<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)">Louis Petit de Bachaumont</author>
<title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 12 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)</author>, <title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 12 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>, <date>1780</date>,description :,226 pages
</bibl>
<publisher>A Londres, chez John Adamson. M.DCC.LXXX-M.DCC.LXXXIX</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6531750v</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1780">1780</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>MÉMOIRES SECRETS POUR SERVIR À L'HISTOIRE DE LA</p>
<p>p LÉPUBLIQUE DES LETTRES EN FRANCE, DEPUIS MDCCLXII JUSQU'A NOS JOURS; o u</p>
<p>JOURNAL D'UN OBSERVATEUR,</p>
<p>CONTENANT les Analyses des Picces de Théâtre qUi ont paru durant cet
bJtervalle; les Relations des Assemblées Littéraires ; les notices des
Livres nouveaux, clandefiins, prohibés; les Pieces fugitives.</p>
<p>rares ou mwUtfcdtes, en pyose ou en vers; les Vau.</p>
<p>devilles sur la Cour ; les Anecdotes &amp; Bons Alatr; les Eloges des
Savans, des Artijler, des Hommes de Lettres morts, c. &amp;c. &amp;c.</p>
<p>TOME DOUZIEME.</p>
<p>hue pro; i;¡s me, vos ordine adite , Hor. L. II. Sat. 3. vs. 81 &amp; 82.</p>
<p>A LONDRES, CHEZ JOHN ADAMSON.</p>
<p>M. DCC. LXXX.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉMOIRES SECRETS POUR SERVIR A L'HISTOIRE DE LA RÉPUBLIQUE DES LETTRES
EN FRANCE, DEPUIS MDCCLXII JUSQU'A NOS JOURS.</p>
<p>ANNÉE M. DCC. LXXVIII.</p>
<p>1 Juin. Le Journal Militaire qui avoit été entrepris autrefois en pays
étranger &amp; n'avoit pas duré longtems, recommence depuis le pramier Avril
sur de nouveaux erremens, &amp; feroit très-bien fait, si le Prospectus
étoit rempli ; mais nn ne peut en concevoir une haute idée par le nom du
rédaéteur, qu'on fait être M. du Rofoi, assisté, il est vrai, de
quelques coopérateurs, 'gens du métier.</p>
<p>i Juin. Tous les marguilliers, amateurs, fuiTans de l'Opéra, font fort
affligés d'un événement qui jette la consternation dans l'Empire</p>
<p><pb/></p>
<p>i Juin 1778. On parle beaucoup d'une petit.</p>
<p>1 Juin. Depuis que la Faculté avoit condamne M. de Voltaire, il s'étoit
tenu plusieurs conci liabules chez l'Archevêque de Paris , &amp; le ré.</p>
<p>fultat avoit été d'effectuer la menace que l'Eglift faisoit, il y a
longtems, contre ce chef dt l'impiété, de lui refuser la sépulture
Chretienne, Le Curé de St. Sulpice a bien vu le malade plu.</p>
<p>sieurs fois, mais celui-ci faisoit le muet, &amp; le Pasteur n'en a pu rien
tirer; ensorte qu'il n'a pas même reçu l'extrême-onction. On ne
désespere pourtant pas encore de vaincre, par se secours de l'autorité,
l'opiniâtreté des prêtres, \] u'on appai fera d'ailleurs avec
beaucoupd'argent.</p>
<p>2 Juin. Mlle. Cecile, qui a eu le bonheur de plaire au Prince de Conti,
s'est prévalue de cette protection auguste, &amp; n'est restée que quel ques
jours au Fort-l'Evêque. On se flatte que, par égard pour les plaisirs de
S. A. Sérenissime,</p>
<p><pb/></p>
<p>Une consolation très grande qu'il a eue avant Ja mort, a été de voir
l'Arrêt du Parlement contre M. de Lally caffe. On assure que sur la part
que lui en a donné sur le champ M. de Lally de Tolendal, il lui a
répondu &amp; témoi.gné sa satisfaction. On fait qu'il avoit écrit en
;faveur de ce fameux crimirel.</p>
<p><pb/></p>
<p>présentation. H paroit qu'on n'a pas d'eux une haute opinioncependant on
annonce le fameux Caribaldi.</p>
<p>C'est la Demoiselle de Montausier &amp; la troupe de Versailles qui viennent
la desservir. Les gens de la cour se plaignent d'y être fort mal l'aise
&amp; surtout mal assis.</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'occasion de cette mort on fait courir de nouveau dans le public une
épitaphe Latine que fit pour M. de Voltaire l'abbé Coyer, il y a sept ou
huit ans , lorsqu'il fut question de se cottiser pour lui ériger une
statue.</p>
<p>On repand aussi en François Diatribe contre l'Apothêose de M. de
Voltcire, en date du 26 Mai. C'est un discours qu'on lui adresse, comme
il gisoit dans son lit de mort. Ce font des idées communes de la chaire
rhabillées en a £ ez beaux vers, 6 Juin 1778. Suivant les dernieres
nouvelles lie l'Inde, ou plutôt de FLIe de France, M.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Eripiit calo fulmen, fceptrumque tyrannir.</p>
<p>9 Juin. La premiere représentation Delle finte Gemelle , ou des Jumelles
JuppoJces, Opéra Bouffon Italien, en deux adtes, mufi- que de M.
Piccini, doit enfin avoir lieu jeudi onze. On craignoit un nouveau
retard par celui d'un adteur que l'on attend, mais le rôle d'officier
qu'il devoit remplir fera exécuté par</p>
<p><pb/></p>
<p>la Signora Farnefy, jeune actrice de seize ans, qui s'en est chargée, en
comptant sur l'indulgence du public qu'elle réclame.</p>
<p>L'Intermede fera suivi du Ballet du Sieur Noverre, dont le titre est les
petits riens.</p>
<p>11 Juin. La Comédie Italienne s'occupe sérieusement. de la nouveauté
intitulée : les oreilles de Midas. Madame Trial n'y pouvant jouer par
une indisposition , fera remplacée par Madame Dugazon.</p>
<p>Après avoir ouvert ce cadavre, on l'a assemblé, on l'a affublé d'rne
perruque &amp; d'une robe de chambre : l'Abbé Mignot s'est rendu le premier
au couvent, a prévenu ses religieux que fou oncle, quoique moribond, par
une fantaisie de malade , avoit desiré vcnir chez ■lui j qu'il p'avoit
pu Jw xefufer cette confola-</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis est survenu de la part de l'Evêque de !Troyes, dans le diacefe
duquel est l'Abbaye, défense d'enterrer cet Impie ; mais la chose étoit
faite, &amp; l'on présume avec aiïez de raison que ; ce Prélat, moins zélé
que les autres, se fera ; conduit ainsi pour ne se brouiller avec per!
sonne.</p>
<p>En conféquenee l'Académie, a arrêté qu'il ne + feroit fait de Service
pour aucun Académicien que celui de M. de Voltaire n'eût été exécuté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant au Ballet Pantomime des petits riens, il a été très applaudi : il
a fait sortir les spectateurs de l'engourdissement où les avoit jettés
le froid des Bouffons.</p>
<p>A M. Vagnieres) son Secrétaire, son bras droit, dont il ne pouvoit se
raITer, qu'il appeloit son ami" son fidus Achat es, 8000 Uvies</p>
<p><pb/></p>
<p>A son domestique nommé la Vigne, qui le rvoit depuis 3 Jans, une année
dégagés [cu.</p>
<p>ment.</p>
<p>A la Barbaras, sa gouvernante de confiance, 30 livres payées une fois
feulement.</p>
<p>Aux Pauvres de Ferney trois cent livres une lis payées.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Juin. Le Ballet des petits riens est composé de trois lcenes
épisodiques. La premiere est purement anacréontique ; c'est l'Amour pris
au filet &amp; mis en cage, la composition en est très agréable ; elle est
parfaitement exécutée par la Demoiselle Guimard, le jeune Vestris &amp; un
petit enfant plein de grâces. Dans la féconde , qui est le jeu de
colin-maillard , c'est le Sieur Dauberval, dont le talent pour la pan..</p>
<p>tomime gaie est si connu, qui le pouffe au point de vérité le plus
agréable &amp; le plus folâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>:s par lesquelles se prolonge la contredanse termine ce Ballet charmant. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>pôtre de l'Incrédulité, en se comportant coir me on a vu.</p>
<p>Le Gouvernement, dont la foiblesse se man feste en tout , a fait
défendre aux Comédier de jouer aucune piece de M. de Voltaire jusqu:
nouvel ordre. Il a craint quelque fermentatio dans le public ainli
rassemblé. Quel contrast avec le Couronnement du moderne Sophocle il y.
a trois mois !</p>
<p>1 ç Juin 1778. Voici l'épitaphe Latine de M de Voltaire , qu'on
renouvelle plus juftemen dans cette circonstance :</p>
<p>En tibi dignum lapide Voltarium Qui In P oëfi magnuI, In Historia par
vus, In Pbilofopbia minimus, In Religione nulluI) Cujus Ingenium acre,
Judicium praceps , Improbitus pumma j Cui Arrifere mttlierculæ, Plaufere
feioli, Favere propfjani , Qucm Irri/orem hominum, Deum que , Senatus y
Populusque Athao-phyjicui, Aere collello Statua donavit.</p>
<p><pb/></p>
<p>'étendue comédie, rien de plus médiocre &amp; ême de plus plat. Cet écrivain
, qui excelle ms la mechanceté ,. n'a pas le même talent )ur louer.</p>
<p>16 Juin 1778. Les Bouffons ont eu l'hon:ur de jouer samedi devant leurs
Majestés : le oi s'y est tellement déplu , qu'il n'a pu y teir, &amp; après
avoir prodigieusement bâillé t est</p>
<p><pb/></p>
<p>ealferies entr'eux, car Madame Denis , ne pouvant encore occuper sa
maison rue de Richelieu , est cependant sortie de la rue de Beaunt « est
dans une maison d'ami.</p>
<p>de Vismes se flatte que ce changement, &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>autres plus essentiels, produiront un excellent t.</p>
<p>Celui de Mrs. Palissot &amp; Clément vient de pourir d'inanition. Ces fameux
cridques, dont : nom promettoit d'alimenter merveilleufernt la malignité
des ledeurs , n'ont pas répondu zette attente, &amp; l'on a été obligé ,
faute de ijfcriptions suffisantes, de s'arrêter au tiers du nouvellement
de l'année.</p>
<p>Enfin, Me. Linguet, qui trouve aussi des obfta's, éveille l'espoir de
ses concurrens.</p>
<p><pb/></p>
<p>ici que difficilement &amp; avec beaucoup de d tours.</p>
<p>19 Juin 1778. L'Evêque de Rodes, grandi triguant de son métier , a si
bien manœuvr, qu a gagné en plein le procès qu'il avoit cont son
Chapitre, &amp; qu'il aura déformais la liber d'y exercer son despotisme
avec toute la t rannie qu'il voudra. Il a obtenu de gros dor mages &amp;
intérêts : en outre, les Alémoires r pandus contre lui par ses
adversaires font su primés comme libelles diffamatoires ; l'Abl de
Portelance, député du Chapitre , est exi dans un petit lieu du Rouergue
par lettre c cachet.</p>
<p>* tous les pays, &amp;il se propose d'en publier toi les détails par
quinzaine, fous le titre de Nob velles de la République des Lettres &amp;
des Art:, Il tient aussi des assemblées hebdomadaires, in diquées fous
le nom de Rendez-vous de la Re publique des Lettres.</p>
<p>Or, qu'est-ce que cet Agent général des Sa vans, des Gens de Lettres,
des Artistes &amp; de Etrangers distingués ? Un jeune audacieux qu n'est
connu par aucun talent. Où tient-il se; assemblées ? dans un galetas du
College M Bayeux, où il n'y a pas même de chaise, &amp; OL il faut rester
debout depuis trois heures jusqu'è dix du foir que durent ses seances.
E',fin, qu'y fait-on ? On y cause comme dans un Caf-</p>
<p><pb/></p>
<p>l r, d'une façon plus incommode feulement.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 Juin 1778. Les perronnages des Jumelliv Suppofces , font Bclfiore,
l'un des deux geo* tilshommes Languedociens , d'un caractere douo' &amp;
facile, affichant son esprit &amp; son amouttpour les sciences : le rôle est
rempli par le Si — gnor Caribaldi tant vanté , mais dont la voÍ) annonce
un chanteur usé.</p>
<p>Isabella , la jeune Dame riche, aimant l'in</p>
<p>Marcfcial, ami de Belfiorc, est l'autre gen. ':: tilhomme Languedocien ,
parlant beaucoup dt ,f: guerre &amp; de combats. Il faudroit un Stentor.:.</p>
<p>dans ce rôle, &amp; l'on juge qu'une femme ne sauroit le rendre. Aussi la
Signora Farnefa ya', échoué.</p>
<p>Enfil1, la Signora Rosina Byglioni représenter l'hôtesse Olivetta ,
espece d'entremetteuse, qUI) n'est que trcs-subalterne dans la piece.</p>
<p>20 Juin 1778. L'emb irgo mis sur les p¡ecesl de Théâtre de M. de
Voltaire a été levé enfin, r &amp; l'on a donné aujourd'hui Nanine pour débu-</p>
<p><pb/></p>
<p>:er. Les Comédiens se proposent de jouer fucjcflivement toutes ses
pieces, où ils cfperent lu'indépendamment de leur mérite , la circonf.</p>
<p>21 Juin. La fureur a encore été vive fanedi pour voir les Bouffons, &amp;
malgré les pro.,Cfta-tions qu'avoient faites beaucoup d'amateurs ie ne
pas y retourner , la curiosité leur a fait graver l'ennui qu'ils
prévoyoient, &amp; qui n'a Tas manqué de les saisir , car, malgré de grands
etranchemens faits au récitatif, &amp; la fupprefion de scenes entieres, on
foupiroit toujours Iprès l'ariette, qui venoit trop tard &amp; finissoit
:rop tôt.</p>
<p>Le Signor Fochctti, qui a rempli le rôle de Marefcial &amp; dont la
baffe-taille devoit proluire un grand effet, a été très-mal accueilli.</p>
<p>)n a préféré le dessus-de la Signora Farnefa &amp; nême son jeu, quoique
l'un &amp; l'autre fussent res-médiocres.</p>
<p>- Les Demoiselles Granier &amp; Gohler ont déjuté dans un Ballet entre les
deux actes : la iremiere dans le genre agréable, h. fécondé ::ans le
genre noble. Elles ne font pas non plus iffez merveilleuses pour que la
diversion ait pu aire supporter le dégoût général des fpedtateurs
'àtigués des tristes Bouffons.</p>
<p><pb/></p>
<p>taté que fou évasion est antérieure.</p>
<p>On a voulu encore qu'elle fut la fuite d'ai très craintes qu'il avoit à
l'occasion des Mémo Tes de sa vie, paroissant imprimés dans le pi blic :
mais ces Mémoires, s'ils existent, for fort rares; personne digne de foi
n'attefie l, avoir lus ou même vus , &amp; il faut savoir &lt; qu'ils
contiennent pour raisonner pertinemmeii sur cet article.</p>
<p>22 Juin 1778. Le Sieur Panckoucke montre v Brevet , par lequel il est
nommé pour fuccéd&lt; au Sieur la Combe dans l'entreprise du .Jle.,\</p>
<p>cure. Mais il se propose d'améliorer cet ouvrai d'un ennui périodique ,
il veut y joindre fc Journal Politique &amp; Littéraire , &amp; le faire p;
roître trois fois par mois. Les coopérateurs f, ront pris entre les
Académiciens principalemen Cependant le Sieur la Combe attribue sa bal
queroute d'un demi million aux ouvrages c plusieurs Académiciens, &amp;
entr'autresau Poén des Incas de M. Marmontel.</p>
<p>22 Juin. Le nouveau fpe&amp;acle des Boul&lt; vards doit s'ouvrir dans le mois
prochain, 1 salle s'avance &amp; produit un coup d'œil trè: agréable. On
parle de le qualifier du nom d Confcrvatoire, parçe que ce fera une
espec d'écol</p>
<p><pb/></p>
<p>Louflcau de Geneve :</p>
<p>Plus bel esprit que grand génie, Sans loi, sans mœurs &amp; sans vertu, Il
est mort comme il a vécu , Couvert de gloire &amp; d'infamie.</p>
<p>26 Juin. On confirme l'existence des IVIéoires de la vie de Jean-Jacques
Rousseau ;</p>
<p><pb/></p>
<p>i1 26 Juin 1778. La Société Libre d'Emulation doit tenir aujourd'hui une
assemblée générale &amp; publique ; elle aura lieu dans une salle de l'hôtel
de Soubize : elle est toujours sans une certaine consistance &amp; même
errante ; elle n'a aucun lieu fixe pour se réunir &amp; varie souvent de
domicile.</p>
<p>26 Juin. On parle encore 'd'une troupe foraine qui, outre celle du Sr.
Texier, va s'établir sur les boulevards.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 Juin 1778. Les Comédiens François, qui deluis longtems nous font
soupirer après quelque iouveauté , préparent enfin la tragédie des
Bariccides de M. de la Harpe.</p>
<p>28 Juin. La Société Libre d'Emulation a tenu endredi sa séance publique.</p>
<p>M. l'Abbé Beaudeau , le Secrétaire, a fait n discours en réglé contenant
trois divisons.</p>
<p>)ans la premiere , il a rendu compte des tra-</p>
<p><pb/></p>
<p>vaux de la Compagnie pour étendre &amp; con folider son existence, en
perfectionnant foi organisation.</p>
<p>Dans la feconde, il a détaillé les sujets de Prix proposés, &amp; n'a pas
dissimulé le peu d' succès qu'ils avoient eu ; il a prétendu qu'il
falloi se roidir &amp; vaincre l'ingratitude &amp; la difficulté des matieres.</p>
<p>Dans la troisieme, il s'est étendu avec plaifi sur plusieurs Inventions
, sinon parfaites , ai moins décelant du talent &amp; du génie , qui on reçu
l'encouragement &amp; des récompenses de 1; Société.</p>
<p>29 Juin 1778. Voici le titre du nouveau Mer</p>
<p><pb/></p>
<p>cure : Mercure de France, dédie au Roi par une Société de gens de
lettres , contenant le Journal Politique des principaux événemens de
toutes les Cours ; les Pièces fugitives nouvelles en proje &amp; en vers ; r
Annonce fj ï Alalyfe des ouvrages nouveaux; les Inventions Découvertes
dans les Sciences &amp; les Arts; 'es Speélacles ; les Caujes célébrés ; les
Acadénies de Paris &amp; des Provinces; la Notice des Edits , Arrêts ; les
Avis particuliers, &amp;c.</p>
<p>M. de Fontanelle eu; toujours charge de la jartie politique ; M.
d'Aubenton des articles l'histoire naturelle ; Meilleurs Macquer &amp;
Bucuet de ceux de médecine &amp; de chymie ; Abbé Remy &amp; M. Guyot des
morceaux de juïfprudence ; M. Suard de tout ce qui concerne l
philosophie , les sciences &amp; les arts ; M. de H i Harpe , enfin, de tout
ce qui est du ressort e la littérature &amp; des fpedacles. M. Imbert
jurnira des contes ; Mrs. Dorât &amp; Berquin es idylles , des romances &amp;
des pieces fugives , &amp; Messieurs d'Alembert, Marmontel &amp; •i ondorcet
couronneront le tout par de la mole &amp; de la métaphysique.</p>
<p>1 Il paroîtra en effet un volume de 120 page&amp; 1 dix jours en dix jours.</p>
<p>v 29 Juin 1778. On vient de faire au Louvre une nouvelle Edition des
Maximes de M. le Duc la Rochefoucaut. Elle est d'une correction, 2 une
propreté , d'une élégance , qui fait honur au goût de celui qui en a
rédigé l'exécution &lt; pographique. On croit que c'est M. Suard , i a fait
précéder le tout d'une Notice de sa imposition, sur le caraétere &amp; les
écrits de : lustre auteur. On n'en a tiré qu'un petit nom.</p>
<p><pb/></p>
<p>bre d'exemplaires pour les philosophes amis, &amp; il ne s'en vend aucun.</p>
<p>29 Juin 1778. Extrait d'une Lettre de Bordeaux du 23 Juin 1778. Hier
font arrivés les por.</p>
<p>29 Juin. Le Jugement de Midas, comédie en trois aétes , mêlée de chants,
a été jouet avant-hier pour la premiere fois aux Italiens avec le succès
complet qu'on avoit prévu che Madame de Montesson.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais si ce Quatrain ne fait pas honneur au Joëte, l'ouvrage en fait
beaucoup au ciseau du tatuaire , M. Pajon.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 Juillet 1778. Il paroît que le Clergé, malgré son zele amer , n'a pu
s'escrimer comme il l'auroit désiré , contre le cadavre de M. de
Voltaire , contre le Prieur qui l'a inhumé &amp; l'Eglise qui l'a reçu dans
son fein. La même foiblesse du gouvernement qui l'a empêché de se prêter
aux astes de rigueur qu'auroit pu exercer la famille pour forcer le Curé
de St.</p>
<p><pb/></p>
<p>„ nom de Dieu , ne m'en parlez pas ,v Tels font les termes plaisans ,
mais sacramentaux v dont les témoins oculaires déposent qu'il s'est servi.</p>
<p>? Juillet 1778. Par les informations qu'on fait?</p>
<p>3 Juillet. M. Dorat annonce son proje d'abandonner le Journal des Dames,
dont.</p>
<p>4 Juillet. Les Lettres imprimées de Mlle..</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il en foit , les honnêtes gens font fort aises de la publicité
de ces Diatribes, faites pour démasquer le scélérat qui en est l'objet.</p>
<p>4 Juillet 1778. Pour servir tous les goûts , le nouveau Direéteur du
Théàtre Lyrique a imaginé de remettre aussi de notre vieille musique.</p>
<p>q Juillet. Le Sieur Bourgeois de ChâteauBlanc réclame contre la vanité
du Sr. Saugrain, qui s'est fait annoncer dans les papiers publics pour
l'auteur des fanaux doit on a parlé. Le premier prétend que son éleve ne
fait que suivre ses modeles, ses inftruétions &amp; même se servir de ses
ouvriers. Il lui reproche , après l'avoir expulsé en quelque forte de
l'entreprise de la fourniture des lanternes de Paris &amp; des * gains
considérables qui en résultent , de vouloir lui ravir aussi sa gloire.
On ne peut qu'être touché des plaintes de ce vieillard , dont les talens
se développent d.ms un degré plus éminent encore dans son Fanal pour la
Ruffie, ebjet de curiosité que vont voir les amateurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>6 Juillet. Le Sieur Panckoucke , en vertu du Brevet qui lui accorde
l'entreprifc du Mercure, élevé les plus grandes prétentions. Il ne se
contente pas d'avoir déj^ englobé le Journal François, celui des Dames,
celui de Politique Ee de Littérature, il voudroit que -les autres</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Juillet 1778. C'est le 2 de ce mois que Rouf.</p>
<p>Ce Seigneur lui a rendu les honneurs fune.</p>
<p>bres : son corps, après avoir été embaumé &amp; enfermé dans un cercueil de
plomb , fut inhumé le samedi suivant 4 du présent mois , dans l'enceinte
du Parc d'Ermenonville , dans l'isle dite des Peupliers , au milieu de
la place d'eau appelée le petit lac, &amp; située au midi du château , fous
une tombe décorée &amp; élevée d'environ six pieds. Rousseau étoit né le 28
Juin 1712.</p>
<p>7 Juillet. Le Sieur Colalto, aéteur de la Comédie Italienne dans le rôle
de Pantalon,.</p>
<p>où il excelloit depuis environ 20 ans, est mort le dimanche ç de ce
mois. Il étoit en outre auteur de plusieurs canevas : mais la piece des
trois Jumeaux Vénitiens doit rendre son nom immortel ; c'est sans
contredit une des meilleu- res qu'il y ait au Théâtre de ce Spectacle ,
&amp; l'on se reflbuviendra longtems de l'art étonnant avec lequel le Sr-.
Colalto, y exécutoit &amp; varioitces différens rôles.</p>
<p>8 Juillet. Le tems d'entrer dans les Ordre avançant çout M" l'Abbé de
Bourbon, &amp;S. M*</p>
<p><pb/></p>
<p>:ion, ainsi qu'elle le lui a déclaré au commencement de son regne, a
voulu s'en assurer. Elle i prié Madame Louise d'y procéder, en examiiant
les dispositions de ce jeune Ecclésiastique.</p>
<p>YI. l'Abbé de Bourbon a témoigné une ardeur incere pour cet étatr &amp; rien
ne s'oppose plus i son désir. Il avoit même celui de se faire recevoir
Docteur de Sorbonne, mais il s'est trouvé an obstacle d'étiquette :
c'est qu'en vertu de sa naissance reconnue, il a prétendu devoir faire
ses exercices dans le fauteuil &amp; couvert. La Sorbonne étoit disposée à
lui rendre cet honneur , mais M. le Comte de Maurepas, qui n'aime point
cette progéniture du feu Roi, a prétendu qu'il n'avoit qu'à. se faire
recevoir Dodeur en Dreit.</p>
<p>M. l'Abbé de Bourbon est toujours au Séminaire de St. Magloire, où il
occupe unemaifon particulière : Mrs. de Saint Fare &amp; de Saint; Albin,
les bâtards du Duc d'Orléans &amp; de Mlle.</p>
<p>Marquise, aujourd'hui Madame-de Villemonble, y font aussi, mais ne
frayent point avec le premier ; sa mere s'y oppose.</p>
<p>9 Juillet. Il est question sérieusement d'abattre le petit Châtelet.,
qui obftrue- le, paisage dans cette partie de la ville, débouché de
grosses voitures considérables. En le faisant sauter.</p>
<p>Ïhôtel-Dieu. auroit la. facilité de prolonger une</p>
<p><pb/></p>
<p>l'ôter.</p>
<p>10 Juillet. Aux différens Journaux dont 1&lt; i Mercure nouveau doit
s'enrichir, il faut joindnbr encore celui des Théâtres, qui vient de
prenai dre fin.</p>
<p>qu'il a ch'oisi entre plusieurs autres.</p>
<p>II Juillet. Les deux Comteffcs n'ont et aucun succès comme poëme, il est
sans con.</p>
<p>tredit plus burlesque que les deux Jumelles &amp; non moins plat. Il y a des
ariettes charmantes.</p>
<p>mais il faut passer 3 travers des feenes si Ion.</p>
<p>gues &amp; si ennuyeuses pour y parvenir, qUI les détracteurs du nouveau
genre persistent î prétendre qu'il ne peut prendre ici.</p>
<p>Quant au Ballet pantomime d'Annette F Lu.</p>
<p>bill, il a été supérieurement exisuté ; mais il ., est dangereux qu'en
prodiguant trop ce genre, il ne produise plus d'effet, &amp; ne devienne
trivial. ;</p>
<p><pb/></p>
<p>15 Juillet 1778. On prétend que le sujet des Barmécides, nouvelle
Tragédie de M. de la Harpe, exécutée pour la premiere fois avantkier ,
est tiré des mille &amp; une nuits, c'dl-à".ire d'un recueil de contes à
dormir debout.</p>
<p><pb/></p>
<p>tient pleurer. Enfin un certain Saed, le fau.</p>
<p>quelle est une Princesse, véritable héritiere dt trône &amp; le seul reste
de sa famille. Barmécide.</p>
<p>tion, sans qu'aucun sentiment de reconnoiffanct pour son bienfaiteur le
faffe hésiter un instant Arrive un vieillard , qui dit être chargé de
révéler au Calife une conspiration, &amp; ce vieillarc c'est le vieux
Barmécide ressuscité, qui trouve plus grand de sauver la vie au tyran
que de 1&lt; détrôner. Il se fait connoître &amp; apprend ce qu va résulter de
sa révélation; il persiste. Imbro glio du diable qui naît de tout cela,
dont 1&lt; dénouement est une révolte, dans laquelle périt le fils d'Aaron,
le seul peut-être qui méri tât d'être épargné, n'étant pour rien dans
tan d'horreurs. Les coupables font fauvés par l'in terceffion du vieux
Barmécide, en récompenfi de son zele héroïque; &amp; Aaron fait époufer 1:
Princesse au fils de son ancien Ministre &amp; leu: affure le Trône.</p>
<p><pb/></p>
<p>blié de descendre dans le cœur humain, &amp; ne fait peindre ni ses
foiblesses, ni ses vertus ; enforte que tous ses caraélcres font
manques, &amp; ne peuvent conséquemment produire aucun intérêt.</p>
<p><pb/></p>
<p>représentation,s'étant apperqu qu'il y avoit très peu de monde aux
Barrnccides, ce fpeétacl lui a ferré le cœur encore, il n'a pu y tenir &amp;
i est forti. Cependant, comme la forte de publi qui y affiftoit, n'étoit
composée que de se prôneurs ou gagistes, il a recueilli beaucou;
d'applaudissemens, &amp; des messagers fideles lu en font venus rendre
compte ; ensorte qu'il el un peu mieux portant, mais non sa piece que
vient étouffer de concert une chaleur ex ceHive.</p>
<p><pb/></p>
<p>On lui a donné le tablier de M. de Voltaire.</p>
<p>Oui, vous baptisez mieux que nous, Cher Comte, il faut que j'en
convienne: Le Diable est mieux chasle par vous Que dans notre Eglise
Romaine.</p>
<p>Que peuvent quelques gouttes d'eau Contre la tache originelle?</p>
<p><pb/></p>
<p>Jean Baptiste étoit bien plus fage, Il conduisoit dans le Jourdain
Hommes &amp; femmes de tout âge , Accompagnés de leur parrain.</p>
<p>Il n'est point d'esprit plus rebelle Que celui qui se fit serpent Pour
tenter la femme d'Adam.</p>
<p>Eve, sans doute, étoit très-belle : Lucifer-en fut plus ardent Pour se
bien cantonner chez elle.</p>
<p>Depuis toute beauté femelle N'a point dans son corps de parcelle Où ne
se loge le méchant.</p>
<p>Joli minois , taille élégante , Pieds délicats &amp; faits au tour, Tettins
arrondis par l'amour, Bras potelés, bouche charmante, Par-dessus tout,
un œil fripon, Tous ces appas ont leur démon.</p>
<p>(*) Le Pere Bougens, Jésuite, auteur d'un petit Traité sur l'ame des
bêtes 0" sur celle des femmes , qu'il prétend animées par des Démons.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par notre Baptême ordinaire : Il faut le vôtre en ce cas-la; Surtout
pour fille de Comtdre, Qui dans quinze ans nous offrira L'esprit, la
grace enchanteresse De la Maman qui la forma.</p>
<p>Je ne dis rien de son Papa , Que le plus mince éloge blesle.</p>
<p>18 Juillet 1778. Mercredi dernier la piece des armécides est presque
tombée dans les regles.</p>
<p>n'y a eu que 8^0 livres de recette. Le coédien Monvel , dont M. de La
Harpe avoit irt maltraité l'Amant bourru dans son Jouril , a pris sa
revanche par une Complainte ir l'air des Pendus , intitulée les Barmécides.</p>
<p>est une critique très-détaillee &amp; conféquem;ent un peu longue , de cette
tragédie ; elle est ès-juste &amp; le résumé des observations de tous s
connoisseurs. Elle a vingt-trois couplets.</p>
<p><pb/></p>
<p>mouvemens , &amp; lui donnoit la facilité d&lt; faire les évolutions qu'il
voudroit.</p>
<p>19 Juillet. Aujourd'hui que le Jugemcn, de Midas ayant un succès
général, a permis: son auteur , M. Delhi, de se nommer, on lu en
conteste l'invention ; on veut qu'il ait pri: ce sujet dans une piece
Angloise , quoiqu'ellt ne foit nullement dans le génie du théâtre
comique de cette nation, &amp; qu'elle foit remplit de scenes délicates, de
détails charmans, dt jolies choses qui semblent plutôt appartenir s la
nôtre. Apollon surtout, a un ton de perfi.</p>
<p>flage 'digne du petit maître de la cour le plus spirituel &amp; le plus exercé.</p>
<p>Quoique la mélodie en foit très-agréable , on ne la trouve pas aussi
céleste qu'on la voudroit dans la bouche de ce Dieu &amp; de ce Dieu de la
mu si que.</p>
<p>20 Juillet 1778. M. Diderot est un de ceux qui craignent le plus la
publicité des Mémoires de Rousseau ; il dit qu'ayant passé près de vingt
ans de sa vie dans la plus grande intimité avec lui , il ne doute pas
que ce cynique ne dinimulant rien, &amp; nommant chacun par son nom, n'ait
relevé beaucoup de choses qu'il préféreroit de voir rester dans l'oubli.
On jugeroit par ses discours, que Rousseau étoit un méchant homme au fond.</p>
<p>21 Juillet. M. Jean Jacques Rousseau étois fort lié avec un horloger ,
beau-pere du Sr.</p>
<p>Corencé , l'un des entrepreneurs utiles du Journal de Paris. On croit
que c'est cet horloger qui est dépositaire des papiers &amp; autres effets
littéraires de la succession de ce Philosophe.</p>
<p>Comme on avoit fait çourir des bruits sinistres</p>
<p><pb/></p>
<p>ur sa mort, qu'on prétendoit volontaire , il se épand un extrait des
minutes du Bailliage &amp; iicomté d'Ermenonville, du 3 Juillet, par leuel
il est COldLté juridiquement, &amp; d'après la ifite des gens de l'art, queRouffcau
 est mort 'une apoplexie sereuse.</p>
<p>Quant aux motifs de sa retraite , ils font galement contenus dans un
écrit de sa main, até du mois de Février 1777, par lequel l'on .oit que
, forcé de quitter Paris, par la molicite de son revenu , il demande une
retraite.</p>
<p>1 ne rend point compte, au surplus , des raibns qui l'avoient obligé de
se priver des fémurs qu'il se procuroit, en copiant de la muique, genre
de travail dont il s'étoit abstenu lepuis quelque tems. Voici ce
singulier Métioire domestique.</p>
<p>« Ne pouvant remplir seul tous ces foins, j'ai</p>
<p>( * ) Il est écrit en note en cet endroit : „ mon in» concevable
situation, dont personne n'a d'idée , pas « même ceux qui m'y ont
réduit, me force d'eutrer » dans ces détails. y)</p>
<p><pb/></p>
<p>3, &amp; néanmoins hors d'étac de nous passer du 3, service d'autrui , il ne
nous reste dans les.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>,, quis de Villette , en présence de M. l'Abbé „ Mignot, mon neveu, &amp; de
M. le Marquis' „ de Villevieille , mon ami. „</p>
<p>26 Juillet 1778. Le Sieur Couture, l'Architeste , chargé de la
conftrudion du Palais, se plaignoit depuis le commencement de ses
travaux d'être gêné par la Tour de Montgomery.</p>
<p>Ce vieux monument faisoit partie de la Cou*</p>
<p><pb/></p>
<p>27 Juillet. C'est Madame Denis qui avoit .ermis au Marquis de Villette,
de prendre le itur de M. de Voltaire; ses neveux y font ppofs. On voit
en conséquence une lettre , née Abbé Mignot, de Danipierre, dhorizoy,
ireflee au libraire Panckouke. Elle est du 15 aillet. La voici :</p>
<p><pb/></p>
<p>Monsieur, Un bruit accrédité par quelques papiers pu.</p>
<p>blics étrangers, s'étant répandu dans Paris, que le cœur de feu M. de
Voltaire , avoit été distrait de ton corps , pour qu'il lui fut fait des
obseques particulières ; nous, ses neveux.</p>
<p>plus proches parens mâles : par conséquens chargés du foin de ses
funérailles , afiurons</p>
<p>Notaire , &amp; signée de toutes les parties inte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>écrit dont il a participation, qu'il doit garder entre ses mains; ce qui
annonceroît de l'a part du moins un mensonge pieux, s'il se fut déclaré
venir de la part du Paileur, lorsque celuici n'en favojt rien.</p>
<p>La fausseté de ce récit se démontre par les contradictions dans les faits.</p>
<p>28 Juillet -778. Jeudi dernier les Comédiens-</p>
<p><pb/></p>
<p>!' Italiens se propofoient de jouer F Inconnu perJccute, intermede
Italien ajusté au Théâtre par M. Moline, musique d'Anfoffi. Mais M. de r
Vismes le leur a fait défendre , prétendant que c'étoit aux Bouffons à
exécuter ces pieces.</p>
<p>l' ,3 Moi seul je sens mon cœur, &amp; je connois • j, les hommes. Je ne
fuis fait comme aucun de 33 ceux qui existent : je ne vaux pas mieux ou
33 moins ; je fuis autre. Si la nature a bien ou 33 mal fait de brifer
le moule dans lequel elle ,3 m'a jetté, c'est ce dont on ne peut juger
,3 qu'après m'avoir lu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un nouveau plus effrayant est arrivé lundi fut les onze heures du matin
sur une carrieie longeant le chemin de Mesnil-montant ; sept personnes
ont été englouties fous la terre, qui s'cft entr'ouverte, uns qu'aucune
ait pu se fUnver j</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces sept personnes font les Sieurs Favier, deux freres, dont l'un
Procureur au Chàtelet l'autre maître maçon ; nu Sieur le Cris, aniden
homme d'affaires de la Maisun de la Roichefoucault &amp; sa femme ; enfin la
veuve d'un.</p>
<p>apothicaire, sa fille &amp; sa petite-fille. A cette affreuse annonce le
malheureux gendre elt devenu fol.</p>
<p>M. le Premier Président, le Lieutenant de Police , d'autres Magiltrats &amp;
gens présidans aux travaux , vifitenc fréquemment ce lieu , qui attire
tout Paris. Ce il un spectacle puur les oilifs de cette capitale , &amp; le
chemin de Mesnil-montant est plus fréquenté que celui d'e Versailles.</p>
<p>On n'a encore rien trouve , pas même les Teftiges d'un grand orme à
l'ombre duquel les engloutis se reposoient" &amp; qui s'est enfoncé avec eux.</p>
<p>3" r Juillet 1778. On doute que Te Sfcur de Viilues puisse suffire à
l'entreprise qu'it a formée</p>
<p><pb/></p>
<p>concernant ropéra. Les fonds lui manquent &amp; le Sieur Compain, valet de
chambre de la Reine, qui lui en fourniflbit , semble se dégoûter d'un
lepréfentant ne faisant que des (attifes &amp; de plus en plus désagréable
aux acteurs, danseurs, ménestriers &amp; au public ; ensorte qu'on présume
qu'il se servira de son crédit auprès de S. M.</p>
<p>pour faire expulfcr ce Directeur. On pense que pour plus de solidité on
lui substituera une Compagnie. Jamais machine n'a été si difficile à
consolider que celle de ce fpettacle.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Août 1778. L'existence des Mémoires de RouiTeau en manuscrit n'est
plus douteuse ; M.</p>
<p>Il pasle pour assez coallant encore que Roufseau étant malade
dangereusement , craignant de mourir , &amp; envisageant le fort fuVielle de
Mademoiselle le Vasseur , sa femme , lui dit de ne point s'affliger sur
ce qu'elle deviendroit après lui ; qu'il lui donna en même tems la clef
de son secrétaire , lui en fit tirer un paquet, en lui apprenant que
c'étaient ses Mémoires manuscrits qu'elle pourroit vendre, &amp; dont elle
tireroit bon parti. Si l'on en croit la fuite de l'anecdote, elle se
feroit laisse séduire par les offres d'un libraire étranger qui lui en
auroit donné mille Louis , qui en auroit même imprimé un volume ; mais
qui , touché du chagrin &amp; des plaintes du philqfophe , avoit suspendu &amp;
promis de ne rien mettre en lumiere qu'après sa mort. Voici le moment où
il a la liberté de le faire.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 Août. L'ignorance où l'on est encore en.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 Août 1778. Saint Cernain est un endroit du.</p>
<p>3 Août. L'ouverture du nouveau Spectacle.</p>
<p>ides Boulevards est fixée décidément au 1 Septembre. La salle est
charmante &amp; d'un très-bon..</p>
<p>Elle fera exécutée d'après celle de- Servan'doni , représentée il y a
plus de 25 ans sur le grand Théâtre des Tuilleries.</p>
<p>On prétend, que la mise dehors des entrepreneurs de ce petit fpedacle
forain fera de.</p>
<p>if lus .de 900,000 livres. Il est vrai qu'il doit être, aussi le magalin
du théâtre lyrique..</p>
<p>î Août. On annonce une piece- recemment- éclose de la Minerve de M.
Cailhava d'Ef: tand^ux , ayant pour titre les Journalistes. Il prétend
que cette facétie ne doit pas se larder refroidir, &amp; veut être joué tout
de fuite, mais</p>
<p><pb/></p>
<p>on assure qu'aucun Censeur n'ose prendre sur lui d'approuver cette
iniquité.</p>
<p>On juge par le titre combien ce Faclum peut être important &amp; mérite
d'être développé plus au long.</p>
<p><pb/></p>
<p>fut applaudi pendant 20 minutes ; l'orchestre e joignit aux clameurs de
l'assemblée en exéjutant une fanfare triomphale. On avoit déliJére de
lui présenter une couronne , mais on l'osa pas.</p>
<p>Le foir on exécuta un concert après souper :hez le Prince , où Mlle.
Arnoux &amp; Larrivée Aanterent. La voix de la premiere ne répondit ias à
son zele , &amp; elle fut huée. C'est le Sr.</p>
<p>Le mardi M. le Duc de Chartres fut encore lecueillir un grain d'encens à
FOpéra du Sr.</p>
<p>l'arrivée, faisant le rôle de Ricimer dans Ernelinde, &amp; mêmes folies
dans le jardin jusqu'au départ de son Altesse , qui a converti en deuil
tant de réjouissances.</p>
<p>Le Duc &amp; la Duchesse n'avotent pu se réfuter a se promener dans la nuit
du lundi, &amp; parvenus fous les fenêtres de Mlle. Arnoux, cette</p>
<p><pb/></p>
<p>Adnce voulut réparer son honneur en les î célébrant de nouveau par son
chant, &amp; faisant des effets de voix plus heureux.</p>
<p>Enfin on arrête le quidam , on l'Interroge , on reconnoit son état &amp; qui
il est ; on le met aux fers &amp; l'on doit lui faire son procès
d'interdiétion &amp; de renfermement pour le reste de ses jours.</p>
<p>7 Août. Par une lettre du 30 Juillet, datée de Bruxelles , Me. Linguet
annonce aux journalistes de Paris que ses annales vont recommencer au 1
S d'Août, &amp; qu'il rendra compte de tout : ses partisans font comblés de
joie &amp; ses ennemis tremblent.</p>
<p>8 Août. Le Mémoire pour l'Archevêque</p>
<p><pb/></p>
<p>e Treves est de Me. Camus, Avocat. Il est téressant, &amp; par le client qui
est un Souvelin demandant justice , &amp; par le fond où on agite des
questions relatives au droit des ations.</p>
<p><pb/></p>
<p>sans autre permission que celle résultant cîe I traités de 1646 &amp; r661 ;
qu'il n'a pas befoiiï d'enrégistrement , parce qu'il ne faut point dé
cider par les principes des loix civiles les chofeo qui appartiennent au
droit des gens; &amp; qu'ei fuppofantmême que cet enrégiftrementfut nécef )
faire, ce défaut de formalité pourroit tout ai plus annuller l'induit,
mais non le droit qUi tefteroit entier; que la collation feroit toujours
valable, parce que le paéle accessoire au Concordat , padte qui donne à
l'Archevêque dt Treves la Collation des Bénéfices dans les moi: réservés
au Pape, subsiste toujours.</p>
<p>Tel est le résumé de cet écrit très-savant &amp; donnant des notions
curieuses &amp; étendues fui le. droit public d'Allemagne.</p>
<p>8 Août 1778. Entre les folies extraordinaires faites au retour du Duc de
Chartres &amp; pendant son séjour, dans les trois soirées des dimanche ,
lundi &amp; mardi, il ne faut pas omettre l'Anecdote d'une petite farce à
l'accafton de l'Amiral Keppel. On avoit habillé un mannequin désigné
pour figurer cet Amiral ; on a chanté une complainte sur sa défaite, en
présence de M. le Duc &amp; de Madame la Duchesse de Chartres , on l'a
traîné dans un tombereau, &amp; après l'avoir bien bafFoué, on l'a jetté à
l'eau dans le badin du jardin avec toutes les injures, les im.'
précations que se peut permettre. dans sa frénésie la popu lace
grossiere. On a été surpris que leurs Altesses autorifaffent chez elles
un fpectacle- aussi indécent.</p>
<p>9 Août. La Faculté de Médecine est toujours dans des transes à
l'occasion de. la Soçiété royale de médecine , sa rivale dont le</p>
<p><pb/></p>
<p>10 Août 1778. C'est le lundi 7'7 que doit 's'ouvrir la foire Saint
Laurent, &amp; la Police a en conséquence rendu une ordonnance concernant ce
qui doit être observé pendant la tenue de cette foire.</p>
<p>11 Août. L'Académie Francoise a décidément renvoyé l'éleétion du
successeur de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 Août 1778. On regrettait fort qu'un Ta bleau sur bois du Valentin,
repréfcntant h naissance de la Vierge, qu'on voyoit aux Jaco bins de la
rue Saint Jacques, fut dégradé ai point d'être devenu meconnoissable.</p>
<p>Le Sieur Dubuquoy s'est offert de le restau rer, ou plutôt de détacher
la peinture du boi: pour la remettre sur toile ; de conserver exac.</p>
<p>tement toutes les parties du dessin, &amp; de fair&lt; revivre les couleurs ;
ce qu'il a exécuté er moins de trois mois. On propose aux ama.</p>
<p>teurs de l'aller voir, &amp; d'admirer le talent de et jeune artiste.</p>
<p>13 Août. On a fait une gravure politique.</p>
<p>caricature dans le goût Anglois , où le Commerce de cette nation est
représente fous l'cm.</p>
<p>blême d'une vache, dont un Bàftonien feit les cornes ; un Hollandois
joyeux dessous la traye ; un François en profite àc remplit son va.</p>
<p>Plus bas est un Anglois dans la plus profonde tristesse : un dogue, qui
désigne sans doute la force de la Nouvelle République, attaque le Lion
désarmé &amp; qui est sans vigueur pour se garantir de ses morsures &amp; s'en
venger.</p>
<p>Il est surprenant que cette Estampe, injurieuse</p>
<p><pb/></p>
<p>non-seulement aux Anglois, mais ou l'Espagne eue un pietre rôle, se
vende ici publiquement, £ sans doute avec l'aveu du Ministre.</p>
<p>14 Août 1778. On a donné hier au Théâtre Lyrique pour 4e. Intermede
qu'exécutent les Boussons, il Curiofo Indifcrcto ou le Curieux
lndiscret, Opéra Bouffon en trois ades du Sr.</p>
<p>Pascal Anfoffi. On a pu comparer la musique avec celle de Piccini, de
Pergolese &amp; de Paéfiella.</p>
<p>Qiiel prodige ! la Renommée Le publiera r</p>
<p><pb/></p>
<p>Revenez vite, il est bin juflc D'offrir votre personne auguste A l'Opéra.</p>
<p>Tel cherchant la toison fameuse t Jason sur la mer orageuse Se hazarda:
Il n'en eût qu'une, &amp; pour vos peines Je. vous en promets deux douzaines
A l'Opéra.</p>
<p>Cette grande adtion de guerre Est telle qu'il ne s'en voit guereQu'à
l'Opéra.</p>
<p>Grand Prince, poursuis ta carriere, Franchis noblement la baniere De
l'Opéra : Par de si rares cntrcprifes A jamais tu t'immortalifes A l'Opéra.</p>
<p>i ç Août 1778. L'Arrêt intervenu sur partage d'opinions le 10 Mai 1777,
en accueillant la fin de non recevoir opposée par les Libraires,</p>
<p><pb/></p>
<p>tion, aussi-dénuées de fondement qu'inju.</p>
<p>i uses.</p>
<p><pb/></p>
<p>la justice la plus complette &amp; la plus glorieuf Le paragraphe sur les
emballages elt ce qu y a de plus curieux dans cet écrit : on y vo que
l'Encyclopédie de plus en plus mem( rable par les orages qui
raffailiirent en 1 7 ç</p>
<p>Malgré sa. vigoureuse défense M. Luneau perdu la semaine derniere, il a
été condamr aux dépens, &amp;c. ainsi que les parties interve narites
déboutées de leurs prétentions.</p>
<p>Quar</p>
<p><pb/></p>
<p>Quanta la Complainte, c'est une' critique is détaillée, très juste, très
exaétc rie la trahie , sur laquelle elle est calquée presque fccne tr
scene. Il faut avouer qu'on a chargé la capture d'une maniéré bien
méchante, qu'on couvre l'auteur d'un ridicule dent l'auroit dû ferver
son titre de membre de l'Académie francoise, &amp; que depuis la comédie des
Plziloohes &amp; celle de FEcoJflbiJè, on n'a pas vu au éâtre rien d'aussi
licentieux. La Lanterne agi-]ne est pour désespérer l'amour-propre le us
aveugle &amp; le plus imperturbable; on y it paffer en revue en tableaux les
reconnoiC.</p>
<p>igllieftat în pace.</p>
<p><pb/></p>
<p>Péricy; elle est sur l'air, c'eji la fille a S monette :</p>
<p>Ecoutez bien la nouvelle Que je vais vous raconter, Le récit cft très -
fidelle ; Vous pouvez tous y compter, Il s'agit de notre gloire, De
valeur &amp; de succès , Dès qu'on parle de vidloire Ça regarde les François.</p>
<p>D'Orvilliers hors de la Manche Arboroit depuis longtems Pavillon &amp;
flamme blanche Entouré de braves gens.</p>
<p>Keppel paroît; on le pique; Animé par le dépit, II va comme un hérétique
Attaquer le Saint Esprit.</p>
<p>Aisément on imagine Qu'en voyant ce furibond , Le Saint Esprit
l'illumine D'une nouvelle façon; D'Orléans qui vient combattre Faisant
pointer ses canons,</p>
<p>Se bat comme un Henri Quatre:</p>
<p>C'est l'usage des Bourbons.</p>
<p>D'Orvilliers qui partout veille Chauffe l'Anglois Amiral, Qui baisse
bientôt l'oreille Devant l'affreux bacanal.</p>
<p><pb/></p>
<p>Poursuivant ce téméraire Nos trois braves Généraux Sur les Côtes
d'Angleterre Ont fait briller leurs fanaux j Keppel en rufe fertile A
bientôt fqu leur prouver Qu'un marin vraiment habile Sans fanaux peut se
sauver.</p>
<p>Sartine accourt de Versailles La joie étoit dans son creur j Louis
apprend la bataille Avec le nom du vainqueur; Quel doux transport
d'allégreffc Produit cet exploit fameux : 'Tout lui plait, tout
l'intéresse Dans ses sujets valeureux.</p>
<p>17 Août 1778. Mémoire pour le jeune Comte e Fabroni, Comte perpétuel de
LEmpire* Of-</p>
<p><pb/></p>
<p>jtàerr au Régiment de Lorraine Jnfanteri 1 plaignant. 1 Contre le Sr.
Sagui, ci-dcuant Officier j même Régiment acwfé.</p>
<p>17 Août 1778. Il paroitune Lettre imprirm fort rare d'un anonyme aux
auteurs du Jourt v de aris. Elle est datée du 1% Juillet 177 elle roule
sur la mort de Jean-Jacques Ron fle; L &amp; en contient les particularité.
L'écriva semble avoir peur but de réfuter tous les bru qui ont couru à
l'occasion de cet événement 3.</p>
<p>fmgulier, &amp; de justifier le grand homme r:,..</p>
<p><pb/></p>
<p>est-à-dire, de ceux qui n'ont aucune raison ni éance.</p>
<p>Certaines gens ne trouvent pas que le défenur ait remplit son objet, par
les circonllances l'accident de Jean-Jacques; par ses propres olfs, &amp; le
genre des douleurs dont il se -aint j par la certitude qu'il a de sa fin
prochai; ; ils en infèrent, au contraire, une fuite de euves qu'il s'est
empoisonné , &amp; ne peut être xi de l'apoplexie séreuse énoncée au procès
"rbaI.</p>
<p>A l'égard de ses propos, ces mêmes criti.es estiment qu'on pourroit très
aisément les garder comme ceux d'un Déiste, d'un Maté_alifte ou même
d'un Athée ; ils y observent outre un amour-propre excessif &amp; bien
conidictoire avec la maniéré dont Rousseau parle a lui-même dans sa
Préface.</p>
<p>.Ces réflexions caustiques n'empêchent pas qu'il -y ait beaucoup de
naturel &amp; d'onétion dans &gt; phrases entrecoupées du moribond causant ec
sa femme, &amp; qu'on ne life avec attenIssement tout ce récit, quelque
puéril &amp; miitieux qu'il foit.</p>
<p><pb/></p>
<p>farces Avec ces propos il gagne la port&lt; &amp; hisse les valets incertains
si c'elt une corné die ou non.</p>
<p>Il y a quelques jours qu'après la comédie Italienne, M. Caze se trouvant
sur le théâtre Dugazon l'apperçoit, laisse s'écouler la foule &amp; dans un
moment ou personne ne le regar doit, il applique presso un ou deux coups
di canne sur les épaules du Maître des Requêtes puis se remet en posture
: M. Caze se retourne voit son rival, fait des menaces ; on ne fait et
Que cela veut dire, on approche ; Dugazon, sans se déconcerter, lui
demande qu'il s'explique, si c'est une parade qu'il veut jouer encore ;
Le magistrat perdant la tête de rage , lui répond qu'il est un affaffin
qui vient de lui donner de coups de canne. L'adeur le persifle, prétcnc
que cela n'est pas possible, qu'un histrion comme lui n'auroit jamais
cette effronterie ; brej</p>
<p><pb/></p>
<p>'y ayant pas de témoins, cela n'a pas d'autres jites. Jusqu a présent il
n'y a gueres de quoi ire : mais ce qu'on ne pardonne pas au Sieur ,
)ugazon, c'est que s'enhardissant du succès de )n rôle dans les deux
positions critiques où il l'étoit trouvé, &amp; de l'imbécillité du robin,
il est: vanté du tout &amp; principalement des coups e cann.ns différens
soupers, &amp; en présence le beaucoup de spectateurs. Cela révolte les
onnêtes gens , &amp; l'on voudroit que le Sr. Du.</p>
<p>Bazon fût puni.</p>
<p>18 Août 1778. La foire St. Laurent s'est ou.</p>
<p>erte hier avec toute la solemnité qu'exigeoit a longue clôture. Le Sr.
FEclufe s'y est signalé aar son fpedacle, où M. le Lieutenant de Po.</p>
<p>ice a afljfte , &amp; a recueilli h dose d'encens que ui devoit ce directeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>voient conjuré, presle de faire rédiger ces dé- clarations sacrées pour
la décharge dAcur pro.</p>
<p>pre conscience, &amp; qu'il s'y étoit refusé dure.</p>
<p>ment, obstinément, &amp;c.</p>
<p>On voit le récit de ce fait atroce dans une Consultation du 23 Juin
1777, figné Legouvc, Alaultrot, Du Ponchel, Hutteau, &amp; l'on at.</p>
<p>tend la justification annoncée du Sr. Durofcouet. Il est bien à
souhaiter qu'on fafle un exemple éclatant de ce magistrat prévaricateur,
20 Août 1778. Il court dans le monde fut l'affaire des Srs. de Queyflat
deux lettres bien singulieres, l'une du Maréchal de Broglie au Carde des
Sceaux en date du 24 Juillet, &amp; l'autre Rc'ponjc du Garde des Sceaux ait
Maréchal, datée du 27.</p>
<p>Par la premicre le Maréchal s'intéressant vivement aux trois freres,
dont l'un lui a, diton, fauv é la vie, témoigne sa douleur au chef
suprême de la justice sur leur fort,&amp; le consulte pour savoir si l'arrêt
du Parlement, n'ayant pu être caffé au Conseil, déshonore les coupables
aux yeux de la loi ?</p>
<p>M. de Miromesnil décide affirmativement que non, &amp; croit que les Sieurs
de Queyffat se trouvent ainsi blanchis par sa décision. Le réfyltat, au
contraire, de ces deux épitres est de jetter beaucoup de ridicule furie
maréchal &amp; le garde des Sceaux, qui malgré leur dignité &amp; leur zele</p>
<p><pb/></p>
<p>21 Août 1778. On prétend que la Reine a inguliérenient annoncé au Roi la
certitude de sa grossesse , ,, Sire, „ lui a - t- elle dit, „ je '1'
viens vous demander justice contre un de vos '1} sujets qui m'a
violemment insultée „ Lç Roi, ému &lt;lu ton sérieux de S. M., s'est
empressé de la faire expliquer : „ oui, Sire , „ a-tclle continué, „ il
s'en est trouvé un assez au„ dacieux, le dirai-je! pour me donner des ,5
coups @ de pieds dans le ventre.,, Alors son auguste époux a compris le
calembour, &amp; en a ri de bon cœur.</p>
<p>Mais le récit d'une viétoire A paru l'animer soudain i N'en doutons pas,
c'c £ un Dauphin: Dès l'instant qu'il respire, un Bourbon fent la gloire.</p>
<p><pb/></p>
<p>vacances. En attendant on a fait répandre dans le public une brochure
composée dans l'esprit</p>
<p>qui dirige aujourd'hui le gouvernement. Elle a pour titre : Dialogue sur
Petat civil des Pro- teftans en France, &amp; ne se vend que sourdement ,
pour ne pas trop scandaliser Nos Seigneurs du Clergé, contre lesquels
elle est spécialement dirigée.</p>
<p>Cependant un nouvel orage s'éleve &amp; l'on voit deux Mémoires, l'un du Sr.
Paudton con* tre la Dame veuve Desaint libraire , &amp; un Précis de
celle-ci en réponse; par lesquels on juge que les tribunaux vont
s'occuper de ces, Arrée</p>
<p><pb/></p>
<p>qui n'étant point revêtus de lettres patenta, yraifemblablement en
feront rejettes.</p>
<p>I. CacPLET.</p>
<p>La Foire ferfonniifée chante :</p>
<p>Je brave ton pouvoir: Ne crois pas que j'oublie Le Noir; vive le Noir!</p>
<p>II. COUP LE TT.</p>
<p>Mont d'or, l'un des Aéleurs de lu piece d'oiivtrture,</p>
<p>Thémis protege nos essais.</p>
<p>Amis , soyons furs du succes ; Nanteuil (*) daigne y fou rire.</p>
<p>Pour nous quel doux espois !</p>
<p>Ne celions de redire , Vive, vive le Noir!.</p>
<p>III. COUPLE T.</p>
<p>Le Charbonnier, idetft.</p>
<p>Le feu qui nous brûle en ce jout Vaut mieux que ftila de l'Amours</p>
<p>(*) te gendre de M. le Noir-</p>
<p><pb/></p>
<p>Si la reconnoissance Devient not premier devoir,.</p>
<p>Le cœur fait dire d'avance Vive, vive le Noir!</p>
<p>IV. COUPLET.</p>
<p>La Poijfar de, idem.</p>
<p>Des ribans que j'aimons le mieux Pour nous parer font d'ribans bleus: Si
Jerom' veut me plaire, Si Jerom' veut m'avoir, Je voulons qu'il préfere
Les Noirs, vive le Noir!</p>
<p>V. Couplet.</p>
<p>Deuxieme Poijfar de.</p>
<p>Je n'oublirons jamais que c'est ly Qui nous a fait r'venir ici : Le
portrait d'sa ressemblance Cheux nous voulons l'avoir, J'ons dans le
cœur sa présence , Vive, vive le Noirï 22 Août 1778. M. Luneau a profité
de l'occasion de publier son mémoire pour répandre eiu même terris,
fous" prétexte d'addition aux pieces jufiificatives, Mémoire sur une
Société Typo-</p>
<p><pb/></p>
<p>nit entier qu'on retireroit du dcüit de ces nprcjJions.</p>
<p>i°. M. Luneau pore pour principe que la ente d'un livre produit presque
toujours le rouble des avances de l'impression, c'estire, cent pour cent.</p>
<p>çO. Le protecteur de cet établissement difoseroit de toutes les - rentes
vacantes par la nort de ceux qui en auroient joui, en faveur les
personnes qui auroient bien mérité de la épublique des lettres, même des
femmes &amp; nfans des auteurs morts dans l'indigence.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le traité est du 15 Septembre 1777. L'arrêt du Conseil sur la durée des
privilèges en librailie, quoique daté du jo Août précédent, n'a été
connu des libraires &amp; du public que le 2 r Odobre suivant, jour ou il
fut apporté par M.</p>
<p>Le Sieur Paudon se prévalant de son traite toujours valable aux yeux de
la loi, puisque l'Arrêt du Conseil n'est pas enrégistré, en pourfuit
l'exécution au Présidial; la Dame Desaint s'appuyant au contraire de
l'arrêt du Confeil»</p>
<p><pb/></p>
<p>irnande que le Sr. Pauéton foit débouté aux fres qu'elle fait de remplir
son engagement, cif/itôt qu'on lui affinera une propriété libre,
rpétllelle &amp; incommutable, telle que celle ui fait la baje dudit traité.</p>
<p>En conséquence Me. Agier, Avocat du Sr..</p>
<p>Tme aussi marqué.</p>
<p>• caucton, a promis ce qui n'étoit pas en son pouoir, &amp; en ce cas le
traité est nul; ou il fera' uger qu'il a faculté d'exécuter l'engagement
.u'il a contracté, &amp; c'est ce que demande uniquement sa cliente.</p>
<p>23 Août 1778. Il s'éleve de toutes parts de petits spectacles dans les
environs de Paris , comme pour entretenir l'oisiveté du peuple &amp;
fomenter la corruption des mœurs ; car , quoi qu'en aient dit les
défenseurs du théâtre, c'est l'effet qu'il produit surtout dans le genre
en question. M. Bertin, trforÍer des parties casuelles, favorise une
troupe de petits enfans qui Vest installée dans une faIle nouvellement
conf.</p>
<p>!truite vis-à-vis du château de la Muette, dans -le bois de Boulogne, &amp;
elle fleurit fous les auspices de ce Çrésus, qui se mêle aussi de littexa..</p>
<p><pb/></p>
<p>du théâtre franqois &amp; ont dernièrement exécuté" Nanine.</p>
<p>24 Août. M. l'Abbé de Luberfac, dont l'i.</p>
<p>24 Août. Comme le concert ordinaire de Thuilleries en l'honneur de la
fête du Roi n&lt; doit avoir lieu que le jour de saint Louis, qui efl en
même tems un jour d'opéra, il doit y er avoir un aujourd'hui au
Luxembourg pou) Monjteur. Ce fera une forte d'inauguration dt ce palais;
une prise de possession publiquj qu'en fera cette Altesse Royale.</p>
<p>on a répandu dans l'auditoire une épitaphf de M. de Voltaire, dont le
Btifl, placé at dçflus du Directeur, &amp; le seul qui foit dans h</p>
<p><pb/></p>
<p>Mufes, abandonnez vos lyres immortelles: Toi dont il fatigua les cent
voix &amp; les aîlcs Dis que Voltaire est mort, pleure &amp; repose-toi!</p>
<p>Le Buste dont il s'agit, est celui exécuté par M. Houdon peu de tems
avant la mort de l'Académicien ; il est d'une grande vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>necdote pour ramener M. de Voltaire ; il a pré.</p>
<p>On prétend, au surplus, que l'Impératrice des Russies, qui honoroit M.
de Voltaire du commerce le plus intime, se propose en effet de lui faire
dresser un mausolée dans ses Etats.</p>
<p>26 Août 1778. Copie de la lettre écrite pap VEvêque de Trot/es au Prieur
de Scellieres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sulpice leur avoit déclaré qu'il ne voulait pas l'enterrer en terre fainte.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être bien ftncérement, Montleur, votre très humble &amp;
très obéissant serviteur t Evêque de Troyes." 27 Août 1778. Réponse du
Prieur.</p>
<p>A Sccllieres, 3 Juin.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Ferney, mais que le corps qui n'avoit pas été enseveli, quoiqu
embaumé, ne feroit pas en état de faire un voyage aussi long ; qu'il
désiroit, ainsi que sa famille, que nous voulussions bien recevoir le
corps en dépôt dans le caveau de notre église ; que ce corps étoit en
marche accompagné de trois parens, qui arrivoient bientôt. Aussitôt M.
l'abbé m'exhiba un consentement de M. le Curé de Saint Sulpice, r figné
de ce pasteur, pour que le corps de M.</p>
<p>de Voltaire pût être transporté sans cérémonie ; il m'exhiba en outre
une copie collationnée par ce même Curé de Saint Sulpice, d'une
prosession de la foi Catholique Apostolique &amp; Romaine que M. de Voltaire
a faite entre les mains d'un prêtre approuvé, en présence de deux
témoins, dont l'un est Monsieur Mignot, notre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>taire la sépulture qui m'étoit demandée par font neveu, notre Abbé
Commandataire depuis zJ:: ans, Magistrat depuis 30 ans, EcclGaftiquet.</p>
<p>qui a beaucoup vécu dans cette Abbaye, &amp; qui.</p>
<p>niés, latâ fentcntiâ, &amp; je crois être sur que M. de Voltaire n'est pas
dans le cas. Je crois avoir fait mon devoir en l'inhumant, sur la
requisition d'une famille refpeétable, &amp; je ne puis m'en repentir.
J'espere , Monseigneur , que</p>
<p><pb/></p>
<p>Je fuis avec un profond refpeét, &amp;c.</p>
<p>28 Août 1778. M. Lœuillard , jeune homme qui n'a pas encore dix-neuf
ans, est celui dont la piece a été la plus goûtée de l'Académie ; le
Directeur a déclaré que si tout son ouvrage avoit été soutenu comme la
fin, il auroit eu le Prix.</p>
<p>M. de Murville a eu le fécond rang , &amp; M. le .Chevalier le Langeac le
troisieme.</p>
<p>On a fait mention avec éloge des trois autres pieces , dont une de M. le
Marquis de Villette.</p>
<p>Suit un Avertissement trois ou quatre fois</p>
<p><pb/></p>
<p>plus long , enfin quelques pages de faits &amp; de</p>
<p>nouvelles.</p>
<p>On a par quelques phrases de sa feuille k &gt; confirmation de fort
rapprochement des Mini £ très , qu'il n'ose encore exalter ouvertement &amp;</p>
<p>ment. On juge que ce n'est que par un refit j de honte de part &amp; d'autre
, qu'il n'a pas unt toiérance ouverte. D'ailleurs, sans doute or veut</p>
<p><pb/></p>
<p>eut éprouver s'il est capable de résipiscence.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; un blasphéme en fait de religion , en ce que [ la paix du royaume ne
pourroit subsister avec.</p>
<p>des Citoyens Protestans , &amp; le scandale feroitr trop monstrueux de
marier des Hérétiques [an:B sacrement.</p>
<p>31 Août. Me. Linguet a d'autant plus d</p>
<p><pb/></p>
<p>i 1 Septembre 1778. Il faut se rappeler la malgeureufe affaire de
Bretagne, où deux femmes ppelees Lifcop furent condamnées au fupJice,
dont l'une ne l'évita qu'en se prétextant rosse ; elle eût ainsi le tems
de faire voir son inocence &amp; connoître la prévarication du rapporteur
nommé Roland Durofcouet, qui avoit pas voulu entendre le testament de
mort es autres accusés , tléchargeant cette femme, Jnfi. que sa fœur
exécutée. Ce procès se pouriiivoit depuis 1774; .enfin il est terminé.</p>
<p>Lettre de M. de Guer, du mercredi 19 Août, M. le Duc de Rohan-Chabot.
Nous jurâmes hier [ mardi 18 ] le Sieur Roland Durof.</p>
<p>wuet. Nous le déclarâmes indigne &amp; incapable c poiTéder jamais aucune
place de judicature</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Septembre 1778. Les comédiens Franço; donnent demain la premiere
repréfentatiot d'une piece nouvelle ayant pour titre l' lmpq tient ,
comédie en un acte &amp; en vers.</p>
<p>3 Septembre. La petite comédie de l'M patient jouée aujourd'hui a été
reçue ave beaucoup d'indifférence. Elle est très-médioert &amp; ce caradere
plus exprimé par les mouvemei extérieurs que par les actions, n'est
point aflt marqué pour produire de l'effet. On la d d'un M. Lanthier
débutant, qui n'est pas enc01 connu , &amp; dont cet ouvrage ne peut donner
ur grande idée.</p>
<p>4 Septembre. Les volumes 3 &amp; 4 de PO servateur Anglois , embrassent les
divers opérations de l'année 1776 , dans XLIII Lettr extrêmement
variées. On y trouve de qu satisfaire tous les goûts, On diseuse dans que</p>
<p><pb/></p>
<p>les &amp; de trouble.</p>
<p><pb/></p>
<p>guerre. On voit aujourd'hui chez nos marchands</p>
<p>7 Septembre 1778. Pour dédommager le Duc.</p>
<p>de Chartres de la chanson satyrique où l'on le.</p>
<p>persifle, en voici une plus flatteuse : elle est) intitulée le Déjeûner
Anglois. Elle est sur l'air : Jupin un jour en fureur.</p>
<p>I.</p>
<p>- J'ai souvent fait réflexion Que le matin d'une viétoire ;.</p>
<p>Tous les favoris de la gloire Avoient le sommeil profond : Ainti Condé ,
tel Alexandre , Aux champs d'Arbelle &amp; de Rocroi Dormoient dans la bonne
foi, Bis, Qu'on devoit les attendre , Bis.</p>
<p><pb/></p>
<p>11.</p>
<p>Quoi, dit Bourbon , cet hérétique Vient visiter le Saint-Esprit?</p>
<p>Par ma foi, sans contredit, Bis.</p>
<p>L'aventure est unique. Bis.</p>
<p>1 1 1.</p>
<p>L'Amiral arrive &amp; s'étonne De trouver tout prêt le repas; On traite
jusqu'aux goujats , Bis.</p>
<p>Car Monseigneur l'ordonne. Bit.</p>
<p>1 V.</p>
<p>Mais beaucoup en crevèrent. Bis.</p>
<p>.---- [ * ] Nom de l'Ecuyer de S. A. S.</p>
<p><pb/></p>
<p>.v.</p>
<p>Keppel rentrant sur son palli et N'avoit non plus tête fort faine ; Soit
trop de boisson , foit migraine, Il tomba dans l'escalier : Pour le
remettre dans sa route Bourbon ordonne en quatre mots.</p>
<p>Qu'on allume les falots is.</p>
<p>Keppel n'y voit plus goûte. Bis.</p>
<p>7 Septembre 1778- L'objet du théâtre du Sr.' FEclufe feroit de ramener
le genre poissard &amp;</p>
<p>8 Septembre. Depuis il Curiofo Indifcreto [ le Curieux Indiscret ] opéra
bouffon en trois actes , musique du Sr. Anfoffi , le 4e. joué; sur le
Théâtre Lyrique , on a affiché pour le' 5 e. la Frçfcatana, la Paysanne
de Frefcati, opéra bouffon en 3 aétes de Paefiello. Deux Acteurs
nouveaux , il Signor Gherardi, musicien au service du Grand Duc , &amp; il
Signor Pinctti débuteront dans cette nouveauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>ia premiere pierre le 20 Février 1646. Elle a1</p>
<p>Jallet , jeune Artiste qui a débuté l'année lerniere au Sallon , s'est
chargé de le réparer x d'y ajouter du lien pour remplir le local ruide ,
au moyen des changemens considérables aits dans la fomle &amp; la
construction de cette ..hapelle.</p>
<p>La statue de la Vierge en marbre , de la fa* on de M. Pigal , étant
l'ohiet principal , tous Les autres lui doivent être subordonnés ; aussî
ixe-t-il partout l'attention. On admire la mo..</p>
<p>sestie, la douceur, la pureté de cette figure , le jour ménagé d'en haut
semble lui donner in air transparent &amp; céleste qui en caractérifo a
béatitude , mais dérobe un peu les traits k j'observateur.</p>
<p>10 Septembre 1778. L'ombre de Voltaire au 11 ir é de Saint-Sulpice, par
lin Genevois. Tel ■;st le titre d'une piece en vers en l'honneur d5 ;e
grand poëte , où l'on mal-mène furieusement k le Pasteur &amp; le Clergé ;
on Fapothéofe , nalgré les Prêtres. Il y a de la facilité dans a
versification , de la philosophie dans les disc.</p>
<p>10UIS qu'en fait tenir au personnage, censé</p>
<p><pb/></p>
<p>écrire au curé ; &amp; c'est pour mieux observer; sans doute , le costume,
que l'auteur s'est permis de prendre plusieurs pensées &amp; maximes de
morale qu'on retrouve en cent endroits des œuvres de M. de Voltaire.</p>
<p>Le clergé , qui n'avoit pas besoin de ces injures pour exciter sa fureur
contre les mânes de ce coryphée de l'impiété , a été très-piqué du sujet
choisi par l'Académie , &amp; se remue pour le faire changer.</p>
<p>12 Septembre. La Paysanne de Frescati, malgré beaucoup
d'invraisemblances , d'absurdités &amp; de choses dégoûtantes , offre
cependant une forte d'intérêt , de curiosité , qui rend ce poëme ,
quoique d'une longueur excessive , beaucoup moins ennuyeux que les
autres. Il y a d'ailleurs plus de mouvement, de vivacité &amp; de chaleur;
les aéteurs, en plus grand nombre, en diversifient la scene, &amp; de
fréquens changemens de décorations procurent le plailir des</p>
<p><pb/></p>
<p>yeux qu'on est accoutumé d'éprouver a l'opéra + où tous les sens doivent
être satisfaits.</p>
<p>observera feulement qu'il y a dans le dialogue une gaîté , quelquefois
légere &amp; souvent grossiere , mais qu'on n'avoit pas encore trouvée dans
ces opéra annonces vainement pouc.</p>
<p>bouffons.</p>
<p>La musique, extrêmement variée, abondante, riche jusques dans le
récitatif, par l'accompagnement, est pleine d'effets piquans , agréables
&amp; même sublimes. Les ariettes se succedent &amp; se repoussent
merveilleusement ; elles font toujours analogues aux tableaux multipliés
qu'a, 1 menent les situations vraiment pittoresques pour le musicien.</p>
<p>Cette rarce italienne , qui a eu un succès très,' supérieur aux
précédentes , le doit principale'ment aux deux nouveaux aéteurs : le Sr.
Gh.</p>
<p>Tardi , faisant le personnage du tuteur a une ffuperbe baffe taille ,
qu'il déploie avec une aisance singuliere ; il est d'ailleurs mime -ju£:.</p>
<p>Celui du Berger amoureux &amp; chéri, est remplt par le Sr. Pinetti dont
l'am toute de feu se peint sur sa figure &amp; dans ses mouvement. S~ •
lïaute-coiitrç nette- est d'un beau timbre ; elle</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Ballet d'Alcimadure qui termine , de la</p>
<p>composition du Sr. d'Aberval , est la pantomime de l'opéra de ce nom. On
fait combien il prête aux tableaux folâtres &amp; champêtres.</p>
<p>Mlle. Cecile &amp; le Sieur Nivelon y excellent dans les premiers rôles :
les Srs. Veftr'Allard , Dlles. Dorival &amp; Dorothée brillent dans le
fecond grouppe &amp; complettent la gaîté de ce diverriflement , dont la
musique est d'ailleurs vive &amp; dansante.</p>
<p>12 Septembre 1778. On avoit commencé un ;' Journal de jJfonfieur, connu
fous le titre de Table générale des Journaux anciens &amp; modernes ,
contenant les jugemens des journalisesfur les principaux ouvrages en
tout genre de science, de littérature &amp; d'arts, suivis d'ohjervations
impartiales. Il avoit été inter- rompu pendant un an ; il reparoîtra
incessamment fous le nom de Madame la Présidente d'Ormoy &amp; toujours fous
les augustes auspices du Frere du Roi. Il doit recommencer au 1 Octobre.</p>
<p>13 Septembre. Depuis que M. le Duc de Bouillon a gagné ijpn procès, il
est comme</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Septembre 1778. On réduit tout en Cours ujourd'hui : un Sr. Bacquoi
Guedon , danseur .e la comédie francoise &amp; élevé de Matignon , nnonce un
Cours Public de Danfc , qui comlencera le mois prochain ; il en répand
un Prospectus détaillé &amp; savamment énoncé : son ;ours fera divisé en
trois parties.</p>
<p>30. Après tous ces préliminaires il mettra ses icoliers au menuet, &amp;
leur en fera dessiner la figure, il leur enseignera la maniéré de
lephrafer, de le moduler avec des mouvemens analogues aux airs : il
terminera par les différens pas ,de contredanse.</p>
<p><pb/></p>
<p>portant Etablissement d'une Société Royale de Médecine , ont été
enrégittrées en Parlement le</p>
<p>premier Septembre 1778.</p>
<p>Dans le préambule fort long, on fait l'éloge de ces fortes de Sociétés
qui , sans nuire aux corps plus anciens dont elles émanent , par la !</p>
<p>réunion des personnes les plus savantes &amp; les plus recommandables , pour
tenir des confé- rences entr'elles , afin de perfectionner leurs propres
connoissances par la communication de leurs découvertes , &amp; de
s'enrichir même de celles des étrangers , en. augmentent la gloire, &amp; la
splendeur.</p>
<p>Il y aura soixante Associés regnicoles , &amp; autant d'Associés étrangers.
Il y aura trois Officiers , un Directeur, un Vice-Directeur &amp; un
Secrétaire.</p>
<p>avoir rapport aux maladies épid 'uniques , &amp; autres qui se répandent
quelquefois dans les provinces.</p>
<p><pb/></p>
<p>ternes qu'externes , en outre l'examen deraux médicinales &amp; minérales , &amp;c.</p>
<p>Suit un tableau des membres composant actuellement la Société Royale de
Médecine , &amp; la tête desquels on voit le Roi Protecteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>17 Septembre 1778. Avec les tomes 3 &amp; 4 de V Objervateur Anglois.il est
arrivé ici une féconde édition des premiers, où entr'autres changemens
on remarque dans le deuxieme une lettre 18e. sur un livre intitulé Y
ombre de Louis XVI devant Minos. On juge par le titre combien elle peut
être vigoureuse.</p>
<p>18 Septembre. L'Impératrice des Russies ayant témoigné le délir de faire
acheter pour son compte la bibliothéque de M. de Voltaire, on ne doute
pas que la famille ne lui faffe le cadeau de la lui envoyer &amp; de la
prier de l'ac.</p>
<p>çepter gratuitement.</p>
<p>19 Septembre. Le Sieur de Beaumarchais qui fait tirer parti de tout,
profite de l'engoue..</p>
<p>ment du public pour ses mémoires, &amp;, vraisemblablement, dans l'espoir de
les bien vendre dans cette capitale, y en a fait parvenir une quantité
considérable d'exemplaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le préambule, l'écrivain met en scene n colporteur qui lui apporte
un Mémoire du ;omte de la Blache, d'où il résulte un dialogue
eperfiflage entre cet homme &amp; le Sr. de Beaumarchais, conséquemment
pleine de discussions nnuyeufes , &amp; cependant lardée de morceaux
)ratoires dans le genre d'éloquence du perfonlage bavard , diffus &amp;
ayant l'art de rapprocher le la cause les choses les plus étrangères. On
trouve une définition de la Noblesse, qu'il ppelle sa profession de foi
sur la noblesse, un lorceau d'érudition concernant une ancienne oi des
Lombards, une autre historique sur des cttres d'Henri IV &amp; de ses
ministres , l'aneclote d'une de ses conversations avec un Maître les
requêtes de ses juges ; on y trouve jusques iune citation de
l'Apocalypse, enfin un portrait les deux nations Françoise $: Angloise
applijué aux circonstances.</p>
<p><pb/></p>
<p>vans; il n'est pas jufqucs u la facétie d'Eon qu'il amène, &amp; dont il
voudroit tourner en dé-&gt;!</p>
<p><pb/></p>
<p>e n'avoir pas consulté le seul homme en état e réussir dans une pareille
tentative, le Sr.</p>
<p>; 21 Septembre 1778. Le prétendu extrait du li: :e intitulé l'Ombre de
Louis XVdevant Minos, u'on trouve dans la 1 8e. lettre inférée au fécond
olume de la fécondé Edition de l'Observateur s'nglois, est absolument
fictif au gré de ceux ni ont lu la brochure en question : c'est une
)urnure de l'auteur, pour faire paffer des cho's qui auroient été
regardées comme trop for's &amp; trop hardies , prbduites directement :
c'est il plan absolument neuf de l'ouvrage qui, bien 1 ;mpli, feroit
très intéressant, &amp; dont on donne ,es efquiflfes ; on veut, au
contraire, que le i vre brûlé fût plat &amp; grossier., sans aucun mi..</p>
<p>te réel.</p>
<p><pb/></p>
<p>On fait que ces deux mémoires ont été fui.</p>
<p>2 J Septembre 1778. Tous les amateurs &amp; cu-s rieux de livres font très
fâchés que la bibliothèque de M. de Voltaire paffe en Ruffie ; elle
étoit précieuse, non par la beauté des éditions ou la rareté &amp; la
singularité des livres, mais par des notes de sa main dont ils étoient
tous chargés. On dit que son Dictionnaire Encyclopédique en avoit à
l'infini.</p>
<p><pb/></p>
<p>24. Septembre 1778. La séchéresse étonnante u'il a fait en France, &amp;
dans cette capitale depuis lufieurs mois, a fait sentir plus que jamais
la éceffité de chercher les moyens de fournir une lus grande abondance
d'eau dans la ville de .aris. En conséquence M. de Caumartin, le révôt
des marchands aétuel, ayant le zele de bus ceux qui entreprennent une
administration nouvelle, reçoit avec empressement les diffélens Mémoires
qu'on lui fournit sur cet objet.</p>
<p>Genevieve, &amp; il prétend que son plan embelliroit considérablement le
quartier en question.</p>
<p>Les membres principaux de la danse &amp; du chant du théâtre lyrique font de
violens effqrts</p>
<p><pb/></p>
<p>26 Septembre 1778. On affure que la démau che du Clergé pour s'opposer
au projet de l'Académie Fianqoife qui a proposé l'Eloge de M de Voltaire
aux candidats, n'a pas eu de suc.</p>
<p>Quoi qu'il en foit, si le plan de l'Académie</p>
<p><pb/></p>
<p>ontanes , jeune poëte, qui a prévenu l'annone, &amp; lû son ouvrage devant
plusieurs acadéniciens avec les plus grands applaudissemens : eulement
il est trop long , &amp; il faudra qu'il l'éague.</p>
<p>,e style en est pur &amp; correét, la rime heureuè &amp; riche; il est plein
d'images &amp; de poésie , es vers en font ronflans &amp; harmonieux,&amp; malré ces
qualités on ne peut en lire un chant : .ans fatigue &amp; sans ennui : qu'y
manque-t-il lonc ? le don de plaire &amp; surtout celui d'inéresser ! 11
faut attendre, au surplus, qu'il paoiffe dans sa totalité pour en juger
l'enfemblc plus pertinemment.</p>
<p><pb/></p>
<p>quatre chants : M. Roucher nous en reproduiu: deux ou trois cent vers &amp;
nous les donne com-rr me dignes de l'original, quoiqu'ils lui soient
bien inférieurs.</p>
<p>Tu le savois aussi, toi qui nous a fait voir L'ame d'un citoyen au
sejour des esclaves, Turgot, fage Turgot! de cruelles entraves
Enchaînoient dans leur course &amp; Bacchus &amp; Cérès f ?</p>
<p>Quelle main osera les venger ? Tu parois, Et soudain je les vois, pour
enrichir ton Prince, Librement circuler de province en province : Le
Commerce renaît, prend un vol plus hardi, Et les Moiflfons du Nord
nourrirent le Midi.</p>
<p>Ministre de qui Rome eAt adoré l'image, Au nom du Laboureur, je viens te
rendre hommages Ton Eloge en ce jour me doit être permis.</p>
<p>Quand la faveur des Rois te faisoit des amis, Je me fuis tîi : mon vers
fufpett de flatterie Eût été vainement l'écho de la Patrie.</p>
<p>Mais</p>
<p><pb/></p>
<p>■_ Mais lorsque tu n'as plus d'autre éclat que le tien, Lorsque de ton
pouvoir mon fort n'attend plus rien , (Je puis libre de crainte , ainfl.
que d'espérance, Bénir mon bienfaiteur &amp; l'ami de la France.</p>
<p>Les brancards , les trains de ces voitures' &amp; es roues font de bois,
mais infiniment mieux wités que ceux des autres. Les premiers font</p>
<p><pb/></p>
<p>absolument dégagés de fer &amp; de la plus grandi légereté &amp; souplesse, par
le fecrec qu'il a d't malgamer le nerf de bœuf avec le bois.</p>
<p>tent de chez lui.</p>
<p>f. 30 Septembre 1778. M. deVifmes, pour dor!</p>
<p><pb/></p>
<p>ra décidé G la révolution est tellement con.</p>
<p>i Lent.</p>
<p>: 3 OBobre. Les officiers revenus du camp de aveux, levé le 28
Septembre, confirment ce</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on a dit, que les manœuvres exécutées p; ordre du Maréchal de
Broglio, suivant sa noi velle taétique, n'ont pas eu l'approbation d
grand nombre des officiers Généraux : ce Gén, irai étoit pour l'ordre
profond, c'est-à-dire, poi attaquer par colonnes d'une grande profondeui
au lieu de suivre l'ordre mince, qui consiste</p>
<p>se former en lignes très étendues sur quelqu hommes de hauteur feulement.</p>
<p>Le Prieur, que le Clergé vouloit faire ê ; pulser par son Général,
l'abbé de Pontign; ! fier de la proteétion du Gouvernement, est ci
jourd'hui tout entier dans les intérêts du pa- des Philosophes. Il a
triomphé absolument de ; 'persécution élevée contre lui, &amp; le comité r;
niftériel tenu entre le Comte de Maurepas, ;</p>
<p>par les Curés, dirige toutes les démarches ne 2</p>
<p><pb/></p>
<p>'s Oc7obre 1778. C'est décidément le Sr.</p>
<p>anckouke qui fera l'agent matériel de l'édi- on générale qu'on se
propose de faire des ituvres de JV1. dç Voltaire ; Madame Denis lui</p>
<p><pb/></p>
<p>toutes fortes d'anecdotes scandaleuses sur M Linguet, &amp; s'imaginant que
Me. Falconet, q a recueilli une si forte dose de fiel que lui.</p>
<p>prodigué l'Avocat expulse, lors du procès d Verons, ne feroit pas fâché
de trouver occaficf de broder un aussi excellent canevas, il lui il
propofc de prêter sa plume pour cette oellv d'iniquité, mais l'orateur a
eu la générosité c : s'y refuser.</p>
<p><pb/></p>
<p>6 Otfobre 1778- Caflor Zv Pollux est annonc e our dimanche onze. Les
bouffons préparent '2 Jpofa colferica, ou la femme colac, interlede en
deux aâes de M. Piccini.</p>
<p>8 Octobre. Madame Denis a fait remettre au 5r. Panckoucke deux caisses
de papiers &amp; manuferits pour la nouvelle édition des oeuvres de son
oncle ; ce n'est pas qu'il y ait beaucoup de.</p>
<p>neuf, on en a trouvé très-peu , mais ce font quantité de volumes
retouchés de la main de Voltaire ; ce font aussi des lettres de toute
espece</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'elle a recueillies , quoiqu'il s'en faille qu'or ait pu les
rassembler en totalité ; il y en a infi niment plus qu'on n'a pu
recouvrer ou qu'or n'ose publier. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>nicule qui trop fouvçnt en France est l'avant nreur des disgraces.</p>
<p>ja lettre de M. Necker est du 9 Septembr ..a réponse du 23 du même mois.</p>
<p>) Octobre 1778* Copie de la lettre de M.</p>
<p>c.' aurois assurément répondu plutôt, Monsieur, s i lettre que vous
m'avez fait l'honneur de mcrire le 9 Septembre , si j'eussè été ici f is
j'y arrive. Je viens de courir la campagne; '( s me paroiffez plus
heureux que moi , il est mieux la battre. Je ne vous fais point »:s
xemercimens fia: les peines que vous vou.</p>
<p><pb/></p>
<p>[ Signé] LAURAGUAIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>Suivant lui la ville de Naples est aujourd'hui la métropole du monde
pour la musique. C'eit de cette école que font fortis les plus grands
;compoiiteurs , &amp; c'eit elle qui les produit encore; nous lui devons les
Piccini , Dl/rante, tLco, Pergolese, Sachini, Haffc , Teradcglias
Porpora, Jomelli, Galuppi, l'cres, Jlàio , Feo , lAtilla , Scarlatti,
Buononcini, ! Paejie/la , Anfossi. Le premier projet de M. de la Borde
étoit d'inférer son article concernant cet art dans l'hilloire de la
capitale du Royaume des deux Siciles; l'abondance de la matiere , &amp; de
ses recherches l'oblige d'en parler ex projffo.</p>
<p>Son objet est de feconder le goût de la mufique universellement répandu
, en développant les conncilfances qu'elle exige pour en juger ;
pertinemment, pour se plaire aux nouveaux fpedacles qu'on nous donne,
pour se mettre en état d'entendre les querelles qu'ils excitent &amp; d'y
prendre part.</p>
<p>Il paroît qu'il se propose d'abord de révoquer en doute les prodigieux
effets de la musique chez les anciens , ou plutôt d'en faire sentir
l'impossibilité , puisqu'ils ne connoissoient pas tfrénie les acçords &amp;
par conséquent l'harmo-</p>
<p><pb/></p>
<p>nie ; il arrure que la musique moderne , qui ¡; çonsiste essentiellement
dans l'art de contre-</p>
<p>12 Otlobre. M. le Duc de Choiseul , instruit [ qu'on se proposoit
d'imprimer les lettress familières de M. de Voltaire &amp; les réponses de
,1 divers personnages qu'on pourroit rassembler , n'a point voulu
figurer dans cette collection ,- &amp; a redemandé ls fiennes. On n'ose
publier: celles du Roi de Prusse, de l'Impératrice d&lt;3 Ruffie , du Roi
de Pologne &amp; autres Souverains, sans leur aveu. M. le Duc de Nivernois
en a beaucoup , dont il ne veut pas se défaire. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>; Comte d'ArgentaI a remis celles qu'il avoit au r. Panckoucke , en
nombre très- considétable 7 l'on assure que ce libraire les a achetées
4000 vr-es; 1I7en.. fuit que cette colledtion-ci fera ncore
très-imparfaite.</p>
<p>-urant l'exil, l'avoit beaucoup servi , par fou icle &amp; Tes brochures ,
étoit un martyre patrioique , impliqué dans le fameux procès de la
correspondance &amp; décrété par le tripot Mau..</p>
<p>eou, veut le connoitre ; mais l'Abbé se pro,.re bien de le tancer
d'importance , &amp; de ui faire sentir l'indécence d'un Chef de la .uftice
, qui ose se servir contre un Citoyen domicilié , contre un Avocat, d'un
moyen aussi llégal qu'une lettre de cachet.</p>
<p>Du reste , l'Abbé Jabineau avoit , suivant 'usage , emporté avec lui
toute l'Edition des Arrêtés &amp; Remontrances du Parlement de Rouèn ;
ensorte que tout a été saisi, &amp; qu'il n'y a pas moyen d'en avoir.</p>
<p>14 Oélobre. On a en effet remis dimanche CafioT &amp; Pollux, &amp;; le concours
étoit immense.</p>
<p>Les parti sans de la nouvelle manque &amp; furtout les Gluckistes ; malgré
la vénération où a toujours été cet Opéra , l'ont trouvé en- inuyeux ;
ils en ont jugé la musique platte. Ses ipartifans font fortis mécontens
par une autre raison ; malgré les foins &amp; les dépenses du nouvel
adrniniftrateur, ils l'ont trouvé mal remis.</p>
<p>1 S Octobre. Depuis long-tems on parle ie transférer les Cordeliers aux
Célestins su'p</p>
<p><pb/></p>
<p>prîmes ; il paffe pour certain aujourd'hui quê ce projet va s'effectuer.
Ces religieux n'aurontque les bàtimens &amp; une partie du jardin qui eil
immense. On ouvrira une rue sur ce terrein.</p>
<p>qui aboutira rue de la Ceriferai &amp; dans la Coui de l'Arsenal, en équerre
avec une en face dt¡\</p>
<p>la grille du jardin.</p>
<p>Quant aux Cordeliers , on doit abattre une partie de leur église pour
faire une place devant les Ecoles de Chirurgie , &amp; découvrii la faqade
de ce superbe bâtiment ; on croit qu'elle recevra dans son tems la
statue dti Louis XVI.</p>
<p>17 Octobre. Les comédiens Italiens ont donné lundi la Clwffi, piece en
trois actes, paroles de M. Desfontaîne , musique de M. de Saint-George.
Ce dernier , amateur très-connu » très-répandu, très-estimé, avoit
attiré un cours de monde prodigieux : on ne peut encore asseoir de
jugement sur cette représentation très-tumultueuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 Octobre. M. de Lalande est le Vénérable de la Loge des neuf fœurs, il
se nomme Jérôme, &amp; le 30 Septembre, jour de la fête de ce Saint, on a
tenu une séance extraordinaire pour célébrer celle de ce chef. Le Frere
de la Dixmerie avoit composé une chanson en son honneur pleine de sel &amp;
de gaîté , qui a été chantée avec beaucoup d'applaudissemens. Quoique
tout ce qui se paffe dans l'intérieur des Franc-maçons doivç être un
secret, l'amourpropre de l'auteur &amp;. du héros a laissé transpirer cette
plaisanterie. Pour bien l'entendre il faut savoir que M. de Lalande,
membre de l'Académie des Sciences , est un astronome célébre , grand
amateur du beau sexe, &amp; philosophe d'une société douce &amp; aimable.</p>
<p>Chanson sur l'air: ah ! dam Cadet, &amp;. c..</p>
<p>ConnoitTez-vous dans le canton Certain Savant, bon Compagnon, Qui de
Copernic, de Newton, Fait le fécond tome?</p>
<p>On devine son nom Ç'çft Monsieur Jerôme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme un Chantre lit au lutrin, Dans les cieux il vous lit en plein :
Qu'une comete aille son train, Crac, vite il vous l'empaume : Ce n'est
qu'un tour de main Pour Monsieur Jerôme.</p>
<p>L'astre qu'il observe le plus EU la Plancte de Vénus; Tous ses afpeéts
font bien connus De ce grand astronôme : Les cieux font toujours nuds
Pour Monsieur Jerôme.</p>
<p>Quand il parle ou quand il écrit, En grand chorus on applaudit;
L'innocente Life se dit, Cela vaut un Royaume : Ah ! quêtons-de l'Esprit
Chez Monsieur Jeréme.</p>
<p>Il raisonne comme un Platon, Il n'agit point comme un Catoiy Moi je
trouve qu'il a raison ; Caton fut trop sauvage, C'étoit un furibond;
Jerôme est un fage.</p>
<p>19 Oélobre 1778. C'est le systême de M. Mesnil-Durand, Gentilhomme de
Normandie, ancien Militaire &amp; auteur d'un livre de taétique, qu'il
propose depuis plus de vingt ans, adopté par M. le Maréchal de Broglio,
que ce Général la voulu mettre en vogue au camp de Norman-</p>
<p><pb/></p>
<p>On est sùrpris qu'entre tous ces traités il omet,</p>
<p><pb/></p>
<p>te le Dictionnaire de musique de Rousseau, a\</p>
<p>elle tient aujourd'hui une assemblée qu'on assure devoir être aussi
brillante que celle de l'anné; passée.</p>
<p>Derniérement, dans une assemblée de la Facul.</p>
<p>21 Octobre. Il paroît les volumes 9 &amp; 10, ferrant de Suite aux Mémoires
Secrets &amp;c. de</p>
<p><pb/></p>
<p>Bachaumont. Ceux-ci embiaflfent les années 1776 &amp; 1777. Comme Me.
Linguet, mécontent de beaucoup de vérités qu'on lui dit dans cet
ouvrage, l'avoit très-maltraité dans son No. 8. ,</p>
<p>21 Octobre. M. le Duc d'Orléans , retiré toutà-fait dans son nouveau
palais auprès de celui de Madame de Montesson , &amp; dans une forte de
dévotion, demandoit depuis long-tems une paroisse ou une annexe pour ce
quartier-là. Il est enfin décidé d'y transporter les Capucins de la rue
Saint Honoré, qui feront les fondions cu.</p>
<p>22 OElobrc. Les Gluckistes &amp; les Bouffons, quoique de partis bien
opposés, se réunifient</p>
<p><pb/></p>
<p>sensations qu'a eues jusqu'ici cet opéra, ont été très complettes , &amp; le
public est indigné de tant d'horreurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>lepuis les différends grâves de la Faculté avec : 11e, &amp; ont semblé
rougir de cette ingratitude mvers elle ; celle-ci se réjouit d'avoir vu
reveni ians son fein ces personnages très renommés )our leur [avoir,
très estimables en outre par eur conduite &amp; par leurs mœurs.</p>
<p>24 Oélabre 1778. M. le Marquis de Villette a icheté de Madame Denis la
terre de Ferney pour 2 ç 0,000 livres. L'abbé Mignot &amp; M.</p>
<p>i'Ornoy font furieux qu'on laisse paffer dans des mains étrangères cette
habitation de M.</p>
<p>26 Oélabre. La Société royale de Médecine a encore tenu faféanee
publique du mardi 10 Oétobre dans la salle des actes du Collège Royal :
M. Amelot, M. Le Noir, le Doéteur Franklin y affiftoient.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Vicq d'Azyr, le Secrétaire, a ouvert la séance en publiant les
programmes des Prix au nombre de six.</p>
<p>i*. Déterminer quel peut être le meilleur traitement de la rage.</p>
<p>11°. Etablir ID. par l'analyse chymique quelle i est la nature des
remedes anti-scorbutiques proprement dits : 2°. par l'observation , quel
peut* être leur usage &amp; leur combinaison dans les3 différentes especes &amp;
complications, &amp; dans lesr- différens degrés du scorbut. (</p>
<p>Ce Prix est de la valeur de 600 livres.</p>
<p>III0. Existe-t-il véritablement une fievre milliaire essentielle &amp;
diltincte des autres fievresj Exanthématiques, &amp; danc quelle
constitution.' doit-elle être rangée ?</p>
<p>Ce Prix est de la bienfaisance de M. Pecq de la Clôture, Médecin de
Rouen. Il est dei 300 li vres.</p>
<p>IVo. Déterminer par un nombre suffisant d'ob- i fervations &amp;
d'experiences exaétes, si les maladies contagieuses, principalement la
petite vé-' jole, peuvent se transmettre par l'intermede de' l'air.</p>
<p>Ce Prix de 3oo livres provient de la générosité de M. Raft, Médecin de
Lyon.</p>
<p>Vo. Indiquer la meilleure méthode pour guérir promtement &amp; sûrement la
gale, contractée par communication ; comme il arrive dans les casernes,
dans les atteliers, dans les hôpi.taux &amp; dans les prisons.</p>
<p>VI°. Faire connoitre le moyen le plus pronit, le moins dispendieux &amp; en
même tems le plus</p>
<p><pb/></p>
<p>àr, pour guérir la gonorrhée virulente &amp; pouf révenir les accidens qui
en font ordinairement ÏS fuites.</p>
<p>Ces deux derniers Prix de 300 livres chacun,, reviennent de M. le
Marquis de Crenoles, rigadier des Armées du Roi.</p>
<p>Indépendamment des sujets des Prix propois, la Société Royale de
Médecine a annoncé A fuite des travaux qu'elle a commencés &amp; les
nouvelles recherches dont elle a conçu le pro.t. Les Commissaires nommés
pour constater ts propriétés médicinales de. Eledricité, de JAimant &amp; de
différentes especes d'air ou de gaz, continuent leurs opérations avec la
plus grande xaétitude. Ces diverses méthodes font admiliftrées
gratuitement fous les yeux de plusieurs _lembres de la Société qu'elle a
nommés pour seriner l'état des malades. M. l'Abbé Tessier .'a point
interrompu ses opérations sur les maadies des grains, &amp; il a paffé une
partie de la jelle faison en Beauce pour suivre la moisson Ens tous ses
détails.</p>
<p>- Les nouveaux travaux qu'elle propose font lit.</p>
<p>ur la description typographique &amp; médicale de a France ; 20. sur
l'analyse des eaux minérales.; :®. sur les maladies des artisans ; 4°.
sur les maadies -des bestiaux.</p>
<p>Ensuite on a lu divers Mémoires.</p>
<p>1°. Un de M. de Lassone, sur de nouveaux moyens de perfectionner la
préparation du tar-&lt;re stibié, ou tartre émétique.</p>
<p>30. Un de M. de Paulet sur la classe des cham-</p>
<p><pb/></p>
<p>-pignons bulbeux, dont la plupart des espece:4 qui .crôissent aux
"environs de Paris, font maL.</p>
<p>utiles, ou.philosophiques, ou ingénieuses, aui.</p>
<p>26 Otfobre 1778. Jeudi on a donné au théâ; tre lyrique la premiere
représentation de l' fpofa collerica, leL femme colere, opéra Boui son
en deux actes de Piccini. Il n'y a que qui, tre auteurs dans cette
pièce, dont Le jeu &amp; 1 * musique ont été bien accueillis. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sur le pied de 24 deniers par ration, &amp;c. C nouvel arrangement ne peut
que rendre M. 1.</p>
<p>Prince de Montbarrey très agréable aux troc pes, &amp; entre dans son plan
de se faire aimer quelque prix que ce foit.</p>
<p>L'ordonnance est du 18 Septembre 1778.</p>
<p>Ce qui prouve l'instabilité de ce Département comme des autres , c'est
une nouvelle ordon nance , qui porte augmentation dans le corp de la
Maréchaussée , réduit il y a six mois elle est du ; Octobre dernier.</p>
<p>Il ne faut que deux lettres pareilles pou juger parfaitement du
caraétere du Comte dl</p>
<p><pb/></p>
<p>28 Oélabre. Les Comédiens Italiens annonent pour demain le Financier &amp;
le Saveticr y omédie en deux adles mêlée d'ariettes.</p>
<p>29 Octobre. La Dame Mole, aétrice de la :ome, die" Francoise, s'est
donné les airs de [e faire attendre plus de trois quarts d'heure au
Spectacle de Marly , où elle étoit necessaire. La oréfence de la Reine a
rendu cette insolence plus sensible , &amp; quoique S. M. ne voulùt pas
qu'elle fût punie., M. le Duc de Villequier , Gentilhomme ordinaire de
la chambre de fervice , a cru devoir envoyer cette comédienne en prison
: elle a été mise au Frt-l'F;vêque)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>voir pas suivi l'eCquiffe de ce maître , lt .;s prétexte que ses figures
ne plafonnoient s bien , d'avoir osé le corriger : on lui repro.</p>
<p>ant la cour , les Ambassadeurs ont imaginé .'en faire autant dans leurs
hôtels. Comme s ne font pas difficiles sur l'introduétion des lueurs, la
présentation exigée avant d'y paoître n'et f qu'une formule vaine, qui
n'empê.</p>
<p>he pas de recevoir des gens de toute espece.</p>
<p>30 Oélobre. Malgré une cabale furieusè iqu'il y avoit hier aux Italiens
contre la piece nouvelle du Savetier &amp; du Financier, elle n'a point
déplu aux connoisseurs. M. Rigal , le</p>
<p><pb/></p>
<p>31 Oélobre 1778. M. Dorat répand un Po\</p>
<p>trait de Voltaire en vers , qui ne plaît pas tous ses partisans : en
convenant de ses grandqualités , il ne diiïimule pas ses défauts : 2
reste, tout porte sur l'auteur &amp; rien sur la pe sonne , qu'il avoit
précédemment assez ma traitée dans d'autres vers qu'il a prudemmer
désavoués. Voici ceux d'aujourd'hui : Raphaël pour le trait, Rubens pour
la couleur, De la prose &amp; des vers possédant la magie, Ecmain
très-sensible, ou très-malin railleur, Dans le vaste champ du génie De
chaque genre il a cueilli la fleur: Le rire est son secret, son arme est
la faillie: Que de fois dans ces riens dont il est créateur, Déguisant
la raison fous l'air de la folie, Sans en prendre le ton, il fut
législateur !</p>
<p>Sachant tout embrasser, sans peine il associe L Le compas de Newton aux
pompons d'Emilie; Même après la Fontaine il est joyeux conteur,</p>
<p>Même après l'Arioft-e il charme l'Italie; Il s'élevr, defeend , gaîment
se multiplie: Plein de grace ou de nerf, de souplesse Se d'ardeur Il
plâne en aigle, en serpent se replie , .Au Flaute des François laisse la
profondeur,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et va d'un fard brillant enluminer Thalie.</p>
<p>1 Novembre 1778, Rien de plus singulier que a contradiction du public à
l'égard de CajioT if Pollux : vendredi, jour de la iixieme Repréentation
de cet opéra , il a fallu doubler la &lt;arde pour contenir la multitude
immense qui 'efforçait de franchir &amp; rompre les, barrières , ■fe
cependant il n'est point applaudi, il est fouvent hué, &amp; les fpeétateurs
en sortant disent que ;ette muiîque est devenue platte ! On y voit le
rand nombre justifier son dégoût par les bailleIllens multipliés.</p>
<p>2 Novembre. Les Cordeliers , malgré leurs déclamations , font obligés
d'abandonner leur</p>
<p><pb/></p>
<p>couvent , &amp; partie de ces Religieux doit paffe aux Célestins dans ce
moment-ci , le reil suivra dès que la maison fera disposée pour le
recevoir tous. On regarde comme décidé qu'oi abattra la nef de l'église
des Cordeliers, qu offusque le nouveau bâtiment des Ecoles d, •
Chirurgie , &amp; qu'on y fera une petite place La destination du surplus
n'est pas encort bien fûre.</p>
<p>2 Novembre 1778. La lettre contre la Société royale de Médecine fait un
bruit du diabli parmi les Doéteurs; on l'attribue assez générale ment au
Dofteur le Preux, connu par son talen dans le genre de la méchanceté.
Elle est encort très-rare &amp; peu de gens l'ont lue. On ne doutt pas qu'il
n'ait eu quelques avis du Docteur Petit, dont il est l'Eleve.</p>
<p>2 Novembre. Le caraétere de M. le Comte de Maurepas ne se dément point ;
même dan; les accès de la goutte, il conferve sa gaité.</p>
<p>3 Novembre. La Faculté de médecine an: nonce en effet une seance
publique. Voici l'énoncé des billets.</p>
<p><pb/></p>
<p>,blé lui être devenue nécessaire, dest ssir quoi l'on peut excuser la
lettre dont on a parlé, -Elle avoit été précédée d'un autre , qu'on juge
.non moins violent par l'épigraphe parodiée dit titre d'une Comédie
Italienne ; Arlequin Voleur , Prévôt &amp; Juge. Elle porte Lassone Vo leur
, Prévôt &amp; Juge, &amp; inculpe comme on voit ce premier Médecin. On dit que
celle-ci , faite surtout en faveur des Apothicaires, est au moins aussi
méchante que la fécondé ; elle n'est pas plus répand-ue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>j pagnac a donne un grand repas , où étoîent TVJ, j le Prince de
IVIontbarrey, M. Amelot, M. Nc.</p>
<p>7 Novembre. On voit par le titre de la lettre attribuée au Dodteur le
Preux , qu'il irv produit en sçene un membre même de la Société ftoyale
de médecine, ecrivant le jour de Vint</p>
<p><pb/></p>
<p>médecin, ne point occuper la place de premier</p>
<p>Preftdent. Il présage la défection prochaine d'autres membres , qui
restent par un mauvais ref- ped humain : il découvre les vues d'intérêt
for- i dide qui ont dirigé cet établissement, pour s'emparer des
permissions accordées aux charlatans, , moyenant ifnance ; il reproche à
M. de Lassone l'envoi des médicamens dans les provinces dont r il s'est
fait charger par le gouvernement : emploi plus digne d'un apothicaire
que d'un médecin, mais très-lucratif; il dévoile les manœuvres de ce
médecin de cour pour asservir une partie de i la Faculté &amp; la ranger
fous son empire ; il tourne ; en ridicule le Sécretaire Vicq d'Azyr, &amp;
le fuit dans toutes ses menées pour feconder M. de ; Lassone ; il
attaque le plan des travaux qui n'a rien de neuf, &amp; pris d'un Mémoire du
Doéteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est le résumé de cet écrit assez bien fait dans son genre , où il y
a d'excellentes plaisanteries, &amp; calqué sur les fameuses
Correspondances, dans la maniere de décrier, de diffamer les membres
traîtres ou parjures, de les faire revenir, rougir du moins , &amp; par
cette flétrissure d'empêcher la défeétion de ceux qui feroient .tentés
de les imiter.</p>
<p><pb/></p>
<p>plifToit en ce moment ; il a dit que du furplu; de la somme il feroit
fondé un Prix annuel pro.</p>
<p>Le Dotteur Barbeu du Bourg a lu ensuite.ur résumé des différentes
températures d'air qu ont régne dans chaque faison, depuis le prin.</p>
<p><pb/></p>
<p>ms 1777 , &amp; des maladies qui ont eu cours* arant chacune de ces périodes.</p>
<p>Le reste de cette séance très pleine a été rem.</p>
<p>Y» par la leéture de deux Mémoires sur des</p>
<p><pb/></p>
<p>matieres de la science utiles, mais hors de la portée du gros des
auditeurs &amp; fort ennuyeux conséquemment : Le premier du Docteur Mayault
sur l'alkali fluor dans les apoplexies &amp; les af.</p>
<p>phyxies , sur la dissolution du savon dans le cas où l'on auroit avalé
de l'eau forte &amp; sur quel.</p>
<p>ques autres contrepoisons : le fécond, du Sieur Sallin, contenant le
rapport de ce qu'a présenté l'ouverture du corps du fils de la Dame de
la Motte &amp; des observations sur les effets diffé.</p>
<p>rens des poisons.</p>
<p>9 Novembre 1778. Les jardins de Marlyfont ornés d'une infinité de
statues qui, quoique des copies de ce que Rome a de plus beau , font
autant de chef-d'œuvres de nos fameux artistes : il y a quelques jours
que pendant la nuit des barbares, dont on ne peut concevoir le projet &amp;
la méchanceté, ont mutilé @ prefijue tous ces monumens de sculpture, &amp;
n'ont épargné que ceux qu'ils n'ont pu avoir la force ou le tem$
d'outrager.</p>
<p>Toute la police est en l'air pour découvrir les auteurs de cette étrange
folie, ou jalousie , ou cupidité, 10 Novembre. L'auteur de la Lettre sur
la Société Royale de Médecine y ajoute un PoJh criptum, où il en promet
d'autres ; il cite le mot du Doéteur Bourru qui compare le régime de
cette nouvelle Compagnie au régime Jéfui- tique, suivant lequel la
société étoit divisée en trois classes de sujets : les uns pour la
protection , les autres pour les talens , &amp; les derniers pour
l'attachement &amp; le zele. Il range dans la classe des martyrs le jeune
l'Allouette, qu'il peint comme un benêt; il met dans la pre-</p>
<p><pb/></p>
<p>11 Novembre 1778. Le Roi a été furieux dé l'insulte faite aux monumens
de son palais de iMarly, il a déclaré au Lieutenant de police qu'il
'vouloit qu'il n'épargnât rien pour découvrir les auteurs du complot ,
qui s'annonce par un.</p>
<p>instrument qu'on a trquve dans les jardins, &amp; qui est un témoin muet de
cette machination.</p>
<p>12 Novembre. L'ade de la Provençale remis en musique par le Sr.
Candeille , subalterne de l'opéra peu connu , a été exécuté dimanche
sans succès. Heurcufement on avoit laissé subsister les airs charmans
des ballets , qui ont fatissait les amateurs de notre musique. Si M. de
Vismes n'a pas réussi en beaucoup d'innovations , on doit lui savoir
gré, au moins, de la multiplicité des productions du Théâtre Lyrique ,
qu'il nous a fait paffer en revue, depuis qu'il en a la Direétion,
indépendamment des bouffons : jamais le fpeétacle n'avoit été aussi varié.</p>
<p><pb/></p>
<p>lement encore, font toujours fort chers. Com.</p>
<p>me ils roulent sur des anecdotes plus récentes , puifqu'ils ne
concernent que les années 1776 &amp; 1777, ils font courus avec une avidité
extrême. La liberté qu'on y a prise de tout dire, &amp; même de nommer tous
les personnages , leur donne un piquant &amp; un intérêt vif qui en font
dévorer la leéture. On fent bien</p>
<p>que ceux-ci ne peuvent plus être de l'auteur</p>
<p>13 Novembre 1778. C'est d'hier feulement que les Cordeliers ont dû
prendre possession de leur nouvelle habitation aux Célestins.</p>
<p>14 Novembre. Il paroit que les Etats de Bretagne , ouverts depuis
environ quinze jours, ne feront pas aussi orageux qu'on le craignoit,</p>
<p>en ce qu'on s'est concilié avec le Duc de Penthievre sur l'affaire des
Députés. Cependant un événement grâve trouble en ce moment l'Ordre de la
Noblësse : M. Degré du Lau regardé comme un excellent Baftionnaire ,
c'est-à-dire, comme un Patriote très zélé, &amp; qui avoit préfidç cet Ordre
en çonséquence dans une des</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est le récit le plus vraisemblable de : cette aventure
extraordinaire , contée de dix maniérés différentes. On n'a point voulu
le rapporter qu'il ne fut constaté ; c'est ainsi qu'il ia été envoyé au
Duc de Rohan.</p>
<p><pb/></p>
<p>solemnelle. On lui élèvera un sarcophage, on prononcera ton oraison
funebre , &amp; l'on lira d'autres morceaux pour le célébrer. Tous les
Freres doivent être en noir, il faudroit même qu'ils fussent en pleureuses.</p>
<p>corations , entr'autres une d'un décorateur Italien , qui a produit le
meilleur effet &amp; l'illusion la plus complette. Elle représente une
Galerie, &amp; est du Sr. Galliary.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Novembre 1778. Vendredi dernier le Sr.</p>
<p>_Linguet même, fort sobre de louanges, &amp; pour ies détails curieux,
étendus &amp; rapides qu'on, recueille dans la fécondé concernant les
affaires d'Angleterre, ce qui n'a dû qu'accroître la démangeaison de les
avoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>fent fous la dénomination de Gazettes du Bureau Général des Posses
Impériales, fous peine d'une amende de &lt;;o ducats, chaque fois , en cas
de contravention.</p>
<p>La défense est motivée sur ce que , depuis le commencement de la guerre
aL'tuelle, plusieurs rédacteurs de gazettes étrangères, en s'écartant
constamment &amp; d'une maniere peu convenable des réglés d'impartialité que
leur prescrit leuri état &amp; leur devoir public, se font rendus cou-i
pables envers le gouvernement du Roi de Prusse.</p>
<p>17 Novembre 1778. Heureusement pour M.</p>
<p><pb/></p>
<p>, ---Madame , nous ne nous en appercevons , pas 33, lui répondirent-ils
par décence : mais Is s'en appercoivent très - bien &amp; n'osent le
manifester.</p>
<p>? On parle de signaux qu'on prépare pour iiu'en trois heures la cour de
Vienne foit infTinte de l'accouchement de S. M. Ces signaux x'cuteront
par des coups de canon, si le vent ; :e permet ; ou l'on y suppléera Ear
des feux J Ülumés de distance en distance.</p>
<p>20 Novembre. Le dégât de Marly n'est toas aussi considérable qu'on
l'avoit craint : il [ Vy a que dix morceaux d'endommagés, dont i
feulement deux de prix , les Lutteurs &amp; Ze</p>
<p><pb/></p>
<p>20 Novembre 1778. LeSr. Bellecour vient de mourir; c'est une perte pour
la Comédie Françoise dans le haut comique. Il étoit frappé depuis la
mort de Le Kain , son ami, &amp; d'ailleurs atteint d'une paillon
malheureuse pour la Dlle. Vadé , sa camarade , qui d'abord sensible à
ses avances , lui fairoit depuis des infidélités journalières.</p>
<p>22 Novembre. Ce qui a rendu le Sr. Belletour plus sensible aux
infidélités de Mlle.</p>
<p><pb/></p>
<p>soit de son mieux, crioit contre la cabale.</p>
<p>! M. Dorât ne -s'est pas apperçu d'abord que 5e sujet étoit contre les
bonnes mœurs absolument; en fécond lieu qu'il étoit sans aftion; enfin
que le charmy qui regne dans le roman consistoit dans des plaisanteries
si délicates qu'il -étoit prefqu'impossible de le transposer sans les
.gàter.- C'est ce qui est arrivé; de l'ouvrage le flus ingénieux &amp; le
plus gai, il en a résulté Ideux pieces froides, insipides &amp; ennuyeuses
au possible.</p>
<p>23 Novembre. L'animosité ne faisant què</p>
<p><pb/></p>
<p>2; Novembre 1778. Les Comédiens Italiens doivent donner aujourd'hui la
premiere Représensation du Départ des Matelots, comédie mêlée d'Ariettes
: on la dit du Chevalier de -Rutlidge &amp; relative aux circonstances
aétuelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dint encore-paru, &amp; qui ne donne pas par cet liai une haute idée de son
talent.</p>
<p>Le Savetier &amp; le Financier a eu quelques ;prérentations depuis qu'on en
a parlé, mais 'e va que très médiocrement &amp; avec les secourS es
meilleures pieces. L'auteur est en effet M.</p>
<p>aeurs autres qui vont avoir lieu incessamment.</p>
<p>: 27 Novembre 1778. Les banquiers du jeu dè a Reine, pour obvier aux
eferoqueries &amp; fifou.eries des femmes de la cour qui les trompent
~mumellement, ont obtenu de S. M. qu'avant aie commencer,1a table feroit
bordée d'un ruban Jans son pourtour, &amp; que l'on ne regarderait ;*mme
engagé pour chaque coup que l'argent jnis sur les cartes au-del du
ruban. Cette précaution préviendra quelques friponneries, mais aon
celles exercées envers les pontes crédules -4ui confient leur argent aux
Duchesses, &amp; que plusieurs ment avoir reçu lorsque leur carte gagne.</p>
<p>JH Novembre. Les Proteftaus font dais</p>
<p><pb/></p>
<p>rattente de ce "qui va se passer, &amp; l'on a tout lieu de croire qu'ils
vont obtenir enfin un état légal en France : le Parlement continue à
s'en occuper fous l'influence du Ministere, on a gagné plnfieurs
Prélats, &amp; la faveur de M.</p>
<p>Necker, jointe aux sollicitations du Docteur Franklin au nom des Etats
Unis de r Amérique, est plus que suffisante pour étouffer les clameurs
du Clergé.</p>
<p>26 Novembre 1778. A l'occasion de l'accouchement de Madame la Comteffede
Strogonofl qui a fait baptiser suivant le rit Grec son en.</p>
<p>sérée précédemment ; elle est très bien faite &amp; fort plaisante : les
dévots n'en rient' pas cepen.</p>
<p>dant , ni les femmes ; mais il faut la prendre pour un pur jeu d'esprit.</p>
<p>27 Novembre. Le nouveau journal de M.</p>
<p>ticité.</p>
<p>27 Novembre. Il vient d'arriver d'Angle.</p>
<p>terre une gravure politique , que sa hardiesse empêchera de mettre en
vente , avant qu'on y ait fait quelque correction. On y voie dans le
lointain une bouillote de Thé avec un grand feu dessous que souffle un
Coq, qui déligne sensiblement la France par une Fleur de Lyf dont il elt
surmonté : il s'élève de la bouillote</p>
<p><pb/></p>
<p>29 Novembre. La cérémonie funéraire dont 1 Loge des Neuf Sœurs se j
ropofoit d'honola mémoire du Frere Voltaire, en fup.</p>
<p>^llembert de voit se faire recevoir Maçon</p>
<p><pb/></p>
<p>avant, &amp; y reprcfenter l'Académie Françoise en la personne de son
Secrétaire ; mais le grand nombre de ses membres très circonfpetts s
craint qu'après tout ce qui s'étoit paffé, cettt démarche ne
scandalisât, ne réveillât la fureui du Clergé, n'indisposât la Cour ;
c'est devenu h matière d'une délibération de la Compagnie , qu: a lié ce
Philosophe, quoique très indifcrétemenl il eût donné sa parole en
particulier. La Loge désolée de ne pouvoir faire cette acquisition.</p>
<p>en a été un peu dédommagée par le peintre Greuze, très utile aux travaux
dans sa partieAprès la célébration des mysteres interdite auj profanes,
on a fermé la Loge &amp; l'on s'est trans porté dans une vaste enceinte en
forme de tem.</p>
<p>pie où la fête devoit se célébrer. Le Vénérable frere la Lande, les
freres Franklin &amp; Comte de Strogonoff ses assistans, ainsi que tous le
grands officiers &amp; freres de la Loge étant en.</p>
<p>ceaux de Cajlor &amp; Pollux, &amp; tout le mond( étant en place, le frere Abbé
Cordier de Saint Firmin, Agent général de la Loge, &amp; celui auquel on
doit l'imagination de la fête , est vent annoncer que Madame Denis &amp;
Madame la Marquise de Villette défiroient recevoir la sa.</p>
<p>veur de jouir du spectacle : la permission accordée , ces deux Dames
font entrées, l'une conduite par le Marquis de Villette &amp; la Seconde par
le Marquis de Villevieille. Elles n'ont</p>
<p><pb/></p>
<p>pu qu'être frappées du coup d'œil imposant du local &amp; de l'assemblée,
qui étoit restée décorée de ses différens cordons bleus, rouges, noirs ,
blancs, jaunes , &amp;c. suivant les grades.Après avoir paffé fous une voûte
étroite, on trouvoit une salle immense tendue de noir dans !son pourtour
&amp; dans son ciel, éclairée seulement par de tristes lampes, avec des
cartouches ien transparens, où l'on lisoit des sentences en Iprofe &amp; en
vers, toutes tirées des œuvres du Frere défunt. Au fond se voyoit le
Cénotaphe.</p>
<p>On y a observé quelques traits saillans, mais peu de faits &amp; point
d'anecdotes. Frere la Dixmerie s'est étendu trop amplement sur les
œuvres de ce grand homme, qu'il a disséquées en décail,&amp; n'a point assez
parlé de la personne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Frere Roucher a terminé la séance, en dé.</p>
<p>Où repose un grand homme, un Diéli doit habiter.</p>
<p>Un enthousiasme général a saisi tous les spectateurs transportés ; on a
crié bis, &amp; il a fallu qu'il recommençât. On ne fait comment le</p>
<p><pb/></p>
<p>parterre.</p>
<p>1 Décernh-re. M. de Vosgny , appelé VOll-.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet événement funeste a bientôt été su detout Paris : les Princes du
fang ont envoyé chez M. de Vougny, les Ministres y font venus, il s'est
inscrit 490 personnes sur sa lifte , &amp; cette leéture l'a réjoui. Parmi
les femmes les plus-.</p>
<p>distinguees de la .Cour , on y trouvoit des Lais, de toute espece dont
il est le proteéteur. On espere lui conserver la jambe.</p>
<p>de l'Ordre !</p>
<p>Madame Denis a touché 150,000 livres de la</p>
<p>lettre très-flatteuse. On doit ajouter aux livres. :</p>
<p><pb/></p>
<p>toutes les lettres originales qu'on pourra faireimprimer &amp; autres
manuscrites qui ne feroient, pas dans le même cas. Madame Denis a
seulement demande permission d'en garder copie.</p>
<p>L'Impératrice des Russies désire en outre des plans exacts &amp; dans tous
les sens du château de Ferney: elle se proposed'en faire construire un
pareil dans un de ses châteaux de plailance &amp;• d'y élever un monument à
la mémoire du Phi.</p>
<p>lofophe ci-devant Seigneur du lieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 Décembre. On voit dans le Mercure du i i Novembre un Eloge du Doéteur
Quejhay, le chef de la secte des Economistes, par M.</p>
<p>Je Marquis tfe Senneterre , l'un des Présidens de la Société , y elt
allé &amp; s'est acquitté de la leconnoiflance de sa compagnie.</p>
<p>3 Décembre. Les Comédiens François doi..</p>
<p>4 Décembre. Le Sr. Gudin , prôneur infatigable de son ami Beaumarchais,
lui a adresse, il Y.. a quelque tems , une Epitre en vers inse..</p>
<p><pb/></p>
<p>:.':' e dans le Courier de F Europe fous son nom ï :n parlant du Grand
Conseil ci-devant métalorphpfé en Parlement, il y a mis ce vers :</p>
<p>Jyjtn Sénat- avili la balance vénale.</p>
<p>Le Sr. de Beaumarchais cherche a échauffer le 'arlement en faveur de fun
pane.gyrifte, &amp; oudroit un conflit de jurisdiction.</p>
<p>)a,- lu Commission concernant les Réguliers, &amp; cra npte d'une portion
des biens provenant de :i deftrudlion des Célestins. 'Quant aux arrange-
:ens ultérieurs pour parvenir ù son exécution,, leur Commissaires,
Messieurs Tabeureau &amp; l'Evêque de Rodez; font chargés d'y veiller ea
Jarticulier. L'Arrêt du Conseil parolt.</p>
<p>ç D/cembre. Oedipc chez Admete. , nou-, relle Tragédie de M. Ducis , a
eu lieu yendredi. Cet auteur, impatient de jouir de sa ivoire, a vu avec
indignation que s'il attendoit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette Souveraine a joint aux présens qu'elle</p>
<p><pb/></p>
<p>écrite de sa main , en date du ] s Oétobre : la ftifcription est pour
Madame Denis., Nitce iLiai grand homme qui m'aimoit beaucoup.</p>
<p>Cette Epitre fmguliere est-un monument à: conserver.</p>
<p>„ J'af chargé M. Grimm de vous en remettre : quelques foiblestémoignages
 , dont je tous:!: e de faire usage ,, [:SiC?t(j' CATHERINE.</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Décembre 1778. Quoique la tragédie de: M. Ducis ait le mérite bien
rare aujourd'hui d tenir de la (implicite des anciennes, cependant il a
été obligé, pour donner quelque chose au* goût moderne , de compliquer
deux sujets dans.</p>
<p>Les Furies , divinités de la Thcjjahe , où elles ; avoient un Temple ,
avoient exigé qu Admete y</p>
<p>produit la belle scene du cinquième aéte , où J, Polinice instruit par
ses propres malheurs s'atten- r drit sur le fort de son pere, se repent,
est dé- -2 chiré de remords , s'efforce d'obtenir son par- don , &amp; n'y
parvient qu'après avoir épuise toutes,.</p>
<p>Le grand défaut de l'auteur est de filer trop ses sçenes, de les
affaiblir en les prown-</p>
<p><pb/></p>
<p>3 g Décembre 1778. Un accident arrivé au seur Monvel ; l'un des auteurs
de la nouvelle.</p>
<p>.'en style est aussi vicieux en beaucoup d'en:roits , par une
bouffissure qu'on lui reproche epui longtems, &amp; dont il ne s'est pas
encore Dut-à-fait corrigé.</p>
<p>9 DéGembre. Les paillards honteux de 'ette capitale , peu allarmés de la
derniere irdonnance de police concernant les filles pu.</p>
<p>9 Décembre 1778. Les Comédiens Italiens, Féconds en nouveautés depuis
quelque tems , înnonçent enoo.re pour demain le Porteur de</p>
<p><pb/></p>
<p>Chaire, Comédie parade en deux astes mêlée d'ariettes.</p>
<p><pb/></p>
<p>to Décembre 1778. L'Académie royale de mu.</p>
<p><pb/></p>
<p>fpedtateur s'appercoit toujours. Madame Todi, i uniquement occupée de
féconder le compoli- 1 teur, de rendre l'expression musicale, n'a aucune
prétention aux tours de force , &amp; séduit plus qu'elle n'étonne ; on
croiroit qu'on va chanter n comme elle.</p>
<p>Le 2 Août il fût rencontré par une Goelette.</p>
<p>Angloise de 14canons; le Capitaine aprçs l'avoir 1 vilité lui dit qu'il
n'avoit pas ordre de prendre les François.</p>
<p>Le 19 du même mois il fût arrêté par un Guernésien, dont le Commandant
lui dit qu'il n'étoit pas sûr qu'il fut de bonne prtfe, &amp; qu'il ne
l'arrêtait que sur le dire d'un Hollan- dois forti de Bordeaux depuis
trois jours, qui lui avoit appris que la guerre étoit déclarée avec la
France avant son départ.</p>
<p>Alors le Capitaine Dubray cessant d'être au pouvoir du Guernéfien ,
reprit son commandement ; le Sr. Maknil lui donna les secours dont il
avoit befain , offrit de l'escorter, en</p>
<p><pb/></p>
<p>l'engageant cependant de hire route pour l'a:.</p>
<p>Les Sieurs Rifteau , en reclamant leur propriété au Bureau des prisès,
avoient par reconnoiiTance offert au Sr. Maknil le tiers du navire &amp; de
sa cargaison ; mais l'adversaire les a refusées : il s'est opposé au
jugement qui avoit reçu les dites offres, &amp; l'Inflance a été évoquée au
Conseil.</p>
<p>11 Décembre 1778. Le Porteur de Chaift est du Sr. Monvel : il a été joué
hier avec les meilleures dispositions du public ; mais il n'a pas été
possible de trouver bonne cette comédie parade, où il y a cependant de
très-jolis morceaux de musique. Celle-ci est du Sr. Défaides, le
compositeur ordinaire du poëte.</p>
<p>12 Décembre. Il résulte trois questions du fait exposé concernant
l'Instance des Sieurs Rifieau, pendante au Conseil.</p>
<p>1°. Un Navire, dont le Capitaine n'a pas de lettres de marque pour faire
la coursé contre les sujets d'une Puissance ennemie, peut-il faire des
prises légitimes ?</p>
<p><pb/></p>
<p>•ce dernier navire , quoi qu'il n'en ait pas pris possession, &amp; l'ait
laissée reprendre par le Capitaine des premiers propriétaires.</p>
<p>3°. Dans le cas d'une reprise , les avantages qui en résultent,
doivent-ils être déterminés par les loix du capteur ou par les loix des
propriétaires ?</p>
<p>Rifieall.</p>
<p>i? Dcctmhre 1778- Au moment où les bons patriotes se flattaient que les
Pr-oteftau-s alloient</p>
<p><pb/></p>
<p>-ecouvrer enfin un état légal en France par te ;»acotirs de la
Magistrature avec le Ministere, .Ii même avec des membres philosophes du
Clerjé , le Parlement a reçu defenses de s'en occuJer. Le Roi a envoyé
chercher le Premier Préident, il lui a dit que sa sagesse lui fuggéroit
le différer en cette occurrence l'exécution d'un projet qu'il désiroit,
niais pour laquelle le moment n'étoit pas venu, &amp; qu'il attelldoit de
•'obéissance de son Parlement que la matiere ne eroit point mise en
délibération aux chambres iflemblées, qu'il ne lui ait fait connoître
ses in.</p>
<p>mentions par une loi expresse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il rares &amp; si recherchés. On doit trouver dans ses manuscrits des choses
très - précieuses en pareil genre. ( Cet article est extrait d'une
Gazette manuscrite très-accréditée dans Paris. )</p>
<p>M. d'Arget, Envoyé de Liege, dont on a annoncé l'accident il y a
plusieurs mois, vient lie succomber enfin , victime de la malheureuse
wperadon qu'il avoit subie.</p>
<p>M. de la Harpe, excédé des querelles qu'il .dattire ici avec tout le
monde, paroît tenté d'y faire diversion par un voyage en Ruffie. Mais
s'il a lieu, ce ne fera que dans quelques mois.</p>
<p>.au Comte Jules de Polignac.</p>
<p>15 Décembre. Outre les considérations géné;rales qui s'élevent en faveur
des propriétaires de l'Aquilon, tirées de la crainte que le Gouvernement
doit avoir de décourager le commerce , si les secours qu'il reçoit de la
Marine Royale ne Jvi font pas accordés ayeç le même désintéresse.</p>
<p><pb/></p>
<p>ihent qu'il éprouva fous les regnes de Louis XIV &amp;.de Louis X TT, ils
établiflenf deux proportions plus péremptoires : 1°. Dans le fait, leur
navire n'ctoit pas pris lorsqu'il a été secouru.</p>
<p>2". Dans le droit, il ne feroit dû aticune recçufie aux vaisseaux du
Roi. 3'. Enfin les Magistrats ont pris sur eux de faire revivre en
faveur, du Roi un droit auquel Louis XIV &amp; Louis XV avoient renoncé, non
feulement par le silence i de leurs ordonnances , mais encore par des
dif- : positions folemnelles, &amp; que Louis XVI même ; par de nouvelles
loix sur la Marine avoit affetfté 1 de ne pas rappeler ; ils ont excédé
leur pouvoir, &amp; la Puissance Légillative a feule droit de faire r des
loix fiscales.</p>
<p>16 Décembre 1778. M. d'Alembert, fort fatis-?</p>
<p>faut j pour qu'une délibération de l'Académie 1 françoise foit valable ,
être douze unanimes ; is'est souvent vu ce nombre de cabalans réunis r
mais avec de faux freres, dont il craignoit 1.1</p>
<p><pb/></p>
<p>~usillanimité, ou l'indiscrétion, ou la fureur.</p>
<p>Pour mieux favoriser son plan de despotisme lans sa Compagnie sans
affectation, le Secrétaire a imaginé depuis quelque tems d'avoir chez ui
trois fois par semaine, au sortir de la séance, se petits cunventicules,
où l'on met au jour.</p>
<p>L'on prépare, l'on combine , l'on digere toutes .es délibérations
propres au succès de les entre3rifeson appelle ces assemblées les
foirécs de.</p>
<p>al. el Alembert. Elles remplacent les conversa-ions de M. de Foncemagne
au palais Royal ; conversations tombées depuis que ce vieillard nenace
ruine : elles étoient une foible émanation Jes journées de Madame
Doublet, dont il avoit 1re longtems membre &amp; aéteur.</p>
<p>16 Décembre 1778. Dans l'aflemblce des.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il paroit aussi un imprimé sur la même matie te: Lettre du Signor
Miracolofo Fiorcntini, c M. Paulet, Docteur Vindebonien, membre do la
Société Royale de Médecine, auteur dn l'admirable &amp; inimitable gazette
de santé. Elle cil datée du 18 Novembre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame la Comtesse de Maurepas est venue le voir , il y a quelques jours
, &amp; délirant lui apporter quelque chose d'agréable, elle a pressé le
Prince de Montbarrey de hcharger d'une Croix -de St. Louis pour le frere
de M. de Vaugny, elui-ci avoit servi autrefois dans le Régiment des
Jjardes, mais obligé de vendre son Emploi, il !y a 10 ou 12 ans, par
inconduite, il avoit perdu tout motif de l'obtenir. Malgré cela le
Ministre de la guerre n'a eu garde de refuser cette Dame, 8c cette
récompense a été accordée.</p>
<p>Les Dlles. Heinel &amp; Guimard font venues en réputation chez ce protecteur
de la part des Confœurs de l'Opéra , &amp; le Sr. de Vifmcs ne manque pas de
lui rendre compte chaque jour des nouvelles de Ion tripot. Il va à
merveille, -a la tête très-libre, &amp; soutient très-philolophû quement son
état.</p>
<p>18 Décembre 1778. On parle beaucoup d'un Eloge de Voltaire par le Roi de
Prussi.</p>
<p>18 Décembre. En attendant que la Reine accouche, on s'entretient de son
accoucheur Ver-Ilont, qu'on est toujours fâché de voir chargé de cet
emploi. On rapporte des faits de son ignorance &amp; de sa barbarie, qui
font frémir: mais on rit plus volontiers de ses balourdises &amp; :..e sa
grossiéreté. Dernièrement S. M. feplaignoit d'être plus grosse qu'on ne
doit l'être dans Ion état : „ c'est que vous êtes ventrue, Madame, n
a-t-il répliqué. Une autre fois la Reine se plaicnoit de sa gorge
volumineuse : „ c'est que vous «j êtes naturellement tettonniere.</p>
<p><pb/></p>
<p>On assure que S. M. pour s'amuser a envoyé chez un charlatan nommé
Printcms, qui, par,; les urines, prétend connoitre si une femmer grosse
aura un garçon ou une fille. On lui ë: caché qui étoit la personne qui
le consultois après son examen il a répondu que ce feroit ur!</p>
<p>mâle ; alors on lui a déclaré qu'il auroit le Cordon Noir, s'il avoit
pronostiqué juste. Ce Printemn est un soldat qui, d'abord l'oracle du
peuple „ est devenu infenfibleinent un Doéteur de confiI dération.</p>
<p>19 Décembre 1778. Le Signor Miracolose Fiorentini, qu'on fait écrire à
M. Paulct, et un.nom générique fous lequel on représente tOUI les
empyriques, arcaniftes, charlatans, médecin!</p>
<p>étrangers qui , par la compolition &amp; les objet.!</p>
<p>exclutifs des travaux de la nouvelle Société Royale, vont triompher fous
ses auspices. L qualité de Doreur Vindcbonicn qu'on donne 3.</p>
<p>On plaisante le Docteur Paulet sur son ouvr; Í.</p>
<p><pb/></p>
<p>£ e contre l'lnoculation,&amp; sur foa systême d'arréter l'introduétion de
la petite vérole dans un a royaume, aux barrières, comme dp la
contreban1 de, ainsi que sur la maniere de préserver des épizooties par
de fréquents &amp; abondantes ablutions d'eau : sa Galette de Santé est
aussi tournée dans le plus parfait ridicule, par des louanges ironiques
de la sagacité, de Texaétitude, de l'impartialitédu rédacteur, de la
simpli- cité &amp; de la bonhomie de son style.</p>
<p>On doit juger aisément par cet exposé de quelques paragraphes de la
lettre, combien elle est piquante, ou plutôt sanglante contre les
Docteurs, plastrons des sarcasmes de l'anonyme. Il paroît trop bien
iriftruit des vies 6c mœurs de ses confreres pour qu'on ne le juge pas
membre de la Faculté, il prodigue des dta--.</p>
<p>tions de la fable &amp; des poètes Latins, qui l'annoncent également pour un
homme de lettres ; &amp; dans le contexte de l'ouvrage on remarque</p>
<p><pb/></p>
<p>ï tne tournure maligne dans la manière du Docteur le Preux : ensorte
qu'on ne peut gueres douter qu'il ne foit un autre fruit de sa fécondité
&amp; de Ion zele amer contre les Docteurs de sa compagnie.</p>
<p>Dans le Noël suivant on paffe en revue les membres de la Société, sans
en omettre aucun, &amp; tous ont leur lardon : outre Meilleurs de Lassone &amp;
Vicq d'Azyr, qu'on fait encore re- venir sur la scene, on représente le
fils du premier, ainsi que les Docteurs Lalouette &amp; Chan- : feru, comme
trois ânes; le Docteur la Porte,</p>
<p>comme un taquin ; les Dodteurs Jeauroy &amp; Thouret comme deux personnages
enlevas par foiblesse ; le Dodteur Lafosse, comme un consolateur
doucereux : on reproche au Docteur Poissonnier son bavardage , son
ambition &amp; sa..¡ vengeance ; au Docteur Lorry son amphigouri, son
langage précieux &amp; maniéré; au Docteur</p>
<p><pb/></p>
<p>Halle, sa perfidie ; au Docteur Poissonnier Defpérierres, ses propos
orduriers; au Doéteur Juf.</p>
<p>quignonage &amp; ses tracasseries ; au Doreur Caille, sa misere qui le rend
bas &amp; vil ; au Doéteur le Roi, son ardeur d'acquérir des pratiques; au
Docteur Macquer son infamie : on n'oublie pas de révéler la collusion
mercénaire des Docteurs Audry &amp; Paulet avec le charlatan l'Affecteur ?</p>
<p>on plaisante le Doéteur Bouquet, sur sa prétendue découverte du savon,
çomme contreposson de l'Eau-forte ; le Doéteur Geoffroy suc les
hannetons, le Doéteur Mauduit sur ses opérations électriques : on
termine par les Docteurs Coquereau, Macquart &amp; Colombier ; l'un est le
racoleur de la troupe, les deux autres font regardés comme ramassés pour
faire nom..</p>
<p>bre feulement &amp; au défaut d'autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on appelle l'ouverture du ventre, ce qui ne se réitéroit pas une
féconde fois.</p>
<p>21 Décembre. Pour entretenir l'heureuse fermentation excitée en Erance
en faveur des Pro.</p>
<p>teftans, au défaut de secours plus efficaces, on vient de répandre une
nouvelle brochure intitulée Réflexions d'un Citoyen Catholique sur les
Loix de France relatives aux Protifians.</p>
<p>21 Décembre. C'est par un Arrêt du Conseil que le Comité de la Faculté
de Médecine a été supprimé. On dit que la Faculté indignée de cet aéte
de despotisme a fermé ses Ecoles &amp; que l'Université va intervenir pour
cette fille persécutée, 22 Décembre. Quoique les zélés du Parlement pour
le rétablissement des Protestans dans les. droits de Citoyens aient
manqué leur coup par la foiblesse du Ministere &amp; les vues 1 politiques
de la Cour, ils ne font pas découragés cependant, &amp; ils se flattent de
pouvoir, l'emporter avant peu. 1 23 Décembre. Les Comédiens Italiens
donnent aujourd'hui la première représentation 1 des Fausses apparences,
ou l'Amant jaloux Comédie en trois astes en prose, mëlçe d'àI</p>
<p><pb/></p>
<p>24 Décembre 1778. Le Tribunal général de l'inquisition tint le 24
Novembre 1778 un aste secret, dans lequel comparut comme accusé loSr.
Paul Olavides, Affiliant de Seville &amp; Surintendant des nouvelles
Colonies de la Sierra Morena.</p>
<p><pb/></p>
<p>de foi &amp; fut interrogé sur plus de trente articles de croyance.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>- d'hui que M. Ducis ne foit l'heureux qui siégera dans le fauteuil
Académique de M. de Voltaire, Le succès de sa tragédie , la faveur de
Monsieur &amp; l'invitation qu'il a reque de la Compagnie de se mettre sur
les rangs , tout lui allure son élection prochaine , &amp; il s'en vante
déjà, assez, indiferétement, il est vrai.</p>
<p>2 s Décembre. Personne ne connoissoit gueles la Satyres des Satyres
avant que Me. Linguet en parlât dans son N°. XXIX , &amp; comme 1 après
avoir lu le long article qu'il en fait , on) ne la connoit gueres
davantage, il a excité lai - curiosité générale.</p>
<p>Cet Opufculç poétique, enrichi de notes</p>
<p><pb/></p>
<p>26 Décembre 1778. L'auteur de la Satyre des Satures se donne pour le
vengeur de la Philofopnie ouvragée dans tant d'écrits modernes : il
pâlie en revue les principaux chefs du parti adverse, les Abbés
Sabbathier &amp; Grosser , les Sieurs Freron, Palissot , Clément , Gilbert ,
enfin Me. Linguet. Après les avoir peint avec quelque vérité &amp; encore
plus de partialité, d'injustice &amp; de méchanceté , il les exhorte à
abjurer leur métier 5 ou si le démoade la fatyrç les</p>
<p><pb/></p>
<p>27 Décembre 1778. On croit que c'est demain lundi que M. Ducis fera élu
membre de l'Académie Françoise.</p>
<p>27 DlccmlJa. Les réjouissances pour fouverture du ventre de la Reine ,
ont eu lieu hier &amp; ont commencé par un Te Deum, auquel ont assisté M. le
Garde des Sceaux &amp; les Cours. Les Illuminations des Invalides en couleur
&amp; celles du palais Bourbon , de la plus grande élégance , ont surtout
attiré les amateurs ; mais on a été indigné de la mesquinerie des
habitans des places'de Louis XV, de Vendôme &amp; des Viétoires, tous Crésus
qui auroient dû se signaler. -</p>
<p><pb/></p>
<p>Il présenta dans ces climats lointains le rare spectacle d'un Philosophe
, mais cachant pru1 demment sa façon de penser, il parvint par ion.</p>
<p><pb/></p>
<p>établit une ville chef-lieu de sa résidence. Un !</p>
<p>couvent de moines, dont le voisinage lui déplais foit , gênoit ses
opérations, il profita de son crédit pour les transporter ailleurs. Ces
moines en conserverent un ressentiment profond. Le Sr. Olavides s'en
reposant sur le ministre éc!airé Ilui gouvernoit le Royaume , fut moins ck-</p>
<p><pb/></p>
<p>confpedt dans ses propos &amp; dans sa conduite' Ses ennemis s'en
prévalurent ; ils tinrent secrétement registre de tout ce qui lui
échappoit contre la Religion , &amp; attendirent le moment favorable de la
disgrace du Comte d'Aranda &amp; du rétablissement de l'Inquisition pour
éclater &amp; écraser le Sr. Olavides comme coupable d'hérésse; machination
qui l'a conduit enfin au fort funeste qu'on vient d'apprendre.</p>
<p>28 Décembre 1778. On doit donner incessamment sur le Théâtre Lyrique la
tragédie d'Hellé en trois actes, dont la musique est du Sr. Floquet.
Tous les partisans de. ce mulicien attendent avec impatience cet ouvrage
de l'auteur, le premier qu'il donne depuis son voyage , son séjour &amp; ses
profondes études en Italie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est le résultat de cet écrit long &amp; lumineux , composé fous les
auspices du Parlement, &amp; propagé par les zélés qui esperent éclairer
ainsi le gouvernement.</p>
<p>28 Décembre. Un Genevois d'environ 30 ans, qui a vécu lôngtems en
Angleterre , demeurant chez M. Tronchin, après avoir voulu se brûler la
cervelle inutilement, son pistolet ayant fait long feu; s'est jette-par
la fenêtre: il avoit laissé sur sa table deux lettres pour rendre compte
de sa conduite , motivée uni-</p>
<p><pb/></p>
<p>quement sur le tædiuIH nntœ : c'est le quatrieme suicide de personnes
connues depuis quinze jours.</p>
<p>Le sujet est tiré des Contes moraux du Sieur Marmontel : il est froid en
lui-même &amp; ne présente pas infiniment d'intérêt ; il ne fournit ni
beaucoup d'adion ni de grands mouvemens; mais le style de l'auteur est
agréable , sa poésie est légere &amp; facile : en général , il regne dans
son ouvrage beaucoup d'esprit, sans cependant qu'il semble avoir couru
après ; il y a des morceaux de détail charmans &amp; pleins de finesse ; du
reste , point de langueur &amp; de la rapidité.</p>
<p>29 Décembre. L'Opéra a donné mercredi dernier gratis Cajior &amp; Pollux, &amp;
l'on y a</p>
<p><pb/></p>
<p>- 29 Décembre 1778. L'Académie Francoise a en effet élu hier M. Ducis.
On fait aujourd'hui que c'est un coup de politique de la part du
Secretaire &amp; Conforts. Ils n'ignorent pas que Monjteuf les déteste, &amp;
par contre-coup le corps qu'ils dirigent, qu'il a déclaré son aversion
pour l'Académie , Ion projet de la détruire s'il devenoit Roi, enfin ils
frémissent encore de la crise où elle s'est trouvée naguères ; comme S.
A. Royale aiine beaucoup le Secrétaire de ses commandemens , ils ont été
bien aises de trouver l'occasion de se ménager en lui un appui, un
protecteur, un défenseur auprès du Prince son maître ; ils ont profité
avec empressement de la circonstance du succès récent de sa tragédie,
pour paroitre n'accorder qu'au mérite un choix qui est l'effet du foin
de leur propre conservation.</p>
<p><pb/></p>
<p>iftruits de l'Ordre, il leur a fallu des difpenfeg- our parvenir aux
grades : l'Archevêque de aris ne les aimoit pas ; depuis leur résistance
s prélat les favorise &amp; les affectionne. Malre cet obitacle , on se
propose d'obtenir inelfamment des lettres patentes du propre mouvement
du Roi , ce qui doit lever tout empêheinent légal.</p>
<p>Pour lui donner plus de consistance , il a obtenu jun privilege au nom
de M. de Bastide. Depuis quelques années que l'ouvrage est commence il a
été fort goûté du public , &amp; a attiré quantité de fouferiptions. Malgré
le bénéfice considérable qui devoit en résulter , le prête-nom se trouve
avoir toujours beaucoup de créanciers ; cela dérange les opérations &amp;
trouble Iles travaux ; il en réjaillit même des importunités auprès du
protecteur. M. de Paulmy en est excedé &amp; voudroit bien se débarrasser de
M. de Bastide , ce qui ne peut s'etfeétuet que de son contentement,
puifqu'il est proprié.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'entreprise n'echoue longtems avant d'être â son terme.</p>
<p>31 Décembre 1778. Les considérations puis.</p>
<p>fautes dont se fert l'auteur de la brochure en: faveur des Protestans,
font que l'Etat a besoin de ressources nouvelles ; que cent mille
familles: rapportant en France leurs richesses &amp; leur industrie offrent
des ressources plus durables, des. secours plus réels que topt le crédit
appa..¡ rent qu'on peut se procurer par ces ruses d'ai giotage, honorées
de nos jours du nom d'opé., rations de finances : que la séparation de
l'A-i mérique a jetté le découragement dans le Com4 merce &amp; dans les
Manufactures Angloises , que ceux des réfugiés François qui feroient
restés: dans cette nouvelle patrie , s'empresseront de la quitter pour
rentrer chez nous ; qu'autrement!</p>
<p>l'Amérique offrant aux Protestans François un vaste pays , habité par
les alliés de la France, où regnent la. liberté de conscience &amp; la
liberté politique , où tous les hommes font égaux , où les ouvriers, de
toute espece peuvent espérer du travail &amp; même de la fortune , où des
terreins immenses attendent des mains pour les cultiver , faute d'user
dans le moment présent du véritable moyen de les contenir , nous sommes
menacés d'une émigration nouvelle; qu'enfin pour l'éviter , il ne
restera que deux partis, ou de conserver des loix sanglantes &amp;J îouvent
inutires , ou d'ôter aux Protestans le desir de chercher une nouvelle
patrie en les rétablissant dans les droits que la loi ne peut ravir avec
justice, qu'aux hommes qui ont mérité de les perdre par un crime.</p>
<p>fin du dQmimt Volume*</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
