<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)">Louis Petit de Bachaumont</author>
<title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 29 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)</author>, <title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 29 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>, <date>1780</date>,description :,306 pages
</bibl>
<publisher>A Londres, chez John Adamson. M.DCC.LXXX-M.DCC.LXXXIX</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k65320886</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1780">1780</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>l a ï - tr~;:~~-(. ':J 9 4</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉ MOIRES SECRETS POUR SERVIR A L'HISTOIRE DE LA RÉPUBLIQUE DES LETTRES
EN FRANCE, DEPUIS MDCCLXII JUSQU'A NOS JOURS J OU JOURNAL D'UN OBSERVATEUR,</p>
<p>CONTENANT les Analyses des Pieces de Théâtre qui ont paru durant cet
intervalle ; les Relations des Ajft/nbléss L ; les notices des Livres
nouveaux , clandcftins , prohibés ; les Ficces fugitives, rares ou
mant'Jentes , en prose ou en vers -, les Vaudevilles sur la Cour ; les
Anccdotcs &amp; Bom Alots i les Eloges des Savants , des Artijles , des
Hommet de Lettres morts , &amp;c. &amp;c. &amp;c.</p>
<p>TOME VINGT-NEUVIEME.</p>
<p>* A LONDRES, CHEZ JOHN ADAMSON.</p>
<p>M. DCC. LXXX VI.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉMOIRES SECRETS POUR SERVIR A L'HISTOIRE DE LA RÉPUBLIQUE DES LETTRES
EN FRANCE , DEPUIS MDCCLXII, JUSQU'A NOS JOURS.</p>
<p>ANNÉE M. DCC. LXXXV.</p>
<p>S. Mai. L ES comédiens françois ont joué hiec pour féconde nouveauté ,
depuis la rentrée d'après piques , Albert &amp; Emilie, tragédie en cinq
actes &amp; en vers. Ce sujet, tiré du théâtre allemand » a pu avoir du
succès dans le pays, où le goût n'est pas encore bien épuré. D'ailleurs,
l'on y retrace les mœurs de la nation , l'on y retrouve des usages &amp; des
fêtes qui peuvent l'intéreilèr.</p>
<p>Il y est queflion de princes dont la gloire vit encore dans les
chroniques du pays. Toutes ces circonstances ont séduit l'auteur &amp; les
comédiens</p>
<p><pb/></p>
<p>qui Ce font mis de concert en frais, &amp; tout inutilement. Excepté le
troisieme aéte) dont la premiers moitié est très - importante, &amp; par
l'appareil du spectacle, &amp; par un grand étalage de ientirrents héroïques
; le public a soutenu le reste tfcs- impatiemment, &amp; les huées (ont
devenues si sôttes au dernier acle qu'on n'en a presque riea entendu.</p>
<p>Cette tragédie est de M. Dubuisson, l'auteur de TZadtr.</p>
<p>Ce prélat répondit : que puisque M. de crequi s'etoit mis lui - même
hors de l'église , il falloir l'y laisser.</p>
<p>La famille a trouvé cela très-mauvais ; ellevouloit intenter un procès à
l'évêque) d'autant que le défunt n'avoit point enseigné sa vo;onté par
écrit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il donne aussï des prix d'agriculture.</p>
<p>i Mai. Le parlement de Rouen a pris auîTi fait &amp; caut'e pour les
négociants de son ressort dans le grand procès du commerce contre les
Américains , &amp; a fait des remontrances au Roi dans le genre de celles de
Bordaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>recevoir. On en a si mauvaise opinion que lespre $ rniers sujets ont
fait beaucoup de difficulté d'enprendre ks rôles, &amp; que celui de femme
doit être exécuté par Mlle. Gavaudan cadette. Le sieur Candeille est un
compositeur excellei t pour donner des leçons , mais nullement fait pour
lutter contre Gluck, Piccini, Sacchmi. C'est demain que cette tragédie
lyrique fera exécutée pour la premiere fois.</p>
<p>même temps ont consulté M. le contrôleur - général pour savoir si la
tache imprimée au nom de cet officier de finances n'étoit pas un obstacle.</p>
<p>du ministre : on ajoute que l'intendant d'Auvergne a été invité de lui
faire aussi un accueil flatteur &amp; public.</p>
<p>3 Mai. Les mesmérites , comme l'on fait</p>
<p><pb/></p>
<p>3 Mai. L'affaire élevée entre MM. les abbt-c Soulavie &amp; Barruel tracasse
si étrangement monsieur l'archevêque , qu'il voudroit user de toutes les
tournures possibles pour l'assoupir sans aucune décision.</p>
<p>Il est question d'un voyage autour du monde que M. de la Peyroufe ,
capitaine des vaisseaux du Roi, doit entreprendre incessamment par ordre
de sa majesté : comme il emmere avec lui plusieurs savants, tels que des
astronomes, de, géographes , des naturalistes , le clergé avoit imaginé
d'y faire employer l'abbé Souiavie en cette derniere qualité , &amp; le
préndent de l'assemblée prochaine, M. l'archevêque de Narbonne, le lui
avoit insinué avec la promette d'une pension de 6,oco livrer sur les
économats , s'il acquiersoit à</p>
<p><pb/></p>
<p>il a pris le prétexte du mauvais état de fafanré.</p>
<p>L'exécution n'a pas peu contribué au dégoût du public : elle a été
mauvaise. La Dlle. Gavaudan fur- tout qui a un joli organe, maisn'apoint
l'aptitude nécessaire aux grands mouvements, aux éclats de voix &amp; aux
airs fréquents de son rôle, sa rempli fort désavantageusement.</p>
<p>4 Mai. Depuis plus de deux mois on parle d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>4 Mai. On ne fait point au juste quelle route tiendra M. de la Peyrouse
dans le voyage autour du monde qu'il entreprend. Il aura une efeadre de
plulieurs bâtiments Il déclare que le Roi s'y intéressé beaucoup , que
c'est ta majesté qui en a conçu le plan , &amp; doit diriger sa marche en
grande partie.</p>
<p>5 Mai. La faculté de médecine de Paris n'avoit aucune notion du
Magnétisme animal avant le livre du doéteur Thouret sur cette mariere.</p>
<p>Sur cette dénonciation le 14- juin 1784 , 1a faculté arrête : « Que la
chose n'est pas encore atTez a» mûre ; qu'il ne faut rien faire
d'inconsidéré sa ni de précipité dans une affaire d'aussi grande M
importance ; qu'une temporisation modérée est « plus convenable à
l'ordre des médecins; qu'il s» est plus fage , plus avantageux &amp; plus
hon» nête d'attendre que les obiervations des cou&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>» miffaÍrec; nommés par le Roi aient éclairci ce que M la doctrine du
magnétisme animal pouvoit avoir90 d'illusoire ou de reel. SJ Les
observations de ces commissaires ayant paru, la faculté se hâta de les
adopter aveuglément le 14 août.</p>
<p>du prétendu magnétisme animal, ni par Tes écries, ni par sa pratique ,
fous peine d'être rayé du tabltau des doéteurs-régents.</p>
<p>19. Qu'on recevroit la renonciation au magné-, tisme des douze docteurs
qui l'avaient propolée.</p>
<p><pb/></p>
<p>cette apostrophe répétée avec acclamation,signez ou rayé.</p>
<p>-Conii-ne Je dodteur Vamier ne parut pas effrayé de la menace ,
plusieurs de les confretess'écricrent .&amp; lai enjoignirent de sortir de
l'assèmblée.</p>
<p>Intervint le 23 octobre 1784, le décret proclamé pour la troisieme &amp;
derniere fois , par lequel, sur le rapport du doyen , la faculté , après
avoir fait réciter ses précédents décrets des 18 septembre 8c 7 octobre
1780 , 13 juin , 14 &amp; 18 août, 4 &amp; 18 septembre 1784 , ensemble les
lettres écrires au doyen par MM. Deflon , Thomas d'Onglée » varnier, de
la Porte, Coquereau, Sabathier , &amp; après les avoir entendus, hélas!
beaucoup trop.</p>
<p>( c'elt la propre rraduétion du latin : quibus IIltditi.</p>
<p><pb/></p>
<p>jeuni du Courier lyrique e-r amusant, ou passetemps des toilettes. Il
commencera en juin.</p>
<p>6 Mai. Le mémoire du docteur varnier, après l'exposé des faits, répond
aux deux motifs du décret , &amp; parce qu'il a pratiqué la médecine avec
des personnes qui étoient sans droit de l'exercer, &amp; parce qu'il est
partisan déclaré du magnétisme animal.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cette partie du mémoire (e- trouve une digression étendue contre le
rapport des commissaires nommés par le Roi pour examiner le traitement
du magnétisme animal , &amp; le- docteur prétend en faire voir les viçes
,les contrariétés, les absurdités.</p>
<p>La conclusion est un éloge pompeux, du ma— gnétifme animal , dent le
docteur vamier ne.</p>
<p>rougit points de se. déclarer l'enthouilaile &amp;.</p>
<p>l'apôtre. Le mé.moire est terminé par la consultation où l'on estime que
la radiation de M. varnier.</p>
<p>L'autre moitié offrira un répertoire amusant d'anecdotes , de bons mots
, de traits histori.</p>
<p>ques.</p>
<p>La musique Cera revue avec k plus grande attention par M. Gresset,
compositeur, agréable, conrnl par plusieurs airs légers , &amp; qui doit ea*</p>
<p><pb/></p>
<p>richir cette collection de Tes meilleurs morceaux.</p>
<p>Le choix des anecdotes de la féconde partie..</p>
<p>&amp; celui des paroles de la premiere, fera fait pas un homme de lettres
d'un goût exercé , mais qui gardera l'anonyme.</p>
<p>Tel est le Prospectus de ce journal , qui n'annonçint aucune critique,
doit trouver grâce aux yeux de ceux qui la redoutent &amp; en être prôné.</p>
<p>7 Mai. La comtesse de Chazelle , joué e hier aux Italiens pour troisieme
nouveauté , a été plus mal accueillie encore que les précédentes , &amp;
huée àpeu - près depuis le premier acte jusqu'au cinquieme, qui a été
écouté plus tranquillement.</p>
<p>On conçoit que pendant un tumulte auai fté.»</p>
<p><pb/></p>
<p>tragédie bourgeoise.</p>
<p>f 7 Mai. M. de Forbonnais, qui a joué un rôle ; fous quelques ministres
, en possession d'écrire lut toutes les matieres de finance ou de
commer.e ,.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste , fun procès, dit-on, a été évoqué au conseil , &amp; il se répand
outre son fasin m , deux autres factums , l'un du sieur Parisot , qui
s'est trouvé attaqué dans le mémoire du fieux Audinot, &amp; l'autre du
sieur Gobiot de salins, souffleur &amp; Audinot, qui prend la défense de son
maître.</p>
<p>8 Mai. Depuis quelque temps M. le duc de Choiseul est tombé grièvement
malade : cet événement a causé une forte sensation : Ces amis se font
empressés de lui témoigner des foins ; madame la duche/fe de Grammont,
madame la comtesse de Brionne,. M. le duc du Châtelet, M. le prince de
Beauveau &amp; plusieurs autres grandes dames &amp; grands seigneurs, se font
installés dans son hôte), &amp;L Qnt youlu même y couc h er..</p>
<p><pb/></p>
<p>ferver une étiquette nécessaire dans cette foule j fremiere, féconde
antichambre , faron , chambre a coucher ; chacun avoit sa place dans ces
différentes pièces, &amp; les élus seuls étoient dans la derniere.</p>
<p><pb/></p>
<p>9 Mai. On ne voit point encore l'arrêt du conseil contre le comte d'Arcq
, &amp; l'on en désespere aujourd'hui. Cela confirme le bruit courant que le
duc de penthitvre, foit modération , foit crainte de donner de l'éclat à
cette affaire qui , même gagnée, lui fait peu d'honneur , ou plutôt à
son conseil, n'a point voulu faire trop connoître l'arrêt ; qu'il s'est
contenté d'en faire tirer des copies manuscrites pour l'envoyer aux
endroits ou il doit nécessairement être signifié.</p>
<p>mais restant toujours tel par cette faveur.</p>
<p><pb/></p>
<p>En conséquence les lettres - patentes ont été ! portées aux chambres
affcmblées vendredi dernier, &amp; enregistrées, malgré les réclamations de
quelques mécontents : ç'a été fur- tout un coup de foudre pour MM. de
Lamoignon &amp; Gilbert, qui ne s'y atrendoient pas.</p>
<p>10 Mai. Par une inconséquence fort singuliere.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 Mai. Quoique les négociants se flattent de gagner leur procès contre
les Américains planteurs , &amp; que l'arrêt du conseil ne tardera pas à
être retiré , ils n'en continuent pas moins d'instruire leur cause de
toutes les manières. On vante sur-tout un dernier mémoire de la ville de
Bordeaux , où l'auteur parl e comme un vieillard de quatre-vingt-quatre
ans qu'il se donne , &amp; cependant a tout le nerf, tout le feu de la
jeunesse. M. de la Cofte a fait son rapport annoncé depuis long - temps
, &amp; l'on dit que c'est un chef - d'oeuvre déterminant pour le ministere.</p>
<p>lIMai. Les précautions du gouvernement pour empêcher que la connoissance
des actes de pofice exercés juridiquement par le parlement de Bretagne à
l'occasion des plaintes contre les mauvais tabacs dont cette province
est infectée, ne porte l'alarme, font que les arrêts de cette cour ne
percent que lentement ici. Le dernier qu'on a annoncé , rendu lorsque
cette cour, lasse des délais qu'avoit désirés M. le contrôleur - général
, a cru devoir agir enfin &amp; continuer ses poursuites, est du 4 mars.
C'est celui qui ordonnoit la brûlure des tabacs faiûs par les
juridictions inférieures.</p>
<p>11 Mai. On a vanté en 1781 une demoiselle Renaut, âgée de onze ans , qui
débuta dès - lors au concert spirituel, &amp; mérita l'attention &amp; les
éloges de tous les amateurs. On craignoit seulement qu'on ne la forçât
trop de travail, &amp; que son talent prématuré ne se perdît. Heureusement
cela n'est point arrivé ; elle s'est crouY-ée.</p>
<p><pb/></p>
<p>en état de paroître sur le théâtre de la comédie italienne , &amp; elle a
joué lundi le rôle de Lucette dans la fausse Magie, avec un succès qui
ne dément point les espérances qu'elle donnoit il y a quatre ans. C'eït
un prodige) il faut voir s'il se fouciendra.</p>
<p>D'un côté, Pope, Milton, Ya/mg, Sterne , Shakespear , Racine &amp; Rousseau.</p>
<p>De l'autre , Petrarque, Anacréon , Métastase, le Tasse &amp; la Fontaine.</p>
<p>Sur le troisieme, madame de Sévigné, madame Riccoboni, madame la
Fayette, madame Deshoullieres &amp; sapho.</p>
<p>- Sur le quatrième enfin ,- Virgile, Gejfnev &amp;' l'abbé de Lille. )</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces quatre faces feront accompagnées d'arbres * d'arbustes &amp; de fleurs.</p>
<p>Les roses, le jasmin , le liîas, des paquets de violettes &amp; de pensées ,
feront da côcé des femmes.</p>
<p>Petrarque, Anacreon&amp;c Metastase auront le myrte j le laurier fera pour
le Tasse; le saule pleurant , le triste cyprès , les ifs accompagneront
Schakespear , Young &amp; Bacine, Pour le quattieme côté, le hameau choisira
ce que les vergers, les bois, les prairies peuvent offrir de plus agréable.</p>
<p>Aux Dieux des Arts.</p>
<p>ir Mat. L'affaire du sieur Audinot devenant très grave par l'intérêt vif
qu'y prend le public, on ne sauroit trop éciaircir les faits tels qu'on
les recueille dans les divers mémoires des parties.</p>
<p>Ce fut au commencement du mois d'août 1784 que l'opéra fit signifier un
arrêt du conseil qui lui accordoit tous les privilèges des petits
spectacles , pour les exercer ou les faire exercer par qui bon lui
sembleroit.</p>
<p>Dans le courant de leptembre on reçut des foumillions; le 16 on adjugea.</p>
<p>Les fleurs Gaillard &amp; d Orfeuille, moyennant 50,000 livres de redevance
pour chacun des spectacles qu'ils aboient réunir , se rendirent
adjudicataires, du privilege des varmés &amp;dzl'Ambigu comique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sieur Audinot a publié un mémoire contre ces directeurs , qui en a
produit d'autres. Il y attaque un sieur pariIau, ci- devant Ion
répétiteur, aujourd'hui au service de ses. adversaires.</p>
<p>Enfin l'ex - directeur fait une sortie contre son confrere Nicolet qui ,
plus adroit que lui, a senti l'avantage de rester en possession , même
avec perte ; on assure que le sieur Nicolet doit répondre &amp; repousser
les atteintes du sieur Audinot ; ainsi cette guerre foraine n'est pas
encore prête.</p>
<p>12. Mai. M. le duc de Penthievre , outre les significations nécessaires
de l'arrrét contre le comted'Arcq , aujourd'hui sieur de Sainte-Foy-, en. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est datée du 4 mai. L'objet de l'avertissement de l'auteur est de ne
point passer pour plagiaire</p>
<p>lorsque sa piece paroîtra.</p>
<p>15 Mai. Extrait d'une lettre de Lausane, du 7 mai 17^ , Depuis quelques
jours il résidoit en cette ville un étranger qui se nommoir</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Attvritj. Sa figme honnête Sc flétrie par lat chagrins &amp; les maladies
le faisoit paroître vieux avant l'âge. Il disoit être venu pour vivre
auprès de M. TiJJût &amp; suivre les conseils sur sa fanté ; du rette , il
se proposoit de faire des ouvrages &amp; travaillera l'histoire ; il s'étoie
même arrangé d'avance avec un libraire. On ne fait s'il avoit déji écrit
; mais par la conversation il fembloic très - instruit &amp; avoir beaucoup
de littérature : en outre tout annoncoit en lui l'homme bien éduqué &amp; de
bonne compagnie. Quoiqu'accablé d'in- sirmités &amp; affecté de la vue , il
avoit un caractere de main encore superbe , talent extraordinaire dans
un homme de condition &amp; dans un ancien militaire) car on fait
aujourd'hui que c'elt le comte Je Sanois , chevali r de Saint Louis &amp;
ancien aide-niajor des gardes- françoises.</p>
<p>Tout-à-coup on apprend qu'il a été arrêté le 4 mai. C'étoit la nuit , il
étoit couché &amp; dans Ton premier Comme. On enfonce la porte , &amp;quatre
hommes se précipitent dans la chambre avec fureur : ce fort les sieurs
Fenot, lieutenant de police de la ville; Desbruguieres. inspecteur de
police de Taris ; Brezard , maréchal des-logis de la maréchaussée de
Besancon , &amp; un portillon qui avoit conduit le comte de sanois dans sa
route.</p>
<p>Je vous fais mon prisonnier, dit le Sr. Fenot.</p>
<p>En même temps on met le scellé sur ses effets &amp; papiers , on fouille par
tout jusques dans la paillasse,&amp; après deux jours d'interrogatoire, de
petquisitions &amp; de mauvais traitements , on l'cmbarque le 6 mai dans une
voiture &amp; on l'emmene.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet arrêt est daté du 16 avril , &amp; n'est connu Gue depuis peu; il ne
doit avoir son effet qu'au premier juillet ; comme il est très -
compliqué , il faut l'étudier pour en connoître l'esprit, avant cjue
d'en rendre compte.</p>
<p><pb/></p>
<p>climontre la construction , les agrêts &amp; apparaux il y fait les
manoeuvres maritimes &amp; exercice d'artillerie : il annonce que le Roi &amp;
la famille royale l'ont vu &amp; en ont témoigné la plus grande</p>
<p>satisfaction.</p>
<p>16 Mai. Depuis long-temps il étoit question ds transférer aux céîeftins
l'établiflcment formé</p>
<p><pb/></p>
<p>pour l'intruction des lourds &amp; muets par l'abbéd.</p>
<p>17 Mai. Afin de se montrer de plus en plusdignede l'attention &amp; des
foins du gouvernement, mon..</p>
<p>iieur l'abbé de l'Epie cherche aujourd'hui un enfant sourd , muet &amp;
aveugle de naissance. M. le lieutenant - général de police s'étant
assuré qu'il n'y en a voit aucun dans les hôpitaux de Paris, doit faire
iriiercr (cac annonce dans tous les.</p>
<p>papiers ; ubiies, afin d'avoir un de ces êtres malheureux ) quelque parc
où il existe &amp;.de quelquenation qu'il foie.</p>
<p>17 Mai. On a choisi sur la terrasse du châ.</p>
<p>d'un grand empire agricole le goût d'un art qui çn doit fairç la
richesse fie. le bonbeur. Les éço,.</p>
<p><pb/></p>
<p>nomistes sur - tout font enchantés -de ce spec, tacle. 1 t - 17 Mai.
Principes Economiques de Louis XII &amp; du Cardinal d'Amboise, de Henri IV
&amp; du Duc de Sully , sur l'administration des ifnances , oppcfés aux
Systèmes des DoBeurs modernes. Tel est le titre &amp; le but de l'ouvrage de
l'abbé Beaudeau en ré futation du volumineux traité de M. Necker..</p>
<p>autres propriétaires des terres &amp; de leurs cultivateurs ou rentiers
oisifs , aux banquiers agioteurs ; aux traifquants du négoce étranger,
aux fabricateurs des objets les plus futiles &amp; les plus diC.</p>
<p>pend ieux.</p>
<p>L'ouvrage est divisé en trois parties : la prémiere comprend
l'exposition des principes généra x, dont l'oubli total fait la base des
spéculations modernes; la seconde, leur application aux.</p>
<p>détails de l'adminifiration des finances : il réserve la derniere pour
les réponses aux difficultés qu'on pourra lui opposer.</p>
<p>Ce petft traité d'économisme, simple, njéiho|</p>
<p><pb/></p>
<p>dique, clair, est infiniment plus intelligible que toutes les
cogitations ténébreuses du docteur Genevois , que son antagoniste bourre
d'importance. Il lui fait voir qu'il n'entend rien aux principes
d'administration d'un royaume agricole.</p>
<p>Les pieces qui auront obtenu les prix , feront proclamées dans
Taffemblée pab',i lue de- Pâques 1787.</p>
<p>18 Mai. Mémoire &amp; consultation pour le fteur</p>
<p><pb/></p>
<p>Nicolas-Médard Audinot, propriétaire &amp; directeur du spectacle de
l'ambigu comiquI) demandeur ; , contre les sieurs Gaillard &amp; d'Orfeuille
, locataires 1 du privilège des spectacles de l'Ambigu comique &amp; des
variétés amusantes, défendeurs. Tel est le titre du mémoire annoncé &amp;
devenu fort rare.</p>
<p><pb/></p>
<p>jsur l'indemniser du tort de la privation Ótfdirr a&amp;eurs , actrices, &amp;c.
pendant le reste du temps, des engagements pris avec eux.</p>
<p>Apres les moyens établissant la justice de fesdemandes, fuit une
coniultation du 11 mus,.</p>
<p>où l'on estime que les prétentions du fleur Audinot , non-seulement fort
fondées sur l'équiténaturelle, mais encore sur des titres respecta- feles.</p>
<p>résumés des états d'exportation &amp; d'importation; d'entretenir toutes les
correfpondaaces nécessaires, pour acquérir une connoissance exaste de la
situation du commerce du royaume ; de faire ieuts.</p>
<p>observations sur les gênes qu'il éprouve, &amp; sur.</p>
<p>ks acctoiffements dont il est susceptible.</p>
<p>19 Mai. L'artêt du conseil qui transfere aux ddlin l'établissement de
sabbé de l'Efcée&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>ti Mai. le détail des eftorts du sieur Audinot pour monter un spectacle
, pour surmonter lescbHacks qu'il a rencontrés, &amp; le porter au degré 4e
perfection où il l'a mis, est curieux &amp; mérite des éloges.</p>
<p>Les trois grands spectacles d' Paris en prirent de l'ombrage &amp; se
réunirent pour le contrarier.</p>
<p>L'opéra prétendit qu'il ne pouvoit admettre ;.ns son spectacle, du
chant, des danses &amp; fin orchestre, sans blesser ouveitement les pri vi
leg5. ,.' La comédie françoise lui défendit la déclama-</p>
<p><pb/></p>
<p>tion. La comédie italienne lai interdit les ariettes &amp; les vaude villes..</p>
<p>fous le nom de variétés amusantes.</p>
<p>Cette concurrence piqua d'émulation le sieur.</p>
<p>Audinot : il perfectionna la pantomime , genre de.</p>
<p>Il appaifa. d'abord ropéra auquel les spectacles.</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'égard des deux autres grands spectacles</p>
<p>La prétention des deux comédies fut accueillie, &amp; il fut réglé qu'aucune
des pieces de l'Ambigu Comique ne pourroit erre jouée qu'elle n'eût été
dégradée ou décomposee par un des acteurs, fait du théâtre françois,
foit du théâtreitalien.</p>
<p>Keureufèment cette cerfure exercée mal-adroitement n'a tourné qu'à
l'avantage du sieur Audinot , &amp;: il étoit tout étonné ds voir qu'en
fortant'des mains du tM-ufitareur , les pieces n'en: fussent que
meilleures &amp; mieux goûtées dit public.</p>
<p>Cependant on grevoit le sieur Audinot d'une charge pesante, mais qu'il
supporta volontiers en faveur de son objet ; le quart des pauvres.</p>
<p>On ne cessoit de le vexer par toutes fortes demoyens, &amp; en frais seuls
de nouvelles constructions, on lui avoit fait dépenser plus de 300,000
livres pour onze salles de différente espece.</p>
<p>; ,(;'dl dans cet état des choses quea. arrivé let.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 Mai. Suivant une lettre de M. Blanchard r citoyen de Calais &amp;
pensionnaire du Roi, datée de Lond res le 6 mai, &amp; adressée rux
journalistes de Paris; cet aéronaute a eu la {atistàction: de faire voir
une Frarçoife planer dans les airsi au-dessus de la ville de Londres.
Cette ri vale demadame Tible est mademoiselle ùmenet, âgée dd quatorze
ans &amp; demi feulemenr.</p>
<p>11 Mai. Par une bizarrerie fort sînguliere M., Dubuisson , en réponse à
M. Aidunt, dont on a rapporté les plaintes , lui annonce qu'il travaille
à* arranger pour la feene françoise la comcdie angloise intitulée the
misterieux husband ( le mark mystérieux ) que son rityal déclare ayoir
JnÍS'</p>
<p><pb/></p>
<p>depuis six mois sur le chantier pour la (cnlr italienne. C'est dans une
lettre datée du 14 mai que M. Dubuisson plaisante assez bien M. Mdctnt
sur sa faulse délicatesse.</p>
<p>IL Mai. On ne fait par quel abus on lai/Te les meilleurs sujets des
spectacles priver la c. puais de leur présence, &amp; aller dans les
provinces y lE-ire des récoltes d'argent , quoique leur part ici foie
plus que suffisante pour leurs beloins &amp;: mêmepour un luxe révoltant.</p>
<p>ii Mai. Le sieur wudhiot, dans une longue* note de son mémoire se plaint
beaucoup du sieus Nicolet qui, au lieu de le respecter dans son malheur,
fernble vouloir aggraver le fort de ce confère , &amp; exerce contre lui des
répétitions malJàcaiiêtcs &amp; injustes. Il s'y compare au lion W\iH</p>
<p><pb/></p>
<p>tant, Se dit qu'il n'a pas la force de résïster an coup de pied de
Nicolet. Celui-ci se trouve violemment insulté par cette note, &amp; veut,
dit - on t faire paroître un mémoire justificatif.</p>
<p>13 Mai. Le sieur Germain larifau , dans foit mémoire contre Audinot,
eleve trois questions; 1.. En livrant une piece au théâtre pour être
représentée. a-t-il perdu le droit de la faire im primer ?</p>
<p>i9. Le sieur Audinot a - t - il pu valablement former opposition à
l'impression de cette piece , lorlcjue l'auteur ne lui en a point cédé
la propriété ?</p>
<p>Quant aux procédés, celui-ci, reprenant les di vers paragraphes du
memoire de for. adversaire,.</p>
<p>les retute de son mieux, &amp; prétend que l'on ne peut lui ieprocher rien
dans la conduite envers le sieur Audmot, pour lequel il a montré la re..</p>
<p>connoissance, le zele &amp; les égards qu'il lui devoity qu'il le pouflcroic
bien plus vigoureusement, s'il ne IèÎpttloit ion malheur..</p>
<p>Quoiqu'il tn ",it , cette défense est foible &amp; rizt cnue e',; rien
l'attaque du sieus Audinot trèsbien établie contre les lieurs Gaiilard &amp;
d'orjeuille.</p>
<p>Mai. Extrait d'une lettre de Lausane,, ikt</p>
<p><pb/></p>
<p>10. Il s'étoit monté ici sur le ton le plus limple &amp; le plus modeste.</p>
<p>4°. Comment une femme , une fille &amp; un gendre , auraient - ils osé
proposer au gouvernement une pareille horreur ?</p>
<p>5°. Comment le comte de Vergennes , ce ministre si fage &amp; si honnête,
s'y feroit- il prêté 1 car il a fallu une réquilition de la part auprès
de notre gouvernement.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Mai. Entre les diverses épitaphes imaginées</p>
<p><pb/></p>
<p>pour le duc de Choiftul, voici la moins maimifëy en ce qu'elle porte sur
les honneurs qu'il a f{US dans les deux moments les plu-s critiques où
les, prétendus amis, les flatteurs des grands , &amp; toute.</p>
<p>leur cour les abandonnent ordinairement.</p>
<p>Lesieur Gabiot de salins le trouve aussi calomnié par le sieur Parifau ;
le 19 avril il a rendu plainte pardevant un commilTaire &amp; préfenré
requête an lieutenant - criminel. Tel est le motif de son mémoire où ,
pour sa juftifiration , il présènte le tableau de sa conduite comparé à
celui de fort adversaire , avant &amp; après l'éviction de leur directeur
commun.</p>
<p>On juge facilement que ce mémoire a été corn- posé uniquement afin de
rendre plus odieux a-ux yeux du public les spoliateurs du sieur Audinot
&amp; tous leurs adhérents. ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Au reste, le sieur Gabïot de Salins nous apprend qu'il est auteur , &amp; a
composé les Adieux de ¿tAm..</p>
<p>bigu comique , lui produisirent tant d'effet le dernier jour &amp; ou l'on
trouvoit ce vers que ne lui ont pas pardonné les sieurs Gaillard &amp;
d'Orfeuille: A l'or de l'intrigant, l'honnête homme est vendu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa majesté promet en outre d'accorder aux habitants des campagnes, sur
l'avis des inten- dants, tous les secours qu'ils estimeront nécessaires
pour les divers objets dont elle les charge.</p>
<p>if Mai. Il paroît un ouvrage sur la caisse d'escompte , de M. le comte
de Mirabeau fils, dont certaines gens font fort contents. Il traite la
matière comme pourroit le faire un homme du métier. Telle est la
première annonce qu'on en répand.</p>
<p>if Mai. Les comédiens italiens ont donné hier la premiere représentation
de la Dupe de foi-même, comédie en trois aaes &amp; en prose, tirée du
théâtre du célebre Goldoni.</p>
<p>Malgré sa chûte , les connoisseurs trouvent infiniment plus de mérite
dans cette comédie que dans plusieurs autres qui ont réussi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le canon des Invalides , de la Greve &amp; de la Bastille a tiré , &amp; le
petit bâtiment le Dauphin a fait feu des deux bords.</p>
<p>On ne peut qu'applaudir au bel ordre mis pat 1a police dans toute cette
journée. C'est peut - être pour la premiere fois qu'on s'est occupé du
peuple.</p>
<p>Le matin de la journée du 14, le temps éroic i l'orage , &amp; l'après -
midi il a changé &amp; est</p>
<p><pb/></p>
<p>devenu-très- beau ; ce que le peuple a remarqué , &amp; superstitieusement
appliqué aux circonstances.</p>
<p>ze. Sa majesté a en même temps ordonné les fonds pour six nouvelles
pensions.</p>
<p>3e. Sa majeftç supprime dans toutes les cluffèt la dénomination d'adjoint.</p>
<p>40. Chacune des huit classes actuelles ; sa voir, ; géometrie ,
astronomie , chimie &amp; métallurgie, botanique &amp; agriculture , histoire
naturelle 4r</p>
<p><pb/></p>
<p>minéralogie , fera coinpofée de six membres, tro is penlionnaires &amp;
trois associés.</p>
<p>L'ordonnance de ce nouvel établissement est du 15 avril.</p>
<p>27 Mai. Les lunes du coufin Jaccji.es&gt; divisées par influences &amp; par
accès. Tel est le titre d'un nouvel ouvrage périodique , dont le titre
original annonce sans doute une feuille qui devroit l'être, &amp; peut -
être ne fera que très-commune. Quoi qu'il en foit , voici sa division
telle qu'elle est décrite dans le prospectus : chaque lune formant un
numéro séparé (petit in- 12. ) fera jdivifée par influences &amp; chaque
influence par accès.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier numéro contenant vingt accès 3c.</p>
<p>28 Mai. La Reine voudroit augmenter Ton domaine de Saint-Cloud par
l'acquisition de Villedavray , dont M. Thierry, premier valet de</p>
<p><pb/></p>
<p>Encouragés par cette expérience , ils vont travailler de plus en plus à
perfectionner leurs moyens de direltion dont ils ne font pas mystere , &amp;
qu'ils écrivent être les mêmes que ceux annoncés dans les journaux de
Paris des 4 janvier &amp; 4 février 1785.</p>
<p>Leur lettre adressée au même journal est datée de Paris le 15 mai 178.</p>
<p>M. Nko!AÏ , presse par le prince Henri , a éluié le combu en déclarant
qu'il n'avait point eu intention d'attaquer la méthoie de l'abbé de</p>
<p><pb/></p>
<p>l'Epée; mais la conduite de l'instituteur de Vienne au sujet de
certaines questions inférées mal- àpropos dans les programmes de ces
exercices publics.</p>
<p><pb/></p>
<p>fût pas de l'académie, on ne fait pourquoi , avoit un talent réel &amp;
supérieur dan5 Ion genre. Dans les tableaux qu'on voit chez son
protecteur , il lutte sans désavantage contre le fameux Ca.</p>
<p>maritimes du Royaume. r</p>
<p>tance (ilivam lui, puisqu'elles occupent la dixieme partie des habitants
du royaume , &amp; fournirent un cinquième du revenu du trésor public.
Ildifcute ensuite les principes des loix prohibitives &amp; prouve ou
prétend prouver : n i9. Que nos colonies ne doivent aux né" gociants de
France qu'une très-petite partie de leur puUfajice &amp; de leurs richeises.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>xent M. Mercier , a été indigné quand ce propos s'est répandu.</p>
<p>i juin 1785. Après avoir porté le deuil du duc de Mecklenbourg -
Schwerin , prince régnant, pendant six jours feulement, on a repris
celui du prince Jules-Léopold de Bruns wick - Woljfenbuttel, frere du
duc régnant, &amp; quoique non souverain, il a été ordonné de huit jours. On
a été surpris de ce changement d'étiquette, &amp; l'on assure que le Roi l'a
voulu ainsi pour honorer la mémoire d'un prince mort malheureusement, &amp;
si gloxieufement en voulant aller au secours de pauvres gens qui se
nôyoient , &amp;. que la crainte d'un fort semblable faisoit abandonner ;
beau trait qu'on lit avec attendriilement dans tous les papiers publics.</p>
<p>1 Juin. JI faut ajouter quelques circonstances a l'entrée de la Reine à
Paris, événement trop important pour en omettre rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le peuple, toujours attaché aux apparences &amp; plus confiant en fainte
Genevieve qu'en la mere de Dieu, a trouve mauvais qu'on traitât la
patrone de Paris plus lestement que la Vierge; ce qui n'a pas contribué
pour peu à" le rendre morne durant le reste de la marche de sa majesté.</p>
<p>Madame &amp; Mad. la comtesse d'Artois), qui comptoient dîner avec la Reine
7 ont été prises au dépourvu. La premiere est allée au Luxembourg , &amp; la
feconàe, a été traitée par Mad. la duchesse de Lorge, sa dame d'honneur.</p>
<p>Le souper de M. le comte d'Artois n'étoit</p>
<p><pb/></p>
<p>composé que de neuf convives ; la Reine, madame Elisabeth , la princdTc
de Chimay, la duchesse de Polignac &amp; madame Diane en femmes ; &amp; en
hommes, M. le comte d'Artois, le chevalier de crussol son capitaine des
gardes, le baron de Bezenval &amp; le duc de Coigny.</p>
<p>i Juin. Madame de saint. prest. la femme du maître des requêtes, a été
enlevée la nuit du samedi au dimanche 29 mai, par ordre du Roi, &amp;
conduite au couvent de Saint - Michel. C'étoit une femme fort
scandaleuse , séparée de son mari , elle vivoit dans un grand désordre.
Il y a toute apparence que c'est sa famille qui l'a fait arrêter.</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame la comtesse d'Artois s'est trouvée ré.</p>
<p><pb/></p>
<p>étrange affaire mérite plus de détails, qu'on donmera lorsqu'on en fera
mieux instruit.</p>
<p>Monfitnr , aujourd'hui possesseur de Brunoy ?</p>
<p><pb/></p>
<p>4 Juin, Le journal de Paris est supprimé d'aujourd'hui; on varie encore
sur la cause. Il faut attendre de plus amples éclaircissements.</p>
<p>En conséquence M. Pajou , fculpteuf du Roi, nommé parla province , va se
rendre dans ce port, afin de voir l'emplacement &amp; composer ensuite les
accessoires du monument dont la direction lui est comfiée.</p>
<p>5 Juin. Le Roi, par les mêmes motifs qui luiont inspiré l'arrêt du
conseil du 17 de ce mois ( rendu, comme celui - ci, sur le rapport de M.
de Calonne- ) pour la subsistance &amp; la consèrvation des be-ftiaux , a
crujdevoir y ajouter la fupprefÉon des droits imposés sur les fourrages
apportés.</p>
<p>des pays étrangers, en ne conservant qu'une légère taxe , dans l'unique
vue de connoître leS" quantités importées.</p>
<p>L'objet de cet arrêt- du 17 mai, est d'encou</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette infiruéHon a été rédigée d'après une assemblce tenue le 10 mai par
M. - le contrôleur - général , &amp; composée de personnes recommanda.- bles
par leurs connoissances en économie rurale.</p>
<p>6 juin. Une chanson intitulée : l'Ambassade du chevalier de Boufflers,
où ce poëte aimab'e plaifmte sur ce genre de niiffion , &amp; même un peu
sur les souverains , rapportée dans le journal de Paris du 31 mai ,
eflle motif prétendu de sa suppression, ce qui paroît d'autant plus injure.</p>
<p>que la piece est extraite d'un journal nouveau 3 in;i:ulé: Les quatre
Saisons, imprimé, avec permission.</p>
<p>6 Juin. La quatrième nouveauté jouée hier :\c'( François depuis leur
rentrée, a été plus heureuse que les précédentes. Non - feulement elle a
réassi , mais le succès a été tel qu'il y en a peu d'exemples. C'est une
tragédie en cinq actes &amp; en vers, ayant poux titre Roxelwe &amp; Mustpfihjk.</p>
<p><pb/></p>
<p>triomphe comme complet.</p>
<p>- Pour mieux en apprécier le mérite, il faudroft avoir fous les yeux les
deux autres pièces , 8c les comparer. En général , k dernier composteur
semble avoir connu ion sujet phlS, profondément a &amp; sans en sauver
toutes les invraisemblances , y avoir mis infiniment plus d'art &amp;:
d'intelligence.</p>
<p>C'eilun débutant t il fènomme Mx.ifcr.riei,"ve. On assute qu'il. avoit
compo.fé sa piece , déjà. très..</p>
<p>ancienne avant celle de M. de chamfort, mais que le crédit de celui- ci
l'a emporté &amp; l'a fait paffer avant.</p>
<p>M. de Maisonneuve ne paroissoit point appelle par son état aux hautes
conceptions de la tragédie.</p>
<p>Il tient une boutique de mercerie ; mais il a une femme qui en prend
foin &amp; lui laissê tout le temps de se livrer aux Mufes. Il est du reste
très-mo deste : caractere ordinaire du vrai mérite &amp; sur-tout: indice du
génie. Il est. dans la force de l'âge, 3c.</p>
<p>n'a pas trente-cinq ans.</p>
<p>6 Juin. M. le prêsident d'Abbadie a de son.</p>
<p><pb/></p>
<p>Unifiions. C'est cette fortune excessive qui a..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Berard, furieux de ce procédé méprisant, vouloit recommencer ; mais
M. de Calonne Tentant le mauvais !</p>
<p>effet que produiront dans le public cette rixe non moins dangereuse que
ridicule, a interpose sa médiation &amp; a forcé les deux rivaux de
s'embrasser.</p>
<p>8 juin. Le sieur Panchault est si content du livre de M. le comte de
Mirabeau, qu'il l'annonce publiquement , &amp; par une tournure d'éloge fort
extraordinaire &amp; peu flatteur pour l'amour-propre de Ton é levé en
matière de fiscalité &amp; d'agiotage, il déclare modestement qu'il ne
feroit pas fâché de l'avoir composé &amp; qu'il s'en glorifieroit.</p>
<p><pb/></p>
<p>-, Les rédacteurs ont senti leur tort, &amp; pour le réparer, recueillent
tous les mémoires, toutes les notices, tous les renseignements utiles,
ou glorieux qui pourront intéresser les armateurs &amp; les marins de la
marine marchande.</p>
<p><pb/></p>
<p>démolir. On asture que la façade de ces bâtiments ,i fera sept fois plus
grande que celle des Tuileries. ;</p>
<p>culté , ce !èt.i d'augmenter la population de Bordeaux en raison de
cette augmentation de maisons 1 qui doubleront presque les habitations.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 Juin. Extrait d'une lettre de Bordeaux, dis 7 juin « Le Tableau du
parquet, brochure clandestine , débitée dans cette ville x dont vous me
demandez quelque notice, ne m'est connue que par une lettre d'un de
nosMibraires paslandre aîné , inféiée au journal de Gtrienne, du zg
avril, où il défavoae ce pamphlet indécent qui paroissoit depuis le
commencement dudit majs, Il craignoit d'être soupçonné de complicité,
parce qu'un jeune commis, forti de chez lui, le colportoit. Je présume
que c'est une satire contre nos magistrats, dans le goût de ces libelles
qui pulluloient durant l'exil des' patleménts..</p>
<p>12. Juin. Par un arrêt du cenfeil du 3 juin x la</p>
<p><pb/></p>
<p>I3 juin M. Mercier, ci - devant bibliothécaire de la maison de Sainte -
Genevieve , aujourd'hui connu tous le nom d'abbé di Saint-Léger ,
annonce un projet pour le foulagemtnt des neuves se des enfants des gens
de lettres, morts sans fortune, se pour la publication de leurs écrits
pofthumis.</p>
<p>ou Choix, Mélanges, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoiqu'il en foit , il paroît confiant aujourd'hui que c'est 1&lt;? comte
de Lusace , frere de la princesse Christine, abbesse de Remi remont, qui
s'tfl 1 plaint au Roi de l'insertion de la chanson , &amp; que I c'elt S. M.
elle-même qui , dans un premier mouvement d'indignation, a ordonné la
suppression du Journal.</p>
<p><pb/></p>
<p>abbaye, en fut reçu avec beaucoup de hauteur. II fut piqué &amp; composa la
chanson suivante ) fuÈ 1 air i Et j'y pris bien du plaijir.</p>
<p>Enivré du brillant poile, Que joccupe récemment, Dans une chaise de
poste., Je me campe fiéremenr, Et je vais en ambassade, Au nom de mon
souverain , Dire que je fuis malade, Et que lui se porte bien.</p>
<p>Avec une joue enflée, Je débarque tout honteux ; La princesse
boursouflée, Au lieu d'une en avoir deux: Et son altessè sauvage , Sans
doute a trouvé mauvais, Que j'eusse sur mon visage , La moitié de ses
attraits.</p>
<p>Princesse , le Roi , mon maître, M'a pris pour ambaÍfadeur: Je viens
vous faire connoître , Quelle est pour vous son ardeur.</p>
<p>Quand vous senez fous le chaume, Il donneroit , m'a-t-il dit, La moitié
de son royaume, Pour celle de votre lit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle me donne une epître , Que j'emporte lestement.</p>
<p>Et je m'en vais dans la rue, Fort satisfait d'ajouter , A l'honneur de
l'avoir vue , Le plaisir de la quitter, En outre , comme la princesse
lui fit donner cinq louis en or , en forme de récompense , le chevalier
y ajouta le quatrain que voici, sur l'air: Ne v'la-t - il pas que j'aime.</p>
<p>De ces beaux lieux en revenant, Je quitte l'excellence : Et je reçois ,
pour traitement, Cent vingt livres de France.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Juin. Un ami de l'abbé de Mably lui a consacré une épitaphe htine qui
mérite d'être conservée, quoiqu'un peu longue, parce qu'elle est un
historique de sa vie.</p>
<p>D. O. M.</p>
<p>E. M. Æ.</p>
<p>G abri élis Bonnot de Mably, Gratianopolitani ; Juris natures &amp;• gentium
indagater , Dignitaus humanae vindex, Inter feripreres politicos
i"Ji'ni&gt;' , Vrbis utriuj'que fuffragiis otnatus , Eventuum prætiTÍt;rlUn
eau las detexit, Futures preenuntiarit, Çuoe ad avert endos docuit ,
Rifli pervicax , Cuid puLhrum , quid furpe, Quid utile , quid non dixit.</p>
<p>Obii, 35 Apr. D. 1785. Nat. 14 Mart. 170J, H. M.</p>
<p>Amiii mart nus fojuerunt.</p>
<p>OR</p>
<p><pb/></p>
<p>Infatigable , courageux, heureux dans ses recher„ ches sur le droit de
la nature &amp; des gens, il a vengé „ la dignité de l'homme.</p>
<p>„ Egal aux plus célebres écrivains politiques , les a deux mondes l'ont
honoré de leurs suffrages.</p>
<p>„ Il a découvert aux peuples les causes des révolu„ tions, annoncé
celles dont ils font ménacés indiqué „ les moyens de les prévenir, „
Invariablement attaché au vrai , il a démasqué le „ vice, fait briller
la vertu , éclairé les hommes sur u leurs plus grands intérêts.</p>
<p>„ Sa vie fut sans tache , fidele aux devoirs de la re( „ ligion ,il
mourut avec tranquillité le 23 avril 178y, i „ il étoit né le 14 mars 1709.</p>
<p>„ Ses amis affligés lui ont érigé ce monument ,,</p>
<p>16 Juin. Relation de la séance publique de : l'académie françoise ,
tenue aujourd'hui pour la t réception de M. l'abbé Morellet.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas été parfaitement garnie , qu'il y avoit des jieges vuides &amp; qu'il
s'y est répandu un grand froid.</p>
<p><pb/></p>
<p>• En général , ce difccurs, mal lUI débité froidement , a été reçu de
même : il a obtenu peu d'applaudissements. Celui du directeur, M. le
aiarquis de Chatellux , n'en a eu aucun. Il a com-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le diredteur de l'académie n'a pas dissimulé que ce mot libéraliser ,
devoit sembler bien étrange riens le fein de l'académ ie françoise &amp;
devant l'illustre asseniblée. Il lui en a demandé sardon,</p>
<p><pb/></p>
<p>mais il a cru devoir conserver la propre expression du lord Shelburn.</p>
<p>On fait que le marquis de Châtellux , depuis qu'il a été en Amérique, ne
manque jamais de parler des Américains , dès que l'occasion s'en
préfente. Il n'a pas laissé échapper celle-ci de les vanter ; en
célébrant les grands événements da règne actuel, il y a compris l'arrêt
du 30 août, qui ouvre les ports de nos colonies aux AngloAméricains ; il
l'a canonisé, malgré les réclamations du commerce , &amp; y voit unefource
de grandeur &amp; de prospérité nationale. On Ce trompe bien, ou M. le
directeur a quelque habitation dans nos colonies , ou ses amis en ont,
OJ quelque intérêt secret le fait parler.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le Miere a clos la séance par la lecture ctçson quatrième aste de
Barneelt, annoncé depuis long - temps aussi. Un morceau isolé de la
forte, dénué de ce qui précédé , ne porte jamais le même intérêt.</p>
<p>Caton se la donna, Sacrate l'attendit.</p>
<p>17 Juin. La suppression du Journal de paris devient très - sérieuse &amp; se
prolonge. Le censeur, M. de Guidi, a été interdit , &amp; on lui a ôté même
le Mcrcure ; ce qui caraétérife un grand mécontentement du Roi.
Cependant on ne parle point d'autre gricc que de celui de la chanson..</p>
<p>17 Juin. M. Milliard d'Auberteuil , un de nos écrivains politiques
modernes, a saisi la folie di* jour, comme il Tappelle, pour en faire
l'objet d'un pamphlet du moment. C'est un Dialogue entre un Anglois &amp; un
François far les IIBions des nom.</p>
<p><pb/></p>
<p>17 Jîim. Le pctre Barthe est mort avant- hiec par un accident très -
malheureux. Il avoit loupé copieusement le dimanche , en vrai gourmand ,
comme il étoit. De-là, une indigestion dans la nuit. Il fait tout ce
qu'il peut pour vomir, &amp; il en résulte des efforts si considérables
qu'un bandage qu'il avoit, petre; que sa hernie devient afir-.:ul-:, Se
que ne pouvant faire rentrer l'intestin , on est oblige de lui faire
l'opération qui , quoique bien faite, n'a pas empêché qu'il n'ait [uccombé.</p>
<p>M. Barthe étoit séparé de sa femme. Comme elle ne l'a point vu durant sa
maladie, ni n'a été appellée, on présume qu'il est mort
philosophiquement ; car la premiere démarche du confesseur auroit été
d'exiger, fui vant l'esprit de la religion, qu'il se réconciliât avec
madame Barthe.</p>
<p>18 juin. Il est question de réaliser enfin l'érablilftment d'une Ecole
de natation , dont on parle depuis long-temps. Le prévôt des marchands
actuel semble avoir envie de se signaler par cette iflf-</p>
<p><pb/></p>
<p>titution. Le sieur Turquiny l'auteur des Bains chi.</p>
<p>nois, si bien imaginés, a donné sur cela un projet dont le plan , les
dispositions &amp; le régime avoient été approuvés de l'académie royale de
médecine.</p>
<p>Le champ de l'Ecole de natation doit être près de la Grenouillere,
suivant le Prospectus qu'on en publie. Elle fera publique &amp;
particulière. Les leçons feront divirées en cinq especes.</p>
<p>Le sieur Turquin instruira encore dans une</p>
<p><pb/></p>
<p>19 juin. On doit recueillir encore quelques circonftarces &amp; détails de
la vie de M. paon, célcbre artiste , enlevé aux arts par une mort
prématurée; d'autant mieux que n'étant d'aucune académie , Ton orailon
funebre ne fera prononcée nulle part.</p>
<p>Il porta ses dispositions pour peindre les batailles , dans les dragons
où il entra fort jeune.</p>
<p>Moins fougueux , moins coloriste que son maître, M. pam étoit plus
dessinateur , plus fidele imitateur de la natUre. Ses dessins &amp; ses
tableaux ont un mérite très - rare &amp; inappréciable : c'est qu'il a été
aéteur lui - même des scenes qu'il décrit.</p>
<p>D 5</p>
<p><pb/></p>
<p>ig Juin. La mort de MM pilâtre de Rozier &amp; 'Romain n'est que trop
confirmée. Le dernier Cio.</p>
<p>survécu environ dix minutes après leur chute, Se ce pendant n'a pu
parler. Ils étoient partis très -</p>
<p>sérieusement pour le readre en Angleterre, mais.</p>
<p>avoient trouvé un courant d'air qui les avoit ramenés, car ils font
tombés en France.</p>
<p>On varie sur la cause de leur catastrophe. orui croyoit d'abord qu'elle
avoir été occasionnée pac.- le mélange des deux procédés du feu &amp; de
l'air !</p>
<p>physiciens regardoient la machine comme très- JOaI imaginée, &amp; son
auteur comme un igr,o-- lant, comme un téméraire imbécille de ne
l'avoir; pas dfayée avant.</p>
<p>10 Juin. Le comité du musée institué par le; teur Pilâtre, s'est
assemblé extraordinairemensr</p>
<p>sur la nouvelle de sa mort. Il a nommé quatrecomminaires; savoir, MM. de
Flesselles, de GOlf., fier, Cailbava- &amp; Bontems , pour aviser aux.</p>
<p><pb/></p>
<p>lorsqu'elle fut créée , font de t,ooo livres ; mais il n'y a rien de
décidé encore ni sur l'un ni sur l'autre.</p>
<p>i firant toutes de pofTédcr ce monument , les dé.</p>
<p>elle-même. Ils l'ont supplée de choisir, &amp; cest "* £rdl qui a été nommé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aucun artiste n'est encore chargé d'en dresser le plan ; les députés
invirent ceux b qui voudront en imaginer de les leur adresser.</p>
<p>xx Juin. La cinquième nouveauté donnée par les François avant - hier ,
est encore tombée C'étoit une comédie en trois a&amp;es &amp; en vers, ayant
pour titre ; l'Epreuve délicate, C'est un sujet gris 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle avoir été goûtée, &amp; il s'étoit flatté que le public de Paris auroit
la même indulgence. Il a été jugé , au contraire, avec la plus grande [évé.</p>
<p>rité , avec dureté même , &amp; le tumulte étoit si.</p>
<p>grand &amp; si indécent, lors des dernieres scenes, que personne n'a pu les
entendre. Comme M.</p>
<p>Grouvel est jeune , que la comédie exige plus de maturité que la
tragédie, il peut être moins malheureux une autre fois.</p>
<p>13 juin. On peut se rappeller ce qui a été dit il y a quelque temps du
drame d'Agnes Bernaud, Il a été joué avant- hier aux Italiens avec plus
de succès que la tragédie d'Albert J-p Emilie aux François ; même sujet,
tiré du théâtre allemand e Il paroît que M. Milcent, auteur du drame,
s'est moins écarté du sujet que M. Dubuisson, l'auteur de la tragédie, &amp;
c'est sans doute ee qui lui a valu son triomphe. On assure cependant que
la piece allemande dans la simple traduétion est encore infiniment
superieure. M. Milcent a mis son drame en quatre adtes &amp; en vers libres.</p>
<p>Au reste , la réussite n'a pas été complexe Il faudra que M. Milcent
élague beaucoup de trivialités , des scenes entirres, des personnages
même oiseux , &amp; foigre sur-tout mieux son style. Il faut aussi que Mlle.
Fitrct , qui fait le lôlç</p>
<p><pb/></p>
<p>êfjgnes Bemaud, &amp; qui joue très - bien ta part- tnmime , ta:he de faire
mieux sortir sa voix &amp; d'être entendue. Il faudra en général que les
aéteurs sachent mieux leur rôle &amp; soient plus furs de leur jeu.</p>
<p>Après un historique des faits, plus précis, plus clair , mieux enchaîné
que dans le mémoire de l'abbé soulavie, on établit dans cette
consultation deux proportions très - importantes: 1". L'action de l'abbé
Soulavie est bien fondée , en ce que le libelle de son adverssaire,
qualissé tel par son contenu &amp; par ses accessoires T.</p>
<p>puisqu'il n'est revêtu d'aucun nom d'auteur ni de libraire , d'aucune
approbation , &amp; qu'il s'est publié en contravention aux règlements ; ce
libelle donc attaque d'une maniere atroce &amp; caJomnieufe l'ouvrage &amp; la
personne de l'abbé Soulavie.</p>
<p>2. L'abbé Barruel est d'autant plus coupable,.</p>
<p>&lt;Jll'il savoit que l'ouvrage de l'abbé Soulavie etoit légalement
approuvé , &amp; que c'est dans un livre clanddbn qu'il s'est permis de
l'attaquer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jéure l'adversaire , &amp; n'accordent pas a celuiquî est si horriblement
calomnié) toutes les réparations qui lui font dues.</p>
<p>La consultation ne prononce pas au reste sur la-, nature du tribunal ,
ne décide point si l'affaire revendiquée par l'officialité doit y tefler
ou nonMais on y voit du moins avec plaisir que leprocès subsiste.</p>
<p>24 Juin. L'ordre des avocats auroit bien déliré que l'arrêt de la
chambre des comptes contre Me.</p>
<p>prendre connoissance.</p>
<p><pb/></p>
<p>parle , on trouve ries réticences terribles. Il menace Ion fils, s'il
s'obstine dans Ton agressîon injure &amp; fcandateufe, de révélations à
faire frémir. Si l'on en croit les bruits de société, le marquis de
Morangiès a vécu avec sa sœur , t cueilli la fleur de son innocence, &amp;
lui conteste aujourd'hui son état, sans doute afin d'atténuer son crime
; mais il lui contelle en même temps une pension &amp; une donation qu'il
lui a faites.</p>
<p>Ce mémoire , de Me. Murtineau , ell: précis, clair &amp; point mal écrit.</p>
<p><pb/></p>
<p>golfiere qui n'a été brûlée ni déchirée , tandis qu'il ne restoit pas
vertige du ballon.</p>
<p>2.6 juin. Les quatre commissaires nommés par le comité ou conseil du
muiée , pour en luivre les affaires pendant l'anarchie qu'y cause la
rrort de son chef, ont écrit ces jours-ci une autre lettre circulaire à
tous les membres , pour leur apprendre l'importante nouvelle que Monfîmr a</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce biliet est daté de l'hôtel du Musée, le 13 juin 17XJ.</p>
<p>16 juin. Les comédiens italiens ont joué hier une nouveauten un adte &amp;
en vers. C'est une piece mêlée d'ariettes, dont le sujet est tiré d'un
conte de M. Marmontel , intitulé : l'heureux Divorce. Le poëte y a
substitué le titre de la Réconciliation heureuse. Ceux qui se rappellent
le conte , Je disent charmant , mais tout-à-fait gàté par l'auteur de la
comédie , au point de l'avoir, fous sa nouvelle forme , rendu froid,
sans intérêt &amp; insipide, Il a été reçu par le public avec la plus,
parfaite indifférence. Quant au musicien , comme c'est son début , on n?
peut encore juger de son talent , qu'il n'a pu faire valoir dans cette
production triste &amp; sans ritn de piquant. On peut feulement lui
reprocher le</p>
<p><pb/></p>
<p>mauvais choix qu'il faisoit en s'essayant siar un pareil fond.</p>
<p>On ajoute que l'archevêque de Vienre a composé aulli un mémoire sur
cette matière, où il va plus loin que son confrere &amp; prétend que le
clergé tft souverain en France.</p>
<p>17 Juin. Mémoire &amp; consultat en sur lu cause pendante en la
grand'chambre du parlement, entre les comédiens français, le sieur
Nicoltt &amp; Us autres entrepreneurs de fpeéiacles forains.</p>
<p>En fin on parle d'une sommation faite le 30 octobre 1781 , à
l'entrepreneur des Variétés amusantes. C'est l'adte juridique le plus
récent que l'on cite.</p>
<p>quence, que defenses soient faites aux forains Se</p>
<p><pb/></p>
<p>Leurs titres font l'ordonnance de Louis XIV, du it odobre 1680,
réunifiant les deux troupes de Moliere &amp; de l'hôtel de Bourgogne ; les
arrêts de la cour, &amp; les lettres ministérielles qu'ils produisent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>médiens franfois. Louts XIV fit fermer cette lalle.</p>
<p>: Ces défends furent transgressées plusieurs fois, &amp; , sur la
réquilition des comédiens en 1744, M. le comte de A/aurepas , comme
secretaire d'état au département de Paris, expédia un ordre du Roi, qui
défendit aux acleurs de ce fpeftacle de repvéftnter aucune scene qui ne
fut chantée.</p>
<p>Ainsi pendant soixante ans &amp; plus , le privilege &amp; les droits de la
comédie furent refpeetés e les infractions punies par les magistrats.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, sentence de police du 14 avril 1768, qui ordonne que les
spectacles forains ne pourroient jouer que de simples bouffonneries &amp;
parades.</p>
<p><pb/></p>
<p>tegé de même un (leur Tessier, un sieur J'ami; un sieur l'Ecluse , un
sieur Parisot , &amp; tout récemment les sieurs d'Orfeuille &amp; Gaillard,
érigeant le théâtre des variétés amusantes en vrai rival de la comédie
francoise.</p>
<p>Telle est, suivant le mémoire, la marche des usurpations faites sur le
théâtre françois; telle est la cause de sa décadence aétuelle. Cette
multiplicité de singes a entraîné la perte du goût &amp; la proflitution des
talents.</p>
<p>2.9 Juin. On assure que M. le comte d'Artois vient d'acquérir la
précieuse bibliothèque du marquis de Faulmy , composée d'environ
cinquantehuit mille volumes. Le propriétaire en conferve la jouissance
sa vie durant, &amp; touchera, dit- on , 400,000 liv. de la vente.</p>
<p>30 Juin. Claude 9 Claudine est un opéra comique en un atte &amp; en
vaudevilles, qui depuis quatre ans avoit été reçu des comédiens italiens
avec</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec tratifport, par acclamation , Se depuis étoît resté - là. Ils l'ont
joué enfin avant-hier , &amp; il a été fort mal accueilli, en ce que c'est
une niaiserie où il n'y a ni fond ni détails. A la fin se trouvent,
suivant Tufage des plats auteurs, quelques couplets d'adulation pour le
parterre. Un d'eux a été fort goûté, &amp; l'on a crie. bis. C est le sieur
Rosiere qui le chante : 'Quand une pièce est applaudie , C'est pour nous
un très-grand bonheur; Cela redouble notre envie De plaire encore au
fpeélateur : Mais quand l'amateur fait la mine, Et ne veut point revoir
l'acteur , La picce alors est la Claudine, Et le vrai Claude c'est
l'auteur.</p>
<p>On attribue cette nouveauté au sieur Mtntio», secretaire du sieur de
Beaumarchais.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Juillet 17SJ. M. l'abbé de Barruel n'a pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>i9. Vous m'imputez ce que je n'ai point dit, &amp; le contraire même de ce
que j'ai écrit formellement.</p>
<p>t9. Par des applications forcées &amp; parfaitemeat cppofées au caradere de
ma réfutation , vous dénaturez ce que j'ai réellement écrit.</p>
<p>3 o. Vos applications , fussent - elles une faite nécessaire de ce que
j'ai ecrit) je les foutiendrois toutes fondées far vos ouvrages.</p>
<p>Tels font les trois points de défenses de l'auteur des Lettres
provinciales fhiloloplziques. Au relie, il traite tout et la
sommairement &amp; son mémoire n'a pas en cette partie huit pages in - 4.</p>
<p>Son grand cheval de bataille consiste en trois tableaux qu'il qusline
àUntéreffants.</p>
<p>les écrits de M. Soulavie.</p>
<p>£ x</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout cela est assez adroit, mais non sans réplique. On voit que M. de
Barruet élude tant qu'il peut le vrai point de la quefiion, &amp; se
retranche dans le dogme théologique, qui ne fait presque rien au fond
pour les magistrats.</p>
<p>i Juillet. Voici uns épitaphe de M. Pilâtre de Rouer qu'on attribue au
chevalier de Cubieres: elle mérite d'être conservée comme historique.</p>
<p>2 Juillet. Le règlement dont on a parlé, digéré d'abord dans une
assemblée convoquée entre les chefs de la caisse d'escompte chez M. le
contrôleurgénéral , a été confirmé ensuite dans l'assemblée générale des
actionnaires, tenue le 2. 1 juin au jour indiqué, &amp; regardé comme une
délibération de la compagnie. Enfin cette prétendue délibération est
homologuée par un arrêt du conseil du z6 juin.</p>
<p>au fonds capital des actions , dont chacune augmentera de la forte de
500 liv.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fmoirs &amp; représentations du Cluh Américain.</p>
<p>4 Juillet. Quoiqu'on convienne assez généralement que M. Pilâtre de
Router n'a péri que par sa faute &amp; Ton ignorance , en voulant combiner
deux procédés incompatibles , on ne cesse d'imaginer en Ton honneur des
épitaphes : en voici une nouvelle plus vive &amp; plus pûétique: Ci gît un
jeune téméraire, Qui dans son généreux transport , De l'olympe étonné
franchisant la barriere, Y trouva le premier &amp; la gloire &amp;. la mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>f Juillet. Le supplément au Journal de pa/n est timbré N°. 178 , qui est
effedivement cdai par où le vrai journal a repris. L'auteur du pamphlet
gémit de cette résurrection , qui l'arrêle au moment où il prenoit Ton
essor.</p>
<p>Les variétés forment le paragraphe le plus long.</p>
<p>On s'y étend sur les changements dont on a.</p>
<p><pb/></p>
<p>eu plutôt des suppositions adroites du journaliste i pour amener son
perfifflage &amp; ses méchancetés 1 contre M. de calonne.</p>
<p>Tels font les articles fourrages , spectacles, cours des effets.</p>
<p>De l'impiété vrai soufflet , Homme d'état par le caquet, Contre le
malheureux Linguet , £ 1 a fait un méchant pamphlet, Un dictionaire en
projet , Maint &amp; maint ouvrage ginguee Des talents de ce prestolet Voila
quel est le produit net : Puis son cher neveu l'epauloit,.</p>
<p>Au parnasse le fiufiloit Et dans la troupe l'enrôloit..</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoiqu'il n'y ait pas grand sel - dans cett' épigramme , on y trouve ure
tournure Originale.</p>
<p>qui la fait sortir de la foule des autres. t 6 juillet. Il parcît que M.
le comte de Mirabeau a vendu absolument sa plume au ministre des
finances ; on en juge par la nature des ouvrages qui l'occupent
aujourd'hui , &amp; qu'il avoue lui - même être hors de son genre. On
annonce encore de lui une dissertation contre la banque de Saint-Charles
ou la nouvelle caisse d'escompte d'Espagne. Son objet est de la décrier.</p>
<p>Quant au fils, il n'avoit pas originairement</p>
<p><pb/></p>
<p>progéniture, a été assailli de lettres anonymes,, où on lui apprenoit
qu'il étoit cocu, où on lui nommoit les heureux mortels qui couchoient
avecsa femme , &amp; entr'autres le prélat en tête. Cette persécution lui a
causé des vapeurs, dont il convient dans son mémoire : il avoir perdu
abfoJument toute énergie ; il s'était retiré dans ses.</p>
<p>terres, venoit peu au parlement , &amp; sembloit tombé dans une forte
d'imbécillité. Cependant il n'étoit nullement dans le cas de
l'interdit:on», ni par sa conduite, ni par ses propos ; il éeoic même à
la tête d'un parti dans le parlement qui; cta fort divisé , mais comme
simulacre, par se dignité de président &amp; n'aurait pu en être l'ame
c'étoit le parti mixte au surplus , qui n'êxigeoit ni de grands
mouvements, ni de grands sacri r fices.</p>
<p><pb/></p>
<p>6 Juillet. Livre échappé au déluge , ou pseaumes noti-,, i,!.,'i,inent
découverts , composés dans la làngue primitive , par s, Arlamech, de la
famillepatriarchale de Noë ; translatés en François, par P.</p>
<p>L'ouvrage est composé de trente-un pseaumes pour tous les jours.du mois.
On juge (lue le seul.</p>
<p><pb/></p>
<p>ques du Roi - prophète , &amp; sans doute c'tft: en cela* Il que se trahit
l'auteur profane , qui n'étant point" p inspiré par la Divinité, ne peut
en avoir ni les,..</p>
<p>élans , ni les écarts [ublimes. t 7 juillet. L'école vétérinaire
d'Alfort soutient. Ë</p>
<p>la réputation qu'elle s'est acquise depuis Ton i,,- f.</p>
<p>cours &amp; s'y font distingués en satisfaisant aux; i questions les plus
difficiles sur l'ostéologie &amp; la t myologie comparées, de façon à
obtenir les prix. l des deux concours. !</p>
<p>7 Juillet. Le wauxhal d'été a fait en effet fan t ouverture aujourd'hui
avec un temps peu favo- !</p>
<p>L'entrée du wauxhall d'été est sans noblcffe ; : elle efl mesquine,
étroite &amp; rrifte. Le salon est en baignoir dans le goût de cki de la
foireSaiccGermain , mais plus en grand &amp; avec des OrI':;" j ments plus
séveres. On n'y a point trouvé assez. s</p>
<p><pb/></p>
<p>de sieges ni de commodités pour le public. L'enrplacement , du reste ,
en est bien ménagé &amp; pasune fenêtre d'où l'on n'aie un point de vue. A a
déssus est un café vafre &amp; d'une tournure pirto.</p>
<p>resque. Le jardin n'dt pas assez étendu ; le terrain est ménagé avec
goût, &amp; l'on en a tiré tout le parti possible.</p>
<p>roit admiré , si les théâtres de toute erpece n'en offroient
journellement de plus agréables &amp; de plus lavants.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>9 Juillet. Il n'est que trop vrai que M. Matrt* chai a perdu sa place de
fous - bibliothécaire pour fbn ouvrage. Dans un Précis qu'il donne de la
vie d'Arlamech , qu'on fent être l'anagramme de foa nom , il dit : « On
lui confia la gar e d'une vafte» bibliothèque. il devint le commensal det.</p>
<p><pb/></p>
<p>ner. Cest donc avec un grand empressement que, j| iê fondant sur deux
extraits de sa produdioti; I pieuse inrér?s dans l'année littéraire , le
Sanhedria- I léfolut de l'expulser. * !</p>
<p>En consequence il lui fut déclaré que ks fages.</p>
<p>maîtres ne pouvoient plus garder parmi eux uri faux- frere aullî dangereux.</p>
<p>M. Maréchal , devenu libre , s'est permis une petite yengeance contre
ses critiques &amp; ses persécuteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>9 Juillet. Non - feulement le pere Hervier reste toujours interdit des
fonctions du saint minifiere; mais Mi l'archevêque le persécute dans le
traitement médical qu'il exerce en sa qualité d'apôtre du mesmérisme :
il lui étoit enjoint de ne point visiter de femmes malades ; depuis
quelque temps il s'étoit institué profelleur de la nouvelle doctrine
dans son couvent des grands augustins , &amp; y avoit établi un baquet. Le
prélat a invité le prieur de ne point souffrir cette innovation
fcandaleufc dans la maison; &amp; !e pere Htrvier a été obligé de
transposter son école chez M. d'Harveley , garde du trésor royal,
enthousiasmé du mesmérisme. Ce moine est le chef de lafociétéde
l'harmonie le plus accrédité aujourd'hui ; il a fait des découvertes
aussi dans le somnambulisme qu'il a perfectionné , &amp; le datleur Me/mer
lui - même se fait un plaisir de l'avouer pour son maître &amp; d'assister à
les leçons.</p>
<p>10 Juillet. On dit que M. Cabarrus , Baïonnois qui a donné au Roi
d'Espagne le plan dt.</p>
<p>la banque de Saint - Charles, est maltraité ciras?</p>
<p><pb/></p>
<p>On lisoit sur la flamme du vailTeau : voyage autour du monde , commande
par le Ret j &amp; au bas ces deux vers :</p>
<p>Au zele de Louis que l'univers réponde, Sonbur est d'éclairer, non
d'envahir lè monde.</p>
<p>TO Juillet. Extrait d'une lettre de Cherbourg , elu 6 juillet. Il y a un
mois en effet que le tiôiiïenie cône a été lancé &amp; l'opération a été fin ie</p>
<p><pb/></p>
<p>en sept heures de temps. La caisse a quatre cents cinquante pieds de
circonférence, cent cinquante pieds de diametre &amp; foixanre dehauteur :
dès qu'elle a été en place, la corvette la Cérès a tiré- sept coups de
canon. Le ciel a été serein , l'air doux &amp; la mer tranquille durant
toute la manœuvre.</p>
<p>intéressants de ce royaume. Enfin ce plan s'effectue fous une forme
encore plus étendue. Il a pour titre le censeur universel anglois , ou
RtvlU générale, critique &amp; impartiale de toutes les productions
angloises sur les Sciences , la Littéature , les Beaux - Arts » les
Manufactures , le com- merce , &amp;c.</p>
<p>Cet ouvrage peut se regarder comme un journal de Londres , propre à
faire pendant de celui de Paris; il y en a aussi un numéro par jour:
mais ces numéros ne se distribuent qu'une fois par semaine. La premiere
livraison a eu lieu le làmedi 9 de ce mois.</p>
<p>pérateurs du travail &amp; de la rédaction de ce journal : on l'annonce
comme dédié &amp; préfemé à</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame; on conçoit qu'il peut être très ressant &amp; très- curieux, s'il
est fait avec foin, avec goût &amp; sur - tout avec liberté.</p>
<p>13 Juillet. L'étranger trouvé l'année derniere en Normandie occupe
toujours l'attertion du gouvernement. M. le chevalier de Keralio n'ayant</p>
<p>Toutes deux font inférées au journal de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>mots françois , très-mal articulés &amp; encore plus mal prononcés.</p>
<p>i°. Que Tom Tetia ( c'est ainft que l'étranger se nomme lui - même) est
sourd, &amp; ion maître craint en outre qu'il n'ait encore un vice naturel
dans la conformation de l'organe de sa parole.</p>
<p>Il pense au surplus avec M. de Keralio , que les difeours &amp; les manieres
du jeune inconnu annoncent une naissance relevée; &amp; que s'il n'est pas
né dans l'Amérique méridionale, il y a du moins fait un long léjour.</p>
<p>13 juillet. M., le comte de villefranche, de la branche de Savoie de
Carignan , colonel propriétaire du régiment de Savoie , infanterie , au
fervice de France, vient de mourir. C'est lui qui avoit épousé à
Saint-Malo Mlle. Magon de Boifgazin , dont le mariage avoit été callé
par le 1</p>
<p><pb/></p>
<p>parlement de Paris , &amp; qui persistant dans sa ré- if solution l'avoit
fait réhabiliter depuis sans nou- pt velle contradiction. Comme il y a
d? cet hymenée un garçon, on est fort embanafle de ce qu'onuo en tra.</p>
<p>On ne peut gr¡\ r.: entrer dans le fond de ce 3 petit ouvrage , qu'on
n'ait rendu d'abord un compte détaillé de celui auquel il fert de ré- •
ponfe.</p>
<p>14 Juillet. Les amis de M. de Crafne assurent qu'il ne songeoit point à
la place de lieutenantgénéral de police: que c'est le Roi qui , de son
propre mouvement, l'a nommé, &amp; a dit que sur sa lifte il ne voyoit que
de Cralne qui lui con..</p>
<p>15 Juillet. Dans sa diatribe contre la banque de Sainr-Charles, M. le
cemtre de Miraberu nvoue assez ingénument qu'il prête sa plume, c'est-à
dire , qu'il la vend; conféqueniment que ce ne font pas ses propres
opinions qu'il va énoncer, mais celles de ceux qui le soudoient. Ce rôle
n'est point beau, &amp; donne lieu au lecteur de f se délier étrangement de
ce que va dire le diffamateur. Il paroît avoir encore plus en vue de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i f Juillet. Depuis quelque temps, on assuroit que les trois nouveaux
prix institués par le Roi, pour l'encouragement du théâtre lyrique , en
vertu de l'arrêt du conseil d'état du 3 janvier 1784, étoient décernés;
on nommoit même les Lauréat, du nombre desquels on comptoit deux membres
de l'académie françoise ; ce qui indignoit. en ce que les juges étant
tirés du fein de cette compagnie , ce sembloit devoir être une rai son
d'exclusion pour eux.</p>
<p>Guillard, &amp; Cora d'un M. valadier.</p>
<p>Le premier prix est une médaille de la valeur de 1500 livres pour la
tragédie lyrique qui fera reconnue la meilleure : le fecond, une
médaille de la valeur de 500 livres pour la tragédie lyrique qui
obtiendra rang, &amp; le troisieme une médaille de 600 livres pour le
meilleur opéra-ballet, pastorale ,</p>
<p><pb/></p>
<p>totale, ou comédie lyrique : les juges ont estimé ,qu@il falloit
partager la lomme totale destinée aux trois prix, en trois médailles de
valeur égale, pour être décernées sans distinction, &amp; M. le baron de
Breteuil a fait agréer au Roi cette décision.</p>
<p>16 Juillet. L'ouverture de l'école de natation s'est faite avec beaucoup
d'appareil. Plusieurs membres du corps municipal , de l'académie royale
des sciences &amp; de la société royale de médecine , y ont assisté. Ils en
ont suivi les premieres leçons les 7 &amp; 9 de ce mois, &amp; ont approuvé
unanimement la mét hode du fleur Turquin.</p>
<p>16 Juillet. M. Caron , payeur des rentes, vient de mourir subitement. On
prétend qu'il a accéléré sa fin en s'empoisonnant ; ce que confirme la
promptitude avec laquelle on l'a enterré : il n'a</p>
<p><pb/></p>
<p>pas été exposé devant sa porte suivant l'usâge; ce cjuiJ annonce une
putréfaétion soudaine qui ne peut compatir avec Ion genre de mort, s'il
n'avoit été de cette nature. On iaura , en constatant l'état de ses
atTÜrcs) s'il étoit dans le cas de prendre un parti aussi violent.</p>
<p>17 Juillet. On a vu par l'impression de la comédie du Jaloux, de M.
Rochon de chabannes , que le Roi de Suede avoir bien voolu accepter la
dédicace de cette piece ; mais on ignorait la ré.</p>
<p>ponfe de ce souverain. Il en transpire aujourd'hui des copies. Elle est
datée de Stockholm le it avril 178 ; la voici.</p>
<p>M La dédicace que vous m'en faites » est donc » un hommage qui ne peut
que me plaire; &amp; at Ge fera pour moi un délassement agréable de :u voir
votre piece jouée sur le théâtre de StocM kholm. Sur ce je prie Dieu
qu'il vous ait , M Monsieur Rochon de Chabannes, en sa fainte w garde.</p>
<p>a Votre affectionné G u s -r A v F.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>17 Juillet. Ce qui prouve de plus en plus le dépérissement des mœurs,
c'est l'augmentation sensible de causes en réparation. Le nombre qu'on
en compte est effrayant ; le châtelet, les requêtes du palais en
retentissent aujourd'hui , &amp; la grand'chambre en doit bientôt avoir une
d'éclat.</p>
<p>C'est celle des requêtes du Palais qui attire dans ce moment-ci la
foule. Une demoiselle Giambonne, fille de madame Giambonne, renommée
entre les maîtresses de Louis XV, intéresse singuliérement le public.
Son mari est un M. Bellanger, riche Américain , dont les sévices envers
elle l'ont de l'espece la plus révoltante. C'est Me. Gerbier qui plaide
pour la femme , &amp; Me. de Bonnieres pour le mari ; tous deux ont déjà
parlé &amp; se font fait écouter avec de vifs applaudissements.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il étoit banquier de la cour, &amp; au lieu de concentrer' en lui seul la
manutention d'opérations qui l'autoient rendu plus opulent que nos
]"fOÍ:!martel, nos Laborde, nos Beaujon, il a préféré les honneurs d'une
piace dans le conseil des finances de sa majesté Catholique ; il y a
associé tous les sujets de ce monarque, &amp; même les étrangers par la
création de la banque de Saint-Charles &amp; de la compagnie des
philippines. Tel est M.</p>
<p>Cabarrus -j telles font ses œuvres, &amp; il ne compta encore que trente -
trois ans.</p>
<p><pb/></p>
<p>les le t juillet âgé de 84 ans. n a fini sa carrure tranquillement &amp;
sans souffrance. Aux vertus du magifirat il joignoit les talents de
l'homme de fettres ; mais ses longues infortunes l'ont sur - tour rendu
célebre; liées aux malheurs de l'état, elles ont fait retentir son nom ,
non-seulement en France, mais dans l'Europe entiere &amp; dans tout le monde
connu.</p>
<p>18 Juillet. Extrait d'une lettre de Beiancon, -flu 8 juillet J'ai pris,
pour vous ittisfaire,,.</p>
<p>- les informations que vous déliriez &amp; en voici le résultat.</p>
<p>dictée, &amp; que M. le marquis de Saint - simon , commandant de la
province, lui avoit accordés pour secretaires. Ces écrivains ont déclaré
depuis avoir été étonnés de la présence d'esprit, du couja ge &amp; de
l'énergie d'un vieillard infirme, dont le travail est effrayant durant
un aussi court espace de temps, &amp; dans une situation aussi pénible de
corps &amp; d'ame.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous soupçonnons qu'il est plutôt question d'affaire d'état. En effet,
le gouvernement de Lausane auroit-il souffert qu'on eût violé son asyle
pour une affaire particuliere?</p>
<p>Ce qui confirme notre idée , c'est que les trois officiers avec lesquels
il avoit permission de se promener ici, n'ont reçu aucune nouvelle de Ce
prisonnier , sans doute enfermé.</p>
<p>tiftique, il faut placer celui de M. P. F. Kœrber.</p>
<p><pb/></p>
<p>2.0 juillet. Extrait d'une lettre de Rennes , du 14 juillet 1785. Vous
ne ferez pas content des remontrances de notre parlement au Roi à
l'occasion du tabac. Il a eu la gaucherie de les diriger plutôt contre
le minière des finances, que contre la ferme - générale ; c'est une
fuite de la méfî ntelligence qui regne entre cette cour &amp; les états.</p>
<p>M. de Calonne, ayant le vœu de ceux-ci, s'cft peu embarrassé des
magistrats, auxquels l'évêque de Rennes , ennemi du contrôleur-général,
, s'est réuni. C'elt ce qui a fait manquer aussi la dénonciation de
l'ouvrage de M. Necker, dénonciation trop agréable au ministre pour que
le parlement ait voulu s'y prêter. Tout cela est affaire de parti &amp; de
cabale ; il feroit merveilleux qu'il en résultât quelque bien 2.1
Juillet. La caisse d'escompte. Tel cft le titre de</p>
<p><pb/></p>
<p>la brochure de M. le comte de Mirabeau sur cette matiere, de 110 pages
in - 8 °. sans les pieces justificatives.</p>
<p>Durefre, l'on n'y découvre que trop fous quelle influence M. de Mirabeau
a pris la plume , &amp; l'on est fâché de lui voir ainsi prostituer f s
talents.</p>
<p>Le chapitre VIII contenant l'examen des motifs sur lesquels l'arrêt du
l4 janvier 1785 a été rendu, est piquant &amp; hardi; c'est du panchault
tout pur.</p>
<p><pb/></p>
<p>certains.</p>
<p>M. le comte de Mirabeau n'a pas de peine adémasquer ces agioteurs
travaillant plus pour eux que pour la compagnie. Les réflexions par
lesquelles il les réfute , vont peut - être plus loin .c¡ue ne voudroit
l'auteur , car on en induit assez naturellement que la caisse d'escompte
non - seulement est inutile , mais est un établissement fâchtux. Il s'en
apperçoit &amp; veut revenir sur les conséquences. Malheureusement elles
font juftes-',, &amp; peut- être plus vraies que tous Tes paradoxes, pour
défendre la caisse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>13 Juillet. L'administration de la police cil devenue une magistrature
si compliquée , Ci variée , si difficile) que M. de Crojne a supplié le
Roi de lui permertre de faire un apprentissage fous M. le Noir. Celui ci
fait tous tes travaux , ses opérations en la présence de son futur
successeur, donne ses audiences, &amp; l'initie in sensiblement aux mysteres
de sa place : on n'avoit point encore vu pareille chose : on ne peut
qu'admirer la modestie de l'éleve- &amp; la complaisance de l'instituteur.</p>
<p>1. Juillet. Si l'administration ne se perfectionne.</p>
<p>pas, ce ne fera point manque de leçons : chaque jour il éclot des
ouvrages sur cette matiere intéressante, &amp; qu'on ne fajuroit trop
approfondir.</p>
<p>de ses observations &amp; de ses loisirs.</p>
<p>L'ouvrage embrasse foi xante - six chapitres ou titres, dont la plupart
font fort courts;, il en est de très-.irHére./Tants, , de très- bien,
vus , &amp; en général il contient des réformes sollicitées &amp; praticables :
l'objet des banqueroutes est le plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>14. Juillet. Il paffe pour confiant que l'os devoir jouer sur le théâtre
de Bordeaux , la Feltt journée , &amp; que les magistrats s'y font opposés.
Il est bien étonnant que le journal de Guienne ait omis cette anecdote.</p>
<p>14 Juillet. Un ouvrage de M. le comte de Mirabeau , annoncé depuis long
- temps, a percé enfin dans cette capitale , &amp; se lit avec plus
d'intérêt que ceux dont on a parlé récemmenr.</p>
<p>Il s'agit de considérations sur l'ordre de Cincinnatus.</p>
<p>de l'état.</p>
<p>Un M. Adàms Burke, écuyer , l'un des chefs de justice de l'état de la
Caroline du Sud , a pris la platne &amp; a ccmpofé un pamphlet en anglois
sur cetteinnovation , sur cet ordre de patriciers, dont l'érection
menace la liberté &amp; le bonheur de ia république.</p>
<p>M. le comte de Mirabeau s'ëft approprié cet écrit , en le traduisant ,
en l'élaguant , en le généralisant, en y ajoutant ses idées &amp; certaine</p>
<p><pb/></p>
<p>On apprend par un postscritum que plusieurs états se font réveillés sur
les dangers de l'ordre des Cincinnati; comme inconstirutionnel. Les
états de Rhode - Island, de Massachuset , de Pensylvanie se font déjà
expligués, ainsi que le gouvernement de la Caroline méridionale.</p>
<p>Les Cincinnati ont été effrayés : dans une assemblée du 3 mai 1785 , ils
ont modifié les statuts de l'ordre. La lettre circulaire du président
Washington en contient les détails , non assez fatisfaifacts pour avoir
échappé aux observations critiques &amp; vraiment lumineuses du conue de
Mirabeau ; il prouve que la république ne peut être rassurée que par
l'extinction absolue de l'ordre.</p>
<p>A cet ouvrage M. de Mirabeau a joint une lettre de feu M. Turgot au
doéleur Price , datée de Paris le 2.2. mars 1778 , sur les vices de la
constitution Américaine ; écrit , suivant l'éditeur , rempli
d'ob'ervations judicieuses , de vues (ages, de conseils utiles , &amp;
respirant l'amour de la liberté &amp; de l'humanité.</p>
<p><pb/></p>
<p>iy J/«~.Extrait d'une lettre écrite de NewhaTfa dans la Nouvelle - Yorrk
en Amérique , en' date du 11 mai. Vous avez trouvé très contraire aux
prit.cipes d'une république naissante, la création de l'ordre de
Cincinnatus, &amp; vousavez eu raiton ; peut - être critiquerez- vous encore
ce qui vient de se palier ici, qui est plutôt uneaffaire d'intrigue, qwe
d'enthousiasme réel.</p>
<p>Hier , dans une assemblée - générale des maire, aldermans &amp; citoyens ,
tenue a l'hôtel de - ville, en a propole d'admettre au rang de citoyens
onze' perronnes de France.</p>
<p>M. le maréchal prince de Beauveau , capitaine des gardes de S. M.
très-chrétienne, gouverneur de Provence , de l'académie françoise.</p>
<p>Mad. la maréchale princesse de Beauveau, M. le duc d'Hurcourt ,
gouverneur de Norman die.</p>
<p>M. le duc de la Rochefoucault, honoraire de l'académie des sciences.</p>
<p>M. le duc de Liancourt, grand-maître de la garde - robe de sa majesté
très - chrétienne.</p>
<p>Madame la comrefle de Houdetot.</p>
<p>M. le comte de Jarnac, maréchal - de-camp &amp; beau - frere du prince de
Beauveau.</p>
<p>M. le marquis de Condorcet , secretaire perpétuel de l'académie des
sciences , de l'académie françoise.</p>
<p>M. de Saint Lambert , de l'académie françoise.</p>
<p>Me. Target, avocat au parlement de Paris, de l'académie francoile.</p>
<p>M. de la Cretelle , avocat au parlement de Paris.</p>
<p>La raison d'adoption est que ces personnes</p>
<p><pb/></p>
<p>font non - feulement distinguées pat leur rang , leurs lumieres ou leurs
talents , mais encore r.</p>
<p>commandables par leur philantropie &amp; leur zele pour la liberté &amp; le
bonheur des Etats-Unis en général , &amp; pour la prospérité de cette ville
en J particulier. «</p>
<p>Le ridicule de cetre agrégation , c'est qu'il n'y a aucune de ces
personnés qui nous foit connue autrement que de nom, &amp; que tous ces
titres de ; maréchal, de prince, de duc, de marquis, de com ce , loin
d'être des titres d'adoption , en de- vroient l'être d'exclusion , à
moins que les personnages n'y joignirent des services bien réels.</p>
<p>Parmi les hommes de lettres, il fafloit-au moins placer M. Hilkard
d'Aubtreuil , qui a fuit noue</p>
<p>ghidtoire; M. de Sauvigny , qui nous a célébré dans un drame , &amp;
plusieurs autres du même genre.</p>
<p><pb/></p>
<p>2.7 Juillet. Extrait d'une lettre de Londres, du - t juillet 178;. Ne
soyez pas fuipris de l'empressement de vos musiciens, peintres,
.'coeurs, danseurs &amp; autres artistes pour passer dans cette capitale ;
ils gagnent autant en un mois ici qu'en un an en France : jugez-en par
deux exemples.</p>
<p>Madame Mara est au moins aussi bien traitée.</p>
<p>Le panthéon lui vaut 600 guinées , l'ancienne musique autant , les
concerts du lord Zxeter Se Wetkins, 2.00 livres. Son premier bénéfice &gt; an</p>
<p><pb/></p>
<p>panthéon , a été de 800 livres fterlirg; le fécond de ico. Ce qui forme
ensemble plus 1,000 guinées en un an , sans compter les présents particu
liers.</p>
<p>Ces missionnaires ont aussi leur vanité; ils Ce qualifient fastueusement
le Tribunal de Mathéma- tiques de Pékin, &amp; par contre les Chinois les
appellent les ouvriers Européens) au service de l'Empereur.</p>
<p>1.7 Juillet, Dans la gazette de France d'hier mardi 16, après un détail
d'un voyage particulier fait par madame Adélaïde de France , qui prend
les eaux de Vichy avec madame Victoire sa sœur , pour voir l'école
militaire d'Effiat qu'elle a honorée de sa présence le 13 juillet) &amp; la
descrip-</p>
<p><pb/></p>
<p>fabriquer un seul mot simple ou ccmpofé pout désigner le genre &amp; la
nature de la science.</p>
<p>Il paroît que M. Bottineau cft une efpcce de fou: il s'est tendu , il
n'y a pas long-temps. à</p>
<p>une école de magnétisme anima! ; il s'est «Greffé au comte Maxime (
Ségur ) ; il lui a dit qu'en Afie où il avoit iéfidé long - temps, il le
trouvoit des Indiens malfaisants qui avoient le [ecrf de nouer
l'aiguillette ; que tout robuste &amp; vigoureux qu'il parroissoit , lui
Bottineau avoit éprouvé ce malheur &amp; se trouvoit hors d'état, de
produire son [tmblab!e ; qu'en conséquence i! VI cuit implorer les
(ecours de la fcciété de l'harmenie, M. de Ségur lui a répondu très
sérieusement qu'on examinerait son cas : puis on s'et f mis à.</p>
<p>lire de M. Bottineau, qui 5 en s'en allant, pou</p>
<p><pb/></p>
<p>voit rire aussi des magnétisants, peut-être avec autant de raison.</p>
<p>2.8 juillet. Le Mémoire en réponse &amp; consultation pour les Entrepreneurs
du spectacle des Variétés, contre les comédiens françois, roule sur deux
points.</p>
<p>1°. Qu'aucune loi n'accorde aux comédiens françois le droit exclusif
qu'ils prétendent avoir.</p>
<p>1. o. Que l'effet nécessaire de la concurrence est d'entretenir
l'émulation ) de donner plus d'énergie aux talents &amp; par conséq uent
d'augmenter les progrès de l'art.</p>
<p>La consultation qui fuit, datée du 14 juillet 1785 par Me. vermeil
établit : Ie. Que l'ordonnance de Louis Xi F, de 1680, ne peut être
envisagée comme une loi , en vertu de laquelle les comédiens françois
puissent prétendre le droit exclusif de jouer la comédie dans i</p>
<p><pb/></p>
<p>39. Que les motifs par lefguels la comédie françoise prétend justifïer
le droit exclusif qu'elle réclame, font inadmissibles, parce qu'il est
évident que dans le genre de la comédie , comme dans tout autre , la
concurrence ne peut qu'exciter l'émulation &amp; par conséquent contribuer
au progrès de l'art.</p>
<p>29 Juillet. La chambre de la maçonnerie , le - I f de ce mois , avoit
rendu une (entence qui réduisoit &amp; fixait pour le reste de l'année le
prix des ouvriers de (on ressort. Il s'en est suivi lundi une émeute
considérable dans Paris, de la part de ces ouvriers qui ont refusé de
travailler.</p>
<p>La contestation a été portée au parlement, &amp; le mardi 16 est intervenu
un arrêt provisoire, qui fofpend l'exécution de la sentence de la
chambre de la maçonnerie, &amp; remet les choses dans l'état où elles
étoient avant.</p>
<p>2.9 juillet. On a parlé au mois de mai 1784 d'une affaire naissante
contre le prince de salm.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le jurisconsulte , dont le mémoire est avoué, tft un Me. Bonhomme de
Comeyras : d'abord il rend compte d'une vilite du prince de Silm , qui,
le mardi 19 mars dernier, vint le trouver au lit &amp; chercher à
l'eifrayer, Toit par la crainte d'un ordre du Roi, (oit par celle des
mauvais traite- ments dont il le raer^çoit. Cet avocat intrépide n'en a
pris que plus chaudement la défense de ses clients.</p>
<p>Ce mémoire trop long pour qu'on entre dans les détails qu'il contient ,
est sur - tout curieux par le développement des combinaisons rares
qu'ont imaginées le prince &amp; ses agents pour faire tomber dans leurs
pièges les dupes qu'ils vouloient enlacer. Les portraits du principal
perronnage de la scene &amp; des a :tres acteurs , nécessaires « tracer pour
la meilleure intelligence de l'intrigue, ornent le commencement du
factum, &amp; le rendent extrêmement piquant.</p>
<p>Au reste, l'affaire qui n'étoit qu'au Châtelet, cft fort avancée &amp; a
pris une excellente tournure</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>30 Juillet. On annonce depuis long-temps au théâtre lyrique un opéra
intitulé le premier Navigateur, tiré du peëme allemand de CeJTlier J
portant le même ticre , ou Daphnis; on ne fait si.</p>
<p>cet ouvrage fera joué ou non. En attendant le sieur Gardel l'aîné,
maître des ballets de l'opéra, se l'est approprié, &amp; en a fait une
pantomime en trois attes, exécutée pour la premiere fois \e mardi</p>
<p><pb/></p>
<p>mardi 16. On conçoit qu'il faudroit beaucoup de génie de la part du
chorégraphe, ainli que des danseurs , pour rendre parfaitement un pareil
sujet. Aussi a-t-on trouvé qu'il y manquoit beaucoup de choies, que
beaucoup d autres n'expriment rien , &amp; qu'en général ce spectacle
devenoit fatigant &amp; ennuyeux par sa longueur.</p>
<p>D'ailleurs on est mécontent du commandant, M. le comte d'Herculais , qui
, pour venger sa maîtresse, &amp; n'osant ou ne pouvant le faire par une
punition prompte &amp; cara&amp;érifée des coupables qu'il ne connoissoit pas, a
pris la tournure de vexer tout le corps par des exercices forcés &amp;
extraordinaires , qui l'ont révolté &amp; ont amené une catallrophe sanglante.</p>
<p>30 juillet. Extraitd'une lettre de Lausane, du juillet 1785 Nous avons
été mieux instruits que vous , qui êtes sur les lieux , du fort du comte
de Sanois, ariêté dans cette ville, sur lequel nous attendions quelque
éclaircissement, lorsqu''un Fïaa*</p>
<p><pb/></p>
<p>Cols étranger, voyageant par ici, nous en a donné des nouvelles
circonstanciées.</p>
<p>On assure positivement que c'est pour découvrir les trésors qu'il peut
avoir enlevés, qu'on a apporté cette diligence, ce mystere &amp; cette
duieté dont je vous ai rendu compte.</p>
<p>M. le comte de sancts est bien accusé d'avoi f fait réimprimer un
ouvrage intitulé : l'Ami de lit J Concorde, dans lequel il a inféré des
détails &amp; 1 des notes satiriques contre des magistrats qui venoient de
lui foire perdre un procès; &amp; entre</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainfl l'accusation qu'il a écrit contre le coi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3 1 Juillet. Une dame ayant marchandé deux coquetiers de porcelaine de
Seve , &amp; les ayant laillés comme trop chers , M. le chevalier de
Boufflers les lui a envoyés avec le quatrain fuivan t : De ces deux
petits coquetiers Pour vous l'amour a fait emplette : Ah ! qui n'y
joindroir vol -ntiers Et les deux œufs &amp; la mouillette r</p>
<p>31 Juillet. Le jardin du Palais - Royal devient par sa nouvelle
constitution, comme on l'avoic</p>
<p><pb/></p>
<p>le duc de Chartres ; qu'il est le marquis de Nefie.</p>
<p>Arrive un inspecteur qui dit: Oui, c'.fl M. le m armais de Ne fie ;
qu'on le laisse a ller. Sur le compte rendu du fait au prince, il a
choisi le seul parti convenable , en déclarant que ce ne pouvoir être M.
le marquis de Ne/le ; que c'etoit surement un poliilon qui avoit pris
ion nom.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur cette dénonciation , il a été ordonné une information &amp; nommé deux
rapporteurs; monfleur le Fevre d'Ammecourt , rapporteur de la plainte ,
auquel on avoit joint M. Dupais de Marcé.</p>
<p>Précédemment les magistrats avoient fait tout ce qu'ils avoient pu pour
arranger l'affaire : M. de Maupenu en plaiiante quand on lui en parle ;
il dit qu'il ne demande pas mieux que de comparoir devant le parlement ;
que cette affaire prouvera ses facultés physuiques qu'on révoquoit en
doute, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>- On apprend par cet écrit, sans date &amp; sans signature, que M.
Bottineau, de pilotin devenu conducteur des travaux du génie au PortLouisy
 eyant fait des réclamations contre un ingénieur nommé Duparc ,
qui avoit envahi ses propriétés, au lieu d'avoir justice fut exilé à
Madagascar,</p>
<p>d'où revenu mourant, après trois mois, il n'eut d'autre asyle que
l'hôpital. Le gouverneur qui l'avoit persécuté , étant mort , ainsi que
le sieur Duparc, ton infiigateur, M. Bottineau obtint, fous une nouvelle
administration , un petit emploi de contrôleur aux boilions, pour
subsister.</p>
<p>Suit un examen de la lettre du gouverneur ic de l'intendant de l'Isle
de-France au maréchal de Castries, où ceux-ci, sans lui être auui
favotables qu'il le défireroit, ne peuvent s'empêcher</p>
<p><pb/></p>
<p>de lui rendre juflice, &amp; de lui reconnoître quelque talent en ce genre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste , ces officiers de fanté conviennent n'avoir trouvé aucune
odeur de parfum qui indiquât un embaumement ou foins recherchés pour la
conservation du corps , d'autant plus merveilleuse, que le bois de la
châiTe qui le renfermoit , ctoit vermoulu &amp; que la châiTe elle-même, par
vétusté , fermoit si peu exactement qu elle étoit lemplie de poussiere.</p>
<p>Le corps de saint cluide , bien visité , a été déposé dans la nouvelle
châsse , du poids de cen: soixante marcs deux onces, &amp; placé fui un
autti de marbre que MM. du chapitre ont fait éleverex près.</p>
<p>AOÛÁ. Depuis quelque temps une nouvelle courtifare étoit ici sur les
rangs, faisoit parler d'elle &amp; attiroit la fouie des aimables rous.</p>
<p>je bijoux , &amp; quand il n'a plus eu de crClir:&gt;:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3 Août. Extrait d'une lettre de Guines , du 2 5 juillet. M. Blanchard
est venu ici le ij de ce mois. On l'a conduit au lieu nommé par le Roi,
Canton Blanchard. Il étoit accompagné de M. le vicomte des Androuins,
chambellan de l'Empereur , &amp; suivi d'une superbe cavalcade.</p>
<p>4 Août. Les comédiens italiens , dont la fécondité en nouveautés s'étoit
tarie depuis quel-</p>
<p><pb/></p>
<p>que temps, ont recommencé mardi d'en donner une ayant pour titre : les
Aveux imprévus, ccrmédie nouvelle en trois aéts &amp; en prose. Cette piece
froide &amp; accueillie de même, est trés-com- pliquée &amp; mérite peu
l'analyse. Si, comme on ie dit, c'est le coup d'essai de l'auteur, il ne
doit point se décourager, &amp; peut quelque jour obtenir.</p>
<p>des succès plus inarqués.</p>
<p>Du reste, toute l'assemblée a été enchantée &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>fast doit députer vers Monsieur pour le remercier &amp; savoir les
intentions plus pofitivemenr.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gneur le grand - maître de Malte a Paris, avec invitation de la publier.</p>
<p>Depuis ce temps un chevalier jugeant la r" ponfe de M. le bailli de
Frejîon trop douce, en a composé une autre plus vigoureuse. Nouveau
refus , nouvelle interposition de l'autorité , &amp; l'ordre de Malte &amp;
l'académie françoise , dont M. Suard a ameuté les membres, font aux
prises..</p>
<p>On verra qui l'emportera.</p>
<p>9 Août. Ce ne font que musées, que clubs de tous côtés , &amp; de ces
agrégations d'hommes il iéfulte souvent des incidents , des querelles,
qui incérelfent tous les membres , acquièrent de Ja publicité &amp;
deviennent la matiere des conventions.</p>
<p>On raconte qu'au club des artistes, M. le comte de Tollendal, un des
membres, a mis sur le bureaa tous les Factums dans l'affaire du comte de
Lallr.</p>
<p>M. de la Guillaumie, conseiller honoraire de grand'.</p>
<p>chambre , a yant trouvé ces mémoires , s'est cru.</p>
<p><pb/></p>
<p>geoient les juges du comte de Lally, entre lesto quels siégeoit son
pere. lien a refaire une grande fermentation, &amp; l'on en a. référé à
l'assemblée générale.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des vers heureux, un dialogue leste , &amp; sur-tout le jeu des acteurs, ont
fait applaudir avec transport jusqu'aux deux tiers de la repréfenration
, cette bagatelle, meilleure, si l'auteur n'avoit pas voulu y mettre
trop d'impprtance &amp; trop tirer d'un sujet aussi mince ; ce qui en a
rendu la fin languissante &amp; ennuyeuse.</p>
<p>10 Août. La difficulté des approvisionnements de Paris par la riviere de
Seine , Ce fait sentir presque chaque année , sur - tout par rapport au
bois , depuis qu'il est devenu une denrée si rare &amp; si chere. Un M.
Destr de la Noverre, ancien capitaine d'artillerie , a imaginé des
écluses pour rehausser les eaux deja Seine dans le temps qu'elles font
trop basles &amp; faire disparoître les entraves qu'éprouve alors la
navigation.</p>
<p>M. le prévôt des marchands a goûté le projet; il a été mis fous les yeux
de M. le contrôleurgénéral &amp; ce ministre a chargé M. le marquis de
Condorcet , l'abbé Rochon &amp; l'abbé le Raffut, trois commiiïaires de
l'académie royale des sciences, d'en faire l'examen.</p>
<p>11 Août. M. le Noir quitte décidément la police aujourd'hui. M. de
Crosne s'est fait recevoir ail. parlement ce matin, &amp; , suivants'usage ,
M. le</p>
<p><pb/></p>
<p>doyen de la grand'chambre a été l'installer au i châtelet.</p>
<p><pb/></p>
<p>donné que les biens qui lui avoient été léguer j par M. Dubreuil,
retournaient aux parents dti1 testateur.</p>
<p>Le sieur Audinot avoit fixé son petit spectacle dans le voisinage, &amp; ces
deux établissements se procuroient du monde réciproquement. Comme il est
question depuis long - temps d'un arrangement , suivant lequel la duché
- pairie de SaintCloud doit être transférée sur la seigneurie de raffy
ce qui engloberoit ce terrain fous la direéte de l'archevêque de Paris,
le directeur du spectacle a eu peur d'être expulsé par le prélat &amp; a
profité de l'occasion de se transférer ailleurs.</p>
<p>C'est dans ces entrefaites que la Reine se promenant samedi 6 de ce mois
dans le bois de 13oui</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces engagements , dépourvus de cause &amp; de léalité , n'ont , suivant la
loi , aucune valeur ; ils occalionnent une infinité de manœuvres inÍio:</p>
<p><pb/></p>
<p>Il leur cft défendu depuis quelques jours d'exécuter des pantomimes
mêlées de chant avec auteurs sur la feene , autres que des marionnettes.
On parle d'un mémoire qu'ils doivent distribuer incessamment pour leur
défense.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Aoht. Les diretteurs ou entrepreneurs du eaacle des variétés, le font
d'autant plus em.</p>
<p>Un autre endroit du mémoire piquant, c'efl celui où les variétés se
défendent du reproche d'obscénité, &amp; citent vingt pièces des François
plus licencieuses qu'aucune des farces jouées sur leur théâtre. c&lt; Ils
annoncent tous les jours, » s'écrie le défenseur des sieurs Gaillard &amp;
d'Orfeuille : Ct Ils annoncent pour la foixance-qua33 torzieme
représentation une comédie , remar" quable sans doute par son
originalité, par la » hardiesse de (es sarcasmes contre tous les ttats)
M quoiqu'elle ne présente que des exemples dan-</p>
<p><pb/></p>
<p>* gereux * &amp; qu'on n'y trouve pas un seul mer 1 pour la vertu. «</p>
<p>L'article du quart des pauvres est un épisode qui n'est point oublié.
Les fleurs Gaillard, &amp; d'Orfeutlle annoncent qu'ils paient aux hôpitaux
*o,ooo livres pour les Variétés lèultmçnt, ÔC qu'il s'en faut beaucoup
que les comédiens françois aient augmenté le leur dans la proportion île
leur recette.</p>
<p><pb/></p>
<p>çoit qu'un prince du fang est toujours d'un grand poids dans la balance.</p>
<p>Eh ! que , toujours je médirai des femmes r Eh ! quoi , toujours contre
un sexe enchanteur J'aiguiserai de plates épigrammes !</p>
<p>Non , j'en rougis. Rassurez-vous, Mesdames, Vos mille attraits ont
converti l'auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bien corrigé d'un profane délire, 1 A vous chanter il consacre sa lyre,
Et vos hauts faits vont orner fpn disco-urg.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Août. Lundi sur les dix heures &amp; demie; la Reine est venue chez le
Roi, où ont été appellés le garde - des - sceaux &amp; M. le baron de
Breteuil. Dans ce comité l'on a résolu d'arrêter M. le cardinal de Rohan
, pour causes que l'on ignore. On fait feulement que le Roi a dit qu'il
étoit juste de l'entendre avant de le condamner.</p>
<p>En conséquence S. M. l'a fait venir : il est arrivé en rochet &amp; tout
habillé pour ses fonctions. L'on ignore également ce qui s'est paffé
dans cet interrogatoire , qui a duré environ dix minutes.</p>
<p>Après quoi, M. le baron de Breteuil, suivant ses</p>
<p><pb/></p>
<p>vant la regle, a été auiIi apposé par le capitaine des gardes.</p>
<p>Dès que le cardinal est forti de chez le Roi, S. M. a écrit de sa main à
madame de Marfan &amp; au prince de Soubise un billet, pour les prévenir de
l'acte de rigueur qu'elle étoit forcée d'exercer, en les affurant
cependant qu'il ne s'agissoit d'aucun crime contre l'état ou sa personne.</p>
<p>M. de Crosne averti, est venu mettre le scellé sur Ces papiers au
Palais-cardinal.</p>
<p>Le cardinal de Rohan a fait demander au Roi la permission de voir M. le
prince de soubise &amp; madame de Marfan , &amp; l'a obtenue.</p>
<p>17 .40!!t. Un M. de la Roque, valet de chambre de la Reine, a formé un
projet d'assurance,</p>
<p>( i ) On a vu pend ant la route deux gardes-du-corps sur le devant du
carrosse.</p>
<p><pb/></p>
<p>afin de procurer au journalier pour ses années d'infirmité une existence
plus certaine &amp; plus commode que ne l'est: celle de ses années de
vigueur. On en voit une esquisse dans une lettre qu'il a écrite le" is
juillet dernier aux rédacteurs du mercure , &amp; inférée au nO. 33 de ce
journal.</p>
<p>Cet arrêt a été rendu d'après le jugement de</p>
<p><pb/></p>
<p>18 Août. Le mercredi 17 , M. le cardinal de Ttohstn a été transféré à
ion Palais - cardinal pour y assister a la levée des sceUés, où se font
trouvés tous les ministres , excepté le maréchal de Ségur. Le cardinal
regardant M. le baron de $reteuil cc'mme Ion ennemi personnel , a requis
cette formalité , &amp; M. le baron de. Breteuil a déclaré que sa propre
délicatesse ne lui auroit pas permis de remplir ce miniflere, que
publiquement &amp; en présence de témoins respectables.</p>
<p>18 Août. M. de la Peyroufe a appareillé de Brest le i de ce mois pour
son voyage autour du monde. Bien des gens révoquent en doute sa capacité
, &amp; prétendent que M. de l'Angle , capitaine du fecond bâtiment, feroit
plus propre pour l'expédition.</p>
<p>M. le cardinal * outre deux yalets de chambre s</p>
<p><pb/></p>
<p>a un sècretaire ; ce qui annonce la faculté d'écrire.</p>
<p>Du reste , le cardinal fait bonne contenance ; loin de s'affliger, il
console ses gens : personne de sa maison ne semble impliqué dans cette
aventure. On parle feulement d'une madame de l&amp;.</p>
<p>Mette , une des maîtresses de cette éminence , qui est abfenre.</p>
<p>L'abbé Georgel" grand - vicaire de la grandeaumônerie, qui avoir
autrefois la confiance la plus intime du cardinal, qui ne l'a plus tant,
mais comme l'on voir, lui tient encore de trèsprès, chez lequel on a mis
auili les scellés, n'affecte pas plus de tristesse que son éminence. Il
dit: Il faut respecter l'autorité , mais il faut l'é.</p>
<p>clairer , &amp; ctfi ce qu'on fera certainement.</p>
<p>zo Août. Le parlement voulant se justifier aux yeux de cette capitale ,
qui lui reproche de n'avoir</p>
<p><pb/></p>
<p>10 Août. Extrait d'une lettre du Bordeaux, du 16 août « Il court ici
deux libelles affreux contre notre archevêque actuel , M. de Cicé Se son
clergé. La dénonciation en a été faite au parlement, &amp; l'on informe. « n
Août. Il s'agit en effet d'un collier de dia-</p>
<p>mants dans l'affaire du cardinal de Rohan. Ceux qui l'ont vu , n'en ont
jamais admiré de plus beaux, pour leur eau , leur grosseur, leur égalité.</p>
<p>21 Août. M. le marquis de Louvois vient de mourir. Choit un Roué de la
premiere espece, mais homme d'esprit , fertile en calembours &amp;
méchancetés, dont on a rapporté des échantillons..</p>
<p>n Août. Depuis long-temps on n'avoit va</p>
<p><pb/></p>
<p>le parterre de la comédie italienne exercer une censure aussi sévere que
celle du jeudi 18 de ce mois. On jouoit la premiere représentation de
Lucette, comédie nouvelle en trois aébs &amp; en prose, mêlée d'ariettes,
paroles de M. Lantier, musique de M. Frizieri. Des la fin du fécond aGte
, les murmures &amp; les huées ont été si forts &amp; sa soutenus , que les
adeurs ont été obligés de Ce retirer.</p>
<p>Pour remplacer le troiueme aéle) ils ont proposé de donner l'Amant
Statue ; ce qui a été adopté avec beaucoup d'applaudiffcments.</p>
<p>Cet opéra-comique, ci-devant en vaudevilles,, a é,é m;s en musique par
M. d'Aleymc, &amp; joué pour !a rremiere fois le jeudi 4 août , avec un
grand succès. La grâce , la fraîcheur , la légéreté qui caraclérifent le
genre du compositeur, 8c conviennent parfaitement au ton de l'ouvrage ,
l'ont rend u tout nouveau.</p>
<p>Mlle. Rmaut, dont on a annoncé le brillant début, excelle sur-tout dans
cet cpéra. comique.</p>
<p>Sa voix flexible , douce , flûrée y convient merveilleusement, &amp; fou
goût exquis en fair valoir les nuances les plus délicates. C'est une
cantatrice charmante.</p>
<p><pb/></p>
<p>ii Août. I.a foire Saint - Laurent tombe abfo- !</p>
<p>îument: il y va si peu de monde que les spectacles des boulevard s ont
obtenu du lieutenant- * général de police d'y revenir Il est bien à
craindre pour la redoute chinoise qu'elle ne se trouve enveloppée dans
cet abandon du public, sur-tout depuis que le wauxhall d'été a ouvert :
on « s'imiginoit que c'étoient les directeurs de h redoute qui avoient
fait ériger celui-ci. On assure t que non aujourd'hui.. ?</p>
<p>On prétend que les marchand de la foire-, depuis le départ des
spectacles , veulent aussi quitter &amp; ne plus. payer leur location ,
attendu l'e J vuide plus grand qui va résulter de la clôture de ces alles.</p>
<p>n Août. Depuis deux ans qu'on n'a parlé du j nouveau palais de cette
capitale, il s'est encore, !u développé, &amp; quoiqu'il ne foit pas fini, a
beaucoup p-èç , les connoisseurs peuvent l'apprécier. Les partisans de
ce monument admirent les.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas la regarder comme authentique d'après toue ce qui se paffe.</p>
<p>Vendred1 9 , on a joué au petit Trianon la piece du Barbter de séville.
La Reine a fait le rôle deRofïne-, M. le comte d'Artois celui de Figaro
; M. le marquis de vaudreuil étoit le comte Alma'Viva; le duc de Guiche,
RaÚle, &amp; le bailli de Cruflol, le Dcffeur. On assuroit même que !esieur
de Beaumarchais avoit été admis en conséquence dans cette iiluftre
focu'té qui a désiré prendre de ses leçons ; mais il passe pour confiant
3 la comédie que c'est le sieur d'AÙn,ourt,qu'on £ t mandé &amp; conCulté.</p>
<p>On veut enfin que pour satisfaction complete, le sieur de Beaumarchais
ait sur la cassette du Roi une pension de ico livres. Il n'en a pas
voulu de plus forte.</p>
<p>z 1 Août, On n'a pas manqué de faire un calembour sur l'aventure de M,
le cardinal è.</p>
<p>Rohan. Comme c'est un collier qui en est le ?rinQ, cipal ressort , on
dit que c'efi le dernier coup de collier que donnera, la maiJon de Rohan
; que le cardinal n'est pas franc du collier.</p>
<p><pb/></p>
<p>1779:, le portrait de M. Belle , son confrere,.</p>
<p>peint en pastel sur cuivre. C'étoit son morceau de.</p>
<p>réception.</p>
<p><pb/></p>
<p>cié honoraire du cercle des Philadelphes, M. de Neuf Château se
réserve-t-il cette décision, qui , au reste , est plus une chose
d'expérience que de riifonnement.</p>
<p>Il a pour titre: Frédétic le Grand. Il contient des anecdotes curieuses
sur la vie dn Roi de Prusse régnant , d'autres sur ses ami s &amp; ennemis,
ainsi que les caraéteres de la famille de sa majesté. Il est précédé de
son portrait physique.</p>
<p>De-là, des contradictiors sensibles que, faute d'attention , le lecteur
pourroit mettre sur le compte du rédacteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>soit question de la part de cette éminence de piéfenter requête au
parlement pour y erre jugé.</p>
<p>On assure que le Roi lui ayant demandé sa démissîon de la grande -
aumônerie, il a répondu: S.ire , vous ne l'aurez qu'avec ma tête. Ma ,,
charge n'est point une charge domestique, mais ,, une charge de l'état.
, On ajoute, qu'interrogé pa M. le lieutenant - général de police , il a
refusé de lui répondre , disant qu'il ne le regardoit pas comme partie
compétente pour semblables fonctions.</p>
<p>2.4 Août. La petite troupe des comédiens de jteauj.oïots &gt; a trouvé
grace auprès du ministere y &amp; depuis lundi a obtenu la liberté de
reprendre ses pantomimes.</p>
<p><pb/></p>
<p>zi- trouver la pierre pbilofophale. Son éminence a donné dans cette
chimere, &amp; s'est flattée qu'erle auroit le temps de payer le collier
avant que le faux fût découvert. Ce qu'il y a de lur , c'est que le card
nal ri voir en grande intimité avec le charlatan , montroir même une
forte de vénération pour lui. Et si l'on s'étonne qu'un homme d'esprit
comme le cardinal ait été dupe d'un pareil charlatan , la folie du
mefmérifroe qui a pris avec tant de fureur auprès de gens instruits , &lt;
de savants , d'académiciens , donne la folutioB de ce problème.</p>
<p>On va plus loin aujourd'hui, &amp; l'on veut que</p>
<p>- le comte de cagliostro , qui vivoit mignifiq u' Cment, sans vouloir
recevoir d'argent de personne t fût entretenu par le cardinal.</p>
<p>2.4 Août. Le grand procès concernant les immu- nités du clergé , à
commencer par la foi &amp; hom-</p>
<p>2.5 Août. Le sieur pigalle vient de mourir. Cèqui peut consoler de la
perte de ce grand artiste , c'est qu'il vitilhifoit. beaucoup &amp; aurost
été 1 forcé incessamment de se livrer au repos. e fts confciln auroient
toujours pu érre fort utiles aux confreres courant la même carriere. Au
reste , il et: mort inverti de titres &amp; de dignités. IL ,. étoit écuyer
, sculpteur du Roi , chevalier de l'ordre de Saint -Michel , chancelier
de son acxv</p>
<p><pb/></p>
<p>e royale de peinture &amp; sculpture, l'un deiés quatre recteurs , membre de
l'académie royale des sciences &amp; belles-lettres de Rouen, &amp; citoyen de
la ville de Strasbourg.</p>
<p>grand prix. On lui a donné des fêtes sans fin ; mais celle sur l'eau
étoit digne d'une souveraine, &amp; mérite d'être détaillée.</p>
<p>A la fouie de la gondole, Mad. saint - Huberty</p>
<p><pb/></p>
<p>a été saluée d'une fécondé falve ; le peuple a*a!</p>
<p>On l'a fait entrer fous une tenre , où l'on avoit élevé un petit théàtre
champêtre.</p>
<p>L'on y joua une petite piece allégorique, composée, en l'honneur de
cette divinité d'opéra, par fc un poete Provença l , très - bien
versifîée &amp; remplie, , malgré le sujet trivial , de traits heureux &amp; de
pensées ingenieuses.</p>
<p>2. Août. Relation de la séance publique de l'académie françoise , tenue
aujourd'hui pour la distribution des prix.</p>
<p>Deux incidents ont occupé le public avant que messieurs arri vaient pour
prendre leurs places &amp; ouvrit la féanee. Le premiet a été le [peétacle-</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un groupe de douze ou quinze pcrfonnes auxquelles ont avoit réservé un
rang particulier ).</p>
<p>Sa qui font venues l'occuper, précédées d'un Suisse &amp; avec tout
l'appareil de la distinction.</p>
<p>On a jugé que ce n'étoit qu'une feule famille, parce que hommes , femmes
&amp; enfants , tous étoient également vêtus de noir ; ce qui cara6térifoit
plutôt un enterrement qu'un triomphe &amp; a désorienté sur le véritable
objet de leur prélence. Après bien des recherches , on a appris que
c'étoit la famille de celui qui avoit mérité le prix de vertu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il s'est répandu en même temps dans l'assemblée que M. le comte d'Artois
étoit l'auteur du prix.</p>
<p><pb/></p>
<p>cette matiere. Il prétend que la feule façon de former les jeunes gens à
la rhétorique , c'est de leur lire quelque morceau d'un livre classique
en ce genre , &amp; de les obliger ensuite de rendre ce morceau, de mémoire,
d ms une autre langue. A cette discussion assez seche, il a fait
succéder un mouvement oratoire , où se faisant l'objedion tant de fois
répétée : A quoi sert L'Eloquence dans un Etat Monarchique, visant même
au despotisme ?</p>
<p>ly Août. Comme madame de la Motte joue un grand rôle dans l'aventure du
collier , l'on s'en entretient beaucoup , &amp; son histoire d'ailleurs</p>
<p><pb/></p>
<p>frnguliere. Elle est valais en son nom, &amp;: defeend de cette m ai son de
France par un bâtard de Henri II. Elle étoit dans la plus grande misere
&amp; demandoit l'aumône, Elle intértlfa madame de Boulainvillers, la femme
du prévôt de- Paris.</p>
<p>Un joaillier a déposé que peut-être unmoi's' avant la cataftrcphe du
cardinal, elle étoit venue i lui proposer d'acheter des diamants ,
qu'elle dit î lui avoir été donnés en piéfent par un Américain, i auquel
elle avoit rendu des services importants.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de La Motte n'a point été arrêté.</p>
<p>L'objet de leur travail est d'augmenter la valeur du bled moucheté dans
le commerce, &amp; d'en préparer un pain de bonne qualité.</p>
<p>z8 Août. Il raffe pour confiant qu'hier les trois ministres, c'est-àdire,
 MM. le baron.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>eux dans l'ouvrage proscrit. On conçoit que cette phrase concerne
messieurs les directeurs de la caisse d'escompte.</p>
<p>Du reste, quoique M. le comte de Mirabeau Toit nommé en routes lettres
dans l'arrêt du conseil, &amp; reconnu pour l'auteur de l'écrit, rien de
direct contre lui, &amp; il y est ménagé avec le plus grand loin. Ce qui
confirme de plus en plus l'affection dont l'honore le miniltre des
finances.</p>
<p>31 Août. Extrait d'une lettre de Lille, du 17 août 1785 Ct M. Blanchard,
que nous avons eu le bonheur de poiîéder ici, nous a d'abord amusés avec
diverses épreuves d'une machine qu'il appelle parachute, avec laquelle
un corp s lancé d'en haut, tombe très-doucement &amp; sans éprouver ni
contusion, ni commotion , ni froissement. M. le prince de Robecq,
commandant de la province , lui a fait l'honneur d'y assister une fois,
&amp; a été très - (acis^ût de cette invention.</p>
<p><pb/></p>
<p>13e la ville. Dans le cours de ron ascensîon &gt; : M. Blanchard lâcha de
nouveau Ton parachute , af- quel étoit attaché un chien qui descendit
sans fc faire aucun mal. On apperçut le ballon pendant trois quarts -
d'heure suivant la direction du vent, &amp; l'on ne fait encore où il est
allé. »</p>
<p>Il a pratiqué , fui vant la méthode des piqûres, sur les deux bras du
prince, l'insertion du levain variolique pris sur les boutons varioleux
&amp; en pleine fappuration d'un enfant de deux ans &amp; demi. M. de Lassone,
premier médecin du Roi &amp; de la Reine , M. Brunyer, médecin des enfants
de France &amp; l'inoculateur, avoient eu ordre d'examiner &amp; de constater
d'avance l'état actut.1 de l'enfant , dont ils ont été satisfaits. Ils
ont pareillement reconnu &amp; certifié la bonne fanté fin pere &amp; de la
mere, dont les mœurs régulières &amp; la bonne conduite ont été aussi
attestées de la maniere la plus authentique par M. de Crosne, lieutenant-</p>
<p><pb/></p>
<p>général de police, qui avoit été chargé de cet eramen particulier.</p>
<p>Par la levée du scellé on a découvert que ce billet portoit de brûler
les papiers contenus au carton N". G. Ce que l'abbé Georgel a avoué
avoir fait, &amp; sur les reproches du ministre il lui a répondu avec
fermeté : « Monsieur, le n'ai rempli M que mon devoir, comme vous envers
le Roi, « lorsque S. M. vous donne des ordres. n M. de jouffroy
réprimandé de son côté d'avoir laisse écrire le cardinal, a répondu que
ses ordres ne lui preferivoient pas de l'en empêcher ; que d'ailleurs il
avoit été si troublé de l'apofirophe inusitée de M. le baron de
Breteuil: Monsieur , de la part du Roi, suivez - moi, qu'il n'en étoit
pas encore revenu &amp; ne savoit trop ce qu'il faifoir.</p>
<p>En effet, comme cet officier est dérangé &amp; a des dettes, il a avoué
qu'il a craint que l'ordre ne le regardât personnellement.</p>
<p>i septembre. Les di vers arrêts du conseil qu'on vient de publier, dont
l'objet est de donner une</p>
<p><pb/></p>
<p>l'émulation générale. Afin de mieux l'exciter, M. le contrôleur -
général visite successivement les l plus essentielles de cette capitale.</p>
<p>Le même jour, après avoir été aux prisons de l'hôtel de la Force , M. de
calonne a examiné dans le plus grand détail l'attelier de filature en
foie du sieur Villers, ainsi que la maison d'association , dont l'objet
est de perfectionner les gazes.</p>
<p>Cette branche capitale de notre commerce a commencé de fleurir en France
fous Henri IV. *</p>
<p><pb/></p>
<p>Imnc les a-prcfentés au Roi , &amp; la Reine a et#-» claré que déformais
elle ne porteroit plus que des gazes françoises.</p>
<p>M. le contrôleur est allé voit encore a Clignancour , chez le sieur
Grancher, les ouvrages qui s'y font en acier poli , &amp; il a reconnu
qu'ils égaloient les plus finis de l'Angleterre, Il en a choisi une épée
qu'il a présentée au Roi. Sa majessé a reçu aussi &amp; porte une épée en
plaqué d'oc de la nouvelle manufacture du sieur Daaty.</p>
<p>Enfin le sieur Argand, véritable inventeur des lampes les plus parfaites
, vient d'obtenir un privilege pour former en France un établissement
dont l'objet efi de procurer une maniere agréable d'éclairer sans la
moindre fumée.</p>
<p>t Septembre. Les arts viennent de perdre le sieur le Roi , horloger du
Roi &amp; penlionnaire de sa majessé, mort le zî août, âgé de soixante-huit
ans , sita du fameux Julien, Il avoit hérité de ses talents Sc soutenu
sa gloire. Il est auteur des montres marines qui lui méritèrent le prix
de l'académie des sciences. Il n'étoit pas simplement artiste ; il avoit
l'esprit cultivé par l'étude des belles - lettres. Il étoit
particuliérement versé dans la physique &amp; l'astronomie ; ce que prouvent
ses Etrennes Chramétriques , qu'il ne faut pas confondre avec les
almanachs, quoiqu'elles en aient la forme.</p>
<p><pb/></p>
<p>sans doute le plus bel éloge qu'on puisse en faire.</p>
<p>Ce magistrat, pendant toute son administration , a entretenu dans Paris
la fureté , la tranquillité , la salubrité , l'ordie 6c l'abondance.
Jamais il. n'y eut moins d'assassinats , de vols &amp; de.</p>
<p>désordres.</p>
<p>Paris, qui n'étoit éclairé la nuit que dans les.</p>
<p>Sous lui, les corps- de- garde pour la fureté: publique ont été
multipliés, les marchés ont été agrandis &amp; augmentés. Une nouvelle halle
a été ouverte : on a retrouvé , pour couvrir celle aui bled , un procédé
oublié ou perdu.</p>
<p>Plusîeurs cimetieres ont été transportés hors de la ville : les secours
proposés par la physique &amp; la.</p>
<p>Les vaisseaux de cuivre pour lé transport du; lait , d'un usage st
dangereux , ont été réformés,.</p>
<p>ainsi que les balances de ce métal pour le débit du tabac , du sel &amp; des
fruits. M. le Noir a. sa</p>
<p><pb/></p>
<p>défendre aussi les comptoirs de plomb chez les marchands de vin.</p>
<p>Il feroit sans doute difficile de trouver une administration plus pleine
&amp; plus utilement remplie dans une période de temps aual courte.</p>
<p>3 Septembre. Le prince de Nassau- Saarbruck a ratifié &amp; confirmé le 2.
août , au château de Saarbruck , en présence du prince régnant son pere
» &amp; des princes ses beau-pere &amp; beau - frere foa</p>
<p><pb/></p>
<p>4 Septembre. Une résurrection fort singuliere, est celle du jaloux sans
amour. Cette comédie de M. Tmbert, morte &amp; enterrée en 1781, graces à
Mlle. Contat &amp; aux autres acteurs quoiqu'elle ne foit pas améliorée de
beaucoup a reparu avec une forte de succès , poussé jusqu'a dix
représentations , dont la derniere doit avoir lieu mercredi.</p>
<p>le même jour que M. le Dauphin , &amp; avec les mêmes formalités.</p>
<p>Il a pour titre : Defense des droits du Roi contre les prétentions du
clergé de France sur cette question : Les ecclesiastiques doivent-ils à
s. M. 1&amp; foi &amp; hommage , l'aveu &amp; dénombrement, ou desdéclarations de
temporel pour les biens qu'ils posse4mt dans le royaume?</p>
<p><pb/></p>
<p>- il paroît que le clergé , dans l'espoir de se soustraire aux
impofiticns pour lesquelles on le tourmente depuis long-temps, a pouffé
ses prétentions plus loin , &amp; a soutenu qu'il est exempt de tous droits
&amp; devoirs féodaux envers le Roi, pour les terres titrées &amp; non titrées
dont il jouit.</p>
<p>Enfin il prouve que l'intérêt des ecclésiastiques, celui du Roi, de
l'état &amp; des citoyens , se réunissent aux monuments de la législation &amp;
de l'hifioire, &amp; exigent que les devoirs de la féodalité soient
exactement remplis par les membres du clergé.</p>
<p>5 septembre. Aujourd'hui lundi, un méchaDicien espagnol, se disant
pensionné de la coui d'Espagne &amp; de la société de Barcelone, se pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin il y a eu une dépuration vers M. le contrôleur-général , pour le
prier de vouloir biea venir au secours des banquiers.</p>
<p>La cour auroit désiré que ce fût M. d.Amécouyt:!l&gt; fbn rapporteur) mais
il est de la chambre des vacations &amp; n'auroit pu avoir le temps de faire
une instruction aussi ampie.</p>
<p>Le corps du délit énoncé dans les lettres-patentes , est l'achat d'un
collier de diamants fous</p>
<p><pb/></p>
<p>le nom supposé de la Reine, &amp; l'exhibition dJUD sîgnature prétendue de
S. M.</p>
<p>7 Septembre. Il paslè pour confiant depuis quel que temps que M.
d'Entrecasteaux est mort de: douleur a Lisbonne ; qu'avant il a déclaré
être seul auteur du crime du meurtre de sa femme y &amp; n'avoir aucun
complice. Il a raconté que , pour le commettre, il s'étoit mis
absolument nu , Se s'étoit ensuite plongé dans le puits de sa maison ,
de façon qu'il ne restât sur lui aucune trace.</p>
<p>de fang.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les magistrats de notre ville ont félicité les voyageurs, ont consigné
l'événement dans leurs registres, &amp; après avoir défrayé le fleur
Blanchard doivent lui faire un présent qui , je crois , fera une boîte
d'or aux aimes de la ville, de 1:: valeur de i,z,,o livres , avec une
infeription analogue.</p>
<p>Quant au chevalier de l'Epinard , il est audessus d'une récompense, &amp; ne
veut qu'un témoignage de l'estime &amp; de l'admiration des magifirats.</p>
<p>M. Blanchard va partir pour Francfort , où il est désiré depuis
long-temps, &amp; d'où sans doute il entreprendra un quinzième voyage.</p>
<p>9 Septembre. Comme tout est important dans le grand procès du cardinal,
voici la teneur même des lettres- patentes.</p>
<p>« Louis, &amp;c. ayant été informé que les nommes</p>
<p><pb/></p>
<p>« A ces causes, &amp;c. &amp; attendu que la matière requiert célérité, pour ne
pas laisser perdre les preuves qui pourroient dépérir par le retardement
, nous vous mandons &amp; ordonnons d'informer def.</p>
<p><pb/></p>
<p>chambre assemblée après la rentrée de notre parlement , y être pat vous
statué , ainsi qu'il appartiendra. »</p>
<p>9 septembre. Depuis ce printemps on a repris les travaux de la grande
muraille dont on veut enceindre Paris , &amp; l'on acheté au poids de l'or
les terrains dont on a besoin pour que rien ne retarde cet important
ouvrage. C'est ainsi que M. l'abbé Philippe , conseiller de
grand'chambre &amp; doyen de Saint-Marcel, a vendu en cette derniere qualité
six perches, n,coo liv.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 Septembre. Entre les tableaux du salon exposés cette année , on
distingue une fainte Therese en extase de M. Taillasson. Elle est
applaudie généralement. On veut qu'un plaifaat</p>
<p><pb/></p>
<p>Taillasson ! 6te de ce lieu Ta Therese trop adorable !</p>
<p>Duresse, il est bon d'observer en panant que M. Taillasson est en outre
un homme de lettres, auteur d'un ouvrage intitulé: Danger des regles
dans les arts.</p>
<p>11 Septembre. Par un mandement de l'arche1 vêgue d? Paris, qui permet de
faire des quêtes pour la rédemption des freres captifs dans la régence
d'Alger, on apprend que pour prix de la rançon des trois cents treize
esclaves rachetés, il</p>
<p><pb/></p>
<p>en a coûté 6 0,05 liv. non com pris les frais de la quarantaine , &amp; ceux
des habillements , ainsî que les frais de route pour aller rejoindre
leurs familles: de forte que les deux ordres de la merci &amp; des mathutins
font arriérés pour le rachat aaud de ioo,ooo liv.</p>
<p>Celle dont il s'agit, se voit au Palais - Royal; elle est admirable ,
non - feulement par la finesse &amp; la transparence de la peau dont son
corps est formé, mais par la beauté &amp; la justesse des proportions , la
richesse de l'armure &amp; de la draperie,</p>
<p><pb/></p>
<p>On raconte que ce prélat , jeune encore , étoit devenu amoureux de la
femme d'un cocher de 'M. le comte d'Artois : que les rendez-vous i entre
eux étoient fixés par la femme, qui profi: toit du tem ps où Ion mari
étoit employé par le prince , bien fure que celui - ci ne pourroit les
iurprendre. Cependant tout se découvre j le cocher</p>
<p><pb/></p>
<p>Bien des gens estiment qu'il n'y aura jamais de jugement , qu'on va
faire intervenir la cour de Rome , qui prétendra qu'un cardinal ne peut
être jugé sans son intervention : l'archevêque de Mayence qui , en
qualité de métropolitain dit Strasbourg , voudra en connaître; l'Empire
, qui ne voudra pas non plus tolérer la violation des privilèges</p>
<p><pb/></p>
<p>privileges d'un prince de sa compétence; tout te clergé, qui fera valoir
le droit du moindre clerc de faire appeller le juge ecclésiastique: on
conçoit erredivemeut qu'il fera difficile de concilier tant de
réclamations.</p>
<p>Du reste , le cardinal fait une grande réforme dans sa maison , &amp; se
réduit sur le (impie pied d'un gros bénéficier riche.</p>
<p>13 septembre. Supplément au Journal de Paris, du 22 août 1785. Tel est
le titre d'un pamphlet au rouleau , fort maussadement imprimé
conséquemment &amp; dirigé en très - grande partie &amp; presque en tout contre
M. de calonne. On lui reproche sa dissipation du trésor de l'état, ses
gratifications désordonnées, &amp; sur-tour sa confiance au sieur Panchault
, d'une réputation si équivoque ou plutôt si mauvaise. En un mot , c'eit
une récapitulation de tous les faits &amp; gestes du ministre des finances,
présentée fous le jour le plus défavorable. Des abus vrais , beaucoup de
calomnies vrailemblablement &amp; de mauvaises phifanreries forment
l'essence de cette feuille.</p>
<p>Il paroît que le libelliste en veut aussi au comte de Vergennes très
maltraité pour la coalition qu'il lui reproche avec M. de Calonne.</p>
<p>Enfin, il n'est pas jusques au sieur de Beaumarchais qui figure dans ce
cercle d'infamies , &amp; est représenté comme un des affidés du
contrôleur-général.</p>
<p>14 Septembre. M. le Noir avant de quitter la police , a fait encore un
réglement très-salutaire, en date du 5 août, concernant le voyag e &amp; la
tuerie des bœ.ufs dans Paris. Plufîeurc accidents arrivés , faute de
foins , &amp; u, de -es animaux qui nagueres s'est échappé furieux da</p>
<p><pb/></p>
<p>Le i de ce mois le parlement a homologué l'ordonnance de police.</p>
<p>14 septembre. Depuis deux ou trois mois que M. Barthe est mort, un
anonyme s'est avisé de remuer les cendres &amp; de rendre un compte détaillé
de ses derniers moments , où il affecte de le représenter comme un
philolophe envisageant son tréspas avec sang-froid avec gaieté même,
exerçant tranquillement tous les adtes qu'il exige, disant un mot de
Dieu pour annoncer qu'il croit en [a miséricorde , mais s'en tenant -là
&amp; ne domandant point les sacrements , n'appellant ni confciïfir , ni
prêtre , ne remplissant enfin aucun des dt v'oirs du chrétien ; d'où
l'on devoir conclure assez naturellement que le poëte défunt étoit, Gnon
aihtv , au moins déiste.</p>
<p>L'objet de cette lettre très - bien faite dans fou çnre) mais
très-dangereuse &amp; composée à</p>
<p><pb/></p>
<p>On leur a fait grace de la moitié; car le premier motétoit 1,200 liv.</p>
<p>M. Suardy furieux de cet échec, malgré ses promesses d'empêcher: qu'il
ne se glissès rien déformais dans le journal qui pût attirer quelque
animadversion aux propriétaires, s'est piqué de générosité &amp; a voulu
payer l'amende : ceux-ci ont refusé d'y consentir. Du reile, il s'est
engagé d'avoir une audience de M. le garde-des-sceaux , de discutes la
chose avec lui &amp; de lui faire voir qu'on l'avoit induit en erreur , &amp;
fait exercer une punition in juste en cette circonstance.</p>
<p><pb/></p>
<p>15 Septembre. Le réquisitoire de M. le procureur- général dans le procès
du cardinal, moins connu 1 que les letrres-patentes, n'en mérite que
davantag e 1 d'être confcrvé. Voici comme ce magistrat s'y énonce.
Supplié. disant qu'il a été informé que 1 vers la fin de janvier de la
présente année 1785,1e</p>
<p>cardinal de Rohan feroit venu chez Bohmer, joail- !</p>
<p>lier de la couronne, &amp; Bajfanges, son associé ; rjue ces joailliers lui
auroient montré un grand collier en brillants, comme une collection
unique &amp; rare en ce genre ; ajoutant qu'il avoit été estimé far les
sieurs Dogny &amp; Maillard un million six cents mille li vres.</p>
<p>Que le cardinal avoit répondu qu'il rendroit compte de la conveifation
qu'il venoit d'avoir avec eux, &amp; qu'il se cliargeroit peut-être de
l'acquisition ; que ce n'étoit point pour lui; qu'il étoit perluadé
qu'ils accepteroient avec plaisir les arrangements de l'acquéreur; mais
qu'il ignoroit s'il lui ièroit permis de le nommer.</p>
<p>Que deux jours après, le cardinal feroit venu -</p>
<p><pb/></p>
<p>chez eux , leur annocer que de nouvelles instructions l'autorisoient à
traiter avec eux , fous la récommandation expresse du plus grand secret.</p>
<p>Que lesdits joailliers lui ayant promis le secret, le cardinal leur
auroit communiqué des propositions tant pour le prix que pour les
échéances du paiement j au dessous desquelles proportions ils au*,
roient mis leur acceptation le ig janvier 1785.</p>
<p>Que le cardinal leur auroit assuré que le collier feroit livré dans la
journée &amp; qu'il leur auroit dit en même temps que la reine ne pouvoit
donner des délégations; mais qu'il espéroit qu'il leur feroit tenu
compte des intérêts.</p>
<p>Que le même jour, premier février, dans la soirée, lesdits Bohmer &amp;
Bassanges auroient reçu une lettre du cardinal, écrite de la main &amp;
lignée * de lui, par laquelle il leur auroit mandé que jla Reine lui
auroit fait connoître que ses intentions étoient que les intérêts de ce
qui feroit dû après le premier paiement , leur fussent payés
successivement avec les capitaux jusques au parfait acquittement Que
dans le même mois de février, le cardinal</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; signés de la Reine.</p>
<p>QJe le premier paiement convenu par le marché n'ayant pas été effectué ,
lesdits Bohmer &amp; xajfanjts auroient présente un mémoi re la Reine, pour
obtenir leur paiement; qu'ils n'.;.liw:.&gt;.r\t pas.</p>
<p>A ces causes) &amp;c. Le reste de style.</p>
<p>( i ) On assure que c'est M. it Sainte-James) trÓfbrier-général de la
marine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le bruit court aujourd'hui que ce ministre s'eëf adouci, que
non-seulement il leur accorde des -délais , mais leur fait délivrer des
fonds du trésor -Toyal &amp; prend des valeurs en échange.</p>
<p>16 Septembre. Les avocats de M. le cardinal de HLohan font Mes.
Tronchet, Collet, Target &amp; Debnnieres : mais c'est Me. Target qui a la
plume &amp; c'est lui qui a fait le mémoire d'instruction pour le
rapporteur. Satisfait de son ouvrage , il vient de partir pour ses
vacances.</p>
<p>On nomme Me. Doillot pour l'avocat de ma-dame de la Motte,</p>
<p><pb/></p>
<p>tant membres , un discours où il leur fit part du fait, en prétendant en
même temps que ce renvoi étoit contraire aux privilèges du clergé , aux
loix &amp; maximes du royaume : il demanda &amp;Jue la commission de la
juridiction fût chargée de s'occuper sans délai des recherches
nécessaires pour adresser au trône une réclamation. Son avis fut
unanimement adopté , &amp; l'affmblée a mis tant de diligence dans cette
affaire , que les représentations ont été arrêtées au commencement de la
semaine.</p>
<p>Il a vu aussi la manufacture de moquette &amp; n'en a pas été moins (atisfait.</p>
<p>Madame. Cessez d'être inquiète de notre cher cardinal. Il a fupperté
avec toute !a dignité d'un Rohan le coup incroyable qui l'a frappé. Sa
fanté se soutient dans la prison , dont les ria.</p>
<p><pb/></p>
<p>gueurs font modérées, &amp; Ton ame est en pai;t..</p>
<p>autant que peut l'être celle d'un illustre accule qui prévoit qu'il ne
fera jamais jugé. Mais l'autorité reculant, ne fera - ce pas une
justification ? Le Roi, sur l'avis de Ton conseil, vient de renvoyer
l'affaire au parlement. Les lettres - patentes font enrégistrées. Tout
le procès pourroit bien se réduire-là; car enfin celui d'un simple clerc
ne ,peut être fait qu'avec le juge d'église; un évêque, un cardinal
ont-ils moins d'immunités ? L'histoire de France offre sept cardinaux
accusés par nos Rois , aucun n'a pu être jugé en personne , dAgucjfean
lui-même convient que sur douze exemples, il y en a onze en faveur de
l'église.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne feroit - il pas chaisé comme auteur ? Nous [riom:pherions pleinement
; tous ls intérêts feroient conciliés de profondes vengeances exercées ,
Se Jes ressentiments respectifs satisfaits : madame,, je dis le mot ,
que ce foit le secret de votre .rie.</p>
<p>18 Septembre. L'inoculaticn de M. lé Dauphin ,, ff celle de M. le duc de
Berry font absolument finies. La derniere a toujours été mieux dans les,
effets &amp; plus prompte.</p>
<p>Aujourd'hui que Saint-Cloud a été très- bril.</p>
<p>son appartement. est resté toute l'après-dînée ài sa fenêtre. habillé &amp;
faisant les délices des spectateurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment de Ces franchises, privilèges &amp; de n'en riera perdre.</p>
<p>MESSEIGNEURS &amp; MESSIEURS.</p>
<p>"IL n'y a personne parmi nous qui ignore le malheur qu'a eu M. le
cardinal de Rohan d'encourir la disgrace du Roi. Nous devons sans doute
craindre qu'il ne fait bien coupable, puisque sa majesté a cru devoir le
faire arrêter avec éclat j) s'assure: de sa personne &amp; de ses papiers.</p>
<p>.uNous professons 8c, nous enseignons que la</p>
<p><pb/></p>
<p>» J'ai donc l'honneur de vous proposer de charger la commijfton de la
jurisdiction, de faire sur cette importante matiere les recherches &amp; les
réflexions les plus capables de diriger la conduite fage, mesurée , mais
énergique, que nous devons tenir dans cette occurrence difficile. »</p>
<p>19 septembre. Extrait d'une lettre de Bordeaux f du 7 septembre. On
vient de représenter sur notre théâtre un opéra , dans lequel on trouve
les vers suivants, qui ne font pas les moins lyriques de ce moderne
chef- d'œuvre.</p>
<p>Les plus chauds jours Virent naître nos plus chaudes amours ; Les tiedes
jours Virent s'attiédir nos amours ; Et les froids jours Virent terminer
nos amours.</p>
<p><pb/></p>
<p>if septembre. On allure que les marchandise.</p>
<p>qu'on importolt d'Angleterre en France , ont été évaluées annuellement à
5 millions, &amp; celles que l'Angleterre tiroir de France, n'étoient pas de
la valeur de dix millions. Ce calcul prouve la sagesse des nouvelles dé
fenfcs.</p>
<p>In ctdcm Jufiitix, Regnante ac jubente , benttiantijjimo Rege )</p>
<p>LUDOVICO XVI Nobilius reftal/ratam Anno Domini</p>
<p>Hic Augujia Themis rejtrans Oracula Iegum 3 Moribus im'igiltlt) Vitamqui
ac Jura tuitur.</p>
<p>Autre :</p>
<p>Hic Themis altafedens , gladioque ac lance tremenda Vint Legum &amp; Mores
jiabilÍt, Civisque jalutem.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ii Septembre. Le speCtacle du marcheur sur.</p>
<p>ii Septembre. Le sieur Gardel a répondu aux reproches de madame
Dauberval, par une lettre du i septembre , inférée au mercure du 17; W
pourroit avoir raison au fond ; mais il faut avouer que sa défense est
très - plate , &amp; n'approche pas de la légere &amp; piquante ironie de la
danseuse.</p>
<p>Ayant appris en effet par quelques confrères séditieux , qu'avant
l'engagement particulier d,: M. d'Eprémesnil il en existoit un autre de
la part</p>
<p><pb/></p>
<p>tI,do¿h¡u avec les douze premiers éleves, jfaslequel il avoit consenti à
l'entiere publicité de sa.</p>
<p>doctrine, dès que cent souscripteurs auroient dé.</p>
<p>posé entre Tes mains une Comme de 100 louis chacun. Le magistrat a mandé
l'ancien caissier du docteur, qu'on croit être le sieur Kornmann , &amp; sur
le compte aussi infidele qu'exagéré de ce traître, il a jugé que le
fondateur de la société étoit, anez riche , que sa vente faite au public
de son secret pour une somme convenue étoit confommce.</p>
<p>la Jette iebelle, en prouvant que le prétendu engagement qu'on lui
oppose , n'a jamais été qu'en projet, n'a jamais été avoué ni figné de,
lui.</p>
<p>Il faut convenir que cette lettre très - bien fàite , fage, modérée,
mais énergique, si elle est exacte dans ses détails, doit confondre &amp;
couvrir de confusion M. d'Eprémesnil.</p>
<p>14 septembre. Outre les représentations du, clergé, en forme de mémoire,
qu'on dit long: &amp; rempli d'une foule de citations toutes trèsfortes à
l'appui de ses prétentions pour revendiquer le procès du cardinal de
Rehan, ce corps a écrit une lettre au Roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le président de l'afiernblée avec le cérémonial ordinaiie tft allé
dimanche pour recevoir la iéponfe de sa majesté, dont voici les paroles
sacramentales : « Je me ferai rendre compte du mémoire que »3
l'assemblée du clerge m'a présente. Je mis satis» fait des fentimencs
qu'elle m'exprime dans la » lettre qu'elle m'a adressée.</p>
<p><pb/></p>
<p>En outre cette pendule marq ue la date des icurs7 de chaque mois par une
troisieme aiguille, qui n'acheve (a révolution qu'au bout de l'an sur
une; circor serence div isée en 365 parties égales. Quant au jour
intercalaire, l'auteur a ingénieusement surmonté la difficulté par le
moyen d'un ressort, qui, sàns y mettre la main, retarde l'aiguille a
d'un jour tous les 4 ans , le 19 février.</p>
<p>Peut-être que toute cette méchanique n'tft pas une merveille, peut être
les le Roi , les le Pame, les Bertoux en riroient- ils; mais un rustre
imaginer un mécanisme aussi composé &amp; ausS exact, certes, c'est étonnant! j</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sanctuaire de la justice , les témoignages du sa voir &amp; de la vertu de
M. Mesmer.</p>
<p>Au rtfte , M. Mesmer aime trop l'humaniu pour vouloir tenir sa dodkûne
ignorée: plus dt cinq çents élevss , donc peut- être quatre cent:
inftraits gratuitement , atteitent &amp; ion définté ressement &amp; Ton zele
pour le bien public ; i s'honore en outre d'être le fondateur de doua
écoles dans les provinces : assurément ce n'est pa: vouloir conserver sa
lumiere secrete ; mais il st réièrve la liberté de la répandre , ou ,
comme &amp; sur qui bon lui semblera s s'il a réfuté du gou.</p>
<p>vernement 30,000 li vres de rentes , c'est qu'i.</p>
<p>désiroit qu'elles fussent une récompense, &amp; non pas le prix d'un marché.</p>
<p>coup aux dépens des deux champions.</p>
<p>Province de Narbonne. L'archevêque .de Nar bonne , l'évêque de
Montpellier ; l'abbé Dilloar Se l'abbé de Grainville,</p>
<p><pb/></p>
<p>Province de Toulouse. L'archevêque de Totiouse, l'évêque de Lavaurr les
abbés de Saintrare ( le bâtard de M. le duc d'Orléans ) &amp; de -omenie.</p>
<p>Province de Rheims. L'archevêque de Rheims, 'évêllue de Noyon : les
abbés Bourlier &amp; d'Efonches.</p>
<p>Province d'Aix. L'archevêque d'Aix , l'évêque le Fréjus : les abbés de
Clugny, de ThenifTey sc de Messey.</p>
<p>Province de vienne. L'archevêque de Vienne, l'cvêque de Grenoble: les
abbés de Sieyes &amp; de Caftellar.</p>
<p>Province de Tours. L'archevêque de Tours , l'évêque de Saint-Malo : les
abbés de Bovet &amp; de Grand Clos-Meslé.</p>
<p>Province d'Arles. L'archevêque d'Arles , l'évêque de Toulon : les abbés
de Foucauld &amp; de Grimaldi.</p>
<p>Province de Bordeaux. L'archevêque de Bordeaux , l'évêque de la Rochelle
: les abbés d'Andrezel &amp; le Gay.</p>
<p>Province d'Auch. L'archevêque d'Auch , l'evêque d'Acqs : les abbés
d'Ormont &amp; de Montpeyroux.</p>
<p>Province de Paris. L'évêque d'Orléans , le coadjuteur d'Orléans,
l'évéque de Meaux : les abbés ,de Pontevez &amp; d'Agoult.</p>
<p>Provinces d'Embrun. L'évêque de Grafre l'évêque de Digue : les abbés de
la Salle &amp; de Tartonne.</p>
<p>Province de Bourges. Les évêques de Limoges &amp; de Saint Flours: les abbés
de la Myre Mory , &amp; de Pradel.</p>
<p>Province de Sens. Les évêques de Troies &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>de Nevers: les abbés de Barrai &amp; de Chatnbertrand.</p>
<p>Province de Rouen. Les évêques d'Evreux &amp; d'Avranches : les abbés de
Narbonne &amp; de Pana t.</p>
<p>Province d'Albi. Les évêques de Vabres &amp; de Rodez : les abbés de
Bintinay &amp; de LuillierRouvenac.</p>
<p>Province de Lyon. Les évêques de Langres &amp; de Dijon : les abbés de
Montazet &amp; d'Anstrade.</p>
<p>Les anciens agents - généraux. Les abbés de.</p>
<p>Talleyraiid-Perigord &amp; de Boisgelin.</p>
<p>Les nouveaux agents - généraux. Les abbés de' Barrai &amp; de Montesquiou.</p>
<p>16 septembre. Le Renelsgh plaît beaucoup à</p>
<p><pb/></p>
<p>En 1674, Louis XIV , sur les plaintes des ecclésiastiques &amp; bénéficiers
du royaume de la persécution qu'ils éprouvoient de la part des officitrs
chafgés du recouvrement des droits du Roi, &amp;c. rendit une déclaration le
29 décembre 1674, qui ordonna que les archevêques , évêques, &amp;c.
fourniroient des déclarations de tout le temporel de leurs bénéfices , &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>reveus en T7L5 , provoqua une nouvelle déclaration du zo novemhre 1715,
qui manifesta de plus fort les volontés du gouvernement. Elles ne furent
pas mieux remplies. La patience du législateur n'étoit pas épuisée ; le
clergé obtint un premier arrêt qui le dispensoit de l'exécution pour
cinq années, &amp; cet arrêt s'est renouvelle de cinq ans en cinq ans
jusques en 1775.</p>
<p>Sa majesté par un excès de condescendance, a; nommé des commiiTaires à
l'effet d'examiner les représentations &amp; les proportions que le clergé
.croiroit devoir lui faire.</p>
<p>17 Septembre. L'affaire de M. de Maupeou, au sujet de son prétendu tapt
qui avoit causé une grande rumeur, .ne fait plus de sensation , parce que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ict résultat des opérations de la commission , ea leur communiquant les
différents mémoires produits respectivement dans la discussîon de cette
affaire.</p>
<p>Après quoi viennent ces mémoires au nombre de trois pour le clergé ,
entremêlés des deux réponses du domaine aux deux premiers.</p>
<p>I:inCpedeur du domaine regarde ce droit comme établi, inconte stable ,
inaliénable &amp; les délais multipliés accordés par les souverâins , comme
autant de grâces , bien loin qu'ils soient une jufiice.</p>
<p>x8 Septembre. Depuis près de trois mois qu'est mort le prince Eugene de
Savoie , frere de madame la princefre de Lamballe, connu en France fous
le nom de comte de ville - franche , on étoic surpris qu'il n'eût pas
été question de son deuil.</p>
<p>Tout cela est d'autant plus étonnant &amp; plus arrêté, qu'en général la
cour ne confond jamais lès deu ils.</p>
<p>ï,§ Septembre. Le ministere après s'être occup a</p>
<p><pb/></p>
<p>de ce qui concerne les academies ; embrasse aujourd'hui tous les auteurs
en général; on annonce un arrêt du conseil rendu le 3 septembre »
concernant les traitements, pensions &amp; gratifications , attribués ou qui
feront destinés aux savants &amp; gens de lettres, &amp; l'exécution des
différents travaux littéraires , ordonnes par sa majesté &amp; par les Rois
ses prédécesseurs. Il faut espérer que cette attention fera cesser enfin
tous les murmures de ces satiriques inquiets , se plaignant qu'on
néglige les gens de lettres, qu'on n'en fait aucun cas, qu'on les oublie
, qu'on les laide languit dans la misere.</p>
<p><pb/></p>
<p>On pourra faire aussi des demandes dans chaque département pour des
places ou projets littéraires nouveaux , &amp; les mémoires en feront
envoyés au contrôleur - général, qui mettra le tout fous : les yeux de
sa majeHé, &amp; d'après cette réunion , le Roi fixera tous les ans dans son
conseil la ?</p>
<p>somme totale qui fera destinée, tant pour lesdits travaux littéraires ,
que pour les graces qu'il voudra bien accorder aux talents les plus
disticgués.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 septembre. Extrait d'une lettre de Besançon "!</p>
<p>du io septembre L'affaire des avocats dont vous vous informez , est plus
brouillée que jamais. Ils ne se font point répandus dans les bailliages
&amp; expatriés luivant le premier projet. Comme il y en a plusieurs de
riches , &amp; que tous ont quelque revenu , on a fait feulement une bourse
commune pour venir au secours .de ceux qui font chargés de famille.</p>
<p>Dans cette assemblée un avocat ouvrit l'avis de renrrer; mais , comme
Me. Murguet est la pierre d'achoppement, &amp; que l'on ne veut point
fraterniser absolument avec lui, il dit que deux nouveaux griefs
suffisants pour la radiation étant farvenus depuis, l'ordre pourroit
s'en prévaloir pour le rayer de nouveau , &amp; qu'il falloit espérer que le
parlement cette fois convaincu de son tort, ne loutien iroit plus ce
mauvais sujet. Cependant dans la crainte de quelques membres turbulants
de la compagnie qui pourroient trouver mauvais ce retentum, il fut
convenu qu'on n'en parleroit pas au premier président. Me. Monnot lui
dit donc que l'ordre étoit convenu de rentrer purement &amp; Amplement. A
l'instant M. de Grosbois enchanté</p>
<p><pb/></p>
<p>i OBobre 178). Il paroît depuis le mois d'avril dernier un ouvrage
périodique nouveau, intitulé : Variétés Littéraires &amp; Historiques : il
est très-médiocre &amp; se vendoit fort mal. L'auteur qu'on croit être M. de
Bastide) a imaginé pour lui donner du véhicule, d'ouvrir une autre
souscription en faveur des captifs &amp; de profiter de la chaleur du.</p>
<p>1 Octobre. Le cours des chines recommence a</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils se voyoient arracher M. Thomas avec d'autant plus de peine , que
c'étoit une conquête, &amp; qu'il avoit débuté en attaquant leur chef par
des léflexions philosophiques &amp; littéraires sur la Boëme de la religion
naturelle de VQltaire. Ll.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il en foit, le 10 de ce mois, on a fait célébrer pour le défunt
dans l'église de la paroisse d'Oullins un service [olemnd, où l'académie
de Lyon a affilié en corps , avec les personnes les plus distinguées &amp;:
les plus notables , &amp; même les philosophes qui ont été forcés de s'y
rendre : ils en font encore la grimace.</p>
<p>2. OBobre. Il vient de mourir un avocat honoraire aux conseils du Roi,
nommé Combault, gé d'environ quatre-vingt-cinq ans. C'est un éleve de
Rollm, un ami &amp; un émule de Coffin.</p>
<p>On apprend qu'il avoit composé en société avec lai plusieurs des hymnes
que l'église chante, &amp; dont on attribue toute la gloire au premier.</p>
<p>Le trait le plus intéressant de la vie de ce jurisconsulte , c'est
l'étude qu'il fit de la langue basque pour déchiffrer des titres
extrêmement veux dans une affiire de très- grande importance dont il
étoit chargé , &amp; dont les précédents défenseurs, faute de les entendre,
n'avoient pu se servir. Il donna la traduction de ces pieces négligées &amp;
elles furent viftorieufes.</p>
<p>i oéfobre. On étoit bien surpris de voir M. le Coulteux de lu Novaye
garder le silence &amp; rester sans réponse aux inculpations graves de la
lettre du comte de Mirabeau. Il transpire enfin au-</p>
<p><pb/></p>
<p>3 Octobre. Depuis 1757 la faculté de théologie avoir été privée du droit
de chai Gr Ton fyndie.</p>
<p>4 Qètobre, La ville ne perd point de vue le projet de la démolition des
maisons sur les ponts Notre-Dame &amp; au Change. En conséquence le 3Ij da
mois dernier elle a. rendu un règlement</p>
<p><pb/></p>
<p>4 octobre. Voici la lettre des évêques au Roi t, telle qu'ils la
répandent manuscrite.</p>
<p>M Vous régnez, SIRE) sur les princes &amp; pairs de votre royaume , sur les
gentilshommes , sur les magistrats de vos cours souveraines. Tous font
cg 1lclLt. nt vos sujets) tous font vos justiciables i luts causes
cependant ne font pas instruites, leurs personnes ne font pas jugées
comme celles des autres, citoyens.</p>
<p>Les clercs ont des juges indiqués par la loi, ki ordonnances ont réglé
les diverses procédures.</p>
<p><pb/></p>
<p>M Nous rendrons cette contradiction plus sensïhIe, en l'appliquant aux
circonstances actuelles: qu'un ecclésiastique soit impliqué dans
l'affaire qui s'instruit fous nos yeux au parlement de Paris, il aura
incontetfablement le droit de réclamer (on juge naturel , tandis que son
supérieur dans l'ordre de la hiérarchie ne participeroit en rien aux
prérogatives de Con o'dre.</p>
<p>M Plus nous réflcch issons sur la nature &amp; l'effet de ce privilege,
moins nous appercevons en quoi il pourroit alarmer la puissance royale.
11 seroit iojufte de lui supposer pour fondement des erreurs</p>
<p><pb/></p>
<p>qut l'église de France a toujours combattues.</p>
<p>Celui de l'immunité personnelle dans les jugements accordés aux évêques
s'est trouvé conforme aux mœurs des premiers François. Ils vouloient que
tout accusé fût jugé par ses pairs. L'approbation &amp; l'authenticité qu'il
a reçues fous les deux premières races de nos Rois l'ont associé au
droit public de la nation , &amp; si dans des temps postérieurs il a paru
quelquefois défiguré , ou obscurci par des prétentions que l'église
gallicane n'a jamais partagées , renfermé dans ses justes bornes par des
évêques françois , pontifes aussi zélés que sujets fldeles, il subsiste
dans son intégrité , ainsi que dans sa pureté : il n'offre donc rien
dans son principe qui puisse blesser la puissance des princes , puisque
nous reconnoissons qu'il est émané d'elle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>point la réponse de S. M. glui vraisemblablement n'aura rien décidé , &amp;
n'aura été que dilatoire.</p>
<p>On ne doute pas que les agents - généraux ne soient chargés de suivre
cette affaire pendant la suspension de l'assemblée, prorogée jusqu'au
commencement de juillet 1786.</p>
<p><pb/></p>
<p>mécontents , le prince des Deux - Ponts avoit eu ! la - bonté de le
prendre, dans sa voiture &amp; de l'emmener.</p>
<p>Heureusement cet aéronaute ne marche point sans sa voiture: il a apporté
un ballon avec lui, celui de, Lille ou de Calais, n'importe, &amp; a déclaré
que. ce ballon feroit en état de servir kiCÊiTammeiït.</p>
<p><pb/></p>
<p>ADDITIONS.</p>
<p>ANNÉE MDCCLXXIV.</p>
<p>8 Novembre. On ne doure pas que les écrits sur les affaires du parlement
ne reprennent au- .j.</p>
<p>jourd'hui plus librement hur cours. Il en paroîc un nouveau intitulé :
Lettre du sieur sorhouet: ", nu sieur de Maupeou. Ce titre sembleroit
an- noncer une fuite de la Correspondance j mais J'auteur n'ell:
certainement pas le même , il n'a 9 ni la plume, ni le génie de son
prédécesseur ¡:¡ Dans cette épître datée des bords du StyX" le.</p>
<p>Septembre 1774 , on suppose que l'ombre du i défunt voir arriver celle
du iieur Abbé petit de Bel- * Launay, un de ses confreres du
grand-conseil, &lt; mort depuis la disgrace du chanctlier. Il se lie 4</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mémoire même de Monsieur, intitulé Mes Idées, y est travesti &amp;
attribué aux évêques; ce qui: efl une abCurdité. On ne voit pour but
principal dans ce pamphlet qu'un dessein formé de ramener sur la feene
des personnages du nouveau tribunal ).</p>
<p>en entretienne le public.</p>
<p>11 Novembre. Il est arrivé d'Angleterre un..</p>
<p>cinquième volume des efforts de la liberté &amp; du.</p>
<p>patriotisme contre le despotisme du sieur de Maupeout thewceher de France.</p>
<p>Il contient 1° l'Avocat national , ou lettre d'un patriote au sieur
Bouquet , dans laquelle on défend la vérité , les loix &amp; la patrie
contre le systême qu'il a publié dans un ouvrage intitulé.</p>
<p>Lettres provinciales, &amp;c. Cette lettre est datée de Paris, du premier
janvier 1774.</p>
<p>1°. Lettre» M. le comte de ***-, ancien capi-</p>
<p><pb/></p>
<p>faine au régiment de *** , sur l'obéiffanee qui, les militaires doivent
aux commandements du princes, eu date du 15 avril 1774.</p>
<p>- 30. Le manifeste aUx Normands.</p>
<p>4°. Le manifeste aux Bretons.</p>
<p>On connoît ces deux derniers ouvrages : les : autres méritent un détail
particu lier.</p>
<p>11 Novembre. Les comédiens italiens, après avoir beauc up varié sur le
titre de leur pièce</p>
<p><pb/></p>
<p>3 ° Que le lieur Bouquet déshonore &amp; démembre la royauté , en la
partageant entre le Roi &amp; le chancelier , en le mettant au-ddfllS dit
Dauphin &amp; de tcus les sujets , en accumulanc sur sa tête toutes les
dignités de la couronne, en voulant que le Roi ne juge pas , mais
confirme seulement les jugements du chancelier , qui est la principale
source des loix ; que celui -ci enfin tienne sa prééminence de la même
loi fondamentale qui rend la petfonne du législateur [acrée.</p>
<p>Le dissertateur réfute son adversaire sur tous ces points ; il démontre
les dangers de cette derniere partie du systême, dans laquelle monsieur
de Mt:upeolt se complaifoit le plus, en ce qu'on s'y mettoit au-dessus
des loix, qu'on ne se ren.</p>
<p>doit justiciable de personne, &amp; qu'au cas où le regne des loix
reparoissant, on voudrcit lui faire Con procès , comme au chancelier
Poyet , on lui prépioit ainû de loin une défense, on embrouiiloit</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est le réfamé de cet ouvrage , excellent clair, méthoiique, bien
écrit &amp; respirant par-tou le refpeét pour la majesté royale, &amp;
unzelearden pour la défense des droits de la nation.</p>
<p>17 Novembre. La lettre sur l'obéissance que les.: militaires doivent aux
commandements du prince , traite cette matiere délicate d'après les
notions établies sur le bon sens , sur le droit naturel &amp; sur le
sentiment intime de la conscience.</p>
<p>Il s'enfuir des principes de l'auteur , qu'il est des bornes que le
pouvoir royal ne sauroit franchir ; que c'est une obligation rigoureuse
pour tous les ordres de citoyens de refuser d'exécuter ies commandements
évidemment illégaux: mais.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce rôle , dit-il, convient parfaitement aux 'Bltftard, aux FleJTeLLes;
mais pourroit - on préfumer que les Gutgnard de Saint-Priefl, les l'ayct
de Marcheva i sussent leurs complices ? Il est également fâché de
rencontrer dans la lifte des officiersg énéraux qui ont été les valets
du sieur de Maupeou, parmi les noms des Fitz.. - James, des Ric helieu,
des de Lorges , ceux des comte de La Marche, des d'Armentieres, des
d'Harcourt, des Rochechouart , des Glermcnt • Tonnere , des pe- rigord,
des la Tour - Dupin , des RuffiJ.</p>
<p><pb/></p>
<p>; des anciens. On dit qu'en cela il a mieux ,, servi nos intérêts que
ceux de sa couronne, ,, dont il révele trop les chimériques préten„ ti
ons. „</p>
<p>OnafTure, ce qui est assez vraisemblable, que cette tirade a offensé M.
d'^randa ; qu'il s'en est plaint, &amp; que la brochure , quoique déji
clanlestine , est devenue encore plus rare.</p>
<p>zi Nsvembre. L'opéra cr A%.olan , tiré d'un conte de M. de Voltxire ,
retardé par le défaut de mémoire des a&amp;eurs , doit enfin s'exécuter demain.</p>
<p>Quoi qu'il en foit , M. de Guines dans ce mémoire ne se contente pas de
faire tomber l'imputation atroce du sieur Tort, en la niant sans aucun
risque, puifqu'cHe n'a d'autre appui que l'assertion de l'accusateur ,
répetée par ses</p>
<p><pb/></p>
<p>témoins d'après lui seul &amp; sur sa bonne foi; mais il entreprend de
prouver que l'accusation ert: fausse &amp; qu'elle ne peut être vraie. Il
divite sa défense en trois parties.</p>
<p>Dans la premiere , il expose l'état aéluel du procès.</p>
<p>Dans la fécondé , il établit la réfutation des calomnies du iieur Tort.</p>
<p>Dans la troisieme , il renferme la preuve des délits des sieurs Tort,
Roger &amp; DeLpech.</p>
<p>17 Novembre On va couper une très. grande partie du parc de Verfailks ,
dont le plus grand nombre des arbres (ont couronnés , &amp; il fera replanté
de nouveaux. Cette dethllétion inévitable afflige les amateurs de
l'antique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le comité a duré trois heures &amp; demie: M. le Tomte d'Herouville a fait
le rapport de l'objet de la difeuflion : on ignore la décision du Roi ;
mais</p>
<p><pb/></p>
<p>maïs rordonnance qui doit être incessamment imprimée &amp; publiée la fera
connoître.</p>
<p>jo Novembre.</p>
<p>Entrez dans les raisons. mon coufin, Qui me font le détruire : Ce font
tous des fripons. mon cousin » Qui ne savent pas lire.. mon coufin ;
Voilà, &amp;c.</p>
<p>De ce corps avoir foin. mon coufin , Sera charité pure.</p>
<p>Desirat , Bilheux, Gin. mon coufm, Feront trisse figure ; Sans honneur &amp;
sans pain. mon coufin « La cruelle aventure. mon coufin ; Voilà, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 Décembre. M. le contrôleur-général vient de maniiefter son esprit
d'équité, au préjudice même des droits de sa place. Il a écrit aux
fermiersgénéraux que son intention étoit que les membres</p>
<p>( 1 )' M. de Nicolaï, ci- devant colonel de dragons,</p>
<p><pb/></p>
<p>de leur compagnie sussent tirés du nombre des travailbus, &amp; que la
fortune dans cet état devînt, comme dans les autres. la récompense du
mérite.</p>
<p>En conséquence il a commencé par donner une adjonction au sieur Sanlo ,
directeur de correspondances pour la partie des domaines , &amp; un des
grands coopérateurs de la ferme. D'ailleurs cette partie des domaines
est très - belle. Elle exige nécessairement beaucoup de connoissances
sur - tout du régime féodal , &amp; il n'est pas d'homme infc trait des
grands principes de cette doarine capab!e de remonter aux sources, qui
ne fût, fous cet aspect:, un membre très - idoine de l'académie des
belles - lettres.</p>
<p>6 Décembre. Un accident arrivé dans l'appartement du Roi faniedi
dernier, &amp; le spectaclequ'a eu sa majesté d'un homme tombé d'une échelle
, la tête fracassee , a ému le Roi au point qu'il en a refllnti un petit
accès de fièvre , &amp; n'est point forti de son appartement le dimanche.
Son incommodité n'a point eu de fuites ; on y a pris d'autant plus de
part qu'il manifefle l'excellence de son cœur &amp; caractérise une
sensïbilité vive</p>
<p><pb/></p>
<p>d-ont Ton physique ne sembleroit pas sûsceptible; son humanité le rendra
plus aimé lui-même.</p>
<p>Ce petit recueil contient trois discours: celui en réponse du discours
de M. Seguier, avocat - général, adressé aux avocats ; celui prononcé
par Me. Target, en présentant au ferment cent dixsept avocats ; &amp; enfin
l'exorde de son premier plaidoyer pour le marquis de Senneaerre.</p>
<p><pb/></p>
<p>rniere prîncesse : Madame , lui a répondu la &gt;, duchesse : c'est un
précurseur. „</p>
<p>16 Décembre. Depuis long - temps on forme des projets pour une nouvelle
salle de comédie italienne ; &amp; il n'est point d'extravagance que
n'imagine la cupidité des architedles. On propose au jourd'hui de la
construire dans des marais au haut de la rue Poissonniere ; ce qui
éloigneroit beaucoup trop ce spectacle du centre de Paris.</p>
<p>18 Décembre. La grossesse de madame la com. tesse d'Artois se confirme
de plus en plus. Les</p>
<p><pb/></p>
<p>On dit que M. le comte d'Artois, enchanté de cet heureux événement,
s'est écrié en plaifamant : c, Cela ne pouvoit pas être autrement, c'est
moi „ qui ai rétabli la cour des aides. „</p>
<p>23 Décembre. M. l'avocat - général Seguier , qui devoit porter la parole
dans le procès de la Rosiere , n'a pu le faire que mardi dernier : les
habitants du village de Salency ont gagné contre le seigneur, &amp; le
public a paru fort content de l'arrêt.</p>
<p>thier, gouverneur de cet hôtel. Cet établissement n'a pu le faire sans
diminuer de beaucoup celui de l'imprimerie royale au Louvre , &amp; le
directeur, M. Duperron , a cru devoir communiquer au ministere des
Observations , auxquelles a répliqué M.Betthier. Suivant l'exposé des
deux ri vaux, l'un des deux établissements feroit infiniment plus cher
que l'autre , &amp; chacun, de son côté, prétend être le véritablement
économique.</p>
<p><pb/></p>
<p>faire leur cour, plus de Coixante convives s'étoent présentés pour jouir
de cet honneur ; mais son altelTe ayant déclaré que , conformément aux
intentions du Roi, on ne joueroit point aux jeux de hasard, tous ont
défilé successivement ; il n'est resté chez ce prince que vingt personnes.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANNÉE M. DCC. LXXV.</p>
<p>; O</p>
<p>3 Janvier 1775 - ON apprend que la maladie jl&lt; des bcftiaux qui a désolé
le néarn &amp; successivement * •' la Guinne, gagne du côté de Toulouse,
sans qu'oa puisse détruire ce fléau. Le gouvernement ne cesse f de faire
chercher les moyens d'arrêter une telle contagion, contre laquelle
deviennent nuls tous les foins &amp; toutes les consultations des savants
les , plus experts dans la doctrine vétérinaire. $</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis le ministere de M. Turgot, il est qucftion d'abolit cet usage
vexatoire &amp; de laisser aux bou-</p>
<p>chers la liberté b de vendre comme en tout temps.</p>
<p>Le Roi se réserve d'indemniler cet hôpital du bénésice que lui procuroit
ce privilège. Les prêtres crient a l'impie contre M. Turgot; ils
regardent comme un scandale horrible de voir les étaux chargés de
viandes durant le temps de pénitence; mais il paroît. que leurs clameurs
ne feront point écoutées.</p>
<p>chevalier Gluck , qui doit être rerriis macdi prochain io de ce mois.
Non-seulement on n'en supprime bas les ballets 1 comme on l'avcit
d'abord proposé, mais on les embellit, on les convertit en d'autres plus
agréables &amp; l'on tâche de rendre cette partie accessoire digne du corps
de l'ouvrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>'Le cochon allégorique.</p>
<p>Du corps amovible un de nos présidents, Que, fauf refpeél , Berthier ( i
) on nomme , Dans son hôtel avoit, depuis quatre ans, Petit cochon dont
parfois le bon homme Se recréait, quand travaux importants Avaient
parfois fatigué sa cervelle ; Douce harangue ou gentille oraison Il lui
faisoit : entr'eux sympathie étoit telle Que le goret étoit de la maison
Le grand ami : Berthier, comme son frere , Le fêtoyoit &amp; lui faisoit
grand'chere : Tous les reliefs il lui ponoit.</p>
<p>Partant se drôle profitoit , Etoit gras comme pere &amp; mere.</p>
<p>En animal reconnoissant,</p>
<p>P 1 u</p>
<p>li z) Berthier est le nom de famille de M. de Sauvigny, ; .:</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ami cochon dans l'hôtel bien traité J N'en eût voulu déguerpir de sa vie.</p>
<p>Mais tout prend fin ; tout n'est que vanité.</p>
<p>Dans ce bas monde , &amp; liesse est suivie De repentir &amp; de soucis cuisants.</p>
<p>Témoin Berthier qui pour avoir quatre ans Inamoviblement seul rendu la
juflice , N'a pour lui que la honte &amp;. le désagrément De chercher
nouveau logement ( 2 ) : Il faut du fien qu'il déguerpisse ; Ce qu'il
fait très-doucement.</p>
<p>M ais son cochon pense autrement : Le déloger , est la chose impossible
; Le drôle le croit bonnement, Plus que son maître inamovible ( 3 ).</p>
<p>i4 ( i ) Expressions d'un certain lit de justice, qu'on parodie en cet
èndroit. - -</p>
<p>( ) ) Allusion an mot du chancelier, qui dans l'édit de création du
parlement Maupeou, faisoit dire au Roi que ces nouveaux magistrats
feroient inamovibles 4.</p>
<p>tomme les anciens.</p>
<p><pb/></p>
<p>13 Janvier. Madame de Saint-Sauveur est une des plus jolies femmes de
Paris, qui depuis pluijeurs années plaide en fépa'ation contre son marit
celui - ci est un maître des requêtes, grand économiste , auteur de
quelques brochures &amp; avide de</p>
<p>de Saint-Sauveur vient de répandre un Mémoire , contre la nouvelle
prétention de sa femme. t 13 Janvier Il paroît que ceG décidément la :
ferr aine prochaine que les comédiens françois joueront le drame
d'A'bert premier, ou Adeline.</p>
<p>15 Janvier. Il faut q*:e la méchanceté si adroite du heur de
Beaumarchais-ait été cette fois mises un dé faut, de c^u'il n'ait j&gt;u
obtenir de faire impri-^ f</p>
<p><pb/></p>
<p>1 janvier. On parle beaucoup d'une querelle iurvenue entre madame de
Champbonas , ci devant Mlle. de Langeac &amp; son mari ; on veut que
celui-ci, dans un accès de jaloufte fondée ou non, ait maltraité sa
femme, &amp; l'aie même battue horriblement : en forte que la jeune personne
est retournée chez sa mere &amp; demande séparation. Il auroit été difficile
qu'un mariage de cette espece fût heureux. La femme est très-jolie,
très-coquette &amp; a été élevée avec le plus mauvais exemple. Le mari est
un agréable, un petit-maître, un libertin , qui n'a envisagé qu'une
grosse fortune &amp; un grand crédit: les circonstances ayant changé
tout-à-coup, il a manqué ce double but, &amp; il est furieux de s'être
déshonoré gratuitement par une semblable mésalliance.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>guet l'emporte constamment sur Me. Gerbier, &amp; fait infiuiment mieux
attacher le lecteur.</p>
<p>Au surplus , on feroit fort embarrassé de rerti ire compte de cette
querelle, dont la jalousie semble avoir été le principe secret : on
pourra cependant donner par la fuite un compte plus détaillé de ces
différents écrits, qui causent une grande sensation.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Un jeune monarque , un nouveau Titus qui ne veut signaler son regne
que par des aaes de justice &amp; de bienfaisance, vous a rendus aux vœux de
la patrie.</p>
<p>"Les acclamations de tous les citoyens vous ont porté l'hommage du à
votre hérolime : cet hommage , Messieurs , n'est pas un tribut passeger.</p>
<p>» Qu'il est flatteur pour moi , Messîeurs , après quatre ans de silence
&amp; d'inaftion absolue) de vous présenter , en rentrant dans la lice , une
caure dont la partie &amp; le premier défenseur ( Me. Morine, procureur)
n'ont point été frappl s de la contagion qui en a dégradé tant d'autres.
o 17 Janvier. On annonce une lettre de M. de Voltaire sur l'arrêt du
conseil, qui rend libre le Commerce des grains dans l'intérieur du.
royaume.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est précoce, forte, vigoureuse &amp; sans réplique.</p>
<p>dit un mot en partant pour justifîet les réglemen intérieurs de la
compagnie des avocats aux coi feils, sur lesquels le plaifaat adversaire
s'étend ( s'égaie. Ce dernier point est un des griefs qu'o oppose au
sieur de Beaumarchais pour attaque sa diatribe.</p>
<p>31 Janvier. Les recherches séveres faites contt les distributeurs de la
Lettre de M. l'abbé Ter rai, &amp;c. ont opéré l'emprisonnement de différent
colporteurs, &amp; rendent ce pamphlet très-cher.</p>
<p>31 Janvier. La mort de la mtre du heur Molé !</p>
<p>arrivée la veille du samedi, où l'on devoit joue Albert 1 pour la
premiere fois, ayant paru exi.</p>
<p>che, doit enfin avoir lieu samedi 4 février.</p>
<p>3 Février. On parle d'une nouvelle brochure intitulée : Les deux Regnes.
On n'en connoît encore que l'intitulé, qui promet beaucoup , «'il est
bien rempli.</p>
<p>4. Fevrier. Depuis long temps on se plaint de l'inféction que causent
dans Paris les cimetieres, enrr'autres celui des Innocents, où
vingt-deux paroisses viennent journellement déposer leurs cadavres. Il
est question aujourd'hui serieusement de fermes ce séjour de corruption.
On allure que</p>
<p><pb/></p>
<p>[. le lieatenant- général de police a proposé de clore par provision
pour cinq ans , &amp; d'aviser endant ce temps aux moyens de supprimer
abilament un usage aussi funeste.</p>
<p>10 Février. Samedi dernier 4 février on a rendu compte au conseil des
dépêches du mémoire du sieur de Beaumarchais , dont S. M. s'étoit
téfêrvé la connoissance. M. de la Blache, qui avoit iau moins l'efpcir
de la vengeance en cette partie, ihe s'est vu que foiblement farisfait.
Il a feulement été jugé que le mémoire demeureroit supprimé , 1&amp; qu'il
feroit fait défenles au sieur de Beaumarchais de le faire vendre. Il n'y
a encore rien de</p>
<p><pb/></p>
<p>autant qu'il le voudroit &amp; que l'exigeraient les cirio constances ; mais
il fait l'impossible. Il est toujours tourmenté d'une goutté indolente ,
héréditaire dans sa famille, qui le tient presque depuis qu'il, est
ininiftre : on appelle cette goutte indolente parce qu'elle ne le fait
pas souffrir , mais lui ôtfc l'usage des jambes : il se fait porter à
bras chez le Roi &amp; assiste ainsi au conseil. S. M. a l'humanin de lui
faire donner tous les secours qu'exige for état ; &amp; l'on cite une
circonlhnce où elle a fait asseoir ce miniltre dans Ion propre fauteuil
, IL.</p>
<p>ieul qu'il y ait au conseil.</p>
<p><pb/></p>
<p>~nain , &amp; celui-ci a refusé d'une maniere noble i avec les expressions
de la plus vive ieconnuif- ance le secours de ces étrangers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce M. Dupont étoit celui qui prélidoit au journal des Ephémérides expiré
fous sa plume.</p>
<p>i ç Février. Le (leur Gabriel, premier architede du Roi, donne la
démission de sa place, &amp; sa majesté lui accorde une pen sion de 10,000 liv.</p>
<p>il</p>
<p><pb/></p>
<p>tu Février. Tous les obstacles font levés , &amp; Je Barbier de Séville est
enfin annoncé pour jeudi prochain.</p>
<p><pb/></p>
<p>jourd'hui; elle n'est point encore nommée surin..</p>
<p><pb/></p>
<p>charmante du : son esprit minutieux , craintif &amp; quelquefois despotique
a déplu.</p>
<p>Le discours du premier , interrompu fréquemment , lorsqu'il l'a débité ,
par les plus vifs transports de Fenthouifafme rest un chef - d'oeuvre de
précision , pour l'étendue , la multitude &amp; profon deur d'idées
resserrées dans les bornes étroites d'une éloquence limplc) rapide &amp;
nerveu se.</p>
<p>.16' Février. La Reine, jeune , aimant le plaisir &amp; réfléchissant peu à
la dépense , s'étoit constituée en dette, &amp; a eu besoin de 300,000 liv.</p>
<p>pour les acquitter. Elle a eu recours an contrôleur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>terminée, suivant l'usage, par un grand bat If n'y entrera que les
femmes présentées, mai s on affure que les hommes auront plus de facilité.</p>
<p>f 17 Février. Les gens au fait des formules usîtées dans les arrêts rie
(uppreffinn d'écrits, rendus au conseil, ontoblèrvc que celui concernant
le mémoire du fleur de Beaumarchais en contient une extraordinaire &amp;
déshonoranre en quelque forte ; cette où l'on dit, fait défenses audit
Beaumarchais de récidiver, feus telles peines qu'il appartiend ra.</p>
<p>i Mars 1775. On ne parle point avantageu[e"; ment des fêtes de
Versailles, où les gens de Paris..</p>
<p><pb/></p>
<p>« marqué, qu'elle ne l'emporte &amp; n'obtienne sa surintendance t malgré la
prétention des vraies princesses du fang.</p>
<p><pb/></p>
<p>rot, toute la foire , &amp; les fpe&amp;acles n'en ont pas été meilleurs.</p>
<p>Celui qui a excité le plus la curiosité, ç'a été le Poirier) opéra
comique du sieur Favarrt, mis en musique par le chevalier Gluck. On veut
qu'il n'ait pas eu le succès que son auteur &amp; ses partisans s'en
promettoient.</p>
<p>Fin du vingt - newuÎeme volumei</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
