<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)">Louis Petit de Bachaumont</author>
<title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 5 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)</author>, <title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 5 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>, <date>1780</date>,description :,342 pages
</bibl>
<publisher>A Londres, chez John Adamson. M.DCC.LXXX-M.DCC.LXXXIX</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6531621s</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1780">1780</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>! , La r (:' i :: ( * :;,/ r ¡; ! : t. 10^4</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉMOIRES SECRETS POUR SERVIR A L'HISTOIRE DE LA</p>
<p>REPUBLIQUE DES LETTRES EN FRANCE, DEPUIS MDCCLXII JUSQU'A NOS JOURS;</p>
<p>o U</p>
<p>JOURNAL D'UN OBSERVATEUR,</p>
<p>CONTENANT les nalyfes des Piccti de Théâtre qui ont paru durant cet
intervalle ; les Relations des Assemblée s Littéraires ,* les notices
des Livres nouveaux , clundeflirts , frobibés ; les Pièces fugitives ,
rares ou mnnufcrites, en frofe ou en vers j les Vaudeviiles sur la Cour
; les A yc do tes tf Bons Mots; les Eloges dfS Sa vans, des Artifles,
des Hommes de Lettres wcrts , iewc. &amp;c. £ fc.</p>
<p>TOME CINQUIEME.</p>
<p>, hue pr(;piHS me, vos ordine aditr , Har. L. IL Sat. 3. ys. BI &amp; sz.</p>
<p>A LONDRES, CHEZ JOHN ADAM SON.</p>
<p>1 M, c c c. LXXX</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1 MÉMOIRES SECRETS POUR SERVIR A L'HISTOIRE DE LA RÉPUBLIQUE DES LETTRES
EN FRANCE, DEPUIS MDCCLXII JUSQU'A NOS JOURS.</p>
<p>AN NÉE M. DCC. LXIX.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pere des Orphdins, Modele des riches , Appui des Ùidigens, Çxemple
immortel des jub limes yertus.</p>
<p>1 Novembre 1769. Dieu f:¡ les Hommes a (Euvre TMoloique, mais
raisonnable , par le jDoâeur Oberu : traduit par Jacques Ai11Zon Tel est
le titre d'un volume in-80. de 204 pages, qui repaît en ce moment la
curîosité des Incrédules, En effet cette œuvre prétendue théologique ,
n'ea.</p>
<p>Nyvembre. L'arrangement de la ville au sujet</p>
<p><pb/></p>
<p>le Breton &amp; Trial auroient pu réparer le mauvaia goût qu'on leur reproche.</p>
<p><pb/></p>
<p>sions fâcheuses qu'on lui avoit données contre lui.</p>
<p>Epitaphe, .40. Novembre, On. écrit de Rome qu'on</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Novembre. Assemblée publique de l'Académie Royale des Inscriptions &amp;
Belles-Lettres.</p>
<p>M. le Beau , Secrétaire , a ouvert la séance ci</p>
<p><pb/></p>
<p>déclarant que M. Zavetti , Bibliothécaire de t.</p>
<p>Marc a Venise , avoir remporté le prix remis depuis plusieurs années ,
dont le sujet étoit : Quels furent les noms &amp; les attributs divers de
Saturne fcc de Rhée , chez les différens Peuples de la Greee.</p>
<p>Après cette annonce M. de Guignes a lu une préface servant
d'Introduction au Chou-King, un des livres sacrés des Chinois, qu'il se
propose de: traduire. On connoît la confiance infatigable de ce.</p>
<p>A cette ledure a succédé celle d'un Mémoire, de M. Bouchaud , sur les
différentes fortes de testament qui avoient lieu chez les Romains, avant
la loi des Douze Tables..</p>
<p><pb/></p>
<p>assez étendu : s'il furnageoit , il étoit censé COKvaincu ; s'il
plongeoit au fond , il étoit déclaré innocent. L'Auteur rend raison
pourquoi cette épreuve singuliere se faisoit ainsi, &amp; comment il'
arrivoit que contre les réglés ordinaires le prodiger s'opéroit plutôt
en faveur du Criminel que de' l'Innocent.</p>
<p>La séance a fini par un Mémoire de M. l'Abbé" Éellot sur les Villes
Eleutheres fous la domination; Romaine , &amp;C sur leur différence d'avec
les Villes Autonomes.</p>
<p>Après cette annonce le même Académicien a1 lu l'Eloge de M. de l'lfle,
Astronome mort l'an- née derniere. La vie d'un Savant n'efl autre chore:
d'ordinaire que le récit de ses travaux &amp;: de ses ouvrages : celle de M.
de l'Isle , 'très - remplie , fournissoit au Panégyriste une longue
énumératiorr de cette espece dont il n'a omis aucun détail.</p>
<p>On n'y voit de remarquable que son séjour en Ruffie , qui fixé d'abord a
quatre ans fut prolongé" successivement jusques a 22 ans. Ensorte que
cet Ailronome , presque le Doyen de l'Académie i</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis cette époque , la plus intéressante de la vie du Doétcur , on n'y
trçuve rien de remarquablt</p>
<p><pb/></p>
<p>A cet Eloge a succédé un Mémoire d'Economie rurale de M. Daubenton &amp;
débité par M.</p>
<p>d'Alembert, il roule sur de nouvelles expériences de l'Académicien ,
pour appuyer son Syftêmd concernant le Parquage des bêtes a laine. Il
veut qu'on les parque pendant l'année entiere : tout cé qu'il a tenté à
cet égard a parfaitement réussi. Il propose pour l'hyver un parc
artificiel, composé d'un terrein enclos de deux murs &amp; de deux clayes.</p>
<p>L'utilité de cette façon d'élever les troupeaux de moutons est de former
ces animaux plus ,/igou reux , de procurer a leur toison de meilleures
qualités &amp; de rendre leurs chairs plus délicates &amp; plus faines. Les
inconvéniens font nuls, puis- que toutes choses égales , il meurt moins
de brebis , &amp; même d'agneaux, dans les troupeatix conduits de cette
maniere , que dans ceux régimés suivant l'ancienne routine. M. Daubenton
a fait dissequer prësque tous les agneaux morts dans l'hiver : il n'a
rien trouvé qui indiquât que le nouveau genre de vivre eût occasionné la
perte d'aucun. Du reRe, ce Savant Patriote n'a pas encore perfectionné
son Systême, qu'il ne met en pratique que depuis peu de tems , &amp; il con*.</p>
<p>lateurs enchantés da zele de l' Académicien ont donn é a Ion Mémoire
tous les éloges qu'il méritoiv</p>
<p><pb/></p>
<p>Celui de Chymie , du Sr. Cadet, roulant ssir 1t.</p>
<p>nature &amp;C les qualités de la Bile , n'a pas jproduit la même sensation.</p>
<p>17 Novembre 1769. Un enfant posthume né en Bretagne après le terme
ordinaire , a donné lieu de renouveler en justice la question des
naissances tardives. M. Bouvard , Médecin fameux de la Faculté , a écrit
contre la possibilité du phénomene.</p>
<p>adversaire vient de répandre trois Lettres en date du 1*. Novembre * qui
renversent au gré des con- , noifTeurs tout le triomphe du vainqueur. On
voit avec peine qu'elles soient assaisonnées ou plutôt sUrchargées
d'invectives dignes des athletes littéraires du 1 6e. Siecle. Il est
fâcheux que ce genrede combattre proscrit aujourd'hui du monde poli se
foit encore confervé dans les Ecoles.</p>
<p>18 Novembre. Les comédiens François font dans une grande perplexité sur
leur tranfmigratioc aux Tuilleries , &amp;C sur la construction de leur
nouvelle Salle. Un jeune architeéte, nommé Liégeon , vient de leur
proposer un autre plan ,</p>
<p>deux maisons, qui font presque toutes vuides Se de peu de valeur. Il se
procure tout de fuite un împkcemgat très - commode ; formant une gkçt-</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; la musique , qu'il a consacré au profit de l'Etablissement nouveau. On
ne doute pas que l'assemblée ne foit nombreuse &amp; brillante , &amp;' que les
Grands Seigneurs 6c les gens riches ne déployent" en cette occasion
toute leur magnificence.</p>
<p>19 Novembre. On vient de faire une plaisanterie , inritulée le Credo
d'un amateur du théâtre. Elle roule sur quelques anecdotes , dont il
feut être au tait fcc qui foat très-connues de ceu* -</p>
<p><pb/></p>
<p>i fréquentent les foyers, où cette facétie occanonne surtout beaucoup de
rumeur. Elle porte d'ailleurs sur M. de la Harpe , aujourd'hui compagnon
travaillant fous le Sr. la Combe , Entrepreneur du Mercure ; ce petit
auteur s'est chargé de la partie Littéraire , &amp; principalement de celle
du Théâtre , dont il prononce les jugemens. Voici ce Credo.</p>
<p>» Je crois en Voltaire, le Pere tout-puissant, » le Créateur du Théâtre
&amp; de la Philosophie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>feule dans l'univers qui ait ordonné d'immoler des hommes. Après des
recherches savantes , si le Pentateuque est de Moise , si ce Juif a
existé, &amp;- s'il ne feroit pas le Bacchus de la fable , avec lequel il a
beaucoup de reiremblance ; après un paraUele des événemens de la fable &amp;
de l'ancienne histoire grecque avec ceux de l'histoire juive qu'il veut
n'être qu'un tissu de plagiats continuels, il parle de Jésus, qu'il fait
naître, vivre &amp; mouTir Juif, qui, suivant le critique, n'a jamais voulu
fonder une feae nouvelle, qui n'a été que le pré" texte de
l'établissement du Chriflianifme &amp; jamais l'auteur r dont les disciples
même ont été conflàmment Juifs , &amp; qui n'a été divinisé que depuis.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; plus de vertus, 8&lt; que la meilleure eftla plue ftmple.</p>
<p>24 Novembre. Le Concert annoncé pour m.</p>
<p>tredi dernier a eu. lieu avec beaucoup moins d'af- fluence qu'on ne
comptoit ; il a été exécuté dans une salle des Tuilleries, appelée la
Galerie de taReine. Beaucoup de Virtuoses y ont déployé leur»talens ;
Mrs. Duport &amp; Jason ont joué du violera ÇAGT9RDJJ YIQIQ» a Mite, Feeia
CHAATÉ*.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Allégorie ingénieuse est soutenue par une Mufique analogue , qui fait
autant d'honneur aux taiens de M. de Chabanon qu'aux qualités de son ame
noble &amp;: sensible.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le Due de Chartres a honoré l'assemblée de sa présence.</p>
<p>26 Novembre 1769. Le Livre de l'Essai sur les Préjugés ou de l'influence
des opinions sur les maurs &amp; sur le bonheur des hommes , ouvrage
contenant l'Apologie de la Philosophie , par M. D. D.</p>
<p>est la meilleure preuve qu'on puisse fournir des progrès de la raison
humaine depuis quelques années , &amp; de l'énergie qu'elle a acquise chez
ceux qui ont réfléchi sur les discussions multipliées de la morale &amp; de
la phisique, que des Sages infatigables ne cessent d'agiter &amp;c de répandre.</p>
<p><pb/></p>
<p>toujours entre la Philosophie &amp; la Superstition ; dé refprït
philosophique &amp; de fonlinfluence sur les Lettres &amp; les Arts ; de la
cause des vices &amp; des incertitudes de la Philosophie ; du Scepticisme &amp;
de ses bornes. On prouve que la Philosophie contribue au bonheur de
l'homme , &amp; peut le rendre meilleur.</p>
<p>Quelles font les vraies causes de l'inefficacité de la Philosophie : que
la vraie Morale eSt incompatible avec les préjugés des hommes y èc
qu'enfin la vérité doit triompher tôt ou tard des préjugés 5c des
obstacles qu'on lui oppose.</p>
<p>27 Novembre. La cour &amp; la ville vont voir successivement la nouvelle
salle de l'Opéra , en attendant qu'on y joue. On l'a illuminée déjà
plusieurs fois &amp;: tout récemment pour Madame la Comtesse Dubarri , qui y
a été introduite par M.</p>
<p>le Comte de Saint Florentin. Elle étoit accompagnée de plusieurs
Seigneurs, &amp; cette Dame, ainsi que sa fuite , ont été enchantés de cet
édifice.</p>
<p>28 Novembre. Les camarades d« Mlli Ar-</p>
<p><pb/></p>
<p>29 Novembre. M. de Mairan , cet académicien connu de toute l'Europe
[avante, âgé de 91 ans , s'est trouvé très-mal , il y a quelques jours ,
d'une indigestion, après avoir dîné chez M. de Fonterriere , Fermier
Général ; on n'a pu le ramener chez lui tout de fuite, &amp; on lui a
administré sur le lieu même les secours d'usage, qui ont procuré une
double évacuation trcs-co-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui doit encore mieux rassurer sur la pureté des vues des
spéculateurs eu question, c'efl qu'ils</p>
<p><pb/></p>
<p>1er. Décembre. La Machine pour faire aller un chariot sans chevaux , est
de M. de Gribeauval f on en a réiteré dernièrement l'expérience avec
plus de sucçès, , mais pas encore avec tout celui qu'il a lieu de s'en
promettre : il est question de la per.</p>
<p>1er. Décembre. On a découvert près de Meulan une terre , dont en compose
une Porcelaine qui va au feu le plus violent sans eau , &amp; qui, jettée
fVr le champ dans de l'eau froide , ne caile pas davantage. Cette
trouvaille peut être d'un grand secours. La pâte en question efi blanche
&amp; point çhere.</p>
<p>3 Décembre. M. le Lieutenant Général de Police a prié , il y a quelques
jours, par un billet fort honnête, M. Bouvard de paffer chez lui à</p>
<p><pb/></p>
<p>te confiance du Prince , le billet suivant; Ne pouvant plus gourmander
Le desir ardent qui m'anime, Daignez , Seigneur , m'accorder Un billet
pour voir tfanim*</p>
<p><pb/></p>
<p>Mf 4e Voltaire lui fit la réponse suivante: Qui fait si fort intéresser,
Mérite bien qu'on le prévienne; Oui, parmi nous viens te placer, Nous
dirons tous qu'il y revienne.</p>
<p>6 Décembre 1769. Mlle, Caron , aujourd'hui Madame de la Sône , connue
longtems dans Paris comme Maîtresse de M. le Comte de Charolois * eu deu
filles de çe Prince, qui devenues grande</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous avez [çu qu'il avoit proscrit l'usage ridicule sur les théâtres de
cette ville de faire jouer les rôles de femmes par de jeunes garçons , &amp;
qu'il avoit remis le sexe en possession de toutes ses fondions à</p>
<p><pb/></p>
<p>voient réduit ses prédécesseurs.</p>
<p>io Décembre. M. l'Abbé Couturier , dont om 3 rapporté les tracasseries ,
qui lui ont été fufcides par ses ennemis auprès de M. l'Archevêque 9 a
eu le bonheur de faire revenir de sa prévention ce Prélat très entêté
ordinairement. L'interdiction a été levée bientôt, &amp; l'orateur en
question a prêché le premier dimanche de l'Avent dans l'Eglise de la
Charité, pour laquelle il étoit défigaé.</p>
<p><pb/></p>
<p>recherche un livre défendu &amp; qui se vend fous le manteau.</p>
<p>Ils ont eu le courage de se rendre en cete ville, de faire juger la
contumace , &amp; ils ont été déclarés généralement innocens : on les a
remis en liberté &amp;c en possession de tous leurs biens , confïsqués au
profit du Roi par le Domaine , fuite nécessaire de l'Arrêt.</p>
<p>14 Décembre. C'est avec douleur que les amateurs du théâtre italien ,
qui avoient conçu les plus grandes espérances sur le compte du Sr. Gretri,</p>
<p><pb/></p>
<p>On convient assez également qu'il étoit fait pour faire une révolution
dans la musique de ce théâtre, dont les coryphées ne paroissent que des
gens médiocres auprès de cet auteur.</p>
<p>Au surplus, cette catastrophe releve merveilleusement la réputation de
Mlle. Asselin. Toutes ses camarades la regardent avec envie &amp; voudroient
bien compter dans les fastes de leur histoire quelaues combats
singuliers de cette espèce.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>coup. Notre Intendant, M. Rouillé d'Orfeuil ne cetTe de travailler à
rendre cette ville très belle 3 d'infâme qu'elle étoit.</p>
<p>Il paroît que les Comédiens n'ont point eu égard aux Réclamations du
Parterre , puisqu'Hamlet est annoncé sur l'affiche pour mercredi. On dit
que le 5e. aéte est refait &amp; fera neuf absolument.</p>
<p><pb/></p>
<p>ai Décembre 1769. M. l'abbé Vatry, Pensionnaire de l'Académie des
Inscriptions &amp; Belles Lettres, cft mort le 16 de ce mois. Il étoit
infirme depuis longtems &amp; la tête ne faisoit plus de fonctions ; c'étoit
un des plus savans hommes de l'Europe dans le Grec , qu'il avoit
professé au College Royal.</p>
<p><pb/></p>
<p>folument les autres , ou it y a au moins quelques belles choses.</p>
<p>prévu malheureusement pour M. Petit est arrivé, &amp; ce véhicule produit un
débit étonnant du livre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( iO Eoftr avoir tui- un. homme. dans une rixM</p>
<p><pb/></p>
<p>De plus : je déclare n'avoir jamais eu intention de former aucunes
liaisons ici : c'est le cruel hazard qui me les a fait trouver.</p>
<p>19 Décembre 1769. Outre l'Avis aux Gens de Lettres, dont on vient de
parler, il avoit paru dans Tafiaite de M. Laneau. de Boisiermain avec
les Li-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après ce Mémoire savant &amp; éloquent de Me.</p>
<p>Luneau. Le procès est toujours en délibéré par devant M. le Lieutenant
Général de Police.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans la même Cau : il a traité cette matiere plus en Romancier qu'en
Jurifconfulpe : plus de mots que de choses , plus de phrases que de
raifbns constituent le fond de cet ouvrage, qu'on trouve sur toutes les
toilettes &amp; qui y aura plus de succès que.</p>
<p>sur le bureau des Juges.</p>
<p>signe le Mémoire. -</p>
<p><pb/></p>
<p>Jai été condamné , non pour avoir eu le projet d'incendier tous les
Por's de France , parce que mes juges n'ont pu prouver un si horrible
crime.,.</p>
<p>mais pour avoir pris des mesures avec deux hommes ici apostés pour me
séduire ( 1 ) , pour avoir plu-</p>
<p><pb/></p>
<p>fleurs détails de ce Port, lorsque je ferois en AD." gleterre. Le moment
fatal approche , cher frere !</p>
<p>j'entends dans les escaliers les gardes qui viennent me chercher. Je te
demande en grace , cher Charles , de consoler ma tendre mere : il m'efl
mpofsible de finir ma Lettre pour elle. Mes pleurs effacent chaque mot
que je trace. Embrasse tous mes parens &amp; dis - leur que je meurs innocent.</p>
<p>L' A N MDCCLXX.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 Janvier 1770. M. Rose deChantoifeau , ancien Direfteur du Bureau
général d'Indication , premier auteur des Restaurateurs , &amp;: célébre par
diverses autres inventions qui indiquent Ton génie Se la fertilité de
ses ressources , vient de répandre aussi un Profpe&amp;us , qui n'est encore
qu'une esquisse d'un projet dont on parle dans le public depuis quelque
tems, mais qui n'avoit pas reçu toute sa forme. Il a pour titre : L'Ami
de tout le monde, ou Précis d'un plan de Banque générale du crédit
public, sociale &amp; commerçante, de confiance &amp; de rejjource dans les
besoins de l'Etat ; proposée pour la liquidation des dettes d'un Etat,
le foulagement des peuples , l'agrandissement du commerce 6* le tombeau
de l'usure.</p>
<p>Il entend qu'il feroit expressement énoncé par PEdit de Création- que
ces Billets ne pourroient être refusés dans aucun cas par le Créancier,
du Débiteur qui s'en trouveroit Titulaire , aux offres fcc conditions
expresses par le Débiteur de sùpporter ea son propre &amp; privé nom la
perte d'un pour, cent, c'est-à-dire ,. d'environ léla</p>
<p><pb/></p>
<p>fols par pistole pour chaque mutation de r priété.</p>
<p>Il prétend que par ce moyen il n'y auroit plus de répercussion à
craindre dans le commerce de la part de l'Etat, qui acquitteroit alors
sur le champ ses fournisseurs, les fournisseurs leurs fabriquant, les
fabriquans leurs créanciers , &amp;c.</p>
<p>On insinue d'ailleurs que les particuliers, obligés par des revers
inattendus d'avoir recours aux Ujuriers, ou Prêteurs sur gages, trouver
oient bientôt dans une des branches de cet établissement des secours
promts &amp; gratuits : M. Roze se réserve de le mettre au jour en tems &amp; lieu.</p>
<p>les Juges Consuls &amp; des six Corps assemblés, pour être refuté, contessé
ou applaudi, &amp; qu'il ne craint point d'avancer que d'après quelques obfer-.</p>
<p>vations auxquelles il s'est fournis , ils l'ont tout</p>
<p><pb/></p>
<p>unanimement regardé comme le plus économique, le moins équivoque &amp; le
plus avantageux au public , qui leur eut encore été présenté
jusqu'alors. Mais il convient que l'exécution de ce plan exige une
manutention particulière , d'où dépend le succès des opérations , que la
briéveté d'un Prospectus ne lui permet pas de déduire.</p>
<p>A la fin se trouve un modele des Billets de crédit public , qui
constitue leur façon, &amp; met fous les.</p>
<p>yeux le méchanisme de l'opération.</p>
<p>II Janvier. Extrait d'une Lettre d'un Chanoine de l'Eglise de Paris, du
8 Janvier I770. M. l'Archevêque vient de nous donner pour eonfrere im
curé ( M. Bergier ) des montagnes it la Sudk, qui a beaucoup écrit
contre les »</p>
<p><pb/></p>
<p>12 Janvier 1770. Extrait d'une Lettre de Châlons en Champagne , du 8
Janvier 1770 Les Médaillons , Monsieur , dont est chargé le Sr. Pigal,
doivent représenter , l'un Minerve , offrant aux, Spectateurs le Buste
de Madame la Dauphine ; l'autre , celui de M. le Dauphin , soutenu par
le Dieu Mars. Ceux qui ont vu les dessins les trouvent admirables ; ils
prétendent que l'ouvrage fera d'un goût exquis, 6c que les têtes surtout
auront l'a plus exaae ressemblance, &amp; feront d'une vérité noble &amp;
intéressante. Le reste consiste en ornemens, en trophées , &amp;c. Nous
comptons toujours jouir de ce beau monument pour le passage de Madame la
Dauphine.</p>
<p><pb/></p>
<p>âibes cessant de marquer lorsque Ton, Voisin Cém, mence.</p>
<p>15 Janvier. Les Comédiens François ont donné Samedi la premiere
Représentation des deux Amis, Drame bourgeois de M. Caron de
Beaumarchais, annoncé depuis longtems fous différens titres , tels que
le Bienfait rendu, le Marchand de Londres, la Tournée du FermierGénéral
, &amp;c. Cette piece, prônée d'avance avec beaucoup d'emphâse , a attiré
une affluence pro-digieufe , &amp; Madame la Duchesse de Chartres l'a
honorée de sa présence. L'auteur y a fait entrer des scenes si analogues
aux circonstances.</p>
<p>du jour, qu'il avoit excité une curiosité géné.</p>
<p>rale. C'est une double banqueroute qui fait l'intrigue du Drame , mais
le sujet, défectueux en lui-même, a encore plus révolté par la maniéré
dont il a été présenté. On y a pourtant trouvé des Scenes heureuses &amp;
produisant le plus tendre.</p>
<p>cabale. S'il se soutient , on en parlera plus amplement. 16 Janvier M.
l'Abbé Chauvelin, ancien Conseiller de Grand' Chambre &amp; Conseiller
d'honneur du Parlement, est mort avant- hier âgé de</p>
<p><pb/></p>
<p>17 Janvier 1770. L'Académie Royale de Musique a fait afficher qu'elle
ouvriroit incessamment son nouveau Théâtre par l'Opéra de Zoroajfre,
sans assigner aucun jour. Sur le livre des [aroles on a indiqué le 2.3,
avec un petit Avertiflèmeat qui n'annonce pourtant pas la chose comme ÍÙre.</p>
<p>Du reste , en a pris toutes les précautions possibles pour que la
curiosité de cette ouverture ne foit pas nuisible aux spectateurs. On
déclare sur l'affiche en quefiion, que le nombre de billets de chaque
espece fera aux trois premieres Représentations ; &amp; pour éviter
l'inconvénient du nouvel usage, d'envoyer retenir ses places par des
valets de cham.</p>
<p>bre, ou des laquais, ou même des Savoyards,</p>
<p><pb/></p>
<p>de ces miseres, il a demandé la grace des coupables , a sollicité leur
sortie , &amp; , dans la crainte des</p>
<p>imtes funefles que pourroit avoir pour eux leur</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette brochure - ci, écrite avec autant de chaleur que d'onâion , est
une espece de sermon moral , ou de plaidoyer en faveur du peuple. Après
une peinture aussi vraie que touchante des calamités accumulées sur
cette nombreuse portion de l'humanité , il attaque la Quadragesime &amp; les
fêtes , division naturelle de ce petit diièours.</p>
<p>Dans cette premiere partie donc, le peupta de-</p>
<p><pb/></p>
<p>10 Janvier 1770. M. de Voltaire n'a pa senii avec la même réserve dans
la petite brochure, intitulée : Les Adorateurs , ou les louanges de
JJieu: ouvrage unique de M. Imhof 3 traduitdu Latin.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Voltaire, dans un ouvrage aussi court &amp;c aussi frivole en apparence ,
a concentré les connoissances profondes d'une infinité de traités de
métaphysique &amp; de physique, &amp;c. enrichies de toutes les graces d'une
imagination brillante.</p>
<p>2.1 Janvier. Après tous les délais dont on a parlé , il paroit
définitivement arrêté que l'Académie Royale &lt;3e Musque ouvrira son
nouveau Théâtre vendredi prochain 36 du mois, par l'Opéra de Zoroastre.
Outre l'affiche raisonnée cpji paroît depuis quelque rems on voit
auiourd'hui</p>
<p><pb/></p>
<p>de Godeheu ; ancien Directeur de la Compagnie</p>
<p><pb/></p>
<p>Il détruit ensuite radicalement la Brochure intitulée : Balance des
services de la Compagnie des Indes envers L'Etat , &amp; de l'Etat envers ls
Compagnie des Indes , en affirmant que l'auteur est coupable d'une
grande ignorance des faits , puifqu'il cite comme réels des dons
imaginaires de la part du Roi , &amp; qui n'ont jamais existé que dans les
Arrêts du Coufeil , par une convention de forme , essentielle aux
circonstances.</p>
<p>23 Janvier 1770. Le Sr. d'Auberval, un des coryphées de la danse , du
théàtre Lyrique , vient de faire conflruire dans sa maison un Sallom qui
lui coûte environ 45,000 Livres , &amp;c que tout Paris va voir. Il est
admirable par le goût, l'élégance &amp;c la richesse de sa décoration 6c des
ameublemens. Il y a en outre un jeu de méchanisme, au moyen duquel on
peut, quand on veut, en faire une Salle de théâtre. On n'admire pas
moin&amp; le travail d'une espece de vestibule en bas, qui se monte &amp; se
démonte en dix minutes, &amp; qui rétablit dans la cour pour mettre à
couvert toinc a livrée des gens qui affilieront aux Bals , obiet
Principal auquel ce Sallon est deltiné. Il paroîr que</p>
<p><pb/></p>
<p>K Le Corps chargea les Gardes en charge d'offrir au Roi 50,000 Livres &amp;
d'accepter l'affranchissement de la servitude du Commerce , mais de
déclarer que content de son rang entre les six Corps, &amp; de l'urage
établi pour le Consulat, il prioit qu'il n' y fut rien changé.</p>
<p>Peu de tems après, M. de Coibert annonça aux Gardes en charge , &amp;c. que
le Roi , content du zele que le Corps avoir témoigné pour son fcrvice,
leur rendoit les 50,000 Livres , &amp; leur donnoit deux mille écus pour
faire prier Dieu</p>
<p><pb/></p>
<p>En conséquence les Gardes firent célébrer dans FEglife du Sépulchre les
prieres de Quarante Heures pour S. M. &amp; pour la prospérité de ses armes.</p>
<p>Cela se fit avec la plus grande solemnité.</p>
<p>Tous les jours il y eut au Bureau une table de vingt couverts, à
laquelle dînerent les Prélats qui avoient officié &amp; les Prêtres de leur
fuite. On manda toutes les pauvres familles des Marchands , auxquelles
on distribua des aumônes.</p>
<p>Enfin , pour remplir entièrement les vues du Roi , ils firent décorer la
Chapelle des Marchands Merciers par un tableau du célebre le Brun, qui
se voit au rétable du Maître Autel du Sépulchre.</p>
<p>Pour tranfinettre les témoignages publics de leurs sentimens pour S. M.,
les Marchands Merciers prièrent M. de Santeuil de faire un poëme sur cc
lujet ; M. Corneille voulut bien le traduire.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a placé en tête l'hiflorique de l'anecdote ci-dessus, amplement
détaillée dans un Régistre d'anciennes Délibérations du Bureau delà
Mercerie, &amp; très curieuse par le fond &amp; par plusieurs circonfiances, que
le Lesteur remarquera facilement.</p>
<p>Quant au poëme , il est en aüssi beau Latin qu'on en pouvoit faire dans
le 17 siecle. La traduftion cfl de Corneille, comme on l'a observé ,
c'essà-dire qu'il y a de très-beaux vers, mais en général beaucoup
d'incorrection, d'tmphafe &amp; peu de ientiment.</p>
<p>Arlequin y jeue un grand rôle , non par ses lazzis, mais avec sa
baguette. Les yeux font le seul sens qui s'y satisfasse. Il y a une
multitude de magnifiques décorations ; le jeu s'en exécute avec beaucoup
de rapidité Jk de précision , &amp; le Machinifle est l'auteur qui retire le
plus de gloire de cette Comédie, qui n'est proprement qu'une optique.</p>
<p>2.5 Janvier. Le fameux Règlement concernant la circulation des voitures
pour les six premieres représentations de l'Académie Royale de Mufiquc
'^ns sa nouvelle Salle , n'efl pas feulement le résultat de quelques
têtes subalternes de Commis)</p>
<p><pb/></p>
<p>2o Janvier 1770. Enfin la fameuse salle nouvelle de l'Opéra s'est
ouverte aujourd'hui, 6c au moyen des précautions multipiées qu'on avoit
prdes, le concours prodigieux des spectateurs &amp; des voitures s'efi
exécuté avec beaucoup d'ordre.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 Janvier 1770. Les Comédiens François ont.</p>
<p>donné avant- hier la premiere représentation du Marchand de Smyrne,
petite piece en un aéte &amp; en prose, avec ses agrémens. Ces histrions
avoient annoncé le Drame en question avec les plus grands éloges, &amp; l'un
d'eux avoit osé aflfurer l'avant-veille en plein foyer, qu'il auroit un
sucçès prodigieux.</p>
<p>Sr. de Chamfort, jeune homme qui mérite quel- qu'encouragement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Ministere &amp; l'Administration font également fàchés d'une publicité
qui dévoile au grand jour des choies dont on auroit voulu dérober la con-.</p>
<p><pb/></p>
<p>Trumeau est l'auteur de toute la broderie , aussi élégante que
magnifique , &amp; M. le Duc de Choifeuil , comme Ministre des Affaires
Etrangères, a ordonné ces superbes équipages, qui font infiniment
d'honneur au goût de ce Ministre.</p>
<p><pb/></p>
<p>spectateurs, quand on a introduit ce couple cheç le Sr. Beudet, qui,
lui-même , auroit bien voulu éviter la publicité de cette viGte. Quoi
qu'il en foit, l'Evêque intrigué des ricannemens, des chuchottemens
qu'il voyoit, a insisté pour en avoir l'explication , &amp; l'on n'a pu lui
dissimuler que la fêmme dont il s'étoit si charitablement charg, étoit
une certaine Gourdan, très renommée par sa qualité de Surintendante des
plaisirs de la C ur E;{ de la Ville. On fent bien que le Prélat n'en a
point demandé davantage, qu'il n'a point insisté pour la ramener, &amp; que
s'il l'est allé voir depuis , ç'a été dans le plus parfait incognito.</p>
<p>-l'. Si le contenu dans les pages nrj, 28 &amp; 30 d'un Mémoire imprimé
ayant pour titre : Derniere Réponse signifiée &amp; Consultation pour le Sr.
LuReau de Boisjermain, contre les Syndics &amp; Avocats des Libraires de
Paris , forme une diffamation caractérisée &amp; repréhensible ?</p>
<p>3q. Quelle est la voie que doivent prendre les Libraires associés à
l'Encyclopédie pour obtenir la réparation que le Conseil estimera leur
être due?</p>
<p><pb/></p>
<p>A quoi huit Avocats, par une Consultation du 7 Janvier , ont répondu :
Sur la premiere question , que la conduite des Libraires associés à
l'Encyclopédie envers les Souscripteurs de cet ouvrage, est pure ,
exempte de tout reproche &amp; digne de bons &amp; honnêtes Commerçans.</p>
<p>3 Février. On vient de rendre publiques par</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste, on en rit, on en plaisante a la maniere françoise. Le jour de
l'ouverture de l'Opéra, où les premiers Arrêts du Conseil venoient de p.</p>
<p>roître, comme on étouffoit dans le Parterre , qu'on y étoit dans une gne
effroyable , quelqu'un s'écria : Ah! où efl notre cher Abbé Terrai i Que
n'ejl-il ici pour nous réduire de moitié ! Sarcasme qui, fous
l'apparence d'un mauvais quolibet, dc-vroit être bien douloureux pour ce
Ministre, auquel il annonce que son image nous tourmente jusques aux
lieux les plus agréables , &amp; empoisonne vaême nos plaisirs.</p>
<p>5 Février 1770. M. Petit n'a pas voulu rompre le ferment qu'il avoit
fait de ne pas répondre au Docteur Bouvard, quoique celui - ci l'eif eut
relevé.</p>
<p>5 Février 1770. On cil toujours curieux de tout ce qui fort de la
bouche, de Mlle. Arnoulx, le Piron femelle pour les ripostes &amp; les
faillies. M.</p>
<p>Caron de Beaumarchais, l'au:eur des Peux Amis,</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Février. Le Dipositaire, la nouvelle Conédie en cinq Acles , de M. de
Voltaire , a été lue , il y a quelque tems, par le Sr. Molé, à
l'assemblée des Comédiens , sans qu'ils fussent quel en étoit l'auteur.
Elle leur a p3ru si bassement intriguée , si platrement écrite , qu'elle
a été refusée généralement, &amp; que plusieurs se font permis des
réflexions plaisantes. L'un vouloit la faire jouer chez Nicolet, l'autre
aux Capucins, ezc. L'aréopage a été confondu quand le leéteur leur a appris</p>
<p><pb/></p>
<p>Se brillante de l'homme du monde le plus frivole.</p>
<p>Ses transitions font heureuses, ses tournures vives.</p>
<p>Ces Messieurs font vivement affectés de ces Dialogues écrits en style
Socratique , c'est - a - dire</p>
<p><pb/></p>
<p>dont l'ironie fait la figure dominante. Ils le disposent a répondre,
mais en doute qu'ifs le fassent avec succès. M. l'Abbé Galiani,
Secrétaire d'Ambassade de Napies , est l'auteur des Dialogues en question.</p>
<p>Elle écrivit. Je ressuscite.</p>
<p><pb/></p>
<p>15 Février 1770. M. l'Abbé Galian , auteur des Dialogues, dont on a
parlé, sur le Commerce des bleds , n'est plus Secrétaire d'Ambassade de
Naples.</p>
<p>17 Février. Le Sr. Paulin , Acteur de la Comédie Françoise, est mort il
y a quelque tems.</p>
<p>C'éroit un médiocre acteur pour le Tragique. Dans le Comique il faisoit
aisez bien les rôles de Paysan.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la Harp e , voyant que la Nation se familiarifoit insensiblement a\
ec toutes les horreurs , a fait de celle - ci un Drame en trois aétes J
intitulé</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. l'Abbé Terrai , malgré les foins du Ministere , a aussi des faillies.
On raconte qu'un coryphée de l'Opéra pour le chant , pensionnaire du Roi
, ayant été solliciter le Contrôleur général pour son payement , il lui
avoit répondu qu'il fallait attendre y qu'il étoit jujle de payer ceux
qui pleuraient, avant ceux qui chantoient.</p>
<p>2,5 Février. La Comédie Françoise doit donner sur le théâtre de la Cour
aux Fêtes du mariage de M. le Dauphin , outre Athalie , dont en a parlé,
la Comédie de l'Inconnu , de Thomas Corneille, piece en cinq aâes , avec
Spectacle &amp; Divertissemens. C'est encore l'Abbé Gauzergue qui doit en
refaire la Musique.</p>
<p>L'Opéra exécutera Castor ~Pollux, 6c Persée.</p>
<p>Ce dernier a été réduit en quatre Aétes , &amp; c'est M. Joliveau, ci-devant
Secrétaire perpétuel de l'Académie Royale de Musique, aujourd'hui l'un
de ses Pirefteurs, qui s'est chargé du foin de réformer le poëœe de
l'immortel Quinault. On se</p>
<p><pb/></p>
<p>doute bien que la Musique de Lully ne fera point épargnée, &amp;c qu'il
faudra renforcer de toutes parts cet ouvrage tombé en vetusté. On a déja
fait sur le théâtre des Menus quelques répétitions de ce dernier Opéra.</p>
<p>pour celle de Paris , qui ne se ressent que trop de son absence.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 Mars. Le Vauxhall des Champs Elysées , ce vaste monument qui a essuyé
tant de contradictions, repris &amp;c interrompu plusieurs fois , vient de
reprendre enfin une nouvelle activité, au -moyen d'autres fouferipteurs
que les Entrepre-</p>
<p><pb/></p>
<p>4 Mars 1770. Il paroît un Mémoire imprimé sur la construction d'un
théâtre pour la Comédie Francoise , accompagné d'un plan. L'auteur de
cet écrit, fort bien rédigé , adopte l'emplacement de l'Hôtel tle Conclé
, que va quitter le Prince qui l'occupe. Le projet , loin de répondre à
ia grande idée qu'il pré fente, se refute de lui-même.</p>
<p>Il jetteroit dans une dépense très-considérable pour édifier un
magnifique monument, où il feroit très difficile</p>
<p><pb/></p>
<p>tres voitures de charge dont cette grande route abonde , &amp; nécessités à
ne passer alors que dans les rues adjacentes, les issues en fèroient
beaucoup</p>
<p>La Religion de S. M. ne lui a pas permis de</p>
<p><pb/></p>
<p>rcfufer au Clergé la justice qu'il lui demandoit.</p>
<p>En conséquence la nouvelle Edition de ce Dictionnaire est arrêtée , &amp; M.
le Comte de St.</p>
<p>On se flatte qu'après la dissolution de l'affembIte l'Edition se
reprendra , &amp; l'on le présume par l'attention avec laquelle on conferve
ce qui en est fait , &amp; qu'on auroit du brûler avec authenticité , si
l'on eût voulu donner sérieusement satisfaction aux Evêques.</p>
<p><pb/></p>
<p>purement rpirltuelle, qui ne s'imprime que Su l'ame du pécheur &amp; ne
flétrit en rien l'état &amp; l'existence légale du Citoyen : 30. Que ce
paflago de St. Paul : Omnis potestas a Dto ordinata est, a été
cathégoriquemetit interprété aux dit» Actes; que c'efi le sens véritable
dç l'Apôtre 8c de l'Eglise : &amp; , par une rencontre assez bisarre , il se
trouve que le Prélat est d'afcord avec lea Encyclopédies.</p>
<p>8 Mars 1770. Il y a dans Ptris une petite rue près la place des
Victoires , oi'on appelle la rue Vuide gouJlèt; un de ces jours on a
trouvé ce nom eflacé , &amp; l'on y avoj: fubflitué: La rue Terrai.</p>
<p>sur le premèr &lt;te attendre successivement le fécond.</p>
<p>l'A-;I?bj TrTai qui leur donne des. cendres, avec fcrip^ri à^ bas :
Mementb stomo, quiâ PuIyU es èfâ'PvfoètetK revemrir. &amp; ; 1</p>
<p><pb/></p>
<p>IO Mars. On a appris qu? M. l'Abbé Chappe d'Auteroche , Altronome &gt; de
l'AcadéUtie des Sciences, connu par ses tavaux en ce genre , est mort en
arrivant en Californie, pour y observer le dernier passage dt V énus sur
le SQlell.</p>
<p>10 Mars. Sur Vaffociation de M. le ÇhatH 'Blier avcç M. k Contrôleur
général aâire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Maupeon ) que le ciel en colere Nomma pour organe des Loix 1 Maupeou ?
plus fourbe que son p ert è Et plus ~scélérat, mille fois , Pour
cimenter notre misère , De Terrai vient di faire chai..</p>
<p>Le traître vouloit un complice i Mais il trouvera fan supplice Dans le
cœur de l'Abbé four noî#&lt;</p>
<p>de part ou d'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>1767 une .dénonciation en règle de M. le Prêtre Je Châteaugiron , fecond
Avocat général.</p>
<p>L'ouvrage est précédé d'un difeours préliminaire, où le Duc d'Aiguillon
est représenté comme l'ennemi implacable, l'instigateur &amp;iprefque-. le
bourreau des six Exilés, un sujet indigne de la confiance de son Prince,
un chef de conjurés, un suborneur de témoins, le fauteur d'un projet
d'tm~ poifonnement, le complice &amp; peut - être même le premier auteur de
ces crimes. Tel est l'effroyable portrait par lequel on débute, &amp;C qui
ne peut avoir été tracé que par une plume très - hardie.</p>
<p>On croit que c'est Mr. de Sauvigny qui, inspiré par cette Mufe , a
composé les paroles du poeme 9 la moindre chose de cette composition à
grandes machines.</p>
<p>13 Mars. Le Mémoire pour le Sr. Luneau de Boisjermain , fouferipteur de
l'Encyclopédie , est dirigé contre; le Sr. Briasson Libraire , Syndic
des Libraires Se Imprimeurs , ancien Adjoint de sa Communauté, &amp; le Sr.
le Breton Libraire , ancien</p>
<p><pb/></p>
<p>Syndic de la même Communauté, associé avec te Sr. Briasson pour
l'impression de l'Encyclopédie.</p>
<p>io. Si les phsafes fit les expressions de son dernier Mémoire
qu'attaquent les adverses parties , forment une dissamation?</p>
<p>30. Ce qu'il doit faire pour arrêter le cours de celLe que la
distribution du Mémoire des Libraires &amp; l'instruction de leur procès
criminel forment réellement contre lui ?</p>
<p>Suit la Consultation du 30 Janvier, signée de sept Jurisconsultes, qui
établit.</p>
<p>1°. Que c'erf surtout par les circonstances que doivent s'apprécier les
phrases &amp; expressions du Mémoire du Sr. Luneau ; qu'il est le premier
outragé ; qu'il n'a fait que rétorquer une assertion injurieuse , &amp; que
, quand même il auroit employé des expressions trop fortes , la voie
criminelle ne pouvoit avoir lieu dans Une affaire purement civile.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Mars 1770. M. Dupuy Demportes , auteur plus fécond que précieux de
différentes pieces de Littérature, vient de mourir. Il a écrit aussi sur
la Politique &amp;C sur quelques autres Sciences.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 Màrs 1770. Hier s'eff célébrée la Mem: du St. Esprit pour l'ouverture
de l'assemblée du Clergé. Cette cérémonie a été exécutée avec toute la
pompe d'usage. C'est M. l'Archevêque de Rheims , qui officioit. M.
l'Archevêque d'Embrun a pro.</p>
<p>noncé le difeours : il rouloit sur la Religion. Il aétabli qu'elle feule
pouvoit faire des hommes pour la société, des citoyens pour l'.E:rat. Il
al remplie ce beau plan avec toute l'éloquence d'un grand orateur
chrétien. Le sujet étoit d'autant mieux choisi, que depuis quelques
années nous fomrnes inondés de livres où l'on prétend que la Religion ne
fait que dçs hommes atrabilaires , des ckoyças</p>
<p><pb/></p>
<p>taches , des hypocondres trilles ou des fanatiques seditieux. - Y-.</p>
<p>lazare , arrêté en pays étranger , détenu au Mont St. Michel , repris
encore une fois hors du Royaume , chargé de fers, confondu dans une.</p>
<p>mine deux questions : le Mariaga du Sr. Alliot: est-il valable ? Le Sr.
Alliotpere doit-il- nourrir £ on;^k. I Agrk,avoir, itabi; la vali&amp;té d%i
hi.xneJ\'</p>
<p><pb/></p>
<p>centrale par l'honneur, la féconde question .n'en?</p>
<p>On croit que M. le Chancelier a voulu employer' cette derniere ressource
pour négocier avec Mrs*' de la Chalotais, &amp;C les séduire , s'il est
possible..</p>
<p>.Comme le Sr. Duclos est un homme sans confé-quence, en cas. de- refus
M, le. Chancelier pré-</p>
<p><pb/></p>
<p>22 Mars 1770. On prétend que M. de la Chalotais prévenu de l'arrivée du
Sr. Duclos , dès I3 premier instant qu'il l'a vu lui a demandé s'il
venoit le voir comme ion ami, ou comme son tentateur ? Qu'en la premiere
qualité , il feroit le très bien-venu &amp; pouvoit. refier : qu'en la
fecondé , il ne vouloit ni ne pouvoit l' écouter.</p>
<p>Teille, le Négociateur étoit réparti , comme l'huiffisr de Rennes , làns
qu'on cât ouvert les paquets.</p>
<p>ldl!l1'")t les deux Procu^urs-généraux de la ma..</p>
<p><pb/></p>
<p>2.5 Mars. M. l'Abbé Trublet , Archidiacre de St. Malo , vient d'y mourir
, après avoir langui plusieurs années. Il étoit de l'Académie Françoise,
où il avoit brigué une place pendant longtems. , Tout foa mérite
consistoit dans une grao*</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce Vers l'avoit rendu plus célebre que Tes Oeuvres.</p>
<p>On affure qu'on a choisi cette piece pour Mlle.</p>
<p>28 Mars. M. de Monclar , Procureur - général du Parlement de Provence ,
avoit fait un Mémoire pour. établir, les droits du. Roi sur Av¡</p>
<p><pb/></p>
<p>Ceux qui ont lu cet écrit, assurent que c'est un.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est vrai, je fuis Capucin, Cest sur quoi mon salut Ce fonde.</p>
<p>Je ne veux pas ; dans mon déclin t Finir comme les gens du monde.</p>
<p>Mon malheur est de n'avoir plus j Dans mes nuits, ces bonnes fortunes,
Ces nobles graces des élus, Chez mes confreres si communes.</p>
<p>Je ne fuis point Frere Frapart, Confessant fœur Luce ou fœur Nice f Je
ne porte point le cilice De Saint Grifcl, de Saint Billard.</p>
<p>Dès que Monsieur l'Abbé Terrai A sçu ma capuciaerie , De mes biens il
m'a délivré : Que fervent-ils dans l'autre vie ?.</p>
<p>J'aime fort crt arrangement : Il est leste &amp; plein de prudence.</p>
<p>Phit-à-Dieu qu'il en fit autant A tous les Moines de la France !</p>
<p><pb/></p>
<p>Vers de M. Saurin.</p>
<p>Poursuis ta brillante carriare : Appelé par la gloire j on t'y verra voler.</p>
<p>Tu nous consoleras quelque jour de Voltaire j Si quelqu'un toutefois
peut nous en confblcr.</p>
<p>Parodie.</p>
<p>J'ai lu plus d'une fois ta triste Melanie t Et je n'ai ressenti ni
trouble ui douleur :</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce tës vers si correfts la peinte harmonie A frappé mou oreille &amp; non
touché mon cc*ruf, En vain ta poursuis ta carriere.</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Avril 1770. Ilparoît très furtivement encore, un Mémoire de M. le
Comte de Lauraguais sur la Compagnie des Indes, dans lequel on établit
les droits &amp; les intérêts des Actionnaires , en réponse aux compilations
de M. l'Abbé Morellet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Boutin.</p>
<p><pb/></p>
<p>le Duc de Choiseul faisoit construire près de Genève, comme on l'a
annoncé, il y a plq- fleurs annles, &amp; qui devoit se nommer Choiseul la
Ville.</p>
<p>L'un est un Dieu, l'autre est un Diable.</p>
<p>Didon, que j'aime tendrement, Doty le nom vivra d'âge en âge ?</p>
<p><pb/></p>
<p>la belle qui fonda Carthage 4 Aveit alors beaucoup dargeRt.</p>
<p>Si le vainqueur de la Syrie Avoit eu pour Surintendant Un Conseiller au
Parlement , Nous n'aurions pas Alexandrie.</p>
<p>Envoyez - nous des Amphions, Ou iiis pei-ies feront perdues : A Verfby
nous avons des rues ■» Et nous n'avons pas de maisons.</p>
<p>Sur la vertu , sur la justice , Sur les grâces, sur la douceur Je fonde
aujourd'hui mon bonheur t ..Et vous êtes ma fondatrice.</p>
<p>On déblaye la Place de Louis XV , ou l'on a dit -que devoit être le feu
d'artifice , &amp; l' on met les jdeux gros pavillons en état de figurer par
les ornemens , avec l'illumination qu'ils doivent recevoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>On fait que M. de Bernage, aux deux mariages de feu M. le Dauphin, avoit
fourni beaucoup de mangeailles au peuple, &amp;C entr'autres au kcond.</p>
<p><pb/></p>
<p>chef- d'oeuvre qu'il imagine, il en mourra de douleur.</p>
<p>Mais on ne peut croire que des Ministres de la Religion se prêtassent à
une comédie si indécente.</p>
<p>16 Avril. Il paroît un Mémoire du Sr.</p>
<p>Billard, écrit avec ce même esprit de fanatisme qui semble être depuis
longtems le principe de toutes ses athonso En avouant ses malversations,
il veut les justifier &amp; rendre en quelque forte le ciel son complice ,
par le bandeau épais que la Providence, Íuivant lui , avoit jetté sur
les yeux de ses supérieurs. Il affure que ses erreurs coient si claires,
qye sans un miracle d'aveugle, ment</p>
<p><pb/></p>
<p>2.0 Avril 1770. L'Académie Royale de Musique doit ouvrir son Théâtre par
Zaïde, Ballet en trois actes , précédé d'un Prologue. La Musique est de
Royer, &amp; les paroles font de La Marre.</p>
<p><pb/></p>
<p>On écrit de Châlons qu'on avoit saisi un ballot de 12,00 Exemplaires de
ce Mémoire , ce qui va le rendre fort cher dans ce pays-ci.</p>
<p>Au surplus , ce qui justifie M. le Comte de Lauraguais, même sur le
procédé, c'est que le manuscrit paroît lui avoir été dérobé , avoir été
imprimé sans son aveu, fie qu'il ne se feroit certainement pas permis la
licence sans exemple de laisser le nom de Buutin en toutes lettres,
ré.pété une infinité de fois dans le livre, s'il eut présidé à
l'impression.</p>
<p>0.3 Avril 177°. Inscription pour la Porte Dauphine &lt;lu côté de l'Esplanade.</p>
<p>Auguftifftina Delphine , Marié! Ant. Jof. Joan. Aujiriac*, Jnter Civium
jlaufus Vrbcm ingredienti Vie Menjis Maii j Anno 1770 a</p>
<p><pb/></p>
<p>Arcum hune triumphalcm Ejus infignitum nomine Senatus t Populufque
Cathalaunenfis,</p>
<p>D. V. C.</p>
<p>Inscription du côté de la Ville.</p>
<p>PORTE DAUPHINE.</p>
<p>Telles font les deux Inscriptions qu'on écrit de Châlons avoir été
adoptées par la ville pour le monument dont on a parlé, &amp; qu'on espere
devoir être prêt au tems preCcrit.</p>
<p>24 Avril 1770. Les Comédiens François ont ouvert hier leur Théâtre sur
la Salle des Tuilleries, que quitte l'Académie Royale de Musique.</p>
<p>Cette translation , qu'on croyoit devoir être fort tumultueuse dans ce
pays-ci, où tout fait époque &amp; excite la curiosité , n'a eu rien
d'extraordinaire ,</p>
<p><pb/></p>
<p>24 A vril 1770. Séance publique de l'Académie des Belles Lettres.
Aujourd'hui l'Académie des Inscriptions &amp; Belles Lettres a fait sa
rentrée publique d'après Pâques. Il n'y a point eu de distribution des
Prix , &amp; l'on a feu ement distribué un Programme pour celui de la St.
Martin 177 I.</p>
<p>Il est question d'examiner quels furent les noms fol les attributs
divers de Junon cliel les différens peuples de la Grece &amp; de lItalie ?
Quelles furent l'origine &amp; les raisons de ces attributs ?</p>
<p>M. le Marquis de Paulmy , Directeur , ayant .donné le signal, M. le
Beau, Secrétaire, a ou.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Chabanon a pris la parole après M. le Roi, Jk a lu la traduction
en prose de la huitième Ode Pythiaue de Pindare. C'est la fuite de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>celle de Vida , contemporain de "Léon X ; &amp; enfin celle de Despréaux,
écrite fous Louis XIV.</p>
<p>2-5 Avril 1770. Assemblée publique de l'Académie Royale des Sciences.
L'Académie Royale des Sciences a fait aujourd'hui sa rentrée d'après
Pâques.</p>
<p>Le même Secrétaire ajouta que l'Académie</p>
<p><pb/></p>
<p>eavole publié depuis Pâques 1769 que la feule description de l'Art du
Taillear, publiée par M.</p>
<p>de Garsault.</p>
<p>A cette levure a succédé celle d'un Mémoire du Sr. Guettard, concernant
un projet de donner une Nouvelle Géographie de France en Cartes
Minéralogiques.</p>
<p>Four couper ces lectures seches &amp;c fastidieuses pour une grande partie
des Auditeurs, M. le Marquis de Paulmy a lu l'Eloge de M. le Duc ce</p>
<p><pb/></p>
<p>Le panégyrifle n'a point oublié de peindre les mœurs, le caractere ,
l'ame ferme &amp; philofophi- que de son héros. Il n'a point dissimulé qu'il
avoit essuyé des chagrins longs &amp; vifs , qu'il avoir soutenus avec une
confiance peu commune, mais qui n'avoient pas moins pris sur son
tempéramment bien confiitué &amp; robuste, qui l'avoient miné insensiblement
&amp;: l'avoient conduit au tombeau dans la force de l'âge.</p>
<p>Le Sr. de Fouchy a élevé davantage le ton dans cet Eloge : animé par son
sujet il y a répandu plus de graces &amp; plus d'esprit que dans celui du
Sr. Jars. On eut feulement destré qu'il eût fait une mention
particulière de Madame la Duchessè de Chaulnes. qui, par ion attachement
pour lou</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Sr. Tenon a continué la Séance , en lisant un écrit sur de nouvelles
découvertes qu'il prétend avoir faites dans la conformation &amp; l'usage
des dents du cheval.</p>
<p>17 Avril 1770. M. l'Abbé Nollet , Membre de l'Académie des Sciences ,
très renommé pour ses expériences de Physique Expérimentale , est mort
avan-hier matin presque subitement.</p>
<p>Clairon, s'est réalisé. Madame la Duchessè de Villeroi a réinstallé
elle-même dans ses fondions l'Actrice, qu'elle avoit amenée avec elle ,
6c les spectateurs ont vu avec la plus grande fatisfa&amp;ion reparoître
cette Divinité de la scene. On affure que dans cet essài , très informe
, elle a paru plus héroïque que jamais, &amp; a développé une</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Chœurs qu'on y a exécutés en Musique , ne font pas de l'Abbé
Gauzargue , comme on le comptoit. On croit qu'il n'a pas voulu y
travailler , par quelques tracasseries assez ordinaires dans ce tripot.
Quoi qu'il en foit, on y a adapté divers morceaux de musique , tirés
d'Opéra connus , &amp;: l'on se loue surtout d'un morceau d'invocation
d'Ernelinde , qui a fait le plus grand effet.</p>
<p>Malgré le luccès de Mlle. Clairon , les partisans de Mlle. Dumesnil ne
font pas moins vivement affe&amp;és du triomphe de la premiere. Ils se
consolent par l'espoir que l'autre ne fera pas toutà-fait exclue. Le
bruit court que Madame Dubarri veut être sa prote&amp;rice , &amp; a demandé
qu'Athalie fût jouée alternativement par les deux Aftrices.</p>
<p>D'un autre côté, on fait que si Mlle. Clairon rentre au Théâtre , ce ne
fera que pour faire les rôles de Mlle. Dumesnil ; qu'elle ne se fent
plus assez jeune pour ceux d'Amoureuses , &amp; qu'elle a profité de sa
retraite pour étudier &amp; raisonner tous ceux dont elle veut se mettre en
possession.</p>
<p><pb/></p>
<p>e Valdahon pour très - coupable aux yeux de jens qui ne fcnt pas au fait
du procès : mais qu'on attend avec impatience un nouveau Mémoire de M.
l'Oiseau de Mauléon, qui renversera de fond en comble l'édifice
calomnieux de l' Avocat de Mle Monnier j que tout Metz , qui s'intéresse
fortement aux Amans malheureux '- est dans l'attente de cette défense ,
d'autant plus qu'on y a une grande idée de l'éloquence de M. de Mauléon,
qu'on fait avoir été indiqué a M. de Valdahon par Rousseau , comme
l'homme du Barreau le plus propre a traiter la question d'entrailles.</p>
<p>comme on peut le voir dans la Pucelte. Du refle, il avoit beaucoup
d'esprit ; il étoit homme de Letues) &amp; ,Membre de l'Académie Franfoife
depuis</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Mai 1770. Mémoire du Sr. Billard, Ecuyer, contre M. Le Procureur du
Roi. Telle est la nouvelle défense qui paroît en faveur de ce fameux
hypocrite, qui est signée du Sr. Aubry , Avocat, qui est imprimée &amp;C se
répand par la famille de Taccufé avec l'a plus grande profusion.</p>
<p><pb/></p>
<p>si sa conduite n a pas été d'une fidélité aussi exacte, aussi intégré
que l'exigeoit la confiance de ses commettans, Ton cœur a toujours été
pur, &amp; il ne s'est pas permis le moindre déguisement, la moindre
altération , la moindre précaution frauduleuse pour les empêcher de
connoître sa situation.</p>
<p>Si le succès n'a point répondu aux espérances Su Sr. Billard, son
défenseur , malgré cela, prétend que l'espérance feule de parvenir à
l'extinction de ses dettes empêche le Sr. Billard de succomber fous le
poids de ses disgraces, &amp; par un bilan qui présente un tableau fidèle de
son adis &amp; de l'emploi de ses fonds, veut démontrer que ses vœux ne font
point chimériques.</p>
<p>Au reste : I Q. les circonstances qui ont précédé &amp; accompagné la
faillite du Sr. Billard, écartent invinciblement l'idée d'une
banqueroute frauduleuse : zo. les deniers qu'il a placés dans des
entreprises</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.1 Il n'est fait aucune mention de l'Abbé Grisel dans cet écrit, au
grand étonnement des Lecteurs.</p>
<p>8 Mai 1770. Extrait d'une Lettre de Châlons , du 4 Mai 1770. Nous
attendons incessamment vos principaux a&amp;eurs de Paris, de la Comédie
Italienne &amp; de la Comédie Françoise, pour jouer devant Madame la
Dauphine, La Chasse d'Henri IV, &amp; Lucile, Opéra - comique. Ort craignoit
que la cour ne défaprouvât le choix de la première piece , dont on anure
qu'elle n'a jamais voulu permettre la représentation dans votre Capitale
y mais M. Rouillé s'efl adroitement muni de l'approbation [péciale de S. M.</p>
<p>16 Mai. Extrait d'une Lettre de Châlons du la Mai. Nous avons été tous
enchantés de Madame la Dauphine, On a exécuté pour</p>
<p><pb/></p>
<p>cette Princesse dans notre nouvelle Salle de Comédie , le Drame de la
Chasse d'Henri IV bc FOpéra comique de Lucile. Ce font vos excellens
Acteurs de Paris qui ont joué avec le plus grand fuecès. La premiere
piece a paru assecter vivement Madame la Dauphine , &amp; son cœur
sympathiser avec celui du bon Prince qui en efl te héros Du reste , la
Salle est charmante , &amp;: peu de Provinces peuvent se flatter d'ea avoir
une pareille</p>
<p>19 Mai. Tous ceux qui font entrés aux Appartemens le jour du mariage ,
c&lt; au festin royal surtout , conviennent qu'ils n'ont jamais Vu de coup
d'œil aussi miraculeux. Ils prétendent que toutes les descriptions
qu'ils en feroient, feroient au dessous de la véri é , &amp;C que celles
qu'on lit dans les romans de féerie ne peuvent encore en donner qu'une
idée très imparfaite.</p>
<p>La richelTe &amp; le luxe des habits , l'éclat des diamans , la magnificence
du local , éblouïssoient les fpedateurs &amp; les empêchoient de rien
détailler.</p>
<p>L'Opéra de Persée , joué le lendemain jeudi , aveç toute la pompe bc
toute la magnificence</p>
<p><pb/></p>
<p>On n'a pas trouvé que les Ballets réparaifent ce qui manquoit
d'ailleurs, &amp; les machines, qu'on avoit extrêmement vantées , n'ont
point produit l'effet merveilleux qu'on s'en promettoit.</p>
<p>En tout, l'exécution a été plus que médiocre.</p>
<p><pb/></p>
<p>tems un problème si ce feroit Mlle. DumefniJ » ou Mlle. Clairon qui
feroit le rôle. La derniere l'a emporté enfin , malgré l'énormité de
cette injustice. Mais on ne fait si la premiere ne fera pas bien vengée
par l'indignation générale du public contre sa rivale , qui au demeurant
a dciclamé plus que senti son rôle. On n'en a nullement été content. On
est partagé sur les Chœurs, qui font un merveilleux effet au gré d'une
partie des spectateurs, &amp; qui refroidissent &amp; afFoiblissent l'aélion
suivant d'autres amateurs. On se réunit plus complettement sur le
fpeôacle &amp; sur les décorations , qu'on assure être de la plus grande
beauté &amp; d'une vérité d'imitation admirable ; surtout le dernier tableau
a fait un effet prodigieux : cinq cent hommes sur la scene, débouchant
par quatre côtés sur dix de front, ont présenté le coup d'oeil le plus
imposant &amp; le plus terrible.</p>
<p>2.4 Mai 1770. On raconte un bon mot de l'Abbé Terrai au Roi , qui
indique dans ce Ministre une présence d'esprit gaie , dont la Nation ne
peut qu'être fort aise par la bonne opinion qu'elle en doit concevoir du
génie &amp; des ressources du Minifire , qui, s'il n'avoit pas devers lui de
quoi se rassurer, ne feroit certainement pas plaisant. On dit que S. M.
lui ayant demandé comment il trouvoit les fêtes de Versailles ? Ah ,
Sire, a-t-il répondu , impayables !</p>
<p>15 Mai. Aucun des spectateurs du feu de Versailles n'en est forti
satisfait. Il ne répond eq rien a l'idée qu'on s'en étoit faite &amp; au
proCpétl1 qu'en avoit distribué l'auteur. Cette Girande de vingt mille
fusées n'a produit aucune fenfetion &amp; a terminé le spectacle on ne peut
plu*</p>
<p><pb/></p>
<p>mal. On ne fait encore quelle recompense aura Torré : on parle de lui
donner le Cordon de St.</p>
<p>Michel , honneur qui, comme on fait, est affecté aux talens. 1 17 Mai
1770. Voici exactement le portrait d\</p>
<p>Madame la Dauphine. Cette Princesse est d'une taille proportionnée a son
âge , maigre , sans être décharnée, &amp;C telle que l'est une jeune
personne qui n'est pas encore formée. Elle est très bien faite , bien
proportionnée dans tous ses membres. Ses cheveux sont d'un beau blond ;
on juge qivils feront un jour d'un châtain cendré : ils font bien
plantés. Elle a le front beau, la forme du visage d'un ovale beau, mais
un peu allonge: les sourcils aulïï bien fournis qu'une blonde peut les
avoir. Ses yeux font bleus , sans être fades r &amp; jouent avec une
vivacité pleine d'esprit. Son nez est aquilin , un peu affilé par le
bout : sa bouche est petite ; ses lèvres font épaisses , furtout
l'inférieure, qu'on fait être la lèvre Autrichienne. La blancheur de son
teint est éblouillàn.</p>
<p>30 Mai. Les préparatifs du feu qui doit se tirer aujourd'ui , ont attiré
quantité de curieux.</p>
<p>Ils annoncent quelque chose de plus marqué que celui de Versailles, &amp;
dans son plan, beaucoup moins étendu , on y saisit un ensemble , qui
tchappoit aux fpedateurs dans l'autre. La principale décoration
représente le Temple de l'H ymen, précédé d'une magnifique Colonnade ,
dont les</p>
<p><pb/></p>
<p>Outre la mauvaise exécution, un accident arrivé d'une fusée qui est
tombée dans le corps de réserve d"artifice dont on a parlé , qui a fait
partir le bouquet au milieu de la fête Se qui a enflammé toute ja
décoration, a rendu ce [peélacle fort médiocre. Le Sr, Ruggieri n'a pas
profité des fautes de son antagoniste Torré , &amp;t n'a pas les mêmes
exeufes. Outre que son plan étoit beaucoup moins combiné que celui de
l'autre , te n'exigeoit pas la même étendue de génie, c'est qu'il
n'avoit pas éprouvé les mêmes contrariétés de la part du tems , &amp; le
ciel l'avoit favorisé entièrement.</p>
<p>L'accident survenu au Bastion a été fort long , &amp;C comme on ne donnoit
aucun secours au feu, bien des gens se fçnt imaginés que cet incendie</p>
<p><pb/></p>
<p>étolt un nouveau genre de spectacle , qui en effet présentoit un
très-beau coup d'œil , &amp; éclairoit magnifiquement la place, pendant
qu'on formoit l'illumination.</p>
<p>M. le Comte d'Argental, Envoyé de Parme , a eu l'épaule démise ; &amp; Mr.
l'Abbé de Raze OIuffi ministre étranger , a été renversé &amp; est
horriblement froirte &amp; meurtri.</p>
<p>2 Juin 1770. Mercredi 30, l'Académie Royale de Musique a joué gratis
l'Opéra de Zaïde</p>
<p><pb/></p>
<p>pour le peuple : vendredi premier de ce mois , les François ont donné ,
au même fuiet, le Tartussi, &amp;c Crispin Rival de fort Maître ; &amp;c les
Italiens, le Déserteur &amp;- le Diable-à-quatre.</p>
<p>»&gt; A Versailles , le 1er. Juin 1770 Il Madame la Dauphine a aussi envoyé
sa bpurfe a M. de Sartines. Mesdames en ont fait autanr.</p>
<p>Les Princes du Sang ont suivi cet exemple respectable , &amp; des
Particuliers l'ont imité. Il en est qui n'ont pas même voulu qu'on fût
d'où venoient les secours qu'ils envoyoient. Les Fermiers généraux ont
donné 5,000 Livres.</p>
<p>S Juin. Le Sr. Boucher , premier peintre du Roi, vient de mourir. Depuis
qu'il occupait ce porte difiingué, sa réputation avoit diminué, &amp; il
n'avoit rien fait digne de sa place. Le seul morceau qu'il avoit exposé
au dernier Sallon , étoit plus_ que médiocre. En général, cet Artisse a
joui d'une réputation précoce , &amp; portée beau-</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Juin. C'efl le Er. Pierre , premier peintre de M. le Duc d'Orléans ,
qui est nommé pour remplacer le Sr. Boucher dans la place -de premier
peintre du Roi. Le grand genre , dans lequel s'est diftitigué cet
Artiste , la quantité de ses ouv.ages &amp; leur mérite , quoiqu'ils ne
Soient pas sans défaut, le rendent beaucoup plus digne de cet honneur
que son dévancier.</p>
<p>w Juin. On a donné hier sur le Théâtre de la Cour l'Opéra de Castor &amp;
Pollux , tant attendu. Il n'a pas répondu en tout au grand succès qu'on
s'en promettoit , ôt le Sr. le Gros a crié plus que enanté ; ce qui a
gâté infiniment la beauté de la Scene. Les décorations , les Ballets,
l'ensemble de la Salle , tout cela formoit le plus magnifique</p>
<p><pb/></p>
<p>12 Juin. Les Comédiens Italiens donnent .demain la premiere
représentation d'une piece nouvelle , ayant pour titre : Dom Alvar &amp;
Mencia ou le Captif de retour , Comédie en trois actes , mêlée
d'ariettes. Les paroles font du Sr. de Cailly , Trésorier de M. le Comte
d Eu, &amp; la musique d'un amateur peu connu.</p>
<p>Il paroit que ce Drame n'a-pas fait une grande sensation aux répétitions
, tant par Ton intrigue romanesque, que par son harmonie décousue 6c
sans ensemble.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'i tout-a-la-fois un Eloge très flatteur pour Madame la Dauphine &amp; *ne
Epigramme contre JVLuLme de Noailles.</p>
<p>Quand au milieu d'une brillante cour Aux Rois nous offrons notre hommage
t Le refpecl sur notre visage Tient lieu de manque *u tendre amour.</p>
<p>Ce A pour mieux nous faire connoître Qu'aujourd'hui nous manquons nos
traits ; A la félicité du maître Chacun veut applaudir de près.</p>
<p>Nous l'aimons ! Ce mot est si cjoivx.</p>
<p>Si pourtant vous croyez que viefi ne vous déceie t Vous vous trompez:
partout LOUIS vous fuit des yeux; regards attendris feinbleut dire ;
ç'est elle !</p>
<p><pb/></p>
<p>Et puis cette ceinture, ornement précieux.</p>
<p>Que vous portez dès l'âge le plus tendre* Et dont vous fit présent la
mere de l'amour, Jamais votre Dame d'Atonr ; En vous marquant, n'a pu
vous la reprendra I$Juin 1770. Madame Geoffrin eftune Virtuosé
très-connue, surtout chez les étrangers, plus enthousiasmés de son
esprit que ses compatriotes.</p>
<p>gnifique en porcelaine.</p>
<p>16 suic. Le Marquis du Terrail, ( Darev dt</p>
<p><pb/></p>
<p>317 IrslnA Quoique le gQUYSau Mémoire de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Madame la Duchesse de Villeroi se donne de grands mouvemens pour faire
réussîr ce spectacle, sinon de son invention , duquel au moins ene a
donné le cannevas , auquel elle a présidé, Se qui s'exécute entiérement
fous ses auspices.</p>
<p>En conséquence, ce grand Poëte lui a adresse l'Epitre suivante : Quelle
étrange idée est venue Dans votre esprit fage, éclairé S?</p>
<p>Que vos bontés l'ont égaré, Et que votre peine est perdue : A moi,
chétif, une Statue D'orgueil je vais être enivré.</p>
<p>L'univers , par reconnoissance j Lui devoit cette récompense ; Mais
l'univers est un ingrat.</p>
<p><pb/></p>
<p>En betu marbre, d'après nature î C"est vous que je figurerai, Lorsqu'A
Paphos je reviendrai , Et que j'aurai la main plus fûre.</p>
<p>- Ah ! si jamais , de ma façon, De vos attraits on voit l'image i On
fait comment Pygmalion Traitoit autrefois son ouvrage.</p>
<p>Pour mieux prouver ces alertions, que le défeo feur de M. le Duc
d'Aiguillon trouve encore trop modestes, il divise son Discours en onze
paragr.</p>
<p>phes. Dans le premier il développe les devoirs</p>
<p><pb/></p>
<p>des Cotamandans pour le Roi dans les pays d'Etats, te donne une idée de
la Constitution de la Bretagne. Dans les paragraphes 2., 3 , 4, 5,6, 7 &amp;
8 , il rend compte de l'adminitrratiori de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>potifme cruel, de l'avoir accablée fous des coups d'autorité abusifs &amp;
réitérés, ou plutôt continués sans interruption. 1°. D'avoir protégé les
Jésuites , de s'être livré aux conseils de quelques moines turbulens fit
3°. De s'être occupé de l'avilissement, de la ruine de la Magistrature
fit des Magistrats.</p>
<p>4W. D'avoir fàvorisé des complots criminels de toute espece , trâmés
pour perdre des hommes vertueux ; d'avoir ordonné , ou au moins fouffert,
 qu'en vue de lui plaire , on attaquât leur vie par le poison, fit
leur bonheur par des déportions mendiées &amp;C suggérees.</p>
<p>Quant au premier article , l'ordre étoit légiti.</p>
<p>A l'égard du fecond., M. le Duc d'Aiguillon lWa violé ni les droits de
la Province , ni cep</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>général lui-même , a ce qu'il savoit , &amp; si taux en certaines
circonstances , que cela seul est la preuve que l'ouvrage n'est pas du
Magistrat dont il porte le nom.</p>
<p><pb/></p>
<p>tité que lui donnent la bonté de sa causé, sa vérité, sa justice , il
mettra enfin au jour de véritables manœuvres dont il a été l'objet, de
vrais complots tramés contre lui.</p>
<p>11 Juin 1770. M. l'Abbé Bergier , pour remplir les intentions de M.
l'Archevêque de Paris , lorsqu'il l'a appelé auprès de Sa Grandeur &amp; lui
a conféré un Canonicat ae Notre Dame , vient de faire une Réfutation du
Systéme de la Nature, qu'il fait imprimer. Mais en même tems cet
Eccléfîaflique s'efl plaint que les devoirs de son état le gênoient
beaucoup &amp; lui laissoient peu de tems pour le travail. On affure qu'en
conséquence l'Assèmblée du Clergé se propose de lui faire une pension de
I,8oo Livres , d'en requérir autant pour cet Ecrivain de la part de M.</p>
<p>..Jmden Evêque de Limoges répondra en qua,..</p>
<p><pb/></p>
<p>lité de Directeur. Le reste de la Séance fera retr.pli par la lecture de
quelques fables de M. le Duc de Nivernois , &amp; le Récipiendaire la
terminera par la letlure du fecond Chant d'un Poeme intitulé Essai sur
le goût, 26 Juin 1770. On attribue l'éloignement de M.</p>
<p>27 Juin. M. l'Archevêque de Toulouse, dé, ligné successeur de M. le Duc
th Villars depuis quelque tems', ayant fait ses visites , suivant l'é,
tiqueite indispensable de l'Académie Françoise , a été élu lundi dernier
membre de cette Compagnie.</p>
<p>1er. Juillet. Jean-Jaques Roussèau , las de son obscurité &amp;: de ne plus
occuper le public , s'efi rendu dans cette capitale , &amp;€ s'est présenté,
il y a quelques jours , au Caffé de la Régence &gt; où il s'efl bientôt
attroupé un - monde considérable. Notre philosophe cynique a soutenu ce
petit triomphe avec une grande modestie. Il n'a pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3 Juillet 17701 Le François met tout en chanson. Voici un couplet qu'on
a fait sur la terminaison du procès de M. le Duc d'Aiguillon.</p>
<p>Il est sur un air du Déserteur.</p>
<p>Je triomphe de l'envie, Je jouis de la faveur : Grâces aux foins d'une
amie ) J'en fuis quitte pour l'honneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>f Juillet 1770. Le Sr. Jean-Jacques Rousseau, après s'être montré
quelquefois au caffé de la Régence , ou Ton amour propre a été flatté
d'éprouver qu'il faisoit la même sensation qu'autrefois, &amp; que sa
renommée attiroit encore la foule sur ses pas , s'est enveloppé dans sa
modestie ; il est rentré dans son obscurité , fatisfa't dé cet éclat
momentané , jusqu'a ce qu'une autre circonstance lui donne une célébrité
plus longue. On parle beaucoup de fan Opéra de pygmalion, ouvrage d'un
genre unique, en un aéte, en une scene , &amp;C n'ayant qu'un adeur. Il est
en prose , sans musique vocale. C'efl une déclamation forte &amp; prononcée
, dans le goût des Drames anciens , soutenue d'un accompagnement de
Symphonie. Il a fait essayer sur le théâtre de Lyon cette nouveauté ,
qui a eu du tiicàs. On defireroit fort la voir dans ce pays , mais on
croit qu'elle fera d'abord réservée pour les Fêtes du mariage de M. le
Comte de Provence.</p>
<p>8 Jailt et. Outre le Dialogue des Morts dont on a parle , concernant le
désastre de la nuit du 30 au 31 Mai, il y a une Vijion sur le même
sujet. La critique en paroîtplus fine &amp; plus juste.</p>
<p>II Juillet. Le Sr. Pigale , ce fameux Sculpteur , qui s'est chargé de
faire la Statue de M..</p>
<p>e Voltaire, est revenu de Ferney e où il étoit</p>
<p><pb/></p>
<p>allé prendre toujours les traits du Philosophe de ce lieu. Il paroît
qu'on est fort embarrasse sur l'at- tirude qu'on lui donnera ; que
d'ailleurs la ferveur des gens de Lettres se ralientit beaucoup , &amp; que
la Souscription n'avance point.</p>
<p>blic est admis chez lui lentes &amp; dimanches.</p>
<p><pb/></p>
<p>2.0 Juillet. Les nouvelles publiques ont fait mention de la catastrophe
singuliere des deux Amans de Lyon. On débite leur épitaphe , qu'on
prétend avoir été faite par Jean Jacques Rousseau, qui se trouvoit alors
dans cette ville :</p>
<p>Ci gijfent deux Amans : l'un pour l'autre ils vécurent.</p>
<p>L'un pour, l'autre font morts, &amp; les loix en murmurent i La iîmple piété
n'y trouve qu'un forfait j Le sentiment admire &amp; la raison se tait.</p>
<p><pb/></p>
<p>herboriser dans la campagne avec le Sr. de Jussieu y Démonstrateur de
Botanique.</p>
<p>23 Juillet 1770. Des partisans de Mlle. Dumesnil, enchantés que la cour
lui ait enfin rendu Justice &amp; n'ait pas fécondé la baffe jalouse de
Mlle. Clairon, ont fait contre cette derniere les vers suivans, qui,
quoique vrais , paraîtront un peu durs :De la cour tu vonlois en vain
Expulser , ô Clairon, ton illustre rivale.</p>
<p>Renonce , crois-nous, au deffeia De surpasser cette héroïne ; Ton
triomphe le plus certain Est d'avoir en débauche égalé MeffaIine.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 Juillet 1770. Le Sr. Jean Jacques Rouucan</p>
<p><pb/></p>
<p>de Genève a herborUë dans la campagne jeudi dernier avec le Sr. de
Jussieu, Démonstrateur de Botanique, La présence de cet Eleve célébré a</p>
<p>rendu le concours très nombreux. On a été fort content de l'aisance
qu'il a mise dans cette société.</p>
<p>Il a été très parlant, très - cojnmunicatif, trèshonnête ; il a
développé des connoiances profondes dans cet art. Il a fait beaucoup de
questions au démonstrateur, qui les a résolues avec la sagacité digne de
lui : bc « fan tour le Sr. Roufseau a étonné le Sr. de Jussieu , par la
finesse Se la precision de tes réponses.</p>
<p>Un Vieillard l'Jcoutoit , sans paroître étonné : Tout est bien , lui
dit-il. Ce mortel qui te blesse , Jeune homme, du ciel même atteste la
sagesse J S'il n'avoit pas éçrit , il eut aflTaflTmé,</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; réfléchie. Cette figure est d'une grande beauté, Se peut lutter avec
tout ce que l'antique noms</p>
<p><pb/></p>
<p>oec de plus parfait. A la droite, es remontant; &amp; un peu derriere le
Maréchal, on voit le Léopard terrassé , l'Aigle éperdu , le Lion qui s'en-.</p>
<p>fuit en rugissant ; tous emblèmes caractéristiques des Puissances
lignées dans la guerre où M. de Saxe se couvrit de gloire &amp; la France. A
sa droite font des trophées militaires , sur lesquels pleure le Génie de
la guerre, qui tient ton flambeau renversé.</p>
<p>On prétend , en fécond lieu , que l'Hercule pleurant d'une part, &amp; le
Génie de la guerre pleurant de l'autre , font un pléonasme dans la
çompossition , &amp;t n'expriment que la même allégorie d'une façon
différente ; ce qui rend le travail de l'Artisse plus riche , mais
trahit la stérilité de l'inventeur. On reproche au Sculpteur d'avoir affoi</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin on veut que l'invention du poëme foit de l'Abbé Gouguenot, amateur
éclairé des arts, mort depuis quelque tems ; &amp; l'on assure que , par une
modeliie aussi sublime que l'ouvrage même , le Sr. Pigale n'en
disconvient pas , &amp; publie lui-même l'anecdote.</p>
<p>7 Août. Vers faits a Versailles par une femme 1 de 20 ans , le 16
Juillet 1770.</p>
<p><pb/></p>
<p>A quarante ans c'est un gros bastion Où le canon a fait plus d'une brèche.</p>
<p>9 Août. En allant voir dans l'attelier du Sr: Pigale le Mausolée dit feu
Maréchal de Saxe , on y trouve un petit Buste esquille nouvellement par
ce grand artiste, de la tête de M. de Voltaire. Rien de plus ressemblant
que cette figure, pleine d'esprit &amp;: de feu. Cette rage de mordre qui
fait aujourd'hui le caraélere distinctif du Philosophe de Ferney,
respire dans tous les traits de son visage &amp;c la Satyre semble s'élancer
de tous les - plis &amp; replis de cette face ridée.</p>
<p>10 Août. Lettre sur la Théorie des loix civiles , &amp;c. où l'on examine
entr'autres choses s'il efi bien vrai que les Anglais soient libres , &amp;
que les François doivent ou imiter leurs opérations ou porter envie à
leur Gouvernement. Tel est le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Abbé Beaudeau &amp;C Dupont, rédadeurs du Journal , qu'il traite de la façon
la plus injurieuse &amp;C nomme par leur nom sans aucun ménagement.1 On fent
qu'un pareil ouvrage ne peut se vendre qu'avec la plus grande
clandestinité , &amp; que l'au- teur n'y a pas mis (on nom.</p>
<p>Il résulte de ces divers écrits , que l'auteur a un amour - propre très
chatouilleux; que s'il fait profession, comme il l'annonce dans l'on
livre, d'être un grand feflateur de la vérité , de la dire hautement aux
autres , il n'aime pas qu'on la lui dise avec la même francliife, ou ,
ce qui revient au même - qu'il regarde comme injure , comme</p>
<p><pb/></p>
<p>calomnie, comme procédé atroce , toute cenfurfi de sa conduite ou de ses
ouvrages.</p>
<p>Son fort est digne de nos pleurs.</p>
<p>Du bûcher elle est délivrée j Mais c'est pour être déchirée Par le
public &amp; les afteurs.</p>
<p>13 Août. Le Clergé est fort scandalisé d'un nouveau livre, intitulé : du
droit du Souverain sur les biens fonds du Clergé &amp; des Moines, &amp; de
l'usage qu'il peut faire de ces biens pour le bonheur des Citoyens. On
fent effectivement par ce titre combien il doit redouter la distribution
d'un pareil Mémoire. Aussi jette -1 - il les hauts cris contre l'auteur
&amp;C l'ouvrage. Les zélés voudroient les flétrir l'un &amp; l'autre des
Censures Eccléfiafiiques, mais les Prélats les plus flegmatiques
craignent que le châtiment n'illustre ce livre clandestin &amp; ne lui donne
plus de publicité: d'autres fouhaiteroient plus judicieusement qu'on le
refutât. J ( En attendant que l'Assèmblée ait pris un parti iifiAitif (
est objet, elle S'occupe du foin de</p>
<p><pb/></p>
<p>Il discute ensuite si le peuple a pu donner, &amp; le Clergé recevoir, &amp; il
pulvérise tous les titres prétendus du Clergé , même le titre si sacré
de la propriété de l'antiquité , duquel se prévalent les</p>
<p><pb/></p>
<p>jens de main morte, &amp; qui s'écroule de lui même par le vice
imprescriptible de ion origine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet ouvrage passe pour être aussi de M. le Marquis de Puységur.</p>
<p><pb/></p>
<p>17 , Août. Les Prélats de l'Assemblée du Clergé ne se font pas contentés
du travail dont ils ont prescrit la tâche au Pere Bonhomme , Cordelier
dont on a parlé ; ils ont entrepris eux mêmes une Instruction Pastorale
anti-philo-</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne sauroit vous contester vos dreits : Vous les avez pesés dans la
même balance 3 Où l'on vous a vu tant de fois Immoler au tuteur le
pupille &amp; les loix 2 En proteftaot d'obéissance.</p>
<p>19 Août. Il y a une Requête adressée an Roi par les habitans de St.
Claude, contre les Abbé &amp; Religieux ..dudit lieu , que l'on attribue à
M. de Voltaire, &amp; qui respire en effet tous les sentimens d'humanité
dont efl paîtri ce' poëte philosophe.</p>
<p><pb/></p>
<p>al Août 1770, Les livres brûlés &amp; lacérés par l'Arrêt du Parlement du 18
, font au nombre èe [tpt , savoir : La Contagion facrie. ou HiftQÎrc
naturelle de la Superstition, ÔCC. Dieu &amp;Us Kommej, 9 Qïums TMvlogiquçs,
mailS. nti*</p>
<p><pb/></p>
<p>fonnables, &amp;c. Discours sur les Miracles de J. C. traduits de langlois
de Wootilon , &amp;c.</p>
<p>Examen critique des Apologistes de la Religion Chrétienne , par M.
Freret, &amp;c. Examen impartial des principales Religions du monde' , &amp;c.
Lé Chrijlianifme dévoilé, ou Examen des principes &amp; des effets de la
Religion Chrétienne.</p>
<p>S y fié me de la Nature , ou des Loix du monde physique &amp; du monde
moral, par M. Mirabaud , &amp;c.</p>
<p>Arrêté en outre qu'il fera nommé des Corn-miffaires , qui s'assèmbleront
au lendemain de?</p>
<p>principes qui maintiennent. la paix , l'ordre &amp; les mœurs parmi les
citoyens..</p>
<p><pb/></p>
<p>ment un Théâtre dont le Public est toujours engoue. d 26 Août 1770. On a
dit qu'il n' y avoit point de Prix de Poesie cette année pour le jour de
h St. Louis. C'est par où le Sr. Duclos a ouvert la séance publique en
sa qualité de Secrétaire.</p>
<p>Sur quoi il s'en étoit élevé un troisieme , de laisser la chose indécise
, pour ne pas donner de mortification au jeune Abbé, &amp; ne pas faire
d'injufiice au candidat : ce qui a été adopté.</p>
<p>Ensuite le Sr. Thomas a lu l'Eloge de l'Empereur Marc-Aurele. Cet
orateur , pour rendre su tournure plus neuve &amp; plus imposante , commence
son discours par le convoi de son héros.</p>
<p><pb/></p>
<p>bord ridée des devoirs d'un Souverain, tels que les avoit connus Marc
Aurtb : il fait voir après comme il les avoit remplis. L'allusion
continuelle entre ce qui se palioit alors, &amp;c !es événemens de ce Regne
, que l'auteur a eu foin d'indiquer tacitement aux S pectateurs, a rendu
cette lcéture extrêmement piquante , &amp; la Saty re indireâe qui
réfliltoit naturellement du contrafie , a excité des applaudissemens
continuels. On n'a point vu de ledure aLiffi chaudement soutenue que
celle-là. Comme elle étoit extrêmement longue , le Sr. Thomas s'est
reposé un instant.</p>
<p>Le Sr. Duclos a repris alors la parole ; il a déclaré que l'Académie
laissoit de nouveau le choix de Poësie libre, &amp; que le prix en feroit
distribué l'année prochaine avec celui de prose ; qu'au surplus il
avertiffoit que la médaille ne feroit que de 500 Livres, au lieu de 600
Livres.</p>
<p>Après cette digression , le Sr. Thomas a repris Se fini avec les mêmes
éloges. Dans le cours du difeours prétendu d'Apollonius , .l'orateur
fait de tems en tems s'élever tantôt un guerrier, tantôt un magistrat :
ces apofirophes diverses donnent de.</p>
<p>l'aftion au spectacle, &amp; animent le tableau. Le fils de Marc-Aurele y
figure aussi , mais d'une façon peu honorable.</p>
<p>Ce morceau d'éloquence a d'autant mieux</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour délasser un peu l'Assemblée de la tension que lui avoit occasionné
ce diCcours, M.</p>
<p>le Duc de Nivernois a lu six fables: Le Seigntur &amp; Jon Fermier. Le Chêne
&amp; le Ruisseau.</p>
<p>La Pyramide. L'Orgueilleuse. Le Roi &amp; fort Gouverneur. Le Lion
inconsolable. Quoiqu'il résulte la même morale des trois premieres ,
elles ont été entendues toutes avec la même curisité &amp; le même plaisir.
La quatrième est d'une simplicité digne de Phedre. La cinquième est plus
métaphysique &amp; dans un genre particulier. Li sixieme roule sur une
anecdote de ménagerie » dont l'auteur a ffu tirer parti.</p>
<p>29 Août 1770. L'Avocat général Seguier , e-J « trêmement mortifié de
l'omisson de ion Réqui.</p>
<p><pb/></p>
<p>voici telle qu'elle est dans le texte original, pagp 26 , ligne 3. n
M'est - ce pas ce fatal abus de la liberté de n penser qui a enfanté
chez les Insulaires, nos tt voisins, cette multitude de sectes,
d'opinions 17 &amp; de partis ; cet esprit d'indépendance , qui finira » par
détruire cette Conflitution même dont ils &gt;7 se glorifient ? »</p>
<p>C'etoît la derniere Représentation des Fragment.</p>
<p>1er. Septembre 1770. Le discours du Sr. Thomas sur Marc-Aurele fait un
bruit du diable, On trouve bien extraordinaire que dans le Sanctuaire de
l'Académie , protégée par le Roi, dans son palais ?</p>
<p>un membre, de cette compagnie ait osé avancer les propofitions- les plus
hardies, fronder le gouvernement aduel avec tant de dureté Se incuL per
, ce semble, tous- les Ministres par les apostrophes &amp; les allusions
dont on ne peut méconnoî-tre le sens &amp; les rapports..</p>
<p>2 Septembre. Tandis que le. Parlement proîcrit les ouvrages dangereux
dont il a été rendu compte par M.. Séguier , l'incrédulité ne cesse d'en
répandre de nouveaux , toujours tendans au même but , &amp; remplissant le
systême réfléchi cks - ennemis conjurés de la Religion., PQur,)</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Septembre. L'Académie Frarçoife a tenu hier sa séance publique pour la
réception de M.</p>
<p>le Duc de Villars. L'assemblee étoit très brillante en femmes, en
Eveques &amp; en rrands Seigneurs.</p>
<p>On a trouvé le difeours du Récif iendaire trts médiocre. Il a été court
: on y a remarqué quelques transitions heureusès, entr'autres la
derniere , où, fous le prétexte de irrpatience qu'i: voyoit dans le
Public d'enterdre M. 'i homas, le Directeur, il s'et f arrêté &amp; a rini.</p>
<p>En effet, le diicours de M. Tomas a produit une srande sensation , &amp;
malgré les Ion-</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour remplir la séance, M. de Marmontel a</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le Duc de Nivernois a terminé la fcéance' par huit fables qu'il a
lues : Le Vigneron &amp; le Roi. Les Ecrevisses. Le Vautour &amp; la Tortue.</p>
<p>Jupiter &amp; la Femme. L'Aigle &amp; le Roitelet.</p>
<p>Le Comte de Vasa , fils du Roi de Suede, arrivé depuis quelques jours en
cette capitale, a honoré l'Académie de sa présence , &amp; a prisrang parmi
les Académiciens, ainsi que quelques Seigneurs de sa fùite.</p>
<p>8 Septembre 1770. Le Sr. de Voltaire vient de répandre une petke
brochure, intitulée : Dieu , eu il s'annonce pour refuter le Systéme de U</p>
<p><pb/></p>
<p>Nature sur l'Athéisme. Ii parle de cet ouvrage , comme tiré d'un autre
qui n'a point paru , err plusieurs volumes in 8°. intitulé : Remarques
sur l'Encyclopédie.</p>
<p>Au moyen du foin qu'a eu M. de Voltaire d'extraire ainsi le Livre du
Systéme de la ¡rature , ouvrage en deux volumes in 8° , où tout le monde
ns pouvoit pas mordre , &amp; qui n' étoic fait que pour les têtes fortement
organisées , l'Athéisme , ginfi dégagé de toute la forme syllogistique ,
enrichi de toutes les grâces du ftvle fc de tous; le piquant de k laty
re , va ic i-c-</p>
<p><pb/></p>
<p>pandre for toutes les toilettes &amp;t infecter les cfprits le3 plus frivoles.</p>
<p>13 Septembre. A la fuite du petit pamphlet</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Septembre 1770. Le Sr. de la Beaumelle , semblable au milan, qui,
dépouillé par l'aigle , laissoit croître ses plumes dans le silence pour
se venger de son ennemi , après avoir pasle douze - ans dans la retraite
, laceré de toutes parts par M. de Voltaire , est forti, comme oa a dk ,</p>
<p><pb/></p>
<p>18 Septembre. On prétend que l'Académie Tran^oife , sur le rapport d'un
de Mrs. concer-</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste, on affure encore que M. l'Archevé» que de Toulouse s'est
entremis en faveur du Sr.</p>
<p>Thomas auprès du Clergé , a répondu de tes sentimens religieux , de sa
faine doctrine, &amp; a arrêté les démarches que les Prélats zélés vouloient
faire contre cet Académicien auprès du Roi. Par la même honnêteté , le
discours de M. Thomas , comme Direéteur, le jour de la réception de ce
nouveau Membre, ne pouvant paroîire imprimé d'après les défenses de M.
le Chancelier, l'Archevêque de Toulouse a déçidé que le fien ne
paroîtroit pas ; ce qui est le premier exemple de cette nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques traits de ce feu sacré, Dont ton esprit j Chauvelin , étincelle.</p>
<p>:))</p>
<p><pb/></p>
<p>y jouoit avec toute la galanterie possible. Voici le très-singulier
compliment de clôture qui y a été prononcé la semaine derniere, le jour
où l'on a représenté pour la derniere fois.</p>
<p>Vous trouverez notre clôture , bien courts ,</p>
<p><pb/></p>
<p>bien petite , en comparaison des ouvertures si grandes, si brillantes ,
Mesdames, dont nous vous sommes redevables. Quelles obligations ne vous
avons - nous pas pour les avoir soutenues ainsi agréables , douces &amp;
faciles , pour avoir écarté a propos ces critiques qui vilipendent.</p>
<p>sans cetTe, un acleur ; l'obligent de se retirer la tête baffe &amp; la
queue entre les jambes !</p>
<p>Air : Je fuis Gaillard.</p>
<p>Esope un jour avec raison disoit, Quun are qui toujours bandtreit Sans
doute se l"omproit..</p>
<p>Si le nôtre se repose ,</p>
<p><pb/></p>
<p>De ce repos vous verrez les effets; Nous ferons des apprêts Pour de
nouveaux succès ; Et nous le détendons exprès Pour mieux le tendre après.</p>
<p>C'est le Sr. de La Borde, premier valet de chambre du Roi, grand amateur
&amp; compositeur de Musique, le Diredeur des Spectacles de Mlle.</p>
<p>tacle tragique. On a fait revenir l'Officier , qui ne mourra point , à
ce qu'on efpsre. Il paroît que ce dégoût de la vie qui gagne
considérablement dans cette capitale , a été la cause de ce</p>
<p><pb/></p>
<p>suicide. Interrogé pourquoi il avoit tué le chien ?</p>
<p>On ne peut rendre raison d'un fang froid aussi extraordinaire. On accuse
de nouveau la philosophie du jour , comme autorisant de pareils forfaits
, &amp;c comme les encourageant d'une maniéré trop sensible par l'expérience.</p>
<p><pb/></p>
<p>emblèmes ingénieux font surmontés d'une guirlande de fleurs en Butgos,
qui est la plus bellê chose qu'on puisse voir de les deux yeux. Le relie
est proportionné : la housse du cocher , les supports des laquais par
derriere , les roues, les moyeux , les marche-pieds font autant de
détails précieux qu'on ne peut le lassér d'admirer , &amp; qui portent
l'empreinte des graces da la maîtresse de ce char voluptueux. Jamais les
arts n'ont été pousses a un tel degré de persession.</p>
<p>1er. Octobre 1770. Le même auteur de l'Hi.</p>
<p>floire critique de la vie &amp; des ouvrages de St.</p>
<p>5 Oaobre. Le Sr. Guillemin , premier violon du Roi, ne pouvant toucher
d'argent, ÔC étant fort arriéré dans tes affaires, s'est , dans un excès
de désespoir , détruit de plusieurs coups de coûteau.</p>
<p>7 Oaobre. Le bruit ayant couru que M.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah ï H l'ingrat jamais avoit cette pensée , S'cria Sabbatin , se
frappant l'estomac j J'étranglerois, comme une autre Médée, Tous ces
Philippotins, foi..duans de Langea*,</p>
<p>Pour rédiger ces Mémoires , l'écrivain semble ne s'être servi que du
texte même des Evangiles; mais il présente les faits fous un jour si
ridicule ,</p>
<p><pb/></p>
<p>3. en fait voir la fausseté, la contradiction , l'absurdité d'une façon
si palpable, qu'il faut être refera de la foi la plus robuste pour
regarder une pareille Vie comme celle d'un homme - Dieu, &amp; pour croire à
une religion dont les fondemens font aussi maî assis. On fent que le
critique a fondu adroitement dans son livre la fubflance d'une quantité
d'autres ouvrages sur le même genre , mais que leur érudition , ou les
langues lavantes dans tefquelles ils font écrits , mettoient hors de
portée du commun des lecteurs. Tout ce que l'incrédulité a pu produire;
d'argumens les plus forts , les plus prelTans , les plus convaincans ,
font ici rapprochés fous le même point de vue , êc forment, réunis , un
corps de preuves irréMIbIe, toujours feulement pour ceux qui voudront
examiner notre sainte religion avec les lumieres d'une raison
dangereuse, ou se servir d'une logique réprouvée en matiere de foi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'un Crucifix qu'il a dans sa chambre le quatrain suivant :</p>
<p>15 Octobre I770. L'Officief du Régiment d; An.</p>
<p>Voici son histoire.</p>
<p>Il se nomme M. le Baron de Wauxheii il étoit allé au Wauxhall quelques
jours avant sa catastrophe. Mr. de Létoriere y petit-maître trèsrenommé
par sa figure, ses bonnes fortunes &amp; sa valeur , lui avoit marché sur le
pied imprudemment &amp; lui avoit fait toutes les excuses con..</p>
<p>venables &amp; usitées en pareil cas. Il croyoit en être quitte. Le foir il
reçoit un billet du Baron 9 qui lui demande en grâce de paffer chez lui
le lendemain matin pour affaire importante. M. de Létoriere s'y rend, &amp;
trouve cet homme dans son appartement, illuminé comme un jour de bal. Il
lui demande ce dont il est question ? Celui-ci lui témoigne combien il
est offensé de Ion impertinence. Le François renouvelle ses
protestations de n'avoir voulu l'offenser en n'en, &amp; lut donne là-dessus
r alternative en bon &amp; franc miliwire.,, Mi de Wauxhen, après beaucoup do'.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 0ctobre 1770. Epigramme sur la Statue de M. de Voltaire.</p>
<p>Si c'est un monstre, c"di bien hû.</p>
<p>18 Oaohre. Chanson , faite dans un foujptr de M. le Duc d'Orléans.</p>
<p>* Voulez-vous que de Fauchette , le vous parle , mes enfans 1 ta petite
est si drôlette ,Ses appas font si friands j C'tft que je la basse ,
C'est que je fuis aise , C'est que je fuis 5 ma foi, ïlus coûtent qu'un
Roi !</p>
<p><pb/></p>
<p>Manchette 9 sans être belle j , A dans fOl) minois 1 utin , Un tour qui
nous ensorcelle j Je ne fais quoi de si fin , Que quand je la biJife
C'est qui je fais, &amp;c.</p>
<p>Sa bouche est comme une rose Au moment d'épanouir ; Quand la mienne s'y
repose 9 Dieux, que je sens de plaisir !</p>
<p>C'est que je la baise a C'est, &amp;c.</p>
<p>So.ts le voile dn mystere Cachons ses autres appas : Amour dit qu'il
faut les taire j Mais quand j* fuie dans ses bras t C'efi que je la
baise , C'est que , &amp;c.</p>
<p>Fauchette, reconnoissante t Me rend amour pour amour j Avec un air qui
m'enchante e Dans mes bras elle a son tour ;..</p>
<p>C'est qu'elle me baise , C'est que je la baise , C'est que je fuis, ma
foi, Plus coûtent qu'un Roi i 23 Octobre 1770. L'enlèvement de M.
Dupaty, Avocat général du Parlement de Bordeaux , fait
ec)terçhCll'Ax¡êté de cette Cour qu'on attribue à</p>
<p><pb/></p>
<p>ce jeune Magistrat , &amp; qu'on dit- être un chefd'œuvre d'éloquence.</p>
<p>Il rend raison ensuite des calculs qui ont servi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il démontre qu'il ne peut dépenser moitié de cette somme ; il en déduit
encore un sixieme pour dépenses imprévûes. Il fait d'une partie une
Loterie au profit des Souscripteurs, &amp; le surplus totme tout en bénéfice
pour les Aétionnaires.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ensuite le même Secrétaire lut l'Eloge du Sr.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>faire un monument public , le Sr. Bonamy a été le premier Bibliothécaire
qu'on y ait nommé. L'o.</p>
<p>Le Sr. Bonamy avoit aussi la direétion du Journal de Verdun. Le
panégyriste , toujours monté sur le même ton emphatique , a exalté cet
ouvrage périodique , le plus mauvais des Journaux , C&gt; &amp; c'efi tout dire.</p>
<p>On s'est appésanti sur cet Eloge , pour prémunir une fois pour toutes le
public contfe</p>
<p><pb/></p>
<p>cet usage misérable de faire toujours un grand homme du confrere mort ,
&amp; par un protocole unique de louanges triviales &amp; communes les
discrediter tous &amp; les mettre au même niveau.</p>
<p>Le Sr. Du Theil , officier aux Gardes &amp; Membre nouvellement reçu de
cette Académie, a pris la parole après le Secrétaire ; il a fait part à
l'AŒemblée , d'une traduétion d'une hymne de Callimaque en l'honneur
d'Apollon Caméen.</p>
<p>Le difeonrs de M. de Sigrais , sur I'esprit militaire des Gaulois, de la
Gaule proprement dite, a fixé plus particulièrement l'attention de
l'assemblée. Tout cet ouvrage , pris en partie des Commentaires de
César, contient un détail fort intéressant pour la nation , puisque
c'est l'hifloire de ses ancêtres ; c'est un tableau rapide &amp;: ferré des
guerres dirconquérant des Gaules , avec des observations sur les causes
qui en hàterent le succès.</p>
<p>On avoit commencé la lecture d'un troisieme Mémoire , de M. l'abbé
Belley , contenant des observations sur l'hifloire &amp; quelques médailles
de Djrufus César , fils de l'Empereur Tibere , pour la défense de
plusieurs auteurs de l'hifloire Romaine 6cc.</p>
<p>M. Grand-Jean de Fouchy , becretaire de l'Académie , a ouvert la séance
par l'Eloge de Mr. l'Abbé Chappe. d'A uteroche. La passion de cet
Académicien pour l'Astronomie , se manifesta dès le college , où il
avoit fait une ob-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'orateur nous apprend , qu'on ne fait rien encore des opérations de M.
l'abbé Chappe, faites avaat sa mort. Il le regarde avec raison comme un
martyr de l'astronomie , puisque cet académicien avait eu le courage
d'entreprendre cette expédition , malgré le pressentiment qu'il avoit
d'y succomber, qu'étant convalescent d'une maladie dangereuse qu'il y
avoit eue , il retomba pour avoir voulu trop tôt recommencer son travail
, &amp;c qu'en mourant il déclara qu'il exploit content, ayant rempli sa
mission.</p>
<p>M. l'abbé Chappe est mort très jeune, si l'on ne confidere que les ans,
puifqu'il n'en avait qu'en-</p>
<p><pb/></p>
<p>viron 46 ; mais comme il avoit mené une vie extrêmement laborieuse, on
peut regarder sa cartiere comme abondamment fournie. Outre ses
découvertes en Astronomie , on lui doit un nouveau Systême, ou du moins
rajeuni, sur le tonnerre , par lequel il prétend que la foudre part du
corps frappé, autant que du fein des vapeurs qui la forment. Après cet
Eloge , le Secrétaire 1 - ,. 1</p>
<p>iur un papier que lui avoit remis IVL. neaunoum , Mre. des Requêtes,
contenant quelques observations du Sr. Doc , officier de la Marine
Espagnole , sur la position de St. Joseph , lieu de a Californie où a
été suivi le passage de Vénus sur le disque du soleil, ainsi que sur le
tems des deux contacts intérieurs.</p>
<p>- A cet Eloge a succédé un Mémoire du Sr.</p>
<p>Cadet sur les Eaux Minérales de la ville de Roye en Picardie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au, talent du mécanisme des expériences , M.</p>
<p><pb/></p>
<p>iefquels est entré le Secrétaire ; en forte que 9 malgré sa longueur, il
n'a point ennuyé.</p>
<p>Le refle de la séance a été rempli par un Métnoire de M. Lavoilîer sur
l'Eau , &amp; sur le Systême de ceux qui prétendent que l'eau se convertis
en terre.</p>
<p>Le dernier Mémoire a été celui du Sr. Por-</p>
<p>tal , Médecin , où il annonce des découvertes sur la fituatioti
différente des visceres du bas ventre suivant les differens àg £ S, &amp;
conséquemment sur la méthode d'en connoître la maladie par le taâ Se de
les guérir ; ce qui renferme plusieurs fortes de détails , dont l'auteur
n'a traité que la premiere partie sur la position des visceres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>canal de dix-huit mille toises de longueur , dont treize mille feront à
découvert, tous les inconvéniens de cette entreprise vaincus, ( &amp;c ils
ne font pas petits ) l'objet de la dépense &amp; de l'entretien forme un
capital de plus de quinze Millions. De l'autre façon , au contraire , il
n'en coûteroit pas la dixieme partie , &amp; on auroit le double du volume
d'eau.</p>
<p>ai Novembre 1770. Il y a plusieurs concurrens</p>
<p>2.3 Novembre. Depuis peu de jours il paroît deux traduftions de Suétone,
l'une par le Sr.</p>
<p>Ophellot de la Paufe, en 4 vol. in 8°, avec des Mélanges Philosophiques
&amp; des Notes du Sr. de Lille , auteur de la Philosophie de la Nature :
l'autre du Sr. de la Harpe. Celui -ci a profité de la facilité qu'il a
de faire parler divers ouvrages périodiques, pour annoncer le fien avec
beaucoup d'emphase, &amp; prémunir le public contre toute surprise qui
pourroit lui être faite par la présentation des Oeuvres de l'autre
traducteur: il a annoncé plusieurs fois qu'il ne falloit pas confondre
les deux traduftions ; en un mot, il a mis dans ces Avertissemens la
présomption ordinaire qu'on lui connoît, &amp;c cette morgue littéraire ,
dont ne l'ont pas encore guéri les diverres mortifications qu'elle lui a
causées , &amp; la haine prei- qu'universelle des auteurs, ses confreres.</p>
<p><pb/></p>
<p>vera des longueurs &amp; des duretés, mais toujours le nerf, l'énergie &amp; la
justesse de ce peintre vigouceux.</p>
<p><pb/></p>
<p>cat général pour provoquer la défense d'imprimer le discours du Se. Thomas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce grand auteur , si j'en crois ses écrits , De ses héros , fait mal
l'apothéose : TimoUon (b) meurt le jour qu'il est né.</p>
<p>6 Décembre. Eplgramme qui a couru sur le bruit que le Sr. Piron étoit
mort en même tems que M. M. de Moncrif &amp; le Prefilent Hainault.</p>
<p>(a) Autre traducteur de Suétone.</p>
<p>(b) Tragédie du Sr. de la Harpc.</p>
<p>(c) Autre dudit. -</p>
<p>00 Autre dudit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Firon est mort ! quel jour ? hier j • hier , chefe iuK possible !</p>
<p>Je le quittai le foir en parfaite fauté5 Leste, plein d'enjouement,
d'esprit &amp; de gaké j Tout son individu me parut impassible.</p>
<p>Le fait n'est que trop sur. Hélas ! apparemment, Que le bon Alexis est
mort subitement 1 Nen j non , son aine existe &amp; n'eit point endormie* Il
n'est ni mort, ni de l'Académie.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 Décembre. Un plaisant a mis en Epigramme le bon mot ci - dessus sur
les galons modernes :</p>
<p>Pourquoi? Cest qu'ils font faux &amp; ne roti.</p>
<p>giflent pas.</p>
<p>Un autre plaisànt a fait d'avance l'Epitaphe de M. le Duc de la
Vrilliere. Elle roule lur tes troi</p>
<p><pb/></p>
<p>noms différens de Phélyçpeaux , St. Florentin &amp; la Vrilliere :</p>
<p>Ci lit, malgré fan rang , un homme fort commun ; Í Ayant porté trois
noms &amp; n'en laissant aucun.</p>
<p>II Décembre 1771. Il se répand un couplet de cjpnfbo. qu'on met sur
diiférens airs. Le voci: Le Bien-aimé de l'almanac N'est pas le
Bien-aimé de France, Il fait tout ab k&amp;c &amp; ab kac, Le Bien-aimé de
l'almanac j Il met tout dans le même sac j Et la Justice &amp; la Finance :
Le Bien-aimé de Talmanac j N'est pas le Bien-aimé de France.</p>
<p>12 Décembre. Mardi on a donné furie the.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous , prenez foin de mon B.</p>
<p>Le Chancelier lui répondit : Sire, que vous avez d'esprit !</p>
<p>D'un pauvre diable qui chancelle Vous raffermissez le crédit !</p>
<p><pb/></p>
<p>«pe&amp;on présente , un distique sur ces mots : Lex, Rex ;</p>
<p>Rex fervat legem , Regem lex optima fervat, Lex fine Rege jacet, Rex
fine lege nocet.</p>
<p>17 Dicembrt 1 77°. On répand un Extrait des Centuries de Nostradamus ,
Présâge 53 , page 161 , Edition d'Amsterdam. CIO ICO. LXVII. chez Daniel
Winkeraufan.</p>
<p>Peste , famine, feu, &amp; ardeur non cessée y - Foudre, grand'grêle ,
temple du ciel frappé t Edit, Arrêt &amp; griève Loi cassée , Chef inventeur
, Ces gens &amp; lui chaffi.</p>
<p>On croit, suivant l'usage, y voir les événemeas cu jour , passes &amp; futurs.</p>
<p>19 Décembre. La réponse du Sr. de Valdafefîfi au Mémoire du Sr. le
Monnier, annoncÍQ.</p>
<p><pb/></p>
<p>depuis longtems, &amp; retardée par divers obstacles , par-jît enfin, &amp;
réveille l'attention du public sur cet amant infortuné , si célebre par
ses malheurs &amp; par sa confiance. L'orateur , après avoir retracé d'une
façon pathétique tous les maux qu'a soufferts le Sr. de Va'dahon , sur
lequel son impitoyable persécuteur a fait lancer plusieurs décrets ,
qu'il a obligé de fuir en pays étranger , qu'il a fait exiler pour vingt
ans de sa patrie, qu'il a déchiré dans huit Mémoires, diffamé dans cinq
tribunaux , &amp; presque ruiné , tant par les gros dommages intérêts qu'il
s'efi fait adjuger , que par les fxaix énormes d'un procès qui dure
depuis huit ans , discute ultérieurement les moyens du Sr, Le Monnier.
Il prouve par les Loix que , quand même le Sr. de Valdahon auroit séduit
Mlle. leMonnier, il pourroi t l'époufer, parce qu'elle efï libre &amp;
majeure ; mais il prouve en outre par trois jugemens qu'il ne l'a point
séduite. Il refute toutes les calomnies inventées sur sa parenté fie sur
sa perfohne ; &amp; après avoir également détruit les objections tirées du
danger pour les moeurs, pour L'honnêteté publique , pour
l'affoiblissement de l'autorité paternelle , que l'adversaire met en
avant, il en conclut que foppofition du Sr. Le Monnier au mariage de sa
fille avec Con amant est aussi vaine qu'odieuse.</p>
<p>Ce Mémoire , forti de la plume éloquente dm Sr. Loiseau de Mauléon, est
appuyé d'une Consultation en, date du 7 Novembre, du Sr. Pia- lez , un
des Avocats les plus accrédités en ces; fortes de marier es.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; que les Jurisconsultes annoncent devoir être tel.</p>
<p>2.0 Décembre IJJO. Seconde Epigramme de M.</p>
<p>11 Décembre. Troijieme Ëpigramme de M.</p>
<p>Monsieur La Harpe babille en jaune Les plats Césàrs qu'il publie
aujourd'hui.</p>
<p>Savez-vous bien pourquoi ? C'est que son Suétone Efl: bilieux &amp; méchant
comme lui.</p>
<p>Senac étoit un homme de beaucoup d'esprit, qui avoit écrit sur son
métier, mais qui surtout possédoit au suprême degré l'art de la cabale &amp;
de l'intrigue, dont il avoit fait l'apprenriffage chez tes Jésuites, où
il étoit d'abord entré. Le chemin</p>
<p><pb/></p>
<p>le Contrôleur général 6c de Madame la Comtesse Dubarri. Le premier
Préfuient arrive avec un petit panier , chargé des têtes, des bourses &amp;
des v. des membres de sa compagnie. Le Chan.</p>
<p>çelier se jette sur les têtes, le Contrôleur - Général sur les bourses
&amp;la Comtesse sur les v.</p>
<p>49 Décembre. Le fameux Mémoire de Breta-</p>
<p><pb/></p>
<p>e a pour titre : Réponse au grand Mémoire Je M. le Duc d'Aiguillon.</p>
<p>» Où l'on fait voir qu'il est l'auteur des trous, bles de cette Province
, &amp; du procès de M.</p>
<p>Î&gt; de la Chalotais 6C des autres Magifirats.</p>
<p><pb/></p>
<p>L' A N MDCCLXXI,</p>
<p>I Janvier 1771. L'A3e de Pygmalicn du Sr,.</p>
<p>Elle touche le piedestal : Ce n'et f pas moi! Elle approche de Pygmalion
; elle y porte la main ; elle s'écrie : C est encore moi ! Son amant,
tout de feu , la ferre 1 la presse dans ses bras , &amp; rcalife l'union
dont elle a le pressentiment. Un silence éloquent termine cette scene
chaude &amp;C voluptueuse.</p>
<p>Le foeme efl en erofeJxna une prose.kiljaûie^</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Meritoit un Cordon, je pense , Mais ce n'est pas le Codon bleu.</p>
<p>12 Janvier. Les Comidiens François ont donné aujourd'hui pour la
premiere fois , &amp; vraisemblablement pour la derniere , une Piece
nouvelle en cinq ades &amp; en prose , qui a pour titre : Le Fabriquant de
Londres. Ce drame ne pêche pas feulement par la trivialité du dialogue ,
mais encore par le tissu du roman, dont la con texture est aussi mal
ourdie que plattement imaginée. Le public lui a fait justice. L'auteur
efl: celui de l'honnête Criminel. Les Comédiens , pour cette fois,</p>
<p><pb/></p>
<p>13 Janvier 1771. Quelques jours avant la disgrace de M. le Duc de
Choifeuil, on avoit grave fou portrait, au bas duquel on lit : Dans ses
traités &amp; dans sa vieRegne la droiture &amp; l'honneur.</p>
<p>L'Europe connut fou génie , Et les infortunés foir cœur.</p>
<p>Depuis son exil on y a substitué ceux - ci qui fit lui font pas moins
d'honneur.</p>
<p>Comme font autre en sa place 3 Il dut avoir des ennemis : Comme mil
autre , en sa disgrace , Il s'acquit de nouveaux amis.</p>
<p><pb/></p>
<p>filante de nos devoirs , ni la force de les pratiquer ; que nos
foiblesses, nos imperfections, ce que nous Tentons en nous - même , ce
que nous éprouvons au dehors , tout annonce la nécessité &amp; les avantages
d'une révélation ; qu'elle feule , ennn , nous ouvre le chemin de la
vérité ÔC du bonheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Janvier 1771. Le Roi a été si content de l' Af femblée du Clergé, qui
a laissé irrésolues toutes ks questions sur lesquelles elle devoit
prononcer 1 que tous les membres ont reçu des marques de la fatisfa&amp;ion
de S. M. , surtout les Députés dit fecond ordre.</p>
<p>17 Janvier. Un Caustique a répandu le Pater suivant, dédié au Roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut avouer que ce traité , peu amusant pour</p>
<p><pb/></p>
<p>le public frivole, est plein de raisonnemens forts &amp; convaincans , qui
renversent tout l'édifice du Christianisme, puifqu'on y prouve qu'on ne
peut appliquer au Messie le 53e. chapitre d'Isaie, &amp; que même, en
l'appliquant au Messie, les Théologiens ne sauroient cependant y trouver
celai qu'ils reconnoissent pour tel 6c qu'ils veulent que toute la terre
adore.</p>
<p>Suit une autre Dissertation sur le Messie , où Isaac Orobio prouve que
le Messie n'est pas encore venu , &amp; que , suivant les promesses des
Prophetes qui l'ont annoncé aux Israëlites, ils l'attendent avec raifon#
On voit dans cet ouvrage qu'ïsaac Orobioétoit sans contredit un des plus
savans hommes &amp; des plus forts raisonneurs de son siecle., Il avoit
étudié la Philosophie scholastique , &amp; s'y étoit rendu si habile , qu'il
fut fait Lecteur en Métaphysique dans l'Université de Salamanque.</p>
<p>19 Janvier 1771. L'Examen Critique de la Vie &amp; des Ouvrages de St. Paul
mérite une attention particuliere. La tournure de l'ouvrage &amp;C
l'érudition qui y est répandue , soutenue d'une ironie assez fine ,
rendent ce livre extrêmement</p>
<p><pb/></p>
<p>On a peine a croire que ce traité foit de M.</p>
<p>Boulanger , quoique le titre l'annonce. Il y regne une pîaifanterie
sourde, qui n'est pas dans le goût des écrits graves , solides &amp;
profonds de ce Savant. On le reconnoît beaucoup plus dans la
Dissertation suivante sur St. Pierre, où par</p>
<p><pb/></p>
<p>- 2.2 Janvier 1771. Epigramme de M. Piron , contre la Traduction de
Suétone, par M. de la Harpe.</p>
<p>Dans l'absence eU mon valet Un colporteur bdrgne &amp; bancroche Entra
jusqu'en mon cabinet, Avec force ennui dans sa poche : j, Les douze
Céfitrs pour six francs, Me dit-il, exquis, je vous jure.</p>
<p>3, L'auteur qui connoît ses talens, 0; L'a dit lui-même en fou Mercure.</p>
<p>,, C'est Suétone tout craché , ,, Et traduit. Traduit ! Dieu fait comme-?</p>
<p>3, De ce Recueil pesez chaque homme : ,, Des Empereurs se vendent bien j
•» Caligula seul vaut la foinuie 3</p>
<p><pb/></p>
<p>» Et vous aurez Néron pour rien Que cent fois Belzebuth t'emporte, Lui
dis-je bouillant de fureur !</p>
<p>Fuis avec ton auguste escorte.</p>
<p>4 Février. On vient d'imprimer un Sermon de M. de Massillon , prêché
devant le Roi en 1718 pour le jour de l'Incarnation , petit ca-</p>
<p><pb/></p>
<p>5 Février 1771. Depuis l'ouverture de la foire St. Germain , on aauffi
ouvert le Wauxhall qui y a été bâti. On y continue le tirage d'une
Lotterie pour tous les billets d'entrée. Le gros Lot est un bijou de
quinze cent livres , que l'on prejfid en nature ou en argent.</p>
<p>6 Février. Une piece nouvelle n'auroit pas attiré plus de monde au
Théàtre François que le retour de le Kain sur la Scene. Il y a joué
avant - hier le rôle de Néron avec un applaudilsement indicible &amp;C
juflifié par tous les suffrages.</p>
<p>Il n'est pas possible de porter plus loin la perfection du talent. Il a
été parfaitement fécondé par Molé dans le rôle de Britannicus, &amp; par
Brizard dans celui de Burrhus. Mlle. Dumefiiii a très-bien rempli le
îien de mere de l'Empereur.</p>
<p>7 Février 1771. On a remis avant-hier sur le théâtre de l'Opéra Pyrame &amp;
Thisbé, dont on a changé le dénouement. L'Amour vient ressusciter
Pyrame, ce qui n'a pas eu le succès qu'en attendoient les auteurs. On
n'et f pas content de h composition des Ballets, &amp; depuis que Vestris en
a la direttion , il n'a réussi que dans ceux qu'il a copiés des autres.</p>
<p>Gaillard</p>
<p><pb/></p>
<p>Gaillard ont été élus. Ce dernier est de l'Académie des Inscriptions &amp;
Belles-Lettres.</p>
<p><pb/></p>
<p>nés rendez-vous, pour y suivre l'affection qui les domine.</p>
<p>12 Février. M. Bernard , si connu fous le nom du Gentil Bernard,
Secrétaire général des Dragons , vient de tomber dangereusement malade ,
au point qu'on l'a cru mort. Il est célébre par de petits vers galans
qui le font rechercher de la bonne compagnie. Il y a de lui un Art
d'aimer, qu'il a eu l'art de lire êz de ne jamais faire imprimer , non
plus que ses autres ouvrages. Ceux qu'il a donnés au public ctoient de
société. Caflor t;. Pollux eil: la feule pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>duccion qui puille véritablement lui mériter l'irnmortalité.</p>
<p>15 Février. Le Prince Royal de Sucde 8c son frere font depuis quelques
jours ici. Ils ont paru beaucoup aux spectacles. Comme ils voyagent
incognito , on ne leur rend aucuns honneurs. Ils visitent surtout les
Savans &amp; les Artisses. L'on parle principalement du premier , comme d'un
Prince de génie &amp;c rempli de connoissances.</p>
<p>16 Février. M. de Buffon, de l'Académie Françoise, dont les ouvrages lui
afiiiren: l'immortalité , est a toute extrèmité. Ce fera une grande
perte pour les Lettres.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 Février 1771. M. de Buffon est hors d'affaire , &amp; l'on en est
d'autant plus aise que personne n'auroit pu continuer , comme lui , son
ouvrage important &amp; original sur l'Histoire Naturelle.</p>
<p>Je Chancelier arrête , autant qu'il peut, la publicité.</p>
<p>20 Février. M. de Mairan est mort ce foir, tgé de près de 94 ans. Il
avoit toujours mené une vie fort rangée : il alloit encore dîner en
ville trois fois par semaine. Il avoit un extérieur net &amp; propre , &amp;. du
côté du physique ne se ressentoit en rien des incommodités de la
vieillesse.</p>
<p>2.1 Février. On parle beaucoup dans le monde des Remontrances de la Cour
des Aides su Roi , au sujet de l'état aéluel du Parlement de Paris.
Elles ont été fixées le 18 de ce mois, toutes les Chambres assemblées, &amp;
c'est aujourd'hui que les gens du Roi de cette cour apprendront à
Versailles si le Roi agréera qu'elles lui soient présentées.</p>
<p>Ceux qui en ont eu le&amp;ure , affurent que c'est ign morceau d'éloquence
sublime.</p>
<p><pb/></p>
<p>bre , &amp; y a fait un discours pour annoncer if obses de sa mission.</p>
<p>Ceux qui l'ont entendu , y ont remarqué li même élévation de fiyle &amp; de
pensées que dans celui prononcé le 14 Janvier , 6c il y a apparence
qu'il est de la fabrique du même orateur * ç 'est-à-dire , du Sr. le Brun.</p>
<p>24 Février 1770. Un zélé Breton vient de faire imprimer un Mémoire sur
le rétablissement de Ici Compagnie des Indes-, &amp; sur les avantages qui
en doivent rêfulterpour l'Etat en général , &amp; pour la Province de
Bretagne en particulier. Les raisons qu'il met en avant font des plus
claires y pour prouver cette importante vérité , que l'on a étrangement
perdu de vue , quand on s'est prêté au projet extravagant du détradeur
de la Compagnie.</p>
<p>2.5 Février. Le Gentil Bernard n'eil: pas mort de la cruelle attaque
qu'il a eue , mais il est dans un état plus cruel que la mort même y
étant tombé en enfance.</p>
<p>1J Février. Le Parlement de Rouen ne se: frgnale pas moins par des
écrits d'une éloquence rapide , vigoureuse &amp; pleine ce choses. Outrs-</p>
<p><pb/></p>
<p>sa premier. Lettre au Roi , qu'on a dit ttre imprimée déjà, on en
annonce une [econcle, plus étendue , où les grands principes de la
Monarchie font rappelcs te pois d'une maniere inébranlable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jamais Séance Académique ne s'est terminée plus agréablement.</p>
<p>8 Jrfars. Les Comédiens François ont donr</p>
<p><pb/></p>
<p>tre hier pour la première fois une petite Piece , qui a pour titre :
Vheureufe rencontre , en un aéte &amp; en vers. Ce petit Drame n'offre rien
de piquant, &amp; dl: médiocre, pour rie pas dire plus.</p>
<p>C'est l'ouvrage d'un bel esprit femelle , qui veut garder l'anonyme , &amp;
fera bien.</p>
<p>10 Mars. Le Parlement de Grenoble n'a pas manqué de se signaler &amp; de
déployer dans cette occalion l'éloquence noble &amp;c touchante, qu'on
remarque dans toutes ses productions. Il a adreiïe au Roi des
Remontrances , soutenues surtout par une logique lumineuse , prenante &amp;
irréfiflible.</p>
<p>Il attaque l'Edit de Décembre 1770 6c met l'auteur en contradiftion avec
lui-même. Il combat M.</p>
<p>qu'il du aux autres. Quoi en foit, l'auteur</p>
<p><pb/></p>
<p>I3 Mars 1771. Chanfoft, sur l Air Des rendus : contenant la Relation de
la premiere Séance du Conseil Supérieur de Blois du 2 Mars 1771. Par le
Maître d'Ecole de Chauti, pr./ Blois. -</p>
<p>Or y écoutez, petits &amp; grands 3 Le plus grand des événemens ; On en
parlera dans l'histoire ; A peine pourra-t-on le croire: Car si je ne
Pavois pas vu , Jamais je n'en aurois rien cru.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et nous avons , en vérité , Tous été bien émerveillés.</p>
<p>rour attirer le Saint Esprit Su. des gens aussi bien appris, La nieffe
en pompe fut chantée t Par la musique bien notée ; Mais l'Esprit Saint
u'est pas venu 9 Du moins nous ne l'avons pas. vu, C'étoit un grand jour
de marché, Que nos Confeillcrs bien frisés , Défiloient le long de la
place ; Mais plus d'un faifolt la grimace De ce qu'ils n'étoient pas
afTtz Pour former le nombre annoncé.</p>
<p>- Nous souffisirions de l'embarras De ce vénérahle Sénat : - par un?
heureuse avajiture</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avions plus d'une monture) Et chacune certainement Etoit bâtée
superbement.</p>
<p>, Indépendamment de la voix , Il étoit bon de faire un choix : Pour
éviter la bigarure Parmi cette Magistrature ; Les plus rouges furent
choisis , Comme étant les mieux assortis.</p>
<p>Je paffe les cérémonies Que firent les deux Compagnies.</p>
<p>La yille en cette occasion j Marqua sa fdtisfatHon (a) Or j donc , de
nos vingt Conseillers On vit d'abord les six derniers, S'en retourner à
leur village , Criant , dans leur noble langage , Que , vu le poids de
leurs fonctions , Us donnoient leurs démissions.</p>
<p>(a) Voyez la Gazette de France, du 8 Mars 1771.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous voyez qu'il ne restoit plus Que quatorze ânes tout au plus : Mais
feHtant ou le bât les blesle , Prodige de délicatesse !</p>
<p>Huit autres encore ont quitté j Et six feulement font restés.</p>
<p>Tout ceci 5 retenez-le bien, Fait leçon pour les gens de bien j Dans une
pareille occurrence.</p>
<p>Mons. le Chancelier de France j Mérite bien tous nos refpetts, D'avoir
pris d'aussi bons sujets.</p>
<p>14 Mars 1771. Le Parlement de Bordeaux a</p>
<p>16 Mars. Le Parlement de Prov ence a adresse au Roi des Remontrances
très pathétiques sur la situation présente du Parlement de Paris, &amp;
rappel s la trop douloureuse histoire de Bretagne , -£Iu'il regarde
comme la source de ce qui se paffe aujourd'hui. Elles font rédigées de
main de maître , &amp; très-longues.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi que tout cela fut assez mauvais , on a fort applaudi. Les François
, qui ont joué Tancrede , ont attiré encore plus de monde , par une nou.</p>
<p>du comique , a débuté dans cette Tragédie par le rôle d'Aménaïde. Elle
une- très-belle figure 3</p>
<p>ld</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais elles démentent bien authentiquement l'Arrêté aussi indécent que
séditieux , en date du 8 Février , répandu avec tant de profusîon fous
le nom de cette Compagnie, Se que le Révérend Pere Gazetier de Cologne
avoit adopté dans sa feuille avec trop de bonhommie.</p>
<p>Cette filiation , très développée , forme un tableau historique &amp;:
étendu , extrêmement curieux.</p>
<p>20 Mars. Le Parlement de Douay a fait le 13 de ce mois un Arrêté en
faveur du Parlement de Paris. Ceste démarche est remarquable , en ce que
c'est la premiere fois que</p>
<p><pb/></p>
<p>cette Compagnie prend fait &amp; cause pour une autre , &amp; que jusques à
présent elle n'avoit paru prendre aucune part aux affaires publiques.</p>
<p>D'ailleurs, on y voit avec plaisir qu'elle traite l'objet d'une maniéré
neuve , en demandant que le procès (bit fait légalement aux Membres de
ce Corps , s'ils font coupables : Point capital , pas ou trop peu
discuté par les autres Parlemens. Quant au style , il est très - fain,
trèspur 6c très - noble : il ne se fent en rien du torroir étranger.</p>
<p>2.1 Mars 1771. L'Académie Françoise a tenu aujourd'hui sa Séance
publique pour la réception de M. le Prince de Beauveau &amp; de M.</p>
<p>Le discours de M. de Beauveau , qui a ouvert la Séance , étoit court 6c
simple, en un mot, a paru un discours de grand Seigneur. On y a
cependant remarqué l'adresse avec laquelle , en faisant l'éloge du Roi &amp;
de son Regne , ce récipiendaire y a amené indireftement celui de M. le
Duc de Choiseul , en pesant davantage sur les tems de l'administration
de ce Ministre r qu'il a indiqués comme une époque mémorable de la
Monarchie. On a applaudi au zele de l'amitié, sans difeuter s'il étoit
juste, ou excessif, ou indiferet.</p>
<p>M. Gaillard a mieux rempli son rôle. Il a fait après les complimens
d'usage ., une dissertation historique sur les Sociétés savantes ça</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avec les gentillesses, les gaîtés du Directeur.</p>
<p>Il a fini par une apologie prétendue de l'Académie , sur le reproche
qu'on lui fait d'admettre dans un Corps où il ne doit point y avoir
d'Honoraires , tant de gens qui ne peuvent qu'y jouer ce rôle ; &amp;: le
Public a trouvé qu'il avoit fort mal justifié sa Compagnie , ou plutôt
qu'il avait élevé une question qu'il n'avoit nullement résolue.</p>
<p>On ne doit- pas omettre que dans l'historique du Sr. Duel os, cet
Académicien ayant fait mention d'une anecdote concernant le Président de
Lamoignon, grand-pere de M. de Malesherbes d'aujourd'hui , &amp; ayant
ajouté, en nommant cet ancien Magistrat, ce nom si cher aux Lettres,
t-ous les spectateurs ont envisagé , comme de concert, M. de Lamoignon
de Malesherbes, &amp; l'on a battu des mains pendant plusieurs minutes, &amp;c à
plusieurs reprises : Eloge bien flatteur pour ce Magistrat , qui se
distingue aujourd'hui par sa qualité encore plus rare de patriote , Se
que la France entiere envisage comme un de ses plus chers défenseurs.</p>
<p>On présume que ce Règlement a été fait à</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant son adversaire jettoit feu &amp; flamme</p>
<p>» On dit , Monsieur , que vous voulez faire » périr le Sr. Guerin fous
le bâton. Je vous » prie de songer qu'il ell mon chiruraien ; qu'il M
m'est fort attaché ; que j'en ai besoin , car j'ai v beaucoup vu de
filles ; j'en vois encore</p>
<p>» J'ai eu des bâtards, mais j'ai toujours eu foin » qu'ils ne fussènt
pas insolens. »</p>
<p><pb/></p>
<p>routes celles de ce genre , qui ont paru ou qui paroîtront.</p>
<p>25 Mars 1771. L'Impératrice des Russies a fait enlever tout le Cabinet
de Tableaux de M. le Coin te de Thiers , amateur distingué qui avoit une
très-belle Collection en ce genre. M. de Marigny a eu la douleur de voir
paffer ces richeiles chez l'Etranger, faute de fonds pour les acquérir
pour le compte du Roi.</p>
<p>On distinguoit parmi ces tableaux un portrait en pied de Charles I , Roi
d'Angleterre, original de Vandyk. C'est le seul qui foit ressé en France.</p>
<p>Madame la Comtesse Dubarri, qui déploye de plus en plus fan goût pour
les Arts, a ordonné de l'acheter : elle l'a payé 24 , c-oo Livres. Et
sur le reproche qu'on lui faisoit de choisir un pareil morceau entre
tant d'autres , qui auroient du lui mieux convenir, elle a répondu que
c'étoit un portrait de famille qu'elle retiroit. En effet, les Dubarri
se prétendent parens de la Maison des Stuards.</p>
<p>16 Mars. Il pane pour confiant que mardi dernier M. le Duc de Duras,
gentilhomme de la Chambre en exercice , a remis au Roi, de la part des
Princes du Sang , un Mémoire nouveau de 20 pages , où ils reprennent
toute l'affaire actuelle dès son origine , attaquent direélement M.</p>
<p>le Chancelier, dont ils suivent les opérations , en font voir le vice &amp;
les contradictions, &amp; finissent par des protestations entre les mains de
S. M. contre tout ce qui a été fait &amp;c contre tout ce qui se fera.</p>
<p>2. 7 Mars. A l'occasion du bruit qui court de</p>
<p><pb/></p>
<p>l'exil de la Cour des Aides, on a fait le Placet suivant au Roi, au nom
des femmes de Confeit.</p>
<p>lers au Parlement.</p>
<p>Nos Epoux, ô Louis, font en captivité 1 Nous gemilTons loin d'eux, dans
la viduïté.</p>
<p>Jurlu'.i. ce jour pourtant une erreur secourable A nos coeurs délolés
apportoit quelque espoir.</p>
<p>A leur comble montés , nos maux font sans remede : Laissez-nouspour
soutien au moins la Cour des Aides!</p>
<p>L'autre , intitulée : Observations sur l'incompétence de M. M. du
Conseil pour la vérification des Loix.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsqu'en France on battoit la caisse ; Pour y trouver des Magistrats ,
Certain Abbé , fendant la presse ; Fut un des premiers candidats.</p>
<p>Il faut bien faire un sacrifice j Pour croître de deux mille francs; Le
revenu du Bénéfice 1 Et du piquet &amp; des brelans.</p>
<p>Plein d'une si belle espérance, Au son de l'or , notre Abbé part ;
Arrive au Chancelier de France : Ou annonce. l'Abbé Hocquart,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ton nom , dit Maupeou 3 tUextafte, C'est celui du fameux Hocquart î A sa
place , malgré l'envie Tu feras, fusses-tu bltard.</p>
<p>Des dispenses recommandées Ou t'expédiera dans le jour 5 Bien &amp; dûment
enrégistrées Par gens de ma nouvelle Cour.</p>
<p>Un préambule est nécessaire : As-tu bien été baptisé 1 Oui , Monseigneur
, la chose est claire ; Claude , est le nom qu'on m'a donné.</p>
<p>Notre cher , féal, ie bien Claude, (*) Ptiifciii'il appert à. tout
voyant Que tu l'es vraiment &amp; sans fraude j Reçois-en notre compliment.</p>
<p>(*) Les Provisions de Chancellerie portent toujours : Notre fini &amp;
bien-amé.</p>
<p>Par dessein, &amp; non par mégarde, Gn a mis dans celles de l'Abbé Hocquart,
au lieu de bien-amé Claude, simplement bien Claude. Elles font aiafi
enrégistrées.</p>
<p>On peut Je voir au Grefs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Proyifions, Air : Des folies d'Espagne.</p>
<p>Savoir faisons aux bêtes Champenoises , Que par dessein , &amp; non pas par
mégard , Nous nommons , pour juger toutes leurs noires ; Notre féal
Claude îs" bien Claude Hocquart.</p>
<p>Chanson sur l'Air : Vous m'entendet bien.</p>
<p>De prendre des vacances.Vous nfentendez bien.</p>
<p>Il est compofJ de vingt gens Tous très-fripons &amp; très-méchans 5</p>
<p>Compris l'Avocat nôtre, Qui vaut bien mieux qu'un autre,</p>
<p>Eh, bien !</p>
<p>Vous, &amp;c.</p>
<p>Pour acquérir un tel honneur</p>
<p>On fait qu'ils ont vendu le leur.</p>
<p>C'est un grand sacrifice , Qui vaudroit des épices.</p>
<p>Eh , bien!</p>
<p>Vous, &amp;c.</p>
<p>Pour les Chinois , il a fallu Les ràmasser où Ton a pu.</p>
<p>Eh j bien I</p>
<p>Vous , &amp;c.</p>
<p>AinG, dans l'Evangile , on lit</p>
<p>Que le long de6 chemins on prit</p>
<p><pb/></p>
<p>Des gens sans nom, sans lustre; Pour un festin illustre</p>
<p>Eh, bien !</p>
<p>Vous, &amp;c.</p>
<p>Et pour achever le portrait, Un d'entr'eux , chargé d'un Décret, (*)</p>
<p>Eh , bien î Vous, &amp;c.</p>
<p>Mais le fera-t-on partir ? Non ; Car pour le Conseil il est bon D'avoir
un tel Apôtre, Ç'a console les autres.</p>
<p>Eh 5 bien!</p>
<p>Vous, &amp;c.</p>
<p>Réjouissons-nous j mes amis * Déformais on prendra gratis , Et sans
beaucoup de preuves j Pour faire des épreuves.</p>
<p>Eh, bien I Vous j</p>
<p>Tant pis pour le premier pendu » Le fécond fera mieux pourvu.</p>
<p>Au défaut de science j Eh , bien !</p>
<p>Viendra l'expérience.</p>
<p>Vous m'entendez-bien.</p>
<p>(*)_Le Sr. Desirat, Avocat.</p>
<p>ll</p>
<p><pb/></p>
<p>Toute la ville a été enchantée de cet Arrêt.</p>
<p>On a fait des feux de joie ; on a caffé les vitres de M. le Monnier, &amp;
l'on a crié: vive le Par", lement &amp; M. de Valdahon !</p>
<p>Ainsi , après huit ans de douleur &amp; de traverses, va se terminer
heureusement l'hiiloire de ces deux modeles d'amour, dignes de figurer à
côté de tous les héros de ce genre , dont on lie les avantures &amp; les
combats dans les Romans.</p>
<p>1er. Avril 1771. M. Hergier est nommé Contee.</p>
<p>4 Avril. Il paroît imprimé des Remontrances du Parlement de Rouen, en
date du 19 Mars.</p>
<p>Elles ont pour objet l'établissement des Conter</p>
<p><pb/></p>
<p>8 Avril. M. le Chancelier, pour contrebalancer l'effet que pourroient
produire dans le public les divers écrits qu'on a répandus sur Ion
projet de ddhuélion ou de réformation des Parismens, a fait composer
d'autres ouvrages en sa faveur, tels que des Considérations jur l'Edit,
Réflexions d'un Citoyen , eiC, Les gens impartiaux n'y trouvent pas
cette force de raiionnemert, ce droit des gens, cette réclamation contre
le Despotisme , si bien établis dans les premiers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sentimens des six Conseils Souverains , &amp;c. Tels font les ouvrages
nouveaux qu'on répand avec profusion pour fàvoriser le systême du Delpotif.</p>
<p>Les gens impartiaux &amp; les amis de la liberté n'y trouvent rien de
satisfaisant. Tout y fent i'esprit de parti.</p>
<p>9 Avril. Assèmblée publique de l'Académie des Belles - Lettrjç, àjà
rentrée d'après P âques.</p>
<p>L Académie des Be'les-Lettres a tenu aujourd'hui son affemblce. On y a
vu avec douleur, absens du Banc des Honoraires, M. le Président
d'Ormesson, &amp; surtout M. de Lamoignon Je Malesherbes , deux Magifhats
chers aux Lettrel &amp; qui ne manquoient aucune de ces Séances. La nouvelle
toute récente de l'exil du dernier con-</p>
<p><pb/></p>
<p>firmée en ce moment, a jetté une consternation générale parmi Tes
confreres &amp; les spectateurs.</p>
<p>Le difeours du Secrétaire a paru au public un des meilleurs &amp; des plus
intéressàns qu'il ait produits depuis qu'il est en fonction. On n'y a
point remarqué, comme dans le plus grand nombre de</p>
<p><pb/></p>
<p>fcs autres panégyriques , €e luxe d'esprit, ceg phrases recherchées ,
foit qu'il èn ait été plus sobre cette fois, ou plutôt que ce genre
d'écrit convenant mieux au récit de la vie d'un homme cl » i grand monde
, d'un Magistrat galant &amp; poli , dAm auteur plein de grâces &amp;
d'enjouement, foie moins disparate, ou plus naturel que dans l'Elogé
d'un lourd Commentateur, d'un Dissertateur obscur, d'un Antiquaire
hérissé de grec , en un mot d'un Savant en us.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi qu'après avoir joué un très grand rôle, finit l'auteur , les
Gaulois çesserent d'être quelque chose pendant quelque tems. Ce Mémoire
, extrêmement intéressant, surtout pour nous , donne la plus grande
envie de voir l'ouvrage imprimé en entier , f:{ reuni fous un seul point
de vue.</p>
<p><pb/></p>
<p>lever avec amertume contre la hauteur de C4 Pal e , &amp; de fronder
l'asservissement que toutes lts i'uiffances du tems avoient alors pour
la thiare.</p>
<p>io Avril 1771, Vues pacifiques sur l'état aauel du Parlement. Tel est un
imprimé en date du 4 Mars, répandu depuis peu , ou l'on démontre que le
raccommodement entre la Cour &amp;C le Par ement tient a peu de chose ,
depuis que le Roi , dans l'Edit de création des Conseils , déclare son
impuiliance de changer les loix fonda.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>12 Avril 1771. Le Sr. Linguet, Avocat de M.</p>
<p>le Duc d'Aiguillon , n'ayant pas osé répondre pour ce Pair en sa qualité
, dans la cessation générale de son Ordre , a pris la tournure d'écrire
comme auteur,&amp; il a répandu depuis quelques jours un Mémoire pour son
client, fous le titre d'Observations sur l'imprimé, intitulé : Réponse
des Etats de Bretagne au Mémoire du Duc d'Aiguillon , par
Simon-Henri-Nicolas Linguet. On en parlera plus amplement une autre fois.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du premier il résulte , que M. le Duc d'Aiguillon avoit ébranlé la
Constitution nationale juiques dans ses fondemens, avoit jette la
division dans les tamilles, laissé les finances de la Province dans ie
plus grand désordre , le patrimoine de ses villes dissipé , le crédit du
public anéanti ; qu'il avoit arme contre lui les Loix , le Parlement, la
Nation ; qu'il étoit le fléau d'un million d'hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p>me.</p>
<p><pb/></p>
<p>Extrait des Régistres du Greffe des Etats de Tretrgne , tenus par
autorité du Roi en la Ville de Rennes. Du vendredi 21 Décembre 1770 , à
q heures du matin.</p>
<p>Monseigneur l'Evêque de Rennes , Monseigneur le Marquis de Pyré ,
Monfeur le SénecLal de Vannes.</p>
<p>( La minute signée : )</p>
<p>F. R. Evéque de Rennes.</p>
<p>G. de Romyvinen 9 , Marquis de Pyré,</p>
<p>Borie.</p>
<p>,</p>
<p>Que peut conclure de deux résultats autri contradi&amp;oires , soutenus de
part &amp; d'autre de faits cités &amp; rejettés tour-à-tour , comme faux , un
leéteur impartial, hors d'état de se faire administrer les pieces
juridiques ?</p>
<p>Qu'en conclura la Postérité, pour qui ce fameux procès fera peut-etre
encore phis problématique ? Sinon qu'il est tout aussi impossible que
d'après une réclamation aussî confiante , que nom-</p>
<p><pb/></p>
<p>breufe, aussi articulée , de la plus grande partie de la Province , M.
d'Aigui!lon ne paffè pour un grand &amp; un très - grand coupable T Que dans
la fomentation d'une haine aussi générale , de tant d'animofttés
particulières , il ne fc foit nécessairement glissé dans les accusations
beaucoup d'erreurs , de faussetés , de calomnies atroces ?</p>
<p>14 Avril 1771. La Gazette de Bruxelles, ainS que celle de Berne ,
viennent d'être proscrites dans ce pays-ci. L'introduétion en France en
est défendue au Bureau des Gazettes étrangères. On pré,end qu'elles ont
déplu pour s'exprimer trop librement sur les affaires du Gouvernement.</p>
<p>15 Avril. Ces jours derniers un cercle de femmes étoit chez M. le
Chancelier , &amp; ce Chef de la Magistrature plein de sel &amp;C d'enjouement
en société, malgré ses importantes occupations, plaifantoit les Dames
sur l'acharnement avec lequel elles déclamoient contre fort nouveau
systeme. Il leur reprochoit d'embarrasser ses opérations, de les
retarder par leurs criailleries , par l'ascendant qu'elles prenoient sur
leurs maris ; êzc. il ajoutoit qu'il trouvoit cela d'autant plus étrange
qu'elles n'étoient point air fait de la politique , que cette matière
leur étoit interdite par leur sexe , leur éducation &amp; leurs organes ;
qu'en un mot , elles n'y entendoient pas plus que des oies. Eh ! ne
[avet-vous pas , M. le Chancelier, lui repartit avec vivacité Madame
Pelletier de Beaupré, que ce font?</p>
<p>les oies qui ont fauvé le capitole ?</p>
<p>16 Avril. Deux nouveaux écrits re répandit en faveur des opérations de
M. le Chaa*</p>
<p><pb/></p>
<p>On croit toujours que la ville fera chargée de cette dép.ensi.</p>
<p><pb/></p>
<p>nion , décrit dans le singulier livre du P orno- graphe , répandu avec
l'aveu du Gouvernement.</p>
<p>20 Avril. Les Représentations des honnêtes gens , font un petit écrit
très-impartial, où, en conséquence des' torts du Parlement, on s' éleve
avec la marne liberté contre l'illégalité de sa destitution , &amp; la
fausseté des prétextes qu'on met en avant pour autoriser un semblable
despotisme.</p>
<p>On fait voir que cette Compagnie a toujours , ou presque toujours , été
l'esclave des Ministres y qu'outre pîufieurs aétes d'injustice
particuliers ,.</p>
<p>comme l'Expulsion des Jésuites , la condamnation de M. de Lally , &amp;c.
commis pour leur; plaire , elle a , avec eux, consommé la ruine de;
l'Etat , en ne sevissant pas contre les déprédateurs des finances , ou
en se prêtant aux impôtsénormes dont les Ministres tires de son fein ont
surçhargé l. peuple , &amp;c.</p>
<p>20 Avril. Les Comédiens. Italiens ordinaires du Roi ont donné jeudi
dernier la prerniere repréfentaiion de l'Amoureux de, quinzeans , ou la
double fête , Comédie en trois aéle§ &amp; en prose , mîlés d'Ariettes, &amp;C
suivie. d'UlL Averduement. Les paroles font du Sr. Laujon *</p>
<p><pb/></p>
<p>ai Avril 1771. Il paroît une Réponse au Citoyen qui a publié des
Réflexions. Cet écrit , plein de nerf &amp; de raison , détruit tout ce qui
est dit dans l'autre pamphlet , &amp; soutient Ces argumens de l'autorité
des plus grands écrivains sur l'administration &amp; le gouvernement des
Etats , Se combat fouveot Ion advexfaire par ses propres paroles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ton salut vint de la pucelle 5 Tu périras par la catin.</p>
<p>11 Avril. On rapporte que Madame la Comtesse Dubarri ayant rencontré M.
le Duc de Nivernois , un des Protestans au Lit de Justice , l'avoit
arrêté , &amp; lui avoit dit : M. le Duc , il faut espérer que vous vous
départirez de votre opposition, car vous l'avex entendu , le Roi a dit
qu'il ne changeroit jamais. Oui, Madame, mais il vous regardoit.</p>
<p>la Bruere , mais qui n'avoit pas encore été mis en musique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Votre Patrone Fit un enfant sans son mari: Bel exemple qu'elle vous donne !</p>
<p>Pour cette affaire j Savez-vous comme elle s'y prit 1 Comme vous , n'en
pouvant pas fairs * Elle eut recours au Saint-Esprit, Pour cette afaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Renommée Vanta partout ce trait galant ; Elle n'en est que mieux
famée, Ne craignez pas en l'imitant; La Renommee.</p>
<p>Beau comme un Ange Sans doute Gabriel étoit.</p>
<p>Vous ne devez pas perdre au change ; L'objet qui plaît, est en effet
Beau comme un Ange, Belle Marie , Si j'estois PArchange amoureux,
Destine pour cette œuvre pie j Que je vous offrirois des voeux &lt; Belle
Marie !</p>
<p>1 Mai, le 28 du mois dernier est mort le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>10 Mai. On ne peut détailler les écrits , preG qu'innombrables déjà, que
M. le Chancelier fait éclore sans interruption , des différentes
presses, qui gémissent en faveur de son fyfiême. Quand ce torrent fera
arrêté, on en fixera le Catalogue, avec des 'Notes , qui en
caractériseront le mérite &amp; l'espece , article par article.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Mai. M. l'Abbé Arnauld, élu membre de l'Académie Françoise, il y a
quelque tems, a été reçu hier dans cette Compagnie , avec l'appareil
ordinaire &amp; cette afflaence de curieux qui augmente chaque année. Son
dilccurs, plus analogue au lieu &amp; aux circonflances que la plupart de
ceux qui se prononcent en pireille occaGon, a roulé principalement sur
la Langue. -1 a établi un parallele entre la Langue Grecque &amp; la Lan gue
F rànçoife, ou plutôt, di èi tant sur les deux ; il a prouvé qu'ellesne
 se ressembloient en rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne [avoit, vû les défenses qu'avoient Mrs.</p>
<p>les Académiciens de parler, depuis l'incartade de M. Thomas , s'il y
auroit quelqu'autre leéture.</p>
<p>On a -été surpris agréablement quand M. Saurin a fait lire une Epitre en
vers sur les inconvéniens</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Mai. Madame Doublet est morte ces jours ci âgée de 94 ans. C'était
une Virtuose , dont Madame Geoifria n'efi qu'une foible copie.</p>
<p>Depuis</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Çoit aieénlen-, qu'avec de pareils préparatifs, elle n'a pu qu'éprouver
une mort très - édifiante &amp; s'endormir dans le Seigneur.</p>
<p>Quoi qu'il en foit, elle phit au Prince , &amp; le lendemain il annonça au
Rci qu'il avoit été quatre fois heureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>n tens tous deux, car la mienne me plaît in» finimenr. »</p>
<p>Au surplus, Madame la Comtesse de Proven- ce, quoique plus âgée que son
mari, a encore toute la candeur aimable de cet âge, &amp;C les petites
gentilieffes qui lui font naturelles. Elle eH:.</p>
<p>20 Mai 1771. M. du Belloy vient d'avoir 1, 500 Livres de penfioii, pour
récompense de sa dure S|C boursouflée tragédie de Caston &amp; Biyard , mais
où il prêche le dévouement parftf &amp; absolu au Monarque , d'une façon
très édifiame pour le Ministere.</p>
<p>11 Mai. On cite une gentillesse de Madame la Dauphin-e vis-à-vis M. le
Comte de Provence , qui mérite d'être rapportée. Ce Prince difoit qu'il
aimoit beaucoup mieux l'hiver qu'une autre saison , parce qu'on étoit à
son aise au coin du feu avec sa moitié , les pieds Air lés chenets, £
cc. La PrinceÍfe a fait faire un dèfiRn qui représente en effet M. le
Comte &lt;Je Provence k sa femme, da'ns l'attitude qu'il regarde</p>
<p><pb/></p>
<p>comme une ces plus délicieuses , le elle 1 a eu-, voyé dans cet état à
ce couple fortuné. ■'.?</p>
<p>Madame la Marquise de Langeac, non moins intéressée aux progrès des Arts
, a rççu les Damçs de la cour , Se a fait les honneurs du lieu.</p>
<p>Le Public ne s'y est pas rendu hier avec l'afflpence qu'efpéroient les
Entrepreneurs. Il faudrait 40,000 Spe&amp;ateurs pour garnir cet immense
labyrinthe , dont les portiques 6c les périftiles annoncent plus un
temple qu'un lieu de fêtes &amp; de volupté. Au surplus, tout n'est pas
fini, 6c il n'y a encore que le grand Sallon en Rotonde d achevé dans
les édifices. On ne peut qu'admirer la folie des auteurs d'un pareil
projÇit, 6c la folie plus grande de ceux qui ont fourni des fonds pour
l'exécution. Il n'en coûte.</p>
<p>çve trente fols pour y entrer.</p>
<p><pb/></p>
<p>intérêts des Princes , &amp; de l'initier aux mines de la politique de
l'Europe. On ne pouvoit fairci choix d'un meilleur inflituteur en cette
matierej On fait qu'il est membre de l'Académie Fran-* îol e.</p>
<p>2. Juin. Il vient d'arriver deux nouveaux volumes des Questions sur
l'Encyclopédie de M.</p>
<p>de Voltaire. Les trois premiers ne vont qu'au mot Ciel, Ce titre dl un
point de ralliement commode pris par cet auteur , pour reunir un fatras
d'articles rebattus dans ses divers ouvrages.</p>
<p><pb/></p>
<p>6 Juin 3771. On annonce une nouvelle expérience fameuse que le Dodeur
Guibert de Préval doit faire de son fpécihque anti-vénérien en présence
du Comte de h Marche ; &amp; nos jeunes Seigneurs &gt; avides de ce spectacle ,
plus dégoûtant toutefois que lubrique , briguent auprès de, S. A.
l'honneur d'y être admis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lent la peine , &amp; s'ils font réellement le bruit que s'en promet le Sr.
Palissot.</p>
<p>16 Juin 1771. M. de Voltaire, qui rumine en cent façons la même idée ,
vient de reproduire ses belles maximes sur la Tolérance dans une facétie
ayant pour titre : Sermon du Pape Nicolas Charisteski, prononcé dans
VEglife de Sainte Toléranskis , village de Lithuanie, le jour de Sainte
Epiphanie.</p>
<p>17 Juin. M. le Comte de Clermont est mort avec le même courage qu'il
avoit montré dans tout le cours de la longue &amp; douloureufc maladie qui
l'a conduit au tombeau. Il étoit membre de l'Académie Françoise , où il
laisse une place vacante.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce Prince tenoit tous fts biens du Roi, &amp; ne lainè qu'environ 30,000-
Livres de rentes en fonds,</p>
<p><pb/></p>
<p>13 Juin 177J. Le Sr. Trial, l'un des Directeurs de l'Opéra , eil mort
subitement cette nuit.</p>
<p>Il avoit du talent ; il a fait quelques petits morceaux de musique assez
agréables. On donne actuellement l'Ade de Floie , de sa composition mais
cù les connoisseurs trouvent qu'il n'avoit pas a flez de vigueur pour
travailler en grend &amp; former cet ensemble qui constitue le vrai génie.</p>
<p>24 Juin. M. le Ccmte de Clermont, ayant desïré par ses dernieres
volontés d' être enterré sàns poir pe, il n'y a eu aucun cérémonial pour
les obséques, U n'y a point eu de chapelle r-</p>
<p><pb/></p>
<p>Les pleurs des pauvres , auxquels ce Prince faisoit des aumônes
abondantes , ceux de tous ses domestiques fondant en larmes, ainG que
des Princes extrêmement touclîés de la perte , ont été ce qu'on a
remarqué davantage a son enterrement.</p>
<p>Le Roi a indiqué le deuil de ce Prince pour le samdi 21 , ÔC l'a fixé de
onze jours feulement, quoiqu'il fait d'étiquette depuis quelque tems de
porter douze jours le deuil des Princes du Sang, pour le distinguer
d'avec le deuil des Princes étrangers , qui est aussi de onze jours.</p>
<p>phêmes ou les ironies insultantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Architecture a perdu en majesté ce qu'elle gagire en élégance.</p>
<p>5 Juillet 1771. Ilparoît tout récemment une Brochure , intitulée :
Correspondance secrette &amp; familière de M. de Maupeou avee M. Sorkouet ,
Conseiller du nouveau Parlement. Cet écrit mérite une attention
particulière &amp; fera discuté plus au long.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoique cette Correfpondancc foit ab&amp;friaunr</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce Sorhouet efl: désigné fous le nom du grand raccoleur dans la lifte du
Parlement, comme un .de.) principaux fédufleurs de ses confreres du
Grand Conseil.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ci-git François de Chevert, Commandeur, Grand-C roix de l'Ordre Royal &amp;
Militaire de St. Louis , Chevalier de VAigle Blanc ds PolDgnc.</p>
<p>Gouverneur de Civet &amp; Charlemont, Lieutenant-glnércl des Armées du Roi.</p>
<p>Sans Ayeux, sans fortune &amp; sans appui.</p>
<p>Orphelin dès l'enfance.</p>
<p>Chaque grade a été le prix d'une aaion d'éclat.</p>
<p>Priel Dieu pour le repos de son Ame.</p>
<p>13 Juillet 1771. Par une Cuite du projet du Ministre ayant le
Département de Paris , de procurer au Coliite toutes les ressources qui
dépendent de son Ministere , il a été arrêté que la foire St. Ovide)
depuis quelques années établie a h</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tfôit chanter , 5t que sa voix y ait eu un jeu merveilleux.</p>
<p><pb/></p>
<p>la Littérature est dans l'attente d'un tel événement. Ses amis s'en
réjouissent , &amp;c Tes ennemis en tremblent. Le Sr. Frérpn craint fort
l'interruption de ses feuilles.</p>
<p>On ne remarque pas que son libelle , contre les</p>
<p><pb/></p>
<p>gens de lettres , ses confreres, excite le grand scandale qu'il s'en
promettoit, &amp; cette nouvelle édition tombera bientôt dans l'oubli, comme
la première, &amp; grossira la foule des écrits obscurs qu'il reproduit en
lumiere pour l'infiant, 17 Juillet 1771. Mlle. Le Maure a effectivement
paru lundi dernier au Colisée. La foule des spectateurs étoit immense ,
&amp;C cette étrice est convenue avoir été intimidée d'une pareille
assemblée Elle a chanté le Monologue de r Aâe du Sylphe, &amp;c a joué la
Scene avec le Sr. Le Gros. Son début en a singuliérement imposé , &amp;L le
silence universel qui s'est formé , annoncoit la sensation qu'elle a
faite par la lublimité de son chant. Malheureusement il ne s'est pas
soutenu , &amp;c dans le Dialogue avec l'acteur , le Sr. Le Gros a
absolument couvert sa voix &amp; l'a éciafée ; en forte que ceux qui ont
autrefois entendu Mlle. Le Maure , n'ont plus trouvé que les restes du
plus bel organe , fit ceux qui n'ont jamais eu ce plaisir , n'ont fU
juger qu'imparfaitement &amp; n'ont point été émerveillés. Au surplus , on
lui a prodigué les applaudissemens les plus longs &amp; les plus foutenus.
On comptoir qu'elle chanteroit un fcco¡:d morceau, mais elle s'est
trouvée trop fatiguée.</p>
<p><pb/></p>
<p>21 Juillet 1771. M. le Duc de Pecquigny , fils de feu M. lé Duc de
Chaulnes , a hérité du goût de son pere pour les Arts &amp;c les Sciences.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Madame la Marquise de Langeac 8c M. le Duc de la Vrilliere font depuis
lors aux petits foins auprès d'elle , 8c lui font une cour très servile.</p>
<p>2.5 Juillet. Après l'affaire du Parlement , le Colisée est ce qui occupe
le plus Paris , §C comme beaucoup de gens même font afîez indifFérens
sur le premier objet , on peut dire que le dernier est proprement
l'hifloire - du jour.</p>
<p>Les spéculateurs, qui soumettent tout au calcul,</p>
<p><pb/></p>
<p>démontrent , comme arithmétiquement impossib!e , que le nouvel
établissement subsiste : 1°.</p>
<p>l'abbé Tricot, l'homme de confiance &amp; l'ami de cœur de M. de Chevert.
C'est lui qui a suivi l'entreprise &amp; a eu le -bonheur de la voir terminer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ensorte qu'on peut dire que l'amour &amp;c l'amitié y ont également
concouru. Le médaillon est de la composition du Sr. Vassé, un de nos
plus fameux Sculpteurs. Il est rendu dans toute la simplicite dont on
l'a annoncé , &amp;C a la qualité la plus cif entielle, c'est-à-dire une
grande vérité 6t une parfaite ressemblance.</p>
<p>18 Juillet 1771. Outre les Arts qui se font perfectionnés dans ce siecle
, celui de la filouterie est le plus remarquable par ses progrès &amp; par
ses ressources toujours nouvelles. Des chevaliers d'industrie, passés
maîtres dans cette science , avoient imaginé depuis peu de contrefaire
sur des bijoux d'un métal faélice la marque d'or dont doivent être</p>
<p><pb/></p>
<p>êc 1 on a tâche, par des applaudissemens réitéres, 4e lui dérober
l'humiliation d'une disgrace.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 Août. Mercredi 31 du mois passé l'Académie Royale de MuGque, en
profitant de la faveur spéciale qu'elle a de .l.l'être point fous les
Cenfares Ecclésiastiques , a fait célébrer un service pour le repos de
l'ame du Sr. Trial, l'un de ses Directeurs, mort subitement, ainsi qu'on
l'a annoncé , &amp; sans recevoir les secours spirituels.</p>
<p><pb/></p>
<p>sunois de d'Auvergne, morceau très - analoguè au premier. Tout l'Opéra a
coopéré a certe exécution. Les Demoiselles de ce Spectacle n'onr pas
manqué de s'y rendre , ainsi que les filles les plus galantes de Paris.
Il y avoit aussi beaucoup de femmes comme il faut , &amp;C une multitude,
prodi gieufe d'hommes. Cette fête lugubre a été égayée par une quantité
de jolis minois &amp; aussi édifiante que le pouvoit permettre la forte de
spectateurs dont elle étoit composée. On n'entroit que par billets. 4
Août 177T. Extrait d'une Lettre de Rennes , du 30 Juillet 1771. Enfin
notre Parlement a rendu son Arrêt contre les deux écrits , l'un intitulé
: Observations sur l'imprimé intitulé.</p>
<p>Réponse des Etats de Bretagne au Mémoire die Duc d'Aiguillon y l'autre :
Procédures faites en.</p>
<p>Bretagne, &amp; devant la Cour des Pairs en 1770 , avec des Observations.
Vous connoissez le premier ouvrage, dont on a affecté de supprimer du
titre: par Simon - Henri - Nicolas Linguet.</p>
<p>L'autre est un gros in-49 , très - ennuyeux , Se qu'on a voulu rendre
plus piquant par des Noter calomnieuses contre les témoins.</p>
<p>Cet Arrêt, en date du 27 Juillet, a souffert beaucoup de discussions.
Vous verrez d'abord par le Réquisitoire , ou plutôt le compte rendu des
Commissaires, combien on a eu foin d'écarter tout ce qui pouvoit choquer
direftement le Duc d'Aiguillon, &amp;C qu'on n'a pas voulu même compromettre
son défenseur, contre lequel il étoit difficile de ne pas sévir en ce
moment. Ce Réquisitoire, très mal fait, s'établit uniquement sur la
supposition absurde du Parlement, que l'auteur, en déclarant qu'il étoit
autoriCé par le Gouvcr-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>9 Août. On fait actuellement que E:'effi M. de h Harpe qui a remporté
les deux prix de: J'Acadc;:;ie Franeoife , dort la distribution se fera1
le jour Je la fête de Saint-Louis prochaine. Le-' sujet de celui de
n-ose r:'0l l'Elige de Fenelon.</p>
<p>Celui de vers étoit libre , &amp;: le poëte a pris pour' son texte :
L'influence des talens sur la So-=&gt;' ciété &amp; les Sciences. On regarde
cet événement</p>
<p><pb/></p>
<p>comme très-singulier, &amp; M. de la Harpe efl le premier candidat qu'on ait
vu ceindre ainsi Ton front de la double couronne.</p>
<p>10 Août 1771. Un nouve l ouvrage clandestin a tire la curiosité des
amateurs. Il a pour titre : .Le Gautier cuirassé. C'efl un pamphlet
allégorique , lâryrique &amp; licentieux , comme l'annonce assèz son titre.</p>
<p>11 Août. M. Dyonis du Séjour, Conseiller au Parlement, n'est pas moins
renommé par ses connoissances en Astronomie qu'en Jurisprudence.</p>
<p>12, Août. Le Mousquetaire Noir dont on a parlé , &amp; qui a causé un si
grand scandale dans le couvent de Bon-secours , se nomme M.</p>
<p><pb/></p>
<p>nu que Madame Du Saillant, Abbesse de Bon-t secours, avoit eu des vues
sur lui, qu'il n'avoit jamais voulu remplir, 6c que c'est par vengeance
qu'elle a écrit au Roi.</p>
<p>13 Août 1771. La Demoiselle Arnoux, si célébré au théâtre par ses talens
, &amp; dans le monde par ses bons mots, après s' être égayée aux dépens de
tant d'autres , vient de fournir matiere aux rieurs par le mariage le
plus for.</p>
<p>14 Août. Hier , l'Académie Royale de Mu-- fique a donné pour la premiere
fois sur son théâtre , La Cinquantaine, Pastorale en 3 A&amp;es , annoncée
depuis longtems. Les paroles font du Sr. Desfontaines, &amp; la Musique du
Sr. La Bonde. Les unes ont paru ausG aéteftables que l'autre. Nul
intérêt , nul incident dans l'action , nulle élégance , nul esprit , nul
sentiment dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quatre mois avant la naissance de la brochure, imprimée il y a environ
un mois. Du reste elle est fort chère , même ici, où elle coûte une Guinée.</p>
<p>Le livre est précédé d'une Estampe, qui re-' présente le Gazetier , vêtu
en espece de hussard, un petit bonnet pointu sur la tête , le visage
animé d'un rire sardonique, &amp; dirigeant de droi- * te &amp; de gauche les
canons, les bombes &amp; toutel'artillerie dont il est environné.</p>
<p>16 AOàt 1771 - - Il paroît un nouveau Livre sousle titre baroque de
L'Art Deux Mille Quatre' Cent Quarante , Rêve s'il en," fût jamais,
avec' cette épigraphe Le tems présent est gros de l'avenir. LEIBNITZ. La
Préface est écrite d'un' ton fier &amp; sublime. Le reste est une espèce;
d'Apocalypse , qui -. demande beaucoup de- dif- cussion.</p>
<p>sfcer ÇQtftre la même extorsion, le total de - la-</p>
<p><pb/></p>
<p>dite reftltution générale monteroit au capital de 1,948,051 Livres. Ces
Entrepreneurs étoient le: Srs. Briasson, Le Breton , feu David &amp; Durand.
M. Briasson prenant fait ÔC cause pour ses confreres, a rendu chez un
Commissaire plainte de cette calomnie., articulé s au M émoire de son
adversaire , &amp; dont l'inculpation étoit développée dans un tableau y
joint. Il a obtenu un Décret d'ajournement personnel contre le Sr.</p>
<p>Luneau. Celui - ci en a appellé , &amp; l'affaire se trouve aujourd'hui
pendante au nouveau Tribunal. L'accuCé n'ayant pas une grande confiance
aux Avocats du Barreau moderne, a sollicité la permission de plaider son
procès lui-mme. Cette faveur s'accorde assez difficilement, mais les
Juges ayant conçu que cette nouveauté leur at.</p>
<p>Il fait sa voir aussi qu'il a composé un MémoiJe très - profond, plein
de recherches savantes &amp; de détails curieux sur la naissance &amp; la for,.
mation du Diftionnaire Encyclopédique.</p>
<p>13 Août 1771. Le Mémoire de M. Luncau de Boisjermain qu'on vient
d'annoncer , porte pour titre : Mémoirs. pour Pierre-Joseph-Franfois
Luneau de Boisjermain , Soufcrtpteur de l'Encyclopédie, dans lequel il
démontre que , sur Us 737 Livre* qu'il a payét* pour lafwfi</p>
<p><pb/></p>
<p>Livres, qui auront été payées par les Souscripteurs aux Srs. Briasson &amp;
le Breton , pour les 26 volumes de l'Encyclopédie , après la
distribution des deux derniers volumes de planches.</p>
<p>Ce Mémoire est fort sec , mais très - lavant sur la manutention de.
l'Imprimerie , sur le mécanifine de cet Art , sur l'industrie des
Imprimeurs. L'auteur le divise en deux parties.</p>
<p>Dans la premiere , il établit que les Srs.</p>
<p>roient du.</p>
<p>D'ou il résulte deux vérités.</p>
<p>L'une , que l'Encyclopédie n'a point été im- primée comme elle devoit
l'être.</p>
<p>L'autre, que l'Encyclopédie n'a point été livrée aux Souscripteurs au
prix auquel elle avoit Sté promise.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est inutile de suivre l'àuteur dans 1a multitude de fous-divisions
par lesquellès il développe les propofirions : il suffira de remarquer,
que ceux, qui voudront se mettre au fait de l'Imprimerie ,- ne
sçauroient choisir un Traité de cet Art plus détaillé , plus clair &amp;
plus profond.</p>
<p>2,4 Août 1771. Une Notice abrégée de l'origine.</p>
<p>&amp; de la formation dè l'Encyclopédie , est ce qu'on peut tirer de plus
agréable dù Mémoire de M. Lu.</p>
<p>neau, cité ci-dessus , &amp; de plus curieux pour tour tes fortes de. Lecteurs.</p>
<p>En 1743 » le Sr. Mills , Gentilhomme Anglois, entreprit la traduttion de
Chambers ( Dictionnaire Encyclopédique Anglais)'; il s'associa pour ce
travail M. Sellius, natif de Dantzig.</p>
<p>Mais ce titre même devint bientôt invalide, par un défaut de formalité à
laquelle il auroit dû être fournis , &amp; dont Le Breton ne prévint pas le.</p>
<p>Traducteur en question.</p>
<p>Pax uu arrangement fubfcqueot 3 Mills doué.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le concours des Souscripteurs fuFconfidérable.</p>
<p>Pendant ce tems Le Breton se prévalut du défaut de formalités pour faire
révoquer le premier privilege r &amp;C il en obtint un autre en son nom.</p>
<p>Ce qui fut exécuté le 21 Janvier 1746, pour l'Encyclopédie de MM.
Diderot &amp; d'Alem-.</p>
<p>bert.</p>
<p><pb/></p>
<p>2,5 Août 1771. Les morceaux de Peinture pour le Concours au prix font
exposés d'hier. Le sujet est le Combat de Minerve &amp; d'Achille en
préfence des Dieux. Il y a trois tableaux assez bons qui balancent les
fuftrages. On y remarque dans tous les trois de la composition, de
l'expressîon , du dessin &amp; de la couleur.</p>
<p>On y remarque un Juif qui se précipite, lui Se ies habits, dans le
ruisseau pour y étancher plus promptement sa fuis, De, l'autre ççté t un
soldat</p>
<p><pb/></p>
<p>De forte que cet Edifice principal se trouve ventilé de toutes parts.
Les bassins d'eau se, répandent ensuite pour nettoyer toute la maison.
De plus, l. coupe, l'élévatioa &amp; tous les détails de</p>
<p><pb/></p>
<p>cet édifice semblent rendre l'ouvrage en question bien supérieur aux
autres (a).</p>
<p>16 Août 1771. La séance publique de l'Académie Françoise a eu lieu hier
suivant l'usage. M.</p>
<p>fim; formeroat.CQBMwe udCwrs de cet art.</p>
<p><pb/></p>
<p>On savoit aavance que c'étoit M. de la Harpe qui avoit obtenu le prix.
M. Thomas a fait part ensuite au public des extraits du discours de
l'Abbé Maury - qui a eu l'Accessit, et quelques morceaux des autres
discours qui ont concouru , où il y avoit des choses assez libres pour
les circonstances présentes , &amp; que le leéleur a très-bien fait fenrir.</p>
<p>Autre Préface Je M. d'Alembert, où il venge la Philosophie &amp; la
Géométrie , du reproche qu'on leur fait d'occasionner le dégoût des
vers, tandis que c'est aux mauvais poëtes qu'il faut s"en prendre. Il a
annoncé que l'Académie préférera pour le choix de fés nouveaux Mémoires
ceux qui auront remporté les Couronnes Académiques.</p>
<p>Au surplus , Eloges de M. de Voltaire , de M.</p>
<p>le Duc de Nivernois , du Roi de Truffe , &amp;c.</p>
<p>Récit historique du nombre ces Pieces de poëste du Concours , ( 80 6c
tant ) dont la feule qui se [oit soutenue a été celle c'e M. de la
Harpe, qui pourtant est très - froide &amp; ne vaut pas la médaille. Il en a
été fait ledure , la séance a finide la forte.</p>
<p>avant le commencement de la lecture , &amp; d'en fessïer entrer tant qu'il
en tiendroit dans la Salle.</p>
<p>Il a ouvert sëulement la porte de la Sàile d'àssemblée, Se a tenu fermée
celle de la premiere entrée. On a attendu assez longtems que le Public
arrivât, mais comme ce Public êt les Suisses qui;</p>
<p><pb/></p>
<p>le repoufloient, n'étoient pas prévenus , il n'est arrivé des curieux
que pour interrompre la lecture.</p>
<p>Le sujet du prix de poésie pour l'année prochaine efl libre. Celui de
prose pour 1773 est rEloge de J. B. Colbert.</p>
<p>2.8 Août. Le Sr. Rouelle , Chymiste aussi renommé que son frere , mort
l'année derniere , a fait derniérement en présence de tout ce qu'il y a
de plus instruit dans son Art une expérience aussî curieuse que chere.
Il étoit question de dif- foudre dans un creuset des pierres de diamant.
Il a parfaitement réussi. Elles n'ont laissé après elles aucune matière
quelconque, le tout s'étant évaporé , sans nulle trace de fusion ni de
calcination.</p>
<p>30 Août, Depuis qu'on écrit sur la grande</p>
<p><pb/></p>
<p>question qui divise la Nation d'avec Ton Roi * &amp; qui sembleroit vouloir
les distinguer l'un de l'autre, on est surpris de voir encore une
nouvelle maniéré de la traiter , &amp; l'on ne peut cependant disconvenir
que la Lettre sur l'état actuel du Crédit du Gouvernement en France , en
date dzPi'o' Juin 1771 , ne contienne des choses très-neuves , ou qui du
moins n'ont été qu'effleurées ou touchées indirectement par les
Parlemens &amp;C les P61itiques qui l'ont agitée. *</p>
<p>L'auteur demande, 10. Si c'est un bien que le Gouvernement ait du crédit
? ie. S'il en aura autant par les opérations nouvelles , qu'il en avoit
ou pouvoit en avoir auparavant ?</p>
<p>La fécondé se réfout par la définition même du mot Crédit, qui n'ca
autre chose que l'opinion établie de la solvabilité de l'emprunteur , &amp;C
la certitude qu'il ne pourra se refuser au remboursement. Or, l'une &amp;
l'autre se trouvent anéanties par la destruction des principes
constitutifs de la Monarchie &amp; des Corps qui en étoient dépositaires Il
paroît impossible de voir les choses plus en homme d'Etat. L'aineur efl:
certainement un homme de génie , qui fait embrasser d'un coup d'oeil une
idée vaftc , &amp; la développer fous Ces diver-</p>
<p><pb/></p>
<p>Guimard" :</p>
<p>Après Rameau paroît la Borde.</p>
<p>Quel compagnon !- miséricorde r Laissez notre oreille en repos : De vos
talens faires-nous grace ; De la Guimard allez compter les os » Monsieur
l'auteur «n vous le passe.</p>
<p><pb/></p>
<p>cuté .lEjh pour la premiere fois le lundi 19 , n'a pas eu plus de succès
la fécondé fois que la premiere.</p>
<p>31 Août 1771. Le Sr. Luneau de Boisjermain , après trois séances » a
fini hier son plaidoyer contre les Libraires. Depuis longtems on n'avoit
vu au Palais une affluence de monde aussi prodigieuse.</p>
<p>Le public a paru très-content de l'orateur, qui a la beauté de la
ditfion a réuni l'élocution la plus pittoresque. Il y a mis ce Pathos
qui fait toujours un grand effet, &amp; qui , rendu d'une voix cassée &amp;
prefqu'éteinte , a produit une sensation étonnante sur les Spectateurs &amp;
a fait pleurer les Juges.</p>
<p>Le Sr. Perrin , ci-devant Avocat aux Conseils, doit parler pour les
libraires, mercredi prochain.</p>
<p>Le Sr. Luneau a demandé la réplique , ÔC elle lui a été accordée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le rcfte n'est qu'une plaisanterie grossiere sur un dîné fait chez M. le
Premier Président Sauvigny , le 17 Août, en commémoration de l'heureux
événement de la procession du 1J , &amp; fijr</p>
<p><pb/></p>
<p>un souper au même lieu , indiqué au 18, eu M.</p>
<p>le Maréchal de Richelieu avoit été invité &amp; ne se rendit point, ce qui
allarma les convives.</p>
<p>S Septembre 1771. Le portrait de M. l'abbé Terrai, Contrôleur général ,
devoit être exposé au Sallon, mais ce Ministre s'en est défendu fous
prétexte qu'on parloit assez de lui.</p>
<p>La piece la plus curieuse est une Lettre du Sr.</p>
<p><pb/></p>
<p>2.0. Qu'il a eu intérêt de dire tout ce qu'il a dit dans son 3eme.
Mémoire &amp;: dans le Tableau.</p>
<p>M. Luneau , pour plus grand éclaircissement, fait répandre aujourd'hui
une feuille servant d'Addition au Précis, Se qui ne mérite aucun détail
particulier.</p>
<p>8 Septembre. Les Parlemens de Province depuis longtems frappés de
consternation, sembloient dans un silence puftllanime, du moins on
ignoroit qu'ils Ment quelque chose pour leur défense ; cependant il
transpire. dans le public des Remontrances</p>
<p><pb/></p>
<p>trances du Parlement de Rennes, en date du 16Juillet. Elles portent non
- feulement sur l'état ac-</p>
<p>tuel du Parlement de Paris, mais encore sur les maux dont l'Etat est
attaqué.</p>
<p>8 Septembre 1771. Par Arrêt rendu sur Délibéraen la Tournelle , &amp; sur
les Conclusions de M.</p>
<p>Luneau en tous les dépens pour tous dommages &amp; intérêts.</p>
<p>Les Concluions de M. de Vergès, Avocatgénéral , étoient absolument
contre M. Luneau.</p>
<p><pb/></p>
<p>voit, &amp; Quoique l'Arrêt ne foit pas aussi favoratle qu'on l'auroit
voulu, les Libraires font mortissés ; ce qui ne donne pas peu de
fatisfadion aux auteurs de cette capitale.</p>
<p>Ces âges de la Monarchie , suivant l'auteur, font au nombre de trois.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le fécond âge eit celui de la formation des Loix. Malgré les empiécemens
des Rois, la Nation eonfervoit encorde droit d'y concourir
nécessairement: droit qui, malgré les divers chaneTJens qu'il a iùbis ,
n'efl pas moins certain , incontestable, imprescriptible ; droit qu'elle
ne tient pas de ses Rois , mais de l'essence de sa Constitution , qui
fait partie des Loix fondamentales de l'Etat François , &amp; dont le
Parlement doit jouir avec la même étendue &amp; la même plénitude d'autorité
que la Nation en joulroit elle - mê me, si elle s'aflembloit encore , &amp;:
que les Loix fussent délibérées dans son fein.</p>
<p>Toutes les preuves de ce savant ouvrage font renvoyées dans des Notes ,
ensorte que rien n'arrête la rapidité du style &amp; n'embarrassa la chaîne
des raisonnemens.</p>
<p>14 Septembre 1771. Des bruits sinistres s'étoient répandus sur le compte
de l'auteur de la Corrcfpondance secrette éntre M. de Maupeou &amp; M.</p>
<p>de Sorbouet. Mais une fuite de cet ouvrage qui paroit depuis huit jours,
atteste heureufemerit fort</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel qu'il foit, c'est un homme très-bien inf- truit, qui a fouillé dans
les secrets de la famille des :MilL1 il 11 il , au point d'en dévoiler qui</p>
<p><pb/></p>
<p>ne peuvent être fus que de gens qui lui tiennent de très-près : ce qui
fait soupçonner des Magiflrats du premier ordre , foit comme
fabricateurs , foit comme instigateurs de 1 ouvrage.</p>
<p>18 Septembre. Le Buste de Madame la Dauphine par le Sr. Le Moine, ancien
Directeur U Recteur de l'Académie , &amp;c. a été ex-</p>
<p><pb/></p>
<p>une, &amp;c.</p>
<p>C'est dans ce cadre auai neuf que piquant que l'auteur a enchasse une
critique d'autant plus amusante qu'elle est plus vive par la tournure
ingénieuse qu'il a choisie, &amp; cependant moins inju rieuse pour les
artifles, par la supposition que la jalousie dans la bouche d'un rival
affoiblit toujours les beautés &amp; grossit les défauts. D'ailleurs elle
efl moins directe , les perfonages ne se Irouvent nommés qu'à
l'explication du numéro t.</p>
<p>2c comme du fécond bond.</p>
<p>L'auteur n'a gpiat employé de ces mots tech</p>
<p><pb/></p>
<p>2.0 Septembre 1771. Les Réflexions genérales &amp;c. discutent les trois
points de vue les plus avantageux pxéfentés par M. le Chancelier comme
les objets de son nouveau systême ; savoir » l'érection des Tribunaux
plus proches des justiciables, la suppression de la vénalité des offic
Il la gratuïté de la Justice.</p>
<p>Le développement dc cette réfutation est trop.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le style de cet ouvrage est très-véhément : le fond est relevé par des
peintures vigoureuses des simulacres substitués aux véritables Cours
supprimées ; &amp; la foule de citations, loin de rallentir l'éloquence du
discours, lui prête encore plus de force : en forte que le Lesteur le
plus froid se pénetre enfin de l'enthoufiafmc patriotique dont l'auteur
paroît animé.</p>
<p>On peut regarder cette brochure comme ene fuite du Maire du Palais ,
mais moins découfue-» moins lâche , &amp; plus capable de Íêue une ira»
l'reaion profonde &amp;C dwabte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'instance du fond , Se ce fera une des premiers causes du rôle appelées
après les Vacances. M.</p>
<p>11 Septembre 1771. Ce qu'on avoit prévu cft arrivé : Mlle. le Maure
s'est prodiguée si maUpropos &amp; avec tant de facilité air CoHL'::, que le
public s'en est raÍfafié, Se qu'elle a perd u route la célébrité qu'elle
avoit acquise sur parole ; ta plûpart des amateurs modernes ne l'ayant
jamais entendue , elle ne fait plus aucune sensation, &amp; les
Entrepreneurs de cet établissèment feront obligés de l'éconduire.</p>
<p><pb/></p>
<p>perfectionné au point qu'il est devenu l'origine de sa fortune.</p>
<p>24 Septembre 1771. Depuis longtems il étoit question des répétitions que
les Comédiens faisoient du Fils naturel de M. Diderot. Ce Drame doit
enfin se jouer, &amp; £ fera représenté jeudi.</p>
<p>2) Septembre. Mlle, le Maure ne faisant plus aucune sensation , les
Entrepreneurs du Colisée oat cherché quelque nouveau sujet qui pût leur
attirer du monde. Ils ont raccroché une Dlle. Bruna , qu'ils ont
affichée pour demaia jeudi. Ils annoncent que ses talens font connus
avantageusement daus plusieurs Cours de l'w.,</p>
<p><pb/></p>
<p>l'ope, Se qu'elle chantera en s'accompagnant du clavecin.</p>
<p>La maniere dont il traite le fond de cette Con[ultation, pour le Sr.
Jean- Françoi s -Alexandre David , Adjudicataire des Mines de charbon de
terre , ouvertes en Anjou , dans les paroîsses de Saint Georges ,
Chatelaifon &amp; Concourfon n'est pas moins fingaliere.</p>
<p>Il expose ainsi le fait.</p>
<p>M. Foulon (Secrétaire , Grand'Croix-ComIl mandeur de l'Ordre Royal 6c
Militaire de Saint-</p>
<p><pb/></p>
<p>- Quoi qu'il en foit &gt; l'Arrêt du Conseil, du 12</p>
<p><pb/></p>
<p>Mai 1771, qui confacroit la prétention de M.</p>
<p>Foulon, a été confirmé , &amp; le Sr. David a été tlébouté de sa demande à
revenir par opposition ou par Requête Civile contre cet Arrêt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Maître le Rond très-lourdement écrit Maître le Rond très-faussement
raisonne : Rien n'eil plus clair pour quiconque le lit: Il a pourtant
une double couronne.</p>
<p>Maître le Rond au Lonvre approfondit L'art des calculs &amp; juge le génie.</p>
<p>A qui donner la place du génie A l'Avenir ? Il nous reste Suard , Bien
lourd, bien froid y comme Monsieur G-aillardi</p>
<p>(*) Mlle. VK ¥ .,.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et qitan3 enfin la noble Compagnie ?</p>
<p>Par tant d'affronts fera bien endurcie Au deshoniieur , i1 nous faudra
peu diart Pour y glisser La Harpe &amp; Mélanie.</p>
<p>Fin du cinquième Volutatr</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
