<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)">Louis Petit de Bachaumont</author>
<title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 16 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)</author>, <title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 16 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>, <date>1780</date>,description :,298 pages
</bibl>
<publisher>A Londres, chez John Adamson. M.DCC.LXXX-M.DCC.LXXXIX</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k65316790</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1780">1780</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>MÉMOIRES SECRETS POUR SERVIR A L'HISTOIRE</p>
<p>DE LA</p>
<p>kÉPUBLIQUE DES LETTRES EN FRANCE, : DEPUIS MDCCLXII JUSQU'A NOS JOURS; o
u JOURNAL D'UN OBSERVATEUR,</p>
<p>[C O X T E NT A N T les Analyses des Pie ces de Théâtre qui ont paru
durant cet intervalle ; les Relations des A{rmblées Littéraires ; les
notices des Livres nouveaux , clandejlins, prohibés; les Pieces
fugitives , tares ou manuscrites, en prose ou en vers; les Vaudevilles
sur la Cour; les Anecdotes &amp; Bons fifots; les Eloges des Savans , des
Artijles, des Hommes de Lettres morts, çff c. &amp;c. çff c.</p>
<p>TOME SEIZIEME.</p>
<p>-</p>
<p>hue jiroptut me.</p>
<p>vos ordme adite, Hor. L. II. Sat. 3. vs. 81 &amp; S.</p>
<p>rA LONDRES, CHEZ JOHN ADAMSON.</p>
<p>M. DCC. IXXXi.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉMOIRES SECRETS POUR SERVIR ,A L'HISTOIRE DE LA RÉPUBLIQUE DES LETTRES
EN FRANCE, DE PUIS MDCCLXII JUSQU'À NOS JOURS.</p>
<p>22 Sep tcmbre 1780. Il faut joindre aux affiches annoncées , celles de
Meaux , de 8 pages in-40. qui ne paroissent que tous les 16 jours, gros
caraétere. Elles font aussi littéraires.</p>
<p><pb/></p>
<p>livres. fols.</p>
<p>1,562,956 - i8« Le comptant du Roi étoit de 2,217,000.</p>
<p>En 1699, la chambre aux deniers étoit de 2,779,225.</p>
<p>Et le comptant du Roi de 1,764,414* Le prix de denrées a au moins
doublé, , comme tout le reste.</p>
<p>Cependant en 1740.</p>
<p>la chambre aux deniers coûtoit , 2,700,000.</p>
<p>Et le comptant est de 1,200,000.</p>
<p>Il résulte de cette comparaison que, maigre l'énorme différence d'un
(iecle &amp; des valeurs, la dépense aétuell ordinaire &amp; regardée juf-</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'ici comme essentielle pour la dignité royale,</p>
<p>étoit moindre en 1780 qu'en 1699.</p>
<p>24 Septembre 1780. On recherch e beaucoup une brochure intitulée, Essai
sur le jugement qu'on peut porter sur Voltaire, &amp;c. depuis' qu'elle a
été supprimée par arrêt du conseil du 22 Juillet 1780. 24 Septembre. On
écrit d'Amiens qu'un M.</p>
<p>de Ribeaucourt , âgé de neuf ans, y a obtenu YAccejfît pour le prix de
l'école de Chymie. C'est un enfant que Baillet auroit mis dans son livre
des enfans célebres pour leur savoir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>elle a été confiée pour la terminer au jeune poëte, auteur de la
tragédie lyrique d'Iphigénie en Tauride. La musique est de M.
Desaugiers. On a donné dimanche la premiere représensation de cet aéte,
très-foible de toute maniere &amp; qui n'a eu aucun succès.</p>
<p><pb/></p>
<p>29 Septembre. La Dame Guedon , fille du Sieur Carlin l'Arlequin, le seul
de la troupe italienne qu'on ait confervé, a débuté le samedi 27, dans
le rôle d'Helene du Silvain. La bienveillance du public pour son pere
s'est manifessée dès qu'elle a paru. Elle a un chant fort agréable &amp; une
jolie voix , mais est très-neuve au théâtre comme aétrice ; elle ne
s'écoit pas même encore essayée sur la feene.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il publia ensuite son Traité des Syflêmes, où il prouva que l'édifice
des Systêmes les plus célebres n'étoit fondé que sur une supposition ,
qu'on ne se donnoit pas la peine d'examiner, ou plus souvent encore sur
quelques équivoques de mots.</p>
<p>- Parut enfin le Traité des animaux, où l'on</p>
<p><pb/></p>
<p>trouve une critique sévere du systéme de M. de Buffon sur la nature des
animaux, &amp; de quelques morceaux de son Rif/oire naturelle.</p>
<p>Précepteur de l'Infant Duc de Parme , M.</p>
<p>l'Abbé de Condillac composa pour l'éducation de ce prince une Grammaire
philofbphique , l'Analyse des principes de l'art d'écrire, des Elémens
de JJléchgnique, dAjlronomie &amp; de Physique, enfin une Hifioire ancienne
&amp; moderne. Ce volumineux recueil n'est pas celui de l'auteur qui ait eu
plus de succès.</p>
<p>En 1776 il fit imprimer un ouvrage sur le commerce, où il traita avec
peu d'égards quelques écrivains, dont cependant il empruntoit les idées.
Ce livre est rempli d'erreurs, &amp; l'on voit que le spéculateur avoit
négligé de consulter les gens du métier , qui auroient pu le redresser.</p>
<p>Son dernier livre a été une Logique dejlince eux écoles nationales de la
Pologne. On lui reproche d'y avoir parlé au sujet des Géometres de ce
qu'il n'entendoit pas.</p>
<p>Il est peu de philosophes de sa classe où l'on trouve plus de vérités &amp;
moins d'erreurs. Il ne lui en coûtoit rien de se rétrader sur celles - ci.</p>
<p><pb/></p>
<p>des promenades des Parisiens &amp; de leur admiration , le monument élevé à
la philosophie cft après le tombeau de Jean Jacques, ce qui fixe le plus
l'attention.</p>
<p>C'est une moitié de temple découvert, conf.</p>
<p>truit sur le sommet d'une montagne, avec les six colonnes de son perifiile.</p>
<p>Dans l'intérieur on lit cette inscription latine Templum inchoatum
Philofophid nondumperfeé/æ, Michaeli Montagne , qui otnnia dixit"
dcdicatiun, facrurn esso.</p>
<p>Sur chacune des six colonnes : Newton, lucem : Deftartes , nil in reblls
inàne : G. Penn, humanitatem : Montesquieu jujiltiam : JeanJacques
Rousseau, naturam ; Voltaire, ridiculum.</p>
<p>Au milieu est une colonne brifée, avec ces mots : quis hoc perficiet ?
Au dessus de la porte on trouve cette dévise : rcruni cognofccre causas.</p>
<p>A mi-côte est un hermitage , avec son enclos , dans le goût le plus
propre au genre , des nattes &amp; des meubles du bois le plus commun. La
porte est tournée vers le temple, avec ces deux vers François plus p]as
que simples : Au Créateur j'éleve most hommage, En l'admirant dans son
plus bel ouvrage.</p>
<p>Vient ensuite le défert , avec cette inscription : Scrlptorum chorus
ornnis amat ncmus $&lt;?</p>
<p>Jugit urbes.</p>
<p>2 Oîlobre 1780. Les comédiens François, si,.</p>
<p>chant que Madame Mignot Duvivier, plus cari.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par une réponse du 26 Septembre, Madamé Mignot Duvivier a accédé aux
desirs des comédiens.</p>
<p><pb/></p>
<p>tient &amp; on parle plus que jamais de cet événement.</p>
<p>4 Octobre. Il paroît que l'adte d'Erixene est une production posthume de
l'abbé de Voisenon restée in forme &amp; terminée par M.</p>
<p><pb/></p>
<p>S Oclobre 1780. Les comédiens italiens ont donné avant-hier la Veuve de
Cancale, parodie de la Veuve du Malabar, en cinq actes &amp; en vers. Elle
n'a pas réuili. Ce n'est pas qu'on n'y trouve de tems en tems &amp;
principalement dans les premieres feenes , des allusions très-fines &amp;
des tirades fort plaisantes ; mais le poëte oubliant les réglés du genre
dégénère souvent en pédant; &amp;, au lieu de laisser reconnoîtr &amp; sentir au
[pedateur la critique , en la mettant en action , la lui indique
cruellement &amp; avec une méchanceté platte , qui prouve plus d'acharnement
que de goû!\</p>
<p>On dit que dans l'origine cette facette a été -faite en prose par un M.
Gouillard , Dofteur en droit, &amp; mise en vers ensuite par M. Parisot,
l'ancien Directeur des éleves de l'opéra.</p>
<p>&lt;; Otlobre. Extrait d'une lettre de Bordeaux du ;o Octobre. Depuis les
lettres de cachet qui ont retenu le Parlement ici , tous les membres ont
recu un ordre de se rendre au palais le jeudi 21, pour y entendre les
volontés du Roi, que leur fignificroic le Maréchal de Mouchy.</p>
<p><pb/></p>
<p>dent, son plus grand ennemi, qui s'efttrouvé obligé de le recevoir ,
après avoir déclaré qu'il donneroit plutôt sa démission. Il est vrai que
le Parlement n'a pas pu s'assembler depuis ; le Maréchal a fait
enrégistrer sur le champ la chambre des vacations &amp; a séparé la
compagnie, sans laisser le tems de délibérer.</p>
<p>Ce triomphe de M. Dupaty est en même tems bien humiliant, &amp; doit le
bourreler de remords, car il ne peut se dissimuler que tout cela ne foit
très-illégal.</p>
<p>6 Oc7obre 1780. C'est au Parlement de Dijon qu'on veut que foit renvoyée
la revision du procès du Comte de Lally.</p>
<p>6 OSlobre. Dernièrement la Reine , lasse de jouer la comédie prerque
sans fpedateurs , au moyen du peu d'éclat que doit avoir ce
divertissement , a fait entrer les Gardes du corps de service, en
exigeant que les Suiffes les remplirent dans cet intervalle. Après le
fpedacle S. M. leur a dit : Mejjieurs , j'ai fait ce que j'ai pu pour
vous amuser ,• j'aurois voulu mieux jouer , afin de vous donner plus de
plaisir.</p>
<p>Les femmes de la Reine font enchantées de ce goût de leur maitresse ,
parce que cela entraine une dépense d'habillemens &amp; autres fLites, qui
leur donnent des revenant-bons conGdérables.</p>
<p><pb/></p>
<p>que son hypocrilie soutenue. On l'attaque prin.</p>
<p>cipalement a l'occanon de la compagnie des Indes , dont il a été le
véritable destructeur, en affeCtant d'en vouloir être le restaurateur.</p>
<p>C'ell surtout cet écrit qui avoit donné lieu au bruit de l'exil de M.
Cromo. On a remarqué que M. le Directeur général des finances en avoit
été très affecté.</p>
<p><pb/></p>
<p>riorité de sa méthode ; elles ont été rejettées dans l'assemblée du 18
Septembre.</p>
<p>Il faut donc , encore un coup , qu'un nouveau grief ait excité cet
orage. On parle beaucoup d'une lettre manuscrite au Maréchal Duc de
Duras très - oifenfante, qui commence par cette phrase : qui êtes-vous
pour avoit le droit de m'interroger, &amp;c. ? Mais comme personne ne dit
l'avoir lue, &amp; qu'elle ne perce point dans le public, on peut toujours
révoquer le fait en doute.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au reste , le Sieur le Quesne , sans doute endoctrine par son maître ,
depuis les diverses suspensions, retards , suppressions qu'il a éprouvés
, console ceux qui paroissent inquiets de leur argent : il leur répond
que Me. Linguet n'écrit point des nouvelles , mais des choses utiles &amp;
bonnes pour tous les tems; qu'ainsi l'on peut attendre ; qu'il
continuera sûrement plutôt ou plûtard) &amp; en conséquence il ne fait
aucun(difficulte de prendre l'argent des dupes qui viennent lui en
apporter encore : il déclare avoir reçu de la forte plusieurs
souscriptions ; même'depuis les bruits sinistres répandus sur le compte
de l'Auteur.</p>
<p>Les premiers jours de sa détention, on rapporte que Me. Linguet ne
vouloit pas manger, craignant d'être empoisonné.</p>
<p>Il excluoit de ce nombre toutes maladies vénériennes &amp; ne faisoit pas
d'autres exceptions.</p>
<p>Il proposoit , pour éviter toute discussion &amp; exception, que le choix
fût tiré par la voie du fort.</p>
<p><pb/></p>
<p>les procès-verbaux , fussent exemptes de partialité, ou du moins n'en
pussent être foupqonnees ; en conséquence, il desiroit qu'elles ne
fussênt prises dans aucun corps de médecine.</p>
<p>Necker , dont elle a reçu une réponse non moins flatteuse, où il
l'affure qu'il est trop tard cotte année pour faire aucun changement à</p>
<p><pb/></p>
<p>10 Oc7obre 1780. Rien de plus comique qu'une sortie des Editeurs des
Mémoires Secrets, fous cette même-datte,contre une Imprimerie qui leur
feroit sans doute assez d'honneur si son bénéfice ne s'y trouvoit pas
bien plus interessé que le desir de leur faire hommage. Rien de plus
plaisant , peut-être , que de voir ces inconnus, se plaindre qu'on les
réimprime dans un pays lointain , où les privilèges même, s'il pouvoit
en exister pour eux , ne sauroient , quels qu'ils susTent, étendre une
main vangereffe.</p>
<p>Ne craignez rien, Meilleurs, quand on a promis plus de correction qu'il
ne s'en trouve dans votre édition , c'étoit surement sans porter aucune
atteinte ni aux faits, ni au style , ni aux dattes, objets que nous ne
sommes point assez simples pour croire susceptibles de changement, pour
ne pas regarder comme sacrés ; nous pouvions &amp; devions, sans doute, sans
votre aveu, purifier notreédition de cette quantité immense de fautes
Typographiques, qui fourmillent dans notre original, &amp; rendent la
leéture si répugnante aux gens de goût ; &amp; si Virgile disoit déja , Sic
vos non vobis; pourquoi, Meilleurs, ne vous laififeroit-on point
aujourd'hui l'amusement de le répéter.</p>
<p>Cessez aussi de trembler sur les pertes que pourroit éprouver le public
par l'achat de cette édition , parce que, dites-vous, il en sortira
bientôt une de votre main , qui contiendra des augmentations
essentielles. Eh ! Meilleurs , si</p>
<p><pb/></p>
<p>l'abeille fait extraire le miel du calice des fleurs-, pourquoi ne se
trouveroit-il point quelque frélon , qui fut aussi extraire ces
richesses nouvelles, &amp; nous donner un manuscrit qui formeroit un , deux,
ou trois volumes de supplément, s'il le faut.</p>
<p>sible.</p>
<p>10 Oc7obre. Un anonyme ayant mis au bas du portrait de
l'impératrice-reine ce vers la.</p>
<p>tin , superbe par sa vérité &amp; sa précision :</p>
<p>Fæminafronte palet, Virpeflore, Diva dccore.</p>
<p>M. de Sancy, garde des livres du cabinet du roi, secrétaire général de
la librairie , désespérant d'en rendre le laconihne, &amp; forcé de le
traduire pour l'intelligence de la reine, a été obligé de l'affoiblir
dans le quatrain suivant : Cette merveille de notre âge, A de son sexe
la beauté; Du trône elle a tout le courage, J Elle a des Dieux la majesté.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'acquiescement de l'impératrice-reine, il a dû faire perquisition dans
la maison de Me. Linguet, y prendre tous ses papiers, y faire apposer
les scellés par la justice du lieu &amp; les apporter ici. Les détails, les
interrogatoires &amp; les délais que doit entraîner cette procédure
ministérielle , font regarder comme prématurée sa translation à
Pierre-en-cise , qui pourra dépendre de la vérification des choses qu'on
lui impute.</p>
<p>II Qftobrt 1780. Tous les musiciens de ce paysci font jaloux de
l'honneur que vient de recevoir le sieur Gretry. Son buste, sculpté par
le sieur Everard, a été placé le 23 Septembre au théâtre de la ville de
Liege, sa patrie. On le dit parfaitement exécuté d'après le niodele du</p>
<p><pb/></p>
<p>sieur Pajon. Il est du plus beau marbre d'Italie blanc. Le piedestal est
en partie de marbre no avec l'inscription :</p>
<p>Cretry leodius, sub Confulatu de Vivario &amp; de FojJQal.</p>
<p>Cet hommage est le premier de ce genre dont on ait honoré un artifteô au
moment où la toile levée montra le buste aux spectateurs, les
acclamations réiterees &amp; les applaudissemens les plus vifs ont eu lieu.</p>
<p>Entre les deux pieces représentées par les comediens, M. Fabre
d'Eglantine a lu un poème de sa composition , intitulé Triomphe de
Gretry : entr'autres beaux vers on y a remarqué celui-ci, servant
d'épigraphe : Le cri d'un peuple libre est le cri de la gloire.</p>
<p>12 Oélobre 1780. Extrait d'une lettre de Dun.</p>
<p>kerque du 10 Octobre. Nous venons de perdre le brave Ducasson ,
capitaine du Corsaire la</p>
<p><pb/></p>
<p>Charlotte, mort en Angleterre de ses blessures.</p>
<p>13 Octobre 17r J. Non-seulement la faculté n'a &lt; point</p>
<p><pb/></p>
<p>point accepté le défi que lui portoît le doeui Mesmer, mais a trouvé
très-mauvais qu'un de ses membres en fût l'organe &amp; se rendit
l'apologiste d'un charlatan : en conséquence il est question de
l'interdire.</p>
<p>J + Oilnlire. On avoit été fort surpris de voir l'abbé Aubert, le
rédacteur .des petites affchcs, après avoir rendu le compte le plus
défavorable de Nadir ou Tliamas Hou i - Kan, fchanter tout-à-coup la
palinodie &amp; rejetter sur l'infidélité d'un adjoint &amp; sa partialité &amp; son
erreur. On fait aujourd'hui que cette tetraéta.</p>
<p>:ion a été forcée , que M. Dubuinon l'est allé irouver &amp; l'a menacé du
traitement le plus !ur &amp; le plus injurieux , s'il ne se dmcntoir.</p>
<p>Dn peut juger par cette anecdote certaine quel bnds il faut faire sur
les jugemens des jourialiftes.</p>
<p><pb/></p>
<p>grand état ; que fan journal lui rendait environ 80,000 livres de
rentes, dont il mangeoit ninfi la plus grande partie avec une femme
qu'il avoit enlevée &amp; qui tenoit sa maison.</p>
<p>Linguet. Son évasion du royaume a fait éclater ses amours par celle de
sa concubine. Cet adultere public étoit. un des griefs de l'archevêque
de Malines, lorsqu'il l'a obligé de quitter le château où le journaliste
résidoit.</p>
<p>Linguet avoit désiré être en petit comité avec les amis &amp; avoit en
conséquence nommé les cpnvives.</p>
<p>Lorsque Me. Linguet fût arrêté &amp; mis dans le fiacre, le lieur le Quesne
y monta &amp; s'entretint avec son maître un demi-quart d'heure. environ ,
sans doute sur ce qu'il diroit aux souscripteurs qui viendraient le
tourmenter..</p>
<p><pb/></p>
<p>Il en a reçu en dernier lieu les témoignages les plus éclatans, dans
tout le cours du voyage qu'il vient de faire dans les montagnes des
Cevennes, du Gevaudan, du Velay &amp; du Vivarais &gt; pour s'instruire par
lui-même de l'état de ces différens pays, de leurs besoins &amp; de leurs
ressources.</p>
<p><pb/></p>
<p>il lui fait aujourd'hui des complimens. La féconde représentation de
vendredi a eu un plein succès.</p>
<p>Du reste, des inspecteurs visitent les tables nécessaires avec la plus
grande sévérité , &amp; en expulsent &amp; les maîtres &amp; les valets
surnuméraires qu'ils y trouvent.</p>
<p>18 Otfobre. Le sieur PariCot, ci-devant directeur dés éleves de l'opéra,
auteur &amp; aéteur, a un ordre de début pour les Italiens. Lorsqu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>18 Otfobre 178°. Le sieur de Beaumarchais, lieu tenant-général des
bailliage &amp; capitainerie royale des chasses de la Varenne du Louvre,
grande vénerie &amp; fauconnerie de France , suspendu encore même depuis la
cassation de l'arrêt, en Ce qu'il restoit dans un état de décret
d'ajournement personnel , n'ayant pas fait juger le fond , a cependant
pour la premiere fois repris lundi ses fondions , sans qu'on fâche s'il
a purgé son décret , ce qui est tout-à-fait illégal.</p>
<p>gistrement de continuation fait en 1772 par la</p>
<p><pb/></p>
<p>20 Oflobre 1780. Il ne faut pas confondre M.</p>
<p><pb/></p>
<p>n, Octobre. M. de Sancy (entant la foiblesle de son quatrain , a voulu
le rerferrer &amp; a fait ce seul vers pour rendre le latin sur
lïmpératrice-reine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Traits de femme, cœur d'homme, air de divinrt.</p>
<p>Il est plus précis, mais sans élégance, sans aoblefle &amp; paroit trivial.</p>
<p>Ce tradufteur, au reste, a découvert que l'auteur du vers latin, mort en
17^4, étoit un M.</p>
<p>desastre , qui, d'avocat au parlement, s'étoit rendu commerçant: son
inscription fut trouvée ii belle que le graveur Petit la fit ajouter sur
sa planche , avec le nom du poëte.</p>
<p>24 QSohre. Extrait d'une lettre de B~</p>
<p><pb/></p>
<p>Les habitans de cette ville, en général, font bien aises que M. Lamau,
le lieutenant de police de la ville, ait manqué son coup : ils regardent
cette expédition comme une violation du droit de bourgeoifte qu'avoit
acquis le François</p>
<p><pb/></p>
<p>rerugié. Du reste, ils eftimoient peu Me. Lin: l'adultere public dans
lequel il vivoit, ainii que son différend avec l'archevêque de Malines ,
ne leur avoient pas donné bonne opinion ni de ses mœurs ni de sa
catholicité ; ce qui jette bien de l'odieux sur un homme dans ce pays.ci.</p>
<p>24 Octobre 1780. Lettre des auteurs des mémoires secrets, £ ffc. à
l'imprimeur de cet ouvrage. -</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous penrons, Monlieur, par cette explication avoir suffisamment résolu
vos doutes, &amp; vous pourrez, si vous voulez , imprimer notre l«ur.e.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 Otlobre. On affure que c'est un M.</p>
<p>Laus de Boissy, qui a remplacé de toute manière Dorat chez Madame la
Comtesse de Beauharnois : s'il n'est pas aussi bon poëte , s'il n'a pas
les agrémens &amp; les gentillettes de fan esprit, il a des talens secrets ,
qui valent bien les autres auprès du sexe. Cette préférence excite la
jalousie des divers gens de lettres , qui avoient des prétentions , foit
sur le cœur de cette dame, sbit sur la présidence de son bureau de bel
esprit, auquel M. le chevalier de Cubieres fera-</p>
<p><pb/></p>
<p>bloit avoir plus de droit que tout autre. Il en réfutte une guerre
d'cpigrammes qui amuse le public ; on cite M. Guinguené, comme bril.</p>
<p>lant surtout dans cet arTaut de pointes , de far.</p>
<p>cafmes , de faillies vives &amp; piquantes.</p>
<p>27 Oélobr. 1780. C'est un M. Brebion qui efl nommé décidément pour
suivre les travaux de l'église de Sainte Geneviève, depuis la mort de M.
Souflot. On a affeété de choisir cet architecte médiocre, pour qu'il ne
voulût pas s'évertuer &amp; mêler du fien aux plans de son prédécesseur.</p>
<p>27 Oc7obre. Une Madame -Falconet, ayant exécuté le Buste dè la
chevaliere d'Eon , M.</p>
<p>Blin de Sainmore a fait le quatrain suivant :</p>
<p>27 Octobre. Ces jours derniers on jouoit au Sallon de Marly un petit jeu
de société, fait pour occuper beaucoup de monde , qu'on appelle la Peur
, &amp; qui amuse assez la Reine.</p>
<p>ses plaisanteries , qu'il fut obligé de quitter , ne pouvant y tenir. Le
publicfpedateur de cette</p>
<p><pb/></p>
<p>hardiesse des courtisans a inféré que sa catastrophe n'étoit pas éloignée.</p>
<p>Ces jours derniers quelqu'un ayant rencontré Mlle. Renard en deuil chez
M. le Lieutenant de police , lui a demandé la raison de cette décoration
lugubre ? Elle a répondu qu'elle étoit en deuil du Prince de Montbarrey.</p>
<p><pb/></p>
<p>bienveillance , H ei a refaite pour lui une fortede concideration
extérieure, qui subsistera aulfilongtems que sa faveur.</p>
<p>28 Ollobre 1780. Entre les diverses épigranimes lancées par les deux
adversaires dont on a paxlé , voici la plus saillante. Elle est de M.</p>
<p>Choisissez donc quelque esprit bien obtus, Un pédant froid jouant
l'étourderie, Un plat rimeur aux lifflets endurci, Un sot enfin. La
Belle a pris Boissy.</p>
<p>29 Otlobre. M. l'abbé Raynal montre une lettre en date du 14 Juin ,
qu'il a reçue de Philadelphie , oÙ, après un grand éloge de fort ouvrage
si célehre, M. Jof. Reed qui l'écrit, ajoute : „ au milieu de la
confufian que la 55 guerre entraîne dans nos climats, au milieu „ des
foins qu'exige le gouvernement civil 53 après une révolution si
importante, nos re55 gards se tournent vers vous , Monsieur ; un ),
penchant irresistible nous force de lire &amp; 5, d'admirer, de refpefter &amp;
d'aimer l'homme s, dont légende vaste saisit , développe &amp; trace 5, avec
tant d'énergie les droits du genre hu5, main. Je ne puis mieux
reconnonre, Mon3, sieur, le plaisir que j'ai éprouvé, qu'en vous ,,
priant d'accepter deux actes émanés du con-</p>
<p><pb/></p>
<p>35 seil suprême de Philadelphie. En vertu de 53 l'un , déformais la
servitude cft abolie &amp; enj, tierement détruite. L'autre a pour objet la
33 création d'une Univerfiré, qui, établie sur j3 les principes du
tolérantisme , admet égalej5 ment toutes les religions chrétiennes que
,\ nous voyons fleurir parmi nous, &amp; dans 33 laquelle on culcive les
langues, les arts &amp; 35 les sciences , qui font partie essentielle de 53
l'éducation. „</p>
<p>%&lt;) Octobre. Extrait d'une lettrç de Metz</p>
<p><pb/></p>
<p>du 16 Ottobre. En 1779, il y a eu dans la Province des trois Evèchés,
13413 naiiTan.</p>
<p>ces, 2773 mariages, 11710 morts.</p>
<p>jo Oc7obre 1780. Vendredi dernier on a enfin donné la premiere
représentation de Persée. C'est M. Marmontel qui a réduit le poënie de
cinq aéte en trois, &amp;, suivant son usage, l'a gâte.</p>
<p>Il a voulu en faire une pièce réguliere &amp; a totalement dénaturé le sujet
, pas intérenant, il etl vrai , mais noble &amp; pittoresque , ehoifi par
Quinault. S'il a imaginé que le cinquième acte fût un hors. d'œuvre ,
puifqu'il l'a entièrement dénaturé , pourquoi a-t-il donc confervé
Phinée &amp; ses menaces &amp; ses jaloux transports ?</p>
<p>C'est tout au moins un personnage inutile, des qu'il n'eit plus l'objet
de la vengeance éclatante de Perfce, ni la viétime des terribles regards
de Aledufe. Suivant les paroles imprimées , il devoit se noyer ; mais à
la représentation il a disparu &amp; le fpeclateur ne s'est pas appercu
qu'il manqdt.</p>
<p>Si les détails ou les vers du nouveau lysique compenfoient au moins ceux
de Quinault q j'il a fuppriniés ou travestis, alors son travail pourroit
être de quelque prix ; mais sa versification est toujours dure , lâche
ou diffuse. Il court sans celTe apres une ariette ou un duo. Perfce
va-t-il combattre Aie dupe , il l'arrête pour lui faire chanter un air
de triomphe. Le Tritons attendent pour enchaîner Andromède, que sa mere
ait exhalé sa fureur dans une longue ariette, &amp; se gardent bien
d'interrompre les adieux éternels de la Princesse. Tout cela n'est
queiifible.</p>
<p>Une faute plus gràve , qu'on a laissé subsister dans le poème &amp; qu'on a
eu le bon esprit de,</p>
<p><pb/></p>
<p>de Marmontel.</p>
<p>La bafe de ce poëme étant le merveilleux , il a fallu suppléer au défaut
d'intérêt du sujet par tous les accessoires qui font du ressort de la
musique , de la danse &amp; des décorations. La derniere de celles-ci
surtout, qui représente le palais de Venus, &amp; est celle si renommée en
diamans des Menus. dont l'opéra peut disp-o.</p>
<p>fer aujourd'hui , avoit attiré beaucoup de monde , mais n'a produit de
loin aucun effet, parce qu'elle n'étoit pas assez éclairée en proportion
de la salle.</p>
<p>1 élabre 1780. On ne fait rien de nouveau sur Me. Linguet, sinon qu'il a
la liberté de lire &amp; "1 d dl r' , 1.</p>
<p>&amp; qu'il a demand é en confcquence qu'on lui envoyât l'Histoire
Ecclésiastique de l'abbé de</p>
<p><pb/></p>
<p>Fleury. Ses partisans répandent avec affctation cette nouvelle , pour
lui concilier de plus en plus la bienveillance du clergé, en faifanten-
1 tendre que le prisonnier s'occupe d'études graves &amp; religieuses, &amp; en
lui donnant l'espoir qu'il compose quelque bon ouvrage pour la dé-
.sense de cette cause, qui en a grand besoin.</p>
<p>&lt; i Novembre 1780. Les Demoiselles Dumou..</p>
<p><pb/></p>
<p>ébarrassées de ces deux concurrentes , qui 'osent plus se montrer.</p>
<p><pb/></p>
<p>On croit que Madame de Monaco est pour beaucoup dans cette brouillerie.</p>
<p>3 Novembre 1780. On ne croit pas que Perjce se relève : on ne dit pas
aujourd'hui plus de bien de la musique que des paroles : on reproche au
Sieur Philidor d'avoir pillé cinq ou iix auteurs, de s'être pillé
lui-même &amp; de n'avoir tiré encore aucun bon parti de tous ces larcins :
en un mot , on ne reconnoit nullement dans cet ouvrage l'auteur du
Carmen Saculare.</p>
<p>4 Novembre. Le concert spirituel du jour de Toussaint fut fort
intéressant pour les amateurs &amp; encore plus pour les maîtres de l'art,
qui trouvent dans la prose des Morts de M.</p>
<p>Gossec tout ce que l'harmonie a de plus imposant , avec ce que les
chants religieux offrent de plus touchant &amp; de plus majestueux.</p>
<p>L'hiérodrame sacré , dont les paroles font de M. de Voltaire &amp; la
musique de M. Cambini, est OF4 qui a produit le moins de sensation.</p>
<p>On connoissoit le talent de M. Sallantin pour</p>
<p><pb/></p>
<p>Le jeune Vernier a intéressé par son âge d'onze ans dans un concerto de
violon du Sieur Jarnowick. Les connoiITeurs ont admiré &amp; les différentes
positions &amp; l'adresse avec laquelle il se tire des difficultés : c'est
un vrai phénomène.</p>
<p>Le Sieur Mole , faisant le rôle du Bon ami, n'a pas peu contribué à
soutenir l'ouvrage; dans un endroit où, dépeignant son cJraétere, il
parle des différens personnages qu'il fait également remplir, foit
enjoués, foit trilles, foit tendres;</p>
<p><pb/></p>
<p>roit séveres, foit étourdis, foit réfléchis, &amp;*C-.</p>
<p>Cette comédie est d'un M. Grand, dodteur de la faculté de Montpellier,
qui n'exerce point &amp; qui débute ainsi au théâtre.</p>
<p>6 Novembre 1780. Les comédiens Françoi.</p>
<p>6 Novembre. Les comédiens Italiens, tau..</p>
<p>jours feconds, annoncent pour demain la premiere représentation des
Vendangeurs , diver tissement nouveau en un ade &amp; en vaudevilles.</p>
<p>Cette</p>
<p><pb/></p>
<p>Il paroît que l'abbé Terrai le protégeoit fort.</p>
<p>Le 4 Septembre cet arrêté fût caffé par un arrêt du Cqpfeil.</p>
<p>S. Le 10 Janvier 1774, sur de nouvelles imputations très-graves , sur la
dénonciation de faits très-scandaleux, parmi lesquels il étoit même
question de concussion, le Sieur de Gouve fut interdit pour un an.</p>
<p>Tout cela fut caffé encore au conseil des dépêches.</p>
<p>Enfin le 10 Juillet de cette année , pour les :as réfultans du procès,
il a été ordonné par la ::our des monnoies, que Charles Antoine de
trouve feroit tenu de se défaire de son office de Drocureur-général, &amp;ç.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>grandes fêtes pour le raccommodement de la Reine &amp; de Madame.</p>
<p>On a parlé de deux causes de cette division , dont la principale étoit
le refus fait par Madame de jouer la comédie : on a su depuis d'autres
détails concernant la querelle des deux augustes belles-fœurs , à
laquelle étoit présent le Comte d'Artois , venu aussi pour déterminer
Madame. Cette princesse ayant rejette bien loin la proposition comme
indigne d'elle, la Reine lui avoit répondu : „ mais, dès que moi, Reine
5, de France, je la joue , vous ne devriez pas 5, avoir de scrupule. „ A
quoi Madame avoit „ répliqué : „ mais, si je ne fuis pas Reine , „ je
fuis du bois dont on les fait. „ S AT.</p>
<p>10 Novembre 1780. Extrait d'une lettre de Rennes du 2 Novembre. Les
membres des trois ordres, qui compofcntraffemblée de cette</p>
<p><pb/></p>
<p>province , ayant reçu les lettres de convocation qui leur font
adressées, suivant l'usage , se font affetnblés dans leur salle, au
couvent des cordeliers, lundi 30 Octobre vers six heures du foir.</p>
<p>MM. l'évêque de Rennes , le Comte de Boisgelin, &amp; le Sénéchal de Rennes,
Présidens de l'assemblée , ont nommé la députation , eompofée dans
l'ordre de l'eglise, de Meilleurs les évêques de Quimper &amp; de Treguier ,
des - abbés de Bon-repos &amp; de Saint Maurice , des députés des chapitres
de Rennes &amp;de Nantes: dans l'ordre de la noblesse , de Meilleurs de
Langourla, de la Bedoyere , de Trolong de Boifguehenneuc, Defgrée du Lou
&amp; du Vauferier ; &amp; dans l'ordre du tiers, de MM. le premier député de
Rennes , le fécond député de Nantes, les députés de Quimper, du
PortLouis, de Redon &amp; de Moncontour.</p>
<p>Je premier président du parlement ont fait çhacun un discours, lesquels
ont eu pour ob.</p>
<p>jet les besoins de l'Etat occasionnés par la guerre, &amp; la gloire que s'y
eit acquise la noblesse Bre* tonne celui prononcé par @ M. de Robien,
procureur-général Syndic, a été, entr'autres cho11s, relatif aux besoins
des peuples &amp; aux privileges de la province.</p>
<p>.• L'assemblée s'est séparee, après avoir ordonné , suivant l'usage , la
messe du SaintEiprit.</p>
<p>Mardi 31 Octobre. Les trois ordres se.</p>
<p>trit r-i^emblés au théâtre après la messe du S.ti!lt-Eprit.) &amp; Meilleurs
les CommUfaires du</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils ont ensuite ordonné le fonds de 6oco livres pour la pauvre hobleffe
&amp; de 1200 livres pour les pauvres mandians de la ville de Rennes.</p>
<p>Ils ont nommé deux députations pour complimenter Madame la Marquise
d'Aubeterre &amp; Madame la Comtesse de Boisgelin.</p>
<p>Après avoir continué les pouvoirs- de la commiflton intermédiaire, ils
ont nommé des commifluires pour l'examen de la commission générale &amp; des
membres des Etats, &amp; pour lachiitniture du régi [Ire.</p>
<p>Un membre de l'ordre de la noblesse a demandé , que les Etats eussent
chargé un de leurs procureurs généraux Syndics de leur communiquer les
lettres patentes qui constituent la nouvelle formation de la
municipalité de Rennes, pour en être délibéré dans l'assemblée. Cette
représentation a été suivie d'une charge au procureur général Syndic de
se procurer ces lettres patentes &amp; de rendre compte du tout aux Etats.
Après quoi l'assemblée a été remise au jeudi deux Novembre.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'ensemble &amp; au bout de plufteurs ordinaires.</p>
<p>Ce qui fortifie l'opinion de ceux qui croient que quelque raison d'Etat
feule a déterminé la catastrophe de ce fameux journalisse.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Ambassadeur d'Espagne répond que non, &amp; paroit douter de son
existence. Le secrétaire de l'Académie Françoise lui dit qu'il l'a reçu
de la part de cette compagnie, le fait apporter &amp; lemontre à
l'assemblée. ,, Mais, „ répliqué le Seigneur étranger , ,, vous avez
donc une let„ tre d'envoi ? Non, ,, ajoute M. d'Alembert, „ c'est un tel
qui me l'a adressé de sa part</p>
<p><pb/></p>
<p>Necker, directeur général des finances. Elle est datée du 14 Septembre &amp;
contient 66 pages très-petit in-12°. : mauvais caraderes, mauvais
papier, fautes de correction nombreuses , tout indique le mystere avec
lequel elle a été imprimée furtivement dans quelque coin du royaume eu
du voisinage.</p>
<p>L'auteur se désigne lui-même, sinon comme ayant été en quelque forte le
collègue de M.</p>
<p>Necker dans l'administration de la compagnie des Indes, comme y tenant
de très-près du moins &amp; très-au fait des secrets d'alors. Il développe
de grandes connoissances dans le calcul, dans les reviremens de banque ,
dans les principes du gouvernement. Il s'annonce sur-tout comme très-au
fait de la vue, du caraétere, de la façon depenser, des vues, des
astuces du -1Riniftre Genevois &amp; d'après les données qu'il &gt;II</p>
<p><pb/></p>
<p>pore, il démontre l'impossibilité en morale l. à</p>
<p><pb/></p>
<p>ciers de l'Etat d'un dixieme dé leur capital, a peine de n'être plus
payés ; ce qui, sur deux milliards de la dette nationale des rentes ,
lui fourniroit tout de fuite une ressource de deux cent millions.</p>
<p>sasseur.</p>
<p>jQuos legeret, tcrcretque vicijJim puhlicus usus.</p>
<p>On voit-dans la même salle le portrait de Mï Eufroy; on se flatte que M.
Raft voudra bien consentir qu'on y place aussi le fien.</p>
<p>Quoique les livres de médecine fassent lefond 4e cette bibliotheque , on
y a cependant ratfcm,'</p>
<p><pb/></p>
<p>blé des ouvrages sur d'autres sciences &amp; sur dif.</p>
<p>férentes parties de la littérature.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Novembre 1780. On connoît depuis longtems la Dlle. Michelot de
l'opéra, pour appartenir au Duc de Bourbon. Elle vient d'accouc her , &amp;
il a voulu que l'enfant fût baptisé fous son nom. Cette nouvel'e
anecdote éclaircit davantage la rupture entre ce prince &amp; sa femme.</p>
<p>17 Novembre. Il est décidé que la comédie Italienne aura sa nouvelle
salle construite sur le tCrrein de l'hôtel de Choiseul. On en a tracé le
plan ces jours-ci : c'est un M. Heurtier, architecte du Roi, qui en est
chargé &amp; l'on convient deji que ce monument fera tres-mcrquin.</p>
<p><pb/></p>
<p>17 Novembre 1780. Depuis que le college royal est rétabli dans toute sa
splendeur, la rentrée des exercices s'y fait avec beaucoup d'apparat.
C'est le 13 de ce mois qu'elle a eu lieu par : une assemblée publique.</p>
<p>M. le Monnier a commencé la séance par un.</p>
<p>M. de Vauvilliers a lu une traduction libre, d'après Thucidide, de
l'oraison funebre que Periclès prononça devant les Athéniens, à
l'honneur des citoyens morts dans la premiere campagne de la guerre du
Peloponnese ; cedifcours, qui contient aussi l'éloge &amp; la^einture du
caraétere &amp; des mœurs des Athéniens » a été rendu par l'orateur français
avec une force &amp; une éloquence dignes de l'auteur &amp; du sujet : on y a
d'ailleurs trouvé des allusions avec la guerre actuelle, que le public a
faisies avec avidité &amp; transport.</p>
<p>M. de la Lande a lu l'abrégé d'un grand traité qu'il fait imprimer, sur
le flux &amp; le reflux de la mer, qui contient l'histoire, la tfeéorie &amp;
les observations, avec les-conséquences qu'on en tire, &amp; la maniere de
déduire de l'attradion du soleil &amp; de la lune la hauteur de</p>
<p><pb/></p>
<p>la mer en tout tems &amp; dans tous les pays de la terre.</p>
<p>Il n'a cessé d'être interrompu par les acclamations du public.</p>
<p>Le tems a manqué pour la lecture d'un mémoire intéressant de M. Portai
sur les causes de l'apoplexie, &amp; pour des mémoires de MM.</p>
<p>17 Novembre 1780. Dans ce pays-ci un projet n'cft pas échoué, qu'il en
renaît un autre. Depuis la cessation des assemblées de M. de la
Blaacherie, quelques savans &amp;- gens de lettres ont imaginé de le
reprendre fous une forme plus brillante &amp; fous le nom de Société
Jpollonienne : ils prétendent que non-seulement ils rempliront le même
plan , mais qu'ils l'étendront beaucoup : ils se réunifient aujourd'hui
eiitr'ou</p>
<p><pb/></p>
<p>pour se recorder &amp; c'est jeudi prochain que la premiere séance publique
aura lieu. Ils n'ont pas encore répandu leur Projpeëius &amp; l'on ne
connoît-pas au juste leurs vues.</p>
<p>, 18 Novembre 1780. Extrait d'une lettre de Rennes du 9 Novembre. Jeudi
2 les présidens des Ordres chargés d'annoncer l'accord du don gratuit
aux commiiïaires du roi, ont dit que le marquis d'Aubeterre avoit
répondu qu'il feroit valoir auprès de S. M. l'empressement &amp; le zele des
Etats.</p>
<p>M. ce la Chasse d'Audigne a été également remercié pour la place qu'il a
fondée, ainsi que 'les bienfaiteurs &amp; bienfaitrices dudit hôtel, que
leur modestie empêche de connaître.</p>
<p>Après la lecture de la tenue derniere on a en.</p>
<p>'tendu le rapport des députés en cour, fait par le comte de Boisgelin,
en l'absence de l'Evêque de Léon, tant sur le cahier des remontrai-</p>
<p><pb/></p>
<p>ces au roi, que sur les mémoires dont ils av:oient été chargés.</p>
<p>19 Novembre. Extrait d'une lettre de Rennes du 1 r Novembre. Les Ordres
retournés aux chambres après la messe, celui du Tiers a envoyé son avis
, portant qu'après avoir examiné les lertres patentes pour la
municipalité de la ville de Rennes, l'enrégistrement qui en a été fait
au parlement, &amp; les conclurions du P. G. S. des Etats, il étoit d'avis
que cette affaire rTétoit pas de sa compétence.</p>
<p><pb/></p>
<p>der, &amp; que les députés de la ville de Rennes-ne puissent avoir voix
délibérative aux Etats, qu'en représentant une procuration réguliere
d'une assemblée avouée des hbitans de ladite ville.</p>
<p>On a entendu la lecture de la lifte de la noblesse, composée de 470
membres environ , laquelle a été arrêté &amp; [ignée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 tendent piquant son pamphlet, n'ayant, au furplus, que dix pages.</p>
<p>fation.</p>
<p>21 Novembre. Le nouvel écrit contre M.</p>
<p>Necker fait plus de bruit que les précédens, en ce qu'il semble émané de
quelqu'un ayant les liaisons les plus intimes avec le dernier ministre
disgracié. L'auteur produit des pieces &amp; ré.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 ▼éle des anecdotes qu'il ne peut guere. tenir que de lui. Au reste, on
n'en juge encore que sur parole. j Ce qu'on fait plus positivement,
c'est que M.</p>
<p>21 Novembre 1780. Il y a eu mardi dernier au château d'Alfort, hôtel de
l'école Vétérinaire J un concours, qui s'dl fait avec le plus grand.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le concours avoit pour objet -la pratique , partie essentielle dans tous
lés arts &amp; surtout dans l'art vétérinaire.</p>
<p>,. Les opérations faites par les éleves étoient au nombre de vingt-ftx.</p>
<p>Jt. Les prix font une médaille attachée par trois brins de chaîne, que
les élevés ont droit de porter par la fuite.</p>
<p>t Il y i eu six prix distribués de cette espece.</p>
<p><pb/></p>
<p>avoit préparé &amp; lui a coupé la gorge : par bonheur , un mouchoir qu'elle
avoit autour du col a empêché que le coup ne fût mortel. Elle en
techappera. Le scélérat a été arrêté &amp; est convenu des faits.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 XÓvembre 1 780. Le nouvel écrit contre M.</p>
<p>Necker, 17 millions @ sur la place en papier; ce qui l'accroît jusqu'à
un capital de 14; millions.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Sartine se défend sur le silence qu'il 2 gardé concernant , ces 17
millions : il lui fuffil qu'il n'ait ordonne aucune dépense dans son
département, sans les bons du roi arrêtés au con.</p>
<p>Il y avoit cependant dans cette fête, censée donnée entre hommes, des
femmes, mais si fufpedtes, que le sieur Chalgrain , l'archicecte du
prince &amp; l'auteur de la salle, n'a osé y mener sa femme, comme il l'en
avoit prévenue. Il lui a écrit qu'il n'étoit pas possible qu'elle y
affif tât, elle &amp; les autres dames qu'elle avoit flat.</p>
<p>tées de ce rpeétacle.</p>
<p>27 Novembre. M. le comte d'Artois fait imprimer au Louvre uji Sçgtijter
, ou recueil</p>
<p><pb/></p>
<p>de toutes les pieces grivoises en prose &amp; en 'vers, que les amateurs a
voient jusqu'ici garidées dans leur porte-feuille. On invite en même
ttems de sa part les auteurs modernes, qui ont ide ces fortes de
morceaux non imprimés, de contribuer en les livrant au grand jour aux
plaiHirs dç son altesse royale. M. Robé est sollicité )de confier son
poëme de la Vérole , M. Marunontel sa Netivaine, M. Guichard ses Contes,
&amp;c. Il ne fera tiré que soixante exemplaires de xette collection , qui
n'a point de censeur &amp; au dbas de laquelle on lit par ordre. Il faut
qu'on ait Ifurpris la religion du roi, qui ne se feroit pas prêté â
cette impression. Il y a apparence qu'un tel irecueil qui pourra grossir
chaque année, est pour corner la bibliothèque de Bagatelle &amp; en faire
iia bafe.</p>
<p>On croit que cette collection s'étendra aux piexes satyriques &amp;
politiques concernant les anecMotes de la cour.</p>
<p>Sur cette médaille on voit d'un côté la figure )He George III , Roi
d'Angleterre ; sur le re&gt;vers , un Caraïbe , dans une posture humble &amp;
J"oumife , ses armes aux pieds de Minerve, qui tuii présente une branche
d'olivier, avec ces</p>
<p><pb/></p>
<p>mots Anglois Peace and Prosperity. To Saint.</p>
<p>Villceilt2 1773.</p>
<p>De cet ordre de destinée L'Angleterre eût pressentiment, On s'en
convaincra par l'année De ce fastueux monument.</p>
<p>l'abbé de Condillac. On lit sur l'enveloppa quelques lignes , datées du
1 Janvier 1776 de la main du dernier , où il déclare que la volonté de
l'auteur est que le paquet ne foit ouvert qu'après ce siecle révolu.</p>
<p>(Je manuferit, depuis la mort de l'Académi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dupaty a protesté &amp; il n'a été fait aucun cas de ses protestations.</p>
<p>La veille on avoit joué la Réduction de Paiis, qui se donne actuellement
aux français. Telles font les nouveautés par où l'on a ouvert le théâtre
de Brunov.</p>
<p>29 Novembre. Mlle. Moulinghen , actrice des italiens , vient de mourir.
C'est une vraie perte pour eux : ses camarades ayant appris cette
nouvelle au moment de jouer les</p>
<p><pb/></p>
<p>Vendangeurs , en ont été si affeaés , qu'ils n'ont pu y mettre leur
gaieté ordinaire &amp; que le public s'en est apperçu.</p>
<p>M. Defgrée n'a pas manqué d'aller trouver M. le Marquis d'Aubeterre, &amp;
de lui rendre compte de tout ce qui s'étoit pasle , ainsi que de son
desir de ne laisser aucun louche fUI sa</p>
<p><pb/></p>
<p>conduite : ce Commandant lui a déclaré qu'il n'avoit aucun ordre de la
cour de s'y oppoîer, &amp; qu'il feroit là-dessus tout ce qu'il voudroit.</p>
<p>Defgrée comme parfaitement innocent ; ensorte que son Mémoire est resté
inutile.</p>
<p>29 Novembre 1780. La Réduction de Paris par Henri IV, le 22 Mars 1994,
est un événement très - intéreflfant dans notre histoire. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 Novembre 1780. Les comédiens italiens ont joué mardi une comédie
nouvelle en un acfte &amp; en vers , intitulée le Somnambule. C'est une
mauvaise copie de ce même sujet traité aux François. La jeunesse &amp;
l'inexpérience de l'auteur peuvent faire excuser les défauts de sa
produétion, chargée de détails étrangers, de longueurs &amp; de lieux
communs ; mais rien n'excuse lesadteurs de n'être pas plus difficiles, &amp;
d'agréer ainsi indiftinétement tout ce qui se présente.</p>
<p>Cette piece est d'un Baron d'Estate , le fils de cette Madame d'Estate,
si renommée pour avoir été successivement la maîtresse de l'Avocat
général Seguier &amp; du Fleuri Maubeuge.</p>
<p>On ajoute aujourd'hui qu'il est aussi auteur des deux Oncles, comédie
qui promettoit plus que celle-ci.</p>
<p><pb/></p>
<p>cabale ; cela fait haufifer les épaules. Cepen.</p>
<p>dant il paroît que ces Messieurs mettront de J'eau dans leur vin , car
on écrit de Bordeaux qu'ils vont prendre la voie des remontrances.</p>
<p>Cette forte de discipline, que neconnoilïent point les Parlemens , ne
fournira pas un petit article aux remontrances.</p>
<p>i Décembre 1780. La premiere séance de la Société Apollonienne, tenue
jeudi 23 , étoie nombreuse &amp; composée de Spectateurs choisis.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Décembre 1780. Il paffe pour confiant noneulement que l'enfant de
Mlle. Michelot a été )aptisé fous le nom du Duc de Bourbon, mais :enu
par procuration au nom de Mademoiselle je Condé sa fœur &amp; du Comte
d'Artois. On dit que la Princesse y a été forcée ; tout cela n'a pu se
faire sans l'agrément du Roi : ce qui rend l'événement encore plus
incomprehenftble.</p>
<p>Le Roi s'est si bien trouvé de la premiere fête de Brunoy , que S. M. y
est retournée hier.</p>
<p>1 Décembre. Il paffe pour confiant que l'élection des deux nouveaux
Académiciens a dû avoir lieu hier , &amp; que c'est le Comte de Tressan &amp; M.
le Mierre qui ont été les heureux.</p>
<p>2 Décembre. Extrait d'une lettre de Strasbourg du 10 Novembre. M. le
Cardinal,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4 Décembre 1780. L'ode ou hymne d'Homere, lue dans l'assemblée publique
de la Société Apollonienne , a été trouvée en Ruffie &amp; est parvenue en
ce pays par la Hollande. Ce morceau de poésie roule sur l'enlèvement de
Proserpine &amp; est parfaitement marqué au coin du grand poëte auquel on
l'attribue. M. le Fevre de Villebrune , outre sa traduétion qu'il a lue
, a donné la filiation de cette découverte , &amp; a commenté tous les
endroits qui méritent de l'être.</p>
<p>M. l'abbé Rosier a lu une dilTertation sur la musique des anciens
très-savante. M. de Fontanes a fait part de la traduction d'un chant du
poëme de Pope sur l'homme , où l'on a trouvé des morceaux hardis.</p>
<p>Un jeune poète peu connu , M. de Laleu &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>a déclamé un fragment de poésie noire daM le goût des Nuits el Young. M.
Maréchal a égayé cela par des odes galantes &amp; anacréontiques.</p>
<p>M. de la Dixmerie a fini par la leéture de quelques fragmens de son
Eloge de Montaigne &amp; par des réflexions sur le style.</p>
<p>Il paroît que l'objet de ces Meilleurs feroit de faire un journal
composé des pieces qu'ils liroient &amp; les souscriptions leur fourniroient
des fonds pour d'autres entreprises qu'ils méditent.</p>
<p>ç Décembre 1780. Depuis la disgrace de M. de Sartine , la brochure
composée contre lui , il y a un an , toujours fort rare , s'est répandue
en profusion. Elle a pour titre , la Caffitte verte de M. de Sartine ,
trouvée chez Mlle. Dllthé, avec cette épigraphe : ipse do- los tetti,
ambagifque resolvit. Cinquième édition , revue &amp; corrigée Jur celles
d'Amsterdam, de Lcipjtc &amp; de la Haye, 1779.</p>
<p><pb/></p>
<p>euriofité du lecteur rassasiée avant la fin, ne permet pas d'aller
jusqu'au bout &amp; de le lire en entier.</p>
<p>Quoi qu'il en foit , on regarde toujours comme certain que ce célébré
prisonnier est transféré , sans qu'on fache positivement où.</p>
<p>Le prince de Montbarrey, protecteur de Me.</p>
<p>6 Décembre. MM. de Piis &amp; Barré ont</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais si la gaieté la ramène , Meilleurs. servez-lui d'avocats ; Qu'il
puisse, deux fois par remaine, Rentrer sans peine Dans ses étati.</p>
<p>Cassandre afirologue tire lui-même son hofofcope, &amp; trouve que ses jours
dépendent des destinées d'un inconnu , borgne t. hoffu. L'amant
d'yabelle sa pupille, Léandre, profite de son erreur pour la lui enlever
; il se déguise en bossu, &amp; vient le consulter , afin de savoir</p>
<p><pb/></p>
<p>res, on y va deux ee) Ton n'en reviént qu'un.</p>
<p>7 Décembre 1780. On veut aujourd'hui que Me. Linguet foit aux isles
Sainte Marguerite.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux jeunes gens cassent avec leur tête le vitrage de la gondole ;
s'attachent au mât &amp; se [auvent; mais les cinq autres ont été noyés, du
nombre est M. Capperonnier. Le plus âgé de ces malheureux n'avoit pas
vingt - deux ans.</p>
<p>Cet ami, le conseil, l'ame &amp; l'apologiste de M. Necker, assez familier
avec lui pour le tutoyer, vient d'éprouver un traitement cruel : il a
été .traduit devant les magistrats de Geneve.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tels font les deux hommes foupqonnés auteurs de la brochure défensive du
diredeur général des finances.</p>
<p>10 Décembre 1780. M. Lieutaud, le premier médecin du Roi, vient de
mourir subitement ; ensorte que M. de Laffonne, son survivancier, va
entrer en possession. La morgue &amp; le faste de celui-ci vont
merveilleusement contraster avec la bonhommie &amp; la simplicité du défunt.</p>
<p>La société royale de médecine a tressailli de joie de cet événement, qui
va lui donner plus de consistance &amp; de faveur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste , M. le Comte de Tressan est depuis</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame d'Anville , passant par Geneve, la connut, la goûta, l'amena à
Paris; elle devint gouvernante des enfans de la soeur de M.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui empêche de proscrire leur retour, &amp; l'exeniple des magistrats
actuels de Pau remontés sur leurs iieges après dix ans , les console &amp;
les soutient dans l'espoir d'une pareille révolution.</p>
<p>Il apprend comment les chefs de ce bureau croyant travailler pour leur
compte, avoient obtenu la suppression par arrêt du conseil du tableau
des pieces reçues ; comment, voyant ensuite qu'ils ne trouveroient pas
leur avantage , ainsi qu'ils l'avoient esperé, ils ont sollicité depuis
le rétablissement de ce tableau.</p>
<p>M.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Dubuisson fait plus ici , il prend fait &amp; cause pour les comédiens
contre ses confreres &amp; déteste l'intérêt sordide qui les anime. Il nous
apprend que Voltaire n'eût que ; 600 livres pour les vingt
représentations deMerope; que Piron se contenta de 5000 livres pour sa
JJletromanie.</p>
<p>Enfin le Sr. Brizard, pourvu d'un congé de quatre mois &amp; nécessaire pour
jouer les dix tragédies qui précédoient celle de M. Dubuisson, lui
fournit un moyen légitime de paffer pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>14 Décembre 1780. L'académie royale de mu.</p>
<p>fique doit donner enfin demain la premiere représentation du Bon
Seigneur, ou plutôt du Seigneur Bienfaisant, opera composé des actes du
Pressoir, ou des Fêtes de l'Automne , de l'Incendie &amp; du Bal. Il y a eu
hier une répétition , où. le fecond atte a produit le plus grand effet ;
on a trouvé des choses agréables dans les deux autres , mais comme ils
ont été très-mal exécutés, sans accord, sans ensemble, il faut voir
comment ils prendront aujourd'hui.</p>
<p>Lorsque de Dieu la main féconde Tira l'univers du cahos, Ilprefcrivit
pour regle au monde Le mouvement &amp; le repos ; Coffé, Brancas, par
caraétere , Offrent ce contraste frappant i L'une est le repos de la
terre, Et l'autre en est le mouvement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cotré ne peut tenir en place , Et Brancas ne peut en changer : L'une
voudrait franchir l'espace.</p>
<p>Coifé peut être un peu trop vive, Dévote un jour en un moment ; Brancas
quelquefois trop tardive Voudroit retenir chaque instant A qui des deux
donner la palme ?</p>
<p>Cela mérite attention ; L'une est un fage dans le calme Et l'autre un
fage en aftion.</p>
<p><pb/></p>
<p>dissertation historique sur les jardins, écrite du plus beau style en
latin , M. l'Abbé Brotier, vient d'être élu membre de l'académie des
belles - lettres. On peut dire que c'est cette compagnie qui l'a
recherché ; elle l'a dispensé des sollicitations , des visites &amp; • de
tout le cérémonial préalable d'usage &amp; même de rigueur. On fait que
c'étoit en outre un des Jésuites les plus zélés &amp; les plus attachés à
son ordre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin le renvoi de M. de Sartine fournit ma tiere au dernier point de
discussion. Voici le propres paroles rapportées , comme extraites di la
Reponse justificative de ce ministre. «</p>
<p>1, Mon désespoir n'est pas tant d'avoi: „ perdu ma place, que des motifs
affreux qu&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste, on fuit la séparation du prince avec madame la duchesse de
Bourbon &amp; elle doit avoir lieu incessamment ; il paroît que le roi y a
donné son agrément.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet emplacement avoit été concédé par Philippe le Bel pour la sépulture
des morts de la grande paroisse, devenue depuis celle de SaintGermain
l'Auxerrois : il étoit situé hors de l'enceinte de la ville &amp; fort vaste
alors, vu le petit nombre des habitans. La population ayant augmenté ,
le nombre des sépultures s'étoit accru</p>
<p><pb/></p>
<p>en proportion &amp; quantité de paroisses portoienf leurs cadavres en ce
même lieu. L'infection ré..</p>
<p>pandue aux environs excita les plaintes du quartier en 1724, en 1729 &amp;en
1737. Le parlement commit les chymistes Lemery &amp; Geoffroy, pour fixer
l'opinion de la cour sur l'insalubrité de l'air : ils ne remédierent que
momentanément au mal, &amp; les réclamations recommencerent en 1746 &amp; 17H.
Comme il n'est pas d'absurdité qui n'ait des partisans , on osoit
soutenir que c'étoit un air plus vital qu'un autre, &amp; l'on appuyoit ce
paradoxe du sentiment du fameux des Molins, médecin clinique, mais
mauvais chymiste &amp; physicien.</p>
<p>M. le lieutenant de police desirant signaler sa magistrature par la
suppression des cimetieres .&amp; surtout de celui-ci, a fait faire de
nouvelles expériences pour constater l'insalubrité de l'air de ce
quartier , que M. Cadet de Vaux &amp; M.</p>
<p>l'abbé Fontane, célébré physicien du grand duc de Toscane, ont reconnu
être le plus méphitique de Paris. L'accident dont on a parlé , arrivé au
mois de Juin dernier, n'a pu que confirmer leur décision ; &amp; cependant,
malgré tant d'avertissemens , il a fallu encore six mois avant d'obtenir
le concours de l'autorité ipirituelle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>théâtre aux yeux des fpedateurs; ce dont il resulte une accusation qui
n'est éclaircie qu'au dénouement, &amp; fait souffrir horriblement le
fpeétateur durant cet intervalle.</p>
<p><pb/></p>
<p>bassesses, lors du parlement Maupeou, font feule tache imprimée sur sa vie.</p>
<p>Cest le style d'une des inscriptions qu'on rencontre partout &amp; qui
commence par ces ver: pompeux :</p>
<p>Difparoiffez, jardins superbes , Où tout est viftime de l'art, Où le
fable couvrant les herbes Attriste partout le regard.</p>
<p>A la place de ces belles sentences la dame critique prétend qu'on
pourroit écrire : ,, Tout ,, est ici viétime de l'art dans le genre du
ca„ hos, &amp; ce cahos artificieux y attriste encore „ bien davantage le
regard que dans tous les ,, lieux brutes &amp; incultes , où l'on a laisse
,, bonnement subsister l'ouvrage de la nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>19 Décembre 1780. Il court un bruit sinistre ; malheureusement trop
accrédité, sur le compte de Me. Linguet ; c'est qu'il a été pendu au
lieu de sa translation. Ce supplice infligé sans aucune formalité
légale, fait frémir d'indignation &amp; ne peut se croire fous le regne d'un
roi qui vient d'abolir dans ses Etats les derniers vestiges de la
servitude.</p>
<p>C'est contre de tels abus que le chevalier, vengeur de son ordre,
voudroit qu'on présentât un mémoire au roi.</p>
<p>19 Décembre. Le beau sujet proposé par l'académie de Châlons : „ les
moyens de dé„ truire la mendicité , en rendant les mendians ,, utiles à
l'Etat, sans les rendre malheureux , a excité le zele de plusieurs
écrivains, entr'autres de M. Lambin de Saint-Felix , qui a fait un
ouvrage intitulé Essai sur la mendicité. C'est jun mémoire plus étendu
que ne le comporte</p>
<p><pb/></p>
<p>une dilTertation simple, telle que la demandoit la compagnie dont on a
parlé; dans lequel il expose l'origine, les causes &amp; les excès de la
mendicité ; il recherche les moyens qu'ont employés les peuples anciens
&amp; modernes pour la détruire : il confidere nos différens réglemens sur
cet objet essentiel de l'administration &amp; en quoi nos législateurs ont
manqué leur but.</p>
<p>20 Décembre 1780. Le Seigneur Bienfaisant, quoique d'un genre déjà
traité plusieurs fois sur la feene lyrique, offre cependant d'heureuses
innovations. On n'avoit que la pastorale &amp; la comédie dans cette classe
des opéra-ballet. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce qui étoit sans exemple : les poëmes de cette -eCpece n'ayant jamais
été une intrigue suivie &amp; se partageant toujours en trois petits sujets
, n'ayant aucun rapport entr'eux.</p>
<p>Dans le premier aéte le Seigneur bienfaisant réconcilie un villageois
avec son pere : dans le fecond , il quitte la nôce de sa fille pour
voler au secours de ces malheureux incendiés ; au troisieme il répare
par ses largesses les pertes qu'ils ont souffertes.</p>
<p><pb/></p>
<p>le Seigneur bienfaisant a eu un succès complet hier. On a mieux senti
les beautés de la musique, pleine d'énergie &amp; d'onétion successivement,
&amp; l'envie a frémi de voir impuiflans les efforts des cabales des
Gliickiftes, Picciniftes , Bouffoniites, des comédiens italiens même
réunis , de n'avoir pu empêcher de reparoître la musique françoise,
c'ell-à.dire , une musique aisee, gracieuse &amp; chantante.</p>
<p>20 Décembre 1780. Tous les efforts du duc d'Orléans prenant fait &amp; cause
pour la fille, n'ont pu empêcher la réparation ou plutôt la répudiation
de madame la duchesse de Bourbon.</p>
<p><pb/></p>
<p>21 Décembre 1780. Aujourd'hui, pour distinguer M. de Tolozan ,
l'Intendant du commerce , de ses freres , depuis la nouvelle commission
qu'il a obtenue au tribunal des Maréchaux de France pour remplacer M. de
Cotte, Maître des Requêtes , Rapporteur des affaires concernant le point
d'honneur, on l'appelle Tolozan point dhonneur : &amp; malheureusement ce
mauvais quolibet, adopté par ses confreres &amp; par le public, devient
contre ce magistrat une épigramme sanglante &amp; trop vraie.</p>
<p>21 Décembre. Les nouvelles sinistres sur le compte de Me. Linguet se
soutiennent. Ce dont en ne peut plus douter, c'est sa mort, foit na-</p>
<p><pb/></p>
<p>turelle, foit volontaire , foit par la main du bourreau ; &amp; ce qui fait
craindre ce dernier genre, c'est l'ambiguïté dont M. le Noir s'est
expliqué avec quelqu'un qui lui en parloit: il n'y a plus de nouvelles à
demander, a-t-il répondu , il ne dira plus de mal de personne.</p>
<p>session : mais tout cela est fort incertain, furtout que ce foit par le
Roi de PruiTe que la correspondance ait été révélée.</p>
<p><pb/></p>
<p>24. Décembre. Mrs. le Sestie &amp; compagnie , non contens d'avoir obtenu de
Mlle.</p>
<p><pb/></p>
<p>bourg , lui ont écrit une nouvelle lettre pour lui soumettre le xchoix
du capitaine, des officiers &amp; volontaires qui monteront cette frégate,
pour lui exposer l'état de leur armement &amp; les vues qu'ils se proposent,
podétermi.</p>
<p>24 Décembre 1780. Dans le courant de l'année 1779 il y a eu- dans la
Généralité de Paris 432 36 naissances, mariages 10606, morts 35762.</p>
<p><pb/></p>
<p>s. J'attends l'honneur de votre réponse positive 53 &amp; j'ai celui , &amp;c.
Un seul auteur lui répondit avec l'honnêteté qu'il avoit lieu d'attendre
de tous : les autres tergiverserent, ou ne répondirent pas du tout.</p>
<p>Quelques-uns firent semblant de vouloir donner</p>
<p><pb/></p>
<p>2î Décembre 1780. La place vacante de M.</p>
<p>26 Dccembie. La guerre élevée entre M.</p>
<p>Marmontel &amp; l'abbé Arnaud devient plus vive de jour en jour, &amp; ce n'est
pas un fpedlacle peu satisfaisant pour les ennemis du parti
philosophique de voir ces deux coryphées se déchirer pour un aussi mince
sujet avec un acharnement digne des siecles barbares de la Littérature.
Voici encore une épigramme du dernier contre l'autre, bien tapée, mais
trèsgrossiere. L'opéra de Persée y a fourni matiere : De l'ordure des
vieux poëtes Virgile a tiré pertes nettes; De Marmontel, ce gros
lourdaut, Bien différente est l'aventure ; Car sur les perles de
Quinault Le vilain a fait fou ordure.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ouvrage pat des sarcasmes &amp; des plaisanteries ; voici un couplet de
chanson , d'autant plus malin qu'il semble d'abord fort innocent ;JlN
l'air : du haut en bas.</p>
<p>De l'opéra Le comité toujours honnête A l'opéra Aujourd'hui, Messieurs,
donnera A quarante-huit fols par tête Bon vin , grand feu , beau bal &amp;
fête.</p>
<p>- 28 Décembre 1780. Les faillites récenteq de quelques financiers &amp;
surtout celle du Sieur Rolland , Receveur des Tailles , ont occasionné
des conflits entre la chambre des comptes &amp; la cour des aides , qui ont
obligé ces deux compagnies de recourir au souverain &amp; d'établir leurs
prétentions dans des Mémoires respectifs.</p>
<p>On ne connoit encore que ceux de la chambre des comptes , qui confident
1°. dans un Memoire , où elle établit la nécellité du concours des
premiers juges, notamment en ce qui concerne les fonctions.</p>
<p><pb/></p>
<p>poPe au greffe pour y servir de renfeîgnsment &amp; que l'édition fera
apportée dans les dépôts de la chambre, pour en être fait tel usage que
de raison.</p>
<p>2°. Sommaire pour la chambre des comptes sur les conflits élevés par la
cour des aides.</p>
<p>Celui-ci de 22 pages in-40. feulement, porte au bas , par ordre de
MeJJtmrs les Commissaires nommés pour Jitivre les conflits élèves par la
Cour des aides, ce vendredi 23 Juin 1780.</p>
<p>3°. Source de tous les conflits élevés par la Cour des aides : moyen
jujre £ *? facile de les faire cesser. Ecrit de 6 pages in-4 °. &amp;
fouferit de même &amp; de la même date.</p>
<p>La botanique faisoit ses plus cheres délices.</p>
<p>Pn doit le regarder en France comme le fondateur de cette nouvelle
colonie d'arbres &amp; &gt;arbuftes exotiques qui peuplent nos jardins.</p>
<p>es fiens de Chaillot renferment la collection &lt; pjus nombreuse &amp; la plus
variée qui foit dans le royaume de cette espece, ainsi que des arbres Iç
plantes Indigènes. On admiroit entr'autres</p>
<p><pb/></p>
<p>choses chtz lui un saule de Babylone de 84 pieds de circonférence.</p>
<p>1 C'est lui qui , sans cesse occupé de l'humanité &amp; du bien général, est
le premier qui ait ouvert l'avis sublime de refpeder Cook &amp; ses vaisseaux.</p>
<p>Il étoit fort charitable , mais en homme éclairé; il n'alimentoit ni le
vice , ni Foifiveté ; il avoit le tad de distinguer ceux dont
l'infortune mérite une véritable commisération.</p>
<p>Enfin il a vécu &amp; il est mort comme un fage ; sa fin a été le foir d'un
beau jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>29 Décembre 1780. Les comédiens italiens doivent donner aujourd'hui la
premiere représentation du Charbonnier ou le Dormeur éveille , comédie
nouvelle en quatre aétes de M. Quetant.</p>
<p>le Dauphin. Les Juges étoient Mrs. Chevreuil, Andine. Royou, Geoffroy,
Grosser, Pey, Gérard &amp; Godefcard.</p>
<p>30 Décembre. Extrait d'une lettre de Sens du iç Décembre. Le 6 de ce
mois les comédiens associés actuellement en cette ville ont donné une
nouveauté tragique, intitulée l'Héro'ipne Senonois , ou le siege de
Sens, fous Jules-César , drame héroïque en trois a&amp;es &amp; un prose. C'est
le Sieur d'Estival , l'un des pre.</p>
<p><pb/></p>
<p>flîiers auteurs de la troupe, qui en est l'auteur.</p>
<p>La piece a eu beaucoup de succès ; ce qu'il faut principalement
attribuer au choix du sujet.</p>
<p>L'aétion se pasle l'an 701 de la son dation de Rome, S 2 ans avant l'Ere
Chrétienne , &amp; la sixieme année du séjour de Jules-César dans les
Gaules. Le poète a arrangé la fable de la macère la plus intéressante &amp;
la plus glorieuse pour nous; il nous a trop flattés pour que nous
puissions le juger.</p>
<p>30 Décembre 1780. Extrait d'une Lettre de Rennes du 26 Décembre. Suivant
le relevé de la Généralité de Bretagne , il y a eu en 1779 , naissances
89841 &gt; mariages 24784 5 morts 13227$.</p>
<p>Extrait d'une lettre de Caën du 8 Décembre. Suivant le relevé de cette
Géneralité, il y a eu en 1779, naissances 24773 , mariages 6702, morts
25044.</p>
<p>31 Décembre. Le Capitaine King , qui a ramené en Angleterre les débris
de la petite escadre du Capitaine Cook , rapporte qu'ayant ouvert des
barrils doublés de feuilles d'étain ,</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette expérience , qui peut être fort utile , avoit été faite par le
capitaine Cook d'après l'idée de M. Franklin , qui ayant observé que le
thé apporté de la Chine dans des boîtes de ce métal n'éprouvoit aucune
altération , avoit imaginé d'adopter cet usage plus en grand , afin de
conserver longtems des substances, en les défendant de la communication
extérieure de l'air.</p>
<p>glrûit de quelque chose d'important : Sur l'air, Lampons, camarades,
lamponç.</p>
<p>C'est bon, c'est bon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur l'air : du libera de la Bourbonnoifc.</p>
<p>Le Maître de la banque Voyant qu'un bras lui manque, Audi tôt vous
luiflanque CeMiniftere-ci. j. j. j. &amp;c.</p>
<p>Il est convenu n'être qu'un pauvre gentilhomme , mais se prétendant issu
de l'illustre famille dont il porte le nom, &amp; consequemment n'étant pas
en effet homme qualifie dans suis origine , quoique du bois dont on les
fait ; du rejte, n'ayant point veu de bien , avoir été cbligé de se
soutenir par des moyens de complaisance , de dévouement, d'adressé,
quoique toujours honnêtes, il a ajouté qu'on lui faisoit beaucoup
d'honneur en le qualifiant de major, puifqu'il n'avoit jamais été
qu'Aide-major ; enfin il a prétendu que son dernier titre de Colin étoit
celui qui lui faisoit le plus d'honneur , parce qu'il avoit contribué
aux amusemens de S. M. en jouant la comédie avec elle. Tout ce
commentaire va jetter un grand jour sur la chanson.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur l'air de la Bourbonnoise.</p>
<p>Pour le bien de la guerre Il est queftionde faire Ministre &amp; Secrétaire
Un Marquis de hafird, Chevalier d'industrie Colin de Comédie : C'est
Monsieur d'Adhémar.</p>
<p>3 r Décembre. La chambre des comptes, dans sa contestation avec la cour
des aides, a gagné le provisoire au conseil &amp; c'est elle qui jugera
criminellement le Sieur Rolland.</p>
<p><pb/></p>
<p>ADDITIONS</p>
<p>AUX</p>
<p>PREMIERS VOLUMES DE CETTE COLLECTION.</p>
<p>TOME PREMIER.</p>
<p>.A. la page 19. Le 10 Janvier 1762. L'Abbe!</p>
<p>Tout cela étoit misérable : cet ouvrage est du Sieur Laujon , un des
petits poëtes de la cour.</p>
<p><pb/></p>
<p>la Place qui en est titulaire : les abbés le Blanc &amp; de la Garde font
ses acolytes : les pensionnaires &amp; les coopérateurs ne cessent
d'enrichir cet ouvrage de leurs productions. Mal.</p>
<p>gré la réunion de tant d'hommes de lettres, ce journal , sans doute ,
mauvais par essence , se décrédite de jour en jour , &amp; ne peut fournir
aux charges auquel il est impose.</p>
<p>A la page 2&lt;;. Le 21 Janv. 1762. Enfin on vient d'enrichir la Pucelle de
M. de Voltaire des ornemens qui lui manquoient. Un graveur intrépide
publie 27 estampes concernant ce poëme.</p>
<p><pb/></p>
<p>il en reste encore deux feuilles qu'il cherche , suivant son usage, à
rendre piquantes pour amorcer le; souscripteurs : nous ne
nousapper.cevotis pourtant pas que la premiere de cette nouvelle année
foit fort friande.</p>
<p>A la page 29. Le JO Janvier 1762. On annonce dans un avertissement que
l'abbé de la Porte doit travailler aux Annales typographiques , ce qui
confirme de plus en plus le défœuvrement de cet abbé &amp; l'abandon forcé
qu'il a fait de ses feuilles.</p>
<p>A la page 37. Le 2 Février. On a remis aujourd'hui au concert spirituel
les Titans, dialogue françois de l'abbé de Voisenon; la m 11 Pique est
de Mondonville. Elle a été fortifiée &amp; fait un plus grand effet qu'à
l'ordinaire.</p>
<p>A la page 40. Le 10 Février. Comme il paroît que l'écueil du Sage ne
reparoîtra plus, que tous les changement, corrections, variantes en font
fixés, nous allons en rendre compte fuccindement.</p>
<p>Le sujet de cette comédieeft fondé, dit-on,</p>
<p><pb/></p>
<p>sur un événement du tems de François I. Les Seigneurs des fiefs avoient
alors sur leurs vassaux un droit que l'on appeloit de marquette, de
prélibation.</p>
<p>fée qui parle. Le Marquis projette de se reti«er du tumulte du grand
monde , d.'épouses</p>
<p><pb/></p>
<p>coulé avant qu'il ait rien décidé sur le fort de sa vassale.</p>
<p><pb/></p>
<p>■"Vue de la dignité, de la modestie, de la fermeté avec- lesquelles
Acanthe a repoussé fort effense ; il avoue son crime au Marquis : il
apprend qu'elle est sa fœur. Successivement on découvre que le pere du
Marquis a fait cafter le mariage de celui du Chevalier avec Laure.</p>
<p>Monseigneur en conséquence veut réparer ces différens torts, il marie
Dorimene avec Germance &amp; il épouse Acanthe.</p>
<p>Cette piece, d'un tissu tout-à-fait romanesque, est pleine de choses qui
pèchent contre la vraisemblance. Comment se fait.il qu'on ait élevé dans
la lecture des romans &amp; dans la molle éducation d'une Demoiselle, une
fille qu'on a destinée au village dès son enfance &amp; qu'on veut marier à
un rustre ? Comment at-elle pu concevoir de l'amour pour son Seigneur,
qu'elle n'a vu qu'une fois très-légérement , qui est absent depuis
long-tems fk de qui rien ne la rapproche? Comment peut-il être question
d'hymen dans l'agence de Mgr.</p>
<p>lorsqu'il est nécessaire qu'il jouisse de son droit authentique,
immuable, imprescriptible? Comment Germance forme-t-il le projet insensé
&amp; absurde d'enlever une fille qu'il ne connoît pas furlefimple ouï-dire
de son mariage? Comment veut-il la conduire dans un château , où il y a
deux Dames? Comment le Marquis attend - il son arrivée chez lui , pour
débiter une morale qu'il a eu tout le tems de développer dans un vovage
fort long &amp; fort ennuyeux ? Comment l'envie dt: se marier lui vient-elle
tout-acoup? Comment n'ouvre-t-il pas le papier que lui présente lai
fiancée ? Comment fuppofe- t-il que c'est un mémoire de fts forêts dans
un rao.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bient semblable ? Comment devient-il amoureux dans un quart-d'heure ? A
propos de quoi soupçonne - t - il le Chevalier d'un enlèvement i llIm
promt qu'absurde de sa part? Comment Laure est - elle avec Dorimene ,
sans que le Marquis la connoisse, sans qu'il fache que son pere a fait
casser le mariage de cette Dame ?</p>
<p>Comment Dorimene l'ayant recueillie , n'a- telle pas eu le même foin de
la fille, en coûtoit-il plus? On ne finiroit pas, si l'on détailloit
tout ce qui choque la croyance du fpeda.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 49. Le 21 Février 1762. Le Sr.</p>
<p>Fréron vient enfin de terminer son Année littéraire de 1761. La police
l'a long-tems arrêté; il se plaint amèrement qu'on lui ait coupé bras &amp;
jambes. Son intention étoit , suivant son usage, de finir. par quelques
feuilles bien satyriques, bien mordantes, bien scandaleuses, afin de se
concilier la malignité des souscripteurs. MM. Marmontel &amp; de Voltaire
font les seuls contre lesquels on lui ait permis de s'escrimer, encore
a-t-on bien tempéré l'amertume de sa plume.</p>
<p>A la page so. Le 27 Février. Le public s'étoit fla tte de voir jouer
incessamment cet hiver une troisieme piece de M. de Voltaire , Olympie,
tragédie ; mais un schisme s'est élevé entre</p>
<p><pb/></p>
<p>Mlle. Dumesnil &amp; Mlle. Clairon. Celles-ci ne voulant pas jouer le fecond
rôle , M.. d'Argental ami de l'auteur &amp; son agent littéraire ) a été
obligé de retirer cet ouvrage.</p>
<p>négociant, feuille périodiqué sur le commerce.</p>
<p>- Cet ouvrage n'est rien moins que littéraire, en conséquence nous
n'entrerons dans aucun détail. Il se publièra tous les lundis.</p>
<p>A. la page çç. Le 14 Mars. Le dijeoureur, ouvrage périodique, commencé
dans ce mois-ci, paroîtra régulièrement tous les mardis &amp; samedis.</p>
<p>C'est un homme qui laiile errer sa plume sur toutes fortes de sujets. Il
voudroit imiter le SpeJlateur Aiiglois. Il dit que s'il lui anive de
raisonner, ce fera de la prose qu'il aura faitesans le savoir, &amp; en cela
il s'éloigne beaucoup de son modele. Cet ouvrage aura 100 n°. d'enviton
8 pages &amp; coûtera 24 livres.</p>
<p>A la page 56. Le 17 Mars. On a donné aujour J'hui la premiere
représentation de Zaruck- ma, tragédie du sieur Cordier, adeur de pro.,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le freur Paulin a très-mal joué son rôle. Lt Kain avoit l'air d'un
énergumène. Mlle. Clairon a mis dans le fien une maniéré qui lui
appartient &amp; a été fort applaudie.</p>
<p>uns, les avoit fait tout de travers, d'où certaines gens prélument qu'il
pourrait bien ne pas être le pere véritable de cet ouvrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le fecond atte roule sur les itréfolutions de Siameck, qui commence à
sentir quelques remords. Sacd en est effrayé &amp; n'ose encore se déclarer,
il espere que Zaruckma aura plus d'empire sur son amant: celui-ci a reçu
osdre oc Zutïic ne conduire Zaruckma. devant lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>lui apprend que ce fils n'est autre chose que S'amcck ( troisieme
reconnoissance 1, son amant.</p>
<p>.Maigre 1 excès de son amour, Zaruckma refuse hautement cette alliance ,
&amp; lui déclare qu'elle n'écoutera que la vertu. Elle veut le q.Litter
là-dessus, en Je traitant comme un esclave ; le tyran sans s'effrayer la
retient &amp; lui déclare qu'il va lui envoyer Siarmdr, pour qu'elle
s'éclaircisse avec lui, &amp; elle reste dans une incertitude cruelle
Siameck arrive , veut lui arracher le secret confié par Zorac. Celle-ci
s'obstine au silence, &amp; lui recommande de suspendre le meurtre du tyran
&amp; de son fils. Siameck reste immobile , &amp; fort dans le dessein de
précipiter, au contraire, ce fatal événement.</p>
<p>Zaruckma-dans ses perplexités croit ne pouvoir mieux se confuher qu'avec
Saëd, dont elle refpeéte les lumieres &amp; la vertu. Ce vieillard lui
repioche son silence vis-à.vis de Siameck , lui déclare que ce héros est
désespéré &amp; va porter le poignard au fein de rufurpateur, sans attc:;d;c
!It concou.a des circonfhnccs néccffaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 7e. &amp; 8.e. reconnoissance ) Vient un officier du tyran, qui déclare
qu'on attend la princeiie</p>
<p>aux autek. Saëd s'indigne : Alorad ( c'est le nom de l'officier veut le
faire arrêter ; Siamcch s'y oppose : l'autre lui déclare que ie roi le
demande aussi. Le jeune héros part malgré Sacd &amp; son amante pour aller
poignarder l'usurpateur.</p>
<p>On charge de fers Saëd &amp; sa fille le fuit, en recommandant qu'on courre
après Siamcch &amp; qu'on l'empêche de commettre un parricide.</p>
<p>On fent par cet exposé, qui contient dixre.</p>
<p><pb/></p>
<p>connoissances , combien il y a d'absurdités dans le tissu de cette piece
: ensorte que les situations les plus belles y perdent tout leur prix
par le défaut de vraisemblance ; il faut que l'iîfufiori précede
l'attendrissement &amp; que l'esprit foit séduit avant que le cœur foit emù.</p>
<p><pb/></p>
<p>* A la page 61. Le 30 Mars. M. le comte de Lauragais vient de recueillir
chez lui l'auteur de Zaruckma ; bien différent du Geiir Wancyck, envoyé
extraordinaire de l'éleéteur</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 62. Le 1 Avril 1762.L'auteur du difcourcur. ouvrage périodique
dont nous avons parlé ci-dessus, est M. le chevalier de Brueis,
ci-devant associé au conservateur avec M.</p>
<p>Turben.</p>
<p>A la page 73. Le 24 Avril. On a donné aujourd'hui pour la sixieme &amp;
derniere fois Zaruckma. Cette piece, malgré tes prôneurs , meurt de sa
mort naturelle : elle n'a pas rendu 600 livres mercredi, &amp; il y avoit
encore trèspeu de monde aujourd'hui.</p>
<p>A la page 76. Le 29 Avril, Un nouvel adleur nommé Dufrény a débuté tous
ces joursci. Il est dans le genre de le Kqin. On lui trouve de
l'agrément, de la figure, de l'expression, du jeu. On prétend que ce
fera une bonne acquisition : il est fait on ne peut pas mieux , peutêtre
un peu trop petit pour certains rôles, dont la sublimité paroit devoir
s'annoncer par la prestance.</p>
<p>A la page idem. Le 1 Mai. L'opéra regrette</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 76. Le 1 Mail 76 2. Depuis les différentes rentrées on
remarque un dégoût général du public pour le spectacle. Tout est défert,
il faut absolument du nouveau pour le réveiller, &amp; encore il retombe
bientôt dans son assoupissement.</p>
<p>A la page 77. Le 4 Mai. L'académie rOYflle de musique a remis
aujourd'hui les Fêtes Grecques £ «? Romaines. Les paroles font de M.</p>
<p>L'ouverture a paru d'un'uni , que les gens de mauvaise humeur ont
appelle plat. Les chœurs as font pas d'une harmonie bien nombreuse , ils</p>
<p><pb/></p>
<p>j Dans le fecond atte , la danse des Lutteurs sft dans le vrai beau &amp;
dans la plus grande vérité ; c'est ce qu'on peut appeler du sublime en
chorégraphie , c'est du très-neuf : on n'en.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mlle. Arnoux fait Clcopâtre, dans le fécond aéte. Ses amis avoient
craint qu'elle ne rendit pas bien ce rôle &amp; l'en avoient dégoûtée : il a
fallu employer les grands moyens, ( la menacer de prison ) pour la faire
jouer. Des gens croient remarquer qu'elle fait ce rôle comme contrainte.</p>
<p>Gelin représente Antoine &amp; est très-bien dans ce personnage. On ne peut
que rire de l'équipage maritime dans lequel arrive la reine d'Egypte, &amp;
furtoutdu marche-pied qu'on apporte pour la faire descendre de sa barque
royale : c'est du plus grand ridicule.</p>
<p>Mlle. Bernard a chanté pour la premiere fois, brillez, jouissez de la
paix. Elle a soutenu l'ef.., pérance qu'on avoit conque d'elle au
concert: spirituel, &amp; malgré sa grande timidité &amp; sois air : de novice
elle a emporté tous les suffrages : faj prononciation est belle, sa voix
d'un sonore trèsagréable , ses cadences font légeres &amp; bien frap-pées ;
il est fâcheux que sa taille peu grande &amp; l'embarras. de sa démarche ne
puissent lui permettre de jouer des rôles bien entendus : d'ail..</p>
<p>Enfin ce spectacle a fait une sensation trèsagréable sur tous les
fpeéhteurs ; les paroles?</p>
<p>font pleines de pensées - tées-fines &amp; trés-délicates. Celles du
troisieme atte plaisent d'autant) mieux qu'on se rappelle combien
Tibulle étoitii</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Zeimire arrive au quatrième aéle, délivrée</p>
<p><pb/></p>
<p>par les Troyens. Ilus combat encore pour enlever son fils ; on voit le
combat de dessus le théâtre. Zclmire observe exactement ce qui s'y
paffe, les succès divers , enfin la défaite d'Ilus ; elle tombe
défaillante : un Troyen échappé du combat se retire dans le tombeau.
Zelmire le voit sans le reconnoître, elle s'applaudit de ce que son pere
n'est plus dans le tombeau , où l'on ira poursuivre ce Troyen. En effet
Rhamnès arrive , cherche des yeux cet inconnu &amp; croyant qu'il a fui dans
les vaisseaux Troyens, ordonne d'y mettre le feu. Zelmire frémit pour
ion pere, qu'elle croit sur les mêmes vaisseaux ; elle préféré de
découvrir l'asyle de l'inconnu.</p>
<p>Au cinquième aéte Ilus annonce que Polidore &amp; Zelmire font déjà
condamnés comme meurtriers d'Azor , &amp; que Rhamnès, l'ayant fouillé, lui
a enlevé l'écrit d'Azor. Antenor arrive ; il feint d'être attendri du
fort de ses</p>
<p><pb/></p>
<p>Le principal personnage est la Plaideuse, qui a une très-jolie fille ;
elle arrive de province</p>
<p><pb/></p>
<p>chez un ami, qui est en même tems amant de la Demoiselle. Elle est ,
comme tous les gens de cette espece, elle n'a que son procès en tête,
elle demande un Avocat ; le jeune homme en fait venir un, qui lui dit
des balivernes, au lieu de parler de son affaire. La femme est indignée.
Le caraftere de nos jeunes Avocats fuperficiejs , écervelés , est
très-bien marqué.</p>
<p>Quant au style de cette piece , il est peu fail-</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 89. Le 3 Juin 1762. On a donné aujourd'hui eux Italiens la
premiere représentation de l'Amant Corsaire , piece en deux actes mêlée
d'ariettes. Les paroles font des Sieurs Salvert &amp; Anfeaume, la musique
de M, de la Salle. Cette piece n'a point eu de succès, &amp; ne mérite aucun
détail. Elle est tirée du conte de la Fontaine , intitulé le Calendrier
des Vieillards.</p>
<p>quement. Ce défaut vaut beaucoup mieux que celui d'une ame froide &amp;
stérile ; il est facile de s'en corriger : il paroit qu'on en a été
assez content.</p>
<p>A la page 96. Le 23 Juin. Les Italiens ont donné aujourd'hui la premiere
représentation de la nouvelle Italie , comédie italienne &amp; françoise en
trois actes, mêlée d'ariettes &amp; de fpeétacle. Cette piece très -
ennuyeuse est du Sieur. Bibiena , la musique de Duni ; elle est
très-adaptée au goût de Mlle. Piccinelti, qui a</p>
<p><pb/></p>
<p>Au fécond aéte , elle apprend par sa Suivante</p>
<p><pb/></p>
<p>rieux, &amp; il déteste de son côté une novice qui, pour Ion coup d'essai,
est capable d'une perfidie ainsi combinée.</p>
<p><pb/></p>
<p>convient avoir indiscrettement livre ce billet Jans adresse. La
soubrette déclare que sa maitresse en a mis une. Les deux amans se
rendent justice &amp; la piece finit.</p>
<p>A la page i (m. Le 29 Juin. Il est décidé que la Mort de Socrate fera
retirée, la police ne veut point absolument en permettre la représensation.</p>
<p>M. Rochon n'a eu que six voix cette fois-ci.</p>
<p>A la page id. Le î Juillet. On a remis aux Italiens le trois de ce mois
la Jeune Grecque, .piece en vers , en trois aétes , de M. l'abbé de</p>
<p><pb/></p>
<p>Voisenon ; on ne fait pourquoi cette pîece efl omise dans l'Almanach des
Théâtres.</p>
<p>A la page 106. Le i ? Juil. 1762. Les CaraBeres de la Folie tombent
abfolumenr. Dimanche,</p>
<p>troisieme représentation, l'opéra n'a pas fait cent écus ; on répété des
Fragmens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Celui-ci , qui fent combien il a besoin de l'indulgence du public , s'il
court la même carriere , désavoue authentiquement ce pamphlet dans le
Mercure. Il faut lui donner aéte de sa modestie. Dans cette protestation
il s'exprime de la façon la plus honnête &amp; la plus sincere.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 110. Le 2 ç Juillet 1762. Les comédiens Italiens donnent
depuis quelques jours un nouvel opéra comique , intitulé les deux Jœurs
rivales, en deux ades; la musique est de Debroflfes , les paroles font
de M. de la Ribardiere. On ne peut décider encore si le succès en fera
considérable. La musique est gentille.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 110. Le 28 Juillet 1762. La jeune Grecque, jouée il y a
quelques années, n'étoit pas encore imprimée ; elle l'est aétuellement.</p>
<p>A la page id. Le 28 Août. On nous annonce pour la semaine prochaine
Ajax, tragédie de M. Poinsinet de Sivry. Deux choses donnent unç fort
mauvaise idée de cette piece : précisément l'auteur la commence avant la
dispute des armes d'Achille; secondement il y introduit une Penthéfitée,
Reine des Amazones, dont il rend son héros amoureux. Un homme qui a
assez peu de connoissance du théâtre pour</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page id. Le 1 Septembre. Les chûtes fréquentes que font nos auteurs
dramatiques sur le théâtre français ne les découragent point. On annonce
une foule de tragédies pour cet hiver ; on parle d'une de M. Boistel,
qui doit ouvrir cette faison. C'est une Irene.</p>
<p>fier : ils en ont fait rapport ces jours passés au ministre, &amp; ils ont
malheureusement trouvé que le retard provenoit moins d'une mauvaise
administration que du dégoût du public. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 123. Le 4 Septembre. On craint fort que l'opéra ne perde
tout-à-fait Mlle.</p>
<p>A la page 124. Le 7 Septembre, Acis S?</p>
<p>Galathée n'a point pris : malgré sa grande &amp; belle ritournelle du
deuxieme acte &amp;tout l'accompagnement du monologue de Galathéc. &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>quelques airs prônés par les antiques partisans fcde ce fpeétacle, on
l'a trouvé froid , nud , Maigre, insipide. Mlle. Chevalier fait
Galajf-thcc i Pilot, Acis; Gélin , Poliphême : tout cela ne - remplace
point Mlle. le Mierre , Jeliotte &amp; Chassee. Les danses même n'ont rien
de merveilleux ni de caraétérifrique , quoique l'entrée des Cyclopes y
prêtât beaucoup ; il n'est pas possible que ce drame aille bien loin.</p>
<p>A la page 127. Le 1 ç Septembre 1763. L'opéra ne pouvant espérer de
pousser loia Acis &amp; Galathée se propose de remettre Iphigénie.</p>
<p>Cet opéra , de grande maniere, dont les pa.</p>
<p>roles font de Duché &amp; de Danchet, la musique de Campra &amp; de Demarets, a
toujours eu un succès considérable. Le poëme est d'une grande beauté, &amp;
sans doute il ne manquera pas son effet ; on ne pense pas la même chose
de la musique : on est si dégoûté aujourd'hui, si blâfé , que le beau
qui n'est que simple ne fait plus aucune sensation ; le public reste
froid &amp; s'ennuie conséquemment.</p>
<p>A la page id. Le 22 Septembre. M. de la Place vient de donner dans le
Mercure de Septembre la traduétion d'un drame en deux aétes, joué à
Londres en 1761. Il se nomme Eémio &amp; Alinde , ouïes Amans sans le f avoir.</p>
<p>Cet auteur prétend que c'est une piece dans le goût de celles de M. de
Saint-foix. Elle est</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une grande simplicité, mais elle n'a pas les finesses du style &amp; des
pensées du dernier; peut-être que ces nuances légeres ne peuvent se
transporter dans une autre langue, &amp; que nous perdons bien des choses
que cette comédie a dans l'original. M. de la Place l'insinue.</p>
<p>A la page 129. Le 24 Septembre 1762. Les comédiens François ont repris
la Gouvernante, piece en cinq adles cTe M. de la Chauffée. Cette comédie
larmoyante aura quelques représentations : le public y va.</p>
<p>siste en treize entrées ou aétes diiférens, qui expriment dans le plus
grand détailles amours, la mort, la métamorphose, le triomphe d'A.</p>
<p>donis. Cette partie, quoique trop confuse &amp; trop longue, est sans
contredit la meilleure du ckame ; il y a même du génie, dont
malheureusement on ne peut faire honneur qu'au</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux paroles, c'est un assortiment tiré, de l'aveu de l'auteur, de
plusieurs autres opéra : il est assez bien fait &amp; susceptible de
très-bonne mufiqBe.</p>
<p>t Cette 'derniere n'est pas du grand beau : on prétend qu'elle annonce
du talent : ainsi.</p>
<p>- foit-il !</p>
<p>A la page id. Le &lt;; Octobre. On donne demain aux Italiens le Philosophe
prétendu, piece en trois aétes en vers, mêlée d'ariettes ; elle est de
M. le Comte de Coigny, dont un M. Desfontaines paffe pour être le
prêtenom. Le fonds elt tiré d'un conte de M.</p>
<p>Dlarmontel.</p>
<p>A la page 134, Le 11 Octobre. Mr. de</p>
<p><pb/></p>
<p>Coigny avoit d'abord intitulé sa piece le foi.</p>
<p>disant tout court, ensuite le soi-disant Philojophe. La police n'a point
voulu palier cette: mauvaise pasquinade contre le parlement.</p>
<p>A la page 139. Le 13 Octobre 1762. L'Abbé Arnaud avoit interrompu son
Journal étran.., ger , foit par la difficulté de communications, foit à
cause de son nouvel emploi : il vient de reprendre &amp; a donné dans ce
mois celui de Juillet.</p>
<p>A la page 136. Le iç Ociobre. L'auteur du Mercure, dans le premier
volume de ce mois a mis un averti (semen t, dans lequel il fc félicite
que son ouvrage se foit soutenu àpeu près dans le même état depuis qu'il
en est le rédacteur; il s'applaudit de triompher de tous les efforts que
l'envie a faits contre ce journal.</p>
<p>Rien de si ridicule que ce début. Ce journal n'étant qu'une compilation
&amp; n'exigeant que de très-foibles talens de son auteur, n'est point
capable de mériter des envieux : en fécond lieu, il est de notoriété
publique que la diminution des fonds a été si sensible que le grand
nombre des pensionnaires s'en est ressenti : nfin, quoique dise M. de la
Place, le J/crcure, malgré son antiquité , sa variété , son exaétitude ,
fera fort souvent un méchant recueil, quelquefois un médiocre &amp; jamais
excellent ; il n'empêchera pas qu'on ne regrette le tems où M. Marmontel
l'en jolivoit de ses contes , &amp; qu'on ne convienne qu'il est devenu
détestable entre les mains du nouveau rédaefteur.</p>
<p>M. de la Place ajoute plaisamment, que les encouragemens que lui donne
l'état brillant de son</p>
<p><pb/></p>
<p>ion ouvrage, loin de l'entraîner dans une non.</p>
<p>fules s faire éclater de rire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est déshonorant pour la littérature de lire des extravagances pareilles.</p>
<p>A la page 157. Le 22 Octobre. On rit beaucoup dans le monde du nouveau
projet du Mercure qui se trouve exécuté dans le fécond volume de ce
mois. C'est un état très-détaille du prix de la volaille, du gibier, &amp;
de toutes les choses comestibles; on y apprend que les dindons gras
valent 5 livres &amp; 4 livres 10 foIs; lec; communs, 2 livres J ç fols, 2
livres 10 luis mbu 2 livres ; le çoehoa de laie 4 livres ou a livres,
L'auteur 'du Négociant) feuille pério..</p>
<p><pb/></p>
<p>miration profonde pour cet Illustre marin, son froid panégyriste est
obligé d'en revenir là. Il pouvoit laisser dans son porte-feuille son
manuscrit , qui fera aussi nul en littérature qu'en histoire..</p>
<p><pb/></p>
<p>tée de tout le monde &amp; n'en fera pas plus goucé.</p>
<p>A la page 142. Le 4 Novembr 1762. On 'a remarqué dans l'opéra de société
un vers assez lingulier de quatorze syllabes :</p>
<p>dlloi, d'AgenOJ. Sf de Palmis j'embellirais la fété ?</p>
<p>Le deuxieme Mercure d'Odobre remarque judicieusement que, quelque
licence qui foit admire au théâtre lyrique, on ne doit pas admettre
celle-la. Le même Mercure prétend que c'tt f une plaisanterie de la part
de M. Gauthier de Montdorge, quand il a mis que la plupart des vers de
ion opéra étoient extraits des anciens, on regarde comme impossible que
ceux de sa comédie en aient pu être tirés &amp; quant aux autres il en doute
très-fort. Le fait est on ne peut moins important.</p>
<p>A la page 142. Le 7 Novembre. On a donné hier Irene. Cette tragédie de
M. Boistel est un roman mal tissu. Son Irene est la femme d'un
Copronyme, empereur de Byzance, contemporain de Charlemagne. Elle se
trouve exilée dans une isle déserte , où toute la cour abonde
successivement. On peut partir de cette absurdité pour juger quelle
petite tête a enfanté un pareil drame ; il y a pourtant de l'adresse
dans les trois premiers aétes , ils font filés ingénieusement ; les deux
autres font des fantômes estropiés d'une imagination en délire.</p>
<p>A la page 142. Le 8 Novembre. M. l'abbé IVHgnot, conseiller au
grand-conseil , vient d'essayer ses talens pour l'histoire par une Vie
d'Irene, impératrice. On la trouve bien écrite, mais</p>
<p><pb/></p>
<p>on pense qu'il eût pû chofir un sujet plus intéressant.</p>
<p>A la page id. Le 9 Novembre 1762. Mlle. Clairon s'est mis dans la tète
qu'Irene étoit une bonne tragédie, puifqu'elle l'avoit trouvée telle, &amp;
qu'elle y jouoit. En conséquence elle a cabalé pour lui faire avoir une
féconde représentation.</p>
<p>A la page 147. Le 17 Novembre. Il paroit un Mémoire très-long &amp; fort
bien fait en faveur du Roué, dont M. de Voltaire veut faire revivre la
cendre ; quoiqu'il foit fous le nom d'un avocat , on ne doute pas que
tout l'historique &amp; les</p>
<p><pb/></p>
<p>morceaux de sentimens ne soient de ce grand poëte. ,</p>
<p>On parle d'une nouvelle tragédie de M. de Chabannon : c'est Virginie,
qu'il a refaite. Ses partisans l'annoncent comme un fecond chefd'œuvre.</p>
<p>A la page 147. Le 19 Novembre 1762. L'opéra a eu du monde aujourd'hui &amp;
a paru satisfaire le public ; on croit que le vendredi est en grande
partie cause de cette affluence qui ne durera pas.</p>
<p>A la page 148. Le 21 Novembre. Irene a fini hier après la septieme
représentation ; on n'auroit jamais imaginé que cette piece eût été
aussi loin.</p>
<p>A la page ici. Suite de l'article du 22 Novembre. La scene se patte en
Angleterre ; le roi s'égare a la chasle ; il a occasion , par un ()rage
qui disperse sa cour , d'entrer chez un villageois ; cela donne lieu à
des réflexions réciproques sur les différens états, &amp;c. L'intrigue roule
principalement sur une jeune fille qu'aime «e fermier &amp; dont il essaimé;
un Milord a jette un dévolu ddrus &amp; veut l'enlever. Le roi toujours
inconnu se trouve- la , quand le Seigneur est sur le point d'exécuter
son criminel dessein ; alors sa majesté se montre, le scélérat est
confondu &amp; le fermier encouragé reçoit de son maître toutes les marques
de bonté &amp; de protection qu'il doit en attendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 148. Le 25 Novemb. 1762. M. Rochon de Chabannes si injustement
disgracié par Mlle.</p>
<p>ce qui a été fait ; au moyen de quoi cette inimitable actrice a pris
l'auteur &amp; le drame fous sa protection.</p>
<p>A la page 1 I. Le 3 Décembre. On lit dans la gazette de France
d'aujourd'hui, le Discours de M. le duc de Nivernois, au roi de la
Grande-Bretagne. Ceux qui admirent tout, le trouvent merveilleux ; ceux
qui n'admirent rien , le trouvent détestable : en tout il en court, fort</p>
<p><pb/></p>
<p>humble &amp; n'a d'autre mérite que de sortir de la plume d'un académicien.</p>
<p>A la'page Isz.Le sDécemb. q6z.Heureusement ayant eu un succès décidé,
les comédiens onc fait quelque difficulté pour jouer si promtement M. de
Chabannon. En effet l'un devant avoir le neuvieme des représentations &amp;
l'autre le dix-huitieme, le profit diminuoit considérablement, M. de
Chabannon ayant plus fois de gloire que d'argent, a consenti de partager
également avec M. Rochon.</p>
<p>Il joue les rôles de Préville ; il n'excelle point dans les Valets ,
mais on le trouve bon dans les Crispins, &amp; l'on croit qu'il surpassera
le premier.</p>
<p>Alapagei&lt;;8- Le 21 Décembre. M. le Brun, le Pindare du siecle, suivant
M. Poinsinet de Sivry , vient de publier une ode sur la paix.</p>
<p>A la page id. Le 22 Décembre. 1VL Colardeau nous annonce une nouvelle
tragédie ; c'est</p>
<p><pb/></p>
<p>Agrippine, voulant venger la mort de Germanicus. Il vise au genre de
Corneille &amp; prétend avoir traité ce sujet en politique.</p>
<p>_A la page id. Le 31 Décembre. On annonce un opéra nouveau, qu'on doit
jouer le mois prochain. C'est Polixene ; paroles de M. Joli..</p>
<p>veau , musique de M. d'Auvergne.</p>
<p>A la page 173. Le 31 Janvier. Les de.</p>
<p>A la page 174. Le 4 Février. On va jouer incessamment la tragédie de M.
Dorât, intitu.</p>
<p>lée Théagene &amp; Chariclée.</p>
<p>Il court manuscrite une comédie intitulée le Prince lutin, faite pour
être jouée aux Italiens On n'en parle que parçe qu'elle est attribuée à</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le duc de Nivernois. Elle est très-médrocre &amp; paroit plutôt un
ouvrage de société.</p>
<p>A la page id. Le 10 Février. On a donne aujourd'hui aux Italiens la
premiere &amp; derniere représentation de la Bagarre, farce en un acte mêlée
d'ariettes ; les paroles font de Mrs. Guichard &amp; Poinsinet, la musique
de M. Philidor.</p>
<p>Les unes font détestables , la derniere a des beautés , qui n'ont pu
faire passer ce mauvais drame ; c'est un tissu de plaisanteries du plus
mauvais genre, du plus vil , du plus mirera..</p>
<p>ble; rien de si ignoble.</p>
<p>A la page 177. Le 14 Février. La troisieme feuille de la Renommée
littéraire, ou le troisieme libelle contre MM. Colardeau, Fréron &amp;
conforts, paroit. C'est un tissu de mauvaises plaisanteries, d'injures,
de perfonalités, &amp;c.</p>
<p>dicule que ces petites haines, que ces guerres pacifiques &amp; interminables.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ala page 178. Le22 Février 1762. Onadonné aujourd'hui Titon 8? VAurore,
poéme de le.</p>
<p>Maure, myfique de Mondonville. Quelle douleur pour ceux qui ont vu
Jeliotte, de le voir remplacer par l'infâme Piliot ! Rien de si ignoble
que cet adeur ; il n'a bien chanté qu'une feule ariette en duo , où il
s'est trouvé soutenu par Mlle, le Mierre, qui fait l'Aurore. Il a été</p>
<p>faux, mal sonnant, gauche dans tout le reftc; il est détéstable dès
qu'il veut donner dans le haut. Mlle. Je .l'vlierre est toujours
déIicieufe., Mlle. Chevalier joue le rôle de Pallas, &amp; Gelin celui à'Eok
; tout le reste iroit bien sans le malheureux Titon. Mlle. Dubois chante
plusieurs.</p>
<p>arriettes avec goû-t. Muguet finit par celle die DielNles coeurs , &amp;c.
où Jeliotte brilloit si merveilleusement; des que ce petit aéteur. a paru,.</p>
<p>l'indignation générale s'est manifestée par deshuées qui ne promettoient
rien moins que des.</p>
<p>dirpofitions favorables : l'aéteur ne s'dl pas démonté, il a commencé
avec modestie , il a foutenu son air d'une façon fimpie &amp; propre : le
public est revenu de ion préjugé &amp; le pauvre; diable a fini par emporter
tous les suffrages.</p>
<p>A la page 182, Le 2 JJlars. Les cornée</p>
<p><pb/></p>
<p>La versification mérite des éloges , elle est douce, bien faite ; il y a
une tirade contre les Rois héréditaires , qu'on prétend avoir le droit
de vivre dans la molette &amp; dans les plaisirs, qui a été extrêmement
applaudie , &amp; qui n'auroit point dû être tolérée par la police ; tout le
monde en a été dans le plus grand étonnement.</p>
<p>La voici :</p>
<p>Au trône, du berceau ces Monarques admis" Ont droit de végéter dans la
pompe endormis, Et chargeant de son poids un Ministre suprême, De garder
pour eux seuls l'éclat du diadème.</p>
<p>A tant de défauts l'auteur avoit eu la mafadresse de choisir pour son
héroïne Mlle. Dubois, très-jolie créature, mais aétrice peu faite pour
soutenir une piece. Mlle. Clairon , peu jalouse des talens de la
premiere, mais beaucoup de sa figure , avoit formé un très - grand parti
pour faire siffler cette audacieuse. Il n'en étoit pas besoin.
L'actrice, la piece &amp; l'auteur pnt éprouvé une chute commune. On prétend</p>
<p><pb/></p>
<p>que M. Dorat, plus curieux de couronner son front de myrthes que de
lauriers , étant devenu amoureux de l'héroïne avoit sacrifié sa gloire à
son plaisir. Heureusement il n'a pas sacrisié grand'chose.</p>
<p>A la page 192. Le 19 Mars. Le compli.</p>
<p>ment des Francois hier a été misérable.</p>
<p>A la page 209. Le 19 Avril. La comédie qu'on devoit jouer fous le titre
du Négociant ou des Préjugés, est annoncée aujourd'hui fous celui du
Bienfait rendu , ou du Marchand: en général, on n'en espere pas
grand'chose.</p>
<p>A la page 21 s. Le 7 Mai. M. Duclairon ; auteur qui n'a point encore
paru au grand jour, a fait recevoir hier des comédiens franqois une
tragédie intitulée Cromwd.</p>
<p>A la page 221. Le 23 Mai. Les Italiens ont joué aujourd'hui pour la
féconde fois une co.</p>
<p>médie en un adle en prose , mêlée d'ariettes , paroles du Sieur de la
Ribardiere &amp; musique du Sieur DebroITes. Elle est intitulée les deux
Cousines. Il y a dedans un personnage neuf , mais peu piquant &amp;
d'ailleurs trop particulier.</p>
<p>C'est un homme qu'on pourroit appeler VIndifférent. Son unique plaisir
est de se promener j</p>
<p><pb/></p>
<p>du reste , qu'on le marie , qu'on ne le ~marî&amp; pas , qu'on lui accorde
telle ou telle femme r tout cela luieft à-peu-près égal : effedivemer.t
il agrée les deux çousines , tantôt l'une, tantôt l'autre, suivant que
l'intrigue le comporte, &amp; il finit par prendre de bonne grace celle
qu'on veut lui donner. La musique est goûtée de plusieurs connoineurs.</p>
<p>A la page 228. Le 8 Juin 1763. Le Mercure de ce mois contient un avis
des plus riiibles : l'auteur se félicite du succès qu'il a , quoique cet
ouvrage foit tombé dans le discrédit. Il prétend que le nombre de ses
fouferipteurs augmente tous les jours , &amp; il promet d'en donner la lifte
le mois prochain ; il fait d'avance les.</p>
<p>A la page 233. Ler 16 Juin. L'abbé Coyer a été reçu le 8 Mai à
l'Académie de Nancy. Il a fait imprimer son difeours, très-mauvais,
trèsmince , très-ginguet.</p>
<p><pb/></p>
<p>mauvais vers qu'il croit excellens ; il a u.n rival y auteur auui, mais
modeste, quoiqu'il foit l'amant préféré : le présomptueux ne s'en doute
pas , il pouITe toujours l'a pointe jusqu a vouloir berner le pauvre
diable , &amp; il se trouve.</p>
<p>dupe lui-même. L'intrigue auroit pu être iiléç beaucoup plus
adroitement, être plus pleine; le ilyle manque de cette fraîcheur , de
ce velouté , qui font le succès de la comédie moderne.</p>
<p>A la page 263. Le 8 Août. Mlle. Clairon a reparu aujourd'hui dans
Zelmire avec tout l'enthousiasme possible de la part du public. LeS'
eonnoiffeurs ont cru remarquer qu'elle avoit.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 266. Le 12 Août 1763. Les corne- diens italiens ont donné une
piece nouvelle en deux aétes, mêlée d'ariettes. Elle est intitulée les
deux talens. La musique est de M. le chevalier d'Herbain, amateur ; les
paroles font de M. de Bastide. Une fille a un amant, qui réunit les
talens de la poésie &amp; de la musique; il veut éprouver s'il est aimé pour
lui-même, il laisse ignorera la Demoiselle tout ce qu'il fait &amp; produit
deux hommes , l'un poëce , l'autre musicien , qui recherchent en mariage
cette fille ; quelque goût qu'ait celle-ci pour les deux arts en
question , elle ne peut se décider en faveur des virtuoses. Alors
l'amant développe tout ce qu'il fait faire &amp; sa confiance est récompensée.</p>
<p>Le po.ëme est médiocre , la musique pleine de richesses , mais
accumulées sans goût, sans intelligence &amp; sans fruit pour les auditeurs.</p>
<p>A la page idem. Le 13 Août. On fait l'épigramme suivante sur les deux
talens : Poème plat, stile commun, Grands airs, bruyans, musique vuide 7
Pauvre d'Herbain, chétif Bastide; Vos deux talens n'en font pas un.</p>
<p>A la page 268. Le 21 Août. M. de Selis , qui n'est gueres connu que par
une Epitre à</p>
<p><pb/></p>
<p>Gresset pleine de vers aisés &amp; pittoresques, a luiie comédie sur le
métier en cinq aétes en [vers : elle est intitulée le Protecteur. C'est
le même sujet estropié par M. Rochon de Chabannes, auquel cet auteur
veut donner toute la vigueur &amp; les proportions convenables.</p>
<p>A la page 268. Le 22 Août 1763. On'a donne [deux nouveaux volumes pour
servir de fuite ,au plus joli des recueils. C'est une friponnerie des
libraires la plus insigne. Ils y ont inféré sans l choix &amp; sans goût des
opuscules entiers tout trecemment imprimés &amp; qui ne font peut être pas
encore vendus ; telles que les poésies de M.</p>
<p>Barthe , le remede contre Vamour : ils ne manqueront pas d'y mettre
Zélis au bain, qui fait un volume honnête.</p>
<p>A la page idem. Le z; Août. Il a débuté le 17 aux italiens un aéteur
nouveau dans la piece de la Servante maîtresse, il faisoit le rôle de
Pandolphe ,• il a joué depuis Lucas dans les Troqueurs &amp; s'est retiré.</p>
<p>A la page 275. Le 10 Septembre. La Marianne continuée aujourd'hui n'a
pas attiréplus d'attention que la premiere fois ; en conséquence on la
retire.</p>
<p>On ne Pavoit donnée ici que pour essai, elle est destinée pour
Fontainebleau. ,</p>
<p>A la page 277. Le 16 Septembre. On a afsecté de réimprimer depuis
quelque tems une piece de poésie de J. J. Rousseau ; elle a pour titre
l'allée de Silvie. Ce n'est pas assurément le meilleur de ses ouvrages :
on fent bien que la galanterie n'est pas son fait, on y trouve cependant
une façon de penser libre qui fait plaisir, &amp; qui donne un caraétere
original à</p>
<p><pb/></p>
<p>cette production, toute médiocre qu'elle foit, 1 A la page 277. Le 17
Sept. 1763. Les françois ont remis le Baron d'Albicrac, comédie de
Thomas Corneille en cinq aétes &amp; en vers.</p>
<p>Cette piece a fait plaisir, elle est d'un comique assez gai : elle est
de 1668 , elle avoit eu un très-grand succès dans sa nouveauté.</p>
<p>cuper l'attention de l'empire littéraire &amp; de l'Etat. Voici comme il
s'exprime au sujet de la ville de Paris , qui a souscrit pour ce journal.</p>
<p>A la page 279. Le 29 Septembre. M. de Sauvigny nous a encore lu une
tragédie bourgeoise en un acte dans le goût d'Otello. C'est un mari qui
surprend chez lui un ancien anaanï de</p>
<p><pb/></p>
<p>a femme, il la soupçonne d'adultere : cette iece, le coup d'essai de
l'auteur, a de beaux ers de fenriment mais qui perdent beaucoup ar
l'invraisemblance des situations. Elle n'eit oint imprimée , elle
s'appelle Zclide.</p>
<p>A la page 280. Le 28 Sep te., 1763. Les pieces actuellement reprennent
du fécond bond.</p>
<p>A la page 281. Le 39 Septembre. Il y a apparence que la Renommée
littéraire est tombée absolument ; il n'en est plus questiôn depuis pl
ufieurs mois , ses trompettes ne raifoniient plus.</p>
<p>A la page 282. Le 4. DElabre. Il y a une espece de querelle littéraire
entre M. Pierre Rouiïeau de ToulouCe, entrepreneur du journal
.Encyclopédique , &amp; M. Aëris , auteur d'un Dictionnaire des théâtres.
Celui-ci ayant mal parlé des ouvrages dramatiques du premier, le
Journalise s'est vengé dans l'extrait de l'on..</p>
<p><pb/></p>
<p>vrage de M. Aëris &amp; lui fait des imputations.</p>
<p>dont l'autre se défend assez bien dans le MerClire d'Octobre.</p>
<p>A la page 282. Le 5 Octobre. M. de Ma..</p>
<p>tain point.</p>
<p>A la page 286. Le iç Octobre. M. Mathon, jeune homme qui a des velléïtés
de littérature.</p>
<p>vient de débuter par de petites Lettres sur la Sallon. On fent bien qu'à
cet âge il ne peut discuter profondément un art tel que la peinture ;
c'est plutôt une defeription hiflorique qu'une critique raisonnée des
differens peintres.</p>
<p>Il écrit d'une maniéré agréable &amp; qui se fait lire.</p>
<p>A la page 290. Le 24 Ollobn. La gazette de France du 24 Oétobre, à
l'article de Pétersbourg, dit que le 17 Septembre on a joué sur le
théâtre de cette cour une comédie dû Moliere traduite en langue Russe.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 298. Le 13 Novembre. Les Italiens ont donné hier un drame
nouveau en un adte mêlé d'ariettes, Zr/ie &amp; Lindor ; musique de M.
Rigade, paroles de M. Pelletier. Ces auteurs, inconnus chacun dans leur
genre , n'acquerront pas beaucoup d'illustration par l'ouvrage en question.</p>
<p>A la page 298. Le 14 Novembre. Les Italiens inépuifabies en nouveautés
donnent aujourd'hui les Jalousies d Arlequin , piece Italienne, peur
servir de fuite aix Amours de Camille £ s? d'Arlequin. La pièce est du Sr.</p>
<p>Goldoni.</p>
<p>A la page 300. Le 16 Novembre. On a donné aujourd'hui aux Italiens la
premiere re.</p>
<p><pb/></p>
<p>présentation du Rendez-vous, comédie en u1 acte &amp; en vers mêlée
d'ariettes. Les paroles font de M. Légier, la musique de M. Philidor.</p>
<p>Le drame ne vaut pas la peine qu'on en fasTe mention. On voit dans la
musique le talent soutenu de 1'auteurfe fortifier, se nourrir, s'etendre
&amp; acquérir de plus en plus de la vigueur &amp; de la consistance.</p>
<p>A la page ;o. Le 28 Novembre. Les comédiens Italiens ont donné
aujourd'hui une comédie en trois adtes en vers, intitulée l'heureux
événement. Cette piece n'a pu aller juf.</p>
<p>A la fin du Mercure on a mis pour Satellite les Observations da Marquis
de Chimene en faveur de la tragédie de M. de la Harpe, 11 a pris un
prête-nom. C'étoit , sans doute , la feule façon de débiter cette fade
production. )</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 309. Le II Décembre 1763. Oa annonce pour premiere nouveauté
une comédie en cinq aétes &amp; en vers de M. le Bret, intitulée la
confiance trahie : ce titre ne promet rien de bien gai.</p>
<p>M. le Mierre , dont l'Idomenée devoit paffer, attend prudemment que le
public se foit refroidi sur le succès de Warivick.</p>
<p>1 A la page 310. Le 13 Décembre. IYÏ. Goldoni doit donner une fuite aux
deux premières parties de l'Histoire des amours de Camille.</p>
<p>Ef d'Arlequin; ce font les inquiétudes de Camille : ce fera la
conclofion. On ne peut qu'admirer la fécondité de ce dramatique étranger.</p>
<p>A la page 311. Le 18 Décembre. Les con.</p>
<p><pb/></p>
<p>certs François finissent faute de fpe&amp;ateurs on a donné aujourd'hui le
dernier. Il n'y ae pas d'apparence que l'opéra les remplaces aussi
promtement qu'on l'espéroit : les ama..</p>
<p>teurs de muiique vont être dans une inaétioan absolue.</p>
<p><pb/></p>
<p>À la page 313. Le 20 Décembre 1763. Ze 'Il!rcolZ des Dames : cet ouvrage
ordurier se désigne assez par son ticre &amp; ne mérite pas une )]L:S grande
analyse.</p>
<p>A la page 316. Le 25 Décembre. L'éducation des filles, c'est un nouveau
conte de Vï. de Voltaire. Il est moins long que le prenier &amp; moins
agréable : il y a cependant des létails très-enjoués &amp; dignes du plus
grand naître : il doit être suivi de quelques autres :ncore.</p>
<p>A la page 319. Le 26 Décembre. On anlonce du même aut-ur un livre plus
grave, il oule sur la tolérance ; on en parlera quand il era plus connu.</p>
<p><pb/></p>
<p>puis fait de nouvelles instances auprès du Roi. i Quoiqu'il en foit, on
annonce deux exemplai. i res de cet ouvrage, qu'on affaire très-bien
failûj , comme littéraire, divisé en quatre parties, ouc le prélat
déploie un zele apostolique &amp; se.dé..</p>
<p>voue aux fuites les plus funestes, mais les pluîxi inévitables pour sa
conscience. On en parlera plus amplement.</p>
<p>A la page 324. Le 31 Décembre. Amuu femens des Dames de Bruxelles. Les
trois C.</p>
<p>Je m'y attendois bien, hijioire bavarde : paw l'auteur du Colporteur.
Ces trois ouvrages, quf font autant de satyres, n'ont pas moins de mebr
chanceté que le Colporteur, mais ils attaquenn: des personnages moins
connus , des efpecex d'Allobroges; ce qui émousse de beaucoup 11 piquant
de la satyre. Le tout est terminé pasc des réflexions sur les gens de
lettres très-juui dicieufes &amp; dont ils devroient faire leur procr fit.
On y fait valoir , comme de raison , Il néoeflîté dont ils font pour les
grands &amp; ave3 quelle facilité ils pourroient s'en passer.</p>
<p>A la page 324. Le JI Décembre. Dans II fuite du Journal de ce qui s'est
paffé a Toulouse u</p>
<p><pb/></p>
<p>on lit ces vers mémorables contre le Duc de Fitz-James: Fils indigne du
fang qui t'a donné na ifiance, Proscrit de ta patrie, adopté par la
France , Ministre détesté d'un Monarque chéri, Cesse de déchirer le fein
qui t'a nourri.</p>
<p>Contre l'autorité du plus juste des Princes, Toi seul aurois déjà
soulevé ses provinces -, Si du cœur des François ta farouche fierté Eut
pu bannir le zele &amp; la fidélité.</p>
<p>Louis seul a le droit de leur parler en maître.</p>
<p>Il adoucit pour eux le fardeau des impôts.</p>
<p>Mais quand de vils flatteurs l'essain qui l'environne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les défenseurs du peuple &amp; l'espoir de l'Etat : Le plus fournis sujet &amp;
s'indigne &amp; s'enflamme Contre les vils auteurs d'une coupable trame.</p>
<p>Le juste désespoir de ce peuple aux abois Armera contre toi la main du
Roi des Rois.</p>
<p>Rappelle des Stuartla déplorable histoire i Vertueux, l'échaffaud ne
ternit pas leur gloire : Barbare ils t'ont tracé ce funeste chemin;
Indigne de leur nom, redoute leur destin !</p>
<p>TOME SECOND.</p>
<p>b On loue beaucoup les distributions de la nouvelle salle ; quoiqu'elle
ne foit que de quelques pieds plus large , on en a tiré un grand parti
pour l'aisance des corridors &amp; des escaliers.</p>
<p>_A la page 11. Le 21 Janvier. On lit dans iç fécond Mercure uns lettre
d'un. Chevalier</p>
<p><pb/></p>
<p>Cougard, qui défend le président de Montesquieu contre les accusations
grâves de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 21. Le 11 Février 1764.. La Veuve, comédie en un ade de M.
Collé. Cette petite piece est imprimée &amp; n'a point été jouée ; le sujet
en est encore tiré des Illllfires Françolfes.</p>
<p>Thomas de l'accusation de plagiat. Freron persiste dans ses reproches, &amp;
les appuie sur l'exemple des autres panégyristes de M. de Sully.</p>
<p>A la page 28. Le 2; Février. Le plaisîr d'un jour, ou la journée dune
Provinciale de Paris,</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis ce tems Gryphon &amp; Syphon se louent &amp; se caressent tour-à-tour, &amp;
font si! de tout le reste.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qie penferoient de nous les étrangers, s'ils regardaient comme les
jugemens de la nation ceux de&amp; bas auteurs de cet ouvrage périodique,
qui prodigue sans choix &amp; sans ménagement son encens aux Voltaire &amp; aux
le ÍÜierre ! Heureusement il relle concentre dans nos campagnes.</p>
<p>A la page 52. Le 9 Afars 1764. Avant-hier mercredi est paru ce qu'on
appelle la gazette litteraue de l Europe. C'est. une feuille in-g--.</p>
<p>A la page 34. Le 16 Mars. On a imprimé depuis quelque tems le Rossignol,
comédie en un aAe &amp; en vaudevilles de M. Collé, auteur de Dupuis &amp;
Dcfronais. Il y a plus de douze ans que ce drame avoit été représenté avec</p>
<p><pb/></p>
<p>succès chez M. le Comte de Clermont. Le conte du même nom, inféré dans
ceux de la Fontaine, quoiqu'il ne foit pas de cet auteur,.</p>
<p>est le canevas de cette piece peu susceptible d'être jouée sur un
théâtre public.</p>
<p><pb/></p>
<p>taire de Corneille &amp; le remercie. La plaisanterie est légere &amp;
agréablement faite. On finit par avertir M. de Voltaire que Corneille ne
lui en veut point, on lui fait dire : Voltaire est homme, il est
injuste, Il conspire comme Cinna; Je dois pardonner comme Augufie.</p>
<p>A la page ç6. Le 12 Plai. Les comédiens Italiens ont donné une piece
nouvelle en leur langue , intitulée, Arlequin dupe, vengé ; elle est en
cinq aétes &amp; de M. Goldoni. Cet inépui*</p>
<p><pb/></p>
<p>fable auteur leur a fait jouer le premier de ce1 mois Camille Aubergijle
en deux aétès.</p>
<p>A la page idem. Le i; Jlai 1764. Les François doivent donner
incessamment le Jeune-homme, comédie nouvelle en vers , en cinq aétes,
de M. Bafticje. Le fujeteft ce même jeune homme, introduit dans le monde
par un Mentor qui se charge de le former ; il y réussit si bien que,
pour coup d'essai, son éleve lui souffle sa maî.</p>
<p>On fent par cette exposition que l'auteur commence sa piece où il auroit
dû la finir; on voit très-bien quel parti pour le ridicule &amp; pour le
vrai comique on peut tirer de l'avant-feene , mais le reste doit être
froid, insipide &amp; dégénerer en une morale triste.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai soixante ans pallés &amp; je, votis aime encore. , Le théâtre étant
resté vuide pendant une demi-heure , un adeur est revenu &amp; a annonce
'ftu'on alloit donner Léaéick &amp; la JeUtl- In, 1 illi</p>
<p><pb/></p>
<p>diennece qui a été exécuté au grand content tement des fpe&amp;ateurs.</p>
<p>On eut voulu que les comédiens eussent Fait des excuffs très- humbles de
leur bêtise d'avoir reçu une piece aussi indigne de l'attention du
public, &amp; tout au plus supportable aux parades des boulevards.</p>
<p>A la page S7. Le 19 Mai 1764. On ne peut revenir du peu de goût, ou pour
mieux dire, de</p>
<p>A la pêlg S9. Le 2^ Mai. La piece qu'on repete actuellement à- la
comédie françoise &amp; qui doit se jouer incessamment, c'est Cronrwel &gt;
tragédie d'un M. Duclairo-n , homme d'un cer,iliJ.i âge qui débuté dans
la catriere dramatique^</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a choisi pour sujet le moment de la mort de cet usurpateur, il lui
garde son caraétere d'en.</p>
<p>thoufiafte &amp; lui fait prédire cet événement; on fent que c'est le coup
de théâtre de Mahomet.</p>
<p><pb/></p>
<p>auteur. On a trouvé dans les trois premier?</p>
<p>laéles des morceaux qui ne feroient point désavoués par les maîtres de
l'art ; ils ont été unanimement applaudis : on prétend que la matiere a
manqué au poëte dans les deux féconds. On convient que le caradere de
Cromwel est fortement dessiné ; mais le vrai défaut de la piece est ,
que l'auteur n'y ayant mis aucune aétion historique , on pourroit en
changer le titre &amp; y substituer également celui de tout autre tyran.</p>
<p>A la page idem. Le 8 Juin1764. Dans le Supplément de la Gazette
littéraire du 6 Juin au n°.</p>
<p><pb/></p>
<p>Italiens ont donné aujourd'hui la premiere représentation de Nanette F?)
Lucas, ou la Paysanne curieuse y comédie en un aéte &amp; en vers mêlée
d'ariettes. Les paroles font de M.</p>
<p>Quand une piece ne rapporte pas plus de 800 livres , elle est dévolue
aux comédiens. Celleci n'avoit donné que 801 livres.</p>
<p>A la page 67. Le eo Jum. On prétend. a¡¡..</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 70. Le 30 Juin 1764. On dit que M.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qoîfe , pour endormir l'esprit des ParHiens; tandis qu'on fouille dans
leurs poches.</p>
<p>„ Les deux seuls journaux littéraires qui se „ publient ici tous les
mois, font the Monthly ,, Revicw, ou Revue de tous les mois; l'autre „
se nomme the Critical Review, ou Revue „ critique. Ces deux livres seuls
peuvent faire „ la fortune de la gazette littéraire de l'Abbé „ Arnaud,
quant aux ouvrages anglois „.</p>
<p><pb/></p>
<p>mes amers &amp; dégoûtans, dont quelques-uns de nos journalistes
aflfaifonnent leurs ouvrages.</p>
<p>poëme va-t-il chercher pour faire paffer dans sa</p>
<p>langue !</p>
<p>A la page 78. Le 26 Juillet. Les Italiens ont donné aujourd'hui la
premiere repréfentario:l des Amours de village, comédie en deux a êtes
en vers, mêlée de musique. Les paroles font de</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Riccoboni , la musique de M. Bambini » omme qui n'a encore rien
donné. Le poème a rien d'intéressant dans fonintrigue, des plus iviales;
les paroles en font quelquefois plattes se baffes; la musique n'a rien
de pittoresque &amp; ne roduit aucune sensation sur l'ame: en un mot, Je
total a paru misérable.</p>
<p><pb/></p>
<p>commence par infirmer que cette critique est de : M. de Voltaire. Il
démontre ensuite la batre ja- loune, la mauvaise foi de cet auteur, dans
les: citations, ses paralogismes ; en un mot, il anéan-.</p>
<p>tit absolument son attaque contre Pétrarque : il montre ensuite qu'il
contredit lui-même l'éloge qu'il a fait de ce poëte Italien dans son
Hifioirc universelle.</p>
<p>A la page 81. Le 8 Août 1764. L'opéra a remis hier Nais, ainsi qu'il
avoit été annoncé : l'ouverture &amp; le prologue ont paru de la plus grande
beauté. La décoration est magnifique , &amp; les vastes travaux des Géans
qui entassent des rochers , font exprimés d'une façon sublime. On a
trouvé mesquine la petite fusée avec laquelle Jupiter foudroie ces
audacieux.</p>
<p>Il falloit déployer tout le terrible d'un tonnerre majestueux.</p>
<p>A la page 81. Le 9 Août. On lit dans le Kg- 27 de la gazette littéraire
un sonnet de</p>
<p><pb/></p>
<p>Del letto marital quefla è la/ponda: Più non lice feguirti : jo parto :
addio.</p>
<p>Tifui cuftoie dalVeta la pîù bionda, E per te gloria accrebbi alregno mio.</p>
<p>Spofa e madre or sarai , se il ciel féconda Zîinfuhra fpeme , ed il
commun dejio ; Gia vezzeggiando ti carpifce, e'sfrendu S'gigli amor, che
di sua man ordio.</p>
<p>Scefe fra tanto, e'sfolgorando ht viso Fecondita, la man le prefe, e di
ella III cc.ro fpofo, e il duol cmgiojjï in riso.</p>
<p>TRADUCTION.</p>
<p>De ton lit nuptial s'entr'ouvre le rideau : Il faut nous séparer :
nécessité cruelle !</p>
<p>Tu perds de tous tes pas la compagne fidelle; De mon regne je perds
l'ornement le plus beau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Epouse &amp; mere enfin, tu va: d'un Dieu nouveau 1 Eprouver déformais la
puissance &amp; le zele j L'Amour qui te carcffe, éparpille de l'aile Les
lys dont il se plût d'embellir ton berceau.</p>
<p>François Marie Arouer de Voltaire : Lisez François Marie Aiouet de
Voltaire.</p>
<p>A la page 84. Le 21 Août. Les comédiens Italiens ont donné hier la
premiere représentation d'une nouvelle piece intitulée VAnneau perdu
'fff retrouvé, comédie en vers, en deux yctes , mêlée d'ariettes ; les
paroles font de m. Sedaine &amp; la musique de M. de la Borde.</p>
<p>Les unes &lt;Sr l'autre 'Ont paru plus que médiocres au public &amp; les
aéteurs n'ont pas ore l'annoncer pour</p>
<p><pb/></p>
<p>pe-tir une feeonde fois. Elle reparaît cependant sur l'affiche.</p>
<p>A la page 86. Le 24 Août 1764. Les comédiens François ont remis hier
trois comédies de M. de Saint-Foix, qui n'avoient pas été reprises
depuis très-long-tems. On y a joint leurs divertissemens. La premiere
est Deucalien &amp; Pyrrha. Cette piece , composée de deux actéS, ne
contient que très-peu de scenes. La féconde , l'Isle sauvage, est d'un
ensemble plus piquant ; il y a des beautés de détail &amp; des scenes
naïves, intéressantes. La troisieme emporte la paille, ce font les
Graces : c'est ta tableau de l'Albane , d'un velouté, d'une fraîcheur ,
d'une finesse admirables. Mlle. Luzi fait le rôle de l'Amour, avec tout
le piquant Mute la malice qu'on peut attendre d'un pareil Dieu. Les
divertissemens étoient des plus médiocres.</p>
<p>Les Marines , les tableaux d' Architecture &amp; sur-tout les Paysages font
Ce en quoi il est le mieux composé. Cela ne mérite aucun détail.</p>
<p>A la page 88. Le 2 Septembre. On à".</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de loin ; il n'y a pas cette touche fine &amp; légere, qui désigne l'homme
du grand monde.</p>
<p>A la page 91. Le 10 Septembre 1764. Dans le supplément de la gazette
littéraire de l'Eu.: rope du mardi ier. Août 1764, on lit des anecdotes
sur le Cid; on y fait mention d'un fecond Cid, Espagnol, autre que celui
de Gilles de Castro ; il est de Dom Juan Batifta Diamante.</p>
<p>A la page idem. Le 11 Septembre. Les Muses françoises, contenant un
tableau universel par alphabet &amp; N. des théâtres de France, avec les
noms de leurs auteurs, &amp; de toutes les l'iras anonymes de ces théâtres,
depuis les Myfiercs jufquen Vannée 1764. le. partie. Tel est le titre
fastueux d'un ouvrage qui n'a que cela de neuf ; il est emprunté du
dictionnaire portatif des théâtres de M. Caris. D'ailleurs le plan qu'on
imfggine est des plus défectueux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le fecond glace tout de son froid mortel &amp; l'auteur est lui-même
très-mécontent de son traducteur.</p>
<p>A la page 95. Le 21 Septembre. M. Barthe a</p>
<p><pb/></p>
<p>lu ces jours-ci aux François une nouvelle pièce' en un acte, intitulée
les deux Cousines. La piecer a paru froide &amp; n'a eu que trois voix ;
celles de Mlle. Doligny, de madame Préville &amp; de Molé :.</p>
<p>l'une, parce que c'est son héroïne &amp; qu'il lui fait sa cour; l'autre,
parce qu'elle se flattoit de jouer un rôle considérable dans la piece ;
&amp; l'acteur, parce qu'il est l'ami intime du poëte. M.Barthe ne se
regarde point comme battu &amp; prétend en rappeler tôt ou tard.</p>
<p>On s'étonne &amp; même on s'irrite De voir encenser un butor ;</p>
<p><pb/></p>
<p>N'a-t-on pas vu l'Israélite Adorer aussi le veau d'or ?</p>
<p>Un auteur peut sans être cruche Enraécener un laFerté; C'est un
sculpteur qui d'une bûche Sait faire une divinité.</p>
<p>Chevalier la @ justice de dire qu'elle joue le rôle de Clorinde à
prodige ; elle chante &amp; ne crie point, suivant le reproche qu'on lui
fait depuis longtems ; on a rajeuni tous les divertissemens.</p>
<p><pb/></p>
<p>perfonnagts de la nation en état d'y jouer un rôle ; il fit très rare &amp;
prohibé sévérement : la narration est froide lâche.</p>
<p>A la page iat. Le 17 Oélobre 1764. Nous lisons dans la gazette
littéraire d'aujourd'hui , une épicaphe extraite des ouvrages de
Machiavel n°. 2. Son caractere original) plein de force &amp; de sublime ,
mérite que nous en faŒonlt mention. Elle roule sur la mort du prince
So(lui"i, Gonfalonier perpétuel de Florence, ttlti lut dtpofé :</p>
<p>On peut la rendre ainsi : De Soderini mort, l'ame , sans s'en défendre,
De l'en Fer franchiftoitles soupiraux ardens : Sotc, lui dit le Diable,
ici pourquoi te vendre ?</p>
<p>A nx limbes cache-toi t va parmi les enfans.</p>
<p>A la page 107. Le 22 Ollobre. Dans- 1\1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces deux drames doivent être précédés du Siege de Calais de M. du
Belloy) annoncé de.</p>
<p>puis longtems.</p>
<p>A la page 127. Le 3 @ décembre. Les comédiens Italiens ont donné
aujourd'hui la premiere représentation du Mariage par capitulation,
comédie en deux ades mélée d'ariettes, les paroles de M. Dancour &amp; la
musique de M.</p>
<p>Rodolphe. Quant au drame, rien de plus trivial &amp; de plus plat; il est
étonnant avec quelle</p>
<p><pb/></p>
<p>facilité onhafarde sur. ce théâtre des pieces aussi.</p>
<p>misérables. La musique n'a pas eu grand succès non plus; quelques
ariettes feulement ont fait plaifi.</p>
<p>Le fpeétacle a fini par un ballet militaire de la composition du sieur
Pitro. Le naturel de la pantomime &amp; surtout la précisions'élégance, la
durée d'un assaut exécuté par le mari &amp; la femme qui se battent en duel,
a fait.grand plaisir.</p>
<p>Cet auteur est M. de Saint-Lambert.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page idem. Le 12 Décembre 1764.On a repris Timuléon lundi Io de ce
mois. Il a essuyé une féconde chûte. Voici ce qu'a dit Fréron dans une
note n°. 37. page 143 „ Tragédie ,, nouvelle de M. de la Harpe, piece
commune „ pour le fond, d'ailleurs froide, ennuyeuse , „ mal faite &amp; mal
écrite. Elle fut donnée la „ premiere fois le ier. Août dernier; le peu
,, de succès qu'elle eût, obligea l'auteur de la „ retirer après cette
premiere représentation.</p>
<p>A la page 132. Le 22 Décembre. On est in-</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 1 ç. Le 28 Décembre 1764. Il a débuté .ces jours-ci aux
François un nouvel asseur, exofficier de cavalerie, dans les rôles de
roi &amp; de Paysan. On l'avoit annoncé avec tant d'eniphafe qu'il n'a pas
reçu tous les applaudissemens auxquels il s'attendoit. Il est beau de
figure , a beaucoup d'organe &amp; beaucoup de sentiment.</p>
<p>Il lui manque de la dignité, de la hardierTe &amp; d'être maître de son
récit ; ce que l'usage lui donnera.</p>
<p>A la page idem. Le 28 Décembre. On lit avec la plus grande envie de rire
dans le premier volume du Mercure de ce mois, l'annonce qu'on y fait du
Porte-feuille de l'homme de goût. Cette compilation de l'abbé de la
Porte y est exaltée dans trois pages entieres d'éloges ; on ne peut
ignorer les liaisons que cet auteur a, pvec le Mercure ; il est aisé de
conclure quel cft l'écrivain panégyriste. 1 A la page idem. Le 30
Décembre. Les lettres tie la Campagne font une petite brochure écrite</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 139. Le 2 Janvier 17&lt;5ç. Alma nach des Mufes ; c'est un
recueil de toutes les pieces de poésie faites dans le courant de l'année
derniere , qu'on a rauemblées avec des ilotes. On se propose de
continuer cet ouvrage &amp; de former ainsi une colleétion suivie de toutes
les pieces fugitives éparses dans une infinité de volumes.</p>
<p>A la page idem. Le 3 Janvier. Les Italiens ont donné le 29 Décembre la
Alatrone Ghinoift, comédie-ballet en deux adles &amp; en vers libres.
L'auteur, M. le Monnier, n'a pas eu cette fois le même succès qu'ont
éprouvé son Maître en droit, &amp; son Cadi Dupé. Le fond du drame est tiré
du journal étranger, du 10 Décembre 17H. Les défauts du sujet en ont
vraisemblablement empêché la réussite. Aucune</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Bruyzet a enrichi sa traduction de notes judicieuses.</p>
<p>A la page 142., Le 14 Janvier. L'opéra a remis jeudi dernier les Talens
lyriques.</p>
<p>Nous ne ferons aucune mention du mérite intrinseque de cet opéra
très-connu : nous nous, contenterons de dire que le sieur lb Gros .a fait</p>
<p><pb/></p>
<p>le rôle de Mercure avec une intelligenee dont on ne l'eut pas cru
susceptible ; il y a employé des talens qui ont émerveillé les
spectateurs en petit nombre ; on prétend qu'il a reçu des leçons de
Mlle. Dumesnil &amp; du (leur Grandval. Quoi qu'il en'foit, il en a
très-bien profité, &amp; l'on ne doute pas qu'il ne faite faire foule
aujourd'hui, qu'il joue pour la féconde fois.</p>
<p><pb/></p>
<p>mmcs , comédie en cinq acres: la Beauté eue; en un ade &amp; en vers ;
l'Ennui, Progue. Le Mystérieux &amp; Iç Triomphe des bonnes mmes font les
deux pieces qui ont eu le plus de uccès. Elles font partie du très-petit
nombre te bonnes pieces d'intrigues dont l'Allemagne e glorifie. Le
troisieme volume comprend des ouvrages critiques &amp; moraux : un Parallele
de shakespear &amp; de Gryphe ( ancien poëte Allenand ) ; une Dissertation
sur limitation de la Nature dans les beaux arts; des Remarques Critiques
sur les tragédies des anciens &amp; des nodernes ,• enfin des Observations
sur la dignité gsf la majejié de l'expression dans la tragédie.</p>
<p>Les pieces morales font, en général, bien pensées &amp; bien écrites : celle
qui a pour titre le' Vetit-Maitre, quoiqu'un peu trop diffuse, ne laisse
pas d'être amusante.</p>
<p>A la pige 14S. Le 21 Janvier. Mrs, d'Arnaud &amp; Dorat n'ont point les
gants d'avoir ferai té les premiers le comte de Corninges. Nous
papprenons qu'on trouve dans le Mercure du mois "de Mars 17^5 une
Romance sur le même sujet, de M. le duc de la Valliere. Elle est en
vingtsept strophes ou fiances, de huit vers chacune.</p>
<p>Cette piece est écrite avec la vérité la plus touchante. M. le duc de la
Valiiere termine plus</p>
<p><pb/></p>
<p>fceureufement que les autres, en faisant moui'îr Cominges de douleur,
après avoir reconnu Ade.., laide expirante.</p>
<p>,A la page 147. Le 26 Janv. 1765. Avant-hier les; comédiens Italiens ont
donne la premiere représentation de l'Ecole.de lajcuneffi, comédie en
trois aétes mêlée d'ariettes, par MM. Anfeaume &amp; Duni. Pour donner une
idée de la bifarreriede cette piece , il suffit de dire que ce sujet est
celui de Barnevelt, ce drame Anglois si pathétique &amp; si terrible, pour
lequel il ne faudroit pas moins que le pinceau du Dante &amp; de Milton.</p>
<p>A. la page 148. Le 28 Janvier. Il a débuté ces jours-ci aux François un
jeune homme de seize ans &amp; demi, fils d'un nommé Blainvilîe, allez
mauvais atteur de la comédie italienne.</p>
<p>Il joue dans les rôles de Zamore, d'Orosmane , &amp;c. Cette noble hardiesse
ne paraît pas encore fou tenue d'un talent bien décidé ; il promet
cependant.</p>
<p>A la page idem. Le 4 Février. Théâtre d'un.,</p>
<p><pb/></p>
<p>inconnu, contenant la Suivante généreuse, iml.</p>
<p>tée de Goldoni, la Domejiique généreuse, les '.Àlécontens. La premiere
piece est en cinq ades &amp; en vers, les deux autres font en trois actes &amp;
en prose.</p>
<p>A !a page 162. Le 2 3 Février 1765. L'académie royale de musique a remis
hier Castor &amp; Pollux.</p>
<p>A la page idem. Le 24 Février. L'Ordre des avocats ayant trouvé mauvais
que le sieur Fré10n ait rendu compte dans sa premiere feuille du mémoire
de Me. Vermeil sur l'hermaphrodite , quelque favorablement que ce
journaliste en ait parlé, on lui a enjoint de ne plus faite mention
d'aucun ouvrage de cette nature.</p>
<p>A la page 162. Le 25 FlL'. Freron dans sa quatrième feuille se fait
écrire une lettre par un avocat, au sujet du conseil qu'il avoit donné à
M. de la Harpe de prendre cette profeilion..</p>
<p><pb/></p>
<p>penser plus utilement &amp; les auteurs &amp; les acteurs.</p>
<p>A la page 1 6. Le 4 Mars. Le Mercure de ce mois , après un long extrait
de la piece du Siege de Calais, redemandé; par S. Al., rapporte que le
Roi a fait gratifier l'auteur d'une médaille qu'on appelle du grand coin
&amp; d'une fomtne de mille écus d'argent comptant.</p>
<p>Malgré tous ces brbuhaha la piece continue</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette piece éleve les ames les plus viles. Elle rechauffé celle des
comédiens. Les habitans le Calais ayant député vers eux pour sa voir ce
qu'ils exigeoient pour venir la jouer dans cette 'i!Je pendant la
quinzaine, ils ont répondu avec ublimité, un théâtre feulement.</p>
<p>Enfin il eftqueftion de la dortiergi-atis aupeu)le. C'est l'auguste
Clairon qui en a ouvert l'avis.</p>
<p>2; Août 1760 , âgé de 28 ans &amp; déjaconfum £ de travait.</p>
<p>A la page 166. Le 7 Mars. Dans le Supplément de la Gazette littéraire du
3 Mars 176s , an lit une lettre datée de Parme du 3 Janvier , 3Ù
l'auteur déplore le dépérissement des lettres</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; des arts de cette mere des Sciences ; il e!' fait une description
lamentable.</p>
<p>A la page 166. Le8 Mars 1765. Nous ne pou., vons omettre un trai.dont
nous sommes fûrs (S.</p>
<p>A la page 168. Le 1 ç Mars. M. Marin vient de faire imprimer ton
Tlzéatre, compose de cinq pieces: les titres font, Julie la flcur
d'Agathon, Frédéric , l'Amante ingénue Çj l'Amant heureux par un
mensonge. De ces drames, le premier en trois aétes est le seul qui ait
été joué &amp; disgracié du public. Les Jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>'ens de lettres ; l'ouvrage est mis aux pieds de lAcadémie francoise.</p>
<p>A la page 169. Le 20 Mars. On voit une lettre de M. de la Harpe du 8
Mars, où ce jeune auteur se défend de l'imputation qu'on liii a faite
dans l'ouvrage dont on vient de par.</p>
<p><pb/></p>
<p>1er, de ne point aimer Mlle. Clairon, pour laquelle il affecte la plus
grande indifférence.</p>
<p>A la page 179. Le 23 Mars 176V La clôture des théâtres s'elt faite
aujourd'hui. Le compliment des François, de la composition d'un M.</p>
<p>de Méfié , rouloit pour la plus grande partie sur le Siege de Calais,
&amp;repétoit ce qu'on a déjl dit tant de fois là-dessus.</p>
<p>A la page 171. Le 27 Afars. Les LIgisla(Tiers, comédie en un adte &amp; en
vers libres , mêlée d'ariettes, par M. MoIine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fctmferver la liberté de l'examiner d'un œil froi</p>
<p>&amp; critique.</p>
<p>Il prétend qu'on ne doit avoir aucune obligation aux moines de la
conservation des auteurs profanes ; qu'il faut leur savoir gré tout au
plus de n'en avoir pas détruit tous les exemplaires.</p>
<p>A la page 178. Le 12 Avril. Suivant une lettre de Berlin du 20 Mars, le
Roi de PruiTe a établi dans cette ville une Académie de quinze jeunes
gentilshommes , qui doivent être élevés suivant le plan qu'il a donné.
Les directeurs &amp; professeurs font tous FranGois: le Sr. Toussaint
professe la philosophie.</p>
<p><pb/></p>
<p>étranger, &amp; après différentes chrysalides se trouvera revenir au point
d'où il était parti.</p>
<p>Nous trouvons dans cet ouvrage une anecdote qui nous apprend que M.
d'Arnaud fera paroitre l'hiver prochain un Siege de Calais, poëme
commencé depuis plus de trois,ans. On dit que ce poëte aura pour garans
plusieurs personnes dignes de foi, entr'autres un homme de grand mérite,
M. de Villaret.</p>
<p>L'auteur ne paroît point des ennemis de M. d'Arnaud. Il le qualifie,
après l'avoir nommé, l'auteur du drame intéressant du Comte de Cotninges
; drame qui a Fait verser des larmes &amp; qui a pour partisans tous les
cœurs sensibles.</p>
<p>A la page 188. Le 27 Avril. La reprise de Cajior est des plus brillantes
; il faut rendre justice aux direéteurs, ils n'ont rien épargné pour la
magnificence &amp; les graces du fpeétacle en tout genre. Le troisieme aéte
est renforcé de toute la pompe &amp; de tout le terrible dont il est
susceptible ; il fait le plus grand &amp; le plus redoutable effet. Le
quatrième recuit tout l'agréable , tout l'enchanteut d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>le Dauphin ; c'étoit entrer en commun avec M. de Voltaire, qui avoit
fait pour le même sujet la Princesse de Navarre : le comédien</p>
<p><pb/></p>
<p>emporta sur ce grand homme; le dernier ourage fut jugé pour le plan &amp;
pour l'exécution tien au-defibus de Zélifca. La Coquette cor-j;ée,
comédie spirituelle &amp; froide. L'Obstiné , omédie en un aéte &amp; en vers,
qui n'avoit pas ncore paru , est absolument mauvaise. Les tinevas des
tragédies de la mort de Cléomene, ):oi de Sparte; de Trajeas, Sénateur
Romain; .Antigolle, sujet que l'auteur sembloit vouriir traiter dans le
genre des Grecs, avec des nœurs &amp; l'appareil qu'ils entraînent. La piece
ommence à-peu-près où finit celle de l'illuftrc cacine.</p>
<p>En général, cet auteur manquoit de goût, coit le Ryle inégal, peu de
correction , point s chaleur; il ne peut être mis qu'au fécond 'mg des
poëtes dramatiques.</p>
<p>A la page 189. Le 1 filai I76ç. D'infatiga..</p>
<p>iA la page 189. Le 3 Mai. Le Chevalier de Morliere, personnage
très-renommé pour sa uufticité &amp; ses démêlés avec les comédiens &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>amateurs.</p>
<p>A la page 194. Le 16 May. On lit dans le: Supplément de la Gazette
littéraire du 28 Avril!</p>
<p>&amp; dans la Gazette du 1 ç May N°. 11, deux.</p>
<p>ouvrages d'une nouvelle Mufe. Le, premier est: la traduction d'une
Elégie écrite sur un cimetiera de campagne, traduite de l'anglois de M.
Grav..</p>
<p>Le fécond est intitulé Portrait de mon ami. M..</p>
<p>l'abbé Arnaud annonce le premier ouvrage com-.</p>
<p>me le travail d'une jeune Dame aimable quii joint aux agrémens de son
sexe des connoitlmces &amp; des talens, qu'un homme de lettres lui:
envieroit &amp; qui ne lui ont pas permis de f-ublier son nom.</p>
<p>Quant au Portrait -voici ce qu'il dit : ,, le; „ mérite de la
ressemblance fera perdu pour?</p>
<p>}1 nos leÇteurs; mais il aura le fort des portraits;</p>
<p><pb/></p>
<p>ment ordinaire fera de ig livres.</p>
<p>* A la page iqq. Le 21 Mai. On Essai op the Conflitution of Englanddans
le Supplément de la Gazette littéraire du 28 Avril &amp; jdans la feuille
suivante du 1 ç Mai, les Jourmaliftes discutent cet Essai sur la
Constitution )d'Angleterre, brochure, dit-on, qui, quoique Itrès-courte
&amp; assez superficîelle , a fixé quelque tems l'attention du public
Anglois &amp; mérite aen effet par la maniéré ferme, ingénieuse &amp; lifbre
dont elle. est écrite , qu'on en examine les principes en détail. On y
trouve une aflertiou ibardie sur la grande chartre , que les Anglois
regardent comme le Palladium sacré de leur liiberté politique. Aussi
ont-ils traité de blafphè.</p>
<p><pb/></p>
<p>me ce qu'en dit l'auteur , qui prétend qu'eîle n'a jamais été faite en
faveur de ce qu'on appelle la liberté naturelle de l' homme, mais
seulement pour l'avantage du petit nombre de tyrans, qui l'avoient
extorquée de leur foible monarque. L'auteur est Mr. de Ramsay, peintre.</p>
<p>A la page 196. Le 2; Mai 1765. L'abus que la paresse des journalistes a
introduit de faire faire par les auteurs eux-mêmes les annonces de
toutes les analyses de leurs ouvrages, est pouffé au point que ces
Messieurs se prodiguent sans pudeur les éloges les plus outrés. Voici
comment M.</p>
<p>d'Arnaud annonce dans l'Avant - coureur la deuxieme édition prétendue de
son drame du Comte de Cominges.</p>
<p>T&gt; L'homme modeste ne doit jamais se découra-</p>
<p><pb/></p>
<p>; A la page idem. Le 27 Mai. On lit dans l'A..</p>
<p><pb/></p>
<p>ce prélude annonce 'la reprise de Tom Jones.</p>
<p>A la page idem. Le 9 Juin. Les François annoncent encore une nouveauté.
C'est une comé.</p>
<p><pb/></p>
<p>On veut que la piece foit de M. Bastide , si bafsoué pour son Jeune ,homme.</p>
<p>Les comédiens jouerent ensuite le doub le veuvage , comédie en trois
adtes de Dufreni ; piece qui parût d'autant plus gaie qu'on sortoit
d'une -très froide &amp; très-ennuyeuse.</p>
<p>A la page 203. Le 18 Juin 176$. L'Académie royale de musique a remis
aujourd'hui pour la premiere fois les Fêtes de l'Hymen, ballet en trois
attes, musique de Rameau paroles de Canufac.</p>
<p>Ce fpedtacle venu après Castor &amp; Pollux, q lloi.que fort couru
autrefois, nJa pas eu le même .iu.e.il. Le GÎOSJ -qui fait OjiriJ dans
le premkï</p>
<p><pb/></p>
<p>'ade , a causé peu de plaisir; Mlle. Arnonx dans le fecond n'a pas paru
merveilleuse : enfin M.</p>
<p>le Gros qui a reparu dans le troifiemc n'a produit aucune sensation. On
a admiré dans le fécond la décoration des cataraétes du Nil &amp; furtout un
faut assez hardi que fait le Dieu. Mais on a trouvé de très-mauvais goût
&amp; peu digne de sa majesté, qu'étant tombé du haut de la cataracte, il
fit le plongeon &amp; reparut sur le bord du fleuve.</p>
<p>En général, ce qui a fait le plus de plaisir est un pas de deux dansé
dans le troifiemeaéle par Vestris &amp; sa fœur, appelé le pas de
Zaguirlande. Ces deux voluptueux personnages en s'entrelaçant de mille
façons ont paru reproduire aux regards des fpetflateurs toutes les
figures de l'Aretin. On fent bien que Mlle Vestris ne peut briller qu'en
pareil genre.</p>
<p>A la page idem. Le 21 Juin. La nouvelle du Pharamond, tragédie de M.
Thomas, se confirme : on assure que c'est la premiere piece que les
François présenteront au public.</p>
<p><pb/></p>
<p>une qui s'applaudit lui-même. II ajoute qu'on îécrivain , pour peu qu'il
eût eu de délicat-elfe )dans les sentimens, auroit rougi de faire ainsi
jparade de son humilité vis-à-vis du public. Freiron se félicité de
s'être rencontré avec ce criti.</p>
<p>ique. Il en faut conclure feulement que ce derinier n'est pas plus ami
de Voltaire que l'autre, A la page 20. Le 27 Juin 176s. Les Italiens
)ont donné aujourd'hui la premiere représentation )du faux Lord, comédie
en trois actes, précédée d'un prologue &amp; fuivied'un divertiflfement,
jmêlé d'ariettes &amp; de danse, intitulé la Chasse.</p>
<p>IL'auteur , M. Parmentier , a voulu rajeunir le itout par une forme
nouvelle qui ne lui a pas uéuffi. Le prologue , qui contenoit des
fadeurs ttrès plattes, a eu des applaudinemens. Par cette iraifon la
pièce a paru glaciale depuis le comimencement jusqu'au troisieme ade ,
que le parjterre n'y tenant point, a moptré sa mauvaise huimeur d'une
façon assez marquée , pour faire jua ger aux comédiens qu'on ne le
laisseroit pas Ifinir. En conséquence, ils ont profité d'une fceme
d'Arlequin pour en sortir avec honneur : eaprès avoir lâché beaucoup de
lazis relatifs aux acirconftances, avoir même pris des licences qui
sauroient mérité correction dans toute autre bouache, il a profité des
huées qui ont redoublé jpour faire une gambade &amp; abandonner le j théâtre.</p>
<p>Le divertissement d'une musique assez agréaible dans le commencement ,
est dégénéré en Ifpectacle aussi plat &amp; aussi ennuyeux que le uefie.</p>
<p>Le Sr. Gossec est auteur de la musique.</p>
<p>Il étoit de fort bonne heure &amp; les comédiens</p>
<p><pb/></p>
<p>feur S g la Laitière &amp; ont même ajouté de sur.</p>
<p>croît un ballet.</p>
<p>L'auteur tente de refuteT les raisons données par l'auteur de la
premiere sur ce changement.</p>
<p>Il fait une question de fait, &amp;, pour triompher plus sûrement, donne la
lifte des grands hommes , qui honorent actuellement l'Italie, fupposé
qu'il en existe.</p>
<p>A la page 23 ç. Le idem Juin. Le nouvel acteur a continué ses débuts
avec le même succès; il a été reçu unanimement avec quart de part &amp;
l'autre quart en gratification, pour ne point faire de nouvelle planche,
n'étant jamais d'usage de donner demi-part aux comrnençans. ;</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 209. Le 12 Juillet 176ç. L'opéra a fubftitné aujourd'hui à
l'acte de Canope celui de la Féerie, tiré des Fêtes de Polymnie. On efl
fâché qu'ils aient retranché précisément le meilleur. Le fond du poème
de celui-ci intélesse &amp; la mufiqueen est variée, Taillante &amp;
pittoresque; les paroles font de M. de Cahusac , la mu tique de M. Rameau.</p>
<p><pb/></p>
<p>passion &amp; de revenir de celle-ci au flegme qu'il doit avoir, en un mot,
un naturel unique : ce qui forme une disparate étonnante avec les autres
adteurs, qui feroit regretter qu'il ne hurle pas comme eux , puifqu'ils
ne peuvent acquérir son débit vrai &amp; varié.</p>
<p>Malgré ce peu de succès, il n'elt point décidé qu'elle ne puisse
reuiftr, quand elle fera plus maîtresse d'elle-même &amp; qu'elle ménagera
son organe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mlle. Durancy joue le rôle de Colette avec intelligence, &amp; une naïveté
qui doivent la faire mettre au rang des premieres adtrices.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'adresse de ce dernier les tire d'embarras T en déclarant qu'il vient
de voir sa future, qu'ils s'épousent cette nuit. Notre femme philosophe
est obligée, malgré elle, d'adopter une tournure qui met son honneur à
couvert : on marie aussi les jeunes gens. Le dialogue de cette piece ne
répond pas en beaucoup d'endroits au tissu délicat dont elle étoit
susceptible. On voit ~ue l'abbé de Voisenon a lai.Tc cette fois marcher
seul son ami Favart ; il :,'&gt;" point, pour ainsi dire , broyé son sel.
La mtifique de Blaise est médiocre, monotone &amp; sans force.</p>
<p>A la page 223. Le 12 Août 1765. Un critique en architedure vient de
répandre un mémoire, où l'auteur attaque vivement l'exéca-</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 224. Le 19 Août 1765. Il paffe pour constant que des plaintes
élevées de différens endroits contre les auteurs de la gazette
littéraire sur leur irréligion &amp; les dangereuses conséquences de biffer
répandre un ouvrage empoisonné , en ont enfin opéré la suspension ; on
ne fait même s'il fera continué, A la page 224. Le 2; Aoû. L'académie
royale de musique se prête aujourd'hui au dégoût du public &amp; vient de
substituer au prologue des Fêtes de Thalie de Bachus &amp; Erigone, tiré des
Amours de Tempe, paroles de Cahusac, musique de Dauverg.1?. Cet adte a
été reçu favorablement du publia.</p>
<p>A la page 226. Le 27 Août. Le Journal ency.</p>
<p>clopédique, dans le fecond volume du mois de Juillet 1765, en rendant
compte des Oeuvres de théâtre de M. de la Noue , en parlant de Mahomet
II, tragédie de cet auteur, ajoute</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page idem. Le 12 Septembre. Nous avons parlé d'un mémoire contenant
des observations sur la disposition de la nouvelle église de
SainteGenevieye, production critique d'un nommé Desbœufs , qui prend le
titre d'éleve de l'académie royale d'architecture. Cette académie , dans
sa conférence du 19 Août, après avoir</p>
<p><pb/></p>
<p>examiné Cette critique , a décidé que la brochure étoit indécente, peu
réfléchie &amp; remplie de faussetés; en conséquence elle a arrêté que
dorénavant le nommé Desbœufs ne pourroit plus rentrer au nombre des
éleves de l'académie &amp; jouir des avantages qui leur font accordés , &amp;
que son nom feroit rayé de ses régistres.</p>
<p>ridicule sur les différentes dénominations des especes de constitutions.</p>
<p>A la page 235. Le 16 Septembre. M. l'abbé Laugier a fait imprimer dans
l'Avant-coureur d'aujourd'hui une lettre, où il se défend vigou.</p>
<p>reusement de l'imputation de plagiat , dont le charge le sieur Sylvy. Il
fait l'histoire de cette anecdoéte, &amp; traite très-mal ce particulier,
tout-à-fait inconnu, dit-il, dans la littérature &amp; dans les arts. A la
page 238. Le 26 Septembre. On a donné aujourd'hui sur le théâtre de
l'hôtel des Menus une répétition de l'aéte du Triomphe de Flore, paroles
de M. Vallier, musique de M. Dauvergne. Il a été fort accueilli par les
amateurs. La musique en est également noble &amp; agréable : elle réunit les
deux genres ; il y a des chœurs de la plus grande beauté &amp; des ariettes
délicieuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>au lieu de Gifler l'adteur &amp; l'auteur, a eu la bassesse d'applaudir &amp; la
piece s'est jouée avec un succès médiocre. On ne peut encore asseoir
aucun jugement, vu les circonstances.</p>
<p>A la page 240. Le 1 Oflobre. La feconde représentation du Tuteur trompl
n'a pas reçu aujourd'hui les mêmes applaudissemens du public impartial.
C'est un sujet tiré du fecond aéte du Soldat fanfaron, comédie de
Plaute. Soyons justes cependant; cette comédie dans le goût de l'ancien
théâtre roule sur les fourberies d'un valet , il régne un intérêt de
curiosité qui occu-</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 240. Le 2 Otfobre I76s. Les comédiens François avoient annoncé
aujourd'hui la tragédie d'Adélaïde du Guefilin, demandée par les
officiers du régiment de Chamborand.</p>
<p>Cette annonce a paru ridicule.</p>
<p>A la page 241. Le 7 Octobre. Les Italiens ont donné aujourd'hui la
premiere représentation du Petit-maître en province, comédie en un adb &amp;
en vers, mêlée d'ariettes. Les paroles font de M. Harni, &amp; la musique do</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Alexandre. Quant au drame, c'est un croquis foible, eltropié du
Méchant. Il y a pourtant quelques endroits qui méritent des louanges. La
scene du jardinier, &amp; la lettre du dénouement font des traits fort
heureux. Ce dernier se fait par une lettre , ressort trivial &amp; usé, mais
dont l'auteur a tiré parti en homme de génie , en ménageant adroitement
une suspension , fondée sur le caractere même du héros principai. La
musique n'a rien de caractérielle, * &amp; est d'un genre médiocre.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Dandré raisonne profondément sur les ouvrages de ce grand homme, &amp;
cet ouvrage contient des vues excellentes sur la peinture.</p>
<p>Le corps du poëme est imité de l'Amynte du TasTe, mais l'auteur y a
introduit plus de machines &amp; d'appareil ; le style est tres-lyrique &amp;
l'ouvrage est dans un genre presque neuf, qui pouvoit occasionner sur la
feene des innovations très - avantageuses. Le rôle de Sylvie etoit</p>
<p><pb/></p>
<p>sétois chanté par Mlle. Arnoux, celui iïJmynyas par M. le Gros &amp; celui
d'Hylas par M.</p>
<p>Larrivée.</p>
<p>- A la page 246. Le 30 Otfobre 176Ç. Lettre Lz Aie * -K , relative à
Jean-Jacqufs RouffiaLL t Du l'on détaille toutes les tracasseries qu'il
a essuyées, &amp; son histoire de Neufchâtel. On en dé.</p>
<p>couvre les ressorts secrets.</p>
<p><pb/></p>
<p>détails neufs, très-agréables &amp;pluspiquans pour les gens de goût.</p>
<p>On a mis sur le livre : paroles de M. de Chamfort, que Mlle. Arnoux
appelle plaifamsnent le manteall Ducal.</p>
<p><pb/></p>
<p>i A la page 264. Le 20 Novembre. De tout un.</p>
<p>A la page idem. Le 21 Novembre. Dans la 1 Gazette littéraire du 1er.
Novembre on lit une</p>
<p><pb/></p>
<p>lettre , où l'on disseque la Belle-mere ambitieufl, une des meilleures
pieces de Rowe , le poëte tragique que les Anglois etfiment le plus
après Shakespear &amp; Otway.</p>
<p>Nous foin mes bien trompés , ou cet extrait est de M. de Voltaire : on y
reconnoît son style , sa critique fine, ses plaifarçteries légeres, Cet
art de répandre du ridicule sur les meilleures choses &amp; malheureusement
aussi l'envie qui, telle que le vautour de Promechée, le ronge sans
cette &amp; le dévore implacablement.</p>
<p>A la page 26 v Le 25 Novembre. La comédie J italienne vient de perdre
une aétrice celebre. 1 déja fort agréable au public &amp; qui pourroit le j
devenir davantage. C'est Mlle. Collé. Sa figure,^ sa voix, son.naturel ,
son ingénuité la rendoient un pendant très-agréable de Mde. la Ruette,
la premiere coryphée de ce fpe&amp;acle*. '1 A la page 266. Le 27 Novembre.
Dans la disette où les François font d'actrice principale 1 par la
retraite toujours menaçante de Mlle. j Clairon ils ont fait fonder Mlle.
Durancy , cette chanteuse de l'opéra qui a déployé les plus grands
talens dans llypermneflre &amp; dans h Ít</p>
<p><pb/></p>
<p>le Devin de village ; ils lui offrent part entiere en débutant. Etrange
contradiction avec leur conduite vis-à-vis Ofrêne , que tous les con.</p>
<p>noifleurs éclairés regrettent journellement. On ne fait pas encore quel
parti prendra Mlle.</p>
<p>Durancy.</p>
<p>A la page 2i. Le 19 Décembre. Il .s'éîeve un nouvel ouvrage périodique,
intitulé Journal des Romans. Il ne s'agit pas feulement de dessiner la
notice de ces fortes de livres qui paroissent tous les jours ; les
auteurs embrassent une carriere plus vasse, ils veulent remonter
jusqu'aux plus anciens des romans , &amp; defeendre</p>
<p><pb/></p>
<p>Le quatrième atte contient le détail de l'expédition de Drontheim &amp; de
Blackevilk ; il ett inquiet de ne point voir cet ami : le valet de ce
dernier lui apprend que fous le voile d'une belle adtion il a commis le
crime le plus atroce.</p>
<p>Drontheim part pour se venger du scélérat. Cinquième acte. Cette jeutfe
personne que Drontheim avoit enlevée &amp; dont il est devenu éperdument
amoureux , est la même que lui defti-</p>
<p><pb/></p>
<p>noit sa mere. Le vieillard qu'il a blessé dange.</p>
<p>reusement en est l'oncle , pere de Madame Drontheïm, ainsi legrand-pere
du jeune homme.</p>
<p>Ce drame est rempli de sentimens , de chaleur &amp; d'aétion.</p>
<p>A la page idem. Le 2S Décembre. M. Dorat vient d'enrichir son recueil
d'opuscules légers, d'un nouveau poëme intitulé lcs Tourterelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vert-vert, ce font des vers amoncelés avec beaucoup de facilité , mais
nulle invention. La préface elt allez bien écrite , quoiqu'avec un peu
trop de maniere. D'ailleurs , elle contient beaucoup d'assertions
faillies , celle entr'autres de prétendre que nous n'avons point de
poëme héroïque dans notre langue.</p>
<p>A la page 28 1. Le 7 Janvier 1765. L'avantCOlLrcur, dans sa premiers
feuille de cette année , met un avertinment , qui paroit annon-</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 289. Le 1 g Janv. 1766. Les Italiens .ont donné hier la
premiere représentation du Braconnier &amp; du Garde-chasse , comédie en un
aéte mêlée d'ariettes. Elle a été trouvée détestable , &amp; l'on a dit
plaisamment qu'on avoit envoyé le Braconnier aux galeres.</p>
<p>A la page 296. Le 8 Février. On désespere absolument de voir jouer le
Barnevelt. Aux inquiétudes du gouvernement se joignent les instances de
l'Ambassadeur de Hollande ; il a réclamé les égards dûs au Stadhouder
aftuel , ! descendant d'un Prince d'Orange qui ne joue pas le plus beau
rôle dans cette tragédie. M. le ( Mierre est prefqu'aussi glorieux de
ees obstacles, que d'un succès bien complet.</p>
<p><pb/></p>
<p>„ Roiiffeaii , est t'homme qui précisément juge „ ici l'ouvrage de son
concurrent ", on voit de quel poids est foa témoignage ; fdher fabri
invidex. Ce diftilateur Te/prit est l'abbé de la Pore , &amp; l'auteur d,s
Affiches est M. Meanies de Qjerloi.</p>
<p>A la page 29,8. Le 40 Février M, ItLea»</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 204. Le 28 Février 1766. Nous avons annoncé les Oeuvres Mr.
Guyot de Merville , mais nous revenons sur sa vie , où il se trouve des
détails trop intéressàns pour être omis.</p>
<p>caûonnée en grande partie par sa mauvaise for-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il avoit fait une critique des Oeuvres de M de Voltaire, un autre
ouvrage qu'il appeloit les Epitres d'Horace &amp; les Veillées de Vénus.</p>
<p>Ces trois morceaux ne font point dans ses Oeuvres.</p>
<p><pb/></p>
<p>TOME TROIS.</p>
<p>A la page 8. Le q Mars 1766. M. du Rozoy vient de faire imprimer un
pdëme en vers libres, intitulé les Jtx Sens. Ce gros volume orné
d'estampes, de vignettes, est trèsbien imprimé. L'ouvrage est
très-médiocre, dénué d'imagination , &amp; l'on a dit plaisamment qu'il y
manquoit encore un sens.</p>
<p>A la page 8. Le 13 Mars. Un nouvel ouvrage périodique, commencé depuis
quelque tems, se soutient &amp; remplit la deitination de l'auteur qui est
de gagner de l'argent ; c'est la Gazette des Gazettes, c'est.à-dire, un
extrait de tout ce qui a.paru dans les difFirens écrits politiques. Ce
journal paroît tous les quinze jours.</p>
<p>tion de son fils. Il y a de belles choses &amp; furtout beaucoup de
sentiment dans cette espece d'épître.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a beaucoup applaudi tout cela suivant l'usage.</p>
<p>C'est un recueil de toutes les brochures d'especes différentes qu'il a
prodiguées depuis quelques années; il y a peu de nouveau.</p>
<p><pb/></p>
<p>modeste M. d'Arnaud ; voici comme ihexprime dans l'Avant - coureur N°.
12 , du lundi 24 Mars , sur un roman obscur qu'il a composé depuis
quelque tems. H Sidnei &amp; Silli, ou la bienfasiance U la },
reconnoissance, hifioire Angloifc, &amp;c. Cette ,, petite histoire est de
l'auteur cdlebre de Fanni ,, ou rheureux rcpentir. On y trouvera le feu</p>
<p>„ le sensible, qui caractérisent }u[qu'aux moin„ dres productions de M.
d'Arnaud. Nous ne „ cannoiflTons rien de plus intéressant &amp; de ,, mieux
écrit, nous regrettons que les bornes „ que nous nous fammes prescrites
ne nous „ permettent pas de rendre un compte détaillé „ de cet ouvrage ;
il est fait pour plaire aux „ ames honnêtes, pour faire aimer la vertu ;
„ il fait répandre de ces douces larmes qui pé„ netrent le cœur sans le
déchirer , qui lui „ en font admirer la cause , le ramenent sur „
lui-même &amp; l'elevent aux grandes actions en „ l'attendrissant sur leur
récit. Cet ouvrage qfè „ suivi d'une petite collection d'Odes Anacréon-
„ tiques que l'on lit avec plaisir, &amp;c Il* A la page 14. Le 30 Mars
1766. M. e Mierre se flatte que sa pièce de Barnevelt pourra être jouée
après pâques ; l'Ambassadeur de ReJlande a paru satisfaît des
chan-gemens , &amp; notre ministere semble peu éloigné de tolérer cette piece.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page idem. Le 11 Avril. L'Académie</p>
<p><pb/></p>
<p>royale de musique a remis pour son début lly.</p>
<p>permneflre. Ce rôle n'a pu être exécuté par Mlle.</p>
<p>Durancy , c'est Mlle. Duplant qui l'a remplacée.</p>
<p>On fent que le vuide d'une àétric comme Mlle.</p>
<p>Mlle. Duplant a un grand volume de voix , une figure assez théâtrale;
mais. sa machine lourde ne peut figurer dans un pareil rôle.</p>
<p>A la page idem. Le 14 Avril. On est vivement affété de la perte que
l'opéra peut éprouver d'un de ses sujets les plus importans en la
perfoone Jle Mlle. Durancy. Son accident est trop méniorable pour
l'omettre. Mlle. Durancy , d'une figure peu agréable, mais d'un talent
rare , étoit entre-" tenue par un financier nommé Collet, frere du
fameux Collet d'Hauteville. Cet homme foupl, çonneux avoit mis un
laquais dans ses intérêts; un jour que sa Princesse étoit couchée avec M.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle nouvelle &amp; quelle surprise ! La révolution est si grande que tout
rentre ; une fievre diabolique succede, un rhumatisme goutteux universes
arrive; en un mot, cette grande aétrice est dans l'état le plus déplorable.</p>
<p>Le Gros a chanté aujourd'hui pour la premiere fois une ariette qui
termine le troisieme aéle, elle paroît avoir été faite dans le goût de
celle</p>
<p><pb/></p>
<p>DU Dieu des cœurs. OIT l'a trouvée bien chargée de notes &amp; chantée on ne
peut mieux.</p>
<p>A la page 22. Le 20 Avril 1766. M. Bastide conferve toujours un
ressentiment de la maniere peu flateuse dont sa comédie le Jeune homme a
été reçue autrefois : en conséquence il l'a fait imprimer en pays
étranger où il est, avec des apologies, des commentaires &amp; sur-tout des
satyres, des libelles contre ses ennemis.</p>
<p>A la page 22. Le 23 Avril. Les comédiens Italiens ont donné aujourd'hui
la premiere représensation des Pêcheurs, comédie en un acte mêlée
d'ariettes , paroles du Marquis de la Salle , musique de GoiTec. Cette
derniere a paru bonne : quant au drame , il est détestable , tant pour
la forme que pour le fond ; nulle invention &amp; nulle faillie. Il y a une
déclaration d'amour du Bailli en termes de pratique, mise en munque,
qu'on a applaudie comme originale.</p>
<p>A la page 27. Le 16 filai. On lit dans le Journal Encyclopédique du 1 S
Avril une Lettre de M. le Chevalier de S., Mestre de camp de cavalerie ,
Chevalier de l'ordre de St. Jean dejérufalem , bien singuliere par le
préjugé où paroît être cet observateur judicieux &amp; de bons sens ; il
prétend avoir enchanté un gros lezard , parce qu'en le fixant des yeux
il l'a tenu en arrêt pendant cinq quarts-d'heure.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 28. Le II Mai 1766. Nous avons parlé du projet de M. Paliflbt
de Montenoy , qui a la Gazette des deuils de cour , &amp; qui, pour rendre
cette frivolité plus intéressante, y a joint une espece d'ouvrage
littéraire , appelé Ordre chronologique- des deuils de cour , qui
contient un récit des ouvrages des auteurs qui font morts dans le
courant de l'année 1765 : Jiiivi d'une observation sur les deuils.</p>
<p>Jusqu'ici ce Nécrologe avoit peu de consistance &amp; les deux premiers
volumes, faute de mémoires , étoient très-maigres &amp; très-dénués ; de
faits. Le troisieme a acquis plus d'étendue.</p>
<p>Il contient les éloges historiques de MM. Roi, poëte , par AI. P. D. M.
; Deshayes , peintre , par M. Fontaine, Carie Vanloo, parle même; Guyot
de Merville, auteur comique, par M.</p>
<p>Caftilhon l'aîné, un des auteurs du Journal Encyclopédique; Balechou,
graveur, par-M.</p>
<p>P. D. M. ; Clairon , géomètre, par M. Fontaine ; Panard, poëte, par M.
Catiilhon ; le Clair , musicien , par M. le C. D. B. ; Slodtz, fculpteur
, par M. Ceftilhon ; &amp; Crevier , hifiorien, par M. P. D. M. La plupart
de ces éloges font encore fort secs , foit que les héros n'aient pas
prêté , ou que les rédacteurs aient été mal servis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Valantes , paroles de M. de la Mothe, musique de Campra; &amp; de l'ade de
Zelindor de M.</p>
<p>de Moncrif, musique de Mrs. Rebel &amp; Francœur. Ce fpeétacle gai &amp; varié a
pris favorablement ; on a renforcé la musique des deux: premiers aétes.
Mlle. Durancy devoit jouer le rôle d'Olympe dans l'acte du Bal : une
indisposition lui a fait substituer Mlle. Dubreuil. Mlle.</p>
<p>Arnoux fait celui de Zirphé dans Zelindor. Le Gros fait oublier Jeliote.
Les danses font remarquables. D'Auberval dans l'ac7e Tare exécute une
pantomime , qu'il change d'une façon très-agréable au public.</p>
<p>Les balets du premier ade font de M. Lani, ceux du fecond de M. Laval, &amp;
ceux du troisieme de M. Laval &amp; de M. Lani.</p>
<p>men ; rien de plus informe , de si peu exact, que la premiers édition !</p>
<p>A la page H. Le 21 Juin. Les compilateurs , éditeurs , contrefacteurs ,
tous ces hommes affamés &amp; qui font de la littérature le métier le plus
vil &amp; le plus sordide , ne cessent de duper le public &amp; de reproduire le
même ouvrage fous plusieurs formes différentes. On vient d'imprimer les
Indifer étions galantes , amuJantes &amp; intéressantes : deux parties in-12.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Caflaignade, baffe-taille, chante les paroles franques si connues,
Vivir, Vivir, grano Sultano , &amp;c. Il joue le rôle de Grand Bostangi avec
noblesse, &amp; laisse toute la pantomimeau Sr. Dauberval qui s'en acquitte
avec profusion.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; s'y distingue singuliérement par les difpofttions les plus rares :
c'est une danseuse qui remplacera &amp; surpassera peut-être les Guimard &amp;
les Puvigné ; elle excelle dans le genre noble &amp; gracieux; elle a des
attitudes de tête les plus séduisantes , des bras très-voluptueux &amp; une
justesse de précision des pas détachés, digne de Madame Gelin. Elle est
d'une figure très-analogue au caraclere de ses danses &amp; n'est encore
qu'un enfant.</p>
<p>Fin du Jeizieme Volume,</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
