<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)">Louis Petit de Bachaumont</author>
<title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 17 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)</author>, <title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 17 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>, <date>1780</date>,description :,362 pages
</bibl>
<publisher>A Londres, chez John Adamson. M.DCC.LXXX-M.DCC.LXXXIX</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6531908z</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1780">1780</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>I.'t reliure f i';1.1 i : iic 'J 0 4</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MEMOIRES SECRETS,</p>
<p>POUR SERVIR A L'HISTOIRE DE LA RÉPUBLIQUE DES LETTRES EN FRANCE, DEPUIS
IJGZ Jus QU'A NOS Jo U RS ; 1</p>
<p>0 u</p>
<p>JOURNAL D" UN OBSERVATEUR,</p>
<p>Contenant les Analyses des Pieces de Théâtre qui ont parc.</p>
<p>durant cet intervalle ; les Relations des Assemblées Littéraires ; les
Notices des Livres nouveaux , clalldefiins, prohibés; les Pieces
fugitives, rares ou manuscrites, en prose ou en vers ; les Vaudevilles
sur la Cour ; les Aneo.</p>
<p>dotes &amp; Bons Mots ; les Eloges des Savans , des Artistes » des Hommes de
Lettres morts, &amp;c. &amp;c. &amp;c.</p>
<p>TOME DIX-SEPTIEME.</p>
<p>A LONDRES, Chez JOHN ADAMSON, 1 y 8 2.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉMOIRES SECRETS,</p>
<p>w POU R SERVIR A L'HISTOIRE DE LA RÉPUBLIQUE DES LETTRES EN FRANCE,
DEPUIS 1762, JUSQU',), M NOS JOURS.</p>
<p>ANNÉE M. DCC. LXXXI.</p>
<p>fLAvant de parler du discours, il faut faire conrt-noître les auteurs du
Prix &amp; le candidat couIl ronné. Les premiers font M. l'Archevêque de
QParis, d'abord pour moitié dans les 1200 liv.</p>
<p>[B annoncées en 1778, &amp; ensuite pour les trois p quarts, ayant augmenté
sa mise de 1200 livres , iq pour exciter encore mieux le zele &amp; le
talent des 0 concurrens : les autres font un abbé Pey, chairt noine de
Paris, l'abbé de Crillon , &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils furent bien surpris &amp; embarrasses , connoissant l'entêtement &amp; la
prévention du Prélat.</p>
<p>Cependant il fallut lui apprendre cette fâcheuse nouvelle; il en fut
furieux, &amp; vouloit que le Prix fût transféré au discours le plus goûté
des juges après celui-là. C'étoit un discours de M.</p>
<p>l'autre. Il fallut que l'Archevêque avalât lapillule&amp; vicie jeune abbé,
victime de fesperfécutions, emporter les 1800 livres qu'il n'avoit pas
eu dessein de lui donner.</p>
<p>On affure d'ailleurs que l'ouvrage de M.</p>
<p>l'abbé de Boulogne est d'un mérite superieur, que depuis long-tems on
n'a rien vu crauffi bon &amp; qu'il surpassè tout ce que l'académie
Francoise a jamais couronné. L'auteur est dans la maniéré de M. l'Evêque
de Beauvais; il est plein</p>
<p>d'idées, a beaucoup d'imagination , de chaleur, : d'abondance, &amp; son
style est noble &amp; ferme.</p>
<p><pb/></p>
<p>celer M. l'Archevêque de Paris, pour qu'il lai rende ses bonnes graces &amp;
sa confiance.</p>
<p>1 Janvier 178 1. Les comédiens Italiens donnent aujourdhui pour étrennes
au public , la premiere représentation des Etrennes de Alercure, ou le
Bonnet Magique , Opéra comique nouveau en trois astes, en vaudevilles.</p>
<p>Elle est achevée depuis quelque tems, &amp; l'on y a joué du commencement de
cette année.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Janvier 178 1. La nouvelle production de Meilleurs Auguste &amp; Barré n'a
point eu hier le succès des premieres. Elle a généralement déplu : on a
dit que le sujet ne comportoit pas trois actes : on y a trouvé beaucoup
de longueurs , des plaisanteries grossieres, enfin point de plan, ni
situation , ni tableaux.</p>
<p>Voici en deux mots le sujet de la piece.</p>
<p>3 Janvier. Mlle. Duranci, morte le 28 décembre dernier, est une perte
très - grande pour l'opéra , &amp; elle mérite une notice particulière.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle n'y a point eu le succès qu'elle méritoit, parce qu'elle avoit une
voix presque aussi désagréable que sa figure. Du reste, elle étoit
renommée par sa lubricité &amp; l'on a parlé dans le tems de son avanture
avec M. de Louvois. Elle étoit devenue amoureuse d'un M. le Vacher de
Charnois, gendre du sieur Préville.</p>
<p>Ce M. le Vacher de Charnois est en même tems un bel esprit, un auteur
qui a continué Je Journal des Théâtres, commencé par M.</p>
<p>le Fuel de Méricourt ; il est aujourd'hui le rédaéteur en titre des
articles des Speftacles pour le Mercure , s l sa livres la feuille. Mlle.</p>
<p>l'aétrice n'a pu soutenir une telle rupture, &amp; son amant s'attribue
cette mort &amp; se fait gloire de sa viétime. Il lui a, par reconnoissance
, dressé une belle oraison funebre dans le Mercure.</p>
<p>4 Janvier 1781. A l'assemblée de l'Académie Royale de Peinture &amp; de
Sculpture, du ;o décembre dernier, M. Menageot, agréé peintre d'histoire
, a fait apporter le morceau qu'il a exécuté pour sa réception , &amp; il a
été admis avec beaucoup d'applaudissemens, au nombre des Académiciens.</p>
<p>Le sujet est allégorique ; c'est l'Etude que arrête le Tems. Sans parler
de la composition qui est ingénieuse, mais dont les artistes s'occupent
le moins, ils en vantent le ton de couleur vigoureux , le beau pinceau,
la touche</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; de plus exquis, mais non sans rire de l'emphase ridicule de l'ouvriere.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Lieutaud a publié plusieurs ouvrages fut la medecine ; des
Observations Jiir le cœur &amp; sur la vessie ; des Essais d'anatomie; un
Traité de Physiologié, &amp;c. Il étcit membre de l'Academier Royale des
Sciences, où son Eloge fera traité plus amplement. j Au milieu des
honneurs dont il fut comblé, ce docteur conferva la simplicité de ses
mœurs, sa modestie &amp; son amour pour le travail Il aimoit les Lettres &amp;
s'etoit formé une bibliotheque ehoifie. Monsieur avoit acheté cette col",</p>
<p><pb/></p>
<p>pagnie ayant par un lettre du 4 décembre dernier fournis au choix de
Mademoiselle la Chevaliere d'Eon , le capitaine, les officiers &amp;
volontaires qui monteront la frégate corsaire qui porte le nom de cette
héroïne, en ont reçu la réponse suivante en date du 1-9, digne d'être
consignée ici par le ton original qui caractérifc les productions de
cette fille celebre.</p>
<p><pb/></p>
<p>travaux, dont l'objet répond si parfaitement û ma façon de penser.</p>
<p>Quand au choix du capitaine de vaitTeau, des officiers &amp; volontaires ,
qui défirent se distinguer sur votre armement, je crois, MM.</p>
<p>„ J'ai l'honneur d'être, &amp;c.</p>
<p>LA CHEVALIERE D'EON.</p>
<p><pb/></p>
<p>des vers heureux, des tirades charmantes ; ce qui est très-pollible,
mais ne constitue pas le mérite essentiel d'un pareil ouvrage.</p>
<p>ment ils ont craint que fan eloquence ne triomphât de leur cabale, &amp;
qu'il n'entraînât pour lui la pluralité des suffrages. C'est cette
injustice, ce refus criant .de.l'entendre, qui peuvent le justifier sur
les voies d'autorité qu'il a été obligé d'employer. Voici au surplus les
faits plus exacts que vous desirez.</p>
<p>Dufaur de la Jarthe caffé , en ce que le parlement n'a pas le droit de
prononcer aucune peine contre les Gens du Roi, avant que S. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>le lui ait permis. Alors l'Edit de prorogation fut révoqué, &amp; les
chambres eurent l'air de se fépêJer ; je dis l'air ? parce qu'il est
constant qu'il y a eu une protestation secrete contre tout ce qui s'est
pasle : mais j'ignore si c'est la veille , le jour, ou le lendemain de
la séance.</p>
<p>A la rentrée le peuple bénilfoit le Monarque du retour des deux
magiftrafes, MM. Dupaty &amp; de la Jarthe. La fermeté modeste de ceux - ci
çontrastoit merveilleusement avec l'air altier de leurs opreffeurs.
Cependant un bruit sourd se répand : on redoute de nouveaux évenemens :
M. l'avocat général de la Jarthe quitte la chambre du conseil, où tous
les magistrats étoient raiTemblés, suivant l'usage, &amp; se retire au
parquet: d'un autre côté, M. Dupaty est resté dans la salle des manteaux
&amp; la cour délibere.</p>
<p>Cet expédient ne réussit point. M. Dupaty étoit aux aguets ; il
appercoit la compagnie sortir &amp; court prendre sa place, LVI. de-la
Jarthe se</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>10 Janvier. L'école royale vétérinaire devient de plus en plus l'objet
de la curiosité, non feulement des nationaux, mais des étrangers. La
collection anatomiqire de cette maison royale est la plus intéressante
qu'il y ait en ce genre , en ce qu'on y trouve une piece rare ou plutôt
unique &amp; qui certainement n'cxifte dans aucun des Cabinets de l'Europe ;
c'est la Nevrologie toute entiere du cheval, sans aucune solution de
continuité.</p>
<p>Ce chef-d'œuvre anatomiqne paffe pour être l'ouvrage de M. Flandrin ,
ancien directeur de l'école vétérinaire de Lyon (Smiainte^ant attaché à
celle de Paris. Il est neveu de M. Chabert,</p>
<p><pb/></p>
<p>direéteur aduel de celle-ci &amp; le successeur du fameux Bourgefât.</p>
<p>II Janvier 178 1. Malgré le peu de succès du Bonnet magiqu-e, les
couplets suivans méritent d'être confervés.</p>
<p>A quatorze ans Life pour ses étrennes Choisit Collin, la Perle des Amans
5 Mais la maman se moquoit de ses peines, En lui disant, tu n'as que
quatorze ans.</p>
<p>Mais l'hymen vint appaiser ses tourmens ; Il étoit tems qu'elle donnât
les fiennes Et son époux eût un cœur M quinze ans.</p>
<p>12 Janvier. Extrait d'une Lettre de Strasbourg du 2 Janvier. La Pyramide
triangulaire</p>
<p><pb/></p>
<p>du maréchat de Turenne, dont les proportions ont été données peu
exactement, aura 27329 piés de hauteur, au lieu de 16, &amp; la Grille de
fer qui fermera l'enceinte où elle fera posée, en aura 72, au lieu de 3
5. Il faut ajouter que s'il ne se trouvoit pas dans le régiment de
Turenne, un soldat vétéran Invalide, en état de venir occuper la maison
&amp; s'acquitter des foins que le local exige, on le prendroit dans le
régiment de Rohan-Soubize1\</p>
<p>13 Janvier M. Maloet, homme de lettres, autant qu'est imable médecin ,
trouvant le vers hexametre de M. Desastre sur l'Impératrice reine trop
languiiTant, l'a changé en un pentametre, pour y jetter plus de vivacité
l".c d'énergie. Il faut rappeller le premier, afin de mieu les comparer:</p>
<p>Feminu fronte patet, Vir peélore, Diva decore.</p>
<p>Voici le fécond ;</p>
<p>Feclore Vir , uidtu Feminct , mente Dea.</p>
<p>Quelques gens préfèrent celui-ci ; cependant</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Sancy, qui a découvert le vers de M.</p>
<p>Delailre, a eJ'ayé de rendre ainsi en Franqois l'un &amp; l'autre:</p>
<p>Cœur mlle, air de Vénus, sagesse de Minerve.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Janvier 1781. Dans le mémoire des Etats de Bretagne annoncé, on
expose ainsi le sujet de la querelle avec M. le duc de Penthievre.</p>
<p>Les Etats crurent pouvoir user sans crainte en 1776 d'un droit qu'ils
avoient paifiblenient exercé en 1770: ils nommerent des députés qui
n'avoient point été recommandés par le gouverneur. Les commissaires du
roi leur firent notifier une déclaration, qui leur annoncoit que S. M.</p>
<p>Ils crurent devoir faire une défense particuliere au procureur général
syndic de faire aucune fonction sans le concours des députés. Ils
nommerent, non plus des députés pour gérer les affaires de la province,
mais des procurateurs , pour défendre au Conseil la légitimité des députés.</p>
<p>La nomination des procurateurs étoit tellement nécessaire &amp;
indispensable, que le roi ne crut pouvoir prononcer sur le droit réclamé
par la province , sans l'intervention des états. Le Conièil.. su t
obligéfde relier pendant deux ans</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce mémoire très bien écrit, avec la dignité qui convient au corps qu'il
défend , est cependant très-modéré &amp; rempli du refpeét des états pour
leur gouverneur &amp; de leur haute vénération pour ses vertus.</p>
<p>En voici un paragraphe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mens, dont deux années payées d'avance.</p>
<p>Nous ignorons queHe marche dictera aux Etats leur sagesse relativement à
l'arrêt du 4 novembre.</p>
<p>La liberté détruite &amp; mise jusques au tombeau , observera-t-elle le
silence de la mort ?</p>
<p>Ou bien employerons-nous ce qui nous reste de force pour faire les
justes réclamations des Etats ?</p>
<p>- Dans ce dernier cas 5 le fecond Ordre du clergé</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est vrai que depuis longtems nous en sommes exclus par le fait. Mais
des exemples ne font pas des loix. A ces exemples modernes nous avons à
apposer des exemples anciens.</p>
<p>Nous citerions entre autres ceux de Mathurin de Montale, abbé de Saint
Melaine de Rennes , &amp; de Jean le Prevot, chanoine &amp; trésorier de
l'Eglise de la même ville , qui dans les tems les plus difficiles
remplirent avec succès les fonctions honorables &amp; pénibles de la grande
députation.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les membres du premier Ordre savent tous que les places que nous
occupons aujourd'hui leur ont servi de degrés pour parvenir aux plus
éminentes qu'ils occupent. Ils se rappellent tous le zele dont ils
étoient animés pour le Peuple, pour le Souverain, pour la Patrie ; ils
reconnoissent, ils applaudissent en nous les mêmes sentimens.</p>
<p>16 Janvier 1781. On a parlé plusieurs fois de l'établissement des Ecoles
Nationales de Pil.</p>
<p>1°. L'on lui a représenté d'abord que c'étoit aller contre son but que
d'approcher les enfans</p>
<p><pb/></p>
<p>du séjour de la corruption , en les occupant aux environs de Paris,
cette Babylone nouvelle, centre des crimes, de la débauche &amp; du
scandale. Il paroît qu'il a senti cet inconvénient autant que personne ,
mais il savoit aussi que ce n'est qu'en frappant les yeux de ceux dont
il 'vouloit avoir les secours qu'il pourroit les obtenir &amp; il se proposa
bien après le succès de son établissement parfaitement consolidé, de
soustraire ses éleves aux dangers qui les environnent ici de toutes parts.</p>
<p>Afin de le prévenir déformais, M. le Comte de Thélis fepropofe de
choisir un certain nom-"</p>
<p><pb/></p>
<p>bre d'éleves plus âgés, &amp; de n'en point admets tre d'autres qu'il n'y
ait des places vacantes pour leur âge. Voici le nouvel arrangement.</p>
<p><pb/></p>
<p>En conséquence son livre fait bruic dans le monde savant &amp; y cause un
grand scandale.</p>
<p>18 Janvier 1781. L'induftruétibmté reconnue de l'or &amp; de l'argent par le
feu , donne la faculté de les séparer des autres métaux qui leur font
alliés, foit par la voie seche , foit par la voie humide : ces deux
opérations fort , l'une la coupellation , l'autre le départ. Faites en
grand, elles constituent l'art de l'affineur, en petit celui de
l'essayeur. Tel est le sujet de l'ouvrage de M. Sage.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour le départ. Il prétend que l'acide nitreux.</p>
<p>19 Janvier. 178 I. Les comédiens italiens avoient donné en 1778 , le
Porteur de chaise, opéra comique, dont les paroles font du sieur Monvel
&amp; la musique du Sr. Defaides. Cet ouvrage allez gai n'eut alors qu'un
médiocre succès. Les auteurs n'ont pas voulu y renoncer.</p>
<p>Ils l'on reproduit le 11 de ce mois avec des changemens; ils en ont
déguisé jusqu'au titre &amp; ont substitué d'abord celui de Jérôme u,7
Clzampagnc, ou le Porteur cle chaise. En fuite ils l'ont resserré de
deux atftes en un : mais il n'a pas été mieux accueilli &amp; le fpeétateur
a paru desirer encore beaucoup de sacrifices. Il</p>
<p><pb/></p>
<p>y a trop peu de fond dans le poème &amp; la musique n'est pas assez
Taillante pour remplir le vuide.</p>
<p><pb/></p>
<p>sur ce, Madame la Comtesse de Beauharnois, qu'il vous -ait en sa fainte
&amp; digne garde u.</p>
<p>(Signé) FREDERIC.</p>
<p>„ A Berlin le 5 Janvier 1781</p>
<p>corps. En opposition aux expériences faites par MM. Macquer, Cadet,
Lavoisier, Baumé, Cornette, Bertholet, il en a pratiqué d'autres hier
devant son assemblée, composée de plus de six cens personnes, pour
démontrer que l'acide nitreux diffblvoit plus ou moins d'or, suivant son
état de concentration. Il n'avoit eu garde d'annoncer publiquement son
projet, dans la crainte que l'académie ne l'empêchât de l'exécuter ;
mais il avoit fait avertir fous main ses adeptes, qui, comme l'on voit,
s'y étoient rendus en foule &amp; ont publié &amp; atteste l'excellence &amp;
l'exactitude des observations de leur maître.</p>
<p>Ce systême , au surplus, n'est pas feulement celui de M. Sage; il l est
aussi de plusieurs chymisses modernes d'une réputation bien méritée ,
tels que MM. Brandt, SchœfFer &amp; Bergman. Mais la question que l'Académie
étoit priée de résoudre , concernoit particulièrement l'opération du
départ pratiquée aux monnoies, c'est-à-dire la séparation, avec toute
l'exattitude dont la physique est susceptible) de l'or</p>
<p><pb/></p>
<p>L'indocilité de M. Sage &amp; sa mauvaise foi en ne prenant pas l'état
véritable de la question , indisposent fort l'académie contre lui.</p>
<p>Les armateurs &amp; négocians de la ville de Nantes, on fait présenter par
les députés du commerce de Paris, une lettre de remerciaient</p>
<p><pb/></p>
<p>21 Janvier 17S1. La séance publique de l'Académie Franqoife pour la
réception de MM.</p>
<p>le Miere &amp; Comte de Tressan est enfin fixée au 25 de ce mois. Ce dernier
avoit, dit-on , élevé des tracaceries de vanité, qu'il a fallu appaiser;
il ne vouloit pas avoir une séance commune avec son confrere.</p>
<p>fent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quelques-uns des pavés qui les recouvrent.</p>
<p>Celles-ci ne fesont pas encore expliquées; mais la premiere, dans la
seance du 5 décembre, a donné la reponse, dont il réCulte : 1°. Que l'on
a pris un parti très-prudent en.</p>
<p>3°. Qu'il ne faudra pas même alors ouvrir ces caveaux sans les plus
grandes précautions que la sociéte indique; fages &amp; savans procédés qui
peuvent servir de regles dans tous les cas semblables.</p>
<p>22 Janvier 1781- On assure que M. le comte de Tressan a effectivement
écrit une lettre à</p>
<p><pb/></p>
<p>l'académie francaise, pour demander que sa réception n'eût pas lieu le
même jour que celle de Al. le Aliere, ou du moins pour avoir une tribune
particulière, afin que Madame la ComtesTe de Tressan &amp; sa compagnie ne
susTent pas confondues avec la femme de son confrere &amp; sa société.</p>
<p>Madame la Comtesse de Tressan, au surplus, pouvoit avoir un motif
d'amour-propre mieux fondé; c'ert qu'étant vieille &amp; laide, &amp; Madame le
Miere jeune &amp; jolie , celle-ci n'attirât tous les regards &amp; les hommages
des spectateurs.</p>
<p>23 Janvier. L'opéra a donné aujourd'hui la représentation de Vlpkigénie
en Tauride de M.</p>
<p>Piccini, en quatre aétes. M. Dubreuil, l'auteur du poème, a suivi, comme
son prédéceil'eur, le plan de Guimon de la Touche, &amp; ne pouvoit mieux
faire en effet. Cependant les deux imitateurs différent, dans des points
essentiels.</p>
<p>Thoas, dans la piece de M. Gaillard , n'est qu'un tyran superstitieux :
dans celle de Al.</p>
<p>Dubreuil , il est amoureux d'Iphigénie. L'un commence par le naufrage
d'Orefle &amp; de Pylade ; l'autre employe fan premier acte aux préparatifs
de l'hymen de Thoas &amp; d'Iphigénie.</p>
<p>Le premier fait arriver devant le tyran Orejh</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les académiciens, au coin du feu dans leur salle d'assemblée, ont laissé
son Altesse se morfondre impitoyablement. Au surplus, elle ne
fembloitjpas s'ennuyer. Des virtuofesplus zélées encore que les autres,
malgré leur diligence,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le Comte de Tressan a affecté de mettre dans son disco'urs la naïveté
&amp; la loyauté de nos anciens chevaliers. Mais on n'y a plus trouve que
les efforts languissans d'un vieux paladin.</p>
<p>L'abbé de Lille, le directeur, dans ses deux réponses a fortamufé
l'allemblée; on a cru voir reyivre en lui l'abbé de Voisenon, si fécond
en faillies gaies &amp; spirituelles : il faut convenir cependant que le
premier a un style plus noble, plus ferme, &amp; n'est point affecté &amp;
maniéré, comme son devancier.</p>
<p>M. le Miere a rempli le reste de la [eance par quelques scenes de sa
tragédie de Barne-</p>
<p><pb/></p>
<p>velt, qu'il prépare. Maigre le commentaire dont il a précédé cette
ledure, il n'a pas eu l'art d'intéresser le fpeftateur ; &amp; sa
versification dure n'a pas flatté.</p>
<p>Tous ses vers ont été sentis &amp; applaudis avec transport.</p>
<p><pb/></p>
<p>27 Janvier M. François de Neuf-Château a eu l'honneur d'être
dernièrement admis chez M.</p>
<p><pb/></p>
<p>27 Janvier 1781. Les comédiens Italiens annon cent encore une nouveauté
pour lundi ; c'est la Mélomanie, comédie nouvelle en un adte , mêlé
d'ariettes, musique de M. Champein. On a peu d'espérance du poëme , dont
le titre seul annonce un sujet trivial &amp; rebattu cent foIs; mais on
espere davantage du fecond auteur.</p>
<p>28 Janvier. Il paroit une nouvelle brochure sur la querelle qui subsiste
depuis long-tems entre la faculté de médecine &amp; la société royale.</p>
<p>Comme elle est fort fage, fort honnête , fan -auteur ne se cache
pasabfolument. Elle est d'un jeune dodeur nommé Hallot. Ses amis
craignent cependant que cet aveu ne lui cause du chagrin ;</p>
<p>ils voudroient qu'il gardât l'incognito ; mais fou zele bouillant
l'emporte.</p>
<p><pb/></p>
<p>29 Janvier 1781. Il court dans les provinces des. bulletins manuscrits
de Nouvelles si particulières &amp; si contraires, dit. on, au respect dû
aux personnes de la famille Royale , que M.</p>
<p>29 Janvier 1781. Les connoisseurs en chefd'œuvres typographiques savent
que l'art de l'imprimerie &amp; surtout l'art de la gravure des types ou
poinçons, ont été portés au plus haut dégré de perfection possible par
le célébré Baskerville. Une société de gens de lettres &amp; de riches
amateurs de beaux arts a fait l'acqui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette société se propose de faire l'emploi de cette acquisition
importante aux éditions des fameux Auteurs de plusieurs nations :
devenue propriétaire exclusive de tous les manufcrics de Voltaire, par
la cession que Madame Denis , niece de l'auteur , &amp; le sieur Panckoucke
, le premier acquéreur, lui en ont faite, elle doit commencer par
imprimer les Oeuvres de ce grand homme. Elle a choisi pour son
correspondant général le sieur Caron de Beaumarchais, &amp; s'est enfin
entre ses mains que va s'ouvrir la souscription.</p>
<p>Il y aura deux fortes d'Editions de Voltaire.</p>
<p>La nouvelle Edition fera composée des Oeuvres connues , corrigées par
l'auteur, accompagnées de variantes, notes &amp; fragmens principaux tirés
de ses porte - feuilles ; de sa vie, avec les anecdotes qui y ont
rapport ; de ses œuvres posthumes ; d'un choix de les lettres, avec des
notes historiques ; &amp; d'une table raisonnée des matieres.</p>
<p><pb/></p>
<p>50 Janvier 1781. Il paroit des lettres patentes, données au mois de
novembre 1780 &amp; régir.</p>
<p>Le préambule de cette loi, suivant l'usage</p>
<p><pb/></p>
<p>de M. Neker, est fort long &amp; rempli de Pathos.</p>
<p>Aux gens de robe, aux gens d'église Je fers assez communément.</p>
<p>Ma taille est mince, assez bien prise, Et très-légere affnrément.</p>
<p>Sans être ennemi de la joye, Prends bien garde, mon cher Lesteur, Qu'à
ma fuite l'on 11e la voye, Ce feroit ligne de. malheur C'I- ).</p>
<p>31 Janvier. Enfin, le fameux Profpeétus paraît, fous le titre d'Edition
des Oeuvres de M. de Voltaire, avec les Car acier es deBaskerville.
C'est un volume entier fort bavard ,</p>
<p>fort obscur, comme tout ce qui fort de la plume</p>
<p>(*) Le mot est Rabat-joie.</p>
<p><pb/></p>
<p>du sieur de Beaumarchais. On y trouve un Auii' préliminaire, un
Avertissement des RédaSieurs?</p>
<p>un Avertissement des Editeurs, un Projet de Loterie.</p>
<p>L'Avis préliminaire n'est qu'une répétition dé ce qui a été dit sur la
naissance de la Société' Littéraire typographique , sur son objet, sur
ses acquisitions &amp; sur la maniere dont elle se propose de les employer.</p>
<p>Les Editeurs, dans leur Avertissement, nous' apprennent, qu'ils ont déjà
avance des sommes' énormes, dont 100,000 livres pour l'acquisition des
types inimitables de Rlskerville, &amp; 300,000 livres pour les manuferits
cédés par le cellionnaire de Madame Denis. Ils donnent ensuite des
modeles du papier, du caraétere &amp; du format de l'édition in-8°. &amp; ces
modeles ne fonr rien moins que féduifans : ils font si pales, qu'ils ont
l'air d'esquisse &amp; fatiguent firgulierement la vue.</p>
<p>La fouicrbtion entiere fera de çooo exem.</p>
<p><pb/></p>
<p>plaires pour les deux éditions, savoir 4000 de i'in-8°. &amp; 1000 de
rin-40. ; ce qui doit rendre plus de deux millions, dont plus de la
moitié de gain.</p>
<p>Nous n'entreprendrons point d'expliquer cette loterie , où les plus
habiles calculateurs ne comprenent rien ; il faut attendre que son
inventeur , le fleur de Beaumarchais, fournisse les explications qu'on
lui demandera.</p>
<p>1 Février 1781. Monsieur le Marquis de Paulmy est un grand Seigneur qui
a une des plus superbes bibliothèques que puisse polleder un
particulier, &amp; qui aime les lettres &amp; les cultive. Il est actuellement
occupé, outre la Bibliothèque des Romans, dont il a imaginé le plan &amp;
l'exécution, de donner fous le titre de Mélanges tirés d'une grande
Bibliothèque , tout ce que la Tienne peut fournir de plus curieux.</p>
<p>Dans le nombre elt une Vie privée des François , dont le précis occupe
un volume entier.</p>
<p>Un M. le Grand publie aujourd'hui le Profpedus du même ouvrage plus
étendu. M. de Paulmy réclame contre l'ingratitude de cet auteur, qui,
enrichi de ses dépouilles , des infiructions qu'il lui a données,
voudroit s'attribuer son travail.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>coupe le cou. On ne doute pas que son dérangement n'en foit cause; ce
qui est d'autant plus étonnant, qu'il étoit le plus riche de ses
confreres &amp; par son patrimoine &amp; par ses pratiques &amp; par les grandes
affaires qu'il faisoit. U étoit le notaire du clergé; emploi qui seul
auroit suffi pour faire la fortune d'un autre.</p>
<p>Madame Cczari, venue pour le concert des amateurs &amp; n'ayant pu y briller
par la dissolution de cette assemblée, a chanté au Concert spirituel
hier &amp; a reçu les suffrages de tous les connoisseurs : cependant on a
jugé que son organe étoit plus propre pour la société que pour le théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 Février 1781. Il se répand une aventure si publique qu'elle fait
l'entretien de tout Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>,, Cette ouvrage anonyme ne présente qu'un tissu d'injures aunJ
grossieres que déplacées, de plaisanteries aussi froides qu'indécentes,
d'alÎulîons triviales &amp; de sarcasmes mal-honnêtes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'annonce le Sieur Fleuri, semainier, dans une lettre du cinq
février, inférée au journal de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 Février. M. Cailhava d'Eftandoux, des ajoutedatisla nouvelle édition
de ses œuvres» a</p>
<p><pb/></p>
<p>Les comédiens italiens outrés de ce reproche, qui ne veulent avoir rien
de commun avec les fpedtacles forains, on écrit au Sieur Panckoucke, le
breveté du Mercure , où l'on avoit cité cette phrase, une lettre pour se
juftifter ; il en résulte.</p>
<p>3°. Que M. Cailhava, enfin a contribué plus qu'eux au début de Jeannot,
puisque de concert avec M. d'Hele il s'étoit donné la peine de rédiger
pour lui les trois frères jumeaux Vénitiens, comédie de Colato, dans
laquelle Volange avoit desiré faire sa première apparition.</p>
<p>II Févriet 1781. M. d'Argens, Agent de la ville d'Amiens &amp; vice-consul
d'Espagne , a été arrêté ces jours.ci comme auteur des faux bit..</p>
<p><pb/></p>
<p>II Février 1781. Les deux Académies dont M. le Marquis de Paulmy est
membre , n'ont fait aucun cas des requêtes de M. le Grand contre lui, &amp;
ont même cru inutile de recevoir les originaux des preuves
incontestables de sa propriété &amp; du mauvais procédé de cet auteur, que
M. de Paulmy vouloit mettre fous les yeux de ces compagnies. Du moins
c'est ce que ce Seigneur annonce. On trouve qu'il met trop de chaleur &amp;
d'amour. propre dans une pareille querelle, qu'il devoit s'élever
au-dessus &amp; mépriser son adversaire ; ce qui auroit été plus noble de sa
part.</p>
<p><pb/></p>
<p>On fait que ce sujet, d'une touche tres - fom..</p>
<p>bre , très-noire , très-atroce même, n'est autre chose que le Barnevelt
Anglois, imprimé depuis longtems. Les troupes de province s'en ctoient
emparées. Nous allons voir quel effet il produira dans la capitale.
C'est demain que les Italiens en donnent la premiere représentation.</p>
<p>13 Février 1781. Il paroît-eonftant que M, Haudry de Souci, Fermier
général, fait une banqueroute décidée. Mlle, la Guerre n'y a pas peu
contribué &amp; n'a pas pris cet amant en traître. Elle lui a déclaré
qu'elle ne lui donnoit pas plus de deux ans ; elle lui a dit que
l'exemple du Duc de Bouillon devoit l'inltruire. H n'a pas. voulu en
profiter ; elle a travaillé ea</p>
<p><pb/></p>
<p>La matiere étant trop importante pour ne pas mériter la plus sérieuse
attention, étant d'ailleurs fort délicate relativement aux personnes en
place, chez lesquelles se tiennent de ces fortes de jeux , &amp; même
pouvant compromettre les Ministres étrangers, étant essentiel de faire
un réglement solide que personne n'osât enfreindre, on a arrêté que les
Princes &amp; Pairs feraient invités de venir prendre leur place au
Parlement le mardi 20 ; que M. le Lieutenant de Police y recommenceroit
la leélure de son mémoire &amp; les Gens du Roi donneroient îeurs
conclusions, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>leçon de morale on peut puiser ici ! Les autres : quel tableau
affligeant pour Thumanité ! Jamais il iiauroit dû paroître aux yeux du
public François Dans ce conflit d'opinions il faut attendre la fécondé
représentation &amp; peutêtre les suivantes, pour juger quel parti l'em.</p>
<p>portera.</p>
<p>1.</p>
<p>J'allai chez Life hier au foir, Et quoique charmante, On pouvoit
l'appercevoir Triste &amp; l'anguiflante.</p>
<p>Vous croyez qu'avec Licas Ce font de nouveaux débats, Non, non, vous ne
savez pas Ce qui la tourmente.</p>
<p>2.</p>
<p>Dans un bosquet, l'autre jour, La jeune innocente A cueilli des fleurs
d'amour, Mais trop imprudente Elle tremble d'avoir pris .Avec les fleurs
quelques fruits &gt; Et voilà, mes chers amis, : Ce qui la tourmente.</p>
<p>3.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un courier depuis trois jours Trompe son attente.</p>
<p>Mais chacun peu consterné De son fort infortuné, Lui voudroit avoir
donné Ce qui la tourmente.</p>
<p><pb/></p>
<p>gieux de ses vastes Etats ait un Général hors de ses Etats : l'autre,
pour qu'aucun Rescrit de Rome n'y foit exécuté sans son ordre ; ce qu'on
appelle ÏExequateur.</p>
<p>le Chevalier de Cruffol n'ait influé beaucoup dans cette résolution du
Prince. Il est Gouverneur du Temple, &amp; une compagnie s'est présensée à
lui pour obtenir du Comte d'Artois la liberté de jouer dans ce lieu
privilégié : 'elle offroit un bénéfice effrayant. Pour mieux constater
le fait, ce Seigneur a paru acquiescer aux proportions, les a bien
éclairciës &amp; après en avoir rendu compte au Prince, lui a fait sentir
quel gouffre de perdition devoit être un pareil lieu. M. le Comte
d'Artois a été effrayé luimême du calcul &amp; a rejetté avec indignation
cet infâme marché.</p>
<p>18 Février. Extrait d'une lettre de Bordeaux du 13 février. „ L'affaire
de M. Dupaty nefiniffant point &amp; le parlement ayant déclaré qu'il ne le
regardoient point comme reçu , qu'il n7cûî</p>
<p><pb/></p>
<p>fait entendre ses doléances auprès du trône &amp; n'eût recu les ordres de
la bouche de S. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>toute l'horreur , on appelle sur eux la foudre du ciel.</p>
<p>19 Février 1731. Compte rendu au Roi par M. Necker" Diretleur général
des Finances, au mois de janvier 1781, imprimé par ordre de S. 'M,
in-4'., de II6 pages , avec deux Cartes.</p>
<p>Comme cet ouvrage est broché &amp; couvert d'un papier bleu, les persifleurs
ne manquent pas de dire que c'est un Conte bleu.</p>
<p>20 Février. M. Dumon le Roman , peintre du Roi-, Chancelier, Redeur &amp;
ancien Directeur de l'Académie Royale de Peinture &amp; de Sculpture, vient
de mourir. Son gand âge rendoit son talent inutile depuis plusieurs années.</p>
<p><pb/></p>
<p>ai Février. L'assemblée du Parlement au sujet des Jeux a eu lieu
aujourd'hui. Tous les Princes du fang y étoient &amp; beaucoup de Pairs : on
a été fâché de n'y pas voir les freres du Roi. M. le Lieutenant' général
de Police a repris la levure de son compte rendu ; les Gens du Roi ont
donné leurs concluions &amp; ensuite</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, il a été rédigé un Arrêt des plus rigoureux, non feulement contre
les banquiers, mais encore contre les propriétaires des maisons où se
tiennent les tripots.</p>
<p>Comme il faut auparavant l'agrément du Roi, cet Arrêt ne paroîtra que
précédé d'une decla?-</p>
<p><pb/></p>
<p>ttiotr, &amp; ceux qui trouvent le réglement trop ur , esperent qu'il fera
modifié en qulque chose.</p>
<p>dans laquelle on dévoiloit tous les ressorts que cet étranger
artificieux avoit pour mystifier sa dupe crédule &amp; s'en approprier les
biens. Ce</p>
<p><pb/></p>
<p>incroyables.</p>
<p>Il est suivi d'une consultation en date du six Décembre 1780, où l'on
approuve son attaque, si le fleur Charlemagne est en état d'administrer,
tant par titres que par témoins, la preuve de ce qu'il a van cfe.</p>
<p>Les deux comptes se rapportent relativement</p>
<p><pb/></p>
<p>2 J Février 1781. M. l'abbé de Bourbon prenant, comme de raison, le
parti de sa mere dans sa querelle avec M. de Cavanac, a obtenu une
lettre de cachet contre celui-ci, qui l'exile i quarante lieues de Paris
L'abbé de Boisgelin triomphe, &amp; par la même raison on ne doute plus
aujourd'hui qu'il ne .cfrc grand grand-vicaire de M, l'archevêque l'Aix
&amp; Agent général du clergé.</p>
<p><pb/></p>
<p>du Roi j M. Necker divise son compte en trois parties.</p>
<p>La premiere concerne l'état actuel des finances du royaume &amp; toutes les
opérations qui font relatives au trésor royal &amp; au crédit public.</p>
<p>Dans la troisieme le directeur généra! des finances fait valoir les
dispositions générales , qui n'ont eu pour but que le plus grand bonheur
des peuples &amp; la prospérité de l'état.</p>
<p>Il résulte de-là, que deux grandes parties d'administration son remises
entre les mains du niiniftre des finances, dont les élémens n'ont
malheureusement aucun rapport ensemble, &amp; cependant s'il ne reunit les
connoissances &amp; le génie qu'elles exigent, il ne peut occuper.</p>
<p>i*. Le</p>
<p><pb/></p>
<p>pense ordinaire.</p>
<p>2Ç. Tant par l'effet des foins de ce directeur général des finances, &amp;
des diverses réformes que S. M. a permiies, que par l'amélioration des
revenus, ou par leur augmentation naturelle , &amp; enfin par l'extinétion
de quelques rentes &amp; de quelques remboursemens, l'état aétuel des
finances est tel, que , malgré le deficit en 1776, malgré les dépenses
immenses de la guerre, &amp; malgré les intérêts des emprunts faits pour y
subvenir, les revenus ordinaires excédent en ce moment les dépenses
ordinaires de dix millions deux cens mille livres.</p>
<p>3°. En ne composant le chapitre de revenus que des verfemens faits au
trésor royal par les différentes caHfes, déduction faite des charges
qu'elles font tenues d'acquiter, &amp; en ne portant pareillement dans la
colonne des dépenses que les parties qu'il paye; la recette n'est que de
264 millions &amp; les revenus passent 430 millions; mais le surplus est
consommé, foit par des chargesaffignées sur les recettes générales, foit
par les rentes sur l'hôtel de ville &amp; les autres objets hypothéqués sur
les fermes, foit par les dépenses dont le payement est indiqué sur le
domaine, sur le produit des régies, sur les impositions des pays d'état,
&amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>ç°. M. Necker demande au Roi que ce compte foie examine chez M. le Garde
de Sceaux , ou chez M. le Comte de Maurepas , par un comité composé de
quelques personnes de ses confeiU;, auxquelles il en communiquera les
détails.</p>
<p>6°. Il voudroit que tous les cinq ans un pareil compte fût rendu d'une
maniere authentique.</p>
<p>7°. On a compris dans les dépenses ordinaires 17, ^00,000 livres de
remboursemens, qui devant se regarder comme un fuperfiu des revenus,
forment un accroiirement éventuel, lorsque les capitaux feront éteints.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 i*. M. Necker a proposé au Roi de faire fer par le premier commis des
finances , les llets des tresoriers , dont il premettoit la ;gociation.</p>
<p>liers.</p>
<p>i î@. il a établi un comité contentieux, néccf.</p>
<p><pb/></p>
<p>17Q. M. Necker eftinie qu'en tems de paix les dépensës occasionnées par
nos arts de luxe occasionnent en France un versement de l'étranger de
plus de 30 millions par an. Il se félicite aussi de l'institution d'un
prix annuel en faveur de l'invention la plus utile au commerce &amp; aux:
manufactures.</p>
<p>190. Il approuve l'etablissement du Mont de; piété &amp; voudrait qu'on y
joignît l'argent de;; consignations pour qu'il ne restât pas mort..</p>
<p><pb/></p>
<p>24 Février. Extrait d'une Lettre de Bor..</p>
<p><pb/></p>
<p>Son esprit fernbla s'affoiblir d'abord. Il chercha ensuite dans la
réligion des con folâtrons qu'il ne pou voit plus trouver ni dans
lui-même ni dans les hommes. On ne le rencontroit plus que dans ]es égli
res &amp; toujours prosterné sur la pierre : enfin ne pouvant soutenir son
malheur, il s'est jetté, il y a environ un mois, en plein jour par sa
fenêtre , ainsi que je vous l'ai marqué</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Gebelinqui, ainsi que M. Garat, n'avait demande ce legs ni l'année
derniere , ni celleci , avoit partagé presque également les suffrages
dans la séance du huit, la différence n'ayant été que d'une voix; il a
eu à-peu-près l'unanimité dans la séance du dix-sept, où l'on lui a
adjugéxe legs pour la fécondé fois.</p>
<p>2&lt;; Février. M. Duvignau , après avoir (Commandé pendant plus de dix ans
sur des vaifIfeaux marchands, s'y être distingué par fou iintelligence &amp;
son activité, avoit partagé avec M. Dion, député des états d'Artois,
tous les Toins de la conftrudion de la frégate portant leur siom &amp; en
avoit reçu le présent d'une boëte d'or mvec une lettre honorable. Il
étoit Lieutenant sn fécond dans cette fregate commandée par</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Roi aétuel étant Dauphin, pria M. de Monteynard de lui procurer un
Officier de mérite qui ne marquàt point &amp; qui le mît au fait de l'art de
la guerre, mais d'une maniere secrette &amp; sansque son grand-papa le fût.
M. -de Monteynard' effarouché de la pre-position) se consulta. avec �</p>
<p><pb/></p>
<p>27 Février 17^1. Le Compte rendu de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>égoïsme puant, une forfanterie révoltante, une insolence impardonable
dans tout Ministre &amp; sur. tout dans un parvenu comme M. Necker: ils
veulent que sa recette en foit enflée, la dépense diminuée ; que tous
les calculs en soient faux &amp; ils observent que c'est d'autant plus
mal-adroit, qu'il y a des erreurs sensibles &amp; pouvant fauter aux yeux
des plus ineptes.</p>
<p>28 Février. Dans la nuit il y a eu une tempête si affreuse dans Paris &amp;
les environs, que le nombre de cheminées &amp; de toîts enlevés n'est pas
peu considérable, que dans les jardins des Tuilleries &amp; du Luxembourg
plusieurs arbres de la premiere grandeur ont été déracinés ou coupés par
le milieu ; &amp; que le vent a jette bas la belle grille du château de
Versailles.</p>
<p>On Tait que les deux Vestris y font : on prétend qu'ils ont été"niai
accueillis du public un certain jour &amp; que , sans respect pour le Diou
de la</p>
<p><pb/></p>
<p>[ * ] Exprcflïon dont se fert un frere Vestris aîné, en parlant de son
frcre le tlanfeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut que l'ouvrage foit imprimé &amp; approuve,, ou , si l'on ne veut pas
risquer les frais de l iml'reffion, il faut que le minutent Coit revetu
d'une approbation ou permiiHon d'imprimer.</p>
<p>? Mars. M. Carter, célébré graveur anglois , a composé une très-belle
eftamoe, representant la fin du combat entre le Surveillant &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>raient, ayant pour cause une dette de jeu foit qu'ils aient été faits
par des majeurs ou des mineurs, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 Mars 1781. Extrait d'une Lettre de Bordeaux du 27 Février. Voici ce
qu'écrit le Maréchal Duc de Richelieu au sujet de la Députation de notre
Parlement.</p>
<p><pb/></p>
<p>5 Mars 1781. M. Junker,Cenfenr Royal, comparant, parfaitement bien en
Allemand , est chargé par un des pricipaux Libraires d'Allemagne , de
traduire le Compte rendu de M.</p>
<p>Necker, dans la langue de ces contrées. On le traduit actuellement en
Anglois.</p>
<p>7 Mars. Le premier aéte de Blanche t.f Vermeille, a été jugé
très-agréable ; le fe-</p>
<p><pb/></p>
<p>-</p>
<p>d'une maniere complettement satisfaisante , le prix a 1 été remis : mais
elle en a distingué pluiteurs , aux travaux desquels elle a donné des
éloges..</p>
<p>9 Mars. Rien de plus plaisant que ce</p>
<p><pb/></p>
<p>Le tapage fut si grand, que Veftr'Allard voulut venir haranguer le
public avec un interprête, &amp; fut sifflé, hué &amp; renvoyé deux fois</p>
<p><pb/></p>
<p>k * coups d&amp; pommes &amp; d'orangés : la troisîeme un membre du Parlement
l'amena lui-même &amp; par sa présence d'esprit -calnia les mécontens.</p>
<p>Le jeune homme en fut -quitte pour des excuses, des révérences, pour
rester prosterné devant le parterre durant la valeur d'environ cinq
minutes : enfin on lui cria Bravo &amp; les deux Vestris triomphèrent , en
remportant tous Les suffrages.</p>
<p>Cette représentation de bénéfice a dû rap.</p>
<p>10 Mars 1781. ILi M. Zacharie &amp; compagnie ont projetté un Canal , qui
doit joindre le Rhône &amp; l'a Loire &amp; former la communication des deux
mers au travers de la Franee. Ce projet vaste porte avec lui-même une
utilité si marquée, que le, gouvernement l'a accueilli.</p>
<p>Ce Canal est avancé &amp; peut déjfà, dans l'état où il est , procurer de
grands avantages.</p>
<p>Elle renouvelle les Edits , Ordonnances, Arrêts &amp; Réglemens sur cette
matiere.</p>
<p><pb/></p>
<p>La prerniere fois , les banquiers contrevenans feront condamnés en 3000
liv. d'amende .&amp; les joueurs en 1000 livres, payables par corps.</p>
<p>En cas de récidive, amende du double &amp; ensuite les convaincus punis
suivant la rigueur des Ordonnances &amp; des peines affiidtives ou infamantes.</p>
<p>Ceux qui auront prêté ou loué sciemment leur maison aux joueurs,
condamnés en 10,000 L d'amende.</p>
<p>13 Mars. Dans la séance publique de la Société Royale de Médecine, cenue
le 6, outre ie détail relatif au Prix dont on a parlé , 1°.</p>
<p>le Secrétaire a fait mention d'un avis qui doit être publié par cette
compagnie dans les provinces, dont le but est d'exposer le plan de la</p>
<p><pb/></p>
<p>2°. M. Lorry a lu ensuite un mémoire furies odeurs des médicamens ,
divisés en cinq classes naturelles.</p>
<p>4P. M. de Fourcroyalu un mémoire sur une nouvelle maniéré d'employer
certains réactifs dans l'analyse des eaux minérales.</p>
<p>6°. M. Caille a lu des recherches criymiques furies différens procédés
employés jusqu'ici par les Pharmaciens pour la préparation du tartre
stibie.</p>
<p>7°. M. l'Abbé Tellier a fait la leehire d'un mémoire sur une maladie
très-meurtriere, appel-</p>
<p><pb/></p>
<p>fée Maladie Rouge, qui enleve chaque année une grande partie des moutons
de la Sologne, &amp; au traitement de laquelle il a été employé par le
gouvernement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Notre zele ne peut suffire : Si vous n'avez pitié de notre fort, Votre
immortalité nous donnera la mort</p>
<p><pb/></p>
<p>celui-ci a été allarmé &amp; a cru devoir arrêter l'essor d'une brochure
capable d'affoiblir le crédit public dans un tems où il en a si grand
besoin. On prétend qu'il exige même que le Sr.</p>
<p>Bourboulon foit puni.</p>
<p>VaiJJeaux ou Bâtimens en CommiJJïon.</p>
<p>Du premier rang de ico canons.</p>
<p>1 zo.</p>
<p>Frégates ou Corvettes.</p>
<p>lIS.</p>
<p>Le Ri fume en général est de</p>
<p>Bâtimens non en service. 20 En Commifin.n 377 EuCon~rudiun. 74 Total 471.</p>
<p>jg M an</p>
<p><pb/></p>
<p>ig Mars 1781. Vaudeville chanté dans une îociété , où ctoient M. &amp;
Madame la Ruette, Illie. d'Oligny &amp; M. de la Rive.</p>
<p>Air .- du Vaudeville de la Rofere.</p>
<p>Quel plus beau champ pour nos chansons j, Que l'heureux instant qui nous
lie, Avec les plus chers nourrissons De Melpomene &amp; de Thalie !</p>
<p>Honneur aux talens précieux Qui font réunis en ces lieux.</p>
<p>A celle (f).qui dans chaque trait, De la vertu tableau fidele, Sur la
scene en est le portrait, Dans le monde en est l'e modele; Honneur aux
talens précieux Qui font réunis en ces lieux.</p>
<p>A ce peintre de l'enjouement, Ç § ) Qui, toujours vrai, toujours
aimable, Peignit Cajfaadre si plaisant, Et Jllathurin si refpeétable ;
Honneur aux talens précieux Qui font réunis en ces lieux.</p>
<p>(*) Madame la Ruette.</p>
<p>(f) Mlle d'Oligny.</p>
<p>( § ) Le Sr. la Ruette.</p>
<p><pb/></p>
<p>A celui, ( * ) qui de tous les cœurs, A su rassembler le suffrage, ,Et
trouvant Melpomene en pleurs, Lui fit oublier son veuvage; Honneur aux
talens précieux Qui font réunis en ces lieux.</p>
<p>On a vanté dans tous les tems, Le fameux festin des sept fages ; Près de
nos convives charmans Que feroient ces froids personnages !</p>
<p>Honneur aux talens précieux Qui font réunis en ces lieux.</p>
<p>Lorsque le cœur est de moitié, Il n'est point de plus doux éloges, Et le
tribut de l'amitié Vaut ceux du parterre @ &amp; des loges; Honneur aux
talens précieux Qui font réunis en ces lieux.</p>
<p>19 Mars 1781. Depuis la premiere représentation de la Fête de Mirza , si
mal accueillie du public, on parloit de remettre cette Pantomime avec
des changemens considérables &amp; essentiels ; mais il y a apparence que ce
n'étoit qu'une tournure pour ménager l'amour-propre de l'auteur.</p>
<p>Ç¥) Le Sr. la Rive, qui a remplacé le Kain au j théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment corriger ce fpeétacIe incorrigible ?</p>
<p>Comment en bannir toutes les situations faites iour affliger rame, tous
ces massacres, ces upplices, objets aussi. déplacés que repouffans lans
une Fête.</p>
<p>: a eu le plus grand succès sur notre théatre ans le premier rôle de
l'opéra d'Andromaque, oëtne de Metastase , musique du sieur Vincent
lanon], maître de chapelle de son Altesse oyale, le Prince des Asturies.</p>
<p><pb/></p>
<p>même la tendresse de Blanche ; il feint quE pour la séduire il a pris un
nom &amp; un rang qui ne lui appartiennent point , que le Prince qui l'a
apperçue s'est enflammé pour elle d'um passion très-violente : il lui
demande si l'amoui qu'il lui' a inspiré lui fera obtenir la préférence
sur-un rival redoutable ?. L'embarras , la sur.</p>
<p>prise de Blanche indigne le Prince, qui se dévoile &amp; l'abandonne à
l'infant même, où les courtisans viennent chanter son bonheur &amp; sa
gloire. Elle est obligée de retourner au vil.</p>
<p>lage ; elle y arrive au moment oir sa fœur vient d'époufer son amant; Ce
fpedtacle fait renal.</p>
<p>tre le remords dans ion cœur ; Colin lui par.</p>
<p>21 Mars 1751. Lesfondemens de la nouvelle salle pour la comédie
italienne vont se jetter C'est décidemment sur le terrein du Duc de
Choiseul; mais il paroît que c'est une fpécu.</p>
<p>22 Mars. M. Turgot, Miraiftre d'état, efi</p>
<p><pb/></p>
<p>22 Mars 1781. Extrait d'une lettre de Toulon du 12 mars 1781.,, La ville
de Marseille vient d'acheter l'arsenal que le'Roi avoit dans cette
ville: elle en donne dix millions. L'état trouve par cet arrangement!une
ressource dans le moment présent ; &amp; gagne pour l'avenir les dépenses
conifdérables qu'il falloit faire pour l'entretien des bâtimens &amp; pour
les appointemens des personnes employées dans ce département de marine.</p>
<p>23 Mars M. le Maréchal Duc de Clermont Tonnerre vient de mourir âgé de
93 ans.</p>
<p>&lt;0;-. 24 Afars. M. le Marquis de la Salle, a"' teur de la comédie de
l'Officieux, encouragé par</p>
<p><pb/></p>
<p>Une chore plus extraordinaire encore , c'est que la Dile. Rau'ourt s'en:
piquée de se rendre utile : elle a fait dans l'une la vieille CcmteiTs</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; dans l'autre la Nourrice. Elle s'en est très.</p>
<p>bien tirée: du moins le public a beaucoup ri.</p>
<p>On a paru lui savoir gré de sa complaisance, car, sans elle, des
maladies &amp; le fervicede la cour auroient fait fermer le fpedale.</p>
<p>27 Mars, Le lundi deux avril prochain</p>
<p><pb/></p>
<p>commenceront dans le parc du château de Vincennes les courses des jumens
Françoises &amp; des jumens étrangères, pour lesquelles il a plu au Roi
d'établir des prix. C'est ainsi que S. M.</p>
<p>Ces courres auront lieu les 2, 6, 10 &amp; 14 avril, &amp; en tout on décernera
huit prix.</p>
<p>Les jumens Françoises qui se présenteront pour concourir aux prix,
feront montées par des François; les étrangères par les monteurs qui
conviendront aux propriétaires.</p>
<p>Tout propriétaire de jumens Françoises , ou étrangères, fera admis à
faire courir sa jument, en se conformant au règlement pour la police des
courses que S. M. fera connoître incessamment.</p>
<p>28 Mars 1781. La lffatÍnée la Soirée Villageoise, ou le Sabot perdu,
nouveau divertir.</p>
<p>sement en deux actes, en vaudevilles, de MM.</p>
<p><pb/></p>
<p>La salle de fpeétacle fera isolée : elle aura une place au-devant &amp; la
ville consent que la partie de derriere sur le boulevard foit élaguée,
nettoyée &amp; pavée, pour en faciliter les abords.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>,3 La conversion de la corvée personnelle en argent, dont il donna
l'exemple aux autres provinces , porte avec elle cet esprit d'équité si
conforme au caractere de M. Turgot, qui diri.</p>
<p><pb/></p>
<p>geoit toutes ses opérations. Dans l'ancien fyf.</p>
<p>„ Depuis cinquante ans notre culture tout.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Jamais tes comédiens Italiens, au contraire, n'ont fait des efforts
aussi conifdérables ; ils ont exécuté: 1 °. cinq comédies de l'ancien
répertoire; le Alari garçon, le Tour de Carnaval, la. fausse Suivante,
le Sylphe &amp; le Degufement. 2°. Onze comédies nouvelles ; la Demande
imprévue, le D/guifclllcnt forcé, l Officieux,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Air : Robin turelure.</p>
<p>Rieri qu'un seul mot en passant :</p>
<p>4 Avril. M. le Gros, directeur du concert spirituel, quia
fmguliérementamélioré-ce spectacle, ainsi qu'on l'a observé plusieurs
fois, va le perfectionner encore dans ce tems-ci, où ce fera bientôt le
seul dont jouira le public, Non</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ç Avril 178 1. Extrait d'une Lettre de la Gua.</p>
<p>Au surplus, il est très mal avec les habitans.</p>
<p>Nous entendons parler d'un Mémoire envoyé concre lui en Cour, où il est
fort ma! traité: heureusement pour lui Madame BIot, du Palais</p>
<p><pb/></p>
<p>Royal, qui a l'oreille du Ministre aétuel, racommodera tout cela.</p>
<p>S Avril 178 1. C'est M. de Champfort qui l'a emporté cette après-midi ;
il a eu seize voix contre douze.</p>
<p>6 Avril. On parle depuis quelques jours d'une autre brochure fort courte
aussi, où l'on attaque le Compte rendu de M. Necker. Elle est intitulée
les Comment. On veut qu'elle foit vive &amp; pressante.</p>
<p>7 Avril. On parle beaucoup de la séance qui a eu lieu hier matin au
Palais Royal. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>vous le donner mais pour nous défendre. La conversation en ett reltée-là
&amp; l'on s'est retiré.</p>
<p>8 Avril. M. le Lieutenant général de Police, accompagné des officiers de
sa jurifdiclion , a fait jeudi l'ouverture d'un nouveau marché arlange
au fauxbourg Saint Antoine. Le clergé</p>
<p><pb/></p>
<p>de Sainte Marguerite s'y est rendu pour en faire la bénédiction :
cérémonial allez surprenant en pareil lieu.</p>
<p>8 Avril 178T. C'est aux auteurs du Journal de Paris , que la Dame
anonyme s'en rapporte, pour décerner le prix qu'elle destine au meilleur
traducteur d'Horace.</p>
<p>9 Avril. M. le Duc de Chatres a fait afficher - dans le Jardin du Palais
Royal , une Ordonnance , où il renouvelle le Réglement pour la police de
ce lieu ; on y a remarqué cette phrase : les propriétaires des maisons
autour du Jardin, qui tiennent de la bienveillaiIcf; de Monfti.</p>
<p>9 Avril. Encore une brochure contre le Compte rendu de M. Necker. elle
est intitulée : Troijieme fuite des Observations du Citoyen.</p>
<p>On y a joint le Compte rendu au Roi par Tabbé Terrai en 1774, &amp; cette
piece rend l'ouvrage très-curieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 Auril. On se rappelle que dans les Factums contre le sieur Martin, le
sieur Beaumarchais se plaignoit de n'avoir pu profiter des avantages de
son premier contrat de mariage par défaut d'insinuation ; mais il avoit
l'impu-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne vous reiïouvenez-vous plus que vous devez regarder l'épreuve
passagere où vous êtes foumire, comme un moyen qui vous est offert ,
d'adorer la main qui conduit tous les événemens , qui vous afflige
aétuellement pour vous faire goûter avec plus de douceur le plaisir de
la comparaison , lorsque vous aurez changé d'état ? Si j'écoutois les
sentimens de compassion que vos chagrins m'inspirent, j'en détefterois
l'auteur ; mais lorsque je pense qu'il est votre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>14. Avril. On a exécuté successivement cette semaine fainte au Concert
Spirituel les trois Stabat, qu'on se proposoit d'offrir aux amateurs
pour exercer leur goût &amp;Jeur fournir niatierepr comparaiCon. Le résultat
des jugemens a été, que celui del Sijnor Padre Vito, Portugais , n'étoit
qu'une imitation de Pergoleze , foiblé &amp; serville. Le Stabat d'Heyden en
eu., au contraire , le plus grand succès. On y a trouvé des morceaux
sublimes &amp; pleins d'énergie. Cependant , rien n'approche de la belle
unité de l'auteur Italien, qui, avec des moyens simples, produit les
plus superbes effets.</p>
<p>iç Avril. Les Comment ne ceflfent d'être courus avec la plus grande
avidité ; il n'est pas jusqu'aux partisans de M. Necker qui ne les
recherchent ; car la critique se fait toujours lire avec plaisir, même
de ceux qui la désapprouvent &amp; n'y croient pas. Dans celle-ci, l'objet
du dissertateur est de détruire l'illusion dange-</p>
<p><pb/></p>
<p>sources évanouies depuis.</p>
<p>Cet écrit clair &amp; méthodique, est en outre d'un style noble &amp; vigoureux
&amp; ne peut qu'affliger beaucoup M. Necker.</p>
<p>16 Avril. M. l'abbé Mafle est un homme de cirquaite-cinq ans, ayant une
figure noble</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous reviendrons sur cette singuliere production.</p>
<p><pb/></p>
<p>'goûtant &amp; horrible, par l'espece d'individus qui s'y préfentoient,
attiroit beaucoup de curieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par une noirceur plus grande, ayant corrompu un fiere, Tanucci parvint à
faire convoquer une loge depuis le décret rendu , &amp; le z mars 1775 , les
travaux commencés, il fit investir la loge, arrêter ceux qui la tenoient
&amp; en instruisit leur procès.</p>
<p>Ils auroient infailliblement succombé fous</p>
<p><pb/></p>
<p>l'accuration, si la Reine ne s'étoit attendrie sur leur fort &amp; n'avoit
obtenu la délivrance des prisonniers. Cet aéte de justice avoit été
suivi de la démission de Tanucci &amp; de la disgrace des coopérateurs de sa
haine.</p>
<p>Le nombre des mariages a- été de 3023</p>
<p>ig Avril. Extrait d'une lettre de Montpellier du 23 mars. „ Il est né
dans cette ville en.</p>
<p>1780, 1129 enfans ; il est mort 1293 perfofines, &amp; il n'y a eu que 243
mariages. On remar que une diminution sensible dans ces derniers depuis
quelques années ",</p>
<p><pb/></p>
<p>ÎÇ 'Avril 1781. On parle beaucoup d'une dénonciation qui doit se faire
au parlement des alTemblées provinciales. On ne croiroit pas qu'une
institution anssi fage , aussi patriotique en apparence, fût susceptible
de critique &amp; d'inconvéniens. assez dangereux pour exciter la
réclamation des cours , dont certaines les avoient demandées avec
infiance. Voici les principales objections, sur lesquelles l'on allure
que doit rouler le mémoire.</p>
<p>1°. L'on trouve que les membres du clergé font trop nombreux dans la
plupart de ces institutions.</p>
<p>30, Comme ce n'est point la noblesse qui élit les membres qui font
partie de ce bureau d'administration , ce n'est pas l'ordre qui est
censé y concourir; &amp; ce ne font pour l'ordinaire que les gentilshommes
les plus souples , les plus ignorais, les plus dévoués au minifiere.</p>
<p><pb/></p>
<p>foins : comment souffriront-elles qu'ils acquierent plus de consistance
que jamais par ces assemblées provinciales, dont ils font nommer en
quelque forte les divers membres, qui ne se tiennent que fous leur
influence &amp; dont, par la formation de ces assemblées, par la liberté
qu'ils ont de les réunir, de les diriger, de les séparer, ils font les
chefs &amp; l'ame?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dont elle étend la gloire dans les quatre parties du monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>RICHARD.</p>
<p>Air : le petit mot pour rire.</p>
<p>Le sentiment par sa douceur En tout tems parvient jusqu'au cœur: Son
charme doit séduire Mais Monseigneur est mieux fêté, Quand on y joint
par la gaieté Le petit mot, le joli mot, Le petit mot pour rire.</p>
<p>HENRIETTE.</p>
<p>Ne perdons pas un seul instant.</p>
<p>Vers Monseigneur , qui nous attend, Notre cœur nous attire.</p>
<p>Pour reconnoître ses bienfaits, Mêlons pour lui, dans nos bouquets, Le
petit mot, le joli mot, Le petit mot pour rire.</p>
<p>LE PERE LA JOIE.</p>
<p>Que la gaieté, que les amours Veillent sans ceflfe sur ses jours C'est
ce que je desire.</p>
<p>Pour conserver sa belle humeur , Je dirai toujours de bon cœur Le petit
mot, le joli mot, Le petit mot pour rire.</p>
<p><pb/></p>
<p>:lle s'etl élevée &amp; sur l'efpeae de fuite qu'elle f- doit avoir.</p>
<p>24 Avril. lnvitationoaux amateurs des abeilres, par rorateur improvifle
des boulevards , auteur de différens petits ouvrages qu'il vend lui-même.</p>
<p>24 Avril 1781. Deux morceaux qui doivent être lus aujourd'hui à
l'assemblée de l'académie des belles - lettres, pourront y attirer plus
de monde que de coutume. C'est d'abord léloge de M. VAbbé Batteâux ,
attaqué depuis sa mort dans différens écrits ; M. Dupaty , le secrétaire
, doit venger la mémoire de ce confier e cher aux lettres : ensuite un
mémoire que</p>
<p><pb/></p>
<p>Les autres mémoires qui doivent occuper la séance , font un fécond
mémoire de M. de Keralio sur les connoissances que les anciens ont eues
des pays du Nord, un de M. Larcher sur Phydon , Roi d'Argos, où le but
de l'auteur eil: de concilier la chronique de Paros avec la chronique
d'Eusebe.</p>
<p>Lieutaud.</p>
<p>Le titre des autres mémoires n'annonce que des choses très scientifiques
&amp; très seches.</p>
<p>10. U Il de M. Bertolot sur l'acide Arsénical.</p>
<p>iQ. L'annonce d'une nouvelle Coniete observee par M. Meffier.</p>
<p>jO. Un mémoire de M. Desmarets furla formation des glaces dans la riviere.</p>
<p><pb/></p>
<p>4°. Un de M. l'abbé Rochon sur la vision.</p>
<p>5°. Un de M. le comte de Milly sur l'analyfie yégétale.</p>
<p>21) Avril 1781. Mlle. Luzzi, dont on annonçoit depuis plusieurs années
la retraite , quitte le théâtre au moment où l'on s'y attendoit le moins.</p>
<p><pb/></p>
<p>On ajoutoit que cet événement rendant le dépositaire libre, il croyoit
ne pouvotr en faire un meilleur usage que de l'adresser au chef d'une
compagnie refpedlable qu'il intéresse aussi essentiellement. On prioit
en même tems'M. d'Aligre de brûler &amp; la lettre &amp; le manufçlÏt, quand il
auroit tiré une copie de celui-ci.</p>
<p>Les partisans de M. Necker imaginent que cette tournure a été concertée
entre M. de Maurepas &amp; le Premier président, pour couvrir aux yeux du
Roi &amp; du public l'indiscrétion de ceux qui l'ont fait connoître, le
président de Gafcq ne pouvant revenir de l'autre monde pour démentir
cette assertion. Elle semble d'autant plus invraisemblable, que le plus
cher &amp; le plus intime confident du magistrat Bordelois étoit JVL. Valdec
de Leflart, dont il passoit pour le véritable pere &amp; qu'il a fait son
légataire universel. Or, M. de LeITart, étant</p>
<p><pb/></p>
<p>le bras droit de M. Necker, est-il croyable qu'il eût eu la perfidie de
publier un écrit capable de chagriner cruellement le directeur général
des finances &amp; de lui attirer des ennemis si redoutables &amp; si puissans ?
Quoi qu'il en.</p>
<p><pb/></p>
<p>tions, Arrêts du Conseil &amp; de Réglemens des Parlemens &amp; Cours des
Comptes , Ordonnances d'Intendance &amp; de Police ; aux précis des causes
majeures que leur importance rendra plusinte-, reliantes ; à
l'agriculture , aux arts méchr.rJ-</p>
<p><pb/></p>
<p>:oire, la géographie, les observations météoologiques, événemens,
catastrophes, naifTan:es &amp; morts remarquables, &amp;c.</p>
<p>La fécondé contiendra tout ce qui pourra ivoir rapport au commerce de
l'intérieur ou de L'étranger, la notice des marchandises qui, d'après
les circonfiances, feront permises, prohibées ou chargées de droits dans
les differens Etats; la connoiiTance des révolutions, innovations,
accidens, &amp;c. qui auront trait au Commerce; le détail des prises adives
ou pallives ; l'arrivée , les chargemens, patrons , &amp;c. des navires dans
les ports ; le prix courant des effets de commerce; le cours des
changes, effets royaux &amp; généralement tout ce qui aura trait aux
manufactures, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>Necker: „ c'est, dit-elle,, l'ouvrage d'un homme bien zelé pour la
gloire du Roi &amp; le bonheur de ses Peuples". Un propos aussi flatteur ne
peut que consoler bien agréablement M. Necker , qui désavoue l'ouvrage
au surplus &amp; prétend qu'il a été falsifié , afin d'en rendre l'auteur
plus odieux au Parlement &amp; au Conseil.</p>
<p>28 Avril. Le Compte rendu de M. Necker est a&amp;uelkment imprimé presque
dans toutes</p>
<p><pb/></p>
<p>28 Avril 1781. Extrait d'une Lettre de Metz du 24 Avril. „ Hier 23, M.
Bertrand de Boucheporn , Intendant de Corse, a été reçu Conseiller
d'honneur en notre Parlement &amp; cet événement est mémorable dans la
Magistrature par la sensation qu'il a causée dans le public.</p>
<p><pb/></p>
<p>les sales du palais retentirent des applaudillemens qu'on lui
prodiguoit, &amp; les acclamations recommencèrent avec la même
effervescence, lorsqu'il parut au fpeétacle.</p>
<p>29 Avril 1781. Extrait d'une Lettre deMarfeiîledu 19 Avril. „ Le premier
numéro de nos Affiches , Annonces &amp; avis divers, ou Journal de Provence,
premiere feuille de Commerce , paroît aujourd'hui, précédé d'un
difcourspréliminaire sur le Commerce, très bien composé &amp; dans un style
pur &amp; noble 29 Avril. De Sens le 2 3 Avril. „ Beaucoup de gens s'étoient
rassemblés ce matin pour voir paITer des bords de l'Yonne la chaloupe
infurmerfible du Sieur Riguet; mais rien n'a paru.</p>
<p><pb/></p>
<p>On croit qu'il n'aura pas d'abbaye, comme il s'en fiattoit. Voici ce
qu'on en raconte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré cet avertifrement, M. l'abbé Maury, quoique plus réservé, n'a pu
se retenir &amp; dans un Sermon sur la cùÙmznie, a cité des exemples
profanes de Minières en bute auxméchans, a rappelle Sully, Coibert&amp;,
sans le nommer, il a designé M. Necker si sensiblement, qu'on n'a pas
doute de l'objet du discours &amp; du but du prédicateur. Ce qui a déplu
beaucoup aux courtisans, presque tous coupables du crime contre lequel
s'élevoit l'orateur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce font par-tout des colonnes, desftatues; c'eflr un efcaîier
d'Ambassadeurs ; en un mot, une extravagance complette.</p>
<p>Vos jours toujours sereins coulent dans les plaisirs, L'Empire en est
pour vous l'inépuisable source.</p>
<p>Moi je fuis feule ici, quelque ennui qui me preIreJe n'en vois dans mon
fort aucun qui s'interene Et n'ai pour tout plaisir, Madame, que ces
fleurs Dont le parfum exquis vient charmer mes douleum</p>
<p><pb/></p>
<p>33 J'en fuis fâchée, répondit-elle, pour lepau53 vre Racine, car ils
font de lui. „ En effet, on les lit dans Britannicus, Aéte II, Scer. e III.</p>
<p>C'èft le moment qu'on a cru devoir choisir pour donner de la publicité
au fameux mémoire &amp; faire jconnoître aux Cours les intentions de son
auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>On présume que, pour le soustraire au fupplfce , on le fera paffer pour
fou.</p>
<p><pb/></p>
<p>.2 Mai 1781. La direction de l'opéra, en attendant qu'elle puisse donner
quelque nouveauté plus intéressante, annonce pour demain l'Acte
d'Apollon &amp; Coronis, tiré des Amours des Dieux, remis en musique par
Mrs. Rey, l'un maître de musique de la chambre de S. M. &amp; de l'opéra,
l'autre musicien ordinaire de la chapelle du Roi. Cet aéte assez bien
fait , dont les paroles font de Fuzelier, prête aux compositeurs &amp; ils
ont pu y déployer leur talent.</p>
<p>C'est M. l'Evêque de Blois ( Themines en son nom &gt; qui doit prononcer
l'oraison funebre.</p>
<p>2 Mai. Les ennemis de M. Necker ne cessent de glisser des pamphlets
contre lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>i". D'avoir supprimé un grand nombre d'offices, avec promesse de
remboursement immédiat en argent comptant, &amp; de n'avoir rien reniboursé.</p>
<p>3°. D'avoir forcé les hôpitaux de vendre leurs immeubles, pour en
remettre les fonds entre les mair.s du Roi.</p>
<p>4°. D'avoir mis une imposition annuelle &amp; vexatoire sur tous les
tenanciers des domaines &amp; bois du Ro:.</p>
<p>j'. D'avoir augmenté la Taille &amp; la taxe des terres , sans la farction
de la Loi.</p>
<p>6°. D'avoir vendu certaine branche du revenu pendant huit ans pour celui
de six ans.</p>
<p>7°. D'avoir anticipé le libre revenu de l'Etat pour plus de dix mois.</p>
<p>8°. D'avoir encouragé &amp; amélioré la plus inFame des Loteries fous le
titre de Loterie Royale de Franse ) dans laquelle le Roi paye ioo livres</p>
<p><pb/></p>
<p>avec 2 livres 10 fols, c'est-à-dire sur laquelle il gagne r.</p>
<p>Cette feuille est d'autant plus fâcheuse , qu'elle quintessencie en bref
toutes les autres &amp; groffic d'une façon monstrueuse les iniquités
ministerielles de M. Necker.</p>
<p>3 Mai 1781. On a trouvé dans la nouvelle musique d'Apollon &amp; Coronis
beaucoup de réminÍfcences, des endroits foibles , froids , mais de la
vigueur &amp; du génie dans le morceau qui termine l'adte où Apollon exprime
ses regrets d'avoir tué les deux amans ; on y a reconnu la maniere du
Chevalier Gluck, que les nouveaux compositeurs se font efforcés d'imiter.</p>
<p>Le rôle de Mercure, quoique le plus court, a plu généralement , moins à
raison de la mufique que des beaux fons que le sieur Cheron a tirés de
sa voix.</p>
<p>z Mai. L'Edit porté au Parlement concemoifc</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n paroît que les choses referont en cet état encore pendant un an.</p>
<p>4 Mai 1781. Avant d'extraire les proportions du mémoire de M. Necker,
présentées au parlement par le bon François, comme dignes de son
animadverrion, il fait quelques rélfexions sur la maniéré dont cet écrit
a percé dans le public; il trace au ministre des finances l'esquisse du
discours qu'il auroit pu tenir au Roi, si, au lieu de se rendre auprès
de S. M. le délateur amer &amp; secret de Padminiftration &amp; delà
magistrature, il eut uniquement voulu éclairer fajuftice, émouvoir sa
bienfaisance, defendre les droits de la nation &amp; engager le monarque</p>
<p><pb/></p>
<p>reux &amp; patriotique.</p>
<p>Et lorsque dans tout lieu la Gloire te proclame,</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand tes hautes vertus par leur célébrité T'appellent dès ce monde à
l'immortalité ?</p>
<p>Qui peut douter encor du salut de ton ame.</p>
<p>C'est le Sieur Bronguiart, architeéte, qui a fourni les plans &amp; dessins
de l'église , approuvés &amp; signés par le Roi &amp; confirmés par lettres
patentes du 9 juin 1780, régistrées en parlement le 29 août suivant.
L'église &amp; les bâtitimens se construisent avec activité ; on espere</p>
<p><pb/></p>
<p>„ Après les procédés nécessaires pour étuver le grain, on le verse dans
une caitTe fabriquée exprès : celles de l'Isle de France contiennent
trente-cinq milliers pesant de bled; il y en a même deux qui contiennent
chacune cinquante quatre milliers. Dans trois heures de tems elles font
remplies, &amp; se vuident de même avec la plus grande facilite. Le grain
une fois renfermé dans ces caisses , on n'y touche plus &amp; il n'exige
aucun frais de maind'œuvre pour sa conservation.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'objet des étuves établies dans le département de Bordeaux.</p>
<p>„ Quoi qu'il en foit , nous consommons actuellement les bleds que M.
Maillard a fait étuver en 1774 &amp; 177^, &amp; le pain qui en provient est
excellent. Ainsi l'on doit lui avoir une très-grande obligation de sa
découverte , d'autant plus essentielle dans ce pays, que des ouragans
terribles viennent ravager nos moissons au moment où elles font dans
leur plus grande beauté. 7 Mai 1781. On annonce encore un pamphlet
contre M. Necker, intitulé : Dialogue entre Madame Necher, M. de Leffart
&amp; M. le Marquis de Pezai.</p>
<p>Les corrections de ce manuscrit doivent être regardées comme d'autant
plus curieuses , qu'elles font faites en interlignes ou sur cartons.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 filai 1781. Madrigal.</p>
<p>Pourquoi l'amour est-il donc le poison, Et l'amitié le charme de la vie?</p>
<p>C'est que l'amour est fils de la folie, Et l'amitié iille de la raison!</p>
<p><pb/></p>
<p>province, doit inférer en entier le mandement du prélat dans celle de
demain. On craignoit que le censeur ne fit le difficile ; mais c'est M.</p>
<p>C'est le jour de pàques que le mandement' dont il s'agit a_été lu au
prône &amp; aux prédications dans les églises des villes du diocese d'Amiens
; il n'y a que les curés d'Abbeville qui ont refusé de feconder les
bonnes intentions du prélat : comme il est question dans ce mandement de
la malheureuse catastrophe du chevalier de la Barre &amp; de ses camarades,
arrivée dans cette ville, ils ont craint d'exciter une, trop grande
fermentation : ensorte que l'évêque mécontent leur intente un procès sur
ce refus.</p>
<p>9 Mai. C'cfi au sujet, en effet, de l'annonce</p>
<p><pb/></p>
<p>Vient ensuite une digression sur la manière dont cet abominable auteur
se formoit des disciples &amp; séduisoit son siecle , sur ses écarts dans la
religion , dans la phiJofophie, dans l'histoire , sur sa licence &amp; son
impiété dans ses poésies.</p>
<p>M. de Machault regarde le projet d'une collection complette des œuvres
d'un pareil auteur, comme un attentat non- seulement contre la religion
, mais contre la police civile &amp; le juge digne de la sévérité des loix &amp;
de l'animadversion publique. Il s'éleve enfin contre l'annonce du prix
proposé pour couronner les hommes studieux qui marcheront, dit-on , dans
la noble carriere de Voltaire, d'un homme qui a abusé de tous ses talens
pour se rendre le corrupteur de son siecle, &amp; dont la mort , aussi
détestable que la vie, l'a fait rejetter avec</p>
<p><pb/></p>
<p>horreur de la sepulture chrétienne, qu'on n'a pu lui procurer que par
subtilité dans un pays éloigné.</p>
<p>Telle est l'analyse de ce mandement, où il y a plus de fanatisme que
d'éloquence.</p>
<p>9 Mai 1 i8 1. Les amateurs de danse gaillarde font fâchés de voir Mlle.
Allard obligée de se retirer de l'opéra. Le comité n'a pu tolérer plus
longtems. On avoit aussi congédié Mlle. Peffin; mais celle-ci a trouvé
grâce. Il est certain que la premiere, gro(Te, courte &amp; vieille n'auroit
pas dû attendre ce renvoi honteux; cependant après avoir fait longtems
les délices dn public, &amp; ne se montrant pas même encore sans exciter les
applaudilTemens, eUe méritoit d'être ménagée davantage. On a pris le
prétexte qu'il falloit laisser prendre leur essor aux jeunes talens.</p>
<p>10 Mai. Extrait d'une lettre de Bordeaux du &lt;; Mai. „ Depuis que le
parlement est oblige de laififer jouir M. Dupaty des honneurs,
prérogatives &amp; droits de sa charge, ne peut lui en contester les
fondions , il boude le public &amp; ne juge point d'affaires , afin d'être
dispensé de prendre sa voix. Les plaideurs gémilTent &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vendangeurs, ou le pere la Joie chante les couplets suivans : Pour
animer nos chansons, La gaieté se paffe De violons &amp; de baffons Et de
contre-baffe.</p>
<p>Mais l'ennui parmi les grands Seche tant leurs amet, Qu'il faut beaucoup
d'instrumens Pour ces grandes Dames.</p>
<p><pb/></p>
<p>On craint aduellement que ce ne foit précipité &amp; que celui qu'on
defireroit pour le remplacer n'ait pas le tems de diriger toutes ses
batteries. 11 Mai. L'académie royale. de sculpture &amp; de peinture a perdu
depuis quelque tems deux sujets qu'elle regrette. L'un est M. Moitte ,
graveur, qui, sans avoir rien d'original dans sa maniere, n'étoit pas
sans talens. Il est remarquable par quatre fils, tous entrés dans la
carrière des arts : l'un est peintre , l'autre sculpteur, le troifiemç
s'est fait architecte &amp; le dernier succede au burin de son pere.</p>
<p>Le fécond artiste mérite plus de détails.</p>
<p>C'est M. Dumont le Romain, peintre d'histoire , reçu en 1732 ; il est
mort oétogenaire. La nature l'avoit doué d'un physique &amp; d'un caractere
pleins de force Se d'énergie. Il se jetta îtvec emportement vers la
peinture &amp; curieux de se former sur les grands modeles de l'Italie,</p>
<p><pb/></p>
<p>Dumont est dans les Chartreux.</p>
<p>11 Mai 1781. Al. Poisson, frere de Madame de Pompadour, fuccefllvement
Marquis de Vaudieres, de Aïarigny &amp; en dernier lieu de Menars, vient de
mourir des fuites d'une goutte qui l'avoit tourmenté pendant iongtems, &amp;
après lui avoir laissé quelques années d'intervalle l'a enfin entraîné
au tombeau.</p>
<p>12 Mai. Extrait d'une lettre de Strasbourg du 2 ) Avril. „ Vous êtes
curieux de savoir au juste ce qui concerne le comte de Calioftro ,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il est vrai que M. le Comte de Calioftro distribue .gratuitement de son
élixir; il est vrai qu'il n'a point reçu d'argent des malades qu'il a
traités : mais il a avec lui un chirurgien GaC- con , qu'on paie
ordinairement fort cher.</p>
<p>A l'égard de sa naissance, il est visiblement Sicilien pour tous ceux
qui ont voyagé en Italie.</p>
<p>13 Mai. M. le curé de Saint. Sulpice aétuel , poursuivant avec le même
zele que ses prédécefleyrs la superbe basilique commencee</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Mai. -On parle toujours de la retraite de M. Necker &amp; l'on pertfe
aujourd'hui que c'eflf lui-même qui profite de la fermentation élevée
par ses ennemis pour la demander &amp; se retirer adroitement d'un poste
qu'il a rempli jusqu'ici avec gloire. Il fent bien que rillunon se diffi.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Mai. M. Pitra, l'auteur des paroles &amp; Andromaque, opéra dont M.
Gretry a fait la mu.</p>
<p>fique, avoit confervé le dénouement de Racine, autant queje comportoit
le genre du fpeétacle pour lequel il avoit travaillé. Il a cru
s'appercevoir qu'obligé d'étrangler les deux superbes scenes de la
tragédie , il en résultoit de la Jangueur ; ce qui avoit empêché le
succès complet de l'ouvrage. En conséquence , il a imaginé que, par une
innovation heureuse, s'il déroboit Pyrrhus avec Afiianax, aux fureurs
des Grecs , il produiroit un intérêt plus attendrissant &amp; plus doux &amp; se
ménageroit des fêtes &amp; des danses plus favorables au théâtre lyrique &amp;
si desirées des amateurs. C'est ainsi qu'on va remettre Andromaque, &amp;
les connoisseurs jugeront si le poète a bien trouvé la cause véritable
du peu de succès de cet opéra.</p>
<p>1 î Mai. L'objet des nouvelles lettres patentes concernant l'Hôtel-Dieu,
est surtout de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux arrangemens pécuniaires , M.</p>
<p>Du reste , S. M. veut donner les secours qui lui paroîtront nécenaires.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; l'on espere sortir de cette incertitude qui aliarme les bons patriotes.</p>
<p>16 Mai 1781. M. Necker est revenu très-satis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au commencement de 1780 LU. Mauduyt ayant lu dans les séances de la
Société un mémoire , qui contenoit l'histoire du traitement.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Mauduyt fut chargé de poursuivre ses recherches &amp; ses découvertes.</p>
<p>Au commencement de 1781 ce Docteur a rendu un nouveau compte &amp; l'on en a
été si content que M. le.Diredeur général des,finances lui a:.écrit une
lettre, pour lui apprendre que S. M.</p>
<p>veut bien lui continuer pendant quatre ans encore le même traitement:.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au surplus, le Grand Conseil voit avec une fatisfaétion fecrettela
fermentation élevée dans le fein du Parlement de Paris, au sujet de M.</p>
<p>Necker , &amp; il espere tirer avantage de l'humiliation ou de la résistance
de cette cour.</p>
<p>18 Mai. Contre l'usage de l'opéra on'avoit annoncé hier le début de
Mlle. Buret cadette, dans le Devin du village. Ce qui a reveillé la
curiosité des amateurs. On s'est informé qui elle étoic : on a su que
c'étoit une des Demoiselles Babelin , jouant avec succès sur un</p>
<p><pb/></p>
<p>théâtre bourgeois de Paris très-bien monté , compose &amp; fiibfiftant
depuis plusieurs années.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le compte, rendu par plusieurs Associés &amp; Correspondans de la Société,
foit Regnicoles , foit étrangers, d'Essais dans le même genre ,
confirmant le systême &amp; less succès de M. Mauduyt, est un préjugé de
plus en plus favorable.</p>
<p>19 filai. On est plus inquiet que jamais au</p>
<p>sujet de M. Ne&amp;ker. Les conditions principales qu'il , esigeoit pour
rester dans sa place koie.it d entrer au Conseil &amp; d'obtenir un Lit de
juifcce pour renrégiftremënt des Lettres! pa..</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Neville a voulu par cetaéte de vigueur, en maintenant ses Arrêts
nouveaux du Conseil concernant la Librairie, objets de tant de ré.</p>
<p>clamations &amp; de scandales, prouver combien il est zélé pour conserver
aux auteurs leur propriété , bien loin de l'attaquer, ainsi qu'on l'en
accu se.</p>
<p>20 klai. M. Houdon, pour s'écarter de ses confreres, qui depuis peu nous
ont offert plusieurs Dianes. a représenté la sienne en Chasseresse &amp; en
aétion. Le fwelte est son attribut brillant. Elle marche. Elle est
censée traverser un marais, &amp; pour mieux le franchir s'appuye sur un
buisson de roseaux qu'elle rencontre.</p>
<p>Rien de plus charmant que cettç figure, où les fpeétateurs trouvent
réunies la légereté, la noblesse, la pudicité , les graces &amp; !a beauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 Mai 1781. Rien de plus certain aujourd'hui que la démission de M.
Necker, donnée hier &amp; acceptée. On est persuadé que c'est Madame la
Duchesse de. Polignac qui, trompée par les ennemis du Directeur général,
lui a porté les derniers coups &amp; qui, en lui-ôtant la protection de la
Reine, l'a laissé sans appui auprès du Roi. C'est M. de Fleury de la
Valette qui le remplace. Tout le parti du Comte de Maurepas s'en
félicite &amp; reproche au Direéteur général expulsé ion ingratitude envers
son bienfaiteur.</p>
<p>Les honnêtes gens, qui ne font d'aucune cabale, gémissent, en ce qu'ils
ne doutent pas que cet événement ne fafle tort au Royaume &amp; ne réj
ouiITe nos ennemis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Intendans, la critique de leurs fondions, du genre de leur
administration dans l'assiette des impôts. Et tout cela est tiré des
superbes Remontrances de "la Cour des Aides en 1775.</p>
<p>Voici une chanson faite récemment en l'honneur du Chef-d'escadre dont je
viens de vous parler &amp; au sujet de sa capture du 2 de ce mois.</p>
<p>Elle est maligne &amp; gaie ; vous la trouverez digne de vos Collet &amp; de vos
Beaumarchais de Paris</p>
<p>Les Suites de la Prise de St. Eustache.</p>
<p>Sur l'air : il n'y a qu'un pas du mal au bien.</p>
<p>Grande est la derniere viéloire Du fameux Amiral Rodney, L'univers en
est étonné!</p>
<p>Saint Eustache comble sa gloire: Voyez quel bonheur est le lien, Il a
tout pris &amp; ne tient rien!</p>
<p>Il étoit entre sans obstacle Dans un fameux Port Hollandais, Vù chacun
croyoit être en paix.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel trait de valeur! Quel miracle!</p>
<p>Voyez quel bonheur est le fien, Il a tout pris &amp; ne tient rien.</p>
<p>Pour montrer qu'en Faisant la guerre L'Anglois agissoit galamment, Ii
avoit généreusement Tout embarqué pour l'Angleterre: Voyez quel bonheur
est le fien, Il a tout pris &amp; ne tient rien.</p>
<p>Tout le butin de Saint Eustache Que croyoient tenir les Anglois, Repris
par un brave Franqois, Leur a paffe fous la moustache : Piquet l'a pris
, Piquet le tient, Et ce qu'il tient, il le tient bien.</p>
<p>, 21 Mai 1781. Il paroit confiant que les trois conditions mises par M.
Necker pour reprendre fadémiffion étoient: 1°. son entrée au Conseil, ou
du moins aux Comités secrets des affaires .d'Etat: 2°. des Lettres de
jussion &amp; un Lit dejustice, s'il le falloit, pojjr l'enrégistrement de
,1'Edit de création des Administrations provinciales: 30. la punition de
M. Gueaux de Reverseau , Intendant de Moulins, qui avoit traversé les
vues du Direéteur général, lors de l'établissement de l'aitemblée de
cette Province , q.ui avoit cabalé pour la rendre inutile &amp; la faire
diHbudre l'année derniere. M. Necker, ayant remis mardi ces conditions,
fuites .du mémoire qu'il avoit fourni au Roi le dimanche , s'étoit
flatté par l'accueil de S. M-, qu'elles feroient acceptées. Les cbofes
avoient changé de-face dans l'intervalle. On-a àpffteftdu qur les
adversaires de M. Neckèr</p>
<p><pb/></p>
<p>21 Mai. Les comédiens Italiens donnent demain la premiere représentation
du Printems, divertissement pastoral en un aéte &amp; en vaudevilles. C'est
encore une production de MM.</p>
<p>2r Mai. Le Parlement avoit retardé le travail de ses Remontr-inces i
dans l'erpoir que le Directeur général des finances ne refterçit pas</p>
<p><pb/></p>
<p>22 filai 1781. De Londres le 11 Mai.,, S. M.</p>
<p>22 Mai. Le sujet du Printcms consiste dans l'indifférence de deux jeunes
bergeres, qui ne</p>
<p><pb/></p>
<p>On voit que ce sujet est très simple.: aussi les moyens en font petits &amp;
mesquins; cependant la gaieté des tableaux, le fpeétacle, &amp; l'habitude
d'applaudir les auteurs, ont soutenu l'ouvrage &amp; on a fait repéter
plusieurs couplets.</p>
<p><pb/></p>
<p>des le commencement de la semaine pour ce jour-là. A l'opéra , le même
jour M. le Bailly du Rollet étant dans le foyer, ne sembloit pas de
l'avis de beaucoup d'autres &amp; traitoit allez mal M. Necker : un
chevalier de Saint Lours présent s'est écrié qu'il n'y avoit qu'un J.</p>
<p>F capable de tenir un pareil propos : comme il n'étoit pas diredt au
Bailly, il a jugé plus fage de faire une pirouette &amp; de s'en aller. Le
militaire est un Sieur le Noir de Rouvray, frere du Notaire de ce nom ,
grand intriguant &amp; qui avoit ses raisons, sans doute, pour parler ainsi.</p>
<p>Enfin le Sieur Bourboulon ayant paru au palais royal s'est bientôt vu
entouré, suivi &amp; a été hué au point qu'il a fallu qu'il sortit de la
promenade.</p>
<p>24 Mai 1781. M. Joly de Fleury de la Valette a paru résister quelque
tems aux volontés du Roi; enfin il s'est rendu &amp; a pris le portefeuille,
mais par intérim feulement. H n'a aucun titre : il n'a point prêté deferment
 &amp; a déclaré aux receveurs &amp; aux fermiers géné..</p>
<p><pb/></p>
<p>25 Mai 1781. Un nouveau pamphlet répandu depuis peu a désolé M. Necker,
plus qu'aucun autre, par le ton leste qui y regne , par le ridi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sement que Ton prédécesseur, quoiqu'il ne foit pas aussi riche à
beaucoup près, &amp; il a refusé tous les bénéfices quelconques de sa place.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 Mai. Extrait d'une lettre de Strasbourg du 20 mai. Le délire pour le
Comte de Callioftro est pouffé au point qu'on a gravé son portrait avec
ces vers.</p>
<p>De l'ami des humains reconnoiflfcz les traits : Tous ses jours font
marqués par de nouveaux bienfaits ; Il prolonge la vie , il secourt
l'indigence : Le plaisir d'être utile est seul sa récompense.</p>
<p><pb/></p>
<p>pidité-que ses ennemis ne manquent pas de lui supposer. Il ne s'est
point inftalé au contrôle général &amp; s'y rend feulement pour donner des
audiences &amp; y travailler. Il a déclaré que M.</p>
<p>On croit cependant M. Joly de Fleury peu au fait de la finance, n'ayant
jamais travaillé dans cette partie &amp; n'ayant été qu'un instant Intendant
en Bourgogne : on suppose que son idée est de devenir Ministre &amp;
d'entrer au Conseil d'état, le seul dont il ne foit pas encore: il ne
feroit pas fâché non plus de devenir chancelier, pu du moins d'avoir les
Sceaux.</p>
<p>2 7 Mars</p>
<p><pb/></p>
<p>28 filai. Un bruit très-accrédité &amp; appuyé de bulletins fort détaillés,
s'est soutenu pendant deux eu trois jours sur l'interception d'un,
convoi par les Hollandois &amp; sur un avantage considérable remporté
par-le-Marquis de la Fayette: tout cela s'et f trouvé complettemenr faux
&amp; il eftsffez vraifeeiblable que le Gouvernement avcit autorisé cette
fatfle rumeur pour faire di version aux lamentations du Public sur la
retraite de M. Necker.</p>
<p>28 Mai. C'est le mardi 25 Mai, Grand^ cb ambre &amp; Tournelle aIremblées,
que M. l'Avoeac-général Séguier a fait un long requisitoire centre un
imprimé en dix voiimes in. 8°. ,</p>
<p>ayant pour titre Htftoire lliiloJcj:hiquc E-.), Politique des Etalt Jji
mais ff. dit ( en merce des Ewoptü/J dans les deux Indes, par Guillaume</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vient après cela la grande troupe des dupes, des sots admirateurs, des
illuminés &amp; de provinciaux , tous la bouche béante &amp; les yeux fixés sur
le tableau du Compte rendu, qui leur fert d'etendard. On voit autour des
préambules bien coloriés &amp; pour devise les grands mots, de Bienfaisance
, de Re Bienfaiflmce, de Réforme, de Soulagement &amp; de Liberté, gravés en
lettres d'or. Toute cette race moutonniere forme le gros de l'armée, &amp;
marche pêle-mêle, sans savoir où l'on lamene.</p>
<p><pb/></p>
<p>au son d'une raufique bruyante, composee de gens de lettres qui y
donnent le ton, d'Ecrivains périodiques &amp; d'Economistes, tenant tous la
trompette, de l'Abbé Raynal faisant le fervice de timbalier , &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>Necker , lorsque tes tableaux magiques disparaîtront, pour ne laisser
voir que l'affreuse vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>les Ministres du Roi, sur le Roi même, tous tes malheurs de la guerre
aétuelle.</p>
<p>M. de Senac, l'un des fermiers généraux supprimés, a présenté requête à
la Cour des Aides, pour demander qu'il lui fut permis d'assigner la,
compagnie des fermiers généraux aétuels en restitution des 500,000
livres lui revenant; la Cour des Aides l'a permis: l'afIignafon a été
donnée, mais bientôt est intervenu un Arrêt du Conseil d'évocation de la
contestation. On ne trouve point tout cela dans les grands principes de
l'austere équité.</p>
<p>30 Mai. C'est aujourd'hui le moment d'annoncer un quatrain fait par M.
de la Place, pour être mis au bas du portrait de M. le Chevalier de la
Motte-Piquet, Çhef-d'escadre j il</p>
<p><pb/></p>
<p>s'avoit pas alors toute la justesse qu'il a en ce moment :</p>
<p>Et l'Angleterre mieux encore.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cet Archevêque est M. d Apchon , qui a d'abord servi dans la Marine &amp; à
qui il fut annoncé qu'il reroit Evêque de Dijon ; ce qui a eu lieu.</p>
<p>31 Mai 1781. On a encore fait le quatrain suivant au sujet du renvoi de
M. Necker.</p>
<p>Les vertus, le génie exilés de la Cour; Ce malheur trop commun n'a rien
qui me surprenne *, Que leur regne air duré cinq ans dans ce séjour
C'est ce que l'avenir ne croira qu'avec peine.</p>
<p>le Duc de Chartres.</p>
<p>Effeaivement le défaut d'organe du Prélat a fait paroître trop long son
premier point , roulant sur les vertus Impériales &amp; Royales de</p>
<p><pb/></p>
<p>Mari e-Therese : il s'est apperçu du murmure &amp; de l'ennui qui regnoit
dans l'afremblée &amp; avant de commencer le fécond roulant sur les vertus
Chrétiennes de cette Princesse, il s'est écrié : 5' j'aurois besoin ici,
Meilleurs, d'un nouvel ,5 organe &amp; vous d'un redoublement d'atten33
tion.,,.</p>
<p>culifent dans leurs chantons. En voici une.</p>
<p>•</p>
<p>Pourquoi présenter un Mémoire Qui fait sa fin ; Chacun glose sur cette
histoire, Sur ce Martin.</p>
<p>C'est que dans cette œuvre célébré Modestement, 11 fait son oraison
funebre De son vivant.</p>
<p>Il n'est point de Cour étrangère Qui pour de l'or Ne voulût dans son
Ministere Un tel trésor.</p>
<p>Ah! que n'est-il, dit l'Angleterre, Mon Chancelier ?</p>
<p>Ah ! que n'est-il, dit le Saint Pere, Mon Moutardier ?</p>
<p>! Juin. Enfin les parti sans de M. Necker entrent en lice &amp; publient :
Qbfcrvations mo.ocjles d'un Citoyen sur les opérations de jinan-</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Juin. M. le Marquis de Menars ayant longtems présidé aux arts comme
Directeur gé,Jral des Bâtimensdu Roi, mérite une notice en cette qualité.</p>
<p>Après avoir acquis des connoissances arTez approfondies en géométrie &amp;
avoir étudié les élérnens de l'architecture en 1749, il voyagea en
Italie , afin de se mettre en état d'occuper dignement la place de M. de
Tournehem, dont il avoit la survivance. Il fut accompagné dans son
voyage par M. Souflot, architecte depuis célébré ; par M. Cochin)
dessinateur estimé,</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; par l'abbé le Blanc, homme de Lettres qui sa vantoit d'avoir des
connoissances dans les arts.</p>
<p>En 17 çç AI. deMarigny, honoré du CüdOil bleu &amp; de la charge de
Secrétaire Commandeur de cet Ordre, qui comprend autIt celui de Saint
michel, eut la facilité d'aug-nenter les encouragemens donnés aux Arts,
en gratifiant du Cordon noir les hommes célébrés dans ces différentes
parties ; les Souflot, les Cochin , les Pierre , les Pigale , &amp;c.</p>
<p>Al. de Menars s'etoit proposé d'achever le Louvre , mai.s la guerre
l'obligea bientôt d interrompre &amp; il n en resulta que la dépense d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>échaffaudage immense, qu'on a vu subsister pendant plusieurs années &amp;
pourrir enfin. Le seul changement connu qu'il y ait fait, c'est ce
guichet si nécessaire &amp; qui porte son nom.</p>
<p>Quelques artistes lui étoient restés attachés &amp; lui faifoienc encore
assiduement leur cour ; entre autres M. Cochin , qui a eu le courage
d'inférer son éloge au Journal de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 Juin 1781. Le défenseur de M. Necker con*mence par annoncer son
impartialité. Il ne doit rien au Direéteur général des finances, il n'en
attend rien , il n'a aucune relation avec lui : il est peut-être le seul
qui eût lieu de se plaindre d'une injustice personnelle qu'il en a
éprouvée , fous le prétexte même de l'intérêt de l'Etat.</p>
<p>1°. Il confidere l'état des finances au moment où cet étranger fut
appelle pour îles diriger.</p>
<p>20. Il décrit la situation du royaume , docrédit, de la marine.</p>
<p>30. Il détaille les améliorations , les économies , les fupprelTtons
résultantes de fou plan d'adminitfration.</p>
<p>4°. Enfin il agite la question , si les emprunts ont été faits en
proportion des améliorations., &amp; s'ils étoient préférables à
l'augmentation des impôts.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le résultat de ces quatre chapitres de discussion est, que M. de Clugny
durant une admi.</p>
<p>niftration de quelques moisavoit lai (Té la marre des dettes augmentée
de 200,000,000 livres , outre les anciennes créances, les rentes
arriérées, &amp; surtout les années de pensions dues, sans aucune
amélioration ou économie : que fous M. Necker la confiancè a été
rétablie * les effets royaux font montés avec une rapidité prodigieuse :
la France a vu les arsenaux de les ports remplis , la mer couverte de
ses flot..</p>
<p>4 Juin 1781 - Les Observations mode/les &gt; dont les raisonnemens &amp; les
calculs ne pelavent se vérifier, &amp; conséquemment peu inté- reffantes sur
cet article, font précieuses par deux anecdotes. La premiere est de M.
Marmonte!.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'alliance des maisons de Bourbon &amp; d'Au.</p>
<p>:riche faisoit le fuiet du quatrième: Statllam laclum interme £ te
fœdere flmpiterno.</p>
<p>Le cinquième étoit conlacré au fou venir de 'institution de l'Ordre de
Marie- Therese : fie :urrite ut comprehendatis.</p>
<p>Le septieme représentoit la Princeïïe échaufant le génie des arts &amp; du
commerce: cognovit nda bona c? negociatio.</p>
<p>Le dernier rappelloit l'événement du ma-</p>
<p><pb/></p>
<p>riage du Roi avec l'Archiduchesse Marie - Antoinette : posuit Thrinum
ejus super Thronum Regum.</p>
<p>Le monument funèbre, ou le Cœriotaphe étoit élevé sur une bafe composée
de six degrés; nombre prescrit pojur les Catafalques des têtes couronnées.</p>
<p>Entre les autres ornemens il faut encore faire mention d'un grouppe de
deux figures : l'une représentant l'Europe dans l'attitude de la plus
grande affiiétion; l'autre', la France deboat devant elle , lui montrant
pour la con fo ler, la nombreuse postérité de la Princesse ; entt'autres
le portrait de la Reine , avec ces mots ; Similem reliquit sibi post se.</p>
<p>Toute cette pompe funèbre, fous les ordres du Maréchal Duc de Richelieu
, Gentilhomme de la chambre de service, a été conduite par M. de laFerté
3 commissaire général de la maison du Roi, sur les dessins du Sr. Paris,
dessinateur ordinaire de la chambre &amp; du cabinet du Roi &amp; membre de
l'académie d'architeéture.</p>
<p>Les- sujets des figures en relief avoient été exécutés par le Sieur
Bocciardifculpteur des menus plaiiirs du Roi , d'après les dessins du
Sieur du.Rameau, peintre de la chambre du Roi &amp; adjoint- professeur de
l'académie royale de peinture.</p>
<p><pb/></p>
<p>La feconde est son portrait très-bien fait; il est dans l'attitude d'un
penseur, &amp; sa phviionomie n'est point exempte de la morgue &amp; 3e la
dureté que lui reprochent ses détracteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>pieds de la France un Léopard couché sur une autre corne d'abondance
renversée, regarde un coq qui le fixe avec fierté. Plus loin les écuries
d'Augias. Dans le fond une troupe d'habitans de la campagne pleins
d'allégresse dansent autour de la statue de S. M., pour témoigner la
joie que leur causent la haute sagesse &amp; la bonté du jeune &amp; vertueux
Monarque , constamment occupé du bonheur dont il les fait jouir &amp; de
celui qu'il leur prépare.</p>
<p>Au bas on lit : que le nom de V. AI. toujours chéri, ne fait prononcé
que pour la confolahon U' pour refpérance Compte rendu, folio 7ç. Au
haut est cette légende tirée du même Compte, folio 19 : ce tableau
satisfaisant nejl du flcÙi l'ordre que V. M. a mis dans ses affaires.</p>
<p>La quatrième représente Thémis redemandant la paix. Cette Déesse tient
de la main droite une balance ; dans un des plateaux font les dépenfcs
payées ail trlfor &amp; dans l'autre le Compte rendu au Roi, &amp; celui ci
l'emporte : de la gauche elle montre un Ecusson, où un coq foule de ses
pattes le léopard renversé &amp; enchaîné, ainsi que l'envie , désignée par
un serpent. Le pavillon francois triomphe &amp; le trident de Neptune
devient l'attribut de la volatile. Autour de l'écuton on lit ces deux
vers :</p>
<p>Pour fan propre bonlieur &amp; le repos des mers, Puisse-t-il s'adoucir , ou
cesser dans les fers !</p>
<p><pb/></p>
<p>portant dans ses mains une branche d'olivier.</p>
<p>Enfin on lit ces autres vers :</p>
<p>tre le médaillon.</p>
<p>Au-dessus du .trône du Roi on lit ces deux vers latins :</p>
<p>Sol z;er,iinas nostris partittir mimera terris : Dividit hic lumen,
dividit alter Opes.</p>
<p>Autour font différens médaillons relatifs aux :ravaux de M Necker , avec
des devires.</p>
<p>La sixieme &amp; derniere, est encore le portrait ie M. Neekerau sujet du
Compte rendu &amp; biG.</p>
<p><pb/></p>
<p>totié en conséquence : il est en buste, surmontant un trophée élevé sur
le corps de l'envie renversee : autour font épars les divers pamphlets
contre les opérations du Directeur général des finances &amp; contre sa
personne , &amp;c.</p>
<p>- 6 Juin. Extrait d'une lettre de Dijon du 2s Mai. j, Le 12 de ce mois
on a répété en présence de S. A. S. Monseigneur le Prince de Condé &amp; de
tous les membres des Etats assemblés, dont la tenue avoit lieu alors, l'ex-</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ignore si les procédés de cette expérience font les mêmes que ceux
employés par l'artiite étranger. L'auteur de celle-ci est M.</p>
<p>Cet être fngulier p. extraordinaire ne se couche jamais que dans un
fauteuil, ne fait qu'ua repas &lt;'ver:: des macaroni au fromage. Il elt
antimédecin , ansi-chymiftr d'Europe ; il y apporte la el - l'- abl.,
chymie, qll; eit celle des anciens Egyptiens, ainii que Istjr Pi! veine,
&amp; il propose de fournir 50,000 écus pour fonder ua</p>
<p><pb/></p>
<p>Les malades abondent de toutes parts dans cette capitale. Il ne
communique point avec les gens de l'art, qui lui rendent le réciproque &amp;
le détefient. Ceux-ci triomphent du mauvais succès du Marquis de Cambis;
ils publient avec orientation le traitement fait par l'empirique de ce
Seigneur, jour par jour, depuis le 9 Avril jusques au 1 Mai, où M. le
Marquis de Cambis a appellé les vrais médecins.</p>
<p>- 7 Juin 1781. Ce qui suspend un peu les regrets des Parisiens, c'est
l'idée où ils font que ne pouvant se palier de M. Necker, il est
toujours derrière le rideau &amp; que M. de Fleuryala com.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 Juin 1781. Par la révolution arrivée en France dans la musique depuis
quelques années, le dépôt immense des ouvrages qui enrichifloient le
magasin de l'opéra devient nul. Il s'agit donc de le renouveller &amp; d'en
former un autre : en conséquence, on a augmenté les encouragemens des
auteurs lyriques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par un autre Article, S. M. veut que les auteurs du poëme &amp; de la
muuque, qui auront fourni trois grands ouvrages, dont le succès aura été
allez décidé pour les faire remettre au Théâtre, jouissent leur vie
durant, d'une pension de 1000 livres, qui augmentera de ~oo livres pour
les deux ouvrages fuivans&amp;de 1000 livres pour le sixieme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste, M. de Fleurv est effectivement entré au Conseil le lundi 4 de
ce mois.</p>
<p>En conlequence du desir du Ministere, M. le Lieutenant général de Police
chargea le college de pharmacie de déterminer le degré de confiance que
méritoit cette substance métallique.</p>
<p>MM. Rouelle , Bayen &amp; Carlard firent des ex-</p>
<p><pb/></p>
<p>périences très-précises, que le premier.n'a pu suivre étant mort.
Ilréfulte de celles des autres, que l'arsenic contenu dans l'étain est
un infini.</p>
<p>9 Juin 1781. Hier au foir environ un quartd'heure après que tout le
monde a été forti de l'opéra , le feu s'est manifesté dans la Salle &amp; en
dehors, au point qu'en peu de tems tout a été incendié &amp; il n'est resté
que les gros murs. Le feu, sans s'étendre, duroit encore, ce matin dans
les souterreins. Le Palais royal heureusement ne s'est pas ressenti de
ce funeste voisinage.</p>
<p>On ignore comment le feu a pris f on préfume que c'est un ilmulacre du
troisieme adte représentant le feu des enfers, dont des flammeches,
voltigeant jusqu'au comble, y auront entretenu un feu sourd, qui aura
éclaté au</p>
<p><pb/></p>
<p>bôut d'un, certain tems avec violence &amp; aura tout embrasé.</p>
<p>9 Juin 1781. Le Concert Spirituel du jour de la Pentecôte n'a point eu
lefuccès ordinaire. Le seul virtuose qu'on y ait admiré est M. Gross,
violon de S. A. R. Mgr. le Prince de Prusse.</p>
<p>9 Juin. M. HaIlé, - Chevalier de l'Ordredu Roi, Refteur de l'Académie
royale de Peinture &amp; de Sculpture, vient de mourir. Il étoit mort aux
arts depuis long-tems &amp; l'on a pu juger par les derniers Salions que ses
mains languisssantes ne pouvoient plus manier le pinceau avec aucune
forte de succès.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce do-nt le dispenseroient bien, ainsi que de cette publicité, plusieurs
personnes actuellement vÍvantes &amp; compromises par ces Lettres, qui
divulguant leurs affaires.' 30 Juin 1781. C'est dans l'église de St.
Honoré qu'on fait transporter les cadavres que l'on retrouve dans les
décombres de l'opéra , dont le feu se nourrit toujours des restes qu'il
consume.</p>
<p>Du reste, tout l'intérieur de la talle est en effet consumé, mais à
peine s'en apperqoit-oa du côté de la rue St. Honoré dont la façade
subsiste. Ce feu formoit un spectacle horrible ; &amp; dans les rues
adjacentes &amp; même un peu éloignées c'étoit unepluied'étincelies, pendant
plusieurs heures. Dans les premiers momens 01*</p>
<p><pb/></p>
<p>le peuple n'étoit pas instruit de la cause, il croyoit que c'étoit les
étoiles qui se détachoient du firmament.</p>
<p>Le plus, extraordinaire , c'est qu'il patte pour confiant qu'il n'y
avoit pas une goutte d'eau dans le réservoir de l'opéra, &amp; que si l'on
avoit pu jetter sur le champ quelques sceaux d'eau, on auroit prévenu
cette catastrophe &amp; l'incendie n'auroit été rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Monstre, qui n'as que trop vieilli, Triomphe! l'Anglois va nous battre:
On juge au renvoi de Sully Que nous n'avons plus d'Henri Quatre.</p>
<p>II Juin. Les besoins de rEtat ont fait imaginer un tribut sur plusîeurs
fortes d'aétes &amp; de tranfaclions entre particuliers ; tels que les
contrats de mariage, les testamens, les contrats de société , les
acqufitions d'immeubles, &amp; une infinité d'autres. Le génie fifeala fait
succeder</p>
<p><pb/></p>
<p>dans la levée de cet impôt les tarifs , les explications, les
diftindtions, les exceptions, &amp; le code du contrôle &amp; de l'insinuation
des astes s'est tellement accru &amp; diversifié, qu'il est devenu un
dédale, où s'enveloppe néceffairetnent &amp; s'égare le contribuable de
bonne foi &amp; même le préposé de la ferme.</p>
<p>ii Juin 178 r. Extrait d'une lettre de Lyon du 3 juin. „ M. le Vitte de
Briandes, chanoine, chantre de l'église collégiale de St. Paul de Lyon,
vient de fonder dans fan prieuré de Saint Symphorien d'Ozon un prix de
sagesse, qui fera donné tous les deux ans, le premier dimanche de mai, à
la fille la plus vertueuse &amp; la plus pauvre du lieu. Ce prix consiste
dans une iomme de 360 livres , dont</p>
<p><pb/></p>
<p>le capital est hypothéqué sur les biens du patrimoine du fondateur, &amp;
une couronne de roses. 11 ,, La premiere qui pour ce prix a réuni
presque tous les suffrages, se nomme Fleurie Drevon.</p>
<p><pb/></p>
<p>En lisant ce bavardage, où l'on représente M. Necker , les yeux fixés
sur S. M. comme l'aigle sur le soleil, on ne peut le regarder que comme
le travail d'un rhéteur &amp; l'on est parfaitement convaincu que le Marquis
de Castries n'a pu avoir parlé ainsi.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 Juin 1781. Extraitd'une lettre de Lyon Gif 8 juin. „ Nous avons perdu
depuis quelque tems M. Bordes, académicien de cette ville.</p>
<p><pb/></p>
<p>la comédie italienne la manœuvre d'une pompe qu'on regarde comni
infaillible en pareil cas. Ce fpeétacle étant place dans le quartier le
plus peuplé de Paris &amp; où les rues fort étroites offrent plus d'aliment
&amp; de facilité aux flammes, en 1772 on imagina cet établilTement. Jusqu'à
présent on n'en a pas eu besoin heureufenient. C'est ce simulacre qui
aura lieu demain en présence de JM. le Lieutenant général de police, de
M. le prévôt des marchands &amp; de JM. le Comte d'Angiviller.</p>
<p>La pompe dont il s'agit tire de l'eau d'un vaste réservoir pratiqué fous
le corps de garde de la rue Mauconseil &amp; qui agit intérieurement &amp;
extérieurement au premier coup de sonnette, par lequel font avertis
plusieurs factionnaires durant le [peéhcle; de maniéré qu'en moins d'une
minute l'eau peut se diriger dans tous les endroits du théâtre de la
Salle, &amp; inonder en même tems'tout l'extérieur.</p>
<p>C'est par les ordres de M. de Sartine qu'a été exécuté cette belle
machine: elle a été depuis entretenue journellement par les foins de M.</p>
<p>Morat, directeur des pomnes. Il y a tous les jours de fpeftacle un
nombre fixe de soldats du régiment de gardes pour la manœuvre.</p>
<p>C'est aux dépens du Roi que doivent se conf:ruIre les divers édi.iccs.
En outre , S. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Juin. Dans le Compte rendu de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>dëlicatesse sur ce qu'il avance, &amp; fait en conséquence révoquer en doute
sa véracité sur d'au- v tres points.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est le fort de la nouvelle Salle, qui n'a duré que onze ans. On
jouoit dans l'ancienne, brûlée en 1-763 , depuis 1660.</p>
<p>Le feu brûloit encore ce matin dans les fonds , mais sans pouvoir gagner
ailleurs.</p>
<p>Les Bustes de Rameau &amp; de Quinault, qui étoient dans le grand foyer ,
font tombés &amp; ont été brifés : il n'est resté de bout que ceux de Lully
&amp; de Gluck.</p>
<p>Elle sonne les heures &amp; les quarts ; elle préfente six cadrans de face ,
&amp; trois cercles tournans.</p>
<p>Le premier cadran indique les- heures , les minutes, le tems vrai &amp; le
tems moyen ; le fecond, les moisj le troisieme, les phases &amp; le
quantieme de la lune ; le quatrième, le lever &amp; le coucher du [oleil; le
cinquième , les jours de la semaine &amp; les signes agronomiques de chaque
jour, &amp; le lixieme le quantieme du mois. Le premier cercle marque les
signes d9</p>
<p><pb/></p>
<p>zodiaque : le deuxieme les faisons ; &amp; le troi.</p>
<p>sieme les années.</p>
<p>Le mouvement se remonte de lui-même toutes les quinze fecondes ; la
verge de la lentille est composée pour corriger les inégalités du chaud
&amp; du froid.</p>
<p>16 Juin. M. Valdec de LefTart, maître des Requêtes , étoit le bras droit
de M.</p>
<p>17 Juin. Extrait d'une lettre de Luxembourg du 5 juin. „ Au moment où on
s'y attendoit le moins, l'Empereur est venu ici le jeudi 31</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'Archevêque : ce jeune &amp; fervent ecclésiastique ne veut pas en sortir
qu'il n'aie composé fan Eloge de BoJJuet, son Sermon de la Céiie , qu'il
doit prêcher devant le Roi en 1782, enfin un Carême entier.</p>
<p>On y a vu depuis peu encore , outre M. de loulogne, l'abbé Mignot, neveu
de Voltaire)</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; l'abbé de Lille. L'anecdote de celui-ci est curieuse.</p>
<p>le Chevalier Langlois, Capitaine de Dragons au Régiment de Lefcurne, ne
peut se rêva-</p>
<p><pb/></p>
<p>SIRE, 55 C'efr envain que nous aurons recours au prertige de
l'éloquence, pour attendrir le cœur de V. M. Quelles plus touchantes
prieres que les cris d'une douleur universelle &amp; les gémissemens de tout
un peuple!</p>
<p>La capitale &amp; les provinces rétentilTent de la nouvelle la plus
affligeante &amp; la plus imprévue. Au silence de la consternation &amp; de la
surprise ont succédé ces questions tumultueuses &amp; réciproques; ,5 le
Mmijlre des finances est-il disgracié ? de quoi s'est-il rendu coupable
? son éloquence mâle U libre auroit-elle de plu ? est-on bltJJé des
formes Helvétiques avec lesquelles il a présenté la vérité? Enfin la
religion du Roi auroit-elle été surprise ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Celui qui emporte aujourd'hui les regrets de la Nation , a osé exécuter
ce qu'il avoit osé entreprendre. Rien ne l'a arrêté dans sa pénible
carriere &amp; les yeux fixés sur Votre Majesté, comme l'aigle sur le
soleil, il a dédaigné les médians, qu'il auroit fallu chercher dans les
ténebres. Livré tout entier aux grandes pensées de l'Adminitfration, il
ne s'est occupé que des moyens prompts &amp; difficiles, qu'il falloit, pour</p>
<p><pb/></p>
<p>ainsi dire, créer vos Trésors: une Marine for.</p>
<p>Votre Majesté pourra-t-elle résister aux instances d'une jeune
Princesse, l'ornement de la cour, la patrone de ses peuples, qui tempere
le respect par les grâces, &amp;qui ne peut vouloir que votre repos, votre
gloire &amp; la prospérité de l'Etat ?</p>
<p><pb/></p>
<p>l'image d'un bonRoi, comme Votre Majesté est celle de Dieu sur la terre. „</p>
<p>19 Juin. M. le Comte de Thélis a fait passer une Lettre auxfoufcriptcurs
des Ecoles Nationales, où il leur apprend qu'il s'est déterminé à
retirer ses éleves du voisinage de la capitale , avec l'agrément de S.
M. , qui veut bien lui continuer les mêmes secours en province.</p>
<p>On a dit qu'en approchant ses écoles de Paris</p>
<p>il n'avoit eu d'autre but que d'exciter le zele de ses habitans &amp; leur
faire connoître son établiflfement par cet essai. Il a rempli sa tâche à
cet égard: ses éleves ont confiruir une assez grande partie de chemin
pour donner au gouvernement &amp; au public une idée mt e de la nature &amp; de
l'utilité de cette école. Il faut aussi &amp; essentiellement s'occuper de
leurs mœurs &amp; éducation ; qui ne peuvent se b-i-n perfectionner, que
dans la campagne; car M. de Thélis craint pour ses</p>
<p><pb/></p>
<p>ses jeunes gens, même la contagion des grandes villes.</p>
<p>A la fuite de cette lettre l'auteur a joint l'état des dépenses des
écoles nationales militaires de Paris &amp; de Lyon pendant les quatre
premiers mois 1781, d'où il résulte que la toise quarrée de pave, qui
coûte ordinairement 24.</p>
<p>20 Juin. Le Journal de Paris n'a été arrêté que pour la journée d'hier.
Il paroît constant que c'étoit sur les plaintes de l'académie, trouvant
mauvais qu'on eût autant mal-traité un de de ses membres relativement à
l'oraison funebre de l'Impératrice - Reine par l'abbé Bois.</p>
<p>mont. Mais M. Sautereau , auteur de l'article , a fait voir qu'il n'y
avoit pas la plus légere personnalité , qu'il s'étoit renfermé dans les
bornes d'une critique purement littéraire &amp; que cette critique étoit
même tempérée par des éloges. Il n'y a pas eu moyen de soutenir une</p>
<p><pb/></p>
<p>suspension qui feroit devenue tyrannique Se auroit fait crier tous les
fouferipteurs. Il paroit qu'on n'a même exigé du journaliste aucune
rétractation , exeufe , ni modification.</p>
<p>21 Juin 1781. M. le Comte de Chaftenai , lieutenant de vaisseau, un des
fils de M. de PuyCegur, ayant eu d'occasion d'aller plusieurs fois chez
le doéteur Mesmer, a si bien étudié &amp; attrapé sa méthode, qu'il traite
aujourd'hui des cures comme lui. Le médecin Allemand , furieux de se
voir dérober fan secret, ne veut plus le recevoir chez lui. Au reste ,
cet exemple confirme son assertion , que tout homme a cet agent du
magnétisme animal qu'il fait valoir &amp; qui ne consiste que dans une
certaine préparation &amp; méthode de l'employer.</p>
<p>Me. Target doit requérir pour le prince l'enrégistrement des lettres
patentes obtenues par S.</p>
<p><pb/></p>
<p>dcja eu cette contestation , y attirera beaucoup de monde.</p>
<p>22 Juin 1781. Journal de marine, ou Bibliothèque raisonnée de la science
du navigateur.</p>
<p>Cet ouvrage périodique a été entrepris par M.</p>
<p>io. A rapporter toutes les pieces capables de donner une idée &amp; un
développement de l'état de la marine aétuelle chez nous &amp; de la marine
en général.</p>
<p><pb/></p>
<p>cuter de sitôt.</p>
<p><pb/></p>
<p>très-pur, on fent que cet accident peut être de grande conséquence.</p>
<p>2; Juin. M. Cochu , avocat au conseil trèsestimé , ayant un peu tourné
en ridicule la jurifdiétiondela prévôté de l'hôtel dans un numéro en
faveur du bailliage de Versailles contre cette jurifdiétion, a été
interdit pour trois mois par arrêt du conseil du premier de ce mois. Le
15 l'arrêt lui a été signifié : il s'en: défendu &amp; a fait voir au
Ministre de Paris que sa religion avoit été surprise &amp; dès le 21 nouvel
Arrêt qui l'a rétabli dans ses fondions.</p>
<p>Entre autres anecdotes plaisantes sur les fonctions du Prévôt de l'hôtel
qu'il n'a fait que citer, on trouve que sa jurifdiiftion étoit de
veiller sur les filles de joie suivant la Cour; on l'appelloit le Roi
des Ribauds &amp; il avoit le privilege de faire faire son lit par quatre
maquerelles.</p>
<p>En un mot, c'étoit un original de toutes les manieres.</p>
<p><pb/></p>
<p>cédé bienfaisant &amp; généreux est regardé comme une be!!e leçon qu'il
donne en ce moment-ci indirectement au Duc de Chartres.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il a rempli comme il a pu. Il voudroit être méchant &amp; n'en a pas la
force. Le Ryle en est plus emphatique que noble &amp; les pensées fous un
air de profondeur n'ont rien que de trivial.</p>
<p>26 Juin. M. de Grimaldy, des Princes de</p>
<p><pb/></p>
<p>In omniore y qua/i mel, indulcahitur Hajus antijlis mcmoria, JQui
dilcxit décorcm LIOIKUS DomÏïli) Honoravit temphun, Dedit in
celebrationibus decus Juxta Lrgem 2f C'cremonias.</p>
<p>IlluflriJJïmo ac Revcrendijjhno Patri D. Do :nino Ludovico Andréa de
Grimaldy cy Prtncip-ibm fi/onalci, Cenomanenjhtm Efpifcopo die V Jttlii
31DCCLXXIII Confecrato Ad Sedem Noviomenfcm di, 26 Oclobris 1777
tremsldo; lloc perpetum amoris monumentmn Decanus, Canonici Capitulant
infigms Eccleji" Cenomanenjîs' Jllemore pofucrunt, In Comitiis
generaîibus poil Feftuin beatijJimi Juliani celebratis.</p>
<p>Anno 1778.</p>
<p>Il paroît que le chapitre de Noyon n'a pis eu pour son nouveau chef la
même adulation.</p>
<p><pb/></p>
<p>concours, de supprimer par un mandement le chommage de cinq fêtes &amp; de
transférer aux dimanches le chommage de huit autres, d'affranchir le
peuple de l'obligation du service le jour du vendredi saint; les
chanoines s'y font opposes &amp; ont réclamé leur droit d'aider Monseigneur
dans sa législation épiscopale, comme étant ses conseillers-nés, comme
formant fort Sénat. Le parlement a été [aifi de l'affaire : il y a paru
des mémoires curieux de la part de Me. Gerbier pour le Prélat, &amp; de Me.
Debonnieres pour les Doyen , Chanoines &amp; chapitre de l'égliie cathédrale
de Noyon.</p>
<p>M. l'Evéque vient de succomber &amp; il a été' décidé qu'il ne pourroit
faire de ces innovations dans son chapitre, ou son Synode.</p>
<p>27 Juin 1781 - L'affaire du Sr. Monvel s'éclaircit, mais d'une façon
plus honteuse pour lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>que la direction lui vaudra 12,000 liv., &amp; qu'il aura en outre 6000 liv.
d'apointemens de Sa Majesté Suédoise.</p>
<p>Nous desirerions également avoir le Jaloux a répreuve &amp; comme les
défenses faites aux Italien de dohnner de ces parodies, rendent le
talent de M. Framery inutile, Mlle, de la Haye,</p>
<p><pb/></p>
<p>directrice de notre [peétacle, a imaginé n'in.</p>
<p>28 Juin 1781. Leiç mars dernier S. M. ayant agréé un dessin allégorique
qui lui fut présenté en l'honneur de fan auguste mere l'impératrice il
s'exécute aujourd'hui; mais cette estampe intéressante ne peut paroitre
qu'au mois d'août prochain. Voici le sujet.</p>
<p>Le tableau offre une piramide surmontée d'une Urne funéraire &amp; d'un
fablier, sur lequel un aigle paroit se reposer.</p>
<p>Appuyée d'une main sur un bouclier, de l'autre tenant une pique, la
Déesse de la guerre paroit debout triste &amp; abattue: elle occupe un des
angles de la piramide. A ses pieds font des canons, des piques &amp; des
drapeaux, où l'on voit les armes de l'Empire.</p>
<p>junon , du côté opposé, paroît aussi debout avec les attributs : elle
figure dans son main.</p>
<p>tien la niajefté affligée.</p>
<p><pb/></p>
<p>cet emblème, l'auteur désigne la Reine de France.</p>
<p>Sous un ciel (ombre, le tems passe armé de sa faulx ; il s'est enveloppé
&amp; se dérobe au reproche d'avoir frappé une tête chérie.</p>
<p>Du côté opposé la Renommée s'éleve ; elle paroît Tonnant de la
Trompette. A cet infiniment pend un Drapeau , sur lequel est écrit :</p>
<p>Majus ab exequijis nomen in ora venit.</p>
<p>Sur la dernière des marches de FObelifque on lit ;</p>
<p>Filiæ, uxori, matrique Cœfarunu</p>
<p>L'împression de ces objets funestes est combattue par un petit tableau
placé au-dessus du grand, en faisant partie: on y voit un chèna abbattu
; un autre s'éleve j l'amour l'ordonne, Placé dans un cartouche" au
dessus de cet arbre, il écrit avec une de ses fléchés: Altcra ftirgat.
L'horison est éclairé par un Soleil levant.</p>
<p>Tout ce dessin est entouré d'Araberquec; formant un riche cadre. Les
Vertus y figurent fous les traits des Amours, qui en tiennent les
attributs caradtéritfiques..</p>
<p>La destination du tableau est annonces pat Finfcription suivante :</p>
<p>Galliarum Regînœ pietati, Telix Nogo-ret,MaSîlienfis &amp;
AndegavcllS.Acad.Soc!!os, 0. D. C.</p>
<p>Anna 1781.</p>
<p>D'où il faut conclure que c'est M. Nogaret</p>
<p><pb/></p>
<p>qui a donne l'idée de la composition, trop furchargée, pleine de
puérilités &amp; de froideur conséquemment.</p>
<p>28 Juin 178 1. On a parlé des 600,000 liv.</p>
<p>28 Juin. Il paroît que M. de la Blanchene a si bien intrigué qu'il
revient encore une fois sur l'eau, avec un plus grand lustre pour son
Agence : il annonce quarante souscripteurs de la Jremiere qualité , qui
se rendent ses cautions</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un hMel superbe, qu'il a loué rue Saint André des Arts.</p>
<p>29 Juin. M. de Pleinchefne , auteur des Boulevards, qui en a fait
long-tems les delices.</p>
<p>Le Sallon de danCe offre le plus grand morceau d'architedure Chinoise
qui ait encore été exécuté en France. Le plafond sur-tout s'dr fait
remarquer tant par la richesse de ses couleurs,</p>
<p><pb/></p>
<p>que par une collection de vingt-quatre tableaux exécutés sur les dessins
de Boucher.</p>
<p>C'est dans la cour ou jardin où l'on trouve les jeux annoncés, tous
variés &amp; dans le costume Chinois.</p>
<p>Cet ouvrage est exécuté sur les dessins de M.</p>
<p>Munich, peintre, &amp; la construction a été dirigée par M. Melan , architecte.</p>
<p>50 Juin 1781. La Reine avance heureusement dans sa grossesse &amp; en
plaisante agréablement.</p>
<p>Quelques courtisans rapportent que S. M. disoit l'autre jour au Comte
d'Artois : "votre neveu me donne de furieux coups dans le ventre; U.</p>
<p>a moi, fifadame, des coups de pied au cul, ,, reprit Son Altesse Royale
avec beaucoup de gentillesse &amp; de vivacité.</p>
<p>30 Juin. Les conférences pour le Code nouveau de légiflaron des Colonies
se tiennent toujours, tantôt chez M. de Bongar, Intendant de Slint
Domingue , tantôt chez M. le Préss.</p>
<p>50 Juin Les projets sur la Salle provisoire</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout cela est indépendant d'un louis par an que fourniront les
souscripteurs de la feuille hebdomadaire, fous le titre de N'ouvelles de
la République des Lettres £ *? des Arts.</p>
<p>Ces Messieurs donneront gratuitement leur travail &amp; leur tems , n'étant
excités que par l'amour de la gloire &amp; par un zele dévorant pour la
propagation des Sciences &amp; des Arts.</p>
<p>1 son retour il fut agréé en 1747 &amp; passa fuc:effivement par les divers
grades de laçgdé.</p>
<p><pb/></p>
<p>mie. Il obtint la Surinfpeaion de la Manufac.</p>
<p>Louis de Versailles.</p>
<p><pb/></p>
<p>-étoh accusée d'avoir eu du crime de sa mere, avoué par celle-ci au lit
de Ta mort.</p>
<p>2 JuiL 1781. Le fameux Ami des hommes, M.</p>
<p><pb/></p>
<p>loigner.</p>
<p><pb/></p>
<p>malgré toutes les clameurs des parties adverres.</p>
<p>Il paroît que les Lettres Patentes obtenues par ce Prince, font
enregistrées au Parlement, fan3 opposition &amp; qu'il n'y aura aucune
plaidoierie.</p>
<p>On affure que des cinquante-quatre propriétaires réclamans, il y en a
quarante-sept, dont l'oppofitionferoit absolument nulle. Quant aux
autres, ils recevront, sans doute, une indemnité proportionnée.</p>
<p>M. le Duc de Chartres, pour mettre le public en état de juger de son
projet , doit en publier incessamment un Profpeflus , qu'on attend avec
impatience.</p>
<p>S Juillet 178 r. Dénonciation des feuilles du Çeur Linguet, faite en
Parlement, toutes les Chambres assemblées, les mardi 11, vendredi [4 &amp;5
mardi 18 juillet 1780; par M On a parlé dans le tems de cette
Dénoncia:ion de M. d'Epremesnil ; mais on defefpéroit ie la lire jamais
'imprimée : elle perce en-fin , k la voici en S S pages in -8°.
caraétere assez in. Au premier coup-d'œil on s'appercoit assénent que
cet écrit est trop verbeux ; c'est le ICfaut ordinaire de l'orateur. On
en rendra ompte plus en détail.</p>
<p>5 Juillet. Enfin la tragédie de M. du Rozoi, ititulée Edouard III, se
donne demain 6.</p>
<p>6 Juillet. Le jardin du Palais Royal a 167 aises de long &amp; 72 de large.</p>
<p>Ces rues nouvelles feront bordées du côtéda</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces maisons présenteront, fous une partie de leur premier étage, du côté
&amp; au niveau du jardin, une longue galerie couverte , libre de bout en
bout &amp; ouverte au public dans tous les tems de l'année. Elle aura
environ douze pieds de large, portera toute la hauteur des
rezde-chautrée &amp; entresols &amp; fera percée de 188 arc;ldes.</p>
<p>Trois percées dans la rue de Richelieu, dans celle des Bons-enfans, &amp;
dans la rue neuve des Petits-champs, formeront les entrces &amp; dégagemens
toujours libres de la nouvelle rue établie au pourtour du jardin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le nouveau jardin fera composé de deux allées, qui auront chacune
exactement les mêmes dimensions que l'ancienne tant regrettée , appellée
la grande allée.</p>
<p>Tel est le précis d'un Exposé des change mens</p>
<p><pb/></p>
<p>« faire au Palais Royal, imprimé par ordre du Duc de Chartres &amp; qu'il
fait distribuer dans le public en profusion.</p>
<p>7 Juillet 1781. Extrait d'une Lettre de Cadix du 21 Juin. 55 On attend
ici le Duc de Crilîon nommé Lieutenant-Général des armées de S. M.</p>
<p>Le Duc de Crillon doit commander le détachement de 8000 hommes qu'il est
question d'embarquer &amp; la destination est toujours un problème.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 Juillet 1781. Hier les Italiens ont donné pour la premiere fois
Léonore; ou VEcureufe épreuve.</p>
<p>comédie en deux adtes, mêlés d'ariettes. Le poëme est lent, triste &amp;
froid. L'action n'a rien d'intéressant , parce que l'auteur n'a pas su
tirer parti des situations qu'elle lui présentoit, &amp; qu'il l'a ralentie
par le grand nombre de morceaux de chant, avec lesquels il a coupé ses
scenes &amp; son dialogue.</p>
<p>Il y a dans cet opéra-comique une ariette le bravoure chantée par Madame
Trial, qui t</p>
<p><pb/></p>
<p>8 Juillet 1781. M. le Marquis de Courtanvaux , capitaine-colonel de la
compagnie des Cent Suides de la garde ordinaire du corps du Roi , est mort.</p>
<p>8 Juillet. Dans le projet de ses nouveaux édifices M. le Duc de Chartres
n'a pas oublié un instant le public, au point que le fameux méridien si
renommé, ne pouvant rester où il est, doit être remplacé au fond &amp; sur
le bâtiment du milieu du jardin.</p>
<p>Il est définitivement constaté qu'il y a des oppositions à
l'entégiftrement des lettres patentes, qu'il y aura plaidoierie, mais
que les délais entraînés par les formalités inévitables de la procédure,
empêcheront qu'elles n'aient lieu avant la Saint Martin. C'est en effet
Me. Target qui plaidera pour S. A. Séréniflinie : Mrs.</p>
<p>Gerbier &amp; Treilhard défendront les propriétaires des maisons : enfin M.
l'avocat - général Séguier portera la parole dans cette grande affaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>'es de tous les droits de l'homme : Erigé la force en véritable droit.</p>
<p>Fondé toutes les couronnes sur des titres de mg.</p>
<p>Soutenu que les Rois font propriétaires des iens &amp; des personnes de
leurs sujets.</p>
<p>Soutenu qu'entre les Rois &amp; les sujets , le ;el s'explique par des
victoires : Traité la magistrature francoise de corps de ditieux
inconséquens &amp; ses remontrances de iclamations monotones , pédantesques
&amp; inndiaires.</p>
<p>Insulté tous les tribunaux francois par des eufations continuelles
d'inconféquen ce , d'opelfion , de meurtre.</p>
<p>Fait de la banqueroute publique un droit</p>
<p><pb/></p>
<p>t!e la couronne, un devoir de chaque nouveau Roi.</p>
<p>10 Juillet 178 r. Le Frere Saint Jean de Côme, vulgairement appellé
Frere Côme, est mort avant-hier. Il n'est personne qui ne connoisse ce
Feuillant renommé pour la taille de la pierre : personnage qui a
longtems excité la jalousie des chirurgiens &amp; ne l'avoit surmonté que
par les plus puissantes protections.</p>
<p>10 Juillet. Les volumes XV &amp; XVI des Mémoires ftcrets pour Jervir à
llùjîoire de la république des lettres en France, se distribuent depuis
quelques jours ici. On voit dans un avertiffiment des libraires : qu'on
a repris de longues &amp; nombreuses additions pour les volumes précédens ,
qui, n'allant cependant que jusques au troisieme font plus de sept
feuilles d'impression ; ce qui néceiïitoit une nouvelle</p>
<p><pb/></p>
<p>L'horlogerie surtout lui doit des secours importans. 11 perfectionna
l'art du tour en général.</p>
<p>M. Hulot a décrit dans un ouvrage l'art du Tourneur. Il éprouva sur la
fin de ses jours des chagrins qui altérerent sa fanté &amp; lui ont fait</p>
<p><pb/></p>
<p>il Juillet 178 r. Mémoire sur l'expéddion du vaijjeau particulier le
Sartine ,sur les eauses de la ruine de cette expédition, les événemens
que cette ruine a entraînés, 0 sur les aélions qui en résultent.</p>
<p>Suit une consultation en date du 27 I\hi 1781 , sur le fond de ses
demandes au confeii , au sujet des indemnités résultantes de
l'expédition du vaiiTeau le Sartine.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 Juillet 1781. On trouve dans la dénonciation de M. d'Epremesnil
quelques anecdotes qu'il ne faut pas omettre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis M. d'Epremesnil a tenté une nouvelle dénonciation; il en parla
lui - même au Garde des sceaux, qui l'en détourna en alléguant des
motifs, auxquels le Magistrat céda , plus par déférence que par
aiïentiment.</p>
<p>Quoi qu'il en foit, il résulte de ce narré que l'incursion de Me.
Linguet contre M. d'Epremesnil a été l'effet &amp; non la cause du zele de
ce conseiller.</p>
<p>2°. On arrête en France, quand on le veut, les feuilles du Sieur
Linguet; on fait plus, on les supprime. Les N°. 59 &amp; 60 n'ont percé
qu'en petit nombre &amp; par des voies détournées , du moins dans cette
capitale. Il existe donc en France une autorité qui dispose de ces
feuilles. Cette autorité a le pouvoir d'arrêter les Nos. qui lui
déplaisent. Elle n'a pas la volonté d'arrêter ceux qui outragent M.
d'Epremefiffl, &amp; ce qui confirme,.suivant lui, cette desaffection du
minifiere, c'eil: qu'aux vacances dernieIes il avoit prié le Premier
président d'interposer ses bons offices auprès du ministre des affaires
étrangères, pour que les journaux étrangers , notamment le Courier de
VEurope &amp; les Annales politiques, fussent avertis de s'exprimer avec
exactitude &amp; circonfpedion sur le magistrat &amp; sa cause. Malgré cette
précaution, dès que l'intervention de M. d'Epremesnil a éclaté :
journaux étrangers , journaux fransois; d'abord le mercure de France,
ensuite le courier de /'Europe , enfin les annales politiques se font
déchaînés contre lui. Envain s'en est-il plaint &amp; au Ministre des
affaires étrangères &amp; au Garde des sceaux ; il n'a pu obtenir justice.
Ces Ministres le renvoyoient ds l'un à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jour le marquis souloit aux pieds les loix qu'il avoit implorées ; ce
même jour il continuoit le divorfe le plus scandaleux, il exécutoit la
répudiation la plus injurieuse que jamais femme ait soufferte : d'une
main il recevoit l'arrêt , de l'autre il flétrifloit &amp; repoufroit son
épouse.</p>
<p>Tel est le tableau que l'Avocat de la Marquise nous offre de la conduite
de l'Ami des hommes envers sa femme. Aussi une confulta1</p>
<p><pb/></p>
<p>tion du 2S Avril 1781 regardoit la féparatioii comme inévitable.</p>
<p>13 Juillet 178 1. Tout le monde parle d'une eftatnpe satyrique frappée
en l'honneur de M.</p>
<p>Necker &amp; injurieuse au Comte de Maurepas. On a enlevé divers marchands
qui la vendoient, entr'autres un du palais royal.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Juillet. Il paroît un arrêt du conseil d'état du Roi en date du
premier jui n, portant règlement pour la vente des bibliothèques.</p>
<p>Il renouvelle entr'autres choses les dispositions des anciens réglemens
&amp; son objet principal est de maintenir l'exécution de celles qui font, y
est-il rlit, si nécessaires pour con.</p>
<p>ferver le bon ordre &amp; réprimer la licence avec laquelle Jeslivres les
plus défendus se répan- sUnt dans le public.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Ladebat avoit en 177^ développé ses vues dans un mémoire
communiqué au maire de l'Orient, qui fit imprimer &amp; le mémoire &amp; ses
objections. M. de Ladebat y répondit &amp; sa réponse est inférée dans les
Ephcméridcs du Citoyen de 1776.</p>
<p><pb/></p>
<p>des munitions de toute espece : ce qui n'annoncoit pas des projets bien
pacifiques ; mais ce qui plut sur-tout au gouvernement dans ce projet,
ce fut de pouvoir faire paffer dans ce bâtiment, sans affeétation, le
Sieur Chevalier de Saint Lubin , qui l'avoit séduit par ses spéculations
&amp; ses promesses. C'est ce Saint Lubin dont nous avons parlé pîufieurs
fois. Son historique se trouve tout au long dans ce mémoire &amp; n'en est
pas l'épisode le moins curieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fondé sur ce que le Gouvernement est réf.</p>
<p>ponfable de ses mandataires, lorsqu'en vertu de leurs pouvoirs ils
attentent aux propriétés particulières, le Sr. de -Ladebat s'est pourvu
devant le Roi &amp; a supplié Sa Majesté d'ordonner qu'il fût payé du prix
de son vaisseau, indemnisé de la perte de sa cargaison , &amp; dédommagé des
bénéfices qu'il a manqué de faire dans cette entreprise.</p>
<p>Cet état affligeant pour un homme d'honneur le met dans le cas de faire
tous ses efforts pour en sortir : en conséquence il a proposé trois
questions aux Jurisconsultes.</p>
<p>1 °. Si indépendamment de l'indemnité qui lui a été adjugée pour la
perte du vaisseau le Sartine , il a le droit d'en réclamer une nouvelle
pour raison des événemens du voyage, &amp; comment elle doit être fixée?</p>
<p>2°. Si le jugement qui a eu lieu peut suppléer en quelque forte au
supplément d'indemDité qu'il demande ?</p>
<p><pb/></p>
<p>17 Juillet. On se rappelle que lorsque Roufseau de Geneve rentra dans le
Royaume après le décret laneé contre lui par le Parlement, il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>17 Juillet 1781. Hier, en conséquence de l'in- vitation du pere Vito ,
il s'est trouvé chez M.</p>
<p>Ensuite le pere Vito a fourni un sujet au même Professeur, qui après un
quart d'heure y a renoncé. Le moine Portugais, quoique fachant très-peu
la langue Francoise , a discuté les principes de l'harmonie &amp; de la
composition d'une maniéré très-satisfaisante pour les auditeurs; ensorte
qu'on ne peut plus douter des connoissances de l'étranger en musique ,
ainsi</p>
<p><pb/></p>
<p>que de ses talens : il est aussi profond dans la théorie que dans la
pratique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Paffe que les atteurs ne puissent s'absenter!</p>
<p>On peut avoir soudain besoin de leurs services.</p>
<p>Mais que deviendront les aB:rices?</p>
<p>On leur défend de s'écarter !</p>
<p><pb/></p>
<p>de Saint Lubin fit présent d'une tabatiere qui avoit appartenu au Duc de
Chaulnes.</p>
<p>Ingrat envers son bienfaiteur, il obligea M.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; par le crédit de ses protecteurs sur ceux qui auraient pu parler ; il
obtint sa liberté. Son esprit &amp; son argent lui procurèrent des prôneurs.</p>
<p>Il gagna la confiance de quelques personnes en place , il s'introduisit
dans les Bureaux de la marine ; il fut charge de quelques parties dans
le département de l'Inde, &amp; par ce moyen il eut fous ses yeux la plupart
des papiers des Bureaux sur le commerce &amp; la politique de l'Afie.</p>
<p><pb/></p>
<p>toires d'Hyder-Aly &amp; des Marattes font son ouvrage. Il s'est assis,
dit-il lui-même, au Conseil des Marattes, &amp;, fous le nom de
Sahmcz-Panas, ou Prince des loix, il a uni pour jamais cet Empire aux
intérêts de la France.</p>
<p>18 Juillet 1781. M. l'abbé Raynal avoit une pension de 1200 livres sur
le Mercure ; son décret &amp; son évasion le privent de cette faveur.</p>
<p><pb/></p>
<p>de son local, attiroit encore peu de monde, Cette année on a imagité une
Redoute Chinoise , espece de Colizée, de Wauxhall, fous des formes
bizarres &amp; nouvelles. Il n'en faut pas tant dans ce pays-ci de mode &amp; de
frivolité. Ce lieu ne desemplit point &amp; non-seulement les filles y
abondent, mais les femmes de qùalité &amp; toute la cour. Dernièrement M.</p>
<p>T9 Juillet 1 7R1. On parle beaucoup du ré.</p>
<p>tabliflement des Receveurs généraux des finances en tout ou en partie ;
on ne dit pas précisément encore sur quel pied il s'effectuera , mais il
paroît confiant que M. de Fleury s'occupe de cette besogne , &amp; tous les
intéressés ont tous les plus grandes espérances.</p>
<p>19 Juillet. La réception de M. de Chamfort a en effet eu lieu
aujourd'hui; &amp; le Prince de</p>
<p><pb/></p>
<p>M. d'Alembert, qui faillt toujours l'a-propos, a lu une notice sur le
Comte de Clermont, ancien membre de cette compagnie ; ce qui amenoit
naturellement l'éloge du Prince de Condé, son neveu, &amp; S. A. déjà
fatiguée de l'encens que lui avoierit offert tour-à-tour le
Récipiendaire &amp; le Directeur, a dû respirer encore celui du Secrétaire ;
ce qui a paru lui répugner fort.</p>
<p>Du reste, la notice sur le Comte de Clermont étoit assez curieuse par
des anecdotes ignorées du public concernant l'admission de ce Prince à
l'académie &amp; les relations qu'il a eues avec elle. Elle n'embrasse
uniquement que cette Partie de sa vie. Ce qu'on a remarqué dans Cet
article , ce font quelques vérités que le philosophe a eu le courage de
dire &amp; en même</p>
<p><pb/></p>
<p>tems cette trîstesse continue dont il est: affecte en parlant de la
Littérature. On ne fait quelle nouvelle affliction il éprouve ; mais il
a déclaré que le regne des Lettres pavfoit de jour en jour &amp; que bientôt
elles auroient plus besoin de coafolations que de gloire.</p>
<p>Il a fini par la leéture du Programme d'un Prix extraordinaire &amp; annuel,
proposé par l'Académie Franqoife. Ce Prix très bizarre mérite des
détails particuliers, qu'on ne peut offrir qu'avec le secours du Piogramme.</p>
<p>20 Juillet 1781 - Extrait d'une Lettre de Montpeiller , du 7 Juillet. ,,
Les Administrateurs de l'hôtel-Dieu St. Eloy de cette ville, d'après une
demande de M. Necker, ont prosité de l'occaflon pour manifester les
principes, les regles &amp; les détails de leur gestion. Ils ont, en
consequence, rédige un Mémoire, dans lequel on trouve la plus grande
analogie entre leurs opérations. &amp; les procédés de Madame Necker , une
égalité si parfaite entre le prix des journées de chaque malade de l'une
&amp; da l'autre maison , qu'il semble que les foudemens du nouvel hospice
de Paris aient été puisés dans le monument antique de la chanté de nos
peres.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 Juillet 17 8 I. Extrait d'unelettre de Grenoble du 30 juin. Le releve
général qui a été fait sur les registres des paroides de tout le
Dauphiné pendant l'année 1780, porte qu'il est né dans cette Province
14007 garçons, 12743 filles; en tout 26750 enfans. Il y est mort pendant
la même année 12666 hommes, 11903 femmes ; ce qui donne un total de
24649 personnes : ensorte que l'excédent des naiiTances sur les morts
est de 2101. Il y a eu 6069 mariages.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon rcil le reconnoît, c'est lui-même , c'est lui Qui de la vérité fut
le plus ferme appui!</p>
<p>Ce Prix fera obtenu sans être demandé , &amp; adjuge sans examen ;
c'est-à-dire, qu'il suffira que les iuges déclarent quel est , parmi les
livres qui auront paru dans l'année précédente, &amp; dont ils auront eu
connoissance, celui qui leur paroît devoir contribuer le plus au bonheur
temporel de l'humanité. L'Académie décidera si les ouvrages de ses
membres doivent concourir.</p>
<p>Le citoyen qui a conçu cette idée, supplie l'Académie d'agréer l'hommage
qu'il rend aux</p>
<p><pb/></p>
<p>Lettres , &amp; d'être juge du Prix. Une femme de douze mille livres est
déposée , pour être employée en une rente viagere sur la tête du Roi; &amp;
du revenu annuel il fera acheté une médaille d'or qui formera le Prix.</p>
<p>Motifs de cette dijpojîtion.</p>
<p>vent on a calomnié notre Religion , nos Loix, &amp; les Institutions les
plus fages ; &amp; si le fort de l'univers avoit changé suivant nos
opinions, l'imprudence de nos vœux auroit augmenté la masse de nos maux.
Les Lettres n'ont pas besoin d'apologie ; mais les hommes qui les
cultivent, peuvent , comme le laboureur Romain , mettre leurs prétendus
poisons fous les yeux de leurs accusateurs.</p>
<p>On prétend que notre nation est Iégere &amp; frivole. Je ne me permets point
d'en être le juge ni le censeur : mais je vois un peuple oisif déserter
les monumens du génie pour counr aux farces du rempart : je vois se
multiplier les éditions de romans médiocrement interessans &amp; foiblement
écrits : un livre serieux &amp; prefond est eslimé, mais n'est pas lu, Je vois</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gnie &amp; elle y a apporté des reftriclions dont nous donnerons le résultat.</p>
<p>22 Juillet 1781. Les Italiens ont donné avanthier la premiere
représentation d'Ariane abandonnée, mélodrame dans le genre du Pigmalion
de Rousseau.</p>
<p>22 Juillet. Extrait d'une lettre de Bordeaux du 17 juillet. „ Puisque
vous êtes curieux de savoir où en est notre Parlement, c'est toujours le
même desordre. Quoique la Grand'Chambre foit composée de trente juges
environ , ils s'arrangent si bien qu'ils ne font jamais en nombre
compétent pour faire Arrêt. C'est une dérision. Le Premier Président que
le Roi dans sa derniere réponse du mois de février, a chargé
spécialement de faire rendre la justice avec</p>
<p><pb/></p>
<p>2°. Que la compagnie ne portera aucun jugement sur les ouvrages qui
auront pour objet des matieres de théologie ou de jurisprudence locale &amp;
contertieufe, ou celles dont s'occupe.</p>
<p>l'Académie des Sciences [*], ou enfin Jes matieres d'administration &amp; de
politique, dont la discusion ne feroit pas permise par le gouvernement.</p>
<p><pb/></p>
<p>;0. Qu'elle ne jugera que des ouvrages écrits en langue françoise
,4'auteur pouvant être d'ailleurs ou François ou étranger.</p>
<p>4°. Qu'elle pourra, suivant que les circonf* tances lui paroîtront
l'exiger, ou remettre le prix , ou le partager entre deux ou plusieurs
ouvrages, ou le donner double.</p>
<p>s°. Qu'elle exclura ses membres du concours.</p>
<p>Le donateur ayant approuvé ces conditions, l'Académie a , d'une voix
unanime, &amp; de l'aveu du Roi, son auguste protecteur, accepté la donation
proposée.</p>
<p>Ce prix fera une médaille d'or, de la valeur de douze cens livres.</p>
<p>Toutes personnes , excepté les quarante de l'Académie, feront admises à
concourir.</p>
<p>Quand l'Académie aura décerné ce premier Prix , elle en donnera tous les
ans un semblable, qui fera annoncé par un semblable programme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Landry du Mafgardeau, qui après une falve lui adressa des vers
très-mauvais &amp; très-plats , suivant la coutume. La troupe ensuite a
escorté la voiture de Madame la Marquise pendant plus d'un quart de
lieue : elle a pris congé après une fécondé falve. „ A quelque distance
du pont de pierre de Bussiere , étoit portée une troupe d'infanterie qui
s'est jointe au cortège : le clergé &amp; les Dames attendoient de l'autre
côté du pont.</p>
<p><pb/></p>
<p>Condamne toutes les parties chacune en ço livres de dommages &amp; intérêts,
applicables, du consentement de M. le président de Chavaudon , au pain
des prisonniers.</p>
<p>Supprime le mémoire de la Comtesse de Couftain, interdit Monnaye (le
procureur dont il est figné ) pendant un mois.</p>
<p>Condamne toutes les parties solidairement aux dépens.</p>
<p>24 Juillet 1781. L'abbé d'Efpagnac, Confeillerdegrand'chambre &amp;
rapporteur de la cour, vient de mourir.</p>
<p><pb/></p>
<p>27 Juillet. De Marseille le 14 Juillet.</p>
<p>Monnaye, son Procureur interdit pour un mois, on a su qu'il étoit de la
composition de Me.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Du moins l'écho de nos vallons Repete le bruit de leur gloire ; Notre
reTpeél pour leur mémoire Accroît le peu que nous valons.</p>
<p>Ainft de la fpherc céleste Jettant les yeux sur l'univers, Le grand
Gassendi que j'atteste Recevra bien mes mauvais vers, Comme on cueille
une fleur agreste Qu'on trouve au milieu des déserts.</p>
<p>27 Juillet 178 r. Extrait d'une Lettre de Rennes du iç Juillet. „ Les
ennemis de notre Evêque &amp; il en a beaucoup, viennent de répandre dans le
public un manuferit intitulé Généa-</p>
<p><pb/></p>
<p>logie de la famille Bareau de Girac, 1780, avec les pièces au soutien.</p>
<p>,, Suivant cette généalogie il dercendroit d'un boucher d'Angoulême en
1562 &amp; en feroit arriere-petit-fils.</p>
<p>Curieux de parvenir, il s'est d'abord attaché au Duc de Choiseul, auquel
il rendit beaucoup de services en tout genre &amp; surtout dans l'espionnage
: ce Ministre le fit faire Evéque de Saint Brieux en 1766.</p>
<p>En 1766 l'Evêque de Saint Brieux devenu membre des Etats, se rangea du
parti du commandant &amp; le servit chaudement durant toute cette tenue
tres-orageuse ; on le regarde comme le rédacteur de la fameuse
protestation des 83 gentilshommes.</p>
<p>En 1768 les Etats assemblés extraordinairement en j'absence du
commandant, qui comptoit sur l'Evêque de Saint Brieux dans la ville
duquel ils se tenoient, ce prélat sentant baisser ie crédit du duc
d'Aiguillon son protecteur, l'abandonna 6c fut un des plus ardens inftiga-</p>
<p><pb/></p>
<p>teurs des représentations de la noblesse, qut portèrent le dernier coup
au commandant.</p>
<p>Devenu Evèque de Rennes en 1769 &amp; récompensé ainsi de sa perfidie, il
s'est conduit avec le même esprit d'astuce sur ce théâtre plus brillant
&amp; a varié suivant que son intérêt l'exigeoit : tantôt zélé partisan de
l'œuvre du chancelier , &amp; puis affedant le plus pur pa.</p>
<p><pb/></p>
<p>27 Juillet 1781. Frere Côme, originaire d'une famille nommée de
BJfeilhac, qui exerçoit la chirurgie, étoit né dans le diocese de Tarbes.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; de ne pas ruivre le traitement avec tout le foin qu'il exige.</p>
<p>Il étoit né avec un génie actif &amp; du goût pour les arts. Il les
connoissoit tous : il a beaucoup vécu avec Messieurs de Reaumur, d'O..</p>
<p>fembray, Geoffroy, du Hamel, de Jussieu, de Parcieux , de Fouchy , Winslow.</p>
<p>28 Juillet 1781. Quoique le rapport de l'affaire de le Bel foit commencé
, ainsi qu'on a dit, le parlement par une faveur insigne, hier 27, a
disjoint le procès en ce qui concerne Me.</p>
<p>Elie de Eeaumont, l'a déchargé des accufa-</p>
<p><pb/></p>
<p>20 Juillet 1781. Extrait d'une Lettre de Trévoux du S Juillet. „ On
compte dans cette Généralité pendant le cours de l'année derniere 1169 ,
naissances, 266 mariages, &amp; 1211 morts. ,, 30 Juillet. Le résultat de la
nouvelle Requête du Sieur le Bel est de prouver que n'ayant d'autres
accusateurs. sur tous les délits mentionnés au procès que les chefs de
l'Administration de M. le Comte d'Artois, qui avoient intérêt de perdre
le suppliant pour l'empêcher de divulguer toutes les déprédations
commises dans l'adtwiniftration des finances de ce Prince , déprédations
qu'il a été nécessité de reveler, ils ne peuvent le charger
d'imputations qui ne doivent être regardées que commtl des
récriminations odicufes de leur part.</p>
<p>L'endroit le plus singulier de cet écrit est</p>
<p><pb/></p>
<p>30 Juillet 1781. A l'affeinblée de l'Académie Royale de Peinture &amp; de
Sculpture tenue le 28 de ce mois , le Sieur Philibert Louis de Bucourt,
de Paris, a présenté plulieurs tableaux dans le genre familier: la
composition de tous les sujets a été jugée bien ordonnée &amp; la couleur de
cet artiste aimable &amp; vigoureuse en même-tems.</p>
<p>Le même jour le Sieur Pau!Joseph Sauvage , de Tournai en Flandre, a
fournis au jugement de l'Académie ses ouvrages choisis dans le genre de
natures mortes, comme bas-reliefs &amp; autres.</p>
<p>L'imitation naïve du vrai lui a concilié Meffleurs.</p>
<p>Ces deux artistes ont été admis dans la classe des Agréés.</p>
<p>30 Juillet. On est revenu au projet de salle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>31 Juillet 178 r. Hier a été jugée l'affaire du Sieur le Bel, mais non
définitivement. Il a été élargi en état de décret d'ajournement
personnes, avec un plus amplement informé de six mois : il a été
prononcé plusieurs décrets, dont le détail n'est pas bien connu encore :
on fait feulement que Pyron en a un de prise de corps &amp; le Sieur Radix
de Saint-Foix d'ajournement personnel.</p>
<p><pb/></p>
<p>peur les talens du Religieux Portugais, dans une Lettre en date du 18
Juillet, inférée au Journal de Paris, pulvérise son quatuor &amp; fubilitue
quatre maniérés différentes d'en tirer parti.</p>
<p>i Août. Il y a de tems en tems aux petits spectacles des pieces qui
méritent d'être exceptées de la foule &amp; qui attirent même les
connoisseurs les plus difficiles. De ce nombre font aux Variétés
amusantes, Jerome pointu, &amp; le Fou raisonnable : la premiere sur-tout
est un petit chef-d'œuvre dans son genre &amp; le Sr.</p>
<p>1 Août. On ne peut douter aujourd'hui que le Tableau de Paris ne foit en
effet de M.</p>
<p>Mercier, Mais il convient lui-même qu'il n'a</p>
<p><pb/></p>
<p>Mercier.</p>
<p>Il y manque cette gaîté ou plutôt cette folie continue qui doit faire
reffence de semblables facéties.</p>
<p>i Août. Extrait d'une Lettre de Riom du 2i Juillet. „ Il y a eu dans
cette généralité pendant l'année 1780, naissances 27445, mariages 6090,
morts 21766. 3Î</p>
<p><pb/></p>
<p>z Août 178 r. Il faut ajouter aux Décrets pronnocés lundi dans l'affaire
du Sieur le Bel, que Nogaret a été décrété d'ajournement personnel, que
les héritiers Baltard ont été mis hors de cour sur la requête présentee
en demande de réparation d'honneur; ordonné que les termes injurieux
contre le Bel feroient rayés dans cette requête.</p>
<p>On a joué Ylphigènie en Tauride de M. le Chevalier Gluck , &amp; l'exécution
a été parfaite : il y a eu bal, illumination générale.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin il est toujours incertain de l'asyle qu'il choisira entre ceux
qu'on lui offre &amp; il paroit qu'il préféré Bruxelles.</p>
<p>3 Août 1781 M. de Saint-Foix a été obligé de se défaire depuis son
décret d'ajournement personnes de sa charge de Surintendant des
finances, bâtimens, arts, manufaétures, jardins &amp; garde-meubles chez M.
le Comte d'Artois ; c'est un M. de Verdun, neveu du fermier général de
ce nom, qui le iremplace.</p>
<p>4 Août. La piece de Jérôme pointu , qu paffe pour être du sieur Volange,
est de l'auteur ordinairé de ces petits spectacles, ci-devant Abbé
Rohinot, aujourd'hui M. Robinot de Beaunoir. On veut que l'hiftriori lui
en ait donné l'idée &amp; qu'il n'ait fait que l'exécuter.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ticulier de cette capitale , qui , comblé de tous les dons de la nature
, y a joint tous les ta.</p>
<p>lens que l'art lui pouvoit procurer, &amp; pourvu ainsi de diverses choses
capables de rendre en apparence un homme heureux , est cependant le plus
ennuyeux mortel de France. Quoi qu'il en foit, il supporte ce fardeau &amp;
le secoue autant qu'il peut. Pour se distraire il a choisi une de Ces
possessions, intitulée le Dcfcrt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils annoncent pour demain les Maris corriges, comédie en trois adtes &amp;
en vers.</p>
<p>6 Août 1781. Il a percé ici des exemplaires de la Lettre de M. Lin guet,
un de ces écrits qui ont fort chagriné le Parlement de Bordeaux &amp; contre
lesquels il avoit commencé une procédure que la Cour a arrêtée.</p>
<p><pb/></p>
<p>satyre mal-adroite contre les Magistrats expulsés &amp; leurs partisans ,
une amplification de réthorique remplie de choses communes, triviales &amp;
rédigées indignement.</p>
<p><pb/></p>
<p>dirent encore que c'est une prise de Tabac.</p>
<p>7 Août M. le Comte de Thélis, sensible tt l'empressèment de plusieurs
souscripteurs de ion école nationale, qui ont paru désirer que le
détachement d'élcves amenés dans cette capitale , s'y fixât pour achever
le chemin de Verfailles, en a retardé le départ, &amp; le retardera mdIi
longtems que les fonds des souscripteurs Je permettront.</p>
<p><pb/></p>
<p>litaire, dont la direction-des travaux fait efletitiellement partie.</p>
<p><pb/></p>
<p>fification facile , des détails très-agréables &amp; le ton de la bonne
compagnie ont fait applaudir.</p>
<p>On y a critiqué au fond un manque de clarté dans l'exposition , dans la
marche, dans l'imbroglio, peu de liaisons entre certaines scenes,
l'inutilité de quelques-unes pour radian, un défaut de vraisemblance
dans plusieurs incidens ; enfin on a trouvé des longueurs ,
principalement dans les deux derniers acres.</p>
<p>La piece a été supérieurement jouée par le Sieur Clairval &amp; Madame
Verteuil remplissant les premiers rôles &amp; les faisant singulierement
valoir.</p>
<p>L'auteur est M. de la Chaboiffiere, qui, par son talent &amp; sa modestie,
mérite d'être encouragé.</p>
<p>9 Août. Depuis le commencement de ce</p>
<p><pb/></p>
<p>Si le profpedus est bien rempli, elle fera sans contredit plus
inflruétive, plus amusante &amp; plus gaie que les autres. La premiere du
trois août n'a rien de bien piquant encore.</p>
<p>9 Août. Extrait d'une lettre deBefancon du 28 juillet. „ On a compté
dans cette généralité pendant le cours de l'année derniere 18^28
naissances , 6149 mariages &amp; 19622 morts. 9 Août. Par l'Arrêt du Conseil
dont on a parlé, les cinquante-deux députés de l'assemblée provinciale
de la généralité de Moulins, nommés le 1 .mai 1 780, font autorisés à
nommer neuf Syndics &amp; procureurs fondés, savoir trois Ecclésiastiques
Bénéficiers , trois Gentilshommes &amp; trois dans le nombre des Bourgeois
notables, dont trois du Bourbonnois, trois du Nivernois* &amp; trois de la
Marche.</p>
<p>Dans leurs délibérations les voix feront comptées par ordre &amp; non par tête.</p>
<p><pb/></p>
<p>Simon , Chirurgien.</p>
<p>10 Août. Le Pere Vito ne s'est pas tenu pour battu par M. Gossec, &amp; il a
inféré aujourd'hui dans le Journal de Paris une lettre pour sa defense,
où il repousse vivement l'attaque de son adversaire. Il n'efi: que des
gens très-exercés dans la composition qui puillent juger de cette
querelle, fort ennuyeuse pour tous les autres. 10 Août. Depuis la
deftruétion du Palais royal, le jardin des Tuilleries qui, malgré sa
beauté, étoit abandonné, reprend sa splendeur; la foule y abonde &amp; il
est aujourd'hui le théâtre des feenes bifarres ou ridicules ,
inévitables dans les lieux publics &amp; propres</p>
<p><pb/></p>
<p>Un jeune homme y a paru dans l'aprèsdînée avec un habit, veste, culotte
&amp; bas de couleur de merde d'oie ; il avoit la bourse &amp; les souliers de
la même couleur &amp; étoit poudré d'une poudre semblable: ce qui l'a
bientôt fait entourer &amp; obligé les Suiffes de le prier de sortir.</p>
<p><pb/></p>
<p>quête &amp; son mécontentement que l'oncle avec une aussi belle armée navale
n'eût rien opéré de mieux.</p>
<p>d'Agay , Intendant de Picardie, accompagné de M. Laurent de Lyonne,
Directeur des Canaux de Picardie &amp; de Flandre; de M. de la Gatinerie,
Ingénieur de la Marine, &amp; de M.</p>
<p>Rigaud , Phylicien de la Marine.</p>
<p>M. le Comte de Falkenfiein s'et f sur-tout étendu avec complaisance sur
l'utilité du canal</p>
<p><pb/></p>
<p>en tems de paix, comme en tems de guerre, pour le commerce de France &amp;
des Pays-bas Autriciens. Il s'est ensuite rendu sur le Port de Saint
Quentin, pour y voir la jonétion de l'ancien canal de Picardie avec le
canal fouterrain.</p>
<p>On le donne aussi pour un homme de let.</p>
<p><pb/></p>
<p>très, ou du moins pour très-capable de produire des ouvrages d'esprit,
sans la multiplicité de ses affaires, &amp; sans une forte de paresse
aimable, &amp; l'on vante un discours de sa composition sur l'affaire de
l'Archevêque d'Aix contre le chapitre de son Eglise Métropolitaine; un
autre, au sujet de l'établissement d'un Bureau d'Agence , enfin un
Réquisitoire sur une demande de Don gratuit, pieces d'éloquence obscures
que personne ne connoit, &amp; que même, suivant toute apparence, il n'avoit
pas enfantées.</p>
<p>15 Aout\"i% On raconte que M. le Comte de Faikenftein se trouvant dans
l'œil de bœuf avec beaucoup de courtifansen attendant qu'on pût entrer
chez le Roi &amp; causant avec eux &amp; sur-tout avec le Marquis deCaftries,
appercuc en un coin un seigneur ifoli , remarquable par sa bonne mine ;
il demande qui c'est? On lui dit que c'est le Comte d'Efiaing, qu'il ne
conlîoifToit pas &amp; qu'il n'avoit pas eu occasion de voir durant son
dernier voyage. A l'instant il quitte le Ministre fort sot pour aller à
lui, pour lui témoigner sa joie de le rencontrer, mais sa surprise en
même-tems qu'un auni bon serviteur restât dans l'inaction : il entre
ensuite en conversation plus particuiiere &amp; ne le quitte que lorsque S.
M. apprenant que le Comte de Faikenftein est-là, le fait appeler.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au reste, c'est sur-tout pour exercer les sujets de la danse, pour les
empêcher de se rouiller &amp; les tenir en haleine qu'on s'est hâté de
substituer ce fpe&amp;acle aux concerts.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Août. Depuis que le Mont de Picter s'est étendu &amp; a fini son
magnifique bâtiment,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce dépôt occupe 60 commis.</p>
<p>i&lt;; doût 1781. Par un arrêt du 7 de ce mois, le Parlement ,
Grand'Chambre &amp; Tournelle assemblees, a supprimé un mémoire du Comte de
Lally Tollendal en réponse au dernier libelle de M. Duval dEpremefnil,
Conseiller de la premiere des Enquêtes.</p>
<p>Il remarque ensuite que cet écrit fort tout-àfait des bornes de la
modération , de la décence, du refpeét dû aux personnes revêtues de
quelque caraÜcre. 11 est, suivant l'orateur ,</p>
<p><pb/></p>
<p>rempli de sarcasmes amers, de plaisanteries indécentes , de méchancetés
grossieres, d'injures même les plus graves ; en conséquence il ne peut
croire qu'il foit de la personne dont il porte le nom.</p>
<p>Il est fort singulier que, d'après ce réquisitoire , le parlement n'ait
fait que supprimer ce mémoire ; qu'il n'ait ordonné aucune information
pour connoitre l'auteur de cette contravention &amp; de cette diffamation
publique ; enfin , qu'il n'ait pas au moins ordonné que le Comte de
Tollendal feroit tenu d'avouer ou de désavouer ce libelle.</p>
<p>Synallamatique Fourchu , Pragmatique; Crochu.</p>
<p>Hiérogliphique Ventru, t</p>
<p><pb/></p>
<p>l'Ecliptique : Dodu.</p>
<p>Pneumatique</p>
<p>Berné ; Phlcginatique Mort-né</p>
<p>L'hydraulique Beuglé Apoplectique, Eglé.</p>
<p><pb/></p>
<p>17 Août. Mademoiselle de Tournon , fille d'un Gentilhomme du Vivarais ,
pauvre &amp; ayant deux autres enfans , fut mariée en 1775 au Vicomte
Dubarry, qui avoit été Page de la chambre du Roi, Officier au régiment
de S.</p>
<p>M. Infanterie, &amp; Cornette des chevaux-légers de la garde, avec rang de
Mestre de Camp de Cavalerie : on accumula sur elle une infinité de
donations &amp; d'avantages par le contrat que le Roi &amp; la famille Royale
signerent le 18 Juillet.</p>
<p>Pendant son veuvage elle fit acquisition de deux petits fiefs en friche
en Corse ; elle obtint des leUtres patentes pour les faire ériger e* Comte</p>
<p><pb/></p>
<p>ans; mais il y a loin, ajoute-t-il, des orages passagers de 1774 au
calme profond de 1780.</p>
<p>En général, ce Mémoire est mal fait, mal écrit, contient peu d'anecdotes
&amp; ne fatisfaiu pas la curiosité du lecteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ii Août. La Reporfte du Comte de Lally de Tolcndal, que l'Arrêt du
Parlement a saic connoÍrre, n'en est que plus recherchée. Elis est datée
du 3 juin 1781 &amp; a pour objet furtout un Mémoire contenairt Déclarations
de.</p>
<p>zo. Qu'il n'a ni vu ni lu la Requête de son adversaire , qu'il ne la
connoît pas ; mais qu'il ne doute pas que les imputations n'en soient
calomnieuses, telles qu'elles soient.</p>
<p>Ce qu'on voit de plus satisfaisant dans cet écrit , où M. d'Epremesnil
est tourné dans le plus parfait ridicule &amp; traité comme un polisson,
comme un pendart, c'est que M. de Lally va enfin entrer en lice au
Parlement de Dijon , &amp; après des obstacles qu'il a fallu lever , y
poursuivre rigoureusement &amp; infatigablement la justification de son pere.</p>
<p><pb/></p>
<p>ors de son dernier mandat : ,, Le Roi a prtâ in si grand amour pour le
chef de la magir-' rature Bordeloise, qu'il ne peut être six mois ans le
voir.</p>
<p>Cette punition est la fuite de l'entêtement le ce Premier Président dans
l'affaire de M.</p>
<p>18 Août Extrait d'une lettre de Seiffons du 2 Août. „ Suivant le relevé
de cette généralité. on y a compté en 1780 , naissances 1*7334, mariages
5955, morts 14694.</p>
<p><pb/></p>
<p>curé, mort il y a sept ans : ellc a été précédée d'un service, où ont
assisté tous les Cures de Paris &amp; dix Evéques. M. de Senez a prononcé
l'oraison funebre de ce Pasteur , dont il avoit été le disciple &amp; le
coopérateur.</p>
<p>Cet orateur est convenu que la matiere étoit très-stérile ; mais il a eu
l'art de la féconder.</p>
<p>11 a divisé son discours en trois parties : il a confidéré M. Léger, 1°.
dans les fonctions de la vie pastorale : zQ. dans la direction des âmes
: 3°. dans sa vie intérieure.</p>
<p>Le tableau d'une paroisse &amp; le développement des fonctions d'un Curé ont
paru dans la premiere partie un morceau vraiment oratoire,
très-philosophique &amp; d'un genre neuf.</p>
<p><pb/></p>
<p>19 Août 1781. Le Sr. Rousseau de Toulouse 'ait un article de nouvelles
dans son Journal incyclopédique. Il y avoit mis le prononcé de 'Arrêt
rendu dans l'affaire du Sr. le Bel : il étoit :out imprimé &amp; alloit
paroître ; mais un ordre :st venu de biffer cet article &amp; de substituer
un :arton.</p>
<p>On fait aussi qu'ayant été instruit qu'on réimtrimoitle Mémoire du Sr.
le Bel; M. le Comte</p>
<p><pb/></p>
<p>19 Août. L'Edit du Roi de ce mois portant augmentation de deux fols pour
livre en fus des droits, établiffiment , suppression &amp; modération de
diffcrens droits, a été fort mal accueilli du public: il est effrayant &amp;
par l'énormité de l'impôt en lui-même qu'on allure devoir rendre
vingt-à-vingt-cinq millions pour Paris seul &amp; par les fuites
incalculables qu'il doit avoir, &amp; par son obscurité; par ses
contradictions plus redoutables que l'impôt même.</p>
<p>On en trouve le préambule fort dérisoire, hypocrite, &amp; l'on fait
très-mauvais gré au parlement de l'avoir enregistré aussi légèrement.</p>
<p>La cour des Aides ne l'a pas vu du même œil &amp; a arrêté des remontrances.</p>
<p>19 Août. On peut se rappeler une affaire d'usure d'Angoulême très -
considérable j</p>
<p><pb/></p>
<p>agitée au Palais il y a quelques années , fous le ministere de M. Turgot
, &amp; arrêtée par l'autorité de ce Ministre, ne regardant point l'ufure
comme un crime &amp; comme une manœuvre vicieuse dans l'Etat &amp; dangereuse à
la société.</p>
<p>Dans cette affaire étoient impliqués plusieurs gens riches &amp; notables
d'Angoulême, entr'au.</p>
<p>L'offensé ne plaidera point lui-même sa cause, &amp; l'on dit que c'et f Me.
de Bonnieres qui s'en est chargé pour lui. Le public, attiré par l'éclat
&amp; la nature de l'offense, doit se rendre en foule aux plaidoyers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils se font flattés sans doute que ce prisonnier ne paroitroit pas de
sitôt ; car, malgré les éloges qu'ils lui prodiguent, on ne croit pas
qu'il se vit de bon œil remplacé par ces Meffleurs. Malheureusement, les
efforts inutiles qu'a dernièrement fait le Sr. le Quesne en îa faveur,
en se jettant aux pieds de l'Empereur, donnent lieu de craindre qu'ils
ne jouissent long-tems de leur usurpation. Cependant le Sr. le Quesne
desavoue cette entreprise au nom de son maître, &amp; le nouveau journal de
ces Messieurs n'entre que furtivement en France.</p>
<p>20 Août 1781 - Les Italiens donnent aujourd'hui encore une nouveauté ;
c'est une comédie en un acte avec ariettes, intitulé Y Automate.</p>
<p>Ce titre semble annoncer quelque reffemblancs avec VAmant Statue de M.
Desfontaines. L'auteur a cru devoir prévenir le public qu'il avoit
composé son ouvrage en 1774, &amp; qu'il a éts reçu en 1779 au mois de
février. Le poète est un pauvre diable qui a été comédien de province,
puis commis, &amp;c. Il se nomme M.</p>
<p>Cuinet d'Orbeil. L'auteur de la musique est M.</p>
<p>Rigel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Castor ou l'Etoile du matin &amp; fait pendant au Morphée peint par Charles
le Brun dans îa même galerie.</p>
<p>ii Août. Le sujet de la piece jouée hier aux</p>
<p><pb/></p>
<p>ses partisans prétendent que ses talens auroient brillé davantage , sur
un canevas plus heureux: celui-ci prêtoit cependant ,&amp; auroit eu grand
besoin de son secours.</p>
<p><pb/></p>
<p>résulter dans les troupes de terre, la même morgue, le même esprit
d'indiscipline &amp; d'insubordination que dans le corps des officiers de
Marine, dont on a senti les inconvéniens insurmontables auxquels
plusieurs Ministres se font envain efforcés de remédier.</p>
<p>tre ses enfans. Quel coup de poignard !</p>
<p>Mlle. Cécile'n'avoit débuté qu'en 1776, fous l'administration du Sr. le
Breton , &amp; avoit eu dès ce moment le plus grand succès. Elle étoic éleve
du Sr. Gardel l'aîné; elle n'avoit que vingt-un ans. Les préférences que
lui valoit la protection de M. de la Ferté, la rendoit peu agréable à
ses camarades, non moins jalouses de cette injustice que de sa figure &amp;
de ses charmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>est tombe malade d'une fievre putride ; on ne sa transporté qu'au bout
de quatre jours , &amp; il en est mort.</p>
<p>23 Août. Extrait d'une Lettre d'Auxerre du 16 Août. ,, Vous ferez
peut-être bien-aise de connoître un Etat que cette ville a publié de ses
trois dernieres récoltes en vins, son principal commerce ; tous ces
détails font utiles pour apprécier la richeiTe d'un royaume.</p>
<p>24 AoÎlt. Quoique la salle de l'hôtel des Menus foit fort agréable, le
théâtre ne peut comporter que de petîts ballets &amp; ne fupplés</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'imparfaitement au vuide que laisse l'incen.</p>
<p>die de l'opéra. Il a fallu diminuer le nombre des instrumens de
l'orchestre , celui des acreurs &amp; des adtrices des chœurs, enfin celui
des figurans &amp; figurantes dans les ballets. 11 faut conféquement choisir
les adtes susceptibles de semblables retranchemens &amp; auxquels ils ne
puissent nuire. L'essai qu'on a tenté par l'acte de Théodore, a prouvé
que le genre héroïque ne pouvoit s'exécuter avec succès sur cette scene.</p>
<p>2 S Août. Aujourd'hui on a exposé toute la journée aux regards du public
dans les salles de l'Académie Royale de Peinture &amp; de sculpture les
morceaux qui ont concouru pour les Prix.</p>
<p>Ceux de sculpture ont été vus avec le plus grand intérêt. Il s'agissoit
de représenter David qui empêche Ahlfaï de tuer Saül pendant son som-</p>
<p><pb/></p>
<p>nu: il, &amp; qui se contente de lui enlever sa lavez 8f sa coupe.</p>
<p>Le' sujet du Prix de Peinture eftle Martyr des Machabées. Un seul a
excité l'attention du public.</p>
<p>Les prix ne feront décernés que dans quelques jours. Le Projet d'une
Cathédrale est aussi le sujet du Prix d'Architedure.</p>
<p>Dans les salles de cette Académie on voyoit aujourd'hui plusieurs plans
d'un Prix d'émulation , proposé pour celui qui fourniroit le meilleur
projet de fêtes pour la paix. Ce Prix paroit trop prématuré, en ce que
la Paix peut être pius ou moins avantageuse &amp; que les fêtes iemblent
devoir s'y proportionner.</p>
<p>Fin du dixfeptieme Volume,</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
