<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)">Louis Petit de Bachaumont</author>
<title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 11 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)</author>, <title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 11 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>, <date>1780</date>,description :,252 pages
</bibl>
<publisher>A Londres, chez John Adamson. M.DCC.LXXX-M.DCC.LXXXIX</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k65317496</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1780">1780</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LJ reliure :'",Lti().l:'l;e i (j 9 4</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉ M 0 I RE S SECRETS POUR SERVIR À L'HISTOIRE DE LA RÉPUBLIQUE DES
LETTRES EN FRANCE, DEPUIS MDCC LXII JUSQU'À NOS JOURS;</p>
<p>o u</p>
<p>JOURNAL D'UN OBSERVATEUR,</p>
<p>JONTF.NA.NT les Analyses des Piecc)" de Théâtre qui ont paru durant cet
intervc.'le ; les ReLtions da ! Afemblées litt/raites; les notices des
Livres nou« -veaux , clar.dcilins, prohibés; les Fieces [fugitives t
rares ou manuferites, eu prose ou en vers; les rauÛe,piss,', sur la
Cour; les A::edotcs 2f Bons /Ilots ; les Eloges des S'a : ans, des
Artijles , des Hommes de Lettres morts, &amp; c. &amp;c. &amp;c.</p>
<p>TOME ONZIEME.</p>
<p>, , , , !mi prupius me , vos ordille adite.</p>
<p>Hor. L. II , Sat. 3. vs. Si &amp; 32.</p>
<p>A LON D RES, CHEZ JOHN ADAMSON.</p>
<p>M. DCC. LXXX,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MElVIOIRES S E C R E T S POUR SERVIR A L'HISTOIRE BE LA RÉPUBLIQUE DES
LETTRES EN FRANCE, DEPUIS MDCCLXII JUSQU'A NOS JOURS.</p>
<p>PREMIERE LETTRE (*), Sur les Peintures, Sculptures &amp; Gravures expo* fées
au Sallon du Louvre, le 2 ç Août 1777.</p>
<p>Paris, ce 9 Septembre 1777.</p>
<p>LE Sallon de cette année, Monsieur, se ressent dcja des foins du nouveau
Diredeur pour fort amélioration, pour le rendre moins indigne de</p>
<p><pb/></p>
<p>la foule des curieux qui le remplirent sans relâche. C'est le plus
nombreux que l'on ait encore vu, ou du moins le plus richement garni.
Des la cour on trouve quatre superbes Statues. La Sculpture se répand
encore au loin, &amp; les atte-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le dernier Agréé avant celui-ci, M. Berthellemy, offre un Tableau qui
n'est pas sans mérite.</p>
<p>Il a traité le sujet qu'avoit trouvé si heureuses ment M. Dubelloy pour
sa tragédie qui a fait tant de bruit, le Siege de Calaistitre impropre,
en ce que le siege n'est nullement l'aétion qu'a choisie le Peintre. Il
a pris le moment, plus intéreffant, où Edouard, irrité de la longue rçfiC.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le St. Jérôme de M. Vincent, autre Agréé des derniers reçus, est daiis
le bon style, &amp; prouve un admirateur de l'Antique, qui a fait
d'excellentes études en ce genre. Il a représenté cet Anachorette dans
un délire mystique, où il</p>
<p><pb/></p>
<p>entend l'Ange de la mort qui lui annonce le Jugement dernier. Le
contraste du corps de l'esprit céleste avec celui du pénitent, est
parfaitement , bien exprimé. Le premier est bien pose dans les airs; il
a la légéreté &amp; l'éclat, attributs de fou essence. Le fecond est dessiné
avec des touches fortes , larges &amp; savantes. Elles n'empêchent point d'y
reconnoître la macération des chairs , un individu créé robuste par la
nature &amp; exténue par les jeunes, la baire &amp; le cilice. La tête elt
pleine de vie ; le sentiment de la frayeur y est rendu de maniere à
l'inspirer au fpeétateur, &amp; ce Tableau est un des plus animés du Sallon.</p>
<p>Le chef- d'œuvre de l'art de cette composition est la maniere dont
Hécube tombe; on voit son corps dans cet abandon d'une femme qui perd
connoissance en effet, &amp; ce moment est saisi par tous les regardans. La
violence du Héros Grec ravissant sa vidime n'est pas moins bien</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le fait est mal rendu. On s'en apperqoit au premier coup-d'œil ; on ne
remarque aucunes ruines, &amp; d'ailleuts il ne pouvoit régner que beaucoup
de froideur dans cette composition , dont le coloris est aussi.
très-mauvais. Mais il y a du moins du dessin, une distribution fage ,
une ordonnance bien entendue.</p>
<p><pb/></p>
<p>les pensées simples &amp; naturelles comme luî: mais il y manque de son
élévation &amp; n'aura, jamais son expression sublime.</p>
<p>Il y est intitulé : L',.AgriculteuT Romain. Ce</p>
<p><pb/></p>
<p>iqii'en effet leur Commandant, suivi de- fa- garmfort , se rendit à
la-tente du défunt &amp; se pros- ternant aux pieds de fan lit, déposa les
clefs de la place.</p>
<p>ïâle abJColmneAt fujbalt.erns. JMais CL le Poe.te; ■</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour ceux qui defirent des conceptions plus relevées, le Tableau de la
Continence de Bayard, de M. Durameau , ne fera pas plus fatiaifant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste , on remarque surtout dans Bayard le faire dur de M. Durameau.
Toute sa figure est seche &amp; roide. 11 y a principalement un bras qui
révolte des le premier afpeét. On fait-que, revêtu d'une armure, il ne
pouvoit avoir le jeu &amp; la souplesse ordinaires ; mais il falloit dérober
au spectateur cet inconvénient, en faisant retomber son vêtement avec
p.dresse jusques sur le coude. Les femmes se ressentent de la maniere de
l'auteur, &amp; n'ont ni graccs , ni douceur , ni ces touches tendres
qu'exigeoit leur situation.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour le ton austere &amp; sauvage de M. Durameau.</p>
<p>Albinus s'enfuyant de Rome, &amp; offrantfon ehar aux Vejïahs qu'il
rencontra chargées des vases Jhcrés, n'exige pas le même Sublime que
Fabricius. Ce sujet n'est susceptible que d'une grande noblesse, d'une
vaste ordonnance, d'unedistribution heurerfe &amp; bien entendue.
LésPrêtresses ne devant infrrrer même en cette polition qu'une
vénération profonde, principe de J'a.de religieux qu'il s'agissoit de
décrire, ne pouvoient admettre que des grâces pudiques &amp; séveres comme
elles. On. ne tro vc rien, de tout cela dans le tableau de M, La
Gpcuc'e. le jeune,</p>
<p><pb/></p>
<p>qui, n'attachant ni l'ame ni les yeux, refle ifolc &amp; sans spectateurs.Il
n'en est pas de même du Tableau de M.</p>
<p>Lcp'icié, dont le fond chargé d'ombres, repousse merveilleusement les
couleurs, &amp; frappe lespalsans les plus distraits. On est d'autant plus
surpris quand on lit le nom de l'auteur, qu'on ne l'auroit pas cru
capable d'une production de ce genre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour n'être pas trop long, je ne ferai qu'indiquer le morceau de
l'Aurore &amp; Céphale dé M.</p>
<p>formeront une fuite d'ouvrages de l'Ecole'Fran- j J</p>
<p><pb/></p>
<p>eoife moderne. Vous concevez qu'on n'aura garde d'y en inférer d'autres,
dont ils ne pourroient fouteair la comparuison.</p>
<p>Je vous parlerai la premiere fois des Tableaux d'histoire de chevalet, &amp;
ces Tableaux de genre, ♦ù il y a d'excellentes choses : ceux-ci font le
triomphe de nos Artistes &amp;c.</p>
<p>1</p>
<p>LETTRE II.</p>
<p>Sur les Peintures, Sculptures &amp; Gravures expo* fées au Sallon du Louvre
le 25 Août 1777.</p>
<p>Paris, ce 15 Septembre 1777.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des contours moëlleusement dessinés , des chairs vivantes., des
développemens voluptueux réveillent la lubricité. Les desirs s'éteignent
bientôt quand on en approche, &amp; la Pallas elle-même, dans un raccourci
de jambe , paroît estropiée.</p>
<p>Quelque beau qu'Homère nous ait représenté le fils de Vriam, je trouve
aussi qu'il falloic mettre une différence entre sa carnrrtion &amp; celle
des Déesses, puis varier encore la leur, donner plus de teintes rouges
au corps de Juron dans son courroux , rembrunir davantage celles de
Minerve , enfin épuiser toutes les grâces du.</p>
<p>Au contraire, M. La Grenée le jeune monte,</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; se fou tiendra plus longtems, en ce que son</p>
<p>principaux. Toute cette composition est char.nante, pleine d'intérêt,
bien empâtée, d'un oloris excellent, fausse ciel, lourd &amp; d'un bleu
l'empois, &amp; les arbres d'un verd sec, noir &amp; ltnt les feuilles , sans
aucun jeu ; semblent :ollées &amp; ne faire qu'une masse morte. Sa La
Bergere allaitant son fils pendant que son Berger la contcmpl; , est
d'un faire supérieur , du pinceau le plus tendre &amp; le plus moelleux.
Peut-être t; a-t-il trop de noblesse dans la tête de la femme, ui n'a
rien de la rusticité de son état.</p>
<p>Ce même Artiste a exposé quantité de delTms s ont un attire 4es plaisans
&amp; les fait rire" Ce IIPt des Angès ramassant les corps des Enfans
innocens , pour les empêcher d'être dévorés par *3 chiens, 11 faut
convenir qu'il n'it gucreg</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Mariage rompu de M. Aubri, nous moti-!</p>
<p>mais contre toutes les réglés du dessin &amp; de l'anatomie. Un Bédaud, de
précaution, éteio gnant les cierges dès qu'il voit que la cérémonie
n'aura pas lieu, est l'idée la plus ingénieuse di .ce petit Poëme, où il
y a beaucoup de vérité i moins cependant que dansJes autres sujets
traité; par le Peintre, toujours naturel dans ses com positions., mais
dont le coloris ne l'est gueres d'ailleurs sans chaleur &amp; sans énergie.</p>
<p>gens. Plus loin c'est le Devoir filial. Je m'arrêtai &lt;ai feulement à
celui-ci, dont M. Greuze, qu</p>
<p><pb/></p>
<p>-«connoît en ce Peintre son Eleve, revendique l'invention. Il prétend en
avoir composé le dessin il y a plus de quinze ans, &amp; reproche au
plagiaire de n'en avoir saisi que le matériel, de n'avoir pas creusé &amp;
terminé son adlion comme lui, pour en tirer une idée agréable &amp;
philosophique. Voici d'abord l'explication de M. JFilk.</p>
<p>On juge qu'une pareille composition, qui prête aux talens de l'Artiste,
n'annonce aucun trait spirituel, aucune moralité fine &amp; détournée.</p>
<p>l lante qu'il ne mourroit pas tout entier , qu'il i revivroit dans sa
nombreuse postérité ; pensée que tous les fpeétateurs auroient lu sur la
phy-</p>
<p><pb/></p>
<p>au local de radian., celle de lui faire balayer 4e tfhemîru Quant à
l'exécution, elle est heureuse, fatile., variée &amp; digne du Maître de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>La leiïure du Poëme des Fasses par l'Auteur, st un autre sujet de M.
Bounicu, qui attire surtout les Gens de Lettres , les femmes tenant
Bureau de Bel-esprit, les hommes de cour, protecteurs des talens, &amp; tous
ces riches Finan;iers qui voulent s'en donner l'air. Cet auteur :(t M.
Le Mierre. Il a composé un ouvrage en /ers qui embrasse le cercle de
l'année civile, &amp; a description de toutes les fêtes &amp; cérémonies lui s'y
renouvellent périodiquement. Il va le déDitant de société en focicté, &amp;
c'est dans un de :es momens que le Peintre l'a saisi. Ce n'étoit &gt;as
sans-doute le plus heureux où il pût le prenire, car il lui a donné un
air fort sot, qui est ifTez celui d'un homme lisant ses productions.</p>
<p>1 est dans le fort de l'action ; il a près de lui in verre, détail
petit, mais dans le cofthume, lui annonce qu'il a besoin de rafraîchir
un gosier léchiré par la déclamation de vers durs &amp; âpres.</p>
<p>Jn tel effet se manifeste encore mieux par la ;ontrad:ion des muscles du
visage du Ledeur &amp; es pénibles efforts qu'on y remarque. On doit</p>
<p><pb/></p>
<p>Théaulon d'avoir éludé la sévérité de l'ordonnateur du Sallon , en y
glHfant un petit sujet capable d'échauffer les imaginations libertines.</p>
<p>Il répare cette faute aujourd'hui par sa Mere Jcverj £ , dont le but
moral est de réprimer la coquetterie d'une jeune fille, qui, ayant reçu
un bouquet d'un jeune homme,' se le voit déchirer : on l'humilie en la
forçant de mettre des sabots.</p>
<p>m</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>notre ifrateati. Pour moi, qui cherche moins les rapprochemens d'une
maniéré avec une autre, que le génie de l'Artiste, que cet intérêt qui
doit regner dans tous les bons ouvrages, je louerai M. Le Prince de
n'avoir pas imité le défaut de ces Maîtres, donnant souvent dans les
sujets bas. Il a leur gaité, leur finesse &amp; n'est jamais ignoble.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si j'avois voulu, Monsieur, ranger chaque Peintre suivant la sensation
qu'il produit au Sallon, je vous aurois d'abord nommé M. Vernet. Outre
l'effet admirable du pinceau de cet Artiste qui ne vieillit point, c'est
qu'il y joint une fécondité prodigieuse, une fecilité incroyable , &amp;
cependant il ne peut suffire aux ouvrages qu'on lui demande. Il faut se
faire inferire chgp lui plusieurs années d'avance avant de pou jouir.
Entre ses productions, on difting grandes machines imposantes par leur
hauteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Machy , qui nous offre différentes Vues des plus beaux édifices qu'on
envisage des quais , &amp; d'autres des environs de Paris. Indépendamment de
ce genre, où brille la beauté de son delfin exad, pur, riche, où l'on
admire le choix toujours heureux &amp; délicat de ses profils dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>membres d'architeéture dont il décore ses Tableaux , il veut aujourd'hui
lutter contre M.</p>
<p>Robert, dont le génie plus mâle &amp; plus libre se déploie surtout dans les
ruines. Son rival nous en offre de plusieurs especes, mais l'on y
retrouve encore la netteté, la propreté de fou exécution , &amp; rien de
cette fougue &amp; des écarts qui produisent tant de clameur chez l'autre.</p>
<p>Je ne m'arrêterai que sur deux morceaux de celui-ci, qui serviront de
preuve &amp; caraétèrifent cet Artiste. Ce font deux Vues des Jardins de
Versailles dans le tems qu'on en abattoit les arbres.You-s savez ,
Monsieur, que ce beau Parc cft absolument dévasté aujourd'hui , &amp; offre
un coup-d'œil triste &amp; nud , bien différent de celui qu'il présentoit
dans le tems de sa magnificence.</p>
<p>.,, douloureuse qu'elle éprouve en jettant les „ yeux sur cette nature
morte , sur ces monu, „ mens des arts qui, isolés, n'ont plus d'afpedt
,„ agréable, &amp; semblent participer aux ruines de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous-parlerai encore du Portrait de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Auteur en a fait un poëme entier divisé en cinq chants ou parties , &amp;
il justifie l'opinion que je vous enavois inspirée, en le regardant
comme un des meilleurs soutiens de notre Ecole pour l'histoire &amp; les
uvres- de génie. ,,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon. dernier article fera pour M. Jollaîn, que je ne peux omettre en
entier. Non content de vouloir mettre tout Romere en Tableaux , il
semble embrasser aussi Le Tassi. Dans un sujet tiré de ce dernier Poète,
il y a un Renaud -où l'on admire un tour de force de l'Artiste.</p>
<p>On y trouve trois formes différentes. Les perfifleurs rappellent La
Trinité. En effet, on y remarque distinctement la tête d'un beau jeune
homme, le corsage d'un héros, &amp; les jambes de l'être le plus ignoble.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être , &amp;c.</p>
<p>LETTRE III.</p>
<p>Sur les PeÎlztures, SLulpturcs Gravures expoJets au Sallon du Louvre le
25 Août 1777.</p>
<p>Paris, ce 22 Septembre 1777.</p>
<p>LE plus grand morceau de Sculpture qu'on voit cette année, Monsieur, est
le Maufolte de feu Monseigneur le Dauphin &amp; de feue Madame la Dauphine,
qui doit être placé dans le Chœur de la Cathédrale de Sens. Ce monument
de M. Coftou, mort lui-même avant d'y avoir pu mettre la derniere main,
est fort compliqué &amp; mérite un détail plus étendu.</p>
<p>L'Artiste puisant son idée principale dans le caraétere diftindif des
deux augustes Epoux, c'est-à-dire dans cette tendresse mutuelle qui les</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est la maniere dont M. Coflou a conçu &amp; rempli son plan, où l'on
n'envisage rien de</p>
<p><pb/></p>
<p>de sublime, que peu d'unité , &amp; beaucoup d'images décousues ou trop
ressemblantes.On est tenté d'abord de regarder comme un pleonasme la
fleur appelée Immortelle, employée d'une part, &amp; l'Immortalité ensuite
personnifiée de l'autre. Mais la premiere désigne l'union immuable qui
va régner déformais entre les: deux Epoux, &amp; la fécondé est relative
uniquement au souvenir durable des vertus du' Prince. Il s'enfuit au
moins une certaine ftérilitéd'invention dans l'Artiftepour n'avoir pas
mieux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En revenant au Sallon , on est arrêté par .quatre grandes Statues de
marbre que je vous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Par exemple , son buste d'une Diane, dont.1 modele, de grandeur
naturelle, doit être exécuté en marbre &amp; placé dans les jardins du Duc
de Saxe- Gotha, est mieux conçu que chez M.</p>
<p>•Allegrain. C'est le genre de beauté austere de :cette Déesse , qui
imprime le rcfpeét, au lieu d'encourager la témérité par des graces trop
éduifantes.</p>
<p>M. Houdon, dans la colleélion de ses œu, _vres, avoit parlé d'un Buste
de Charles IX ; Jamais il a senti vraisemblablement qu'on verroit avec
horreur un Monarque auteur du MaJJacre Jde la St. Barthelemi, &amp; il ne
l'a point placé.</p>
<p>Cous nos yeux. Son médaillon de Minerve en marbre est d'une pureté de
ciseau digne de la Déesse. J'aime beaucoup son idée d'une Vejlalc qui
doit servir de lampe de nuit. Elle est inagénieufe &amp; analogue aux
fonétions de la Prétresse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Francoise, est animé de la vigueur qui caracté- rifoit encore les
demieres pieces de ce grand t homme dans sa vieillesse. Enfin celui de
Ben- jamin Franklin nous montre un fage Philan-" trope , qui cherche le
remede aux maux de sa ; patrie. On voit son ame se soulever
d'indignation sur sa physionomie , dont ce sentiment f altéré la couleur,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il semble que l'auteur l'ait efquHTé dans le moment où il lui commandoit
le tombeau d'un.</p>
<p>Général, qu'on conçoit aisément , en le détaillant , être destiné à
passer en Amérique. M.</p>
<p>Caffiery en expose le dessin noble &amp; simple, digne de l'antique, comme
les vertus de celui dont le monument doit perpétuer le souvenir &amp; la
gloire.</p>
<p>„ Sur un retable soutenu par deux consoles „ s'élève une colonne
tronquée, sur laquelle „ eftpofée une urne cinéraire. D'un côté de la „
colonne est un trophée militaire, accom„ pagne d'une branche de cyprès ;
de l'autre „ font les attributs de la Liberté, grouppés » avec une
branche de palmier. On y lit cette „ inscription : Libertas restituta.
Derriere la „ colonne s'éleve une pyramide. Dessous le ,, retable, entre
les deux consoles, est un car„ tel &amp; une table de marbre blanc, pour
l'inf„ cription. „</p>
<p>On ne fait pourquoi l'Artiste n'a osé nommer le héros (-j() auquel doit
être élevé ce monument. Il est l'objet de la curiosité générale , &amp; l'on
s'indigne d'une reticence injurieuse, ca..</p>
<p>ractérisant la foiblesse du gouvernement , qui, sans doute, l'a défendu
pour ne pas déplaire aux Anglois, Vous vous rappellerez peut-être,
Moniteur, ,que je critiquai beaucoup au dernier Sallon des esquisses de
figures imaginées pour la Salle</p>
<p>( v ) On voit que c'est le général Moiitgoiiierv 3 mort en Canada de
l'es blessures, entre les bras ,e'4rwid qui lui il fyccédé,</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous terminerons l'article des Sculpteurs par un Agréé qui n'est point
encore sur le catalogue &amp; mérite certainement d'y être. C'est M.
FOllCOll, dont une tête de Bacchante &amp; une de Corybante tenant un petit
Satyre sur ses épaules , en marbre , fervent de preuves de ion talent.
Belle expression, pureté de ciseau, contours moëlleux , fini précieux ;
tout y catactérife le grand artiste , &amp; l'on y découvre même le germe de
génie.</p>
<p>Entre les Graveurs , M. Le Bas obtient toujours par ses œuvres le
premier rang que lui donne son ancienneté. Sa Vue du Port &amp; de la
Citadelle de Saint-Petersbourgfur la Nerva,</p>
<p>£ *) Guinguettes renommées de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>première fois, introduite dans le monde, flctrif1 foit la figure des
chefs de l'humanité , &amp; n'a cessé depuis de tourmenter leur postérité
infortunée, Outre l'invention, quifemble appartenir</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre les œuvres de M. Beauvarlct, qui dans les sujets hiltoriques
embrasse la fuite de l'histoire d'Esther, d'après M. de Troy le fils, &amp;
soudent la réputation méritée qu'ils lui ont faite, je ne choisirai que
le Portrait* de M. Sage, plus précieux par l'anecdote. C'est un
Physicien habile de l'Académie des Sciences, si enflammé pour la
propagation de l'étude de la Chymie, qu'il en fait un Cours
gratuitement, où il admet tous les honnêtes gens qui veulent se
présenter chez lui. Ses Elèves ne pouvant lui témoigner leur
reconnoissance autrement, ont voulu la perpétuer, en faisant graver son
image avec cette inscription au bas : Discipulorum pignus amoris.</p>
<p>Que M. Cathelin n'a-t-il aussi bien employé son talent ! pourquoi
choisir lç portrait de M.</p>
<p>l'Abbé Terray , de ce monstre abhorré de la France entiere , qu'elle
rougit d'avoir produit, &amp; dont elle voudroit effacer l'adminiitration de
ses fastes ? Que n'a-t-il du moins imité la pru- dence de feu M. Roslin,
qui, en se chargeant du tableau , s'est bien donné de garde de le</p>
<p><pb/></p>
<p>uns doute , n-e considérant son sujet qu'en \.rtiHe, a trouve une tête
dont le caraiftere bas l sinistre présentoit des difficultés dignes de
fort wrin. L'Ex-Contrôleur général est extrêmement effemblant, &amp;, au
milieu de sa laideur, l'esprit icrce dans ses yeux pleins de feu. C'est
un mor- eau d'exécution vigoureuse &amp; fiere, au gré de eux qui peuvent le
contempler de fang froid.</p>
<p>S'il étoit question, Monsieur, de régler l'or.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est M. Duvivier, Graveur de Médailles.</p>
<p>Et c'est cette même Académie, se réjouissant de la liberté rendue aux
Arts, qui vient de folliciter un Arrêt du Conseil, où, par un despotîsme
révoltant, on ôte aux Peintres, qui ne : peuvent figurer chez elle , la
faculté d'expofar au Colysée leurs productions !</p>
<p>Je m'arrête, Monsieur, &amp; l'aurois fait beaucoup plutôt, si je n'avois
voulu vous justifier mon assertion du début de ma premiere lettre..,
Quelque médiocre que foit encore le Sallon de!.</p>
<p>cette année, les Voyageurs, les Etrangers font.</p>
<p>émerveillés de sa fécondité, &amp; d'un talent plus ou moins marqué qui se
manifeste dans prefqueu toutes ses productions. Ils aITurent qu'on parii</p>
<p><pb/></p>
<p>Coureroit l'Europe avant de potivoi"r raeembleé e' entre les œuvres des
ArdUes modernes, de quoi composer une collection semblable. Contentons..</p>
<p>nous donc de notre médiocrité, que les nôtres pourroient bien appeler
aurea, car on ne les a jamais si fêtes, si vantes, &amp; surtout li bien payés.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANNÉE M. DCC. LXXVIII.</p>
<p>On voit au bas l'inscription gravée sur le revers du jetton d'argent du
Doyen , arrêtée en l'honneur de l'inventeur &amp; des (feux exécuteurs de
l'opération. Elle consille en ces mots:</p>
<p>L'an 1768 , M. Sigault, ( Dotfcur en Méde* cine de la Faculté de Paris )
a invente &amp; pro- ; posé la Jeclion de la Jl/mpliiJe des os pubis : en
1777 il l'a pratiquée avec fucccs. Et plus bas : M. Alphonse le Roi,
Docleur en Médecine is; de la Faculté de Paris, l'a aidé.</p>
<p>Ce Recueil contient, 1°. L Extrait des Ré giftres de la Faculté de
Médecine de Paris, &amp;6 Je resultat de ses assemblées &amp; délibérations sur
Jj ce sujet.</p>
<p>2°. Le Mémoire de M. Sigault, lu aux Affem. blées des 3 &amp; 6 Décembre
1777. Il est Françoise feulement.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. l'Abbé Baudeau instruisit encore l'affem)Iée, que cetefpritde
patriotisme se répandoit' luffi dans les provinces, où il se formoit de</p>
<p><pb/></p>
<p>3 Janvier 1778. Entrait dune Lettre de Lyort</p>
<p>du 27 Décembre 1177.,, Les grands avantages ; que la plupart des villes
de commerce de ce- ; royaume retirent de l'affluence des In furgens. 1
dans nos ports font perdus pour nous, ou du i moins nous ne pouvons nous
en ressentir qu'in- 4 directement, par le luxe qu'enfante &amp; nourrit-j
toujours la richeITe. Ces peuples ne font pas: i encore dans le cas
d'avoir besoin de nos arts j j mais notre commerce n'en va pas moins
bien.. î</p>
<p>aujourd'hui font pour le Nord; la RuHle, la si Pologne, l'Allemagne
tirent beaucoup de cheznous, &amp; nous sommes en avance de plus de-, vingt
millions avec ces pays là. g 3 Janvier. Dans la séance publique de la, !</p>
<p>Société libre cf Emulation, il y avoit bCdu-_,r coup de Dames &amp; du plus
haut parage , l'oit: comme initiées , foit comme fpeltatrices. N.. J
l'Abbé Baudeau n'a pas laissé échapper cettQ-jjj ©ccafion de capter la
bienveillance du Scx) enj*</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a été décidé en outre "que toutes les places</p>
<p><pb/></p>
<p>de la Société feroient éligibles chaque année, fauf de Secrétaire, qui
ne le deviendroit que tous les deux ans.</p>
<p>4 Janvier 1778. Le 30 Décembre, le Conseil a prononcé sur la
contestation élevée entre les Salpêtriers de Paris &amp; le Sr. Micault de
Courbeto.i , leur Chef. Ils ont été condamnés en tous les dépens, &amp; en
10 livres de dommages &amp; intérêts applicables au pain des prisonniers.</p>
<p>L'Arrêt ordonne en outre l'affiche du jugement &amp; la suppression des
termes injurieux &amp; calomnieux employés dans leurs écrits &amp; notamment de
deux Requêtes, dont l'une intitulée: Requête très-importante sur la
fabrication dit Salpêtre, &amp; l'autre: Réponse des Salpêtriers de Paris au
Mémoire de la Compagnie des poudres £ «f du Sr. Micault de Courúeton.</p>
<p><pb/></p>
<p>fcmr, M. l'Archevêque de Paris, impliqué dans l'affaire.</p>
<p>On lisoit au racré Vallon'</p>
<p>Un nouveau Journal Littéraire:; Quelle drogue, dit Apollon!</p>
<p>Rien d'étonnant, répond Fréron, Il fort de chez' l'Apothicaire !</p>
<p>Oui, dit- la Harpe, que veux - tu ?</p>
<p>Cet homme ayant toujours véciv Pour le' service du derriere, - Doit
completter son ministere En nous donnant un torche-eu.</p>
<p><pb/></p>
<p>9 Janvier. Nos Princes ont profité de la circonstance des gelées pour
recommencer les.</p>
<p>9 Janvier. Le Magasin pour les Eleves de.</p>
<p>9 Janvier. Le Docteur Malouiii , de la Faculté de Paris , Membre de
l'Académie Rovale des Sciences , vient de mourir. Il étoit pour la
classe de Chymie , &amp; a écrit sur cette science</p>
<p><pb/></p>
<p>9 Janvier. Quoique les essais, tentés depuis; I longtems pour connoître
si l'Electricité peut- être un remede dans certaines maladies , n'aient
Pas eu- un succès certain, cependant la Société Royale de Médecine,
instituée pour la perfect tion de cette science, ne les a pas regardés;
comme absolument vains , &amp; elle a chargé MiMauduit de la Varenne des
expériences en ce genre. Il convient lui-même que jusqu'à-présent: elles
n'ont fourni que des probabilités &amp; non.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mot de Liberté sur tout l'effaroucha : l'Evêquede Xaintes, aussi du
repas, appuya davantage,.</p>
<p>&amp; prétendit qu'il ne feroit pas possible au Pasteur de tolérer une telle
innovation. Mlle.</p>
<p>,, ni ne vouloit y connoître".</p>
<p><pb/></p>
<p>11 Janvier 177&amp;. M. Vallier, appelé communément le petit Voilier, qui
avoit été successivement Président au PaiiementCapitaine aua Régiment de
Champagne, étoit renommé par beaucoup de foliés &amp; par une grande
prodîgalite, vient de. mourir subitement; eomme il essayoit un habit
pour le deuil de l'Electeur de Baviere, il est tombé aux pieds de son
tailleur. Il avoit auffi- la manie d'être auteur, &amp; avoit composé deux
actes d'opéra. Il venoit de.</p>
<p>faire une nouvelle extravagance. en se-mariant., it 7ç- ans. qu'il avoit.</p>
<p>12 Janvier. La Consultation dont on a parlé pour le Baron &amp; la Baronne
de Bagge, par M.</p>
<p>convenu derrayer ce confrere du Tableau. Depuis, l'écrit a été deQoncé
au Parlement, quia décrété l'auteur de prise de corps.. Il est en fuite
&amp; s'err retiré en Hbllandè., C'èft d'autant.</p>
<p>plus fâcheux, que cet Avocat charitable &amp; à.</p>
<p>fôn aire travailloit beaucoup pour les- pauvres;.</p>
<p>On trouve ce traitement bien dur., 12 jàiwier. - M. Challe, Professeur
de l'Académie Royale de Peinture &amp; de Sculpture '1 Peintre &amp; Dessinateur
de la Chambre du Roi,.</p>
<p>vient de mourir, Il.ayoit:ç.ojii £ ofç autrefois.des.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Janvier. La Gazette de France &amp; autres papiers publics ont fait
mention de raétion.</p>
<p>courageuse &amp; héroïque de Boussard, Pilote de Dieppe, appelé Brave homme,
depuis que M.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce qu"on a jugé être l'expression naïve Je îi* satisfaction du Monarque
dans un langage plus a portée du Pilote que le style fleuri de la cour.</p>
<p>15 Janvier 1778. Le dégel survenu mal-àpropos a arrêté les courses de
traîneaux qui" amusoient infiniment nos Princes &amp; la Reine. S..</p>
<p>IS Janvier. M. Vaffelier y Contrôleur des Postes a Ly.on, a voulu
célébrer auffile mariage du Marquis de Villette dans une piece de
poésie: qui marque du talent..</p>
<p>16 Janvier. Le Sr. Le Kain ayant refufede prendre le rôle qui lui étoit
destiné dans la piece de. M. de Voltaire, M. le Marquis de.</p>
<p>Thibouville, chargé des. intérêts de ce grand</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a -cru que c'étoit un tour qu'on lui jouoit : il s'est emporté contre
le lecteur, &amp; il s'en est ensuivi un tumulte &amp; un désordre qui ont of
cafionné un grand scandale parmi les amateurs du théâtre.</p>
<p>17 Janvier 1778. Madame la Baronne deBagge sentant l'impression fôcheufe
que pouvoit produire auprès des Juges la Consultation de M.</p>
<p>par feu 4. de Fournd : 18 Janvier. Charles Eisen, fameux Dessina- teur,
&amp; ayant le titre de Peintre-du. Cabinet du , --</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieppe, surnommé le brave homme. En attendant, on le voit gravé par M.
de la FoiTe.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Roucher a encore sur le métier un poëme épique, intitulé : la
Rhorfâde, ou la COIl- que te de l'Isle de Rhodes par Soliman.</p>
<p>On a remarqué d'heureux changemens dans le poëme, qui ont fait valoir
davantage la musique. On ne doute plus que cet ouvrage n'ait le même
succès que la Colonie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste, pour éviter les fuites de cette mésintelligence du Poëte avec
les Adeurs du Théâtre Lyrique , M. Amelot lui a enjoint de la part du *
Roi de s'absenter déformais des répétitions. Cet ordre du Ministre n'est
pas.</p>
<p>approuvé. On le regarde comme fort injuste &amp; fort indécent.</p>
<p>21 Janvier. Il s'éleve une querelle singuliere entre Mlle. d'Eon &amp; le
Sr. de Beaumarchais.</p>
<p><pb/></p>
<p>On attend avec impatience la réponse de lx Demoiselle.</p>
<p>Le Prix fera une médaille dor, du poids de</p>
<p><pb/></p>
<p>12 onces , ayant d'un côté la tête du Roi, &amp; de l'autre une exergue &amp;
une légende analogues au sujet. Le premier fera décerné au mois de Mars
1779 pour l'année 1778, &amp; ainsi d'année en année.</p>
<p>La distribution aura lieu dans une assemblée extraordinaire , composée
du Ministre des Finances, de trois Conseillers d'Etat, des Intendans du
Commerce : les Députés &amp; Infpefteurs Généraux du Commerce y feront appelés.</p>
<p>S, M. ordonne en outre que les Intendans du Commerce rendent compte à
cette assemblée 'de tous les établissemens nouveaux dont ils doivent
acquérir la connoissance dans le cours de l'année.</p>
<p>22 Janvier 1778. Lettre de M. de rifmes, Diretteur-général de V Opéra, à
M. Campeîl, Muficicn de l'Académie Royale de Miifîqne,</p>
<p>16 Janvier 1778.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin , pour l'intelligence de cette facétie peu spirituelle, mais
historique, il faut savoir que ce Campell est un Musicien de TOrcheftre,
-qui, prenant la défense du Sr. Tirot doublant le Sr. Le Gros, &amp;
qu'avoit maltraité l'Académicien , mal-mena celui-ci durement, &amp; lui dit
.qu'il ne lui en auroit pas fait autant.</p>
<p>23 Janvier 1778. Enfin, après bien des difficultés , l'Opéra de Roland,
mis en musique par M. Piccini, &amp; réduit en trois aétes par M.</p>
<p>Marmontel, doit avoir lieu mardi prochain. Les répétitions en font
suivies avec une fureur plus grande, s'il est possible, que celles des
Opéra du Chevalier Gluck, parce que les deux partis s'empressent
également de s'y rendre : les uns pour découvrir les endroits défectueux
ou foibles &amp; les critiquer plus promtement ; les autres par
l'enthouftafme dont ils font prévenus en faveur de ce grand Maître.
De-là, les divers propos sur un ouvrage qu'on ne pourra apprécier au
juste qu'après plusieurs représentations, -car, tout étant cabale
aujourd'hui, il faudra se iefier également des premieres rumeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant le Code de la Librairie , qu'on bouleverse aujourd'hui, étoit
l'ouvrage du Chancelier d'Aguesseau, qui, en 1723., l'avoitrédigé, après
avoir pefc, examiné tous les Mémoires, combiné les intérêts de la
capitale &amp; des proIvinces, ceux du commerce intérieur &amp; extérieur: Les
Libraires de province, en 1726, firent aussi des efforts contre les
Régleinens de 1723. Ils donnèrent des Mémoires, demandèrent la même W.
chose qu'ils demandent aujourd'hui, employe• rent les mêmes motifs,
tenterent les même$ il moyens, les mêmes ressources. Les Libraires de il
Paris y opposerent la même défense , qu'on li trouve en partie dans un
Mémoire du célébré I Avocat d'Héricourt. M. le Garde des Sceaux, après
avoir pris communication de tout, enten.</p>
<p>h</p>
<p><pb/></p>
<p>26 Janvier. Le Mémoire pour Marie-Louise Nicolais, veuve d'Antoine
Defrucs, Appelante du plus amplement Informé prononcé par le Châtelet en
Juillet, contre le Procureur général, se distribue dans le public
aujourd'hui.</p>
<p><pb/></p>
<p>ptifonnement &amp; de l'enterrement de la Damer île La Motte &amp; de son fils.</p>
<p>Malheureusement, la plupart des faits qu'on rapporte ne font que des
assertions de sa part &amp; Went pas de témoins.</p>
<p>L'Arrêt doit avoir lieu aujourd'hui.</p>
<p>28 Janvier. M. Elie de Beaumont, Avocat célebre, non moins distingué par
un patriotisme imanefque que par la Fête, des Bonnes Çms</p>
<p><pb/></p>
<p>3, J'ai pris le parti, Monsieur, de'faire servir „ votre gibier sur ma
table &amp; d'y substituer.</p>
<p>5, mônes. J'espere , Monsieur, que vous ne me' ,, ferez plus manger
dorénavant de perdrix aussi!</p>
<p>„ cheres. Réservez ce goût délicat, cette re-j n cherche ingénieuse qui
vous caradérife, pour.</p>
<p>M vos productions littéraires, ou pour vos inllitu",</p>
<p><pb/></p>
<p>r tions sociales, &amp; mettez plus de bonhommie „ dans vos charités.
Permettez-moi, en qualité „ de votre Pasteur, de vous rappeler la
maxime* „ Evangélique : Beati pauperes spiritus „ J'ai l'honneur d'être,
&amp;c, 27 Janvier 1778. Confédérations sur l'origine &amp; les révolutions du
Gouvernement des Rc* mains. 2 vol. Elles font de M. l'Abbé Dubignon.</p>
<p>,Grand-Vicaire de l'Archevêque de Bordeaux.</p>
<p>On lit dans une courte préface ces mots : cet ouvrage eji le fruit de la
solitude &amp; du malheur.</p>
<p>Il discute ensuite les avantages apparens de la nouvelle loi, qui font,
d'empêcher le monopole , de protéger les Libraires de province, de
favoriser l'émulation par la concurrence. Il en fait voir l'illuiion &amp;
la fausseté : il prouve 2</p>
<p><pb/></p>
<p>mt contraire, les inconvéniens, trop réels, qui en résultent, comme de
dégrader l'Imprimerie.</p>
<p>d'arrêter les grandes entreprises, d'anéantir le Commerce, de renverser
les fortunes des Librai.</p>
<p>res, &amp; même de nuire a celle des Auteurs.</p>
<p>28 Janvier 1778. La femme Defrues a été jugée avant-hier par la
Tournelle. Il a été prononcé contre elle un plus amplement informé d'un
an , pendant lequel tems elle fera tenue de garder prison.</p>
<p>28 Janvier. Dimanche 2 i de ce mois, M. de la Harpe a lu sa tragédie des
Barmccides chez Madame le Coulteux du Molé, femme d'un riche Banquier de
cette ville. Cette Virtuose tient un des Bureaux de bel esprit, trop
multipliés aujourd'hui. Le poëte a fait une grande sensation : plusieurs
philosophes présens ont été attendris jusqu'aux larmes, ce qui n'est pas
peu de chose.</p>
<p>29 Janvier. Le jour de la derniere assemblée du Bureau de Législation
dramatique, chez le Sr. de Beaumarchais, après le dîner dont les séances
font toujours précédées , &amp; la ledture des Mémoires &amp; Réglemens dont on
a parlé , trois objets occupèrent ces Messieurs.</p>
<p>Lt; premier fut une contestation, élevée par</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette ouverture bienfaisante &amp; ingénieuse fut accueillie avec transport.</p>
<p>Enfin M. Rochon de Chabannes ouvrit encore</p>
<p><pb/></p>
<p>l'avis de charger les Commissaires d'înterposes leurs bons offices
auprès des Gentilshommes dt la chambre, pour faire rendre provisoirement
: M. Mercier ses entrées r dont les comédiens.</p>
<p>de leur autorité, l'ont privé insolemment du.</p>
<p>jant le cours du procès qu'il leur avoit intente devant les tribunaux, &amp;
qu'ils ont fait évoque) au Conseil où il pend.</p>
<p>Cet avis fut également adopté.</p>
<p>30 Janvier 1778. , Quoique l'opéra de Rolatw ait été fort mal exécuté
mardi, foit de la pari de Mlle. Le Vasseur, qui a souvent chanté .faux ;
foit de la part du Sr. Le Gros, dont la tournure ne comporte point les
graces séduisantes &amp; naïves de l'Amant d'Angélique ; foil de la part du
Sr. Larrivée même, ne rendant pas les fureurs de Roland comme le faisoit
ChasTe, dont on se souvient encore; foit enfin de la part de l'Orchestre
, quelquefois trop bruyant &amp; couvrant les voix ; ce fpettacle a eu le'
plus grand succès. On a senti des cette premiere représentation,
très-imparfaite, les charmes d'une mélodie qu'on regrettoit dans Armide.</p>
<p>Il y a beaucoup de chant dans Roland &amp; de ces airs délicieux vraiment
analogues au goût de la nation &amp; au génie de notre langue.</p>
<p>Il faut avouer , au-surplus, que M. Piccini ne paroit pas avoir, comme
le Chevalier Gluck, l'expredion des grandes pallions, &amp; que les morceaux
de force de Roland, tels que celui de » ses fureurs , ne produisent pas
les effets énergiques &amp; terribles qni bouleversent l'ame dans les
ouvrages de l'Allemand.</p>
<p>La Reine a honoré ce fpe&amp;acle de sa présençe avec Madame Elisabeth. S..
M. n'a point.</p>
<p><pb/></p>
<p>applaudi. On fait combien elle protége le C'he.</p>
<p>valier Gluck &amp; aime sa musique.</p>
<p>jessé de la feene.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Janvier 1778. M. le Garde des Sceaux a envoyé chercher le Libraire
Hérissant, chargé de la dillribution de' la 'nouvelle édition du MiJJcl
du Diocese, lui en a défendu la vente, &amp; s'en est fait apporter tous les
exemplaires.</p>
<p>prit qu'il fait allier avec la profondeur du génie.</p>
<p><pb/></p>
<p>1er. Février 1778. La Séance publique qu'a tenue pour la premiere fois
la Société Royale - de Médecine , établie pour les maladies épidémiques
&amp; épizootiques, le mardi 27, a eu lieu dans la Salle des adtes du
College Royal, un des plus beaux vaisseaux qu'il foit poîlible de voir.
Il peut contenir environ mille fpedareurs.</p>
<p>Les Mémoires lus étoient en François {.;: presque tous critiques. Ceux
qui ont frappé davantage font: 1°. Celui de M. Lorry, (Taulcnu raisonné
des maladies qui ont regné en 1777 ) écrit avec élégance &amp; rempli de
sagacité &amp; de finesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>teur s'est contenu dans les bornes d'une critique extrêmement honnête &amp;
détournée.</p>
<p>4°. Celui de M. l'Abbé Tessier, détruisant l'assertion d'un M.
Carpentier, qui av;oit déclaré que l'ergot, forte de bled dégradé,
naissant dans.</p>
<p>la Sologne, n'étoit point nuisible &amp; ne donnoit point la gangrene. Il a
confirmé, au contraire, çetee découverte, funeste, mais utile pour, la;
société..</p>
<p>dé médecins, morts viéHmes de leurs fondions., En conséquence, elle a
d'abord nommé un: Comité subsistant de douze Docteurs, qui, rédigeant
par écrit les travaux &amp; les observations; des assèmblées de la Faculté,
les conftaterenfe dans le monument durable de Ses Registres., Elle a en
outre tenu des assemblées &amp; nomma</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais avant d'adresser au Roi ses repréfentations, les députés. de ce
Corps doivent tenter auprès de M. de Laffonc les voies de l'insinuation
&amp; de la conciliation.</p>
<p>2 Février. La Danse des Matelots, substitueeau Ballet Chinois, est
triviale, comme l'avoit prévu M. Navarre, &amp; n'approche pas des ta-bleaux
neufs &amp; piquans du premier.</p>
<p><pb/></p>
<p>informé l'a emporté d'une voix. Si, après se délai d'un an, il ne
survient pas de-nouvelles charges, on ajoute qu'il y a un rctentiun à
l'Arrêt, par lequel S. M: doit être suppliée de faire enfermer à
perpétuité cette femme. Un marchand de drap , riche &amp; honnête, parent de
Defrues &amp; portant son nom, a obtenu des Lettres patentes pour en changer.</p>
<p>Suit une première Consultatîon d'Avocats aux Conseils en date du 9
Janvier 1778 , qui résol, vent Ja question délicate : Si les Arrêts du
Conseil dont on se plaint, doivent être regardés comme des Loix
générales , n'étant fuCceptibles d'au cime composition. Il les en
croient très-susceptibles, comme ayant les principaux caraéteres
d'Arrêts rendus far la demande. &amp;aa.</p>
<p>profit des particuliers.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jsafïoît beaucoup par la restriction qu'if y mettoit &amp; qu'il se trouvoit
dans l'impoiTibilité de* * le fatisfuire. On admira ce compliment assèz:
bien tourné pour un barbare, ou plutôt très-digne de la galanterie
franqoife : il n'a pu que flatter infiniment la Reine..</p>
<p>6 Février. M. Vacquette d'Hermilly, Censeur Royal, vient de mourir : il
étoit connui par une- étude particulière de la langue Efpagnole &amp; par
plusieurs traductions de cette ef1 pece. Il travailloit au Journal
Espagnol , etablt1 depuis quelques années, mais qui n'a pas duré,- f
longtems &amp; n'a jamais été même bien curieux..</p>
<p>6 Février.. M. Piet, Chirurgien-accoucheur,..</p>
<p>ne paroît point s'en être laisse imposer par l'éI clat qu'a fait dans
Paris l'expérience tentée sur la femme Souchot, si célébrée dans les
papiers: publics, accueillie avec admiration par la Fa— culté de
Médecine &amp; consacrée par une médaille en l'honneur du Dodteur Sigault ,
l'opérateur.</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Février 1778. On publie un Extrait des Registres du Parlement du
mercredi, sept Janvier 1778. Il contient le discours de Me. Duvert
d'Emalleville, Bâtonnier des Avocats, devant la Grand'Chambre &amp;
Tournelle assemblées. Il y met fous les yeux de la Cour, la ftyneufe
Consultation pour le Baron t:7 la Baronne de Bagge. Il lui apprend que
son auteur, Me.</p>
<p>Daily, a été rayé du Tableau par délibération du 3 Janvier, &amp; qu'il
dépose dans son fein cet atf e de discipline de l'Ordre, comme un
monument public de l'exactitude, de la police &amp; de la pureté des
principes qui le dirigent.</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Février 1778. Les persifleurs de la Cour n'ont pas manqué de faire un
quolibet sur les trois nouveaux Chevaliers décores des Ordres du Roi, le
jour de la Chandeleur, Mrs. Marquis de Vogue, le Prince de Montbarrey &amp;
Comte de Boisgelin; ils ont dit que le Roi avoit nommé un Gentilhomme ,
un Ministre, :. &amp; un Bourgeois.</p>
<p>n Née d'une famille honnête, mais sans forune, elle étoit devenue femme
d'un premier K: commis de la Marine, appelé GOlll-dan : restée ; /euve
avec un bien considérable elle avoit :i'f. poufe M. de MaHiac,
Lieutenant général des Armées du Roi &amp; Secrétaire dtat de la Ma..</p>
<p>ine pendant quelques mois. Elle lui a furvéu , &amp; par une vanité
dénaturée. elle n'a, laisse 1 l</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>9 Février 1778. Au Jeu de la Belle faccede un autre jeu, qu'on nomme les
trois Couleurs. Il ne differe du premier que par le nom, &amp; en ce qu'il a
moins d'avantage pour le Banquier.</p>
<p>9 Février. Les GluckHtes n'ont pas manqué de faire beaucoup de
calembours sur le nouvel opéra ; ils disent, que Roland est un guerrier
sans cœUf , parce qu'ils n'y trouvent pas de chœurs, comme dan ceux de
leur maître : ils ajoutent qu'il fera bon lorsque nous aurons la guerre,
c'est-à-dire quand Mlle, la Guerre qui double Mlle. Rolalie, aura pris
le rôle d'Angélique ; enfin ils logent le muficieri dans la rue des
petits-champs, &amp; le poëte rue des mauvai- ses paroles. Cela signifie
qu'ils trouvent la ique foible &amp; les paroles détestables. Cette derniere
critique est la plus juste. Il est inconcevable de voir comment M. de
Marmontel, par sa refonte, ses coupures &amp; ses interpolations, a fqu
faire disparoitre l'harmonie &amp; la molelfe du poëme de Quinault.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>10 Février 1778. On fait que tout le quartier St. Jacques, &amp; une partie
du fauxbourg St.</p>
<p>M. le Comte d'Angiviller, Directeur &amp; Ordonnateur Général des Bâtimens,
&amp; M. le Noir, Lieutenant de Police, ont parcouru depuis peu ces
souterreins &amp; ils en ont été effrayés : en conséquence, demain il doit y
avoir une visite des gens de l'art, pour aviser aux moyens de prévenir
quelque catastrophe : c'est M. Hazon i}ui est chargé de cette expédition
pour les Bàtimens, &amp; la Police doit le combiner avec eux sur cet objet.
Le Roi fera étayer toutes les.</p>
<p>rues &amp; les édifices publics, &amp; l'on avertira les.</p>
<p>fan mari. Il est représenté avec sa femme aux.</p>
<p>genoux de S. M. Ils tiennent dans leurs bras, un enfant , sur la tête
duquel un glaive elt suspendu : la Reine l'écarté de sa main bienfai.</p>
<p>sante. Cette Princesse a été si flattée de cette mrque ingénieuse de
reconnoinance, qu'elle a</p>
<p><pb/></p>
<p>fait placer ce monument dans ton appartement, où tout le monde va le voir.</p>
<p>11 Février. Madame de Vanrobais, ci-devant Madame la Marquise de
Bombelles, Mlle. Camp en son nom, fameuse par son procès contre ce
féduéteur, vient de mourir d'une maladie de langueur qui l'a fait
traîner pendant plusieurs mois. Comme elle étoit Protestante , M. le
Curé de St. Nicolas, faparoifle, s'est présenté plusieurs fois chez elle
pour la ramener au giron de FEglife, mais il en a toujours été repoussé;
elle lui faisoit dire constamment, qu'elle lui étoit bien obligée de son
zele, qu'elle .avoic un Ministre de sa Religion qui venoit la visiter.,
l'instruire &amp; la consol er. Elle a confervé • cette fermeté jusqu'au
bout, en conséquence n'a été enterrée que dans le rit Proteitant.</p>
<p>; ! fante : il s'agit d'un assassinat commis par les Srs. Chevalier de
leyifat, Capitaine de Dragons, dans la Légion de Lorraîne ; Froidefond
de Queyflat, ci - devant Capitaine au Régiment Provinc al de Marmande, &amp;
Fillol de Queyffat) ci-devant Çapitaine-Aide-Major au même Reëi</p>
<p><pb/></p>
<p>Celui - ci, qui est le Lieutenant Criminel de a Libourne , ne put pas
s'empêcher de décréter i de prise de corps les Srs. de QueyffaL Ils en I
sppelerent au Parlement de Bordeaux, qui, par deux Arrêts consécutifs
des 16 Mars.&amp; 18 j Mai 1776, les débouta de leurs appds, erdonna qu'ils
feroient transférés dans les pri- i fons du Sénéchal de Libourne , poui
leur procès leur être fait &amp; parfait j &amp;c. *</p>
<p>Les Srs. de Queyfltft, ayant depuis fait càsser au Conseil le dernier
Arrêt du Parlement de ; Bordeaux; sur un prétendu défaut de forme , ent
été renvoyés au Parlement de Toulouse,.</p>
<p>qui a confirmé le. décret de - prise de corps j décerné contre les
assassins.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il paroît que sa tendresse paternelle pour cet ouvrage, qu'il auroit
grande envie de voir jouer,</p>
<p><pb/></p>
<p>Jien: pas entrée pour peu dans Ton retour ici ; mais quelle a été sa
douleur d'apprendre la mort de le Kain !</p>
<p>Matroco n'a point encore eu lieu aux Ita.</p>
<p>liens , &amp; est retardé par la maladie de Madame Trial.</p>
<p>13 Février. Les Comédiens François annoncent, pour lundi prochain, une
représentation d Heraclius , en faveur d'un petit-neveu de Corneille :
ils s'en font un mérite, &amp; l'on fait qu'il y a plus de deux ans qu'on
les tourmente inutilement pour cela.</p>
<p>13 Février. Depuis quelque tems, on parle d'un fils naturel du feu Comte
de Lally qui se prétend légitime, &amp; en cette qualité avoir droit de
demander la réhabilitation de la mémoire de</p>
<p><pb/></p>
<p>i la mode de Bretagne, du Comte de Lally.</p>
<p>13 Février 1778. Le Kain étoit très vilain, .res laid. On prétend qu'il
y a chez lui, tous es scellés, plus de cent mille écus'en or, ainsi Iiie
quantité de bijoux qu'il avoit reçus en oréfens.</p>
<p>En conséquence de cette exemption, &amp; pour atisfaire aux décrets du
Concile de Trente,, qui ordonne aux monasteres de cette efpcce de se
mettre fous Chapitres généraux &amp; de s'af.</p>
<p>sembler tous les trois ans , ne pouvant plus faire Congrégation avec
d'autres Abbayes du même genre, fous la Domination Autrichien</p>
<p><pb/></p>
<p>On trouve dans les différens Mémoires poi &amp; contre cette affaire des
morceaux histor ques très-curieux, ainsi que des détails trè: érudits
concernant les moines, les conciles &lt; le droit canon.</p>
<p>14 Février 1778. L'enterrement de le Kain qui devoit avoir lieu le
lundi, a été remis mardi. Les deux Comédies y ont assisté &amp; e
conséquence ont donné relâche au théâtre.</p>
<p>C'est le Sr. Bouret, premier semainier de 1 comédie Françoise, qui a été
chargé de 1 part de la troupe de se retirer par devers 1 premier
Gentilhomme de la Chambre de service &amp; de lui apprendre cette nouvelle.
Le pre mier Gentilhomme en a rendu compte au Roi qui a témoigné
regretter cet Acteur, mais 1 Reine surtout en a paru aftligée.</p>
<p>M. de Voltaire a aussi consulté M. Tron-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Voltaire déclare lui-même ne pouvoir exprimer la joie qu'il a
ressentie de l'accueil distingué qu'on lui a fait ici. L'Académie
assemblée jeudi, a cru devoir dépurer vers lui par extraordinaire pour
le complimenter. Il paroît qu'il ira peu.</p>
<p>15 Février 1778. Les comédiens François doivent donner demain une
représentation de Cinna, au profit du petit-neveu de Corneille.</p>
<p>Le Sr. Molé, semainier, a annoncé cette nouvelle dans une lettre inférée
au Journal de Paris , qui commence par cette phrase : La Comédie
Françoije saisît avec le plus légitime empreffcment la précieuse
occasion d'être utile au fang du grand Corneille. Elle indigne tous ceux
qui savent apprécier la valeur des termes.</p>
<p>On y retrouve le protocole insolent que cette troupe semble s'être fait
depuis quelque tems.</p>
<p>Ce n'est pas comme cela qu'il falloit qu'elle s'exprimât dans une
circonstance où il ne s'agit pas d'être utile, mais de remplir un devoir
sacré de reconnoissance envers son Maître, son Bienfaiteur &amp; son Pere.</p>
<p>Du relie, on doit savoir peu de gré aux co-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Samedi les comédiens François ont député ivers lui. Le Sr. Bellecour le
harangua, &amp; M.</p>
<p>La députation des histrions partie , quelqu'un ayant observé que le Sr.
Bellecour avoit débité son discours d'un ton fort pathétique &amp; qui avoit
presque attendri les auditeurs, il répondit : oui, nous avons fort bien
joué la cornédie l'un &amp; l'autre.</p>
<p>On a observé aux comédiens, après le cérémonial rempli, que M. de
Voltaire ayant toujours exalté Cinna comme le chef-d'œuvre de Corneille,
ils auroient dû préférer de donner cette piece lundi, au lieu
d'Heracliits. A quoi ils ont promis de se conformer. M. de Voltaire
s'est engagé d'y aller, si M. Tronchin le lui permettoit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Michelot, danseuse figurante, dont les talens &amp; les appas n'approchent
en rien de ceux de sa rivale. Cependant elle a vu dans ses fers un
cfclave Auguste qui lui a donné un grand resies : M. le Comte d'Artois
ne l'a pas trouvée indigne de ses regards, &amp; elle est aujourd'hui
jadieufe des diamans dont l'a enrichie cette ..lteŒ.: Royale. Le Sr.
Nivelon a vraisembla-</p>
<p><pb/></p>
<p>èlement été guidé dans son inexpérience par ;ette courtisanne, plus
experte dans les exercices de Paphos que dans ceux de Thalie, &amp; rien ne
peut le détacher de sa passion.</p>
<p>le Comte dargenfon; le dernier en a transigé lavec M. Marchand moyennant
8000 livres de :rentes viagères ; il y a dix ans que celui-ci n'en i a
rien payé &amp; il vient même d'entrer en fail- ilite. On doute qu'une
créance aussi verreufe, i" fut un pajent proche, eut pu déterminer M.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus de goût, quant aux petits poëmes, mais, non moins insipide pour la
musique, dont le genre a changé absolument.</p>
<p>18 Février. Lundi M. de Voltaire n'a point donné d'audience générale à
cause de son indisposition du dimanche, mais il a reçu quelques
perfonncs en particulier, malgré les foin?</p>
<p>Quoiqu'il se plaignît du mal de tête, il a voulu flatter Pamour-propre
de l'Artisse renommé qui étoit venu lui rendre horrimige, il iui, a
demandé une piece de clavecin, &lt;x cet</p>
<p><pb/></p>
<p>habile homme a semblé charmer les maux du i malade.</p>
<p>] 8 Février 1778. Les médecins connoiflentenfin le genre de maladie ou
plutôt de mort pror chaîne de M. l'Abbé Terrai : c'est une humeur qui
s'est jettée sur un pied cet été, qui est rentrée &amp; qui s'est portée à
la poitrine. Le Doéteur le Roi , appelé comme très expert en pareil cas,
avoit été d'avis d'qn cautere : le Docteur Bouvard l'a rejetté &amp; le
malade aussi , ayant grande confiance en celui-ci.</p>
<p>Dès la premiere vilîte du Curé de St. Suli pice, l'Abbé Terrai avoit
promis qu'il feroit ce ) qu'il conviendroit en tems &amp; lieu, &amp; joueroit 1
bien Ion rôle ; il a tenu parole en demandant le 1 viatique proprio
motu. Il souffroit horriblement, 1 ne pouvant plus se lever ni paffer
une robe de «chambre sans douleur.</p>
<p>* Ce qui prouve le danger d'une tetle expédition , c'est que lors d'une
premiere defeente faite par gens de bonne volonté ,, l'un d'eux</p>
<p><pb/></p>
<p>19 Février 1778. M. l'Abbé Terrai n'a été en effet administré que mardi
matin. M. le Curé de St. Sulpice a voulu vraisemblablement rendre cette
cérémonie plus éclatante r afin de réparer , autant qu'il étoit possible
- le scandale donné par le moribond durant sa vie fort débordée.</p>
<p>19 Février. M. de Voltaire s'étant trop fatigué dans la journée de
lundi, a eu recours au Doéteur Tronchin, qui lui a trouvé les jambes
enflées, il l'a fait coucher, &amp; lui a déclare qu'il ne répondoit pas de
sa vie j qu'il n'avait</p>
<p><pb/></p>
<p>L'amour-propre de M. de Voltaire est d'autant plus atHigé d'un tel
contretems, que M.</p>
<p><pb/></p>
<p>sa démission, &amp; l'on jugé qu'il y a une cabale très acharnée contre lui.</p>
<p>20 Février 1778. M. Barthe se presle de faire jouer sa comédie de
l'Homine personnel ; elle est annoncée pour aujourd'hui, quoique les
comédiens ne soient pas trop prêts. L'auteur craint d'être arrêté dans
ses succès par la tragédie de M. de' Voltaire.</p>
<p>Le même jour, le Pasteur devoit dîner chez le fermier défunt. II y va, &amp;
trouve la famille dans l'ignorance absolue de la perte de son chef, &amp;
tout le monde paroît fort gai. Le contraste de cette joie, avec le
secret funeste qu'il recèle dans son fein, afflige &amp; gêne tellement le
curé qu'il fait pendant le repas une très triste figure. On l'interroge
sur son embarras apparent, il l'explique en des termes ambigus.</p>
<p>Un des fils du tué y fait attention &amp; les romine : dans la nuit son
imagination s'exalte) il</p>
<p><pb/></p>
<p>se petfuade que son pere est mort &amp; que le curé le fait. Dès le grand
matin il va chez lui pour lui demander l'explication de ses propos
entrecoupés de la veille ; celui-ci se repentantd'en avoir trop dit,
élude &amp; prétend ne rien savoir, n'avoir rien dit qui doive l'inquiéter.</p>
<p><pb/></p>
<p>5i Février 1778. La fermentation élevée dans le fein du théâtre lyrique
contre le futur adminifirateur, est occasionnée surtout par le projet
annoncé du Sr. de Vismes de réformer ou diminuer du moins
considérablement les feux.</p>
<p>Molé prétend avoir droit de choilir tous ceux qui lui conviendront avant
tout autre, &amp; le Sr. Monvel doublant celui-ci, veut après lui en faire
autant; en forte qu'il ne resteroit au Sr. la Rive qu'une douzaine de
rôles, appelés en termes techniques les taureaux, cest-â-dire les rôles
les plus violens au théâtre, exigeant des poumons que ni l'un ni l'autre
n'ont.</p>
<p>22 Février 1778. Le jour où le Dorteur Franklin est allé voir M. de
Voltaire, il lui a présenté son petit-fils, &amp; par une adulation indéçente,</p>
<p><pb/></p>
<p>tuériJe, baffe &amp; même, suivant certains dévots , d'une impiété dérisoire
, il lui a demandé sa bénédiétion pour cet enfant : le Philosophe ne
jouant pas moins bien h comédie que le Docteur, s'est levé, a imposé les
mains sur la tête du petit innocent, &amp; a prononcé avec emphase ces trois
mots: Dieu, Liberté, Talé..</p>
<p>rance.</p>
<p>22 Février 1778. M. le Marquis de Villette</p>
<p><pb/></p>
<p>gir enfin de cette pitoyable raison, &amp; aprè beaucoup de pour-parlers &amp;
de négociations.</p>
<p>le 20 de ce mois les Grand' Chambre &amp; Tour.</p>
<p>nelle assemblées, il a cté enregistré des Let.</p>
<p>Ces patentes portent expressement : enjoi- gnons aux Officiers de
Juflice &amp; de Police dt tenir la main, &amp; ordonnons qu'aux joun dont les
fêtes font retranchées parle Mande- ment, ils entrent au Palais pour y
faire leun fondions ordinaires.</p>
<p>On a public aussi le Mandement de l'Arche.</p>
<p>vêque de Paris qu'il a refondu. Celui-ci efl daté du 11 Février : il est
fort verbeux , fort capucinal, dénué de noblesse &amp; de dignité.</p>
<p>Ne voulant rien perdre des jeunes, le Prélat ordonne que les quatre
supprimés, avec les</p>
<p><pb/></p>
<p>fêtes qui y donnoient lieu &amp; y obligeoient, feront remplacés par
d'autres ordonnes pour les vendredi &amp; samedi de la preiniere &amp; feconde
semaine avant le carême.</p>
<p>23 Février. On étoit bien surpris de voir Mlle. d'Eon relier dans le
silence &amp; se laisser 1 écraser impunément par les sarcasmes, les i
injures &amp; même les raisons viétorieufes du Sr. de Beaumarchais. On voit
dans le monde aujourd'hui une réponse de cette fille, célébré, mais elle
est encore fort rare, quoiqu'elle eût intérêt de la répandre avec la
plus grande pro: fusion.</p>
<p>En 1770 on avoit entrepris un semblable Journal fous le nom
d'E'ncyclopédie Militaire, mais il n'avoit pas été loin. On le régenére
aujourd'hui; on en doit suivre les premiers erremens &amp; la division des
objets qu'on y traitoit, mais avec des améliorations &amp; des articles
nouveaux, Cet ouvrage, contenant quatre feuilles chaque Numéro, paroitra
pour la premiere fois le ier. Avril prochain &amp; dçux fois par mois. -</p>
<p>m</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le Roi connoit votre talent : Dans le petit &amp; dans le grand Vous
produisez œuvre parfaite.</p>
<p>Aujourd'hui contraste nouveau !</p>
<p>Il veut que votre heureux ciseau Du héros descende au trompette.</p>
<p>24 Février 1778. Samedi l'Homme personnel, comédie en cinq aétes &amp; en
vers, n'a eu aucun ifuccès. Le principal caraétere n'est qu'un apperçu,
&amp; tous les autres font pitoyables : les tctes, d'une longueur excçffive
pour la plupart, ont extrêmement fatigué le fpeétateur.</p>
<p>1 y a dans l'intrigue quelques moyens heureux que le Poëte n'a pas eu
l'art de faire valoir, en les motivant mieux &amp; en les développant -.
avec adresse. Quelques morceaux détaches &amp; .tenant peu au contexte de
l'ouvrage, ont été applaudis feulement : mais, en général, le style
n'eH: pas excellent ; il y a des expressions baf- Tes, des façons de
parler proverbiales &amp; qui ne 'vont point au ton des personnages. l'
Egoisme Ide M. Cailhava valoit cent fois mieux.</p>
<p>24 Février. Pour donner une idée du genre ides conversations de la ville
&amp; même de la cour, on va rapporter un calembour qui a fait une grande
fortune &amp; que l'on cite partout : il a été dit dans les jours où l'on
crai.gnoit le plus la guerre. On fait que les Rois sont aulïi fiajets
aux foibleiïes de la nature &amp; lie l'humanité, Louis XVI, au milieu d'un
gros lie courtisans, laissa échapper un figne d'affecitions venteuses.
Bonne marque, s'écrie le Marquis de Bievrg présent : voila des bruits de</p>
<p><pb/></p>
<p>25 Février. Mlle, la Chevaliere d'Eon a enfin rompu le silence injurieux
qu'on lui reprochoit dans sa querelle avec le Sr. de Beaumarchais. Elle
le fait par un volume d'ecritures , où il y a malheurenfement beaucoup
plus de plaisanteries que de bonnes raisons : elle ne prouve pas bien
directement que son adversaire lui ait friponne 60,000 livres ; mais
elle révèle beaucoup d'iniquités , de turpitudes de cet aventurier ,
n'existant qui d'intrigues &amp; de fourberies, comme n'en ont jamais douté
ceux qui le connoissent.</p>
<p><pb/></p>
<p>$u Carillon, dit Beaumarchais, &amp;c. elle le turlupinée d'abord sur ses
qualités , &amp; elle établit les fiennes avec beaucoup d'emphase. Elle
réfuté les prétendues obligations dont il se prévaut pour l'accuser
d'ingratitude , &amp; elle - forme sa demande , non de 60,000 livres, mais
ie 256,763 livres 10 fols, dont elle prétend :tre frustrée, sans dire
cependant que Caron.</p>
<p>: , Cette Lettre, trop longue , trop verbeuse, )ù les anecdotes
piquantes qu'elle suppose ne ènt pas assez éclaircies , &amp; les sarcasmes
font moufles par quantité de phrases oiseuses ,„ est Jatée du Petit
Montreuil près Vcrfailles , le :undi jour de la Purification, 1778.</p>
<p><pb/></p>
<p>fnr celui d'une femme, faire sa cour aux dépeni d'une femme , obtenir
des richesses sur l'honneur d'une femme , &amp; enfin venger son espos;
frustré en écrasant une femme, &amp;c.</p>
<p>Cet Appel est daté du même jour.</p>
<p>jours daté de Montreuil le 8 Février : il er résulteroit que la Dlle.
d'Eon , dès le com mencement de la négociation, ayant reconm l'homme , a
reclamé auprès de M. de V ergenne contre cet indigne agent, qui abusoit
de f; com midi on pour obtenir d'immerises richesse.</p>
<p>La derniere piece de la colleaion , est si.., conde Lettre aux femmes,
datée de Paris le ie Février 1778. La Chevaliere d'Eon y triomphd de la
décision du Banc du Roi inférée dans le: gazettes , par laquelle le Lord
Mansfield é prononcé que ton tribunal ne s'occuperoit plu: des
contestations au sujet du sexe de l'être amphibie en question , attendu
que la vérification blessant la bienfc'ance îe, les mœurs , &amp; qu'un
tiers sans intérêts (la Chevaliere d'Eon' pouvant en être affeélé, la
cause devait etrt mise au néant.</p>
<p>Février 1778. M. le Maréchal Duc de Duras a décidé la contefiation
élevée entre les comédiens</p>
<p><pb/></p>
<p>emédiens au sujet des rôles de le Kain. II eU 1 saiÇ trois parts ,
distribuées entre Mo lé , Uonvel &amp; la Rive. On a fait sur ce dernier la
jlaifanterie suivante, qui n'est pas d'un admi.</p>
<p>les chefs du Congrès de Philadelphie.</p>
<p><pb/></p>
<p>quoi! me demander ce que c'est qu'une femme, A moi, dont le destin est
d'ignorer l'Amour!</p>
<p><pb/></p>
<p>in a admiré sa musique, elle a paru délicieuse; nais le poëme a
tellement ennuyé , malgré ce ,'ecours , malgré le jeu des aéteurs,
malgré la jompe du fpeélacle , la richesse des habits, la irariété des
décorations &amp; tous les accessoires sossibles, qu'on a entendu des
fpeétateurs s'épier presque involontairement : ah ! que ncflLis.</p>
<p>ic Roi ou Prince pour trouver cela beau !</p>
<p>;eres, pour voir s'il ne se trouveroit pas quelsue bout de lettre de
cachet dont ils puilent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>5. M. de le laisser repartir de lui - même, ainsi qu'il se le proposoit.</p>
<p>de Voltaire est tombé sérieusement malade, par - l'accident grave du
crachement de fang qui lui tft survenu. C'est la matiere de nouvelles
inquiétudes pour les Prêtres ; il est question de pénétrer chez le
moribond, de le convertir , - eu du moins d'en obtenir quelqu'acte
extérieur Je religion , dont ils puissent se prévaloir &amp; - triompher.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De ce Roland que l'on vous vante Je ne puis avec vous aller, ô
Dudeftant, Savourer la musique &amp; douce &amp; raviffiinte: Si Tronchin le
permet, Quinault me le défend.</p>
<p>Au refteon ne fait même si la seance publique de l'Académie Franqoife
n'aurait pas souffert quelque difficulté; du moins les Prélats
eussent-ils beaucoup remué pour empêcher le Roi de la permettre. Ils ont
déja été trop feandalifés de la deputation de cette compagnie vers le
coryphée de l'impiété, en ce qu'indépendamment de l'éclat que faisoit
cet acte solemnel, il lioit en quelque forte le clergé aux hommages
qu'on lui rendoit en la personne de j plulieurs Cardinaux, Archevêques,
Evêques Sç Abbés, membres de l'Académie, &amp; par conséquens cenles avoir
adheré a la délibération.</p>
<p>Tout le parti des dévots en a frémi &amp; anathéinatifé le Prince de
Beauveau qui portoit la</p>
<p><pb/></p>
<p>parole. Les plaisans se font contentés d'en riic.</p>
<p>ils ont dit que c'étoient les membres qui ailoient chercher le corps.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les vers du Marquis de Villette adressés à</p>
<p><pb/></p>
<p>rcandale tes prêtres qui se préfenteroient.</p>
<p>Le vrai est, autant qu'on peut le conjeétu.</p>
<p>rer &amp; le découvrir par les mouvemens de le niaifon, qu'on est toujours
dans les allarme: sur une fanté aussi précieuse, que les crachats font
teints, qu'il y a de la toux, quoique fan; fievre, de l'agitation les
nuits, pendant lesquel.</p>
<p>les on garde M. de Voltaire, qu'il a aussi de afioupiflemens, qu'il se
leve peu, qu'on l'empêche de parler, &amp; que tout annonce un vaiffcau
rompu dans la poitrine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le bruit général est que ce masque était fc</p>
<p><pb/></p>
<p>S Mars 1778. M. de Voltaire depuis son retour ici aura présenté en peu
de tems le contraste le plus philosophique &amp; le plus intéressant.</p>
<p>A son arrivée, il a jouï d'hommages enivrans,.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ine veut point absolument qu'elle faffe maigre.</p>
<p>Le lundi gras, il s'est confessé, sans prépaation &amp; avec beaucoup de
docilité; ce qui de a part est le comble du délire. Voici comment 'elt
patte cet événement curieux.</p>
<p>Le clergé, voyant le moment de son triomphe, a tenu conciliabule sur
conciliabule, pous irrêter la maniéré de se conduire envers ce :oryphee
de ta philosophie; on est convenu t'envoyer d'abord un enfant perdu, un
bon îomme, simple, pour tâter le terrein. C'est un tbbé Gauthier, que le
Curé de St. Sulpice a JOur cette mission. Il s'est présenté au Marquis
ieVillette, qui, sentant le danger de cette viite insidieuse, n'a eu
garde d'expulser le prêtre, ta fort bien accueilli &amp; l'a conduit chez M.
de Voltaire. Le philosophe est entré en pourparl ers &amp; s'est laissé
dégrossir la conscience., Le uré profitant de la voye ouverte est venu
peu près,&amp; a eu avec le malade une fécondé conrerfation Il est allé
rendre, compte du tout à</p>
<p><pb/></p>
<p>M. l'Archevêque, &amp; l'on est dans l'attente de jour de l'administration.
Cependant, le mardi gras &amp; le mercredi des cendres se font écouléi sans
que ces Meilleurs aient reparu.</p>
<p>6 Mars 1778. La Chercheuse d'Esprit, cc ballet pantomime dont on a déja
parle, a et le plus grand succès dimanche, &amp; continue i N'exécuter avec
les mêmes applaudigemens. I est compote de 7 personnages principaux, sa.</p>
<p>voir, Madame Madré riche fermiere (Mlle Peflin; ) Mr. Subtil, Notaire,
(le Sr. Despreaux;) M. Narquois, Savant, ( le Sr. Gardel, cadet, )
Nicette, fille de Madame Madrt ( Mlle. Guimard;) Alain, fils de M. Sublil.</p>
<p>(le Sr. Gardel l'aîné; ) f Eveillé, ( le Sr. Dauberval ; ) Finette, (
Mlle. Dorival. )</p>
<p>Tous ces coryphées, distingués par leurs ta., lens pour la Danse, ne
brillent pas moins ic par leur intelligence. Cependant on defireroii que
Mlle. Allard fit le rôle de Madame Madré , &amp; que le Sr. Gardel l'aîné
eut plus de naïveté &amp; de niaiserie : le divertissement qu: termine
l'adion devroit être plus court.</p>
<p>7 Mars. Un Sacristain de la paroisse Saim' Nicolas des Champs , l'Abbé
de Villeme.</p>
<p>sens, ferme janséniste réfraétaire noté &amp; ne.</p>
<p>veu du fameux qui fit dans (on tems decrétei M. de l'Ecluse, l'ancien
curé de cette église M. Dubertrand Vicaire, &amp; cinq autres Prêtre:
contumaces, condamnés par des Arrêts flétris sans , &amp; morts de chagrin
dans leur exil, ef tombé gravement malade ces jours-ci ; ce qu a fort
allarmé le Curé aftuel &amp; tout son cIer.</p>
<p>Ex.jCuit.e) le bras droit de l'Archevêque &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>pand fanatique, a été chargé de la commit: fion de le convertir &amp; de le
confesser ; ce qu'il a fait au point que le moribond a envoye chercher
Mrs. de l'Ecluse &amp; Dubertrand en.re existans, leur a demandé pardon , &amp;
a fait wne rétradation authentique de ses erreurs. Tous les Molinistes
font fous le. charme, &amp; admirent la- puissance vidtorieufe de la grâce.</p>
<p>- Celui-ci était -envoyé par l'Abhé l'Attaignant,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le Marquis de Villette excédé de voir son hôtel en proye aux gens
d'église , &amp; de tous les propos qu'ils occafionnoient dans Paris, ne
pouvant faire gauchii le Docteur Tionchia dans</p>
<p><pb/></p>
<p>l'appercevant que le Doéteur mécréant faisoit - xi fous-rire de pitié ,
plus que d'approbation.:</p>
<p><pb/></p>
<p>jj Vous me croyez donc hien impie, « conti faae le malade; l'autre,
servi par sa mémoir qui lui fournit en ce moment un vers de cita tion
heureuse ,. lui répondit : .,.</p>
<p><pb/></p>
<p>le grand Abbé Terrai, le Dieu de la Finance, L'Etalon des Putains, le
Bourreau de la France Est donc enfin trépassé ?</p>
<p>Ce Prêtre a tellement toujours aimé la Cotte Que pour dernier aille il a
choili la Motte.</p>
<p>Requiescat in Face.</p>
<p>j Mars. Dès le Vendredi foir , Mr. de.</p>
<p><pb/></p>
<p>Châtre! Les gens de la maison affurent que c ci pour la neuvieme fois de
sa vie qu'on le voit l confesser en pareille circonstance.</p>
<p>9 Mars 1778. Roland a confiamment été suiv: avec des chambres complettes
: en 12 repréfen-r tations il a rendu 60,000 livres. On donne i M.
Piccini pour ses honoraires 400 livres par représentation.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 veut qu'on en fuit entoufiafme; il témoigné" riéme de- l'humeurcontre
 tant de gens d'auez nauvais goût pour ne pas partager ses tranf-:
ports. 14 regarde ces Réglemens comme comjase's dejujlice , de sagesse ;
comme une excellente opération d'adminifiratien i comme un chef-d'œuvre
de courage fs de vraie justice ; :omme le salut de VImprimerie
Françoift, &amp; un gage assuré de sa reconnoissance.</p>
<p><pb/></p>
<p>coup plus d'injures que cæ raisonnemens.</p>
<p>Il Mar, 1778. Les partifuris de M. de Voltaire ne pouvant nier sa
confession trop ,, répandue dant le public, cherchent aujourd'hui à
effacer lef impressions facheuses qui en pourraient résulter, en la
faisant envisager comme un acte dérisoire : pour preuve, ils en
rapportent cette phrase re.</p>
<p>Mais, outre qu'il est conltant par le témoignage -de tous ceex qjji
rentouroient qu'il aroit-réelle.</p>
<p>ment peur, outre gu'on u vu par les différentes adtions qui ont procédé,
accom-pagné 6c suivi cet adte, qu'il n'avoit: pas aflei de prélènce d'er.</p>
<p>prit pour jouer alors- la comédie, c'est que cette comédie ferait
indigne &amp; d'un homme de génie, &amp; d'un bon citoyen, &amp; d'un honnête homme.</p>
<p>Au reste, l'empressement qu'il a montré, des qu'il -en a -été le maître,
pour faire jouer sa tragédie, prouve que sa conversion, si elle a été
sincere dans le moment, n'a pas été longue.</p>
<p>Voici sa déclaration de foi: je soussigne u déclare, qu'étant attaqué
depuis quatre jours »</p>
<p><pb/></p>
<p>l'Abbé Mignot, mon neveu , &amp; de M. le „ Marquis de Villevieille, mon ami.</p>
<p><pb/></p>
<p>La maladie, les tracasseries qu'il a éprouvées &amp; peut-être des ordres
supérieurs lui ont ôte: ce projet, qui reviendra sans doute s'il n'y :,
point d'obstacle &amp; s'il jouit du triomphe qu'i espere pour sa tragédie.
Il a toujours été for capricieux, &amp; l'âge, les infirmités &amp; la flatterie</p>
<p>ne l'ont pas guéri de ce défaut.</p>
<p>On parle encore d'un Vicomte de la Maillardiere;</p>
<p><pb/></p>
<p>diere, qu'on oblige de se dcbaptifer : autre anture qui exige plus de
certitude.</p>
<p>Les premiers privilèges furent accordés pour ,;s ouvrages anciens : en
1$07, pour les Épîtres ; St. Paul, traduites 300 ans avant par
Def\8ulins" &amp; glosées par un Augustin inconnu : i 1508 , pour les
ouvrages de St. Bruno : en iog pour l'impression de Jllaior in
Sententias : .1 1 ç 11, pour la Chronique de Sigibert : en ;, ) J 8,
pour les ouvrages d'Ange Politien, &amp;c.</p>
<p>,On prétend qu'Erasme fut le premier qui detandât un Privilege pour
l'impression de ses urvrages. L'auteur de la Lettre veut qu'Erasme ait
demandé en faveur de Jean Froben, pour jus les livres que cet artiste
imprimeroit, afin e le protéger contre l'avidité des contrefacteurs.</p>
<p>La vraie cause des Imprimeries étrangères lultipliées aux portes du
Royaume, nous venant nos ouvrages, c'est le double avantage belles ont
sur les nôtres , en ce que leurs hess ne payent point de droit sur le
papier , abriqué chez eux, &amp; qu'ils en payent moins que : tous sur le
papier tiré de France.</p>
<p><pb/></p>
<p>On y apprend encore qu'il n'y a que 26, Imprimeurs en France, dont la
plupart l'em portent de beaucoup en Province sur ceux d&lt; Paris pour la
richeITe.</p>
<p>&gt; Pour prouver que si les Arrêts s'exécutent la concurrence achèvera de
détruire ce qu'ur reste de gêne conservoit encore; le même cri.</p>
<p>nale est datée du î Janvier.</p>
<p>„ Comme les Libraires de Paris ( lui dit-il 3, eu ,sard aux nouveaux
Régleinens, ne veu.</p>
<p>3, lent plus acquérir de manuferits, je vous offre 53 mes services pour
traiter avec les auteurs qui 3, ont le plus de réputation, &amp; vous
accaparer 35 les meilleurs manuscrits qui pourront vous pro33 curer les
bénéfices les plus considérables. Nous 3, laisserons aux Libraires de ce
p lys, les almaj, nachs, les romans infipiJes, les journaux, pour</p>
<p><pb/></p>
<p>niufcr les beaux-esprits de Paris. Sig. PlERRfe 3UPLAIN, COllr dll
Coliiiiierce. ID [J Afars 1778. M. de Voltaire a pasle encore i,'
mauvaise nuit du mardi au mercredi , il a ! du beaucoup de fang clair
qu'on juge être la poitrine. Le doéteur Tronchin lui a r onné le lait
d'ànesse : on fait bonne conte: ice dans la maison pour éviter un fecond
= landre de la part des prêtres ; mais on est i uiet, &amp; la famille s'y
rassemble assiduement .ie desempare pas. Comme il avoit pour usage :
refaire ou de revoir son testament tous les , is , afin de contenir les
afpirans en haleine , craint que la foule n'en augmente dans ce s-ci , &amp;
l'on ne veut pas laisser enlever un .H bon héritage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mlle, la Chevaliere d'Eon est venue hierpc voir M. de Voltaire, &amp;
l'arrivée dç. cette si célébré n'a pas excité moins de curiosité c le
vieillard qu'elle vilitoit: tous les domestiqu, ou plutôt toute la
maison, s'est rangée sur 1 passage pour la contempler; elle avoit 1
honteux en quelque forte , son manchon f( le nez &amp; le regard en-dessous
; elle est rer peu de tems, &amp; l'on a su que sa visite n'éti qu'une fuite
de l'invitation que lui avoit fr le Philosophe de lui procurer le
plaisir de 1 entrevue.</p>
<p><pb/></p>
<p>es gens plus fages le plaçoient dans celle des entilshommes de la
chambre. Il paroît aujour„ hui impossible que le moribond jouisse de * ;
triomphe ; ce qui rallentiroit l'ardeur de uantité de curieux plus
empreilés de voir le oëte que sa tragédie, si son état étoit bien.</p>
<p>mftaté &amp; qu'on désespérât de jouir du fpeccle de sa personne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t~ ltfars 1778. Jeudi, jour où M. de Vol:aire avoit perdu toute sa
vivacité, M. le Comte de Villevieille, un familier de la mai1 Ton, un
obligé du Philosophe , par zele pour sa personne, &amp; voulant le ranimer
avec un emede violent sans doute, mais tel qu'il le iugeoit nécessaire,
lui apporta des vers contre Irene. M. de Voltaire les lut &amp; les lui
rendit - ans dire mot, sans annoncer aucune fenfibiité ; ce qui déplut
aux specTateurs # 1QO affligea, Ha le dé^iuciciit Dicn malade.</p>
<p><pb/></p>
<p>de constater les détails de cette anecdote d'un façon certaine.</p>
<p>gnes d'être rapportés dans tout autre cas , fer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le lait d'ânesse n'a pas réussi le premier jour, l y a eu une
consultation de médecins qui ont éterminé de le lui faire quitter. Il
est moins lal, les crachats ne font plus que teints, mais abattement est
toujours le même. C'est Maame Denis qui veille uniquement au succès e la
piece. Il y a eu samedi une répétition énérale où elle a présidé.</p>
<p>M. de Voltaire, sans doute par une fantaisie e malade, vouloit que l'on
mit sur l'affiche annonce d'Ircne, au lieu de ces mots facranentaux :
Les Comédiens François ordinaires ri Roi. Le Théâtre François donnera, &amp;c.</p>
<p>e Sr. Molé eil venu vendredi de la part de troupe représenter au poëte
que ce changent ne dépendoit pas d'eux, mais il n'a j être admis en sa
presence, &amp; sa niece s'est largée de lui faire entendre raison.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le dimanche ce Prince a fait savoir au Dut de Bourbon, ou par une Lettre
ou par ui tiers, qu'il se promèneroit le lundi matin ai Bois de Bologne.
Le dernier s'y est rendu de huit heures, mais le premier n'est arrivé
qu'if dix. Ils se font ecartés, &amp; feiils ils ont comc mencé un combat en
chemise, dont beaucoujo de gens ont été témoins. Il aziuré six minmi tes
, &amp; cependant avec tant d'égalité &amp; d'ab dresse, sans doute, qu'il n'y a
pas eu un:I goutte de fang répandu. Alors le Chevalier d :</p>
<p><pb/></p>
<p>Crufïol est intervenu, &amp; leur a ordonné de la oart du Roi de se séparer.
Ils se font embrases : dans l'après-midi M. le Comte d'Artois :st venu
voir Madame la Duchesse de Bourbon.</p>
<p>La Reine est venue avec Madame, quelques tinutes après. S. M. n'a été
applaudie que )iblement, en comparaison de Madame de ourbon : on a fqu
que la Reine avoit déclaré e vouloir pas se mêler de la querelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>mages du public. A peine ont-ils paru derriere Madame la Duchesse de
Bourbon, que les battemens de mains ont recommencé plus fortement,
accompagnés d'exclamations de bravo!</p>
<p>de bravissimo ! qui ont comblé le pere &amp; le fils.</p>
<p>Monsieur a fait peu de sensation, &amp; le Comte d'Artois, arrivé le
dernier, n'a recueilli que des battemens de mains de décence, &amp; dont le
grand nombre, ne provenant que du parterre , sembloit mandié.</p>
<p>La Reine a témoigné beaucoup d'humeur pendant tout le Speétacle.</p>
<p>tisfaétion du Prince.</p>
<p>On a caractérisé les personnages principaux, figurant dans cette grande
scene, par les quatre vers suivans, historiques &amp; sans aucune padie
Bourbon se tait &amp; se lamente, L'Epoux menace &amp; se présente; D'Artois se
vante &amp; puis mollit; De Chartres rit &amp; s'avilit.</p>
<p><pb/></p>
<p>je d'Ircne, l'impartialité veut qu'on allure ,ue les deux premiers Aétes
ont été reçus vec de sinceres applaudissemens, &amp; font en i: stes femés
de beaux traits ; mais que les trois i lerniers absolument vuides font
glacials. Il y a ians Penfemble quelques scenes nobles, il y a es
morceaux de sensibilité, mais rien de vrainent tragique, rien de cette
éloquence vijoureufe dont on trouve tant d'exemples dans )cdipe, Alzire,
Mahomet , &amp;c. Qpant au lialogue, il est lâche, diffus, bavard &amp; plein le
répétitions. Les caralteres font ce qu'il y a le mieux. On les a trouvé
afièz bien frappés, rrais &amp; soutenus; mais il ne se développent ;ueres
qu'en paroles, la piece étant presque :out-à-fait dénuée d'action. En un
mot, elle le peut que grossir le nombre des dernieres ?ieces médiocres
de l'Auteur.</p>
<p>18 Mars. Les Comédiens Italiens donnent lemain la premiere
représentation de la Rage f amour, Parodie de Roland, en un aéte en vers
&amp; en vaudevilles.</p>
<p>19 Mars. On a fait sur la Confession de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Epigramme sur la Confession de M. de Voltaire.</p>
<p>4 »</p>
<p>Chanfonfur la Réforme des treize Fêtes : Air de la Madeleine j ou Pour
voir un peu corn.</p>
<p>ment fafra.</p>
<p>Je vais vous conter, chers amis, L'article du journal célcfte: Un ange
en mes mains l'a remis, C'est un des anges les plus preftesi Il est daté
du mercredi, Il l'eût jeudi, vint vendredi, Et me le donna samedi.</p>
<p>Il me dit, j'arrive des cieux: Ah! c'est un bacchanal énorme, On voit
mille séditieux Au sujet de cette Réforme.</p>
<p>(*) l'Abbé Gauthier, le Confesseur de M. de Voltaire, a converti l'Abbé
de L'Attaignant &amp; est Chapelain des Incurables.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Saints qui s'y trouvent compris, Grands &amp; petits Bis.</p>
<p>Font les Diables en Paradis.</p>
<p>Chez le plus grand des Tout-pu iflans On vit douze Saints d'une bande,
Suivis de milliers d'Innocens Faisant tous la même demande : Mathias
crie envain, Jésus, Par quel abus Bis.</p>
<p>Paris ne nous fête-t-il plus ?</p>
<p>Les deux Jacques veulent parler, La rage leur ferme la bouche : ils ne
peuvent que bredouiller : Après un silence farouche, Ils font réduits à
bégayer, A supplier • Bis.</p>
<p>Qu'on change le Calendrier.</p>
<p>Il n'y fera jamais repris.</p>
<p>Que l'on me chomme, dit Alattbieu, Ou pour les humains je ne bougè:</p>
<p>Saint Michel crie au Fils de Dieu, Je veux qu'on me r'écrive en rouge,
Moi qui piétinois sur Satan: Monsieur Saint-Jean Bis, A bien sa fête une
fois l'an.</p>
<p><pb/></p>
<p>Philippe te judes en courroux, Coadjuteurs en survivance, N'en font plus
humbles ni plus doux, Etalent autant d'arrogance.</p>
<p>Chrijlophe, le moins désolé, Dit essouflé Bis.</p>
<p>Je ne ferai point perfifflé.</p>
<p>De Monseigneur pauvre Patron, Gros butor, infâme faux frere , Penses-tu
voir longtems ton nom Subsister en gros caraâere?</p>
<p>Seras exclus Bis.</p>
<p>Répliquent mutins en chorus.</p>
<p>Faisons mieux, ne souffrons jamais Que nos noms soient en jours
ouvrables; On nous prendroit pour des benets, Nous devons être
inébranlables : Chers confreres, pour seul moyen Tenons nous bien Bis.</p>
<p>Et nous pourrons ne perdre rien.</p>
<p>Dans ce tems l'Eternel entra Il demande , qui vous défoie ?</p>
<p>Pour troubler la paix de chez nous?</p>
<p>On entend Marcel murmurer</p>
<p><pb/></p>
<p>Martin veut qu'on le déshonore : Un autre accourt tout effaré, C'cft
Saint André, Bis.</p>
<p>Jurant comme un défcfpéré.</p>
<p>Saint Thomas dit, sans me vanter, Je crois en bien valoir un autre ;
Monsieur Saint Denis va rester Parce qu'il fait le bon Apôtre; Ce Saint,
quoique décapité , En vérité.. Bis.</p>
<p>Est le Saint le plus entêté.</p>
<p>Paix ! répond la Divinité, Ou je vous enverrai tous paître; Parce que
vous avez été Vous prétendez donc toujours être?</p>
<p>Rien n'et f de toute éternité, La vanité Bis.</p>
<p>Sied mal avec la sainteté.</p>
<p>20 Mars 1778. M. de Voltaire s'étant ex:édé de travail le dimanche, où
il avoit travaillé douze heures sans interruption, eut une ort mauvaise
nuit, &amp; toutes les louanges que es adulateurs lui prodiguèrent au retour
de la :omédie ne purent calmer son fâcheux état.</p>
<p>1 pouvoit s'appliquer cette fameuse sentence l'un pere de l'Egtife, sur
la futilité des répuations de tant d'hommes célebres &amp; immor.</p>
<p>:alisés dans ce bas monde, lorsqu'ils brûlent en nfer: Laudantur ubi non
funt, Cruciantur ibi flint. L'anecdote, qui l'auroit fait tressaillir de
joie s'il n'eut pas été si souffrant, c'é.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la fin de la féconde représentatîon d'Ire ne, le Parterre demanda des
nouvelles du Poë te, &amp; l'Acteur qui annoncoit, donna des pa roles
consolantes.</p>
<p>Le jeudi, M. de Voltaire est ressuscité pou la troilieme fois; il a reçu
du monde, en tr'autres le Duc de Praslin; il a acheté de: chevaux &amp;
parle de se promener. Il est com.</p>
<p>me les marins, qui pendant la tempête pro.</p>
<p><pb/></p>
<p>ur, où l'on lui fait accroire que sa tragédie estera au théâtre &amp; fera
époque.</p>
<p>20 Mars 1778. On parle beaucoup d'un Voyage pittoresque de toute la
Grece, que se oropofe de donner M. le Marquis de Gouffier, jeune
Seigneur passionné pour les Arts. Cette Collection fera très-bien le
Pendant du Voyage oitt orcIque d'Italie du Sr. de la Borde.</p>
<p><pb/></p>
<p>22 Mars 1778. Comme M. le Duc de Char tt tres a joué un fort vilain rôle
dans l'affaire de).</p>
<p>tre en haranguant son frere, &amp; que la viva.</p>
<p>cité de cette Altesse Royale ne l'obligeât de la punir plus sévérement.
Le Monarque atten.</p>
<p>doit davantage des bons offices du compagnon des plaisirs du Comte
d'Artois. Le Public, qui ne fait point toutes ces anecdotes, a jugé le
Duc de Chartres &amp; l'a blâmé ouvertement ; ensorte qu'il faudra quelque
tems pour que ce Prince regagne son affeéHon.</p>
<p>24 Mars. La Rage damour est d'un M.</p>
<p>d'Orvigny , auteur de plusieurs ouvrages du même genre. Celui-ci est
très-médiocre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un ami entré ensuite trouva M. de Voltaire au lit, écrivant, enflé des
éloges qu'il venoit de recevoir, &amp; mettant en ordre sa féconde tragédie
d'Agathocle, pour la faire jouer tout .de fuite. Le Philosophe affecta
d'abord un grand iegme : il ne répondit au complimenteur auitre chose,
sinon; „ ce que vous me dites me „ console, mais ne me guérit pas. ,
Cependant il voulut savoir quels endroits, quelles tirades , quels vers
a voient fait le. plus d'effet, &amp; sur ce qu'on lui cita les morceaux
contre le Clergé comme ayant été fort applaudis, il fut enchanté de
savoir qu'ils compenferoient la fâclieufe impreHion que sa confession
avoit produite dans le public.</p>
<p>Depuis ce tems M. de Voltaire ne rêve que tragédie. Outre son Agathocle
on affure qu'il en a entrepris une troisieme , &amp; qu'il ne veut plus même
s'occuper que de ce genre de travail. 11 a chargé ses emissaires de
répandre dans le public sa fatisfaétion, de l'affurer de</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est de Me. Elie de Beaumont, &amp; bien inférieur au plaidoyer de Me.
Target dans la même cause. Il n'approche pas de celui d'un M. Jamme,
Avosat au Parlement de Toulouse, dont le Factum dans ce procès est un
des mieux fait entre tout ce qu'on a vu en pareil genre.</p>
<p>taqués, violés, fournissoient aux Magistrats de quoi déployer une
vigueur, une énergie , une</p>
<p><pb/></p>
<p>naleur qu'on trouve dans beaucoup d'autres.</p>
<p>:zs Mars 1778. M. de Voltaire, ranimé par , m amour-propre exalté au
plus haut degré, ;st trouvé en état de monter en voiture le medi : il
s'est promené dans Paris, fous prexte d'aller voir la Place de Louis XV
; &amp; s chevaux allant au pas, il a été suivi de :ut le peuple &amp; de
beaucoup de curieux; ce 11 lui formoit un cortege &amp; une forte de iomphe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le dimanche il a eu un léger mouvemen de fievre. Le lundi il s'est
plaint de sa stran gurie, c'est-à-dire d'une difficulté d'uriner qi: a
duré le mardi ; il y avoit de l'enflure ; mai tout cela n'inquiette
plus, par la facilité mer veilleuse avec laquelle il se tire des
accidens le plus graves.</p>
<p>26 Mars 1778. Le Maréchal Duc de Riche lieu revient de nouveau sur la
scene. Il fau se rappeler la succession d'une Madame d Gaya qui, l'an
paffé, l'a institué son Légatair universel. On revient contre cet adte,
&amp; i paroît : Précis sur le Provisoire pour le Si Jean Charles Dupré
Ecuyer, Mineur, procc dant fous l'autorité du Sr. Tabusse, Marchant
Bourrelier, son Oncle &amp; son Tuteur, contr Monsieur le Maréchal Duc de
Richelieu, Pai de France.</p>
<p>Ce</p>
<p><pb/></p>
<p>Jâ meruiffit, ignotos &amp; alli-S itifeifios fO..</p>
<p>t: principem nuncupantes procul arccbat. ,</p>
<p>27 Mars 177g. M. le Comte d'Artois &amp; M.</p>
<p>27 Mars 1778. Mrs. de Bellegarde &amp; dç lonthieu, après avoir triomphé
tant au Coi;*</p>
<p><pb/></p>
<p>seil qu'au Parlement de Nanci des accufarÍonf.</p>
<p>portées contr'eux, ont demandé &amp; obtenu qiTwjf.</p>
<p>tre lequel ils réclament, est de M. le Marque de Saint-Auban, leur
adversaire acharné.</p>
<p>Le ftngulier, c'est, qu'il y a environ un a' que ce dernier avoit obtenu
un Arrêt du Confe qui fupprimoit les Lettres de Madame de Be/ legarde,
à-peu-près par les mêmes motifs.</p>
<p><pb/></p>
<p>,« reut lans doute avoir rien de commun avec j.aaciété ordinaire.</p>
<p>i /autre jour Madame de la Villemenue, vieille nuette qui desire encore
plaire, a voulu ef..</p>
<p>lM. le Comte d'Artois, dupe comme les aut ltï de l'arrivée de l'auteur à
la Comédie, Ÿ</p>
<p><pb/></p>
<p>est resté une petite demi-heure , &amp; s'en est ail quand il a perdu
l'espoir de l'y voir.</p>
<p><pb/></p>
<p>A (ecande Pièce; Nosseigneurs ont fait bonne .-reriÀ-nœ &amp; n'ont point
été déconcertes.</p>
<p>.Gerbier - qui a répliqué pour Mrs. de Queyfiàt, &amp; malgré tout son
talent il n'a pu se faire applaudir.</p>
<p>Peixetto, Banquier. Aucun bon Avocat n'ayant Volilu défendre le mari, il
a été obligé d'en prendre un detestable., &amp; malgré l'intérêt de
l'affaire, la salle est vuide. 11. n'en fera pas de même, sans doute,
lorsque ledéfenfeur de ia femme plaidera.</p>
<p><pb/></p>
<p>jJos moeurs, étoit commun dans l'ancienn Chevalerie, ) ils en découlent
naturellemeiu La fable est constituée de forte que, nccei sairement
fondée sur lui, elle s'écroule ave lui. Il produit plusieurs feenes, &amp;
surtout deu dans le second acte d'un excellent comique très-gaies , &amp;
qui contraltent avec les autres tenant beaucoup du larmoyant. Un rôle d
Gouverneur, très-naturel &amp; caustique, jette d piquant en plusieurs
endroits, &amp; releve ce qu le reste auroit de trop langoureux. 11 y a beau
coup d'art dans cet ouvrage : il y regne uni grande intelligence du
théâtre : l'intrigue ei ctt simple ; la marche ne s'arrête point : l'in
térêt croît d'acte en at"te, &amp; le dénouement e6 tout-à-fait satisfaisant.</p>
<p>.coup d'aisance, de noblesse &amp; d'ensemble. Le rôle de la premiere est un
peu jeune pour elle, mais comme il est sérieux &amp; pathétique, &amp; que cette
Adtrice a beaucoup de sensibilité, ce dé.</p>
<p>faut est moins remarquable.</p>
<p>L'Opéra-comique est charmant : c'est une nf.</p>
<p><pb/></p>
<p>iiira le plus grand succès. La mufiquc est descieuse &amp; pleine de caractère.</p>
<p>i Les seul s Abbés de Boismont &amp; Millot se ont détachés des autres; l'un
comme un roué, de la cour, n'ayant que l'extérieur de son état ; ;
.'autre comme un cuistre, n'ayant aucune grace 1 espérer, foit de la
cour, foit de l'église.</p>
<p>L'Académie est allée au devant de M. de Voltaire pour le recevoir. Il a
été conduit du</p>
<p><pb/></p>
<p>'icge du Directeur, que cet Officier &amp; VÀ^ demie l'ont prié d'accepter.
On avoit place i</p>
<p>M. de Voltaire a déliré monter ensuite ch</p>
<p>s'cft écrié : „ le voilà. Les Savoyards,, les ma chandes de pommes,
toute la canaille du qua tier , s'étoient rendus-là, &amp; les acclamation!</p>
<p><pb/></p>
<p>rracher du poil de sa fourrure. M. le Duc de Chartres , n'osant avancer
de trop près , quoiue de loin, n'a pas montré moins de-curiosité ue les
autres.</p>
<p>Le Saint, ou plutôt le Dieu du jour, devoit ccuper la îoge des
Gentilshommes de la cham.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux yeux de Paris enchanté, Reçois en ce jour un hommage Que confirmera
d'âge en âge La sévère postér-ité.</p>
<p>Non , tu n'as pas beioin d'atteindre au noir rivag four jouir des
honneurs de l'immortalité r Voltaire, reçois la couronne Que l'on vient
de te préfcnter; Il est beau de la mériter, Quand c'est la France qui la
donne!</p>
<p>On a crié bis , &amp; l'Actrice a recommenct Après, chacun est allé poser sa
guirlande au tour du Buste. Mlle. Fanier , dans une extal fanatique, l'a
baisé &amp; tous les autres comt diens ont suivi.</p>
<p>M. le Comte d'Artois n'a pas osé se mor trer trop ouvertement ; mais
instruit , fuivar l'ordre qu'il en avoit donné, dès que M. d .4</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle a été l'Apothéose de M. de Voltaire, ont Mlle. Clairon avoit donné
chez elle un chantillon , il y a quelques années, mais de-' enue un
délire plus violent &amp; plus général.</p>
<p>1 Avril 1778. Le Prix de la justice &amp; de humanité, brochure de M. de
Voltaire, de</p>
<p><pb/></p>
<p>4 Avril 1778. On voit ici chez un particulier quatre têtes trouvées dans
les décombres 4'Herculanum, qu'on regarde comme antiques.</p>
<p>Elles représentent celles de Caton, de Brutus son gendre, de Porcie sa,
fille , &amp; de Cicéron.</p>
<p>'Elles font plus petites que nature, d'albâtre</p>
<p>allez bien conservées , ayant leurs draperies modernes en bronze doré
d'or moulli, montées sur un socle de marbre noir. Les trois premières
têtes ont beaucoup de caradere &amp; font très-ressemblantes aux médailles
du tems, auxquelles les antiquaires les ont- comparées. Le Cicéron
souffre plus de difficulté. &amp;. n'est pa aussi incontetfablement reconnu
des.amateurs.</p>
<p>5 Avril. Me. Gerbier a: continué mercredi la réplique en faveur de Mrs.
de Queyffat; ii a été plus applaudi que le premier jour, moim pour le
fond des choses, que pour des tOun oratoires très-adroits ; il avoit
d'ailleurs eu foin de garnir l'auditoire de bons. Battoirs qu mettaient
les autres en train.</p>
<p><pb/></p>
<p>t:lO"nœr..;, Madame la Duchesse de Chartres- a !</p>
<p>tpifodiques &amp; en vers , mêlée de vaudevilles, iiititulée,. les: Adieux
de Théâtre..</p>
<p>- ç- Avril. Le- Prix proposé par la Société Economique de- Berne en
faveur du meilleur Mémoire concernant un plan complet &amp; dé: taillé- de
Législation sur les maçierrs criminel-- i lésfous diffiérens rapports
énoncés dans leProgramme, a fait naître- le premier ouvrage de M. deVoltaire
 qu'on a annoncé.. Il paroît que, non content de fournir des
vues &amp; desidées aux tuteurs, il a voulu encore y joindre un
encour-agement, &amp; qu'il éft le second: inconnu qui a, ajouté cinquante
louis au Prix proposé Son écrit ne contient gueres, comme ilTavoue, que
des doutes : il montre beaucoup d'imperfections-,, de défauts, d'abus
dans les; diverses Législations ; mais il'ne donne aucunremedè. Il'
traite d'une infinité de choses, n'en approfondit aucune-, ne fait
encore que les- eifleurer légèrement pour la plupart,. &amp; Y jètter-ce
vernis satyrique dont il empreiht, plu?</p>
<p>que jamais, tout: ce qu'il produit On y trouveaussi beaucoup- de
rabachage , &amp; de tems en.</p>
<p>tems des élans d'humanité qui font plaisir, de.</p>
<p>quelque part qu'ils viennent ; car le ton de l'auteur est presque
toujours ironique, déclamatoire, quelquefois greffier.,. &amp;nercara&amp;érifé;</p>
<p><pb/></p>
<p>pas un Philosophe vraiment affcdé des maux contre lesquels il se récrie.</p>
<p>On peut assurer que, dans cet état, les Pen.</p>
<p>fees de Pascal, grâces aux foins des annotateurs, font devenues le livre
le plus diaboli-</p>
<p><pb/></p>
<p>I tic contre le Christianisme, le plu capable e former des Matérialises,
des Déistes , des 1: Ithées ; ce qui étoit vraisemblablement leur tout,
qu'ils ont atteint par excellence.</p>
<p>I Il rou'*c sur trois événemens : la mort de le Kain , la Représentation
au profit du fang de 9 Corneille, &amp; le Couronnement de M. de Voltaire.
On a trouvé beaucoup d'enflure &amp; de galimathias dans le discours de ce
Comédien, aussi outré dans son style que dans sa déclamation tragique.</p>
<p>- 6 Avril 1778. Tout est mêlé d'amertume !dans cette vie &amp; le plus beau
triomphe est souvent accompagné d'humiliations : c'est ainsi que M. de
Voltaire vient d'en éprouver plusieurs,. dont la moindre feroit propre à
empoisonner le bonheur d'un homme qui a autant d'amour - propre.</p>
<p>«</p>
<p><pb/></p>
<p>de Voltaire, lui dénigrer d'avance la tragédie &amp; prématurer son ennui,
qui ne s'est que trop manifesté.</p>
<p>maison en a bientôt rétenti , &amp; que la rumeur, passant de bouche en
bouche le Philosophe en rentrant dans son carrosse , s'est vu assailli
de: toute la populace du quartier.</p>
<p>7 Avril 177.8. Oh n'a pas manqué de ftpe</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>9 Avril 1778. Lundi dernier on a donne i chez Madame de MonteiTon la
Belle Arfaie, opéra comique très-connu sur le Théâtre Ita-</p>
<p>Madame Montesson remplissoit le rôle de la Belle Arsene, M. de Caumartin
celui d'Alcindor, &amp; différentes Femmes &amp; Seigneurs de cette cour
faisoient les autres. Mais les Danses étoient exécutées par ce que
l'opéra a de meilleur en Elèves de Terpficore : les Demoiselles Guimard,
Heinel, Cécile y brilloient surtout. Le coupjd'œil le plus curieux pour
un Philosophe étoit</p>
<p><pb/></p>
<p>9 Avril 1778. On a parodié les vers adrelTés 1 M. de Voltaire par M. de
Saint-Marc le jour le son couronnement, &amp; 011 les met'dans la »uçhe de
la France. On prétend que cette ioiece est d'un Soldat : Je ne fuis
point une infidelle,0 -François! je n'ai qu'un Epoux; L'aimer est mon
foin le plus doux Et ma ternireffe est éternelle.</p>
<p>Pour partager mon cœur, il en est trop jaloux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au Banquet il n'a mangé que quelques cuillerées d'une purée de fèves, à
laquelle il s'cft mis pour son crachement de fang, &amp; que lui a indiquée
Madame Hébert, l'Intendante des Menus.</p>
<p><pb/></p>
<p>se, le Couronnement excepté: il a été accueilli de la maniéré la plus
flatteuse par toutes les femmes &amp; seigneurs de cette cour distinguée.</p>
<p>-ij'¡¡ vouloit jouir longnems de su:onvr:Lation.</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame la Duchesse de Chartres , qui étoit cnà, core au lit, instruite
de lapréfence du vieillard,!</p>
<p>s'est fait habiller promtement &amp; est passée chez Monseigneur: nouvelle
confusion du Phi.</p>
<p>lofophe, qui vouloit se jetter aux genoux de la Princesse &amp; y relier :
on l'a fait se rasseoir une féconde fois pour l'entendre. Il s'est
répandu en i complimens sur les Enfans de leurs Alreffes, &amp;'
principalement sur le Duc de Valois ; il a pré.</p>
<p>ndll qu'il ressembloit au Régent.</p>
<p>q Avril 1778. Le bruit court que le Secrétaire d'Etat au Département de
Paris a déclaré aux Curés, qu'il avoit pris les ordres de S. \l.</p>
<p>sur leur demande, &amp; que le Roi ne verroic pas de bon œil qu'ils
acceptaient aucune commission de la part de Me. Linguet.</p>
<p>14 Avril. C'étoit Me. Falçonnet qui s'étoit</p>
<p><pb/></p>
<p>aiord chargé de défendre par écrit les Sieurs e Queyffat, mais il est
décidé que le Mémoire .l'il avoit entrepris pour eux ne paroîtra pas.</p>
<p>in ne fait si c'est par le mécontentement des arties, ou par des
tracasseries qu'il a eues avec Le. Gerbier, dont il a été l'adversaire
dans le rocès du Duc de Guines, source de tous les aalheurs de cet Avocat.</p>
<p>C'est un Avocat de Bordeaux, Me. Garat, onnu par un Eloge imprimé du
Chancelier de Hôpital, qui a composé le Faélum en quef-!..; il est aussi
bien qu'il puisse être &amp; défend Jécieufement les assassins.</p>
<p>- Ce Factum est suivi d'une Consultation du inq Avril, où figurent Me.
Hardouin , Me.</p>
<p>herbier, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>n,, de porter les cris du foible &amp; de TindefcncVa „ aux pieds du trône
de la justicé ! Les dépré,, dateurs du trésor public, nous les innocen,,
tons, les calomniateurs des citoyens refpecta,, bles qui ont servi
noblement le Roi &amp; l'Etat ,, nous les accompagnons, nous les dirigeons „
dans les replis tortueux de leur haine &amp; de „ leur vengeance. Les
meurtriers, nous les trans„ formons en héros.</p>
<p>Hier matin l'Avocat Général Séguier a porté la parole, &amp; son plaidoyer a
doré quatre heures, ainsi qu'il l'avoit annoncé ; il a été quelquefois
applaudi, mais les éloges n'ont pu le dédommager des huées plus
violentes dont il a été accueilli en plusieurs endroits. Il a devore ccs
humiliations , &amp; a donné les concluions les moins défavorables possibles
aux Srs. de Qiieyffat : c'est cette partialité manifeste des le
commencement de son difeours qui a révolté le public.</p>
<p>Les Magiftfats font fortis, &amp; après un délibéré de trois heures, est
intervenu Arrêt satisfaisant pour le Sieur Damade : comme depuis longtems.</p>
<p>cette Cour n'en avoit rendu un pareil dans des affaires</p>
<p><pb/></p>
<p>.Mires majeures , elle a été singulierement plaudie.</p>
<p><pb/></p>
<p>violente fievre par un Goncert exécuté dans chambre.</p>
<p>1 ç Avril 1778. L'U niverfitc a perdu , le ci ai de ce mois, M. Rivard,
ancien Professeur Philosophie au Collège de Beauvais. Ses E e mens de
Mathématiques , livre classique, Ot source de tous les progrès que cette
science faits dans les collèges depuis un demi fieele "t le germe de
tous les ouvrages excellens qui am 'paru depuis en ce genre , rendront
son nd immortel dans son Corps. Il étoit Janséniste ., 'meux, &amp; fera
sans doute célébré plus dignemeflqu'ici dans la Gazette Ecclésiastique.
1 16 Avril. Mon Apologie , satyre par M. ie Gilbert, est une production
nouvelle de ce Poé forcené, qui cause beaucoup de rumeur pari les dévots
&amp; de scandale parmi leurs adverfi res. Elle est en dialogue : les
interlocuteurs fo Pfaphon, Philosophe du jour, &amp; Gilberc Poète Satyrique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de faire imprimer &amp; afficher une certaine qua p tité d'exemplaires de
l'Arrêt.</p>
<p>Le Duc de la Trémouille , le Comte de Stau2 ville, le Baron de
Vioinefnil, le Comte (j Genlis &amp; nombre de gens de qualité préfenral ont
été indignés de voir succomber leur clienaL &amp; l'on a entendu M. de
Viomefnil se plaindni de l'Avocat-Général Seguier, qu'il n'avoit p j
tenu tout ce qu'il leur avoit promis.</p>
<p>F 18 Avril 1778. M. l'Evêqiie d'Autun , qui a j</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour son plaisir d'un foir, que tout Paris périsse!</p>
<p>lOyens, qu'elle ne nous parvint directement : - ln ne rend pas encore
l'argent, &amp; l'on compte, lit-on, lever les obstacles.</p>
<p>19 Avril 1778. On voit depuis quelque tems</p>
<p><pb/></p>
<p>dans l'Attelier de M. Houdon un Buste de Mo l\</p>
<p>liere, qu'il a fait pour être place au foyer d&lt; la Comédie Franqoife. Il
est très-beau , pleir-l de vie &amp; de caractere ; on y reconnoit le coiifo
d'œil perçant, le génie observâteur de ce Poëto Philosophe, en même tems
cette causticité vigoureuse &amp; énergique qui le rendoit le fiéau des
vices &amp; des ridicules.</p>
<p>La tête la plus curieuse de cet Attelier, par sa nouveauté &amp; la
singularité de l'anecdote, c'cft le Buste de Mlle. Life. Il faut se
rappeler qu'en 1774 la ville, au lieu de donner des fêtes vaines en
l'honneur du mariage de M. le Comte d'Artois , imagina de marier des
filles ; de ce nombre étoit Mlle. Life. Lors.</p>
<p>zo Avril 1778. Un des traits du Discours de-</p>
<p><pb/></p>
<p>bbc Beauregard , où il a fait son explosion.</p>
<p>ntre M. de Voltaire &amp; Tes partisans, le plus roit est celui où il a
peint lu pusillanimité du.</p>
<p>été si honteux de voir sa foiblesse indirecte- ent dévoilée devant le
Roi , que craignant le explication, il s'cft hâté de lever sa défense.</p>
<p>20 Avril. Les avocats qui ne finissent ja- lais de parler &amp; d'écrire,
ont encore répandu, ans l'affaire du Sr. Damade des additions aux ivers
Mémoires qu'on n'a gueres connus qu'ares l'Arrêt. D'abord ce font des
Notes de le. Elle de Beauniont sur un Mémoire pour s Srs. de Qiieyffat,
figné Garat : ensuite de ipart de ceux-ci un Résultat des faits &amp;
Obhvations importantes par Me. Gerbier; puis Résultat exa8 des faits
dans raffaire du Sr.</p>
<p>lamade , de la part de Me. Target ; enfin ;oup d œil sur le crime des
Sieurs de Qucyffat, lu même. Cette derniere feuille est excellente ,
&gt;arce qu'elle est courte, &amp; résume en quatre )ages ce qui est noyé dans
les volumineux Faflums précédens. Ces nouveaux semblent noins, au
dernier près, publiés pour la juftiication des accusés , que pour celle
des déienfeurs ; c'est une guerre d'injures qu'ils se.</p>
<p>font , bien honteuse au Barreau &amp; qui mériteroit l'animadversion de la
Justice contre les agresseurs.</p>
<p>20 Avril 1778. Il perce des copies dans le public de la correspondance
dont on a parlé entre M. de Voltaire &amp; M. le Curé de St. Sul-</p>
<p><pb/></p>
<p>4 Mars 1778.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai l'honneur d'être, &amp;c.</p>
<p>Tous mes Paroissiens, Monsieur , ont droit t mes foins , que la
nécessité feule me fait parcager avec mes coopérateurs ; mais quelqu'un,
:omme Monsieur de Voltaire , est fait pour attirer toute mon attention.
Sa célébrité, qui fixe sur lui les yeux de la capitale de la France</p>
<p>&amp; même de l'Europe, est bien digne de la foUi.</p>
<p>citude pastorale d'un Curé.</p>
<p><pb/></p>
<p>La démarche que vous avez faite n'étoit nécessaire qu'autant qu'elle
pouvoit vous être utile &amp; consolante, dans le danger de votre maladie :
mon Ministere ayant pour objet le vrai bonheur de l'homme, en tournant à
son profit les miseres inséparables de sa condition , &amp; en dissîpant par
la foi les ténebres qui offuf.</p>
<p><pb/></p>
<p>otre solide bonheur , &amp; la sincérité des fenti- lens avec lesquels j'ai
l'honneur d'être , &amp;c.</p>
<p>21 AvriL 1778. On voit encore dans l'attelier e M. Houdon une Nayade
annoncée dans le vret du Sallon dernier , mais qui n'avoit pu y tre
exposée ; elle est d'une grandeur naturelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Ecorché est une troisieme figure qu'on voit chez M. Houdon, &amp; dont le
nom annonce assez le fpe&amp;acle effrayant : c'est un morceau d'anatomie si
savamment traite, que plusieurs Académies étrangères ont voulu l'avoir
dans leur salle d'étude.</p>
<p>vrages commandés pour S. M.</p>
<p>22 Avril 1778. JVÏ. de Vismes commence son administration de l'opéra par
des innovations dont il espere tirer un plus grand profit; c'est ainsi
qu'il vient de faire garnir tout le tour des loges en glaces , pour
qu'on puisse voir le Spedtacle des corridors , &amp; pour empêcher le froid
qu'occafionnoit la levée des lorgnettes aux perronnes qui étoient dans
les loges.</p>
<p>Il a fait construire aussi de chaque côté de l'orchestre un banc pour
des abonnés.</p>
<p>Il prétend avoir trouvé le moyen d'augmenter la clarté de la salle &amp; d'y
procurer infiniment plus de lumiere.</p>
<p>Il a surmonté les difficultés que faisoient les Bouffons pour venir ici
; mais il n'a pu les avoir encore tous en ce moment.</p>
<p><pb/></p>
<p>q Avril 1778. Le Théâtre lyrique doit faire on ouverture par une
nouveauté , intitulée les rois âges de la Mujlqut. On a pour but dans
;ette espece-de Prologue relatif aux circonfances , de peindre les
époques intéressantes le cet art en France , dont les coryphées font
Lully, Rameau &amp; Gluk. On attribue les paroles au Sr. Alphonse de Vismes
, frere du nouveau Direéteur; la musique est du Sr. Gretry.</p>
<p><pb/></p>
<p>liu Juge. Elle est médiocre, on dit qu'il veut la réduire en trois actes.</p>
<p>24 Avril 1778. Le Babillard est une feuille 1 nouvelle de cette année ,
dont le principal au- 11 teur est le Chevalier de Rutlidge ; elle est
dans 11 le goût du Speflateur , mais très-médiocre &amp;. &gt; ne peut aller loin.</p>
<p>participant de l'impression. En effet ce morceau oratoire extrêmement
long pour la circonstance, ne peut que déplaire infiniment au Clergé,
par les éloges dont l'orateur comble les Magistrats. Mais en ne prenant
les louanges.</p>
<p>qu'il leur donne que comme une indication de ce qu'ils devroient être ,
c'est une excellente.</p>
<p>d'A * * * , mais portrait malheureusement peu ressemblant.</p>
<p>Du reste &gt; ce discours abrégé, rapide de</p>
<p><pb/></p>
<p>hiltoire du Parlement, tableau brillant de ses mdions &amp; de ses devoirs ,
est écrit d'un style roportiionné aU' genre , nerveux , noble &amp;
uelquefois fubKme : c'eit vraisemblablement le leilleur &amp; le plus
intéressant qui ait jamais été rononcé en pareille circonstance.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout a été impitoyablement critiqué , blâ 1 mé , hué.</p>
<p>D'abord on a trouvé très-mauvais qu'on eu i imaginé de retirer le lustre
fait pour éclaire i l'Amphithéâtre , le Paradis &amp; les Loes de c&lt; côté-là
pendant le spectacle , fous pretexte dt porter toute la maffc de la
lumiere sur la scene indépendamment de l'inconvénient qui en ré-i fuite
pour les fpeétateurs de cette partie qui ; ayant le livre des paroles ,
npeuvent en faire!</p>
<p>ulage , il en eit un plus grand pour les femmes; qui venant moins à
l'Opéra pour y voir que pour y être vues, restent ainsi dans
l'obscurité, &amp; pour tant d'hommes frivoles , oilifs &amp; plus curieux de
braquer leur lorgnette tur les jolis minois qu'ils découvrent que sur
les actrices qu'ils savent par cœur.</p>
<p>Les lorgnettes des loges , quoi qu'aggrandies, mises en verres de Bohême
, au lieu de bois , n'ont pas plus d'avantage : JO. aux gens des loges
qui, continuellement observées par cette substitution , ne peuvent faire
ce qu'ils voudroient quelquefois : 2°. pour les amateurs roulant dans
les corridors , auxquels ces verres interceptent le son. Mais le
reculement de l'avant-scene pour ménager quelques loges de plus &amp; une
quantité de places dans l'orchestre, a produit surtout le plus mauvais
effet , en ce que le son des instrumens ne venant plus frapper
directement contre un ceintre en bois qui le repercucoit, se perd dans
le vague de la scene ; en ce que loin d'en augmenter le nombre le Sr. de
Vismes , par un esprit d'économie mal entendu , l'ayant diminué , on
s'apperçoit mieux de la suppression : en ce qu'enfin les</p>
<p><pb/></p>
<p>ldeurs se trouvant ainsi plus éloignés du pu)lic , leurs voix , déjà
très-foibles , ne s'enendentplus.</p>
<p>29 Avril 1778. Les trois âges de l'Opéra nou-</p>
<p><pb/></p>
<p>grâve pour un Intermede. Les paroles d'ailleurs font on ne peut moins
lyriques &amp; très-médiocres , au fond : le mélange de toutes ces Mu.</p>
<p>fiques des trois auteurs est un pot-pourri détellable. Le nouveau
Direéteur a débuté on ne i peut plus mal.</p>
<p>29 Avril. Les séances publiques de l'Académie des Sciences font toujours
très nombreuses ; il y a même souvent des étrangères illustres &amp; des
virtuoses en femmes du premier ordre ; mais le gros des fpeétdteurs ne
consiste guere qu'en savans obscurs , en élevés des maîtres dans tous
les genres de sciences dont est composée l'Académie. Cette fois-ci
c'étoit un monde différent , tout ce que la Beauté a de plus séduisant
parmi le sexe, tout ce que la Cour a de plus frivole en hommes aimables,
tout ce que la Littérature a de plus élégant &amp; de plus recherché ,
s'étoit emparé de la salle.</p>
<p>mais la réunion des deux vieillards qui se font si çmbraffés aux yeux de
l'affemblce, a produit</p>
<p><pb/></p>
<p>ie sensation nouvelle , &amp; les brouhaha ont pris plus vivement. Le
tumulte ayant celle , Secrétaire a commencé , &amp; l'on a lu ditferens
loges &amp; Mémoires.</p>
<p><pb/></p>
<p>ier. Mai 1778. Trois époques principales paroissent devoir diviser
l'Opéra quant aux différentes formes de la composition musicale : i".
Lully a été parmi nous le fondateur de ce fpeétacle, &amp; de concert avec
l'inimitable Qiiirrault, en a réglé l'enfcmble &amp; l'a partagé en scenes &amp;
en divertissemens.</p>
<p>2°. Rameau lui a donné un plus grand essor , par la profondeur de la
science , la beauté de ses chœurs , &amp; la perfection de ses airs de danse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoique les principaux rôles de ce nouveau peiftacle dussent être
exécutés par les grands cteurs, le Sr. le Gros &amp; les Demoiselles le
lasseur &amp; la Guerre ont cru prudent de s'en lifpenfer pour le début; ils
ont voulu laisser ffuyer aux doublures les premiers brocards &amp; mees du
Parterre qu'ils prévoioient.</p>
<p>2 Mai 1778. La porte Saint Antoine est un nonument érigé en iç8&gt; ■&gt; qui
a été restauré k enrichi d'une nouvelle architecture du defin du fameux
François Blondel en 1670 ; on y conferva les fleurs &amp; bas reliefs, dont
Jean Soujon, fameux Sculpteur, l'avoit ornée : Blondel y ajouta des
figures &amp; bas-reliefs de la main de Michel Augier.</p>
<p>La ville est occupée, en démolissant la porte Saint Antoine, du foin de
conserver au public la vue de ces excellens ouvrages ; cependant on
assure que M. le Duc de Chartres veut les acheter,pour les placer
vraisemblablement dans sa maison de Mousseau; ce qui remplira en partie
le même objet.</p>
<p>z Mai. Lundi dernier 17 Avril M. de Vol-</p>
<p><pb/></p>
<p>Au milieu de l'enthousiasme général, M. 1 Chevalier de Lescure, Officier
au Régimer d'Orléans Infanterie, s'échauffa &amp; il présent au moderne
Sophocle sortant de sa loge l'im promptu suivant : Ainsi chez les Incas,
dans leurs jours fortunés, Les Enfans du folcil,dont nous suivons
l'exemple Aux transports les plus doux étoient abandonnés.</p>
<p>Lorsque de ses rayons il éclairoit leur temple.</p>
<p>quatrain par les deux vers de Zalre, qu'on ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Touvés fort impertinemment appliqués de sa Douche :</p>
<p>3 Mai 1778. Dans les trois âges de P opéra le Théâtre représente un lieu
tranquille, où - id'un côté l'on voit plusieurs grouppes d'Artistes
idanstes attitudes de désœuvrement; de l'autre un Pavillon où font
Polymnie, Terpsicore &amp; &gt; flic/pomme, chacune diflinguée par ses
attributs ; &amp; dans le fond le Temple de l'Immortalité.</p>
<p>Le Génie de l'Opéra excite le zele des grouppes des Artistes, il appelle
les trois Muses qui se réunifient pour lui complaire , &amp; font venir
leurs favoris successivement. On voit d'abord paroitre Lully entouré de
quelques-uns des personnages de ses principaux Opéra, tels que Renaud,
Roland, Armide &amp; c. Ce qui produit différens morceaux de sa mulique;
puis il est conduit au Temple de l'Immortalité,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le tout est terminé par un Ballet qui pré-tr fente les différens âges de
la Danse &amp; ses divers caractères : il devoit être interrompu Pill une
symphonie très vive &amp; très brillante qu.</p>
<p>précédoit Mo nui s, accompagné des aéteurv Bouffons Italiens &amp; les
introduifoit en sçene: mais M. de Vismes n'étant pas content de ceux
arrivés, il en attend d'autres, &amp; ils n'ont point paru encore.</p>
<p>4 Mai 1778. M. de Vismes a été forcé de se rendre aux réclamations du
public &amp; de re.</p>
<p><pb/></p>
<p>6 Mai. M. le Chevalier de Chatellux dent aujourd'hui, on ne fait
pourquoi, le ampion de M. Barthe ; il a fait une longue ologie de r
Homme personnel de ce poëte eti rme d'extrait, &amp; l'a fait inférer
anonyme'ent dans le Mercure. On ne peut nier qu'il, y ait dans cette
dissertation beaucoup d'efdt, de goût &amp; de connoissance du théâtre; ais
on est fâché de voir tant de choses si mal mployées.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 Mai. Lundi quatre de ce mois il s\</p>
<p>tenu une assemblée publique au Collège Pharmacie, où l'inauguration du
Buste de 1 le Noir, Lieutenant de Police, a eu lieu : cet cérémonie
envers le Magistrat proteéteur d't tel établissement, devient si
commune, qu'el perd tout l'éclat qu'elle mériteroit n'étant p prodiguée
par l'adulation.</p>
<p>M. de Machy y a prononcé un difeours q avoit pour objet l'hiltoire
naturelle ; il y traité de l'origine, des progrès &amp; des rappor de cette
science.</p>
<p>8 Mai. Le Courier de l'Europe interromp en France depuis plus de lix
femaincs, a r&lt; paru par intervalles &amp; les Numéros 2ç, 26 27 &amp; 28 font
arrivés. Ce dernier, du marc 7 Avril, laisse çncorç une lacune d'un mois</p>
<p><pb/></p>
<p>On apprend par occasion dans un de ces SIS- que le Rédacteur du Courier
de l'Europe, aent on étoit curieux de savoir le nom , est M. de Serres
de la Tour, auteur d'un traité du bonheur 9 Mai 1778. Les Remontrances
annoncée de la Cour des Aides ne sauroient être trop connues : c'est un
chef-d'œuvre de Patriotisme écrit avec autant d'énergie que de logique,
se l'on regrette infiniment que l'Editeur, par une trop grande réserve,
en ait retranché quelques paragraphes , les plus vigoureux sans doute.</p>
<p>G'est pour remplir le plus important de ses Jevoirs, que cette Cour a
profité des premier.</p>
<p>Cette Cour jette d'abord tin coup d'œil rapide sur les calamités de la
Magistrature; elle</p>
<p><pb/></p>
<p>nonciation partît du corps plus caractérisé ; elle gémit sur la funeste
politique introduite depuis plus d'un siecle par la jalousie des MiniC
très, qui a réduit au silence les Ordres de l'E.</p>
<p><pb/></p>
<p>anemis d'une générosité qui la rendroit comlice. de leurs forfaits , &amp;
lui feroit trahir les gérées de la nation entiere.</p>
<p>4°. Représentations de la ville de Saintes au loi, &amp; Extrait du Mémoire
de la ville de Saint-Jean-d'Angely, figné de ses officiers muaicipaux &amp;
notables habitans.</p>
<p>5°. Requête au Roi pour le desséchement de Vingt mille arpens de marais,
figné de Me.</p>
<p>Badin, Avocat aux Conseils du Roi. 1j 6°. Seconde Requête au Roi pour le
desséchement , &amp;c. signée du même.</p>
<p><pb/></p>
<p>il Mai 1778. Oa est toujours fort peu cer- ) ta m des vrais motifs qui
ont détermine la dé.</p>
<p>tention du Sieur Coiipil, - Iff-fpedeur- de Police pour la Librairie, &amp;
celle de sa femme, fem-</p>
<p>M. dont ils etoient participans, &amp; que pour se rendre recommandables,
ils- en aient ensuite prévenu le Ministere, avant que l'ouvrage fût ■
imprimé ; qu'en conféquence- on fût convenu de l'acheter; en forte qu'il
n'a point paru imprimé &amp; ne paroîtra pas. On ajeutc que de- j puis on a
découvert, ou du moins soupçonne, leur collusion avec l'auteur.</p>
<p>11 Mai. Le nouveau fpeccacle que l'on avoit d'abord annoncé fous le
titre de lArt &amp; la</p>
<p>12 Mai. Le premier tableau que présente la Cour des Aides dans ses
Remontrances, }</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>«Il impoffibIe , mais qui s'exécute cependarf suivant la rigueur ou
l'adoucissement qu'ent feut y apporter.</p>
<p>Enfin l'auteur des Remontrances dévt'top .1.</p>
<p>L'éloignement où ce Philosophe est resté df la cour lui a fait craindre
quelque orage s'il s'abfentoit. La ligue générale du clergé de ne</p>
<p><pb/></p>
<p>point mettre les pieds chez lui, est trop formidable , &amp; en effet il
auroit bien pu recevoir i défenses de revenir.</p>
<p>[ 14 Mai 1778. Depuis longtems le Sr. la Combe, cet homme de lettres
devenu Libraire pour faire fortune , ayant voulu trop embrasser, étok en
mauvaise posture &amp; l'on craignoit sa faillite. Elle vient enfin de se
manifester ; elle est d'un demi-million. Il avoit principalement deux
Journaux, celui des Savam &amp; le Mercure.</p>
<p>- 15 Mai. Les malheureuses diffenssions élevées entre les divers
créanciers du Colysée font que ce spcétacle n'est point encore ouvert.
Il y a apparence que les fouferipeions proposées Tautomne derniere n'ont
pas reussi.</p>
<p>16 Mai. On raconte que ces jours derniers M. de Voltaire se trouvant
chez Madame la Maréchale de Luxembourg , il fut question de la guerre.
Cette Dame en déplora les calamités , &amp; souhaitoit que les Anglois &amp;
nous entendissions assez bien nos intérêts, &amp; ceux de l'humanité pour la
terminer sans effusion de fang &amp; par un bon traité de paix : Madame, dit le</p>
<p><pb/></p>
<p>Philoîophe bouillant, en montrant Tépée cfie Maréchal de Broglio qui
étoit présent , voilæ la plume avec laquelle il faut signer ce traité.</p>
<p>17 Mai. Depuis longtems on agite s'il eit utile de rendre florissant le
Port de Rochefort.</p>
<p><pb/></p>
<p>Telles font les principales vues falutaifes s'on remarque dans les
Représentations de la ille de Rochefort au Roi annoncées.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que plus de cent cinquante mi lions arrivent dans les
coffres du Roi tous le ans. La Cour des Aides insinue, que dans
nécessité de venir au secours d'un Peuple ol primé par cette monstrueuse
Régie , l'Economi feroit d'abord une grande ressource ; &amp; que, far
examiner si l'on ne pourroit pas par des impôt moins onéreux remplacer
ce produit immense il feroit au moins nécessaire de Amplifier le Droits
&amp; la Perception , après avoir examin les extensions de tous les Droits
faites fous 1 dernier MiniHere, &amp; les évocations accordée avec une
profusion dont il n'y avoit poin d'exemple.</p>
<p>Ici l'Orateur, par une digression adroite, fou: prétexte que la Cour ne
vouloit entrer dans It tiétail d'aucune affaire particuHere , rappeloit
les Remontrances de 1770 , adressées au feu Roi, &amp;ramenoit l'effroyable
vexation commise par le Fermier Général Mazieres contre , un innocent,
victime de sa barbarie , qui n'en avoit reçu qu'un léger dédommagement.
C'est CJ qui oçcasionne la premiere lacune de cet ccrit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cune lettre de cachet qu'elle n'eût été examinée par une Commission de
Magistrats de sa compagnie.</p>
<p><pb/></p>
<p>iera la nation ; il augmenterait la q-uahticc suifs &amp; des cuirs en
proportion, de la pluside quantité de bestiaux, d'en naitroient.</p>
<p>utrcs refiburces pour occuper utilement des * fs ou malheureux ; plus
d'aiftivité, plus de yens d'encouragement pour l'induilrie , l'aCulture
&amp; le commerce.</p>
<p>y renoncer.</p>
<p>22 MaL M. de Voltaire a encore beaucoup</p>
<p><pb/></p>
<p>inquiété ces jours-ci pour sa tfrangurie , ma il va mieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>On conçoit quel desordre il doit résulter,</p>
<p>✓</p>
<p><pb/></p>
<p>Il appuie surtout sur le Vingtième , cet impôt qui est aujourd'hui
l'objet -des plus fortes « ré clamations du peuple , parce qu'il avoit
été regardé comme une ressource extraordinaire réservée pour les tems
malheureux, jusqu'au moment où l'on a profité de l'absence de la
Magistrature pour en faire un impôt perpétuel.</p>
<p>Dans 1 énumeration des vexations auxquelles donne lieu le Vingtième par
la maniere dont il se leve aujourd'hui , il se trouve encore une lacune.
On croit qu'elle contcnoit les portraits direfts de plusieurs Minières &amp;
préposés des finances.</p>
<p>Enfin, dans-la peroraison de. ce beau traité des Droits de la Nation &amp;
des infradions incroyables qu'ils ont éprouvées , l'on termine par
demander au Roi, non la réforme de quelques abus particuliers', mais
celle de PAdminiftration entiere ; l'on indique comme le meilleur moyen
pour y parvenir le rétablissement des Etats Généraux ; on défireroit au
moins,</p>
<p><pb/></p>
<p>ci leur défaut, chaque Province eût des D.</p>
<p>Ih és en Cour pour défendre (es intérêts-, &lt;, nme il y a des Députés du
Commerce : &amp; jour où les @ sujets auront recouvré cette cieufe liberté ,
on pourra dire qu'il a été du un traité entre le Roi &amp; la Nation conles
Ministres &amp; les Magistrats. ,</p>
<p>ç filai 1778. Le Courier de E Europe a encore ris Ion cours, il faut
voir si cela durera.</p>
<p>z6 Mai. M. le Moine , Sculpteur , vient mourir : c'étoit un artiste d'un
talent rare d'une modestie plus rare encore.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 Mai 1778. Avant de laisser ouvrir le Co lysée,M. le
Lieutenant-Général de Police, inf truit que ce bâtiment périclitoit ,
l'a fait visi ter , &amp; sur le rapport qu'en effet il n'y avoi pas fureté
pour le public, a exigé qu'on en si les réparations nécessaires. Les
créanciers s', opposent, &amp; c'est une nouvelle contestation ; joindre aux
anciennes, qui ne peuvent que tourner au détriment des uns &amp; des autres,
&amp; retarder le plaisir des amateurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>:52 &amp; 21 Mars 176?] viennent aujourd'hui ( les accorder proprio motu à
un autre arrierenit-fils de ce grand homme aulli par les nmes , qui ne
les demandoit pas : c'est M.</p>
<p>t Morembert , Direéteur des Fermes. Le mer1 idi 20 de ce mois la troupe
, après avoir été de lui faire cette faveur , a député vers pour la lui
annoncer, &amp; le lundi 2 s, jour de ssemblée des Comédiens , il est allé
les en mercier.</p>
<p>x 28 filai 1778. M. de Voltaire, loin d'être tout fait quitte de
l'accident que lui a occasionné &lt;;: fatal présent de son frere Caïn, le
Maréchal :LJC de Richelieu , est retombé plus graveent ; &amp; quoiqu'on ne
puisse savoir au juste 11 état par le silence que gardent les
domesti..ies , ses parens &amp; ses amis , quoiqu'on ait , Fecté de rassurer
le public dans le Journal de v aris , on a tout lieu de craindre qu'il
ne : jccombe cette fois.</p>
<p><pb/></p>
<p>les moins faits pour la porter., foit par leur etc foit par leur
personne , foit par leur condui On voit avec indignation des Exempts de
Poi.</p>
<p>en être décorés , de jeunes gens de famill enfermés par leur inconduite
&amp; obliges quitter le service, sortir de leur retraite av cette
décoration , dont on connoit la dev Virtutis bcllicœ lyrteiiiiiini ;
enfin aujourd'l vient de naitre dans le monde un nouve Chevalier de cet
Ordre , M. le Chevalier -Sauvigny. Il y a vingt ans qu'il a porté la ba
douliere de garde du corps du Roi de Polog Stanislas ; depuis, ce poete
médiocre n'a f; d'autre campagne que dans les marais de rH lieon, n'a
terrasse d'autre ennemi que M. de Harpe qu'il a traîn é dans le ruisseau
; mais t vorifé de la cour pour laquelle il a fait d, Divertissemens , &amp;
surtout du Comte d'Arlois, a ambitionné cet honneur &amp; l'a obtenu.</p>
<p>30 Jilai. Il y a six mois que le Gouve nement n'a point voulu tolérer
l'annonce d'un Coëffure allégorique aux Insurgens ; aujou d'hui il ne
trouve plus mauvais qu'on les celcbt par un dessin politique, où l'on
caraélci ife iei triomphe : il est intitulé l'Amérique huirper.</p>
<p>dante. Il a été exécuté par M. Borel; &amp; &gt;1. 1 VaHeur, Graveur du Roi (S:
de leurs Majesté Impériales &amp; Royale , doit le graver. En voie la
composition.</p>
<p>On voit M. Franklin qui affranchit l'Ameri que : elle embrasse la statue
de la Liberté, Ó</p>
<p><pb/></p>
<p>31 Mai. On parl e beaucoup de trois Banqueroutes remarquables, moins par
leur importan.ce" ou leur influence dans le Commerce , que par les
personnages. Le premier est le Principal du Çollege Duplessis ? qui a
remis son Bilan en</p>
<p><pb/></p>
<p>sassant voir qu'il n'est arriéré que parce qu plusieurs grandes maisons
dont les enfans, le peres &amp; les grands-peres ont été élevés dans f
maison , ne payent point.</p>
<p>Le Bourreau est le fécond : il justifie que foi pallif n'est que de i
ço,ooo livres, &amp; que foi aétif sur le Roi est de plus de 180,000 livres.</p>
<p>Moreau, architeéte de la ville, qu'on va la con.</p>
<p>Fin du Onzicmc Volume.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
