<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)">Louis Petit de Bachaumont</author>
<title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 21 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)</author>, <title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 21 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>, <date>1780</date>,description :,324 pages
</bibl>
<publisher>A Londres, chez John Adamson. M.DCC.LXXX-M.DCC.LXXXIX</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6531680n</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1780">1780</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES Analyses des Pieces de Théatre qui ont paru durant cet intervalle ;
les Relations des Assemblées littéraires; les Notices - des Livres
nouveaux, clandejîins, prohibés ; les pieces fugitives, rares ou
manuferites, en prose ou en vers, les Vaudevilles sur la Cour ; les
Anecdotes &amp; bons Mots; les Eloges des Savants, des Artifies, des Hommes
de Lettre:, morts, &amp;c. &amp;c. &amp;c.</p>
<p>TOME VINGT-UNIEME.</p>
<p>hiie propius me, vos ordine adifce.</p>
<p>HoR. Lib. II. Sat. 3. ir. 81 &amp; 8-.</p>
<p>A LONDRES, Chez JOHN ADAMSON.</p>
<p>M. DCC. LXXXIII.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉMOIRES SECRETS POUR SERVIR À L'HISTOIRE DE LA REPUBLIQUE DES LETTRES
EN FRANCE, DEPUIS MD CCLXII, JUSQU'A NOS JOURS.</p>
<p>ANNÉE MDCCLXXXIL 1 Juillet 1782 LA prorairon vigoureuse de la feuille de
Geneve est remarquable , &amp; com.</p>
<p><pb/></p>
<p>de faveur ont mis cet artiste dans le cas de venir faire sa cour au
comte du Nord. Mais ce personnage. très-vain vraifemblableuient, n'a pas</p>
<p><pb/></p>
<p>trouvé qu'il ait été allez bien accueilli dans sa premiere visite, &amp; en
a gardé un profond rer.</p>
<p>sentiment.</p>
<p>2 Juillet. Dernièrement le roi demandoit au maréchal de Noailles ce
qu'il pensoit des répétitions du nouvel opéra qu'on doit donner
aujourd'hui, &amp; dont il avoit vu quelques-unes? Sire, lui répondit-il,
quant au poëme , il ne vaut pas le diable , &amp; pour la musique, elle est
d'un élevé de Gluck, &amp; conséquemment doit ne pas être meilleure. La
reine qui étoit présente &amp; qu'on fait aimer beaucoup le chevalier Gluck
, son maître de chant, ainii que ses oeuvres , lui dit en riant: M. le
maréchal, je vous entends très-bien, mais continuez : vous avez ici
votre franc-parler, comme fous le feu roi.</p>
<p>Le jugement du maréchal est trop sévere. Le poëme » autant qu'on en a pu
juger aux mêmes</p>
<p><pb/></p>
<p>rie pour en empêcher l'introduction en France , dans la crainte que le
public , en s'echirant, ne rejetât leur travail, &amp; que quelques gens de
lettres, mieux instruits, ne fissent tomber leur édi.</p>
<p>tion en en annonçant une autre sur le plan de l'abbé</p>
<p><pb/></p>
<p>Mann, qui, sans contredit, la rendroit infini ment meilleure.</p>
<p>Le troisieme, où il y a plus de chaleur &amp; de fpe&amp;acle , a aussi été
mieux reçu , &amp; le parricide commis sur le théâtre &amp; aux yeux du
fpeétateur, ne l'a point révolté comme il a,uroit fait il y a vingt ans
; le François s'est familiarisé avec toutes ces horreurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>leur Larriyée se tire Supérieurement comme de coutume.</p>
<p>Suivant l'hifiorique des faits, bien loin d'être coupable des
coquineries que lui reproche cette dame, elle feroit elle-même
convaincue de l'ingratitude la plus énorme.</p>
<p>pagnac, du prévôt des marchands, de l'intendant de Paris, de plusieurs
membres de l'académie des sciences &amp; autres amateurs.</p>
<p>L'adminifiration des hôpitaux n'avoit jamais obtenu des bleds les plus
beaux qu'un pain de la plus médiocre qualité. L'adoption des principes
modernes a opéré les plus heureux effets ; &amp; au.</p>
<p><pb/></p>
<p>La réputation du comité s'est étendue rapide.</p>
<p>Comme rien n'est plus capable de concourir aux progr ès d'un art que la
réunion de la pratique &amp; de la théorie , ce comité vient d'établir fous
son infpedion des cours publics &amp; gratuits de meunerie &amp; de boulangerie.</p>
<p>Ces cours embrasseront l'analyse des bleds, leur conservation, leurs
maladies, &amp; les moyens d'y.</p>
<p>remédier, enfin la maniere de fabriquer le meil.</p>
<p>avec des bleds inférieurs , par des procédés éclairés , &amp; qu'ont
imaginés &amp; réduits en pratique les maîtres de l'art. Il paroît que la
mouture économique , la moins connue &amp; la moins usitée 9 malgré les
documents de la secte des économistes, est le principe de toutes les
améliorations en ce genre.</p>
<p>Le nouveau cours doit commencer le 17 de ce mois. On espere par ces
instructions propages</p>
<p><pb/></p>
<p>bientôt d'ans îes provinces l'art de la fabrication du pain.</p>
<p>S Juillet. Les- Joueurs Ee M. Dusaulx. Tel est Je vrai titre d'une
brochure imprimée sur la fin de- 1780 , &amp; dont on a parlé il y a près de
dix - huit mois sur la parole feulement. C'est un dialogue entre M.
Dusaulx &amp; quelques joueurs ruinés. Ceux-ci parfaitement au fait des
tripots de Paris, lui en rendent un compte détaillé. Ils chargent
malheureusement le tableau de tant d'horreurs qu'on ne peut les croire ,
&amp; que les calomnies dont ce récit est mêlé détruisent l'impression
salutaire qu'il devoit faire naturellement. D'ailleurs, l'auteur s'ôte
t,m:te créance par fan impudence d'associer au:: b/igandlages qu'il
décrit le lieutenant-général de police &amp; le ministre de Paris : sans
doute ils peu.</p>
<p><pb/></p>
<p>[ teHe, îevke, tributaires de l'honnêteté, de l'humanité , de la vertu.</p>
<p>I Il est fâcheux que l'auteur n'ait pas tiré le parti qu'il pouvoit de
fan cadre, pour rendre sa brochure piquante &amp; véridique. On fent par ce
qu'on, en a dit, pourquoi elle est toujours rarissime.</p>
<p>marquis de Jaucourt.</p>
<p>Les Dussaillant, la tante &amp; les deux nieces.</p>
<p>La Demczre, d'abord servante de cabaret.</p>
<p>La Cardonne, née àVerfailles d'une bhmchif.</p>
<p>La. Dufresne de Lyon. Son nom est Picard. Sa mere a eu quatre filles
appellées les Licaricttes Mlle, la Forêt, ancienne courtisanne, qui se
vante de connoître les diverses maniérés de prof- titution de toutes les
nations. Lors de la conquête de. la Grenade, on disoit d'elle que cetitt</p>
<p><pb/></p>
<p>Mad. St. Firmin , furnomraée la Baronne, la Dcfmahis, la Druot, la
Montaigne, la Dupré, la Morelle , la Bonnelle, la Bigot, la Gérand,
Mile. Sarou de l'opéra , surnommée l'impudique &amp; la voleure.</p>
<p>La/otte, Saint-Jlilaire, la belle Dupernon, la.</p>
<p>Renard fervent de figurantes.</p>
<p>Quant aux filoux, escamoteurs, fripons de toute espece , le nombre en
est immense, &amp; l'on voit avec peine des noms connus mêlés parmi eux, un
duc deBerwick, un duc de Duras, un duc de Mazarin, un marquis de Fleury,
un marquis, un comte deGenlis, un ambaffadcur de Yenife, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>dame de Valory, mais sans prévenir M. Courtin.</p>
<p>8 Juillet. M. Guillard , bien éloigné du genre de nos anciens
compositeurs d'opéra , qui affadif- soient leurs sujets les plus
tragiques par l'amour ?</p>
<p><pb/></p>
<p>traire que goûte Electre lorsqu'elle voit les offrandes religieuses qui
attestent l'arrivée de son frerfr &amp; sa vengeance prochaine" enfin par le
rôle tout entier de Chrysotémis, dont la résignation fait une
merveilleuse opposition avec celui de sa soeur.</p>
<p>10 Juillet. Au premier aste d'Electre, le théatre représente l'entrée de
la ville de Mycenes ; on.</p>
<p>voit d'un côté un avancement, la porte du palais tîes Pélopides y m
deFaulre côté, une.paItie.du tomfeeaa dfAgamemnanenteoxâ de, cyprès Ï
dans se;</p>
<p><pb/></p>
<p>Orefie ouvre la premiers scene. Il est accompagné de Pilade , son ami, &amp;
d'Arcas, autreGrec; un esclave porte une urne sépulcrale ; six furies
avec des flambeaux marchent les premieres» Il apprend qu'il vient pour
venger son pere ; il in.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Outre le charme de cette imagination, on ajoute qu'elle est peu
dispendieuse &amp; infiniment plus utile que la toiture ordinaire. Il y a
deux ans que la terrasse dont il s'agit existe sans aucun inconrénient.
Il y a eu l'hiver dernier onze pouces</p>
<p><pb/></p>
<p>fie glace d'épaisseur dans le bassin &amp; nul doramage. L'eau ne pénétré
jamais le mastic) ce qui ôte toute crainte d'humidité.</p>
<p>11 Juillet. Les circonstances ont fait éclore une nouvelle brochure,
ayant pour titre l'A..</p>
<p>propos du moment.</p>
<p>12 Juillet. C'est le mercredi 5 juin, que le comte &amp; la comtefledu Nord
ont visité l'Académie des sciences : outre ce qu'on a dit, ils ont
entendu plusieurs discours. 1°. M Macquer a lu un Mémoire sur la. nature
du principe odorant, &amp; sur la maniere de détruire les odeurs fétides.</p>
<p>s°. M. Lavoisier a fait des expériences sur une.</p>
<p>nouvelle méthode d'augmenter la force du feu par le moyen de Pair
déphlogistique , &amp; il a fait détonner le fer &amp; fondu la platine en
très-peu de temps. 3°, M. Portal a dififerté sur les changemtnts que la
maladie produit dans l'organe de</p>
<p><pb/></p>
<p>la voix, &amp; sur la cause de ces changements.</p>
<p>4°. M. Daubenton, sur les herborisations qui se rencontrent dans
différentes especes de pierres.</p>
<p>Quoi qu'il en foit , il s'annonce pour un enthou.</p>
<p>siaste du bien public. Dans fan effervescence bouillante y il garantit
sur sa tête d'augmenter d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>Il étoit devenu le bras droit du sieur Pankouke, &amp; rédigeoit le Mercure
fous ce libraire, fondion peu gloiseuse ; mais utile ; fonètion qui
d'ailleurs lui faisoit beaucoup d'ennemis. On lui attribuoit en partie
la disgrace de M. de Sancy , dont il redoutoit la censure trop
religieuse , &amp; celui-ci s'est trouvé ainsi vengé en peu de temps.</p>
<p>Le surplus est une déclamation violente contre les traitants, contre le
luxe de la cour, contre les auteurs de la disgrace de àl. Necker. On
'VUIt que l'écrivain est un de ses enthoufiafies, &amp; regarde l'expulsion
de ce directeur-général des</p>
<p><pb/></p>
<p>finances comme un grand malheur pour le royaume. Il regrette sur-tout
que le projet des administrations provinciales ait été a bandonné; il
convient qu'il avoit beroin d'être changé dans sa forme. Les prêtres &amp;
les moines ne font pas mieux traités que les financiers par l'auteur,
qui , sans être parfaitement correct, n'écrit point mal ; il y a du nerf
&amp; du feu dans sa compolition.</p>
<p>14 Juillet, Ces jours-ci eit mort M Flipart) très-habile graveur de
l'Académie Royale de peinture , &amp; de celle dts beaux-arts de Vienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>inconvénient, ainsi qu'on se propose de le faire décidément, &amp; le plutôt
possible.</p>
<p>Cet opéra, assez bien remis en général, a été encore goûté par le retour
de Mlle. Girardin, abfenfe depuis deux ans du théâtre pour incommodité ,
&amp; dont la voix très-agréable n'a point dégénéré. Elle a été
très-applaudie dans l'ariette du troisieme aéte.</p>
<p><pb/></p>
<p>niment d'honneur.</p>
<p>Le marquis de Concorder &amp; le comte de Milly ont été nommés par
l'académie pour vérifier l'invention du religieux, l'examiner, la discuter.</p>
<p><pb/></p>
<p>diaires &amp; sans des préparatifs très-considérables.</p>
<p>19 Juillet. On annonce pour demain les Journalistes Anglais, comédie
nouvelle en trois aétes &amp; en prose, de M. Cailhava d'Eftandoux. Il en a
fait, il y a quelque temps, une lecture au Mufdc littéraire. Quoiqu'on
ne puisse guere statuer sur les suffrages de société, il paroît qu'elle
a plu généralement. Les censeurs les plus difficiles y ent trouvé de la
gaieté, de l'esprit, des faillies, - -&amp; deux ou trois scenes d'un
excellent comique.</p>
<p>19 Juillet. Depuis peu un nouveau genre de fpeftacle attire la curiosité
du public ; ce font des exercices demanegt &amp; toursfurprenants de force &amp;
de souplesse, tantJerieux que comiques f que donne un fleur Aftley de
Londres. On con.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; de noblesse que le danseur franqois sur la scene; qu'il a infiniment
plus d'à-plomb. Le sieur Vestris a été curieux de le voir, &amp; n'a pu
s'empêcher de convenir qu'il n'auroit jamais cru pareil prodige, s'il ne
l'avoit vu.</p>
<p>r vant le roi, &amp; qu'elles instruisent par leurs défendes refpeétives.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'officiers du parlement pour en composer une cour mixte qui prononce
les peines afflictives, s'il y a lieu.</p>
<p>20 Juillet. Mad. la ducheiTe de Fallary vient de mourir. On peut juger
de son âge en se rappellant qu'elle avoit été maitresse du régent expiré
dans ses bras en 1725. C'eii: d'elle qu'une gazette 1 de Hollande dit
que ce prince étoit mort assisté : de son confesseur ordinaire.</p>
<p>21 Juillet. M. l'abbé Coyer vient de mourir.</p>
<p>1 Cet ex-jésuite avoit une réputation éphémere coniiiie ses ouvrages. On
ne sauroit exprimer la : Tentation extrême, le brouhaha excessif que pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>duifit fan Année mcrveilleufe, qui n'étoit pour.</p>
<p>tant qu'une traduction de l'Anglois.</p>
<p>21 Juillet. On vient d'imprimer les poésies la.</p>
<p>tines de M. le Beau ; car des qu'un homme de let.</p>
<p>tres , grand ou petit, meurt, on offre au public toute sa garderobe, or
ou oripeau , habits bro.</p>
<p>chés ou haillons ; ordinairement on ne lui fait grace de rien ; souvent
même l'éditeur profite du silence du défunt pour glisser dans les œuvres
de celui-ci ses propres impertinences. Quoi qu'il en foit, il paroit
qu'on fait peu de cas en général de la latinité de cet ancien professeur
d'éloquence aux Grassins, &amp; ensuite au college royal. Mais les artilles
recherchent cette édition pour une singularité. C'est une gravure du
portrait du poëte, qui n'a été faite qu'après sa mort par un peintre qui
ne l'avoit jamais connu, &amp; qui néanmoins a été jugée ressemblante. Elle
a été entreprise, dit l'éditeur, en présence de M. Chupin, de sa
famille, d'un ami d'excelleme mémoire &amp; de moi.</p>
<p>Ce Discord s'est impatronisé chez un M. Ster.</p>
<p><pb/></p>
<p>lîng, dont il recherche la fille, jeune veuve très-riche , qui ne peut
le supporter. Celle-ci a pour amant un colonel qui, par une de ces
meeamorphofes peu rares en amour , s'est fait secretaire du journaliste,
pour mieux l'épier &amp; voir plus facilement sa maîtresse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier jour, ce quartier maître, qui se nomme Franck, avoit joint
l'appareil d'un plaidoyer pour &amp; contre les journaux devant les
journalistes assemblés : mais cette scene ayant paru d'un burlesque
misérable , &amp; plutôt excité la pitié que le rire des fpeftateurs,
l'auteur l'a supprimée.</p>
<p><pb/></p>
<p>assez comique entre le maître &amp; le valet, quife rendent compte chacun de
leur aventure.</p>
<p>Le grand défaut de cette comédie est dans le sujet, qui ne comportoit
point trois actes ; mais un mérite du poëte est cependant d'avoir trouvé
assez de reilource dans son esprit, &amp; la gaieté nécessaire pour, malgré
le vuide du fonds, amuser le spectateur &amp; l'empêcher de s'ennuyer; ce
qui n'est pas commun aux pieces modernes.</p>
<p>23 Juillet M. PaliJJot profite de la faveur des comédiens , &amp; va faire
paffer aussi sa comédie des CourtiJannes, qui doit être jouée
incessamment fous le titre de VEcueil des Mœurs.</p>
<p>2; Juillet. M. le comte de Buffon, intendant du jardin &amp; du cabinet du
roi , s'occupe sans relâche de l'agrandiffement&amp; de l'embellissement de
cette résidence. Il a obtenu des fonds pour acheter les divers terreins
jusqu'au bord de la riviere, ce qui, en étendant finguliéremant le
jardin , va le rendre superbe &amp; d'un accès beaucoup plus facile. On
parle aussi de transporter au même lieu la ménagerie- de Versailles, &amp;
il est certain que cette partie d'histoire naturelle vivante fera
beaucoup mieux , jointe ainsi aux autres, &amp; d'ailleurs plus soignée
entre les mains d'un philosophe naturaliste , que fous la direction d'un
Suisse grossier &amp; sans aucune connoissance.</p>
<p>24 Juillet. On assure que le sieur Grammcnt est de nouveau renvoyé de la
comédie franqoife , &amp; même expulsé du royaume.</p>
<p>24 Juillet. La défense de la cour des aides est divisée en cinq parties.
Dans la premiere , relative au premier conflit, on examine jusqu'eù</p>
<p><pb/></p>
<p>doit s'étendre le concours réclamé par la chambre de la parc des
officiers des élections &amp; autres, juges du refifort de la cour.</p>
<p>Le fécond conflit est la matiere de la seconde, troisieme &amp; quatrième
parties.</p>
<p>Dans la féconde on traite de l'origine de la cour, née avec les impôts,
&amp; de l'attribution exclusive qui lui a été donnée &amp; confirmée par une
fuite de loix générales &amp; positives, de toutes matieres civiles &amp;
criminelles ayant trait aux impositions, notamment des délits commis par
les receveurs.</p>
<p>Enfin, la cour des aides, après avoir établi sa compétence, &amp; écarté les
titres que la chambre luioppofe en ce qui concerne les deux conflits.</p>
<p><pb/></p>
<p>36 Juillet, .Lîitinéraire du comte-d'Artois, parti</p>
<p><pb/></p>
<p>27 Juillet. On a j.oué hier la comédie de TEcaeil des Mœurs r dont le
public n'avoit hn3 doute pas une grande idée ; car il ne ,,'y est vu que
très-peu de monde. On connonTbit cet'., iiece, jmpnmée depuis 1775. On
n'y a trouvé aucun changement : les deux premiers :&gt;etes fo'it
extrêmement froids &amp; vuides; le tro;fK*.p.e a fait plus de plaisir &amp; le
dénouement sur-tout, quoique</p>
<p><pb/></p>
<p>27 Juillet. On renouvelle le bruit que l'expé.</p>
<p>de ses regards le tableau d'un des plus beaux momens de la vie de
Voltaire! Pour l'exécuter ;)je ri ai pas eu feulement à. vaincre la
modestie de lit homme célèbre.,,.Mais pour roi s-je manquer cfe</p>
<p><pb/></p>
<p>persévérance Voltaire avoit daigné fouriYe.</p>
<p>tion de son siecle ; si je fuis assez heureux pour mériter votre
suffrage , Messieurs, rien ne man..</p>
<p>tenir au châtelet qu'un décret d'assigné pour être oui contre M. de
Chabrillant, &amp; par une fenten"</p>
<p>20 Juillet. Suivant un petit mémoire manuf.</p>
<p><pb/></p>
<p>pellé la garde , &amp; en se nommant lui a ordonné d'arrêter cet homme qui
l'avoit voulu voler. Alors on a,traîné par les cheveux le procureur
jusqu'au corps-de-garde , où il s'est trouve avec un autre homme en
cheveux longs, arrête effectivement durant le tumulte de cette bagarre
comme un vrai filou. En vain M. Peinot a demandé d'abord un commissaire,
on ne l'a point écouté qu'au moment où M. de Chabrillant a fait dire
qu'on pouvoit relâcher ce malheureux. Il n'a point, voulu sortir
cependant, qu'il ne fût venu un' commissaire pour constater par
procès-verbal le.</p>
<p>délit.</p>
<p>Le lendemain matin M. Pernot , fort embar, rassé, malgré la multitude
des témoins de Ion.</p>
<p>aventure, d'en trouver pour déposer, a reçu une.</p>
<p>foule de lettres de gens qu'il ne connoissoit pas 5.</p>
<p>mais qui, indignés du procédé infâme de M. de Chabrillant, lui
témoignoient la part qu'ils prenoient aux mauvais traitements qu'il
avoit essuyés, &amp; lui offroient leurs services ; en forte que b¡er.</p>
<p>tôt il a eu plus de vingt témoins qui ont déposé en sa faveur &amp; constaté
les faits ; c'est alors que les partisans du grand [eîgneur se font mis
en mouvemer :,:' our le garantir des fuites d'une procédure criminelle.</p>
<p>M. le procureur du roi clu chàtelet, pressé parM. Pernor est allé
trouver M. le garde-des-sceaux, &amp; lui a representé que la justice ne se
fendoiS point, qu'on se plaignoit de son inaction. Le chef de la justice
lai a répondu qu'il croyoit l'affaire accommodée. Il a écrit sur le
champ- au</p>
<p><pb/></p>
<p>premier président pour le prier d'interposer sa médiation.</p>
<p>La négociation de M. d'Aligre n'a pas été plus heureuse, quoique reçue
avec foumiffioh par .M. -Pernot. Il a déclaré que si le roi lui
ordonnoit de se cldlRer, en sujet obeissant il le feroit: mais qu'il
falloit que cet ordre lui fût signifié par une lettre ministérielle ;
qu'en outre , on ne pouvoit lui refuser la fatisfadion que M. de
Chabrillant donnât une somme quelconque au curé de St.</p>
<p>blables, se prévalant de leur rang ou de leur qualité pour insulter un
bourgeois.</p>
<p>29 Juillet. La Destruction de la Ligue, ou la Tic.</p>
<p>dliltion de Paris,piece nationale en quatre acîes.</p>
<p>Tel est le vrai titre de rouvrage qu"on a annoncé</p>
<p><pb/></p>
<p>il y a pîufieurs mois, &amp; toujours rare. On assure qu'il est précédé
d'une préface fortement pensée &amp; écrite avec beaucoup de chaleur &amp;
d'énergie; qu'il s'y trouve des vérités philosophiques &amp; hardies , qui
l'empêchent de le laisser se répandre avec facilité.</p>
<p>31 Juillet. Le chevalier de Rutiidge réclame contre les nombreux larcins
littéraires que M.</p>
<p>Mercier a faits de son Babillard, qu'il a tranportés dans le Tableau de
Paris Il prétend qu'il a également pillé ses autres ouvrages &amp; ne l'a
cité qu'une feule fois. En conséquence, par une lettre du 7 juillet, il
dénonce le plagiaire au rédacteur du courier de l'Europe. Le Babillard
malheureusement est un ouvrage périodique peu connu, &amp; que le journalHte
a été obligé d'abandonner faute de fouferipteurs ; au moyen de quoi, le
publie absout facilement M. Mercier, &amp; prend peu d'intérêt au réclamant.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui, sans lui permettre de quitter lé royaume, lui défend d'approcher de
Paris de 30 lieues.</p>
<p>blique.</p>
<p><pb/></p>
<p>tendu que de vous seul.</p>
<p>Depuis, Flipart s'est distingué par de grands ouvrages. Il avoit le
burin toujours difficile, &amp; s'attachoit aux peintres d'un génie analogue
au fien &amp; aux ouvrages capables de mériter ses efforts. Il a cependant
rendu avec succès plusieurs chef d'oeuvrer de M. Greu[e,&amp; y a fait
paffer toute la sensibilité qui caradtérife ce peintre.</p>
<p>Les savants de cette compagnie lui ont ri au nez, &amp; n'ont point voulu
s'occuper de cette chimère.</p>
<p>Alors il s'est retourné vers la faculté; il s'est flatté qu'au moins par
antipathie pour la société 9 elle l'acçueilleroit mieux ; .mais elle
s'est montré s</p>
<p><pb/></p>
<p>de , &amp; qui entache toujours légèrement son honneur. Il se réserve , au
surplus , le droit de se pourvoir en justice réglée, s'il eil condamné.</p>
<p>Cependant M. de Sornay manquant d'instruments pour observer, en avoir
fait un lui même : en 1781 il opéra avec cefecours encore grossier,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut voir maintenant ce que fera l'anonyme, s'il se dévoile &amp; étale
sa prétention.</p>
<p>Le secretaire observe qu'après 69 ans l'arriere.</p>
<p>3 Août. Quoiqu'on doive regarder comme un sacrilége le projet de
traduire C un chef d'oeuvre en ridicule, cependant si la parodie peut
porter</p>
<p><pb/></p>
<p>quelqu'intérêt, c'est uniquement lorrqu'elle ccn.</p>
<p>L'excuse qu'on peut donner pour le parodiste, c'est qu'il est jeune
lui-même , &amp; n'a pas réfléchi aux conséquences de son projet. Son efai a
été heureux; &amp; si, en ce genre comme dans les autres, le succès peut
absoudre, il doit se regarder comme justifié par les suffrages du public.</p>
<p>Dans le [CCOQÙ, où la scene se paffe au camp</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette vengeance horrible &amp; l'hypocrisie de ceux quiTexercent, est le
sujet du quatrième acte.</p>
<p>Les chefs de la ligue développent encore leur espoir d'ôter le trône à
Henri, de l'en éloigner du moins le plus qu'ils pourront, malgré son
abjuration , par les difficultés de la cour de Roule,</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est la division de la piece , pleine d'intérêt &amp; de naturel, où
l'époque la plus désastreuse &amp; la plus extraordinaire de nos annales est
peinte avec des couleurs vives, où sur-tout les caracteres principaux
font extrêmement bien confervés.</p>
<p>On fait aujourd'hui que M. Mercier est auteur de ce drame.</p>
<p>4 Août.On annonce que M. Palissot, s'acharnant sans relâche aux
philosophes, profite de la liberté que le gouvernement lui laisse de les
traduire en ridicule , &amp; même de les rendre odieux pour les remettre en
feene, fous le nom d'une autre fedte.</p>
<p>Ce font les économises qu'il va nous peindre.</p>
<p>ç Août. C'est M. Goulart qui est l'auteur de h parodie d'Agis, qu'on
s'accorde assez générale-</p>
<p><pb/></p>
<p>6 Août. Lettre de M. Deslon , docteru régent de la faculté de médecine
de Pat is, premier médecin ordinaire de M. le comte d'Artois, F, c. à</p>
<p>Quoique l'ouvrage, vu le fujct qu'il traite</p>
<p><pb/></p>
<p>teur au rang des plus subtils dialecticiens &amp; de nos meilleurs écrivains.</p>
<p>7 Août. Les comédiens Italiens ont donné hier Ja premiere représentation
des deux Jumeaux de Bergame, comédie en un aste &amp; en prose. Le cadre de
ce joli drame n'est pas neuf; mais par le talent du poëte, il en a
resulté des situations charmantes, des effets piquants, &amp; d'excellentes
plaisanteries. Il avoit composé cet ouvrage dans le temps que la troupe
italienne existoit encore.</p>
<p><pb/></p>
<p>.u l'adresse de lui donner un rôle où il joue de [la mandoline &amp; chante
des couplets très-gais qui [Je mettent aussi bien en scene que son
rival. A lia finesse, aux faillies du dialogue , les connois.</p>
<p>Meurs ont facilement reconnu la tournure d'erprit )de M. de Florian, &amp;
sa maniere a bientôt trahi Ha modestie.</p>
<p>La musique des couplets efit du sieur Defauguiers.</p>
<p>wies avec confiance. Il avoit demandé jour au bdoyen d'alors, le Vacher
de la Feutrie ; &amp; celui.</p>
<p>Les griefs sur lesquels porte le décret font</p>
<p><pb/></p>
<p>ï". d'avoir insulté les compagnies ravantes, &amp; spécialement la faculté
de médecine de Paris.</p>
<p>Ce décret a été confirmé dans la fécondé assemblée du 7 oétobre 1780;
mais la troisieme , pour confomnier le décret, n'ayant pas eu lieu, 1*1.
Deflon reste dans un état indécis, &amp; ne peut encore se pourvoir en
justice réglée ; c'est pourquoi il a intérêt de presser sa compagnie ,
ou d'annuller son décret, ou de lui donner sa derniere sanction.</p>
<p><pb/></p>
<p>vétérans , qui ne pourront en aûcun cas excéder celle de Soooo livres.
Sa majesté défend que cette partie de sa maison foit augmentée pour
quelque cause &amp; fous quelque prétexte que ce [oit.</p>
<p>A la fuite est un règlement qui fait connaître la maniéré dont le roi
entend que les différentes classes de sa musique, concerts &amp; ballets
soient composées.</p>
<p>Sur le troisieme point, il fait voir l'absurdité du lu* tut
loixante-dîx-sept, Qui défend qu'on con-</p>
<p><pb/></p>
<p>IUlte avec des empiriques, ou des médecins non approuvés de la faculté,
statut auquel il montre en détail qu'il n'est pas peut-être un seul
membre qui n'ait dérogé. Cette digression est remplie d'arguments ad
hominem tout-à-fait plaitants, sans être trop boufFons, &amp; malins sans
méchanceté.</p>
<p>D'abondance, M. Deflon veut bien se disculper sur une quatrième
allégation qu'on a peu fait valoir, mais laquelle il se fait un devoir
de réfuter encore.</p>
<p>C'est d'avoir pris en tête de ses Ohjervations fllr le Magnétisme
animal, le titre de docteur-régent de la faculté de médecine de Paris,
quoiqu'il loit de principe parmi les docteurs, qu'on ne doit se
qualifier ainsi que dans les ouvrages dont la faculté a agréé l'hommage
, ou autorisé la publication. Il affirme qu'il a consulté sur cette
délicatelTe &amp; le doyen le Vacher de la Feutrie, &amp; l'exdoyen Desessarts,
&amp; que tous deux ont regardé la chose comme sans consequence.</p>
<p>10 Août. Par un arrêt du conseil du 2&lt;; juillet, deux mémoires imprimés
en faveur d'un mon.</p>
<p>sieur Serpand, signés de lui &amp; de M. Dangi, avocat au conseil,font
supprimés comme contraires au refpeét dû au tribunal, comme contenant
des faits faux &amp; des imputations caloninieufes contre des personnes qui
ont eu la confiance de S. M.</p>
<p>L'arrêt lui a été signifié le 29 juillet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce mémoire est contre les créanciers de mon..</p>
<p>IÏ Août. Uu autre Demetrius-Comnene, issu en ligne diredte de David
Comnene , dernier empereur de Trébifonde, a fait vérifier par M. Chevin
, généalogiste du roi , les titres qui établirent sa descendance , qui
ont passé au ctm, seil ; &amp; il lui a été expédié des lettres-patentes ,
par lesquelles S. M. le reconnoit &amp; le maintient lui &amp; ses enfants, &amp;c.
dans les mêmes honneurs, difiinétions, prééminences, privilcges,
franchises, exemptions &amp; immunités, que les nobles d'ancienne race. 11
est capitaine de cavalerie aufervide France par une commission du 16
décembre 1779.</p>
<p>ii Août. On a déja dit que l'allusion du fénat factice de Sparte avec le
parlement Maupeou, faisoit la bafe principale de la tragédie d'Agi?.</p>
<p>12 AOla. M. le contrôleur-général revenant de Versailles, a été surpris
de voir qu'on arrêtât son çarrosse. Il a demandé aux commis s'ils ne</p>
<p><pb/></p>
<p>îe connaîfloient pas ; ils lui ont répondu qu'ils le connoissoient
très-bien ; qu'il étoit M. de Fleury, &amp; que c'étoit une raison de plus
pour faire leur devoir. Ils l'ont prié dedefcendre ; ils ont fouillé &amp;
ont trouvé son carrosse rempli de contrebande. Ce ministre , indigné en
conséquence, a fait mettre au cachot son cocher, &amp; a déclaré qu'il y
resteroit long-temps.</p>
<p>L'avocat cite souvent le compte rendu de M. Necker, pour mieux étayer la
cause de son client, &amp; rendre plus sensible la contradiétion de la
conduite qu'on fait tenir au roi en ce moment-ci, avec ce qu'on lui a
fait dire alors.</p>
<p>Et ces citations ne peuvent que déplaire aujourd'hui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Supplément au mémoire, Tignifié ïe 21 juillet 1782 pour le sieur
Serpand , contre les créanciers du sieur Haudry , le sieur Haudry &amp;
Nicolas Salzard , est celui qui sur-tout a le plus provoque la vengeance
des intéressés. Voici comme il s'exprime sur le sieur Couturier : Le
premier de ces commis se disant mort „ juge, sans aucun caraétere
public, n'ayant 33 prêté ferment nulle part , profite cfé sa faveur ,3
du moment &amp; de ce titre illusoire de juge 33 qu'il s'est arrogé , pour
s'approprier mon état, 33 je le vois quatre jours après enrichi de mes
33 dépouilles, revêtu de ma propriété, inftallc 33 dans une place à
laquelle j'avois un double 33 droit, &amp; par la nomination du roi, &amp; par
33 mon contrat d'acquisition.</p>
<p><pb/></p>
<p>y; Août. Le À/ort Marié, regard é jusqu'aujour- dlhui, est fondé sur une
- anecdote ancienne qui a couru il y a dix ou douze ans, peut-être plus
, &amp; inférée dans ces feuilles. Mais le sieur Sedaine, en voulant la
rendre plus comique, l'a gâtée &amp; l'a fait dégénérer en farce digne de la
foire. Le premier aéte, où il y a d'excellentes choses ?</p>
<p>avoit très.bien pris; &amp; si le fecond y eût repon..</p>
<p>du, la piece auroit eu un succès complet.</p>
<p><pb/></p>
<p>est mystérieux, &amp; que ces profpedus ne viennent que d'une maniéré
détournée.</p>
<p><pb/></p>
<p>une- netteté &amp; une justesse qui ont ravi les amaw teurs.</p>
<p>Le sieur Nivelon , rendu docile au moyen de la petite correétion dont on
a parlé , en a été aussi dédommagé par de vifs &amp; nombreux applau.</p>
<p>J 5 Août. Par des détails particuliers, on apprend que M. le comte
d'Artois a été bien surpris de trouver par-tout en Espagne des
fpeétacles 7 des fêteb &amp; des danses qui ne se ressentoient point de la
gravité Espagnole.</p>
<p>Tout eff est disposé sur la route- d'Espagne de façon que l'arrivée des
nouvelles soient rapides &amp; continues dés que le siege de Gibralcaï fera
commencé. Ce fameux itege occupe route fEurope aujourd'hui , &amp; fera
certainement f-vénement de la guerre le plus intérdfant. 11 est bien
essentiel qu'il se finilTe, pdr les depenses énormes qu'il entraîne, la
quantité u'h u-mes &amp; de forces navales qu'rI occupe depuis i is ans*
4$Aot&amp;. U tor AtclcH a doD.-J..; : ',. 164</p>
<p><pb/></p>
<p>exercices de manege pour la derniere fois. On est très - faché quefes
engagements l'aient obligé de partir ii-iôt. Son spectacle ne
défempliffoit point, &amp; il avoit été contraint sur la fin de donner deux
fois par jour. Les femmes sur-tout s'y plaifoient infiniment. Le pere
Aftley est le plus superbe homme de l'Europe, &amp; fonfils a des graces &amp;
une vigueur capable d'enchanter le beau sexe.</p>
<p>En outre, le décore &amp; les habillements étoient aussi galants que le
compo1 toit le lieu &amp; la nature du spectacle. Le sieur Aftley, tous
frais faits , emporte mille louis de bénéfice.</p>
<p>Les petits fpeétacles des boulevards ne font point fâchés de son départ
; car ce dangereux voisin leur enlevoit quantité de monde qui va re.</p>
<p>fluer vers eux.</p>
<p>dors; 30. dans le corps-de - garde ; en voici le léfultat.</p>
<p>Injures atroces. Voies de fait &amp; traitements indignes. Violation du
refpeft public. Suppclition de pouvoir. Profanation da nom du souverain,
Abus d'autorité. Oppression de liberté civile.</p>
<p>C'est : lundi qne doit parler ie défenseur du. comte de Chabrillant
C'est auiourd'hui M. IVÎartineau. M. Gerbier a rcfufé de se charger ds b.</p>
<p>cause.</p>
<p>Mercredi M. Blonde! aura la réplique, &amp; l'avo-</p>
<p><pb/></p>
<p>Cat-général Joly de Fleury portera la parole. Il annonce d'avance qu'il
ne prendra point de conduGons, qu'il craint de requérir un décret contre
M. le comte de Moreron Chabrillant capitaine des gardes de tnonfteur en
furvivarce. On : e croiroit point un tel aveu aussi indécent &amp; aulU
lâche , si l'on ne Je tenoit de gens dignes de foi.</p>
<p>18 Août. On a fait percer aussi dans cette capitale des profpecîus des
faites de Louis XV , an.</p>
<p><pb/></p>
<p>n ainsi que de la Bastille , Vincennes, Pierre ,5 fcize , &amp;c.</p>
<p>c&lt; Anecdotes, chansons , vaudevilles, epi j, grammes, tout est rapporté
indistinctement „ dans cet ouvrage. On y voit non - feulement.</p>
<p>5, le naturel, la conduite &amp; le caractere du ,, monarque; mais on y voit
peints avec une 5, égale liberté les portraits des princes &amp; des ,,
princesses de sa maison, de ses différentes )5 snaitrefles , de ses
ministres, de ses généraux„ 11 paroît que l'auteur n'ait pas jugé à
propos 55 d'attendre la mort de bien des personnages M pour en dire
librement sa pensee : cette liberté 53 est d'autant plus louable qu'il
l'exerce librement 55 sur les personnages dont la conduite a le plus 33
influé sur les événements publics. „</p>
<p><pb/></p>
<p>„ 11 a été ordonné que M. de Moreton recon„ noîtroit M. Pernot pour
homme d'honneur, &amp; a, dont se feroit dressé aste au greffe, fin-on que
,5 l'arrêt vaudroit ledit ade.</p>
<p>Le public a fort appiaudi, &amp; cependant par réflexion on a trouve que ce
jugement étoit trop</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fermes, &amp; annonce , dit - on un talent fait pour briller ailleurs.</p>
<p>20 Aout. La fameuse recousse faite sur les Anglois de Saint - Eustache
par l'escadre du roi ; n'étoit point dans le cas ordinaire, suivant
lequel tout navire franGois, allié ou neutre , recous ou repris par les
vaisseaux de S. M. sur les ennemis après avoir été 24 heures entre leurs
mains, appartient en totalité au roi ; feulement par l'ordonnance du iç
janvier 1779, S. M. se réserve d'accorder aux équipages de ses vaisseaux
des gra.</p>
<p>raux , s'il a été repris dans les 24 heures, &amp; le dixieme, s'il a été
repris après les 24 heures, lesquelles sommes feront distribuées, à
titre de gratification , aux vaisseaux repreneurs.</p>
<p>ments, &amp; contre l'enlèvement des papiers de bord dispersés, &amp; contre la
négligence des officiers de l'amirauté de Brest, s'ayant fait aucune</p>
<p><pb/></p>
<p>attention ni au désordre. ni aux plaintes qui lui un ont été portées. Il
établit l'irrégularité &amp; l'injustice des ordonnances dont est appel ; &amp;
remontant aux principes, il envisage l'affaire en grand.</p>
<p><pb/></p>
<p>21 Août. Extrait d'une lettre de Chantilly , du 15 août. Le comte de
Gratte a paffé ici, &amp; y a diné, il y est resté jusqu'au foir, parce
qu'il ne vouloit point entrer de jour dans Paris.</p>
<p>Il a vu quelques personnes du château, entr'autres M. de Canillac, qu'il
a connu aux isles comme colonel du régiment d'Enghren. Le général lui a
raconté avec complaisance l'agréable réception qu'il avoit éprouvée à
Londres &amp; en Angleterre.</p>
<p>dotes du jour qui la rendent encore plus piquante: il y est question du
poëme de l'abbé Delisle,contre lequelle critique s'éleve avec tant de
complaisance; de /'Kfpion des boulevards, brochure qui a si fort révolté
tous les txipots de cette promenade, &amp; don:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>22 Août. Il est décidé absolument qu'on pre.</p>
<p>longcra le théâtre de la salle aftuelle de l'opéra, &amp; qu'on y
travaillera incessamment.Suivant les devis, cette augmentation coûtera
plus de 60,000 livres, &amp; doit rapporterpar an 70,000 livres au moins par</p>
<p><pb/></p>
<p>raccro/Tement du parterre, de l'amphithéâtre &amp; du nombre des petites
loges, au moyen de quoi ces frais se trouveront pris sur le.s bénéfices
même.</p>
<p>22 Août. La tragédie le Td&gt;crc, jouée au jourd'hui la première fois q
joique très-défectueuse, :fait honneur a Î(F auteur, dont c'est le début.</p>
<p>.11 a sur-tout très-bien peint le caraétere de cet i empereur, &amp; a
démêlé avec adresse tous les replis • du cœur de ce prince lâche
dissimulé &amp; atroce.</p>
<p>Mais ce caractere concentré, excellent pour l'histoire, est peu théatral
; &amp; en général il faut infiniiment d'art &amp; une étude très-réfléchie du
théatre [pour le produire sur la scene , le mettre en jeu, lie
développer &amp; en tirer de grands effets, tels .qu'il en faut pour frapper
la multitude.</p>
<p>Enfin, dans une requête nouvelle il dit : "Les jTuppliants font bien
éloignés d'inculper le sieur de sla Motte-Piquet &amp; les principaux
officiers. Ce</p>
<p><pb/></p>
<p>grand général &amp; ces braves marins font au dessus du plus léger fonpçon ;
mais leur confiance peut avoir été trompée pa- des subalternes, dont un
vil intérêt a dirigé les aétions, &amp; dont h m.auvasse foi a sans doute
tiré .avantage de la facilite des officiers de l'amirauté D'après cette
justification, M. de Mirbeck a été relevé de son interdiction.</p>
<p>Malgré son hommage rendu aux officiers de la marine, ceux qui savent
comment les choses se comportent, ne peuvent ignorer que c'est sur
l'officier envoyé pour amariner le navire que doit porter l'inculpation,
parce que s'il ne pilloit pas lui-même, &amp; s'il n'autorisoit pas le
pillage , il l'empêcherait en puniflantceux qui s'y livrent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il en foit, en parlant du comte de Moreton , qui, pour se donner
quelque relief &amp; se soustraire aux huées du public , a obtenu
d'accompagner M. le comte d'Artois au camp de Saint-Roch, quelqu'un
disois qu'on ne savoit trop ce que cet étourdi étoit allé faire là. Un
autre a répondu: Il ejl allé se faire mettre du plomb dans la tête.</p>
<p>24 Août. Depuis plus de trois mois que monsieur Linguet est forti de la
Bastille, on étoit bien surpris que ce personnage turbulent restât dans
le silence &amp; l'inaétion, qu'il ne fit point parler de lui d'une façon ou
d'une autre ; enfin, l'on a la clef de sa conduite.</p>
<p>4 Août. Tout le parti des Gluckistes tressaille</p>
<p><pb/></p>
<p>C'étoitun spectacle plaisant de voir se démener sur le théâtre le sieur
Defaides avec une charla.</p>
<p>Au reste , ce n'est qu'un efrai, (M'oneficon.</p>
<p>Le 25 Août 1782.</p>
<p>Tout le monde étant en place &amp; trois heures &amp; demie ayant sonné, on
étoit surpris de ne pas voir</p>
<p><pb/></p>
<p>voir paraître messieurs. Le bruit s'étoit bien ré.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Dalembert a lu ensuite la piece couronnée intitulée Voltaire &amp; le
sers du Mont-Jura. Il fal se rappeller que le grand homme mis en feene
beaucoup écrit en faveur des habitants de c&lt; contrées main-mortables du
chapitre de Sain Glaude en Franche-Comté; ce qui donne lieu la fidion.
Le dialogue en vers libres , sans êtr fort orné d'images &amp; de toutes les
richeises d</p>
<p><pb/></p>
<p>Suit la lifte des bonnes aétions du philosophe de Ferney dans cette
terre ; bonnes aétions que ses partisans &amp; lui-même nous avoient déja
vantées en maint endroit, &amp; qui ns détruisent par.</p>
<p>malheureusement d'autres mauvaises, &amp; très.</p>
<p>mauvaises, qu'on lui reproche au moins avec tout tutant de vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le secretaire de la compagnie a clos la fea par différentes annonces.</p>
<p>1°. Il a réitéré celle du sujet du prix d'&lt; quence pour 178; qui est
l'Eloge de Fontenelle.</p>
<p>2°. Il a dit qu'un particulier, zélé pour bien public, &amp; qui pense
qu'une bonne éducat</p>
<p><pb/></p>
<p>3*. Le secretaire fait mention des deux nouveaux prix fondés par un
inconnu , l'un pour le meilleur ouvrage qui aura paru dans l'année, &amp;
l'autre pour la meilleure aéb'on qui aura été faite.</p>
<p>P. S. Les pieces de M. Carbon deFlins font , 1°. Discours en vers sur la
servitude abolie dans les domaines du Roi) piece qui avoit concouru dès</p>
<p><pb/></p>
<p>?~o &amp; 178* , nommee deux fois la premie du concours ; mais ces deux fois
on avoit ren: le prix.</p>
<p>2e. Poème lyrique sur la naissance du Dauphi ëi le troisieme, Dialogue
entre un poëte &amp; 1 homme du monde j c'est de ares deux dernier pièces
dont il a été fait une mention honorable.</p>
<p>26 Août. On a chansonne M. le cemte ( Moreton au sujet de son aventure
avec le pr cureur Pernot, &amp; de l'arrêt intervenu; mais cet' chanson est
si plate qu'on n'ose la rapporter.</p>
<p>On a vu en outre dans les salles de l'acadé mie d'architecture les plans
divers qui ont con couru pour le prix de cette compagnie , dont li sujet
étoit le projet d'un palais de justice.</p>
<p>Il faut laisser écouler les délais nécessaires avan que les diverses
académies proclament les vain.</p>
<p>queurs.</p>
<p>27 Août. Quoique M. Blanchard , pour écartei les curieux, eût fait
contremander en quelque</p>
<p><pb/></p>
<p>forte le public par la rétractation de l'annnnce de son expérience, il
ne l'a pas moins tentée : samedi en secret ; mais sans le moindre succès.</p>
<p>LJMais quelle confiance prendre en un machiniRe )qui calcule aussi mal
ses forces &amp; se trompe aussi lïourdement ?</p>
<p><pb/></p>
<p>suivants en fori honneur, &amp; pleins de graces &amp; de sensibilité.</p>
<p>L'inconstance &amp; l'artifice Par tout remplaçoient l'amour ; Toujours
fournis au caprice, Son pouvoir étoit d'un jour.</p>
<p>Mes feux , dit-il, vont s'éteindre j.</p>
<p>35 lis devoient tout animer.</p>
<p>Ils ne savent plus aimer. Pour prévenir cet outrage, 31 épuise ses
efforts Sur le plus charmant ouvrage 3 Qu'embellissent ses trésors.</p>
<p>Or jugez s'il est habile , L'enfant maître des humains : Vous voyez dans
Cléophile Le chef-d'œuvre de ses mains..</p>
<p>Lui-même avec complaifancs Vit son prodige nouveau ; Les graces , à
fanaiflance, Entourcrent son berceau.</p>
<p>Le Dieu dit : « fuis tranquille, 53 Rien ne peut plus m'alarmer.</p>
<p>53 Quand ils verront Cléophile s 5, Ils voudront encore aimer. »</p>
<p>Quelle grâce enchanteresse Dans ses traits, dans son efpviÊÏ Klie c!
arme , elle inru-eiTe , Elle attachs , elle ravit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le cœur le plus indocile; Contre elle ose en vain s'armerj Un regard de
la Cléophile , Est un ordre de l'aimer.</p>
<p>Quoiqu'Amour m'ait dans ses chaînes Engagé plus d'une fois ;
Quoiqu'Amour, malgré ses peines , JVl'ait fait adorer fesloix, Par une
erreur très-facile Dans un cœur bien enflammé) Je crois , près de
Cléophile) N'avoir pas encore aimé.</p>
<p>Dieu ! que ma mufe n'est.elle Aussi tendre que mon cœur!</p>
<p>femblee de leur présence ce qui a indigné tous les fosclateurs»</p>
<p><pb/></p>
<p>mité pour donner ses confeHs sur les ouvrages qu'on présente &amp; autres
objets relatifs au theatrc lyrique. Il a pour cela 2400 livres de
pension sur les fonds de ce [pedacle.</p>
<p>M. Suard. sentant lui-même foninutilité, son incapacité réelle , n'aofé
se plaindre au ministre de cette cxclufir&gt;!1, de peur d'aigrir les
esprits &amp; de faire mettre trop évidemment au jour sa md.</p>
<p>partie.</p>
<p>Quoique le nouveau critique ait grand foin de snçripgçr l'amour - propre
de chacun , en lui dif.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quantité de magnifiques colifichets, qui n'ont;.</p>
<p>ainsi que son poëme , de jardin que le nom. Cette facétie est vive,
courte &amp; très-bien vérsifiée.</p>
<p>30 Août. On n'a pas encore pu éclaircir (l JM' Linguet étoit allé
librement en pays étran.</p>
<p>ger, ou si ce n'étoit qu'une évasion clandestine.</p>
<p>ment assailli de gens qui viennent lui en demander des nouvelles, &amp; sur
- tout le questionner pour savoir quand recommencera la continuation du
journal ; sur quoi il promet toujours que son maître tiendra ses
engagements, mais sans assigner aucun ternie : lorsqu'on le presse plus
vivement &amp; qu'on lui demande du moins la reHitution de l'argent pour
l'abonnement d'une année entiere dont on n'a encore reçu aucune feuille
, il répond.</p>
<p>qu'il n'a pas cet argent.</p>
<p><pb/></p>
<p>tmuation de ceux de Bachaumont, pour Farines 1781 , commencent à
paroître ici. On étoit in.</p>
<p>quiet de leur retard , &amp; on en craignoit l'inter.</p>
<p>fion de la cour de 12,000 liv.</p>
<p><pb/></p>
<p>On y voit comme, en 1759 , le roi de Pologne Stanislas, ayant ordonné
qu'on rayât M. Palfffot de la société littéraire de Nanci , pour avoir
joué en plein théatre Rousseau, celui-ci sollicita &amp; obtint la grace du
coupable ; &amp; c'est ce même ingrat qui fit ensuite les Philosophes.</p>
<p>Au reste, la plupart de ces lettres étoient imprimées , &amp; il y en a peu
de nouvelles.</p>
<p>Aufurplus, il annonce que les différentes parties de l'ouvrage réunies
peuvent avoir l'étendue d'un volume in-12. médiocre , parce que, d'après
un calcul fait avec exactitude , l'académie fort affurée qu'un volume de
cette étendue pourroit être donné pour neuf ou dix fous broché , en
biffant au libraire un profit honnête, &amp; l'ou.</p>
<p><pb/></p>
<p>l Septembre. On a consigné dans une fable allégorique l'aventure &amp; le
jugement du procès de M. Pernot avec M. de Chabrillant ; elle est moins
plate que la chanson , elle est même piquante en quelques endroits,
&amp;merite d'être conservée.</p>
<p>A BON CHAT BON RAT.</p>
<p>Fable.</p>
<p>Un chat-brillant, orgueilleux de son lustre » Se rengorgeoit, s'enfloit,
se pavanoit, Par son gros dos croyant se rendre illustre, Avec mépris, à
l'entouril lorgnoit, Il voit un rat, non de ces escogriffes Dévorant
tout ; mais doux &amp; peu rongeur 5 Tel que sur cent se trouve un procureur.</p>
<p>De l'aventure enfin berné , honni, Le chat-brillant, n'est plus qu'un
chat-terni.</p>
<p>4 Septembre. Extrait d'une lettre d'Amsterdam du 30 août I7S2..Î On
vient de mettre en Vente</p>
<p><pb/></p>
<p>Ans- notre ville le règlement de l'impératrice des Russies, concernant
la navigation commerçante de ses sujets On affure que cette fouverainea
regardé l'objet comme si important, qu'elle a daigne s'en occuper
elle-même^ &amp; que c'effunchef-d'œuvrede législation , seul capable de
l'immortaliser.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vois tous les choux d'Auvergne élevés contre toi S Tu me proscris en
vain, délicat petit-maître: Ma feuille t'a nourri, mon ombre t'a vu
naître ; TPI reçus du Navet ta taille &amp; ta couleur; Et comme nos lapins
tu me dois ton odeur.</p>
<p>On affure que Monsieur, Madame , &amp; Mde. la comtesse d'Artois viennent la
semaine prochaine au Luxembourg, &amp; y séjourneront pendant quel..</p>
<p>que temps. Ils habiteront le petit palais, lefeul qui foit vuide &amp; en
état de les recevoir.</p>
<p>S Septembre. Le bruit se soutient que le comte d'Estaing est nommé pour
commander l\irniéç -navale qui doit partir pour les Antilles après le
sice de Gibraltar. Un calembourg du marécha1 de Richelieu en confirme la
aouYeUe* 11 a dlt :</p>
<p><pb/></p>
<p>Le fils de M. Vernet, éleve de M. Lépicié, a et le premier prix cette
année pour la peinture.</p>
<p>M Ramey , éleve de M Gois, a gagné le premir prix de sculpture pour
cette année.</p>
<p>Le premier prix , réservé en 1775 , * été dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>6 Septembre. Depuis quelque temps on fedoutoitqueM. de Sainte-Foi étoit
en mauvaise paf.</p>
<p>iture. On lui voyoit vendre, terres, maisons, effeto , meubles , &amp;c. On
savoit que dans une séance tenue il y a plusieurs mois sur son affaire a
la tournelle, il y avoit eu des voix pour le décréter de prise de corps,
&amp;que cette conversion de son décret d'ajournement personnel n'avoit été
différée que par égard pour sa famille &amp; furtout pour son frere l'abbé
Radix, conseiller de grand chambre. Enfin , aujourd'hui que l'affaire a
été remise sur tapis, il n'a pu l'echapper: elle a été réglée a l'e)"-q
ord i ri aire il eit réellement décrété de prile de l,rps.</p>
<p>tion s'en fait avec tout l'appareil capable de flatter l'amour - propre
des vainqueurs, Elle a eu lieu dans une assemblée publique , où se rend
toujours une grande affluence de [peétateurs. Celle de cette année s'est
tenu hier ç septembre C'elt M. Reboul, élevé de M Mitouard, qui a eu le
prix de chymie ; les autres n'ayant pas été concourus ; - ieftent pour
l'année prochaine.</p>
<p>Cette séance , du reste, est comme celles de toutes les académies. On y
rend compte des tra.</p>
<p><pb/></p>
<p>Taux du colIege ; on y lit des mémoires sur lm matières de son ressort,
&amp; l'on fait l'éloge des membres défunts.</p>
<p>connus par l'expérience..</p>
<p>7 Septembre. Suivant des lettres de Bruxelles n reçues il y a quelque
temps , Al Linguet vers le: milieu du mois dernier y etoit occupe à
vendre - ses meubles. Il ne s'expliquait pas beaucoup fun ses projets
littéraires, il sembloit même y reiieile.</p>
<p>- cer, &amp; disoit qu'il alloit voyager. Il étoit fort; oirtonCpeét) &amp; l'on
ne pouvoit démêler positi.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment s'il étoit forti de France par evasion secrete; ou de l'aveu du
gouvernement.</p>
<p>cès des Trois RoIS; ce qui ne donne pas une idée bien favorable de cet
autre ouvrage.</p>
<p>8 Septembre. Les comédiens Italiens devoient iouer pour premiere
nouveauté ies deux Soupers, opéra comique , dont la musique est du sieur
Defaides;mais cé musicien, étapt fort quinteux &amp; fort altier, s'est
brouillé avec eux, &amp; ils annoncent pour demain les deux Aveugles de
Bagdad, comédie en deux aétes, mêlee d'arieltes.</p>
<p>9 Se-ptembre. On a oublié de faire mention des prix d'arehiteéture, dont
le premier a été adjugé au sieur Bernard, éleve de M. Trollard..</p>
<p>&amp; le fécond au sieur Catlzala, éleve de monsieur Mauduit.</p>
<p>cheux qu'elle foit en latin. Voici ce dytique.</p>
<p>Oblita irarum flamma hie conspirat &amp; unda: Civibus optatas ipse dat
ignis aquas.</p>
<p><pb/></p>
<p>9 Septembrt. M. Tabbe de Saxe, coufin germain du roi, qui s'étoit
distingue au seminaire de SaintMagloire, &amp; y faisoit ses etudes avec le
plus grand succes, vient de mourir âgé de dix-sept ans.</p>
<p>Le bruit se repand aulTi que M. Duhamel du Monceau de l'académie des
sciences, est mort depuis quelque temps.</p>
<p>9 Septembre On parle beaucoup d'une cataC.</p>
<p>trophe arrivée hier, fort tragique. Dans la rue Mefiee demeuroit une
courtisanne nommée Dargent, d'une jolie figure, &amp; tres-coquine, suivant
I'usage. Elle étoit entretenue par M Lespinas , negociant d'Amerique ,
qui lui donnoit 1200 liv.</p>
<p>par mois. On afifure que la soupconnant infidelle , il s'est rendu la
nuit derniere chez elle pour verifier le fait, &amp; que l'ayant trouve
couchee avec un jeune homme , il s'en est suivi une rixe , dont le
resultat est que l'entreteneur a été jete par dessus la rampe de
l'efcalitr, &amp; est mort de sa chute.</p>
<p>teurs se retirailent sans avoir pu finir la piece, &amp; sans qu'on ait pu
deviner la cause d'une cab ale de cette espece ; car les sifflets se
fuifoient entendre ■avec une fureur dont il n'y a pas d'exemple$ce
theatre depuis qu'il elt police &amp; fous l'cmpire d'une garde miHtaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 Septembr. Depuis que les honoraires des auteurs font augmentés à
l'opéra, il semble que le plus grand nombre se foit tourné vers cette
partie. On compte quatorze ou quinze ouvrages reGus, finis ou en train :
en voici en gros la lifte.</p>
<p>Poèmes. Auteurs. Jlufidcnr.</p>
<p>Mrs. Mrs.</p>
<p>Hypermneitre, Le Baron de Le chevatrois actes. Schuldy. lier Gluck.</p>
<p>Le Seigneur bien- Rochon de Floquet.</p>
<p>faisant, accru Chabannes.</p>
<p>d'un premier acte.</p>
<p>Diane &amp; Endy- Le chevalier de Piccini, mion , en trois Liroy.</p>
<p>actes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Poèmes. Auteurs. Mllficietu.</p>
<p>Mrs. Mrs.</p>
<p>Renaud. Ancien opéra de Sacchini La fuite d'ar- Pelles in, armide. rangé
p le Baiili du Roi-* let &amp; compagnie.</p>
<p>Nitocris. Morel. Gossec.</p>
<p>L'Embarras des Lourdet de San- Gretry.</p>
<p>Richesses, terre.</p>
<p>trois ades.</p>
<p>Le premier Na. Fenonillot de Philidor.</p>
<p>vigateur. Falbaire.</p>
<p>Alcide. Dubreuil. Cambini.</p>
<p>Bayard. Durofoy. Froment, 1er. violon de l'orchestre de La Conquête du
l'opera.</p>
<p>Pérou ou Pizarre. Dubuisson. Candeil.</p>
<p>Péronne sauvée, Sauvigny. Defaides.</p>
<p>en trois aétes.</p>
<p>Fragments com. Moline. HaydeU &lt; posés de l'ade man.</p>
<p>du feu de Roi, &amp; d'un nouvel adte, intitulé : jtrianne aban- Allemand.</p>
<p>donnée.</p>
<p>Et d'Apollon &amp; Pitra. Mayer.</p>
<p>Ddphné, troi.</p>
<p>Éieme acte.</p>
<p>Outre</p>
<p><pb/></p>
<p>Outre ces treize ouvrages connus, on parle encore de deux autres dont on
ne nomme que les musiciens , MM. Desaugier &amp; Rigel.</p>
<p>11 Septfmbre. La demoiselle Dargent, &amp; le jeune homme couché avec elle,
nommé Loquin , Dnt été arrêtés ainli que les domestiques , dit-on, au
nombre de deux. Ce jeune homme est fil d'un marchand de bois. Il semble
qu'il n'auroit pas regardé l'aventure comme bien sérieuse , puik jqae
des témoins oculaires affurent qu'il traicoit la chose en plaisantant) &amp;
rioit encore lorsqu'il a été arrêté.</p>
<p>La paroisse de St. Nicolas n'a eu permission île faire la levée du
cadavre qu'hier après midi, 5&amp; ce qu'il y a de singulier, c'est que M. Lcf.</p>
<p>rmeitiques, avoit voulu le vérifier.</p>
<p>- 12 Septembre. Depuis que les travaux au jardin Jiu roi pour son
agrandissement &amp; embélissement</p>
<p><pb/></p>
<p>font commencés, il devient un point de prome nade des curieux. On admire
l'immensité de se qui s'y consomme, ce qui occupe merveilleuse ment les
forges de M. le comte de Buffon.</p>
<p>Saftatue, posée depuis quelques années en Ci lieu, attire aussi les
regards. A la mauvaise inscrip tion françoise dont on a parlé , on a
substitué celle ci en latin plus noble &amp; plus digne du personnage
Majcjiati naturæ par ingeniurn.</p>
<p>12 Septembre. Extrait d'une lettre de Befanqon du 5 septembre. Avant de
vous rendre comptl de ce qui va se paITer, il faut vous instruire de ci
qui a précédé. L'édit du mois d'août 1781 , por tantétablittement de
deux nouveaux fous pour liv sur les droits du roi &amp; autres , n'avoit pas
patte fan: centradiétion, &amp; excitoit depuis ce temps des tra.</p>
<p>cafferies avec la cour. Il avoit bien été très-promp.</p>
<p>tementenrégiftré , &amp; des le 30 duditmois, mai: avec des clauses
yappofées qui avoient déplu &amp; éludé les projets du ministre des
finances. Le parlement avoit profité du sens très-clair du premiei
article de l'édit, ne portant établittement des nou.</p>
<p>veaux deux fous pour livre , que sur les objets qu en étoient déja
grevés, pour ne pas les étendre; ceux qui n'avoient pas été compris dans
cette im position , tels que les dons gratuits des villes £ •les
droitsfur les cuirs. Le miniltre ne l'entendoii pas ainsi.</p>
<p><pb/></p>
<p>; juillet dernier, qui n'avoientpas eu un meilleur lccès ; il avoit
feulement été arrêté dans une afl11blee du 2 dudit mois, qu'il feroit
fait au roi e très-humbles &amp; très-refpedueufes &amp; itératives emontrances
sur les lettres de julïion.</p>
<p>Cela se feroit peut-être concilié avec un autre ommiflaire départi plus
agréable aux magistrats ; lais celui-ci leur déplaît infiniment par sa
comlaifance servile envers ses secretaires, qui s'en.</p>
<p>ichiflent aux dépens du peuple , &amp; étalent un ixe insolent.</p>
<p>Quoi qu'il en foit,c'dl: dans ces entrefaites qu'est rrivé l'edit du
mois de juillet dernier, portant étaIliffement d'un troiiieme vingtième.
Remontranes en conséquence réfoiues dans l'assemblee det hambres du S
août, où l'on repréfenteroit au roi ue par les extensions données déja
aux deux premiers vingtièmes , la province en paie réellement in
troisieme ; que c'en feroit donc de fait un quarieme incompatible avec
l' épuisement des peuples.</p>
<p>Ces remontrances furent lues &amp; approuvées le 8 dudit mois , &amp; adressées
au roi par le courier le Besancon parti le 30; &amp; nous apprenons [u'un
courier arrivé hier au foir de Compiegne, apporté des ordres au comte de
Vaux, cornnandant en cette ville , &amp; au parlement.</p>
<p>Sur ces ordres, ce commandant a demandé l'assemblée des chambres pour
demain. La cour s'est léunie aujourd'hui sur sa demande, &amp; a protesté de
a nullité de tout ce qui pourroit étrr- fait au préju.</p>
<p>lice des loix constitutives de la monarchie, &amp; des lroits, honneur &amp;
dignité de la magistrature, &amp; s'est réservé de statuer, comme il
appartiens [ira , sur les effets de ladite protestation.</p>
<p>13 Septembre. M. le duc de Choireul, qui prêté,.</p>
<p><pb/></p>
<p>geoit une ancienne courtisanne , nommée Pau.</p>
<p>toit trois liv. par année. L'homme de lettres, défitant tirer parti de
cette institution, y avoit joint un :nécrologe des auteurs ,
philosophes, artistes &amp; autres personnages de ce genre , morts dans
l'année, qui coûtoit trois liv. aussi.</p>
<p>tant, c'est que non-seulement ils ne satisfont pas à: la malle de papier
imprimé, qu'ils devroient au: moins livrer anx souscripteurs pour leur
argent.</p>
<p>mais ont retranché les courtes notices qu'ils se per.' mettoient déja
sur quelques gens de lettres &amp; ar.,' tistes au préjudice de ce même
nécrologe, &amp; qu i déformais étoient devenues une obligation pou: 1 eux.
C'est ainsi qu'ils n'ont pas dit un seul mot do, DI. l'abbé Remi, mort
le 12 juillet dernier. Ct!: n'est pas faute de matiere , car dans le
Mercure qu'on imprime &amp; qui doit paroitre demain , il y: sur lui une
notice de près de six pages in-12 , cas raétere trés-iin.</p>
<p><pb/></p>
<p>defrus la rampe de l'escalier. C'est ce qu'on asTure résulter du
procès-verbal des chirurgiens &amp; de la déposition d'une Dlle. de
Bu!Ty,demeurant dans la maison. Mais un seul témoin,ne déposant
d'ailleurs que par conjecture,ne sufflt pas. Toutes les filles de cette
capitale, tous les escrocs,tous les souteneurs, tous les libertins en
général prennent le parti dits accusés, &amp; cela forme schisme dans les
sociétés.</p>
<p>i ç Septembre. Extrait d'une lettre de Rome, du .1 Ç août. M.
d'Agincourt, ami des arts &amp; connoisseur en peinture &amp; sculpture , vient
de faire exécuter en marbre le buste de votre fameux Pouf.</p>
<p>16 Septembre. On trouve en effet dans le Merocure quelques détails à
extraire concernant l'abbé rRemi Ilavoit concouru depuis 1769,
prefquepour ssous les divers prix d'éloquence proposés par l'académie
françoise ; &amp; enfin, en 1777, il requt le prix ide sa constance. On a
parlé des persécutions théo.</p>
<p><pb/></p>
<p>logiques que lui avoit attiré cet ouvrage. On avcit dit vaguement dans
le temps, qu'il faisoit difficulté de s'y soumettre, &amp; vouloit fbutenir
la censure &amp; y répondre. Il est confiant aujourd'hui qu'il avoit cire-qé
une apologie , où il prétendoit avoir emprunté, presque mot pour mot,
les articles condamnés du judicieux abbé de Fleury &amp; du célébré
jurisconsulte Eusebe - Jacob de Lauriere, mais il craignoit les
conséquences d'une guerre aussi désavantageuse, &amp; parut se Coumettre.</p>
<p>M.L'abhé Remi est auteur du Cosmopolisme, des Jours pourfervir de
correctif aux nuits d' Toung.</p>
<p>Il étoit avocat, &amp; ne profeffoit guere que gratuitement &amp; pour la
défense des malheureux. C'est lui qui avoit travaillé les faélums du
cordelier Poilly , dont on a parlé dans le temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>chambre , sans rien offrir au premier président.</p>
<p>Ces deux arrêts vigoureux, annullant tout ce qui a été fait de force &amp;
maintenant l'enrégistrement du parlement quant a premier dir, :..n!}r..</p>
<p><pb/></p>
<p>1e lui a répondu: il s'est retiré fort en co.</p>
<p>17 Septembre. La chambre du commerce de Marseille a permis depuis
long-temps de publier deux fois la semaine des feuilles dites Mamfejhs,
contenant les détails des cargaisons détourés bâtiments qui entrent dans
le porc de cette ville, ainsi que du lieu de départ, du nom des navires
de celui des capitaines &amp; de celui des proprietai.</p>
<p>ies ou consignataires des ma;cnandi.es.</p>
<p>L'utilité de pareilles feuilles pour tout négociant</p>
<p><pb/></p>
<p>du cette justification publique.</p>
<p>Le chevalier des chanoines est l'abbé de Montdènoix., chanoine lui-même
de l'église de Paris, doc- teuf de la maison &amp; société de Sorbonne. Il a
profité de la circonstance où il s'eil trouve , de la vacance: du siege,
pour donner ce semble pius d'éciat au fy* node qui se tient tous les ans
; celui dent il s'agit en est devenu mémorable. Il a eu lieu le 26 fév
dernier. C'est au milieu de l'assemblée générale de' fun corps, des
suppôts de ce corps , &amp; de tous ceux avec lesquels il a quelque
alliance,ou sur qui il exerce quelque pO'J \ojr ,qu 'il a prononcé un
dijloursJ'lir l'excelletzce (le l'état cenoizial, Tous! ef. auditeurs,
chanoines ont tressailli de joie de découvrir dans;
J&amp;ULS,fonctions,une.fubiimite. dont ils ne s'éiaienft</p>
<p><pb/></p>
<p>i gSe _pte.n,,bre.On fait que le rt)i &amp; la reine font au château de la
Muette depuis le 9 de cemois, pour y faire inoculer madame, fille du
roi, ou madame loyale, fous leurs yeux , ce qui doit merveit.</p>
<p>leusement rassurer 1rs gens timides qu'effraieroieirt les propos des
anti-inoculateurs, prétendant que l'on peur avoirdeux fois la petite
vérole,&amp; queconséquemment l'inoculation negarantit pas du danger de la
rechûte.Assurément filesgens de l'art n'a voient décidé le contraire,on
auroit supplié leurs majestés dene pas s'exposer au même air, &amp; de se
séparer de çct enfant précieux pour le temps de l'opération j.</p>
<p><pb/></p>
<p>binfi que le reste de la famille royale : on assure même que le roi
visite souvent l'inoculée.</p>
<p>19 Septembre. Extrait d'une lettre de- BefanGon, du [Ç septembre. Voici
le premier arrêt rendu dans l'assemblée des chambres du 6 de ce mois ,
après la séance du comte de Vaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>duroi mandés,ouis&amp;retirés,la dite cour s'étant fait repréfenterdeux
imprimes desdits édits &amp; lettres.</p>
<p>patentes , faisant mention de la lecture &amp; publica.</p>
<p>La cour, considérant que ses régistres ne présen.</p>
<p>Qu'il n'y eut jamais de surprise plus manifeste faite au seigneur roi,
que l'expédition des ordres donnés au comte de Vaux &amp; des lettres de
jussion des 6 mars, 13 juillet &amp; 3 septembre ; que lesdits ordres &amp;
lettres de jussion étoient accompagnés de</p>
<p><pb/></p>
<p>six lettres clofespour la dite cour,de quatre pour tepremier président,
de quatre autres pour le procu.</p>
<p>reur-général,&amp; quatre pour le greffier en chefdudit parlement, toutes de
la date du } septembre, lefqu'elles n'ont dû être écrites qu'après
l'examen des très-humbles &amp; refpedueufes remontrances que ladite cour a
cru devoir adresser audit seigneur roi, sur l'edit portant établissement
d'un troisieme vingtième, comme le supposent les lettres de jussion du 3
septembre sur ledit édit.</p>
<p>Que ces remontrances que ladite cour s'étoit pressee de porter au pied
du trône, n'étant parties que le foir du 30 dudit mois dernier, n'ont pu.</p>
<p>Que cependant les ordres &amp; les inftruétions, donnes audit comme de
Vaux,les lettres de jussion.</p>
<p>Considérant encore ladite cour, qu'elle s'eftempressée , pour
fubveniraux dépenses de la guerre, d'enrégistrer l'édit du mois d'août
17S1- portantaugmentation de z fous pour liv. sur les objets qui</p>
<p><pb/></p>
<p>tres-patentes du 6 mars dernier, ne modifioient point l'édit, &amp; le
confirmoient plutôt qu'elles n'y dérogeoient, puifqu'elles disent la
même chose que l'article premier dudit édit , lequel impose feulement 2
fous pour liv. en fus des 8 fous payés précédemment; qu'ainsi il
exifteune contradiction évidente entre ledit article premier de l'édit &amp;
les lettres patentes du 6 mars.</p>
<p><pb/></p>
<p>ciennes ordonnances de la province, &amp;aux arrêts de la cour des Il août
1752, 28 juin &amp; 23 août 1754.En conséquence, déclare nulles toutes trank
criptions &amp; publications qui pourroient être faites auxdits sieges
defditsédits &amp; lettres-patentes mentionnés au présent arrêt ; ordonne en
outre que le présent arrêt fera lu, publié, registré &amp; affiché par.</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame est tombée malade, &amp; a été obligée de suspendre ses actes de
piété publique ; elle a fait dire la meiTe dans sa chambre. Le roi &amp; la
reine font venus la voir.</p>
<p>29 Septembre. L'académie royale de musique, fort indécise sur la
nouveauté par où elle comraeneeroit; après avoir varié beaucoup, se
détermine ensi-n pour les fragments qui s'éxécuteront mardi.</p>
<p>Ils confjftent dans les trois aétes annoncés.</p>
<p>L'aste du Feu, ancien , entrée des éléments, paroles de Roi; Ariane dan£
Pis le de Naxos; poëme en un acte nouveau, composé par M. Moline: la
musi-que de ces deux morceaux est d'un Allemand débutant dans la
carriereau moins en France , M". Ede/mann. On y a joint un troisieme
aéte, Apollon £ «?</p>
<p>Daphné, paroles de M. Eitm., musique de mon.</p>
<p>Js £ ux</p>
<p><pb/></p>
<p>21 Septembre. Extrait d'une lettre de Besançon; lu 18 septembre.Voici le
fecond arrêt: il concerne l'édit du troisieme vingtième,portant d'avan;e
prorogation de cet impôt 3 ans après la paix.</p>
<p><pb/></p>
<p>miers ; ordonne que ledit édit fera lu, publié, &amp;c. &amp;c.</p>
<p>bres assemblées , le 6 septembre 1782.</p>
<p>21 Scptembre. Extrait d'une lettre de Berlin,da 5 septembre.
RaITurez-vous sur le compte de rab.</p>
<p>cet ouvrage que dans celui qui lui a causé tant?</p>
<p>de chagrins &amp; de persécutions. Le jésuite Mairie bourg nous a laissé une
hifioire du caJvinifme; mais eclle de l'abbé Raynal fera vraisemblable.</p>
<p>ment un peu plus philoofphique.</p>
<p>On voit avec peine la dégradation ou le marqu ai de Poyanne avoit réduit
ce régiaient;autrefois3païH</p>
<p><pb/></p>
<p>on institution , composé de l'élite de la cavalerie, le colonel ,
uniquement occupé de l'extérieur de esfoldats , fairoit ramasser dans
les tavernes &amp; nauvais lieux tous les beaux hommes qu'on y pouo oit
rencontrer,&amp; ne s'embarraffoit pas du reste.</p>
<p><pb/></p>
<p>serpent, emblème de la prudence, qu'on voit aux pieds du cheval. Sur le
piédestal on lit cette inf- cription aussi noble que simple : Petro
primo, Ca-, tharinaJecunda. Il est élevé sur une grande place, terminée
d'un côté par le palais dufénat, de l'autre par l'amirauté &amp; par le pont
établi sur la Neva, pour la communication du quartier du Vafili.</p>
<p>S. M. impériale donna le signal, &amp; en même temps tous les chassis
s'abattirent &amp; découvrirent le monument dans toute sa beauté. Pierre le
grand fut salué par une triple falve de l'artillerie de l'amirauté &amp; de
celle de Ja forteresse, accompagnée de la mousqueterie de toutes les
troupes fous les armes : les régiments defilerent devant sa majeste
impériale , qui remonta ensuite en chaloupe &amp; retourna dans son pabis.</p>
<p>L'événement a été consacré, suivant l'usage, par une médaille qui
represente d'un côté la statue ; de Pierre premier, &amp; de l'autre le
buste de rima, pérarricc.</p>
<p><pb/></p>
<p>lui fait le plus grand honneur aux talents du fieus alconnet.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce présent : il a promis d'envoyer son portrait au corps, pour marque de
sa fatisfaétion personnelle.</p>
<p>Monsieur étoit accompagné du marquis de Sé.</p>
<p>tur, ministre de la guerre ; du baron de Bezenval, commandant de la
province; de plusieurs officiers-généraux, &amp; d'un grand nombre d'ossi.</p>
<p>ciers de différents corps.</p>
<p>On a ri, au contraire , de FaEte d'Apollon el Daphné,dont le poème est
misérable;la musique de M. Mayer est médiocre, défaut d'autant plus
sensible, qu'il auroit fallu y faire reconnoître le dieu du goût &amp; de
l'harmonie L'ouverture, qui est d'un autre auteur, de M. Rey, a été
très-goûtée.</p>
<p><pb/></p>
<p>En général, ces fragments ont produit peu de nration sur les amateur
difficiles; peut-être le ros du public le fera-t-il moins aujourd'hui.</p>
<p>24 Sept. Extrait d'une lettre d'Amsterdam, du 20 7bre. Le premier volume
des fastes de Louis XV est :omme beaucoup d'autres de ces ouvrages à
pré:ention ; il ne tient rien moins que ce que prometcoit
leprospectus.Laplupart des bonnes choses qu'il renferme font tirées de
la Vie privée de LouisXV, &amp; du reste rien de neuf, ou très-peu dechofe.</p>
<p>Le fécond volume n'eil point encore arrivé ici.</p>
<p>2 s Septembre. Ilparoîtun mémoire en faveur du sieur Loquin, dont le
procès n'est pas encore jugé.</p>
<p>11 est de M. Ader, &amp; si mai fait, dit-on, que sur ses propres dires on
condamne l'accusé.</p>
<p>2, Septembre. Les comédiens Italiens donnent vendredi 17 la premiere
rep-réfentation du Diable</p>
<p><pb/></p>
<p>boiteux, ou la chose impossible, opéra comique nouveau, en un aéte, en
prose &amp; en vaudevilles.</p>
<p>M. Aubert est mort âgé de 84 ans: il étoit d'un tempéramment foible &amp;
délicat, obligé dene faire usage que d'aliments bouillis ; mais par son
régime &amp; par sa sobriété, il a pouffé sa carriere dans un âge aussi avancé.</p>
<p>Marseille gémiflbit de ne point avoir le portrait</p>
<p><pb/></p>
<p>trait de ce bienfaiteur : sa modestie J'avait toujours empêché de se
laiflTer peindre ; ses admirateurs imaginèrent de faire découvrir son
cercueil, &amp; de faire mouler son masque dans la face même.</p>
<p><pb/></p>
<p>mais plus pour leurs accessoires que pour eu mêmes, Dans l'acte du feu ,
Mlle. le Bœuf, employ depuis quelques années dans les choeurs, a char
pour la pr-emiere fois un air de bravoure , qu'ea rendu de maniéré à
faire'desirer de les lui v&lt; quitter , 'afin d'exercer plus
avantageusement voix agréable &amp; brillante. Ce feroit d'ailler le moyen
de la guérir d'une excessive timiditi qui empêche son organe de se
développer da tout son éclat.</p>
<p>Le Parnasse occupe dans le lointain le fond théâtre; Apollon pour
célébrer son amant appelle toute sa cour; les neuf Mufes fegrouppe sur
le Pinde: l'Amour arrive sur le théatre milieu des trois Graces qui
dansent autour lui; il les quitte malicieusement, &amp; va chercï</p>
<p><pb/></p>
<p>ferpfichore, qu'il fait danser lui-même au Ton le sa lyre.</p>
<p>Ce qui a sur-tout fait plaisir aux vrais connois.</p>
<p>reurs de la fcenedans ces fragments, ç'a été d'y voir le costume
rigoureusement observé. On doit: cette amélioration, sur-tout aux foins
du sieur Moreau le jeune, qui en a donné les dessins.</p>
<p>28 Septembre. Après h guerre de sept ans c'est-à-dire, celle de 17^6 ,
leroi de Prusse conçut le dettein de former déformais pendant la paix ,
près de Poftdam, des camps particuliers pour l'instruction de ses
généraux ; &amp; dès Tannée 1784.</p>
<p>Ces manœuvres, qu'on appelle les manœuvres de Pofldam, durent
ordinairement trois jours ; &amp; comme sa majesté Prussienne y appelle
successivement la plupart de ses officiers principaux, on peut dire
qu'elles font la véritable école où ce héros forme ses généraux dans
l'art de la guerre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-et objet ; parce qu'ils aiment a pêcher en eau [rouble, éludent &amp;
différent tant qu'ils peuvent.</p>
<p>Monsieur &amp; Madame restent encore au Luxembourg jusqu'au neuf du mois
prochain.</p>
<p>29 Septembre. M. le marquis de la Fayette qui e-est toujours ici, &amp;
malgré la parole qu'il avoit donnée au congrès de le recevoir bientôt,
n'est point parti, est un nouvel argument pour la paix.</p>
<p>11 est journellement en conférence avec roonfieur Francklin &amp; autres
insurgents ; &amp; sur ce qu'on lui témoignoit combien on feroit fâché en
Amérique de ne pas le revoir, il a répondu qu'il avoit donné des raisons
de son retard, dont il espéroit qu'on feroit content.</p>
<p><pb/></p>
<p>! 30 Septembre.Extrait d'une lettre de Strasbourg, du 18 septembre. Nous
venons d'avoir le bon.</p>
<p>Couple charmant, votre secret Malgré vous se révélé j</p>
<p><pb/></p>
<p>Votre cœur eftun indiscret.</p>
<p>Qui par-tout vous décele.</p>
<p>En vain , dans un nuage épais, L'astre du jour voile ses traits; Des
deux l'azur Paroît moins pur, Prive de sa présence ; Mais de son secours
On fent toujours La divine influence.</p>
<p>Tout héros sur nous a des droits ') Tout François chérit les bons rois,
Si de Louis Nos cœurs épris Portent l'amour jusqu'au delire, Vous
partagez ce qu'il inspire.</p>
<p>Couple charmant, votre secret Malgré vous se révélé ; Votre cœur est un
indiscret Qui par-tout vous décele.</p>
<p>Ainsi Pierre vint parmi nous, Mais il fut moins heureux que vous ; Car
si Pallas Suivoit ses pas, Vous voyez sur vos traces Et les vertus &amp; les
appas De Minerve &amp; des Graces.</p>
<p>En voyageant vous triomphez : Les peuples que vous visitez , Par vos
bienfaits, Sont vos sujets.</p>
<p>Dans chaque état, vous pouvez dire; Je n'ai point Quitté mon empire. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Couple charmant, votre secret Malgré vous se révele; Votre cœur est un
indiscret Qui par-tout vous décele.</p>
<p>Vous allez, loin de ce séjour Servir la patrie &amp; l'amour.</p>
<p>D'une double victoire, C'est joindre les fleurs du plaisir Aux rayons de
la gloire..</p>
<p>- Un spectacle plus piquant pour M. le comte &amp; Mad. la comteiTe du Nord,
que toutes ces fadeurs, dont ils doivent étreraiTafiés , c'est celui
dont iis ont joui en sortant du fpedacle. Le calme de la nuic &amp; son
obscurité avoienc permis d'illuminer tout le clocher de la cathédrale ,
l'édisice le plus élevé qu'onconnoifle en Europe, ce.</p>
<p>qui produiibit un coup d'œil neuf &amp; ravissant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Paris, tant le nombre en est considérable ; &amp; l'on ignore encore l'excès
du mal, &amp; quel fera le remede.</p>
<p>2 Octobre. M. Blanchard, dont le bateau volant fait toujours l'attente
des sots de cette capitale &amp; l'objet des-railleries des incrédules,
vient d'être représenté dans une caricature avec sa machine, au dessus
de deux cerfs volants que des enfants font mouvoir en l'air, &amp; regardée
avec admiration par-une foule de fpeétateurs. On lit au bas cette
centurie de Nostradamus ;</p>
<p>En l'an mille sept cfntocrante, plus on moins, Attendrez dans le ciel
étrange phénomène : Grande ville aux abois (i ) qui force gens premene ,
Tous jusques aux marmots veulent en être témoins ; Plus de guerre n'est
bruit, &amp; quoi qu'on cfpere, Chacun d'ieeux fera dupe de la chimcre.</p>
<p>(i) Gibraltar,</p>
<p><pb/></p>
<p>t Octobre. Depuis vingt ans il existe une (odete établie, protégée &amp;
rédigée par le gouver- nement, dont l'objet est de rechercher y de
mettre en ordre &amp; d'employer les monuments de l'hif- toire &amp; du droit
public de la monarchie Françoise.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette piece avoit déja été lue au Mujec , &amp; il faut convenir qu'elle y
avoit , malgré les difposissons favorables des fpedateurs, paru
très-foible.</p>
<p>4 Octobre, Le procès du sieur Loquin a été jugé aujourd'hui. Faute de
preuves suffisantes, il est condamné a garder prison pendant un an que
doit durer le plus amplement informé contre lui &amp; contre la Dlle.
Dargens, qui fera transfçréea l'hôpital,où elle restera durant lemême
espace de temps.</p>
<p>Le jockay &amp; le domestique de M. l'EfpinaiTeont été élargis &amp; dichargés
de l'accusation.</p>
<p>4 Octobre. Extrait d'une lettre de la Haye , du 29 septembre. Il vient
de nous arriver un char..</p>
<p><pb/></p>
<p>Il se nomme la Blancherie ; il s'intitule sastueuse.</p>
<p>quérir ou d'exercer des talens. 1 F.nfin, il atTure que depuis sept ans
que cette.' institution prend sa consistance, elle a paru remplir
parfaitement son objet. Pour nous en convaincre ; il nous a enfin tiré
la hottefecrctte, qui1 dt fGn journal, fous le titre de nouvelles de la
république des lettres (# arts. ,</p>
<p>Quoique nous soyons accoutumes a ces fanfarons littéraires , nous avons
d'abord cru que ce.</p>
<p>lui-ci, prodige d'érudition &amp; de connoissances etoit membre de quelque
académie. 11 se trouve qu'il n'est d'aucune : nous avons imaginé qu'au
moins il savoit les langues ; il a été vérifié qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>n'en parloit aucune étrangere, qu'il n'en entent doit aucune &amp; parloit
assez mal la sienne; nous lui avons demandé quels ouvrages il avoit
composés : il nous a administre je ne fais quelle mauvasse relation d'un
voyage qu'il a fait aux isles 5 échantillon de- ses feuilles seches &amp;
insipides.</p>
<p>Nous doutons qu'il rapporte beaucoup de cornmimons en France, &amp; sur-tout
de celles qu'il désire pour dédommagement de sa gratuité , c'essà-dire,
beaucoup de souscriptions.</p>
<p>5 Octobre. On ne fait que parler de la faillite dn prince de Guemenée.
On lui a expédié des lettres de surséance pour-trois mois, dans
l'espérance que durant ce temps on arrangeroit ses affaires en évitant
les frais qui absorbent ordinai.</p>
<p>rement le plus clair de ces fortes de direétions.</p>
<p><pb/></p>
<p>citoyens qu'ils ont députés chez ces peuples _vices &amp; la bonté respective.</p>
<p>.11 y a deux ou trois allusions relative M. Necker, qui ont produit
aussi une très-fg sensation.</p>
<p>7 Octobre. M. Suard sentant l'état préca où il se trouvoit, a cherché à
se retourner d'u autre manierc. 11 a fait entendre au minH</p>
<p><pb/></p>
<p>lyant le département de l'opéra, que depuis quë ,es aéteurs en avaient
eux-mêmes le régime, cette république était devenue uq tripot, où Je!
goÙt x les principes de l'art se perduient abfoJument; lu'il étoit
essentiel qu'il ôtât au comité la partie lu jugement des ouvrages,
sur-tout des poèmes ; qu'il se le réservât pour lui seul ou pour ceux
qu'il foudroit bien consulter.</p>
<p>Les auteurs , avertis du nouvel arrangement, en murmurent beaucoup,
ainsi que les acteurs, &amp; les uns &amp; les autres se proposent de faire des
représentations au ministre , &amp; de lui faire voir qu'on a surpris sa
religion.</p>
<p>On conferve cependant l'acte d'Arianne dans l'isle de Kaxos.</p>
<p>8 Octobre, Les comédiens Italiens donnent ai!»</p>
<p><pb/></p>
<p>Les airs n'étoient pas mal choisis &amp; faifoù souvent épigramme plus que
les paroles.</p>
<p>9 Ociobre. On a des nouvelles plus positives la mort de M. Duhamel du
Monceau , arrh à-la campagne le 2$août. Il avoit quatre-vin deux ans. Il
étoit infpeéteur général de la marir &amp; membre de l'académie des sciences
pour la Ii tanique depuis 1728.</p>
<p>il avoit eu l'oreille de M. Rouillé pendant :</p>
<p><pb/></p>
<p>ministere, &amp; l'on peut le regarder comme le fori* ateur de l'académie de
marine.</p>
<p>ercus dans le lointain.</p>
<p>11 Octobre. Toute la famiHe des Rohan est :ans la désolation de la
banqueroute du prince le Guemenée, sur-tout le maréchal prince de
soubise, qui ne dort ni ne mange depuis cette atale annonce. On a déjà
arrêté le fleur ZV1 arihand, intendant- du prince de Guemenée, &amp;.</p>
<p>e sieur Denuel, courtier de change &amp; entremeteur des empruntsdu prince.
On a , dit-on, mis es scellés chez son notaire; &amp; enfin le sieur 'inon ,
autre notaire , impliqué dans ces négocions ténébreuses &amp; usuraires ,
convaincu lui.</p>
<p>nême de bénéfices énormes exigés, a été obligé iar sa compagnie de se
défaire de sa charge, &amp; le la vendre sur le champ.</p>
<p>U, est. très-vrai qu'il y a un arrêt du conseil</p>
<p><pb/></p>
<p>donnant main - levée de toutes les opposition faites , défendant toute
poursuite pendant tr mois, même tous aétes conservatoires.</p>
<p>On ne croit pas que Mad. la princesse de Gi menée puisse rester
gouvernante des enfants France, entachée d'un pareil déshonneur.</p>
<p>Marjan.</p>
<p>12 Octobre. La querelle de M. de Saint-An avec les comédiens devient une
affaire grav qui intéresse la littérature, &amp; principalement 1 auteurs
dramatiques. En conséquence, il sa consigner ici au long les faits dont
l'auteur rei compte.</p>
<p>Au comité où se fit la leéture il n'y avoit ni I sieurs Préville, Mole ,
Brisard, de la Rive, les Dlles. Sainval, Raucour, Thenard, Vcstri
L'auteur n'eut pour lui que deux vois, cell</p>
<p>de mefdemoifeiles Fanier &amp; Doligny. La voix c Mlle. Doligny pouvoit être
interessée , ayant 1</p>
<p><pb/></p>
<p>elles des Dlles. la Chassaigne &amp; Contat.</p>
<p>M. de Saint-Ange ne dissimule pas qu'il est un une homme n'ayant pour
toute fortune que gud.</p>
<p>ues dispositions aux talents de l'esprit. Il a pris : parti de ioumettre
sa piece au jugement du pulie; en faisant imprimer &amp; en obtenant
lesfufrages des connoiHeurs, il a espéré faire peuttre rougir les
comédiens qui reçoivent tous les surs tant d'ouvrages qui font iifflés,
d'avoir déaigné celui-ci.</p>
<p>Il est certain qu'en lisant la comédie de M. de aint-Ange, on est étonné
que les adteurs se soient endus si difficiles; que. malgré ses défauts,
onfidérée comme essai, elle en vaut vingt autres eçues, jouées &amp;
applaudies. La versification surout est d'un poëte qui fait écrire , &amp;
n'est sans loute que trop brillante pour le style familier de a comédie.</p>
<p>M. de Saint-Ange est connu par une traduction les métamorphoses d'Ovide
eitimée, &amp; où il ;'annonce par un talent marqué.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Oélobre. Extrait d'une lettre de Toulouse du premier oétobre. En
attendant le récit qt je vais vous faire, vous allez croire être encoi
aux siecles de l'ignorance, de la barbarie &amp; d fanatisme.</p>
<p>Vous ne savez peut-être pas que cette vil possède, ou croit posseder le
corps de Saii Thomas.d'Aquin , &amp; en est toute glorieuse. L'ii fant duc
de Parme depuis 1779 desiroit avoir dai ses états une relique de ce
Saint. A force de perf vérance, ce souverain vient d'obtenir enfin l'obj
de ses désirs.</p>
<p>Notre archevêque, prié par son altesse royale autorisé par un rescrit du
pape , &amp; muni de l'ex quatur du parlement, se rendit hier 30 feptemb aux
dominicains pour faire l'extraction.</p>
<p>Les clefs-du coffre où font renfermées ces re:</p>
<p><pb/></p>
<p>lue ne s'étant pas trouvées, on a eu recours il in serrurier, &amp; l'on y
trouva vingt-trois os des )lus grands &amp; principaux du corps humain ,
fuirant l'explication qu'en donnèrent les médecins k chirurgiens consultés.</p>
<p>- En 1438, le roi de Caflille &amp; de Léon avoit desiré une pareille
extraction , &amp; il n'y en avoit pas eu d'autres depuis. En conséquence on
s'est conforme en tout au procès-verbal de cette époque.</p>
<p><pb/></p>
<p>iç Octobre. M. le duc de Nivernois : veuf di puis quelque, temps , vient
d'époufer Mad. ;</p>
<p>16 ORobre. Les fuites du fameux procès dl M. le chevalier de Rutlidge ,
dont il se prome toit les plus heureux succès, lui ont été trè funefles.
Non-seulement il l'a perdu avant ta</p>
<p><pb/></p>
<p>racances ; mais ayant été condamne aux dépens, lommages &amp; intérêts, son
adversaire , le notaire le Herain , pour se venger des outrages qu'il en
ivoit reçus dans ses faétums, a usé de la conrainte par corps que donne
cette action de ri..</p>
<p>16 Oélobre. L'arrêt du conseil qui suspend toute poursuite de la part
des créanciers du prince de Guemenée, est du 28 septembre. Il est motivé
sur la connoissance que le roi veut prendre d'une affaire qui concerne
une maison &amp; des perfonages dont les services font singuliérement
méritants de sa majesté &amp; de l'état. Son objet doit être d'empêcher que
les frais ne nuisent également aux intérêts du débiteur &amp; des
créanciers. Tous les revenus connus du premier doivent être mis en
séquestre chez le fleur Boulard notaire.</p>
<p>C'est M. Boudeau, procureur au châtelet, très-estimé &amp; très-connu pour
son intelligence &amp; son esprit conciliant , qui est chargé de débrouiller
ce chaos.</p>
<p>f</p>
<p><pb/></p>
<p>tnent. Son premier titre portoit : Les Contre-temps Il y substitue
aujourd'hui celui des Amants généreux. Elle est en cinq actes &amp; en prose.</p>
<p>On ajoute que ce cadeau est venu de ÏVIar ieille ; qu'aux répétitions le
cinquième aéte ayan paru défectueux , c'est le sieur Mole qui a pri sur
lui de le corriger, parce qu'il auroit été troj long d'en écrire à
l'auteur &amp; de lui demander foi avis. La premiere repréfenration est pour
L -lundi, 21 de ce mois.</p>
<p>rectement ces matieres politiques, &amp; a fait en joindre aux censeurs
d'être plus séveres &amp; plus cin confpeéts sur ces matieres. -</p>
<p>19 Otlobre. Madame &amp; madame la ~comtesse d'Artois ontété voir ces
jours-ci chez M. Vernet les quatre tableaux que ce célébré peintrede
marin.' étoit chargé de faire pour le prince des Asturies ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Les meilleurs qu'il recevra sans doute font ceux lu prince ECpagnol, qui
paie ces quatre tableaux.</p>
<p>ent mille francs. Eh! que les artistes se plaignent snfuite qu'on
n'eRime pas leurs talents, qu'on ne les paie pas assez!</p>
<p><pb/></p>
<p>cution eH: de M. le Comte, sculpteur connu , fous les ordres de M.
Defmaifons, architecte.</p>
<p>D'un côté est l'éloquence , &amp; de l'autre l'étude des loix ou la
jurisprudence, personnage de nouvelle création , peu heureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>îer enfin sa première harangue, ainsi que celles, pour être inferites
dans ses regifires.</p>
<p>e au coilege de cette viile 8. membre de l'acadé.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'assemblée étoit brillante, &amp; toutes les féai l'ont été de même.
L'évêque, l'intendant, corps municipal, l'académie, se font fait un de
d'y assister, &amp; trois ou quatre cents fpedati venoient écouter
régulièrement les profeffi économistes.</p>
<p><pb/></p>
<p>sieur Dagay.</p>
<p>Le cours de meunerie &amp; de boulangerie fera renouvellé périodiquement
comme le cours clas.</p>
<p>fique, &amp; M. l'Apoftolle , démonstrateur de chymie, &amp; membre de notre
académie, en est chargé.</p>
<p><pb/></p>
<p>letit; &amp; en est très- digne par ton esprit &amp; talents.</p>
<p>Le sieur Vamballe, Liégeois d'origine, que que marié ici, a dû être
conduit aux confins royaume par la maréchaussée , avec défense d rentrer.</p>
<p>Le baron de Vigé a reçu ordre aussi de fori de France.</p>
<p>..113 O!lobre.Depuis cent ans environ,il eff d'urai çuel'académie des
sciences &amp; l'académie des belle lettres réunies, entendent le jour de
Saint Lou le panégyrique Ide ce héros chrétien dans l'égli de
l'oratoire. Sans doute il est difficile de l'ajeun un pareil sujet,
d'autant mieux que l'acadéin françoise depuis la même époque en entend
aul lin chaque année dans la chapelle du Louvre quel a dû être
l'étônnement des deux premier académies au discours de l'abbé de
Boulogne qui avoit cntred 1ij. même tâche, lo.r['lll'eil(</p>
<p><pb/></p>
<p>ont été frappées des beautés neuves &amp; soutenues dont il est rempli.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le style est fain , simple , noble , ferme &amp; fai Jnaniere.</p>
<p><pb/></p>
<p>créanciers de rapporter tous leurs titrer, &amp; de faire des déclarations
de la nature de leurs créances , des fonimes qu'ils ont fournies , &amp;c.</p>
<p>On ne fait point encore quelle fera la fuite de la déroute pour la
maison de Rohan ; on ne doute pas qu'elle ne perde la charge de grand.</p>
<p>chambellan qui est en vente , &amp; dont M. le duc de Montmorency offre déjà
, dit - on , 1,600,000 liv.</p>
<p>On rapporte de M. le grand - aumônier un propos qui mériteroit bien de
lui faire perdre sa place aussi. Il semble tirer gloire de l'enormité de
la banqueroute de son frere : il dit qu'il n'y a qu'un roi ou un Rohan
qui puisse faire une pareille banqueroute. En effet les rois de
Sardaigne, de Suede, de Danemarck, de Pologne, de Naples ne pourroit
l'imiter.</p>
<p>23 Octobre. Tom-Jones joué hier n'est pointune comédie, mais un drame ,
ou plutôt ce font les deux derniers volumes du roman de ce nom mis en
action , avec la différence que celui-ci est trèsintéressant, &amp; que le
drame nouveau est fort-long &amp; fort ennuyeux. L'auteur a voulu conserver
la vérité des caraderes, &amp; n'a pas senti que piuiieurs</p>
<p><pb/></p>
<p>24. Octobre. On ne fait point encore qui remplace Mad. la princesse de
Guemenée. On dit que Mad. de Marfan a offert de reprendre ses fonctions;
mais qu'elle n'a pas été agréée. On dit que la place a été offerte à
madame la duchesse dePolignac, qui refuse pour ne pas s'éloigner de: la
personne de la reine, &amp; pouvoir toujours lu: faire sa cour assidument.
Madame la princefft: deChymay, dame d'honneur de la reine, &amp; Mad.</p>
<p>la duchesse de Mailly , dame d'atours, font fui: les rangs.</p>
<p>23 Octobre. La gazette d'Utrecht est arrêteu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de cette disgrace qui rejaillissoit sur eux , se se.</p>
<p>Toient retirés dés le troisieme acte , où les brou.</p>
<p>fonnages : nous avons paffé une cruelle soirée.</p>
<p>L'auteur est un M. Boja , rédacteur des petitei affiches de Marseille.
Le sieur Molé, qui le représentoit, &amp; avoit adopté l'ouvrage par ses
correc.</p>
<p>tions , outré d'uneauffi mauvaise réception, n'a point voulu se rendre à
l'improbation générale Les malheureux, s'écrioit - il dans sa loge, er
sortant de la feene, lcs malheureux ne connois fent pas cet ouvrage, &amp;
n'ont pas voulu le con.</p>
<p>noître.</p>
<p>35 Oélobrc. Extrait d'une lettre de Libourne, du 19 octobre. Le régiment
du Roi cavale rie, dont M. le vicomte de Noailles est colonel vient en
quartier ici. Il arrive d'Auch où i rélidoit avant : M. de Noailles n'a
point vouli.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est la relation circonstanciée de ce qu'il a vu &amp; de ce qui s'est
pasle durant son séjour en ce pays, où il étoit aumônier du régiment de
Soiffonnois, dont M. le vicomte de Noailles étoit alors colonel en
fécond. Vous jugez que cet au.</p>
<p><pb/></p>
<p>mênier n'est pas de la trempe de tous ces moîne &amp; prêtre libertins,
ignorants, crapuleux, désho norant &amp; avilissant leur état.</p>
<p><pb/></p>
<p>mais que sans la lire elle l'a jetée au feu, en disant : je n'en veux
pas écouter davantage; dites-lui qu'il ne re flatte pas de reparoitre
devant moi, que ses dettes ne soient payées.</p>
<p>27 Oélobre. Extrait d'une lettre de Saint-Germain-en-Laye, du 26
octobre. il y avoit ici un comte de la Merville, chevalier de St
Louis,ancien militaire,qui s'étoit jeté depuis quelque temps dans les
intrigues de cour, s'annonqoit pour avoir des projets de finance
excellents, avoit obtenu la protection du maréchal de Noailles, faisoit
courir le bruit qu'il ailoit être contrôleur - général, avoit même déja
reçu des visites de felici.</p>
<p>11 compte actuellement 94 protecteurs, dont un</p>
<p><pb/></p>
<p>Un protecteur contribue de 4 louis par an.</p>
<p>Il y a en outre les associés, au nombre de î 6 qui donnent ckacun 2 louis.</p>
<p>De toutes ces sommes il résulte environ 15000 l.</p>
<p>de recette ; &amp; il paroit que la dépense étant moin.</p>
<p>plus accrédité , pourroit il se flatter de conserver son existence
éphémere ?</p>
<p>Quels prodiges naiffcnt de l'art.</p>
<p>Jones, malgré ma mufe, eût pu rester bâtard j Votre jeu vient d'en faire
un enfant légitime.</p>
<p>Ces idées &amp; ces images de bàtardise ont singulié- lement frappé dans ce
M. Desforges, dont la phii</p>
<p><pb/></p>
<p>ofophie le met sans doute au dessus des préjugés.</p>
<p>qui d'ailleurs a un pere putatif, puifqu'il eftcenfé ils du Desforges
fayancier &amp; le mari de sa mere.</p>
<p>i Malgré sa racheuse aventure de la marine, mon- ; sieur Ogicr, dont il
étoit parent par sa femme,</p>
<p><pb/></p>
<p>Rentre dans la misere, M, de la Merville s'dl retiré à
Saint.Germain-en-Laye, &amp; est revenu aui spéculations économiques. Il a
profité de son féjou.</p>
<p>Il n'en a pas vu de meilleur que de communiquer son plan aux miniÍhes,
aux grands seigneurs ; ill a obtenu le suffrage de plusieurs, &amp;
entrautres dca comte de Vergennes.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 Oélohre. En exécution de l'arrêt du conseil du 12 octobre 1782,qu'on
a annoncé, les créanciers de meilleurs les princes deRohan &amp; de Guemenée
ont été invités par des placards affichés ces jours.</p>
<p>Boulard, le notaire séquestre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>articuler contre lui. On ne fait s'il prendra le titre de trésorier;
mais il préfideaux dépenses.</p>
<p>Deux fous-gouvernantes relieront près de la princesse fous l'infpeclion
de S. M. ; &amp; en cas de maladie ou d'absence, c'est Mad. Adélaïde qui
doit suppleer la reine dans cette fonftion.Déja l'on prépare
l'appartement de Mad. Sophie, attenant celui de Mad. Adélaïde , pour y
loger Mad. royale.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ons-le-Saunier , &amp; gémit de Pétourderie de son ere l'ingénieur.</p>
<p>3 Novembre. Les Lettres secretes sur l'état aeel du clergé, &amp; c.
paroissent anciennes ; elles nt datées de 1781; elles font au nombre de 4.</p>
<p>ïur but est de réveiller le zele pour la maison du igneur éteint dans
tous les coeurs. Afin de mieux ullir, ou du moins afin de se faire lire,
l'auteur a isle ton léger &amp; caustique du persiflage.</p>
<p>On définit dans la fécondé lettre, ce que c'efl: îwciéoêque
adminstrateur, forte de métis, moitié cré, moitié profane, qui, fous la
livrée fainte, erce un apostolat philosophique, dont l'objet est
purgerla France de toutes les erreurs du gouverement, dontle principe
effc que le bonheur public la véritable, la seule religion d'un état. Ce
n'elt pnc pas l'homme de dieu , le successeur des Amtoise &amp; des
Chrysostôme; c'est un Jockey minifté.</p>
<p><pb/></p>
<p>rle1, un ressort secondaire qui s'engraine dans la rouage politique, &amp;
n'a de zele que pour l'einpirisins civil, qu'on peut appeller l'épidémie
du temps.</p>
<p>La troisieme lettre contient plus de détails sur les chefs &amp; principaux
agents de cette métamorphose. L'archevêque de Toulouse est le premier
qui ait embrasse ouvertement le nouvel apoHolat.</p>
<p>M. Necker par l'établissement de quelques affem.</p>
<p>blées provinciales où président les évéques, les avoit iur-tout animés
de l'espoir d'être ses coopérateurs; il s'est évanoui avec lui. Les
prélats adminiC trateurs se retournent d'une aurre maniéré ; les er.</p>
<p>M. Champion de Cicé , ci-devant évêque de Rhodès , aujourd'hui
archevêque de Bordeaux figure ici après M. de Brienne. L'abbé de Vermoru
y est-représenté comme un des promoteurs dl.</p>
<p>dernier par ses intrigues auprès de la reine. Cequ donne lieu de
développer l'anecdote de l'élévation momentanée de l'archevêque de
Toulouse au fiegcl de la capitale , &amp; amene un éloge de M. de jui gné ,
que la sagesse du monarque a préféré.</p>
<p>On parle encore d'un certain abbé'Cornu do Ealiviere qu'on peint comme
un joueur du faloa de Mari y, où il se fuit admirer par la rapidité do
ses combinaisons, la supériorité de ses chances l'audace de ses paris ;
de l'abbé d'Efpagnac,ivre du paradoxes &amp; de galanteries , vif,
présomptueux difciplede l'abbé Delisle, échauffant les têtes di toutes
les femmes , affichant ce qu'on appelle le grandes nioeiirs ,
c'est-à-dire le mépris de l'opinion &amp; des préjugés , récompensé en
confequenc d'uae bonne abbaye.</p>
<p>Dann</p>
<p><pb/></p>
<p>4 Novembre.. Le sieur le Quesne,c-e marchand de foie qui depuis
pluiieurs années, au lieu d'étoffes dans sa boutique, n'offrait que les
journaux de M. Lioguet, s'est débarrasse enfin de toutes ces paperasses.
il n'a pu tenir aux plaintes continuelles 'd'une foule de souscripteurs
qui venoient rede■nander leur argent. Il déclare avoir rendu ses Comptes
au journaliste, &amp; renvoie ceux qui s'¡¡.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gnie une défense de délibérer sur aucun objet. n ensuite fait transcrire
un nouvel édit qui cafTe les ux arrêtes du parlement. On allure qu'il y
avoit nddnt ce temps un paquet sur le bureau , intitul Lettres en blanc,
&amp; que ces lettres étoientpour :ux qui auroient proposé de délibérer ; ce
que la )mpagnie ne pouvoit pas faire dans le moment.</p>
<p>omme cette défense paroît avoir été faite relatif ment aux démarches des
curés de Provence &amp; s Dauphiné, ce font eux que l'auteur met en ure; &amp;
comme ils "e s'etoient réunis que pour emander l'augmentation de leurs
portions conrues, on les appelle congruijies.</p>
<p>6 Novembre. Le Mariage inextremis, joué hier JX. Italiens. en tiré des
lettres du chevaiiec</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette fable , très-maussade sur la scene, ( moins bête &amp; moins absurde
dans le roman, pari que la femme ne se rend qu'au moins après 4. jou de
jeune de l'amoureux. Du reste, le dialogue i rempli d'une infinité de
platitudes, de jeux c mots; de quolibets du plus mauvais goût, &amp; d ton
le plus ignoble.</p>
<p>Par le soleil brunie, C'est ainsi que dans la prairie,</p>
<p><pb/></p>
<p>La petite Thalie Vous cherche des tableaux.</p>
<p>Oublié ses défauts, Accueillez ses pinceaux.</p>
<p>Meilleurs, votrepréfence, Quand vous y joignez l'indulgence, Lui met en
abondance Du foin dans ses sabots.</p>
<p>7 Novembre. Dans les remontrances des curés, Irès-modérées,très-bien
faites,on examine d'abord se nature de leurs assemblées, qui ne font
nullenent dans le cas des assemblées illicites &amp; défendues par les lojx
générales du royaume , qui ont toujours eu lieu pour régler en commun
leurs assai.</p>
<p>La premiere loi rendue en cette matiere, suivant l'auteur, est la
déclaration du 9 mars dernier, cnrégiftrée par le parlement de Paris ;
il la ditcute, &amp; prouve que si cette fuge compagnie avoit eu le temps de
l'examiner, elle en auroit découvert les vices , &amp; n'eût pas adopté,
comme une rhanutention des regles les plus anciennes, une législation
toute nouvelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tentations extraordinaires pour dédommager les locataires des loges à
l'année.</p>
<p>Des connoisseurs , qui ont vu la salle depuis son changement, craignent
bien que le public n'ea foit pas content.</p>
<p>8 Novembre.On ne cesse de s'entretenir du désastre de la maison de
Rohan. On assure que Mad. la princesse de Marfan s'exécute , se met en
couvent &amp; consacre la plus grande partie de ses revenus bl soutenir
l'honneor de sa maison, s'il eftpolfible.</p>
<p><pb/></p>
<p>lots &amp; autres marins revenant de la course ou ayant fait quelque
bénéfice sur leurs pacotilles; ils let éblouifTbient par l'apparence
d'un placement avantageux , &amp; accaparoient ainsi tout leur argent. Ori
prétend qu'on a même fait paffer des fonds en Bretagne pour appaiser les
premieres clameurs.</p>
<p>8 Novembre. M. l'abbé Royou ayant pu se faite entendre d'un prince trop
judicieux pour le condamner irrévocablement, sans avoir reçu la
justification de l'accusé, a détruit pleinement les imputations dont on
lechargeoit, a prouvé qu'orvfavoit surpris Ja religion de S. A. R. par
un faux exposé , en transposant, en interpolant, en dénaturant les
passages de ses extraits. Les défenses font levées en consequence, &amp; le
journal continue.</p>
<p>8 Novembre. L'étéphant de la ménagerie du roi est mort sur la fin de
septembre dernier, âgé de onze ans. C'est une époque mémorable dans
l'histoire naturelle L'académie des sciences , qui malkeureufement étoit
alors en vacance,n'a pu s'occuper aussi promptement qu'elle l'auroit
fait de l'exa.</p>
<p>men de cet ànimal, dont l'espece est en général si admirable par une
intelligence prodigieuse, par une adresse singuliere &amp; par des
sentiments multipliés d'attachement &amp; de reconnoissance. Louis J(VI
aimoit beaucoup celui-ci.</p>
<p>monftrateur royal d'anatomie, se font empressés de prendre toutes les,
jmefures nécessaires pour fixer</p>
<p><pb/></p>
<p>îhvarfabîement les points les plus importants de l'histoire naturelle de
l'éléphant, tant des parties extérieures qu'intérieures.</p>
<p>le palais du roi &amp; en présence de S M.</p>
<p>pieds le mur du soud du théâtre par l'un de fescô* tés ; mais l'a
vant-scene se trouvant reculée ainsi, plusieurs loges anciennes s'en
refTcntent, deviennent presque nulles &amp; les propriéraires se plaignent.</p>
<p>10 Novembre. On disoit ces jours-ci chez la ma- féchale de Luxembourg ,
que la banqueroute du prince de Guemenée étoit une banqueroute de
souverain : oui, s'ec ria-t-elle ; mais il faut espérer ique ce fera le
dernier a&lt;3:e de folivcrztincté Liue fera la maifoll de Rohan.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toute la haute noblesse en général n'est pas fâchée de cet événement ,
qui humilie les Rohans, dont les prétentions &amp; la hauteur lui
déplaifoient infiniment.</p>
<p>en 1780, une comédie intitulée les deux Oncles, attribuée mal-à-propos à
un baron d'Estate, &amp; dont il s'avoue aujourd'hui le pere , quoique son
nom n'ait pas encore été mis dans l'almanach des; fpedacles.</p>
<p>12 Novembre. Relation de la fcance publique de l'académie royale des
inferiptions &amp; belleslettres,tenue aujourd'hui pour la rentrée d'apres;
la saint Alartin -</p>
<p>On a d'abord fait l'annonce du prix que l'academie doit décerner à
pâques 1784. Le sujet est de déterminer Vinfluence des loix maritimes
des: Rhodiensfur la marine des Grecs &amp; des RomainsT &amp; l'influence de la
marine sur la puissance de ces; peuples. On voit que cette question est
relative aux événements présents , peut du moins en amener une fuite
d'autres qui, moins éloignés; de notre temps, deviendront encore plus
direéts) &amp; plus sensibles.</p>
<p>Après cette annonce,M. Dupuyje secretaire de la compagnies lu l'éloge du
comte de Maurepas, de sa composition. Faute de diligence , il avoit une;
tâche d'autant plus difficile a remplir , que le secretaire de
l'académie des sciences qui l'avoit primée a pour ce genre d'éloquence
un talent infiniment.</p>
<p>supérieur, &amp; qu'il avoit sur-rout excellé en ce' même sujet. M. Dupuy
s'est donc retranché à. uns</p>
<p><pb/></p>
<p>simple historique des faits, &amp; a évité autant quMÎ a pu de développer
ceux où avoit brillé son rival.</p>
<p>11 s'est beaucoup étendu sur l'ancienneté de lafamille des Phelypeaux,
sur les différents chefs qui l'ont illustrée ; digression peu
susceptible de critique ou de philosophie, &amp; qu'avoit par cette raison
sans doute négligé le marquis de Condorcet. En louant le secretaire
d'état au département de Paris, d'avoir fait fermer le trop fameux hôtel
de Soissons, il n'a pas fait une peinture allez énergique de ce séjour
d'horrreurs- de cet enfer anticipé, dont nos maisons de jeu aâuelles,.
nos tripots rnf-f.</p>
<p>tj;uin&amp; quoique non moins funefles par leur mul.</p>
<p>tiplicité, ne font qu'une foible émanation. II a glissé sur le rappel
du. parlement , sur l'origine de la guerre présente" &amp; acraint de
s'expliquer trop ouvertement sur ces matieres délicates.</p>
<p>M. Dupuy craignoit moins la concurrence dans.</p>
<p>aucun talent ni mérite personnel.</p>
<p>Au refle, si le secretaire de l'académie des inL: crïptions ne pouvoit
espérer de briller après celui de l'académie des sciences T il'doit se
féliciter du * moins de s'être fait écouter encore, de n'avoir point
ennuyé, d'avoir même paru court, &amp; fut.</p>
<p>tout de ce que les connoisseurs ont trouvé cettç</p>
<p><pb/></p>
<p>fois moins de p-etiteffe dans ses idées &amp; plus- de noblesse dans son style.</p>
<p><pb/></p>
<p>ttmps , ainsi que les médailles, de choisir un lieu où l'on les
raffembleroit fous l'infpeétion d'une compagnie savante;. &amp; l'on fent
que ce ne peut guère être que l'académie des belles-lettres. On nefait
si-cette insinuation a été concertée avec le mi- niftere;.mais au cas où
l'étaoliflement se formeroit,, sans doure l'auteur du projet ne feroic
pas oublié &amp; 'y feroit avantageusement colloque. Quoi qu'il en foit, il
est très-digne d'y présider par sa connojf noiffance des langues , par
son adivité , par fonintelligence &amp; son industrie.</p>
<p>L'abbé Arnaud a terminé son mémoire par un morceau sur l'érudition , où
, après avoir parlé dePufagjs qu'on doit en faire , il l'a vengée du
mépris où depuis quelque temps on semble avoir pris -2 tâche de la faire
tomber.</p>
<p>^eanties droits de la noblesse-contre les prétention^</p>
<p><pb/></p>
<p>du' clergé, &amp; les droits de celui-ci contre celles cfe la noblesse T &amp;
empêchant sur-tout ces deux ordres de tourmenter &amp; d'opprimer le peuple.
Il prouveenfin, que le vœu le plus ardent de ce bon roi &amp; le' but de sa
politique , étoient le bonheur du peuple,, qu'il regardoit comme la
portion de ses sujets la plus nombreuse , la plus pauvre &amp; la plus utile.</p>
<p>Le savant académicien s'accorde si fort dans sa manier-e de penser sur
le compte de St. Louis avec le panégyriste dernier de ce roi, l'abbé
deBoulogne , que son mémoire ne semble qu'un commentaire du magnifique
éloge de l'orateur chrétien en cette, partie ; &amp; ce concert qui n'est:
fôrement pas arrangé, ne fait que donner plus de relief aux sublimes
beautés de ce discours, parla véracité de l'hifioire qui doit en faire
la bafe.</p>
<p>T2 Novembre. En ce temps de guerre on fenfc; tlus que jamais la
Récefiité.daugJllenter e.n'Eranç?,</p>
<p><pb/></p>
<p>En conséquence, dès 1775 l'académie des sciences avoit été autorisée de
proposer un prix de 4000 liv. sur cet objet. Il devoit être proclamé à
la seance publique de pâques 1778.</p>
<p>Ces nouvelles dispositions ont produit l'effet avantageux que l'académie
devoit en attendre , &amp; elle a reçu une foule de mémoires, dont le grand
nombre lui a paru digne d'être recueilli. C'est dans la séance publique
de demain 13 que la proclamation du prix &amp; des accessit aura lieu.</p>
<p>*3 Noverrb, La petite comédie des Apiis rivw»</p>
<p><pb/></p>
<p>eprésentée aujourd'hui pour la premiere ro:s,a été res- bien jouée &amp;
fort applaudie.Elle aparu d'un Joli omique, &amp; d'un meilleur ton que les
deux Oncles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>în prenant un milieu entre diverses observations.</p>
<p>es vapeurs &amp; l'abaissement du soleil rendoient les wrds irréguliers &amp;
mal terminés ; en forte que l'on rouve des différences sensibles entre
les divers obervateurs. M. le Monnier observoit chez lui daps a rue
Saint-Honoré ; M Cassini &amp; M. le Gentil, l'obfrvatujre royal; M. le duc
d'lhen &amp; M.</p>
<p>ion £ «? une récolte de falprtre plus abondantes que celles qu'on
obtient présentement, E:.-f fartout qui puissent dispenser des
recherches que lesr salpêtriers ont le droit de faire chez les
particuliers. C'est M. Touvenel, docteur en médecine, Stiïbcié regnicole
de la fociétéroyaie de médecine*.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui a remporté le prix de 8000 liv. par un m&amp; moire dont le secretaire a
donné une analyre sur.</p>
<p>cinte &amp; claire , dans lequel l'académie n'a pu se refuser de voir une
supériorité bien décidée fut tous les autres concurrents.</p>
<p>tenu 1200 liv. MM. de CheranH , infpeéteur des poudres &amp; salpêtres dans
les provinces de Franche.</p>
<p>Comté &amp; de Bresse, &amp; GJvinel, ont eu 1200 liv.</p>
<p><pb/></p>
<p>détruire, que pour découvrir ou rectifier. Il a Fait disparoitre une
foule de royaumes,de fleuves,d'isles qu'avoient enfanté l'ignorance , la
mauvaise foi, ou l'imagination romanesque de ses prédéceiTeurs.</p>
<p>Il étoit très-laborieux &amp; a travaillé pendant près de 60 ans 1 ç heures
par jour. Il avoit rassemblé avec foin une immense collection de cartes,
trésor pré..</p>
<p><pb/></p>
<p>un y introduisant l'inoculation, elle Iuf a d'antres obligations : celle
d'avoir introduit un nouveau fyftéroe de traitement pour la petite
vérole, parle régime rafraîchissant substitué au régime échauffant ;
celle d'avoir rendu Fdir aux malades qu'on étouffoit en les renfermant
dans leur propre athmosphere empesté ; d'avoir persuadé aux fem..</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans sa nouvelle dignité il donna de la vie &amp; du mouvement au commerce.
Nos manufactures lui font redevables de plusieurs étoffes, dont la
fabrication n'étoit connue que de celles d'Angleterre.</p>
<p>L'auteur de ce panégyrique a fait valoir la modération du défunt, qui se
trouvant en concurrence avec M. Dalembert pour le titre de pensionnaire
surnuméraire, lui céda la préférence , quoiqu'il fût son ancien , &amp;
reconnut l'infériorité de son mérite.</p>
<p><pb/></p>
<p>e lettres présents, dupes de leur confiance dans ce grand seigneur.</p>
<p>niere heure.</p>
<p><pb/></p>
<p>aux gens difficiles, &amp; en général tout ce qui est ajouté après coup ,
rompant l'unité générale ne peut satisfaire les yeux du critique.</p>
<p>Du reste, on juge encore mieux par cet arrangement qu'on ne fonge pas à
rétabh de si tôt une nouvelle salle, &amp; que celle-ci subsistera bien
long-temps dant cet état.</p>
<p>iç Novembre. Par une réunion de confiance fort rare &amp; très-facheuse pour
les individus qui l'ont eue, il se trouve une foule d'ex-léfuites
compris dans la banqueroute du prince de Guemenée : on en compte déja
quinze ou seize de connus.</p>
<p>17 Novembre. On est inondé de plus en plus l'annonces des fondateurs de
Musées, qui four- nillent depuis deux mois : le sieur de la Blan;berie,
le premier de tous ces charlatans litté'aires, s'est fait prôner sans
relàche dans toutes es gazettes étrangères &amp; nationales. C'est
aujourl'hui le sieur Pilâtre de Rozier, s'intitulant intendant des
cabinets de physique , de chymie ae l'histoire naturelle de itlonficur,
en Ion palais iu Luxembourg, attaché au service de Madame</p>
<p><pb/></p>
<p>membre de plusieurs académies nationalés étrangeres, qui vante son
premier Musée, au riré par le gouvernement.</p>
<p>Il répand un nouveau profpeilus où il fait v îa supériorité de son
jnHitution, qui procure t&lt; -les moyens capables de réunir l'expérience à
théorie, où l'amateur &amp; le savant pourront doni une libre carriere à
leur imagination, &amp; rectif leurs idées par la manipulation.</p>
<p>Il apprend que non-seulement il a le fuffn des princes de la niaifon
royale, des miniftn des savants de toutes les classes ; mais qu'il req
des secours des magnifiques cabinets de l'obf vatoire-royal, de
l'école-royale vétérinaire, ceux de quelques particuliers, &amp; sur-tout
'superbe cabinet de M. Sue, l'un des professes 'pour l'anatomie.</p>
<p>17 Novembre. Extrait d'une lettre de Bot • deaux/du 12 Novembre. M. le
comte d'Estains atten&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>voir en accepter aucune dans les circonstances cUfaftreufes où l'on se
trouvoit, &amp; a invité les né.</p>
<p><pb/></p>
<p>}u'il n'y a pas d'apparence qu'on joue de si-tôt a piece d'où elle est
tirée, la voici: Mon courtier hors d'haleine, Que mon cœur, mon cœur a
de peine !</p>
<p>J'errois de plaine en plaine, Au gré du Dextrier.</p>
<p>Au gré du Dextrier, Sans valet, écuyer, Là, près d'une fontaine, Que mon
cœur, mon cœur a de peine !</p>
<p>Sentis mes pleurs couler.</p>
<p>Ses barons, son clergé.</p>
<p>Beau page, dit la reine, Que mon cœur, mon cœur a de peine!</p>
<p>Qui vous fait tant pleurer?</p>
<p>Qui vous fait tant pleurer?</p>
<p>Nous faut le déclarer.</p>
<p>Madame &amp; souveraine, Que mon cœur, mon cœur a de peine' J avois une
marraine Que toujours adorai.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que toujours adorai : Je sens que j'en mourrai.</p>
<p>Beau page, dit la reine, Que mon cœur, mon cœur a de peine!</p>
<p>N'eÍt-il qu'une marraine?</p>
<p>Je vous-en servirai.</p>
<p>rFille d'un capitaine, Un jour vous marîrai.</p>
<p>Un jour vous marîrai.</p>
<p>Nenni n'en guérirai: Je veux, traînant ma chaîne, Que mon cœur, mon cœur
a de peine!</p>
<p>Mourir de cette peine Et non m'en consoler.</p>
<p>18 Novembre. Suivant d'autres lettres deBo deaux, d'après les ordres du
roi que le cor d'Estaing leur avoit communiqués, &amp; l'autor: tion qu'ils
en recevoient, les syndics &amp; chefs commerce ont nommé trois commillaires
pi désigner ceux des officiers de la marine Ir.</p>
<p>chande, capables des fonctions honorables c le roi veut leur confier. Ce
sont meilleurs Grigu Candeau. &amp; Grammont. Le comte d'Estaing a nommé
trois autres de son chef, &amp; tous f dans la classe des négociants
protestants, qu qu'ils soient exclus par les réglements de toi charge &amp;
même du Syndicat. Ceux.ci font m</p>
<p><pb/></p>
<p>sieurs Paul Nerat, Pierre Tessier &amp; Pierre Serre: enfin , les six ont
fait choix d'un feprieme, M.</p>
<p>19 Xovcmbre. L'abondance des pluies, tombées pendant l'automne de cette
année, a retardé les récoltes dans plusieurs provinces de la France, &amp;
une partie des bleds a germé sur pied &amp; en javelle.</p>
<p>Le comité de l'école de boulangerie, qui embrasse tout ce qui intéresse
l'économie rurale, a été chargé de la part du gouvernement de s'occuper
de cet objet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>grets, lui présente un cœur, avec cette dévise : longe prope.</p>
<p>A gauche du fronton paroît la ville de Paris souriant, &amp; tenant d'un air
de iàtisfaction les armes du prélat, avec ces mots : Dilellus quia
dilexit. Dans le fronton font les attributs de l'épiscopat.</p>
<p>-Au dessus de l'ovairefigure la Foi, l'Espérance &amp; la Charité. L'autel
sur lequel la Charité est assise, offre un bas-relief analogue, où
JefusChrist paroît tendant les bras au peuple, &amp; s'écriant venite ad me
omnes. L'autel oppose, sur lequel repose la Foi, offre un scribe &amp; un
pharisien qui se disputent sur divers points de l'ancienne loi: Jesus
leve la main au ciel, &amp; d'un mot les réduit au silence. Adorate deum.</p>
<p>Dans le bas-relief du milieu, le roi, suivi de la Prudence &amp; de la
Justice, se remarque dénouant le bandeau de l'Abondance; il fixe
l'attention &amp; les dons de celle-ci sur M. de Juigné, qui les accepte
avec soumission, &amp; par un double geste annonce qu'il remercie &amp; destine
tant de biens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au ba-s de l'estampe on lit en latin : La ville ,3 de Paris rend graces
au roi, rémunérateur des ,3 vertus, du présent que S. M. lui a fait en
lui » donnant M. de Juigné pour archevêqu.» On voit par le développement
de cette allégorie, qu'elle est trop emphatique pour un sujet aussi
simple, trop compliquée d'ailleurs &amp; trop recherchée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y a que lesieur de Beaumarchais qui a..</p>
<p>gâé. tout cela. Les chefs de la chambre du commerce, piqués de voir, la
confiance que le. comte d'Estaing sembloit prendre en cet intriguant, &amp;
de. l'audace de celui - ci s'immisçant dans leurs.</p>
<p>opérations, comme s'il étoit du corps des négociants de Bourdeaux , &amp;
qu'il le dirigeât, ont été obligés, de lui signifier qu'il eût à
s'abstenir deparoître parmi eux. Messieurs du Vergier, du Bergier &amp;
Perès., les trois syndics de la chambre,.</p>
<p>tout le mérite de leur zele- en se l'attribuant, est, le motif qu'ils
ont donné de leur refus..</p>
<p><pb/></p>
<p>22 Novembre. Les comédiens Italiens doivent représenter aujourd'hui,
pour la premiere fois , l'Indigent, drame en quatre aétes de M. Mercier.</p>
<p><pb/></p>
<p>- • 2 Novembre. Le MuJHe s'est ouvert avant, hier dans son nouvel
emplacement de la maniéré la plus brillante, &amp; avec, 1-e concours des
personnages les plus distingués dans la littérature. - On a été surpris
de la rapidité avec laquelle les tra- vaux ont été pousses fous la
direction de l'agent de la compagnie, l'abbé Coidier. On lit sur le
frontifpice- cette inscription : Mufcc de Paris, institué le 17 novembre
178O) la septieme annie du regne de Louis Auguste..</p>
<p>24 Novembre. Le succès de- F Indigent, jau hier sans être complet, doit
être satisfaisant pour l'auteur. On y a critiqué des détails puérils, &amp;
une intrigue romanesque. Lefujeteftun tisserand, fils d'un laboureur,
qui vit dans un grenier avec une jeune personne qu'il croit sa Cœur. Un
riche remarque celle-ci, en devient amoureux, &amp; se flatte de la
corrompre aisément dans sa mirere.</p>
<p>Elle lui résiste : il se retourne du côté du frere &amp; lui fait accepter
unebourfe de cinquante louis.</p>
<p>Après différentes explications, il se. trouve que k cette vertueuse
fille est fœur de son corrupteur, &amp; qu'il lui revient une fortune
considérable : elle, rentre dans ses droits, &amp; n'en épouse pas moins.</p>
<p>rartifan , son compagnon d'infortune.</p>
<p>Le coup de théâtre , dont on craignoit l'issue :</p>
<p><pb/></p>
<p>:rbien pns. Il se paffe dans la scene du tête-àtête du riche réducteur
avec la jeune ouvriere.</p>
<p>On n'a pas trouvé que le fédudteur mît assez d'art dans son langage &amp;
dans sa conduite envers la jeune personne: la maniéré peu délicate xm
même grossiere &amp; tyranniquë, dont il s'y prend pour lui enlever tout
moyen de défense, a révolté un grand nombre de fpeétateurs.</p>
<p>Il y a dans le dernier aéte un très-beau rôle de notaire , mais qui se
donne trop d'importance , &amp; fort de la classe où il devroit se tenir,
-pour trancher du premier magistrat eu du petit ministre.</p>
<p>La prose de ce drame est aussi trop ntae ; ledialogue est trop souvent
coupé, haché, fuf- pendu d'interjeétions &amp; de silences.</p>
<p><pb/></p>
<p>gaiement Y Embarras des richesses , &amp; jouée au îême lieu en 172Tout cela
indique une granle stérilité dans le poëte , quant au fonds ; mais iuant
aux accessoires, il s'efr ménagé des refburces infinies, sans
s'inquiéter peu , il est vrai, les anachronismes &amp; des inconséquences
fréluentes dont son ouvrage fourmille. Quoi qu'il în foit , si le poème
a paru aujourd'hui miféra)le, la musique de M. Gretry a fait grand
plaiîr. Les amateurs l'ont trouvée pleine de grâce, le finesse , &amp; ayant
presque toujours le caradtere convenable aux fkuations des acteurs ; la
partie de l'accompagnement sur-tout a sînguliérement réussi : il faut
voir l'esser que cet ensemble produira demain.</p>
<p>25 Novembre. M. de Vaneanfon, de l'académie royale des sciences, est
mort ces jours-ci. C'étoi le plus grand méchanicien de j'Europe. Il
s'est sur-tout immortalisé par ses automates , par un Auteur qui jouoit
des airs délicieux, par un canard qui mangeoit, digéroit &amp; se vuidoit.</p>
<p>jQ: eut divum tempus , cccln::-', 1 at i~i fatentur , H1PKuni1.11
manferut trunjlms ad tianuium. •</p>
<p><pb/></p>
<p>Ge M. de Molac est un de ceux qui ont eu ti -procès avec Mlle. Déon, à
l'occasion de la g 1 néalogie de celle-ci.</p>
<p>26 Novembre. Messieurs les maire, échevins &lt;S assesseurs de la ville de
Marseille, ayant déter.</p>
<p>27 Novembre. L'Embarras des richcjfes n'a pas été fort accueilli
avant-hier. On en a trouvé le poëme détestable ; l'auteur y a tellement
interverti la fable charmante de la Fontaine , qu'on n'y reconnoît plus
ni les personnages , ni la moralité, ni même l'intention. 11 y a
intraduit un Plutus, dont les propos &amp; les aétions font un contre-sens
perpétuel avec son caradtere donné par la mythologie , &amp; avec son
essence, mais qui amene un grand fpedacle ; &amp; il s'est imaginé que cet
accessoire couvriroit toutes les bêtises, toutes les absurdités de son
ouvrage. Cependant les malins n'ont pas laissé échapper les vers d'une
naïveté</p>
<p><pb/></p>
<p>viale dont il est de temps en temps femé. Heuufement la musique de M.
Gretrya suspendu mécontentement général par un chant trèsîéable , joint
aux accompagnements les plus hes. On lui reproche feulement quelques
réniscences.</p>
<p>27 Novembre. Depuis long-temps on attendoit rx Italiens un opéra comique
annoncé fous le :re -de la nouvelle Omphale, tirée d'un conte larmant
de-Senecé : Filer le parfait amour. Il )it être joué demain comme
comédie en- trois es &amp; en prose, mélée d'ariettes. Les paroles nt de M.
de Beaunoir, ci-devant l'abbé Robinot, ès-connu aux petits fpedtacles
des boulevards, aï a pris enfin un essor plus digne de-lui.</p>
<p>La musique est de M. Floquet.</p>
<p>28 Novembre. Les événements de cette camIgne où la France &amp; ses alliés
ont essuyé des checs assez honteux , ont'donné matiere aux ondeurs, qui
se font déchaînés plus violemment ue jamais , non-seulement contre les
Graffe , les uichen, les Cordova &amp; autres agents immédiats e ces
désastres, mais encore contre le gouverement qui les a choisis, &amp; qui a
mal combiné e plan de leurs opérations. Quoi qu'il en foit, 111 veut que
depuis quelque temps il y ait des rdres de surveiller plus
rigoureusement ces ceneurs indiscrets, &amp; qu'en conséquènce on ait arété
plusieurs personnes dans les lieux publics.</p>
<p>on parle d'un M. de Fréville , grand écono-.</p>
<p><pb/></p>
<p>fait, a requ injonétion, ou du moins. avis d'êtr plus circonspect, &amp; a
été ainsi frappé d'une terreur salutaire qui le rend aujourd'hui plus
réservé..</p>
<p><pb/></p>
<p>29 Novembre. On annonce depuis quelques jours un mémoire justificatif du
comte de Grasse en forme de consultation , &amp; les consultés font des
officiers - généraux de la marine, qui, d'après l'exposé des faits par
l'accusé, décident qu'il a très-bien fair. Certaines gens vont jusqu'à
dire que le mémoire est in-40., qu'il a tant de pages , qu'il y a deux
cartes ou plans des évolutions de ce général. Cependant ce mémoire ne
perce pas encore. On en annonce un aussi du baron d'Arros d'Argelos,
capitaine de l'un des vaisseauxlots du comte de GraITe, aéluellement
détenu au château de Saumur.</p>
<p>Enfin, l'on parle aussi d'un autre écrit du même genre de M. d'Arçon,
relatif au mauvais succès de ses batteries flottantes contre Gibraltar.</p>
<p>Bien des gens doutent que le gouvernement permette la publicité de ces
productions, qui en néceffiteroient beaucoup d'autres, &amp; leveroient le
voile sur bien des infamies qui intérefleroient de grands personnages ,
ayant intérêt de les cacher.</p>
<p>- 3° Novemb. On devoit donner .aujourd'hui la fécondé représentation de
la nouvelle Ompliale • mais l'indisposition d'un adeur l'a retardée , ce
qui ne fait que redoubler la curiosité du public.</p>
<p>Le sujet au surplus, est très-piquant par lui-même: l'exposé du conte en
fera juger.</p>
<p>- Un jeune chevalier, qui Je croit beau comme défunt Medor , suivant
l'expression de Sénecé,</p>
<p><pb/></p>
<p>- &amp; qui est persuadé qu'aucune femme ne peut IuiJ réfifterapprenant que
celle d'un de ses amii languit feule dans un château , forme le projet'
.de la séduire. Il va en conséquence l'y trouver,' &amp; lui fait sur le
champ sa déclaration. Camille (c'est le nom de la dame) irritée de son
audace, feint, pour l'en punir, de partager ses transports,.</p>
<p>30 Novembre. Mad. de Bouflers de Lorraine, l'ancienne maitresse du roi
Stanislas, &amp; la mere</p>
<p><pb/></p>
<p>vent que naïfs &amp; gais: ils font encore rares.</p>
<p>Quoi qu'il en foit, il y a une assemblée générale des créanciers
indiquée au mardi 3 de ce mois.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Décembre 1782. M. Collé , ce chansonnier si piquant, cet excellent
convive, cet homme de société charmante , si couru des femmes, si fêté
des hommes, est un nouvel exemple de la foiblesse de notre humanité.
Quoiqu'il ne foit pas tres-vieux.</p>
<p>A peine le malheureux pere de famille est parti,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le lieutenant-civil adtuel est M. Angrand d'Allerey, qui, s'il n'a pas
les talents &amp; l'expédition de ion predecesseur, a, comme l'on voit, une
ame sensible, une charité adive, qualités non moins précieuses dans un
homme en place.</p>
<p>turer l'aétion; &amp;, pour y jetter plus de mouve-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment &amp; de gaieté, y avoit introduit un rôle en.</p>
<p>tier. - [1 gardoit - dans son porte-feuille cette ba* gatelle en prose &amp;
en un acte, n'y mettant pas beaucoup de prétention. Cependant M. Friedel
ayant annoncé une traduction générale du théatre allemand , M. Rochon a
cru devoir se mettre en.</p>
<p><pb/></p>
<p>? Décembre. M. le baron de Vigé, un des oueurs punis avec ignominie &amp;
banni du royaune, a trouve Je moyen de calmer le courroux lu monarque ;
il a eu permission de rentrer 5n France, &amp; de rester dans une terre
qu'il y t, en simple état d'exil.</p>
<p>-4 Décembre. Les comédiens François se proposent de 'donner, pour
première-nouveauté, le</p>
<p><pb/></p>
<p>Pieux Garçon, comédie en cinq actes &amp; en vert de M. Dubuisson, l'auteur
de la tragédie de Thamas Kouli-Kan. On affure que c'est le sujet du
Célibataire de Dorat retourné, que le poëte d'aujourd'hui a. pris dans
une classe plus rappro.</p>
<p>chée de la bourgeoisie, ou plutôt dans une classe très-ordinaire.</p>
<p>que pour relever de son deuil, &amp; tous ces prépa.</p>
<p>, ratifs font aujourd'hui convertis en un fecond deuil plus réel que le
premier. Quoi qu'il en foit, on a déja fait pour la défuntel'épitaphe
suivante.</p>
<p>Ci-gît qui, constamment brûlant d'un même feu, Fut épouse deux fois ,
deux fois infortunée; Termina sans jouir sa triste destinée, Avec l'un
vécut trop, avec l'autre trop peu, Un*</p>
<p><pb/></p>
<p>Une autre mort, arrivée presque dans le même emps, est aussi l'entretien
des conversations du )ur. C'est celle de la duchesse de Chaulnes ,
ouairiere, qui, par un sot &amp; fol amour, avoit erdu &amp; son nom , &amp; sa
dignité , &amp; le tabouret.</p>
<p>)n conferve le billet d'enterrement de la part du nari, pour son
ridicule singulier, pour l'omission bfolue de la premiere qualité de son
premier. Il lorte : Vous êtes prié d'assister au convoi, &amp;c. de , dame
Anne - Joseph Bonnier de la Mosson , , épouse de M. Giac, chevalier,
conseiller du &lt; 5 roi en ses conseils , maître des requêtes ordij naire
de fan hôtel, surintendant honoraire , de la maison de la reine ,
décédée au Val-de3 Grâce, &amp;c. »</p>
<p><pb/></p>
<p>6 Décembre. Extrait d'une lettre de Rennes, du 9 décembre. Nos états
font ouverts depuis h fin d'octobre. Ils font orageux : on a remis sur h
tapis l'affaire de la recommandation du gouver.</p>
<p>neur , &amp; l'on n'a voulu accorder le don gratuil extraordinaire qu'à
condition de traiter direéte.</p>
<p>ment la chose avec la cour. Après bien des tracas feries, nous avons eu
l'agrément d'avoir le recours au souverain. Nos députés, après avoir été
ba.</p>
<p>Réponfedu roi aux Députes des Etats de Bretagne .en cotir.</p>
<p>"Rien ne peut dispenser mes sujets de l'obéis-</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Décembre. Le Musée littéraire, ci-devant in-</p>
<p><pb/></p>
<p>titulé Société Apolloniennc, a produit une si for sensation par son
aiTemblée publique dans si nouvel hôtel, que le Mercure a cru devoir
rendre compte dans son N°. 49 , &amp; donner longue notice des différents
ouvrages qui ont é lus. Cela a paru d'autant plus remarquable, q cet
établissement n'étant autorise par aucun titr n'ayant point de
protecteur connu, &amp; ne joui (Ta que d'une simple tolérance de police que
pourrc faire cesser la plus légere jalousie de quelque aut corps avoué ,
aucun journal national n'avoit e core osé en parler. Quoi qu'il en foit,
en réfl chiflant bien sur cette societé, elle pourroit êt très-utile, si
elle étoit dirigée par des hoinm d'un goût exercé, par des chefs
recommandable d'une consistance imposante &amp; ayant des vu d'une certaine
étendue.</p>
<p><pb/></p>
<p>,e tout est terminé par une muiique ne revenant rien, &amp; souvent plus que
médiocre.</p>
<p>Pere de ses sujets, roi juite , ferme &amp; fage, Voulant toujours le bien ,
cherchant la vérité, Corrigeant les abus , détniifant l'esclavage,
Refiaurateur de l'ordre &amp; de la liberté; Louis seize fera furnoramé
d'âge en âge L'ami de la justice &amp; de la vérité.</p>
<p>Quoique ce sixain, où le caractere du roi est parfaitement bien saisi ,
n'annonce que des vues</p>
<p><pb/></p>
<p>, bienfaisantes, non encore effedtuées, on en f si,content qu'on cria
bis, &amp; il fallut que le poë recommençât.</p>
<p>8 Décembre. Extrait d'une lettre de Besancon du premier décembre. Depuis
la rentré e d parlement, la contestation avec la cour, bie loin des'affoiblir
 , est devenue plus grave.</p>
<p>11-nous est arrivé de nouvelles lettres-patentes, datées de la Muette du
zg oétobre dernier. Elles étoient insidieuses en ce qu'on les
représentoit comme l'effet d'une commiseration du roi , qui n'avoit été
retardée que par la résistance de la</p>
<p><pb/></p>
<p>tour, envers laquelle S. M. avoit d'abord été forcée de maintenir son
autorité.</p>
<p>Le parlement, le 25 novembre, a enrégistré ces lettres-patentes purement
&amp; simplement; mais, sans se laisser séduire par ces apparences trompeu.</p>
<p>ses de calme &amp; de modération, il a rendu le même jour deux -arrêtés
très-longs.</p>
<p><pb/></p>
<p>vincede Françhe,Comté la diminution de la fom.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour livre sur les droits autres que ceux .affeétes desdits huit fous, &amp;c.</p>
<p>cussion &amp;c, 9 Décembre. M. de la Blancherie , jaloux des progrès. du
Mufce feientifique &amp; du..!Jlufl/e. littéraire., imagine toutes fortes de
petits moyens pour faire parler du lien, qu'on pourroit appetier le
Mufce oculaire , &amp; lui procurer des partisans Cette fois il propose d'en
faire le-dépôt des ftatues*, des gens de lettres viyants : il annonce
qu'on y a.: en conséquence déja placé trente- neuf bustes, qu'il- nomme.
On se doute bien que les héros.</p>
<p><pb/></p>
<p>font pris dans le nombre de ses souscrîpteurs, &amp; qu'en lui portant son
louis, on deviendra facilement un grand homme, digne d'être présenté aux
regards de la nation.</p>
<p>10 Décembre. Extrait d'une lettre deBefançon, du 4 décembre. Je vous
envoie aujourd'hui Je préambule du premier édit, où , dans vingttrois
considérations très-détaillées, le parlement épuise tout ce qu'on peut
dire de plus fort en pareille matiere.</p>
<p>Vu par 1a. cour , les chambres assemblées , s, ses arrêtés du six
septembre dernier, i?, ig :, &amp; 19 du présent mois de novembre, confidé,,
rant ladite cour que son devoir le plus dIen" 5, tiel est de faire
parvenir la vérité au trône, 53 &amp; d'entretenir dans les cœurs des
peuples la soumission &amp; la confiance.</p>
<p>,, Qu'il n'y eut jamais de surprise plus mani.</p>
<p>„ Que ces ordres portent l'empreinte ineffaqable de l'erreur ; que leur
date &amp; leur expé53 dition ne peuvent se concilier avec celle des 55
très-humbles &amp; très-refpefrueufes remontrant</p>
<p><pb/></p>
<p>5, ces adressees au seigneur roi, avec leur eXet-.</p>
<p>w men &amp; sa réponse.</p>
<p>supposent que ledit seigneur roi a examiné dans33 Son conseil, resté à
VerSailles, lesdites remon-.</p>
<p>33 trances ; que ces lettres-patentes ne font donc,, l'effet de sa
volonté, puifqu'il n'en a pas eu.</p>
<p>33 plus de connoissance, que des représèntations; 33 du parlement.</p>
<p>„ Qu'il est impossible même que l'expédition, s, de deux lettres de
jussion, d'une féconde copie ; de l'édit du troisieme vingtième, de
lettres der 3, créance &amp; d'instruction, d'un grand nombre de,3 lettres
cloles, le Scel, le visa , la Signature , 33 soient l'ouvrage du 3
septembre; que, dans 3? un fï court efpac.e , le chef de la magistrature
Secrétaire d'état ayant le département de la.</p>
<p>33 province , le conseil dudit seigneur roi , ait 3, examiné lesdites
remontrances &amp; les mémoires; 33 qui leur fervent de preuve.</p>
<p><pb/></p>
<p>j, sa volonté particulière de l'autorité roya'e, il 53 a répandu la
douleur dans les cœurs des -nia, giftrats, la consternation parmi les
peuples.</p>
<p>„ Que cet arrêt &amp; cet enrégistrement, diétés.</p>
<p>a, par le devoir., font les interprètes fideles de la 33 volonté
souveraine, manifestée dans l'article,.</p>
<p>33 premier de l'édit d'août, portant augmentation.</p>
<p>33 de deux fous pour livre , &amp; dans l'édit de 33 juillet- dernier,
portant établiiTement d'un troi.</p>
<p>33 sieme vingtième..</p>
<p>33 roi, dont elle connoit l'étendue r &amp; dont elle, 33 tient -la [jenne,
l'a maintenue au contraire de 33 tout son pouvoir, en annullant l'effet
d'une.</p>
<p>,, volonté étrangère qui en ufurpoit le nom.</p>
<p>,, Que ledit arrêt du 6 septembre est i'exécu33 tion littérale de
l'a-rticle premier de l'édit du.</p>
<p>,, mo's d'août 1781, conçu en ces termes: IL</p>
<p>3) concédés ou abonnés, &amp; de ceux perçus au</p>
<p><pb/></p>
<p>53 vrier 1780, le tout aux foules exceptions por- ,, tées par- les
articles 6 , 7, 8 &amp; 9 ci-après.</p>
<p>„ Que ce texte n'a beÍàin, ni de commen„ taire, ni d'explication; qu'il
porte fnnplement 53 augmentation de deux nouveaux fous pour Ji.</p>
<p>„ Que l'enrégistrement du troisieme vingtième „ est la preuve du zele &amp;
de la soumission de la.</p>
<p>", cour, comme cette contribution fera le der„ nier effort des peuples
de cette province ; que » la diminution d'un tiers du troisieme vingtième,.</p>
<p>portée dans l'enrégitfrement, est l'exécution, ,, de l'édit de juillet ,
qui exempte l'industrie,.</p>
<p>,., Que ladite cour enfin a cru remplir les in33 tentions dudit feigncur
roi, &amp; ses vues de juf.</p>
<p><pb/></p>
<p>„ Que l'ordonnance du mois de novembre m 1774, publiée sans délibération
préalable, trank 3, crits sur les regittres de différentes cours du ,,
royaume , en vertu d'ordre absolu, d'objet de 3, leurs arrêtés,
conservateurs des formes, usages ,3 &amp; maximes de la monarchie , n'a
jamais eu ,., &amp; ne peut avoir d'exécution sans ébranler les.</p>
<p>53 fondements de l'état, anéantir la liberté de la.</p>
<p>„ nation , détruire la confiance , éteindre l'amour 3, des peuples , &amp;
affoiblir l'autorité d'un mtk 'J;&gt; narque qui ne veut régner que par les
loiXa.</p>
<p><pb/></p>
<p>,, Que l'exécution de l'article 22 de ladite or* donnance, rappelle pour
la premiere fois dans „ les lettres de jussion du 1 S septembre,
compro,, mettrait visiblement l'ordre public, &amp; feroifc; M craindre de
voir renouveller dans des temps mal.</p>
<p>heureux, des événements que l'on, voudroit pou* "voir effacer des
annales de la monarchie.</p>
<p>Que dans la circonstance présente l'exécution 53 de cet article
autoriferoit la surprise &amp; l'infidé.</p>
<p>lire, revêtiroit la volonté d'un sujet du, pouvoir souverain ,
entraineroit la ruine d'une province "fidelle &amp; soumise.</p>
<p>,, Que le droit de délibérer, effentiellenient w lié aux principes de la
monarchie , forme la "confiitution du parlement; qu'il est illusoire 33
&amp; dangereux de lui adresser des loix, pour lui interdire ensuite la
faculté de les vérifier; 33 que,, sans ce droit sàcré de la
vérification, fon33 dé sur la liberté de la nation , la vérité ne
parviendroit plus au trône ; la situation des' pro.</p>
<p>33 Vinces feroit inconnue, la volonté fouverau 33ne resse-roit souvent
sans effet; que le monar33 que commande par la loi ; que l'autorité doit
33 y être conforme, &amp; que. l'obeissance ne peut 33 être aveugle., 3, Que
ladite cour dans pareilles circonstances,.</p>
<p>ayant adressé au feu roi, le 31 août 1763, ses 33 très-humbles &amp;
très-refpeétueufes remontrances 33 au fujec d'édits. bursaux , &amp; le duc
de Randan, avant que les remontrances fussent parvenues.</p>
<p>33audit seigneur roi, ayant fait transcrire, le 6 33 septembre suivant,
lesdits édits sur les registres, "sans qu'il fut permis d'y délibérer, &amp;
les ayant 33 envoyés aux sieges royaux, pour y être exécutés, comme
publiés au paiement ? ladite cou$</p>
<p><pb/></p>
<p>,,muable de sa volonté, la loi suprême de l'en", 33 régistrement.</p>
<p>33 en obtenir la remise du tiers du troisieme ving,,tieme, devenue
nécessaire par les besoins des peuples.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 33La cour considérant que, dans ces tristes 33 circonfiances, une
foule d'impôts, accumulés s, sur de simples ordres, ou par des arrêts du
conseil, opprime, dans son ressort, les sujets dudit seigneur roi; que
le retard &amp; la lenteur 33 opéreroient un mal irréparable ;-que les
ordres s, apportés le 1 ç octobre, par le comte de Vaux, 33 font
évidemment la fuite de l'infidélité corn..</p>
<p>,, mise le ; septembre ; que ce feroit enfin se 33 rendre coupable que
d'exécuter aveuglément 33 de tels ordres , qui ne peuvent être émanés du
33 plus josse &amp; du meilleur des rois, &amp;c.</p>
<p>1782 écrite au comte d'Estaing, avant son départ pour notre ville, &amp; qui
étoit la bafe de sa négociation avec nous.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout le monde en attendoit le mot le lende.</p>
<p>main suivant l'usage, &amp; on l'attend encore, car il n'est pas venu. On
fait aujourd'hui que c'est un tour joué aux rédacteurs de cette feuille,
qui font les difficiles sur une infinité de choses, &amp; se font laissé
attraper comme des imbécilles en cette occasion.</p>
<p>1 ; Décembre. Voici la chanson composée par</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le duc de Nivernois, en faveur de Mad. de Bousiers, sur l'air: ma
Pantoufle cjî trop petite.</p>
<p>Dieu mit un trésor Au milieu de la Lorraine, Dieu mit un trésor Qui vaut
bien ton pesant d'or.</p>
<p>Ce n'est pas de l'or, Ce trésor de la Lorraine, Ce n'est pas de l'or,
Mais il vaut bien mieux encor.</p>
<p>Il est plein d'esprit, Sans rechercher louange: Il est plein d'esprit,
Quand il parle &amp; qu'il écrit: Il parle, il écrit, Il fait des vers comme
un ange; Il est plein d'esprit Quand il parle &amp; qu'il écrit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vivent les leçons' Que le plaisir accompagne; Vivent les leqons Que nous
donnent ses chansons.</p>
<p>Il fait fuir les sots Si-tôt qu'il ouvre la bouche, Il fait fuir les
sots Qui redoutent ses bons mots.</p>
<p>Il a le défaut De trop aimer sa Lorraine; Il a le défaut D'y rester plus
qu'il ne faut.</p>
<p>Dites-lui qu'il faut Abandonner sa Lorraine; Dites-lui -qu'il faut
Corriger son seul défaut.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Décembre. Extrait d'une lettre de BefanGon, du 7 décembre 1782. Je
vous adresse cijoint le préambule de l'autre arrêt du 29 novembre , qui
défend de percevoir &amp; d'imposer aucune Tomme sans y être autorise par
une loi enregifirée.</p>
<p>Vu aussi le mandement du commissaire dé:a, parti de la province de
Franche-Comté, en date ;93 du 25 avril 178s, adressé aux villes &amp; com-</p>
<p><pb/></p>
<p>munautés du ressort, portant: Qu'ayant omis de s, comprendre dans les
rôles du vingtième lajim- 3, me de 60,000 livres, dont l'imposition ejl
)jJ('LÚZ.</p>
<p>s, lernent ordonnée par les lettres-patentes du 30 ,,juin 1780, &amp; qu'il
et oit d'usage de (olliprel/dre 3) avec le principal de cette impoJÙ
iUIl, en exécu3, tion de l'arrêt du conseil du 14 mars 17-^ ,• 'f; , 35
que pour pourvoir au rétablissement de c■e fonds, s, il avoit été
ordonné, par arrêt du cor: ja'i du 28 33 mars 1782, qu'en exécution des
lettres "CS s, du 10 juin 1780, &amp; l'arrêt du 14 .mars i 7^7 , 33 il
continueroit d'être imposé chaque année , éi 33 compter de la présente,
comme par le raflé, en "JiH de l'abonnement des deux vingtièmes, la
"jamme de 60000 livres pour être emnloqée aux ,, décharges, modérations,
non-Valtins, rembour9&gt;fet nent des rentes eccléfaftiqucsf-é autres dépen.</p>
<p>,, lès (futilitépublique G (fadminijrrati on&gt;d' après „ le compte qui en
fera rendit au roi chaijue année.</p>
<p>Ladite cour s'etant fait repreTenter l'arrêt du ,, conseil du 14 mars
1797, revêtu de lettres,, patentes du 30 mars 1764, les lettres-patentes
,, du 30 juin 1781, &amp; les mémoires qu'elle a ,, adresses au ministre des
finances, sur le brevet ,, des impositions de 1781 &amp; 1782, elle a
reconnu ,, que lesdits arrêts &amp; lettres-patentes sur lesquels ,, on
voudroit établir cette imposition de 60000 1., ,, loin de l'autoriier,
la défendent expressement.</p>
<p>Que l'arrêt du 14 mars 1797, attache fous 5, le concre-scel des
lettres-patentes du 30 mars „ 1764, n'autorise aucune depense étrangère
au ,, vingtième, &amp; n'a même été enregistré que souff ,, la réserve
expresse qu'on n'en pourroit induire ,, aucune approbation des frais de
régie ef desi 33 comptes mentionnés en l'article IV dudit arrêt, „ Que;</p>
<p><pb/></p>
<p>J3 Que les lettres-patentes du 30 juin -178 1 ipor.</p>
<p>,, ni pour non-valeurs, décharges 0? modérations, n, qui ne peuvent
jamais avoir lieu, vu la forme ln de répartition de cette impojition
dans la province , dans laquelle cette répartition se fait au !n marc la
livre de l'imposition ordinaire.</p>
<p>,, Elle a de même reconnu que les excédents de</p>
<p><pb/></p>
<p>,, ment où la déclaration du [ février 1780, a mii "Je parlement dans le
cas de s'occuper plus par.</p>
<p>1 ç Déccmbre. Si l'on en croit une lettre de Madrid du 6 novembre,
adressee au courier de l'Eu.</p>
<p><pb/></p>
<p>de leur confédération. L'exemple, les discours, les reproches, les
railleries sur-tout de ces aima* bles persifleurs, auroient enfin fait
ouvrir les yeux aux premiers, devenus un peuple nouveau.</p>
<p>La proclamation royale auroit dix pages d'impression, &amp; ne feroit que le
préambule d'un ouvra.</p>
<p>ge beaucoup plus long, dont la meilleure administration intérieure des
provinces, des réformes dans les finances , l'admillion des étrangers de
religion quelconque dans tous les états de S. M. catholique, même des
juifs, &amp; sur-tout l'éducation nationale, feroient les principaux objets.</p>
<p>vents supprimés.</p>
<p>Enfin le monarque, se réformant lui-même, au.</p>
<p>roit pris sur ses depenses de chasse &amp; ses plaisirs.</p>
<p><pb/></p>
<p>forcée de ses sujets pour l'exécution-d'eson plan.</p>
<p>tion d'un petit fort du Mexique, sollicite pour condition préliminaire &amp;
essentielle que les Anglois ne touchent pas aux vases sacrés ; qui, pour
tout dire en un. mot, est gouverné par un moine con</p>
<p><pb/></p>
<p>sesseur du roi régnant, osant gourmander &amp; insulter, aux yeux de
l'Espagne entiere, l'héritier présomptif du trône !</p>
<p>17 Décembre. On a enfin joué aujourd'hui aux François le Vieux Garçon.
Ce n'est point une piece de caraétere, comme on l'annonçoit, ce n'est
pas même une comédie, ou plutôt c'est un monf-</p>
<p><pb/></p>
<p>tre mi-partie, qui d'abord farce sans gaieté, dégénere en drame sans
intérêt. Le principal personnage est un célibataire qui, soutenant mal
son systême, en change tout-à-coup par de très-petits moyens, &amp; finit
par prêcher la morale contraire.</p>
<p>Cette plaisanterie feule vaut mieux que toute la chanson en neuf
couplets, faite sur ce siege au retour du prince, trop plate, trop
grossiere &amp; trop injuste pour la rapporter.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoique ces épîtres ne fussent pas faites pour être rendues publiques,
le marquis piqué a affedé d'en donner des copies, &amp; la foule des
créanciers du prince les cite avec avidité; ils les tranCcrivent, les
répandent ,&amp; allegent leur douleur par cette petite vengeance.</p>
<p>18 IJÚelllúÍc. La lettre de Mlle. Guinurd est toujours très-rare ,
sur-tout depuis qu'on fait que la maison de Rohan a été fâchée de la
publicité de celles du marquis de Villette. Cette danseuse a la
déiicattffe de ne vouioir pas en donner de co.</p>
<p>pies, cependant tout transpire &amp; en voici une.</p>
<p><pb/></p>
<p>soupers fréquents où nous avions, tour-à-tour le bonheur de vous plaire
&amp; de vous amuser, La renommée ne nous a que trop instruites de la cause
de votre solitude &amp; de votre juste douleur. Nous avons craint jusqu'à
présent de vous y troubler ; faisant céder la sensibilité au refpeél,
nous n'ofeiions même encore rompre le silence, sans le motif pressant
auquel ne peut résister notre délicatesse.</p>
<p>Nous nous croirions coupables d'ingratitude, monseigneur, si nous ne
vous imitions en fécondant votre humanité, si nous ne vous reportions
les pensions que nous a prodigué votre munificent ce.' Appliquez ces
revenus , monseigneur , au soulagement de tant de militaires souffrants,
de tant de pauvres gens de lettres, de tant de malheureux domestiques
que M. le prince de Guemenée entraîne dans l'abyme avec lui. Pour nous,
nous avons d'autres ressources : nous n'aurons rien perdu monseigneur,
si vous nous conservez votre estime; nous aurons même gagné, si, en
refusants</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous sommes avec un profond respect, &amp;c.</p>
<p>A la loge de Mlle. Guimard, ce vendredi 6 décembre 1782.</p>
<p>20 Décemb. Le procès pour la réhabilitation de</p>
<p>la mémoire du comte de Lally, porté aujourd'hui au parlement de Dijon,
ne se termine point, s'allonge même &amp; s'éternise par de nouveaux
incidents. C'est ce qu'on voit dans deux factums récents, dont l'un,
intitulé l'Intervention de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 Décembre. Les comédiens Italiens ont donné aujourd'hui la premiere
représentation d'Aneximandre, petite comédie en un aéte &amp; en vers, qui a
été assez bien accueillie. On la dit d'un jeune auteur de 22 ans, nommé
Andricux. Une romance de M. François de Neuchâteau en a fourni le sujet.</p>
<p>20 Décemb. Extrait d'une lettre de Rennes, du 17 décembre. Les états ont
adressé au roi une lettre très-refpeélueufe , très-soumise , mais
trèsferme, où ils relevent les différentes phrases de la réponse , qui
contiennent des assertions contraires aux privilèges de la province.
Elle n'a point eu le succès qu'ils en artendoient : elle leur a été
renvoyée sans avoir été mise fous les yeux de S. M., fous prétexte
qu'elle ne pouvoit qu'irriter davantage le monarque.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout cela met ici un schisme épouvantable; l'évêque de Rennes sur-tout
elt détesté , parce qu'on le regarde comme l'agent secret de la cour,
comme conseil &amp; Finftigateur du marquis d'Aubeterre, dont la tête
baiiTe, &amp; d'ailleurs sans beaucoup d'énergie.</p>
<p>On menace du relie de nous cafter &amp; d'introduire une nouvelle
admi'nirtration dans la province.</p>
<p>21 Décembre. Un nommé Gardel, dan feu r de l'opera, ayant été trouvé
couché avec la fœur Eugénie du couvent de St. Mandé, celle-ci a été
conduite dans une maison de force , &amp; l'autre a été puni par une prison
de quelques jours.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 21 Décemb. M. l'abbé Ferlet, chanoine de St.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui craignentune chute plus précipitée par cette nouveauté.</p>
<p>22 Décembre. Les membres les plus zélés des.</p>
<p>Nous ne pouvons, Sire , vous dissimuler les » conséquences funestes
d'expressions si opposées aux principes confiants de notre droit national.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi nos droits feroient détruits, nos libertés pourroient être
anéanties avant qu'il nous fût permis de les défendre. Votre majesté
n'entendroit de réclamations que celles de sujets courbés tous le joug
d'une_déclaration deftrudive de leur propriété. Non, Sire, ce sentiment
n'entra jamais dans votre ame magnanime S: bienfaisante. Vous daignerez
considérer qu'il nous croit impossible de nous soumettre ù l'arrêt de
votre con-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! Sire, loin de votre majesté ces idées outrageantes ! Elles affligent
vos fideles Bretons , aussi jaloux de vous témoigner leur amour , que de
mériter votre confiance.</p>
<p>Pere de vos peuples , vous n'exercez sur eux d'autre empire que celui
des loix ; elles regnent par vous, &amp; vous régnez par elles. Les
conditions qui vous affurent notre obéissance , font partie des loix
positives de votre royaume.</p>
<p>La confiance que nous inspire votre personne sacrée conferve en nous cet
espoir ; seul il peut calmer dans nos cœurs les sentiments douloureux
dont ils font affeétés.</p>
<p>Nous sommes avec le plus profond refpea , de votre majesté, Sire ; Les
très humbles, très-obéissants, très-soumis &amp; très-fideles sujets , Les
gens des trois états des pays &amp; duché de Bretagne.</p>
<p>Signés t Urbain R. évêque de Dol, le comte de la Violaie, Bellabre,
présidents des trois ordres.</p>
<p><pb/></p>
<p>On prétend pourtant que c'cft pour une femme très-aimable que le poëme a
été enfanté en grande partie. On nomme même Mad. le Coulteux du-</p>
<p><pb/></p>
<p>2°. Ses deux Plaidoyers.</p>
<p>3°. Le Précis de ses moyens de droit.</p>
<p>so. Sa déclaration au fui et de la diflribution clandejiine de la
requête en cajjation du fleur Tolendal, contre les huit arrêts du
parlement de Normandie.</p>
<p>7°. Ses réflexions sur un écrit du Sieur Tolendal ,fupprii&gt;iépar arrêt
du parlement de Paris le 7 août 1781.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 Décembre. On annonce une brochure nouvelle, intitulée le Singe de 40
an:' on l'attribue</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Linguet, &amp;-l'on prétend qu'elle est dirigée ontre l'empereur.</p>
<p>L'assemblée étoit tres-brillante : la reine, qui m'avoit pas encore vu
le Seigneur Bienfaisant, a honore ce fpeétacle de sa présence, &amp;
l'auteur sa eu la douce fatisfaétion d'y voir S. M. répandre ides larmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>de son expédition ; ils se font écriés ; qu'lfm</p>
<p>falloit pas en avoir peur, que l'auteur n'avoi, pas inventé la poudre.
Le calembour a fait for.</p>
<p>Aux nobles, aux guerriers , aux enfants d'Apollon,.</p>
<p>J'offre en tremblant ce foible hommage; ,</p>
<p>Mais si j'obtiens votre suffrage, t Je marche, au milieu d'eux, dans le
sacré vallon.</p>
<p>M. de St. Marc lui a .répondu par cet autri madrigal, non moins galant.
J Je reçois le cadeau du Seigneur bienfaisant De votre amitié nouveau
gage, Et doute encore en le lisant Si c'est le titre séduisant, Ou de
l'auteur ou de l'ouvrage.. ;</p>
<p>26 Décembre. On apprend- que le sieur Monvel qu'on croyoit mort, est
plein d-e vie &amp; toujours , en Suede, où il brille comme auteur &amp; commi
-auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>28 Décembre. Malgré les efforts des différentes Cabales qui s'étoient
formées contre le nouvel acte du Seigneur Bienfaisant, &amp; contre
l'ouvrage ancien même que l'on étoit fâché de voir remis , il a franchi
la feconde représentation avec non moins de succès que la premiere fois.
Aux menées des auteurs de l'Embarras des richesses , se joignoient
celles des Gluekiftes, des Picciniftes, des Sacchiniftes, outrés de voir
les ouvrages de leurs chefs refpeétifs retardés, s'imaginant que ces
étrangers doivent exclure les nationaux de leur propre domaine.</p>
<p>On a mieux senti le fécond jour la liaison du premier acte avec les
autres; c'est le haut de la bordure d'un cadre magnifique, dont le
dernier acte fait l'autre extrémité ; l'adion villageoise est enchâssee
entre deux , &amp; ils la commencent &amp; la terminent avec beaucoup de pompe &amp;
de fpeétacle. A Le Seigneur Bienfaisant, ainsi qu'en a prévenu l'auteur,
a exécuté ce que Turenne a fait : le jour même où il a marié sa fille,
il est allé furprendre une ville rebelle avec son gendre. Ils font
absents depuis trois mois. Les inquiétudes de la jeune femme.qui attend
son mari ; l'espoit.</p>
<p>prochain de la femme du seigneur de revoir le: sien ; le chagrin du fils
de n'avoir pas suivi font pere le trouvant trop jeune, &amp; son projet de
se: rendre digne de l'imiter bientôt en se formant</p>
<p><pb/></p>
<p>29 Décembre. Extrait d'une lettre d'Utrecht , du 23 décembre 1782. Vous
allez juger de la difsérence de notre adminiltration d'avec la vôtre ,
par ce qui vient d'arriver au sujet de M. G. T.</p>
<p><pb/></p>
<p>citoyen d'une république libre , de plaider sa cause. Le 12 de ce mois,
on lui a accordé une audience , où, en présence d'une foule de
spectateurs, son procureur l'a defendu si victorieusement, que
non-seulement les échevins-régents ont declaréle demandeur non-recevable
dans son inculpation , mais l'ont condamné aux dépens.</p>
<p>Ce jugement a été reçu du public avec des démonstrations de joie non
équivoque sur son vœu.</p>
<p>90 Déambre. M. Beaudouin de Guemadeuc, maître des requêtes , demeurait
chez son oncle l'abbé Beaudouin, chanoine de Notre- Dame, riche , ayant
une excellente table, &amp; y recevant fort bonne compagnie, sur-tout des
niiniftres » étrangers, des ambassadeurs , ce qui rendoit cette maison
un bureau de nouvelles, rival de celui' de Mad. Doublet qui
vieilliffoit. Le jeune Beaudouin</p>
<p><pb/></p>
<p>douin avoit contracté ce goût dans une pareille société. Il tenoit note
de ce qu'il entendoit ou voyoit. Sa charge l'appellant souvent à
Versailles, il ne laissoit pas que d'y apprendre bien des anecdotes de
cour. On fait que depuis il a été enfermé pour des fautes &amp; même des
bassesses, comme il l'avoue lui-même. Dans sa détention il s'est
rappelle beaucoup de choses contenues dans ses recueils saisis avec ses
papiers, &amp; c'est du résultat de toutes ces reminiscences qu'il a compofc
YEfpion dcualifc , qu'on fait positivement être de lui. On ne doute pas
que M. de Mirabeau, fils de l'ami des hommes, &amp; le compagnon d'infortune
de M. Beaudouin , n'ait contribué pour sa part au manuscrit: étant
devenu libre &amp; passe en pays étranger, ce jeune homme l'y a fait imprimer.</p>
<p>Du reste, le cadre de l'ouvrage est fort simple.</p>
<p>En effet, ce ministre est par-tout très-maltraité .&amp;- l'on y trouve même
une accusation des plus graves.</p>
<p>1 Décembre M. l'abbé d'Espagnac, chanoine -de l'églire de Paris, ieune
ecciésiastique visant à</p>
<p><pb/></p>
<p>cette de Lambale M. Garat, ce phénomene éton.</p>
<p>bien éduquée, charmante , mais tachée du pèche originel d'être fille du
sieur Framboisier, infpec.</p>
<p>teur de police , fœur du sieur Framboisier de Beaunay , infpeéteur de
police, niece du sieur de la Janniere , ancien infpedeUr de police , &amp;c,
Un plailànt, indigné de cette indécence, en a rémoigné sur le champ son
humeur par la bou.</p>
<p>Qui vois-je ?. Gilibert : ô honte de nos mœurs' Toi, fille , niece &amp;
fœur d'iiifpedeurs de police !</p>
<p>il Décembre. On parle encore d'un autre ou.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vrage nouveau sur les lettres de cachet, qu'on at.</p>
<p>potique.</p>
<p>Sans doute, Kers Anglois, le pas est difficile : Il faut pourtant sortir
de cet état douteux.</p>
<p>Votre gloire rougit d'un traité trop servile ; Mais que de maux vont
suivre un refus hifardetiX r Honte ou ruine, optez des deux !</p>
<p>Louis, doit-il encor reprendre son tonnerre, Ou le François chanter,
dans sa gaîté légere, Cent vaudevilles déja nés ?</p>
<p>G</p>
<p><pb/></p>
<p>ADDITIONS.</p>
<p>ANNÉE MDCCLXXI.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 Juillet. Il court deux manuferits très-pre- cieux par les détails
qu'ils contiennent, l'un intulé Remontrances de la BaJoche, en date du
premier juillet 1771 ; &amp; l'autre, Observations sur les officiers du
châtelet restes en place depuis l'édit de suppression , &amp; On parlera
plus au long de ces deux pieces.</p>
<p>6 Juiflet. Le livre de M. le comte de Lauraguais a pour titre : Extrait
du droit public de la France, par Louis Brancas , comte de Lauraguais.'
C'est une brochure in-8°. de 137 pages.</p>
<p>Son but est de prouver que les François avoient un droit public.
L'auteur en rassemble les preuves en sept parties.</p>
<p>Dans la premiere, il établit le contrat social &amp; le pade social qui
forment la constitution de la monarchie franqoife.</p>
<p>La feconde, contient les développements du pacte social.</p>
<p>La troisieme, contient les principes généraux du droit.</p>
<p>La quatrième, traite du cens royal, des tributs &amp; des devoirs.</p>
<p>La cinquième, des tribunaux.</p>
<p>La Gxieme, des juges.</p>
<p>La feplieme, de la jurisprudence civile &amp; de la jurisprudence criminelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>avoit un contrat social entre la nation &amp; le roi ; qu'il en dérivoit un
pade social entre les partie!</p>
<p>eonftituantes du souverain &amp; de la souveraineté : ï". dans la
supposition de l'obrervation des condi.</p>
<p>tions du contrat social ; 2°. dans le cas de l'in.</p>
<p>7 Juillet. La comédie de l'Homme dangereux</p>
<p><pb/></p>
<p>du sieur Paliflbt, en trois ades &amp; en vers, n'est qu'une mauvaise copie
du Méchant. L'auteur a suivi servilement l'intrigue &amp; les caractères de
cet ouvrage, mais malheureusement n'en a pu imiter le style &amp; les
détails charmants.L'accessoire auroit mieux valu que le principal, &amp; la
vraie comédie qui auroit résulté de l'incognito de l'auteur, s'il eût pu
les regarder, auroit été beaucoup plus amusante que l'autre. Mais si
cette tournure de faire ainsi son portrait de la façon la plus
injurieuse pour capter le suffrage de ses ennemis, est adroite &amp;
ingénieuCe, elle annonce un défaut de délicatesse &amp; de sensibilité, qui
ne peut faire honneur au Sr. Palissot auprès des gens qui savent se
respecter.</p>
<p>8 Juillet. Un nommé MOT eau, appelle l'avocat des finances, connu pour
auteur de différents écrits politiques dont il a été chargé par le
gouvernement, entr'autres, l'Observateur Hollandois, &amp;c. est un des
serviteurs les plus zélés de M. le chancelier, &amp; on l'a soupçonné
d'avoir écrit le préambule du fatal édit contre les parlements, &amp;c. M.
le comte de Lauraguais l'attaque directement dans deux endroits de son
livre. Dans l'a-</p>
<p><pb/></p>
<p>vertifTement, page premiere, il dit: "Je n'aipa; „ eu besoin, comme le
défenseur de la liberte ,, du commerce des Indes, de faire des édits de
„ Louis XIV, de faire des Chartres comme JI.</p>
<p>„ Moreau u Et dans le cours de l'ouvrage, page 48, il ajoute. Si j'ai
entrepris cet ouvrage, „ c'est pour venger la raison humaine des sots pro.</p>
<p>cours au parlement, du$mars 1766, &amp; dans le préambule de son édit
enrégistré au lit de justice le 7 décembre 1770, &amp; comme l'ont reconnu
différents parlements &amp; notamment la cour des aides dans ses dernieres
remontrances.</p>
<p>On a cru devoir absolument donner au porteur</p>
<p><pb/></p>
<p>,d'ordres du roi la fatisfaétion de punir un magiftrat qui avoit osé
abuser de son ministere pour @l'inculper auffi- témérairement; &amp; c'est
sur lafollicitation du même comte de la Marche que M. Perrot a été
élargi. Au reste, il paroit très:repentant &amp; quoiqu'il me l'arrangement,
il con'vient qu'il a eu grand tort. 11 refuse absolument -la
communication de son discours, qui est comme non avenu, perfbnne n'en
ayant copie.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus disertes le prônent dans le grand monde.</p>
<p>19 Juillet. Les Italiens donnent depuis peu une piece intitulée Les
Jardiniers, en deux aétes &amp; en vers,mêlée d'ariettes.Cette comédie,
jouée pour la premiere fois le jour où Mlle, le Maure chantoit au
colysée, parut prefqu7/?co,çn//o ce jour-là. Par cette raison elle
n'éprouva aucune contradiction ; &amp; depuis elle a été représentée avec
plus d'affiuenc 22 Juillet. Le Sr. Sorhouet de Bougy n'est pas moins
désolé que M. le chancelier de se voir démasque dans la correspondance
secrete, &amp;c. Quoiqu'on ait saisi il y a peu de temps en route 2000
exemplaires de cet ouvrage, &amp; qu'il foit devenu extrêmement cher, la
curiosité du public s'évertue tellement que l'on se le prête avec le
plus grand intérêt</p>
<p>la petite quantité d'exemplaires répandus dans la capitale, supplée à
l'abondance par !a circuhrion qui continue, &amp; il est peu de gens qui i.e
l' iene lue; on en attend la fuite avec einvrtCcr -:nt.</p>
<p>29 Juillet. La comédie des Jardinius qu..: don-</p>
<p><pb/></p>
<p>nent les Italiens, est de la composition, quant aux paroles, du sieur
Davesne, peintre; la musi.</p>
<p>que est d'un nommé Piudent, subalterne de quelque orchestre.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Août 1771. Il paroit un nouvel ouvrage, clandestin toujours, &amp;
conféquemmentfare &amp; très-recherché, intitulé Principes avoués &amp; défendus
par nosperes. Il mérite une disc-ussion particulière, &amp; doit être d'un
grand poids dans la question présente par la force, le nombre, &amp; la
longue fuite d'autorités dont il est appuyé. On en parlera plus au long.</p>
<p>3 Août. Principes avoués &amp; défendus par nos : peres, Institutions que
nous sommes dans l'heureuse impuissance de changer. Lit dejujiiee de
1770. Edit, defévrier 1771.</p>
<p>Tel est le titre de la nouvelle brochure, qui, comme on voit, n'est
qu'un extrait de deux phrases mises dans la bouche du roi.</p>
<p>Ce recueil commence par les établissements de St. Louis , confirmés en
plein parlement par les barons du royaume, &amp; finit par la réclamation
des, princes du fang &amp; pairs de France, faite cinq cents ans après en
plein parlement, énoncé dans l'arrêté du 16 janvier 1764, contre la
violence exercée sur les loix &amp; sur leurs ministres.</p>
<p>- On oppose ce recueil contenant une grande tradition, soutenue des
ordonnances des rois saint Louis, Philippe III, Philippe le Bel, Charles
V, Charles VI, Charles VII, Louis XI, Charles VIII,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quoiqu'il en foit, ce beau monument de législation est heureusement
connu par les extraits qu'en ont donné les papiers publics, &amp; l'écrivain
en question le prend pour bafe de son systême. Il en infere des
conséquences qui détruisent absolument toutes les obsessions des divers
auteurs qu'il ré fute. L'artiçle le plus neuf de l'ouvrage est celui où
il explique la proposition aussi absurde que révoltante de laquelle les
défenseurs dudefpotifme se prévalent pour autoriser leurs raisonnements,
savoir que le roi ne tient sa couronne que de Dieu. il démontre que les
parlements qui ont eu la foiblesse de l'admettre, n'ont jamais voulu ni
pour lui donner le sens absolu dont l'expliquent ces adfh'eurh du trône;
il comprend dans cette réfutation les inductions non moins pitoyables
qu'on ; re de la formule antique des édits, f ouis par ,! grâce de Dicu,
&amp;c. Il prouve e"rln qu'il n'est pas moins faux que k roi nç tienne Ja
couronne que de fou</p>
<p><pb/></p>
<p>épèe, &amp; il en conclut que ne la tenant que du con.</p>
<p>dont on a parlé, n'étoit qu'un morceau détaché d'un plus grand ouvrage,
&amp; doit être placée comme la neuvieme d'une collection qui précédé , au
nombre de huit. L'importance des vérités qu'on y traite est telle qu'on
s'intéresse encore a cet écrit qui les reproduit après tant d'autres,
mais d'une sa..</p>
<p><pb/></p>
<p>19 Août. Au moyen dès changements faits au nouvel opéra, &amp; de l'argent
que distribue le sieur de la Borde pour acheter des fpeétateurs, il aura
fincore quelques représèntations.</p>
<p>22 Août. Les observations sur l'édit du mois de février, 1771 vportant
création des conseils Supérieurs, font une nouvelle brochure donc
l'auteur est sans doute un homme qui a la triture des affaires, qui
connoît l'effroyable dédale de la chicane, &amp; tous les abus du palais. On
y trouve un détail très-curieux furies formes de la procédure, sur les
épices, &amp; sur la maniéré dont messieurs de Maupeou pere &amp; fils ont
grossi ces frais énormément , sur-tout le dernier, qui se faisoit ainsi
plus</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Septembre 1771. Extrait d'une lettre de Londres, du 20 août 1771. Le
gazetier cuirassé n'est très-certainement pas de M. le comte de
Lauraguais, &amp; ceux qui auront lu ce livre, ne lui feront</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Septembre. Dans le N°. 67. de la gazette de France, article de
Londres, on lit ce qui fuit.</p>
<p>On dit que Mad. la comtesse de Valdegrave, épouse du duc de Glocejler ,
a obtenu une pension de 5000 liv. sterl. sur l'établissement d'Irlande.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 Septembre. Dans la gazette d'Utrecht , du</p>
<p><pb/></p>
<p>y Paris , le ç août.</p>
<p>s, Madame la Dauphine se propose de renouveller un pareil fpeétacle, qui
fait l'entretien &amp; l'amu.</p>
<p><pb/></p>
<p>rain, ou de la façon favorable dont il parle de es opérations.</p>
<p>On aauhlimpnméIaliRedesomciersdu châtelet actuels, avec des notes
satyriques sur chacun; c'est ce qu'on a déja vu manuscrit. On en a
supprimé M. le lieutenant-général de police, &amp; *1 on prétend que ce
ménagement efl le plus mauvais tour qu'on pût lui jouer, en le faisant
par lafufpeéter au chancelier, comme susceptible de fermer les yeux sur
cet écrit.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 ç Septembre. Réflexions générales sur le systême projeté par le maire
du palais pour changer la conjlitution de L'état.</p>
<p>Cette brochure a pour texte le paragraphe suivant : Les aéles des rois,
qui blessent directement les loix fondamentales de l'état, font nuls, &amp;
ne peuvent subsister par le défaut de pouvoir du légillateur. Ces adtes
n'ont jamais subsisté qu'autant de temps que la violence a prévalu sur
la jufticc. Mémoire des princes du sang, presenté au roi en 1771.</p>
<p>On peut juger de l'écrit par cette phrase ; il mérite pourtant une
discussion particulière.</p>
<p>16 Septembre. C'est le sieur Marin, censeur de la police qui, sans avoir
en titre la gazette de France, est chargé du foin de la rédaction.</p>
<p>28 Septembre. Les comédiens Italiens ont donné, il y a quelques jours,
la premiere représentation d'une comédie en deux actes &amp; en vers , mêlée
d'ariettes, intitulée le Baiser pris &amp; ren-</p>
<p><pb/></p>
<p>ru. tes paroles du sieur Anfeaume ont paru si léteftables , que la
muogue, toute agréable qu'ele fût, n'a pu en faire disparoître le dégoût
&amp; la slatitude. La piece est tombée.</p>
<p>;o Septembre. Madame la comtesse du Barri voulant récompenser le zele du
sieur le Doux , [on architecte qui, pour lui plaire, a élevé avec une
rapidité sans exemple son charmant pavillon 3e Luciennes, lui a fait
avoir la place de commissaire du roi, infpedeur des salines de Franche.</p>
<p>Comte, ce qui lui procure au moins 8000 liv.</p>
<p>de rentes.</p>
<p>3 Octobre. La Cenquantaine, opéra du sieur la Borde sifflé dès le
premier jour, a cependant eu 21 représentations : les directeurs ont eu
laconftance de voir déserter le public pendant ce temps : enfin,
vendredi prochain ils donnent des fragments composés de l'acte de l'Air
du ballet des éléments, paroles du sieur Roi, musique de Def-</p>
<p><pb/></p>
<p>touches; de celui de la Sibille ; du ballet de* Fêtes d'Eutcrpc, paroles
de Moncrif, musique du sieur Dauvergne, &amp; du Prix de la valeur, nouveau
ballet héroïque en un acte , paroles du sieur Joliveau, l'un des
directeurs de l'académie royale de musique, &amp; du sieur Dauvergne , autre
directeur.</p>
<p>4 Octobre. Le projet de placer la comédie fran.</p>
<p><pb/></p>
<p>9 Óélobre. On vient d'imprimer un recueil de 141 pages in-12, Contenant
les réclamations des bailliages., Jieges présidiaux, élections &amp; cours
-des aides de province, contre les éd'its de décembre 1770, janvier,
février &amp; avril 1771.</p>
<p>Comme tout n'est pas encore compris dans cet ouvrage, on annonce une fuite.</p>
<p>14 Octobre. Le Colysée s'ouvre encore ; malgré ta désertion général-e du
public, les entrepreneurs de cet édifice affichent du nouveau pour
chaque représentation , &amp; peu de gens en font la dupe.</p>
<p>-Ils ont annoncé dernièrement les aventures de Don-Quicbotte en feu
d'artifice, Rien de si plat que tout cela , ■&amp; l'on ne peut plus
impudemment en imposer aux curieux. 15 Octobre. La suspension de
l'introduction de la gazette d'Utrecht n'a été que très-courte , ainsi
qu'on l'avoit annoncé; elle reparoit en cette capitale depuis la fin du
mois dernier.</p>
<p>Le courier du Bas-Rhin , ou la gazette de Cleves ne paroît plus en cette
capitale depuis le dimanche 13, que l'ordinaire a manqué: on , ne fait
pas encore au juste les motifs de cette exclusion.</p>
<p>- 20 OElobre. Le sieur Linguet, dans sa consultation pour le sieur Simon
Sommer, charpentier</p>
<p><pb/></p>
<p>a Landau, discute d'abord si le divorce peut être légitimement permis; &amp;
il regarde l'opinion de d'indissolubilité des mariages, feulement comme
un article de discipline, qui peut être changé ou modifié par l'église :
il pense qu'elle pourroit faire revivre aujourd'hui les règlements sur
le mariage qui ont été en vigueur dans les premiers eçles, &amp; que la
puissance laïque qui promulguoit des loix d'après ces principes , le
feroit en toute fûreté de confcierice.</p>
<p>tion, &amp; par un pathétique singulier, a été chargé par Mad. la comtesse
du Darri de faire son portrait en pied. Quoiqu'on -doute qu'il réussisse
parfaitement dans ce genre de travail &amp; de figure, qui n'est pas trop de
son ressort, on est cependant curieux de voir son ouvrage qui, avec ses
défauts, aura certainement du mérite. 1 s 7 Qftobre. Madame la comtesse
du Barri com-</p>
<p><pb/></p>
<p>18 Novembre. On développe ensuite dans le manifeste aux Normands, les
divers genres d'infradlion qu'éprouve aujourd'hui cette fameuse charte,
dont les dérogations particulières ne font iqûe la confirmation, &amp; l'on
prévient les inducitions qu'on en pourrait tirer en les supposant</p>
<p><pb/></p>
<p>■comme des titres pour la violer entièrement. 1l .féroit abfurdc
d'opposer un défaut de confcnte.ment général, que l'usurpation Ec;f la
violence Jeu/es ont empêche.</p>
<p>,, Les rois, continue l'écrivain, ne peuvent pas plus prescrire contre
la nation , qu'un man..</p>
<p>,on n'a osé exprimer une dérogation qui est de style rigoureux dans
toutes les lettres royaux qui.</p>
<p>'concernent les Normands.</p>
<p>Le premier est de s'adresser au roi lui-même, ■&amp; en éclairant sa
religion trompée, de solliciter &amp; obtenir le retablissement de l'ordre
ancien, &amp; la confirmation des droits de la nation. Tous les corps
ensemble ou séparément peuvent former cette opposition ; tous font par
la charte dans l'obligarion de le faire.</p>
<p><pb/></p>
<p>tenue cette fameuse Charte aux Normands, fous le nom de Titres de la
province de Normandie..</p>
<p>Elle est dédiée aux maire &amp; échevins de la villede Rouen. Elle contient
un détail historique &amp; curieux concernant l'échiquier, dont le nom
futchange en celui de parlement par François I,.</p>
<p>en 15 i-j» 19 Novembre. Les écrivains patriotes ne se: lassent point de
répandre des brochures en faveur de la cause qu'ils défendent ; ils ne
craignent point de répéter les grands principes confignésdans tant
d'ouvrages, sur la liberté naturelle de l'homme , sur
l'imprescriptibilité de ses droits , sur l'origine des rois, sur le
contrat social, &amp;c.</p>
<p>Ils esperent que ce qui ne fera pas assez clairement expliqué dans une
brochure, fera mieux; développé dans une autre, &amp; que si la premier.e ne
peut franchir les barrieres de la prohibition , une feconde pénétrera.
C'est sans doute par cette raison qu'un anonyme vient de faire une
réponfi aux trois articles de Védit emegistré au lit de jiiftice du 7
décembre 1770.</p>
<p>Ces trois articles font :</p>
<p>Nous ne tenons notre couronne que de Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>23 Novembre. On n'a pas manqué de chansonner les avocats sur la ridicule
&amp; honteuse démarche qu'ils viennent de faire. Voici le vaudeville qui
court sur leur compte.</p>
<p>L'honneur des avocats, Jadis si délicats ,N'est plus qu'une fumée.</p>
<p>Leur troupe diffamée Et de Caillard ( i ) avide La prudence décidée,
Qu'il vaut bien mieux mourir de honte que de faim.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le poème, écrit par cette élégance molle dont l'auteur n'a point laisse
d'imitateurs, peche peut-être par une langueur trop monotone ; ce qui le
fait pa'roitre long.</p>
<p>Le premier acte est plein de sentiment ; l'exposition en est simple,
nette &amp; naturelle ; on voit dans les ballets divers combats fimufés,
exécutésavec beaucoup d'ordre &amp; de précilîon, mais sans.</p>
<p>activité &amp; sans chaleur.</p>
<p>Dans le deuxième aéle l'exposition se continue, &amp; l'aétion commence ,
une scene de fureur l'anime, &amp; les enchantements y jettent de la variété.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Presque tout le "quatrième acte est encore sur le même ton d'amants
pleureurs &amp; malheureux.</p>
<p>Comme le danger des héros est paRé, l'intérêt cesse, &amp; la piece est
proprement finie au qua-</p>
<p><pb/></p>
<p>trieme acte : le cinquième n'et f rempli que par la reconnoissance
d'Oriane &amp; d'Amadis, fuite naturelle de leur désenchantement. Urgande
les unit, &amp; les fait entrer dans la chambre défendue du palais magique
d'Apollidor, d'où fort une troupe de héros &amp; d'héroïnes qui y
attendoient le plus fidèle des amants &amp; la plus parfaite des amantes ;
cela amene un ballet général, dans lequel le iieur Vettris brille , avec
toutes ses grâces majeitueuses ; on y trouve un pas de six
très-agréable, &amp; supérieurement exécuté.</p>
<p><pb/></p>
<p>de M. le comte de Clermont, qu'il a l'honneur de remplacer,
l'embarrasse, ce prince étant mort dans des circonstances critiques.</p>
<p>Sur l'air : Margoton , tout de bon..</p>
<p>Le plus ingrat, le plus bas, C'est le Choiseul aux entrechats.</p>
<p>Mais quoiqu'on ne l'eHime pas , A dan fer on l'invite.</p>
<p>Pour les sauts, pour les sots Il a du mérite.</p>
<p>16 Décembre. Outre l'épigramme qu'on a vu sur les avocats, on a fait les
vers suivants.</p>
<p>Sur un méchant chariot, traîné par l'infamie, La honte pour cocher ,
pour postillon, l'envie,</p>
<p>Couverts de déshonneur, pleins d'amour pour l'argent; -Devers le
chancelier cheminant lentement, Quatre preux chevaliers d'une bande
perverse Supplioient monseigneur, que par sa gracc expresse.</p>
<p>A vingt-huit repentants il donnât le pardon.</p>
<p>Je l'accorde, dit-il; plaidez, je fuis trop bon; .Plaidez; mais pour
punir votre race parjure, Avec les procureurs, enfants de l'impoltyre,</p>
<p><pb/></p>
<p>Soyez tous confondus, comme eux portez mes fers, Renoncez aux lauriers
dont vous fûtes couverts.</p>
<p>Je vous pardonne, allez , &amp; que ma complaifanee Soit déformais le sceau
de votre obéissance; Abaissez votre orgueil ; craignez de m'indigner.</p>
<p>Il entroit dans mon plan de vous exterminer : Honteux, légers d'honneur,
chargés d'ignominie.</p>
<p>Nos quatre mendiants joignent la compagnie : « Messieurs , leur du un
d'eux, on nous rend la parole : Nous pouvons tous plaider , mais un
point me défoie.</p>
<p>Aux antres avocats laissons ce vain espoir.</p>
<p>Que l'ardeur de l'argent guide notre devoir.</p>
<p>Foulon': aux rÜ:dc; l'honneur ; est bien sot qui l'adore,.</p>
<p>Nous vivons bien lans lui : nous vivrons bien encore.</p>
<p>rieuse C'cft une ccnverfàtion famiiiere de M. le chancelier avec ie
feurle [': secretaire } du mercredi 1 3 novemb. 7 heures du ma.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les princes reçoivent dans ce pamphlet le tribut d'éloges qu'ils
méritent, &amp; l'on y célebre de la rnaniere la plus flatteuse le courage
avec lequel ils font des (acrifices immenses, plutôr que d'accéder aux
propoiitions de toutes especes qu'on leur a faites, &amp; qu'ils ont
rejetées avec une générosite digne de leur patriotisme.</p>
<p>31 Décembre. Un particulier de cette capitale</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Janvier 1772. On a célébré la grandeur d'anie de Mad. la comtesse du
Barri en faveur de M. le duc de Choiseul, par les vers suivants.</p>
<p>Chacun doutait, en vous voyant si belle, Si vous étiez ou fenme ou
deÍté; IVlais c'eil trop sur, votre rhe bonté N'dl FlS l'effort d'une
simple mortelle.</p>
<p>Quoi qu'ait jadis écrit en certain lieu Un roi prophete en sa fainte
démence , Quoi qu'un poëte en ait dit, la vengeance N'est que d'un
homme, &amp; le pardon d'un Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 4 Janvier. Extrait d'un lettre de Rouen, du 50 décembre 1771. Il s'est
trouve au palais unpapier dans lequel on diffamoit tout le conseil
Supérieur par l'épigramme suivante :," Ici quinze ifs de toute espece ,
Siegent-pour être nos bourreaux,, Qui devroient porter sur le dos
Fleur-de-lys qu'ils ont fous la fesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>rieur, l'inscription suivante :</p>
<p>Imperatore Ludovico vegetante Principes in exilio, Magnates in
opprobrio, Justitia in obiivio , Publicœ privataque res ill arélo ,
Latroziniurn in arario Lenocinium in Laticlavio ( 1) Anno vindiéfæ domini.</p>
<p>1772.</p>
<p>publique &amp; particulière. Après avoir été joué par des farceurs, comme
vous l'avez su , &amp; qui ont été mis au cachot, il est difficile qu'un tel
tribunal prenne consistance &amp; obtienne de long-temps de la
considération. Les officiers municipaux ne cessent de réclamer leur
parlement. Dans leurs dif-</p>
<p>(i) Laticlavc , ornement des sénateurs Romains.</p>
<p><pb/></p>
<p>io Février. Il paroît une fuite du Parlement justifié par l'impératrice
des Riioïes, &amp;c. C'est le Parlement justifié par l'impératrice reine 4e
Han:..</p>
<p>cric, 8? par le roi de Prusse, ou fécondé lettre ,</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp;c. Elle est datée du premier décembre 1771, &amp; .ne fait .que d'éclorre à
l'împression. On donnera un compte plus détaillé de cet ouvrage, non
.moins bon que le premier.</p>
<p><pb/></p>
<p>- Le poëte franc Gentilhomme La gloire de sa Ronsard sur son vieux
Entonna la Sur sa trompette de Un moderne auteur Pour lui faire Fredonna
laCet homme avoit nom On dit d'abord Pulis Puis Pali fou , Palis Pali
froid &amp; Palis Pour couronner la Enfin de On rencontra le vrai On le
nomma Palis</p>
<p>Gaulois, Vendomois s baurgade ; hautbois Franciade.</p>
<p>bois, maussade, - paroli , Dunciade, Pali : fade, plat, fat; tirade ,
turlupinade-" mat, fut.</p>
<p>Envoi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ouvrage en deux volumes grand in-12, ne coûtera.</p>
<p>que 4 liv. aux souscripteurs, &amp; 6 aux autres. Il doit paroître au
premier avril prochain.</p>
<p>29 Février. Lapéroraifon du nouveau mémoire de Aie. Linguet, roule
sur-tout sur la lettre outrageante dont on a parlé : elle est si
éloquente qu'on croit faire plaisir aux lecteurs de la rapporter. Il est
d'abord question de la chaleur qu'on lui reproche.</p>
<p>jie lu; a fourni que trop de modelcs dans sa cause ,.</p>
<p>qui égorge en feignant de careflfer, &amp; qui souri-t en enfonçant le
poignard. Un fang-froid cruel est l'ame du vice &amp; du mensonge ; il ne
leur est pas permis d'êtie imprudents ; il n'y a que la vertu &amp; la
vérité qui puiilent ûser être indiscrets.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'ailleurs, le Sr. Orourke ne lui a-t-Il pas fait unenéceffité d'être
ferme &amp;un devoir defe mon..</p>
<p>trer courageux? Nel'a-t-il pas menacé &amp; fait menacer de toutes parts de
la vengeance la plus terrible ? N'a-t-il pas même compromis des noms
connus dans des propos inconsidérés ? N'a-t-il pas eu l'audace de
l'insulter personnellement en plein parquet ? Ne s'est-il pas présenté
avec ce projet dans le sanctuaire ultérieur de la justice, où ses
ministres seuls font admis ?</p>
<p>Enfin ne lui a-t-il pas écrit avant les plaidoiries, le 2 janvier, une
lettre outrageante? si celui ci avoit été scrupuleusement circonfpeét,
ne i'auroit-on pas soupçonné d'être timide? Le Sr.</p>
<p>Sans doute il feroit triste que le ton sur lequel cette cause a été
plaidée, se naturalisat au barreau; mais sans doute aussi les
circonstances qui l'ont motivé ne feront pas communes.</p>
<p><pb/></p>
<p>te dont la profession d'avocat a essentiellement bëfbin pour être utile.
L'arrêt fût conforme aux conclurions; &amp; l'officier qui avoit figné la
requête en plainte, interdit pour 6 mois.</p>
<p>Enfin, pour répondre sans réplique aux déclamations du sieur Orourke,
empruntons le langage d'un célébre magistrat, M. l'avocat-général
Portail, depuis premier président. En portant la parole dans une cause
de la nature de celle-ci, voici comme il s'exprimoit.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Mars. 1772. La rage des avocats pour faire des mémoires est telle
qu'ils en font même après la cause plaidée &amp; jugce, &amp; veul-ent çncore
entretenir d'eux le public, lorsqu'il y a eu fuppref.</p>
<p>Ton nouveau mémoire que le mercredi 26 après midi, &amp; que la cause devoit
être jugée le lendemain matin, quelque diligence qu'ait fait le sieur
Elie de Beaumont, il n'a pas été possible que le pamphlet se divulguât
avant le jugement du nouveau tribunal.</p>
<p>Quoi ! vous m'outragez; vous attaquez ma</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est aujourd'hui absolument une véritaoie chronique scandaleuse ,
contenant diverses anecdotes relatives aux affaires du temps. Celle-ci
est plus pleine défaits que les précédentes, &amp;plusintéreffante par
conséquent.</p>
<p>Fin du vingt-unième volume.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
