<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)">Louis Petit de Bachaumont</author>
<title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 34 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)</author>, <title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 34 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>, <date>1780</date>,description :,398 pages
</bibl>
<publisher>A Londres, chez John Adamson. M.DCC.LXXX-M.DCC.LXXXIX</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6532118w</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1780">1780</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>MÉMOIRES S E C R E T S POUR SERVIR A L'HISTOIRE DE LA RÉPUBLIQUE DES
LETTRES EN FRANCE, DEPUIS M. DCC. LXII JUSQU'A NOS JOURS; o u</p>
<p>JOURNAL D'UN OBSERVATEUR,</p>
<p>?o 'TE y ,-t NT les Analyses des Pieces de Théâtre CJul ont paru durant
cet intervalle ; les Relations des AJlemklées Littéraires ; les Notices
des Livres itou* WÙUX , clandejlins , prohibés; les Pieces fugitives,
r.,ri'S ou manuscrites, en prose ou en vers ; les T'audi villes Jur la
Cour ; les Anecdotes &amp; Bons Mots ; les Lloges des Savants, des Artifies
, des Hommes de Lettres morts, &amp;c. &amp;c. &amp;c.</p>
<p>TOME TRENTE-QUATRIEME.</p>
<p>hue 17le, vos oi-dlz,,e Hor. L II, Sat. 3 , v. 81 &amp; 82.</p>
<p>A LONDRES, CHEZ JOHN ADAM SON.</p>
<p>M. DCC. LXXXIX.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉMOIRES SECRETS POUR SERVIR A L'HISTOIRE DE LA RÉPUBLIQUE DES LETTRES
Erf FRANCE , DEPUIS M, DCC. LXIL JUSQU'A NOS JOURS.</p>
<p>ANNÉE M. DCC. LXXXVIL 1 Janvier. EN conséquence de la résolution prise
par le Roi dans son conseil, du vendredi 29 décembre, les secrétaires
ont expédié des ordres de convocation pour l'assemblée des notables.</p>
<p>Les lettres de cachet désignent vaguement trois objets ; les vues
importantes dont Sa Majesté s'occupe pour le soulagement de les peuples
; la réformation de plusieurs abus , &amp; l'ordre de ses finances.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ïf s'enfuît 'de toutes ces observations que.</p>
<p>l'hôtel-dieu, le plus ancien des hôpitaux, eti le plus .imparfait &amp; a le
plus besoin de reforme.</p>
<p>En conséquence éplusieurs-membres de i'a-cadémie des sciences se font
évertués, CL même des-étrangers ; le marquis. de Condorcet&amp;l'abbé
Teilier, entre les premiers ; MM.</p>
<p>i e. L'on doit éviter de faire un seul hôpital pour cinq mille malades.</p>
<p>2Q. L'on se propose pourtant que les malades soient bien ÛG que leur
traitement ne foit pas trop cher ; il faut par conséquent les réunir en
nombre, mais non pas en nombre trop grand.</p>
<p>3e1. Il y a trois moyens de traiter les malades : ou chez eux, ou dans
des hospices son-</p>
<p><pb/></p>
<p>dés sur chaque paroisse ; ou dans de grands hôpitaux.</p>
<p>50. Il faut cependant encourager les établissements des hospices, où les
malades font mieux traités, mais comme secours de l'hôpital commun, ncn
comme moyen unique..</p>
<p>7". Les commissaires propo-fent d'en conftraire quatre' aux quatre
extrémités de Paris ; desquels deux font déja ex-issants &amp; n'exigent que
des réparations.</p>
<p>8p. Ces messieurs entrent dans le détail des dispositions extérieures &amp;.
intérieures de ces hôpitaux ; -ils voudroient qu'en outre on conservât
Thôtel-dieu actuel comme-dépôts g p. Du reste, par les moyens d'économie
qu'ils imaginent &amp; proposent, il s'ensuivroit que les revenus de
l'hôtel-dieu pourroient fnffire au soulagement &amp;. traitement d'un même
nombre de malades &amp;. même d'un plus confid érable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'il y a d'admirable dans Rosset Dupont, c'efl qu'il n'étoit jamais
forti de sa petite ville , &amp;, qu'en voyant' ses ouvrages, chacun jugeoit
qu'il avoit fait un cours d'études en Italie très-long, &amp; travaillé
d'après les grands maîtres ou leurs modeles. Falconnet admirant un saint
Jérôme de lui, ne pouvoit se persuader le contraire.</p>
<p>- Rosset Dupont manioit avec la même dextérité le bois,, le marbre,
l'albâtre, même l'ivoire û cassant Ciu si dur; il paîtrissoit celuici
comme de la cire; &amp;. Pigal en parlant deî ouvrages de cet artisse en ce
genre, avouoit qu'il n'avoit rien vu des anciens qui eût plas de perrédion.</p>
<p>2 Janvier. Extrait d'une lettre d'Orléans , du 28 décembre 1786. La
ma:son philantropique de cette ville n'est établie que du mois de mai
dernier : elle a tenu une assemblée générale &amp; publique le 24 novembre ,
en préfenca de M. le marquis du Creil, chancelier de son altesse
sérénissime.</p>
<p>Da compte rendu dans cc;tc assemblée par</p>
<p><pb/></p>
<p>2.0. De tous les oélogénaires.</p>
<p>S*3. De tous les orphelins.</p>
<p>4°. De toutes les veuves chargées de trois enfants &amp; plus.</p>
<p>5°. De quatre-vingts infirmes.</p>
<p>6°. De cent-soixante femmes en couche.</p>
<p>3. Janvier. Les comédiens italiens dont le zele ne se rallentit point,
dès hier 2 janvier ont ouvert l'année par une nouveauté ; elle a pour
titre le Mariage singulier , comédie en un aéle &amp; en prose , mélée de
vaudevilles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Néanmoins elle a été applaudie , &amp; a fini très-agréablement, graces à
Mlle. Renaud, qui chante une ariette de bravoure avec le talent qu'on
lui connoÎt, &amp;. obtient le suffrage du vieillard , &amp;. ceux du public.</p>
<p>Cette bagatelle est de M. Favart le fils.</p>
<p>M. Aubry, avocat renommé sur-tout dansle parti janséniste , est mort
aussi subitement le jour de l'an.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>teur ; au lieu qu'on juge aujourd'hui qu'if existe certainement un fond
de vérité; &amp;, il n'est pas difficile de découvrir les masques par la
difpofitipn de l'arrêt , qui en ordonne l'affiche spécialement dans la
ville d'Orléans.</p>
<p>On se doute bien qu'en arrêtant ces deux étrangers , on a mis le scellé
sur leurs papiers : on parle d'avoir trouvé une malle pleine de lettres
&amp; effets ; ce qui doit jeter un jour lumineux sur toutes leurs manœuvres
ténébreuses.</p>
<p>4 Janvier. C'est mal-à-propos qu'on avoit répandu le bruit que M. le
chevalier de Boufflers, revenu ici de fan gouvernement du Senégal, étoit
impliqué dans sa détention</p>
<p><pb/></p>
<p>Daignez accepter pour etrenne Ce confident très-sûr , dont le docile
fein A votre gré , rendra sans peine Tout ce qu'aura chez lui déposé
votre main.</p>
<p>Combien en ce jour de mensonge De fades compliments auxquels vous croyez
peu De perfides billets bons a jeter au feu !</p>
<p>Quel fort aura le mien! j'en tremble, quand j'y [on; De l'amour
autrefois il eût tiré du prix : Que l'amitié l'accueille &amp; de tous ces
prescrits Lui fauve le destin funeste.</p>
<p>Par elle confervé dans ce dépôt flatteur, Doux interprete de mon cœur ,
Que , placé le premier, le dernier il y refle !</p>
<p><pb/></p>
<p>» demander quand il vous plaira de mettre &gt;5 fin aux vexations
qu'éprouve le procureur &gt;5 général du conseil souverain de Colmar ? »</p>
<p>Sair-on pourquoi l'académie A trente concurrents divers Du bel esprit,
en prose , en vers , Ayanr la brillante manie Préfere un certain médecin
, Exercé dans l'anatomie, Connoisseur en épidémie, Le fameux Vicq d'Azir
enfin?.</p>
<p>Elle craint l'éprzootie ( i ).</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous les capitalistes defiroient savoir queïïef sensation auroilt
produite la résolution du Roi manifestée ouvertement : l'on a été
surpris de trouver les effets fc soutenant &amp; ne se: sentant en rien de
la nouvelle.</p>
<p>M. le contrôleur général de son côté fait bonne contenance &amp; n'a pas
manqué de faire; ouvrir a l'hôtel-de-ville la lettre A, dès le.</p>
<p>premier jour du paiement.</p>
<p><pb/></p>
<p>6 Janvier. M. le prince de Montbarrcy a depuis plusieurs années pour
maîtresse en titre une madame de Couryille; mais son physique a befon
d'être ranimé de temps en temps par un nouvel objet. A un souper de
filles , il pfl devenu épris d'une Mad. Desmahis, créature qui lui a
semblé extrêmement agaçante &amp;, Jafcive. Il lui a fait des propositions
qui n'ont point été écoutées; elle a répondu au prince qu'elle avoit un
entreteneur qui lui plaisoit beaucoup : plus enflammé par cette
résistance, H a promis monts &amp;. merveilles ; ses offres ont été li
fortes que la demoifeJle a paru ébranlée &amp; a déliré le temps de la
réflexion.</p>
<p>Il faut savoir que madame Desmahis ell</p>
<p><pb/></p>
<p>tribade &amp; servoit aux plaisirs de Mlle. Rancourt, la grande-maîtresse de
l'ordre. Elle s'eil conciliée avec celle-ci &amp;,, lui a demandé quelque
répit pour recueillir les bienfaits d'un amant aussi généreux. Mlle.
Raucourt y a consenti. En conséquence le prince a eu accès , du moins
quant aux cadeaux : les beaux ameublements , les bijoux , l'or &amp;
l'argent ont été prodigués chez cette couitifane &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Janvier. Dans la feconde partie du mémoire du dofteur Smith, son
avocat fait d'abord des réflexions sur sa procédure tenue envers son
client : il prouve que c'efi un-véritable scandale dans l'ordre
judiciaire , en ce que dans cette occasion , la puissance légale qui
doit défendre les citoyens des ades arbitraires , en a provoqué un
contre un domicilié, en ce que , par le mélange le plus éton- nant , le
miniflre de la loi s'est readu l'instrument de l'oppression; le
protecleur-né desformes', qui font la fauve-ga/de des droits du citoyen,
a foilicué une voie de fait , dans laquelle les formes les plus faines
ont été mcprifces.</p>
<p>Me. Tronçon du Coudray expcf. ensuite les accusations intentées contre
le ictfuur S'nith. Il indique des remedes pe-nicieux il exerce sans
droit la médecine -. il fait des profits illicites &amp;, immenfs sur les
drogues que vend l'apothicaire qu'il iu-,tique.</p>
<p>l'égard du premier point d'accafatia#»</p>
<p><pb/></p>
<p>formée par deux médecirs de k 1 docteurs Jeannet &amp; Bafcher , c cures
heureu-ses &amp;. notoires, une &gt; pecte de-partialité .&amp; qui ponrart.</p>
<p>font sa réponse. Les adversaires M. Jeannet, ne font pas mal plaisa -ce
paragraphe.</p>
<p>exercer la médecine sans un titre réel.. «</p>
<p>enfreindre des règlements de police ; ,:;.</p>
<p>se marché qu'on lui prête ; enh¡¡ sa ;dt'!lca.</p>
<p>tion s'établit complètement par rai:e/a-&gt;n: &amp; par les registres de
l'apothicaire..</p>
<p>A l'a fuite de cette partie se trouvent un' supplément &amp; des pieces
justificatives ; maisla plus curieuse ou du moins la plus importante est
un nota , où l'avocat déclare que son client lui a fait voir tous ses
titres &amp; contrats , dont le résultat est un total de 27395 livres de
rentes ; indépendamment d'autres titres non produits, qui augmenteroient
ses revenus du double, ou d'un grand tiers au moins, La fortune
considérable dont jouit le docteur Smith , est en esset une bafe
capitale de- sa démonstration de son innocence.</p>
<p>7 Janvier. Les colporteurs gémissent d'</p>
<p><pb/></p>
<p>de Calonne son étonnement qu'il choisit l'époque de la plus grande
gloire de la France, par la derniere paix , par la profpcrité de la
marine, par l'humuliation de sa rivale, par la création d'une nouvelle
puissance en Amérique , pour user d'une ressource indiquant, ou une
grande foiblesse dans le monarque, ou une détresse excessive dans les
finances.</p>
<p>Le contrôleur général n'a point envisagé la démarche qu'il conseilloit à
Sa Majesté fous je même point de vue i il a prétendu qu'elle</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce bruit ne s'est point réalisé.</p>
<p><pb/></p>
<p>1? Janvier. C'est Me. Henry, avocat du Hoî .tit'L châlelet d'Orléans,
qui devoit époufer la, niece d'un chanoine : comme il eil: nommé dans le
conte Iilela Poularde, il l'a trouvé très.</p>
<p>Quant au journal Polirype, l'arrêt du conseil lui a valu deux cents
souscripteurs de plus.</p>
<p>Que de ressources contre l'indigence! Si , depuis que- l'hôpital des
Quinze-vingts di</p>
<p><pb/></p>
<p>datée de Versailles le 31 décembre 1786.</p>
<p>Sur le compte que j'en ai rendu au Roi, Sa Majesté voulant ajouter aux
graces pécuniaires qu'elle vous a accordées , une marque honorable de sa
satisfaction , vous fait don d'une médaille d'or que je vous fais
remettre pour vous en décorer,</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette apostille étoit écrite de la propre main du ministre de la marine,
au bas de la lettre.</p>
<p><pb/></p>
<p>9 Janvier. On a joué hier au théâtre italieM une comédie nouvelle en
deux aéles, mêlée d'ariettes, intitulée les Dettes : le premier aae a
été fort bien accueilli , le fécond pas autant ; en général, rien de
plus plat &amp; de plus commun que ce sujet. La mu/ique en a fait le succés
; elle efl agréable, chantante, pittoresque , &amp;&amp; c est peut-être la
meilleure production en ce genre de M. Champein.</p>
<p>Quant au poëme, ce n'est pas le meilleur de M. Forgeot , dont on auroit
attendu uno fable plus ingénieuie , plus piquante &amp;&amp; mieux conduite.</p>
<p>10 Janvier. A la fuite des notices de l'année 1784, renfermées dans les
trois nouveaux volumes des Mémoires secrets , &amp;c. de Bachaumont , on
trouve une continuation des additions depuis le 3o novembre 1773
jusqu'au 23 oélobre 1774. On y observe quelques lacunes, o £ &gt; l'on voit
en effet chez quelques amateurs un carton de quatre pages, contenant
plusieurs pieces de vers supprimées : on ne fait ou s'est faite cette
impression furtive , mais parfaitement imitée L, feiiiblatle aurefte
del'édition. Ces pieces font, il eu vrai , U'èsoutrageantes contre la
mémoire du feu Rd.</p>
<p>Mais comme il eu mort , l'on ne peut que louer l'excessive prudence de
l'imprimeur.</p>
<p>La Fontaine a dit, il y a lons-teinns: mieux</p>
<p><pb/></p>
<p>vaut goujat debout, qu'empereur enterré. Ces cartons fort rares doivent
rendre précieux les exemplaires où ils se trouvent inférés. ( Cet
article est extrait d'une gazette manuscrite très-accréditée dans Paris,
dans les provinces &amp;. chez l'étranger. )</p>
<p>Ce mémoire roule sur deux points, 1°.</p>
<p>s3. Ce bénéfice , fût-il aussi considérable qu'on le desire, ou qu'on
l'espere, la nou-i velle loi n'en feroit pas moins une injullice, en ce
qu'elle blesse les droits des auteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>On attend avec impatience l'issue de ces représentations refpeélueufes ,
mais énergiques &amp; pleines de justesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>p6ts qu'il prétend illégalement perçus ; oa assure qu'il a même décrélé
l'intendant. Celui de Grenoble ne veut point paffer l'impôt substitué à
la corvée , parce qu'il excede le cinquième de la taille ; quoiqu'aux
termes de l'arrêt du conseil, il ne dût monter tout au plus qu'au sixieme.</p>
<p>il Janvier. Hier on a appellé la cause de Me. Linguet, mise sur le rôle
pour ce jour11 : son procureur a demandé la remise , fous prétexte de
maladie de son client , &amp;, pour justifier cette cxcufe , il a rapporté
des certificats des médecins &amp; autres pieces convenables nécessaires.</p>
<p>Me. de Laulne, l'avocat du ducd Aiguillon, s'est levé en conséquence, &amp;
a gémi sur les</p>
<p><pb/></p>
<p>M. d'Ormesson étant de cette assemblée, ne pourra se trouver aux audiences.</p>
<p><pb/></p>
<p>* de M. de Calonne, intitulé le tonneau des » Vamiïdes. »</p>
<p>II Janvier. Le jeudi 4, messieurs les receveurs généraux des finances
s'étant rendus chez M. le contrôleur général pour lui présenter leurs
hommages , ce minière les a accueillis de la maniere la plus distinguée
; il les a remerciés affeétueufement du dernier emprunt de dix millions
qu'ils venoient de faire au Roi : il leur a ajouté que Sa Majesté
l'avoit chargé spécialement de leur en témoigner sa [ati. faction, de
les affurer de sa protection , de leur dire qu'elle les comptoit au rang
de ses plus affeflionnés sujets, comme une des meilleures ressources ,
comme une des eolcnnes de l'état : il les a rassurés sur les craintes
qu'ils pourrcient avoir dans la circonstance où l'on fait courir mille
bruits fâcheux.</p>
<p>4s Vous avez tort, a repliqué M. de Calonne » vous savez que je 11e fuis
pas deflruéleur ; » je vous réponds que si daas l'assemblée » des
notables quelqu'un parloit de détruire » quelques corps , il ne feroit
pas écouté : » le Roi n'y consentira jamais. »</p>
<p>Ce n'est en gén jral qu'un extrait fuccindt de différents paragraphes de
l'hifloire eccléfaf-</p>
<p><pb/></p>
<p>Outre le texte , on lit dans cet ouvrage des notes encore plus critiques
&amp;. plus (12ngereufes pour les lecteurs , dont la foi n'est pas
extrêmement robuste.</p>
<p>paraison.</p>
<p>12 Janvier. Le libraire Pankouke e11 tout glorieux de voir les Turcs
rechercher lc-s p,lanches de la nouvelle édition qu'il a entreprise de
l'encyclopédie. Le divan a réfoiu de faire traduire cet ouvrage dans la
langue nationale d'après cette édition, &amp; des correspondants ont reçu
l'ordre de faire l'acquisi-</p>
<p><pb/></p>
<p>tion desirée. Cette résolution fait juger que, malgré les plaintes du
iiiufti, on poursuit dans cet empire avec vigueur le projet de eivilifer
&amp; d'éclairer la nation.</p>
<p>13 Janvier. M. de Calonne, empressé de prévenir les esprïts en faveur de
la convocation qu'il a suggérée , fait distribuer dans le public la note
fui vante , qu'il a , dit-on , ezopofée lui - mûjaç &amp;. fait paffer au sieus</p>
<p><pb/></p>
<p>Boyer , le correspondant de la gazette de Leyde , pour y être inférée :
« L'assémblée des notables du royaume , » qui n'avoient pas été
convoqués depuis » un fieele &amp;&amp; demi, fera un événement bien »
intéressant pour la France : ce n'est pas » pour en obtenir des feeours
ni en argent" » ni en impôts, que le Roi vient de les.</p>
<p>» mander pour le 29 de ce mois : c'est, au » contraire, un pere
bienfaisant qui veut » consulter la nation sur un plan vaste Ikr » (Clge
qui doit faire le bonheur général.</p>
<p>» Dans le nombre des résultats on en peut » compter quatre principaux.</p>
<p>» 1°. Suppression de plus de cinquante .,,¡ millions d'impôts sur la
claire la plus pau» vre des peuples.</p>
<p>» 2o. Plus d'égalité- dans la contribution » des charges publiques.</p>
<p>» 3°. Une grande diminution dans les frais » de perception, » 4°.
L'abolition des entraves, des gênes f » des droits sans nombre dont les
citoyens » gémissent ; ainsi qu'une grande améliora-, » lion dans les
gabelles.</p>
<p>» Il résultera aussi de cette aflembiée une» fanélion nationale de la
dette publique.</p>
<p>» Le tableau consolant qui en fera présenté,.</p>
<p>» offrira une égalité parfaite entre la retett.</p>
<p>» &amp;&amp; la dépense, quoique dans cette der» niere foi en t portés environ
seixante» lions de remboursements annuels , qui dans » vingt-cinq ans ne
subsisteront plus , &amp;. de » rentes viagères dont l'extinction procurera
y pour le moins une somme pareille dans le 1 même laps de temps. B5</p>
<p><pb/></p>
<p>s- Cet événement fera par conséquent uis ';. des plus beaux du regne de
notre monar» que ; il fera connaître sa sagesse U la fupé» riorité de
son ministre des finances. »</p>
<p>13 Janvier. M. de Boullogne , chevalier, comte de Nogent-sur-Seine,
baron de Murigny-le-Châtel , seigneur de Moatereau-fautYonne , la
Chapelle, Godefroi, Murnai, Maçon, Saint-Fleury , Prunay, Echeniines,
Saint-Loup , Ocei , Faulx , Baifou, Saint-Germain, Laval &amp;, autres lieux
, conseiller d'état &amp;. aux conseils royaux des finances &amp;. du commerce,
commiâaire du Roi de la compagnie des Indes , vient de mourir presque
insolvable : on affure que madame de Boullogne aura tout au plus quatre
mille livrer de rentes.</p>
<p>depuis ce temp s la contention étoit reliéein Jîatu quo..</p>
<p>- 13 Janvier. Le bruit court que ilaxeinblée clet 29 janvier n'aura lieu
qu'au coxamejicejjieat</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Janvier. Si l'en en croit le bruit pi, le parlement de Dijon va venir
:l.dT¡ ",-((;::'J:i' la cOIIeruoJ j on affure que Je '{rÚ iur m</p>
<p><pb/></p>
<p>nouvelle que cette cour avoit décrété l'intendant, avoit dit plaisamment
au garde des sceaux, en lui donnant ordre de mander les magistrats &amp;
promptement. Coupons bien vite la corde, car ils le pendroient.</p>
<p>14 Janvier. Extrait d'une lettre d'Orléans ydu ro janvier. Le dofteur
Petit, notre compatriote, grand égoïfie, grand plàisant, riant de tout.,
&amp;, sans la moindre sensibilité, quj ne perdroit pas un verre de- vin
pour aller au secours de ses malades , vient de faire par vanité , ce
que vraisemblablement Ton cœur ne lui eût jamais dicté. Il a consacré
une sommes de 66000 livres pour être placée en xentes perpétuelles , &amp;,
entretenir conflamment dans Orléans quatre médecins &amp; quatre chirurgiens
, entre lësquels la ville fera partagée , &amp; qui , au moyen de modiques
honoraires , feront obligés de voir sans rétribution &amp; de soigner
respectivement les malades de leur département. Cette infiitution.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Petit a lui-même diété les dispositions nécessaires ponr affurer à
perpétuité le succès de son établissement.</p>
<p>L'excédent du produit des 66000 livres , fera économisé par les
officiers municipaux , pour être de nouveau placé au profit des pauvres.</p>
<p>On ajoute que le miniltre lui a répondu qu'il auroit raison si c'étoit
l'assemblée des notables ; mais que ce n'est qu'une assemblee de
notables ; c'est-à-dire, de personnes choisies entre tous , dont Sa
Majesté espere tirer le plus de lumières sur les objets pour lesquels
elle veut les consulter.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MESSIEURS, 4 J'ai pris la liberté de vous ratrembler pour vous rendre
mes hommages, vous demander la continuation de vos bontés &amp; vous avertir
que j'ai perfectionné encore mon talent dont TOUS avez bion voulu faire
quelque cas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( I ) Professeurs de math¿.\ua.riquii , de physique &amp; de chymie au lycée.</p>
<p><pb/></p>
<p>fuirante , répandue contre futur académicien :</p>
<p>17 Janvier. Les adversaires de M. de Juigné ne le laissent point
tranquille , ils le fuiveat de près &amp;. sans relâche : ils publient déjà
une troisieme partie de la Critique de son rituel. Dans les deux
premieres on avoit relevé ouelques erreurs , quelques inepties ;
aujourd'hui ce font des Réflexions préliminaires, où l'on démontre que
ce rituel est rédigé &amp; présenté au diocese de Paris contre toutes les
regles, toutes les formes canoniques ; que c'est le prélat qui, de sa
feule autorité, f^ns concert, sans le fccours de son clergé , prétend
changer les rits de son clergé, les usages de son diocese.</p>
<p><pb/></p>
<p>du fécond ordre, &amp; qu'il n'a jamais été rien décidé ou innové
d'important dans Je rit ou la discipline sans le concours de ceux-ci.</p>
<p>Ensuite, de tous les aétes du gouvernement eccIéfiaitique, il n'en eu
certainement point où le concours des pasteurs inférieurs réunis au
premier pasteur foit plus nécessaire que pour la confection d'un rituel
, dans lequel il s'agit de régler le culte extérieur, de prescrire la
forme de célébrer les offices divins, d'adminiitrer les sacrements, de
déterminer le nombre, le temps, l'ordre des prieres publiques. Sur quels
principes M. de Juigné a-t-il donc pu se fonder pour s'attribuer le
droit de faire seul un acte aussi important que celui d'un changement de
rituel?</p>
<p>De quels exemples même a-t-il pu s'étayer pour une innovation aaili
étonnante ? Comment l'a-t-il osé fous les yeux du parlement de Paris ,
qui , tout; récemment, par arrêt du zz juin 1781 , avoit déclaré abusif
un mandement rendu par l'évêque de Noyon en 1780, pour changer les rits
de son église , sans en conférer avec le chapitre ? Tel est le résumé de
ce troiiieme pamphlet vraiment sans réplique ; car l'auteur prévient
jusques aux objections &amp; les réfout de la façon la plus viélorieufe.</p>
<p><pb/></p>
<p>10. Réforme de pinceurs loix.</p>
<p>20. Forme de la promulgation des édits.</p>
<p>30. Administration de la justice criminelle L, civile.</p>
<p>40. Administration des finances.</p>
<p>6°. Examen de l'aétiï &amp; passif national.</p>
<p>- 6°. Régie des domaines, aides &amp;. gauelles.</p>
<p>j'o. Impôt territorial.</p>
<p>80. Douanes &amp;&gt; barrières.</p>
<p>90. Assemblées provinciales, 10 Abolition universelle des mainsmortes.</p>
<p>II Etat civil des protefbnts.</p>
<p>g. Caisse d'emprunt perpétuel.</p>
<p>18 Janvier. Cn veut ajourd 'hui que M.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette ordonnance contient plusieurs difposissons , foit sur le prix
d'entrée aux deux dernieres répétitions , foit sur les places qu'on
occupera pour ce prix, foit sur la maniere do, louer les loges , foit
sur la quantité des billets qu'auront l'auteur du' poëme &amp; celui de la
musique.</p>
<p>La plus remarquable efl la disposition qui admet gratuitement aux
répétitions , &amp; le rédacteur des petites affiches, &amp;ô celui du journal
de Paris, &amp; celui du mercure ; avec défenses cependant de parler dans
leurs feuilles en aucune manière des ouvrages nouveaux &amp; autres avant la
premiere représentation; 18 Janvier. Le Sr. Monvel, non content de
composer pour son propre compte, se mêle aussi de corriger les ouvrages
des autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Son grief est d'avoir cédé son privilege en 1785 au Sr. Dufour de
Ringuet, qui en a abusé pour tromper le public de la maniéré la plus
repréhensible.</p>
<p>19 Janvier. Il paroît un mémoire de Me.</p>
<p>Tronçon du Coudray contre l'agiotage &amp;, les agioteurs, qui fait grand
bruit &amp; mérite d'être connu ; mais comme il est fort couru, on a peine à
se le procurer.</p>
<p>19 Janvier. Extrait d'une lettre de Troyes du 7 janvier. Il y a eu une
grande négociation de la part de notre corps municipal , avec le
secrétaire d'état ayant le département de la province, au sujet de notre
maire, qui n'étoit point nommé dans la preiniere lifte des notables.. ,
, Il vient de l'être enfin. Je</p>
<p><pb/></p>
<p>vous adresse cette correspondance courte &amp;i instructive, pour l'étiquette.</p>
<p>Versailles, le 13 janvier 1787.</p>
<p>Je fuis, Meilleurs, votre très-humble &amp; très-affectionné servîteur.</p>
<p>S. DE VERGENNES.</p>
<p>Versailles, le 13 janvier 1787.</p>
<p>affeétionné serviteur S. DE VERGENNES.</p>
<p>A M.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE PAR LE ROI.</p>
<p>Signé Louis.</p>
<p>S. Gravier de Vergennes.</p>
<p>Au dos eu écrit : .A notre cher h, bien aimé maire de notre ville de
Troyes.</p>
<p>MONSEIGNEUR ,</p>
<p><pb/></p>
<p>cuter les ordres de Sa Majesté avec le zele Ula soumission que je lui
dois. Je fuis avec un très-profond respect, Monseigneur , de votre
Grandeur , Le très-humble 5g très-obéiffantferviteur (figne ) Huez,. ,</p>
<p>doyen des conseillers au bailliage &amp;, siege présidal , Umaire de la
ville de Troyes.</p>
<p>16 Janvier 1787.</p>
<p>19 Janvier. M. le baron de Breteuil ne ceÍr de s'occuper de tout ce qui
concerne l'amélioration du régime de la police &amp; de la mat</p>
<p><pb/></p>
<p>On fait que cette dénonciation très-bien faite U relîerrée , quoique
contenant encore 34 pages d'impression, est de M. Robert de
Saint-Vincent, un des coryphées aéluels du parti janséniste dans la
compagnie. Au mois 4e feptembro domier , ee magistrat avoit</p>
<p><pb/></p>
<p>déja fait quelques observations , lorsqu'il fut question des portions
congrues , sur l'affectation de M. l'archevêque de Paris d'attendre les
derniers jours des séances du parlement pour faire afficher dans les
rues , la diitribution d'un nouveau pastoral dont Moteurs n'avoient
aucune connoissance. Il avoittrouvé cette conduite d'autant plus
irréguliere, eue les prélats qui défirent que l'autorité du Roi appuie
les efforts de leur ministere, ont foin de mettre fous les yeux de la
cour, le résultat de leurs travaux dans l'enseignement public , pour
tout ce qui concerne la discipline ecclésiastique.</p>
<p>Alors , le parlement très-refroidi sur les objets qui intéressent
l'ordre &amp;. la police publique dans les matières, dont traite un pareil
ouvrage , ne -fit point attention au récit de ce magistrat : il crut ne
devoir concevoir aucun soupçon contre un prélat qui s'était annoncé dans
le diocese , comme venant appaiser tous les troubles , que le zele trop
amer de son prédécesseur avoit excités. M.</p>
<p>20 Janvier. On ne finiroit pas de rapporter les quolibets auxquels donne
lieu l'assemblée des notables. Il suffira d'en citer quelquesuns pour
faire juger que le goût des calem- tours, des pointes, des jeux de mots
n'est</p>
<p><pb/></p>
<p>point ralenti ; qu'il augmente même en pres.</p>
<p>portion de la gravité des objets.</p>
<p>Comme le prévôt des marchands &amp;. le premier échevin de la ville de Paris
ont reçu leur lettre d'incitation, &amp; que ce dernier se nomme Gobelet, on
dit que c'efl bien peu d'un gobelet pour tant de cruches.</p>
<p>ter ce mauvais railleur ; mais Sa Majesté qui rieit beaucoup elle-même
de la faillie, a fait</p>
<p><pb/></p>
<p>figne de la main qu'on cessât toute peurfuite 5 qu'on ne fit aucune
attention au sarcasme &amp;6 qu'on continuât la pièce.</p>
<p>4°. Il a paru aux banquiers dans la plus grande partie des lettres de
change qui leur ont été présentés, que l'augmentation s'étoit faite en
convertissant le mot cent en celui de mille.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tourton &amp; Ravel de la falsification &amp; surcharge de plusieurs lettres de
change.</p>
<p>90. Cependant quelques-uns des porteurs dd lettres de change éch .cs, fc
fontpourvus aux consuls de Paris, où il, ont obtenu des sentences de
condamnation pir défaut ; mais un ju^cmonl de la commission du châtelet a</p>
<p><pb/></p>
<p>fait défenses de faire des poursuites &amp; procédures ailleurs que devant
elle.</p>
<p>Telle est la décision de Me. Martineau, auteur du mémoire , &amp; de
plusieurs jurisconsultes célebres , qui ont souscrit la consultation.</p>
<p>Cependant, &amp;, dans les raisons qualleguent les banquiers en leur faveur
, &amp; dans le iaisonnement des avocats , on ne trouve rien de bien
victorieux.</p>
<p>Ce mémoire court &amp;. qui n'a que neuf pages, est encore trop diffus, &amp; la
consultation qui en a pxefque autant, n'efi pas mieux rédigée.</p>
<p>régilirer ses volontés le 19 par la com pagnie, &amp; d'être de retour ici
le 28.</p>
<p>21 Janvier. Au moment où M. Augcard, toujours suspendu de ses fo;
«fiions de ferrétaire des commandements de la Reine , oefofpéroit de les
reprendre c&lt;, craignoit d Lire obligé de vendre cette charge, le Roi eti
ve nu chez son augiifto ccmi. a^ue lui a ûtniaiidd</p>
<p><pb/></p>
<p>pourquoi Augeard ne paroissoit pas 1 La Reine s'est approchée de Sa
Majesté , &amp;, lui a dit quelques mots qu'on n'a pas entendu ; on suppose
qu'elle a objeélé le décret de prise fie corps, dont a été atteint ce
serviteur.</p>
<p>On présume que c'est ce même minifire qui aura profité d'un moment
favorable auprès du Roi , pour bien servir M. Augearcl 6 le tirer de la
position embarrassante où il se trouvoit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n'en point faire usage ; mais cette tolérance eit fccrete d'un côté,
tandis que de l'autre il leur fait dans ce même ouvrage une injonction
précise de s'y conformer : ainsi les uns par foiblesse ou par obéissance
l'adopteront ; les autres n'auront pas le courage de le contredire ; il
en est qui craindront l'autorité &amp;, ie.</p>
<p>de la division entre les mi-niftres de l'église.</p>
<p><pb/></p>
<p>heures. On s'imagine que Sa Majefîé a faitrair une radiation générale
sur les registres , comme sur ceux -de Besançon, de tout ee qui a mérité
son animadversion.</p>
<p>Il faut fé rappeller que M. Amelor, l'intendant de Bourgogne, était
décrété d'ajournement personnel par cette compagnie.</p>
<p>22 Janvier. M. le baron de Breteuil, qui s'occupe avec tant de foin des
plaisirs du public par l'amélioration du théâtre lyrique , ce que
prouvent les règlements fucceffiis qu'il forme sur cet objet, ne néglige
pas celui plus essentiel de l'hôtel-dieu , qu'il a infiniment plus à
cœur. Comme depuis la publication du compte rendu par l'académie des
sciences &amp; l'exposition du tableau effrayant de la situation de toutes
les especes ce malades dans cet hôpital, la compafficn de plusieurs
corftitoyens s'efi émue &amp; qu'ils ont oflert de souscrire &amp; même envoyé
des fammes au journal de Paris ; le miniflre a senti qu'il falloit
saisir ce moment d'enthousiasme : en conséquence il fait répandre
aujourd'hui un Profpeélus de foufcriptjon pour l'établissement de quatre
nouveaux hôpitaux, capables de suppléer à. Vinfuffifance de l'hôtel-dieu
de Paris , imprimé par ordre du Roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Se l'académie royale desfciences depuis r743 il étoit devenu associé
vétéran.</p>
<p>23 Janvier. Il paroît que le gouvernement -a senti la juflice de faire
quelque acte éclatant en faveurde M. Abbatucci, cet infortuné militaire
dont on a extrait le mémoire. Le Roi l'a rétabli dans son grade de
lieutenantcolonel du régiment provincial de l'isle de Corse, lui a rendu
le traitement &amp; les graces militaires qu'il avoit précédemment obtenus :
&amp; ce fait a été consigné authentiquement dans la gazette de France
d'aujourd'hui.</p>
<p>Le Sr. Gaillard , négociant de Paris, devoit cinquante aflions au Sr.
Regnier &amp;» xefufoit de les lui payer: celui-ci a fait affisner le
premier aux consuls, où il s'cft biffé.</p>
<p>condamner par défaut , &amp;, il a ensuite interjeté appel au parlement ; il
a objedé qu'il lui étoit impossible de livrer ces aébons, attendu le
monopole : en conséquence les</p>
<p><pb/></p>
<p>deux parties, divisées en apparence, réunies pour le fait principal, il
a été pris la voie criminelle &amp;L. porté plainte le 9 décembre dernier
par le Sr. Regnier contre les monopoleurs.</p>
<p>Me. Tronçon du Coudray, par une con- fultatlon du 31 décembre , eH de
leur avis U l'appuie d'autorités : il décide qu'il y a ici des manœuvres
vraiment odieuses &amp;, du plus dangereux; exemple, &amp;" que les loix contre</p>
<p><pb/></p>
<p>la fraude &amp;c l'usure n'auront jamais été mieux appliquées. Cette
çonsultation trop écourtée eu vague, &amp;, ne décide pas catégoriquement la
marche que doit tenir le consultant, ainti qu'il le desire.</p>
<p>24 Janvier. Il paroît décidé que l'assémblée des notables fera retardée
, sans qu'on ait encore assigné le jeur véritable de leur réunion.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce que signifîoient des lanternes, des-tribunes , des galeries qu'on y
pratiquent r On a.</p>
<p><pb/></p>
<p>patriotique, &amp;. l'on flagelle trois ou quatre parlements pour avoir
défendu les foibles droits de la nation ; où l'on exalte un nouveau
régime de liberté , la suppression des entraves , des barrières dans les
routes , c&amp; l'on éleve cependant autour de Paris des murs , monument du
plus dur &amp;, du plus honteux esclavage.</p>
<p>.24 Janvier. Le profpeélus des souscriptions pour les nouveaux hôpitaux
est , dit-on , de la composition de M. de Rulhieres ; mais Sa Majesté
l'a corrigé. Il est pathétique, rempli de mouvement , de chaleur &amp;
d'onétion. On est feulement fâché qu'aux grands principes 4Ï'çrde ; de
bienfaisance } d'humanité, de</p>
<p><pb/></p>
<p>philofophle pour exciter la ccnlpaffion des riches, l'auteur ait mêlé un
motif puérile de vanité, en déclarant que les donateurs alJ, déssous de
10000o livres ne feront inscrits que sur une liste publique, mais
fugitive ; U qu'au contraire les noms des souscripteurs pour une somme
de 10000 oo au dessus feront gravés sur quatre tables de bronze, A
l'entrée de chacun des quatre nouveaux hôjrttnux.</p>
<p>Ce mémoire cH: d'ahorrl précédé d'un Avertissement de 42 pages, enrichi
de notes , où M,. Linguet établit un psr .die le entre sa position
atfluellc &amp;., celle où il étoit lors de sa radiation ; ôo alors, comme
aujourd'hui, au conseil , comme au parlement, M. 13 garde des sceaux , à
l'instigation de M. le duc d Aiguillon , lui a enlevé le droit de rien
imprimer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette démarche avoit été précédée de lettres très-soumises &amp;. au garde
dès sceaux &amp;.</p>
<p>au comte de Maurepas, des 29 août, 16 septembre &amp;, 9 oétobre 1773, qu'il
copie aussi.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp;, que les gardes ne pouvant contenir la foule , furent obligés d'user
de leurs armes. r Le bruit du coup que venoit de recevoir f par mégàrde
, Me. Linguet confondu dans cette foule, alarma les magiflrats, qui
voulurent savoir comment le fait s'étoit p«H'ê. M.</p>
<p>de Châteaubriant leur dit qu'il étoit présent ; il le leur raconta , &amp;
les recherches n'allerent pas plus loin. On ne s'imaginoit pas que Me.</p>
<p>Linguet, pour rendre son roman plus touchant , feroit entendre qu'on
auroit eu le dessein formé de l'assassiner, &amp; auroit représenté le jeune
magifîrat comme le chef du complot fous les ordres du duc d'Aiguillon.</p>
<p>Heureusement cet honneur , malgré tant d'efforts combinés &amp;&gt; multipliés
pour le compromettre , eil encore mtact, &amp; ii la patrie</p>
<p><pb/></p>
<p>ao. Quelle influence a eue M. le due</p>
<p><pb/></p>
<p>d'Aiguillon sur l'injustice avec laquelle il a été dépouillé du journal
de littérature.</p>
<p>3°. 11 raconte sa premiere retraite en Angleterre , sa conduite tant
qu'il y a demeuré, pourquoi &amp; comment il en est forti.</p>
<p>5°. De sa détention a la Bastille -,, quelle part y a eue M. te duc
d'Aiguillon.</p>
<p>0°. De ses répétitions contre M. le duc d'Aiguillon : que la défense
d'imprimer dans le procès contre lui , est aussi dangereuse pour Me.
Linguet qu'injufie.</p>
<p>On juge par l'énoncé des titres de ces paragraphes , de la lettre au Roi
d'une longueur telle que Monarque François n'en a jamais lue ; qu'ils
rentrent dans cette multitude d'écrits de l'auteur sur la même matiere ,
dont depuis quinze ans il entretient ses lecteurs jusqu'au dégoût : il
les a grossis en outre d'une foule de lettres sur le même sujet, qu'il
feroit aussi fastidieux d'analyser.</p>
<p>On trouve toutefois de temps en temps quelques anecdotes propres à
piquer l'attention , &amp; qu'on pourra extraire dans un autre moment.</p>
<p><pb/></p>
<p>, £ ?e l'univers , ni celles de l'Europe , ni celles de la France ; mais
bien véritablement les Annales de M. Linguet.</p>
<p>26 Janvier. La caille d'efcom pte, qui ne s'était pas bien rassise
depuis les inquiétudes qu'elle avoit eues durant le voyage de
Fontainebleau , est dans une crise nouvelle &amp;.</p>
<p>Ces messieurs ne s'expliquent point : on parle de quatre-vints millions
par emprunt modique , sans doute, ¡&amp; vraisemblablement ils s'y font
refusés. On ajoute que le ministre leur a déclaré qu'il se présentoit
une compagnie avec des offres très - avantageuses pour les remplacer.
Quoi qJ'il en fuit , depuis quelques jours les actions ont bimTé dt
baissent considérablement.</p>
<p>Heureufemcnt il ne rcgne pas la même</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>guet: enfin un nommé Rousseau, précepteur "du fils du duc d'Aiguillon ,
tenoit la plume.</p>
<p>Depuis ceux-ci expulserent de leur privilège le sieur Pankouke , qui
obtint alors du comte de Vergennes le privilege du journal de Bruxelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'ouvrage d'une maniere absolument neuve.</p>
<p>Hé bien, ce même ouvrage , son auteur voulut le faire réimprimor en 1776
; il avoit reçu l'approbation du sieur Bouchard , avocat &amp;.</p>
<p><pb/></p>
<p>Me. Linguet dans ses mémoires s'étoit plaint que pour rendre son séjour
plus horrible , on eût peint sur les murs les instruments du suppolice
de la panton , &amp; qu'en général on eût choisi la chambre la plus aflreufe
de la BaGille. Il veut que depuis ce temps le gouverneur ait fait
blanchir ces murs, y ait fait construire une cheminée moderne , ait fait
plasonner ; recarreler , remeubler cette cham-</p>
<p><pb/></p>
<p>courte., &amp; avec de's vers. M. de Maurepas en fut touché : le lieutenant
de police vint de'sa part annohcér au prisonnier qu'il alloit sortir. M.
(le Maurepas "mourut &amp; £ toutes ces promesses s'évanouirent.</p>
<p>r</p>
<p><pb/></p>
<p>ne le connoissoit pas ; dont un autre ( M. (te Sartines ) lui avoit les
plus grandes obliga- tions ; dont un dernier ( M. de Segur ) ic
chérissoit &amp;, lui a enfin procure la liberté.</p>
<p>Du refre , il aime si fort la paix , qu'il avoit propofo ou comte de
Vergennes par une lettre du 8 avril 1784, de le rendre arbitre entre le
sieur le Que-ne lui. Ce minière ne voulut pas l'accepter : long - temps
avant il avoit demandé la médiation du comte de Maurepas entre le duc
d'Aiguillon &amp; lui , aussi infruclueufement.</p>
<p>Il embralfoit trois objets : l". Essai sur l'éducation de la notdeÍlû
pauvre ; 20. sur celles des enfants du peuple ; 3°. sur la confe&lt;Mion
des chemins, ils ne se découragent pourvut pas encore , mais le
restreignent aujourd'hui.</p>
<p>Dans tous les cas on ne peut que louer &amp;» plaindre ces illuiires amis de
l'humanité.</p>
<p>1 Que les conféderés avoient ouaire ma-</p>
<p><pb/></p>
<p>réchaux, commandants chacun tin eorps datroupes &amp; qui avoient tcus un
pouvbir etiii.</p>
<p>- .s- Que si l'on indemrjifcflï le comte de Miaczinski, il faudroit ntxe
le gouvernement indemnisât également les autres mardr-halix3°. Que c'efi
le délire (rUne tête exaltée" par les idées de patriotisme &amp; de gloire
qui a entraîné le réclamant.</p>
<p>L Q. Que le subside qu'il réclame. a été payé.</p>
<p>7 p. Que M. Dumourier n'avoit aucune infini 6H on pour traiter des
intérêts politiques de la France ; &amp; qu'il n'avoit été envoyé vers les
confédérés , que pour leuï donner les projets de campagne &amp; pour filfe
la guerre.</p>
<p>8°. Que la guerre des confédérés a été nuisible aux diSpositions qui ont
amené la ruvolution de Suede.</p>
<p>laD, Mémoire intitulé- : Observartions de M.</p>
<p>le chevalier de B"ij]fmène de Campcigne.</p>
<p>Eafuite dans un supplément, il etl rendu compte d'une anecdote qui
mérite d'é; f9 rapportée.</p>
<p>Vers le 16 ou le 17 septembre dernier, le comte de Vergennes infiruit
que ce mémoire</p>
<p><pb/></p>
<p>¿toit fous presse , envoya sur le champ un commissaire , deux
inspecteurs de police &amp;c* leur fuite , pour saisir ce que l'on pourroit
trouver de relatif au comte de Miaczinski chez M. le marquis de Beaupoil
Saint-Aulaire, qui lui avoit rendu le service de rédiger ses écrits. On
ne rencontra chez lui qu'une minute du mémoire.</p>
<p>Le lendemain !e sieur Henry , infpedeur de la librairie , vint porter à
M. de Beaupoil une lettre du lieutenant de police , qui lui demandoit
une entrevue. Il se rendit chez le magistrat : l'objet de l'entretien
étoit de lui communiquer une lettre du comte de Ver" gennes , dans
laquelle ce minifre se défendoit d'avoir été l'infiigateur du libelle de
M. Boissimene , comme le croyoient le public &amp; ces messieurs sur-tout ;
&amp; en effet , suivant ce mémoire , non - feulement il avoit été la
censeur du mémoire , mais il l'avoit revu , corrigé, composé : en
ccnféquence M. de Vergennes desiroit que M. de Beaupoil &amp; le comte de
Miaczinski lui écrivirent une lettre , où ils reconnoîtroient leur
erreur: ils se rendirent au deiir du ministre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Beaupoil rapporta lui-même chez le lieutenant de police tous les
exemplaires &amp; la minute du mémoire imprimé.</p>
<p>En conséquence M. de Crojfne témoigna de la part de M. de Vergennes la
joie de ce miEiilre &amp; son dessein de remettre fous les yeux du Roi &amp; de
faire exaucer les demandes du seigneur Polonois. Elles confifloient en
une somme de 600000 liv. , en une terre d'environ 3oooo liv. de rentes ,
en un corps de troupes comme colonel propriétaire , &amp;c, le grade de
maréchal de camp.</p>
<p>Après quinze jours d'attente , M. de Beaupoil fut prié de passer au
bureau de M. Cauchy , secrétaire général de la police , pour retirer une
piece importante ; c'étoit le premier mémoire f!'j comte de Miaczinski
imprimé , dont les marges éteient chargées de noces bien négatives ,
bien insultantes , écrites de la mam de M. Dumourier.</p>
<p>Suit une lettre du comte de Miaczinski , datée de Paris le 22 novembre
1786 , au comte de Vergennes, où il détruit en gros les notes de M.
Dumourier , &amp; enfin des pieces jnfcificatives , des extraits de lettres
de ce M. Dumourier , qui se trouve en contradiction avec lui-même.</p>
<p>Tel oit le résumé de ce mémoire , écrit avec une fierté, une énergie peu
commune, qui doit désoler en effet M. le comte de Vergennes , dont la
droiture , la sincérité &amp;. la politique se trouvent également en défaut,
si tous les faits du mémoire font exacts.</p>
<p>27 Janvier. Depuis long - temps il n'étoit plus queilion des troubles
qui agitoient la</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cette répons e on fait voir a dam Creneux, en le prenant par ses
propres '-,'- rôles , i.u'il elt continuellement en CODt-=-&lt;..</p>
<p><pb/></p>
<p>27 Janvier. On peut se rappeller que monsieur Houdon , célebré
sculpteur, a été chargé fie faire le U:.ll:C du général Washington. Ot
ouvrage eil achevé , ou le fera du mouM</p>
<p><pb/></p>
<p>Hic Cincinati , Brutique m marmor-e virtus Spirat in hoc Fabii provida
cura simul , Exprimis Beroas tres IFashingum us unus : Civicafer mcritis
ferra, America , coinis.-</p>
<p>On peut la rendre ainsi librement en françois : Citoyen" accourez,
entourez cette image" De trois héros en un couronnez les vertus : C'est
l'austere Brutus , &amp; Fabius le fage , Et le simple Cintinnatus.</p>
<p>28 Janvier. Quoique le Tableau de Paris de M. Mercier foit déja ancien ,
il ne paroît que depuis peu une épigramme, &amp; peutêtre la feule qu'on ait
faite au sujet de ce bizarre &amp;. ridicule ouvrage. Encore la suppose-t-on
traduite du Persan de ZenderouthChusistan , &amp; traduite , ajoute-t-on,
par une demoiselle Emilie , âgée' de i3 ans : quoi qu'il en foit , comme
elle est bonne , malgré sa longueur , on va la rapporter ici , en y
restituant les vrais noms pour la rendre plus intelligible aux étrangers
: Qu'ils étoientfous les auteurs du vieux temps ,.</p>
<p>- ÎS ous fàvoas mieux depenser notre vie ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais un chapitre. Oh ! la bonne méthode !</p>
<p>-En voulez-vous ? lisez, mes bons amis, Lisez un peu le Tableau de Paris :.</p>
<p>Vous y verrez Chapitre des Maris, Et puis encore Chapitre sur les Femmes
r Un peu plus loin Chapitre sur les Drames.</p>
<p>.Tournez la feuille &amp; Chapitres noiLvecjx Sur les commis, sur l'or, sur
les bureaux.</p>
<p>Eh! juste ciel î que de noms ! que de titres !</p>
<p>Quand-le bon ftms aura-t-ii donc le fien ?</p>
<p>28 Janvier. Ir paroit enfin un fécond Mémoire dit comte de Sanois , en
réponse aux MéTwJÙes d'e madame de Sanois &amp; du comte de Cmrcy. Ce
volumineux Faélum attendu depuis la Sainte Catherine.. eû divise en
trois parties : le mémoire e11 lui-même, qui contient 138 pages j les
pieces justificatives de 84 pages , &amp;, Réponse particulière du défenseur
du comte da S amis aux inculpations personnellees qui lui font faites
dans la Réponse de M. le comte de Courey dans la- Lettre prétendue d'un
avocat &amp; dans le Mémoire de madame la comtesse de Sanois, de.</p>
<p>66 pages. Il faut du temps pour lire &amp;t, analyser ces importants écrits.</p>
<p>23 Janvier. Extrait d'une lettre de Bellevine., du 2b janvier. Il faut
que le gouvernement motte une grande importance À</p>
<p><pb/></p>
<p>rimpreffion absolue des pages fatales qui le blessent clans l'Almanach
des Etrennes Nationales : on a su qu'un particulier de ce lieil en avoit
un exemplaire. Le procureur fiscal ou le bailli a reçu ordre de s'en
rendre maître, mais par afiuce &amp; sans éclat. En conséquence il est allé
avec un compere chez le propriétaire de l'Almanach : ils ont élevé
entr'eux une dispute sur un fait hiftoTique, ils ont demandé au maître
de la maison s'il n'auroit pas un almanach i Celui-ci leur a présenté
les Etrennes Nationales. Le juge les a prises , a cherché l'endroit
croustilleux, a déchiré les feuillets &amp;, les a jetés au feu , en lui
disant que c'étoit par ordre supérieur.</p>
<p>28 Janvier. Mercredi dernier , M. le doyen a lu au chapitre de l'église
de Paris une Lettis de M. l'archevêque, s'excusant de ne pas donner
encore la réponse cathégorique qu'il avoit promise fous un certain délai
au sujet de son Rituel : il allegue les affairo-s que lui cause le choix
du Roi en sa personne pour l'assemblé des notables , &amp; prie le chapitre
de différer encore sa délibération définitive jusqu'après cette
assemblée ; il faut espérer , au surplus , que tout se conciliera.</p>
<p>28 Janvier. On voit imprimé plufienrs liftes des notables , dont il y en
a de différentes especes &amp;, de fautives conséquemment. Dans certaines ,
on trouve le premier avocat général du parlement de Paris. Quelqu'un
surpris de-j</p>
<p><pb/></p>
<p>« Rien de plus faux , répondit-il : dans » cette assemblée., il ne fera
pas besoin de * langue , il ne faudra que des oreilles. »</p>
<p>Cette réponse cadre assez avec le texte de l'ouverture qu'un cauflique a
tiré de l'in exitu : fimulacra gentium argentum &amp; aurum : opéra manuuni
kominum..</p>
<p>Elle fuit ce consèil, cliacun s'empresse ; mais un exempt de police
paffe , qui trouve la plaisanterie mauvaise, &amp; veut l'arrêter.
Heuseufement par ses interrogations il recontlOÍt la bonhommie' de la
marchande , &amp; lui enjoint feulement de ne- plus se servir d'un paTeil cri.</p>
<p><pb/></p>
<p>» J'espere , au surplus , que tout se passera » bien 06 que nos
eaux-de-vie &amp;. nos farines » n'en souffrirons pas. » Cette settre étoit
» incluse dans une au baron de- Breteuil, non » moins originale. »</p>
<p>M. de Cal onne Cur-tout pourroit succomber fous la fatigue &amp; les
inquiétudes d'ef.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant ses flatteurs font tout ce qu'ils peuvent pour bien disposer
le public &amp;.</p>
<p>3o Janvier. Les- nouveaux mémoires pour le comte de Sanois &amp; Me. de la
Cretelle produifcnt une nouvelle sensation d'aaen- drissement sur le
fort de ce malheureux</p>
<p><pb/></p>
<p>mais elle en prévenoit les acheteurs , &amp;» leur disoit, il faut payer
notre imprimeur.</p>
<p>31 Janvier. L'affaire des lettres de change en suspens fera décidément
jugée par une commission du châtelet en dernier ressort, mais fous une
nouvelle forme ; elle fera composée du lieutenant général de police ,
des deux lieutenants particuliers êc, des fcize plus anciens confeiliers
au châtelet ; il est porte dans les lettres-patentes que ces derniers ne
feront point dispensés de remplir leur service ordinaire aux différentes
colo*me# dont ils feront,</p>
<p><pb/></p>
<p>3I Janvier. Le marquis- du Créa, le non.</p>
<p>Au. reile, les pensions ne font que de huit cents livres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas donne .une haute idée de l'ouvrage ; les deux premiers aél-es ont
été reçus très-froidement ; le troisieme a produit plus d'effet.</p>
<p><pb/></p>
<p>i Février. On parle depus plus de quinze jours d'un crime atroce dont on
attend vainement les éclaircissements &amp;» les détails. Voici les faits en
gros.</p>
<p>Quoi qu'il en foit, l'abbé donnoitdans le bel esprit ; il faisoit des
chansons &amp; lisoit quelquefois des pieces devers chez.M. Begon,</p>
<p><pb/></p>
<p>aRteGckaf de la marine., qui tient une petite assemblée littéraire fort
ridicule , u où il V4 beaucoup de monde pour s'en moquer.</p>
<p>2 Février. Le miniûre de? modes , Mlle.</p>
<p>2 Février. Le bruit court depuis quelques jours que madame la duchesse
de Polignac a donné sa démission de la place de gouvernante des enfants
de France. On vari e sur le motif, qu'on voudroit faire remonter jusqu'à
-un-e anecdote de Fontainebleau, dont on n'a iait aucune mention, parce
qu'on J'avoit jugée</p>
<p><pb/></p>
<p>pmI importante. Il faut attendre des éclaircissements ultérieurs.</p>
<p>2 Février. Hier premier février, l'académie françoise a procédé à
l'eléction du successeur de l'abbé de Boismont , ôc comme on le favoit
depuis un mois, c'ell M. de Rulhieres qui a été nommé.</p>
<p><pb/></p>
<p>semblée n'a pas été même si nombreuse qu'aux affaires d'éclat en général.</p>
<p>Le président d'Ormesson s'étoit déja levé &amp;, alloit aux voix , lorsque
Me. de Laulne , l'avocat du duc d'Aiguillon, a pris la parole, &amp;, fait
une remontrance.</p>
<p><pb/></p>
<p>miîïttm , b, qu'elle envisage même comme 'tels.</p>
<p>20. Que cet interrogatoire ne peut même avoir lieu que lorsque les faits
font pertinents admissibles.</p>
<p>3°. Qu'il ne doit retarder en rien la marche &amp;. le jugement du procès.</p>
<p>L'avocat a développé assez clairement &amp;, assez solidement ces divers
points : cependant ayant trop alongé sa discussion , il a donné prise
quelquefois sur lui , &amp;. les partisans de Me. Linguet en ont saisi ces
inflants pour le huer vigoureusement , sur-tout en deux circonfiances:
l'une, lorsqu'il a prétendu devoir venger son ordre des diffamations de Me.</p>
<p><pb/></p>
<p>On prétend toujours que son passif n'est que de vingt millions, &amp; son
actif de vingtcinq.</p>
<p>3 Février. La querelle de M. deJuigné avec le clergé du fécond ordre de
son diocese U avec les magistrats , trahit acfolument son ineptie pour
le siege éminent qu'il occupe.</p>
<p>Elle met ànud la petiteiTc de son génie , &amp; la foiblesse de son
caractère. A Châlons il avoit déja donné ce Rituel en deux volumes, qui
avoit excité de vives réclamations de la part des curés; il avoit été
obligé de le retirer, ou du moins d'y faire beaucoup de changements. Il
y a depuis ajouté un troisieme volume &amp;&gt; il auro t dû se délier des
nouvelle* contradictions qu'il éprouve.</p>
<p><pb/></p>
<p>On attribue principalement C3t ouvrage écrit en latin trcs-pur &amp;
très-élégant, au sieur Revers , Ton aumônier, Ton bibliothécaire son
commensal. Cependant comme tout n'efl pas du môme il,, le, on juge que
placeurs mains y ont été employées.</p>
<p>Ce qui a trompé M. de Juigné &amp; lui fait répugner singuliérement à
revenir sur ses pas , c'eit que ce Rituel est aussi un Pafloral ;
c'essà-dire, qu'on y traite non-seulement des rites &amp;c. des cérémonies ,
mais encore de la doctrine or, sur celle-ci les évoques ont seuL le
droit d'enseignement , ils la professent ex cathedrâ ; ce que personne
ne leur contefre.</p>
<p>Mais pourquoi cette affectation , ce mélange insidieux qui n'a point été
fait sans dessein?</p>
<p>« Monsieur, il n'y a plus de malades ; vous » avez guéri tout le monde ,
» lui répon- doit-on , L' cela le fatisfaifoit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sienne te 25 du même mois , par le ministere de Me. Badin.</p>
<p>- 2. o. Examen de la défense du fleur de Launay.</p>
<p>Me. Joly , le défenseur du comte de Ca- giiofiro, fuit pied-à-pied les
diverses assertions de cet adversaire ; il discute ses moyens de
justification, &amp;&amp; par son résumé il prétenddémontrer que le gouverneur
de la Bastille * dans le point de fait, a abusé de son aut-orité &amp;,
manqué aux devoirs les plus essentiels de sa place en dix-neuf chefs
qu'il articule successivement.</p>
<p>3.;&gt;. Examen de la défense du sieur Chenon ?</p>
<p>dans lequel l'avocat lui adresse sept reproches différents, d'où
résultent dix-neuf autres chefs d'inculpation dirigés spécialement
contre ce commissaire. Du refle , il pulvérise les concluions
fulminantes de la requête fait voir qu'elles n'ont pu être suggérées à
Me. Badin que par la paisson trop aveugle de son client.</p>
<p>à*. Enfin le suppliant met fous les yeux Au conseil, 19. un exemplaire
du libelle intitulé Dernière piece du Collier : 2°. un exem" plaire du
libelle intitulé ma Correspondance W(C</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>5 Février. Outre les calembours &amp;.. quolibets en profc sur IVuiembîée
des notables, ui plaisant a fait l'espece d'épigramme suivante, qui
indique l'inutilité de tous les conseils, sans un préalable nécessaire
dont personne ne s'occupe.</p>
<p>Par ordre du monarque au confei! appelles Les notables de Franco étant
tous assemblés , Quand en si noble compagnie Parut la fage économ ie En
diiant : Messieurs , me voici !</p>
<p>Les prud'hommes remplis de joie &amp; de surprise , S'écrierent : parrons,
fi- ttJt qu'elle est admise , Nous n'avons plus que faire ici.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il laisse aux autres conseils du comte de Sanois le foin de traiter la
matiere en jurisconsultes , de développer dans leur confullation les
grands principes , de la hérisser de citations de loix &amp;&gt; d'autorités
capables d'en imposer aux magiflrats : pour lui , son but eil de toucher
le public sur le fort de son malheureux client, &amp; il réussit ; car
plusieurs endroits de cet écrit pathétique tirent les larmes des yeux.
Ceux d'élite font l'exorde , quelques morceaux de la discussion &amp;6 la
proiopopce de la fin : tous font remplis d'onélion &amp; demouvement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Généralisant la cause dans la péroraison ?</p>
<p><pb/></p>
<p>durable. Peut-être en cet endroit auroit-3 fallu une vigueur , une
énergie , une Ía:ni.8 Véhémence que l'orateur ne pouffe pas affe-z loin.
En général, il est plus touchant que nerveux.</p>
<p>Me. de la Cretelle , qui est naturellement diffus, l'est sur-tout en
parlant de lui-même dans la troisieme partie de ce Fùfium, où il répond
aux inculpations personnelles dont oji Je charge; elles font iô. d'avoir
cherché l'effet dans le récit des malheurs du comie de Sanois, aux
dépens de la vérité qui l.Í éfoit connue : 2°. d'avoir refufy fous un
faux prétexte du bien public , &amp;, pour le frivole intérêt de sa
renommée, d'être l'arbitse d'une conciliation dans une semille divisée :
il se défend très-bien, quoique longuement, sur ces deux chefs &amp; ferrie
sa difeufnon d'anecdotes curieuses, qui la rendent moins aride, &amp;■
l'empêchent d'être moins •etinuyoufe r il termine par jeter le gant au
comte et C urcy , devenu ton au", ^riaire diïetî j if déclare que deux
voies lui font ou":</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>procureurs généraux des conseils souver /us de Colmar &amp; de Perpignan,
ont été piéfentés &amp; nommés au Roi par le ga:de des, sceaux.</p>
<p>Les élus généranx , des états de Bourgogne, des états de Bretagne &amp; de
Languedoc- par le baron; de Breteuil ministre &amp; secrétaire d'état ayant
le. département de la maison du Roi.</p>
<p>Les députés des états d'Artois , par le maréchal de Segur.</p>
<p>LT as maires des villes ensuite par le baron de Breteuil , ainsi que les
denx secrétaions de l'assemblée ( Henin Dupont ) par le garde des sceaux.</p>
<p>Cette cérémonie avoit attiré un rnolxbétonnant, tel qu'on n'en avoit pas
encore vu dans le château.</p>
<p>Du reHe, les minières malades allant mieux , on croii que l'ouverture de
l'a{fem-, blée pourra se faire la semaine prochaine , sàns qu'il y ait
encore de jour bien fixé.</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Février. On defre avec impatience les, Œuvres poilhumes du Roi de
Prusse , furtout celles sur la Politique &amp; l'Histoire. En attendant il
nous ell parvenu imprimé des vers de ce Monarque, composés peu d'années
avant sa mort &amp; qn 011 ne connoissoit absolument point : ils font
tuiliers ôo pour la forme &amp;, pour le fond. L'auteur y verfihe U vaifonne
en Roi. Comme la piece n'est pas longue, on va la rapporter en entier. C
elt J'ur l'existence de Dieu..</p>
<p>Unde ! Ubi Quo</p>
<p>D'où viens-je ? où suis-je ? où vais-je ?</p>
<p>Je n'en fais rien. Montagne dit : que fais-je?!</p>
<p>Et sur ce point, tout doéteur consulté , En peut bien dire autant sans
vanité.</p>
<p>Mais, après tout , pourquoi donc le faurois-je*, Moi, qui d'hier , dans
l'univers jeté , Ne fuis rien moins qu'un être nécessaire Cet être
exifle, a toujours exiflé.</p>
<p>Or moi chétif être très-limite, Que tout etonne &amp; convainc d'ignorance,.</p>
<p>Malgré cela, je sens, je veux, je pense, Je me propose un but en agissant.</p>
<p>Voudiiez-vous que l'Etre Tout- puissant ,, Aureur de tour &amp; de mon
existence, IS'eùt aucun but, aucune volonté , Tandis qu'il m'a donne
l'intelligence V</p>
<p><pb/></p>
<p>Loin d'accuser la divine, sagesse , De ton esprit reconnois la
foiblesse, Homme superbe y atome .révolté L Ls Tout-puissant posa cette
barri ere Pour contenir ta curiosité.</p>
<p>Peut-être il veut par cette obscurité Humilier cette raison trop siere
D'avoir suivi quelque trait de lumiere Qui lui montra par fois la vérité.</p>
<p>D'où vient le mal ? Eli ! plus se l'examine ,, Et moins je vois quelle
est son origine ; Que s'cnfuit-ll 1 sinon que mon efprir En dans sa
fphcre , étroit &amp; circonfcnt.</p>
<p>Mais supposer qu'une aveugle maciere.</p>
<p>De tout e&amp;jtetlia cause première T</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plilet vient du parti de M. Dupaty &amp; le ftyfe eît dans le genre de celui
du marquis de Condorcet, aujourd'hui son neveu.</p>
<p>La bassesse avec laquelle l'écrivain adule le eonfeil &amp; les minières ert
un autre reproche qu'on lui doit faire. Ces louanges intéreÍfées
décelent trop ouvertement son dessein do rendre ce- tribunal favorable à
la cause qu'il a embrassée.</p>
<p>Mais si M. le Maitre, en le supposant auteur des pamphlets qu'il a
désavoués , est un libelliste &amp; mérite une punition exemplaire,
qu'est-ce qu'est le marquis de Condorcet , qui outrage aussi cruellement
, aussi volontairement , aussi persévéramment les juges &amp;. la parlement ?</p>
<p><pb/></p>
<p>de parti , on ne peut que s'écrier avec Juve- nal : 0 caecas hominum
mentes ! o pectora caca !</p>
<p>8 Février, Le comte de Sanois , dont l'activité infatigable n'abandonne
aucune partie de sa defense , répand encore, Supplément aux pieces
juftificarives pour le comte de Sanois. Me. de la Cretelie ayant refusé,
on ne fait pourquoi, d'info rer ces pieces dans les premieres , elles
-ont eu hefoin de la signature d'un autre avocat pour pasle-port :
celui-ci est Me. Panis.</p>
<p>L'objet de ces nouvelles pieces est de répondre invinciblement aux
reproches faits par ses adversaires au comte de Sanois , d'avoir eu de
mauvais procédés envers ion frere de Ponhy, de l'avoir vexé dans les
tribunaux , d'avoir obtenu contre lui une lettre de cachet &amp; de le
reienir en exil depuis nombre d'années.</p>
<p>Sans entrer dans les détails de cette difeuffion 1 le réfuJtat efi que
le comte (h Sanois , loin d'avoir envahi le bien de son frere , l'a
secouru du fien propre ; qu'il a g';gné contre lui dans tous les
tribunaux les procès que ce chicaneur lui a suscités ; que ce frere
sassant dans Paris le métier de mendiant &amp; de vagabond , toute sa
famille a jugé nécef-</p>
<p>faire de prévenir la détention dont il étoit</p>
<p><pb/></p>
<p>L'autre piece essentielle est une consultation de jix avocats de
Beauvais , on date du 25 novembre 1786, qui s'accordent Ú convenir que
(i sa dame de Sanois est également reconnue coupable , d'avoir porté le
mépris de l'autorité maritale , &amp; même l'inhumanité aussi loin qu'on
impute de l'avoir fait , le com'e (b Sanois eil fondé sans contredit à
demander qu'elle foit punie par la peine de la reclusion.</p>
<p>; 9 Fcvrier. Pour derniere piece , quant à</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette consultation de Me. Fournel est un chef - d'œuvre pour l'a force
&amp;. la clarté de la dialectique , pour la précision des idées r pour la
brièveté du résumé , pour l'énergie du flyle : sans doute elle n'auroit
pu avoir' lieu sans les deux énormes factusms de Me. de la Cretelle,
dont elle n'efl que la quintessence; ïnais elle leur eil infiniment
supérieure , &amp; en' 3.6 pages en dit plus que ces deux in folio.</p>
<p>10 FéPrier. Comme tout est important dans les formules employées pour
l'assemblée des potables qui se prépare , voici les propres:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ensuite un de messieurs a dénoncé deux nouveaux pamphlets dans l'affaire
de M. Dupaty : l'E.fJ¡ sur quelques changements , &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>infernales fous les grands mots de patriotis1e, de tolérance ,
d'humanité , étoient de ■IVÎ-. le marquis de. Condorcet , qu'il les
avoubit dans les sociétés &amp;&gt; s'en faisoit gloire.</p>
<p>Quoi qu'il en foit arrêté que les deux écrits feroient remis aux mains
des gens du Roi pour les examiner &amp;. en dire leur avis.</p>
<p>L'auteur , après avoir démontré la nécef.</p>
<p><pb/></p>
<p>L auteur propose de faire revivre la charge de surintendant des finances
pour le prince tle Guemené (9) , qui prendrait le baron de Clugny (10)
pour adjoint.</p>
<p>De confier l'éducation des enfants de</p>
<p>( i- ) Voyez ses nouveaux écrits sur l'administration.</p>
<p>( 2 ) Lisez son ouvrage sur.la liberté de I'Efcaur.</p>
<p>( 3 ) ae mete beaucoup du rripor de l'opéra.</p>
<p>(4; truelle anecdote relative au combat d'Ouessant.</p>
<p>( 5 ) Fameux B. Les Tuileries font le théâtre de ces messieurs.</p>
<p>( 6 ) Voyez ses Factums contre notre code criminel,</p>
<p>v *7 J le mêle beaucoup de législation aussi.</p>
<p>( 0 ) V oyez ses brochures contre le parlemenr.</p>
<p>(9 ) Fameux banqueroutier.</p>
<p>( 10 ) 11 en aussi fort dérangé. -</p>
<p>( il ) Chacun connoît l'inconduite de cette éminence dévergondée, France</p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur affure Sa Majesté que si elle daigne agréer ce plan , son
royaume fera change âans quinze jours au point qu'elle n'y reconnaîtra
plus rien.</p>
<p>Le sieur le Quesne , dont le silence , depuis l'apparition de ce factum,
faisoit présumer à</p>
<p>( 12 ) Pédante qui a pris le titre de gouverneur des enfants de M le duc
d'Orléans.</p>
<p>( iî ) Qui auroit graride envie de supplanter monsieur d'Angiviller.</p>
<p>( 14. ) Se mêle de construction , mais sans succès.</p>
<p>( 15 ) Tout le monde connoit ce personnage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il étoit dans une lanterne où il se pavanoit, &amp; par sa présence sembloit
exciter son collègue en méchanceté k en impudence ; car on a Hure que
ces deux rivaux se font réunis aujourd'hui.</p>
<p>Me. Lingaet a, commencé par se targuer de l'arrêt rendu en Ta faveur. II
a déclaré que le duc d'Aiguillon avoft subi son interrogatoire &amp; que la
force -de la vérité avoit arraché de sa bouche deux aveux bien précieux
: i9. que deux avocats , se disant députés de l'ordre , étoisnt en effet
venus chez lui pour en tirer des Téponfes qui ptiffent servir de griefs
confie.</p>
<p><pb/></p>
<p>49. Que cette loi n'étoit pas inconnue aieme au parlement de Paris , &amp;
Me. Linguet a cité deux arrêts de cette cour que , malgré la difsérence
des especes , il a , par le preffige de on éloquence , plus que de sa
logique , cher-</p>
<p><pb/></p>
<p>au contraire , une violation de toute honnê-</p>
<p><pb/></p>
<p>On n'a point dit ii les poissardes étoient venues , comme le frimedi
précédent, accueillir , féliciter &amp;, embrasser Me. Linguet.</p>
<p><pb/></p>
<p>grand de trouver des soldats , au lieu d.</p>
<p>matelots ; il i' a eu un petit combat , dans lequel il a été tué. Sa
royale dépouille coniifîort en un exem plaire de l'encyclopédie
d'Yverdun , une fort bonne longue-vue, &amp; quelques armes. Son camp étoit
allez bien retranché. La nouvelle de sa mort nous a causé une grande joie.</p>
<p>Une autre nouvelle de cette isle , bien importante aussi , c'est la
protection des François qt:: réclame le Roi de la Cochinchine , détrôné
par un compétiteur : par le conseil d'un ex - jésuite , évêque d'Oran &amp;.
gouverneur de fan fils, il nous promet les plus grands - avantages pour
notre commerce , si nous voulons le soutenir &amp; le remettre sur le trône.
U envoie en. ôtage ce nw'me fils , encore enfant , &amp;. cet otage doit
parJl' pour l'Orient avec ma lettre , sur le même bâtiment. On a
toujours envoyé une garde de vingt - cin f hommes de la garnifoa de
Pondichery au monarque détrôné.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce mémoire est appuyé d'une consulation du 7 février , signée de six
jurisconsultes du même avis.</p>
<p>12 Février. La chambre des comptes n'a pas manqué de faire des
représentations au Roi , au sujet de l'interdiclion qui lui a élé faite
de mettre le scellé chez M. de SainteJames : vendredi les gens du Roi
ont Fl'da ccmpte aux fcjneilres affcmblés - nue M. h</p>
<p><pb/></p>
<p>13 Février. Sous la régence un comte d'Albert fut condamné 1 périr sur
un échafaud pour avoir contrev enu aux loix qui défendent le duel; mais
il s'échappa de sa pisson par un stratagême fort ingénieux : paÍfc au
service de l'Em pereur , il changea de nom &amp; revint en France comme
ambassadeur de ce prince.</p>
<p>moyen beaucoup moins naturel U moins pJaifant.</p>
<p>Au premier acte, des huissiers , leurs reeors &amp; leurs espions se
félicitent du retour du comte c&amp; se promettent bien de l'appréhender.
Suivent plusieurs scenes dolentes de la part des enfants du comte , de
leur gouvernante , de ta comtesse ; tous ces personnages difparoiffent ,
&amp;. un porte - faix vient égayer la scene , qui se pâlie devant l'hôtel
da comte. Il dépose son fardeau &amp;/ prend du tabac en chantant un
pont-neuf de différents couplets , ou il passe en revue lés travers de
toute espece d'hommes &amp;, de femmes, &amp;&amp; dont le refrain eli qu'il prise
ceux qui en font atteints moins qu'une prise do tabac. Il veut continuer
sa route &amp;, reprend sa charge : dans sa marché il fo trouve em barrassé
par un militaire , qui le fait tomber oc, tombe aussi. L'officier
mécontent veut battre le mal-</p>
<p><pb/></p>
<p>heureux porte-faix : celui-ci s'excuse &amp; allolt" recevoir une volée de
coups de bâton , lors.</p>
<p><pb/></p>
<p>La fuite d'Albert confiée en des fêtes do villag-e, dans ses terres on
Flandre ; où il si réfugie &amp; fait des mariages, entre auires de la fille
de son bailli avec son guichetier.</p>
<p><pb/></p>
<p>3°. La lettre que les quatre archevêques ont adressée conjointement à
l'Empereur , en.</p>
<p>14 Février. Depuis le mémoire dont en z</p>
<p><pb/></p>
<p>ïsiiJu compte en détail des lieurs Tastet &amp;</p>
<p>dont il a adopté aveuglement les. ressources &amp; les manœuvres.</p>
<p>IIfFe..rier, Extrait d'une lettre de Versailles, dll ic février. Vous ne
croiriez jamais que.</p>
<p>t. Roi dans tout soja cbâteau ne s'efi pas</p>
<p><pb/></p>
<p>Outre la grande piece de-120 pieds de long„ sur ico de large , ou les
notables s'assembleront, il y aura environ douze antres pieces , avec
une&gt; destination; particulière ; des antichambres pour la livrée , une
pour.</p>
<p>les Suiffes , une peur les Gardes-du-corps, "\lDe antichambre , une
chambre-, un-cabinet -pour le Roi , un cabinet pour la Reine , une salle
pour la buvette, .une pour le secrétariat , une ou deux pour les
cOJnÜés, une où les membres s'habilleront.</p>
<p>Les notables auront une entree particulière , par où ils arriveront de
plein-pied dans la partie intérieure de la grande salle daifemblée.
L'autre partie de la salle, élevée en forme d'efirade de trois pieds',
est destinée au Roi , aux Princes lX, aux Pairs ce fera le théâtre. Dans
l-;mjliu. feia dIiIi te trône,</p>
<p><pb/></p>
<p>Des banquettes feront rangées &amp;. disposées convenablement dans la partie
inférieure de la salle pour recevoir les autres membres.</p>
<p>La grande salle est décorée de colonnes , &amp;6 les entre-cclormements
feront remplis par les plus belles tapisseries de la couronne : de
superbes tapis de la Savonnerie couvriront tout le plancher , &amp;. las
banquettes feront couvertes de tapis fîeurdelifés pour les n'agiftrats
&amp;. bleus Amplement pour les maires.</p>
<p>On a ménagé dans les quatre angles de la salle quatre grand s poêles qui
répandront de Je chaleur par-tout.</p>
<p>14 Février. L'affaire de M. de Sainte-James n'est pas bonne , &amp;. l'on
dit que le Roi est furieux contre lui : lorsque le maréchal de Cafiries
qui ne l'aime pas , apprit la nou-.</p>
<p><pb/></p>
<p>ib Février. Il est aisé de juger par l'exposition du plan du comte
d'Albert, que cette piece est moins une comédie qu'un proverbe, dont le
mot est , un bienfait n'est jamais perdu.</p>
<p><pb/></p>
<p>par lopréjugé, de se tuer &amp;&gt; de lui et donner l'exemple , lorsqu'ell e a
des enfants pour le(-' quels tout lui prescrit de se conserver.</p>
<p>Quant au troisieme a&lt;île , intûulé Suite du Comte d'Albert , c'est un
recueil de niaiseries sentimentales , de quoliLets , de trivialités ,
auxquels , dit-on , M. Sedaine ell fort attaché; comme a des effets de
nature , mais dont les huées fréquentes du parterre auroient dû le
détacher.</p>
<p>dHelé auroit capendant dû lui apprendre' qu'on peut faire des comédies
chantéesexcellentes , &amp;, en se subordonnant lartifte , lui laisser
encore suffisamment de quoi briller, ib Février. On prétend savoir
aujourd'hui* que M. Harvoin , quoique plus que septuagénaire &amp;,-
affichant des mœurs régulières , n'était qu'un hypocrite ; qu'il avoit
plusieurs petits ménages &amp;, une maîtresse ea titre ) ï</p>
<p><pb/></p>
<p>laquelle il avoit donné le mot ; qui a venda fcs meubles de ton côté , a
pris la fuite , le' même jour que lui, &amp;, l'est allée rejoindre au
rendez-vous donné. On les dit en- Hollande.</p>
<p>16 Février. C'cil M. le comte de PJouljiia-</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici le résumé très-court de cet écrit affcz spécieux, mais infiniment
dangereux dans ses conséquences : il est purement dans le genre
contentieux, ferré de raisonnemens &amp;» dénué de tout mouvement d'éloquence.</p>
<p>« L'attaque faite aux accusés , par Je rc» quifitoire &amp; l'arret, est
illégale &amp;. terrible ; » la nécessité de la repou/fer , pressante ; îe »
droit de répondre , évident ; l'impossibilité » de répondre autrement
que par l'impref» fion , manifesté : la défense d'imprimer , »
c'est-à-dire , de répondre, feroit donc » injùfie.</p>
<p>» Les accusés demandent que , puisque le » parlement les a illégalement
attaqués, ils y puissent se défendre ; que , puisque le Roi » a permis
la publicité de l'attaque , il per» mette la publicité de la réponse ;
que , » comme on a suspendu le jugement de leur » demande en cassation
pour donner le temps » au réquisitoire de paroître, on fufpcI.de »
encore ce jugeaient pour donner le temps à</p>
<p><pb/></p>
<p>» la réponse au réquisitoire de paroître. »</p>
<p><pb/></p>
<p>de chambres brusquement demandée par M. Fretteau.</p>
<p>16 Février. Un M. Mallet Dupan , coopérateur du Mercure , a profité de
ce champ de bataille pour décharger sa bile contre les économises &amp;,
vomir contre eux les plus grosses injures. Cette fcéle presque oubliée
n'a pas été fâchée d'une agression aussi malhonnête qui n' lui faisoit
pokit de tort &amp;. lui fourjiitfcit une occasion naturelle de réveiller le
jmLIic sur fou compte. Un de les coryphées qu'oïl juge erre l'abbé
Baudeau , a rentré en lice &amp; a fait réimprimer une lettre peu connue'
autrefois sur les économises , avec ce premier titre plus piquant :
Procès pendant ait Tribunal du Public, &amp; dans lequel il Je trouve
nécessairement juge &amp; partie.</p>
<p><pb/></p>
<p>.t¡.ne-rie des chefs , plus avides de célébrité; que zélés pour le bien
public , avoit enveloppé de formules mystérieuses &amp;, d'un lanage
énigmatique, entortille &amp; dissus.</p>
<p>17 Féprier. On regarde comme décidé que l'assemblée des notables
s'ouvrira eniln le jeudi 22 de ce mois.</p>
<p><pb/></p>
<p>se répugnance : il tiendra sa maison &amp; aura une table.</p>
<p>17 Février. Le sieur Botot Dangeville, frere de la fameuse aélrice de ce
nom , &amp;. aéteur lui-même , mais retiré du théâtre depuis 1763, vient de
mourir; on se rappelle qu'il réuffiffoit dans les rôles de niais.</p>
<p><pb/></p>
<p>le résumé de la justification du sieur le Quesne.</p>
<p>Ses comptes ont été rendus , ils ont été vérifiés, ils ont été arrêtés ,
ils ont été soldés, Le sieur Linguet en a les doubles , comme de ses
livres : tout cela est reconnu. Il est donc vrai que cette demande qu'il
appelle une Demande en reddition de Comptes rendus est souverainement
ridicule.</p>
<p>Mais le premier procès est infiniment plus intéressant ; il est rempli
d'anecdotes qui jettent un grand jour sur l'histoire du personnage
fameux , l'un des contendants , &amp; nous reviendrons sur les détails de
cette partie cuneufe du Faélum.</p>
<p>18 Février. Entre les diverses épitaphes tompofées pour le comte de
Vergennes , la meilleure &amp;, la plus courte est celle-ci, de l'abbé Aubert.</p>
<p>Droit dans la politique &amp; simple dans ses mœurs , Il fournit les esprits
&amp; captiva les cœurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au reue, on rabat un peu sur le compte (le ce minifire, qui tout
doucement aamafle une fortune énorme , effrayante encore de la part d'un
financier dont le métier feroit d'accumuler.</p>
<p>18 Février. Hier M. Fretteau , conseiller de grand chambre , ayant
demande l'assemblée des chambres, elle a eu lieu sur le champ.</p>
<p>Les amis de ce magistrat dénonciateur , les gens doux, les ennemis du
bruit, étonnés de cet esclandre , dont il n'avoitabfolument prévenu
personne., ont fait l'impossible pour qu'il ne continuât pas , ont voulu
lui faire pnvifager les fuites funestes de sa démarche , Je scandale &amp;,
les troubles qui -en devoient éfultcr, lui ont déclaré qu'il étoit
encore ,tclDpS de rompre la délibération 6c de la regarder</p>
<p><pb/></p>
<p>garder comme non-avenue. Toutes les represensations ont été inutiles ;
il a persisté danssa dénonciation &amp;. a demandé qu'on y flatuât.</p>
<p>La délibération sur la forme n'ayant plUS; lieu , il a été queflion du
fond. On a représenté cette agression de M. Fretteau , comme la fuite
d'un complot formé entre M. Dupaty , le marquis de Condorcet &amp;-, lui ,
pour bouleverser la magifirature , pour changer la législation &amp; y
substituer leur systême philosophique. On a cité comme une preuve de ce
complot le Mémoire répandu clandestinemeut -par M. Dupaty sur le Droit
des trois accusés de répondre au réquisitoire de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'aubres ensuite ont représenté qu'il falloit se défier de l'affectation
avec laquelle il avoit laissé son papier, abandon qui pouvait avoir
quelque çhose d'insidieux. Après ces réflexions &amp;, beaucoup d'autres on
eil convenu de dresser procès-verbal du dire de M. Fretteau, de la piece
qu'il avoit laissée &amp;" de tout ce qui s'en étoit ensuivi ; lequel
procès-verbal feroit constaté par deux commissaires que nommeroit dans
le jour M. le premier président , en présence du procureur général &amp;, de
M. Fretteau lui-même , duement appellé : qu'au surplus la délibération
feroit renvoyée au joui des mercuriales de pâques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce dernier fera garni d'une soupape d'un parachute capable de soutenir
quatre personnes.</p>
<p><pb/></p>
<p>A peine M Ç. Linguet est-il arrivé dans cette ville , que le Quefoe
apprend qu'il y a fait imprimer une brochure contre ses prétendus
persécuteurs , &amp;, qu'il se proposoit de la répandre en France : son ami
lui écrit pour le détourner de ce dessein funeste &amp;c il réussit.</p>
<p>Vers la fin de mars 1777 , le lieur le</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès décembre 1776, le Quesne-étoit charge de la procuration de Me.
Linguet &amp;,de toutes ses affaires ; il y vaque avec zele &amp;c, intelligence
; il prête même de l'argent au frere à.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rent de reprendre la continuation des Annales: un seul obflacle s'y
oppofoit alors : le f enr Linguet, on ne fait par quel motif, avoit reçu
ordre de partir pour Rhetel Mazarin ; mais , en lui notifiant cet exil ,
on lui donna.</p>
<p><pb/></p>
<p>Prefqu'au mSme inirànt pan:ren6 de Ja, part de Me. Linguct quatre
libelles , les TIllméros 72, 73, 74 &amp;. 7S; &amp;. non contunt de cette
diffamation, il surprit la confiance &amp;{&lt; la commisération d'un
journaliste honnête.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 17 juin 1783, il écrivit une lettre au courier du bas Rhin , publiée
le 25 juin suivant dans le NQ. 61.</p>
<p><pb/></p>
<p>Monsîeur accompagne ordinairement S. M. ;</p>
<p>Mé bien , éprouvons- mtre foumïiffon se veux uneorange : ayez-m'en une &amp;
apportez-la-moi vous, même. Et le beau masque est allé chercher l'orange
, &amp;, ta apportée lui-même. On ne croit pas que cette scene de bal ait en
d'autre fuite.</p>
<p>Ce font me-Tieiin Bralle, ingénieur hyctra®» lique de la généralité de
Paris &amp; mécani-</p>
<p><pb/></p>
<p>den, &amp;, Vincent, horloger, éleve de M. François Berthoud , qui ont fondé
&amp;, qui dirigent l'établissement.</p>
<p>Le magasin ne s'ouvrira qu'au mois de novembre prochain.</p>
<p>Le projet d'humilier la république de Geneve , de l'anéantir , s'il est
possible, &amp;.</p>
<p>de la faire repentir du moins des tracasseries qu'elle nous a causees
depuis quelques années , n'est pas entré pour peu de chose dans
l'acquiescement du ministere , &amp; £ c'est un des derniers actes de M. de
Vergeimes dans son département.</p>
<p>21 Février. Tous les notables ont reçu leur lettre définitive , &amp;, il
pavoît qu'après plusieurs remises, l'assemblée doit s'ouvrir décidément
le jeudi 22 , qui est demain. On assure que le Roi a composé lui - même
son discours; que Monsieur a sollicité son augufle frerc de le lui
communiquer , maisqu'il s'y est refusé , en disant : « Vous von%, ciriez
me corriger , y mettre du vôtm% Jo des figures de rhétorique : mon
discours p en deviendroit plus brillant ; mais ce. n'oit y pas ce que je
ùefire) je ne veux parfer</p>
<p><pb/></p>
<p>&gt; que d'après moi feula la nation, &amp;. qu'elle » fâche ma vraie façon de
penser &amp;, de sentis y pour elle. »</p>
<p>21 Février. M. le comte de Montmorin avoit été menin du Roi, étant
Dauphin ; ce prince l'aimoit beaucoup , il a toujours conservé les mêmes
sentiments , &amp;. l'on convient généralement que c'est de son propre
mouvement qu'il l'a nommé minillre &amp;.. secrétaire d'état au département
des affaires étrangères.</p>
<p>21 Février. Dimanche on a exécuté pour Ja premiere fois , sur le théâtre
de l'academie royale de musique, un nouveau ballet de la composition de
M. Gardel l'aîné : c'est une pantomime qui a pour titre , le Coq du
village ; elle e.t calquée sur le plan de l'opéra comique du m,'nle nom
, dont M. Favart est auteur. C'eii une farce de carnaval qui ,</p>
<p><pb/></p>
<p>quoique rendue par les premiers suJets dela danse , n'a pas produit
infiniment de feq.- fation.</p>
<p>.Afin de la maintenir , il va avec son musicien , un forté-piano , &amp;,
tout l'attirail nécessaire chez les grands seigneurs ; mais furtout dans
les focîctés bourgeoises de ses amis , où il fait exécuter les meilleurs
morceaux qui font ainsi trouvés admirables. Cette parodie des grouppes
de Savoyards , qui viennent montrer la lanterne magique chez les
particuliers , est sur-tout originale &amp; fournit une excellente
caricature pour rire,</p>
<p><pb/></p>
<p>fil Février. Voici enfin une lifte exacte des instables , avec les notes
qu'on a pu ramasser sur leur compte.</p>
<p>Lifii des notables convoqués pour l'assemblée du 29 janvier ijSj.</p>
<p>SEPT PRINCES NOTES.</p>
<p>DU SANG.</p>
<p>On ne croit point son aîbesse t-oyale disposée En fa- • eurdA e Im VÏ.
dJ e Cr a, lonne , d J a i-l,— le ùu ROl. leurs elle aime le travail, &amp;
pour peu quelle v foit excitée , elle saisira l'occasion de se distinguer.</p>
<p>f la munificence de fun al te/Te ( rojale.</p>
<p>j Très - mal disposé conrre I M. de Calunne, parce qu'il 3. Le duc d'Orn'ignore
 point que 1'["5 projets léans. f de ce ministre doivent blesser
i ses intérêts.</p>
<p>r La maniéré donr son aire/Te s'est conduite durant la rrvo4. Le prince
de) lution de la magitfrature, ne Condé. J peut perme.tre d'en avoir une
( bonne opinion.</p>
<p>5. Le duc de S Sera de l'avis de son Bour b on. pere. &gt; Ol/r on. f A
toujours eu un avis a 6. Le prince de ! lui : si l'on peut le bien
pren-) dre &amp; lui faire fenrir le dan- ( ger des projets de M. de Ca-</p>
<p><pb/></p>
<p>SEPT PRINCES NOTES.</p>
<p>DU SANG. l lonne, il les combattra ares Messieurs. s fermeté &amp; se
montrera digne l de Ton pere.</p>
<p>1 Prince mou, honnête, réi serve, qui ne prendra riem 7. Le duc de sur
lui , mais fera le bien, f1 Penhievre. on le lui fait envisager &amp; s'il
ne craint pas de déplaire au Roi SEPT ARCHEVE- Pauvre homme : il vient
QUE S. d'en faire preuve tout récemDe Paris. ment dans l'affaire de son
paf« 8. Le Clerc de s j teral. La besogne dont il s'agit.</p>
<p>8. Le C l erc d&amp; est, T.' efl, en tout ens. trop forte Jttigné. [ pour
sa tete.</p>
<p>» la (ptrndeur du trône em- » porrent de notre part le faJo' criifce
d'une partie de nés » biens. »</p>
<p>De Touîoufe. ! Prelat necKerifle , mais qui M. De J3rienne. a.be-Ilicoup
perdu de fouer~ jSr~ da dans fQ11, onlre</p>
<p><pb/></p>
<p>SEPT ARCHEVÊ- 1f NOTES QUES.</p>
<p>Meneurs. I Grand méthapbyficien, auD AjXi J teur des mémoires en faveur
12. De Cussé. du clergé contre le domaine, I a beaucoup acquis de
coniidéI ration de-puis ce temps : du reste, prelat adminittrareur.</p>
<p>L) , Arles. r A été agent général du cler13. Dulau. gé, est inilruir &amp;
défendra vi goufeuf men l son Oidre.</p>
<p>î Ce personnage venu d'Ecoffe n'eff point parenr des Colbert de Fran,, ;
111J9 De Rhodes, ceux - ci flattés d'une pareille 17. Seignelay Colajliance
 qui appuie leur pr jbert -de Gajl le fÇniion de venir de,
Coibert 'Hill d'Htoffë , l'ont adopré comne -HÛl. leur parent &amp; i ont pc
j/Te, Il s'tnfuii que c'eit un Intli- guant sur lequel il faut peu
compter. -</p>
<p><pb/></p>
<p>SEPT E VÊ'QUES. r NOTES.</p>
<p>Messieurs.</p>
<p>V0S. C Prélat dont il ne faut pas 2.1, De oregùiran. ) attendre beaucoup
d'én-rg- { Oç eu peut juger par une</p>
<p><pb/></p>
<p>SEPT EVÊQUES. NOTES.</p>
<p>Messieurs.</p>
<p>k outre.</p>
<p><pb/></p>
<p>SIX DUCS ET PAIRS r NOTES.</p>
<p>DE FRANCE.</p>
<p>M•** effirr eurs. J 1 Gendre du marqui• s dj e D ram?Me f rieurs. my
donne dans les rêveries 22. Duc de Luxem- j du comte de Cagliostro ; ce
bourg. j qui n'annonce pas un esprit i bien solide.</p>
<p>( Homme d'esprit, bon pa, s triote , mais foible , petit, mi2o. De
Nivernois. nutieux, d'une mauvaise fante; si ce qui influe beaucoup sur
ses t facultés morales.</p>
<p>27. De Clermont- Í Lieutenant général, comi mandant en Dauphiné, a tait
o rr. s la deftruéiion du parlement de f Grenobl en 1771.</p>
<p><pb/></p>
<p>SIX DUCS HÉRÉDI- TAIRES , NON PAIRS OU A.BRE- N 0 T VET. A été
ambassadeur en AnMeneurs. gleterre : il a de l'elevalion, 29. Du
Châtelet, de la fermeté, du defintérdI sement.</p>
<p>r Homme de cour cr ature de 32. L'a duc jJla Reine, mal famé depuis son
„ ) procès avec lort , ion iecre— GUffles. ( taire, quoiqu'il l'ait gagne.</p>
<p>Lieutenant général : ce ïeii gneur n'elt pas brillant, mais 33. Le
prince delileft plein d'honnètete &amp; efl Robecq. i rempli de connoiiIance.</p>
<p><pb/></p>
<p>HUIT MARÉCHAUX NO TES.</p>
<p>DE FRANCE..</p>
<p>f Dévot , grand neckerifte ) 35. de Broglio. c &amp;: fous ce double titre
Anti( Calonne.</p>
<p>Borné, foible , mais honnete homme ; la démission qu'il a donnée de son
commanderrent de Guienne , ION des vexations exercées par la cour contre
le parlement de Bordeaux) a prouve qu'il 36. De Mouchy. étoit incapable
de se prêter sciemment a quelque injuflice.</p>
<p>D'ailleurs on fait que tous les Noailles le tiennent , &amp; celui - ci a le
bon esprit de se lailTer di.iger par son frere , grand partisan de
monsieur Necker.</p>
<p>r Commandant en Roussillon, 3 d JI"" •11 dur, altier, a les qualirés du
0Q 7. de mM ailly. militaire, mais non celles de [ l'adminitfrareur.</p>
<p><pb/></p>
<p>HUIT MARÉCHAUX N 0 TES.</p>
<p>DE FRANCE. I st M ff eurs X"ceIlenr patriote) s'e st Mefifeurs. di
flingué durant la réyolu39. de Beauveau. 1 tion de la magistrature en i
1771 , &amp; l'on doit en espérer f beaucoup ; d'ailleurs du parti L
neckeriite.</p>
<p>f Ferme , même dur , passe , i J pour jufle , quoique dispose au li-O.
de Frr aux. defporifme , ma is incapable &lt; de mauvaises manœuvres.</p>
<p>P De grand merire comme 41. de Stainville. miliraire, eii doué d'un
carac4, 1. de Stamvdle. tere de juftjce &amp; de force rrès.</p>
<p>( essentiel dans la circonliance.</p>
<p>LA NOBLESSE.</p>
<p>SIX MARQUIS, r NOTES.</p>
<p>Messieurs. 1 1 d 6 L d L g eron. LlÇute»ant général de 17 6 2.</p>
<p>* 42. de angeron. On n'en dir mot.</p>
<p>Seigneut d'un caraclere honnere, ferme, plein de ! franchise ; on affure
qu'il y 44. de Afirepoix. a nombre d'années qu'il n'a.</p>
<p>nent la meilleure opinion.</p>
<p>I Souffle par les Nouilles , il J ( lera conseillé d'être du parti de *</p>
<p><pb/></p>
<p>5 I X MARQUIS. NOTES.</p>
<p>Me/Heurs, , , la cour &amp; de ne pas se com..i promettre. On apprend
d'ailleurs que c'est lui qui a sollicité fortement M. de Calonne de le
mettre sur la lifte des notables, qui lui a dit desires' cette faveur
autant que le bâton de maréchal de France.</p>
<p>Ce ministre lui répondit qu'il étoit bien jeune, qu'il n'avait fait
preuve d'aucunes connoissances en administration , qu'il de la Fayette.
i n'avoit aucune dignité qui le | rendît susceptible d'être appelle à
cette assèmblée : mais que cependant étant rrès-recommandable par son
per— sonnes , il ne voyoit aucun inconvénient de le proposer au Roi :
qu'il ne doutoit pas que sa majesté ne l'agréât ; mais qu'il le prioit
de faire attention que c'étoit un engagement qu'il contractait d'entrer
dans toutes les vues du monarque pour le bien de ses sujets : &amp; M. de la
Fayette de promettre zele &amp; soumission.</p>
<p>46. de Croix d'Heu- R N'est point connu du tout, 1 JM e point connu u
tout., e £n.. r Lieutenant général , com,.</p>
<p>47. de Crouvernet. &gt; mandant dans le Charolois.</p>
<p>NEUF CO M TES. Myflerieux , nullement au NEUF COMTES.r l r tau des
matières de finances 1 fait des matières de finances J
très-circonfpeél:, il craindra 48. d'Eflaing. * de déplaire au
gouvernement ; J d'ailleurs partisan de l'autorité I defporique.</p>
<p>d - j Timide , circonfpeél:, sans 49, e engor. 1 énergie. C'est lui qui
duram</p>
<p><pb/></p>
<p>NEUF COMTES. NOTES.</p>
<p>Meilleurs. , ,</p>
<p>la révolution de 1771 fucI céda au prince de Bauveaii - - dans le
commandement de De Périgord. Languedoc,&amp; devint rinitruI ment du
defpotifmedu chanf celier Maupeou.</p>
<p>! Ancien commandant des mouiquetaires noirs : la lâcheté avec laquelle
il a laisse 60. de Montbajier. détruire sa compagni., ne èo. de
Montboi•" far. donne- pas une haute opmlOn de lui dans la circonstance F
préfenre.</p>
<p>contrôleur général.</p>
<p>» Lieutenant général, combz. de ChaifJ eul la J mandant dans le
bailliage de C V~ry&amp;lebaiHiagedeChau- aum6. 1 mont. On en fait pej de cas.</p>
<p>Appellé comme gouver1 neur &amp; le lieutenant général 63. de Roche- de
rOrléanois : on n'en a L j pas bonne opinion , on le regarde comme
très-fufeepcible de corruption.</p>
<p><pb/></p>
<p>, HEUF COMTES. 'NOTE?.</p>
<p>- forte que le projet est tomb6 pourla Champagne , comme k pour la Guienne.</p>
<p>j Gouverneur de Saumur &amp; du Saumurois, gendre du r maréchal de Richelieu
, pari5. d Egmont. faitement honnête homme.</p>
<p>I Grand éloge pour un courtisan.</p>
<p>f S'est distingué dans le temps qu'il étoit colonel , a écrit 1 sur son
métier, est lieutenant 66. de PuiJ féD gur. &lt; général , en fort
ambitieux , &amp;6. ] aipire au muiinere de la I guerre &amp; vraisemblablement
I se retournera du côté du vent U N B A R 0 N. » de la faveur.</p>
<p>Monsieur f Maréchal de camp, Alfa— 5 cien qi, entend très - ien 67/ de F
l ac hJ if les inrerets de sa provrnc H &amp; les défendra en franc AU HUIT
G O N S EI L- l lemand.</p>
<p>LERS D'ÉTAT. C Doyen du conseil , a -été Messiers. premier president du
- parle) ment Maupeou : c'est tout 68 de b dire. f Le destructeur de la
com3 pagnie des Indes , dont il b9. Boutin. aurait dû être le soutien.</p>
<p>t Honnête homme , hou ) homme, vieux , goutteux , 060. de Fourqueux. I
attaché au parti des économisses &amp; coniequemmen#</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTE~.</p>
<p>f. Intime ami de M. de Calonne &amp; son reprefcn'ant -41. Le Noir. dans le
comiré des tnw.e'i, j conséquemment au fait de i ses projets &amp; les
croyant fa- lutaires f Chargé de la librairie, dé.</p>
<p>jéz. Vidaud de la vot, vie nt du parlement inTour. 1 termédiaire en
17713 Gre-* I noble , où il étoit mal vu.</p>
<p>63. Lambert. £ conseil , il y a eu ce fil J cheufes anecdotes sur ion (
compte.</p>
<p>* Marchant dignement sur 1 les traces de ion pere qui 1 étoit un roué :
ail re-fte ne 65. - a aifiere. manquant pas de comud- 1 fances en
adminiflrariun. il OUATRE 1 NT E N- a écrit sur les corvées.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUATRE INTEN- T E.</p>
<p>D A N T S. [ NOT E S.</p>
<p>Meilleurs.</p>
<p>1 Personnage ellime) am,é '67. Efmangart., de dans fus difcrenteç
uiic-ndanLille. j ces ; il avoir été question de I lui pour erre
lieutenant gé£ néral de police.</p>
<p>» Ne s'et t point mal conl duitau parlement de Douay, ~8. du~ c Ion de
la révolution; am48. Vzlledeud, de I I bitieux , auroir envie de se
Rouen. signaler &amp; peut se tcurn^r i du côté du bien , s'il y avoic (
quelque moyen d'avanceF ment.</p>
<p>CUREURS GENERAUX DES COURS SOUVERAINES. f Incapable d'aucun avis
viParis. goureux, mai, ami-Calonne.</p>
<p>fO. d'Aligre , P. P. 7 Du relie il prêchera l'economie, s'il y a lieu.</p>
<p>Pauvre homme, cependant a montre quelque nerf dan* Idem. le procès du
cardinal ; on yi. Joly d Fleurv lui a reproche de, ne l'avoir p 1 fait
quR pour entrer dans la P. G. vue de la cour, &amp; de n'être I que foible ,
Ior(qu'il fem* bloit ferme &amp; intégré.</p>
<p>Tonloufe. f Tour neuf, n'eH point enCore dans 1 almallach rojaj 7* 2.de
Senauit &gt; , P. P. t de cette année.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'IEM. PRÉSID. ET PROC. GEN. DES , COURS SOUVER.</p>
<p>Meiffeurs. V NOTES.</p>
<p>Toulouse. )</p>
<p>yl.deCambon,P. G. )£ Tout neuf, de 1786Grenoble. ) Gendre du garde dea
74. de Berulle, P P. [ sceaux.</p>
<p>Idem. [</p>
<p>75. de Reynaud Tout neuf, n'est point en.</p>
<p>P G ') core dans l'almanach royal.</p>
<p>n P- G. » Anti-Calonnne, a fait ses Bordeaux. preuves lors de la seance
d 76 le Derthoti P - P. parlement de Bordeaux a ?6£ l1 eBn ert*hU on , P
r. r. j Versailles.</p>
<p>Djon. Doit avoir de l'expcrience, -78. Perard. P. P. paire pour
impartial &amp; huC nain.</p>
<p>! Pauvre homme. On en 1 peut voir le portrait dans les Idem. j couplets
faits en 1784a l oc— 79. de Saint Snne, canon du jugement deï~Uy P. G. &amp;
attribues au comte de ToIlenda1.</p>
<p>! Sort du parlement de PaRouen k ris, a subi l'exil en 1771 , se propose
de défendre vigougo. de fontcarre &gt; ( eu r les droits de la P P ,
reUlt'menr es \jroHS e a.</p>
<p>P. P. J Normandie ; est muni d'un £ mémoire ad hoc.</p>
<p>Idem. (Maiflrat ancien, eslimé.</p>
<p>l dl Belbeur ) renommé pour son impartiael. de Belbeuf lité, ne manque
pas de con, P. G. j noiffl nces &amp; guidera bien I M. de P ontrr¿..</p>
<p><pb/></p>
<p>PREM. PRF.SÎD. ET PROC. GEN. DES , COURS SOUVER. j NOTES.</p>
<p>Ç Du relie, on ne croit pas que le premier président è* ( lui
s'accordent beaucoup, p f Capable de dire de bonnes T. T. choies : mais
il a une diri84. de la Caie , P. P. ) culte de parler , un
nafillonnemenr qui dépare fonélot cutiou &amp; le rend àmide.</p>
<p>Pauvre homme, point w -, allez scélérat pour oser faim Idem. le mal sans
pudeur &amp; hautey el ment ; mais point a'flèz ferme P. G. Pl dans ses
principes pour ne J pasgauchirjorfquelacraince f ou l'espérance le
commandeI ra. Du resse , il eH d'autant plus fâcheux que ces deux</p>
<p><pb/></p>
<p>FREM, PRÉSID. ET</p>
<p>PROC. GEN. DES N -0 T F, S.</p>
<p>ÇOURS SaUVER. ¡ N _0 T E</p>
<p>Rennes. C Magifbat faible) cauterl, eux , n aimant pas le L,atS. - de Ln
-Muelj afi -leux., n'aimant pas le Ca- , ioane; mais quijugera entré P.
P. L' deux eaux.</p>
<p>f Ennemi né de M. de CaIdem. ] lonne; mab qui n'a pas aflèa 87. de
Caradeuc , ) d'esprit Se deconfiflance pouss P. Q lui faire du mal.</p>
<p>Sor du parlement de Pa.</p>
<p>ris, a subi l'exil en 1771 , efl anime d'une am bition louaMe tz. ble &amp;
honnête, aime le rraS 8. llocquar-t, P. P. vail, a des lumières &amp; de Ja.</p>
<p>fernete. 11 est charge d un.</p>
<p>mémoire concernant les traites , relatif au pays Messin.</p>
<p>Idem. l &amp; aux Trois-Evêchés.</p>
<p>£ 9. de Lançon , A des vues, est travailleur* P. G. j auroit envie de ie
diflinguer..</p>
<p>r Est plus aimé de la comBesancon. 1 pagnie que son pere-r s'est 9°. de
GrosboIs, aisez bien conduit dans 11.</p>
<p>P. P. l derniere querelle aHC la.</p>
<p>cour. Ali. rcfte) il n'a pas I encore beaucoup d'expéIclem rience.</p>
<p>çi de Beaume , 1 Is'est que depuis deux aa* P. G. I dans sa place.</p>
<p><pb/></p>
<p>fREM. PRÉSfD. ET PROC. GEN. DES COURS SOUVER. NaT E S.</p>
<p>, NO T E 9.</p>
<p>Messieurs. l I homme étànt prà.</p>
<p>Idem C A la tache d'etre resté en ( 1771 procureur général, lors p3.
orol, iPi Gr .} d^,a [:évolu!lon Nancy. lA la tache d'avoir présidé 94.
de Cællrderoi, cette cour , lorsqu'elle fut P, p, fubftûuée au parlement
de j Metz.</p>
<p>P. C a mcme tache que e Idem. l A lA 1 9..5t Marcol 1 , P. G. premier
preÚdent.</p>
<p>CrfAMBR E DES r COMPTES Homme d'esprit que n'aiI me pas M. de Calonne)
deParis. ) puis qu'il en a été catéchisé 96. de Nicolaï , P. P. ) en J
78 3 lors de sa réception, i &amp; conHlé,quemment qui fera I
vraisemblablement anti-Calonne.</p>
<p>Iclem r Magifhrat indigne de son 1 nom, de mœurs corrom97. de Montholon,
1 pues, &amp; conséquemment P. G. j très - susceptible de corrup I tion :
d'ailleurs foible &amp; f borné.</p>
<p><pb/></p>
<p>tÔlJR DES AIDES. r N (1 T E</p>
<p>Messieurs. I — ',:¡-..</p>
<p>| r rere ,du premier préfid- rrt - -: - S du parlement de Metz; étoit -
Faris. j ci-devant préfidenr de la cour H&amp;cquart, P. G. : des aides,&amp;
n'a pris la charge - - de procureur général que par - - ambur du travail
&amp; de la ceI lébrité. Voici le moment de ) 1 se distinguer. On lui
reproche I de la fiscalité en certaines &gt; - occasions.</p>
<p>CONSEIL S OU-r N'a pas der liaifbns fort V E R À I N. 1 honnêtes , ce
qui pourroic le Messieurs faire fufpeéler ; au surplus , Alsace. eit
chargé d'un m émoire sur les traites, relatif aux intéïoo le BD aron de
J rétlde Alfaee ,&amp; d'un auSpon, P. P. I tre sur la. culture du tabac
dans 1 cette province.</p>
<p>Roussillon. f 102. de Malartic, On n'en dit mot.</p>
<p>P. P.</p>
<p>Idem. f On n'en dit mot i il doit.</p>
<p>103. de VIlar, avoir de l'expérience. étant P. G. I en place depuis 1762.</p>
<p>y 0 T A. En tout 17 premiers présidents &amp; 17 procureurs généraux,
faisant &gt;f perionnus.</p>
<p>DOUZE DEPUTES DESPAYSD ETATS. pour 1 je ci1 erge1 Frerme , our e c erge.
trme.</p>
<p>Elus de Bourgogne. inHruir, an:i-Calonnê, peu .1 Oit. L'abbé de la
counifan. a se diliinguera, si Fare. ( l'occasion s'en presente.</p>
<p><pb/></p>
<p>DOUZE DÉPUTÉS</p>
<p>DES PAYS D'ETATS.</p>
<p>Messïeurs. J notes.</p>
<p>lob. Le comte de I j Pour la nobn leffrr e. On n'en „ „ Lnaja tellux. t
dit rien.</p>
<p>! Pour le tiers-état ; maire de 106. Noirot. j I Châlons sur Saune,
homme 1 ferme, réservé &amp; qu'on croit tres- PreVenU Contre le Ca" DE PUT
E S D Es rres- prévenu contre le ÉTATS DE BRETAGNE. r 107. L'Evêque de )
Pféfidoît en 1784les états, Do! ) (ÏUI furent les plus doux te108. Le
Provolfg-neral, ce ne font pas 108. Le Proi;ojl de En genéral, ce ne
[ont pas la Vrr oltais. j les membres que les Bretons iog. de la Motteî
 eussent choisis pour défendre Fablet. leurs droits.</p>
<p>m. Le marquis) N est point connu, dllautpoul. N'est Point connu, Mi2. Le
chevalier Dfld de Saint- ) N'en pas connu.</p>
<p>Ajrique. |</p>
<p><pb/></p>
<p>fÉPOTÉî DES' ETATS D'ARTOIS f N O T ES.</p>
<p>ETATS D. 1 ARTOIS N 0 T E3.</p>
<p>o t V auroit Pas eu la epu13, Labbe dl ir ci- J tatiun du clergé, si
l'on avoit bry. 1 prévu une aiTemblée des- no1 tables : il est étourdi
inconsideré , tout Calonne.</p>
<p>r Maréchal de camp, très— «114'; Le marquis fufceprible. de corruption ;
fîourmeL&lt; fn"eâe aé" * poiivaiit faire d' , le bien , s Il le veut :
tout £ Calonne.</p>
<p>Avocat d'Arras : homme tr.ès-inftrui t, fin , délie , poi lirique plus
sue ne le font '1T5. Duquefnay. les gens- de son pays : prévenu en
faveur du Calunne.</p>
<p>OFFICIERS MUNICI- mais ne se coin £ rameur* PAUX ET MAIRES point.</p>
<p>ELECTIFS DES: VILLES, aunom~bre de vingt-cinq PARIS.</p>
<p>e prévôt des mar- f v, ;|:st Yrai colifichet - il-ré lèi* c-hands. à
midi , fait d" Brochures &amp;11.1,.6. de Mort fon- 1 ignore parfaitement
tout ce taine.. qu'il devrait savoir.</p>
<p>Trjipr échevin. ) quolibets qu'on a fait cou rit.</p>
<p>( sur lui.</p>
<p>Fils de négociant , riche , ambitieux , frété du maître t Y O N. des
requeres, dont. il elt C Jl8. Tolo{an de craindre qu'il ne prenne des
Montfort, prévôt lfÇons ou des confeiU. Ont d marchands. le dit
Lijpei.dant beaucoup dj es marchand.. plus honnete que le ma,if-- trat.</p>
<p><pb/></p>
<p>#FFÏCIERS MUNICI- ; N O T E &amp; £ &gt;C FAUX Bon homme, umple. (ans; AueV
lilGUrSv I prétentions , mais non Lus.</p>
<p><pb/></p>
<p>OFFICIERS MUNICIPAUX , &amp;c. ! NOTES.</p>
<p>Messieurs.</p>
<p>j contrôleur général ne joue Le vie. Du Hamel. j le même rôle dans
l'aifemROUEN. * blée des notables.</p>
<p>121. Duperé Duve- On n'en mot.</p>
<p>neur. { &gt; n n , en du mot.</p>
<p>TOULOUSE.</p>
<p>122. Le marquis</p>
<p>de Bonfontan , pre- On n'en parle pas, mier capitoul , i gentilhomme.</p>
<p>STRASBOURG. ( Créature du duc de ChoiXi3. Girard , le; (eul) forti de;
affaires etrannrêteur t geres, par confcquenc myfpreteur. terieux ,
cauteleux &amp; regardant d'où le vent vient.</p>
<p>Vraisemblablement accaparé par le Calonne qui , ayant été intendant dans
cette I ILL E. ville T a pu le pratiquer d'al''! u - de BOllr- yante, on
peut le faire pranHt'~noo~ ~unû~t,~,- -</p>
<p>'t. tiquer aujtjurd hui. Au furglzelles , mayeur. plus, il est chargé
d'un mémoire sur les avantages de la culture du tabac dans la ! Flandre
Wallonne.</p>
<p>"12b. Girard Dl/plef Comme Breton devroit na.</p>
<p>jix, procureur du turellement être anti-CaRoi Syndrc. lonne.</p>
<p>p Ennemi juré de M. de Ca* M E T Z. lonne , qu'il a eu l'occafkm 126. de
Alaujean, deconnoitre, loxfque celnimaire échevia. ci étoit vendant de
cetie f ville*</p>
<p><pb/></p>
<p>OFFICIERS MUNICIPAUX ET MAIRES ELECT. DES VILLES.</p>
<p>Mcffienrs.</p>
<p>NANCY. , N 0 T E 9.</p>
<p>12 7 de A l Inn en It mot.</p>
<p>Iî7. de Mené» 0„ di[ mot.</p>
<p>maire royal. I MONTPELLIER. )</p>
<p>128. Le chevalier l On n'en dit mot.</p>
<p>Deydé. - Cheva lier de Saint- L ouis, eva 1er e amt- om9',.</p>
<p>commiiTaire des guerres, auteur de la Galerie Uniyerjelle , contenant
l'abrégé de la vie de tous les personnages céfeVALENCIENNES. Ires, avec
leurs portraits j n ? graves: cet ouvrage a ere 12Q. de rujol )
accueilli favorablement du prévôt. public &amp; les journeaux en ont parlé
avec éloge : du resse , fait le suffisant dans la ville &amp; dans les
endroits où il est chargé de fonctions.</p>
<p>Militaire, chevalier de ! Sairt-Louis homme trèsinstruit &amp; qui défendra
bien 130. de Souyn, les intérêts de sa province &amp; maIrc. ceux de la
nation en général.</p>
<p>C A E N. [</p>
<p>132. Le comte de On n'en dit MC4.</p>
<p>Vendlufre,mai¡e. [</p>
<p><pb/></p>
<p>OFFICIERS MUNI-</p>
<p>CIP AUX ET MAI, RES ELÈCT. DES' r Q. r ^S i VILLES.</p>
<p>Meilleurs. j Homme de mérite, mais?</p>
<p>- CHAtONS", j âgé : il s'eiî excusé sur fer, J33. d e Eerville ,
infirmités &amp; ne doit pa" se l rendre a ianemblee, pour maire. J Mémoire..</p>
<p>ORLÉANS.</p>
<p>M l [ eR digne de fun. nom.</p>
<p>Doyen des coufeillers au' bailliage siege preîidial de sa ville, n'a tté
nomme de I'a/iemblée des nu/ables quepotférieurement aux autres, T R O
Y" E S. &amp; sur ia réclama iun du corps,, 435.. Hue? 1 , maire, municipal
de cerre ville.</p>
<p>L ordre du Roi n en que du 13 janvier. M. Huez eftun humme de loi,
instruit , zél;, ouvert &amp; qui figureratrès-bien dans l'assemblée.</p>
<p>Doit être inliruit plus BOURGES. I qu'un a :tre , puisque depuis 136. de
Beauvoir, 1 quelques années il y a une' ma ire. airemblee provinciale ew
I Beiri.</p>
<p>» Homme de mérite - exceltlM OGE S. rimtetere.il a de la fermeté tZj. de
Rou-hac 5 3 &amp; l'on ne croir pas qu'il fe- ;maire.. j lame gagner
d';wçuue siaI nieie,.</p>
<p><pb/></p>
<p>DFFICIERS MUNICIPAUX ET MAIRES ELECR. DFS Y IL- R NOTE S.~ LES. I
MeiTieurs. Doit s'entendre aux mutfeMONTAUBAN. res d'administration ,
depui.</p>
<p>Ignore s il a aiiez de termete, s tt n eÍl pas gagné.</p>
<p>r Homme de beaucoup d'ef-.</p>
<p>dier-e. maire, ! chancelier JYiaupeou durant dier-e. , j ja révolution ,
&amp; sa famille I avoit occupé des places dans l le conseil l'uperieur de
Blois, Il A Y 0 N N E. f Sorti du commerce , bien 141 Verdier alli,
inikuir m»defte,.</p>
<p>LEMENT DE PA- L * E.IS APPELLES DE-f , 1.</p>
<p>P lS a été nomme que pas PUIS. occasion , parce qu'on vau., 142. d'
OrmefforJ. &lt; loit avoirle presid, tit de Lat moignon , son cadet.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRESIDENTS , &amp;c. f NOTES.</p>
<p>, l Secréraire du conseil d'éI tat, un des chc-fs des bureanrf Mh e/nT
eurs. * de M. le comte de Vergen146. Hennin. S nés &amp; nomme par ce miniftre.</p>
<p>Intrigant, qui, pour jouer [ un rôle , s'efî d'abord inirié 1 dans la
secle des économif147. Du Pont. tes , a écrit, s'est fait barder J d' un
cnrdon étranger , s'etoir I attaché a M. Turgot, a tourné f aujourd'hui
casaque au parti,</p>
<p><pb/></p>
<p>SECRÉTAIRES. NOTES.</p>
<p>efl devenu le bras droit de M. de Calonne , est confeil1er d'erat,
premier commis du contrôleur gen ra!, a proposé de creer en sa faveur M.
Du Pont. Cne place de cotnraiiiaire ] général , pour les relanonî du
commerce extérieur àt s'est fait donner quarante mille 1.</p>
<p>de ren es. On juge ce que doit être un pareil personnage, sur-tout dans
cette place ou il a été appellé par ; M. de Calonne.</p>
<p>RÉCAPITULATION,</p>
<p>7 Princes- du Sang.</p>
<p>7 Archevêques.</p>
<p>7 Evêques.</p>
<p>6 Ducs &amp; pairs.</p>
<p>8 Maréchaux de France.</p>
<p>6 Marquis.</p>
<p>9 Comtes.</p>
<p>1 Baron.</p>
<p>8 Conseillers détat.</p>
<p>4 Intendants.</p>
<p>17 Premiers Fréjrdents.' 17 Procureurs généraux.</p>
<p>12 Députés des pays d'états.</p>
<p>25 Officiers municipaux.</p>
<p>4 Membres appellés depuis.</p>
<p>2 Secrétaires.</p>
<p>146 Perfonries,</p>
<p><pb/></p>
<p>22 Pévrier.- II est vérifié que le comte de Miaczinski a en effet reçu
ordre de sortir du .royaume , &amp;. que sur sa représentation qu'il
li'avoit point d'argent , le gouvernement lui a fait compter deux cents
louis. Orrajoute que sa femme a eu la liberté de rester quelque temps
après lui. On ne dit point que M. le marquis de Beaupoil ait reçu
quelque' animadversion pour s'être mêlé de cette affaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>aS FlvrÍer. On a parlé beaucoup dil Fïutettk mutomate , du Canard
artificiel &amp; du Provençal' de Vaucanson , trois chef-d'œavres de sa
méchanique. En voici la filiation que beaucoup de gens ignorent.</p>
<p>23 Février. Il est fort extraordinaire qu'ara moment où l'on parle de
supprimer les traites , de rendre la liberté aux. sujets du Roi,,
d'aller, de venir dans le royaume sans éprouver les vexations qu'on
essuie aux barrières depuis trop Long-temps , on continue avec ICl même
aéHvité les murs autour de Paris. On affure qu'on les regardé comme si
clTenticIs.,, qu'une des clauses du nouveau bail des fermes porte qu'il
fera augmenté de douze cents mille francs dès que l'enceinte en queftio».</p>
<p><pb/></p>
<p>fera fermée. Quoi qu'il en foit, on a fait ful' «lie ce singulier jeu de
mots : le mur murant P-aris, rend Paris murmurant. Voici sur le même
sujet un quatrain dont la tournurnure &amp; £ &gt; la pensée font également
remarquables : Pour augmenter son numéraire Et raccourcir notre horizon,
La ferme a jugé néceliaire De nous mettre tous en prison.</p>
<p>Les notables étoient assemblés &amp;. placés avant l'arrivée du Roi ,
suivant les rangs que leur aroit alignés M. de Watronville, l'aide des
cérémonies.</p>
<p>M. de Calonne a parlé ensuite : il a cxpof</p>
<p><pb/></p>
<p>Son discours a duré cinquante-huit minutes.</p>
<p>Les deux alertions qui ont vivement frappé &amp;&amp; alarmé dans ce discours ,
c'est que la recette est au dessous de la dépense de quatrevingts
millions, &amp;, qu'il ne faut pas parler d'économie.</p>
<p>Il y a encore eu deux discours, de M.</p>
<p>Il y avoit un monde immense sur le passage du Roi, foit en allant, foit
en revenant, &amp;. il n'y a pas eu un un seul cri : Vive Louis XIV!</p>
<p>.23 Février. Voici un détail plus circonstancié de la séance d'hier,
sur-tout du discours de M. de Calonne. Il faut d'abord rendre compte du
cérémonial.</p>
<p>Le Roi étoit assis au fond de la salle fous un pavillon élevé sur une
eflrade ( de trois pieds environ de hauteur ( entre les deux princes ses
freres ensuite de chaque côté des deux princes &amp; sur la même estrade les
princps du fang , les ducs &amp;, pairs ecclésiastiques &amp;, laïcs, &amp;, les
maréchaux de France.</p>
<p>Les gardes de la manche étoient aux deux côtés de Sa Majesté.</p>
<p>DYant le Roi &amp;, sur la même ellrade qu{</p>
<p><pb/></p>
<p>lignent dans toute £ a. longueur de la faIte; 'étott M. le garde des
sceaux assis sur un fauteuil sans dos. A ses pieds deux huissiers à
genoux "portant les masses sur leurs épaules.</p>
<p>Au bas de l'estrade, étoient M. le baron -de Breteuil &amp; M. de Montmorin,
secrétaires d'état, tournant le dos au Roi ô&amp; ayant devant eux un bureau.</p>
<p>En retour du côté droit de l'estrade étoient assis les archevêques &amp;
évêques , ensuite les premiers prélîdents de la chambre des comp* -tes &amp;
de la cour des aides de Paris.</p>
<p>DerrÍere les archevêques &amp;&amp; évêques , les élus des états de Bourgogne ,
les députés de Bretagne &amp; de Languedoc.</p>
<p>Et derriere les premiers présidents les deux procureurs généraux des
mêmes cours.</p>
<p>En retour du côté gauche de l'estrade r etoient assis les députés des
états d'Artois ; aenfuite les premiers présidents de tous les
parlements, l Derriere les premiers présidents , les procureurs généraux
des mêmes cours.</p>
<p>Au bout de la salle, en face de l'estrade XIu Roi, des princes , &amp;c.
étoient assis le lieutenant civil du châtelet , le prévôt de Paris &amp;-
celui de-Lyon, qui y avoient été placés</p>
<p><pb/></p>
<p>par le maître des cérémonies , comme Ici lutres notables.</p>
<p>Le Roi a dit : « Messieurs , je vous ai choitis &amp; affem* blés , comme le
faisoit le chef de ma » branche dont vous aimez la mémoire &amp;.</p>
<p><pb/></p>
<p>fie So millions chaque année. Le déficit a cru d'année en année depuis
l'avènement du Roi au trône , par des circonstances impérieuses Ô&amp; forcées.</p>
<p>Comment sortir d'un état si désastreux t Les emprunts ne présentent
qu'une ressourca momentanée qui, loin de remédier au mal , ne fait que
l'àggraver. L'augmentation des impôts tels qu'ils existent , est
absolument impraticable. L'économie elle-même n'offre que des rcffources
insuffisantes &amp;, ne peut être considérée que comme un moyen accessoire.</p>
<p>îier1 une nouvelle forme.</p>
<p>Cha que communauté , chaque paroisse -awa son rQoréfcytfafrt ces
jepréfentants formeront</p>
<p><pb/></p>
<p>îneront une assemblée de dinrid tz les députés de chaque diftrift
formeront l'aitem- blée provinciale, qui fera parvenir âirefte- ment la
vérité au Roi.</p>
<p>Enfuile M le garde des sceaux a été prendre les ordres du Roi, &amp;, a dit
que Sa Mujefté permettoit de parler.</p>
<p>M. le premier président a présenté le Roi i comme le restaurateur de la
jullice &amp;, le par cificateur de l'Europe ; il a conclu que Sa i Majesté
ne pouvoit trouver que dans son éco| nomie le rétablissement de ses
finances.</p>
<p>| M. l'archevêque de Narbonne a dit , que J s'il eût présumé qu'il eût
été permis de parr ler en présence du Roi , le premier ordre de [ l'état
ne se feroit laissé prévenir par personne</p>
<p><pb/></p>
<p>pour féliciter Sa Mijefté , &amp;&amp; lui préfcnter l'hommage de sa
reconnoissance.</p>
<p>M. le garde des sceaux a annoncé que Sa Majesté avoi r formé sept
comités, pour l'examen des objets sur lesquels elle se proposoit de
confalter les notables.</p>
<p>M. Hennin a lu la lifté de ces comités, qui feront présidés chacun par m
prince du r.</p>
<p>M. Dupont a terminé la séance par la lecture de la déclaration du Roi ,
que les voix feroient prises individuellement, en commençant par les
maires de ville, les parlelemants , les nobles , b, en finissant par le
clergé.</p>
<p>Cette grande entreprise fera commencée dès que les plans détaillés &amp;.
nivellements faits , auront été vérifiés , pour conuater d'une maniéré
encore plus précise la possibilité de ces utiles travaux , qui feront
communiquer le Berri avec Paris U les trois men.</p>
<p><pb/></p>
<p>Monsieur a , dit-en, recommandé le plus grand secret de la part du Roi ;
mais on fait ce que c'est que le secret de cent cinquante personnes
environ.</p>
<p><pb/></p>
<p>la nation au trèsfec.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>25 Février. Réclamations d'an citoyen contre la nouvelle enceinte de
Paris, élevée par les fermiers généraux. Cette brochure très-courte 1,
attribe au comte de Mirabcau, fait grand bruit , &amp; excite toute la
vigilance de la police.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur entre enfuito en matiere, il établit:1 Q. Que de toutes les
enceintes de la ville de Paris , la nouvelle est la feule conilruite
exprès pour la perception des droits d'entrée</p>
<p>3°. Que les nouveaux murs , en étendant les limites de Paris,
accroissent ses maux L, ses désordres.</p>
<p>26 Février. On affure que l'imprimerie poiihpe clt interdite L ien
journal ccnféruena-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui paraît confiant, c'efl que les libraires Petit &amp; Royer ont subi
la même peine pour avoir veudu des écrits de cette cfpeee, quoiqu'avec
psrmiffion : malgré leur réclamation ils n'ont pu. éviter ce désagrément
: on dit feulement que leur interdiction sans terme fixe ne fera pas
longue.</p>
<p>27 Fevrier. Les pamphlets se succedent</p>
<p><pb/></p>
<p>27 Février. On a vu par le discours de M.</p>
<p>On affure qu'en conséquence les chefs de cette province ont été
autorisés d'y écrire que l'augmentation n'auroit pas lieu.</p>
<p>27 Février. M. Drouais , ce jeune éleve de l'académie de peinture , qui
avait remporté</p>
<p><pb/></p>
<p>-Le sujet est Marius en prison, vers qui Sylla dépêche un soldat Cimbre
pour le massacrer.</p>
<p>-Le Romain se souleve &amp; d'un regard effraie tellement le soldat dont il
avoit été le général, que l'assassin se retire sans avoir exécuté son
orclre. Ce tableau eil exposé chez madame Drouais, la mere de l'auteur.
Les artisans qui l'ont vu , affurent qu'il y a de grandes beautés &amp;, de
grands discuts.</p>
<p>27 Février. A la premiere féarice de chaque bureau , les premiers
prélidents &amp;c. les procureurs généraux des cours &amp;. les dépuiés •des
états , ont prévenu l'assemblée qu'ils ne pourroient donner que leur
avis personnes, sans pouvoir engager en rien leurs ordres ou leurs
compagnies.</p>
<p>28 Février..Deuils environ six semaines le fo^aeux avocat Gjruicr ,
tiaiiiponé do Palis</p>
<p><pb/></p>
<p>nés &amp; de leur aliénation , sur-tout des forêts du Roi : il eH plus que
jamais queflion de supprimer les grands-maîtres des eaux &amp; forets oti
tous leurs accessoires.</p>
<p>M. le duc de la Rouchefoucault lui a déja répondu qu'il n'e croyoit pas
pouvoir faire au- cunufage de ce mémoire , attendu que l'assemblée ne
sembloit devoir s'occuper que d''una chose , qui eu la finance. Ce qui
confirme ce dont on se doutoit fort, que M. de Calonne n'avoit provoqué
cette assemblée que pour se procurer de l'argent.</p>
<p>.28 Février. Les auteurs de qualité, comédie nouvelle en un aéle &amp; es
prose ont été joués hier aux Italiens pour la prçmie-ye L,, derniere
fois viaifemblablement :, le vague du tilie présgeoit celui do la pièce.</p>
<p><pb/></p>
<p>messieurs, &amp; ron croit plus fermement que jamais qu'ils se réduiront à
peu de chose.</p>
<p>Tous les projets font arrêtés &amp;, Tes édits imprimés en, conséquence ; il
ne s'agit que des moyens d'exécution, sur lesquels les con fultés
peuvent bien former des difficultés r mais font Hors d'état , faute
d'examen &amp;. de discussion préalable, de donner, les ouvertures desirées..</p>
<p>commode pour tout le monde.</p>
<p>d'applaudicement de la part des convives-, au</p>
<p><pb/></p>
<p>point que le marquis tres-fougueux de son naturel , avoit pris le parti
de se taire.</p>
<p>i Afars 1787. Chacun des bureaux a: pour se.</p>
<p>crétaire, le secrétaire des commandements du prince qui le prélide fauf
les deux premiers, auxquels font attachés en cette qualité les
secrétaires généraux de l'assemblée ; savoir , M. Hennin auprès de
Monsieur , 6c M. Dupont auprès du comte d'Artois.</p>
<p>Du refle , chaque bureau s'assemble dans l'appartement du premier
président.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les divisions des proteflants avec les évêques de Languedoc firent
naître l'cdit de1724, qui, en supposant toujours qu'il n'y avoit plus de
proteflants en Fiance, pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>nonça les peines les plus graves contre les religionnaires &amp;. contre
leurs ministres.</p>
<p>Une lettre du premier mai 1751 de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>tat est de maintenir le principe qu'il n'y a point de protestants en
France.</p>
<p>En 1752, le maréchal de Richelieu avoit écrit une lettre pour solliciter
du gouvernement qu'il assurât l'état civil des protestants en France.</p>
<p>En 1755 parut le mémoire- imprimé-de M.</p>
<p>de Montclar en faveur du tolérantisme.</p>
<p>En 1758 dcrivoit l'abbé de Caveirac, l'apologiste le plus ardent de la
révocation de l'édit de Nantes ; il ne compte plus que cinquante mille
protestants dans le royaume, &amp;.</p>
<p>en sollicite la proscription avec le plus beau zele.</p>
<p>En 1764, l'évêque de Poitiers, dans un mémoire déposé au greffe, assure
que le nombre, des protestants eu très-considérable dans son diocese.</p>
<p>1 Mars. La gazette ecclésiastique du 27 février dernier est piquante,
par une sortie assez vive contre le journal des savants , auquel on y
reproche de traiter rarement la.</p>
<p>théologie avec exactitude, de faiftr toutes les occasions d'accréditer
le systême si absurde &amp;► si irréligieux de M. de Buffon sur la théorie
de. la terre , 4 de rapporter comme dignes</p>
<p>A</p>
<p><pb/></p>
<p>d'attention toutes les opinions nouvelles qui peuvent être favorables à
ce systême.</p>
<p>l Mars. Le premier objet à, discuter dans les comités des notables , qui
étoit celui des assemblées provinciales , n'a point souffert de
difficultés quant au fond , mais bien pour la forme. Il paroît qu'on a
préféré celle proposée anciennement par M. Turgot, plutôt que celle de
M. Necker.</p>
<p>La noblesse &amp;. le clergé se font ligués unanimement pour n'être point
présidés par Pintsndant, ainsi que le minitfere L'auroit voulu,, &amp; l'on
a réglé que le président feroit choisi dans l'ordre du clergé U dans
celui de la effe.</p>
<p>Il y aura un bureau intermédiaire de Ëx membres , qui subsistera toute
l'année &amp;&amp; veillera aux intérêts de la province durant la séparation de
l'assemblée.</p>
<p>On verra plus en détail les autres dispositions dans l'édit de création.
L'impôt territorial est ce qui agite le plus aujourd'hui les comités ,
&amp;. il fcuffre de grandes difficultés.</p>
<p>2 Mars. M. de Saint-Vincent, dans son mémoire assez bien fait ,
quoiqu'un peu diffus SG confus , venge non-seulement le parlement de
Paris du b soupçon qu'on voudroit répandre contre lui, mais même tous
les parlements du royaume j il nous apprend que,</p>
<p><pb/></p>
<p>Au resse, le zele de M. de Saint-Vincent est d'autant moins étonnant ,
que c'est un fou- gueux janféniRe, &amp;. l'on fait que Je jansénisme &amp;» le
protestantisme font couims-ger- mains. L'auteur prend occasion de ce
discours pour faire un grand éloge des illuflres de son parti, que la
France a produits depuis un siecle &amp;. demi, &amp;. pour dénigrer, au
contraite, les jésuites c&lt;. les restes de leur cabale.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; Mars., On parle beaucoup du procureur général du parlement; d'Aix,
membre du comité du comte d'Artois, lequel y a fait une forrie contre M.
de Calonne si vive qu'on ne peut la croire, &amp;, qu'il faut attendre une
explication ultérieure sur cette anecdote.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'insuffisance de l'hôtel-dieu de Paris, annoncé dans le Profpeôlus
imprimé de l'ordre du Roi, depuis &amp;. compris le 22 janvier 1787 ,
jusques &amp;&gt; compris le 21 février fui van t.</p>
<p>3 Mars. Entre les diverses épitaphes du comte de Vergennes, outre celle
de l'abbé Aubert il faut encore cliftinguer celle de M.</p>
<p>de Sancy qui , plus courte que les autres , semble mieux caraélérifer le
défunt dans ce quatrain : Ci Îîr un grand ministre , un Cage, un
citoyen; L'Europe entiers a su le reconnoîrre : Au milieu de la cour il
fut homme de bien , Et mérita les larmes de son maître.</p>
<p>3 Mars. La demoiselle Adeline de la comédie italienne étoit entreLenue
par M.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 Mars. On a enfin une lisle exaéle de la formation des sept bureaux
présidés par les</p>
<p><pb/></p>
<p>sept princes du fang. Tous ces membres, les présidents compris, forment
un total de cent quarante-quatre personnes;: les deux premiers font de
vingt-deux , &amp; tous Les autres de VRgt.</p>
<p>Formation des sept bureaux.</p>
<p>PREMIER BUREAU.</p>
<p>'Monsieur , frere du Roi.</p>
<p>M. de Dillon , archevêque de Narboime.</p>
<p>M. de Séguiran, évêque de Nevers.</p>
<p>M. le duc de la Rochefoucault.</p>
<p>M. le maréchal de Ccniades.</p>
<p>M. le maréchal de Beauveau.</p>
<p>M. le duc du Châtelet.</p>
<p>M. le comte de Brienne.</p>
<p>M. le baron de Flafchlanden.</p>
<p>M. de Sauvigny. J M. de Four queux, e rourqueux , M. d'Aligre, P, P. du
parlement de Paris.</p>
<p>M. de Lamoignon, -idem.</p>
<p>M. de Saron , idem.</p>
<p>M. Joly de Fleury, P. G. du parlement de Paris. M. de Bernis ,
coadjuteur d'Alby &amp; archeorêque de Damas , député du clergé des états de
Languedoc.</p>
<p>M. le Provofl de la Voitais, député de la noblesse des états de Bretagne.</p>
<p>M. Gérard, prêteur de Strasbourg.</p>
<p>M. Tolojan de Montfort, prévôt des marchands de Lyon.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. d'Isnard , maire de Marseille.</p>
<p>M. Dupéré Duvéneur, maire de Rouen: Total 22 personnes.</p>
<p>DEUXIEME BUREAU;</p>
<p>Monseigneur comte d'Artois , frere du rot.</p>
<p>M. de Brienne , archevêque de Toulouse M. de la Luzerne , évêque de
Langres.</p>
<p>M. le duc d' Harcourt.</p>
<p>M. le maréchal de Stainville.</p>
<p>M. le prince de Robecq , lieutenant géné- rai.</p>
<p>M. le duc de Laval.</p>
<p>M. le duc de Guines.</p>
<p>M. le marquis de la Fayette.</p>
<p>M. Lambert , conseiller d'état.</p>
<p>M. de Villedeuil , intendant de Rouen.</p>
<p>M. de Nicolaï , P. P. de la chambre des comptes de Paris.</p>
<p>M. le Berthan, P. P. du parlement de Bordeaux.</p>
<p>M. de Cœurderoy , P. P. du parlement de Nancy.</p>
<p>M. de Castillon, P. G. du parlement d'Aix.</p>
<p>M. l'abbé de Fabry , député du clergé des états d'Artois.</p>
<p>M. le comte de Chatellux, député de la noblesse des états de Bourgogne.</p>
<p>M. de Morfontaine, prévôt des marchande de Pavis.</p>
<p>M. Angrand d'Alleray , lieutenant civil du châtelet de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le chevalier Deydé , maire de Montpellier.</p>
<p>M. de Beauvoir , maire de Bourges.</p>
<p>M. de Roulhac, maire de Limoges.</p>
<p>Total 22 personnes, TROISIEME BUREAU.</p>
<p>M. le duc d'Orlésis.</p>
<p>M. de Cufé , archevêque d'Aix.</p>
<p>1. de Fontanges, évêque de Nancy.</p>
<p>M. le duc de Clermont- Tonnerre.</p>
<p>M. le maréchal de Broglio.</p>
<p>M. le comte de Thier et.</p>
<p>l'tl. le comte de Rochechouart.</p>
<p>M. le marquis de Bouillé.</p>
<p>M. Vidaud de la Tour, conseiller d'état.</p>
<p>M. Berthier , intendant de Paris.</p>
<p>M. de Pontcarrè , P. P. du parlement de Kouen.</p>
<p>M. de Berulie, P. P. du parlement de Orenoule.</p>
<p>M. de Barentin, P. P. de la cour des aides de Pans.</p>
<p>Al de Cambon, P. G. du parlement de louJoufe.</p>
<p>AI. de Caradellc, P. p. du parlement de Kennes.</p>
<p>s le marqllis d'Eshurnel , député de la noL/elfe des états Artois.</p>
<p>M. de la Motte Fabla, député du tiers- état de Bdretagne.</p>
<p>M. Crignan de Bonvalet, maire d'Orléans.</p>
<p>M.</p>
<p><pb/></p>
<p>M, h Cann de Ckicquenje, m:rre CI'/ TJCTIS.</p>
<p>M. de Al.ane&gt;y , maire rov ai de Nancy.</p>
<p>Total 20 personnes.</p>
<p>Q P A T R rEM E BUREAU.</p>
<p>M. le prince de Condé.</p>
<p>M. Dulau , archevêque d'Arles.</p>
<p>M. de Laurier es , évoque de Blois.</p>
<p>:M. le drc , de Chabot.</p>
<p>M. le marchal d'Aubeterre.</p>
<p>M. le cornLe d tjJaing.</p>
<p>ÏV*. le marquis de Longeron.</p>
<p>N. le marquis de Alirepoix.</p>
<p>M. Dupleix de Bacquencourt , conseiller d'état.</p>
<p>M. de Neville , intendant de Bordeaux.</p>
<p>M. de Saini-Seine , P. P. du parlement de Dijon.</p>
<p>M. de Grosbois , P. P. du parlement de Befariçcn.</p>
<p>M. de Afomholon , P. G. de la chambre des comptes de Paris.</p>
<p>IV. ae BordefZilTe, P. G. du parlement de Pau.</p>
<p>M. l'abbé de la Fere, député du clergé des états de Bourgogne.</p>
<p>M. le marquis d'Haurpoul , député de la noblesse des états de Languedoc.</p>
<p>M. Duquefncy, député du tiers-état dAriois.</p>
<p>M. le :rrarq',is de Bonfontcin, premier capiUu (e 1 (1 Gefe, gentilhomme.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le vicomte du RameZ, lieutenant -de maire de Bordeaux.</p>
<p>M. de Pujol , prévôt de Valencienne3.</p>
<p>Total 20 personnes.</p>
<p>CINQUIEME BUREAU : M. le duc de Bourbon.</p>
<p>M. de Taleyrand-Perigord , archevêque de Rheims.</p>
<p>.M. de Beausset , évêque d'Alais.</p>
<p>M. le duc de Nivernofs.</p>
<p>M. le maréchal de Mailly.</p>
<p>M. le comte d'Egmont.</p>
<p>M, le comte de Puiségur.</p>
<p>M. le comte de Choiseul la Beaume.</p>
<p>M. le Noir , conseiller d'état.</p>
<p>M. Efinangard, intendant de Lille.</p>
<p>M. de la Tour , P. P. du parlement d'Aix.</p>
<p>M. de la Cale, P. P. du parlement de Pau.</p>
<p>M. Hocquarr, P. P. du parlement de Metz.</p>
<p>M. le baron Je Spon , P. P. du conseil fouVerain d'Alsace.</p>
<p>M. Perard, P. G. du parlement de Dijon.</p>
<p>M. Hocquart, P. G. de la cour des aides de Paris.</p>
<p>M. NoirDt, député du tiers-état de Bourgogne.</p>
<p>M. Havino de Bourghelles , mayeur de Lille.</p>
<p>M. Huer., maire de Troyes.</p>
<p>M. DUVJI de la Morte, maire de Montauban.</p>
<p>Total 20 personnes.</p>
<p><pb/></p>
<p>SIXIEME BUREAU.</p>
<p>M. le prince de Conti.</p>
<p>M. de Juigne, archevêque de Paris.</p>
<p>M. Seignelay Colbert de Gast le Hdl. , evefluc de Rodez.</p>
<p>M. le duc de Luxembourg.</p>
<p>M. le maréchal de Vaux.</p>
<p>M. le duc de Chabot.</p>
<p>M. de ia Galaisisre , conseiller d'état.</p>
<p>AT. de Croix , marquis d'Heachin.</p>
<p>3VL de Cùwelarz, P. P. du parlement de Rennes.</p>
<p>M. de Polluchove , P. P. du parlement de Donny. P.</p>
<p>M. Dudon , P. G. du parlement de Bordeaux. p-Li.- l erient c! G- BorM.
de Reynaud, P. G. du parlement de Grenoble.</p>
<p>M. de Lançon, P. G. du parlement de Metz.</p>
<p>M. Dùror., P. G. du parlement de Douay.</p>
<p>M. de Loyson , P. G. du conseil souverain d'Alsace.</p>
<p>M. le chevalier Defue de Saint - Afrique, clép1:té du tiers-état de
Lanruedcc.</p>
<p>M. Verdier, maire de Bjyonne.</p>
<p>M. de la Grandiere, maire de Tours.</p>
<p>M. de Meaujean, maire échevin de Metz.</p>
<p>M. Reboul, maire de Clermont Ferrand.</p>
<p>Total 20 perfoimes.</p>
<p>SEPTIEME BUREAW.</p>
<p>M. le duc de Penthievre.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Champion de Cici, archevêque de Bordeaux. arcliev4 q ue de BorM. de
Galard de Tarcwbe, évêque du Puy.</p>
<p>M. le maréchal de Mouchy.</p>
<p>M. le prince de Croy.</p>
<p>M. le comte de Perigord.</p>
<p>M. le marquis de Gouvernet.</p>
<p>M. le comte de Montboi(fier.</p>
<p>M. Boutin, confeiller-^ifcctat.</p>
<p>M. de Senaux , P. G. du parlement de Toulouse.</p>
<p>M. de Malartic , P. P. du conseil souverain de Roussillon.</p>
<p>M. de Belbeuf , P. G. du parlement de Ronen.</p>
<p>M. de Beaume, P. G. du parlement de Besançon.</p>
<p>M. de hlarcol, P. G. du parlement de Nancy.</p>
<p>M. de Vilar, P. G. du conseil fouveram de Ronfîiîlon.</p>
<p>M. de Hercé , évêque de Dol , député du clergé des états de Bre:agne.</p>
<p>M. le comte de Veudeuvre- , maire deCaen.</p>
<p>M. de Souyn , maire de Rheims, militaire.</p>
<p>M. Girard Duplessix , procureur syndic &amp; male de Nantes.</p>
<p>M. Gabin, premier échevin de Paris.</p>
<p>Total 20 personnes.</p>
<p>4 Mars. Tous les bureaux alarmas de l'impôt territorial , ayant éé
d'avis que robjet de leurs délibérations devoit êl re , non , comme le
desire le contrôleur général, d'accroître</p>
<p><pb/></p>
<p>Les députés de chaque bureau se font rendus respectivement hier auprès
de leurs confreres , &amp;, ont rapporté ce réfuitat encore plus effrayant.</p>
<p>4 Mars. Hier Me. Linguet a plaidé pour 1a fcptieme fois : il s'ell
félicité de l'heureu se tournure que prenoient enfin ses affaires ; les
deux arrêts rendus en sa faveur par le parlement ont appbni les
premieres difficultés; les greffiers font devenus dociles , son pro-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» y avoit tellement mêlé des incidents, des e anecdotes , des faits
particuliers , que le » duc d'Aiguillon étoit forcé de s'arrêter sur »
quelques-uns pour éclairer les magistrats, , » ainsi que le' public ,
dont tout homme » d'honneur doit être jaloux de conserver » l'opinion. »
Il a distingué trois objets essentiels dans les plaidoieries de son
adversaire. 1°. Le duc d'Aiguillon prétend avoir fait donner 500 louis à
Me. Linguet , &amp;, celui-ci n'en avoit reçu que 400. 20. Le duc
d'Aiguillon prétend avoir suffisamment payé son avocat avec une somme de
12000 livres , &amp;. cet avocat ne regarde cette somme que comme un léger
àcompte sur ses honoraires , ou même comme un simple rem bourfement de
faux-frais , dans lesquels il a été obligé de se conflituer pour un
procès aussi immense. 3°. Me. Linguetprétend que le duc d'Aiguillon a si
bien sènti lui-même l'insuffisance de ce pajement, qu'il lui a fait
offrir , par l'entremise de M. le garde des sceaux , une peniion'
viagere de 2000 livres , afin de le satisfaire entièrement.</p>
<p><pb/></p>
<p>probité , de l'exaélitude, du dérintéressetment du chevalier d'Abrieu
dans une foule- de lettres qu'il lui a adressées , &amp; dont, pour - preuve
, trois ont été lues. Me. de Laulne a également lu le certificat du
chevalier d'Abrieu , qui attelle avoir fait cinq paiements. Enfin la loi
eu qu'en pareil cas , le ferment foit déféré au défendeur , &amp; le duc
d'Aiguillon offre de le faire , quoique surabondant.</p>
<p>II a ajouté , qu'enfin i! ne falloit pas apprécier les travaux de MP.
Linguet: tout-à-fait sur le compte qu'il en rendoit ; que le ciieni &amp;,
l'avocat n'étoient point encore d'accord sur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>inettroit en tête de ses œuvres Une epître dédicatoire , par forme de
rétractation &amp; do réparation de toutes les injures qu'il avoit vomies
contre son client, &amp;G sur-tout de pré fervatif du libelle : le comte de
Maurepas ajouta que M. le garde de sceaux pourroii.</p>
<p>Me. de Laulne a fini par déclarer que le duc d'Aiguillon n'eritreroit
point dans un combat de paroles contre Me. Linguet , qu'il ne se
permettrait pas de qualifier les plaidoyers de son adverlaire &amp;. la
maniéré cruelle dont il avoit mis en feene le duc d'Aiguillon ; que son
client s'en rapportoit là- dessus , comme sur Je refb , aux magiitrats.</p>
<p>Ce coup se :na'lue aurait atterré tout autre : Me. Linguet voaluii;
répliquer lorsque ]&lt;?</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis cette réclamation , on a envoyé dans chaque bureau autant de
mémoires qu'il y avoit d'opinants : du reste , la masse de ces mémoires
e11 toujours adressée au premier bureau , chargé de la distribution des
autres.</p>
<p>Dans ce même bureau , M. le duc de Clermont- Tonnerre , &amp; M. le premier
président du parlement de Grenoble , en adoptant l'avis général ,
supplierent en même temps le Roi de vouloir bien ordonner la convocation
des états du Dauphiné , qui n'ont été que suspendus dans le dernier siecle.</p>
<p><pb/></p>
<p>de confiflance aux assemblées , ainsi que le plus d'étendue possible à
leurs fondions, pour restreindre autant qu'il se pourroit l'influence
des intendants &amp;. annuller leur autorité ; quelques-uns ont opiné même
pour que tout ce qui a trait aux milices foit confié aux administrations
provinciales : enfin tous les bureaux défirent voir l'édit projeté &amp;.
minulé , afin de réfléchir mieux U sur l'ensemble &amp;, sur les détails.</p>
<p>- 6 Mars. MM. de Launav, gouverneur de la Eaftille , &amp; le commissaire
Chenon , qui croyoient avoir reconquis l'opinion publiée par leur Piece
imporrante, se trouvenl d:¡ns.</p>
<p>un nouvel embarras : une réponse pour le comte de Caglioflro se publie
depuis quelques jours.</p>
<p>C'est une piece judiciaire , dont l'objet elt de détruire par la
déclaration volontaire de Me. Fremyn , du 14 février dernier, le
certificat par lui délivré au sieur de Launay , le 7 du même mois , &amp;
d'examiner ensuite si la fameuse description des bijoux de la dame
Cagliostro , du 5 septembre 1785 , est conforme au procès-verbal de
remise de ces mêmes bijoux , du premier juin 1786 ; de prouver enfin,
par la diflérence qui s'y trouve , -que cette piece , loin d'être
viélorieufe pour le sieur de Launay , ne peut que tourner contre lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le contrôleur général veut approfondir le.</p>
<p>fait, il ne le trouve que trop vrai. Cependant comme il a besoin ae M.
de Veymeranges 9 dont le conseil &amp;. les travaux lui font essentiels en
ce moment, il demande au Roi , aux oreilles duquel l'histoire eH revenue
, la permissioa de l'employer encore Mais plâ.~:</p>
<p><pb/></p>
<p>câiae Fouquet qui demeure chez son oncle &amp; fait les honneurs de sa table
, lui déclare que si M. de Veymeranges se présente pour dîner, elle ne
le fouffirira pas pe se retirera plutôt.</p>
<p>Malgré la bonne volonté du contrôleur général , on ne croit pas , vu la
publicité de l'anecdote , qu'il puisse sauver son protégé trop diflamé.
On parle même déja d'un voyage qu'il va faire.</p>
<p>5 Afars. L'avis de M. de Castillon , procureur général du parlement
d'Aix , du bureau de M. le comte d'Artois , est celui qui a fait le plus
de sensation , d'autant mieux qu'il contient une forte de protestation
en faveur de la Provence. Voici les paroles mêmes de ce magistrat
patriote : « Votre Altesse Royale me permettra de » lui dire qu'il n'est
aucune puissance légale » qui puisse admettre l'impôt territorial y »
tel qu'il e11 proposé ; ni cette assemblée 9</p>
<p><pb/></p>
<p>b Mars. Les di fcours d'ouverture des princes n'ont point été répandus,
fauf celui du comte d'Artois dont on donne des copies f [fins doute
comme du plus faillant.</p>
<p>Discours de M. le comte d'Artois.</p>
<p>« Vous allez examiner avec détail les ira» » portants projets sur
lesquels le Roi veut » bien nous consulter. Je connois votre zele, £
votre patriotifn-ie, &amp; je ne doute point des o? marques distinguées que
vous en donnerez » dans une occasion suffi intéressante.</p>
<p>6 Mars. Le parti janséniste, toujours acharné goatxe l'archevêque ,
enfante encore une</p>
<p><pb/></p>
<p>Lettre a l'Auteur des Observations sur le nouvea.</p>
<p>Rituel de Paris, en date du premier de ce mois. L'auteur , plus grave
que le précédent, reproche au Rituel nouveau de prêcher une doctrine
tantôt infeélée de l'ultramontanisme le moins équivoque , tantôt allérée
par les nouvelles opinions théologiques, auxquelles on avoit le moins
lieu de s'attendre.</p>
<p>Cette lettre excellente pour les Zélarti ne mérite pas plus de détail
pour les gens du monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>6 Mars. Extrait d'une lettre de Berlin , du.</p>
<p>Ce manuscrit confié &amp;» donné par le mo.</p>
<p><pb/></p>
<p>eonfeiller privé de Moulines, a revu &amp;. corrigé le même manuscrit. M. le
comte de Hertzberg l'a revu &amp; confronté avec l'original de la propre
main de l'auteur qui est dans les archives royales : du relie, j'ignore
si M.</p>
<p><pb/></p>
<p>sement aussi réfléchi. En voici l'origine.</p>
<p>7 Mars. Les délibérations des bureaux sur l'impôt territorial ont tenu
depuis le 28 fe-</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous ont été d'avis de rejeter la perception en nature, comme trop
frayeufe &amp;. entraînant trop d'inconvénients. Du reste, ils ont varié sur
le nom, sur l'étendue &amp; sur les objets qui y feroient assujettis.</p>
<p>Le bureau de Monfieura voté pour que la noblesse &amp; la magistrature ne
fussent pas exemptes de la capitation qu'on oÍfre de leur remettre, &amp;.
de faire tourner ce sacrifice de leur part en diminution en soulagement
de la partie la plus indigente des sujets Enfin tous ont été d'avis ,
plus ou moins énergiquement, que les droits &amp;, privilèges des corps &amp;
des provinces fussent maintenus dans leur intégrité.</p>
<p>Malgré les protsftations de l'archevêque de</p>
<p><pb/></p>
<p>Narbonne (k, de l'archevêque d'Aix, le cierge fera, comme les autres
sujets, contribuable de cette subvention. On lui accorde une affem- blée
au mois de juillet, dans laquelle il aviserâ aux moyens de payer ses
dettes.</p>
<p><pb/></p>
<p>,V oici la plaisanterie.</p>
<p>« On apprend de Versailles que le navire l'Agioteur, commandé par le
semillant Calonne , venant de la Côte-d'Or &amp;, du Pégii , chargé de
riches bagatelles d'un très-grand prix , a échoué au cap de
Bonne-Espérance par un coup de vent furieux. On est d'autant plus
inquiet sur ce vaisseau , que le capitaine le fiant sur la hardiesse de
ses manœuvres &amp; sur sa bonne fortune , n'avoit pas fait beaucoup - de
provisions , &amp; que tout son équipage a grand appétit. »</p>
<p><pb/></p>
<p>» Fait au conseil d'état du Roi , Sa Majessé y étant &amp;,c. Signé le baron
de Bre- teuil. »</p>
<p><pb/></p>
<p>les valets , fit retirer tous les domestiques Se.</p>
<p>9 Mars. Extrait d'une lettre de Verlailles , du 8 mars. L'article des
dettes du clergé n'a tenu que jusque au 8 mars incJufivement, éc tous
les bureaux ont été d'avis que le clergé, ainh que !a nobJeIÍe , doit
supporter -fa part proportionnelle des contributions publiques , mais
sans attaquer sa propriété &amp;.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le frontispice de l'ouvrage, l'épître dédicatoire au Roi ,
i'avant-propos , l'avertissement, les notes, le rapport de l'académie
des sciences , celui des imprimeurs , non moins favorable que le
premier, les modeles dlmpreffion &amp; la table des matieres , ont été
imprimés par les enfants aveugles , avec le caraélere typographique
ordinaire. Ils se font servis , pour le rcfte, du caraélere imaginé pour
leur propre usage , &amp;, qui eil: celui dont ils lisent l'impression ,
lorsque le foulage n'en est pas détruit.</p>
<p><pb/></p>
<p>celle-ci ; il croit observer dans ces différents ouvrages l'empreinte du
génie miniftérrel qui en inspiroit les écrivains : afin de satisfaire
son ami , l'abbé s'arrête sur l'affembléc des notables de 1596 , c~
parce qu'elle fut plus ïéguliere , parce qu'elle est peu connue, &amp;.</p>
<p>parce qu'elle fut tenue par Henri IV ,c monarque dont le nôtre veut
suivre l'exemple : il fait voir que le contrôleur général y a bien puisé
le modele de ses demandes ; il rapporte un Mémoire sur lequel son
prospectus semble absolument calqué; mais du reste v ïien de pareil ni
pour le choix des membres ni pour l'abandon du souverain, ni vraifem-"
Mablement pour la liberté des suffrages.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a donné une courte explication de chaque sujet , où il cite les
passàs-es des auteurs du temps auxquels l'antique fait allusion , ou qui
rapportent l'anecdote caraélérifée par la gravure.</p>
<p>Cet ouvrage peut se regarder fous plusieurs points de vue &amp; plaire en
conséquencè a trois especes de lecteurs : aux voluptueux , auxquels il
fournit un cours de libertinage</p>
<p><pb/></p>
<p>d'impudicité en tout genre , qu'ils ne connoissoient peut-être pas ; aux
savants , qui y trouveront l'histoire des mœurs , des rites &amp;, des
coutumes , détaillée avec tout le foin polïible ; enfin aux philosophes
, y dévoilant l'esclavage d'un peuple libre , l'humiliation des
conquérants de la terre &amp;. l'affreuse dépravation introduite dans la
patrie des Fabricius &amp; de3 Catons , &amp;. qui bientôt se répandit dans tout
l'empire. Au refle les antiquaires regardent tous ces camées prétendus
comme un pur jeu de l'imagination de l'auteur de l'ouvrage , qu'ils
veulent être M. de Tancarville.</p>
<p>10 Mars. Voici ce que l'on a recueilli de plus certain depuis le samedi 3.</p>
<p>Il paroit qu'avant l'assemblée du bureau partiel, tenu chez Monsieur ,
le vendredi 2 , tous les bureaux regardoient unanimement l'impôt
territorial comme impraticable.</p>
<p>Le lendemain samedi il a été porte t dans chacun des bureaux une
mûruchon de t.</p>
<p><pb/></p>
<p>part du Roi pour les avertir de délibérer , non pas sur le fond , mais
sur les moyens de percevoir l'impôt territorial en argent ou en fruit.</p>
<p>A l'égard du sixieme bureau , il a persisté purement &amp;, simplement dans
l'arrêté du bureau partiel du 2 mars.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 paroît même que les rapporteurs font avertis de borner leur rapport
au résultat sec des délibérations de chaque bureau , sans entrer dans
aucun détail des modifications &amp;» des motifs.</p>
<p>Voici la notice des objets de la premiere session dont on doit
rapprocher aujourd'hui les résultats.</p>
<p><pb/></p>
<p>ï*. Les administrations provinciales paffées quant au fond &amp;g changement
dans la forme.</p>
<p>zv. L'impôt territorial.</p>
<p>3°. Le remboursement des dettes du clergé.</p>
<p>4°. Les tailles.</p>
<p>6°. SupprelTion des corvées ( remplacées par un impôt en argent. )</p>
<p>Quant aux objets de la feconde section , dont on s'occupera la semaine
prochaine , ce font : i0. Les traites reportées aux frontières.</p>
<p>20. Marchandises coloniales, tabac, marque des fers , subvention ,
fabrication des huiles, droits d'ancrage , &amp;'c.</p>
<p>30. Les gabelles.</p>
<p>Lors de la clôture de l'acte de réclamation du premier bureau , le 9
mars , le prince a , dit-on , fait ajouter : en présence &amp; de lavis de
Monsieur.</p>
<p>Enhn , le duc du Châtelet, de ce bureau , s'est diilingué par Ion
détintéressement &amp;, son patriotiime. Pour Soulager l'état , il a offert
de donner l'exemple &amp;t, de remettre ses pensions au Roi. L 4</p>
<p><pb/></p>
<p>le) Mars. Suivant ce qu'on écrit de Bruxelles, le sujet de l'ordre qu'a
reçu le nonce de sa sainteté de se retirer , c'est qu'on lui attribue
l'impression clandestine , &amp; sans permission du gouvernement dans les
Pays- Bas , d'une bulle de Rome , qui proscrit le fameux écrit ayant
pour titre : Quest-ce le pape l Le conseil suprême de Brabant a défendu
sur la plainte du procureur général , fous les peines les plus
rigoureuses , le débit de cette bulle.</p>
<p><pb/></p>
<p>une pGïifion de 8000 livres sur la marrnc &amp;» sur les affaires étrangères
, qui devoit être remplacée par un bénéfice , il obtint des lettres de
naturalité.</p>
<p><pb/></p>
<p>point l'art de la parole elî utile pour se tires des plus mauvais pas ;
il s'efl corfenté de persiffler &amp; le chavaHer rl'Abrieu &amp; Me. de Laulne
7 &amp;t, le garde des sceaux lui-même : il a prétendu que le premier
radotoit , que le chef suprême de la maginrature étoit trop fage y trop
réservé , trop impartial pour s'être ex-pliqué en pareille occasion ;
ainsi que cettsr conversation devoit être regardée comme lUI sê-ve de
l'avocat du duc d'Aiguillon</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Me. Linguet lui-même, que cette anecdote étoit fausse , &amp; que c'étoit
au, duc d'AiguilIon seul qu'il falloit rapporter cette faveur.</p>
<p>Le reste du plaidoyer de Me. de Laulne: a été fort mal entendu , &amp; parce
que Me.</p>
<p>Linguet l'interrompoit souvent, &amp; parce quele public mal-veillant le
huoit presque sans.</p>
<p>cesse. Ce n'eu pas qu'il ne dit deschofes trèsvraies &amp; très-sensées ;
mais elles perdoient toute leur valeur en passant par sa bouche * &amp;. il
faut conrenir que par ses gaucheries continuelles il a gâté la meilleure
cause.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la fin, lorsque M. de Laulne lisoit un passage où Me. Linguet , bien
loin d'attribuer sa radiation aux intrigues du duc d'Ai-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y a que les honnêtes gens, en pë;it nombre 00 peu bruyants , qui
ont gémi de ce triomphe de l'impudence.</p>
<p>11 Mars. On pourra se former une idéo</p>
<p><pb/></p>
<p>f,lS"- précîse du travail des bureaux par ïa élibération ci-jointe ch 9
mars , qu'on croît tre celle du bureau du duc de Bourbon.</p>
<p>» L'impôt territorial inexécutable par une' lerceotion en nature.</p>
<p>» En argent , ne peut y être délibéré m'aprés la remise de toutes les
communica-- ioas demandées.</p>
<p>» Quant aux dettes- du clergé , ses bieng soumis aux opérations des
assemblees provinciales , ainsi que les biens des autres citoyens.</p>
<p>: mre la violation des propriétés qu'entrai-eroit la vente forcée de ses
biens.</p>
<p>» A l'égard du commerce des grains le mémoire accueilli.</p>
<p>12 Mars. Le '-eur Gardel l'alné , le maître: des ballets de l'opéra,
vient de mourir pre</p>
<p><pb/></p>
<p>que subitement. La perte de ce choréogra" phe n'est pas considérable. Il
étoit abfolu-, ment dépourvu de génie pour son art , avoit pris le parti
de copier mot-à-mot dans sa pantomime , toute la marche des opéra</p>
<p>12 Afars. Mercredi'dernier , on étoit venu avertir M. le comte d'Artois
que le bureau étoit aiTemblé &amp;. attendoit les ordres de.son</p>
<p>12 Mars. On annonce une diatribe terrible i contre les agioteurs. On
l'attribue li M. Je &lt; comte de Mirabeau j on la dit bien fupé- rieurc au
mémoire de Me. Tronçon du Cou— dray , &amp; c'est très-croyable.</p>
<p>r3 Mars. On voit imprimées furtivement j les Remontrances de la Chambre
des Comptes du ] onze février dernier. Elles renferment plusieurs
objets. Cette cour demande au Roi, 1°. De retirer l'arrêt de caifalion
des de- çrets qu'elle a lancés contre Clouet, receveurs</p>
<p><pb/></p>
<p>des tailles de Paris , pour avoir fait au procureur général une réponse
où l'oubli des biènséances &amp;. l'indécence du style, font également
intolérables.</p>
<p>2°. De réprimer la nouvelle entreprise de la cour -des aides , en
rendant incompétemment un décret de prise de corps contre Harvoin ,
receveur général des ifnances de Tours , qu'elle poursuit
extraordinairement.</p>
<p>3°. De révoquer enfin l'arrêt qui établit une commiffioa du eonfeil pour
apposer le scellé chez Sainte-James, &amp;. discuter ce comptable , à
l'effet de le renvoyer pardevant la chambre des comptes , seul siege
compétent du divertissement des deniers royaux.</p>
<p>Ces remontrances font claires , courtes , écrites avec simplicité &amp; avec
autant d'énergie qu'en peut mettre la chambre- des comptes, qui n'est
ordinairement pas vigoureuse.</p>
<p>13 Mars. On ne cesse d'aller voir le tableau de M. Drôuais : la grande
sensation produite en 1784 par son premier ouvrage , fait que la
jalousie &amp; l'envie difeutent celui d'aùjourd'hui dans les moindres
détails &amp; y découvrent des défauts nombreux &amp;. effenticls. On</p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré ces reproches &amp;. beaucoup d'autres , on ne peut s'empêcher
d'admirer le grand caraétere du principal personnage &amp; d'y reconnoître
un génie mâle &amp;. plein de vigueur.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'elle lui faisoit froide mine &amp;. qu'elle pi..; tiffoit beaucoup de sa
déférence aux volentés de son oncle.</p>
<p>16 Mars. Malgré la disette d'argént on ne voit que projets pour
l'embellissement dl3, Paris ; c'est aujourd'hui M. de Bory , chef
d'escadre des armées navales 1 ancien gou- vemeur de Saint-Domingue, des
académies des sciences &amp;. de la marine, qui en réchauffe un vieux de son
invention ; il répand un mémoire , dans lequel il prouve la possibilité
d'agrandir cette capitale , sans en reculer les limites.</p>
<p>Son objet principal, dont on a parlé autrefois succinctement, est de
combler le brag méridional de la rivjere de Seine , depuis le jardin de
l'archevêché , jusqu'au dessous du pont-neuf.</p>
<p><pb/></p>
<p>15 Mars. M. le contrôleur général ne pouvant éluder plus long-temps
l'anëmNcp générale qui auroit dû avoir lieu des vendredi , a</p>
<p><pb/></p>
<p>dans ce canal &amp; l'on y a trouvé une quantité si énorme de marchandises
de toute espece , qu'il y a eu de quoi en charger 27 voitures qu'on a vu
paffer en triomphe sur les boulevards. On prétend que cette capture eu
de : plus d'un million. Elîe prouve encore mieux la folie des nouveaux
murs.</p>
<p>16 Mars. Les notables patriotes font telle.</p>
<p><pb/></p>
<p>venir.</p>
<p>Les bureaux rentrés refpeélivement, voici ce qui eit arrivé de plus
ellentiel dans quelques-uns.</p>
<p><pb/></p>
<p>» dû naturellement se réunir sur les rappor» teurs chargés de rédiger
les avis des bu» reaux ; on a dû les accuser d'infidélité.</p>
<p>M. le maréchal de Beauvau a dit que 1er discours de M. le contrôleur
général étoit inexplicable, &amp; que l'avis proposé par M. l'arChevêque de
Narbonne devoit être adopté.</p>
<p>Il l'a été en effet avec acclamation dane tous les bureaux.</p>
<p>Celui de M. le prince de Conti a fait fut le, champ un arrêté conçu à
peu près en ces termes : ,.</p>
<p>« Attendu que M. le contrôleur général n'a » pas craint dans le discours
qu'il a prononc é v hier, d'altérer larvêrité &amp; d'oser dire que* » tous
les bureaux étoient d'accord avec lui,» adoptoierlt ses principes c&amp;;
qu'ils ne diffé» roient que sur la forme ; tandis qu'ils ont » opposé
une résistance juste &amp;, fondée sur: » presque tous les points , d'où il
s'enfuivroit » que le Roi feroit trompé.</p>
<p><pb/></p>
<p>&gt; puissent, en rétablissant les frits dans leur e pureté &amp;» leur
intégrité , éclairer la religion p de Sa Majeité. »</p>
<p>Il a été arrêté en mémo temps que M. le prince de Conti feroit prié de
remettre luiinême , après la séance , cet arrêté entre les mains de Sa
Majesté, afin qu'on fût certain qu'il lui parvînt exactement.</p>
<p>Le Roi a dit qu'il répondroit aux bureaux, &amp;, M. le prince de Conti cil
revenu présider le fien ; mais il a cru devoir écrire un mot i M. le
contrôleur général pour le prévenir de la démarche qu'il venoit de Lire
&amp;. lui ir qu'on ne lui veut pas faire lâchement la, guerre.</p>
<p>Cet incident n'cft pas le seul de la séance.</p>
<p>M- le duc.d'Orléans eit arri ;( à, fqn bureau «n disant : «Messieurs ,
vous allez lire un » mémoire sur - les traites , qui , s'il est
accueilli, m'ôte 400000 livres de rentes, 5? .11 me- seroit difficile
d'y renoncer d bon V cœur. Je ne pourrois peut-être m'empê» cher .de
faire quelques réflexions un pu £ •. dures • je çïqis qu'il est plus
prudent l&amp;.</p>
<p>* &lt; - - - * plUç</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Broglie , M. le duc de Tonnerre , M. Vidault, comme premier
confeiiier d'étit, le premier préiident de Rouen, M. l'archevêque d'Aix,
tous tuivant leur qualité , ont prétendu avoir le droit de présider en
l'absence de M. le duc d'Orléans.</p>
<p>Cependant en attendant les ordres du Roi on a gardé en opinant les rangs
qui avoient été assignés. Le maire de Nancy a opiné le premier , M.
l'archevêque d'Aix le dernier.</p>
<p>M. de Narbonne a en même temps dit dans son bureau que si M. le
contrôleur général faisoit imprimer son mémoire , il feroit connottre
l'arrêté.</p>
<p><pb/></p>
<p>17 Afars. Depuis les démarches vigoureuses du bureau du prince de Conti
, il a bien changé de dénomination ; on en appelle les membres , les
grenadiers des notables.</p>
<p>17 Mars. Le discours de M. de Calonne 1 l'ouverture de l'assemblée des
notables du 2Z étant depuis quelque temps inféré par-tout &amp;c répandu en
profusion, chacun se trouve en état d'en juger. Quant au sommaire , il
est aisé d, le resumer. Il y rend un compte détaillé des finances,
explique U développe les</p>
<p><pb/></p>
<p>17 Mars. Le ministere a si bien senti la faute qu'il aroit commise de
laisser paffer dans la lifte des personnes payant ou souscrivant pour
les nouveaux hôpitaux , le surnom dû</p>
<p><pb/></p>
<p>Mlle. Manon Roger, dite Belle-gorge , qlie dans une féconde édition de
cette lifte envoyé avec la gazette de France , on a supprimé le surnom.</p>
<p>Il est constaté que Manon Roger est une raccrocheuse du port au bled ,
qui a insisté pour qu'on écrivît son (urnom, disant que c'étoit le seul
par lequel elle étoit connue ,, $6 menaçant de retirer son écu de six
francs, si l'on ne l'inféroit.</p>
<p>17 Mars. Il a percé ici une copie du mémoire envoyé après l'assemblée
générale du lundi 12 dans les sept bureaux , pour y être examiné. Il a
pour titre : Mémoire sur les droits de tr-aites, perçus tant dans
l'intérieur du royaume que sur la frontiere extrême ; sur les droits qui
concu.</p>
<p>tient l'industrie &amp; les produélions nationales; sur l'impôt du sel &amp; le
privilege exclusif du tabac.</p>
<p>Par l'énoncé seul du titre des matieres développées très au long dans le
mémoire , il eu aise de juger que peu de notables font en état de
discuter ce mémoire U mîme de le lire avec fruit. Aussi semble-t-il les
occuper beaucoup , &amp;» par la stérilité des nouvelles qu'on reçoit des
bureaux , on juge qu'ils en font toujours au même point.</p>
<p>On croit que ce mémoire est le résumé de la besogne du baron de Cormerai
, qui depuis nombre d'années étoit occupé de ces matieres ik, avoit eu
fous plusieurs ministres un bureau ad hoc , avec de gros appeintements.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 ./}1{J/'$, Les comédiens italiens , toujours</p>
<p><pb/></p>
<p>18 Mars. Vendredi un courier a apporté la nouvelle de la mort de l'abbé
de Bourbon , causée par la petite vérole. On affure qu'il l'a gagnée de
la même maniere que Louis XV r d'une grande dame qui en étoit atteinte &amp;.</p>
<p>avec laquelle il a couché.</p>
<p>18 Jffm, Jeudi matin 15, le Roi a envoyé</p>
<p><pb/></p>
<p>» Que vous n'avez recherché les difficultés » dont elles peuvent être
susceptibles, qu'afin » de les prévenir &amp;&gt; de faire appercevoir les »
moyens qui vous ont frappés &amp;c qui font » relatifs aux formes , sans
contrarier les » points essentiels du but que Sa Majesté s'est » proposé
, d'améliorer ses finances &amp;G de » soulager ses peuples par les réformes
des » abus.</p>
<p><pb/></p>
<p>a été fort changé &amp;. que certainement H n'aurait pas produit les
réclamations qu'an a Viles, s'il eût été prononcé avec cette sagesse eu
cette astuce.</p>
<p>Quoi qu'ilen foit, le contrôleur général a parlé trois quarts-d'heure.</p>
<p>a tracé en grand l'idée générale de leur ensemble.</p>
<p><pb/></p>
<p>1°. Quant aux traites , elles font reculées, ainsi que les barrieres ,
aux frontières. Ce qui supprime une foule de commis ou employés , dont
la paie fera un bénéfice de douze millions: par an.</p>
<p>Emulation accordée pour exciter la pêche sur nos côtes.</p>
<p>Nota. Les trois millions que le Roi perdra sur le lel de la ville de
Paris , feront reportés sur toutes les entrées de la capitale.</p>
<p>?9- Par rapport au tabac , les provinces cfe</p>
<p><pb/></p>
<p>pour les en dégoûter, on accordera des primes pour ceux qui adopteront
de préférence la culture dù lin.</p>
<p>Les fermiers généraux achèteront tout letabac de l'Alsace , au même prix
qu'elle l'envoie en Allemagne.</p>
<p>19 Mars. Pour remplacer le sieur Gardel dans la direction des ballets de
l'opéra de Paris, le public defireroit le sieur Dauberval ,.</p>
<p>qui est compositeur des ballets de l'opéra de Bordeaux. Il paffè pour
avoir beaucoup plus, de génie en ce genre , &amp;, l'on a vu mêmequ'il
s'étoit plaint des plagiats du sieur Gardel : mais on doute que la cour
se conformeau vœu du public.</p>
<p>L'origine des droits de traite remonte au treizieme siecle ; ils ne
furent alors étallis quesur la sortie des produélions nationales.</p>
<p>En 1540 il fut établi un droit d'entrée dans les provinces soumises au
droit de foftie. Ces provinces etoiert celles composant anciennement le
royaume.</p>
<p>Ces chaiges dont le commerce étoit grevé, reçurent successivement des
extensions trèsfortes par l'étaLJit:cment du droits locaux créés pour un
teime Jimi! é , comme ressources momentanties y lors des troubles &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>guerres civiles qui agitèrent la France pendant près de cinquante ans.</p>
<p>La perception en fut ordonnée en 1671, aux frontières extrêmes de toutes
les provinces</p>
<p><pb/></p>
<p>du royaume indistinctement, &amp;. c'efl ce qu'qn appelle les Droits uniformes.</p>
<p>commune , par les droits locaux auxquels cos.</p>
<p>provinces font affuj-etties-.</p>
<p>3°. Que cette distinction pourroit même eeffer par l'établissement
facceffif des droits uniformes sur les marchandises qui n'y lont point
encore assujetties.</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'état actuel des choses pourroit occasionner dans les revenus du
Roi, il est établi par les calculs qu'elle feroit tout au plus
momentanée , L, que dans le fait elle est idéale.</p>
<p>C'est d'après ces motifs qu'en 1760 l'on proposa de terminer l'opération
entamée en 1667. M. Trudaine en fut chargé. Son.</p>
<p><pb/></p>
<p>chure du comte de Mirabeau par l'épigramme suivante , moins dure :
Puisse ton homélie , ô pesant Mirabeau !</p>
<p>Assommer les voleurs qui gâtent nos affaires : Un fripon-converti doit
servir de bourreau , Et prêcher sur l'échelle en secouant ses freres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>incessamment détruit, &amp;» dans ses causses pr^ mieres, le moment de la
banqueroute qu'on prépare depuis deux ans , n'est pas éloigné ; cette
fatale catastrophe devient inévitable.</p>
<p>consumer , se dévorer lui-même.</p>
<p>Le comte de Mirabeau n'a pas oublié auffi-</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste, ce qui a pu faire croire que l'auteur étoit soudoyé par le
contrôleur général , c'est une sortie violente contre M. Necker, qu'il
regarde comme le régénérateur de l'agio , dont il censure amérement
l'administration , le peu de prévoyance , &amp;.</p>
<p>qu'enfin il déclare dans une note, digne d'une allez grande réputation ,
comme écrivain, &amp;.</p>
<p>n'en méritant que bien peu comme homme d'état.</p>
<p>C'est l'éloge du sieur Pancbault, le bras droit de M. de Calonne , que
le comte de Mirabeau qualifie d'homme de génie , qu'il n'ose nommer ,
mais qu'il désigne suffisamment en le déclarant l'auteur de la caisse
d'escompte , dont il follicitoit la création -dès 1760.</p>
<p>D'un autre côté , il y a des paragraphes très-critiques contie ce
ministre. Le comte</p>
<p>se plaint dp l'arrêt qui a fu^primé sa brochure contre la ban ;ue de
Saint-Charles ; il se plaint des ai rets du conseil rendus mal-</p>
<p><pb/></p>
<p>22 Alars. Vendredi au foir tous les membres de la fainte chapelle
reçurent un ordre du Roi pour tenir chapitre le lendemain matin , &amp;. ce
jour , des commiijaires de S. M.</p>
<p>font venus leur notifier leur suppression : de fuite ils ont mis les
scellés sur le trésor , sur les archives U autres objets susceptibles
d'être inventoriés.</p>
<p>On ajoute que la chambre des comptes qui prétend avoir une infpeélion
plus spéciale sur la fainte chapelle , instruite de cet évén«;</p>
<p><pb/></p>
<p>Mient a envoyé des commissaires pour instrum enter ; mais que les
commissaires du Roi les ont obligés de se retirer.</p>
<p>23 Mars A la fuite de la dénonciation de l'agiotagt au Rci , se lit Plan
des opérations de l'abbé d'Efpagnac pour soutenir &amp; continuer le
monopole des actions de la nouvelle compagnie des Indes.</p>
<p>23 Mars. Lors de la secousse qu'a éprouvée dernièrement la caisse
d'escompte les directeurs effrayés firent circuler un écrit qui., sans
doute , eut peu de vogue , puifqu'on n'en a su l'existence que par
l'ouvrage du comte de Mirabeau ; il avoit pour titre : Réflexions d'un
citoyen sur l'agiotage &amp; ses suites.</p>
<p>Le comte de Mirabeau nie tous ces faits.</p>
<p>23 Mars. C'étoit depuis quelque temps une erreur assez générale que
l'art de la peinture sur verre étoit perdu : cependant une famille
distinguée , les freres Pierre &amp;» Jean le Vieil , depuis deux cents ans
ep, conservoient la COTIt</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sieur Avelin se fent en état de peindre des figures de trois pieds &amp;.
demi de proportion.</p>
<p>tation vers M. le contrôleur général pour parer ce coup , qui auroit
porté le plus grand désordre sur la place, U les exilés ont obteftij Un
furcis.</p>
<p><pb/></p>
<p>a3 Mar. Les-comédiens italiens ont encore donné hier une nouveauté :
Toinette &amp; Louis, divertissement en deux aéles mêlé d'ariettes</p>
<p>elle n'a pas été mieux accueillie que la précédente , quoique la mu si
que fût de la composition de Mlle. Gretry.</p>
<p>A la fin du Kirie Eleison de la messe de Biinuit, un jeune homme
élégamment coëftè, ayant une robe blanche garnie du rubans de toutes
couleurs, avec des plumes peintes entre les épaules , vint comme en
volant, de la porte de l'église jusques aux marches du fanéluaire pour y
entonner au célébrant le Gloria in l'xcelji ; après quoi il disparut
avec la. nlolfe d'un messager célefie : une lumiere</p>
<p><pb/></p>
<p>éclatante jaillit (oudain au-dessus de la cabaTle.' .es bergers à
l'apparution de cet anre font aourdonner les airs d'une musique bruyante
k. effacent en un moment les voix &amp;, les- inllruments du chœur.</p>
<p>A ce vacarme soudain , les curieux accourus jusques des paroisses
voisines , oublient qu'ils font dans le temple du Seignenr , &amp;.</p>
<p><pb/></p>
<p>forme de pendants, des œufs de pigeon qui, par leur blancheur ,
faisoient ressortir plus avantageusement la noirceur de son teint.</p>
<p>LL. MM. avoient pour gardes - du - corps des cavaliers de maréchaussée ,
qui les efcortoient armes hautes : derriere suivoient tous les bergers
Ó&amp; bergeres en grand nombre.</p>
<p>Les bergeres toutes en blanc avançoient en cadence , suivant exactement
la musique; tiabillées comme celles qui ouvroient la mar-</p>
<p>che , elles étoient parées de fleurs , de rubans de guirlandes , de
bandoulières , U portoient gee houlettes iiuffi élégantes que toutes
leurs P- personnes</p>
<p><pb/></p>
<p>personnes : plusieurs les avoient garnies e.</p>
<p>perles, en paillettes , en diamants.</p>
<p>Alafinfortit de la creche fort lentement cette jeune prisonniere , vêtue
de blanc , la tête couverte d'un voile qui lui descendoit jusqu'aux
genoux , portant entre les mains un petit enfant Jesus. Elle fut suivie
d'un prétendu vieillard, avec des guêtres, un vieux manteau gris , une
perruque énorme , ck, par dessus un vasse chapeau plein de crassa oc de
picces , tenant d'une main une toise 5 k de l'autre une (cie, avec
quelques outilde charpentier. La vue de Marie , de ion nouveau - né &amp;&gt;
de Joseph, redoublerent l'alégresse : on leur rendit des hommages
très-respectueux, &amp; les présents des mages furent offerts , les genoux
en terre.</p>
<p>24 Mars. Mercredi dernier , la rranrl s affaire de l'abbé de Poudens
contre Me. Fcr:1 a été enfin jugée , L, ce dernier , malgré es
concluions de M. Seguier, avocat général, a gagné : il a obtenu dix
mille francs de</p>
<p><pb/></p>
<p>dommages intérêts , &amp; c'est bien une pretn* qu'en juflice la mauvaise
foi , qui fait ré conduire avec astuce, fait toujours succomber les gens
honnêtes &amp;. droits : les mémoires font refpeétivement supprimés.</p>
<p>25 Afars. Il paroît que les notables n'ont rien fait cette semaine ; les
gabelles ont été rejetées tout uniment, suivant le plan que le ministre
avoit choisi ; quant aux traites , ils ont nommé des commissaires
particuliers tirés des pays d'étaLs , ou des provinces que cet objet
concerne plus spécialement. En général , on présume que c'est un morceau
de longue discussion que leur a donné M. le contrôleur général pour les
occuper , pour gagner du temps , pour arriver aux vacances de pâques &amp;
profiter de cet intervalle pour séduire , ou corrompre , ou intimider.</p>
<p>Quoi qu'il en foit , voici quelques détails nouveaux concernant les
séances du 13 &amp;, du 15 , qui prouvent combien grande étoit alors la
fermentation dans les bureaux , &amp;, comment le Roi se trouvoit circonvenu.</p>
<p>Depuis la demande des bureaux , M. de Calonne a envoyé son discours avec
une lettre aux princes du fang , dans ces termes : MONSEIGNEUR. ,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Kaurois prié de s'expliquer d'une maniéré plus claire.</p>
<p>» Lorsqu'on nous propose une subvention territoriale , nous devons dire
avec franchise an Roi , que l'impôt en nature elt inexécutable , &amp;.
qu'en argent, comme il est très-considérable &amp;. n'a point de terme ,
nous ne pouvons pas délibérer qu'au préalable la communication , que
nous avons demandée , me nous ait été donnée.</p>
<p>» Lorsqu'on nous parle de la libération des dettes du clergé , ne devons
- nous pas dire avec fermeté au Roi que cette libération telle qu'elle
efl. proposée, attaque les propriétés.</p>
<p><pb/></p>
<p>surchargé : nous ne devons donc pas fouffnp que du discours de M. le
contrôleur général le roi puisse tirer l'induction que tous les plans,
proposés ont été adoptés.» M. le maréchal de Beauvau &amp; M, le duc de la
Rochefoucault ont dit que les bureaux devoient exiger une réparation
publique.</p>
<p>Monsieur a dit qu'il n'étoit ni honnête ni décent de leur faire dire ce
qu'ils n'avoient pas dit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Monsieur s'eil chargé de remettre lui-même cet arrêté au Roi.</p>
<p>Le bureau de M. le comte d'Artois a fait un arrêté fernblable -, on
avoit mis arrêté d'une voix unanime. M. le comte d'Artois a dii; :
effacei d'une .voix unanime , car je ne fuis pas de cet avis.</p>
<p><pb/></p>
<p>en demander un semblable délai; &amp; la réponse du ministre de Paris n'est
pas encore arrivée.</p>
<p>de jouer le rôle de Polinice : nouveaux murmures qui ont duré pendant
tout le temps que cet asseur a occupé, la scene.</p>
<p><pb/></p>
<p>droite il semble fouiller dedans.</p>
<p>l'inflant la dame releve son chapeau : il reconnoit la Reine , &amp;. se
répand en aélions de grâce &amp; en regrets de n'avoir pas plutôt connu sa
bonne fortune On se doute bien que la Reine n'a pas manqué d'égayer le
Roi de cette anecdote , &amp;, que leurs Majeilés en auront beaucoup ri
ensemble.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jeunes Rosiers, jeunes talens Ont besoin du secours du maître , Un petit
auteur de treize ans Est un rosier qui vient de naître.</p>
<p>Il n'offre qu'un bouton nouveau : Si vous voulez des fleurs écloses ,
Daignez étayer l'arbrisseau ; Quelque jour vous aurez des roses.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Mouradgia s'est servi d'un théologien &amp; d'un jurisconsulte très -
habiles &amp;, trèsconsidérés dans l'empire. Persuadés qu'il s'inf.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfm cette description générale de l'empire Ottoman est enrichi
d'eilampes sur les différentes fêtes civiles &amp; religieuses , &amp; sur
divers autres objets non moins intéressants.</p>
<p>On y joint aussi le costume de tous les officiers du serrail , de la
cour &amp; des différents ordre f de l'état.</p>
<p>Ce recueil consistera io. en une fuite de 76 tableaux., exécutés dans le
pays par des peintres Grecs &amp; Européens : zu. dans les.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette entreprise est très - considérable ; on prétend qu'elle fera
peut-être d'un million : il y aura pour cent mille francs de papier seul
; aussi la souscription pour les deux premiers volumes eil de 3oo liv.</p>
<p>28 Mars. C'est décidément le sieur Gardel le cadet qui fera maître des
ballets de l'opéra ; il doit commencer par ceux d'Alcindor , nouveauté
par où se rouvrira le théâtre lyrique.</p>
<p>28 Mars. Sur la caricature dont on a parlé , quelqu'un a arrangé une
fable allégorique assez médiocre , intitulée la baffe-cour &amp; le fermier.
La voici , pour ne rien omettre des facéties auxquelles aura donné lieu
l'assemblée des notables.</p>
<p>Mes chers amis, mes douces bêtes, Porcs &amp; coqs-dinde &amp; moutons , Que
d'entre vous les meilleures têtes Déduilent ici leurs raisons.</p>
<p>Je fuis pressé par la famine ; Le plus glouton de mes valets Prétend que
te ciel vous a faits Pour ma gloire &amp; pour ma cuisine ; Il faudra donc
vous croquer tous : Tel en en bref mon manifeile : Sur la fauce
décidez-vous , Mon cuisinier fera le refle.</p>
<p>( 29 Mars. Malgré la réclamation vive des bureaux contre le discours du
12 , de M. de Calonne , d'abord , &amp;. ensuite contre la sa lfi- fication
qu'il en avoit faite pour le leur adresser d'après l'ordre du Roi j
enfin malgré leur</p>
<p><pb/></p>
<p>29 Mars. On a fait sur le contrôleur général une chanson qui est une
espece d'adieu , relativement aux différents coups que lui ont porté les
notables &amp;. sembleroit annoncer sa retraite prochaine ; elle est peu
spirituelle cr, n'a que de la gaieté ; elle est sur l'air ; L'avervous
vu , mon bien aimé !</p>
<p>A monseigneur Le contrôleur Salut, paix &amp; retraite ; Quand on le prit
Pour son esprit , Bien chere en fut l'emplette On fait qu'il n'aime pas
pour pe.</p>
<p>La table , le lit &amp; le jeu : Un jour viendra Qu'il variera Ses
paÍfe-temps aimables., Et l'on verra Qu'il fautera Pour messieurs les
notables.</p>
<p>Pour d'Aanois il a finance ; Pour le Brun il s'est tremoussé;</p>
<p><pb/></p>
<p>30 Mars. Pendant la tenue de l'aH'emhlèe des notables plusieurs
écrivains ont cru devoir communiquer au public leurs vues , ou plutôt
leurs rêveries. Il faut excepter de ce</p>
<p>* ( * ) Expression de son discours du 22 février»-» 1</p>
<p><pb/></p>
<p>nombre , Observations sur divers objets importants.</p>
<p>l". L'auteur traite de la diminution du nombre des matelots &amp;. des
moyens de les multiplier.</p>
<p>3°. De la disette des bois dans le royaume, &amp;&gt; de la nécessité de
réformer leur adminiflration actuelle.</p>
<p>- - 4°. Du partage des communes , projet préfente au feu Roi , il y a
plus de vingt ans , par M. le comte d'Effuille , &amp;, qui lui valut une
très-belle médaille de la part des état.</p>
<p>généraux de la province d'Artois en 1771.</p>
<p>-6°. De l'établissement d'une caisse nationale pourfecourir les accusés
renvoyés absous, ainsi que les incendiés.</p>
<p>Tels font les objets que discute l'écrivain avec beaucoup d'ordre , de
netteté, de concision &amp; même avec une forte d'élégance.</p>
<p>3o Mars. M. de Sainte-James est forti depuis lundi de la Baflille, mais
sans qu'on ea fâche l'objet, car ses affaires ne font point encore
terminées. On continue la vente de ses effets du plus grand prix,&amp; à
très- bon compte: en parle d'une table de cuisine, qui coûtojt</p>
<p><pb/></p>
<p>3o Mars. La cour des monnoies efi de nouveau aux prises avec la cour à
l'occasion -d'une affaire très-grave dont voici l'historique.</p>
<p>Les louis d'or anciens étoienfau titre de 21 karats H. La déclaration
pour la réforme a ordonné que les louis neufs feroient au titre des
anciens, que les procès-verbaux des cour9 des monnoies avoient certifié
suivant la rele.</p>
<p>Le directeur de Strasbourg étant failli, les commissaires de la cour des
monnoies de Paris ont mis les fcencir;, &amp;., en les levant ils onu trouvé
une autorisation ministérielle aux directeurs de ne complor au Roi les
louis anciens rapportés que sur le pied de .21 karats H par conséquent
-ti de moins; ce qui fait payer au Roi Ù de plus pour remettre les louis
neufs au titre des anciens dont on les soustrait..</p>
<p>La cour des monnoies a rendu arrêt pou?</p>
<p>donner atte au procureur général de sa plainte contre le directeur de
Strasbourg &amp; ses procédés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Refus de tous &amp;. chacun des membres d'accepter , &amp;, renvoi des lettres.</p>
<p>Arrêt pour déduire les moyens.</p>
<p>On calcule que la fouflraftion de f2 sur 800,000 marcs refondus, donne
avec les affilages une perte pour le Roi de 3,632,000 livres.</p>
<p>31 Mars. On répand la facétie fuirapte</p>
<p><pb/></p>
<p>qui peint au vrai la situation aduelle de la France:</p>
<p>Il faut distinguer dans ce recueil une lettre du comte de Sanois au
président en date du 20 avril 1786, lettre pleine de chaleur &amp;
d'éloquence , où il déploie non, - seulement</p>
<p><pb/></p>
<p>une grande sensibilité sur ses foufirances, mais embraflc l'humanité
entiere &amp; s'éleve avec énergie contre les coups d'autorité de l'espece
de celui dont il a été la viélime.</p>
<p>P. S. Du 28 mars 1787. M. Blanchard vainqueur des difficultés a paru
dans la plaine avec beaucoup de sagesse &amp;. de majesté : il efl</p>
<p><pb/></p>
<p>31 Mars. Depuis la mort de M. le comte de' Vergennes on n'a pu tirer au
clair l'état de se fucceKwn, que ses partisans assurent être
très-médiocre , &amp;, que ses détracteurs portent â plusieurs millions-,
comme celle d'un financier très-opulent &amp; très-rangé. Ce qu'il y a de
confiant, c'est que la famille de ce miniftare , pour prévenir les
bruits qui couroient à</p>
<p>de rentes : le Roj , après avoir lu cette pièce, a-dit qu'elle ne
faisoit que confirmer la bonne opinion qu'il avoit du comte de Vergennes
fk, qu'il n'avoit pas besoin de cette nouvelle preuve de la sagesse &amp; de
la modération de son rain'Ure.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un patriote zélé sentant l'insidieux de cette conduite, a fait paffer à
l'assemblée le brûlot iuivant : 4 II n'est pas inutile (le ramener
l'atten» tion des notables sur les procédés caute» leux de M. de Calonne
, comme sur les » projets inconstitutionnels.</p>
<p>&gt;&gt; A l'ouverture de l'assemblée le 22 février il étoit de la plus grande
confiance , il » affectoit l'insouciance &amp; le dédain même » des procédés
; peu lui importoit ce qu'on » devroit dire &amp; faire.</p>
<p>» La premiere division a été discutêe ; » combattue , rejetée ; son ton
n'a point » change : au contraire il a été jouer la £ fcenc révoltante
du 12 mars, en faisant » insinuer dans le public &amp;, écrire dans les »
provinces que tout étoit passe., arrangé.</p>
<p><pb/></p>
<p>&gt; auroit jamais connoissance si M. deCalonn.</p>
<p>» préside au procès-verbal de l'assemblée.</p>
<p>» Il a adressé cet avertissement aux curés; » il l'envoie dans les
provinces : les protefta» tions du 14 font dans les ténebres , -ou l'ou»
bli : il n'y en a pas de nouvelles contre » cette nouvelle démarche ;
les premieres » deviendront encore plus illusoires &amp; pro» blématiques ,
&amp; il demeurera évident que » cette marche suivie d'audace de M. de Ca»
lonne a pour objet d'afficher le mépris da » l'assemblée &amp;, d'annoncer
après sa di:lfolu..; » tion l'envoi de tous ces édits aux cours , » en
préparant , en excitant d'avance, au; tant que faire se peut, le peuple
contre le$</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Avril. II pasle pour confiant qu'un arrêt du conleil rendu du propre
mouvement du Roi cafre l'arrêt du parlement en faveur de Me. Linguet , &amp;
renvoie celui-ci pour la taxe de ses écritures pardevant la communauté
des procureurs.</p>
<p>sceaux a-voulu feulement se venger du persisslage</p>
<p><pb/></p>
<p>fiiflage indécent que cet orateur s'étoit permis contre lui &amp;. de
l'indulgence. excessive des ju ges qui auroient dâlui imposer silence.</p>
<p>2 Avril. 11 y a peu de temps que le marquis de Villette, dans une
énumération de^ artifles célebres du Mont-Jura , citoit un M. Jaillot,
sculpteur de cet endroit, qui, avec un morceau d'ivoire, avoit fait un
Jesus mourant, due les connoisseurs regardent comme un chefd'œuvre : par
un concours de circonflances , il se trouve en dépôt chez le curé de
SaintGermam-l'Auxerrois, qui se propose de le taire voir incessamment au
public.</p>
<p>a Avril. La collection des Mémoires nr;("nt¡¡¡:</p>
<p><pb/></p>
<p>de savon du royaume ; 7°. sur la suppression du droit d'ancrage quife
perçoit sur les navires françois , de celui de IcHage, des six &amp; huit
fous pour livre , &amp;, d'autres droits impeiés sur le commerce maritime &amp;&gt;
sur la pèche nationale ; 8°. concernant la gabelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>un titre plus .honnête : Mémoires de Saturnin" écrits par lui-même.</p>
<p>3 Avril." On trouve dans le mémoire sur l'impôt territorial , des
anecdotes précieufes&amp; bonnes i confervex.</p>
<p>t 1°. Dans l'état aituel , les deux vingtiemes produisent , avec les
quatre fous, pour livre, 54 millions.</p>
<p><pb/></p>
<p>30; Ces vérifications se firent si lentement, que dix ans après il n'y
avoit encore que 4902 paroisses vérifiées sur 223o8 , dont font
sompofées les provinces régies.</p>
<p>4°. Ces vérifications ont cefré tout-à-fait -en 1782 , par l'opposition
que les cours y apportèrent , &amp;, le troisieme vingtième qu'on imposa
cette même année , fut réparti plus inégalement encore que les deux
premiers , en ce que les paroisses vérifiées le fupporte-.</p>
<p>rent d'après la nouvelle proportion établie par les vérifications ,
tandis que les paroisses non vérifiées ne le payèrent que d'après leurs
anciennes quotes.</p>
<p>6' La vérification de ces 4902 paroisses a démontré que le produit des
deux ving tiemes auroit augmenté de près de moitié : si les
vérifications avoient été faites dans tout le royaume , le Roi auroit
depuis cette époque touché par année 81 millions , au liett de 54.</p>
<p>3 Avril. Le procès élevé. entre les -porteurs de lettres de change &amp;6
les banquiers , a occupé nombre d'audiences , oh , d'une part, les
premiers ont été défendus par Me. de Seize &amp; Me. Brunet y &amp;, les
féconds, par Me. Marbinau êc. Me. Hardoin. Ces audiences ont été fort
suivies. Mais entr'autres celles où Me. de Seize plaidait : on a admiré
le tour oratoire de sa réplique , où relevant son adversaire , qui avoit
affeété de dégrader la professîon de banquier , il a déclaré qu'il n'en
pensoit pas de même ; il l'a exaltée , au contraire , avec de grands
éloges , &amp;, a dit : que cet état deTeftoii sur-tout recommandable depuis
qu'on</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'?&gt; fions d'une noble franchise feroient naître » l'idée d'une
opposition malévole. »</p>
<p>C'est cette feuille qui a occaiionné depuis dimanche la plus grande
fermentation dans les bureaux &amp; provoqué des arrêtés dans tous, pins ou
moins violents. On parle principalement de celui du troilieme bureau ,
très-long &amp;c&gt; très-bien détaillé , L, rédigé par M. Vidaud de la Jour ,
L d'un autre du sixieme , plus ferré &amp; plus vigoureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>sieurs sociétés sec:c:es qu'on prétend animées de l'esprit jésuitique ,
être réunies en tin. foui corps par des vues , des principes , des
fapérieurs communs , &amp; qui ont acquis beaucoup de-proféiytes dans
l'empire : elles ont mis les meilleurs esprits en fermentation.</p>
<p>Suivant un autre écrit , les ex - jésuites qu'on dit être l'ame de ces
associations , ont élu le pere Huberti- provincial secret pour les
Pays-bas , &amp;G le pere Hell , agronome, provincial pour rAutriche ; on
vient de constater cette découverte , &amp; l'on ne peut plus douter que
l'ordre ne se soutienne clandestinement, qu'il ne conferve son régime ,
ses caisses , &amp;c.Un des écrits qui a fait la plus grande sensation ,
parvenu dans ce pays , a pour titre; Tableau du Jésuitisme d'aujourd'hui
, de l'état des Roses-croix , des pratiques pour gagner des prosélytes &amp;
pour réunir les religions.</p>
<p>Saivant l'auteur,- le général acluel des jefuites est l'abbé Romberg ,
qui en 1773 étoit assistant pour la nation germanique ; qui fut ensuite
enfermé au château Saint-Ange , avec le général Ricci ; mis en liberté
par le pape régnant Pie VI , &amp;. qui vit maintenant i Rome.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Dans un autre écrit , intitulé Mes Conjectares, on explique en détail
le commerce de change que faifbient les jésuites , dont cinq especes :
change jésuitique, change provincial , change sacré , change pontifical, &amp;.</p>
<p>4 Avril. Lundi M. l'évêque de Langres a dénoncé au fécond bureau un
échange actuellement en train avec le Roi fous le nom du comte
d'Espagnac , prêce-nom de M. id contrôleur générai.</p>
<p><pb/></p>
<p>le Roi conjointement avec M. d'AngIvinicr.</p>
<p>Madame Adelaïde efl absolument déclarés contre lui , c&lt;. 1i elle peut
faire valoir son premier ascendant sur l'esprit du Roi , elle en
profitera pour culbuter ce ministre, qu'elle regarde comme le fléau de
la France.</p>
<p>Des deux freres du Roi , Monsieur lui eÆ très-contraire ; mais le comte
d'Artois ne voyant qu'en lui l'homme aimable , le ministre facile , un
génie rempli de ressources , le goûte &amp;. le défend de son mieux.</p>
<p>Parmi les princes du fane,le duc d'Orléam</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp;- le prince de Conti se font, comme on a vu , ligués contre M. de
Calonne. Quant au prince de Condé, au duc dé- Bourbon., au duc de
Penthievre , ils font trop politiques ou trop -foibles pour prendre
parti : ik se laisseront aller aux circonfiances.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elles rendent aujourd'hui 58 millions, dont environ un cinquième de
frais ; restent 43 millions: dans le nouvel arrangement on gagnera ces
io millions.</p>
<p>La Bretagne donne annuellement trois millions au Roi pour tenir lieu de
sa contribution aux gabelles ; elle fera exceptée de la xépartitien
gépérale.</p>
<p>A l'égard des frètes , les provinces des Trois-Evêchés , de la Lorraine
&amp;. de l'Alsace</p>
<p><pb/></p>
<p>ont donné chacune des mémoires fjm ont paru très-bien faits , &amp; mériter
par leurs motifs &amp;, leurs observations la plus grande attention,
notamment celui de rAlface.</p>
<p>6 Avril. Il a été remis le jeudi 26 mars aux: notables, des mémoires
imprimés pour eux.</p>
<p>seuls. ;• 1°. Relativement aux domaines.</p>
<p>2°. Par rapport au forêts du Roi. On n'a point encore examiné le second
, parce que le premier occupe beaucoup.</p>
<p>La lettre circulaire aux curés est mot-à-mot l'avertissement en titre du
discours , excepta 3e premier alinéa : on leur en a envoyé des paquets à
distribuer.</p>
<p>Ce. comité s'cft tenu chez M. le Noir , conseiller d'état , par M.
Emangart , intendant" de Lille , le procureur général de la cour dey
aides, le maire de Troyes , &amp;&gt; trois autres.</p>
<p>notables.</p>
<p>-- 6 Avril. Le morceau oratoire de Me. da.</p>
<p><pb/></p>
<p>6 Avril. La voûte de la paroisse de St. Barthelemi s'est. effondrée il y
a deux jours : heureusement personne n'étoit dans cette église j.</p>
<p>on s'étoit apperçu que cette voûte menaçoit ruine, &amp; le curé n'osant
plus célébrer 1.&amp; service divin dans sa paroisse, avoit eu recours au
supérieur des Barnabites. Celui-ci</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Arril. Ni le temps, ni les circonstances n'empêchent les calembours
d'aller leur train.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>- Les trois douleurs de la Vierge , de St. Jen Baptiste &amp;. de la
Magdelaine font aussi diversifiées &amp;. graduées convenablement ; mais on
admire sur-tout les draperies de ces personnages , qui font d'une
moëlleffe &amp;, d'une facilité étonnantes : on croit voir le nud" dessous.</p>
<p>7 Avril. L'arrêt da conseil concernant leq faintes chapelles est du 11
mars : il paroît que considérant qu'il subsiste dans le royaume
plusieurs églises ou faintes chapelles , dont la fondation n'a été
établie que pour le service même que font auprès de leurs Majestés les
prélats 00 ecclésiastiques qui composent leur chapelle ordinaire ; l'on
a estimé devoir les Supprimer, afin de procurer un grand soulagement aux
finances. Pour y parvenir fanslever aucuns droits , on a cru deroir
préalablement mettre en sequestre les biens des.</p>
<p><pb/></p>
<p>'Pàqii-- - son résultat eSt, que comme M. Gofîêz dans la messe des morts
que la Flandre vient d'accueillir avec autant d'enthousiàsme que la
capitale, a su jeter sur tout son ouvrage la teinte rembrunie qui y
convenoit &gt; de même le Refurrexir doit , il l'on peut s'exprimer ainB,
répandre ses rayons sur toute la mulique du jour, afin de conserver
cette unité précieuse, la bafe de son systême.</p>
<p>Ce nouveau genre de composition a, dit-on y attiré aujourd'hui à
Notre-Dame un monde encore plus considérable que de coutume..</p>
<p>Tout l'opéra y étoit, ainsi que tous les grands musiciens, compositeurs
ou exécuteurs. Il paroît qu'on a été fort partagé sur la messe ; il
faut, avant de prononcer , recueillir, compter , peser les suffrages.</p>
<p>8 Avril. C'est le pere Corbin , doctrinaire, supérieur du cellege de la
Fleche , qui est nommé instituteur de M. le Dauphin -, il doit avoir un
collègue , qu'on affure être un grandvicaire de l'évêque de Langres.</p>
<p>Quant au pere Corbin , M. le duc d'Har.</p>
<p><pb/></p>
<p>Flèche, ce feignenr en a conçu une fort bonne opinion : il a prie
l'inspecteur de l'école militaire qui va de emps en temps faire des
tournées dans les colleges , ou font -les éleves en dépendants, de
prendre des renseignements sur le pere Corbin, &amp; le rapport ayant été
favorable , ce doctrinaire "si été choiii : il doit être présenté à
leurs Majefiés incessamment &amp;, de fuite entrer en fonéîions , &amp;&gt; a pour
collègue un abbé de Moncro.</p>
<p>8 Avril. Il court un por-pourri en 18 couplets concernant l'assemblée
des notables &amp; ce qui s'y passe , 'où il y a des traits très-hardis :
aussi ne se communiquent-ils qu'avec beuucoup fie circonspection.</p>
<p>9 Avril. Voici J'arrfté annoncé du bureau de M. le duc d'Orléans ,
séance du lundi 4 avril iySy.</p>
<p>Le burean a pris la délibération qui fuit : « Le bureau se voit avec une
jufie douleur » obligé de partager son attention entre l'in» térêt
public , &amp; celui de tous les mem» bres nui composent l'assemblée des no»
tables.</p>
<p><pb/></p>
<p>» On distribue avec profuiion dans' Paris - £ &gt; un avertissement dont
une multitude ï&gt; d'exemplaires ont été adressés aax. curés » pour les
répandre dans le peuple.</p>
<p>» Cet avertissement, moins fait pour éclai■» rer que pour élever des
doutes &amp; faire: naîtr8 de6 incertitudes , présente un objet » déterminé
, celui de mettre les intérêts du » peuple en opposition avec -les
intérêts des p daux premiers ordres de l'état.</p>
<p>» On se fonde sur des bruits répandus , sur * des fuppojî rions
capables- d'induire le .peuple en » erreur, jÚr la neceffiîé de dissiper
les inqui-étuy des qu'on a voulu lui iîjfpirêr.</p>
<p>» On affiire au peuple que toutes les vues qui le (,.,i a f~ u r.-- au p
le q!.,-e ioutes les- vues Ili&amp; ■ï&gt; Ont été développées aux notables
étaient indi■» qàié2s par le vœu nation-aï , fanéliennées depuis- .b&gt;
long-ulnps par le public.</p>
<p>» Que le resultat de ces moyens devant être: y V établissement du niveau
entre les recettes &amp; les » dépenJes, nulle difficulté ne peut entrer en
-ba-: » lance avec un avantage auquel - il faut - ajouter » 3o millions
de soulagement pourle peuple.</p>
<p>» Qu'il y aura des vrivihges sacristés : que /a » justice le veut, que
le besoin l'exige : vaudroir-il » juflice le veut, 9-ue le besoi n l'ex
i ue .- vati d rc i t-i l » mieux, ajoute-t-on , surcharger-encore les
non-, » privilégiés , le peuple !</p>
<p>» On invoque le patiotifme , les sentiments e dis au Souveraiii &amp; l'on w
ne doute pas qu'ils ne l'-emporient sur mutes les:; » autïes
confidérations-</p>
<p><pb/></p>
<p>» On fixe aussi l'attention du peuple sur » les délibérations de
l'assemblée dans un » moment où les bureaux ont annoncé par » leur
arrêté, leurs opmions sur les mé» moires qui leur ont été communiqués.</p>
<p>» Non : dans la nation françoise les trois » ordres ne font qu'un peuple
, tous leurs » intérêts se confondent dans l'intérêt de » l'état , comme
les rneurs se réunifient par » une confiance sans mesure cr, un amour ,v
sans bornes pour leur souverain.</p>
<p>» Le bureau supplie le Roi de se faire b&gt; rendre compte dans son conseil
, de tous ic les arrêtés des différents bureaux sur les » mémoires des.
deux premieres divisions , » tk, de les comparer avec les assertions de
» l'avertissement qui excite de justes réclamations.</p>
<p>» Il n'est aucun sacrifice que les bureaux n'aient offert pour diminuer
le poids dat</p>
<p><pb/></p>
<p>» On lui cache sur les assemblées provin» ciales, sur la liquidation des
dettes du » clergé , sur les traites &amp; les gabelles , » toutes les
preuves du zele que les bureaux 5&gt; ont données pour les véritables
intérêts du 0, peuple.</p>
<p>» On lui laisse ignorer que les bureaux » ont jugé que les assemblées
provinciales , » telles qu'elles ont été proposées , n'auroient » eu ni
assez de confiance pour faire le bien » &amp;, pour le faire avec fuite , ni
assez d'au» torité pouT faire exécuter ce qu'on vouloit » leur confier.</p>
<p>» On lui dissimule que tous les bureaux » ont sollicité de la bonté du
Roi des admi» niftrations provinciales , munies d'une au» torité
suffisante pour exécuter par elles» mêmes tous les réglements qui
pourroient » tendre au soulagement du peuple.</p>
<p>» On laisse igliorer au peuple que l'impôt ■&lt;$. territorial en nature
nécessairement perçu</p>
<p><pb/></p>
<p>On a annoncé au peuple une diminution</p>
<p><pb/></p>
<p>»sur le prix du [el; mais on lui a laÀŒé »ignorer qu'on changeoit en
uneimpofition »&amp; une consommation forcée , la contons »mation libre (Ix,
volontaire des citoyens »dans les provinces eu l'impôt du sel n'est »pas
cornu.</p>
<p>Si ce tableau eut été presenté au pqtrpI l</p>
<p><pb/></p>
<p>"rien nauroit pu faire confondre des doutes raisonnables , des
observations dictées parle jele , des expressions d'une noble frtnchife,
avec l'idée d'une l'opposition malévole ; idée déchirante que
l'enfeniable de l'avertissement fait naître dans l'esprit 4» du. peuple
, &amp;&gt; dont une feule &amp;. foibla expression ne peut pas le garantir.</p>
<p>L'avis de M. l'archevêque de Narbonne n'a pas été moins ferme &amp;. moins
violent que dans les autres - il a dit : « Le premier devoir ))que la
qualité de sujets du Roi nous imvpofe , est de ne pas suivre l'exemple
de son "ministre par son appel séditieux au peuple, ornais de recourir à
la justice du Roi en nous plaignant de tous les vices de l'avertissement
coupable.</p>
<p>» L'avertissement dit qu'il est temps d'ap»prepdre au peuple le bien que
le Roi veut wjul faire ; je penferois qu'il est temps » d'avertir le Roi
de tout le mal que son "ministre veut lui faire faire. »</p>
<p>_ç dyril. C'est une joie générale dans Paris ; - on</p>
<p><pb/></p>
<p>on fait que M. de Calonne a reçu hier au foir l'ordre de donner sa
démission de la place de contrôleur général.</p>
<p>« Le bureau a pris en considération une</p>
<p><pb/></p>
<p>ë colletlio-n répandue dans le public , doï V mémoires présentés à
l'assemblée avec un » avertissément en tête , lequel a été aussi »
imprimé &amp; diftribi é fépajément , &amp;. il a » été délibéré , qu'il
feroiuepréfenté au Roi, £ que Sa Majesté en assemblant les notables } de
son royaume pour leur communiquer ses tp vues pour le soulagement de ses
peuples , » l'amélioration des finances &amp;. la réforme » de plusieurs
abus , ceux-ci ont contracté » l'obligation rigourenfe de déposer dans
le » fein de Sa Majesté leurs opinions, com e » lerrs sentiments.</p>
<p>» Qu'ils ont dû s'attendre en conféqrence » que les vues &amp;. les projets
sur lesquels ils » ont été consultés , demeureroient dans les » secrets
du conseil du Roi, espérant avec.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» reaux.</p>
<p>» Que la colleftion desdits mémoires est » précédée d'un avertissement
anonyme, qui » dénonce au peuple les projets consignés dans »lefdits
mémoires, comme les véritables intentions de S. M., comme des projets
adoptés » par elle, comme des projets sanctionnés deypuis long-temps par
le public, » Que ledit avertissement confondant sans )} cesse les vues
bienfaisantes de S. M. avec les »moyens proposés .pour les remplir,
confond »également l'hommage que les notables ont »rendu aux vues de S.
M. avec les opinions » que leur zele &amp;, leur fidélité leur ont inspirées
»contre la plupart des projets qui leur ont été ypréfentés.</p>
<p><pb/></p>
<p>» combler un déficit énorme , le Roi n'ang» mentera pas les
contributions du peuple.</p>
<p><pb/></p>
<p>évente &amp;. de franchise qui caractérise S. M., la » dignité enfin de
l'assemblée des plus notables »perfonnages du royaume; dont la réunion
feule a été pour toute l'Europe le gage de » ses bontés paternelles pour
son peuple , exigent : » "i o. Que S. M. veuille bien manifester » fOR
improbation contre ledit imprimé.</p>
<p>io Avril. La promenade du bois de Hou.</p>
<p><pb/></p>
<p>fifoît pour attirer beaucoup de monde. Depuis long - temps on ne se
rappelle pas avoir vu tant de monde , tant d'aussi belles voitures &amp;.
d'aussi bizarres : les Wisky y brilloient furtout ; beaucoup de
petits-maîtres , beaucoup de filles avoient fait faire une voiture
différente pour chaque jour.</p>
<p>lisoit sur la voiture ; d'où viens-je ? où vais-je l vit suis-je l On
l'a appellé la parodie de Longchamps, dont en effet on sembloit vouloir
faire la critique. Quoi qu'il en foit-, ce concours a dû satisfaire le
marquis de Villette , qui pasle aujourd'hui pour l'auteur de
l'avertissement.</p>
<p>10 Avril. On annonçoit depuis quelques jours une réponse au comte de
Mirabeau , &amp;» il en avoit paru en effet quelques exemplaires : elle
devient plus commune aujourd'hui ; elle a pour titre : Considérations de
la dénonciation de l'agiotage, Oc est datée du 27 mars.</p>
<p>Après avoir discuté assez foiblement les principes de l'ouvrage de
l'auteur , on en vient au but véritable de l'ouvrage , qui est de le
diflamer, de lui rendre outrage pour outrage : fk, en cela l'on enchérit
sur lui , c'est ce que l'on voit dans un supplément , qui eil un Plan
circonstancié du résumé de la vie du cQmt,</p>
<p><pb/></p>
<p>On cite souvent dans cette diatribe, sur-tout un extrait de trente-six
notes sur la dénonciation de l'agiotage , écrites de la main d'un
biensasseur du comte de Mirabeau, &amp;. après vingt ans de bienfaits
outragé par lui : on ne le nomme pas ; mais on présume qu'il s'agit du
comte de Malzan. Il faut avouer qu'il ferait difficile de rien composer
de plus méchant.</p>
<p>On croit cet ouvrage de l'abbé d'Efpagnac , qui a d'autant plus droit de
se plaindre , que , suivant les faits rapportés, le comte de Mirabeau
avoit des obligations essentielles au baron d'E(pagnac son pere , ain/i
qu'au marquis de Puimarets Son oncle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le3o , M. de Calonne luirépondit que personne ne pourroit prévoir ce
qu'il diroit dans l'assemblée des notables , mais qu'il n'étoit pas dans
son caratfere d'accuser , d'inculper, d'altérer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet ouvrage eil dans le genre de tous ceux de M. Necker imprégné de
tristesse y de suffisance , de pédantisme ; il nous apprend dans son
préambule , ce qu'on ne peut croire qu'il vivoit heureux &amp; paisible ,
cax les ambitieux ne- le font jamajs-j &amp;, se paiEon de.</p>
<p>gouverner , de dominer, perce encore dans plusieurs parties de son
ouvrage &amp; £ sur-tout dans sa. lettre au Roi , où il se déclare toujours
digne de la confiance de S. M. &amp; donne a entendre qu'il feruit disposé à
;,D: charger une feconde fois.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui ont fait leurs déclarations &amp; soumisssions pour les nouveaux
hôpitaux depuis co- ipris le 22 février 1787 , jusques &amp;, compris ,9 21
mars suivant, elt de beaucoup diminuée -, elle va depuis le no. 229
jusqu au no. 309 , ôt, ne fournit qu'environ 3oocoo liv. , puisque le
premier total eu de 1703666 liv..0 fous ; &amp; que le fecond , celui-ci
compris , n'est que de 2007321 liv.</p>
<p>même insisté depuis auprès de S. M. par l'entremise de son ami le
maréchal de Cnflries „ le Soi dit au contrôleur général, qu'il falloil</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux débuts , trois basses-tailles , les sieurs Deffaules, Adrien ,
&amp;. Schnouck ; deux hautes-contres , les sieurs Du champ &amp;. le Fevre : en
femmes , les demoiselles Mullot , Saint-Amant &amp;. Garnier.</p>
<p>Les demoiselles Rose &amp;, Laure font les deux feules acquittions faites
dans la danse , qui n'en avoit pas besoin.</p>
<p>13 Avril. Le renvoie de M. de Calonne fait qu'on se communique plus
librement la facétie suivante , avec d'autant plus de plaisir qu'on voit
que l'auteur s'est trompé dans sa prophétie.</p>
<p>L'aJJtmblée des Notables , pot-pourri, Air de Marlborough.</p>
<p>i.</p>
<p>( Le Roi. )</p>
<p><pb/></p>
<p>2.</p>
<p>( Le Contrôleur, d'un air affligé. )</p>
<p>Je fais que l'on criera Peu m'importe cela !</p>
<p>3.</p>
<p>Air : Votre bonheur, dit-on , mon petit cceuri ( Le même. )</p>
<p>J'ai dissipé les trésors de la France !</p>
<p>D'A.****. , le Brun &amp; d'autres font contents; 1 Qui mieux que moi
gouverne la finance?</p>
<p>Sully, Colbert éroient des ignorants.</p>
<p>( Un Parlementaire.) Air : La faridondains*</p>
<p>Quoi ! sans l'aveu du parlemenr Vouloir qu'un impôt palïè*</p>
<p><pb/></p>
<p>ous ôter l'enrégiftement, C'efl une étrange audace.</p>
<p>Le Roi nous borneroit-il donc , La faridondaine , sa faridondon, A juger
les procès d'autrui. Biribi, A la façon de barbari. Mon ami. ( bis. )</p>
<p>5.</p>
<p>( Le Clergé.</p>
<p>Air : Il était une fille.</p>
<p>Des projets de Calonne , Frémissez du récit !</p>
<p>Ah ! que nous fait le déficit Il nous la gardoit bonne.</p>
<p>Il nous fait enrager.</p>
<p>11 veut nous égorger.</p>
<p>6.</p>
<p>( L'Archevêque de Paris. )</p>
<p>Air : de M. le Prévôt des marchands.</p>
<p>Mes chers confreres, mes amis , Croyez-moi , suivez mes avis , Si le
contrôleur nous depouille , Souffrons-le pour l'amour de Dieu, Et sans
vouloir lui chanter pouille , Tirons notre épingle du jeu.</p>
<p>7.</p>
<p>Air : desfraifes.</p>
<p>Si le peuple est dépouillé Par le gentiir Calonne,</p>
<p><pb/></p>
<p>N'en fois point émerveillé , Il a doublement pillé Le Trône , le Trône ,
le Trône. ( * } 8.</p>
<p>( Uu Magiflrat au Contrôleur. )</p>
<p>Air : Avec les jeux dans le village"</p>
<p>9.</p>
<p>( Un Membre de la Noblesse.)* Air : Ce mouchoir, belle Remonde.</p>
<p>Votre espoir en vain se fonde Sur ce bizarre secret, En mille erreurs il
abonde , Et ce merveilleux projet Exige qu'on le refonde.</p>
<p>( * ) Le Trône , auteur économique, où M. de Colonne a puisé son plau.</p>
<p><pb/></p>
<p>10.</p>
<p>( Le Contrôleur répond. )</p>
<p>Non pas, Monlieur, s'il vous plaît : Il faut charger tout le monde, C
est mon très-grand intérêt. ( bis, ) II.</p>
<p>( Le comte d'A*****. )</p>
<p>'Air : du pot pourri de la tentation de St. Antoine</p>
<p>Messieurs, cessez vos débats, Car le Roi mon frere Ne se départira pas
De ce qu'il veut faire.</p>
<p>12.</p>
<p>(Lechæur des Notables. )</p>
<p>Air : Quel defifplJir 1</p>
<p>Quel désespoir !</p>
<p>Quel désespoir !</p>
<p>NOMS ne pouvons y faire face.</p>
<p>Tout cede au luprcme pouvoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>i3. -</p>
<p>( Un Conseiller d'état au Contrôleur. }</p>
<p>Air : Ah ! MonFignellr.</p>
<p>Ah ! Monseigneur, ah ! Monseigneur , Tour eH contre vous en rumeur :
Nobles , tiers-état &amp; clergé, Font un bacanal enragé.</p>
<p>Que peuvent contre un tel sabbat Les pauvres conseillers d'état.</p>
<p>14.</p>
<p>( Le Contrôleur. )</p>
<p>Air : des olivettes.</p>
<p>Madame &amp; souveraine , Qui voyez , qui voyez notre peine , Tirez-nous de
la gène ; A Calonne aujourd'hui, Retirez votre appui : Nos maux viennent
de lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>16</p>
<p>( La Reine répond aux Notables. )</p>
<p>Air ; la danse n ejl pas ce qlle j'aime.</p>
<p>Calonne n'est pas ce que j'aime, Mais c'est l'or qu'il n'épargne pas.</p>
<p>Ma favorite ( * ) en fait de même , Et puis nous en rions tout bas, tout
bas.</p>
<p>17.</p>
<p>( L'auteur au public. )</p>
<p>Que je vous plains.., (bis.) Il ne fautera pas. (bis. )</p>
<p>18 ,</p>
<p>( Le Peuple. )</p>
<p>Air : de la Baronne.</p>
<p>Quelle remise !</p>
<p>On demande un nouvel impôt. ( i/'s, ) Au lieu de la poule promise ,
Helas ! nous n'aurons plus de pot Ni de chemises</p>
<p>t * ) Madame la duchesse Jules.</p>
<p><pb/></p>
<p>19.</p>
<p>Air : du vaudeville de Figaro.</p>
<p>Or, Messieurs, cette assemblée Qu'on tient en ces iriftes jours, A la
France désolée Ne pouvant porter secours , Bientôt fera consolée, Et
sans de bonnes raisons Finira par des chansons.</p>
<p><pb/></p>
<p>- Fait autant dans la crainte qu'on ne ïttît Ici scellés chez lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>fulter ; enfin il prit son parti &amp;, dit qu'il fanait absolument qu'il
vit M. le garde des sceaux.</p>
<p>honnête &amp;. même gracieuse , si une pareillo lettre pouvoit l'être.</p>
<p>Sur qùoi M. de Miromesnil n'hésita point de remettre les sceaux au comte
de Montmorin &amp;. écrivit en même temps une lettre au Roi.</p>
<p>droit.</p>
<p><pb/></p>
<p>mais qu'il désigne assez pour caractériser celui de M. de Bourboulon,
qui fit beaucoup de bruit dans le temps &amp;c. reste sans répliqua jusqu'à
ce moment.</p>
<p>Les objections détachées que M. Necker prend séparément, ne peuvent
avoir la même force que dans leur ensemble ; ainsi l'on ne peut juger du
degré de mérite des réponses.</p>
<p>14 Avril. La fable du Fermier &amp; de la bafJedur dcvient plus commune ; il
y en a mémo 1 deux</p>
<p><pb/></p>
<p>Fable allégorique sur Vaffemblée des Notablesv</p>
<p>Certain fermier, dans le pays du Maine , Mangeur vorace &amp; d'appétit
glouton , Parler excès dépeuplant ion domaine , Etoit tout prêt à
quitter le canton.</p>
<p>Il lui restoit pour ressource derniere Sa basse-cour , où gîtoient
maints oifonQ, Maints bons poulets , sur-tout force dindons.</p>
<p>Lors un dindon s'écrie en son langage : Quoi ! Monseigneur, vous vou lez
dévaster En un seul jour ce qui fait ÚlbGfler Pendant un an le laboureur
paisible ?</p>
<p>Rendez au moins votre cœur accessible Aux cris plaintifs des pauvres
animaux; Ménagez mieux le fang de vos vassaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le patron que ce dilcours échauffe Répond: Corhleu, vous ferez tous
rôtis, C'est pour vous tous ici que le four chauffe : Or fus ! il faut
me donner votre avis Tour décider la fauce plus honnête , Dont je
pourrai, Messieurs , vous faire fête Í Sur cette forme avant de vous
manger , Sachez-moi gré de vous interroger.</p>
<p>14 Avril. On assure que peu de temps avant sa disgrace M. le contrôleur
général avoit trouvé fous sa serviette les vers suivants : Est-il bien
vrai qu'au temple de mé moire t Par le chemin que Necker s'est tracé ,
Auprès de lui tu veux te voir placé ?</p>
<p>De Phaéton ne fais-tu pas l'histoire!</p>
<p>14 Avril. De vingt opéra envoyés cette année au concours, aucun n'a
mérité le premier prix en totalité. Les académiciens juges ont déclaré
feulement que dans ce nombre il y en noit deux qui annonçoient assez d.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il eu assez plaisant de voir tous ces poëmes couronnes n'être point
joués , vraisemblablement même ne point trouver de musiciens qui les
gout.nt, tandis qu'on exécute jour.</p>
<p>nellement des ouvrages d'autres non couronnes , ou qui même ont dédaigné
d'entrer dans la hce. A quoi fervent ces prix &amp;, cee jugements
académiques l 15 Ai-ril. Si l'on cil effrayé du travail excessif des
comédiens italiens , on eil indigné de la nonchalance des comédiens
françois qui durant le cours entier de l'année dra matique n'ont donné
au public en piecee nouvelles que trois tragédies tombées toutes trois ;
deux comédies en cinq aéles, dont une a réussi ; un drame qui a été joué
longtemps, sans mériter de l'être; efin deux piece n'ont pas eu de sucees.</p>
<p>15 Avril. On a vu autrefois au musée de Paris, rue Dauphine, &amp; ensuite
au PalaisRoyal, un vaisseau volant de 28 pieds de longueur : le même
auteur se propose d'en conitruire un parfaitement smblable, mais</p>
<p><pb/></p>
<p>Quatre fois plus grand , c'est-à-dre de HÉ pieds de long , 3o de haut, &amp;
28 de large , lequel déplacera plus de cinq milliers d'airs
atmosphérique. Il doit s'élever lui dixieme dans cet aérostat d'une
forme nouvelle. En attendant il essaie aujourd'hui par celui de s.8 pieds.</p>
<p>L'auteur affure qu'aucun gain sordide ne l'excite ; que son objet est
uniquement do satisfaire des personnes de la premiere distinction &amp;, des
savants non moins recommandables, auxquels il veut prouver , ainsi qu'il
en est persuadé , que la forme nautique est peutêtre la feule pour faire
une ascension douce &amp; graduée , pour peser les différentes couches de
l'atmofplisre, pour s'affurer des divers courants qui existent dans ce
fluide léger qui nous environne ; comment &amp;&amp; pourquoi ces courants se
forment; s'ils font constants, alisés ; &amp;c enfin étudier avec la plus
scrupuleuse attention les causes &amp; les effeis de la condensation &amp;&gt; de
la raréfattion de l'air.</p>
<p>plus erronée.</p>
<p>M. Necker piqué d'un paragraphe du</p>
<p>Do. de l'année 1781 , qui sembloit annoncer que Içs nouveaux impôts mis
l'étaient pauf</p>
<p><pb/></p>
<p>acquitter les dettes contrariées par l'admîniflrateur général des
finances , en porte ses plaintes au ministre des affaires étrangères ,
lequel en confere gravement avec le ministre successeur de M. Necker ,
&amp;. ils conviennent enfin de faire rétraéler le gazetier ; ce qui fut
fait le 18 septembre suivant.</p>
<p>2°. Histoire de la guerre de sept ans.</p>
<p>4° Essai sur les formes de gouvernement, &amp; sur les devoirs des souverains.</p>
<p>5". Examen du systême de la nature.</p>
<p>6°. Remarques sur le systême de la nature.</p>
<p>7 De l'innocence &amp;, de l'erreur de l'esprit.</p>
<p>8°. Trois dialogues des morts.</p>
<p>9 Trois volumes de poésies.</p>
<p>10°. Avant-propos sur la Henriade.</p>
<p>110. Considérations sur l'état présent du corps politique de l'Europe.</p>
<p>120. Plusieurs centaines de lettres de S. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Avril. On a fait plusieurs expériences comparatives des clous de
girofle de l'ipe de Bourbon , &amp; de ceux des Moluques &amp; du commerce , &amp;,
l'on n'a trouvé que peu ou .point de. différence : nouveau motif pour
encourager cette c'uilare.</p>
<p>« Dès le mois de septembre dernier , vous m'aviez parlé de vous retirer
, votre fanté ne vous permettant pas de vous livrer au travail que les
circonstances difficiles rcquiexent. Le bien de mon service exige que ce
foit en ce moment que vous m'envoyez votre démission , sur laquelle je
com pte. Vous pouvez me demander d'ailleurs cj que vous voudrez pour
votre retraite. Je vous témoignerai svçç plaisir ma satisfaction. »</p>
<p><pb/></p>
<p>v RÉPONSE</p>
<p>Ou ajoute que , lorsque le comte de Montmorin a rendu compte au Roi de
l'embarras , du ferrement de cœur qu'il avoit éprouvé en -apprenant que
Mi le garde des sceaux venoit de perdre sa fille , S. M. a approuvé la
délicatesse de son porteur d'ordre , &amp; lui a dit que s'il avoit su cet
événement il auroit différé l'envoi de cette notification.</p>
<p>J7 Avril. On se rappelle l'épigramme sa-</p>
<p><pb/></p>
<p>glarite compofoe contre M. le comte de Mirabeau , attribuée au sieur de
Beaumarchais ; 021 y fait répondre le comte par celle-ci , non moins
atroce , plus vive L, plus courte : .De moi faire un bourreau t'a ri, Un
roués'y connoît sans doute ; Mais ne crois pas que je redoute - Un
criminel que j'ai flétri !</p>
<p><pb/></p>
<p>sottise du premier : cette fois c'étoît véritable* ment un compliment ;
aussi le parquet revenu sur le champ de son humeur a-t-il applaudi avec
transport : tant la louange a de pouvoir pour effacer tout autre
sentiment !</p>
<p>Quant au compliment des Italiens , le Cou* fin Jacques a continué
d'encenser le parterre; &amp;, il a continué de plaire.</p>
<p>17 Avril. L'assemblée des notables qui de* voit reprendre ses travaux
dès le mercredi II , a reçu ordre de ne se rassembler que le lundi 16 ,
qui étoit hier. Pendant ce temps le Roi fort embarrassé a fait
différentes dispositions.</p>
<p>17 Avril. Relation de la séance publique de l'académie royale dès
inscriptions &amp; belles lettres , tenue aujourd'hui pour la rentrée
d'après pâque.</p>
<p>La curiofté feulé de voir la restauration</p>
<p><pb/></p>
<p>prochaine.</p>
<p>M. Grosley avoit une grande envie de voir l'Italie ; il n'étoit point
riche. En 174a que la guerre étoit poriée en cette panie du monde , il
se fit commis aux vivres ti, s'i;¡¡¡agiua. twuvçi jWi u~~ eccafiop de</p>
<p><pb/></p>
<p>satisfaire son goût sans frais ; mais les ci?confiances ayant retenu
notre armée dans les Alpes , il eut tout le désagrément de l'état qu'il
avoit embrassé ; il fut obligé de différer son voyage", &amp;. ne le. put
faire qu'après avoir repris sa liberté.</p>
<p>( 1 ) Il étoit intitulé de la maniere de chier dans la rue du Bois.
Cette rue du Bois efi une des rues de la villg de Troyes, isolée,
écartée sans doute , &amp; destinée aux ôercora tiens.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Silvestre de Sacy a lu le fécond mémoire sur les inscriptions de
Persepolis. Il y explique aussi les inscriptions grecques cr., les bas
reliefs qui se trouvent sur les ruines.</p>
<p>Des obsergvations sur les allégories &amp; en particulier sur Vidé* de ceux
qui allègorisent les: Sujets du poëme d' Homere, ont presenté des vues
plus littéraires, &amp; conséquemment plii*</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette tour étoit conflruite sur une bafe carrée, dont chaque face avoit
SÏIVÎIQÛ vingt»</p>
<p><pb/></p>
<p>- Le dernier mémoire de M. PaRoret concerné les différentes révolutions
de la magiflralure &amp; du gouvernement des Hébreux. L'auteur eunÚo.e quels
furent, aux diverses époquer</p>
<p><pb/></p>
<p>18 Avril. L'académie royale de musique a enfin exécuté hier Alcindor,
opéra féerie en trois aéles.</p>
<p>18 Avril. Relation de la séance publique de l'académie royale des
sciences , peur sa rentrée d'après pâque.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'académie avoit proposé pour la troisieme fois pour sujet du prix de
1787, la théorie des assurances maritimes. Aucune des pieces qui ont été
envoyées pour ee concours , ne lui a paru remplir entièrement ses vues.</p>
<p>llli robur &amp; as triplex Circa pedus erat , &amp;c.</p>
<p>La féconde, n9. 7, a pour devise : Judicis argutiim quis non formidat
acumen ? L'auteur a traité la partie théorique du problême d'une maniere
moins rigoureuse cr.</p>
<p><pb/></p>
<p>tnge inégal est fondé sur le mérite inégaî qu'il paroît y avoir entre
les deux pieces dont il s'agit.</p>
<p><pb/></p>
<p>pagnie, auroient proposé la meilleure maniéré de rétablir ou de
perfectionner la machine aéluelle de Marly , ou de remplacer cette
machine par une autre : le premier prix étoit de 6000 livres, le fecond
de 4000 , &amp; le troisieme de 2000 livres..</p>
<p>L'académie n'ayant pas été entièrement satisfaite des pieces qui furent
envoyées par le concours de 1785 , , proposa le même sujet pour cette
année 1787 , avec les mêmes prix Elle croit devoir partager le premier
de ces prix , entre la piece n°. 8 , qui a pour devise : Saltem vcîuiffe
decorum est, &amp; dont l'auteur eu M. Gendouin Defluais , &amp;, la piece nO.
46 , qui a pour devise Perficiet tempus , &amp;&amp; dont on ne connoît pas
encore l'auteur.</p>
<p>Le fécond prix-entre la piece n 21 qui a pour devise : Tranfivi- per
ignem &amp; aquam , &amp;. dent l'auteur efl M. Viallull, chanoine régulier &amp;,
bibliothécaire de SainteGènevieve, &amp; la piece n9. 33, qui a pour devise
: Quandoque bonus dormitat Homerus , &amp;, dont l'auteur est M. Marat.</p>
<p>Le troisieme prix , entre la piece n0. 3 , qui a pour devile : In
tenebris ambalans pedes offendit &amp; errorem fequirur , &amp;&gt; dont on ne
connoît pas encore l'auteur, S&amp; la piece n°. 23 , qui a pour devise :</p>
<p>Oui, si de ce concours je re remporte leprix , J'aurai du moins
l'honneur de l'avoir entrepris.</p>
<p>&amp; dont l'auteur efl M. Bralle, ingénieur de la généralité de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les pieces qui ont paru le plus approcher des précédentes , font le nO.
i , qui a pour devise Aquas in aquis, machinam in machina.</p>
<p>Le nQ. 9 , qui a pour devise : De ni que fit quodvis simplex duntaxat &amp;
unum.</p>
<p>Le n°. 20, qui a pour devise : Aquarum abundantia.</p>
<p>Le n. 22, qui a pour devise : Sic aqu8 pergit ad montes.</p>
<p>Le nO..2b , qui a pour devise : Multiplex &amp; un a.</p>
<p>Le nO, 42 , qui a pour devise : fifcbi- litate firma.</p>
<p><pb/></p>
<p>teur du meilleur des mémoires qui lui atiroient été envoyés sur ce
sujet, une médaille d'or de la valeur de 240 liv. ; mais n'ayant reçu
aucune piece pour le concours , l'académie propose de nouveau le même
sujet pour l'année 1788.</p>
<p>L'académie n'ayant point reçu alors. de piece qui remplît l'objet
desiré, proposa de jnouveau le même sujet pour cette année 1787 ; elle
se trouve aujourd'hui dans le même cas , &amp; M. de Gaule en ayant été
informé , prie l'académie d'annoncer qu'il retire le prix.</p>
<p>L'académie avoit proposé pour sujet d'un des prix qu'elle devoit
distribuer dans sa</p>
<p><pb/></p>
<p>seance publique d'après pâque 1787 : M recherche des moyens par lesquels
on pourroit, garantir les broyeurs de couleurs , des maladies gui les
attaquent fréquemment &amp; qui font la, fuite de leur travail. Le mémoire
qui a pour devise : être utile eji mon but, a mérita l'attention de
l'académie par l'exposé trèsétendu que l'auteur y a fait de ce travail U
par les nombreux détails qu'il y a donnés relativement aux différentes
matieres qui entrent dans la composition des couleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le prix fera de r500 livres.</p>
<p>Le fécond mémoire de M. l'abbé Teiller rouloit sur l'état général de
l'agriculture en France &amp; dans toute V Europe.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Condorcet, après la lecture de Ces deux mémoires , a satisfait
l'impatience du publie par celle de l'élùge de M. Guetard.</p>
<p>Le caraélere original de ce médecin a fourni ample matiere aux
digressions phi'ofophiques de l'orateur.</p>
<p>M. Guetard , quoique dodeur régent de la faculté de médecine de Paris ,
vraisemblablement pratiquoit peu ou point, car il n'a nullement été
queflion de ce genie de travail dans son éloge : il avoit eu
fiicceffivement deux passions , l'une de la botanique , &amp; l'autre de la
minéralogie , &amp;, il paroit qu'il s'eit distingué dans les deux genres.
Comme botaniste , il a fait beaucoup de recherches sur les plantes
parasites rangées fous trois classes : celles qui proviennent d'une
autre plante n'existant que sur elle &amp; par elle ; celles qui , ayant
leurs racines propres, tirent en partie leur sub.</p>
<p>sillance de la terre ; enfin celles qui , tirant leur nourriture entiere
de la terre, n'ont besoin des autres plantes que comme leur soutien.</p>
<p><pb/></p>
<p>dont on connoît facilement les difficultés, l'étendue immense &amp; les
avantages.</p>
<p>M. Guetard avoit anssi des Ifaifons avec M. de Malsherbes, &amp;&amp; il voyage
avec lui pour son inftruftion &amp;6 la confection de ses cartes
minéralogiques. M. de CondoTccè prétend qu'étant en Auvergne &amp;, y
observant une pierre neire , il la jugea volcanisée &amp;.</p>
<p>Son amour de la justice, de la vérité 1 de l'ordre i. la haiae des
prétentions , dv</p>
<p><pb/></p>
<p>l'intrigue , de Ja charhtaLcrie, étoient la principe de cette humeur
qu'il ne pouvoir vaincre (% qui le dominoit par desius tout.</p>
<p>M. de Condorcet en cite plulieurs traits qui confirment son jugement.</p>
<p>Quelquefois aux séances publiques il ren&lt; controit en entrant le
secrétaire &amp; lui disoit : Bourreau ! vous allei bien nous mentir ; je
vous avertis que pour moi je ne veux point de tout cela.</p>
<p>M. Lavoisier a lu le troifiemo mémoire jiir une nouvelle nomenclature de
chymie. Il a I.dlt que M. de Morveau s'étant chargé do</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Desfontaines a terminé la séance par la lecture d'un mémoire
intéressant sur la maniere de cultiver la terre &amp;c ses productions en
Barbarie : il s'est sur-tout étendu beaucoup sur le dattier, l'arbre le
plus utile qu'on connoisse , &amp;, dont il n'est aucune partie dont on ne
puisse tirer quelqu'utilité.</p>
<p>Fin du trente-quatrieme volume,</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
