<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Chénier, Marie-Joseph de (1764-1811)">Marie-Joseph de Chénier</author>
<title>Rapport historique sur l'état et les progrès de la littérature depuis 1789, rédigé par M. de Chénier</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Chénier, Marie-Joseph de (1764-1811)</author>, <title>Rapport historique sur l'état et les progrès de la littérature depuis 1789, rédigé par M. de Chénier</title>, <date>1815</date>,description :,248 pages
</bibl>
<publisher>Impr. royale (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6478628q</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1815">1815</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>0). ',' 1</p>
<p>v * 1 Í :\ ,. , .r</p>
<p>V &lt; * &gt; ';:":,. t , 4 ,* •</p>
<p>) • s .:</p>
<p>- ) .&gt; .,,</p>
<p>; ;■•</p>
<p>»• • • ,¡</p>
<p>&gt; .- i , l ¡ &lt; ¡</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>RAPPORT HISTORIQUE SUR L'ÉTAT ET LES PROGRÈS</p>
<p>DE LA LITTÉRATURE</p>
<p>DEPUIS 1789.</p>
<p>1</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>RAPPORT HISTORIQUE SUR L'ÉTAT ET LES PROGRÈS</p>
<p>DE LA LITTÉRATURE</p>
<p>DEPUIS 1785),</p>
<p>B~fGÉ par M. DE CHÉNIER.</p>
<p>A PARIS, DE L'IMPRIMERIE ROYALE.</p>
<p>1815.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>INTRODUCTION.</p>
<p>M. Chénier, président et rapporteur de la classe , a porté la parole en
ces termes :</p>
<p>SIRE,</p>
<p>Séance du Conseil d'état, du 27 février 1808.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces mêmes sciences, dans le cours du dernier siècle, ont dû beaucoup aux
travaux de Condillac , que l'Académie Française se glorifiait de compter
parmi ses membres.</p>
<p>La science des devoirs de l'homme , la morale, sans produire autant
d'ouvrages , n'a pas été pourtant stérile.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Marbois; après eux, M. J.-B. Say, M. Ganil, ont porté l'intérêt et la
clarté dans les diverses parties de l'économie politique. Les lémens de
Eiégislation publiés par M. Perreau , ne sont pas indignes d'être cités.
L'auteur d'un livre honoré du prix d'utilité que décernait l'Académie
Française, M. Pastoret, exposant les principes de la législation pénale,
a cru pouvoir déterminer comment la loi doit poursuivre pour être
humaine, quand elle doit frapper pour être juste, où elle doit
"s'arrêter pour être utile. Nous remarquerons dans les œuvres de M. de
Lacretelle un discours brillant et renommé sur la nature des peines
infamantes. Tous ces écrivains ont marché avec la raison de leur siècle,
et plusieurs ont accéléré sa marche.</p>
<p><pb/></p>
<p>souvent instructif, toujours écrit avec une rare élégance.</p>
<p><pb/></p>
<p>conformer aux vues manifestées par votre équitable sagesse, et, forcés
de nous souvenir qu'il y eut des factions, nous n'oublierons pas qu'il y
eut des talens. Nous commençons par cet orateur illustre qui, doué d'un
esprit aussi vigoureux que flexible, attacha sa renommée personnelle à
presque tous les travaux de l'Assemblée constituante.</p>
<p>Ap rès Mirabeau viennent ceux qui combattirent ses ori nions avec
énergie, M. le cardinal Mayry, Cazalès; ceux qui le défendirent avec
succès, Chapelier, Barnave, et M. Regnault de Saint-Jean d'Angely, qui
fait briller encore, dans le lieu même où nous sommes admis, cette
précision toujours claire, caractère particulier de son éloquence.</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis, en Allemagne, en Pologne, au milieu des capitales étonnées,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'époque nous présente un livre supérieur encore, au moins pour les
grandes qualités de l'art d'écrire. Un académicien qui n'est plus,
Rulhière, a raconté les événemens mémorables écoulés dans le dernier
siècle en ces régions, SIRE, et sur ces mêmes bords de la Vistule où
Votre Majesté, portant la victoire, a conquis une paix glorieuse.</p>
<p>Quoique cet ouvrage posthume soit resté incomplet, nous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Daru, traducteur d'Horace , a montré, dans cette difficile
entreprise, un goût pur, un esprit flexible, une étude approfondie des
ressources de notre versification.</p>
<p>Deux ans de suite, M. Millevoie, remarquable par l'élégance du style, a
remporté le prix de poésie. M. Victorin Fabre ,</p>
<p><pb/></p>
<p>plus jeune encore, a mérité, deux ans de suite, une honorable
distinction. Plusieurs , qu'il est impossible de citer ici, ne seront
point oubliés dans notre ouvrage, où nous fuirons la sévérité :
persuadés qu'en littérature , comme en tout le reste, l'indulgence est
plus près de la justice.</p>
<p>Ici se présente aux regards de Votre Majesté la poésie dramatique, dont
les deux genres eurent tant d'influence sur notre langue, sur notre
littérature entière et sur les mœurs nationales. Dans la tragédie paraît
le premier M. Ducis , inventeur même quand il imite, inimitable quand il
fait parler la piété filiale, poëte justement célèbre, et dont le génie
pathétique a tempéré la sombre terreur, de la scène Anglaise. Des émules
très-distingués marchent ensuite : M. Arnault, si noble dans Marius, si
tragique.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Andrieux brille au même rang par un enjouement aimable, par la grâce
piquante des détails et le charme continu du style. Une imagination
féconde, une gaieté franche,</p>
<p><pb/></p>
<p>scène comique.</p>
<p><pb/></p>
<p>En achevant, SIRE, un vaste tableau dont le temps ne nous permet de vous
tracer aujourd'hui qu'une esquisse incomplète, mais au moins fideJIe,
des considérations générales sur l'époque entière nous arrêteront un
moment.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa Majesté a répondu à-peu-près en ces termes : Messieurs les députés de
la seconde classe de l'Institut, Si la langue Française est devenue une
langue universelle,</p>
<p><pb/></p>
<p>cest aux hommes de génie qui ont siégé ou qui siègent parmi vous, que
nous en sommes redevables.</p>
<p>J'ai entendu avec satisfaction le compte que vous venez de me rendre.</p>
<p>Vous pouvez compter sur ma protection.</p>
<p><pb/></p>
<p>RAPPORT</p>
<p>SUR</p>
<p>LA LITTÉRATURE FRANÇAISE.</p>
<p>CHAPITRE PREMIER.</p>
<p>GRAMMAIRE : ART DE PENSER : ANALYSE DE L'ENTENDEMENT.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais quelques savans, unis entre eux, suffisent pour</p>
<p><pb/></p>
<p>changer les nomenclatures physiques : il n'en est pas Je même dans la
grammaire , où tout le monde se croit juge.</p>
<p>En vain M. Domergue a-t-il fait marcher ensemble l'ancienne et la
nouvelle nomenclature ; la nouvelle était trop raisonnable ; et les
préjugés ne sont point tolérans pour la raison, même quand la raison
veut bien être complaisante pour les préjugés.</p>
<p><pb/></p>
<p>on fui doit plusieurs idées neuves, et, parmi les grammairiens vivans,
il n'en est pas d'aussi inventeurs ; il en est peu d'aussi éclairés.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme il le prouve tous les jours, depuis qu'il dirige fe célèbre
établissement des Sourds-muets. En composant sa grammaire, il s'est
occupé de ses élèves et des enfans.</p>
<p>L'Hermès d'Harris, publié en Angleterre au milieu du dernier siècle, est
un des livres les plus estimés qui existent sur la grammaire générale.
Son moindre mérite est d'être fort érudit, et d'offrir des notions
étendues sur les théories des grammairiens de l'antiquité. Il est
sur-tout remarquable par une analyse profonde des élémens du discours.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Cours théorique et pratique de langue Française, publié par M. Lemare
, embrasse une vaste étendue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a neuf ans, et quand l'Académie Française n'existait plus, on a vu
paraître une édition nouvelle de son dictionnaire. A la tête du livre
est un discours préliminaire.</p>
<p>L'auteur y expose, avec autant de briéveté que d'élégance , ce que doit
être le dictionnaire d'une langue, ce que fut dans l'origine et ce que
devint successivement le dictionnaire de l'Académie. Beaucoup d'idées
lumineuses sur la marche progressive de notre langue et même de notre
littérature, sont rassemblées dans cet excellent discours , où l'on
reconnaît M. Garat. Deux années avant cette époque, Rivarol avait donné
au public le prospectus d'un nouveau dictionnaire de la langue
Française. On y</p>
<p>voit qu'en écartant les étymologies, les racines et les dérivés,
l'auteur se débarrassait des recherches les plus difficiles. Du reste,
le dictionnaire n'a point paru, et, sans doute, n'a point été fait. Des
trois parties qui devaient composer le discours préliminaire, la
première, et la seule publiée, tient près d'un volume in-4.° En voulant</p>
<p><pb/></p>
<p>traiter de la nature du langage en général, Rivarol par , court, ou
plutôt mêle ensemble, toutes les questions qu'embrasse l'analyse de
l'entendement. Il s'en faut beaucoup qu'il y répande des lumières
nouvelles. A propos du Traité des sensations, il parle de l'abondance de
Condillac. Est-ce une critique! elle est injuste. Est-ce un éloge ! il
n'est pas mérité. Condillac est précis, clair et profond : Rivarol est
verbeux, obscur et superficiel. Du reste, il écrit avec agrément. Si
l'on trouve souvent de la recherche dans son style, on y trouve aussi le
mouvement, la couleur et le ton d'une conversation animée. Mais quand il
développe , avec une longueur pénible , la série des sensations, des
idées et du langage, on sent un homme de beaucoup d'esprit qui, par
malheur, veut enseigner ce qu'il aurait besoin d'apprendre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dumarsais, quoique philosophe, mit peu d'idées dans sa Logique. Elle est
courte, mais elle est vide et toute scoiastique , indigne de lui. Il s'y
occupe fort du syllogisme,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>encore philosophique. II n'y a qu'un ami de l'humanité qui se trom pe
ainsi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il oublie, sans doute, qu'il s'agit de tous les philosophes qui ont
écrit avant Descartes, de tous ceux qui ont écrit depuis Locke, de tous
; car un homme dont la doctrine a beaucoup de vogue aujourd'hui, du
moins en Allemagne, Kant, en altérant la pureté des principes de Locke,
n'admet pourtant pas des idées indépendantes de nos sensations.</p>
<p>Marmontel oublie sur-tout qu'il faut com pter, parmi les</p>
<p><pb/></p>
<p>Des vues bien autrement profondes caractérisent les Élémens d'idéologie
que M. de Tracy nous a donnés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'influence du moral sur le physique est l'objet du onzième mémoire : il
faut entendre, par cette influence, l'action de la pensée, dont le siège
est dans le cerveau, sur l'ensemble des organes de l'homme. L'auteur, en
terminant son ouvrage, examine les tempéramens acquis, c'est-àdire ,
ceux qui, par des causes accidentelles, ont perdu leur caractère
primitif, et sont entièrement changés. Ici, peut-être, l'ordre des idées
est un peu interverti : nous croyons du moins que ce douzième mémoire
devrait être le dixième, et venir immédiatement après l'exposition des
six causes naturelles qui modifient l'homme tout entier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>suivant la route qu'avait frayée Condillac, explique, par la nature même
, comment les signes qui, Sur le visage de l'homme, expriment toutes les
sensations, devenant</p>
<p><pb/></p>
<p>les premiers types des signes artificiels , amenèrent graduellement la
plus étonnante et la plus féconde des inventions humaines, l'écriture
alphabétique. Enfin, cette centaine de pages renferme plus d'idées
saines, plus de vues profondes, plus de substance, que tous les gros
livres des métaphysiciens de la vieille école. Le style philosophique
peut-il être à-la-fois très-éloquent et très-exact ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme elle procède par un examen rigoureux, comme son examen s'étend sur
l'universalité des idées humaines, elle affermira les sciences
véritables, et, malgré plusieurs intérêts qui s'y opposent, elle
anéantira les prétendues sciences qui sont au-dessous, ou, si l'on veut,
au-dessus de la raison ; car ici les termes semblent contraires, mais
les choses sont identiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II.</p>
<p>MORALE, POLITIQUE ET LÉGISLATION.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui porte le nom de Grammaire. La leçon sur la moral e évangélique
rappelle, quant au fond des idées, la fameuse Profession^e foi du
vicaire Savoyard. Les avantages sont compensés : Marmontel est plus
orthodoxe, et J. J. Rousseau plus éloquent. Le traité dont nous parlons
est encore enrichi de très-beaux passages, tirés des ouvrages
philosophiques de Cicéron : ils sont fidèlement rendus, et toujours on y
trouve cette correction, cette élégance, cette harmonie qui
n'abandonnaient guère Marmontel quand il écrivait en prose.</p>
<p>L'injluellce des passions sur le bonheur des individus et des sociétés
civiles offrait aux moralistes un beau sujet que M. me de Stael a traité
d'une manière brillante. Quoique divisé en trois sections, son ouvrage
est peu susceptible d'analyse; mais il n'est pas difficile d'en faire
sentir les qualités, et même les défauts. Il y a beaucoup d'imagination
dans le chapitre de l'amour, et plus encore dans celui de l'amitié. En
Autant préserver des passions, M. me de Staël est passionnée dans son
style ; qu'il nous soit permis d'ajouter, dans ses jugemens. L'esprit de
parti se laisse apercevoir en quelques passages , et sur-tout dans le
chapitre où il s'agit de l'esprit de parti : on est fâché d'y trouver
des lignes étranges sur un homme diversement célébré.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tant de lumières sur les principales questions de l'économie politique.
A la suite de cette traduction, M.me de Condorcet a publié des Lettres
sur la sympathie. L'ouvrage est court, mais plein de mérite : elle y
part du même principe qu'Adam Smith, c'est-à-dire, de cette sympathie,
soit générale, soit particulière, qui nous fait partager avec plus ou
moins d'énergie les sensations de plaisir ou de douleur éprouvées par
nos semblables. M. me de Condorçet n'adopte pourtant pas toujours les
opinions du philosophe Écossais; quelquefois même elle le combat avec
avantage.</p>
<p>L'émuiation est-elle un bon moyen d'éducation.' Il y a huit ans que la
seconde classe de l'Institut proposa cette question</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est dangereux dans son excès; il peut suivre de fausses directions:
mais sans lui rien de grand, rien même d'utile; son influence est
nécessaire, et, comme dit Tacite, celui qui méprise la gloire, méprisera
bientôt lajvertu. Or, si les hommes faits ont besoin de ce puissant
mobile, les enfans seront des hommes faits; et c'est aller contre le but
de la société, que de vouloir éteindre en eux un sentiment qui doit les
guider durant toute la vie. II reste donc démontré que l'éducation
vraiment sociale est fondée sur l'émulation.</p>
<p>M. Feuillet développe habilement ces vérités fécondes, et</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux ouvrages de morale ont été successivement publiés, l'un par M. de
Volney, l'autre par Saint-Lambert, sous le modeste nom de Catéchismes.
Quoique rédigés par demandes et par réponses , il ne faudrait pas les
confondre avec les catéchismes ordinaires. Pleins tous les deux d'une
raison profonde, ils n'ont entre eux aucune autre ressemblance ; ce
n'est ni la même composition, ni le même genre de talent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Catéchisme universel de Saint-Lambert n'est qu'une section de son
grand ouvrage intitulé Principes des mœurs chei toutes les nations, et
divisé en six parties. La première, qui a pour titre Analyse de l'homme,
est plutôt de l'idéologie que de la morale proprement dite. L'auteur y
explique la nature des sens, celle des sensations les plus habituelles
et l'origine des passions considérées en général.</p>
<p>L'analyse de la femme est l'objet de la seconde partie, qui présente une
composition moins sévère ; c'est une suite d'entretiens de M. de Lenclos
avec Bernier, élève du philosophe Gassendi, et voyageur assez renommé.
Ces entretiens ont de l'intérêt, et les deux interlocuteurs</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le plan de délibérations pour les assemblées de bailliages, présente,
sous un titre modeste, un véritable plan de travail pour l'assemblée
célèbre qui devait régénérer le peuple Français en lui donnant une
constitution. Sans être exempts d'opinions hasardées, ces trois ouvrages
ont fait avancer la science de l'organisation sociale, et l'on y voit
exposé tout le système représentatif, jusqu'alors incomplètement connu
par ceux mêmes des philosophes qui en avaient le mieux senti
l'excellence. On sent qu'il nous est impossible d'entrer ici dans les
détails qu'exigeraient de tels écrits : il y a plus; nous ne tenterons
pas d'en suivre exactement la marche. Ce n'est pas qu'ils manquent de
méthode; ils en ont beaucoup au contraire, et le premier sur-tout doit
être compté parmi les chefs-d'œuvre d'analyse. Ce n'est pas qu'ils
soient peu importans; c'est bien plutôt parce que les questions que
l'auteur y traite n'ont pas cessé d'être importantes et sont devenues
très-délicates.</p>
<p>Au moins est-ce un devoir en toute circonstance de rendre justice au
mérite éminent et varié qu'il y fait briller sans cesse. Il pense avec
énergie, avec profondeur, avec originalité; dans chaque phrase il dit
quelque chose, presque toujours quelque chose de neuf; et sans paraître
songer au style, il est écrivain supérieur ; car son expression franche
et rapide a toutes les qualités de sa pensée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de politique, celles même de commerce ou de finances, il se borne aux
principes de l'économie proprement dite. Son traité lui fait beaucoup
d'honneur : orné avec sagesse, le style en est sain comme la doctrine;
et de tous les livres composés en français sur la science économique,
c'est le plus complet sans contredit; nous croyons pouvoir ajouter, le
plus instructif.</p>
<p>Ce n'est donc pas seulement l'importance des matières qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Toutefois, long-temps avant, et dès la seconde année de notre époque, M.
Pastoret avait publié sa Théorie des lois pénales J production plus
intéressante encore sous l'aspect littéraire et philosophique. Dans les
quatre parties de son ouvrage, l'auteur examine successivement les
principes généraux de la législation pénale, les diverses natures de
peines, les rapports nombreux qu'elles - embrassent, enfin la proportion
qui doit exister entre les châtimens et les délits. On a lieu de
s'étonner qu'en admettant le droit de punir, il n'admette pas le droit
de faire grâce.</p>
<p>Montesquieu le regardait comme inhérent aux monarchies tempérées ; mais
si M. Pastoret combat sur ce point l'autorité de Montesquieu, au moins
veut-il des lois douces.</p>
<p><pb/></p>
<p>un jurisconsulte éclairé : il développe des vues fécondes dans son écrit
sur les diverses fonctions déléguées au ministère public pour la
garantie de la société. Il est un de ceux qui ont signalé avec courage
et talent les détentions</p>
<p><pb/></p>
<p>arbitraires, cet horrible abus. qui menaçait jadis les citoyens de
toutes les classes, et dans les rapports les moins graves, puisqu'on
lançait des lettres de cachet sur la demande des agens du fisc; fait
étrange, mais attesté, dénoncé par le vertueux Malesherbes, rédigeant,
au nom de la Cour des aides, des remontrances au roi Louis XV. La
législation pénale a particulièrement occupé M. de la Cretelle. Ici il
examine quelle réparation est due par la société aux accusés reconnus
innocens; là, dans un aperçu net et rapide, il trace un plan général
pour la réforme des lois criminelles. Ami des dispositions tutélaires,
il est loin d'approuver en tout la fameuse ordonnance de 1670, résultat
de ces conférences où Puffort obtint une victoire funeste sur
l'équitable et judicieux Lamoignon.</p>
<p>Quoi de plus touchant que l'histoire de cette famille, honneur du séjour
qu'elle habite, et tout- à-coup plongée dans l'opprobre par le supplice
d'un brigand qu'elle a produit! Elle est encore estimée, et cependant sa
considération est perdue; elle se voit abandonnée par l'amitié même,
servie avec dédain par ses propres domestiques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rantis par elle.</p>
<p>les seuls peut-être qu'il ait lus. Quant au raisonnement, voici "ce
qu'il appelle raisonner. Il pose comme un principe incontestable ce qui
est le plus contesté, souvent ce qui est inadmissible, et marché
d'assertion en assertion, prouvant chaque proposition qu'il affirme par
celle qu'il vient d'affirmer. Veut-il rendre sa démonstration complète ;
cinq ou. six répétitions sont pour lui cinq ou six preuves. Veut-il
donner de la puissance aux mots; il les imprime en lettres italiques.
C'est avec cette logique victorieuse et ces grands moyens d'éloquence,
qu'il croit réfuter l'Esprit des lois et le Contrat social; qu'il
dénigre l'Essai sur les moeurs des nations ; qu'il prend avec Voltaire,
Montesquieu, J. J. Rousseau, un ton de supériorité,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Deux fois, parmi nous, on avait traduit Machiavel, fameux par tous ses
écrits, trop fameux par son livre du Prince.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne faisons pas entrer dans le tableau de notre littérature les
actes écrits de l'autorité; le respect nous le défend. Les lois
réclament l'obéissance des citoyens, et toutes les convenances, même
celles du goût, interdisent la louange littéraire par-tout où la
critique est interdite. Ce dont il est juste de louer le Gouvernement
dans quelque ouvrage que ce soit, c'est de la garantie qu'il donne à
l'indépendance des opinions. Rien de plus légitime, de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III.</p>
<p>RHETORIQUE, CRITIQUE LITTERAIRE.</p>
<p>LES ouvrages sur la rhétorique, sur la poétique, sur la critique
littéraire, sont nombreux dans notre langue; mais il en est peu qui
aient conservé leur réputation. Personne aujourd'hui ne consulte le P.
le Bossut, pour apprendre les règles de l'épopée, ni l'abbé Daubignac,
pour étudier la pratique du théâtre; onilit même assez rarement les
écrits du P. Bouhours, rhéteur dont les hommes les plus éclairés du
dix-septième siècle estimaient le goût et la correction : le Traité des
études de Rollin demeure encore placé parmi nos meilleurs livres
élémentaires; car, si l'auteur a peu d'idées-neuves, au moins sait-il
exposer, dans un style élégant et clair, les excellens préceptes de
Cicéron et de Quintilien. Le Cours de belles-lettres de le Batteux, avec
plus de développemens, offre moins d'instruction réelle et beaucoup
moins d'intérêt. Le petit ouvrage de l'abbé Fleury sur le choix des
études est digne de cet écrivain si recommandable par un esprit sage et
par des connaissances étendues. Des aperçus ingénieux et féconds
distinguent le livre de l'abbé Dubos sur la poésie et la peinture. Les
Réflexions sur la poésie, par Racine le fils, respirent l'école de son
illustre père, et le sentiment approfondi des beautés antiques. Les
Considérations de Diderot sur le drame ; la Poétique de Marmontel et ses
Élémens delittérature, où sa poétique est refondue, méritent</p>
<p><pb/></p>
<p>Le traité où M. le cardinal Maury développe les principes de l'éloquence
de la chaire et du barreau, vient de reparaître l'année dernière avec
des changejnens et des additions. Il fournit une preuve nouvelle de
l'observation générale que nous avons faite. Oui, pour bien enseigner</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Appréciateur bienveillant de Tillotson, de Barrow, et lui-mêmç</p>
<p><pb/></p>
<p>Au défaut'des grands traités, l'époque a produit en France plusieurs
recueils dignes d'une attention particulière.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On a publié, il y a dix ans, trois volumes de Mélanges tirés des
manuscrits de M.me Necker. Ces mélanges sont composés de lettres, de
jugemens littéraires, d'anecdotes et de pensées détachées. On y trouve
de nombreux détails,</p>
<p>En donnant au public un volume d'Études sur Afoliire, M. Cailhava n'a
pas cru devoir aspirer au titre de commentateur. Son livre est cependant
un commentaire complet sur la vie et les ouvrages de cet incomparable
auteur comique. Toute l'instruction que l'on peut retirer de l'ample
travail de Bret se trouve ici rassemblée en</p>
<p><pb/></p>
<p>On a bientôt composé pour eux des pièces qu'ils jouaient d'autant mieux
qu'elles étaient plus loin de la nature, et leur art , en s'égarant,
égarait aussi l'art dramatique.</p>
<p><pb/></p>
<p>S'il existe un commentaire au-dessus de toute comparaison, c'est
assurément celui que Voltaire nous a donné sur Corneille. Là, presque
toujours, les critiques sont des traits de lumière; là, souvent, une
phrase renferme une théorie complète et quelquefois une théorie nouvelle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II avait -trop de justesse dans l'esprit', trop d'élévation dans</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Ginguené nous a donné une notice très-bien faite sur Champfort, dont
il était l'ami, et dont il a publié les oeiivres : il doit lui-même être
compté parmi nos critiques les plus instruits et les plus sages.
Long-temps l'un des principaux rédacteurs du journal connu sous le nom
de la Décade, il l'a enrichi de morceaux pleins de mérite, entre
lesquels on a distingué les articles sur le livre de Necker touchant la
révolution Française, sur le roman de Delphine, sur le Génie du
christianisme et sur la Correspondance Russe, recueil de lettres qui
semblaient confidentielles, dont la publication a dû paraître
singulière, et dont nous aurons bientôt le regret de parler nous-mêmes.</p>
<p>Ce n'est pas seulement l'histoire, c'est encore l'examen critique et
complet de la littérature Italienne. Des fragmens</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi les sentences qu'il a portées contre les philosophes célèbres
sont-elles cassées par le tribunal de l'opinion pu1blique; et quand, par
exemple, il combat les deux idées fondamentales des livres d'Helvétius,
on voit, par ses propres argumens, qu'il s'est épargné le temps et la
peine de bien comprendre les opinions qu'il croit réfuter.</p>
<p>La Correspondance Russe exige plus de développemens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire, des plaisanteries si lourdes et si indécentes. Comment Laharpe
a-t-il publié son étrange correspondance ?</p>
<p><pb/></p>
<p>premiers volumes de son Cours de littérature, quelques éloges d'hommes
illustres morts depuis long-temps, d'estimables discours en vers, sa
traduction du Philoctète de Sophocle, Warwick, et sur-tout le drame
éloquent de Mélanie; tels sont les ouvrages qui soutiendront sa
réputation, malgré les nombreux efforts qu'il semble avoir faits pour la
compromettre, et même pour la détruire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'égards, rejetant loin de lui l'aperçu d'un sentiment jaloux,
appréhendant jusqu'aux traces d'une partialité même involontaire.
S'élève-t-il aux généralités; il pose des principes et non des limites.
D'autres que lui, resserrant l'espace en un point, prescriront de suivre
un modèle unique; d'autres contesteront au génie l'indépendance qu'il
tient de la nature et qu'il ne se laisse point ravir. C'est donc bien à
tort que l'on voudrait confondre ensemble deux choses directement
opposées. La fausse critique nuit et veut nuire ; elle est ennemie des
talens, dont la vraie critique est auxiliaire. L'une est le métier de
l'envie ; l'autre est fa sçiencç du goût dirigé par la justice.</p>
<p>CHAPITRE IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV.</p>
<p>ART ORATOIRE.</p>
<p>1, d". k d ,,'p - d 1</p>
<p>quence et l'art d'écrire. r1!t)t:'lesls'uesseurs des c l assiques</p>
<p>N</p>
<p>Littérature Français</p>
<p><pb/></p>
<p>se font remarquer le protestant Saurin, grave, mais négligé; Cheminais,
touchant, mais faible; l'abbé Poule, abondant, pompeux, mais prolixe et
sans variété; l'abbé de Boismont, élégant écrivain, mais orateur
maniéré, froid par conséquent ; enfin l'évêque de Senez, Beauvais, qui
n'a point les défauts de l'abbé de Boismont et dont nous allons parler
avec plus de détail.</p>
<p>, Les ouvrages de l'évêque de Senez, publiés il y a dixhuit ans, ont été
réimprimés l'année dernière. Cette fois on a rétabli quelques morceaux
que les circonstances avaient, dit-on, fait supprimer dans la première
édition.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>révolution que tout rendait inévitable, le désordre des finances, le
discrédit d'une cour sans gloire et même sans gloire militaire, les
progrès de la nation, la décadence du Gouvernement, et l'écroulement des
préjugés que la</p>
<p>Les sermons de M. le cardinal Mauri ne sont point imprimés, et nous ne
connaissons pas d'oraisons funèbres de cet orateur. Il n'a pas jugé à
propos de donner encore</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le panégyrique de S. Louis, les croisades de ce prince sont
justifiées par un noble motif, la délivrance des Français, des chrétiens
en captivité. Ces émigrations armées causèrent de grands maux ; mais
elles eurent aussi quelque influence sur la civilisation européenne.</p>
<p><pb/></p>
<p>prononça devant le clergé de France le panégyrique de S. Augustin. Comme
on y voit ce Bossuet du quatrième siècle illustrer, défendre et dominer
l'église chrétienne!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mémoires de Beaumarchais dans l'affaire Goezman, ont un mérite éminent
et varié : quelques traits de mauvais goût les déparent ; mais les
traits heureux y abondent l'intérêt, la gaîté maligne, un style original
et rapide, les soutiennent et les font relire encore. En adoptant une
manière plus grave, d'autres écrivains fixèrent également l'attention.
L'éloquent plaidoyer de Dupaty pour trois innocens condamnés, fit
reconnaître les violens abus de la procédure criminelle ; M. de la
Cretelle, en d'excellens mémoires pour le comte de Sanois, redoubla
l'horreur générale contre les détentions arbitraires; dans une cause
d'adultère, un habile écrivain, M. Bergasse, approfondit une question de
morale publique, et sortant même des bornes de sa cause , osa, durant le
cours du procès, dénoncer ouvertement le ministère qui gouvernait la</p>
<p>France il y avingt années.</p>
<p>On aperçoit ici, comme en tout autre genre, les progrès de l'esprit du
siècle. Un esclave ne peut être éloquent: cet axiome est de Longin, et
rien n'est mieux senti ni mieux prouvé. Quand la Grèce cessa d'être
libre, ses orateurs disparurent; elle eut des rhéteurs et des sophistes.</p>
<p><pb/></p>
<p>tout dire. Si, du haut de la tribune populaire, Démosthènes réveille la
Grèce assoupie et tonne contre l'ambition d'un roi conquérant, du haut
de la chaire évangéiique, et par moment du haut du ciel, Bossuet
proclame le néant du trône et foudroie les grandeurs humaines.</p>
<p>Envacquérant une liberté tardive, le barreau s'approcha de la haute
éloquence. Enfin , la révolution française éclata ; de nouvelles
institutions renouvelèrent l'art de parler, et durant l'espace de quinze
ans, toutes nos assem- blées politiques ont pu citer des orateurs plus
ou moins célèbres. Le premier en date, comme en renommée, fut Mirabeau.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>w</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE VIII.</p>
<p>LES ROMANS.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans l'Hectaméron de la reine de Navarre, sœur de François I. er Déjà
venait dé paraître, sous les auspices du cardinal, ce livre ingénieux et
bizarre où le curé Rabelais, qui avait bien étudié son siècle, se fit
pardonner la raison par la bouffonnerie, et la liberté par la licence.</p>
<p>La satire Ménippée, que Rapin, Passerat et quelques autres composèrent
contre les chefs de la ligue, est, quant aux formes, un roman historique
où la fiction rend la vérité plus piquante et le ridicule plus saillant.</p>
<p><pb/></p>
<p>défigurée que l'histoire. Au temps même où l'on admirait Cassandre et
Ciéopâtre, le choriphée trop fameux du genre burlesque, Scarron, donnait
son Roman comique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les premiers écrivains du siècle réunissaient des talens très- divers,
pour illustrer un même genre d' écrire. La Nouvelle Héloïse parut, et si
Rousseau n'égala point l'auteur de Clarisse dans la composition générale
et dans la peinture des caractères, il lui fut bien supérieur pour la
richesse des détails, pour l'éloquence du style, comme</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est peu d'avoir protégé sur nos théâtres lyriques deux copies trop peu
dignes de leur modèle; il a franchi les bornes de la France, et par-tout
il a réussi ; car il a su par-tout émouvoir. L'intérêt d'une fable
charmante a réchauffé la tiédeur des traductions ; mais quel traducteur</p>
<p><pb/></p>
<p>a pu rendre la couleur et la mélodie d'un pareIl style!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>auquel la religion vient mêler des àacremens très-graves, dont le
mariage ne fait point partie ; quel intérêt peut résulter d'une fable
incohérente, où des événemens qui restent vulgaires en dépit des formes
les plus bizarres, ne sont ni amenés, ni motivés, ni liés entre eux, ni
suspendus par aucun obstacle. Quant aux détails, on y sent l'affectation
marquée d'imiter l'auteur de Paul et Virginie; mais, pour lui
ressembler, il faudrait, comme lui, décrire et peindre. Des noms
accumulés de fleuves" d'animaux, d'arbres, de plantes ne sont pas des
descriptions ; des couleurs jetées péle-mêle ne forment pas des tableaux.</p>
<p>M. de Chtaubriant suit la poétique extraordinaire qu'il a développée
dans son Génie du christianisme. Un</p>
<p><pb/></p>
<p>la justice éclatante qu'fi lui rend avant de mourir, le serment qu'elle
grave sur le tombeau de cet époux chéri, produisent d'assez grands
effets. L'intérêt se soutient encore au milieu des calomnies
qu'occasionne le séjour de l'héroïne en France; mais il se rallentit par
de nouvelles amours, et s'anéantit par un dénouement aussi triste que
péniblement amené. Dans Alphonsine, on est touché des malheurs de Diana,
plongée au fond d'un souterrain, où elle fait naître, conserve, élève
une fille adorée. On excuse d'assez fortes invraisemblances rachetées
par une émotion continue ; mais l'émotion cesse quand Diana n'est plus
captive ; un nouveau roman commence et se traîne longuement, sans
exciter même la curiosité du lecteur.</p>
<p>Dans les Mères rivales, la marquise d'Erneville offre sans doute un beau
caractère, mais sans rappeler des tracasseries provinciales qui tiennent
beaucoup d'espace et procurent peu d'amusement, Que dire de M.le de
Rosmond?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M.me Cottin s'est acquis une réputation méritée. Son eoiip d'essai,
Claire dalbe, ne donnait toutefois que de Tïiédiocres espérances : la
fable en est vulgaire et mal ,f issue ;.les détails n'en sont. point
heureux; on rencontre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le courage et la piété filiale de la jeune Élisabeth Potoski charment
dans les Exilés de Sibérie, et les détails de ce petit roman historique
respirent une simplicité touchante.</p>
<p><pb/></p>
<p>héros musulman ; son amour pour Malek-Adhel est gradué, motivé avec art
; on est fortement ému , soit lorsque, seule avec lui au milieu de
l'ouragan du désert, elle attend la mort qui les menace, soit
lorsqu'elle accourt sur un champ de bataille devenu l'autel, le lit
nuptial et le</p>
<p>Les romans de M.rne de Flahaut, aujourd'hui M.me de Souza, se
distinguent par une grâce qui leur est particulière. Dans Adèle de
Sénange, rien de mieux dessiné que les trois principaux personnages,
Adèle, le lord Sidenham et le marquis de Sénange, modèle d'un vieillard
aimable et d'un excellent mari. Dans Émilie et Alponse, l'auteur peint
avec vérité les grands airs du duc de Candale; mais si ce brillant homme
de cour inspire fort peu d'intérêt, on en prend beaucoup en récompense
aux chagrins de sa jeune épouse, et même au sort de l'Espagnol Alphonse,
malgré la bizarrerie de son caractère et de ses tragiques aventures
:_ces deux romans sont rédigés en forme de c</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques ouvrages moins généralement connus que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a besoin de trouver un plan sage embelli par les richesses du style, est
assurément le moins nombreux.</p>
<p>Nous fâcherons peut-être çes lecteurs' difficiles, en faisant ici
mention des romans de M. Fiévée, le même qui, durant la révolution,
donna sur de petits théâtres de petits drames qu'il croyait
philosophiques , et qui depuis a publié de petites brochures dans un
sens tout-à-fait contraire, apparemment pour se réfuter, ce qui
paraissait inutile,</p>
<p><pb/></p>
<p>Inutile. Eh î comment passer sous silence laDot de Sujette et Frédéric,
lorsqu'en ses modestes préfaces, l'auteur de ces deux romans affirme que
le. premier jouit d'un prodigieux succès, et croit voir dan-s le second
les signes d'une immortalité probable! Sans vouloir partager la
responsabilité de ses opinions sur ce point, nous croyons que la dot de
Suzette n'est pas dépourvue d'agrémens. Le caractère aimable de la jeune
villageoise, mariée par M. me de Senneterre, sa modération dans l'état
d'opulence où son mari est parvenu, sa respectueuse reconnaissance
envers sa bienfaitrice tombée dans l'adversité, réchauffent des
aventures assez froides et terminées par un dénoûment aussi facile à
prévoir qu'il est brusquement amené ; du reste, rien de plus mince que
les détails. L'auteur essaie bien de jeter quelques ridicules sur les
mœurs des nouveaux Turcarets, et certes la matière; est riche; mais,
comme toute autre, elle n'est riche que pour le talent.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Frédéric avec une M.rne de Vignoral, avec une M.me de Valmont, ni
même avec une Adèle qu'il finit par épouser.</p>
<p>Ce roman est fort inégal: la classe distinguée n'y parle guères son
langage ; mais le valet de chambre et son bâtard , qui sont les deux
héros du livre, ont toujours les mœurs et le ton qui leur conviennent. A
cet égard, M. Fiévée suit avec scrupule les préceptes judicieux d'Horace
et de Boileau.</p>
<p><pb/></p>
<p>On nous a transmis en langue française beaucoup de romans anglais
composés dans ces derniers temps. Plusieurs se font lire avec intérêt,
et dans ce nombre il ne faut pas oublier Simple histoire, qu'on pourrait
toutefois nommer Longue histoire; car elle tient l'espace de quarante
ans et deux générations s'y succèdent. On aime dans Sœint(Iair des Isles
l'esprit militaire et chevaleresque du héros principal, le beau
caractère de l'héroïne et la variété des incidens. Nous avons entendu
vanter le Caleb Williams de M. God win, et nous ne savons trop pourquoi.
Tyrrel est un misérable; Falkland, que l'auteur prétend doué de qualités
sublimes, est assassin, calomniateur, persécuteur, le tout pour
conserver sa réputation. Le persécuté Caleb se conduit souvent avec
bassesse et malignité. De tous les personnages, le plus humain, c'est
Raimond, le chef des voleurs. Des déclamations contre les lois pénales
d'Angleterre, contre les cours de justice et même contre la société</p>
<p><pb/></p>
<p>civile, sont les ornemens de ce livre un peu maussade et fort immoral.
M. Godwin pse affirmer qu'il peint les choses comme elles sont; le fait
nous semble au moins douteux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Entre les romanciers allemands, il est juste de commencer par M. Goethe,
dont le Werther bbtint autrefois et conserve encore un succès si général
et si légitime.</p>
<p>Nous voudrions en dire autant de son Aflred ; mais la chose est
impossible : ce livre est trop long , quoique abrégé par son traducteur.
Comme intendant des spectacles du duc de Saxe-Weimar, l'auteur a cru
devoir prodiguer les observations sur l'art dramatique et même sur l'art
du comédien ; la plupart sont communes ou minutieuses. Tout ce qu'on
peut remarquer avec éloge, c'est que M. Goëthe ose admirer Racine et
Voltaire, et c'est beaucoup pour un allemand; aussi son ami Schiller l'en</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui n'a pas lu avec attendrissement les Tahleaux de famille!</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous dirons en quoi elle consiste, où elle s'arrête, et combien le goût
allemand diffère du goût français, lorsque, dans la suite de notre
travail, l'ordre des matières nous présentera quelqùes traductions
récentes des auteurs dramatiques étrangers.</p>
<p>Beaucoup de lecteurs trouveront que dans ce chapitre nous avons cité
trop d'ouvrages, et nous sommes de leur avis. Beaucoup d'écrivains
seront d'un avis contraire, et nous reprocheront des omissions
nombreuses ; mais devions-nous parler de tous les romans originaux ou
traduits qui ont paru durant l'époque, spécialement depuis dix années !
Un volume eût été trop peu pour en rendre compte ; le seul catalogue en
serait immense, et trois ans ne suffiraient pas-pour les lire. En
France, en Angleterre, en Allemagne, il existe ponr les romans des
manufactures les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Tom-Jones. Jamais l'unité ne fut plus complète ; l'action se noue
rapidement et avec force ; elle se dénoue graduellement et avec mesure,
sans lenteur et sans précipitation.</p>
<p>Toutes les figures sont en mouvement et en contraste ; mais il n'y a ni
ressorts forcés, ni couleurs tranchantes. L'amour est passionné, mais il
n'a pas l'accent tragique; les bonnes qualités de la jeunesse sont
mêlées de défauts aimables ; le ridicule n'est point outré; la bonhommie
s'y joint et le tempère ; la vertu n'est point exagérée , elle tient à
l'imperfection humaine, au moins par l'erreur. Un hypocrite abuse
long-temps l'homme le plus sage, et, ce qui est un trait de maître,
entre tant de personnages, le seul qui soit pleinement vicieux, c'est
l'hypocrite : on sent partout le monde réel. Loin de nous l'idée de
prescrire une route exclusive ; mais, au milieu de tant de fausses
routes, nous voulons seulement indiquer un chemin sûr; il mène au double
but d'instruire et de plaire, et parmi les bons romans, les moins
romanesques sont les meilleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX.</p>
<p>LA POÉSIE ÉPIQUE.</p>
<p>Poème héroïque ; Poème héroï-comique ; Imitations et Traductions en vers.</p>
<p>Nous avons examiné les diverses applications de l'art d'écrire en prose
: l'art d'écrire en vers, bien plus difficile encore, n'est guère moins
varié. Dans cette carrière nouvelle, nous commençons par l'épopée qui,
chez les Grecs inventeurs des arts, précéda la poésie dramatique , et,
comme elle, se divise en deux genres.» L'épopée héroïque étant la plus
haute production du génie, il ne faut pas s'étonner si, durant l'espace
de trois mille ans, parmi des tentatives sans nombre chez toutes les
nations lettrées, cinq ou six chefs-d'œuvre seulement ont mérité
l'admiration publique. A cet égard notre littérature ne fut longtem ps
remarquable que par une fécondité stérile; et quand, sous le règne de
Louis XIV, tous les genres de poésie florissoient en France avec tous
les genres de gloire, les satires de Boileau nous font trop connaître
les disgraces multipliées des prétendus poètes héroïques. Voltaire, dans
le dix-huitième siècle, vengea la nation du reproche que lui
prodiguaient les étrangers. La Henriade parut : sa conception ressent la
jeunesse, mais c'est la jeunesse d'un grand poète; et si cet ouvrage ne
peut être com paré aux vastes compositions épiques de l'antiquité; si
même il est</p>
<p><pb/></p>
<p>«</p>
<p><pb/></p>
<p>Un écrivain distingué comme poète et.comme prosateur, M. de Fontanes,
s'occupe depuis long-temps d'une épopée..</p>
<p><pb/></p>
<p>Son poème épique a pour titre la Grèce sauvée; pour sujet, la ligue du
Péloponèse victorieuse des armées et des flottes de Xerxès. Là, tout
seconde un poète : l'harmonie des noms grecs et des noms asiatiques, la
solennité de l'époque, la renommée lointaine des héros, l'autorité de
l'histoire, le charme et la magnificence de l'antique mythologie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un poème en six chants, composé par M Parcevai</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques morceaux brillans distinguent aussi les Poèmes Calliques imités
par M. Baour-Lormian. Dans ses vers, plus harmonieux qu'énergiques, M.
Baour suit avec indépendance la prose anglaise de Macpherson, qui s'est
jadis annoncé lui-même comme un simple traducteur d'Ossian; barde
écossais du troisième siècle. Des écrivains anglais et allemands placent
Ossian sur la même ligne qu'Homère</p>
<p><pb/></p>
<p>cette opinion exagérée n'est guère admise parmi les littérateurs
français. Ossian, quoique sombre et monotone, a des beautés d'un ordre
peu commun ; mais cet Homère de l'Écosse septentrionale , est loin de
soutenir la comparaison avec l'Homère de la Grèce.</p>
<p>Vers le milieu du dernier siècle, l'abbé Duresnel, aidé par les conseils
de Voltaire, intéressa l'attention publique en naturalisant parmi nous
deux poèmes de Pope, l'Essai sur la critique et l'Essai sur l'homme.
Long-temps après,</p>
<p><pb/></p>
<p>un vrai poète, M. Delille, obtint et mérita la première place parmi nos
traducteurs en vers. Il ouvrit en France aux talens que le travail
n'épouvante pas une carrière ouverte en Italie par Annibal Carc, en
Angleterre par Dryden, carrière pénible, étendue, honorable, que Pope,
si riche de son propre fond, n'a pas dédaigné de parcourir.</p>
<p>La traduction de tous ces brillans morceaux porte l'empreinte plus ou
moins marquée du talent de M. Delille : on y trouve ce qui fait les
poètes, l'éloquence des expressions,</p>
<p><pb/></p>
<p>le choix des images, et le charme puissant des beaux vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>modèle. En traduisant le plus parfait des poètes anciens * il a souvent
démontré qu'il est possible d'être à-la-fois très-fidèle et très-peu
ressemblant..</p>
<p><pb/></p>
<p>ressemblant! saisissez la physionomie. Voulez-vous rendre fidèlement un
classique, en conservant toutes ses pensées!</p>
<p>écrivez, s'il est possible, comme il eût écrit dans votre langue; car ce
n'est point le mot, c'est le génie qu'il faut traduire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi qu'a pensé le public ; aussi la traduction des Métamorphoses
d'Ovide a-t-elle obtenu par degrés un succès qui s'accroît chaque jour,
et que le temps doit augmenter encore. Elle vient immédiatement après
les belles traductions de M. Delille ; elle en approche et restera dans
notre langue comme un des bons ouvrages poétiques de la fin du
dix-huitième siècle. C'est le fruit de trente ans d'étude; c'est le
produit d'un talent aussi laborieux qu'estimable, et qui mérite
à-la-fois des éloges et des récompenses.</p>
<p>Ici nous nous garderons bien de négliger une remarque importante : voilà
trois célèbres traductions en vers de trois grands poètes ; c'est plus
que n'en présenterait toute autre époque de la littérature française,
plus même que n'en pourraient offrir toutes les époques prises ensemble.</p>
<p>Et certes ce n'est pas faute de tentatives ; elles ont toujours</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas entendre parler des poèmes d'Homère. Plusieurs fragmens de l'Iliade
ont été plutôt essayés que rendus ; mais des essais trop faibles ne sont
dignes d'aucune mention.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X.</p>
<p>LA POÉSIE DIDACTIQUE.</p>
<p>DANS la poésie didactique, Lucrèce et Virgile, chez les Romains, nous
ont laissé des modèles presque également admirables, mais distingués
entre eux par des caractères différens. Lucrèce expose une doctrine , la
philosophie d'Épicure; Virgile enseigne un art, celui des cultivateurs.</p>
<p>M. Delille, en composant autrefois le poème des Jardins, avait suivi les
traces de Virgile et de Boileau. Il les suit encore dans l'Homme des
champs. Les poèmes de la Pitié et de l'Imagination se rapprochent des
formes didactiques de Lucrèce, non pour le style, mais pour la
composition générale. Quant aux détails de ces trois poèmes, ils
appartiennent presque toujours au genre descriptif, invention moderne
sur laquelle nous hasarderons bientôt -</p>
<p><pb/></p>
<p>quelques réflexions. En obtenant beaucoup de succès, l'Homme des champs
a essuyé beaucoup de critiques : il en est de trop sévères, d'autres qui
semblent judicieuses.</p>
<p>Après</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les deux littératures anciennes, les descriptions faisaient partie
de tous les genres de poésie et même de tous les genres d'écrire; mais
aucun Grec, aucun Romain célèbre ne composa de poème uniquement
descriptif. Ce genre inventé dans les collèges par les poètes latins
modernes, embelli par les Anglais, usé par les Allemands, était inconnu
parmi nous aux maîtres de la poésie, avant Saint-Lambert et M. Delille.
Toutefois, dans les ouvrages de ces deux poètes justement renommés , les
défauts</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il étudia lui-même dans Homère les formes brillantes et majestueuses
de l'épopée.</p>
<p>C'était un sujet vraiment didactique; c'était même un très-beau sujet
que l'astronomie. Manilius le traita durant la plus brillante époque de
la littérature latine; mais il était loin d'avoir le génie de Lucrèce,
et son poème n'est guère aujourd'hui qu'un monument curieux de la
science astronomique au siècle d'Auguste. Le poème de l'Astronomie,
publié, il y a six ans, par M. Gudin, est beaucoup plus court que celui
de Maniiius. La matière est bien distribuée dans les trois chants qui le
composent. L'auteur a suivi, marqué, consacré les pas de Copernic, de
Galilée, de Kepler, de Descartes, d'Huyghens, de Cassini, de Newton,
d'Herschel.' II n'a pas même oublié des astronomes plus modernes qui
n'ont fait qu'exposer longuement les découvertes du génie. Enfin, c'est
l'ouvrage d'un esprit cultivé, sage, ami de toutes les lumières. Nous
voudrions pouvoir ajouter que c'est aussi l'ouvrage d'un poète.</p>
<p><pb/></p>
<p>les trois règnes de la Nature sont l'objet des travaux d'un poète, et
l'on peut compter sur un bel ouvrage ; car le sujet -est admirable et le
poète est M. Delille.</p>
<p>Nous venions de terminer ce chapitre, quand le nouveau poème de M.
Delille a paru : il est composé sur un plan très-vaste, et divisé en
huit chants, dont quelquesuns ont une étendue considérable. La lumière
et le feu, l'air, l'eau, la terre font le sujet des quatre premiers :
les trois suivans sont consacrés aux minéraux, aux végétaux, au</p>
<p><pb/></p>
<p>physique des animaux : leur morale et l'analyse de l'homme forment la
matière du dernier. En suivant les traces de Buffon, l'auteur adopte un
grand nombre d'idées de cet éloquent naturaliste. Elles étaient belles
et sont embellies.</p>
<p>La marche du poète diffère en tout de celle de Lucrèce.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XI.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XI.</p>
<p>POÉSIE LYRIQUE.</p>
<p>Diyers petits genres de Poésie.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>genre qu'il a spécialement cultivé. Aussi, quoiqu'il ait) excellé dans
i'épigramme, quoiqu'il ait répandu des beautés remarquables en des
poèmes que, par malheur, il n'a.</p>
<p>Comment le suivre dans sa course, lorsqu'il franchit les intermédiaires
et va d'idée en idée par des nuances. fugi- tives , par -des mouvemens
rapides, quelquefois par des transitions soudaines! Son traducteur, doué
d'un trèsbon esprit, n'accepterait pas des louanges exagérées. Nous
n'osons pas dire, et nous ne croyons pas qu'il ait vaincu toutes les
difficultés d'une telle entreprise; il en est peutêtre d'insurmontables
; il en est plusieurs qu'il a surmontées.</p>
<p>C'est dans les satires et dans les épîtres qu'il nous semble avoir le
mieux saisi les beautés d'Horace; mais - par-tout il a déployé les
ressources 1 alent exerc e par-tout</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>médiocre, il n'est permis de citer que ceux qui excellent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pièces intitulées : le Serment, l'Abandon, d'autres encore offrent des
preuves de talent. On ne peut citer avec un intérêt médiocre les six
élégies que M.me Babois a publiées sur la mort de sa fille. Le style en
est constamment pur, la versification d'une douceur exquise ; cette
poésie vient du cœur, et du cœur d'une mère. Ce sont des chants de
douleur ; un objet adoré les remplit ; toutes les idées sont de tendres
souvenirs, et tous les vers sont des larmes.</p>
<p>Nous sommes donc loin de partager l'opinion de quelques hommes
difficiles qui croient devoir interdire aux femmes la culture de la
poésie et des lettres. L'hôtel de Rambouillet eut des travers dont
Molière fit justice ; mais ce n'est pas le talent qu'il prétendit
tourner en ridicule. L'ennemi de toute affectation aurait aimé le
naturel élégant de la princesse de Clèves. Deux femmes célèbres furent
injustes envers Racine. Elles eurent grand tort, aussi bien que
Fontenelle, lorsque, dans une misérable épigramme, il dénigrait
à-la-fois Esther et Athalie : ses éloges et son histoire des Oracles
n'en sont pas moins au rang de nos meilleurs livres. Ainsi, malgré des
jugemens hasardés, M. me de Sévigné reste le modèle du genre
épistolaire, et pour expier sans doute le mauvais sonnet contre Phèdre,
M. me Deshoulières nous a laissé trois idylles pleines de grâce et de
sensibilité. Blâmons des préventions particulières que rien n'excuse;
mais ne les combattons point par des préventions générales qui seraient
encore moins excusables. Aujourd'hui, plus que jamais, on doit applaudir
aux femmes qui aiment et qui cultivent la littérature. Que par le charme
des écrits et des entretiens elles exercent sur les mœurs une utile
influence. Elles sont douées d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>imagination souple et facile, d'une extrême délicatesse dans la manière
de sentir. Ne leur contestons pas la faculté d'écrire comme elles
sentent, et le droit d'être inspirées comme elles inspirent.</p>
<p>&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XII.</p>
<p>LA TRAGEDIE.</p>
<p>LES deux genres de la poésie dramatique sont plus importans et plus
étendus dans notre littérature, que tous les autres genres de poésie
pris ensemble. La seule tragédie présente trois modèles illustres.
Corneille eut un génie sublime; il sut créer; il est grand. Racine eut
un talent admirable; il sut embellir; il est parfait. Voltaire eut un
esprit supérieur; il étendit les routes de l'art; il est vaste.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un poète célèbre, M. Ducis, fixera nos premiers regards.</p>
<p><pb/></p>
<p>En composant la tragédie d'Abu/ar, M. Ducis n'a suivi d'autre guide que
son imagination, et son imagination l'a bien conduit. Quelle fidélité
dans le tableau des mœurs arabes ! Quelle chaleur impétueuse dans la
passion de Pharan! Combien Salémaest touchante! Quel intérêt dans les
situations! Quelle brillante originalité dans le style!</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il n'avait osé tenter autrefois. Le rôle intéressant du jeune
Malcoine est également nouveau dans la pièce, et nous croyons qu'elle
est aujourd'hui dans son ensemble la meilleure tragédie de M. Ducis.
Malgré les changemens, Hamiet pourrait essuyer plus de reproches.</p>
<p>Il y a dix-sept ans, M. Arnaut, très-jeune alors, fit</p>
<p><pb/></p>
<p>Le délire simulé de Brutus, sous la tyrannie de Tarquin, porte un
caractère bien autrement tragique. Ce n'était pas une entreprise
vulgaire que de peindre ce vieux fondateur de la plus illustre des
républiques , cachant tout l'avenir de Rome dans les replis de son ame
profonde, et jouissant avec délices d'un avilissement passager qui
assure la liberté de sa patrie. Cette conception forte et neuve mérite
de rester au théâtre, et M. Arnaut ne saurait apporter trop de soins à
perfectionner l'ouvrage où il a su l'exécuter.</p>
<p>La tragédie de Cincinnatus présente, pour ainsi dire, l'âge d'or de la
république romaine ; et, ce qui est bien honorable pour l'auteur, cette
pièce, où triomphe une liberté sage qui n'est autre chose que l'empire
des bonnes lois, fut composée dans le temps horrible où triomphait parmi
nous un despotisme sanguinaire, paré du nom de liberté.</p>
<p>Dans Oscart l'amour furieux et jaloux, l'amour vraiment tragique, est
aux prises avec l'amitié. L'énergie des passions s'y déploie, et la
scène de Dermid et de Fillan est remarquable par des traits du plus beau
dialogue. Mais de tous</p>
<p><pb/></p>
<p>Peu de temps après le Marius de M. Arnaut, parut la tragédie de la Mort
d'Abel, composée par M. Légouvé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a quinze ans, ses essais renouvelés promirent davantage ; on
entrevit même dans le Lévite d'Ephraim quelques lueurs d'un beau talent
qui se révéla bientôt, et brilla de</p>
<p><pb/></p>
<p>tien Dandolo et d'Athanasie, sainte et prophétesse. Cette Cassandre
chrétienne et la pièce entière produiraient peu! -être au théâtre un
effet imposant et religieux, si d'habiles</p>
<p>acteurs étaient secondés par un auditoire attentif. Elle contient
pourtant des choses hasardées ; l'auteur s'en permet dans presque toutes
ses productions. Il faut tout dire : on lui reproche d'avoir contracté
des habitudes de style que, les spectateurs et les lecteurs ne sauraient
prendre aussi vite que lui. A force de vouloir être neuf, il a,.dit-on,
dans le choix des mots et des tournures une recherche plus pénible
qu'originale. Nul n'est plus en état que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle heureuse idée que celle du jeune Marigni, associé secrètement à
ces Templiers dont son père a juré la ruine, osant prendre leur défense
au fort du péril, revêlant son secret quand il ne peut plus que partager
leur infortune, se dévouant pour eux, mourant avec eux, et commençant
par cet héroïque sacrifice le châtiment de son père coupable !</p>
<p><pb/></p>
<p>plus recomm&lt;:nd,;bfe de l'ouvrage, suffirait seule pour justifier
l'éclatant succès qu'il a obtenu dans sa nouveauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est une imitation d'un célèbre opéra de Métastase.</p>
<p>Artaxerçe n'est pas d'un effet médiocre. Les rôles de l'ambitieux
Artaban et de son vertueux fils Arbace, offrent un contraste aussi
frappant que bien soutenu, et, ce qui vaut mieux encore, du jeu de ces
deux. caractères naissent les principales situations, entre autres la
scène du jugement</p>
<p><pb/></p>
<p>et la scène non moins belle qui dénoue la pièce. Le ressort est des plus
tragiques, et cette conception de maître honore le génie de Métastase.
M. Deirieu a risqué de légers changeniens, dont quelques-uns sont heureux.</p>
<p>Les tragédies les plus remarquables de ces vingt der- nières années se
distinguent par une action simple, souvent réduite</p>
<p><pb/></p>
<p>rédute aux seuls personnages qui lui sont nécessaires, &gt; dégagée de
cette foule de confidens aussi fastidieux qu'inu tiles, de ces épisodes
qui ne font que retarder la marche * des éyénemens et distraire
l'attention des spectateurs, de ces fadeurs érotiques si anciennes sur
notre théâtre , introduites , par la tyranni e de l'usage, au milieu de
quelques chefs-d'œuvre, prodiguées par les prétendus élèves de Racine.,
fréquentes dans les sombres tragédies de Crébillon,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dignité simple, énergique et touchante, l'étude continuelle du cœur
humain , une connaissance profonde de l'histoire, de la morale, de la
politique, la haine des préjugés , l'amour de la vérité, le désir
inaltérable et le droit de servir sa cause.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIII.</p>
<p>LA COMÉDIE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dé trente ans, donna, sans aucun succès, deux grandes comédies en vers.
Il fut dénigré d'abord; et, ce qui est pire, il était à-peu-près oublié,
quand le Philinte de MoItère parut. Moins on avait espéré de l'auteur,
et plus le succès de sa nouvelle comédie fut éclatant. Si l'on en croit
J.-J. Rousseau, dans sa lettre sur les spectacles, le Philinte du
Misanthrope n'est pas seulement un homme poli; c'est un égoïste. II
n'est pas sûr que cette remarque ait beaucoup de justesse, et Molière,
en traçant le caractère d'un personnage, ne proposoit point d'énigme à
deviner. Mais tel est l'ascendant des écrivains supérieurs ; quelques
mots hasardés par l'auteur d'Émile ont fait concevoir une belle comédie.</p>
<p>la scène comique offre-t-elle un rôle aussi brillant, aussi noble, aussi
bien soutenu que le personnage d'Alceste!</p>
<p><pb/></p>
<p>La comédie des Précepteurs, ouvrage posthume, et que l'auteur ne croyait
point avoir achevé, présente une conception philosophique et des scènes
originales. Ces diverses productions sont également déparées par un
mauvais style.</p>
<p>Il y a plus ; Fabre affectait cette diction singulière , et l'avait
réduite en système ; il écrivait d'ailleurs très-vîte, secret
infaillible pour mal écrire. Mais on ne saurait lui contester une
imagination féconde, de l'art dans lès compositions, de la vigueur dans
la peinture des caractères ; et, malgré tout ce qu'on peut lui
reprocher, les critiques équitables placeront toujours l'auteur du
Philinte de Molière parmi nos vrais poètes comiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>faut bien que le personnage principal y soit peint d'aussi vives
couleurs. L'Inconstant n'est pas seulement très-comique, il est encore
très - aimable ; et ce rôle, un des mieux conçus qu'il y ait au théâtre,
est en même temps, pour le style, ce que l'auteur a produit de plus
brillant.</p>
<p>L'Optimiste et les Châteaux en Espagne étincèlent de traits</p>
<p>charmans ; l'auteUr y a prodigué ces détails heureux' dont il savait
enrichir ses ouvrages : mais on y desireràit dans les situations plus de
cette force comique, mérite éminent des pièces de caractère, et que les
deux sujets semblaient appeler. Ce fut alors que Fabre d'Églantine se
mit en concurrence ouverte avec Colin d'Harleville.. D'abord, sous le
titre du Présomptueux, il refit les Châteaux en Espagne, et la lutte ne
lui fut point avantageuse. Bientôt; dans la' préface du Philinte de
Molière, préface indigne d'une telle" pièce, il se permit d'attaquer,
sans aucune mesure, et la comédie de l'Optimiste, et jusqu'aux
intentions morales ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il a composé des comédies qui ne sont pas connues encore ; on doit
souhaiter qu'il les donne bientôt, et au'il en compose de nouvelles; il
faut des productions telles. que les</p>
<p><pb/></p>
<p>siennes pour maintenir au théâtre la pureté de la langue et du goût.</p>
<p>Un digne ami des deux poètes qui viennent de fixer notre attention, M.
Picard, les a suivis d'assez près dans la carrière. Vingt-cinq comédies
qu'il a fait représenter avant l'âge de quarante ans, prouvent son
extrême facilité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant au style, jamais il n'est naturel , quoiqu'il soit toujours
facile, et souvent même beaucoup trop. L'auteur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On ne doit pas oublier ici les ouvrages de M. Duval.</p>
<p>domestique, il est permis d'y blâmer une versification pénible; il est
juste d'y louer quelques développemens du</p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur de la tragédie d'Agamemnon, M. Lemercier, s'est essayé
plusieurs fois dans le genre de la comédie.</p>
<p>L'idée de son Pinto est singulière. Présenter sous le point de vue
comique et dans la partie secrète, une de ce srévolutions qui changent
les états ; telle est l'intention de l'auteur.</p>
<p>Peut-être l'événement choisi ne s'y prêtait pas beaucoup.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le choix des su jets et, la hardiesse dans l'exécution. L'essentiel est
de peindre les moeurs: le mieux possible est de les corriger, ou, dans
un sens plus juste et pourtant plus étendu, de les refaire par la vérité
des peintures et l'énergie du ridicule. C'est l'art suprême; mais il est
si difficile, qu'àpeine-a-t-il été pratiqué depuis le maître de iascène
comique,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIV.</p>
<p>LE DRAME; LES DEUX SCÈNES LYRIQUES.</p>
<p>Coup d'œïl sur les moyens de soutenir l'Art dramatique.</p>
<p>.M ALGRÉ quelques scènes attendrissantes répandues de loin en loin dans
les comédies que T hérence a imitées de Ménandre et d'A pollodore, on
peut affirmer que les anciens, sévères sur les limites des genres,
ignorèrent toujours ce que parmi nous on est convenu d'appeler drame.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les partisans de ces singuliers ouvrages ont fait depuis vingt ans de
nouvelles tentatives pour en inspirer le goût au public de France. On a
traduit Schiller entier; mais</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de la Cretelle a publié, dans le recueil de ses œuvres, un drame
intitulé le Fils naturel. La pièce que Diderot avait composée sous le
même titre, est loin d'égaler le Père de famille. Le sujet semble avoir
été mieux conçu par M. de la Cretelle. La noble énergie de plusieurs
caractères et la force des situations produisent des scènes éloquentes :
peut-être même cet ouvrage ne serait-il pas d'un effet vulgaire au
théâtre, si l'auteur le resserrait de moitié, et pouvait l'assujettir
aux formes régulières de la scène française. M. Bernardin de
Saint-Pierre vient de faire imprimer un drame dont le sujet est la Mort
de Socrate. Les derniers momens d'un sage opprimé n'ont rien qui soit
fort théâtral; mais c'est un admirable su jet d'étude. Les traditions
des élèves de Socrate et de l'école académique sont habilement</p>
<p><pb/></p>
<p>fondus dans quatorze scènes. L'imagination brillante et le rare talent
de l'auteur embellissent tout l'ouvrage. C'est dans ce goût et de ce
style que Platon lui-même aurait pu l'écrire, s'il avait écrit en français.</p>
<p><pb/></p>
<p>dont les fragmens lyriques sont comptés entre les beaux montimens de la
poésie grecque.</p>
<p>Sous la régence du duc d'Orléans, lorsque la gaîté française éclatait
dans les écrits et même dans les actions, le vaudeville, si ancien parmi
nous, prenant des formes dramatiques, s'établit modestement au préau de
la foire.</p>
<p>Durant notre époque, les trois derniers écrivains que nous venons de
nommer ont mérité de nouveaux applaudisse-</p>
<p><pb/></p>
<p>mens par des productions nouvelles, et M. Duval, auteur du Prisonnier,
s'est placé près d'eux. Depuis longtemps, le vaudeville ne reparaît plus
sur cette scène qui lui doit son origine. Il y a vingt-cinq ans, M. Piis
et M. Barré l'y rétablirent avec assez d'éclat. La Veillée villageoise,
les Vendan geurs , les Amours d'été, offrent des tableaux pleins de
vérité et d'agrément. Toutefois le vaudeville a cédé l'opéra comique aux
comédies mêlées d'arriettes. Il est au jourd'hui en possession. de pl
usieurs théâtres d'un ordre infériuer, et dont le répertoire n'entre pas
dans le cadre où nous sommes contraints de nous renfermer.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans plusieurs ouvrages; il y revient dans une foule de lettres, et
depuis la mort de ce grand poète, une expérience de trente ans , n'a que
trop vérifié ses conjectures.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Français du XIX. e siècle! De tels spectacles seront-Hs dignes du héros
qui fait les destinées de l'Europe ! Seront-ils dignes de la gloire
nationale dont il est le garant, le dépositaire et le soutien! Si notre
théâtre, sous Louis XIV, n'avait pas joui d'une liberté qui lui est
nécessaire, nous aurions Campistron et Dancourt, mais non pas Corneille
et Molière. Telles sont les réflexions que nous croyons devoir énoncer
avec une respectueuse confiance. Il n'est pas de genre d'écrire auquel
on ne puisse les appliquer ; mais elles intéressent plus directement le
théâtre, partie éminente de notre littérature, qui a perfectionné tant
d'autres parties, et qui, plus que tout le reste, a rendu notre langue
classique chez les diverses nations de l'Europe.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
