<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Damas-Hinard, Jean-Joseph-Stanislas-Albert (1805-1891)">Jean-Joseph-Stanislas-Albert Damas-Hinard</author>
<title>Chants sur lord Byron , suivi d'une Adresse au Roi, par M. Damas-Hinard</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Damas-Hinard, Jean-Joseph-Stanislas-Albert (1805-1891)</author>, <title>Chants sur lord Byron , suivi d'une Adresse au Roi, par M. Damas-Hinard</title>, <date>1824</date>,description :,42 pages
</bibl>
<publisher>Delaunay (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5452046z</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1824">1824</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHANTS</p>
<p>SUR</p>
<p>LORD BYRON.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE I/1MPUIMERIE DE GUEFFIEU,</p>
<p>rue Guén^gaud, n° il.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHANTS</p>
<p>SUR</p>
<p>LORD BYRON</p>
<p>CHANT PREMIER,</p>
<p>Adieu donc ma patrie i</p>
<p>LOED BYHOK.</p>
<p>Sur la proue, un jeune homme immobile , muet,</p>
<p>Seul du pays natal s'exile sans regret.</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>G CHANTS</p>
<p>11 n'est plus de repos pour son âme flétrie,</p>
<p>En vain sa triste voix appelle le bonheur :</p>
<p>Le malheur seul l'entend , povisse un cri lamentable ;</p>
<p>Me voilà! lui dit-il; il l'atteint, il le suit;</p>
<p>Et sous sa main de fer incessamment l'accable.</p>
<p>Tel cet infortuné qu'au printemps de ses jours</p>
<p>Une langueur secrète et consume et dévore ,</p>
<p>Quand il a d'Esoulape épuisé les secours ,</p>
<p>Avec le mal vainqueur il se débat encore ;</p>
<p>Il veut le fuir, il court de pays en pays :</p>
<p>Partout, partout le mal, et des cieux ennefonis.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LORD BYRON. 7</p>
<p>« 0 mon Ada, dit-il,, ô ma fille chérie !</p>
<p>Adieu pour la dernière fois.</p>
<p>Ta mère , ô mon Ada , dont je fuis la colère,</p>
<p>A pleurer mon triste destin ?</p>
<p>Hélas 1 jamais : mais toi, de ma fille adorée</p>
<p>Eloigne, ô mon Dieu, la douleur , Étends sur son berceau ton égide sacrée,</p>
<p>Je veux pour moi tout le malheur.</p>
<p>Je ne reviendrai plus aux lieux qui m'ont vu naître.</p>
<p>Accourrait sur moi, furieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 CHANTS</p>
<p>Adieu donc pour toujours , ô ma fille chérie :</p>
<p>Adieu pour la dernière fois. »</p>
<p>Il a dit : dans son oeil une larme cachée</p>
<p>Va sortir , quand soudain son orgueil l'a séchée.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LORD BYRON. 9</p>
<p>Il clil; il part, 11 voit celte Rome fameuse,</p>
<p>Dont la populace orgueilleuse S'appelait autrefois peuple-roi des
humains. Dans ses murs éternels il cherche encor un homme ;</p>
<p>Mais il ne trouve des Romains</p>
<p>Dont jadis Rhode était si fière , La tyrannie, aux cieux levant sa
têtealtière, Sur l'un et l'autre pôle étend ses pieds d'airain.</p>
<p><pb/></p>
<p>io CHANTS</p>
<p>Ah ! puisse-t-elle un jour être aussi renversée!... Il poursuivait encor
cette triste pensée, Lorsque l'épaisse nuit descend du haut des eieux.
Fatigué de douleur Byron ferme les yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LORD BYRON. n</p>
<p>CHANT II.</p>
<p>Vox quuquc pçr lucos vulgù cxaudita silcntes Ingens VIRGILE.</p>
<p>BYRON dormait : soudain du fond de la nuit sombre, Le front environné
d'un éclat immortel, Un fantôme se lève !.. » ô nuit, quelle est cette
ombre? Cette ombre, c'est Guillaume Tell.</p>
<p>Non loin du voyageur lentement il s'avance.</p>
<p>« Tu dors , Byron , dit-il ; tu dors... et cependant</p>
<p>» Vers l'Orient t'appelle un peuple indépendant.</p>
<p>» Assez tu lui donnas d'harmonieuses larmes :</p>
<p>» Laisse ton luth ; guerrier, apporte-lui des armes.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 CHANTS</p>
<p>» Tes aïeux aux tyrans dévouèrent leurs bras ; » Sers les peuples ,
Byron, ils ne sont point ingrats. » Défends les Grecs : chez eux la
liberté t'appelle , » On est toujours vainqueur en combattant pour elle.
* Regarde ! » Et de, la mort troublant le froid repos , Des Germains
abattus il découvre les os ; Il les menace encor de 9a flèche invincible
, Les contemple, et s'enfonce avec un cri terrible Dans le silence des
tombeaux</p>
<p>A ce cri de malheur Byron prête l'oreille</p>
<p>Il n'entend plus qu'un bruit qui traverse les mers ;</p>
<p>Ce bruit, ce cliquetis de fers ,</p>
<p>C'est la Grèce qui se réveille.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LORD BYR ON. i3</p>
<p>Il part : comme un coursier fier de son jeune maître,</p>
<p>Se dresse , bondit, orgueilleux , Ainsi la mer d'azur semble le
reconnaître ,</p>
<p>Frémit, se lève et bat les cieux.</p>
<p>Mais de ton onde mugissante Sous la carène obéissante , Reine des mers,
abaisse la fierté ; Et vous , d'une amoureuse haleine , Zépbyrs, guidez
Byron sur la mobile plaine : C'est le fils de la Liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p>»4 CHANTS</p>
<p>CHANT III.</p>
<p>ha fortune aveu lui revient d'un pas rapide.</p>
<p>VoLTAlRK,</p>
<p>COMME dans ses beaux jours la Grèce était brillante , Ses bords étaient
couverts de ses guerriers nombreux ; Ils chantaient les combats , et
leur voix éclatante Remplissait le rivage et la mer et les cieux.</p>
<p>Les éperviers de leurs serres cruelles</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LORD BYRON. ?5</p>
<p>Et l'Eurotas, tout chargé d'Infidèles ,</p>
<p>Tranquillement roule ses flots pourprés.</p>
<p>Si quelquefois trompant notre vaillance,</p>
<p>Le sort changeant se déclare pour eux ,</p>
<p>Si nous mourons 1... ce n'est pas sans vengeance;</p>
<p>Qui meurt vengé ne meurt pas malheureux.</p>
<p>O Liberté ! Liberté si chérie, A leur valeur reconnais tes enfans, Viens
avec nous délivrer la patrie, Viens avec nous renverser les tyrans.</p>
<p>Ils s'élançaient jusque dans nos montagnes Pour égorger nos frères, nos
amis ; Mais aucun d'eux n'a revu les campagnes , Sous nos rochers ils
sont ensevelis.</p>
<p>Et maintenant les lions vont ensemble ,</p>
<p><pb/></p>
<p>i6 CHANTS</p>
<p>Et devant eux poursuivent les chasseurs. Un même cri sur ces bords nous
rassemble, La Liberté ! malheur aux oppresseurs !</p>
<p>0 Liberté ! Liberté si chérie , Du haut des cieux écoute nos sermens ;
Nous jurons tous de sauver la patrie Ou de mourir sous le fer des tyrans. »</p>
<p>Ils chantaient ! et la mer leur apporte un navire. Byron paraît : chacun
le regarde , l'admire ; Des Grecs autour de lui se répandent les flots ;
Il fait signe ; on se tait ; il leur parle en ces mots :</p>
<p>« Descendans de Sparte et d'Athènes , Albanais, et vous fils des
Thébains indomptés , Etoliens , Cretois, vous tous , braves Hellènes ,</p>
<p>Guerriers-citoyens, écoulez !</p>
<p>Les rois qui les premiers auraient dû vous entendre,</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LORD BYRON. 17</p>
<p>A votre appel ont été sourds : Mais le bras d'un ami mieux qu'eux peut
vous défendre, Le mien vous offre son secours.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 CHANTS</p>
<p>La Grèce redemande encor trois cents guerriers</p>
<p>Je vois vingt bataillons dans ses plaines fertiles,</p>
<p>Le sang de vos aïeux circule dans vos veines,</p>
<p>Ce n'est qu'en rugissant que vous portez des chaînes :</p>
<p>Brisez-les donc ! Soldats, je me mets dans vos rangs.</p>
<p>Aux armes ! franchissez les remparts de Bysancc ,</p>
<p>Sur ses murs abattus asseyez la vengeance ;</p>
<p>Fils de Léonidas, renversez les tyrans. »</p>
<p>11 a dit : Les soldats, touchés de son langage, Le regardaient. Soudain
avec des cris de rage : Oui, nous sommes encor fils de Léonidas ; Oui,
comme nos aïeux nous aimons tous la gloire ; Oui, nous demandons tous
des armes, des combats, Car le combat, c'est la victoire.</p>
<p>— Modérez ces transports, Guerriers. — La Liberté ! — Ah ! quand au
champ d'honneur viendra le janissaire,</p>
<p><pb/></p>
<p>".)</p>
<p>SUR LORD BYRON.</p>
<p>Avec ce nom jetez le cri de guerre, Vous verrez \c turban s'enfuir
épouvanté.</p>
<p>— Liberté ! répétaient les soldats indociles</p>
<p>Partout, ô Liberté ! se prolonge ton nom , Et l'Echo l'a porté du haut
des Thermopyles Jusques aux champs de Marathon.</p>
<p>Levez donc, jeunes Grecs, une tête superbe, Couronnez-vous de fleurs,
chantez ua dieu plus doux; Et vous, dont les remparts dorment couchés
sous J'herbe, Athènes, Sparte, levez-vous !</p>
<p><pb/></p>
<p>ao CHANTS</p>
<p>CHANT IV.</p>
<p>Quoi ! lui, mourir 1 BÉRANOÎE.</p>
<p>Réponds, Myssolonghi. D'où te vient cet effroi ? Tes vaisseaux du
vainqueur ont-ils subi l'outrage ? Tes enfans sont-ils morts ? et les
flots du rivage</p>
<p>— Non, vois. — Dieux ! lui Byron sur un lit de souffrance!</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR L011D BYRON. 21</p>
<p>Lui que j'ai vu la veille , adoré, triomphant ,</p>
<p>Cependant un vieillard , prêtre du Tout-Puissant,</p>
<p>Assis auprès de lui , l'exhorte, l'encourage,</p>
<p>Et verse par degrés, dans son coeur languissant,</p>
<p>De la Religion le bienfaisant langage.</p>
<p>« Si la main du Seigneur t'enlève d'ici-bas ,</p>
<p>Adore-la, mon fils , et ne l'accuse pas.</p>
<p>Pour ce monde incertain où tout s'use et tout passe,</p>
<p>S'élcvant vers le ciel sur l'aile de la Foi,</p>
<p>Ton âme auprès de Dieu va trouver une place</p>
<p>Dans un séjour sans fin , digne d'elle et de toi.</p>
<p>— Non , reprenait Byron. Vainement, ô mon père ,</p>
<p>Quand la fleur du vallon par l'orage est frappée,</p>
<p>Sur le gazon humide elle dort sans honneur :</p>
<p>Tu vois long-temps encor les restes de la fleur ,</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>•22 CHANTS</p>
<p>— Quoi ! tu peux blasphémer au moment de la mort ! De ton sublime esprit
chasse un doute coupable , Byron : ne pense pas qxie d'un corps
périssable, L'âme , ouvrage de Dieu , suive le triste sort.</p>
<p>Non, mon fils ; seulement pour se rendre plus belle ,</p>
<p>Comme la chrysalide elle se renouvelle ,</p>
<p>Et papillon léger, vers un séjour plus saint,</p>
<p>Va boire du bonheur le calice divin. —</p>
<p>— Le bonheur! qu'as-tu dit? et tu veux que je songe À ce fantôme vain
que rêva ton orgueil ?</p>
<p>— Va , tout en poursuivant le bonheur en ee monde, Malgré toi tu
cherchais , inquiet dans tes voeux ,</p>
<p>Un second univers, un séjour plus heureux</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LORD BYRON. 25</p>
<p>Qui s'échappait devant ta course vagabonde.</p>
<p>Ta soeur et cette Ada, l'enfant de ton amour ;</p>
<p>Dans le sein de ce Dieu qui créa !e génie,</p>
<p>Non pas pour attaquer, séditieux géant,</p>
<p>De son trône éternel le sacré fondement,</p>
<p>Mais pour glorifier sa grandeur infinie.</p>
<p>Encor quelques momens, devant le roi des cieux,</p>
<p>0 mon fils, tu vas comparaître, Abaisse devant lui ton front audacieux ;</p>
<p>0 mon fils, adore ton maître.</p>
<p>Je t'aime, ô messager divin,</p>
<p>Et je crois au Dieu qui pardonne.</p>
<p>Mon Dieu, si j'ai failli j'espère en ta bonté; Ma raison devant toi
s'arrêtait interdite. J'ai voulu te comprendre, et ton immensité</p>
<p><pb/></p>
<p>24 CHANTS</p>
<p>A ces mots il se tait. Toi, que la Grèce adore , Ah ! ne l'enlève pas à
la fleur de ses ans, Mon Dieu ! pour la moisson il est trop jeune encore
, Laisse-lui passer le printemps.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LORD BYRON. a5</p>
<p>11 s'éveille , il sourit mais c'est de désespoir.</p>
<p>Ma soeur, ô mon enfant, dois-je encor vous revoir?...</p>
<p>O Byron, me voici ! je suis ta soeur fidèle. Réveille-toi, Byron ! c'est
Ada qui t'appelle ,</p>
<p>lléveille-toi, Byron! les tyrans sont vaincus</p>
<p>Liberté ! Liberté ! Mais il ne répond plus! —</p>
<p>O Grèce, c'en est fait ! toi qu'il venait défendre ,</p>
<p>Pleure, pleure , au tombeau Byron vient de descendre</p>
<p>Sans avoir même combattu. Ah ! c'en est fait ! pleurez, toi sa fille
chérie ,</p>
<p>Toi son épouse, et toi sa soeur ;</p>
<p>Et toi, sa première patrie ,</p>
<p><pb/></p>
<p>26 CHANTS</p>
<p>Pleure, fière Albion ; et vous tous , dont le coeur Frémit aux noms
sacrés de Liberté, de Gloire : Vous, enfans de la lyre, aux accords
inspirés , Qui n'avez plus , hélas ! de lui que la mémoire, Dites , il
n'est plus ! et pleurez 1</p>
<p>Pour moi, si je pouvais sur la lyre Thébaine, Jeune encore , ô Byron ,
exhaler mes douleurs 3 Touchant de mes accens les rives de la Seine, Aux
yeux même des rois j'arracherais des pleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LORD BYRON. 27</p>
<p>CHANT V.</p>
<p>Insuetum îniiatur limen Olyinpi.</p>
<p>VIBOILE.</p>
<p>S'agite impatient, hennit, frappe la terre</p>
<p>Voyez-vous sur ses bras l'empreinte de ses fers? Voyez-vous sur ses
traits les maux qu'elle a soufferts ? Mais faible, languissante, elle
n'est pas moins belle.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 CHANTS</p>
<p>^&gt;</p>
<p>Il s'avance sur le Parnasse.</p>
<p>Miltiade et Léonidas, Qui sauvèrent jadis l'état par leur audace,
Entourés des trois-cents, marchent devant se* pas.</p>
<p>Les Bardes , cependant, pour recevoir leur frère ,</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LORD BYRON. sr</p>
<p>Font entendre un chant triomphal. A la voix d'Ossian s'unit la voix
d'Homère. Mais bientôt seul le chantre de Fingal :</p>
<p>A ses côtés tient deux vases divers : Dans l'un est la Douleur, l'autre
contient la Joie; Et du bien ou du mal l'homme est toujours la proie.</p>
<p>Au seul génie accordant sa faveur,</p>
<p><pb/></p>
<p>5o CHANTS</p>
<p>Le Tout-Puissant sur lui de l'urne inexorable Verse , sans la clianger,
l'opprobre et le malheur.</p>
<p>OSSIAN.</p>
<p>Pourquoi méprisais-tu notre ciel poétique, O Byron, et les bois et les
monts écossais? Pourquoi délaissais-tu notre sol héroïque Pour affronter
ici de turbulens succès?</p>
<p>HOMÈRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LORD BYRON. 3i</p>
<p>Si Byron de mes Grecs fit ses concitoyens, C'est que je l'enflammai pour
eux de ma tendresse : D'ailleurs , que lui faisaient les monts
Calédoniens ? Le mont sacré ne s'élève qu'en Grèce.</p>
<p>MILTIADE.</p>
<p>BYRON.</p>
<p>Quelle vive splendeur près de moi répandue ! Je me trouve mêlé parmi les
demi dieux ;</p>
<p><pb/></p>
<p>52</p>
<p>CHANTS SUR LORD BYRON.</p>
<p>Mon âme avec transport auprès d'eux confondue,. Des peuples qu'elle
aimait retrouve lès aïeux.</p>
<p>Et vous, pour sacrifice, Hellènes, sur ma tombe Des Ottomans vaincus
formez une hécatombe ;</p>
<p>Marchez, fils deLéonidas! Avec la Liberté devant vous est la Gloire; Ne
tardez plus : marchez ! pressez-vous aux combats -r</p>
<p>Car le combat c'est la victoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU ROI.</p>
<p>Mais elle cherche en vain le prophétique ombrage ! L'Eurotas a perdu ses
hôtes ravissans ; Elle tremble au fracas des fers de l'esclavage ; Le
Pinde est sans écho pour répéter ses chants.</p>
<p>Sur ses temples muets régnent les musulmans ;</p>
<p><pb/></p>
<p>34 AU ROI.</p>
<p>De ses lauriers en deuil la tige s'est flétrie ; Tout son sein est
couvert du sang de ses enfans.</p>
<p>Elle retarde en vain le jour de son trépas ; 11 lui faudra subir sa
triste destinée, Si le monde chrétien ne la seconde pas.</p>
<p>Charles, prends en pitié le pays des Hellènes, Laisse tomber sur lui tes
regards paternels : D'un mot, si tu le veux, tu peux briser ses chaînes
; Tu peux, si tu le veux, relever ses autels.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU ROI. 35</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
