<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Laugier, Eugène">Eugène Laugier</author>
<title>De la Comédie française depuis 1830, ou Résumé des événemens survenus à ce théâtre depuis cette époque jusqu'en 1844 : pour servir de complément à toutes les histoires du Théâtre-français, augmenté... du discours prononcé par M. Samson,... pour l'inauguration du monument de Molière / par Eugène Laugier</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Laugier, Eugène</author>, <title>De la Comédie française depuis 1830, ou Résumé des événemens survenus à ce théâtre depuis cette époque jusqu'en 1844 : pour servir de complément à toutes les histoires du Théâtre-français, augmenté... du discours prononcé par M. Samson,... pour l'inauguration du monument de Molière / par Eugène Laugier</title>, <date>1844</date>,description :,280 pages
</bibl>
<publisher>Tresse (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6439532g</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1844">1844</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DE LA</p>
<p>COMÉDIE F RANCAISE</p>
<p>DEPUIS 1830.</p>
<p><pb/></p>
<p>IMPRIMÉ PAR E. BRIÈRE, HUE SAINTE-ANNE, 55.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA</p>
<p>COMÉDIE FRANÇAISE DEPUIS 1830</p>
<p>ou</p>
<p>RÉSUMÉ DES ÉVÉNEMENS SURVENUS A CE TEÉiTRE DEPUIS CETTE ÉPOQUE JUSQU'EN
1844</p>
<p>POUR SERVIR DE COMPLÉMENT A TOUTES LES HISTOIRES DU TBÉATRE-FIIANÇAIS.</p>
<p>Augmeni du texte officiel du Décret de Moscou, et du Discours prononcé
par M. Samson, doyen des Sociétaires, pour l'inauguration du Monument de
Molière.</p>
<p>PAK</p>
<p>EIGÙke laugier.</p>
<p>S~R~</p>
<p>TRESSE, Éditeur, Galerie de Chartres, HO 2, au Palais-Royal.</p>
<p>Bureaux de la GAZETTE DES THEATRES, Rue Sle-Anne, no 55.</p>
<p>1844.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA COIÉDIE-FRANCAISE a</p>
<p>DEPUIS 1830.</p>
<p>RÉFLEXIONS PRÉLIMINAIRES.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui motive de notre part la chronique rétrospective que nous ferons
passer sous les yeux de nos lecteurs, et qui aura pour sujet la
narration exacte, et la plus complète possible, de tous les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il n'a pas voulu le faire, c'est cet examen historique qui aurait
pour résultat d'enseigner l'influence directe que l'organisation du
ThéâtreFrançais a pu avoir, et a maintenant encore sur les ouvrages
dramatiques qu'il est chargé de représenter.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nistration intérieure du Théâtre-Français a les mêmes allures et les
mêmes procédés que celle des spectacles de genre que nous venons de
citer, quand cette administration devrait agir autrement, puisqu'elle
représente ce qu'elle doit défendre, d'autres intérêts.</p>
<p>Pour plus de clarté dans notre marche, nous diviserons notre récit en
quatre chapitres naturellement distincts. Depuis la réorganisation du
Théâtre-Français, en 1830, sous la loi des socié-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'administration de M. Védel : troisième partie.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE.</p>
<p>ADMINISTRATION DES SOCIÉTAIRES. — RÉPERTOIRE DU TBÉATRE-FRANÇAIS DE 1850
A 1835.</p>
<p><pb/></p>
<p>dence. A la tête du Comité figurait, ou ne figurait pas, M. le baron
Taylor, commissaire du roi.</p>
<p>Si M. Taylor payait peu de sa personne, son nom, du moins, était une
garantie, surtout pour les idées novatrices qu'il protégeait. Quant au
personnel des comédiens, il se composait, tant en sociétaires qu'en
pensionnaires, de MM. Grandville, Lafon, Monrose, Firmin, Cartigny,
Michelot, Menjaud, David, Samson, Desmousseaux, Saint-Aulaire, Armand
Dailly, Joanny, Ligier, Perrier, Beauvallet, Dumilàtre, Geffroy, Faure,
Guiaud, Montigny; de MMmes Mars, Demerson, Menjaud , Dupont,
Desmousseaux, Valmonzey, Paradol, Ilervey, Mante, Rose Dupuis, Leverd,
Despréaux, Brocard, Anaïs.</p>
<p>Mais cette impulsion salutaire manquait; le Théâtre-Français n'avait pas
de tendances arrêtées et positives; une pensée dominante, ayant un but
déterminé, lui faisait défaut ; chaque es-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est vrai que la question était difficile, et les circonstances
douteuses. Où étaient les sauveurs de la Comédie-Française? De quel côté
diriger ses pas? Quel parti littéraire devait obtenir gain de cause?
Toutes demandes sans solutions aucunes; de beaux souvenirs et des
affections, la reconnaissance et les vieilles croyances d'un côté; de
l'autre, des sympathies inexplicables pour un avenir encore inconnu, un
malaise général, un besoin irrésistible d'abandonner la route tracée, si
pleine de gloire, pour des sentiers que l'on prédisait comme étant
couverts de fleurs, mais que l'expérience n'avait pas encore dévoilés.</p>
<p>La comédie avait révélé MM. Delaville, Samson, Empis, Casimir Bonjour,
Mazères, Ancelot;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>couvres ; la suite l'a bien prouvé. Donc, si le présent était encore
acceptable, l'avenir devenait douteux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>eut lieu le 25 février 1830, et la recette s'éle?1f\</p>
<p><pb/></p>
<p>Michelot, Joanny, Firmin, MUeMars furent admirables.</p>
<p>Nous passerons rapidement sur les événemens politiques de 1830. A sa
réouverture, le ThéâtreFrançais, sur la proposition de M. Michelot,
sociétaire, donna douze représentations au profit des victimes des trois
journées : ces douze représentations s'appliquaient aux douze
arrondissemens de la ville de Paris.</p>
<p>Vient maintenant la nomenclature aride du répertoire : Un Mariage
d'Amour, de M. Ancelot, joué par Michelot, Monrose, Samson, MMmes
Desmousseaux, Rose Dupuis et Demerson. - Françoise de Rimini, tragédie
de M. Gustave Drouineau, par Mme Valmonzey. — Junius Brutus, de M.
Andrieux, par Joanny et Michelot.— Une Corinne, ayant pour interprète
encore Mme Valmonzey. -La Demoiselle et la Dame, de MM. Mazères et
Empis, pièce qui donnait de grandes espérances, et qui ne les réalisa
pas, malgré MMmes Mars, Leverd, Despréaux, MM. Michelot, Firmin,
Grandville, Perrier et Samson. — La reprise de Charles IX, de Chénier,
tragédie remise au répertoire</p>
<p><pb/></p>
<p>pour sacrifier aux idées du moment, et qui fut jouée sans succès et sans
profit. — Le Nègre, drame en vers libres, de M. Ozanneaux : chute
complète.- 1760 ou les trois Chapeaux, de M. A.</p>
<p>de Longpré, charmant petit acte, un peu graveleux, mais très-spirituel,
adorablement dit par Michelot, Menjaud, Perrier, MMmes Mante et
Brocard.- Enfin, un Don Carlos, qui tomba : tel est le bagage dramatique
de l'année 1830.</p>
<p>L'année 1831 commença avec ces tristes auspices. Comme répertoire, elle
est encore plus vide d'intérêt.</p>
<p>Les Intrigans ou la Congrégation, de M. Delaville, pièce qui datait de
1825, et qui eut le tort de venir au moment où la pensée plus libre et</p>
<p><pb/></p>
<p>Charlotte Corday, drame en 5 actes, de M. Regnier-Destourbet, attaquait
par trop et de front levé toutes les convenances de la tradition.
C'était une odeur de mélodrame qui ne convenait guères aux nerfs
justement délicats de la Comédie-Française, et que MM. Samson,
Beauvallet, MMmes Anaïs, Mante et Brocard ne pouvaient pas sauver. —
Naissance, Mérite et Fortune eut un double tort, celui de venir trop
tard, comme la pièce de M. Delaville, et de ne pas être jouée par
l'élite de la Comédie.-Camille Desmoulins, triste ouvrage', rempli de
souvenirs politiques, où l'histoire contemporaine est contredite, et les
lois de l'art foulées aux pieds. — L'Amitié des Femmes, de M. Lafitte. —
Les Rendez-Vous, de M. de Longpré, qui eurent le tort d'avoir été
précédés par les Trois Chapeaux.-Le JIépris de l'Opinion, comédie en 5
actes, en vers, par M. Barrault, un des chefs de l'Ecole
saint-simonienne; insuccès.</p>
<p>- Dominique le Possédd, de MM. d'Epagny et Dupin, bouffonnerie charmante
entre la main de Monrose, qui en avait fait son œuvre.-Le Clerc et le
l'héologien, ou le Clerc de la Bazoche, ou</p>
<p><pb/></p>
<p>Delatouche, un des esprits les plus distingués de notre temps, pièce qui
avait pour héroïne Marie d'Orléans, et pour héros un héros fort triste,
Charles 11, roi d'Espagne; tentative hardie, qui ne trouva pas grâce
devant le public effarouché du nœud de l'intrigue et des motifs du
drame, et qui condamna, par respect pour les convenances, ce que M.
Delatouche avait si habilement déguisé. —</p>
<p>Josselin et Guillemette, Pierre III, mauvais drame en 5 actes.—La Fuite
de Law, comédie de M. Mennechet, qui se trompa cette fois-la : voilà
pour l'année 1831; nomenclature assez complète, quant au nombre, mais
d'une mince importance comme résultats littéraires.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En 1831 , les recettes du Théâtre-Français avaient atteint un minimum
vraiment fabuleux.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi qu'en l'honneur de Mme RoseDupuis on remit le Philosophe
sans le savoir, ce chefd'œuvre de Sédaine, avec les deux Baptiste dans
Vanderck père et Antoine, Armand dans Vanderck fils, MUe Mars dans
Victorine, Mme Leverd dans le rôle de la tante, et tout le personnel du
théâtre dans la cérémonie de la noce. Si un pareil spectacle était
encore possible aujourd'hui, on ferait de l'or pendant plusieurs jours;
mais entre le Théâtre-Français d'il y a dix ans, quelque malade qu'il
pût être, et le nôtre, il y a tout un monde, il y a un siècle d'écoulé.</p>
<p><pb/></p>
<p>cette nouveauté,, peu digne de notre premier théâtre, précédait un
événement important, Louis XI, donné au Théâtre-Français, le 9 février
1832.</p>
<p><pb/></p>
<p>tant. Succès de spectacle et d'acteurs, car Louis XI, comme œuvre
littéraire, mérite des critiques sévères qui ont été faites justement.
Recettes des premières représentations: 4,972 80-1,524 10— 1,910 10—
2,196-3,077 20. On a vu mieux que cela.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Comité, qui avait perdu Lafon,Michelot, Firmin, Firmin, plein de
verveencore et de jeunesse, se donnait un démenti réel en continuant de
produire, par intervalles, Armand et Baptiste Cadet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plaida en faveur de cette bluette, bien soutenue par Monrose, Menjaud,
MMIles Mars et Anaïs. —</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rido, de Picard ; Ma Place et ma Femme, de M.</p>
<p>Gustave de Wailly; une Fête de Néron, de M. Soumet: pas une de ces
reprises ne fit de l'argent.</p>
<p>Quelques débuts insignifians eurent lieu : Mme Aurelle et Mme Martin,
dans la tragédie, un allemand , M. Yermann, dans Horace, de Corneille;
Mme Morales, dans Britannicus et les Jeux de l'Amour ; et Mlle Eliza
Wenzel, dans la Fille d'Honneur et le Secret du Ménage. Une actrice dans
l'emploi exclusivement tenu par Mlle Mante était indispensable; Mlle
Wenzel avait assez de qualités pour le remplir : le Comité choisit MUe
Petit, qui ne la valait pas.</p>
<p>Mme Valmonzey, après deux ans d'une cruelle maladie, venait de rentrer
dans Marie Stuart, et l'année s'achevait ; on la termina par la reprise
des Deux Pages, avec Périer dans le rôle établi d'origine par Fleury,
Samson, MMmes Mante, Menjaud, et une débutante, Mlle Thierret, dans le
page Théodore. C'était finir comme on avait commencé. Tout contribuait à
hâter une dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Pendant que les sociétaires déployaient un courage héroïque pour
persévérer dans une voie mauvaise, et que la partie intelligente de la
Comédie-Française aux abois luttait avec un talent et un mérite dignes
d'un meilleur sort, la division des Beaux-Arts, dans ses bureaux, et
l'opinion publique par la voie de la presse, travaillaient de concert à
une reconstitution. Il fallait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sibles ne dépend plus de la volonté d'un seul, mais de la pondération de
tous les pouvoirs et du contrôle public, les choses sont beaucoup moins
faciles, et si les projets grandioses s'exécutent, leur enfantement est
plus laborieux.</p>
<p>de rentes pour solder les pensions acquises par le fait seul de la
dissolution, sans compter 180,000 francs environ de pensions dues et que
l'on payait déjà.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces trois élémens manquaient.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Conspiration de Cellamarre, drame de M. d'E..</p>
<p>pagny, déclin de la réputation de l'auteur.—Enfin, les Enfans d'Edouard,
de M. Casimir Delavigne, un beau et légitime succès.</p>
<p><pb/></p>
<p>teurs, aux tendres et suaves plaintes de la touchante Elisabeth, aux
brillantes tirades de Tyrrhel, et aux grâces enfantines du gràcieux duc
d'York.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un sociétaire eut le courage de sauver le Théâtre-Français de sa ruine,
ce fut Desmousseaux.</p>
<p>Nous espérons qu'on n'oubliera pas, dans le</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout ceci se passait au mois de juin 1833.</p>
<p>Aux Enfans d'Edouard succédèrent la Mort de Figaro, de M. Rosier.
L'entreprise était hardie,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>projets en portefeuille ou dans les quelques tètes qui les élaboraient,
le tout assaisonné ensemble, prédisait un avenir brillant. Rentrée de
Firmin dans le Tasse, rentrée de Mlle Mars dans le Misanthrope et
Valérie, soirée qui réalisa 5,000 fr. de recette, tels furent les
spectacles de début.</p>
<p>À cette heure, supposez Mlle Rachel absente pour toujours du
Théâtre-Français ; certainement la tragédie retomberait dans la nuit du
passé. Eh bien ! le comité-directeur n'aurait certainement pas engagé
Mlle Rachel; mais n'anticipons pas sur les événemens.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE.</p>
<p>ADMINISTRATION DE M. JOUSLIN DE LA SALLE, DIRECTEUG.</p>
<p>1833-1837.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jouslin de La Salle; de là, sa première démarche auprès de M. Scribe
d'abord, lequel consen-</p>
<p><pb/></p>
<p>Un grand succès couronna cette tentative.</p>
<p>Bertrand et Raton restera comme le type du genre, et c'est dans cette
pièce surtout que M.</p>
<p>C'était un heureux début pour le nouvel ordre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Deux partis se formèrent : le premier accusa M.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'on organise un bon système de pensions, et le but sera atteint.</p>
<p>Cette digression nous a éloigné du récit des faits. Nous reviendrons, en
concluant, sur l'en-</p>
<p><pb/></p>
<p>semble de toutes ces questions. Pour le moment, qu'il nous sutfise
d'établir que les directeurs, tenant leurs mandats des sociétaires,
n'étaient que les gérans d'une société, et que cependant, malgré leur
pouvoir si limité, ils ont pu donner un moment d'éclat incontestable au
Théâtre-Français. A plus forte raison une administration souveraine
aurait nécessairement pour elle toutes les chances de succès.</p>
<p>- Apparition, pour un soir, de Mlle Volnays, qui joue la Mère coupable,
au bénéfice d'un artiste. — Engagement de AIme Dorval, et première
représentation d'Une Liaison, comédie ou drame de MM. Mazères et Empis.
Chute de la pièce, succès de l'actrice, qui, en vertu de son engagement,
voulut poursuivre le cours de ses débuts.</p>
<p>Pour ce faire, les affiches du Théâtre-Français annoncèrent la première
représentation de la reprise d'Antony. Grande colère du Constitutionnel,
qui parla hautement et gravement d'ordre public, de morale outragée, de
vices et de vertus.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de prévoyance, et la suite prouvera qu'ils avaient raison.</p>
<p><pb/></p>
<p>absolue de talens pour l'avenir, pour conserver le présent, si chétif
qu'il puisse être, il ne serait pas impossible de modifier les usages
reçus. On dirait vraiment que la Comédie-Française est une arche sainte,
au-dessus des conditions du temps, des mœurs et des révolutions, et
qu'il ne peut pas être permis d'y toucher. Un si profond respect ne peut
que hâter sa ruine, et nous demandons instamment que le Gouvernement,
dans sa sollicitude, la fasse jouir des priviléges de restauration dont
il entoure avec tant de soin tous nos monumens historiques. Nous
demandons que le Théâtre-Français, assimilé aux vieilles basiliques,
soit repris (style d'architecture) depuis ses fondations jusqu'aux
combles, plutôt que de le voir un beau soir s'écrouler.</p>
<p>Kn juillet 1834, la Comédie avait représenté Heureuse comme une
princesse, vaudeville trèsagréable de MM. Ancelot et Laborie, et dans
lequel Mlle Mars jouait. C'était notre second oubli.</p>
<p>Progrès notoire, bien dû au système intelligent et actif du directeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chatterton, de M. Alfred de Vigny, joué pour la première fois le 12
février 1835, commence la</p>
<p><pb/></p>
<p>Ensuite vint Angelo, tyran de Padoue , joué le 28 avril, et que nous
mettons bien au-dessous des premières tentatives dramatiques de son au-</p>
<p><pb/></p>
<p>teur. C'était l'introduction au Théâtre-Français du mélodramepursang,
accompagné de tous ses accessoires: clefs de portes secrètes, souterrains,.</p>
<p>Don Juan d'Autriche, de M. Casimir Delavigne, joué le 17 octobre,
complète la série fort nombreuse des grands succès. Chef d'école, comme
MM. Alfred de Vigny et Victor Hugo, mais d'une école plus riche par le
nombre de ses adeptes, M.</p>
<p>Casimir Delavigne étant surtout un homme de concessions, l'auteur de
l'Ecole des Vieillards</p>
<p><pb/></p>
<p>Firmin, Samson, Régnier, Geffroy, le moinillon Anais, déployèrent chacun
dans son rôle une habileté remarquable, et Mme Yolnys, qui entrait au
Théâtre-Français par le rôle de Dona Florinde, justifia l'excellente
opinion qu'on s'était faite de son talent.</p>
<p>Maintenant, il nous faut un peu revenir sur nos pas, et reprendre la
nomenclature des nouveautés moins importantes. Richelieu ou la Journée
des Dupes, quelques-uns dirent la Soirée des Dupes, pièce de l'honorable
M. Lemercier, oubliée depuis trente ans dans les cartons de la Comédie,
imprimée depuis longtemps, et primi-</p>
<p><pb/></p>
<p>tivement défendue par l'empereur, qui aima mieux, dit-on, indemniser le
théâtre d'une somme de 80,000 fr. plutôt que de laisser jouer un ouvrage
qui n'aurait certainement pas produit une aussi forte somme.- Charlotte
Brown, petit acte fort agréable de Mme de Bawr, joué par Monrose avec un
comique puissamment original. —</p>
<p>La Présentation, de M. Alphonse François, comédie reçue par complaisance
par MM. du Comité, complaisance dont le directeur se trouvait alors
obligé de payer les frais. — Jacques II, de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>succès.</p>
<p><pb/></p>
<p>Turcaret, par Guiaud, MMmes Mante et Dupont, et par Monrose et Samson,
jouant Frontin alternativement, et qui réalisa, chose inouie, 1,200 fr.</p>
<p>de recette pendant les chaleurs du mois d'août; VEtourdi et le Légataire
universel, par Monrose ; George Dandin, le Menteur, et surtout la
Critique de l'Ecole des Femmes, admirable feuilleton de Molière, qui
avait au moins le mérite de défendre un chef-d'œuvre, où toutes les
règles du goût et de l'art sont nettement et supérieurement posées,
qu'on n'avait pas repris depuis son apparition première, et que les
actèurs Charles Mangin, Monrose, Régnier, MMmes Brocard, Mante et
Dupont, interprétèrent avec intelligence. La Critique n'excita pas
seulement la curiosité, elle fit r&amp; cette.</p>
<p>Mlla Douglas, premier rôle, qui avait débuté dans Marie Stuart, Mme
Saulay, soubrette, qui s'était essayée dans le Tartufe et le
Dissipateur, n'avaient réalisé qu'une tentative. L'engagement de M. et
Mme Volnys prouvait la volonté de rajeunir le personnel pour les emplois
importans. Volnys parut d'abord dans le Misanthrope ; puis ensuite dans
les Comédiens, Tom Jones, les Femmes sallantes; il fit preuve de qualité
incontestables ; mais ce qui, dans sa manière, avait plu sur la scène du
Vaudeville, ne s'adaptait qu'imparfaite-</p>
<p><pb/></p>
<p>Les recherches que nous avons faites ayant été très minutieuses, et
pénétré comme nous le sommes de la nécessité de ne rien dire que
d'exact, puisque le seul mérite d'une compilation aride c'est la vérité,
nous voulons donc être vrai avant tout.</p>
<p>Les dettes anciennes de la Comédie - Française s'acquittaient, et sans
les réclamations importunes de quelques créanciers trop longtemps
ajournés, de quelques auteurs reçus et non joués, la prospérité était
réelle. Mais il est dans la nature de l'esprit inquiet des sociétaires
de gâter et de compromettre les meilleures positions possibles,</p>
<p><pb/></p>
<p>et nous allons entrer dans la période décroissante de la direction Jouslin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le Testament, de M. Alexandre Duval, dernier ouvrage de cet auteur qui
avait compté tant de succès. Tout le monde rend justice aux excellentes
intentions comiques que cette pièce renfermait. La scène du testament lu
par le testateur lui-même produisit un grand effet, et était digne</p>
<p><pb/></p>
<p>— Une famille au temps de Luther, tragédie en un acte, de M. Casimir
Delavigne, et en vers, comme on dit aujourd'hui fort incorrectement, une
tragédie ne pouvant pas être en prose. C'était une dissertation
biblique, philosophique et religieuse, jouée et bien jouée par Volnys,
Samson, MMm" Dorval et Plessy. Mme Dorval était remarquable dans le rôle
de la vieille Técla ; Samson , très-amusant par son sang-froid et ses
réflexions comiques; l'çuvrage eut du succès, mais n'ajouta</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>partie, Sganarelle, Mélanie, de Laharpe, et Nicomède, tragédie de
Corneille, où 1 jgier se fit applaudir avec raison.</p>
<p>MlIe Rose Dupuis, après vingt-cinq ans de service, donna sa
représentation de retraite, qui se composait de la Coquette corrigée et
du Bourgeois Gentilhomme avec la cérémonie. Mlle Dupuis était une des
dernières expressions de la haute comédie ; c'était un reflet un peu
pâle de Mlle Contât, et avec le goût excellent dont elle était douée,
placée au second rang qu'elle avait adopté, Mlle Dupuis avait su se
faire remarquer souvent dans le premier. Elle fut sincèrement regrettée.</p>
<p>Mort de Mlle Duchesnois.</p>
<p>Cette année a été remarquable par les discussions publiques auxquelles
donna lieu la subvention nouvellement accordée au Théâtre-Français par
la Chambre des députés. De grandes clameurs se firent entendre contre
l'envahissement de la nouvelle école; mais le moment était mal choisi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le grand succès de la Camaraderie, de M. Scribe, précédé de la
représentation d'un petit acte de M. Merville, et intitulé le Maréchal
de l'Em-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Théâtre-Français devint l'objet de discussions vives ; on en contesta
l'origine, et M. Scribe, académicien de fraîche date, fut accusé d'avoir
commis une faute de français. La politique aussi se mêla de l'affaire,
et la célébrité de l'ouvrage nouveau fut complète.</p>
<p>Rarement aussi le Théâtre-Français avait apporté plus de soin dans la
distribution des rôles et dans la mise en scène. La Camaraderie fut
jouée supérieurement. Samson, Menjaud, Monrose, MM" Anaïs et Plessy, et
surtout Mme Volnys, obtinrent un triomphe mérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Car, et vraiment nous ne le répéterons jamais assez, les sociétaires
n'ont jamais considéré leurs directeurs que comme un moyen de se
délivrer de situations embarrassantes, de payer les dettes contractées
sous le régime de la gestion</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par mois, 150 fr. de feux par chaque représentation, et deux mois de
congé. On a payé plus cher des espérances seulement; et Mlle Mars était
un modèle, elle ne devait pas être un obstacle, ce que M. Védel, du
reste, avait bien compris. Une lettre signée de quatorze auteurs
dramatiques parut sur ces entrefaites; le moment ayant été jugé
opportun, ces Messieurs demandaient la rentrée de Michelot ; mais comme
il n'y avait pas urgence, l'affaire en resta là.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Apparition de Jttlie, ou une Séparation, de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>Empis, comédie larmoyante, qui valait mieux, peut-être, que Lord Novart
du 'même auteur, mais dont la réussite n'eut point un grand éclata
Volnys, Samson, Monrose, MMmes Plessy, Desmousseaux, remplissaient les
principaux rôles.</p>
<p>Nous donnons ici la distribution des rôles, puisqu'il s'agit pour la
Comédie-Française d'un fait historique : Alceste, Perrier; Philinte,
Provost ; Oronte, Samson ; Acaste, Firmin; Clitandre,</p>
<p><pb/></p>
<p>Menjaud; Dubois, Monrose; Garde des Maréchaux, Regnier; Basque, Arm.
DaiIly; Célimène, M"e Mars; Eliante, Mlle Plessy; Arsinoé, Mlle Mante.</p>
<p>De plus, dans un intermède de M. Scribe, figuraient : Molière,
représenté par Ch. Mangin, suivi des acteurs du Misanthrope.</p>
<p>Corneille, représenté par Genroy, suivi des acteurs du Cid : MM. Colson,
David, Auguste, StAulaire, Mirecourt, MMmes Noblet et Thénard.</p>
<p>Et Racine, représenté par Volnys, suivi des acteurs d'Athalie : MM.
Joanny, Beauvallet, Matis, MMmes Paradol, Tousez, Brocard, Anaïs,
Volnys, Dupont.</p>
<p>Quelques jours après, le Misanthrope, repris au Théâtre-Français, avec
les mêmes costumes et la même distribution de rôles, réalisa quelques
recettes en attendant les nouveautés.</p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIÈME PARTIE</p>
<p>ADMINISTRATION DE M. VÉDEL, DIRECTEUR.</p>
<p>1837 — 1840.</p>
<p>EXPLOITATION DE L'ODÉON. — ENGAGEMENT ET DÉBUTS DE Mil. RACHEL.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste, il est bon que l'on sache comment et pourquoi les sociétaires
, qui avaient saisi avec joie l'occasion qui s'était présentée de
renverser leur premier directeur, ont pu consentir une seconde fois à
déléguer leurs pouvoirs administratifs, pouvoirs dont ils se montrent
toujours si jaloux, quand la fortune leur sourit, du moins.</p>
<p>M. Jouslin n'avait pas encore donné sa démission officielle. A la
direction des Beaux-Arts, M.</p>
<p>Védel pouvait leur offrir; ils lè proposèrent dès lé lendemain. Ce
jour-là, la question avait changé</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cord était insolite ; il était aussi très-honorable pour rhomme qui en
était l'objet; et, devant cette généralité absolue de suffrages, M. de
Gasparin, alors ministre, ne crut pas devoir résister.</p>
<p>M. Védel fut donc nommé.</p>
<p>Le succès de Marie devait amener des copies, des calques, des imitations
du rôle si heureux de Mlle Mars. Claire, ou la Préférence d'une mére,
comédie composée encore pour Mlle Mars, n'avait</p>
<p><pb/></p>
<p>rien des qualités mordantes, de l'esprit habitue\</p>
<p>de M. Rozier. — Le Chef-d'œuvre inconnu, de M.</p>
<p>Charles Lafont, ouvrage écrit avec chaleur, avec sentiment, avec
noblesse, était la personnification des tortures et des angoisses de
l'artiste méconnu. Plus généreux, plus méritant et plus digne, le héros
de M. Charles Lafont intéresse davantage et se fait aimer. Firmin y
avait mis toute son élégance et toute sa verve. Mlle Anaïs et Joanny
contribuèrent au succès.</p>
<p>La Marquise de Senneterre, de MM. Duveyrier et MélesviJle, fut
très-heureuse. L'étrangeté de la présence de Marion Delorme sur la scène
Française, cette célèbre Marion, personnage priaci-</p>
<p><pb/></p>
<p>pal, luttant d'intrigues et de combinaisons amoureuses avec cette
vertueuse marquise, qui était venue lui demander des leçons, et qui finit.</p>
<p>par lui en donner ; le jeu de Firmin, de Menjaud, de Samson, de MMmes
Volnys et Plessy, tout cela, bien que ne constituant pas un bon ouvrage,
suffisait pour exciter la curiosité et faire de l'argent ; ce qui arriva.</p>
<p>Deux reprises, la Jeunesse de Richelieu et le Distrait eurent un sort
bien différent. Le Lovelace Français, composé par M. Alexandre Duval,
aux débuts de sa carrière d'auteur, et que Monvel avait cru devoir
prendre sous sa protection, ce duc de Richelieu, assez faussement
représenté comme portrait historique, était cependant de nature à
intéresser vivement les vieux amateurs du théâtre, qui n'avaient pas vu
jouer l'ouvrage depuis longtemps. Volnys, qui n'avait pas vécu avec les
grands seigneurs et qui ne pouvait pas en copier les manières, manqua,
dans le rôle de Richelieu, de. ces grands airs, de ce brillant dont les
acteurs de l'ancienne comédie ont emporté le secret avec eux. Mme Volnys
se tira de Mme Michelin en comédienne habile; Mlle Mante et Mme
Desmousseaux se firent applaudir. — Le Distrait de Regnard fut plus
heureux. Menjaud, Perrier, qui était excellent, Samson et Mme
Desmousseaux, s'y montrèrent très-habiles comédiens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mort de Mlle Volnais et de Mme Mars aînée. Translation des cendres de
Mlle Clairon au cimetière du Père-Lachaise.. Recherches de M. Beffara
touchant l'extrait de naissance de la perte de la comédie, de Mlle Mars,
la délicieuse Sylvia et la brillante Célimène. M. Beffara, impitoyable
savant et d'une curiosité excessive, avait été chercher, lui seul sait
où, et il nous a dit que c'était dans les registres de
Saint-Germain-l'Àuxerrois, de vieux parchemins bien poudreux qui
constataient que Mlle Mars était née le 9 février 1779. Pour ceux qui
applaudissaient tous les jours l'adorable actrice, l'indiscrétion était
inutile.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Védel, qui leur donna l'assurance de passer après Caligula.</p>
<p>Pour Caligula, un traité avait été consenti par messieurs du Comité,
après M. Jouslin et avant M. Védel. L'ouvrage n'existait encore que dans
l'imagination de l'auteur. Il fut convenu que la pièce serait lue au
mois de septembre, et entrerait en répétition immédiatement, pour être
représentée dans le plus court délai possible. En d'autres termes,
c'était une opération basée par les sociétaires sur l'inconnu, opération
qui lais-</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette voix était prophétique, et il était bien triste, sans doute, de
voir le Théâtre-Français engagé dans une routfr vicieuse, et acheter la
donnée très-problématique d'une réussite au prix de sacrifices réels,
d'avances onéreuses et de sacrifices plus onéreux encore. La pensée de
M. Alexandre Dumas était grandiose; mais, comme spectacle, elle n'avait
de développemens convenables et possibles qu'au Cirque-Olympique ou à
l'Opéra.</p>
<p>mains en déshabillé, dans leur vie intérieure ef</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>intime, pouvait être un plan fort habile, mais dont l'exécution était
trop chèrement payée par le Théâtre-Français.</p>
<p>Les répétitions de la pièce nouvelle furent longues, et quelques-unes
orageuses. M. Alexandre Dumas n'entendait pas faire la moindre
concession de mise en scène. Il avait donné des ordres pour introduire
des chevaux sur le théâtre, et il fallut toute l'énergie de M. Védel
pour que les prescriptions formelles du directeur fussent respectées. Il
n'y eut pas de chevaux.</p>
<p>A la même époque, une grande décision venait d'être prise, et un projet
très-vaste, d'une réali-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par Cinna et Tartufe, avec Mlle Mars dans EJmire.</p>
<p>Séchan, Feuchères et Ciceri.</p>
<p>Pendant les sept mois d'exploitation de l'Odéon par la
Comédie-Française, outre les spectacles composés du répertoire ordinaire
de la rue Richelieu, voici les travaux spéciaux auxquels on s'y livra. -
Reprise de Roméo et Juliette, de M. Frédéric Soulié; reprise d'Eugénie,
de Beaumarchais; reprise d'Angèle, de M. Alexandre Dumas.</p>
<p>C'était un grand succès, mais trop tardif. La clôture approchait, et le
théâtre ne fut pas rouvert.</p>
<p>M. Védel insistait pour essayer une seconde campagne ; mais il eut beau
prouver qu'en définitive il n'y avait pas de pertes réelles, les
sociétaires du Théâtre-Français ne voulurent plus en-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lorme un honneur pareil, mais on ne pouvait pas tout faire en même
temps; d'ailleurs M. Régnier venait d'être nommé professeur au
Conservatoire, et le Théâtre-Français, M. Victor Hugo et tout le monde,
devaient se trouver très-satisfaits.</p>
<p>Une Saint-Hubert, de M. Alexandre de Longpré, obtint un succès agréable.
M'le Mars y était charmante, le dialogue était fin et spirituel, le
sujet très-léger, la versification facile, et, comme dans toutes les
œuvres de l'auteur le plus régence de notre époque, le fonds était
très-risqué, la plaisanterie presque libertine, et le but assez peu
moral. M. Alexandre de Longpré s'est créé une spécialité ; il ne
comprend la comédie qu'avec la poudre, les manchettes, les talons
rouges, les mœurs faciles et le mot grivois.</p>
<p>Pendant ce temps, M. Alexandre Dumas dirigeait contre le
Théâtre-Français, et surtout contre son directeur, toute l'artillerie de
son feuilleton irrité. En renvoyant M. Jouslin de La Salle, après lui
avoir suscité un procès de mauvaise foi, écrivait M. Alexandre Dumas
dans la Presse, les comédiens ont pris en M. Védel un fermier et non un
directeur. Bref, l'attaque était rude, ce qu'il y a de pis encore, elle
était injuste, et dans le nombre des récriminations très-nombreuses de</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Alexandre Dumas, M. Védel était accusé d'avoir mis do côté M'le Mars,
et de ne tirer aucun parti de son beau talent. — Toute demande mérite
réponse, et celle de M. Védel ne se fit pas attendre longtemps. La
critique de M. Alexandre Dumas laissait trop percer le bout de
l'oreille, et il était bien facile de lui prouver que si Caligula
n'avait pas mieux réussi, ce n'était assurément la faute, ni de la
Comédie-Française, ni de M.</p>
<p>Isabelle, comédie en trois actes, de Mme Ancelot, avait plus d'un lien
d'étroite parenté avec Marie du même auteur. Marie, qui doit être
certainement l'œuvre de prédilection de Mme Anceloi, comme elle est
aussi le plus éloquent plai-</p>
<p><pb/></p>
<p>On connaît l'histoire du monument de Molière,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que la Comédie-Française encaissa pendant les six derniers mois de cette
année 1838, Mlle Rachel aidant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 12 juin 1838, débuts de ple Rachel dans Camille d'Horace. Mais comme
les premiers essais et l'engagement de Mlle Rachel ont eu une influence
immense sur la destinée du ThéâtreFrançais, nous allons entrer dans
quelques détails historiques, et qu'il est indispensable d'introduire
dans notre récit.</p>
<p>Il est vrai que la Comédie indemnise largement la tragédienne, et que si
Mlle Rachel produit beaucoup, elle reçoit aussi dans une proportion
trèsraisonnable. Pour Le moment, du reste, la question n'est pas là,
mais bien dans le fait de l'adoption de Mlle Rachel par le
Théâtre-Français.</p>
<p>(1) M. Védel était caissier encore, lorsqu'un</p>
<p>(1) Lorsque ces détails parurent dans la Gazette des Thédtres, pour
laquelle nous les avions écrits, quelques journaux les reproduisirent en
n'indiquant ni la source où ils les avaient puisés, ni le nom de leur
auleur. Nous protestons ici contre celte façon d'agir pour qu'on ne
puisse pas s'imaginer que nous</p>
<p><pb/></p>
<p>reproduisons aussi. Nous ne copions que nou-mêmes, et ce récit nous
appartient.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>se creusait la cervelle pour en tirer un meilleur parti ; il aurait
mieux aimé le rompre, mais il avait beau se gratter le front, les idées
ne lui venaient pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Védel n'avait guère besoin d'une audition nouvelle, et son parti fut
bientôt pris. — Voulezvous entrer aux Français? — Oui, si je n'étais pas
liée au Gymnase pour trois ans au moins. —</p>
<p>Supposons maintenant la Comédie-Française régie par le système des
sociétaires. Certes, M.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 juin 1838, premier début. Camille d'Horace, 752 fr. — 16 juin, Emilie
de Cinna, 558 fr. — 23 juin, Horace, 303 fr.— 9 juillet, Hermione
d'Andromaque, 373 fr. — 11 juillet, Cinna, 342 fr. 15 juillet,
Andromaque, 740 fr.— 9 août, Aménaïde de Tancrède, 620 fr.-12 août, même
rôle, 422 fr.- 16 août, Eriphile d'Iphigénie, 715 fr. —</p>
<p>18 août, Horace, 594 fr. — 22 août, Tancrède, 800 fr. — 26 août,
Andromaque, 1,225 fr. — 30 août, Tancrède, 650 fr. — 4 septembre,
Andromaque, 629 fr.—9 septembre, Tancrède, 2,048 fr.</p>
<p>— 11 septembre, Horace, 1,304 fr.— 15 septembre, Andromaque, 1,218
fr.—17 septembre, 7'ancrède, 1,118 fr. — 23 septembre, Andromaque, 2,129
fr. — 27 septembre, Cinna, 3,150 fr. — 29 septembre, même rôle, 2,400
fr. — 3 octobre, Andromaque, 4,281 fr. - 5 octobre, Monime de
Nilrhidate, 3,660 fr. - 9 octobre, même rôle,</p>
<p><pb/></p>
<p>4,640^,— 12 octobre, Andromaque, 5,529 fr. —</p>
<p>17 octobre, Horace, 4,440 fr. —19 octobre, Andromaque, 6,131 fr.</p>
<p>On sait la suite. A partir de ce moment, au mois d'octobre, la marche
triomphale était commencée. Pendant ce même mois d'octobre, le
Théâtre-Français a encaissé plus de cent mille francs.</p>
<p><pb/></p>
<p>théâtre faisait de l'argent, beaucoup d'argent, et les directeurs
n'entendent et ne veulent rien de plus.</p>
<p>Dans tous les cas, un fait irrécusable existe, c'est que le
Théâtre-Français, au moment même de la publication de votre lettre
étrange, est le plus prospère de tous les théâtres de Paris.</p>
<p>Tels étaient les discours tenus par la presse et le public. Le ministre
fut de-cet avis, car il refusa d'entendre les plaintes formulées par la
coalition des quatre conjurés. Et d'ailleurs, les reproches de ces
Messieurs retombaient, au bout du compte, sur la Comédie elle-même, attendu</p>
<p><pb/></p>
<p>Monrose, Desniousseaux, Perrier, Joanny, Ligier et Guiaud.</p>
<p>Pendant ce temps, et malgré les querelles, le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>blesse ses allures élégantes et correctes; comme poésie dramatique,
l'auteur de l'Ecole des vieillards n'avait pas atteint peut-être une
aussi grande perfection, mais comme pièce de théâtre, le sujet de la
Popularité, exclusivement politique, froid, et sans intrigue principale,
ne comportait pas assez d'intérêt. Mlle Mars, éblouissante de diamans,
MM. Beauvallet, Gefïroy, Firmin,Samson, composaientun ensemble digne de
l'œuvre qu'ils interprétaient.</p>
<p><pb/></p>
<p>et l'auteur de Bajazet, comme on disait dans les coulisses, était
désormais jugé. - Ah! vous avez fait de la belle besogne! s'écria M. J.
J. du plus loin qu'il aperçut M. Védel, le lendemain de cette soirée
désastreuse. Carpentras! mon cher, Carpentras ! — On sait la visite de
Mlle Rachel au même M. J. J., et la condamnation formelle du critique,
qui déclara que Mlle Rachel ne serait jamais bonne dans
Roxane.—Cependant les études étaient faites ; la reprise de Bajazet ne
pouvait pas en rester là, et M. Védel réclamait énergiquement la suite
des représentations; malgré l'opposition de M. Félix, Mlle Rachel rejoua
le rôle, et l'on sait le reste. Un grand succès, un succès incontestable
vint trancher toutes les difficultés.</p>
<p>A côté de Mlle Rachel, Mlle Rabut recueillait chaque soir des
applaudjssemens, et le rôle d'Osmin fit remarquer Fonta, qui avait déjà
fait ses preuves dans les Enfans d'Edouard, dans Marie, et dans Arbate
de Mithridate.</p>
<p><pb/></p>
<p>ignorant le répertoire et la classification des emplois ; M. Buloz,
commissaire du roi près le Théâtre-Français, le premier théâtre de
l'Europe, ijfi pouvait qu'apporter avec lui une influence nui-</p>
<p><pb/></p>
<p>sible en tous points. La suite de cette histoire le prouvera suffisamment.</p>
<p>Au commencement de 1839, après l'avénement de M. Buloz, et pendant qu'on
était en verve d'innovation dans les rouages administratifs, il fut jugé
convenable de renouveler le Comité de lecture, cette autre plaie du
Théâtre-Français, tant que son organisation ne changera pas, tant qu'on
n'introduira pas dans son sein des élémens regénérateurs, des influences
étrangères qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour arriver au grand succès de l'année 1839, il nous faut passer
rapidement sur un Comité de bienfaisance, de M. Duveyrier, sur les
Sermens, de M. Viennet, la Course au clocher, de M. Ar-</p>
<p><pb/></p>
<p>vers, trois ouvrages différens de qualité et de va leur, où l'on
trouvait, dans les deux derniers surtout, beaucoup de mots spirituels et
d'allusions piquantes.</p>
<p>Nous ne nous arrêterons pas davantage sur la reprise d'Esther, par Mlle
Rachel, rôle chaste et contenu, qui exige une perfection de diction
très-grande, et que Mlle Rachel a dit avec justesse, avec vérité, et
nous constatons, en passant, l'échec de Mlle Mante dans la Femme
jalouse, et la prise de possession, par Mil. Plessy, du rôle de Mlle
Mars dans la Popularité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le JIisanthrope, avec Lafon (Alceste), et Mlle Mors (Célimène),
complétait cette belle soirée, dont la recette atteignit le chiffre de
14,000 fr.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le Théâtre-Français, écrivait-on dans toutes les feuilles publiques, est
embarrassé de médiocrités désespérantes, d'acteurs inutiles ou
impossibles, de sociétaires émérites qui ont fait leur temps;
renouvelez, renvoyez, rajeunissez votre personnel, ce sera une des
causes les plus sérieuses de votre prospérité. L'avis était bon, sans
doute, mais l'exécution offrait bien quelques dif-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ordonnait la retraite de Desmousseaux et de Saint-Aulaire, sociétaires,
et, de son propre mouvement, Joanny donnait sa démission. Noble et
pathétique, rempli d'onction et de dignité dans les grands pères nobles
de la tragédie et de la comédie, Joanny, dans les cadres du personnel,
devait laisser un vide qui n'a pas encore été rempli.</p>
<p>Débuts de Mlle Crécy, de Mlle Charton dans Clytemnestre, de Mlle Avenel
dans les soubrettes, de Mlle Dubois dans les premiers rôles tragiques,
d'Eugène Monrose dans les amoureux, de Joannis dans les financiers, de
Mme Delvil dans les ingénuités, de Mme Véret dans les soubrettes, de
Crelte dans la tragédie, de Mme Darras, premier rôle tragique.</p>
<p>Engagement de MMmes Véret et Avenel. — Débuts de Dévéria dans le
Afisanthrope, rôle qui lui fut moins favorable que le Tartufe, et
surtout que le Legs, où il était bien placé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Susceptible, par M. de Beauplan, sans importance et sans portée ; Il
faut que jeunesse se passe, par M. de Rougemont; Laurent de Médicis, de
M. Léon Bertrand ; l'Ami de la Maison, du pseudonyme Jules Cordier, et
un Cas de Conscience, de M. Charles Lafond, qui offrait de l'intérêt et
un véritable mérite de style: telles étaient les nouveautés.</p>
<p><pb/></p>
<p>don Juan du Festin de Pierre. Comme Firmin, il apportait dans les
premiers rôles les qualités qui lui étaient particulières, un organe
flatteur, de la grâce dans l'accentuation. Ni l'un ni l'autre,
cependant, n'ont persisté dans leurs essais.</p>
<p>Le troisième début était celui de M116 Doze.</p>
<p>Elève de Mlle Mars, jeune, jolie, intelligente, soutenue par l'admirable
modèle qui protégeait ses premiers pas, le succès pour Mlle Doze était
tracé d'avance et fut grand en effet. Selon l'usage antique et solennel,
elle parut pour la première fois dans Agnès de l'Ecole des Femmes, et
rappela, dit-on, ainsi que dans l'Epreuve nouvelle, les jeunes années de
Mlle Mars. Les Dehors trompeurs, de Boissy, furent repris, et Mlle Mars
y parut dans ce rôle qu'elle n'avait point abordé encore, protégeant et
encourageant par sa présence Mlle Doze, chargée du même rôle que Mlle
Mars jouait autrefois.</p>
<p>La résurrection de Coriolan, de La Harpe, joué par Ligier et Mlle
Charton, était une idée assez bizarre, qui ne devait profiter à
personne; par compensation, Marion Delorme, par Mlle Rabut, reparut sur
l'affiche, et Misanthropie et Repentir servait aux débuts de Mathilde
Payre, artiste de mérite, intelligente, correcte et de distinction.</p>
<p>Maintenant, nous avons tout l'espace néces-</p>
<p><pb/></p>
<p>saire pour faire assister nos lecteurs aux débats des sociétaires et de
M. Védel, débats désastreux qui se sont terminés par la retraite de M.
Védel, et le retour de la Comédie-Française au régime du Comité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Parce que. répondaient les sociétaires.—Parce que n'a jamais été une
raison. Et cela est si vrai,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>scène littéraire; des critiques judicieux, des hommes érudits et
compétens rappelèrent les termes du décret de Moscou et l'interprétèrent.</p>
<p>D'après ce décret, la direction du Théâtre-Français appartenait au
surintendant des spectacles ; un commissaire impérial était chargé de
transmettre aux comédiens les ordres du surintendant. La restauration
vint substituer au surintendant un gentilhomme de la chambre; alors,
sous ces deux régimes, la subvention facultative se payait sur la
cassette du souverain.</p>
<p>Depuis 1830, l'Etat paie, et le ministre de l'intérieur a pris la place
de surintendant; donc le directeur du Théâtre-Français ne pouvait
relever que du ministre, et les conséquences du décret de Moscou étaient
assez clairement démontrées.</p>
<p>A cette interrogation positive, les comédiens sont-ils responsables ou
bien le ministre? la Commission du Conseil-d'Etat, ayant M. Maillard
pour président, et M. Félix Réal pour rapporteur, répondit que
l'administration, qui n'était pas responsable des dettes des
sociétaires, ne pouvait modifier leur constitution sociale sans leur
consentement; mais en même temps que l'autorité, en cas de résistance à
ses vues, avait le droit de disposer du privilége en faveur d'une
société nouvelle. — Malheureusement cette réponse ne tran-</p>
<p><pb/></p>
<p>chait pas le nœud gordien; elle donnait tort aux sociétaires en ayant
l'air de leur donner raison.</p>
<p>Déjà, en 1831, le Conseil-d'Etat avait décidé que l'Etat était
responsable, et, en 1840, il se prononçait pour la responsabilité des
comédiens. —</p>
<p>Hippocrate dit oui, et Galien dit non.On nesortait pas d'un cercle vicieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette démission fut acceptée; mais M. de Rémusat, le nouveau ministre,
ne voulut l'accueillir que dans les termes les plus honorables et les
plus flatteurs pour M. Védel, tout én formulant un blâme énergique sur
la conduite et les procédés des sociétaires ; de sorte que cette
démission, si désirée par les comédiens comme une victoire, fut pour
eux, en définitive, une véritable défaite.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>QUATRIÈME PARTIE.</p>
<p>RETOUR AU DÉcRET DE MOSCOU. — ADMINISTRATION DES SOCIÉTAIRES.</p>
<p>1840-1844.</p>
<p>Retraite de Mil. Mars.—Engagement définitif de Mlle Rachel.</p>
<p>— Nombreux débuts. — Grave situation. — Les Burgraves. — Phèdre. — Judith.</p>
<p>SOCIÉTAIRES ACTUELS ET SOCIÉTAIRES RETIRÉS.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cle, jolie comédie de Poinsinet, laquelle n'était plus au répertoire
depuis fort longtemps. Mile Mars y jouait Araminte, Mlle Doze, sa
charmante protégée, avait pris le même rôle que Mlle Mars avait joué
autrefois, et Monrose, Périer, Menjaud, Mirecourt, Maillard, MMmes
Rabut, Dupuis et NOblet, complétaient l'ensemble.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici, il faut placer ce qu'on appelait dans le public l'interrègne. Le
ministre de lïntérieur, en acceptant la démission de M. Védel, avait
rendu un arrêté qui replaçait provisoirement le Théâtre-Français sous
l'empire du décret de Moscou.</p>
<p><pb/></p>
<p>En résiliant ses pouvoirs, M. Védel avait laissé au Comité deux grandes
affaires sur les bras : l'engagement de Mlle Rachel et celui de Mlle Mars.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Laurent, inspecteur du théâtre , depuis de longues années employé
dela Comédie, connaissant parfaitement tous les rouages de la machine et
les mille détours de la maison, parut excellent pour remplir les
fonctions de régisseur-général, et on y pensait sérieusement. Par
malheur, M.</p>
<p>En même temps, il se faisait un grand bruit dans les hautes régions de
la littérature. La Comédie-Française allait jouer un drame de George
Sand; l'auteur d'Indiana , de Jacques , de Valentine, et de tant
d'autres chefs-d'œuvre qui feront époque dans l'histoire des lettres.
George Sand , cette femme sublime, le premier écrivain de notre temps,
sans coplredit, allait entrer dans la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>beaux ouvrages de Corneille, mais le piquant de la soirée était tout
dans le Tartufe, jouée par Mlle Mars (Elmire), Ligier, qui abordait pour
la première fois le rôle de Tartufe, et qui s'en tira avec honneur,
Firmin (Damis), et Samson (Cléante).</p>
<p>En attendant les pièces nouvelles, les reprises se succédaient :
Hernani, la Maréchale d'Ancre, de M. Alfred de Vigny, Henri III, Chacun
de son côté, de M. Mazères, la Popularité, reparurent</p>
<p><pb/></p>
<p>Débuts : Une soubrette, Mlle Daussin. — Trois jeunes premiers rôles
tragiques, MMlIes Lesueur, Begbeder et Laurent. - Une grande coquette,
Mlle Restout. — Une jeune première, Mlle Denain.</p>
<p>- lIne duègne, ou caractères, Mlle Thierret. —</p>
<p>Une reine mère, Mme Baptiste, femme de talent.</p>
<p>— Un raisonneur, M. l\Iainvielle. - Un jeune comique, M. Riché. — Un
amoureux, M. PaulLaba.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Parlerons-nous des pièces nouvelles venues après la Calomnie?
L'indication de leurs titres doit suffire comme renseignement. Les
Souvenirs de la marquise de F., de M. Fournier, comédie assez bien
faite, et qui eut le bonheur d'être jouée par Mme Desmousseaux; Japhet
ou la Recherche d'un Père, par MM. Scribe et Vanderburck ; Eudoxie ou le
Meunier de Harlem, de M. ThéauIon; Latréaumont, de MM. Eugène
SueetDinaux, drame dans lequel Beauvallet se fit applaudir.</p>
<p><pb/></p>
<p>de favoriser les idées premières, les œuvres d'art et d'imagination.
Latréaumont, pièce de théâtre, n'a rien de commun ni avec l'imagination,
ni avec l'art ; c'est un roman dialogué. Une fois lancé dans cette voie
funeste, pourquoi le ThéâtreFrançais n'aurait-il pas reçu et joué
Malhïlde, du même auteur? Laquelle des deux scènes est le
Théâtre-Français, la scène de la rue Richelieu ou la Porte-Saint-Martin ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cartigny, premier comique, ex-sociétaire, retiré depuis 1830, vou3,
depuis cette époque, en Belgique, aux chances hazardeuses des
exploitations théâtrales, revint donner sa représentation de retraite,
composée surtout de la Jeunesse d'Henri Ir, de M. Alex. Duval, et dans
laquelle</p>
<p><pb/></p>
<p>MUfl Doze joua, pour la première fois, la jolie Betlly.</p>
<p><pb/></p>
<p>sympathie, la vogue du Verre d'Eau s'épuisa, et Mlle Mars, arrivée au
terme de sa carrière brillante, parlait sérieusement de sa retraite
définitive.</p>
<p>Le fait est que Mlle Mars, malgré son immense talent, n'avait plus
d'influence réelle et lucrative sur les recettes qu'il l'aide de ses
rentrées trop souvent multipliées, et l'annonce toujours répétée de sa
retraite. Le moment en était donc venu.</p>
<p>Monrose venait de rentrer dans le Barbier de</p>
<p><pb/></p>
<p>Siville, et Mlle Mars commençait pour la dernière fois la série de ses
rôles charmans, dont elle avait fait des compositions exquises, et parmi
lesquels trois ou quatre garderont son cachet inaltérable de goût
aimable, de bonnes manières et d'adorable diction. Il est bien difficile
de rappeler toutes les émotions des deux dernières soirées de ¡Ille
Mars. séparation cruelle de la plus grande comédienne de ce temps et du
public qui adorait lctrice, et en elle la personnification de la comédie
du dernier siècle. Les comédiens français, tous rangés, hommes et
femmes, sur le théâtre, voulurent assister au dernier appel de Mlle
Mars, hommage étrange, insolite et improvisé. On venait de jouer Tartufe
et le Jeu de l'Amour, puis vint enfin la représentation de retraite,
avec le Misanthrope et les Fausses Confidences. Jamais Mlle Mars n'avait
été plus belle, plus ravissante, jamais elle ne s'était approchée
davantage de la perfection. Il fallait bien se séparer de tant de grâce,
de cette rare intelligence, de tant de tact, de talent et de goût, de
cet organe enchanteur, toujours frais et jeune, et la soirée du 15 avril
1841 sera pour longtemps, si ce n'est pour toujours, un jour néfaste et
marqué de noir au Théâtre-Français. MIle Mars avait accompli
quarante-huit années d'une carrière presque uni-</p>
<p><pb/></p>
<p>que au théâtre; avec elle, l'expression vraie de la comédie avait
disparu. Nous ne reverrons plus, dans les mêmes conditions, du moins, un
talent aussi accompli. Mlle Mars n'aura pas plus de rivales dans
l'avenir que Molé et Fleury n'auront de successeurs. L'art, en tant que
peinture exacte des mœurs, ne retourne pas en arrière ; la tragédie,
galvanisée par le génie inspiré de MlleRachel, pourra retrouver un
Talma; la tragédie, c'est de l'histoire, comme elle est l'expression des
sentimens et des passions du cœur humain ; mais la comédie doit
représenter une époque, et la comédie de Mlle Mars, la comédie du
dix-huitième siècle, est morte, par ses interprètes, comme la société
dont elle était le reflet.</p>
<p>- Mais, dites-vous, le Jfisanthrope et le Tartufe ?</p>
<p>— Le Jfisanthrope et le Tartufe sont des caractères, des types
immuables; il suflit d'être vrai pour y être supérieur, et ni Célimène,
ni Elmire n'ont été les plus parfaits fleurons de la couronne de Mlle
Mars.— Molière doit être éternel, mais Marivaux n'existe plus.</p>
<p>Après Mlle Mars, d'autres sociétaires rentrèrent dans la vie privée.
Joanny, Guiaud, Sainl-Aulaire prirent, eux: aussi, leur retraite.
Saint-Auîaire, de l'école dite des beaux diseurs, comédien insouciant et
monotone, qui aurait obtenu des</p>
<p><pb/></p>
<p>Très-remarquable dans Auguste, de Cinna, il apportait un pathétique vrai
dans les pères nobles de la-comédie, le Père de Famille, le Philosophe
sans le savoir, Eugénie, ses meilleurs rôles, sans compter ses
très-remarquables créations.</p>
<p>Représentation de retraite deMme Menjaud, qui réalise 9,700 fr. de
recette, avec un spectacle ordinaire, et dans lequel elle ne jouait pas.</p>
<p>Cependant, le Théâtre-Français n'avait pas encore terminé un acte d'une
extrême importance, nous voulons parler de l'engagement de Mlle! Rachel,
qui restait le seul élément sérieux pour les résultats financiers de la
Comédie. La conclusion</p>
<p><pb/></p>
<p>L'opération est désastreuse, ni plus ni moins.</p>
<p><pb/></p>
<p>Passons au répertoire des nouveautés interrompues par le succès du Ferre
d'Eau. La marche s'ouvre par le Second Mari, petite comédie en trois
actes de M. Félix Arvers, jouée par Samsou, MMmes Anaïs et Denain , et
le ConseillerRapporteur, comédie anonyme, avec un prologue de M. Casimir
Delavigne. C'était, disait-on, un vieux manuscrit retrouvé d'un auteur
inconnu, une comédie du bon temps, avec sa gaîté et son</p>
<p><pb/></p>
<p>gros rire égrillard, ses farces trop grossièrement indiquées. Hélas! le
poète inconnu était bien réellement M. Casimir Delavigne, l'auteur de
l'Ecole des Vieillards et des Enfans d'Edouard.</p>
<p>Sans doute, son goût épuré et sa discrétion habituelle lui faisaient
presque une loi de rejeter la responsabilité de sa nouvelle fantaisie;
mais le secret de la comédie ne fut pas assez bien gardé.</p>
<p>Le Conseiller-Rapporteur est un pastiche, une imitation pas assez
heureuse d'un genre qui n'est plus. Samson, négnier, Firmin, Provost,
Périer, Mlle Anaïs, firent tous leurs efforts pour faire valoir cette
tentative hardie. Et malgré la franche gaité de quelques scènes,
l'ouvrage dut retourner dans la retraite poudreuse d'où il n'aurait
peutêtre pas dù sortir.</p>
<p>M. Alexandre Soumet, lui aussi, eut la pensée d'un essai, celui de faire
représenter le même soir deux pièces nouvelles ; le Gladiateur, produit
de la collaboration de l'auteur avec Mm.</p>
<p>Marie d'Altenheim, sa fille, et le Chêne du Roi, comédie en trois actes
et en vers. Cette double représentation réalisa un double succès. Le
Gladiateur, qui contient de beaux vers et de belles situations,
étaitjoué d'une manière remarquable par Ligier et Mlle Doze, qui
essayait de la tragédie pour la première fois.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Protectrice, petit acte en prose de M. Emile Soureslre, écrit avec
grâce, où l'on trouvait d'heureux détails, et qui était joué par Samson,
Régnier, L\lmes Mante et Doze, précéda de quelques jours Un Mariage sous
Louis XF, de M.</p>
<p>Mais, désirer et obtenir, c'est bien différent. Il n'y avait dans Un
Mariage sous Louis XV, ni élémens dramatiques, ni action, ni
imagination. La chute fut complète, et l'examen qui fut fait de
l'ouvrage fut très-sévère. Cependant, Firmin avait été délicieux dans le
comte de Candole, et Périer, Régnier, MMme5 Anaïs et Plessy avaient
réuni tous leurs efforts. Remarquez cependant la voie funeste dans
laquelle était entré notre premier théâtre, complétement assimilé, à
cette heure, aux scènes de genre et de second ordre qui abondent dans
Paris. Lorsque la Comédie-Française existait autrement que de nom, la
représentation de son répertoire classique formait la base de ses</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quiète que de rengagement matériel qu'il a pris, et fort peu de la
destinée d'une œuvre dont on lui paie d'avance le prix. Vous voulez une
comédie?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous placerons ici, pour y revenir selon l'occasion, les début de Mlle
Emilie Guyon, dans le rôle de Dona Sol, d'Hernani, et de Mllc
IlélénaGaussin, médiocre et prétentieuse tragédienne, que la
Comédie-Française ne pouvait accepter.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes ces apparitions de sujets nouveaux pour la Comédie-Française
variaient la monotonie et la tristesse d'un répertoire vide et décousu.
La Prétendante, de MM. Eugène Sue et pinaux, était tombée lourdement,
d'abord en cinq actes, ensuite en trois actes, avec Geffroy,</p>
<p><pb/></p>
<p>Samson, MMme. Noblet et Anaïs pour interprètes.</p>
<p><pb/></p>
<p>par la manière dont il disait les stances sur la nuit, lesquelles
étaient une des belles parties poétiques de la pièce. Malgré le succès
de cet ouvrage, véritable événement littéraire, Vallia ne fut joué que
huit fois, et M. Latour, découragé, n'a plus rien fait depuis cette
époque. Disons que le ministère des beaux-arts, dans cette circonstance,
a bien rempli son mandat en offrant une gratification au jeune et
intéressant auteur, qui ne voulut pas l'accepter, et qui préféra des
livres que le ministre lui fit donner.</p>
<p>Reprise d'OEdipe, par Ligier. Mlle Héléna Gaussin se montra fort
insuffisante dans le rôle de Jocaste. La Comédie s'est bien gardée
d'engager Mlle Gaussin.-Mlle Plessy s'emparait, de son côté, de
Mademoiselle de Belle-Isle, et s'en tirait de son mieux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>périeur, tel que le Théâtre-Français n'en possédait plus qui puisse lui
être comparé. Cependant, ni Mme Valérie Mira, que Marivaux eût adoptée
avec reconnaissance, ni Mlle Bourbier, que l'élégante et large comédie
du grand répertoire réclamait impérieusement, ne purent forcer les
portes d'airain fermées par les sociétaires sur tous les talens qui
peuvent leur porter ombrage, et, cette fois, l'article -67 du décret de
Moscou resta muet.</p>
<p>L'Odéon, d'une part, et le théâtre du Vaudeville, de l'autre, ont
profité des erreurs du Comité.</p>
<p><pb/></p>
<p>élémens serieux de réorganisation existent en.</p>
<p>dehors de la société actuelle, et si l'on ne se hâte de réunir ces
élémens, et de reconstituer une société nouvelle, régie par un pouvoir
absolu, c'en est fait du Théâtre-Français.</p>
<p>Nous avons laissé la Comédie aux prises avec les répétitions d'une pièce
nouvelle de M. Scribe, et la mise en scène forcée d'une tragédie de M.</p>
<p>Viennet. Arbogaste, tragédie en cinq actes, jouée par autorité de
justice, connue depuis plus de vingt ans par les récits piquans et les
plaisanteries mordantes des petits journaux, Arbogaste ne méritait
vraiment ni cet excès d'honneur ni tant d'indignités. M. Viennet,
classique par conviction, écrivain correct et spirituel, ne devait pas
se méprendre sur la portée de son œuvre, et, dans les conditions du
théâtre actuel, Arbogaste ne pouvait pas espérer mettre les rieurs de
son côté ; seulement, si la valeur littéraire de cette tragédie n'a pas
désarmé la critique, du moins le courage et le talent de son auteur ont
dû être respectés.</p>
<p>Arbogaste était joué par Mlle Rabut, Beauvallet, Guyon, Rey, Darcourt et
Drouville.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Situation déplorablement vraie, et qui par cela même provoquait
l'intérêt. Tel est le tableau de mœurs qu'a osé présenter M. Scribe,
foulant ainsi aux pieds la mission réelle du poète dramatique, et
oubliant que lorsqu'un auteur peint les vices dans une comédie, c'est
pour les fustiger par le ridicule et en déduire une haute leçon.
Régnier, dans le personnage tristement comique de l'avoué Balandard,
Samson, Rey, dans le fameux rôle d'Emeric, Mlle Doze, Menjaud et Mlle
Plessy, éblouissante de parures dans Mme de Saint-Géran, firent valoir
avec talent l'œuvre nouvelle de l'auteur favori du Théâtre-Français.</p>
<p><pb/></p>
<p>En même temps que le Cid, Périer, abandonnant encore une fois les
premiers rôles pour essayer les pères nobles, qui lui réussissaient
beaucoup mieux que naguères les financiers, obtenait un</p>
<p><pb/></p>
<p>véritable succès dans Vanderck père, du Philoso phe sans le savoir. On
reprenait aussi la Jeune Femme colère, de M. Etienne.</p>
<p>Cette pièce, écrite avec la verve, l'esprit incisif et le comique si
jovial qu'on retrouve dans presque</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons insisté sur tous ces détails, parce qu'ils signalent deux
faits peu ordinaires : un auteur qui fait sciemment le sacrifice d'un
ouvrage, et l'acteur le plus capable de soutenir cet ouvrage en
compromettant la réussite par suite</p>
<p><pb/></p>
<p>des premières atteintes du mal cruel qui l'a conduit au tombeau.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'était donc plus un personnel faible en talent que possédait le
Théâtre-Français, mais bien un personnel matériellement incomplet;
Comment tenir avec honneur le grand répertoire, pour lequel les chambres
votent chaque année 200,000 fr. de subvention, dans ce théâtre, le
premier théâtre du monde, où il manquait en emplois : dans la tragédie,
une reine-mère et un jeune premier rôle ; et dans la comédie, un premier
rôle en homme, une grande coquette; une forte soubrette et un second
caractère?</p>
<p>De cette manière, la Comédie-Française péri.</p>
<p><pb/></p>
<p>clitait de plus en plus par les pertes forcées qu'elle était obligée de
subir, et les pertes volontaires qu'elle aurait pu éviter ; elle
s'appauvrissait encore en ne se hâtant pas de conclure les acquisitions
honorables qui auraient pu la sauver.</p>
<p>L'article 15 du décret de Moscou veut que la société du Théâtre-Français
soit composée d'au moins vingt-deux membres. Au mois d'avril 1842, il
n'y avait plus cependant que QUINZE sociétaires, dont voici les noms :
Samson , Périer, Ligier, Beauvallet, Dailly, Geffroy, Régnier, Provost,
Guyon, et MMmeS Desmousseaux, Mante, Anaïs, Noblet, Plessy et Rachel.</p>
<p>Il y avait donc violation flagrante d'un des articles de l'acte
constitutif du Théâtre-Français.</p>
<p><pb/></p>
<p>Donc, M. Buloz dispose du pouvoir exécutif au Théâtre-Français.</p>
<p>Une mesure bonne, juste et équitable, fut le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vailler encore, en d'autres termes de laisser faire au temps.
Aujourd'hui Mlle Planat, qui a écouté de sages avis, est un des plus
gracieux ornemens du Second-Théâtre-Français.- Le jour du début de Mlle
Planat, dans le Misanthrope, Geffroy jouait Alceste; on le jugea trop
tragique et trop acerbe.</p>
<p>C'était encore un essai infructueux. - Apparition de Samson dans
Bernadille, de la Femme juge et partie. Il s'en acquitta en maître; mais
la reprise n'attira personne.</p>
<p>Première représentation d'Oscar, de M. Scribe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Théâtre de genre, scène secondaire, de plus en plus. On y a oublié
Molière et les maîtres classiques de la Comédie, et sans Mlle Rachel, nous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et quand nous aurons constaté la célébration insolite de la naissancede
Corneille (6 juin),avec le Cid et le Menteur, qui produisirent, Mlle
Rachel absente, 500 fr. de recette, les débuts, dans Iphi-</p>
<p><pb/></p>
<p>génie et Rosine du Barbier de Séville, de Mlle Garrique, qu'on engagea
aux petits appointemens, et ceux de Mlle Grave, qui arrivait avec un
talent fait pour jouer Emma de la Fille d' Honneur, malgré son âge, qui
aurait pu lui permettre d'aborder des rôles un peu plus marqués, nous
pourrons examiner les événemens contemporains, ce que nous allons faire
du reste sans désemparer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Débuts de Mme Martelleur, premier rôle, dans Misanthropie et Repentir,
et Elmire, de Tartufe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Obligé de faire flèche de tout bois, et presque</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et regagner le temps et l'argent perdus, car les recettes allaient de
plus en plus dans une progression décroissante, même les jours de Mill!
Rachel. On annonça donc avec éclat, par les cent voix de la renommée,
d'abord le rôle de Phèdre par la jeune tragédienne, et ensuite un nouvel
ouvrage de M. Victor Hugo, œuvre immense, de proportions colossales,
d'une portée incalculable, et qui devait infailliblement remuer tout
Paris et faire révolution dans le monde entier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En annonçant la prochaine apparition des Burgraves, les amis de
l'auteur, et ceux aussi qui,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de la pensée et du style, c'est le reproche le plus grave que l'on
puisse adresser aux Burgraves, qui resteront comme l'expression la plus
complète de toute une école littéraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que l'impatience de tous était aiguillonnée et poussée au
plus haut point. Chaque jour tous les journaux, grands et petits,
contenaient quelque révélation piquante, quelque citation de vers
ridicules plus ou moins authentiques, dont s'amusaient les uns, dont
s'irritaient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cuyon, Beauvallet, Ligier, Geffroy, Mme Mélingue et Mlle Denain jouaient
les principaux rôles ; la mise en scène était d'un grand luxe , et le
Théâtre-Français, en un mot, avait fait les choses dignement.</p>
<p>En même temps que les Burgraves, la reprise de Phèdre, par Mlle Rachel,
attirait une foule compacte et enthousiaste; le chef-d'œuvre de Racine
semblait aussi, dans les circonstances du moment, former un singulier
contraste. Quant au rôle de Phèdre, ce rôle immense, le plus vaste qu'il
y ait au théâtre, peut-être dans tout le répertoire classique, v il faut
l'avoir vu joué par Mlle Rachel pour se faire une idée complète de la
haute intelligence, de la profondeur de composition, de l'artadmirable
de la célèbre tragédienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>deux reprises de l'Enfant trouvé, de Picard et Mazère, et du Confident
par hasard, de Faur, petite pièce oubliée depuis longtemps, écrite
d'abord pour Mole, et que Périer, par fantaisie, voulait jouer une fois
ou deux.</p>
<p>Vraiment, le Théâtre-Français faisait de grands efforts pour lutter
contre l'indifférence du public.</p>
<p><pb/></p>
<p>Beauvallel, chargé du rôle d'Holopherne, vint annoncer que l'auteur
désirait garder l'anonyme; mais le nom de Mme de Girardin était connu de
tous, et chacun dut approuver la discrétion qui évitait de livrer le nom
d'une femme de talent aux chances d'une opposition assez vive, que des
raisons peu littéraires avaient pu soulever.</p>
<p>L'Art et le Métier, petit acte de MM. Masselin et Veyrat, passe inaperçu.</p>
<p>Mort de Monrose. Ses obsèques réunissent l'élite des hommes de lettres
et des artistes. Samson prononce, sur la tombe de son vieux camarade,
quelques paroles touchantes et bien senties.</p>
<p>Débuts, dans les soubrettes, de Mlle Bonval et de M"" Georgina.; dans
les jeunes premiers, de Berton, élève de M. Samson et de M. DelcourLuguet.</p>
<p>Nous voici au mois de juin 1843. Insensiblement, nous nous rapprochons
de la chronique contemporaine, et nous n'aurons plus bientôt</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>inexorable que le Comité dans ces momens là.</p>
<p><pb/></p>
<p>cesse la peinture exacte de nos ridicules et de nos vices dans une
comédie bien entendue. Les Grands et les Petits, retirés du théâtre
après quelques représentations, ont été livrés aux lecteurs, et cette
fois, accompagnés d'une préface un peu acerbe, et qui contient de fort
indiscrètes révélations.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rentrée de Périer dans les Deux Frères. Périer, le seul premier rôle
actuel ayant conservé les traditions, le seul ayant encore l'ampleur et
l'aisance de l'emploi; Périer, épuisé et malade, avait été dans le midi
de la France rétablir sa santé délabrée. Les amateurs de la bonne
comédie le revoyaient avec plaisir, et le regretteront quand l'heure de
sa retraite, qui est imminente , aura sonné.</p>
<p>Bonne reprise du Menteur, par Firmin et Samson. d'une finesse exquise
dans le rôle deCliton.</p>
<p><pb/></p>
<p>raison des hautes prétentions de M. Alex. Dumas, signataire de l'œuvre
incomprise, la critique a été impitoyable. M. Dumas a protesté; son
indignation, tombée toute entière sur M. J.</p>
<p>Janin, nous a valu la plus piquante et la plus spirituelle réponse que
M. Janin ait jamais écrite.</p>
<p><pb/></p>
<p>mées. Une mesure pareille rachète bien des fautes ; mais elle est bien
tardive, et le mal est fait.</p>
<p>Il faudra du temps maintenant pour que la Comédie puisse profiter des
bénéfices de son excellente résolution.</p>
<p>Rentrée de Mllc Rachel, après son congé annuel de trois mois.</p>
<p><pb/></p>
<p>Araldi, qui s'est essayé d'abord dans Eryphile, d'Iphigénie, et Emilie,
de Cinna, n'a qu'un talent inégal sans doute ; mais elle a de l'àme, de
l'inspiration, et son acquisition est excellente, en raison des
espérances sérieuses qu'elle donne.</p>
<p><pb/></p>
<p>cas-là, et n'aurait-elle pas fait une délicieuse nouvelle? Acteurs dans
la pièce : Firmin, Guyon, Ligier, Mirecour, Brindeau, MMmes Mélingue et
Plessy.</p>
<p>Mort de Saint-Paul. M. Charles Desnoyers, auteur dramatique, est promu
aux fonctions de régisseur-général du Théâtre-Français.</p>
<p>Nous marchons toujours de chutes en chutes, de déceptions en déceptions.
La Tutrice, comédie en trois actes, de MM. Scribe et Paul Duport, jouée
par Brindeau, Provost, MMmes Plessy et Brohan, n'apparaît encore de loin
en loin sur l'am.</p>
<p>che que grâce au nom populaire de son auteur.</p>
<p>Mais, M. Scribe, que sont devenues vos grandes pièces d'autrefois?</p>
<p><pb/></p>
<p>dans notre récit, qu'un mauvais génie, génie de destruction et de
malheur, plane sur les destinées de la Comédie-Française? Aux obsèques
de Casimir Delavigne, toute la Comédie était représentée, et Samson,
dans un discours digne et vrai, a exprimé les regrets de tous. Le soir,
le Théâtre-Français faisait relâche en signe de deuil.</p>
<p>Rétablissement des billets gratuits avec droit des pauvres, même de 50
c. par place. Nous ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est inauguré avec solennité ; le soir, représentation d'apparat, dont
Tartufe et le Malade imaginaire avec la cérémonie font seuls les frais.
Les détails de la cérémonie d'inauguration n'entrent pas dans le plan de
notre récit, mais nous ne saurions mieux faire que de reproduire
textuellement, le remarquable discours prononcé par M.</p>
<p>Samson, au nom de ses camarades et du ThéâtreFrançais.</p>
<p>Constatons encore les reprises, pour MIIe Rachel, de Bérénice, tragédie
de Racine, et de don Sanche d'Aragon, comédie héroïque de P. Corneille,
arrangée et mise en trois actes par M. Planat; la première
représentation d'un Ménage parisien, comédie en cinq actes et en vers,
de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCLUSION.</p>
<p>Aujourd'hui les choses sont dans un état tel, le</p>
<p><pb/></p>
<p>Le texte littéral et complet du décret de Moscou, la charte actuelle de
la Comédie-Française, a vieilli dans quelques-uns de ses articles les
plus importans, parce qu'ils sont en contradiction avec nos mœurs
actuelles et les nouvelles conditions d'existence de tous les théâtres
de Paris.</p>
<p>Autrefois, au moyen des ordres de début délivrés</p>
<p><pb/></p>
<p>Le système des pensions a contribué puissamment, depuis deux siècles, à
l'existence duThéâtre-Français ; ce système est consacré. Il s'appuie
sur une rente de cent mille francs affectée au service des comédiens à
la retraite; ce n'est donc pas ce système excellent que nous condamnons;
c'est la Société administrée, gérée, gouvernée par la Société.</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'heure qu'il est, le Théâtre-Français a des dettes; la position
s'aggrave de jour en jour et de plus en plus. Le ministre dispose de la
subvention, dans ce sens qu'il en règle l'emploi; qu'il applique les
deux cent mille francs distribués partiellement aux sociétaires, à
l'extinction de ces dettes, qu'un directeur soit nommé, en lui
adjoignant un commissaire royal pour surveiller ses opérations en ce qui
concerne ses rapports avec l'Etat ; que l'Etat garantisse le paiement
des pensions ; mais que tout ce qui constitue les droits et priviléges
d'un sociétaire actuel, soit comme administration, soit comme contrôle,
soit supprimé, et nous pensons qu'on aura fait beaucoup dans l'intérêt
du Théâtre-Français.</p>
<p>Que voulez-vous que devienne une institution</p>
<p><pb/></p>
<p>dont le personnel tient le raisonnement suivant : « Au moyen de la
subvention qui nous est partagée, notre existence individuelle est sûre.
Quant au théâtre, la question est pour nous secondaire; qu'il y ait
perte plus ou moins forte, nous n'en touchons pas moins nos
appointemens. La Comédie contracte des dettes, mais le ministre est
responsable, et l'Etat paiera. Il paiera, parce que le Théâtre-Français
ne peut pas faillir. Les chances fâcheuses sont pour l'Etat; la position
immuable est pour nous ; donc tout va pour le mieux dans le meilleur des
théâtres possibles; tenons-nous en là. »</p>
<p><pb/></p>
<p>SOCIÉTAIRES ACTUELS DE LA COMÉDIE-FRANÇAISE.</p>
<p>MM. Samson, Périer, Ligier, Beauvallet, Geffroy, Régnier, Provost,
Guyon, Brindeau ; MMmes Desmousseaux, Mante, Anaïs, Plessy, Noblet,
Rachel, Brohan, Mélingue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne parlerons pas de Firmin, un des anciens de la bonne comédie ; il
n'est plus sociétaire, et se retirera au premier jour, mais encore trop
tôt.</p>
<p>Pour ne pas faire une critique de personnalités, nous ne donnerons pas
les parts individuelles touchées par chaque sociétaire, la question
d'art n'est pas là.</p>
<p>Le Theàtre-Français a-t-il jamais été aussi</p>
<p><pb/></p>
<p>SOCIÉTAIRES RETIRÉS DE LA COMÉDIE-FRANÇAISE, ACTUELLEMENT EXISTANS.</p>
<p>M~.Dupont. 4,000 Armand. 7,800 Lafon. 7,200 Michelot. 6,400 Carligny
S,000 Firmin. 5,000 Joanny 5,000 David. 5,000 Guiaud. 5,000 Armand
Dailly 5,000 Desmousseaux 6,800</p>
<p>Report. 77,200 Mmes Talma. 5,200 Desbrosses. 4,000 Théoard. 7,600 Emilie
Contat.. 6,200 Demerson 5,000 Mars. 8,400 Dupuis 6, £ 00 Menjaud 5,000
Dupont. 7,000 Tousez 1 6,400</p>
<p><pb/></p>
<p>Menjaud 5,000 St-Aulaire. 5,000 Védel, ex-dir. 5,000</p>
<p>A reporter. 77,200</p>
<p>Brocard. 5,000 Hervey 4,850 Total. 148,250</p>
<p>Total général. 168,250</p>
<p>En supposant, ce que nous ne croyons pas, qu'il y ait erreur dans les
chiffres de ce tableau, cette erreur n'est pas grave, et quelques cents
francs, et même quelques mille francs de plus ou de moins, ne
changeraient pas la situation. Mettez que le Théâtre-Français, malgré
notre conviction sur la justesse de nos calculs, ne doit faire face qu'à
150 ou 170 mille francs de pensions, et vous aurez la somme
approximative qui grève la Comédie annuellement.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour frais de décorations, ameublemens, costumes, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>scénique, et les exigences classiques, mitigées par toutes les
concessions dans le sens de la nouvelle école, mais autorisées toujours
par les convenances, toutes les ressources, enfin, de chaque système
dramatique, ont abandonné le Théâtre-Français.</p>
<p>Il manque au Théâtre-Français des comédiens pour interpréter les
chefs-d'œuvre littéraires classiques qu'il possède : il manque au
ThéâtreFrançais des auteurs et de bons ouvrages ; mais comme il ne peut
ni créer les uns, ni inventer ou inspirer les autres, il faut attendre
forcément.</p>
<p>En attendant, le Théâtre-Français a besoin d'une reconstitution
nouvelle, forte, durable et logique. Donnez-la lui, il se retrouvera
alors en mesure de profiter de la fortune que le temps lui ramènera.</p>
<p><pb/></p>
<p>DIS COU Il S</p>
<p>PRONONCÉ PAR LE DOYEN DES SOCIÉTAIRES DE LA COMÉDIEFRANÇAISE (M.
SAMSON). A L'INAUGURATION DU MONUMENT DE MOLIÈRE.</p>
<p>15 JANVIER 1844.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sa vie avait été brillante et douloureuse; sa mort fut outragée:
pourquoi ?. vous le savez, messieurs, et je ne veux point le redire.
Avant Molière, Shakspeare avait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gloires de la Fiance; et d'illustres voix, auxquelles ma voix obscure ne
s'associe qu'eu tremblant, viennent ajouter l'éclat de leur éloquence
aux pompes de cette solennité populaire.</p>
<p>veille sur le théâtre qui te fut cher, où plane ta mémoire, où règne ta
pensée !</p>
<p>Leurs talens, formés par tes leçons et tes exemples, apportaient dans la
représentation de tes chefsd'œuvre une perfection attestée par leurs
contemporains.</p>
<p>Le fil de leurs précieuses traditions a pu se rompre quelquefois,mais le
culte de ton génie n'a jamais eu d'interruption parmi nous; et si un
sentiment de convenance, au-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DÉCRET DE MOSCOU.</p>
<p>15 OCTOBRE 1812.</p>
<p>TITRE I".</p>
<p>DE LA DIRECTION ET SURVEILLANCE DU THEATREFRANÇAIS.</p>
<p>Article 1er. Le Théâtre-Français continuera d'être placé sous la
surveillance et la direction du surintendant de nos spectacles.</p>
<p>2. Un commissaire impérial, nommé par nous, sera chargé de transmettre
aux comédiens les ordres du surintendant. Il surveillera toutes les
parties de l'administration et de la comptabilité.</p>
<p>8. Il sera chargé, sous sa responsabilité, de faire exécuter, dans
toutes leurs dispositions, les règlemens et les ordres de service du
surintendant. A cet effet, il donnera personnellement tous les ordres
nécessaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>4. En cas d'inexécution ou de violation des règlemens, il en dressera
procès-verbal, et le remettra au surintendant.</p>
<p>TITRE II.</p>
<p>DE L'ASSOCIATION DU THEATRE-FRANÇAIS.</p>
<p>SECTION Ire. - DE LA DIVISION EN PARTS.</p>
<p>5. Les comédiens de notre Théâtre-Français continueront d'être réunis en
société, laquelle sera administrée selon les règles ci-après : 6. Le
produit des recettes, tous les frais et dépenses prélevées, sera divisé
en vingt-quatre parts.</p>
<p>8. Une demi-part sera mise en réserve pour augmenter le fonds des
pensions de la Société.</p>
<p>11. Les parts ou portions de parts vacantes seront accordées ou
distribuées par le surintendant de nos spectacles.</p>
<p><pb/></p>
<p>SECTION IIe. — DES PENSIONS ET RETRAITES.</p>
<p>§ lor. - Du temps nécessaire pour obtenir la pension, et de sa quotité.</p>
<p>15. Un Sociétaire qu'un accident imprévu ayant pour cause Immédiate le
service de notre Théâtre-Français ou des théâtres de nos palais,
obligerait de se retirer avant d'avoir accompli ses vingt ans, recevra
en entierJesJ pensions fixées par l'article 13.</p>
<p><pb/></p>
<p>18. Toutes ces pensions seront accordées par décisions rendues en notre
conseil d'Etat, sur l'avis du Comité, comme il a été statué pour notre
Académie Impériale de Musique, par notre décret du 20 janvier 4 811.</p>
<p>§ Il. - Des moyens de paiement des pensions.</p>
<p>20. En cas d'insuffisance, il y sera pourvu avec la part mise en réserve
pour les besoins imprévus.</p>
<p>21. Pour assurer le paiement des pensions accordées sur les fonds
particuliers de la Société, il sera prélevé chaque année et mois par
mois, sur la recette générale, une somme de cinquante mille fr.</p>
<p>23. Aucun Sociétaire ne peut aliéner ni engager la portion pour laquelle
il contribue au fonds de cette rente.</p>
<p><pb/></p>
<p>27. Quand la rente sera constituée, s'il y a excédant après le paiement
annuel des pensions, il en sera disposé pour l'avantage de la Société,
avec l'autorisation du surintendant.</p>
<p>SECTION me. — DE LA RETRAITE DES ACTEURS AUX APPOINTEMENS ET EMPLOYÉS.</p>
<p>28. Après vingt ans ou plus de services non interrompus par un acteur ou
une actrice aux appointemens, après dix ans de services seulement en cas
d'infirmité, enfin en cas d'accident, comme il est dit pour les
Sociétaires, article 15, le surintendant pourra nous proposer
d'accorder, moitié sur le fonds de cent mille francs, moitié sur celui
de la Société, une pension, laquelle, tout compris , ne pourra excéder
la moitié du traitement dont l'acteur ou l'actrice aura joui les trois
dernières années de son service.</p>
<p>29. Le commissaire impérial pourra aussi obtenir une retraite ou pension
d'après les règles établies en l'article 28 ; mais elle sera payée en
entier sur le fonds de cent mille francs.</p>
<p><pb/></p>
<p>TITRE!!!.</p>
<p>SECTION 1". — DE L'ADMINISTRATION DES INTÉRÊTS DE LA SOCIÉTÉ.</p>
<p>30. Un Comité composé de six hommes membres de la Société, présidé par
le commissaire impérial, et ayant un secrétaire pour tenir registre des
délibérations , sera chargé de la régie-administration des intérêts de
la Société. — Le surintendant nommera, chaque année, les membres de ce
Comité.</p>
<p>— Ils seront indéfiniment rééligibles.- Trois de ses membres seront
chargés de l'expédition de ses résolutions.</p>
<p><pb/></p>
<p>SECTION H'. — DES DÉPENSES , PAIEMEN3 ET DE LA COMPTABILlTt.</p>
<p>31. A la fin de chaque mois, les états de recette et de dépense seront
arrêtés parle Comité, et approuvés parle commissaire impérial.</p>
<p>35. D'après cet arrêté et cette approbation seront prélevés sur la
recette, d'abord les droits d'auteur, ensuite toutes les dépenses : 1°
pour appointemens d'acteurs, traitemens d'employés ou gagistes ; 2° la
somme prescrite pour le fonds des pensions de la Société, 3° le montant
des mémoires, tant pour dépenses courantes que fournitures extraordinaires.</p>
<p>36. Le reste sera partagé conformément aux articles 6,7,8,9 et 10.</p>
<p>38. A la fin de chaque année, le caissier dressera le compte des
recettes et dépenses pour les fonds de la Société.</p>
<p><pb/></p>
<p>trois de ses membres pour le revoir et y faire des observations, s'il y
a lieu, dans une autre assemblée générale.—Enfin le compte sera soumis
au surintendant, qui l'approuvera s'il y a lieu.</p>
<p>41. Sur la part réservée aux besoins imprévus, il pourra être accordé
par le surintendant, aux acteurs ou actrices qui se trouveraient chargés
de dépenses trop considérables de costumes ou de toilette, une
autorisation pour se faire faire par le magasin les habits pour jouer un
ou plusieurs rôles.</p>
<p>SECTION Ill. — DES ASSEMBLÉES GÉNÉRALES.</p>
<p>42. L'assemblée générale de tous les Sociétaires est convoquée
nécessairement par le Comité, et a lieu pour les objets suivans : 1° Au
plus tard, dans la première semaine du dernier mois de l'année, pour
examiner et donner son avis sur le budget de l'année suivante,
conformément au paragraphe 1er de l'article 32; 2° au plus tard, dans la
dernière semaine du premier mois de cnaque année, pour examiner le
compte de l'année précédente , et ensuite pour entendre le rapport de la
commission, s'il y en a eu une nommée.</p>
<p>44. L'assemblée générale peut, au surplus, être convoquée</p>
<p><pb/></p>
<p>par ordre du surintendant, quand il juge nécessaire de la consulter, ou
avec son autorisation, si le Comité la demande, pour tous les cas
extraordinaires ou imprévus.</p>
<p>TITRE IV.</p>
<p>DE L'ADMINISTRATION THEATRALE.</p>
<p>SECTION Ire.— DISPOSITION GÉNÉRALE.</p>
<p>45. Le Comité établi par l'article 30 sera également chargé de tout ce
qui concerne l'administration théâtrale, la formation des répertoires,
l'exécution des ordres de début, la réception des pièces nouvelles, sous
la surveillance du commissaire impérial et l'autorité du surintendant.</p>
<p>SECTION IIe. — DU RÉPERTOIRE.</p>
<p>§ ler.- De la distribution des emplois.</p>
<p>47. Nul acteur ou actrice ne pourra tenir en premier deux emplois
différens, sans une autorisation spéciale du surintendant, qui ne
l'accordera que rarement, et pour de puissans motifs.</p>
<p>48. Si un acteur ou actrice tenant un emploi en chef veut jouer dans un
autre ; par exemple, si, tenant un emploi tra-</p>
<p><pb/></p>
<p>S II. — De la formation du répertoire.</p>
<p>52. Si un double, étant chargé d'un rôle par le répertoire, tombe
malade, le chef, se portant bien, sera tenu de le jouer, sur l'avis que
lui en donnera le semainier.</p>
<p>54. Aucun acteur en chef ne pourra se réserver un ou plusieurs rôles de
son emploi. Le Comité prendra les mesures nécessaires pour que les
doubles soient entendus par le public</p>
<p><pb/></p>
<p>56. Les assemblées des samedis de chaque semaine continueront d'avoir
lieu ; et tous les acteurs seront tenus de s'y trouver pour prendre
communication du répertoire. Il continuera d'être délivré des jetons aux
acteurs présens.</p>
<p>&amp;7. Tous acteurs ou actrices pourront faire des observations et demander
des changemens au répertoire, pour des motifs valables, sur lesquels il
sera statué provisoirement par le commissaire impérial, et
définitivement par le surintendant.</p>
<p>58. Le répertoire se fera, la première fois, pour quinze jours.</p>
<p>U en sera envoyé copie au préfet de police. Le samedi d'après se fera
celui de la semaine en suivant, et ainsi successivement.</p>
<p><pb/></p>
<p>saire impérial, et dont il sera rendu compte au surintendant, sous peine
de cent cinquante francs d'amende.</p>
<p>SECTION III. — DES DÉBUTS.</p>
<p>61. Le surintendant donnera seul les ordres de début sur notre
Théâtre-Français. Les débuts n'auront pas lieu du 1 cf novembre jusqu'au
15 août.</p>
<p>62. Ces ordres seront présentés au Comité, qui sera tenu de les
enregistrer, et de mettre au premier répertoire les trois pièces que les
débutans demanderont.</p>
<p>64. Les acteurs et actrices qui auront des rôles dans ces pièces, ne
pourront refuser de les jouer, sous peine de 150 fr.</p>
<p>d'amende.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme sociétaires, par le surintendant, selon qu'il le jugera convenable.</p>
<p>TITIIE V.</p>
<p>DES PIÈCES NOUVELLES ET DES ACTEURS.</p>
<p>68. La lecture des pièces nouvelles se fera devant un Comité composé de
neuf personnes choisies parmi les plus anciens sociétaires, par le
surintendant, qui nommera en outre trois suppléans, pour que le nombre
des membres du Comité soit toujours complet.</p>
<p>73. L'auteur jouit de ses entrées, du moment où sa pièce est mise en
répétition, et les conserve trois ans après la première représentation,
pour un ouvrage en cinq et en quatre actes; deux ans pour un ouvrage en
trois actes ; un an pour une pièce en un et deux actes. L'auteur de deux
pièces en cinq actes ou en quatre actes, ou de trois pièces en trois
actes, ou de quatre pièces en un acte, restées au théâtre, a ses entrées
sa vie durant.</p>
<p><pb/></p>
<p>TITRE VI.</p>
<p>DE LA POLICE.</p>
<p>74. La présidence et la police des assemblées, soit générales, soit des
divers Comités, sont exercées par le commissaire impérial.</p>
<p>76. Ces peines sont les amendes, l'exclusiou des assemblées générales
des Sociétaires et du Comité d'administration, l'expulsion momentanée ou
définitive du théâtre, la perte de la pension et les arrêts. - 77. Les
amendes au-dessous de vingt cinq francs sont prononcées par le Comité,
présidé par le commissaire impérial.</p>
<p>L'exclusion des assemblées générales et du Comité d'administration peut
l'être de la même manière ; mais le commissaire impérial est tenu de
rendre compte des motifs au surintendant.</p>
<p>Le commissaire impérial qui aura requis le Comité d'infliger une peine
en instruira, en cas de refus, le surintendant, qui prononcera.</p>
<p>78. Les amendes au-dessus de vingt-cinq francs et les autres punitions
sont infligées par le surintendant, sur le rapport motivé du commissaire
impérial. L'expulsion définitive n'aura lieu que dans les cas graves, et
après avoir pris l'avis du Comité.</p>
<p><pb/></p>
<p>79. Aucun sujet ne peut s'absenter sans la permission du surintendant.</p>
<p>TITRE VII.</p>
<p>DISPOSITIONS GÉNÉRALES.</p>
<p>85. Tout sujet retire du Théâtre-Français ne pourra reparaître sur aucun
théâtre, soit de Paris, soit des départemens, Fans la permission du
surintendant.</p>
<p><pb/></p>
<p>87. Le surintendant fera les règlemens qu'il jugera nécessaires pour
toutes les parties de l'administration intérieure.</p>
<p>88. Les décrets des 29 juillet et 1er novembre 1807 sont maintenus en
tout ce qui n'est pas contraire aux dispositions ci-dessus.</p>
<p>TITRE VIII.</p>
<p>DES ÉLÈVES DU THEATRE-FRANÇAIS.</p>
<p>t cr, - Nombre, nomination, instruction et entretien des élèves.</p>
<p>90. Ils seront dirigés par notre minisire : ils seront âgés au moins de
quinze ans.</p>
<p>91. Ils seront traités au Conservatoire comme les autres pensionnaires
qui y sont admis pour le chant et la tragédie lyrique.</p>
<p>9 t. A cet effet, indépendamment des professeurs, il y aura</p>
<p><pb/></p>
<p>96. Les élèves qui ne donneraient pas d'espérances, ne continueront pas
leurs cours, et ils seront remplacés.</p>
<p>97. Ceux qui ne seraient pas encore capables de débuter sur notre
Théâtre Français, pourront, avec la permission du surintendant,
s'engager pour un temps au théâtre de l'Odéon, ou dans les troupes des
départemens.</p>
<p>98. Ceux qui seront jugés capables de débuter, pourront recevoir du
surintendant un ordre de début, et être, selon leurs moyens, mis à
l'essai au moins pendant un an, et ensuite admis comme sociétaires,
comme il est dit article C7.</p>
<p>S II. — Des dépenses pour les élèves de l'art dramatique.</p>
<p>H»0. En conséquence, notre ministre de l'intérieur disposera, sur le
fonds des dépenses imprévues de son ministère, d'une somme de vingt-six
mille francs en sus de celle allouée pour notre Conservatoire impérial
de musique.</p>
<p><pb/></p>
<p>101. Nos ministres de l'intérieur, de la police, des finances, du
trésor, et le surintendant de nos spectacles, sont chargés , chacun en
ce qui le concerne, de l'exécution du présent décret,</p>
<p>qui sera inséré au Bulletin des Lois.</p>
<p>1--l</p>
<p>I</p>
<p>(Bulletin des Lois, 4e série, B. -t e !</p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIERES.</p>
<p>Avertissement. vu</p>
<p>Réflexions préliminaires. 4 Ire PARTIE. — Administration des
Sociétaires, 1830-1833. H lIe PARTIE. — Direction de M. Jouslin de
LassaHe. 45 Ill. PARTIE. - Direction de M. Védel. 85 IVe PARTIE. —
Retour au décret de Moscou. — Administration des Sociétaires 143
Conclutiion. 225 Discours prononcé par M. Samson. 237 Décret de Moscu.,.
_, j</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
