<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Villemain, Abel-François (1791-1870)">Abel-François Villemain</author>
<title>Essais sur le génie de Pindare et sur la poésie lyrique dans ses rapports avec l'élévation morale et religieuse des peuples, par M. Villemain,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Villemain, Abel-François (1791-1870)</author>, <title>Essais sur le génie de Pindare et sur la poésie lyrique dans ses rapports avec l'élévation morale et religieuse des peuples, par M. Villemain,...</title>, <date>1859</date>,description :,630 pages
</bibl>
<publisher>Firmin-Didot frères, fils et Cie (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96333217</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1859">1859</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HYMNEs DE PINDARE</p>
<p>TRADUCTION NOUVELLE</p>
<p>PRÉCÉDÉE D'ESSAIS SUR LE GÉNIE DE PINDARE ET SUR LA POÉSIE LYRIQUE</p>
<p>DANS SES RAPPORTS AVEC L'ÉI.ÉVATION MORALE ET RFLIGlEUï-fc.</p>
<p>1 DES PEUPLES</p>
<p>PAR M. VILLEMAIN Membre de l'Institut</p>
<p>TOME I.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ESSAIS</p>
<p>SUR LE</p>
<p>GÉNIE DE PINDARE ET SUR</p>
<p>LA POÉSIE LYRIQUE</p>
<p>DANS SES RAPPORTS AVEC L'ÉLÉVATION MORALE ET RELIGIEUSE DES PEUPLES</p>
<p>PAR</p>
<p>M. VILLEMAIN Membre de l'Instilut.</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE DE FIRMIN DIDOT FRÈRES, FILS ET Cll' IMPRIMEURS DE L'INSTITUT,
RUE JACOB, 56</p>
<p>1859</p>
<p>Droits réserve..</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ESSAIS</p>
<p>SL'R</p>
<p>LE GÉNIE DE PINDARE</p>
<p>ET SUR LA POÉSIE LYRIQUE,</p>
<p>Dans ses rapports avec l'élévation morale et religieuse des peuples.</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE.</p>
<p>CHAPITRE PREMIER.</p>
<p>Caractère général du génie de Pindare. — Quel type moderne peut en
donner l'idée.—Ses analogies avec la sublimité oratoire de Bossuet.</p>
<p>L'Académie française, dans le désir d'exciter les fortes études de
lettres et la hardiesse sévère du goût, avait proposé, il y a quelques
années, un prix extraordinaire pour la meilleure traduction en prose ou
en vers de Pindare. C'est une réparation qu'elle devait au génie de ce
grand poëte, trop négligé en France, même au dix-septième siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Boileau, Réflexions sur Longin, t. II, p. 263.</p>
<p><pb/></p>
<p>expression qui semble amener le nom de Rapsodes, en même temps que la
pensée de Pindare réduit évidemment au rôle de récitateurs errants ces
hommes,</p>
<p><pb/></p>
<p>dont un paradoxe moderne a prétendu faire les inventeurs fortuits de la
grande épopée.</p>
<p>Pind., ed. Boiss. lsthm. 3, p. 252.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une autre preuve peut-être que Boileau, qui parfois a si bien compris et
rendu le Traite du sublime de Longill, avait trop peu étudié le sublime
dans Pindare et n'admirait pas assez le génie de ce grand poëte, c'est
qu'il a cru de bonne foi l'avoir imité, dans son ode sur la prise de
Namur, ville trop tôt reprise par le roi Guillaume, et ode parodiée
alors si plaisamment par le poëte anglais Prior, chargé plus tard d'une am-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ter fidèlement la poésie de Pindare, il a soin de la traduire dans une
prose si bien paraphrasée qu'il n'y reste pas le moindre souffle
lyrique; et il ne manque pas cependant de s'excuser des témérités qu'il
croit y voir encore, et d'en demander grâce pour l'original.</p>
<p>(1) Mémoires de l'Acad. des inscript, et belles-lettres, t. IV, p. 49P.</p>
<p><pb/></p>
<p>race conseillait de tirer du milieu commun le poème original :</p>
<p>Tantum òe mcòio sumptis aecedit honoris!</p>
<p>Manque d'air dans la cage, où l'exposent les rois;</p>
<p>cette voix, aujourd'hui proscrite par un contrebas de la fortune, ne
serait pas embarrassée pour rendre l'expression littérale et l'accent
même du poëte thébain, pour nommer l'oiseau domestique, non moins</p>
<p><pb/></p>
<p>que sa cage; et, sans avoir besoin de l'aigle, personnage noble en tout
temps, elle dirait ce coq guerroyant au logis (sv^ayviç), dont
s'effrayait le bon abbé Massieu.</p>
<p>A ERGOTÈLE, VAINQUEUR A LA DOUBLE COURSE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi! de l'ode, dont Polymnie A ses amants nota les airs,</p>
<p>Tu peux abjurer l'harmonie,</p>
<p>Qu'elle doit aux charmes des vers !</p>
<p>Pindare, Anacréon, Horace Ont donc abusé le Parnasse De leurs
immortelles chansons?</p>
<p>J'entends Malherbe qui soupire De voir qu'on ose de sa lyre Dédaigner
les aimables sons.</p>
<p>La traduction poétique de Lamolte, en effet, lors même qu'il était assez
content de l'original et voulait seulement l'orner un peu, devenait une
parodie. Veut-</p>
<p><pb/></p>
<p>A ASOPIQUE D'ORCHOMÈNE (1).</p>
<p>(1) Pind. ed. Boiss., Olymp. XIY,p. p. 88.</p>
<p><pb/></p>
<p>pices : et toi aussi, Thalie, amoureuse du chant, vois cette fête
s'avancer, sons une heureuse fortune. Car, pour chanter sur le mode
lydien Asopique dans mes vers, je suis venu. Minyas, vainqueur à
Olympie, l'est par toi. Va, maintenant, Echo, dans la noire demeure de
Plu ton, porter au père une glorieuse nouvelle; et voyant Cléodème,
dis-lui son lils, et comment, aux vallons' de la célèbre Pisé , il a
couronne sa jeune chevelure des ailes de la victoire athlétique. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Interprète passionné des autres chants de victoire ou de deuil semés
dans les livres saints, pieusement charmé du Cantique, des cantiques,
olt il ne voit que l'idéal d'un mystique amour, tout en le comparant
pour les images et la péosie au brûlant épithalame de Théo-</p>
<p>(1) David Simonides noster, Pindarus et Alcaeus, Flaccus quoque,
Calullus atque Serenus ; Christum lyra personat, et in decachordo vsalterio,
 ab ioferis excitat resurgentes. (Hieron. Paulino, Bibl. Sac , t. I,</p>
<p>p. 540.)</p>
<p><pb/></p>
<p>crite sur les noces infidèles de Ménélas et d'Hélène, Bossuet semble
plus épris encore de celte concise et poétique philosophie des Hébreux,
de ces courts axiomes, de ces symboles parlants qui remplissent les
livres de Salomon et ceux du fils de Sirach.</p>
<p>Une autre disposition encore rapprochait naturellement le langage de
l'évêque moderne et celui du chantre thébain. C'était un instinct de la
grandeur sous</p>
<p><pb/></p>
<p>toutes les formes, un goût pour les choses éclatantes, depuis les
phénomènes de la nature jusqu'aux pompes de la puissance et de la
richesse humaines ; c'était aussi ce ferme jugement, en contraste avec
l'imagination éblouie, ce retour sévère et triste qui abat ce qu'elle
avait d'abord admiré et se donne le spectacle de deux grandeurs
également senties, celle du monument et celle de la ruine. La splendeur
du soleil, la magnificence des rois, les merveilles des arts, les
palais, les fêtes, la solennité des sacrifices, la guerre avec ses
terribles images et sa sanglante parure, les casques d'airain, les
aigrettes flottantes plaisent également aux deux poëtes €t leur
reviennent d'un attrait si vif que ce qui semblerait parfois image
vulgaire brille toujours nouveau sous leurs paroles de feu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, dans un autre ordre de pensées tout contemplatif, tout spirituel,
est-ce Bossuet, est-ce Pindare qui a dit : « Êtres éphémères, qui
existe? qui n'existe pas? « l'homme, rêve d'une ombre (1)! » Puis, dans
un retour aux mouvements impétueux de la vie, est-ce Pindare, est-ce
Bossuet, qui, frappé du sillon d'éclair de l'aigle, que sa pensée a tant
de fois suivi dans les cieux, dit d'un guerrier qu'il admire : « Comme
une « aigle qu'on voit toujours, soit qu'elle vole au milieu « des airs,
soit qu'elle se pose sur quelque rocher, por- « ter de tous côtés ses
regards perçants et tomber si « sûrement sur sa proie qu'on ne peut
éviter ses on- « gles non plus que ses yeux ; aussi vifs étoient les «
regards, aussi vite et impétueuse éloit l'attaque, « aussi fortes et
inévitables étoient les mains du prince « de Condé.» Un seul mot vient
ici littéralement de Pindare, et avant lui, d'Homère :
-/eïpaç&lt;x&lt;pux.Touç. Mais l'image entière, le tableau appartient à
l'ordre de leur génie; et c'est leur voix qu'on entend dans ces paroles
de Bossuet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(l)Le Danube, géographiquement, se jette dans la mer Noire ; mais
Btwsuet, en poëte, appelle toute mer l'Océan.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus agile coureur de la lice thébaine (1), Épaminondas, grand homme,
sans les vices trop fréquents des héros antiques et les défauts
ordinaires des hommes.</p>
<p>(1) Philosophiae praceptorem habuit Lysim Tarentinum, pythago- reum.
—Carmina cautare tibiis doctus est ab Olympiodoro. — Post- quam ephebus
factus est, et palajstree dare operam coepit, non tam magnitudini virium
servivit, quam velocitati. — (Corn. Nep. in Epam., cap. lr.) ,</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans Pindare, et plus qu'ailleurs, ce ton religieux du poëte, si
différent des formules d'invocation de l'épicurien Horace, n'est pas
seulement l'expression d'une sincère croyance, mais le signe même du
sacerdoce. Pindare, évidemment, appartient au culte; il est desservant
de l'autel, où ce culte était le plus puissant et le plus vénéré. Il
aurait pu dire de Delphes comme le jeune Ion, dans la tragédie
d'Euripide, dont s'est inspiré l'auteur d'Athalie : « J'adore le temple
qui m'a « nourri : Tov Ôps^avra vaov 77ûo&lt;tx.uv{o. »</p>
<p>C'est une tradition, en effet, que Pindare, né dans soixantième
olympiade, et homme fait, au temps de l'invasion de Xerxès dans la
Grèce, recevait il Delphes, dont les oracles furent si patriotiques,
pendant cette guerre, une part accordée par les prêtres sur les victimes
immolées dans le temple; et, du temps de Pau-</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Pausan., Phocid., cap. xxiv.</p>
<p>(2) Pind., ed. Boiss., Fragm., p. 283.</p>
<p>(3) MavTEÛEo, Moiaa* 7rpoçaTeûffu&gt; Õ'Èyw.- Pind., ed. Boiss., Fragm. p.
296.</p>
<p>(4) Pind., ed. Boiss., Fragm., p. 297.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Pind., ed. Boiss., Fragm., p. 283.</p>
<p><pb/></p>
<p>« nous une image vivante du principe éternel : car seule, «elle vient
des dieux. Elle sommeille, durant l'activité « du corps; mais souvent,
aux hommes endormis, elle «révèle en songe le partage de joies ou de
peines qui « les attend (1). »</p>
<p>Et ailleurs il avait chanté, avec plus de ferveur encore, sans doute
dans le sanctuaire d'un temple : « Au- « dessous de la voûte céleste, à
Fentour de la terre, vo- « lent les âmes des impies dans de cruelles
douleurs, « sous l'étreinte de maux qu'on ne peut fuir. Mais, habi- «
tantes du ciel, les âmes des justes chantent harmo- « nieusement dans
des hymnes le grand bienheu- « veux (2). »</p>
<p>Certes, ce grand bienheureux3 ainsi nommé par le poëte, n'est pas le
Jupiter corrupteur et profane, le dieu</p>
<p>(1) Pind., ed. Boiss., Fragm., p. 292.</p>
<p>Pilld., ed. Boiss., Fragm., p. 292.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la fable et du vice : c'est plutôt la pure et suprême intelligence
que, deux siècles après, concevait Aristote, accusé d'athéisme dans son
temps, mais loué par Bos- suet pour avoir parlé divinement de
l'âme.C'est la perfection de la béatitude spirituelle, dans la
souveraine intelligence; ce sont ces incomparables joies, dont le
philosophe voyait, ose-t-il dire, comme une image ici-bas dans les
ravissants plaisirs de la pensée savante (1).</p>
<p>C'est de la contemplation d'une telle béatitude que Pindare dit encore
ces mots si simples : « La félicité des justes n'est pas fugitive. » Ces
idées sublimes, dont Platon a félicité le poëte thébain, étaient-elles
une leçon recueillie dans ces mystères d'Éleusis désignés parfois comme
le dépôt d'antiques et saintes vérités? Pindare semblait en juger ainsi,
dans ces deux vers qu'a conservés Clément d'Alexandrie : « Heureux qui «
a vu les mystères d'Éleusis, avant d'être mis sous « terre ! il connaît
les fins de la vie et le commencement « donné de Dieu (2). »</p>
<p>(1) Arist., Polit., lib. VII, cap. i.</p>
<p>(2) Pind., ed. Boiss., Fragm., p. 293.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Roi de toutes les choses mortelles et immortelles, « la loi, établit
d'une main toute-puissante la contrainte «suprême de la justice (1)? »</p>
<p>Par là, sa pensée si hardiment poétique se rapproche encore davantage de
la gravité calme et de l'esprit paisible et réglé du prêtre chrétien.
Par là, si nous pres-</p>
<p>Pind., ed. Boiss., Fragni., p. 299.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Pind., ed. Boiss., Pyth.W, p. 137,</p>
<p><pb/></p>
<p>Revient-il vers Athènes, qui brillait par-dessus toute la Grèce, et dont
Eschyle alors doublait la gloire, en mettant sur la scène cette gloire
toute sanglante encore,</p>
<p>(1) Pind., ed. Boiss., Fragm., p. 305.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa complaisance de cœur semble être pour l'île d'E- gine, la conquête et
l'auxiliaire d'Athènes, grande dans l'imagination poétique par le nom
des Eacides, et mêlant, comme Athènes, la guerre, la marine et les arts.
Et cependant, lorsqu'il la célèbre, au nom d'un de ses enfants,
Aristoniène, vainqueur aux jeux olympiques, ce qu'il loue en elle, c'est
l'amour de l'équité civile, et ce qu'il lui recommande, c'est la haine
des troubles populaires.</p>
<p>« Douce tranquillité, dit-il alors, fille de la justice, « toi qui
agrandis les cités, tenant dans tes mains les « clefs des conseils et
des guerres, reçois pour Aris-</p>
<p>(1) Pind., cd. Boiss., Atm. VIII, p. 221.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et il poursuit cet éloge de la paix domestique, de la tranquille
discipline des cités, dans la patrie de l'impétueux Achille : tant il
semble surtout vouloir armer les hommes contre ce géant aux cent têtes,
ce monstre populaire, dont la force brise tout, si la loi ne l'arrête !</p>
<p>1) Pind., cd. Boiss., Pyth. VIII., p. 152.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Après beaucoup de maux fortement supportés, ils « occupèrent le sol
sacré du fleuve, et furent l'œil de « la Sicile. Le temps suivit
prospère, apportant ri- « chesse et faveur, pour prix des vertus de leur
race.</p>
<p><pb/></p>
<p>.. (t) Pind., ed. Boiss. Olymp., p. 27.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pouvoir pour l'ordre stable des États, la réglait en espérance sur
l'immortelle justice de la Cité céleste, dont il proposait le bonheur
pour récompense aux vertus des puissants et des rois ?</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II.</p>
<p>Quelques traditions sur Pindare.</p>
<p>L'histoire avait cessé d'ètre fabuleuse, et ce qui pouvait se rencontrer
de merveilleux dans les souvenirs liés au poëte thébain ne tenait qu'à
l'excès de l'admiration populaire. On raconta que, dès sa première</p>
<p><pb/></p>
<p>Horace s'est souvenu de cette légende,, lorsqu'il raconte « que sur le V
ullur Apulien, en dehors de la « terre d'Apulie, sa nourrice, comme il
gisait enfant, « accablé par le jeu et le sommeil, de fabuleuses co- «
lombes le couvrirent d'un vert feuillage. Ce fut mer- « veille, dit-il,
pour tous les habitants de cettè Aché- « rontia, suspendue comme un nid,
et pour ceux des « bois de Bantium et des vallées fertiles de Forente,
de « me voir dormir, en sûreté contre les vipères et les « ours, sous
les ombrages enlacés du laurier divin et « du myrte, enfant magnanime
que j'étais, non sans « l'aide des Dieux (2). »</p>
<p>Non sine dis animosus infans.</p>
<p>Oùx aveu Ôsôv, avait dit le poëte thébain, bien qu'il ne racontât point
lui-même le reste du prodige, que croyaient ses contemporains.</p>
<p>(1) Pausan. Bœot., c. 23.</p>
<p>(2) Horat. od. 4, lib. III.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la réalité, Pindare, né d'un père dont le nom est rapporté
diversement, Daïphante ou Scopelinos, fut dès l'enfance formé par lui à
l'art de la musique, et plus tard élève de Lasos d'Hermione, le plus
renommé de son temps pour la lyre et le chant. Il reçut aussi les leçons
ou partagea les études d'une femme célèbre, Myrto; mais ce nom s'efface
devant celui de Corinne, la gloire presque unique d'une ville voisine de
Thèbes, Tanagre, que fréquentait Pindare.</p>
<p>(1) Plutareh. Mor. p. 425.</p>
<p><pb/></p>
<p>thologiques et d'épithètes sonores, dont le génie de Pindare ne s'est
pas toujours assez défendu.</p>
<p>(1) Paus. Bœot-, cap xxn.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette vocation religieuse semblait attachée de naissance il la personne
du poëte, venu au monde durant une des fêtes du Dieu, comme l'attestent
quelques mots d'un de ses hymnes perdus (1) : « C'était la fète qui «
revient tous les cinq ans, où, pour la première fois, « je fus nommé,
enfant chéri dans les langes. » El, selon le commentaire ancien qui cite
ces paroles, elles rappellent le cri Évoé, qui commençait les mystères
d'un autre Dieu.</p>
<p>(1) Pind., ed. Boiss., frag., p. 304.</p>
<p><pb/></p>
<p>« toutes les autres. Ce n'est pas en vain qu'autour de « ta bouche
délicate un essaim d'abeilles composa son « miel. J'en atteste le dieu
du Ménale, chantant un « hymne, ton ouvrage, et oubliant sa flûte pas- «
torale (1). »</p>
<p>Il y connut deux poëtes, Simonide et Bacchylide, le premier plus âgé que
lui, l'autre plus jeune, et son concurrent trop inférieur pour n'être
pas son ennemi.</p>
<p>(1) Pind. Vit. ex Eustath.</p>
<p><pb/></p>
<p>Thèbes et maîtres de la ville, ils s'abstinrent de la seule maison qui
portait pour inscription : « Ne brûlez « pas le toit du poëte Pindare. »
Générosité facile qu'Alexandre imita plus tard et dont il fut trop vanté!</p>
<p>(1) Pind., ed. Boiss., Nem. 3. p. 193.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques vers grecs, d'une date inconnue mais ancienne, consacrent par
de touchants détails la fiu du poëte dans les fêtes d'Argos (1 ) :</p>
<p>« Protomaque et Eumétis (2) aux douces voix pleu-</p>
<p>(1) Pind., vit. Bois. p. 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>« raient, filles ingénieuses de Pindare, alors qu'elles « revenaient
d'Argos, rapportant dans une urne ses « cendres retirées des flammes
d'un bûcher étranger. »</p>
<p>La gloire du poëte grandit sur sa tombe, placée dans le lieu le plus
remarquable de Thèbes, près de l'amphithéâtre des jeux publics. Son nom
demeura consacré dans l'admiration de la Grèce, comme celui d'un de ses
génies les plus grands et les plus rares, d'autant plus qu'Athènes
elle-même, cette Athènes si renommée pour la poésie et l'éloquence,
n'avait produit, selon Plutarque(l), aucun poëte lyrique,mais seulement
un faiseur obscur de dithyrambes, Cinésias, dont il cite le nom avec
ironie. Plutarque, dans sa naïve jalousie pour la gloire de Thèbes, ne
faisait-il pas une erreur étrange? Il oubliait toute la poésie lyrique
du théâtre d'Athènes.</p>
<p>(1) Plutarch. Mor., p. 426.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE 111.</p>
<p>Essence de la poésie lyrique. — En quoi naturelle il l'homme. — Son
caractère oriental. — Conjectures diverses sur les rencontres et les
imitations du génie humain. — L'ode hébraïque.</p>
<p>Un philosophe éloquent du dernier siècle a voulu surprendre et décrire
l'entrée du premier homme dans la vie, son action instinctive, l'éveil
de ses sensations, et ce qu'i 1 nomme les plaisirs de sa grande et noble
existence. Mais ces plaisirs, un peu longuement analysés parBuffon, sont
tous de l'ordre physique : la perception de la lumière, le mouvement, le
toucher, la satisfaction de l'odorat et du goût. Fallait-il, ô
philosophe! admettre l'avénement miraculeux de l'homme, le produire sans
enfance, avec tous les dons de l'âge viril en</p>
<p><pb/></p>
<p>naissant, pour n'essayer sur lui qu'une leçon de physiologie, développer
sa vie matérielle, sans ouvrir son âme et l'inonder de lumière et de
joie, sans un rayon du ciel ni un retour vers Uieu?</p>
<p>A travers des obscurités que la science moderne n'é- claircit pas
toujours, deux contrées de l'Orient, habitées de bonne heure par
l'espèce humaine, semblent avoir de temps immémorial conçu et répété de
tels accents religieux. Seulement, sous le ciel de l'Inde, cet hymne
antique s'adressait aux forces matérielles de la nature : dgni, ou le
dieu du feu; Swa, ou la puissance destructive. Dans la Judée, au
contraire, le Dieu unique est seul célébré, et la pureté du culte, la
grandeur et l'unité de l'Être divin éclatent avant tout, dans la
magnificence des hommages qui lui sont adressés. Maintenant ces deux
points de l'Asie, ces deux foyers de l'i-</p>
<p><pb/></p>
<p>doltttrie et du monothéisme, agissaient-ils au loin sur la croyance et
l'imagination des hommes?</p>
<p><pb/></p>
<p>septième siècle, donnait au génie hébraïque dans la formation des
peuples païens. Non-seulement l'érudition de cette époque affirmait, par
des raisons qui subsistent toujours, l'antiquité comme la sublimité de
nos livres saints; mais elle y voyait l'origine presque unique et le
type primordial des lettres profanes et du génie grec. Et ce ne sont pas
de médiocres esprits, mais des Sca- liger, des Grotius, des Selden, des
Huet, qui poussèrent plus ou moins loin cette hypothèse, où se plaisait
le génie savant et inspiré de Mil ton.</p>
<p><pb/></p>
<p>La même érudition croyait découvrir dans d'autres circonstances des
fêtes et des jeux grecs une fréquente imitation de l'histoire et de la
poésie d'Israël (2); elle étendait cette hypothèse au mythe de Bacchus,
 dont elle trouvait le type dans Noé; enfin elle supposait les
Lacédémoniens une colonie des Juifs et</p>
<p>(1) Delphi Phoenicizantes, etc., etc., auctore Edm. Dickins. Oxon. (1655).</p>
<p>(2) Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>dérivait leur nom même du mot hébreu lekad- moni.</p>
<p>Mais ces recommandations morales, ces saintes lois et d'autres encore,
gravées sur les tables de pierre de Moïse, se retrouvent aussi et
peuvent se lire sur la table intérieure et vivante du cœur humain, sur
cette table rase en apparence, mais, comme un marbre jaspé, dit Leibniz,
sillonnée de veines profondes, où réside l'instinct des vérités
nécessaires que développe la croissance de l'âme.</p>
<p>La rencontre des mêmes notions dans l'homme atteste, non pas une
transmission unique et directe, mais l'identité des âmes et leur
affinité naturelle avec la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Platon l'aurait recueilli dans son voyage d'Egypte, sur les souvenirs
laissés par Moïse et par la fuite du peuple hébreu.</p>
<p>Il faut avouer du moins que certaines identités de pensées et d'images
entre la Bible et les livres de Platon doivent étonner, si elles ne
convainquent pas. Est-ce de réminiscence ou d'intuition que Platon,
comme la Bible, a nommé Dieu « Celui qui est »? Platon même n'a-t-il pas
reconnu que les Grecs avaient emprunté des barbares ce qui pour lui
désignait tout l'Orient, la plupart des noms? et n'a-t-il pas en même
temps prétendu que cette première imposition des noms venait d'une
nature divine et supérieure il l'homme?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que cette poésie des Hébreux fût enfermée dans le sanctuaire, cachée
dans les rangs d'une race choisie, ou qu'il en ait brillé quelque lueur
au dehors, cette poésie fut admirable. Elle demeure aujourd'hui
l'histoire et tout le génie de ce peuple, mort et vivant, à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>hébraïque. Il est le trophée de son immortalité, persistante dans sa
ruine. Essayons de loin d'en recueillir l'accent :</p>
<p>« Je. chanterai pour le Seigneur, car il a fait éclater « sa gloire.
Cheval et cavalier, il. les a précipités dans « la mer.</p>
<p>« Ma force, la gloire de mon chant, c'est le Seigneur. a C'est lui mon
Dieu, je le célébrerai; lui, le Dieu de « mon père, je l'exalterai. Le
Seigneur s'est levé l( comme un guerrier. Jéhovah est son nom.</p>
<p>« Ta droite, ô Seigneur! est glorifiée dans sa force; « ta droite, ô
Seigneur! a broyé tes ennemis.</p>
<p>l( Par la grandeur de ta gloire, tu brises qui te « résiste : tu envoies
devant toi ta colère ; elle les a « dévorés comme le chaume.</p>
<p>« Au souffle de tes narines, l'onde s'est partagée; les « flots se sont
amoncelés en muraille au milieu de la « mer.</p>
<p>« L'ennemi disait : Je les poursuivrai; je les prendrai; « je partagerai
leurs dépouilles; j'assouvirai mon âme; « je les percerai de mon glaive
; ma main les tuera.</p>
<p>M Tu as envoyé ton souffle : la mer les a engloutis;</p>
<p><pb/></p>
<p>c( ils sont descendus comme un plomb sous les vagues « houleuses.</p>
<p>« Tu as étendu ta main, et la terre les a consumés. « Tu conduis par ta
justice ce peuple que lu as délivré; « tu le mènes par ta force vers ton
saint asile.</p>
<p>« Les nations l'ont appris, et elles ont tremblé ; l'ante goisse a saisi
les Philistins; ils ont tressailli, les « chefs d'Edom et les princes
des Moabites ; et tous « ceux de Chanaan se sont pâmés d'effroi.</p>
<p>« Conduis-le, plante-le sur la montagne de ton « héritage, dans la
demeure que tu t'es bâtie, dans le « sanctuaire, ô Seigneur! que tes
mains ont achevé.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Par cet appareil, qui nulle part n'a été égalé, nous « pouvons
concevoir la splendeur de l'ode hébraïque, » dit un éloquent interprète.
« Souvenons-nous qu'il ne « nous en est parvenu que des débris
dépouillés de « toute leur pompe et de leur vivant éclat, hormis ces «
lumières de la pensée et de l'expression, sur les- « quelles encore le
temps a jeté bien des obscurités a et des nuages.»</p>
<p>En résumant ainsi pour nous l'ode hébraïque, le docteur Lowth n'essayait
pas de recherches sur la musique sacrée des Hébreux, sur le rhythme et
ses rapports avec le chant, sur toute cette représentation enthousiaste
et populaire qui devait porter si haut la puissance des cantiques sacrés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pindare nous avertit de ces différences; et parfois, selon le génie de
cette Grèce où tout ce qui servait aux arts était noble, où le comédien
et le joueur de flûte n'étaient exclus d'aucune dignité, il se montre
lui-même disposant le concert et ordonnant le chœur, dont les lyres et
les voix vont soulever dans les airs le vol de sa strophe nouvelle.
C'est ainsi que, dans la simplicité enthousiaste des mœurs hébraïques,
le Roi- prophète avait présidé au chant de ses hymnes et réglé les
concerts des Lévites. Aujourd'hui nulle érudition n'oserait déterminer
la vraie forme du vers hébreu et le rhythme, non plus que le chant de
cette poésie sublime.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, pour la poésie de David et pour tout le lyrisme hébraïque, encore
plus que pour Pindare, si témérairement reconstruit de nos jours, la
science moderne ne peut rien démontrer en ce qui touche la forme du
mètre, l'exacte mesure des strophes, le mécanisme enfin et l'ensemble de
la mélodie.</p>
<p><pb/></p>
<p>moins, depuis quinze siècles, défrayé de sublime l'imagination des hommes.</p>
<p>Si cette poésie n'est jamais légère et profane, elle se pare cependant
des affections douces et des images gracieuses, l'amour, le regret
tendre, l'espoir, la joie contenue et la douleur aussi; car l'une et
l'autre peuvent avoir un charme de réserve, qui en est comme la pudeur.</p>
<p>Cette beauté est fréquente dans les poésies bibliques , et rend leur
simplicité merveilleuse, comme par exemple dans ce psaume, où le Dieu
redoutable est peint sous l'image la plus naïve de la vie paisible des
champs : « Jéhovah est mon pasteur; rien ne peut me « manquer. C'est
dans les herbages abondants qu'il me « fera reposer et près des eaux
doucement ruisselantes « qu'il me conduira. » Et ailleurs, avec plus
d'étendue,</p>
<p><pb/></p>
<p>dans un de ces cantiques nommés cantiques d'ascension que le peuple
chantait en montant les degrés du temple : « Oh! voici venir la joie et
la douceur d'ha- « biter ensemble, comme des frères ! Tel le parfum
déli- re cieux qui, du sommet de la tête, s'étend sur la barbe « d'Aaron
et touche jusqu'aux bords de son vêtement.</p>
<p>Ne peut-on pas reconnaître ou présumer ici le type le plus antique et le
plus saint de cette douceur majestueuse, de cette gravité sacerdotale
qui devait inspirer, parmi les chants de Pindare, ceux qu'on nommait
Marches et Il.),I)oi-chètiii-s, et dont quelque trace se retrouve encore
dans la seule forme de poésie qui nous reste de lui ?</p>
<p><pb/></p>
<p>phète, qu'elle ne trouble pas le son de sa voix et qu'elle tombe
doucement de ses lèvres, nous en avons de nombreux exemples dans
Pindare; mais une gracieuse image s'en retrouve aussi dans l'ode
charmante d'Horace :</p>
<p>Quem tu, Melpomene, semel</p>
<p>Nascentem placido lumine videris, Illum non labor Isthmius Clarabit
pugilem, etc.</p>
<p>« Ma voix monte vers Dieu, et je m'écrie sans</p>
<p><pb/></p>
<p>cc cesse. Toujours ma voix vers Dieu, afin qu'il m'en« tende.</p>
<p>cc Dieu voudra-t-il me rejeter éternellement? ne se « montrera-t-il plus
jamais exorable?</p>
<p>« Sa clémence est-elle morte pour l'éternité? sa pro- « messe est-elle
épuisée, dans la durée des âges ?</p>
<p>« Dieu a-t-il oublié sa pitié? ou a-t-il enchaîné sa « miséricorde dans
sa colère?</p>
<p>« Tu es le Dieu qui fais les miracles : tu as fait con- * naître aux
nations ta puissance.</p>
<p>« Tu as de ton bras revendiqué ton peuple, la posté- « rité de Jacob et
de Joseph.</p>
<p>« Les flots t'ont vu, ô Dieu! les flots t'ont vu, et « ils ont tremblé;
les abîmes mêmes se sont troublés.</p>
<p>« Les nuées ont débordé en orages ; le ciel a re- « tenti : alors tes
flèches ont couru dans les airs,</p>
<p>cc Et. la voix de ton tonnerre dans le tourbillon; les «foudres ont
éclaté sur le monde; et la terre trem- « blanle s'est émue. »</p>
<p><pb/></p>
<p>tous les dieux que l'imagination avait faits et que les passions adoraient.</p>
<p>« Des sommets de Sion s'est levé le Dieu de la beauté « suprême.</p>
<p>k Il viendra notre Dieu, et il ne se taira pas. Un feu « dévorant
marchera devant lui; et un tourbillon s'a- « massera dans le cercle de
sa présence.</p>
<p><pb/></p>
<p>" Il appellera d'en haut les cieux et la terre, et il « entrera lui-même
en débat avec son peuple.</p>
<p>« Et les cieux annonceront sa justice, et que Dieu « est un juge.</p>
<p>« Écoute, mon peuple, et je parlerai; écoute, Israël, cc et je
témoignerai devant toi. Je suis Dieu, je suis « ton Dieu.</p>
<p>« Je ne t'accuserai pas sur tes offrandes : tes holo- « caustes sont
toujours devant moi.</p>
<p>« Je ne recevrai pas les veaux de ton bercail, ou les « boucs de tes
troupeaux ;</p>
<p>« Je connais tous les oiseaux du ciel; et tout ce qui rampe sur la terre
m'appartient.</p>
<p>« Est-ce que je mangerai la chair des taureaux, ou « boirai le sang des
boucs?</p>
<p>« Invoque-moi, au jour de l'angoisse; et je te sauve- « rai, et tu
m'adoreras.</p>
<p><pb/></p>
<p>« mes lois, et de tes lèvres publies-tu mon traité d'al- « liance?</p>
<p>« Car tu hais ma discipline, et tu rejettes mes pa- « roles.</p>
<p>« Tu parles une et plusieurs fois contre ton frère, « et tu jettes le
déshonneur sur le fils de ta mère.</p>
<p>« Comprenez aujourd'hui ces vérités, vous qui ou- « bliez Dieu ; et
craignez que je ne vous saisisse, et qu'il « n'y ait personne pour vous
délivrer.</p>
<p>« Celui qui m'offre un holocauste de louange ser- « vira ma gloire ; et
je lui montrerai la voie du salut, « la voie de Dieu (1). »</p>
<p>(1) Psalm. 49.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi chantant, la fête religieuse montait vers le nouveau tabernacle,
sur la cîme de Sion ; et, comme elle approchait, le peuple musical des
lévites, divisé en deux chœurs, éclatait en ces accents : « Élevez vos «
fronts, ô Portes! Enorgueillissez-vous, Portes éter- cc nelles! le roi
de gloire est près d'entrer. Quel est ce</p>
<p><pb/></p>
<p>« roi de gloire? Jéhovah, le Dieu fort et puissant; c. Jéhovah, le
maître de la guerre. Élevez vos fronts, « Portes éternelles! Le roi de
gloire est près d'entrer. « Quel est ce roi de gloire? Jéhovah, le
maître de la « guerre; c'est lui, le roi de gloire. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais revenons au seul domaine de l'imagination et de l'art. Quelle place
y doit prendre encore la foi surnaturelle? Ce n'est pas seulement dans
les chants du Psal- miste que se rencontrent les plus sublimes
inspirations de poésie lyrique. Elles sont éparses ailleurs, et jusque
dans le récit historique, témoin, au chapitre xxxii du Deutéronome, ce
chant de Moïse où Dieu semble plaider contre son peuple, l'accuser, lui
répondre, entre la vive expression des images présentes et la vue
prophétique d'un avenir non moins éclatant aux yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>tiques, il changeait les résolutions et apaisait ou enflammait les âmes.</p>
<p>Mais, malgré ce rapport dans les faits, la distance est trop grande
entre les deux influences, comme entre les deux sociétés. D'une part, on
a le langage de ce prophète illuminé de Dieu, que le ciseau de MichelAnge
 nous représente avec des cornes de feu : d'une autre part, les
premières expressions mêmes du poëte vous annoncent un messager du dieu
Mercure, un adroit orateur pour l'intelligente et indocile Athènes.</p>
<p>Dans cette Athènes, cependant, la poésie lyrique devait aussi bientôt
jeter sa flamme, quand l'invasion et la défaite des Perses auraient
animé l'ardeur des matelots du Pirée et de Salamine, et quand le
théâtre, nouvellement créé, serait devenu avec Eschyle la représentation
et comme la musique militaire des triomphes de la patrie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jamais le sublime de la confiance en Dieu n'aura mieux apparu dans un
hymne de reconnaissance et dans un chant de victoire :</p>
<p>« 0 Jéhovah! lorsque tu sortais de Séir et que tu « t'avançais des
campagnes d'Idumée, la terre a tres- « sailli, les cieux ont pleuré, les
nuages se sont fondus « en eaux, les montagnes ont disparu devant la
face « de Jéhovah, et le Sinaï lui-même, devant la face de (f Jéhovah,
Dieu d'Israël. »</p>
<p>« Jéhovah, j'ai entendu ton message, et j'ai tremblé. « Accomplis ton
œuvre, ô Jéhovah! dans le cours des * ans; rends-la manifeste dans le
temps; et, dans ta « colère, souviens-toi de ta miséricorde. Dieu est
sorti « de Canaan , et le Saint s'est avancé des monts Para- cc néens;
sa gloire a voilé les cieux, et la terre a été « inondée de sa lumière. »</p>
<p>Tel était le langage que le zèle de la religion, l'amour de la patrie,
la joie de la victoire et de la délivrance, mettaient dans la bouche
d'une femme, chez ce petit peuple hébreu, encore presque ignoré du monde
qu'il devait renouveler.</p>
<p><pb/></p>
<p>du souverain, accusateurs publics de toute violence et de toute fraude,
hérauts et messagers, scellant de leur sang la vérité de leurs reproches
et de leurs prédictions.</p>
<p>L'érudition critique peut rapprocher et finement approfondir ce qui nous
reste de notions appréciables sur les diverses formes de pouvoir
théocratique établies chez les différents peuples. Prêtres égyptiens,
Mages de la Perse, Hiérophantes des mystères helléniques, Patriciat
pontifical de Rome, Collège des Druides de la Gaule, nulle part il
n'apparaîtra moins de superstition et plus de grandeur, un dégagement
aussi complet de toute fraude, de tout intérêt, de toute faiblesse , que
chez les prophètes hébreux, saintes victimes de la patrie judaïque,
consacrés au Dieu de vérité, nourris dans l'étude de sa loi, venant, en
son nom, avertir les rois coupables, instruire le peuple égaré, se jeter
entre lui et ses oppresseurs, et mourir sous les instruments de torture
de ses ennemis.</p>
<p><pb/></p>
<p>ques pour avertir un roi corrompu d'Israël et protester contre
l'idolâtrie de Damas et le schisme de Sa- marie.</p>
<p>Quelle ne fut pas, en effet, la puissance de ces paroles de feu des
anciens prophètes, lorsqu'elles jaillirent dans le monde avec la parole
évangélique, dont elles semblaient tan tot le mystérieux prélude, tantôt
la sanction pénale! Et plus tard, et toujours, quand la Bible devient</p>
<p><pb/></p>
<p>la principale nourriture des âmes, combien ce langage, approprié sans
cesse par la passion aux hommes . qui s'en servaient, n'eut-il pas de
pouvoir sur l'esprit et la volonté! Les terribles guerres civiles d'où
sortirent la réforme et la grandeur de l'Europe, s'entretenaient aux
sources de cette parole biblique dont le Psalmiste et les prophètes sont
les coryphées; et l'imagination des chrétiens d'Europe et d'Amérique en
garda longtemps le rayon et l'empreinte.</p>
<p><pb/></p>
<p>inspirée, et lorsqu'ils étaient répétés par la première ferveur du culte
évangélique les divinisant de nouveau? Bossuet seul et Racine ont
retrouvé tout entier ce feu, couvert sous la parole des prophètes
d'Israël : ou bien aussi parfois, dans le coin d'une église, quelque âme
pieuse, en extase sur la leçon du jour, aura senti, dans la plus simple
version de quelques fragments épars d'Isaïe, l'accent divin que lui aura
révélé sa foi.</p>
<p>Pour nous, tâchons seulement ici de ne pas détruire par l'expression ce
que l'âme seule peut rendre, ce que l'âme seule peut saisir, ce qu'a
senti le Prophète, devant la chute du roi de Babylone. C'est peut-être
le plus beau chant de la lyre hébraïque :</p>
<p>« Comment a cessé l'oppresseur et s'est arrêtée la « main qui arrachait
l'or?</p>
<p>« Jéhovah a brisé la verge des impies, le sceptre des « tyrans.</p>
<p>« Celui qui frappait cruellement les peuples d'une « plaie irrémissible
et dominait les nations avec colère cc est abattu sans obstacle.</p>
<p>« Toute la terre repose; elle est tranquille, ou elle « éclate en chants
d'allégresse.</p>
<p>cc Les pins mêmes se réjouissent de sa chute, et les « cèdres du Liban,
qui disent : Depuis que tu es gisant, le « bûcheron n'a pas gravi pour
nous émonder.</p>
<p>« L'enfer s'est ému soudainement pour venir au- « devant de toi. Il a
réveillé pour toi les décédés et tous i</p>
<p><pb/></p>
<p>« les anciens de la terre; il fait lever de leurs trônes « tous les
princes des nations.</p>
<p>« Ton orgueil a été abaissé jusqu'aux enfers; ton « cadavre y est
descendu : la pourriture sera ta couche « et les vers ton vêtement,</p>
<p>« Comment es-tu tombée des cieux, étoile qui te « levais au matin!
Comment es-tu abattu la face « contre terre, toi qui brisais les peuples,</p>
<p>« Et qui disais dans ton coeur : Je gravirai les cieux ; cc au-dessus
des astres de Dieu j'élèverai mon trône ; « je m'assoierai sur la
montagne de l'alliance, aux « flancs du Septentrion; je monterai sur la
hauteur « des nuages; je serai semblable au Très-Haut!</p>
<p>« Tous les rois des nations ont dormi avec honneur, « chacun dans sa tombe.</p>
<p>« Mais toi, tu as été rejeté de ton sépulcre comme - « une branche
inutile, et roulé avec ceux que le glaive « a tués et qui descendent au
fond de l'abîme, cadavres « infects.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Tu n'auras pas avec eux même la société de la « tombe ; car tu as
ruiné ton pays, tué ton peuple ; et « la semence des méchants ne sera
pas nommée dans v « l'éternité.</p>
<p>« Je m'élèverai contre eux, dit Jéhovah, dieu des « armées. De Babylone
je détruirai et le nom et les « restes, et le germe et la postérité, dit
Jéhovah.</p>
<p>« Je la mettrai au pouvoir du hérisson ; je la chan- « gerai en marais;
je la nettoierai en la détruisant, dit « Jéhovah.</p>
<p>« Le Seigneur des armées a juré et a dit : Il en « sera comme j'ai pensé
et comme j'ai voulu dans mon « âme.</p>
<p>Il Assur sera brisé sur ma terre et foulé aux pieds « sur mes montagnes;
son joug sera écarté loin d'eux,</p>
<p>« et ce poids détourné de leurs épaules.</p>
<p>« la main que j'ai étendue sur tous les peuples. Le Sei- « gneur, Dieu
des armées, a résolu cela : qui peut « l'infirmer? Sa main est étendue :
qui peut la re- C! plier (1 ) ? »</p>
<p>Au lyrisme grec, si varié dans ses formes depuis</p>
<p>(1) Isai., cap. 14.</p>
<p><pb/></p>
<p>« 0 gloire d'Israël tuée sur tes montagnes, comment « sont tombés les
vaillants?</p>
<p>« On a entendu mes gémissements; et il n'est percc sonne qui me console
; tous mes ennemis ont entendu « mes douleurs; et ils ont grande joie, ô
Dieu, que tu « m'affliges ainsi.</p>
<p>« 0 montagnes de Gelboë, que sur vous ne tombent</p>
<p>« Hélas! hélas! aride et perfide coteau! quels « hommes tu nous as tués
! Valeureux soldats et nobles « citoyens, qui montrèrent alors de quels
pères ils « étaient nés (1)! »</p>
<p>Poet. lyric. grâce., ed. Bcrgk, p. 872,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV.</p>
<p>Du lyrisme grec avant Pindare. — Des hymnes d'Homère. — De la poésie
lyrique dans l'Iliade. — Archiloque; quelques débris de son génie.</p>
<p>Enfin lorsque, dans l'Iliade, au dernier combat</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Thucyd., 1. 3, c. 104.</p>
<p><pb/></p>
<p>« le plus cher parmi les poëtes et le plus agréable « par ses chants,
habite ici ? répondez-lui toutes, cii « notre nom : C'est un homme
aveugle; il a pour « patrie l'île montagneuse de Chio ; tous ses chants
« seront les premiers dans l'avenir; et nous porte- « rons sa gloire sur
la terre, partout où nous rente contrerons des villes habitées. »</p>
<p><pb/></p>
<p>poëtes, et qu'ils montrent dans leurs vers féconde et inépuisable,
ruisselante de fleuves et pavée de montagnes.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Hom. hymn. in Cererem , v. 470.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi ceux qui étendirent ainsi la poésie grecque, après Homère et avant
les tragiques, il n'est pas de nom plus célèbre qu'Archiloque. Nuls
chants n'étaient plus familiers dans les places publiques et sous les
portiques de l'ancienne Athènes; nul buste, dans les Musées des Lagides,
n'était plus rapproché de celui d'Homère.</p>
<p>Mais, de nos jours, comment, avec quelques rares débris, quelques épaves
fortuites échappées aux naufrages du temps, refaire ou deviner cette
poésie? Comment retrouver les feux et les reflets du diamant réduit en
poussière?</p>
<p>A part l'admiration dont Archiloque frappa les Grecs, nous savons qu'il
fut un des modèles d'Horace, et que l'art si studieux et si vif du
lyrique romain était tout parsemé de réminiscences d'Archiloque,
d'Alcée, de Stésichore, de Sapho. Mais. cela même laissait apparaître
bien des différences entre l'impétueux génie,</p>
<p><pb/></p>
<p>Né dans l'île de Paros, vers la dix-septième olympiade, six siècles
avant notre ère, Archiloque courut toutes les aventures de la vie
civilisée d'alors, tout ensemble poëte et guerrier, diffamé dans ses
mœurs, redouté pour ses vers, implacable ennemi domestique, faible
défenseur de ses concitoyens, et couvrant de son impudence encore plus
que de son génie sa désertion dans le combat, et la perte de ce bouclier
avec lequel ou sur lequel un Spartiate devait revenir du champ de bataille.</p>
<p>Poct. lyr. grœc., ed. Bergk, p. 467.</p>
<p>(2) Ibid.</p>
<p>(3) Plut. Mor. Instit. Lac. 34.</p>
<p><pb/></p>
<p>« même, pour avoir dit dans ses vers qu'il valait mieux cc jeter bas ses
armes que mourir. »</p>
<p>Maintenant, le poëte qui se moquait ainsi de lui- même trouvait ailleurs
des accents pleins d'élévation et de force, pour encourager la constance
et la lutte contre l'infortune. C'est lui qui dit dans de beaux vers
ïambiques (1) :</p>
<p>Poet. lyr. graec., ed. Bergk, p. 485.</p>
<p><pb/></p>
<p>Poet. lyr. graec., ed. Bergk, p. 469.</p>
<p><pb/></p>
<p>(f d'autres. Rendez-vous fort au plus vite, en chassant « loin de vous
la plainte efféminée. »</p>
<p>Poet. lvr. sraec., ed. Bergk, p. 479.</p>
<p>(2) Ibid., p. 489.</p>
<p><pb/></p>
<p>peuple artiste de la Grèce pour le génie qui le charmait, Archiloque,
malgré la licence de sa vie et de ses vers, eut un nom honoré des hommes
et des dieux, selon le langage païen.</p>
<p>Avec la différence des temps, la modération de désir recommandée par le
fougueux satirique de Paros sert</p>
<p><pb/></p>
<p>Ailleurs, c'est seulement un éclat d'images qui rappelle la forte poésie
d'Horace et ses allégories si courtes et si vives : « Regarde, avait dit
Archilo- « que (3) : la mer profonde est soulevée dans ses flots. « Sur
le sommet des mâts un nuage s'est arrêté (t tout droit, signe de la
tempête ; puis vient la terreur « qui suit un danger subit. »</p>
<p>Quelquefois encore, ces restes brisés de la couronne du poëte grec ne
sont que des traits rapides</p>
<p>(1) Poet, lyr. graec., ed. Bergk, p. 472.</p>
<p>(2) Ibid., p. 477.</p>
<p>(3) Ibid., p. 477.</p>
<p><pb/></p>
<p>Archiloque, s'il faisait des hymnes, devait être, ce semble, le poële
lyrique des Furies et non des Dieux.</p>
<p>Né sous une date certaine, attestée par les marbres</p>
<p>(i) Poet. lyr. græc., ed. Bergk, p. 473.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'Archiloque, au contraire, tout est historique et vrai, jusqu'à
l'impudence de sa vie. Il donna par sa verve et par ses vices,par la
pureté de son art et la licence de son génie le premier exemple de ce
que serait un jour la comédie d'Aristophane, dans la démocratie d'Athènes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V.</p>
<p>Alcman. — Arion de Méthymne.</p>
<p>(1) Orpheum poetam docet Aristoteles nunquam fuisse ; et hoc Orphi- cum
carmen Pythagorei ferunt cujusdam fuisse Cercopis. Cic., de Nat. Deor.,
1. I, § 38.</p>
<p><pb/></p>
<p>des chants orphiques, et lui-même en discute un passage sur la nature de
l'âme. Platon, dans le Cra- tyle, nomme aussi le poëte Orphée et en cite
un vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'après ces monuments, Pausanias, sans croire qu'Orphée ait été le fils
de la Muse Calliope, ni qu'il soit descendu vivant aux enfers pour
redemander sa femme, suppose du moins qu'il avait surpassé dans l'art
des vers tous ses devanciers, et qu'il avait acquis un grand pouvoir par
la science des mystères divins et des expiations, des maladies et des
remèdes qui détournent la colère des dieux.</p>
<p>Le docte voyageur recueille d'autres souvenirs, qui marquent combien
avait été répandue cette tradition d'Orphée, religieuse plus encore que
poétique. On racontait qu'il avait été jadis foudroyé par les dieux,
pour avoir révélé aux hommes, dans les mystères, des</p>
<p>(1) Pind. ed. Boiss., Pyth., iv, p. 130.</p>
<p>(2) Pausan. Bœot., c. XXX.</p>
<p><pb/></p>
<p>choses inouïes jusqu'alors. On disait aussi qu'il élait allé consulter
en Thesprotie un oracle des morts, dans l'espoir de se faire suivre par
l'âme de son épouse Eurydice, et que, cet espoir déçu, il s'était tué.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cela même peut expliquer la renommée singulière d'Orphée et cette gloire
poétique, sans ouvrages qui la consacrent. Mystérieuse, quoique
populaire, elle se conservait dans le souvenir de quelques familles
sacerdotales; et plus tard elle se renouvela, en se chargeant de vers
apocryphes, selon le goût et le génie du temps.</p>
<p>(1) Pausan. Bœot., c. XXX.</p>
<p><pb/></p>
<p>On s'étonne que, par opposition au brouet noir de Sparte; Alcman
recommande des mets recherchés et des vins délicieux, comme pourrait le
faire Arehestrate ou tel autre des beaux esprits alexandrins cités par
Athénée.Apparemment,le poëte eutdeux. époques dans</p>
<p><pb/></p>
<p>sa vie et dans son art; ou bien il faut supposer que, son nom étant
devenu célèbre, on le chargea dans les siècles suivants de vers qui ne
lui appartenaient pas.</p>
<p>(t) Plutarch. Mor. De Mus., p. 1393.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nox erat, et placidum carpebant fessa soporem Corpora per terras;
silvaeque et saeva quierant jEquora, cum medio volvun tur sidera lapsu ;
Cum tacet omnis ager; pecudes pieta-que volucres, Quaeque lacus late
liquidos, qua;que aspera dumis Rura tenent, somno posita; sub nocte
silenti, Lenibant curas et corda oblita laborum ;</p>
<p>At non infelix animi Phænissa.</p>
<p><pb/></p>
<p>brillant de la Grèce, mais dans l'austère canton de Lacédémone et en vue
des pics blancs et glacés du Taygète :</p>
<p>0 ubi campi, Sperelliusque, et virginibus bacchata Lacaenis Taygeta !</p>
<p>« Tout dort cependant, » avait dit le poëte grec, «et les « cimes et les
gorges des monts, et les promontoires et a les ravins, et les plantes et
les reptiles que nourrit le « sein noir de la terre, et les animaux
féroces des monte tagnes, et la race des abeilles, et les monstres dans
« les profondeurs de la mer azurée. Elles dorment aussi « les tribus des
oiseaux qui déployaient leurs ailes (1). »</p>
<p>Poet. lyr. grœc., ed. Bergk, p. 549.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Herod.. 1. 1, c. 24.</p>
<p>(2) Pausan. Lacon., c. XXV. J</p>
<p><pb/></p>
<p>A part les désinences doriques affectées par l'original, ne sent-on pas
ici, jusque dans la simplicité des tons, le calcul d'un art plus
moderne, comme nous le sentons, pour le moyen âge, dans quelques
ballades récentes en vieux langage de France, d'Espagne ou d'Angleterre ?</p>
<p>(1) Poet. lyr. grœc., ed. Bergk, p. 566.</p>
<p><pb/></p>
<p>pouille, il eut le temps de sauter'du milieu de ces bri-</p>
<p>gands sur un dauphin préservateur, il avait employé au soutien de ses
vers et de sa voix suppliante ces deux modes harmoniques, dont Platon a
vanté la vertu pour adoucir tes âmes et c&amp;lmer, sur place, même une
sédition politique. -</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI.</p>
<p>L ode politique et guerrière : Alcée. —La poésie passionnée, dans la
mythologie et dans l'amour : Sapho. — Perfection de l'art grec.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout s'explique dans ce prodige, non pas seulement par l'heureuse
condition du climat et de la race, mais aussi par les accidents de la
vie sociale et par la Culture que recevait l'homme. Pourquoi, tout près
des côtes riantes d'Asie, Lesbos, cette île de quinze lieues de long et
de cinq de large, n'aurait-elle pas été comme une école de poëtes? Elle
était une république; elle avait des institutions libres, des partis
politiques, des guerres civiles; et, quand elle fut lasse de tant
d'épreuves, elle eut pour maîtres, d'abord un sage, puis, longtemps
après, le peuple athénien, qui, dans sa victoire, l'admit au partage de
ses lois généralement humaines et modérées, et lui rendit plus, en
exemples de grandeur, en amour du travail et de la gloire, qu'il ne lui
ôtait en stérile indépendance.</p>
<p>Mais, avant cette dernière révolution de Lesbos, liée désormais aux
destins d'Athènes et lui donnant son peintre de mœurs, Théophraste, que
de passions violentes et frivoles avaient agité cette île, l'avaient
remplie de violences et de corruption, sans y diminuer l'éclat</p>
<p><pb/></p>
<p>« Répète un chant romain, nous dit Horace, ô lyre « modulée d'abord par
le citoyen de Lesbos, qui, for- « cené pour la guerre, savait pourtant,
soit au milieu « des armes, soit quand son navire battu des flots re- «
prenait le rivage, chanter Bacchus et les Muses,</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Horat. Od., lib. 1, 32.</p>
<p>(•;) Id., 1. II, 1:\.</p>
<p><pb/></p>
<p>Poet lyric. grâce., ed. Bergk, p. 573.</p>
<p><pb/></p>
<p>de sa vie,moins connue que ses vers, il visita l'Égypte, et partagea la
fortune d'un frère aventureux comme lui, qui servait dans les armées du
roi d'Assyrie.</p>
<p>C'est parmi tant de vicissitudes que le poëte de Lesbos ne cessa
d'écrire. Mêlant ses combats, ses naufrages, ses factions, ses amours,
il avait composé plusieurs livres de courtes poésies, satiriques par le
fond, lyriques par la passion et la forme. Quelques sentiments généreux
et purs, quelques nobles élans du cœur, entraient-ils dans cette verve
de haine ou cette ivresse de plaisirs?</p>
<p>Ce qu'il imita le moins sans doute, et ce qui semble avoir été un des
caractères originaux d'Alcée, c'était une hardiesse non plus de
mouvement et d'images, mais d'invention dans les hymnes religieux. Evidem-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment le poëte libre et persécuté porta dans ce travail, un peu monotone
pour d'autres, quelque chose de son caprice et de sa fougue. Le champ
même assez vaste de la mythologie homérique ne le retint pas. Voyageur
en Asie et chez les peuples qu'on appelait hyperboréens, il en rapporta
dans la Grèce des traditions nouvelles.</p>
<p>La timidité même de notre goût moderne découvre quel trésor d'harmonie,
quel éclat d'images, quel renouvellement de la liturgie poétique cette
fiction de-</p>
<p>(1) Him. Soph. orat., p. C22.</p>
<p><pb/></p>
<p>vait amener, sous les mètres nombreux el souples de la muse éolienne.</p>
<p>(t) Hephaestion, ed. Gaisford, p. 134. Villoison. ad Homer. proleg. 59.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gallus, un Catulle, rapportaient de Grèce et d'Egypte. Mais cette gloire
poétique n'est plus qu'un symbole; il ne reste de ce génie que quelques
lettres éparses de l'inscription brisée sur son tombeau perdu. Et
n'est-ce pas le triomphe de la beauté de l'art que si peu de paroles si
fortuitement sauvées suffisent pour assurer un immortel souvenir?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vendre en Egypte les vins délicieux des îles grecques.</p>
<p>Dans ses voyages, le jeune Lesbien se serait épris de passion pour une
fille de Thrace, Rhodope, alors ' esclave dans la colonie grecque de
Naucratis, en Égypte. L'ayant achetée de son maître, il l'aurait
follement épousée, malgré les éloquents et poétiques reproches dont
Sapho avait flétri cette faiblesse, qu'elle se promettait sans doute
alors de ne pas imiter.</p>
<p>Quelle fut la destinée de cette jeune fille, gardée par une telle
tendresse, mais née sous un tel exemple?</p>
<p>Poet. lyr., ed. Bergk, 4). 619.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'autres fragments bien courts, et par lit d'un sens douteux, pourront
faire croire que Sapho vit le mariage de sa fille chérie, et chanta pour
elle : « Heureux « gendre, l'union que tu souhaitais s'est accomplie, tu
« as la vierge que tu aimais ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>A la bonne heure ! Mais quelle preuve en avez-vous ? Il ne suffit pas
pour cela de la sévérité de son dialogue avec Alcée, tel que le cite
Aristote (2) : « Je veux », disait le hardi poëte, « te dire quelque
chose; mais la « pudeur m'empêche. » Et Sapho de répondre : « Si tu {l
avais le désir de choses nobles et belles, ni ta langue « ne serait liée
de peur de dire le mal, ni la pudeur « ne retiendrait tes regards; mais
tu parlerais libre- « ment de ce qui est légitime. » Rien de mieux
raisonné, sans doute; mais tant d'autres témoignages nous la montrent
différente !</p>
<p>... Spirat adhuc amor, Vivuntque commissi calores vEoliae fidibus puellæ
(3) ,</p>
<p>(1) A Critic, hist. of the lang. and litter, of ancien Greece, t. III.</p>
<p>(2) Aristote, Rhetor., 1. II, c. 9.</p>
<p>(3) Ilorat. Odar., lib. IV, 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>et de ces feux on retrouve encore quelques rayons épars dans les
décombres des scoliastes. Il semble qu'avec ou après la passion de
l'amour, Sapho avait eu celle de la gloire. L'espérance de cette gloire,
l'orgueil, non plus de la beauté, mais du génie, éclate dans quelques
vers d'une pièce perdue (1) :</p>
<p>Il est vrai que, pour nous, ce qu'elle décrit, c'est moins l'émotion
délicate de l'âme que le trouble des sens et comme la fièvre du cœur. Le
témoignage s'en trouve dans cette anecdote du médecin Érasistrate
surprenant la Fassion secrète du fils de Séleucus pour sa belle-mère
Stratonice, par l'observation même des signes qu'avait sentis et marqués
sur elle-même Sapho</p>
<p>(1) Poet. lyr. graec., ed. Bergk, p. 615.</p>
<p><pb/></p>
<p>saisie d'amour : « Les symptômes, dit Plutarque,</p>
<p>« étaient les mêmes, la perte de la voix, l'expression « des regards, la
sueur brûlante, l'ataxie de la fièvre « et le trouble dans les veines,
enfin l'abattement de « l'âme, l'abandon, la stupeur et la pâleur. »
Telle est en effet, dans son expressive vérité, l'analyse médicale de
cette ode profane, de ce crime élégant de la pensée dont Catulle avait
égalé la force, mais non la grâce, et que voici, dans la lettre morte de
la prose :</p>
<p>« II est pour moi égal aux dieux l'homme qui s'as- « sied en face de toi
et t'écoute doucement parler et M doucement sourire. Cela m'a fait
tressaillir le cœur « de t'avoir vue, et il ne me vient plus de voix ;
mais « ma langue est liée -, et sous le tissu éteint de la peau « je
sens circuler une flamme. Les yeux n'ont plus de « regards, et des
bruits remplissent les oreilles ; une « sueur glacée se répand, un
tremblement m'agite : je « deviens plus pâle que l'herbe flétrie; et,
près d'ex- « pirer, je demeure sans haleine. »</p>
<p><pb/></p>
<p>les processions de jeunes filles qui s'ayançaient, en chantant, du
rivage au temple de la belle déesse..</p>
<p>Mais recueillons encore quelques parcelles de cette poussière dorée des
âges antiques. Sapho fut-elle prêtresse de Vénus? En fut-elle victime ?
et la tradition du rocher de Leucade est-elle un souvenir ou une
allégorie? L'érudition ici, sans pouvoir rien affirmer, a rencontré du
moins de curieux détails. Nul doute que la chute de Leucade ne fût un
reste des temps barbares, où la Grèce avait eu des sacrifices humains.
L'usage se</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Himer. Soph. orat., p. 330.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>suire dans Rome, en mutilant, pour lancer quelques traits de plus, les
frises des temples et les statues des dieux.</p>
<p>(1) Lvric. crac., cor. fioiss., p. ;)5.</p>
<p><pb/></p>
<p>Autour de ces paroles éteintes, SQUS les changements du temps et des
idiomes, rêvez le ciel de Lesbos, l'harmonie des vers et celle de la
lyre, l'accent passionné de la voix, dans le silence des nuits limpides,
ou dans le calme sonore d'un jour brûlant d'été : et vous aurez entrevu
quelque chose du gracieux délire dont la poésie et la musique,
l'imagination et les sens, l'idéal et l'amour, ont parfois enchanté
l'àme humaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII.</p>
<p>Poi'sie lyrique sous forme élégiaque. — Chants politiques de Solon. —
Chants guerriers de Callinos et de Tyrtée. — Stésichore.</p>
<p>Il invoque également et les dieux et les hommes, persuade un peuple,
anime un bataillon, parle en législateur ou en guerrier. Il a tour à
tour la voix de Solon et celle de Tyrtée. N'est-ce pas, en effet, un hymne</p>
<p><pb/></p>
<p>religieux et moral que ces vers élégiaques du législateur d'Athènes ?</p>
<p>Poet. Ivr. gl'æc., ed. ftergk., p. 325.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>«De la nuée, disait Solon, sort le jet impétueux « de la neige et de la
grêle. De l'éclair jaillit la foudre. cc Sous le coup des vents la mer
est bouleversée, elle e « quand rien ne l'agite, la plus uniforme de
toutes les « choses. Par les hommes puissants la cité périt. Le</p>
<p><pb/></p>
<p>« peuple, par imprévoyance, tombe sous l'oppression « d'un seul.</p>
<p>(1) Plut. in Sol. § Vin."</p>
<p><pb/></p>
<p>a mable, ayant, chassé loin de nous le poids insuppor- « table de la
honte. »</p>
<p>Solon du moins, après avoir retardé ce dénouement, et sans y céder
jamais, n'eut pas le tort de regretter ce qu'il n'avait pas voulu, ni de
souhaiter en théorie le despotisme pour lui-même, comme s'il affectait
par lit de le justifier dans autrui. Entouré d'amis qui lui
conseillaient de prendre le pouvoir, il avait refusé en disant : « C'est
un beau pays que la royauté; mais ce « pays n'a pas d'issue. » Et plus
tard, amusant son repos avec ce charme de la poésie dont il avait appuyé
ses lois, il répétait : « Si j'ai épargné ma patrie, « et n'ai pas voulu
m'en rendre maître, ni m'élever «par la force, en déshonorant la gloire
que j'avais « obtenue d'ailleurs, je n'ai honte ni repentir de cette «
modération : au contraire, c'est le côté par où j'ai « surpassé les
autres hommes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Solon, poëte si élevé et si pur, dans le petit nombre de vers conservés
comme des dates principales de sa vie, était contemporain de Thespis et
n'assista qu'au premier réveil poétique d'Athènes. Son exemple dut
recommander d'autant plus l'art nouveau dont il s'était servi avant
qu'Hérodote, cet Homère de la prose, vînt charmer les Hellènes par sa
grâce ionienne et la peinture de leurs exploits. Sous la première
inspiration des chants guerriers recueillis par Lacédémone comme par
Athènes, la poésie, dans sa forme élégiaque et lyrique, restait la
conseillère des peuples, et, après les oracles, la première voix qu'ils
écoutaient.</p>
<p>A ce titre, on doit placer vers les temps qui précédèrent la guerre
persique et les agitations des villes</p>
<p><pb/></p>
<p>Jugez vous-même, lecteur, par ce fragment con'servé dans les pages d'un
moine de Bvzance :</p>
<p>«Que chacun de vous, en mourant, darde encore « son dernier javelot !
C'est l'honneur et la gloire de «l'homme de combattre pour son pays, ses
enfants, « sa jeune épouse, contre l'ennemi. La mort viendra, « le jour
où les Parques auront filé l'écheveau. Mais IC que chacun marche droit,
l'épée haute et le bouclier ct tendu sur la poitrine, quand la mêlée
commence. Il</p>
<p>(1) Poet. lyr. gra?c., ed. Bergk., p. 303;</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Poet. lyr. gt'æc., ed. Bergk., p. 310.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Sur lui gémissent ensemble jeunes et vieux ; et « toute la ville, dans
un douloureux regret, soigne « ses funérailles. Sa tombe et ses enfants
restent glo- « rieux parmi les hommes, et les enfants de ses enfants «
et sa postérité. Jamais ne meurent sou noble souvenir cc ni son nom ;
mais, sous la terre qui le couvre, il est « immortel celui que, dans le
feu de la victoire, de la « résistance, du combat pour la patrie et la
famille, le « terrible Mars a frappé. Que s'il échappe au lot de. la «
mort somnolente, et, vainqueur, emporte l'honneur du</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous la gravité douce du mètre élégiaque, cet amour de la gloire, et les
vertus dont il se nourrit, le culte de la patrie, la pitié pour les
faibles, le devoir de les défendre, enflamment Tyrtée d'un enthousiasme
contenu qui n'a pas moins de puissance que l'accent II] plus lyrique.
C'est, dans les formes de l'art, l'image de cette marche régulière et
terrible dont les Crétois abordaient lentement, au son de la flute et de
la lyre, les bataillons ennemis. Telle est l'ardeur calme et vraie de
cette poésie guerrière.</p>
<p>(1) Poet. lyr. gra-e., l'ù. Bergk., p. 308.</p>
<p><pb/></p>
<p>« freuse pauvreté : il déshonore sa race ; il dément la « noblesse de
ses traits. Partout le suivent le découra- « gement et le chagrin. Pour
un homme ainsi banni « nul souci de lui-même, nulle pudeur sur son nom «
dans l'avenir.</p>
<p>Une autre de ces exhortations guerrières porte bien avec elle sa marque
et son emploi. Le premier vers désigne les Spartiates par le dieu même
dont ils se croyaient descendus; le reste exprime la grandeur du danger et</p>
<p><pb/></p>
<p>(l) Poet. lyr. graec., ed. Bergk., p. 309.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous apprenons aussi, par quelques témoignages anciens, que ce poëte fut
un courageux citoyen. Né en Sicile, de race dorienne, il lutta contre la
tyrannie qui, d'Agrigente, s'étendit sur la ville d'Himère, sa patrie.
Longtemps après lui, l'âme belliqueuse répandue dans ses vers plaisait
au génie d'Alexandre, et ce héros rangeait ses poésies parmi les
lectures qui conviennent aux rois.</p>
<p>( n \ Qnintil. Ilistit. Jill. X, c. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>(0 r!n!. Epist., cd. Walrk., p. 1:,0, ')7 fi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Stésichore cependant, outre la guerre et la liberté, les grandes
épreuves et les grandes passions de l'homme, avait aussi chanté les
aspects de la nature et quelques-uns des phénomènes célestes. Pline le
Naturaliste cite les génies sublimes des poëtes Stésichore et Pindare,
comme attestant par leur exemple la misère et l'effroi de l'âme humaine
devant une de ces éclipses de soleil où elle croyait voir, soit le
présage de quelque grand crime (1), soit la mort même des astres.</p>
<p>(1) Misera hominum mente, in defectibus, scelera, aut mdHem ali- quam
siderum pavente : quo in metu fuisse Stesichori et I'indnri vatllm
sublimia ora palam est, deliquio solis. (Plin., lib. II, c. ix )</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII.</p>
<p>Hymnes philosophiques. — Xénophane. — Parménide. — Empédocle.</p>
<p>— Ecole pythagoricienne.</p>
<p>De même que, sous le beau climat de l'Ionie et de la Grèce orientale, le
spectacle éblouissant de la terre et des cieux suscitait des hymnes de
louanges, et, en quelque sorte, une apothéose de la nature, ainsi
l'étude réfléchie de ses merveilles, la recherche de leurs causes,
l'interprétation de leurs symboles, firent naître un autre enthousiasme,
qui prit bientôt le même langage.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Arist. Metaph., lib. I, § 55.</p>
<p>(2) V. la belle notice sur Xénophane, par M. Cousin.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) l'oet. lyr. graje., ed, Bergk., p. 357.</p>
<p><pb/></p>
<p>« une parure de longs cheveux liés et parfumée d'en- « cens. »</p>
<p>(1) Poet. lyr. gra;e., ed. Berjjk., p. 35(i.</p>
<p><pb/></p>
<p>« les combats des Titans ou des Géants, ni J'histoil e « des Centaures,
fictions des vieux temps", et toutes « ces rixes où il n'y a rien
d'utile, mais avoir toujours (c présente la providence des dieux. »</p>
<p>Ce langage n'est-il pas d'un sage et religieux réformateur, plutôt que
d'un panthéiste ou d'un sceptique? ne semble-t-il pas rentrer dans ce
trésor de sentiments et d'images qui, chez les Grecs, faisaient de la
philosophie même une seconde poésie ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous ces deux titres on peut concevoir ce que, bien des siècles plus
tard , et dans une science toute formée des traditions grecques, nous
retrouvons sous la plume de Varron, divisant la théologie en
mythologique, naturelle, et civile : « La première, ajoutait-il, « faite
pour le théâtre, la seconde pour l'univers, la troi- cc sième pour Rome. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Le style en est simple, mais la poésie nouvelle, même après Homère :</p>
<p><pb/></p>
<p>« crustés au bois par des barres et des chevilles; et K soudain, par ces
portes, les vierges lancèrent le char « et les coursiers. La déesse
bienveillante m'accueillit ; « et, de sa main, elle me prit la main
droite; et elle me « dit ces mots :</p>
<p><pb/></p>
<p>sa théorie morale de la musique, et la part qu'il lui donnait dans
l'ordre même du monde céleste, attestent dès l'origine quelle influence
l'imagination devait prendre sur la civilisation des Grecs. Pythagore,
dont il n'est demeuré qu'une tradition et un souvenir, partagea l'empire
des esprits avec ces chants homériques répétés des côtes d'Asie dans
toutes les villes de l'ancienne Grèce.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au retour de ses voyages, et sous le renom célèbre de sa secte,
Empédocle fut accueilli dans les villes libres de Sicile comme un sage,
un enchanteur, un poëte, un musicien tout-puissant. Très-grande de son
vivant, sa célébrité s'accrut avec le temps dans l'imagination des
Grecs; et, après le grand siècle des arts et de la science, lorsque le
monde polythéiste</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas là, nous dirait-on, l'enthousiasme d'une intuition
divinatrice: ce sera, si vous voulez,</p>
<p>(1) Emperl. flgriir., rd. Sturz., p. :113.</p>
<p><pb/></p>
<p>le langage de ceux qu'Aristote appelle des naturalistes théologiens.</p>
<p>Ces promesses d'Empédocle lui donnaient un caractère d'oracle ou de
magicien : « Quel secours, « disait-il (2), peut écarter les maux et la
vieillesse? « Tu l'apprendras, puisque pour toi je garde en « dépôt de
tels secrets. Tu feras tomber la fougue des « vents indomptés, qui,
lancés sur la terre, tuent les « moissons de leur souffle; et de
nouveau, si tu le</p>
<p>(1) Emped. agrig., ed. Sturtz.. p. 530.</p>
<p>(?) lbid.</p>
<p><pb/></p>
<p>« veux, lu ranimeras leur violence. D'un nuage plu- « vieux et sombre tu
feras sortir la chaleur et la lu- K mière : et, sous les ardeurs de
l'été, tu feras jaillir a des ruisseaux, dont la fraîcheur nourrira
d'humides « vapeurs les racines des arbres. Tu rappelleras de a l'enfer
l'âme de l'homme dissous par la mort. »</p>
<p>Sans doute, dans quelques vers épars d'Empédocle sur les premières
ébauches de création fortuite, on pourrait voir ce panthéisme où, depuis
tant de siècles,</p>
<p><pb/></p>
<p>ont abouti souvent la fausse imagination et la fausse science; mais il
semble, au contraire, malgré les éloges de Lucrèce, que le poëte
d'Agrigente était spiritualiste au plus haut degré dans sa Cosmogonie
comme dans sa morale. Sa peinture des grossiers essais de formation
échappés aux seules forces de la nature était le démenti d'une semblable
origine pour l'homme; et on peut supposer que c'est contre une telle
erreur qu'il proteste dans un des plus poétiques débris qui nous restent
de ses vers :</p>
<p>(1) Empcd, Agrjg., cd. Sturz., p. 628.</p>
<p><pb/></p>
<p>K pour la réflexion. Écarte le témoignage des sens. K Juge par l'esprit
ce qu'il y a de manifeste en chaque « chose. »</p>
<p>Cette révélation ainsi promise n'était autre que celle</p>
<p><pb/></p>
<p>Une découverte récente nous a fait connaître encore quelques débris de
cette antique poésie, dont la philologie moderne rétablit quelquefois à
grand hasard les mètres décomposés. Un livre aujourd'hui fort célèbre en
Europe, la Réfutation des hérésies par Origc/ic, cite un beau passage
d'anciennes poésies grecques sur la naissance spontanée de l'homme.
Est-ce Empédocle</p>
<p>(1) Emped. Agrig. ed. Slurz., p. J'W.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous terminerons ici une étude trop incomplète sur cette haute poésie
philosophique et religieuse puisée aux mêmes sources que celles du poëte
thébain et s'animant parfois de la même ardeur.</p>
<p>(1) Optysvouç cptÀoaocpoVILE:Va, ed. Emm. Miller, p. 96.-Schneid.
Philol. v. 1, p. 437.</p>
<p><pb/></p>
<p>« que le puissant Iarbas sortit, sur leur sol, du sein des « plaines
brûlantes fécondées par Jupiter. Aujourd'hui « même, en Égypte, le Nil,
engraissant de sa chaleur « humide la matière qu'il rend charnue,
produit des « êtres animés. »</p>
<p>« Plus que devant tout autre, rougis devant toi- « même. — Honore ton
père et ta mère, tes parents « les plus proches; et, parmi tous les
autres, choisis, « dans l'ordre de la vertu, le meilleur pour ton ami. »</p>
<p>(1) Hier. Phil. Alex. in Aur. Carm., cd. Needham, p. 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Hieroc. Phil. Alex. in Aur. Carm. ed. Needham, p. 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX.</p>
<p>&gt; Chants populaires de l'ancienne Grèce. — Anacréon. — Simonide.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'antiquité n'a jamais nommé l'auteur de la chanson d'Harmodius et
Arisiogiion. C'était le peuple athénien. La même passion sanglante, la
liberté revendiquée au prix du meurtre, n'aurait pas ailleurs trouvé la
même illusion de tangage : « Sous des « rameaux de myrte je porterai le
glaive (1), comme « Harmodius et Aristogiton, lorsqu'ils tuèrent le
tyran « et qu'ils firent Athènes libre sous les lois.</p>
<p>« Cher Harmodius, tu n'as pas cessé de vivre ! Mais, « on assure que tu
habites les îles des bienheureux, où « est le rapide Achille et, dit-on,
le fils de Tydée, Dio- « mède.</p>
<p>« Sous des rameaux de myrte je porterai le glaive, « comme Harmodius et
Aristogiton, alors que, dans cr les fêtes d'Athènes, ils tuèrent le
tyran Hipparque.</p>
<p>« Votre gloire durera toujours dans les siècles, cher « Harmodius et
Aristogiton, parce que vous avez tué « le tyran et fait Athènes libre
sous les lois. »</p>
<p>La poésie grecque, et surtout celle qui parlait de myrte, n'avait pas
toujours cette humeur farouche et ces souvenirs implacables.</p>
<p>Anacréon et même Simonide prenaient fort en patience le pouvoir des
petits despotes de Sicile et le luxe de leurs cours. On sait la
célébrité d'Anacréon ; il n'est pas de nom grec plus connu.</p>
<p>(1) Poet. lyric. groec., ed. Bergk., p. 871.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'aux sujets dont il s'occupe. C'est la magie du poëte de transformer
ce qu'il touche ; c'est l'honneur de la pensée d'être plus précieuse que
tout ce qu'elle décrit.</p>
<p>Horace nous l'a dit, non sans retour sur lui-même, on peut le croire :</p>
<p>Nec, si quid olim lusit Anacreon , Delevit aetas.</p>
<p><pb/></p>
<p>N'exagérons rien, cependant. Peut-être n'avons- nous d'Anacréon que ses
poésies les plus durables, parce qu'elles étaient les plus vulgaires ;
peut-être ont- elles été mêlées, dans les âges suivants, de quelques
copies inférieures au modèle. Mais il ne semble pas que ce modèle ait
été lui-même beaucoup plus qu'un poëte buveur et frivole jusque dans la
vieillesse.</p>
<p>(1) Jul. Imp. Misop., p. 28.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Lyr. grjvc., cur. Boiss., p. 73.'</p>
<p><pb/></p>
<p>« Aux morts des Thermopyles une fortune glorieuse, « une belle destinée,
pour tombeau un autel, mo- c( nument de leurs ancêtres, une calamité qui
est une « gloire. Cette épitaphe de vaillants hommes, ni la « rouille ni
le temps destructeur n'en éteindra l'éclat: « cette tombe a réuni la
renommée des enfants de la « Grèce; Léonidas l'atteste, le roi de
Sparte, qui a « transmis au monde un grand exemple de vertu, une «
gloire impérissable. »</p>
<p>Ailleurs c'est encore la même pensée, avec des</p>
<p>(1) Poet. lyr. grœc., cd. Bergk., p. 796.</p>
<p>(2) Ib., p. 775.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ou bien encore : « La terre glorieuse a couvert, ô (c Léonidas ! ceux
qui avec toi sont morts ici, roi de « Sparte aux belles fêtes, ayant
soutenu l'assaut de a flèches innombrables, de coursiers rapides et du «
peuple Mède (2). »</p>
<p>Après les Thermopyles, après Sparte, Athènes, Salamine enlève le cœur du
poëte. C'est avec le même accent qu'il dit, en l'honneur des Corinthiens
: &lt;c 0 étranger! nous habitions autrefois la belle ville de I( Corinthe;
maintenant l'île d'Ajax, Salamine, nous « retient; et de là, vainqueurs
des vaisseaux phéni- « ciens, des Perses et des Mèdes, nous avons
préservé « le sol sacré de la Grèce (3). »</p>
<p>Puis encore, et pour mieux expliquer cette présence des Grecs de
Corinthe dans l'île de Salamine, c'est-à-dire</p>
<p>(1) Poet. lyr. grœc., éd. Bergk., p. 776.</p>
<p>(a) 11.1., p. 77G.</p>
<p>Poet. lyr. grœc., ed. Bergk., p. 777.</p>
<p><pb/></p>
<p>la sépulture qui conservait sur ce rivage les restes d'une partie
d'entre eux, Simonide disait avec une familière énergie : « Quand la
Grèce entière se tenait sur la lame (c d'un couteau, au prix de nos
vies, nous l'avons dé- (c livrée, nous ensevelis ici. Nous avons frappé
les « Perses au cœur, les accablant de maux, souvenir de « leur affreuse
défaite sur mer. Salamine garde nos « ossements; et notre patrie,
Corinthe, pour prix de « notre fidèle service, a élevé ce monument. »</p>
<p>On le croira sans peine, ce n'était pas seulement par ces courtes
épitaphes que devait se marquer l'admiration du poëte pour la gloire de
son pays. Souvent i! ne nous est resté qu'un échantillon, qu'un refrain
détaché de ce que répétait la Grèce. Je le croirai, par exemple,</p>
<p><pb/></p>
<p>Simonide aussi donna l'exemple de celle poésie domestique qui célébrait
des victoires dans les jeux publics, ou des joies et des douleurs de
famille. En cela il devançait Pindare, ce semble, avec plus de
simplicité. Poëte lyrique, il se servait de mètres moins variés, où ne
se marquaient pas la strophe, l'antistrophe, l'é- pode et tout
l'appareil musical de la lyre thébaine. Ces pièces, cependant, d'un tour
simple et délicat, étaient aussi des odes et doivent être comptées parmi
les modèles que suivit Horace. Tantôt c'était une méditation sur les
chagrins et la brièveté de la vie, tantôt une tradition de la Fable,
racontée avec cette douceur émue que le poëte portait dans ses propres
souvenirs de regrets et ses consolations d'amitié. Telle est cette ode
sur Danaé:</p>
<p>« Comme le vent frémissait (2), soufflant sur le coffre</p>
<p>Poet. lyr. graec., ed. Bo'gk, p. 7yo.</p>
<p>(2) Dionys. lIalicaruas, t. V, p. 222.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X.</p>
<p>Eschyle contemporain de Pindare. - Affinités des deux poètes ;
rapprochements et différences. - Grandeur et variété du lyrisme d
'Escliyle.</p>
<p>Pindare n aurait pas eu plus grand précurseur, s'ils</p>
<p><pb/></p>
<p>n'étaient tous deux contemporains; et, dans l'époque qui les réunit,
Pindare n'a pas eu d'autre rival.</p>
<p>(1) Bioypdçoi, cil. A. Wcsturm. p. t)f&gt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ire, s'il n'y avait eu, dans l'instinct môme de grandeur qui les
rapprochait, quelques différences marquées de vocation comme de patrie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la tragédie grecque une peinture de douleurs ou de crimes mauvaise pour
les âmes, n'aurait-il pas eu quelque louange d'exception ou quelque
regret marqué pour le poëte dont il aime d'ailleurs la gravité
religieuse, et qu'il n'avait pas banni comme Homère de sa république
idéale ?</p>
<p>Tant de motifs, le silence de Quintilien, -comme celui d'Horace, ou
plutôt le silence de toute l'antiquité,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>grandes et simples divisions de l'art, la tragédie, la comédie, le poëme
lyrique ou gnomique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s'était appropriés le génie aux jours de sa jeunesse créatrice, les
Pclopides, OEdipe, /fgamemlloll, toute une part du répertoire d'Eschyle
et de Sophocle.</p>
<p>Mais, sans anticiper ici sur l'histoire de cette décadence que nous
rencontrerons plus tard, essayons de marquer par quelques autres détails
ce qui dut inspirer et retenir dans le cercle lyrique la vocation du
poëte thé- bain.</p>
<p>(t) Hæiod. Theogon., v. 1-23.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il voulut d'ailleurs, et lui-même l'avoue dans une de tes Olympiques,
relever ses concitoyens du préjugé qui pesait sur eux, et qu'entretenait
la raillerie des autres Grecs, surtout la malignité des poëtes comiquesp
 d'Athènes. Cratinus, avant Aristophane, n'avait</p>
<p><pb/></p>
<p>v Boeotum in crasso jurares aere natum (l) »</p>
<p>(1) Hor. Epist., 1. Il, ep. 1, v. 244.</p>
<p><pb/></p>
<p>Grecs, soutenait le parallèle avec la magnificence et le bon goût
d'Athènes.</p>
<p>Une autre poésie s'était élevée, depuis plus d'un siècle, puissance bien
assortie aux troubles des états</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Pind. ed. Boiss. Pyth. II, p. 105.</p>
<p><pb/></p>
<p>desquels se retira plus tard le poëte Eschyle, Pindare ne les loua que
de leurs vertus, et au profit du commun salut de la Grèce, dont ces rois
défendaient aussi la cause contre d'autres barbares alliés de la Perse.</p>
<p>« J'ai sous le bras, dans mon carquois, » dit-il avec sa forme
originale, « bien des traits qui parlent aux in- (c telligences, mais
qui, pour la foule, ont besoin d'in- « terprètes. — (1) Tends ton arc
vers le but, ô mon âme! « Qui frapperons-nous de ces flèches
étincelantes, II dardées d'un cœur ému? Visant d'abord Agrigente, « je
ferai d'une âme sincère le serment que, depuis « cent années, cette
ville n'a pas vu homme d'un « cœur plus bienfaisant et d'une main plus
libérale que « Théron. L'orgueil cependant s'est élevé contre sa «
louange, lui faisant obstacle sans justice, et voulant « par des bouches
insensées avoir parlé, et attacher « ainsi quelque tare secrète aux
vertus des bons. Mais, « puisque le sable des mers échappe au calcul,
qui « pourrait dénombrer combien de joies cet homme a « données aux
autres hommes? »</p>
<p>(1) Piud., ed. Boiss. Olymp. 11, p. 33.</p>
<p><pb/></p>
<p>Théocrite, avait beaucoup travaillé sur Pindare et chargé de notes un
texte grec du grand lyrique, ne voit en lui qu'un chantre de combats à
coups de poing, le premier violon du roi de Sicile. Ailleurs même il
l'appelle a cet inintelligible et boursouflé Thébain, auquel « M. de
Chabanon veut bien prêter, en le traduisant, de « l'ordre et de la
clarté, » au lieu de faire de son chef quelque tragédie nouvelle, ou
quelque opéra.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Herodot. 1. viii, S 26.</p>
<p><pb/></p>
<p>des Perses s'écria : « Malheur, malheur, ô Mardonius ! et contre quels
hommes nous avais-tu menés combattre, « des hommes qui luttent ensemble,
non pour des ri« chesses, mais pour la vertu ! » Ces paroles, qui
rappelaient un ancien désastre, en même temps qu'elles en assignaient la
cause, en disent assez sur les jeux de la Grèce.</p>
<p>L'effroi qu'avaient laissé aux vainqueurs par le nombre l'audace et la
mort de Léonidas, s'accrut encore de cette magnanime attente du reste
des Hellènes.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Cléandre, enfant d'Égin8, la cité favorite de Pindare, parmi les
glorieux confédérés de la liberté grecque.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne sais si ma passion de traducteur m'abuse en ce moment ; mais
combien cette joie réservée du poëte, cette tristesse du Thébain mêlée
au triomphe des Hellènes, sont patriotiques et touchantes! Quelle fierté
fidèle, et en même temps quel art délicat dans ce souvenir du poëte,
qui, se nommant avec orgueil le nourrisson favori de la ville de Thèbes,
alors tant répudiée par les Grecs, revendique en même temps pour elle la
parenté de la vaillante Égine, naguère l'ennemie, et aujourd'hui la
glorieuse alliée d'Athènes ! Dans le langage elliptique du poëte, ce qui
est exprimé fait ressortir avec éclat tant d'autres souvenirs
sous-entendus et présents! C'est la réponse au menaçant outrage du
monument qu'Athènes venait de consacrer par celte inscription sur un
immense trophée d'armes enlevées aux barbares :</p>
<p>LES ATHÉNIENS ET LES GRECS,</p>
<p>APRÈS LA DÉFAITE DES PERSES ET DES THÉBAINS.</p>
<p>(1) Pind., cd. Boiss. Isthm , 8, p. 268.</p>
<p><pb/></p>
<p>avait combattu pour la Grèce ; et ses chants n'avaient cessé d'inspirer
dès longtemps ceux qui venaient de vaincre pour elle.</p>
<p>Cette vaillance même était l'âme de sa poésie. De là, l'instinct de
grandeur qui double en lui l'enthousiasme et l'imagination. Tou&amp; les
tons de la lyre lui obéissent; tous les accents de pitié, de terreur, de
triomphe et d'allégresse accourent, dès qu'il a préludé. La tragédie des
Perses (2) semble d'abord un hymne élégiaque, talles que les
malédictions et les déplora- tions des prophètes hébreux.</p>
<p>(1) Analect. Brunck, t. II, p. 523.</p>
<p>(?) Æschyl. Pers., p. 60.</p>
<p><pb/></p>
<p>« 0 mes amis (1), » dit la reine troublée, au lever du jour, par les
songes funestes de sa nuit, « cette Athènes, « en quel lieu de la terre
dit-on qu'elle soit placée ?</p>
<p>LE CHOEUR.</p>
<p>« Au loin, vers le couchant, sous les derniers feux CI du soleil-roi.</p>
<p>(1) ^ïschyl. Pcrs , p. 54, 55, et seq.</p>
<p><pb/></p>
<p>ATOSSA.</p>
<p>« Et c'est la ville dont mon fils a si grand désir de « faire la conquête ?</p>
<p>LE CHOEUR.</p>
<p>« Aussitôt après, toute la Grèce serait soumise au roi.</p>
<p>ATOSSA.</p>
<p>(c Ont-ils donc une si grande armée?</p>
<p>LE CHŒUR.</p>
<p>« Une armée assez grande pour avoir fait aux c Mèdes bien des maux.</p>
<p>ATOSSA.</p>
<p>« Et avec cela, ont-ils autre chose encore, assez de « richesses dans
leurs demeures ?</p>
<p>LE CHOEUR.</p>
<p>« Une source d'argent leur est ouverte, trésor de la Il terre.</p>
<p>ATOSSA.</p>
<p>« Est-co de l'arc et de la flèche que leurs deux « mains sont armées?</p>
<p>LE CHOEUR.</p>
<p>« Nullement; ils ont l'airain de la lance tendue, et « l'abri du bouclier.</p>
<p>ATOSSA.</p>
<p>Il Quel est le pasteur de ce troupeau ? quel est le Il maître de cette
armée?</p>
<p>LE CHŒUR.</p>
<p>« De nul homme vivant ils ne sont esclaves ni « sujets.</p>
<p><pb/></p>
<p>ATOSSA.</p>
<p>« Comment oseraient-ils attendre les ennemis étran- « gers qui leur
arrivent?</p>
<p>LE CHŒUR.</p>
<p>« De même qu'ils ont détruit la belle et nombreuse « armée de Darius.</p>
<p>ATOSSA.</p>
<p>« Tu vas, je crois, savoir toute la vérité : c'est « l'heure d'apprendre
de cet homme ce que fait la Perse; « il apporte assurément quelque bonne
ou fatale nou- « velle.</p>
<p>LE MESSAGER.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Maintenant, toute la terre d'Asie gémit dépeuplée. « Xercès les a
emmenés, hélas ! Xercès les a perdus. « Xercès a tout conduit follement
pour ses flottes.</p>
<p>(C Était-ce ainsi qu'autrefois Darius fut pour les ci- « toyens un chef
irréprochable, un chef aimé de Suse?</p>
<p>(1) Æschyl. Pers., p. 60 et seq.</p>
<p><pb/></p>
<p>« 0 femme royale (I), dit le chœur, vénérable aux «Perses, envoie tes
offrandes dans les demeures sou- a terraines : et nous, nous allons
demander, dans nos (c hymnes, la faveur des Dieux qui sont les
conducteurs « des défunts sous la terre !</p>
<p>« M'entend-il ce roi, dans sa béatitude et dans son « sort égal aux
dieux? M'entend-il poussant des sons</p>
<p>(1) /Eschyl. Pers., p. P'!.</p>
<p><pb/></p>
<p>« barbares , discords, lamentables, confus? Je crierai « ces douloureux
malheurs. M'entend-il du fond de « l'abime?...</p>
<p><pb/></p>
<p>thon, qu'il n'avait enfin sur son insensé successeur que l'avantage d'un
moindre désastre, quel devait être pour l'orgueil tout récent des
vainqueurs de Sala- . mine et de Mycale l'effet magique de cette
conjuration dernière proférée par le désespoir de leurs ennemis vaincus !</p>
<p>«Hélas, ô roi (1)! ô vaillante armée ! splendeur de « l'empire persan,
gloire des guerriers, grandeur qu'a « moissonnée le dieu ! La terre
pleure la jeunesse née « de son sein, et qu'a tuée Xercès, pourvoyeur de
l'abi- « me, tant de guerriers serrés en bataillons, fleur de « la
patrie, formidables archers ! Toute une nombreuse « génération d'hommes
a péri.</p>
<p>XÊRCÈS.</p>
<p>« Hélas! hélas! malheureuse armée!</p>
<p>(1) JEschyl. Pers., p. 68.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CHOEUR.</p>
<p>« La terre d'Asie, ô roi, demeure sous ce coup dé- « sastreux tristement
agenouillée.</p>
<p>XERCÈS.</p>
<p><pb/></p>
<p>lisé et du monde barbare ! Ce jour-là, le poële tragique d'Athènes était
plus grand que le poële même de Delphes et d'Olympie.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XI.</p>
<p><pb/></p>
<p>épique des vieux temps s'était tenu plus près de la sévérité future du
drame que ne le faisait le premier grand inventeur tragique. La
perfection du dialogue dramatique est en .effet toute entière dans
l'Iliade, dans les discours du premier livre, dans l'Ambassade du neuvième.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour qui a respiré, même sur des ruines, le souffle créateur de la
Grèce, quelle doit paraître en idée la magnificence d'un tel spectacle,
la grandeur et la succession de ces trois étals do la vie humaine
personnifiés dans un témoin immortel ! et si, dans la pensée du poëte,
celte fiction était l'image des combats que soutient ici-bas la vérité
contre la violence, si le Pro- méthée d'Eschyle représentait l'être
supérieur qui se dévoue pour éclairer les hommes, qui d'abord en porte
la peine, sous la torture des fers et de l'inaction, puis est délivré,
reprend son œuvre et la voit accomplie; si l'enseignement moral de cette
gradation tragique paraissait tellement vraisemblable que plus d'un père
de l'Église a cru pouvoir, sans profanation, reconnaître dans les
souffrances de Prométhée un type précurseur de celles du Christ, quelle
ne devait pas être l'illusion pathétique de ces trois drames humains,
dans leur ensemble et leur péripétie dernière !</p>
<p><pb/></p>
<p>hardiesse de la lyre ne s'est élevée plus haut. Et, si quelques traits
de ce poëme furent le prétexte ou la cause de l'accusation de sacrilège
intentée contre Eschyle et repoussée par son frère Aminyas, au nom de
leurs blessures communes, jamais l'instinct de la conscience contre un
culte faux, jamais le cri de l'humanité contre la force n'aura été plus
poétique ni plus grand.</p>
<p>Une autre scène de ce tableau cependant, une autre épreuve de cette vie
symbolique portée sur le théâtre d'Athènes, avait besoin d'un
enthousiasme plus audacieux encore : c'était le Prométhée délivré. Que
faut-il concevoir sous ce titre? Était-ce une apothéose du Pouvoir par
la clémence, un triomphe du génie sur la force, l'inauguration d'un âge
nouveau de la Grèce affranchie des invasions barbares et embellie de
monuments immortels ? On hésite, entre quelques vers épars détachés de
cette œuvre perdue. Ce qui nous frappe seulement, d'après un débris
conservé dans un reste de traduction latine, c'est que ce dernier
Prométhée d'Eschyle présentait au plus haut degré une de ces péripéties,
que réclame Aristote. « Le demi-dieu martyr (i) paie l aissait attaché
aux pointes aiguës du rocher, comme « un navire amarré contre un écueil,
dans l'horreur « de la nuit, entre les cris d'épouvante des matelots «
et le bruit retentissant de la tempête.</p>
<p>(1) M. Tull. Cie. Tusc. 1. 11, c. 10.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la perte de l'œuvre d'Eschyle, dans l'insuffisance des témoignages
qui la rappellent, on ne peut attribuer au Prornéthéc délivré d'autre
caractère que cette élévation philosophique, émanée de Pythagore, qui
nous a frappé dans Pindare, et qui semblait une tentative de réforme du
polythéisme. Par ses maximes sur l'éternelle justice, la providence
divine , la pitié pour les faibles, la punition des méchants, Eschyle
est, avec Pindare et Sophocle, le poëte le plus moral de l'antiquité, le
poëte ami du droit et de la vertu contre la force et le vice. C'est par
là, comme par la magnificence de l'imagination, qu'il est un sublime
lyrique.</p>
<p>A ce titre, on doit juger bien fausse la restitution qu'un savant et
capricieux génie de notre siècle a tentée, sur l'idée vague de ce poëme
allégorique d'Eschyle. Nous avons un Prométhée délivré (1), de la main
du poète anglais Shelley, composition bizarrement mélangée, symbolique
et violente, mystique et matérialiste, effusion de colère contre l'ordre
établi dans le monde, et sombre prophétie d'une liberté sans mesure et
sans frein.</p>
<p>Ce jeune Shelley, mélancolique ennemi d'une société où il était né
heureux et riche, et Oll il vivait libre, ce poëte sceptique qui, sur le
registre des moines hospitaliers du mont Saint-Bernard inscrivait iro-</p>
<p>(P Prometheus unbound. .1 Lyr. Dr. by Per. Bish. Shelley.</p>
<p><pb/></p>
<p>niquement son nom de visiteur, en y ajoutant l'épithète AÔeoç, dans son
rêve du passé et sa folle anticipation de l'avenir, faisait, sous le
titre antique de Promet fiée délivré, une sorte de dithyrambe pour l'âge
de raison de Thomas Payne, vaine tentative méditée par des esprits faux,
dès l'abord noyée dans le sang par des furieux, stérilement reprise par
des plagiaires insensés, et dont l'apparente menace ne sert qu'au
pouvoir absolu, qu'elle arme d'un prétexte étayé sur la peur publique !</p>
<p><pb/></p>
<p>(n jEschyl., fragm., p. 956.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE CHOEUR.</p>
<p>CASSANDRE.</p>
<p>« Hélas! hélas! ô terre! Ô Apollon, Ap01l0n !</p>
<p>LE CHOEUR.'</p>
<p>« Pourquoi as-tu poussé ces cris, au nom du dieu ? « Il n'est pas là
pour entendre tes gémissements. * CASSANDRE.</p>
<p>« Hélas ! hélas! ô terre ! ô Apollon, Apollon !</p>
<p>LE CHOEUR.</p>
<p>« Avec de funestes paroles, elle appelle le dieu qui « ne veut pas
l'entendre.</p>
<p>CASSANDRE.</p>
<p>« Apollon! Apollon! dieu des chemins publics, au-</p>
<p>(1) jEschyl. Agamemn., p. 93. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>« teur de ma perte ! Car tu m'as perdue volontaire- « ment une seconde
fois.</p>
<p>LE CHOEUR.</p>
<p>CASSANDRE.</p>
<p>« Apollon ! Apollon ! dieu des chemins publics, au- « teur de ma perte,
oit m'as-tu conduite? vers quelle « demeure ?</p>
<p>LE CHOEUR.</p>
<p>« Vers celle des Atrides. Si tu l'ignores, je te l'apte prends; et tu ne
diras pas que c'est un mensonge.</p>
<p>CASSANDRE.</p>
<p>« Eh bien ! lu me conduis vers une ennemie des « dieux, la confidente
des assassinats domestiques, la « meurtrière d'un époux ; lu me conduis
sur un sol « saliglant. »</p>
<p>Quelle puissance dramatique dans cette prophétie, non pas régulière et
prévue comme celle de Joad, mais éclatant du fond de l'esclavage et du
désespoir, et relevant soudain la capti-ve au-dessus de ses maîtres !
Après de sinistres retours sur la maison des Atrides, la prophétesse,
animée par les interruptions du chœur, devient plus intelligible.</p>
<p>CASSANDRE.</p>
<p>« Hélas! malheur! malheur! quel est cet appareil? « Est-ce quelque filet
d'enfer? Le filet, c'est l'épouse</p>
<p><pb/></p>
<p>« auxiliaire de la mort. 0 chœur 1 poussez sur cette « race
d'inépuisables gémissements, pour un si coti« pable sacrifice. »</p>
<p>CASSANDRE.</p>
<p>« Ah! ah! la voici! Écarte de la vache le taureau « furieux. Enveloppée
dans des voiles, elle le frappe « perfidement d'une corne noirâtre; il
tombe dans le « bassin rempli d'eau. Je le révèle ce bain homicide. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que leur mémoire nous pardonne! Mais, avec les hymnes de Pindare, les
chants de prophétie et d'ana- thème mêlés aux Choéphores et aux
Eumênides, avec les cantiques sublimes et gracieux où s'élève Sopho-</p>
<p><pb/></p>
<p>Eschyle était pour la Grèce l'image de cette poésie patriotique et
guerrière, célébrant Salamine victorieuse, comme, un siècle auparavant,
elle en avait décidé la conquête au profit d'Athènes. Sophocle fui un
autre Eschyle, non plus un soldat de Platée ou de Salamine, mais un
général, un commandant (le flotte, descendant de ses honneurs
militaires, non pour siéger au rang des juges qui décernaient la
couronne dramatique, mais pour la remporter lui-même. Il n'y eut que la
Grèce pour offrir au génie cette éducation de la gloire assaillant les
âmes, et ce spectacle du beau qui partout les environne.</p>
<p>Sous un tel maître, la scène tragique devait rester</p>
<p><pb/></p>
<p>majestueuse et sainte. « Sophocle, dit un scoliaste, avait écrit des
élégies et des péans, et une dissertation sur l'emploi du chœur, dans
laquelle il contredisait Thespis et Chérile. » Cela même indique qu'il
ne blâmait pas l'élévation lyrique d'Eschyle, bien qu'ailleurs il ait
témoigné l'intention de ne pas suivre la hardiesse de ses plans et le
caractère de son style.</p>
<p>Sola Sophocleo tua carmina digna cothurno.'</p>
<p>C'est la perfection du naturel et de l'art, la grandeur simple et la
pureté sublime. Par là, Sophocle étonne moins qu'Eschyle, sans être
moins créateur et moins original. S'il en est ainsi dans le dialogue,
cela est encore plus vrai du génie lyrique des deux poëtes. Toute-</p>
<p><pb/></p>
<p>fois, l'accent du dithyrambe n'a pas disparu dans Sophocle , et revient
selon le sujet. Voyez l'A/(u: fÙrieux; près du héros, dont la tristesse
annonce l'égarement, ne croit-on pas entendre l'éclat joyeux d'une fête?
Et quel pathétique dans ce contraste !</p>
<p>Dans ce drame iïAjax, si tragique et si simple, le chœur avait encore un
autre emploi, ces lamentations funèbres où avait excellé Simonide.
Laissé près de la</p>
<p>( 1) Sopliocl. Aj. p. 16.</p>
<p><pb/></p>
<p>veuve et du jeune enfant d'Ajax, le Chœur les protège de sa plainte,
tandis que l'enfant lui-même garde le corps de son père.</p>
<p>(i) Sopbocl. Aj. p. 27.</p>
<p><pb/></p>
<p>génie lyrique adoucit, en s'y mêlant, les terreurs de la scène.
Ailleurs, au contraire, l'action de l'hymne vengeur ou prophétique vient
aggraver ces terreurs, au lieu d'en distraire.</p>
<p>Dans l'OF-dil)e-Roi, ce chef-d'œuvre de Sophocle que Voltaire avait cru
perfectionner, l'abaissement de la puissance, le châtiment des fautes
dont elle est coupable, même sans le savoir, toute cette leçon vivante
dans le drame est résumée par le chœur en axiomes sublimes.</p>
<p>(1) Sophocl. OEdip. Reg. p. 89.</p>
<p><pb/></p>
<p>« pareillement, s'il fait des gains injustes, s'il entreprend « des
œuvres impies, s'il profane les choses sacrées !</p>
<p>Je ne chercherai pas, en ce moment, quel âge avait Sophocle, quand il
fit cette pièce, et, qu'accusé de folie par ses fils, il récita, pour
toute réponse, le commencement du Chœur des vieillards de Colone (1) : « 0</p>
<p>(1) Sophocl. Œdip. Colon. p. 124.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est, comme dans Eschyle, l'apothéose d'Athènes, mais une autre
apothéose ; non plus celle de sa grandeur naissante et de ses premiers
efforts contre les barbares, mais celle de ses arts et de son génie
florissant par la paix.</p>
<p>Hermann démontre qu'il ne s'agit dans ces listes que des représentations
de l'ancien et du nouveau répertoire, c'est-à-dire des acteurs et des
chanteurs ap-</p>
<p>(1) Herm. opusc. t. VII,p. 211.</p>
<p><pb/></p>
<p>pliqués aux œuvres de l'ancien théâtre, puis des poêles, acteurs et
chanteurs des pièces nouvelles, comme on continuait d'en faire et d'en
jouer, d'après l'ancien modèle plus ou moins altéré. Au vrai, sans
chercher un autre genre de tragédie lyrique chez les Grecs que leurs
premiers essais tragiques, il faut reconnaître que pour eux le drame, à
tous les degrés, depuis la tragédie surnaturelle, l'allégorie fantasque,
jusqu'aux Silles et aux parodies bouffonnes, garda toujours beaucoup de
l'instinct lyrique et parcourait tous les tons de l'hymne religieux, du
chant de victoire, de la plaintive élégie ou de la chanson insultante.
Ce caractère tenait si bien au génie même du théâtre grec, qu'en
baissant, après Eschyle et Sophocle, le ton de la tragédie, Euripide
n'en est pas moins lyrique.</p>
<p><pb/></p>
<p>HIPPOLYTE.</p>
<p>« Allons, suivez en chantant, suivez la fille céleste « 'de Jupiter,
Artémis (1), dont le soin nous protège.</p>
<p>LES COMPAGNONS.</p>
<p>« Sainte déesse, auguste race de Jupiter, salut, salut v encore, ô fille
de, Latone et de Jupiter! Artémis, la « plus belle des vierges qui dans
le vaste Olympe habi- « tent la cour paternelle, le palais d'or du roi
des dieux.</p>
<p>HIPPOLYTE.</p>
<p>cc Salut, ô la plus belle des vierges de l'Olympe, « Artémis 1 A toi,
reine, j'apporte cette couronne tissue « des tleurs d'une prairie
sacrée, où jamais le pâtre « n'oserait conduire ses troupeaux, où le fer
n'a pas « pénétré, mais où l'abeille voltige, au printemps, sur « la
verdure inaltérable, que la pudeur solitaire nourrit</p>
<p>(1) Eurip. Hippolyt. p. 147.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Que ne suis-je sous l'abri des rochers brûlés des « feux du soleil
(1), et qu'un dieu ne m'a-t-il fait oiseau « léger, parmi les hôtes de
l'air! Je m'envolerais vers « les flots amers de l'Adriatique et les
bords de l'Éridan,</p>
<p>(i) Enrip. Hippolyt. p. 162.</p>
<p><pb/></p>
<p>A combien de touchantes peintures ou de courageuses leçons cet art se
reconnaît, dans les Chœurs d'Euripide, dans l'Andromaque, dans les deux
Iphigê-</p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré le ton moins élevé de la comédie d'Athènes,</p>
<p><pb/></p>
<p>l'accent lyrique ne pouvait lui manquer, surtout dans son premier âge de
liberté sans borne. Aristophane continuait Archiloque sur la scène; et,
bien que la satire animât partout le dialogue, elle jaillissait plus
vive dans les Chœurs. La preuve en est dans la réforme légale qui, pour
modérer le théàtre comique d'Athènes, y retrancha l'action du chœur.</p>
<p>Chorusque Turpiter obticuit (1), sublato jure nocendi.</p>
<p>(1) Horat. Art. poet. v. 283.</p>
<p>(2) Aristoph. Equit. p. 51.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nulle part, on le sait, cette fantaisie lyrique du poëte comique
d'Athènes n'a plus libre carrière que dans ses pièces fabuleuses, les
Nuées, les Oiseaux. Enthousiasme et bouffonnerie, il peut tout mêler :
sa gaieté respire l'ivresse des bacchanales; et, du milieu de la
parodie, il est emporté jusqu'au Dithyrambe. Quelle poésie légère,
insaisissable, dans ce chœur des Nuées :</p>
<p>(1) Aristoph. Nub. p. 82 et 83.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après les dieux, et plus que les dieux, ce peuple, dont se moque souvent
Aristophane, est le véritable héros de ses chants. C'est pour lui que le
poëte a ses plus heureuses saillies de verve lyrique, parfois à
l'improviste, sans même l'élan des' strophes et dans la simplicité
rapide du mètre ïambique. En est-il plus merveilleux exemple que ce
Chœur des Guêpes s'adressant aux spectateurs, et, après mille coups
d'aiguillon, leur bourdonnant cet hymne de gloire ?</p>
<p>(1) Aristoph. Vesp. p. 14ti.</p>
<p><pb/></p>
<p>« barbare, étouffant de fumée la ville et brûlant les « campagnes, dans
sa rage de nous enlever de force cC les rayons de la ruche.</p>
<p>« Aussitôt nous courûmes, avec la lance, avec le « bouclier, pour le
combattre, le coeur gonflé de fureur, « hommes contre hommes, les rangs
serrés, et nous « mordant la lèvre de colère, alors que, sous l'amas «
pressé des dards, on ne pouvait voir le ciel. Et ce- « pendant, grâce
aux dieux, nous eûmes tout chassé « vers le soir. La chouette, avant le
combat, avait volé « sur notre armée ; puis nous les poursuivîmes, les «
perçant comme des Thons jetés dans les filets. Ils (c fuyaient piqués de
nos dards aux joues, au front, « de sorte que, chez les barbares,
partout, et encore « aujourd'hui, rien ne passe pour plus guerrier
qu'une « guêpe de l'Attique. »</p>
<p>La verve du poëte l'emporte sur sa fiction même. C'est Tyrtée qu'il
imite, et dont il prend l'ordre de bataille, comme la fureur guerrière.
Il oublie un mo ment l'aiguillon de la guêpe, pour montrer partout les
barbares blessés, vaincus, fuyant sur terre et sur mer, devant les
lances et les trirèmes. Eschyle lui-même, le poëte et le soldat de
Marathon, ne dé- passe pas cette verve aiguë comme le dard lancé par
l'abeille.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la déesse qu'ils attendaient depuis longtemps (1) :</p>
<p>cc revenir au sillon; tu nous faisais grand profit, ô</p>
<p>Mais la plus libre, la plus singulière de ces effusions lyriques, est
sans doute celle qui se mêle aux scènes fabuleuses de la comédie des
Oiseaux. Quelle est ici l'intention du poëte? Est-ce de fronder l'humeur
légère d'Athènes? Est-ce de railler les réformateurs? Est-ce de se
moquer des hommes en général, ou seulement d'amener dans une fiction
bouffonne les noms et la satire de quelques ennemis politiques et de
quelques poëtes ses rivaux? Il y a de tout cela dans l'œuvre du poëte et
dans la chanson principale du (}lœu/, (2) :</p>
<p>« 0 cher, ô gracieux, ô le plus aimable des oiseaux !</p>
<p>(i) Aristoph. de Pace, p. 175.</p>
<p>(2) Id., Av. p. 218.</p>
<p><pb/></p>
<p>« de mélodieux accords. Mais toi qui fais si bien ré- « sonner sur la
lyre les doux sons du printemps, com- u mence pour nous des anapestes :</p>
<p>« Il existait le chaos et la nuit, et, au commence- nt ment, le noir
Érèbe et le Tartare ; mais ni la terre, « ni l'air, ni le ciel,
n'étaient encore. Dans le cercle « infini de l'Érèbe, avant tout, la
Nuit aux ailes noires « produisit un œuf non couvé, d'où, par la
révolution « du temps, jaillit l'Amour, père des Désirs, battant son «
dos de ses ailes dorées, et semblable lui-même aux cc tourbillons de la
tempête. Accouplé au Chaos volatil « et ténébreux, dans la profondeur du
Tartare, il en- « fanta notre espèce, et, pour la première, fois, la
pro- « duisit au jour.</p>
<p>« Il n'y avait pas, en effet, une race d'immortels,</p>
<p><pb/></p>
<p>« avant que l'Amour eût tout rapproché, et que des « uns mêlés avec les
autres fussent nés le Ciel, l'Océan, « la Terre et la race incorruptible
des dieux immortels cc ainsi nous sommes les plus anciens de tous les
êtres « divins. »</p>
<p>(i) Aristoph. Av., p. 223.</p>
<p><pb/></p>
<p>A travers ces fougues de l'ivresse poétique, la moqueuse comédie court
au dénoument, qui n'est rien moins que le mariage d'Hercule avec la
fille du fondateur de la cité nouvelle; et le Chœur, entonnant un péan
joyeux, rappelle ce refrain de Ténella vainqueur, que Pindare lui-même
avait emprunté d'Archiloque.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XII.</p>
<p><pb/></p>
<p>premiers vers, il en retint cette inspiration lyrique dont il a parfois
animé les débuts ou les épilogues do ses entretiens philosophiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lui-même, toutefois, ne parut jamais favoriser ces jeux, ancienne et
rude école de la liberté grecque. Dans les fêtes de sa cour, il
affectait de proposer des prix aux poètes, aux maîtres du luth ou de la
lyre; mais rarement il admit d'autres jeux; et, parmi les cruautés de
son règne, il fit mourir un athlète, dont le seul crime était d'avoir
terrassé en public, par son agile vigueur et sans armes, un Macédonien
tout armé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plutarque a raconté comment l'impatience du jeune</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Yitruv. lil). ii in praef.</p>
<p><pb/></p>
<p>des temples et des dieux indiens, venant remplacer les lignes sublimes
du Parthénoii et la Minerve de Phidias.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces courtes paroles littéralement traduites ne semblent-elles pas garder
encore la marque ineffaçable du grave et lumineux esprit qui leur avait
donné la mélodie de sa langue et celle des vers? Et si on voulait rêver
pour Aristote une émotion lyrique, en pourrait- on supposer une plus
naturelle et meilleure?</p>
<p>(1) Poet. lyr., ed. Boiss,, p. 20.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en majestueux hexamètres, sans les détours impétueux de la strophe et
les variétés du rhythme, avec des paroles simples et de grandes images,
cet hymne, chanté sans doute sur les tons de quelque ancienne et austère
mélodie, nous semble le plus beau démenti des abaissements où se
laissait réduire la Grèce, comme des erreurs brillantes qui l'avaient
jadis égarée.</p>
<p>« Et il ne se fait pas sur la terre une œuvre, en de-</p>
<p>(1) Analect. Brunck. lect., p. 225.</p>
<p><pb/></p>
<p>« hors de toi, ô Dieu ! ni dans le cercle immense de « l'éther divin, ni
sur la mer, hormis ce que font les « méchants dans l'égarement de leurs
âmes; et tu mets « la règle où était le désordre, et les choses ennemies
« te sont amies.</p>
<p><pb/></p>
<p>« même pour les dieux, autre emploi plus grand que de célébrer, en
esprit de justice, la loigénéraledumonde. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Salut, fils du puissant dieu Neptune et de la « déesse Aphrodite! Les
autres dieux, ou sont trop « éloignés, ou n'ont pas d'oreilles : ils
n'existent pas; (c ou ils ne s'occupent pas de nous. Mais toi, nous te «
voyons présent, non pas sous un simulacre de bois « ou de pierre, mais
en réalité. Nous t'adressons nos « prières. Et d'abord, assure-nous la
paix, dieu chéri! « par tu en es le maître. Puis, le Sphinx qui tyran- «
nise, non plus Thèbes, mais la Grèce entière (j'en- « tends cet Éolien
qui, blotti sur des rochers, comme « l'antique Sphinx, enlève et pille
hommes et biens, « sans que je puisse le repousser), frappe-le toi-même,
« je t'en supplie : sinon, trouve-nous quelque OEdipe tt qui précipite
ce monstre, ou le fasse mourir en « l'affaiiiant ! »</p>
<p>cc Tout cela, dit Athénée, qui nous a conservé ces tristes vers, était
chanté par les vainqueurs de Mara-</p>
<p>(1) Gra'c. histor. f)':)gn)., I. Il, p. 47&lt;'.</p>
<p><pb/></p>
<p>« thon, non pas seulement en public, mais dans les « familles, par ceux
qui jadis avaient puni de mort le « prosternement d'adoration devant le
roi de Perse, et « tué des myriades de barbares. »</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIII.</p>
<p>Diffusion et abaissement des arts grecs par la conquête macédonienne.</p>
<p>— Règne des Ptolémées. — Littérature artificielie. Callimaque. Hymnes du
faux Orphée. - Vraie renaissance poétique. Théocrite.</p>
<p>(1) Plut. In Demetr.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi se dégradent les arts, dans l'abaissement de fortune et
l'avilissement de cœur que souffrent les peuples. Ce n'était pas
l'implacable Antipater, voulant se faire livrer Démosthène réfugié au
temple de Neptune, et ne s'emparant que de son cadavre glacé par le
poison, ce n'était pas le fils d'Antipater, roi survivant de Macédoine,
dans la maison déserte d'Alexandre, qui pouvait entretenir les arts de
l'esprit dans la Grèce. Et cette protection du pouvoir, si souvent
oppressive et rapetissante, ne fut jamais plus inquiète et plus farouche
que sous ces princes indignement parvenus. C'est alors que périt
l'orateur athénien Démade, comme un instrument de liberté, moins noble
et moins pur, qu'on brise et qu'on jette en morceaux, après s'en être
servi, pour la calomnier elle-même.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas tout : par une témérité qui n'a pas laissé de monuments, le
Muséum d'Alexandrie ne craignait pas de remanier les grands sujets et de
refaire les grandes œuvres des poëtes tragiques d'Athènes.</p>
<p>Sous cette forme, avec cette émulation de l'antiquité, et sans doute
aussi sur des souvenirs plus récents, Lyco- phron avait composé plus de
quarante tragédies; ce qui lui valut, dans les vers d'Ovide, l'épithète
de porteur de cothurne (1) :</p>
<p>Utque cothurnatum cecidisse Lycophrona narrant.</p>
<p>De tant de tragédies, il ne s'est conservé que quatre vers des
Pêlopides, où se rencontre une forte et mélancolique image :</p>
<p>« Les infortunés (2), quand la mort est loin, l'appel- (c lent de leurs
vœux; mais, lorsque vient sur nous le</p>
<p>(i Ovid. in Ib., v. 531.</p>
<p>(2) Stob. Florileg. Tit. 119.</p>
<p><pb/></p>
<p>« dernier flot de la vie, nous souhaitons de vivre : on « n'a jamais
satiété de la vie. »</p>
<p>Que si, d'après la seule œuvre de ce poëte qui lui ait survécu, on
augure mal de son génie; si la subtile et bizarre emphase du poëme
d'Alexandra ne permet de lui attribuer, ni la libre éloquence nécessaire
au drame, ni la splendeur lyrique, n'oublions pas cependant qu'il fut,
pour les contemporains, l'égal d'Apollonius de Rhodes, d'Aratus et de
Théocrite, formant avec eux et d'autres plus obscurs la pléiade poétique
du ciel alexandrin.</p>
<p>Telle fut la destinée de Lycophron. Tel il nous apparaît, dans sa
prédiction Alexandra, dernier excès, et</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, nous le dirons, dans un tel travail, l'inégalité des œuvres est,
pour ainsi dire, en proportion de leur ressemblance affectée : l'éclat
éblouissant devient obscurité semée d'éclairs, la hardiesse, bizarrerie,
et la grandeur, monstruosité.</p>
<p><pb/></p>
<p>où le poëte la suppose prisonnière, avant le départ de Paris, dont elle
contemple dans l'avenir l'adultère, la fuite et la punition.</p>
<p><pb/></p>
<p>des digressions triomphales de Pindare sur la Sicile et la Grèce
délivrées, et enfin des vers de Virgile et d'Horace célébrant la durée
des grandeurs romaines, comment ne pas reconnaître quelle place les arts
d'imagination avaient dans l'antiquité, et quelle puissance ils ont
exercée sur ses destinées?</p>
<p><pb/></p>
<p>chances lui étaient offertes dès lors, et dans le siècle suivant, par la
dispersion de la Grèce sur tant de points du monde, par cet appel qu'une
langue, une civilisation savante et victorieuse venaient faire aux
intelligences diverses de tant d'indigènes d'Europe, d'Asie et
d'Afrique, rapprochés par la conquête d'Alexandre.</p>
<p>En même temps, sous les formes du pouvoir absolu auxquelles était
partout ramenée la race hellénique, par l'étendue même de ses victoires
et son mélange avec les nations esclaves d'Asie, toute cette part
d'esprit et de feu qui, chez ce peuple le plus ingénieux de la terre,
s'était longtemps exhalée en débats de. cités rivales, en luttes
jalouses de grands orateurs, en procès publics et privés, semblait
n'avoir désormais m qu'une seule ambition -et qu'une seule issue, la
culture savante des esprits, l'activité et la gloire de l'étude. Mais là
paraissait bien cette vérité tant de fois éprouvée : qu'il faut aux
lettres une âme bien plus qu'une protection, et que nul loisir, nulle
faveur, ne vaut pour elles l'agitation d'un temps libre et glorieux.</p>
<p>Dans les sciences qui dépendent surtout de l'obser-</p>
<p><pb/></p>
<p>vation et du temps, les esprits avancèrent, depuis Euclide et depuis
Conon divinisant par une flatterie astronomique la chevelure de la reine
Bérénice, jusqu'aux grands travaux d'Hipparque et de Pto- lémée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Callimaque de Cyrène était fils d'un Grec nommé Battos, et prétendait,
par l'analogie même de ce nom, descendre des anciens rois de la
Cyrénaïque. D'après les occasions de commerce et d'affinité si
fréquentes alors entre la Sicile et l'Egypte, il épousa, jeune, la fille
d'un Syracusain, Euphrate. Mais, retenu dans Alexandrie, comme dans sa
patrie de prédilection, il vécut, sous Ptolémée Philadelphe et sous son
fils Éver- gète, jusque vers la 125e olympiade; il enseigna les</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Callim. hymn. in Jov., v. 66 et. seq.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Salut cent fois, tout-puissant fils de Saturne, dona-</p>
<p><pb/></p>
<p>« teur de tous les biens et préservateur des maux! Qui « pourrait
dignement célébrer tes œuvres? Il n'est pas « né celui-là; il ne naîtra
pas. Qui chantera les œuvres « de Jupiter? Salut, ô Père! Salut encore!
Donne la « vertu et la richesse. Car, sans la vertu, la richesse « ne
saurait élever les hommes; ni la vertu, sans la « richesse. Donne donc
et la vertu et la richesse. »</p>
<p>Le poëte alexandrin assigne au dieu protecteur des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une trace d'imitation est reconnaissable encore dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A part l'intention morale du poëte, qui peut sembler imitée du langage
des antiques mystères, on remar- ) que ici plus d'un souvenir biblique.
Et, en vérité, au i milieu de cette Alexandrie où, dès le premier siècle
de sa fondation, le culte d'Israël, dans plus d'une syna- i gogue, se
célébrait en langue grecque, pour l'usage</p>
<p>(1) Callim. Hymn. in A poli.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une partie du moins des transplantés et des prosélytes, le prodige
serait que nul accent de la lyre hébraïque n'eûl retenti en dehors du
temple*, que rien de cette poésie si forte ne fut arrivé jusqu'aux
oreilles des savants et de la foule.</p>
<p>Introduit par les rois grecs, mais incorporé aux antiques croyances de
l'Égypte, le culte de S(!'t-(pi-e domina dans Alexandrie. Son temple
devint la dernière citadelle du paganisme, et, selon l'expression d'un
Romain du quatrième siècle (1), le Capitale religieux de l'Orient.</p>
<p>- (1) Amm. Marc. Jih:xx.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans doute, ces émanations de l'esprit judaique étaient surtout
accueillies, selon le rapport plus ou moins grand qu'elles offraient
avec les idées païennes. Peut-être les vives peintures du Cantique des
Cantiques , ces images d'une poésie si sensuelle que l'ancienne
synagogue en interdisait la lecture, furent-elles ce qui d'abord
intéressa l'esprit grec. On pourrait le supposer, en trouvant dans un
jeu poétique de Théo- crite, dans XEpithalame d'Hélène, une rencontre si
heureuse, ou plutôt une si visible imitation des brûlantes images du
voluptueux monarque de Judée. Mais nul autre souffle de la poésie
hébraïque ne vint-il toucher les lyres grecques d'Alexandrie ? De ces
temples juifs multipliés dans la haute ville, où,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'isolement absolu, le secret prolongé des croyances et des idées
hébraïques, quand l'obstacle du langage avait disparu, serait bien peu
vraisemblable : il s'accorderait bien peu avec le fréquent prosélytisme
que dès lors exercèrent les Juifs. Nul doute que, sans les lacunes
faites par la barbarie dans l'héritage des lettres grecques, les traces
même purement littéraires de la colonie juive d'Alexandrie ne fussent
visibles dans bien des monuments de l'époque lagide, dans cette foule
d'hymnes, de chants religieux et moraux, de poëmes descriptifs qui
signalèrent l'imagination laborieuse de ce temps. Les titres seuls de
certains ouvrages perdus justifieraient cette conjecture; et on peut
l'appliquer également aux débris qui nous restent.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Callimach. Hymn. in Apoll., v. 26.</p>
<p>(2) Callim. ed. Spanheim, t. II, p. 62.</p>
<p><pb/></p>
<p>(n Orph. Hym. Procli, etc., p. 132.</p>
<p><pb/></p>
<p>« grand Roi. Je ne le vois pas, car un nuage s'est « arrêté alentour, et
tous les mortels n'ont dans leurs « yeux que des prunelles mortelles ,
et ils n'ont pas la « force de regarder le Dieu souverain de tous. Car
lui- « même, au sommet d'airain des cieux, est inébranla- « blement
fondé sur un trône d'or; et de ses pieds il « marche sur la terre, et il
étend sa main droite juste qu'aux bornes de l'Océan. Alentour tremblent
les « grandes montagnes, et les fleuves, et la profondeur « de la mer
blanchissante et bleuâtre. »</p>
<p>(1) Orph. Hym , p. 133.</p>
<p><pb/></p>
<p>«Il est lui-même placé souverainement au faîte des « cieux ; et il
accomplit toutes choses sur la terre, ayant cc en soi le commencement,
le milieu et la fin. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces grandes difficultés, qui devaient, quelques siècles plus tard, tant
occuper le génie d'Augustin, n'apparais-</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'arrière-saison de la poésie grecque, contemporain de Callimaque
et de Lycophron, venu de la monarchie modérée de Syracuse dans cette
cour d'Alexandrie tout infectée des intrigues et des crimes de la
succession d'Alexandre, Théocrite a retracé, sous cette impure
atmosphère, les plus naïves images</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fait paraître naïve, mais dont l'art savant égale au moins la passion.</p>
<p>Théocrite était un Grec d'Europe; il le rappelle dans une inscription,
où il se dislingue lui-même d'un autre poëte du même nom. «Il y a,
dit-il (l), un autre Théo- « crite, de l'île de Chio. Moi, Théocrite,
qui écrivis « ces vers, je suis du peuple de Syracuse, fils de «
Proxagoras et de l'illustre Philine ; et je n'ai jamais « détourné vers
moi la gloire d'une muse étrangère. »</p>
<p>(1) Theocr. Epigr. xii.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une flatterie présente et d'une reconnaissance intéressée. Le poëte,
dans cet éloge de Ptolémée, sur un accent tout lyrique, imite au début
Aratus, cet autre poëte de la même cour, qui chantait les merveilles des
cieux.</p>
<p>« Que Jupiter commence et finisse nos chants, ô « Muses (1 ) ! alors que
nous célébrons le plus grand des « Immortels. Qu'ainsi Ptolémée, parmi
les hommes, «soit nommé dans nos vers, au commencement, « au milieu et à
la fin! Car il est le plus parfait des « hommes. Les héros qui jadis
sont issus des demi-dieux, « pour prix de leurs hauts faits, ont trouvé
des chantres « habiles. Ainsi moi, puissé-je avec ma science de bien «
dire, célébrer Ptolémée ! Les hymnes rehaussent même « les dieux. »</p>
<p>cc Il règne sur une vaste contrée (2), sur une vaste « mer , sur de
nombreux continents. Des peuples « nombreux entassent pour lui des
moissons grandies</p>
<p>1) Theocrit. Idyll. xvn.</p>
<p>(2) Ibid., V. 76.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bien auparavant , Homère avait réfléchi dans ses vers ce même feu
d'Orient; et l'analogie de beaucoup de ses images avec celles de
l'Ancien Testament est plus orientale que directement hébraïque.</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut, je crois, difficilement douter que le poëte sicilien n'ait eu
sous les yeux quelques expressions du prophète Isaïe, quand il écrivait
: «Maintenant, buis- ce sons, portez la violette; portez l'acanthe! que
le beau « narcisse fleurisse sur les épines ! Que le pin porte « des
poires, et que le daim fasse sa proie des « chiens ! »</p>
<p>L'occasion de ces phénomènes hyperboliques est autre dans le poëte grec,
autre dans le poëte d'Israël. L'un les employait pour une naissance;
l'autre, pour une mort; mais la singularité du mouvement de passion
ainsi reproduit semble attester l'imitation.</p>
<p>Théocrite paraît avoir imité aussi le Cantique des cantiques, dans son
épithalame sur le mariage d'Hélène. L'ouverture du poëme grec est dans
l'esprit du chant hébraïque. L'imitation est plus sensible encore dans
le J portrait d'Hélène. C'est autre chose que la poésie sicilienne ;
c'est l'Orient même.</p>
<p>Essayons de marquer ces nuances dans nos faibles proses, et de montrer
au moins sur le papier les lilléaments et les contours de la fleur
desséchée : « Dans « Sparte, jadis, près du blond Ménélas, les vierges,
« portant le vert hyacinthe mêlé dans leur chevelure, « s'étaient
arrêtées, formant un chœur, devant la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par l'idéal qu'elle lui fait sentir dans les lointaines images d'un
temps dissemblable du sien, un lettré de Syracuse et d'Alexandrie, un
poëte de cour, chez un peuple vieilli de luxe et de servitude, a pu
trouver cette gracieuse mélodie des idylles grecques, et ajouter,</p>
<p>« dans la chambre nuptiale, chanteront l'épithalame « et mèneront les
chœurs de danse.Vous pouvez voir • 1</p>
<p>(1) OEuvres de Bossuet, t. 11, p. 9.20.</p>
<p><pb/></p>
<p>« en elles ces compagnes de l'épouse, tant de fois « rappelées par
Salomon. Ainsi paraissent dans le « drame sacré l'époux, l'épouse, le
chœur des com- « pagnes, ou de toutes autres jeunes filles de Jéru- «
salem et des autres contrées. »</p>
<p>On conçoit que, parmi les traditions de la poésie hébraïque divulguées
en langue grecque, ce chant gracieux, dont la lecture était défendue à
la jeunesse israélite, ait attiré surtout la curiosité des païens
charmés de ces voluptueuses images, et bien éloignés d'y voir le sens
mystique et les allusions pieuses qu'on y a cherchés plus tard. Elles
sont bien détournées, en effet, et, comme dit Bossuet : « Le chant de
Salomon est tout «• délice ; partout des fleurs, des fruits, la douceur
du « printemps, les jardins verdoyants et arrosés, les « eaux courantes,
les puits, les fontaines, les parfums . « composés avec art, ou nés du
sein de la terre; et « encore, les colombes, la mélodie des
tourterelles, le « miel, le lait, le vin : puis, dans les deux sexes, «
la dignité et la grâce ; des amours aussi pures que « charmantes : et,
si quelque horreur s'y mêle, les « rochers, l'aspect sauvage des
montagnes, l'antre « des lions, c'est encore afin de plaire, et comme «
un contraste pour varier et rehausser l'éclat du tacc bteau.a</p>
<p>Le pieux évêque, en résumant ainsi le Cantique des cantiques, y supprime
des libertés de langage bien plus vives, et qui cependant n'excluent pas
cet idéal</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.. CHAPITRE XIV.</p>
<p>De Ja poésie lyrique chez les Latins. — Premiers chants religieux et
domestiques dans Rome. —Imitations de la Grèce. —Chœurs et effets
lyriques du théâtre romain.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Plut. Vit. Fiam., p. 4lti.</p>
<p><pb/></p>
<p>du temple, après avoir prié les dieux du foyer et frotté d'huile leurs
images, les laboureurs romains chantaient en dansant, répétant trois
fois chaque verset :</p>
<p>« 0 Dieux lares, soyez-nous en aide ! Ne laisse pas, « o Mars! la
contagion frapper sur la foule; sois rassa- « sié, ôMars! (1) touche du
pied le seuil et cesse de cc frapper. Dieux, qui êtes entre le ciel et
la terre, « venez tous. Et toi, Mars, sois-nous en aide! Triom- « phe !
triomphe ! »</p>
<p>(1) Gli Atti e monumenti dei fratelli Arvali. Rome. 1795.</p>
<p><pb/></p>
<p>grec, ni sous l'appellation latine qu'elle reçut plus tard. Mais, en
retour, un dieu tout italique, ignoré de la Grèce, Janus, était appelé
le dieu des dieux dans ces hymnes saliens dont Horace devait se moquer
un jour.</p>
<p>Rien de pareil, sous la forte institution des premiers Romains , sous
cette institution sévèrement gardée par la pauvreté, le travail et la
guerre. Et toutefois ce peuple, par son climat, par son origine, avait,
on ne peut en douter, plus d'une affinité naturelle avec la Grèce. Mais
son premier gouvernement, dont il lui resta toujours quelque chose de
rapide et d'impérieux, son pa- triciat sacerdotal et militaire, ses
habitudes d'épargne et d'avidité, en faisaient un peuple politique, et
nullement artiste comme les Grecs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nul doute que, dans les combats et dans les fêtes triomphales de Rome,
il n'ait ainsi de bonne heure apparu quelque reflet éclatant de poésie,
comme l'étincelle jaillit des cailloux du sol sous le pied ferré du
coursier. Puis "survint, non pas encore l*art harmonieux, mais la
tradition religieuse des Grecs, et avec elle des oracles, des
exhortations ou des menaces, dont usait la politique des chefs de Rome.
C'est ainsi que ce mont Albain, où, selon la plaisanterie d'Horace (2), les</p>
<p>•</p>
<p>Des prédictions en vers circulaient, au temps de</p>
<p>(1) Tit. Liv., lib. viii, c. 9.</p>
<p>(2) Annosa volumina vatum</p>
<p>- Dictitet Albano Musas in munte loquutas.</p>
<p>Horat. Epist. i, libr 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Romains, disait-il, si vous voulez chasser Tenet nemi et ce chancre
dévorant qui vous est venu de « loin, il faut, c'est mon avis, consacrer
des jeux qui, « chaque année, se renouvellent pieusement pour « Apollon,
le peuple en acquittant une partie et les ci-</p>
<p>1) Tit. Liv., 1. xxv, c. 12.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>grec, elle était bien loin d'en renouveler l'éclat lyrique. Bien de
celle puissance de mélodie, de ce chœur aux cent voix, de ce dithyrambe
en action foi marqué dans Eschyle, n'était possible aux rudes essais du
théâtre romain.</p>
<p>(I) Ita latius factum fuerit pulpitum, quam Gracoruni, (1IltH} omncs
artifices in scena dant opcram, ln orchestra autem scnatoruni sunt scdibus
 loca designata. Vitruv., 1. v, c. ú.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Otio qui nescit uti, plus habet negoti Quam cui cst negotium in
negotio.</p>
<p>Aul. Gel. Noct. Alt. i. xix, § t0.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette rudesse cependant devait s'adoucir, cette simplicité se rapprocher
chaque jour davantage de l'élégance des modèles grecs. Nous ne pouvons
douter de ce progrès rapide, pour la comédie latine du moins. Quelle
poétique énergie, quelle vivacité d'expression</p>
<p><pb/></p>
<p>On a remarqué justement un rapport entre ces Cantica et les stances
célèbres du Cid ou de Polyeucte. Seulement, le retour en était plus
fréquent sur le théâ-</p>
<p>(I) De canticis in Romanorum fabulis Ecenicis. AVollF. Halde , 1826.</p>
<p>— Hermann, Element. doctrinae metrica', pag. 169.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Cicer. Tuscnt., 1. III, 19</p>
<p><pb/></p>
<p>HÉCUBE.</p>
<p>« Pourquoi cette soudaine frayeur et ces yeux en- « flammés? Où est
cette jeune fille naguère si calme, « dans sa modestie virginale?</p>
<p>CASSANDRE.</p>
<p>« La voici, la voici la torche enveloppée de flamme er et de sang : elle
resta cachée, longues années. A a l'aide, citoyens, accourez l'éteindre.
» Puis, avec ce</p>
<p><pb/></p>
<p>rhythme court et rompu, comme les tressaillements de l'alerte militaire
: « Déjà, sur la grande mer, se déploie « la flotte rapide; la guerre
vole avec la mort; la troupe lC féroce arrive, et sous ses vaisseaux
ailés elle a coute vert les rivages. »</p>
<p>Ainsi, cette rude poésie des vieux âges de Rome, quoique imitée en
partie de la Grèce, était une voix vivante qui parlait aux âmes
romaines, voix trop forte pour être soufferte, quand viendrait l'empire.
Mais auparavant, il est curieux pour l'histoire et pour l'art de
recueillir certains effets soudains et populaires de cette poésie des
Ennius, des Pacuvius, des Accius.</p>
<p><pb/></p>
<p>de captifs enchaînés, valurent jamais ces transports dont retentissait
le colossal amphithéâtre de Rome, an souvenir de Cicéron exilé, alors
que le comédien Ésope suscita ce nom dans toutes les âmes, en
représentant l'Ajax Télamon d'Accius?</p>
<p>a Quoi! disait-il, celui qui d'une âme si ferme étayait « la république
et l'affermissait, le rempart des « Grecs, celui qui, dans les chances
douteuses, n'hésita v jamais d'offrir sa vie, n'épargna jamais ses
jours, « ce grand ami dans une si grande crise, cet homme « doué d'un si
grand génie, ô ingrats Argiens! ô Grecs « frivoles, oublieux des
bienfaits! vous l'abandonnez (C dans l'exil; vous l'avez laissé chasser;
vous souffrez « qu'il reste banni. »</p>
<p>Et ces paroles, que l'acteur rehaussait, enflammait par le débit,
étaient interrompues ou suivies par les</p>
<p>(1) Cirer. Pro Scxtio, 5r), 57.</p>
<p><pb/></p>
<p>applaudissements, les acclamations, les sanglots étouffés d'une foule
immense. Ce jour-là, le sauveur de Rome contre Catilina était rappelé
par la voix publique, avant le vote des comices populaires.</p>
<p>Une autre fois, dans le Brutus du même poëte Ac- cius, le nom même de
Cicéron parut désigné par ces mots que prononçait l'auteur : « Tullius
qui avait fondé « la liberté de Rome(l). »</p>
<p>« poële Ennius (2), qui verses aux mortels, jusque « dans la moelle des
os, la flamme de tes chants. »</p>
<p>A part ce qu'il avait perdu ou retranché du luxe musical de ses modèles,
nul doute qu'entouré de leurs richesses, renouvelant leurs poétiques
sujets, l' An(h-o-</p>
<p>(1) Cicer. !hid. 58.</p>
<p>('•) Enni poeta, salve, qui mortalibus</p>
<p>Versus propinas flammeos mcdullitus.</p>
<p>Enn. Satyr., 1. 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>mède, le Cresphonte, la Médée, les Euménides, Vlpltige liie, le Thyeste,
le iVéoptolème, il n'ait eu de grands effets dramatiques et lyriques.</p>
<p>Heu! quis salsis fluctibus Mandet me ex sublimi vertice saxi ? Jamjam
absumor : couficit animam - Vis vulneris, ulceris sestus (1).</p>
<p>(1) Ace. Philoct., 19.</p>
<p>(2) Velleius Patercul., 1. n, c. 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>Migravit ab aure voluptas</p>
<p>Omnis ad incertos oculos et gaudia vana (1).</p>
<p>(1) Horat , lib. Il, ep. 1, v. 187.</p>
<p><pb/></p>
<p>donnent l'idée que d'un drame d'autant plus bienséant sous l'empire
qu'il était plus mythologique et pius loin de la réalité des passions
humaines.</p>
<p>(1) Paulum severae Musa traaoediae Desit tlieatris.</p>
<p>Horat. Odar. 1. 11, x.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XV.</p>
<p>Et toutefois peut-on nier quelle force de naturel et - de grâce, quelle
perfection animée la poésie allait prendre dans cet âge mémorable,
ouvert et terminé par tant de crimes et de hontes?</p>
<p><pb/></p>
<p>Par la vérité, la raison fine, la justesse élégante et parfois la
délicatesse morale, Térence avait devancé les écrivains de cette époque.
Ami des Scipions, il avait trouvé pour l'art et pour le goût, dans le
commerce de quelques nobles âmes, ce que la culture plus générale des
esprits devait un jour étendre et renouveler sous le règne d'Auguste.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lucrèce, nous ne voulons parler ici que de poésie, pour la verve, la
grandeur, la magnificence, demeure le premier poëte de Rome. Mais ce
poëte, si puissant de séve natale et de génie, s'est formé sous
l'influence de l'âge philosophique des Grecs. Il en a reçu l'incrédulité
aux Dieux et la négation de l'âme spiri- tuelle, le culte de la matière
et l'indifférence sur la vertu, toutes les croyances en un mot qui sont
ennemies de l'enthousiasme et devraient éteindre l'imagination comme le
cœur. Que cependant l'âme de Lucrèce, que sa vive impression des
spectacles de la nature et des souffrances glorieuses de Rome, que son
effroi de la vie publique, son amour de la retraite et de la
contemplation solitaire lui aient inspiré d'admirables accents, on ne
peut le méconnaître.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Aussi, puisque seule tu gouvernes la nature, que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Jusqu'ici, je sens l'âme du poëte; je jouis de sa compassion; je
bénirais en mourant son espérance,</p>
<p>(1) Lucret., 1. m, V. 907.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ses vers par cette singulière explication qu'il donne de l'ivresse de
ses convives :</p>
<p>« Comme si, dit-il (1), dans la mort, la plus grande « peine pour eux
devait être une soif ardente qui les « brûle et les dévore, ou quelque
autre besoin qui les « obsède. »</p>
<p>(l) Lucret., ib., v. 930.</p>
<p><pb/></p>
<p>« surpassa l'espèce humaine et couvrit toutes les re- « nommées de son
éclat, comme le soleil dans les airs « éteint toutes les étoiles. Et
toi, tu craindras CI) et tu « t'indigneras de mourir ! »</p>
<p>Certes, l'accent d'une telle voix est bien élevé ; il touche au sublime;
mais il y touche une dernière fois, pour se perdre dans le néant. Le
poète saisit une grande image terrestre ; mais il n'a plus rien au delà,
et s'arrête au bord de l'infini, sans amour et sans espérance.</p>
<p>Ce qui manquait si fort, nous le voyons, au premier grand poëte de Rome,
ce qui glaçait pour lui l'enthousiasme lyrique, pouvons-nous le trouver
dans d'autres génies du même temps, nourris au milieu des mêmes
corruptions, et n'ayant pas peut-être cette mélancolie mêlée de pitié
qui rend si éloquent même le scepticisme de Lucrèce? Fénelon, dans la
chasteté de son âme et de son goût, a pu louer la simplicité passionnée
de Catulle, et citer de lui quelques mouvements d'une poésie ravissante.
Ce jeune Romain, formé aux deux écoles des Grecs, nourri de la plus
belle antiquité comme de la plus fine élégance, et corrigeantCallimaque
par Sapho, avait, on peut le croire, une âme meilleure que sa vie et que
les mœurs de son temps. Fils d'un personnage consulaire, ami de César,
il ne fut esclave ni de la puissance ni des vices du dictateur ;</p>
<p>(1) Lueret., L. III, v. 1047.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ceci n'est rien sans doute, quand le charme des vers a disparu, quand
l'harmonie s'est envolée; et toutefois, on y sent celte grâce naturelle,
cette vérité vive qui charmait Fénelon. En sera-t-il de même, quand
Catulle voudra rendre quelques-uns des sentiments publics que Rome
affectait encore, mais qui n'avaient plus racine dans les àmes, et
surtout dans celle du poëte licencieux et voyageur?</p>
<p>« Nous sommes au service de Diane (2), jeunes filles</p>
<p>(1) Catull. Carm., 4c).</p>
<p>(2) Catull. Carm., 34.</p>
<p><pb/></p>
<p>« et jeunes adolescents ; jeunes garçons et jeunes « filles, chantons
Diane.</p>
<p>« 0 fille de Latone ! grand rejeton du très-grand « Jupiter, que ta mère
a déposée près du laurier de « Délos,</p>
<p>« Pour te laisser souveraine des montagnes, des « vertes forêts, des
gorges abritées et des fleuves re- « tentissants!</p>
<p>« Pour les épouses en travail d'enfant, tu es Lucine « Junon; tu es
aussi la puissante Trivia, et la Lune « brillante d'une lumière empruntée.</p>
<p>« Par ton décours d'un mois, ô déesse! mesurant la « route de l'année,
tu remplis de précieuses moissons « les toits rustiques du laboureur.</p>
<p>« Sois consacrée, sous quelque nom que tu pré- « fères; et cette race
antique de Romulus, préserve-la, « selon ta coutume, par ton salutaire
appui ! »</p>
<p>Dans d'autres occasions, Catulle nous rend l'image de cette poésie
grecque mêlée si souvent aux fètes de la vie privée, au luxe de la
richesse. Son chant sur les Noces de Julie et de lJfanlÙu devait avoir
plus d'une ressemblance avec les épithalames de cette muse lesbienne
dont ailleurs il a si bien imité le brûlant délire. Le mètrè en est
court et rapide, l'expression plus libre que passionnée, la mythologie
moins inventive que celle de Sapho. Le poëte invoque ce dieu de l'hymen
dont le culte et les symboles, conservés jusque dans la ruine du
paganisme, devaient effrayer bientôt</p>
<p><pb/></p>
<p>les mœurs chrétiennes, ou parfois même les altérer de son hardi mélange
dans les pompes nuptiales de quelques riches néophytes : tant une
licence consacrée d'âge en âge conservait d'empire!</p>
<p>Chez les Romains et dans les vers de Catulle, cette licence s'égare
jusqu'aux plus impurs souvenirs; et cependant le poëte connaît toutes
les grâces, même celle de la pudeur.</p>
<p>« Sans toi, dit-il (1), ô hymen ! nulle maison ne peut « donner
d'enfants, nul père avoir postérité : on « le peut avec toi. Qui oserait
se comparer il tel « dieu?</p>
<p>« Ouvrez les portes; la vierge paraît. Vois-tu comme « les torches
agitent leur flamboyante chevelure?Mais « tu t'arrêtes, et le jour
s'éloigne; avance, nouvelle « épouse.</p>
<p>cc Une candide pudeur la retient; et cependant, do« cile, elle pleure
d'être obligée d'aller plus loin. Mais « tu tardes, et le jour
s'éloigne; avance, nouvelle « épouse.</p>
<p>(1) Catull. Garni. 61, V. 6i.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Cesse de pleurer (1). Pour toi, jeune vierge ! il « n'est pas à
craindre que femme plus belle aiL vu la « lumière du jour sortir du sein
de l'Océan.</p>
<p>« Avance, s'il te plaît, et je le crois ainsi; et en- « tends nos
paroles. Vois-tu comme les torches « agitent leur chevelure dorée?
avance, nouvelle « épouse. »</p>
<p>(1) Calull. Carm. y. 86.</p>
<p><pb/></p>
<p>cc de quitter ce riche banquet. La jeune vierge va « venir; le dieu
d'hymen va s'avancer. Accours, ô « Hymen! accours, ô dieu de l'hyménée 1</p>
<p>CHOEUR DE JEUNES FILLES.</p>
<p>CHOEUR DE JEUNES HOMMES.</p>
<p>CHOEUR DE JEUNES FILLES.</p>
<p>« Astre du soir! quelle flamme se lève plus impi- « toyable dans les
cieux que toi, qui du sein d'une « mère peux arracher sa fille,
l'arracher aux embras-</p>
<p><pb/></p>
<p>CHOEUR DE JEUNES GENS.</p>
<p>CHOEUR DE JEUNES FILLES.</p>
<p>« L'astre du soir, amies, a ravi l'une de nous. A « ton approche, astre
du soir, la garde est toujours 0</p>
<p>« vigilante. La nuit cache les voleurs, que toi, dans « ton retour, tu
surprends les mêmes sous un autre « nom.</p>
<p>CHOEUR DE JEUNES HOMMES.</p>
<p>CHOEUR DE JEUNES FILLES.</p>
<p>« Telle qu'une fleur solitaire est née dans l'enclos</p>
<p><pb/></p>
<p>CHOEUR DE JEUNES HOMMES.</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis lors, cette image des noces de Thétis et de Pélée avait souvent
occupé la peinture comme la</p>
<p>(2) Pind. Nem., IV, ed. Boiss.</p>
<p><pb/></p>
<p>poésie : c'était un des thèmes favoris de l'art grec, aussi familier que
le voyage des Argonautes, la vengeance de Médée, ou l'abandon d'Ariane.</p>
<p>« 0 soutien glorieux, qui par tes vertus agrandis et « protéges la
puissance de l'Épire, père illustre par ton « fils, apprends ce que les
sœurs du Destin mettent au « gi èind jour pour toi; entends leur
véridique oracle.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Et vous, pour en retracer la suite, courez, fuseaux, « courez en
tissant vos trames.</p>
<p>« Elle va venir l'étoile du soir, apportant les joies « désirées des
époux ; elle va venir, avec l'astre favora- « ble, l'épouse qui
pénétrera ton âme de son impérieux « amour et partagera près de toi la
langueur de ton « doux sommeil, ses bras gracieux passés sous ton « col
héroïque. Courez, fuseaux , courez en tissant vos « trames.</p>
<p>« Nulle maison jamais ne cacha sous ses toits de tel- ce les amours. Nul
amour jamais ne réunit deux âmes « par un accord tel que le sent Thétis,
tel que le sent « Pélée. Courez, fuseaux, courez en tissant vos'trames.
lC Il naîtra pour vous un Achille au-dessus de la « crainte, dont
l'ennemi ne verra jamais que le front « et la poitrine hardie, et qui
souvent, vainqueur aux « jeux de la course, passera de bien loin les
traces en- « flammées de la biche légère. Courez, fuseaux, courez « en
tissant vos trames.</p>
<p>« Ses éclatantes prouesses, ses faits glorieux, sou- « vent les mères
les attesteront aux funérailles de M leurs fils, alors qu'on les verra
laisser flotter sur la</p>
<p><pb/></p>
<p>cc cendre leurs cheveux blanchis, et de leurs faibles « mains meurtrir
leurs seins livides. Courez, fuseaux , cc courez en tissant vos trames.</p>
<p>« Comme le moissonneur, abattant de sa faux les cc épis serrés sous un
ardent soleil, dépouille les blon- « des campagnes, il abattra de son
glaive ennemi les ce corps des Troyens. Courez, fuseaux, courez en Lis-
« sant vos trames.</p>
<p>« A ses grands exploits rendra témoignage l'onde « du Scamandre, qui va
se verser dans l'Hellespont « rapide, par une route rétrécie sous l'amas
des cada- « vres dont le sang par sa main échauffera le lit « du fleuve.
Courez, fuseaux, courez en tissant vos « trames (1). »</p>
<p>(1) Catull. Epithal. Pelei et Thet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« ne se laissent plus voir dans une pleine lu- « mière (1). »</p>
<p>(t) Catull. Epithal. Pel. et Thet.,v. 384.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ques de la Grèce, les héros fondateurs de ses jeux, les origines
fabuleuses de ses cités avaient été pour le grand poëte lyrique de
Thèbes, quelques noms glorieux et lointains de l'ancienne Rome le seront
pour le chantre du siècle d'Auguste.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVI.</p>
<p>Horace poëte lyrique. — Son art imitateur et original. - Son étude des
plus anciens Grecs et son esprit nouveau. - Grandeur des sujets. —
Timidité des sentiments. — Perfection du style et du goût; inspiration
rare, hors celle du plaisir. — Charme puissant et longue durée de cette
poésie.</p>
<p>De toute l'antiquité, Horace est pour nous le plus imposant témoin du
génie de Pindare. Il avait sous les yeux et dans la mémoire tous les
chants du poëte thébain, tous les modes variés de sa lyre. Peut-être,
dès la première jeunesse, les avai t-it murmurés sous les platanes de
l'Académie d'Athènes, quand le hasard le jeta dans une cause qu'il ne
devait pas suivre longtemps. Plus tard, du moins, lorsqu'il voulut être
l'artiste de la lyre romaine, comme il s'appelle, Romanir jÙlicell
lyrse, il médita les harmonieux lyriques de la Grèce avec la même ardeur
qu'il étudiait Homère, Ar- chiloque, Platon, et la comédie ancienne et
nouvelle. Lui-même, dans une ode admirable de l'ordre critique, si on
peut parler ainsi, a dénombré tout ce qu'il avait pu lire de Pindare,
trésor en grande partie disparu</p>
<p><pb/></p>
<p>pour nous, les dithyrambes irréguliers du poëte, ses autres hymnes
sacrés, ses élégies, et enfin ses chants pour les vainqueurs dans les
quatre grands Jeux de la Grèce. Jamais l'idolâtrie de l'art ne parut
plus vive que dans cet hommage au poëte thébain. C'est l'enthousiasme
d'un disciple, c'est le ravissement d'un esprit délicat sous
l'impression de beautés étrangères qu'il est découragé d'atteindre et
dont il n'approche que par l'admiration.</p>
<p>« Souvent, dit-il (2), Properce me raconta ses feux, « dans l'intimité
du commerce qui nous unissait. Pon- « ticus, célèbre par le vers épique,
Bassus par l'ïambe, « furent les compagnons de ma vie. L'harmonieux Ho-
« race tint ines oreilles attentives, alors que sur la lyre</p>
<p>(1) Horat. Epist., lib. III, 1, v. 9.</p>
<p>(2) Ovid. Trist. 1. IV, eleg. X, v. 45.</p>
<p><pb/></p>
<p>« ausonienne il frappait ses vers achevés. Virgile, je cc n'ai fait que
le voir; et le destin avare a laissé « peu de temps Tibulle jouir de mon
amitié. Il te « succédait , Gallus! Properce le remplaça; et, « dans
l'ordre du temps, je vins en quatrième après « eux. »</p>
<p>Et una Pindarici fidicen tu quoque, Rufe, lyrae (1).</p>
<p>(1) Ovid. Ex Ponto, lih. IV, ep. xvi, v. 27.</p>
<p><pb/></p>
<p>n'eut qu'un seul interprète, plus ingénieux que grand, plus ami du
plaisir que de la vertu, de la fortune que de la gloire.</p>
<p><pb/></p>
<p>On avait pu sentir l'effroi devant Octave. On le conçoit même : sous la
dépravation d'un culte qui plaçait dans les cieux les forfaits et les
vices, la foule pouvait être tentée de voir un dieu dans un si méchant
homme. Mais ce qui doit étonner la raison, c'est que des hommes nourris
aux grandes traditions de la Grèce, de pénétrants et gracieux génies
aient été les chantres de cette apothéose, aient consacré par leurs
louanges ce que flétrissaient leurs maximes.</p>
<p><pb/></p>
<p>sanglant triumvir, et que cette erreur ou cet oubli commença même sous
son règne.</p>
<p>L'adulateur moderne qui renouvelait ce souvenir pour l'inexorable
cardinal, ajoutait : &lt;&lt; Aux paroles de ces « hommes obscurs, proférées
sans contrainte et sans « flatterie, César fut si touché que, par
comparaison, « il comptait pour peu les plus honorifiques décrets du «
sénat, les noms inscrits des nations subjuguées, les « trophées qu'on
lui élevait et ses propres triomphes. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>milles ils trouveraient aisément de quoi gratifier le peuple et l'armée.
Octave lui-même en avait donné l'exemple. Avec les triumvirs, il avait
proscrit pour confisquer, et confisqué pour donner. Mais, quand il se
vit seul maître survivant, sans complice ni rival, il cessa des
violences dont il eut porté seul le blâme; et ses cruautés anciennes
s'oublièrent, sous l'allégement du joug et l'abaissement continu des âmes.</p>
<p>« Quel homme, ou quel héros, ou quel dieu choisis-</p>
<p><pb/></p>
<p>« tu de célébrer, ô Clio, sur la lyre ou sur la flûte « guerrière? De
qui la folâtre image de la voix re- « dira-t-elle le nom , sur les
hauteurs ombragées « d'Hélicon, ou sur le Pinde, ou sur le frais Hémus? »</p>
<p>Mais il faut quelque chose de plus grave aux oreilles romaines que cette
mythologie pittoresque, et le poëte reprend alors :</p>
<p>« Que dirai-je avant la louange tant répétée du Père « souverain, qui
régit les choses humaines et divines, « l'Océan, la terre et le monde,
dans l'ordre varié des « saisons, immortel principe, d'où ne sort rien
de plus « grand que lui, et près de qui ne s'élève rien de sem* « blable
ou d'approchant. Après lui, toutefois, Pallas « a les premiers honneurs. »</p>
<p>cc A près les dieux (1), dirai-je Romulus, ou le règne « paisible de
Numa, ou les faisceaux superbes de Tar(e quin, ou le noble trépas de Caton?</p>
<p>« Régulus, et les deux Scaurus, et Paul Emile, prodi-</p>
<p>(1) Horat. 1.1, od. 12.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Et lui, et Curius aux cheveux hérissés, la rude pau- « vreté les
enfanta pour la guerre, sur le petit domaine « et près du foyer de leurs
pères. »</p>
<p>Le poëte d'Auguste n'a pas craint ces grandes images, usurpées par
l'empire avec l'ancienne gloire de Rome.</p>
<p>« Comme un arbre s'accroît par le cours insensible « du temps, ainsi
grandit la renommée de Marcellus; « l'astre des Jules brille entre tous
les astres, comme la a lune parmi tous les feux inférieurs du ciel.</p>
<p>Horace se faisait le chantre d'Auguste, comme Simo-</p>
<p><pb/></p>
<p>nide ou Pindare avait été celui du roi de Syracuse. Mais cette fois
l'éloge était plus difficile, et demandait plus de choix et d'art. Il
fallait oublier beaucoup de la vie * première d'Auguste ; et ce qu'on
pouvait louer dans la suite avait plus d'utilité que d'éclat : c'était
le repos dans la servitude. L'esprit merveilleux d'Horace se joua de cet
obstacle. Il vit dans Auguste le maître habile et modéré d'un peuple
trop corrompu pour être libre; et il servit de ses louanges ce maître,
dont il recevait les bienfaits.</p>
<p>A l'appui de cette piété politique, nous avons encore un témoignage de
Tite-Live, parlant de la victoire d'un général romain, Cossus. Il le
croit consul, sur la</p>
<p><pb/></p>
<p>foi de César Auguste, le fondateur ou le restaurateur de tous les
temples, qui, dans sa visite du temple de Jupiter Férétrius, dont il
releva la ruine amenée par le temps, avait lu ce nom, disait-il, sur la
cuirasse de lin formant partie du trophée élevé par le vainqueur :</p>
<p>(I) Prope sacrilegium ratus sum, Cosso spoliorum suorum Cacsarem, ipsius
templi auctorem, subtralicre testem. T. Liv. 1. IV, c. 20.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Rome, obsédée de séditions, faillit être détruite « par le Dace et
l'Éthiopien, l'un redoutable par sa « flotte, l'autre plus puissant par
ses flèches rapides.</p>
<p>« Le siècle coupable a profané d'abord le mariage, « la famille, le
foyer. Jaillissant d'une telle source, le « mal s'est répandu sur le
pays et sur le peuple.</p>
<p>« La vierge nubile apprend avec joie les danses a ioniennes ; elle
assouplit son corps avec art ; déjà, « dans un âge tendre, elle médite
d'incestueuses « amours.</p>
<p>« Elle n'était pas née de semblables parents cette « jeunesse qui rougit
la mer de sang carthaginois, et « abattit Pyrrhus, le grand Antiochus et
l'implacable « Annibal.</p>
<p><pb/></p>
<p>« allongeait l'ombre des montagnes, et ôtait le joug cc aux bœufs
fatigués, en amenant, avec son char qui « se retire, le temps du repos.</p>
<p>« Quelles ruines ne fait pas le temps destructeur ! a Le siècle de nos
pères, pire que nos aïeux, nous a « produits plus méchants encore, pour
donner une « descendance plus vicieuse que nous (1). »</p>
<p>( 1 ) Horat. 1. III, od. 6.</p>
<p>(2) Marcus Antonius, super festinatas Livia? nuptias, objecit, feminam
consularem e triclinio, viro coram, in cubiculum abductam, rursus in
convivium, rubentibus auriculis, incomptiore cap ill 0, fuisse reductam.
Suet. in Octav. c. 69.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(c de pieuses bandelettes, les mères des jeunes filles « et des jeunes
hommes sauvés par sa \ ictoire ! Vous, « ô jeunes gens, et vous, jeunes
filles qui connaissez « l'hymen ! évitez toute plainte de mauvais augure.</p>
<p>« Ce jour, vraiment jour de fête pour moi, doit « emporter les noirs
soucis. Moi, je ne craindrai ni « trouble ni mort violente, alors que
César gouverne « la terre.</p>
<p>« Va chercher des parfums, enfant ! et des couron- cc nes, et du vin qui
date de la guerre des Marses, « si quelque amphore a pu échapper aux
courses de « Spartacus.</p>
<p>« Les cheveux grisonnants modèrent la vivacité des « esprits et l'humeur
querelleuse. Je n'aurais pas « souffert cela dans le feu de la jeunesse,
sous le con- « sulat de Plancus (1). »</p>
<p>(1) Horat. 1. lIT, od. 14.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Où m'entraînes-tu (1) plein de toi, Bacchus? Dans cc quelles forêts,
dans quels antres s'envole mon âme (C transformée? Dans quelles grottes
entendra-t-on mes (C préludes associant aux astres et aux conseils de
Jupi- « ter la gloire éternelle de l'illustre César? Je vais dire lC une
chose grande et nouvelle, que n'a dite aucune « autre bouche. Comme, du
haut des collines, la bac- « chante sans sommeil regarde au loin
l'Hèbre, la « Thrace blanchie sous les neiges et le Rhodope foulé « d'un
pied barbare, ainsi, qu'il m'est doux de m'éga- « rer admirant les
rivages et le bois solitaire! 0 maître « des naïades et des bacchantes,
dont les fortes mains (C brisent les plus hauts frênes, je ne dirai rien
de « petit ou de faible, rien qui soit d'un mortel. C'est un « doux
péril, ô Bacchus, de suivre le dieu qui ceint « sa tête du pampre
verdoyant. »</p>
<p>Ce sont les fêles, ou plutôt c'est la poésie de la Grèce qui respire
dans ce caprice savant d'Horace ; c'est la veillée des bacchantes
d'Euripide : on voit les mille bras qui ont saisi la tige du frêne et
l'ont arrachée do</p>
<p>(1) I!orat. 1. III, od. 25.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Les barbares ont compris ce que pouvait une âme, fi une nature nourrie
dans un fortuné sanctuaire, et le « pouvoir du cœur paternel d'Auguste
sur les jeunes « Néron s.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Les braves naissent des braves et des bons : « dans les taureaux et
les coursiers se conserve la « vertu des pères ; et ce n'est pas l'aigle
belliqueuse et qui engendre la colombe timide.</p>
<p>« Le travail vient ensuite accroître la vigueur na- « tive. Une saine
culture fortifie les âmes; quand « les mœurs manquent, les mieux nés se
déshonorent IC par des fautes. »</p>
<p>(I) Usque ego postera</p>
<p>Crescam laude recens, dum Capitolium Scandet cum tacita virgine
pontifex. lIorat. 1. III, od. 30.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans doute, en écartant des poésies lyriques d'Horace ce que le temps a
convaincu de mensonge, ce qui blesse la pudeur, ce qui touche moins la
raison que les sens, on réduit beaucoup ce précieux écrin de purs et
limpides diamants, trésor de l'art hellénique retravaillé par le génie
romain. Mais il ne reste rien que d'exquis pour le goût et la vivacité
des couleurs : il n'y manquerait pas même l'enthousiasme, le mens
divimor, ce qu'Horace de-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVII.</p>
<p>Derniers chants du polythéisme romain. — Pervigilium Veneris. — Sénèque.
— Stace.</p>
<p>Parmi les derniers et trop rares débris de la poésie lyrique chez les
Romains, il faut placer un poëme, de date incertaine peut-être,
d'origine mélangée, et décelant, sur un même sujet et sur un sujet
populaire, la touche reconnaissable de deux époques : c'est le
Pervigilium Veneris, la Veillée des fêtes de Vénus. Quelques traits, en
effet, de l'hymne qui nous est parvenu sous ce titre, et en particulier
le refrain du chœur :</p>
<p>Cras amet qui nunquam amavit! Quique amavit cras amet !</p>
<p>sont du meilleur goût de langue et de poésie, et semblent appartenir à
-l'âge de Catulle et d'Horace. Mais, d'autre part, des surcharges de
style, de fausses couleurs et quelques expressions douteuses
renverraient l'ouvrage aux temps de décadence. Delà, le jugement hardi
d'un moderne, qui a vu deux œuvres distinctes</p>
<p><pb/></p>
<p>dans le texte conservé : une première œuvre antique, pure, délicate,
n'offrant que la fleur du sujet, vingt- deux vers en tout; puis une
refonte, une paraphrase, formant le reste du poëme et pouvant s'en
détacher. Il faut avoir l'oreille et la main bien sûres, pour faire
ainsi les parts dans un monument antique. Nous ne l'essayerons pas, tout
en supposant volontiers le poëme altéré et interpolé, précisément parce
qu'il était populaire et plus d'usage que le Carmen sœculare d'Horace.</p>
<p>L'influence si naturelle des mœurs sur le culte de-</p>
<p><pb/></p>
<p>vait, avec le progrès de la grandeur et de la politesse romaines,
accréditer de préférence les autels de la déesse dont César prétendait
descendre.</p>
<p>« Qu'il aime demain, celui qui n'a jamais aimé ! « et celui qui a déjà
aimé, qu'il aime encore de- « main !</p>
<p>« Voici le printemps nouveau, le printemps harmo- « nieux, la
renaissance du printemps pour le monde. « Au printemps, les amours sont
d'intelligence; au « printemps, les oiseaux s'unissent, et la forêt,
avivée « par des pluies fécondes, déploie sa chevelure., De- « main
celle qui unit les amours entre les ombrages « des arbres formera des
huttes de verdure avec « des branches de myrte entrelacées; demain Dioné
« donne des lois du haut de sa couche de reine.</p>
<p>« Qu'il aime demain,.celui qui n'a jamais aimé! et « celui qui a déjà
aimé, qu'il aime encore demain !</p>
<p><pb/></p>
<p>« Qu'il aime demain, celui qui n'a jamais aimé! et « celui qui a aimé,
qu'il aime encore demain !</p>
<p>« C'est elle qui de l'éclat des fleurs peint l'année « purpurine, elle
qui, sous l'haleine duzéphir, soulève « le sein gonflé de la terre en
moelleux tapis, elle qui « disperse ces ondes de rosée limpide que
laisse le « souffle de la nuit, larmes radieuses dans leur chute «
tremblotante.</p>
<p>« Qu'il aime demain, celui qui n'a jamais aimé ! et « celui qui a aimé,
qu'il aime encore demain !</p>
<p>« Qu'il aime demain, celui qui n'a jamais aimé ! et « celui qui a déjà
aimé, qu'il aime encore demain !</p>
<p><pb/></p>
<p>K Cércs, ni Bacchus ne manque, ni le dieu des poë- « tes. Ils sont
retenus ici. Toute la nuit sera célébrée « par des chants. Que Dioné
règne dans les forêts ! toi, « déesse de Délos, cède la place!</p>
<p>« Qu'il aime demain, celui qui n'a jamais aimé! et K celui qui a déjà
aimé, qu'il aime encore demain !</p>
<p>« Qu'il aime demain, celui qui n'a jamais aimé! et « celui qui a déjà
aimé, qu'il aime encore demain !</p>
<p>(c Qu'il aime demain, celui qui n'a jamais aimé! et « celui qui a déjà
aimé, qu'il aime encore demain! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Lucain, tué, plus jeune encore, par la tyrannie qu'il avait cru
pouvoir impunément flatter.</p>
<p>(1) Tacit. Ann., 1. XIII, S 15.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'oppression de l'empire. Le chœur est une voix gémissante qui témoigne
du danger des grandeurs, du besoin de l'obscurité, sous la tyrannie. De
là, quelques paroles d'une tristesse vraiment poétique, dans la tragédie
de Thyeste :</p>
<p><pb/></p>
<p>«Nous chantons Lucain (1); prêtez-nous favorable «silence : c'est ici
votre jour, ô Muses! soyez-nous « propices, alors que celui qui vous
entraîna par le « double charme de l'éloquence et des vers, le maître «
sacré des cantiques romains, est célébré.</p>
<p>(t) Stat. Sylvar. lib. II, Geneth. Luc.</p>
<p><pb/></p>
<p>IC d'avoir donné Sénèque au monde, ou d'être mère cc de l'aimable
Gallion. Que le fleuve Bétis élève juste qu'aux cieux ses ondes plus
illustres que celles du « Mélès! Et toi, Mantoue, ne prétends pas être
sa ri- « vale. A peine était-il né, et, rampant sur terre, avait-it
«jeté un faible cri, que dans son sein Calliope le reçut, « et dépouilla
pour la première fois le long deuil d'Or- « phée : Enfant, dit-elle,
consacré désormais aux Muses, « et bientôt supérieur aux poëtes
antiques, ce ne sont « ni les fleuves, ni les bêtes féroces, ni les
forêts géti- « ques, que tu remueras de ta lyre ; mais les Sept Col- «
lines, le Tibre du dieu Mars, les chevaliers et le sénat « vêtu de la
pourpre, tu les entraîneras par l'éloquence « de ton chant. »</p>
<p>Le poëte alors rappelait ces premiers essais de Lu- cain qui lui
valurent la jalousie de Néron , et ce poème inachevé qui lui mérita la
mort.</p>
<p>« Enhardi par le feu de la jeunesse, bientôt, s'é- « criait-il, tu diras
les champs de Philippe blanchis « sous les ossements italiques, et la
bataille de (C Pharsale, ce coup de foudre entre les exploits du «
vainqueur divinisé, et Caton, grand par la sainte « liberté, et Pompée,
ce chef populaire. »</p>
<p><pb/></p>
<p>A ce dernier écho des fables païennes, mêlé d'une tristesse plus
sérieuse, celle de l'esclavage, il est temps d'arrêter les souvenirs de
la lyre antique, et de chercher ailleurs une autre inspiration.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME PARTIE.</p>
<p>CHAPITRE XVIII.</p>
<p>Ère nouvelle. — Ses commencements au milieu de l'ancien monde. — Poésie
des liturgies chrétiennes. — Lyrisme populaire et lyrisme savant.</p>
<p>(1) Affirmabant hancfuisse summam vel culpæ suae; vel erroris, quod
essent soliti stato die.... carmen Christo, quasi Deo, dicere secuminvicem.
 Plin. Jun.lib. X, Epist. 97.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cheur des vêtements, la vapeur de l'encens, le son mesuré des voix, la
douceur poétique des paroles et par-dessus tout l'enthousiasme des âmes,
la vénération du récent martyr, l'aspiration aux mêmes souffrances,
faisaient la grandeur de la liturgie nouvelle.</p>
<p>(1) Rit. Graec. juxt. us. Orient. Eccles.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Frein des jeunes chevaux indociles (1), aile des oi- « seaux qui ne
s'égarent pas dans leur vol, vrai guide «des enfants, pasteur des brebis
royales, réunis tes</p>
<p>(1) Clem. Alex. Oper. t. 1, p. 312.</p>
<p><pb/></p>
<p>« fils innocents, pour qu'ils louent dans leur piété et « chantent avec
candeur de leur bouche ingénue le « Christ conducteur de l'enfance !</p>
<p>« Roi des saints! Verbe tout-puissant du Père su- « prême, maitre de la
sagesse, soutien des travaux, « possesseur de l'éternité, Sauveur de la
race humaine, cc Jésus, pasteur, laboureur, gouvernail et frein, aile
«céleste du saint troupeau, pêcheur d'hommes pour « leur salut ! toi
qui, de la turbulence de la mer et de la « fureur des flots, retires les
poissons purs séduits par « une douce aurore, conduis-nous, Pasteur du
troupeau « spirituel! conduis-nous, saint roi de la chaste enfance ! « ô
toi, vestige du Christ, voix céleste, verbe éternel, « temps infini,
lumière continue, source de piété, règle « de vertu, vie sainte des
adorateurs de Dieu, Christ « Jésus, lait céleste répandu des mamelles de
la grâce cc divine, c'est-à-dire des sources de la sagesse ! nous , «
petits enfants, nourris de la rosée de cette mamelle « spirituelle,
chantons ensemble de simples louanges, « des hymnes véridiques au
Christ-Roi! En retour de la « doctrine de vie, chantons ingénument le
petit Enfant « tout-puissant ! Chœur pacifique, né du Christ, peuple
«modeste et sage, chantons ensemble le Dieu de la IC paix ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>cr Toi qui reçus la salutation de l'Ange et enfantas « le Créateur (1),
ô Vierge! sauve ceux qui t'adorent.</p>
<p>« Ton autel, ô mère de Dieu, est apparu comme le « lieu de guérison de
tous les maux et l'asile des âmes « affligées.</p>
<p>« Qui s'est réfugié vers ton temple, ô mère de Dieu! « et n'a pas
éprouvé soudain un allégement de l'âme et « du corps?</p>
<p>« 0 Dieu de miséricorde, invoqué par les saints et « par les chœurs des
anges, soyez adouci pour moi « par l'intercession de votre mère !</p>
<p>« Salut, Vierge propitiatoire au monde! salut, source « de la manne
divine, langue d'or de la lumière cé- « leste, épouse de Dieu !</p>
<p>« O Vierge, qui as enfanté le Sauveur et le maître du « du monde,
supplie-le de sauver nos âmes! »</p>
<p>(1) Rituale Grâce. juxt. us. or. Eccl.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Dieu saint qui reposes dans le sanctuaire (1), chanté « trois fois par
les séraphins, glorifié par les chérubins,</p>
<p>« accueille de notre bouche pécheresse l'hymne trois « fois saint, et
pardonne-nous nos fautes irréfléchies « ou volontaires. »</p>
<p>Dans cette forme du divin sacrifice, après la prière des catéchumènes,
au moment où le prêtre prenait la v</p>
<p>(I) Rit. graec. juxt. us. or. Eccl.</p>
<p><pb/></p>
<p>9</p>
<p>céleste offrande, le diacre disait : « Vous tous, caté- « chumènes,
sortez; qu'il ne reste pas un seul de « vous! et nous, fidèles, prions
et prions encore dans « la paix du Seigneur. » Et alors s'élevait cet
hymne de reconnaissance :</p>
<p>« Nous te rendons grâces, Seigneur, Dieu des vertus! « de nous avoir
jugés dignes d'assister, aujourd'hui « même, près de ton tabernacle, et
de supplier la mi- « séricorde pour nos péchés et pour les ignorances du
« peuple. Accueille notre prière, ô Dieu! et nous que « tu as appelés à
ton service, fais-nous, par la vertu de « l'Esprit-Saint, des coeurs
sans reproche et de toute et innocence, qui puissent t'invoquer en tout
temps, « en tout lieu, afin que, nous écoutant, tu nous favo- « rises au
gré de ton infinie bonté! »</p>
<p>Venait ensuite l'hymne des chérubins, cri populaire et prolongé dont
retentissait l'église, pieuse extase d'une foule fidèle qui semblait
imiter et croyait entendre le concert même des cieux saluant le
Créateur. Quand le culte même était si poétique, quand la prière
publique était un hymne et l'auditoire une assemblée de néophytes
enthousiastes, aisément devait renaître et se détacher de la foule une
poésie plus haute et vraiment inspirée. Ce fut un des caractères de
l'Église grecque. Surnommé le théologien de l'Orient, Grégoire de
Nazianze en est aussi le poëte. On ne saurait étudier dans toute leur
étendue le sujet et la forme de ses chants, sans être frappé de l'affinité</p>
<p><pb/></p>
<p>Theologus Dantes, nullius dogmatis expers.</p>
<p><pb/></p>
<p>A part même le service de l'autel, c'était presque toute la littérature
du peuple chrétien, le lien des confréries secrètes ou publiques,
l'encouragement des fidèles, le triomphe dans les délivrances, l'œuvre
d'émulation poétique dans la lutte contre les écoles païennes après la
persécution sanglante.</p>
<p><pb/></p>
<p>précipiter dans les canaux de la foi nouvelle les flots harmonieux de
l'idiome hellénique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi cette version des psaumes hébreux en hexa- mètres grecs, plus
originale que les créations factices d'Alexandrie, a-t-elle survécu à
travers les temps et la barbarie. On la lisait autrefois, dans l'Orient
chrétien ; et</p>
<p><pb/></p>
<p>Quare: .f/'emlle/'unt genIe,}'? - Ccrvus ut ad fontem; - Super flumina
Babylonis sedinms et flevimus, curn</p>
<p><pb/></p>
<p>recordaremur Sion; — Lauda, Jerusalem, Dominum! ces refrains religieux
de l'univers chrétien conservent un éclat, une force de beauté, dont
semble parfois s'étonner la langue grecque, et qui lui vient comme une
grâce nouvelle, étrange et un peu sauvage.</p>
<p>Sous l'influence qui multipliait ces échos de la lyre hébraïque, le
savant pontife de Constantinople, Grégoire de Nazianze, entreprit de
célébrer dans des hymnes du même rhythme lent et grave, d'abord les
dogmes du christianisme, puis les craintes, les espérances, les joies et
comme les passions de l'âme chrétienne.</p>
<p>Avec l'attrait de curiosité qui nous fait épier et</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) S. Greg. Nazianz. Oper. t. n, p. 208.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quid prius dicam solitis Parentis Laudibus? etc.</p>
<p>Unde nil majus generatur ipso,</p>
<p>Nec viget quidquam simile aut secundum.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après le Père et le Fils, Grégoire de Nazianze célèbre l'Esprit-Saint,
et en même temps leur triple essence avec l'enthousiasme d'un poëte et
la précision d'un docteur.</p>
<p>(1) S. Greg. Nazianz. Oper. t. Il, p. 216.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si, dans ce qui touche aux vérités de la religion, l'imagination de
saint Grégoire est sévèrement contenue par sa foi, il n'en trouve pas
moins dans la philosophie même qui s'attache au christianisme un essor
nouveau pour la poésie, une sorte d'élévation métaphysique et rêveuse
bien rare dans l'antiquité, et qui tient lieu parfois de l'enthousiasme
poétique non moins rare parmi nous. Là, en effet, où le ciel est moins
beau, la nature moins riche, la vie moins extérieure et moins libre, la
cité moins retentissante de fêtes et de triomphes, l'homme moins jeune,
moins ardent, moins passionné de patrie et de gloire, la voix la plus
expressive,</p>
<p><pb/></p>
<p>n'ayant pas pour s'animer les grands spectacles du dehors, aura besoin
des méditations les plus intérieures de l'âme; et l'élévation, la
contemplation abstraite et lyrique devra naître surtout de la solitude.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a dans la gravité laborieuse de ces vers, dans ces distinctions
subtiles peut-être, qui sont comme les degrés d'une réflexion plus
profonde, il y a dans ce travail de méditation un accent vrai
d'enthousiasme, une ardeur et une souffrance de foi qui per-</p>
<p>1) S. Gregor. Nazianz. Oper. t. II, p. 286.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet hymne toutefois, en lents hexamètres, peut n'avoir été que la prière
propre, l'action de gràces solitaire de l'ancien évêque, au lever du
jour, dans son petit village d'Arianze. Mais un autre hymne au même Dieu
a dû, par la rapidité du mètre et la simplicité des images, se mêler
dans le culte public aux chants populaires de l'Église.</p>
<p>« Donne-nous (1) de te célébrer, immortel roi! « donne-nous de te
chanter, roi et seigneur ! par qui « viennent les hymnes, par qui
l'adoration, par qui « les chœurs des anges, par qui l'infinie durée des
« siècles, par qui resplendit le soleil, et s'accomplit le « décours de
la lune, et reluit la grande beauté des as- « tres, par qui l'homme
ennobli a reçu le privilége de « connaître le divin, en étant lui-même
un être raison- « nable.</p>
<p>(1) S. Gregor. Naziallz. Oper. t. 11, ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Tu as produit au dehors le Verbe ; et la création « a existé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Entré dans cette voie d'une humble et assidue présence devant Dieu, le
poêle, l'orateur des conciles et des cours n'était plus, ne voulait plus
être qu'un fidèle qui prie : toutes ses pensées, dédaigneuses du monde,
remontaient au Créateur; tous les actes de sa vie ordinaire, toutes ses
épreuves, tous ses regrets, toutes ses douleurs, n'étaient que des
occasions de culte et d'actions de grâces.</p>
<p>C'est ainsi que, dans les nombreuses poésies de Grégoire de Nazianze, on
peut noter trois formes principales, diversement lyriques : la
méditation ascétique du philosophe, l'hymne orthodoxe et populaire de
l'évê- que, la prière du simple chrétien, toujours sous le regard de Dieu.</p>
<p>Cela seul peut - être nous fait bien comprendre la vie fervente de ces
temps, et les prodiges d'imagination et de force, de grandeur et
d'humilité, qui sortaient de cette extase presque ininterrompue, dont
l'exemple, donné par quelques âmes supérieures, se reproduisait dans une
foule obscure, non sans y susciter de grandes choses aussi.</p>
<p><pb/></p>
<p>« 0 Christ (2) ! » disait Grégoire au moment de par- tir pour
Constantinople ou pour l'exil, » toi qui es « tous les biens pour les
humains que tu as sauvés! a toi qui es partout la voie droite, qui as
guidé l'armée cc fidèle ou par la nuée obscure ou par le feu, qui as</p>
<p>(1) S. Gregor. Nazianz. Oper. 1. 11, p. 294.</p>
<p>(2) Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>«je parle; pour toi je m'arrête, ô Christ roi! pour toi « je pars, parce
que ta main me protége. Conduis-moi, « aujourd'hui même, au but de ma
route. »</p>
<p>On le comprend, au reste : quelque belle que soit par moment cette
poésie, les tons doivent en être peu variés; la tristesse religieuse qui
en est l'âme en fait l'uniformité. Mais l'art n'était pas l'objet du
poêle: il épanchait ses craintes, ses douleurs, ses méditations
chrétiennes de chaque jour, et s'inquiétait peu des fréquentes
répétitions, qui n'étaient que l'écho de sa foi.</p>
<p>Sous cette forme, Grégoire de Nazianze a été poëte original; et, dans le
volumineux recueil de ses vers, y a quelques méditations élégiaques d'un
charme impérissable. Et cependant ce génie contemplatif, qui ne trouvait
toute sa grandeur que dans le repos, sous la main de Dieu, dans la
tristesse solitaire, avait été bien des années en butte au choc des
passions humaines, entre les grands et le peuple, admiré , applaudi,
calomnié, battu de toutes les agitations des conciles, ce forum du monde
chrétien. Le contre-coup de tant de luttes et comme le long souvenir de
ces vives douleurs se retrouve aussi dans ses poésies, langage familier
de son âme, non moins naturel pour lui que la prédication ou la prière.</p>
<p>Ce reste des blessures du siècle le suivra , le tourmentera dans la
retraite, soit cette retraite passagère et troublée qu'il se faisait
parfois au milieu des splen-</p>
<p><pb/></p>
<p>deurs de sa métropole, soit cette solitude profonde et sans retour où il
ensevelit ses dernières années.</p>
<p>Et dans d'autres vers, animés de l'amertume et des</p>
<p>(1) S. Gregor. Nazianz. Oper. t. 11, p. 6C8.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) S. Greg. Nazianz. Oper. t. II, p. 670.</p>
<p>(2) Ibid. p. 672.</p>
<p><pb/></p>
<p>«Ma faute, c'est de n'avoir pas fait la même faute cc que d'autres, et
de n'avoir pas voulu attacher ma « barque aux flancs d'un grand navire.
Ainsi j'ai en- « couru la haine des hommes légers, qui ont livré sans «
scrupule la chaire pontificale aux amis de la fortune a et du temps.
Mais que l'abîme de l'oubli couvre tout «cela!</p>
<p><pb/></p>
<p>cc Cappadoce et qui s'est fortifié de toute science pour « le Christ. »</p>
<p>Grégoire de Nazianze, archevêque et poëte, tantôt remplissant de ses
homélies ou du chant populaire de ses hymnes les basiliques de Byzance,
tantôt, . par des méditations rêveuses et des élans vers Dieu, occupant
sa solitude délaissée dans un village de Cap-</p>
<p><pb/></p>
<p>padoce, avait offert une belle transformation de l'art grec sotis
l'influence du christianisme. Né vingt ans après et arrivé tard dans
l'Église, l'évèque de Ptolé- maïs, le disciple et le fidèle ami de la
savante Hypatie, le seul grand lettré de l'Église, depuis Origène, qui,
dans ces temps de fondation fervente, n'ait pas reçu le nom de saint, le
platonicien Synésius mérite aussi d'être étudié comme poëte philosophe
et religieux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du patriarche de Constantinople. Moins inquiet, dans une moindre église,
éloigné de la controverse et des intrigues de cour, il gardera plus
librement le goût de ses premières études, comme il a conservé les
tendresses domestiques de sa première union, et son espérance naïvement
exprimée, d'en voir naître de nombreux enfants.</p>
<p>Et cependant telle était pour l'imagination et le cœur l'autorité
puissante des mystères de l'Évangile : celui qui, d'abord et longtemps,
avait chanté les solitudes pittoresques de la Cyrénaïque, appelée jadis
par Pindare le jardin de Ftfnlls, et les nuits lumineuses de ces beaux
climats, où il étudiait les phénomènes célestes en disciple des
astronomes d'Alexandrie, Sy- nésius n'entretient plus sa lyre que des
vérités sévères de la foi. Seulement deux choses se mêlent sans cesse à
cette théologie, un souvenir, un regret de la poésie païenne, toujours
présente, quoique abjurée, un spiritualisme néo-platonicien qui pénètre
le dogme et l'enveloppe tout entier.</p>
<p><pb/></p>
<p>métaphysicien poëte, inspiré par la contemplation solitaire et la
liberté de quelque secte dissidente, dans l'ample sein du christianisme
moderne.</p>
<p><pb/></p>
<p>« blanches ailes les bords extrêmes du grand univers.</p>
<p>« Plus loin, le silence de la béatitude enveloppe « l'heureuse union des
êtres intelligents et des choses « intelligibles.</p>
<p>«Mais toutes choses sont contenues dans sa vo- « lonté. Tu es la racine
du présent, du passé, de l'a-</p>
<p><pb/></p>
<p>« venir. Tu es le père; tu es la mère; tu es mâle et « femelle ; tu es
la voix ; tu es le silence; tu es l'essence « qui as enfanté la nature;
tu es le roi ; tu es l'éternité cc du temps, autant qu'il est permis de
te nommer. « Salut, racine du monde! salut, centre des êtres, unité «
des nombres immortels, des trônes invisibles ! salut, « long salut à
toi! car c'est en Dieu qu'est la joie su- « prême.</p>
<p>Cet hymne doit étonner sans doute par le mélange des traditions et des
cro-yances les plus disparates. Tout</p>
<p><pb/></p>
<p>Par le langage même, par une couleur d'expression toute païenne,
Synésius, sous une réminiscence ÜlVOlontaire, s'éloigne encore plus du
christianisme qu'il professe. Le mot d'orgie, opyta, qu'employait le
prêtre idolâtre aux fêtes de Bacchus, est celui même que l'évê- que
poëte applique aux béatitudes où il espère être admis par le Christ;
enfin sa morale, sans être accusable, est toute séculière, toute
profane, et moins élevée, sur un point, que le stoïcisme. C'est le goût
du bonheur terrestre, du repos honoré, de l'heureuse médiocrité, le vœu
de l'épicurien Horace; c'est la crainte et l'aversion de la pauvreté,
que bénissait l'Évangile; c'est sans doute aussi la crainte des troubles
et des vices, mais par sobriété philosophique et par sagesse mondaine.</p>
<p>On peut le croire : l'âme contemplative, la noble imagination si charmée
des arts de la Grèce avait encore pénétré bien peu dans la sévérité du
dogme chrétien, lorsque lui échappaient ces vers.</p>
<p>Reste pour nous le spectacle même de l'état des âmes décelé par cette
poésie : la ferveur dans une foi confuse encore, le jeu de la fantaisie
dans l'abstraction</p>
<p><pb/></p>
<p>même; quelque chose enfin de semblable aux rêves de Proclus, ramenant
les vieilles fables du polythéisme vers une sorte d'allégorie morale,
vers un mystique amour de la science et de la vertu.</p>
<p>« Allons, mon âme (1)! t'élançant par de saints a cantiques, assoupis
les agitations du corps et fortifie « les mouvements de l'être
intelligent. Au roi des « dieux nous offrons une couronne, une victime
non « sanglante, la libation de nos chants.</p>
<p>« C'est toi que sur la mer, toi que sur le continent,</p>
<p>(1) livejioi ûjjuoi. Cur. Eois:,., p. 106.</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'en ai pour témoins les splendeurs des astres et « le cours de la
lune; j'en ai pour témoin le soleil, « chef des étoiles et saint
dépositaire des àmes heu- « reuses.</p>
<p>« Que le ciel et la terre soient en paix ! que la mer « s'arrête! que
l'air soit immobile! Cessez, sou flics « des vents divers; cessez,
mouvements des flots sou..</p>
<p><pb/></p>
<p>« levés, cours des fleuves, chutes des fontaines! que « le silence
occupe les régions du monde, pendant que « je célèbre le sacrifice des
pieux concerts! etc. 0 « Père, ô bienheureux ! écarte de moi les soucis
dévo- *&lt; rants; écarte-les de mon àme, de ma prière paisible, « de ma
vie, de mes œuvres! Et puisse l'offrande de « mon cœur occuper le soin
de tes glorieux serviteurs, « des sages messagers qui te portent les
hymnes pieux ! »</p>
<p>« Il m'ennuie, » dit le poëte, naguère amoureux des nobles plaisirs, «
il m'ennuie de cette vie terrestre. « Arrière, fléau des mortels privés
de Dieu, magnili- « cence des villes! Arrière, malédictions charmantes,
(c grâces funestes, par lesquelles la terre attire l'âme « séduite el.
la tient esclave, alors que, grandement « malheureuse, elle a bu l'oubli
de ses biens naturels « pour se jeter sur le mauvais partage ! Car
l'insidieuse</p>
<p><pb/></p>
<p>II matière en renferme deux : l'homme qui, étendant « la main sur la
table, a touché la potion douce, re- « grcltera le breuvage amer, sous
les poids contraires « dont il est lui-même entraîné.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>issus de cette union, qu'au moment même de son inauguration épiscopale
il rappelle avec amour, rièn de ces malheurs et des plaintes qu'ils lui
arrachent dans ses lettres ne fait supposer ni repentir ni doute sur la
liberté qu'il avait gardée. Mais, et ses chants l'attestent, il embrasse
d'une foi vive les plus hauts mystères du christianisme, comme il en
pratique les vertus se- courables. Sur le dogme, il devient adversaire
zélé de la secte arienne : il adore le Fils coéternel au Père, et divin
Rédempteur des fautes et des souffrances humaines.</p>
<p>Comme Grégoire de Nazianze lui-même, aux distinctions subtiles sous
lesquelles l'école d'Arius enveloppait la doctrine future des Sociniens
et des Unitaires, le théisme philosophique, il oppose ce qui est l'àme
du christianisme, ce qui en est la métaphysique et la morale,
l'adoration du Dieu fait homme, le culte du Christ; il est disciple
fervent de la foi de Nicée, comme de l'Évangile; il a l'enthousiasme du
dogme, comme de la charité.</p>
<p>« Avec la source divine en elle-même et féconde « par-dessus les unités
ineffables (t), jf3 couronnerai</p>
<p>(1) 2vve&lt;t(ov {Í!J.VOt. cnr. Boiss.,p. 151.</p>
<p><pb/></p>
<p>(e des f!curs spirituelles de la Ivre le Dieu, Fils glorieux v du Dieu
immortel, seul né du Père suprême, sorti « du travail incompréhensible
de la pensée paternelle, « et jaillissant des profondeurs de son sein
pour met- cc tre au jour les trésors cachés du Père.</p>
<p>cc Dans la source divine demeure encore ce qui « en est sorti, la
sagesse du Père, la splendeur de la « beauté suprême ; mais a toi qu'il
enfante le Père a « donné d'enfanter : tu es du Père même la puissance «
génératrice et cachée; car il t'a donné pour créateur « au monde, en te
chargeant de tirer des types intel- « lectuels les formes des corps :
c'est toi qui diriges le cc cercle intelligent des deux, toi qui es le
pasteur du « troupeau des astres !</p>
<p><pb/></p>
<p>cc Couronne-moi des fleurs de la douce persuasion. « Que mon âme,
délivrée des orages, goûte la paix « et ne gémisse pas dans les soins
terrestres ! mais que, « puisant aux fleuves aériens de tes ondes
célestes, « ô Dieu, je la rafraîchisse et la pénètre des dons de « la
sagesse! »</p>
<p><pb/></p>
<p>doit racheter les habitants déchus, et créateur de la race humaine comme
il en sera la rançon divine.</p>
<p>Pour qui connaît la vaste lecture du poëte anglais, sa familiarité avec
l'Orient hébraïque, l'empreinte d'hellénisme partout répandue sur ses
vers, il n'est pas douteux que Milton, dans son épopée si souvent
lyrique, ne se soit inspiré de Synésius, comme ailleurs de saint Justin,
de saint Éphrem et de saint Jérôme.</p>
<p>Chez l'évêque de Ptolémaïs, cette conception dominante de la foi
nouvelle, cette adoration fervente du Christ semble avoir encore suscité
d'autres hymnes ; elle revient dans ses chants, avec une intention
marquée d'enseignement populaire et de protestation orthodoxe.</p>
<p>« Le premier, s'écrÏe-t-il (1), pour toi, ô bienheu- « reux Immortel, ô
Fils glorieux de la Vierge, Jésus de « Solyme ! j'ai trouvé un chant,
sur des mètres nou- « veaux qui font vibrer les cordes de la lyre.</p>
<p>« Sois-moi propice, ô Roi! et accueille la mélodie de « ces pieux
concerts. Nous chanterons l'impérissable « Dieu, glorieux Fils du Dieu
père de tous les siècles, cc le Fils créateur du monde, essence
universelle, sa- « gesse infinie, Dieu parmi les êtres célestes, et mort
« parmi les habitanls du monde souterrain.</p>
<p>« Lorsque, du sein d'une mortelle, tu jaillis sur la « terre, la science
des mages, devant une étoile levée « dans les cieux, s'arrêta
stupéfaite, se demandant</p>
<p>(1) IUVOTIOU iïpvoi, cur. Boiss., p. 152.</p>
<p><pb/></p>
<p>« quel était ce nouveau-né, quel serait ce Dieu « inconnu : un Dieu, un
mort ou un roi?</p>
<p>« Allons, apportez les présents, les saintes prémices « de la myrrhe,
l'offrande de l'or, les pures vapeurs « de l'encens ! Tu es Dieu; reçois
l'encens. Tu es roi; je « t'offre l'or : la myrrhe conviendra pour ta
tombe. — « Ta présence a purifié la terre, et les flots de la mer, « et
les routes où passa le démon, les plaines liquides « de l'air et les
profonds abîmes de la terre. Tu viens « au secours des morts, Dieu
descendu dans l'enfer! « sois propice, ô Roi ! et accueille la mélodie
des pieux « concerts. »</p>
<p>Combien le sens expliqué de ces présents devait toucher l'àme chrétienne
et la remplir d'un mystique</p>
<p><pb/></p>
<p>amour, il la pensée du Dieu victime et sauveur! L'é- vêque porte se
complaît dans ce culte, lors même qu'il y mêle encore quelque souvenir
des choses de la terre et d'une philosophie plus humaine :</p>
<p>« 0 Immortel! conserve-moi mon frère, que naguère, « lorsqu'il était
près de passer les portes de la mort, « tu nous as ramené, dissipant
ainsi mes inquiétudes, « mes pleurs et l'agitation de mon âme. Tu l'as
retiré cc des ombres de la mort, par pitié pour ton suppliant, « ô mon
Père !</p>
<p>« Conserve aussi ma sœur et le couple de ces jeunes « enfants, et cache
toute cette maison paisible sous « l'abri tutélaire de ta main ! La
compagne de mon lien u conjugal, ô Roi! garde-la-moi saine et sauve,
sans « maladie, sans affliction, toujours aimée, toujours unie</p>
<p>(1) ivvEatov ûfrvoi, euro Boiss., p. 154.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« 0 très-glorieux et très-aimé! s'écrie-t-il, divin Fils « de la vierge
de Solyme (t), je te célèbre, toi qui as « chassé des jardins du Père le
serpent terrestre, in- « sidieux ennemi descendu sur la terre ! Voyageur
« chez les humains, tu as plongé jusqu'au Tartare, « où la mort tenait
sous sa loi des multitudes d'âmes. « L'antique Adès a frissonné devant
toi, et le chien « dévorant s'est retiré du seuil. Et toi, ayant délivré
« de leurs chaînes des foules d'âmes pieuses, avec .ce cc saint cortége,
tu élevais tes hymnes vers Dieu.</p>
<p>(1) Suvedîou ü¡J.VOt, cur. Boiss., p. 156.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je m'y tiendrai vivant; j'y tomberai mort. Je suis « ministre de Dieu.
Et peut-être faut-il que je lui fasse « l'oblation de ma vie. Dieu
jettera quelque regard « favorable sur l'autel arrosé par le sang du
pontife. »</p>
<p>Pour achever la peinture de ces temps extraordinaires, il resterait à
montrer, près du poëte chrétien, sublime de courage et de charité, une
dernière image du poëte païen, hiérophante et rêveur. Telle est la lente
extinction des anciennes croyances : lors même qu'une foi jeune et pure
en consume les restes du</p>
<p><pb/></p>
<p>souffle de sa flamme, elles s'agitent sous la cendre; elles jettent des
lueurs encore vives, que fait ressortir le temps nouveau qui les
entoure. Ainsi, près des hymnes de l'évêque chrétien se réveillait
l'opiniâtre enthousiasme de Provins, adorant Minerve et les Muses au
bruit de la chute des temples.</p>
<p>« Mais, ô déesses! calmez en moi cette impétueuse « ardeur; enivrez-moi
des leçons intellectuelles des « sages, et que la voix des hommes
superstitieux ne « me détourne pas de cette route divine et salutaire !</p>
<p>(1) Procl. lIymn. p. 179.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIX.</p>
<p>Lyrisme latin sous l'inspiration chrétienne. — Prudence. — Saint Paulin,
évêque de Noie.</p>
<p><pb/></p>
<p>tus de l'Église sortant des catacombes un chantre harmonieux et pur.</p>
<p>« 0 nuit, ténèbres (11), sombres vapeurs, confus et</p>
<p>\1) Prud. Oper.; Hymll. matut.</p>
<p><pb/></p>
<p>(c trouble apanage du monde! le jour se lève, le ciel « blanchit, le
Christ vient; disparaissez.</p>
<p>cc L'obscurité de la terre se dissipe sous le dard en- « flammé du
soleil ; et la couleur est rendue aux ob- « jets, avec la lumière de
l'astre étincelant.</p>
<p>le Alors ne pourra plus se cacher ce que chacun « médite de noirceur ;
mais, il cette aube nouvelle, (c brilleront les secrets dévoilés de l'àme.</p>
<p>« Avant le jour, le voleur pèche impunément, sous « le honteux abri des
ténèbres; mais la lumière, en- « nemie de la fraude, ne permet plus de
cacher le « larcin.</p>
<p>« Voici venir le soleil entlammé : maintenant, regret, « honte,
repentir. Personne, devant la lumière, n'a la « même fermeté dans le mal.</p>
<p>CI Maintenant, maintenant, vie laborieuse. A cette « heure, nul ne
s'avise de jouer; tous colorent d'un « aspect sérieux même leurs soins
les plus frivoles.</p>
<p>« La gloire du barreau séduit l'un : le clairon fatal I</p>
<p>« Mais nous, ignorants du gain et de l'usure , élran-</p>
<p><pb/></p>
<p>CI C'est le prix de nos journées ; c'est l'art dont « nous vivons; c'est
notre première œuvre, quand le « soleil ranimé se lève. »</p>
<p>Les strophes suivantes' languissent et deviennent bizarres, dans
quelques détails sur la lutte nocturne de Jacob contre un ange. La
parabole est ici mêlée d'une sorte d'indécence mystique. Mais bientôt
l'élévation morale reparait dans le vœu du chrétien, pour que le nouveau
jour qui lui est accordé passe irréprochable, que la langue n'y fasse
pas de mensonge, que la main, que les yeux n'y pèchent pas.</p>
<p>a Un surveillant nous assiste d'en haut, et chaque a jour voit tous nos
actes, de l'aube jusqu'au soir. C'est « le spectateur et le juge de tout
ce que conçoit l'àme « humaine : personne ne trompe ce témoin. »</p>
<p>« Le labeur du jour est passé (1), l'heure du repos</p>
<p>(1) Prud. Oper.; Cathemcr. hymn.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Un calme puissant pénètre tous les membres, et ne « laisse aux
malheureux nul sentiment de douleur.</p>
<p>« Le repos salutaire circule dans les veines, et calme « par la
fraîcheur du sommeil le cœur dégagé de soucis; « mais l'intelligence
s'échappe d'un rapide essor, « et sous des images diverses elle voit les
choses ca- « chées.</p>
<p>« Une fois libre de soins, l'àme, née du ciel, et dont a l'éther est la
source pure, ne saurait languir oisive.</p>
<p>« Celui que la pureté de ses mœurs a rarement laissé « faillir, un
éclatant rayon le frappe et lui montre les « choses invisibles.</p>
<p>« Mais celui qui souilla son cœur de la contagion « des vices, jouet de
frayeurs sans nombre, voit de « menaçantes images. »</p>
<p>D'autres incidents de la vie étaient consacrés par les chants du poëte.
On sait ce qu'avaient été chez les Hellènes la plainte et la prière
funèbres. Rome en avait exagéré l'expression par ses pleureuses il
gages, aux</p>
<p><pb/></p>
<p>obsèques des puissants et des riches. La poésie la plus élégante, dans
le siècle poli qui succédait aux proscriptions romaines, ne s'était pas
refusé ce langage du deuil dans l'élégie et dans l'ode, et les noms
d'Ovide et d'Horace nous le disent assez. Il n'est besoin de rappeler ce
que même l'épicurien Horace a trouvé de touchant sur la brièveté de la
vie et les regrets de l'amitié qui survit. Sa poésie moqueuse devient
douce et charmante. La mélancolie qu'elle inspire, sans être la vertu,
fortifie du moins les âmes par la résignation.</p>
<p>S'agit-il des meilleurs sentiments de l'homme, de la fidélité des
souvenirs, le poëte n'attend pour l'ami qu'il a perdu qu'un perpétuel
sommeil (I). Ailleurs il ne se promet il lui-même qu'une première larme sur</p>
<p>(I) Ergo Quinctilium Perpetuus sopor urget.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Viennent seulement les temps où Dieu doit accom- « plir toute
espérance! il faudra, ô terre! que tu me « rendes l'image que je te
livre. Quand même la « carie des âges aurait dispersé la poudre de mes «
ossements et n'en laisserait qu'une poignée de « cendre, quand même les
eaux courantes des fleuves, « les souffles épars dans l'air, auraient
emporté mes « fibres avec ma poussière, l'homme ne pourra périr.</p>
<p>« Mais tandis, ô Dieu! ! que tu rappelles et que tu re- « composes ce
corps dispersé, où feras-tu reposer l'âme « innocente? Recueillie dans
le sein du bienheureux « patriarche, sera-t-elle, comme Lazare, entourée
de « fleurs, sous les yeux du riche consumé par les « flammes ?</p>
<p>(1) PrlJrl, Oper.; Cathemer. hymn.</p>
<p><pb/></p>
<p>Salvete, floresmartyrum, Quos, lucis ipso in limine, Christi insecutor
sustulit, Ceu turbo nascentes rosas :</p>
<p>Vos prima Christi victima, Grex immolatorum tener, Aram ante ipsam
simplices, Palma et coronis luditis.</p>
<p>Ces vers, on peut le dire, ne périront jamais, et se-</p>
<p><pb/></p>
<p>ront chantés sur la dernière terre barbare que le christianisme aura
conqnise et bénie.</p>
<p><pb/></p>
<p>la célébrer : il s'en faisait l'humble et zélé ministre. Et. quand il
deviendra quelque jour évêque, il consacrera, dans son inépuisable
charité, au rachat des captifs, et les vases de son église et sa propre
liberté. Merveilleuse légende! soit qu'elle rappelle un fait véritable,
soit qu'elle atteste une croyance populaire que tant de vertu avait
rendue vraisemblable.</p>
<p>« Viens, compagne inséparable de mon sort ! cette « vie tremblante et
courte, dédions-la toute au Sei- « gneur. Tu vois les jours passer en
tourbillons ra- « pides, et les éléments de ce monde périssable s'user,
« mourir, disparaître. Tout échappe de nos mains, et « ce qui prend fin
n'a pas de retour. De vaines images I( trompaient nos âmes avides et
légères. Où est main- « tenant cette apparence de grandeur ? où sont les
ri- « chesses des puissants? »</p>
<p><pb/></p>
<p>pait la chaire épiscopale, qu'il revint aux goûts poétiques de sa
jeunesse, et exprima dans un des mètres d'Horace ces sentiments d'un
ordre si nouveau.</p>
<p>« Pars-tu déjà, rappelé par la terre lointaine dont tu « es le pasteur?
Ah! tu restes encore ici : nos cœurs te « possèdent.</p>
<p>« Va, plein de notre souvenir ! laisse en ce lieu « quelque chose de
toi, présent par l'esprit, et en « revanche emporte avec toi nos âmes.</p>
<p>« 0 trop heureux les pays et les peuples que tu abor- « de ras en nous
quittant, et que le Christ visitera de « tes pas et de ta parole!</p>
<p><pb/></p>
<p>« Relenus que nous sommes par les entraves du « corps, nos âmes
s'envolent après toi ; et avec toi « nous chantons les hymnes du Seigneur.</p>
<p>« A partir du rivage qu'elle effleure, l'Adriatique « soumise te portera
sur ses flots paisibles ; et tes voiles « s'enfleront d'un doux zéphir.</p>
<p>« Tu glisseras sur la mer aplanie, et, triomphant, du « haut de la poupe
armée de la croix, tu vogueras il « l'abri des flots et des vents.</p>
<p>a Les matelots chanteront l'antienne accoutumée, en « vers modulés comme
des hymnes; et, par leurs pieux « accents, ils appelleront des souffles
favorables.</p>
<p>« En avant de toutes les voix sonnera, comme un « clairon, la voix de
Nicétas célébrant le Christ ; et, sur « la mer, répondra David et sa
harpe (1). »</p>
<p>(1) Div. Paul. Poemat. p. 633.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XX.</p>
<p>Le Dante, poëte lyrique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le goût, le choix, ne faisaient pas vivre cette poésie. Mais, partie
souvent du cœur, elle en eut la puissance. A elle appartenait ce premier
âge des troubadours, qui sécularisa l'esprit en Europe, suscita devant
l'Eglise une autre puissance d'opinion, commença le débat de la pensée
libre contre le plus fort, et forma dans le midi de la France une race
de chanteurs hardis et de poêles populaires.</p>
<p>Ce qui domine la foule devient bientôt un instrument pour le pouvoir.
Dans cette société inégale du moyen âge, le prince, le seigneur
chàtelain, le chevalier, touchèrent par un côté aux plaisirs les plus
déiicats du peuple ; ils firent des chansons pour lui.</p>
<p>La hiérarchie des rangs se retrouvait dans celle des esprits. Souvent le
noble troubadour, le trouvère, parcourant les villes et les châteaux,
avait avec lui son chanteur subalterne, comme le chevalier avait son
écuyer, et comme jadis dans la Grèce le poëte avait eu son rapsode.</p>
<p>Ainsi, non par l'imitation d'exemples ignorés, mais par une rencontre
naturelle, la politesse sociale renaissait parmi nous, sous ces mêmes
influences de chants et de poésie que les anciens regardaient comme
ayant civilisé le monde. Un seigneur guerrier, Guillaume, comte de
Poitiers, commençait dans sa cour féodale ces chansons d'amour qu\m
autre châtelain, plus belliqueux encore, Bertrand de Born, devait
renouveler</p>
<p><pb/></p>
<p>avec tant d'éclat et assortir aux tons variés d'une lyre pins savante.</p>
<p><pb/></p>
<p>empreint cette fois d'un pathétique plus attendrissant que les larmes.</p>
<p>Ainsi commençait la lumière dans le chaos du moven âge; ainsi l'esprit
de Dieu, la science et la</p>
<p><pb/></p>
<p>Singulière fatalité de cette époque qui naissait chargée de tant de
souvenirs! les sentiments subtils, les raffi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais c'est là, dans le voyage miraculeux du Dante,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>été consacré poëte par la religion et par l'amour.</p>
<p>Mais, par là-même, cette diction si variée, si libre, souvent calme et
sublime, parfois bizarre, toujours précise et nerveuse, faite pour le
cœur et la pensée, ne devait rien avoir des langueurs et de la monotonie de</p>
<p><pb/></p>
<p>ces premiers chanteurs d'amour qui éveillèrent l'imagination en Italie.
Lors même que Dante les imitera et prendra, comme eux, les couleurs de
sa Dame, on sentira que c'est une autre voix; et le titre de son premier
écrit célèbre, Fila nUOtJa, n'est pas moins le signe d'un art nouveau
que la révélation d'une âme transformée par l'amour.</p>
<p>Ainsi liée aux formes musicales des troubadours, mais animée d'une
passion bien autrement mélancolique et sévère, la première poésie du
Dante sera toute lyrique. Elle le sera sur des tons variés, parfois
simple et naïve, parfois grave et passionnée,, gracieuse comme Anacréon,
philosophique comme Horace.</p>
<p><pb/></p>
<p>On sait combien cette image de Béatrix occupa</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Maître, lui dis-je, quelle est cette Fortune, dont tu « m'as dit un
mot? Qu'est-elle, pour tenir ainsi le monde « dans ses mains?» Il me
répondit alors : « 0 créatures « insensées! quelle ignorance vous égare
! Il faut que je « vous instruise. Ceiui dont la science surpasse tout,</p>
<p><pb/></p>
<p>Te semper anteit saeva Necessitas, Etc., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Flammarum longos a ter~o albescere tractus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne m'étonnerais donc pas que le chef-d'œuvre de la poésie lyrique,
l'hymne religieux, ou même l'ode philosophique au plus haut degré
d'enthousiasme et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>osant le nommer mon saint tentateur, mon saint sa- tan, avait chanté
dans un hymne la gloire du paradis. Et, ce qui n'est pas indigne de
remarque, cet hymne, dans une sorte de vers latins mesurés par le nombre
de syllabes, non par le rhythme, sauf un ïambe final, se composait de
tercets rimés et semblait chercher ainsi dans les décombres du langage
romain un relief dont l'Italie nouvelle allait revêtir son idiome
populaire. Voici cette ébauche de la transformation commencée :</p>
<p>Ad perennis vita' fontem mens sitivit arida. Claustra carnis praesto
frangi clausa quaerit anima; Gliscit, ambit, eluctatur exul frui patria.</p>
<p>Etc., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et cette forme de tercets rimés continue, sauf quelques interruptions, à
reproduire en foule les images que la foi rendait vulgaires sans les
rendre moins poétiques.</p>
<p>Cette fois, ce n'est plus le chant profane et travaillé des troubadours,
cette poésie artificielle lors même qu'elle est passionnée, qui aura
précédé le grand poëte, lui ouvrira la route, et, par cela même, pourra
souvent égarer son mâle et fier génie : ce sera la religion même, par
les voix les plus candides et les plus simples; ce sera le spectacle de
la piété populaire, au milieu de la belle nature de l'Italie, alors que,
dans la tiède sérénité du soir, après un jour brûlant de Toscane, un
humble religieux, frère Pacifique, faisait doucement retentir de simples
paroles italiennes, répétées en chœur par le peuple agenouillé dans une
vaste plaine des bords de l'Arno.</p>
<p>Un de ces chants était) dit-on, de saint François lui- même, et n'en est
pas indigne par la ferveur de l'é-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« qui fait resplendir le jour, dont nous sommes éclairés. « Car, en
beauté et en splendeur, il est votre image. Soyez « aussi loué par la
blanche lune et les étoiles errantes « que vous avez répandues dans les
cieux ! Que Notre- « Seigneur soit loué par le feu, dont les rayons
illumi- « nent la nuit, par le feu brillant, rapide, magnifique, M
inépuisable !</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cette Jérusalenz céleste, qu'avaient décrite les prophètes et
qu'une secte chrétienne, les millénaires, attendait de siècle en siècle
sous les nuits lumineuses du désert, le poëte avait ainsi jeté la vie
nouvelle de l' amour pur. Cette ardeur de l'aine pouvait-elle ne pas
donner l'enthousiasme lyrique? Le génie transporté par une vraie passion
ne doit-il pas atteindre toutes les hauteurs de l'art? Platon l'eût
affirmé; et sa Diotime, cette image de la sagesse et de l'amour, dont il
a fait l'inspiratrice de Socrate, était moins divine que Béatrix.</p>
<p>L'écueil ne se rencontrera que dans la grandeur continue de la fiction,
dans cette élévation tout idéale</p>
<p><pb/></p>
<p>rêvée si longtemps, dans cette uniformité d'éblouis- sement et
d'enthousiasme. Le sublime lyrique, nous a-t-on dit, est un élan rapide,
un éclair de l'âme. Mais, sur la route du ciel et dans le ciel même,
l'admiration mystique n'a pas de repos, et l'enthousiasme ne peut passer
ni renaître. De là, sans doute, l'intérêt moins grand qui s'attache au
Purgatoire et au Paradis du Dante. Son génie a pu tout faire, hormis de
varier la perfection morale et de passionner la béatitude. Sous les
flots de cette poésie rayonnante, sous la monotonie de cet art
merveilleux, on finit par demeurer plus étonné qu'ému.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>hommes le stigmate de la honte ou la lumière de la gloire, et fit
elle-même, dans cette vie, les rétributions pénales qu'elle a décrites
pour l'autre.</p>
<p>Ce poëte, inexorable pour le vice, la cruauté, la bassesse, est un
peintre sublime des plus douces vertus : il est, par moments, le
moraliste mélodieux que charment l'innocence de la vie, la simplicité
des champs, la pureté des mœurs antiques. Sa douce extase devant de
telles images suspend sa colère et ses haines; et la lyre est, sous ses
doigts, pleine de tendresse et de pureté naïves. Quelle ode d'Horace,
sur les premiers temps de Rome, égale ce tableau de l'ancienne Florence,
dans le xve chant du Paradis :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXI.</p>
<p>Lyrisme italien. — Pétrarque, Médieis, Politien. — Veine lyrique dans le
génie espagnol.— Herréra, Luis de Léon, Rioja, sainte Thérèse. —
Érudition et réveil poétique de la France. — Faux lyrisme de Ronsard. —
Quelques heureux préludes de grâce et d'harmonie.</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'antiquité ce que l'Italie du moyen âge était aux cités glorieuses
de l'ancienne Grèce, Il représenta cette vie plus oisive que libre, plus
agitée que forte, oit l'Italie du quatorzième siècle souffrit et lutta,
sans rien faire de grand au dehors, et sans s'affranchir elle-même. Il
excella dans la peinture des sentiments privés, bien plus que dans
l'expression des grands devoirs et des vertus civiques. Il fut le plus
ingénieux et le dernier des troubadours, plutôt qu'un Pindare ou un
Stési- chore.</p>
<p>Ne l'oublions pas, toutefois : si l'Italie elle-même avait alors porté
ses pensées plus haut, Pétrarque était digne de lui servir d'interprète.
Chantre de la beauté, il ne fut pas le flatteur intéressé de la
puissance injuste. Il aima son pays; il le servit de ses efforts, pour
la concorde au dedans et contre l'étranger. Il le voulait libre, aussi
bien que florissant par les arts; et il ne déshonora d'aucune lâche
faiblesse cette couronne de poëte qu'il reçut au Capitole.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment réclamé, l'invasion ou le secours des armes étrangères ; nobles et
vains accents, qu'il suffit de redire:</p>
<p><pb/></p>
<p>« quelque signe de pitié, le courage s'armera contre la « fureur; et le
combat sera court: car l'antique vigueur « n'est pas morte encore dans
les cœurs italiens. »</p>
<p>(1) Voy. l'éloquent éloge (le Rossi, par M. Misinct.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien de plus animé que ces images, dans la langue du poète ; rien de
plus guerrier que son espérance et son appel : « Tout homme, »
s'écrie-t-il, « entre la « Garonne et les monts, entre le Rhône, le Rhin
et les « flots de la mer, suit le drapeau chrétien. Quiconque, « des
Pyrénées aux dernières bornes de l'horizon, es- « time le vrai courage,
va laisser déserts l'Aragon et</p>
<p>(1) Petr., canz. 2 : 0 aspetlata in ckl, beala e bella.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>hormis ce qu'il y a de plus pathétique et de plus grand.</p>
<p>Que maintenant, parmi les fêtes et les chefs-d'œuvre des galeries de
Florence, Médicis, nourri des pensées de Platon, les ait redites parfois
en strophes élégantes; que Politien ait retrouvé, dans ses deux langues
natales, quelque chose de l'harmonie d'Horace et de sa curieuse
hardiesse d'expression, ce sont des plaisirs délicats. pour le goût, des
sujets pour l'étude, mais non de grandes influences qui aient agi sur la
pensée et pris place dans l'histoire des lettres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'eilalors que, devant la force barbare et les envahissements de la
Turquie, malgré la connivence de Charles IX, qui préludait par cette
làclieté au grand crime intérieur de son règne, entre l'inaction
calculée de l'Angleterre, la timidité de l'Autriche, l'épuisement de l'a
Pologne en guerre avec la Moscovie sauvage encore, on vit apparaître le
réveil du génie chrétien et resplendir l'étoile d'Occident.</p>
<p>A qui l'honneur de cette résistance et des représailles victorieuses
qu'exerçait enfin la chrétienté? Nommons d'abord un pape, Pie V, le
religieux dominicain parvenu de la plus humble origine au siége
pontifical, prêtre austère et zélé, d'un esprit violent, a-t-on dit,
mais ayant de la grandeur et de la prévoyance.</p>
<p>Rien n'arrêta, dans celle œuvre, le zèle du généreux pontife, pas même
les lenteurs égoïstes et la froide astuce du monarque dont il devait le
plus espérer le secours. Philippe 11, en effet, impitoyable pour les</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que, malgré la confédération résolue, et devant la flotte
des alliés, maîtresse de la mer, l'île de Chypre fut subjuguée, après
les siéges opiniâtres et la prise de ses deux capitales, Nicosie et
Famagouste, sans aucune diversion tentée dans l'intervalle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis le joug de fer des Turcs, aggravé par la foule de pillards
asiatiques qu'avait attirés la longueur du siége, s'était étendu sur la
malheureuse ile.</p>
<p>Ainsi, cinq mois après la conquête de Chypre, s'avançait sur la
Méditerranée cet armement chrétien, formé de deux cents hautes galères,
d'une foule de navires, et portant cinquante mille hommes de troupes. La
journée de Lépante! il n'est pas plus beau souvenir historique dans
l'Europe du seizième siècle. Ce fut le dimanche, 7 octobre 157J, dans
cet ancien golfe de Corinthe qui se prolonge entre la côte de l'Albanie
et la presqu'île de Morée, près du détroit où s'était li-</p>
<p><pb/></p>
<p>vrée la bataille d'Actium, que le génie romain gagnait, au profit d'un
maitre, contre l'amas confus et les pavil Ions barbares de l'Orient.</p>
<p>Don Juan d'Autriche avait disposé lui-même l'ordre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>protéger les rivages. Il avouait d'ailleurs que, pour son compte, il
redoutait moins aujourd'hui les Turcs que les dissidents religieux de
Belgique. L'empereur d'Allemagne, Maximilien, persistait dans sa
neutralité, jusqu'au terme de la trève, qu'il se promettait bien
d'ailleurs de renouveler avec la Porte.</p>
<p>Tel n'était pas sans doute l'esprit des peuples d'Espagne et d'Italie.
Leur joie de la défaite des Turcs fut grande ; le Te I)eiiiii
retentissait dans toutes les églises. Des voûtes de Saint-Pierre aux
mosquées bénies et transformées de Grenade, une poésie pieuse et
guerrière célébrait le triomphe de la Croix et réclamait la délivrance
de l'Orient chrétien. Ces sentiments, parés du plus beau langage,
éclataient alors dans les vers, non pas d'un poëte de cour (Philippe II
n'en avait pas), mais d'un Espagnol de Séville exprimant avec
enthousiasme la joie religieuse et l'orgueil national de son pays.</p>
<p>« Chantons le Seigneur, qui, sur la face de la vaste</p>
<p><pb/></p>
<p>« mer, a vaincu le Thrace crue1. Toi, Dieu des batailles! « tu es notre
droite, notre salut et noire gloire. Tu « as brisé les forces et
l'altière audace de Pharaon, « guerrier cruel. Ses chefs choisis ont
couvert de cc leurs débris l'abime de la mer; ils sont, comme la «
pierre, descendus jusqu'au fond. Ta colère les a « soudain dévorés,
comme le feu dévore la paille « sèche.</p>
<p>(l Les faibles, éperdus, ont tremblé de sa fureur « impie. Il a haussé
le front contre toi, Seigneur Dieu ! « et, d'un visage insolent,
étendant ses deux bras armés, « il a remué sa tête furieuse. Il a
fortifié son cœur « d'une ardente colère contre les deux Hespéries que «
baigne la mer, parce que, assurées en toi, elles lui (c résistent et
qu'elles se revêtent des armes de ta foi « et de ton amour.</p>
<p>a Il a dit, dans son arrogance et son mépris : « Igno- « rent-elles, ces
contrées-là, mon courroux, et les ex- (c ploils de mes aïeux? Ont-elles
osé leur faire face, « avec le Hongrois timide, et dans la guerre de la
« Dalmalie el. de Rhodes? qui les a pu délivrer? qui, de</p>
<p><pb/></p>
<p>« leurs mains, a pu sauver ceux d'Autriche et les Ger- « mains? Leur
Dieu pourra t-H par hasard aujourd'hui &lt;( les préserver de ma main
vengeresse?</p>
<p>« Toi, Seigneur! qui ne souffres pas que ta gloire soit « usurpée par
celui qui mesure sa propre force au gré « de son orgueil et de sa
colère. Ce superbe ennemi, « vois comme il a, dans sa victoire, dégradé
tes « autels! Ne souffre pas qu'il opprime ainsi les tiens, « qu'il
nourrisse de leurs cadavres les bêtes féroces, « qti'il atteste sa haine
dans leur sang répandu, et, « qu'après cet outrage, il dise : Oit est le
Dieu de ces (l hommes? de qui se eache-t-it? »</p>
<p>Le beau mouvement par où débute cette strophe ne peut échapper au
lecteur. Le poëte conti- 9 nue :</p>
<p>cf Pour la gloire méritée de ton nom, pour la juste vengeance de ton
peuple, pour les gémissements de « tant de malheureux, tourne ton bras
redoutable contre « celui qui s'indigne d'être homme.... el, trois et
quatre « fois, frappe d'un châtiment rigoureux ton ennemi : et</p>
<p><pb/></p>
<p>Le noble jeune homme d'Autriche, voilà, ce semble, un digne langage pour
le modeste vainqueur de Lé- pante! Peut-êlre ici le goût du poëte fut
heureuse-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment aidé par la crainte de blesser un despotisme jaloux; nulle vaine
pompe n'a surchargé l'éloge du héros. Selon le génie des prophètes
hébreux, Dieu seul a tout fait, Dieu seul a paru.</p>
<p>« Les grands se sont troublés; les forts, les puissants, « se sont
rendus avec effroi; et toi, ô Dieu, comme « la roue du vanneur jette les
barbes de l'épi au souffle « impétueux du vent, tu as livré ces
méchants, qui, fu- « gitifs par milliers, se pâmaient devant un seul
homme. « Tel qu'un feu embrase les forêts et sur leurs épaisses « cimes
a répandu sa flamme, tel, dans ta colère et « tes foudres, tu les as
suivis, et tu as couvert leur « face de honte. »</p>
<p>« Ceux qui ont vu ta force brisée et la mer libre et « dégagée des
forêls de navires qui troublaient ses « ondes, en voyant ta mort
honteuse, diront de tes « débris errants : Qui donc a eu tant de
puissance « contre la terrible Asie? Le Seigneur, qui a montré sa «
forte main pour la foi de son prince chrétien, et qui,</p>
<p><pb/></p>
<p>« pour la gloire de son saint nom, accorde il son Es- « pagne ce triomphe.</p>
<p>!C Bénie soit ta grandeur, 6 Seigneur! pour avoir, cc après tant de maux
soufferts, après nos fautes et « nos châtiments, brisé l'antique orgueil
de l'ennemi! (e Que tes élus t'adorent, ô Seigneur ! que tout ce que «
le vaste ciel enserre confesse ton nom, ô notre Dieu « et notre appui !
et que la tête condamnée du rebelle « périsse dans les flammes ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>qui nous environnent. C'était, sous le coup d'un vrai péril, l'élan
spontané de quelques États chrétiens, pour couvrir l'Italie, en écarter
l'esclavage, le meurtre et la peste, et, en rejetant les Turcs de
l'Occident, effacer la dernière trace des invasions barbares.</p>
<p>C'est ce que l'instinct del'humanité a poursuivi, depuis lors, malgré
bien des fautes de spéculation et des mécomptes d'égoïsme; c'est l'œuvre
que notre siècle verra s'accomplir; c'est l'œuvre que l'occupation des
îles Ioniennes depuis 1800, la délivrance de l'Attique et de laMorée, la
conquête de l'Algérie, la garantie donnée aux provinces danubiennes,
acheminent incessamment vers un terme encore obscur et désavoué.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la tradition moderne, et entre ses instincts nationaux maintenus à
degrés divers, il n'est pas de vérité plus sentie que l'aversion pour la
barbarie mahométane, et ce besoin de l'éloigner de l'Europe, partout
attesté dans l'histoire. Ce que la religion seule avait d'abord réclamé,
ce que toute grande politique devait ambitionner, la civilisation, le
bon sens, la nécessité, l'accompliront dans un terme prévu ; et le poëte
illustre qui, de nos jours, avait des premiers invoqué et promis cette
délivrance, malgré sa rétractation qui nous afflige, aura été, nous
l'espérons, non pas rêveur, mais prophète.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>miracles et du martyre, que ne la ressent, après tant de siècles, le
poëte inspiré par sa foi. Jamais solitaire n'entrevit davantage le ciel.
On croirait entendre la surprise et les vœux des apôtres, dans cet hymne
pour la fête de l'Ascension :</p>
<p>« Délaisses-tu donc, saint Pasteur, ton troupeau « dans cette vallée
profonde, obscure, avec la soli- « tude et les regrets ! Et toi même,
brisant la barrière « limpide des airs, t'en vas-tu vers l'immortel
asile? « Ceux qui naguère avaient le bon parlage, et qui « maintenant
sont tristes et abattus, les fils de ton « cœur, dépossédés de toi, où
porteront-ils désor- « mais leur amour?</p>
<p>« Leurs yeux, qui virent la beauté de ta face, que a regarderont-ils
encore, qui ne leur soit ennui ? Le « disciple qui a entendu la douceur
de ta voix, quel « son ne lui semblera pas disgracieux et sourd ?</p>
<p>I( La mer turbulente, qui lui donnera désormais un « frein? Qui pourra
calmer le courroux des vents dé- K chaînés? Quand tu as disparu, quelle
étoile polaire « guidera la nef vers le port?</p>
<p>« Ah! nuée trop envieuse de cette courte joie, « pourquoi te presses-tu?
Oit t'envoles-tu si vite? « Quel trésor tu emportes! Combien pauvres et
aveu- « gles tu nous laisses ici-bas! »</p>
<p>Le même tour d'imagination, la même ferveur mystique anime d'autres
chants de Luis de Léon, et en fait le poëte illuminé par la grâce
divine, comme on l'a été</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La langue du poëte, même pour redire ce bonheur céleste, ne saurait
trouver que des images mortelles ; mais la passion dont il est inspiré
est toute spirituelle et tout idéale. On peut nommer cette poésie le
chant de l'amour pur.</p>
<p>Dans cette rêverie même, le pieux Espagnol rencontrait les enthousiasmes
d'une autre poésie, ces élans de Lucrèce et de Virgile pour admirer les
phénomènes de la nature et pour en pénétrer le mystère. Il les imite
d'abord ; mais sa foi naïve lui donne sur ce monde des cieux d'autres
accents d'une douceur incomparable, et le charme de l'amour divin élève
encore l'inspiration même du talent par cette idée des béatitudes
célestes qui lui est présente et familière :</p>
<p>« Douce et lumineuse contrée, dit-il, prés fleu- « ris que ne brûlent ni
la gelée ni le soleil, sol fer- « tile qui produis la consolation
éternelle! la tête « couronnée de pourpre et d'une blanche auréole, le</p>
<p><pb/></p>
<p>« Et lorsqu'au zénith est monté le soleil, ce bon « Pasteur repose
entouré de son troupeau. Il charme « de sons harmonieux l'oreille des
saints...</p>
<p>Ce n'est plus l'Espagne de Pélage et des Maures, du Cid et des
Abencerrages : c'est l'Espagne romaine retrouvée dans les débris de ses
monuments ; c'est l'ombre de Rome évoquée sur une de ses plus nobles
conquêtes par la foi chrétienne, qui lui a succédé. Le poëte</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ces champs, ô douleur! où tu vois maintenant un</p>
<p>« Ici naquit ce foudre de guerre, père de la patrie,</p>
<p><pb/></p>
<p>« honneur de l'Espagne, le pieux, l'heureux, le Iriom- « phateur Trajan,
devant qui se prosternèrent dans le « silence et la terre qui voit le
lever du soleil et celle « que baignent les flots, vaincus aussi, de la
mer de « Cadix. Ici, d'Adrien, du divin Théodose on remua « les berceaux
ornés de marbre et d'or ; ici on vit coute ronnés de lauriers et de
jasmins les vergers qui ne « sont plus que des buissons et des marais.
Le palais « bâti pour César n'est plus, hélas! que le vil repaire « des
reptiles. Les palais, les jardins, les Césars, ont « péri ; et aussi les
pierres qui parlaient d'eux.</p>
<p>« Fabius, si les pleurs n'offusquent tes regards,</p>
<p>« toi le monument de Minerve, savante Athènes, hier « le modèle envié
des siècles, aujourd'hui cendre et a vaste solitude! Car le Destin et la
Mort ne vous ont « épargnées, ni l'une pour sa science, ni l'autre pour
« son courage.</p>
<p>« Mais pourquoi mon esprit va-t-il chercher au loin « un nouveau sujet
de tristesse? Un moindre exemple</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sont des hymnes d'amour divin, comme n'en rêva jamais la poésie profane.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'indépendance arbitraire du goût. Les odes et les hymnes de Ronsard,
ses grandes tentatives pindariques, demeurent avec raison les plus
illisibles de ses poëmes. Jamais l'imitation de Pindare ne fut plus
fatale au talent. Sous l'amas des épitliètes et la barbarie d'un
néologisme tout grec et tout latin, le poëte perd cette veine française
et ces tours nerveux et naïfs que Malherbe plus tard recueillait dans le
parler vivant de la foule, en les ennoblissant par le nombre et
l'harmonie. Plus ambitieux, avec un instinct moins sur, Ronsard avait
été trompé par l'éclat de la Renaissance et par l'éblouissement dont les
chefs-d'œuvre antiques frappaient leurs studieux lecteurs.</p>
<p>En France, où le zèle nouveau de l'antiquité n'était pas moins puissant
et comptait des prosélytes passionnés dans tous les rangs, Pindare était
commenté, admiré, depuis les ateliers d'Henri Étienne jusqu'aux doctes
chambres du parlement de Paris. Un magistrat de cette cour suprême, le
Sueur, traduisait en strophes latines d'une rare élégance tous</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le divin Alexandre, ayant incendié la ville de Cadmus, épargna tout à
fait la maison de Pindare. Le Sueur n'a pas seulement sauvé le palais du
poëte; il lui en a élevé un autre tout neuf dans l'Ausonie. i)</p>
<p><pb/></p>
<p>Mignonne, allons voir si la rose Qui, ce matin, avoit desc10se j Sa robe
de pourpre au soleil,</p>
<p>A point perdu, ceste vesprée,</p>
<p>Les plis de sa robe pourprée,</p>
<p>Et son teint au vostre pareil.</p>
<p>Las! voyez comme, en peu d'espace, .</p>
<p>Mignonne, elle a dessus la place, '</p>
<p>Las, las ! ses beautés laissé cheoir !</p>
<p>0 vrayment marastre nature,</p>
<p>Puisqu'une telle fleur ne dure Que du matin jusques au soir!</p>
<p>Donc, si vous m'en croyez, mignonne,</p>
<p>Tandis que vostre âge fleuronne En sa plus verte nouveauté,</p>
<p>Cueillez, cueillez vostre jeunesse :</p>
<p>D'autres échantillons du même art, de la même dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand le bœuf est, au soir, du labeur deslié,</p>
<p>Il met près de son joug le travail oublié,</p>
<p>Mais nous, pauvres chétifs, soit de jour, soit de nuit, Tousjours
quelque tristesse épineuse nous suit.</p>
<p>Malgré les défauts du poëte, l'art même était trouve : il ne s'agissait
plus que de le rendre durable, et, pour ainsi dire, assuré. Ce fut la
gloire, et ce doit être l'immortalité de Malherbe. Ce n'est pas assez de
dire avec Boileau :</p>
<p>Par ce sage écrivain la langue réparée N'offrit plus rien de rude à
l'oreille épurée.</p>
<p>Malherbe attestait au plus haut degré ce qu'on a remarqué de la langue
française : « qu'elle est riche en</p>
<p><pb/></p>
<p>Que direz-vous, races futures,</p>
<p>Si quelquefois un vrai discours Vous récite les aventures De nos
abominables jours?</p>
<p>quelques strophes semblent surchargées ou faibles, malgré de grandes
beautés; la rouille du siècle se</p>
<p><pb/></p>
<p>Laisse indiffèremment cueillir Ces belles feuilles toujours vertes Qui
gardent les noms de vieillir :</p>
<p>Mais l'art d'en faire des couronnes N'est pas su de toutes personnes ;</p>
<p>Et trois ou quatre seulement,</p>
<p>Au nombre desquels on me range,</p>
<p>Peuvent donner une louange Qui demeure éternellement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXI .</p>
<p>Poésie lyrique dans le Nord ; omissions forcées.—Étude de cette poésie,
sous le type britannique. — Chants originaux; essais artificiels. —
Marlowe, Shirley, Milton, Cowley. — Poésie savante de Gray.</p>
<p>Un des indices de la jeunesse relative du monde et de son éducation
croissante, c'est le progrès des nations plus septentrionales et le
lever tardif de la poésie</p>
<p><pb/></p>
<p>dans le Nord. Pour l'humanité naissante, l'Orient seul était habitable;
de l'Orient seul l'antiquité nous a transmis un art, une poésie.</p>
<p>Haud alios, prima crescentis origine mundi, Illuxisse dies aliumve
babuisse tenorem Crediderim : ver illud erat; ver magnus agebat Orbis.</p>
<p>Avec la chute de l'ancienne civilisation apparut pour la première fois
le génie septentrional, mais tout inculte et grossier, jetant sur le
Midi son empreinte barbare, et ternissant d'abord ce qu'il devait
rajeunir. C'est ainsi que, dans quelques pâles récits du Bas- Empire
romain, il nous est montré avec effroi parmi les hordes des Huns leurs
poètes, dont la voix ne pouvait retentir entre les chariots du camp
qu'on ne vit aussitôt les hommes courir aux armes, et les enfants verser
des pleurs d'impatience et de rage.</p>
<p>Plusieurs siècles après Arminius et Tacite, sous de nouvelles invasions
du Nord dans l'Asie grecque, l'Europe méridionale et l'Afrique romaine,
se retrouvait encore un ferment de poésie apporté par les destructeurs
eux-mêmes. L'ardeur de la charité chrétienne l'adoucit et l'épura
quelquefois. La barbarie gothique ou</p>
<p><pb/></p>
<p>scandinave venait incessamment le rallumer au feu des villes incendiées.
C'est aux plus anciens souvenirs de cet apostolat farouche du Nord sur
le Midi que Char- lemagne, devenu patn'ce romain et chef civilisé des
barbares, empruntait un nouvel enseignement pour son peuple. Il
recueillait et faisait traduire les chants des vieux Germains (1), en
même temps qu'il écrasait les héritiers de leur courage dans les forêts
de la Saxe et les montagnes du Hartz. Bientôt ce feu d'audace et de
génie, dont il avait ramassé les charbons éteints, s'éleva contre lui
des àpres rivages de la Nor- wége et de l'Islande ; et les dernières
alarmes de l'empereur d'Occident s'arrêtaient sur les légers esquifs cl
les voiles déployées de quelques rois de mer, pirates et poëtes,
assiégeant l'embouchure de la Seine.</p>
<p>(1) Krautzii Saxonia.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lC Les guirlandes se fanent au front couronné : ne « vous vantez plus de
vos faits d'armes ! Sur l'autel « sanglant de la mort le vainqueur est
immolé en sa- « crifice. Seules, les actions du juste exhalent un doux «
parfum, et fleurissent dans la cendre du tom- « beau (1). »</p>
<p>Récitées devant Cromwell, ces strophes le troublèrent, dit-on, jusqu'à
la terreur. Il sortit brusquement, comme, au chant guerrier de Timothée,
A lexandre avait saisi ses armes. Et cependant ce n'était pas encore la
poésie anglaise donnant l'image la plus rapprochée du génie lyrique des
peuples libres.</p>
<p>Dans les temps agités qui suivirent le règne glorieux d'Élisabeth, dans
ces jours de sombre enthousiasme et d'énergie guerrière, entre le
fanatisme de la religion et celui de l'honneur, l'imagination savante</p>
<p>(i) Quarterly Review, t. XLIX, p. 12.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut bien pis après Dryden, lorsque le lyrisme ne parut plus qu'une
forme de poésie affectée de droit</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'était pas besoin de ce prosaïsme d'une reconnaissance solliciteuse
pour que l'assimilation des promenades du noble lord aux courses de Pise
parût bien étrange. Mais le nom de l'auteur des Nuits, inscrit an bas de
ces fades louanges, en accroit encore le ridicule.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ses langues, son architecture, ses arts, son imagination et ses ruines :
et de cette étude si vaste, si variée, entretenue par les voyages et la
rêverie, il ne tira qu'un petit nombre de vers, profondément sentis,
lentement travaillés, après d'assidues lectures de Pindare et de
Sophocle, devant les sites escarpés et sombres des forêts d'Ecosse, ou
dans les recoins solitaires des Hébrides, ou dans les humbles allées de
quelque cimetière de village.</p>
<p>Parti d'abord pour le continent, avec un jeune lord dont il pouvait plus
tard redevenir l'ami, mais ne voulait pas être le compagnon inégal, il
avait vu la France et l'Italie en amateur passionné des lettres,
écrivant la langue des Romains comme un érudit du seizième siècle et
avec la pensée mélancolique d'un moderne.</p>
<p>Dans un siècle de scepticisme, il était religieux; dans un siècle
d'orgueil et de bruit, modeste et retiré. Près de Grenoble, il inscrivit
sur le livre de la Grande Chartreuse, dans quelques strophes latines
d'un mode et d'un tour horaciens, le vœu et comme le soupir d'une âme
pieuse pour la retraite.</p>
<p><pb/></p>
<p>loin du parlement, loin du monde, dans la modeste chambre d'un collège,
où il semblait perpétuer la vie laborieuse d'étudiant, et d'où il
s'échappait quelques mois, chaque année, pour voyager dans son pays, en
étudier les beautés naturelles, les vieux monu- ments, et renouveler en
soi la religion de la patrie comme celle de la science.</p>
<p>Il n'en demeure pas moins un des rares talents, une des âmes poétiques
(Ill dix-huitième siècle. Il n'aura</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>France et de l'Italie, avait passé six années dans la lecture assidue
des écrivains grecs, projetant une édition critique de Platon, puis de
Strabon , philologue, métaphysicien, historien, géographe, et alliant la
patience continue des recherches aux rares saillies de l'enthousiasme.
On sait aussi que nul poëte n'avait plus curieusement étudié sa langue,
n'en connaissait mieux les filons natifs, le métal indigène et les types
frappés de la main du génie. C'est sur ce fonds si riche d'études et de
souvenirs que passa par moment le souffle de la fantaisie, pour agiter
la feuille d'or :</p>
<p>Sic leni crepitabat bractea vento.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Tels étaient les accents qui sur l'orgueilleux cite mier du premier
Edouard jetèrent l'effarement et la «-peur, tandis' que, sur les
escarpements de la eut ) a ombragée du Snodon, il déployait, en
laborieux « détours, sa longue file armée. L'altier Gloceslcr « s'arrêta
troublé sous un frisson muet : Aux armes!</p>
<p><pb/></p>
<p>« cria Mortimer, et il étendit sa lance frémissante.</p>
<p>« Elle est glacée la langue de Cadwalto qui faisait « taire l'orageux
océan ; le brave Urien dort sur sa « couche de rocher. Montagnes, vous
pleurez en vain « Modred, dont le chant magique forçait le Plinlimmon «
de baisser sa tête vêtue de nuages!</p>
<p><pb/></p>
<p>« Remplissez jusqu'au bord la coupe étincelante;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Faites marcher en brodequins sur la scène le pâle M chagrin, et la
souffrance qui plaît, et l'horreur, mai- « tresse tyrannique de l'âme
palpitante.</p>
<p>« Une voix, comme échappée du chœur des anges, « est apportée par un
souffle venu des bords fleuris de « l'Éden; et de lointains murmures qui
la répètent l'ont « adoucie pour mon oreille, et perdus, vont expirer cc
dans le lointain avenir.</p>
<p>c( Homme follement impie, crois-tu que ce nuage de (c sang qui, là-bas,
se forme de ton haleine, a couvert « l'orbe du jour? Demain, l'astre
renouvelle ses Ilots « d'or, et réchauffe les peuples d'un redoublement
de « lumière.</p>
<p>« Il dit; et, la tête en bas, lancé du haut de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Voilà, sous la langueur de la prose, cette ode célèbre qui fit
tressaillir l'imagination anglaise, et qui suffit, depuis un siècle, à
la gloire nationale d'un poëte! Elle offre, dans son éclat d'expression,
quelques allusions obscures, quelques souvenirs que l'esprit ne saisit
pas assez vite ; mais la terreur du ton prophétique n'en est pas affaiblie.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Dans la réalité, dit le critique, ce plan était plus beau ; niais le
poëte n'a pu le remplir, parce que les exemples d'élévation et de
liberté dont il aurait eu besoin lui manquaient. La race des dominateurs
normands a pu s'éteindre et faire place au retour du sang anglais sur le
trône ; mais la race des bardes patriotes, anéantie par la cruelle
précaution d'Édouard, ne s'est pas ranimée.</p>
<p>« Le vieux Spencer, dans l'harmonie de ses stances savantes, demeura
poëte allégorique et poëte de cour. Shakespeare, avec son merveilleux
génie pour tout peindre, ne fut pas le poëte courageux qui se charge de
flétrir le vice et la mollesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>#</p>
<p>Ou bien encore : « Gomme les anges du ciel, nous « pouvons, d'un vol
rapide, descendre où il nous</p>
<p><pb/></p>
<p>« plaît; mais personne, sans notre gré, ne peut ar- « river sur nos
bords. »</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXIII.</p>
<p>Déclin de la poésie française dans le dix-huitième siècle. — Contre-coup
de la Révolution sur les imaginations françaises et étrangères. —
Lebrun. — André Chénier. — Coleridge. — Génie anglais dan l'Inde. —
L'évêque de Calcutta.</p>
<p>Seulement, plus cette prééminence du génie fi ançais avait été grande et
variée, plus le déclin parut d'abord irrésistible. II semblait dans les
mœurs comme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>milieu de renommée qui n'excite plus ni enthousiasme ni démenti. Son art
éclatant, mais non sans faux goût, n'arrêtait pas une décadence que
précipitait, dans le cours du dix-huitième siècle, le génie même qui la
rendait si piquante et si populaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'audace, laissait voir le déclin de l'art sous le prestige môme du succès.</p>
<p>Mon lac est le premier; c'est sur ses bords heureux Qu'habite des
humains la déesse éternelle,</p>
<p>L'âme des grands travaux, l'objet des nobles vœux,</p>
<p>La Liberté. J'ai vu cette déesse altière,</p>
<p>Avec égalité répandant tous les biens,</p>
<p>Descendre de Morat en habit de guerrière,</p>
<p>Les mains teintes du sang des fiers Autrichiens</p>
<p>Et de Charles-le-Téméraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>teur de la médiocre tragédie de Didon a rencontré quelques strophes
immortelles? Et ce jeune satirique, suicide en délire, mourant à
l'hôpital, Gilbert, ne fallait-il pas la consolation de la foi, dans
l'agonie de l'extrême malheur, pour lui inspirer la pure et navrante
mélodie de ses derniers vers ?</p>
<p><pb/></p>
<p>André Chénier, ce martyr de l'humanité et de la poésie, n'avait pas été
le seul qui, dans ces premiers jours, en eût éprouvé la puissance. Si la
Révolution, en se précipitant, roulait avec elle tout un torrent de
scories impures et de flammes, parfois elle avait suscité, dans quelques
esprits vulgaires en apparence, un accent de grandeur imprévue. Ce
prodige qu'avait vu l'antiquité, ce Tynnichos, dont l'âme un jour
inspirée produisit un hymne sublime et rentra dans le sommeil, se
renouvela sous nos yeux. Quand la France se soulevait de sa base antique
pour repousser les armées étrangères, quand le cri d'alarme avait
retenti du Nord au Midi, sous les flammèches qui sortaient de toutes les
bouches, le feu prit au cerveau d'un jeune conscrit ; et, dans une nuit,
il fit ce chant de la Marseillaise, dont les paroles, la musique et
l'action sur les champs de bataille peuvent nous dire ce qu'était la
poésie grecque.</p>
<p><pb/></p>
<p>On l'éprouva toutefois, ces torches de liberté conquérante et
d'ambition, agitées en France, éblouissaient au loin et suscitaient
ailleurs soit les mêmes passions, soit de plus vives résistances. Sous
les effluves de feu qui jaillissaient de la tribune et des clubs de
Paris, ce fut un grand spectacle que l'Angleterre orageuse et contenue,
frémissante et maitresse d'elle-même, tentée par l'anarchie et défendue
contre l'anarchie par la liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par l'invasion républicaine de la France; c'est son indignation, sa
fureur de résistance, quand il craint pour l'Angleterre la même menace
et la même profanation.</p>
<p><pb/></p>
<p>pérance, sa tristesse aussi profonde que sa confiance avait été aveugle
et trompée : ,&lt;i</p>
<p>« 0 vous, nuages, qui, au loin sur ma tête, flottez « et vous arrêtez,
vous dont nul mortel ne peut régler « la marche dans l'espace sans route
; vous, ondes de « l'Océan, qui, vers quelque plage que vous rouliez, «
n'obéissez qu'aux lois éternelles; vous, forets, qui « écoutez le chant
de l'oiseau de nuit penché sur l'é- « corce d'une branche inclinée,
hormis quand vous- « mêmes, secouant vos rameaux, vous formez ce ma- «
jestueux concert des vents devant lequel, comme « un inspiré de Dieu , à
travers des détours que « nul homme des bois n'a jamais foulés, j'ai
tant « de fois égaré, parmi les herbes sauvages en fleurs, cc ma course
éclairée de la lune, sous l'aspect ou « l'écho de chaque image informe
qui m'apparaissait, • « de chaque bruit insaisissable retentissant au
désert !</p>
<p>« 0 vous, bruyantes vagues et vou_, hautes forêts, « et vous, nuages,
qui prenez votre essor si loin au- « dessus de moi; toi, soleil levant,
toi, ciel bleu qui « charmes les regards, toute chose , enfin, qui êtes
et « qui voulez être libres, rendez-moi témoignage, où « que vous soyez,
et dites de quel culte profond j'ai tou- « jours adoré le génie de la
divine liberté!</p>
<p>« Quand la France en colère leva ses bras gigan- « tesques, et que,
jurant ce serment dont la fureur « ébranle l'air, la terre et les mers,
elle frappa de son « pied vigoureux et dit qu'elle voulait être libre, ren-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Et qu'importe, disais-je. quand même le cri du « blasphème lutterait
avec cette douce harmonie des « chants de délivrance, quand même toutes
les pas- « sions violentes et enivrées mèneraient une danse « plus folle
que ne le fut jamais le rêve du maniaque! « Vous-mêmes, tempêtes qui
vous amassez autour des « feux naissants de l'aurore, le soleil se lève,
quoique « vous cachiez sa lumière. Et lorsque, pour calmer « mon âme qui
espérait et qui tremblait, la discorde</p>
<p><pb/></p>
<p>« Pardonne-moi, ô liberté! pardonne ces rêves : « j'entends ta voix,
j'entends ta forte plainte sortir « des cavernes glacées de la blanche
Helvétie; j'en- « tends tes soupirs versés sur les fleuves teints de «
sang. Héros qui pour votre pacifique contrée avez « péri, et vous qui,
fuyant, avez taché de vos blessures « les neiges de vos montagnes,
pardonnez-moi d'avoir « jamais nourri en moi une pensée de bénédiction «
pour vos ennemis 1</p>
<p><pb/></p>
<p>« Les esprits sensuels et ténébreux se soulèvent en « vain, asservis
qu'ils sont par leur propre poids. Ils « brisent leurs menottes ; et ils
portent bientôt le nom « de liberté gravé sur une chaîne plus lourde. 0
li- M berté! je t'ai poursuivie d'un stérile effort pendant « bien des
heures inquiètes. Mais ce n'est pas toi qui « enfles la voix du
vainqueur; tu n'inspires pas ton K âme aux représentants de la puissance
humaine. La « multitude même, bien qu'elle te loue, ne te retient a ni
par prière, ni par fastueux hommage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne sais : mais celte poésie, même en lui rendant l'à-propos de la
passion populaire, l'accent national, l'éclat de l'harmonie, ne devait
pas avoir la vertu de la lyre antique. Dans le désordre même, on y sent
plus d'apprêt que d'enthousiasme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Réginald Héber n'a pas moins d'élévation philosophique et de douceur
chrétienne que Synésius. Il n'est pas époux moins tendre, poëte moins
gracieux ; et, ce qu'il y a d'immense dans cette puissance anglaise dont
il était un des modérateurs, cet, empire absolu sur tant de millions
d'hommes aussi opiniâtres dans leurs ru)tc-s</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je te cherche, lorsque sur le vaste sein du fleuve</p>
<p>(1) If thou wert by my side, my love, How fast would evening fail,</p>
<p>In green Bengal's palmy grove, Listening the nightingale!</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je dispose mes livres, j'essaye mon pinceau, pour charmer les heures
languissantes du midi: mais il me manque ton œil doucement approbateur,
ton oreille attentive avec indulgence.</p>
<p>« Que ni les portes royales de Delhi, ni la terre sauvage des Malais, ne
me retiennent! car le suprême bonheur nous attend tous deux là-bas, près
de l'Océan occidental.</p>
<p>« Tes tours, ô Bombay! s'élèvent resplendissantes au-dessus de la
bleuâtre obscurité de la mer; mais il n'y eut jamais cœurs si contents
et si heureux qu'il s'en rencontrera bientôt dans tes murs. » -</p>
<p>Ne reconnaissez-vous pas, sinon l'évêque, du moins le chrétien dans le
poète? Et quand on pense que l'objet de cette passion, la courageuse
compagne de cette vie si dévouée, si charitable et terminée si vite,
partageait la science comme les vertus du généreux apôtre, qu'elle
rassembla les feuilles échappées de sa main mourante,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Peut-être, lecteur français, ces noms étrangers, cet amas de vives
couleurs, vous semblent-ils monotones, comme les cieux qu'ils
rappellent; mais l'àme du poëte va reparaître dans quelques vers tout
anglais de sentiment et de paysage :</p>
<p>« Jamais si riches ombrages et pelouses,si verdoyantes n'ont tressailli
aux pas de nos danses britanniques. Et pourtant, qui de nous s'est
arrêté sous les berceaux indiens, et n'a pas aussitôt songé aux vertes
forêts de l'Angleterre, et sous l'ombre des palmiers n'a</p>
<p><pb/></p>
<p>pas béni les noisetiers de la terre natale, sa clairière d'aubépine, et
soupiré la prière, tant de fois inutile, de pouvoir encore contempler
les chênes de ses bois?</p>
<p>Le pieux ministre, qui, même dans les effusions de sa tendresse
domestique, avait toujours lil sévère dou-</p>
<p><pb/></p>
<p>ceur de la pensée chrétienne, ne la perdait guère, on peut le croire,
dans ses travaux et ses études. Les poésies de sa jeunesse nous offrent
en vers élégants quelques versions de Pindare, des bardes du Nord ou des
poëtes d'Asie; mais les grands souvenirs de la Bible et les fêtes de
l'Église chrétienne sont sa plus touchante inspiration.</p>
<p>A quinze siècles de distance, la tendresse chrétienne qui inspira
l'hymne délicieux : Salrete, flores lJlarty- rum! reparaît dans ces vers
pour le jour des Saints- Innocents :</p>
<p>« Oh ! ne pleure pas sur la tombe de tes enfants, Rachel ; ne pleure
pas. Le bourgeon naissant est cueilli par le martyre : la fleur
s'épanouira dans les cieux.</p>
<p>« Prémices de la foi, le couteau du meurtrier a perdu sur vous sa plus
mortelle atteinte! Le Dieu pour lequel ils ont donné leur vie est venu
s'offrir pour eux.</p>
<p>« Bien que leurs jours aient été courts et faibles, baptisés dans le
sang et la souffrance, il les connaît, ce Dieu qu'ils n'ont jamais
connu; et ils sont assurés de revivre.</p>
<p>« Ne pleure donc pas sur la tombe de tes enfants, ô Rachel ! le bourgeon
naissant est cueilli par le martyre; la fleur s'épanouira dans les cieux. »</p>
<p>C'est ainsi que presque tous les pieux souvenirs du christianisme, les
mystères de la foi, les fêtes du culte, les noms des saints consacrés,
furent célébrés par l'évoque-poëte. Correct et gracieux génie,</p>
<p><pb/></p>
<p>il a pour nous, dans une langue du Nord,, tantôt l'élégante douceur de
l'hellénisme , tantôt la simplicité naïve de quelques anciens chants de
l'Église. L'un et l'autre caractère respirent dans cette hymne pour le
jour de Saint-É tienne :</p>
<p>« Celui qui savoure le mieux sa coupe d'amertume et qui triomphe de
l'affliction, celui qui porte avec patience la croix ici-bas, celui-là
est du cortége du Christ.</p>
<p>« Comme lui, le pardon sur les lèvres, au milieu des souffrances d'une
angoisse mortelle, il pria pour ses bourreaux. Quel suivant marche après
lui?</p>
<p>« Une troupe glorieuse, ce petit nombre d'élus sur lesquels est descendu
l'esprit -de Dieu , douze saints courageux, sûrs de leur espérance et
bravant la croix * .et le bûcher.</p>
<p>« Ils virent en face le glaive du tyran, la crinière ensanglantée du
lion ; ils inclinèrent leurs têtes pour recevoir la mort. Quels suivants
marchent après eux?</p>
<p>« Une noble armée, hommes et enfants, la mère et la jeune fille,
entourant le trône du Seigneur, triomphent, parés de vêtements de lumière.</p>
<p><pb/></p>
<p>La vie de Réginald Héber s'épuisa vite sous le ciel</p>
<p><pb/></p>
<p>« Des montagnes glacées du Groënland, des rivages de corail de l'Inde
jusqu'aux lieux de l'Afrique, où des sources brûlantes roulent leur
sable d'or, de la rive des fleuves, du fond des plaines ombreuses, les
hommes nous appellent pour les délivrer d'esclavage.</p>
<p>« Bien que des brises parfumées passent avec douceur sur l'île de Ceylan
, bien que chaque horizon y charme les yeux, et que l'homme seul y soit
dégradé,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Oh! le salut! faites retentir ce mot d'allégresse jusqu'au jour,
jusqu'au lieu où le peuple le plus lointain aura reçu le nom du Christ.</p>
<p><pb/></p>
<p>ma toute sa vie, comme il sanctifia sa mort. Consumé par les fatigues de
son zèle et par le regret de ses stériles efforts, Héber succomba de
bonne heure il l'épreuve dévorante du ciel de l'Inde. Il mourut à
trente- sept ans. Sa jeune femme, initiée aux mêmes études, rapporta en
Angleterre ses ouvrages, qu'elle a publiés en y joignant sa vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>compatriotes dans l'Inde, pour calmer leur esprit de vengeance, pour
humaniser leur victoire, et leur faire expier, par une modération et une
justice croissantes, les cruautés que leur a coûtées tant de puissance!</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXIV.</p>
<p>Réveil poétique de l'Europe méridionale. — L'Italie : ses deux derniers
lyriques. — La poésie lyrique en France, au dix-neuvième siècle. — La
poésie espagnole au Mexique et en Espagne.</p>
<p>ltaliam, Italiam !</p>
<p>Seconde patrie des arts, foyer de notré Occident moderne, vous que la
France de 1800 aurait dû délivrer, quels événements et quelles leçons
vous avez offerts, au début de ce siècle! quel réveil de grands talents!
quel espoir de liberté! et même, après cet espoir trompé, quelle vertu
guerrière, quelle effusion de sang généreux au profit d'un maître !</p>
<p>Là, plus qu'ailleurs, se sont marqués les rapides contre-coups de la
France sur l'imagination et la pensée des hommes : d'abord, l'action des
lettres françaises et de cette liberté spéculative reçue avec tant
d'ardeur par les Italiens, depuis le noble philanthrope Beccaria
jusqu'au noble poëte Alfieri ; bientôt après, un sentiment tout opposé,
l'inquiétude, la résistance, soulevées dans quelques âmes du moins par
les ins-</p>
<p><pb/></p>
<p>tincts de liberté et de justice contre le despotisme de la conquête et
de l'opinion ; enfin, comme un dédommagement de tout, l'association plus
ou moins apparente ou réelle du peuple assujetti dans les grandeurs du
peuple conquérant assujetti lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et toutefois cette: courte épreuve ne pouvait être sans gloire pour
l'Italie. Monti, Pindemonte, Manzoni, combien de noms encore honorèrent
les arts dans ce beau pays, sinon reconstitué, du moins relevé par le
maître de la France !</p>
<p><pb/></p>
<p>« Foudroyant sur le trône je l'ai vu, et me suis tu. « Alors que, dans
une vicissitude continue, il tombait, (c se relevait, retombait encore,
au bruit de mille voix « je n'ai pas mêlé la mienne.</p>
<p>« Etait-ce vraie gloire? A la postérité ce difficile j u- « gement. Pour
nous, inclinons la tête devant le « Très-Haut, qui voulut laisser sur
cet homme la plus « vaste empreinte de son esprit créateur.</p>
<p>« L'orageuse et tremblante joie d'un grand dessein,</p>
<p><pb/></p>
<p>« l'anxiété d'un cœur qui bouillonne indomptable sous « la pensée de
l'empire, il les sentit en soi, et il tint « dans ses mains un prix
qu'il y avait folie d'espérer. « Il éprouva tout : la gloire, plus
grande après l'ex- « trême danger, la fuite et la victoire, le palais
des rois « et l'exil ; deux fois dans la poussière, deux fois sur «
l'autel !</p>
<p>« Deux siècles, l'un contre l'autre armés, se tour- « nèrent avec
soumission vers lui, comme attendant le (c destin; il leur imposa le
silence, et il s'assit arbitre « entre les deux.</p>
<p>« Il a disparu ; et il a clos ses jours en paix, dans des « termes si
courts, objet d'immense envie et de pitié * profonde, de haine
inextinguible et d'insurmontable « affection.</p>
<p>« Comme sur la tête du naufragé le flot s'est amassé « et pèse, tel sur
cette âme l'amas des souvenirs est « descendu.</p>
<p>« Oh ! combien de fois il a entrepris de se raconter « lui-même à
l'avenir ! et sa main fatiguée est retombée « sur les pages éternelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au terme de nos courses diverses dans le passé, avant de quitter tant de
grands souvenirs, n'avons-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce reflet glorieux de 1789 et de nos grandes guerres, ces spectacles
d'illusion enthousiaste et d'ambition sans bornes, qu'avaient reçus de
nous, au prix même de tant de défaites et de sacrifices, l'Allemagne et
l'Angleterre, cet éclat qu'ont reproduit leurs poëtes, ne pouvaient être
stériles pour les nôtres. La chute et les légendes héroïques de l'Empire
ouvrirent une source nouvelle aux imagination5 françaises; et, sans
partialité contemporaine, il faut, dans l'époque qui suivit, reconnaître
un âge poétique. Tour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>délicieux vers de M. de Lamartine : VIsolement, le Soir, le Vallon, le
Lac, la Foi, le Temple, les Étoiles; tous ces échos de douce rêverie,
dont nuls sons ne pouvaient être détachés et retentir dans les vastes
auditoires des cours publics, sans faire éclater les mille
applaudissements d'une jeunesse idolâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>La même époque, un peu plus avancée, le même état du ciel allaient
éveiller une autre âme poétique. Né d'un vaillant général de l'Empire et
d'une mère vendéenne, élevé dès l'enfance au bruit du canon et des
bulletins, dans les places d'armes de l'ennemi vaincu, souvent au soleil
d'Espagne, dans l'école militaire de sa jeune noblesse ou parmi les
pages de sa cour exotique, Victor Hugo reçut l'éducation la mieux faite
pour lui, libre, fière, éclatante. L'Espagne, avec son ciel, ses
monuments, sa langue sonore, était comme une seconde patrie où il se
reconnaissait : son esprit s'en colorait ; sa voix harmonieuse et forte
en prenait tous les accents.</p>
<p><pb/></p>
<p>, Tres imbris torti radios, tres alitis Austri Miscebant operi,
flammisque sequacibus iras.</p>
<p>Ainsi, dans les premières Odes, dans les Orientales, dans les Feuilles
el' Automne, dans les Voix intérieures ou dans les Chants du Crépuscule,
sous la diversité de tous ces noms, et avec les nuances mobiles de
l'époque et de la volonté, le torrent lyrique s'épanche et jaillit à
grands flots. L'onde est quelquefois plus mêlée, plus trouble dans son
cours; mais elle sort toujours d'une source profonde et brûlante, dont
le poëte a pu dire sans trop d'orgueil :</p>
<p>Tout souffle, tout rayon, ou propice ou fatal,</p>
<p>Fait reluire ou briller mon âme de cristal,</p>
<p>Mon âme aux mille voix, que le Dieu que j'adore Mit au centre de tout,
comme un é&lt;ht sonore.</p>
<p>'H.-</p>
<p>Lorsque le talent devance ainsi la réflexion et se confond avec l'éveil
même de la pensée par les sens,</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il en soit, avant ces épreuves trop violentes qu'impriment aux
plus nobles caractères nos révolutions si rapides et nos fantaisies
sociales trop réitérées, combien avaient été souvent heureuses les
hardiesses d'imagination de ce talent jeune et libre, alors qu'on le
voyait, comme il l'a dit lui-même :</p>
<p>Jeter le vers d'airain qui bouillonne et qui fume Dans le rhythme
profond, moule mystérieux D'où sort la strophe ouvrant ses ailes dans
les cieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>jeux et les bruits de ses petits enfants! La rigueur du sort a passé
depuis sur cette famille, réduite de nombre, errante, exilée; mais de
quelle brillante auréole l'entourait et devait la protéger le génie du
poëte, alors qu'il disait :</p>
<p>Oh ! que j'aime bien mieux ma joie et mon plaisir,</p>
<p>Et toute ma famille, avec tout mon loisir,</p>
<p>Que la gloire ingrate et frivole,</p>
<p>Dussent mes vers, troublés de ces cris familiers, S'enfuir, comme devant
un essaim d'écoliers,</p>
<p>Une troupe d'oiseaux s'envole !</p>
<p>Mais non: au milieu d'eux rien ne s'évanouit ; L'Orientale d'or, plus
riche, épanouit</p>
<p>Ses fleurs peintes et ciselées ;</p>
<p>La Ballade est plus fraiche, et, dans le ciel grondant L'Ode ne pousse
pas d'uu souffle moins ardent</p>
<p>Le groupe des strophes ailées.</p>
<p>Je les vois reverdir dans leurs jeux éclatants,'</p>
<p>Mes hymnes parfumés comme un chant de printemps.</p>
<p>0 vous dont l'âme est épuisée,</p>
<p>L'aurore donne la rosée !</p>
<p>Venez, enfants. A vous jardins, cours, escaliers; Ebranlez et planchers,
et plafonds, et piliers.</p>
<p>Que le jour s'achève ou renaisse,</p>
<p>Courez en bourdonnant, comme l'abeille aux champs : Ma joie et mon
bonheur, et mon âme, et mes chants, Iront où vous irez, jeunesse 1</p>
<p>La douce magie de ces vers s'accroît par le contraste avec la destinée
même de l'auteur. Mais que d'autres beautés grandes et fortes naissaient
de sa puissance d'impressions ! Ce n'est pas en vain qu'il ramène ton-</p>
<p><pb/></p>
<p>jours ses yeux vers l'astre éclatant, dont il s'est dit le Memnon. Il en
est vraiment inspiré, quelquefois pour le louer, sans mesure et sans
prévoyance, mais aussi pour attacher, jusque sur les pompes de son sacre
rarlovingien , cette inscription méritée :</p>
<p>Il voulut recevoir son sanglant diadème</p>
<p>Des mains d'où le pardon descend.</p>
<p><pb/></p>
<p>de sa splendeur. Ce qui restait de cet éclat réfléchi sur la première
moitié de l'âge suivant ne jeta plus, après Rocroi, qu'une pâle et
funèbre lueur, sous ces voûtes de l'Escurial où s'endormit plus tard une
race française, également déchue de son origine et de sa conquête.</p>
<p><pb/></p>
<p>vit sommeiller cependant; et ce n'est qu'après 1800, après le spectacle
de nos violences intérieures et de nos triomphes au loin, après
l'alliance impérieuse de Napoléon, après l'humble soumission devant sa
gloire, après la révolte désespérée contre sa trahison, ce ne fut
qu'après tous ces calices épuisés qu'un grand mouvement de religion et
de liberté, de patriotisme et de talent, reparut en Espagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un souffle de feu, sous le nom de liberté, parcourait</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce séjour sous un ciel plus tempéré, dans une société moins violente,
devait lui inspirer d'autres chants. La nature surtout le frappa de ses
merveilles. Il vit la cataracte du Niagara, cette pyramide vivante du
désert, alors entourée de bois immenses. L'hymne oit il la cé-</p>
<p><pb/></p>
<p>lèbre, avec les nombres sonores de son idiome natal, répandit tout à
coup son nom dans les États-Unis, que flattait cet hommage aux
phénomènes de leurs solitudes sauvages encore.</p>
<p>« Impétueux Niagara, toi seul, phare sublime, tu</p>
<p><pb/></p>
<p>« pourrais m'élever jusqu'aux dons célestes que me cc déroba la main
cruelle de la douleur !</p>
<p>« Dissipe, par moments, la nuit qui m'environne. « Laisse-moi regarder
ton éclatante lumière; et que « mon âme, saisie d'un pur enthousiasme,
soit digne de « te contempler! Toujours dédaigneux de ce qui est (c
vulgaire et petit, j'ai travaillé pour le sublime et le « terrible. Aux
coups de l'ouragan furieux, aux rejail- « lissements de l'éclair sur mon
front, je palpitais de « joie.</p>
<p>te J'ai vu l'Océan, soulevé par l'astre des tempêtes, « assaillir ma
barque et m'ouvrir ses abîmes. J'en ai- « mais le péril ; mais la colère
de l'Océan n'a pas laissé « dans mon âme l'impression que me fait ta
grandeur.</p>
<p>« L'abîme engloutit ces torrents. Au-dessus se croi- « sent des
arcs-en-ciel sans nombre, et les bords as- « sourdis prolongent un bruit
épouvantable. Heurtant cc les rochers, l'eau se brise et rebondit. Un
nuage de</p>
<p><pb/></p>
<p>« vapeurs qui remontent couvre l'abîme, s'arrondit « en coupole, s'élève
aux cieux en pyramide, et, « planant sur les forêts d'alentour,
épouvante le soli- « taire chasseur. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ténébreux torrent, combien ta vue élève ma « pensée!... Où est ton
origine? Qui a nourri durant « tant de siècles ta source inépuisable?
Qui peut faire « que, sous le poids des flots dont tu le charges sans «
cesse, l'Océan débordé ne couvre pas la terre? » A ces demandes le poëte
répond comme un inspiré : « Le Seigneur a étendu sa main
toute-puissante; il a « revêtu de nuées ta lumière; il a donné sa voix à
tes « flots déchaînés, et paré de son arc ton front « terrible. »</p>
<p>Après ces grandeurs de la nature, après le soleil de Cuba, les forêts de
la Virginie, ce qui possède l'âme d'Heredia, ce qui la fortifie et
l'élève, c'est l'amour de la liberté, mais aussi de la justice, de la
modération, de tout ce qui manquait aux révolutions du Mexique, tour à
tour célébrées et maudites par le poëte. Il revint toutefois sur cette
brûlante arène, car la patrie lui manquait encore plus que la liberté.</p>
<p>« Patrie, disait-il dans quelques vers harmonieux, « nom triste et cher
au pèlerin misérable jeté loin du « sol où il est né, quand viendra
l'ombre de l'arbre pace ternel rafraîchir ma tète brûlante? Quand
viendront, « au souffle de la nuit, les frémissements des palmiers « et
des platanes apaiser et enchanter ma vie? »</p>
<p>La nuit, entre les rauques mugissements de la mer, s'élève l'hymne
douloureux de l'expatrié: (c Oh! si « l'Océan, immobile sous les
ténèbres muettes, s'endor- « mait durant les calmes de juin ou de
juillet, je croi-</p>
<p><pb/></p>
<p>« rais entendre dans la brise lointaine la voix des ro- « seaux et des
palmiers de Cuba!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ses poésies lyriques, publiées dans les deux années</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>religion. Le génie de don Luis de Léon et de sainte Thérèse a reparu
sous le voile funèbre de Gomez d'Avellaneda.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le poëte est semblable aux oiseaux de passage,</p>
<p>Qui ne bâtissent pas leurs nids sur le rivage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« les lois, demeure pour les peuples et les princes un cc formidable
enseignement. »</p>
<p>Il n'est besoin de redire où la veuve de Pedro Sa. bater a du placer les
siennes, mais dans la prière . même elle trouvait la poésie; de là, son
Hymne il If{ Croix. La sainte majesté du sujet, la gravité de
l'affliction chrétienne, élèvent ici le talent du poëte et lui donnent,
dans l'expression et dans la mélodie, un calme de douleur et de foi dont
la simplicité presque intraduisible semble une voix mystique entendue
dans un songe, mais qu'on ne peut retrouver. A quinze siècles de
distance, la poésie de l'évêque de Ptolémaïs reparaît sur les lèvres
d'une Espagnole d'Amérique. Quelle propagande pour l'Évangile! Quelle
rapidité dans l'infini du temps, et comme ce chant nouveau s'en est
inspiré 1</p>
<p><pb/></p>
<p>« de redire, dans une sévère poésie, la puissance de « la croix.</p>
<p>« Élevez, élevez le royal étendard dont l'aspect pré« cipita les dieux
de l'ancien paganisme du haut de « leur Olympe dans l'abîme. ltlevez-Ie,
tel que Cons- « tantin le fit resplendir sur son front impérial, en «
alliant les aigles de Rome au labarum divin.</p>
<p>« Élevez-le; car la chancelante humanité a besoin</p>
<p><pb/></p>
<p>« de son appui. Ne vois-tu pas comme elle cherche, « et, tout ensemble
inquiète et orgueilleuse, s'agite « incertaine? Son désir audacieux
s'épouvante de sa « faiblesse; et, arrêtée par un profond vertige, elle
« épuise sa force en convulsions, déprimant aujour- « d'hui ce qu'hier
elle exaltait, et faisant inutilement « trembler le monde. )i</p>
<p>« Que les siècles en passant t'adorent, et que tu les « présides
immobile! Que le ciel, la terre, l'abîme, * s'inclinent sitôt que ton
nom retentit ! Tu montres cc Dieu fait homme; tu élèves l'homme jusqu'à
Dieu. »</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXV.</p>
<p>Avenir de la poésie lyrique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les théoriciens ne manquent pas, pour recommander celte dernière utopie.
On a vanté gravement la domination des Césars de Rome, comme une ère
d'égalité sociale dont l'état de nos mœurs nous rapproche et que nous
pourrions nous promettre.</p>
<p><pb/></p>
<p>sonnages, en dehors de ces accidents naturels et de ces sinistres
compensations du pouvoir absolu, il y avait, durant toute cette époque
dont votre théorie préconise la salutaire immobilité, il y avait alors
sans cesse la plus active rébellion du sentiment moral, le plus ardent
foyer pour les intelligences et les cœurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi la paix apparente et servi le de l'ancienne cité romaine couvrait
de son immobilité et de ses ombres le travail le plus actif d'une cité
nouvelle. Loin d'avoir abandonné le monde, l'enthousiasme, l'ardeur de
l'âme, autrefois dispersés sur les intérêts nombreux de la vie publique
et souvent corrompus par les mauvaises passions qui s'y mêlent,
s'étaient épurés, et brillaient d'une flamme plus vive dans le foyer
caché du sanctuaire.</p>
<p>Non, il n'en sera pas ainsi. Tout cr. qui ajoute extérieurement aux
forces de l'homme, tout ce qui d'abord</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tique et du renfort de barbarie qu'ils tirent de leurs hordes asiatiques
: chaos bizarre qui ne peut durer, et qui prépare un changement du monde!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans l'Amérique du Nord, et qui vont s'étendant de déserts en déserts
sur celle du Midi.</p>
<p>On croit voir reproduite et centuplée cette astucieuse et rude société
décrite par le vieux satirique romain, où, du matin au soir, dans le
forum, aux comices, au prétoire, les citoyens étaient sans cesse aux prises</p>
<p><pb/></p>
<p>comme si tous étaient ennemis de tous. Et cependant, sur cette
laborieuse arène des intérêts privés, quel souffle commun de patriotisme
rapproche soudainement tous les cœurs américains ! Comme l'Union parut
grande lorsqu'elle fut menacée ! Comme le souffle de la liberté commune
anima tous ces âpres égoïsmes, et comme le génie naissant de la jeune
Amérique accueillit rudement sur ses rivages l'attaque, injuste alors,
d'étrangers envahisseurs !</p>
<p><pb/></p>
<p>et pour modérateur le droit évangélique (1), la loi suprême de justice
et de charité.</p>
<p>Mais la liberté, qui permet bien des erreurs et bien des abus, a du
moins ce salutaire effet de ne point les laisser en repos, de les
inquiéter sans cesse par la contradiction et le blâme, de soulever au
besoin contre eux la conscience humaine, et, tôt ou tard, de corriger la
loi par l'instinct moral.</p>
<p>N'avons-nous pas sous les yeux aujourd'hui même le gage de cette vérité
consolante? Que, dans un district de l'Union, dans un des plus opulents
et des plus endurcis par l'orgueil du bien-être et de la domination, une
humble et pieuse femme ait élevé la voix contre l'usage impie et
tout-puissant de l'esclavage domestique; qu'elle ait attaqué du même
coup la loi, le préjugé, l'avarice, la volupté, toutes les passions
humaines coalisées sous le sceau de la coutume, du bon sens et</p>
<p>(1) Voir cette considération dans le bel ouvrage de M. de Tocqueville :
De la Démocratie en Amérique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non : les mœurs changent, les formes politiques s'altèrent, les langues
se détruisent, et la transplantation des races peut accroître et hâter
toutes ces mutations inévitables ; mais l'âme humaine, avec ses points
divers et ses toifches sonores de sensibilité, de jugement et
d'imagination, ne change pas, ne dégénère pas, ne</p>
<p><pb/></p>
<p>De ces temples nombreux que l'Amérique du Nord bâtit, sur toutes les
limites du désert, au Dieu de la miséricorde et de la souffrance,
s'élèvera sans fin cet hosannci que prédisait Milton, comme la dette
éternelle de l'homme envers les cieux. De ces prêches que l'unité de
ferveur, dans la liberté de croyance, multiplie</p>
<p><pb/></p>
<p>parmi les sectes chrétiennes d'Amérique, il jaillira toujours des
paroles de feu qui entretiendront l'enthousiasme de la charité dans les
âmes. Au milieu de ce grand peuple accru des dépouilles de l'ancien
monde et des inventions puissantes de chaque jour, parmi ces ouvriers de
la onzième heure qui achèvent si vite leur tàche et reçoivent un plein
salaire, dans cette nation rude et savante, nouvellement née et pleine
d'expérience, enorgueillie de sa force comme de la magnifique nature
subjuguée par ses arts, la poésiede l'âme, nourrie par la religion, la
patrie, la famille, ne peut manquer un jour d'avoir son Orient et son Midi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES.</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE.</p>
<p>CHAPITRE ln.</p>
<p>Pajies. Caractère général du génie de Pindare. — Quel type moderne peut
en donner l'idée. — Ses analogies avec la sublimité oratoire de Bossuet
i CHAPITRE II.</p>
<p>Quelques traditions sur Pindare 35 CHAPITRE III.</p>
<p>Du lyrisme grec avant Pindare. — Des hymnes d'Homère. — De la poésie
lyrique dans l'Iliade. — Archiloque ; quelques débris de son génie 81
CHAPITRE V.</p>
<p>OtIS traditions orphiques. — De la poésie venue d'Asie, même a</p>
<p>Sparte : Alcman. — Arion de Mcthymne .................... 97</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI.</p>
<p>Pagel. L'ode politique et guerrière : Alcée. — La poésie passionnée,
dans la mythologie et dans l'amour : Sapho. — Perfection de l'art grec..
lit CHAPITRE VII.</p>
<p>Poésie lyrique sous forme élégiaque. — Chants politiques de Solon.</p>
<p>— Chants guerriers de Callinos et de Tyrtée. — Stésichore. ,... 131
CHAPITRE VIII.</p>
<p>Hymnes philosophiques. — Xéuophane. — Parménide. — Empédo- cle. — École
pythagoricienne 148 CHAPITRE IX.</p>
<p>Chants populaires de l'ancienne Grèce. —Anacréon. — Simonide. 168
CHAPITRE X.</p>
<p>Eschyle contemporain de Pindare. — Affinités des deux poètes ;
rapprochements et différences. — Grandeur et variété du lyrisme
d'Eschyle... ^ ^ . 179 CHAPITRE XI.</p>
<p>CHAPITRE XII.</p>
<p>Diffusion et abaissement des arts grecs par la conquête macédonienne. —
Règne des Ptolémées. — Littérature artificielle. Calli- maque. — Hyruu&lt;î
du faux Orphée. — Vraie renaissance poétique. Théocrite 258</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIV.</p>
<p>Pages. De la poésie lyrique chez les Latins. — Premiers chants religieux
et domestiques dans Rome. — Imitations de la Grèce. — Chœurs et effets
lyriques du théâtre romain 296</p>
<p>• CHAPITRE XV.</p>
<p>Horace poéte lyrique. — Son àrt imitateur et original. — Son étude des
plus anciens Grecs et son esprit nouveau. - Grandeur des sujets.
Timidité des sentiments. — Perfection du style et du goût; inspiration
rare, hors celle du plaisir. — Charme puissant et longue durée de cette
poésie... 34 r&gt; CHAPITRE XVII.</p>
<p>Derniers chants du polythéisme romain. — Pervigilium Veneris. —
Sêrièque. — Stacé.. ! 366 DEUXIÈME PARTIE.</p>
<p>CHAPITRE XVIII.</p>
<p>Ère nouvelle. —Ses commencements au milieu de l'ancien monde.</p>
<p>— Poésie dès liturgies chrétiennes. — Lyrisme populaire et lyrisme
savant. 377 CHAPITRE XIX.</p>
<p>Lyrisme latin sous l'inspiration chrétienne. — Prudence. — Saint</p>
<p>Paulin, évêque de Noie 433 CHAPITRE XX.</p>
<p>Le Dante, poète lyrique ................................ 445</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXI.</p>
<p>l'aies. Lyrisme italien. — Pétrarque, Médicis, Politien. — Veine lyrique
dansle génie espagnol. —Herréra, Luis de Léon, Rioja , sainte Thérèse. —
Érudition et réveil poétique de la France. — Faux lyrisme de Ronsard. —
Quelques heureux préludes de grâce et d'harmonie. 473 CHAPITRE XXII.</p>
<p>Poésie lyrique dans le Nord ; omissions forcées. — Vue de la poésie
septentrionale sous le type britannique.—Chants originaux ; essais
artificiels. — Marlowe, Shirley, Milton, Cowley. —Poésie savante de Gray
512 CHAPITRE XXIII.</p>
<p>Déclin de la poésie française dans le dix-huitième siècle. — Contrecoup
de la Révolution sur les imaginations françaises et étrangères. —
Lebrun. — André Chénier. — Coleridge. — Génie anglais dans l'Inde. —
L'évêque de Calcutta 535 CHAPITRE XXIV.</p>
<p>Nouveau réveil poétique de l'Europe méridionale. — L'Italie : ses deux
derniers lyriques. — La poésie lyrique en France au dix- neuvième
siècle.—La poésie espagnole au Mexique et en Espagne. 563 CHAPITRE XXV.</p>
<p>Avenir de la poésie lyrique .................................. 595</p>
<p>FIN nI-: LA TABLE DKS matières.</p>
<p>tVins.- fypopraphu 1,- 1.11111111 f)¡,,,.[ Une.. Iil- el ("-- ru»- 1,,~
.i,. ~,</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
