<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Taine, Hippolyte-Adolphe (1828-1893)">Hippolyte-Adolphe Taine</author>
<title>Nouveaux essais de critique et d'histoire (2e édition) / par H. Taine</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Taine, Hippolyte-Adolphe (1828-1893)</author>, <title>Nouveaux essais de critique et d'histoire (2e édition) / par H. Taine</title>, <date>1866</date>,description :,400 pages
</bibl>
<publisher>L. Hachette (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k26631r</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1866">1866</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>y..</p>
<p>NOUVEAUX ESSAIS</p>
<p>DE CRITIQUE</p>
<p>ET D'HISTOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTRES OUVRAGES DU MEME AUTEUR</p>
<p>PUBLIÉS PAR LA MÊME LIBRAIRIE</p>
<p>VOYAGE E!) ITALIE. Deux parties qui se vendent séparément.</p>
<p>i~ partie: Naples et Rome. i vol. 6 fr.</p>
<p>2" partie Florence et Venise. l vol. 6 fr.</p>
<p>ESSAIS DE CRiT)QUE ET D'HISTOIRE. 2e édit. In-18 jésus. 3 fr. 50 C.</p>
<p>HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE ANGLAISE. 4vot. in-8°. 30 fr.</p>
<p>EssAi SUR TITE LIVE. Ouvrage couronné par t'Académie française. 2' édit.
In-18 Jésus. 3 fr. 50 c.</p>
<p>LA FONTAINE ET SES FABLES. 4" édit. In-18 jésus. 3 fr. 50 c.</p>
<p>LES MM.OSOPBES FRAYAIS AU XIX" SIËCLE. 2" édit. In i8 jé8U8. 3fr. 50 c.</p>
<p>VOYAGE Aux PYRÉNÉES. 4" édition. !n-i8 Jésus. 3 fr. 50 c.</p>
<p>Le même ouvrage, avec desillustrations par G. Doré. Grand in-8". iOfr.</p>
<p>PHILOSOPHIE DE L'ART. !n-t8. 2 fr. 50. (Chez Germer-BaiUiere.)</p>
<p><pb/></p>
<p>'“'</p>
<p>NOUVEAUX ESSAIS</p>
<p>DE CRITIQUE</p>
<p>ET D'HISTOIRE</p>
<p>PAR H. TAINE</p>
<p>DEUXIÈME ÉDITION</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE DE L. HACHETTE ET C"</p>
<p>BOULEVARD SAINT-GERMAIN, ? 77</p>
<p>1866</p>
<p>Droit de trsduction réservé</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOUVEAUX ESSAIS</p>
<p>DE</p>
<p>CRITIQUE ET D'HISTOIRE.</p>
<p>PHILOSOPHIE RELIGIEUSE.</p>
<p>C~ et Terre, par J. REYNAUD.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Jean Reynaud est un mathématicien, jadis saint-simonien, qui, après
avoir commencé avec M. Pierre Leroux une sorte d'encyclopédie, vient de
rassembler et de développer ses opinions philosophiques en un corps
régulier de doctrines. Son livre témoigne d'une instruction abondante et
d'une vaste curiosité; on y respire un grand et paisible amour de
l'humanité, une ferme confiance en l'avenir, un sentiment de générosité
sincère. L'auteur a la charité, la foi et l'espérance il habite de cœur
dans ces astres qu'il destine aux migrations et au perfectionnement des
âmes: il console les hommes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nètes après leur mort. Il accepte la résurrection de la chair, mais il
interprète ce dogme en disant que notre âme se formera un autre corps,
lorsqu'elle sera dégagée du premier. Toutes ces interprétations
témoignent de sentiments élevés et d'intentions excellentes il a l'amour
de Dieu comme un théologien du moyen âge, et l'amour de l'humanité comme
un philosophe des temps modernes mais que doit-on penser de sa tentative
? Elle attaque une vérité conquise par trois siècles d'efforts, la
séparation de la méthode philosophique et de la méthode théologique.
Elle renverse tout principe et croyance en acceptant deux principes de
croyance nécessairement opposés. Elle défaille passé, compromet
l'avenir, et mérite d'être réfutée d'autant plus franchement qu'elle
n'est pas la première, qu'elle ne sera pas la dernière et qu'elle
signale une inconséquence habituelle et naturelle de l'esprit humain.</p>
<p>II</p>
<p>Comparons donc la religion et la science cherchons sur quel fait
primitif chacune d'elles assoit sa croyance, pourquoi chacune des deux
autorités détruit l'autre, pourquoi chacune des deux méihodes exclut
l'autre, pourquoi toute tentative</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Jean Reynaud n'est pas le seul qui hasarde aujourd'hui ces pacifiques
et infructueuses tenta-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Personne ne niera que ce système ne soit fort beau, et qu'il n'ait fallu
presque autant de talent pour l'imaginer que pour bâtir un poëme épique.
La question est de savoir s'il est approuvé.</p>
<p><pb/></p>
<p>premier principe les incarnations et les migrations qu'il s'agit de
démontrer.</p>
<p><pb/></p>
<p>et d'une astronomie comme le couronnement magnifique et chancelant de
l'édifice. M. Jean Reynaud gravit tous les étages de cet édifice,
escalade la plus haute tour~ monte au dernier sommet, parvient à
l'extrémité de la flèche la plus aiguë et la plus tremblante, et se dit
« Voici l'endroit convenable pour poser les fondements de ma bâtisse. »
Est-ce un principe d'architecture que de bâtir en l'air?</p>
<p>Voici une seconde preuve II est impossible de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vers puisse avoir lieu sur une sommation de cette espèce." »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En effet, puisque vous vous êtes servi de la sagesse et de la
toute-puissance de Dieu pour expliquer l'histoire des âmes, vous pouvez
vous en servir pour expliquer l'histoire des corps. Vous direz du même
droit et avec autant de certitude Dieu produit infiniment; donc c'est
contredire sa nature que d'admettre soixante-quatre corps simples ou
tout autre nombre limité; la chimie, aidée de la théologie, doit poser
en principe que le Nombre des corps simples est infini. Dieu met partout
l'ordre et l'unité; donc nous devons reconnaître que tous ces corps sont
les formes différentes d'une même matière, de même que les diverses
forces de la nature sont les effets différents d'une même Providence, et
vingt autres propositions semblables. Que signifient de pareilles
affirmations en présence des cornues, des récipients et des réactions ?
Et qui ne sent que ce langage est celui d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>yi</p>
<p><pb/></p>
<p>accuser Dieu d'injustice, d'impuissance ou de méchanceté. Il établira
que Dieu n'a pas dû entreprendre l'ouvrage le plus parfait qui fût
possible, mais seulement le plus parfait qui pût être produit par les
voies les plus sages ou les plus divines, de sorte que tout autre
ouvrage produit par toute autre voie ne puisse manifester plus
exactement les perfections que Dieu possède et se glorifie de posséder.
Or, pour manifester ces perfections, Dieu doit agir par les lois les
plus générales et les plus simples possibles, et l'accomplissement de
ces lois peut entraîner le malheur des individus. Il est fâcheux qu'une
pierre me casse la tête, qu'un cerveau mal fait rende un enfant stupide,
qu'un sang trop bouillant développe en tel homme des inclinations
mauvaises; mais le monde avec ses imperfections et avec ses lois
générales est plus beau que le monde sans ses imperfections et sans ses
lois générales. Ainsi, nous n'avons pas le droit d'accuser Dieu
d'imprévoyance ou d'injustice. Nous ne pouvons, de nos misères et de nos
vices, conclure une vie antérieure, nous ne nous plaignons que par
ignorance et par arrogance. Dieu ne nous doit rien, et se doit tout. Ce
n'est pas l'homme, c'est Dieu qui est le centre et le but du monde, et
l'univers n'est pas fait pour nous, mais pour lui.</p>
<p>Telle est la réponse des théologiens. Parlons maintenant en raisonneur
vulgaire, et appliquons</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Devons-nous compter encore parmi les preuves du système l'autorité de
Platon, de Pythagore, des brahmes et particulièrement des druides, grands</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>laute originelle et se sont conservés purs de toute souillure. J'ai des
myriades d'esprits bienheureux, dit le premier, distribués en neuf
chœurs célestes. Et moi, répond l'autre, j'ai un nombre infini de séries
infinies de créatures merveilleuses, dont la perfection se rapproche
sans cesse de la perfection de Dieu. »</p>
<p>Chose incroyable, il l'admet chacun renaîtra dans un monde semblable au
paradis qu'il a espéré. Muni de ses myriades d'astres, le philosophe four-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Jean Reynaud n'est pas. le seul qui se soit laissé emporter par ce
raisonnement si étrange et par ces tendances si naturelles. Nos plus grands</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C~D</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CARACTERES DE LA BRUYÈRES</p>
<p>Cette édition est fort exacte, très-compote, trèsbien faite. Elle
renferme toutes les variantes, une lettre inédite de la Bruyère, sa
biographie, plusieurs jugements portés sur lui par ses contemporains et
par les nôtres, et quantité de notes, renseignements et commentaires.
Ajoutez qu'elle est bien imprimée, d'un joli format, et qu'on a le
plaisir des yeux avec le plaisir de l'esprit. Les pensées sont comme les
hommes; elles ont besoin, pour plaire, d'être bien vêtues, et le livre
fait valoir l'auteur. Pourquoi cependant le commentateur conservet-il
certain genre de notes qui aurait dû disparaître avec la Harpe? « Idée
ingénieuse, – « mot profond, – cc tour spirituel, etc. Le lecteur quitte
le texte avec dépit pour des observations pareilles; il était en
conversation avec un penseur et tombe au bas de la page sur un
grammairien. Le con1. Nouvelle édition par Adrien Destailleur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>m titre, et ce titre indique que les anecdotes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y avait en lui un fond de grâce et de tendresse qui perce par places,
mais qui est presque partout recouvert par l'âpre et piquante satire. Le
chapitre du CœMr et celui des Fcm~M sont semés de traits</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>on ne peut se défendre. Lorsque Racine écrivit le rôle divin de Monime,
il ne trouva point une émotion plus contenue, plus délicate et plus
profonde. C'est l'effet d'une musique touchante qui ravit quand on
l'écoute, et.qui, lorsqu'on ne l'entend plus, fait rêver.</p>
<p>D'où viennent donc les satires passionnées, les mouvements de tristesse
profonde, et les accès de colère chagrine qui remplissent les
Caractères? La Bruyère était pauvre, pensionné par un grand, commensal
d'une altesse, sans nom et sans crédit, simple précepteur et homme de
lettres, parmi des gens puissants et des seigneurs, qui le méprisaient à
ces deux titres, et plus encore qu'on ne ferait aujourd'hui. Son patron,
M. le duc, « était brutal, farouche, d'une humeur insupportable et
féroce; » on sait comme il traitait le pauvre Santeuil; il en faisait
son bouffon, et un jour trouva plaisant de lui mettre du tabac dans son
vin; Santeuil en mourut. Mme la duchesse était une personne &lt;
méprisante, moqueuse, piquante, incapable d'amitié et fort capable de
haine, et alors méchante, fière, implacable, féconde en artifices noirs
et en chansons les plus cruelles dont elle affublait gaiement les
personnes qu'elle semblait aimer et qui passaient leur vie avec elle. »
Au reste, les grands d'alors considéraient les gens de lettres comme des
espèces de domestiques amusants. Le pape priait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« renées, parlait grec, et par cette raison était phi« losophe. Les
Bignon, les Lamoignon étaient de e: purs grimauds. Qui peut en douter?
Ils savaient « ,le grec. » Ce ton indique une blessure secrète toujours
vivante quand la raillerie tourne habituellement au sarcasme, soyez sûr
que le moqueur souffre. Les coups que porte la Bruyère sont si perçants
et si profonds, qu'on découvre toujours du ressentiment sous
l'éloquence, et une vengeance dans la leçon. » Chrysante, dit-il, homme
opulent « et impertinent, ne peut pas être vu avec Eugène, &lt;c homme de
mérite, mais pauvre. Il croirait en être o: déshonoré. Eugène est pour
Chrysante dans les &lt;= mêmes dispositions; ils ne courent pas risque de «
se heurter. Vous reconnaissez ici le sourire contenu et amer d'une âme
supérieure qui voit qu'on la méprise, et qui rend au centuple, mais en
silence, tout ie dédain qu'elle a subi.</p>
<p>Malheureusement ce sentiment trop fréquent et trop pénétrant empoisonne
bientôt tous les autres. On finit par devenir incapable de gaieté et
même de calme on ne voit plus dans les vices de l'homme la nécessité
intérieure qui les rend supportables, ni dans les ridicules du monde la
sottise agréable qui les rend divertissants. On perd la philosophie
sereine et l'esprit comique on devient satirique et misanthrope; on se
plaît aux contrastes violents, aux exagérations passionnées, aux
apostrophes sanglan-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vz</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>voulaient pas voir, et qui ne leur permettrait d'avancer qu'après avoir
gravé l'objet d'une manière ineffaçable dans leur mémoire étonnée. Aussi
rencontre-t-on chez lui tous les artifices du style; jamais la forme n'a
été si savante, ni si capable de faire valoir une pensée. Il introduit
des personnages fictifs, leur prête des dialogues, et transforme la
leçon de morale en scène dramatique. Il fait parler un personnage
ancien, Héraclite, puis Démocrite, et réveille le lecteur par
l'étrangeté de leurs discours. Il imite le style de Montaigne, et
surprend l'attention par le contraste du langage suranné et du langage
moderne. Il apostrophe le lecteur, et se fait écouter en le prenant à
partie. Quelquefois il pique la curiosité par des énigmes ou par des
naïvetés apparentes. Il grossit les objets, il charge les traits, il
accumule les couleurs, et la figure qu'il peint devient si expressive
qu'on ne peut plus en détacher les yeux. &lt;cll y a, dit-il, des âmes
sales, et pétries de boue et d'ordures, éprises du gain et « de
l'intérêt, comme les belles âmes le sont de la « gloire et de la vertu,
capables d'une seule volupté « qui est celle d'acquérir ou de ne point
perdre; « curieuses et avides du denier dix; uniquement «: occupées de
leurs débiteurs; toujours inquiètes sur le rabais ou sur le décri des
monnaies ent foncées et comme abîmées dans les contrats, les « titres et
les parchemins de telles gens ne sont</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ver ce goût littéraire dans un ami de Boileau, et ces inclinations
politiques dans un professeur de M. le duc?</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BALZAC.</p>
<p>I.</p>
<p>Sa vie et son caractère.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Il fut Parisien de mœurs, d'esprit, d'inclination c'est le second trait.
Dans cette noire fourmilière, la vie est trop active. La démocratie
instituée et le gouvernement centralisé y ont appelé tous les ambitieux
et enflammé toutes les ambitions. L'argent, la gloire, le plaisir,
préparés et amoncelés, y sont une curée après laquelle s'acharne une
meute de désirs insatiables, exaspérés par l'attente et la rivalité.
Parvenir 1 Ce mot, inconnu il y a un siècle, est aujourd'hui le
souverain maître de toutes les vies. Paris est une arène
involontairement, comme dans un cirque ou dans une école, on est
entraîné tout</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>prit, tout y est excessif et âcre le goût blasé veut être réveille; il
faut des paradoxes de style, des expressions monstrueuses, des idées
dévergondées, des anecdotes crues; le reste languit; la raison y doit
prendre des habits de folle; l'imprévu, le bizarre, le tourmenté,
l'exagéré n'y sont que le costume ordinaire. On y fouille toutes les
plaies secrètes de l'âme et de l'histoire; des quatre coins du monde, de
tous les bas-fonds de la vie, de toutes les hauteurs de la philosophie
et de l'art, arrivent les images, les idées, la vérité, le paradoxe;
tout cela bout ensemble, et l'étrange liqueur qui s'en distille pénètre
tous les nerfs d'un plaisir maladif et vénéneux. Balzac disait en
parlant de Paris « Ce grand chancre fumeux, étalé sur les deux bords de
la Seine, Quel homme plus que lui en a aspiré les émanations? Qui a plus
lutté, pensé et joui? Quel esprit et quel sang ont plus brûlé de toutes
les fièvres? Celle de la volonté d'abord. On a vu l'horrible travail
sous lequel il demeura enchaîné, les nuits passées par centaines, la
dépense inouïe d'invention et de science, la lutte contre les
créanciers, la persécution des affaires, le désir effréné de gloire,
l'ambition universelle, les exaltations, les épuisements, et tous les
gouffres de désespoir dans lesquels il a roulé. Que dirai-je de ses
débauches de pensée, de toutes ces sciences feuilletées, de tous ces
métiers étudiés, de cette philoso-</p>
<p><pb/></p>
<p>phie inventée, de cet art fouillé jusqu'au</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>reux et gigantesque de tous les rêves auxquels i or, la science, l'art,
la gloire et la puissance peuvent fournir.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>seizième siècle, et composa ses Contes ~-o-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ministration et d'aventures, erreurs et vérités sur toutes choses,
enchevêtrement de fusées étranges et splendides qui illuminent et
révèlent un siècle et un monde. Sa vie, ses alentours et son caractère
le conduisaient au roman. Il s'y installe, comme dans son royaume, par
droit de nature et par droit de volonté.</p>
<p><pb/></p>
<p>§11.</p>
<p>L'esprit de Balzac.</p>
<p>Ce qu'on appelle l'esprit d'un homme, c'est sa façon ordinaire de
penser. Il y a en chacun de nous une certaine habitude qui le mène, le
forçant de regarder d'abord là, puis ici, longtemps ou peu de temps,
lentement ou vite, suggérant ici les images, là-bas la philosophie, plus
loin la raillerie, tellement qu'il y tombe toujours, quelque ouvrage
qu'il fasse, infailliblement, parce que cette nécessité est devenue sa
nature, sa volonté et son goût. Les savants appellent cela une méthode;
les artistes, un talent. On va voir celui de Balzac.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Préface de la Comédie humaine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la bouche béante, implorant tout bas le secours d'une vignette ou d'un
portrait. Un dernier malheur, c'est que la description trop longue
fausse l'impression. Quand l'imagination aperçoit un personnage absent,
c'est dans un éclair; si vous la traînez sur un trait ou sur une couleur
pendant douze lignes, elle n'aperçoit plus rien du tout. On ne sait plus
si la figure est douce, grandiose et fine. Sa physionomie a disparu il
n'en reste qu'un paquet de chairs et d'os. Est-ce une femme que vous
voyez ici, ou bien un monceau de pièces anatomiques « L'arc des sourcils
tracé vigoureu« sement s'étend sur deux yeux dont la flamme « scintille
par moment comme celle d'une étoile « fixe le blanc de l'œil n'est ni
bleuâtre ni semé « de fils rouges, ni d'un blanc pur; il a la consis«
tance de la corne, mais il est d'un ton chaud. La « prunelle est bordée
d'un cercle orange; c'est du « bronze entouré d'or, mais de l'or vivant,
du bronze .&lt; animé. Cette prunelle a de la profondeur elle n'est « pas
doublée, comme dans certains yeux, par une « espèce de tain qui renvoie
la lumière et les fait res« sembler aux yeux des tigres ou des chats.
Mais « cette profondeur a son infini, de même que l'éclat « des yeux à
miroir a son absolu. » Le portrait continue ainsi pendant deux cents
lignes. Un de mes amis, naturaliste, me pria un jour de venir voir un
papillon magnifique, qu'il venait de p~e~</p>
<p><pb/></p>
<p>je trouvai une trentaine d épingles qui tenaient Hchées sur le papier
une trentaine de petites ordures. Ces petites ordures faisaient ensemble
le magnifique papillon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>S III.</p>
<p>Style de Balzac.</p>
<p>1</p>
<p>Un peu effarouché, il ouvre un autre volume et lit « Il est impossible
d'échapper au dilemme ma-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>r)~ fpmm~ la fnrfe de Dieu ? – Jan</p>
<p>Il ouvre Eugénie Grandet. Tout le monde lui a dit que c'est un
chef-d'œuvre dans le genre simple certainement la première phrase sera
simple un début l'est toujours; voyons celui-ci « Il se trouve dans
certaines provinces des maisons dont la vue</p>
<p><pb/></p>
<p>Le pauvre lecteur prend patience; il entame d'un air résigné un autre
roman presque aussi célèbre, le Lis &lt;~M vallée, un des favoris de
l'auteur « A quel talent nourri de larmes devrons-nous un jour la plus
émouvante éiégie, la peinture des tourments subis en silence par les
âmes dont les racines tendres encore ne rencontrent que de durs cailloux
sur le sol domestique, dont les premières frondaisons sont déchirées par
des mains haineuses, dont les fleurs sontatteintes par la gelée au
moment qu'elles s'ouvrent! » Tant de figures dès la première ligne! Ces
métaphores se sont levées de bien grand matin! M. de Balzac ressemble à
un peintre qui avant de peindre verserait un pot de rouge sur son
tableau. Le mal de tête commence; le lecteur juge que ce style est
plaqué, qu'il indique un écrivain laborieux et malheureux, coloriste en
dépit de luimême et par ordre. En effet, regardez plutôt ces passages
pris entre vingt autres semblables. « Toutes les fabriques de. produits
intellectuels ont dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Encore un effort; qu'il en coûte d'aborder les grands écrivains modernes
Jadis on entrait de plain-pied dans un beau livre; aujourd'hui les
abstractions et les métaphores obstruent la porte, aussi jolies et aussi
commodes qu'une broussaille de houx. Voici le commencement du F&lt;~ ~7çon.
« En 1790, la bourgeoisie d'Issoudun jouissait d'un médecin nommé
Rouget, qui passait pour un homme profondément malicieux. » Jouissait!
les portiers seuls disent encore. Vous jouissez d'une mauvaise santé..
Je ne suis pas un portier, je</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>tocratie et l'aristocratie, par orgue'l, par pruderie, par finesse de
goût, rejette avec horreur tout ce qui sent le cabaret. Vous devez enfin
être poli et tout homme poli évite les airs de grand homme, le ton
prétentieux, les attitudes extraordinaires, impérieuses, qui recherchent
l'attention et qui commandent les respects.</p>
<p><pb/></p>
<p>des figures pieuses, et des images joviales en des sujets gais. Ils
choisissent les mots d'après leur racine et leur usage, n'emploient que
les plus simples, imitent partout le style latin et antique, poursuivent
sans cesse l'exactitude et la clarté. Ils ont horreur des comparaisons
extraordinaires, des expressions violentes, des accouplements de mots
disparates, des paradoxes de style, des bizarreries, des raffinements,
des coups d'imagination. Ils veulent qu'on leur parle une sorte
d'algèbre élégante, et que l'esprit, coulant d'une idée dans l'idée
voisine, avance incessamment, uniformément, de lui-même, sans déviation,
sans effort et sans heurt. Certes Balzac doit déplaire aux personnes qui
ont cet esprit et qui mènent cette vie. Mais on peut répondre que tous
les hommes ne mènent pas cette vie et n'ont pas cet esprit. Changez les
habitudes de conduite et de pensée a l'instant toutes les règles de
style se trouvent changées. Au lieu d'un salon, mettez un club
d'affaires politiques l'âpre ironie, la polémique acharnée, les passions
concentrées et haineuses, la solidité et la vulgarité de l'esprit
pratique remplaceront l'élégance et la finesse. Pareillement, au lieu de
causeurs qui analysent, mettez des peintres qui imaginent les images
prodiguées, les bonds d'esprit brusques et énormes, les figures
triviales, décousues, éclatantes, remplaceront les développements
mesurés et régu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'abord la grandeur, la richesse et la nouveauté. Ce style est un chaos
gigantesque; tout y est les arts, les sciences, les métiers, l'histoire
entière, les philosophes, les religions, il n'est rien qui n'y ait
fourni des mots. On parcourt, en dix lignes, les quatre coins de la
pensée et du monde. Il y a ici 1. Voyez pour preuve le style admirable
et original des Contes drolatiques, tout semblable aux carnations de
Jordaëns.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la musique ou lépicene sont parentes de la philosophie. Vous voyez plus
de choses et plus d'attaches entre les choses; au lieu d'un jardin
commode et bien planté, c'est le fouillis obscur et énorme d'une grande
forêt.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La poésie orientale n'a rien de plus éblouissant ni de plus magnifique
c'est un luxe et un enivrement on nage dans un ciel de parfums et de
lumière, et toutes les voluptés des jours d'été entrent dans les sens et
dans le cœur, tressaillantes et bourdonnantes comme un essaim tumultueux
de papillons diaprés.</p>
<p><pb/></p>
<p>S iv.</p>
<p>Le monde de Balzac.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la laideur. Mais il triomphe quand il s'agit de peindre la bassesse. Il
se trouve bien dans l'ignoble, il y habite sans répugnance; il suit avec
un contentement intérieur les tracasseries de ménage et les tripotages
d'argent. Avec un contentement égal, il développe les exploits de la
force. Il est armé de brutalité et de calcul; la réflexion l'a muni de
combinaisons savantes; sa rudesse lui ôte la crainte de choquer.
Personne n'est plus capable de peindre les bêtes de proie, petites ou
grandes. Telle est l'enceinte où le pousse et l'enferme sa nature c'est
un artiste puissant et pesant, ayant pour serviteurs et pour maîtres des
goûts et des facultés de naturaliste. A ce titre, il copie le réel, il
aime les monstres grandioses, il peint mieux que le reste la bassesse et
la force. Ce sont ces matériaux qui vont composer ses personnages,
rendre les uns imparfaits et les autres admirables selon que leur
substance s'accommodera ou répugnera au moule 4 dans lequel elle doit
entrer. 1</p>
<p>1</p>
<p>Au plus bas sont les gens de métier et de province. Jadis ils n'étaient
que des grotesques, exagérés pour faire rire ou négligemment esquissés
dans un coin du tableau. Balzac les décrit sérieu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Iï</p>
<p>Ses gens d'esprit ont son esprit. Ne cherchez jamais en eux l'ironie
mesurée et discrète, arme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tans. mais tnmrmrs pn &lt;:tv)&lt;~ r!f~ vi-</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En effet, son idéal est ailleurs. Ses médecins n'ont pas de plus grand
plaisir que la découverte d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>maladie étrange ou perdue; il est médecin et fait comme eux. Il a décrit
maintes fois 1 des passions contre nature, telles qu'on ne peut pas même
les indiquer ici. Il a peint avec un détail infini et une sorte
d'entrain poétique l'exécrable vermine qui pullule et frétille dans la
boue parisienne, les Cibot, les Rémonencq, les Mme Nourrisson, les
Fraisier, habitants venimeux des bas-fonds obscurs, qui, grossis par la
lumière concentrée de son microscope étalent l'arsenal multiplié de
leurs armes et l'éclat diabolique de leur corruption. Il est allé
chercher dans tous les recoins et dans toutes les fanges les créatures
étranges ou malsaines qui vivent en dehors de la loi et de la nature,
des joueurs, des entremetteuses, des bohèmes, des usuriers, des forçats,
des espions; il a si bien pénétré dans leur être, il a si fortement lié
et équilibré tous leurs ressorts, il a rendu leur naturel si nécessaire
et leurs actions si conséquentes, qu'en les détestant on les admire, et
que l'imagination qui voudrait s'en détourner ne s'en détache plus. Ce
sont en effet les héros du naturaliste et du rude artisie que rien ne
dégoûte; ils sont les curiosités de sa galerie. Vous passez vite devant
ses honnêtes femmes indélicates, devant ses prêtres emphatiques, devant</p>
<p>1. La Fille aux yeux d'or, Sarrasine, ï~M~n'w, une Passion dans le désert.</p>
<p><pb/></p>
<p>ses grands hommes nébuleux ou bavards le beau n'est point ici; un muséum
n'est point un musée. Mais vous vous arrêtez devant ses gens de métier
et d'affaires, chacun casé sous sa vitrine, étalant les arrêts et les
excès de développement qui le rangent dans son espèce; devant ses gens
d'esprit, tous éblouissants, pervertis et dégoûtés; devant ses femmes
malades, ses commères de province, ses dames auteurs et ses lorettes;
devant ses hommes vertueux, préparés comme les autres par la triste
méthode anatomique, et qui tous tirent leurs vertus de leurs préjugés,
de leurs manies, de leurs calculs ou de leurs vices; devant les êtres
excentriques ou difformes qu'il a réservés et mis en saillie comme
pièces d'élite. Attendez encore un instant, il va lever un rideau et
vous verrez dans une salle distincte les monstres de la grande espèce il
les aime encore mieux que les petits.</p>
<p><pb/></p>
<p>§v.</p>
<p>Les grands personnages.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>144 ~~––</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>artiste. « Allons, va le chercher, le mignon. Tu devrais me ba:ser sur
les yeux pour te dire ainsi des secrets de vie et de mort sur les écus.
Vraiment, les écus vivent et grouillent comme les hommes; ça va, ça
vient, ça sue, ça produit. » A la fin, ses yeux restent des heures
entières collés sur des piles de louis, comme pour se nourrir de leur
scintillement « ça me réchauffe &lt;, dit-il. Le trouvez-vous grotesque
encore ? `? Que de joies a goûtées cet homme 11 a joui de son or par les
yeux comme un peintre il a vogué comme un poëte parmi les inventions et
les espérances de cent mille féeries resplendissantes il a savouré le
long plaisir continu du succès croissant, de la victoire répétée, de la
supériorité sentie, de la domination établie il n'a souffert ni par le
cœur, ni par l'argent, ni par les privations, ni par les remords; il est
mort au bout de l'extrême vieillesse, dans la possession et dans la
sécurité, dans l'entier assouvissement de sa passion maîtresse, dans le
silence des autres désirs amortis ou arrachés. Si Corneille écrivait la
généreuse épopée de l'héroïsme, Balzac écrit la triomphante épopée de la
passion.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Arrêtons-nous ici; ces trois portraits feront juger des autres. Balzac,
comme Shakspeare, a peint les scélérats de toute espèce ceux du monde et
de la bohème, ceux du bagne et de l'espionnage, ceux de la banque et de
la politique 1. Comme Shakspeare il a peint les monomanes de toute
espèce ceux du libertinage et de l'avarice, ceux de l'ambition et de la
science, ceux de l'art, de l'amour paternel et de l'amour 2. Souffrez
dans l'un ce que vous souRrez dans l'autre. Nous ne sommes point ici
dans la vie pratique et morale, mais dans la vie imaginaire et 1.
Vautrin, Mme Marneffe, de Marsay, Nucingen, Philippe Bndeau, La
Palfériné, Maxime de Trailles, etc.</p>
<p>Comparez Richard III, Iago, lady Macbeth, Macbeth, Regane, Gonerille, etc.</p>
<p>2. Claës, Hulot, Grandet, Goriot, Louis Lambert, Marcas, Frauenhofer,
Sarrazine, Facino Cane, etc. Dans Gambara et Massimilla Doni, petit
roman en deux parties, il y a sept monomanes. Comparez Coriolan, Hamlet,
Lear, Othello, Antoine, Hotspur, Juliette, Léonatus, Timon, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>idéale. Leurs personnages sont des spectacles, non des modèles; la
grandeur est toujours belle, même dans le malheur et dans le crime.
Personne ne vous propose d'approuver et de suivre; on vous demande
seulement de regarder et d'admirer J'aime mieux en rase campagne
rencontrer un mouton qu'un lion; mais derrière une grille, j'aime mieux
voir un lion qu'un mouton. L'art est justement cette sorte de grille; en
ôtant la terreur, il conserve l'intérêt. Désormais, sans souffrance et
sans danger, nous pouvons contempler les superbes passions, les
déchirements, les luttes gigantesques, tout le tumulte et l'effort de la
nature humaine, soulevée hors d'elle-même par des combats sans pitié et
des désirs sans frein. Et certes, ainsi contemplée, la force émeut et
entraîne. Cela nous tire hors de nousmêmes nous sortons de la vulgarité
où nous traîne la petitesse de nos facultés et la timidité de nos
instincts. Notre âme granditpar spectacle et par contrecoup nous nous
sentons comme devant les lutteurs de Michel-Ange, statues terribles dont
les muscles énormes et tendus menacent d'écraser le peuple de pygmées
qui les regarde; et nous comprenons comment les deux puissants artistes
se trouvent enfin dans leur royaume, loin du domaine public, dans la
patrie de l'art. Shakspeare a trouvé des mots plus frappants, des
actions plus effrénées, des cris plus désespérés; il a plus de verve,
plus de fo-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>S VI.</p>
<p>La philosophie de Balzac.</p>
<p>Il avait des idées générales sur tout, tellement que ses livres en sont
encombrés et que leur beauté en souffre. Quelles sont les causes, les
suites et les alliances de chaque faculté et de chaque passion, quels
sont les effets privés ou publics de chaque condition et de chaque
profession, comment on fait et on défait sa fortune, les cent mille
vérités sur l'homme et sur les hommes qui composent l'expé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Il vit le monde comme il est, les lois et la morale impuissantes chez
les riches, et vit dans la fcr~ne l'ultima ratio mundi. » (Le Père</p>
<p><pb/></p>
<p>et notre sécurité. Pour philosopher sur l'homme, ce n'est pas assez
d'une observation exacte, il faut encore une observation complète et la
peinture du présent n'est point vraie sans le souvenir du passé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>en voici quelques-uns que j'ai recueillis sur Balzac:</p>
<p>t C'est le musée Dupuytrèn in-folio. »</p>
<p>&lt; C'est un beau champignon d'hôpital. JI</p>
<p>« C'est Molière médecin, »</p>
<p>« C'est Saint-Simon peuple. :e</p>
<p>Je dirai plus simplement Avec Shakspeare et Saint-Simon, Balzac est le
plus grand magasin de documents que nous ayons sur la nature humaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>JEFFERSON.</p>
<p>(Jefferson, étude historique sur !a. Démocratie américaine, par Cornélis
de Witt.)</p>
<p>Les écrits de Jefferson comprennent neuf volumes. Les biographies et les
documents publiés pour ou contre lui en comprennent quatorze; les
biographies et les œuvres de ses plus illustres contemporains,
soixante-dix-sept; les histoires originales et les expositions
authentiques de la Constitution américaine, quatorze la correspondance
manuscrite des ministres et plénipotentiaires fran-</p>
<p><pb/></p>
<p>çais, environ cent cinquante. En tout deux cent soixante-quatre volumes,
auxquels on.doit ajouter une centaine pour les voyages, romans,
autobiographies, poëmes et autres ouvrages de littérature courante, sans
lesquels on ne connaît pas la physionomie vraie d'un siècle et d'un pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans tout son passé. Concluez hardiment qu'un écrivain ou un artiste,
même lorsqu'il rêvasse dans un fauteuil ou qu'il flâne sur le boulevard,
se donne autant de mal qu'im autre, et que les trois ou quatre cents
pages barbouillées d'encre auxquelles de loin en loin aboutit son
effort, contiennent autant de travail que les rapports d'un secrétaire
de préfecture, les écritures d'un caissier ou les requêtes d'un avoué.</p>
<p>1</p>
<p>Ce livre, écrit par un esprit judicieux et décidé, politique de
tempérament et d'éducation, en style sobre, exact, serré, avec un
sang-froid constant, des préférences marquées et des applications
visibles, c sans complaisance aucune pour les vices de la démocratie,
expose comment la Constitution américaine dégénéra en démocratie pure,
d'abord par sa tendance propre, mais aussi par la persévérance,
l'adresse et les complaisances de son principal promoteur, Thomas
Jefferson.</p>
<p>Thomas Jefferson, né en 1743, fils d'un riche colon virginien, tour à
tour député, gouverneur, ambassadeur, secrétaire d'État, deux fois
Président, fit une grande œuvre et fournit une grande carrière avec un
caractère mixte et un esprit qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et la prévoyance d'Arthur Young, de Burke et de Jefferson.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~r~siripTif fn ~rnit&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Deux mots résument ce solide travail suivant l'auteur, Jefferson, en
poussant les États-Unis sur leur</p>
<p><pb/></p>
<p>pente naturelle, a gagné la popularité et le pouvoir, mais compromis la
dignité de son caractère et amoindri l'autorité de sa place. Suivant
l'auteur, les États-Unis, en glissant sur leur pente naturelle, ont fini
par descendre dans la démocratie brutale, et se tirent maintenant des
coups de canon.</p>
<p>Octobre 1861.</p>
<p>ss~</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>RENAUD DE MONTAUBAN.</p>
<p>(.R&lt;?tMH(d de JfoM.~Mb&lt;t~, publié pour la première fois d'après les
manuscrits par M. Michelant.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tout ce qui échappait au chroniqueur; et souvent deux ou trois de ces
petits faits suffisent pour ex-.pliquer une civilisation tout entière.
Ils dénotent un état singulier de l'âme humaine; cet état, par suite, se
rencontre dans toutes les âmes, et, par suite encore, dans toutes les
actions.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tous ces traits de mœurs, on les verra paraître dans les chroniques
sitôt que la langue sera déliée</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Comment une société, qui de sa nature est une discipline, a-t-elle pu se
former et durer parmi des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>RENAUD DE MONTAUBAN. 203 iettra ses biens, il quittera la France pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE.</p>
<p>I.</p>
<p>Esprit de son théâtre.</p>
<p>1</p>
<p>Comme Shakspeare et Sophocle, Racine est un poëte national; rien de plus
français que son théâ-</p>
<p><pb/></p>
<p>1'). ~+ ln r1aN1"6 rtA</p>
<p>208 nA~i~.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~~T.io&lt;: ~nps distinctions, pou</p>
<p>,Q.l.Q</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pareillement ses personnages sont des êtres abstraits plutôt que des
hommes réels; il esquisse un contour, il n'approfondit pas une
physionomie; il développe une vertu, il ne construit pas un caractère.
Rien ne lui est plus opposé que cette vision pénétrante et absorbante
par laquelle Shakspeare aperçoit en un instant le corps, l'esprit,
l'éducation, le naturel, le passé, le présent de son personnage, et cet
innombrable écheveau</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ceci annonce le dernier trait de ce théâtre, qui est l'éloquence le
style n'y est composé que de discours, et les discours sont parfaits,
tant les raisonnements y sont solides, les preuves bien</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>S IL</p>
<p>Mœurs de son théâtre.</p>
<p>Dans la vie ordinaire, le premier personnage est le peuple; c'est
pourquoi dans le théâtre aristocratique le peuple manque. Comment un
plébéien y paraîtrait-il? Ses habits et ses manières feraient tache à
peine si on les souffre dans une bouffonnerie encore les grands
seigneurs ont trouvé dégoûtant de traîner leurs yeux pendant cinq actes</p>
<p><pb/></p>
<p>urdain. Pour 1~ npnn~ on mo~o~ A i~</p>
<p>Par des soldats peut-être indignement traînée,</p>
<p>Présenter, pour tout fruit d'un déplorable en'ort,</p>
<p>Et vous, qu'on se retire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et que ce doux moment de ma félicité</p>
<p>Soit le moment heureux de votre liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'un destin envieux</p>
<p>1. Si je la haissais, je ne la fuirais pas.</p>
<p>Quel étrange captif pour un si beau lien.</p>
<p><pb/></p>
<p>iccevam un aveu, tout transportés, ils trouvent une antithèse respectueuse</p>
<p>0 ciel quoi j e serais ce bienheureux coupable</p>
<p>Que vous avez pu voir d'un regard favorable!</p>
<p><pb/></p>
<p>~i~t T~r~Dt Tat.titnde aue</p>
<p>urvv</p>
<p>M'élevait au-dessus d'une simple mortelle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cessités qui engendraient alors des idées différentes et façonnaient des
passions oubliées vous accepterez ces mœurs artificielles comme les
minces corps de jupe et les coiffures étagées qu'elles imposaient vous
retrouverez sous ces mouvements gênés la vérité et la grâce; vous
aimerez l'orgueil et la force dans des êtres si frêles vous jugerez leur
tendresse plus touchante en la voyant jaillir &amp; travers la roideur de
l'étiquette vous admirerez la grandeur d'âme, la générosité sans éclat,
l'abnégation modeste que les convenances ornent et soutiennent. La
duchesse de Bourgogne était si adorée que les courtisans, race méchante
et bavarde, s'entendirent un jour pour dissimuler une faute qu'elle
avait faite. Quoique critique, c'est-àdire méchant et bavard, je ne veux
pas voir les deux ou trois sottises que disent Iphigénie et Bérénice et
si je les voyais, je n'aurais pas le cœur de les faire remarquer.</p>
<p>Deux traits composent le caractète du roi au dix-septième siècle la
sécurité et la dignité. Ni le, Co~ social, ni la prise de la Bastille
n'ont encore altéré son assurance il se croit possesseur de son peuple,
comme un particulier se croit possesseur de sa terre les théologiens et
les légistes lui déclarent que son pouvoir est un patrimoine
inaliénable, héréditaire, le plus inviolable de tous, tellement que
cette propriété est la source des autres,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quel rang elle est née, et il ajoute ce trait incroyable</p>
<p>Allez, et que les Grecs qui vont vous immoler</p>
<p>Reconnaissent mon sang en le voyant couler.</p>
<p><pb/></p>
<p>A côté du roi est un second roi, de grande race, hautain et digne, assis
dans son droit aussi fièrement que l'autre, et maître du spirituel comme
l'autre du temporel. Personne n'ignore assez l'histoire pour supposer
que Joad soit un pontife juif; il est trop bien élevé et trop peu
féroce. Il suffit aussi de regarder autour de soi pour voir qu'il n'est
point un prêtre d'aujourd'hui; il est trop calme et trop commandant. On
sent que depuis ce temps une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>clergé, les demandes universelles et perpétuelles de persécution, les
louanges dont Bossuet comble le chancelier, qui scelle la salutaire
mesure. Par le changement des idées le caractère du prêtre a changé
comme celui du roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>]. Voir sur les costumes de théâtre au dix-septième siècle, un article
très-fin et très-neuf de M. Lamé, dans la Revue Le Prèsent, 15 octobre
1857.</p>
<p><pb/></p>
<p>s s.</p>
<p>Les bienséances dans son théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Othello, votre ami</p>
<p>L'exécrable Pizarre était votre ennemi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sur un ciel plus heureux et plus digne' de vous.</p>
<p><pb/></p>
<p>La vengeance d'Hélène emporta mon courage.</p>
<p>2. Rôle de Pylade</p>
<p>Allons, seigneur, enlevons Hermione.</p>
<p>Rôle d'Acomat</p>
<p>Eh la sultane est-elle en état de m'entendre ?</p>
<p><pb/></p>
<p>sophiste; dans Racine, son adresse est celle du diplomate le mieux
élevé. Sa galanterie envers Junie est exquise il vient de la faire
enlever de nuit par violence; jamais les empressements de la politesse
ont-ils mieux couvert les emportements du despotisme ? 9</p>
<p>Quoi, Madame', est-ce donc une légère offense</p>
<p>De m'avoir si longtemps caché votre présence ? Ces trésors dont le ciel
voulut vous embellir,</p>
<p>Les avez-vous reçus pour les ensevelir?</p>
<p>L'heureux Britannicus verra-t-il sans alarmes</p>
<p><pb/></p>
<p>Je me souviens toujours que je vous dois l'empire; Et sans vous /M6)' du
soin de le redire</p>
<p>Votre bonté, Madame, avec tranquillité,</p>
<p>Pouvait se reposer sur ma fidélité.</p>
<p>Puis, avec un peu d'hésitation ieinte</p>
<p>Aussi bien ces soupçons,. ces plaintes assidues</p>
<p>Vous n'aviez sous mon nom travaillé que pour vous. Elle s'emporte plus
haut encore, et finit par jouer avec larmes une comédie religieuse.
Contre de tels cris, nulle parole ne vaut des actions seules, la vraie
vengeance, le poison, répondront. Néron se donne alors le plaisir exquis
d'être humble et tendre, de tout livrer, de faire triompher Agrippine,
de goûter par avance le frisson de terreur dont il 'va l'accabler. Puis
apr&amp;s l'assassinat, quand elle éclate, une profonde et poignante
raillerie abat ses scrupules improvisés.</p>
<p>Et si l'on veut, madame, écouter vos discours,</p>
<p>Ma main de Claude même aura tranché les jours. 1. Elle vient de crier
longtemps et fort.</p>
<p><pb/></p>
<p>Shakspeare aussi a peint un monstre, homme de génie, Richard III, mais
muni de la grosse hypocrisie et de l'énergie populacière' que déployait
la brutalité du moyen âge; j'aime mieux voir un scélérat homme du monde,
aussi méchant et mieux masqué.</p>
<p>Quand on a de l'esprit, on en a partout, et dans la vertu même. Tout le
monde peut être honnête, mais tout le monde ne sait pas l'être
délicatement. Ce n'est pas tout de faire une belle action, il faut
encore la bien faire. La vertu est toujours sur le bord de deux
précipices, la niaiserie et l'emphase. Tantôt on lui reproche une sotte
roideur, l'ignorance des tempéraments qu'apportent les circonstances,
l'application mécanique des maximes sèches dont elle n'entend ni la
portée ni le sens tantôt on blâme en elle un orgueil déclamatoire,
l'étalage insultant de ses titres, l'habitude de s'offrir en modèle et
en contraste parmi les faiblesses d'autrui. Les gens du monde passent
alors, rebutés ou sceptiques, laissant tomber le mot de pédapte ou de
matamore, disant tout bas ou tout haut qu'ils vou-~ draient moins de
pédagogie et de fanfare, plus de finesse et plus de goût. Telle est
l'impression que laissent les héros de Corneille; Polyeucte est un</p>
<p>1. Acte V, scène v.</p>
<p>A most bloody boar.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Devais-je, en lui faisant un récit trop sincère,</p>
<p>D'une indigne rougeur couvrir le front d'un père? Vous seule avez percé
ce mystère odieux</p>
<p>Mon coeur pour s'épancher n'a que vous et les dieux. 1. Préface de ~H
for love.</p>
<p>2. Sa conduite envers Vendôme, dans la campagne de Flandre, est presque
égale.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, vos moindres discours ont des grâces secrètes Une noble pudeur à
tout ce que vous faites</p>
<p>Donne un prix que n'ont point les diamants ni l'or. Quel climat
renfermait un si rare trésor.</p>
<p>De l'aimable vertu doux et puissants attraits,</p>
<p>Tout respire en Esther l'innocence et la paix;</p>
<p>1. Voyez encore ce mot d'Iphigénie</p>
<p>Surtout si vous m'aimez par cet amour de mère,</p>
<p><pb/></p>
<p>Du chagrin le plus noir elle écarte les ombres</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>devinrent des conventions. Mais les mœurs de société, continuant leur
œuvre, répandirent dans toute la littérature l'esprit fin qu'elles
avaient porté dans le théâtre; il y en eut tant qu'il y en eut trop;
c'est celui des salons décrits par Montesquieu et Duclos; c'est celui de
Montesquieu et de Voltaire; c'est celui de tout le dix-huitième siècle.
Il est né avec Malherbe, il est mort avec Delille. Une habitude l'a
fait, l'usage d'aller en visite l'après-midi et en soirée le soir.</p>
<p><pb/></p>
<p>s~.</p>
<p>Son caractère et son esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Mémoires, par Louis Racine. 17</p>
<p>1?</p>
<p><pb/></p>
<p>nages réels se iransîormaient en ngures idéales, les souvenirs
nourrissaient l'imagination, et le théâtre imitait la cour.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.vv w</p>
<p>1. Les deux lettres sur .Port-Royal.</p>
<p><pb/></p>
<p>~aîre, aucune phrase assez correcte; je dé oue dans la mc~Ho~~ ,)-</p>
<p>idée assez claire, aucune phrase assez correcte; je suis persuadé que
dans la meilleure page du meilleur écrivain moderne ils ne garderaient
pas trois lignes entières. Vous voyez que si jamais l'éducation et la
nature ont travaillé pour former un homme dont le plus grand talent fut
l'art de bien écrire, c'est celui-là.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plates cultures et les longues rangées d'ormes poudreux, qu'un
personnage se lève de lui-même dans l'imagination inattentive, se
reforme, se développe, agit, tellement qu'on le hait ou qù'on l'aime, et
qu'ensuite on attend son retour comme celui d'un ami ou d'un ennemi.
C'est alors qu'il était luimême au spectacle, et goûtait au centuple
l'élégance et la dignité, la passion et la vertu qu'il répandait à
pleines mains sur ses héros. Jugez des milles rêveries dont un
personnage comme Esther ou comme Monime sont l'abrégé et l'issue; tout
Racine est dans ces songes; tant d'années de silence et de pénitence
n'avaient fait que les détourner ailleurs et les cacher aux yeux. La
piété a été pour lui une autre espèce d'amour; ainsi se sont formés
secrètement en lui Esther, Athalie et les cantiques. Il me semble qu'en
tenant ce petit volume j'ai toute sa vie dans la main, du moins tout ce
qui dans la vie vaut la peine qu'il y tienne, tous les moments · où il a
oublié les choses réelles, n'en détachant que la partie la plus fine et
pourtant la plus précieuse, la retirant du contact grossier de toutes
les circonstances lourdes ou plates qui l'écrasaient ou la déformaient,
comme un habile ouvrier qui retire nn bijou sous les scories du creuset;
en sorte que dans ce théâtre, qui ne parle ni de son temps ni de sa vie,
je trouve l'histoire de sa vie et de son temps.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES MORMONS.</p>
<p>ro&lt;/6~e au pays des Mormons, par M. JULES RÉMY.</p>
<p><pb/></p>
<p>les Mormons, put observer leurs mœurs, leur constitution, leur culte, et
rassembler les matériaux de leur histoire. C'est, l'abrégé de ces
recherches que l'on va présenter ici.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>jaesuecnaut18</p>
<p><pb/></p>
<p>Les marques de la fabrique n'en sont pas moins visibles. Rarement
charlatanisme fut plus grossier. On suit encore mieux ici que dans le
Coran toutes les traces de l'imposture. En 1827, un ange lui apprit que
l'Évangile éternel était écrit sur des plaques d'or cachées dans la
colline de Cumorah, avec</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>taient pourtant, se donnaient des concer</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les saints polygames nous ont, presque sans exception, offert l'image de
hors pères et de bons époux. :a En 1855, il n'y avait que trois détenus
dans la prison pénitentiaire, tous les trois Indiens. La nouvelle
société vit honorablement et pacifiquement en dépit de sa profre forme,
et il n'y a lien qui preuve mieux la force et la sincérité de sa foi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le trait qui donne la plus haute idée de leur zèle est la conduite
qu'ils tinrent en 1857 et en 1858 dans les démêlés qu'ils eurent avec le
Congrès. On les accusait de rébellion, et on envoya contre eux une
armée. Brigham leva des soldats, et cependant</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette singulière société subsistera-t-elle? Les détails qu'on vient de
lire indiquent, je crois, que trois</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cj~3</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MARC-AURÊLE.</p>
<p>Études sur Marc-Aurèle, par EDOUARD DE SUCKAU.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'homme n'étant loué que par l'exposition nue de ses actions et de ses
paroles. Cette sorte d3 louange convenait seule Marc-Aurète est l'âme la
plus noble qui ait vécu.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>monde naturel et de la force humaine la guérison de leurs tristesses et
le soutien de leur vertu. L'un d'eux par hasard se trouva le maître des
hommes, et montra aux hommes avilis, désespérés ou fanatiques, ce
qu'était l'âme d'un stoïcien.</p>
<p><pb/></p>
<p>traité, lui rendaient cent mille transfuges''Son meilleur général,
Avidius Cassius le trahissait; son collègue Vérus restait engourdi dans
les débauches ses enfants mouraient, sa femme était calomniée ou
criminelle son fils et son héritier, Commode, devait être un assassin et
un monstre. Il voyait les hommes s'avilir, les mariages diminuer, la
population s'amoindrir, les terres tomber en friche, la superstition
s'étendre, le courage disparaître, l'amour du bien public s'évanouir,
sans avoir, comme un particulier, le droit d'oublier ces maux ou la
consolation de n'en toucher qu'une partie, étant forcé par son rang de
les apercevoir tous et sans cesse, d'en prévoir les suites infaillibles
et désastreuses, d'y remédier en vain, de sentir son impuissance, et de
toujours combattre pour être toujours vaincu, Ils n'en feront pas moins
ce qu'ils font quand tu en mourrais de douleur. » Et ailleurs « Pauvres
têtes que ces politiques qui &lt;t appliquent dit-on, la philosophie.
Cervelles &lt;t d'enfants. N'espère pas la république de Platon. « Un peu
de bien, si petit qu'il soit, que cela te ~suffise. Ce peu de bien,
c'était de soutenir l'empire énervé par les fléaux et les vices, abîmé
par les tremblements de terre, dévasté par les inondations, épuisé par
les pestes, assiégé par les barbares. N'ayant ni santé, ni soldats, il
hivernait en Germanie avec des recrues de gladiateurs, de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>1. « Atomes ou Providence, pose d'abord que tu es une partie d'un tout
gouverné par la nature. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ceci est un effort, et l'esprit assiégé d'idées bornées, naturellement
renfermé en lui-même, a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons beaucoup appris depuis seize siècles; mais nous n'avons rien
découvert en morale qui</p>
<p><pb/></p>
<p>~¿~</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BOUDDHISME.</p>
<p>Die Religion des Buddha und ihre Enstehung,</p>
<p>par M. KŒPPEN.</p>
<p>Les Origines.</p>
<p>Ce livre est un résumé excellent et complet, comme il s'en fait souvent
en Allemagne, des cinq ou six cents monographies et des cinq ou six
mille dissertations spéciales qui pendant vingt ans se sont accumulées
sur un sujet. Il est de plus fort clair, écrit en style abondant par un
homme compétent, décidé, point pédant, excellent logicien et très au
fait des matières philosophiques. Par malheur l'auteur est Allemand et
il écrit en allemand, ce qui fait qu'en France on ne le lira guère c'est
pourquoi nous allons, avec son aide, exposer le sujet au lecteur 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>.Ro~-pŒ; Wilson, traduction du Rig-Veda; Stanislas Julien, les Pèlerins
bouddhistes.- Colebrcuke. J~ the philosoph y oy the ~ndu~,–et surtout
Lassen, lndische Alterthum.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si maintenant on cherche le trait qui, dès ce moment, les distingue
entre toutes ces races de la même souche, on le trouvera dans leur
imagination, qui est de la plus rare délicatesse et de la plus étonnante
fécondité. Nulle part le mythe n'a été si transparent ni si abondant. Il
semble que cette race ait été faite pour voir des dieux dans toutes les
choses et des choses dans tous les dieux. C'est !e Ciel lumineux qu'ils
adorent la grande clarté épanouie qui enveloppe et ranime toutes choses.
C'est la Foudre victorieuse, le Tonnerre bienfaisant qui fend les nuages
et délivre de leur prison les pluies fertilisantes ce sont les deux
Rayons jumeaux qui s'élancent du bord du ciel pour annoncer le retour `
de la lumière; ce sont les Rougeurs du matin~ « les Aurores
blanchissantes qui sortent de l'ombre avant le soleil, et, comme une
jeune iiancée devant son époux, découvrent en souriant leur sein en sa
présence. C'est Agni, le feu qui sort des bâtons frottés l'un contre
l'autre, s tout habillé de splendeur, » aux couleurs changeantes, aux
formes innombrables, mais charmant, qui court sur toute la terre,
languit et renaît, « devient souvent vieux et redevient toujours jeune.
» Ce sont les vents, les fleuves, les divers aspects du soleil, bref,
les puissances naturelles, non pas transformées en hommes, comme chez
Homère, mais intactes et pures'. On n'imagine point, avant d'avoir lu
les Védas, une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>près de s'engloutir. Dès lors il fut établi que le principal office des
rois et des kschatrias était d'être les protecteurs et les bienfaiteurs
des brahmanes. La société reçut l'empreinte ecclésiastique. La
séparation des castes fut érigée en dogme. Les institutions civiles
parurent des ordonnances divines; l'État prit la forme théocratique et
l'esprit la forme théologique qu'ils conservent encore aujourd'hui.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voir les procès-verbaux sur les sutties et les ascètes. 2. Tat. En
allemand das, en grec to.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les accable, et dans la vie pratique ils trouvent des maux presque aussi
grands.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Vedanta. 2. Sankhja.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Leurs descendants, deux siècles plus tard, furent appelés par les
Grecs gymnosophistes a: les raisonneurs qui vivent nus.</p>
<p><pb/></p>
<p>.¿J"L.L..I.I.L:A.</p>
<p><pb/></p>
<p>gn.</p>
<p>Caractères du bouddhisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il était dans le ciel, disent les légendes, et parmi les Dieux, ayant
amassé des mérites infinis par sa charité, ses dévouements, ses
pénitences, dans la suite infinie de ses vies antérieures, lorsque, pour
délivrer tous les êtres vivants, il résolut de s'incarner encore, cette
fois dans le sein d'une femme.</p>
<p><pb/></p>
<p>avoir parcouru l'univers d'un regard Jl choi-</p>
<p><pb/></p>
<p>la faim, la soif, le froid, le chaud, la plu</p>
<p>Quatre vérités composent cette doctrine. Toute existence est une
souffrance, parce qu'elle comporte la vieillesse, la maladie, la
privation et la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tant qu'une fumée/s'évanouît' avec l'être dans l'évanouissement
universel. Il est désormais affranchi les événements n'ont plus de prise
sur lui il se repose éternellement dans la pacifique sensation du vide
qui est son fond et le fond de toute chose 2; il a touché le Nirvana, il
est Bouddha.</p>
<p>2. Des commentateurs indiens et européens dînèrent sur le sens du mot
Nirvana. Plusieurs pensent qu'au temps de Bouddha ce mot désignait
l'anéantissement de la perception, de la sensation et de l'action tout
entière, mais non de la substance nue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cinq siècles plus tard, parmi les frères occiden-</p>
<p><pb/></p>
<p>1. On rapporte approximativement la mort de Çakya-Mouni au temps de
Darius et de Xercès. D'autres la rapprochent davantage, et la fixent au
milieu du quatrième siècle, vers l'époque d'Epaminondas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s ni.</p>
<p>La spéculation.</p>
<p>Ce qui provient du germe dans la spéculation bouddhique, c'est l'idée du
néant, substance des choses et du vide qui, par suite, se rencontre à
l'origine et au terme des choses. Ce qui provient du milieu dans la
spéculation bouddhique, c'est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tous ces mondes, du bas jusqu'en haut, sont</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans tout l'espace qui plonge au-dessous de ce ciel immuable, règne la
loi du changement. Nulle religion, au milieu de ses divagations
poétiques, n'a plus fortement appliqué son dogme fondamental de
l'instabilité de l'être, ni plus rigoureusement développé cette idée
primordiale, que chaque chose vivante contient comme germe sa propre
mort. Cet univers naît et périt, et un autre prend sa place pour périr à
son tour, et ainsi de suite sans trêve ni terme, avec des périodes
prodigieuses de durée et d'anéantissement. Un kalpa est le temps qui
s'écoule entre un de ces commencements et une de ces destructions. S'il
y avait un rocher haut, large et long de seize milles, et si une fois en
cent ans on le touchait avec un morceau de la plus fine toile de
Bénarès, il serait réduit aux dimensions i d'un noyau de mangue avant
que le quart d'un de ces kalpas fût écoulé. Dans l'intérieur de la
grande période, s'étendent quatre-vingts périodes secondaires, où la
destruction se fait cinquante-six fois par le feu, sept fois par l'eau
et une fois par le vent, chacune étant annoncée cent mille ans à
l'avance par un Dévâ qui ordonne aux créatures de faire pénitence. La
dernière, celle qui se fait par le vent, est la plus grande, et elle est
si terrible que de tout l'univers il ne subsiste pas un seul atome
entier. Après chaque destruction, l'espace demeure vide et sombre, puis,
les temps étant accomplis, un vent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'homme une si haute place dans le monde; selon les bouddhistes, la
volonté est une puissance sans limites; il dépend de l'homme d'atteindre
le sommet des choses, d'entrer dans le Nirvâna, de s'élever au-dessus
des dieux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sentent tomber les barrières de leur être pour s'effacer dans
l'immensité vide comme des gouttes d'eau qui, pendant des myriades
incalculables d'années, tour a tour congelées, fondues, salies, et
toujours froissées par les révolutions brutales de notre terre,
finissent par s'élever en vapeurs, chatoient magnifiquement sous le
soleil qui les dore, montent plus haut, se raréfient, n'apparaissent
plus que comme un voile transparent et pâle, s'élèvent encore, et
arrivées dans les régions où le bruit n'atteint plus, où le changement
cesse, où la matière finit, s'évanouissent insensiblement dans le vide
de l'incommensurable azur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>§4.</p>
<p>La pratique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les temps primitifs, les hommes de toute classe, de tout état, de
tout âge, Tschandalas, criminels, vieillards, malades, pouvaient entrer
dans la fraternité nouvelle; il suffisait de croire au Bouddha et de
renoncer au monde. Les religieux ne devaient porter que des vêtements
sales, compo-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cet homme ainsi discipliné et apaisé, que va-t-il devenir et que va-t-il
faire ? Tout changement dans la nature humaine amène un changement
correspondant dans la société humaine, et le réformateur de l'individu
réforme la communauté par contre-coup. Par cet adoucissement de l'homme, la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>T'1_1. 1- {"t_tn_ ,7,</p>
<p>t)/'t Lar irvamryiii.a~</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, d'autre part, s'ils ont adouci l'homme, c'est en l'amortissant.
Qu'on se figure des animaux sauvages, taureaux et béliers, dont on fait
des moutons et des bœufs, qu'on parque dans un enclos pour les faire
vivre fraternellement, et qu'on</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Un archat.</p>
<p><pb/></p>
<p>naître ici l'établissement d'une domination ecclésiastique semblable à
celle qui couvrit l'Europe lorsqu'au douzième siècle le clergé devint
possesseur du tiers des terres en Angleterre, de la moitié des terres en
Allemagne, et que le Pape se fit le souverain des empereurs et des rois.</p>
<p>La superstition a la même racine que l'obéissance. L'esprit énervé qui
se retranche le jugement personnel est promptement envahi par les
croyances folles. Privé du discernement, il tombe dans le rêve, et sa
débilité acquise le replonge parmi des imaginations d'enfant. Rien n'est
comparable en extravagance aux inventions des bouddhistes les miracles
de la Légende dorée n'en approchent pas. Ils ébranlent le monde, font
marcher des myriades de dieux, manient le ciel et la terre avec une
prodigalité d'exagérations puériles et avec,une monotonie de radotage
vieillot qui dégoûte au bout d'un instant. Le saint accompli, l'archat a
le pouvoir de faire des miracles, la faculté d'embrasser d'un regard
toutes les créatures et tous les mondes, d'entendre toutes les paroles
et tous les bruits de tous les mondes; il a la connaissance des pensées
de tous les êtres, le souvenir de toutes ses vies antérieures et de
toutes les vies antérieures des autres. Au-dessus de l'archat, les
Bouddhas commencés ou achevés ont encore des facultés plus
merveilleuses. Si l'on</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;~c~</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>FRANZ WŒPKE.</p>
<p><pb/></p>
<p>les vues d'ensemble; il ne s'était engagé dans les recherches limitées
et dans les questions particulières que par une aversion naturelle pour
les considérations vagues, et parce qu'il regardait ces travaux bornés
et concentrés comme la meilleure discipline de l'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je le connaissais depuis douze ans, et je n'ai point rencontré d'homme
dont la conversation fût plus profitable. Il avait observé les mœurs de
plusieurs nations; il avait fréquenté les savants les plus illustres il
lisait tous les principaux livres modernes, et, sur chaque chose, il
avait une opinion originale; il pouvait parler de tout, même des femmes
et des salons, et toujours d'une façon</p>
<p><pb/></p>
<p>ritait l'attention. Mais il ne parlait suère</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il était fort réservé, et depuis quelques années seulement j'étais entré
avant dans son amitié. C'est alors que, passant des discussions
abstraites aux causeries intimes, j'ai pu apprécier son extrême noblesse
et sa grande raison. J'ose dire que je ne lui ai pas connu un seul
défaut j'avais fini par éprouver pour lui un sentiment singulier, qui
était une sorte de respect; c'est presque le seul homme de qui je puisse
dire une pareille chose. Il n'y a guère d'esprits qui, ayant fait comme
lui le tour des idées et aperçu l'envers de l'homme, n'en aient pas
rapporté l'aigreur ou le découragement; le désenchantement amène
l'égoïsme; si les hommes se dévouent, c'est le plus souvent parce que
pour eux la distance revêt les objets d'une belle couleur; lorsqu'ils
les ont touchés, ils s'en dégoûtent; l'extrême scepticisme conduit à
l'amour de soi. Celui-ci était resté généreux, quoiqu'il fût devenu
sceptique. De ce grand voyage qu'il avait fait autour des choses, il ne
lui était resté que de la tristesse et du sang-froid. Il sentait sa
jeunesse usée, sa santé ébranlée, ses forces amoindries, ses recherches
limitées, ses espérances réduites. Au milieu de tant de regrets, un
regret profond et sourd perçait par intervalles. Il était né géomètre,
et croyait s'être trompé en tournant sa vie vers l'histoire. Néanmoins
il vivait résigné et calme, pénétré par le sentiment des nécessités qui
nous plient ou qui</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Il me disait un jour &lt;t J'ai pris la vie par le côté poétique. » Mot
étrange et l'un des plus profonds que j'aie entendu..</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE.</p>
<p>PHILOSOPHIE RELIGIEUSE. M. JEANREYNAUD. 7 La méthode. La doctrine.</p>
<p>LA BRUYÈRE. L'homme. L'écrivain.</p>
<p>BALZAC. 63 Sa vie. Son esprit. – Son style. Son monde. Ses grands
personnages. – Sa philosophie.</p>
<p>JEFFERSON. L'homme et le politique.</p>
<p>RENAUDDEMONTAUBAN. }~() Les passions au moyen âge. La morale au moyen âge.</p>
<p>RACINE. ~Q~ Esprit de son théâtre. Mœurs de son théâtre. Bienséances de
son théâtre. Sa vie, son esprit et son caractère.</p>
<p><pb/></p>
<p>LESMORMONS. 271 J.</p>
<p>Leur doctrine. – Leur histoire.</p>
<p>t</p>
<p>MARC-AURËLE. 301</p>
<p>Sa vie et son caractère. Sa philosophie et sa mo-</p>
<p>rale.</p>
<p>LE BOUDDHISME. 317</p>
<p>Ses origines. Son caractère. La spéculation dans</p>
<p>le bouddhisme. La pratique dans le bouddhisme.</p>
<p>FRANCKWŒPKE. 385</p>
<p>FIN DE LA TABLE.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
