<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Janin, Jules (1804-1874)">Jules Janin</author>
<title>Béranger et son temps. T. 1 / par Jules Janin ; front. avec portr. à l'eau-forte de Staal</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Janin, Jules (1804-1874)</author>, <title>Béranger et son temps. T. 1 / par Jules Janin ; front. avec portr. à l'eau-forte de Staal</title>, <date>1866</date>,description :Collection : Bibliothèque originale,180 pages
</bibl>
<publisher>R. Pincebourde (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k210002c</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1866">1866</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>'B7BL/OTHÊQUE OR/G/N/1LE</p>
<p>EË.RANGER</p>
<p>ET SON TEMPS PAR</p>
<p>.njLHS.AN)N. v</p>
<p>TOME PREMIER</p>
<p>PARIS</p>
<p>CHEZ R6NË P/NCEBOURM\ ~7'A'UK A LA UBRAtRtE RICHELIEU</p>
<p>RUERtCHEHEU.~S</p>
<p>MDCCCLXV)</p>
<p><pb/></p>
<p>BËRANCER</p>
<p>ET SON TEMPS</p>
<p><pb/></p>
<p>TIRAGE A PETIT NOMBRE</p>
<p>2exemp)airessurpeaudevé)in. fr. '20 M papier de Chine. io 20 » )) chamois 6</p>
<p>Chacun de ces exemplaires contient trois épreuves différentes de
l'eau-7forte, et est numéroté.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BËRANGER</p>
<p>ET SON TEMPS</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il aurait pu ajouter qu'il était, lui-même, la part la meilleure, la
plus calme et la plus aimable de ses chansons. Tout ce qu'elles ont
d'honnête et d'amoureux, de libre et de charmant, venait de lui seul ce
qu'elles contiennent parfois de menaces, d'irritation,, de vengeance et
de colères inexplicables, venait de l'époque agi-. tée et du-milieu
agressif dans lequel il a vécu. Il avait, naturellement, l'âme de la
probité même, une âme heureuse de cette (t) Ne vera de ~~r&lt;&lt;AMM,*ntmtj
videretur aut indolens, aut /o'!M&lt;!]t.&lt;'(C[c.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment que c'est un sot. Certes, le ton parfait des Souvenirs de Béranger,
ce naturel exquis, cette vérité souriante, cette aimable et chère parole
qui dit toute chose, et qui dit tant de choses au gré de nos désirs enfin</p>
<p>.Cet heureux art</p>
<p><pb/></p>
<p>(l)Un moins grand poète, mais un plus'grand seigneur que Béranger, le
grand Frédéric, se fit apporter, quelques jours avant la publication de
ses mémoires, la table généalogique de la maison de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>u 16 février i8;</p>
<p>n Vous avez raison d'ôter votre bonnet devant Dieu. Il y a longtemps que
vous m'avez entendu professer mes croyances j'y ai trouvé du repos et
des consolations dans ma vie, passablement agitée aujourd'hui j'y puise
les espérances qui me font prendre la vieillesse en patience. Mais
faites comme moi, ne confondez jamais Dieu et les portraits' que les
fous et les charlatans nous en font vous finiriez par en avoir peur. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>doux parfums, les plus innocents souvenirs. Cependant, M. de Béranger,
pour vivre, avait établi rue Saint-Nicaise un cabinet de lecture, une de
ces odieuses bou-. tiques ouvertes aux oisifs, qui s'y viennent
empiffrer de tout ce qu'il y.a ds plus indigeste et de plus nauséabond
dans la littérature de chaque jour. Tout autre jeune homme, en ce
mauvais lieu, peu tettré, se fût perdu par la lecture eh bien (tel était
le bon sens, et telle était l'intelligence du futur chansonnier de la
France.), il se sauva des mauvais romans et des mauvais 'journaux qui se
lisaient chez monsieur son père, etde tous ces livres perdus il ne lut
que les fables de La Fontaine. Un soir, comme il rentrait dans cette rue
Saint-Nicaise, il entendit un coup de tonnerre épouvantabte. la terre
chancelait sous ses pas, il crut que le monde allait crouler. C'était
bien cela, ou peu s'en faut c'était la machine infernale qui venait
d'éclater. Un pas .de moins, c'en était fait du génie et de la volonté
du premier consut un pas de plus c'en était fait de la. poésie et des
inspira2</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(!) Voici le titre des principales poésies de Béranger adoptées par le
choeur universel /'OtpMon les Hirondelles; Brennus; –&lt;t Commm~ment du
voyage; Trinquons; la Sainte-Alliance des peuples; le Chant '~M Cosaque;
les CA~mpj;–le Vieux drapeau; ~Of d'Yvetot.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'instruction, nourrice du génie,</p>
<p>De son lait pur ne m'abreuva jamais.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du malheur seul les leçons m'ont formé,</p>
<p>Et les épis que mon printemps voit naitre</p>
<p>Sont ceux d'un champ où rien ne fut semé.</p>
<p>(Lettres, t. t, p. ;87.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>Mille, mille, mille, mille, millt, millt dtcollavimus, Unus homo, fnt~c,
mtfk, mi~e, mt~e tfecoHafimuï, L~nus homo, mt'H~ fïu~, mf~, nuf~
~ceo~dfunm Mt't~, mille, mille vivat qui mille, mille occt'dtt. Tantum
vini ha&amp;&lt;t ncfno quantum fudit sanguinis. o</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de ses montagnes, de ses carrefours; il en venait de toutes les villes
de la province, de toutes les académies, de toutes les tabagies, de
toutes les écoles, de tous les almanachs. Mais les uns et les autres,
ils avaient beau s'égosiller et chanter en chœur</p>
<p>Révei))ez-vous Suzette,</p>
<p>Réveinez-vous, belle Iris,</p>
<p>Aminte, Églé, Rosette,</p>
<p>Flore, Aspasie et Doris;</p>
<p>Eh! flon, flon, non, etc.</p>
<p>Il pleut, il pleut, bergère,</p>
<p>Chasse tes blancs moutons.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hâte-toi, diligente Aurore,</p>
<p>De tirer les rideaux du jour;</p>
<p>Veulent aller faire leur cour.</p>
<p>Qu'autres que vous soient désirées,</p>
<p>Qu'autres que vous soient adorées,</p>
<p>Cela se peut facilement.</p>
<p>Mais qu'il soit des beautés pareilles</p>
<p>A vous, merveille des merveilles,</p>
<p>Cela ne se peut nullement.</p>
<p>Ton coeur, outré de mes caprices,</p>
<p>Contre mes folles injustices</p>
<p>A dû cent fois se courroucer</p>
<p>Mes pleurs, mes soupirs, mes alarmes</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne valent pas une des larmes</p>
<p>Qu'a tes beaux yeux j'ai fait verser.</p>
<p>Viens,Aurore,</p>
<p>Je t'implore.</p>
<p><pb/></p>
<p>}</p>
<p><pb/></p>
<p>clerc, et tant d'autres de la même et poétique célébrité.</p>
<p>Désormais personne après lui n'a su mettre en œuvre ces refrains
populaires que l'écho même eût oubliés sans Béranger M~rougy Mon père
était pot; la Fanfare de Saint-Cloud; Allez-vous-en, gens de la noce;
~tuM~of que la lumière; est pr~; Bor~~e En/ ~t'/ g~t/ gai! Une fille est
un oiseau; Lon la landerirette; Guilloi trouva Lisette; J'ons un curé
patriote; les Visitandines; Petit mot, mon cou~n;– Vive le vin! ~rn~
belle nature; /ur, bergère Dans les gardes françaises la Bonne aventure;
0 ma tendre muM~ Eh! allez donc, gais violons; le Curé de Pomponne; –~Ce
mouchoir, belle Raymonde;</p>
<p><pb/></p>
<p>~M&lt; les fillettes! Cahin caha; Et zon, zon, zon; Eh bon, bon; Ma
Fleurette; Allons aux Prés SaMt-Cer~M; –SoU~MM-yOM-M; Rions, chantons;
7c l'ai planté, je l'ai vu /MÎfr&lt;; Quot.' ma voisine est fâchée! la
Bour~on/Mt~; C.'Mt ce qui me console; -la Chaumière; AfoM n~yon~ qu'un
temps; Turlurette; Ran tanplan tire lire; Et lire ~f! ~autant de gais
refrains de la gaieté d'autrefois que notre poëte a sauvés Pourtant ne
soyons pas ingrats envers ces aimables contemporains du poëte au milieu
des plus tristes années de notre histoire, ils n'avaient pas désespéré
de la gaieté française; au fond de l'abîme, ils chantaient encore
d'amoureuses chansons. A peine apparut, dans le ciet rasséréné, un calme
rayon de soleil printanier, soudain la France, étonnée et ravie,
entendit le murmure et le refrain de la bonne humeur de nos batailles,
de nos amours. Même au pied des échafauds, au milieu des bruits de la
guerre, au- fracas des villes qui tombent et des empires qui
s'écroutent, ces aimables</p>
<p><pb/></p>
<p>héritiers de la verve et du bel esprit de nos pères firent entendre des
paroles de consolation et d'espérance.</p>
<p>On dit que notre premier père</p>
<p>Pour une pomme s'est perdu</p>
<p>Mais ton joli corset, ma chère,</p>
<p>Porte encor du fruit défendu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chantons tous l'aimable Lolotte,</p>
<p>Qui n'est ni grande ni ragotte, °</p>
<p>Fille ni vieille ni marmotte,</p>
<p>Mais jouissante de ses droits,</p>
<p>Quid'epousern'estpassisotte,</p>
<p>Crainte de faire un mauvais choix.</p>
<p>Sage sans faire la dévote,</p>
<p>Modeste sans être bigote,</p>
<p>Bien loin qu'elle soit idiote,</p>
<p>Elle a de l'esprit comme trois</p>
<p>Son seul regard vous ravigote</p>
<p>Plus que la truffe et que l'anchois.</p>
<p>M. l'abbé de Lattaignant tenait égale-</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec des grâces natureUes,</p>
<p>Peintre des héros et des belles,</p>
<p>t) unit la voix d'Amphion</p>
<p>A la lyre d'Anacréon.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Il avait publié dans le Caveau la Gaudriole .(t8&lt;4), le Mort.vivant,
la Bacchante; en )8t;, le Payj de CfMgM, ~&lt;K;&lt;r Bonfcm~, ;&lt;j /~&lt;M;'t~ de
Pays deCocagne, Roger Bontemps, les infidélités deLisette,leRoi
d'Yvetot, Madame Grfgoire, Ma grand'mlre, Mon ~ur~, Descente aux enfers;
en )8t6, /abit de cour, la Fileuse, Vieux habits, vieux gatonj
Frétillon, la Grande orgie.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'amitié m'anime.</p>
<p>Amis, c'est cela</p>
<p>Qu'il faut qu'on imprime,</p>
<p>Qu'on imprime là.</p>
<p><pb/></p>
<p>Couronné par Jeanneton</p>
<p>-D'un simple bonnet de coton.</p>
<p>Quel bon petit roi c'était )à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'où te vient cette écuelle d'argent? D'oùtevientcetteécueiie?</p>
<p>Chez le czar ou chez le régent</p>
<p>As-tu fait le Polichinelle?</p>
<p>D'où te vient cette écuelle d'argent? .D'outevientcetteëcuene?
Bonaparte, esclave indigent,</p>
<p>N'a .ptus de quoi payer ton zèle. D'où te vient cette écuelle d'argent?
D'où te vient cette écuelle?</p>
<p>Certes, nous laisserions volontiers ce poëte aimable, et bonhomme après
tout, dans t'oub)i que la grâce, l'esprit, la bonne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dont Je suis sûr), après s'être très-bien conduit pendant la durée du
combat, osa donner plus tard le signal de la défection.</p>
<p>« !!m'atoujourssemb!équej'aurais'été brave ce jour-là. »</p>
<p>Et quand Béranger vous disait qu'il eût été brave, i[ ne croyait pas si
bien dire. Il avait, sans le savoir, tous tes genres de courage, et
surtout le plus rare et le plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est mieux que du Béranger, c'est du Virgile, au milieu de son enfer.</p>
<p>Combien les belles et les princes</p>
<p>Aiment l'abus d'un grand pouvoir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Etoile des braves, qui as répandu tant de gloire sur les vivants et
sur les morts, prestige brillant et adoré qui faisais courir aux armes
des millions d'hommes empressés de te rendre hommage, météore d'origine
immortelle, pourquoi es-tu retombé 'sur la terre après t'être élevé
jusqu'au ciel ? »</p>
<p>La strophe est de Lord Byron.</p>
<p>Bientôt l'exemple donné, en Angleterre,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils ne sont plus, laissez en paix leur cendre</p>
<p>Mais un seul jour les a vengés ·</p>
<p>Us sont tous morts pour vous défendre.</p>
<p>De lumière et d'obscurité,</p>
<p>De néant et de gloire étonnant assemblage,</p>
<p><pb/></p>
<p>Au plus haut de ton cours porté par un orage, Et par un orage emporté.</p>
<p>.Seul et sur un rocher, d'où sa vie importune Troublait encor les rois
d'une terreur commune, Du fond de son exii encor présent partout, Grand
comme son malheur, détrôné, mais debout Sur tes débris de sa fortune.</p>
<p>JI estlà! sous trois pas un enfant le mesure! Son ombre ne rend pas même
un léger murmure, Le pied d'un ennemi foule en paix son cercueil.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur ce front foudroyant le moucheron bourdonne, Et son ombre n'entend
que le bruit monotone D'une vague contre un écueil,</p>
<p>De son côté,dans son ombre et dans sa lumière naissantes~ Victor Hugo,
l'enfant sublime, un nom que lui donna M. de Chateaubriand, chantait,
dans le même livre, l'Arc de triomphe de l'Etoile et la Colonne de la
place ~n~Mm~</p>
<p>Un monument inachevé.</p>
<p>Débris du grand empire et de la grande armée, Colonne d'où si haut parle
la Renommée, Je t'aime l'étranger t'admire avec effroi.</p>
<p>J'admire tes héros sculptés par la Victoire, Et tous ces fantômes de gloire</p>
<p>Qui se pressent autour de toi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Babillard outré, mais sublime.</p>
<p><pb/></p>
<p>-Quel nom faut-il graver sur l'airain? Point de nom. La mort connait la
mort, la tombe son limon. Quel écusson faut- il ciseler sur la pierre?
Combien de pleurs, de marbre, et quelle humble prière? Ni larmes ni
prière.. Au lieu de ton ciseau, La foudre gravera l'écusson du tombeau.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est le privilége de la poésie, elle embettit même les plus bettes
personnes. Elle</p>
<p><pb/></p>
<p>Un lait de poule et mon bonnet de nuit.</p>
<p>Je n'ai ni bien, ni rang, ni gtoire,</p>
<p>Mais j'ai beaucoup, beaucoup d'amour.</p>
<p>C'est une des chansons que Béranger chan-</p>
<p><pb/></p>
<p>Partout ce dieu sans façon</p>
<p>Prend la nappe pour serviette.</p>
<p>Turlurette, turlurette,</p>
<p>Bon vin et fillette!</p>
<p>Et nous aussi, quand nous étions jeune (il y a si longtemps !), nous.
avons beaucoup aimé la Jeanneton de Béranger, et nous l'avons beaucoup
chantée, sur un air fait tout exprès par M. Karr le musicien, le digne
père d'Alphonse Karr</p>
<p>Fi des coquettes maniérées!</p>
<p>Fidesbégueutesdugrandton!</p>
<p>Ma Jeannette, ma Jeanneton.</p>
<p>Le verre en main voyez-la</p>
<p>Comme àtable elle babille!</p>
<p>Que) air et quels yeux elle a</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand le champagne petille!</p>
<p>Quoi l'air décent ? dit un sot.</p>
<p>Oui, c'est l'humeur de Margot.</p>
<p>L'aimable et poétique chanson Vous savez par coeur les Deux .Sa'u~ de
charité r Vierge défunte, une sœur grise</p>
<p>Aux portes des cieux rencontra</p>
<p>Une beauté leste et bien mise</p>
<p>Vous avec des bijoux,</p>
<p>Vous avec une aigrette!</p>
<p>Vos pieds dans le satin</p>
<p>N'osent fouler t'herbette;</p>
<p>Des fleurs de votre teint</p>
<p>Où faites-vous emptette ?</p>
<p>Où, dans un fiacre promenée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! cachons bien que mon cœur estsensible, La coquette en abuserait.</p>
<p>Vive, jolie, avec un frais chapeau.</p>
<p>Suspend son châle en guise de rideau</p>
<p>Sa robe aussi va parer ma couchette.</p>
<p><pb/></p>
<p>Respecte, Amour, ses plis longs et flottants. J'ai su depuis qui payait
sa toiktte;</p>
<p><pb/></p>
<p>"0 ma bonne Cinnare, ai-je assez aimé. ton règne heureux » disait Horace
avec la reconnaissance et dans l'accent même de Béranger.</p>
<p>La reconnaissance et le sentiment sont les mêmes. Avouons aussi que la
forme est exquise, et que le sourire est charmant. Où trouver plus de
grâce et plus de jeunesse f Au contraire, dans la suprême chanson la
Bonne Vieille, on éprouve un véritable attendrissement, mêté d'une
sympathie ineffable</p>
<p>On vous dira Savait-il être aimable ?</p>
<p>Et, sans rougir, vous direz Je l'aimais.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'un trait méchant se montra-t-il capable ? Avec orgueil vous répondrez
Jamais</p>
<p>Ah! dites bien qu'amoureux etsensible,</p>
<p>D'un luth joyeux il attendrit tes sons;</p>
<p>Et bonne vieille, au coin d'un feu paisible, De votre ami répétez les
chansons.</p>
<p>Or, maintenant que tout s'est enfui de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les vers sont enfants de la lyre,</p>
<p>Il Taut les chanter, non tes lire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ajoutons qu'il faut les comprendre et les aimer, et s'y connaître.</p>
<p><pb/></p>
<p>sciences morales et politiques. Un de ces bergers, prié de chanter une
chanson « Je le' voudrais bien, dit-H, mais Pair seul m'est resté. ))</p>
<p>Numeros memini. si verba tenerem.</p>
<p>Et Daphnis s'abstient de chanter. Doux berger Mais son exemple n'a pas
été suivi par les sages. Ils veulent se connaître, ces enfants de
Platon, en toutes sortes de misérables petites choses qui nous charment,
nous autres, les infiniment petits de l'intelligence esprits, si l'on
veut, au moins savons-nous distinguer l'épître du madrigal, l'épitaphe
de l'épithalame, le rondeau du sonnet, le &amp;o~Mfdu compliment. Fi vous
dis-je, 6 philosophes qui mieux que nous croyez vous connaître en
inscriptions, stances, portraits, caprices, saillies, impromptus et
bouts-rimés. Ce n'est pas votre affaire, et votre gloire n'est pas là.
S'il vous plaît, laissez-nous nos poëtes. Ce n'est pas nous qui
voudrions troubler vos contemplations sublimes; laissez-nou.s sous le
hêtre, et gardez vos étbiles. Philippe</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME PARTIE.</p>
<p>!V</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le chansonnier suivit donc les sentiers que lui enseignait plus d'un
grand philosophe;ilmarchadans l'opposition, et, pour son premier
manifeste, il ptiblia son deuxième recueil. Dans ce recueil nous ne
comptons pas la Bacchante et Margot, non plus que la Descente aux
enfers; mais il y avait Mon Curé</p>
<p>Le curé de notre hameau</p>
<p><pb/></p>
<p>et le refrain universel</p>
<p>Vite, soufflons, soufflons, morbleu!</p>
<p>Éteignons les lumières</p>
<p>Et rallumons le feu.</p>
<p>De l'enfer serai je habitant,</p>
<p>Ou droit au ciel veut-on que j'aille?</p>
<p>Oui, dit l'ange, ou bien non, pourtant,</p>
<p><pb/></p>
<p>Les infiniment petits ne valaient pas tant de colère il y avait
cependant le refrain, qui n'était guère tciérabte:</p>
<p>Etles barbons règnent toujours.</p>
<p>C'était bien le cas de dire « Ecrivez barbons, prononcez Bourbons, a et
les censeurs de la chanson n'y manquaient pas Combien d'imperceptibles
êtres</p>
<p>De petits jésuites bitieux</p>
<p>Des milliers d'autres petits prêtres</p>
<p>Qui portent de petits bons dieux</p>
<p>)) y avait enfin, dans ce même recueil le Sacre de Charles le Simple, et
ceci était tout simplement un crime.</p>
<p>On a refait la sainte ampoule.</p>
<p>Et ce couplet terrible, injuste, contre un roi qui n'a jamais fait
sciemment une injustice un prince excellent, charitable, un exemple! A
peine il revenait de Reims, tout couvert de la bénédiction de ses peu-</p>
<p><pb/></p>
<p>ples, voici, parmi tant de cantiques, par quel couplet il fut reçu</p>
<p>Chamarré de vieux oripeaux,</p>
<p>Ce roi, grand avaleur d'impôts,</p>
<p>Marche entouré de ses fidèles,</p>
<p>Qui tous, en des temps moins heureux, Ont suivi les drapeaux rebelles</p>
<p>D'un usurpateur généreux.</p>
<p>Un milliard les met en haleine</p>
<p>C'est peu pour la fidélité.</p>
<p>Le peuple en même temps s'écriait Oiseaux, nous payons notre chaine;</p>
<p>Cardez bien votre liberté.</p>
<p>N'allons pas plus loin ceci était vraiment de l'injustice (&lt;) et
vraiment de la haine, et bien des jeunes gens de cette époque, en dépit
de cette rage d'opposition qui était universelle, eurent l'honneur de
réclamer contre ces violences coupables. L'homme qui vous parle en ce
moment fut au nombre (t) Au reste, Bérangert'a dit )ui même « Je n'eus
jamais la prétention d'être innocent aux yeux de la loi. » (; novembre
t8;2.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.SMndf'&lt;/&lt;!&lt;&lt;!h'.rnMd~MmurM</p>
<p>fa!t&lt;: armis.</p>
<p>Ces deux procès politiques dont il parle (t) u Je n'ai plus pour moi que
le grand flatteur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La première fois qu'il parut devant la Cour d'assises, on vit accourir
au Palais de Justice une foule énorme. Il en venait de tous les côtés de
la ville, et du milieu de tous les partis. Béranger n'était pas encore</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il parlait très-bien, M. de Marchangy il accabla l'homme accusé des plus
vives louanges. Il reconnut que cette apparente simplicité cachait un
grand, poëte, et que ces violences populaires, écrites avec tant d'art
et de goût, d'un ton si vif et si vrai, cachaient un grand poëte. un
grand danger.</p>
<p>Bientôt cependant quand t'émption produite par M. l'avocat générât était
toute- vive encore, M. Dupin, le défenseur naturel de.tous les grands
accusés de la Res7</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ayez bon espoir; rappelez-vous que !a prison ne me fait pas peur. Je
l'accepte, et si, par bonheur, je mourais en prison, voyez, mon ami,
.pour moi quelle gloire et pour ia royauté que de repentir! » Tant i)
savait que S. M. ie roi Charles X ne voulait pas et n'a jamais voulu,
comme on dit, ia mort du pécheur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et puis M. Laffitte, M. le général Sébastiani, plusieurs députés de la
gauche. M. t'avocat général Champanhet soutenait l'accusation.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Force,nfëvrieftSi~.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De gibier digne d'un glouton.</p>
<p>Tonton, tontaine, tonton (&lt;).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Combien le leu tient douce compagnie</p>
<p><pb/></p>
<p>Victoire au peuple il a pris ta Bastille!</p>
<p>Un beau soleil a fêté ce grand jour!</p>
<p>Ceci était vraiment une belle chose, et qui payait en belle et bonne
monnaie un châtiment mêté d'amende et de prison. De sa prison, il a tiré
son Ode au t~'u~let de ses dix mille francs d'amende, il va tirer un
emporte-pièce de chansons sur l'air T'en MUff'M~-ftt</p>
<p>0 mon bon roi, que Dieu vous tienne en joie! I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans sa biographie écritepar lui-même, Béranger, avant de parler de M.
Laffitte, a commencé par déclarer qu'il n'a jamais. aimé messieurs de la
finance et leurs salons dorés. Lé premier citoyen qui l'a conduit chez
Laffitte, c'est Manuel.</p>
<p><pb/></p>
<p>dur. n »</p>
<p><pb/></p>
<p>te bon sens populaire en a toujours fait justice encourageant et noble
exemple pour ceux qui, comme Laffitte, consacrent toute leur existence
au service de leur pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une autre amitié, certes moins désin-</p>
<p><pb/></p>
<p>téressée et plus littéraire, ou plutôt une alliance inattendue,
inespérée entre Béranger et M. le vicomte de Chateaubriand, .occupera,
sans nul doute, l'attention du lecteur judicieux, qui se méfie autant.
de la modestie et de la réserve du phitosophe que de la vanterie et des
extases personne!)es d'un homme inassouvi de gloire, de science et de
politique. A coup sûr, si les Mémoires de Chateaubriand parlent beaucoup
trop de M. de Chafeaubriand, les souvenirs de Béranger sont loin d'en
dire assez, et nous faisons une bonne œuvre et juste en recherchant ce
qu'il oublie.</p>
<p><pb/></p>
<p>«Je reviens .aux ordres de votre Muse; elfe a vaincu. »</p>
<p><pb/></p>
<p>En même temps, quand Béranger triomphe et quand sa chanson vole, hurlante,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>apothéose de M. de Chateaubriand Chateaubriand, pourquoi fuir ta patrie?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En vérité, ce dut être un étonnement bien profond et voisin de
l'épouvante, lorsque, S. M. le roi Charles X et S. A. R. madame la
duchesse d'Angoutême, ouvrant cette brochure éloquente, où leurs
dernières espérances étaient contenues, le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Croyez-moi, monsieur, votre affectionné, FERD!NAND-PmUPPE D'ORLÉANS</p>
<p>Monsieur, la lettre que vous avez bien voulu</p>
<p>)0</p>
<p><pb/></p>
<p>votre génie, retombaient comme une massue sur la tête des oppresseurs.</p>
<p>Recevez, monsieur, l'assurance de ma haute estime et de mes sentiments
distingués. NAPOLÉON-LOUIS BONAPARTE.</p>
<p>Au milieu de ces révoiutions qui passent, et qui s'arrêtent sous les
fenêtres du chansonnier, pour lui demander ce qu'il lui convient de
prendre et de choisir dans ces débris, daps ces ruines ? puisque aussi
bien )e poëte avait résolu de refuser toute</p>
<p><pb/></p>
<p>espèce'd'honneurs et de fortune ('), et comme il chantait toujours</p>
<p>Chers amis, laissez-moi, de grâce,</p>
<p>Laissez-moi dans mon petit coin,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On retrouvera, parmi les lettres de Béranger, la très-bette lettre qui
lui fut écrite par l'auteur de Marie-Stuart, M. Lebrun, le plus
conciliant de tous les hommes. Béranger aimait M. Lebrun de vieille date
il aimait ce bel esprit si juste et si</p>
<p><pb/></p>
<p>vrai l'un et l'autre ils se voyaient trèssouvent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>j! déclare, en même temps, qu'il ne'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>belles récompenses un peu parce qu'on l'aimait, et beaucoup parce que sa
présence au milieu des parvenus de la politique eût été une excuse à
bien des parvenus du lendemain. Partager avec Béranger, c'était le rêve
dé tous les gens habiles; iis auraient voulu se légitimer eux-mêmes par
cette grande adoption. « Aux jours de ma jeunesse, on m'offrait beaucoup
pour ma beauté Dans mon âge mûr, on m'a beaucoup plus offert pour ma
conscience! » Ainsi parlait M"~ de Lenclos. « Une cabale décorée d'un
nom pareil! » disait le duc de Saint-Simon en parlant de M. le duc de
Montausier. C'est ainsi que toujours et partout l'histoire est la même,
et vous verrez* que l'ambition obéit aux mêmes lois chercher en haut des
complices de sa propre fortune, afin qu'elle vous soit pardonnée.
Béranger a vu ces piéges, il a compris ces empressements, il n'était la
dupe de rien, ni de personne, et pas même de ses parasites (Horace aussi
avait ses 'parasites). Béranger, quand on le trompait, c'est</p>
<p><pb/></p>
<p>). «</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus que de prêcher.dans le désert, et c'fst un sot rôle.</p>
<p>Un peu plus tard, ce généreux et libéral plaidoyer pour sa maison et
pour les Hbertés de sa maison, Béranger le complète en répondant aux
bonnes gens qui l'accusent d'adorer un Dieu de tabagie et de cabaret,
d'être un homme impie et sans mœur~/</p>
<p><pb/></p>
<p>Lisez en même temps cette page tou-</p>
<p><pb/></p>
<p>il répond encore, et surtout par tant d'actions honnêtes, bienséantes,
bienfaisantes, il répond ensuite « qu'il est un faiseur de chansons, »
et que ces chansons mêmes, « folles inspirations de la jeunesse et de
ses retours, ne sont pas précisément des-</p>
<p><pb/></p>
<p>;'&lt;:r&lt;:M&lt;&lt;MrM;ct;&lt;for.</p>
<p><pb/></p>
<p>'Et les fanatiques de son temps n'avaient rien dit!</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai lu vos chansons, disait monseigneur. Ah monseigneur, disait le
poëte,, je suis perdu; mais vous ne les avez pas lues. toutes ? I! en
faudrait retrancher quelques-unes. Beaucoup, beaucoup, monseigneur, et
je suis bien de votre avis.</p>
<p>(2) L'honorable M. Possoz, le maire de Passy.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Lamennais, disait-i), je lui dis, un jour, ce qu'il était. C'était un
corsaire! H fallait absoiument qu'il se défendît, ou qu'il attaquât. Or,
en ce temps-là, Rome était triomphante attaquée. i) t'eût défendue avec
toute son éloquence et tout son courage, hé)as! Mais, encore une fois,
monseigneur, ne regardez pas de cecôté-tà.n</p>
<p>« Oui! oui! reprenait M. Sibour, il a négligé de visiter son illustre
paroissien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, monseigneur, reprit Béranger, ce n'est pas M. le curé qui est
négligent, c'est moi-même qui devais prévenir mon pasteur, et qui lui
rendrai, demain, la visite dont vous m'honorez aujourd'hui. »</p>
<p>Quant aux chansons de Béranger qui ne</p>
<p><pb/></p>
<p>sont pas des chansons impies et même des chansons licencieuses, «
ce))es-tà, disait Bé-. ranger, sont mes filles chéries. Mes filles
chéries, disait-il encore, que ne vous doisje pas? Elles étaient, en
effet, les filles immortelles de ces toutes-puissances auxquelles le
genre humain n'a jamais résisté la jeunesse et l'amour, la poésie et la
liberté, la justice et le bonheur. Ses filles. chéries il leur devait
son nom, sa gloire et l'immortalité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A sa gaieté naturelle il faut ajouter la jeunesse et les faciles
plaisirs. Eh la jeunesse il la regrettait pour son charme, il l'honorait
pour ses bienfaits, pour ses inspirations</p>
<p>Passy, )c) novembre )8~.</p>
<p><pb/></p>
<p>.FtN DU PREMIER VOLUME.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
