<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Albert, Paul (1827-1880)">Paul Albert</author>
<title>La Prose. Études sur les chefs-d'oeuvre des prosateurs de tous les temps et de tous les pays, par Paul Albert,... 2e édition</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Albert, Paul (1827-1880)</author>, <title>La Prose. Études sur les chefs-d'oeuvre des prosateurs de tous les temps et de tous les pays, par Paul Albert,... 2e édition</title>, <date>1874</date>,description :,518 pages
</bibl>
<publisher>Hachette (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k58024799</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1874">1874</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA</p>
<p>PROSE</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES DU MEME AUTEUR</p>
<p>PUBLIÉS PAR LA MÊME LIBRAIRIE</p>
<p>LA POÉSIE. Études sur les chefs-d'oeuvre des poëtes de tous</p>
<p>les temps et de tous les pays. 1 vol. in-12. 3 50</p>
<p>LE MÊME OUVRAGE, in-8 5 »</p>
<p>1 vol. in-12 3 50</p>
<p>LE MÊME OUVRAGE, in-8 5 »</p>
<p>LA LITTÉRATURE FRANÇAISE AU XVIIe SIÈCLE. 1 vol. in-12 3 50</p>
<p>LE MÊME OUVRAGE, in-8 5 »</p>
<p>LA LITTÉRATURE FRANÇAISE AU XVIIIe SIECLE. 1 vol. in-12 (en</p>
<p>préparation).</p>
<p>CORBEIL, typ. et stér. de CRETE FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA</p>
<p>PROSE</p>
<p>ETUDES</p>
<p>SUR LES CHEFS -D'OEUVRES DES PROSATEURS</p>
<p>DE TOUS LES TEMPS ET DE TOUS LES PAYS</p>
<p>PAR</p>
<p>PAUL ALBERT</p>
<p>MAITRE DE CONFÉRENCES A L'ÉCOLE NORMALE SUPÉRIEURE</p>
<p>DEUXIEME EDITION</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE. HACHETTE ET Cie</p>
<p>79, BOULEVARD SAINT-GERMAIN, 79</p>
<p>1874</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA PROSE</p>
<p>LES GENRES</p>
<p>La prose. — Ses caractères généraux. — Énumération des genres. —
L'histoire dans l'antiquité, dans les temps modernes. — Les mémoires. —
La philosophie de l'histoire. — L'éloquence politique et religieuse. —
Les pamphlets. — La philosophie et la critique. — Le genre épistolaire.
— Le roman. — La comédie.</p>
<p>cer(1) notre volume, la Poésie.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>2 LES GENRES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GENRES. 3</p>
<p><pb/></p>
<p>4 LES GENRES,</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GENRES. 5</p>
<p>que l'historien (fetwp, celui qui sait) succède au poëte (itotïitijç,
celui qui crée).</p>
<p><pb/></p>
<p>6 LES GENRES.</p>
<p>mobiles purement humains. Thucydide voit, comprend, juge les hommes et
les choses avec la plus haute impartialité; son seul souci, c'est de
conserver aux événements et aux personnages leur véritable physionomie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GENRES. 7</p>
<p><pb/></p>
<p>8 LES GENRES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GENRES. 9</p>
<p><pb/></p>
<p>10 LES GENRES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GENRES. 11</p>
<p>et ceux qui représentent le maître jugent sans entendre, ou se bornent à
recueillir les dépositions des témoins.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 LES GENRES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GENRES. 13</p>
<p>m'est mesuré est bien court. Je veux cependant indiquer en quelques mots
l'esprit que j'aurais porté dans cette étude et le but auquel je
l'aurais rattachée.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 LES GENRES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GENRES. 15</p>
<p><pb/></p>
<p>16 LES GENRES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GENRES. 17</p>
<p><pb/></p>
<p>18 LES GENRES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GENRES. 19</p>
<p><pb/></p>
<p>20 LES GENRES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GENRES. 21</p>
<p><pb/></p>
<p>HERODOTE</p>
<p>L'histoire chez les Grecs. — Hérodote. — L'histoire avant Hérodote. —
L'homme, l'ouvrage. — Choix du sujet, composition. — La lutte entre les
Hellènes et les Barbares. — Le patriotisme, la religion.</p>
<p><pb/></p>
<p>HÉRODOTE. 23</p>
<p>livres qui forment ce premier essai d'un vaste récit en prose.</p>
<p>Essayons de déterminer exactement en quoi consiste l'originalité de
l'oeuvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 HÉRODOTE.</p>
<p>au(1) le nom qu'on donna aux premiers historiens. Littéralement « qui
écrit des discours,» des on dit. Plus tard ce mot désigna les avocats
qui composaient des plaidoyers pour les plaideurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>HERODOTE. 25</p>
<p><pb/></p>
<p>26 HÉRODOTE.</p>
<p>presser tout frémissants encore de la lutte récente, et comme enivrés de
l'indépendance conquise, les vainqueurs de la veille, auxquels il lisait
lui-même le récit de leur victoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>HÉRODOTE. 27</p>
<p><pb/></p>
<p>28 HÉRODOTE.</p>
<p>(1) J'imagine qu'Hérodote dut lire en cette circonstance des fragments
des livres VII et VIII, véritable glorification d'Athènes (VII, 140, et
toute la fin du livre VIIl). Voir le chapitre suivant.</p>
<p><pb/></p>
<p>HÉRODOTE. 29</p>
<p><pb/></p>
<p>30 HÉRODOTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HÉRODOTE. 31</p>
<p>Telle est la composition de l'ouvrage ; voyons quel en est l'esprit.
J'essayerai surtout de mettre en lumière deux points, le patriotisme et
les idées religieuses. Parlons d'abord du patriotisme d'Hérodote.</p>
<p><pb/></p>
<p>32 HÉRODOTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HÉRODOTE. 33</p>
<p>En regard de ce portrait plaçons celui des Grecs. Il est dessiné avec
une sincérité admirable. Il y a plus d'une ombre au tableau. Il s'en
faut que l'approche des barbares ait fait taire toutes les haines,
toutes les jalousies, et réuni dans un même élan toutes les frac-</p>
<p><pb/></p>
<p>34 HÉRODOTE.</p>
<p>(1) Livre VII, ch. CXXXIX et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>HERODOTE. 35</p>
<p><pb/></p>
<p>36 HÉRODOTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HÉRODOTE. 37</p>
<p><pb/></p>
<p>38 HERODOTE.</p>
<p>(1) Le même fait se reproduit avant la bataille de Platée. Pausanias
fait recommencer trois fois le sacrifice.</p>
<p><pb/></p>
<p>HERODOTE. 39</p>
<p><pb/></p>
<p>40 HERODOTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HÉRODOTE. 41</p>
<p><pb/></p>
<p>THUCYDIDE ET POLYBE</p>
<p>L'histoire chez les Grecs après Hérodote. — Thucydide. — La guerre du
Péloponèse. — Le sujet, l'esprit de l'ouvrage. — La critique, la
recherche des causes et l'explication des événements. — Les récits et
les discours.</p>
<p>Un disciple de Thucydide sous la domination romaine. — Polybe.</p>
<p>Deux grands faits dominent l'histoire de la Grèce ancienne avant qu'elle
ait perdu son indépendance, les guerres Médiques, la guerre du
Péloponèse. Chacun d'eux a son historien. Après Hérodote, Thucydide.</p>
<p>(1) Non d'origine, car Halicarnasse était une colonie dorienne, mais par
adoption et par goût, pour ainsi dire.</p>
<p><pb/></p>
<p>THUCYDIDE ET POLYBE. 43</p>
<p><pb/></p>
<p>4 4 THUCYDIDE ET POLYBE.</p>
<p>Comme tous les Athéniens de ce temps, Thucydide entra de bonne heure
dans la vie publique ; mais de bonne heure aussi il en fut brusquement
écarté. Une flotte qu'il commandait ne put empêcher Brasidas le
Lacédémonien de s'emparer d'Amphipolis; Thucydide fut accusé, de quoi ?
on l'ignore, peut-être de trahison : cette démocratie athénienne si
ombrageuse lui fit un</p>
<p><pb/></p>
<p>THUCYDIDE ET POLYBE. 45</p>
<p><pb/></p>
<p>16 THUCYDIDE ET POLYBE.</p>
<p>que la guerre du Péloponèse mit aux prises l'Hellade tout entière et
dura près de trente années.</p>
<p>Ce qui frappe tout d'abord, c'est la haute impartialité</p>
<p><pb/></p>
<p>THUCYDIDE ET POLYBE. 47</p>
<p><pb/></p>
<p>48 THUCYDIDE ET POLYBE.</p>
<p>d'Hérodote dans cette condamnation sévère de tout embellissement poétique.</p>
<p><pb/></p>
<p>THUCYDIDE ET POLYBE. 49</p>
<p>Dans la branche de myrte je porterai l'épée Comme firent Harmodios et
Aristogiton,</p>
<p>Lorsqu'ils tuèrent le tyran</p>
<p>Et firent Athènes libre.</p>
<p>Dans la branche de myrte je porterai l'épée, Comme, firent Harmodios et
Aristogiton, Lorsque pendant le sacrifice d'Athéné Ils tuèrent le tyran
Hipparchos.</p>
<p>Éternelle sera votre renommée sur la terre, Très-chers Harmodios et
Aristogiton, Parce que vous avez tué le tyran, Et fait Athènes libre.</p>
<p>Thucydide rétablit les faits embellis par la vanité</p>
<p>(1) Le mot grec Oeiairp.o.ç est intraduisible. C'est une sorte de
diminutif méprisant.</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>50 THUCYDIDE ET POLYBE.</p>
<p><pb/></p>
<p>THUCYDIDE ET POLYBE. 51</p>
<p>quel(1)Les Ce passage est tiré d'un discours que leur adressent les
Corinthiens (livre.I, ch. LXX).</p>
<p><pb/></p>
<p>32 THUCYDIDE ET POLYBE.</p>
<p><pb/></p>
<p>THUCYDIDE ET POLYBE. 53</p>
<p><pb/></p>
<p>54 THUCYDIDE ET POLYBE.</p>
<p><pb/></p>
<p>THUCYDIDE ET POLYBE. 55</p>
<p>septième et suivants. On remarquera dans cet épisode l'art admirable des
gradations, et la peinture profonde des désordres moraux qui suivirent
l'invasion du mal : les malheureux en proie au fléau, sentant bien que
l'arrêt de mort était suspendu sur leurs têtes, se plongent dans toutes
les voluptés, dans tous les crimes, ne respectent plus ni les lois ni
les dieux, et veulent charger leur dernière heure de tous les plaisirs
que leur réservait une longue existence. J'indique aussi le récit de
l'expédition de Sicile, aux sixième et septième livres; le départ de la
flotte, après les sacrifices solennels offerts aux dieux, les espérances
rayonnantes des conquérants; puis les difficultés imprévues, les échecs,
les revers, le découragement, le désastre et l'extermination de la
brillante armée. Rien de plus dramatique, sans le moindre emploi de ces
procédés vulgaires de composition, qui faussent l'histoire pour la
rendre plus pittoresque et plus pathétique.</p>
<p><pb/></p>
<p>56 THUCYDIDE ET POLYBE.</p>
<p><pb/></p>
<p>THUCYDIDE ET POLYBE. 57</p>
<p><pb/></p>
<p>58 THUCYDIDE ET POLYBE.</p>
<p><pb/></p>
<p>THUCYDIDE ET POLYBE. 59</p>
<p><pb/></p>
<p>60 THUCYDIDE ET POLYBE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PLUTARQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>62 PLUTARQUE.</p>
<p>qui l'intéresse. Point de vue nouveau, qu'il ne faut pas mépriser
assurément, mais qui est plutôt une décadence qu'un progrès. Indiquons
rapidement les influences qui ont jeté, pour ainsi dire, Plutarque hors
de la grande voie historique et lui ont mesuré un horizon si restreint.</p>
<p><pb/></p>
<p>PLUTARQUE, 63</p>
<p><pb/></p>
<p>64 PLUTARQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PLUTARQUE. 65</p>
<p>« coeur au peuple et l'exaltent d'une vaine fierté, il faut « laisser
cela aux écoles des rhéteurs ! » Mais, d'un autre côté, il ne faut pas
avilir sa patrie : « Elle a « les jambes liées, ne lui mettez pas encore
la chaîne « au cou. N'asservissez pas la servitude ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>66 PLUTARQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PLUTARQUE. 67</p>
<p><pb/></p>
<p>68 PLUTARQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PLUTARQUE. 69</p>
<p><pb/></p>
<p>70 PLUTARQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PLUTARQUE. 71</p>
<p>l'usurpateur : ces triomphes sanglants du devoir civique sur les
affections naturelles, il les admire, il les</p>
<p>«Dans une branche de myrte je porterai l'épée « Comme firent Harmodios
et Aristogiton. »</p>
<p><pb/></p>
<p>72 PLUTARQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PLUTARQUE. 73</p>
<p>Mais quand ces grands intérêts, patrie, liberté, ne sont plus en jeu,
quand il retrouve ses personnages dans la vie privée, le Grec humain et
miséricordieux apparaît. Il admire les Gracques, célèbre Brutus, mais
l'avarice et la dureté du vieux Caton le révoltent. « Le « père de
famille, dit Caton, doit être vendeur et non « acheteur : qu'il vende sa
vieille ferraille, son vieil " esclave, son vieux boeuf. »— Écoutons la
protestation de Plutarque.</p>
<p>« Vendre ainsi les serfs, ou les chasser de la maison «après qu'ils sont
envieillis en votre service, ni plus « ni moins que si c'étaient des
bêtes de somme,</p>
<p><pb/></p>
<p>74 PLUTARQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PLUTARQUE. 75</p>
<p><pb/></p>
<p>76 PLUTARQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PLUTARQUE. 77</p>
<p><pb/></p>
<p>TITE-LIVE</p>
<p>L'histoire chez les Romains. — Sa première forme, les Annales. - Les
prédécesseurs de Tite-Live, Salluste, Jules César. — TiteLive. — Sa vie,
son caractère.— Esprit de son ouvrage. Le patriotisme, l'éloquence, la
morale. — De la critique dans TiteLive. — Les premiers siècles de Rome;
les luttes entre les patriciens et les plébéiens, les guerres. — Les
récits, les discours, les portraits.</p>
<p><pb/></p>
<p>TITE-LIVE. 79.</p>
<p>que raconté les faits; il eût excité l'admiration, la</p>
<p>enseignement pratique, préoccupation louable assurément; mais, réduite à
ce point de vue, l'histoire est comme mutilée : elle devient ce que
devient la philosophie, emprisonnée dans les causes finales, une</p>
<p><pb/></p>
<p>80 TITE-LIVE.</p>
<p><pb/></p>
<p>TITE-LIVE. 81</p>
<p>aucun étranger, sans affectation d'éloquence ou d'enseignement moral les
faits dont il avait été</p>
<p>l'acteur, n'eut pas de disciples parmi ses contemporains ni dans les
âges suivants. Tout en admirant</p>
<p>son oeuvre, on trouvait qu'elle était trop unie et trop simple, qu'il
n'avait pas donné aux événements une</p>
<p>couleur assez éclatante, que l'histoire exigeait un ton plus sublime, un
style plus majestueux.</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>82 TITE-LIVE.</p>
<p><pb/></p>
<p>TITE-LIVE. 83</p>
<p>Enfin, sous le principat d'Auguste, quelques années</p>
<p>avant la naissance de Jésus-Christ, parut la grande</p>
<p>histoire de Tite-Live. C'était un ouvrage de proportions</p>
<p>proportions et bien en rapport avec la majesté du</p>
<p>sujet. Il comprenait cent quarante-deux livres. L'au-</p>
<p><pb/></p>
<p>84 TITE-LIVE.</p>
<p><pb/></p>
<p>TITE-LIVE. 85</p>
<p><pb/></p>
<p>86 TITE-LIVE.</p>
<p>son jugement sur César : « Sa naissance fut-elle un « bonheur ou un
malheur pour la république ? Que « d'autres en décident. »</p>
<p>Nous connaissons le caractère du personnage, essayons de saisir le
caractère de l'oeuvre. Je ne puis mieux faire, pour en donner une idée
exacte, que de citer la préface.</p>
<p><pb/></p>
<p>TITE-LIVE. 87</p>
<p>reste obscur, la grandeur et l'illustration de ceux qui</p>
<p>l'auront effacé me consoleront. C'est d'ailleurs un ouvrage</p>
<p>ouvrage travail immense, puisqu'il prend Rome à</p>
<p>plus de sept cents ans d'ici, et que, partie de faibles</p>
<p>commencements, elle s'est accrue au point de plier</p>
<p>maintenant sous le poids de sa propre gloire. Je sais</p>
<p>de plus que la plupart des lecteurs prendront peu de</p>
<p>les forces d'un peuple depuis longtemps souverain se</p>
<p>détruisent elles-mêmes. Pour moi, je chercherai dans</p>
<p>mon travail encore une récompense, celle de me détourner,</p>
<p>détourner, qu'il durera, des maux que notre siècle a</p>
<p>vus si longtemps, ou du moins de les oublier, tant que</p>
<p>inquiétudes qui, sans écarter un écrivain du vrai, le</p>
<p>tiennent pourtant préoccupé.</p>
<p><pb/></p>
<p>88 TITE-LIVE.</p>
<p><pb/></p>
<p>TITE-LIVE. 89</p>
<p>Avec d'autant plus d'ardeur il se rejette vers le passé. Ici, l'orgueil
du citoyen trouve de quoi se satis-</p>
<p><pb/></p>
<p>90 TITE-LIVE.</p>
<p><pb/></p>
<p>TITE-LIVE. 91</p>
<p><pb/></p>
<p>92 TITE-LIVE.</p>
<p><pb/></p>
<p>TITE-LIVE. 93</p>
<p><pb/></p>
<p>94 TITE-LIVE.</p>
<p>pape saint Grégoire le Grand en commanda la destruction pour abolir
jusqu'au souvenir des superstitions païennes.</p>
<p><pb/></p>
<p>TITE-LIVE. 93</p>
<p>terne de son histoire. Il n'avait ni la souplesse nécessaire ni les
ressources d'esprit suffisantes pour prendre</p>
<p>prendre ton du sujet. Il eût fallu de la pénétration et de la profondeur
; il essaya d'être éloquent, et son éloquence</p>
<p>On peut étudier successivement dans Tite-Live la critique d'abord et
l'esprit général de l'ouvrage, c'est ce que nous avons fait, puis les
narrations, les discours, les portraits.</p>
<p>Les narrations sont fort belles et singulièrement dramatiques. L'auteur
possède au plus haut degré l'art d'annoncer, de présenter ses
personnages, de montrer les sentiments qui les animent dans la
circonstance qu'il rapporte. Une fois la scène ainsi préparée, l'action
s'engage, se développe par d'habiles gradations; les nuances les plus
fines sont fidèlement observées, et cependant on sent un mouvement
général qui pousse sans effort au dénouement ; on peut même dire que
celui-ci est comme renfermé dans les premières lignes du récit, qu'il en
est la conséquence naturelle et forcée. Les choses ne se passent pas
ainsi d'ordinaire dans la réalité; il y a plus d'imprévu, moins de
logique; le hasard y joue un grand rôle ; de plus une foule de petites
circonstances influent sur les déterminations des acteurs ; de grands
effets sortent de petites causes. Tite-Live compose non un récit vrai,
mais un récit vraisemblable.</p>
<p><pb/></p>
<p>96 TITE-LIVE.</p>
<p><pb/></p>
<p>TITE-LIVE. 97</p>
<p><pb/></p>
<p>98 TITE-LIVE.</p>
<p><pb/></p>
<p>TACITE</p>
<p>MESDAMES,</p>
<p><pb/></p>
<p>100 TACITE.</p>
<p><pb/></p>
<p>TACITE. 101</p>
<p>Tacite agrandit le cadre : c'est l'histoire de la république romaine
qu'il écrit, non celle des Césars seulement. Il faudra bien mettre
souvent en scène ces personnages, et il n'y manquera point ; mais,
tandis qu'ils s'agitent au premier plan dans le sang et dans la boue, on
entrevoit au fond la grande ombre de cette Rome antique qu'ils déshonorent.</p>
<p><pb/></p>
<p>102 TACITE.</p>
<p><pb/></p>
<p>TACITE. 103</p>
<p>me qui pense et sent de la sorte aurait pu imiter la sage modération
qu'il approuve dans un autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>104 TACITE.</p>
<p><pb/></p>
<p>TACITE. 103</p>
<p>Essayons de pénétrer au coeur de son ouvrage, d'en saisir le véritable
caractère.</p>
<p><pb/></p>
<p>106 TACITE.</p>
<p><pb/></p>
<p>TACITE. 107</p>
<p>« d'honorable indépendance, soit de bassesse On</p>
<p><pb/></p>
<p>108 TACITE.</p>
<p>" tus-consultes qui contiendront des flatteries incon« nues jusqu'alors
ou combleront la mesure de la « servilité. » — En effet, il rapporte un
peu plus loin que Néron est déclaré dieu, et reçoit en cette qualité un
temple et un culte.</p>
<p>La forme qu'il avait adoptée, celle des Annales, c'est-à-dire le récit
année par année des faits les plus dignes d'être rapportés, ne lui
permettait pas une composition méthodique et suivie. Il ne pouvait
embrasser dans son ensemble toute une période, et l'étudier
successivement sous ses divers aspects. Ce que la loi du genre adopté
par lui l'a empêché de faire, nous pouvons l'essayer : c'est lui qui
nous fournira tous les détails du tableau ; nous nous bornerons à
établir entre eux une liaison.</p>
<p><pb/></p>
<p>TACITE. 109</p>
<p>« sur le visage du prince ses moindres volontés. »</p>
<p>sé« chevaliers ; plus on est illustre, plus on mon«</p>
<p><pb/></p>
<p>110 TACITE.</p>
<p><pb/></p>
<p>TACITE. 111</p>
<p>Venons au prince lui-même. J'ai dit qu'il était la première victime du
pouvoir absolu. Les exemples abondent ; quelques-uns sont effrayants.
Qu'est-ce que Caligula, sinon un misérable que le vertige saisit et qui
devient fou ? Mais c'est surtout dans Néron qu'il, faut étudier ce
lamentable phénomène. Il n'est</p>
<p><pb/></p>
<p>112 TACITE.</p>
<p>(1) Son père; Domitius, quand on lui annonça la naissance d'un fils,
avait dit : « D'Agrippine et de moi il ne peut naître qu'un monstre. »</p>
<p><pb/></p>
<p>TACITE. 113</p>
<p>Ne poussons pas plus loin cette analyse. J'en ai dit assez pour faire
comprendre l'originalité de Tacite. Lui aussi, comme Tite-Live, est un
moraliste, mais il procède tout autrement. Il lui arrive souvent
d'interrompre son récit pour exprimer le regret d'être con-</p>
<p><pb/></p>
<p>114 TACITE.</p>
<p><pb/></p>
<p>TACITE. 115</p>
<p><pb/></p>
<p>116 TACITE.</p>
<p><pb/></p>
<p>TACITE. 117</p>
<p><pb/></p>
<p>118 TACITE.</p>
<p><pb/></p>
<p>TACITE. 119</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE CHEZ LES MODERNES</p>
<p>Enumération des causes qui ont retardé pendant tant de siècles le
développement de l'histoire. — Ce qu'elle était au dixseptième et au
dix-huitième siècle; — La théorie et la pratique.</p>
<p>Quand on lit dans les .auteurs grecs ou romains l'histoire de leur pays,
on est frappé de l'extrême</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE CHEZ LES MODERNES. 121</p>
<p><pb/></p>
<p>122 L'HISTOIRE CHEZ LES MODERNES.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE CHEZ LES MODERNES. 123</p>
<p><pb/></p>
<p>124 L'HISTOIRE CHEZ LES MODERNES.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE CHEZ LES MODERNES. 125</p>
<p><pb/></p>
<p>126 L'HISTOIRE CHEZ LES MODERNES.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE CHEZ LES MODERNES. 127</p>
<p><pb/></p>
<p>128 L'HISTOIRE CHEZ LES MODERNES.</p>
<p>Je place en tête des causes qui retardèrent les développements de
l'histoire au dix-septième siècle, l'absence de liberté. Corneille,
Molière, Racine, Bossuet, Lafontaine ont pu sous un gouvernement absolu</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE CHEZ LES MODERNES. 129</p>
<p><pb/></p>
<p>130 L'HISTOIRE CHEZ LES MODERNES.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE CHEZ LES MODERNES. 131</p>
<p><pb/></p>
<p>132 L'HISTOIRE CHEZ LES MODERNES.</p>
<p>Chez nos dévots aïeux le théâtre abhorré Fut longtemps dans la France un
plaisir ignoré. De pèlerins, dit-on, une troupe grossière En public à
Paris y monta la première....</p>
<p>Fénelon lui-même, cet esprit si ouvert, n'a que du mépris pour
l'architecture gothique, et préfère évidemment la colonnade du Louvre à
Notre-Dame de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE CHEZ LES MODERNES. 133</p>
<p>théorie du genre historique, telle qu'elle est promulguée</p>
<p>par les critiques les plus autorisés du dix-septième</p>
<p>siècle.</p>
<p>A leur tête se place le père Rapin (1621-1687). Voici</p>
<p><pb/></p>
<p>134 L'HISTOIRE CHEZ LES MODERNES</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE CHEZ LES MODERNES. 135</p>
<p>Fénelon est un autre esprit que le père Rapin; mais il est visible que
l'autorité de l'antiquité pèse sur lui. Il y a dans les oeuvres de
Lucien, ce sceptique railleur, un petit traité sur la Manière d'écrire
l'histoire, qui débute par une satire assez obscure et finit par une
série de lieux communs, travail au-dessous du médiocre. Malheureusement
c'est le seul que nous ait laissé l'an-</p>
<p><pb/></p>
<p>136 L'HISTOIRE CHEZ LES MODERNES.</p>
<p>Je ne dirai que peu de chose du dix-huitième siècle. Le point de vue où
l'on se place n'a pas sensiblement changé; et l'on sait du reste que la
liberté dont jouissent les écrivains n'est guère plus grande. Cependant
le travail de critique universelle auquel se livrèrent la plupart des
auteurs de ce temps, fut un véritable acheminement vers une conception
plus scientifique</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE CHEZ LES MODERNES. 137.</p>
<p><pb/></p>
<p>138 L'HISTOIRE CHEZ LES MODERNES.</p>
<p>point de vue. Il n'avait que du dédain pour l'histoire du moyen âge : «
Notre histoire et celle des autres peuples depuis le cinquième siècle de
l'ère vulgaire jusqu'au quinzième ne sont qu'un chaos d'aventures
barbares, sous des noms barbares. » Il fallait le débrouiller ce chaos,
et rechercher, sous ces noms barbares et parmi ces aventures barbares,
le peuple français !</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE CHEZ LES MODERNES. 139</p>
<p>Et ces vieux portraits effacés Dans mes poèmes retracés Sortiront des
vieilles chroniques; Et, ressuscites par mes vers, Ils reviendront plus
magnifiques En l'estime de l'univers.</p>
<p><pb/></p>
<p>140 L'HISTOIRE CHEZ LES MODERNES.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE UNIVERSELLE</p>
<p>Ce que l'idée d'une histoire universelle pouvait être pour les anciens.
— La cité universelle des Stoïciens. — La Cité de Dieu de saint
Augustin. — Le royaume des cieux au moyen âge. — Bossuet et le Discours
sur l'histoire universelle. — Voltaire et l'Essai sur les moeurs et ?
esprit des nations. — L'idée de progrès. — La révolution française. — Le
dix-neuvième siècle et le livre de la Civilisation en Europe.</p>
<p>vraiment digne de ce nom. Elle n'a pu apparaître que le jour où les
diverses classes qui constituaient comme</p>
<p>autant d'États dans l'État, ont enfin subi ou reçu le bienfait de
l'égalité et reconnu une loi commune. Alors l'historien, remontant le
cours des siècles, a compris enfin vers quel but tendaient et les
iniquités acceptées et les efforts réprimés, pieux et souvent douloureux
pèlerinage, mais fortifiant aussi. Le but soutient; on sent que si le
droit et la justice s'éclipsent parfois, ils ne meurent jamais?</p>
<p><pb/></p>
<p>142 L'HISTOIRE UNIVERSELLE.</p>
<p>lumière qui perce toutes les obscurités. Une force invincible pousse les
nations dans cette voie qu'on appelle la voie du progrès. Les préjugés,
l'ignorance les despotismes de tout genre ne sauraient les arrêter, Le
passé même enfin bien connu leur est un stimulant. Il semble que ce soit
faire acte de piété envers les hommes d'autrefois que de bien savoir ce
qu'ils ont souffert.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE UNIVERSELLE. 143</p>
<p>J'exposerai successivement les circonstances qui ont favorisé ou retardé
les développements de cette idée dans le monde et les formes qu'elle a
revêtues. Les peuples de l'antiquité étaient bien plus étroitement
renfermés chez eux que les peuples modernes. Rien de plus exclusif par
exemple que le patriotisme des Grecs. Rarement unies entre elles, les
diverses fractions de la race hellénique s'entendaient cependant pour
proscrire et mépriser l'étranger, qu'elles appelaient le barbare. Les
Athéniens, plus jaloux que</p>
<p><pb/></p>
<p>144 L'HISTOIRE UNIVERSELLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE UNIVERSELLE. 145</p>
<p>vio10</p>
<p><pb/></p>
<p>146 L'HISTOIRE UNIVERSELLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE UNIVERSELLE. 147</p>
<p><pb/></p>
<p>148 L'HISTOIRE UNIVERSELLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE UNIVERSELLE. 119</p>
<p>vaudois, albigeois, hussites et enfin protestants. L'unité et la
fraternité entre les hommes si cruellement bannies du monde ne se
retrouvèrent même plus dans les rêves des penseurs. Non-seulement les
cités humaines étaient dans une guerre perpétuelle les unes « avec les
autres; mais la cité céleste restait étroite, exclusive, fermée. Quel
esprit assez large, quelle âme assez généreuse eût pu alors faire tomber
ces barrières? L'unité des hommes était non-seulement une chimère, mais
un sacrilége.</p>
<p><pb/></p>
<p>150 L'HISTOIRE UNIVERSELLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE UNIVERSELLE. 151</p>
<p>mystères du christianisme, et enfin l'établissement</p>
<p>de l'Église. La troisième est consacrée aux empires. Bossuet passe
successivement en revue les peuples</p>
<p>qui ont figuré avec le plus d'éclat sur la scène du monde. Ce sont les
Scythes, les Éthiopiens, les Égyptiens, les Assyriens, les Mèdes, les
Perses, les Grecs, les Romains.</p>
<p><pb/></p>
<p>132 L'HISTOIRE UNIVERSELLE.</p>
<p>« lexandre et de ses premiers successeurs pour le pro « téger,
d'Antiochus l'Illustre et de ses successeur «pour l'exercer; des Romains
pour soutenir sa li« berté contre les rois de Syrie; et enfin pour
l'exter« miner, après Jésus-Christ. »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE UNIVERSELLE. 183</p>
<p><pb/></p>
<p>154 L'HISTOIRE UNIVERSELLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE UNIVERSELLE. 155</p>
<p>Soixante-dix ans plus tard, un écrivain qui en tout</p>
<p>est l'opposé de Bossuet, Voltaire, publie son Essai sur</p>
<p>les moeurs et l'esprit des nations. Dans cet ouvrage il ne</p>
<p>e propose pas d'expliquer les révolutions des empires</p>
<p>par l'intervention de la Providence. « Trois choses,</p>
<p>« dit-il, influent sans cesse sur l'esprit des hommes, le</p>
<p>«climat, le gouvernement, la religion. C'est la seule</p>
<p>«manière d'expliquer l'énigme du monde. »—Il ne</p>
<p>bornera donc pas l'histoire au récit des événements ;</p>
<p>mais il essayera de montrer comment la plupart de ces</p>
<p>événements sont sortis pour ainsi dire, comme une</p>
<p>conséquence naturelle, du climat et des institutions</p>
<p>apolitiques et religieuses. Point de vue tout nouveau,</p>
<p>comme vous le voyez, et purement humain. Plus</p>
<p>d'hypothèse grandiose, plus de surnaturel, et surtout</p>
<p>plus d'exclusion. Les peuples que Bossuet avait, pour</p>
<p>ainsi dire retranchés de l'humanité, rentrent dans</p>
<p>leurs droits et reprennent la place qui leur revient.</p>
<p>Voltaire nous fait connaître comme on les connaissait</p>
<p>de son temps, ces immenses empires de l'Asie, la</p>
<p>Chine, l'Inde, le gouvernement, les lois, les institutions,</p>
<p>institutions, religion ; il n'oublie pas non plus l'Amérique,</p>
<p>lui qui trente ans plus tard devait bénir de ses mains</p>
<p><pb/></p>
<p>156 L'HISTOIRE UNIVERSELLE.</p>
<p>mourantes le petit-fils de Francklin au nom de Dieu et de la liberté. Il
nous fait connaître aussi cet homme extraordinaire, Mahomet, qui
non-seulement fut l'auteur d'une religion nouvelle, mais dont les
sectateur. ont occupé et occupent encore une si grande partie de l'Asie,
de l'Europe et de l'Afrique. Bien qu'il ne se propose pas d'écrire une
histoire universelle, il ne veut pas qu'on puisse lui reprocher une
omission grave, la suppression d'un peuple qui ait tenu dans le monde
une place considérable.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE UNIVERSELLE. 157</p>
<p>« missionnaires nous ont représenté les prêtres d'O«rient comme des
prédicateurs de l'iniquité : il n'est « pas possible qu'il y ait jamais
une société religieuse</p>
<p>«instituée pour inviter au crime On s'est servi dans</p>
<p><pb/></p>
<p>158 L'HISTOIRE UNIVERSELLE.</p>
<p>« bien plus vaste que celui de la nature ;il s'étend sur « les moeurs,
sur tous les usages ; il répand la variété « sur la scène de l'univers :
la nature y répand l'unité; « elle établit partout un petit nombre de
principes in« variables : ainsi le fonds est partout le même; etla «
culture produit des fruits divers. »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE UNIVERSELLE. 159</p>
<p><pb/></p>
<p>100 L'HISTOIRE UNIVERSELLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE UNIVERSELLE. 161</p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p>162 L'HISTOIRE UNIVERSELLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE UNIVERSELLE. 163</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ELOQUENCE CHEZ LES GRECS</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉLOQUENCE CHEZ LES GRECS. 165</p>
<p>Cette distinction entre l'éloquence et la rhétorique</p>
<p><pb/></p>
<p>166 L'ÉLOQUENCE CHEZ LES GRECS.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉLOQUENCE CHEZ LES GRECS. 167</p>
<p><pb/></p>
<p>103 L'ÉLOQUENCE CHEZ LES GRECS.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ELOQUENCE CHEZ LES GRECS. 169</p>
<p>«l'année a perdu son printemps. » — Cette image plus gracieuse que forte
est-elle réellement de Périclès? Je ne voudrais pas la lui retirer ;
cependant elle ne rentre guère dans l'idée qu'on se fait de son</p>
<p>éloquence.</p>
<p>Périclès représente un moment unique, admirable</p>
<p>dans l'histoire d'Athènes. Transportons-nous cent ans plus tard, et
voyons les conditions nouvelles imposées</p>
<p>que du côté du nord un ennemi nouveau, inattendu,</p>
<p>se présente. C'est Philippe, roi de Macédoine, demigrec, demi-barbare,
dont Épaminondas n'a pu faire</p>
<p>un honnête homme. Ce politique rusé, patient, cauteleux,</p>
<p><pb/></p>
<p>170 L'ÉLOQUENCE CHEZ LES GRECS.</p>
<p>— Ajoutons qu'il en fut le dernier : la liberté morte,</p>
<p>il mourut avec elle. Gardons-nous bien de croire que cet orateur fut</p>
<p>simplement un homme éloquent. Il faut d'abord avoir</p>
<p>une idée juste du rôle que les circonstances lui assignèrent.</p>
<p>assignèrent. est avant tout un homme politique. Son</p>
<p>nom, c'est conseiller du peuple (ou^êouXoç) ; sa vie est</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉLOQUENCE CHEZ LES GRECS. 171</p>
<p>Je voudrais tirer de Démosthène même, non pas un tableau complet, mais
au moins une image du rôle multiple imposé au conseiller du peuple: nous
allons surprendre les Athéniens dans une des crises les plus importantes
de leur histoire. Philippe vient de s'em-</p>
<p><pb/></p>
<p>172 L'ELOQUENCE CHEZ LES GRECS.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉLOQUENCE CHEZ LES GRECS. 173</p>
<p>pouvait être votre conseiller. Eh bien ! en ce jour, cet homme ce fut
moi. Ce fut moi qui m'avançai et qui vous dis : Ah ! écoutez avec
attention ce que je vous</p>
<p>dis alors, pour deux raisons : la première, afin que</p>
<p>effrayante... seconde afin que vous compreniez mieux</p>
<p>l'ensemble de ma conduite... Je dis donc » (suit</p>
<p>le résumé de son discours).</p>
<p>« Cela dit, je descendis de la tribune. Tous vous applaudissez, nul ne
me contredit. Après avoir parlé, je portai un décret ; le décret porté,
j'allai en ambassade ; en ambassade, je persuadai les Thébains. Ce</p>
<p><pb/></p>
<p>174 L'ELOQUENCE CHEZ LES GRECS.</p>
<p>core; et, malgré les angoisses de l'heure présente, tous les coeurs
revivaient de patriotisme, quand l'orateur faisait lire l'admirable
décret qu'il fit voter alors contre Philippe. — Qu'on me permette encore
cette citation : on verra comment on rédigeait alors les pièces
officielles.</p>
<p>Décret :</p>
<p>« Démosthène, fils de Démosthène. de Paeania, a dit:</p>
<p>«Tant que la république athénienne l'a vu s'emparer de villes barbares
de sa dépendance, elle a jugé moins grave un outrage qui l'attaquait
seule ; mais</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉLOQUENCE CHEZ. LES GRECS. 175</p>
<p><pb/></p>
<p>476 L'ÉLOQUENCE CHEZ LES GRECS.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ELOQUENCE CHEZ LES GRECS. 177</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>178 L'ÉLOQUENCE CHEZ LES GRECS.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉLOQUENCE CHEZ LES GRECS. 179</p>
<p>cette éloquence sans rivale. Ici, les circonstances ont la condition
première, non du génie, mais de la manifestation du génie. Sans elles,
il n'eût pas trouvé un digne emploi de lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>180 L'ÉLOQUENCE CHEZ LES GRECS.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉLOQUENCE CHEZ LES GRECS. 181</p>
<p><pb/></p>
<p>182 L'ÉLOQUENCE CHEZ LES GRECS.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉLOQUENCE CHEZ LES GRECS. 183</p>
<p><pb/></p>
<p>184 L'ÉLOQUENCE CHEZ LES GRECS.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉLOQUENCE CHEZ LES GRECS. 183</p>
<p>ajouta, dit-on : « Que serait-ce donc si vous aviez entendu le monstre
lui-même ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉLOQUENCE CHEZ LES ROMAINS</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ELOQUENCE CHEZ LES ROMAINS. 187</p>
<p>voisins belliqueux et jaloux : toutes ces causes et bien</p>
<p><pb/></p>
<p>188 L'ÉLOQUENCE CHEZ LES ROMAINS.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉLOQUENCE CHEZ LES ROMAINS. 189</p>
<p><pb/></p>
<p>190 L'ÉLOQUENCE CHEZ LES ROMAINS.</p>
<p>De Caïus Gracchus retentit encore le cri de désespoir qu'il poussa peu
de jours avant sa mort, lorsqu'il sentit que ceux qu'il avait défendus
l'abandonnaient, et qu'il vit l'ombre de son frère l'appelant. « Où
diri« ger mes pas, malheureux que je suis ? Vers le Capi« tôle? Il est
encore humide du sang de mon frère. « Dans ma demeure? j'y trouverai ma
mère abîmée «dans la désolation. »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉLOQUENCE CHEZ LES ROMAINS. 191</p>
<p>essaye. On dirait deux statues du marbre le plus pur, achevées.</p>
<p><pb/></p>
<p>192 L'ÉLOQUENCE CHEZ LES ROMAINS.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ELOQUENCE CHEZ LES ROMAINS. 193</p>
<p>pour posséder enfin cette force et cette autorité de</p>
<p>langage, sans lesquelles on n'était rien, on ne pouvait</p>
<p>rien être.</p>
<p>Cicéron commença par suivre les leçons des rhéteurs</p>
<p>13</p>
<p><pb/></p>
<p>194 L'ÉLOQUENCE CHEZ LES ROMAINS.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ELOQUENCE CHEZ LES ROMAINS. 195</p>
<p>Cette énumération des travaux que s'imposa le grand orateur ne donne
encore qu'une idée imparfaite de l'importance qu'il attachait aux
moindres détails de son art. La rhétorique comprend l'invention, la
disposition,</p>
<p>Indépendamment études toutes spéciales auxquelles il se livra sans
cesse, il recherchait la conversation des</p>
<p><pb/></p>
<p>196 L'ÉLOQUENCE CHEZ LES ROMAINS.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ELOQUENCE CHEZ LES ROMAINS. 197</p>
<p><pb/></p>
<p>198 L'ÉLOQUENCE CHEZ LES ROMAINS.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ELOQUENCE CHEZ LES ROMAINS. 199</p>
<p><pb/></p>
<p>200 L'ÉLOQUENCE CHEZ LES ROMAINS.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉLOQUENCE CHEZ LES ROMAINS. 201</p>
<p><pb/></p>
<p>202 L'ÉLOQUENCE CHEZ LES ROMAINS.</p>
<p>(1) On leur donne aussi parfois le nom de rageurs et de criards
(rabuloe, clamatores).</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉLOQUENCE CHEZ LES ROMAINS. 203</p>
<p>( 1) Lex Cincia de muneribus. An. Urb. 540.</p>
<p><pb/></p>
<p>204 L'ÉLOQUENCE CHEZ LES ROMAINS.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉLOQUENCE CHEZ LES ROMAINS. 205</p>
<p>Pline passe en revue tous les actes de la vie de Trajan, toutes les
vertus qu'il découvre en Trajan,</p>
<p><pb/></p>
<p>206 L'ÉLOQUENCE CHEZ LES ROMAINS.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉLOQUENCE CHEZ LES ROMAINS. 207</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ELOQUENCE CHEZ LES MODERNES</p>
<p>Conditions se trouve placée l'éloquence politique. — Analyse du Traité
de la Boétie sur la Servitude volontaire et de la Salire Ménippée.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉLOQUENCE CHEZ LES MODERNES. 209</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>210 L'ÉLOQUENCE CHEZ LES MODERNES.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉLOQUENCE CHEZ LES MODERNES. 211</p>
<p><pb/></p>
<p>212 L'ÉLOQUENCE CHEZ LES MODERNES.</p>
<p>Mais cette influence toute générale n'eût pas suffit l'élan, la flamme
vinrent d'ailleurs. L'auteur, fort jeune encore (il n'avait que dix-huit
ans), vit des choses dont l'impression fut rapide et féconde. Ce qu'il
vit, je vais le dire, mais il faut d'abord faire connaissance avec La
Boétie.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉLOQUENCE CHEZ LES MODERNES. 213</p>
<p>"Ce que nous appelons ordinairement amis et ami« tiez, ce ne sont
qu'accointances et familiaritez nouées « par quelque occasion ou
commodité, par le moyen « de laquelle nos âmes s'entretiennent. En
l'amitié « de quoy je parle, elles se meslent et confondent « l'une en
l'aultre d'un meslange si universel, qu'elles « effacent et ne
retrouvent plus la cousture qui les a « joinctes. Si on me presse de
dire pourquoy je l'ay« moys, je sens que cela ne se peult exprimer qu'en
« respondant : Parce que c'estoit luy, parce que c'estoit.</p>
<p><pb/></p>
<p>214 L'ELOQUENCE CHEZ LES MODERNES.</p>
<p>(1) Montaigne, livre I, ch. XXVII.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉLOQUENCE CHEZ LES MODERNES. 218</p>
<p>Cette réflexion de l'historien lui fut sans doute suggérée par l'ouvrage
même de La Boétie; car c'est jus-</p>
<p><pb/></p>
<p>216 L'ELOQUENCE CHEZ LES MODERNES.</p>
<p>tement ce point de vue que le jeune auteur a mis surtout en lumière.</p>
<p>« Pauvres gents et misérables, peuples insensez, nations opiniastres en
vostre mal, et aveugles en vostre bien, vous vous laissez emporter
devant vous le plus beau et le plus clair de vostre revenu, piller vos
champs, voler vos maisons et les despouiller des meubles an-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ELOQUENCE CHEZ LES MODERNES. 217</p>
<p>aultre chose que ce qu'a le moindre homme dû grand nombre infiny de nos
villes; sinon qu'il a plus que vous touts, c'est l'advantage que vous
luy faictes, pour vous destruire. D'où a il prins tant d'yeulx; d'où
vous espie il, si vous ne les luy donnez? Comment a il tant</p>
<p>de mains pour vous frapper, s'il ne les prend de vous ?</p>
<p><pb/></p>
<p>218 L'ÉLOQUENCE CHEZ LES MODERNES.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉLOQUENCE CHEZ LES MODERNES. 219</p>
<p><pb/></p>
<p>220 L'ÉLOQUENCE CHEZ LES MODERNES.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ELOQUENCE CHEZ LES MODERNES. 221</p>
<p>Necesse est omnés timeat quem omnes timent.</p>
<p>C'est Montaigne qui se fit l'éditeur de l'ouvrage de son ami, Mais il
semble avoir hésité avant de s'y ré-</p>
<p><pb/></p>
<p>222 L'ÉLOQUENCE CHEZ LES MODERNES.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ELOQUENCE CHEZ LES MODERNES. 223</p>
<p><pb/></p>
<p>224 L'ÉLOQUENCE CHEZ LES MODERNES.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ELOQUENCE CHEZ LES MODERNES. 225</p>
<p>en15</p>
<p><pb/></p>
<p>220 L'ELOQUENCE CHEZ LES MODERNES.</p>
<p>« Si je voyois icy des princes du sang de France, et des pairs de la
couronne, qui sont les principaux personnages sans lesquels on ne peut
assembler ny tenir de justes et legitimes estais ; si j'y voyois un
connestable, un chancelier, des mareschaux de France qui sont les vrais
officiers pour authoriser l'assemblée; si j'y voyois les présidents des
cours souveraines, les procureurs généraux du roy en ses parlements, et
nombre d'hommes de qualité et de réputation, connuz des long temps, pour
aymer le bien du peuple</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉLOQUENCE CHEZ LES MODERNES. 227</p>
<p>et leur honneur, ha ! véritablement j'espererois que</p>
<p>ceste congrégation nous apporteroit beaucoup de</p>
<p>fruict, et me fusse contenté de dire simplement la</p>
<p>charge que j'ay du tiers estat, pour présenter l'interest</p>
<p>l'interest chascun a d'avoir la paix. Mais je ne veois icy</p>
<p>que des estrangers passionez, abboyants après nous</p>
<p>et alterez de nostre sang et de nostre substance ; je</p>
<p>n'y veois que des femmes ambitieuses et vindicatives,</p>
<p>vindicatives, prestres corrompuz, et desbauchez, et pleins</p>
<p>de folles espérances ; je n'y veois noblesse qui vaille,</p>
<p>que trois ou quatre qui vous eschappent, qui s'en</p>
<p>vont vous abandonner. Tout le reste n'est que racaille</p>
<p>nécessiteuse, qui ayme la guerre et le trouble, parce</p>
<p>qu'ils vivent du bien du bon homme, et ne scauroyent</p>
<p>vivre du leur, n'y entretenir leur train en temps de</p>
<p>paix : tous les gentils-hommes de noble race et de</p>
<p>valeur sont de l'autre part, auprès de leur roy et</p>
<p>pour le pays. »</p>
<p>Or quelle est l'oeuvre de ces gens? La situation présente l'indique
assez : partout l'anarchie, le désordre, la guerre, une misère
effroyable. Une femme a dévoré son enfant; les plus honnêtes citoyens
sont chaque jour menacés, emprisonnés, assassinés. Et dans quel but
toutes ces horreurs imposées au pays? Pour mettre sur le trône de France
M. de Mayenne ? Mais quels sont donc les titres de M. de Mayenne?
Jusqu'ici il n'a fait preuve que de lâcheté et d'incapacité. Quoi ! il
serait roi de France, cet homme qui reçoit l'argent et les ordres, de
l'Espagne, qu'on a vu s'avilir devant le duc de Parme ! Comme on sent
vibrer ici la</p>
<p><pb/></p>
<p>228 L'ÉLOQUENCE CHEZ LES MODERNES.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ELOQUENCE CHEZ LES MODERNES. 220</p>
<p>elle éclate enfin : c'est une exhortation pathétique à</p>
<p>français.</p>
<p>dévorent substance et nos biens comme sauterelles ?</p>
<p><pb/></p>
<p>230 L'ÉLOQUENCE. CHEZ LES MODERNES.</p>
<p><pb/></p>
<p>BALZAC, PASCAL</p>
<p>L'éloquence au dix-septième siècle. — Limites dans lesquelles elle</p>
<p>est renfermée. — Balzac. — Les Provinciales. — Autorité de</p>
<p>l'ouvrage, témoignages des contemporains. — Circonstances dans</p>
<p>lesquelles il parut. — Le jansénisme et Pascal. — Les casuistes.</p>
<p>— Le probabilisme. — La plaisanterie et l'indignation. — La</p>
<p>dispense d'aimer Dieu. — Les religieuses de Port-Royal.</p>
<p>C'est justement au dix-septième siècle que l'on</p>
<p><pb/></p>
<p>232 BALZAC, PASCAL.</p>
<p>(1) Il avait été trop original lorsqu'il avait dit : « que les moines
sont dans l'Église ce que les rats étaient dans l'arche. » — Aucun
auteur ancien n'avait dit cela. Le père Goulu ne le lui pardonna pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>BALZAC, PASCAL. 233</p>
<p><pb/></p>
<p>234 BALZAC, PASCAL.</p>
<p><pb/></p>
<p>BALZAC, PASCAL. 235</p>
<p>distinguer. — Distinguer, dit Despréaux, distinguer, morbleu !
distinguer, distinguer si nous sommes obligés d'aimer Dieu ! » Et,
prenant Corbinelli par le bras, il s'enfuit au bout de la salle, puis,
revenant et courant comme un forcené, il ne voulut jamais se rapprocher
du Père et s'en alla rejoindre la compagnie, »</p>
<p><pb/></p>
<p>236 BALZAC, BASCAL.</p>
<p>jeu(1) trouvera dans le Port-Royal de M. Sainte-Beuve les détails les
plus complets sur les Provinciales.</p>
<p><pb/></p>
<p>BALZAC, PASCAL. 237</p>
<p><pb/></p>
<p>238 BALZAC, PASCAL.</p>
<p><pb/></p>
<p>BALZAC, PASCAL. 239</p>
<p>qui était pressé par les exigences d'une lutte de chaque jour, a tout
d'abord posé le fondement solide, fa forteresse d'où il lancera sur ses
adversaires une grêle de traits. Après avoir feuilleté les in-folio où
gît la doctrine malsaine des casuistes , fait son choix parmi les
citations supportables, trié la matière pour plus de dix lettres, il
saisit le principe qui est l'âme decette prétendue science des moeurs,
et il l'expose, comme on met en tête d'un traité scientifique les
définitions et les propositions mères d'où tout découle. Ce principe, il
lui donnera plus tard le nom qu'il porte, le probabilisme, et il le
mettra en pleine lumière au moyen d'exemples habilement choisis, etqui
en donneront la plus juste idée : mais il faut d'abord montrer pourquoi,
dans quel but, ce principe a été imaginé ; c'est ce qu'il fait dès la
cinquième lettre.</p>
<p>« Sachez que leur objet n'est pas de corrompre les</p>
<p>moeurs: ce n'est pas leur dessein. Mais ils n'ont pas</p>
<p>aussi pour unique but celui de les réformer : ce</p>
<p>serait une mauvaise politique. Voici quelle est leur</p>
<p>pensée. Ils ont assez bonne opinion d'eux-mêmes pour</p>
<p>croire qu'il est utile et comme nécessaire au bien de</p>
<p>la religion que leur crédit s'étende partout, et qu'ils</p>
<p>gouvernent toutes les consciences. Et, parce que les</p>
<p>maximes évangéliques et sévères sont propres pour</p>
<p>gouverner quelques sortes de personnes, ils s'en servent</p>
<p>servent ces occasions où elles leur sont favorables.</p>
<p>Mais comme ces mêmes maximes ne s'accordent pas</p>
<p><pb/></p>
<p>240 BALZAC, PASCAL.</p>
<p><pb/></p>
<p>BALZAC, PASCAL. 241</p>
<p>16</p>
<p><pb/></p>
<p>242 BALZAC, PASCAL.</p>
<p>sent que grave est la question, que sous ces subtilités ridicules il y a
le venin des transactions morales, le repos fatal ménagé aux âmes
atteintes du péché, Dieu que l'on prétend tromper. —Mais il est temps
d'introduire le personnage annoncé, celui qui doit nous faire les
honneurs de la casuistique. Pascal a bien soin d'observer dans cette
série de révélations curieuses une gradation : il ne va pas interroger
tout d'abord son homme sur l'homicide, la simonie, et autres grands
crimes : comment plaisanter sur de tels sujets ? Il le mettra, pour
commencer, sur une question peu importante, un point de discipline, le
jeûne.</p>
<p><pb/></p>
<p>BALZAC, PASCAL. 243</p>
<p>C'est Escobar. — Qui est Escobar, lui dis-je, mon père ? — Quoi vous ne
savez pas qui est Escobar, de notre société, qui a compilé cette
Théologie morale</p>
<p>de vingt-quatre de nos pères, sur quoi il fait, dans la</p>
<p>Jésuites représentent les vingt-quatre vieillards ? » Il lut toute cette
allégorie, qu'il trouvait bien juste, et par</p>
<p>où il.me donnait une grande idée de l'excellence de cet ouvrage. Ayant
ensuite cherché son passage du jeûne : « le voici, me dit-il, au tr. I,
ex. III, n. 68 : « Celui qui ne peut dormir s'il n'a soupé, est-il
obligé de jeûner ?</p>
<p>— « On n'est point encore obligé de jeûner ; car personne n'est obligé à
changer l'ordre de ses repas. » — O la bonne raison ! lui dis-je. —
Mais, dites-moi, continua-t-il, usez-vous de beaucoup de vin?—Non, mon
père, lui dis-je; je ne le puis souffrir. — Je vous disais cela, me
répondit-il, pour vous avertir que vous en pourriez</p>
<p><pb/></p>
<p>244 BALZAC, PASCAL.</p>
<p>« Il y en a deux cent quatre-vingt-seize, dont le plus ancien est depuis
quatre-vingts ans. — « Cela est donc venu au monde depuis votre société
? lui dis-je. — Environ, me répondit-il. — C'est-à-dire, mon père, qu'à
votre arrivée on a vu disparaître saint Augustin, saint Chrysostome,
saint Ambroise, saint Jérôme, et les autres, pour ce qui est de la
morale. Mais au moins que je sache les noms de ceux qui leur ont succédé
: qui sont-ils, ces nouveaux auteurs? — Ce sont des</p>
<p><pb/></p>
<p>BALZAC, PASCAL. 245</p>
<p>gens bien habiles et bien célèbres, me dit-il. C'est Villalobos, Conink,
Llamas, Achokier, Dealhorger, Dellacruz, Veracruz, Ugolin, Tambourin,
Fernandez, Martinez,</p>
<p>Martinez, Henriquez, Vasquez, Lopez, Gonez,</p>
<p>Sanchez, de Vechis, de Grassis, de Grassalis, de Pitiganis, de
Graphoeis, Squilante, Bizozeri, Barcola,</p>
<p><pb/></p>
<p>246 BALZAC, PASCAL.</p>
<p>« ils nous quitteraient. » — Il a donc fallu établir des maximes si
douces qu'on serait de difficile composition, si l'on n'en était
content: «car le dessein capital « que notre société a pris pour le bien
de notre reli« gion est de ne rebuter qui que ce soit, pour ne pas «
désespérer tout le monde. »</p>
<p><pb/></p>
<p>BALZAC, PASCAL. 247</p>
<p><pb/></p>
<p>248 BALZAC, PASCAL.</p>
<p><pb/></p>
<p>BALZAC, PASCAL. 249</p>
<p><pb/></p>
<p>250 BALZAC, PASCAL.</p>
<p>fice volontaire de Jésus le fondement même et la démonstration de la
religion, il ne pouvait réellement « ouïr sans horreur de telles choses
». Le temps n'était pas éloigné où, dans la cellule de Port-Royal, sous
l'aiguillon de la douleur, il devait écrire et attacher, sur son corps
exténué de macérations, ce feuillet étrange, qui est comme le testament
de son âme. C'est une sorte de conversation entre lui et Jésus. Il se le
représente au jardin des Oliviers, dans son agonie humaine, suant cette
sueur de sang, qui précéda le suprême sacrifice. Il élève vers lui le
cri de sa douleur et de son espérance pleine d'angoisses. Et Jésus lui
répond :</p>
<p>« Console-toi : tu ne me chercherais pas si tu ne m'avais trouvé.</p>
<p>Veux-tu qu'il me coûte toujours du sang de mon humanité, sans que tu
donnes des larmes ?</p>
<p>Si tu connaissais tes péchés, tu perdrais coeur. — Je le perdrai donc,
Seigneur, car je crois leur malice sur votre assurance.— Non, car moi
par qui tu l'ap-</p>
<p><pb/></p>
<p>BALZAC, PASCAL. 251</p>
<p>prends, je t'en peux guérir. A mesure que tu les expieras, tu les
connaîtras, et il te sera dit : Vois les péchés qui te sont remis. Fais
donc pénitence pour les péchés cachés.</p>
<p><pb/></p>
<p>252 BALZAC, PASCAL.</p>
<p>Cette attaque contre les religieuses de Port-Royal met le comble à
l'indignation de Pascal. Il ne peut plus la contenir; elle éclate dans
celte virulente apostrophe :</p>
<p>— « Cruels et lâches persécuteurs, faut-il«donc que les cloîtres les
plus retirés ne soient pas des asiles contre vos calomnies? Pendant que
ces saintes vierges</p>
<p><pb/></p>
<p>BALZAC, PASCAL. 253</p>
<p><pb/></p>
<p>LA QUESTION DU THEATRE</p>
<p>Le théâtre condamné par les docteurs et les Pères de l'Eglise au
troisième et au quatrième siècle. — Le théâtre au dix-septième siècle. —
Le Traité des spectacles de Nicole. — La dissertation du père Caffaro,
le livre des Maximes et réflexions sur la Comédie, par Bossuet.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA QUESTION DU THÉÂTRE. 235</p>
<p>Mais il faut bien le reconnaître, condamnations, anathèmes</p>
<p>anathèmes peuvent rien contre le goût public : le</p>
<p>théâtre est. une de ces choses dont parle Tacite, qu'on</p>
<p>défend toujours et qu'on n'empêche jamais.</p>
<p>Je voudrais dans un exposé rapide suivre pour ainsi</p>
<p>dire cette question si intéressante depuis son origine</p>
<p>jusqu'au dix-septième siècle.</p>
<p>représen(1) pour plus de détails notre volume la Poésie,</p>
<p><pb/></p>
<p>236 LA QUESTION DU THÉATRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA QUESTION DU THEATRE. 237</p>
<p>spec17</p>
<p><pb/></p>
<p>238 LA QUESTION DU THÉATRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA QUESTION DU THÉATRE. 259</p>
<p><pb/></p>
<p>260 LA QUESTION DU THEATRE.</p>
<p>cir(1) traduit : « L'amorce et la nourriture de son feu. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LA QUESTION DU THÉATRE. 261</p>
<p>que et de théâtre, mais il dit : fuyez l'impureté, et «'est la
condamnation du théâtre antique : aimez-vous les uns les autres, et
c'est la condamnation des tueries du cirque.</p>
<p><pb/></p>
<p>202 LA QUESTION DU THÉATRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA QUESTION DU THÉÂTRE. 263</p>
<p>harmonieux dans leurs lamentations toutes personnelles ! Et les
histrions, ces dissolus se dissoudront (même remarque) mieux encore dans
le feu. Et ce cocher, on le verra rouge (même remarque) de la tête aux
pieds sur une roue enflammée, etc.. »</p>
<p>Telle est l'imagination de l'auteur, imagination d'un goût étrange et
d'une inspiration peu chrétienne. G'est avec plus d'autorité et d'un
tout autre ton que les Pères de l'Église du quatrième siècle,
condamnèrent les jeux impudiques ou sanglants de l'arène et du théâtre.
Ils firent tomber les anathèmes de l'Église, non sur les gladiateurs et
les histrions, qui étaient après tout plutôt des victimes dans la
société antique que des agents volontaires de corruption, mais sur ces
chrétiens faibles et lâches qui, par leur présence, semblaient autoriser
ce que la loi de l'Évangile condamnait.</p>
<p><pb/></p>
<p>264 LA QUESTION DU THÉATRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA QUESTION DU TIIEATRE. 200</p>
<p>tête de son théâtre une dissertation en faveur de la comédie,
dissertation appuyée de l'approbation motivée d'un religieux, le père
Caffaro, théatin. Le père Caffaro était évidemment de bonne foi. Il
avait étudié</p>
<p>étudié Pères de l'Église, compulsé la Somme de saint Thomas, consulté
saint Charles Borromée, saint Antonin, les docteurs les plus autorisés,
et chez aucun il n'avait découvert une condamnation formelle de la
comédie. Les anathèmes si fréquents lancés par les Pères contre les
représentations des païens ne lui</p>
<p><pb/></p>
<p>206 LA QUESTION DU THEATRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA QUESTION DU THEATRE. 267</p>
<p><pb/></p>
<p>268 LA QUESTION DU THÉATRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA QUESTION DU THÉATRE. 269</p>
<p>«lui écrire. » Humilité naïve qui eût dû toucher Bossuet.</p>
<p><pb/></p>
<p>270 LA QUESTION DU THEATRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA QUESTION DU THEATRE. 271</p>
<p>gue cet anathème fulminé contre Molière et dans les termes que voici :</p>
<p><pb/></p>
<p>272 LA QUESTION DU THEATRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA QUESTION DU THÉATRE. 273</p>
<p>rieure du poëme dramatique : Bossuet ne trouve pas, lui, qu'elle soit si
épurée. Ce langage, ces plaisanteries, ces lieux communs de tendresse,
lui paraissent un danger, une source de corruption. Mais qu'est-ce que
cela auprès du fond même de la tragédie et de l'opéra? Le père Caffaro
nie que de telles représentations excitent les passions; mais que
font-elles donc? N'est-ce pas le but même que se proposent les auteurs?
N'estce pas le plaisir que vont chercher les spectateurs? N'est-ce pas
la fin où tendent les malheureux efforts des comédiens?</p>
<p>rè18</p>
<p><pb/></p>
<p>274 LA QUESTION DU THEATRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA QUESTION DU THÉATRE. 275</p>
<p><pb/></p>
<p>276 LA QUESTION DU THÉATRE.</p>
<p>— «N'est-ce rien que d'armer des chrétiennes contre les'âmes faibles, de
leur donner de ces flèches uni percent les coeurs, de les immoler à
l'incontinence publique d'une manière plus dangereuse qu'on ne ferait
dans les lieux qu'on n'ose nommer? Quelle mère, je ne dis pas
chrétienne, mais tant soit peu</p>
<p><pb/></p>
<p>LA QUESTION DU THÉATRE. 277</p>
<p><pb/></p>
<p>278 LA QUESTION DU THÉATRE.</p>
<p>depuis quand l'Église est tenue de se régler sur les lois civiles. Elles
autorisaient jadis l'usure et le divorce: les Pères de l'Église ont-ils
jamais autorisé l'un ou l'autre ?</p>
<p><pb/></p>
<p>J.-J. ROUSSEAU</p>
<p>L'éloquence de Jean-Jacques Rousseau.</p>
<p>MESDAMES,</p>
<p><pb/></p>
<p>280 J.-J. ROUSSEAU.</p>
<p><pb/></p>
<p>J.-J. ROUSSEAU. 281</p>
<p>vieillard l'émotion et comme le frémissement de la secousse première.</p>
<p><pb/></p>
<p>282 J.-J. ROUSSEAU.</p>
<p>trois principaux de mes écrits ; savoir : ce premier discours, celui de
l'inégalité, et le traité de l'éducation ; lesquels trois ouvrages sont
inséparables, et forment ensemble un même tout. Tout le reste a été
perdu et il n'y eut d'écrit sur le lieu même que la prosopopée de
Fabricius. »</p>
<p><pb/></p>
<p>J.-J. ROUSSEAU. 283</p>
<p><pb/></p>
<p>284 J.-J. ROUSSEAU.</p>
<p><pb/></p>
<p>J.-J. ROUSSEAU. 285</p>
<p>parlement pour frapper un écrivain coupable</p>
<p>d'avoir attaqué l'autorité du trône ou celle de l'Église,</p>
<p>le livre était brûlé par la main du bourreau, au pied</p>
<p>du grand escalier du palais, exécution qui assurait</p>
<p>aussitôt le succès de l'ouvrage et une seconde édition.</p>
<p>quoi on lançait contre lui un mandat d'amener, et</p>
<p>l'on constatait qu'il avait pris la fuite. C'était le régime</p>
<p>de l'arbitraire, du bon plaisir, comme on disait alors,</p>
<p>mais tempéré par la douceur des moeurs. La liberté individuelle
n'existait pas, ni la liberté de la presse,</p>
<p>ni la liberté de conscience, ni aucune autre, mais</p>
<p>l'autorité royale n'en était pas plus forte. M. de Malesherbes,
directeur de la librairie, introduisait luimême</p>
<p>luimême France les ouvrages condamnés, approuvait les doctrines des
philosophes et croyait sincèrement</p>
<p><pb/></p>
<p>286 J.-J. ROUSSEAU.</p>
<p><pb/></p>
<p>J.-J. ROUSSEAU. 287</p>
<p><pb/></p>
<p>288 J.-J. ROUSSEAU.</p>
<p><pb/></p>
<p>J.-J. ROUSSEAU. 289</p>
<p>nsuite sur Plutarque, et prenait ainsi, dès ses preières</p>
<p>preières le goût des choses extraordinaires, impossibles, la passion des
rêves, l'élan vers l'idéal. Il</p>
<p>saye d'apprendre le métier d'horloger et celui de</p>
<p>19</p>
<p><pb/></p>
<p>290 J.-J. ROUSSEAU.</p>
<p><pb/></p>
<p>J.-J. ROUSSEAU. 291</p>
<p>des Confessions est tout autre. L'ivresse de production est apaisée; il
reste les regrets, les remords, les amertumes, les injustices d'une âme
orgueilleuse, les retours mélancoliques vers le passé, le découragement.
—C'est le soldat après la bataille.</p>
<p><pb/></p>
<p>292 J.-J. ROUSSEAU.</p>
<p><pb/></p>
<p>J.-J. ROUSSEAU: 293</p>
<p><pb/></p>
<p>294 J.-J. ROUSSEAU.</p>
<p><pb/></p>
<p>J.-J. ROUSSEAU. 293</p>
<p><pb/></p>
<p>290 J.-J. ROUSSEAU.</p>
<p><pb/></p>
<p>J.-J. ROUSSEAU. 297</p>
<p><pb/></p>
<p>268 J.-J. ROUSSEAU.</p>
<p><pb/></p>
<p>J.-J. ROUSSEAU. 299</p>
<p><pb/></p>
<p>300 J.-J. ROUSSEAU.</p>
<p><pb/></p>
<p>J.-J. ROUSSEAU. 301</p>
<p><pb/></p>
<p>302 J.-J. ROUSSEAU.</p>
<p><pb/></p>
<p>J.-J. ROUSSEAU. 303</p>
<p><pb/></p>
<p>304 J.-J. ROUSSEAU.</p>
<p>mon humeur rêveuse et paresseuse et me faisait souvent redire en
moi-même : Non, Salomon dans toute sa gloire ne fut jamais vêtu comme
l'un d'eux. »</p>
<p><pb/></p>
<p>J.-J. ROUSSEAU. 303</p>
<p>20</p>
<p><pb/></p>
<p>306 J.-J. ROUSSEAU.</p>
<p><pb/></p>
<p>J.-J. ROUSSEAU. 307</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉLOQUENCE RELIGIEUSE</p>
<p>Ses caractères généraux, son but. — La première forme qu'elle revêt. —
Les apologistes. — Les docteurs au deuxième et au troisième siècle. —
Rôle des évêques au quatrième siècle. - Éloquence des Pères de l'Église.
— Saint Jean Chrysostome.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉLOQUENCE RELIGIEUSE. 309</p>
<p><pb/></p>
<p>310 L'ÉLOQUENCE RELIGIEUSE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ELOQUENCE RELIGIEUSE. 311</p>
<p>Cet amour de la patrie qui tient le coeur par tant de fibres secrètes,
et qui tue lentement mais sûrement les exilés, il ne l'éprouve guère :
c'est une affection terresIre, humaine, qui ne lui est pas interdite,
mais qui reste chez lui fort subordonnée. Qu'est-ce que la cité des
hommes auprès de la cité de Dieu?</p>
<p><pb/></p>
<p>312. L'ÉLOQUENCE RELIGIEUSE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ELOQUENCE RELIGIEUSE. 313</p>
<p><pb/></p>
<p>314 L'ÉLOQUENCE RELIGIEUSE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉLOQUENCE RELIGIEUSE. 315.</p>
<p>créer des oeuvres parfaites. La forme ne suit pas toujours</p>
<p>toujours élan de la pensée. Les orateurs subissent</p>
<p>l'influence du milieu où ils sont placés; ils parlent</p>
<p>comme on parlait de leur temps; ils cherchent à</p>
<p>roduire les effets qu'on attendait, qu'on goûtait. Les</p>
<p>Grecs sont plus subtils et ingénieux, plus raisonneurs</p>
<p>et métaphysiciens que dominateurs et entraînants.</p>
<p>et intempérant Tertullien. Il a peu de mesure,</p>
<p>ouvent peu de goût ; il est violent, et en même temps</p>
<p>maniéré; mais du moins il a le mouvement passionné,</p>
<p>a fière allure. Après avoir exposé cette doctrine qu'on</p>
<p>des moeurs si pures, de la charité des chrétiens d'alors,</p>
<p>il demande de quel droit, en vertu de quelle loi on les</p>
<p>bien Anubis, au Phrygien de célébrer le culte monsrueux</p>
<p>monsrueux Cybèle et d'Atys ! Quoi ! le Panthéon romain</p>
<p>recevra dans ses murs les divinités du monde entier,</p>
<p>il n'y aura pas de superstition si révoltante qui ne soit</p>
<p>consacrée ; et le culte seul des chrétiens sera exclu,</p>
<p>condamné, châtié.! Qu'est-ce donc que ce culte ? En</p>
<p>uoi consiste-t-il ? L'adoration d'un Dieu créateur du</p>
<p>ciel et de la terre; l'Évangile, ce code admirable,</p>
<p>apporté aux hommes par Jésus, pratiqué par sesisciples</p>
<p>u'on le punisse ! qu'on multiplie les bourreaux, les</p>
<p>hevalets, les croix, les sanglantes exécutions de l'arène,</p>
<p>out cela sera vain. Les chrétiens naissent en foule sur</p>
<p>tous les points de la terre, la persécution ne fait que les</p>
<p><pb/></p>
<p>316 L'ELOQUENCE RELIGIEUSE.</p>
<p>fortifier et en accroître le nombre. Nous sommes partout, dit
Tertullien, dans les armées, dans les tribunaux, dans les curies, déjà
nous remplissons tout; nous ne vous laissons que vos temples. — Cette
fois encore, le pouvoir ne répondit que par des supplices; mais leur
impuissance était de plus en plus sensible. La victoire du christianisme
n'était plus douteuse, Alors commence le second âge de l'éloquence
religieuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ELOQUENCE RELIGIEUSE. 317</p>
<p><pb/></p>
<p>318 L'ELOQUENCE RELIGIEUSE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉLOQUENCE RELIGIEUSE. 319</p>
<p><pb/></p>
<p>320 L'ÉLOQUENCE RELIGIEUSE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉLOQUENCE RELIGIEUSE. 321</p>
<p>Antioche fut sauvée-; mais que dire du massacre de Thessalonique?
L'évêque ne put intervenir entre la entence et l'exécution : elles
éclatèrent au même instant. Mais quand l'empereur se présenta aux portes</p>
<p>21</p>
<p><pb/></p>
<p>322 L'ELOQUENCE RELIGIEUSE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ELOQUENCE RELIGIEUSE. 323</p>
<p><pb/></p>
<p>324 L'ÉLOQUENCE RELIGIEUSE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ELOQUENCE RELIGIEUSE. 323</p>
<p><pb/></p>
<p>326 L'ÉLOQUENCE RELIGIEUSE.</p>
<p>combien il leur était nécessaire, combien lui aussi il avait besoin
d'eux. — « Je suis persécuté, leur dit-il « un jour, non parce que je
possède des biens ter« restres. S'il en était ainsi, je devrais en gémir
le pre« mier. Je suis persécuté, non parce que j'ai commis « quelque
crime, mais parce que je vous aime. »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ELOQUENCE RELIGIEUSE. 327</p>
<p><pb/></p>
<p>328 L'ÉLOQUENCE RELIGIEUSE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉLOQUENCE RELIGIEUSE. 329</p>
<p>— « Dès que le Verbe divin eut été annoncé par les apôtres, et qu'ils se
furent répandus sur toute la terre, mant la parole divine, arrachant
l'erreur dans ses acines, détruisant les lois antiques de l'impiété,
passant devant eux toute iniquité, purifiant la terre, ordonnant aux
hommes de fuir les idoles, les temples, es autels, les réunions, les
cérémonies du paganisme, eur commandant de reconnaître, au lieu de tous
ces dieux, un seul Dieu, d'espérer dans une vie future, eur parlant du
Père, du Fils, du Saint-Esprit, leur eneignant la résurrection, et leur
montrant le royaume</p>
<p><pb/></p>
<p>330 L'ÉLOQUENCE RELIGIEUSE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉLOQUENCE RELIGIEUSE. 331</p>
<p><pb/></p>
<p>332 L'ELOQUENCE RELIGIEUSE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PRÉDICATEURS DU XVIIe SIÈCLE</p>
<p>L'Éloquence religieuse après les Pères. — Le moyen âge. — Les moines
prêcheurs. — Les prédicateurs de la Ligue. — Le dix-septième siècle. —
Jugements de La Bruyère, de Fleury, de Fénelon sur les prédicateurs. —
Bossuet. — Bourdaloue. — Massillon.</p>
<p><pb/></p>
<p>334 LES PRÉDICATEURS DU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PRÉDICATEURS DU XVIIe SIÈCLE. 335</p>
<p><pb/></p>
<p>336 LES PREDICATEURS DU XVlIe SIECLE.</p>
<p>Dieu prodigue ses biens</p>
<p>A ceux qui font voeu d'être, siens.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PRÉDICATEURS DU XVIIe SIÈCLE.. 337</p>
<p>22</p>
<p><pb/></p>
<p>338 LES PRÉDICATEURS DU XVIIe SIECLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PRÉDICATEURS DU XVIIe SIÈCLE. 339</p>
<p><pb/></p>
<p>340 LES PRÉDICATEURS DU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PREDICATEURS DU XVIIe SIÈCLE. 341</p>
<p>« années, on prête l'oreille aux rhéteurs, aux déclama« teurs, aux
énumérateurs, on court ceux qui peignent « en grand ou en miniature. Il
n'y a pas longtemps « qu'ils avaient des chutes ou des transitions
ingénieu« ses, quelquefois même si vives et- si aiguës qu'elles «
pouvaient passer pour épigrammes; il les ont adou« cies, et ce ne sont
plus que des madrigaux. Ils ont « toujours d'une nécessité indispensable
et géomé« trique trois sujets admirables de vos attentions : ils «
prouveront une telle chose dans la première partie « de leur, discours;
cette autre dans la deuxième par« tie, et cette autre encore dans la
troisième. Ainsi « vous serez convaincu d'abord d'une certaine vérité, «
et c'est leur premier point ; d'une autre vérité; et « c'est leur second
point ; et puis d'une troisième vé« rité, et c'est leur troisième point.
De sorte que la « première réflexion vous instruira d'un principe des «
plus fondamentaux de notre religion; la seconde d'un « autre principe
qui ne l'est pas moins, et la dernière « réflexion d'un troisième et
dernier principe, le plus « important de tous, qui est remis pourtant,
faute de « loisir, aune autre fois. » — Quelle est enfin la conclusion
de La Bruyère? C'est que le public cherche un divertissement, et le
prédicateur un évêché. Tout au plus fait-il une exception en faveur de
Bossuet et d'un certain père Séraphin, absolument inconnu pour nous.</p>
<p>— Mais La Bruyère, direz-vous, est un satirique; le</p>
<p><pb/></p>
<p>342 LES PRÉDICATEURS DU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PRÉDICATEURS DU XVIIe SIÈCLE. 343</p>
<p><pb/></p>
<p>344 LES PRÉDICATEURS DU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>Essayons ce travail de critique impartiale.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PRÉDICATEURS DU XVIIe SIÈCLE. 345</p>
<p>Ce qui frappe d'abord, quand on jette un coup d'oeil sur les richesses
littéraires du dix-septième siècle, c'est le grand nombre d'orateurs
sacrés, tous remarquables, qui parurent alors.</p>
<p><pb/></p>
<p>346 LES PRÉDICATEURS DU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>éminents, qui auraient langui dans l'obscurité, et seraient morts
ignorés, s'il avait fallu autre chose que du mérite pour se mettre en
lumière?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PRÉDICATEURS DU XVIIe SIÈCLE. 347</p>
<p>suet et Mascaron, qui tous deux célébrèrent cette brillante duchesse
d'Orléans si étrangement enlevée par une mort foudroyante. C'était la
cour qui donnait les rangs, qui faisait les succès, qui distribuait la
réputation.</p>
<p><pb/></p>
<p>348 LES PRÉDICATEURS DU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>cette foule brillante s'écoule; elle se répand dans les allées du parc,
dans les vastes salons de l'OEil-de-boeuf, autour des tables de jeu, et
elle porte sur l'orateur un jugement sans appel.</p>
<p>Ce portrait de l'auditoire est-il exact? S'il l'est, et je le crois
fermement, qu'on imagine ce que doit être l'orateur en face d'un tel
public (1). Où sont les grandes multitudes, accourues dans l'église pour
entendre la parole de Dieu, pour recevoir les conso(1)</p>
<p>conso(1) nous le dira mieux que je ne saurais faire. «La prédication ne
s'adresse qu'aux honnêtes gens; et on ne leur enseigne pas la religion
qu'ils sont censés savoir; on leur parle de leur vie de chaque jour et
comme ils veulent qu'on leur en parte (2e Dialogue).</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PRÉDICATEURS DU XVIIe SIÈCLE. 349</p>
<p>qui leur est faite ! Où est l'homme évangélique. qui, sans préparation,
sans art, mais l'âme débordant de charité, épanche les trésors d'un zèle
inépuisable, qui</p>
<p>se proclame le compagnon de servitude de tous ces malheureux, et qui
l'est réellement ? Rien de tel ici.</p>
<p><pb/></p>
<p>350 LES PREDICATEURS DU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PRÉDICATEURS DU XVIIe SIÈCLE. 351</p>
<p><pb/></p>
<p>352 LES PRÉDICATEURS DU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PREDICATEURS DU XVIIe SIÈCLE. 383</p>
<p>humaines, qu'un aveugle mouvement semble emporter, régies et menées à
une fin marquée de toute éternité par les conseils de la divine
providence ; il assigne aux empires, aux grands, hommes les destinées</p>
<p>Ce n'est pas le médecin attentif, charitable, qui s'enquiert doucement
des souffrances d'une âme malade</p>
<p>23</p>
<p><pb/></p>
<p>334 LES PREDICATEURS DU XVIIe SIECLE.</p>
<p>Bourdaloue est moins haut, plus près de nous, plus pénétrant. On ne
s'étonne point, en le lisant, qu'il ait agi sur les âmes, non en les
arrachant tout d'un coup, en les déracinant du monde, mais par un
ébranlement continu et sûr. C'est un moraliste qui est efficace. Il
possède au plus haut point l'art des analyses lentes, patientes,
exactes, qui se déroulent aisément, et qui, de détails en détails,
forment enfin un ensemble d'une vérité qu'on ne peut méconnaître, Il est
puissant par la dialectique. Les sophismes que la passion allègue, ceux
qu'elle n'ose alléguer, mais dont elle se paye, Bourdaloue les connaît,
il les entend, il leur prête une voix, et, les suivant dans le dédale
obscur où ils veulent s'égarer et nous égarer, il les convainc, les
réfute, leur montre le droit chemin. La</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PRÉDICATEURS DU XVIIe SIÈCLE. 355</p>
<p>Massillon n'a ni l'élévation un peu cruelle de Bossuet, ni la pressante
logique de Bourdaloue, ni ses peintures sobres et justes. Il a plus de
colons et d'abondance, plus de mouvement aussi; mais le coloris a
quelque fard, l'abondance est parfois stérile. Il abuse du développement
par les contraires, fort recommandé aux rhétoriciens et si commode !
Voulez-vous peindre l'humanité ? Vous commencez par montrer combien
l'inhumanité est un vice odieux ; puis vous reprenez les traits de la
peinture, et l'inhumanité retournée vous donne l'humanité. Il y a plus
de vivacité dans Massillon que dans Bourdaloue, plus de flamme, de
l'élan, et parfois des images d'une saisissante beauté : tout cela était
accompagné d'un geste plein de chaleur et d'une éloquence dramatique.
Chacun se rappelle le passage célèbre du sermon sur le petit nom-</p>
<p><pb/></p>
<p>336 LES PRÉDICATEURS DU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PRÉDICATEURS DU XVIIe SIECLE. 357</p>
<p>« ne put sanctifier la philosophie, on sécularisa la religion. »
Ajoutons, pour être juste, qu'elles n'y gagnèrent ni l'une ni l'autre.
Il faut être et rester ce que l'on est,</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PREDICATEURS DE L'AUMONE</p>
<p>Saint Jean Chrysostome, Bossuet, Bourdaloue, Massillon, Saurin.</p>
<p>C'est par la charité surtout que le christianisme naissant attira et
retint les multitudes que le gouvernement impérial laissait sans
protection et sans secours. Il ne faut pas croire cependant que, avant
la prédication de l'Evangile, nulle revendication ne se fût élevée</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PREDICATEURS DE L'AUMONE. 359</p>
<p><pb/></p>
<p>360 LES PRÉDICATEURS DE L'AUMONE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PRÉDICATEURS DE L'AUMONE. 361</p>
<p>qui s'en saisit. Dans le temps même où Sénèque enseignait</p>
<p>enseignait quelques disciples la loi de la solidarité humaine, saint
Paul répandait dans le monde les premiers'préceptes de la charité
universelle. Lui aussi avait rencontré dans le judaïsme étroit et
formaliste</p>
<p>les misères n'avaient jamais rencontré la moindre sympathie. La victime
du Calvaire était identifiée</p>
<p>avec le pauvre; en eux elle avait faim, elle avait soif,</p>
<p><pb/></p>
<p>362 LES PRÉDICATEURS DE L'AUMONE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PREDICATEURS DE L'AUMONE. 363</p>
<p>— « D'où as-tu tiré ta richesse? — et cet autre? — De mon aïeul,
diras-tu, de mon père. Remonte aussi haut que tu voudras dans la suite
de tes ancêtres, et montre-moi, si tu peux, que celte possession est légi-</p>
<p><pb/></p>
<p>364 LES PRÉDICATEURS DE L'AUMONE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PREDICATEURS DE L'AUMONE. 365</p>
<p>de plus malade, rongé d'ulcères, incapable presque de se mouvoir; C'est
peu encore : il a sous les yeux l'opulence d'autrui, qui rend plus amer
encore le sentiment de sa peine. De plus, il sait que cette opulence a
une source impure, tandis que lui a une vie irréprochable. De plus, il
est seul dans son infortune ; il a beau tourner les yeux autour de lui,
il ne rencontre pas un autre Lazare. Enfin, il n'a pas cette consolation
que Jésus vint apporter : l'espoir d'une autre vie. « Il y a là, dit
l'orateur en terminant, de quoi faire la nuit dans une âme! »</p>
<p><pb/></p>
<p>366 LES PREDICATEURS DE L'AUMONE.</p>
<p>Ils peuvent, sans danger, aller presque nus. Les</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PRÉDICATEURS DE L'AUMONE. 367</p>
<p><pb/></p>
<p>368 LES PRÉDICATEURS DE L'AUMONE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PRÉDICATEURS DE L'ADMONE. 369</p>
<p>24</p>
<p><pb/></p>
<p>370 LES PRÉDICATEURS DE L'AUMONE.</p>
<p>s'at(1) dernier chapitre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PRÉDICATEURS DE L'AUMONE. 371</p>
<p><pb/></p>
<p>372 LES PRÉDICATEURS DE L'AUMONE.</p>
<p>Le théologien débutant les oublia ce jour-là, comme l'évêque les
oubliera plus tard en écrivant son testament. (Journal de l'abbé Ledieu.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PRÉDICATEURS DE' L'AUMONE. 373</p>
<p><pb/></p>
<p>374 LES PREDICATEURS DE L'AUMONE.</p>
<p>pourtant comment admettre ces raisons politiques que la nécessité même
autorise? Combien j'aime mieux cette forte et franche expression de
l'imposition réelle faite sur les biens dés riches ! — Le précepte de
l'aumône est donc fondé sûr la loi même de Dieu ; il est de plus fondé
sur la justice, fondé sur la charité. Dieu exige que les riches soient
les substituts, les ministres, les coopérateurs de sa providence ; mais
il exige surtout qu'ils voient, dans les pauvres, non des êtres d'une
autre nature, mais ce qu'ils sont réellement, des frères, qui ont besoin
de l'assistance de leurs frères.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PRÉDICATEURS DE L'AUMONE. 375</p>
<p><pb/></p>
<p>376 LES PRÉDICATEURS DE L'AUMONE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PREDICATEURS DE L'AUMONE. 377</p>
<p><pb/></p>
<p>378 LES PREDICATEURS DE L'AUMONE.</p>
<p>Rien de bien rigoureux, comme on voit, rien d'impraticable dans
l'accomplissement du devoir de l'aumône. C'est par ce tact, cette mesure
que Bourdaloue avait prise sur son auditoire. Il ne le révoltait point,
il ne le décourageait point, il ne lui présentait point une image
effrayante de la vertu. Il fallait être endurci dans le péché pour ne
point s'accommoder d'un directeur si peu exigeante</p>
<p>Franchissons un intervalle de trente années.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PRÉDICATEURS DE L'AUMONE. 379</p>
<p>revers sont venus, la France est menacée dans son xistence ; le prince
Eugène, ce victorieux sans noesse, en a tracé le démembrement. Plus
d'argent ans les coffres de l'État; on a recours aux impôts de ute
nature. Mais l'orgueil du roi, la dureté du goumement n'ont pas été
entamés. Vauban, pour avoir é élever la voix en faveur des pauvres gens,
a été isgracié, et il est mort. Racine a été disgracié pour même motif,
et il est mort. Fénelon est en exil Cambrai. La famine désole le
royaume, et l'enemi va l'envahir (1709). Le roi, dans cette extrémité,
souvient qu'il y a des Français en France et non des ujets seulement. Il
fait un appel a la nation : elle y épond d'un élan unanime, et se sauve
elle-même Denain.</p>
<p><pb/></p>
<p>380 LES PRÉDICATEURS DE L'AUMONE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PRÉDICATEURS DE L'AUMONE. 381</p>
<p>Il ne faut pas croire cependant que Massillon tire de ce principe et de
l'exemple de la communauté dès premiers chrétiens toutes les
conséquences qui en découlent. C'est le superflu qu'il réclame pour le</p>
<p><pb/></p>
<p>382 LES PRÉDICATEURS DE L'AUMONE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PRÉDICATEURS DE L'AUMONE. 383</p>
<p>J'arrête ici cette analyse, trop longue peut-être.</p>
<p>Je ne puis pourtant résister au désir de citer encore</p>
<p>ira passage bien éloquent, sur ces tristes enquêtes</p>
<p>qu'on fait subir au pauvre avant de se décider à</p>
<p>le secourir. Ceci du moins est de tous les temps. —</p>
<p>« On accompagne souvent la miséricorde de tant de</p>
<p>dureté envers les malheureux! En leur tendant une</p>
<p>main secourable, on leur montre un visage si dur et</p>
<p>si sévère, qu'un simple refus eût été moins accablant</p>
<p>pour eux, qu'une charité si sèche et si farouche : car</p>
<p>la pitié, qui paraît touchée de leurs maux, les console</p>
<p>presque autant que la libéralité qui les soulage. On</p>
<p>leur reproche leur force, leur paresse, leurs moeurs</p>
<p>indigence et de leur misère, et, en les secourant, on</p>
<p>achète le droit de les insulter. Mais, s'il était permis à</p>
<p>ce malheureux que vous outragez de vous répondre;</p>
<p>si l'abjection de son état n'avait pas mis le frein de la</p>
<p><pb/></p>
<p>384 LES PRÉDICATEURS DE L'AUMONE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PRÉDICATEURS DE L'AUMONE. 383</p>
<p>25</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GENRE EPISTOLAIRE</p>
<p>CHEZ LES MODERNES</p>
<p>Le genre épistolaire apparaît en France au moment où se forme la société
polie. — Ses premiers représentants, Balzac et Voiture. — Les lettres de
madame de Sévigné. — Étaient-elles faites pour être publiées? —
L'auteur, ses études, son caractère, ses idées, la cour et sa famille.</p>
<p>En étudiant Sénèque, le moraliste nous a fait oublier le littérateur, et
nous n'avons guère cherché dans ses épîtres des modèles du style
épistolaire. Pline le jeune aurait mieux convenu pour une étude de ce
genre, mais ne vaut-il pas mieux avoir fait la connaissance d'une
doctrine qui fut la consolation de tant de nobles âmes et comme le
testament moral de l'antiquité?</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES ANCIENS. 387</p>
<p>seurs de traités déclarent que les femmes possèdent naturellement toutes
ces qualités. Maintenant que</p>
<p>nous connaissons la prétendue théorie du genre, nous</p>
<p>allons essayer d'une autre critique.</p>
<p>Je ne découvre dans l'antiquité grecque aucun recueil épistolaire
authentique qui puisse attirer notre attention. La vie du monde
n'existait guère alors, et</p>
<p>les lettres en sont comme l'assaisonnement. La littérature</p>
<p>littérature est plus riche en ce genre. Nous possédons</p>
<p><pb/></p>
<p>388 LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES ANCIENS.</p>
<p>même sort lui est réservé. Les fantaisies les plus féroces: (le supplice
des chrétiens qu'on enduit de résine et qu'on brûle vifs), ou les plus
dévergondées se pressent dans cette: âme faite de boue et de sang.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GENRE EPISTOLAIRE CHEZ LES ANCIENS. 389</p>
<p><pb/></p>
<p>390 LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES ANCIENS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES ANCIENS. 391</p>
<p><pb/></p>
<p>392 LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES ANCIENS.</p>
<p>La première recommandation: de Sénèque a son jeune ami est celle-ci :
retire-toi de la vie politique.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GENRE EPISTOLAIRE CHEZ LES ANCIENS. 393</p>
<p>(1) Multis fuit periculi causa philosophia insolenter tractata et
contumaciter.</p>
<p><pb/></p>
<p>394 LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES ANCIENS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GENRE EPISTOLAIRE CHEZ LES ANCIENS. 395</p>
<p><pb/></p>
<p>396 LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES ANCIENS.</p>
<p>Ce Sénèque, monsieur, est un excellent homme. Etait-il de Paris?— Non,
il était de Rome.</p>
<p>(Acte IV, sc. XIV.)</p>
<p>Certains critiques même (et les critiques sont censés connaître les
choses dont ils parlent) n'ont voulu voir dans ces recommandations si
pressantes, si souvent répétées, qu'un jeu d'esprit, une déclamation
d'école. C'est qu'ils oubliaient ce que la fortune avait été pour
Sénèque, combien il avait ardemment souhaité se dépouiller des prétendus
bienfaits de César qui le</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES ANCIENS. 397</p>
<p><pb/></p>
<p>398 LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES ANCIENS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES ANCIENS. 399</p>
<p>enveloppée dans sa perte, que ses biens seront confisqués, qu'il ne
pourra laisser aux siens qu'un nom dangereux</p>
<p><pb/></p>
<p>400 LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES ANCIENS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES ANCIENS. 401</p>
<p>la26</p>
<p><pb/></p>
<p>402 LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES ANCIENS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES ANCIENS. 403</p>
<p><pb/></p>
<p>404 LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES ANCIENS.</p>
<p>«humain et quelquefois aux intérêts de quelques « individus en
particulier. Ils n'envoient point le « mal, parce qu'ils ne l'ont pas ;
au reste, ils châ« tient, ils répriment, ils. punissent, et souvent en «
ayant l'air d'accorder un bien. Voulez-vous vous « rendre les dieux
propices ? Soyez vertueux : c'est « leur rendre un culte suffisant que
de les imiter. » (Épît. 95.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES ANCIENS. 405</p>
<p><pb/></p>
<p>406 LE GENRE EPISTOLAIRE CHEZ LES ANCIENS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES ANCIENS. 407</p>
<p>«moment sur la terre que comme un être d'une na" ture supérieure. »
(Épît. 41.)</p>
<p><pb/></p>
<p>408 LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES ANCIENS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES ANCIENS. 409</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GENRE EPISTOLAIRE</p>
<p>CHEZ LES ANCIENS</p>
<p>Les lettres de Cicéron et de Pline. — Étude des lettres de Sénèque à
Lucilius. — Le stoïcisme romain sous Néron. — La morale de l'abstention
et de la résignation. — La mort naturelle et la mort volontaire. — Dieu
et le culte qui lui est dû. — Lacunes du stoïcisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES MODERNES. 411</p>
<p><pb/></p>
<p>412 LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES MODERNES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES MODERNES. 413</p>
<p><pb/></p>
<p>414 LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES MODERNES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES MODERNES. 415</p>
<p>«attend donc son mari avec tous les États, et, en at«</p>
<p>« prendre tous ceux qui travaillaient, pour venir net«toyer ici : vous
n'y voyez encore goutte; et, en leur «place, j'envoie tous mes gens
faner. Savez-vous ce que «c'est que faner ? Il faut que je vous
l'explique : faner</p>
<p><pb/></p>
<p>416 LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES MODERNES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GENRE EPISTOLAIRE CHEZ LES MODERNES. 417</p>
<p>Madame de Sévigné est née dans les circonstances</p>
<p>les plus favorables (1626-16136). Sa première jeunesse</p>
<p>s'est épanouie pendant la Fronde, époque indisci(1)</p>
<p>indisci(1) librairie Hachette.</p>
<p>27</p>
<p><pb/></p>
<p>418 LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES MODERNES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES MODERNES. 410</p>
<p>Je ne trouve qu'en vous je ne sais quelle grâce Qui me charme toujours
et jamais ne me lasse.</p>
<p><pb/></p>
<p>420 LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LESMODERNES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES MODERNES. 421</p>
<p><pb/></p>
<p>422 LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES MODERNES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES MODERNES. 423</p>
<p>elle n'affecta d'être plus sérieuse et plus savante qu'elle n'était. Sa
fille, qui vécut beaucoup en province, ne fut pas exempte de ce travers.</p>
<p>C'est la personnalité de l'auteur que je voudrais mettre en lumière;
n'est-ce pas le meilleur moyen</p>
<p><pb/></p>
<p>424 LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES MODERNES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES MODERNES. 425</p>
<p>(1 ) Lettre du 29 avril 1676, t. IV, p. 432. (Édit. Hachette. )</p>
<p><pb/></p>
<p>426 LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES MODERNES.</p>
<p>dans l'appréciation des événements cette raison pénétrante? Pourquoi
a-t-elle toujours eu de l'esprit? Il y a telle circonstance où cette
légèreté de ton fatigue, agace, indispose contre elle. La révocation de
l'Edit de Nantes, les horribles mesures qui précèdent et qui suivent,
elle rapporte tout cela d'un air dégagé, avec enjouement; elle parle de
ces « dragons qui ont « été de très-bons missionnaires jusqu'ici », on
va leur adjoindre le Père Bourdaloue, qui « en fera de bons «
catholiques ». — Et ailleurs : « Vous aurez vu sans « doute l'édit par
lequel le roi révoque celui de « Nantes, Rien n'est si beau que tout ce
qu'il contient, et « jamais aucun roi n'a fait et ne fera rien de plus
mé« morable. » — Mémorable est le mot : la postérité en a en effet
conservé la mémoire. Puisque nous lui faisons son procès, citons encore
un passage relatif aux troubles de Bretagne si rapidement, si
cruellement étouffés. « Il y a présentement cinq mille « hommes à
Rennes, car il en est encore venu de « Nantes. On a fait une taxe de
cent mille écus sur les « bourgeois; et, si on ne trouve point cette
somme « dans les vingt-quatre heures, elle sera doublée et « exigible
par les soldats. On a chassé et banni toute « une grande rue et défendu
de les recueillir sur peine « de la vie ; de sorte qu'on voyait tous ces
misérables, « femmes accouchées, vieillards, enfants, errer en « pleurs,
au sortir de celte ville, sans savoir où aller, « sans avoir de
nourriture, ni de quoi se coucher. « Avant-hier on roua un violon qui
avait commencé la « danse et la pillerie du papier timbré ; il a été écar-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES MODERNES. 427</p>
<p>Ce milieu, c'est la famille de madame de Sévigné, sa fille d'abord, le
plus cher objet de son coeur, son fils, un peu sacrifié, ses cousins
Bussy, Coulanges, son gendre, le comte de Grignan. Un mot d'abord sur
celui-ci. Il se connaissait en belles-mères, en ayant eu</p>
<p><pb/></p>
<p>428 LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES MODERNES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES MODERNES. 429</p>
<p>(1) Madame de Simiane, fille de madame de Grignan, fit supprimer dans
l'édition des Lettres de sa grand'mère les plissages un peu vifs où elle
accuse sa fille de ne pas l'aimer.</p>
<p><pb/></p>
<p>430 LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES MODERNES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GENRE EPISTOLAIRE CHEZ LES MODERNES. 431</p>
<p><pb/></p>
<p>432 LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES MODERNES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES MODERNES. 433</p>
<p><pb/></p>
<p>434 LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES MODERNES.</p>
<p>pour aimer assez son fils et sa belle-fille : elle fut du moins sincère,
et le reconnut elle-même. Que cette sincérité soit son excuse, comme
elle est un des charmes les plus vifs de son esprit et de son style !</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN</p>
<p><pb/></p>
<p>436 LE ROMAN.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 437</p>
<p>Il a tenu, on ne peut le méconnaître, une place considérable. C'est un
genre aussi riche en chefsd'oeuvre que pas un. Le Roland furieux, le don
Quichotte, le Pantagruel, le Robinson Crusoé, Gulliver, Gil Blas,
Clarisse Harlowe, Paul et Virginie, sont des productions immortelles,
universelles. La nature humaine y est représentée sous une foule
d'aspects divers et par des types qu'il n'est pas permis d'ignorer. Il y
aura toujours (espérons-le!) des don Quichotte; les Sancho Pança
abondent ; les Panurge et les Gil Blas ne sont pas rares. On ne voit
plus guère de Céladon, mais il y a toujours des Artaban. Je ne sais s'il
existe encore des Lovelace, ou si l'espèce s'en est perdue. Il y a
quarante ans, les Werther et les René couraient les rues. Quant aux
types plus modernes, je n'en parle pas, d'abord parce qu'ils n'ont pas
encore tous leurs titres en règle, ensuite parce qu'il n'y a rien à
gagner dans leur société.</p>
<p>L'importance et la richesse du genre établies, quelle est son origine ?
Il faut la chercher dans la nature humaine elle-même. L'homme est ainsi
fait, qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>438 LE ROMAN.</p>
<p>On pourra se demander peut-être comment il se fait que les Grecs, ces
artistes si complets, n'ont rien pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 439.</p>
<p>Les Romains sont absolument pauvres en ce genre; c'est un peuple qui
agit et ne rêve pas. Ses dieux sont immobiles et impassibles ; sa
religion est grave et</p>
<p><pb/></p>
<p>440 LE ROMAN.</p>
<p>formaliste. Il essaye bien, sous l'influence des Grecs, de se faire une
histoire légendaire; mais le côté sérieux y domine toujours ; il faut
que le passé soit une préparation et comme une image du présent. Les
légendes ont un but; elles donnent une couleur religieuse aux
institutions de l'État, et en accroissent la majesté. Du reste, aucune
invention, aucune grâce.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 441</p>
<p><pb/></p>
<p>442 LE ROMAN.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 443</p>
<p><pb/></p>
<p>444 LE ROMAN.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 445</p>
<p>Rabelais n'a pas produit une oeuvre régulière, c'està-dire une
composition ayant une action bien déterminée et un dénoûment; de plus il
y a « semé l'or-</p>
<p><pb/></p>
<p>446 LE ROMAN.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 447</p>
<p>tous ces chefs-d'oeuvre enfin compris élèvent sa pensée et sa
reconnaissance vers le créateur dé tant de* merveilles (1).</p>
<p>(1) Voir, pour plus de détails, La littérature française, des origines
au XVIIe siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>448 LE ROMAN.</p>
<p>profondément humaine, toute pénétrée de passion pour la justice et la
vérité !</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 449</p>
<p>naux contemporains. C'est toute une galerie de portraits, mais de
portraits flattés; car les héros sont des princes et des princesses, et
mademoiselle de Scudéry avait plutôt pour but de leur plaire que de les
peindre au naturel. Ils sont tous amoureux, cela va sans dire, et ils
possèdent sur le bout du doigt les moindres stations de la Carte du
Tendre. Il paraît que de telles lectures étaient fort intéressantes :
pour moi, s'il faut l'avouer, je n'en ai jamais pu vaincre l'ennui que
parle sommeil. Il est vrai qu'il ne se fait pas attendre. Il faut se
consoler de son manque de courage, en disant avec Boileau :</p>
<p>Et, sous des noms romains faisant notre portrait, Peindre Caton galant
et Brutus dameret. »</p>
<p>IL ajoute que :</p>
<p>Dans un roman frivole aisément tout s'excuse.</p>
<p>29</p>
<p><pb/></p>
<p>480 LE ROMAN.</p>
<p>Faut-il pousser plus loin cette énumération ? Elle devient assez
difficile. A mesure que nous approchons du dix-huitième siècle, le roman
prend des allures singulièrement plus hardies. Ou il est une critique
trèsvive des abus de tous genres, ou il est. une peinture plus vive
encore des moeurs du jour, mais une peinture sans intention morale, et
plutôt un miroir qui présente aux contemporains leur image, Deux oeuvres
fort diverses et bien remarquables avaient, cependant indiqué une voie
nouvelle aux romanciers, le Télémaque et Gil Blas; on n'imita pas cette
mesure. Le mouvement de plus eh plus rapide des idées et des moeurs
entraîna le roman bien loin de ces modèles; il prit le ton du pamphlet
et du livre défendu.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 451</p>
<p><pb/></p>
<p>432 LE ROMAN.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 433</p>
<p><pb/></p>
<p>434 LE ROMAN.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 435</p>
<p><pb/></p>
<p>456 . LE ROMAN.</p>
<p>écrivains de nos jours ne semblent pas se douter qu'il existe en dehors
et au-dessus des préoccupations du jour, une vaste région, celle du beau
et du vrai; que le roman, comme toute autre oeuvre littéraire, doit
tendre vers ces hauteurs où l'idéal réside, que les réalités
contemporaines n'ont pas de lendemain ; que la postérité réserve son
admiration aux oeuvres fortes et vraies, -non d'une vérité passagère,
mais éternelle comme le fond de la nature humaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÀ COMÉDIE</p>
<p>La comédie et le roman se tiennent étroitement : on ne peut les séparer.
J'ai cru que je pouvais, sans inconvénients sérieux, faire rentrer ce
genre dans la prose : je pourrais citer plus d'une autorité à,l'appui de
mon opinion, mais la question n'a pas grande importance. Molière est à
la fois un poëte et un prosateur. Aujourd'hui il n'y a plus de
tragédies, il n'y a guère de comédies proprement dites : chaque siècle,
chaque société se fait un théâtre suivant son humeur et ses goûts.</p>
<p><pb/></p>
<p>458 LA COMÉDIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 459</p>
<p><pb/></p>
<p>460 LA COMÉDIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 461</p>
<p>rayonnante. Je voudrais essayer d'analyser les éléments dont se compose
le génie de ce grand homme, qui est encore aujourd'hui le représentant
le plus complet de son art, et que les Allemands n'ont pas encore pu
comprendre.</p>
<p>Le mérite en repos s'endort dans la paresse.</p>
<p>Illeur faut au contraire des ennemis, des détracteurs; une lutte: de
tous les jours ; l'injustice même leur estbonneet double leur élan :</p>
<p>Au Cid persécuté Cinna dut sa naissance.</p>
<p><pb/></p>
<p>462 LA COMÉDIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 463</p>
<p><pb/></p>
<p>464 LA COMÉDIE.</p>
<p>dans tout leur jour, les admirables comédies qu'on ap-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. , 463</p>
<p>30</p>
<p><pb/></p>
<p>466 LA COMEDIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. 467</p>
<p><pb/></p>
<p>468 LA COMÉDIE.</p>
<p>HARPAGON. Il faut, pour me donner conseil, que je voie ma cassette.</p>
<p>CLÉANTE. VOUS la verrez saine et entière.</p>
<p>ANSELME. Hé bien! j'en ai pour eux, que cela ne vous inquiète point.</p>
<p>ANSELME. Oui, je m'y oblige. Êtes-vous satisfait?</p>
<p>HARPAGON. Oui, pourvu que, pour les noces, vous me fassiez faire un habit.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 469</p>
<p><pb/></p>
<p>470 LA COMÉDIE.</p>
<p>HARPAGON. Ici; Valère; nous t'avons élu pour nous dire qui a raison de
ma fille: ou de moi.</p>
<p>VALÈRE. C'est vous, monsieur, sans contredit.</p>
<p>HARPAGON; Sais-tu bien de quoi nous parlons ?</p>
<p>VALÈRE. Non. Mais vous ne sauriez avoir tort, et vous êtes toute raison.</p>
<p>HARPAGON. Je veux, ce soir, lui donner pour époux un homme aussi riche
que sage ; et l'a coquine me dit au nez qu'elle se moque de le prendre.
Que dis-tu de cela ?</p>
<p>VALÈRE. Ce que j'en dis? .</p>
<p>HARPAGON. Oui.</p>
<p>VALÈRE. Hé! hé !</p>
<p>HARPAGON. Quoi ?</p>
<p>VALÈRE. Je dis que, dans le fond, je suis de votre sentiment, et vous ne
pouvez pas. que vous n'ayez raison. Mais aussi n'a-t-elle pas tort, tout
à. fait, et....</p>
<p>HARPAGON. Comment ? Le seigneur Anselme est un parti considérable; c'est
un gentilhomme qui est noble, doux, posé, sage et fort accommodé, et
auquel il ne reste aucun enfant de son premier mariage. Saurait elle
mieux rencontrer ?</p>
<p>VALÈRE. Cela est vrai. Mais elle pouvait vous dire que c'est un peu
précipiter les choses, et qu'il faudrait</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. 471</p>
<p>au moins quelque temps pour voir si son inclination pourrait
s'accommoder avec...</p>
<p>VALÈRE. Sans dot ?.</p>
<p>HARPAGON. Oui.</p>
<p>HARPAGON. C'est pour moi une épargne considérable.</p>
<p>HARPAGON. Sans dot !</p>
<p>HARPAGON. Sans; dot !</p>
<p><pb/></p>
<p>472 LA COMÉDIE.</p>
<p>HARPAGON. Sans dot !</p>
<p><pb/></p>
<p>LA ' COMEDIE. 473</p>
<p><pb/></p>
<p>474 LA. COMEDIE.</p>
<p>(1) D'autres textes portent s'enveloppe : la meilleure leçon ne vaut pas
grand'chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. 475</p>
<p>Ah ! ne me brouillez pas avec la république ! Brouillez n'est pas du
style noble, il faut en prendre</p>
<p><pb/></p>
<p>476 LA COMÉDIE.</p>
<p>son parti, mais il peint l'âme de Prusias. Pour moi, j'ose avouer que
les farces de Molière me plaisent infiniment, ce qui ne m'empêche pas de
goûter le Misanthrope.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. 477</p>
<p><pb/></p>
<p>478 , LA COMÉDIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 479</p>
<p><pb/></p>
<p>480 LA COMÉDIE.</p>
<p>« Aimer Molière, c'est être assuré de ne pas aller « donner dans
l'admiration béate et sans limite pour « une humanité qui s'idolâtre et
qui oublie de quelle « étoffe elle est faite, et qu'elle n'est toujours,
quoi « qu'elle fasse, que l'humaine et chétive nature. « C'est ne pas la
mépriser trop pourtant, cette com« mune humanité dont on rit, et dans
laquelle on se « replonge chaque fois par une hilarité bienfaisante.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 481</p>
<p>31</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE APRES MOLIERE</p>
<p>Regnard. — Le Joueur et le Légataire Universel. — Lesage, Les traitants
et les valets. — Crispin rival de son maître et Turcaret. — Beaumarchais
et Figaro.</p>
<p>Molière ne fut pas remplacé, non qu'il manquât alors d'hommes d'esprit,
capables d'égayer le public, et qui l'égayèrent en effet ; mais la forme
supérieure de l'art qu'il avait créée, nul n'essaya de la reproduire. Je
suis heureux de trouver dans Boileau un sentiment très-vif et même
éloquent du vide que fit une telle mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE APRÈS MOLIÈRE. 483</p>
<p>Mais sitôt que d'un trait de ses fatales mains La Parque l'eut rayé du
nombre des humains, On reconnut le prix de sa muse éclipsée. L'aimable
comédie, avec lui terrassée, En vain d'un coup si rude espéra revenir,
Et sur ses brodequins ne put plus se tenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>484 LA COMÉDIE APRÈS MOLIÈRE.</p>
<p>Libre d'ambition, d'amour, de jalousie, Cynique mitigé, je jouis de la vie.</p>
<p>Ce qui domine en lui, c'est la gaieté. C'était un don naturel qui passa
d'abord dans tout ce qu'il écrivit, et le marqua de son empreinte. Rien
de plus amusant que l'imbroglio imité de Plaute, les Ménechmes, suite de
scènes bouffonnes remplies par les iné-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE APRÈS MOLIÈRE. 485</p>
<p><pb/></p>
<p>486 LA COMÉDIE APRÈS MOLIÈRE.</p>
<p>Il faudrait retirer le portrait d'Angélique</p>
<p>il répond :</p>
<p>Nous verrons..</p>
<p>Va, va, consolons-nous, Hector; et quelque jour Le jeu m'acquittera des
pertes de l'amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE APRÈS MOLIÈRE. 487</p>
<p>juste, quand il dit de Regnard, " qu'il ne fait pas penser, mais qu'il
fait toujours rire. » Il y a dans le Joueur plus que de la gaieté, une
certaine profondeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>488 LA COMÉDIE APRÈS MOLIÈRE.</p>
<p>Pour épouser Crispin en légitime noeud,</p>
<p>on lui répond : C'est votre léthargie ! Le mot revient sans cesse et
ferme la bouche au pauvre diable. Il faut lire toute la scène, qui est
admirablement menée (acte V, scène vu) mais, comme on le voit, fort peu
morale.</p>
<p>J'ai voulu esquisser en passant la physionomie riante de Regnard, et
j'ai regret de ne pouvoir m'y arrêter plus longtemps. Il faut aussi que
je glisse trèsrapidement sur des auteurs comme Lesage et Beaumarchais,
et que je laisse de côté tous ces aimables écrivains de second ordre,
Destouches, Gresset, Piron, Marivaux, Sedaine, d'autres encore. Je
choisis Lesage, et Beaumarchais pour m'y arrêter quelques instants,
parce que je crois découvrir en eux, parmi beaucoup de défauts, une
originalité forte et une préoccupation sensible de l'état social. Ceci
va, je l'espère, être mis en lumière. Je n'étudierai pas pour cela
l'ensemble de l'oeuvre des deux auteurs, ce serait s'aventurer plus
qu'il n'est prudent; mais je choisirai un point ou plutôt un personnage
: ce sera celui du valet.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE APRÈS MOLIÈRE. . 489</p>
<p><pb/></p>
<p>400 LA COMÉDIE APRÈS MOLIÈRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE APRÈS-MOLIÈRE. 491</p>
<p><pb/></p>
<p>492 LA COMEDIE ARRES MOLIERE.</p>
<p>généraux et autres gens d'argent, a mis sur la scène cette lèpre sociale.</p>
<p>VALÈRE. Ah! te voilà, bourreau !</p>
<p>CRISPIN. Parlons sans emportement.</p>
<p>VALÈRE. Coquin!</p>
<p>CRISPIN. Laissons là, je vous prie, nos qualités. De quoi vous
plaignez-vous ?</p>
<p>VALÈRE. De quoi je me plains, traître ! Tu m'avais demandé congé pour
huit jours, et il y a plus d'un mois que je ne t'ai vu. Est-ce ainsi
qu'un valet doit servir?</p>
<p>CRISPIN. Parbleu! monsieur, je vous sers comme vous me payez. Il me
semble que l'un n'a pas plus de sujet de se plaindre que l'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE APRÈS MOLIÈRE. 493</p>
<p>VALÈRE. Je voudrais bien savoir d'où tu peux venir.</p>
<p>VALÈRE. Quelle expédition ?</p>
<p>CRISPIN. Lever un droit qu'il s'est acquis sur les gens de la province,
par sa manière de jouer.</p>
<p>VALÈRE. Le bon fonds de garçon que voilà! Écoute, Crispin, je veux bien
te pardonner le passé : j'ai besoin de ton industrie.</p>
<p>CRISPIN. Quelle clémence !</p>
<p>VALÈRE. Je suis dans un grand embarras.</p>
<p>VALÈRE. Non.</p>
<p>CRISPIN. Ah! j'entends. Cette généreuse marquise qui alla elle-même
payer votre tailleur, qui vous avait fait assigner, a découvert que nous
agissions de concert avec lui.</p>
<p>VALÈRE. Ce n'est point cela, Crispin : je suis devenu amoureux. CRISPIN.
Oh, oh ! et de qui, par aventure?</p>
<p>VALÈRE. D'Angélique, fille unique de M. Oronte.</p>
<p><pb/></p>
<p>494 LA COMÉDIE APRÈS MOLIERE.</p>
<p>CRISPIN. Je la connais de vue. Peste ! la jolie figure ! Son père, si je
ne me trompé, est un bourgeois qui demeure en ce logis, et qui est
très-riche.</p>
<p>VALÈRE. Oui : il a trois grandes maisons dans les plus beaux quartiers
de Paris.</p>
<p>CRISPIN. L'adorable personne.qu'Angélique !</p>
<p>VALÈRE. De plus,: il passe pour avoir de l'argent comptant. '</p>
<p>CRISPIN. Je connais tout l'excès de votre amour. Mais où en êtes-vous
avec la petite fille? Elle sait vos sentiments ?</p>
<p>VALÈRE. Depuis huit jours que j'ai un libre accès chez son père, j'ai si
bien fait qu'elle me voit d'un oeil favorable ; mais Lisette, sa femme
de chambre, m'apprit hier une nouvelle qui me met au désespoir.</p>
<p>CRISPIN. Eh! que vous a-t-elle dit, cette désespérante Lisette ?</p>
<p>CRISPIN. Et quel est ce rival?</p>
<p>VALÈRE. C'est ce que je ne sais point encore; On appela Lisette dans le
temps qu'elle ma disait cette fâcheuse nouvelle, et je'/fus obligé de me
retirer sans apprendre son nom.</p>
<p>CRISPIN. Nous avons bien la mine de n'être pas sitôt propriétaire des
trois belles maisons demonsieur Oronte.</p>
<p>VALÈRE. Va trouver Lisette de ma part, parle-lui; après cela nous
prendrons nos mesures.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE APRÈS MOLIÈRE. 495</p>
<p><pb/></p>
<p>496 , LA COMÉDIE APRÈS MOLIERE.</p>
<p>Ce qui frappe dans la vie de Beaumarchais, c'est le manque d'unité. Il
est toujours trop haut ou trop bas, soit par sa faute, soit par celle
des circonstances. Il y a tel moment où il réclamerait volontiers une
statue</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE APRÈS MOLIÈRE. 497</p>
<p>32</p>
<p><pb/></p>
<p>498 LA COMEDIE APRES MOLIERE.</p>
<p>Dans une société où règne une harmonie réelle entre les institutions et
les moeurs, de tels hommes ne peuvent se produire, ou ils sont arrêtés
net du premier coup. Les rangs et les attributions de chaque classe, de
chaque individu sont réglés par la loi et par la</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE APRÈS MOLIÈRE. 499</p>
<p><pb/></p>
<p>500 LA COMEDIE APRES MOLIERE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÀ COMEDIE APRES MOLIÈRE; 501</p>
<p><pb/></p>
<p>502 LA COMEDIE APRES MOLIERE.</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>LES GENRES</p>
<p>La prose. — Ses caractères généraux. — Énumération des genres.</p>
<p>— L'histoire dans l'antiquité, dans les temps modernes. — Les mémoires.
— La philosophie de l'histoire. — L'éloquence politique et religieuse. —
Les pamphlets. —La philosophie et la critique. — Le genre épistolaire. —
Le roman. — La comédie. 1</p>
<p>HÉRODOTE</p>
<p>L'histoire chez les Grecs. — Hérodote. — L'histoire avant Hérodote.</p>
<p>— L'homme, l'ouvrage. — Choix du sujet, composition. -- La lutte entre
les Hellènes et, les Barbares. — Le patriotisme, la</p>
<p>religion 22</p>
<p>THUCYDIDE ET POLYBE</p>
<p>L'histoire chez les Grecs après Hérodote. —Thucydide.— La guerre du
Péloponèse. — Le sujet, l'esprit de l'ouvrage. — La critique,</p>
<p>. la recherche des causes et l'explication des événements. — Les récits
et les discours.</p>
<p>Un disciple de Thucydide sous la domination romaine. — Polybe ••••••.
•••• 42</p>
<p><pb/></p>
<p>304 TABLE DES MATIERES.</p>
<p>PLUTARQUE</p>
<p>Plutarque seizième et au dix-huitième siècle 61</p>
<p>TITE-LIVE</p>
<p>L'histoire chez les Romains. —&gt; Sa première forme, les Annales. — Les
prédécesseurs de Tite-Live, Salluste, Jules César. — TiteLive. — Sa vie,
son caractère. - Esprit de son ouvrage. Le patriotisme, l'éloquence, la
morale. — De la critique dans TiteLive.—Les</p>
<p>TiteLive.—Les siècles de Rome; les luttes entre les patriciens et les
plébèiens, les guerres.—Les récits; les discours, les portraits.:.... 78</p>
<p>TACITE</p>
<p>L'histoire après Tite-Live. — Elle doit se modifier. — L'Empire crée une
société nouvelle. — Suétone résume l'histoire du temps</p>
<p>dans la biographie des empereurs.'— Tacite agrandit le cadre .— Vie et
ouvrages de Tacite. — Il comprend la révolution qui s'est</p>
<p>' accomplie. —La ruine de la liberté entraîne celle des moeurs.— Les
grands, le peuple, le prince, la cour, le sénat. — Ce que Tacite pense
du présent, ce qu'il attend de l'avenir. — Son impartialité, ses
analyses morales; sa philosophie. : 99</p>
<p>L'HISTOIRE CHEZ LES MODERNES.</p>
<p>Énumération des causes qui ont retardé pendant tant de siècles le
développement de l'histoire. — Ce qu'elle était au dixseptième' et au
dix-huitième siècle. — La théorie et la pratique. , 120</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES.MATIÈRES. 505</p>
<p>L'HISTOIRE UNIVERSELLE</p>
<p>Ce que l'idée d'une histoire universelle pouvait être pour les anciens.
— La cité universelle des Stoïciens. — La Cité de Dieu de saint
Augustin. — Le royaume des cieux au moyen âge. — Bossuet et le Discours
sur l'histoire universelle. — Voltaire et l'Essai sur les moeurs et
l'esprit des nations. — L'idée de progrès. — La révolution française, -
Le dix-neuvième siècle et le livre de la Civilisation en Europe;.... 141</p>
<p>L'ELOQUENCE CHEZ LES GRECS</p>
<p>éloquence. Fin de l'éloquence politique en Grèce. — Les rhéteurs
......:...:.......' ..... 164</p>
<p>L'ÉLOQUENCE. CHEZ LES ROMAINS</p>
<p>L'ÉLOQUENCE CHEZ LES MODERNES.</p>
<p><pb/></p>
<p>506 TABLE DES MATIÈRES.</p>
<p>tions où se trouve placée l'éloquence politique. — Analyse du Traité de
la Boétie sur la Servitude volontaire et de la Satire Ménippée ... 208</p>
<p>BALZAC, PASCAL</p>
<p>L'éloquence au dix-septième siècle. — Limites dans lesquelles elle</p>
<p>. est renfermée. — Balzac. — Les Provinciales. — Autorité de</p>
<p>l'ouvrage, témoignages des contemporains. — Circonstances dans</p>
<p>lesquelles il parut. — Le jansénisme et Pascal. — Les casuistes.</p>
<p>— Le probabilisme. — La plaisanterie et l'indignation. — La dispense
d'aimer Dieu. — Les religieuses de Port-Royal. 231</p>
<p>LA QUESTION DU THÉÂTRE</p>
<p>Le théâtre condamné par les docteurs et les Pères de l'Église au
troisième et au quatrième siècle. — Le théâtre au dix-septième siècle. —
Le Traité des spectacles de Nicole. — La dissertation du père Caffaro,
le livre des Maximes et réflexions sur la Comédie, par Bossuet 254</p>
<p>J.-J. ROUSSEAU L'éloquence de Jean-Jacques Rousseau. 279</p>
<p>L'ÉLOQUENCE RELIGIEUSE</p>
<p>Ses caractères généraux, son but. — La première forme qu'elle revêt. —
Les apologistes. — Les docteurs au deuxième et au troisième siècle. —
Rôle des évêques au quatrième siècle.</p>
<p>— Éloquence des Pères de l'Église. — Saint Jean Chrysostome 308</p>
<p>LES PRÉDICATEURS DU XVIIe SIÈCLE</p>
<p>L'Éloquence religieuse après les Pères. — Le moyen âge. — Les moines
prêcheurs. — Les prédicateurs de la Ligue. — Le dix-</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES. 507</p>
<p>septième siècle. — Jugements de La Bruyère, de Fleury, de Fénelon sur
les prédicateurs. — Bossuet. — Bourdaloue. — Massillon. ., ...... 333</p>
<p>LES PREDICATEURS DE L'AUMONE</p>
<p>Saint Jean Chrysostome, Bossuet, Bourdaloue, Massillon, Saurin 358</p>
<p>LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES ANCIENS</p>
<p>Les lettres de Cicéron et de Pline. — Étude des lettres de Sénèque à
Lucilius. — Le stoïcisme romain sous Néron. — La morale de l'abstention
et de la résignation. — La mort naturelle et la mort volontaire. — Dieu
et le culte qui lui est dû. — Lacunes du stoïcisme 386</p>
<p>LE GENRE ÉPISTOLAIRE CHEZ LES MODERNES</p>
<p>Le genre épistolaire apparaît en France au moment où se forme la société
polie. — Ses premiers représentants, Balzac et Voiture. — Les lettres de
madame de Sévigné. — Étaient-elles faites pour être publiées? —
L'auteur, ses études, son caractère, ses idées, la cour et sa famille 410</p>
<p>LE ROMAN</p>
<p><pb/></p>
<p>508 TABLE DES MATIERES.</p>
<p>LA COMÉDIE</p>
<p>LA COMÉDIE APRÈS MOLIÈRE</p>
<p>Régnard. — Le Joueur et le Légataire universel. — Lesage, Les traitants
et les valets. — Crispin rival de son maître et Turcaret. — Beaumarchais
et Figaro, 482</p>
<p>FIN DE LA TABLE DES MATIERES.</p>
<p>CORBEIL, typ. et stér. de CRÊTE FILS.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
