<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Saint-Marc Girardin (1801-1873)">Saint-Marc Girardin</author>
<title>Essais de littérature et de morale. Tome 1 / par Saint-Marc Girardin,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Saint-Marc Girardin (1801-1873)</author>, <title>Essais de littérature et de morale. Tome 1 / par Saint-Marc Girardin,...</title>, <date>1876</date>,description :,440 pages
</bibl>
<publisher>Charpentier (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9610553d</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1876">1876</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ESSAIS</p>
<p>DE LITTÉRATURE</p>
<p>ET DE MORALE</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES DU MÊME AUTEUR</p>
<p>COURS DE LITTÉRATURE DRAMATIQUE ou de l'usage des passions dans le
drame. 10e édition. f&gt; vol.</p>
<p>JEAN-JACQUES ROUSSEAU, sa vie et ses œuvres, avec prélaci par M.
B.ERSOT. 2 vol</p>
<p><pb/></p>
<p>ESSAIS</p>
<p>DE</p>
<p>LITTÉRATURE</p>
<p>ET DE MORALE</p>
<p>PAR</p>
<p>M. SAINT-MARC GIRARDIN</p>
<p>DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>^NOUVELLE ÉDITION</p>
<p>TOME PREMIER</p>
<p>PARIS</p>
<p>G. CHARPENTIER, ÉDITEUR</p>
<p>13, RUE DE GRENELLE-SAINT-GERMAIN, 13</p>
<p>1876</p>
<p>Tous droits réservés</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVERTISSEMENT</p>
<p>DE LA PREMIÈRE EDITION.</p>
<p>A</p>
<p>Les-morceaux qui composent ce recueil sont des articles de journaux, et
la plupart ont été publiés dans le Journal des Débats, dont je m'honore
d'être le collaborateur depuis vingt ans.</p>
<p>Je viens de parler de mon titre de professeur. Oserai-je dire que les
fonctions du professorat ont</p>
<p><pb/></p>
<p>pour moi un charme et un intérêt que le temps n'a pas encore affaiblis?
J'aime le droit et le devoir qui m'est départi de causer avec les jeunes
gens, de les avertir et de les préserver, si je le puis, des fausses
idées et des faux sentiments ; de leur faire aimer le bon et le beau en
littérature et en morale. Il y a dans ce recueil, sous le titre de
Causeries en Sorbonne, quelques extraits des leçons d'ouverture de mon
cours. Je demande qu'on veuille bien voir dans ces entretiens, non ce
que je dis, mais ce que les jeunes gens écoutent et ce qu'ils écoutent
sans répugnance. Je suis sûr que, d'après ces conversations, on prendra
bonne idée et bonne espérance de la jeunesse.</p>
<p>1845.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOGE DE LE SAGE '</p>
<p>1 Cet Éloge a remporté l'accessit au concours de l'Académie française en
1822. M. Saint-Marc Girardin avait alors 21 ans.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mais il l'applique différemment : il considère toujours l'individu et
les passions particulières; les autres examinent l'esprit et les
opinions de quelqu'une des grandes classes de la société. Le Sage pourra
quelquefois ridiculiser l'ignorance et la fierté castillane de quelque
gentilhomme; mais il respecte la noblesse, et, censeur piquant des vices
de quelque chanoine, jamais il n'attaque le clergé. Plus tard, l'esprit
philosophique ne fit souvent que changer les observations particulières
de Gil Blas en principes généraux, et ses saillies satiriques en
déclamations irritées.</p>
<p>Sé^vie; jamais, dans l'amertume de ses douleurs,</p>
<p><pb/></p>
<p>il ne lui échappe un mot d'étonnement ni de plainte sur les formes
decette captivité si brusque et si soudaine. L'esprit philosophique est
peint en quelque sorte dans l'homme aux pourquoi de La Fontaine; Le Sage
ne cherche jamais le pourquoi, et son silence n'est pas une discrétion
respectueuse ou une réticence épigrammatique : c'est une ignorance
sincère et naïve.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'une magistrature religieuse et membres d'un corps politique puissant
par ses lumières et son organisation, étaient les seuls qui
pouvaient'parler avec toute la hardiesse de la vérité, sans s'asservir
aux précautions que nous impose une condition précaire et incertaine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>die de caractères qui allait naître dans le Misanthrope, le Diable
boiteux, où les peintures de nos vices se -uccèdent avec une rapidité si
gaie et si spirituelle, présageait aussi le roman de caractère : Le Sage
le créa dans Gil Blas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les caractères par l'impression qu'ils produisent sur les autres.</p>
<p>Si nous examinons les détails, quelle finesse d'observation) lorsqu'il
nous montre Gil Blas qui, dupe dans sa pauvreté, l'est encore dans sa
richesse, mais qui s'élève alors, pour ainsi dire, des mains des
fripons^ subalternes dans celles des fripons titrés, toujours trompé,
mais alors avec plus de cérémonies! Quelle leçon. profonde dans cette
corruption des mœurs de Gil Blas, lorsqu'il devient courtisan,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n'ont que la bassesse du vol et l'hypocrisie de la friponnerie ! Il
semble que le roman de Le Sage soit un vaste répertoire de nos folies et
de nos vices; ce n'est pas seulement la peinture des mœurs françaises,
c'est la peinture du cœur humain.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« tance. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Osons comparer ici rapidement le talent de ces deux grands romanciers.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne sais si Turcaret fut dicté par le dépit et si Le Sage voulut se
venger de quelques traitants ; ; mais l'expiation fut sanglante, et
l'auteur dans cette</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Deux écoliers, dit-il, rencontrèrent un tombeau avec cette inscription :
« Ici est enfermée l'âme du licencié Garcias. » Le plus jeune se mit à
rire et s'éloigna ; son compagnon plus judicieux resta, et, après avoir
soulevé la pierre, trouva une bourse de cuir avec cent ducats ravi de
cette découverte, il reprit le chemin de Salamanque avec l'âme du
licencié Garcias.</p>
<p>1823.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BOSSUET</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BOSSUET</p>
<p>Le caractère d'un tel génie, c'est la richesse et l'ordonnance.</p>
<p>VILLEMAIN, de l'Éloquence chrétienne dans le M siècle.</p>
<p>1 Discours qui a partagé le prix d'éloquence décerné par l'Académie
française dans sa séance publique du 25 août 1827.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>spectacle où le peuple vient satisfaire sa curiosité,</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il a de moderne et de passager, et lui communique quelque chose de
l'immortalité de la sainte parole.</p>
<p>France et de l'Église.</p>
<p>La Fronde, où rien ne sembla garder son caractère naturel, où la guerre
civile ne fut ni cruelle ni haineuse, où la révolte ne descendit jamais
jusqu'aux passions populaires, où les manifestes furent des chansons, où
les changements de parti ne déshonoraient personne, tant la conscience
paraissait peu intéressée au milieu de ces frivoles débats ; la Fronde
qui, pour le parlement, fut un procès avec la guerre civile en guise
d'incident; pour le coadju-&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'il y a de remarquable dans la Fronde, c'est que le clergé ne s'en
mêla pas : car ce n'est pas au nom de la religion que Retz se fit chef
de parti ; il briguait plutôt le rôle de Catilina que éelui du cardinal
de Lorraine. Aussi n'y eut-il rien dans la</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous Louis XIII, ce fut un cardinal qui régna ; mais le clergé ne sortit
pas de l'Église pour entrer dans l'État ; et Richelieu, d'évêque devenu
ministre, se servit quelquefois des prêtres comme de serviteurs, mais
jamais comme de collègues. Jamais prêtre n'eut moins d'esprit de corps
que Richelieu ; il s'était, pour ainsi dire, sécularisé par son génie et
son ambition.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 "oyez quelques Mazarinades où la mort de Charles 1er tst déplorée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est au milieu de ces débats que Bossuet entra dans la carrière. C'est
de lui que semble dater l'ère nouvelle de l'Église : elle rejette les
arguties théologiques et les distinctions des casuistes; et le caractère
de la religion, comme celui de la littérature, sous Louis XIV, est le
bon sens et la netteté. Alors la piété est aussi solide que le goût, et
la conscience s'éloigne des subtilités de l'école, comme l'imagination
des raffinements du bel esprit.</p>
<p>Bossuet annonça de bonne heure cet esprit de précision, ennemi des
vaines recherches et qui s'attache aux choses telles qu'elles sont, sans
se laisser</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bientôt Louis XIV nomma Bossuet précepteur du Dauphin. Dans une
monarchie, l'éducation du prince est une sorte de ministère; c'est un
dépôt sacré dont les peuples quelque jour auront droit de demander
compte. Bossuet s'en chargea avec une sorte d'effroi religieux. Cette
cour brillante, cet appareil de magnificence, cet enfant nourri dans la
grandeur et dont le berceau même n'avait pas manqué de courtisans, que
de périls et de travaux ! Je désire servir Dieu, dit-il dans une de ses
lettres; mais le monde,</p>
<p>le monde! les mauvais conseils, les mauvais exemI)les ! Sauvez-nous,
Seigneur ! sauvez-nous 1 J'espère en votre bonté et en votre grâce :
vous avez bien préservé les enfants de la fournaise; mais vous envoyâtes
votre ange ; et moi, hélas ! qui suis-je? Ainsi, quand Louis XIV et la
France s'applaudissaient d'un pareil choix, seul Bossuet se défiait de
lui-rnème : c'est qu'il voyait un devoir où d'autres n'eussent vu qu'une
place.</p>
<p>Ce fut le sort du Dauphin d'être entouré de grands hommes et de rester
médiocre. Fils de Louis XIV</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle fut la Vallière : ce fut celle des maîtresses de Louis XIV qui
donna au monde le moins de scandale par son amour et le plus
d'édification par son repentir. C'est Bossuet qui la guidait vers Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Lettres.</p>
<p>2 Méditations sur l'Évangile.</p>
<p>3 Lettres.</p>
<p>e Sermon pour la prise dhabit de madame de la Vallièrc.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Lettre au roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>En 1682 2, l'Église de France avait témoigné de ses libertés ; en 1700,
elle témoigna de sa piété et de sa foi, et défendit la pureté de la
morale contre les casuistes, et l'exactitude du dogme contre les
jansénistes. Bossuet s'était prononcé de bonne heure contre le
relâchement des uns, pleins d'une pitié meurtrière, et contre la rigueur
des autres, traînant toujours l'enfer après eux. Sa raison s'irritait
des subtilités des casuistes, et sa vertu s'indignait de leurs ordures 3
: c'était au nom de la reli-</p>
<p>1 Lettres.</p>
<p>» Ibid.</p>
<p>Depuis la séparation de l'assemblée, j'ai commencé cette lecture ; et
j'avoue qu'en sortant des relâchements honteux et des ordures des
casuites, il me fallait consoler par ces idées célestes de la vie des
solitaires et des cénobites. J'espère achever dans peu cette lecture; je
le fais avec une sensible consolation. » (Lettre de</p>
<p>Lebel, p. 260.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'Angleterre, attendaient avec des vœux inquiets la nouvelle d'une
conférence entre Bossuet et Claude ; on parlait d'une conversion comme
d'une victoire ou d'une défaite, et il y avait des consciences gagnées à
la foi catholique qui troublaient la Hollande comme aux jours du passage
du Rhin.</p>
<p>0 vous qui méprisez si légèrement, creusez au fond de ces discussions
théologiques, écartez les mots qui vous trompent, pénétrez jusqu'aux
choses ; Claude et Bossuet débattaient ce que vous débattez encore !</p>
<p>Chaque époque semble avoir une idée dominante. Dans le siècle de Louis
XIV, c'est l'unité : rien ne reste isolé et indépendant, tout se
régularise et se subordonne, la littérature sous l'influence de Racine
et de Boileau, la philosophie sous les auspices de</p>
<p><pb/></p>
<p>Descartes, la politique sous le pouvoir de Louis XIV. Si quelqu'un alors
se fût avisé de définir la religion un rapport individuel de l'homme à
Dieu, il eût choqué tous les esprits. Catholiques ou réformés, tous
croient qu'il doit y avoir un culte commun, et cette idée fait la force
de Bossuet et la faiblesse de Claude dans leur controverse. Le
catholique n'examine pas, il croit, et l'autorité de l'Église est la
règle de sa conscience; la réforme mêle l'examen et l'autorité : elle a
besoin de l'un contre Rome, et de l'autre contre les sectes
indépendantes. -</p>
<p><pb/></p>
<p>La pensée fondamentale de l'Histoire des Variations, c'est que
l'instabilité des opinions est le caractère de l'erreur : telle était
l'idée dominante du siècle de Bossuet. A cette époque, fatigués des
agitations dn Seizième siècle, les esprits penchaient vers l'autorité;
et la réforme elle-même n'osait pas avouer que, fondée sur la liberté,
c'était sa nature</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>passions ; il n'est nulle part si grand que dans Bossuet, parce que
nulle part il n'est représenté avec plus de vérité. Dans les premiers
écrivains de la réforme, Luther est un saint, ce n'est plus un homme; à
force de vouloir le rendre admirable, ils le rendent monotone; ce n'est
plus ce pédant qui remuait les passions populaires et qui fit tant
écrire et tant combattre, ce buveur de bière qui ravageait par la parole
et avait foi en sa prière; c'est un ange et un élu du Seigneur. Dans
Bossuet, il est tel qu'il fut, plein de génie et de mauvais goût, de
fanatisme et de bouffonnerie ; c'est un homme tel que Shakespeare aime à
en peindre, pétri de contrastes bizarres; et ces contradictions de
caractère, qui eussent plu au poëte comme un ressort dramatique, ne
déplaisent pas au prélat comme un signe précurseur des variations de la
réforme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand Bossuet combat la réforme, il s'agit d'une question qui se débat
depuis plus d'un siècle, et que comprend le monde. Il n'en est pas de
même du quiétisme, sorte d'hérésie née de l'excès de la perfection :
c'est une doctrine neuve et mystérieuse. Alors la polémique de Bossuet
prend un autre caractère : il explique en même temps qu'il discute; mais
il n'a pas, comme son rival, l'art de mettre de la clarté dans les
subtilités de la théologie ; il le sent, il s'irrite contre cet ennemi
insaisissable, et, d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>ton de défi, le somme de venir combattre en plaine et de quitter ses
brouillards.</p>
<p>C'est encore le vieux débat entre l'autorité et l'examen, entre la
soumission et la liberté. Dans la ré-</p>
<p><pb/></p>
<p>Fénelon a le tact de l'homme de cour : il sait se défendre sans jamais
prendre l'attitude d'un factieux ou d'un sectaire; il garde les
bienséances de la politesse. Mais la charité chrétienne exige plus que
le monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans Bossuet, c'est Dieu seul qui avertit et qui</p>
<p>1 Avertissements aux protestants.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la Politique de l'Écriture sainte, Bossuet expose les principes des
gouvernements : c'est le ton d'autorité d'un homme d'État. Dans ses
Avertissements aux protestants, il réfute les sophismes de Jurieu :
alors c'est la véhémence du dialecticien. Il change de manière; mais
c'est toujours le même esprit d'ordre, le même amour de l'autorité : il
condamne le droit de désobéir comme le droit d'examiner. Dans le doute,
quelque timide qu'il soit, il voit poindre l'incrédulité, et, dans la
résistance, commencer l'anarchie. Il n'y a point de milieu : il faut
croire au nom de l'Eglise, il faut obéir au nom du</p>
<p><pb/></p>
<p>roi. La politique de Fénelon est moins roide et moins impérieuse : épris
de ses idées d'amour, c'est par l'amour qu'il unit les peuples et les
rois, et il en rait le lien de la politique comme de la religion. Ce
n'est plus une autorité sévère, qui du monarque descend sur les sujets
avec une force irrésistible ; c'est un sentiment plus doux, qui du
peuple s'élève vers le roi; il s'obtient et ne s'exige pas : c'est une
sorte de liberté secrète. Ce n'est plus, comme l'obéissance, un devoir
que le prince réclame : c'est un sentiment qu'il risque de ne pas inspirer.</p>
<p>Ainsi, théologie et politique, Bossuet blâme tout ce qui s'écarte des
règles établies. Dans la philosophie, c'est encore le même caractère, et
il veut contenir cet esprit d'indépendance et de recherche qui en fait
la gloire et le danger. Ici, jetons un regard rapide sur l'histoire
parallèle de la religion et de la philosophie. Cette digression est
nécessaire pour apprécier les travaux de Bossuet.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Édition de Lebel, t. XXXIV, lettre 139, p. 372.</p>
<p><pb/></p>
<p>t Oraison funèbre de la reine d'Anglelel'l'e.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour contenir la témérité de la métaphysique; sa pensée s'initie aux
secrets de la foi, il soulève quelques instants le voile impénétrable,
il explique quelques mots du livre inexplicable, et l'homme, plein de
saisissement et d'admiration, ne sait plus s'il adore la profondeur des
mystères divins ou la profondeur du génie de Bossuet.</p>
<p>Ainsi, dans Bossuet, théologie, politique, phi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dence se poursuit sans être jamais changé ni interrompu.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce serait dégrader la Providence que de la mêler aux minces détails de
l'administration ou aux petits intérêts d'un homme, et il n'y a que les
révolutions des • empires qui méritent d'être expliquées par les con- j
seils deDieu. |</p>
<p>Jusqu'ici nous n'avons point parlé de l'éloquence j de Bossuet;
arrêtons-nous un instant avant de l'étu- I dier en détail. j Dans
Bossuet, tout s'accorde : esprit net et sûr, j il rencontre un siècle
qui veut partout de l'unité, $ et il embrasse un état qui interdit
l'examen. Aussi la discrétion et la réserve de pensées est le caractère
dominant de son époque et de son génie ; mais cette retenue n'est point
une précaution craintive,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Lettres.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la chaire un vain jeu de paroles : c'était un ministère sacré. Il ne
s'agit pas ici d'une harangue apprêtée qu'écouteront des oreilles
curieuses, c'est une éloquence qui juge les hommes, au lieu d'être jugée
par eux; et ils en sortent plus coupables s'ils n'en sortent plus vertueux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ferme et mesuré, sans jamais la devancer ni rester en arrière.</p>
<p><pb/></p>
<p>la douleur : c'est une tristesse grave et sincère qui se tourne vers la
religion plutôt que vers la rêverie; c'est le recueillement d'une âme
pieuse plutôt que le désœuvrement d'une sensibilité inquiète.</p>
<p><pb/></p>
<p>Finissons par un trait qui achève de peindre Bossuet, et cette foi
ardente et vive qui fut une partie de son génie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1827.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTAT DU THEATRE</p>
<p>A LA FIN DU XVIIIe SIÈCLE.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉTAT DU THÉATRE</p>
<p>A LA FIN DU XVIIIe SIÈCLE.</p>
<p>I.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'esprit religieux s'était alors retiré de la société; l'amour de
laliberté, tel que l'entendaient les anciens, ce sentiment énergique,
n'était pas né ; il n'y avait plus d'honneur chevaleresque. Il ne
restait donc qu'une sorte de bon ton et de bienséance publique; il y
avait, de plus, l'autorité douteuse des vertus que prêchait la
philosophie moderne.</p>
<p>C'est ici le lieu d'expliquer l'influence de Rousseau sur la société à
cette époque.</p>
<p><pb/></p>
<p>tous ses ouvrages sont pleins de ce sentiment; Julie dans l'Héloïse, et
lui-même dans ses Confessions, tous disent : « Nous avons fait mal, mais
nous nous repentons et nous devenons vertueux. » Il y a de l'orgueil
dans Rousseau, mais c'est l'orgueil d'un nouveau converti qui, après
avoir dépouillé ses vices, s'honore, avec une sorte d'arrogance, d'être
parti de si bas pour arriver si haut.</p>
<p>L'influence contradictoire de Voltaire et de</p>
<p>Rousseau explique l'état des mœurs au XVIIIe siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'éteindre. Il avait la marque caractéristique du g^.aie, le bon sens ;
mais ce n'était pas le bon sens sérieux et grave du siècle de Louis XIV
: le sien avait quelque chose de remuant et d'ironique.</p>
<p>Telle était la société formée sous l'influence de</p>
<p>Voltaire. De Ferney, comme d'une espèce d'obser-</p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire, en fait d'amour, ne connaissait que les amours de la Régence ;
il n'y a guère que dans ses tragédies qu'il en ait peint d'autres. Dans
ses contes, dans ses pièces fugitives, dans sa Pucelle, l'amour est
libertin, frivole ou grossier; ce n'est pas une passion, c'est un
plaisir. Rousseau le peignit autrement ; c'est par l'amour qu'il voulut
commencer la réhabilitation de tout ce qu'il y a en nous de senti-</p>
<p><pb/></p>
<p>ments nobles et élevés. Voltaire avait créé Candide et Cunégonde;
Rousseau créa Julie et Saint-Preux.</p>
<p><pb/></p>
<p>En morale et en politique, l'amalgame fut encore plus bizarre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mons. Ainsi s'avançait la révolution ; c'était le cheval de Troie
entrant dans Pergame aux acclamations du peuple :</p>
<p>.... Scandit fatalis machina muros</p>
<p>Fceta armis;pueri circum innuptaeque puellce</p>
<p>Sacra canunt.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus du théâtre et de ses libertés furtives ; la puissance hautaine de
la presse a remplacé la petite autorité du parterre. Excepté les auteurs
et les comédiens, il n'est personne aujourd'hui qui ne s'intéresse plus
aux journaux qu'aux tragédies.</p>
<p>Quand on examine l'état du théâtre au milieu du</p>
<p>XVIIIe siècle, il est impossible de n'être pas frappé de la singulière
différence qu'il y a entre la comédie et la tragédie; c'est un esprit
tout opposé qui les anime: l'une, l'esprit de Le Sage; l'autre, l'esprit
de Voltaire.</p>
<p>Quel est l'esprit de Le Sage, l'esprit de la comédie? c'est l'esprit de
la Régence et des Vendôme, libertin, débauché, moqueur, discret pourtant
et réservé sur les affaires de l'État et de l'Église; esprit
intermédiaire entre le siècle de Louis XIV et le siècle de Louis XV,
ayant quelque ùûose de la mesure de l'un, quelque chose de
l'indépendance de l'autre.</p>
<p>La tragédie, en effet, avait été marquée de bonne heure du cachet de
l'esprit philosophique. Voltaire,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour se faire applaudir. L'inégalité des conditions lui avait fourni
quelques piquants contrastes; elle devint au théâtre une source de
maximes fastueuses.</p>
<p>Toutes ces sentences, si bénignes et si attendrissantes, avaient, à
l'insu presque de l'auteur comme des spectateurs, une intention
menaçante. « Soyez</p>
<p>« bons et charitables : » c'était une allusion au clergé. « Il ne faut
pas forcer les gens : » c'était la condamnation des cloîtres. « Nous
sommes tous « égaux : » c'était une réclamation de la roture contre la
noblesse. Dans ces leçons de morale données en couplets et en ariettes,
c'était ainsi qu'on faisait la part -soit aux prêtres, soit aux nobles.
On peut dire, sans rien exagérer, que la déclaration des droits de
l'homme se trouverait, au besoin, tout entière dans les opéras-comiques
de la lin du XVIIIO siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>chacun pensait tout bas. Cet homme fut Beaumarchais. Ce fut lui qui
donna un caractère au théâtre pendant la dernière partie du xvme siècle,
et qui, dans Figaro, mit hardiment l'esprit philosophique</p>
<p>182t.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Il</p>
<p>BEAUMARCHAIS</p>
<p><pb/></p>
<p>n'avait que celui-là, et fait pour réussir partout, parce qu'il avait
mieux que personne ce qui fait partout le succès : l'esprit net et décidé.</p>
<p>Beaumarchais avait fait des affaires avec Pâris-</p>
<p>On peut, sous plus d'un rapport, comparer Sheridan et Beaumarchais.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>doit pas mépriser l'homme et l'affaire. D'un mot, Beaumarchais se relève
et agrandit son procès : il se dit citoyen, citoyen persécuté et venant
réclamer justice devant les tribunaux. A ce nom, si nouveau en 1774,
tout change : ce titre inconnu enchante tout le monde; depuis ce mot, il
n'est personne qui ose traiter légèrement l'affaire de Beaumarchais.
Qu'il soit libertin, bouffon, insolent et tout ce que disent ses ennemis
: après tout, il est citoyen, et, de ce côté, sa cause touche tout le
monde. En revendiquant ce titre sur la sellette même des accusés,
Beaumarchais réforme les idées reçues. Au vieux temps, rarement un
accusé semblait autre chose qu'un gibier de potence que le juge voyait
avec mépris, et le public avec horreur ou indifférence. Devant un accusé
qui se disait citoyen tout changea.</p>
<p><pb/></p>
<p>La nature de la cause, avouons-le, servit merveilleusement Beaumarchais.
Les affaires de diffamation, comme les procès politiques, ont un
privilége particulier : c'est que l'opinion publique y intervient,
faisant et rendant justice, tantôt corrigeant les arrêts, tantôt même
les annulant mieux que ne le faisaient autrefois les lettres
d'abolition. Dans ces sortes d'affaires, il y a des choses que peuvent
les arrêts, et d'autres qu'ils ne peuvent pas : ainsi ils ne feront pas
croire au public qu'entre les conspirateurs et les escrocs, il y ait
égalité de bassesse, ni qu'on soit un calomniateur pour avoir dénoncé un
juge corrompu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pect pour les magistrats : on ne veut pas Y. croire. C'est le parlement
Maupeou : il suffit; et, quand Beaumarchais soufflette Goëzman, le
public en détourne quelque chose sur la joue de ses confrères.</p>
<p><pb/></p>
<p>coupable quand Beaumarchais ne semble tout au plus qu'ignorant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mérite que celui de la clarté des idées et de la netteté de la
discussion. On y reconnaît encore l'homme qui a le talent des affaires;
mais on n'y voit plus ce plaideur vif et ingénieux qui se jouait du
parlement Maupeou.</p>
<p>« Samedi fi, vers huit heures du matin, un « homme est venu m'avertir
que les femmes du « port Saint-Paul allaient amener tout le peuple,</p>
<p>« animé par un faux avis qu'il y avait des armes « chez moi, dans les
prétendus souterrains qu'on a « supposés tant de fois et dont trois ou
quatre visites « n'ont encore pu détruire les soupçons ; et voilà,</p>
<p>« mon enfant, l'un des fruits de la calomnie ! les « faussetés les mieux
prouvées laissent d'obscurs</p>
<p><pb/></p>
<p>« souvenirs que les vils ennemis réveillent dans les « temps de troubles
: car ce sont les moments, ma « fille, où toutes les lâches vengeances
s'exercent « avec impunité.</p>
<p>« m'avait conduit la faiblesse d'avoir suivi le con« seil donné par la
peur, au lieu de rester froide« ment. comme je l'avais résolu. J'ai, mon
enfant, « un instinct de raison juste et net qui me saisit dans « le
danger, me fait formel" un pronostic rapide sur</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'étais entré chez un ami dans une rue qui, fai« sant angle avec celle
où les cruelles femmes cou« raient, leur a fait perdre enfin ma trace,
et d'où « j'ai entendu leurs cris.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand ce bon peuple est en rumeur,</p>
<p>C'est toujours quelqu'un qui l'égaré.</p>
<p>« Enfin, après sept heures de la plus sévère re« cherche, la foule s'est
écoulée aux ordres de je « ne sais quel chef. Mes gens ont balayé près
d'un c( pouce et demi de poussière ; mais pas un binet de « perdu! Les
enfants ont pillé les fruits verts; j'au« rais voulu qu'ils eussent été
plus mûrs : leur âge « est sans méchanceté. Une femme, au jardin, a «
cueilli une giroflée ; elle l'a payée de vingt souf« flets ; on voulait
la baigner dans le bassin des « peupliers.</p>
<p>« Je suis rentré chez moi. Ils avaient porté l'at« tention jusqu'à
dresser un procès-verbal guirlandé « de cent signatures qui attestaient
qu'ils n'avaient « rien trouvé de suspect. Et moi, je l'ai fait im«
primer avec tous mes remerciements de trouver « ma maison intacte, et je
l'ai publié, mon enfant, « d'abord parce que l'éloge encourage le bien
et « que c'est une chose digne de l'attention des bons « esprits que ce
mélange, dans le peuple, d'aveu« glement et de justice, d'oubli total et
de fierté; « car il y en a beaucoup en lui pendant qu'il se « livre au
désordre. Il est humilié, s'il croit qu'on « pense qu'il est capable de
voler. Si je vis encore</p>
<p><pb/></p>
<p>« quelque temps, je veux beaucoup réfléchir là-</p>
<p>« dessus.</p>
<p>« fontaine de la cuisine, et je leur rinçais des gobe« lets. — Celle-ci
: Ils ont fouillé toutes les armoires</p>
<p>« et rien n'a été détourné ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les procès ordinaires, l'intérêt est toujours dans les événements,
quelquefois dans l'accusé, jamais ailleurs ; les témoins défilent devant
nous sans exciter notre attention autrement qua par leurs dépositions;
ils n'ont ni caractère ni allure propre: c'est le sine nomine vulgus.
Dans Beaumarchais, c'est tout différent: personne ne figure dans son
procès qui n'ait sa contenance et sa marque distinctive. Ne craignez pas
de les confondre comme gens insignifiants qui se ressemblent tous ;
chacun a son caractère et se fait reconnaître : Marin, le grand cousin
Bertrand, madame Goëzman, M. Goëzman, madame Lejay, tous enfin, depuis
le petit laquais blondin qui ne fait que paraître un instant, jusqu'au
président de Nicolaï qui fait arrêter Beaumarchais sous prétexte qu'il
lui a fait la grimace.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pendant la dernière moitié du XVIIIe siècle, l'esprit philosophique
régnait au théâtre comme dans le reste de la littérature : dans la
tragédie, des tirades contre le fanatisme ; dans les comédies et les
drames, des maximes d'égalité ; dans les opéras-comiques, des leçons de
morale données en couplets ; partout enfin de ces choses qu'on appelle
hardies, faute de pouvoir mieux définir ce qu'elles sont, car ces
grandes sentences présentent toujours deux faces : elles ont un sens
général qui n'a rien que de vrai et d'innocent, et un sens particulier
qui est parfois inquiétant. Leur rôle est d'être des vérités de tous les</p>
<p><pb/></p>
<p>siècles, et cependant de n'avoir de portée et de force que pour certains
temps et pour certaines choses.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tout, mène tout ; c'est lui qui est tout, et le comte rien.</p>
<p>Ce qui fera l'éternel à-propos de Figaro, c'est d'être une sorte de
manifeste vivant contre les iné-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Beaumarchais pensait sans doute que Chérubin n'est immoral que lorsqu'on
le voit en petite loge.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Folle Journée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur l'air: Oh! oli! s'fit-il, c'est la raison Que je sois maître en ma
maison.</p>
<p>Hier, Augustin-Pierre,</p>
<p>Parcourant son jardin,</p>
<p>Regardant sa chaumière,</p>
<p>Disait d'un air chagrin :</p>
<p>Je le veux, car c'est la raison</p>
<p>Que je sois maître en ma maison.</p>
<p><pb/></p>
<p>-Quelle sotte manie,</p>
<p>Du bonheur me privant, Retient mon Eugénie</p>
<p>Dans un fatal couvent?</p>
<p>Je veux l'avoir : c'est la raison Que je sois maître en ma maison</p>
<p>Elle use sa jeunesse</p>
<p>A chanter du latin,</p>
<p>Tandis que la vieillesse</p>
<p>ftle pousse vers ma fin;</p>
<p>Tant que je vis, c'est la raison Que je l'embrasse en ma maison.</p>
<p>Sa mère, et vous ses tantes, Courez me la chercher ; Vous, nos braves
servantes, Préparez son coucher ; Préparez-le : c'est la raison Qu'on
m'obéisse en ma maison.</p>
<p>Roussel! ouvrez la grille :</p>
<p>Je l'entends, je la voi.</p>
<p>Mes amis, c'est ma fille Qu'on ramène chez moi.</p>
<p>Pensez-vous pas que c'est raison Qu'elle entre en reine en ma maison ?</p>
<p>Dans mon verger de Flore, Vois mes berceaux couverts j Chaque arbre s'y
colore, Mes gazons sont plus verts. C'est toujours la belle saison,
Quand tu parais dans ma maison</p>
<p><pb/></p>
<p>Il me semble qu'il y a dans cette ronde un tour délicat et naturel qui
montre, dans l'auteur de Figaro, une rare flexibilité d'esprit.
Beaumarchais connaissait et aimait les vieilles romances espagnoles, et
l'on en retrouve ici les traces.</p>
<p>Personne, disait Beaumarchais, n'est tenu de faire une comédie qui
ressemble aux autres, et le métier d'auteur est le métier d'oseur. Aussi
voulut-il régénérer le genre de l'opéra et d'ennuyeux le rendre amusant.
L'entreprise était hardie : l'opéra en France ennuie par prescription,
et il ne fallait rien moins qu'un esprit comme Beaumarchais et un temps
comme le sien, c'est-à-dire la veille d'une révolution, pour chercher à
détruire un si vieil abus. Il fit Tarare, qui, tout bizarre qu'il était,
ne changea rien et laissa l'opéra ennuyeux comme devant.</p>
<p><pb/></p>
<p>n'y avait rien de si peu musical que son opéra.</p>
<p>Ordinairement, quand un auteur a fait une pièce, il la présente aux
acteurs, les acteurs la reçoivent, et, après cinq ou six ans d'attente
et de mortifications, la pièce est jouée bien ou mal. Telle est la
marche commune; mais il en était tout autrement pour Beaumarchais. La
pièce faite et reçue, ce n'était rien : il fallait obtenir qu'on la
jouât; et alors commençait avec les censeurs, avec les ministres, avec
tout l'État enfin, une autre comédie non moins intriguée et non moins
amusante que la pièce ellemême. La curiosité publique s'éveillait ;
l'auteur était plaint dans quelques salons, attaqué dans quelques
autres, célèbre dans tous. Enfin, après bien des ordres et des
contre-ordres, on affichait la première représentation, et plus il y
avait eu d'obstacles et d'entraves, plus la pièce avait de vogue et de
succès. Telle avait été l'histoire de Figaro; telle fut, mais en plus
petit, celle de Tarare.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un de vous deux est roi : lequel veut l'être ?</p>
<p>dit-il ; et les deux ombres répètent sans savoir ce que veut dire ce mot ;</p>
<p>L'ombre d'ataîi.</p>
<p>Roi?</p>
<p>l'ombre DE tarare.</p>
<p>Roi?</p>
<p><pb/></p>
<p>TOUS DEUX.</p>
<p>Je ne m'y sens aucun empressement.</p>
<p>LA NATURE.</p>
<p>Enfants, il vous manque de naître,</p>
<p>Pour penser bien différemment.</p>
<p>LE GÉNIE DU FEU, les examinant.</p>
<p>Mon œil entr'eux cherche un roi préférable;</p>
<p>Mais que je crains mon jugement !</p>
<p>Nature, l'erreur d'un moment</p>
<p>Peut rendre un siècle misérable.</p>
<p>LE COMTE.</p>
<p>Vous êtes gentilhomme ?</p>
<p>FIGARO.</p>
<p>Si le ciel l'eût voulu, je serais le fils d'un prince.</p>
<p><pb/></p>
<p>Froids humains, non encor vivants,</p>
<p>Atomes perdus dans l'espace,</p>
<p>Que chacun de vos éléments</p>
<p>Se rapproche et prenne sa place</p>
<p>Suivant l'ordre, la pesanteur</p>
<p>Et toutes les lois immuables</p>
<p>Que l'éternel dispensateur</p>
<p>Impose aux Êtres vos semblables</p>
<p>Et quand elle les renvoie :</p>
<p>Tels qu'une vapeur élancée,</p>
<p>Par le froid en eau condensée,</p>
<p>Tombe et se perd dans l'Océan,</p>
<p>Futurs mortels, rentrez dans le néant.</p>
<p>Ce n'était rien que de parler physique et politique . comme s'il eût
voulu faire une sorte d'Ency-</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'êtes-vous ? que demandez-vous P</p>
<p>L'OMBRE B'ALTAMORT. &gt;</p>
<p>Nous ne demandons pas : nous sommes.</p>
<p>LE GÉNIE DU FEU.</p>
<p>Qui vous a mis au rang des hommes?</p>
<p>L'OMBRE D'ARTHENÉE, le grand prêtre.</p>
<p>LB GÉNIE DU FEU,</p>
<p>Comme ils sont froids, sans passions, sans goûts !</p>
<p>Que leur ignorance est profonde !</p>
<p>En désirant je sens que je jouis ;</p>
<p>En jouissant je sens que je désire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'il y a de remarquable dans les pièces de 0</p>
<p>« l'Opéra. » y le</p>
<p>Résumons-nous sur le caractère et le génie de Beaumarchais. Ce qui le
distingue entre tous les</p>
<p><pb/></p>
<p>1829.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>COLLIN D'HARLEVILLE</p>
<p>ET</p>
<p>FABRE D'ÉGLANTINE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les grands l'ont approuvé : pourrait-il vous déplaire ?</p>
<p>Vous avez vu le peuple obéir et se taire.</p>
<p>HÉMON.</p>
<p>La voix du courtisan soutient d'injustes lois.</p>
<p>Quand le peuple se tait, il condamne ses rois.</p>
<p>C'était en mauvais vers la pensée de l'évêque</p>
<p>Senez dans l'oraison funèbre de Louis XV : « silence des peuples est la
leçon des rois. »</p>
<p><pb/></p>
<p>scènes où les idées favorites du temps étaient vivement exprimées. Le
comte parle ainsi de la noblesse au marquis son père, homme plein de
préjugés de naissance :</p>
<p>Ce préjugé fatal, chez les. humains admis,</p>
<p>En livre un au respect et dix mille au mépris.</p>
<p>J'en parle sans humeur, vous le sentez, mon père «</p>
<p>Le sort m'a bien traité. S'il m'eût été contraire,</p>
<p>On dirait que, des grands repoussant la hauteur,</p>
<p>Mon orgueil roturier veut se venger du leur.</p>
<p>.Non : c'est l'humanité que je plains; c'est pour elle</p>
<p>Que je parle. On lui fait une injure cruelle :</p>
<p>Par ces distinctions que l'on veut maintenir, ,</p>
<p>Un sot de qualité pourra tout obtenir.</p>
<p>Et l'homme de talent, enfant de la nature,</p>
<p>Reste seul accablé du poids de la roture.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les grâces renaissantes</p>
<p>Où la beauté, dans sa première fleur,</p>
<p>Vers la jeunesse en se jouant s'avance,</p>
<p>Le comte d'OEls y fut fort bien reçu. Pendant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A cette époque, deux hommes, de mœurs, de ( ractère et de talents
opposés, semblaient se dispul la scène, et il y avait entre eux une
sorte de rivali sourde : c'étaient Collin d'Harleville et Fabre d'
glantine. Pendant quelque temps la lutte entre e ne sembla pas égale :
Collin réussissait toujours,</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne voit pas deux fois naître une république.</p>
<p>Ce vers fut vivement applaudi. La France venait, par ses armes,
d'émanciper l'Amérique septentrionale; et cette guerre, faite au nom de
la liberté contre les Anglais, avait quelque chose de philosophique et
de national qui avait séduit tout le monde. Tel fut le début de Collin
d'Harleville.</p>
<p><pb/></p>
<p>La pièce fut sifflée impitoyablement. L'intrigue était froide et mal
liée, le style dur et barbare. Cependant ce langage incorrect avait
quelquefois une sorte de verve et de force satirique. Peint-il les
conversations ordinaires de nos bureaux d'esprit :</p>
<p>Des gens que vous vantez quels étaient les discours ?</p>
<p>De malheureux rébus et de plats calembours,</p>
<p>De sottes questions en mots scientifiques,</p>
<p>Sur un air d'opéra des cours métaphysiques,</p>
<p>Des petits faits voilés d'un jargon précieux...</p>
<p>Il y avait aussi de ces vers heureux qui sortent tout faits. Le valet de
Damis voit pour la première fois Paris, le Pont-Neuf et la statue de
Henri IV. Monté sur un cheval, dit-il en parlant de ce bon roi,</p>
<p>Monté sur un cheval, on voit un vieux grand-père &gt;</p>
<p>C'est un saint, car un pauvre y faisait sa prière.</p>
<p>DAMIS.</p>
<p>.... Je donnerais cent beaux louis, je croi,</p>
<p>Pour que ce mot heureux fût entendu du Roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel fut le début de Fabre d'Églantine dans la comédie. Il lui restait sa
tragédie, et, quoique meurtri de sa chute, il ne perdit pas courage.
Augusta, c'était le nom de sa pièce, fut jouée au Théâtre-Fran-</p>
<p>çais. Le sujet était d'une hardiesse intéressante : l'auteur, sous des
noms grecs et romains, osait mettre sur la scène le meurtre juridique du
chevalier de la Barre. Il est nécessaire de dire un mot de ce déplorable
procès.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'était un vrai sommeil que cette maladie ;</p>
<p>Mais en revanche aussi que le réveil est doux r</p>
<p>Nous renaissons alors, et le monde avec nous.
.........................................</p>
<p>J'éprouve une langueur, mais elle n'est point triste,</p>
<p>Et ma faiblesse même est une volupté</p>
<p>Dont on n'a pas l'idée en parfaite santé.</p>
<p>Il faut, pour la sentir, avoir été malade.</p>
<p>Et tu verrais alors...</p>
<p>ROSE.</p>
<p>Ah ! monsieur, grand merci.</p>
<p>Ma santé me suffit, je la trouve assez bonne ;</p>
<p>Et puis, si je mourais !</p>
<p>PI.INVILLE.</p>
<p>Don ! il ne meurt personne.</p>
<p>Cette humeur douce et facile ne quitte jamais</p>
<p>Plinville. Il cause avec nous sans prétention, sans morgue; et le
parterre accueillit l'Optimiste comme</p>
<p><pb/></p>
<p>Il fallait qu'il y eût dans ce caractère un attrait singulier : car
Collin d'Harleville ne flatte pas les préjugés du temps, il ne déclame
pas contre l'inégalité des conditions. Au contraire, s'il y a des gens
qui servent et des gens qui sont servis, tout est bien, et il justifie
le monde tel qu'il est :</p>
<p>Je suis émerveillé de cette providence</p>
<p>Qui fit naître le riche auprès de l'indigent.</p>
<p>L'un a besoin de bras, l'autre a besoin d'argent</p>
<p>Ainsi, tout est si bien arrangé dans la vie</p>
<p>Que la moitié du monde est par l'autre servie.</p>
<p>Ici entre Picard, vieux portier, qui a entendu le derniers mots de son
maître :</p>
<p>PICARD.</p>
<p>Bien arrangé pour vous ; mais moi, j'en ai souffert Pourquoi ne suis-je
pas de la moitié qu'on sert ?</p>
<p>PLINVILLE.</p>
<p>Parce que tu n'es pas de la moitié qui paie.</p>
<p>PICARD.</p>
<p>Et pourquoi, par hasard, ne faut-il pas que j'aie</p>
<p>De quoi payer?</p>
<p>PLINVILLE.</p>
<p>Eh ! mais pouvons-nous être tous</p>
<p>Riches ?</p>
<p>PICARD.</p>
<p>Je pouvais, moi, l'être aussi bien que vous.</p>
<p>PLINVILLE.</p>
<p>Tu ne l'es pas, enfin.</p>
<p><pb/></p>
<p>PICARD.</p>
<p>Je remplis dans ce monde une pénible tâche;</p>
<p>Et depuis cinquante ans...</p>
<p>PLINVILLE.</p>
<p>Tu devrais, en ce cas,</p>
<p>Être fait au service.</p>
<p>PICARD.</p>
<p>Eh ! l'on ne s'y fait pas.</p>
<p>Lorsque je veux rester, vous voulez que je sorte.</p>
<p>Veux-je sortir, il faut que je garde la porte.</p>
<p>Vous êtes maître, enfin ; et moi, je suis valet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bientôt le succès des Châteaux en Espagne vint encore aigrir son
ressentiment. L'intrigue de ce nouvel ouvrage était faible et commune,
comme celle des autres pièces de Collin ; mais il y avait dans son
style, souvent incorrect, une telle facilité et un laisser-aller si
heureux, que le public s'abandonnait de bon cœur au charme de sa
manière. Ce n'étaient point des caractères bien prononcés que peignait
Collin d'Harleville : c'était une tournure d'esprit et de sentiments
particulière. Tels étaient l'Optimiste et l'Inconstant, tel est l'homme
aux Châteaux en Espagne. Dorlange est heureux, non pas</p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré la faiblesse de l'intrigue, la pièce eut beaucoup de succès. Si
le parterre eût sifflé, l'auteur eût pu dire aux Français de cette époque :</p>
<p>Mutato nomine, de tc</p>
<p>Fabula narratur.</p>
<p><pb/></p>
<p>182'.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IV</p>
<p>DU PARLEMENT EN QUATRE-VINGT-HUIT</p>
<p>LA COUR PLÉNIÈRE,</p>
<p>COMÉDIE POLITIQUE.</p>
<p>La littérature et le théâtre étaient un instrument efficace de l'esprit
révolutionnaire. Jusque-là, cependant, cet esprit avait plus d'influence
que d'action. Il avait la force d'une opinion ; mais, pour devenir un
pouvoir, il lui fallait une occasion. Les démêlés entre le parlement de
Paris et le ministère, en 88, lui donnèrent cette occasion qu'il attendait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le parlement de Paris était un corps judiciaire par institution, et
politique par usage plutôt que par droit. D'un côté, il rendait la
justice au peuple; de l'autre, il prétendait examiner les lois et se
disait cour des Pairs. Brienne réduisait sa puissance judiciaire et son
vaste ressort en créant quatre grands bailliages ou conseils souverains
pour administrer la justice. Il en était de même pour toute la France :
plus de parlements de province, partout des bailliages qui jugeaient les
procès sans se mêler d'examiner les lois. Il détruisait du même coup la
puissance politique du parlement en créant une assemblée de princes, de
pairs, de maréchaux et de membres distingués de la noblesse, du clergé
et de la magistrature, nommée cour plénière, avec toute l'autorité,
disait l'édit, des cours plénières sous Charlemagne.</p>
<p>Créés de bonne foi, la cour plénière et les bailliages auraient été un
bien : car, qu'est-ce autre chose aujourd'hui que notre chambre des
pairs et nos cours royales ? C'était donc le germe d'une meilleure forme
de gouvernement, d'une meilleure</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur de la Cour plénière1 nous introduit chez le principal ministre,
M. de Brienne, qui cause avec le garde des sceaux Lamoignon et
quelques-uns de leurs familiers. Ils viennent de relire le projet d'édit
portant établissement d'une cour plénière.</p>
<p>LE PRINCIPAL MINISTRE.</p>
<p>Eh bien, mons Albert, que dites-vous du projet? n'est-il pas sublime ?</p>
<p>ALBERT.</p>
<p>Monseigneur, il est sublime, digne du grand ministre qui l'a conçu.</p>
<p>LE GARDE DES SCEAUX.</p>
<p>Digne de la nation qu'il doit rendre heureuse, et d'ailleurs
très-conforme aux lois fondamentales, que je respecte, vous le savez bien.</p>
<p>LE PRINCIPAL MINISTRE.</p>
<p>1 L'auteur est, dit-on, M. Duveyrier, mort premier président de la Cour
impériale de Montpellier. II n'a pas fait, je crois, d'autres pièces.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GARDE DES SCEAUX.</p>
<p>Rétablissement de la cour plénièl'e. Les nouveautés effarouchent
toujours un peu. J'ai entendu dire que la France avait jadis une cour
plénière ; et ce ne serait pas une maladresse, ce me semble, d'annoncer
notre constitution nouvelle comme une résurrection, un rétablissement de
l'ancienne constitution.</p>
<p>LE PRINCIPAL MINISTRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pendant que Brienne et Lamoignon, dans la comédie que je viens de citer,
admirent plaisamment les édits qu'ils achèvent de rédiger, il se passait
au palais une scène plus piquante, assurément, et plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>encore des bancs vides; d'Espréménil n'était pas présent, non plus que
Goëslard de Monsabert.</p>
<p>L'arrêté est aussitôt rédigé. D'Espréménil demande qu'une expédition en
forme de cet arrêté lui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On se racontait de bouche en bouche toutes ces petites aventures, on
s'interrogeait mutuellement ; Goëslard et d'Espréménil allaient de
groupe en groupe répétant les détails de leur évasion; les étrangers
relégués dans la chambre de Saint-Louis se</p>
<p><pb/></p>
<p>Un huissier instruit d'Agoult de cette réponse : celui-ci alors se
retire au parquet et se fait introduire par le. procureur général. A son
entrée, il se fit un profond silence, et tous les magistrats restèrent
immobiles sur leurs siéges, tous pleins d'attente, mais soigneux, avant
tout, de garder leur dignité. L'aspect imposant de la cour sembla
troubler un instant la fermeté du major ; il se remit bientôt. Le
président lui dit : « Asseyez-vous, monsieur. » En même temps il lui
indiqua la place qui lui était destinée : c'était, selon l'usage, entre
les deux derniers conseillers du côté du greffier. Le sieur d'Agoult
s'assit et lut un ordre du roi ainsi conçu :</p>
<p><pb/></p>
<p>Signé Louis. »</p>
<p>Après cette lecture, d'Agoult se leva et dit :</p>
<p>«( Je vous somme, monsieur le président, de vouloir bien me remettre ces
deux messieurs.</p>
<p>— Monsieur, reprit de Gourgues, la cour va en délibérer selon l'usage.</p>
<p>— Messieurs, je ne connais pas vos formes, moi, répondit le sieur
d'Agoult; l'ordre, comme vous le voyez, m'ordonne d'arrêter sur-le-champ
Duval et Goëslard dans la grand'chambre : ainsi vous voudrez bien me les
indiquer.</p>
<p>— L'ordre ne porte pas qu'ils seront arrêtés surle-champ, dit un membre;
pourquoi le sieur d'Agoult ajoute-t-il ce mot ?</p>
<p>— Mes ordres verbaux, repartit d'Agoult, portent que telle est
l'intention du roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un des conseillers s'écria : « Nous sommes tous MM. Duval et Goëslard;
si vous prétendez les enlever, enlevez-nous tous...</p>
<p>— Monsieur le président, dit d'Agoult toujours plus troublé,
attestez-moi par écrit votre refus de livrer les deux membres que je
suis chargé d'arrêter. »</p>
<p>Le président répondit : « Je ne peux pas signer pour la cour. — Nous
signerons tous ! s'écria l'assemblée. — Alors je me retire, messieurs;
je vais rendre compte de ce qui s'est passé; » — et il sortit de la
grand'chambre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus bas ! Larchier croyait faire partie du parlement.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Alors, dit une brochure du temps, les voûtes sacrées retentirent de
sanglots; le maréchal de Noailles fondait en larmes; le procureur
général tomba évanoui entre les bras de ses confrères. Plusieurs jeunes
conseillers quittèrent leurs places pour dire un dernier adieu à
d'Espréménil; celui-ci reçut leurs embrassements et se sentit baigné de
leurs larmes sans en verser une seule. Dans la cour (lu palais une
voiture était prête; il y monta et partit. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« A Rome, continue l'auteur de la brochure, on eût décoré son front de
la couronne civique; en Angeleterre, il eût été chancelier de
l'Échiquier; en France, il est dans les fers. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis, ayant salué, il descendit de sa place et se remit entre les mains
de d'Agoult.</p>
<p>Le vieux chancelier Maupeou, ce détracteur des</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE III.</p>
<p>LE GARDE DES SCEAUX, MADAME DE LAMOIGNON, UN VALET DE</p>
<p>CHAMBRE.</p>
<p>LE VALET DE CHAMBRE annonce.</p>
<p>Monseigneur, monsieur le chancelier.</p>
<p>MADAME DE LAMOIGNON.</p>
<p>Le chancelier!</p>
<p>LE GARDE DES SCEAUX.</p>
<p>Comment !</p>
<p>LE VALET DE CHAMBRE.</p>
<p>Oui, monseigneur : M. de Maupeou.</p>
<p>LE GARDE DES SCEAUX.</p>
<p>Impossihle 1</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VALET DE CHAMBRE.</p>
<p>Il descend de voiture.</p>
<p>MADAME DE LAMOIGNON.</p>
<p>Vous lui avez écrit ?</p>
<p>LE GARDE DES SCEAUX.</p>
<p>Non, parbleu ! j'ai seulement voulu connaître son opinion sur un objet
qui m'intéresse.</p>
<p>(ltladame de Lamoignon sort.)</p>
<p>SCÈNE IV.</p>
<p>LE CHANCELIER, LE GARDE DES SCEAUX.</p>
<p>LE CHANCELIER.</p>
<p>LE GARDE DES SCEAUX.</p>
<p>Vous m'étonnez ! qu'ai-je donc fait pour vous?</p>
<p>LE CHANCELIER.</p>
<p>Tu m'as fait le plus grand bien qu'on pût me faire, un bien que je
n'espérais plus ; tu es mon bienfaiteur, mon ange tutélaire. Lamoignon!
je t'ai persécuté! Lorsque, dans ce cabinet, dans ce fauteuil même, je
méditais les projets destructeurs du parlement dont j'avais juré la
perte, tu étais mon plus redoutable ennemi. Qui m'aurait dit qu'un jour
je recevrais de toi mon plus grand plaisir, ma plus douce consolation?</p>
<p>LE GARDE DES SCEAUX.</p>
<p>Le diable m'emporte si je vous entends! Quelle consolation P... quel
plaisir ?...</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CHANCELIER.</p>
<p>Ah! bijou, vous ne voulez pas m'entendre. J'étais, sans contredit,
l'homme de France le plus abhorré. Eh bien ! grâces vous soient rendues
! je ne suis plus que le second objet de l'exécration publique.</p>
<p>Telle est l'idée de la scène, Maupeou ne félicitait pas Lamoignon
d'avoir supprimé les parlements et abattu ses ennemis, non; Maupeou,
sceptique et moqueur, n'a point de ces haines énergiques ; il vient
gaiement remercier le garde des sceaux d'avoir attiré sur lui la colère
publique : Maupeou en est d'autant déchargé.</p>
<p>Tu veux être chancelier, et ton ambition me plaît. Ne dis-tu pas que ta
cour plénière a tenu sa première séance le 9 mai dernier?</p>
<p>LE GARDE DES SCEAUX.</p>
<p>Sans doute.</p>
<p>LE CHANCELIER.</p>
<p>Eh bien ! mon ami, le jour même de la seconde séance, je te cède ma
place, tu peux y compter.</p>
<p>(Il sort.)</p>
<p>SCÈNE V.</p>
<p>LE GARDE DES SCEAUX seul.</p>
<p>Le traître me persifle ; mais ses soixante-dix-sept ans me consolent.</p>
<p>La pièce finit par la disgrâce des deux ministres et la victoire du
parlement. Les reproches violents</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>décret tous les parlements du royaume, sans que cette chute soit même à
peine remarquée entre tant d'autres chutes.</p>
<p>1887-1880.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DE LA COMÉDIE HISTORIQUE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DE LA COMÉDIE HISTORIQUE</p>
<p>TI fallait toute la liberté grecque, et même toute la</p>
<p><pb/></p>
<p>Autre chose encore : l'impartialité n'est guère une vertu des anciens.
Au barreau, au forum, c'était l'éloquence qui l'emportait. L'éloquence
et l'esprit avaient partout droit de préséance sur la justice et la
raison. Avec un peuple ainsi fait, l'auteur comique, homme de partie, se
donnait carrière dans la comédie politique ; il bafouait hardiment ses
adversaires politiques, bien sûr que le peuple ne cherche- rait pas qui
avait le plus raison, mais qui avait le</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est curieux de comparer la manière dont un auteur moderne conçoit un
drame historique, et la manière dont Aristophane concevait ses comédies.</p>
<p>Je choisis dans l'histoire un sujet de pièce : c'est la conspiration de
Cinq-Mars, celle de Cellamare ou toute autre. Mon sujet choisi,
qu'est-ce que je fais? j'étudie les Mémoires pour savoir les plus petits
détails de l'affaire et connaître le caractère de mes personnages; je
m'efforce de ressusciter, autant que possible, le siècle que je veux
peindre, de faire entrer dans le plan de ma pièce chaque circonstance de
l'histoire, chaque trait de caractère et de mœurs. Plus je me tiens près
de l'histoire, plus je me félicite; moins je l'altère, plus je suis
tenté de me trouver de mérite ; enfin je voudrais pouvoir évoquer mes
héros, pour qu'ils vinssent figurer en personne sur la scène et parler
en leur nom, croyant de bonne foi que, moins j'y mettrai du mien, mieux
ce sera; que moins il y aura d'invention, plus il y aura de vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>N'ayant ni l'embarras d'être érudit, puisqu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>Et mihi res, non me rebus, submittere conor :</p>
<p><pb/></p>
<p>car c'est une règle de littérature aussi bien que de morale.</p>
<p>Telle est aussi la manière dont M. Lemercier conçoit la comédie
historique : voyez Pintoi. L'histoire a fourni l'événement et le nom des
personnages ; mais l'action, l'intrigue et ses incidents divers, les
caractères et leurs développements, tout est créé et inventé. Si nous
avions des mémoires sur la conspiration du duc de Bragance, peut-être
verrions-nous que les choses se sont passées autrement, qu'il y a eu
d'autres incidents, que le caractère de Pinto s'est montré sous un autre
jour; mais qu'importe? M. Lemercier a créé par la pensée une journée de
conspiration. Telle n'a pas été peut-être la révolution portugaise; mais
c'est le type idéal de toutes les journées de conspiration, c'est le
vivant tableau du trouble et du tumulte de pareils événements, c'est
l'image de ce qu'ils ont d'imprévu et de soudain.</p>
<p>1 Pinto ou t-It jvur de colIspimfiol/,.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi donc, dans M. Lemercier, point de vérité locale et éphémère :
partout le goût de la vérité abstraite et philosophique, partout la
peinture de l'humanité plutôt que le portrait de quelqu'un. Pinto,
l'archevêque de Bayonne, madame Dolmar, sont des caractères tels que la
méditation les invente, et non tels que les donne l'histoire ; mais ils
sont marqués en même temps d'un tel cachet de vérité humaine, ils sont
jetés dans une intrigue si vraie et si animée,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Requirat autem nullus hic comœdiœ</p>
<p>Leges ut observentur aut tragœdise :</p>
<p>Agenda nempe est historia, non fabula.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROI.</p>
<p>LE CARDINAL.</p>
<p>Oui, il entre.</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>Mes yeux ne me trompent-ils pas ? l'étendard de la croix est arboré sur
les remparts de la citadelle. 1</p>
<p>LE CARDINAL.</p>
<p>Ouir Sire, c'est l'étendard de la croix : la ville est en votre pouvoir.</p>
<p>J.E' ROI .</p>
<p>Oui, c'est l'étendard sacré. Adorons la croix sainte.</p>
<p>LE CARDINAL.</p>
<p>Voici, après l'étendard de la croix, celui de saint Jacques arboré sur
les murs. Voici maintenant le vôtre!</p>
<p>LE ROI.</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors un héraut d'armes proclame, du haut des tours, Ferdinand et
Isabelle roi et reine de toutes les Espagnes ; puis des esclaves
chrétiens sortent de Grenade en chantant le psaume : Benedictùs Dominus,
Deus Israel, quia visitavit et fecit redemptionem plebis suœ ! Béni le
Seigneur, le Dieu d'Israël, parce qu'il a visité et racheté son peuple !</p>
<p>Ce spectacle, cet étendard de la croix arboré sur les murs, ces captifs
délivrés, ces chants pieux et alors populaires, tout devait vivement
émouvoir les spectateurs du xve siècle. Mais il n'y a d'intérêt dans
l'ouvrage que celui que l'auditoire y mettait : ce sont de ces pièces
qui, une fois les spectateurs retirés, sont froides et desséchées, parce
qu'il n'y a pas d'invention, parce qu'elles n'ont de vie et de mouvement
que ce qu'elles en reçoivent du dehors.</p>
<p><pb/></p>
<p>Répugnance pour l'art et pour l'invention, défaut d'action, manque
d'intérêt, voilà, selon nous, les défauts de la comédie historique.</p>
<p><pb/></p>
<p>La conspiration de Mallet est une curieuse expérience faite sur la
doctrine de l'obéissance passive :</p>
<p><pb/></p>
<p>Y a-t-il une action? A mon avis, il n'y en a guère : c'est une suite de
tableaux, comme ceux de Lesueur sur saint Bruno; c'est toujours le même
sujet sans être la même action. Aussi vous pourriez intervertir l'ordre
des scènes, que la pièce n'en marcherait pas moins. Ce défaut éclate à
chaque instant. Au premier acte, nous voyons l'abbé Lafont, sorte
d'intrigant royaliste, bavard et peureux : c'est le confident de Mallet.
Mais, au deuxième et au troisième acte, ce confident disparaît, nous ne
le retrouvons plus. — Il n'a pas figuré dans la conspiration : voyez
l'histoire. — Qu'importe l'histoire? pourquoi la suivre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>scène du jugement, qui brillent dans ma mémoire aux dépens de toutes les
autres; des scènes que je ne puis oublier, tant elles m'ont frappé, et
qui pourtant ne peuvent pas me servir de guides pour retrouver l'idée
des autres, tant il y a peu de liaison et d'enchaînement entre elles.</p>
<p>La. scène du jugement militaire n'est pas moins remarquable par ce
mérite d'exactitude historique Ces officiers qui trouvent se coupables
pour avoir</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est une autre manière de dire qu'ils sont Oreste ou bien Agamemnon.
Quand, dans les Stationnaires, je vois le marquis et le général,
l'émigré et le bonapartiste, du premier mot je sais qui ils sont, aussi
bien que ce vers d'Jphigénie :</p>
<p>Oui, c'est Agamemnon, c'est ton roi qui t'éveille, m'apprend tout de
suite que je vois Agamemnon et Arcas. A entendre le mot nature d'une
façon rigoureuse, il n'est pas plus naturel de dire son nom que de dire
son caractère du premier mot ; mais l'art se retrouve partout, quoi
qu'on fasse, et, quand on l'exclut de l'action et de l'intrigue, il
reparaît dans le dialogue. Tant il est vrai que la présence du
spectateur doit changer, bon gré, mal gré, la marche de l'action, le ton
du dialogue, et empêcher enfin que la réalité ne passe du monde dans la
littérature 1.</p>
<p>1828.</p>
<p>i M. de Fongeray est un pseudonyme. Les Soirées de Neuilly,</p>
<p><pb/></p>
<p>recueil piquant de comédies historiques, sont de deux auteurs qui, au
grand regret du public, ont quitté la littérature pour l'administration
: M. Cavé, aujourd'hui directeur des Beaux-Arts au ministère de
l'intérieur, et M. Dittmer, inspecteur général des haras.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. DE LÀFAYETTE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. DE LAFAYETTE</p>
<p>1</p>
<p>Il explique lui-même, dans un avant-propos écrit peu de temps avant le
18 brumaire, pourquoi il n'a pas fait ses Mémoires selon les règles du
genre :</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce noble et spirituel avant-propos, qui respire une insouciance mêlée
d'orgueil, peint admirablement M. de Lafayette.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dès 776, que de pensées, que de projets roulaient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Gâtés comme nous le sommes par la vue de la fausse grandeur, peut-être
nous faudrait-il un peu de temps et d'étude pour goûter la grandeur
simple et vraie de Washington; mais, par bonheur, l'amitié de M. de
Lafayette, si bien faite pour l'entendre</p>
<p><pb/></p>
<p>5 février 1783.</p>
<p>« Mon cher général, si vous n'étiez qu'un homme &lt;( tel que César ou le
roi de Prusse (Frédéric II), je « serais presque affligé pour vous de
voir se terminer « la grande tragédie où vous jouez un si grand rôle ; «
mais je me félicite avec mon cher général de cette « paix qui accomplit
tous nos vœux. Rappelez-vous « nos temps de Valley-Forge, et que le
souvenir des « dangers et des travaux passés vous fasse jouir en« core
davantage de votre situation présente... Vous « qui pouvez dire
véritablement que tout cela est «votre ouvrage, quels doivent être les
sentiments</p>
<p>« de votre bon et vertueux cœur en cet heureux</p>
<p>« moment qui affermit et qui couronne la révolu« tion que vous avez
faite ! 1)</p>
<p>La paix faite, on sait comment Washington remit ses pouvoirs au Congrès
américain et rentra</p>
<p><pb/></p>
<p>Modnt-Vernon, 1er février 1784.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est le genre d'esprit de M. de Lafayette. Il est toujours au service
d'une action ou d'une idée; il sert de forme et d'accessoire. Jamais ce
n'est de</p>
<p><pb/></p>
<p>l'esprit tout seul; jamais ce n'est le plaisir de faire un bon mot.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les femmes de croire que le malheur n'enlaidit que les lâches et qu'il
sied aux courageuses : elles l'en supportent mieux, et les petits
sentiments les conduisent aux grands, qui restent seuls dans ces
suprêmes moments. On commence, je le veux bien, par la coquetterie de la
femme; on finit par le courage du martyr.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>J'ai dit que M. de Lafayette était l'homme de notre temps qui avait le
moins changé d'idées et de principes politiques. Quand on veut examiner
le rôle qu'il a joué dans la révolution, cette opiniâtreté de principes
est précieuse pour l'observateur : car alors l'observateur peut juger du
jeune homme d'après le vieillard etdu vieillard d'après le jeune homme,
sans crainte de se tromper. Les hommes d'État sont souvent comme les
grands peintres : ils ont plusieurs manières. M. de Lafayette n'en a
qu'une. En 1830, il voulait une monarchie entourée d'institutions
républicaines, et il ne fallait pas beaucoup le presser pour comprendre
que, dans sa pensée, la royauté n'était qu'une transition pour arriver à
la république. De</p>
<p><pb/></p>
<p>i J/émlJil'es, 3" vol., p. 193.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme M. de Lafayette a toujours été républicain, les aveux qu'il fait
sur l'état des esprits en 1789 sont d'autant plus curieux. A chaque
instant, il regrette que la France ne soit pas plus républicaine ; et
c'est là-dessus qu'il s'excuse de n'avoir pas fait proclamer la
république. L'intention ne lui a pas manqué ; mais la France ne le
voulait pas. L'eût-elle voulu ou paru le vouloir un instant, ses mœurs
ne comportaient pas ce genre de gouvernement. « On a blâmé les
constitutionnels, dit-il 1, de n'avoir pas, au moment de la fuite du
roi, complété la république. Mais cette détermination a été justifiée
par la preuve subséquente que la nation a donnée, qu'elle n'était pas en
état de faire ce pas de plus, et que, d'après ses habitudes, son
ignorance et son caractère non encore corrigé par le nouveau régime, le
reproche plus plausible que les hommes d'État pourraient faire aux
constitutionnels, c'est d'avoir, dès lors, plus républicanisé la France
qu'elle n'était encore en état de l'être. » Ailleurs2 il parle encore de
ce vœu presque unanime de la nation pour la</p>
<p>1 Tome III, p. 100.</p>
<p>2 Page 195.</p>
<p><pb/></p>
<p>conservation d'une royauté quelconque. L'épithète, il est vrai, est
bizarre : une royauté quelconque ! comme si le mot suffisait sans la
chose ; comme si, quand la France voulait conserver la royauté, le titre
nu répondait aux besoins intelligents du pays !</p>
<p>Le passage suivant explique d'une manière curieuse comment fut fondée
cette royauté quelconque de 1791 :</p>
<p><pb/></p>
<p>fait ce qui dépendait d'eux, autant que leurs idées démocratiques
pouvaient le permettre, pour soutenir la royauté constitutionnelle à
laquelle plusieurs d'entre, eux ont fait de grands sacrifices 1. »</p>
<p>La première conclusion, c'est que, quand on veut avoir une monarchie, il
ne faut pas la faire faire par des républicains. Ils auront beau y
mettre la meilleure volonté du monde et la plus grande bonne foi, jamais
ils ne feront une monarchie. On ne fait bien que ce qu'on aime. Quand
vous voulez avoir une monarchie, faites-la faire par des hommes oui ai..
ment la monarchie.</p>
<p>La seconde conclusion, c'est que, quand on fait une monarchie, il faut
faire des institutions monarchiques. Une monarchie entourée
d'institutions républicaines est une monarchie faite pour aboutir à</p>
<p>1 Pages 195 et 196.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Page 250.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant ne blâmons pas trop sévèrement les volontés contradictoires de
l'Assemblée constituante. En créant la royauté quelconque de 1791,
l'Assemblée constituante fit ce que comportait l'état des esprits. Pour
faire une royauté véritable, pour lui donner vraiment du pouvoir et de
la force, il eût fallu que l'Assemblée constituante ne partageât pas
elle-même les préjugés de la nation, ce qui est im-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'imperfection de la constitution, pires que le veto suspensif, pires
que l'unité du parlement ; et M. de Lafayette a raison de dire que, dans
cet état de choses, c( une constitution moins démocratique eût été
également renversée, et que toutes les barrières accumulées par la
constitution anglaise autour du trône n'auraient pas mieux préservé
Louis XVI qu'elles ne préservèrent Charles Ier »</p>
<p>1 Page 192.</p>
<p>* Page 224,</p>
<p><pb/></p>
<p>layette : « 89, dit-il quelque part, n'est point un parti. » Cela est
vrai : 89 est la prise de possession du pouvoir par la nation tout
entière et non par un parti.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Il y a, sur l'histoire de la révolution française, deux points de vue
très-différents : le point de vue de la morale et le point de vue de la
fatalité.</p>
<p>Selon les fatalistes, tout s'enchaîne, tout est inévitable : le 14
juillet a enfanté le 10 août, qui a enfanté le 31 mai, et toutes les
journées de la révolution sortent les unes des autres par voie de
conséquence. Dans ce système, M. de Lafayette, Pétion, Marat, sont des
instruments auxquels on ne peut guère imputer ni le bien ni le mal
qu'ils ont fait : la circonstance est tout, l'homme n'est rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>son. Je n'ai pas besoin de dire que M. de Lafayette est de l'école des
moralistes.</p>
<p>Voyons un instant sa polémique contre les fatalistes. Elle est belle et
juste, et elle est d'autant plus remarquable que M. de Lafayette
écrivait avant que le système fût inventé; mais il le pressentait</p>
<p>i Tome III. p. 384.</p>
<p><pb/></p>
<p>... Quand par le fer les choses sont vidées,</p>
<p>La justice et le droit sont de vaines idées.</p>
<p>Ce que j'aime dans la polémique de M. de Lafayette contre l'école
fataliste, c'est la simplicité et la justesse de ses réflexions. On sent
un homme qui, ayant</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mon unique ambition, dit-il, était de voir mon pays juste et libre. Ce
sentiment excluait toute</p>
<p><pb/></p>
<p>complaisance pour les projets des factieux. Pour peu que j'eusse cédé, à
quel point me serais-je ensuite arrêté? Avant de m'engager dans cette
vaste carrière, où, selon Cromwel, on ne va jamais si loin que lorsqu'on
ne sait pas où l'on va, je m'étais interdit toute chance d'égarement en
assignant d'avance les limites de l'obéissance et de l'autorité, du
pouvoir légitime et de l'usurpation; en les cherchant, non dans les
caprices de mon imagination ou dans les calculs de mon intérêt, mais
dans les droits évidents, impérissables, de la nature et de la société 1. »</p>
<p>1 Tome 111, p. 387.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Y</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi ! dira-t-on, proscrit et persécuté par le peu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« d'Olmutz....</p>
<p><pb/></p>
<p>« sonne la plus parfaitement naturelle et sincère qui « ait jamais
existé.... »</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>Ce fut le 19 septembre 1797 que M. de Lafayette sortit d'Olmutz. Sa
captivité avait duré cinq années. Pendant cette captivité, que de
changements en France et en Europe !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ces généraux se sont depuis, avec une aii--i-iblc, franchise, empressés
de. reconnaître. »</p>
<p><pb/></p>
<p>i Tome IV, p. 300.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vont plus haut que ceux de la plupart des hommes, ils ne se rencontrent
avec ceux de personne, et ils paraissent céder tout ce qu'ils dédaignent.</p>
<p>Ce genre d'ambition explique aussi le goût que</p>
<p>1 Tome V, p. 171.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>contre un article du Moniteur qui diffamait quelques personnes
honorables. « Que ne se défendent-ils? répliqua Napoléon ; le Moniteur
dit moins de sottises qu'un autre, mais il en dit encore beaucoup/» — «
Je le priai de nommer le journal oÙ l'on pouvait « repousser une injure
officielle1 : « Eh bien ! dit-il, « dans un livre » — Je lui demandai
quel impri« meur oserait contredire le gouvernement : il se «jeta dans
des récriminations sur l'aristocratie, me «disant que j'étais trop bon,
qu'il n'y en avait pas « un seul qui n'eût été charmé de me voir pendre....</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fection comme toutes les ambitions et tous les en-</p>
<p><pb/></p>
<p>thousiasmes religieux.. Seulement M. de Lafayette, né dans un siècle
d'incrédules, cherchait cette perfection sur la terre. Il l'avait mise,
pendant quelques jours, dans la constitution de 1791; quand il fut
désabusé, il l'eût mise volontiers dans Bonaparte, et il s'étonnait que
Bonaparte n'en voulût pas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I831-I839.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>WASHINGTON</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>W ASHINGTOK</p>
<p>Jl</p>
<p>L'étude de la vie et du caractère de Washington suit naturellement
l'étude de la vie et du caractère de M. de Lafayette. Washington et M.
de Lafayette sont deux âmes de la même race; seulement l'une, celle de
Washington, semble le modèle et l'idéal de l'autre. Il y avait, dans
l'antiquité mythologique, des familles où un frère élait dieu et où
l'autre frère était homme. Washington et M. de Lafayette sont de la même
famille; mais c'est Washington qui est le dieu.</p>
<p>1 Vie de Washington.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pays de Washington, on n'y croyait pas : car, dans les belles paroles de
Washington qu'a citées M. Guil fot, je trouve l'expression d'une foi
tranquille ei ferme en la justice de la Providence, sans la moindrJ
nuance d'orgueil humain. ;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un beau jour cependant, après une révolution, cet homme arrive au
pouvoir sans l'avoir souhaité ni demandé, et il se trouve que c'est cet
homme qui a, entre tous, le don du commandement. Où a-t-il donc appris à
se faire obéir? Ce sont les événements qui ont découvert en Washington
le talent de gouverner les hommes. Il y a, sous nos yeux, un plus grand
exemple encore peut-être .de cette manifestation du génie politique,
génie dont la grandeur est surtout dans cette admirable facilité qui
fait qu'il eût supporté sans souffrir l'infériorité du second rang, et
qu'il s'élève sans peine, et par l'impulsion de sa nature et des
événements, au niveau de la plus haute destinée des hommes politiques,
celle de pacificateur d'un État troublé par deux révolutions en moins de
cinquante ans1.</p>
<p>1 Le roi Louis-Philippe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et cependant la probité elle-même de Washington fut attaquée par
l'esprit de parti. Quand Washington, proclamant la neutralité de
l'Amérique dans la guerre qui s'allumait entre l'Angleterre et la
Révolution française, ratifia le traité conclu par M. Jay avec
l'Angleterre, cette ratification, qui contrariait les passions
populaires, fut accusée avec fureur. « Dans les réunions publiques et
dans les journaux, la colère du parti démocratique dépassa toute mesure.
De toutes parts, tous les matins, éclataient contre Washington les
adresses de blâme, les lettres anonymes, les invectives, les calomnies,
les me-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Ainsi Washington, en commençant, avait pu faire beaucoup de choses qu'il
ne pouvait plus faire dix</p>
<p><pb/></p>
<p>Washington était gentilhomme, et sa mille était</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Romain. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tenir de la guerre et qui sont, pour la guerre ellemême, un excellent
apprentissage. Le général Wash- ' ington, plus tard, profita beaucoup
des courses de l'arpenteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette étude de la destinée de Washington n'est pas moins curieuse que
celle de son caractère.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>Vers 1753, quand éclata la guerre du Canada, la France américaine avait
conçu un plan hardi et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>masquer la lâcheté qui nous avait coûté le Canada.</p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'armée anglaise ne plaisant guère aux colons, la guerre qui amenait
cette armée ne leur plaisait pas davantage, et les assemblées coloniales
se souciaient peu de voter de l'argent pour conquérir le Canada. Le
gouverneur de la Virginie, Dinwiddie, s'irritait de cet esprit
d'opposition. « Je suis fâché, écrivait-il au comte Holdernesse en
Angleterre, de trouver aux membres de l'assemblée des sentiments
républicains. Ils n'agissent pas selon la bonne voie constitutionnelle ;
ils font, sur la prérogative royale, des. empiétements auxquels les
anciens gouverneurs ne se sont que trop soumis. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Anglo-Américains trouvaient donc, dans la défaite de Braddock, les deux
choses qui plaisent le plu&amp; au cœur humain, l'humiliation de leur
prochain et leur propre gloire. Washington, devenu le représentant
involontaire des sentiments de jalousie qui fermentaient dans le cœur
des Anglo-Américains, fut mille fois plus populaire après sa défaite,
qu'il ne l'eût été après une victoire dont les Anglais auraient
orgueilleusement revendiqué tout l'honneur. Ses vertus avaient, sans le
savoir, rencontré les mauvais sentiments de la foule. Son succès fut
immense; il fut loué dans la chaire évangélique : un prédicateur, après
avoir fait l'éloge du courage et du zèle qu'avaient montrés les troupes
de la Virginie, ajouta :</p>
<p><pb/></p>
<p>Washington, comme on le voit, n'était pas grand orateur, et ce ne fut
point par la parole qu'il obtint une grande influence dans l'assemblée :
ce fut par</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>neur, ayant, selon son usage, prévu tout ce qu'il pouvait prévoir, et
réglé tout ce qu'il pouvait régler, il entra d'un pas ferme dans la
carrière nouvelle qui s'ouvrait devant lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Qu'a donc fait Washington pendant neuf années</p>
<p><pb/></p>
<p>Les gouvernements ne se font pas de cette façon expéditive et vulgaire.
Entre les habitants du même territoire et du même climat, il y a des
intérêts et des sentiments communs. Gouverner, c'est grouper</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand nous voyons en Amérique une assemblée</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'avaient les assemblées coloniales, parce que ce pouvoir avait des
possesseurs en Amérique, et des possesseurs jaloux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;:eux qui, comme le congrès américain; n'ont qu'une I autorité morale.
Quand il y avait des hommes émi- ] nents dans son sein, le congrès' se
faisait obéir, même en ne donnant que des avis. Quand il n'avait plus
que des hommes médiocres, il était désobéi-, même quand il donnait des
ordres.</p>
<p>Ainsi, tandis que chapun semble, soit fatigue, soit intérêt, délaisser
l'œuvre commune, tandis que les États désobéissent au congrès afin de
constater leur</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi Washington voulait-il un gouvernement central ? et comment,
quand le congrès n'osait pas être un gouvernement, Washington prenait-il
sur lui d'être lui-même un gouvernement?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1839-1840.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DES ÉTATS-UNIS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DES ÉTATS-UNIS</p>
<p>J</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les lois politiques feraient-elles donc le caractère et la destinée d'un
peuple ? La destinée d'un peuple lui vient de ses mœurs, et ses mœurs
naissent de ses travaux. Voulez-vous savoir ce qu'est un peuple ? ne '
cherchez pas quelle est sa constitution politique : cherchez ce qu'il fait.</p>
<p>Enfin, et avant tout, ils sont une société nouvelle, et, comme il y a
des lois éternelles q ji règlent les premiers développements des
sociétés humaines, ils subissent l'influence de ces lois, ils ont le
caractère d'une société nouvelle. Étudiez le commencement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les travaux de l'Amérique sont aussi des luttes et</p>
<p>des victoires contre la nature. Il n'y a pas d'art encore : tout est
tourné vers l'utile ; rien de superflu, rien de beau. Le beau, s'il y en
a, ne vient que de la grandeur et de la hardiesse des efforts. Nulle
part, peut-être, les travaux n'ont été si audacieux, si rapides, si
gigantesques ; nulle part, ce qui fait un des traits des sociétés
naissantes, la lutte contre la nature n'a été soutenue avec plus de
force; nulle part la nature, cette ennemie de l'homme tant qu'elle n'est
pas son esclave, n'a été si impérieusement maîtrisée. C'est surtout dans
les États du nord -que se voient les monuments de ces victoires. Dans le
sud</p>
<p><pb/></p>
<p>et l'ouest, la bataille est engagée ; mais elle est loin , encore d'être
gagnée.</p>
<p>. Dans son voyage au saut du Niagara, elle traverse plusieurs de ces
villes nouvèlles : Rochester, toute bâtie en bois, et où les souches de
la forêt sont encore solidement enracinées dans toutes les caves.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Nous y passâmes la nuit assez mal. Je ne me suis jamais senti plus
d'humeur contre ce que les Américains appellent amélioration. Dans le
fait, Lockport, tel qu'il existe aujourd'hui, est un endroit hideux, et
ce fut avec grand plaisir que j'en partis. »</p>
<p>Au retour de la cataracte, mistress Trollope traverse Buffalo :</p>
<p><pb/></p>
<p>personnes qui, dans le xix6 siècle, puissent se contenter de vivre ainsi. »</p>
<p>Ce dernier morceau, comme on voit, commence par l'admiration et finit
par un trait de satire. Mais - toutes ces citations donnent une idée de
l'activité et</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, quelle est la grande affaire de l'homme en Amérique ? Vivre ; rien
de plus encore. C'est de ce côté que se tournent toutes ses pensées.
Mistress</p>
<p>Trollope nous dit que, dans les États du sud, il y avait cette phrase
qui revenait sans cesse et qui l'impatientait : Il faut savoir se tirer
d'affaire. Ce proverbe exprime admirablement le caractère et la destinée
de l'Amérique et surtout de l'Amérique du</p>
<p><pb/></p>
<p>Jusqu'ici, il n'y a et ne peut y avoir en Amérique que l' amélioration.
L'amélioration n'est que la civilisation matérielle. Ce premier degré de
la civilisation, ce perfectionnement brut et matériel doit avoir peu de
charmes. Mais patience 1 une fois la vie matérielle améliorée, la vie
morale se développe, la civilisation naît, et, si nous mesurons la
civilisation sur la grandeur de l'amélioration, l'Amérique n'aura</p>
<p>*■*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>L'esprit d'aventure, en Amérique, est, selon les diverses provinces,
tourné vers la colonisation ou</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne sais pas, en vérité, si, pour le courage, l'au-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le meilleur moyen de faire juger de cette ar-</p>
<p><pb/></p>
<p>deur caractéristique de mouvement, c'est de prendre quelques citations
dans divers ouvrages. Les Lettres sur les États-Unis, du prince Achille</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces squatters sont les nomades de l'Amérique. Toute société a eu ses
nomades : ' c'est le. premier. degré de la société. L'Amérique a lessiens.
 Les squatters de l'Amérique ont les mœurs et les idées des
peuples nomades : l'insouciance de la propriété immobilière, le besoin
de changer de lieux, le soin des troupeaux , seule propriété qu'ils
respectent. 'Dans les lois barbares, qui sont les plus précieux mémoires
qui nous restent sur l'état des barbares avant la grande émigration, le
vol des bestiaux est aussi un des crimes les plus graves. Le même état</p>
<p><pb/></p>
<p>de société a produit la même morale dans la vieille Scythie et dans la
jeune Amérique.</p>
<p>Les squatters ont préparé l'établissement : d'autres émigrants vont
arriver. Dans un ouvrage intitulé Histoire des États-Unis, par John
Bristed, et qui n'est pas une histoire, mais un recueil assez curieux de
renseignements sur les États-Unis, se trouvent quelques détails sur les
émigrations dans le sud et l'ouest. Ces détails sont tirés d'un livre de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>travail. Pour vivre, les colons occidentaux. ont besoin de travailler,
et le travail purifie l'homme. Il y a dans le travail une vertu plus
grande que dans le self government. Le travail gouverne mieux que tous
les magistrats électifs,' ou héréditaires du monde, car il prend à
l'homme tout son temps et toutes ses passions, et quiconque ne lui obéit
pas, il le punit de mort : les paresseux meurent de misère.</p>
<p><pb/></p>
<p>société resterait le même, les choses n'en iraient ni pis ni mieux..</p>
<p>Selon mistress Trollope, il y a en ce moment, en Amérique, une jalousie
singulière de chaque État à</p>
<p><pb/></p>
<p>Mistress Trollope n'a guère compris le sens et la portée de cette
jalousie qui lui paraît le sentiment pdlitique le plus étrange qui ait
jamais pris possession de l'esprit de l'homme. « Je ne prétends pas,
dit-elle, décider la question ; je ne parle que de l'effet bizarre de
voir une foule de membres se lever vivement l'un après l'autre pour
déclarer que le tort le plus grand, l'injustice la plus criante, l'acte
de tyrannie le plus révoltant qu'on pût commettre envers l'État qu'ils
représentaient, était de voter quelques millions de dollars pour faire
des routes ou des canaux, ou pour dessécher des marais, en un mot pour
une amélioration quelconque. Pendant le mois que je</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce aux institutions républicaines des peuples sauvages qu'il faut
s'en prendre?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En France, en Amérique, dans les basses classes, chez les sauvages,
partout le délaissement des fem-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Murat parle aussi de l'état de la religion aux</p>
<p><pb/></p>
<p>glise, ce vagabondage des moines fut réprimé. Entre les prêcheurs
ambulants de l'Amérique et les moines vagabonds de la primitive Église,
il y a quelque analogie : c'est, des deux côtés, le désordre d'une
société nouvelle.</p>
<p>Durant le revival, il y a ce que nous appellerions des soirées priantes.
Pendant que les personnes invitées arrivent, des conversations à
demi-voix abrégent l'ennui de l'attente. Quand la chambre est pleine, la
compagnie, qui est toujours composée en très-grande majorité de femmes,
prend place et s'assied. Alors commencent, de la part des ministres, les
invitations les plus véhémentes et les plus douces, les plus sévères et
les plus caressantes, aux frères et aux sœurs, de confesser, devant
leurs sœurs et leurs frères, toutes leurs pensées, toutes leurs fautes,
toutes leurs folies. Ces confessions sont d'étranges scènes. Comme les
fautes avouées en font l'intérêt, plus on avoue, plus on est encouragé.
Lorsqu'elles sont terminées, - tout le monde s'agenouille et le prêtre
improvise une prière ; après quoi on mange et on boit..</p>
<p><pb/></p>
<p>lieu priait. La prière était d'une extravagante véhémence et d'une
familiarité d'expressions choquante. Après la prière, un hymn€, ensuite
un sermon, puis un hymne chanté en chœur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gnes plus âgées. Son visage était couvert de la pâleur de la mort; ses
yeux hagards étaient privés de tout sentiment, et des flots d'écume
ruisselaient sur son menton et sa poitrine. Sur tous ses traits étaient
empreintes les apparences d'un idiotisme complet. Un prêtre s'approcha,
et, prenant la main dé-licate de cette convulsionnaire, — Jésus est avec
-elle ; Dieu soit béni ! dit-il, et il passa. »</p>
<p>« Bientôt les demoiselles s'aperçoivent que le revival n'a pas augmenté
leurs chances d'avoir des maris, et maintenant que les jeunes prêcheurs
si saints, si éloquents, qui montraient de si belles dents et un jabot
si bien plissé, sont partis sans faire de. choix parmi les belles de
l'endroit; maintenant qu'ils sont remplacés par une brigade d'ingénieurs
topo-</p>
<p><pb/></p>
<p>Outre les revivais, il y a les camps-meetings, qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>solitaires et tristes, la société ne se développerait pas. Il n'y a que
la religion qui ait assez de force, dans les sociétés nouvelles, pour
tirer les hommes de leur logis, pour les assembler et les unir dans un
but commun. L'assemblée une fois instituée par la religion, qui pouvait
seule l'instituer, le commerce et la politique en profitent. Seuls, ils
n'auraient pas pu réunir quatre personnes ; aidés de la religion, ils
ont foule. C'est la religion qui a créé les foires en Europe, au
commencement de la société européenne; et c'est elle qui crée les
camps-meetings, en Amérique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, instabilité perpétuelle, division infinie, et, dans cinquante
ans, l'incrédulité, tel est, en résumé, selon mistress Trollope et selon
M. Murat, l'une qui fait la satire, l'autre qui fait le panégyrique des
États-Unis, tel est l'état de la religion en Amérique.</p>
<p>Si j'étais du nombre des admirateurs ébahis de l'Amérique, les détails
donnés par mistress Trollope</p>
<p><pb/></p>
<p>et par M. Murat pourraient me contrarier, car je serais forcé de
reconnaître que, dans mon Eldorado moral, politique et religieux, il y a
de la superstition, de la momerie, des scandales, des haines; des
sectes, des impies, comme partout ailleurs. Mais, étant persuadé que les
Américains ont le nez au milieu du visage aussi bien que les Européens,
je ne suis point étonné de trouver chez eux les mêmes passions
religieuses et les mêmes abus qu'en Europe.</p>
<p>Les États-Unis n'ont point encore d'unité nationale. La nationalité
américaine n'est, si je ne me trompe, qu'une antithèse. L'Amérique hait
l'An-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le morcellement de la religion n'est pas toujours le symptôme de la
ruine du sentiment religieux; c'est souvent, au contraire, le symptôme
d'une effervescence pleine de vie. Dans les vieilles sociétés, la
division et l'instabilité du culte peuvent parfois annoncer sa mort
prochaine ; mais en Amérique, mais dans une société neuve, c'est tout
différent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des ébauches de religion. Lasociété sage de M. Murât est impossible.</p>
<p>Quand on étudie l'Amérique sous le rapport philosophique, comme nous le
faisons, il faut tenir grand compte de l'état de l'esprit humain à
l'époque où naquit l'Amérique. L'Amérique est née au xvnie siècle, ne
l'oublions jamais. Fille et héritière</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne nous laissons donc pas tromper aux apparen-</p>
<p><pb/></p>
<p>Résumons rapidement nos réflexions.</p>
<p>En considérant de cette manière l'état de la religion, je garde le point
de vue que j'ai pris, et j'étudie la société plutôt que la forme du
gouvernement, parce que les formes de gouvernement me semblent peu de
chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Le type le plus parfait de l'homme pour M. Murat, c'est le planteur des
États du Sud : « Le planteur, dit M. Murat, dégagé de tout travail
manuel, a beaucoup plus de temps pour cultiver son esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« L'opinion publique, dans les États du Sud, dit M. Murat, est que
l'esclavage est nécessaire, mais qu'il est un mal. Je suis loin de
considérer la chose v sous ce point de vue ; au contraire, je suis tenté
de la considérer, dans certaines périodes de la vie des</p>
<p><pb/></p>
<p>nations, comme un bien : comment, par exemple, employer sans esclaves de
grands capitaux dans l'agriculture d'un pays neuf? »</p>
<p><pb/></p>
<p>en Amérique; quand l'exploitation administrative n'est pas possible,
alors vient la dépossession et avec elle l'esclavage : les anciens
habitants sont dépossédés et asservis. Sans la dépossession et
l'esclavage, les conquêtes ne sont que des expéditions de pillards ;
avec la dépossession et l'esclavage, elles deviennent des
établissements. Jusqu'ici donc, je suis de l'avis de M. Murat. (</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le jour où un nègre est devenuu libre, le maintien de l'esclavage est
devenu impossible. Voyons ce qu'en dit M. Murât : « La classe des hommes
de couleur libres est très-embarrassante ; car, si d'un côté le sens
commun dit qu'une fois libres, ils devraient être entièrement assimilés
aux citoyens blancs, d'un autre côté un préjugé plus fort que toute
raison les maintient dans un état de dégradation morale et les exclut de
toute occupation honorable. Ils sont très-dangereux pour nos esclaves,
qui envient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« La peine de mort est infligée au nègre qui attaque un blanc ou qui lui
résiste violemment. » Qu'est-ce que résister violemment ? Le blanc
frappe : le nègre rendra-t-il les coups? Non, ce serait résister
violemment. Il faudra donc quil se défende en prenant bien garde de
blesser, si légèrement que ce soit, l'assaillant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Telles sont les lois que les États-Unis appliquent aux hommes de couleur
libres. Ils ne leur reconnaissent ni droits civils ni droits politiques.
Au dehors, c'est la même chose. Je lis, dans le discours préliminaire de
l'Histoire de la Louisiane de M. Barbé-Marbois, que les États-Unis ont
refusé de reconnaître Haïti. Ils reconnaissent tous les gouvernements de
fait ; ils ne reconnaissent pas Haïti, et la république blanche traite
la république noire comme le citoyen blanc traite le citoyen de couleur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En Amérique, au contraire , l'esclavage est le sort d'une race
particulière que sa couleur sépare du reste des habitants ; et
l'affranchissement luimême n'abaisse pas la barrière.</p>
<p>Ici revient encore ma remarque sur la destinée de l'Amérique : c'est une
société nouvelle, quoique héritière de notre vieille Europe, et cette
société nouvelle commence comme ont commencé toutes les sociétés. Cela
se voit dans le genre même de son esclavage : elle n'a pas pris
l'esclavage des sociétés primitives, l'esclavage des races.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'esclavage tel que le peint M. Murat, avec ces mœurs et ces idées
empruntées aux sociétés païennes de la Grèce, est un des traits qui
caractérisent le mieux la nouveauté de l'Amérique. C'est donc, selon
moi, dans celte nouveauté qui éclate partout, qu'il faut chercher
l'explication des défauts et des mérites de la société américaine, et le
secret de son avenir.</p>
<p>1832-1833.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL-LOUIS COURIER</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PAUL-LOUIS COURIER</p>
<p>i</p>
<p>En effet, Courier n'est rien moins qu'un villageois simple et naïf :
c'est un savant, c'est un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Méot. »</p>
<p><pb/></p>
<p>faud, quelle merveille qu'un sous-lieutenant soit passé empereur? pour
qui avait vu mourir une dynastie, quoi d'étonnant que d'en voir naître
une? Monter si haut! pourquoi non? d'autres étaient' tombés si bas !
Tant de misère expliquait tant de fortune, tant d'abaissement faisait
comprendre tant de grandeur. Tout cela, après tout, n'était que flux et
reflux : les vagues avaient englouti une monarchie, et, en se retirant,
elles découvraient un Empire. Pourquoi s'émerveiller?</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette mauvaise humeur, cette antipathie contre la cour impériale donne à
la correspondance de Courier, sous l'Empire, le double intérêt d'une
histoire et d'un pamphlet. C'est une histoire : car, de lettres en
lettres, il suit le règne de Bonaparte depuis son commencement jusqu'en
1810. C'est un pamphlet : car chaque événement, chaque circonstance
inspire quelque lettre satirique. Courier fait en quelque sorte la
contre-partie des historiens de la quatrième dynastie. Voyez le
couronnement de Donaparle dans le Moniteur : quelle unanimité !</p>
<p><pb/></p>
<p>« n'ouvre la bouche. »</p>
<p>« Ce César l'entendait bien mieux, et aussi c'était « un autre homme. Il
ne prit point de titres usés i « mais il fit, de son nom même, un titre
supérieur à</p>
<p>« celui de roi. »</p>
<p>Certes, cette peinture de la manière dont se fait un empereur, puis ces
réflexions hautes et fières, tout cela est bien loin de la solennité et
de la flatterie officielle du Moniteur; c'est le ton du pamphlet,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« zette. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Qu'est-ce que l'écrivain politique? est-ce tout</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« votre nation. L'Anglais navigue, l'Arabe pille, le « Grec se bat pour
être libre; le Français fait la ré- . « vérence et sert ou veut servir ;
il mourra, s'il ne « sert. Vous êtes, non le plus esclave, mais le plus
« valet de tous les peuples. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pendant, lorsque ces gens parlaient lè langage de la liberté
constitutionnelle, quoique peut-être ils en voulussent une autre,
c'était celle qu'ils professaient de bouche qui profitait de leurs
efforts, parce que, après tout, c'était celle qui convenait au pays, et
qu'un peuple écoute toujours comme il sent et comme il pense, quelle que
soit d'ailleurs la pensée secrète de ses orateurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« odeurs. »</p>
<p>Et ne croyez pas qu'il n'y ait que la noblesse d'avant-hier et celle
d'hier qu'il bafoue de cette façon : il n'est pas plus indulgent pour
les gens qui croyaient être de son parti. On se souvient du temps où le
côté gauche quitta la Chambre après l'expulsion de Manuel. Voici comment
il en parle dans une lettre inédite : « Nos orateurs sont comme Sancho</p>
<p>« lorsqu'on l'empêche de parler : ils crèvent dans « leur peau. Ils ont
formé une assemblée chez - « Laf...; elle a un président, des huissiers,
une op« position. La princesse Bagr... s'y rend pour com« pléter
l'illusion. On discute, on dispute, et M. de « Girardin bourre le
président. La tribune le matin, « le salon le soir, c'est le boire et le
manger de nos « orateurs. i)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tions et Belles-Lettres, sont de cette première manière, qui me semble
de beaucoup la meilleure.</p>
<p>1828. *</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. CA1\IPEl\' 0 N</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. CAAIPENON 1</p>
<p>Ne vous étonnez pas, Messieurs, que je m'attache</p>
<p>16 janvier 1845.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut dans ces journaux, qui avaient plus d'esprit que d'influence, que
M. Campenon fit ses premières</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En effet, cette éducation fut douce et heureuse. Ses premiers guides
littéraires furent Léonard et Florian et, au-dessus d'eux, Bernardin de
Saint-Pierre ; les deux premiers, Léonard et Florian, poètes ingénieux,
qui trouvaient parfois la naïveté, quoiqu'ils la</p>
<p><pb/></p>
<p>Le public fut mieux avisé que les salons : il ne jugea pas, il fut ému,
il admira. M. Campenon fit comme le public : Paul et Virginie le jeta
dans l'eu-</p>
<p><pb/></p>
<p>chantement. Créole, il y retrouvait le souvenir de la patrie et de
l'enfance ; jeune homme, il y trouvait ses sentiments, ses émotions.
L'admiration l'inspira, et il fit sur Paul et Virginie des vers qui
eurent beaucoup de succès. Bernardin de Saint-Pierre voulut les entendre
: il fut charmé des vers du poëte, et surtout de l'enthousiasme de son
admirateur. Alors, comme aujourd'hui, l'admiration de la jeunesse était
pour le génie la plus douce des récompenses ; alors, comme aujourd'hui,
le génie aimait que l'encensoir fût dans de jeunes mains. Mais alors il
donnait des conseils et des leçons ; alors aussi le talent savait les
recevoir. Tel fut le commerce qui s'établit entre Bernardin de
Saint-Pierre et M. Campenon : le jeune homme admirait, le vieillard
instruisait.</p>
<p><pb/></p>
<p>sentiments que M. Campenon sait exprimer sont des sentiments doux et
délicats, qui se révèlent par un mot, par un geste, par un coup d'œil;
il sait la langue des cœurs qui souffrent et se contiennent, qui se
plaignent timidement ; il comprend mieux les soupirs que les sanglots.</p>
<p>La Maison des champs fut encore plus goûtée que ne l'avait été l'Enfant
prodigue : c'était un poëme descriptif, et, de ce côté, il répondait
mieux au goût du temps.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>campagne, un peu d'ennui de la ville. Seulement, Horace et Virgile,
grâce aux habitudes de la vie antique, aimaient véritablement les
champs, tandis que le XVIIIe siècle ne trouvait, ni dans les traditions
de la société française ni dans les idées nouvelles, ce qu'il fallait
pour goûter le charme de l'agriculture. Voyez l'Homme des champs de
Delille. Jamais titre ne fut si trompeur : l'homme des champs n'est pas
un modeste laboureur, ou même un berger d'églogue qui a sa chaumière et
son troupeau ; -c'est un riche seigneur,</p>
<p>C'est le mortel noble dans ses penchants,</p>
<p>Oh ! d'un simple hameau si le ciel m'eût fait maîtrel</p>
<p>Quoique M. Campenon admirât beaucoup l'abbé Delille, et quoiqu'il eût
été élevé par Florian et par Léonard, il eut cependant le bon esprit de
ne faire</p>
<p><pb/></p>
<p>La justesse des pensées, la vérité des sentiments, l'élégance de
l'expression ont toujours été un mérite</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>régnait parmi les membres de l'Académie, et comment « la différence des
conditions, disait-il, n'y était reconnue que par les divers talents de
l'esprit. » Depuis 89, Messieurs, la société vous a pris cette égalité
que vous possédiez seuls autrefois; elle se l'est appropriée. Mais, en
lui cédant avec joie la qualité qui vous distinguait dans l'ancien
régime, vous avez trouvé aussitôt une autre qualité qui vous distingue
de notre société : l'impartialité.</p>
<p>M.- Regnaud de Saint-Jean-d'AngeJy avait rempli, sous l'Empire, des
fonctions importantes ; il aimait, il admirait Napoléon. Comment donc
parler convenablement .du silence hardi que Delille avait gardé contre
la gloire de l'Empereur, et surtout comment en parler au moment même où
les princes que. Delille avait noblement regrettés par son silence
venaient de remonter sur le trône? Comment témoigner lui-même qu'il
gardait la mémoire des bienfaits de l'Empereur, et honorer le passé sans
blesser le présent? M. Regnaud se souvint qu'ici, Messieurs, règne et
régnera toujours la plus vieille etla plus gracieuse des libertés
françaises, la liberté de la bonne compagnie, où tout peut se dire en
tout temps, pourvu que tout se dise bien. Il fut sincère et ingénieux :
il loua Delille de n'avoir jamais flatté le pouvoir, mais il le loua
aussi d'avoir flatté le malheur; et, comme le malheur avait été tour à
tour,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En 1823, M. Campenon, dont la santé était faible,</p>
<p><pb/></p>
<p>Au char de la raison attelés par derrière,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>FIN DU PREMIER VOLUME.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE.</p>
<p>l ..t, \ Pages. LE SAGE X 7</p>
<p>DOSSUER ........... J^!....- 37 ÉTAT DU THÉÂTRE AYLJ£*'iN xvme siÈcijf.</p>
<p>I. État du théâ^e...„ ".y-©.'./. 83</p>
<p>Il. Beaumarchais.. A 99</p>
<p>III. Collin d'Harleville et PâEré^Églantine 139 IV. La Cour plénière,
comédie politique .............. 157 DE LA COMÉDIE HISTORIQUE 185 M. DE
LAFAÏETTE 207 WASHINGTON 269 DES É'RATS-UNIS 313 PAUL LOUIS COURIER...
379 M.CASirENOiN .......................................... 401</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
