<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)">Charles-Augustin Sainte-Beuve</author>
<title>Volupté (9 édition revue et corrigée avec un appendice contenant les témoignages et jugements contemporains) / Sainte-Beuve,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)</author>, <title>Volupté (9 édition revue et corrigée avec un appendice contenant les témoignages et jugements contemporains) / Sainte-Beuve,...</title>, <date>1877</date>,description :[Volupté (français)],436 pages
</bibl>
<publisher>G. Charpentier (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6492841z</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1877">1877</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SAINTE-BEUVE DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>VOLUPTE - NEUYIÈME ÉDITION RVUE ET CORRIGÉE .Q-VC UN APPENDICE CONTENANT
LES TÉMOIGNAGES ET JUGEMENTS CONTEMPORAINS</p>
<p>PARIS 6, CHARPENTIER, ÉDITEUR 13, RL'E DE GRENELLE-SAINT-G-ERM AIN , 13</p>
<p>1 877</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VOLUPTÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉSIES COMPLÈTES (Joseph Delorme. - Les Consolations. - Pen- sées d
août, etc.). Nouvelle édition 1 vol TABLEAU HISTORIQUE ET CRITIQUE DE LA
POÉSIE FRANÇAISE ET DU THEATRE FRANÇAIS au XVIe siècle. Nouvelle
édition, suivie de rortraits particuliers des principaux poètes. 1 vol.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE</p>
<p>DE L'ACADÉMIE FRANrAly</p>
<p>0:: ,;,, L U PTE</p>
<p>NEUVIÈME ÉDITION</p>
<p>REVUE ET CORRIGÉE</p>
<p>AVEC UN APPENDICE CONTENANT LES TÉMOIGNAGES ET JUGEMENTS CONTEMPORAINS</p>
<p>PARIS G. CHARPENTIER, ÉDITEUR 13, RUE DE OREIfELLE-SAINT-GERMAlN, 13
1877 Tous droits réservés.</p>
<p><pb/></p>
<p>©</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>S.- B.</p>
<p>1834.</p>
<p><pb/></p>
<p>: VOLUPTÉ</p>
<p>Mon ami, vous désespérez de vous ; avec l'idée du bien et le désir d'y
atteindre, vous vous croyez sans retour emporté dans un cercle
d'entraînements inférieurs et d'habitudes mauvaises. Vous vous dites que
le pli en est pris, que votre passé pèse sur vous et vous fait choir,
et, invoquant une expérience malheureuse, il vous semble que vos
résolutions les plus fermes doivent céder toujours au moindre choc,
comme ces portes banales dont les gonds polis et trop usés ne savent que
tourner indifféremment et n'ont pas même assez de résistance pour gémir.
Pourtant, vous me l'avez assez de fois confié, votre mal est simple,
votre plaie unique. Ce n'est ni de la fausse science, ni de
l'orgueilleux amour de la domination, ni du besoin factice d'éblouir et
de paraître, que vous êtes travaillé. Vos goûts sont humbles; votre cœur
modeste, après le premier enivrement des doctrines diverses, vous a
averti que la vérité n'était pas là, bien qu'il y en eût partout des
fragments épars.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour les devoirs de mon état, ces deux ou- trois mois d'inaction et de
solitude.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>Ces chastes années, qui sont comme une solide épargne amassée sans
labeur et prélevée sur la corruption</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sant au vif. Après deux ou trois questions pareilles où se mordit ma
langue, je n'en fis plus. Mais quand j'expliquais tout haut devant lui
les poëtes, il y avait des passages obscurs et suspects pour moi de
volupté, qui me donnaient d'avance la sueur au front, et sur lesquels je
courais comme sur des charbons de feu.</p>
<p>Ac veluti folia arentes liquire corollas, Quæ passim calathis strata
natare t'ides, Sic nobis qui nunc magnum spiramus amlllltes Forsitan
includet crastina fata dies.</p>
<p>Je n'avais pourtant aucune occasion de voir des per-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Mais ce qui me le faisait surtout rechercher, je le sens bien, c'est que
dans sa maison, sous la tutelle du digne gentilhomme et de sa femme,
habitait, âgée de dix-sept ans, leur petite-fille, mademoiselle Amélie
de Liniers.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>paupières, et il n'y avait que la petite de Guémio qui sût rompre cet
embarras par quelque innocente et naïve gentillesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais mon chien, qui m'avait suivi par le jardin malgré ma défense, la
reconnaissant, s'élançait en joyeux aboiements vers elle et sautait
follement après l'essaim pour le saisir ; celui-ci, tournoyant alors et
redoublant de murmure, s'élevait avec une lenteur cadencée dans un rayon
de soleil.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Moi, qui ai la prétention de redresser ici et de fortifie!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Amour, naissant Amour, ou quoi que ce soit qui en approche ; voix
incertaine qui soupire en nous et qui chante, mélodie confuse qu'en
souvenir d'Éden, une fois au moins dans la vie, le Créateur nous envoie
sur les ailes de notre printemps ! choix, aveu, promesse ; bonheur
accordé qui s'offrait alors, et dont je ne voulus pas : quel cœur un peu
réfléchi ne s'est pas troublé, n'a pas reculé presque d'effroi au moment
de vous presser et de vous saisir ! A peine avais-je perdu de vue la
couronne de hêtres de la Gastine, et le premier mouvement de course
épuisé, entrant dans la bruyère, je laissai retomber la bride, et par
degrés la rêverie me gagna.</p>
<p><pb/></p>
<p>« après m'être mêlé aux affaires lointaines, après avoir « renouvelé mon
âme bien des fois; riche de comparai« sons, mûr d'une précoce
expérience, je repasserai ici.</p>
<p>III</p>
<p>A la dernière chasse dont je vous ai parlé, mon ami, j'avais eu
l'occasion d'être présenté au marquis de Couaën, l'un des hommes les
plus importants de la contrée, et que depuis longtemps je désirais
connaître.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>impressions et mes couleurs, que je les parcours avec ces détails dont
j'ai besoin de m'excuser. N'allez pas non plus trop essayer de vous les
représenter d'après cela; laissez-en l'image flotter en vous; passez
légèrement ; la moindre idée vous en sera suffisante. Mais pour moi,
voyez-vous, je n'ai jamais assez, quand j'y</p>
<p><pb/></p>
<p>reviens, de m'appesantir sur les contours du tableau ; de m'attester,
comme l'aveugle pour les pierres des murs, qu'il est là, toujours debout
dans ma mémoire, et de calquer, même en froides paroles, ces lignes, si
peintes au dedans de moi, de la maison la mieux connue, du paysage le
plus fidèle.</p>
<p><pb/></p>
<p>que j'avais entrevus par la grille de gauche en entrant.</p>
<p><pb/></p>
<p>ils démêleront des merveilles. L'Océan appelle ceux-là, et la vague
monstrueuse vers laquelle ils soupirent du rivage est pour eux comme une
amante. Pour d'autres, ce sont les forêts sauvages ou les mœurs des
vieux peuples qui les poursuivent sans relâche autour de l'âtre
domestique et près du fauteuil de l'aïeule. Oh !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le/premier jour que je dallai visiter, quand nous entrâmes dans sa
bibliotlîèquc) un livre récent était ouvert sur la table : j'en regardai
le titre, j'y cherchai le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je faisais donc d'amusantes peintures des personnages, et de leurs
conflits d'amour-propre, et des fausses alertes où ils donnaient ; j'en
faisais de nobles de M. de Couaën et de son sang-froid toujours net au
milieu de eeséchauffements. Si je me taisais de la marquise,
mademoiselle de Liniers se chargeait de rompre mes faibles barrières sur
un sujet qui l'attirait par-dessus tous les autres. L'apparence de la
jeune femme, le caractère de sa beauté (ne l'ayant jamais rencontré
jusque-là), son attitude et l'emploi de ses heures dans des compagnies
si en</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>L'hiver, qui me parut long, s'écoula : avec le printemps, mes retours au
manoir se multiplièrent et n'eu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais où vais-je de la sorte, mon ami ? J'étais avec vous, ce me semble,
dans les bosquets de Couaën, où je m'oubliais ; j'y poursuivais sous
mille formes le fantôme qui m'enveloppait de son nuage, qui oppressait
mon front et mes yeux, mais dont je ne pouvais démêler la figure. Rien
ne m'était plus funeste, disais-je, que cette application continue sur
un tel objet. Couvés ainsi, fondus sourdement par une pensée échauffée,
les sens et l'amour entrainent dans un obscur mélange nos autres
facultés et tous nos principes. C'est un lent ravage intérieur et comm
une dissolution souterraine dont, à</p>
<p><pb/></p>
<p>la première découverte, on a lieu d'être effrayé. Tandis que chez le
jeune homme vraiment chaste, qui tempère sa pensée, toutes les vertus de
l'âme, comme tous les tissus du corps, s'affermissent et que Phonnête
gaieté, l'ouverture aux plaisirs simples, l'énergie du vouloir,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je lui donnais le bras, la promenade était longue ; j'avais une soirée
entière de bonheur devant moi. Délicieux moments où l'on ne demande
rien, où l'on n'espère rien, où l'on croit ne rien désirer! Que de soins
affectueux j'osais lui rendre dans les moindres mouvements et sans
factice esclavage ! comme mon bras, en soulevant timidement le sien, le
sollicitait de s'appuyer!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>souillé des hommes, si elle sort du cœur, peut ajouter quelque chose à
celle d'un ange.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il accueillit avec lenteur sa justification empressée, paraissant en
jouir, immobile et souriant, un peu voûté,</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>sorti de mon néant, j'aimais. Une fumée légère de supériorité, l'orgueil
d'un cœur qui, s'était cru longtemps stérile, m'exaltèrent durant les
premiers moments de cette découverte. Au lieu d'être plus triste et
rêveur comme le sont d'ordinaire les personnes ainsi atteintes, je
marquai une gaieté bizarre. Les bosquets me virent moins; je restais en
compagnie et m'y mêlais aux dis-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>taires sur un distique gracieux comme dans les jours de décadence. Ainsi
j'ai vécu : ainsi vont les années fécondes. J'ai peu vu directement, peu
pratiqué, je n'ai rien entamé en plein; mais j'ai côtoyé par les
principaux endroits un certain nombre d'existences, et la mienne propre,
je l'ai côtoyée plutôt que traversée et remplie ; j'ai conçu et deviné
beaucoup, bien qu'avec une sorte d'aridité pour reproduire, comme quand
on n'a pas varié soi-même l'expérience et qu'on a rayonné longtemps dans
l'espace, dans la spéculation, dans la solitude.</p>
<p><pb/></p>
<p>Autant j'évitais de la regarder auparavant, autant j'étais devenu avide
de la contempler alors; je couvais curieusement ce noble et doux visage;
je pénétrais cette expression ingénue, -d'une rareté singulière, et qui
ne m'avait pas parlé tout d'abord; j'épelais, en quelque sorte, chaque
ligne de cette grande beauté, comme un livre divin, un peu difficile,
que quelque ange familier m'aurait tenu complaisamment ouvert.</p>
<p>Elle restait calme, sereine, patiente sous mes regards, de même que mon
regard descendait inaltérable et pur sur son front. Elle se laissait
lire, elle se laissait comprendre ; elle trouvait cela simple et bon
dans son innocence; et d'ordinaire, je le crois en vérité, elle ne le
remarquait pas. Mais un jour, sous les saules de ce canal, sa jeune
enfant, qui était restée en silence près de nous, me dit, comme après y
avoir sérieusement pensé : « Pourquoi donc regardez-vous toujours maman
ainsi? »</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout novice, tout indigne que j'étais alors, et si je ne me rendais pas
compte aussi nettement de ces distinctions, je les pressentais en
partie, du moins en sa présence. Je faisais des progrès chaque jour dans
l'intelligence de cette âme tout intérieure et de la forme achevée qui
me l'exprimait. Je saisissais d2 plus en</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, en étudiant la lampe sous l'albâtre, ne m'arrêta is-je pas trop
aux contours? Ce regard fixe et avide ne cherchait-il donc uniquement
qll'!.t comprendre? ne tâchait-il pas quelquefois de se faire comprendre
aussi et d'interroger? ne se retirait-il point par moments, rebuté du
calme et du front sans trouble dont on l'accueillait, comme si c'eût été
un refus? ne s'irritait-il jamais que l'enfant inattentif l'eût pu juger
singulier, et que l'objet passionnément chéri parût le trouver si
simple? Et puis la beauté la plus égale et la mieux soutenue ici-bas a
nécessairement ses heures d'éclipsé et de défailfance; elle ne nous
offre pas dans un jour constant sa portion idéale, éternelle. Il est des
saisons et des mois où elle devient sujette aux langueurs. Elle se lève
dans un nuage qui ne la quitte pas et qui la revêt d'une tiédeur
perfide. Ses yeux nagent, ses bras retombent, tout son corps s'oublie en
d'incroyables postures; sa voix flatteuse va au cœur et fait mourir.
Quand on approche, l'émotion gagne, le trouble est contagieux; chaque
geste, chaque parole d'elle semble une faveur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant l'impatience de ma situation me ressaisissait par fréquents et
soudains assauts. Tout déguisement tombait alors, toute subtilité
s'envolait, comme une toile légère sous la risée de l'orage. Je tendais
ma haîne, je l'agitais avec orgueil, je ne la voulais plus ni ompre, ni
cacher; je la voulais emporter au désert.</p>
<p>combien de fois, cette chaîne adorée, il me sembla la traîner sur mes
pas et l'entendre bruyamment retentir le long de la grève où je marchais
contre le vent, respirant la pluie saline qui me frappait en plein le
visage, et mêlant mon cri inarticulé aux glapissements des goélands et
des flots! Les yeux vers l'Ouest, devant</p>
<p><pb/></p>
<p>en tombant m'y sembla morne et mauvaise. La journée et le soir du
lendemain redoublèrent mes angoisses; de mortels ennuis m'obsédèrent,
les ténébreux désirs, les pensées immondes naissaient pour moi de toutes
[parts dans ces sites austères où je m'étais promis pureté 'âme et
constance. Sur cet espace resserré je rôdais aux mêmes endroits jusqu'au
vertige; je ne savais où me fuir, de quel dieu sanglant épouvanter ma
mollesse; je me collais les mains et la face aux blocs de granit.</p>
<p>râce s'il en est ainsi, grâce 1 Je veux me retremper en oi avant le
soir, te prier tandis que le soleil luit touours et qu'un peu de force
me reste; je veux m'en-</p>
<p><pb/></p>
<p>tourer d'actions bonnes, de souvenirs nombreux et pacifiants, pour que
mon dernier sommeil soit doux, pour qu'un songe heureux, paisiblement
déployé, enlève mon âme des bras de l'agonie et la dirige aux lumières
du rivage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'y avaient conduite par un entraînement rapide.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>M. de Couaën, ayant le besoin de s'y rendre lui-même, nous annonça qu'il
partait incontinent; mais par réflexion, et pour dérouter les
conjectures, il fut convenu qu'il emmènerait sa femme et ses enfants, et
que je les accompagnerais : cela ainsi aurait tout l'air d'un voyage en
famille. Le vieux serviteur François, durant cette quinzaine, restait
chargé du soin de la côte. La veille de ce prompt départ, madame de
Couaën étant occupée</p>
<p><pb/></p>
<p>Le marquis surtout me semblait incompréhensible.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fallait, ou des pasteurs. M. de Couaën n'avait pas le sentiment des
temps modernes.</p>
<p>Lucia nimica di ciascum crudele!</p>
<p>« C'est Dante, marquis, Dante le poëte des proscrits et « des âmes
fortes comme la vôtre, qui dit cela. » Un bref sourire fronça
railleusement sa lèvre ; il le recouvrit aussitôt de quelques mots
affectueux.</p>
<p>Vous tigurez-vous nettement, mon ami, le cours de la pente et le point
tournant de l'avenue où se passaient ces choses ? avez-vous bien noté,
dans ses accidents les plus simples, cette route toujours la même ? vous
y ai-je assez souvent ramené, pour vous la peindre? si vous la visitiez,
la reconnaîtriez-vous'! si je meurs demain,</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>Le voyage fut pour moi, mon ami, ce qu'est toujours le premier voyage
hors du canton natal, un voyage avec</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le cours des années oisives qui vont suivre, il se compliqua
fréquemment de colères étouffées ; il eut d'ardents accès au milieu de
mes autres blessures et les irrita souvent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sont bons parce qu'ils engourdissent : l'homme se fait semblable aux
petits des brutes. Pour me servir, mon ami, des fortes et chastes
comparaisons de l'Écriture, on est d'abord comme un agneau en gaieté qui
suit une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>retour encore; cette année chrétienne, en commençant, m'eût pu prendre
dans son cours, comme le flux d'une marée plus haute reprend l'esquif
oublié des marées précédentes. Ma réforme se serait faite avant
l'entière chute ; rien d'absolument mortel n'était consommé.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p><pb/></p>
<p>Ion, et, laissant Couaën dans son anxiété que je partageais, je me
hâtai, battu de présages, et sous la plus nébuleuse des nuits, vers mes
propres douleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>demandons-nous souvent: Que sera-ce donc aux abords de la nôtre ? Que
sera-ce après, au choc formidable du rivage ?</p>
<p><pb/></p>
<p>L'imagination de l' enfadre, facile non moins que fidèle; le miroir
tfi^ierge'éàNion terni; gravez-y</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>pas remarqué comme le temps où nous aurions le mieux aimé vivre est
celui qui précède immédiatement le temps où nous sommes venus ?</p>
<p>Privé de mes parents, je ne manquai donc d'aucun des soins affectueux
qui cultivent une jeune nature.</p>
<p>Mon oncle, qui habitait la campagne où il avait quelque bien, et toute
la famille de ma mère, éparse aux environs, faisaient de moi l'objet de
mille complaisances.</p>
<p>Mon père ne m'avait laissé que des cousins éloignés et des amis que la
Révolution dispersa encore, mais dont les survivants ne perdirent jamais
de vue en ma</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nature qui aime sans savoir pourquoi, et parce qu'on est plus ou moins
proche par le sang.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'avez-vous pu penser de moi, ô vieille amie de ma mère? Qu'avez-vous
pu lui dire au ciel en la rejoignant?</p>
<p>M'avez-vous cru véritablement ingrat et gâté de cœur?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nels, et qui, aux heures sereines, reconnaissent et suivent la même
étoile conductrice, venue d'Orient; amitiés diligentes, dont le premier
acte est de déposer un noble type d'elles-mêmes dans le trésor céleste,
où elles le recherchent ensuite et l'étudient sans cesse afin de l'égaler.</p>
<p><pb/></p>
<p>retour, tant l'alerte soudaine avait dispersé ces coureurs de lièvres!
Le bon M. de Vacquerie, lui qui ne conspirait pas, était encore le seul
qui osât donner signe de vie, non pas de sa personne, le pauvre homme!</p>
<p><pb/></p>
<p>me gagna moi-même, et, tout en essayant de la combattre en elle, j'en
restai préoccupé. J'y ai repensd sérieusement depuis : ce n'est jamais
moi qui nierai, bien que je n'en aie été favorisé en aucun temps, ce
mode de communications étranges, ces harmonies intermédiaires, que Dieu
a tendues pour les rares usages, et dont l'aile des esprits bons ou
mauvais peut, en passant, tirer des accords justes ou prestigieux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'agissais pourtant sans réserve : son inquiétude était bien la mienne.
Je me demandais par moments avec effroi ce qu'elle deviendrait si l'on
m'arrêtait aussi. Un grand besoin d'arriver nous occupait ; notre
éternel entretien, cette fois, dépouillé de charme, se composait de deux
ou trois questions qu'elle me répétait sans cesse, et de mes réponses de
vague assurance que je variais de mon mieux.</p>
<p>IX</p>
<p>Nous descendîmes le premier soir au petit couvent.</p>
<p>Sauf cette nuit d'arrivée, madame de Couaën voulait aller loger
ailleurs, de peur d'être par son séjour une occasion d'inquiétude ;
madame de Cursy s'y opposa formellement. Mais il fut convenu entre
madame de Couaën et moi, nonobstant toutes raisons de notre bonne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Madame de Couaën retrouvait par moments une sécurité nonchalante qui lui
rendait la distraction et la rêverie, bien que l'altération de sa santé
ne disparût pas avec l'inquiétude. Plus je la voyais, plus elle me
devenait une énigme de sensibilité et de profondeur, âme si troublée,
puis tout d'un coup si dormante, si noyée en elle ou si tendue sur les
deux ou trois êtres d'alentour, tantôt ne sortant pas d'une particulière
angoisse, tantôt ravie en des espèces d'apathies mystérieuses et l'œil
dans le bleu des nues ; avec cela, nul goût d'aller ni de voir, aucun
souci du monde, des spectacles du dehors, ni des liaisons; elle n'en
avait aucune, sinon une jeune dame qu'elle connaissait pour l'avoir
rencontrée chez l'ami de Fitz-Gérald, et dont le mari, secrétaire du
Grand-Juge Regnier, s'employait activement pour nous. Cette jeune femme,
d'un caractère intéressant et triste, s'était éprise de madame de</p>
<p><pb/></p>
<p>Couaën, et deux ou trois fois, sur ses instances, nous allâmes chez elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame de Cursy et quelques-unes des religieuses nous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas que cette félicité pût 'changer, et n'en désirant point au delà, Oh!
ces moments étaient bien les plus beaux de ma vie d'alors et les
meilleurs. Après tout, les cœurs même des amants fortunés n'en comptent
guère de plus longs, et ce souvenir du moins ne me donne pas trop à
rougir. Le peu que je faisais de bon en sacrifice auprès d'elle m'était
payé, je dois le croire, par ces rapides et lucides instants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle avait certes une masse de sensibilité profonde, le plus souvent
flottante et sommeillante, quelquefois bizarrement soulevée sur un
objet, et y faisant alors idée fixe, passion, avec tous les accidents,
toutes les distractions et l'aveuglement naïf de la passion et cette
belle ignorance du reste de l'univers. Je l'avais déjà</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Puérilités ! minutieuse idolâtrie! soupirs 1 troublantes images qui me
reviennent malgré moi, qui se pressent autour de ma plume quand j'écris,
comme la foule des Ombres, dans le poète, autour du nocher qui les passe!</p>
<p>Fleurs trop légères, trop odorantes, qui pleuvent au dépourvu sur ma
tête peu sage, le long de ces sentiers d'autrefois, où je ne comptais
trouver entre les cyprès que des avertissements dans la poussière et
quelques</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du serpent qui s'apprête. La conscience du mal certain que j'allais
consommer m'animait le front et le regard.</p>
<p>Aussi ardent, quoique moins difficile, je recommençai</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après le premier étourdissement dissipé et les premiers feux, il arriva
que je gagnai une grande science, la connaissance raffinée du bien et du
mal, en cette double voie que je pratiquais, tantôt dans la mêlée des
carrefours et.tantôt sur les nuées éthérées. Une analyse mystérieuse,
bien chèrement payée, m'enseignait cha-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'appris de la sorte que c'est par les yeux que pénètre la blessure, et
les préceptes rigides m'apparurent sensiblement dans leur exacte vérité:
Tempérez vos yeux, munissez-les comme d'un cuir, ainsi qu'on fait aux
mulets de peur qu'ils ne bronchent! Les yeux sont les fenêtres de l'âme
par où entrent et sortent les traits !</p>
<p>Je me rappelai bien des fois, dans mon propre exemple, cette rechute
d'Alipe aux jeux du Cirque, lorsqu'entendant un grand cri, et malgré sa
résolution de ne pas voir, il ouvrit pourtant les yeux, et qu'en ce clin
d'œil involontaire toute la cruauté rentra dans son cœur.</p>
<p>Ainsi rentrait souvent au mien, malgré mes efforts, la volupté cruelle
et qui boit le sang. Ohî que le Prophète m'exprimait d'un mot cette
dispersion lamentable.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'appris que pour l'homme chaque matin est une réparation, et chaque
jour une ruine continuelle; mais la réparation devient de moins en moins
suffisante, et la ruine va croissant.</p>
<p>J'appris que, si la volupté et les excès qu'elle entraîne produisent
d'ordinaire l'humiliation, son absence appelle aisément l'orgueil.
Rapport inverse en effet, singulier équilibre de ces deux vices capitaux
en nous, du vice extérieur, actif, ambitieux, glorieux et</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tera dissipé et volage. Cette imagination, qui demain aurait brillé d'un
mol éclat velouté, ne le revêtira pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oh ! du moins, dans mon vaste égarement, je n'eus jamais d'attache
expresse et distincte; entre tant de fantômes entassés, aucun en
particulier ne me revient. Le seul nom que je profère est toujours béni.</p>
<p>Images de ces temps, redoublez encore de confusion !</p>
<p>Ténèbres des anciens soirs, ressaisissez vos objets</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ses travaux, je le voyais vaincu, étouffé, malheureux comme notre ami :
il avait eu, du moins, le temps de se faire illustre.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui s'était assez maintenue jusque-là: Cabanis et Chénier eurent de
l'éloquence. Des accents tout nouveaux m'apportaient les mots de
république, de liberté et de patrie. C'est l'unique fois que je vis ces
hommes dont les traditions ne vous ont pas été étrangères, mon ami, et
que plusieurs des survivants vous ont peints beaucoup mieux que je ne
les ai pu connaître. Dans mon souci des divines portions de notre nature
qu'ils ont négligées, vous ne m'avez jamais entendu porter contre eux
d'anathème.</p>
<p>Quelque indifférente que je me la figurasse d'ordinaire, il y avait des
moments où elle portait une atten-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le malheur de ces fugitifs instants, qui semblent participer de la
félicité invisible, c'est qu'on ne peut humainement s'y tenir. Il faut
que l'amante soit morte ou séparée de nous par un perpétuel éloignement,
que le cloître ou l'autel s'élève entre elle et nos désirs; il faut que
la religion soit là, en un mot, pour éterniser cette chaste nuance, et
faire qu'elle ne se dénature pas.</p>
<p>A moins d'être de ceux qui pleurent, qui se repentent, qui jeûnent et
qui prient, qui passent leurs nuits et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>marquis, bien que toujours maître de lui dans les choses volontaires,
avait en ce moment, pour moi qui le connaissais, le teint du visage et
le ton de la voix très-altérés, comme lorsque ses cordes profondes
étaient en jeu. Avant que la personne eût parlé de prendre congé, il me
pria d'attendre là, au même endroit du jardin, et tous les deux
continuèrent de s'entretenir en s'éloignant. Lorsqu'il reparut, après
quelques mots insignifiants qui ne détournaient pas nos pensées : «
Savez-vous qui vient de sortir? me dit-il tout d'un « coup très-bas et
en me serrant le bras violemment.</p>
<p>« C'est Georges, le général Georges qui nous arrive « d'Angleterre! » A
ce nom, je fus moi-même comme bouleversé : « Vous n'allez pas du moins
vous rembar« quer dans une entreprise? » m'écriai-je. — «Eh non!</p>
<p><pb/></p>
<p>Moi-même, en l'entendant, une noble rougeur me</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est alors que, tirant de son portefeuille un papier soigneusement
enfermé, il me dit : « Puisque nous en sommes aux héros, en voici bien
un autre encore : lisez cela; Georges, qui l'a vu, en a pleuré
d'admiration. »</p>
<p>Homme de formes aimables, de dévotion austère, il avait tout accepté du
moyen en vue de la fin. Mais, échappé comme par miracle, il vit dans la
catastrophe avortée une manifeste sentence de Dieu; le mauvais succès
tournait son action en crime; il s'était cru digne de servir
d'instrument de sang, et il avait été broyé sur la pierre et rejeté.
Dans un profond mépris de luimême, il résolut donc de ne jamais
reparaître aux yeux de son parti, de s'abîmer au monde, de ne vivre
ici-bas que comme un criminel sacré, pour faire sa peine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fés me semble composer, n'est-ce pas vrai ? un chœur mystérieux, muet
dans son nuage, avare de ses soupirs; c'est un autre Panthéon funèbre,
je l'entrevois d'aujourd'hui, un limbe inénarrable qu'habitent ces
grandes et méritantes âmes des mortels inconnus.</p>
<p>Vous m'y introduirez souvent, ô Vous que je vénère! Je croirai apprendre
en ces catacombes immenses la profondeur et la misère humaine, bien
mieux que sous l'étroite voûte de leur Panthéon resplendissant. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sans détour, sans trop d'embarras ; je lui racontai comment je devais à
la confiance du marquis de m'être enflammé pour le futur tournoi. Aux
représentations amicales qu'il me fit sur la gravité du risque et le peu
de nécessité de m'y lancer n'étant pas du métier, je répondis par un
aveu succinct, mais expressif, de ma situation, de mon ennui, de mon
impatience d'agir.</p>
<p>C'était, il le vit bien, l'emploi chevaleresque de mes forces qui me
tentait, plutôt que la satisfaction d'une haine politique. Mon récit
franc lui alla au cœur; il me tendit la main, me promit le secret
vis-à-vis du marquis, et que, si le choc avait lieu, j'en serais pour sûr.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aulnay lors de ma visite, mais qu'y étant retourné depuis, il venait
subitement d'y mourir.</p>
<p>C'est peut-être plus tard, quoique je veuille vous le mentionner ici,
que certains endroits de Vauvenargues, me causèrent une inexprimable
sensation par leur con-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« serein pour prendre un repas délicieux. Au contraire, « un jeune homme
né pour la vertu, que la tendresse « d'une mère retient dans les
murailles d'une ville « forte., celui-ci, au sein du repos, est inquiet
et « agité ; il cherche les lieux solitaires ; les fêtes, les « jeux,
les spectacles ne l'attirent point : la pensée de « ce qui se passe en
Moravie occupe ses jours, et, pen« dant la nuit, il rêve des combats et
des batailles (c qu'on donne sans lui; » comme ce retour vers la Moravie
me revenait naturellement aux lèvres pour exprimer mes souffrances
jalouses dans l'inaction, loin des victoires ! Il n'était pas jusqu'à
ces consonnances en i qui ne me touchassent, et où je ne visse une
harmonie découragée.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIII</p>
<p><pb/></p>
<p>Je la voyais donc souffrir de ma prétention farouche et s'en troubler.</p>
<p>(1) Ce mot d'après-midi avait été mis indifféremment et au gré de
l'oreille, tantôt au féminin, tantôt au masculin dans les éditions
précédentes ; on a été plus régulier dans celle-ci. (Note de l'Éditeur.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« temps. Nous bénirons son malheur, nous l'adouci« rons. Une vie de
campagne et d'isolement absolu sera « la nôtre. Nous reverrons Couaën un
jour, quoi que « vous en disiez; vous y serez avec nous. Mes enfants «
grandiront, et vous les formerez de vos soins; ma « propre enfance
refleurira. Nous deviendrons pieux « en pratique, nous célébrerons
ensemble les anniver« saires de la mort de ma mère; nous ferons le bien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Notre manière de vivre se trouva donc peu changée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jourd'hui, et il faut qu'elle ne soit pas trop brumeuse; mais nous nous
souvenons dans notre âme d'autrefois, et il faut qu'aux endroits des
souvenirs elle puisse nous luire au loin, d'un flot d'argent, comme une
rivière dans la prairie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>treprise. Quoi qu'il en soit, je prolongeais l'explication</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i Pour le conjurer, je relançai le plus avant que je pus : M. de
Yacquerie sur sa fille, ses achats futurs, le dernier poënae de Delille
et les nouveautés d'estampes et de gravures de Landon. Je lui sauvai
ainsi la griffe du lion, que le bonhomme n'a jamais sue si près de lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>ai-je souvent pensé depuis, la cause que vous servîtes d'une si
implacable ardeur, était ce bien la vôtre ?</p>
<p>vos instincts courageux ne se fourvoyaient-ils pas ?</p>
<p>fils du meunier, que ne fûtes-vous jeté d'abord dans les rangs des
bleus? vous eussiez suppléé Kléber; on vous eût certes vu disputer à
Ney, cet autre héros de même trempe et de même sang, le privilège de
brave des braves.</p>
<p>XIV</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux jours après la nuit mémorable, madame R.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je le ramenai aux apprêts et aux arrangements du départ; je lui exposai,
un peu en tremblant, qu'il me serait difficile d'être moi-même de ce
prochain voyage.</p>
<p><pb/></p>
<p>séjour. Mes promesses d'ailleurs, mes serments de rejoindre se
renouvelaient au bout de chaque phrase.</p>
<p>Mais, quand le bruit du soudain départ se répandit dans le petit
couvent" ce fut une désolation générale; les bonnes religieuses
entouraient madame de Couaën, et madame de Cursy gardait tendrement
embrassés les enfants. Il fut décidé qu'une messe serait dite chaque
matin, pendant les trois derniers jours, pour le salut du marquis et une
favorable issue des choses.</p>
<p>L'après-midi s'avançait; il me prit une extrême impatience de retrouver
Gorges, de l'informer de ce que je savais, et d'entendre de lui un mot
déterminant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>laissent ni une goutte désaltérante ni un brin d'herbe fraîche derrière
eux ! Et combien, mon ami, une pensée douce et juste, un seul chaste
souvenir dilaté dans l'absence, une maxime saine refleurie en nous sur
les coteaux solitaires, remplissent mieux tout un jour que ces conflits
dévorants !</p>
<p>pourquoi, si ce n'est parce que vous ne nous aimez plus autant ? »
poussé alors dans mes derniers refuges,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— « Mais il n'est rien de tout ceci, s'écria-t-elle en « retirant
presque son bras par un mouvement d'effroi.</p>
<p>« Non, vos suppositions sont des systèmes; vous tour« mentez votre vie
et la nôtre avec les dires de vos phi« losophes. N'est-ce pas que vous
ne désirez rien en ce « moment, et que vous vous trouvez heureux ainsi? »</p>
<p>Je l'assurai, en effet, que j'étais heureux et actuelle-</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle ne fit que très-peu des courses projetées ce jour-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Et puis il ne s'agit que de veiller là-dessus peu d'an« nées encore;
l'âge viendra assez tôt, qui, de lui-</p>
<p>« même, arrangera tout. » C'est par de tels échanges ingénus ou subtils,
qu'en ces derniers moments d'il- f lusion mutuelle, se flattaient et
s'épanouissaient nos cœurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous étions au lendemain, au jour du départ. Vers</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« passait dans l'anxiété, et qui flottait fréquemment « entre la crainte
et l'espérance, un certain jour, sous « le poids d'un chagrin, étant
entré dans une église, « s'y prosterna devant un autel en prière, et il
se disait « tout bas : Oh ! si je savais que je dusse dorénavant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Oh! ce n'était pas le monde qui me rattirait alors vers ses objets.
Entre cette intéressante tristesse de madame R. et cette austérité
sereine de madame deCursy, je n'eusse pas hésité un moment, j'eusse dit
: Dieu et la solitude plutôt que le monde ! mais ce qui s'offrait le
plus selon mon vœu, c'était la perspective d'alléger l'angoisse de cœur
du Roi naufragé, de seconder cet autre cœur tendre qui avait besoin d'un
miroir humain, et de lui en servir en pur désintéressement de pensée et
reflétant au fond le ciel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces cinq ou six religieuses, dont les noms et les visages se confondent
pour moi, c'est comme un chœur voilé des bonnes âmes qu'on a rencontrées
en son chemin.</p>
<p>Ne voilà-t-il pas, mon ami, toute une vie évoquée et peinte?
N'auriez-vous donc pas aussi dans le souvenir quelque banquet
obscurément solennel, quelque cadre ineffaçable où se tiennent
rassemblés les êtres principaux de votre jeunesse? Qui n'a pas eu la
Pâques juive du pèlerinage? qui n'a pas eu, quelque soir, un reflet du
souper d'Emmaüs?</p>
<p><pb/></p>
<p>Répétons-nous souvent : Oh! que nos âges d'autrefois, ces jeunes amis
morts, s'ils revenaient au monde, rougiraient de nous voir ainsi déchus !</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi les phases s'accomplissent en nous, ainsi nos âges intérieurs se
déroulent silencieusement et se sépa- rent. Nous sommes au fond comme un
lieu rempli des !</p>
<p><pb/></p>
<p>réconciliés, qui veillent du dedans, et qui chantent de f concert,
implorant la délivrance commune !</p>
<p>Si les âges successifs par où l'on passe sont comme des amis dont les
premiers tombent en chemin et dont les plus aguerris remplacent et
supplantent les plus tendres, il s'ensuit que les âges derniers venus
sont seulement de ces amis qu'on rencontre tard, et avec qui on ne lie
jamais une si étroite tendresse. La fraîche écorce de cœur s'est
refermée et endurcie. Ils ne nous connaissent pas dès l'origine, ils ne
rentrent pas jusqu'en nos replis antérieurs, et nous leur rendons leur
indifférence au milieu même du commerce actif où nous paraissons être
ensemble. Aussi ces âges moyens laissent-ils en nous peu de traces
intimement gravées.</p>
<p><pb/></p>
<p>repentant et soucieux du bien. Est-ce assez pour qu'un vœu formé le
matin mérite si aisément de s'accomplir?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Toute la morale du Christianisme m'a confirmé dans cette exacte croyance
(1).</p>
<p>(1) C'est ici que dans la première édition (1834) se terminait le tome
premier, et comme la première partie de l'ouvrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>XV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de conspiration qui nous étaient moins nécessaires.</p>
<p>Jusqu'ici donc, c'est du monastère hospitalier que j'aurais pu dater ces
feuilles; je les ai écrites souvent dans la sérénité des matins sur la
terrasse qui regarde la mer, ou sur le balustre massif de la fenêtre, au
souffle encore embrasé du couchant; j'en ai crayonné plusieurs, durant
le poids du jour, au bout du promenoir formé de platanes, seule allée
d'ombrages, quand le reste du jardin n'est qu'aloès et romarins desséchés.</p>
<p>Le départ de mes amis m'avait laissé un vide profond qui ne fit que
s'accroître durant les jours suivants. Je me maintins d'abord avec assez
d'avantage dans cette ligne d'abstinence et de sacrifice où les
dernières scènes m'avaient replacé. La pauvre science, les livres
négligés auxquels je revins, m'y aidèrent; je passais les soirs dans ma
chambre : le malheur de beaucoup est de ne pas savoir passer les soirs
dans sa chambre,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lui-même des rechutes, l'a dit après l'Écriture : La continence est un
don. Volonté et Grâce! c'est en ces moments que j'ai senti le plus votre
éternel mystère s'agiter en moi, mais sans le discuter jamais. Et
pourquoi l'aurais-je discuté? pierre d'achoppement pour tant de savants
etsaints hommes, ce duel, l'avouerai-je ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cinq longues semaines s'étaient de la sorte écoulées.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« protestations animées et cent fois réitérées. On se « recherche l'un
l'autre. Il n'y a presque point de jour « où l'on ne passe plusieurs
heures ensemble. On se « traite familièrement, quoique toujours
honnêtement.</p>
<p>« On se fait des confidences. Souvent même le discours « roule sur les
choses de Dieu. »</p>
<p>Pères, Docteurs, Orateurs, Vous qui éclatiez dans la chaire ou qui vous
taisiez par voeu, anciens solitaires</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>coutume en me voyant, et j'en serai, moi aussi, un peu embarrassé
d'abord. Que de questions le marquis va me faire! que de réponses
navrantes et funèbres!</p>
<p>Mais, Elle, ce sera toujours l'ancienne conversation continuée, le règne
intime, l'oubli de tout, la tristesse invisible et tranquille, qui
s'exhale des choses, et qui retombe, aux instants plus sereins, en rosée
plus abondante! »</p>
<p>On voyageait lentement alors. Ayant atteint Orléans assez tard dans la
soirée, comme on allait y dormir la nuit, je n'y pus tenir, et,
demandant cheval et guide, je poussai incontinent après souper sur
Blois. A trois lieues seulement de la ville, tout au matin, je changeai
de monture et en pris une plus fraîche pour arriver.</p>
<p>Une première et inévitable pensée me blessa, c'est qu'en ce moment
peut-être elle eût mieux aimé voir entrer le médecin que moi-même. Elle
me pria d'examiner son fils et de donner un avis selon la science
qu'elle me supposait. Ses yeux brillants consultaient les miens; elle
avait la joue maigrie et plus en feu que celle du petit malade. Je la
rassurai en toute sincérité, n'apercevant chez l'enfant aucun symptôme
qui jus-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XVI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On a véritablement en soi, songez-y, plusieurs jeunesses. Bien souvent
on croit que c'en est fait des belles années et de leurs dons; on se
dépouille, on se couche au cercueil, on se pleure. Puis le rayon venu,
on renaît, le cœur fleurit et s'étonne lui-même de ces fleurs faciles et
de ces gazons qui recouvrent le sépulcre des douleurs d'hier. Chaque
printemps qui reparaît est une jeunesse que nous offre la nature, et par
laquelle elle revient tenter notre puissance de jouir et notre capacité
pour le bonheur. Y trop résister n'est pas sage. Sur le coteau
mystérieux où voltigent des danses inconnues, où luit</p>
<p><pb/></p>
<p>un astre si charmant, on est monté une fois ou deux peut-être, sans rien
y voir de ce qu'on se figurait d'en bas; on s'est lassé, et l'on est
redescendu, le cœur et les pieds saignants, dans les ronces. Et l'astre
désormais, a beau luire, le bouquet d'en haut a beau s'éclairer, des
voix plus émues, des blancheurs plus légères ont beau en sortir et
inviter; on regarde d'en bas d'un air incrédule, on ne veut risquer
aucun essor, et l'on s'interdit ce que tout inspire! » — Ce dernier mot
la frappa, et, le reprenant avec un sourire moins triste encore que
malicieux et tendre, elle s'en appliqua la vérité : « Eh bien, soit! on
ne veut plus risquer de monter, » dit-elle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'étude malgré tout renouée, un ou deux cours sérieux dont je suivais
les leçons, assez de lectures au hasard, mais principalement
philosophiques, sauvaient chaque matin quelques heures de la dissipation
des journées. Dès mon lever pourtant d'ordinaire, dans cette première
fleur du désir, j'écrivais pour madame R.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et cet exemple ne furent pas sans influence sur moi, et m'enhardissaient
près de madame R.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Malheureuses sont les âmes que cette démangeaison appauvrit et ronge I
Plus malheureuses encore celles qui, faites pour concevoir l'autre
amour, et sentant quelques vraies étincelles, ne les gardent pas ; qu'un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Madame R. m'entraînait sans peine aux fêtes militaires, aux cérémonies
de cet hiver du Couronnement où nous entrions, et qui fut si radieux. A
la vue de ces groupes d'élite, de tant de jeunesses héroïques et
fameuses, il m'était clair qu'elle aurait désiré et aurait été flattée
que j'en fusse. Elle me citait des noms illustres</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'était guère de ma part qu'un goût vif, né de l'occasion prolongée,
d'une convenance apparente, et de ce projet que je formais, hélas ! de
ne plus dédoubler mon âme et mes sens ; c'était de sa part une langueur
affectueuse assaisonnée de vanité. Nous n'avan-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Oh 1 l'ardeur d'âme noblement exhalée ! ne trouvezvous pas? Quel hiver
glorieux ce fut, et quel couronnement de ma jeunesse !.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>porter d'un certain air de dépit, et comme si je lui eusse</p>
<p><pb/></p>
<p>XVIII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Madame de Couaën m'en lit la remarque un jour qu'elle le déshabillait et
l'embrassait sur ce signe avec émotion et respect. Sajeunesœurau
contraire, toute Lucy qu'elle était et que sa marraine madame de Cursy
l'avait ap-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et notre petit jardin Et grand'maman le jasmin !</p>
<p>Le lendemain matin, je les vis l'un et l'autre, et</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle était mal en effet; le jour me la montra plus douloureuse et
affaiblie. Elle, du moins, elle était toute mère et rien que mère; elle
me parla la première de son fils, se rejeta en pleurant sur sa fille
qu'elle baisait, et qui, debout et morne, semblait porter toute cette
affliction et contenir, pauvre enfant! la sienne. Un mot de madame de
Couaën me révéla sous la plaie vive le ravage d'une mélancolie bien
profonde : « Ce coup, disait-elle, était un châtiment mérité pour avoir
désiré quelque chose hors du cercle tracé, hors de la famille, et elle
avait été frappée au dedans comme par un rappel sévère.» Je voulus
vainement combattre cette interprétation, qui me parut lugubre et qui
n'était que rigoureusement chrétienne: mais elle n'avait pas de pensées</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle me conta comment le corps embaumé était parti pour Couaën, sous la
conduite du vieux serviteur François, et que le marquis, durant une
veillée lamentable, avait tout fait lui-même, qu'il avait tout scruté,
tout enseveli, tout cloué de ses mains, sans souffrir témoin ni aide.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y avait un an vers la même époque, dans les mêmeE lieux, que nous ne
nous étions promenés ensemble; je me sentais lié, garrotté par d'autres
serments; je m'étais dit de bien mesurer mes paroles. On se crée une ombre</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle disait qu'il y a pour l'âme aimante une lutte bien pénible : c'est
quand l'oiseau d'espérance, qu'on croyait parti pour toujours, redescend
encore un instant et se pose; quand on a un jour vingt ans et le
lendemain trente, et puis vingt ans de nouveau, et que l'illusion et</p>
<p><pb/></p>
<p>la réalité se chassent l'une l'autre en nous plusieurs fois dans
l'espace de peu d'heures; -mais j'ai les trente ans désormais sans
retour, ajoutait-elle.</p>
<p>Elle confessait avoir toujours eu un monde en ellemême, un palais
brumeux enchanté, une verte lande sans fin, peuplée de génies affectueux
et de songes ; avoir vécu une vie idéale tout intense, toute confiante
et longtemps impénétrable aux choses; mais que c'en était fait enfin
chez elle, et plus rudement que chez d'autres, d'un seul coup.</p>
<p>Elle disait naturellement de ces choses qui semblaient cueillies sur la
trace des Esprits des nuits dans les bruyères maternelles, mais de ces
choses relevées avec sagesse et mûries dans un cœur tendre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Un rocher absurde, comme qui dirait un rocher d'absurdités, un
rocher sourd. Ainsi l'on dit une écume insensée. Homère, parlant du
supplice de Sisyphe, a osé dire ia pierre impudente, que Marmontel a
critiquée. Je ne prétends pas d'ailleurs justifier l'expression
d'Amaury, je l'explique. (Note de l'Editeur.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Engagé comme je l'étais contre M. de Couaën, et après le premier bond
irréfléchi, j'essayai la retraite et de redescendre de l'assaut de cette
citadelle honnêtement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fallait qu'il y eût en moi altération et secousse dans d'autres
sentiments plus secrets.</p>
<p>Je trouve moyen au dernier moment d'aigrir le sombre deuil de l'un,
d'obscurcir l'angélique résignation de l'autre, d'enfoncer un gravier de
plus sous leurs pas meurtris.</p>
<p>Cette matinée même, je me présentai chez mademoiselle de Liniers sans
l'y rencontrer. Il v a des jours où tout est en suspens, et où la
destinée s'accumule en silence. Je ne vis madame R. que l'instant
indispensable.</p>
<p>Il y a dans les cercles d'Enfer, non loin de la région des tièdes, ou
peut-être au bas des rampes du Purgatoire, une plaine non décrite, seul
endroit que Dante et son divin guide n'aient pas visité. Trois tours
d'ivoire s'élèvent aux extrémités diverses de cette plaine, plas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne savais quoi encore, je ne discernais rien de cette conclusion,
bien que j'y crusse fermement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Redescendu de ma vision d'Isaïe, j'en répandais l'ombre jusque sur les
êtres les plus riants : Madeleine, Lucy, me disais-je, pauvres enfants
qui avez joué ensemble une fois, comme deux sœurs, vous retrouverezvous
jamais dans la vie?</p>
<p><pb/></p>
<p>Le jour de son départ, elle me remit pour mademoiselle de Liniers un
billet d'adieu et d'excuses, ne l'ayant pu visiter. Elle me dit qu'à
moi, elle m'enverrait dès son arrivée là-bas un souvenir. Le marquis me
parla de passer chez eux quelques semaines au voisin printemps.</p>
<p>Mais ce second départ, quoique plus décisif et plus déchirant que le
premier, m'a laissé moins d'empreinte : notre âme n'est vierge qu'une
fois pour la douleur comme pour le plaisir.</p>
<p>Dans l'après-midi qui suivit la séparation, je me rendis chez
mademoiselle de Liniers; elle n'y était pas; je donnai la lettre pour
elle, mais cette lettre n'était pas seule, et, après mainte lutte et
combinaison, j'y avais enfermé une feuille de moi dont voici le sens : « La</p>
<p><pb/></p>
<p>« personne que j'ai revue après deux ans si indulgente « et si digne se
souviendra-t-elle qu'au précédent adieu « ce terme de deux années avait
été jeté en avant comme « une limite où l'on avait espoir de se
rejoindre? Oh!</p>
<p><pb/></p>
<p>m'aura-t-elle vu, en se retournant, la saluer trop tard?</p>
<p>Ainsi finissent tant de liaisons humaines, et des plus chères, dans
l'éloignement, dans l'ombre, avec l'incertitude d'un dernier adieu? — Je
ne l'ai plus revue depuis ce soir-là, mon ami; mais nous reparlerons
d'elle encore.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIX</p>
<p><pb/></p>
<p>De tels spectacles, dont j'allais repaissant mes yeux, ranimaient en moi
un sentiment exalté du triomphe physique, de l'action matérielle et
militaire, un idéal</p>
<p><pb/></p>
<p>Les torts nombreux de ruse, d'aigreur et d'étroitesse</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Femme douce, sensible, courageuse, m'avez-vous pardonné?</p>
<p>La colère du voluptueux et de l'homme faible a sa forme d'accès, sa
malignité toute particulière. La colère</p>
<p><pb/></p>
<p>Les détours du cœur sont si bizarres, le mélange des vertus et des
défauts est si inextricable, qu'il y a des femmes qui craignent plus de
paraître maltraiter un prétendant que de le maltraiter en réalité.
Madame R., par moments, était ainsi, presque glorieuse du mal que ta
monde d'alentour supposait consommé, affichant en publie mille
familiarités avec moi et des marques du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le mince roseau ne plia pas, il ne fut pas même agité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui rencontrent ces folles cavalcades un moment arrêtées et s'étalant
sur les nappes de verdure, aux marges ombragées des clairières, s'en
reviennent tout dévorés, pensifs le long des prairies, et se composent
dans le roman de leur désir un interminable tissu des félicités
charmantes. Mais, ces jeux apparents des amours, on en ignore les nœuds
et les crises. Mais, ces femmes si obéies, on ne les voit pas, dès le
même soir souvent, dans les pleurs, nobles et pâles sous l'injure, se
débattant contre une main égarée. Que de glaives jaloux tirés avec
menace et lâcheté durant la surprise des nuits, pour faire mentir une
bouche fidèle, pour soumettre un sein demi'-nu! Combien, et des plus
belles et des plus tendres, le front sur le parquet, ou sur leurs tapis
de mollesse, sans oser pousser un cri, ont été traînées par la soie de
leurs cheveux! Combien accablées de noms flétrissants, de paroles qui
rongent une vie ! Combien, au réveil de la défaite, repoussées
froidement par un égoïsme poli, plus insultant et plus cruel encore que
la colère! Le monde se pique, en ces sortes de crimes, d'observer les
dehors au moins, les formes de délicatesse. Il y en a, m'a-t-on dit, qui
mettraient volontiers leur nom, chaque lendemain matin, chez les femmes
immolées, comme après un bal ou un dîner d'apparat. Le monde se vante
surtout qu'entre certaines gens bien nés, la querelle elle-même est
décente, que la rupture n'admet point l'outrage. Le monde ment.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XX</p>
<p><pb/></p>
<p>mouillent aisément avant le plaisir; ils étincellent et s'enduisent
d'une vague nitescence ; on croirait qu'il va tout aimer. Mais prenez-le
au retour, sitôt son désir éteint, comme il se ferme! comme il redevient
sombre!</p>
<p>la couche brillante du dégel s'est rejointe au glaçon.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 d'arrêt. Il y a un moment en nous, plus ou moins hâté par l'emploi que
nous faisons de notre jeunesse, un moment où sur tous les points de
notre être une voix intérieure s'élève, où une plainte universelle se
déclare.</p>
<p><pb/></p>
<p>terne prunelle ne voyait dans cette légion de splendeurs que des falots
sans nombre, des lanternes sépulcrales sur une voûte de pierre.</p>
<p>Par degrés les trois êtres mystérieux m'apparaissaient alors dans ma
nuit, et voici sous quelle forme la plus familière cette vision se
dessinait : - J'étais seul, par une lueur crépusculaire, seul dans une
espèce de lande déserte, dans ce carrefour de forêt que je vous ai dit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus céleste y dominait, comme s'il eût été chanté dans les sphères, sur
des milliers de lyres I.</p>
<p><pb/></p>
<p>« bien vengées ! Oh ! que d'essaims amers, que de nuées « étouffantes!
que deDidons s'enfuyant taciturnes par « les bosquets 1 toutes mes
allées sont peuplées d'Om« bres. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi j'allais simplifiant, élaguant coup sur coup les empêchements de
ma vie. Mais était-ce assez de retrancher des branches demi-mortes, si
je n'avais la force d'en repousser de nouvelles et de propres aux fruits
excellents?</p>
<p><pb/></p>
<p>stant du vide avait fait jaillir, s'étant vite évaporée, je me
retrouvai, avec mon fonds, en présence de moimême. Le second moment fut
moins vif que le premier.</p>
<p>Vous fûtes mon recours en cette pesanteur, ô Main qui seule apaisez les
flots ! J'entrai plus avant dans la disposition réparatrice où je
m'étais essayé bien des fois.</p>
<p><pb/></p>
<p>passions invétérées, c'est l'amour chrétien des hommes.</p>
<p>La miséricorde et l'amour sont le redressement des deux excès
contraires, la guérison souveraine de tout orgueil comme de toute
volupté. La miséricorde ou le * pardon de l'injure est l'orgueil dompté,
l'amour est la volupté rectifiée; le mot divin de Charité les comprend
l'un et l'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'abbé Carron avait lui-même rapporté ce fait au bon ecclésiastique.</p>
<p>Nunc videmus ver speculum in œn(qmate.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque j'étais ainsi content de mes journées, auxquelles je mêlais
d'antiques lectures et les fleurs incomparables des déserts, je venais
plus souvent chez madame de Cursy, qui jouissait de me voir si
heureusement changé, bien qu'elle n'eût jamais su la profon-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On n'y peut tenir. Adieu l'étude et la cellule qu'on se prétendait
faire! Si l'on était au désert de Syrie comme</p>
<p><pb/></p>
<p>Et que devient jusqu'au bout cette semaine ainsi entrecoupée d'un
torrent, et sur qui l'avalanche a croulé?</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous passons bail avec nos vices, et renouvelons sans cesse les termes,
par égard pour l'hôte impur. Nous taisons comme l'écolier en désordre,
qui salit d'autant plus le cahier qu'il achève, qu'il se promet de mieux
remplir le cahier suivant.</p>
<p>Quelquefois, il se couvrait du manteau du bon Berger,</p>
<p><pb/></p>
<p>Car, dès ces temps-là, mon ami, je tâchais surtout de me guérir de
l'égoïsme des sens par le spectacle des misères vivantes, sachant que
rien n'est plus opposé au génie de la volupté que l'esprit de l'aumône.
Mais combien de fois, au plus fort des meilleures résolutions, jurant
d'épargner jusqu'au moindre denier pour la bonne œuvre samaritaine, et
m'en revenant de quelque visite, les yeux encore liumides de larmes et
dans le murmure du nom en mémoire duquel je voulais édifier ma vie,
combien de fois il suffisait d'un simple hasard pour tout renverser 1 Et
je retombais du degré trois fois saint de serviteur des pauvres, de ce
parvis d'albâtre et de porphyre où Jésus lave leurs pieds, dans
l'ignominie des plaisirs. Nous ne sommes rien sans vous, ô mon Dieu! La
charité, sans le canal régulier de la piété, est comme une fontaine dans
les sables, qui vite y tarit.</p>
<p>Voici une de ces joies naïves que l'abbé Carron avait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>[1 y avait des places sur ma tête, où les cheveux maigris ne
repoussaient guère; il y avait dans mon cœur des vides où séchaient,
comme l'herbe morte, les naturels désirs. Je redemandais la fumée et
l'obscurcissement intérieur avec l'étincelle inextinguible. J'aurais
arraché aux dieux païens et aux fabuleux amants leur breuvage immortel.</p>
<p>Et puis, un matin, un soir quelquefois, tout se remettait subitement au
bien, de même que tout s'était bouleversé sans cause certaine. Le lys
des vertus relevait sa tige, le miel savoureux et calmant distillait sa
douceur qu'on ne peut décrire. Après une quinzaine heureuse, quelle
lucidité! quelle paix 1 quelle facilité de vaincre !</p>
<p>XXI</p>
<p>J'en suis aux mers calmes; j'approche du grand rivage. Encore un peu
d'effort, ô mon âme!— Encore un peu d'indulgence, ô mon ami ! nous
échappons aux navigations obscures.</p>
<p>Mes études et mes lectures se faisaient chrétiennes de plus en plus.
Mais ce n'était pas une étude dogmatique, une démonstration logique ou
historique que je me proposais; je n'en sentais pas principalement le
besoin. La persuasion au Christianisme était innée en moi et comme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>,proportion de la quantité de Christianisme qui y entre.</p>
<p>Examinez bien, en effet, et ce qui semble peut-être d'une vérité vague,
dans l'énoncé général, deviendra pénétrant dans le détail, si vous y
insistez de près.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est que son impétuosité dans ses idées est extrême ; il s'y précipite
avec une ardeur qu'on admire d'abord, mais qui lasse bientôt, qui brûle
et altère. C'est son seul défaut ; le chrétien parfait n'y tomberait
point. Le chrétien parfait est plus calme que cela, surtout dans les
produits de la pensée ; il se défie de l'efficace de ses propres
conceptions et de sa découverte d'hier soir touchant la régénération des
hommes ; il est plus rassuré sur les voies indépendantes et perpétuelles
de la Providence ; il réserve presque toute cette fièvre d'inquiétude
pour l'œuvre charitable de chaque journée.</p>
<p><pb/></p>
<p>ami vous laisse apercevoir, vous pouvez dire: S'il n'avait pas ce
défaut, que serait-il, sinon plus chrétien ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y avait dans Port-Royal un esprit de contest et de querelle que je
n'y cherchais pas et qui m'en gâtait la pureté. J'entrais le moins
possible dans ces divisions mortes et corruptibles que l'homme en tout
temps a introduites dans le fruit abondant du Christianisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Heureux et sage qui peut séparer la pulpe mûrie de la cloison amère; qui
sait tempérer en silence Jérôme par Ambroise, Saint-Cyran par Fénelon 1
Mais cet esprit contentieux, qui avait promptement aigri tout le
Jansénisme au dix-huitième siècle, était moins sensible ou moins aride
dans la première partie de Port-Royal réformé et durant la génération de
ses grands hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Nous nous sommes procuré avec quelque peine cet opuscule de M.
Hamon, et nous avons pu reproduire très-exactement les passages. (Note
de l'Editeur.)</p>
<p><pb/></p>
<p>« Quand je commençai d'ouvrir ies yeux, la première « chose que je vis
fut ce verset du cantique : Sicut turris « Davidcollum tuum, quœ
œdificata estcum propugnaculis.</p>
<p>« Je m'y appliquai fortement, parce que j'étois fort las « de moi et de
mes fantômes. Comme il me sembla que « cela m'avoit édifié, je résolus
de l'écrire, etc. »</p>
<p><pb/></p>
<p>pauvre petit toit gris et janséniste, ainsi que je disais.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Oh ! qu'ils sont plus chers que tous les autres, les guides inattendus,
obscurs, rencontrés dans ces voies de traverse, par lesquelles les
égarés rejoignent un peu avant le soir l'unique voie sacrée !</p>
<p><pb/></p>
<p>pas un point ne reste indifférent autour de nous pour le but divin; tout
grain de sable reluit. Un pas qu'on fait, une pierre qu'on ôte, le verre
qu'on range hors du chemin de peur qu'il ne blesse les enfants et ceux
qui vont pieds nus, tout devient significatif et source d'édification,
tout est mystère et lumière dans un mélange délicieux. Que sait-on? —
Dieu le sait, c'est là, en chaque résultat, le doute fécond, l'idée
rassurante qui survit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>[ 1) Nous retrouvons une pensée très-semblable dans quelques vers
inédits d'un d? nos contemporains, et il nous a paru possible et</p>
<p><pb/></p>
<p>Car ces coureurs qu'un Styx agite sur ses rives, Au festin du pouvoir
ces acharnés convives, Relevant d'un long jeûne, étonnés, et collant A
leur sueur d'hier un velours insolent., Leurs excès partent tous d'une
fièvre agissante ; Une plus calme vie aisément s'en exempte;</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais les écueils réels de cet autre côté Sont ceux de la paresse et de
la volupté.</p>
<p>(Note de l'Éditeur.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il était beau, franc, sensé, animé d'un certain goût sérieux
d'instruction, et portant dans les diverses matières cet aplomb précoce
et simple d'un homme qui</p>
<p><pb/></p>
<p>a fait des guerres intelligentes. Il n'avait guère que trente ans au
plus, étant de la levée militaire de 96. Je lui sentais un fond
d'opinions politiques et patriotiques qui plaisent sous l'habit du
soldat; excellent officier, et amoureux de son arme, il ne donnait pas
trop en aveugle dans l'Empire. Bref, un attrait réciproque nous avait
assez liés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il était, je vous l'ai dit, homme de droit sens, de coup d'œil ferme et
militaire, mais avec des idées plus libres et un horizon plus ouvert
que,la plupart. A propos de cette éternelle grande bataille que nous
poursuivions, que nous nommions presque d'avance, que nous
ralentissions, que nous agitions en mille manières : « il « faut bien
que j'en sois, me disait-il ; d'abord ce sera « une illustre et belle
bataille, et il y va pour moi de « l'honneur. Nous en aurons bien assez
d'autres avant « peu d'années, je le sais; mais celle-ci est de justice
« encore, de nécessité et de défense; plus tard, je le « crains, ce sera
plutôt l'ambition d'un homme. Je « veux donc en être, surtout de
celle-ci. » — Il ajouta</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le capitaine le cria par son nom et se porta vers lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un tel vertige je n'osais plus appeler l'intention de Dieu.
L'humiliation me noyait et couvrait ma tête d'un lac de cent coudées.
Était-ce d'avoir manqué Austerlitz, était-ce d'avoir rompu mes bons
liens, que venait la confusion? Ce qui est certain, je ne me serais pas
trouvé digne alors d'aider en silence au dernier des frères lais dans
l'arrière-cour d'un couvent.</p>
<p>Vos voies pourtant me dirigeaient, ô mon Dieu!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« rouvre toujours au moment où on la croit guérie. »</p>
<p><pb/></p>
<p>XXIII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A midi, on entrait au réfectoire pour le dîner, qui était bien frugal,
hors dans les grandes fêtes ecclésiastique, où il offrait un air plus
animé et plus abondant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous subissions des examens généraux sur la théo-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques-uns reculaient et s'en retournaient tristes.</p>
<p>« Seigneur, vous êtes la part de mon héritage et de « mon breuvage ;
c'est vous, Seigneur, qui me rendrez « le lot qui m'était destiné. » Ces
paroles se lisent au psaume quinzième.</p>
<p>En tout, la vie de l'esprit était bien moins soignée que la vie de
l'âme; on jouissait peu par la première, souvent et beaucoup par la
seconde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous ai tracé l'aspect général et heureux, mon ami, l'ordonnance et
la régularité. Au fond l'on aurait trouvé peut-être moins de bonheur
qu'il ne semblait ; on aurait découvert des âmes tristes, saignantes ou
troublées, luttant contre elles-mêmes, contre des penchants ou des
malheurs, des âmes tachées aussi, — assez peu, pourtant, je le crois.
J'étais une des plus mûres et des plus atteintes, la plus brisée sans
doute; je me le disais avec une sorte de satisfaction non pas d'orgueil,
mais de charité, en voyant toutes ces jeunes piétés épanouies. Mais qui
sait si tel autre n'était pas aussi avancé que moi dans la connaissance
fatale, et s'il ne se taisait pas comme moi?</p>
<p>J'en pus discerner au moins un entre tous qui souffrait profondément et
qui, un jour de promenade, laissa échapper en mon sein son secret.
C'était un jeune homme qu'avait élevé avec amour et gâté, comme on dit,
une mère bonne, mais inégale d'humeur et violente. Ces violences de la
mère avaient développé dans cette jeune nature des colères plus
sérieuses qu'il n'arrive d'ordinaire chez les enfants, et de fréquents
désirs de mort. Entre ces deux êtres si attachés d'entrailles l'un à
l'autre, il s'était passé de bonne heure d'affreuses scènes. L'enfant
grandissant, ces scènes, plus rares, il est vrai, avaient pris aussi un
caractère plus coupable de colère, et par moments impie. Les belles
années et l'adolescence de cette jeune âme en avaient été flétries comme
d'une ombre envenimée. Il s'était réfugié dans la résolution de ne se
marier jamais, de peur d'engendrer des fils qu'il trouvât violents
envers lui comme il se reprochait de l'avoir été lui-même contre sa mère.</p>
<p><pb/></p>
<p>fait en plein sentir. Les oiseaux des continents pro- chains
apparaissent déjà; on a vu voler vers l'Ouest les j premiers des
vautours qui annonçent les terres. Avant i cinq ou six jours, ô jeune
ami, confident trop cher qui ) avez fait faiblir et se répandre le cœur
du confesseur, *</p>
<p><pb/></p>
<p>avant la fin de cette semaine, il le faudra, nous nous quitterons.</p>
<p><pb/></p>
<p>oncle, et, je n'osais me le dire, la tour de Couaën. Sept longues années
s'étaient écoulées depuis que j'avais quitté ces bois d'heureux abri. Il
n'y avait plus un être vivant qui m'y attirât; mais j'avais besoin des
lieux, des plages. Revêtu d'un ministère nouveau, je voulais bénir le
champ de mort de mes pères ; je voulais, homme mûr, m'incliner en pleurs
vers mon berceau, me rafraîchir un peu aux vierges ombrages de
l'enfance, me repentir le long du sentier de convoitise de l'adolescent.
Avant d'entreprendre une marche pénible et infatigable dans les routes
populeuses, il me tardait de faire ce détour pour respirer encore une
fois l'odeur des bruyères, pour m'imprégner, en pleine saison, de cette
fleur éparse des vives années et du souvenir sans fin de quelques âmes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et j'admirais par quelle concordance merveilleuse ce désir en elle de
revoir Couaën se rattachait au mien, qui était né subit aussi, maladif
en moi et irrésistible.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Son visage m'offrait cette espèce de transparence altérée, encore plus
frappante qu'autrefois. A mesure qu'il s'exaltait dans son idée, il y
blanchissait pour ainsi dire, il ne m'apparaissait plus du même âge
qu'il y avait quatre années, il se faisait vieillard; je me figurais</p>
<p><pb/></p>
<p>Couaën sur le lit ; après de longs efforts et une lutte bien pénible,
elle reprit ses sens. Sa première pensée en nous retrouvant fut de nous
sourire, mais elle ne put s'empêcher de dire qu'elle ne revenait pas pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Anges du ciel, Puissances d'amour et de crainte,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le marquis debout, voûté, les bras contre la poitrine, la face serrée et
en certains mouvements convulsive, sans larmes presque, sans apparence
de prière, était le comble de la désolation silencieuse, l'image de la
résis-</p>
<p><pb/></p>
<p>« A l'ouïe aussi, pour ce qu'elle a entendu et s'est laissé dire de trop
doux, de trop flatteur et enivrant ; pour ce suc que l'oreille dérobe
lentement aux paroles trompeuses, pour ce qu'elle y boit de miel caché !</p>
<p><pb/></p>
<p>« Au cou au lieu de la poitrine, pour l'ardeur du désir, selon
l'expression consacrée (propter ardorem libidinis); oui, pour la douleur
des affections, des rivalités, pour le trop d'angoisses des humaines
tendresses, pour les larmes qui suffoquent un gosier sans voix, pour
tout ce qui fait battre un cœur ou ce qui le ronge !</p>
<p>« Aux mains aussi, pour avoir serré une main qui n'était pas saintement
liée; pour avoir reçu des pleurs trop brûlants; pour avoir peut-être
commencé d'écrire, sans l'achever, quelque réponse non permise 1 « Aux
pieds pour n'avoir pas fui, pour avoir suffi aux longues promenades
solitaires, pour ne s'être pas lassés assez tôt au milieu des entretiens
qui sans cesse recommençaient! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle redemanda pardon au marquis, et le conjura ici,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tendre si elle ne dormait pas, et qu'elle ne s'éveillât pas si elle
dormait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Sachons, lui dis-je, nous séparer des dépouilles corruptibles qui ne
sont pas l'âme que nous pleurons! »</p>
<p>L'enterrement eut lieu dans la matinée; ce fut le recteur qui célébra le
service. J'avais dit une basse messe auparavant, toute pour l'âme de la
décédée.</p>
<p>Durant le service, le marquis dominait les assistants de la hauteur de
sa tête vénérée, seul au banc le plus proche du chœur, debout contre le
marbre de son fils.</p>
<p><pb/></p>
<p>femmes en assez grand nombre, quelques jeunes filles.</p>
<p><pb/></p>
<p>tigue du jour et du soleil, tandis que l'âme sainte des morts a passé
les fatigues et la peine. Et je priais, tout en marchant, pour celle
dont l'esprit habitait si volon-</p>
<p>tiers cette bruyère au temps de la terrestre patrie, et qui, planante et
délivrée, y revenait en ce moment autour de nous.</p>
<p>A l'intérieur de la chapelle tout avait été préparé.</p>
<p>« Flots de la mer, ne rongez plus si furieusement cette falaise et n'y
renversez rien !</p>
<p>« Alcyons, corneilles, goélands, oisèaux qui partez en automne pour les
grandes rives, posez-vous ici dans vos rassemblements; Dieu bénira votre
traversée et fortifiera vos ailes !</p>
<p><pb/></p>
<p>se rompirent en silence. Nous cheminions derrière, le marquis, le
recteur et moi, sans engager d'entretien.</p>
<p><pb/></p>
<p>vraies douleurs aient cela du moins de fécond en nous, de nous guérir
des fausses et des stériles !</p>
<p>Car, que seriez-vous vraiment, si vous aviez réussi et surgi, si ce
monde où vous vouliez mettre le pied s'était laissé aborder par vous, si
vous y aviez saisi le rôle important que rêvait votre jeunesse? L'écueil
de tous les grands caractères de votre sorte, une fois engagés dans la
pratique, quel est-il ? La duplicité forcée envers les hommes, l'astuce
dans les moyens, l'excès par enivrement, le prétexte des raisons d'État.
Vous rougissez, pardon t c'est qu'au lieu de cela vous avez gardé la
grandeur et la simplicité des voies non fréquentées,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A partir de ce moment, le marquis ne fut pas guéri de son mal sans doute
; on ne se sèvre pas en un jour de l'ambition non plus que des plaisirs.
Mais un nouvel et pacifique élément fut introduit en lui : un effort
salutaire s'établit alors, et de plus en plus avec l'âge se régularisa
en cette grande âme ; le sens de sa Croix lui était donné : il eut
désormais le mérite de ses souffrances.</p>
<p>XXV</p>
<p>Mon ami, vous savez tout; le reste de ma vie n'a été qu'une application,
autant que je l'ai pu, des devoirs et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que leur font nos douleurs?. leur ivresse est ailleurs.</p>
<p>A son retour en France après les Cent-Jours, le marquis refusa de se
laisser portera la Chambre de 1815, de laquelle il eût été nommé tout
d'une voix. Il craignait, en présence des griefs et dans le choc de tant
de passions, le réveil de ses propres ressentiments et le</p>
<p><pb/></p>
<p>travail en lui du vieux levain. Il mourut, un an environ après le
mariage de sa fille, en 1818, soutenu dés espérances de la religion, et
croyant fermement retrouver la femme et le ûls qu'il avait perdus. J'eus
la douleur de ne pas être là, près de lui, en ces moments.</p>
<p>dessous du couvent des Passionistes, non loin du temple</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis cependant je vous adressai la parole, et nous causâmes, et tout
d'abord votre esprit en fleur me charma.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ou me repentir. Les variations, qui se font ainsi graduelles et lentes
et silencieuses en nous, ont une douceur triste et tout le charme d'un
adieu, tandis que, si elles ont lieu avec éclat devant des témoins qui
nous les reprochent, elles deviennent blessantes et dures.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les destinées qui vont suivre et par les rôles que vous
représentez, seriez-vous donc ennemies, ô Reines?</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce que je sais bien, c'est qu'il y aura sous cette forme de société, ou
sous toute autre, les mêmes passions qu'autrefois, les mêmes formes
principales de douleurs, toutes sortes de larmes, des penchants non
moins rapides et des écueils trompeurs de jeunesse, les mêmes antiques
moralités applicables toujours, et presque toujours inutiles pour les
générations qui recommencent.</p>
<p>En vue de New York, août 182..</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTE</p>
<p><pb/></p>
<p>En ce que ses informations, enfin, peuvent offrir d'étrange et
d'inattendu, Amaury n'est pas tellement en désaccord avec d'autres
témoignages intimes aussi et authentiques : on citera les Souvenirs
historiques de M. Desmarest.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p>Et d'abord une lettre de M. de Chateaubriand. A Jove principium : «
Paris, 10 juillet 1834.</p>
<p><pb/></p>
<p>monsieur, que ma jeunesse fût achevée dans mes Mémoires, car je vous
aurais certainement volé.</p>
<p>« CHATEAUBRIAND. »</p>
<p>Puis une lettre de Michelet :</p>
<p>Puis de M. Villemain :</p>
<p>« Comment, mon cher ami, ne pas vous répondre? Mais j'ai mille choses à
vous dire, et je devais vous écrire aujourd'hui.</p>
<p>Je vous ai reçu et lu, faut-il dire avec quelles impressions, louange,
blâme, doute, vif intérêt, admiration. Il y a bien de l'art et du talent
ému dans ces pages. Il y a des choses d'une élégance et d'une finesse
d'observation merveilleuse. Il y a des traits d'imagination et
d'éloquence comme on en trouve peu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis de M. Nisard :</p>
<p>« Lorient, le 21 mars 1835</p>
<p><pb/></p>
<p>Oh Delorme, Amaury, qui d'un monde hideux, Voyageurs égarés, êtes sortis
tous deux, L'un étreignant sa vie au creux de la vallée (1), L'autre
enfermant au cloître une âme désolée, Mais tous deux expirant d'une si
douce voix Que ma triste Armorique en agita ses bois : Oh! s'il est loin
du monde un lieu sùr où l'on dorme, Dites-nous, Amaury, dites, Joseph
Delorme, Où le lit |^t meilleur et le sommeil plus long 1 Est-ce à
l'ombre du cloître? est-ce au creux du vallon?</p>
<p>(Dans une lande.)</p>
<p><pb/></p>
<p>« Où en serait d'ailleurs l'intérêt pour vous, monsieur? La curiosité
est un sentiment bien vulgaire pour celui qui l'éprouve et pour celle
qui l'inspire; nous valons mieux tous les deux !</p>
<p>« J'ai lu une critique qui vous reproche ce qui rend votre livre un ami,
un aide, un consolateur. La main qui sonde le</p>
<p><pb/></p>
<p>cœur et le scrute, en approfondissant nos blessures, nos misères et nos
douleurs, peut-elle jamais trop avancer dans l'analyse?</p>
<p>« A l'abri de ces souvenirs, je ne crains de vous, monsieur, ni une
plaisanterie, ni une indiscrétion; j'espère même que vous ne me
refuserez pas quand je vous demanderai d'écrire votre nom sur le volume
dans lequel je place mon billet. Peutêtre un jour pourrai-je vous
rencontrer, et certes ce serait une heure qui aurait une valeur
véritable pour moi.</p>
<p>« Remercîment et reconnaissance pour le plaisir que je vous dois.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Volupté surtout est d'une vérité effrayante. Je ne comprends pas que
vous, monsieur, homme du monde, ayez pu sonder ainsi et poursuivre le
vice dans ses illusions, ses agitations, ses transformations, ses
délires, ses excès, ses remords. Je croyais naïvement qu'il ne pouvait y
avoir qu'un confesseur, homme d'esprit, d'observation et d'expérience,
capable de le saisir ainsi et de le dépeindre. »</p>
<p><pb/></p>
<p>cœur. »</p>
<p>Nous ne sommes pas tout d'une pièce. Ces nuances infinies deviennent
très-attachantes, parce qu'elles forment mille portraits, tous
ressemblants, de la même personne que nous aimons. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Nohan" 24 septembre 1834.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'admiration que j'ai ressentie; mais cette longue histoire si belle, si
vraie, si triste, racontée par vous, m'a touchée profondément. Le
lecteur a une voix lente, uniforme et profonde qui semblait faite exprès
pour le style d'un pareil récit; sa figure, son caractère, tout ce que
sa vie offre de grandeur et de souffrance, l'extérieur et l'intérieur,
tout le rendait digne d'être votre interprète, et je me flatte que nulle
part vous n'avez été mieux lu et mieux entendu.</p>
<p>« Le caractère qui me plaît le mieux, parce qu'il est peutêtre
absolument neuf en littérature, et qu'il est profondément vrai dans la
vie, est celui de M. de Couaën. Le fait de l'art était de le revêtir,
comme vous l'avez fait, d'une beauté si austère et d'une tristesse si
imposante. Pour ma part, je vous remercie de cette création, et tous mes
amis de la Vallée noire, qui sont peu littéraires, mais qui sont gens de
bon cœur et de ben sens, se sont prosternés devant elle.</p>
<p>« Je n'ai rien lu de plus adorable que le portrait des deux enfants, la
chanson d'Arthur, le Jasmin, etc. Vous auriez souri en nous voyant tous
pleurer sa mort, et ensuite celle de sa mère. Comme vous savez faire
aimer vos personnages! Voilà</p>
<p><pb/></p>
<p>ce que personne ne sait bien, et ce que je veux étudier de vous.</p>
<p><pb/></p>
<p>semble que mon âme est organisée pour recevoir toutes ces empreintes,
sans que l'une efface l'autre. Mais trouverai-je jamais un an, ou
seulement un mois, dans ma triste vie pour sentir tout cela sans
amertume, sans doute, sans effroi ? Voyez Lélia. Il y a de tout, et il
n'y a rien; dans Jacques, l'amour est placé sur un autel et l'abnégation
se prosterne devant lui, mais le sentiment religieux pâlit et s'efface.
Qui peindra le Juste tel qu'il doit, tel qu'il peut être dans l'état de
notre société ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est une paraphrase où les images sont trop forcées d'abonder pour
couvrir la fixité de la pensée. Ce défaut est bien plus prononcé dans
Lélia, et j'ai remarqué que l'image de la mer, de la barque et des
rochers, y était habillée de trente-cinq ou quarante manières
différentes. Calme, tempête, écueils, phares, écume des flots, cela
devient fort insipide, et cette peinture de marine doit sortir par les
yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>posés. C'est ainsi qu'il me fit l'honneur de s'occuper longuement du
roman de Volupté; voici les principaux passages de la lettre ou
dissertation qu'il écrivait de la terre d'Afrique en octobre 1834 :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>c'est dans ces régions un peu vagues, molles, et où l'air est trop
raréfié, que Sainte-Beuve prend ses métaphores, ses comparaisons, le
principe de ses expressions, enfin tout un style.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de fait que je vais encore relever. Vous croyez que les journal ont peu
ou point .parle de Voolué, en ont fait peu ou point, -es. Je lis ici le
National, le Temps, le Constituïioryxel* les Revues Encyclopédique des
Deux Mondes, du Proo grès social ; tous ces journaux, auxquels je
pourrais peut-être joindre la Gazette, dont je ne me rappelle pas bien
nettement l'article, ont parlé avec des développements inaccoutumés de
l'ouvrage de Sainte-Beuve. 'Il n'ont pas, il est vrai, jeté aux vents
quelques notes de la trompette triomphale, comme lors.</p>
<p>Le résultat le plus clair de tout cela, c'est que je n'ai nullement eu à
me plaindre de mes contemporains : si je n'ai pas toujours été approuvé,
je puis dire du moins</p>
<p>que j'ai été bien lu.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Extrait du Catalogue de la BIBLIOTHEQUE-CHARPENTIER 13, RUE DE
OHENELLE-SAINT-GERMAIN, 13. PARIS</p>
<p>PETITE HIliUOTIIÊOi'E-CllAlimmil FORMAT PETIT JN-52 DE POCHE Chaque
volume est orné d'eaux-fortes par les premiers artistes</p>
<p>ALFRED DE MUSSET</p>
<p>J'OÉSIES NOUVELLES, avec un portrait de l'auteur, réduction de
l'eau-forte de Léopold Flallleng, d'après le tableau de Laudelle, et une
cau-foite de M. Lalauze, d'après Bidâ.t. 1 vol.</p>
<p>COMÉDIES ET PROVERBES, tome I, avec un portrait de l'auteur gravé par'M.
Alphonse Leroy, d'après la lithographie de Gavarni, et une eau-fofte de
M. Lalauze, d'après Dida. 1 vol.</p>
<p>- Tome II, avec un portrait de l'auteur gravé par M. Alphonse Lamotbe,
d'après le buste de Mezzara, une eau-forte de M. Lalauze, d'après Bida
et une eau-forte de M. Abot, reprôr sentant le tombeau d'Alfred de
Musset. 1 vul.</p>
<p>- Tome III, avec un portrait de l'auteur gravé par M. Monziès, copie
d'une photographia d'après nature, et une eau-forte de M. Lalauze,
d'après. Bida. 1 vol.</p>
<p>CONTES ET NOUVELLES, avec un portrait de l'auteur gravé par M. Waltner,
d'après une aquarelle d'Eugène Lami, faite spécialement pour ce volume,
et deux eaux-fortes de M. Lalauze, d'après Bida. 1 vol.</p>
<p>PROSPER MÉRIMÉE COLOMBA, avec deux dessins de M. J. Worms, gravés à
l'eau-forte par M. Cham.</p>
<p>po)ti"u. 1 vol.</p>
<p>ALPHONSE DAUDET MONTES CIJOISIS. avec deux eaux fortes de M. Edmond
l\Jorin., 1 vol.</p>
<p>Prix du volume, broché.. ,. ♦' » Reliure en cuir de Russie ou maroquin.</p>
<p>— coins, tête dorée. , » — 1/2 veau, tranches rouges ou tranches dorées
6 JQ SOUS PRESSE : l'ftlÉOPHILE GAUTIER. —Alademoiselle de Ma'.!;.».</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
