<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Lange, Albert (1842-1915)">Albert Lange</author>
<title>Un trouvère allemand : étude sur Walther von der Vogelweide / par A. Lange,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Lange, Albert (1842-1915)</author>, <title>Un trouvère allemand : étude sur Walther von der Vogelweide / par A. Lange,...</title>, <date>1879</date>,description :,400 pages
</bibl>
<publisher>Fischbacher (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2045684</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1879">1879</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>UN</p>
<p>TROUVÈRE ALLEMA ND</p>
<p><pb/></p>
<p>Imprimerie de Poissy S. Lejay et Cio.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN</p>
<p>TROUVÈRE ALLEMAND</p>
<p>É T U D E</p>
<p>SUR</p>
<p>WALTHER VON DER VOGELWEIDE .PAR R</p>
<p>A. LANGÉ</p>
<p>PROFESSEUR AU COLLÈGE ROLLIN</p>
<p>PARIS</p>
<p>'LIBRAIRIE SANDOZ ET FISCHBACHER C.-G. FISCHBACHER, successeur</p>
<p>3 3, HU K I) li S E l N E, 33</p>
<p>1879</p>
<p>Tous droits réservés.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>1 H. HEINE Ludwig Boerne, p. 479. Hambourg, 1862. 2 H. v. C.
(jartenlaube, 4869, cahier 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les poètes dont il reproduit les œuvres ont cultivé sans exception ce
qu'on est convenu d'appeler la poésie de cour. En effet, la poésie
germanique, comme celle de la France, de l'Angleterre et de tous les
pays où, quelques siècles auparavant s'étaient heurtées etconfondues la
civilisation ancienne</p>
<p><pb/></p>
<p>et la civilisation chrétienne comprend deux branches bien distinctes, la
poésie populaire et celle des cours. La première, représentée surtout en
Allemagne par le poème des Nibelungen, a pour principal objet les
antiques légendes natio-nales, elle est tout imprégnée d'éléments paièns
et ne rappelle que de loin les mœurs nouvelles ve- nues de France, mises
en vogue par les croisades et qui constituent la chevalerie. La poésie
des cours elle-même se subdivise en poésie lyrique et en poésie narrative.</p>
<p><pb/></p>
<p>la langue d'oc, se distingue par.son harmonie; l'une et l'autre se
prêtent admirablement au chant l'une et l'autre enfin, bien supérieures,
sous le rapport de la sonorité, aux langues de 1'lle de France et de la
Saxe, finirent par être refoulées insensiblement et enfin vaincues par
leurs rivales du Nord, pour ne plus subsister dans les deux pays qu'à
l'état d'idiomes provinciaux et de patois.</p>
<p>Cependant, malgré les grandes analogies qui existent entre la poésie
allemande et celle de la France méridionale', cette dernière n'agit sur
la poésie des Minnesaenger que par l'intermédiaire de celle de la France
du Nord.</p>
<p><pb/></p>
<p>La poésie de la France du Nord, au contraire, est fille de celle du
Midi. Il né s'agit ici, naturellement, que de la poésie lyrique, car les
fabliaux, les lais et surtout les grands poèmes de chevalerie ont pris
naissance dans la France proprement dite, au même titre que les chansons
et les sirventes dans les comtés du Midi.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Ibid. XXIII, 758.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 23 pièces publiées par de la Borde. (Hist. litt., XIV, 579, 587, XVII,
644-648.)</p>
<p>4 Hist. litt. XV11I, 845-848.</p>
<p>5 66 pièces publiées par De la Ravàllière. (Hist. litt., XVI; 29, 152,
209, 241, 271, XXIH.) C. f. Bodmrr, Nette kritische</p>
<p><pb/></p>
<p>3 Wackërnagel :Altfr. Liederutid Leiçhe.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Aeneis v. 400.</p>
<p>2 Walther von del Vogehueide, herausgegiben von Franz Pfei/fer,8.</p>
<p>3 Von deh Hagen, 1, 357.</p>
<p>4 Ibid. I, 456.</p>
<p>» De LA Borde,2, •« 72.</p>
<p>6 Hist. litt., XXIII, 574. Si la poésie française fut imitée par</p>
<p><pb/></p>
<p>Les poèmes épiques des Allemands sont, comme leurs chants d'amour, une
imitation de ceux de la France. Mais, si les troubadours furent les
maîtres et les modèles des trouvères et des Minnesaenger pour la poésie
lyrique, ils leur furent inférieurs pour la poésie narrative. Ils
composèrent les poètes allemands, ces derniers paraissent avoir été peu
connus en France. Si la poésie lyrique allemande a été connue et imitée
dans un pays étranger, c'est en Italie.</p>
<p>Dans ce dernier pays, il est vrai, l'influence française s'est fait
également sentir. Les fabliaux français, aussi bien que les chansons
provençales, y trouvèrent de nombreux imitateurs les mots de canaone et
de sonetto eux-mêmes sont d'origine provençale; Sordello et le marquis
de Malaspina sont de véritables troubadours.</p>
<p>Dans le royaume de Naples, cependant, la poésie allemande ne parait pas
avoir été inconnue. Henri VI, Frédéric II, Conrad et Manfred y avaient
attiré des poètes et des musiciens allemands. Quoique le mot canzone ne
soit pas d'origine germanique, la facture des canzoni italiennes, qui
renferment toujours trois parties, rappelle plutôt les lieder allemands
que les can- sons provençales (voy. l'introduction rimée du « Welsche
Gast La forme des sonnets italiens diffère également de celle des
sonnets français. Le nom de « piedi désignant les parties distinctes
d'une même strophe, rappelle l'allemand a stollen La a ballata »
italienne ressemble beaucoup aux poésies allemandes qui reproduisent des
airs de danse. La « coda » italienne pourrait bien être une imitation
des fins de pièces allongées, fréquentes dans la p ésie allemande. Les
envois » enfin et les « tornadas ;), dont les. poètes français et
provençaux accompagnaient si souvent leurs poésies sont rares chez les
Allemands et restèrent inconnus aux poètes siciliens;ils ne se
retrouvent que sous la forme du commiato » des Florentins.</p>
<p>L'Italie, dont la poésie nationale ne jeta un grand éclat</p>
<p><pb/></p>
<p>Les trouvères, au contraire, excellèrent dans la poésie narrative, qui
fut cultivée dans tous les pays de langue d'oil, tandis que la poésie
lyrique ne l'était guère qu'en Champagne, en Artois et en Picardie aussi
cette dernière fut-elle peu nationale en France. Les grands romans de
chevalerie, au contraire, ,et les fabliaux, que déclamaient les
trouvères, et lés lais qu'ils chantaient étaient prisés également par la
noblesse, par le peuple et par les clercs. Ils étaient tantôt gais,
tantôt sérieux, et revêtaient un caractère tantôt plus lyrique, tantôt
qu'un peu plus tard, connut donc et imita la poésie de ses .deux'
voisines. Ce fut.en français que Brunetto Latini écrivit son « Trésor »
et Thomassin della Chiara son livre sur la Courtoisie et la Fausseté
mais ce dernier écrivit en allemand son poème « der Welsolie Gast. »</p>
<p><pb/></p>
<p>plus épique 1. Aussi les épopées françaises furentelles fréquemment
imitées, que les héros en fussent des Grecs ou des compagnons de
Charlemagne, les personnages de la cour du Lion ou les chevaliers de la
Table Ronde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi les lyriques allemands du moyen-âge, -le plus illustre est, de
l'aveu de tous, Walther von der Vogelweide.</p>
<p>Nous avons cité le jugement de Heine; parmi les contemporains de
Walther, les plus célèbres et notamment le grand poète de Strasbourg,
Godefroi, le reconnaissent pour leur maître dans l'art de chanter la
riante nature et les 0 nobles dames, la beauté et l'amour.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le poète que nous voudrions faire connaître a assisté aux diverses
péripéties de a drame émouvant. Il y a assisté non en spectat.eur
indifférent, mais en acteur convaincu. La grandeur de l'Allemagneet
la.suprématie du César allemand étaient pour lui des articles de foi,
aussi bien que la divi- nité du christianisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis plus de soixante ans, les idées et les sentiments dont Walther a
été l'interprète se sont réveillés d'un sommeil de plusieurs siècles.
Avec une passion de néophytes les poètes et les publicistes ont reparlé
depuis 1807 d'indépendance et de grandeur nationales, de la suprématie
allemande et de saintes haines contre l'ennemi héréditaire, contre le
romanisme représenté surtout aujourd'hui par la France. Comme au temps
des Hohenstauffen, la germanisation de l'Occident a recommencé, il y a
quelques années, a être le but rêvé, quelquefois avoué, de l'ambition
des Allemands 1. Quels ne sont pas leurs rêves et leurs appétits
aujourd'hui que la barrière, qui s'opposait jadis au torrent germanique,
a paru un instant ébranlée ?</p>
<p><pb/></p>
<p>( K. Simrock, Walther v. d. Vogelweide, herausgegeben, geordnet und
erlaeutert. Bonn, 4870; Introd.</p>
<p>R. MENZEL, Das Leben.</p>
<p>3 F. PFEIFFER, Walther v. d. Vogelweide; 3o édition, Leipzig, 4870.</p>
<p>4 R. MENZEL, Das Leben.</p>
<p>5 Leipzig, 4864.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 EICHHOFF Tableau de la littérature du Nord; p. 302.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En tête figurent les princes poètes et, avant tous les autres l'empereur
Henri VI, imperator Henricus, et Conradin, rex Cunradus junior puis
viennent les seigneurs et les barons, entre autres le margrave de
Misnie, Henricus marchio Misniae, peut-être le fils de l'hôte de
Walther, (N° 7), Walther lui-même, Dominus Walther ,a Vogelweide,, (N°
42) Wolfram, dominus Wolfram Eschelbachensis, (N° 43), Ulric de
Singenberg, dapifer Sancto-gallensis a Singenberg, (N° 45), Ulric de
Lichtenstein, (N° 66), un autre margrave de Misnie, Misniensis major,
(N° 98). A la fin du volume. se trouvent les poètes des dernières années
du xme siècle, qui forment la transition entre les Minnesaenger et les
maîtres chanteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Celle qui représente Walther est une des moins chargées (fol. 124). Elle
est encadrée de rouge et de vert et, au haut de la page, se trouvent ces
mots Her Walther von der Vogelweide. Le poète, jeune encore, est assis
sur un rocher ses boucles brunes retombent sur ses épaules; une toque
blanche, rayée de vert et garnie d'une bande rouge, couvre sa tête; sa
robe est bleue, doublée 1 Heinrich Parceval, p. 45.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2 Cf entre autres Weing. str. 30deWalther v. d. Vogelweide et Man, 1.1
54. a, 3 Weing. str. 4 07, 108 et ManA, 127, b. 2, 3</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier porte le N° 329. C'est un volume en parchemin in-fol.
beaucoup moins volumineux que le recueil de Paris. Il a pour-titre Ein
alt liederbzcoch, et renferme quarante poésies, sans indication
d'auteur, mais dont plusieurs sont incontestablement de Walther.
L'écriture y est plus grande et plus lisible que celle du ms. des
Manesse et les vers s'y suivent sur des lignes différentes chaque page
en renferme deux colonnes. Il n'y a aucune peinture formant tableau,
comme dans le recueil de Paris, et moins d'or, mais les lettres
initiales produisent les figures les plus variées et les plus
gracieuses. Plusieurs chants religieux contenus dans ce volume sont
accompagnés d'annotations musicales qui ne diffèrent pas de.celles qui
sont encore en usage de nos jours. A la Gn du volume se trouvent les
armoiries du comte de Môntfort, vraisemblablement le premier possesseur
et, sur la page qui y fait face, ces mots en lettres d'or</p>
<p>Cornes Hugo de monte forti dominus de Brigantia. 0 wer ich aller sunden fry</p>
<p>so wurd ich in selden gra</p>
<p>Ce recueil et celui de Weingarten ont été publiés par Franz Pfeiffer,
Stuttgart, 4843. 4844.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 WACKHRNAGEL ET RIEGFR, p. X, XI.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Waltherv.d Vogelweide, Herausgegeben, geordnel u. erlaeutert von KARL
Simrock. Bonn, 1870.</p>
<p>3 Wack. ET Rieg., p. xxix.</p>
<p>4 Ibid. p. x, xi.</p>
<p>Ibid. p. xix, xx.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2 La littérature allemande au moyen âge et les origines de l'épopée
germanique. Paris, Hachette, Paris, p. 213-288. 3 Histoire de la
littérature allemande. Paris, Frank, 1870, vol. I, p. 403-409.</p>
<p>4 Les chevadiers poètes de l' Allemagne (Minnesinger). Paris, Didier,
1862, p. 20-71 p. 303-305.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tristan et Iseult ont été révélés a la France. Nous ne prétendons pas,
par notre étude sur Walther von der Vogelweide, nous élever au niveau de
ces maîtres; leu-s conseils et leur exemple nous encouragent .et nous
serons fiers de pouvoir nous dire leurs disciples.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>L'HOMME</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>LE LIEU DE NAISSANCE DE WALTHER</p>
<p>La patrie de Walther a été l'objet de contestations -nombreuses de la
part des régions allemandes, comme celle d'Homère de la part des villes
grecques.</p>
<p>W. Grimm, se fondant sur l'identité de Walther et de Freidank,, et sur
son dévouement pour les princes de la famille de Hohenstauffen, la place
dans l'ancien duché de Souabe. Le roi Louis ler de Bavière, se rappelant
sans doute que Walther a</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces diverses suppositions sont abandonnées aujourd'hui nous n'avons
aucune raison dès lors de discuter les arguments par lesquels on a
essayé de les défendre.</p>
<p>Des raisons moins spécieuses ont été alléguées en faveur de la Suisse,
de l'Autriche et de la Franconie. M. Henri Kurz, l'auteur d'une des
meilleures histoires de la littérature allemande 1, s'est fait, dans les
derniers temps, le principal défenseur de l'opinion d'après laquelle
Walther von der Vogelweide serait né dans le canton suisse de SaintGall.
Dans un travail spécial et approfondi il soutient cette thèse par de
nouveaux arguH. Kurz Geschichte der deutschen Litteratur, vol. il p. 48-54.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Kurz considère les Vogelweide de SaintGall et les maîtres du château
dont parle Waser comme une seule et même famille, mentionnée 1 H. Kunz
Ueber Walthers v. d. Vogelweide Herkunft und Heimath, im Programm der
aargauiscâen Kanlonschule von 1863.</p>
<p>2 Walther v. d. Vogelweide ein altdeutscher Dichter, p. 9. 3 Fol. 375 b.</p>
<p>4 Replicatio pro sacra caesarea Et regia Francorum majestate p. 281..</p>
<p>5 Von der deutschen Poeterey, éd, de Bodmer, p. 23. ° Proben der
sr.hwaebischen Diclitung, p. 33.</p>
<p>7 Tableau de la littérature du Nord, p. 268.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'opinion d'après laquelle Walther serait né en Autriche n'a pas eu pour
défenseurs les écrivains qui ont fait sortir de l'oubli l'ancienne
poésie allemande, mais elle a été soutenue avec une con-</p>
<p><pb/></p>
<p>viction et une science qui ne le cèdent en rien au zèle ingénieux et
infatigable que M. Kurz a mis au service de sa thèse. Elle a pour
principal représentant Lachmann elle est partagée en outre par Karajan
et Daffis 2, deux des hommes qui ont le plus contribué, de leur côté, à
la popularité de Walther.</p>
<p>3 PF. 407. 8; LACHm. 32. 14. PF. 416. 5; Lachji. 34. -18. PF. 16 7;
LACHAI. 107. 25. Wackkiin. 214.1.18; LAcHm. 107. 25. Wackebn. 215. 1. 8;
LACIIM. 107. 33. Pf. 188. LACHM. 124. 1-7.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Minnesaenger I V. 160.</p>
<p>2 Hist. de la littérature, p. 244. Cf. Pf. 161. 7.– Wackbrn. ET RIEG.
61. 1. 4.</p>
<p>3 Gerrhania. V. 1-20.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne partageons pas davantage l'opinion de ceux qui prétendent que le
lieu de naissance de Walther ne saurait être établi d'une manière précise2.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 PF. 455. 1.</p>
<p>•'c N. 2699. Le manuscrit en question date du temps du duc Meinhard de
Tyrol et de Garinlhie, mort en 1295.</p>
<p><pb/></p>
<p>ville de Sterzing et non loin de la ville plus importante de Brixen. Le
nom de Vogelweide se retrouve encore de nos jours dans une forêt dont
une partie s'appelle Vordervogelweide et l'autre Hintervogelweide, et
que le chanoine Mairhofer, de Brixen, a signalée dès 1863 àurle
territoire de la commune de Telfes.</p>
<p>PF. 488. v. 40.</p>
<p>PF. 488. v. H.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oswald de Wolkenstein, seigneur de Hauenstein et de Castelrutt, qui se
trouvent non loin de là, ne nomm3 pasWalther, il est vrai; mais il l'a
imité et l'a certainement connu. V. le travail publié par M. J. Schrott
dans la Gazette univer- selle d'Augs6ourg.</p>
<p>2 Savene, selon le ms. de Paris. C/ Wackebn. ET Rieg., p. 250 270.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>inspiré de bonne heure par le paysage sublime qui frappa ses yeux dès
son enfance.</p>
<p>Il</p>
<p>DATE DE LA NAISSANCE DE WALTHEIt</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Pp. 188.</p>
<p>3 Page 2; cf. PF. 75. 7.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 Vers 11.</p>
<p><pb/></p>
<p>ni</p>
<p>MORT DE WALTHER</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui flos eloquii, qui Palladis os obiisti,</p>
<p>Ergo quod auréolam probitas tua possit habere,</p>
<p>Qui legit, hic dicat Deus istius miserere.</p>
<p>Le cloître qui faisait autrefois le tour du jardin a complètement
disparu, nous n'en avons plus retrouvé les traces que d'un côté, en face
de l'église qui porte aujourd'hui le nom de Nouveau Monastère elle n'est
séparée de la cathédrale que par le palais de justice. Elle est du xne
siècle, mais la façade et la belle coupole qui la recouvre furent 1 V.
sur ce sujet la poésie de Seidl (Bifolien) Walther. war ein wackrer
Saengersmann. Cf. Lucae: Leben u. Dichten Walthers v. d. V. Halle, 1867,
p. 36.</p>
<p><pb/></p>
<p>ajoutées en 1716 par l'évêque Jean Henri. Le jardin lui-même, dans
lequel on entre par la rue saint Martin, est dans un état d'abandon
complet. C'est un espace de quatre-vingts mètres carrés, couvert de
gazon. Aucune inscription n'en rappelle plus l'ancienne destination, ni
le poète qui y repose.</p>
<p>C'est enfin au mur extérieur du chœur du Nouveau Monastère que la
Société historique de la Basse Franconie est d'Aschaffenbourg fit poser
en 1843 une plaque commémorative, représentant</p>
<p><pb/></p>
<p>une coupe dans laquelle des oiseaux viennent picoter des grains de blé 1.</p>
<p>IV</p>
<p>CARACTÈRE DE WALTHER</p>
<p>On est tout d'abord frappé, quand on considère la vie de Walther, de sa
prodigieuse activité. A tout moment ce sont de nouveaux objets qui le t
Elle porte l'inscription suivante « Das Leben erzog ihn, &lt;̃ aus dem Leben
sang er, nur Vaterlandsliebe beseelte meistens a seine Lieder; teutscher
war kein Saenger. Walhallagenosse « Koenigs Ludwig v. Baiern. »</p>
<p><pb/></p>
<p>On comprend que les aventures romanesques ne tiennent aucune place dans
sa vie. Mais les préoccupations politiques n'ont pas absorbé son
activité au point d'étouffer dans son cœur le sentiment et 'amour. «
Désirer et rêver, voilà, dit-il, ce qui m'a bien souvent rendu heureux 1.</p>
<p>1 Pf. 57. Pp. 54.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2 PF. 457 b.</p>
<p>3 Lachmann, 440. Sirarock, 483.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Pv. 75.</p>
<p>3 PF. 53.</p>
<p>4 PF. 73.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 PF. 62.</p>
<p>3 PF. 60.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sa tristesse s'accroît encore quand il se rappelle le temps passé.
Semblable au vieillard d'Horace, il voit en beau les années de sa
jeunesse. Alors tout était brillant, le monde était heureux et joyeux;
maintenant un voile de tristesse couvre tous les visages. « Je serais
gai bien volontiers, a dit-il, si quelqu'un voulait partager ma gaîté. «
Mais tout le monde est triste comment alors « ne le serais-je pas aussi?
On me montrerait du a Pf. 75.</p>
<p>3 WACK. ET RIEG. XLIV;</p>
<p><pb/></p>
<p>« doigt si, pour complaire aux autres, je ne fuyais « pas tout plaisir
1. Sa vie d'autrefois ne lui apparaît pas toujours cependant sous un
aspect riant. « La joie du cœur, dit-il, chaque fois que « je l'ai
ressentie, a été accompagnée de peines du « cœur. Je suis un homme qui
jamais n'a passé « la moitié d'un jour dans un bonheur sans méa lange.
Toutes les joies qui m'ont jamais été accordées sont passées et je reste
seul. Nul ne « saurait trouver le bonheur ici-bas il s'évanouit comme
l'éclat des fleurs 2.</p>
<p>Les biens de ce monde ne lui avaient pas été dispensés avec usure et ses
déceptions avaient été nombreuses et souvent amères. Aussi ne sait-il
point gréa la Fortune de la manière dont elle l'a traité. « Dame
Fortune, dit-il, distribue ses dons tout autour de moi, et ella me
tourne le dos. a Conseillez-moi, mes amis; ce que je dois faire. a Elle
n'abaisse pas volontiers ses regards sur moi. Lors même que je m'avance
vers elle, elle s'é« loigne de moi. Je voudrais bien qu'elle eût les «
yeux sur la nuque (?) elle serait bien forcée « alors de me voir, bon
gré malgré 3. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment' d'ailleurs un homme doué d'un sentiment si délicat et si ardent
n'aurait-il pas connu l'amitié? Mais comment aussi n'aurait-il pas
exprimé avec énergie sa haine et son amertume? Quelle n'est pas son
indignation, en apprenant le meurtre de l'archevêque Engelbert 4, ou en
parlant d'Othon de Brunswick, et de la pénible déception que lui causa
le refus de ce fief qu'il lui 2 PN. 98.</p>
<p>8 Pf. 109.</p>
<p>4 Pf. 162.</p>
<p><pb/></p>
<p>avait promis? « C'était au point, dit-il, que mon haleine en était tout
infectée ( »</p>
<p>2 PF. 75.</p>
<p><pb/></p>
<p>• Pp. 188, 26.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>WALTHER CONSIDÉRÉ COMME HOMME POLITIQUE</p>
<p>1</p>
<p>PATRIOTISME DE WALTHER</p>
<p><pb/></p>
<p>1 0. D'ASSAILLY, Les Chevaliers poètes. p. 1S4.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si les trouvères imitèrenten général, àcet égard,</p>
<p><pb/></p>
<p>Les sirventes des, poètes du Midi ne sont pas seulement des satires
personnelles, mais encore des manifestes politiques, des appels a la
bataille, des descriptions de combats. Ils sont pleins de verve et ont
le mérite de faire dominer l'esprit dans un temps où la force matérielle
était si puissante. Les chantres de la croisade eux-mêmes font
généralement des digressions sur le terrain de la politique et de
l'histoire contemporaines 2.</p>
<p>2 Diez Leben und Werke der Troubadours, p, 324.</p>
<p><pb/></p>
<p>Walther, au.côntraire, est un patriote, non un 1 RAYNOUARD IV, 239.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 UMands Gedichte Stuttgart, Colla, 1833 p. 86, 88, 90,</p>
<p><pb/></p>
<p>8 Und das ist meiner Reise Frucht</p>
<p>Dass mir gefaellt die deutsche Zucht;</p>
<p>3 Deutschland, Deutschland ueber alles,</p>
<p>Ueber allés in der Welt 1</p>
<p><pb/></p>
<p>sait-on, son art serait plus apprécié qu'en Allemagne 1.</p>
<p>2 Pf. 39.</p>
<p>3 Peirede la Caravane, Vidal, Cairel. 0. d'Assailly, p. 300, 302.</p>
<p>'• UHLAND, V, p. 87. Pr. 116.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les deux partis qui divisaient l'Allemagne et l'Italie, et dont l'un
représentait la centralisation, et dont l'autre défendait l'indépendance
des seigneurs, existaient également en France. Hue de la Ferté,
l'adversaire de Blanche de Castille, est, • Villemai.v, Moyen âge, I, 23.</p>
<p>2 Pf. 115.</p>
<p>3 Des pais est donc France la flor,</p>
<p>Se on se vuet loiaument contenir.</p>
<p>Anc. f. 7222,7618, S. Germain, 1989.</p>
<p><pb/></p>
<p>au contraire, tout dévoué au duc de Bretagne; Hue d'Oisi soutient, de
son côté, les seigneurs et combat dans ses poésies l'autorité centrale
1. Lorsque- la maison d'Anjou eut pris racine dans le Midi, la plupart
des troubadours lui témoignèrent une grande hostilité qui se fit jour
dans des sirventes2.</p>
<p>a Diez Die Poesie der Troubadours.</p>
<p>R .or si t'en va au roi droit mon signor</p>
<p>Anc. f. 7222, 76J8. S. Germain, 1989.</p>
<p>RAYNOUARD IV, 210.</p>
<p><pb/></p>
<p>9 PF. 81. PF. 60. Menzel, p. 145.</p>
<p>a D. 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il fallu.t que le mal fût bien grand pour qu'un homme aussi frivole
qu'Ulric de Lichtenstein l'ait déploré et se soit élevé contre les
chevaliers pillards qui couraient les grands chemins. Il ne s'en émeut
pas trop, il est vrai; il I§s laisse s'entredéUrsp. Chron. p. 304 et 306.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 UHLAND, V, 230.</p>
<p>2 Pf. 81.</p>
<p>3 PF. 436.</p>
<p>4 Pp. 84.</p>
<p>5 PF. 138.</p>
<p>Pf. 59, 60, 472. Uhland, V, p. 25, 26.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non content de signaler le mal, il en fait connaître les causes, la
cupidité romaine et l'avarice allemande exploitée par les ennemis de
l'Allemagne et, dans une apostrophe éloquente aux richesses, il les
accuse d'être le motif de la désolation de l'empire romain '1. Le
sentiment qui domine dans toute sa poésie politique se -résume en ces
mots, qui se trouvent dans une des dernières et peut-être dans la plus
belle de ses strophes « Malheur combien s'en va l'honneur « du pays
allemand 2 f »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Walther n'ignorait pas que l'adversaire le plus décidé, le plus
persévérant et le plus redoutable de l'autorité impériale, telle qu'il
la concevait, c'était le pape. Aussi expose-t-il de la façon la plus
claire et la plus complète ses idées sur les droits et les attributions
de l'empereur, dans une série de pièces qui s'adressent toutes
directement ou indi1 Siiin., 24.</p>
<p>2 Pf. 81 b.</p>
<p><pb/></p>
<p>s PF. 132.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 va plus loin encore. C'est l'empereur, et non plus le pape seulement,
qui est le vicaire de Dieu sur la terre; c'est lui qui doit être
'l'exécuteur des jugements divins et prendre l'initiative de la • Pp. 133.</p>
<p>2 PP. 435.</p>
<p>8 pp. 434.</p>
<p>4 Pr. 436.</p>
<p><pb/></p>
<p>WALTHER ET PHILIPPE DE SOUABE</p>
<p>(1198-1208)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lez un vergier, lez une fontenelle,</p>
<p>Doit clère est l'onde et blanche la gravelle,</p>
<p>En soupirant son doux ami rapele.</p>
<p>Cf. Romancero fr., p. 37.</p>
<p>1 PF, 81c.</p>
<p><pb/></p>
<p>et redoutable adversaire du parti gibelin. Ce dernier parti porta ses
vues sur Philippe de Souabe, l'oncle du jeune Frédéric.</p>
<p>Ursp. chron. UHLAND, V, 23.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Brunswick. On comprend dès lors la haine qu'Othon devait porter aux
Hohenstauffen. Il était d'ailleurs soutenu par le frère de sa mère,
Richard cœur de Lion, qui avait pour lui une vive affection il avait
passé la plus grande partie de sa jeunesse dans l'ouest de la France et
était devenu ainsi presque Normand.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Vienne que pour gagner Mayence. Mais, pour avoir tardé quelques mois
avant de se rendre auprès de Philippe, il c'avait rien négligé pour
hâter sa résolution et servir sa cause; et quand la cérémonie de Mayence
vint sanctionner l'œuvre des électeurs gibelins, il inaugura un mêtré
nouveau 1, que Simrock appelle, non sans raison, le ton du roi Philippe.</p>
<p>3 PF. 97.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le couronnement de Mayence n'avait refroidi en rien le zèle des Guelfes,
bien que Philippe comptât parmi ses partisans des princes nombreux et
puissants, Ottokar de Bohême, Bernard de Saxe, les margraves de Misnie
et de Lusace, l'arclievêque deMagdebourg, presque tous les seigneurs et
toutes les villusdel'Allemague du sud, et qu'il fût en outre
énergiquemcnt appuyé.par le roi de France, Philippe Auguste. Walther ne
fut pas pour lui un hôte oisif ni un allié indolent. Sa popularité était
déjà</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Pp.400.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les pressentiments de Walther se réalisèrent plus tôt et plus terribles,
mais tout autrement 1 SUla. 29-33.</p>
<p>2 PF. 102.</p>
<p>3 PF. 103.</p>
<p>4 WUkalm, 286, 19,</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Pf. 84. 0. Abel, p. 142.</p>
<p>2 Marc, 13, 12. Luc, 21, 16, Apocalypse, 6, 12. 8, 12.</p>
<p><pb/></p>
<p>WALTHER ET OTHON IV</p>
<p>(1208-1214)</p>
<p><pb/></p>
<p>Othon ne devait cependant ni ne pouvait rester longtemps un instrument
docile de la politique pontificale. Dès qu'il eut obtenu la couronne
impériale, et avant même de retourner en Allemagne, il montra au pape
qu'il avait eu tort de croire</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il n'imiterait pas ses prédécesseurs. II lui jeta le défi le plus
sanglant, en entrant, dès 1210, en Apulie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>notamment de Walther, n'avaient pas été stériles car nous voyons figurer
dans sa suite Louis de Bavière et le même Thierry de Misnie qui, peu de
temps auparavant, avait fait cause commune avec ses ennemis.</p>
<p>Walther salue avec bonheur le retour de l'empereur 1, et proteste de la
fidélité des princes. Il in vente, selon son habitude, un nouveau mètre
pour cette circonstance.</p>
<p>Pf. 131 136.</p>
<p>3 Pf. 147.</p>
<p>Pf. 85..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2 PF. 436..</p>
<p><pb/></p>
<p>stance,. pour disputer l'entrée de l'Allemagne au jeune prétendant.</p>
<p>Les succès éclatants de ce dernier ri'engagèrent 1 Thurnvald Dichter,-
Kaiser w. Pabst, Wien, 1872.</p>
<p><pb/></p>
<p>WALTHER ET FRÉDÉRIC Il</p>
<p><pb/></p>
<p>cause qu'en discréditant le plus possible la dignité impériale et
l'Allemagne.</p>
<p>1 Pf. 160.</p>
<p>3 PF. 153.</p>
<p>4 PF. 163.</p>
<p><pb/></p>
<p>rêts, mais une conformité de goûts et de tendances. Frédéric enfin était
généreux ses largesses lui avaient valu de nombreux partisans dès son
entrée en Allemagne aussi Walther fait-il de lui le plus grand éloge,
peut-être même avant d'avoir rompu définitivement avec Othon.</p>
<p>Quand Othon fut mort et que les. princes allemands commencèrent à
regretter de s'être donné un maître, Walther dévoila impitoyablement
leurs » Pf. U9.</p>
<p><pb/></p>
<p>• Pf. 460.– Simr., 108.</p>
<p><pb/></p>
<p>les mauvais prêtres, qui s'efforcent de jeter le trouble dans l'empire 1.</p>
<p>i Pf. 163.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>coupables. Engelbert réprima avec vigueur-les excès de la petite comme
de la grande noblesse, et s'appuya sur la partie la plus éclairée, dès
cette époque, et la plus laborieuse de la population, sur la bourgeoisie
des villes 1.</p>
<p>2 Pp. 1590.</p>
<p>3 PF. &lt;l59b.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Les seigneurs dont il parle sont probablement ceux de Wiltberg, de
Schlusselberg, de Rothenburg, d Arnberg, de Truhendingen. Pf. 464.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment sa condamnation. Ils l'obtinrent, non sans peine, et Frédéric subit
le supplice de la roue, un an après avoir commis son crime (1226) on se
rappelle que Walther, de son côté, avait demandé pour lui un jugement
exemplaire 1.</p>
<p>i PF. 462.</p>
<p><pb/></p>
<p>tant de composer dans son fief des pièces morales et religieuses. Sa
carrière politique était terminée.</p>
<p>V</p>
<p>RELATIONS PERSONNELLES DE WALTHER AVEC LES SOUVERAINS D'ALLEMAGNE</p>
<p>11 n'était pas riche, et cependant ce qui le tou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lui en coûtait de se déclarer pour le roi des prêtres. Mais combien ce
dernier lui était plus sympathique Othon d'ailleurs, n'avait-il pas été
élevé en France et ne professait-il pas un souverain dédain pour la
poésie allemande et pour tout ce qui était allemand, réservant toute son
admiration pour les poètes français? Combien, d'un autre côté, les gens
dont il faisait sa société habituelle étaient peu dignes d'inspirer ses
résolutions Aussi Walther ne trouve-t-il pas de termes assez énergiques
pour flétrir la conduite des hommes malhonnêtes qui trompent sciemment
leur maître et lui conseillent de mentir. II souhaite que leurs jambes
soient frappées de paralysie, quand ils se rendront au conseil et. s'ils
sont assez haut placés pour avoir le droit de s'y asseoir, le poète
voudrait que leur langue perfide fût incapable de proférer aucune parole'.</p>
<p>PF. H7.</p>
<p>PF. 148.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Pf. 142.</p>
<p>» PI'. U3.</p>
<p><pb/></p>
<p>PF. 430.</p>
<p>3 Simr., 75-93.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 PF. 4 47.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CI faisaient. J'ai été pauvre trop longtemps, sans qu'il y ait eu de ma
faute'. »</p>
<p>Pp. 461.</p>
<p>3 R. Menzbl Ge6ensgeschichte Walthers v. d. Vogelweide, p. 248.
Pfeiffer: Germania, vol. X.</p>
<p>4 V. p. 48-50.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 PF. 151 II aurait pu dire avec un poète latin « Tana tum una littera
errasti, non prœdium mi6i, sed prandium « dedisti.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Henri de Hohenstauffen..Elles portent sur la piété, sur la recherche de
la grâce divine et sur celle de l'honneur humain; il essaie d'autre part
de le détourner de tout ce qui peut nuire, du péché et de la honte1.</p>
<p>2 Pf..429.</p>
<p>3 PF. 459 t.</p>
<p><pb/></p>
<p>petit pour manier- l'épée. Je ft'ai tenu nul « compte de ma peine.
Restez maintenant sans a direction; je n'y puis rien faire »</p>
<p>s PF. 170.</p>
<p><pb/></p>
<p>WALTHER ET LES PRINCES ALLEMANDS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Pp. 127.</p>
<p>2 SlMH., 4.</p>
<p>3 Pp. 98 L. &lt;H7, U9, 150.</p>
<p><pb/></p>
<p>primable et il se disait bien que le'temps de son repos et de son
bonheur était passé.</p>
<p>a UHLAND V, p. 63, 242.</p>
<p><pb/></p>
<p>a PF. 86, 419, 420, 121, 452.</p>
<p><pb/></p>
<p>La préférence de Walther pour l'Autriche n'a pas lieu de nous étonner,
quand nous nous raprpelons le bien qu'il dit de la cour des princes de
Babensberg, et surtout les qualités personnelles qui distinguent ces
princes.</p>
<p>Simb. 17.</p>
<p><pb/></p>
<p>PF. 98. –Cf. p. 60.</p>
<p>3 PF. 82.</p>
<p><pb/></p>
<p>t PF. &lt;21.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Pr. 408.</p>
<p>3 PF. 152.</p>
<p><pb/></p>
<p>Carinthie, et celle de Frédéric Il et de la papauté 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>La parcimonie de la noblesse, la rareté croissaute des fêtes et
l'amoindrissement de leur éclat ne furent pas étrangers, sans doute, au
départ, de Walther; mais ses rapports affectueux avec Léopold n'en
subirent aucune atteinte.</p>
<p>1 eN. 86.</p>
<p>? Pf. 120.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Eiscnach.</p>
<p><pb/></p>
<p>a Pe. 409.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Pp. 99.</p>
<p>3 Pf. -107.</p>
<p>4 PF. 108.</p>
<p><pb/></p>
<p>il s'éleva avec colère contre la bouche sonore » des compagnons de
Herrmann, qui se vantaient de couvrir par leurs clameurs la voix des
poètes véritables et de lui remplir si bien les oreilles de leurs cris
que jamais moine, dans son chœur, n'avait crié plus fort 1. Wolfram
lui-même, qui était un des hôtes habituels de la Wartbourg, porte sur
elle le même jugement. Rappelons-nous néanmoins que la mission politique
de Walther avait échoué; il ne serait pas surprenant dès lors que la
sévérité de ses critiques se soit ressentie de sa mauvaise humeur. Nous
avons d'autant plus lieu de le croire, qu'il ne se montrait pas
généralement d'une austérité rigide. Wolfram l'accuse même d'une
complaisance exagérée et qui ne distinguait pas toujours suffisamment
entre ceux qui en étaient l'objet. La' vérité est que Walther n'a pas eu
d'ennemis personnels; il combat les doctrines et ne s'en prend aux
hommes que lorsque leurs actes lui paraissent condamnables.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Qu'est-ce qui t'en empêche ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3. rYleissen, la Bavière, la Carinthie, Médlik, Aqîiilée, le Bogncr.</p>
<p>D'autres princes, moins connus que les précédents, furent également les
hôtes de Walther. 1 M. Richard Wagner, par son opéra « le Tannhaeuser ».
2 PF. 407.</p>
<p>a Pf. 125.</p>
<p><pb/></p>
<p>Signalons particulièrement Thierry de Misnie, Louis de Bavière, Bernard
de Carinthie.</p>
<p>s Pf. &lt;I0o.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 PF. 457b.</p>
<p>3 Pf. d05.</p>
<p><pb/></p>
<p>Walther s'était senti attiré vers le duc de Ca-.1 Pf. 406», 106b.</p>
<p><pb/></p>
<p>rinthie comme vers celui de Bavière et vers le margrave de Misnie, pour
les qualités personnelles de ces princes et pour leur amour de la poésie
il le fut aussi par la communauté de leurs idées politiques.</p>
<p>Plus tard, il est vrai, la versatilité politique des princes, dont il
avait été l'hôte, a dû leur t PF. 434.</p>
<p>PF. 157».</p>
<p><pb/></p>
<p>La cour d'Aquilée ne se montra pas moins</p>
<p><pb/></p>
<p>La politique paraît être restée étrangère, au contraire, aux relations
de Walther avec le sei1 Discours de M. Jean Schrott, du 3 octobre 4874.</p>
<p>2 M. Schrott explique même le silence de Walther après le meurtre de
Philippe de Souabe, par ce fait que l'assassin était le plus proche
parent de Louis de Bavière, et son principal complice, le margrave Henri
d'Istrie, le frère du patriarche Berthold. Il se serait donc tu par
considération pour les maisons de Wittelsbach et d'Andechs. Cf. Gaxette
d'Augsbourg, 5 juillet 1874.</p>
<p><pb/></p>
<p>gneur qu'il appelle u le Bogner », et qui s'appelait réellement Thierry
II de Katzenellenbogen De nos jours encore, on voit, dans une des
vallées de la forêt Noire, un peu au nord de 'Bade, une grande maison
blanche, au milieu des bois c'est une ferme plutôt qu'un château; les
gens du pays lui donnent le singulier nom de Katzenellenbogen « coude de
chat »</p>
<p>2 UHLAND, V, 36.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Pr. -180 b.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>WALTHER VON DER VOGELWEIDE ET L'ÉGLISE</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>WALTHER ADVERSAIRE DE L'ÉGLISE</p>
<p>De tout temps l'Allemagne a supporté avec la plus profonde irritation
l'intervention des puissances étrangères dans ses affaires intérieures.
On sait la haine que la prépondérance plus de deux fois séculaire de la
France a éveillée contre nous parmi les Allemands. Au moyen âge,
l'ennemi héréditaire, dont le joug pesa sur l'Allemagne, et qui souleva
les colères concentrées de nombreuses générations, ce fut la papauté; on
dirait l'esprit de résistance et de révolte, mal comprimé, de l'ancienne
Germanie contre la domination rornainel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsqu'on 1210, Innocent enjoignit aux princes allemands de reconnaître
Frédéric 11, il avoua qu'il avait pu se tromper en soutenant d'abord
Othon mais il s'était trompé comme Dieu</p>
<p><pb/></p>
<p>PF. 81c.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 1er mars 4498.</p>
<p>3 PF. 85.</p>
<p><pb/></p>
<p>« en plaçant deux Allemands, Othon et Frédéric, « sous une même
couronne, afin qu'ils se détrui« sent, se brûlent et se dévastent
réciproquement. a Ce qu'il a fait, la pensée n'aurait même pas dû « lui
en venir'. »</p>
<p>« Pp. Ho.</p>
<p>2 PF. 465.</p>
<p>3 0. d'Assaillt, p. 228.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Lo papa fa de perdon gran largueza</p>
<p>a Contr' Alamans ab Arles e Frances</p>
<p>« don ieu vo die per ver</p>
<p>« Qu'els vendon dieu el perdon per aver 2. »</p>
<p>C'est l'ambition du pape qui, selon Figueira, a fait perdre Damiette aux
chrétiens; car, uniquement préoccupé de détrôner Frédéric, il né se
soucie nullement de combattre les Sarrasins. Mais c'est surtont la
guerre contre les Albigeois qui fait l'objet des sirventes des trouba1
RAYNOUARD, V, p. 72.– Ibid. IV, p. 309.</p>
<p>2 DiEZ Leben u. Werke der Troubadours, VI. RAYNOUABD, IV, p. 431.
A'IICIiAUD Histoire des Croisades, V, p. 38.</p>
<p><pb/></p>
<p>Moult par or est nostre estas _perilleus</p>
<p>E. se ne fust li essamples' de ceus</p>
<p>Qui tant aiment et noises et tençons,</p>
<p>Ce est des clers, qui ont laissé sermons</p>
<p>Pour guerroier et pour tuer les gens,</p>
<p>Jamais en Dieu ne fust nus hons créans. »</p>
<p>Ce qui n'empêcha pas le même Thibaut de Champagne d'assister, dix ans
plus tard, au massacre des Albigeois sur le mont Aimé 2.</p>
<p>1 Diez L. Ù. W. d. T.</p>
<p>2 Hist: litt, de la France, XXIII, p. 795.</p>
<p><pb/></p>
<p>geois. Mais pendant la guerre d'extermination qui fut faite aux
heureuses principautés du Midi, au commencement du xme siècle, les
poètes se montrèrent les auxiliaires ardents et convaincus des
guerriers; ils sentaient que l'anéantissement de leur patrie allait
entraîner celui de leur art. Comment s'étonner dès lors que Figueira,
dont la patrie, tantôt encore si florissante, vient d'être dévastée à
l'instigation de la papauté, et anéantie, comment s'étonner que ce
dernier des trouba.dours toulousains éclate contre Rome dans ce cri de
désespoir et de rage CI Le diable t'appelle comme sa créature. En toi se
cache et « s'abaisse et se confond la tromperie de ce a monde D</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Peut-être cependant jugeons-nous trop sévèrement un homme qui montra
partout ailleurs une remarquable indépendance et une rare force de
caractère. Peut-être le sentiment de solidarité qui unit les peuples
modernes n'était-il pas susceptible d'être compris même par les
meilleurs esprits de ces temps où régnait en maîtresse la force brutale.
Peut-être l'objet véritable et les détails atroces de la guerre contre
les Albigeois ne furent-ils jamais connus de Walther. Nous serions
tentés de le croire, surtout quand nous nous rappelons non-seulement le
courage avec lequel il s'est élevé contre l'ambition romaine, ce qui ne
nous surprend guère de la part d'un Allemand, mais encore l'indépendance
avec laquelle il rejette souvent l'autorité spirituelle de l'Église.</p>
<p>Ses accusations ne s'adressent pas seulement au clergé inférieur; elles
s'accentuent davantage lorsqu'il parle de la papauté. Les enseignements
de Rome lui paraissent bien éloignés de leur pu1 PP. m.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'autorité de l'Église n'aurait cependant été l'objet d'aucune atteinte
si la papauté s'était renfermée dans le domaine spirituel. Mais du
moment qu'Innocent et que Grégoire intervinrent dans les affaires
temporelles, excommuniant les princes qui leur déplaisaient, ces princes
et tous leurs partisans se raidirent contre les anathèmes; ce premier
pas étant fait, leur opposition se manifesta également contre l'autorité
du pape dans d'autres matières.</p>
<p>= PF. 111,132.</p>
<p><pb/></p>
<p>moyen âge où la domination de l'Église paraissait la plus absolue. Les
poètes, plus éclairés que leurs contemporains, devaient particulièrement
protester contre les prétentions de ceux qui auraient voulu asservir la
pensée humaine. Une légende ancienne s'est faite l'écho de leur amour
pour l'indépendance, en racontant que les douze premiers maîtres
chanteurs furent accusés d'hérésie 1.</p>
<p>Un des principaux. griefs de Walther contre l'Église c'est son amour
pour les richesses. L'avarice est, selon lui, un des vices capitaux du
clergé. Et cependant quels trésors de bénédictions les prêtres ne
pourraient-ils pas recueillir, si leur main disait au pauvre Voici pour
toi 1 Combien alors leurs enseignements seraient plus écoutés 1. Mais il
est rare que la main d'un clerc ait distribué un grand trésor 2. Celui
d'ailleurs qui est responsable de l'avarice du clergé tout entier c'est
le pape lui- même tous les autres ne font que suivre son exemple3.</p>
<p>L'accueil inhospitalier que le poète reçut au couvent de Tegernsée, peu
de temps probablement avant sa mort, n'était pas de nature à-modifier
son opinion. Ses attaques contre le clergé avaient dû parvenir au
monastère bavarois, dont les habiUHLAND V, p. 91.</p>
<p>2 PF. 104, 116.</p>
<p>» Pf. 112.</p>
<p><pb/></p>
<p>PF. Il 4.</p>
<p>4 Pr. 145.</p>
<p>464.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans une autre pièce, il s'adresse au Tronc luimême. a Seigneur Tronc,
lui dit-il, le pape vous aa t-il envoyé ici afin de l'enrichir et de
nous appauvrir, nous autres Allemands, et de nous a rançonner? Mais
quand ces trésors seront arri» Pf. 85.</p>
<p>1 PF. 115.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il vés au Latran, il demandera que toutes les « paroisses remplissent
encore le tronc. Seigneur « Tronc, vous avez été envoyé ici pour notre a
malheur, afin de cherc;her parmi les Allemands a des dupes et des fous 1. »</p>
<p>« Li prestre dient bien « Pour Dieu, Seigneur, donez. Mais ils dient
peiit aux puvres gens « Tenez u.</p>
<p>Ains ont les doiz au prendre ouvers et desnoez,-</p>
<p>Et au rendre les ont crampis et engluez</p>
<p>lis ont toz les biens corporaux</p>
<p>Mes de lor biens ne vuelenl desparlir s. »</p>
<p>L'Allemagne s'est souvent plainte, en effet, avant le xvie siècle, de
l'exploitation dont elle était l'F. 446.</p>
<p>8 RAYNOUARD IV, p. 309.</p>
<p>3 Diez Leben u. lVerke der Troubadours.</p>
<p>4 De T1-iacle et de Venin. Ju binai., Nouveau rec. t. J, p. 360-74.
Hist. litt. XXIII, 246.</p>
<p>Cnngé 7222, anc. n. 65.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Pf. Il 4.</p>
<p>̃̃&gt; 999-&lt;003.'</p>
<p><pb/></p>
<p>» Diez Leben u. Werke der Troubadours, p. 450.</p>
<p>RAYN. IV, p. 207. °</p>
<p>Ibid. IV. p. 131.</p>
<p><pb/></p>
<p>se joint lui-même au concert indigné qu'avait soulevé l'excommunication
de Frédéric 11</p>
<p>« Au tans de felonie</p>
<p>D'envie et de trarson,</p>
<p>De lort et de mesprisons</p>
<p>Sans bien et sans courtoisie</p>
<p>Qu'entre nos barons faison</p>
<p>Tout le siècle empirier,</p>
<p>Que je vois escumenier</p>
<p>Ceaus qui plus sivent raison,</p>
<p>Lor voil dire une chanson'. &gt;•</p>
<p>2 Px. 90.</p>
<p>a Pf. 14 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 PI'. 8Í, 81 c. H2.</p>
<p>4 PF. 443, 164.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il déplore surtout c'est l'effet désastreux que leurs vices exercent
sur les fidèles; aussi rend-il le pape responsable des vices de
l'Allemagne et ne craint-il pas de l'appeler un nouveau Judas 1. Les
mêmes invectives, nous l'avons dit, se retrouvent fréquemment chez les
poètes français et provençaux. Tantôt ils flétrissent l'amour des moines
pour la bonne chère</p>
<p>« Les vins ont blans comine cristaus</p>
<p>A guersoi boivent parigaus*.</p>
<p>s Cangé 7222. Ane. n. 65.</p>
<p>8 Diez Leben u. Werke der Troubadours, p. 450.</p>
<p>4 RAYN. IV, 307.</p>
<p><pb/></p>
<p>v Quand li prestre sermone</p>
<p>Au fet de sa persone</p>
<p>Dist que n'esgart on mie</p>
<p>Fors au conseil qu'il done. r</p>
<p>RAYN. IV, 284.</p>
<p>3 Ibid. IV, 307.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Car be ouit Merlis que fo bos devinaire</p>
<p>Quencar vindra la peira e cet que la sap traire</p>
<p>Si que per totas partz.auzitz dir e braire</p>
<p>Sobre pecad:r caia.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Der Manche t PF. 444. 40, 84 C, 22, 465.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>âge mûr que se fit jour son hostilité contre Rome et contre le clergé.</p>
<p>s Pf. 36. 5.</p>
<p>3 PF, 67.</p>
<p>4 PF. 423.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'expression de la vérité divine; il y croit lui-même et il contribue à
les répandre 1.</p>
<p>lch glaub' nicht an den Himmel,</p>
<p>Wovon das Pfaefflein spricht;</p>
<p>Ich glaub' nicht an den Herrgott,</p>
<p>Ich glaub' nicht an den Boesen,</p>
<p>An Hoell und Hoellenschmerz.</p>
<p>Heine Dichtungen 1, 164, Hamburg, 1862.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 PF. 64.</p>
<p>3 PF. 3.</p>
<p>4 Pp. Si.</p>
<p>a PF. 90.</p>
<p><pb/></p>
<p>raissent l'une et l'autre devoir dicter au sage les plus grands
sacrifices pour elles il donnerait sa vie, sa femme et ses enfants 1.</p>
<p>3 Pf. 88.</p>
<p>.1 WACKERNACEL, p. XLIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Pr. 76.</p>
<p>PF. 78.</p>
<p>3 PF. 84. Cf. Marc 13. 12. Luc 21. 16. Apocal. 6. 12.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Pf. 79.</p>
<p>• PF. 89.</p>
<p>UHLAND V, p. 4.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces sentiments sont communs aux plus grands poètes de cette époque, et
Godefroi de Strasbourg 1 Pr. 487. 22-25.</p>
<p>3 PF. 90.</p>
<p>90.</p>
<p>f'F, 188.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des sentiments tout évangéliques et d'une largeur peu commune au moyen
âge, se montrent enfin dans les passages où Walther s'exprime sur
l'égalité de tous les hommes devant Dieu. L'origine de tous est la même,
et tous sont formés de la même matière. Il ne saurait donc regarder
comme étant sain d'esprit quiconque refuserait de considérer les autres
hommes comme ses frères. Ou croirait entendre Villon ou Shakespeare 3,
lorsqu'il s'écrie Qui pourrait reconnaître les « ossements du maître de
ceux du serviteur4. » i IV. 135.</p>
<p>1 Lacuhann 122.– Simr. 198.</p>
<p>3 V. Hamkl.</p>
<p>PF. 87.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette indépendance d'esprit ne porte aucune UHLAKD, V, 83.</p>
<p>t Pf. 77.</p>
<p>3 PF. 87.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'un de ses chants de croisade il loue avec ( Pf. 80. I.</p>
<p>2 Pf. 458.</p>
<p>3 PF. 473.</p>
<p>If. 80, 90, U0.</p>
<p>» Pf. 80. 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>émotion le Saint-Esprit et la miséricorde divine se manifestant par
l'incarnation', car c'est en se faisant homme que Dieu a donné la plus
grande preuve de son amour2; il a traversé l'enfance sans avoir les
sentiments d'un enfant et ayant toujours conscience de sa divinité.
L'objet de son humanité a été de mourir pour nous et de laver de son
sang la tache que nous laissa Ève 3. Walther s'étend longuement, en
effet, sur le crucifiement4, quoique ailleurs le Christ fasse naître
dans son esprit des images moins sombres quand, par exemple, il
l'appelle l'agneau entouré de blanches vierges 5.</p>
<p>3 Pf. 80. 75.</p>
<p>3 Pf. 80. 46.</p>
<p>4 Suir. 42.</p>
<p>80. 53.</p>
<p>5 PF. 80. 53.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Daz ist die reine maget alleine, diu mit magetlicher art Kindes muoter
worden ist</p>
<p>An aller manne initewist</p>
<p>Und wider menneschlichen list.</p>
<p>PF. 80. 39-42.</p>
<p>Also die sùnne schinet dùrch ganz geworhtez glas, Also gebar die reine
Krist, die maget und muoter was. Ein bosch der bran, da nie niht an
besenget hoch verbrennet [wart</p>
<p>Gruen' unde ganz beleip sîn glanz vor fiures flamme und [unverschart.</p>
<p>PF. 80. 35-38.</p>
<p>6in.wort ub allen worten</p>
<p>l:ntsloz dins oren porten.</p>
<p>PF. 80. 72. Cf. Conrad DE Wurzbourg</p>
<p>Goldene Schmiede,v. 1278</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est elle encore que le poète implore en faveur</p>
<p>Pf. 80. 49 33 27. Pp. 89.</p>
<p>5 Py. 80. 440.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la chrétienté tout entière; elle est bonne et compatissante et ne
refusera pas certainement de jeter un regard de pitié sur les misères
qui affligent l'humanité'. Frauenlob reste dans le même ordre d'idées
quand il supplie Marie de sauver les mortels de l'enfer, etwDante ne dit
au fond pas autre chose que ce que Walther avait dit avant lui 2.. °</p>
<p>8 Vergine Madre, figlia del tuo Gglio,</p>
<p>Umile ed alla piû che creatura,</p>
<p>Termine fisso d'eterno consiglio,</p>
<p>Paradiso, canto XXXIII.</p>
<p>» Pf. 80. 63-67.</p>
<p>4 PF, 80. 147-15*1.</p>
<p><pb/></p>
<p>prière de Marie, et il est bien persuadé que jamais son fils ne lui
refuse rien</p>
<p>Ailleurs cependant il refuse aux anges ses prières. Il reconnaît leur
puissance, mais il leur reproche de ne pas en faire le meilleur usage. «
Seigneur Michel, s'écrie-t-il d'une façon assez « irrévérencieuse,
seigneur Gabriel, Raphaël, en« nemi du diable, vous avez la sagesse, la
force « et la bonté; mais si vous désirez mes louanges, « commencez par
faire du mal aux infidèles; coma bien en avez-vous détruits depuis
qu'ils ne vous « ont plus vus? Si je vous louais auparavant je a serais
leur risée 3.</p>
<p>Les réminiscences bibliques abondent dans un grand nombre de ses pièces.
Les faits qu'il a puisés dans les Évangiles et dans les Epitres ne sont
pas rares, et l'on en retrouve la trace dans ses sentiments, façonnés en
quelque sorte par l'éducation chrétienne qu'il avait reçue. L'Ancien
Testament a laissé aussi son empreinte dans ses poésies. On vient de
voir un épisode de la vie Pp. 473.</p>
<p>2 pp. 88.</p>
<p>• Pp. 173. 25-3Î.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les traditions et les légendes, pieusement recueillies par la foi des
fidèles, étaient des autorités aussi incontestées au moyen âge que les
faits mentionnés dans les Évangiles eux-mêmes. L'aveugle Longin, qui
transperça de sa lance le corps du Christ, est pour Walther un
personnage historique au même titre que les personnages les plus connus
de l'histoire profane, ou que les patriarches ou que les apôtres des
livres bibliques3. Les miracles relatifs-aux trésors de la cathédrale de
Cologne sont l'objet de sa foi et de son respect, et il n'hésite pas à
appeler l'archevêque Engelbert le chancelier des trois rois et des onze
mille yierges4. Enfin, tout en riant parfois des sorcières et des
mauvais génies, il ne se prononce jamais contre la sorcellerie, ni
contre les génies malfaisants, en général; une pareille hardiesse ne lui
1 pp. 94.</p>
<p>2 PP. 95;</p>
<p>3 Simb. 43.</p>
<p>4 Pp. 15!).</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>WALTHER ET LA CROISADE</p>
<p><pb/></p>
<p>envers Dieu 1 mais nulle part lecaractère héroïque des croisades ne se
peint plus vivement que dans les poésies des Minnesaenger*.</p>
<p>8 CF. Eichhoff LiU. du Nord, p. !61.</p>
<p>• PF. 185.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>• Pf. 116</p>
<p>3 PF, 151.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 Pf. 152, 488.</p>
<p>• Pf. 78. 41.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 V. Hist. litt. de la France, XXIII, p. 793.</p>
<p>4 Ibid. XXIII. p. 675.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 V. Diez Leben und Werke der Troubadour», p. 263. Hist. litt. XV, p. 22.</p>
<p>3 Ravnouard IV, p. 124.</p>
<p>4 Ibid. IV, p. 239..</p>
<p><pb/></p>
<p>Avouons cependant que l'ardeur guerrière et religieuse des poètes de la
croisade n'était pas toujours dégagée de préoccupations profanes. Ainsi
le chastellain de Couci, absorbé tout autant par son amour pour</p>
<p>La meillor</p>
<p>Qui onques fut amée ne servie »</p>
<p>que par son désir de combattre les infidèles, s'écrie</p>
<p>a Ains va mes cors servir nostre Seignor,</p>
<p>Mes cuers remains tout en sa baillie Il</p>
<p>Il commence même un de ses chants de croisade par un couplet tout profane2.</p>
<p>&lt; Hist. titt. XIV, p. 584.</p>
<p>&gt; Or me dont Dex en tele honour monter</p>
<p>Que cele où j'ai mon cuer et mon penser</p>
<p>Tienne une fois entre mes bras nuete</p>
<p>Ainz que j'aille outre mer.</p>
<p>HUt. ütt. XIV, 583.</p>
<p><pb/></p>
<p>o Et cil qui riche et sain et fort seront</p>
<p>N'i puent pas demorer sans hontage'. »</p>
<p>et dans une autre pièce,</p>
<p>ci Beau sire Dexl que iert donc et cornent</p>
<p>Iert la fins qu'il m'estuet congé prendre?.</p>
<p>Oïl par Deu, ne puet estre autrement.</p>
<p>Aler m'estuet morir en terre estrange ». »</p>
<p>Eveilles vos, ne dormeis pais</p>
<p>L'aluete vos trait le jor.</p>
<p>Et si vos dit en ses refrais</p>
<p>Or est venu le jor de pais,</p>
<p>Que Diex par sa très-grant doucor</p>
<p>Penront la creus, et por lor fais</p>
<p>Sofferront paine nuit et jor</p>
<p>lbid. XIV, 584.</p>
<p>Saint-Germ, fol. 4 U.</p>
<p><pb/></p>
<p>fuyants et promettant aux fidèles la félicité éternelle1.</p>
<p>Walther ne pouvait nourrir que des sentiments de dépit et d'irritation
contre ceux qu'il.considérait comme des obstacles au saint voyage. Il ne
s'exprime pas en termes formels contre l'empereur lui-même; leurs idées
ne s'accordaient pas d'ailleurs sur ce point, et Frédéric II était un
admirateur trop épris de la civilisation orientale pour voir dans les
Sarrasins de cruels ennemis. Walther l'aimait trop pour s'associer aux
récriminations que la papauté élevait contre ses lenteurs; mais il ne
négligea aucune occasion pour le presser de partir.</p>
<p>Il en veut d'autant plus aux princes allemands qui, par leur esprit de
révolte, rendent la présence de l'empereur nécessaire en Europe. Ils ne
montrent d'ailleurs eux-mêmes aucun empressement, et il les rend
responsables, en raison de leur propre indifférence et de leur hostilité
contre Frédé1 Raynouard IV, p. 135.</p>
<p><pb/></p>
<p>ric, des lenteurs de la guerre sainte. « Le héros, a leur dit-il, veut
faire le voyage du Christ. Qui« conque l'en empêche commet un crime
contre Dieu et contre toute la chrétienté</p>
<p>Il se montre plus irrité encore contre le clergé, il est indigné contre
ces prêtres qui ne cessent de troubler l'empire, et contre ce pape qui
vient d'excommunier l'empereur, et il presse ce dernier de se mettre en
route, malgré le faible appui que lui accordent.les seigneurs laïques et
malgré les mauvais prêtres 2.</p>
<p>PF. 163.</p>
<p>» Pp. 78.</p>
<p><pb/></p>
<p>De même que Walther s'indigne contre les seigneurs dont les menées
factieuses retardent le départ de l'empereur, le troubadour Marcabrun
lance ses invectives contre les barons qui refusent au roi Alfons VIII
leur concours pour la croisade 3. Mais les principaux reproches des
poètes, en France et en Provence comme en Allemagne, s'adressent aux
prêtres qui, par intérêt ou par corruption, entravent la guerre sainte
4, et aux prélats qui par avarice accordent des délais aux croisés, à
prix d'argent 5.</p>
<p>Les partisans de la croisade s'irritaient. beau1 PF. 167.</p>
<p>2 Ce n'est pas seulement Walther qui juge sévèrement l'hostilité
passionnée de Grégoire IX contre Frédéric II; elle est condamnée encore,
et en termes très-durs, par Reinmar de Zweter et par Freidank.</p>
<p>3 DtEZ lxben u. Werke der Troubadours; p. 44.</p>
<p>4 Cf. Raimon Gaucblm de Béziers RAYN. IV, 135.</p>
<p>5 V. Hue de Saint-Quentin; Mouchet, 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quar vos chanson ne son mes avenâns;</p>
<p>Or menrez vos honteuse vie ci,</p>
<p>Ne volsistes por Dieu morir joians.</p>
<p>Ja' dame Diëx qui seul' to'ù's est p'uissàn's</p>
<p>Du roi avant et de vous n'ait merci.</p>
<p>Hist. litt. XVIII. p. 848.</p>
<p>8 Por le peuple reconforteir</p>
<p>Qui tant a geu en tenebror,</p>
<p>Vos vuel en chantant rescouteir</p>
<p>Lou grant damage et la.dolor</p>
<p>Que li paien font outremeir</p>
<p>De la terre Nostre Signor.</p>
<p>Maître Renas. JUBINAL Rapport sur les mss.</p>
<p>de Berne. Hist. litt. XXIII, p. 707.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ëh est ëhfih^ tels que Peÿrôls; qüi vont voit- le fleuve du
Jbiirdàin; maie la guerre contre les Sarrasins est trd{i rude est la
Provence trop' belle; peine arrives; ils ont Hâte de rMtrër: De fëtbUr
dans sa patrie biëH-dimëe, Pèÿi'ôls âpp'fë'iid avec indignation que les
bblilëvaHIs dU ch'ris'tlaaisffië en O'Hëhf sont pliis nîënâcés que
jàrtiai§, ëC il a^bstrdpHè" l'empereur qdi, fîbilr sortir
d'gfflb'àrriis, a fait de. se croiser, et qui iâigse s RAYNOÜARD V, p. 299.</p>
<p>1 Rudel de Blaye enamoret se de la corfifëssâ de' tripoi. e per volunta
de lieis vezer et se crozet e mes se ëfi rrtali-. RÂtn. V, p. 463. ̃</p>
<p><pb/></p>
<p>» Pp. 488. 49.</p>
<p>» Pp. 488.41.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pf.. 79.J. 45. 47r.7J.</p>
<p>Pr. |88. 1%.</p>
<p><pb/></p>
<p>mentionne n'a donc pas été remplie au moment où il en parle.
L'énumération des pays visités par lui ne nous permet pas enfin
d'admettre qu'il ait fait la croisade avant les dernières années de sa
vie il cite, en effet, le Rô comme la limite mér.idionale des pays qu'il
avait parcourus au moment où il composa cette pièce.</p>
<p>• Pp. 187. 4.</p>
<p><pb/></p>
<p>salem était rétabli; le 17 mars Frédéric se cou- ronna lui-même comme
roi puis il retourna en Apulie et se réconcilia avec le pape par le
traité de san Germano (1230). Peut-être Walther, dont les vœux étaient
exaucés, n'attendit-il pas le départ de l'empereur, pour. revenir en
Europe.</p>
<p><pb/></p>
<p>ensuite en revue toute la vie du Christ, et s'étend tout au long sur le
jugement dernier 1.</p>
<p>Pf. 79.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>LE CHEVALIER</p>
<p>DANS WALTHER VON DER La vie publique de Walther, inspirée par un
patriotisme sincère, fut laborieuse et extrêmement agitée. Sa vie
privée, couverte par moments d'un voile que nous essaierons de soulever,
ne fut pas plus tranquille; mais l'élévation de son caractère s'y montre
également. Il ne sera peut-être pas sans intérêt de rechercher dans les
poésies de Walther, car ce sont presque les uniques documents qui
puissent nous guider, la situation qu'il occupa parmi ses compatriotes
comme homme privé, les conditions dans lesquelles vivaient au xii" et au
xme siècle les Minnesaenger, les opinions</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il s'était faites sur les droits et les devoirs des ehey.aljers,, et
epfin ses sentiments sur les dames et sur l'amour.</p>
<p>i</p>
<p>CONDITION SOCIALE DE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'origine noble de Walther semble ressortir encore de deux piècesl dans
lesquelles il remercie le duc de Bavière et l'empereur Frédéric de
cierges qu'ils lui avaient envoyés. Il résulte, en effet, d'une
découverte faite par Wackernagel aux archives de la cathédrale de Bâle,
que les princes souverains envoyaient des cierges aux nobles attachés à
leur service, pour leur donner un témoignage éclatant de leur faveur.</p>
<p>» Pf. 4 60.</p>
<p><pb/></p>
<p>9 Même ouvrage, p. H2, 14'4.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'empirei et blâme la prédilection du chef dé l'état pour une société
indigné dé son rang; qu'il parle de la cour d'Othon bu dë celle du jeune
Henri, 61s de Frédéric II1.</p>
<p>Walther cependant n'était pas chevalier au sens propre et habituel du
mot. Sans craiddrè assurément les combats; il préférait les travaux
pacifiques dé l'esprit. La qualité de Minnesaènger ne le dispensait
d'aucun des devoirs de la chevalerie, mais elle lui imposait un genre de
vie qui différait sensiblement de celui des chevaliers ordinaires. Son
existence était beaucoup moins sédentaire. A tout moment on le
rencontre, comme les trou4 PF. 129.</p>
<p>Hitt. litt, de la France, X3ÊÎII» p1. 564.</p>
<p><pb/></p>
<p>Selon l'usage des poètes voyageurs, il porte un 1 PF.59.</p>
<p>PF. 457b, v. «2.</p>
<p>a PF. 488.</p>
<p>Pp. §8.</p>
<p>5 Pf.- 88. 3:</p>
<p>o Pf. 46.34.</p>
<p>Pf. U9. 8.</p>
<p>a Pi; JÎ6". 4.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 PF. 98. 9.</p>
<p>2 Diez Die Poesie der Troubadours, p. 37.</p>
<p>a J'alai a li el praelet</p>
<p>0 tout la viele et l'archet. n</p>
<p>Colin Muset. Mouchet 8.</p>
<p>a Bondissent timbres et font feste moult grant Harpes et gigues et
jugleors chantant;</p>
<p>En lor vieles vont les lais vielant. »</p>
<p>Chanson de geste des Lohtrains.Us. 7628 s, fol. 262.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il en est de même des cours d'amour auxquelles l'imagination a plus de
part que la réalité. On peut admettre cependant qu'il y eut en Provence
et en Allemagne des joutes poétiques, auxquelles les dames
s'intéressaient vivement et dont les chanteurs et les conteurs faisaient
les frais. Dans la France du Nord il y eut certainement des concours
poétiques qui acquirent une certaine célébrité sous le nom dé puys.</p>
<p>La poésie faisait en outre partie de l'éducation, et, parmi les qualités
du baron parfait que Robert de Blois nous présente sous les traits du
père de Liriope, figure l'habileté à</p>
<p>« Rimer, versifier, bien escrire en parchemin et en cire » Les talents
littéraires étaient également fort appréciés chez les dames, dont
l'éducation comprenait, outre l'art de</p>
<p>Bien porter et afaitier</p>
<p>Faucon, tercieul et esprivier »</p>
<p>celui de</p>
<p>Lire romans et conter fables,</p>
<p>Chanter chansons, envoiséures »</p>
<p>A côté des poètes nous voyons ordinairement figurer les jongleurs. Le
jongleur joue un rôle beaucoup plus important dans le Midi que le
ménestrel (quelquefois également jongleur) en France ou t Baudous v.
3750. Hist. liU. de la /V..XXIII, p. 745. s Ibid. v. 3894.</p>
<p><pb/></p>
<p>° « Ich hân gemerket von der Seine unz an die. Muore, Von dem Pfâde unz
an die Trab'en, erkenne ich ail irfuore. Qf, Î4AÇHM. 3.1, B. WAc.K£RÇft
ET Ries. 8j. 40.</p>
<p>WiLLMANrç, 83. 4. ̃=- S^r. ^5.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PF. 4)7, 147, U9, 151.</p>
<p>• PP. 83.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vienne 3, 11 leur donna encore de l'argent, et en grande quantité, et
payales dépenses qu'ils avaient l'auberge pendant leur séjour. Le Bogner
récompensa plus délicatement Walther des éloges gracieux qu'il lui
avaient décernés. Il lui donna un diamant, et le poète ne sait comment
témoigner au brillant chevalier sa reconnaissance pour la brillante
pierre 1.</p>
<p>3 PF. 406. •</p>
<p><pb/></p>
<p>Souvent le poète recevait un cheval. C'est ainsi qu'un troubadour loue
le marquis de Malaspini qui</p>
<p>« Mants caval ferran e brun e bai</p>
<p>Donava plus soven et autr' armes</p>
<p>De nulh baron qu'ieu anc vis ni saubast. »</p>
<p>Et Hugues de Rhodez, critiquant l'indiscrétion du troubadour Hugues de
Saint-Cyr, lui dit ,« Pero ben sai, si us dava un palafre</p>
<p>• Dieus que m'en gar, vos le prendriatz be1. »</p>
<p>Le plus souvent cependant les cadeaux consistaient en habits. Un
trouvère remercie le seigneur 1 Ratnooard IV, 62.</p>
<p>» Ibid. V, 122.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Chateauvillain du manteau qu'il lui a donné 1. Le troubadour Peyrols</p>
<p>Il Son palafre e son vestir s. »</p>
<p>Souvent même les habits dont les seigneurs faisaient don aux poètes
n'étaient pas neufs. C'est ainsi que, parlant du troubadourAdemar,un
autre poèteditque « A pres manh vielh vestimen 4. »</p>
<p>« Mant aur e mant argen</p>
<p>Avez guazanhat, Bayona,</p>
<p>E maint uzat garnimen</p>
<p>E d'avol raub e de bona..</p>
<p>-Le même usage existe en France; ainsi un trouvère, se plaignant de la
disparition de l'antique libéralité, s'exprime ainsi</p>
<p>Il Or est li mondes si mal mis</p>
<p>C'on ne done ne vair ne gris;</p>
<p>Fèvre, masson et charpentier</p>
<p>.Ont les viés robes en lowier D.</p>
<p>Le roi Philippe-Auguste, estimant que les sei4 Devers Chateauvillain</p>
<p>Me vient la robe au main. » f:angé, fol. 444 RAYN. V, p. 284.</p>
<p>Ibid. V, p. 9.</p>
<p>4 Ibid. IV, p. 370.</p>
<p>5 'ROBERT DE BLOIS Hist. litt. XIX, 833. XVI, 249, XXIII, 736. Fonds de
Sorbonne, n. U42, p. 475.</p>
<p><pb/></p>
<p>Walther n'envisage pas sans tristesse la nécessité ou se trouvent les
portes de recevoir des dons. Il faillait bien accepter les moyens de
défrayer sa vie. Mais les dons e&amp; argent ou en habits ne sauRENART
BESTOURNË Hist. litt. XX, p. 957.</p>
<p>2 Qui porrait ce de prince croire,</p>
<p>S'il n'oïst ou veist la voire,</p>
<p>Qu'au rnangie.r font, çlQrre. Jor huia! p</p>
<p>Hist. litt. XXIII. p. 737. Fonds de Sorbonne,</p>
<p>n. 4422, p. 475.</p>
<p>t En autrui maison, ne goiez</p>
<p>Trop larges, se vos 1 mang\§a;</p>
<p>N'est cortesie ne proesse</p>
<p>D'autrui chose faire largesse, q</p>
<p>Cha&amp;ttieqicnt dfiç dames., r- NÉON:</p>
<p><pb/></p>
<p>2 PF. 62.</p>
<p>a PF. 38.</p>
<p>•* Pf. 67.</p>
<p><pb/></p>
<p>que pour la posséder, l'empereur lui-même se ferait son ménétrier 1.</p>
<p>1 Pn. 36.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LES QUALITÉS CHEVALERESQUES</p>
<p>Les poésies de Walther ne sont pas un code de la chevalerie il n'en
ressort pas moins des renseignements précieux sur les usages des
seigneurs allemands et sur les devoirs qu'ils se croyaient tenus de
remplir.</p>
<p>Il fréquentait la plus brillante société de l'Allemagne et rarement la
chevalerie jeta un plus vif éclat. Les poèmes épiques du temps font
connaître en détail les usages et les fêtes de la noblesse au xir et au
xme siècle, que les personnages de ces poèmes soient représentés comme
des compagnons de Charlemagne, d'Arthur, d'Alexandre ou d'Ënée. Les
strophes de Walther ne pouvaient renfermer de longues descriptions. Plus
d'une fois cependant il nous fait entrer dans les sociétés de Vienne ou
d'Eisenach.</p>
<p><pb/></p>
<p>non-seulement en les égayant, mais encore en les rappelant à
l'observation des lois de la courtoisie; aussi blâme-t-il avec une
grande liberté ce qui le froisse aux différentes cours qu'il visite, en
Carinthie et en Misnie non moins qu'en Thuringe et en Autriche.</p>
<p>4 PF. -108.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 UHLAND V, 37.</p>
<p>3 V. 1250.</p>
<p>A 0. d'Assailly.</p>
<p><pb/></p>
<p>dont jouissait son couvent, ne lui avait fait servir que de l'eau clàirel.</p>
<p>t PF. 455.</p>
<p>2 V. RAYNOUARD V, 496.</p>
<p>4 PF. 402.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Pp. 409.</p>
<p>2 Pp. 129.</p>
<p>3 Pf. 119.</p>
<p>4 PF. 13.</p>
<p>5 Pf. 161.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Pf. 154.</p>
<p>3 Pp. 178,</p>
<p><pb/></p>
<p>ce fait un des principaux symptômes de la scélératesse de son époque.</p>
<p>2 ROBERT DE Bloi^ Baudous, v. 3750.</p>
<p>S « Ôïez il i a plus de ceus</p>
<p>Qui me donnent' ains 'moins que plus</p>
<p>Et je suis cil qui ne refus' ̃̃'</p>
<p>Denier/ monnoiç, ne maille. »</p>
<p>"Ju^nal: Jongleurs et trouvères:</p>
<p><pb/></p>
<p>auquel il s'était en vain adressé1. D'autres, plus rigoureux, menacent.
l'avarice dès nobles de la punition divine2.</p>
<p>Quelquefois aussi les seigneurs s'irritèrent des demandes importunes des
poètes; c'est ainsi que Hugues II de Rhodez répond lui-même au reproche
d'avarice que lui a adressé Hugues de Saint-Cyr Mais me costes que dui
arquier</p>
<p>No feiron, o dui cavallier 4.</p>
<p>Sire quens, j'ai viélé</p>
<p>Devant vos, en vostre osté;</p>
<p>Si ne m'avés rien doné,</p>
<p>Ne mes gages acquitté,</p>
<p>C'est vilenie.</p>
<p>MOUCBET, 8.</p>
<p>« Hist. litt. XXIII, 93. Ms. de Berne. 354, fol. 42. 3 Diez Die Poesie
der Troubadours.</p>
<p>4 Ratnouabd Choix de poésies originales des Troubadours v. 122. Hist.
litt. de la France, XVII, 442.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>généreux faisait commettre aux seigneurs de véritables actes' de
démence. Bèrtrà'nti Ràmbâlit fit derniers; Raimon Rénb'ùs enfin fil
brûler vif's trente chevaux 1.</p>
<p>Walther était trop pénéiré.de ce qui constitue la dignité morale de
l'homme, pour ne pas signaler aux princes d'autres vertus moins
brillantes, mais plus précieuses. 11 insiste sur la miséricorde et sur
la justice et certes dans un temps où les passions et la viôlence se
déchaînaient presque sans frein, sa recommandation n'était pas supèrflue.</p>
<p>Il est très-sênsible\ d'un autre côté, aü réproche 1 Diëz Leben tt.
Werke der Troubadoura.</p>
<p>SlMRtiCK', 44.</p>
<p>Pp. 46î</p>
<p>Pp. AO.</p>
<p><pb/></p>
<p>ni</p>
<p>LA DAME Et L'AMOUR</p>
<p>Un des spectacles les plus singuliers dans l'histoire du mondâ c'est- en
effet, de voir; a une ép"b^que de grossièreté et presque encore de
barbarie, Pf. 67.</p>
<p>Uhland V, 204, 234.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce ne fut pas en Allemagne cependant que le nouveau culte se manifesta
d'abord. Il apparaît en Provence dès la fin du xie siècle, en France
après H 25, en Allemagne seulement vers 1180. Quoique l'influence
française y ait contribué, il n'en est pas moins vrai que les causes qui
le produisirent furent les mêmes dans les deux pays, et qu'il se serait
manifesté en Allemagne lors même que la France ne l'eût pas précédée
dans cette voie; il s'y révèle d'ailleurs avec une originalité qui
interdit de la façon la plus absolue l'hypothèse d'une simple imitation.</p>
<p>L'Eglise, il est vrai, si puissante alors, essaya d'abord de s'y
opposer, et l'on a soutenu avec</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>0. D'ASSAILLY.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Simr. 14 7-124.</p>
<p>• Uhland V, 138.</p>
<p>Pr. 8.</p>
<p>PP. 68.</p>
<p>• Pf. 4, 6, p.</p>
<p><pb/></p>
<p>Feme feit graid dolour</p>
<p>Puisqu'a espousé signour,</p>
<p>S'autrui a son cuer doné.</p>
<p>3 Mal ait qui por mari</p>
<p>Laist son léial ami.</p>
<p>Pierre Moniot. Mém: de l'Ac.</p>
<p>des inscr. t. XXIV, p. 679.</p>
<p><pb/></p>
<p>pn des par Lesquels pp,§t,es du moyen-âge opt le pjps volontiers l'amour
inférieur, ce sont les chants du matin 2 pu J.es poètes sous ]g refrain;
cela n'arnyg que rarement chez tes Français et che;z Jes et les plus
anciens d'entre ces derniers ne connaissent même pas les chants 4u
jaja^in les gub^g sont mises dans la bouche d'une dame 4. Parmi les
aubades allemandes, les unes n'ont rien de commun avec les provençales
et paraissent ainsi .être originales^ tandis que ^dégqîg/jt l'imitation
étrangère.</p>
<p>t UHLAND V, 238, 239. Bossert Tristan, p. 53. *J?F.3.</p>
<p>IJj 236 j III, 254, 313, 342, Ml IV, 399; V, 6Ç, 477, 179. 4
Wackeh'nagiîl JÀeder u. Leiçlje, 4.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aux gardiens, qui sont les confidents discrets de son amour, Walther
oppose ceux qui surveillent son amie, et l'empêchent. par leur présence
importune de lavoir et de l'entretenir. «Madame, dit-il, « est
doublement séparée de moi d'une part elle a est sévèrement gardée; de
l'autre elle est l'objet t d'honneurs excessifs. Mais si les gardiens
pen«saient me dégoûter de mon amour, ils se troma peraient. ils peuvent
bien me priver de sa « présence matérielle, mais non étouffer ma pas1
SlMR., «9.</p>
<p>2 PF. 27.</p>
<p><pb/></p>
<p>« sion 1. » Ailleurs il les défie. N'a-t-il pas les yeux de son cœur,
dont les regards traversent les murs et les cloisons 2?</p>
<p>1 PF. 30.</p>
<p>Pf. 165.</p>
<p>3 Pf. 35.</p>
<p>4 Pr. -34.</p>
<p><pb/></p>
<p>Font œuvre maléurée,</p>
<p>Enging de mainte coulour</p>
<p>Pour changer joie en tristour.</p>
<p>Hist. litt. de la Fr. XIV, 583.</p>
<p>Loing do ma dame sui souvent,</p>
<p>Car trop redout.les mesdisans.</p>
<p>Hist. litt. XXIII, 805.</p>
<p>a Et si vos di trestout pour voir</p>
<p>Qu'en agait sont les environs.</p>
<p>Mesdisant m'en ont fait partit.</p>
<p>S. Germ. 1989.</p>
<p>3 Chans ne chansons ne rien ki soit en vie</p>
<p>Ne me puet mais conforteir ne aider.</p>
<p>MOUCHE!, 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>font Un autre trouvère enfin invoque contre eux la vengeance divine
elle-même 2.</p>
<p>Faites medisans crever.</p>
<p>Cangé, 65.</p>
<p>Tous mesdisanz doint Dex courte durée.</p>
<p>Mainte âme en ont empirée et grevée</p>
<p>Par faux jangler.</p>
<p>Hist. lvtt. de la Fr. XXIH, S&lt;8.</p>
<p><pb/></p>
<p>PF. 54.</p>
<p>• Pp. 18,21, 4*.</p>
<p>a PF. 41.</p>
<p>1 Uhland Gedichte, p. 37.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le seul raisonnement, qu'il oppose, dans les 1 Dirz Die Poésie der
Troubadours.</p>
<p>2 Hist. litt. de la Fr. XXIII, 780.</p>
<p>Quand ma dame m'a envoyé salut</p>
<p>Je ne me puis ne dois de chanter taire.</p>
<p>Ibid. XXIII, 785.</p>
<p>PF. 47.</p>
<p>5 PF. 22, 26, 32.</p>
<p>6 PF. 68.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 » Pf. 46.</p>
<p>Walther</p>
<p>Eime suit ir iuwern lip</p>
<p>Geben fur eigen, nemt den minen.</p>
<p>Frouwe, wollent ir den minen,</p>
<p>Den gaeb'ich umb'eiri so schoene wip.</p>
<p>Frouwe</p>
<p>Sit niht wan min redgeselle.</p>
<p>In weiz nieman dein ich welle</p>
<p>Nemen den lip ez taete im lihte we.</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis ce sont des menaces « Si les femmes, « dit-il, sont moins louées
qu'autrefois, elles en « sont cause elles-mêmes, en ne distinguant pas 4
Simr. 132. ̃ »J»p. 49.</p>
<p>Pp. 47.</p>
<p>• i Pp. 24.</p>
<p>5 Px. 40.</p>
<p>6 Pf. 46. Jacquemin de la vente flétrit également la coquetterie de sa
dame « qui de chascun qui la prie veut son ami faire. Hist. litt. de la
Fr. XXIII, 630. Moûchet, 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 PF. 31.</p>
<p>1 Pp. 70.</p>
<p>Pr. 31, 32, 56.</p>
<p>8 Childe Harold, ch. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>n'a-t-il garde d'oublier les dames dans son testament. Il leur lègue, sa
vengeance n'est pas bien cruelle, ses peines amoureuses'.</p>
<p>2 Wackern. et Rieg. X.</p>
<p>3 Pr. 189.</p>
<p>4 Pf. 118.</p>
<p>Pf. 66..</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme lui, Walther ne paraît pas avoir meil1 Pf. 74.</p>
<p>8 Ja n'ameront, tant suii. de i:rand valour,</p>
<p>Home, s'il ,¡¡il la borse bien garnie.</p>
<p>Jacques MOUCHET, 8.</p>
<p>Cil qui feme prie</p>
<p>N'est jamais eacoutés</p>
<p>S'il n'a deniés assés</p>
<p>Et la borse garnie.</p>
<p>Jacques de Hesdin. MoUCHET, 8.</p>
<p>Qui vuet avoir la baillie</p>
<p>De s'amie son talent,</p>
<p>Bien gart qu'avers ne soit mie</p>
<p>Mais penst qu'il doine sovent</p>
<p>Pelicon et sosquenie</p>
<p>Et chascun mois garnement.</p>
<p>S. Germ. 4989, fol. 72, Hist. litt. de la Fr. XXIII, 842. • Mainte feme
fait por vin</p>
<p>Assez de desloiautez;</p>
<p>Por un pasté de counin</p>
<p>Ou por l'aile d'un poucin</p>
<p>En fait-on sa volenté.</p>
<p>S. Germ. «89.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Pp. 57.</p>
<p>s Pp. 58.</p>
<p>P*. 30.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Durchsuezet und gebluemet sint die reinen frouwen Ez wart niht so
wunneeliches an ze schouwen</p>
<p>In lüften noch ùf erden noch in allen gruenen ouwen. So lieblich lache
in liebe ir suezer roter munt</p>
<p>Und strale uz spilnden ougen schieze in mannes herzeri grunt. Sima. 83.–
LACHM. 27.</p>
<p>8 Vil sueziu frouwe hohgelopt mit reiner guete,</p>
<p>Din kiuscher lip gît wunneberndez hohgemuete.</p>
<p>Got hat gehohet und gehêret reine frouwen,-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ais anzesehen ein sehône frouwen wol gemuot</p>
<p>So si uz herzengrunde ir friunde ein lieblich lâchen tuot. Simr. 84.
LACHM. 27.</p>
<p>1 Pr. 64. Cf. Uhland V, 472. Raynocard V,37'J. PF. 38.</p>
<p>Pf. U.</p>
<p><pb/></p>
<p>il pas quand, d'accord avec d'autres poètes, il soutient que Dieu veut
qu'on aime les femmes 1. Chez tes troubadours et chez les trouvères,
l'amour devient également, comme chez Walther, la source des sentiments
les plus nobles. Selon Giles de Beâumont.</p>
<p>L'exaltation que dénotent quelques-unes des pièces de Walther n'est pas
cependant l'état ordinaire de son esprit. Il chante plutôt l'amour i PF.
3, 7. 15, 38. Cf. Uhland Gedichte, p. 30, 32, 35, 36. Pf. 23, 46, cf.
UHLAND Gedichte, p. 53. Tf. 38, 53. Simr. 84, cf. UHLAND V, 173.– SmR. 166.</p>
<p>2 Anc. f, 7222, T. II, p.' 165. Hist. litt. de la France, XXIII, 587.</p>
<p>3 Ditsz Die Poesie der Troubadours.</p>
<p>4 Diez Leben u. Werke der Troubadours, p. 450.</p>
<p>Diez Die Poesie der Troubadours.</p>
<p>Raynouard III, 462.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 PF. 63.</p>
<p>3 Ir suit sprechen wilikomen</p>
<p>Der iu maere bringet, daz bjji ich.</p>
<p>ich wil tiuschen frouwen sagen</p>
<p><pb/></p>
<p>et prompt retentissement. Lorsque Lichtenstein revint d'Italie, travesti
en déesse Vénus, son page n'osa l'aborder directement, et c'est en
chantant la première strophe de la célèbre .poésie qu'il lui fit
connaître sa présence.</p>
<p>La même préoccupation se trouve chez les poètes provençaux et français
2. Un seul trouvère, Solhiu maere; daz sie deste baz</p>
<p>AI der werlte suln behagen.</p>
<p>Tiuschiu zuht gat vor in allen.</p>
<p>Sam mir got, so swüre ich wol daz hie diu wip</p>
<p>Bezzer sint dann' ander frouwen.</p>
<p>Tiusche man sint wol gezogèn,</p>
<p>Rehte als engel sint diu wip getân;</p>
<p>Swer sie schiltet der' sL betrogen</p>
<p>Ich enkan sîn anders niht verstân.</p>
<p>Tugent und reine minne</p>
<p>Swer die suochen wil,</p>
<p>Der soi komen in unser lant. Da ist wunné vil,</p>
<p>Lange müeze ich leben darinne.</p>
<p>Pp. 39.</p>
<p>&lt; Gedichte von Ludioig Uhland, Stuttgart, Cotta, p. 49, 53: WACKERN Alte
(ranzôsische Lieder und Leiche; 30. 3. 34. 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 « Dame que je n'ose nomer. »</p>
<p>Cangé, 65, 67.</p>
<p>Quant de cuer et de pensement sui avec la nomper. Hist. litt. de la Fr.
XXIII, 803.</p>
<p>Diez Leben u. Werke der Troubadours, p. 262. B DiEZ ibid. p. 263.</p>
<p>6 Raynouard III, 462.</p>
<p>7 DIEZ Leben u. Werke der Troubadours, p. 324. 8 Pp. 34.</p>
<p>9 Pp. 49.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Uhlanr Der MmsgejsanQ, R.</p>
<p>WACKEnN.'Vir, VIII. CF. LUÇAP ptjm u. Richten Walthers. v. d.
Vogelweide, p. 12. Halle,, 4867.</p>
<p>̃* Pf. 44.</p>
<p>5 PF. 30.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il ne veut pas adresser ses voeux trop haut. Les rangs^ en effet,
étaient nettement séparés dans la société du xile et du XIIIe siècle, et
les relations étaient peu fréquentes non-seulement entre les nobles et
les bourgeois, mais encore entre les différentes classes de nobles. Un
gentilhomme pauvre, même un cadet de grande maison, ne pouvait guère
publiquement faire hommage de son coeur aux dames de la haute noblesse.
Aussi Walther accepte-t-il sans murmurer que celle qu'il chante Teigne
de ne pas le connaître.</p>
<p>Walther ne pouvait célébrer les mérites, de sa dame, sans faire l'éloge
de ses qualités physi-</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Pr. 23.</p>
<p>3 Ir kel, ir hende, jetweder fuoz</p>
<p>Daz ist ze wunsche wol getân.</p>
<p>Ob ich da enzwischen loben muoz,</p>
<p>So waene ich mè beschouwet hàn</p>
<p>Ich haette ungern decke bloz</p>
<p>Geruefet, do ich si nacket sach.</p>
<p>Pf. 17.</p>
<p>4 Simr. 480.</p>
<p>1 PF. 37, Ü.</p>
<p><pb/></p>
<p>« La bele ne puet mal parler</p>
<p>Ains est bon quanques me dira 2. »</p>
<p>Aux yeux de Walther, au contraire, les qualités morales ont une valeur
bien plus grande encore que la beauté physique. Aussi l'honneur
figure-t-il parmi les deux qualités qu'il estime le plus chez sa dame 3.
Il loue également sa bonté. Tout en refusant, elle sourit. elle
reconnaît ses bons sen1 Elle a les iex rians et clers</p>
<p>La bouche vermeille et lu vis.</p>
<p>Jean de Neuville Cangé, n. 65, 66.-</p>
<p>Hist. litt. de la Fr. XXIII, 643.</p>
<p>Plus est que rose vermillete.</p>
<p>C'est simple, jone et tendrete</p>
<p>Et grailete par les flans.</p>
<p>Guyot de Dijon S. Germ. 4 989.–</p>
<p>Hist. litt. XXIII-, 640.</p>
<p>Bouche belle, endenteure</p>
<p>A biau parler.</p>
<p>Oil, sorcil, cheveleuro</p>
<p>Sont assez d'une teinteure</p>
<p>A deviser.</p>
<p>Cangé, n. 67. Joscelin de Dijon.</p>
<p>Mouchet, 8, 655.</p>
<p>2 Hist. litt. XXIII, 789.</p>
<p>Pp.:40.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 PF. 46.</p>
<p>» Pf. 470.</p>
<p>Pf. 22, 484.</p>
<p>» F?. 67.</p>
<p><pb/></p>
<p>« a honte dé toute mauvaise action 1. » Cette parole suffirait, ce
semble, pour le justifier d'avoir parfois mal parié 'dés femmes.</p>
<p>Il aime mieux le mot wip que celui de ffoiïwe. i Pf. 37.</p>
<p>• UhlandV, 241.</p>
<p>1 PF. 95.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le même côté puéril de son époque se montre cependant dans les
définitions qu'il donne de l'Amour. Il se demande avec le plus grand
sérieux ce qu'est l'Amour, et en particulier quel est son sexe,
rappelant dans une certaine mesure l'andro-</p>
<p><pb/></p>
<p>PF. 484. Le trouvère Robert la Chièvresuit le même ordre d'idées,
lorsqu'il dit que</p>
<p>« Amors est et male et bone,</p>
<p>Le plus mesurable enivre,</p>
<p>Et le plus sage embricone,</p>
<p>Les emprisonnés délivre,</p>
<p>Les délivrés emprisone;</p>
<p>L'un fait morir, l'autre vivre,</p>
<p>Et foie et sage est amors,</p>
<p>Vie et mors, joie et dolors. »</p>
<p>Ane. f. 7222,7643. Hist.</p>
<p>litt. de la Fr. XXIII, 753.</p>
<p><pb/></p>
<p>s Pf; 33i 43=</p>
<p>9 Pf.^5.</p>
<p>Siiin. 55.</p>
<p><pb/></p>
<p>si vrai que Walther le prie d'être son guide 1. Il y a quelques pièces
toutefois dans lesquelles ce dernier se montre plus rigide encore, en
condamnant absolument l'amour humain. « L'âme, « dit-il, réprouve
l'amour corporel 2. » II regrette la légèreté de sa conduite d'autrefois
et ne veut plus vivre qu'en vue d'une vieillesse honorée'. Il renonce
donc désormais aux faveurs de sa dame, ne se proposant plus d'autre but
qu'une conduite rigoureusement morale 4. Le seul amour durable, le seul
pour lequel il veut vivre encore, c'est l'amour divin.</p>
<p>» Pf. 76.</p>
<p>» Pf. 63.</p>
<p>» Pf. 87.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>LE POÈTE</p>
<p>DANS WALTHER VON DER VOGELWEIDE Walther von der Vogelweide est regardé
en Allemagne comme un des plus grands écrivains du moyen âge1. Ce
jugement ne paraît pas exagéré si l'on considère le souflle poétique qui
anime la plupart de ses œuvres, la supériorité avec laquelle il a traité
les sujets les plus variés, la pureté et l'harmonie de sa langue et la
perfection de sa versification, l'estime pleine d'admiration enfin dont
il a été l'objet de la part des principaux écrivains de son temps.</p>
<p>1 H. v. L. Gartenlaube, 4869; cahier 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUALITÉS POÉTIQUES DE WALTHER, SA POÉSIE LYRIQUE</p>
<p>PF. 4, 2.</p>
<p>2 PF. 59.</p>
<p>1 Cf. UHLAND Gedichte, p. 9, 4 7, 39, 46, 49.</p>
<p><pb/></p>
<p>il plor, en hiver, et se gaimente</p>
<p>Et se défeul, ainsi compe, l'ente.</p>
<p>Au premier giel.</p>
<p>Le printemps, au contraire, est pour Walther comme une personnification
de.la jeunesse et' du bonheur. Absent, il lui inspire une véritable
nostalgie son imagination lui en représente avec un rare éclat les
brillantes couleurs et les plaisirs 1,</p>
<p><pb/></p>
<p>» Pf. 4.</p>
<p>Pf. 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'autres poètes ont chanté les mêmes sentiments que Walther et ont
employé les mêmes images/et nous n'avons garde de le placer, comme
chantre du printemps, au-dessus de tous ses émules mais on nous
accordera qu'il s'est acquitté de sa tâche avec une grâce qui n'a guère
été surpassée, au moyen-âge surtout. La nature est pour lui comme une
source vive d'où jaillissent, sans jamais tarir, des images brillantes
et des senti1 PF. 4 M.</p>
<p>Sumo 14G.</p>
<p>3 Pf. 20.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Pf. 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans les images que la a canson française ou que le a lied allemand 1.
Comme les troubadours et comme Walther, les poètes français chantent
avec une grâce remarquable le pcintemps</p>
<p>« Li tans nouveaus et la doucors</p>
<p>Qui nos retraist herbes et flors »</p>
<p>Comme lui ils célèbrent les oiseaux 2, et particulièrement le rossignol
et l'alouette 5.</p>
<p>Hist. litt.de la Fr.XVU, 415.</p>
<p>2 Goutter de Soiqjiies. $scr, a. f. n. 7222, 7364.</p>
<p>9 « Les oisillons de mon païs</p>
<p>Ai ois' en Bretagne, »</p>
<p>Gasse Brûlé. S. Germ. 4989.</p>
<p>Li louseignols que j'oi çhanter. »</p>
<p>pierre le Borgne: Cf. A rtfiur Dinaox</p>
<p>Trouvères de la Flandre et du Tour-</p>
<p>naisis, p. 348-355. –His't. litt. de</p>
<p>la France, XXIII, 689.</p>
<p>« Trop a mon cuer esjoï</p>
<p>Li louseignols qu'ai oï. »</p>
<p>Guillaume le Vinier: S. Germ. 4989.</p>
<p>Hist. litt. de la Fr. XXIII, 592.</p>
<p>? Quand le rossignol jolis</p>
<p>Chante sur la flor d'esté</p>
<p>Que naist la rose et le lis</p>
<p>Et la rousée et vert pré. »</p>
<p>Çouci: Hist, litt. de la Fr. XIY, 584.</p>
<p>B « Quand li rossignols s'escrje,</p>
<p>Que mai se vait definant</p>
<p>Et l'âlueté jolie</p>
<p>Vait contremont l'air montant.</p>
<p>Jacques de Cisoing Mouchet, 8.</p>
<p>Hist. litt. de la Fr. XXIII, 632.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelquefois aussi les poètes français reconnais^ sent comme Walther que
les saisons autres que le printemps ne sont pas nécessairement des
époque de tristesse; car, sel.on Maroie de Drignan « En tous tans se
doit bien réjoïr</p>
<p>Belle pucèlé et joli cuer avoir*. »</p>
<p>Un autre trouvère représente même avec un véritable contentement les
plaisirs de l'hïvér 2.- Le genre de poésie que Marot désignera plus tard
par le nom de « chants de mai fut traité avec un véritable talent par
Thibaut de ChamQuand j'o chanteir l'aluete</p>
<p>E( ces menus osillons</p>
<p>Et je sens de violétes</p>
<p>Odoreir tous ces boussons.</p>
<p>Josçelindç B,ruges: Cf. hIOUCHET, 8.</p>
<p>–HÏst'liit'dclqFr. XX_IH,'653.</p>
<p>1 Ane. f. 7222; suppl. fr. n. 184. Hist. litt. de la Fr. XXIII, 659. '"•</p>
<p>Quant je voi lou tans refroidir</p>
<p>E geleir</p>
<p>E les arbres despoillier</p>
<p>Et yverneir,</p>
<p>Adone me voil aaisier</p>
<p>E sejorneir</p>
<p>A boen feu leiz lou brazier</p>
<p>En chade maison</p>
<p>Par lou tans felon.</p>
<p>S. Germ. fol. 432. Ibid, fol. 101.</p>
<p><pb/></p>
<p>pagne sous le nom de « reverdies Thibau t composa également des «
pastourelles ». Généralement on y trouve une paysanne menacée par un
chevalier et sauvée par le berger Robin 2. -Souvent la pastourelle, qui
est d'origine française, renferme des citations de chansons populaires,
et unit ainsi le genre populaire et celui des cours, de même que le lai
est une sorte de transition entre la poésie de cour et l'épopée 3. En
Allemagne la pastourelle est cultivée particulièrement par Ni-thart, qui
y mêle des éléments français et des éléments populaires allemands, le
langage de la cour et celui du village, composant ainsi des pièces qui
ont tantôt une allure épique, tantôt la forme dia. loguée. On peut
encore comparer aux pastourelles françaises les chants allemands de
vendanges 4 et les chants de moisson 5.</p>
<p>Aux pastourelles se rattachent encore les chansons de repas et de danse,
les retrowanges (ail. Ridewanz), qui sont d'origine populaire 6. On
trouve' également sous le nom de retrowange un chant en l'honneur de la
vierge Marie, de Jacques de Cambrai, dont l'allure et le rhythme
rappellent du 1 Hist. Ut. de la Fr. XXIII, 780.</p>
<p>2 Ibid. XXIII, 789.</p>
<p>Wacsgrnagel Altfranzosische Lieder u. Leiche, p. 48, 49. 4 Cf. HADLOUB,
287, 288.</p>
<p>6 Ibid. 289 Cf. Gode/'roi de Nei/'en, V. DER Hagen I,</p>
<p>54 b, 55b. 6 Wackern. Altfr. Lieder u. Leiche, p. 47.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces différents genres furent aussi traités par les poètes' provençaux
sous les titres de pastoreta, vaqueyra, dansa.</p>
<p>Ibid. p. 186..</p>
<p>» Ibid. p. 28.</p>
<p>4 Pf. 109..</p>
<p><pb/></p>
<p>CI liront cessé de chanter; mais aujourd'hui j'en« tends leurs mélodies
résonner plus charmantes « qu'auparavant.; aujourd'hui la bruyère se
coua vre de nouvelles fleurs-. Les frimas de l'hiver ci nous ont fait
beaucoup de mal&gt; et je ne pensais u pas que je reverrais jamais les
fleurs pourprées « de la. verte prairie 1. D La seconde pièce exprime
les tristes pensées que lui inspire le sentiment de ne pas avoir
d'asile. Mais, par un rètour subit, il se voit en possession du fief
désiré « Zahil s'écrie-t-il, combien alors je chanterais les « petits
oiseaux, la bruyère et les fleurs, comme « je faisais autrefois Quelles
belles femmes m'aca corderaient leurs sourires, et comme je ferais «
éclo'ré les lys et les rtises sur leurs tendres « joues 2 D</p>
<p>» Pf. 49.</p>
<p>» Pf. 5.</p>
<p>PF. 100.</p>
<p>Sihr. 42.</p>
<p><pb/></p>
<p>B PF. 189.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 PF. 6&lt;, 62.</p>
<p>3.PF. 92.</p>
<p>4 PF. 25.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pf. 61.</p>
<p>5 Pf. 59.</p>
<p>Pf. 104.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chez les trouvères et les troubadours ràllëêorie joue également un rôle
assez important cliez eux aussi l'Amôûr est dôté d'attributs humains et,
comme en Allemagne, il est femme, mais il porte une lancé 3. Thibaut de
Champagne et Pierre de 1 Pf. 26, 27,</p>
<p>» Pf. 28, 53.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gand personnifient encore le désir, le beau semblant, la bonne
espérance, le danger, bien avant Guillaume de Lorris 1</p>
<p>Walther se distingue parmi les poètes de son époque par la finesse de
son goût, et l'on ne saurait contester l'art avec lequel, a une époque
grossière, il évita dans ses idées et dans son langage, les défauts
condamnés par les: civilisations plus raffinées. Nous avons dû relever
néanmoins quelques expressions et quelques idées qui nous ont paru
choquantes hâtons-nous de dire qu'elles sont trèsrares.</p>
<p>Et si i a mis trois portiers</p>
<p>Biau semblant a nom li premiers,</p>
<p>Et Biautés, ceus en fait signours,</p>
<p>Dangier ont mis en Fuis devant</p>
<p>Un ord, felon, vilain, pesant.</p>
<p>mt. &amp;t.-xxm, 785.</p>
<p>Pc 2.</p>
<p>8 Pf. 43, n.</p>
<p><pb/></p>
<p>Souvent il exprime des sentiments plus qu'il ne raconte des faits;
souvent aussi l'action ne fait pas 1 Pr. 29.</p>
<p>8 Pf.^3.</p>
<p>3 PF. s: Cf. PF, 29, 450, U3.</p>
<p>Pf. 17.</p>
<p>Cf. Bossërt Tristan, p. 37.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il conserva son inspiration lyrique jusque dans</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>AUTRES SUJETS TRAITÉS PAR WALTHER. LES PROVERBES.</p>
<p>Alors, comme de tout temps, c'était surtout la douleur qui inspirait les
poètes. Walther verse des pleurs amers sur la mort prématurée de
Frédéric « Pp. 140. Cf. Ps. 44, v. 24. Smn. 40.</p>
<p>s pp. tà. '̃</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mes nul partir, sachiez, queque nus die</p>
<p>N'est doloreqz que d'ami et d'amie,4. »</p>
<p>On ne saurait donc prétendre que le sentiment ait fait défaut aux poètes
français et provençaux. Mais la plupart d'entre eux n'ont pas l'ardente
1 Diez Leben u. Werke der Troubadours, p. 262.</p>
<p>8 Hist. litt. de la Fr. XVII, 449.</p>
<p>3 cc Tots jorns vereyts que val mens huei que hier. » 4 Hist. litt. de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Diez Die Poesie der Troubadours.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>9 PF. 95. 42.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pr. 65.</p>
<p>2 PF. 64. •</p>
<p>3 Pf, 188.</p>
<p>4 PF. 19.</p>
<p>Pf. 9ù.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui afflige le poète plus que tout le reste, c'est la décadence de la
puissance allemande 1. Mais il, n'a garde de s'en étonner. Alors
l'honneur n'était pas un vain mot. « 0 monde, s'écrie-t-il, « demande à
l'antique honneur de revenir et d'in« struire tes sujets 2 1</p>
<p>2 Pf. 62.</p>
<p>3 PF. 66.</p>
<p>PF. 174.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'absence de gaieté et d'expansion ne rend pas PF. 62. 74.</p>
<p>1 Pf. &lt;73.</p>
<p>s PF. 480. 4 8-21.</p>
<p>PF. 488. 24-23; Cf. PF. 48.</p>
<p>PF. 12.:</p>
<p><pb/></p>
<p>les jeunes gens plus vertueux; bien au contraire leur grossièreté et
leur vie dissolue -d'en sont que plus révoltantès. « Autrefois on
battait ceux. qui 4. tenaient des propos insolents; maintenant ils «
s'en font gloire; ils parlent haut et censurent avec fracas les pures
darnes 1;: », La faute eri est d'ai|lë«rs aux parents plus encore qu'aux
enfants. Le roi Salomon recommande de ne pas craindre l'usage des
verges, mais ils n'en tiennent nul compte 2; Aussi prieT-;t-àl Dieu de
ne pas leur donner de fils car ils seraiént pires qu'euxmêmes. Le
diable,- dit-ili me serait -moins « odieux ?</p>
<p>s Simr. 9.</p>
<p>PF. 94.</p>
<p>4 La poésie didactique provençale comprend en outre des instructions
pour les jongleurs par Guiraut de Calanson et. par Guiraut de Cabreira.
Ces ouvrages n'ont pas^ de: pendant en</p>
<p>France ni en Allemagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a dans certaines de ses paroles" ude énergie calme qui rappelle
Epictète et Marc-Aurèle. Il fait le plus magnifique éloge, entre autres,
de l'homme dont la conduite est irréprochable 4. « L'esprit de Pf. 84. •
2 Simr. M 4. Lachm. Ui..̃̃&gt;̃ s Pf. 168.• e Pf. 63. 8. J v</p>
<p><pb/></p>
<p>Pf. 42, ».06b, 439, 46, 154.</p>
<p>Pf. 74.</p>
<p>« Pf. 84. 14.</p>
<p>« Pf. 48.</p>
<p>z PF. 93.</p>
<p><pb/></p>
<p>manquent complétement l'intelligence elle-même s'en ressent 1. Mais il
les voudrait modérées; car, lorsqu'elles sont excessives, elles
détruisent les bonnes mœurs 2. Elles ne sont pas le bien par excellence,
quoique, dans l'état actuel du monde, l'intelligence soit moins
appréciée que la fortune 3. Si Dieu donne aux uns l'intelligence et aux
autres les biens de ce monde, ces derniers n'en retirent aucun avantage
véritable 4; comment, d'un autre côté, pourrait-on appeler sage un homme
qui, en vue des richesses, commettrait sciemment un péché mortel ou une
action honteuse 5 ?</p>
<p>s PF. 93.</p>
<p>» Pf. 65.</p>
<p>Pp. 90.</p>
<p>s PF. 474.</p>
<p>« PF. 448.</p>
<p>PF. 123.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2 Pf. 42.</p>
<p>3 Pf. 445, 475. 4 Pf. 440.</p>
<p>» Pf. Ud.</p>
<p>c Pf. 4 74. ̃ "̃</p>
<p><pb/></p>
<p>dégénéré. « Autrefois, parmi cinq parents, on eût « trouvé facilement
trois amis; mais aujourd'hui « on peut appeler riche en amis celui qui,
parmi « vingt parents, en compterait deux 1. »</p>
<p>Walther fut mis en demeure, comme on l'a vu, de faire l'application de
ses préceptes moraux au prince Henri, fils de Frédéric II 5. On a vu
quelquefois les théoriciens les plus illustres échouer dans la pratique;
on reconnaîtra toutefois que sa position était exceptionnellement
difficile; son 1 PF. 486.</p>
<p>8 Pp. 44..</p>
<p>» Pf. 476.</p>
<p>8 PF. 459 b, 468,469, 497.</p>
<p><pb/></p>
<p>insuccès ne nous fera donc pas douter de son dévouement.</p>
<p>Les poésies morales de Walther rappellent celles des troubadours et des
trouvères au même titre que ses chants d'amour. Jean de Mesons se plaint
comme lui de l'infidélité d'un ami 1. D'autres peignent comme lui, avec
des traits énergiques, la fragilité de la vie et l'égalité de tous les
hommes après la mort 2. Le même accord se trouve dans les plaintes que
les uns et les autres font entendre contre leur temps. Gontier de
Soignies partage les sentiments de Walther lorsqu'il dit qu'on ne sert
plus Dieu, qu'on ne récompense plus les gens d'honneur, qu'on ne trouve
plus de femmes fidèles, qu'on ne sait plus aimer 3. 1 Un en ia, dont je
sais bien le nom,</p>
<p>Pierre le Riche; icil me traïsait,</p>
<p>II m'appelait ami et compaignon,</p>
<p>Et par la main bêlement me menait.</p>
<p>Cangë 66 Hist. litt. de la Fr.</p>
<p>XXIII, 643.</p>
<p>2 Les vaillans et les cortois</p>
<p>Les preus et les honorables</p>
<p>Ceux prendra la mort ancois.</p>
<p>Jean de Neuville Cangé 65, 66.</p>
<p>Hist. litt. de la Fr. XXIII. 643.</p>
<p>Desous moi fu tout cist païs,</p>
<p>Or est mes cors vis et porris.</p>
<p>Onques si chier ami n'en oi</p>
<p>Qui vosist gésir delez moi.</p>
<p>Épitaphe de l'évêqtie Jean Rob.</p>
<p>DE Blois Beaudous, 2669.</p>
<p>s Ane. fonds, 72Î2, 7364.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des plaintes semblables sont proférées par Hues de la Férté 1, Aubertin
d'Areynes i Robert de Blois 3. Le principal grief cependant des poètes
chevaliers contre leurs contemporains c'est, en France comme en
Allemagne, de mal parler des femmes. Le troubadour Guiraut de Borneilh
se plaint dans un sirvente, comme l'a fait Walther, de ce qu'on ose
insulter impunément les dames 4. A en croire Robert de Blois, le ciel
lui-même se charge de punir ceux qui se rendent coupables de ce crime r\</p>
<p>1 Hé, loïauté, pauvre chose esbahie,</p>
<p>Vous ne trouvez qui de vous ait pitié!</p>
<p>2 Foi, loïalté, sojas et cortqisie</p>
<p>Voi, ce m'est vis, en maintes gens finer</p>
<p>11 Doner ont en tollirtornéi.</p>
<p>Qui porrait sans plainte sofîrir</p>
<p>C'on voit aucunp gent tollir</p>
<p>Sans droit lor femes et lor terre?</p>
<p>Et n'en devrait vengeance quprre</p>
<p>Aux Sarrasins outre la mer,</p>
<p>.S'on nes poyait plus près troverl'</p>
<p>Hist. litt. XIX, 830; XXIII, 73G.</p>
<p>Fonds de Sorbonne, 4422, p. 475.</p>
<p>Diez Leben u. Werke des Troubadours, p. 443.</p>
<p>5 Et prent d'iceux si grant vengeance</p>
<p>Qu'il devignent tuit si contrait,</p>
<p>Si bestornei, si contrefait,</p>
<p>Que li uns n'ait de l'autre cure.</p>
<p>Beaudous, v. ,4260.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les sujets traités en Provence, en France et en Allemagne sont les
mêmes, et l'amour et la guerre, le clergé et les croisades sont les
thèmes invariables des chants des Mjnnesaînger de la cour des
Hohenstauflen comme de ceux des troubadours toulousains et des trouvères
picards. Ni chez les uns ni chez les autres le drame n'avait encore fait
son apparition, et le tenson provençal ou le jeu parti français n'en
sont qu'un essai timide et comme un prélude, de même que les dialogues
de Walther avec sa dame ou avec le Monde on se tromperait aussi
grossièrement si l'on prétendait que de vrais drames aient existé en
Allemagne, -au xir sièle, que ne l'a fait le moine des îles d'or, 1 Diez
Leben u. Werke der Tr.oubadourSy p. 143 RAYNOUARD IV. 290, 329, 376; V.
3,Ju£</p>
<p><pb/></p>
<p>lorsqu'il raconte qu'un poète provençal fit une série de tragédies des
divers épisodes de la vie de Jeanne de Naples.</p>
<p>Le.tenson eut de nombreux imitateurs en France et ne fut pas inconnu à
l'Allemagne, témoins les strophes échangées entre Walther et Reinmar ou
sa dame, et surtout la « lutte de la Wartbourg Le mot tenson ou tensos
désigne, en effet, une lutte, dans laquelle un poète pose une question à
laquelle un autre répond. Le tenson était souvent composé réellement par
deux poètes, dont la querelle était portée devant un tribunal de là
l'opinion d'après laquelle il y aurait eu de véritables cours d'amour,
composées soit de seigneurs soit de dames. Souvent néanmoins le
contradicteur était fictif; parfois même c'était un être' immatériel,
tel que Dieu ou l'Amour. Les sujets des tensons sont souvent subtiles et
se ressentent même quelquefois d'une grande liberté de mœurs. En France
les tensons reçurent le nom de jeux partis; les questions et les
réponses y portent, comme en Provence, sur les sujets généralement
controversés par les amoureux. Ceux du roi Thibaut sont surtout restés
célèbres 1.</p>
<p>L'amour est le thème de la plupart des tensons et, en général, de toutes
les poésies lyriques, dans lesquelles, comme on l'a vu, Walter peut,
pour le fond et pour la forme, être regardé comme un 1 Hist. litt. de la
Fr. XXIII. 793.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans d'autres pièces la séparation des deux interlocuteurs n'est plus
aussi nettement marquée 4. Ils pourraient s'exprimer, en effet, de la
même manière, s'ils n'étaient pas séparés. Ailleurs le poète se figure
engagé dans une conversation</p>
<p>1 Pi. 110; Cf. Pr. 44, v. 24. SiMR. 40, 2 PF. 4 1.</p>
<p>3 Pf. 15.</p>
<p>4 PF. 16.</p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré la variété de ses oeuvres, Walther n'est pas un savant et il
n'est pas sûr qu'il ait su lire et écrire lui-même ses poésies. Parmi
les héros de l'histoire profane il ne nomme qu'Alexandre, et parmi les
contemporains Richard cœur de lion et Saladiu; il connaît le roi Arthur
par les romans français et, s'il rappelle le pape Sylvestre II ou
Gerbert, çe n'est que pour l'accuser de magie 4. 1 Pf. 77.</p>
<p>s Siun. \"i\.</p>
<p>3 Pf. 3.</p>
<p>4 PF. 86. Vincent de. Beauvais, précepteur de saint Louis, raconte
^spéculum historiale) que Gerbert, devenu pape, découvrit un jour une
statue d'airain. II la touche et la statuo se fend. Il descend dans une
avenue souterraine et parcourt</p>
<p><pb/></p>
<p>Yilleuain Moyen âge, 4. 419.</p>
<p>1 PF. 23,</p>
<p>2 Cf. EiCHiioF Littérature du Nord; p. 26.3..</p>
<p>3 Pf. 4 80' '» deich lange in solher drû</p>
<p>Beklemmet waere, als ich bin nu,</p>
<p>Ich wurde o munech ze Tohorlû.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 « De sels qu'En Guiraut fes escrir. » Cf.DiKz DiePoesie der
Troubadours, p. 37.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Français, de leur côté, ne connaissent guère de l'antiquité
qu'Hélène et le siège de Troie; cependant la mythologie ne paraît pas
leur être entièrement inconnue; Gautier d'Epinal rappelle, en effet,
Equo et Narcissus 2. Leurs comparaisons sont le plus souvent empruntées
aux événements de la légende et les noms qu'on rencontre le plus
fréquemment dans leurs poésies sont ceux de Roland et de Ganelon 3, de
Merlin 4, de Lancelot et surtout de Tristan et d'Iseult 5.</p>
<p>La poésie cependant est indépendante de la science; Walther en est un
nouvel exemple et malgré les lacunes de son instruction, qui est
d'ailleurs celle de son temps, ses poésies eurent, comme peu d'autres
ouvrages, le privilège d'instruire et de charmer.</p>
<p>4 Villemain Moyen âge, 4. 406.- Cf. Bern. de Ventadour Raynouard III.
62; Bertr. de Born: RAYN. IV. 443. Rambaud de Yaqueiras RAYN. IV. 278.
G. Ademar RAYN. III. 493.</p>
<p>8 Hist. litt. de la Fr. XXIII. 574.</p>
<p>3 Wackernagel Altfranzôsische Liedcr u. Leiche, 20. 3, 10. Ibid. 40. 5, 7.</p>
<p>5 Ibid. 40. 4.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LE LAI</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès la fin du xne siècle le nom de lais est donné aux morceaux poétiques
attribués aux héros anciens par les poètes, aux énigmes rimées
prppo-?sées aux. voyageurs par les géants, au récit des amours et des
anciens travaux de Tristan, arrangé pour la harpe 3; c'est par un lai
égalementque le même Tristan communique son expérience dans l'art de la
chasse pu de la pêche.</p>
<p>a Jugleors</p>
<p>En lor Bertagne firent lais yietant</p>
<p>De] Chievrefoil vont le sonet disant</p>
<p>Que Tristan fist, gue Iseut ama tant.</p>
<p>Hist. litt. de la Fr. XXIII. sf3.</p>
<p>4 Le dernier couplet commence ainsi</p>
<p>Douce, plus douce que mias,</p>
<p>Cist lais; qui est bqens et bias,</p>
<p>Et s'il s'.fin.yieillisf, soit y;as;</p>
<p><pb/></p>
<p>tard la versification se compliqua de plus en plus, p. ex. dans les lais
de Froissart et de Guillaume de Machau 1, sans que du reste les poètes y
aient appliqué un rhythme déterminé.</p>
<p>D'autres lais français chantent l'amour et les dames. C'est ainsi que
Martin le Béguin composa Lais inédits des xu" et xni» siècles, publiés
par FRANCISQUe MICHEL, Paris, 4836.</p>
<p>2 Ernous le Viel; anc. f. n. 7222, 7364; suppl. fr. 484; MOUCHET, 8.</p>
<p>3 Hist. litt. de la Fr. XXIII. 70.</p>
<p>4 S. Germ. 4989. Hist. litt. de la Fr. XXIII, 596. 5 LEsvÈQuE DE LA
RAVALLIÈRE Les Poésies du roy de Navarre. Paris, 4742; 2 vel. petit
in-8o; t. II. 458.</p>
<p><pb/></p>
<p>sous le titre de « la Note Martinet » un lai de dix couplets, où il
décrit avec des détails infinis toutes les perfections dé sa dame. La
mesure rapide et variée des vers fait supposer que la musique devait
être également vive et enjouée 1. Le lai de Colin Muset n'est également
inspiré que par la galanterie 2. Enfin les lais de la Rose, d'Aélis, des
Amans, des Pucelles, de Markiole, de Nompar, de Bel Isabel sont cadencés
sur des paroles insignifiantes leur grande réputation nous obligea
penser que la mélodie en faisait le premier, sinon le seul mérite 3.</p>
<p>Le plus souvent cependant les lais français étaient des poésies
narratives, des nouvelles où le merveilleux et les légendes
mythologiques se mê1 Quand voi m'amiete</p>
<p>Cointe, joliete,</p>
<p>De fine amorete</p>
<p>Tout li cuers m'esclaire.</p>
<p>Elle est si simplete,</p>
<p>Si savoreusete,</p>
<p>Son vis, sa bouchete'</p>
<p>Dens blans, por moi plaire</p>
<p>Sans terre.</p>
<p>2° couplet. Anc. f. n. 7613. Congé,</p>
<p>n. 66, 67. LA VALL. n. 59.</p>
<p>AIouchet, 8. Hist, litt. de la Fr.</p>
<p>XXIII. 639.</p>
<p>2 Il commence ainsi</p>
<p>En ceste note dirai</p>
<p>Une amorette que j'ai.</p>
<p>S Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Eichhof Littérature du Nord, p. 257. Hist. litt. de la Fr. XVII. 242;
XVIII. 731, 774, 777, 790; XIX. 716-722, 791-809 XXI. 763; XXlî. 936.
Cf. Lais del Désiré, du conseil, de Mélion, du Trot, de Nabaret.
FRANCISQUE Michel Voyage de Charlemagne Jérusalem. Hist. litt. de la Fr.
XXIII. G1-68.</p>
<p>3 Cf P. WoLF Sur les lais allemands, Heidelberg, 4844.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>̃ 2 Dictionary of the gaelic language. Edimburgh, 1824, I, p. 555. Du
Cange Gloss. lat. au mot leudus.</p>
<p>3 pp. 80. 4-9.</p>
<p>4 Ibid. v. 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est très-concis par contre, comme le sont en général les poètes de ce
temps, sur la personne et sur l'oeuvre du Christ 1. Il parle avec
d'autant plus de complaisance de Marie qu'il supplie d'intercéder auprès
de Dieu pour l'humanité 3.</p>
<p>Le côté moral ne reste pas entièrement dans l'ombre; Walther rappelle la
nécessité de la pénitence comme condition du salut 4,</p>
<p>Il ne passe pas davantage sous silence le thème favori de son âge mûr,
le triste état de la chrétienté parmi laquelle abondent les actions
antichrétiennes il n'épargne pas la papauté et se plaint t en
particulier de la simonie.</p>
<p>PF. 80, v. 46.</p>
<p>8 Ibid. v. 27.</p>
<p>3 Ibid. v. 62. 440.</p>
<p>4 Ibid. v. 90</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LA LANG UE</p>
<p>2 llaterial für den miltelhochdeutschen Unterricht. Zusammen^estellt von
G. Stier. 4° ed. Leipzig 1876.</p>
<p>3 Les lacinci allemandes, par B. Kirsch. Bordeaux, Chaumas,</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous rappellerons seulement que le haut allemand moyen sert en quelque
sorte de trait d'union entre l'allemand moderne et le haut allemand
ancien, le gothique, l'anglo-saxon, le frison et les autres dialectes
dont se sont servis avant le xiie siècle les peuples germaniques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Haut allemand moyen salben (oindre); prétérit salbete. Haut allemand
ancien salbon salbota. Gothique salbon salboda. Haut allemand moyen
legen (coucher), prétérit legte. Haut allemand ancien lesjan legita.
Gothique lasjan lagida. o</p>
<p><pb/></p>
<p>mieux sauvegardée par la supression de l'une des dentales</p>
<p>Troesten (consoler), prétérit troste.</p>
<p>Künden (annoncer), kunde ou kunte.</p>
<p>H. aU. moyen gibest.</p>
<p>Il est ajouté également, et pour la même raison, au superlatif:</p>
<p>H. ail. moyen term. est.</p>
<p>H. all. ancien ist ou ost.</p>
<p>Goth. istsou osts.</p>
<p>L'addition d'un e euphonique, fréquent dans les flexions, se retrouve
encore dans certains mots radicaux</p>
<p>H. all. mod. nackt, nu.</p>
<p>H. all, moy. naket.</p>
<p>H all. moy. Dume, pouce. H. ail. mod. Daumen. Rücke, dos. Rücken.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour éviter les consonnes nasales a la fin des mots, Walther y ajoute
fréquemment 13.</p>
<p>H. all. moy. mime (abvréviation pour mineme, au mien). H. ail. mod.
meinem.'</p>
<p>Hûs, maison. Haus.</p>
<p>Rîn, Rhin. Rhein.</p>
<p>Sîn, son. Sein.</p>
<p>Zwênè,deux. Zwei.</p>
<p>Les diphthongues n'en sont pas moins très-nom- breuses dans la langue du
xue siècle; plusieurs même, qui faisaient partie de cette dernière, ont
disparu de la langue moderne. lu, oï, oit, uo, oeü ne s'y retrouvent
plus. Oeü s'est conservé cependant dans la plus grande partie de
l'Alsace, et les autres diphthongues que nous venons de nommer dans le
Sundgau et en Suisse.</p>
<p>Certaines diphthongues anciennes ont été remplacées dans la langue
moderne par d'autres, qui sont moins éclatantes</p>
<p>H, ail. moy. tiure, chère. H. all. mod. iheure. froïde, joie. Freude.</p>
<p>Il y a des mots, au contraire. qui autrefois ren-</p>
<p><pb/></p>
<p>Goth. papa. H. all. anc. phafo. H. ail. moy. :pfafle, prêtre. beidan.
bitan. bîten, attendre, thinda.. diot. diet, peuple. A la fin des mots,
les consonnes sont générallement fortes dans le haut allemand moyen,
tandis qu'elles se sont adoucies dans la langue moderne
H.all.çn.:lip,gén.libe3. il. ajl&gt; mod.: Leib, gén.'Leibés, corps.. tac,
tages. -r Tag, Tages, jour. La consonne finale ne reste quelquefois
douce, dans l'ancienne langue, qu'avant 1, m, n, r, i, w mag tool.
Quelquefois aussi la consonne devient forte au commencement d'un mot,
lorsque le mot</p>
<p><pb/></p>
<p>précédent se termine également par une consonne forte mit tem (pour mit
dem) 1. Cependant ce cas ne se trouve pas chez Walther.</p>
<p>W, parcontre, ne se trouve qu'au commencement et au milieu des mots; à
la fin, Walther y ajoute e; souvent aussi w disparaît complétement. H,
ail. moy.: wizzen, savoir. H. ail. anc. wizan. Goth. vitan. varwe,
couleur. farawa.</p>
<p>grâ, gris. graw.</p>
<p>T également disparaît quelquefois pour augmenter la sonorité</p>
<p>Angeslich, terrible (pour angestlich)</p>
<p>Cf. Gas, hôte (pour gast) 4.</p>
<p>H est toujours aspiré et prend même un son guttural. Siât (voit) se
prononce comme s2cht. Souvent aussi h est introduit dans le corps des
mots, sans que nous puissions en déterminer la raison Michahel, Rophahel.</p>
<p>1 hoeinv. 7927.</p>
<p>2 PF. Il 51. 9, '10.</p>
<p>3 Pf. 456.8.</p>
<p>4 Tristan, 318.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ch s'est prononcé sans doute plus durement encore que dans l'allemand
moderne; la prononciation ne doit pas avoir différé de celle qui est
encore en usage dans la haute Alsace et en Suisse. Les liquides n'ont
subi aucune altération.</p>
<p>Goth. H. all, anc. H. ail. moy. H. all. mod. jer. jâr. jar. Jahr, année.
vens. wân. wân. waehnen, croire.</p>
<p>Dans les diminutifs, l disparaît quelquefois, comme dans la langue
moderne, lorsque le mot simple se termine également par l: voegelin
(pour voegellin), petit oiseau. Walther cependant ajoute souvent el, au
lieu de lin, lein ou chen, en ayant soin d'adoucir la voyelle qui
précède. Wange, joue, devient ainsi zvaengel, comme dans le dialecte de
Strasbourg.</p>
<p>H. ail. moy.: siac. H. ail. mod. Schlag, coup.</p>
<p>snîden. Schneiden, couper.</p>
<p>stein. Stein, pierre (pron. Schtein). Dans l'allemand moderne, s s'est
toujours transformé en seh devant une liquide, dans le dialecte
allémanique aussi bien que dans la langue littéraire</p>
<p>H. ail. moy. Snee. H. ail. mod. Schnee; neige.</p>
<p><pb/></p>
<p>Z se prononçait tantôt comme ts, tantôt comme ss.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. CHANGEMENTS DE significaton</p>
<p>Des est souvent employé comme synonyme de dvruna, c'est pourq uoi'.</p>
<p>Sa est pris dans le sens de si</p>
<p>Durch a souvent le sens de en ce qui concerne, quant à, et celui de à
cause de 4..</p>
<p>Sie ne désigne que Face. sing. fém., ainsi que le nom. et Face. pi.
masc. et fém. Le nom. sing. fém. et le nom. et l'acc. pi. neut.
s'écrivent sans e si 5.</p>
<p>Ein mis pour allein, seul 6.</p>
<p>2. CHANGEMENTS DANS LES conjugaisons ET LES DÉCLINAISONS: Est ou es
terminaisons de la'20 pers. sing. ind. prés. (H. all. anc. is) 7.</p>
<p>Ent terminaison de la 2e pers. pi.</p>
<p>1 Da ich je mit vorhten bat,</p>
<p>Da vil ich nu gebieten.</p>
<p>Pf. 407. 2.</p>
<p>2 Des bistû frowe geret.</p>
<p>LACHM. 5. 14.– Pf. 80. 21.</p>
<p>PF. 2. 7; 3. 13; 36. 2.</p>
<p>3 Daz diu nahtegal dâ von verzaget,</p>
<p>Sô si gerne sunge mô.</p>
<p>PF. 72..32.</p>
<p>̃♦ Ja tun ich'z durch in ere, daz ich von hinnen gér. PF. 3. 43; 23. 16;
25. 6:</p>
<p>68. 5; 83. 3.</p>
<p>6 Pf. 72. 32, etc., etc.</p>
<p>8 Pf. 13. 29.</p>
<p>7 Deswar, lieinmar, du riuwes mich.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ent ou en: terminaison de la 3e.pors. pl. 1.</p>
<p>E terminaison de la 2e pcrs. sing. prêt. Dans les verbes forts. la
voyelle qui précède prend l'inflexion</p>
<p>Ent terminaison du part. prés 3.</p>
<p>Wesen in6nitif du verbe substantif (sanscrit vas).</p>
<p>Was prêt. du même verbe.</p>
<p>Iu terminaison des adjectifs plùr. neut6.</p>
<p>3. ABRÉVIATIONS ET CONTRACTIONS</p>
<p>En mis pour den, celui-ci</p>
<p>Dien diesen, celui-ci 8.</p>
<p>Abeme ab deme, de celui-ci..</p>
<p>Welen welchen, auxquels.</p>
<p>Mahtu magst du, peux-tu.</p>
<p>Woltste vvolltest du, voulais-tu.</p>
<p>Dazt dass du,, que tu.</p>
<p>Hân pour hant ou habent.</p>
<p>3 Ich gap</p>
<p>Du gaebe</p>
<p>3 Tribent. Er</p>
<p>4..Si tuen bewarn.' 80. 88.</p>
<p>6 Eineme, mineme.</p>
<p>° Boidiu, driu, siu.</p>
<p>7 Pr.'8|i&gt;. 2t.</p>
<p>s Simr. 497; LACHM. ï87. Pf. 468; 40. 15: Das ziemt wol dien jungen.</p>
<p><pb/></p>
<p>DISPARUS</p>
<p>Swie. All. mod. wie, comme 6.</p>
<p>Swanne, aussi souvent que 7.</p>
<p>Dannen, d'où 8.</p>
<p>Dan (avec le subj.) si. non, a disparu de l'allemand moderne, après s'y
être conservé pendant quelques siècles sous la forme de denn 9.</p>
<p>1 Wan siht wol dort wer hie gelogen hat.</p>
<p>2 Got wolde dur uns sterben.</p>
<p>4 Cf. Dester mer.</p>
<p>Nibelungen, 334. 2.</p>
<p>5 PF. 30. 7 Pf. 42. 9; PF. 58. 7 Pf. 69. 3. 6 Swie sie sint, so wil ich
sin.</p>
<p>7 Swann' ich sie sihe.</p>
<p>8 Do fuor er dar dannen ïn sin vaier sande.</p>
<p>fl Diu werit entste dan schiere baz,</p>
<p>So wil ich leben so ich besto mac</p>
<p>Und minen sanc ufheben.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nieman (H. ail. anc. nêoman, nioman) personne; all. mod. hiemand 2.</p>
<p>Niene, nienen, ne pas, nulle part (H. all. anc. niéo in eru;
ailémàniq'ue nienes) ont disparu complétement de la langue Sam. AU. môd.
sammt, ainsi que*.</p>
<p>Wan. All. mbd. wenn nicht, sinon », est pris quelquefois dans le sens de
car 5.</p>
<p>Alde, ou, a complétement disparu 6.</p>
<p>s Daz mich enmac getroesten nieman, sie entuoz.</p>
<p>3 Sie zerge sam der liehten bluomen schin.</p>
<p>Was wil dus mè Werlt von mir wan hohen muot? 5 (Dans Iwein Wande)</p>
<p>Hef bâbest ich mac wol genesen</p>
<p>Wan ich wil iu ;gehorsam we)sen.</p>
<p>Pp. 431. A, 2.</p>
<p>Ich hât ein schoenez bild erkorn,</p>
<p>Und owé daz ich'z je gesach,</p>
<p>Ald' ie so vil zuoz ime gesprach.</p>
<p>7 Ich hân gedrungen unz ich niht mè dringen mac. pie wile unz ich din
beiten sol.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gesin (dialecte de Stras tourg gsin), part. passé. de sîn, être.
D'autres poètes du moyen âge ont également employé gewest de la racine
sanscrite vas, comme il arrive encore dans la Basse-Alsace et dans le
Palatinat bavarois. Ces mêmes contrées ont encore conservé la forme
gehât, qui se trouve dans le haut allemand moyen, pour le part. passé de
hân, et la Lorraine allemande la forme gehân, qui remonte également au
moyen Zwên (allemand littéraire zatiei), deux fém. zioô » formes 1 Scheide.</p>
<p>2 Fbadenlob, 463.</p>
<p>a La forme zwô se retrouve également au xvl° siècle, dans l'est de
l'Allemagne..</p>
<p><pb/></p>
<p>Aie (allemand littairairo mehr), plus.</p>
<p>Genûmen (ail. litt. genommen), pris.</p>
<p>Bî (goth. bi; h. ail. anc. bî; h. all. mod. bei), auprès de. Mins (ail.
litt. meines), le mien.</p>
<p>Mîrne (ail. litt. meinem), au mien.</p>
<p>Do (ali. litt. da), là.</p>
<p>• Ufgeben (ail. litt. aufgeben), imposer.</p>
<p>La langue, des Minnesaenger, ainsi que nous 1 HEBEL Allemanische
Gedichte; ARNOLD Der Pfingstmontag les poésies lyriques et humoristiques
de Hiim; les nombreuses pièces de vers en dialecte alsacien, auxquels
l'esprit particulariste a donné le jour, comme protestation indirecte
contre la conquête prussienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>̃ Wai.tiier v. d. V.</p>
<p>Je suis cil qui mieux ;;ura servi.</p>
<p>Couci, p. 37..</p>
<p>Je suis cil qui plus a de tournent.</p>
<p>Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>Walther V. d. V.</p>
<p>Teneis ma foi.</p>
<p>Wackekn. Alt. fr. Lieder n. Leiche.</p>
<p>&lt; Tristan, v. 2292, 8062, 492U.</p>
<p>Kayn. III. 403; DE LA BORDE, 70.; MAN. I. 20 a. Poeti del primo secolo
I. 322.</p>
<p>ÉAYN. 111. 294 LA REVALIÈRE II. 24 MAN. I. 4 78 '• Uayn. Ill. 421; La
Rev. II. 69; Man. I. 167.</p>
<p>°..Ray?h\ ni. 4; De LA Bonnn:, p. fi; Man. I. G.</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut regretter que les Minnesaenger n'aient pas, dès le xne siècle,
fixé la langue allemande 5, qui, sans être moins riche, eût gagné ainsi
en 1 RAYN. III. 289 DE LA Borde II. 204 MAN. II. 54 D., 2 MAN. I. 144".</p>
<p>3 Mscr. III. 449.</p>
<p>A D'une chose ai grand désir</p>
<p>Que vos puisse tolir</p>
<p>Ou emblier</p>
<p>Un doux baisier;</p>
<p>Que si corrocier vos. en cuidoie,</p>
<p>Volentiers le vos rendroie.</p>
<p>De LA Revallière II. 243.</p>
<p>Si hat ein kusssen daz ist rot,</p>
<p>Swie dicke so siz wider wil</p>
<p>So gibe ichz ir.</p>
<p>8 Pp. 47. 34. 40. La mème idée se retrouve chez Reinmar le Vieux. V. D.
HAGEN 1. 478.</p>
<p>5 Cf. Iïeinrich Parceval, 206.</p>
<p><pb/></p>
<p>sonorité et en éclat. Mais l'inspiration poétique ne saurait suffire
pour arrêter une langue; il y faut. le travail et la science, et les
chevaliers poètes, artistes avant tout, eussent dédaigné assurément,
pour conserver leurs poésies, de faire œuvre de clercs et de vilains..</p>
<p>V</p>
<p>LA VERSIFICATION</p>
<p><pb/></p>
<p>9 RAYNOUARD V. 264.– '̃ Ibid. V. 411. Cf. PR. 2; Lachm. • 410. 13.</p>
<p><pb/></p>
<p>celles des troubadours et des trouvères^ cornpren*lient généralement
plusieurs strophes. Les strophes (cqbla) de la chanson (trobar, obrai
chantar, sonnet) provençale sont ordinairement semblables, et admettent
les combinaisons les plus variées. Tantôt elles sont inventées par le
poète tantôt imitées d'un autre'. Le nombre des strophes dans les
chansons allemandes est le plus souvent de trois, ce qui n'arrive
qu'accideptellement dans celles de la Provence.</p>
<p>Le nombre et la nature des vers qui forment ses strophes présentent la
plus grande variété. Otfrid de Wissembourg l'auteur de l'Harmonie des
Évangiles, n'avait employé que des strophes de quatre vers, avec deux
rimes mais, dès le ixe siècle, dans le Ludwigslied et dans le chant de
la Samaritaine, nous trouvons des strophes de 1 DiEZ Die Poesie der
Troubaclours, p. 38.</p>
<p>̃ Uaynociard V. 287, 298.</p>
<p>» Pf. 63.</p>
<p><pb/></p>
<p>V. D. HAGEN Il. 376"&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>4- Premier ton on l'honneur d'Othon (Erster Ottenton): Sima. 5 Second
ton en l'honneur d'Othon (Zweiter Ottenton) SIMB. 40-75.</p>
<p>6 Ton du roi Frédéric (Koenig Friedrichston) ou ton du blâme d'Othon
(Otto's Rügeton): Smn. 75-95,</p>
<p>7 Ton en l'honneur de KaUenellenbogen (Bogners Ton) Sisib. 95-102.</p>
<p>8 Ton en l'honneur de l'empereur Frédéric (Kaiser Friedrichston) Sima.
402-136.</p>
<p><pb/></p>
<p>blables, et les deux ensemble forment l'au fgesang la troisième se nomme
abgesang.</p>
<p>On remarquera l'analogie de cet usage avec la poésie grecque; Jes
siollen rappellent la strophe et l'antistrophe et l'abgesang est l'image
de l'épode. On peut comparer encore les strophes allemandes aux strophes
saphiques et alcaïques des anciens, ainsi qu'aux octaves et aux sonnets
des Anglais et des Italiens. La canzone italienne se compose aussi de
trois parties, mais les deux premières n'y sont pas toujours semblables,
ce qui arrive :également chez Walther. Le décime espagnol présente enfin
une analogie assez grande avec les strophes allemandes.</p>
<p>1 h. 7.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ordinairement lês trois éléments de la strophe sont d'égale longueur;
souvent néanmoins le premier stolle ne comprend que deux vers, tandis
que les deux autres parties sont plus longues; parfois encore les deux
stollen sont d'égale longueur, mais diffèrent de Vabgesang-.</p>
<p><pb/></p>
<p>'Cf. Alléluia, Kyfiè,</p>
<p>2 WAckÉRiy; Altfr. Lïeder Leiché, i; '4; 6".</p>
<p>3 Wackern. ïbid. 3tô.</p>
<p>4 Là. où fins cuers s'ûmëlié</p>
<p>Doit-on trouver</p>
<p>Pour conforter</p>
<p>« Valara.</p>
<p>TMbaùt de ;Hi'st.</p>
<p>'de 'l'a Frâkcè', XXiU\ 780.</p>
<p>Et la mo'i-'t esV 'au dégré</p>
<p>Qui me dèffie.</p>
<p>de la France, XXIII. 586. 5 Mscr. de LA Vallière-, anc. f. n. 69S9, fol.
409. 6 Ibid. fol. 135. Eût. Htt. de la Fr. XXIIL 889, «30. 7 Jacques de
Cisoing Mouchet; 8. Hist. litt. de la Fr. XXïIl..632- •</p>
<p>4 Eli! par lî dourel'es v'adôii vadu vadourenne.</p>
<p>S. Germ. litt. 580.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Diez Die Poésie der Troubadours.</p>
<p>8 Copin Doucet, proi vous que faites tant</p>
<p>Que en maint lieu faites chanter ce chant,</p>
<p>Que ma dame la puist sovent oir,</p>
<p>Et Diex me laist encor de li joir.</p>
<p>Alart de Caus; Hist. litt.</p>
<p>de la Er. XXIII. 523.</p>
<p>4 Chancon, va t'en ù je t'envoierai</p>
<p>Mscr, de l'a. f. 7222, fol. 440.</p>
<p>Suppl. fr. n. 484, fol. 437;</p>
<p>Hist. litt. de la Fr. XXIII. 54 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>Giles de Vieux maisons. S. Germ. 4989.</p>
<p>Chanconette, tu t'en iras</p>
<p>A m'amiete, si li di.</p>
<p>Jean de Neuville Carnée 65, 66;</p>
<p>Hist. litt. XXIII. 644.</p>
<p>Gilebert de Bemeville. S. Germ. 1989.</p>
<p>a Chancon, va-t-en, sans loisir,</p>
<p>Au puy d'Arras te fai orr.</p>
<p>Andrieu Contredit a. f. 7222,</p>
<p>7648; S. Germ. 1989.</p>
<p>Cardon de Croisilles, S. Germ. 4989.</p>
<p>Va t'en, Chancon, sans nul atendement</p>
<p>Droit au bon comte où toute honor s'aaire,</p>
<p>Qui de Forois est sire fet essanpiairc.</p>
<p>Eustache le peintre. Mouchet, 8.</p>
<p>Chanconete por voir</p>
<p>A celi qui tant seit valoir</p>
<p>Tu feras en Flandre savoir</p>
<p>Phelippe. Gautier d'Épinal. Hist. litt. XXIII. 574.</p>
<p>4 Chancon, va t'en en paradis laiens</p>
<p>A Jhesu Crist, si )i roquier et prio</p>
<p>Qu'Andrieu me rende et mon signor d'Arsie.</p>
<p>Joscelin de Dijon. Mouchet, 8, p. 655.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s'écrivent pas toujours, et il arrive que des mots de deux syllabes qui,
d'après les règles de la prononciation, devraient avoir une syllabe
muette, ont une seconde forme monosyllabique 1.</p>
<p>Généralement l'usage des syllabes muettes présente chez les poètes
allemands une grande analogie avec l'élision dans la poésie latine.
Cette dernière a lieu en allemand entre un e qui termine un mot et un
autre e qui commence le mot suivant 2, entre une final et une autre
voyelles qui commence le mot suivant 3, entre deux i 4, entre o et i 5;
entre a et e s; entre te et e 7 les monosyllabes eux-mêmes sont sujets à
l'élision cela n'a pas lieu seulement pour l'article et pour le pronom
relatif 8, mais encore pour les pronoms per1 So sûln die nidern ûmb
(pour ùmbe) das richo rdten. Ee</p>
<p>2 Son spotte er niht darumbe min. • Ei</p>
<p>a Swenne ir guote.</p>
<p>Eo</p>
<p>So wollte ouch ich vil gerne froide han.</p>
<p>le</p>
<p>Zahi wiech (wie ich) dann sunge von den vtigellinnen. Oi</p>
<p>9 So rehte reine sost (so ist) ir lip.</p>
<p>Dar</p>
<p>a Er rihtet in dar (da er) v6get in ist.</p>
<p>7 So d'uz (du ez) ze gûoten dingen wôltes kéren.</p>
<p>D'e</p>
<p>8 Do Mort er minen krenchen trit in d'erde</p>
<p>Diech (pour: die ich) lebt ¡[ne s6rge d'z (daz) hérze min. ft</p>
<p><pb/></p>
<p>Und nimt dir swazt' (swaz dn) uns hast benômen</p>
<p>Do wiss ich wél dâzt (daz du) allenthdlben also tâete. 2 Dabi vert éinr
in starken bennen,</p>
<p>Dèrst (der ist) geheizen brânt.</p>
<p>Wér sol rihten ? hie 'st gekla get.</p>
<p>3 Denwée,dazjémandrM/ye(darauf)hâb,derin herwidervélle. 4 Gelegn pour
gelegen</p>
<p>Pflegn pour pflegen.</p>
<p>Die es</p>
<p>5 Danne die ez gérne hoerent.</p>
<p>Und sie âb den bùrgen stize.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme chez Walther, le mètre le plus commun dans la poésie française est
je vers iambjque, ordinairement de dix syllabes; souvent, néanmoins, les
vers iambiques y alternent avec des vers tro1 W61 micli der stûnde daz
ich si erkande,</p>
<p>Dîu mir den Hp und den mûojt haj, bgt/jvjingen.</p>
<p><pb/></p>
<p>chaïques, généralement plus courts1. Quelquefois aussi la poésie
française prend une allure épique; c'est ainsi qu'Aidefrqi je Bastard
emploie tantôt l'alexandrin, tantôt le vers de dix syllabes. Dans la
poésie provençale les pieds généralement usités sont, comme en France et
en Allemagne, l'iambe et le trochée, tantôt employés d'une manière
suivie, tantôt alternant, et surtout le vers iambique de dix syllabes.</p>
<p>Les Français se montfèrent moins rigides 2, quoique dans les jeux partis
de Thibaut de Champagne on rencontre non-seulement l'hémistiche et les
rimes masculines alternant avec-les rimes fé1 Wackern. Altfrçmz. Lieder
u. Leiche, 15, &lt;8, 32, 33, 34, 39, 42, 49.</p>
<p>2 Ibid. 4,4 3, 23, 24.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les poètes allemands négligèrent longtemps ce puissant élément de grâce
et d'harmonie, et, avant 1 La RAVALLIÈRE II. 9, 20, 24, 33, 35, 38..</p>
<p>4 Wackern. Altfranz. Lieder u. Leiche. 2, 9, 30, 35, 36, 38,39,40, &amp;4,
43, 47.</p>
<p>3 Wackern. Ibid. 24, 27.</p>
<p>4 Plaint.</p>
<p>Plaindre.</p>
<p>Faindre.</p>
<p>Faint.</p>
<p>WACKERN. Ibid. 28.</p>
<p>5 Wackern. Ibid.-7, H, 26, 34.</p>
<p>6 Wackern. Ibid. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Veldeke, leur manière de rimer resta très-imparfaite. Les plus anciens
poètes se contentèrent de l'allitération qui ne consiste que dans la
répétition des mêmes sons au commencement de deux ou de plusieurs mots
qui se suivent. Des poètes de l'époque la plus brillante, Godefroi de
Strasbourg et après lui Conrad de Wurzbourg, conservèrent un goût
prononcé pour cette forme primitive de la rime'.</p>
<p>1 Mit lebendem li6e sterben muoz.</p>
<p>2 Frô alsô;</p>
<p>Hô dô;</p>
<p>Klâgen erslâgen</p>
<p>Getrâgen krâgen;</p>
<p>Swaere maere;</p>
<p>Kanzelaere kameraere.</p>
<p><pb/></p>
<p>avec des brèves, des syllabes gpnpres avec des §y|labes rouettes 1..</p>
<p>Souvent les rimes se croisent, c'est-à-dire que les vers qui riment
entre eux sont séparés par un ou par plusieurs autres4.</p>
<p>Sphoene **• krône (Walther y. d. V.).</p>
<p>1 Oûwe.</p>
<p>3 Gébenne lébenne</p>
<p>(pron..gêbne lêbne).</p>
<p>4 Junger man wis hohes muotes</p>
<p>Dur die reinen wnl gemuoten wîp,</p>
<p>Frowe dich libes und gùotes ̃</p>
<p>Und wirde deinen jungen lîp</p>
<p>Gànzer froïde hast du niht,</p>
<p>So man die werdekeit von wibe an dir niht silet.</p>
<p>Mit valscheloser guete lebt</p>
<p>Ein man der mir wol jemer mac</p>
<p><pb/></p>
<p>Souvent aussi la même rime se reproduit dans un grand nombre de vers,
dont les combinaisons présentent une remarquable variétés. Quelquefois,
en effet, les rimes se suivent coup sur coup, avec une abondance et une
sonorité étonnantes. Une des premières pièces de Walther 1 comprend, à
l'exemple des Provençaux et des Français, cinq strophes de sept lignes
chacune dans la première strophe chacun des vers se termine par a, dans
la deuxième par e, etc. Nous trouvons des tours de force semblables chez
Bernard de Véntadouri et chez le moine de Montaudonqui, dans sept
strophes consécutives de neuf vers: donne la même rime aux quatre
premiers vers ainsi qu'aux cinq derniers de chacune d'entre elles 3.</p>
<p>Sin staete mir mit froide ge6t</p>
<p>Wan ich sin vil schône enfluc</p>
<p>Daz komt ygn grôzpr lielo vil.</p>
<p>l Pf. 2.</p>
<p>2 Mscr. 7693, p. 409.</p>
<p>3 RAYNOUARD V, 264.</p>
<p>Waere maere. Cf. Bartsch Der innere Reim in der hô6schen Lyrik.</p>
<p>Germania, 12. 129.</p>
<p><pb/></p>
<p>appellent Schlagreim. D'autres fois encore le commencement et la fin
d'un même vers riment entre eux 1; les Allemands appellent cela du
pauses. Quelquefois la rime se trouve au milieu du vers, correspondant
au premier ou au dernier mot de celui-ci.</p>
<p>Il arrive encore que les deux derniers mots d'un vers riment avec les
deux derniers du vers suivant?. Enfin certains mots qui terminent le Ein
klôsenaere, ob erz vertruge? ich waene er nein. Daz und ouch mô vertrage
ich doch durch etezwaz. Lobe ich des libes minne, deis der seele leit;</p>
<p>Si giht er si ein luge, ich tobe.</p>
<p>3 Lachmann, HO. 4 3.</p>
<p>4 Raynouard V. 44 4</p>
<p>5 Den verbiute ich minen sanc.</p>
<p>Und ist âne minen danc.</p>
<p>Pf. 56. 44, 46.</p>
<p><pb/></p>
<p>vers ne riment avec aucun autre mot; on les appelle des orphelins
(Waisen) i.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Pf; 6.</p>
<p>B Sjmb. 436</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>Le seul des contemporains et des rivaux de Walthér, dont la gloire
balance la sienne, c'est Wolfram d'Eschenbach. C'est lui que Frédéric
Schlegel a proclamé le plus grand poète de l'Alleinagne, et de nos jours
encore ses admirateurs, non contents de le regarder comme le plus
illustre des conteurs allemands i, le célèbrent encore comme le prince
de Minnesaenger 2. Cet avis, on l'a vu, n'est pas celui de tous les
juges compétents. Walther et Wolfram sont d'ailleurs assez éminents pour
se disputer le premier rang. Walther est plus simple, ses poésies
lyriques sont moins passionnées, il est moins brillant et moins épique
mais hâtons-nous d'ajouter que Wolfram lui-même a reconnu son influence
et son génie.</p>
<p>On' sait que Walther était particulièrement estimé de l'empereur
Frédéric II, et l'on se rappelle qu'il eut pendant quelque temps des
relations suivies avec le margrave de Misnie, que de nombreux
témoignages représentent comme ayant été HEINRICH Parceroal, 4, 489.</p>
<p>s Ibid.1,3, 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>poète également et comme un bon juge en matière de poésie. On ne saurait
douter dès lors de 'l'autorité de Walther, ni du rang éminent qu'il
occupait dans l'opinion des premiers d'entre ses contemporains.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sima.. 171 •</p>
<p><pb/></p>
<p>en lui, n'eût-il fait qu'une seule pièce, qu'il a soin de rappeler.</p>
<p><pb/></p>
<p>« venantes qu'ils font? Ils ressemblent aux grenouillesd'un étang,
auxquelles leurscoassements a font tant de plaisir que le rossignol en
perd tout « son entrain et ne veut pas chanter davantage 1. Il ne peut
s'empêcher, en effet, de constater que la poésie est moins cultivée
parce qVylle est moins estimée. L'âge assurément et ses nombreux
désenchantements augmentaient ses dispositions mélancoliques. Cependant
si nous nous reportons aux années si malheureuses du premier quart du
xiii6 siècle, si nous étudions d'autre part certaines oeuvres
littéraires de cette époque, nous serons moins tentés de mettre maints
jugements portés par Walther sur le compte de l'illusion et nous
constaterons, de notre côté, un commencement non équivoque de décadence
dans la poésie allemande.</p>
<p>2 PF. 68.</p>
<p>3 Pf. 407.</p>
<p><pb/></p>
<p>son tour l'influence de certains habitués de la Wartbourg ? Car
l'entourage grossier, au milieu duquel il vint, ne le rassure nullement 1..</p>
<p>2 Pf. 180.</p>
<p>3 PF. 72.</p>
<p><pb/></p>
<p>fin que leur place ggjt prise par des gens, bien élevés. 1,</p>
<p>de Walther dut .être provoquée par 1 PF: 125.</p>
<p>2 Simr. 95.</p>
<p>3 Bimr.32; Uhland V..60, 73.</p>
<p>Cf. Wolfram; Uhi.and V. 74, 250.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>même trois de ses tons, comme le prouve le recueil de Colmar.</p>
<p>« Le seigneur Walther de la Vogelweide,</p>
<p>Ah, celui-là- me ferait pitié,qui pourrait l'oublier!</p>
<p>Au nom de Singenberg se rattache encore celui de Leuthold de Seven,
Tyrolien comme</p>
<p><pb/></p>
<p>Walther, et dont les poésies sont également confondues avec les siennes
dans les manuscrits il existe cependant une certaine différence entre la
manière de Seven et celle de Walther1.</p>
<p>1 PF. Introd.WACKERN. u.Riegef, XXI, XXII. -SCaROTT: Gazette
d'Augsbourg, 5 juillet 4874.</p>
<p><pb/></p>
<p>,.prendre, une des premières et des plus célèbres de notre poète 1.</p>
<p>Son action politique et religieuse eut des imita- teurs comme ses œuvres
lyriques, et le chroniqueur styrien' Ottokar de Horneck (xive siècle) se
vante de marcher sur ses traces.</p>
<p>2 E l'capo tronco tenea per le chiome</p>
<p>Pesol-con mano a gutsa di lanterna.</p>
<p>Inferno, 28.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lichtenstein, p. 32, 62, 63.</p>
<p>Ueber Land und Meer, 487'4; n. 34.</p>
<p>8 Ibid. n. 33.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCLUSION</p>
<p>Sans doute, Walther s'est trompé; plus d'une fois la passion l'a
entraîné trop loin et ses juge-</p>
<p><pb/></p>
<p>ments manquent de calme. Mais, le dirons-nous? il nous plait encore et
se fait peut-être aimer davantage par les côtés moins parfaits et tout
humains de son caractère.</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES 'MATIÈRES</p>
<p>Pages.</p>
<p>Introduction &lt; Célébrité renaissante de Walther von der Vogelweide.
Influence de la poésie provençale sur la poésie française, de la poésie
française sur la poésie allemande. Importance politique et religieuse du
xii" et du xme siècle. Travaux scientifiques sur Walther. Le mscr. des
Manesse; peintures. Les deux mscr. de Heidelberg. Éditions de -Pfeiffer,
Lachmann, Warkernagel et Rieger, Simrock. Travaux français.</p>
<p>I. L'homme DANS Waltiieh VOV DER Vogelweidb.. 33 1.. Le lieu de
naissance de Walther; la Suisse,</p>
<p>l'Autriche, la-Franconie, le Tyrol. L'Inner-</p>
<p>vogelweiderhof. 34</p>
<p>2. Date de la naissance de Walther 46 3. \\fort de Walther. Le cloîtré
du Nouveau</p>
<p>monastère de Würzbourg 48</p>
<p>4. Caractère de Walther. Son activité, son es-</p>
<p>prit rêveur, sa bonté, son humeur tantôt</p>
<p>joyeuse, tantôt sérieuse, tantôt triste 51</p>
<p><pb/></p>
<p>Il. Walther CONSIDÉRÉ COMME HOMME POLITIQUE. 63 1 Patriotisme de Walther
63 Idée qu'il se fait du rôle de l'Allemagne. Dif-</p>
<p>férence entre ses proverbes et les sirventes</p>
<p>des troubadours.- Il n'est ni guelfe, ni gibelin.</p>
<p>au commencement du xm" siècle. Sa splen-</p>
<p>deur sous Henri VI. Quelle idée Walther se</p>
<p>fait de l'autorité impériale.</p>
<p>de Philippe de Souabe. Élection d'Othon</p>
<p>de Brunswick. Couronnement de Philippe à</p>
<p>Mayence. Activité déployée par Walther en sa</p>
<p>faveur. Succès de Philippe; ses revers; ses</p>
<p>libéralités; sa mort.</p>
<p>3. Walther et Othon de Brunswick. 97 Rupture d'Othon avec Innocent III.
Élection de</p>
<p>Frédéric de Hohenstauffen. Walther soutient</p>
<p>Walther et l'archevêque de Cologne. Ré-</p>
<p>gence du prince Henri.</p>
<p>5. Relations personnelles de Walther avec les</p>
<p>souverains d'Allemagne 4 U</p>
<p>ce prince. Frédéric 11 lui accorde un fief à</p>
<p>Wurzbourg. Sa joie; son désappointement.-</p>
<p>Ses fonctions pédagogiques.</p>
<p>6. Walther et les princes allemandes 127 1. Vienne. Les trois séjours de
Walther en Autri-</p>
<p>che.– Les ducs Frédéric et Léopold. Avarice</p>
<p>de la noblesse. –.2. Eisenach. Herrmann ot</p>
<p>Louis de Thuringe. Vie bruyante de.la Wart-</p>
<p>bourg. Gérard Atze. La guerre des chan-</p>
<p>teurs. 3. Meissen, la Bavière, la Carinlhie,</p>
<p>Alédlik, Aquilée, le Bogner.</p>
<p><pb/></p>
<p>III. WALTHER VON DER VOGELWEIDK ET L'ÉGLISE.. 134 4. Walther adversaire
de l'Église.. 135 Son hostilité contre Innocent III et contre Grégoire
IX. Son attitude et celle.des troubadours</p>
<p>pendant la guerre des Albigeois. Son indé-</p>
<p>pendance vis-à-vis de l'autorité spirituelle de</p>
<p>l'Église. Avarice du clergé; la vente des in-</p>
<p>dulgences vie licencieuse des clercs.- L'ermite.</p>
<p>2. Le chrétien dans Walther von der Vogel-</p>
<p>weide. 178</p>
<p>Profondeur de son sentiment religieux. Ses prières. La fin du monde. Son
ascétisme.</p>
<p>La pénitence. Absence de fanatisme.</p>
<p>La Trinité; Dieu; Jésus; Marie; hymnes en son</p>
<p>honneur; invocations que lui adresse Walther.</p>
<p>Les anges. Réminiscences, bibliques.</p>
<p>Les légendes.</p>
<p>sade. Dans sa vieillesse, il en est le champion</p>
<p>ardent. Chants de croisade des troubadours</p>
<p>et des trouvères. Les adversaires de la croi-</p>
<p>sade les princes, le clergé, le pape. Expé-</p>
<p>dition de Walther en Palestine; objections tirées</p>
<p>de son âge avancé et de ses poésies; époque de</p>
<p>son départ. Ses deux chants de croisade.</p>
<p>IV. LE CHEVALIER DANS WALTHER VON der VogelWEIDE</p>
<p>1 Condition sociale de Walther 249 Sa noblesse. Les cierges du duc de
Bavière et de Frédéric II. Walther considéré comme</p>
<p>chevalier poète; la viole; les jongleurs. Le</p>
<p>lieu de Seine, Reine, Sain, Saône?– Wal-</p>
<p>.ther aux cours plénières. Quels cadeaux les</p>
<p>princes faisaient aux poètes en Allemagne, en</p>
<p><pb/></p>
<p>Provence et en France. Haute idée que</p>
<p>Walther a de son art..</p>
<p>2. Les qualités chevaleresques 237 Walt.her défenseur des lois de la
côurtoisie. La</p>
<p>libéralité. Éloges qu'il prodigué Herrmann</p>
<p>vénients d'une générosité excessive. Pané-</p>
<p>gyriques- de la libéralité en Provence et en</p>
<p>France. Autres qualités recommandées par</p>
<p>Walther.</p>
<p>3. La Dame et l'Amour 247 Le culte de 'la fémmeietde Marie, en Allemagne.</p>
<p>Les Minnesaenger sont plus mesurés que les</p>
<p>trouvères et que les troubadours. Poésies</p>
<p>lyriques de la jeunesse de Walther; l'amour in-</p>
<p>férieur. L'amour et le mariage. Les aubes;</p>
<p>les chants de messagers. Les gardiens, les</p>
<p>guetteurs, les jaloux, les médisants. L'amour</p>
<p>du coeur. Reproches et menaces que Walther</p>
<p>ses chants d'amour. Le haut amour et l'amour</p>
<p>tempéré. Éloge des femmes allemandes.</p>
<p>Walther ne nomme pas sa dame. Éloge de</p>
<p>la beauté. • Distinctions subtiles femme ou</p>
<p>dame? Définitions de l'amour. Condamna-</p>
<p>tion de l'amour humain.</p>
<p>V. Le Poète dans Walther von derVogelweide. 284 1. Qualités poétiques de
Walther. Sa poésie</p>
<p>lyrique 285</p>
<p>Le sentiment de la nature. Malédictions contre</p>
<p>l'hiver; éloge du printemps; les fleurs et les oi-</p>
<p>seaux.- Chants de mai des troubadours et des</p>
<p>trouvères raverdies, pastourelles, retrovanges.</p>
<p>7- Qualités pittoresques de la poésie de Walther.</p>
<p>L'allégorie la Fortune, le Monde, la Mesure,</p>
<p>l'Amour. Le goût de Walther. Richesse</p>
<p>de son imagination.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Autres sujets traités par Walther. Les Proverbes. 302 Le poète
élégiaque dans Walther. Le sirvente, le serventois et le proverbe.
Walther moraliste. Il regrette le passé. Reproches et conseils qu'il
adresse aux jeunes gens. Protestation contre l'amour des richesses.
Éloge de la Mesure, de l'Amitié. Poésies morales des troubadours et des
trouvères. Plaintes contre la décadence de la poésie.Dialogués de
Walther, le tenson et le jeu' parti La science de Walther et celle des
poètes provençaux et français.</p>
<p>3. Le 326 Multiplicité des sujets traités dans les lais. Les lais
français; sujets religieux et galants; le lai considéré comme poésie
narrative. -Antiquité des lais allemands. La célébration de la danse en
est l'élément principal.- Le lai de Walther; l'élément théologique y
domine.</p>
<p>4. La Langue 334 Le haut allemand moyen. Son harmonie, sa simplicité Les
diphthongues, les consonnes. Mots ayant changé de signification;
changements dans les conjugaisons et les déclinaisons; abréviations et
contractions; mots disparus. Ressemblance avec les dialectes
allémaniques.–Emprunts faits par les Minnesaenger aux Trouvères.</p>
<p><pb/></p>
<p>6. Walther et les autres poètes allemands. 375 Sa réputation auprès de
ses contemporains et de</p>
<p>ses successeurs. Wolfram d'Eschenbach.</p>
<p>Reimnar-le-vieux. Walther combat la poésie grossière de son temps.-Quels
conseils il donne</p>
<p>au landgrave Herrmann.- Nithart et les poètes</p>
<p>réalistes. Les maîtres chanteurs. Ulric de</p>
<p>Singenberg et Leuthold de Seven. Le Tann.</p>
<p>haeuser. -Les imitateurs modernes de Walther.</p>
<p>Conclusion 388</p>
<p>FIN DE LA TABLE</p>
<p>Imprimerie de Poissy S. LEJAY et ci..</p>
<p><pb/></p>
<p>ERRATA</p>
<p>Page 49, ligne 48, et page 265, ligne 8, lisez Hadloub. Page 20, ligne
49, au lieu de miniatatae, lisez miwatae. Page 34, ligne 6, au lieu de
leurs disciples, l isez leur disciple. Page 45, ligne 5, au lieu de 4
190, lisez 4198.</p>
<p>Page 78, ligne 6, au lieu de Commette, lisez Comnène. Page 83, ligne 9,
lisez Hohenstaufen.</p>
<p>Page 4 52, ligne 5, au lieu de heure, lisez époque. Page 464, ligne 44,
au lieu de tentés, lisez tenté. Page 470, ligne 24, au lieu de ces,
lisez ses.</p>
<p>Page 473, ligne 24, au lieu de instance, lisez insistance. Page 499,
ligne 9, supprimez le premier encore.</p>
<p>Page 263, ligne 42, au lieu de aimée, lisez aimés. Page 287, ligne 4, au
lieu de bouche, lisez touche. Page 292, ligne 4, au lieu de reverdies,
lisez raverdies. Page 320, ligne 5, au lieu de témoins, lisez témoin.
Page 339, ligne 49, au lieu de thinda,, lisez thiuda. Page 348, note,
ligne 3, au lieu de auxquels, lisez auxquelles. Page 377, ligne 29, au
lieu de Remnnr de Zweter, lisez Reinmar de Zweter.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
