<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Got, Edmond (1822-1901)">Edmond Got</author>
<title>La Comédie-française à Londres (1871-1879) : journal inédit / de E. Got. journal de F. Sarcey / publ. avec une introd. par Georges d'Heylli</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Got, Edmond (1822-1901)</author>, <title>La Comédie-française à Londres (1871-1879) : journal inédit / de E. Got. journal de F. Sarcey / publ. avec une introd. par Georges d'Heylli</title>, <date>1880</date>,description :Comprend : Journal de F. Sarcey,292 pages
</bibl>
<publisher>P. Ollendorff (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k825908</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1880">1880</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>COMEDIE-FRANÇAISE A LONDRES</p>
<p>(t87t-'B79)</p>
<p>JOURNAL tNËDtT DE E. CCT JOURNAL DE F. SARCEY rUBMÉS AVEC~NE
INTRODUCTION \1\ !Y f )</p>
<p>GEORGES DHEYLU L</p>
<p>t~( l t\ ,k</p>
<p>L~ PARIS</p>
<p>PAUL OLLENDORFF, ÉDITEUR</p>
<p>28 rue de Richelieu.</p>
<p>&lt;880</p>
<p>Tot~ ~'ot'~ r~</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA</p>
<p>COMÉDIE-FRANÇAISE</p>
<p>0)</p>
<p>A LONDRES</p>
<p>.J- ~0</p>
<p><pb/></p>
<p>PUBLICATIONS</p>
<p>SUR LA</p>
<p>COMÉDIE-FRANÇAISE</p>
<p>GEORGES D'HEYLLI</p>
<p>~~fo~ avec portrait ¿)</p>
<p>l'eau-forte. 1872.</p>
<p>MADAME ARNOULD-PLESSY. Brochure in-18. I87G</p>
<p>~&amp; 1 vol. avec</p>
<p>l'eau-forte. 1877. j</p>
<p>LA COMÉDIE-FRANCAISE (1680-1875), monographie,</p>
<p>dans la Collection des Fo~ers et Coulisses. 2 vol.</p>
<p>in-16, avec photographies.</p>
<p>archiviste de la Comédie-Française,</p>
<p>~~?J; (18x2-1871 ).</p>
<p>t fort vui. ¡n-t8. 1879.</p>
<p>LACoMËD!E-FRANçA!9E (en 1879). 1 vol. grand in-</p>
<p>fol. avec 24 portraits en photo-gravures. 187~</p>
<p>RENÉ DELORME</p>
<p>LE MUSÉE DE LA CoMÉDtE-FRA!tCA!8E, ouvrage honoré</p>
<p>d'une souscription du ministère de l'instruction</p>
<p>publique et du ministère des beaux-arts, un</p>
<p>beau volume in-4°, 10 fr.</p>
<p>F. FEBVRE ET T. JOHNSON</p>
<p>Ai.BN&lt; DE LA CoMÉDiE-FRANÇAtSE avec une lettre</p>
<p>autographe de M. Alexandre Dumas n!s un</p>
<p>superbe volume grand in-4", orné de vingt-six</p>
<p>eaux-fortes, hors texte. Broché 20 fr,;re~eM</p>
<p>&lt;~tt)x. ch. MtMttttY. tntp. – 380.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA</p>
<p>COMEDIE-FRANÇAISE A LONDRES</p>
<p>()87t-)879)</p>
<p>JOURNAL !NÉDÏT DE E. GOT JOURNAL DE F. SARCEY</p>
<p>PUBLIÉS AVEC UNE INTRODUCTION</p>
<p>t'.Ut</p>
<p>pEORGËSD'HEYLLï/</p>
<p>~"T~</p>
<p>PARIS</p>
<p>PAUL OLLENDORFF, ÉDITEUR</p>
<p>28 6~, rue de Richelieu.</p>
<p>&lt;880</p>
<p>roM efrot~ r~M't~.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>LES VOYAGES</p>
<p>DELA</p>
<p>COMÉDIE-FRANÇAISE</p>
<p>Le voyage de la Comédie-française, &amp; Londres, en ~879, est le troisième
do ce genre qu'elle a effectué, depuis 1868 seulement, c'est-à-dire dans
une période de moins de douze années. Les deux précédents datent, l'un
de ~868, le second de ~871. Mais, de ces trois voyages, c'est
incontestablement celui de &lt;87&lt; qui offre le plus d'intérêt, au double
point de vue des difficultés sans nombre que rencontra son exécution et
des circonstances a</p>
<p><pb/></p>
<p>douloureuses au milieu desquelles il dut avoir lieu. Nous donnerons
successivement,' dans cette introduction, quelques détails sur ces trois
voyages, qui constituent le second surtout trois des épisodes les plus
intéressants et les plus curieux de l'histoire même de la
Comédie-Française.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le dossier, où figure cette lettre, j'ai</p>
<p>également cu sous les yeux une collection</p>
<p>d'autres lettres bien curieuses, et qui se rat-</p>
<p>tachent toutes aux préparatifs du voyage. Le</p>
<p>les journaux en avaient parlé, donnant m6mc</p>
<p>tion qu'on donnerait on quelque sorte au passage, et pour ainsi dire
entre deux trains.</p>
<p>Les maires des villes se font auprès do M.</p>
<p>Édouard Thierry, l'interprète de leurs administrés les critiques
spéciaux des journaux</p>
<p>ne comprend pas comment la Comédie pourra</p>
<p><pb/></p>
<p>L'itinéraire primitif avait compris Bordeaux</p>
<p><pb/></p>
<p>UK LA COMKDIR-FRANCAIsŒ V</p>
<p>r~teur de l'Onera– des déniche'), des notes.</p>
<p>recteur de l'Opéra des dépêche*), des notes, en quelque sorte
diplomatiques, conservées dans le susdit dossier des archives,
constatent les nombreuses négociations qui furent eni; treprises pour
aplanir la difficulté qui faisait obstacle aux représentations de la
Comédie sur le grand théâtre. On y donnait alors, en vertu d'un traité
dont l'exécution venait seulement do commencer, une féerie du théâtre de
la Gaïté, .Peau d'tine, avec les artistes, les</p>
<p>décorations, et !o matériel tout entier de ce</p>
<p>théâtre. y avait un dédit stipulé, et le traité</p>
<p>prenait fin trop tard pour que la Comédie-</p>
<p>Française pût attendre que la salle devînt</p>
<p>libre M. Halanzior et M. Edouard Thierry</p>
<p>tentèrent bien tous les deu:: de lever la diffi-</p>
<p>cer on présence d'exigences qui rendaient</p>
<p>1 toute transaction impossible. Le grand théâtre</p>
<p>regret le rayer de son programme.</p>
<p>11 y a~ait un contrat pour &lt;oi&lt;antc rcprt'Mnttttion*.</p>
<p><pb/></p>
<p>En somme, l'itinéraire définitif fut ainsi</p>
<p>Hxé Dijon, Lyon, Toulon, Nice et Marseille. Le voyage fut, on peut le
dire sans hyper-</p>
<p>X~ comme l'historiographe du voyage.</p>
<p><pb/></p>
<p>conçc' do reste la même faveur que les P~atd rs. Mais tout cela n'est
que de la critique ~e détail qui disparait dans l'enthousiasr do
l'ensemble. L'interprétation surtout st au-dessus do toute discussion il
est bien clair en effet que Dijon, Toulon et même Lyon et Marseille n'en
ont jamais vu do semblable 1</p>
<p><pb/></p>
<p>die, ce fut une bordée d'applaudissements, et de cris, et de mouchoirs
agités, et de bouquets jetés sur la scène, d'un effet vraiment
indescriptible. Vous reviendrez Vous reviendrez criait-on. Et la Comédie
s'y engagea, en effet, dans l'effusion de ce beau triomphe. Il est
cependant peu probable qu'elle y puisse retourner jamais</p>
<p>Voici maintenant le programme complet de ce premier voyage, ainsi que le
détail des résultats nnanciers qu'il a produits.</p>
<p>Direction et administration MM. Édouard Thierry, administrateur
directeur; Destournelles, contrôleur général; Charles Chevallier,
régisseur; Chaîne, souffleur; Perreau, habilleur; M"" Debruges, habilleuse.</p>
<p>Artistes. MM. Got, Delaunay, Maubant, Talbot, Lafontaine, Coquelin,
Barré, Garraud, Masset, Coquelin cadet.</p>
<p>Mesdames Favart, E. Guyon, V. Lafontaine, Marie Royer, Dinah-Félix.</p>
<p><pb/></p>
<p>PROGRAMME DES REPRÉSENTATIONS</p>
<p>THÉÂTRE DE DIJON.</p>
<p>6 juillet le Misanthrope la Métromanie (fragments) FoM)'&amp;enes de ScaptM
:2,62~ fr.50. 47 juillet le Dernier Quartier; la Nuit d'Octobre; Paul
Forestier: 2,8{)8 francs.</p>
<p>GRAND THÉÂTRE IMPÉRIAL, A LYON.</p>
<p>~8 juillet le Misanthrope les Fourberies de ScoptM 2,36~ fr. 40.</p>
<p>49 juillet le Dépit amoureux le Duc Job :,208 fr. 45.</p>
<p>:0 juillet: ~'A~o~ ~esP~CMr5:4,&lt;63fr. 45. :4 juillet le Dernier OM~rMo';
Nuit d'Octobre Il ne faut jurer de rien 4,376 fr. 90. 2: juillet Une
re~~ dans un verre d'MM Paul Forestier: 3,298 fr. 15.</p>
<p>THÉÂTRE DE TOULON.</p>
<p>:4 juillet le Misanthrope les Fourberies de Scoptn: 2,~3 fr. 50.</p>
<p>tS juillet le Duc Job &lt; ,548 francs.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DE NICE.</p>
<p>27 juillet le Misanthrope 2,208 fr. 80.</p>
<p>28 juillet Une Tempéte dans un verre d'eau le Duc Job 2,421 fr. 50.</p>
<p>GRAND THÉÂTRE, A MARSEILLE.</p>
<p>30 juillet le Misanthrope; les Fourberies de Scapin 3,934 fr. 90.</p>
<p>31 juillet le Duc Job 3,918 francs.</p>
<p>1"août:~Avc[re;ïesP~tdeMrs 4,689 francs. 2 août Une Tetnpe&lt;e dans Mn
verre d'caM l'Honneur c&lt; l'Argent 3,970 francs.</p>
<p>3 août le Dépit amoureux; /'JSco~c des Femmes; le Pour et le Contre
3,273 fr. 28. 4 août Paul Forestier 4,271 fr. 80.</p>
<p>5 août MM&lt;eMr P~c~ (2* acte) les Fourberies de Scapin (2" acte) 2,688
fr. 26. 6 août Dernier OM(M'&lt;ter la Nuit d'Octobre Il ne faut jurer de
rien 3,811 fr. 80. 7 août Pat~ Forestier 3,681 fr. 78.</p>
<p>8 août Duc Job 2,438 fr. 68.</p>
<p>9 août Revanche d'Jns PoM~ Fofe&lt;«ef t,622fr. 50.</p>
<p><pb/></p>
<p>~0 août Misanthrope (~ acte) Duc</p>
<p>Job (3!' acte) les Plaideurs (3' acte) l'Hon-</p>
<p>neur e&lt; l'Argent (~' acte) VoMne; Adîeua: à</p>
<p>Marseille, strophes do M. Édouard Thierry,</p>
<p>dites par M' Favart 3,M&lt; francs.</p>
<p>En somme, ce voyage de la Comédie-Fran-</p>
<p>çaise avait donné les résultats suivants</p>
<p>Recettes brutes. 79t,399 fr. 5!;</p>
<p>Total net dM recettes.. M,&lt;80 13</p>
<p>Les autres frais du voyage,</p>
<p>chemin de fer, indemnités aux</p>
<p>artistes', etc. &lt; 8,685 34</p>
<p>entre les sociétaires. 33,494 fr. 79</p>
<p>Droit' d'hetptcctt &lt;t.M9 fr. M. Droite d'auteur</p>
<p>a,M6 fr. 57.</p>
<p>DëpenM* de chemin de fer: B.tM fr. M. Indemnité* «ux</p>
<p>soit pour ~ingt-huit jour* 6,076 franc*. BnHn, la ctiMe du</p>
<p>Theàtro.Frtnc)tt&lt; prcio~tut, tur la tottlite dei recette*, une</p>
<p>part de 8,378 fr. 60.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le voyage avait, en conséquence, complè-</p>
<p>tement réussi.</p>
<p>II</p>
<p>Je raconterai, avec plus de détails, l'excur-</p>
<p>4874, car ses résultats ont été d'une impor-</p>
<p>tance capitale pour l'avenir même de notre</p>
<p>qu'elle s'était accomplie et, finalement, avait</p>
<p>tances les plus douloureuses et les plus défa-</p>
<p>vorables.</p>
<p>la Commune, ne tint pas compte heureuse-</p>
<p>ment des difficultés et même des empêche-</p>
<p>reprises diSérentes, des compagnies d'artistes</p>
<p><pb/></p>
<p>11 n'y avait évidemment, dans cette injuste opposition du gros du public
anglais, rien autre chose que l'exagération d'un sentiment que nous
pouvons appeler « jalousie nationale, sentiment qui était encore, sur ce
point spécial, très vivace cent ans plus tard. En effet notre regretté
confrère Hostein nous raconte dans son volume, H~o~c~cs ut Souvenirs d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>Les principl\ul artvte~ de la troupe d'Ho~teln furent, ~x~~r: 111I.
dldlinguo, 8arrd, Lacreuounidre, 8i6non, Rou~ilre, ~T&amp;j~&amp; et Rey.</p>
<p><pb/></p>
<p>situait et même on hurlait dès avant le</p>
<p>lever du rideau. « Les artistes, nous dit</p>
<p>M. Hostein, curent cependant la constance</p>
<p>de réciter leurs rôles, sans en omettre une</p>
<p>phrase, au milieu de vociférations, de cris</p>
<p>d'animaux et d'injures. Cela dura do sept</p>
<p>d'un sentiment patriotique mal compris qui</p>
<p>avait motivé la cabale contre laquelle n'es1 sayèrent pas de lutter les
comédiens qui reprirent, dès le lendemain, la route de</p>
<p>Paris.</p>
<p>La Comédie-Française dut bien penser</p>
<p>si même elle eut le loisir d'entrer dans l'exa-</p>
<p>men de ces détails rétrospectifs, qu'au</p>
<p>lendemain de la guerre et du siège do Paris,</p>
<p>la nation anglaise qui venait do nous témoigner tant et do si efficaces
sympathies no pou-</p>
<p>promise par les mois cruels que, comme tout</p>
<p>le monde, elle avait d~ traverser. L'avènement</p>
<p><pb/></p>
<p>Malheureusement, cet emprunt, s'il eût été contracté, n'aurait tiré que
momentanément la Comédie d'ombarras en grevant d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>troupe oxcur-</p>
<p>tituer. D'ailleurs, on n'aurait pu emprunter</p>
<p>constances, on admettant même qu'on fût</p>
<p>ciétaires, et M. Got fut le premier promo-</p>
<p>teur de la proposition de tenter de gagner,</p>
<p>pour faire face aux dépenses obligées, sinon</p>
<p>pour enrichir la Comédie, au moins pour</p>
<p>chargé do rédiger et do présenter au Comité</p>
<p>le rapport qui concluait dans ce sens, et à</p>
<p>Vous trouverez ce rapport do M. Got en tête</p>
<p>du curieux journal qu'il a tenu pondant toute</p>
<p>la durée do l'excursion de la Comédie à</p>
<p>Londres, et qu'il a bien voulu nous autoriser</p>
<p>do sa valeur documentaire, ce journal em-</p>
<p>M. Got, comme directeur do la troupe oxcur-</p>
<p><pb/></p>
<p>sionniste, un intérêt tout particulier. C'est</p>
<p>lui seul en effet qui a organisé la campagne,</p>
<p>et installé les artistes, qui a, en un mot,</p>
<p>dirigé absolument l'entreprise sous son unique</p>
<p>responsabilité. Et que de déboires, pour</p>
<p>commencer !que de déceptions que d'obstacles</p>
<p>suivant par son journal M. Got dans les pre-</p>
<p>miers embarras et les grosses difficultés qui</p>
<p>l'accueillirent au début du voyage.</p>
<p>C'est en compagnie de Brossant que Got</p>
<p>va tenter l'aventure. Ils partent tous deux le</p>
<p>Comédie puisse donner ses représentations,</p>
<p>mais toutes, ou presque toutes étaient louées</p>
<p>a des artistes français des théâtres secondaires</p>
<p>qui, chassés également par la guerre et la</p>
<p>Commune, étaient venus, eux au.. &lt;i, chercher</p>
<p>l'Opéra-Comique (X99, Strand) était libre,</p>
<p>mais elle était si petite et surtout si</p>
<p>chère, ~0 livres sterling par semaine</p>
<p><pb/></p>
<p>Le propriétaire do ia saUo de l'Opéra-Comique était un certain M.
Barnett qui se chargeait en même temps, et par avance, de lancer
l'affaire. Vous allez voir par une lettre qu'il écrivait, le M avril, à
Got, alors sur la route de Paris, et que lui transmet Brossant, combien
furent difficiles et épineuses, au point de vue financier, les premières
négociations avant l'arrivée des artistes.</p>
<p><pb/></p>
<p>lettre de Bressant est également bien caractéristique</p>
<p>Londres M~rit «7i (minuit.)</p>
<p>MON CBE~ GOT,</p>
<p>Je reçois ce soir, en rentrant, une lettre de</p>
<p>&lt;~é obligeamment connnuniqut!&lt; par M. Got et Mot tout t fait ineditx.</p>
<p><pb/></p>
<p>nevonczvite, mon cher ami, votre présence est bien nécessaire ici.</p>
<p>A vous do tout cœur,</p>
<p>P. BMSSAKT.</p>
<p>A cette lettre était jointe la suivante do M. Barnott adressée a M. Gut,
et dont je respecte scrupuleusement le stylo et ''orthographe</p>
<p><pb/></p>
<p>j!MMr Garrick Club Adolphi Terrace.</p>
<p>Londres, jeudi a« twit &lt;</p>
<p>CHER MONSIEUR GOT,</p>
<p><pb/></p>
<p>Je serais beaucoup plus a mon aise si vous amenez avec vous un
controllour enfin il le faut parcequ'il y a beaucoup d'argent &amp; faire
passer par nos mains, ceci est une condition indispensable.</p>
<p>Tous vos désirs vont aussi bien que vous pourriez souhaite! quant aux
dépenses, il faut forcément que je marrette vous savez bien que
l'enterprise est le votre et pas le mien.</p>
<p>Croyez moi que je fais et que toujours je ferai tout mon possible pour
vous. Vou~ verrez par cette lettre les affaires aussi bien que moi.
Quant au service pcrsonni je nu scfai que trop heureux en vous obligeant
en tout que ce soit.</p>
<p>Agréez donc, cher monsieur Got, mes amitiés sincères.</p>
<p>H. BÀMŒTT.</p>
<p><pb/></p>
<p>nouvelles difficultés. 11 n'était pas commode</p>
<p>en effet, en ce temps de terreur communa-</p>
<p>liste, d'embarquer avec soi vingt-quatre per-</p>
<p>et employés de la Comédie qui allaient suivre</p>
<p>Got. Il fallait absolument pour sortir de</p>
<p>Paris l'assentiment du délégué de la Commune</p>
<p>Rigault. C'est encore Got qui se chargea do</p>
<p>l'aller demander. Le farouche fonctionnaire</p>
<p>reçut l'ambassadeur de la Comédie avec une</p>
<p>grâce relative, fit quelques objections au sujet</p>
<p>des artistes que leur âge aurait dû faire rete-</p>
<p>nir pour le service de la garde nationale</p>
<p>(MM. Coquelin, Febvre et Boucher), puis déclara,</p>
<p>qu'après tout, il s'en f.ait pas mal! et donna</p>
<p>finalement le permis nécessaire.</p>
<p>D'autre part, M. Édouard Thierry avait</p>
<p>été répondu par une réduction de prix bien</p>
<p>précieuse en ce temps de misère forcée et</p>
<p>d'économies obligatoires!</p>
<p><pb/></p>
<p>MtwiKMt.</p>
<p>MOKS)EUR t.'ADMtNtSTKATKUK,</p>
<p>Dans la triste situation où se trouvent depuis</p>
<p>huit mois toux les théâtres do Paris, ta socfété du</p>
<p>Théâtre-Français qui s'est fait un devoir ;~t qui</p>
<p>personne!, a pris te parti d'envoyer A l'étranger</p>
<p>!a moitié do ses comédiens afin d'y recueillir,</p>
<p>pour tout le monde, de quoi suppléer aux recettes</p>
<p>que nous ne forons pas même en continuant do</p>
<p>jouer ici avec le reste do la compagnie.</p>
<p>Une troupe de vingt-quatro personnes (comédiens</p>
<p>et employés) va donc partir pour Londres te S); ou</p>
<p>le M avril au plus tard. Permettez-moi, monsieur</p>
<p>l'administrateur, do m'adresser a votre bienveil-</p>
<p>lance et do voua demander s'il vous est possible</p>
<p>avec un déclassement, un voyage direct (atter et</p>
<p>retour) pour Londres soit par Boulonne, Moit par</p>
<p>Calais.</p>
<p>Le séjour do nos acteurs, en An~ctorre, serait</p>
<p>de cinq semaines. J'ajoute que do ces vingt-quatre</p>
<p>personnes, dix-huit seulement partiraicntonsemble</p>
<p>le premier jour. Les dix autres seraient probable-</p>
<p>ment obligées de partir isolément ''t (iuoiquct</p>
<p>jours plus tard.</p>
<p>Je n'insiste pas davantage sur la dotr'oM et te</p>
<p>désarroi do toutes les entreprises théatr~cs pour</p>
<p><pb/></p>
<p>Eo. TmMM.</p>
<p>MM. Chéry, Barré, Garraud, Boucher, M"' Marie Royer, pensionnaires.</p>
<p>Le sous-régisseur do Paris, Ch. ChevaUier, sera régisseur &amp; Londres; M.
Lemière accompagne également la troupe comme soufOeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est que lo mai suivant que la Comédie donne sa première
représentation. Et il est temps, on effet, que les recettes commencent «
L'entrée en campagne, dit Got dans son journal, a été plus lourde que je
n'avais présumé. tl ne me reste plus en caisse que 5,050 francs. »</p>
<p>La recette du premier soir, avec Tartufe et</p>
<p><pb/></p>
<p>parvenues même au chiffre de celles do « la salle pleine. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Le vaste immeuble do la Comédie-Française,</p>
<p><pb/></p>
<p>A Londres, on se phign~t manquer de</p>
<p>P~~t~</p>
<p>pas de nouvelles de vous! Pas de nouvelles (lié X:I.?~ 1 Nous
auilez-vous écrit les uns ou les autres quel- eu route 1.. S'il en Axt
ainsi, l'envoyez-nous un mot tout de suite. Nous ?. lu le Dutly
Teldg~rapll et nous sommes enctiantés de l'accueil qui vous est fait à
tous par la presse anglaise; mail! quel- que8 bonnes lignes de français,
apportées par la poste, nous feraient encore plus de plaieir. Nous avons
eu hier une fausse Joie Milo Croisettii avait reçu une grosse lettre de
Londres. Hélas 1 cette ~t~ mais du Vaudeville. On me presse de finir ma
'r.~ la</p>
<p><pb/></p>
<p>En.TtttKttxv.</p>
<p><pb/></p>
<p>lement, dans sa plus grande étendue, les représentations do Londres</p>
<p>«m~&lt;M&lt;-</p>
<p>CHM MOKStBUa GOT,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il'I1 il li1 IO~IIÇ ma</p>
<p>hctas! noua n'avions que Charpentier pour la tragédie comme pour la
comédie, et noua ne pouvons pas même jouer tes deux actes du Dépit
o~oM~M.r Il n'est paa possible de se ugurcr une plus etr~tc pentu.o.</p>
<p>En dépit do tout. nous allons flnir par avoir quelques pièces montées et
nos jeunes tlUes, qui se multiplient, font des progrès qui so
remarquent. Quant au publ'c, it est abondant, mais pou tucratif. La
garde uationato nous visite en honno voisino et nous lui sommeo une
diversion a~rcable pour les ennuis du poste. La municipalité du
~~rrondiMoment a mémo failli nous envoyer une tragédie. EUo l'a on onot
cnvo~ o, brochure et auteur t J'ai objecté que je n'avais pas de comité
de lecture .&lt; nous vous en ferons un, m'a-t-on dit M que je n'a~-ain pas
d'acteurs. « Nous vous en fourniront H Cela m'a bien un pou inquiète;
mats ennn j'ai vu l'autour, ot j'espère que nous un rcs.terons la.</p>
<p>J'ai appris avec plaisir et sans surpnse que vous avez nn très urand
succès dans /&lt; D«c Job je vous on félicite de tout mon coeur. Je
voudrais féliciter également chacun de ceux que Londres accueille en
favoris ut on t'-touos ut qui valent de si précieux applaudissements i~
notre chère Comédie, française. Je croio qu'il a fallu son nom pour vous
valoir tout do suite, a tous. un succès qui n'était pas acquis d'avance
a la saUe de c</p>
<p><pb/></p>
<p>t'Op~ra-Cnnnquc. Qui sait? Vous ferez peut-être la fortune de cette
salle nouvelle et vous la rendrez aristocratique ? Je le lui souhaite,
puisqu'elle vous a rocueiHis. Je ne la connais pas, mais oiïe ne m'est
plus ëtran~ro, puisque vous t'habita tous. Prévoyez-vous que vous y
resterez plus d'un mois ou six semaines ? Je le pense, en vous voyant
ménager les ressources de votre répertoire et les étendre de manière a
les faire durer un certain temps. je serais bien trompé si ~are ne vous
avait pas donne une belle recette. L'Avare est un si beau titre 1. Je
vous remercie de toutes tes pcino&amp; que vous vous donnez pour le
ThéâtreFrançais. Remerciez aussi tout le monde de ma part serrez pour
moi toutes les mains qui M tendent avec affection vers la mienne, et
recevez, mon cher monsieur Got, etc.</p>
<p>Et). TMUtXXY.</p>
<p><pb/></p>
<p>dérabics, bien qu'elle eût diminué certains traitements et que, pour
donner le bon exemple, M. Ed. Thierry eût commencé par réduire tui-memo
le sien. Voici a ce propos. un curieux tab!cnu du budget des dépenses
obligées de la Comédie pour le seul paiement de ses artistes et employés
présents, a Paris ou a Londres, pendant le mois de mai &lt;87t. TKA!TEME~T
MENSUEL</p>
<p>MM AKTtSTM 11 ttMPLOïtt MtttttNTt A t'AtUtt</p>
<p>RT A LONDRII.</p>
<p>JtfOM &lt;/&lt;f MOtt t87t.</p>
<p>PAMt</p>
<p>mAtT)tM)tKTO MMSUKLX.</p>
<p>&amp;!oc~/ntrM.</p>
<p>Ai. Letoux. t.OOO t't. »</p>
<p>M" Nathalie. i.OOO »</p>
<p>Guyon. t.ooo</p>
<p>Riquer. 6ï5</p>
<p>PM~owMtrM.</p>
<p>MM. Tronchot. HO n'. »</p>
<p>Montet. 8t6 oo</p>
<p><pb/></p>
<p>Gibeau. MO</p>
<p>Kime. 4M M</p>
<p>Coquelin cadet. 3i6 65</p>
<p>Thiron. 666 65</p>
<p>Mazoudier. i00</p>
<p>Charpentier. t);o</p>
<p>M""E.FIeury. 500</p>
<p>Devoyod. 4M</p>
<p>Oranger. 450</p>
<p>Lloyd. 875</p>
<p>Dewintre. tOO</p>
<p>Marquet. 500</p>
<p>Reichemberg. 400</p>
<p>Delmary. i50</p>
<p>Tho!er. 116 65</p>
<p>Agar. 583 30</p>
<p>Croizette. 400</p>
<p>Abline. i50</p>
<p>Arnoutd-Ptessy'. 1,500 »</p>
<p>~~MM/ra&lt;tOM.</p>
<p>MM. E. Thierry. i,500</p>
<p>Davesne. 500</p>
<p>Verteuil. 500</p>
<p>Toussaint. MO</p>
<p>Detournelle. 375</p>
<p>M"' PteMy avait élément MCtpM une réduction tur son traitement.</p>
<p><pb/></p>
<p>L. Guillard. SOO</p>
<p>N. Fournier. MO »</p>
<p>Lafltte. i66 6(t</p>
<p>Buralistes. 397 40</p>
<p>Balayeurs. ~74 70</p>
<p>Contrôle. ~.170 ?0</p>
<p>Employés, 1,036 65</p>
<p>Magasins. ~iM M</p>
<p>Coryphées. 3i0</p>
<p>Machinistes. i,673_</p>
<p>TOTAL pour Paris. M,380 &lt;r. 60</p>
<p>LOMDRM</p>
<p>TXAtTMMTS MttKtUttLS.</p>
<p>SoCt~OM'M.</p>
<p>MM. Got. ~00 n'. » Delaunay. i.MO t</p>
<p>Bressant. i.SOO »</p>
<p>Talbot. 833 XO</p>
<p>Coquelin. i,~6 M</p>
<p>Febvre. MB 3&amp;</p>
<p>M"" Favart. i.SOO » Dubois. ~,000</p>
<p>Jouassain. M3 30</p>
<p>Ponsin. 708 30</p>
<p><pb/></p>
<p>P&lt;MMtOMM&lt;rM.</p>
<p>MM. Chéry. ~fr.</p>
<p>Barré. 683 30</p>
<p>Garraud. ~o</p>
<p>Boucher. 3~</p>
<p>M~ Royer. ~66 65</p>
<p>F~tp/oy~.</p>
<p>MM. Chevallier. ~7~ “</p>
<p>Perreau. ~o '“</p>
<p>M~Lauborat. 70 80</p>
<p>TOTAL pour Londres.. 14,~95 e~</p>
<p>~~«~~ A payer pour le mois de</p>
<p>mai au personne! de Paris. i3,380 &lt;r. 60</p>
<p>A payer pour te mois de mai</p>
<p>au personnel de Londres. 14,495 60</p>
<p>Soit un total de. ~37,M4 fr, M</p>
<p>Or, savez-vous ce auA la rn~p–-–</p>
<p>Or, savez-vous ce que la Comédie-Française</p>
<p>avait alors en caisse pour faire face &amp; ce solde</p>
<p>obligatoire? Une somme de ~,M7 francs,</p>
<p>c'est-à-dire le tiers seulement de celle qui 1 était nécessaire. La
Comédie n'aurait donc</p>
<p><pb/></p>
<p>pu donner on ce moment h son personnel, si</p>
<p>cours, par le bénético do ses recettes que</p>
<p>7,796 francs pour Pari! au lieu do'23,380t.?. CO,</p>
<p>et 4,831 franco pour Lundios, au Ii~ de</p>
<p>&lt;4 49!; fr. 60. Aussi le secrétaire gén~ a de</p>
<p>la'Comcdio, Vortouil, écrit-il &amp; Gbt une «tiré</p>
<p>désespérée qui se résume, comme ccUch ~u~</p>
<p>lui écrivait aussi dans to début M. Ed. Thi ''ry,</p>
<p>par ce seul et unique mot, hélas, trop ~icn</p>
<p>en situation de l'argent! do l'argent!</p>
<p>Les recettes do Paris étaient on effet déri-</p>
<p>soires. J'en ai sous les yeux le curieux tabl&lt; au.</p>
<p>que mon excellent ami Vortouil a bien voulu</p>
<p>détacher pour moi du registre particulier de</p>
<p>son secrétariat. Du M mars au i&lt; mai, c'est-</p>
<p>à-dire pendant toute la durée do la Commune,</p>
<p>présentations. La plus forte recette a été</p>
<p>celle du jeudi 30 murs &lt;tui s'ost élevée, av.!C</p>
<p>faible, colle du dimanche iO mai–les troupes</p>
<p>de Versailles venaient d'entrer dans Parit.,</p>
<p>mais le contre do Pari~ no pouvait pas 1~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>savait cependant que Versailles avait, depuis la veille. fait irruption
dans Paris 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Pa)'i)t, &lt;3 juttt X7&lt;.</p>
<p>&lt;:HM MOKXtKm UOT,</p>
<p><pb/></p>
<p>au m6'n« niveau &lt;tuo ceux do Loudrcf, ce qui me para!t aascz juste. Ju
no parle pax d«ft pa.titx employa. Ceux-ta, nous continunnxa tau payer
int~grah'mcnt et il est certain qu'un traitement do 33 fr. par moi" ne M
paie t~f par mom6.</p>
<p><pb/></p>
<p>diciairc, nous l'y porterons, mais en ht réservant toutefois pour !o
retour do Londres.</p>
<p>A quand ce retour? Je suis aiïo hier a Vcraail!os i j'y ai vu le
ministre, je lui «i pari~ do votre se~jour A Londres, 11 hésitait un pou
sur te troisième mois mais enHn il a bien vouiu prendre mon avis qui est
conforme A vutrn intention et vous pouvez ne rentrer qu'A la Hn du mois
do juiitet « Après tout, m'a-t-i! dit, il vaut mieux aHor tratrncr de
argent qu'en emprunter. &lt;</p>
<p>Roatez donc en An~etcrroet restez-y tous, je te souhaite. Il faut nnir
cnscmhtp, comme on a commence. Je suis persuada que vos quinze dernières
recettes de Londres seront les mpiUoures ou tout au moins que vos
habitués voudront y ~ire de dignes adieux aux artistes dont ils ont
suivi tes représentations avec tant do sympathie et dont la presse
anglaise a entoure !e&lt; noms de ses ctotfes los plus natteurs.</p>
<p>Ici, nous ne faisons pas encore &lt;,000 &lt;ï' mais nous en avons fait i4, &lt;7
et 18. Continuez A nous écraser par vos (n-os chiures, nous vous en
hémrons. Bravo A Mercadet Puis~-t.U devenir notre Modot A nous et payer
du même coup avec: ses dettes celles de la Cometiio. Avec la ~arAw de
S~t/~ et /&lt; &lt;~r&lt;. ~,r.~ on pcrspec.tive, jH crois qu'on peut faire un
rêve d'or. Je vous entrevois tous en ce moment dans le nimbe fou-</p>
<p><pb/></p>
<p>droyant et lumineux d'une apotheoM de Morte, et j« voux bâta do&lt; mainf
de toutca mes forces.</p>
<p>MtUectmiUoamiticx.</p>
<p>Rf).T)t)t&lt;«ttY. Maia a Londros rimpaUonco du retour M mantfowte do plus
on p!ua. M. Ttnon'y, qut</p>
<p>oat partagé entre te de~r do voir continuer</p>
<p>les beUos recettes do Londrca et celui, non</p>
<p>moina prcMant, do ta roconatitution do !a</p>
<p>son parti du retour. H y trouve mémo de</p>
<p>bonnee raiaona</p>
<p>.J'eaperait.ec~-it~QottetOjuin.qu.'</p>
<p>voua pourriez pruionRet Jt~qu'au moi% 't</p>
<p>votre aejour on An~otcn't!. !t n'f" ont pnn ttinst</p>
<p>je te comprends Ht me rend~ bifn compte d.' )~ htigue, tM~ oubUer
n~ta~ie. Mut~, quft-</p>
<p>que moment que voux re~ni~ t~vc \o« cam:t-</p>
<p>radot, voux Mrett toux tcx hipnvonut. Noux a\on-'</p>
<p>&amp; sauver t'~te dan" tfquft nou" ontron". m-t"'</p>
<p>avoM a préparer l'hiver cela ne demande pan</p>
<p>moinx que toutex no&lt; forcftt Juntes &lt;'t tuu~ h't</p>
<p>nom&lt; aim~ quo Paria rcnaiMant commfnce A envier a rAn~eterro.</p>
<p>jMvnuxv()~unhh'nht'an~p&lt;'rtt'))'&lt;'pmn'nmr</p>
<p><pb/></p>
<p>la campMffn. j-att~ds avec imp!Hi..nc« des nou-</p>
<p>~!ios du (,~&lt;~ j~ je ,ro,s</p>
<p>ausucc~ du J~/&lt;. ~&lt; ,“;</p>
<p>~ju crui. u~s, A cdu, do 6~</p>
<p>~&lt; '"ais quand b jn~o d'Ath-cd</p>
<p>&lt;o Musset ,.c. donnât ,ms une grosso n'ccttp,</p>
<p>eno snrmt &lt;cot-c, cu.nmo te R&lt; da S&lt;&lt;&lt;.</p>
<p>une de c~ p.~s qu, honun-nt un ~.pertoi. et</p>
<p>qui donnent b.cn A i'.tmn~ i-id~ de notr. m-</p>
<p>tcrpt-ftaUun n-(mç&lt;use.</p>
<p>Recevez.</p>
<p>Ko. TMnmxy.</p>
<p>La troupe do Londres va donc revenir &amp;</p>
<p>Pa~ans attendre la nn du bai! qu'e!ie</p>
<p>contracté avec la satJo de l'Opôra-Comiquo. Et</p>
<p>cependant les recottes montent toujours- on</p>
<p>ture, le 8 juillet, produit même une somme</p>
<p>de 6,080 fr. 60 c.~mais, je le répète, la nosta!-</p>
<p>gie s'est emparée de tout le monde, et si on</p>
<p>ne s'était pas alors sagement décidé au re-</p>
<p>artistes eussent, pour divers motifs person-</p>
<p>tournant d'eux-mêmes A Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>i Le départ dennitif eut lieu te 9 juillet, mats</p>
<p>il fut pr'&lt;th'' d'une udmh'abto ccremonto de</p>
<p>ctoturc.c'e~t-a-diro d'un banquet on'crtà</p>
<p>tout !c~ m'tiste~ d~ lu Cou'cdtc pur tc-~ p!u'&lt;</p>
<p>nubto.t pcrsunnt~0!t do la haute 9&lt;K'i~t~ de</p>
<p>Londres Lct ptu.t grunds notn. de rAn~h"</p>
<p>tcn'e n~uccnt, en cn'c', sur le pt-ogranm~</p>
<p>du banquf' dtt.s lo notnbrc dM cunnni"-</p>
<p>aah'oa ot do:) suuscriptcui'a'. Lord DutTenu</p>
<p>est le prudent du comttù d'org-amsutton te</p>
<p>comto do &lt;h'ttnvmo, M. Di~'aptt, po6tc</p>
<p>Tonnyton, t'!nu!)tro tu't~to Mact-cndy, tord</p>
<p>Lytton, etc. sont h'~ vit'c-pr~tdcnt!</p>
<p>La i'&amp;to out heu to H jutUct au pM~ia de</p>
<p>Sydonham. Lord Duncrin porta un toaat,</p>
<p>plein do cordtuHt~ et de ~t'actcux ~to~C! A</p>
<p>la Con~diu-Frun~aho. M. Got, connue doyen</p>
<p>de la Comodic et uu~i connu'' Mn directeur</p>
<p>délégué répondtt ce toatt par une aiïocu-</p>
<p>tion que vous Urex, ct-aprc! dan!&lt; «on journu!.</p>
<p>toa documenta qui mo août commumque~</p>
<p>'t.n)'ouMt'iptt&lt;t')'f)'&lt;"t.«'t''K''&lt;'&lt;L't"h.&lt;p.'n'«</p>
<p>Il fr. M c.</p>
<p><pb/></p>
<p>u,en mtcrcssanto lettre do M. Edouard</p>
<p>Thierry. Cette lettre d'a.Ueursest, en quoique</p>
<p>sorte, son testament comme administrateur</p>
<p>général. Huit jours plus tard, et avant mémo</p>
<p>quo les artistes de Londres soient do retour,</p>
<p>los destinées do ia Comedic-Frauçaiso auront</p>
<p>passé en d'autres mains. t</p>
<p>30 juin )&lt;7&lt;.</p>
<p>CttEH MUKStKUR G()T,</p>
<p>Je pensais presque vous voir a~ourd'hu., mais</p>
<p>dans de si ma!heurc~e.s circonstances que j'en</p>
<p>dépourvu, peut-être même oût-u précipité la c!ô-</p>
<p>t'ne quoique lu co~M&lt; 6~~M~ soit une</p>
<p>bienheureuse attache pour retenir la-bas les ptus impatients, et je suis
comme vous, je r~rette</p>
<p>vivement que vous fermiez t'Opéra.Comiquo avant la fin du trnnestre. Je
i'ai écrit aptusieurs de vos</p>
<p>camarades, ils savent ma pensée ia-dossus. Nous avons tant besoin
d'argent! Si encore notre</p>
<p>n~.f'd.T!J'" "&lt;&lt; «''a'&lt;r.t.ur,&lt;.</p>
<p>X! Comédie-Française, le '&lt;</p>
<p>fi du m'me molr,</p>
<p>Le ptr. do M. Got &lt;t.)t (. ,.““</p>
<p><pb/></p>
<p>pauvre rue de Hicheticu pouvait faire ses ft'ais t</p>
<p>maiset)ent:tesfaitpas;eHene!esferupeut-&lt;tro</p>
<p>paa avant le mois do septcmttroot notre prumiO-e</p>
<p>pièce nouvottc. ttne hufttt donc pasquo vt~usnous</p>
<p>apportiez do quoi payer inte~ratement tes traite-</p>
<p>monts de mai et de juin; i) faudrait qu'it y eut uo</p>
<p>excédent pour Juith't et pour aont. Ce n'est pan</p>
<p>avec la mois du jum~t quu nous ffrons eut appoint</p>
<p>si n~ceaaairo'Mais, ainsi quu vous toditca, un</p>
<p>momont p~ut chan~or bien des choses.</p>
<p>Le c&lt;wt~/)~eM&lt;n~ Aan~M~ doit natt~'r toute</p>
<p>notre colonie o.t doit 'jm-t~uf choso a des hôtes</p>
<p>qui font los choses de si honno ffraco ot qui</p>
<p>t~moi~nfnt &lt;tt's égards aussi honorahtes a notre</p>
<p>vtcinoComcdie-I''ran~U!«'. Je m'saurais vousditt)</p>
<p>combien j'en suis heureux. Mais ici, je me neus</p>
<p>un peu cntrftnn par deux courants contraires.</p>
<p>J'aurais bien voutu que ce nohte banquet ent été</p>
<p>or~anM pour lit (:n (tu mois. Ce)a no sf pouvait</p>
<p>peut-être paa, si la haute su; iet&lt;~ quitte Londres &amp;</p>
<p>la mi-juiHot mais, après une paniHu manifesta-</p>
<p>qu'on &lt; estât et qu'on no restât pas quo t'en res-</p>
<p>tât, j'ai assez dit nourquoi qu'on no restât pas,</p>
<p>pour prendre conn-o de ta haute société en mémo</p>
<p>temps quo lit haute société prend con~o</p>
<p>do la Comédie? C'est ta ta question et une ques-</p>
<p>tion quo vous résoudrez naturfttement. ~tant tbrt</p>
<p>bien pos~ &amp; Londres pour cota. Je cause avec d</p>
<p><pb/></p>
<p>vous au courant de la plume et rien de plus.</p>
<p>Pardonnez-moi si je suis trop fier, voua savez que</p>
<p>je ne le suis que pour le Théâtre-Français mais</p>
<p>est bien véritablement comblé. Je vous on remer-</p>
<p>cie, vous et tous vos camarades, qui me faites de</p>
<p>loin cette joie. Représentez jusqu'au bout la</p>
<p>Comédie-Française, t'amenez vos camarades le plus</p>
<p>tard que vous pourrez, puisqu'ils veulent presque</p>
<p>revenir trop tôt, et partagez avec eux toutes les</p>
<p>amitiés que je leur envoie du meilleur de mon</p>
<p>cœur.</p>
<p>ED. THtMHY.</p>
<p>Le répertoire de la Comédie-Française à</p>
<p>Londres fut assez varié il comprenait les</p>
<p>meilleures pièces qu'il était possible de repré-</p>
<p>senter avec le personnel restreint dont on</p>
<p>disposait. Molière, que les Anglais connais-</p>
<p>sent bien et que, par suite, ils comprennent</p>
<p>plus particulièrement, fit surtout les frais du</p>
<p>répertoire ancien. D'ailleurs, tout la réper-</p>
<p>en entier et par le détail. En voici le ré-</p>
<p>sumé avec le chiffre de représentations atteint</p>
<p>par chaque pièce.</p>
<p><pb/></p>
<p>HÉPEUTfuiŒ A~CtKN T«)'&lt;t&lt;c (mpr~scntô ') fuis) /&lt;; .U~(U~/u'~)c (4 fois)
/'Au«rc (4 fois) /c A/c~t~' (3 fuit) B&lt;o'~«'r ~t'S~t;&lt;&lt;' (4 fois) /CS
J~«!(&lt;C!&lt;rt! (2 fois) /&lt;' J&lt;'« (/L- /)«!n' ut (/« ~M)'~ (2 fuis)
~y&lt;)/«'i! A~n«)'C!«.C&lt;i () fois); i Les Fo!&lt;r6&lt;'r«'s f~ Sc~~t (3 ~ut);
/&lt;; ~J''&lt;'tn wn~ lui (4 fois) /&lt;' Jt/«/&lt;«j'c wtf&lt;{/&lt;n«u'c (2 foi:!)
~Ëco~c des Mf~ (t fuis) le J)&lt;&lt;f f&lt;/Mot&lt;rc«.c (~ fois).</p>
<p>RÉPERTOIRE MODERER L'~OMnCK)' et ~'A~C~t (t fois) D~c Job (4 fois)
3/«&lt;/&lt;o&lt;'s&lt;&lt;' (~ Belle-Isle (8 fois) rAvc~tu'c (4 fois) /f Gen~t'e de
ATo~tCt~ Pot/'t'o' (6 fois) Il NC /«t&lt;( j'MrcrJc~c~ (4 fois); /&lt;'
J&lt;'t««' ,V«)'t (3 fois); Mprc~c&lt; (8 fois) V&lt;c (:t fois) On ~c 6«'«' pas
f&lt;vcc ~Awot~ (~ fois); jBu~Ao~t~t~ J«(/&lt;s (3 fois) ~Dc~ttCt' Q«&lt;&lt;«'r (4
t'ois) /&lt; C«~c&lt;'s de Af«Wf&lt;MM&lt;' (2 fois) r~f 'Tf~~x~c &lt;?«~ «n t't'&lt;')'&lt;'
d'cau (Hfois); /ft JV«&lt;&lt; &lt;(.)(-rt' (4 fois); A« Pnn&lt;&lt;'wpa (4 fois) Il
~«~ &lt;/«'«~c ~w&lt;t' &lt;u&lt;&lt; o!&lt;~o'&lt;e ou /&lt;')'~t'&lt;' (&lt;! fois) i 1'rc c«~ (le
con~c&lt;'e~cp (8 fois) L'n C«~r«'&lt;' () fois).</p>
<p>Et queUo~ curieuses distt'ibuUons nous pourrions rotovor pour
rintct'pt'~t.~Hon de t'es pièces</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Marie Roycr faiaant madame do Prio, madame</p>
<p>Ponain Mariette et M. Coquelin Germain. Dana</p>
<p>le B&lt;ïf&amp;&lt;ct' de S&lt;'v&lt;M&lt; Fohvt'ojouo le petit rôle</p>
<p>du notaire, Garraud t'Evcin~, et Boucher la JeunoaM. Enfin M'" Favart
rcpr6!'cnto Dona</p>
<p>Clorindo d': rAMn&lt;Mn'&lt; &lt;'t Kttnh'c de r&lt;tr&lt;M~ i</p>
<p>et dans Jtfo'CM~, Dotaun~y jouo Moricourt et</p>
<p>Coquelin, Justin, etc., ntc. Je pourrai multi-</p>
<p>plier cos piquantes dmtt'ibutiuna, curtouaea</p>
<p>surtout on co liions quo la plupart des artistes,</p>
<p>que je vions do citer, jouaient pour ta pre-</p>
<p>mière fois des rôtea on Londrca a pu los voir,</p>
<p>mais oa Paris no tex a jamais vua.</p>
<p>Le 3 aeptombro&lt;87t, M. Got adroaaait à</p>
<p>M. Barnett, le propriétaire-entrepreneur de</p>
<p>l'Opéra-Comique, une lettre dont noua don-</p>
<p>nerons le paaaa~o auivant qui constitue le vic-</p>
<p>torieux épilogue du voyage do Londroa</p>
<p>Ptn't". Il xfptembre W&lt;.</p>
<p>CHtX M('!&lt;"tKm !!A«!&lt;)tTT,</p>
<p>Quand noux n'~tionft que nou&lt;t dpux, cinq minmcx</p>
<p>noua aumaMicnt aouvent pout décider et an'~ter</p>
<p>dea aHait-ca tbtt itnpottantcf. U n'on c"t mathcu-</p>
<p><pb/></p>
<p>'ornent pas ~n~m.i..n n.hninist.atinn
co)~&lt;)v~c(.mmo.M)..nv..xt).)tt~,puY())ts..ni,p..t- covott- &lt;\ Lon&lt;).
m&lt;hn. j)ou.- ),t Con~dio.Ft-a)).ç:ust\</p>
<p>Encn'c~nMt~mt's ~nun.chMcuminttf.)~,
j~nM.pu~oit-.)u'hio..is..p&lt;~ti:t.,)~.hin)-t.d~))n't.f de
"ot.i.&lt;uusr.&lt;usfai~:c&lt; w&lt;&lt;' c~~ ceM/ ~M&lt;/ /&lt;M; ,t ,).““. s'j~"cmo
ttomp~. qui yuustoviunth.otnnut 'p.tOOt&lt;(iptt~pMt-))(n)s.</p>
<p>SiYous~-cx))~oit)t)t.(h'.(ai)sp)t)sampt~.).s comptes
&lt;).'notMci)ts.s(L.v&lt;.t..s.s..m))tPt).um))))hHt~
&amp;vctr..p~nh.r~y~Pa.i.s.JosaiMqu-.iv.n,.s ~.sK'p.ttn.h.s mains u.t
n.ti.juatth.s .H..s ~ut"s(..).)..t..h.t)h.u ,.). h.sH),riu.s:VH))i))..x
&lt;'t" "ch.nun~.(u.!h&lt;n.tt,p~)~ht.&lt;tj~n.~n~ ''nvoyc,. i,,)m.Hatt.n,~t
h.~uph.s Il ~itAmui.~m~sui(~Tn.j,,t,cat.s.si.ttatMCo!nM).
'o&lt;h'H)cht&lt;)t.'tt.~PtH)s.</p>
<p>Vutto ttfs cut't)t!d&lt;tt)ont d)~om\</p>
<p>E.(tOT.</p>
<p>Lorsqu'on eut pr6iov6 aur coa &lt; ti,8 franca tous toN ft'Mis do
J'cxp6d)Uon do Londrea, oL tous ceux occasionnés par le doftcitdcs
rcccHca ''aria. tjuand on eut sold6 toua tea tr' itc-</p>
<p><pb/></p>
<p>monts do&lt; artiatoit on exercice, toa pon~ont dos artiatcft en retraite
quand, on un mot, on eut payé tout l'arriére ot éteint toutca to~
do.tee, !a Com6dio-r' ançaiao put encore mettri en caiaae, comme
reliquat et benencea donnUif: une somme n~ttc et Hquido de -t',000
franco. !&lt;e \oy&lt;~c do t~ndrca a donc préserve ta Cumedic-t''rançai!'o
d'une cataatrophc nnanci~re innvitahto.</p>
<p>AuMi M. Edouard Thi'x'ty avait-it pu écrire àGot, te &lt;:) juin pr~cfdcnt,
une lettre d'mt noua citoron!* le paMaM-c suivant, ott t') dministratour
générât rend hommage avec tant d~' justice, et on même tcmp!' do nertA,
&amp; tou!&lt; Mf coUakoratt'urft ''f~ux do Londr~. auMi bien que ceux de Paricar
 A ''ux tou" – ic!t uns au rniheu do tant d'incertitudes et de
chancoa diverMa; tca autres nu mitiou de tant de penh – ih avaient aauv~
ta Comodio-Fran. çaiae</p>
<p>«JMh&lt; &lt;Mt.</p>
<p>CMM MOKMKU~ COT.</p>
<p>Nous atU'ttdonx t' ~0.000 f). qn" vou&lt; noux axn nct'itpt'nt- to
cutnn)'tCt!m&lt; uv Juinct. ''t</p>
<p><pb/></p>
<p>d.c.~no~ atfoM ~i.o &lt;tH nutt-e m.«t).\ non
&lt;mverAnot.-onn&lt;!u,no~u.~&lt;hno.vo'ct ve.u,. t'~h~~cn du ~cond t. im~t.-e
&lt;)~ p.n~n«. Ma.8 «nnn. n(,s nc~ on ti.oron«. ~t-&lt; A Dteu! 8pu)en)M.)t co
ne St'nt .«tna n~nc. HU« c~. que j, Th~U.Fr.n~ je n.~pa e a troupe
d.Pa,i. deccH. &lt;)o Londre. f~un &lt;M~JoH tour d. thn.c, .n nn.iy.n~ &lt;.
~i~T te Juillet t87t I.</p>
<p>Kc.Tmtt~y.</p>
<p>in</p>
<p><pb/></p>
<p>que quatre un&lt;'pht!'tard. Kn nffot, ~moUfit
manquMintttM!u!tpout't't)ntt'opt'cndt'c.Aufun mhtmtro n'nurutt l
oo'tainct'tcnt. uutonaé ta Comédtc ù fot'mcr xot pot'tt'a en tomp~
ot'fUntUt'octdan«tofitnpt~bu)Ld'Mnot'tft~nf&lt; t'~h'anffct'une
g!'o!&lt;n!&lt;umtm)d'M'cnt, même pondant, h~a~oh d't'h'' ~tu''t'Mtnmcnt peu
ft'ufht«U!'o&amp;PtU'i!&lt;.M~t''d~tH7M,unpt'~vutt.d~j)n dans to com~A h
poMibHt~ du rcnonvcHomon~ du voyage do &lt;H7&lt; hM6oco~o fot!&lt;, comme en
&lt;86a,wur ta fermeture du thô&amp;tro p~tr dex réparationa indisponMhIca. Ltt
queaHon &lt;o poso bien ncttompnt, pour la prom~rc foix, d&lt;u)!&lt; la tt&amp;anco
du H Mptombrn &lt; 878. Vutct r~'xum~ do ton procta-vorbM!</p>
<p>L'~dmtnittt'atour ~n~n~ po~o ccttf quexttun aux mcnthref &lt;!u cotnHA</p>
<p>« La t'~fcUon do ttt «tUtu duit-cHo nvutt' Heu t'ann~optOchHtnc?~ »</p>
<p>La Comt~ r~pon') par un vt~ anh'ntatH ~metenttui~ t')t\t!&lt;&lt;)uc hvnyM~A
~1 L~mht'x pourt~ «'pHechtet' pfmhutt t~ t'~turu qu'pxi~ tux~m'aUcn dp
t~ MUc.</p>
<p>L'MthmttitU'utour p)'om"t du (ran&lt;tmo)&lt;r&lt;j au tm-</p>
<p><pb/></p>
<p>nistro de t'instruction pub)i&lt;}uo t'avia qui \iont d'être f~rmut~.</p>
<p>On pr~pnro)'~ immédiatement i'~tudo dpx moyona pxtprox f)m'~ réussir
ft'tt~ ontr~prix~. Dans lu ~anco ~nivttntn (&lt;]! fcp~otnhro) on pr6paro
!'6tudo do!' qucsHuna qui t'a~tu'hcnt au séjour pOMihto de lu Corn~dn! à
Lundt'O! M. Fadminixtratout, !)pr~!&lt; Mvoh' rappu~ quM des ouvcrtutt~ lui
ont &lt;t~ faitcx p.)t' M. !!o)in(~hpad. dift'ctt'tn du thMtrc df lu Gtdt~
A Lundis, et apt'~x Mv~ic ~num~t't'! h"&lt; &lt;tom!')'&lt;'ux avantu{;f!&lt; d'un
tfaif' pas~ MVt'c cf dh't'ch'm. dt'mando )tu cunutt~ du nxt't to chinr"
stn h'qm't on pum'~it U'iuh'r pouf chttquc t't'pr/t'nmtion.</p>
<p>t. Ccmit~ pf'nsf qm' ce t:ht&lt;ït'c t)« Mm-ait ~hc
in&lt;i('mAO,OOOftn))c'&lt;pf))n'p)'~M('ntKt!un. On dr&lt;~fH! )tt H~to (h'K
on\tHttCf qui composeront te r&lt;pct'toh'c df lu Hun~dh', r~pm'tuh'o qui
d~t'a ~tt.' ttUitsi vatit~ que p'~ftihtt', ''ton r~o lit quextion dt~
droits d'autcut, qui ncront &lt;h~o 7~/ip.iOO.</p>
<p>A cet ~frard. on duvra f'entondt'e avoc tof tuteurs dont têt oeuvret
feront partie du répertoire adopta.</p>
<p>D'aiUoura, dans prosquo toutea lob lances</p>
<p><pb/></p>
<p>du Con'i~tr.bt- l~ftjanvi'-rtH?'). ('t'~ott)~tncqm"n
n'p'tt'att.~htdk'n~Ht tuut. ~s fn&lt;t'htf tb''thtitiv(')m'ttL-t
n~mft-&lt;dan&lt;&lt;tn.'ttUt'h''t"tt"ph~t~ !ttxttmt' VttV)~)'n'
pht'&lt;ittb-n"&lt;!U't«'htt'u.nttn~d.t'u&lt;'&lt;Vft'. t)fntxd'e!anf'('!&lt;:</p>
<p>S&lt;&lt;c&lt;'&lt;&lt;t~t~of&lt;</p>
<p>M, )'it.))t)ini-'t't")n-n'&lt; (tU.-t.tt)."i~t't" )«.t-).a.)h' au
t'n'.).'m'H" (.tt)tst))).ct'f".)'&lt;o)t')'t"t'tuc:))&lt;H~.
Atn.'«'"t"n))\th.tt .&lt;t~)'P'~.U~.)!tt)).t"t" )" MU m-")''t.M.
t'adtt))))t-.h.'t.)) )h..))).'tt). ~~n~)..t.'('&lt; k.tt~t"")"
.h.nutn.)"H.chh-.t\am.t. ~)tH)\ Lf C"t't' tnmi~tat.'ut-K' pun~
St'f)~)&lt;&lt;M~~O~u/&lt;'f7S.</p>
<p>M.rMdtni)')''t(at.'n)n.tu'))dMa)-tn"M.!t"H)~tK'&lt;tdhn~'nu"Ju~n'uu u~'cnth~</p>
<p><pb/></p>
<p>prochain, ann de traiter dennitivement avec la Comédie.</p>
<p>S~anM ~M /Mn&lt;f&lt;H novembre ~78.</p>
<p>M. l'administrateur ~n~ra! communiqhe Mu Comité la réponse qui lui a été
faite par M. Mayer repn~cntant do M. HoHn~head.</p>
<p>D'accord en cola avec t'adminiatrateur générât. te Comité re~ae tes
propo«itiona de M. Hotintrahead.</p>
<p>S~MM du 6 ~MM&amp;~ &lt;a78.</p>
<p>M. l'administrateur générât annonce au Comité (!"o M. Hotin~head accepte
los conditions proposées par la Comédie-Française.</p>
<p>~nct du 17 ~c~t&amp;r&lt;t !87«.</p>
<p>M. t'administratour fronërat ayant reçu la visite</p>
<p><pb/></p>
<p>de M. M~M' qui vient pour tt-mtot-, pria to CotnH~ de nxcr U's c~unux
fXttcnth'Ucx du c« tttt't&lt; Apt'~ut)"!on~'t:'c«nv&lt;'rfHtiut),qtH n'(tm~n&lt;'
aucune &lt;tf)h)ti&lt;'n d~tUnUvf. h' Ct'nn~' r«nvotM 'n) tcndutnaht t't tuito
de d~tiMnttion.</p>
<p>S&lt;&lt;aMCC du itt &lt;Mcc~6~ lt7ft.</p>
<p>Ap~tt nvoir Mumnix nti Cunttt~ tu prujft do rAp~'toit'o ~t-t' pat' M.
Mn~')-, ptujct 'lui nubit qut'hfJnx !nodtilMtk'n« '&lt;'mt tH)put-mnc&lt; M.
t'~d~n~tn~u- dL-mando au Ctnnit~ du f~'t' t'"&lt; htdonnutAx qut H«'-nnt
ttUou~ Hux &amp;Hif&lt;tnx, qu" tef cx~ottCt'n du t'tpct'tuh'u nppeUcnt à
Luttdr~. Cex tndt'mnit~f Kont Ox~'ut do lu tnttn~tu '&lt;v~ntM pom- utMqttu
Juut't~M du f~um'</p>
<p>Soc~tan'ff.datm'tt. "°~' – hom&lt;nox.</p>
<p>P&lt;'n)tH)nnah'cx.dtun' – hotmt~x.</p>
<p>M. t'~dmhutm'att'ut' nxoa h)!.n~n)t' rtndfmnt~ doit emptuy~</p>
<p>TMmtt!xnoc~taht'ttn'rontt)'Mt~&lt;m-)t'tn~'n&lt;' ptod. C"ux qut nu m'"t
ndtnt!* qu'~ nttcHon de pm'tjouhont, pt'ndtUtt cex nix Kuxmm~.df!*
tnAme&lt;t avtUttM~x qu&lt;' ~t xuc)6t~h'&lt;t A pMft cntH)t-M.</p>
<p><pb/></p>
<p>N&lt;~ &lt;&lt;&lt;.</p>
<p>"'&lt;~0&lt;/&lt;'&lt;.PW~.&lt;.t87n.</p>
<p>D~nnttoush.ssnci.tai~snss.'mht.sM )-dn~ t'~ctt'nt!n(tumv.,i(.tt-at)aty~.</p>
<p>Ap~s nvuh-~p,~ ).““ ,'O\A'II Cflll' la L. ~s~ un
~.u..ii&lt;.n..&lt;)iat..t~'?" ilil-0 ~"t.nct6 ““(“h.&lt;m, M. t'udminis.-atcur~.
1 “ s.ci~.i~ f ..urn.ssnnh&lt;duntjuuiUaC..n~i..r&lt;.N~~ A ? "&lt;&lt; "s'N~h. l!t
1I01alllll1l1l1ll) Iii 1 l't' COIIMtt'lIÏI'u</p>
<p>"()t.bf.tu.s.)..f.tc.t,is..n,,L.td. ~c~s~ h~s.u.un.f.uth.ntd/
l'tpal'lliiolls 1II'I'IIII't li la COIIII"dit. IJ'I'XI"lItl'l' xllll
~r~~ llix il clOIiIII' tt~clllrt~ flt's llrill-</p>
<p>Cillrlll'(1 4:lrrll!cl~~t ilti tl'ailt'. qlli l'!tt JlI'I"S
fl'illtl'l'1!Ilil' l't Il's di""I'II'l's 1l1Ij{luis,</p>
<p>hn.s,.st.. tout pa,ti..u)i.n.t sure.. ,j,.n, 'cn~t~ 1~1 ,h~t,t..a. ia
C~~H~r~ &lt;si.).cnn,h~)). ~s~Hs~O~h~ “ nlotli~t~h~ ~d~h.“““ “ du.J X</p>
<p><pb/></p>
<p>habitudes nt'dttttUt'~t, et ta Cun~dio x&lt;'m en
qm')t)t)-)s&lt;()'t''t&lt;LH)Jou).'&lt;~ Pâtis.</p>
<p>(!tAc''tUt voyant'a t.'mdn"&lt;,i)"&lt;t&lt;')):u:H)m'~&lt;)M
htmtt!t'&lt;htT)n''at)'&lt;t''t.)))riti'&lt;pn)))t"))t.'&lt;'t'n&lt;'tHh't
t&lt;anttptnduit''(mcnnd'ttcHd.m''h's(t'Ct'Ht'dn bud~tdci879.</p>
<p>L'in(t'tnnit~'tccut'd'&lt;&lt;!mttUt\f«t&lt;'i'tai)t'x&lt;tu'tUtx
p('n)tio)mnt)'f's,t&lt;t'rart'th'qttia&lt;t'nx')hu)'&lt;ta M~ncn do t
M\attt-\&lt;'iUt'. Toux tcx t'tMi.t d'' Vt'yH~o
ctded('phtCt'nn')ttt&lt;fn'utAhw))M)Ht'(t''htCntnt''di'
L'MdMhntth'tttt'Ut'n~)u''t:~n))t)ptt'xn)'t'MCco)d
datot)M,&lt;'t,nn'co)n)ntHt(h'Muxs(u'i't.tm'~nn'' qunUtëqui.nxxm't'-t-i).
('st ))t''npt&lt;cit'usp&lt;'n vuyano La &amp;wu«' /&lt;«Mt&lt;'M~ I</p>
<p>Apt'~t aven' fn~uit'' axtuu'~ qm' t'nnnnnc(&lt; &lt;)'' IR pré&lt;cnco du In
Ct&lt;)n')n'-Ft'tU)'uf' t&lt;n))t)t(". '"tt
a.ccuenUopmtMpt't!!ts&lt;)&lt;'t))tut''pt))'HctU)n!.t)&lt;
a.vccunutM\&lt;'Ut't'xt)an)dih:t)n'.M.t'.tdtni)ti')t)ttetu'pt''tpntt'tHt!&lt;
.'«t&lt;'i&lt;'hti«~&lt;h' ~~th't't'actc' d'~dh~ftion '[u'it a t'&lt;u&lt; pn'')).m t.</p>
<p>C&lt;'t ncto d')tdh~"i"t), ~"&lt; ~t/&lt;/&lt;'&lt;' /««/&lt;&lt; /&lt;&lt; ~tf&lt;Mt'M ~t'MM ~nt' Af.
/«««tjt~'«~&lt;«' &lt;y~«'«/. &lt;'t
quUntdunn''ph't))'&lt;))"))\n)t'&lt;d''&lt;)aitt'td')t)titivcmunUtVct: MM.
H")h)~fht'adt'tMa\&lt;'), t'st ;(t)"ptt' &amp; t'mmmm't~ ut sinttt'' po) t"us
h't sucit'tMh&lt;"&lt;. Do Mn cô~, M. Mttyor, t'un des &lt;Utt'ctptn"&lt; du
C~tcty-Thoatt't' '&lt;c )nuttiptnut n\'cc une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>H tança ta souscription des abonnements de telle façon qu'on moins do
quinxo jours, il avait réalisé «,000 livres stortin{( (&lt;77,HOO fr.) Pour
te programme, co fut bien autre &lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>chose encore. On sait que la censure anglaise est d'un rigorisme
invraisemblable. Notre Anastasie est une véritable dévergondée auprès de
sa pudique sœur d'Albion. Il y eut donc forcément de sérieuses
difficultés. Le Dc~M-MoM~e et le Supplice d'une femme furent surtout
condamnés sans appel.</p>
<p>Tout autre que M. Mayer se fût incliné devant cette décision brutale
qu'il ne pouvait discuter, mais lui ne se tint nullement pour battu. Il
eut même une inspiration admirable d'ingéniosité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet aréopage décida que, POUR FAIRE noN-</p>
<p>C'est seulement au mois de juin 1879 que</p>
<p>ce second voyage de Londres, si longuement préparé et élaboré, fut enfin
entrepris. Quelques jours avant le départ, qui fut fixé au 3t t</p>
<p>mai, M. Emile Perrin, administrateur général, donna lecture au Comité
d'Administration de la lettre suivante qui contient toutes les
prescriptions de détail et men~e de discipline qui devaient être
observées pendant le séjour. C'est un document trop intéressant et qui
tient trop &amp; notre sujet pour que nous no le reproduisions pas
intégralement ici, malgré son étendue</p>
<p>« MESSIEURS,</p>
<p>« Le départ pour Londres &lt;~ant aujourd'hui très</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je compte fixer le départ au samedi 31 mai.</p>
<p>« Une partie des bagages vous aura précédés,</p>
<p>« Chacun des artistes est engagé a se prému-</p>
<p>« En ce qui touche le déplacement et les frais</p>
<p>naires aura droit, en outre de son billet person-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le personne) du service de l'habillement emmène par la Comédie se
composera de deux ha billeurs, trois habilleuses, le chef coiffeur pour
hommes, un coiffeur pour dames. Pour le service de la scène, on emmènera
deux sounicurs, dont un préposa aux écritures, un avertisseur, un chef
d'accessoires, un garçon de théâtre.</p>
<p>Les bulletins pour les répétitions et les représentations seront
distribuas sflon la forme ordinaire et aux heures accoutumées. La plus
grande exactitude est recommandée tous les artistes, la ponctualité
étant dans les habitudes du public anglais.</p>
<p>« Chaque artiste recevra une copie de son répertoire pendant le séjour a
Londres, avec indication des jours où il sera appelé a jouer, et des
rôles qu'il devra remplir. Il devra toutefois se</p>
<p><pb/></p>
<p>tenir toujours a la disposition de la Comédie en cas d'un changement do
rôle, ou d'une modification imprévue dans le spectacle.</p>
<p>Le semainier do service veitlera &amp; la bonne</p>
<p>« L'article 8 du traité avec MM. Holingshead</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;. Mais co n'est pas seulement les conditions</p>
<p>expresses du traite, ce sont des considérations</p>
<p>plus délicates et d'un ordre plus elev~. qui comman-</p>
<p>dent aux sociétaires et aux pensionnaires do ta Co-</p>
<p>médie-Française !a plus grande réserve au sujet de</p>
<p>sollicitations auxquelles ils peuvent être en butte</p>
<p>pédant leur séjour a Londres, pour prêter leur</p>
<p>concours, non seulement a des soirées particu-</p>
<p>lières, mais a des séances plus ou moins pu-</p>
<p>htiqucs, ayant pour objet unuspecu!ation. Use-</p>
<p>rait supei-nu de faire observer que la Comfdte</p>
<p>ayant traite pour ses n'presentations a un prix</p>
<p>ferme, elle ne doit se faire, sous aucun prétexte.</p>
<p>concurrence il elle-même, ni porter même l'appa-</p>
<p>t-ence d'un prejuoco aux directeurs avec qui enf</p>
<p>a traita. Indépendamment du dommage que. ta</p>
<p>Comédie peut en ressentir, il y a pour eue ici</p>
<p>une question de bonne foi.</p>
<p>Pendant tout le séjour h Londres, il sera</p>
<p>donc expressément interdit il tout sociétaire ou</p>
<p>pensionnaire do faire npurcr son nom sur une.</p>
<p>affiche ou dans une annonce do journal. De</p>
<p>même, en ce qui touche les soirées particuhercs.</p>
<p>s'il est ditucile a un artiste de no pas se rendre</p>
<p>a des instances qui témoignent de l'estime que</p>
<p>l'on fait de sa personne autant que de son talent,</p>
<p>il est a désirer que l'artiste s'en tienne a un</p>
<p>concours personnel. La réunion do plusieurs ar-</p>
<p>tistes forme un concours collectif qui no 8&amp;u~tt</p>
<p><pb/></p>
<p>« Pour les mêmes raisons, aucun des artistes</p>
<p>ËMILM PEMtN.</p>
<p>La Comédie partit pour Londres le 3&lt; mai,</p>
<p><pb/></p>
<p>Comédie-Française dut quitter Paris sans son administrateur généra!</p>
<p>Ptn'i! 30 mtd tt)70.</p>
<p>Mo?&lt; CHKR Ci()T,</p>
<p><pb/></p>
<p>Croyez-moi, mon cher Got, votre très affectueusement dévoué,</p>
<p>ÉMtLt: PKRtUN.</p>
<p>~879, n'a offert naturellement aucune dcspéripéties de celui de 87~. Les
situations étaient, il est vrai, bien différentes. Cette fois, la
Comédie avait pour elle lei meilleures conditions de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que la pièce ne serait jouée que parla Comédie-Française et
exclusivement par elle. On voit par ce résumé et ces objections
diverses, que souleva par avance la question du voyage. combien il
préoccupait tout le monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>put l'admirer dans le costume spécial et</p>
<p>charmant que la photographie a popularisé</p>
<p>que son grand talent, et la vive curiosité qui</p>
<p>s'attachait a toute sa personne, n'avaient pu</p>
<p>manquer de lui faire adresser en grand</p>
<p>nombre, elle consentit àparaltre dans quelques</p>
<p>salons de la haute aristocratie, où elle joua</p>
<p>notamment une petite comédie, composée</p>
<p>spécialement par elle pour ces sortes de</p>
<p>représentations.</p>
<p>Tout cela n'eût certainement été l'objet</p>
<p>d'aucune observation soit de la part de ses</p>
<p>camarades, soit même de celle de la presse,</p>
<p>s'il n'était pas résulté, pour M"" Sarah-Ber-</p>
<p>nhardt, de cet excès de travaux de tous genres,</p>
<p>en dehors de ceux qu'exigeait son service</p>
<p>journalier au théâtre, une grande fatigue qui lui retira parfois une
partie de ses moyens</p>
<p>physiques et de ses facultés habituelles pour</p>
<p>l'interprétation de ses meilleurs rôles. Ainsi,</p>
<p>un jour qu'elle était affichée dans ~'on~</p>
<p>il se trouva qu'elle s'était tant surmenée qu'il</p>
<p>lui fut impossible de jouer. On dut changer</p>
<p><pb/></p>
<p>le spectacle, qui avait attiré une grande</p>
<p>affluence de spectateurs et rendre une partie</p>
<p>de la recette. Cet incident donna lieu, contre</p>
<p>M'" Sarah-Bernhardt, a des récriminations</p>
<p>dont tous les journaux anglais et français</p>
<p>ont alors retenti. M"" Sarah-Bernhardt, dans</p>
<p>son dépit de se voir rappelée a l'ordre un peu</p>
<p>par tout le monde, un article critique de</p>
<p>M. Albert Wolif dans F~~o lui fut alors</p>
<p>particulièrem nt sensible offrit sa démis-</p>
<p>qu'elle devait créer dans sa pièce do D~e~ant.</p>
<p>ou n'accepta pas, mais le bruit du moins</p>
<p>on courut-unlong engagement pour l'Amé-</p>
<p>rique.</p>
<p>Il n'y avait heureusement dans tout cela</p>
<p>qu'un pou d'enfantillage 1 Le départ de</p>
<p>M"' Sarah-Bernhardt eût été très regrettable</p>
<p>cette éminente artiste tient, de par son talent,</p>
<p>une si grande place mais il faut reconnaltre</p>
<p>aussi qu'il eût été plus regrettable encore</p>
<p>pour elle-même. M"" Bernhardt n'eût pas</p>
<p><pb/></p>
<p>manqué do trouver en Amérique les mêmes d.i.4; _a 1'1- &amp;a</p>
<p>manqué do trouver en Amérique les mêmes déceptions et finalement
peut-être, le même désastre par lesquels s'est terminée la malheureuse
tentative de Rachel.</p>
<p>Toutes ces difficultés, en somme plus</p>
<p>Notre ami et éminent confrère Francisque</p>
<p>Sarcey en a parlé avec quelques détails dans les articles publiés par
lui dans le Te~pN pendant la campagne de la Comédie-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TABLEAU DES REPRÉSENTATIONS DONNÉES A LONDRES</p>
<p>en&lt;879.</p>
<p>3 juin I~&lt;r&lt;ï~e.</p>
<p>4 juin Le Fils Naturel.</p>
<p>5 juin Un Caprice; la JoM /!ctt&lt; peur.</p>
<p>6 juin Le AfcM&lt;cw (M'" Samary joue Sabine pour la première fois) le
Médecin malgré lui.</p>
<p>7 juin (Matinée) Tartufe; la Joie fait peur. (Soir) Le Marquis de Villemer.</p>
<p>9 juin Hernani.</p>
<p>&lt;0juin Le Demi-Monde.</p>
<p>&lt; &lt; juin II faut qu'une porte soit OMVCf&lt;e ou /enMec (Mil. Lloyd joue la
marquise podr la première fois) Afode~oMe~ de BeKc-J~e. &lt;! juin Le
Po&lt;&lt;-ScWp~; Gendre de M. PotWer.</p>
<p><pb/></p>
<p>~3 juin PAedre (M°"* Provost-Ponsin joue Œnone pour la première fois) le
Petit Hd&lt;e~.</p>
<p>6 juin L'A~H Fritz.</p>
<p>47 juin Zf~re (MM. Baittot et Silvain jouent, pour ia première fois, les
rotes de Nérestan et de Corasmin) les P~ctcusrs ridiCM~S.</p>
<p>&lt; 8 juin Le Jeu de l'Amour t:&lt; du HaMrd; 1~ ne faut jurer de non.</p>
<p>&lt; 9 juin Le De~t-Wo/t~c.</p>
<p>ÏO juin Les FoMrc/t«~&lt;)MM~.</p>
<p>:&lt; juin (Matinée) Il faut qu'une porte soit OM~erte ou /~n~&lt;'c T(M'&lt;M/
(Cc&lt; spectacle remplace, par suite d'une indisposition de M'"
Sarah-Bernhardt, ~J$&lt;rf&lt;n~'&lt;! qu'on avait d'abord affichée). Soir Hemant.</p>
<p>Ï3 juin GWno'Otrc (M. Silvain joue pour</p>
<p><pb/></p>
<p>la première fois le rôle d'Olivier le Daim) On ne badine pas avec l'amour.</p>
<p>24 juin C~M l'Avocat; ~dc~otM~e de la Spt~M~rc.</p>
<p>:5 juin (Matinée). L~tM~c. –(Soir). Le Barbier de Séville (M. Thiron
joue pour la première fois Bartholo).</p>
<p>:6 juin Andromaque ( M. Silvain joue pour la première fois le rôle de
Pyrrhus); les Plaideurs.</p>
<p>:7 juin L'Avare; l'Étincelle.</p>
<p>!8 juin (Matinée.) Hernani.</p>
<p>M juin (Soir.) le Dépit o~oM~Ma?; le Sphynx.</p>
<p>30 juin .Ri/y-B~M.</p>
<p>&lt;" juillet LÉté de la Saint-Martin; Mercadet (M"' Provost-Ponsin joue
pour la première fois M"" Mercadet).</p>
<p>a juillet Ruy-Blas.</p>
<p>3 juiHet Le Jtfana~c de Victorine (M-" Provost-Ponsin joue pour la
première fois M"' Vanderk) les FoMr~'M de Scapin. 4 juillet Les Femmes
Mvan~; ~~ncelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>? juillet: (Matinée.) PM(~; La j'otc ~(« peur.</p>
<p>juillet (Soir.) les Pourchambault.</p>
<p>7 juillet Le Marqi4is de Villemer.</p>
<p>8 juillet L'Ami Fritz.</p>
<p>9 juiHot Hernani.</p>
<p>')OjuiHot: H ~&lt;ïM~M'M~p&lt;~&lt;e soit ouverte ou fermée le Sp~na!.</p>
<p>juiHot L'~&lt;OMrdt; Philiberte (M. Baillet joue pour la première fois le
rôle de Raymond).</p>
<p>« juiMet (Clôture.) Gringoire; Hernani (5* acte) première représentation
de Davcnant, comédie en un acte de M. Jean Aicard ainsi distribuée MM.
Got (Davenant) Prudhon (Lord Southampton) Boucher (Lord Pembroke)
Trufncr (Lord Rochoator) Davrigny (Lord Montgomery) Paul Rency (Lord
Shaftesbury) M"" Provost-Ponsin (Ketty); Dudtay (W. Davenant); r~ttnce~.</p>
<p>La Comédie quitta Londres le lendemain &lt;3juiHet. Quant aux résultats
financiers du voyage, les voici en quelques chiffres qui nous ont
également été donnés par le secrétaire</p>
<p><pb/></p>
<p>général do la Comédie-Française, notre aimable et obligeant ami Verteuil.</p>
<p>Total des recettes.</p>
<p>Trente-six représentations du</p>
<p>Dépenses et frais s~n~'aM.B.</p>
<p>Ces dépenses comprennent le traitement exceptionnel accordé aux artistes
(sociétaire dame 60 fr. par jour; sociétaire homme, M fr. pensionnaire
dame, 3!; fr.; pensionnaire homme, 30 fr.) les feux, les frais do voyage,</p>
<p><pb/></p>
<p>les droits d'auteur (environ 7 ~/2 pour cent), etc. Elles se sont
élevées au chiffre total de ~:7, ~88 francs.</p>
<p>Donc, les recettes ont été de :43,685fr. les dépenser de ~7,788</p>
<p>Le bénénce net de la Comédie-</p>
<p>F~vner i880. “</p>
<p>GEORGM D HtïLU.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA</p>
<p>COMEDIE FRANÇAISE</p>
<p>A LONDRES</p>
<p>1 v</p>
<p>? –––</p>
<p>~OYAGE DE 1871</p>
<p>JOURNAL ÏNËDIT DE M. GOT</p>
<p>DOYKK UKtt «OOËTAmm</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VOYAGE DE 1871</p>
<p>JOURNAL INÉDIT DE M. GOT</p>
<p>DOYBK DES OOCtËTJUntS</p>
<p>Jeudi 30 mara i8'7i. – Voici !o rapport</p>
<p>que j'ai été chargé do rédiger, sur !o projet</p>
<p>dû l'écrire en quelques heures seulement, en</p>
<p>raison d&lt; s nécessités de la situation présente</p>
<p>et do la précipitation dos événements</p>
<p>jRAPM~r sur un projet d'excursion d'une par-</p>
<p>tie de la troupe de la Cotnt'dte-Ft'onpaMe «</p>
<p>l'étranger.</p>
<p>CMttM CAMÀHADES,</p>
<p>Vous &lt;ave&lt; tous avec quelle tapidité a d6 être</p>
<p>taiteo rapport, en quelques heures (te )a matince,</p>
<p><pb/></p>
<p>et en ce qui concerne le rapporteur, permettezmoi de vous le dire, dans
quelles conditions fâcheuses de préoccupations personnelles jusque dans
sa maison; excusez donc d'avance, je vous prie, les fautes trop
probables de l'auteur.</p>
<p>Et d'abord, ceci n'est pas une affaire de comité</p>
<p>Pour cela faire 1" Deux délégués seraient avant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>francs pour le même objet.</p>
<p>Supposons maintenant ces /aM généraux com-</p>
<p>Supposons même mieux les bons rêves sont</p>
<p>Ici des dimcultés s'élèvent que nous vous de-</p>
<p>mandons encore de résoudre formellement par un vote.</p>
<p>Vous savez tous, et le fait a été délibéré l'autre</p>
<p><pb/></p>
<p>qui en avaient été fa.vorisés par l'autorité supé-</p>
<p>rieure, qu'ils fassent ou non partie du voyage?</p>
<p>Ou bien seulement pendant le temps de</p>
<p>l'excursion?</p>
<p>Ou bien pas du tout? `t</p>
<p>Maintenant, et quelle que soit votre décision</p>
<p>souveraine, supposons que tous les frais géné-</p>
<p>raux, prélevés tout d'abord, cela va sans dire,</p>
<p>ont été distribués aux ayants droit.</p>
<p>Supposons plus encore, pour finir l'entreprise</p>
<p>a réussi pleinement, le succès et l'argent sont</p>
<p>de soixante mille francs est dépassée. Ne vous</p>
<p>semblerait-il pas juste alors que ce suprême béné-</p>
<p>excursionnistes, artistes et employés même, et à</p>
<p>chacun selon le prorata exact de ses appointe-</p>
<p>ments ordinaires? '1</p>
<p>Voilà, en somme, chers camarades, le seul</p>
<p>moyen pratique que nous imaginons pour atté-</p>
<p>nuer la situation et la sauver peut-être, puisque</p>
<p>excessives et presque folles du passé, nous nous</p>
<p>débattrions fatalement ici dans ce dilemme ou</p>
<p>pétuer quelque temps encore les anciens abus,ou</p>
<p>une liquidation. Une li-qui-da-ti-on 1 Mais qui de</p>
<p>ttous, enfants de cette vieille et chère maison,</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans cela, je vous le dis, nous sommes perdus</p>
<p>E. GOT.</p>
<p>Le comité décide que MM. Got et Bressant partiront dès demain pour
Londres, afin d'y</p>
<p><pb/></p>
<p>J'avais passé la nuit dans ma loge, au théâtre, après avoir joué les
Plaideurs, par suite d'un changement de spectacle, occasionné par le
départ subit de Bressant, qui avait craint de ne pouvoir partir le
lendemain avec moi. En effet, le bruit courait que la Commune empêchait
toute émigration, même par le chemin de fer du Nord.</p>
<p>Je pars donc avec mon parapluie, une chemise, un mouchoir et une paire
de chaussettes dans ma poche, espérant ne passer Londres que trois
jours, et n'emportant, dans cette idée, que 300 francs environ.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dimanche 2 avril. – Par suite d'une avarie, le bateau de Folkestone ne
part pas de la journée; nous prenons alors avec Bressant le train direct
pour Calais.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et Londres est si peu commode pour un étranger, pas présenté.</p>
<p>Enfin, Guy Stephan nous donne l'adresse d'un M. Barnett, ancien manager
de Fechter au Lyceum. À demain, encore.</p>
<p>Mardi 4 avril. M. Chapmann, l'homme</p>
<p><pb/></p>
<p>d'affaires de M. Mittchel, nous donne quelques</p>
<p>renseignements sur le Lyceum, avec l'inten-</p>
<p>tion presque évidente de nous jeter dans la</p>
<p>combinaison Raphaël Félix.</p>
<p>Samedi 8 avril. Voici la lettre que</p>
<p>Félix, pour lui dire que nous renoncions à</p>
<p>traiter avec lui.</p>
<p>CHER MONSIEUR FEUX,</p>
<p>Voici les conditions qu'après notre longue con-</p>
<p>versation d'hier, vous nous avez posées comme</p>
<p>les plus pratiques, permettez-nous de les rappeler</p>
<p>ici</p>
<p>de location et d'exploitation du Lyceum, que</p>
<p>M. Chapmann nous avait déclaré être de 33,000</p>
<p>francs pour un mois, par erreur sans doute, puis-</p>
<p>que vous nous auirmez qu'ils sont de i.SOO francs</p>
<p>par jour.</p>
<p>Une fois les frais faits, tout bénéuce serait par-</p>
<p>Et vous resteriez en outre pour le public anglais</p>
<p>le véritable initiateur de l'entreprise, avec droit</p>
<p>de conseil et d'immixtion dans notre répertoire</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, notre mois d'exploitation ne partirait, au</p>
<p>plus tdt, que du 15 mai.</p>
<p>Eh bien 1 ces conditions, que tout d'abord nous</p>
<p>n'avons pu nous empêcher de trouver dures, nous</p>
<p>les trouvons aujourd'hui excessives.</p>
<p>En effet, sans courir aucun risque, vous auriez,</p>
<p>en cas de succès, tout l'honneur de l'entreprise,</p>
<p>et presque tout le bénéfice, en somme.</p>
<p>C'est impraticable, et nous avons trop et de</p>
<p>Il est vrai que vous défendez vos intérêts à</p>
<p>vous, ce que nou~ comprenons parfaitement, et</p>
<p>que rien aussi n'est plus juste, puisque de notre</p>
<p>côté nous sommes libres de nous y soustraire par</p>
<p>un refus.</p>
<p>Ce que nous sommes forcés de faire.</p>
<p>Le mal, et nous le regrettons vivement, c'est</p>
<p>que le hasard ne nous ait pas amenés plus tôt.</p>
<p>auprès de M. Mittchel; sa bienveillance quand</p>
<p>sont un gage que, sans risquer de faire aucun</p>
<p>son expérience et de son honorabilité, mené tous</p>
<p>Recevez, cher monsieur Félix, l'assurance de</p>
<p>nos sentiments distingués.</p>
<p>E. GOT. P. BRE9SANT.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais je sens bien que tout s'embrouille affreusement.</p>
<p>Mardi il avril. Pas de nouvelles de Thierry, ni de Delaunay.</p>
<p>Si je ne prends pas un parti, l'affaire va nous échapper, échapper
surtout au ThéâtreFrançais, dont une campagne productive à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et Berkeley me prête personnellement à</p>
<p>moi 400 livres sterling, en belles banknotes</p>
<p>neuves dont on ne me laisse signer le reçu,</p>
<p>dit-on fort gracieusement, que pour tranquil-</p>
<p>liser ma conscience.</p>
<p>Trois heures après nous étions chez l'homme d'affaires, avec Montelli
(Montel) l'entremet-</p>
<p>teur de la chose, moi, Bressant et M. Barnett 1</p>
<p>qui, les bancknotes vues, nous avançait aus-</p>
<p>sitôt 4,000 francs en sus, et le contrat était</p>
<p>signé pour trois mois. Nous avions la salle de L</p>
<p>passé 1</p>
<p>a~T~I~ 1</p>
<p>et que nous déplorons bien son silence,</p>
<p>auquel, après tout, l'obligent sans doute les</p>
<p>affaires de Paris.</p>
<p>Samedi 16 avril. Voici la lettre par</p>
<p><pb/></p>
<p>Comique.</p>
<p>A Monsieur MtM zl.</p>
<p>Lo es, &lt;5 avril &lt;87&lt;.</p>
<p>MONSIEUR,</p>
<p>Puisque nous n'avons pas eu le plaisir de vous</p>
<p>de succès.</p>
<p>dres, croyez bien, Monsieur, que nous avons été</p>
<p>très touchés de la bonne grâce de votre accueil, et que nous vous en
gardons un souvenir recon-</p>
<p>naissant.</p>
<p>Vos très dévoués serviteurs.</p>
<p>E. GOT. P. BLESSANT.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mardi 18 avril. Je reçois enfin</p>
<p>Paris, 14 avril &lt;87t.</p>
<p>MON CHER AMI,</p>
<p>Nous avons reçu vos deux lettres lundi dernier,</p>
<p>Mille amitiés pour M. Bressant et pour vous.</p>
<p>ED. TmEMY.</p>
<p>Je laisse la lettre entre les mains de Bres-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>5" Faire mettre en état, presque avec re-</p>
<p>6" Régler tous les décors. M. Barnett en a</p>
<p><pb/></p>
<p>7° Dans le cas où les affaires de Paris ne</p>
<p>aussi facile que possible, par la gare du Nord. Il est huit heures du
matin.</p>
<p>Jeudi 20 avril. On ne me laisse point</p>
<p>respirer ici. Aujourd'hui 20, on me fait jouer ~e Duc Job 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Demain vendredi, ce sera Il ne faut jurer</p>
<p>d!encM.</p>
<p>Après-demain samedi, le Duc Job, encore.</p>
<p>Et voilà-t-il pas qu'on veut me fourrer dans</p>
<p>un bénéfice donné par ordre (par ordre!) pour</p>
<p>la veuve du général Duval.</p>
<p>Oh cette fois, je m'insurge contre l'insur-</p>
<p>rection même; et je ne jouerai pas là-dedans.</p>
<p>N'ai-je pas, en bonne conscience, l'excuse de</p>
<p>mon retour précipité et de mon prochain redé-</p>
<p>par&lt; avec une partie de la troupe, pour le 25</p>
<p>dit-on.</p>
<p>Il faut donc hâter les choses, et, puisque</p>
<p>autorisation de départ pour notre personnel</p>
<p>pas encore quarante ans, peuvent etrepns de</p>
<p>force pour les bataillons de guerre de la Com-</p>
<p>préfet Rigault, et je lui expliquerai mes rai-</p>
<p>représentations le 20 avril le ~Mc Job; le ne faut</p>
<p>jurer de rien le M, duc ~o&amp;.</p>
<p><pb/></p>
<p>saints dont j'ai tant d&amp; raisons de me défier.</p>
<p>Vendredi 21 avril. La réponse de</p>
<p>L'Ex-préfecture de police (sic) ne s'est point fait</p>
<p>attendre; soyons juste les affaires de chan-</p>
<p>cellerie vont plus vite que sous les tyrans 1.</p>
<p>J'ai vu L'Ex-préfet Rigault, buvant des cho-</p>
<p>pes. Mais comme j'ai eu bon nez pourtant de</p>
<p>N'avait-on pas dit (qui ? je donnerais beau-</p>
<p>coup pour le savoir, mais le bon Rigault n'a</p>
<p>pas voulu me le révéler,) que j'avais refusé</p>
<p>personnellement de jouer au bénéfice de la</p>
<p>veuve Duval!</p>
<p>Heureusement, l'ex-Rigault m'a affirmé,</p>
<p>plus que familièrement, qu'il s'en foutait (sic),</p>
<p>poursuivant mon entreprise de coopération et</p>
<p>de salut, dont la Commune me savait gré (sic</p>
<p>encore), et qu'il allait tout bonnement faire</p>
<p>Samedi 22 avril. J'ai dans ma poche</p>
<p><pb/></p>
<p>En effet, ce n'était pas une « blague ». Je vois aujourd'hui dans la
rue, la Comédie-Française, affichée, avec Tartufe, M"~ Plessy et notre
troupe, au M~ce de la veuve du ~enéral Duval, au théâtre de la
Porte-SaintMartin</p>
<p>C'est trop bleu! Si jamais l'histoire réclame tout cela, on dira bien
sûr encore que c'était pour sauver la Comédie-Française, vous verrez</p>
<p>Ce soir, je joue encore le Duc Job.</p>
<p>Lundi 24 avril. Reçu du caissier de la Comédie-Française la somme de
seize mille</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est donc avec vingt et un mille francs dans ma poche que je pars pour
Londres pour l'affaire de la Comédie-Française.</p>
<p>Les costumes et bagages sont partis aujourd'hui.</p>
<p>Cela me fait donc, en somme</p>
<p>Emprunt fait par moi à</p>
<p>Total. 33.500fr.~</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec quoi commence la compagnie de Londres comme mouvement de fonds,
campagne qui ne doit durer qu'un mois, puisqu'il est possible que nous
fassions ensuite l'affaire de Vienne d'où je n'ai pas encore de réponse;
mais je crois bien qu'en somme 6,000 francs suffiront jusqu'au moment
des recettes.</p>
<p>et pourboire aux facteurs.</p>
<p>Total ~d report. 1. 104 fr. 35</p>
<p><pb/></p>
<p>Repo't. &lt;J04fr.35c.</p>
<p>sur cette somme diverses avan-</p>
<p>Engagé pour le 1"' mai le fils de notre caissier, le petit-fils de
Samson, Paul Toussaint, comme caissier, secrétaire et contrôleur, à
raison de quatre livres sterling par semaine. C'est moins, en somme, que
les frais de séjour.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la Comédie-Française, MM. Got, Delaunay, Bressant, Talbot, Coquelin,
Febvre, Chéry, Barré, Garraud, Boucher, Chevallier, et M" Favart, E.
Dubois, Jouassain, Provost-Ponsin, Marie Royer, jouera le lundi mai, à
huit heures du soir Tartu fe et le Dépit amoureux. Mardi 2 mai L'honneur
et l'argent. Mercredi 3 mai Le Duc Job. Et le mai paraîtra l'affiche
collective suivante. Jeudi 4 mai Le Misanthrope et ~e Bonhomme Jadis.
Vendredi 5 mai Une 'rewp~&lt;e dans un verre d'ectM Il ne faut jurer de
n~M, et le Dernier Quartier. Samedi 6 mai. Matinée Les Caprices de
Marianne, et les Plaideurs. Soirée Valérie; L'Avare.</p>
<p>mière semaine de location du théâtre, M. Fowler (55 livres) ').378fr.M</p>
<p>sterling). 829 »</p>
<p>Ci. ~.904fr.).</p>
<p><pb/></p>
<p>L'entrée en campagne a été plus lourde</p>
<p>18,900 francs dépensés, puisqu'il ne me reste</p>
<p>plus que 3,C50 francs de billets.</p>
<p>Le soir, spectacle d'ouverture</p>
<p>Très brillante salle. Le Tartufe fait de l'effet. Le Dépit amoureux (où
je joue Mas-</p>
<p>carille) est un peu mou. En somme, la cam-</p>
<p>pagne semble se mettre au succès.</p>
<p>Avec le service de la presse, des amis, etc.,</p>
<p>nous faisons encore net. ~471. s. 6 d.</p>
<p>C'cstà-dire 3.688fr.85c.</p>
<p>Mardi 2 mai. Spectacle L'Honneur</p>
<p>e&lt; rA~ent. Recette 1,904 francs.</p>
<p>Et te ate la journée nous répétons. Delaunay qr L a reçu délégation de
moi pour la régie générale de la scène, s'en acquitte avec 1 beaucoup de
soin, mais, de même que</p>
<p>les autres, d'ailleurs, il ne peut accepter que</p>
<p>n'y réussissions point de plein droit, et ce</p>
<p>sont dans tous les coins des récriminations</p>
<p>sur les affiches, sur la mise en œuvre de la</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>réclame, sur le choix de la salle, sur la composition du répertoire, sur
le prix des places, sur tout et sur rien! Mon Dieu, que l'amourpropre
est donc ingénieux!</p>
<p>Mercredi 3 mai. Spectacle Le Duc</p>
<p>Job. Recette 4,~00 francs.</p>
<p>durei a pas. Non. La pièce est jouée trop faiblement, les premiers
interprètes ont vieilli depuis douze ans, dame! Et les nouveaux ne sont
pas toujours bons et ne s'en doutent guère.</p>
<p>Et puis la pièce, si honnête et bien pen-</p>
<p>sée qu'elle soit, est écrite dans une espèce d'argot, demi-boursier,
demi-rapin de la haute, qui doit être inextricable pour des oreilles
anglaises.</p>
<p>Jeudi 4 mai. Le Misanthrope le Bon-</p>
<p>homme Jadis. Recette ~,400 francs.</p>
<p>Je m'en doutais bien, avec ce diable de Mi-</p>
<p><pb/></p>
<p>sublimités toutes morales, davantage que Paris? Attention polie d'ailleurs.</p>
<p>Une seule chose me fait aimer l'ancien ré-</p>
<p>Vendredi 5 mai. Spectacle Il ne faut</p>
<p>jurer de rien et le Dernier quartier. Recette 2,~00 francs.</p>
<p>&lt; Après décision prise plus tard, sur mon avis, par</p>
<p><pb/></p>
<p>Toujours beaucoup d'effet, en conscience,</p>
<p><pb/></p>
<p>A AfOMS~Mr Édouard Thierry,</p>
<p>MONSIEUR,</p>
<p>Enfin, c'est dimanche, le premier jour de repos pour moi et pour tous,
après une semaine qui a été dure, je vous en réponds. Nous avons joué
douze pièces différentes en six jours. Tartufe et le Dépit; ~oMMCMr et
l'Argent; le Duc Job /c Misanthrope et /e BoH/tOtKwe Jadis; le Dernier
Quartier et Il ne /huf./Mrcr de rien; les Caprices de Marianne et les
Plaideurs; Une Temp~c dans un verre d'euu et /4t~'&lt;?. – Et je ne parle
que pour mémoire des raccords incessants que tout cela a exigés chaque
jour.</p>
<p>Quant au point important, au succès, il a toujours été très franc pour
l'effet, mais variable et véritablement un peu disputé du côté de
l'argent. Figurez-vous, en effet, le nombre d'obstacles que 3</p>
<p><pb/></p>
<p>nous avions devant nous. L'ignorance presque complète des usages anglais
et même de la langue, la rapidité de nos annonces générales dans le pays
de l'annonce par excellence, le nombre des spectacles français, déjà
établis en concurrence, et bien d'autres raisons encore qu'il serait
trop long de vous détailler, mais dont la principale est l'économie
stricte où je me crois forcé de me restreindre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que vous dirais-je de plus, cher monsieur</p>
<p>L'affaire, sans être encore merveilleuse, est donc</p>
<p>Recevez, etc.</p>
<p>E. GoT.</p>
<p>Lundi 8 mai. Le Duc Job.</p>
<p>Recette 8,286 fr. 85.</p>
<p>A rjËc~Mr du Morning-Post.</p>
<p>Londres, (t mai &lt;M&lt;.</p>
<p>MONSIEUR,</p>
<p>lettre signée H. A., et qui a trait aux représenta~</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ose vous demander, monsieur, la permission</p>
<p>lettre d'ailleurs fort courtoise, sinon fort encoura-</p>
<p>geante.</p>
<p>Votre honorable correspondant y assimile la</p>
<p>Comédie-Française aux autres exploitations théâ-</p>
<p>trales, également françaises, qui ont cours en ce</p>
<p>moment en Angleterre.</p>
<p>En quoi il se trompe.</p>
<p>Les artistes de la vieille Comédie-Française sont</p>
<p>en effet venus ici pour tâcher d'y faire des recettes</p>
<p>anglaises, oui mais derrière la spéculation com.</p>
<p>merciale s'élève pour eux un but plus haut e&lt;</p>
<p>plus pieux, s'y j'ose ainsi parler c'est de sauve!, i</p>
<p>si c'est encore possible, la seule institution pra-</p>
<p>tique qui ait survécu, depuis deux cents années,</p>
<p>aux ruines successives et impitoyables de notre</p>
<p>malheureuse patrie.</p>
<p>d'une manière compatissante, le prix élevé de</p>
<p>plus distingués, du premier ~d~re de Paris se</p>
<p>sont, pour la première fois, déplacés ensemble,</p>
<p>artistes dont sept ou huit auraient pu avoir la</p>
<p>juste prétention d'attirer chacun personnellement</p>
<p><pb/></p>
<p>Au nom de la Comédie-Française,</p>
<p>E. GoT,</p>
<p>La lettre a paru en français dans le MorningPost du 9 mai.</p>
<p>Mardi 9 mai. Tar~.</p>
<p>Recette 4,~77 fr. 50.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'en parlerai pourtant pas, et cela m'apprendra Mais il ne faudrait
pas renouveler la chose, non.</p>
<p>Ce Barnett est raide, ou du moins pas assez français pour nous je lui
avais formellement pourtant donné l'ordre de recevoir librement au
contrôle, sur leur signature et personnellement, tous les journalistes
et artistes anglais, français, italiens, américains, etc. Et chaque jour
je reçois des plaintes. Ah que c'est gênant dans un pays où l'on a des
affaires publiques, de ne pas comprendre la langue assez pour l'écrire
et même pour la parler, hélas – Hier encore parce que l'intermédiaire de
la location, a fait des tripotages de contrat qui nous ont coûté en
somme pas mal de livres de rarangeage mais que j'ai</p>
<p><pb/></p>
<p>Jeudi 11 mai. Mademoiselle de BelleIsle. Recette 3,376 fr. 2H.</p>
<p>A propos, voici une bonne histoire et qui peindra assez bien la situation.</p>
<p>Bressant s'habillait mardi pour le Tartufe avec Delaunay.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous avf.z raison, mon cher Bressant. Alors permettez-moi de vous
ordonner de vider votre pot de chambre vous-même Et de rire mais il
faudrait être pour tout comme cela 1</p>
<p>Cette fois, nos recettes pour six jours ont dépassé vingt et un mille
francs. C'est donc un progrès.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai chargé Delaunay, qui remplit activement les fonctions de régisseur
général, de composer le répertoire de la semaine qui commence
aujourd'hui, et j'aime a croire qu'il aura sainement fait.</p>
<p>Voici ce répertoire Le Bonhomme Jadis et rar~?; l'Aventurière; Une rc~c
dans Mt ferre d'eau et l'c; Mademoiselle de Belle-Isle; le P~H~tMp~ et
le Misanthrope; (matinée de samedi) le Jeu de ~~our du hasard et les
Fourberies de ScopM; (soirée) Une Tempéte dans un verre d'eau et rar~u/'e.</p>
<p>J'ai réuni, jeudi dernier, une assemblée générale pour la consulter sur
la réduction du prix des places que beaucoup de personnes compétentes de
Londres, et la presse presque unanime nous</p>
<p><pb/></p>
<p>Recevez, etc.</p>
<p>E. Goi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jeudi i8 mai. Je suis allé aujourd'hui avec promesse d'audience,
présenter au prince de Galles les hommages de la Comédie-Française et
lui demander de choisir un spectacle pour nous favoriser ensuite de sa
présence, puisqu'il parait que cela a généralement une action sur le
public anglais.</p>
<p>J'ai été très courtoisement reçu.</p>
<p>Je suis aLé voir ensuite le lord Chamberlain pour insister sur la
licence de donner Paul Forestier et le Supplice d'une femme, car il faut</p>
<p><pb/></p>
<p>nett les comptes du premier mois, annonces et représentations, tout, en
dehors des frais de location, qui sont définitivement la grosse dépense
eh bien 1 depuis le avril jusqu'au 45 mai, nos déboursés n'ont été que
de 9,000 francs, beaucoup moins en vérité que je ne me l'étais même
figuré approximativement. Il est vrai que la location augmente cela de
2,025 francs par semaine pendant la durée de l'exploitation, et
l'augmenterait de 2,750 francs, pour chaque semaine que nous
n'exploiterions pas, sur le restant des trois mois du bail.</p>
<p>Donc, il est presque impossible que nous</p>
<p>On a joué ce soir pour la seconde fois Made-</p>
<p>La pièce est d'ailleurs mieux jouée qu'à</p>
<p><pb/></p>
<p>Paris. Marie Royer est en grand progrès dans le rôle de Madame de Prie.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHER MONSttUK GOT,</p>
<p>Eo. TmBMY.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>G. d'H.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vendredi 26 mai. J'ai enfin mon laissez-passer versaillais cette fois,
et je 4</p>
<p><pb/></p>
<p>le crois bon pour sortir de Paris aujourd'hui même:</p>
<p>.dr~e de FerMt:7/M. .~&lt;!&lt;-M«!/or y~!era/.</p>
<p>Le chef du poste laissera sortir librement, par la porte de Boulogne, M.
Got, sociétaire de la Comédie-Française.</p>
<p>Paris, le 26 mai 1871.</p>
<p>Le général, f ff'~at-?nq/o)' génél'al,</p>
<p>Vu!LLEMOT.</p>
<p>20 mai (matinée). – Le Jeu de &lt;'&lt;!MOMr et du A&lt;Ma)-&lt;f les .foxr&amp;ertM de
Scapin.</p>
<p>(soir). Une 7'e~~te da~ MX verre d'eau.- Tartufe.</p>
<p>Sa – L'Aventurière.</p>
<p><pb/></p>
<p>feuille anglaise était presque toute remplie do détails, heureusement un
peu plus terribles que vrais, sur les événements, entre autres JM. Got
s/to~ ce qui veut dire M. Got fusillé. Comment diable ce bruit avait-il
pu arriver avant moi?.</p>
<p>Après ma journée d'aujourd'hui, consacrée</p>
<p>au repos, je reprendrai demain ma tache. Les recettes de la semaine
n'ont pas été très brillantes. Cela se conçoit, avec l'imprévu et le
bouleversement des spectacles, mais elles ont encore dépassé 17,000
francs, ce qui est suffisant, en somme, et même honorable.</p>
<p>Le prince de Galles (l'héritier présomptif)</p>
<p>a3 mai. Mademoiselle de Z?e~-7.~c.</p>
<p>M – C/M Tem~~e dans MM verre d'Mu; – Au ~t'M-</p>
<p>~M)/)t – les ~oto'ter&lt;M (~e Scapin.</p>
<p>25 – AMjPrtMfeM)~;–&lt;'AuM&lt;ur&lt;</p>
<p>30 – Le J?oxAoMMt&lt; Jadis 7*&lt;!r&lt;«/</p>
<p>N7 – (matinée). L'Avare.</p>
<p>– – (toir). Mademoiselle de .Be~e-T~e.</p>
<p>at – Au .Pr)M&lt;em~ ~V&lt;t~tMOt««e &lt;f&lt; B~ttf.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mardi 30 mai. Une Tewp~c dans un</p>
<p>verre d'eau, Tartufe. Recette 2,25~ fr. 50.</p>
<p>Mercredi 31 mai. Il faut qu'une porte</p>
<p>soit ouverte ou ~nn~e ~A~are. Recette ~O fr. 85.</p>
<p>Jeudi ter juin. Mademoiselle de Belle-</p>
<p>Isle. Recette 2,776 fr. 75.</p>
<p>Vendredi 2 }uhi. – Le Menteur le</p>
<p>Jeune Mari. Recette 2,654 fr. 60.</p>
<p>Samedi 3 juin. Matinée Le Misan-</p>
<p>thrope. Recette S,2M fr. 60. Spectacle du soir Il faut qu'une porte soit
ouverte ou fermée Tartufe. Recette 3,185 francs.</p>
<p>Lundi 5 juin. Un Cas de Conscte~ce</p>
<p>Mercadet le Faiseur (&lt; représentation). Recette 3,848 fr. 75.</p>
<p>Mardi 6 juin (Anniversaire de la naissance</p>
<p>de Corneille). Le AfeK&lt;et&lt;r Jeune Mari. Recelé X.O~S fr.75.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mercredi 7 juin. Le Der~'o' QMar~r</p>
<p>faut jurer de rien. Recette 3,418 fr. 10.</p>
<p>Jeudi 8 juin. – Cas de Consct~M</p>
<p>Afercndct Faiseur. Recette 4,123 fr. 75.</p>
<p>Vendredi 9 juin. Il /'r(t&lt;&lt; ~t&lt;&lt;ne porte</p>
<p>soit ouverte ou fermée Vtt~Wc; le Médecin</p>
<p>malgré lui. Recette 3,968 fr. 75.</p>
<p>Samedi 10 juin. Matinée Tartufe.</p>
<p>Recette 1,700 francs. Spectacle du soir</p>
<p>Un Cas de Conscience ~6rc(tdct F«/srt&lt;)'.</p>
<p>Recette 4,66&lt; fr.</p>
<p>Dimanche 11 juin. En déHnitive, sur</p>
<p>les 23,500 francs que j'avais le 25 avril, voici ce</p>
<p>que j'ai dM dépenser avant le 2 mai, jouroùj'ai</p>
<p>seutement pu encaisser la recette du 1"' et où</p>
<p>Toussaint a pris définitivement la caisse.</p>
<p>Laissé &amp; DétourneUc pour l'emballage et</p>
<p>devrons plus que cela (26 avril). 500 fr. »</p>
<p>A )'epof&lt;o' 1,500 fr.</p>
<p><pb/></p>
<p>Report. 4.600 fr.. »</p>
<p>Acompte rendu sur le loyer</p>
<p>(27 avril).44,000 1)</p>
<p>A M. Barnettpourfrais avancés</p>
<p>par lui en avril. 3,000 Il</p>
<p>voyage. 300 1)</p>
<p>Payé première semaine de lo-</p>
<p>cation (4"mai). 4,800 Il</p>
<p>Diverses avances que j'ai né-</p>
<p>saint~ le !0 mai, ce qui me res-</p>
<p>tait en caisse chez moi de billets</p>
<p>français. ~000 )\</p>
<p>(Moins ce qui me reste encore</p>
<p>aujourd'hui.)</p>
<p>Reste de la caisse. 60 o</p>
<p>Plus, du 4 0 mai, le compte de 2!.906 40 location Montelli et Santiago..
8:9 “ Plus les pertes de change, dont je n'ai pas</p>
<p><pb/></p>
<p>la note exacte, mais qui évidemment ont dû, à</p>
<p>Lundi 12 juin. Le D~t' ()M(tW&lt;</p>
<p>Il MC /(t:(&lt;j'Mrcr de )'!C~. Recette 2,~43 fr. )0.</p>
<p>Mardi 13 juin. f7~ f~.s de Co~sc&lt;e~ce</p>
<p>Afe7'cf&lt;~&lt; F''(:c!&lt;r. Recette 4,073 fr. 7.').</p>
<p>Mercredi 14 juin. M~e~sc~ d'f</p>
<p>B~~c-J~c. Recette 3,37t fr. 7.</p>
<p>Jeudi 1S juin. Le JBrM'Mcr de SJutMf</p>
<p>(~" représentation). Recette 2,880 francs.</p>
<p>Vendredi 16 juin. Jtfo'cft~c~ /cFfaset&lt;r;</p>
<p>première du C~p~cc. Recette 3,!)00 francs.</p>
<p>Aujourd'ilui a eu lieu un ?Mp&lt;'&lt;t~y pour déli-</p>
<p>la Comédie-Française.</p>
<p>Les plus grands noms de Londres y prennent</p>
<p>part; lord Dufferin, et le comte de Granville</p>
<p>en tête.</p>
<p>L'admission des femmes est la pierre d'acliop-</p>
<p>pement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais quelle réclame! – S'il on est au</p>
<p>monde.</p>
<p>Et quel joli travail de ma part et comme</p>
<p>Lwis Wingfield est bon et dévoué pour moi dans tout cela et M. Neight et
la haute presse Samedi 17 juin. – Matinée Va/f;</p>
<p>le Médecin malgré lui. Recette 2,425 francs. Spectacle du soir Le
Barbier de Séville. Recette: 2.270 fr. 25.</p>
<p>Lundi 19 juin. Le Jeu de ~A~OM)' et du Hasard la JV~ d'Octobre le
Médecin malgré lui. Recette 3,706 fr. 75.</p>
<p>Mardi 20 juin. – Cas de Conscience; Afcrcade&lt; Faiseur. Recette 3,367 fr.
50.</p>
<p>Mercredi 21 juin. Le Gendre de M. Poiricr (~" représentation).</p>
<p>Recette 3,838 fr. 75.</p>
<p>Jeudi 22 juin. Valérie le Malade ima-</p>
<p>ginaire. Recette 4,~65 fr. 60.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vendredi 23 juin. Le G&lt;?~r&lt;? .~f. Poirier. Recette 3,803 fr. 7.</p>
<p>Samedi 24 juin. – Matinée Le Bar&amp;~r de Séville. Recette 1,552 fr. 50.</p>
<p>(Nous donnons le matin Une Nuit d'Oc~ob)~ dans une représentation à
Drury Lane, au bénéfice du Dramatic collège.)</p>
<p>Spectacle du soir Un Cas de ConsMen~ .if~cadct FaMCMr. Recette 4,038
francs. Le grand duc Wladimir de Russie a assisté au spectacle du soir,
et m'a adressé de vifs compliments pour la représentation.</p>
<p>Dimanche 25 juin. La semaine dernière a été la plus forte comme recette
24,170 francs.</p>
<p>Lundi 26 juin. – Le ec~'e de A~. Po~ M)'. Recette 3,700 francs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mercredi 28 juin. Le Gc~.e &lt;~ ~7. Fo~ Recette 4,475 francs.</p>
<p>Samedi I'" juillet. Matinée Le Menteur (2 premiers actes dernière
représentation) le Malade imaginaire.</p>
<p>C'est Barré qui joue au lieu de Talbot enroué pitoyablement depuis trois
jours. Chéry double Beralde et Diafoirus père. Recette2,327 fr. 50.</p>
<p>Spectacle du soir Il faut qu'une porte soit o~c~c ou ~'M~ et
(~"représentation) On )!&lt;' 6&lt;c pas avec rA~:OM~. Recette 4,405 fr. 60.
Lundi 3 juillet. L'École des Maris la Nuit f~0c~o6rc les Fourberies de
Scapin. Recette 3,452 fr. 50.</p>
<p>Mardi 4 juillet. Dernière représenta-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mercredi 8 juillet.- TaWM/'6; ~decin malgré lui. Recette 5,380 francs.</p>
<p>Il y a eu le matin une représentation extraordinaire montée do haute
lutte, avec l'assentiment de la majorité, par Garraud et Coquelin, au
bénéfice de la caisse de l'Association des artistes dramatiques.</p>
<p>Il faut ~M'MMe por&lt;c soit ouverte ou fermée.</p>
<p>La Nuit d'oc&lt;o~)'c.</p>
<p>La Robe de Manuel (Coquelin).</p>
<p>Une Robe ~dre de Marie, d'Hérold, (Capoul). Deux airs (Verger).</p>
<p>Un duo (Capoul et M~" Ulma de Murska).</p>
<p>Un Cas de conscience.</p>
<p>On a fait 2,560 francs.</p>
<p>Jeudi 6 juillet. Mademoiselle de Bc~6J~. Recette 4,406 fr. 85.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVIS (affiché au foyer).</p>
<p>Londres, jeudi 6 juillet t87t.</p>
<p>CHËRS CAMARADES,</p>
<p><pb/></p>
<p>Samedi soir 8 juillet, au retour de l'honorable banquet que nous om-e la
L~ Guilde au Cristal-Palace, on jouera Il faut qu'une porte soit ouverte
ou fermée, et On ne M~ pas avec l'amour. Et l'affiche d'aujourd'hui G
juillet porte ces mots</p>
<p>Dimanche 9 juillet CLOTURE.</p>
<p>Un nouvel avis relatif au paiement hebdomadaire, puis au départ de tout
notre personnel, sera aniché le 7 au théâtre.</p>
<p>E. GoT.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vendredi 7 juillet. Un Cas de conscï~tcc Aferc(tde&lt; le F&lt;KSCMr.</p>
<p>Recette 6,000 francs.</p>
<p>Samedi 8 juillet. Dernière soirée, Last Night. Il faut qu'une porte so~
ouverte ou fermée; On ~c badine pas avec ~~OMr.</p>
<p>Recette 6,080 fr. 60.</p>
<p>Dans la matinée, complimentary banquet au palais de Sydenham.</p>
<p>Merci bien vite pour moi, Milord, qui me sens un peu accablé sous votre
élo~e.</p>
<p><pb/></p>
<p>A vous, Messieurs, son industrie, sa science, ses arts et sa pensée vivante</p>
<p>A-ous, écrivains bienveillants et doctes de la presse libre! 1</p>
<p>Merci a tous merci 1</p>
<p>Et croyez-le, Messieurs, quoique plems dune juste fierté devant l'éclat
de l'accueil presque mes~que veut bien nous faire a Londres e~ des arts
et de la littérature, nous "c nous m~nons pas vaniteusement sur la
portée icdl~ d&lt; cette manifestation généreuse. ~t.</p>
<p>Non! 1 vos éloges et vos bravos, nous le s nt~n bien tous, passent
an-dessus de nos têtes, et doiv l'heure qu'il est éclairer d'un sourire
recon.</p>
<p><pb/></p>
<p>naissant la face paie et douloureuse encore de</p>
<p>notre chère patrie.</p>
<p>Vous avez compris, Messieurs, avec uue délica-</p>
<p>tesse exquise et presque fraternelle, que, ce qui</p>
<p>irait sans doute au coeur de la France, cette</p>
<p>mère – ce serait une bienvenue intelligente don-</p>
<p>née chez vous, Mt-ce aux plus humbles des en-</p>
<p>fants de son intelligence, et que, derrière ses</p>
<p>blessures matérielles et récentes, l'orgueil de son</p>
<p>passé littéraire et de son génie immortel,</p>
<p>comme les vôtres, reste toujours debout.</p>
<p>Permettez-moi doue, Messieurs, de porter mon</p>
<p>tour un triple toast</p>
<p>Au nom de la Comédie-Française au monde</p>
<p>telligences humaines t</p>
<p>Au nom d'un comédien et d'un poète a un</p>
<p>Lundi 10 juillet. Retour définitif à</p>
<p><pb/></p>
<p>LA</p>
<p>COMÉDIE FRANÇAISE</p>
<p>A LONDRES</p>
<p>VOYAGE DE) 879</p>
<p>JOURNAL DE M. F. SARCEY</p>
<p>t</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VOYAGE DE 1879</p>
<p>JOURNAL DE M. F. SARCEY</p>
<p>1</p>
<p>LondrM,te9juin&lt;879.</p>
<p>Ce n'était pas une petite affaire de trans-</p>
<p><pb/></p>
<p>tout un personnel dont la Comédie-Française</p>
<p>ne saurait se passer. Mais avec beaucoup d'ar-</p>
<p>de ces obstacles.</p>
<p>Il en était d'autres plus inquiétants, et qui</p>
<p>ont fait passer plus d'une mauvaise nuit à</p>
<p>un grand peut-être. Il n'y avait pas de doute</p>
<p>que l'on y serait courtoisement accueilli. Mais</p>
<p>le succès pouvait n'Être pas proportionné à</p>
<p>l'effort et quel ennui si l'empressement du</p>
<p>vrai public, du public payant, n'était que de</p>
<p>deux ou trois jours si ceux que l'on appelait</p>
<p>jadis les comédiens du roi, qui s'honorent aujourd'hui de former la
maison de Molière,</p>
<p>maître devant des banquettes Plus d'un sen-</p>
<p>tait ces craintes, tandis que le chemin de fer</p>
<p>nous emportait vers Charing-Cross.</p>
<p>Elles ont été dissipées dès le premier soir.</p>
<p>Cette première soirée a été assurément une</p>
<p>des plus belles et des plus imposantes qu'il</p>
<p>m'ait été donné de voir. Le coeur me battait</p>
<p>bien fort, comme s'il se fût agi de moi-même,</p>
<p><pb/></p>
<p>courtoisie internationale que cet accueil était r</p>
<p>l'expression d'une sympathie vraie, et qui se</p>
<p>soutiendrait.</p>
<p>M. Perrin avait prié M. Jean Aicard do lui</p>
<p>écrire pour la circonstance quelques vers de</p>
<p>compliment et de bienvenue. Le jeune poète,</p>
<p>qui est homme de théâtre, avait eu l'idée de</p>
<p>placer ces compliments dans la bouche de</p>
<p>avait aussitôt pris une forme sensible et dra-</p>
<p>matique. Les deux bustes occupaient les deux</p>
<p>côtés du théâtre Got, au milieu, se tournait</p>
<p>d'abord vers Shakespeare, puis vers Molière,</p>
<p>et enfin, couvert de ces deux grands noms,</p>
<p>s'avançait vers le public.</p>
<p>L'ordonnance de la pièce de vers de M. Ai-</p>
<p><pb/></p>
<p>card est, comme ou voit, ingénieuse et saisissante.</p>
<p><pb/></p>
<p>nuyât quelque peu aon monde. Dame! entre nous, le Misanthrope, mémo à
Paris, n'est pas toujours régalant on l'écoute avec respect, mais sans
transport. Que dcvait-ce donc être devant un public qui évidemment,
quelque intelligence et quelque instruction qu'on lui suppose, ne
saurait être aussi familier que nous, et avec la cour du grand roi, et
avec les finesses de notre langue? Eh bien 1 c'est un fait inouï,
invraisemblable, que je constate sans l'expliquer, l'effet du Mtson~rqpe
a été prodigieux.</p>
<p>Et ne croyez pas que ce fussent des applau-</p>
<p>dissements prémédités; que tout ce monde se fût entendu pour cacher son
ignorance et son ennui sous des bravos de complaisance. Non pas on riait
aux bons endroits on les soulignait par ces petits murmures de satis-</p>
<p><pb/></p>
<p>faction qui courent de l'orchestre aux loges, et qui ne peuvent avoir
été concertés d'avance. Tenez un exemple bien probant. C'était</p>
<p>Non, elle n'a pas plu. Le lendemain, elle</p>
<p>a fait la duchesse de Septmonts dans l'ÉtranS~'&lt;; elle y a porté cette
grâce de séduction fascinatrice que vous lui connaissez, et elle</p>
<p><pb/></p>
<p>– Elle ne nous plaît pas.</p>
<p>– Mais pourquoi ? 2</p>
<p>– Elle ne nous platt pas.</p>
<p>Oh celle-là. Rien ne peut donner une idée de l'engouement qu'elle
excite. C'est de la folie. Lorsqu'elle va paraître, c'e.'t un
frémissement dans tout l'auditoire elle arrive, et un .4~ d'admiration
et de joie 'échappe</p>
<p><pb/></p>
<p>de toutes les poitrines on écoute avec une extraordinaire attention, le
corps penché en avant, la lorgnette vissée aux yeux on n'en veut pas
perdre une note on éclate en applaudissements furieux quand elle a nni.
Partout où vous allez, c'est d'elle que l'on parle c'est sur elle que
l'on demande des renseignements</p>
<p>Ah vous connaissez M'~ Sarah-Bernhardt</p>
<p>Et l'on vous regarde avec envie. On s'inquiète des moindres
particularités de sa vie où elle habite, comment elle mange et ce
qu'elle boit. Ses photographies s'enlèvent.</p>
<p>Un petit fait en dira plus que tout le reste sur cette incroyable vogue.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne vous répondaient jamais, si on ne leur avait été présenté dans les
formes. C'est de la</p>
<p>J'ai loué ces deux fauteuils pour la sai-</p>
<p>son, de quatre jours en quatre jours. J'ai ici la liste des pièces
affichées pour les représentations auxquelles je puis assister. Seriez-vous</p>
<p>assez bon pour me dire celles où joue M"' Sarah-Bernhardt ?</p>
<p>Veuillez me lire votre liste.</p>
<p>chaque fois que je lui disais non, ce n'est</p>
<p>pas M"" Sarah-Bcrnhardt 1 – il prenait un</p>
<p>air si contrit, si désolé, que je ne pouvais m'en-</p>
<p>pêcher de rire. Bref, parmi les soirs qui lui</p>
<p>étaient attribués, il ne s'en trouvait qu'un</p>
<p>un seul – où jouait la Patti de la Comédie-</p>
<p>Française. Il se tourna vers sa femme et lui</p>
<p>dit en anglais</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne la verrons qu'une fois</p>
<p>La dame me jeta un regard navré, et me</p>
<p>dit dans ma langue</p>
<p>Ah 1 monsieur, nous n'avons pas de</p>
<p>chance!</p>
<p>Leur consternation était si réelle que j'en</p>
<p>eus pitié</p>
<p>Consolez-vous, leur dis-je. Je vois ngurer</p>
<p>sur votre liste les FoM~cA&lt;~&amp;(M~. Or je sais</p>
<p>de source certaine, que, pour des raisons</p>
<p>d'administration intérieure, on ne jouera pas</p>
<p>les FoMrc~6en~. Il est probable qu'on don-</p>
<p>Bernhardtjoue un de ses plus beaux rôles.</p>
<p>La figure de la dame s'éclaircit. Elle me</p>
<p>contempla, comme si j'eusse été la colombe</p>
<p>de l'arche, rapportant entre son bec un ra-</p>
<p>meau vert.</p>
<p>On dit que les grandes passions sont aveugles.</p>
<p>Le proverbe est vrai de celle-là. M"" Sarah-</p>
<p>Bernhardt- nous pouvons le dire sans lui faire</p>
<p>tort, car elle est coutumière de ces défaillances</p>
<p>aux premières représentations et personne</p>
<p>chez nous n'y prend garde, car on sait qu'elles</p>
<p><pb/></p>
<p>M"' Sarah-Bernhardt a manqué ses deux pre-</p>
<p>mières soirées, ou, si ce terme semble trop</p>
<p>fort, elle n'y a pas donné sa mesure. Elle était</p>
<p>agitée, nerveuse, peu maîtresse d'elle-même.</p>
<p>M"' Sarah-Bernhardt, quelque confiance</p>
<p>qu'elle ait en son talent qui est de premier</p>
<p>ordre, est cependant assez intelligente et acscz</p>
<p>fine pour s'inquiéter du bruit fait autour de</p>
<p>cette réputation qui s'envole avec des allures</p>
<p>de soupe au lait? Comment remplir l'aUcnte</p>
<p>d'un public fouetté de surexcitations, dont</p>
<p>quelques-unes sont un peu fucUces. Elle sent</p>
<p>vivement la responsabilité dont se trouve</p>
<p>chargée sa jeune et charmante têtc.</p>
<p>Le premier soir elle jouait., en guise d'in-</p>
<p>termède, le second acte de P/të~'e. C'est elle</p>
<p>qui avait exigé cette intercalation au pro-</p>
<p>gramme. Il parait qu'au moment d'entrer en</p>
<p>scène, elle fut prise d'une de ces peurs</p>
<p>bleues qui paralysent quelquefois les artistes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et le lendemain elle était encore souffrante</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, chcse plus singulière, je retrouve les</p>
<p><pb/></p>
<p>Je t'en avais comblé; je t'en veux accabler.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'un égorge M"" Hache! aux pieds de l'idole du jour; l'autre déclare que
non seulement M" Sar.di-Burnhardt est la première de toutes les artistes
do ce temps, mais même de tous les temps. Ils ouvrent toutes les
cataractes do l'admiration pour verser sur cette frôle et nerveuse
créature un déluge d'epithetcs laudatives. Mais le déluge pourra-t-il
durer quarante jours et quarante nuits? Que diront-ils,, quand elle sera
vraiment bonne ? Car, je les en avertis, ollo sera bonne et très bonne.
Elle méritera tous les adjectifs qui lui ont été décernés, et eux, ils
n'en pourront plus trouver de nouveaux. Ils ont épuisé leur stock.</p>
<p>Je vous disais donc que la scène des portraits (i!* acte du
AftSt(M&lt;/M'opP) laissait lo public froid. (i</p>
<p><pb/></p>
<p>L'amour pour est peu fait a ces lois, t'tc. M" Broisat faisait Ëliantc;
M" Broisat, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>mont lettrés. Tous ceux avec qui il m'a et/-</p>
<p>donné do causer parlent fort correctement</p>
<p>notre langue. Quelques-uns suivent sur la bro-</p>
<p>chure, mais ce n'est qu'une infime minorité.</p>
<p>Tous écoutent, les yeux nxé~ sur la scène, et</p>
<p>saisissent non pas seulement le g'ros du sens,</p>
<p>mais les nuances les plus délicates.</p>
<p>Us sentent et jugent par eux-mêmes. ï/un</p>
<p>d'eux me disait, en sortant do rjË~n~v, de</p>
<p>Dumas fils</p>
<p>C'est une pièce bien estimée citez vous,</p>
<p>t'jË~o'?</p>
<p>– Mais. oui.</p>
<p>Quand on n'est pas entre parisiens, il faut</p>
<p>bien soutenir un pou son drapeau. 11 y a des</p>
<p>choses qu'on aime autant ne pas dire.</p>
<p>Ah reprit mon interlocuteur d'un air</p>
<p>d'étonnemcnt. Et c'est une des meiMeurcs</p>
<p>œuvres do M. Dumas ? 2</p>
<p>Une des meilleures, non. Vous en verrez</p>
<p>d'autres du même autour, lo Jh7s n~&lt;M)'~ ot to</p>
<p>Dc~t-JtfoMt~ qui sont très supérieures. L'jË&lt;f«x</p>
<p>C~'e a ou du succès mais elle n'est pas clas-</p>
<p>sée p.irmi les chcfs-d'u'uvrc de Dumas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah tant mieux dit-il, tant mieux 1 C'est qu'il m'a semblé qu'elle
n'avait pas le sens commun.</p>
<p><pb/></p>
<p>Delaunay ne m'a pas paru être apprécié par les Anglais a sa juste
valeur. C'est une remarque que je puis faire, sans blesser son
amour-propre car je crois qu'ils se trompent ot qu'ils reviendront sur
cette première impression. Ils ne l'ont pas trop ponté dan.~ le
MtS«n~'f'p' J'avoue que co n'est pas précisément Alcestc que nous
représente Delaunay; mais nos confrères d'outre-Mancho ne me semblent
pas avoir assez insisté sur le mérite de cette admirable diction, de ce
chant si harmonieusement distribué, qui suit la phrase poétique, qui en
accentue les reliefs, qui ne laisse aucune intention dans l'ombre qui
charme l'oreille en même temps qu'il sattsfait pleinement l'esprit. Et
ce jeu toujours si large et si sûr! on ne pourrait lui reprocher que
d'être un peu lent et magistral. Mais ce n'est pas un défaut a Londres,
où tout couplet dit trop vite est perdu pour un assez grand nombre
d'auditeurs.</p>
<p>Les Anglais ont le culte du souvenir. Lorsqu'un artiste a été une fois
adopté par eux. ils lui restent ndcles. Ils sont reconnaissants</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a, selon son habitude, parlé trop vite dans le premier de ces deux
rôles ce qui est un tort partout, mais un tort plus sensible en pays
étranger. Il s'est tenu davantage dans Stcrnay, soit que le personnage
lui commandât plus de réserve, soit quon lui eût adressé quelques
observations dont il a heureusement tenu compte. Son succès a été très
vif dans ce rôle ingrat.</p>
<p><pb/></p>
<p>téc ce qu'elle était, quand ils t'ont vue dans tout l'éctat do sa beauté
et do son talent tenir les premiers emplois du répertoire. Son arrivée a
616 marquée par plusieurs salves d'applaudissements, et tout le temps
qu'elle est. demeurée en scène, ollo a été entourée d'une sympathie très
visible.</p>
<p>Elle a fort bien jou6 la mère dans le F&lt;s )~M~ moins bonne, mon avis
dans M' Dcsaubicrs de L(t .&lt;' /&lt;~ j~'Mr. Mais le public ne semble
avortait aucune distinction. Doux hommes sont encore demeures dans
t'ombre, et tous deux de premier ordre. Je parle de Mounct-Sully et de
Worms.</p>
<p>Quelle drôle de pièce que cctt~ ~~nn~rc.' tous chastes ta-dedans, les
uns par vertu, les autres par impuissance Le duc, un blase, un épuisé
que sa femme a ebassé honteusement</p>
<p><pb/></p>
<p>Mounet-Sully joue le rôle en beau ténébreux</p>
<p><pb/></p>
<p>mâle et pénétrante, donner a cette pièce un peu âpre du Fils naturel un
accent plus ému, plus tendre. Il a un pathétique sobre et rentré, qui ne
frappe peut-être pas les yeux du premier coup, mais d'un effet puissant.</p>
<p>M"" Samary, qui n'a joué encore qu'un bout de rôle dans les Précieuses
n~tCM~s, a enchanté le public par sa petite frimousse éveillée et
maligne, sa voix mordante et spirituelle et ses airs effarés.</p>
<p>On jouera l'Étincelle un de ces jours, et c'est la qu'elle aura son
véritable succès.</p>
<p>Il y a beaucoup, mais beaucoup de Molière sur votre programme c'est une
trahison. Et comme le comédien s'excusait, alléguant</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est au fond l'avis de beaucoup do Français qui n'en disent rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>jouée avec une verve incomparable par Coque-</p>
<p>lin, Fcbvro et Thiron. Tiens! j'avais oublia</p>
<p>Thiron dans ce dénombrement homérique. 11</p>
<p>a pourtant fait un vif plaisir dans f~r~drc</p>
<p>et mérité tous les éloges do la presse anglaise</p>
<p>par ta façon dont il a joué le rûlo de ce, bour-</p>
<p>geois infatué do la noblesse, qui a troqué pour</p>
<p>sa fille le bonheur contre un titre do duchesse.</p>
<p>Savez-vous le morceau qui, dans le Fils</p>
<p>naturel, a été le plus vigoureusement applaudi? `?</p>
<p>C'est celui où le notaire Aristide l'ressart</p>
<p>expose que pour lui le bonheur do la vie</p>
<p>consiste a prendre jet. no une femme jeune et</p>
<p>saine qui vous donne beaucoup d'onfant-s on</p>
<p>les élève, on les voit croitre, on les marie, on</p>
<p>phénomène, dont je n'ai encore vu que cet</p>
<p>achever le couplet, et dans son empressement</p>
<p>il a coupé la parole au comédien, par do longs</p>
<p>et unanimes applaudissements.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avouons ingénument que les fonces Af&lt;t&lt;-t(Mnc commencent se démoder mcmc
rue de Richelieu, et que, des pièces de Musset demeurées encore au
repertoiro, c'est cel!e qui disparaîtra la première. Je crois bien, pour
ma part, qu'il ne restera que le C«pr«-t'. faut j'M~'c)' ~c n&lt; et le
C/K(~&lt;o'. que l'on ne peut songer il jouer en Angleterre. La pièce est
trop leste pour leur tempérament. Ce n'est pas qu'ils se soient montrés
plus prudes que do raison.</p>
<p>Les sociétaires avaient agité la question si dans Molière on no
retrancherait pas quelques mots bien scabreux ou quelques-unes des bou-</p>
<p><pb/></p>
<p>tades de Dumas fils. Les comédiens ne se sont pas reconnu, et avec
raison, a mon avis, ic droit d'altérer les textes a leur fantaisie, et
do les adapter au goût de leurs auditeurs.</p>
<p>Ils ont pris le taureau par les cornes et ils ont bien fait. Le pubUc
aurais que l'on dit si bégueule (mon Dieu que nous avons la tête farcie
do préjugés 1) n'a pas bronché aux mots crus do notre vieux comique. Il
a m6me applaudi les tirades du sceptique docteur Rémonin sur les
vibrions. Il est vrai qu'elles ont été dites avec beaucoup de bonhomie
et de force par Garraud, qui s'est surpassé lui-même ce jour-là.</p>
<p><pb/></p>
<p>était si jeune, si jeune, que je ne t'ai reconnu nu'atavoix.M~" Brouta
dit arm.rve.He rinutiie couptct de Mathitde. U ne faudrait qu'un coup
d'épaule donne par les journaux a cette aimable actrice pour qu'elle
passât ~o. en ce p~s. EHc va auxAngtais, cela est v~L!c. n</p>
<p>Londt'c&lt;,k&lt;0jui)t.</p>
<p>Je l.sn~ rautro jour une tcttre que Dumas</p>
<p>venait d'écrire a t'un de ses amis, qui hn av.ut rendu compte des divers
.ucc~ de ses pièces a Londres. Dumas lui disait qu-it avait été rav. que
son répertoire subttcettenouvcUe.preuve. Le ju~n~nt des Armais était
pour tui co.nme un avant-goût de celui que porterait ta postente La
distance des lieux faisant te même cifctquo reloi~nement des temps, un
peupte ctranger qui écoute noa œuvres no les examine plus des mêmes yeux
que nous; il est ptu9</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>censure l'avait proscrite, et qu'il n'a pas fallu moins quo la haute
intervention du prince de Galles pour faire lever t'interdit qui pesait
sur elle. D'autres prétendent qu'avant d'admirer sincèrement une grande
onuvrc il est besoin de se familiariser avec elle, et que le DemiMoncle
leur est encore trop nouveau.</p>
<p>11 peut se faire qu'il y ait une part de</p>
<p><pb/></p>
<p>avons étudié l'anglais dans l'~co~ J« «c«M~«~c de Sheridan. Mais ils
voudraient que les pièces modernes eussent plus d'animation et de vie.</p>
<p>Les Anglais l'avouent eux-mêmes, et leurs journaux satiriques se moquent
spirituellement des poseurs qui déposent leurs vingtcinq francs pour
faire croire qu'ils ont du goût pour la littérature française. !1 y
avait a ce propos une caricature bien amusante dans le PMnc/t. Deux
Anglais causent ensemble</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous les jours.</p>
<p>Vous savez-donc le français? l</p>
<p>– Parfaitement.</p>
<p>It faut avouer, mon ami, que vous êtes une Hère canaille, un drôle de la
pire espèce, un fiofï'ô menteur, etc.</p>
<p>Very wolt, very wcll! répond en souriant l'Anglais, (lui prétend
connaître parfaitement la langue française.</p>
<p><pb/></p>
<p>que, le soir où l'on représenta le Afft~t«s dtVillemer, il avait en face
de lui le chancelier de !'Échiquier, qui tenait lit hrochure &amp; la main.
Cet homme d'État faisait honnêtement de son mieux pour suivre ce qu'on
disait sur la scène; mais évidemment l'étude du budget n'était qu'un jeu
pour lui on comparaison des difficultés sous lesquelles il peinait. Le
journaliste nous montre encore un couple, qui, lorsqu'on rit dans
l'auditoire, fait semblant de se chuchoter quelque réflexion à
l'oreille, pour avoir une excuse de ne pas faire comme les autres. En
quoi, ajoute-t-il, ces braves gens se donnaient une peine bien inutile.
Car si l'on avait ri dans l'auditoire, c'est que Delaunay avait souri
sur la scène, et que tous les Anglais, pour se donner l'air d'avoir
compris, étaient partis de rire comme un seul homme. Je ne puis
malheureusement, dans cette traduction, rendre le mordant et le comique
du morceau.</p>
<p>Il faut donc croire les Anglais sur parole quand ila avouent eux-mêmes
que beaucoup de choses leur échappent dans les pièces que</p>
<p><pb/></p>
<p>Et j'ai retrouve le lendemain cette impres-</p>
<p>Je donne ces jugements comme une cu-</p>
<p><pb/></p>
<p>des ouvrages immortels de nos classiques. Dans ce désastre, M""
Croizette a remporté</p>
<p><pb/></p>
<p>est évident que ceux qui écrivent ces feuil-</p>
<p>letons sont de longue main au courant de</p>
<p>notre littérature dramatique; qu'ils ont déjà</p>
<p>des façons de juger particulières, où je n'entre</p>
<p>races différentes, et il n'est pas étonnant que</p>
<p>nous n'ayons pas, selon le mot de Musset, le</p>
<p>crâne fait l'un comme l'autre. Mais qu'il y a</p>
<p>de sens, d'esprit, de bonne humeur dans ces</p>
<p>articles t</p>
<p>Le rédacteur du Times a donc cherché à</p>
<p>m'expliquer pourquoi le public anglais avait</p>
<p>le morceau tout entier parce qu'il m'a semblé</p>
<p>très curieux et parce qu'il ouvre un jour, im-</p>
<p>prévu pour nous, sur le caractère anglais</p>
<p>explications qu'il demande.</p>
<p>nie est une force telle qu'il prime toute autre</p>
<p>considération, chez une actrice, ce que le public</p>
<p>femme qu'il veut s'intéresser. Aussi se laisse-t-il</p>
<p><pb/></p>
<p>mantes qui sont la grâce propre de la femme, fragitity, physical
delicacy, une taille svelte, une voix douce, tout ce qui évoque à
l'esprit des images de pureté, de tendresse, de faiblesse même, de
besoin de protection, tout ce qui, en un mot, distingue la femme de
l'homme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un Anglais de beaucoup d'esprit avec qui je causais &lt;~e cette question
et si j'y insiste tant, vous pensez bien que ce n'est pas pour</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand le rideau s'est levé le premier soir, et que nous avons vu Mlle
Croizette avec cette rivière de diamants et ce collier de perles
blanches au cou, cette affectation nous a choqués.</p>
<p>Mon Anglais entra alors dans toutes sortes de considérations, où je ne
puis le suivre, mais que vous devinez sans peine, sur l'horrible
impudeur qu'il y a pour une actrice</p>
<p><pb/></p>
<p>d'étaler ses diamants sur son cou. D'où viennent ces diamants?</p>
<p>Ma foi, monsieur,</p>
<p>Toute cette pièce du Demi-Monde, bien qu'elle n'ait guère plu au public
anglais, a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Trois soirées ont été particulièrement brillantes. Celle d'JHenw~
d'abord. Elle avait attiré une extraordinaire affluence de spectateurs
qui ont été quelque peu d~oppo~ed. Vous savez que le rôle de dona Sol
est tout passif et assez insignifiant durant les quatre premiers actes.
Il est tout entier dans cet admirable duo d'amour du cinquième acte, où
dona Sol et Hernani se partagent le poison donné par Ruy Gomez.
~'auditoire n'avait pas tablé sur cette longue attente. Il n'a pas
bronché car ce peuple est doué de la plus robuste patience que j'aie
connue jamais. Il sait s'ennuyer comme nulle nation au monde, et le fait
est qu'il s'ennuyait, cela n'était que trop visible.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de ménagements polis, comme le critique du</p>
<p>Times; d'autres sur un ton de raillerie mor-</p>
<p>dante, comme le pamphlétaire de la Vérité.</p>
<p>Ah que je voudrais savoir l'anglais, comme</p>
<p>quelques-uns de ces messieurs savent le fran-</p>
<p>çais Avec quel plaisir je ferais une confé-</p>
<p>rence, où je leur expliquerais que la diction.</p>
<p>Mais c'est un sujet sur lequel, une fois de re-</p>
<p>ces messieurs me font l'honneur honneur</p>
<p>dont je sens vivement le prix de lire les</p>
<p>lundis du Temps, je prendrai un feuilleton</p>
<p>tout entier pour traiter cette question, dont</p>
<p>ils ne paraissent pas soupçonner l'importance</p>
<p>pour l'interprétation de notre théâtre clas-</p>
<p>sique.</p>
<p>chez qui ils n'ont loué que l'exactitude du cos-</p>
<p>admiré que l'extérieur héroïque et le superbe</p>
<p>visage. En revanche, ils ont o~r-pfaMcd</p>
<p>M'" Sarah-Bernhardt, analysant chacune de</p>
<p>ses intonations, chacune de ses attitudes, cha-</p>
<p>cun de ses regards. Ils ont en cela suivi le pu-</p>
<p><pb/></p>
<p>Les deux représentations dont je voulais parler après celle d'Hernani
n'avaient certes pas mis le public en mouvement comme cette dernière le
succès en a été cependant bien plus réel, plus sérieux.</p>
<p>La première est celle de Tartu fe. Ah 1 ce Tartufe quel chef-d'œuvre 1
Il y a de tout làdedans, et des études profondes de caractère, et des
leçons de morale, et de la grande et forte poésie, et par là-dessus, ce
que les An-</p>
<p><pb/></p>
<p>glais cherchent et prisent avant tout, de l'ac-</p>
<p>tion, une action rapide, qui prend le specta-</p>
<p>teur dès la première scène, et le traîne jusqu'à</p>
<p>de passions qui se heurtent.</p>
<p>Jamais je n'avais aussi bien senti que dans</p>
<p>ce nouveau milieu où je me trouvais plongé</p>
<p>pour la première fois, comme dans cette pièce</p>
<p>tous les personnages sont toujours en scène,</p>
<p>comme l'action se traduit aux yeux par le va-</p>
<p>et-vient, les attitudes et les gestes des acteurs</p>
<p>c'est peut-être la seule de nos oeuvres clas-</p>
<p>siques qu'il serait possible de suivre sur le</p>
<p>théâtre sans comprendre la langue française.</p>
<p>Aussi le public tressaillait-il tout entier aux</p>
<p>situations qui depuis deux siècles ont le privi-</p>
<p>lège de secouer les publia parisiens. Elles</p>
<p>sont bien scabreuses ces situations, et l'on</p>
<p>aurait pu craindre qu'elles ne parussent quel-</p>
<p>pas, eu l'air de s'en apercevoir. Il s'est fran-</p>
<p>chement amusé.</p>
<p>Et cette fois c'est la pièce qui a triomphé</p>
<p>toute seule et par sa vertu propre. Car le T&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Ajoutons quelle a été jouée &amp; ravir par Got,</p>
<p><pb/></p>
<p>n&lt;*1anna~. Thiron et Barré car Got surtout,</p>
<p>Deux pièces modernes ont encore eu du succès Mademoiselle de Belle-Isle
et le Marquis de Villemer.</p>
<p><pb/></p>
<p>cinq jours, car je ne sais pas la date exacte</p>
<p>deux pièces différentes et songez qu'elle en a</p>
<p>dans son bagage de toutes prêtes, qu'elle pour-</p>
<p>rait donner au pied levé, avec un simple raccord</p>
<p>pour toute répétition. Et la troupe est si nom-</p>
<p>breuse que personne n'est surmené par ce</p>
<p>travail vraiment excessif. Je ne vois guère que</p>
<p>Delaunay qui soit constamment sur la brèche,</p>
<p>et dont on abuse un peu. Il est vrai qu'il</p>
<p>cumule les emplois d'amoureux et de grands</p>
<p>jeunes premiers rôles, et qu'il est presque</p>
<p>impossible de le remplacer dans les uns et</p>
<p>dans les autres. Il est d'ailleurs bien récom-</p>
<p>pensé de ses efforts et de son zèle. Il ne m'a-</p>
<p>vait pas semblé les premiers jours qu'on le</p>
<p>grès dans l'estime du public, et on l'accueille</p>
<p>C'est lui qui jouait Richelieu dans Mademoi-</p>
<p>selle de Belle-Isle, et le duc d'Aléria dans le</p>
<p>Marquis de Villemer.</p>
<p>Mademoiselle de Belle-Isle, en dépit de la</p>
<p>donnée scabreuse du drame (the extrême</p>
<p><pb/></p>
<p>riskiness of the central incident, dit le Times), a beaucoup amusé !e
public. C'est qu'il y a beaucoup de mouvement dans la pièc$. Les Anglais
aiment décidément l'action par-dessus tout. Et puis ils retrouvaient là
une de leurs deux favorites, M" Broisat, qui a dit le rôle de sa voix
douce et tendre, maie qui a manqué de force dans les élans de passion du
quatrième acte.</p>
<p>Le Jfar~MM de Villemer a été écouté lan-</p>
<p>vingt bonnes minutes la représentation du Marquis de Villemer, tout Je
monde &lt;st depuis longtemps d'accord direeteur, comédiens, critiques de
théâtre, et pub~c; il faudrait la</p>
<p><pb/></p>
<p>retrancher. Personne n'ose prendre cette décision. On tranche pourtant
dans Corneille ou Molière. J'ai supplié le semainier, dans l'intérêt
même de M" Sand, et par égard pour. nos hôtes, de supprimer cette fin
inutile.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Londres,teMjuin.</p>
<p>La représentation de Phèdre a été fort bril-</p>
<p>lante. C'est en effet une de celles qui ont eu le</p>
<p>plus de succès près de ce public particulier.</p>
<p>Et ne croyez pas qu'il faille mettre les applau-</p>
<p>dissements des Anglais au compte seul de cet</p>
<p>engouement extraordinaire qu'ils ont pour</p>
<p>M"" Sarah-Bernhardt. Ils savent fort bien</p>
<p>faire la différence. Le surlendemain, M"' Sa-</p>
<p>rah-Bernhardt faisait Berthe dans le SpA~MC,</p>
<p>de M. Octave Feuillet, et deux jours après,</p>
<p>Zaire, dans la tragédie de Voltaire.</p>
<p>Ces deux derniers soirs-là, soit qu'elle fût</p>
<p>souffrante, soit qu'il lui eût passé je ne sais</p>
<p>quel caprice de jolie femme, elle ne s'est pas</p>
<p>donné la peine d'être elle-même. Elle a</p>
<p>expédié son rôle avec l'insouciance d'une per-</p>
<p>s'en sont parbleu! bien aperçus. Ils n'ont</p>
<p><pb/></p>
<p>encore trop rien dit du Sphinx, tirant de la faiblesse du drame, qui
leur a prodigieusement déplu, une excuse pour l'actrice. Mais pour
Zetfre, le désappointement s'est marqué par une froideur très
significative.</p>
<p><pb/></p>
<p>tain que parfois M"" Sarah-Bernhardt a paru au-dessous d'elle-même; et
qu'en deux occasions cette faiblesse s'est fâcheusement accentuée et a
paru prendre un caractère de préméditation. Peut-être n'est-il pas sain
pour une réputation de jouer ainsi avec le public, ce public fût-il
composé de dévots fanatiques. Les coquilles finiront un jour par lui
tomber des yeux.</p>
<p>Arrêtons-nous plutôt sur cette représenta-</p>
<p><pb/></p>
<p>.&amp;LI'&amp;:I)~ \lO/tf)</p>
<p>Au quatrième acte, qui est si long, si violent, si difficile, elle a su
ménager ses forces avec un art infini. Elle a dit ces couplets terribles
avec une véhémence incroyable de passion et elle les a colorés des
nuances les plus riches et les plus délicates. Il n'y a guère que la
fameuse tirade</p>
<p>Ainsi donc jusqu'au bout tu veux m'empoibonner où elle a trop voulu
forcer la voix. Elle a crié. et c'est pour le spectateur une inquiétude
et une souffrance d'entendre sortir de ce frêle et charmant organe des
cris qui peuvent le briser. Mue Sarah-Bernhardt s'est laissé dire qu'à
ces vers Mlle Rachel faisait un effet immense, et elle veut le reproduire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Détestables flatteurs, présent le plus funeste Que puisse faire aux rois
la vengeance céleste. de les dire avec une ironie sèche et hautaine qui
est dans ses moyens et dans sa voix. Mounet-Sully a été remarqué des
Anglais dans Hippolyte et plus encore dans l'Orosmane de Zaïre, où ses
efforts ont été cependant quelque peu paralysés par la façon
indifférente dont sa partenaire lui donnait la réplique. Mais les
critiques anglais ont l'air de croire que la diction de Mounet-SuF/ soit
proprement la diction de tous les acteurs tragiques en France. Ils
s'imaginent peut-être que cette façon d'élever la voix sur les finales
de certains vers, et de les accentuer fortement,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et comme je causais avec M. Perrin de cette sensation que j'avais
éprouvée et qui m'étonnait, car je n'en voyais pas clairement la cause</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>uuv uaavuooavaa aua aw aavvva.~aw uu aawva uu théâtre.</p>
<p>Les bons ouvrages se passent du décor. Est-</p>
<p><pb/></p>
<p>moins forte ? Nous avons vu hier le Gendre de M. Potncr. Quel succès et
cependant le salon d'hier n'étalait pas le luxe aristocratique que le
marquis de Presle a dû déployer dans l'arrangement du nid qu'il s'est
fait au-dessus des appartements bourgeoisement cossus de son beau-père,
le bonhomme Poirier. Qui diable y a fait attention dans le public On
était tout entier aux sentiments peints par Augier et exprimés par Got.
Il n'y aurait eu qu'une grande chambre nue, avec quatre fauteuils pour
s'asseoir, quand l'action le commande, personne dans l'auditoire ne s'en
fût inquiété. Il faut, reprenait M. Perrin, il faut au</p>
<p>théâtre que l'impression soit une. Avan~-hier j'ai vu Alceste et
Célimène s'asseoir dans des fauteuils modernes. La sensation a été si
désagréable que je n'ai pu supporter ce spectacle et suis sorti.</p>
<p>A la bonne heure Mais vous êtes un</p>
<p><pb/></p>
<p>bien qu'on a raison d'harmoniser le décor au</p>
<p>drame toutes les fois qu'on le peut, et la</p>
<p>Comédie-Française aurait grand tort, quand</p>
<p>elle est chez elle, de négliger cet accessoire.</p>
<p>Mais ce ne sera jamais qu'un accessoire. Et,</p>
<p>par malheur, c'ebt un accessoire devenu hor-</p>
<p>riblement coûteux. Beaucoup de théâtres mon-</p>
<p>teraient sans doute des pièces nouvelles, si cet</p>
<p>accessoire n'était pas devenu le principal, et</p>
<p>s'il ne revenait pas si cher. Une chose est cer-</p>
<p>Angleterre ne m'eût-il permis que de constater</p>
<p>cette seule vérité, je serais ravi de l'avoir fait</p>
<p>et n'aurais point perdu mon temps</p>
<p>je dois avouer qu'il ne me donnait pas raison.</p>
<p>Je sais bien qu'en soutenant cette thèse je</p>
<p>remonte un courant d'opinion qui est très</p>
<p>fort. Je ne suis pourtant pas seul de mon avis</p>
<p>j'ai tout au moins derrière moi deux siècles</p>
<p>de critiques qui ont pensé de même.</p>
<p>Cette malheureuse question du décor a fait</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel désastre que ce Sp~MMC Vou-. ne devineriez jamais pour qui le
succès a été pour le jeune Reney qui a très gentiment dit un court et
spirituel récit épisodique au premier acte, et pour Coquelin cadet, dont
les airs mélancoliques de pianiste polonais ont énormément diverti
l'auditoire. Ce n'est pas la faute de Febvre si celui de lord Astley n'a
pas été goûté. Mais le rôle est ici parfaitement ridicule 1</p>
<p>Meilhac et Halévy apprendront sans doute</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M"" Reichemberg, dont Suzel est le meilleur rôle, a été charmante
d'ingénuité et de tendresse. Elle a chanté d'une voix très juste, bien
que légèrement émue, la chanson du premier acte Ils ne reviendront plus.
On lui a fait fête mais il est évident qu'elle n'a pas, comme M""
Broisat, l'oreille du public anglais. Elle a pourtant, outre le rôle de
Suzel dans F.AMM FW&lt;-s, joué avec infiniment de malice et de gr~ce celui
de Cécile dans Il ne faut jurer &lt;~ rien. Elle est appréciée sans doute à
sa juste valeur mais il ne semble point qu'elle ait passé grande favorite.</p>
<p>Got a rendu le vieux Reb avec sa bonhomie magistrale et les trois rôles
épisodiques des trois amis de Fritz ont paru faire grand plaisir. Il est
probable que les Anglais n'avaient pas encore vu jouer la pièce avec un
ensemble aussi parfait jusque dans les menus détails. Ces rôles sont
tenus par Barré, Coquelin cadet et Truffler. Barré est accueilli par le
public de Londres avec une sympathie visible. Sa simplicité et sa
rondeur, son débit très lent, très net et par cela même facile à</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux comédies ont particulièrement réuni tous les suffrages cette
semaine. La première est le Jeu de l'Amour e&lt; du Hasard et la seconde Il
ne faut jurer de rien. Toutes deux composaient une seule affiche, et je
ne vois que le Gendre de M. Poirier dont le succès ait été aussi vif,
aussi universel a Londres.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est en effet mon nom.</p>
<p>– Et vous l'avez trouvée excellente ?</p>
<p>– Oh monsieur, c'est l'idéal, s'écria-t-il. Elle a l'air si chaste, si
candide ?</p>
<p>-Vous avez raison, mon jeune ami admirez-la, applaudissez-la.</p>
<p><pb/></p>
<p>Coquelin a été dans Pasquin étourdissant de verve et de gaieté. Il a un
peu chargé le rôle. Mais le rôle y prête, puisqu'il sort de la comédie
italienne. Je crois même qu'Arlequin, qui l'a créé, le jouait sous le
masque. Toutes les pantalonnades peuvent donc s'autoriser d'une vieille
tradition. Au reste Coquelin, même en ses plus amusantes fantaisies, garde</p>
<p><pb/></p>
<p>encore les bienséances qui sont imposées par</p>
<p>le goût sévère de la Comédie-Française.</p>
<p>Ce qu'il y a de charmant chez lui, c'est</p>
<p>qu'il a l'air de s'amuser pour son propre</p>
<p>compte de toutes ces folies sa joie est aussi</p>
<p>communicative qu'elle est exubérante. Mlle</p>
<p>Jeanne Samary lui a fort spirituellement</p>
<p>grande famille d'artistes qui reconnaissent</p>
<p>pour auteur commun monsieur « Va comme</p>
<p>je te pousse » mais elle a la voix si plaisante</p>
<p>et si gaie, elle Ast d'humeur si avenante, elle</p>
<p>a l'air si heureuse de vivre et de voir sa bien-</p>
<p>venue lui sourire dans tous les yeux, qu'on</p>
<p>et bon garçon. L'effet des scènes où Coquelin</p>
<p>et elle jouent ensemble a été prodigieux.</p>
<p>ne faut jurer de WcM, qui venait tout de suite</p>
<p>après. Il n'en a rien été. Tout le premier acte</p>
<p>a été enlevé avec un brio incomparable par</p>
<p>Thiron et Delaunay. Delaun~y avait &amp; dire</p>
<p>un couplet bien scabreux c'est celui où Va-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a été rigoureusement applaudi par le</p>
<p>Le second acte a charmé tout le monde.</p>
<p>On ~ait combien Got est plaisant sous les traits du curé de village.</p>
<p>M. Thiron a été d'une drôlerie impayable</p>
<p>Seuie, la grande scène du rendez-vous au</p>
<p>troisième acte n'a pas fait l'effet qu'on en</p>
<p><pb/></p>
<p>pouvait attendre. Mais il est probable que c'est la faute du théâtre qui
n'est pas assez vaste pour qu'on puisse convenablement y placer tout
ensemble, et une buvette de rendez-vous de chasse, et un coin de forêt,
et des alentours où errent ceux qui cherchent les amoureux. Ceux qui ne
connaissaient pas l'acte par avance n'ont pas dû y comprendre
grand'chose. La soirée n'en a pas moins été fort belle, et c'est, après
le Gendre de Jtf. Poirier, celle qui a le plus franchement réussi près
du public anglais.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 étaient surpris et déroutés, fort agréablement d'ailleurs, par les
témoignages de satisfaction</p>
<p>que donnait le public. Ils n'en ont que mieux</p>
<p>joué, et il est possible que l'on hasarde une troisième représentation.</p>
<p>On a en effet reconnu l'impossibilité de se</p>
<p>tenir strictement au programme annoncé.</p>
<p>Certaines pièces, qui avaient été promises,</p>
<p>ont dû en être retranchées. Le Mariage de</p>
<p>Figaro, par exemple, que le public de Londres semble regretter vivement.
Mais la scène de</p>
<p>Gaiety Theater ne comporterait que malaisé-</p>
<p>ment le déploiement de mise en scène qui</p>
<p>est exigé par cette comédie. M. Perrin a mieux</p>
<p>ner dans des conditions misérables et vrai-</p>
<p>ment indignes de la Comédie-Française.</p>
<p>En revanche, on a rétabli sur l'affiche les</p>
<p>Fourchambault d'Émile Augier. M. Perrin,</p>
<p>a trouvé moyen de lever la difficulté contre</p>
<p>laquelle s'étaient heurtés les comédiens. Et il</p>
<p>est vrai aussi qu'il n'y avait que lui qui pût le</p>
<p>faire.</p>
<p><pb/></p>
<p>P.-S. Les Fourchambault ont obtenu un succès considérable, dont la
meilleure part a été pour M. Got et pour M. Barré.</p>
<p>Ce que je prévoyais est arrivé. M"' SarahBernhardt n'a pu résister à
tant de fatigues. Elle devait aujourd'hui samedi jouer l'~raM~re dans
l'après-midi. Toute la salle était louée, et il n'y avait pas un
strapontin libre. La toile se lève, et Delaunay, en habit noir et gants
blancs, apparaît et, dans un speech fort bien tourné, déclare que Mue
Sarah-Bernhardt est souffrante, qu'on n'a pour la remplacer que M"'
Lloyd, qui, n'ayant pas joué le rôle depuis trois ans, n'ose s'en
charger, et qu'on se trouve dans la nécessité de remercier le public et
de rendre l'argent.</p>
<p>Vous voyez d'ici le désarroi on siffle, bousculade générale, poussée
dans tous les sens. Beaucoup de personnes ont acheté leurs billets aux
agences et les ont payés deux et trois guinées. Elles sont furieuses.</p>
<p>J'entends partout des imprécations.</p>
<p>Nous objectons timidement, un Français et moi, qu'elle a bien, après
tout, le droit d'être</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout le monde, au fond, sent bien qu'il y a</p>
<p>IV</p>
<p>Paris, le :!3 juin.</p>
<p>Rentrons en France, ou plutôt, non, re-</p>
<p>Qringoire n'a qu'un acte, et ne se donnait</p>
<p><pb/></p>
<p>Et je ne m'en suis pas aperçu seulement</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux pauvres gens tout est peine et misère.</p>
<p>Barré, qui est de plus en plus goûté des Anglais, jouait le marchand de
draps, comin</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas bien méchantes, mais qui doivent 6trc un avertissement salutaire
pour la personne qu'elles visent. Elle a tant de séductions dans le
talent qu'elle rentrera en grâce quand elle le voudra. Mais il faut
qu'elle le veuille.</p>
<p><pb/></p>
<p>H faut dire aussi que Barré joue avec une</p>
<p>Et dame Pluche 1 je m'aperçois que dans ces études j'ai oublié jusqu'à
ce jour de parler de M"" Jouassain. Je ne sais comment son nom n'est pas
encore venu sous ma plume, car elle a du succès là-bas. Les deux rôles
où elle a été le plus applaudie sont ceux de la gouvernante de I'A)Mî
Fritz et de la dame Pluche d'On ne badine pas avec l'amour. On</p>
<p><pb/></p>
<p>lui a su beaucoup de gré, dans l'AM&lt; Fn&lt;x.</p>
<p>d'avoir dit avec sentiment le joli couplet sur</p>
<p>les enfants que les vieilles nlles aiment pour</p>
<p>se consoler de n'en avoir pas eu de leur chef;</p>
<p>vous vous la rappelez tous dans dame Pluche.</p>
<p>Le rôle semble avoir été taillé sur le patron</p>
<p>de sa personne anguleuse et de son talent</p>
<p>fantaisiste.</p>
<p>La partie poétique de la pièce a été moins</p>
<p>goûtée. La faute en est peut-être un peu à</p>
<p>Mlle Croizette, qui n'a rien d'une nonne et</p>
<p>n'est évidemment pas la femme du rôle. De-</p>
<p>launay, en revanche, a été d'une jeunesse</p>
<p>charmante dans celui de Perdican. Mlle Rei-</p>
<p>chemberg est fort aimable sous les traits de</p>
<p>Rosette.</p>
<p>Mademoiselle ~c &lt;&lt;t Sc&lt;{/Here semble être,</p>
<p>avec le Gendre de M. Pot'n'o'. la pièce qut. de</p>
<p>tout le répertoire, a fait le plus de plaisir au</p>
<p>public anglais. Je n'ai pu malheureusement</p>
<p>voir do mes yeux que la moitié de la repré-</p>
<p>sentation.</p>
<p>Les comédiens préparent pour la dernière</p>
<p><pb/></p>
<p>que M. Jean Aicard a écrite exprès pour la</p>
<p>circonstance et que l'on dit très agréable.</p>
<p>M'" Sarah-Bernhardt y joue un rôle de Sha-</p>
<p>kespeare, et c'est même pour s'habituer au</p>
<p>costume de jeune homme qu'elle le porte,</p>
<p>non en public, comme on l'a dit, mais dans</p>
<p>son atelier, détail qui a paru scandaliser les</p>
<p>naturel.</p>
<p>v</p>
<p>Londreo.to~joiOet.</p>
<p>Comédie-Française, comme je l'y avais lais-</p>
<p>sée, en possession de la faveur publique. Los</p>
<p>recettes sont toujours aussi fortes, et, ce qui</p>
<p>vaut mieux encore, l'attention ni la sympa-</p>
<p>thie n'ont subi aucun relâchement. C'est tou-</p>
<p>jours la même affluence; c'est toujours le</p>
<p>même goût marqué pour nos comédiens et</p>
<p><pb/></p>
<p>pour les œuvres qu'ils interprètent; ce sont toujours les mêmes
applaudissements.</p>
<p>succès persistant. J'ai vu se produire toutes sortes de défiances, et je
n'ai guère rencontré de boulevardier qui ne m'ait dit, me prenant par le
bras</p>
<p>Voyons, là, entre nous, mon cher</p>
<p>n'est-ce pas, c'est un /'oMy ? l</p>
<p>– Mais non, je vous assure.</p>
<p>– A moi, vous pouvez bien l'avouer.</p>
<p>Qu'est-ce que cela fait ? Et puis d'ailleurs, tout te monde le dit.</p>
<p>Eh bien tout le monde se trompe.</p>
<p>Pourquoi, diantre en croyez-vous plus volontiers tout le, monde, qu'un
homme qui a vu la chose, qui l'a étudiée de près, et cela, non pas un
jour, en passant, mais tous les soirs, durant tout un mois.</p>
<p>entreprise théâtrale n'a excité la même sensation, n'a remué aussi
profondément le public. Ceux de mes confrères en critique</p>
<p><pb/></p>
<p>théâtrale que j'ai eu occasion d'entretenir à</p>
<p>ce sujet m'ont tous marqué leur étonnement</p>
<p>d'une vogue aussi considérable, aussi soute-</p>
<p>nue. Le soin qu'ils ont pris d'analyser chacune</p>
<p>de ces représentations et d'en rendre au pu-</p>
<p>blic un compte détaillé témoigne assez de</p>
<p>l'intérêt qu'y attachait ce même public.</p>
<p>Les journaux même qui ont été dès l'abord</p>
<p>parti pris systématiquement conservé cette</p>
<p>attitude, se gardent bien de contester un</p>
<p>succès qui est indéniable. Ils tâchent de l'atta-</p>
<p>quer dans ses causes; ils crient aux Anglais</p>
<p>Mais ne vous laissez donc pas prendre comme</p>
<p>cela Nos comédiens valent infiniment mieux</p>
<p>que cette troupe étrangère 1 Ils sont plus</p>
<p>naturels, plus vivants. Leur seule infériorité</p>
<p>est de savoir jouer moins habilement de la</p>
<p>réclame.</p>
<p>Le Truth a fait cette campagne avec beau-</p>
<p>coup de vivacité et de malice. Le Truth, qui</p>
<p>parait une fois par semaine, me rappelle ce</p>
<p>qu'était le Figaro hebdomadaire ou bihebdo-</p>
<p>madaire dans les premières années de l'em-</p>
<p><pb/></p>
<p>pire un journal très méchant, très spirituel, très lu, peu considéré. Il
n'y a guère de numéros où il n'ait déchiré nos comédiens, ayant toujours
soin de faire une exception histoire de montrer son impartialité –
tantôt pour Mlle Sarah-Bernhardt, tantôt pour Coquelin, qu'il
rattrapera, soyez-en sûrs, au numéro suivant.</p>
<p>Il convient de reconnaltre que les coups sont adroitement portés, juste
au défaut de la cuirasse. L'écrivain anglais (qui serait, si ce que l'on
m'assure est véritable, un français dénationalisé) ne trouve pas de mots
assez mordants pour railler le jeu apprêté et solennel de nos acteurs</p>
<p>« Chaque phrase qu'ils prononcent, dit-il, est accompagnée de l'attitude
que l'on suppose, par convention, appropriée au sens de cette phrase, et
cette attitude est maintenue non-seulement tant que dure la phrase,
niais encore une minute après qu'elle est terminée. Le ton dans lequel
la phrase est prononcée varie, il est vrai, suivant ce qu'elle signifie,
mais ce ton a toujours quelque chose de théâtral et de déclamatoire. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Il pousse de son mieux en ce sens, et ter-</p>
<p>mine par cette conclusion</p>
<p>Cette conclusion a dû paraître un peu témé-</p>
<p>raire même aux Anglais. Je ne saurais la discuter pour comparer deux
choses, il faut les connaître aussi bien l'une que l'autre et l'un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'avais entendu formuler ces réilexions et bien d'autres de même nature
avant notre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dinaire, par les mêmes artistes, qui seraient</p>
<p>allés, comme devant, leur petit train, sans</p>
<p>faire aucun effort.</p>
<p>autre affaire. Il faut frapper un grand coup,</p>
<p>et mettre en plein vent le meilleur du réper-</p>
<p>toire, et l'étaler, en une seule fois, tout d'une</p>
<p>haleine, devant ce nouveau public. Ce n'est</p>
<p>rien de moins qu'une quarantaine de pièces</p>
<p>car ce serait un désastre de tomber au-des-</p>
<p>sous de sa réputation, de compromettre le</p>
<p>renom de la maison de Molière, et même,</p>
<p>dans une certaine mesure, l'honneur des</p>
<p>lettres françaises. Croyez bien que nos comé-</p>
<p>diens, et leur chef M. Perrin, sentaient vive-</p>
<p>ment cette responsabilité, et qu'ils ont pris</p>
<p>toutes les mesures nécessaires pour remplir</p>
<p>l'attente qu'avait excitée leur projet.</p>
<p>Ils ont conclu un traité avec un entrepre-</p>
<p>neur de théâtre, avec un manager, comme on</p>
<p>dit ici. On le leur a reproché la Comédie-</p>
<p>Française, se mettre aux mains d'un Barnum 1</p>
<p>– Mais c'est précisément pour sauvegarder la</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant au prix convenu, 6,000 francs par représentation, je tiens de la
bouche même de M. Perrin, que, pour le fixer, il n'a pas tablé sur le
bénéfice qui pourrait être légitimement fait. Ce n'était pas pour lui
une affaire</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un peu! détail vous en donnera l'idée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce suif, l'afnchc porte P/tt~y'~ et ~J~CM~t.</p>
<p>Moi, me disait-il hier, avec son bon rire,</p>
<p>ici, je me repose. Je n'ai que mon théâtre, qu'est-ce que cela ? '?</p>
<p>Je le crois, parbleu bien. Quand Coquelin</p>
<p>Et il le savait; et sans interroger la bro-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, diantre tous ne sont pas bâtis sur ce</p>
<p>Vous partez dimanche ? demandais-je à</p>
<p>une sociétaire.</p>
<p>Dimanche Non, je pars samedi soir, en</p>
<p>sortant de scène. J'en ai assez de Londres. Je n'y resterais pas, pour
un empire, six heures de plus que je ne suis forcée.</p>
<p>Ils sont tous horriblement fatigués. C'est</p>
<p>que tous (je parle, bien entendu, de ceux qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Et croyez-vous que cela ait été en pure perte?</p>
<p>Les discussions passionnées qui se sont en-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>petits incidents qui ont été fâcheux, en effet. Eh mon Dieu, oui 1 il y
a eu dans cette campagne une ou deux anicroches que je regrette. Mais on
a fait autour de ces mésaventures beaucoup plus de bruit qu'elles ne
valaient. Eat-ce la faute de la Comédie-Franc.aise si l'une de ses
sociétaires a préféré passer phénomène que do demeurer artiste ? Et
puis, cela était-il si nouveau aux Parisiens? Ne sont-ils pas déjà
depuis longtemps habitués aux excentricités de cette personnalité
bruyante ? N'en ont-ils pas déjj~ marqué plus d'une fois un certain
agacement ? Y</p>
<p>Elle a donné sa démission, elle part. C'est</p>
<p>un malheur assurément, mais surtout pour eUe. La Comédie-Française y
perdra une actrice charmante, et il lui faudra renoncer momentanément
quelques pièces, qui nC</p>
<p><pb/></p>
<p>sont plus guère jouables sans elle. Mais le</p>
<p>nombre de ces pièces est limité, car c'était une</p>
<p>lyre divine, mais qui n'avait que deux ou trois</p>
<p>cordes, Il faudra s'en passer, je le regrette,</p>
<p>mais nous en'prendrons notre parti, et il en</p>
<p>viendra une autre, M'" Bartet peut-être, qui</p>
<p>aura d'autres qualités, qui tournera de même</p>
<p>la tête au public, et qui fera oublier sa devan-</p>
<p>cière. Il n'y a pas d'homme indispensable,</p>
<p>a-t-on dit souvent. Rien n'est plus vrai quand</p>
<p>il s'agit d'une vieille institution comme le</p>
<p>Théâtre-Français, qui a de si longues racines</p>
<p>dans le passé.</p>
<p>Les comédiens s'en vont l'un après l'autre</p>
<p>encore un que l'on ne remplacera pas 1 disent</p>
<p>les vieux habitués, et la place qu'il laissait vide</p>
<p>recueilleront l'héritage de Got, de Thiron et</p>
<p>de Coquelin, et toujours ainsi de suite.</p>
<p>Vous vous rappelez le vieux proverbe Faute</p>
<p>d'un moine ~aMtt~c Me cMtMe pas. Aucune</p>
<p>actrice, si grande soit-elle, n'emportera la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Comédie-Française a eu depuis mon départ quelques belles
représentations. Parmi celles qui ont produit le plus d'effet, il faut
citer en première ligne les Femmes savantes et ensuite les Fo~~cW~ de
Scapin. On voit que c'est encore Molière qui tient la corde. Les
artistes ne comptaient guère sur les Femmes savantes, qu'ils jouaient
par acquit de conscience devant ce public, plutôt que par conviction.</p>
<p>L'évènement a fort agréablement pour eux déconcerté leurs prévisions
pessimistes. parait que la scène où Trissotin lit ses deux élucubrations
a beaucoup amusé l'auditoire. et que la querelle entre ce bel esprit et
le cuistre Vadius a provoqué des explosions de fou rire.</p>
<p><pb/></p>
<p>larges accès de gaieté. C'est Got qui faisait</p>
<p>Trissotin Coquelin aîné remplissait le rôle de</p>
<p>Vadius, et Thiron celui de Chrysaldc M"" Fa-</p>
<p>vart représentait Armande, M~ Madeleine</p>
<p>Brohan Philaminte, et M'" Jouassain Bélise.</p>
<p>L'interprétation était, comme on le voit, ex-</p>
<p>cellente. On m'assure qu'ils se sont tous sur-</p>
<p>passés ce soir-là, qui a été un des plus beaux</p>
<p>de la campagne. Dans les Fot&lt;r&amp;&lt;'ncs de Scapin,</p>
<p>verve éblouissante.</p>
<p>Depuis que je suis revenu, la Comédie n'a</p>
<p>Londres l'Ami Fritz, et le Sphinx dont c'était</p>
<p>la troisième représentation. Quelle idée bi-</p>
<p>zarre que de donner trois représentations</p>
<p>d'une seule pièce, que tout le monde sait être</p>
<p>des plus médiocres, et qui était formellement</p>
<p>honneur.</p>
<p>P/M~e)'&lt;e se donnait au contraire pour la</p>
<p>première fois ainsi que I'~&lt;o!&lt;re«.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne comptais pas que l'jË~oM~? amuserait</p>
<p>Ces réflexions étaient justes. L'événement</p>
<p>On m'en a donné une explication qui doit</p>
<p>être vraie. Il parait qu'il y a en Angleterre nne pièce très célèbre et
presque populaire qui a pour titre les Bévues de Af. Martin. C'est une
imitation assez prochaine, et dans quelques scènes même, une traduction
exacte</p>
<p><pb/></p>
<p>de notre Étourdi. L'oeuvre est de Dryden. Jn n'en parle pas avec plus de
détails, ne l'ayant pas lue. J'ignorais même, je suis honteux de
l'avouer, qu'elle existât.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.ulte souvent. connue on frappe du doig su. le baromètre pour
l'interroger sur le beau temps ou ta pluie, s'est penche vers moi et ,na
dit avec son fort .u-entin-itanmque.</p>
<p>Je crois &lt;iuc vous .c. P-n-~ un mot &lt;tc</p>
<p>~pour ~~c~r.~so~sdcp~~s: .eus dites que c'est c~-ant.~ous dirons, nous
Tù-~qmcstpmspoU.</p>
<p>Son in~prcssion parais~ut ûtrc ccU. de tout</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>Londrot, it! a&lt; juillet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Londres, D&lt;M) 3t on vers, &lt;</p>
<p>La dernière soirée se serait donc terminée</p>
<p>d'une façon assez maigre, sur les saluts adressés au public par les
trois acteurs de l'Étincelle, si le public lui-même n'avait remplacé la
musique qui manquait par une pantomime vive et animée.</p>
<p>Le rideau n'a pas été plutôt baissé, que dos</p>
<p>La curiosité de cette dernière soirée, c'était</p>
<p>la représentation d'une pièce nouvelle, une première parisienne donnée à
Londres, Davenon&lt;, comédie en un acte et on vers, do</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Jean Aicard. J'ai promis de conter l'histoire</p>
<p>de ce petit drame je le fais d'autant plus</p>
<p>volontiers qu'elle sera une leçon pour nos</p>
<p>débutants. Elle leur apprendra la patience.</p>
<p>Il y a quelque trois ans, je vis entrer dans</p>
<p>mon cabinet un jeune homme, qu'a son</p>
<p>Il avait écrit un volume de petits poèmes,</p>
<p>qu'il avait baptisés lui-même Poches de Provence, et qui étaient tout
parfumés des souvenirs do ce pays.</p>
<p>Je connaissais de lui également un livre qui</p>
<p>a pour titre Chanson de l'enfant, qui n'a été</p>
<p>goûté que do quelques lettrés. Il aurait du</p>
<p>être lu par toutes les mères mais, en France,</p>
<p>les femmes ne lisent guère de vers que ceux</p>
<p>qui parlent d'amour et encore faut-il qu'ils</p>
<p>soient signés d'Alfred de Musset.</p>
<p>Aicard m'exposa qu'il venait do traduire en</p>
<p>vers l'Othello de Shakespeare. Il s'était rendu</p>
<p>maître de toutes les ressources que la ryth-</p>
<p><pb/></p>
<p>J'acceptai avec plaisir. Je fus séduit plus que je ne pourrais le dire
par l'exactitude merveilleuse et l'éblouissant coloris do ces vers,
fidèlement calqués sur l'original. C'était l'Othello do Shakespeare qui
revivait dans l'oeuvre du jouno poète. II m'avoua qu'une des raisons qui
l'avaient poussé a entreprendre ce long travail, c'était la présence à
la Comédie-Française de deux comédiens qui semblaient faits pour remplir
les rôles d'Othello ot de Dosdémono vous avez tous nommé Mounot-Sully et
Sarah-Bernhardt. Il s'était assuré de l'assentiment de l'un et do
l'autre. M"' Sarah-Bernhardt notamment avait paru ravie de jouer
Dosdémono, et avait promis a l'auteur d'appuyer les démarches qu'il
allait tenter près do hi. Perrin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous pensez si ces démarches furent nom-</p>
<p>Ah 1 ici, permettez-moi de faire une pause</p>
<p>et d'enfourcher mon dada; vous allez voir, vous allez voir. Eh bien une
des raisons que m'a alléguées M. Perrin, quand je le pressai do se
rendre, c'est que la mise en scène d'Othello comportait un développement
et un éclat qui ne laissaient pas de l'inquiéter, quand il comparait !cs
dépenses a faire et le</p>
<p><pb/></p>
<p>succès probable. Il y avait surtout un second</p>
<p>d'action. Il fallait donc (c'est la théorie de</p>
<p>M. Perrin, telle qu'il l'a appliquée dans le</p>
<p>Sp~a:), il fallait donc l'excuser, le sauver par</p>
<p>une mise en scène d'opéru. Combien coà-</p>
<p>terait-elle ?</p>
<p>Ainsi Othello se trouvait accroché a cette</p>
<p>tait l'accessoire qui emportait le principal.</p>
<p>Eh, bon Dieu le mérite d'Othello n'est point</p>
<p>dans le plus ou moins grand nombre d'of-</p>
<p>ficiers qui escortent Othello, dans le plus ou</p>
<p>moins de richesse de leurs costumes; il est</p>
<p>dans la peinture dos sentiments qui l'agitent.</p>
<p>Habillez ces comparses comme il vous plaira</p>
<p>mais servez-moi les vers du grand poète dits</p>
<p>par un excellent comédien. J'enrage quand je</p>
<p>vois l'importance toute nouvelle que l'on</p>
<p>apporte partout a cette question, qui était si</p>
<p>insignifiante au temps do Shakespeare qui</p>
<p>l'était encore pour notre théâtre classique,</p>
<p>tantôt un demi-siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>le costume ont envahi au grand détriment de</p>
<p>l'art vrai. Car ces trois choses coûtent non</p>
<p>pas seulement beaucoup de soins et de peine,</p>
<p>mais énormément d'argent. Il est vrai qu'on</p>
<p>les a toujours quand on peut y mettre le prix.</p>
<p>Car ce sont des articles qui s'achètent au</p>
<p>marché. On aura du brocart, du paillon, de</p>
<p>l'acier, de la lumière électrique, tant qu'on</p>
<p>en voudra, en payant. Mais une pièce de Sha-</p>
<p>kespeare, cela est d'un prix inestimable. Cela</p>
<p>vaut par soi-même. Cela a été joué partout,</p>
<p>sur les plus humbles planches comme sur les</p>
<p>plus grands théâtres, avec ou sans cortèges,</p>
<p>et partout cela a excité les mêmes émotions</p>
<p>et fait couler les mêmes larmes. Cet acces-</p>
<p>soire n'est donc pas si nécessaire qu'on veut</p>
<p>bien le dire, puisque la pièce produit les</p>
<p>mêmes effets alors qu'elle en est privée.</p>
<p>Montez-la comme vous pourrez, mais mon-</p>
<p>tez-la Que de fois j'ai entendu cette Un de</p>
<p>jeune homme Votre pièce coûterait cin-</p>
<p>quante mille francs &amp; mettre en scène. Ne</p>
<p>les dépensez pas et mettez-la en scène 1 Ou</p>
<p><pb/></p>
<p>elle est bonne et forte, et elle se passera de</p>
<p>vos accessoires; ou vous la jugez mauvaise,</p>
<p>et, en ce cas, il ne faut dépenser pour elle ni</p>
<p>cinquante mille francs, ni cinquante sous; il</p>
<p>faut rendre purement et simplement le ma-</p>
<p>le veut, et qu'il faut faire suivant le goût du</p>
<p>public. Mais c'est vous qui avez inoculé au pu-</p>
<p>blic ce goût désastreux c'est vous qui l'en-</p>
<p>tretenez chez lui. Avec cela que le public,</p>
<p>quand par hasard on lui sort au pied levé</p>
<p>une œuvre qui le passionne, prend le temps</p>
<p>costumes Ah comme il passe par là-dessus</p>
<p>pour écouter l'œuvre elle-mûmo! 1 Un beau</p>
<p>vers en situation l'émeut bien plus fortement qu'une escorte do douze
seigneurs chamarrés</p>
<p>do velours. Ceux qui uisnnt. le contraire ca-</p>
<p>lomnient son goût.</p>
<p>Si le second acte d'Othelio est vide en effet,</p>
<p>la représentation. Le mal n'est pas si grand.</p>
<p>C'est apro~ tout Shakespeare qui doit ré-</p>
<p><pb/></p>
<p>pondre de son œuvre. 11 est assez glorieux</p>
<p>pour n'avoir pas besoin d'excuses. C'était</p>
<p>bien là, je crois, l'idée de Jean Aicard, qui</p>
<p>aurait aisément passé sur la simplicité de la</p>
<p>mise en scène, pourvu que sa traduction fût</p>
<p>jouée.</p>
<p>Le soir de la représentation qui fut donnée</p>
<p>pour les adieux de Brossant, M. Perrin dé-</p>
<p>tacha d'Othello le dernier acte, celui où Des-</p>
<p>démone meurt étouffée par Othello. Mounet-</p>
<p>Sully et M"" Sarah-Bernhard~ l'avaient appris</p>
<p>M. Perrin devant un auditoire d'élite. Mais</p>
<p>il est fort rare qu'un fragment de pièce réus-</p>
<p>sisse au théâtre. Peut-être n'en a-t-on pas vu</p>
<p>un seul exemple. Le public resta froid, et</p>
<p>M. Perrin se refroidit plus encore.</p>
<p>Et cependant Jean Aicard s'en allait en</p>
<p>Hollande, en Suisse, partout où l'on parle</p>
<p>sentations d'Othello. Il lit fort bien, avec beau-</p>
<p>coup de force; la fièvre d'admiration qui le</p>
<p>dévore passe dans sa voix et se communique</p>
<p><pb/></p>
<p>plutôt il faisait applaudir Shakespeare. Il</p>
<p>était le héraut de cette gloire.</p>
<p>Entre-temps, il écrivait pour son compte</p>
<p>une comédie en trois actes. Il avait fini par</p>
<p>chaudement, et qui, il faut rendre cotte jus-</p>
<p>traîna quelque temps, et finit par lui rendre</p>
<p>sa pièce avec force Eloges et force encoura-</p>
<p>gements.</p>
<p>C'est bien, lui dit paisiblement Aicard</p>
<p>j'aurai dans trois mois, puisque celle-ci ne</p>
<p>vous convient pas, le plaisir do vous en ap-</p>
<p>porter une autre.</p>
<p>M. Perrin leva sur le jeune homme qui lui</p>
<p>parlait de la sorte un œil surpris et quelque</p>
<p>peu effrayé. Il put lire en plein sur l'éner-</p>
<p>gique visage du Provençal une implacable</p>
<p>résolution, et comprit que ce n'était pas une</p>
<p><pb/></p>
<p>vaine menace, qu'il lui faudrait céder quelque jour.</p>
<p>La légende ne s'inquiète pas de savoir si Davenant a connu la faute de
sa femme ou s'il l'a ignorée. Dans le drame, tel que l'a conçu Aicard,
il sait, par une confession recueillie sur les lèvres de sa femme
expirante, que le petit William n'est pas aon fils. Il ne l'en a pas
moins aimé comme son enfant. Il est ignorant lui-même il l'a fait instruire</p>
<p><pb/></p>
<p>il lui a, dès son jeune âge, mis aux mains les œuvres du grand
Shakespeare. Le jeune homme, l'enfant plutôt, s'est pris do passion pour
ces beaux poèmes, qu'il apprend par cœur et récite a tout venant,
négligeant, hélas les soins do l'auberge.</p>
<p>Un jour dos seigneurs passent par là, voient</p>
<p>le petit bonhomme, sont émerveillés de son air intelligent, do sa bonne
grâce, le font causer. Il leur parle do son dieu, do Shakespeare. Les
autres lui en font, par passe-temps, réciter quelques morceaux et l'un
d'eux lui propose de l'emmener et de faire do lui un comédien.</p>
<p>Le moment cruel est venu pour le père</p>
<p>Davenant.</p>
<p>Rien ne serait plus facile que do refuser. !1</p>
<p><pb/></p>
<p>embrassant le gamin. Va, mon enfant, où tes instincts t'appellent.</p>
<p>Et se tournant vers une antique servante</p>
<p>de la maison</p>
<p>C'est le fils de Shakespeare, dit-il d'une</p>
<p>voix attendrie.</p>
<p>La scène était assurément curieuse et origi-</p>
<p><pb/></p>
<p>morceaux du grand poète, et ce serait pour le public anglais une
flatterie délicate.</p>
<p>Il lui propose, comme fiche de consolation,</p>
<p>Quinze jours après le débarquement de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Je passerai très rapidement sur ce nouvel</p>
<p><pb/></p>
<p>ennui, qui tombait au milieu dos espérances</p>
<p>du poète et tes mettait en déroute. Et cela.</p>
<p>pour doux raisons la première, c'est qu'on</p>
<p>.les Parisiens. La seconde est plus impor-</p>
<p>tante et me tient plus au cœur.</p>
<p>C'est que M~Sarah-Bornhardt s'est aperçue</p>
<p>elle-même du tort qu'elle s'était fait par ce</p>
<p>procédé peu conforme aux bienséances. C'o"t</p>
<p>qu'elle a marqué son repentir. C'est qu'elle</p>
<p>cherche très loyalement les moyens do ren-</p>
<p>trer en grâce avec le public parisien, que ses</p>
<p>excentricités avaient flni par agacer et. fati-</p>
<p>guer. Elle craint l'accueil que lui fera re pu-</p>
<p>blic. Elle a tort d'avoir peur; qu'elle se ras-</p>
<p>sure il est d'une bienveillance extrême pour</p>
<p>fait sa réputation, tout sera oublié, et je puis</p>
<p>lui répondre qu'elle trouvera Albert Wolf lui-</p>
<p>même au premier rang do ses admirateurs</p>
<p>qu~St P'&lt;ci.&lt;.n.nt certaine Ub.~</p>
<p>trop fantaisistes de M".8~h.B~h.rdt .i.&lt; du public.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout le monde comprend qu'il est permis à</p>
<p>d'avoir ses nerfs, qu'il faut lui passer quelques</p>
<p>caprices, qu'elle est moins coupable que les</p>
<p>courtisans qui l'encouragent et qui la poussent.</p>
<p>Nous ne lui en voulons pas do toutes ses équi-</p>
<p>pées. Nous la supplions, dans son intérêt qui</p>
<p>nous est cher, quoi qu'elle en puisse croire,</p>
<p>et pour notre plaisir, de ne point tenter des</p>
<p>artiste, plus forte assurément qu'elle n'est</p>
<p>fatigues, de rester loyalement, ce qu'elle a été</p>
<p>die, aimée, et nous pouvons même le dire</p>
<p>encore, adulée.</p>
<p>Vous n'avez point ici d'ennemi que vous-même,</p>
<p>Seul, vous vous haïssez lorsque chacun vous aime,</p>
<p>Veuillez ne point vous perdre et vous êtes wauvo.</p>
<p>Qu'elle se souvienne de ces beaux vers, que</p>
<p>Pauline (un rôle qui sera quelque jour un de</p>
<p><pb/></p>
<p>colcre En colore, c'est trop pou dire. C'était une sorte de rage mêlée
de désespoir. Tant de projets, si lentement caressés, les voir tout à
coup renversés et détruits, au moment méme où ils allaient se réaliser
et prendre corps. Quelle déception pour un poète 1 Eh bien t je suis
convaincu que lui aussi, lui qui a été le plus grièvement atteint dans
cette bagarre, il ne demanderait pas mieux que do signer d'une poignée
do main un bon traité de paix et de replacer sur la t6te do M"'
Sarah-Bornhardt toutes les illusions de Dosdémone.</p>
<p><pb/></p>
<p>médiocres qui ne soupçonnent point les difficultés.</p>
<p>La deuxième scène, au contraire, celle où</p>
<p><pb/></p>
<p>Après D&lt;tven(tn&lt;, on a donné t'~MCc~c, dont</p>
<p>le succès a été immense ia-bas; il a mis en lumière le talent frais et
gai de M"' Samary, qui était adorée du peuple anglais Delaunay et M""
Croixctto ont emporté également une bonne part des bravas. La pièce a
beaucoup plu aussi par ollc-momo. Comme elle ne met en jeu que des
scni'mcuts honnoLos et qu'elle conclut pur dcu\ tnariagos, elle est do
celles qui vont au tour d'esprit et au goût particulier des Anglais.</p>
<p>Ainsi s'est terminée, par un succès bruyant,</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est le succès moral qui a été considérable. Si fatigante qu'ait pu
être cette campagne pour nos comédiens, ils ont été payés do leurs
peines, puisqu'ils ont pu raviver chez cette grande nation anglaise, et
le respect du nom de Molière, et le goût do notre lit~fBCtu~ dramatique. i,</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE</p>
<p>!NTMDUCTtO!&lt;</p>
<p>Les Voyages de ta Comédie-Française en 1868,</p>
<p>187ieti879,parGeorgesd'HeyUi. 1 LA COMËDtt-MAttÇAtM À LOKDM'</p>
<p>Voyage de i87i. –Journal inédit do Edmond</p>
<p>Got t Voyage de 1879. – Journal de FraneMqM</p>
<p>Sarcey.</p>
<p>'&lt;wtM. Ch Htx'M~. 9M'</p>
<p><pb/></p>
<p>UBRA!R'E DE PAULOLLENDORFF</p>
<p>6~, ~'&lt;e de 7}&lt;cAe!t&lt;</p>
<p>ï 'ART ET LE COMEDIEN</p>
<p>coQLyBLIN,~l-,iù~, de la Comt~die-Françai8e.</p>
<p>Un joli volume in-1G, imprim{\ sur papier vergt,</p>
<p>deHoUaude,2fr~ncs.</p>
<p>LA~IOUCHE</p>
<p>Monologue en ~P~</p>
<p>ge édition. In-!8,inan.</p>
<p>THÉATRE DE CAMPAGNE</p>
<p>Recueil périodique de comi~dies de salon</p>
<p>FAit</p>
<p>MM. l', LEG(lrJVÉ, EtiGÈ'`1E LABICHG, HE;I[RI MEILHAC, EDMOND</p>
<p>HE1VRI DE BORNIES, ETC.</p>
<p>de l'Académie</p>
<p>Française.</p>
<p>Out paru les séne~ 3 fr. 50 chaque.</p>
<p>THÉATRE D'ADOLESCENTS</p>
<p>PAR ADOLPHE CARCA990ME</p>
<p>Un volume in-18 Jésus, 3 fr. aO</p>
<p>THÉATRE BIZARRE</p>
<p>Trilobé fantaisiste envers, P~</p>
<p>Un joli volume m-16, 4 francs.</p>
<p>HISTOIRE UNiVERSELLE DU THÉATRE</p>
<p>PAR ALPHONSE ROYER</p>
<p>Six forts volumes in-8, 45 francs.</p>
<p>HISTOIRE DU THÉÂTRE CONTEMPORAIN</p>
<p>En France et à, l'Étr~~ depuis i800jusquài875</p>
<p>PARALPHON~ROTTER</p>
<p>Deux forts volumes in-8, 15 n'aW9-</p>
<p>– L'ART DE~IË~N DIRE</p>
<p>30 édition, ïn-8, 1 franc.</p>
<p>~Ch. Hf.i'~st.t. "ito. ~bU</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
