<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Leveaux, Alphonse (1810-1893)">Alphonse Leveaux</author>
<title>Nos théâtres de 1800 à 1880 : la tragédie, le drame, la comédie, l'opéra français, l'opéra italien, l'opéra comique, le vaudeville, les ballets, l'opérette, la féerie, les revues, la parodie, la pantomime / Alphonse Leveaux</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Leveaux, Alphonse (1810-1893)</author>, <title>Nos théâtres de 1800 à 1880 : la tragédie, le drame, la comédie, l'opéra français, l'opéra italien, l'opéra comique, le vaudeville, les ballets, l'opérette, la féerie, les revues, la parodie, la pantomime / Alphonse Leveaux</title>, <date>1881</date>,description :,261 pages
</bibl>
<publisher>Tresse et Stock (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5742893t</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1881">1881</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ALPHtoftSÊ. LEVEÀUX</p>
<p>NOS THÉÂTRES</p>
<p>OÉ 1800 A rëéô : ^</p>
<p>— V'' :V*V</p>
<p>LA TRAGÉDIE, LE DRAME) LA COMEDIE^ &lt;</p>
<p>L'OPÉRA FRANÇAIS, L'OPÉRA ITALIEN, DOPERA COMIQUE, LE VAUDEVILLE, LES
BALLETS,</p>
<p>L'OPÉRETTE, LA FÉERIE,.LES REVUES, LA PARODIE,</p>
<p>LA PANTOMIME 1 *</p>
<p>PARIS - THESSK ET STOCKi KDITRUKS</p>
<p>8, 9, 10, 11, OALBR1B DU Tll f.ATRE-FR ANC A IS</p>
<p>PAL.AIS - ROYAIJ</p>
<p>1881-1886 Tous droits réserves.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CE VOLUME N'A ÉTÉ TIRÉ QU'A 20D EXEMPLAIRES TOUS NUMÉROTÉS A LA PRESSE.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOS THÉÂTRES</p>
<p>DE 1800 A 1880</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MEME AUTEUR</p>
<p>Etudes sur les Essais de Montaigne. . i —</p>
<p>Les Lectures de l'oncle Robert. . . . i —</p>
<p>De la Poésie dans les Fables de la Fontaine . . . ■. . i</p>
<p>Etude sur Molière, 29 p. in*8°.</p>
<p>Les Premières de Molière, 29 p. in-8*.</p>
<p>L'Enseignement moral dans les Comédies de Molière 1 —</p>
<p>Italie et Sicile, journal d'un touriste . 1 —</p>
<p>THEATRE En collaboration avec EUGÈNE LABICHE:</p>
<p>Le Fin Mot,, vaudeville, 1 acte</p>
<p>Un Ami acharné, vaudeville, 1 acte.</p>
<p>Le Baron de Fourchevi/t comédie, 1 acte.</p>
<p>La Grammaire, comédie-vaudeville, un acte.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALPHONSE LEVE AUX</p>
<p>NOS THEATRES</p>
<p>DE 1800 A 1880</p>
<p>'!'-i\'- -y LA TRAGÉDIE, LE DRAME, LA COMÉDIE,</p>
<p>"ï'OPÉRA FRANÇAIS, L'OPÉRA ITALIEN, L'OPÉRA COMIQUE,</p>
<p>LÉ VAUDEVILLE, LES BALLETS,</p>
<p>L'OPÉRETTE, LA FÉERIE, LES REVUES, LA PARODIE,</p>
<p>LA PANTOMIME</p>
<p>PARIS TRESSE KT STOCK, EDITEURS</p>
<p>S, 9, 10, 11, OALERIE DU TIIÉATRE-PRANÇA IS</p>
<p>PALAIS - ftOYAL</p>
<p>1881-1886 Tous droits réservés.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII —r'</p>
<p>—r' plaisir et l'on en cite volontiers quelques traits heureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>— IX —</p>
<p>ne les lit pas, sauf de rares exceptions, elles finissent, après avoir
attiré la foule, par être complètement oubliées.</p>
<p>Octobre tSSt</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOS THEATRES</p>
<p>DE l800 A 1880</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>La Tragédie. Le Drame.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>2 LA TRAGEDIE. LE DRAME</p>
<p>VI dans la tragédie de ce nom, de M. Alex. De La Ville. Il mourut peu de
temps après (i). Dix ans plus tard, Rachel n'obtint pas moins de succès;
mais parmi les tragédies qui furent privées du concours de Talma ou de
Rachel, il en est peu, anciennes ou nouvelles, qui aient triomphé de
l'indifférence du public pour un genre qui, il faut bien le dire,
appartient un peu trop aux traditions du passé.</p>
<p>(i) J'ai vu Talma dans presque tout son répertoire et je me souviens,
comme si cela datait d'hier, de son entrée dans Britannicus, au 2aacte :</p>
<p>N'en doute/: pas, Burrlius, malgré ses injustices....</p>
<p>La marche était rapide, le geste brusque, la parole impérieuse, pleine
de menace et de colère. Il y avait dû sang et des.supplices dans cette
colère terrible de Néron. La salle entière éclatait en plusieurs salves
d'applaudissements.</p>
<p>J'ai lu dans les mémoires du temps que c'était aussi une des plus belles
entrées du grand tragédien Lekain.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE. LE DRAME 3</p>
<p>il</p>
<p><pb/></p>
<p>4 LA TRAGEDIE. LE DRAME</p>
<p>m</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE. LE DRAME 5</p>
<p><pb/></p>
<p>6 LA TRAGÉDIE. LE DRAME</p>
<p>par des comédiennes de talent que je ne veux pas nommer.</p>
<p>IV</p>
<p>On peut croire que le temps de la tragédie est passé. On n'en fera plus;
seulement les chefs-cf'ceuvre de Corneille et de Racine seront maintenus
au répertoire, comme d'impérissables modèles de poésie dramatique et
comme un hommage dû aux plus hautes gloires de la littérature française.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE. LE DRAME 7</p>
<p>V</p>
<p>Victor Hugo tient la tête. Mais de belles places ont été prises après
lui par Alexandre Dumas, Alfred de Vigny, Frédéric Soulié et d'autres
encore.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 LA TRAGÉDIE. LE DRAME</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE, LE DRAME 9</p>
<p>VI</p>
<p>Elle serait longue la liste des drames en prose qui depuis cinquante ans
ont plus ou moins réussi, comme Henri III, Antony, la Tour de Ncsle,
Richard Darlington, Angèle d'Alexandre Dumas père; Glênarvon, les Sept
Infants de Lara, de Félicien Mallefille ; la Closerie des genêts, de
Frédéric Soulié; Gaspardo le Pécheur, le Sonneur de St~Paul, La\are le
Pâtre de Joseph Bouchardy ; la Fille du Paysan, l'Aïeule, les Deux
Orphelines d'Adolphe Dennery et, il y a peu d'années encore, Patrie de
Victorien Sardou.</p>
<p>i.</p>
<p><pb/></p>
<p>IO LA TRAGEDIE. LE DRAME</p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE. LE DRAME II</p>
<p>sorties, probablement pour réveiller le public qui s'endormait, où le
niais poltron était l'un des personnages indispensables de la pièce, où
l'on trouvait des phrases comme celle-ci, par exemple, dans la Forêt
périlleuse, un des types les plus purs du genre : « Venez, chère Camille
; allons remercier le ciel d'avoir puni le crime et sauvé l'innocence, »</p>
<p><pb/></p>
<p>13 LA TRAGEDIE. LE DRAME</p>
<p>VIII</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. LE DRAME l3</p>
<p><pb/></p>
<p>14 LA TRAGÉDIE. LE DRAME</p>
<p>IX</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. LE DRAME l5</p>
<p>Ce n'est donc plus une question littéraire seulement. C'est une question
politique et sociale. Pour faire table rase du</p>
<p><pb/></p>
<p>l6 LA TRAGÉDIE. LE DRAME</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE 17</p>
<p>CHAPITRE II. La Comédie.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>l8 LA COMÉDIE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE 19</p>
<p>Jeunesse de Henry V. Mais on a fait beaucoup mieux depuis.</p>
<p>II</p>
<p>Vers les mêmes années Casimir Bonjour qui n'a guère dépassé la limite de
la comédie bourgeoise, eut deux honorables</p>
<p><pb/></p>
<p>20 LA COMEDIE</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE 21</p>
<p><pb/></p>
<p>22 LA COMÉDIE</p>
<p>on jouait le Mariage de Figaro en supprimant le monologue du cinquième
acte.</p>
<p>IV</p>
<p>Un auteur qui occupe une place importante dans le théâtre contemporain,
Scribe, fit jouer aux Français depuis 1822 jusqu'en 1842 sept comédies
qui furent autant de succès. Ce sont Valérie où M"* Mars fit merveille,
le Mariage d'argent, Bertrand et Raton, la Camaraderie, Une Chaîne et le
Verre d'eau. Il en est une huitième que je ne dois pas oublier ; c'est
la Calomnie, comédie et cinq actes représentée en i83o et que je regarde
comme la meilleure pièce de Scribe après la Camaraderie. Seulement elle
ne plut pas et pour une bonne raison. Le personnage principal est un
Ministre, homme d'honneur, qui se défend noblement contre d'injustes et
odieuses attaques. Un pareil rôle ns pouvait que compromettre la pièce.
Le public n'entend pas cela.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE 23</p>
<p><pb/></p>
<p>24 LA COMEDIE</p>
<p>(i) Voici ce que j'écrivais en 1866 après une représentation du Verre
d'eau au Palais de</p>
<p>Compiègne : « Il y a longtemps que j'ai fait</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE 25</p>
<p>IV</p>
<p>fond et de côté, sans même frapper, dans les appartements de l'Empereur
et de l'Impératrice. » Il n'est guère de pièces historiques par le sujet
qui le soient moins par la peinture des moeurs et l'absence complète de
couleur locale. Ce qui n'empêche pas le Verre d'eau d'être une très
agréable comédie, qui, dans une suite de revirements ingénieux et
inattendus, met en lumière la prodigieuse habileté de Scribe.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 LA COMÉDIE</p>
<p>la gaieté dans les Demoiselles de St-Cyr, et le dialogue $Un Mariage
sous Louis XV est très heureusement touché. J'en connais peu qui
puissent lui être comparés.</p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE 27</p>
<p>Famille Benoiton, Nos Bons Villageois sont des comédies remarquables que
Barrière, Emile Augier, Dumas fils, Labiche et Sardou ont fait jouer au
Vaudeville, au Gymnase et au Palais-Royal.</p>
<p>Le Théâtre-Français n'avait donc plus le monopole de la comédie en cinq
actes que jusqu'alors il avait partagé avec l'Odéon. Mais il ne voulut
pas descendre du premier rang et répondit glorieusement aux succès de
ses jeunes rivaux par des succès non moins éclatants, Emile Augier, le
premier des auteurs dramatiques de notre temps, y contribua pour une
large part. Gabrielle, rAventurière, les Effrontés, le Fils de Giboyer,
comptèrent de belles et nombreuses soirées, le Duc Job de Léon Laya fut
joué plus de cent fois de suite et Got y trouva l'un de ses meilleurs
rôles, (i)</p>
<p>fi) Voici ce que j'écrivais en 1859 après une représentation du Duc Job
au Palais de Compiègne :</p>
<p>C'est une comédie calme, honnête, qui</p>
<p>n'a rien d'excessif, pas même son mérite que</p>
<p><pb/></p>
<p>28 LA COMÉDIE</p>
<p>Je n'ai rien dit encore des comédiesproverbes d'Alfred de Musset, Un
Caprice, Il faut qu'une porte soit ouverte ou fermée, On ne badine pas
avec l'amour, les Caprices de Marianne. Pourquoi ne pas</p>
<p>je suis loin de contester. Le dialogue en est bien fait. C'est le ton de
la conversation familière, un peu banale peut-être, mais sans trop
descendre. La note du sentiment n'est pas absente, et sans aller
jusqu'au drame, soutient suffisamment l'intérêt. Enfin, chose
importante, la pièce a un rôle excellent, et, pour jouer ce rôle, elle a
eu la bonne chance de rencontrer un talent de premier ordre; Got a fait
du duc Jean de Rieux une création tout simplement admirable.</p>
<p>Il y a surtout au troisième acte une scène qui a dix pages entre l'oncle
et le neveu, le marquis et le duc de Rieux, où la perfection de l'art
était réalisée par Got et Provost qui, dans les dernières années de sa
vie, était devenu un grand comédien. Cette scène, avec des nuances
infiniment variées</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE 29</p>
<p>ajouter le Chandelier, malgré un premier acte furieusement risqué, mais
où s'épanouit dans sa fraîcheur juvénile la poétique création de
Fortunio ? Quel dialogue de main de maître ! Quel admirable prose que
celle de ce grand poète ! Où trouver un plus beau modèle du langage
français ?</p>
<p><pb/></p>
<p>30 LA COMÉDIE</p>
<p>de figurer parmi les plus remarquables, de notre littérature dramatique.</p>
<p>VI</p>
<p>Il serait injuste de passer sous silence les excellents interprêtes des
ouvrages que nous venons de mentionner. Sans doute le Théâtre-Français a
droit au premier rang. Mais ses émules, l'Odéon, le Gymnase et le
Vaudeville nous ont présenté des talents parfaitement dignes de lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE 3l</p>
<p>MUe Mars portait au plus haut degré de perfection, la plaçaient au
dessus des talents remarquables qui l'entouraient.</p>
<p>Ainsi que je l'ai dit pour Talma, j'ai vu M"e Mars dans presque tous ses
rôles. Elle excellait dans le répertoire de Marivaux, Araminte, des
Fausses Confidences, Silvia, du Jeu de l'Amour et du Hasard et la
Comtesse du Legs. Elle jouait supérieurement Célimène du Misanthrope.
Eloge des plus flatteurs, le nom lui était resté ; on ne disait plus
M,,e Mars, on disait Célimène. Le drame lui allait peu. Elle produisait
de grands effets avec des mots habilement préparés, comme lorsque
Victorine s'écrie au 5e acte du Philosophe sans le savoir : « mort ! qui
donc ? » mais une situation dramatique prolongée n'était pas dans ses
moyens. Sa mémoire peu sûre la trahissait quelquefois. Il en résultait
en scène de fâcheux temps d'arrêt et j'ai fait cette remarque que ces
accidents de mémoire lui survenaient dans des rôles qu'elle jouaient
souvent et depuis longtemps.</p>
<p><pb/></p>
<p>32 LA COMÉDIE</p>
<p>Avec M"* Mars, Firmin, Michelot, Monrose, Cartigny, MM,,e*Levert,Dupuis,
Demerson composaient un ensemble qui, sous ce rapport, mettait le
ThéâtreFrançais hors de comparaison avec les autres théâtres.</p>
<p>L'Odéon, pépinière obligée dû Théâtre-Français, eut pendant plusieurs
années Samson, Duparay, Provost, Thiron et Ml,e Anaïs. Delaunay y fit
ses débuts dans</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE 33</p>
<p>les Touristes, comédie en trois actes et en vers de E. Serret.</p>
<p>Le Gymnase a compté un bon nombre de comédiens qui auraient reçu le
meilleur accueil sur notre première scène. Qu'il me suffise de nommer
Gonthier, Perlet, Bouffé, Geoffroy, Ferville, Lafond, Numa, Adolphe
Dupuis, Bertonpère,Lesueur, Mmw Jenny, Vertpré, Rose Chéri, Delaporte.
le Demi-Monde, le Gendre de M. Poirier, le Fils naturel n'ont pas été
mieux joués aux Français qu'au Gymnase. Lafond dans Monjoie, dans les
Vieux Garçons a montré un talent supérieur. D'autres sont allés aux
Français. Bressant va bien pris sa place, ainsi que Nathalie. Il n'en a
pas été de même de Mmo Volays et du couple Lafontaine qui n'ont pas su
s'y maintenir. Pourtant Mmo Volays a laissé le souvenir de deux beaux
succès, Dona Florinde dans Don Juan d'Autriche et surtoutCésarine dans
la Camaraderie. Mentionnons enfin MBe Allan qui avait été d'abord aux
Français sous le nom de</p>
<p><pb/></p>
<p>34 • LA COMÉDIE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE 35</p>
<p>Il est encore un nom qui remonte très haut dans nos souvenirs, c'est
Potier. Talma avec qui il était lié d'amitié, lui conseillait vivement
d'entrer aux Français. Je ne sais trop si le conseil était bon. Potier
ne le suivit pas. Pourtant il y pensait et, dans ce but, vers les
dernières années de sa vie, il apprenait le rôle de Tartufe.</p>
<p><pb/></p>
<p>36 L'OPÉRA FRANÇAIS</p>
<p>CHAPITRE III. L'opéra français.</p>
<p>I</p>
<p>D'abord c'est le chant sévère, sans ornement, sans roulades, se
rapprochant de la musique d'église. En 1804 les Bardes de Lesueur eurent
un grand succès. Pourtant je lis dans les feuilletons du temps</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRA FRANÇAIS $*J</p>
<p>qu'on s'amusa peu. Ce fut de l'admiration mêlée d'ennui.</p>
<p>En 1807 Spontini obtint un véritable triomphe avec la Vestale, partition
qui mérite de figurer parmi les chefs-d'oeuvre. Je n'ai pas oublié
l'effet produit aux concerts du Conservatoire par le final magnifique du
second acte de la Vestale. Puis parut en 1809 Fernand Corteç, encore une
oeuvre admirable. Cherubini en 1813 donna les Abencérages, et Aladin ou
la Lampe merveilleuse de Nicolo Vint un peu après. Dans ce dernier
ouvrage la danse l'emporta sur le chant et le succès fut dû surtout au
talent de Mu,Bigottini.</p>
<p>II</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>38 L'OPÉRA FRANÇAIS</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRA FRANÇAIS 39</p>
<p><pb/></p>
<p>40 L OPÉRA FRANÇAIS</p>
<p>ne pouvait pas en avoir une seule qui fût bonne. M</p>
<p>IV</p>
<p>L'année 1828 vit paraître la Muette de Portici, le plus beau fleuron de
la couronne musicale d'Auber. Le public fut ravi et la foule accourut
longtemps aux représentations de ce délicieux ouvrage. Quel beau titre
de gloire pour notre compositeur français d'avoir ainsi triomphé après
Rossini, après l'immense effet produit par le Siège de Corinthe, Moïse
et le Comte Ory ! L'exécution de la Muette de Portici fut excellente.
Adolphe Nourrit fut admirable dans le rôle de Mazaniello. La mise en
scène était splendide et je n'ai jamais rien vu de mieux réussi en ce
genre que la scène du marché qui ouvre le troisième acte.</p>
<p><pb/></p>
<p>L OPERA FRANÇAIS 41</p>
<p>V</p>
<p>Il n'en fut rien. Bien au contraire, d'unanimes bravos accueillirent la
pre-</p>
<p><pb/></p>
<p>43 L OPÉRA FRANÇAIS</p>
<p>mière représentation de Robert-le-Diable qui fut donnée le 21 novembre
I83I. Adolphe Nourrit, Levasseur, M^Damoreau etTaglioni en eurent une
grande part. Levasseur fit du rôle de Bertram une création tout
exceptionnelle. Il s'y incarna pour ainsi dire, et n'y a jamais été
remplacé. Telbs sont les surprises si fréquentes au théâtre. On
craignait une chute. Ce fut un triomphe. Robert-le-Diable où M. Véron
voyait sa ruine, fit sa fortune.</p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRA FRANÇAIS 43</p>
<p><pb/></p>
<p>44 L'OPÉRA FRANÇAIS</p>
<p>VII</p>
<p>Peuple français, peuple de braves, La Liberté vous tend les bras. On
nous disait: soyez esclaves. Nous avons dit : soyons soldats</p>
<p>J'ai remarqué en ce temps que la voix de Nourrit en avait subi une
légère altération. En vérité l'air et la chanson n'en valaient pas la
peine.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRA FRANÇAIS 45</p>
<p>VIII</p>
<p>Continuant notre revue chronologique, parlons maintenant de deux noms
qui brillèrent avec éclat sur notre première scène lyrique, Halévy et
Donizetti.</p>
<p>Après la Juive, son chef-d'oeuvre, Halévy donna en i838, la Reine de
Chypre qui a été reprise il y a peu de temps sans grand succès. A part
quelques morceaux remarquables, un très beau duo surtout avec un
admirable andante, c'est long et ennuyeux. Charles VI réussit. Halévy y
fut bien secondé par Baroilhet et M,ne Stoltz. En 1852 le Juif Errant
eut peu de succès et, en i858, la Magicienne encore moins.</p>
<p>Gaêtano Donizetti fit représenter les Martyrs en 1840 et la même année
la Favorite, puis en 1843 Don Sébastien de Portugal. Les Martyrs
disparurent assez promptement de l'affiche. Etait-ce juste ? Je ne le
crois pas et le 3"' acte</p>
<p>3.</p>
<p><pb/></p>
<p>46 L'OPÉRA FRANÇAIS</p>
<p>renferme de grandes beautés. La Favorite eut une meilleure destinée.
Elle est restée au répertoire et longtemps encore on écoutera avec
plaisir cette musique tendre et pleine de mélodie. On y applaudit
justement Duprez, Baroilhet et Mme Stolz.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRA FRANÇAIS 47</p>
<p>IX</p>
<p><pb/></p>
<p>48 L'OPÉRA FRANÇAIS</p>
<p>Je laisse la place aux jeunes et je me tais.</p>
<p>X</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRA FRANÇAIS 49</p>
<p><pb/></p>
<p>5o L'OPÉRA FRANÇAIS</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRA FRANÇAIS 5I</p>
<p>XI</p>
<p><pb/></p>
<p>52 L'OPÉRA FRANÇAIS</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRA FRANÇAIS 53</p>
<p>ne me permettait guère d'aborder la stalfe d'orchestre.</p>
<p>XII</p>
<p>Beaucoup plus tard M. Carvalho a bien mérité de l'art musical en faisant
représenter sur le Théâtre lyrique Orphée avec Mrae Viardot, Oberon,
Freyschutç, les Noces de Figaro, la Flûte enchantée, Mireille, Faust et
le joli opéra de Flotow, Martha avec Christine Nilsson.</p>
<p><pb/></p>
<p>54 L'OPÉRA FRANÇAIS</p>
<p>dir avec enthousiasme les symphonies de Beethoven et d'Haydn. Les arts
élèvent le niveau intellectuel et la musique y contribue pour sa bonne
part. Seulement tout se modifie, tout change avec le temps. On ne peut
toujours faire entendre les mêmes symphonies et les mêmes opéras, même
quand ces symphonies et ces opéras sont des chefs-d'oeuvre. Il faut
faire autre chose au risque de faire moins bien. Je doute que Beethoven,
Mozart, Rossini, Meyerbeer puissent être dépassés. Mais dans cet art
charmant auquel je dois les plus vives jouissances, j'appartiens trop au
passé pour qu'il me soit permis d'avoir la moindre opinion sur l'avenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRA ITALIEN 55</p>
<p>CHAPITRE IV L'opéra italien.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>56 L'OPÉRA ITALIEN</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRA ITALIEN 57</p>
<p><pb/></p>
<p>58 L'OPÉRA ITALIEN</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRA ITALIEN 59</p>
<p>Sontag attirait seule la foule dans Don Juan, le Barbier, Cendrillon,
Mathilde de Shabran, et pour Mme Malibran chantant seule, l'empressement
était moins grand. Et pourtant elle était toute charmante dans le
'Barbier, et bien admirable dans la Ga\\a ladra. Je disais d'elle alors,
après une représentation de ce bel opéra donnée le 3o mars i83o :</p>
<p>« Mme Malibran a été sublime ! Elle s'é« lève si haut que ses rôles
restent véri« tablement trop au-dessous d'elle. Ce « n'est plus la
servante de Palaiseau.</p>
<p>« Divini signa decoris « Ardentesque notate oculos, qui spiritus illi, «
Qui vultus, vocisve sonus, vel gressus eunti.</p>
<p>« On distingue l'actrice de génie sous a l'habit d'une simple
villageoise, comme « la nourrice des fils de Priam reconnais« sait, sous
les traits de Béroé, Junon con« servant sous la forme humaine les attri«
buts de la divinité. »</p>
<p><pb/></p>
<p>6o L'OPÉRA ITALIEN</p>
<p>« ... Il n'est pas d'expression pour dé« crire l'effet produit par le
deuxième acte « de Tancrède: .... M"* Sontag a chanté « l'air de
bravoure avec une délicatesse, t une légèreté, dont elle seule offre le
«modèle. Maïs c'est surtout le duo a entre Améhaïde et Tancrède, ce sont
« les points d'orgue, prodiges de vocali« sation, exécutés par M,u
Sontag et M" oc Malibran, qui ont ravi la salle entière.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRA ITALIEN 6I</p>
<p><pb/></p>
<p>62 L'OPÉRA ITALIEN</p>
<p>IV</p>
<p>Dé i83o à, i835 plusieurs talents de premier ordre vinrent se placer à
la tête de la troupe italienne; Lablache, Tamburini et Julia Grisi. Elle
débuta dans Otello et obtint surtout un succès de beauté. C'était alors
une froide imitation de Mme Pasta. Mais plus tard, elle se révéla grande
cantatrice et véritablement tragédienne dans Norma dont elle fit son
plus beau rôle. N'oublions pas deux éminentes virtuoses, M"" Persiani et
Pauline Viardot. Rubini fit une rentrée brillante. Dans ce même temps et
les années suivantes, le répertoire s'enrichit d'une douzaine de
charmantes partitions de Bellini et de Donizetti. Citons entre autres
Norma, la Somnambule, les Puritains de Bellini, l'EUxir d'amour, Lucie,
Don Pasquale, de Donizetti.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRA ITALIEN 63</p>
<p>V</p>
<p>Les Italiens au contraire en firent de très bonnes. Il est vrai que la
troupe se composant de Rubini, Lablache, Tamburini, Mm" Grisi, Persiani,
Pauline Viardot, présentait une supériorité d'ensemble dont il n'y a pas
eu d'exemple depuis. (1).</p>
<p>(1) Voici ce que je disais dans un journal de théâtre le 28 février I83Q
: « Samedi la représen-</p>
<p><pb/></p>
<p>64 L'OPÉRA ITALIEN</p>
<p>VI</p>
<p>« tation de La Lucia a été des plus brillantes</p>
<p>a H est peu d'exemple, même aux Italiens, de « l'enthousiasme qu'a
excité le final du 2* acte, « dit avec une grande force d'expression par
Ru* « bini, Tamburini et Mma Persianl. L'émotion « était au comble par
toute la salle et plus d'une « fois des murmures d'admiration ont
couvert la •: voix des chanteuri.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRA ITALIEN 65</p>
<p><pb/></p>
<p>66 L'OPÉRA ITALIEN</p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRA ITALIEN 67</p>
<p>dû laisser s'accomplir. Il y avait plus d'un moyen de l'empêcher et
Paris n'aurait pas été privé de l'une de ses plus belles salles de
spectacle, et d'un théâtre construit dans de vastes proportions et
d'excellentes conditions d'isolement.</p>
<p><pb/></p>
<p>68 L'OPÉRA COMIQUE</p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>L'opéra comique*</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRA COMIQUE 69</p>
<p>II</p>
<p>Il faut bien le dire, l'Opéra Comique donne lieu plus encore que les
autres théâtres aux observations que nous avons</p>
<p><pb/></p>
<p>70 L'OPÉRA COMIQUE</p>
<p>Et qui le remplace aujourd'hui ? l'opérette, une déviation de l'art,
genre bâtard et graveleux où le dialogue va de pair avec la situation
jusqu'aux dernières limites que permet une censure réduite à
l'impuissance par les nombreux abus de la liberté. A ce compte, l'art se
dégrade et le relâchement des moeurs fait d'étranges progrès. Mais le
public est</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRA COMIQUE 71</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>72 L'OPÉRA COMIQUE</p>
<p>IV</p>
<p>En 1801 la troupe de ce charmant théâtre formait un ensemble excellent.
Martin, Ellevion, Chenard, M""* Dugazon, Saint-Aubin et Gavauâan y
occupaient les premiers emplois. Nous parlerons plus loin successivement
des artistes de mérite qui ont su maintenir l'exécution des opéras
comiques dans les conditions les plus satisfaisantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRA COMIQUE 73</p>
<p>V</p>
<p>Voici maintenant la liste des pièces nouvelles qui, jusqu'en 1820, ont
alimenté le répertoire avec le plus de succès :</p>
<p>VI</p>
<p>L'Iralo (1802) ; — Une Folie, 2 actes ; — Joseph, 3 actes (1807); — ta
Journée aux Aventures, de Méhul. VIrato et Une Folie sont d'agréables
ouvrages et Joseph renferme de grandes beautés. On n'a pas oublié la
romance : « A peine au sortir de</p>
<p><pb/></p>
<p>74 L OPÉRA COMIQUE</p>
<p>VU</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRA COMIQUE 75</p>
<p>VIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>76 L'OPÉRA COMIQUE</p>
<p>IX</p>
<p>L'Auberge de Bagnères ( 1807) de Catel, professeur au Conservatoire,
membre de l'Institut, qui travailla peu pour le théâtre. Elleviou et
Martin jouaient dans l'Auberge de Bagnères. Ellevion était même l'un des
auteurs de la pièce qui se maintint long» temps au répertoire.</p>
<p>X</p>
<p>Montano et Stéphanie (1801);— Aline reine de Golconde (i8o3) ; — le
Charme de la Voix ; — les Maris garçons</p>
<p><pb/></p>
<p>L OPÉRA COMIQUE 77</p>
<p>(1806) ; — les Deux Mousquetaires, de Berton qui composa près de
cinquante opéras ou ballets. En 1799 il avait fait jouer avec succès à
l'Opéra Comique le Délire. Aline, reine de Golconde Gt surtout Montano
et Stéphanie le placèrent au premier rang parmi nos compositeurs,
Montano et Stéphanie avait eu trois représentations en 1799. Des
susceptibilités politiques s'étaient élevées contre la pièce qui avait
été défendue. Un rôle de prêtre honnête homme en était cause et avait
déchaîné les fureurs du jacobinisme qui jouissait alors de son reste; en
1801, Lcgouvé, le père de notre aimable académicien d'aujourd'hui, fit
quelques changements au troisième acte et la pièce obtint le plus grand
succès.</p>
<p><pb/></p>
<p>78 L'OPÉRA COMIQUE</p>
<p>Rossini, comme Rossini lui-même le fut envers Meyerbeer. Sans tenir le
moindre compte de tout sentiment de rivalité et de jalousie, j'ai
remarqué que les artistes se jugent mal entre eux. Peintres, musiciens,
auteurs dramatiques, vous les voyez trop souvent procéder par parti
pris. Us obéissent sans le vouloir aux impressions que leur dicte leur
tempérament et tout ce qui n'entre pas dans cette manière exclusive
d'appréciation leur semble mauvais. Dans ces excessives sévérités Berton
fut comme beaucoup d'autres. Il mourut fort âgé en 1844.</p>
<p>XI</p>
<p>Beniojvski, 3 actes (1800) ; — le Calife de Bagdad (I800) ; — Ma Tante
Aurore, 2 actes (i8o3); — Jean de Paris, 2 actes (1812) ; —- le Nouveau
Seigneur de village ( 1813) ; — la Fête au village voisin, 3 actes
(1816) ; — le Petit Chaperon rouge, 3</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRA COMIQUE 79</p>
<p>actes ( 1818) ;—tes Voitures versées, 2 actes,, de Boïeldieu dont les
charmantes partitions abondent en motifs délicieux. On y écoute avec
ravissement certaines phrases empreintes d'une grâce mélodique qui est
l'essence même du génie de Boïeldieu et, sous ce rapport, établit sa
supériorité sur les autres compositeurs, Mozart excepté. Nous
retrouverons Boïeldieu avec ses dignes émules, Hérold et Auber dans *a
période qui suit. '</p>
<p>XII</p>
<p><pb/></p>
<p>80 L'OPÉRA COMIQUE</p>
<p>toyen Elleviou, disait l'affiche, jouera dar" deux pièces,</p>
<p>Retiré dans sa terre de Roncières, près de Tarare, il fit de
l'agriculture et mourut longtemps après, maire de sa commune et
conseiller général du Rhône.</p>
<p>Martin avait une voix exceptionnelle. Elle parcourait trois octaves avec
la plus grande facilité et la plus parfaite émission. Martin en abusait
pour multiplier les roulades et les fioritures. Cela plaisait au public.
Mais les compositeurs n'aimaient</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRA COMlQUlv 8l</p>
<p>XIII</p>
<p>5.</p>
<p><pb/></p>
<p>8a L OPÉRA COMIQUE</p>
<p>XIV</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRA COMIQUE 83</p>
<p>blie encore quelques noms qui militeraient d'être cités.</p>
<p><pb/></p>
<p>84 L'OPÉRA COMIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRA COMIQUE 85</p>
<p>XV</p>
<p>La Bergère châtelaine, 3 actes; — Emma, 3 actes (1821);— Leycester, 3
actes (1822); — la Neigey 4 actes</p>
<p><pb/></p>
<p>86 L'OPÉRA COMIQUE</p>
<p>— Lestocq, 4 actes (1834) &gt; ~ Ie Cheval de Bron\e, 3 actes (i835) ; —
Actêon (i835) ; — les Chaperons blancs, 3 actes ;</p>
<p>— I Ambassadrice, 3 actes ; — le Domino noir, 3 actes (1837); — Zanetta,
3 actes (1840); — les Diamants de la Couronne, 3 actes (1841) ; — le Duc
d'Olonne, 3 actes (1842) ; — la Part du Diable, 3 actes (1843) ; — la
Sirène, 3 actes (1844) ; — la Barcarolle, 3 actes (1845) ; — Haydèe, 3
actes (1847) 5 — Marco Spada, 3 actes (i853) ; — Jenny Bell, 3 actes
(i855) ;— Manon Lescaut, 3 actes (i856) ; — la Fiancée du roi de Garbe,
3 actes (1864) ; — la Circassienne, 3 actes (i865) ; — Un Premier Jour
de Bonheur, 3 actes ; — Rêve d'amour, 3 actes, d'Auber.</p>
<p>Quelle heureuse fécondité ! Quel riche emploi d'une longue carrière
glorieusement</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRA COMIQUE 87</p>
<p>Les livrets de tous les opéras comiques que nous venonsd'énumérer sontde
Scribe, excepté les deux derniers, Un Premier Jour de Bonheur et Rêve
d'amour qui ont pour auteurs Dennery et Cormon.</p>
<p>Revenons sur quelques-uns de ces ouvrages pour en faire une revue rapide.</p>
<p>Le Concerta la Cour est une perle. Tout y est excellent. Ponchard,
Vizentini, Lemonnier, M""* Rigaut et Boulanger formaient un très bon
ensemble et M"e Rigaut faisait des (merveilles de vocalise dans le rôle
d'Adèle. (1)</p>
<p><pb/></p>
<p>88 L'OPÉRA COMIQUE</p>
<p>Le Maçon fut joué plus de sept cents fois et était encore au répertoire
il y a quelques années. Je connais peu de pages musicales aussi
spirituelles que le duo des voisines au troisième acte du Maçon.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRA COMIQUE 89</p>
<p>Fra Diavolo figure souvent encore sur l'affiche. Ce fut un des rôles les
plus brillants de Chollet et Meî" Prévost était</p>
<p><pb/></p>
<p>90 L'OPÉRA COMIQUE'</p>
<p>ravissante dans le rôle de Zerline. Fra Diavolo est une des meilleures
partitions d'Auber qui s'y montre tout entier dans la plénitude de ses
exquises qualités.</p>
<p>A propos des derniers ouvrages que nous venons de citer, n'oublions pas
deux talents de premier ordre, Roger et surtout Mme Damoreau. Roger dans
la Part du Diable et Haydée, Me,e Damoreau</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRA COMIQUE 91</p>
<p>XVI</p>
<p>Marie,3 actes (1826); — Zampa, 3 actes (I83I) ; — le Pré aux Clercs, 3
actes (i832) sont les trois opéras qui ont placé Hérold au premier rang
des compositeurs français. La partition seule de Zampa suffirait pour
immortaliser son nom. Si la pièce avait été bien faite, Zampa aurait eu
plus de représentations que le Pré aux Clercs,</p>
<p><pb/></p>
<p>92 L OPERA COMIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRA COMIQUE 93</p>
<p>Il eut pour librettistes de Planard, de St-Georges,
MélesvilleetThéaulon. Scribe ne fit rien pour lui. On peut croire qu'il
avait toute préférence pour Auber.</p>
<p>XVII</p>
<p><pb/></p>
<p>94 L'OPÉRA COMIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRA COMIQUE 95</p>
<p>Outre la Prison d'Edimbourg, Planard a fait pour Carafa le Solitaire et
ta Violette.</p>
<p>Masaniello est de Moreau et Lafortelle et le Valet de chambre de Scribe
et Mélesville.</p>
<p>XVIII</p>
<p><pb/></p>
<p>96 L'OPÉRA COMIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>L OPERA COMIQUE 97</p>
<p>XIX</p>
<p>,"V&gt;H." ,"\ ,</p>
<p>/••'■' ' .'/A 6 '</p>
<p><pb/></p>
<p>98 L'OPÉRA COMIQUE</p>
<p>M,,e Miolan, depuis M*' Carvalho fit son premier début dans Giralda.
C'était alors une frêle jeune fille qui se tenait mal, avait une voix
assez faible, mais une excellente</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRA COMIQUE 99</p>
<p>Nous ne devons pas oublier plusieurs opéras comiques d'Adolphe Adam dont
nous dirons quelques mots quand nous nous occuperons plus loin une fois
encore du Théâtre lyrique.</p>
<p>XX</p>
<p>La Double Echelle (1837) ; — le Perruquier de ta régence, 3 actes (1828)
; — le Panier fleuri', — Mina, 3 actes;— le Caïd, 2 actes (1849) » — ^
Songe d'une Nuit d'été, 3 actes (i85o) ; — Psyché, 3 actes (1857);— le
Carnaval de Venise,</p>
<p><pb/></p>
<p>ioo L'OPÉRA COMIQUE</p>
<p>3 actes;— Mignon, 3 actes (1866) d'Ambroise Thomas, talent correct,
rarement inspiré. « Quand les idées lui manquent « et elles lui manquent
souvent, a dit « l'un de nos plus savants critiques, « Mr Ambroise
Thomas en déguise l'ab« sence si habilement par le métier, que a le
public s'y trompe fort bien. »</p>
<p>XXI</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRA COMIQUE IOI</p>
<p>longue ; mais je ne pourrais passer sous silence sans commettre le plus
injuste oubli:</p>
<p>Le livret de Piquillo est d'Alexandre Dumas père, en collaboration avec
Gérard de Nerval. Je ne connais pas d'autre opéra comique de Dumas. Mais
il n'a pas fait que cela ! Que n'a-t-il pas fait, cet esprit fécond et
charmant, drames, comédies, romans, mémoires, récits de voyage, et</p>
<p>c.</p>
<p><pb/></p>
<p>102 L'OPÉRA COMIQUE</p>
<p>La Fille du régiment, 2 actes, l'un des 66 opéras de Donizetti ; — les
Noces de Jeannette, — Galatée, 2 actes, de Victor Massé. Deux grands
succès.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRA COMIQUE IO3</p>
<p><pb/></p>
<p>104 L'OPÉRA COMIQUE</p>
<p>Pré aux Clercs et les Diamants de la Couronne, Vint ensuite Galatée qui
fut pour elle un véritable triomphe. Elle enlevait la salle entière dans
les couplets de Bacchante du second acte.</p>
<p>Lafla-Roukh, 2 actes de Félicien David. Ce charmant ouvrage de l'auteur
du Désert a été repris plusieurs fois.</p>
<p>Le Voyage en Chine, 3 actes, de F. Bazin. Cent représentationsde suite.
Musique agréable. Excellent livret d'Eugène Labiche; c'est plein
d'esprit et de gaieté. Je ne sais plus quel directeur de province</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRA COMIQUE IO5</p>
<p>XXII</p>
<p>Cette longue, énumération me paraît prouver avec une incontestable
évidence que jamais théâtre ne fut plus richement pourvu que notre Opéra
Comique. Mais presque tout cela n'appartient plus qu'au passé. L'opéra
comique est près de sa fin; L'opérette a pris sa place et je crois avoir
dit ce que, sans excès de sévérité, il est juste de dire de l'opérette
où le grotesque et la charge vont de pair</p>
<p><pb/></p>
<p>io6 L'OPÉRA COMIQUE</p>
<p>avec la musique et deviennent les éléments nécessaires du succès.
Ajoutez, comme complément sur l'affiche, un nom en faveur, une étoile de
minime grandeur. Aujourd'hui c'est Judic, c'est Jeanne Granier. Mais
demain le public en voudra d'autres et les choses se passeront ainsi
jusqu'au jour où l'opérette disparaîtra pour céder la place à
l'inattendu que l'avenir nous réserve.</p>
<p>XXIH</p>
<p>Si j'étais Roi ! 3 actes i852 ;— le Bijou perdu, 3 actes ; — la Poupée de</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRA COMIQUE 107</p>
<p>Nuremberg, d'Adolphe Adam; —/a Fait" chonnette, 3 actes (i855) de
Chapisson, le plus grand succès obtenu au Théâtre lyrique ; — la
Fanchonnette a été reprise il y a quelques années h la salle Favart ; —
la Perle du Brésil, 3 actes, de Félicien David ;—la Reine Topa\e, 3
actes, de Victor Massé; — les Dragons de Villars, 3 actes, de Maillard.
Cette oeuvre remarquable fait maintenant partie.du répertoire de l'Opéra
Comique et parait souvent sur l'affiche.</p>
<p>Des artistes de mérite ont paru sur la scène du Théâtre lyrique et les
noms de la plupart ne sont pas oubliés.</p>
<p>Je citerai Léon Achard, Monjauze, Meillet, Ismaêl, Barré, M*" Carvalho,
Christine Nilson, Marie Cabel, GueymardLauters, Viardot, Marie Sasse,
Ugalde, Caroline Duprez, Mari mon, Meillet et Daram.</p>
<p><pb/></p>
<p>I08 LE VAUDEVILLK</p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>Le Vaudeville I</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VAUDEVILLE ICK)</p>
<p>II</p>
<p>Le théâtre du Vaudeville s'installa en 1792 rue de Chartres, sous la
direction dé Piis, occupant une salle de bal appelée le Wauxhall
d'hiver. Arlequin et Colom7</p>
<p>Colom7</p>
<p><pb/></p>
<p>110 LE VAUDEVILLE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VAUDEYILLK 111</p>
<p>Cela dura assez longtemps; puis le public se fatigua d'Arlequin et de
Colombie .qui allèrent, faute de mieux, jouer la pantomime et faire
enrager Pierrot aux Funambules du boulevard du Temple.</p>
<p>Ce fut alors que des pièces d'un genre différent ramenèrent la foule au
théâtre de la rue de Chartres, entre autres, Faih chon la vielleuse,
avec M** Belmont, les Deux Edmonds, avec l'excellent comédien Joly, la
Somnambule, avec Gonthier et Mm* Perrin, le Hussard deFelsheim, avec
Lcpeintre aîné et Minette, une fine et spirituelle actrice, Kettly, avec
Lafont et Pauline Geoffroy qui avait les larmes faciles et donnait à
merveille la note senl'accent</p>
<p><pb/></p>
<p>113 LE VAUDEYIM.E</p>
<p>timentale, la Laitière de Montfermeil, avec la toute charmante Jenny
Colon, Marie Mignot, avec Bernard Léon et Suzanne Brohan, un grand
talent qui eût été parfaitement accueilli aux Français. Ses deux filles,
Augustine et Madeleine y ont brillé depuis au premier rang.</p>
<p><pb/></p>
<p>:LE VAUDEVILLE Il3</p>
<p>On peut dire aussi que Duvert a eu besoin d'Arnal. Le comédien a, pour
ainsi dire, complété l'auteur. Sans Arnal Duvert eut été imparfaitement
compris. Il a fait des rôles pour Vernet, Sainville, Alcide Tousez,
Ravel. Mais Arnal, plus qu'aucun autre a fait connaître au public tout
l'esprit, toute la saveur d'un répertoire d'une incontestable valeur et
ce qu'il a fait pour Duvert, personne ne pourra le faire après lui.</p>
<p>Ajoutons aux pièces que je viens de citer, les Gants jaunes de Bayard,
i835, un Bal du grand monde de Varin, et i836. Arnal y était fort
amusant et bien secondé par Armant, Bardou et Louise</p>
<p><pb/></p>
<p>114 I*« VAUDEVILLE</p>
<p>Mayer. Arnal jouant les comiques habillés, emploi difficile où les
sujets sont rares et presque toujours plus ou moins défectueux, tenait à
avoir en scène avec lui des jeunes premières jolies, comme Tétaient
alors Louise Mayer, Eugénie Fleury qui fut depuis Mm Doche, Adèle Page.
Arnal, tout en faisant rire, mettait beaucoup de feu et de passion dans
ses rôles d'amoureux et ne voulait aimer qu'une femme réellement jolie.
Il trouvait avec raison que la vraisemblance y gagnait, et le succès en
même temps. Que de fois, en effet, un charmant visage a fait réussir une
mauvaise pièce !</p>
<p>111</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VAUDEVILLE II5</p>
<p><pb/></p>
<p>Il6 LE VAUDEVILLE</p>
<p>rire dans Riche d'amour, ne l'ont certainement pas oublié.</p>
<p>Quelque temps après, Arnal quitta le Vaudeville pour aller aux Variétés
et ce fut une perte sensible pour un théâtre qui marchait difficilement.</p>
<p>IV</p>
<p>La Révolution de 1848 qui nous donna la République, fit tout d'abord
beaucoup de mal aux théâtres. On peut se souvenir qu'elle eut une teinte
assez lugubre. La saison en était peut-être un peu cause. Toutefois on
chanta et beaucoup trop. Les chants patriotiques envahirent Paris.
Impossible de faire cinquante pas hors de chez soi, sans avoir aux
oreilles le chant des Girondins: « Mourir pour ta</p>
<p>« patrie » On demandait la Marseillaise</p>
<p>dans tous les théâtres, même aux Français ou Rachel la chantait ou
plutôt la déclamait avec un grand effet. Je me sou-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VAUDEVILLE II7</p>
<p>viens de l'avoir entendu exécuter dans la salle du Conservatoire par
l'orchestre de la Société des Concerts, qui faisait merveilleusement
valoir cette magnifique inspiration musicale.</p>
<p>y</p>
<p><pb/></p>
<p>Il8 LE VAUDEVILLE</p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VAUDEVILLE 119</p>
<p>En 1868 l'ouverture d'une rue nou-. velle exigea la démolition -du
Théâtre de la Bourse, et le Vaudeville vint au boulevard des Capucines,
occuper l'angle de la rue de la chaussée d'Antin. On ne pouvait désirer
un meilleur emplacement. La salle était jolie, éblouissante de dorures,
pas trop incommode. Malgré cela le public ne vint pas et les premières
années furent mauvaises. Les terribles événements de 1870 empirèrent
encore la situation. On compta pourtant quelques succès. Rabagas,
comédie semipolitique de Sardou, fit longtemps recette. Lafond s'y
montra parfait comédien. Mais peu de temps après, la direction n'en
finit pas moins par sombrer. Alors les acteurs se mirent en société,
montèrent sans grande confiance une pièce qui traînait depuis plusieurs
années dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>120 LE VAUDEVILLE</p>
<p>VII</p>
<p>La troupe du Vaudeville a toujours été bonne. Mais dans son ensemble,
elle n'a pas eu sur l'affiche la même force d'at-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VAUDEVILLE I2J</p>
<p><pb/></p>
<p>122 LE VAUDEVILLE</p>
<p>rôle a soixante lignes. Arnal y était très amusant et tirait parti de
chaque mot. Seulement sa mémoire était fatiguée. Les soixante lignes lui
suffisaient. Il avait été convenu que Labiche ne les dépasserait pas.</p>
<p>VIII</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VAUDEVILLE 123</p>
<p>IX</p>
<p><pb/></p>
<p>124 LE VAUDEVILLE</p>
<p>détestable des métiers. Une direction de théâtre n'est pas un agréable
loisir, tant s'en faut ! mais il est certain que c'est un mauvais
métier. Et cependant qu'un théâtre tombe, vingt postulants se présentent
pour en obtenir le privilège. Ils ont mille chances contre eux. C'est
égal, ils veulent tenter l'aventure et jouir du privilège de perdre leur
argent. Il est vrai que c'est le plus souvent l'argent des autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VAUDEVILLE 125</p>
<p>Ce n'est pas un portrait que je fais ici, bien entendu, et j'admets
toutes les exceptions qu'on voudra.</p>
<p>X</p>
<p>Après le Vaudeville de la rue de Chartres vient par ordre de date le
Théâtre des Variétés. Il ouvrit, sous la direction de Brunet, le 27 juin
1807, boulevard Montmartre où il est encore aujourd'hui, et ne compta
guère que des jours heureux.</p>
<p>La pièce d'ouverture, le Panorama dr. Momus, de Désaugiers, fut
accueillie par</p>
<p><pb/></p>
<p>126 LE VAUDEVILLE</p>
<p>d'unanimes bravos. Il y avait mis sa bonne et franche gaieté.</p>
<p>La salle était charmante.</p>
<p>En tête de la troupe étaient Brunet et Tiercelin.</p>
<p>Les Jocrisses se comptaient par vingtaine aux Variétés. Il paraît qu'on
ne pouvait s'en lasser. Mais c'est surtout dans le Désespoir de Jocrisse
de Dorvi-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VAUDEVILLE 127</p>
<p>gny que ce personnage crédule et si comiquement maladroit, excitait un
fou rire. Je citerai encore Jocrisse aux Enfers de Désaugiers, Jocrisse
maître et valet de Séwrin.</p>
<p>Tiercelin tenait avec un très grand succès l'emploi des savetiers.
C'était le Savetier et le Financier, le Savetier de Chartres, vaudeville
en un acte dont il était l'auteur, d'autres savetiers encore. On aimait
cela, et Tiercelin était si bien entré dans la peau du bonhomme, suivant
l'expression consacrée au théâtre, qu'on disait plaisamment alors, que su-</p>
<p><pb/></p>
<p>128 LE VAUDEVILLE</p>
<p>' blime dans les savetiers, il eût été déplacé dans les cordonniers. Tel
brille au secondrang, qui s'éclipse au premier.</p>
<p>Un des meilleurs rôles de Tiercelin fut aussi Taconnet dans Préville et
Taconnet, de Merle et Brazier.</p>
<p>XI</p>
<p>Potier obtint ses premiers succès dans le Ci-devant jeune homme, les
Deux Précepteurs, Verther, le Conscrit, oît il faisait rire et pleurer,
le Solliciteur (1817) de Scribe. 11 était bien amusant avec Brunet dans
Je fais mes farces, de Désaugiers.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VAUDEVILLE 120</p>
<p>faisait rire aux larmes en chantant, avec une voix caverneuse et
impossible, comme personne n'a jamais chanté.</p>
<p>Il revint en I83I aux Variétés où je l'ai vu dans le Chiffonnier, le
Bénéficiaire et les Inconvénients de la Diligence, trois pièces en cinq
petits actes de Théaulon.</p>
<p><pb/></p>
<p>l3o LE VAUDEVILLE</p>
<p>d'auteur et quand une de ses pièces était sifflée, ce qui lui arrivait
de temps en temps, il lançait un regard furibond aux acteurs en s
écriant : « Les maladroits ! ils m'ont encore changé quelque chose ! »</p>
<p>Et 1827 Potier entra aux Nouveautés, puis en i833 au Palais-Royal ou il
resta peu de temps. Il eut un de ses derniers succès dans l'Enfance de
Louis XII, vaudeville en un acte de Mélesville.</p>
<p>Potier mourut en i838, âgé de soixantetrois ans. Il fut un des premiers
comédiens de notre époque.</p>
<p>XII</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VAUDEVILLE l3l</p>
<p>Lepeintre àtné, le Soldat laboureur; Odry, l'illustre Bilboquet des
Saltimbanques ; Vernet, Prosper et Vincent, Phoebus, Mathias l'invalide
; Serinet de Ma femme cl mon parapluie et Monsieur Gaspard du Père de la
débutante ; Lafond, la Croix d'or et le Chevalier du guet ; Arnal, Riche
d'amour, le Supplice de Tantale, Un Monsieur qui prend la mouche ; enfin
Numa, Un Ami acharné où il était excellent. Mais je pourrais me
reprocher de passer sous silence un grand nombre de vaudevilles qui
alimentèrent avec succès le répertoire des Variétés.</p>
<p>XIII</p>
<p><pb/></p>
<p>l32 LE VAUDEVILLE</p>
<p>XIV</p>
<p>Et comment ne pas dire quelques mots de plus de ce farceur d'Odry dont
le nbm vivra anssi longtemps que celui du</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VAUDEVILLE l33</p>
<p>Je vis un jour Odry dans une situation fort désagréable dont il se tira
habilement. On jouait pour la première fois la Voix de Dupreç, monologue
dit par lui et dont il était l'auteur. Au bout de quelques minutes le
public s'impatiente. Odry commence une cavatine,« Toi que j'adore »</p>
<p><pb/></p>
<p>l34 LE VAUDEVILLE</p>
<p>XV</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VAUDEVILLE l35</p>
<p>prit en maître ou plutôt en maestro, possession dé la maison où
entrèrent triomphalement la Belle Hélène, BarbeBleu et la Grande
Duchesse de Gérolstein. Nous en parlons plus loin au chapitre où il est
exclusivement question de l'Opérette.</p>
<p>XVI</p>
<p><pb/></p>
<p>l36 LE VAUDEVILLE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VAUDEVILLE l37</p>
<p>cieux. Il cherchait un mot, et ne quittait la place que quand il le
tenait et qu'il l'avait travaillé, retourné, enchâssé, mis en relief
pour en tirer tout l'effet. Varin eut, comme Duvert, la spécialité du
mot. Voyez les Saltimbanques, le Docteur Chiendent, une Passion, le
Caporal et la Payse, ou bien encore la Rue de la Lune où le soleil ne
paraît jamais, nous disait-il, dans la crainte d'y rencontrer son épouse.</p>
<p>XVII</p>
<p>Deux théâtres ont joué encore des vaudevilles jusqu'en 1860 environ, le
Gymnase et le Palais-Royal. Parlons d'abord du Gymnase qui se présente
le premier en date. Il ouvrit le 22 décembre 1820. Enfermé dans les
limites d'un privilège qui eut rendu toute exploitation impossible, le
directeur, Delestre Poirson, sut en éluder les conditions en se plaçant
sous la protection de S. A. R. la Duchesse de Berry. Deux ans après le
Gymnase</p>
<p>8.</p>
<p><pb/></p>
<p>l38 LE VAUDEVILLE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VAUDEVILLE l3û</p>
<p>XVIII</p>
<p>XIX</p>
<p><pb/></p>
<p>J40 LE VAUDEVILLE</p>
<p>XX</p>
<p>Perlet avait ses meilleurs rôles dans le Comédien dEtampe, le Gastronome
sans argent, l'Artiste, le Landau, le Secrétaire et le Cuisinier. J'ai
vu peu de comédiens produire autant d'effet et tenir</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VAUDEVILLE 14I</p>
<p><pb/></p>
<p>143 LE VAUDEVILLE</p>
<p>Vous que mon mérite a lancés,</p>
<p>Vous tous qu'aux honneurs j'ai poussés!</p>
<p>Vous surtout qu'avec la fourchette</p>
<p>Sur le Parnasse j'ai placés !</p>
<p>C'est une honte pour notre art</p>
<p>De vouloir me mettre &amp; l'écart ;</p>
<p>Car Partout on connaît le mérite De mes soufflés, de mes salmis, etc. etc.</p>
<p>CANTABILE</p>
<p>Heureux cent fois le cuisinier vulgaire Qui, loin des cours que je veux
oublier, Poursuit en paix sa modeste carrière, Et fait sauter, chez
quelque bon rentier, L'humble omelette et Panse du panier !</p>
<p>Que dis-je ! et quelle erreur nouvelle !</p>
<p>Moi qu'en tous lieux on appelle</p>
<p>Le César de la bêcha nielle</p>
<p>Et l'Alexandre du rosbif!</p>
<p>Invoquons mon génie actif;</p>
<p>Reprenons cet air insolent,</p>
<p>Noble apanage du talent ; Car</p>
<p>Partout on connaît le mérite</p>
<p>De mes soufflés, de mes salmis, etc. etc.</p>
<p>Le Théâtre Français voulut avoir Perlet, et fit valoir le droit qu'il
avait alors, de</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VAUDEVILLE 143</p>
<p>XXI</p>
<p><pb/></p>
<p>144 LE VAUDEVILLE</p>
<p>d'une ècène un air de sortie. Il y en avait beaucoup alors, sans compter la</p>
<p>ipàlse de Robin des Bois dont on a fait un usage immodéré. Après tout
l'air ou plutôt, pour employer le mot technique, le timbre des Comédiens
valait bien, ma foi, les plus jolis motifs de MM. Jonas, Ser,</p>
<p>Ser, Vasseur et compagnie :</p>
<p>' Il m'en souvient I dans ma simple boutique ~ Soir et matin se
pressaient les chalands</p>
<p>Et sur leur chef, arrosé d'huile antique,</p>
<p>Je bâtissais d'énormes catagans.</p>
<p>' Dans tout Paris, dans toute la banlieue . Mon coup de peigne était
alors cité Quand je faisais une barbe, une queue, J'ai vu souvent le
passant arrêté. "</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VAUDEVILLE I4J</p>
<p>Adieu la gloire, adieu les honoraires! Tout est détruit! nos indignes
enfants Ont méconnu les leçons de leurs pères Et de notre art sapé les
fondements.</p>
<p>La catacoua s'est, hélas ! écroulée, Ils ont coupé les ailes de pigeons;
Et du boudoir la pommade exilée Se réfugie au dos des postillons.</p>
<p>Ma vieille enseigne est un vrai simulacre! J'ai vu s'enfuir tous les
gens du bon ton ; Heureux eneore lorsqu'un cocher de fiacre A mon rasoir
vient livrer son menton!</p>
<p>XXII</p>
<p>Jamais théâtre n'a présenté un ensemble plus complet que le Gymnase, à
cette florissante époque où il porta le titre de Théâtre de Madame. Je
citerai seulement l'Héritière, jouée par Gonthicr, Ferville et MBg
Théodore ; les Premières Amours par Gonthicr, Legrand et Jenny Vertpré ;</p>
<p><pb/></p>
<p>I46 LE VAUDEVILLE</p>
<p>le Mariage de raison par Gonthier, Ferville, Numa, Paul, Léontine Fay et
Jenny Vertpré, ou bien encore Malvina par Ferville, Paul, Allan,
Julienne et Léontine Fay, qui fut depuis M*e Volnys.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VAUDEVILLE I47</p>
<p>Ainsi dans le Diplomate, une des plus ingénieuses pièces de Scribe,
voici un couplet qui en 1827 était applaudi et redemandé :</p>
<p>Autre exemple. • C'est dans Malvina. Marie, une aimable jeune fille, dit
le couplet suivant:</p>
<p><pb/></p>
<p>I48 LE VAUDEVILLE</p>
<p>Pour jamais sortir de ma sphère,</p>
<p>Je n'ai pas assez de talents ;</p>
<p>C'est pour cela qu'il me faudrait, ma chère, -</p>
<p>Un mari comme je l'entends,</p>
<p>Qui, me comprenant tout de suite,</p>
<p>Se contentât d'être chéri,</p>
<p>Et voulut bien prendre pour du mérite,</p>
<p>Tout l'amour que j'aurais pour lui.</p>
<p>Donc le couplet avait du bon; le couplet avait sa valeur propre et
remplaçait souvent le parler avec avantage. Toutefois je ne saurais
blâmer le public d'à-présent de n'en plus vouloir et, pour cette
excellente raison qui prime toutes les autres, nos auteurs dramatiques
d'y avoir renoncé.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VAUDEVILLE 149</p>
<p>XXIII</p>
<p><pb/></p>
<p>l50 LE VAUDEVILLE</p>
<p>blanc : « Ah quel beau pain ! comme il est blanc ! — Fais donc voir,
cher enfant du bon Dieu ; — et comme il sent bon, hein ! — On ne m'en
donne jamais comme ça 1 » — Avec ses lamentations qui n'en finissaient
pas, lorsque dans Pauvre Jacques il lui fallait se séparer de son piano,
il allongeait si bien les rôles qu'un acte durait un bon quart d'heure
de plus. Il donnait dans le tatillonnage et la sensiblerie. On en
plaisantait bien un peu. Pour parler d'une scène émouvante dans telle ou
telle pièce, on disait qu'on y vendait son piano et je me souviens d'une
spirituelle méchanceté d'Auguste Lireux: « Bouffé, oc nous disait-il,
c'est un paquet de ficelles « trempées de larmes. » Mais je me souviens
aussi qu'un soir, dans les dernières années qu'il a passées au théâtre,
je l'ai vu jouer admirablement le père Grandet de la Fille de l'avare.
Il fit un grand effet et toute la salle le rappela après le premier
acte. Il y avait peu de monde. Ce n'en était que plus glorieux pour lui;
car rien n'est plus</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VAUDEVILLE l5l</p>
<p>XXIV</p>
<p>Parmi les pièces qui ont eu le plus de succès dans la période de i83o à
1840 il est juste de citer les Malheurs d'un amant heureux, deux actes,
de Scribe seul (i833). Le premier acte est un chef-d'oeuvre et était
joué avec un merveilleux ensemble par Numa, Ferville, Paul, Allan, Md,s
Volnys et Allan. Malheureusement le second acte ne vaut pas le premier.</p>
<p>En i835 M 010 Volnys quitta le Gymnase pour débuter aux Français dans le
Don Juan d'Autriche de Casimir Delavîgne. Deux ans plus tard, eut lieu
le début de Rachel dans la Vendéenne. Son séjour au Gymnase fut de
courte durée et passa inaperçu.</p>
<p>XXV</p>
<p>Vers 1840, le directeur, Delestre Poirson se brouilla avec la Société
des auteurs dra-</p>
<p><pb/></p>
<p>l52 LE VAUDEVILLE</p>
<p>XXVI</p>
<p>M. Montigny, en prenant possession du Gymnase s'empressa de traiter avec
la Société des auteurs dramatiques. II recon-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VAUDEVILLE î 53</p>
<p>0.</p>
<p><pb/></p>
<p>l54 LE VAUDEVILLE</p>
<p>sans ces prescriptions sévères, combien ne verrait-on pas de compromis
fâcheux, de regrettables concessions que ferait faire un besoin
momentané d'argent? Dans un moment difficile on donnerait pour 5oo fr.
une pièce qui peut-être en rapporterait dix mille et c'est ainsi que le
talent même ne saurait préserver de la gêne et de la misère.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VAUDEVILLE l55</p>
<p>Cancale, Désaugiers avait donné aux Variétés le Dîner de Madelon pour
200 fr. Or, ce simple et gai vaudeville aurait rapporté cent fois plus,
si les droits que les auteurs touchent depuis 1829 lui avaient été
appliqués.</p>
<p><pb/></p>
<p>l56 LE VAUDEVILLE</p>
<p>XXVII</p>
<p>Les beaux jours de la Comédie-Vaudeville étaient passés et la direction
de M. Montigny compta plusieurs années médiocres et même difficiles
jusqu'au moment où les grandes pièces sans couplets s'emparèrent de la
scène du Gymnase.</p>
<p>Geoffroy, Achard, Gil-Pérès, égayèrent le répertoire avec quelques
petits actes insignifiants; cela ne suffisait pas pour faire recette.</p>
<p>En 1843, une jeune fille qui avait eu dss succès en province dans une
troupe que son père dirigeait, fut engagée par M. Montigny sur la
recommandation de Bayard. C'était Rose Chéri. Ses débuts ne furent pas
remarqués. Personne n'y fit attention. Un an se passa ainsi. Elle allait
tristement retourner en province, lorsqu'un soir remplaçant à
l'improvîste Nathalie dans Une Jeunesse orageuse, elle fut très vivement
applaudie et rappelée plusieurs fois. Cette heureuse</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VAUDEVILLE 157</p>
<p>soirée fut le point de départ d'une'brillante carrière dramatique. En
1847, M. Montigny l'épousa. Mais elle conserva son nom de Rose Chéri que
le public avait adopté.</p>
<p>De nombreuses et importantes créations la placèrent bientôt au premier
rang. Je citerai Philiberte, Clarisse-Harlow, Diane de Lys, le Mariage
de Victorine, le Demi monde, le Gendre de M. Poirier, le Fils naturel,
les Pattes de mouches, MM de Cèrigny, le Piano de Berlhe et j'en
pourrais citer encore. A peine jolie, elle était bien plus, elle était
charmante. Jamais elle ne forçait l'effet, même dans les situations les
plus dramatiques, et, comme qualités exquises, la distinction la plus
parfaite, le goût le plus pur dominaient dans son jeu. Victime de son
dévouement maternel, elle mourut en 1861 en ne voulant pas quitter un
seul instant son fils atteint d'une angine couenneuse. L'enfant fut
sauvé, mais la mère mourut.</p>
<p><pb/></p>
<p>158 LE VAUDEVILLE</p>
<p>XXVIII</p>
<p>Le touchant souvenir de Rose Chéri m'a fait interrompre l'ordre
chronologique que j'ai désiré suivre dans ce tableau du théâtre de notre
temps.</p>
<p>La Révolution de 1848 fut une rude épreuve pour le Gymnase. Il en sortit
avec honneur et Rose Chéri vendit ses diamants pour aider son mari à
payer le personnel du théâtre.</p>
<p>Quelques pièces réactionnaires eurent du succès, entre autres, le
Bourgeois de Paris, vaudeville en trois actes de Dumanoir et Claii ville.</p>
<p>Un peu après Un Fils de famille, 3 actes, de Bayard fut très bien
accueilli. On y comptait peu. Bayard était furieux contre le directeur
qui avait ajourné la pièce pour faire place au Mariage de Victorine, de
Gcerges Sand. Ce fut tout bénéfice pour Bayard. En effet Un Fils de
famille qui devait être joué en plein été, aurait probablement attiré
peu de monde et serait</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VAUDEVILLE I 5Q</p>
<p>XXIX</p>
<p>Enfin les grosses recettes revinrent et pour longtemps avec le puissant
concours</p>
<p><pb/></p>
<p>l60 LE VAUDEVILLE</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VAUDEVILLE l6l</p>
<p>XXX</p>
<p>De nombreux et honorables succès signalèrent les années qui suivirent.
Je me contenterai d'en citer quelques uns; Montjoie, 5 actes, d'Octave
Feuillet, avec Lafond ; les Vieux Garçons et Nos Bons Villageois, de
Sardou; les Idées de MM Aubray, d'Alex. Dumas fils; le Voyage de M.
Perrichon, d'Eugène Labiche, avec l'excellent Geoffroy.</p>
<p><pb/></p>
<p>l62 LE VAUDEVILLE</p>
<p>XXXI</p>
<p>N'oublions pas Froufrou, jolie comédie d'Henri Meilhac, où Aimée
Desclée, la seule et vraie Froufrou, morte jeune encore, a laissé un
souvenir durable et des regrets bien mérités.</p>
<p>XXXII</p>
<p>Nous avons quitté depuis trop longtemps le terrain du vaudeville qui
fait l'objet de ce sixième chapitre. Rentrons-y gaiement en parlant du
Palais-Royal. Non pas que le couplet y ait vécu plus longtemps que chez
ses concurrents. Ce joyeux théâtre a dû y renoncer; mais il est resté
gai, Dieu merci, et si le flon-flon a cessé de s'y faire entendre, le
rire et la bonne hu-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VAUDEVILLE l63</p>
<p>Il nous faut prendre les choses de plus haut et parler d'abord des vingt
années pendant lesquelles a régné le couplet.</p>
<p><pb/></p>
<p>164 LE VAUDEVILLE</p>
<p>XXXIII</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VAUDEVILLE l65</p>
<p>XXXIV</p>
<p><pb/></p>
<p>l66 LE VAUDEVILLE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VAUDEVILLE 167</p>
<p>XXXV</p>
<p><pb/></p>
<p>l68 LE VAUDEVILLE</p>
<p>un mot.</p>
<p>XXXVI</p>
<p>Et maintenant, pour finir, parlons de la troupe du Palais-Royal qui a
presque toujours possédé les meilleurs comiques de Paris. Ne serait-il
pas juste de rappeler quelques rôles de ces gais comédiens dont je me
suis contenté de dire les noms? Donnons leur un souvenir qui leur est
bien dû.</p>
<p>Quel bon éclat de rire que Sainville! Quelle verve et que sa gaieté
fantaisiste était entraînante dans l'Almanach des 25 mille adresses,
Père et Portier, le Tigre du Bengale, l'Omelette fantastique, le
Misanthrope et l'Auvergnat, Mon Isménie, les Manchettes d'un Vilain,
Embrassonsnous, Follevile, la Femme qui perd ses jarretières, une bien
amusante folie, Actéon et le centaure Chiron, où Alcide Tousez lui
disait si bien: a Mon pauvre Chiron, il y a des moments oit c'est votre
train de derrière qui domine dans</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VAUDEVILLE 169</p>
<p>vos raisonnements, » Un jeune homme pressé, Souffle{-moi dans l'oeil, et
bien d'autres qui rempliraient une page entière!</p>
<p>Achard, joyeux comédien et chanteur agréable, seconda bien Déjazet dans
Indiana et Charlemagne et la Maîtresse de langues. Il était très bon,
ainsi que Léménil, dans Bruno le filèur, des frères Coffnard.</p>
<p><pb/></p>
<p>I70 LE VAUDEVILLE</p>
<p>« souffre tant, lui répondait Ravel en se « prenant la mâchoire, que je
ne sais où « me mettre ! » Dans les Dames de Montenfriche Amant était
très drôle et tout enchanté d'avoir acheté pour quatorze francs un
autographe de Don Quichotte.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VAUDEVILLE 171</p>
<p><pb/></p>
<p>«72 LES BALLETS</p>
<p>CHAPITRE VU</p>
<p>Les Ballets. I</p>
<p>Le ballet qui, bien que sur un second plan, a pris part au mouvement
théâtral de notre temps, constate aussi les changements survenus dans le
goût du public depuis le commencement du siècle. Les phases diverses par
les quelles a passé sur notre première scène lyrique ce genre de
divertissement et que nous allons retracer brièvement le démontrent avec
la plus entière évidence.</p>
<p>Disons d'abord que les ballets ont toujours été mieux représentés à
l'Opéra de Paris, que sur les théâtres étrangers. Cette supériorité est
grande sous le rapport de la mise en scène et des décors, si j'en juge
par ce que j'ai vu en Italie, en Angleterre et en Allemagne. De plus la
musique de</p>
<p><pb/></p>
<p>LES BALLETS 173</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>174 &gt;«KS BALLETS</p>
<p>rossante histoire de l'Opéra, le. fait suivant qui pourrait paraître
invraisemblable au* jourd'hui: « Le jour où débuta le grand « Auguste,
le 25 août 1772, l'auteur de ses « jours, en grande toilette de ville,
l'ac« compagna sur la scène pour le présenter « aux spectateurs et lui
dit: « Mon fils, « rappelez-vous qui vous êtes; le public « vous attend
et votre père vous regarde. » Puis, après les trois saluts d'usage, il
rentra dans la coulisse, au bruit des applaudissements.</p>
<p>Les oeuvres chorégraphiques qui figurèrent le plus souvent sur l'affiche
penpant Jes vingt cinq premières années du siècle furent Nina ou la
Folle par amour, Flore et Zèphire, Clari, le Page inconstant, les Pages
du duc de Vendôme. Les premiers sujets de la danse étaient Duport,
Albert, Montjoie, Coulon et surtout M'" 0 Bigottini qui prit sa retraite
en 1823, après avoir été justement admirée, comme 1 urne incomparable,
pendant plus de vingt années.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES BALLETS I75</p>
<p>m</p>
<p><pb/></p>
<p>I76 LES BALLETS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES BALLETS I77</p>
<p>IV</p>
<p>V</p>
<p>Si les célébrités, comme danseuses, nous abandonnent, il faut dire que,
par une heu-</p>
<p><pb/></p>
<p>I78 LES BALLETS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES BALLETS 179</p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>180 LES BALLETS</p>
<p>actes, de Blache ; le Mariage de raison, 3 tableaux, de Goralli; M. de
Pourceaugnac, a actes.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES IULLETS l8l</p>
<p>VU</p>
<p>ii</p>
<p><pb/></p>
<p>182 L'OPÉRETTE</p>
<p>CHAPITRE VIH L'Opérette.</p>
<p>I</p>
<p>Dans un des chapitres précédents j'ai traité sévèrement l'opérette. Je
défendais la cause de l'art et du goût. Cependant je ne veux pas me
brouiller tout-à-fait avec elle et je lui reconnais une qualité qui fait
pardonner bien des défauts. Elle appartient au genre gai et pourrait
invoquer en sa faveur le vieux vers classique :</p>
<p>Tous les genres sont bons hors le genre ennuyeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRETTE !$3</p>
<p>II</p>
<p>L'opérette a pris naissance en 1824 au théâtre des Folies nouvelles,
boulevard du Temple. C'est aujourd'hui le troisième Théâtre-Français.
MM. Laurent de Rillé, Frédéric Barbier, Hervé, Montaubry y fi-</p>
<p><pb/></p>
<p>184 L'OPÉRETTE</p>
<p>rent représenter de petits actes sans prétention. En i835 les Bouffes
parisiens, passage Choiseul, ouvrirent sous la direction d'Offenbachqui,
en peu de temps, obtint des succès nombreux, avec les Deux Aveugles,
Ba-ta-clan, Tromb-Alcaiar, Croquefer, le Mariage aux lanternes, la
Chanson de Forlunio et les Petits Prodiges (1857). Puis en i858 parut
Orphéeaux Enfers qui fut joué trois cents fois de suite. Léonce, Bâche
et surtout Désiré y étaient très amusants.</p>
<p>III</p>
<p>Aux Variétés trois opérettes d'Offenbach eurent beaucoup de succès; la
Belle Hélène (1864); Barbe-Bleue (1866);/# Gran-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPKRETTK I85</p>
<p>IV</p>
<p>En 1867, la Vie parisienne, toujours d'Offenbach, et pour les paroles de
Meilhaç et Halevy, eut 35o représentations de suite au Palais-Royal. La
pièce est amu-</p>
<p><pb/></p>
<p>i86 L'OPÉRETTE</p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRETTE 187</p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>188 L'OPÉRETTE</p>
<p>siteur dé talent. La petite Jeanne Granier, avec sa gentillesse et ses
naïvetés finement étudiées, lui a été d'un bon appui.</p>
<p>La Timbale d'argent de M. Vasseur a été l'un des gros succès des Bouffes
Parh siens. Ici la pièce est venue en aide au compositeur, mais de
quelle façon, bon Dieu! Entre autres folichonneries il y a au i" acte
des couplets.... Ah! dame, il est difficile d'aller plus loin. C'est par
trop</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OPÉRETTE 189</p>
<p>H.</p>
<p><pb/></p>
<p>I9A LA FEERIE</p>
<p>n'a aucune importance. J'aurais grand tort de me permettre la critique
la plus légère; car il est reçu au théâtre que les meilleures pièces
sont celles qui font le plus d'argent.</p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FEERIE 191</p>
<p>folle du logis, comme l'appelle Voltaire, a ses exigences. Nous devons
en tenir compte et rien ne serait plus maladroit, plus inintelligent que
de tout lui refuser. Ne brisons pas les idoles dont le culte lui a été
cher pendant si longtemps.</p>
<p><pb/></p>
<p>192 LA FEERIE</p>
<p>CHAPITRE IX La Féerie</p>
<p>I</p>
<p>Théophile Gautier écrivait de sa plume d'or : « J'aime les féeries. Pour
quelques « instants elles enlèvent aux arides et « prosaïques soucis de
la réalité, les âmes « fatiguées d'une longue vie monotone; « elles font
comme une trouée d'azur « dans la pâle existence moderne et ou« vrent
des perspectives d'idéal —• idéal « matériel, si l'on peut accoupler ces
« deux mots —• qui reculent l'horizon a borné où le regard se brise. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FÉERIE 193</p>
<p>tous un bon nombre ]de menues croyances qui ne sont pas mieux fondées.
Voyez au jeu, par exemple ! Que d'idées singulières fait naître le désir
de gagner! Dans les Trente Millions de Gladiator, une amusante folie de
Labiche, les deux principaux personnages font une partie d'écarté. L'un,
pour avoir la chance de son côté, ôte une manche de son habit, l'autre
met ses souliers sur la table. C'est une charge, direz-vous, et
peut-être ne la trouvezvous pas bonne ; c'est possible ; mais elle
repose sur une obssrvation vraie.</p>
<p>II</p>
<p>La féerie remonte au siècle de Louis XIV. L'Armide de Quinault est un
opéraféerie. Au xviiie siècle nous avons la Fée Urgèle, la Belle Arsène,
Zémire et A\or et au xixe plusieurs opéras et ballets qui sont du
domaine de la féerie, entre autres Aladin, ou la Lampe merveilleuse, la
Belle au bois dormant, la Filleule des Fées, Mais dans ces différents</p>
<p><pb/></p>
<p>194 LA FEERIE</p>
<p>A la Porte-Saint-Martin : Peau d'âne, 3 actes de Vanderburch ; — la
Biche au bois, 4 actes des frères Cognard ; — la Belle aux cheveux d'or,
4 actes des mêmes ; — les Sept Merveilles du monde, 5 actes de Dennery ;
— Cendrillon, 5 actes de Clairville.</p>
<p>Au théâtre du Cirque Olympique : Les Pilules du Diable, 4 actes (1839)
d'Anicet Bourgeois; — ta Chatte blanche,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FÉERIE I95</p>
<p>3 actes 22 tableaux (1852) des frères Cognard ; — la Poudre de
Perlinpinpm, 3 actes 20 tableaux (i853) des mêmes. —. Turlututu, chapeau
pointu, 4 actes 3o tableaux (i858) de Clairville.</p>
<p>A la Gaîté : Le. Petit homme rouge, 4 actes de Pixérécourt et Simonin ;
— les Sept Châteaux du Diable, de Dennery ; — la Poule aux oeufs d'or, 5
actes de Clairville.</p>
<p>Aux Variétés : Les Bibelots du Diable,</p>
<p>3 actes de Clairville.</p>
<p>Au Théâtre du Châtelet : Paris-Revue,</p>
<p>4 actes (1870) de Clairville.</p>
<p>III</p>
<p>La féerie ne paraît pas avoir fait le moindre progrès. En fait de trucs,
depuis les Pilules du Diable, c'est-à-dire depuis quarante ans, c'est
toujours la même chose. On n'a rien trouvé de nouveau. L'imagination de
nos machinistes seraitelle donc épuisée ? Les décors sont toujours</p>
<p><pb/></p>
<p>I96 LA FÉERIE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FEERIE I97</p>
<p>« m'entourent me trouvent très bien. Il « est 'vrai que s'ils
s'avisaient de me « trouver mal, ils s'en trouveraient moins « bien- »
Et plus loin : « Où est l'ambas« sadeur ? i&gt;</p>
<p>Le prince Fidèle, s'inclinant : « Sire.... »</p>
<p>Le TOÏ Migonnet: « C'est toi, jeune « Marmouzet. Eh bien,
explique-toi.... « que me veut cet idiot de Matapa ?</p>
<p>Le prince Fidèle ; « Sire, le roi mon « maître n'est point un idiot.</p>
<p>Migoanet : « Ça dépend de la manière « devoir.... »</p>
<p>Lebel était réellement d'un naturel parfait et d'une brutalité fort
drôle dans ce râle du roi Migonnet. Aimé du public, il ne fut cependant
pas apprécié comme il le méritait. Pour moi, peu de comiques m'ont fait
aussi franchement rire que LebeL ftlais qui donc s'en souvient aujourd'hui!</p>
<p>IV</p>
<p>La féerie fait naturellement penser</p>
<p><pb/></p>
<p>I98 LA FÉERIE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FEERIE I99</p>
<p>On a fait du Petit Chaperon rouge :</p>
<p>Un opéra-comique, l'une des plus charmantes partitions de Boïeldieu, un
mélodrame, quatre vaudevilles.</p>
<p>De Barbe-bleue : Un opéra-comique, de Sédaine et Grétry ; une opérette
d'Offenback, un mélodrame, un vaudeville, une pantomime.</p>
<p>Du Chat botté: une féerie, un mélodrame, deux vaudevilles.</p>
<p>De la Belle au bois dormant: un opéra-comique, de Planard et Carafa; un
ballet-féerie, de Scribe et Hérold ; un mélodrame, trois vaudevilles.</p>
<p>De Cendrillon : une comédie, en 5 actes, de Th. Barrière ; un opéra
comique, d'Etienne et Nicolo ; une féerie, un ballet, deux vaudevilles.</p>
<p>Du Petit-Poucet : un mélodrame, un vaudeville, en 3 actes, de Dumanoir
et Clairville; une pantomime.</p>
<p>De Peau d'âne : un opéra-comique, une</p>
<p><pb/></p>
<p>200 LA FEERIE</p>
<p>féerie, un mélodrame, un vaudeville.</p>
<p>Ajoutons encore une féerie en 5 actes de Clairville et un vaudeville de
Scribe sous le titre de Contes de la mère l'Oie,</p>
<p><pb/></p>
<p>LES REVUES 201</p>
<p>CHAPITRE X</p>
<p>Les Revues, les Parodies» la Pantomime</p>
<p>I</p>
<p>LES REVUES</p>
<p>Ce n'est qu'après i83o que les revues ont fait leur entrée sur nos
scènes parisiennes. On en a donné beaucoup depuis. Celle qui fut jouée à
la Porte Saint-Martin sous le titre de 1841 et 1941, des frères Cognard,
fut un grand succès. Le PalaisRoyal vivait trois mois avec sa revue de
fin d'année. C'était une recette assurée qui donnait le temps de
préparer d'autres pièces.</p>
<p><pb/></p>
<p>202 LES REVUES</p>
<p>qui, sous des figures allégoriques, passent successivement sous les yeux
du public et s'arrêtent quelques minutes devant la rampe pour chanter
force couplets, rondos, choeurs, etc. Le chant tient plus de place que
le dialogue et Dieu sait si le plus souvent les oreilles délicates s'en
trouvent bien. Cela se termine par des parodies partielles de récents
succès dramatiques et par des imitations qui sont toujours très-bien
accueillies.</p>
<p>Le titre d'une revue n'est pas une question insignifiante, il faut lui
donner</p>
<p><pb/></p>
<p>LES REVUES 203</p>
<p>un certain cachet. Il faut qu'il saute aux yeux sur l'affiche. Les
auteurs le savent bien et en ont trouvé parfois d'assez réussi, comme
par exemple : Les Binettes cointemporaines, Sans queue ni tête, la
Caricature, les Pommes de terre malades, les Crapauds immortels, Ohé,
les petits agneaux, de Clairville, l'improvisateurchansonnier. Il ne
parlait qu'en couplet. C'était plus fort que lui. Aussi en bourraitil
ses revues. J'en ai compté plus de soixante dans une seule.</p>
<p><pb/></p>
<p>204 LES PARODIES</p>
<p>II LES PARODIES</p>
<p>Mais cette intéressante question des liens qui existent entre
l'atticisme et l'esprit français nous mènerait trop loin et nous
écarterait de notre sujet. Nous y</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PARODIES ' 205</p>
<p>III</p>
<p>En 1820 les Petites Danaïdes de Désaugiers eurent un énorme succès. La
même année, au même théâtre on donna Cadet Roussel Prdcida, un des
vingtquatre Cadet Roussel qui ont paru sur les scènes parisiennes.
C'était la parodie des Vêpres Siciliennes, de Casimir Delavigne.</p>
<p>Nous avons eu en 1829, Cricri et ses Mitrons, parodie d'Henry III,
d'Alexandre Dumas ; en i83o, Hernali ou la Contrainte par cor, parodie
d*Hernani, jouée par Arnal, Lepeintre jeune et Suzanne Brohan; puis
assez récemment Paul faut rester, parodie de Paul Forestier, et le Petit
Faust d'Hervé.</p>
<p>13</p>
<p><pb/></p>
<p>206 LA PANTOMIME</p>
<p>• On pourrait mettre au nombre des parodies Orphée aux Enfers et la
Belle Hélène.</p>
<p>r. Nous avons dit aussi qu'il y avait dans les revues une place pour la
parodie. C'est peut-être le meilleur emploi qu'on en puisse faire.
Quelques scènes suflkent pour ce genre d'ouvrage, qu'il serait permis de
traiter avec sévérité, parce qu'il offre Une nourriture malsaine à
l'esprit. Une parodie formant une pièce entière est toujours trop
longue. On n'en fait .presque plus.</p>
<p>IV</p>
<p>LA PANTOMIME</p>
<p>Les Romains raffolaient de la pantomime. Sous les empereurs, Pylade et
Bathille furent des mimes célèbres. On comprend que dans les théâtres
antiques qui, pour la. plupart étaient très vastes, le geste pouvait
remplacer avantageusement la parole. En effet il devait être</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PANTOMIME 2.07.</p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p>208 LA PANTOMIME</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PANTOMIME 209</p>
<p>éloges exagérés ont terriblement vieilli.</p>
<p>J'ai vu plusieurs fois Déburau. Il était excellent dans les a6
infortunes de Pierrot. Sa physionomie extrêmement fine avait une
mobilité sobre et contenue qui avec des riens, un clignement d'yeux, un
pli de la bouche, disait tout et provoquait des fous rires. Il vous
détachait un coup de pied sans que jamais celui qui le recevait put se
douter d'où il était parti. Enfin le grani effet comique, c'était
d'allonger la figure, d'ouvrir la bouche toute grande, de se mettre la
main sur le ventre en faisant une légère grimace arrachée par la
douleur. Pierrot avait la colique et vite disparaissait dans la coulisse.</p>
<p>12.</p>
<p><pb/></p>
<p>210 LA PANTOMIME</p>
<p>« affaires. » Puis quelques minutes après Argan rentre en scène avec un
air de contentement qui met la salle en gaieté. Après Molière on peut
bien parler de Labiche. La parenté me semble incontestable. Je trouve
une hardiesse des plus drôles dans une de ses bonnes fantaisies, la
Perle de la Cannebière: « Antoine! Dans mon salon! dit M. Beau« tendon à
son domestique qui vient d'é« ternuer—Oh! Monsieur il fallait que ça «
parte!—Mon ami, je sais que la nature « ...et loin de moi la pensée de
déverser le « blâme sur cette bonne mère.... je sais a que la nature a
cru devoir nous affli« ger de certaines calamités dont gémissent « les
convenances.... Mais elle a permis « • qu'on en sentit les approches...
et alors... « — Quoi qu'on fait, Monsieur? — On x prend la clé de sa
chambre, on va s'y en* « fermer... On y paye son tribut, le plus «
silencieusement possible... après quoi « on rentre dans le sein de la
société « avec le calme sourire d'une conscience « qui a fait son devoir! »</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PANTOMIME 211</p>
<p>VI .</p>
<p>VII</p>
<p>Je regrette l'ancien boulevard du Tem-</p>
<p><pb/></p>
<p>212 LA PANTOMIME</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PANTOMIME 2l3</p>
<p>mouvement, s'avançait vers d'étroites barrières entre lesquelles il
s'allongeait en s'amincissant, puis s'élançait impétueusement dans un
trou noir où il disparaissait bientôt tout entier; c'était le vestibule
du théâtre dont le fond était occupé par un bureau orné de trois
contrôleurs et les côtés par des escaliers crottés conduisant aux
différentes places de la salle.</p>
<p><pb/></p>
<p>214 LA PANTOMIME</p>
<p>* lieu cette vente de grosse pâtisserie favo; risaient puissamment les
amourettes et étaient cause de joyeuses fautes que tout ce petit monde
ne demandait pas mieux que de commettre.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOS THEATRES 215</p>
<p>CHAPITRE XI I</p>
<p>En parcourant les chapitres 'qui précèdent, il est facile de reconnaître
que de profonds changements sont survenus successivement dans les
théâtres de Paris depuis le commencement du siècle. Le titre même de
quelques-uns n'a aujourd'hui aucun rapport avec les pièces qu'on, y
représente. Le Vaudeville, par exemple, ne joue plus de vaudevilles. Il
y a bien des années qu'on n'y a entendu un seul couplet. Il en sera de
même avant peu de temps de l'Opéra-Comique dont le titre n'appartiendra
plus qu'au passé, quand on se lassera de donner des opéras comiques
nouveaux qui, sans être mauvais, n'attirent plus personne après dix
représentations.</p>
<p><pb/></p>
<p>2l6 NOS THEATRES</p>
<p>H</p>
<p><pb/></p>
<p>NOS THEATRES 217</p>
<p>on ne manquait jamais de le redemander. Cela finissait par
l'indispensable couplet au public (1). C'était presque toujours la jeune
première qui le lui adressait en le ponctuant de ses plus gracieux
sourires. D'ordinaire les couplets du vaudeville final se terminaient
tous par le même mot. Ainsi c'est Quarantaine dans la Quarantaine,
Charlatanisme dans le Charlatanisme, Testament dans l'Héritière,
Premières amours dans les Premières Amours. Ce sont les mots pécher par
ignorance dans la Famille de l'Apothicaire de Duvert et Varin, et Arnal
dis.iit très drôlement le couplet suivant:</p>
<p>Pour me distraire, un beau mâtin, En promenant ma rêverie, Au fond du
Canal Saint-Martin Je tombai par étourderie.</p>
<p>(1) Aujourd'hui encore le couplet au public fleurit en province, et
quand les acteurs de Paris vont y donner des représentations, il leur
faut le couplet au public. Ils le demandent aux auteurs pour les pièces
qui n'en ont pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>2l8 NOS THEATRES</p>
<p>Après avoir fait maint plongeon, On me repêche, et quelle chance! Dans
ma poche se trouve Un goujon; J'avais péché par ignorance.</p>
<p>111</p>
<p>Aujourd'hui il n'est plus question r cela. On n'a pas seulement supprimé
le* couplets ; on supprime les musiciens et leur place, dans plusieurs
théâtres, est livrée au public, pour peu qu'une pièce ait du succès.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOS THEATRES 210,</p>
<p>IV</p>
<p>Il est un point sur lequel le présent a sur le passé un incontestable
avantage ; je veux parler de nos orchestres qui, en très grand nombre,
sont excellents aujourd'hui. Il n'en était pas de même il y a trente et
quarante ans et je me souviens d'avoir plus d'une fois trouvé par trop</p>
<p><pb/></p>
<p>220 NOS THEATRES</p>
<p><pb/></p>
<p>NOS THEATRES 221</p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p>222 NOS THEATRES</p>
<p><pb/></p>
<p>NOS THÉÂTRES 223</p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>Wîr.</p>
<p>224 NOS THEATRES</p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p>NOS THEATRES 225</p>
<p>une seule chose, c'est de ménager la place rigoureusement nécessaire à
chaque spectateur. Messieurs lés Directeurs ont pensé sans doute qu'au
spectacle nous n'avions besoin que de nos yeux et de nos oreilles et ne
se sont pas occupés du reste. La recette s'en trouve bien. Le public
n'est pas content; mais il vient, c'est l'essentiel.</p>
<p>VIII</p>
<p><pb/></p>
<p>22Ô NOS THEATRES</p>
<p>viron 14,500,000 francs par année sur lesquels toutefois il faut déduire
vingt pour cent, d'abord dix pour cent pour droits d'auteur, puis même
somme pour le droit des pauvres que les directeurs trouvent
naturellement trop élevé. Reste donc un chiffre très respectable de 11
millions 600,000 francs.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOS THEATRES 227</p>
<p>IX</p>
<p><pb/></p>
<p>228 NOS THEATRES</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>T-ABI/E</p>
<p>Fag«</p>
<p>INTRODUCTION v</p>
<p>CHAPITRE Ier La Tragédie, le Drame. . i</p>
<p>— II La Comédie 17</p>
<p>— III L'Opéra français. ... 36</p>
<p>— IV L'Opéra italien .... 55</p>
<p>— V L'Opéra comique ... 68 ~ VI Le Vaudeville. .... 108 ~~ VII Les
Ballets. ..... 173</p>
<p>— VIII L'Opérette .183</p>
<p>IX La Pantomime 1&amp;J&amp;**G193</p>
<p>— X Les Revues, les Parodies,</p>
<p>la Pantomime. . . . 201</p>
<p>— XI Conclusion. '&gt;r*TF"**V * 2I^</p>
<p>Compiogne. — Imp. Henry I.erct»vn\ 31, nie Solférino.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>EN VENTE CHEZ LES MÔMES EDITEURS '</p>
<p>Format tu-18 Jéau»</p>
<p>CLBBAB, BLASB. U Chasseur aueAteatnuranl.t toi 7 ■</p>
<p>— leCkatteur tonteur. I TOI. 3 50</p>
<p>— Le Ckavemr nu &lt;* i« «"orr/f. 1 T. 3 M L BLOY. lT»r* *•* Kntrepre.</p>
<p>n*v 4* dém»U;&gt;-M». Iwl 3 M</p>
<p>0b BUBT. Co^ea irwof«et. Ohw</p>
<p>trèevar AiM. tourna*. 1 tôt.. 3 60</p>
<p>B-OADOL. Co/li. 1 roi 3 50</p>
<p>R. OABJAT. Art'ate «I cCfoyt*.</p>
<p>poéiW». 1 roi «•••:••' S 5°</p>
<p>ROBERT 0AB6.J-Vtttf 6«*#-</p>
<p>— »«. i totér..... 3 80</p>
<p>-,■■*5ptfr^i-u/rf.-1 TOI JM</p>
<p>- - ijrana'mùre. 1 tôt 360</p>
<p>OOQUBLIN CADET. £« ZàwoV»</p>
<p>- mM{M&lt;n(i, a'u*tr» par Bwi-J Poia. I toi. ta-8* T*1UI ....? tO •</p>
<p>Ad. CORTHBY. Let Vieillard* U P«ru. I vol '. 3 50</p>
<p>L. do COURMONT Feuille* M •ent. poésie*. I vol. ia-8* ▼«U», •fo*
Tétai-forte* «t do eomorcax destins tors leit*. 30 •</p>
<p>Oh. CR03. Le Cofret de tantôt.</p>
<p>rtaet et faataisies eo proie- 1T. 3 60 DESOHAUMES. W«w« -</p>
<p>b*ti***. 1 toi .. 380</p>
<p>L. DBBPRBZ. L'Kwohdio* mat*- ritiiû%C.Viêékft\ lu Oootooit.</p>
<p>- -, M. A.. Dawfc&amp;M.: a Zola. Ut</p>
<p>~ PbtteV («tTSéatre). I TOI 3 50</p>
<p>; H. DB8NAR. LeSeèret de Satine.</p>
<p>- D««ila 4e i. Woi«. 1 TOI... . 3 50 J. DUFLOT. Dietwtnaire d'amour.</p>
<p>. . B&lt;«4«* POTtiolofrfqqe*. I TOI 3 •</p>
<p>•orôoU .V .3 60</p>
<p>O DOTAL. VùiUt Histoire. 1 rot 3 50 % du PAYL. L'Opéra, 1669-1878.</p>
<p>I rot.ia-3? avec pUo»... 3 a</p>
<p>I*. FRBYILLB. /Yoiwe««&lt;r«*»#,d«</p>
<p>. récitation et de prononeutkm. 1T. t »</p>
<p>B.O. do OENOUILLAO. Zêf</p>
<p>0Mfr« Monter?* de les mimer.</p>
<p>(bl&lt;i respectant. ««)(• sédolsait,</p>
<p>sédolsait, l*«. tc»ot, «a les époeV</p>
<p>-/a»l.îi;*vi.:.....'.. ,3 60</p>
<p>-^T«otau*f «Met mainent. I tôt... ' 3 60 ï M. JOUANNTN .-Neuf H dix.
Pré- . v . U&lt;o do P&gt;AV(AU Corrti, do l"Acajf détale Fraaf,a)«e: I TOI..
......... 3 50</p>
<p>&gt;— La grHede Penhoat. 1 TOI 3 50</p>
<p>i J.-B, LAQLAIZE. Fantoche* &lt;foH rfértu Préface io Ca. BIOMSUT.</p>
<p>Destin* do LCPOTK- 1 TOI 3 50</p>
<p>— £j»aior(iAt«r««t«*.aT«ea»opHCieo</p>
<p>£j»aior(iAt«r««t«*.aT«ea»opHCieo PATOCT. i T»L... , 3 60 Oh. LEROY.
£«&lt;*&gt; A ùwsUM*</p>
<p>imdfltfil. l)««la* d'Usés. 1 TOI... 3 60 Ob. LE SENNE. Co/o dai tUt/r«. .</p>
<p>rocai do NapoUf» HL » voL.V3 3 » P.NAHAL1N. UtJJiet Actriet» 4» Parit. 4
vojtia&gt;«s à: , 3 60</p>
<p>— Cmprin et pri*ce$%e. 1 tôt.,... 3 50 ^ AH ooatoV /« lorgnèt**. I tôt..
'J* M</p>
<p>— U r»U de P*r(k4».^joi....... ', .</p>
<p>— U Belle Limomadiir*. 1 TOI..... 3 50</p>
<p>— la Rtia* des Gneur. I TOI 3 50</p>
<p>— L'HSttlUrù MKglvtfa. 1 toi ... 3 50</p>
<p>— U Kù. V d* Ufîrdtrt. t Tjl. T • t. de MARlHOLD. Cwlea iw</p>
<p>fa»raj|M',iU&lt;i&lt;tr«( par B.MiS.11. 3 50</p>
<p>,- Tk M/« *^ Pamft. 1 toLv..... 3 50 A- WILLANVOYE «t A. ETIBVAKT.</p>
<p>ETIBVAKT. Ifauùet. I TOI 3 50</p>
<p>P. WILLIET. P* Cvriobud* tkéétre</p>
<p>tkéétre '&gt;rà,l toi. in-S* 3 »</p>
<p>B. de MOLENE8 PototU. I tôt. 3 50</p>
<p>~ U Grand Bouge. 1 TOL 3 50</p>
<p>*- Dételée, bfoxtapbio et oooToair*.. 3 50</p>
<p>— U Jamhe d'Irma. | rot 3 50</p>
<p>— {* Dernière Hilolse. 1 tôt..,.. 350—</p>
<p>350— Domino Hem. ITOL.•..."..../, 3 60</p>
<p>— ffitta'ret nmovemtet et Rtcitf fmjUaiJqnet. 1 TOL.. '3 60</p>
<p>Oh. MONSBLBT. Une Trompe de</p>
<p>comeJê*»*. I VoS.....;.. 3 50</p>
<p>O. NADAUD. nMtredefnnfitie. 3 60</p>
<p>L. do NEUVILLE. Cmédiet de</p>
<p>ekérean. I vol 3 50</p>
<p>NICOLaRDOT. .VfmpeteaHe Théophile Gantier et let Saerilioet</p>
<p>T#ma»Hquet. I TOI t •</p>
<p>ORDONNE AU. NADAUD et VERCONS1N. Tkédtre de* [a■</p>
<p>A. PAÊR. Contes è Zola, 1 rot. 3 50 PONTSBVREZ. On m éommen. .</p>
<p>A. P.'UOIN. Figure* iTooern-romU ont (M** I&gt;uratoo, ElleTJon, l«a .
G?Ta^i4n).Kaax-furtesparMA»sox 5 » SAYNETES ET MONOLOGUES. Keracil de
coraedie* do . liioa pa.-4&lt;â«rent* auteur*. 8 TOI. i 3 50 J. TRUFFIER.
Sons Ut frites,</p>
<p>poétie* 1 TOI t 50</p>
<p>J. TRUFPIER et L. CRESSONNOIS. Tril'et galants pour nos gracieuses
eanurradet. Uo TOI. précédé d'une préface do Ta. os</p>
<p>BASTILU 3 5fc</p>
<p>A- VITU. Molière et le* Italien*. Une brochure io8* ".. 150</p>
<p>Compiêgne. — Imprimerie HENRY I^EFEBVRE, rue Solferino, 31.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
