<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Leveaux, Alphonse (1810-1893)">Alphonse Leveaux</author>
<title>Étude sur Molière : le Mariage forcé ; les Fourberies de Scapin</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Leveaux, Alphonse (1810-1893)</author>, <title>Étude sur Molière : le Mariage forcé ; les Fourberies de Scapin</title>, <date>1881</date>,description :Appartient à l’ensemble documentaire : Picardi1,33 pages
</bibl>
<publisher>impr. de H. Lefebvre (Compiègne)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5604393c</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1881">1881</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>ALPHONSE LEVEAUX</p>
<p>ETUDE SUR MOLIERE</p>
<p>LE MARIAGE FORCÉ. — LES FOURBERIES DE SCAPIN</p>
<p>COMPIÈGNE</p>
<p>IMPRIMERIE TYPOGRAPHIQUE HENRY LEFEBVRE</p>
<p>7, RUE DE LA CORNE-DE-CERE, 7.</p>
<p>1881</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ALPHONSE LEVEAUX</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ALPHONSE LEVEÀUX</p>
<p>ÉTUDE SUR MOLIÈRE</p>
<p><pb/></p>
<p>— 4 —</p>
<p>II</p>
<p>LE MARIAGE FORCÉ</p>
<p>La première scène du Mariage forcé n'a que cinq lignes et contient un
excellent trait : « Si 1 on « m'apporte de l'argent, dit Sganarelle, que
l'on me « vienne quérir vite chez le seigneur Géronimo, « et si l'on
vient m'en demander, qu'on dise que « je suis sorti, et que je ne dois
revenir de toute « la journée. »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 5</p>
<p>trompe pas; Sganarelle demande donc au voisin Géronimo s'il fera bien de
se marier et quel est son avis là-dessus.</p>
<p>GÉRONIMO.</p>
<p>Je vous prie auparavant de me dire une ehose.</p>
<p>SGANARELLE. Eh quoi ?</p>
<p>GÉRONIMO.</p>
<p>Quel âge pouvez-vous bien avoir maintenant ?</p>
<p>SGANARELLE. Ma foi, je ne sais ; mais je me porte bien ?</p>
<p>« Et moi, lui répond Sganarelle, je vous dis que je suis résolu de me
marier et que je ne serai pas ridicule en épousant la fille que je
recherche.</p>
<p>GÉRONIMO.</p>
<p>Oh ! c'est autre chose ! vous ne m'aviez pas dit cela.</p>
<p>SGANARELLE. C'est une fille qui me plaît et que j'aime de tout mon coeur.</p>
<p>GÉRONIMO.</p>
<p>GÉRONIMO..</p>
<p>Oh ! mariez-vous doac. Je ne dis plus mot et je vous conseille de vous
marier le plus vite que vous pourrez.</p>
<p>SGANARELLE.</p>
<p>Tout de bon, vous me le conseillez ?</p>
<p><pb/></p>
<p>_ 6 —</p>
<p>GÉRONIMO.</p>
<p>Assurément. Vous ne sauriez mieux faire.</p>
<p>SGANARELLE.</p>
<p>Vraiment, je suis ravi que vous me donniez ce conseil en véritable ami.</p>
<p>Mais, qu'avez-vous? dit Dorimène. Je vous vois tout changé de visage.</p>
<p><pb/></p>
<p>SGANARELLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 8 —</p>
<p>philosophe, de me dire votre sentiment. Hé ! quel est votre avis
là-dessus ?</p>
<p>PANCRACE.</p>
<p>Plutôt que d'accorder qu'il faille dire la forme d'un chapeau,
j'accorderais que datur vacuum in rerum natura et que je ne suis qu'une
bète.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 9 —</p>
<p>de ces catégories. Mais Vous pensez bien que depuis Aristote 2 jusqu'au
docteur Pancrace, les philosophes n'ont pas laissé chômer la question
des catégories. Que reste-t-il, bon Dieu, de tout cela? Rien ou peu de
chose, et des savants grecs, latins, anglais, allemands, français, les
noms seront presque tous oubliés, alors qu'on parlera et qu'on rira
encore du docteur Pancrace, homme d'érudition, homme de suffisance,
homme de capacité, homme consommé dans toutes les sciences naturelles,
morales et politiques, etc., etc.</p>
<p>Certes, il y a bien des pensées sérieuses dans un éclat de rire de Molière.</p>
<p>Sganarelle fort peu satisfait du docteur Pancrace se décide pourtant à
aller trouver son confrère le docteur Marphurius : « Il est posé,
dit-il, et plus raisonnable. »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 10 -</p>
<p>Le docteur Marphurius, lui, écoute parfaitement. C'est un homme calme et
qui n'a qu'un petit défaut, c'est de pousser le scepticisme un peu trop
loin. Il est pyrrhonien, mais tout ce qu'il y a de plus pyrrhonien ;
pyrrhonien plus que Pyrrhon luimême, le philosophe grec qui niait tout
ou ne niait rien ; ce qui est absolument la même chose. Exemple : il
n'est pas vrai qu'il y ait du mouvement, il n'est pas vrai non plus que
le mouvement soit impossible; car il n'y a rien de vrai ; ou bien : il
est vrai qu'il y a du mouvement, il est également vrai que le mouvement
est impossible ; car tout est vrai. En digne disciple du philosophe
Pyrrhon, le docteur ne veut pas que Sganarelle dise qu'il est venu pour
lui demander conseil, mais qu'il lui semble qu'il est venu.</p>
<p>SGANARELLE. Il me semble ?</p>
<p>MARPHURIUS. Oui</p>
<p>SGANARELLE.</p>
<p>Parbleu, il faut bien qu'il me semble, puisque cela est.</p>
<p>MARPHURIUS. Ce n'est pas une conséquence et il peut vous le sembler,'
sans que la chose soit véritable.</p>
<p>SGANARELLE. Comment ? il n'est pas vrai que je suis venu ?</p>
<p><pb/></p>
<p>— 11 —</p>
<p>MARPHURIUS. Cela est incertain et nous devons douter de tout.</p>
<p>SGANARELLE. Quoi ? Je ne suis pas ici et vous ne. me parlez pas ?</p>
<p>MARPHURIUS.</p>
<p>SGANARELLE.</p>
<p>MARPHURIUS. Je n'en sais rien.</p>
<p>SGANARELLE. Je vous le dis.</p>
<p>MARPHURIUS. Il se peut faire</p>
<p>SGANARELLE.</p>
<p>Corrigez, s'il vous plaît, cette manière de parler. Il faut douter de
toute chose et vous ne devez pas dire que je vous ai battu, mais qu'il
vous semble que je vous ai battu.'</p>
<p><pb/></p>
<p>— 12 —</p>
<p>ALCANTOR.</p>
<p>Ah!, mon gendre, soyez le bien venu ! Vous venez pour conclure le mariage.</p>
<p>SGANARELLE. Excusez-moi.</p>
<p>ALCANTOR. Je vous promets que j'en ai autant d'impatience que vous.</p>
<p>SGANARELLE. Je viens ici pour un autre sujet.</p>
<p>ALCANTOR.</p>
<p>SGANARELLE.</p>
<p>Il n'est pas question de cela.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 13 —</p>
<p>SGANARELLE. De ces deux épées ?</p>
<p>ALCIDAS. Oui, s'il vous plaît.</p>
<p>SGANARELLE. A quoi bon?</p>
<p>ALCIDAS.</p>
<p>Monsieur, comme vous refusez d'épouser ma soeur après la parole donnée,
je viens vous dire civilement qu'il faut, si vous le trouvez bon, que
nous nous coupions la gorge ensemble.</p>
<p>III</p>
<p>LES FOURBERIES DE SCAPIN</p>
<p><pb/></p>
<p>— 14 —</p>
<p>Le peuple, c'est-à-dire le parterre, ne faisait pas le dégoûté, lui, et
certes il avait bien raison. Il applaudissait aux farces de Molière et
les jugeait, comme le dit Dorante de la Critique de l'Ecole des Femmes,
« par la bonne façon d'en juger, qui est de se laisser prendre aux
choses et de n'avoir ni prévention aveugle, ni complaisance affectée, ni
délicatesse ridicule. »</p>
<p>A la tête des adversaires des Fourberies de Scapin il faut, bien
entendu, placer Boileau, et nous savons tous ces deux vers de l'Art
poétique :</p>
<p>Dans ce sac ridicule où Scapin s'enveloppe Je. ne reconnais plus
l'auteur du Misanthrope</p>
<p><pb/></p>
<p>— 15 —</p>
<p>Un jour que je l'accompagnais pour aller chez les</p>
<p><pb/></p>
<p>— 16 —</p>
<p>sa chère mère et il n'y avait personne qui n'eût l'âme percée</p>
<p>de voir un si bon naturel Après quelques paroles dont</p>
<p>La scène suivante est pleine de tendresse aimable et contenue de la part
d'Hyacinthe et d'ardentes protestations de la part d'Octave. Scapin, le
sceptique Scapin lui-même en est ému, touché : « Elle n'est point tant
sotte, ma foi, dit-il, et je la trouve assez passable. »</p>
<p>OCTAVE, montrant SCAPIN.</p>
<p>SCAPIN.</p>
<p>J'ai fait de grands serments de ne me mêler plus du monde ; mais si vous
m'en priez bien tous deux, peut-être</p>
<p>OCTAVE.</p>
<p>Et vous ! ne me dites-vous rien ?</p>
<p><pb/></p>
<p>— 17 — '</p>
<p>HYACINTHE.</p>
<p>SCAPIN. .</p>
<p>Il faut se laisser vaincre et avoir de l'humanité. Allez, je veux
m'employer pour vous.</p>
<p>Que viens-tu me conter, dit Argante, mon fils n'a pas tant de tort de
s'aller marier de but en blanc avec une inconnue ? »</p>
<p>SCAPIN.</p>
<p>Que voulez-vous ? Il y a été poussé par sa destinée.</p>
<p>ARGANTE.</p>
<p>En écoutant causer entre eux les personnages de Molière, ne serait-on
pas souvent tenté de prendre la fiction pour une réalité., de croire que
ces genslà, Argante, Géronte, Chrysale, Orgon, agissant clans une des
mille situations absolument vraies de</p>
<p><pb/></p>
<p>— 18 —</p>
<p>la vie, parlent pour tout de bon de leurs affaires, et qu'enfin théâtre,
public, auteur, comédiens, la rampe, le lustre, le décor, tout cela
n'est plus qu'un rêve importun de notre imagination.</p>
<p>ARGANTE.</p>
<p>Sans doute. A quel propos cela ?</p>
<p>GÉRONTE. A propos de ce que les mauvais dèportements des jeunes gens
viennent le plus souvent de la mauvaise éducation que leurs pères leur
donnent.</p>
<p>ARGANTE</p>
<p>GÉRONTE.</p>
<p>Je veux dire que si vous aviez, en brave père, bien morigéné votre fils,
il ne vous aurait pas joué le tour qu'il vous a fait.</p>
<p>ARGANTE Fort bien. De sorte que vous avez bien morigéné le vôtre ?</p>
<p>GÉRONTE. Sans doute, et je serais fâché qu'il m'eût rien fait approchant
de cela.</p>
<p>ARGANTE. Et si ce fils que vous avez, en brave père, si bien morigéné.,
avait fait pis encore que le mien? Hé ?...</p>
<p>GÉRONTE. Qu'est-ce que cela veut dire?</p>
<p><pb/></p>
<p>— 19 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 20 —</p>
<p>pas que l'affaire ait eu la moindre suite fâcheuse pour ces Messieurs de
la maison du Roi. Vous voyez que Scapin a raison d'avoir peur et que
Léandre peut fort bien le tuer sans plus de façon.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 21 —</p>
<p>paré tout cela, vous, serez ébahi que vos juges auront été sollicités
contre vous ou par des gens dévots, ou par des femmes qu'ils aimeront.
Hé ! Monsieur, si vous le pouvez, sauvez-vous de cet enfer-là. »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 22 —</p>
<p>vous en faudra pour les consultations et plaidoieries des avocats, pour
le droit de retirer le sac et pour les grosses d'écritures ; il vous en
faudra pour le rapport des substituts, pour les épices de conclusion,
pour l'enregistrement du greffier, façons d'appointement, sentences et
arrêts, contrôle, signatures et expéditions de leurs clercs, sans parler
de tous les présents qu'il vous faudra faire..... Quand il n'y aurait à
essuyer que les sottises que disent devant tout le monde de méchants
plaisants d'avocats, j'aimerais mieux donner trois cents pistoles que de
plaider. »</p>
<p>Ce dernier trait n'est-il pas d'une grande vérité ? Que de parfaits
honnêtes gens, fourvoyés dans un procès et forcés de s'entendre traiter
de menteurs, de fripons et autres gentillesses par l'avocat de la partie
adverse, se sont mordu les ongles en se disant : « que diable suis-je
venu faire dans cette galère? »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 23 —</p>
<p>charmante comédie où domine sans cesse la qualité la plus rare et la
plus exquise'au théâtre, le naturel dans les conditions de l'art.</p>
<p>IV</p>
<p>Molière donne là, sous la forme d'une aimable et familière gaieté, des
raisons convaincantes contre l'athéisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 24 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 25 —</p>
<p>Il n'est pas bien honnête, et pour beaucoup de causes, Qu'une femme
étudie et sache tant de choses. Former aux bonnes moeurs l'esprit de ses
enfants, Faire aller son ménage, avoir l'oeil sur ses gens. Et régler la
dépense avec économie, Doit être son étude et sa philosophie.</p>
<p>Elmire est une adorable femme, élégante, d'un esprit juste, la première
parmi les riches bourgeoises de son temps. Son irritable belle-mère,
Madame Pernelle, l'accuse d'être dépensière :</p>
<p><pb/></p>
<p>— 26 —</p>
<p>Et maintenant si nous passons aux personnes de qui le caractère est mis
sur la scène comme un exemple du mal et une leçon, nous voyons que
toujours une punition plus ou moins sévère leur est infligée. Célimène,
par sa froide coquetterie, perd l'amour d'un homme au coeur droit et
passionné ; Dorimène, la marquise, et son digne amant, le comte Dorante
sortent honteusement de la maison de M. Jourdain. « Je me moque de leur
qualité, dit « Madame Jourdain; ce sont mes droits que je « défends et
j'aurai pour moi toutes les femmes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 27 —</p>
<p>« L'astrologie est une belle chose Ce sont</p>
<p>des choses les plus claires du monde Il faut</p>
<p>n'avoir pas le sens commun. Le moyen de contester ce qui est moulé ! »
Ces mots ironiques sont jetés dans le dialogue par Clytidas, rôle de
plaisant de cour joué par Molière. Puis un des personnages de la pièce
traite la question sérieusement et s'exprime ainsi : « Il n'est pas en
ma puissance de concevoir comme on trouve écrit dans le ciel jusqu'aux
plus petites particularités de la fortune du moindre homme. Quel
rapport, quel commerce, quelle correspondance peut-il y avoir entre nous
et des globes éloignés de notre terre d'une distance si effroyable? Et
d'où cette belle science enfin peut-elle être venue aux hommes? Quel
Dieu l'a révélée? »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 28 -</p>
<p>Les hommes, la plupart, sont étrangement faits, Dans la juste nature on
ne les voit jamais.</p>
<p>Vous ne gardez en rien les doux tempéraments.</p>
<p>Dans la droite raison jamais n'entre la vôtre,</p>
<p>Et toujours d'un excès vous vous jetez dans l'autre.</p>
<p>(1) Nouveaux essais de critique et d'histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 29 —</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
