<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Ryner, Han (1861-1938)">Han Ryner</author>
<title>Prostitués : études critiques sur les gens de lettres d'aujourd'hui / Han Ryner</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Ryner, Han (1861-1938)</author>, <title>Prostitués : études critiques sur les gens de lettres d'aujourd'hui / Han Ryner</title>, <date>1904</date>,description :,412 pages
</bibl>
<publisher>Société parisienne d'édition (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96117787</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1904">1904</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HAN RYNER</p>
<p>PROSTITUES</p>
<p>ÉTUDES CRITIQUES</p>
<p>sur les gens de lettres d'aujourd'hui</p>
<p>PAUL ADAM, GABRIELE D'ANNUNZIO, MAURICE BARRÈS, LÉON BI.OY SAINT GEORGES
DE BOUHÉLIER, PAUL BOURGET, JULES CLARETIE,</p>
<p>FRANÇOIS COPPÉE, LÉON DAUDET, GASTON DESCHAMPS, ÉMILE FAGUET, ANATOLE
FRANCE, REMY DE GOURMONT,</p>
<p>FERNAND GREGH, JOSÉ-MARIA DE HÉRÉDIA, ABEL</p>
<p>HERMANT, PAUL ET VICTOR MARGUERITTE,</p>
<p>MAURICE MAETERLINCK, CATULLE MENDÈS,</p>
<p>HENRI DE RÉGNIER, SULLY-PRUDHOMME,</p>
<p>LAURENT TAILHADE, WILLY, etc., etc.</p>
<p>PARIS</p>
<p>SOCIÉTÉ PARISIENNE D'ÉDITION</p>
<p>ANCIENNE MAISON CHAMUEL &amp; Cie</p>
<p>5J rue de Savoie, VIe</p>
<p>MCMIV</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PROSTI TU ES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CIIAPITRE PREMIER</p>
<p>PROSTITUÉS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>PROSTITUÉS</p>
<p>Les besoins physiques ne peuvent être satisfaits que par un travail
physique. Nulle œuvre intellectuelle ne produira un grain de blé. Puis
donc que j'ai besoin de manger comme</p>
<p><pb/></p>
<p>une bête, je dois fournir le labeur de bête de somme qui, seul, peut
nourrir mon corps et permettre au dieu qui pleure en moi dè vivre, de
penser, d'aimer.</p>
<p>Il paraît qu'on a aussi affranchi les esclaves. Le mot n'est plus qu'un
terme historique dans les langages civilisés.</p>
<p>Comment se sont créés les Maîtres ? Comment quelques hommes ont-ils pu
devenir tout loisir en rendant les autres tout travail ? Ques-</p>
<p><pb/></p>
<p>Une femme a dit au Maître :</p>
<p>Le Maître a répondu :</p>
<p>— Tu- es belle. Tu vivras de ta beauté comme d'autres vivent de leur
force. Ton bai-</p>
<p><pb/></p>
<p>ser m'est aussi doux que le pain du plus pur froment. Aiule-nloi, rêve
de moi, invente pour moi des caresses nouvelles.</p>
<p>La laide ou la fière a vu son travail s'accroître, devenir écrasant,
supprimer le peu de loisir qui lui restait, tuer complètement l'ange qui
agonisait en elle, tuer quelquefois la bête surmenée. Elle a crié sa
plainte. La favorite l'a appelée : « Envieuse. » Le Maître a déclaré : «
Il est juste que celle-ci, qui est belle, ait la meilleure part. » Il a
dit encore : « Il faut que tout le monde vive. » Il a conclu: « Tout
travail mérite salaire. » L'esclave laborieuse est partie persuadée par
ces paroles. A moins que quelques coups de fouet n'aient achevé de la
convaincre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle a alourdi le travail d'autrui et sa propre fatigue. Elle a tué
l'ange chez l'ouvrière en lui volant tout loisir ; elle l'a tué en
elle-même en tuant sa liberté, en assujettissant le dieu aux caprices
des brutes humaines.</p>
<p>Un esclave a dit au Maître :</p>
<p>Il a dit encore :</p>
<p>— Dispense-moi du labeur grossier et je t'ajusterai des philosophies
ingénieuses qui t'expliqueront l'univers.</p>
<p>Et aussi :</p>
<p>Il a ajouté :</p>
<p>— Je te conterai les guerres des héros, les</p>
<p><pb/></p>
<p>exploits de tes ancêtres et tes prouesses plus grandes que les leurs. Oh
! donne-Inoi le temps de dresser ta gloire jusqu'au ciel en vers plus
impérissables que l'airain... D'autres fois, par des mots savants,
j'exciterai tes sens épuisés et je te rendrai la vigueur d'aimer.</p>
<p>Il a promis aussi des statues de vaillance et de beauté, des statues qui
seraient des adulations. Il a offert de tracer d'un pinceau habile
l'image du Maître et le portrait des favorites.</p>
<p>Il a continué :</p>
<p>Le Maître s'est laissé persuader. Et il y a eu des prostitués qui se
sont appelés bouffons, philosophes, prêtres, poètes, artistes et
professeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Maîtres, devenus plus nombreux, plus ' habiles et plus avares, «
affranchirent » ces esclaves un peu après les autres, ne les nourrirent
plus, payèrent médiocrement chaque « service » , les firent travailler
aux pièces.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour un peu d'argent, ces prostitués durent, comme leurs sœurs les
courtisanes, livrer leur âme aux viols de tous. Aujourd'hui, ceux qui
échappent au seul travail ont plus de fatigue que leurs frères, souvent
ils meurent jeunes, parfois ils sombrent dans la folie.</p>
<p><pb/></p>
<p>verres de lunette ; —saint TolstoÏ, le plus noble génie de notre temps,
qui donne ses livres libérateurs et ne se reconnaît le droit de dîner
que lorsqu'il a racommodé une paire de souliers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle me dit, cette pauvre femme :</p>
<p>— Non, ta tête me déplaît, et tu pourrais m'of- frir des millions, et je
pourrais crever de faim complètement, je te refuserais quand même.</p>
<p>Après un silence, elle reprit :</p>
<p>Ecoutons cette leçon, nous tous, les prostitués sans courage.
Philosophe, dis ce que tu penses et tout ce que tu penses. Romancier,
dresse des personnages qui vivent de toi et qui t'intéressent. Poète,
fais les vers qui te plaisent, non ceux qui risqueraient de plaire au
public payant. Professeur, enseigne selon ta conscience, sans te
préoccuper des doctrines offi-</p>
<p><pb/></p>
<p>cielles. Orateur, dis ton âme et ton esprit, non les mensonges sournois
ou brutaux d'un parti. Et tous attendons avec tranquillité le salaire
qui viendra ou ne viendra pas. Restons nous-mêmes; ne nous déformons pas
pour agréer aux acheteurs. Ne nous tuons pas sous prétexte qu' « il faut
vivre. » Donnons-nous en sincérité et, puisque nous reculons devant le
seul travail qui produise de quoi manger, soyons heureux et un peu
surpris les jours où nous mangeons.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>FILLES A SOLDATS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>II</p>
<p>FILLES A SOLDATS</p>
<p><pb/></p>
<p>crocheuse sans vergogne, l'appel au soldat.</p>
<p>Son cas est intéressant comme tous les cas — bien communs d'ailleurs —
faits d'une contradiction apparente ; comme toutes les attractions de
vertige. Des vieillards frémissent d'amour depuis qu'ils se sentent
impuissants.Barrès aime l'action, ou plutôt le rêve de l'action, parce
qu'au moment du geste — il en est trop sûr — la peur le serrera comme
une paralysie. Barrès, c'est quelquefois Sosie qui chante. C'est</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette intelligence valétudinaire, préoccupée uniquement de ses petits
malaises et des petits plaisirs paradoxaux que lui procurera son mal,
est exactement, dans sa sécheresse, dans l'étriqué de ses gestes courts,
pauvres, rapaces et frileux, le contraire de la large et généreuse
intelligence créatrice. Il mendie partout des toniques .-Il emprunte à
tous un peu de pensée incertaine et de branlante énergie. Il est bien
loin de pouvoir dresser avec sa force et animer avec son souffle des
êtres étrangers. Il n'est pas de ceux qui enrichissent l'état civil. Il
est de ceux qui l'appauvrissent.</p>
<p><pb/></p>
<p>on ne trouve que l'auteur, ses basses passions grossières, ses basses
passions raffinées. Le coassement de l'écœurante grenouille, avant de
demander un roi, réclamait qu'un peu de plaisir lui grattât le ventre.
Aujourd'hui Barrès précocement vieilli ne paraît plus pouvoir goûter que
la vengeance. Mais quelle grossièreté jusque dans ses derniers
raffinements ! Cet Arlequin fait de bile verte et de jalousie jaune ne
trouve, pour crier sa haine, que des mots abstraits et gris. Ou bien ce
sont quelques laides métaphores culinaires, beaucoup de lâches
métaphores pathologiques. Voyez-vous ses lèvres de sale cruauté et de
sale gourmandise, toutes dégoûtantes d'une sauce infâme, quand il vante
« le bon plat de vengeance qui se mange froid » ?</p>
<p><pb/></p>
<p>se garde bien de « méconnaître que, sous un succès, il y a toujours une
vertu. »</p>
<p>D'autres disent que vous écrivez bien. En effet, Monsieur, vous écrivez,
d'ordinaire, comme un excellent élève de philosophie, en phrases
soignées, lentes, grises : des platitudes bien rabotées . Quelquefois
aussi vous décalquez, ouvrier patient, un rythme de Michelet et vous
faites d'un mouvement de torrent je ne sais quelle stagnation décevante.
On cherche la « petite se-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lérable mais si révélatrice, l'odeur de votre pour- riture intérieure.</p>
<p>Je vous souhaite, Monsieur, de ne jamais faire de poésie sentimentale et
d'albumine. Si j'osais — mais votre fumier se vend et il serait
indiscret de vous demander du désintéresse-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment—je vous supplierais même, le nez bouché, de ne plus rien faire en
public.</p>
<p>Même le commerce s'est élargi, on a pris un associé fraternel et la
maison, dont le chiffre</p>
<p><pb/></p>
<p>d'affaires va augmentant, est avantageusement connue sur la place de
Paris sous la raison sociale Paul et Victor Margueritte.</p>
<p>Donc Paris bloqué essaie en vain de trouer les lignes allemandes et la
Province tente en</p>
<p><pb/></p>
<p>vain de secourir Paris. Les frères Margueritte nous content, d'un accent
triste et vaillant, ces efforts malheureux. Ils s'indignent contre Bourbaki
 et Trochu qui ne surent pas vouloir. Ils s'enthousiasment pour
Gambetta, pour Chanzy et pour Faidherbe qui voulaient et qui, semble-t-il,
 auraient réussi si leur don complet et leur tenace énergie
n'avaient été rendus inutiles par la faiblesse résignée des deux autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>La valeur littéraire du volume est médiocre : non-seulement nous n'avons
pas un livre, mais encore, parmi les nombreux personnages inventés,
aucun ne montre la solidité organique d'un caractère. Chacun est une
succession de gestes qui restent épars — je ne dis pas contradictoires.
La marionnette qui a commis un geste lâche répétera des gestes lâches ;
celle qui une fois s'est dressée héroïque continuera son héroïsme. Mais
rien ne sera fortement caractéristique, rien ne jaillira d'une
profondeur vivante. Quand on aura dit de celle-ci qu'elle est héroï-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le style, d'un mouvement toujours lent, souvent incertain, mérite
cependant quelques éloges — même en dehors des pages idylliques, — par
sa gravité triste et vaillante. L'écriture (1) est malheureusement très
inférieure. Au début elle est détestable, comme chez la plupart des
contemporains quand ils s'appliquent. C'est une insupportable accumulation</p>
<p>(1) Sur la différence de sens qu'il convient d'établir entre les mots
style et écriture voir, au chapitre XI, la fin de l'étude consacrée à
Rem y de Gourmont.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>étourdiment employé dans deux significations voisines.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il accomplit un acte très simple, il fait sans réflexion son devoir »
!!! Je ne sais pas, même dans La Force de l'infâme Paul Adam, de phrase
plus puante et plus coulante de sanie morale. Néanmoins les Margueritte
et Eugène Réal reprennent bientôt leur demi-noblesse faite de tristesse
incertaine. Ils se demandent « comment concilier l'implacable antinomie
» du devoir français et du devoir humain. Et ils se désolent : «
Problème insoluble, doute affreux ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ancien officier de marine qui signe Olivier Saylor n'a pas plus de
talent naturel que les frères Margueritte et il sait moins son métier
d'écrivain. Aussi banal et ennuyeux, il nous fait bâiller devant un
travail moins correct. Dans Le Tout-Pourri, par exemple,où il touche à
des choses qu'il ne connaît pas mieux que nous, il se manifeste un des
mille maladroits qui, d'un geste avide et ridicule, cherchent le scandale.</p>
<p><pb/></p>
<p>galonnés que l'idée d'une « campagne possible grassement payée de croix
et de propositions » unit en une émotion commune « comme l'espoir d'un
bon coup assemble des rôdeurs au coin d'un bois ». Nous voyons ici « la
prostitution des attitudes triomphales au profit d'al- phonses nationaux
». Et, sous les attitudes triomphales, nous distinguons la lâcheté
blémissante de la plupart des gradés, je ne dis point seulement toutes
les fois qu'il s'agit de se tenir debout devant un chef, mais souvent
aussi quand il faut ne point reculer devant un simple danger matériel.
Ce volume est une bonne arme de guerre.</p>
<p>Ce volume n'est pas une œuvre d'art, n'est pas un livre. Les documents
sont jetés au hasard — ceux qui sont intéressants et ceux qui ne le sont
pas — dans le vieux moule naturaliste. Olivier Saylor, très mauvais
élève de Zola, remplace la composition par un gauche entassement.
L'écriture lourde, pénible, avance lentement, écœurante, en un tangage
perpétuel.</p>
<p>Et ces pages sont d'une philosophie insuffisante. L'auteur est — en tant
que penseur — un naïf. Il croit nous montrer, par exemple, « les</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais si ses théories ne sont pas intelligentes, en pratique, il se
manifeste habile, hélas ! et patient comme ses chers camarades. Il subit
une préface de Paul Adam avec le même respect ébloui qu'une sottise
d'amiral. Dans ces Maritimes où s'étalent tant d'exemples de couardise
et le continuel besoin de paraître sans être, le Paul Adam qui, depuis
quelques années, flagorne toutes les puissances, prétend, avec
l'incompréhension la plus voulue et la plus lâche, rencontrer je ne sais
quel « héroïsme des idées et des actes ». Un homme aurait refusé la
préface menteuse et déformatrice ; un</p>
<p><pb/></p>
<p>officier l'a acceptée avec reconnaissance comme un galon accompagné de
mépris.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>SOUBRETTES ET BONNES</p>
<p>A TOUT FAIRE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>III</p>
<p>SOUBRETTES ET BONNES A TOUT FAIRE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai relu aussi Arc-en-Ciel et Sourcil- Rouge. Ce recueil a le mérite
négatif d'être moins ignoble que d'autres produits du délicieux
pornographe décoré. Même, par comparaison, sur les trente-deux fragments
qu'il contient, deux offrent quelque intérêt. Le livre dé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tomber des habiletés énervantes de Mendès aux maladresses de René
Maizeroy : lourde chute, Des mains expertes et amusées d'une parfumée
aimable on passe àla hâte grossière d'une fille qui, après trente ans
d'exercice, ne sait mêmepae encore grimacer le sourire et feindre la
joie. J'ai eu le courage, pourtant, de relire un livre du gauche et
laborieux baron, celui qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous les genres de vaudeville, dialogues pour les planches, pour les
journaux ou pour Ollen- dorff, lui ont révélé leurs émouvants secrets.</p>
<p>Celui de ses exercices qu'Abel Hermant doit préférer c'estles
Confidences d'une aïeule. Cette aïeule vit longtemps, traverse des
époques très différentes et se confie dans le style de chacune de ces
époques, déclamatoire et humanitaire aujourd'hui, rieuse et nonchalante
hier. Car Abel Hermant a appris au bon endroit ce métier de pasticheur
que la rue d'Ulm prend pour l'art de l'écrivain.Qu'on dise tout le mal
qu'on voudra</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'Ecole avec un grand E : il est certain que les fantômes qui sortent
de ce monument savent prendre partout leur bien, je veux dire ce qu'il
fautpour, devant des yeux naïfs, se matérialiser.</p>
<p>Parmi les livres légers qu'Abel Hermant fabrique avec application je
signalerai encore Le Sceptre.</p>
<p>L'idée pouvait être intéressante et d'une ironie profonde. Mais les
choses qui font penser mettent en fuite le public. Et puis la pensée,
c'est un peu loin d'Abel Hermant. Je soupçonne qu'il n'a pas eu besoin
d'être prudent.</p>
<p>Les personnages sont des fantoches absurdes et leurs conversations
essaient seulement d'être drôles. Quelquefois l'un d'eux déclare que ce
qui arrive « c'est du Shakspeare. » Mais un autre affirme ou vient
d'affirmer : « C'est de l'opérette. » Or M. Hermant pastiche mieux Meilhac
 que Shakspeare.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>trique. Mais les sonnets de José-Mariade Héré- dia occupent, garnisons
tenaces, toutes les sinécures et toutes les pensions. En attendant
l'ouverture, lointaine j'espère, de la succession, Henri de Régnier
essaie de gagner quelque ar... gent dans le roman. Il nous conte avec
indifférence de bien indifférentes aventures, LfJJ Canne de Jaspe, le
Bon Plaisir, la Douhle Maîtresse, tout ça se vaut et ne vaut rien. Voici
Le Bon Plaisir, mesdames ;</p>
<p>Henri de Régnier ramasse dans l'histoire ou</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne suis pas un faiseur de boniments, Mesdames et Messieurs, et je ne
vous affirmerai pas que les marchandises de Jules Claretie soient des
articles solides et durables. Pourtant la maison est inscrite parmi les
quarante plus considérables de la place de Paris et le patron siège
comme un autre au tribunal de commerce littéraire que nous appelons
Académie française. S'il ades platanes et le loisir de se promener à
leur ombre, il peut, comme ce naïf Bornier, se frapper fièrement la
poitrine et se déclarer: « C'est un académicien qui se promène sous mes
platanes ! » Donc je n'affirmerai pas que, pour trois francs, il vous
foute un travail soigné : vous ne voudriez pas, mesdames et messieurs.
Mais du moins ce qu'il vous offre est gentil et léger. Un livre de
Claretie, ça n'est pas beaucoup plus lourd à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>devant cette mort, qui n'est heureusement pas près de le toucher, disait
parfois avec sa gaîté robuste: — Il est peut-être temps de désencombrer
mon siècle. »</p>
<p><pb/></p>
<p>un laborieux et brave garçon. » Cet académicien me rend optimiste : je
suis maintenant certain que la saison prochaine produira quelques
chefs-d'œuvre.</p>
<p>Où Jules devient particulièrement intéressant c'est lorsque, quittant
les livres, il parle de la vie de son héros. Lui aussi est un brave
garçon, et qui s'attendrit devant les beaux spectacles. « S'imagine-t-on
— s'écrie-t-il avec des larmes dans la voix — s'imagine-t-on Victor Hugo
prenant des mouchettes pour couper la mèche d'une lampe qui charbonne ?
» Et M. Claretie, commerçant qui connaît le prix de la réclame, profite
de l'occasion pour nous informer que M. Claretie « possède les
mouchettes de Ra- chel, en argent. »</p>
<p><pb/></p>
<p>titre de Marion de Lorme est écrit en lettres anglaises. »</p>
<p>Ainsi, pendant 263 pages, Jules Claretie recueille d'inestimables
rognures d'ongles et — espérons que ça lui portera bonheur — avale,
béat, les excréments desséchés de son grand- lama.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>PRÉCIEUSES ET PÉDANTES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IV</p>
<p>PRÉCIEUSES ET PÉDANTES.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le romancier didactique d'aujourd'hui, comme le poète didactique d'il y
a cent ans, est un professeur hypocrite. Didactiques, professeurs,
vulgarisateurs : autant de noms polis pour ne point dire plagiaires.
Chez ces industriels tous les matériaux sont empruntés. Souvent la
pierre arrachée de l'œuvre d'autrui, reconnaissable</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah ! le pauvre professeur et le pauvre écrivain . Son esprit est un
chaos de souvenirs et de réminiscences, une cohue de notes rassemblées
au hasard des lectures rapides. Ses pages sont des tapisseries hâtives
où l'on sent, non</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et la résistance, comme la docilité, prouve relation et dépendance.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>"}&gt;olitesse, mais que le génie blesse comme une offense personnelle. Un
marquis enrubanné rencontrant Hercule aux jardins de Versailles eût
exprimé son humiliation par de bien jolies railleries.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils ont bien, je crois, la fatuité de dire « m* ciens élèves », sous
prétexte qu'ils sont devenus externes ; mais la vanité excessive de
cette restriction ne trompe plus personne.</p>
<p>Un aveu : j'ignore le «curriculum yitse » de M. Bordeaux, et un de ces
imbéciles qui ne voient que les faits extérieurs m'objectera peut- être
que celui-ci n'a point passé par l'Ecole. Mais il est des esprits si
avidement passifs qu'ils adorent je ne sais quels échos des professeurs,
et tout enseignement a sur ces heureux somnambules une influence à
distance.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ne croyez pas que M. Henry Bordeaux ne connaisse et n'imite que les
œuvres récentes de Barrès et les œuvres demi récentes d'Octave Feuillet.
Son érudition pillarde fait de plus lointaines excursions dans le passé
et en rapporte de - précieuses épaves légitimement recueillies</p>
<p><pb/></p>
<p>Un livre de Maurice Barrès, d'Henry Bordeaux ou de Paul Adam est une
collection de bibelots. Ces industriels volent des modèles d'idées
partout OTÙL il y en a ; mais ils en font de très petites réductions qui
puissent tenir dans le petit appartement moderne qu'est leur cerveau et
dont le poids ne fasse pas crouler le volume, tablette quelquefois
élégante, toujours encombrée. Les systèmes, ces dieux hostiles et
vaillants, dont le moindre briserait et la tablette</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bord comme des lieux d'asile et on voit tout de suite qu'il n'y a pas en
ces pays falots de population indigène. Mais on se demande pourquoi des
habitants si divers, si nécessairement hostiles, sont rangés immobiles,
au lieu de s'entretuer en un magnifique combat hurlant. On finit par
reconnaître que l'atmosphère est empoisonnée et que les vivants,
aussitôt entrés ici, meurent. Alors on rit de voir le propriétaire
passer en recommandant aux ombres, avec de grands gestes un peu
grinçants, de ne pas crier et de se montrer de bonne compagnie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Adolphe Dennery et Paul Bourget nous ont rendus si peu exigeants...</p>
<p>Mathieu Soulières laisse mourir son meilleur ami qu'il pourrait sauver :
c'est qu'il aime la femme et la fortune de cet ami. Il épouse la veuve
belle et riche. Il est puni, non point par la providence — M. Montégut a
trop de respect pour le positivisme — mais par une étrange taquinerie
scientifique qui s'appelle, paraît-il,la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>guerre de 1870 devient, entre ses mains, une « utilité ».</p>
<p>Il nous présente, entre autres, une marionnette qui « glissait aux
pensées démentes. » Et rénumération des pensées démentes commence par
cette inquiétude qui mérite bien, en effet, la camisole de force: « S'il
était vrai qu'il fût des âmes... »</p>
<p><pb/></p>
<p>rageuse m'amuse, car il se fâche contre ses fantoches comme si vraiment
ils étaient vivants, comme si c'étaient des êtres de chair, sortis du
cerveau Balzac, au lieu de pauvres marionnettes faisant trois tours sur
la gélatine Montégut.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes ces belles choses nous sont dites dans la langue la plus plate,
la plus encombrée ella plus impropre. Je ne sais quelle héroïne « filait
sur l'Espagne, où jadis elle s'était compliquée d'une seconde fille,
après la Russie, dont elle gardait un fils. » Jalousez le bonheur de
Bout-de-Cbandelle : « les dames ne lui témoignaient point d'attitudes
cruelles. » Et admirez le génie du musicien Paul Kotchouleff qui «
chanta, d'une voix large et pure, pendant une heure durant, de nobles
mélodies d'un grand souffle inspiré. » Souhaitez la conversation de gens
comme le docteur Romain « dont la spécialité était une fine ironie. »
Dans tous les discours que lui prête le pauvre Montégut, je n'ai trouvé,
il estvrai, qu'une sfeule ironie, mais combien fine : le docteur parle
d'une chienne comme s'il s'agissait d'une femme et d'une femme comme
s'il s'agissait d'une chienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 ne tarissait pas au cours des épithètes...</p>
<p>Saurait bien retrouver la Mouche dans son vol.</p>
<p>Quelquefois il laisse échapper la paire :</p>
<p>Sarah le promena sur les roubes fleuries</p>
<p>Devant la perspective immense de la mer.</p>
<p>Je relève encore, dans la même page, ces trois vers de mesure
grandissante :</p>
<p>Comme il était très opulent,</p>
<p>On le supportait ; Sarah la première,</p>
<p>Par un respect ancien pour les grandes fortunes.</p>
<p>N'ont-ils pas eux aussi (pillé), rançonné sans merci?...</p>
<p>Murmurait de son ton d'enfant (soumis), reconnaissant.</p>
<p>Rien de plus agaçant que le heurt continuel contre ces hexamètres qui
sonnent creux. M. Montégut serait avisé de se faire traduire en vers par
M. Viélé-Griftin. Après cette opération, quelque lecteur indulgent
croirait peut- être lire de la prose.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>naturel. Mais le plus souvent il se laisse éblouir aux lumières fumeuses
de la baraque devant quoi il bonimente ; il prend les planches
branlantes qui le supportent pour le Parnasse ; il est un nigaud réjoui
qui croit utile de ne pas rire, un ahuri qui fait l'informé.</p>
<p>Il remplit ses livres d'analyses mille fois lues. Ses réminiscences les
lui apportent d'abord déformées en énormités amusantes. Le malheureux
les veut subtiles et fortes. Il amenuise ces vieilleries et les brise au
poids de mots dont la précision abstraite et la netteté pédante lui
semblent rares. Il est — ne serait-ce point la caractéristique du pitre
qui se déguise en</p>
<p><pb/></p>
<p>mondain ? — un précieux brutal. Ses aquarelles d'âmes sont des
eaux-fortes manquées et indéchiffrables ou d'énormes caricatures
involontaires.</p>
<p>Les livres sérieux d'Albert Boissière sont conceptions d'une ingéniosité
toute factice et alignements au cordeau. Ses personnages sont des
marionnettes réussies bouffonnes, mais que le montreur croit élégantes
ou terribles. A travers la pratique dont il pense ennoblir sa voix, il
dit pour elles des paroles voulues profondes ou somptueuses et qui sont
sottises laborieusement alambiquées. Il leur fait toujours parler le
vocabulaire écrit et la syntaxe écrite d'un élève en concettis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rade rosse, pour qu'elle appelle Victoria : « Sacrée omnibus. »</p>
<p>Cette drôlerie grossière n'est pas sans amuser une minute. Car M.
Boissière, si gêné dans le monde et si emprunté dans la poésie, est à
son aise, comme chez lui, dès qu'il rince, hilare et reniflant, les
cuvettes d'un bordel. -</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>puisqu'on nous donne, tout bonnement, « le livre du héros de ce temps. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Le « nouveau Christ » est. pourtant d'un caractère assez inattendu. Sauf
dans l'accès de fièvre chaude où il se fait arrêter, c'est un Christ
douillet, lâche et égoïste. Il pleurniche : « Combien il m'est
indifférent de faire une chose ou bien une autre, car de toutes celles
que j'accomplis, il ne résulte pour moi que des souffrances... » Ou bien
il hurle : « C'est sur moi que vont retomber les châtiments !... Non !
non ! ne m'interrompez pas !... Que j'emplisse l'espace de mes cris
épouvantés !... » Le « héros de ce temps » passe beaucoup de temps à
gémir sur lui -même. Il es vrai que ce bon petit Bouhé-</p>
<p><pb/></p>
<p>lier prétend le faire « geindre avec une sévère expression de majesté ».</p>
<p>On ne peut imaginer la mollesse de Saint- Georges de Bouhélier écrivain,
son imprécision et son bavardage. Quand un personnage a demandé : « Si
je vous donnais sur nous-mêmes</p>
<p><pb/></p>
<p>quelques notions, quelle sorte d'usage en feriez- vous? » il interroge
encore : « Comment vous en serviriez-vous? » Et il redouble: « A quel
emploi les destineriez-vous? » Il ne suffit pas au Christ de constater:
« Mon effort a été vain. » Il continue gravement : « Et je n'ai pu
réussir. » S'il gémit sur sa responsabilité, après avoir soupiré: «
Combien j'en éprouve le poids! » il pleure immédiatement: « Et jusqu'à
quel point elle me pèse !... » A chaque instant le pléonasme patauge,
enfantin: « Allez-vous mentir devant moi pour m'accabler de preuves
dénuées de vérité? » L'incohérence n'est pas rare : « Jamais je n'y
consentirai en ce moment. » Ni l'incorrection la plus ignorante ou la
plus étourdie : « Ils nous ont dit qu il ne fallait pas convoiter le
bien d'autrui, se montrer charitables, ne pas tenir aux choses. »</p>
<p><pb/></p>
<p>d'Abélard. Si pourtant nous définissions ces bons petits naturistes: des
naturalistes pour chapelles sixtines...</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>CIIANTEUSES DE SALONS</p>
<p>ET DE CAFÉS-CONCERTS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>v</p>
<p>CHANTEUSES DE SALONS ET DE CAFÉS-CONCERTS.</p>
<p>Etudions, sans autre préambule, quelques- uns de ceux que les
contemporains prennent pour des poètes. Pour être sûr de rencontrer un
vivant, je commence par Paul Verlaine.</p>
<p>Naïvement les, Parnassiens, ces âpres for- geurs de stances rigides,
avaient d'abord pris Verlaine pour l'un des leurs. Plus tard, ils le
dédaignèrent un peu, et leur clientèle ne se soucia guère de lui. Mais,
la génération sui-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quant au monde, qu'il soit envers nous irascible</p>
<p>Ou doux, que nous feront ses gestes ?</p>
<p>Descàrtes ne voulait pas savoir s'il y avait eu des hommes avant lui.
Celui-ci, le plus souvent, ignore même qu'il y a des hommes autour de
lui. Il oublie leur présence curieuse et dangereuse, non seulement quand
il écrit, mais encore quand il vit.</p>
<p>Il lui arriva quelquefois, sans doute, d'avoir l'originalité moindre et
forcée, celle qui sait comment les autres font et qui veut faire
autrement. Alors, il protesta contre les habitudes prosodiques, pour la
joie de protester ; il inventa des rythmes bizarres et boiteux qui lui
plurent pour leur bizarrerie boiteuse. Son âme, simple et profonde, ne
put s'enfermer en ces formes créées par son esprit compliqué et puéril :
il écrivit des Romances sans paroles.</p>
<p>Mais, presque toujours, il est lui-même, franchement, candidement.</p>
<p>Dans la plus grande partie des Poèmes Saturniens, il échappe à
l'influence parnassienne et nous chante, en toute simplicité, son âme
mélancolique et charmante de ce temps-là. Il</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourtant, ses plus pénétrants chefs-d'œuvre sont des chants de joie
douce et de lumière attendrie :</p>
<p>Ni brume, ni soleil •' le soleil deviné,</p>
<p>Pressenti</p>
<p><pb/></p>
<p>partout, même dans le ruisseau, l'indispensable pain d'amour. Comme il
la chante merveilleusement, la paix de la tour protectrice,</p>
<p>La paix où l'on aspire alors qu'on est bien soi!</p>
<p>Gomme il les aime,</p>
<p>Ce lit dur, cette chaise unique et celte table 1...</p>
<p>A ce moment, le pauvre être qui avait péché, sans y prendre garde, par «
fureur d'aimer », eut la volupté du remords chrétien. Il se COllverlit
en pleurant :</p>
<p>04 ! qu'il fut heureux, mais, là, promptement, tout de suite 1</p>
<p>Que de larmes ! Quelle joie !</p>
<p><pb/></p>
<p>Ruminant un sonnet, rumine un évêché.</p>
<p><pb/></p>
<p>avide y volerait chaque année une somme suffisante re vivre deux Verlaine.</p>
<p>Sur ce vieillard honoré et méprisable il est donc courageux de cracher
la vérité, môme la simple vérité littéraire. Il faut une bravoure
inconnue des contemporains pour dire que le vide des Trophées crie le
vide de cet esprit et de cette âme. Nul -n'ose proclamer cette vérité
sentie de tous: José-Maria de Hérédiaest la plus belle illustration de
l'affirmation de Banville — encore un grand poète viager dont les vers
furent enterrés en même temps que son cadavre, — que la discipline
parnassienne peut faire du premier imbécile venu un versificateur
correct et sonore.</p>
<p>Ce parnassien se croit le premier des sonnet- tistes français. Un
Soulary récent et si complètement oublié nous apprend combien ça</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais est-il utile de dire le cas que la postérité fait des élèves?
Maynard fut oublié aussitôt après sa mort. M. de Hérédia a des chances
de se survivre davantage : ses gendres trouveront peut-être intérêt à
lui faire de la réclame.</p>
<p>Ce travailleur âpre et lent mérite d'ailleurs un salaire et je ne songe
pas au ramasseur</p>
<p><pb/></p>
<p>'de mégots antiques sans me rappeler une anecdote lue, je crois, dans
Quinte-Curce :</p>
<p>Même les indulgents — oubliant les basses flatteries, les intrigues
serviles, les lâchetés rampantes que représentent tant de succès : grade
dans la Légion d'honneur, Académie, sinécure de l'Etat, sinécure chez
Letellier, pensions de toutes sortes — diront aimablement :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pierre?... Je ne le dirai pas. Ma générosité dédaigneuse oubliera le
Coppée actuel, le malade dont « la bonne souffrance » voit rouge, le
prédicateur de militarisme et de sang. Je néglige la bave du gaga et le
délire du fiévreux. Je juge le Coppée bien portant, celui qui,
physiquement, vivait.</p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ne nous hàtons pas trop de condamner. Cette dissonance de forme est
peut-être l'expression nécessaire d'une pensée étrangement subtile, ou
de je ne sais quel sentiment bizarrement pervers, ou encore de quelque
imagination funambulesque, de quelque fantaisie extraordinaire. Essayons
de lire en nous préoccupant du sens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lamentable, le vide de cette prétendue poésie! D'ici, de-là, un peu
d'amour du silence, et du calme, et des intimités : c'est avec une
honnête femme et une bonne ménagère que nous sommes. Quelquefois aussi
un mot de pitié banale pour les humbles. Et encore la pitié est un
sentiment pénible contre lequel, instinctivement, la petite femme se
défend. Après tout, j ils ne sont pas plus malheureux que les autres,
les pauvres ! Ils ont leurs joies comme les riches, et leur poésie. En
plein air, ils se donnent des baisers qui ne sont pas si ridicules.
Voyez-vous, monsieur, ma grand'mère avait bien raison de me répéter : ^</p>
<p><pb/></p>
<p>Ni l'or ni la grandeur ne nous rendent heureux !</p>
<p>Sully-Prudhomme est un peu agacé de l'opinion qui le classe obstinément
parmi les parnassiens. « Je m'y suis toujours senti un intrus pour les
initiés et un fourvoyé pour les autres. » On ne tiendra nul compte de
ses protestations tardives, et ici ce n'est pas le sentiment</p>
<p><pb/></p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>Seuls, ils s'affranchirent de la technique étroite : Tun pour dire en
une musique plus libre, chanteuse, séduisante et navrante comme Ophélie,
son âme musicale et folle ; l'autre pour essayer d'enfermer son noble et
rigoureux esprit en je ne sais quelle forme informe, détruite par un
trop grand effort d'absolu. Sully-Prudhomme n'a jamaistenté l'évasionet
son Testament poétique en est, malgréles protestations qu'il contient,
une preuve nouvelle.</p>
<p>Ce livre se divise en deux parties. La première est « un examen attentif
des conditions les plus essentielles, fondamentales, de la poétique
française. » La seconde contient « quelques vues générales sur les
sources où le poète puise une inspiration digne de son rôle social et de
son art. »</p>
<p><pb/></p>
<p>La seconde partie du livre m'intéresse davantage parce que l'auteur, au
lieu d'y justifier en avocat ingénieux comme un théologien la méthode
qu'on lui enseigna, y révèle et y loue — oh ! en toute ingénuité, sans
presque s'en apercevoir — son propre tempérament poétique. C'est une
heureuse fatalité que tout théoricien fasse la théorie de sa pratique et
que tout gé- néralisateur généralise son cas. S'il en était autrement,
que pourraient bien nous apprendre les théories générales ?</p>
<p>Sully-Prudhomme admet trois sources principales d'inspiration : les
sentiments les plus intimes du poète, les conquêtes de la science, les
questions sociales ; et cette division correspond aux tentatives de
Sully-Prudhomme.</p>
<p><pb/></p>
<p>tu des du cœur et celles de l'esprit ; les « vaines t endresses » pour
ce qui passe et pour la vérité éternelle. Les vers qu'il a écrits sous
les deux autres inspirations sont tous périssables et la plupart
déjàmorts. 11 resterale poète desamours froissées et du Vase hrisé, du
tremblement métaphysique et du Doute, de l'espérance lasse qui se relève
avec effort et des Danaïdes. Ici il lamente d'un accent pénétrant et sur
le rythme de symboles harmonieux son âme tendre et frêle. Ailleurs, il a
surtout manifesté son impuissance lyrique ou le manque de courage de son
esprit, amoureux vraiment trop platonique de la justice et du sacrifice.</p>
<p>Il est absurde de nier, comme le fit Sully- Prudhomme, la poésie de
l'anthropomorphisme astronomique qui àl'énormité insaisissable d'un
spectacle effrayant impose la mesure, la forme, la beauté douce d'un
sourire familier. Mais on peut rêver une autre poésie cosmique, on peut
rêver de dire l'élan étonné et vaillant pour sonder l'insondable ; on
peut s'éloigner du charme hellénique de l'esprit qui se repose et se
satisfait en une conception finie, pour se jeter dans les épouvantements
barbares et sublimes en face de l'abîme qui s'ouvre sous nos pieds, et</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut condamner également ses poèmes sociaux.</p>
<p>Sully-Prud'homme s'aperçut un jour que les autres hommes lui bâtissaient
des maisons, lui tissaient des vêtements et lui pétrissaient du pain. Il
s'étonna et s'émut au choc d'une révélation aussi inattendue. Il ne peut
se passer des hommes « et, depuis ce jour-là, il les a tous aimés. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Séduit par son charme timide, par ses douleurs presque vaillantes et par
ses tremblantes inquiétudes vers le vrai, l'avenir oubliera ses
défaillances. On se rappellera seulement quelques pièces exquises où le
langage, la prosodie, la pensée et l'image forment harmonie. Il sera</p>
<p><pb/></p>
<p>le plus sympathique des parnassiens et le premier après Leconte de
Lisle. Quand le reste de ce groupe, riche en versificateurs et pauvre en
poètes, sera effacé, deux resteront quelque temps reconnaissables :
l'un, éclatant de force et de passion contenue, viril de puissance
immobile, grand d'impassibilité apparente et de profondeur désespérée ;
l'autre, triste, délicat et tendre ; l'un stoïquement beau d'une
sévérité sans défaillance ; l'autre, charmant et un peu décevant comme
un sourire de femme.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>POUR CLIENTÈLE CATHOLIQUE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VI.</p>
<p>- POUR CLIENTÈLE CATHOLIQUE.</p>
<p>L'un d'eux, un des plus ternes pourtant, semble intéresser le démiurge
inférieur. C'est</p>
<p><pb/></p>
<p>— Eh! dit le démiurge, les morts ressusciteront.</p>
<p>L'ombre eut un sursaut d'espoir. Mais elle retomba plus écrasée,
murmurant :</p>
<p>— L'eau du fleuve ne remonte pas vers sa source.</p>
<p>— Tu n'as donc jamais vu le vol des nuages compléter le rampement du
fleuve?</p>
<p>L'ombre n'avait pas entendu, car elle répétait avec complaisance sa
banale pensée :</p>
<p>— La courbe d'une destinée est une hyperbole. — Ta destinée sera une
courbe fermée. Viens l'achever.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le démiurge ordonna sévèrement : — Tais-toi. Cette eau se traverse
en silence. Quand ils touchèrent l'autre bord, le démiurge prit au creux
de sa main quelques gouttes d'oubli. Avant de les livrer aux lèvres
altérées du psychologue, il interrogea:</p>
<p>— Qui es-tu?</p>
<p>— Je m'appelle encore Théodore Jouffroy. Et, quand l'ombre eut bu :</p>
<p>— Qui es-tu ?</p>
<p>Il y eut, effarée, écrasée, comme au sortir d'un sommeil amoindrisseur,
une hésitation. L'âme venait d'être châtrée de toute sa noblesse. Enfin
elle avoua, honteuse :</p>
<p>— Je m'appelle Paul Bourget.</p>
<p>Or elle aperçut dans le lointain quelques bribes de notre humanité et
elle se lamenta:</p>
<p>— Hélas ! comme Victor Cousin est vieux ; il n'aura plus le temps de
m'enseigner la vérité !</p>
<p>Mais le démiurge ricana :</p>
<p>— Aux docilités scolaires les professeurs ne</p>
<p><pb/></p>
<p>Le démiurge dit encore, en ultime salut:</p>
<p>— Va, ombre d'une ombre, et fais semblant d'exister.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le premier élan de la jeunesse, il se donne presque entièrement à
ce qui lui semble la vérité. Mais un jour des fantômes l'effraient, il
dit sa terreur dans Le Disciple et, dès lors, il redescend la pente.</p>
<p>Paul Bourget, comme presque tous les disciples, a demandé à
l'enseignement reçu quelques</p>
<p><pb/></p>
<p>On voit comment la bassesse de l'âme crée ici la bassesse de la
conception. Mais, parce que Le Disciple est un livre sincère, parce que
la pensée inepte et mille fois répétée de la responsabilité de
l'écrivain y est devenue un profond sentiment bourgeois, la lecture en
reste</p>
<p><pb/></p>
<p>intéressante et humiliante, comme la vue d'une * lâcheté éperdue, comme
le spectacle d'une terreur verte et bégayante de Joseph Pru- dhomme.</p>
<p>(1) Nouveaux essais de psychologie contemporaine.</p>
<p>(2) André Cornélis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ce merveilleux penseur est un merveilleux artiste. Il organise ses
fables selon deux méthodes principales.</p>
<p>(1) Nouveaux pastels; Un saint.</p>
<p><pb/></p>
<p>gravir de si pénibles obstacles, il tombe sur le nez lourdement. Ses
explications gourdes ne persuadent jamais et leur fausseté avocassière
est visible aux yeux les plus naïfs.</p>
<p>Romans, nouvelles, voyages, critique, toute</p>
<p><pb/></p>
<p>Balzac a souvent des pages enchevêtrées et qui sont tout entières en
parenthèses. Propositions, phrases, alinéas même sont des incidentes.
Mais cet encombrement est vivant, palpitant de vision directe, secoué de
la fièvre de tout dire. Ce qui était un besoin chez le grand homme
surabondant, le petit verdâtre vide s'en fait un procédé. Le glou-glou
de l'étroit goulot par où s'écoule la bouteille croit être le bruit
bouillonnant de la source.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les quelques exemples que je viens de citer appartiennent au Fantôme. Ce
Fantôme est l'histoire assez indifférente d'un monsieur qui épouse la
fille de sa maîtresse. Et le camelot Bourget nous scie interminablement
de « -la question du jour. » Le monsieur a- t-il commis seulement une
espèce d'inceste sentimental ? Ou bien faut-il déclarer, en soulignant
sévèrement les derniers mots : « Aimer d'un même amour la mère et la
fille, c'est un crime, et qui a un nom: c'est un inceste. »</p>
<p>En une dispute alternée queles Muses n'aimeront point, Malclerc et
d'Audiguier, personnages sans vie, mais avocats tenaces et savants de
toutes les subtilités connues, soutiennent les deux opinions. Leur
verbiage casuistique est-il capable d'intéresser un vieux curé? Moi ils
m'ennuient jusqu'au bâillement, ces coupeurs d'inceste en quatre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON BLOY est un des rares écrivains et un des rares hommes de notre
temps. Naturellement, il est beaucoup moins connu que le vil Paul
Bourget ou l'inepte Georges Ohnet, et il est très méconnu, et il est
très calomnié. Mon premier mouvement — avec quelle joie j'y céderais ! —
serait de proclamer sa puissance et sa beauté et de crier l'infamie de
ceux qui l'attaquent. Mais, dans ?e livre, je ne fais pas de polémique ;
je m'efforce d'être ceci qu'on</p>
<p><pb/></p>
<p>ne trouve plus nulle part: un critique littéraire. Je dois avoir la
virilité de dire tout et de marquer les fautes chez ceux que j'aime
aussi bien que les hasards heureux chez ceux que je méprise. Voici donc
toute la vérité:</p>
<p>... Tout homme énergique au dieu Terme est pareil et nul ne choisit les
fatalités qui le paralysent :</p>
<p><pb/></p>
<p>la gaine de Léon Bloy est faite de je ne sais quel fumier incrustant et
tenace.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais pour certaines pages anciennes, pour tels mouvements de foule, par
exemple, qui traversent Germinal ou La fortune des Rougon, j'en</p>
<p><pb/></p>
<p>appellerais de la condamnation trop générale de Léon Bloy.</p>
<p>Je m'arrête. Je craindrais, en insistant, de réjouir tel misérable
ennemi de Léon Bloy. Un bon écrivain peut se tromper quelquefois, ô
Edmond Lepelletier, sans que les cochons cessent pour cela d'être des
cochons.</p>
<p>Les premiers livres de Léon Daudet étaient</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour ma part, avec une inquiétude qui s'efforce d'admirer, je m'étonnais
devant les Morticoles, devant le Voyage de Shakspeare et même encore,
amoureux tenace, devant Suzanne.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ses études de psychologie tératologiq semblent presque approuver ce
qu'il condam violemment dans ses satires. Le Malauve l'Astre noir n'est
point blâmé de ses ignon</p>
<p><pb/></p>
<p>nies ; elles apparaissent comme des nécessités de son génie et l'auteur
n'ose pas détester ici nettement ce qu'il appellera ailleurs « ab o
minable supériorité intellectuelle.» En son Shaks- peare qui aime avec
peu de sincérité et de loyauté ; qui, sous prétexte de mieux étudier la
nature, se crée d'artificiels sentiments, M. Léon Daudet semble parfois
admirer un Kamtchatka (1). »</p>
<p>Je ne voyais pas, je ne voulais pas voir que Léon Daudet, quand il
étudiait un homme de génie, avait la naïveté de faire de l'auto-psychologie
 et de dire, ébloui, ce qu'il découvrait en Léon Daudet.</p>
<p>Néanmoins le Voyage de Shakspeare reste le moins décevant de ses livres.
Large tableau d'histoire, il ressuscite la vie du xvie siècle sans trop
appauvrir cette énorme puissance combat- tive. La vaste tempête agite
d'innombrables catastrophes individuelles. Par malheur ces aventures
tragiques restent dispersées et Shakspeare en est trop souvent le
témoin, trop rarement le héros.</p>
<p>Mais, si le roman d'aventures est mal com-</p>
<p>(1) Demain, 9 février i896.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Une conversion est considérée depuis quelque temps, comme le plus
élégant des dénoû-</p>
<p>(i) Deniain, 18 janvier 1897.</p>
<p><pb/></p>
<p>Suzanne déjà, par sa perversité naïve et par la conversion finale, est
un livre deux fois ca-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Léon Daudet n'a pas compris la véritable faute de ses héros. Suzanne
n'aime pas Guillaume; elle veut son père. Guillaume est moins séduit par
la beauté de Suzanne que par l'idée de l'inceste. Leur baiser est un
acte de révolte. Ils font, sans amour, le geste d'amour. Or le seul
crime est de se préoccuper de la loi ; mais il y a deux façons de le
commettre : obéir aux conventions ou les violer pour le plaisir enfantin
de les violer. Suzanne et Guillaume commencent par la seconde puérilité,
tombent ensuite dans la première. Ils ne savent jamais être eux-mêmes
sincèrement, tranquillement, ignorer en toute innocence que des gens se
sont permis de formuler des règles morales universelles. »</p>
<p>Je n'aurai pas la cruauté de juger après sa chute un esprit dont j'aimai
le départ hésitant. Le Léon Daudet des Parlementeurs et de tant d'autres
banalités hurlantes n'intéresse personne, sauf peut-être Edouard
Drumont, qui insulta Alphonse Daudet et que Léon Daudet,</p>
<p><pb/></p>
<p>pratiquant non sans quelque intérêt immédiat l'oubli des injures,
proclame « prophète en son pays. »</p>
<p>L'abbé Delfour est un tout petit commerçant qui prétend s'être fait une
spécialité de la « critique catholique. »</p>
<p>La leçon arrive toujours, en effet, gauche- ment amenée, peu fondue avec
la « critique»</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour nous faire prendre patience, il découvre aujourd'hui que Veuillotdont
 personne, certes, ne nie plus le talent volontaire et vigoureux —
est « un homme de génie « et « le plus grand</p>
<p><pb/></p>
<p>prosateur du XIXe siècle ». Il s'écrie, devant une phrase banalement
oratoire et académique du duc de Broglie: « Dieu! que c'est beau,
plastique, sculptural! » Et chez le fils de l'immortel mort depuis peu
et oublié depuis longtemps, il salue le « digne héritier d'une grande
dynastie littéraire. »</p>
<p>Allons! ce n'est pas grand'chose, la « critique catholique », telle que
l'entend le chanoine Delfour. C'est aussi bête, aussi flagorneur et
aussi lâche que la critique sans épithète, quand un Jules Lemaître et un
Gaston Deschamps s'en font un honnête moyen de parvenir en rampant ou y
montrent souriants, sous le voile incertain des sottises qu'on leur
apprit, la solidité primitive de leur sottise foncière.</p>
<p>M. Charles Godard publie sur l'Occultisme contemporain, le Fakirisme ou
le Brahmanisme de petits livres vulgarisateurs. Ses opuscules font
partie d'une collection, qui porte deux étiquettes: Science et religion
et, au-dessous, Études pour le temps présent. La préposition « pour »
avoue opportunisme et mercantile actualisme et_ la première étiquette nous</p>
<p><pb/></p>
<p>informe que les gens pratiques qui font ce commerce sont des catholiques.</p>
<p>M. Charles Godard, qui auréole sa signature de divers titres
éblouissants tels que « professeur agrégé de l'Université » ou bien
encore « membre associé franc-comtois de l'académie de Besançon », est
naturellement un esprit docile qui suit toujours quelque maître de très
près et tremble de laisser échapper la traîne conductrice. Il n'ose
jamais exposer une doctrine d'un de ces mouvements larges où une
synthèse personnelle emporte et renouvelle des élé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII</p>
<p>REPOS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VII</p>
<p>REPOS</p>
<p><pb/></p>
<p>Les esthétiques de ceux que j'aime sont très différentes. Qu'ont-ils
donc de commun qui me les fasse aimer les uns et les autres?
Consciemment ou non, ils professent une même morale artistique.</p>
<p>Tous ceux que j'aime savent que le génie artistique n'a aucun rapport
avec le banal métier oratoire ; que le flatteur « vit aux dépens de
celui qui l'écoute » mais ne dit aucune parole intéressante pour des
oreilles sages ; que le ta-</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai dit, au Massacre des Amazones, mon admiration pour les pages
frémissantes et passionnées de Déçue, un des plus beaux livres de</p>
<p><pb/></p>
<p>femme, et des plus sincères, et des plus émouvants que je connaisse.
J'ai loué avec enthousiasme le jaillissement spontané et intarissable
des images, la puissance nerveuse du rythme. J'ai dit aussi, avec trop
de sévérité peut-être, les inquiétudes que m'inspiraient quelques
gaucheries particulières et un métier généralement insuffisant.</p>
<p>Depuis, Jacques Fréhel a publié troislivres : Vaine pâture, le Cabaret
des larmes, les Ailes brisées.</p>
<p><pb/></p>
<p>feste inconsciemment les noblesses sans raideur d'une âme devenue
stoïcienne tout en demeurant, par je ne sais quel miracle, passionnée et
tendre, gracieusement féminine. Mais, si le stoïcien est sans peine un
satirique hautain ou véhément,il ne deviendra qu'après bien des efforts
un poète comique ou un consciencieux réaliste. Il ne s'intéresse pas
facilement au détail des êtres vils ; il est trop naturellement
moraliste pour être dès l'abord un attentif psychologue.</p>
<p>Aucun mot ne serait excessif pour louer la beauté souple et grande de
deux de ses figures féminines : Moniqua, exquisement nlélancolique,
douce et bienfaisante ; Lazarine écrasée par les brutalités de son mari,
intimidée, muette, mais d'une si profonde et si précieuse vie
intérieure. Car ces êtres touchants, presque aériens, délicats, frêles
comme des ombres, marchent pourtant devant nous en une grâce onduleuse
et, par un don singulier, ce sont uniquement les</p>
<p><pb/></p>
<p>natures poétiques que l'auteur réussit créer vivantes.</p>
<p>L'artiste aujourd'hui est maître de son outil; il a su le rendre docile
tout en le gardant farou- chementpersonnel. Jacques Fréhel n'est pa's
allée vers les harmonies apparentes, soumissions et i</p>
<p><pb/></p>
<p>L'architecture des Ailes brisées est, comme</p>
<p><pb/></p>
<p>l'écriture, harmonieuse et inattendue. Elle cho- querales écoliers qu'on
décore du nom de criti- tiques parce qu'ils savent sur l'art de composer
les raides naïvetés scolaires et que, hardiment, ils affirment leur
inintelligence hargneuse en généralisations de bons élèves. Entre deux
fragments de mémoires nobles et douloureux, l'auteur a placé, d'une
audace heureuse, le journal d'une perversité qui s'éveille. C'est,
enveloppée au baiser d'un fleuve de poésie, une île de réalité perfide.
De la vie moderne, grossière sous son élégance apparente, ricane en s'
efforçant au plaisir superficiel ; mais tout autour, joie et douleur,
profondeur et poésie et noblesse farouche, la vie des imagiers bretons
sourit, pleure, chante.</p>
<p>Facile et naturelle, cette poésie sort sans bouillonnement d'une source
généreuse. La réalité où se brisent ses flots chanteurs est dressée avec
quelque effort peut- être, mais avec une fforttriomi phant. Jacques
Fréhel est un poète né qui a su devenir un romancier. Artiste enfin
complet, elle peut non seulement se dire tout entière, mais encore, sans
risque de tomber, sortir de son âllle, créer par art des êtres qui lui
sont étrangers et les agiter en gestes naturels qui lui déplaisent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Car le romancier s'est formé sans nuire au poète et, si tous deux ont
collaboré presque également aux Ailes brisées, le poète triomphe. aux
contes du Caharet des larmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>gardent, dans le verre plein, le paysage d'hier et l'émotion qui s'y
attache.</p>
<p>Ou bien leur souvenir traverse un jour tor- j ride : sous les lumières
farouches du soleil et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le décor passionné que dessine Jacques Fré- hel n'est pas toujours un
paysage. Elle nous ou vre parfois un intérieur qu'ennoblissent dei «
meubles sculptés en chêne luisant, donnan aux choses un air d'église. »
D'ordinaire le spec tacle qui dans l'un ou l'autre cadre s'agite, c'es
un être isolé, une âme de profondeur et d'é. motion. D'autres fois s'y
développe un mouve.ment nombreux et rythmique. C'est, se déroulan</p>
<p><pb/></p>
<p>Et voici, parmi les paysans et les marins, des êtres d'exception. Tout à
l'heure « sur le tertre des chapelles vêtues de lierre », des bardes
amis composaient ensemble des chants naïfs et surchargés d'images
inattendues, « toiles de ciel et de verdure où chacun tissait sa fleur.
» Maintenant, dans la maison, au fond de la cheminée, assis parmi le
caprice des lueurs, un mendiant,un peu sorcier, un peu poète, un peu
philosophe, « trace des cercles dans les cendres du bout de son bâton ».
Et « ses paroles saccadées volent sur ses lèvres flétries : il dit que
la terre use le fer ; que l'anneau diminue au doigt qui le porte ; que
le sel, la pluie et les pas usent e rocher... Il proclame la dispersion
des atomes » et, sous les apparences de la mort, devine la vie
souterraine qui se redressera plus tard au</p>
<p><pb/></p>
<p>Je sais le danger de transporter hors de la lande natale ces grappes
sauvages. Je devrais conseiller seulement d'aller respirer sur place
tant de joie odorante. Je ne puis résister au plaisir égoïste de briser
quelques thyrses et de les</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>porter dépaysés et tristes, effeuillés et qui se fanent, en mes mains
sacrilèges :</p>
<p><pb/></p>
<p>permet de souffrir encore, « abandonné comme un colombier en ruines par
les souvenirs vagabonds ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle est d'âme assez grande et assez fière pour aimer l'incertain d'une
telle destinée ; pour diriger ses yeux vers cette aurore hésitante, le
sourire de la gloire posthume ; pour laisser rarement l'ironie d'un
regard qui descend très bas tomber sur l'injustice contemporaine, bouche
stupide obstinément fermée.</p>
<p>Voici un autre breton également inconnu et également admirable.
Considéré seulement comme versificateur, Émile Boissier a le métier le
plus souple et le plus vivant, le plus savant et le plus naturel, Coppée
et Hérédia sont, auprès de lui, des ignorants et des maladroits. Mais,</p>
<p><pb/></p>
<p>Dame Mélancolie contient des poésies, et des proses rythmées. Les proses
comprennent, outre des morceaux de pur métier,une sorte de conte
médiéval, La mort du page, d'une mélancolie charmante encore qu'un peu
jeune.</p>
<p><pb/></p>
<p>tompeur, et enveloppeur ; le rythme qui sur les images infiniment
diverses met la noblesse toujours renouvelée et pourtant toujours la
même d'une draperie largement flottante.</p>
<p>Le Psautier du Barde, paru en 1894, s'ouvre par une préface d'Armand
Silvestre. Si quelqu'un a encore de l'estime pour Silvestre, je le prie
d'excuser les paroles que ma conscience va me dicter.</p>
<p>En lisant les vers d'Emile Boissier, Silvestre se sent en face de
beautés, et il est ému. Malheureusement, il ne se contente pas de dire
son émotion ; il veut l'analyser et on s'aperçoit immédiatement qu'il ne
comprend rien au poète dont il parle.</p>
<p><pb/></p>
<p>dessinée et modelée ; ce collégien incurable est mort prenant encore
l'abondance pour l'harmonie et adorant sous le nom de callipyge la Vénus
hottentote.</p>
<p>Le voici en face de ce qu'il peut comprendre le moins. Voici devant lui
un rêve mélancolique, vaguement médiéval, non par amour d'une époque
déterminée, mais par ncstalgie, par besoin de fuite, et d'imprécision,
et de lointain.</p>
<p>Voici un breton triste qui dit.</p>
<p>Disciple cTOssian, j'ai souffert comme lui. Misérable chanteur errant de
ville en ville,</p>
<p>J'ai connu les mépris et la haine servile</p>
<p>Et jamais en mon Ciel l'Espérance n'a lui.</p>
<p>Quand mon âme souffrait de ces mille douleurs, Pour égayer un peu ma
tristesse chérie,</p>
<p>Le Printemps éveillant la magique féerie, Epandait la rosée au calice
des fleurs.</p>
<p>Guidé par le murmure ailé des Angelus,</p>
<p>J'ai suivi vers le Nord les pèlerins austères</p>
<p>Et la troupe de ceux qui jouaient les Mystères. — Mon front s'est
incliné pendant les Oremus.</p>
<p>J'ai compris la beauté sereine de l'Armor,</p>
<p>Ses madones de boisses christs sur le Calvaire ; Mes doigts ont égrené
les perles du rosaire</p>
<p>Dans la lande d'ajoncs, parmi les genêts d'or.</p>
<p>Sans nulle malice, mais avec une rare incon-</p>
<p><pb/></p>
<p>science, Armand Silvestre félicite celui dont</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Puis, comme il dit tout ce qui lui passe parla tête,le bavard
incohérent,prononce quelques paroles assez justes, encore que trop
vagues ; « Ils chantent vraiment, ces vers d'Emile Boissier. J'entends
qu'ils subissent les mystérieuses lois de la prosodie non formulée,
instinctive, mais ayant cependant ses règles inécrites, laquelle a été
tout simplement le secret des maîtres. » — Oui, mais cette prosodie
inécrite comprend plus de secrets particuliers que de secrets communs à
tous les maîtres. Si un théoricien</p>
<p><pb/></p>
<p>subtil disait ses règles générales, l'historien littéraire devrait
encore distinguer les secrets prosodiques de chaque époque et par quel
mystère le vers de la Pléiade n'est point le vers du xv" siècle ni celui
du xvne. Et le critique devrait encore découvrir le secret de chaque
maître, nous faire sentir en quoi diffèrent l'alexandrin de Racine
sinueux et profond comme un sourire dessiné par Vinci et l'alexpndrin de
Corneille solide et précis comme sur une médaille un profil de Romain.
Or une préface qui n'est pas une page de critique n'est rien. Armand
Silves-. tre devait, oubliant sa ridicule comparaison entre Boissier et
Hérédia, nous faire sentir que nous ne trouverions pas ici derrière un
vitrail de musée des statuettes parnasiennes aux lignes immobiles mais
sous la désolation fleurie de la lande un vivant grand et triste dont le
vent soulève le manteau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas seulement dans la forme que l'originalité de Boissier se
dégage. Il se délivre ici du parnasse historique qui le séduisit
rarement et du romantisme historique dont les pages et les châtelaines
lui plurent trop autrefois. Pourtant le volume commence par des «
tableautins » intitulés Au temps de Henri III, Au temps de LouisXIII, Au
temps de Louis XIV, Au temps de Louis XVI. Mais il n'y a pas récit de
faits arrivés ou imaginés, histoire ou roman historique. Ce n'est plus
du romantisme historique et de l'évocation ivre, ni du parnasse his-</p>
<p><pb/></p>
<p>torique et de l'évocation pétrifiante. C'est ici chose parfaitement
originale etexquise; c'est autour du poète et du lecteur la création
d'une atmosphère de jadis qui est pour le rêve et la nostalgie un refuge
où nulle précision ne blesse.</p>
<p>Je suis bien embarrassé pour faire connaître cet admirable poème.
L'analyse va nécessairement préciser et rapprocher l'action si
lointaine, si vague, .si délicieusement estompée. Ces nuages flottants,
je vais, comme s'ils étaient de lourdes pierres de taille, en tracer
l'architecture avec l'équerre et le compas. -</p>
<p><pb/></p>
<p>Le poète, abandonné d'une infidèle, songe</p>
<p>Dans sa chambre déserte où survit le Passé.</p>
<p>Il écoute la nuit,</p>
<p>Un silence peuplé de mille bruits légers.</p>
<p>Et voici que son attention persistante donne, en effet, au silence une
voix. La Nuit, dans un discours d'une beauté lente et d'une douceur qui
apaise, lui offre le remède du songe. Mais en vain son « hymne géant »</p>
<p>Clamait vers l'Infini l'ivresse de renaître.</p>
<p>Le poète contemplait la ville endormie ; elle lui paraissait « hantée
par des souvenirs d'autrefois » rien ne dissipait son ennui. Inutilement
aussi il fuyait la fenêtre, se réfugiait au plus profond de la petite
chambre. Trop de re- membrances l'y poursuivaient :</p>
<p>D'ailleurs,je sais ton spectre épars aux moindres choses,</p>
<p>C'est ton âme qui meurt dans le parfum des roses,</p>
<p>L'oreiller se souvient des courbes de ton bras</p>
<p>Et mon lit a gardé ta forme aux plis des draps.</p>
<p>Il quitte sa chambre, il quitte la ville et, « pè lerin maudit du Doute
et de l'Amour », descend le long de la chute calme d'un fleuve vers le
calme frissonnant de la forêt. La Volupté es-</p>
<p><pb/></p>
<p>saie de le retenir : ses conseils et ses promesses sont écartés
dédaigneusement comme les promesses et les conseils de la Nuit. Le poète
arrive au repos d'un lac « endormi comme un regard d'argent. » Une
troisième courtisane, celle dont le baiser enchaîne plus fidèlement, la
reine des définitifs oublis, la Mort, vient lui offrir mieux que les
insuffisants léthés du songe et du plaisir. Mais, la repoussant, elle
aussi, avec un courage hautain, il continue sa marche vers les Demains</p>
<p>Qui sacreront en lui l'apôtre de l'Idée.</p>
<p>Le Chemin de la douleur faitsuiteau Chemin de l'Irréel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de la pitié, vers la foule. Ils lui diront le nouvel évangile et que
l'heure est enfin sonnée où doit régner la religion de la joie.</p>
<p><pb/></p>
<p>en croix. Oh ! que le sang de tous les justes retombe sur les bourreaux,
et sur leurs enfants, et sur les enfants de leurs enfants ! Mais le
poète lui adresse des paroles apaisantes et lui recommande de ne pas
ensevelir sa dépouille. Il veut que son corps rentre immédiatement au
grand rythme de la vie matérielle tandis que son âme ira rejoindre les
autres forces de renouvellement et continuera son œuvre.</p>
<p>Le poète est crucifié. Le poète meurt. Le jour meurt. La foule s'écoule.
La femme restée seule vivante sur la colline du sacrifice croit voir,
dans une sorte de songe éveillé, le Christ descendre de sa croix :
l'ancien crucifié vient donner au crucifié nouveau le baiser de paix.</p>
<p>Rien ne me paraît plus beau que l'allure harmonieusement idéaliste ou,
pour parler en pé-</p>
<p><pb/></p>
<p>dant, la dialectique platonicienne des deux poèmes.</p>
<p>Dont les bras sont armés pour la Croisade austère.</p>
<p>L'Avenir sourira, limpide, dans leurs yeux</p>
<p>Et, quand ils parleront, la foule doit se taire.</p>
<p><pb/></p>
<p>nouveaux gazouillements entendus et des dernières ailes aperçues
voltigeantes dans le ciel ; mais ils ne sont point les couveurs des
générations successives de doctrines. Quand ils s'efforcent à
l'universel, ils lui apportent l'imprécision et leur harmonie sonore est
payée par l'lnharlnonie logique.</p>
<p>J'ai cité. au courant de l'analyse, quelques images délicieusement
fleuries ou chantantes. Je pourrais en cueillir tout un bouquet dans
chaque page. Je relis, pour cette joie, l'hymne aux cloches qui chante
au commencement du Chemin de l'Irréel et les louanges du Songe</p>
<p>Dont les pâles regards sont des lys inéclos.</p>
<p>Les discours de la Nuit, de la Volupté et de la Mort dans le premier
poème ; dans le second tous les discours du Poète et de la Bien-</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est par moi que fleurit l'ivresse de ses flancs</p>
<p>Et mes doigtscaresscul's entr'ouvrenl les lits blancs</p>
<p>Aux rayons bleus du clair de lune.</p>
<p>J'ai peur qu'on me trouve long. Il m'est pourtant impossible- de passer
sous silence l'autre grand mérite d'Emile Boissier : il est poète par la
musique autant que par l'imagination. Et chez lui — coïncidence heureuse
— les deux qualités ont les mêmes limites : il lui manque l'image
belliqueuse et triomphante bruyamment ; et son orchestre n'a pas de
cuivres. Presque toujours son instinct lui fait éviter les fanfares, et
les violences, et les mouvements brusques ou rapides. Dans le Chemin de
l'Irréel il a, une fois, dépassé son talent. Il a voulu décrire la danse
ma-</p>
<p><pb/></p>
<p>Au hasard, quelques exemples de l'une et de l'autre harmonie.</p>
<p>Où trouver des grands vers plus chantants que ceux-ci :</p>
<p>Les roses ont ouvert leurs lèvres de satin</p>
<p>Devant la volupté des caresses nocturnes ;</p>
<p>Et les lys, inclinant la blancheur de leurs urnes,</p>
<p>Tendent leur pistil d'or au baiser clandestin.</p>
<p>Ecoutez encore cette mélodie :</p>
<p>Nous irons devant nous de prairie en prairie</p>
<p>Insoucieux de l'homme injuste et de sa loi.</p>
<p>La nature saura voiler de son feuillage</p>
<p>Mes timides baisers sur tes yeux ingénus ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous n'aurons pas de nom etnous n'aurons pas d'âge, Car tu seras la Vie
impersonnelle et sage</p>
<p>Qui berce la Douleur entre ses deux bras nus.</p>
<p>Je t'apprendrai le sens secret de mes paroles</p>
<p>Et quand, dans le sommeil, nos lèvres s'uniront, Le songe effeuillera la
pudeur des corolles</p>
<p>Sur la limpidité mystique de ton front.</p>
<p>Presque tous les hexamètres des deux Chemins sont d'une telle beauté
musicale.</p>
<p>Et cependant les vers libres me charment dayantage, plus délicieux
encore et plus souples.</p>
<p>J'ouvre n'importe où le Chemin de V irréel et j'y cueille les premiers
vers libres rencontrés :</p>
<p>Et les Adolescents passèrentsous les branches</p>
<p>Enguirlandés de roses blanches</p>
<p>Et couronnés du pampre et du laurier natal.</p>
<p>Ils étaient ignorants de la Vie et des livres,</p>
<p>Avec, dans leur main pâle, un fier rameau de houx.</p>
<p>On disait : « Ils sont fous ! »</p>
<p>Mais Eux — comme des anges ivres — Méprisaient le venin du sarcasme Jaloux.</p>
<p>Car, leurs lèvres buvant aux limpides fontaines</p>
<p>Où se miraient le soir,</p>
<p>— Présagé par des flûtes lointaines,</p>
<p>Ils avaient vu l'Espoir</p>
<p><pb/></p>
<p>Je fais subir la même épreuve au Chemin de la Douleur :</p>
<p>L'heure semblait verser une calme indolence</p>
<p>Sur le recueillement des bois.</p>
<p>Dans cette solitude où régnait le silence</p>
<p>On n'entendait plus que la voix</p>
<p>De la source où vibrait un gazouillis d'eau vive,</p>
<p>Une chanson captive</p>
<p>Parmi la mousse ; et puis aussi</p>
<p>— Murmure adouci</p>
<p>Par la brise et l'espace —</p>
<p>Les clochettes d'un lent troupeau</p>
<p>Conduit par le berger qui passe</p>
<p>En effleurant du doigt sa flûte de sureau.</p>
<p>Je m'arrête d'écrire pour relire encore une fois. Je ne me lasse point
d'entendre l'exquise symphonie. Je ne sais pas aujourd'hui de poète en
vers — non pas même le génial Ver- liaeren,—auquel jedoi-ve des joies
aussi complètes, aussi nobles et aussi pénétrantes que celles goûtées au
Chemin de l'Irréel et au Chemin de la Douleur.</p>
<p>Adolphe Laouzon est coupable de rester si longtemps le poète d'Eternité.
Toute puissance crée un devoir et Lacuzon est mon débiteur pour les
nobles vers dont il me prive quand,</p>
<p><pb/></p>
<p>au lieu de travailler, il s'acagnarde auprès de vagues sculpteurs qui,
de leurs idées baroque- ment larvaires et de leur ignorance prétententieuse,
 déshonorent Baudelaire ou Vigny.</p>
<p>Éternité, « très simple poème de rêve fait... de souffrance et d'infinie
tendresse » est précédé d'une préface combattive et hautaine. J'aime,
ici et là, celui qui peut dire avec « l'accent des certitudes » et sans
que sa parole sonne faux :</p>
<p>Ma vie et sa ferveur, mon geste et sa fierté.</p>
<p>Le rêve tout puissant de son vœu de beauté.</p>
<p>Lacuzon insulte de brocards amusants la « coalition pathologique » des
symbolistes d'école. Il ne méprise pas moins les simplistes qui se
croient simples, les superficiels qui se proclament sincères, les
naturistes qui s'affirment naturels.</p>
<p>Aux uns et aux autres il enseigne des véri-</p>
<p><pb/></p>
<p>tés, simples comme tout ce qui est profond, claires comme le soleil,
mais que les yeux aveugles des faux poètes ne sauraient voir. La vraie
sincérité, celle qui n'est pas une attitude vaine d'arriviste politique
ou littéraire, celle qui est dans la vie et non dans les professions de
foi, dans les mœurs et non dans les mœurs oratoires, celle qui est «
l'horreur du servi- lisme, de la palinodie et des concessions hypocrites
», loin de se montrer banale comme une préface de Saint-Georges de
Bouhélier, « ne semble plus que la vertu des seuls prédestinés ».
D'elle, d'elle seule, vient la noble simplicité, celle qu'il ne faut pas
confondre, ô Francis Jammes, « avec l'indigence du vocabulaire ou la
vulgarité de l'expression ». Ce qui est vraiment simple « ne s'improvisa
jamais. » L'improvisation est « le témoignage immédiat de l'impuissance
créatrice ». La simplicité est exigeante; elle demande qu'on s'absorbe «
aux profondeurs de la pensée et du sentiment pour essayer d'en dégager
le signe essentiel ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'un vaste embrasement de prière exaucée.</p>
<p>Un baiser semble unir « la vie au rêve&gt;}. Mais ici, le plus faible des
deux amants tremble de froid, de solitude invaincue et aussi, soudain,
d'une présence effroyable et douce, déplus en plus envahissante, car</p>
<p>Tout rêve est un regard infini vers la mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle sentait bien, la pauvrette, que, malgré la main de pitié vague qui
caressait sa main peureuse, le poète n'était plus là. Elle l'appelait
inutilement ; elle cherchait en vain son regard. Lui, cependant, perdu
dans un songe lointain,</p>
<p>Sur le fond de la nuit vit ces fresques mouvantes.</p>
<p>L'éternité telle qu'il la comprend, c'est un grand mouvement cyclique et
ce qui le frappe le plus dans la Nature, c'est son évolution. Il semble
parfois, darwinien éperdu, appeler Nature l'histoire elle-même. Il lui
crie : « 0 nature,</p>
<p>... Je vois s'enfler la voile au fond de l'estuaire; Puis, derrière, au
lointain, du côté de la plaine, Surgir, fondre et passer, l'ouragan pour
haleine, Dans l'éclaboussement du sang crépusculaire,</p>
<p>Et droits sur leurs chevaux cabrés qu'un rut enlève, - Tes grands
conquérants noirs, au profil surhumain, Qui, déployant leur geste avec
l'éclair d'un glaive, Engouffrent dans la nuit leurs cavaliers d'airain.</p>
<p><pb/></p>
<p>empires qui grandissent et les décadences, les églises qui triomphent ou
qui se meurent :</p>
<p>Les Tribuns ont couvert la voix des patriarches</p>
<p>Qui, des cathèdres d'or, outragés au Concile,</p>
<p>Entraînent dans leur robe où choit leur pas sénile</p>
<p>Les grands flambeaux éteints qui roulent sur les marches.</p>
<p>Et sur les horizons blanchis d'aube lustrale</p>
<p>Monte, profil d'un cri, qui de bourg en cité,</p>
<p>Tout en roc et granit se fût répercuté,</p>
<p>L'hymne piaculaire et fier des cathédrales...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le livre se divise en trois parties que j'appellerais volontiers — les
destinées sont des comètes — la sortie de l'ombre interstellaire, le
passage dans la lumière, la rentrée dans l'ombre.</p>
<p><pb/></p>
<p>La première partie nous montre l'enfant des- çendfUit de là-haut, puis
dégringolant les bas degrés, tombant homme. Je ne dirai pas quels angles
durs des marches accrochent la lumière et brutalisent la chute.Or
l'enfant qui tombe est un sensible, un poète, un de ceux que le choc de
la vie risque de tuer ou d'affolir. Et,en effet, c'est tout meurtri, fou
et mourant qu'il arrive.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'itinéraire platonicien du poème pourrait faire supposer une œuvre de
noblesse hautaine et un peu froide. Le livre est, au contraire,
.d'intensités, et, par je ne sais quelle magie, son harmonie est faite
de contrastes inattendus, de brusqueries soudaines.</p>
<p>J'ai pu tracer la carte du voyage auquel nous invitent les Chansons
Éternelles. A qui n'a point visité le pays il est impossible de faire
même entrevoir la multiplicité des incidents, la diversité des points de
vue et comment la route se peuple de rencontres, de sourires et de
cauchemars. Impossible aussi de dire les ressources verbales,
syntaxiques, rythmiques, du poète. Ses moyens d'expression — de
l'alexandrin au</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voulez-vous des beautés de précision?</p>
<p>Les rayons du ponant accrochent au passage</p>
<p>Les nuages en haut, en bas les hautes branches.</p>
<p>De crainte de m'attarder, je tourne cent pa-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut la nef que nul récif ne désempare,</p>
<p>Et dont on adorna la coque de métal.</p>
<p>Un par un j'enrôlai, du traînard au captai,</p>
<p>Les blasphèmes très doux et les baisers sans tare.</p>
<p>Et la comparaison continue, ferme, solide, sans une hésitation ni une
bavure.</p>
<p>Un symbole plus souriant. Une coquette parle :</p>
<p><pb/></p>
<p>cache, ayant de lancinants regrets de s'éloigner et de vifs désirs,
aussitôt exaucés, de revenir vite... »</p>
<p>Je voudrais bien aussi vous faire admirer — mais on n'enferme pas un
chêne dans un herbier — le morceau merveilleux :</p>
<p>C'était « UN DE CES FOLS », n'ayant pas de demeure</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE VIII</p>
<p>QUELQUES ÉTRANGÈRES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE VIII</p>
<p>QUELQUES ÉTRANGÈRES</p>
<p>« Je ne sais parler que de moi-même », déclare le héros du Feu. Et nous
entendons bien que, lorsqu'un Stelio Effrena nous parle de lui-même,
c'est Gabriele d'Annunzio qui, « sous le voile de quelque allégorie
séduisante, avec le prestige des belles cadences », nous entretient de
la « chère âme » de Gabriele d'Annun- zio. Les belles cadences, en
effet, ne manquent jamais dans ses livres. Mais, comme il n'y a guère
autre chose et qu'elles ne varient guère, leur musique monotone et vide
perd bientôt son prestige premier. La « chère âme » qu'elles chantent
est d'ailleurs une des plus dégoûtantes, une des plus répulsives que
l'humanité puisse connaître et, malgré les belles cadences, malgré
l'éclat coloré ou lumineux de certaines images, les allégories qui
expriment cette pourri-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'éponge — et c'est pourquoi quelques-uns crient au miracle — est
trempée non dans l'eau, mais dans les plus éclatantes couleurs.
Certaines taches, avec du recul et de la bonne volonté, semblent belles
dans leur imprécision et font rêver, comme « les fentes des murailles,
la cendre du foyer, les nuages, les fanges », comme tout ce qui est
lumière ou couleur affranchie du dessin et de la logique.</p>
<p>Annunzio est né pour de brefs élans lyriques et pour de petits hasards
heureux ; il faut placer, très bas encore, mais bien au-dessus de ses
romans, les vers où il exprime avec une fougue jeune ce que le critique
Chiarini appelle sa 9 démence aphrodisiaque. »</p>
<p>Puisque, au désordre vivant de ses odes et au désordre inorganique de
ses romans, l'au-</p>
<p><pb/></p>
<p>Hélas ! quand on l'a dépouillé des pourpres volées un peu partout dont
il drape la gueuserie de son esprit et l'infâmie de son âme, on se
trouve en présence d'une brute conquérante ou d'un animal de chasse.</p>
<p>La victoire, il le répète souvent, lui est nécessaire « comme l'air à
ses poumons. » Et, en effet, ce misérable poursuit le succès avec une
âpreté qui ne recule devant aucun moyen. Monsieur Alphonse Bonaparte
épousa, pour obtenir un commandement, la maîtresse de Barras: Monsieur
Alphonse d'Annunzio fit la conquête de l'actrice qui pouvait servir sa
gloire en jouant</p>
<p><pb/></p>
<p>A vrai dire, il me paraît fou. Il est atteint, comme un Erostrate ou un
Néron, de démence destructive. En regardant une illumination, il se dit,
joyeux : « A quelque amant néronien caché sous le felse, Venise offrira
dans une heure le spectacle d'une ville délirante qui s'in-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous savez que notre situation se trouv&lt; dans Madame Bovary », dit une
héroïne d&lt; Matilde Serao. Tous ses personnages pour raient faire souvent
de telles remarques. D "au tres situations viennent de Flaubert, et auss
des procédés. Des procédés viennent de Zola</p>
<p><pb/></p>
<p>et aussi des situations : il y a, par exemple, dans Y Aventureuse, un
jardin anglais (sho- king !) qui veut la faute. Et certaines pages
semblent détachées, ou plutôt involontairement parodiées, de quelque
livre de Gabriele d'Annunzio, grand plagiaire lui-même. Décidément ces
Italiens, depuis le vieux Nœvius, sont des pillards et des imitateurs.</p>
<p>Mais des matériaux et même des procédés de composition empruntés
n'empêchent pas toujours l'œuvre de revêtir une beauté originale.
Virgile, douce lumière lunaire, luit parmi des paysages tragiques que le
soleil d'Homère illumina d'abord et sa clarté onduleuse en renouvelle
l'aspect. Sa faiblesse transforme en fantômes indécis les personnages
nets et agissants des Grecs, mais sa mélancolie les dresse longs,
frêles, aériens, dans un ciel de rêve et de larmes. Dans tous les arts,
les Italiens sont coutumiers de telles victoires.</p>
<p>Son succès immédiat n'en eût peut-être pas été diminué : beaucoup de
parodies inconscientes</p>
<p><pb/></p>
<p>sont vues des contemporains aussi favorablement que du poète. Leur
ridicule ne se révèle qu'avec le temps et, leur ridicule reconnu, elles
tombent dans l'oubli.</p>
<p>D'autres œuvres, au contraire, semblent d'abord uniquement des parodies
qui, plus tard, apparaissent étrangement nobles. La beauté sérieuse de
Don Quichotte fut longtemps méconnue ; le ridicule de Madame Bovary
finira par frapper tous les yeux.</p>
<p>Don Quichotte est immortel, parce que Don Quichotte est le contraire de
Madame Bovary.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cervantès, au contraire, héros bafoué par la</p>
<p><pb/></p>
<p>Ai-je oublié Matilde Serao ? Pas un instant. Voici comment elle nous
définit Lucie Altimare, « l'aventureuse », la plus significative de ses
héroïnes : « Au fond, un cœur froid et aride, sans une palpitation
d'enthousiasme ; au dehors une imagination trompeuse qui grandissait
toute sensation, qui augmentait toute impression... Au fond, un manque
absolu de sentiment ; au dehors, des rêveries sur les nobles utopies
humanitaires, des aspirations flottantes vers un idéal incertain ». Et
on nous fait connaître longuement « l'artifice de sa personne, un
artifice si naturel, si absolu, si complet, qu'il la trompait elle-même,
en lui donnant une fausse sincérité ; en devenant son véritable
caractère, son tempérament, son sang, ses nerfs ; en la persuadant de sa
propre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Etudions son cas dans Jude VObscur, le plus complet peut-être et le
moins mal composé de ses romans.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En peu de temps, les deux personnages intéressés aux gestes de Suzanne
se laissent convaincre par elle. Jude reconnaît facilement qu'il est
permis de « défaire ce qu'on a fait par ignorance » et que le mariage,
ignoble troc prosti- tueur ou pacte grotesque par lequel on promet de ne
pas changer de goût, est la plus vaine et la plus immorale des
formalités. Il faut s'évader, il le comprend, « des moules sociaux où la
civilisation nous enferme » , car ils « n'ont pas avec nos formes
réelles une plus exacte relation que les figures conventionnelles des
constellations avec la véritable carte stellaire. » —- Triomphe moins
vraisemblable et qui paraît la victoire définitive de la thèse:
Phillotson, le vieux mari de Suzanne, et qui aime Suzanne, est persuadé
par les arguments de sa femme. Il trouve raisonnable qu'elle le quitte
pour aller vivre avec Jude.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour conter rapidement en restant intelligible, mon analyse a dû
supprimer tout ce qui est le plus incohérent dans les événements, dans
les sentiments, dans les pensées et, malgré moi, elle a simplifié et
organisé le reste. Elle ne donne aucune idée de la ligne hésitante et
fuyante du livre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Thomas Hardy, intelligence anglaise, riche et complexe, mais perdue et
tâtonnante au labyrinthe du détail, ne sait même pas pourquoi «
l'expérience » de Suzanne et de Jude a échoué. Tantôt il allègue la
doctrine psychologique de l'influence contraire du temps et des
circonstances sur l'esprit féminin et sur l'esprit masculin. Parfois il
croit que Suzanne, pour anesthésier une souffrance trop grande, s'est
enivrée de foi mais que, ses enfants vivants, le temps ni les
circonstances n'auraient rien pu contre elle. Ou bien il la déclare trop
faible</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>livre que le sujet et quelques-unes des qualités de l'auteur semblaient
promettre, nous n'avons qu'un curieux, mais gauche et fatigant
feuilleton idéologique.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE IX</p>
<p>LE TROTTOIR DU ROUL' MICH'</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE IX</p>
<p>LE TROTTOIR DU BOUL' MICH'</p>
<p>Ces commentateurs sont tellement inférieurs même aux pauvres gens qu'ils
commentent. On se fait critique par impuissance. Les époques riches
produisent des impuissances relatives qui restent intéressantes :
Sainte-Beuve, furieux de n'être pas poète, cocufie Hugo avecune papelardise
 amusante et insulte Vigny avec une malice moralement infâme et
intellectuellement, jolie. Mais l'impuissance de Gaston Deschamps, le
pitre au nez cassé, quelle excuse aurions-nous de nous y arrêter?
D'ailleurs les impuissants d'aujourd'hui sont des drôles sans drôlerie, et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>champs aime réellement en Marcelle Tinayre? Et si les phrases d'un
critique s'enroulent autour de M. de Max comme des bras caressants ou
si, vigoureuses, elles ne pénètrent qu'un côté de son exceptionnel
talent?...</p>
<p>Mon livre sur la critique contemporaine, si je le fais jamais,
comprendra deux parties. J'étudierai séparément les impuissants parqués
dans la critique et les écrivains qui font aussi de la critique : les
juges et les jurés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux juges professionnels, on le sait trop, ils ne jugent jamais
que selon des intérêts de carrière.</p>
<p>Les juges professionnels se subdivisent en deux espèces: les professeurs
et les gendres.</p>
<p>Ecoutez-moi, gendres qui remplacez les cri-</p>
<p><pb/></p>
<p>tiques comme les zéros tiennent la place des unités. J'éprouve le désir
souriant de vous parler au vocatif.</p>
<p>D'ailleurs, vous avez peut-être raison de ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nasse et de n'avoir jamais oublié en écrivant qu'il existe des
inspecteurs généraux.</p>
<p>Trolliet sera uniquement pour moi l'auteur d'un volume de critique
intitulé Médaillons de poètes, 1800-1900. Ce livre paraît d'abord tout
en omissions bizarres et en bizarres admissions. (Allons ! bon, j'écris
du Trolliet, maintenant 1) Mais, une préface prudente implore notre
pardon et essaie d'expliquer.</p>
<p>L'auteur n'a pas « l'intention de donner un exposé suivi et complet du
mouvement poétique au xixe siècle ». Il veut « non présenter un ca-</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour la génération contemporaine, il n'est, plus suffisamment guidé et
ses choix tâtonnants sont parfois bien invraisemblables. Il accorde une
de ses plus longues études au grotesque Grandmougin. Il connaît Joseph
Castaigne et célèbre M. Gustave Zidler. Il admire M. André Rivoire et
Mme Antonia Bossu. Tous ces êtres de médiocrité et de banalité lui
paraissent «plus significatifs )&gt; que Maurice Rollinat ou que le génial
Verhaeren. Et voici d'autres anneaux significatifs : la baronne de Baye,
Mrafl Noël Bazan, Jean Bertheroy, Théodore Botrel, M. Chantavoine.
L'auteur espère, avec l'outrecuidance souriante d'un professeur qu'on vou-</p>
<p><pb/></p>
<p>dra bien trouver « éclectique et équitable ce recueil de Médaillons ».
Eclectique, certes. Equitable ? D'intention, je le crains.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>guste Dorchain, qu'on vous attribue « le fini du travail et l'infini du
sentiment ». Êtes-vous sûr, comme l'aimable critique, que vos Etoiles
éteintes, banale imitation délayée et peu harmonieuse du Vase brisé,
soient trente-deux « vers immortels » ?</p>
<p>Emile Trolliet n'est pas seulement le plus généreux des critiques, il
est aussi le plus joli des pédants. On peut ouvrir son livre au hasard ;
on ne lira pas une page sans rencontrer une ou deux gentillesses de
phrases, un ou deux sourires de mots : « Le liseron de Coppée,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour déclarer, très grave : « Je vous prie de croire que je ne fais pas
de jeux de mots. »</p>
<p>Non, Trolliet, nous n'aurons pas la cruauté de vous croire. Il serait
trop triste que votre sottise ne fût pas faite surtout d'assonnances,
comme les non-sens des rondes enfantines, quand vous déclarez, par
exemple: « Les strophes de ce Hugues rappellent sans trop de désavantage
celles de Hugo ; » ou encore : &lt; L'auteur de l'Aiglon pourrait bien être
demain l'aigle de la poésie française 1 »</p>
<p>Voici qu'après avoir relu Médaillons de poètes, je suis tenté de
souscrire pour le monument Trolliet. Ce sera le monument non d'un homme,
mais d'une espèce : aussi éloquemment qu'une aimable statue de caniche,
il dira la platitude et le sourire servile du fonctionnaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>res. C'est toujours ça de gagné, pour parler sa langue élégante.</p>
<p>Je vais donc relire un seul livre de Faguet, mandarin des lettres et de
la politique. Je choisis un volume paru en 1902 sous ce titre, La
politique comparée de Montesquieu, Rousseau et Voltaire. Au moins, nous
serons en bonne compagnie malgré la présence de M. Faguet, l'académicien
débraillé.</p>
<p>Emile Faguet sait qu'il déteste Voltaire et qu'il déteste Rousseau ;
mais il croit aimer Montesquieu.</p>
<p>Voltaire, élégant et léger, théoricien souriant</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'absolutisme royal, est hostile aux bourgeois. Il méprise
particulièrement les pédants de Parlement. M. Faguet, bourgeois, pédant
et robin d'Université, sent rougir sa joue fraternelle, chaque fois que
les doigts fins du railleur effleurent le mufle judiciaire.</p>
<p>Rousseau est bien peuple et ses grands gestes effarent notre bourgeois.
M. Faguet, pour cause, n'aime pas l'éloquence, qu'il appelle volontiers
déclamation. D'ailleurs Jean-Jacques est le théoricien de l'absolutisme
populaire, et M. Faguet se fait le champion de l'individu. Il l'affirme
du moins. En réalité, ce qu'il défend, ce sont les corps organisés,
académies ou anciens parlements, tous ceux où la liberté du bourgeois
trouve un asile et sa tyrannie une</p>
<p><pb/></p>
<p>force d'oppression, tous ceux que j'appellerai indulgemment les communes
morales. Que le menu peuple soit écrasé indirectement par « le souverain
», directement par « les corps intermédiaires » et M. Faguet, fragment
de la pâte banale dont on pétrit les corps internlédiaires, sera satisfait.</p>
<p>Faguet est très favorable aux Parlements. « Les Parlements, déclare-t-il
avec une émotion heureuse, n'ont pas été autre chose que la bourgeoisie
française. » Vous pensez bien que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>condamne le style de Rousseau et le style de Balzac, il convient
peut-être de juger ce triple juge et d'indiquer quel français il écrit
lui-même.</p>
<p>Son style est bête comme un bourgeois. Vague, impropre, prétentieux et
vulgaire. Etlourd. Et encombré. Ah ! le pauvre style embarrassé qui fait
des embarras.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour nous informer que les rédacteurs des Déclarations des Droits de
l'Homme se sont contredits, il déclare qu'ils « ont mis dans leurs
textes un Ceci tuera Cela ! »</p>
<p>Si le vocabulaire de M. Faguet est vulgaire d'imprécision, sa syntaxe
est une vulgarité lourde : « Le gouvernement, quand il voudra, les fera
voter comme il voudra, comme il fait juger ses juges comme il veut
qu'ils jugent ».</p>
<p><pb/></p>
<p>— « Nous retombons dans cette considération de majorité et de minorité
que nous avons vu qui, de l'avis même de Montesquieu, ne doit pas
intervenir dans les questions de choses spirituelles ».</p>
<p>Disant qu'il ferait que sage</p>
<p>De garder le coin du feu</p>
<p>Philaminte, irritée de cette absurde négation, chasserait Faguet de son
écurie. Cluysale, blessé des prétentions du cuistre, ne le défendrait</p>
<p><pb/></p>
<p>sûrement pas. Mais l'académie des Vandal et des Costa de Beauregard a
suffisamment oublié le français pour serrer Faguet sur son vieux sein.</p>
<p>Si nous essayions de lire ensemble une thèse de doctôrat ? Généreux, je
choisis la plus vivante que je connaisse. Elle est de M. Louis Arnould
et elle étudie le poète Racan. Nous nous permettrons d'ailleurs de
bâcler le pensum et de causer de Racan ou même d'autre chose plus que de
M. Louis Arnould.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Son livre lui a valu, outre le troisième rang de peau de lapin qui
distingue les docteurs, les gros sous d'un prix académique, S'il eut
seulement ces deux petites ambitions, je le congratule pour son double
succès. S'il voulut sincèrement faire œuvre vivante et ramener de
l'oubli un écrivain de second ordre qui eut des frémis- sements de vraie
poésie, je le félicite de son</p>
<p>intention.</p>
<p><pb/></p>
<p>offrit même un recueil de « contes héroï-comiques » qu'il croyait
peut-être de lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gebhart — il reste un bien pauvre et facile jeu de société, — de
mauvaise société.</p>
<p>Voici un professeur moins connu et plus intéressant, J. Charles-Brun.
Celui-ci est le professeur parfait et amorphe. Il serait insuffisant de
le déclarer souple il est liquide ; et prend la forme de tous les vases.</p>
<p>La plus considérable de ses œuvres publiées est un volume devers
français — car il fait aussi des vers occitans et peut-être des vers
latins — intitulé Onyx et pastels. Plus encore que ne l'annonce le
titre, les vers sont mièvres et précieux.</p>
<p>Le professeur supérieur pourrait faire autre chose aussi bien ou aussi
mal que ce qu'il fait,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il mêle les pédantismes ironiques aux pédan- tismes graves et écrit des
préfaces qui détruisent ses livres, Cet art de ne point se prendre au
sérieux est ce qu'il y a de plus précieux dans le professeur, sa
dernière justice et sa dernière sincérité. Charles-Brun fait précéder
ses poèmes d'un prologue où il blague et la manière qu'il adopte et
celle qu'il aurait pu adopter.</p>
<p>Chez moi, déclare-t-il d'un ton railleur,</p>
<p>Point de ces vers brutaux, cadencés, drus, solides,</p>
<p>Et qu'on dirait cousins des grandes pyramides.</p>
<p>Son vers n'est que grâce envolée. Il esl</p>
<p>« plus doux, plus féminin ».</p>
<p>Il a des tons de nacre et des roseurs de chair,</p>
<p>Sa langue offre « des charmes indécis ».</p>
<p>Les mots qui le séduisent sont ceux</p>
<p>Qui laissent deviner le sens, mais non sans peine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un peu d'obscurité n'est pas faite pour lui déplaire :</p>
<p>Un paysage est beau quelquefois sous la brume.</p>
<p>Peut-être même est-ce la brume seule qui est belle. Si elle supprime le
paysage au lieu de l'estomper, le poète ne s'en plaindra pas, car</p>
<p>C'est donner dans le plus enfantin des travers</p>
<p>Que de vouloir ainsi chercher un sens aux vers.</p>
<p>La joliesse harmonieusement mariée des vocables ne suffit-elle pas?</p>
<p>... De voir un auteur jongler avec les mots,</p>
<p>Les faire travailler, sans un autre propos</p>
<p>Que de remplir le personnage d'acrobate,</p>
<p>cela semble bien valoir quelques applaudissements.</p>
<p>Car tout le monde a, plus ou moins, perdu son père,</p>
<p>Eté trahi par une femme, ou bien encor</p>
<p><pb/></p>
<p>Eu mal aux dents un jour qu'il ventait un peu fort;</p>
<p>Et faire là-dessus une fade élégie,</p>
<p>C'est une chose en soi qui n'entend point magie,</p>
<p>Ce n'est pas que M. Charles-Brun bannisse du vers toute émotion.</p>
<p>Mais nous l'aimons qui soit légère et de bon goût.</p>
<p>Il veut</p>
<p>Peindre des sentiments que nul ne pense avoir,</p>
<p>Raffiner sa couleur et compliquer sa tâche.</p>
<p>Il veut surtout « chercher aux parfums des sens cachés » ; et il nous
chante « le poème des parfums ».</p>
<p>Pâle éperdument de chères pâleurs</p>
<p>et une jeune fille ne le troublera que par une « pâleur divine » sœur de
la pâleur des lys.</p>
<p>A vrai dire les nuances les moins vives lui sont encore trop brutales:</p>
<p>... Sans me prendre au charme des couleurs</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils sont, ces parfums adorés, l'ébauche des sons et des musiques. Ils
sont une expression bégayée, et séduisante, et comme enfantine, de
l'univers;</p>
<p>Tout peut, loin du réel, être enclos aux senteurs</p>
<p>Il aime « leur puéril symbolisme » et leur mensonge. Ils lui créent des
illusions aimables, font sourire devant ses yeux heureux des vierges aux
« charmes pâles »</p>
<p>Atténués aux teintes vagues des lointains.</p>
<p>0 femme, toi qui n'es qu'une senteur perverse !</p>
<p>Où diable ça peut-il aller mettre le nez, un professeur?...</p>
<p>Comme de longs échos qui de loin se confondent</p>
<p>Dans une ténébreuse et profonde unité,</p>
<p>Vaste comme la nuit et comme la clarté,</p>
<p>Les parfums, les couleurs et les sons se répondent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et encore :</p>
<p>Charles-Brun est félibre ; il n'appartient pas</p>
<p><pb/></p>
<p>du moins au ridicule félibrige de Paris où pontifient toutes les
semaines cinquante grotesques dont les plus connus sont Maurice Faure,
ce sénateur ; Albert Tournier, ce député ; Ba- tisto Bonnet, cette
canaille; Sextius Michel, ce gaga.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Pierre Brun parle ce dernier dialecte, avec moins de hardiesse
toutefois que le tou- ranien de la rue d'Ulm. M. Pierre Brun ne fait pas
d'effets de torse, pour cause, et les poids qu'il soulève n'effraieront
personne. Il n'a pas eu le courage de refaire sa rhétorique</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'oeuvre maîtresse de M. Pierre Brun, ce n'est pas son gros livre
sérieux sur Cyrano. Ce n'est pas non plus son étude sur Stendhal, pensum
insuffisamment documenté d'une heure où l'universitaire manqua même de
conscience. L'œuvre maîtresse de M. Pierre Brun c'est un yolume intitulé
Autour du XVIIe siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Pierre Brun, je crois l'avoir dit, est le frère de Charles-Brun ;
mais ici on sent que Pierre est le plus Thomas des deux.</p>
<p>Sortons des salles de soutenance et des odeurs universitaires. Visitons
au hasard deux de ces écrivains qui essaient, parmi d'autres tentatives,
d'exprimer des opinions critiques ou quelque chose qui y ressemble : un
juré honnête,Camille Mauclair ; un juré aussi canaille et cynique qu'un
juge (ça se rencontre quelquefois) le petit Fernand Gregh.</p>
<p>Camille Mauclair est l'auteur de contes qui sont presque toujours
papotages gentils et gestes mièvres dans le salon mal éclairé de Ma-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, l'Inde soumise, le dictateur Claude Laigle est embarrassé de sa
puissance trop uni.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce livre original, vigoureux parfois, ne forme point un ensemble solide.
Visiblement, ce « roman épique » a été écrit trop vite. S'il est beau de
concevoir de nobles ambitions, il convient de les réaliser sans hâte.
Camille Mauclair— je le crains — est de ceux qui se hâtent toujours et
qui bâclent, qui manifestent par éclairs un réel talent, mais qui
n'élèveront point l'œuvre.</p>
<p>Trois chapitres de ce livre (L'esthétique de Stéphane Mallarmé, Le
symbolisme en France,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'art en silence ne vaut pas seulement par sa riche matière. Il vaut
aussi par l'esprit ingénieux qui s'y déploie, par l'écrivain qui y «
porte son manteau avec grâce et en homme libre ). Il vaut surtout par
l'âme exquise et frêle qu'il nous livre mieux que les volumes
antérieurs, mieux même que L'ennemie des rêves.</p>
<p>Paul Bourget est le plus en vue des disciples vils qui dans les
noblesses dites n'entendent que de basses utilités et qui apprennent les
philosophies et les littératures dans le même esprit qu'un futur
comptable étudie l'arithraé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>impraticable et, lentement, douloureusement, on s'écarte de cette
paralysie.</p>
<p>Rien n'est plus curieux que la transition que traverse Mauclair depuis
quelques années et je sais peu de spectacles plus beaux que son
pèlerinage : parti d'un individualisme dont la noblesse le touche encore
mais qui exige décidé-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment trop de vigueur isolée et raidie, il va, non sans regret pour ce
qu'il laisse, vers un altruisme qui semble lui promettre des joies moins
rudes et de laisser son sacrifice moins inutile. Hélas! notre action
extérieure ne touche jamais qu'aux bas intérêts : nous pouvons quelque
chose pour la sensibilité d'autrui — mais pourquoi ne mépriserions-nous
pas la sensibilité voisine autant que la nôtre ? — nous ne pouvons rien
pour autrui.</p>
<p><pb/></p>
<p>tre même de Dieu est indifférente. Si tu trouvais Jésus, tu serais
heureux au lieu de souffrir. Mais ce n'est pas le bonheur qui importe ;
et ton inquiétude, tu le sens bien, n'est pas moins noble que le repos
sur son sein. »</p>
<p>Fernand Gregh, négociant précoce et enfant persistant, n'est pas
seulement l'auteur de vers d'hésitation et de mièvrerie et de vers qu'il
agite en vain pour les raidir comme des virilités adultes. Le
co-inventeur de l'humanisme, le compère forain de Gaston Deschamps, fait
aussi de la critique.</p>
<p>Il fait valoir ses petits gestes, affirme qu'ils ont de l'importance.
Vous savez, dit-il, Bébé est poète ; et, quand on est poète, on est
nécessairement critique. Cette vérité utile et glorieuse, il la démontre
par de jolis raisonne-</p>
<p><pb/></p>
<p>ments ingénus, par des exemples aussi: «Nous ne voyons, se pâme-t-il,
que poètes doués du sens critique le plus exquis. » Parmi ces « poètes
doués du sens critique le plus exquis », il cite, pour le choix de ses
gendres, je suppose, M. de Hérédia.</p>
<p><pb/></p>
<p>occupée pour le quart d'heure. Mais ton tour viendra, et tu verras comme
c'est bon. »</p>
<p><pb/></p>
<p>sur cette pourriture qui a nom Annunzio, le pauvre petit « respire le
parfum d'une âme ».</p>
<p><pb/></p>
<p>J'aime mieux louer les progrès du cher enfant qui « commence à
comprendre la vérité de ces formules apprises au collège ». Je lui
demanderai toutefois de se rappeler, quand il écrit la seconde page, ce
qu'il a dit dans la première. Il est des incohérences et des
contradictions inexcusables, même chez un si jeune élève. En voici une,
entre autres, mon pauvre petit. Vous nous exposez longuement que, dans
La Course du flambeau, Paul Hervieu a démontré ceci : « Les générations
successives qui se passent la vie, quasi cursores lampada... (Bravo pour
la citation), regardent toujours en avant, jamais en arrière: nul amour
maternel, par exemple, n'est payé de retour ». Et vous nous . dites un
peu plus loin, cher étourdi : « La philosophie de l'œuvre... c'est le
réalisme psychologique de La Rochefoucauld, la théorie de</p>
<p><pb/></p>
<p>l'égoïsme mobile de toutes nos actions » Croyez, vous sérieusement
l'amour maternel plus égoïste que l'amour filial et que votre maman est
petit Fernand plus que petit Fernand n'est sa maman?...</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X</p>
<p>LES SOCIALES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE X</p>
<p>LES SOCIALES.</p>
<p>Le protagoniste du drame, Alfred Dreyfus,</p>
<p>Zola, n'a enlaidi ou embelli aucun de ses gestes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi Zola recueille-t-il en volume ses articles sur « l'affaire » ?
Désir de ne rien laisser perdre, sans doute, et inconscience vaniteuse,
et manie du document.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lumière anti-sociale que la Parole venait de faire en lui et autour de
lui ; il s'excusa, tremblant comme un enfant dont la main a tourné,
machinale, un bouton quelconque et qui voit les ténèbres soudain
s'éclairer. Il balbutiait une naïveté et une pauvreté, le mot qui aurait
pu dire tout le dédain de l'homme qui pense pour la société, la plus
brutale des forces naturelles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tu laver Jésus, comme Lally-Tollendal, de son « déshonneur légal » ?</p>
<p>0 pensée restée puérile et qui s'amuse, jusque dans la vieillesse, aux
plus naïfs enfantillages...</p>
<p>Car tu as toutes les vanités éblouies de l'enfance. Les événements
auxquels tu es mêlé te paraissent extraordinaires et le geste de ta main
te cache l'univers. Tu t'occupes de l'affaire Dreyfus ; aussitôt
l'affaire Dreyfus devient « un drame géant » qui te « semble mis en
scène par quelque dramaturge sublime, désireux d'en faire</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ses doigts grossiers salissent la mémoire de son père.</p>
<p>La comtesse Mélusine est un ange tombé dans une bavarde. L'ange doit
souffrir beaucoup. Il recommande : « Dites donc en peu de mots l'escence
même des idées ». Et il explique gentiment : « L'oreille, comme l'œil,
apporte au cerveau des sensations d'autant plus précises que le
caractère écrit, la ligne tracée ou l'exclamation prononcée sont plus
synthétiques ». La bavarde n'entend pas, —heureusement. Si elle
entendait, elle répéterait en cent pages les trois lignes substantielles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Car votre esprit, Mélusine, est une clarté adorable et le feu auquel il
s'allume est la plus noble des âmes. Vous condamnez de très haut toute
notre société fondée sur « le mauvais principe de la subordination ».
Vous bafouez la science officielle, pauvre vieille toute courbée vers la
terre et dont les doigts sales, tremblants et ridicules s'appliquent aux
minutieux procédés qui font triompher les « industries manuelles ». Vous
méprisez notre « paganisme philosophique » qui, oubliant le centre
unique de notre âme, se perd dans la divergence inexpliquée des rayons
et ne sait, grotesque collectionneur, que classer et étiqueter « les
phénomènes de la volonté, de l'amour, de la mémoire ». Vous souffletez
les officiels de la religion, aussi ignorants de « la doctrine de Jésus
» que nos francs-maçons de « celle de Pythagore, d'Hermès ou des maîtres
de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Gnose ». Vous reculez d'horreur devant notre charité « scientifique »
habilement organisée par des gens « qui connaissent la valeur monétaire
de la philanthropie » et devenue une fructueuse « opération industrielle
». Vous êtes écœurée devant cette hypocrite exploitation du pauvre,
l'assistance par le travail, comme devant « cette institution
indiscutablement néfaste qui s'appelle le bureau de bienfaisance », et
vous raillez, douloureuse, « toutes ces risibles parodies de la charité
». Vous constatez, ange triste, que « les mêmes instincts se trouvent
dans le cœur de l'opprimé et dans celui de l'opresseur ». Et cependant,
ange vaillant, vous ne désespérez pas de les sauver l'un et l'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pardonnez-moi, ange, si je vois les choses en homme, si je n'espère rien
pour le « collectif », si je me souviens que le salut individuel est
seul possible et que nul n'est initié que par lui- même. Une philosophie
reçue docilement n'est plus une philosophie et un perroquet qui récite
l'Evangile n'est pas le Verbe. Dans le cadavre nui répète, la ;;ensée
devient une morte et on n'enseigne point le rythme libre de la vie.</p>
<p>Vos moyenssontaussi absurdes que ceux que vous condamnez. Du moins, ils
sont, pour un travail impossible mais noble, des instruments</p>
<p><pb/></p>
<p>Loin d'être restés pauvres d'esprit, ils pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>clament, ces juifs de cœur, aussi haut queleurs frères reniés, les
israélites de naissance : Que l'industrie soit! « Assoiffés du désir de
toutes les possessions », ils ont le même goût « pour tout ce qui est
luxueux, riche, vite réalisé ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Je salue en Laurent Tailhade le moraliste parnassien.</p>
<p><pb/></p>
<p>♦ La syntaxe de Laurent Tailhade est d'un dessin net et arrêté. Sa
simplicité presque</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>teur parnassien ne sera qu'un conférencier pour lettrés et pour snobs.
Il pourrait être aussi un procureur de la république etdel'échafaud avec
sa phrase qui tombe de haut comme le couperet de la guillotine et qui,
comme lui, estfroide, polie et coupante.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le parnasse est aristocratique plus que noble ; son impassibilité
ordinaire est faite d'élégance, non de stoïcisme et son dédain, qui
s'arrête aux extériorités, condamne les manières et ignore les âmes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Même quand il s'agit de « Drumont, entrepreneur de mensonges, fauteur
d'assassinats et pasteur de solécismes », notre moraliste descriptif lui
reproche surtout « sa face d'égoutier » et une barbe « hospitalière »
qui, paraît-il « consternera d'envie,parmi les bienheureux, le
pédiculaire Benoit Labre. » Il estsurtout « Dru- mont-le-Vermineux » et
on lui en veut, plus que de tous ses crimes, de ce que « petit employé
de l'Hôtel de Ville en 1867, il a gardé la crasse insaponifiable des
bureaux. »</p>
<p><pb/></p>
<p>descendu dans la boue de l'Action quotidienne et collective.</p>
<p>Si son noble effort commercial a rendu sa phrase moins sûre, en revanche
elle l'a doué</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un mérite dont je le croyais incapable, la souplesse oratoire. Né pour
amuser les lettrés et pour faire jouir les poètes, voici qu'il obtient
les applaudissements des francs-maçons.</p>
<p>Depuis quelques années, nos intellectuels, croyant peut-être comme les
écrivains russes aller au peuple, vont aux diverses populaces qui
votent. Jules Lemaître est devenu un frère prêcheur ; Laurent Tailhade,
un f.'. orateur.</p>
<p>Dans ses Discours civiques, la phrase, d'un rythme souvent admirable et
qui toujours s'admire, s'étale comme une queue de paon. Elle porte le
coloriage amusant de nombreux latinismes. Diverses éruditions y doivent
faire bâiller la colonne du Nord et la colonne du Midi. Mais les
lumières de l'Orient brillent d'enthousiasme et s'étonnent qu'avec tant
de grâce on porte tant de science. Les lumières de l'Orient sont naïves
et ne soupçonnent jamais que les poids soulevés par un hercule de loge
puissent être du carton peint en fer.</p>
<p>Autant que par ses pédanteries, Tailha'de éblouit ces pauvres gens par
ses prétentions aristocratiques. Il a, ce noble individualiste, tous les
snobismes sociaux. Il ne sait même pas mépriser d'une façon qui ne soit
pas mé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré les surcharges et les arabesques d'un style vaniteux, Laurent
Tailhade, je l'avoue, est aujourd'hui un orateur. Ses rythmes, toujours
vivants, dansent parfois avec des grâces prétentieuses, parfois se
précipitent hostiles et aveugles sur tout ce que le hasard dresse devant
eux. Et toujours la pensée qu'ils portent comme une fleur ou comme une
arme est oratoire par sa pauvreté sans nuances, par sa simplicité vide,
par sa banalité bourgeoise ou populaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>dit M. Bergeret, et j'y ai perdu des énergies précieuses. Je découvre
sur le tard que c'est une grande force que de ne pas comprendre. Cela
permet parfois de conquérir le monde. Si Napoléon avait été aussi
intelligent que Spinoza, il aurait écrit quatre volumes dans une
mansarde. »</p>
<p>Fuyant M. Bergeret, tu crois peut-être m'é- chapper en souriant. Mais je
sais le sens complexe de ton sourire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Seules, les nobles constructions équilibrées</p>
<p><pb/></p>
<p>donnent la joie qui dure. Tu es incapable de construire. Tu es le
voyageur inquiet et amusé. Tu es la faculté de comprendre un peu,
toujours assez pour sourire, jamais assez pour t'arrêter.</p>
<p>Mais je voulais te louer, joli M. Bergeret, pour les plaisirs légers que
je te dois, pour la demi-griserie amusée qui me vint de plusieurs de tes
pages.</p>
<p>Il y a dans les meilleurs livres d'Anatole France, dans ceux qui
essaient le moins d'être des livres, deux personnages que j'aime.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a d'abord M. Bergeret en qui l'auteur se portrait et se parodie. Se
parodier Soi-Illênle, manière aimable de se faire accepter tout entier.
Le procédé donne la liberté de ne pas choisir; permetd'être soi en toute
richesse complexe, sans souci d'harmonie; autorise l'impudeur d'étaler
sa beauté et ses verrues. On peut ainsi s'abandonner aux jolis
pédantismes qu'on aime, et personne ne vous appellera pédant.</p>
<p>Plus encore que M. Bergeret, j'aime Riquet. Le chien Riquet, Anatole
France s'en doute bien un peu, est le plus humain de ses personnages. Il
met en Riquet, le malicieux, toute l'huInanité instinctive qu'il veut
railler. Riquet a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas méchant, « tu as une bonté obscure, la bonté de Caliban. »</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XI</p>
<p>QUELQUES PHILOSOPHES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE XI</p>
<p>QUELQUES PHILOSOPHES</p>
<p>«- Je vais vous dire, annonce Zarathoustra, trois métamorphoses de
l'esprit: comment l'esprit devient chameau, comment le chameau devient
lion, et enfin comment le lion devient enfant. »</p>
<p>Le chameau, c'est « l'esprit patient et vigoureux en qui domine le
respect ». Il réclame, vaillant et dévoué, les règles les plus pénibles,
les fardeaux les plus lourds et, « sitôt chargé, se hâte vers le désert.
Mais, au fond du désert le plus solitaire, s'accomplit la seconde
métamorphose : ici, l'esprit devient lion, il veut conquérir la liberté
et être maître de son propre désert. » Il rugit : « Je veux », et il
lutte contre le dragon qui s'appelle « Tu dois ». Il déchire les
vieilles morales, détruit les « valeurs anciennes. ))Mais, ayant opposé
« une divine</p>
<p><pb/></p>
<p>négation, même au devoir », il devient enfant pour « la sainte
affirmation » qui créera des « valeurs nouvelles. »</p>
<p>La philosophie de Nietzsche commence, en effet, par être libératrice. Ce
héros veut nous affranchir non seulement « de tous les maîtres qui ne se
moquent pas d'eux-mêmes »,mais encore de notre propre passé, de toute
continuité personnelle, de la crainte naïve et tyrannique de nous
contredire. Non content de délivrer l'individu de « l'instinct de
troupeau » 1 il le libère de toute préocupation d'harmonie dans sa vie
et dans sa pensée. Il n'est pas satisfait quand il lui a dit d'être
lui-même. Il lui recommande d'être celui de cette heure, non celui
d'hier. Il proclame, avec une joie fière et un peu ricaneuse : « Mon
présent réfute mon passé ». Le lion rugit : Vis dans la joie de ce moment !</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Ici, c'est moi qui souligne le mot: anglais.</p>
<p>Dans les autres citations, les italiques sont de Nietzsche.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui rétrécit la doctrine, qui n'aperçoit que la forme joyeuse et
conquérante du combat et ignore sa forme douloureusement défensive. Le
mécanisme du monde reste pour Nietzsche ce qu'il est pour Darwin. Sa
dynamique incomplète, qui ne tient compte que de l'action et non de la
résistance, explique moins bien ce mécanisme.</p>
<p>Nietzsche va donc créer et, lui qui jadis critiquait durement l'idée de
sacrifice, il aimera ses créations plus que lui-même. « Est-ce que je
recherche le honheur'! Je recherche mon œuvre. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Il va créer surtout deux doctrines : la doctrine du surhomme et la
doctrine du grand retour.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nietzsche n'est pas seulement le poète du surhomme, il est aussi le
poète du grand retour. Il faut qu'éternellement nous chantions « le
chant dont le nom est: Encore une fois, dont le sens est: Dans toute
éternité/ » Car toute joie se veut elle-même et, se voulant, elle veut
toutes les conditions qui lui ont permis de naître. En vain les peines
fuient dans l'infini, tentent de se perdre au néant. Leur course éperdue
est dirigée vers le renouve llement par l'âpre effort des joies qui
veulent revenir les mêmes au même point. Les joies victorieuses rythment
le monde. « Toute joie veut l'éternité, —veutia profonde éternité. »
EtNietzsche, « ardent de l'éternité, ardent du nuptial anneau des
anneaux, — l'anneau du devenir et du retour », chante son amour en une
danse vertigineuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>causalité, de l'ordre, du but, est pris maintenant dans la nécessité
plus forte et sans soudure d'une continuité cyclique.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'individualisme de Nietzsche, —bruit, agitation, tumulte, orgie, plus
qu'harmonie, — est moins beau que le stoïcisme ou l'épicurisme. Sa
métaphysique est fille de Hégel et de Darwin, de Platon et de Plotin.
Mais il clame sa pensée en images si triomphantes, il la danse au rythme
de symboles si bondissants et si vertigineux qu'elle semble la fiévreuse
création de quelque dieu imprévu, Bacchus barbare, ivre</p>
<p><pb/></p>
<p>de sa puissance, ivre aussi de ce qu'il a bu. Or ce qu'il a bu n'est pas
du vin, mais je ne sais quelle essence formidable: de l'éternité
condensée en instant. Et, autour de chaque mouvement du dieu fauve,
s'émeut un éblouissement ardent; autour de chaque mouvement de
Nietzsche, Loïe Fuller de la philosophie, circule, serpentine et
crépitante, une mélodie de flammes.</p>
<p>Constater que les dieux personnels sont morts ; détruire les temples
extérieurs qui jettent sur nous une ombre malsaine; ne laisser aux
puissances divines, justice, chance, destinée, d'autre refuge que le
cœur de l'homme, ou mieux la partie inconsciente et comme souterraine de
notre être, « le temple enseveli » : tel est bien, malgré quelques
incertitudes et quelques retours en arrière, l'effort de Maurice
Mæterlinck.</p>
<p>Je ne signalerai ni les rares mouvements de recul ni les nombreuses
hésitations. Auprès du public actuel, animal faible et qui s'effare
devant la décision comme devant une brutalité et une offense, ces
quelques fuites et ces</p>
<p><pb/></p>
<p>balancements timides servent peut-être le poète exquis autant que ses
images un peu flottantes et ses couleurs aux grâces atténuées. Il ne
faudrait pourtant pas, parce qu'il a le tort de sourire la même grimace,
croire que Maurice Maeterlinck nous apporte, sous les mêmes ingéniosités
superficielles, les mêmes banalités. foncières qu'un Jules Lemaître ou
un Anatole France.</p>
<p>Je ne lui garderai point rigueur d'habiletés qui lui servent aujourd'hui
et lui nuiront demain. Sa pensée centrale est noble, belle et puissante
: il me paraît juste de la délivrer de ce qui lui est contraire ou
étranger.</p>
<p>Je négligerai aussi quelques laideurs et quelques gestes déplaisants :
la façon un peu ridicule dont l'auteur se met parfois en scène et ce
qu'il y a de trop personnel, d'un peu bassement pratique, dans certaines
de ses inquiétudes. Oublions ces gravats et pénétrons dans le temple.</p>
<p>L'humanité, affirme Maeterlinck. « veut enfin connaître la vérité ».
Elle « a trouvé dans cette recherche une raison d'être qui remplace
toutes les autres. » Elle est pourtant loin d'être lasse du mystère et a
c'est l'inconnu ou l'incon-</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est que, après une noble mais épuisante</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>questions, mais notre propre cœur, qui renferme en même temps la
question et la réponse, et qui peut-être un jour se souviendra de celleci
 ».</p>
<p>« Notre propre puissance », quoiqu'il la désigne souvent par le mot «
coeur », il la voit, en réalité, plus profonde et plus secrète. Le
temple est enseveli quelques étages plus bas. C'est presque uniquement
la partie inconsciente de notre être qui intéresse Mæterlinck. Il dit
l'effort de l'homme pour « percer les parois qui séparent sa raison qui
ne sait presque rien, de son instinct qui sait tout, mais ne peut se
servir de sa science ».</p>
<p>Le mystère extérieur qu'il fait rentrer avec le plus de bonheur au
sanctuaire psychique est celui de la justice. Il n'y a point de justice
transcendante au monde ; il n'y a point de justice immanente des choses.
La justice appar-</p>
<p><pb/></p>
<p>tient tout entière au domaine humain ; mais elle est, plus encore qu'une
pensée, un instinct. Elle est notre atmosphère. Si nous en sortons,
notre esprit se rassure en vain par des sophis- mes et notre vouloir se
tend inutile dans le vide. Notre inconscient, privé de l'air pur qui lui
est nécessaire, s'affole. Ses halètements démentiels, rendent
incertaines, hésitantes, contradictoires, nos actions. Et nous finissons
par succomber dans une lutte apparente contre les choses vengeresses,
dans une lutte réelle contre nous-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>Notre temps adore les fantômes et n'aperçoit même pas les véritables
puissances. Admirateur ahuri des disciples pauvrement bégayants, il
n'entend pas les voix les plus sûres et les plus personnelles. S'il veut
désigner par un nom propre l'esprit d'analyse, il se donne le double
ridicule de pensera Paul BourgeL et d'oublier Rémy de Gourmont.</p>
<p>Il faut être juste : les puérilités prétentieuses de Bourget caressent
les prétentions du lecteur et ne dérangent la quiétude d'aucune sottise.
L'imbécile qui a suivi sans peine est fier d'avoir compris de la «
pensée » et de la « psycholo-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Son mépris pour l'entassement fou et ignoble qui forme une intelligence
obéissante est moins odieux encore que son amour pour l'harmonie
nouvelle qu'est tout esprit libre. Il ne voit guère</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce redoutable destructeur des apparences, seules divinités adorées par
la tou rbe, cet amoureux de l'unique réalité, l'individu, a bien
conscience d'être un monstre fort haïssable non seulement pour la foule,
mais aussi pour les « âniers innocents qui accompagnent mais ne guident
pas la caravane ». Il sait que tout mouvement</p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Le style, dit largement Buffon, n'est que l'ordre et le mouvement
qu'on met dans ses pensées ». L'écriture est chose plus petite, plus
multiple, uniquement curieuse du détail. Il faudra toujours dire : un
style rapide, un style large, l'ampleur du style. Mais je louerai plutôt
une écriture soignée et.je blâmerai une écriture précieuse. La
préciosité — qui a d'ailleurs des apparences fort diverses — c'est le
souci ex-</p>
<p><pb/></p>
<p>clusif de l'écriture, du petit détail souriant ou pittoresque, de la
mouche au coin de l'œil, du rouge et du blanc dont on corrige les
couleurs de la nature. Il n'y a pas de style artificiel; il n'y a guère
d'écriture naturelle. Le style tient le milieu entre la pensée et
l'écriture.</p>
<p><pb/></p>
<p>La France est le pays le moins libre, celui où il est le plus dangereux
de n'êlre pas un écho. Les plus grands et les plus originaux des
philosophes allemands furent professeurs en quelque université; en
France, connaissez-vous un professeur qui ait la puissance de penser ou
le courage de ne point répéter? Chez nous, le professeur de philosophie,
prêtre de traditions que souvent il ne comprend même plus, est
exactement le contraire du philosophe. Et nul professeur ne devrait
trouver place en ce chapitre. Voici pourtant un critique — dont j'ignore
la vie extérieure et s'il parle du haut d'une chaire — qui débute
quelquefois par de la pensée; mais il continue toujours par de la
prudence et de la naïveté professorales.</p>
<p>Aux premières pages du moins mauvais de ses livres, —Dix années de
philosophie, ét udes critiques sur les principaux travaux publiés de
1891 il 1900, — M. Lucien Arréat constate que la philosophie est « tout
le savoir, sans être spécialement aucun savoir. » Elle « s'applique</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>méthode constante des sciences est de comparer des faits et des séries
de faits l'une avec l'autre, afin de dégager la loi de leurs variations
simultanées ou successives, aussi souvent qu'il est possible de le faire
avec quelque sûreté. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Omon âme, laisse dans la vallée étroite les ouvriers penchés qui nient
le ciel. Méprise leurs outils gauches et le plomb dont ils
s'alourdissent de peur que quelque vent d'extase ne les enlève trop
haut. Même d'une cire qui fondra, attache-toi les nobles ailes et vole,
enivrée, dans la beauté immensément monotone de l'azur. Qu'importent les
ricanements dont les prudents immobiles accompagneront ta chute,
puisque, un instant du moins, tu auras plané et tu auras vu...</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE XII</p>
<p>DEMAIN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE XII</p>
<p>DEMAIN</p>
<p>La foule, incapable de distinguer entre les mérites de ses flagorneurs,
se livre surtout aux plus inclinés, aux plus assidus et aux plus an-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>N'y a't-il donc dans la jeunesse actuelle, qu'âpres arrivistes et naïf
bétail social ? Il me semble que non.</p>
<p>Je crois apercevoir — avec quelle émotion fraternelle, ai-je besoin de
le dire? —un mouvement individualiste qui commence. Dans un livre écrit
avant la vingtième année et dont la langue est d'une beauté précoce et
sûre, Léon Vannoz hésite entre différentes noblesses apprises. Depuis il
marche vers un idéalisme de</p>
<p><pb/></p>
<p>La rapidité du geste dont j'écarte ces trois hommes ne trompera pas mes
lecteurs. Ils ont vu plus haut que je ne confonds point Barrès, cette
ordure, et Nietzsche, cette noblesse insuffisante. La vulgarité d'Ibsen,
elle aussi, est relative ; elle disparaît si on la compare aux bassesses
d'aujourd'hui. Mais on la sentira comme une blessure si on rapproche son
gros-</p>
<p><pb/></p>
<p>Les jeunes gens qui aujourd'hui se dressent pour s'affirmer savent
qu'égoïsme et altruisme sont également bas, également courbés vers la
matière et que ces deux ennemis se battent dans la fange. Le vrai
individualisme, celui qui ne rampe pas sur le ventre, celui qui dans un
temps aussi ignoble que le nôtre tenait debout les stoïciens, ignore les
préoccupations utilitaires. Méprisant pour soi et pour autrui toute la
vile arithmétique des plaisirs et des douleurs, il affirme l'impuissance
de la force, la naïveté de la ruse, la pauvreté de l'argent. Stoïcisme
enrichi d'idéalisme, il ne reconnaît que deux biens : la fermeté
inébranlable du vouloir, la</p>
<p><pb/></p>
<p>souplesse infiniment mouvante et continûment créatrice de la pensée
vraiment libre. Par la volonté de marbre, il est une statue grecque ;
mais la pensée lui donne, avec le mouvement, la polychromie souriante de
la vie.</p>
<p>Affranchis des servitudes matérielles et morales, des espérances, des
craintes et des dogmes, j seuls nous avons la vraie liberté. Nous vivons
| sur un sommet dont rien ne nous ferait descen- ¡ dre, non pas même le
froid de la solitude com- t s</p>
<p>-S</p>
<p>.:tj</p>
<p><pb/></p>
<p>fantômes et d'échos.</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>INDEX ALPHABÉTIQUE</p>
<p>A</p>
<p>Abdul-Hamid, 3i5.</p>
<p>Abélard, 91.</p>
<p>About (Edmond), 46.</p>
<p>Académus, 201.</p>
<p>Adam (Paul), 3i. 34, 57, 58, 59, 67, 69, 70, 72. Alcibiade, 320.</p>
<p>Alexandre le grand, io3.</p>
<p>Alméras (Henri d'), 237.</p>
<p>Amouretti (Frédéric), 21.</p>
<p>Annunzio (Gabriele d'), 209, 210, 211,212, 2i3, 214,</p>
<p>215, 216, 217, 284.</p>
<p>Apelle, 210.</p>
<p>Arène (Emmanuel), 235.</p>
<p>Arène (Paul), 260.</p>
<p>Arc (Jeanne d'), 316.</p>
<p>Arnould (Louis), 254, 258.</p>
<p>Arréat (Lucien), 348, 349.</p>
<p>Arthénice, pseudonyme de Catherine de Termes. Voir ce nom.</p>
<p>Augustin (saint), l3o.</p>
<p>Aurevilly (Barbey d'.) Voir Barbey.</p>
<p><pb/></p>
<p>B</p>
<p>Bacon (François), i38.</p>
<p>Ballot (Marcel), 237, 238, 23g.</p>
<p>Balzac (Honoré de), 69, 78, 128, 251, 283, 284, 34,. Balzac (Jean-Louis
Guez de), 219.</p>
<p>Banville (Théodore de), 101, 3o5.</p>
<p>Barbey d'Aurevilly (Jules), 127, 133, 135.</p>
<p>Barbusse (Henry), 237.</p>
<p>Barras, 212.</p>
<p>Barrès (Maurice), 18, 20, 21, 67, 68, 69, 70, 72, 3io,</p>
<p>3n, 358.</p>
<p>Baudelaire (Charles), 18, 192, 265.</p>
<p>Baye (baronne de), 241, 242.</p>
<p>Bazan (Mme veuve Delbousquet, en littérature Noël),</p>
<p>241, 242.</p>
<p>Bazin (René), 25g.</p>
<p>Beauregard (marquis Costa de), 254.</p>
<p>Bellot (Etienne), 23.</p>
<p>Béret. Voir Etber.</p>
<p>Bergerac (Cyrano de). Voir Cyrano.</p>
<p>Berkeley, 336.</p>
<p>Bernhardt (Sarah), 236.</p>
<p>Bertheroy (Mme Roy de Clotte,en littérature Jean), 241. t Bertrand de
Mérigon. Voir Mérigon.</p>
<p>Beyle (Henri). Voir Stendhal.</p>
<p>Bloy (Léon), i32, 133, i34, 135, i36, i38, 139; î^o. Boccace, 259. |
Boissier (Emile), 171, 172, 173, 175, 176, l77, 178,179, J</p>
<p>180, ]86, 187, 188.</p>
<p><pb/></p>
<p>Boissière (Albert), 81, 83, H4, 85.</p>
<p>Bonnet (Batisto), 267.</p>
<p>Bordeaux (Henry), 65, 66, 67,68, 69, 70, 71, 72. Bornier (Henry de), 49,
285.</p>
<p>Bossu (Antonia), 241, 242.</p>
<p>Bossuel, 46.</p>
<p>Botrel (Théodore), 241. 242.</p>
<p>Bouguereau (William), 42.</p>
<p>Bouhélier (Saint-Georges de), 85, 86, 87, 89, 193, 312. Bourbaki, 26, 28.</p>
<p>Bourget (Paul), 72, 75, 121, 122, 123.124,125,126,127,</p>
<p>128, 129, 13o, 131, 132, i45, 277, 34o.</p>
<p>Bovet (Marie-Anne de), 129.</p>
<p>Brisson (Adolphe), 237.</p>
<p>Broglie (duc de), 149.</p>
<p>Brun (Charles). Voir Charles-Brun.</p>
<p>Brun (Pierre), 269, 270, 271, 272, 273. Brunetière (Ferdinand), 46, 123,
253, 269. Buffon, 347.</p>
<p>C</p>
<p>Calas, 25o, 293.</p>
<p>Castaigne (Joseph), 241.</p>
<p>Cervantès, 219.</p>
<p>Chantavoine (Henri). 241, 242.</p>
<p>Chanzy, 26, 28.</p>
<p>Charles-Brun (Charles Brun, en littérature J.), 261, ^62.</p>
<p>263, 264, 265, 266, 267, 268, 269, 273.</p>
<p>Charmoy (José de), 192.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chateaubriant, 171.</p>
<p>Chéret, 106.</p>
<p>Chiarini (Giuseppe), 211.</p>
<p>Cicéron, 34o.</p>
<p>Claretie (Jules), 48, 49, 5o, 51, 52, 53.</p>
<p>Clarke, 336.</p>
<p>Colomb (Christophe), 138.</p>
<p>Combes (Emile), 3i5.</p>
<p>Condillac, 122.</p>
<p>Coppée (Francis Coppée, en littérature François), 79,</p>
<p>95, 104, io5, )o6, 107, 109, 171, 244,3io.</p>
<p>Corneille (Pierre), 51, 178, 179.</p>
<p>Cousin (Victor), 121.</p>
<p>Crinon. Voir Yves Michel.</p>
<p>Cyrano de Bergerac, 270, 271.</p>
<p>D</p>
<p>Damilaville, 252.</p>
<p>Dante, 3io.</p>
<p>Darwin, 328, 331, 333.</p>
<p>Daudet (Alphonse), 146, 260.</p>
<p>Daudet (Léon), 140, 141, 142, 143, 14/j, 145, i46. Delfour (abbé
Claude), 147, 1148, 149.</p>
<p>Dennery (Adolphe), 75.</p>
<p>Déroulède (Paul), 244, 245, 285.</p>
<p>Descartes, 97, 122, 255, 327, 336, 337, 339. Descaves (Lucien), 270.</p>
<p>Deschamps (Gaston), 149, 233, 235, 237, 238, 239, 281,</p>
<p>284.</p>
<p><pb/></p>
<p>Desjardins (Paul), 284.</p>
<p>Dierx (Léon), 243.</p>
<p>Diraison. Voir Olivier Saylor.</p>
<p>Dorchain (Auguste), 244.</p>
<p>Dreyfus (Alfred), 140, 289, 293, 294, 295. Drumont (Edouard), 146, 3oi,
3ti.</p>
<p>Dumas fils (Alexandre), 125.</p>
<p>Dumas père (Alexandre), 127, 26o.</p>
<p>E</p>
<p>Epictète, 32, 119, 359.</p>
<p>Epicure, 124, 320.</p>
<p>Erostrate, 2i3.</p>
<p>Esterhazy, 291.</p>
<p>Etber (Béret, en littérature), 356.</p>
<p>F</p>
<p>Faguet (Emile), 246, 247, 248, 249, 25o, 251, 252, 253,</p>
<p>254.</p>
<p>Faidherbe, 26.</p>
<p>Fasquelle (Eugène), 51.</p>
<p>Faure (Maurice), 267.</p>
<p>Fénelon, 347.</p>
<p>Feuillet (Octave), 67, 68.</p>
<p>Flammarion (Camille), 21.</p>
<p>Flammarion (Ernest), 81.</p>
<p>Flaubert (Gustave), 216, 218, 219, 221, 254. Fouquier (Henry), 237.</p>
<p><pb/></p>
<p>France (Jacques-Anatole Thibault, en littérature Anatole), 260, 261,
282, 28.3, 284, 3J9, 320, 322, 335.</p>
<p>Franc-Nohain, 179</p>
<p>François d'Assise (saint), 320.</p>
<p>Fréhel (Mme Jules Martin, en littérature Jacques), i58,</p>
<p>159, 160, 161, 162, 166, 171.</p>
<p>Fuller (Loïe), 334.</p>
<p>G</p>
<p>Gambetta, 26, 27, 28.</p>
<p>Gandillot (Léon), 148.</p>
<p>Gebhardt (Emile), 259. 261.</p>
<p>Gide (André), 60, 61 , 62, 6.3, 64.</p>
<p>Gidel (Charles), 271.</p>
<p>Godard (Charles), 149, 15o, 151, 152.</p>
<p>Goncourt (les), 346.</p>
<p>Gongora, 29.</p>
<p>Goron (monsieur), 312.</p>
<p>Gourmont (Rémy de), 28,340, 341, 342, 3411, 345, 346. Grandmougin
(Charles), 241, 242, 243.</p>
<p>Gregh (Fernand), 273, 281, 282, 283, 285, 286, 356. Guerber (Edouard), 358.</p>
<p>Guesde (Jules), 114.</p>
<p>Guinaudeau (B.), 337.</p>
<p>H</p>
<p>Hanotaux (Gabriel), 3i5, 318.</p>
<p>Hardy (Thomas), 221, 223, 226, 227, 228.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hauser (Fernand), 86.</p>
<p>Hegel, 328, 333.</p>
<p>Heine (Henri), 247.</p>
<p>Henri III, 179.</p>
<p>Hérédia (José-Maria de), 47, 100, 101, 102, 110. 171,</p>
<p>177, 178, 242, 243 246, 256, 282.</p>
<p>Hermant (Abel), 44, 45. 46.</p>
<p>Hermès, 298.</p>
<p>Hervieu (Paul), 285, 286.</p>
<p>Homère, 212, 217.</p>
<p>Houville (Mme Henri de Régnier, en littérature Gérard d1), 48.</p>
<p>Hugo (Victor), 49, 5o, 5i,.52. 69, 125, i35, 210, 233,</p>
<p>242. 246, 3i5. "</p>
<p>Hugues (Clovis), 246.</p>
<p>Huysmans (Joris-Karl), 1144, 152.</p>
<p>1</p>
<p>bsen, 358, 359.</p>
<p>J</p>
<p>Jammes (Francis), 193.</p>
<p>Jean l'évangéliste (saint), 280.</p>
<p>Jean-Bernard (Jean-Bernard Passérieu, en littérature),</p>
<p>312,</p>
<p>Jésus, 32, 29, 87, 105,119, 124, 148, i5o, 182,184, i85, 245, 278, 281,
294, 295, 298, 3o2, 3i6.</p>
<p>Jouffroy (Théodore), 121, 122. i32.</p>
<p>Judet (Ernest), 296.</p>
<p><pb/></p>
<p>K</p>
<p>Kant, 327, 336, 337, 33g.</p>
<p>L</p>
<p>La Barre (le chevalier de), 250.</p>
<p>Labre (Benoît), 3i 1.</p>
<p>La Bruyère, 64, 347.</p>
<p>La Chalotais, 252.</p>
<p>Lacuzon (Adophe), 191, 192, 194, 196, 197. La Fontaine, 112, 179,253, 285.</p>
<p>Laforgue (Jules), 276.</p>
<p>Lally-Tollendal, 294.</p>
<p>Lamartine) 114.</p>
<p>Lamennais, 171.</p>
<p>La Rochefoucauld, 285, 286.</p>
<p>La Rochefoucauld (comtesse Antoine de). Voir Mélu- sine.</p>
<p>Lazare, 1 o5.</p>
<p>Le Braz (Anatole), 245.</p>
<p>Le Cardonnel (Louis), 151, 152.</p>
<p>Leconte de Lisle, 102, io3, 107, 110, 116, 197, 256. Leibniz, 137.</p>
<p>Lemaître (Jules), 149, 249,284, 294, 313, 335. Lemoyne (André), 245.</p>
<p>Lepelletier (Edmond), 85, 140.</p>
<p>Le Roux (Hugues), 44.</p>
<p>Letellier (Henri), io3.</p>
<p>Leygues (Georges), 315,</p>
<p><pb/></p>
<p>Linguet, 252.</p>
<p>Lippi (Filippino), i3o.</p>
<p>Littré, 253.</p>
<p>Loliée (Frédéric), 287.</p>
<p>Louis XIV, 47, 179.</p>
<p>Louis XVI, 179.</p>
<p>Louis XIII, 179, 272.</p>
<p>Louys (Pierre), 48.</p>
<p>Lumet (Louis), 23 7.</p>
<p>Luther, i37.</p>
<p>Lycurgue, 343.</p>
<p>M</p>
<p>Madeleine (sainte), 39, 245.</p>
<p>Maeterlinck (Maurice), 214, 334, 335, 337, 338,339,</p>
<p>34o.</p>
<p>Magesse (la), autre pseudonyme de la comtesse Mélu- sine. Voir ce nom.</p>
<p>Maizeroy (baron Toussaint, en littérature René), 43, 44. Malebranche,
137, 336, 351.</p>
<p>Malherbe, 102, 254, 256.</p>
<p>Mallarmé (Stéphane), 110, 274, 276, 277, 278. Manuel (Eugène), 242, 243.</p>
<p>Marc-Aurèle, 119.</p>
<p>Margueritte (Paul), 24.</p>
<p>Margueritte (Paul et Victor), 25, 26, 28, 3o, 31, 32. Marini, 29.</p>
<p>Martin (Madame Jules). Voir Fréhel.</p>
<p>Mary (Jules), 127.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mauclair (Camille), 273, 9-74, 276, 278, 279, 280. Maurras (Charles),
21, 284, 31o.</p>
<p>Max (de), 236.</p>
<p>Maynard (François de), 102, 256.</p>
<p>Meilhac, 45.</p>
<p>Mélusine (comtesse Antoine de La Rochefoucauld, en littérature), 297, 3o2.</p>
<p>Mendès (Catulle), 39, 4o, 4l, 42, 43, 234, 235, 237. Mérigon (Pierre
Bertrand, en littérature Bertrand de),</p>
<p>271, 272, 273.</p>
<p>Mestre (le père), 147.</p>
<p>Michel (Sextius), 267.</p>
<p>Michel (Joseph Crinon, en littérature Yves), 358. Michelet, 21, 255.</p>
<p>Mirbeau (Octave), 63, 64.</p>
<p>Moïse, 125.</p>
<p>Molière, 64, 347.</p>
<p>Montaigne. 255, 283.</p>
<p>Montég-ut (Maurice), 73, 75, 76, 77, 78, 79, 80, Montesquieu, 247, 249,
253.</p>
<p>Morny (duc de), 307, 3o8.</p>
<p>Musset (Alfred de), 243, 244.</p>
<p>N</p>
<p>Nævius, 217.</p>
<p>Napoléon, 69, 212.. 317, 3i8.</p>
<p>Nietzsche, 326, 327, 328, 329, 33o, 33i, 332, 333, 334,</p>
<p>358.</p>
<p>Néron, 213, 214, 216.</p>
<p><pb/></p>
<p>Newton, 336.</p>
<p>Normand (Jacques), 242, 243.</p>
<p>Ohnet (Georges), 132.</p>
<p>Ossian, 174-</p>
<p>p</p>
<p>Pascal, 34, 72.</p>
<p>Passérieu (Jean-Bernard). Voir Jean-Bernard. Paul (saint), 10.</p>
<p>Pearl (Cora), 3o8.</p>
<p>Péladan (Joséphin), i4- Picquart (colonel), 289, 291. Pisanello, i3o.</p>
<p>Platon, 3o3, 3i8, 328, 333, 35i. Plotin, 328, 329, 33i, 333, 35i.
Polaire, 41, 235.</p>
<p>Polyeucte, 3io.</p>
<p>Pradon, 240.</p>
<p>Pythagore, 298.</p>
<p>Q</p>
<p>Quinte-Curce, io3.</p>
<p>R</p>
<p>Racan, 254, 256, 258. Rachel, 52.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rachilde (Madame Alfred Valette, en littérature), 237. Racine, 1 78.</p>
<p>Redonnel (Paul), 197, 198.</p>
<p>Régnier (Henri de), 46, 47, 48, 282, 283.</p>
<p>Régnier (Madame Henri de). Voir Houville. Renan, 21, 3i8.</p>
<p>Richepin (Jean), 269.</p>
<p>Richoux, 356.</p>
<p>Rictus (Jehan), 85.</p>
<p>Riotor (Léon), 237.</p>
<p>Rivoire (André), 241, 245.</p>
<p>Rollinat (Maurice), 241.</p>
<p>Rostand (Edmond), 243.</p>
<p>Rousseau (Jean-Jacques), 247, 248, 249, 251. Rubens, i37.</p>
<p>S</p>
<p>Sainte-Beuve, 233, 258, 269.</p>
<p>Sainte-Croix (Camille de), 344-</p>
<p>Saint-Georges de Bouhélier. Voir Bouhélier.</p>
<p>Sand (Georges), 254</p>
<p>Sarcey (Francisque), 20, 148,237.</p>
<p>Sardou (Victorien), 24o.</p>
<p>Saylor (Diraison, en littérature Olivier), 32, 33, 34. Scarron, 255.</p>
<p>Serao (Matilde), 216, 220, 221.</p>
<p>Shakspeare, 45, 46, 125, 142, 143, 144.</p>
<p>Shelley, 214.</p>
<p>Silvestre (Armand), 173, 175, 177.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sirven, 25o.</p>
<p>Socrate, 10, 277, 293, 336, 337, 33g, 34o. Soulary (Joséphin), 101.</p>
<p>Sorel (Charles), 254.</p>
<p>Spencer (Herbert), i37.</p>
<p>Spinoza, 10, i35, 317, 336.</p>
<p>Stendhal, 128, 271.</p>
<p>Sully-Prud'homme, 109, 110, 111, 112, 113, 114, 115,</p>
<p>256.</p>
<p>Syveton, 249.</p>
<p>T</p>
<p>Tailhade (Laurent), 175, 234, 3o3, 3o4, 3o5, 3o6, 3o7,</p>
<p>3o8, 309, 3io, 3n, 3i2, 313, 3I4, 3 15, 3 16.</p>
<p>Taine, 31, 66, 122, 125.</p>
<p>Taxil (Jaugant, en littérature Léo), 145, Termes (Catherine de), 257.</p>
<p>Theuriet (André), 245.</p>
<p>Thibault (Jacques-Anatole). Voir France. Thiers, 28.</p>
<p>Tinan (Jean de), 235.</p>
<p>Tinayre (Marcelle), 236.</p>
<p>Tolstoï, Il, 3o2.</p>
<p>Tournier (Albert), 267,</p>
<p>Toussaint (baron). Voir Maizeroy. Trarieux (Gabriel), 282.</p>
<p>Trochu, 26, 28.</p>
<p>Trolliet (Emile), 239, 240, 241, 242, 243, 244, 245,</p>
<p>246.</p>
<p><pb/></p>
<p>U</p>
<p>Ulysse, 260.-</p>
<p>Urfé (Honoré d'), 254.</p>
<p>V</p>
<p>Valette (Madame Alfred). Voir Rachilde. Vandal (Albert Vandal, dit
comte), 254, 294. Vannoz (Léon), 357.</p>
<p>Vaugelas, 253.</p>
<p>Veber (Pierre), 235.</p>
<p>Ventadour (Bernard de), 268.</p>
<p>Verhaeren (Emile), 191, 241.</p>
<p>Verlaine (Paul), 95,96, 99, 100, 10\, 110, 112, 172,175,</p>
<p>284.</p>
<p>Vernes (Jules), 148.</p>
<p>Verocchio, 13o.</p>
<p>Véronèse (Paul), 259.</p>
<p>Veuillot (Louis), 135, 148.</p>
<p>Vielé-Griffin (Francis), 80, 179.</p>
<p>Vigny (Alfred de), 192, 194, 197, 233, 243, 283. Villon, 99.</p>
<p>Vinci (Léonard de), 178, 210.</p>
<p>Virgile, 217.</p>
<p>Voiture, 29.</p>
<p>Voltaire, 46, 247, 248, 249, 261, 819.</p>
<p>W</p>
<p>Wilde (Oscar), 104.</p>
<p><pb/></p>
<p>Willy, 4o, 41, 234.</p>
<p>X</p>
<p>Xanrof, 230.</p>
<p>Z</p>
<p>Zénon de Cittium, 119, 278.</p>
<p>Zidler (Gustave), 241, 242.</p>
<p>Zola (Emile), 25, 33, 57, 58, 5q, 85, i38, 139, 216,254,</p>
<p>289, 29°, 29l.</p>
<p>Zola (François), 296.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Pages</p>
<p>I. --PROSTITUÉS 1</p>
<p>II. — FILLES A SOLDATS I5 Maurice Barrès 18 Paul et Victor Margueritte
24 Olivier Saylor 32</p>
<p>III. — SOUBRETTES ET BONNES A TOUT FAIRE. 37 Catulle Mendès ....... 39
René Maizeroy 43 Abel Hermant 44 Henri de Régnier 46 Jules Claretie 48</p>
<p>IV. — PRÉCIEUSES ET PÉDANTES .... 55 Paul Adam 57 André Gide 60 Henry
Bordeaux 65 Maurice Montégut 73 Albert Boissière 81 Saint-Georges de
Bouhélier. , , 85</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages.</p>
<p>V. — CHANTEUSES DE SALONS ET DE CAFÉS-</p>
<p>CONCERTS . 93 Paul Verlaine 95 José-Maria de Hérédia 100 François Coppée
....... 104 Sully-Prud'homme....... log</p>
<p>VI.—POUR CLIENTÈLE CATHOLIQUE ... 117 Paul Bourg-et ........ 119 Léon
Bloy 132 Léon Daudet 140 Abbé Delfour 147 Charles Godard 149</p>
<p>VII. — REPOS 153 Jacques Fréhel 157 Emile Boissier 171 ' Adolphe Lacuzon
191 Paul Redonnel 197</p>
<p>VIII. — QUELQUES ÉTRANGÈRES..... 207 Gabrielle d'Aununzio 209 Matilde
Serao - 216 s</p>
<p>Thomas Hardy 221</p>
<p>IX. — LETROTTOlR DU BOUL'MIcn' ... 23l Emile Trolliet ........ 239</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages-</p>
<p>Emile Fa guet . 3 4^ Louis Arnould 2^4 Emile Gebhardt 2^9 J. Charles-Brun</p>
<p>Pierre Brun 269 Camille Mauclair 273 Fernand Gregh . 281</p>
<p>X. — LES SOCiALEs 287 Emile Zola .. •• 289 Comtesse Mélusine 297 Laurent
Tailhade 3o3 Anatole France 3i6</p>
<p>XI. — QUELQUES PHILO SOPIÎES .... 323 Frédéric Nietzsche 325 Maurice
Maeterlinck 334 Rémy de Gourmont 34o Lucien Arréat 348</p>
<p>XII. -DEMAIN .... 353</p>
<p>INBFCX ALPHAGÉTIQWE.. \* \ / S J 363</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PETITE IMPRIMERIE VENDÉENNE. — LA ROCIIK-SUR-YON</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SOCIÉTÉ PARISIENNE D'ÉDITION I</p>
<p>5, rue de Savoie. — Paris VIe ^</p>
<p>1</p>
<p>CORNEILLE (Dr P.) . Rrinna, prêtresse d'Hésus ... 1. s¿ — Par la
clémence 1 . ^(j — Au temps de Charles« VII ... 2 fr, — Richelieu 2 frj
— Blattes et Bleus 2 fr1 — Marie de Magdala 2 fri — Le Bonheur des
autres 2 frj ALMÉRAS (Henri d') Mémoires de Mlle Flore 4 ff;</p>
<p>— Mémoires de Fi--ury ^ de la Co- -1 médie Française . 4 frj</p>
<p>ARMORY En Débauches.</p>
<p>ALMÉRAS (Henri d') . Alma Mater.</p>
<p>BRINGER (Rodolphe) Les Gaietés cOlljug-ales.</p>
<p>CAEN (Henry) ... La Confession d'a,-te fille. ; FÈVRE (Henri) ... Les
Ingénues. JOZE (Victor).... Le Demi-Monde des jeullesfitles. ;</p>
<p>KEIM (Albert) .. La Rédemption de Mini. MATHIEX (Paul) .. Coups de désir.</p>
<p>— Le Frisson de la Chair.</p>
<p>— Baisers défendus. — Le Bonheur d'être deux.</p>
<p>MARTIN (Gabriel) .. Alarg-arett.</p>
<p>MÉLIA (Jean) .... Stendhal et les femmes. MERKI (Charles)... Chonchon.</p>
<p>PERRIN (Paul) ... La P'tz'te Thérèse. j POUGY (Liane de).. Ecce Homo
(D'ici, de là).</p>
<p>V ALBERT (Léon)... Le Compartiment des Dames seules.</p>
<p>— Quo Vad...rou£lhs?</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>[texte_manquant]</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
