<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bremond, Henri (1865-1933)">Henri Bremond</author>
<title>Prière et Poésie (13e éd.) / Henri Brémond, de l'Académie française</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bremond, Henri (1865-1933)</author>, <title>Prière et Poésie (13e éd.) / Henri Brémond, de l'Académie française</title>, <date>1926</date>,description :,250 pages
</bibl>
<publisher>Bernard Grasset, 61, rue des Saints-Pères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5835753v</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1926">1926</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HENRI BREMOND</p>
<p>DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>PRIÈRE</p>
<p>&amp; POÉSIE</p>
<p>GRASSET</p>
<p>•75* Édition</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRIÈRE ET POÉSIE</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>NeWman. Essai de biographie psychologique (Bloud et Gay). Le Bienheureux
Thomas More (Lecoffre). L'Enfant et k ^(Bfpùdet Gfoj. Bossuet.
Bibliothèque française (PÎon).</p>
<p>1. L'HUMANISME DÉVOT. — II. L'INVASION MYSTIQUE. — III. LA CONQUÊTE
MYSTIQUE : * L'Ecole française. — IV. La CONQUÊTE MYSTIQUE : ** L'Ecole
de Port-Royal. —- V. LA CONQUÊTE MYSTIQUE : •*• L'Ecole du Père
Lallemant. — VI. LA CONQUÊTE MYSTIQUE : •••• MaVie de l'Incarnation.
Turba Magna.</p>
<p>Les deux musiques de la Proie (Le Divan). Pour le Romantisme (Bloud et
Gay). ■</p>
<p>H., J. et A. BREMOND : Le Charme d'Athènes et autres essais (Bloud et Gay).</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRI BREMOND</p>
<p>DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>PRIÈRE ET POÉSIE</p>
<p>PARIS BERNARD GRASSET</p>
<p>6 I , RUS DTBÉ SAINT«-PèRES I926</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout droib do traduction, do reproduction et d'adaptation</p>
<p>réservés pour tous pays.</p>
<p>Copyright by Bernard Grasset 1926.</p>
<p><pb/></p>
<p>A MAURICE BLONDEL</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Je n'ai que l'impétuosité qui me soutient. Etant dénué de tout le reste,
quand je me refroidis tout est perdu et je suis sec quand je suis sage.
M. HAMON.</p>
<p>La raison ne peut que parler, c'est l'amour qui chante.</p>
<p>JOSEPH DE MAISTRE.</p>
<p>AU realities will sing, nothing else will.</p>
<p>COVENTRY PATMORE.</p>
<p><pb/></p>
<p>-.. , ... NIL ÔâsTAT J °;* * ParisÙ.dieW Stpterdtis J926 4V V.DUPIN,
Censeur:,'</p>
<p>PartststJiefrSepiembri$ W26 -, ). GASTON, Vic^nénL</p>
<p><pb/></p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p>A*Î Pour retrouver le chemin du salut, dit excellemment un crittauë
anglais du premier mérite, M* Middleton Murru, il faut prendre la grande</p>
<p><pb/></p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p>poésie au sérieux* C'est beaucoup moins facile</p>
<p>ensembleQu'il ait du je ne sais quoi, du mystère dans</p>
<p>I. fCealt and Skafa&amp;eare, (Word. 1925. p, J44. Ma traduction est A peu
littérale que M .dois supprimer les guillemets, persuade que je suis, j|
$kWt, o$e hl. Mf/rtf np ,me reprodxf» p*s p&gt; l&gt;»ojf $ra$.</p>
<p><pb/></p>
<p>* AVAWJyopç^ &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>xii AVANT-PROPOS</p>
<p><pb/></p>
<p>" v" AVANT-PROPOS xm</p>
<p>Après quoi, il faudrait interroger, de siècle en siècle, l'expérience
poétique du passé, telle que nom la révèlent soit les confidences des
poète eux-mêmes, soit les analyses des critiques. Ceci encore' nous
mènerait loin. Les trois endormes volumes de Saintsbury sur l'histoire
de^la cri? tique et de l'esthétique, volumes qui, d'ailleurs, confirment
de point en point les conclusions oà^noùs Voulons aboutir, n épuisent
pas ce vaste sujéU Comme néanmoins, lorsquil est question d une
expérience aussi universelle et aussi pro*</p>
<p><pb/></p>
<p>xiV AVANY-PfcÔft&gt;$</p>
<p>Tout cela pdf les sommets, ou, poûï mieux' dire, eh* battant rapidement
les Baissons. Je tié saté ôa'un amateur, qu'un simple curieux, et
presse. Les' philosophes et les' savants me corrigéfônt, me
redresseront. Verront ce qu'où peut tirer de ces prémisse? tâloMatlteS.
Ils mont été jusqu'ici les uns' et les dutfes[ moins sévères que nies
confrèfes en ignorance. Ils té seront encore, je té sdû K Àû&amp;i Bien, la
philosophie, que j'esqttiSse, fût l'impression que tout ce qu'if y d dé</p>
<p>t. H faut lirei iuvtUttiaûi dit Court et'CoHjéfehcèi (1926) les
admirables leçons de M. Segond. professeur: aTUruVèWitfdé Lyon, sur
YEtlhitùfùè ia Sentiment. Je n'avait certes rien h apprendre a un
philosophe de* cette valettr, et cepVhdint M. Seg&amp;Hd veut biferi
reconnaître eûe'mes VéghlàUVûti sur* la poésie pure ne lui ont. cas été
inutiles. Du coM des, 1 phopé'tistes, nVt'-on pas vu l'un'des plus
brillants élevés de Rousselot, M. R. deSouza, prettdrVI#rJeine de
rerhànieV l&amp;éctaiKiûttotHtttâ U p6An» ptJre et'de* les compiler par,
uhe/tude qui manquera'dans l'histoire de « problème. Enfin', on grand
initiateur, demain une dé'nos gloires, lé RI P. Joûsse,</p>
<p><pb/></p>
<p>AVANT-PROPOS xv</p>
<p>__ * ;</p>
<p>vivant parmi nous, l'appelle, et que la résistance désespérée de
quelques morts ne l'empêchera pas de, triompher.</p>
<p>n'a pas cessé de m'encourager. Les vrais compétents ne méprisent pas la
chétive collaboration des vrais curieux ; ceux-ci, leur besogne faite,
s'effa» cent avec joie devant les vrais compétents.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>I</p>
<p>PLATON ET LA POÉSIE EXILÉE</p>
<p>' PRIÈRE ET POESIE, I</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POESIE</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>s'émeuvent pas. Ils ont aussi leur part de folie. . .</p>
<p>1. Platon, Apologie, 22.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>ARISTOTE ET LA POÉSIE DÉPOÉTISÉE</p>
<p>Non qu'il soit rationaliste. Il est bien trop intelligent pour cela. La
poésie, dit-il # formellement, dans sa rhétorique, est un je ne sais
quoi d'inspiré : "EvOiov yk? $ ™&gt;îr,r.ç ;</p>
<p><pb/></p>
<p>8 PRIERE ET POESIE</p>
<p>Ne craignons pas d'insister. Ces Grecs de l'âge d'or rêvent d'établir la
dictature de la &lt;xo-j&gt;(a. Socrate, Platon, comme Aristote, quelles que
soient d'ailleurs les contradictions — flafrantes</p>
<p>flafrantes les deux premiers, car exemple appel suprême au démon
intérieur — qui doivent gêner la parfaite réalisation de ce rêve. Mais
leur dictature, ils ne l'établiront pas de</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POESIE</p>
<p>1..Faut-il expliquer ces évidences. La science est de l'universel. La
poésie du particulier. La science ne connaît, Le* donc ne rtgle que le
drame en soi ; or, il n'y a pas de drame en sot ; rien dans OEiiptçKM
qui annonce Faust ; chaque nouveau poème est quelque chose d unique, un
miracle.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 PRIERE ET POESIE</p>
<p>proprement poétique. Non, écrit Newman, « il n'est pasvrai que, dans un
poème dramatique, la conduite de l'action soit d'une telle importance.
Le charme principal de la tragédb grecque ne vient pas de là. L'intrigue
(the plot) plus elle nous captive, plus elle nous empêche de sentir fla
vraie poésie du drame. L'erreur capitale d'Aristote est de voir dans le
poète, non pas, comme il le faudrait, un beau génie oui s'épanche
librement, sans souci des règles \afree and unfetteredt effusion of
genius), mais simplement un technicien accompli qui possède a fond le
métier.» A ce compte, la pièce parfaitement construite d'un médiocre
l'emporterait sur un chef-d'oeuvre de poésie, Scribe dépasserait
Shakespeare.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POESIE 11</p>
<p>1. Réflexions aitiqaet sur la Poésie et sur la Peinture. 7* édition,
Paris, 1770, I, 67. f</p>
<p>2, Etsays aitkal and histotkal, I, p. 2-9.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 PRIERE ET POESIE</p>
<p>sorte la poésie, comme le syllogisme, sous le joug absolu de la raison K</p>
<p>1. Eggtt/Etsoi sur l'histoire de la Critique chee les Grecs, Paris, 1886</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POESIE 13</p>
<p>toute beauté poétique, n'est pas de moi, que je sache. Je ne soumets à
la raison que ce qui relève d'elle, que ce qui peut et doit rentrer dans
ses catégories. Je ne méconnais pas du tout, comme vous dites ( encore,
le caractère spécifique, ineffable de l'expérience poétique. Simplement
je ne m'en occupe pas, sauf dans mon fameux passage sur la catharsis —
passage un peu obscur, je l'avoue, mais d'où l'on dégagera quelque jour
une philosophie toute mystique de fa poésie.»</p>
<p><pb/></p>
<p>•III</p>
<p>L'HUMANISME DE LA RENAISSANCE ET L'ÉNIGME DE LA CATHARSIS</p>
<p>1. F. Mytri, dans son article eelèbrs sur WorJiwortn.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 15</p>
<p>Comme le montre excellemment M. Toffanin, dans son livre sur La Fin de
l'Humanisme, ce sont les humanistes italiens de la Renaissance qui ont
enfin clairement posé le problème de la connaissance poétique : Fin de
l'Humanisme, autrement dit, transition de l'étude exclusive des règles
aux méditations métaphysiques sur le mystère même de la Poésie ; fin du
classicisme, premiers pas du romantisme. Ce fut une( évolution très
lente. Au bloc formaliste et intellectualiste du code aristotélicien, on
n'attachait encore que trop d'importance. L'aveugle foi du passé en
l'efficacité des recettes poétiques n avait pas encore d'incrédules.
Mais enfin, sans disputer aux vieilles</p>
<p><pb/></p>
<p>16 PRIERE ET POESIE</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>BOILEAU</p>
<p><pb/></p>
<p>18 PRIÈRE ET POÉSIE</p>
<p>peare, demain de Wordsworth, on ne comprend plus.</p>
<p>\,OEucm (Berriat SlPrix), IV, 25*.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 19</p>
<p>parler de la plume blanche que le roi a sur son chapeau 1 ».</p>
<p>Quand la « raison seule » tient le gouvernail, elle conduit toujours
vers plus de clarté — la «raison française » surtout, on nous la assez
dit. Or, Boileau poète adore l'obscur. Enoncer prosaïquement une pensée
facile et claire, puis noyer cette même pensée dans la brunie, c'est un
de ses procédés habituels. Ainsi, après avoir dit que, «poète
belliqueux», il a joué au soldat, ce que tout le monde a compris
d'abord, il amplifie en noir : j'ai, poursuit-il</p>
<p>Sur les bords de l'Euphrate abattu le turban Et coupé pour rimer les
cèdres du Liban.</p>
<p>Ainsi encore : Il est fâcheux, grand rot, de se voir sans lecteurs.</p>
<p>Ce qui est tellement limpide que personne n'éprouve le besoin d'une
explication supplémentaire. Mais non, la raison se# trouvant rassasiée,
voici la poésie avec ses énigmes :</p>
<p>Et daller du récit de ta gloire immortelle, Habiller chez Francoeur le
sucre et la canelle.</p>
<p>A luce ad tenebras l quelle devise pour un adorateur de la raison I Au
reste mon vieux coeur classique se fend quand je pense que nous ne
sommes plus que trois ou quatre</p>
<p>I, OEwtts, IV, ou 265.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 PRIERE ET POESIE</p>
<p>\.OEactet, IV, 67-68.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 21</p>
<p>toute la poésie, expliquant au docile Brossette combien sont admirables
ces deux vers de la huitième Satire :</p>
<p>Et souvent tel y vient qui sait pour tout secret : Cinq et quatre font
neuf ; ôtez deux, reste sept.</p>
<p>Tout ceci vous paraît, je l'espère, d'une</p>
<p>A thing of beauty is a joy for ever.</p>
<p>Keats avait d'abord écrit</p>
<p>A thing of beauty is a constant joy.</p>
<p>« Une joie incessante » ; « une ioie pour toujours », entre (es deux la
nuance intellectuelle, si nuance</p>
<p><pb/></p>
<p>22 PRIERE ET POESIE</p>
<p>Cinq et quatre font neuf; ôtez deux, reste sept.</p>
<p>Mais ces lois n'ont rien de commun avec les règles de l'art de penser.
Livrée h ses seules ressources, la raison ne réalisera jamais la
médiocrité, le prosaïsme de a constant joy, la valeur poétique de a joy
for ever</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>LAMOTTÇ ET LE TRIOMPHE DU CLASSICISME</p>
<p>Qu'il peigne de Paris les tristes embarras. Ou décrive en beaux vers un
fort mauvais repas I IL FAUT D'AUTRES OBJETS A NOTRE INTELLIGENCE.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>Oh I j'entends bien que Laharpe aura tôt fait d'exorciser cet exorcisme
: il n'est pas ici</p>
<p>Question d'intelligence, dit-il, mais « de vers, e.goût, de style 1 ».
Bref, d'un plaisir extrarationnel. Mais justement Y Art Poétique ne
condamne-t-il pas cette sorte de plaisir ? Plus logique, MarmOntel qui
trouve les Satires « assez mauvaises », ou M. de Villette, dans cet
éloquent passage :</p>
<p>Philosophie, et il a souvent abusé de l'un et de autre.</p>
<p>I. Lshsspe, VI. p. 19.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 25</p>
<p>Abuser ? Comment ? Si l'intelligence est tout, on ne sera jamais trop
intelligent.</p>
<p>Dans la marche de l'esprit humain, l'imagination précède la réflexion.^
et les beaux-arts devancent toujours la philosophie.</p>
<p>C'est parfait ; mais encore trop timide, et,</p>
<p>(&gt;ar suite, fort dangereux. Ce que va répondre e rationalisme saute aux
yeux : l'adulte n'a que faire de nourrices. Cest entendu : 1 enfance du
monde n'était capable que de poésie. Aujourd'hui nous pouvons et# nous
devons nous passer d'elle, nous avons mieux : la Philosophie.</p>
<p>t. LaKarM. VI. pp. 253-254.</p>
<p>2. W. FoUnenlri, Entre le classicisme et le Romantisme. Etude sur
testAl* tfae et Ut etthitkkns da XVlll* siècle, Cracorâ, Pâti», 1925, p.
I, 96.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 PRIERE ET POESIE</p>
<p>On ne sait, avait-il écrit, ce. qu'est le Prométhie d'Eschyle. Il n'y a
ni sujet, ni dessein, mais des emportements fort poétiques et fort
hardis. Je crois qu Eschyle était une manière de fou qui avait
l'imagination vive et pas trop réglée 1.</p>
<p>EÉ encore, avec une sprte de colère :</p>
<p>Il en va de même pour le talent, qui n'est qu'un « instinct ».</p>
<p>On entend par le mot de talent un certain mouvement impérieux et Heureux
qui vous porte vers certains objets et les fait saisir juste sans avoir
aucun Usoin du secours de la réflexion : je dis aucun, car pour</p>
<p>}. Ménpiresdé Trt&amp;lel, àièt par M. FottithJcî, op. cit., p. 195. ,
poUqtrdti, op, cit„ p. )%,</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POESIE 27</p>
<p>peu, qu/orç en ait besoin, c'est autant de, rabattu sijr le mérite et
sur l'essence du talent... Après qu'on a accusé un poète d'être plus
philosophe que poète, on peut bien Taccuser aussi d'avgir plus d^esprit
que de talent; l'un est assez une suite 4e l'autre, Pans ja vie, en
pratique, on ne rencontre guère de talent sans esprit, pu d'esprit sajis
talent, il ne s'agit que de savoir où est la plus grande force.</p>
<p>De l'esprit ou du talent,</p>
<p>I* Folla'eriki, op. cit., p. 196-198.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>tout et même ce que nous appelons, depuis Baudelaire, la « magie » des
vers.</p>
<p>et il y a encore plus d'apparence que quand les pièces prétendues
régulières plaisent, leur conformité avec les règles n'explique pas ce
plaisir si particulier;</p>
<p>Le charme du Cid vient-il de cette régularité ?</p>
<p>I. Réflexions m la Poétique.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POESIE 29</p>
<p>Lamotte, qui a eu sur les idées littéraires de son temps une si longue
et si fâcheuse influence, ne fera guère que vulgariser le rationalisme
encore hésitant de Fontenelle, en l'accusant toutefois davantage, en
l'amplifiant avec moins d'intelligence que de logique, en le dépouillant
des subtiles réserves que nous avons dites et qui en atténuaient le
venin. C'est d'ailleurs un charmant homme et l'académicien modèle. Son
ombre venait souvent me réjouir, l'an passé, au lendemain de mon
discours académique sur la Poésie pure, coincé que j'étais entre les
compliments de certains et la fureur de certains autres, les premiers
louant mon courage, les seconds blâmant mes confrères d'avoir t subi
sans sourciller tant d'énormités. Ainsi déjà, ^ il y a deux siècles,
l'intraitable Madame Dacier :</p>
<p><pb/></p>
<p>30 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>At quoi Lamotte répond avec son urbanité habituelle :</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POESIE 31</p>
<p>Et elle me permet aujourd'hui d'opposer Wordsworth, Edgar Poè\ voire
Mallarmé, aux paradoxes rationalistes de Lamotte.</p>
<p>En un mot, elle ne condamne dans ces sortes'de dispute que les manières
injurieuses, dont les différents partis appuient quelquefois leurs
raisons. A cela prè3, que peut-elle désirer de mieux que cette diversité
de sentiments, qui donne lieu d'approfondir les matières ? Toutes nos
assemblées ne se passent que dans ces contradictions utiles d'où résulte
la vérité... Quand tout s'est dit de part et d'autre, la raison fait
insensiblement son effet, le goût se perfectionne ;</p>
<p>Pas de définitions conciliaires. Nous disons ce qu'il nous plaît,</p>
<p>Ce qu'il nous faut maintenant citer de Lamotte est moins délectable; en
revanche, rien n'a été écrit de plus décisif sur notre problème ; rien
ne^ montre mieux où conduit logiquement l'esthétique rationaliste :</p>
<p><pb/></p>
<p>32 PRIERE ET POESIE</p>
<p>Là-dessus l'idée lui vint bientôt de rendre cette vérité sensible par
une expérience que le moins subtil t pourrait aisémentt faire et
contrôler. « Il mit en prose la première scène de Mithri' date, plaça
les vers de Racine en regard de sa propre rédaction ; et croyant de
très^ bonne foi que le texte primitif n'avait sur le sien aucune
supériorité réelle, il appela sur ce point le jugement du public ».</p>
<p>Quelques-uns me répondraient peut-être qu'ils ne rabattraient rien ni de
l'idée de l'ouvrage, ni. de leur estime pour l'écrivain. Je n'ai rien à
dire à</p>
<p>I. Paradoxes, p. 13.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POESIE 33</p>
<p>PRIER* ET POESIE, 3</p>
<p><pb/></p>
<p>34 PRIERE ET POESIE</p>
<p>ceux qui le reçoivent, travail également frivole et pénible. » Si vous
admettez les prémisses de resthétiquerationaliste, nul moyen de sortir
de là.</p>
<p>Imaginons un moment qu'un homme ait fait une tragédte,a parfaite h tous
égards (du point de vue de ta raison), mais en prose. Quelqu'un lui
vient dire : * Voilà, Monsieur, un ouvrage assez raisonnable, votre
action est bien choisie et bien conduite; tous vos sentiments élèvent
l'esprit^ et touchent le coeur ; vos personnages se disent précisément
ce qu'ils doivent dire...,</p>
<p>Votre ouvrage, néanmoins, n'est encore qu'ébauché.</p>
<p>Est*ce donc là. Uexerciee de. la raison- 3l</p>
<p>li Paradoxes, pp* 16*19.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POESIE 35</p>
<p>Non, mille fols non. Et Lamotte a parfaitement raison d'avancer « que la
prose poif vait dire tout cet aue disent les vers l », entendant par là
qu'elle peut exprimer toutes les idées qu'expriment les vers.</p>
<p>Après tout, il ne nie pas absolument</p>
<p>qu'il n'y ait dans les vers quelque autre cause de plaisir (que leur*
conformité' avec les lois de ta raison) ; mais'la questionne vaut pas la
peine qu'on entre là-dessus dam une profonde métaphysique *.</p>
<p>Eh I c'est la vraie question, l'unique. C'est</p>
<p>I. Paradoxes, p. 29. 3.1}* p. 29.</p>
<p>4. /£. p. n.</p>
<p><pb/></p>
<p>36 PRIERE ET POESIE</p>
<p>« le pas héroïque» dont nous parlait tantôt M. Middleton Murry. Lamotte
ne le fera</p>
<p>Quand on veut excuser quelque licence dans les vers, on dit
ordinairement cela est bon en poésie. C'est comme si l'on disait : cela
n'est pas bon en effet, mais songez que ce sont des vers; et voilà</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIÈRE ET POESIE 37</p>
<p>justement de quoi se plaint le philosophe de mauvaise humeur, qu'il y
ait un style où il soit permis de ne pas parler justel.</p>
<p>Absurde, encore une fois, mais logique. 11 proclame avec une intrépidité
magninquei ce que devraient proclamer aussi, puisqu'ils l'admettent
implicitement, tous ses coreligionnaires, les dévots de la raison.
L'abbé Trublet, 3ui n'était pas un sot lui non plus, dit en moins e, mots :</p>
<p>Plus la raison se perfectionnera, plus le jugement sera préféré à
l'imagination ; et par conséquent moins les poètes seront goûtés. Les
premiers écrivains, dit-on, ont été poètes. Je le crois bien, Us ne
pouvaient guère être autre chose. Les derniers seront philosophes **,</p>
<p>et ceux-ci, plus libres d'esprit, plus désintéressés, d'ailleurs, que
Fontenelle et que Lamotte, se moqueront hardiment de la poésie. Ainsi,
par exemple, et au grand scandale de Laharpe, « Marivaux, Duclos,
Condillac, Montesquieu ». « Buffon, du moins, ajoute Laharpe, eut la
prudence de ne rien écrire sur cette matière ; mais il y revenait si
souvent en conversation que son opinion était publique 8. »</p>
<p>1. Paradoxes, pp. 47-48.</p>
<p>2. Gté par FoUdertla*. p. 196.</p>
<p>3. Laharpe, XII, 167, dte* et commenté par B. Jullien,a£es formes
harmoniques du français, Paris^ 1876, pp. 97-jCXX Inutile, d'ajouter
que, même parmi les philosophes, 1 unanimité ne t'était pas farte sur ce
point. Jt crois mira» qu'on trouverait sans peine un rsste d&lt; foi chez
quefquesIques-</p>
<p>quefquesIques-</p>
<p><pb/></p>
<p>38 PRffiRTET POESIE</p>
<p>uns de* blttpbjtaatera deViçnç&amp; par La Harpe. Quoo médite, par ucwiplt.
cet fcgnet « befle* de ConaiHac t « Voulez-vous aetetr en quoi Ufotw*
djtffere wk praK.». Usez le* grands écrivains, tenter, obsorm, comparez.
Afab ntntreptene* pas de déflnir les impressions qai se font m «a* j
crânez m^me de trop anolyser.Jl faut le dire, rien n'est plut contraire
aujtoàt ont tesprit praktophiçot ; ç est une vérité qui m échappe ». et
qui UkkB, coma* une paille, toutevl'esthétique de I* poéôe-ru«&gt;n. «
NOUSH. distinguons ye tms poétique) au plaisir qu 3 nous fait...c «t
tout « qu'on peut dire», fin vain tenter«it-oQ de découvrir f essence du
s^ poe'liqueiil^n eo • point. Jiap; arbitraire pou/ en avoir une. 3
dépend des associations d idées, qui varient comme | esprit des grands
pokav • Art d'écrire, pp. 369-371. EweJJeot ouvrage, que je regrette
lafoùnenj 4e n'avoir pas connu quand j enseignais les Humanité;. J'v
relevé, en passan), une splendiae.sotnse : « Une religion (U notre) qui
m PMMt M «a sens, ne pouvait pas enrichir la langue de fa poésie ». Io.,
p. 376. Butlon lui-même, si toit qu 3 méprisât les vers, r'tsX peutêtre
pas sans avoir esquissé lui aussi, une théorie mystique de la poésie : «
Toutes tes beautés intellectuelles (pardonnons ce mot) qui (se) trouvent</p>
<p>S m* Un beau style), tous les rapports dont il est composé, «ont autant
vérités (?) aussi utiles, et peut-itte phttpréctmses pour 1 esprit
public que celles qui peuvent (aire le fond du sujet &gt;, plus précieuses
donc que les vérités, proprement dites, que l'écrivain a exprimées.
Flaubert cite</p>
<p>S lones, chères i Boutjhet, dans la préface des Dernières Chômons.
Cassagne, U Théorie de TArl pour ÏAti, p. 419.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>SUPRÊME HUMILIATION DE LA POÉSIE</p>
<p><pb/></p>
<p>40 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POESIE 41</p>
<p>réalisée, ardemment vécue. C'est au fond l'excellent chapitre de
Bonheurs sur le je ne sais</p>
<p>S loi, c'est l'amrmation relativement très nette e Rapin, dans ses
Réflexions sur la poétique d'Aristote 1.</p>
<p>RÉFLEXIONS SUR LA POÉSIE FRANÇAISE OÙ L'ON FAIT VOIR EN QUOI CONSISTE LA
BEAUTÉ DES VERS ET OÙ L'ON DONNE DES REGLES SURES POUR RÉUSSIR A LES
BIEN FAIRE; AVEC UNE DÉFENSE DE LA POÉSIE ET UNE APOLOGIE POUR LES
SAVANTS, par le R. P. Ducerceau, de la Compagnie de Jésus, Parist&gt; 1742.</p>
<p>1. Cf. le Discours sur la Poésie pare.</p>
<p><pb/></p>
<p>42 PRIERE ET POESIE</p>
<p>Jusque dans les hardiesses du jésuite, comme aussi bien dans celles de
Fénelon* ce prince des Lettres, on reconnaît l'homme de goût. Il écrit
par exemple :</p>
<p>On convient que les vers plaisent plus que la prose : cependant s'ils
n'en étaient distingués que par ces</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 43</p>
<p>deux endroits (mesure et rime), ils devraient plaire infiniment moins.
Cette monotonie uniforme a quelque chose en soi de si désagréable que,
toutes choses égales d'ailleurs, l'avantage serait tout entier, pour le
style qui s'en trouverait le plus exempt 1.</p>
<p>Le feu abbé Régnier, qui, entre ceux de nos poètes</p>
<p>1. Réflexions, p. 11.</p>
<p><pb/></p>
<p>44 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>qui ont eu de la réputation, est h mon sens celui dont la Poésie jsent
le plus la prose 1.</p>
<p>Nous n'avons rien, écrit-il au début de son livre, sur ce qui fait la
différence essentielle du style dans la prose et dans les vers.</p>
<p>Nous poserions autrement le problème, mais peu importe. Cette
différence, ne la cherchons, continue^t-il, ni du côté de la rime, ni du
côté de la mesure :</p>
<p>Avec ces deux lignes, vous voyez bien, j'espère, que l'esthétique
classique s'écroule ;</p>
<p>puisque les termes sont communs aux vers et à</p>
<p>1. Réflexions, p. 311.</p>
<p>2. IbTp. %</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POESIE 45</p>
<p>Et encore :</p>
<p>On ne doit pas considérer la noblesse, la finesse, la délicatesse, la
vivacité de l'expression', comme ce qui fait la matière du style
poétique. Avec cette matière seule, on fera quelque chose de beau, de
fin, de vif, de relevé, de magnifique... mais on ne fera pas de la
Poésie. Il faut qudque autre chose qui anime cette matière 8.</p>
<p>Pétris que nous sommes des anathèmes de Poe et de Baudelaire, contre
l'éloquence — ou, ce qui revient au même, contre le didactisme -r- peu
familiers, du reste, avec les rhéteurs de l'ancien régime, peut-être
n'apprécions-nous pas assez l'originalité, le courage de cette
affirmation mémorable : « Il faut quelque autre chose. »</p>
<p>Malheureusement, ce « quelque chose qui anime », Ducerceau s'obstine à
le chercher, non parmi les vivants, comme l'y invitait la métaphore m
même qui s'était imposée à^ lui, mais parmi les morts, je veux dire
parmi ces éléments rigides, inertes, définissables sur les1.</p>
<p>les1. 12-13.</p>
<p>2, /»., p. 29&gt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>cjueîs* g absorbait rancrêmie rhétorique, et au jeu desquels la &lt;royfo,
fa raison,, l'esthétique des règles et des recettes, préside seule. Le «
quelque cnose » sera tout bonnement « un tour de phrase » au sens le
plus mécanique de ce mot.</p>
<p>Il y a, dit-il, un tour de phrase qui est poétique e£ un qui est
prosaïque... Ce dernier, avec la mesure la plus exacte et la rime la:
plu» riche, est toujours dans le fond véritablement prose * au lieu que
l'autre, sans rime même et sans mesure, est toujours réellement poésie 1.</p>
<p>Ici encore, il semble, si j'ose dire, brûler ; mais non, ne nous faisons
pas de fausse joie.</p>
<p>Ridiculus mus ! Ainsi, au lieu de ces deux vers :</p>
<p>D'abord il a tenté les atteintes mortelles Des poisons que lui-même a
cru fes plus fidèles.</p>
<p>Ducerceau propose :</p>
<p>D'abord, de ces poisons qu'il crut les plus fidèles, Mithricfate a tenté
les atteintes mortelles...</p>
<p>1. Réflexions, p. 17.</p>
<p>2. hZ P. 24.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 47</p>
<p>Suit une foule de redressements ou plutôt de renversements analogues,
presque toujours réussis, parfois même impressionnants ; mais pour aue
ce château de cartes s'écroule, il suffit-aun seul vers
incontestablement poétique et où la construction logique soit
rigoureuseument observée ; Mignonne allons voir ; fe suis le
ténébreux... Le jour n'est pas plus pur...</p>
<p>m Dès qu'il y a de la suspension, le tour est poétique*</p>
<p>Je le répète : quand Lamotte parle de poésie,</p>
<p>1. Réflexions, pp. 26-27.</p>
<p>2. /&amp;„ p. 25.</p>
<p>3. tk, V 50.</p>
<p><pb/></p>
<p>48 PRIERE ET POESIE</p>
<p>on peut, on doit hausser les épaules ^attendre</p>
<p>C'est de la suspension que la poésie demande, et non de l'incertitude
(intellectuelle) : deux impressions qu'il ne faut pas confondre.
L'incertitude renferme la suspension et en corrompt l'agrément par la
peine et la perplexité qu elle y porte ; mais la sus* pension ne suppose
point l'incertitude. Son idée... ne nous présente qu une attente
agréable de ce qu'elle nous annonce, et qu'elle nous met par avance à</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 49</p>
<p>portée de deviner au moins en partie... ; (elle nous offre) le plaisir
pur de pouvoir deviner sans courir risque de se tromper l.</p>
<p>1. Réflexions, pp. 71-73.</p>
<p>PRIÈRE ET POÉSIE. 4</p>
<p><pb/></p>
<p>50 PRIERE ET POÉSIE .</p>
<p>aue la critique et que la pédagogie d'aujour'hui se trouveraient bien
d'exploiter. Gardons-nous toutefois de confondre le moyen avec la fin,
un « tour de phrase », quelqu'il soit, avec la poésie elle-même, comme
le fait trop manifestement notre Ducerceau. Plus coupable encore/ plus
radical je veux dire plus frivole et plus méprisant, l'insigne P. Bu
mer, un philosophe celui-ci et l'auteur d'un Traité philosophique et
pratique de poésie : la poésie, écrit-il, une pauvre chose,</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 51</p>
<p>La poésie, un badinage — telle est la grande découverte du XVIIIe
siècle, tel l'héritage accablant du classicisme.</p>
<p>I. Traité pldlotophique et pratique, pp. 52-54.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>LE ROMANTISME ET LA RESTAURATION DE LA POÉSIE</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIÈRE ET POESIE 53</p>
<p>Tout cela, qui peut sembler d'abord plus ou moins systématique,
arbitraire donc, voire intéressé, il me serait facile de le prouver
méthodiquement, et&gt; en me conformant avec la rigueur voulue soit aux
directions, soit aux exemples de# M. Lanson. Mais, comme je n'écris pas
ici une thèse de doctorat, quelques</p>
<p><pb/></p>
<p>54 PRIÈRE ET POÉSIE</p>
<p>textes me suffiront, que je crois assez peu connus ou que mes petites
idées de derrière la tête me conseillent de choisir 1.</p>
<p>Inutile de mentionner — qui ne les connaît ? — les études qui se</p>
<p>?roupent autour de la Reçue de Littérature comparée : ainsi dans le
réromanlisme de M. Van Tieghem, le chapitre sur La notion de vraie
poésie dans le Préromantisme européen. Pans. 1924. Il va des trésors
dans la correspondance de Schiller, admirablement traduite «t annotée
par M. Lucien Herr (collection Du Bos), mais je n'ai pas encore eu le
temps de me les assimiler, ht livre de M. Lombard sur l'abbé Du Bos
(Paru, 1913), est également indispensable : plus une foule d'ouvrages
que j iflfnojre. Ainsi T histoire de T esthétique française, par M.
Mustondi. Pan», 1920... Vita brecis.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIÈRE ET POÉSIE 55</p>
<p>« Ahasvérus, mystère, par M. Edgar Quinet, et de la nature du génie
poétique ». En ce temps-là, le sujet n'était pas banal, et, si je me
souviens bien, l'article ne passa pas inaperçu.</p>
<p>Hérésie, cette distinction, cela va sans dire, par où se trahit
ingénuement ce que Magnjn a de béotien^ Il n'y a pas de « poésie passée
», la vraie poésie est toujours jeune, elle produit toujours sur nous le
même effet « galvanique », si l'on veut, mais non « fantastique ». Aucune</p>
<p><pb/></p>
<p>56 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>Mais enfin ce qu'il veut dire est plus curieux et plus juste que ce
qu'il dit en effet :</p>
<p>Mais, dira-t-on, qu'est-ce que le sentiment poétique? Très bien I Très
bien I nous y voici :</p>
<p>Je ne pense pas qu'il y ait un seul homme, assez dépourvu d'imagination
pour n'avoir pas éprouvé, au moins une fois en sa vie, cette
surexcitation de l'intelligence, ce vertige momentané du coeur et de la
pensée que j'appelle état poétique. Ce phénomène est un des faits
psychologiques les moins étudiés, quoi qu'assurément des plus dignes de
l'être.</p>
<p>t. Causeries et méditations historiques et littéraires, par Charles
Magrun, Paris, 1923, I, p. 315. L'article sur la Nature da génie
poétique se trouve également recueilli dans ce même volume, pr&gt;- 88-158.
Celui qui l'y pré' cède : Qual-cetaue t esthétique et\qùest-ce qu'une
poétique &gt; (Globe, cetnov. 1829), n'est pas moins intéressant.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIÈRE ET POÉSIE 57</p>
<p>Hearl Hearl comme disent les Anglais. Tout est là, en effet,</p>
<p>m Impossible de se montrer ni plus intelligent, ni plus romantique, ni
plus anti-classicisteg :</p>
<p>Nous avons fini par nous apercevoir que l'homme, même sous notre ciel
tempéré,</p>
<p>1. Causeries et méditations, p. 64.</p>
<p><pb/></p>
<p>58 PRIÈRE ET POÉSIE</p>
<p>Cette faculté, il veut qu'on la nomme « imagination » ; le mot est
équivoque, mais pour l'instant, peu importe.</p>
<p>Quelque bizarre que cette assertion puisse paraître, il est de fait quun
sujet est poétique en raison inverse de sa clarté.</p>
<p>Aussi la poésie n'a-t-elle absolument aucune prise sur</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIÈRE ET POÉSIE 59</p>
<p>les vérités mathématiques, ni sur la partie démontrée des sciences
physiques et d'observation....</p>
<p>Ce n'est pas encore assez dire : la poésie n'a de prise sur aucune
vérité en tant que telle : son objet est le réel, et non pas le vrai.</p>
<p>L'homme est né pour connaître... Or, pour y parvenir, il lui a été donné
deux instruments : la raison qui poursuit et atteint la science, et
l'imagination</p>
<p>3ui n atteint que Ja poésie qu'on peut appeler la emi'Science, et mieux
encore, la pré-science,</p>
<p>et mieux encore Y hyper science,</p>
<p>Par une sorte d'instinct divinatoire, que la philosophie n'a pas assez
étudié, l'imagination saisit des rapports trop fins pour être perçus par
d'autres qu'elle.</p>
<p>Au reste, nulle «opposition», nulle «dissonance entre la poésie et la
raison ».</p>
<p><pb/></p>
<p>60 . PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>Je répète que tout ceci a été écrit dans la Revue des Deux~Mondes, et en
1833.</p>
<p>Proprement dite 2. La formule a été -fixée par énelon dans sa Lettre à
l'Académie. Elle est exquise, elle est bienfaisante, indispensable</p>
<p>\. J'évite scrupuleusement de nommer Vinet qui nous mènerait très oin,
mais qui est tout avec nous.</p>
<p>2. Ceci est vrai, même pour certains de gui le * goût * n'est pas la
faculté maîtresse. Scherer, par exemple, si intelligent, et , si ie peux
dire, « IÎ européen ». Son article sur Wordsworth est curieux (.Études,
VII). Pouf lui, comme pour Magnin, la poésie est &lt; la conception
imaginati/e des choses &gt;, mais il prend le mot imagination au sens ou le
prend l'ancienne</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIÈRE ET POÉSIE 61</p>
<p>même, puisqu'enfin nous n'avons pas d'autre rempart contre les barbares,
mais elle est courte, incomplète, fermée aux inquiétudes</p>
<p><pb/></p>
<p>62 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>Ce sentiment n'est-il pas illusoire ; peut-on prouver qu'il ne l'est
pas, et que le contact est possible entre nous et la réalité des choses?
Je laisse de côté ce problème, et j'affirme simplement que la poésie
peut éveiller en nous le sentiment que je viens de dire, et que pouvoir
éveiller en nous un sentiment de ce genre est un des plus hauts
privilèges de la poésie 3. Les interprétations scientifiques de
l'univers ne nous donnent pas, comme fait la poésie, ce sentiment intime
de contact, de possession. La science</p>
<p>2., II ajoute ici que les poètes ont aussi une autre façon d'interprète/
l'univets ; la façon des philosophes, sans doute. M. Arnold n'est jamais
arrivé s\ prendre une claire conscience de sa propre pensée : le
puritain de ses deux moi ne résistait pas assez au prestige —
anti-poétique — du didactisme- # #</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 63</p>
<p>J. Ici des citations que mime sous la hache du bourreau, je refuserais
de massacrer en les traduisant.</p>
<p>étKoiil*</p>
<p>TKat corne t&gt;efore lK« iwaltow itttt, uA tait Tb« wi'ndi of Mtrch with
t«utr—</p>
<p>. 2. This magkal poser et poetry. Mathew Amold, Essays in criticism,
Maurice de Guérin (1865).</p>
<p><pb/></p>
<p>64 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>chose, et ce quelque chose n'est pas une vérité, n'enrichit pas
immédiatement et d'abord notre intelligence. Cet enrichissement# reste
encore très mystérieux, il le restera toujours. A nous de réduire de
nlus en plus l'obscurité qui l'enveloppe, et c est à^ quoi va s'employer
un autre critique anglais, le premier, peut-être, des critiques
d'aujourd'hui, M. A. C. Bradley.</p>
<p>Pour des raisons qu'il serait trop long de</p>
<p>1. Pour M. Bradley, comme pour moi. Poésie pure est une abstraction «Je
ne crois pas, écrit-il, qu'il existe dans la nature des choses quelque
chose gui ne serait que poésie. » Oxford lectures on Poetry, Lorxlrej,</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 65</p>
<p>. I. Comme presque tout légende, Shelley appelle cette faculté poétique
&lt; imagination ». Keats l'appelle • sensation ». « 0 for a life of
sensations ralher tlan cf thoughl ». Oh I qui me donnera de ne plus
penser, de toujours sentir. Sentir veut dire ici * sentir' poétiquement.
» Bradley, Oxford lectures on poetry, p. 234.</p>
<p>PRIÈRE ET POÉSIE. 5</p>
<p><pb/></p>
<p>66 PRIÈRE ET POÉSIE</p>
<p>&gt;</p>
<p>de la perfection où nous devons &gt; tendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 67</p>
<p>devoir d'homme ; mais de ce devoir vous devez vous acquitter en poète, à
la manière des poètes, laquelle n'a rien de commun ni avec
l'argumentation, ni avec le sermon. Enseigner, prouver, la prose le fait
aussi bien et mieux. Mais laissons parler M. Bradley, que jusqu'ici je
n'ai fait que résumer :</p>
<p><pb/></p>
<p>a;</p>
<p>68 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>sein d'enseigner une doctrine ou de rendre meilleur,</p>
<p>plus il apparaît, moins il a de chances de réussir.</p>
<p>Voici pourquoi, me semble-t-il : d'un homme de</p>
<p>génie, c'est le génie même qui nous enrichit, plus</p>
<p>qu'élaI. texte est d'une précision et d'une'dimcuhé extrême : je dois le
citer. • His deepest and most original interprétation is jikely to.come
by the way.of imagination. And the spécifie way#of imaginât ion is not
to clothe in tmagery consctously held iiet$ t h is to produce hait
conaetousJy a matter, from which when produced, the reader may, if he
chooses, extract ideas. (Ceci est parfait). Poetry, (I must exaggerate
to be dear) psvchologkalry considered, is not the, expression of ideas
or of « view of life : it is their discovery or création, or rainer both</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 69</p>
<p>probable que, même pendant les dernières étapes de la composition du
poème, ces vérités ne se présentaient pas au poète sous leur forme de
vérités.</p>
<p>Il est probable en d'autres termes, que même son oeuvre achevée, le
poète ne prend pas une conscience réfléchie des idées qu'elle contient à
l'état de germe ou d'amorce, par exemple des vues sur le mystère de
l'être, que suggère au lecteur la tragédie de Hamlet.</p>
<p>Telles sont les interprétations dont nous parlons ; (tel ce criticism of
life), que nous disons (avec Arnold) que renferme toute poésie véritable
; critique infordiscovery</p>
<p><pb/></p>
<p>70 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>mutée et cependant indéfiniment instructive parce que cette critique de
la vie, c'est le génie même de Shakespeare.</p>
<p>A côté de cette masse confuse et ardente, mettez ce que d'ailleurs nous
ignorons et voudrions _ connaître de la philosophie proprement dite^
consciente, réfléchie, et formulable de Shakespeare : rien ne nous
assure que ce bagage aurait grande valeur. Les opinions, les convictions
raisonnées, les croyances formelles des poètes sont rarement dune
qualité aussi précieuse qu&lt;» leurs créations purement Imaginatives.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIÈRE ET POLSIE 71</p>
<p>I. Oxford Lectures on Poetry, Londres. 1923, pp. I51-I74f&gt; passim. J ai
pris mille lit erté* avec le texte. On trouvera les amorces d'un
développement presque tout semblable dans le Valéry de Thibavdct.</p>
<p><pb/></p>
<p>72 PRIÈRE ET POÉSIE</p>
<p>Ici encore, on bondit sur une évidence facile, et on perd le fil du
raisonnement. « Didac-</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 73</p>
<p>Eh I c'est qu'il s'agit pas ici de l'appareil didactique, mais du
didactisme en soi, leauel n'est pas autre chose que l'exercice normal de
([intelligence et de la parole. Pour faire, si i'oset ainsi parler, du
didactisme, pas n'est besoin de grimper dans une chaire, de remuer le
sucre dans le verre d'eau, et de dire : Je vais vous montrer
premièrement que..., secondement que... Cela c'est le didactisme
doctoral, en robe jaune, et qu'il va sans dire que le poète</p>
<p><pb/></p>
<p>74 PRIÈRE ET POÉSIE</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POESIE 75</p>
<p><pb/></p>
<p>76 PRIÈRE ET POÉSIE</p>
<p>I. «Pour nousacommuniquer son expérience, dit Miss Underhill. le
mystique s'en tire, comme il, peut, sachant parfaitement, du reste, que
cette expérience ejt incommunicable. Il prend des chemins de traverse,
il demande a des suggestions, 4 des comparaisons, de stimuler
l'intuition endormie du lecteur et d inviter celui-ci a ne pas s'arrêter
a la surface du sens exprimé. C'est la la nature même du langage
poétique. » Evelyn Undernill, Mysiicism, London, 1911, pp. 94-95.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIÈRE ET POÉSIE 77.</p>
<p><pb/></p>
<p>78 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>Et pourtant elle est immortelle Et ceux qui se sont passés d'elle
Ici-bas ont tout ignoré.,.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>VERS UNE PHILOSOPHIE MYSTIQUE DE LA POÉSIE</p>
<p>Ils sont « effarants », disait de nous, pendant la controverse sur la
Poésie pure, un brave garçon assez excité qui s'appelle, je crois, ou
Fontainas ou Ernest Prévost. Par bonheur, ajoutait-il, de nous autres —
les Poètes — il n'en est quasi pas un que l'on ait vu se fourvoyer dans
cette mêlée. Eh I parbleu, qu'y seraient-</p>
<p><pb/></p>
<p>80 PRIÈRE ET POÉSIE</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIÈRE ET POÉSIE 81</p>
<p>Wordsworth, de Keats, de Poe, de Baudelaire, lorsqu'ils étudient
l'essence de la poésie : problème exclusiyement rationnel, comme la
discussion de n'importe quelle essence, N'inviterait-on pas au débat sur
le mécanisme du vol l'oiseau miraculeux qui serait aussi docteur es
sciences ? Ni Shelley ni Poe ne nous eussent trouvés effarants, et d
autant moins que nous ne faisons que développer leurs proprés idées. Si
haut que nous les placions, les poètes nous appartiennent. Si la poésie
est une réalité, une des forces de la nature, elle ne saurait échapper à
l'examen critique de la raison *.</p>
<p>J. Cf. le chapitre de Maurice Blondel. « D'une façon de procéder
quî,amettant les faits dits mystiques (ou poétiques) a la porte de fa
raison serait b négation même de l'esprit philosophique, aussi bien que
de l'objet propre de la mystique (ou de la poétique) &gt;. Cahiers de la
Nouvelle Journée : Qu'est-ce que la mystique? Pans, 1925, pp. 7, seq. ;
et il reprend le mot d'Aristote sur la métaphysique : * S'il faut
philosopher, eh I bien philosophons. S'il ne faut pas philosopher, il
faut encore philosopher, ne fût-ce que pour préciser les raisons de nier. »</p>
<p>PRIÈRE ET POÉSIE. 6</p>
<p><pb/></p>
<p>82 PRIÈRE ET POÉSIE</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIÈRE ET POESIE 83</p>
<p>I. Literary Studics (Eveoman's Library), t. II p. 307.</p>
<p><pb/></p>
<p>84 PRIÈRE ET POÉSIE</p>
<p>1. Etudes, 5 mai 1913.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉSIE ET MYSTIQUE</p>
<p>et par nous fait miracle, Si que les vers d'un poète escrivant, Ce sont
des (lieux les secrets et oracles, Que par sa boucha ife poussent en avant.</p>
<p>Au lieu de '&lt; mystique », ce même Ronsard aurait voulu « prophétique » :</p>
<p>Celui qui ne nous honore Comme prophètes des dieux, . Plein d'un orgueiï
odieux, Les dieux il méprise encore...</p>
<p>I. Cf, G. Cohen, Ronsari, Paris, 1924, pp. 98-99.</p>
<p><pb/></p>
<p>86 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>Plus humble, moins miraculeux, « mystique « vaut mieux. Il a surtout
l'avantage de rappeler l'orientation nettement, exclusivement
psychologique, que nous entendons donner au débat sur la poésie.</p>
<p>l'expéf. B. Sharp, Mytlkism, Us true nature and value, London. 1910.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIÈRE ET POÉSIE 87</p>
<p>I. Revue d'Ascétique et de Mystique, ja.nvierl 1920, p.. 18.</p>
<p><pb/></p>
<p>88 PRIÈRE ET POÉSIE</p>
<p>&lt; Le mystique, écrit le R. P. Maréchal, dsns la réalité bien concrète de
se» états spéciaux, ne dépouille ni son tempérament, ni ses infirmités
physiques, ni ses nerfs, ni sa culture intellectuelle ou morale, ni sa
réceptivité</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 89</p>
<p>vis-à-vis des influences ambiantes, en un mot, ni sa physiologie ni sa
psychologie naturelles...</p>
<p>Les « étals mystiques » même supérieurs, si fortement marqués à
l'estampille des individus qui les éprouvent, plongent des racines
profondes dans la zone des activités psycho-physiologiques
générales.coniinuentcellesci, les prolongent en quelque façon, et en
étendent la portée, bien loin de leur substituer des facultés totalement
« nouvelles » tt hétérogènes, peu intelligibles vraiment...</p>
<p>Sur ce principe — presque un truisme — tout le monde peut se metto
d'accord... : entre les modes fondamentaux de l'activité psychologique
humaine et le3 diverses réalisations mystiques — jusque^ et y compris
une mystique surnaturelle... il existe des analogies de forme et des
communautés de mécanismel.</p>
<p><pb/></p>
<p>90 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>Ces analogies de forme, ces communautés de mécanisme, qui nous
permettent de désigner par un même mot l'expérience du poète et celle du
mystique proprement dit, nous allons les dégager sommairement : après
quoi nous viendrons aux différences.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 91</p>
<p>défini, le seul qui puisse l'absorber complètement, vers l'Etre absolu,
le vrai absolu 1 ». Elle aspire vers Dieu avant même de le connaître,
elle le saisit déjà, d'une certaine façon, avant de l'avoir nommé *,
bref, elle ne peut se désintéresser des mystiques qu'en se reniant
ellemême ; heureuse d'ailleurs, de rencontrer entre les mystiques et
nous des intermédiaires moins inabordables : les poètes.</p>
<p>1. Etudes sur ta Psychologie des Mystifies, p. 128.</p>
<p>2. Cf. le R, P. Picard, La Saisie immédiate ce Dieu. Editions Spe*.</p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>L'INSPIRATION ET LES ÉTATS MYSTIQUES PROFANES</p>
<p>0 world invisible, we view thee, 0 world intangible, we toi«:h thee, 0
woild inknowable, we îcn&amp;w thee, Inapprehensible, we clutch theeli</p>
<p>,1.0 monde invisible, nous te voyons •, intangible, nous te touchons ;
inconnaissable, nous te connaissons ; insaisissable, nous t'étreignons.</p>
<p>Francis THOMPSON,</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POESIE 93</p>
<p>ciel étoile, ou devant le spectacle de la mort ; tous les dévouements ;
tous les héroïsmes ; toutes les inspirations ; tous les amours. Dans
chacun de ces mysticismes se retrouvent, souvent plus ou moins voilés,
faussés ou contaminés, les éléments que nous nous sommes proposés de
mettre en lumière.</p>
<p>1. Grandmaison, loc. cit., p. 314. Je le répète, en commençant son
travail sur YEtanpv/stique, par l'étude dé la mystique naturelle, te R.
P. use, volontairement, je crois, dune sorte de feinte pédagogique. Si,
en effet, la poésie nous est plus familière que l'expérience mystique,
elle «*t plu* mystérieuse. Que l'on y prenne garde, on verra que te</p>
<p><pb/></p>
<p>94 , PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>pleinement au modèle et au chef-d'oeuvre, il est naturel que « mystiques
» s'emploie communément pour désigner aussi des phénomènes qui n'ont ou
plutôt gui semblent ne rien avoir de proprement religieux.</p>
<p>Analysons plus minutieusement une expérience poétique et nous saisirons
mieux les raisons positives qui permettent au théologien de reconnaître
dans cette expérience « l'image » ou « l'ébauche » de la connaissance
mystique. Pour cela, rappelons-nous des impressions que nous ne
connaissons que trop, celles qu'éprouve le commun des écrivains devant
une feuille de papier blanc ; supposons que vient de sonner la
bienheureuse minute où l'on sent que l'inspiration est enfin venue.
C'est en effet cette minutera qui nous rend « mystiques ».</p>
<p>Que s'est-il passé en nous ? Une « simplification », répondent les
savants, et une simplification enrichissante.</p>
<p>Mais, dira-t-on, quel besoin avions-nous que l'inspiration ( nous
simplifiât ? Pendant ces heures, ces journées maudites où ( nous
attendions l'étincelle, notre esprit n était-il pas, au contraire trop
morne, trop languissant, trop dépouillé, en un mot trop simple 7 Grave
illusion. Non, les idées ne nous manquaient</p>
<p>R. P. édaire ici le poésie par l'expérience mystique, bien plus qu'il
n'éclaire celle-ci parcelle-la. Remarque*, par exempte, les expressions
qu'A emprunt? au vocabulaire, de la quiétude s « recueille • au sens
«dit. En d autr«« termes, il ne va pas comme on serait tenté de le
croire du connu a 1 inconnu.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 95</p>
<p><pb/></p>
<p>96 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>je crois, quelque souvenir de ces états, dans les confidences des
écrivains. Mais la plupart n'y prennent pas garde, pressés qu'ils sont d
exploiter leur veine, de remplir la page blanche. Pour entrevoir les
délices de cette « simple vue », éminemment active, mais si paisible
qu'elle paraît un repos, il faut consulter les vrais mystiques. Mieux
avisés que nous, ceux-ci connaissent le prix de « cette oraison simple
où l'esprit n'a point d'autre objet qu'une vue confuse et générale de
Dieu ; le coeur n'a point d'autre sentiment qu'un coût de Dieu doux et
paisible, qui le nourrit sans effort comme le lait nourrit les enfants 1. »</p>
<p>Ici encore il faut distinguer, car il y va de tout, comme on le sentira
t mieux plus tard. En un sens, il est très vrai que, pauvres ou riches,
l'inspiration nous laisse tels qu'elle nous trouve. Disons hardiment
qu'elle ne nous apprend rien, qu'elle nous renvoie simplement notre
conscience ancienne, mais celle-ci tellement transformée qu'elle nous
étonne et nous éblouit. On nous l'expliquait plus haut : « Nous ne
savons rien de plus, mais nous avons l'im{&gt;ression</p>
<p>t. Crou, Intérieur de Jésus et de Marie, 1909, p. 215.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 97</p>
<p>PRIERE ET POésitl. 7</p>
<p><pb/></p>
<p>98 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>idées, mais dans le mode même de leur conception et dans l'impression
qu'elles font sur l'esprit »l. Je ne suis plus le même homme : l'idée
que je me faisais de la patrie t n'est plus celle que je m'en faisais
avant d'avoir reçu l'inspiration ; ou plutôt, cette idée n'est plus une
idée, mais un être vivant qui me parle, qui m'appelle. Une présence,
étrangère m'assiège, m'étreint, me pénètre, enfin me possède.</p>
<p>KCUpsr Maféchai. op. cU., p. W.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 99</p>
<p><pb/></p>
<p>100 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 101</p>
<p>intérieure, que ce recueillement ont rendu plus facile et plus intense.
Ne nous laissons pas égarer par les images hérissées, baletantes, un peu
frénétiques qu'éveille dans notre esprit le seul mot d'inspiration — «
non comptae... cornac ; pectus anhelum » ; « docte et sainte ivresse » ;
« Enthousiasme, aigle vainqueur ». Prodrome ou conséquence ordinaire d
un état mystique, cette fureur prise en soi n'est aucunement mystique.
Elle est causée par le flux de sentiments et de pensées qui souvent
précèdent l'inspiration et qui la suivent presque toujours. On
s'explique, du reste, que le poète ne retienne de son expérience que ce
que celle-ci a</p>
<p><pb/></p>
<p>102 PRIÈRE ET POÉSIE</p>
<p>disparu. Profane ou surnaturelle, la vie mystique diffère
essentiellement de notre vie intellectuelle, ou littéraire, pu même
morale. Active, sans doute, et prodigieusement active, elle nous semble
un repos. Elle ne s'agite, elle ne bouillonne jamais.</p>
<p>Peu incertaines dans le détail, mais cmi, pour ensemble, illustrent fort
bien ce que 1 on vient de dire :</p>
<p>A l'instant même où l'oeuvre ébauchée déjà... est définitivement conçue,
ainsi que tout être vivant, dans son germe, l'inspiration s'en empare,
elle l'échauffé,</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIÈRE ET POÉSIE 103</p>
<p>f. Edmond Amould, Euch de théorie tl Jhiitoire lilUtaite, Paru, 1858,
pp. 20-2 J,</p>
<p><pb/></p>
<p>104 PRIÈRE ET POESIE</p>
<p>et capricieuses, mais fréquentes, et même aux plus médiocres. A ceux-ci,
en effet, ordinairement, ce n'est pas l'inspiration qui manque, mais le
talent ou la vertu.</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>LE MYSTÈRE POÉTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>106 PRIÈRE ET PQESIE</p>
<p>face d'un mystère, ou plutôt d'un triple mystère.</p>
<p>Logiquement, que conclure de là, sinon o,ue cette vie mystique est
suréminemment active, qu'elle doit remuer et rendre jaillissante, au
plus profond de notre être, la source première de tous nos actes. Mais,
plus lumineuse que les lumières de notre esprit, plus libre et plus
ardente que les décisions de notre volonté de surface, cette source —
les mystiaues l'appellent le centre de l'âme — nulle réflexion ne peut
l'atteindre. Tout cela est donc mystère : c'est notre propre mystère, à
chacun de nous,</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POESIE 107</p>
<p>Cette âme, nous la sentons présente, attachante. Ainsi encore pour les
abstractions, patrie, justice, t bonté. Non pas qu'on se représente
celles-ci sous une forme allégorique. Ce travail se fera plus tard,
quand, l'inspiration ayant cissé, nos facultés essaieront ainsi d'en
fixer le souvenir. Mais pour l'instant, qu'avons-nous besoin de ces
simulacres vides ? Le réel, invisible, mais solide, nous envahit, nous «
recueille » et nous enchante. Le reste n'est rien {,et nous</p>
<p><pb/></p>
<p>108 PRIERE ET POESIE</p>
<p>$3. — Troisième mystère, plus impénétrable tout ensemble et plus radieux
que les deux autres. Nous avons l'impression très vive</p>
<p>3ue cette expérience ne dépend aucunement e notre industrie ; que ce
jaillissement soudain de notre source profonde, que ce contact avec une
présence réelle, que tout cela nous est donné, et par quelqu'un qui, en
nous le donnant se donne lui-même 1. On peut invoquer ici le témoignage,
non pas de quelques illuminés, mais de Platon, de tous les poètes, de
tous les héros et de l'humanité toute entière. Unanimement on regarde
l'inspiration comme une visite, souvent même on nomme le visiteur. Mystère,</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 109</p>
<p>mystère, l'inspiration que nous venons de voir si active, est aussi et
même elle semble être</p>
<p>{&gt;lus encore « passive ». Voudrions-nous éviter a terminologie des
mystiques, force nous serait bien d'y avoir récours. Ce cjui fait
l'essentiel des hauts états mystiques, dit un savant, c'est l'expérience
d' « une intervention étrangère, excitatrice d'actes vitaux 1. »</p>
<p>Resterait un beau problème métaphysique que nous ne pouvons
qu'effleurer. Bien que « naturelle * » la mystique profane est-elle
aussi foncièrement profane que nous avons feint de</p>
<p><pb/></p>
<p>110 PRIERE ET POESIE</p>
<p>Panoe qu'elle est le terme de ses recherches et essai&lt; du Souverain Bien
». Toute expérience esthétique, dit-il encore, « est une surprise ; sans
y penser, j'adore Dieu en son image ». Et Wordsworth pense de même
cjuand il dit que, dans l'extase poétique, « la lumière des sens
s'évanouit, aveuglée par un éclair qui nous révèle le monde invisible :</p>
<p>When the light of sensé Goes oui, but with a flash that has revcaled The
invisible world... »</p>
<p>Ainsi tous les mysticismes naturels, ébauche en cela des surnaturels ;
les soudaines transfigurations de notre « substance spirituelle » ; les
influences invisibles qui agissent « en un instant avec tant de force »
sur nous ; bref</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIÈRE ET POESIE 111</p>
<p>toutes ces expériences ineffables nous montreraient obscurément et nous
offriraient l'Invisible même, l'Ineffable, l'Etre des êtres, qui, à
notre insu, malgré nous souvent, nous envelopperait et nous pénétrerait
de sa présence.</p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>ANIMUS ET ANIMA</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIÈRE ET POÉSIE . 113</p>
<p>PAUL CLAUDEL.</p>
<p>misas, ET POÉSIE. . _ . 8</p>
<p><pb/></p>
<p>114 . PRIERE ET POÉSIE</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POHSIE 115</p>
<p>intime, dit le mystique Brabançon, la pointe extrême et le sommet, la
moelle de l'âme, le centre du coeur ».</p>
<p>Ceci vous&lt; paraîtra peut-être une extravagance, mes filles, dit sainte
Térèse dans son Château intérieur, et cependant il en va réellement de
la sorte. L'âme est une, évidemment. Toutefois, ce que je viens de dire
n'est pas une imagination, c'est un état fort ordinaire... Certains
effets intérieurs donnent la cer* tiludt qu'il y a, sous certains
rapports, une iifli* rence tris réelle entre l'âme et l'esprit.</p>
<p>Anima et Animus :</p>
<p>Peu s'élèvent au-dessus de leurs facultés naturelles ; peu en viennent à
connaître la cîme de leur</p>
<p>I. Château intérieur. Les Demeures, chip. I, t. V7, p. 283. Cf. G.
Pkaid, la table immédiate de Dieu y. 35.</p>
<p><pb/></p>
<p>116 PRIERE ET POESIE</p>
<p>Saint François de Sales compare au Saint des Saints cette « extrémité et
cime de notre âme », cette « certaine éminence et suprême pointe de la
raison et faculté spirituelle qui n'est point conduite par la lumière du
discours, ni de la raison ».</p>
<p>Au sanctuaire, il n'y avait point de fenêtres pour éclairer ; en ce
degré de l'esprit, il n'y a point de discours pour illuminer... Nul
n'entrait dans le sanctuaire que le Grand Prêtre ; en cette pointe de
l'âme, le discours n'a point d'accès ain&amp;fseulement le grand, universel
et souverain sentiment que la volonté</p>
<p>1. Cité* par Dora Butler, Western Mystkkme, London, 1922, Pp 305306. Je
traduis en courant.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 117</p>
<p>divine doit être souverainement aimée... Le Grand Prêtre, entrant ^
dedans le sanctuaire, obscurcissait encore la lumière qui entrait encore
par la porte, jetant force parfums dedans son encensoir, la fumée
desquels rebouchait les rayons de la clarté que l'ouverture de la porte
rendait ; et toute la vue qui se fait en la suprême pointe de l'âme est
en certaine façon obscure et couverte par les renoncements et
résignations que l'âme fait, ne voulant pas tant regarder et voir la
beauté de la vérité et la vérité de la beauté qui lui est présentée,
qu'elle veut l'embrasser et l'adorer... x</p>
<p>Chez Antoine de Rojas, mystique espagnol du XVIIe siècle commençant, et
fort# bien traduit par le P. Cyprien de la Nativité, c'est toute une
avalanche de symboles :</p>
<p>Dieu a mis (son image) dans le plus secret de l'homme, oui est la racine
et le fond de l'âme. Sur quoi, afin de trouver quelque appui ou quelque
adresse pour savoir et connaître ce que c'est, bien que, selon
l'expérience de ce que l'âme sent en soi, on ne trouve point pied dans
ce fond, il nous faut considérer l'âme en façon d'une main étendue,
laquelle n'a que les trois doigts^ du milieu ; d'autant qu'encore
qu'elle soit en soi invisible, étant un esprit, néanmoins, pour
l'explication, nous avons besoin d'user de semblances divisibles et
corporelles.</p>
<p>« Nous n'avons qu'une âme, Théotime, et</p>
<p>I. Traité de tAmour de Dieu, Annecy, I, p. 68. Il faut lire Je ch. XI
Qu'il y a deux portions en rêne et comment ; et le ch. XII '.Qu'en ces
deux portions de terne, il y a quatre différents degrés de raison, ils
sont merveilleux.</p>
<p><pb/></p>
<p>118 PRIÈRE ET POÉSIE</p>
<p>laquelle est indivisible », rappelait de son côté François de Sales 1.</p>
<p>Enfin, imaginons-nous que ces trois doigts sont les trois puissances de
l'âme... La paume de la main est la racine de l'âme, d'où naissent ces
trois puissances, et cette racine est le fond de l'esprit, Mens, que
d'autres disent' le royaume de Dieu...; de laquelle racine naît la
noblesse, la générosité et la grandeur de l'être qu'il a.</p>
<p>Et c'est là, soit dit en passant, le fondement de l'optimisme mystique,
et en dernière analyse de l'optimisme romantique. Le Je, l'unique moi
qu'aient réalisé les classiques, est piteux ; le moi est bon. M. de
Genève m'a souvent dit, écrivait Camus « que la confusion de ces termes,
amour-propre (vice foncier du Je, ou à'Animus) et amour de nous-mêmes
(instinct et devoir du moi, à'Anima) faisait naître beaucoup jde
confusion dans les pensées et dans les actions des hommes 2 ». Toute la
philosophie moderne de YImpérialisme mystique repose sur la confusion du
Je et du Moi.</p>
<p>Ceci supposé, continue Rojas, afin que l'âme entre dans ce souverain
fond pour jouir de son Bien-Aimé, il faut que l'entendement n'y entre
point avec ses messagers, avec ses ambassades... et que la mémoire tire
le rideau ou mette un voile au devant de toutes ces images ; mais qu
elle les couvre de telle sorte</p>
<p>1. Traité dt f Amour dt Dieu, I, p. 62.</p>
<p>2. Camus-Baudry, Véritable esprit de sont F. Je Sales, I, p. 134,</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 119</p>
<p>qu'il semble qu'il n'y en ait aucune. Ensuite de quoi, l'entendement
étant tranquille et paisible, et la mémoire accoisée, y ayant dans ce
château intérieur une trêve et une cessation entière (non, pas tout à
fait) de l'exercice dont ils entretenaient la volonté, il faut
nécessairement qu'elle demeure toute seule avec son Bien-Aimé, qui est
dans la racine et le fond de l'âme.</p>
<p>I. La oie de f'esprit pour s'avancer en texerrice de t'oraison et pour
avoir une ironie union avec Dieu, compose* en espagnol par le docteur
Antotn de Rojas... Lyon, 1663, pp. 332-341.</p>
<p><pb/></p>
<p>120 PRIÈRE ET POÉSIE</p>
<p>t Par où Ton voit, soit dit en passant, qu'il ne s'agit pas ici de
spéculations en l'air. Sur ces distinctions premières où les a conduits
l'anaI.</p>
<p>l'anaI. Annecy, XVI, p. 242.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 121</p>
<p>lyse de l'expérience mystique, les maîtres de 1 humanisme dévot appuient
toute leur direction spirituelle. Si la direction janséniste est bien
moins humaine, c'est au'elle ne connaît que le « Je ». « Le Je est
haïssable ». Eh 1 souvent, mais pas le Moi 1</p>
<p><pb/></p>
<p>122 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>. Même psychologie chez Plotin, quoique sa métaphysique ne soit pas du
tout celle de nos mystiques :</p>
<p>La contemplation unifiante a lieu quand l'âme a fermé ses portes a tout
ce qui la tire hors d'elle-même, quand elle a fait le silence dans ses
sens, dans ses facultés, dans son intelligence elle-même, dans
l'intelligence qui raisonne et connaît en se distinguant de son objet,
quand elle pense en un mot par le vov,- xaflapéç;, par cette fine pointe
de l'esprit,</p>
<p>qui n'est pas d'ailleurs la fine pointe de nos mystiques. A qui se
dégage ainsi de Yeffusio ad exteriora — c'est le Divertissement de Pascal—,</p>
<p>il &gt; est^ donné de toucher Dieu. Dieu se donne. Il fait briller soudain
une lumière intérieure inattendue et imprévisible. Il envahit et possède
l'âme comme l'inspiration ravit l'esprit des initiés ou des prophètes *.</p>
<p>1. Mknel-Anse, Ostana et Dont Sçot. Etudes franciscaines, XXIV, (1910),
p. 405. « Nous actualiser ainsi, dit encore le R. P., en ce qu'A y 4 de
plus excellent ea nous, par la volonté, par l'amour, c'est nous faire de
plus en plut nous-raémes *. lb.,p. 641.</p>
<p>. 2. P. S. Souflhé, sur le Plotin du P. Arnoutd. Revue tAscétique et de
Mystique, ami 1922, p. 190.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 123</p>
<p>Aussi bien cette carte de l'âme, telle que l'ont dressée les mystiques^
l'esthétique pure Fa-telle ébauchée elle aussi, bien qu'en tâtonnant.
Hegel, par exemple, quand il veut s'expliquer l'étrange puissance de la
musique :</p>
<p>même réserve que tantôt ;</p>
<p>( Ella se concentre dans la région profonde du sentiment ;</p>
<p><pb/></p>
<p>124 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>Un journal, dit-il au début de son Journal d'un égotisle, est un retour
sur soi-même, un entretien solennel du faux moi, du moi extérieur,
dissipé, artificiel, avec le moi vrai et intérieur ; c'est une
exploration religieuse du grand et sombre sanctuaire de l'âme, je veux
dire de la dernière âme. Car nous avons plusieurs âmes comme il y a
plusieurs d'eux... Ils sont en petit nombre, ceux qui pénètrent dans le
dernier cercle de la spirale.</p>
<p>I. Cours d'Esthétique, par W. F. Hegel, analysé et traduit en partie par
M. Ch. Besnard, Paris, 1840, IV, pp. 29-32. On m'excusera d« nVoir pas
vérifié la traduction.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 125</p>
<p>en petit nombre les moments où les âmes d'élite elles-mêmes parviennent
jusqu'au fond, au fond du fond. (Oh I ceci, jamais I) Singulière chose !
rien n'est moins conscient que la conscience.</p>
<p>Prenez-y donc garde ; pour se fuir ainsi, ne</p>
<p>I.Cf.dansjelivredeD.F. Lamy sur la Connaissance de soi-même, Paru, 1699,
le* chapitres qui ont pour titre : * L'art de se méconnaître et de se
fuir soi-même », &lt;... Que le cloître a aussi des fugitifs de soi-même ».</p>
<p><pb/></p>
<p>126 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>faut-il pas que, d'une manière ou d'une autre, au moins par éclairs, on
se soit trouvé? Du désert au bois, du bois au château, ne faut-il pas
que d'étroits sentiers serpentent &gt;</p>
<p>On a mille ruses pour éconduire Je créancier importun, et l'habitude de
ces ruses est si grande qu'on finit par exécuter des coups de maître en
ce genre, presque sans s'en douterl.</p>
<p>Sans le savoir, il rejoint les mystiques.</p>
<p>Cette . oraison, écrit le P. Rigoleuc, se passe dans le fond de l'âme où
Dieu réside, comme dans un secret sanctuaire, loin du bruit et du
tumulte des créatures. Mais c'est un lieu fermé pour la plupart du monde
par leur propre faute. Il ne se trouve que fort peu de personnes qui se
mettent en état d'y entrer, ou qui aient assez de recueillement et de
pureté pour y parvenir 3.</p>
<p>Dans la petite revue que Marcel Proust publiait avec ses camarades de
Condorcet — Le Banquet — M. Robert Dreyfus a déniché « une page digne,
écrit-il, d'alimenter les récents éclaircissements de M. l'abbé Bremond,
au sujet de la « poésie pure ». Certes oui l jugez-en plutôt.</p>
<p>Tel qu'en songe (de H. de Régnier) prépare aux per,</p>
<p>2. La vie du R. P. Rigoleuc..., par le P. Pierre Champion. Paris, 1686,
p. 195.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 127</p>
<p>M. Pierre-Quint a parfaitement expliqué tout cela dans son Marcel
Proust. Je ne puis que le citer.</p>
<p>La conscience humaine, écrit-il, est recouverte selon l'image
bergsonnienne,</p>
<p>I. Robert D:eyfus Souvenirs sur Marcel Proust. Revue de France, 15 avril
1926. Je m'étais souvent demandé, si l'esthétique de Proust ne devait
pas son inspiration première k Rusldn — notamment au fameux chapitre sur
la Pathétk Fallacu (Modem Painters III)- L'article de M. R. Dreyfus
élimine cette hypothèse.</p>
<p><pb/></p>
<p>128 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>image qui rejoint sans effort les mille symboles de nos mystiques, et la
parabole de Claudel,</p>
<p>I. Ceci me paraît extrême.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 129</p>
<p>la nature et nous, que dis-je ? entre nous et notre propre conscience,
un voile s'interpose, voile épais pour le commun des hommes, voile
léger, presque transparent pour l'artiste et le poètel ».</p>
<p>L'impression</p>
<p>que donnaient les phrases de Vinteuil était différente de toute autre,
comme si, en dépit des conclusions qui semblent se dégager de la
science, l'individuel existait.</p>
<p>Mais, juste ciel ! il n'y a que l'individuel qui existe.</p>
<p>, La sensation, le sentiment, au sens étroit de ce mot, les images, les
idées, les idées surtout, rien de moins impersonnel. C'est le domaine</p>
<p>1. Léon Pierre-Quint, Marcel Proust, sa vie. son ceuvre, Paris, 1925.
PS&gt;. 236-237.</p>
<p>2. La Prisonnière, II, pp. 71-73.</p>
<p>) PRIÈRE ET POÉSIE. 9</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>130 PRIÈRE ET POÉSIE</p>
<p>1. &lt; Un petit auteur qui emprunte un caractère a un autre auteur n'y
gagne rien, car il faudrait qu'il lui empruntât en même temps UN Ai/ntl
MOI. * Poétique», de J an-Paul Richter, Paris, 1862. II. p. 47.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 131</p>
<p>Et il y a le moi qui demeure, image et temple de Dieu, le moi de toutes
les inspirations, foyer de toute poésie véritable^ de tout héroïsme.
Aucune des attitudes par où il se manifeste au dehors ne le définit ;
aucune des activités dont il est la source ne l'épuisé ; aucune des capitu-</p>
<p><pb/></p>
<p>132 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>Du second et du plus riche de ces deux moi, les théoriciens du
classicisme se désintéressent. Quoi de plus frivole que Y Art poétique?
Pas une fois, pendant qu'il remettait son ouvrage sur le métier, Boileau
ne s'est demandé : Quid hoc ad oeternitatem ? Par oeter-</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 133</p>
<p>Heureux dont le langage impétueux et doux. En servant la pensée est
toujours en dessous l</p>
<p>Non, trois fois maudit, s'il est au-dessous de ses « pensées » 1 A quoi
bon mettre en vers obscurs et maladroits ce que la prose dirait à
merveille ? Mais heureux de « servir » vaille que vaille les
inspirations intraduisibles d*Anima ;</p>
<p>Son défaut m'est aimable et de près m'édifie :</p>
<p><pb/></p>
<p>134 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 135</p>
<p><pb/></p>
<p>136 PRIÈRE ET POÉSIE</p>
<p>dément trop bêtes ou trop infâmes que ce léger excès est bien
pardonnable. Quoi qu'il en soit, voici comme elle définit l'essence du
romantisme :</p>
<p>Unecertainefoi en l'homme, foi mystique peut- être, qui ne s'appuie pas
sur les manifestations éclatantes de son pouvoir, mais sur le sentiment
de la grandeur essentielle de l'âme — sur l'espoir, que, peut-être, il
est plus que mortel.</p>
<p>On peut toujours hausser les épaules. Le geste est peu fatiguant, mais
enfin cette philosophie de la poésie et du romantisme n'est pas un
produit de sacristie. « Pour moi, écrit M. Middleton Murry, le problème
fondamental est de définir les relations entre reli-</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 137</p>
<p>gion et littérature ». Problème nouveau, et tout romantique. C'est, en
effet, grâce au romantisme que la littérature a cessé d'être un simple
divertissement, le jeu de quilles dont parlait Malherbe, le culte des
chinoiseries stylistiques dont parlait Boileau, pour devenir the great
religipus adveniure of the human soûl. De cette religieuse aventure
l'enjeu ne peut être que la libération d'Anima.</p>
<p>Si la religion est la réalité fondamentale de lame, si la conscience que
cette âme prend d'elle-même exige nécessairement quelque saisie du Dieu
qui l'habite et lui donne l'être, la littérature qui n'est que la
manifestation de cette âme profonde, essentiellement religieuse, se
trouve inévitablement, indissolublement pénétrée de religion. Pas
d'échappatoire posI.</p>
<p>posI. dans l'admirable livre : The Unkntttn Coi.</p>
<p><pb/></p>
<p>138 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>sibte. Religion et littérature sont comme deux branches qui jaillissent
d'une même racine éternelle.</p>
<p>Pour M. Middleton Murry, le romantisme ainsi compris est, aujourd'hui
encore, et depuis trois ou quatre siècles, un mouvement de révolte</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POESIE 139</p>
<p><pb/></p>
<p>140 PRIÈRE ET POÉSIE</p>
<p><pb/></p>
<p>XIII</p>
<p>L'ACTIVITÉ PROPRE DES MYSTIQUES</p>
<p><pb/></p>
<p>142 PRIÈRE ET POÉSIE</p>
<p>/ ..---■</p>
<p>I. R. P. de Grandmaison, toc. dt., pp. 319-320.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POfôlE 143</p>
<p>«Même départ judicieux chez M. Boutroux : « Le phénomène essentiel du
mysticisme est ce quon appelle l'extase, un état dans lequel toute
communication étant rompue avec le monde extérieur, l'âme a le sentiment
qu'elle</p>
<p><pb/></p>
<p>144 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>communicjue avec un objet interne qui est l'être infini, Dieu»1...</p>
<p>1. Le R. P. Maréchal ne voudrait pas identifier l'état mystique avec
l'extase définie en un sens aussi restreint. Il ajoute que &lt; plusieurs
mystiques prétendent réaliser la communication mystique sans rompre la
communication avec le# dehors. » Ainsi encore William James : * La
conscience d'une illumination est pour nous la marque essentielle des
états mystiques. •Variétés^ p. 408, note 2. Oui, mais pourvu qu'il soit
bien entendu qu'il ne s agit aucunement dune illumination rationnelle,
notionnelle — l'expérience mystique n'est pas révélation — et pas
davantage, d'une vision, au sens propre du mot. Distinction capitale et
trop communément négligée.</p>
<p>2. Maréchal, La psychologie du mysticisme, pp, 6, seq.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 145</p>
<p>1° Il existe des moments, courts et imprévisibles, durant lesquels
l'homme a le sentiment d'entrer, non par un effort, mais par un appel,
en contact immédiat, sans image, sans discours, mais non sans lumière,
avec une Bonté infinie.</p>
<p>2° Cette perception quasi-expérimentale de Dieu, d une^ intensité et
d'une clarté très variables, cette expérience douloureuse et délicieuse
est ineffable. Les approximations les moins déficientes sont celles
qu'on tire des opérations des sens : goût, saveur,</p>
<p>I. R. P. de Grandmaison, loc. cit., pp. 323-324.</p>
<p>PRIÈRE ET POÉSIE. 10</p>
<p><pb/></p>
<p>146 PRIERE ET POESIE</p>
<p>vue, toucher... Aucun terme ne sert pour rendre une impression aussi
nouvelle, aussi spéciale» aussi puissante,,.</p>
<p>3° La connaissance qui en résulte n'est pas moins sut generh que la
saveur même. Elle est communément générale, pauvre en éléments
enseignés, en détails... C'est plutôt une assurance donnée, un rayon
tombant sur une réalité vivante et l'éclairant en profondeur.</p>
<p>4° Nonobstant cette généralité, la connaissance mystique est
habituellement d'une richesse affective, d une force dç pénétration et
de rayonnement intérieur incomparables. A la sèche et banale
connaissance abstractive se substitue une sorte d'évidence immédiate,
indiscutable, imposée.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIÈRE ET POÉSIE 147</p>
<p>I. R. P. de G-andmaison, lot. ciU PP. 324-328.</p>
<p><pb/></p>
<p>148 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>distincte de la connaissance notionnelle, un « simple regard de l'esprit
sans formation d'espèces », une perception directe, immédiate, globale
ou une saisie obscure du réel, un sentiment de présence,# un contact, un
toucher profond, une « connaissance^ unitive », l'ébauche d'une
possession, une réalisation, une « connaissance réelle ».</p>
<p>Dans la conscience de chaque artiste, le monde se reflète (est saisi,
est possédé) d'une manière parti-</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET FOÉSIE 149</p>
<p>Tirée de ce qu'il peut y avoir de plus secret en lui' l'oeuvre d'art ne
reproduira pas le monde selon les images conventionnelles (et les
notions) qui sont celles du public. Elle déformera les apparences de la
réalité pour atteindre cette réalité.</p>
<p><pb/></p>
<p>150 PRIERE ET POESIE</p>
<p>Notre joie ne résulte en effet, que de la communion de nous-même avec
une partie du monde extérieur.</p>
<p>Une communion qui associe vraiment notre être profond avec l'essence des
choses,.. Ni les salons, ru les voyages... (ni rien de ce qui borne
l'activité d'Animus) ne peuvent nous apporter cette fusion mystiqui de
notre vie avec la vie qui nous entoure, parce que ne le/ uns ni les
autres ne sont assez puissants pour nous permettre de nous évader de
notre moi et de briser son écorce... L'art seul réalise ce miracle.</p>
<p>Pourquoi l'art seul ? L'union mystique le réalise bien davantage :</p>
<p>et des constructions intellectuelles, ne nous lassons pas de le répéter,</p>
<p>|. Pierre-Quint, op. cit., passif.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIÈRE ET POÉSIE 151</p>
<p>C'est «cette disposition sereine et bénie» dont parle Wordsworth,</p>
<p>We see into the lift of thtngs. « Mes personnages m'affectent, me
poursuivent, disaifr Flaubert, ou plutôt c'est moi qui suis eux 2. »</p>
<p>Ainsi dans la mystique musulmane : « J'étais une gouttelette perdue dans
l'océan du mystère, dit 1 auteur du Langage des Oiseaux, et maintenant
je ne retrouve plus cette gouttelette. »4</p>
<p>1. Tthletn Âhbey, cité par M. PraU, dans son chapitre tuf Xextase. Tr*
religioas conschusness, p. 4M.</p>
<p>2. Castagne, op. cit., p. 426.</p>
<p>3. A. de Rojas, op. cit., p. (43.</p>
<p>4- Cité par le P. Maréchal, op. tit., p. 226.</p>
<p><pb/></p>
<p>(52 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>Et le divin petit poème que Fitzgerald a traduit du persan :</p>
<p>This Shakespeare felt, not thought. C'est en un mot ce que M. Bradley
nous expliquait</p>
<p>t. (Euvres de Poe, t. III, Marginalia, p. 470-</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIÈRE ET POÉSIE 153</p>
<p>-</p>
<p><pb/></p>
<p>154 PRIÈRE ET POESIE</p>
<p><pb/></p>
<p>XIV</p>
<p>COLLABORATION NÉCESSAIRE D'ANÎMUS ET D'ANIMA</p>
<p><pb/></p>
<p>156 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>Lorsqu'il descend ainsi de la connaissance</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 157</p>
<p>Ï)lein midi. Dans fa contemplation, écrit Tauer,</p>
<p>Tout de même sainte Térèse, cette reine de la psychologique mystique :</p>
<p>I. Premier sermon pour h deuxième dimanche abris l'Epiphanie, cité par
R. P. Maréchal, pp. 98-99.</p>
<p><pb/></p>
<p>158 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>Réfléchir, comprendre, raisonner, sentir, agir, parler, écrire, eltes ne
le pouvaient pas tantôt, liées qu'elles étaient par l'étreinte d'une préI.</p>
<p>préI. 5,1.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIÈRE ET POÉSIE 159</p>
<p>i. Histoire abrégée de la possession de Loudun et des peines du P.
Surin, Paris, 1828, p. 286.</p>
<p><pb/></p>
<p>160 &gt; PRIERE ET POÉSIE</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 161</p>
<p>mencent que lorsque le maître ou l'ami ne sont plus là. Comparaison
fallacieuse, du reste, comme toutes celles gu'il nous faut bien
enifcloyer. Dieu est toujours là, mais il ne se fait plus sentir.</p>
<p>PRIERE ET POÉSIE. 11</p>
<p><pb/></p>
<p>162 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>Ainsi l'extase n'est pas lumière, mais génératrice de lumière ; ainsi le
rayon obscur que l'union mystique a laissé au centre de l'âme éclaire la
circonférence. Qu'est-ce que ce rayon obscur ? C'est le demi-souvenir
indéfinissable de l'expérience passée. Peu de chose, direzvous. Oui,
sans doute, si vous pesez le contenu dogmatique de ce souvenir, non, si
vous prenez</p>
<p>I. The myslic intuition h seldom mère immedhcg ; it is seldomunaccom'
pankd ho tome degree of* Knowledge ahout ». Pratt, op. cit., p. 405.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 163</p>
<p>Ce que le mystique se rappelle de ces états extraordinaires, des
mouvements intérieurs qu'ils provoquent et des luttes qu'ils entraînent,
ce n'est pas la confuse clarté de cette expérience</p>
<p><pb/></p>
<p>164 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>Exigeante, et c'est son droit, puisqu'elle est le meilleur de nous,
l'activité splendide qui s'épanouit au centret voudrait absorber toute
la sève de l'être, mais elle n'y réussit d'ordinaire qu'imparfaitement.
Suivant le succès</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIÈRE ET POÉSIE 165</p>
<p><pb/></p>
<p>166 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p><pb/></p>
<p>XV</p>
<p>LE MIRACLE DE LA POÉSIE</p>
<p>Nous l'avons dit^ vingt fois : posséder une Anima, et, par suite, être
capable de cette connaissance concrète, réelle, unitive que nous avons
essayé de décrire, n'est pas le privilège exclusif du poète et du
mystique. Le plus prosaïque des hommes, le plus entêté de sa raison, le
moins religieux, a son Anima, comme ' saint Jean de la Croix et Virgule,
et on ne peut même pas imaginer de connaissance rationnelle où
n'intervienne, où ne s'insinue l'activité cYAnima. Le poète et le
mystique ne se distinguent donc du commun des hommes que Par l'intensité
aue prennent chez l'un et chez autre les# activités de l'âme profonde.
Ce n'est là, du point de vue du mécanisme psychologique où nous nous
tenons encore, qu'une</p>
<p><pb/></p>
<p>168 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>Deux caractères : ou plutôt deux aspects d'une même singularité :
d'abord, un invincible besoin de traduire, de communiquer au dehors,
l'expérience poétique ; ensuite, dans les hauts états, un certain don
qui permet au poète, non pas de traduire — car toute connaissance réelle
est, par définition, intraduisible, — mais de nous communiquer, de faire
passer en nous son expérience.^ On pourrait dire d'un mot : le propre de
l'expérience poétique est d'être communicable.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 169</p>
<p>I. On sait du reste, que cette fièvre d'écrire est un de ces phénomènes
morbides qui accompagnent quelquefois, et surtout dans les cas suspects,
les phénomènes mystiques ou pseudo-mystique*.</p>
<p><pb/></p>
<p>170 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POHSIE 171</p>
<p><pb/></p>
<p>172 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>se traduire exactement dans une autre langue, tandis que ce qu'il y a de
poésie dans un poème reste intraduisible. Athalie, mise en anglais,
n'est plus qu'une pièce d'éloquence, n'est plus Athalie, Et si le
traducteur, poète lui-même, s'appropriant he texte de Racine comme
Racine s'était approprié le texte biblique, tire du même sujet un poème
tout nouveau, celui-ci, en tant que poème, n'aura rien de commun avec
Athalie.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 173</p>
<p>Cette connexion nécessaire entre les hauts états poétiques, et la
rencontre, laborieuse ou non, peu importel, mais infaillible, de formules</p>
<p><pb/></p>
<p>174 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 175</p>
<p>Ibant obscurl sola suh nocle per umbram ;</p>
<p>ta vision^ sera la même, l'impression toute différente.</p>
<p>2. Aborder ce problème n'est pas de ma compétence ; il me faudrait avoir
pâli sur plusieurs disciplines dont j'ignore le rudiment. En dehors des
pages si précieuses, mais tropicourtes,que l'amitié de M. de Souza et de
plusieurs autres savants m'a permis de réunir dans le recueil li Poésie
pure, on peut lire,, soit pour réaliser l'extrême difficulté du
problème, soit pour entrevoir les magnifiques perspectives qu'en ouvre
la discussion, le livre génial et prestigieux de M. Marcel Jousse,
Etudes de psychologie linguistique. Le style oral, rythmique et
mnémotechnique chez les Verbo-moteurs. Archives de philosophie, II, IV.
On voit bien, du reste,</p>
<p><pb/></p>
<p>176 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>que U curiositéde ces savants ne» porte point directement sur te même
objet que la mienne. Pour moi, je me borne a mettre en relief certaini
caractères,-certams mécanismes psychologiques, certaine* activités et
passivités de l'âme profonde^par où l'expérience poétique peut se
comparer, ressemble en effet a l'expérience mystique, d ailleurs mieux
connue. Eux, de leur côté, il* étudient les réactions verbales,
rythmiques, etc., etc.,</p>
<p>aue cette expérience entraîne automatiquement. Ce sont la deux aspects
'un seul et même problème.</p>
<p><pb/></p>
<p>XVI</p>
<p>LA CATHARSIS</p>
<p>PRIÈRE ET POÉSIE. 12</p>
<p><pb/></p>
<p>178 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>d'art, ne devint que trop naturel dans les armées. » Bref, Sophocle,
professeur de lâcheté et par suite responsable de la décadence
athénienne : au lieu djattendrir ses compatriotes sur les infortunes
d'OEdipe, il aurait dû ne leur exposer que « des exemples de valeur et
de fermeté ». Mieux Vaut l'inhumanité romaine et les combats de
gladiateurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 179</p>
<p>1. Politise. V. cf. Butcher, op. cit., p. 233.</p>
<p><pb/></p>
<p>180 PRIÈRE ET POÉSIE</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 181</p>
<p>Ce que je puis assurer, écrit Racine, avec une candeur qui nous
stupéfait, c'est que je n'en ai point fait (de tragédie) où la vertu
soit plus mise en jour que dans celle-ci (Phèdre) ; les moindres fautes
y sont sévèrement punies : la seule pensée du crime y est regardée avec
autant d'horreur que le crime même ; les faiblesses</p>
<p><pb/></p>
<p>182 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POESIE 183</p>
<p>d'incontestables beautés de détail, est &gt; dans l'ensemble une oeuvre
moralement malfaisante et poétiquement manquée. Dans le premier, la
catharsis a joué : du second — de l'ensemble, je le répète, — elle est
absente. Ceci soit dit en passant pour rappeler cjue nos prétendues
subtilités métaphysiques intéressent au plus haut point la simple
critique littéraire.</p>
<p>Voltaire fait avec son allégresse coutumière le même contre-sens que
Racine.</p>
<p>Son idée que la tragédie est instituée pour purger les passions a été
fort embellie ; mais s'il entend, comme je le crois, qu'on peut
dompte.** un amour incestueux en voyant le malheur de Phèdre, il n'y a
plus aucune difficulté 1.</p>
<p>Les jugements critiques d'Aristote sur la poésie 8 appuient sur des
fondements esthétiques et logiques. De fins, de tendances morales, H ne
se préoccupe d'aucune façon. II mentionne Euripide quelque vingt fois
dans la Poétique, et presque toujours pour le censurer. Il lui reproche
des fautes nombreuses, mais contre</p>
<p>t. Soi Johinneau, La Rhétorique Je Voltaire, p. 211.</p>
<p><pb/></p>
<p>184 PRIÈRE ET POÉSIE</p>
<p>l'art... Pas un mot de cette influence démoralisante dont il est parlé
chez Aristophane. Soit qu'il loue, soit qu'il blâme, il ne s'arrête pas
au contenu moral (didactique) d'un poème. Ce qu'il admire chez Sophocle,
ce n'est pas la pureté des leçons morales, la profondeur des intuitions
religieuses, c'est la construction parfaite de ses drames l.</p>
<p>I. Butcher, op. cit., p. 209.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 185</p>
<p><pb/></p>
<p>186 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 187</p>
<p>Pitié, de toute crainte, de tout amour. En vérité, absurde remède, et
souvent pire que le mal l Fontenelle avait bien raison.</p>
<p>Que si, par impossible, on sortait de cette impasse, on retomberait
immédiatement sous la griffe de Bossuet. Supposons donc que</p>
<p><pb/></p>
<p>188 PRIÈRE ET POÉSIE</p>
<p>Et quand Phèdre paraît nous sommes tous incestes.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 189</p>
<p><pb/></p>
<p>190 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>une nécessité psychologique. On peut fort bien se refuser à
l'inspiration poétique, on le doit parfois.</p>
<p>[brûle ;</p>
<p>Mais si on l'accepte, il faut bien accepter aussi la catharsis et ses
effets naturels. On ne peut pas être au four et au moulin tout ensemble,
si j'ose ainsi m'exprimer. Qu Anima se dilate, s'épanouisse, Animus
languit aussitôt. Le poète, a dit Amiel,</p>
<p>Liberté du Moi profond, délivré du je.</p>
<p>Loin d'être une émotkn, elle est le miroir d'une émotion; elle est en
dehors et au-dessus, tranquille et sereine. Pour chanter une peine, il
faut être déjà, sinon guéri de cette peine, au moins convalescent. Le
chant est un symptôme d'équilibre ; il est une victoire sur le trouble,
il est le retour de la force. Le poète est pour sa propre vie, en petit,
ce que Dieu est pour le monde, Il y entre par sensibilité, mais il la
domine par essence. Sa nature est contemplative et l'activité
(rationnelle ou passionnelle) n'est que son mode inférieur 1.</p>
<p>I. Amiel, II, pp. 207-206. Cf. là-dessus une observation intéressante,
nuis confuse de nikhelet : « Peut-ttre l'agitation sénérale que donne un
roman trop passionné rend-elle peu capable aune autre émotion.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 191</p>
<p>t Baudelaire pense également que « l'enthousiasme » — cette « excitation
» (poétique) de l'âme profonde *— est</p>
<p>I. OEuoret compléta, VI, pp., 20-21. m</p>
<p>ï. VaiUUs criUiuet(Ctt$n P- 165.</p>
<p><pb/></p>
<p>192 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>moins, dans les pièces de Racine : la magie du poète nous transporte,
nous fixe, pour quelaues</p>
<p>quelaues courts instants, dans une région e notre âme qui est
imperméable soit aux fureurs de l'amour, soit aux séductions de
l'inceste, soit aux affolements de la peur. Avec cela, on sait bien
qu'Aristote n'en dit pas si long dans ses deux lignes sur la catharsis</p>
<p>— une dans la Politique, l'autre dans la Poétiaue ; mais ces deux
lignes, si elles signifient quelque chose ne peuvent, pour ainsi parler,
qu'être grosses du sens que nous leur prêtons.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 193</p>
<p>postea purgare ; — n'est-il pas extrêmement remarquable # que deux
génies tels qu'Aristote et Plotin l'aient fait passer — métaphore qui
leur semblait lumineuse — le premier dans la langue de l'esthétique, le
second de la mystique ? Simple rencontre,</p>
<p>s'afl'écarter comme une piste vaine j je veux dire que pour en conclure
gue, par letmême nom^ Aristote et Plotin désignaient des choses
essentiellement différentes. C'est ainsi que Butcher voit une
différence, qui, d'ailleurs, m'échappe tout 4 fait, entre la catharsis
tragique et une catharsis musicale, voire religieuse. Cf. pp. 229-231.</p>
<p>PRltRK ET POÉSIE. 13</p>
<p><pb/></p>
<p>194 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 195</p>
<p>site pour l'âme d'une xàQaôT'.ç, opération çjui consiste dans la
réfutation, dans l'expulsion de ces fantômes dont parle le Théetète...,
en un mot dans la dialectique qui élève l'intelligence au-dessus du
sensible, et la met directement en face de la vérité. 11 faut rendre
limpide l'oeil de l'âme. »</p>
<p><pb/></p>
<p>196 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>1. Vie impossible, avons-nous répété plusieurs fois. Plus sûrs
philosophes que Plotin, les mystiques^ ne veulent pas la purgation
totale aVWmus, ils ne brouillsnt pas Animus et Anima.</p>
<p>2. Identification aue nul mystique orthodoxe ne rêva Jamais.</p>
<p>3. Non. Comme la grâce mystique, la grâce poétique est un don, et que
nul effort ne remplace.</p>
<p>. 4. Revue d'Ascétique et de Mystique, avril 1922, pp. 188-190.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 197</p>
<p>inspiration simpljfiante, libération d*Anima et refoulement provisoire
d*Animus. « Un poème, disait Baudelaire, ne mérite son titre qu autant
qu'il excite, qu'il enlève l'âme, et la valeur positive (et poétique)
d'un poème est en raison de cette excitation, de cet enlèvement de l'âme
1. »</p>
<p>c'est un peintre qui parle, Dom Willibrod Verkade, dans le livre
délicieux où il raconte sa conversion ;</p>
<p>Je me sentais redevenir un autre homme. La tempête</p>
<p>1. OEuvres complètes, VI, p. 17.</p>
<p><pb/></p>
<p>198 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>des sensations se calmait.,, et la pureté de ce qui m'entourait faisait
bientôt sortir de sa cachette la bête timide de mon « moi » meilleur :
le cerf hardi du noble orgueil, la licorne de l'innocence, le chevreuil
timide de la pudeur, la colombe des sentiments profonds, la tourterelle
des pensées pures... Souvent aussi, je voyais en rêve une jeune fille
très pure que j'avais entrevue quelque part. Cette vision^ puri' fiait
également mon âme *.</p>
<p>t Catharsis, le mot y est ; on ne peut pas l'éviter. Et Tommy Fallot :</p>
<p>1. Le Tourment de Dieu, par Dom WHlibrod Verkade : 0. S. %.. Étapes dan
moine peintre..., préface par Maurice Denis, Paris (L Rouart), s. d„ pp.
43-44. Livre très bienfaisant, une catharsis en 300 pages. . 2. Cité par
M. Robert Will. dans son intéressante brochure. Le Culte mystique,
Strasbourg, 1924, p. 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>XVII</p>
<p>LA CATHARSIS ET LA MAGIE DES VERS</p>
<p><pb/></p>
<p>200 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>Et ce feu dans Trésène a donc recommencé ?...</p>
<p>Avec cela, lorsque la catharsis a ouvert les portes de lame profonde,
Animus a tou-</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 201</p>
<p>Et quidam seros hiberni ad luminis ignés Pervigilat, ferroque faces
inspicat acuto. Interea, longum canut solata laborem, Arguto conjux
percurrit pectine telas...</p>
<p>The voice I hear this passing night was heard In ancient days by emperor
and clown...</p>
<p>Perhaps the self-same song that found a path Through the sad heart of
Ruth, when, sick</p>
<p>Ifor home,</p>
<p>She stood in tcars amid the alien corn.</p>
<p><pb/></p>
<p>202 PRIERE ET POESIE</p>
<p>Forlorn ! the very word is like a bell</p>
<p>To call me back from thee to my sole self I</p>
<p>Adieu.</p>
<p>Avec celé, rien de plus capricieux, de moins imprévisible, que les
exigences verbales de la catharsis : elle aime « un heureux choix de
mots harmonieux », mais il lui arrive — et plus souvent cm'on ne le
croit — de se choisir une musique assez rude : la flûte, le gong,
parfois la crécellel : telle allitération l'enchante</p>
<p>Cf., dans le même sens, Albert Sorel.sur « l'extrême sensibilité (de
Guillaume Guizot) aux harmonies mystérieuses de la pensée et des mots *.
(Etudes de littérature et a"histoire, p. 3.)</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIÈRE ET POÉSIE 203</p>
<p>Chose curieuse : une loi plus ou moins semblable parait présider à
certaines manifestations de la vie mystique.</p>
<p>Voyez, écrit le P. Maréchal, cette bonne vieille égrenant son chapelet,
un soir d'hiver, au coin de 1 atre</p>
<p>Et nous revoici aux Géorgiques : fnterea Ion* gum cantu...</p>
<p><pb/></p>
<p>204 PRIÈRE ET POÉSIE</p>
<p>la sérénité suit, par définition, la catharsis,</p>
<p>Anima est brouillée avec l'analyse,</p>
<p>Animus rôde, perd patience, fatigué par ce repos ;</p>
<p>Toute contemplation est obscure, peu compliquée, peu systématisée ;</p>
<p>Alternant avec des retours d'attention sur les paroles prononcées, mais
édifiant en somme sur le fond mécanisé de celles-ci une • prière
supérieure, épurée cl personnelle 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 205</p>
<p><pb/></p>
<p>206 PRIÈRE ET POÉSIE</p>
<p><pb/></p>
<p>XVIII</p>
<p>LE POÈTE ET LE MYSTIQUE</p>
<p>I. Comme toute activité humaine, comme le travail du forgeron ou du
chimiste, le travail poétique peut — et devrait du reste — s'ordonner</p>
<p><pb/></p>
<p>208 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>met en mouvement tout le mécanisme psychologique, tous les ressorts de
la connaissance réelle.</p>
<p>Avec le P. de Grandmaison, nous disions en commençant que l'activité
poétique est une ébauche naturelle et profane de l activité mystique :
profane et naturelle, certes, nous venons de le répéter, mais&lt; qui plus
est, ébauche confuse, maladroite, pleine de trous ou ( de blancs, tant
qu'enfin le poète ne serait qu'un mystique évanescent ou qu'un mystique
manqué.</p>
<p>Que les poètes ne se fâchent pas. Le don</p>
<p>Kure intensification des vertus infuses, communiquées au baptême. »
faréchal, op. cit. pp. 252-253. Cf. l'ouvrage capital du R. P.
GuarrigouLagrange, Perfection chrétienne et contemplation,
Saint-Maximin, 1924.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 209</p>
<p>splendide qu'ils ont reçu les veut ainsi. Plus ifs réaliseront l'idée du
poète en soi, plus ils s'éloigneront de l'idée du mystique en soi.
L'infirmité que nous allons étudier n'a pas son origine dans quelque
défaillance poétique ou artistique, elle est dans la nature même des
choses, elle est une sorte de perfection métaphysique. Le poète dont
l'activité proprement poétique s'identifierait avec l'activité
proprement mystique, violerait l'ordre du monde, impossible boiteux qui
marcherait droit.</p>
<p>1. Picard, op. cit., p. 33.</p>
<p>PRIÈRE ET POÉSIE. 14</p>
<p><pb/></p>
<p>210 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>Earabole fondamentale à'Animus et Anima, i distinction du Je et du Moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 211</p>
<p><pb/></p>
<p>212 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>pré1. P. Picard dît fort bien que l'intelligence et l'imagination sont •
plus profanes de leur nature &gt; que la volonté, op. cit., p. 36.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIÈRE ET POÉSIE 213</p>
<p>I. Nous ne voulons pas leur faire de peine. Quelques-uns d'entre - eux,
oh I non pas touî, Dieu merci — éprouvent pour l'analyse méta£hysique&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>214 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>malgré lui de ces ambitions magnifiques, le détourne, le concentre, en
s'y épuisant ellemême, sur d'aussi chétives choses qu' «un heureux choix
de mots harmonieux ». Le paradoxe d'un élan qui se briserait lui-même.
On dirait, écrit Vinet, que les poètes « ont été envoyés... pour dire et
non pas pour être ». Le poème achevé, rien ne reste en eux « de cette
grande</p>
<p>1. Esprit de Vinet (Ailier), II, p. 400.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIÈRE ET POÉSIE 215</p>
<p>sait bien que, si belles que soient ses visions,</p>
<p>Ï&gt;ersonne ne le prendra pour un saint. » Ma oi, poète lui-même,
laissons-le parler :</p>
<p>Le poète occupe clans la hiérarchie des êtres une</p>
<p>Et remarquez la suite, également inévitable, de l'inhibition qu'on vient
de dire : la paralysie presque totale d*Animus, volonté, entraîne une
paralysie partielle d!Animus, raison. En quête — et combien passionnée —
des symboles conceptuels, idées, images, sur lesquels il doit</p>
<p>1. Religio Poêla, pp. 2-3.</p>
<p><pb/></p>
<p>216 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 217</p>
<p><pb/></p>
<p>218 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIERE ET POÉSIE 219</p>
<p><pb/></p>
<p>220 PRIERE ET POÉSIE</p>
<p>La poésie, en tant que telle, n'est jamais plaisir sensible.</p>
<p>Elles sont bien plutôt le témoignage d'une sensibilité irritée, d'une
postulation des nerfs (non ! d'Anima), d'une nature exilée dans
l'imparfait et qui voudrait s'emparer immédiatement, sur cette terre
même, d'un paradis révélé.</p>
<p>divine1. et scotastique, pp. 43-44.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIÈRE ET POÉSIE 221</p>
<p>ment en oeuvre la vie mystique. D'où l'excellence, et tout ensemble
l'imperfection essentielle de l'expérience poétique : pierre d'attente
d'une expérience plus haute, qu'elle appelle, en quelque sorte, mais où
d'elle-même elle ne saurait conduire, qu'elle empêcherait plutôt.</p>
<p>Un beau passage de M. Hamar résume excellemment ce que j'ai essayé de
dire dans ce dernier chapitre : « Il est incomparablement plus facile
d'aimer en se taisant que non pas en par* lant. LE SOIN DE TROUVER DES
PAROLES NUIT</p>
<p>BEAUCOUP AU MOUVEMENT DU COEUR, qui perd toujours quelque chose par là,
s'il n'est récompensé de sa perte par le gain que les autres y font.
Quand on ne perdrait pas autre chose que d'aimer moins, et avec plus de
distraction, et plus de péril, c'estune grande perte si on sait quel est
le prix de l'amour» et de la prière 1.</p>
<p>11. Traita de piété, 1689, II, p. 467. —# Deux critiqua de mes amis
s'étant suavement hérissés contre ce dernier chapitre, |'ai soumis le
cas k l'éminent théologien de qui j'ai ojéjacité plus haut (p. 6) les
judicieuses remarques. * Gardez-vo» s bien, m'écrit-il, de çédet sur ce
point. Jurons haine au respect humain. Ce dernier chapitre, c'etf tout
votre livre, comme le dernier paragraphe du Discours surt la Poésie
pure, c'est tout le discours. Vous avez cent fois raison de dire delà
poésie, qu'elle est une prière qui ne prie réellement pas : qui mime la
prière ; qui, employant quelques-unes des ressources de lame profonde —
en quoi est son excellence — donne au rabais un ersatz de la solution
religieuse. Bonne comme véhicule ou comme appât, pour dérationaliser
Animus, elleéveille et stimule Anima, mais elle ne reste bonne'qué par
la nostalgie d'une satisfaction plénière dont elle demeure radicalement
incapable ; elle devient même périlleuse dans la mesure où elle se
considérerait comme parfaite, indépendante, comme atteignant l'objet à
la fois idéal et réel que seu^' » solution religieuse peut pressentir,
anticiper et donner. &gt;</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE</p>
<p>AVANT-PROPOS I.... ix</p>
<p>I. Platon et la Poésie exilée I</p>
<p>II. Aristote et la Poésie dépoétisée 7</p>
<p>III. L'Humanisme de la Renaissance et l'énigme de</p>
<p>la catharsis &lt; 14</p>
<p>IV. Boileau 17</p>
<p>V. Lamotte et le triomphe du Classicisme. 23</p>
<p>VI. Suprême humiliation de la Poésie 39</p>
<p>VII. Le Romantisme et la réhabilitation de la Poésie. •. 52</p>
<p>VIII. Vers une philosophie mystique de la Poésie 79</p>
<p>IX. Poésie et Mystique 85</p>
<p>X. L'Inspiration et les états mystiques profanes 92</p>
<p>XI. Le mystère poétique 105</p>
<p>XII. Animus et Anima 112</p>
<p>XIII. L'activité propre des mystiques. 141</p>
<p>XIV. Collaboration nécessaire d'Animus et d'Anima.... 155 XV. Le miraede
de la Poésie 167</p>
<p>XVI. La catharsis ....;......... 177</p>
<p>XVII. La catharsis et la magie des vers.».....'...:.."... 199</p>
<p>XVIII, Le poète et le mystique. 207</p>
<p><pb/></p>
<p>ACHEVÉ D'IMPRIMER LE 25 OCTOBRE 1926 PAR F. PAILLART A ABBEVUXE (FRANCE)</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
