<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bainville, Jacques (1879-1936)">Jacques Bainville</author>
<title>L'Allemagne romantique et réaliste ; Louis II de Bavière ; Bismarck et la France ; Petit musée germanique (Édition définitive) / Jacques Bainville</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bainville, Jacques (1879-1936)</author>, <title>L'Allemagne romantique et réaliste ; Louis II de Bavière ; Bismarck et la France ; Petit musée germanique (Édition définitive) / Jacques Bainville</title>, <date>1927</date>,description :Collection : Les Écrivains de la Renaissance française,564 pages
</bibl>
<publisher>A. Fayard et Cie (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96168480</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1927">1927</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES ÉCRIVAINS DE LA RENAISSANCE FRANÇAISE</p>
<p>JACQUES BAINVILLE</p>
<p>L'ALLEMAGNE</p>
<p>V ROMANTIQUE ET RÉALISTE</p>
<p>LOUIS II DE BAVIÈRE BISMARCK ET LA FRANCE</p>
<p>PETIT MUSÉE GERMANIQUE</p>
<p>ÉDITION DÉFINITIVE, AVEC UN INDEX DES NOMS CITÉS</p>
<p>PARIS</p>
<p>ARTHÈME FAYARD ET Cic, ÉDITEURS 18-23, RUE DU SAINT-GOTHAHD, 18-20</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'ALLEMAGNE</p>
<p>"</p>
<p>1</p>
<p>ROMANTIQUE ET; RÉALISTE --</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES DU MÊME AUTEUR</p>
<p>À LA LIBRAIRIE FAYARD</p>
<p>La Guerre et l'Italie, 1916.</p>
<p>Histoire de France, 1924,</p>
<p>Histoire de deux peuples, 1927.</p>
<p>Histoire de trois générations, 1927.</p>
<p>A LA LIBRAIRIE VALOIS</p>
<p>Bismarck et la France, d'après les mémoires du prince de Hohënlohe,
1907. Louis II de Bavière (nouvelle édition), 1912. Le coup d'Agadir et
la Guerre d'Orient, 1913. Histoire de deux peuples, 1915. — Traduction
anglaise par Paul Le Faivre avec une préface nouvelle, 1918.</p>
<p>Comment est née la Révolution russe, 1917. Comment placer sa fortune, 1919.</p>
<p>Les conséquences politiques de la paix, 1920.</p>
<p>Louis II de Bavière (première édition; Perrin), 1900.</p>
<p>Italy and the War (Hodder et Stonghton, Londres), 1916.</p>
<p>Petit Musée germanique, suivie de LaRussie en 1916 (Société littéraire
de France), 1917.</p>
<p>Filiations (Cité des Livres), 1922.</p>
<p>Jaco et Lori, roman (Grasset), 1927.</p>
<p>EN COLLABORATION AVEC M. DE ROUX</p>
<p>La République de Bismarck (Gazette de France), 1905.</p>
<p>Id. (nouvelle édition ; N. L. N.), 1913.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ÉCRIVAINS DE LA RENAISSANCE FRANÇAISE</p>
<p>JACQUES BAINVILLE</p>
<p>L'ALLEMAGNE</p>
<p>ROMANTIQUE ET RÉALISTE</p>
<p>,L/)UIS II DE BAVIÈRE</p>
<p>"BISMARCK ET LA FRANCE PETIT MUSÉE GERMANIQUE</p>
<p>ÉDITION DÉFINITIVE, AVEC UN INDEX DES NOMS CITÉS</p>
<p>PARIS</p>
<p>ARTHÈME FAYARD ET Cie, ÉDITEURS l8-20, RUE DU SAINT-GOTHARD, 18-20 MCMXXVII</p>
<p><pb/></p>
<p>JUSTIFICATION</p>
<p>DES ÉDITIONS ET TIRAGES</p>
<p>La PREMIÈRE ÉDITION du Petit musée germanique a été donnée par les soins
de la Société Littéraire de France, en 1917.</p>
<p>Ces différents ouvrages sont réunis dans la présente édition définitive
qui comporte en outre un index des noms cités.</p>
<p>N2 2 410</p>
<p>Tous droits de reproduction, de traduction et d'adaptation réservés pour
tous pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>LOUIS II DE BAVIÈRE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE DE LA TROISIÈME ÉDITION</p>
<p>N dit que, dans les lycées, la classe d'allemand, jadis beaucoup plus
fréquentée que la classe d'anglais, est</p>
<p><pb/></p>
<p>presque toujours de leur sacrifice. Plus d'un germanisant moderne a
soupiré, sur le Brocken de Goethe,</p>
<p>Rends-moi le Pausilippe et la mer d'Italie.</p>
<p>L'Allemagne n'est pas au terme de métamorphoses entre lesquelles il
semble qu'il n'y ait jamais de lien. « Une parfaite contradiction est
aussi mystérieuse pour les sages que pour les fous », dit le
Méphistophélès de Gœthe. Cette contradiction est comme la loi de
l'Allemagne. Elle ne s'élève que pour retomber. Quel démon la pousse?
Hier, elle était arrivée au plus haut degré de la prospérité et de la
puissance. Elle a tout joué sur un coup de dés. Aujourd'hui, la voilà
agitée de convulsions obscures. Qui oserait dire ce qu'il en sortira ?
Dans la cuve germanique, comme dans la marmite des sorcières de</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Allemagne de jadis, comme celle de naguère, nous servira de guide pour
deviner l'Allemagne de demain. Et les anciens travaux sont loin d'être
périmés. Il nJest pas un livre un peu bien fait sur un point ou sur une
période quelconque de l'histoire allemande qui n'illumine ce qui se
passe depuis la chute de Guillaume II. Le Saint-Empire de Bryce est le
mémento des alternances de l'anarchie germanique avec le rêve impérial.
Godefroy Cavaignac, dans sa Formation de la Prusse contemporaine, a
montré comment la Prusse s'était relevée après Iéna, comment, des idées
de la révolution française et des traditions frédériciennes, ses
réformateurs avaient composé la doctrine d'un patriotisme nouveau,
comment Stein et Scharnhorst avaient reconstitué, au mépris de Napoléon,
une armée qui. bientôt, s'était levée contre la France. Saint-René</p>
<p><pb/></p>
<p>Taillandier a laissé un mémorial de la révolution allemande de 1848 où
l'on voit le nationalisme sortir du libéralisme, la démocratie
travailler pour la Prusse et le Parlement de Francfort ouvrir la voie à
Bismarck. Autant d'exemples historiques, autant de traits de lumière
jetés sur le temps présent.</p>
<p>Il y a aujourd'hui vingt ans que ce livre a paru pour la première fois.
Le public n'a pas cessé de lui témoigner de l'intérêt. C'est qu'il n'a
jamais cessé d'être actuel par quelque endroit. Et l'on nous assure
qu'il n'est pas inutile de le réimprimer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi l'Allemagne conserve les éléments de sa prochaine renaissance. Sa
démocratie, son anarchie même ne sont pas des obstacles. Dans une page
de ses Pensées el Souvenirs, Bismarck avait prophétisé. Il avait
audacieusement envisagé le cas qui s'est produit en novembre 1918 : les
Hohenzollern</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J. B.</p>
<p>Mai 1920.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A M. MAURICE BARRÉS</p>
<p>En souvenir de l'Ennemi des lois.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p>1</p>
<p>Avec un roi comme celui-là, la mythologie populaire a beau jeu.
Cependant, un Bavarois de bon sens serait bien surpris s'il savait ce
que le prince constructeur de châteaux si coûteux est devenu pour nos
poètes. Une idéale apparition au milieu d'un siècle de fer, un martyr de
l'art, un martyr de la foi, Louis II n'est pas moins que tout cela en
quatorze vers d'un sonnet de Verlaine. Quelle couronne l'auteur de
Sagesse lui a tressée !</p>
<p><pb/></p>
<p>Roi, le seul vrai roi de ce siècle, salut, sire,</p>
<p>Qui voulûtes mourir vengeant votre raison Des choses de la politique, et
du délire De cette Science intruse dans la maison,</p>
<p>De cette Science, assassin de l'Oraison Et du Chant et de l'Art et de
toute la Lyre,</p>
<p>Et simplement, et plein d'orgueil en floraison,</p>
<p>Tuâtes en mourant, salut, Roi, bravo, Sire!</p>
<p>Vous fûtes un poète, un soldat, le seul Roi,</p>
<p>En ce siècle où les rois se font si peu de chose,</p>
<p>Et le martyr de la raison selon la Foi.</p>
<p>Sur un air magnifique et joyeux de Wagner.</p>
<p>Cette débauche de littérature aura certainement v lu aux châteaux du roi
de Bavière la visite de plus d'un v, J'ageur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons utilisé, pour écrire cette biographie, les récits, les
souvenirs et les documents les plus dignes de foi. Soit qu'ils aient
vécu auprès de Louis II, soit qu'ils aient approché et interrogé son
entourage, Mme de Kobell, M. de Heigel, le chevalier de Haufingen ont
laissé des mémoires qui se complètent et se confirment. Je m'en suis
largement servi. Quant aux archives de Munich, il va sans dire qu'elles
sont soigneusement closes pour tout ce qui concerne le règne. Elles le
resteront longtemps encore. Il suffit de se rappeler que Louis II a
laissé un frère, Othon, roi de droit, et qui achève une triste existence
de folie totale et incurable. Le prince-régent, qui prit le pouvoir dans
des circonstances assez délicates, n'est pas pressé le moins du monde de
publier les pièces intéressantes d'un drame dans lequel il a d'ailleurs
une responsabilité. Ni au point de vue de la famille, ni au point de vue
de l'État, personne ne saurait le blâmer. ,Si la curiosité est légitime,
il y a des droits et des intérêts qui la dépassent. Et puis, qui sait
s'il ne vaut pas mieux qu'un peu de mystère persiste? Le journal de sa
vie qu'avait écrit Louis II, sa correspondance complète, nous en sommes
sûr, ce n'étaient pas des chefs-d'œuvre...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>UNE ÉDUCATION ROMANTIQUE</p>
<p>L 9</p>
<p><pb/></p>
<p>tienté par sa maison, notamment en repoussant plusieurs invasions
hongroises.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fin politique eut pour fils Louis Ier, un des excentriques royaux les
plus notoires du dix-neuvième siècle, et qui faillit bien compromettre
la couronne tout fraîchement acquise par son père.</p>
<p><pb/></p>
<p>guerre français, instruit de ses desseins de trahison, le con. damna à
mort. L'empereur le fit remettre en liberté par mépris et se contenta de
dire : « Qui m'empêche de faire fusiller ce prince ? »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il est incontestable que Louis II reproduira, en les exagérant et en les
poussant au noir, presque tous les traits de caractère de cet original
couronné.</p>
<p><pb/></p>
<p>une hérédité mélangée. C'était une princesse de Prusse, et l'on pourrait
relever quelques tares assez notables chez les Hohenzollern du
dix-neuvième siècle. Mais- la reine Marie ne fit guère parler d'elle que
par une tardive conversion au catholicisme qui, survenant en plein
Culturkampf, irrita vivement Bismarck, et par sa radieuse beauté qui,
dans sa jeunesse, l'avait fait surnommer l'Ange. Louis II tiendra d'elle
des traits délicats et réguliers et, jusqu'aux approches de l'âge mllr,
une grâce de prince charmant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Maximilien, le roi philosophe, avait tracé de sa main un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A ce moment, devinant peut-être un péril et d'ailleurs averti de
l'approche de la mort, Maximilien voulut tirer son fils de la solitude
et de la déprimante rêverie où il l'avait abandonné jusque-là.</p>
<p>Peut-être avait-il été effrayé par le rapport que le comte Larosée
gouverneur du prince royal, lui avait remis le 25 août 1863, jour de la
dix-huitième année de son élève,</p>
<p><pb/></p>
<p>Au mois de mars 1864, le roi Maximilien était tombé tout à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>LE CAS WAGNER</p>
<p>D</p>
<p>Le premier acte important du jeune roi ne fut pas politique. Et l'on se
doute bien qu'en somme il devait en être ainsi.</p>
<p><pb/></p>
<p>naires et les lettres de créance des ambassadeurs, rempli en conscience
toutes les corvées de sa fonction, il se retira dans son château de
Berg, près du lac de Starnberg, aux environs de Munich. Là, il
continuerait de venir chercher le plaisir du rêve solitaire. Mais il est
désormais son maître. Il a les moyens d'étonner le monde. Par quel acte
rare, révélateur de ses idées, de ses goûts, de sa personnalité,
fera-t-il ses débuts dans la carrière néronienne ? Des attitudes de
théâtre, une pose d'art, sont sa faiblesse. Le quelque chose que fera
Louis II signifiera : « Moi aussi, je suis un artiste ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Pfistermeister se mit en route, et l'histoire ne dit pas si le
secrétaire de Sa Majesté, qui avait rang de conseiller d'Etat, fut bien
flatté de sa mission de confiance. Wagner, en 1864, n'était qu'un
musicien très discuté, qui menait une</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voir son Journal et ses Lettres ci Mathilde Wesmdonck :1853-1871:
dans la traduction française qu'en a donnée M. Georges Khnopff.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. MIDI Wille a raconté ces quelques souvenirs en publiant dans la
Deutsche Rundschau de février et mars .1887, les lettres que Wagner lui
avait adressées de la cour de Louis II. Ces lettres ont été traduites en
français par M. Fazy, et composent le volume intitulé : Louis II et
Wagner. Perrin, éditeur, 1893.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je le vois encore, a-t-elle raconté, assis dans un fauteuil, près de la
fenètre, et m'écoutant avec impatience un soir que je lui parlais -du
magnifique avenir sur lequel il pouvait compter avec certitude... Wagner
me dit :</p>
<p>— Que m'entretenez-vous d'avenir, lorsque mes manuscrits restent
enfermés dans mes tiroirs! Qui donc doit représenter ces drames,
composés sous l influence de bons génies, de telle façon que tout le
monde sache que c'est bien ainsi que le Maître a vu et voulu son œuvre!</p>
<p>Un soir, me trouvant seule, Wagner me déclara avec une gravité solennelle :</p>
<p><pb/></p>
<p>— Mon amie, vous ne connaissez pas l'étendue de mes souffrances, la
profondeur de ma détresse!</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon amie, je serais le plus ingrat des hommes si, tout de suite, je ne
vous faisais part de mon immense bonheur. Vous savez que le jeune roi de
Bavière m'a fait demander. On m'a, aujourd'hui même, conduit chez lui.
Il est si beau et si charmant, il est si riche de cœur et d'esprit que
je crains de voir sa vie s'évanouir dans ce monde de fer comme un divin
rêve inconsistant. Il m'aime avec l'ardeur et la profondeur d'un premier
amour : il sait tout de moi et me comprend aussi bien que moi-même. Il
veut que je reste toujours auprès de lui pour travailler, me reposer,
faire représenter mes œuvres. Il me donnera tout ce qui est nécessaire
pour cela. Je dois achever l' /inncaH du Nibehing pour faire jouer
ensuite la Tétralogie comme il me conviendra. Je suis mon maître. J'ai
un pouvoir illimité. Je ne suis plus un petit chef d'orchestre, mais
rien que Moi et l'Ami du Roi... Mon amie, tout cela n'est-il pas inouï?
Tout cela n'est-il pas un rêve P... Mon bonheur est si grand que j'en
suis encore étourdi. Vous ne pouvez vous faire une idée du charme de son
regard. Ah ! puisse-t-il seulement demeurer en ce monde ! Il y est une
merveille si rare !</p>
<p>L'année où l'on représenta pour la première fois mon Tannhœuser, qui me
fit entrer dans un chemin si rude, si bordé d'épines, — le</p>
<p><pb/></p>
<p>Chère et vénérée amie,</p>
<p>1. Le mois d'août 1845.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et maintenant, je vous envoie toutes mes amitiés, du plus profond de mon
cœur. Je sais que vous- vous réjouirez en apprenant que je vous envoie
le salut d'un homme heureux.</p>
<p>1 Cette « sève visible » traduit-elle exactement mit sichtbaren Trieben
? Mais le langage ampoulé de Wagner n'est pas limpide.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourtant, un mois plus tard, il y a au moins une nuance de lassitude
dans ces mots : « Avec ce jeune roi, il faut toujours</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici les deux premières de ces épîtres, véritables devoirs de jeune
homme, on peut dire même de collégien enthousiaste, écrits avec une
appréciable et un peu scolaire simplicité, et qui font, comme on le
verra, un singulier contraste avec la</p>
<p><pb/></p>
<p>suite de la correspondance. On voit que la fréquentation et l'influence
de Wagner n'ont pas encore agi.</p>
<p>Mon seul, mon cher ami,</p>
<p>Eternellement, votre</p>
<p>Louis.</p>
<p>Hohenschwangau, le 8 novembre 1864.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ami bien-aimé,</p>
<p>J'ai pris la résolution de faire élever un grand théâtre de pierre, où
donner une représentation parfaite de l' Anneau du Nibelung. Cette œuvre
impérissable doit avoir, pour être exécutée, une scène digne d'elle...
Mais je causerai de tout cela avec vous. Il faut que nous mettions en
pratique cette phrase de votre préface de l'Anneau : « Que l'action soit
au commencement... »</p>
<p>En éternel amour et enthousiasme,</p>
<p>Votre fidèle ami,</p>
<p>Louis.</p>
<p>Hohenschwangau, le 26 novembre 1864.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. On en aura une idée par les fables que Tissot rapporte dans ses
Curiosités de l'Allemagne du Sud. On affirmait ainsi que Louis II,
voulant se donner le spectacle du Vésuve en Bavière, s'était fait
construire un volcan scientifique vorçissan.1 pierres, flammes et laves.</p>
<p><pb/></p>
<p>Néanmoins, les inquiétudes de l'opinion persistaient. Elles furent
aggravées par l'imprudence que commit Louis II, d'entreprendre, au moins
d'août, un voyage hors de Bavière, sans avoir prévenu ses sujets. Rien
n'émeut un peuple comme un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Buhnenfestspielhaus, mot très composé que je ne me hasarde pas à
traduire. i</p>
<p><pb/></p>
<p>Très cher ami,</p>
<p>Enfin, je trouve un moment de loisir pour m'entretenir avec vous. Que
mes petits cadeaux vous aient fait plaisir me réjouit bien profondément.</p>
<p>En éternel amour,</p>
<p>Mon profondément aimé 1</p>
<p>Votre fidèle Louis.</p>
<p>Le 25 décembre 1864.</p>
<p>Pfistermeister vient de m'apprendre que vous êtes complètement rétabli.
Oh ! avec quels transports de joie j'ai appris cette nouvelle! Comme je
brûle du désir de voir le retour de ces heures tranquilles et bénies où
il me sera donné de contempler, après une si longue séparation, le
visage de l'être le plus cher au monde ! Donc, Semper trace les plans de
notre sanctuaire ; on forme les acteurs du drame 1 : Brûnhilde, bientôt,
sera sauvée par le héros sans crainte. Oh ! tout, tout est en mouvement
! Ce que j'avais rêvé, espéré, désiré, se réalisera bientôt. Le ciel
descend pour nous sur la terre. — 0 saint! je t'invoque. — Ainsi, sans
doute, Tristan sera pour le mois de mai?</p>
<p>L.</p>
<p>f&gt; ji vi-.T 1F63.</p>
<p>1. Sous la direction de Wagner et de Bülow.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'espère vous voir bientôt. En amour sincère, ardent et éternel, Louis
DE BAVIÈRE.</p>
<p>14 février 1865.</p>
<p>Autre lettre pour une représentation de Tannhœuser :</p>
<p>Ami chéri !</p>
<p>Inexprimable volupté !</p>
<p>Votre ami,</p>
<p>Lons.</p>
<p>18r mars 1865.</p>
<p>Fort de l'appui du roi, Wagner crut pouvoir utilement démentir les
nouvelles de sa disgrâce, répandues par la presse.</p>
<p><pb/></p>
<p># #</p>
<p>1. Où habitait Wagner dans une maison donnée par le roi.</p>
<p>2. A en croire la cabale, Wagner jonglait avec les millions du Trésor
public. Il faut en rabattre. En réalité, les biographes de Wagner
s'accordent sur une modeste pension fixe de 25.000 francs, sans compter,
il est vrai, les droits d'auteur au théâtre de la cour, ni surtout les
nombreux cadeaux que faisait le roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant, je veux être avec vous dans la forêt de Siegfried et me
rafraîchir l'âme au chant de l'oiseau. Oubliez notre grossier</p>
<p>1. John Grand-Carteret : Richard Wagner en caricatures, p. 51.</p>
<p><pb/></p>
<p>entourage frappé d'aveuglement, rampant dans l'obscurité. Que notre
amour brille, éclatant...</p>
<p>Fidèle jusque dans la mort,</p>
<p>L.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les lettres suivantes sont de bons témoins de la marche ascendante de
cette exaltation :</p>
<p>Ami profondément aimé,</p>
<p>J'éprouve le besoin impérieux de vous écrire et de vous dire quelle joie
infinie j'ai ressentie en apprenant que vous êtes gai et satisfait, et
que les répétitions de Tristan marchent, en tout point, comme vous le
désirez.</p>
<p>0 soir de bonheur où j'appris cette nouvelle ! En te voyant ainsi
vraiment devant moi, — j'ai reconnu que tu venais sur l'ordre de Dieu.</p>
<p>Comme toujours, votre éternellement dévoué,</p>
<p>L.</p>
<p>Le 20 avril 1865.</p>
<p>Un et tout !</p>
<p>Synthèse de ma félicité !</p>
<p>Mon amour, ai-je besoin de le redire ? vous restera toujours : Fidèle</p>
<p>1. Il est douteux que le conseiller d'État Pfistermeister ait rendu
compte de sa mission en des termes aussi exaltés...</p>
<p><pb/></p>
<p>Né pour toi! Élu pour toi! Telle est ma mission. Je salue vos amis : ce
sont les miens.</p>
<p>Pourquoi êtes-vous triste ? Écrivez-moi, je vous en conjure.</p>
<p>Votre fidèle L.</p>
<p>Jour de Tristan.</p>
<p>Au compositeur Richard Wagner, Munich.</p>
<p>Cher ! Comment a pu éclore en vous une pareille pensée ? Je suis
conquis, enthousiasmé ! Je brûle du désir de voir une fois encore</p>
<p>Cette œuvre merveilleuse Que ton esprit a créée.</p>
<p>Qui donc pourrait la voir et la connaître sans s'estimer heureux ? Elle
devait me rafraîclrir l'âme comme un baume si délicieux et si doux, et,
en même temps, m'inspirer une exaltation si sublime !</p>
<p>Écrivez-moi bientôt : vos lettres me feront toujours plaisir !</p>
<p>1. Cette lettre était connue avant les autres, par une communication de
M. Marcel Herwegh.</p>
<p>2. Le ménage Schnorr de Carosfeld.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous et Dieu.</p>
<p>Jusque dans la Mort, jusque dans le Royaume des Ténèbres, je reste</p>
<p>Votre cher</p>
<p>Louis.</p>
<p>Berg, le 12 jUÍll 1865.</p>
<p>Unique et bien cher ami,</p>
<p>Mon ami, je vous prie instamment de vouloir bien signer la feuille que
vous savez ; je suis convaincu que posséder un équipage ne peut que vous
être utile et bienfaisant.</p>
<p><pb/></p>
<p>les cœurs brûleront d'enthousiasme pour l'Art, l'Art enfant de Dieu,
éternellement vivant !</p>
<p>Votre fidèle</p>
<p>Louis.</p>
<p>Purschling, 3 août 1865.</p>
<p>Un et tout !</p>
<p>Ami chéri plus que tous !</p>
<p>Je brûle de vous exprimer de toute mon âme mes remerciements les plus
vifs pour votre chère lettre et votre magnifique présent. Or du Rhin !
Or du Rhin ! 0 bonheur ! ô ravissement de mon cœur ! Je ne puis vous
décrire la joie délirante dont votre don me remplit ! Ecrit par la
propre main du Héros ! Combien je sais apprécier la valeur de ce présent
céleste !</p>
<p>... Je dois agir avec prudence, mais croyez-moi : Nous vaincrons!...
Rêvez heureux dans vos mondes sublimes, grand ami; moi</p>
<p><pb/></p>
<p>et vos fidèles nous vous abriterons de l'éclat insolent du grand jour.</p>
<p>Ne craignez rien, nous veillons !</p>
<p>Sommeille doucement dans le monde de Siegfried !</p>
<p>Conduisez-le vers les hautes roches flamboyantes, conduisez-le vers sa
sainte fiancée !</p>
<p>Louis.</p>
<p>Hohenschwangau, le 27 août 1865.</p>
<p>Profondément chéri ! Mon Tout !</p>
<p>Le ravissement de mon âme ne me laisse pas de repos ! Aujourd'hui
encore, il faut que j'adresse quelques lignes au très cher, en ce jour
que votre divine lettre me rendra inoubliable. Oui, je veux vous rester
fidèle jusqu'au dernier soupir, je veux vous abriter sous l'égide la
plus puissante ! Encore une fois, je vous le promets solennellement, je
vis avec vous seul, avec vous je veux mourir! Entendez ce serment, Mânes
de Tristan. Et toi, bénis-le, Dieu Saint!</p>
<p>Vous m'écrivez : voici le temps où seront créées les œuvres les plus
grandes et les plus parfaites ! Quoi ! j'entendrais parler de ces
infinies délices et je ne mourrais pas de joie ? Il faut que vous soyez
soustrait aux horreurs de ce monde terrestre et que vous restiez
toujours parmi nous ! Je veux agir ! Je veux tout faire pour vous
maintenir dans l'état où vous êtes, dans cette vie qui vous est
indispensable, dans la contemplation des profondeurs de votre sublime
esprit! Et je réussirai, je veux réussir; je veux braver la stupide
humanité !</p>
<p>L.</p>
<p>Hohenschwangau, le 30 août 1865.</p>
<p><pb/></p>
<p>jours davantage qu'il soit possible de vivre des choses pareilles. »
Quelques jours plus tard, la chute n'en fut, pour Wagner, que plus rude.
Mais, du moins, dans cette rupture, n'y eut-il, de la part de Louis II,
ni lâcheté ni trahison.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dix jours après, le 29 novembre, le même journal reprit ses arguments en
les précisant. Il n'insistait plus seulement sur le rôle illégal des
secrétaires de cabinet, mais sur l'influence toujours grandissante de
Wagner. On sait, aujourd'hui, disaient les Dernières Nouvelles, que
cette amitié n'est plus une simple « fantaisie de jeune homme». Elle a
pris de telles proportions que le musicien est assez fort pour obtenir
du roi tout ce qu'il soùhaite : l'argent ou le pouvoir. La population, à
la fin, s'alarme de tant d'irrégularités. Pour la rassurer, il suffira
d'éloigner les deux ou trois personnes qui tiennent le roi sous leur
funeste domination.</p>
<p>Louis II avait été effrayé par les désordres de la rue. Il connaissait
la turbulence et l'entêtement de ses sujets. Déjà, sous Maximilien II,
des manifestations bruyantes avaient causé le départ d'un directeur des
théâtres royaux qui, sans qu'on sût pourquoi, déplaisait. Et puis, il y
avait surtout l'exemple salutaire de Louis Ier et de Lola Montez. De</p>
<p>1. Le 10 novembre. D'ailleurs, M. de Neumayer avait cessé de plaire à
Louis II. qui fut enchanté d'avoir t occasion de se délivrer de lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourtant, il eut encore quelques hésitations. Il lui était cruel de se
séparer de Wagner, de renoncer aux rêves formés, aux projets ébauchés.
Enfin la sagesse, l'esprit du devoir royal et politique, l'emportèrent.
« La décision m'est pénible, dit-il au baron Schrenk, un de ses
ministres. Mais, au-dessus de tout, je mets la confiance de mon pays. Je
veux vivre en paix avec mon peuple. » En même temps, il écrivait à
Richard Wagner cette lettre d'excuses timides et d'adieu :</p>
<p>Mon cher ami,</p>
<p>Si douloureux que ce coup soit pour moi, je dois vous demander de vous
rendre au désir que je vous ai fait exprimer hier par mon secrétaire.
Croyez-moi : j'ai été obligé d'agir comme j'ai fait. Mon amour pour vous
durera éternellement : aussi, je vous en prie, donnez-moi une preuve de
votre amitié. Je puis vous dire, en pleine conscience, que je suis digne
de vous. — Et qui donc serait capable de nous séparer ?</p>
<p>Je le sais : vous sympathisez pleinement avec moi. Vous pouvez mesurer
la profondeur de ma souffrance. Soyez-en convaincu : je ne pouvais agir
autrement : ne doutez pas de la fidélité de votre meilleur ami.</p>
<p>Mais cela n'est pas pour toujours!</p>
<p>Louis.</p>
<p>6 décembre 1865.</p>
<p>La chose doit rester aussi secrète que possible, comme vous le désirez 1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Mme de Kobel! Deulschc Revue, 1897.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au point de vue matériel, il n'est pas douteux que cette protection
royale ait été pour Wagner, le salut. A l'âge qu'avait atteint Wagner,
la lutte pour la vie permet moins aisément qu'aux années de jeunesse
l'enfantement d'une œuvre robuste.</p>
<p>2. Milschœpfer, mot cité dans un article de Henri Porges, consacré au
roi de Bavière [Bayreuther Taschenkalender pour 1887).</p>
<p><pb/></p>
<p>Il serait donc injuste d'affirmer que la transformation qui apparaît
vers ce moment dans les idées de l'ancien émeutier de</p>
<p><pb/></p>
<p>En somme, l'aventure de Munich, où il ne perdit pas même un atome de
l'indépendance de sa pensée, ne comporta que des avantages pour Wagner.
En peut-on dire autant de Louis II?</p>
<p>Il est bien certain qu'une très grande part d'enfantillage entrait dans
le zèle wagnérien du jeune roi. C'était un musicien médiocre, nous
l'avons vu. C'était aussi un connaisseur douteux. Sa correspondance avec
Wagner agite-t-elle les questions que soulevait l'esthétique du maître?
A aucun moment. Et Louis II ne semble pas même en avoir soupçonné
l'existence. On a remarqué qu'il fuyait le concert et que, seule,</p>
<p><pb/></p>
<p>Reste un sujet plus délicat.</p>
<p>2. M. Catulle Mendès ajoute que Louis II, ayant appris son intervention
dans cette affaire, lui en garda toujours rancune et se vengea plus tard
en faisant saisir la traduction allemande du Roi Vierge. C'est possible.
Est-il toutefois bien sûr que Louis ait cherché cette vengeance
personnelle ? Quelle étrange querelle de « poètes » !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cela fait que, tout bien compté, Richard Wagner est quitte envers son
royal bienfaiteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>LE SECRET DU ROI (1866-1870)</p>
<p>L</p>
<p>ES événements politiques s'étaient précipités, tandis que se i déroulait
l'aventure wagnérienne. La destinée avait voulu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>inutile, que Louis II se soit ensuite replié sur lui-même, qu'il ait été
averti par cet insuccès de la faiblesse de ses moyens et des périls de
la situation. Cette expérience, en somme peu coûteuse, détermina
probablement toute sa politique, et, désormais, le rendit prudent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais la Prusse avait besoin de la guerre avec l'Autriche pour assurer sa
propre hégémonie dans le Sud et pour en repousser définitivement les
Habsbourg. Bismarck se promit d'être assez adroit avec les États
confédérés pour ne pas se les aliéner irrévocablement. Il réussit à
merveille. Et sa politique de ménagements coïncida d'une manière fort
remarquable avec la politique circonspecte de Louis II.</p>
<p>On sait comment, après avoir failli être écartée par l'intervention de
l'Europe, la lutte, dans Tété de 1866, finit par s'engager : la Prusse
et l'Autriche, avec une égale mauvaise foi, s'accusaient l'une l'autre
d'avoir violé la convention de Gastein ; le différend était porté devant
la Diète de Francfort; puis « l'exécution fédérale » contre la Prusse,
proposée par l'Autriche, était acceptée, le 14 juin, par neuf voix
contre cinq. Le</p>
<p><pb/></p>
<p>pacte fédéral était rompu : il fallait se résoudre au combat. La Bavière
n'y était pas prête.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. -F. Salles. La Bavière depuis 1866 et la Question allemande
(Bruxelles Leipzig et Livourne, 1866;, p. 13. Ce livre, écrit au
lendemain de la guerre, et où l'auteur jetait un cri d'alarme et
avertissait la France du danger prussien, montrait qu'il ne fallait plus
compter sur l'alliance ni même sur la neutralité du Sud en cas de
conflit. On ne voulut pas écouter cette voix prophétique non plus que
tant d'autres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce traitement si doux, Louis II l'avait escompté, après l'avoir facilité
par sa politique peu provocante, presque p:\ssive.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'avant-dernier pas, celui qui devait précéder l'Unité et l'Empire, fut
bientôt franchi. Bismarck avait habilement joué auprès de Louis II des
menaces que constituaient, pour le Palatinat bavarois, les demandes de «
compensation » auxquelles Napoléon III s'obstinait avec maladresse,
après avoir laissé passer l'heure des interventions profitables. Une
alliance secrète fut signée entre la Bavière et la Prusse pour le cas de
péril extérieur. Le Nord et le Sud étaient réconciliés. L'Allemagne
entrait dans la voie nouvelle que lui avait tracée Bismarck. C'était, à
brève échéance, le guerre contre la France, pour achever ce qu'avait
commencé la défaite de l'Autriche.</p>
<p>Louis, dans ce moment de transition et de crise, eut un singulier accès
d'enthousiasme, le seul sans doute de sa carrière politique. Il voulut
consacrer son amitié toute nouvelle avec son oncle de Prusse par un acte
qui frappât les imaginations. Il écrivait le 29 août : « Maintenant que
la paix est conclue entre nous et qu'une ferme et durable amitié s'est
établie entre</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Hohenlohe est un caractère de transition il représente le passage de
l'Allemagne d ancien régime il l'Allemagne nouvelle et uniiiée. UII
nouvel a une esquisse de sa psychologie dans notre livrer liismarck et
la Franc!'.</p>
<p><pb/></p>
<p>Prusse, le roi leur avait interdit de voter. Ils avaient passé outre à
l'interdiction royale.</p>
<p>Louis II fit preuve d'une fermeté surprenante. Il refusa de recevoir
l'adresse des pairs. Il donna même un dîner en l'honneur des douze
opposants pour affirmer sa solidarité avec Hohenlohe. A la Chambre, la
majorité protestait contre la politique personnelle du roi. Elle mit en
œuvre, pour imposer sa volonté, une obstruction en règle. Dissoute, la
Chambre revint avec une majorité particulariste plus forte de quatre
voix. La Bavière ne voulait pas être prussienne. Cette fois, Louis II
dut céder. Hohenlohe fut remplacé par le comte Bray, de la droite. Mais
la volonté du roi était expresse : Bray n'eut pas la permission de faire
autre chose que de continuer la politique de son prédécesseur, et le
véritable chef du cabinet fut Lutz, un ancien secrétaire particulier de
Louis II, promu ministre de la Justice, très hostile aux catholiques et
fort bien vu du Gouvernement prussien...</p>
<p><pb/></p>
<p>1. On lisait dans YL'nita cattolica : « Le roi Louis, par sa conduite, a
causé une immense émotion dans son royaume, et. s'il ne revient pas à
des décisions plus prudentes. il mettra sa couronne en péril... »</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Geibel n'y perdit rien, d'ailleurs. car le roi de Prusse lui accorda
aussitôt une pension triple de l'ancienne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le mot esl d'un homme d'origines et de sentiments
bonapartistes/JÔ&gt;violes</p>
<p>Delafosse.</p>
<p>L'ALL EMAGNE ROMANTIQUE.</p>
<p>[texte_manquant]</p>
<p><pb/></p>
<p>au plus vite, celui-ci détachait un de ses secrétaires et faisait savoir
que, n'ignorant pas les nouvelles, il revenait pour prendre les
décisions nécessaires.</p>
<p>Lorsqu'il fut convaincu que la lutte était inévitable, une autre
question se posa La Bavière resterait-elle neutre, ou, d'après le traité
d'alliance de 1866, devrait-elle combattre aux côtés de la Prusse ?</p>
<p>1. Cette relation a é,é publiée par la propre femme de M. de Eiïenharl.
qui, sous le nom de )1," de Kobell, a été l'un djs plus pénétrants et
des plus dévoués historiographes de Louis II.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Oui, dit le roi, il y a casus fœderis.</p>
<p>2. Le comte Berchem occupait des fonctions placées entre celles de
soussecrétaire d'État et celles de chef du cabinet particulier du ministre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le roi me reçut dans sa chambre. Il était couché dans son grand lit bleu
et me salua avec une affabilité qui ennoblissait encore l'idéale
expression de son visage.</p>
<p>— Eh bien ! que m apportez-vous? ? demanda-t-il.</p>
<p>Le roi, assis parmi les oreillers, se fit lire alors le rapport de Bray
et demanda quelles communications Berchem avait faites.</p>
<p>Je racontai ce que j'avais entendu. Nous pesâmes encore les points
principaux de la grande question.</p>
<p>— Sire, aider vite, c'est aider doublement, dis-je.</p>
<p>Il y eut un silence. Puis le roi répondit :</p>
<p>1. Voir le livre de M""' de Kobell Unler &lt;lfii vier cj-sten K. von B.,
t. II. pp. 130-133.</p>
<p><pb/></p>
<p>Roi et peuple, réconciliés en l'espace d'une heure, marchaient désormais
d'accord. Pourtant une difficulté subsistait : la volonté nationale du
mois de janvier liait la volonté nationale du mois de juillet. Le
parlement tenait la clef de la situa-</p>
<p><pb/></p>
<p>A ce moment décisif, la chance suprême de la France se jouait, avec la
dernière partie du particularisme bavarois, dans ce petit Parlement
provincial.</p>
<p>La partie était gagnée. Cette démonstration si nette, si élé-</p>
<p><pb/></p>
<p>La décision prise par Louis II était de la plus haute importance.
L'attitude de toute l'Allemagne du Sud dépendait de la position que
prendrait le roi de Bavière. L'ordre de mobilisation donné par Louis II
eut donc surtout une signification diplomatique et politique. Au point
de vue militaire, l'appui que le contingent bavarois donna aux armées
prussiennes fut d'une valeur médiocre.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Le prince héritier avait su se faire aimer même des troupes
bavaroises. Abeken, le confident de Bismarck, a cité ce mot plaisant
d'un soldat bavarois : « Ah 1 si le prince Frédéric nous avait commandés
en 1866, quelle rossée nous aurions administrée aux Prussiens ! »
Inventée ou non, la plaisanterie exprime bien les sentiments mêlés de
rivalité et d'admiration que les populations du Sud de l'Allemagne
montraient et montrent encore pour le Nord.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un fait que le souverain bavarois donna l'exemple aux autres
princes indépendants du Sud en reconnaissant l'hégémonie de la Prusse et
en offrant le premier la couronne au roi Guillaume. Mais cet « acte
immortel », ce « sublime sacrifice » consommé sur « l'autel de la patrie
allemande » fut précédé de discussions, de chicanes, de mouvements
d'humeur qui en altèrent la pureté au point de vue moral et sentimental
où se placent les apologistes dont nous venons de parler.</p>
<p><pb/></p>
<p>Louis II reçut mal l'ambassadeur de Bismarck. Il écouta impatiemment ses
conseils et ses suggestions. Il eut même le sentiment d'avoir été trop
dur et trop brusque, enr, le lendemain, il chargeait M. de Eisenhart,
son secrétaire, de s'informer des impressions de Delbrück, qu'il craigi
ait d'avoir blessé. Cependant, l'idée que les Wittelsbach allaient
perdre leur droit de souveraineté absolu sur la Bavière irritait
cruellement l'orgueil de Louis II. « Encore une guerre, et c'en est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le grand-duc de Bade, de son côté, avait espéré s'agrandir en Alsace.</p>
<p>C'est l'amour-propre encore, en même temps que l'intérêt, que Bismarck
sut flatter chez le roi de Bavière quand se posa</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus grave, Louis II l'avait pris le jour où il avait donné l'ordre de
mobilisation qui joignait l'armée bavaroise aux armées prussiennes. Ce
qu'on lui demandait en décembre n'était que la conséquence de ce qu'il
avait consenti en juillet. Mais l'excitation de la déclaration de guerre
était tombée. Il ne s'agissait plus que de sacrifice sans ambages. On
comprend que Louis II se soit montré maussade et peu empressé.</p>
<p>Mon cher comte,</p>
<p>Grand, immortel est ce que vous avez fait pour la nation allemande, et
sans flatterie, je puis dire que, parmi les grands hommes de notre
siècle, vous tenez le premier rang. Dieu veille vous accor-</p>
<p><pb/></p>
<p>der de nombreuses années pour que vous puissiez encore 'agir pour le
bien et la prospérité de notre commune patrie. Je vous envoie mes
meilleurs saluts, et reste, mon cher comte, votre sincère ami.</p>
<p>Louis.</p>
<p>Hohensehwangau, le 2 décembre 18701.</p>
<p>Mais Louis II recevait des compensations. Un nombre de voix considérable
au Conseil fédéral de Berlin, une complète autonomie administrative,
certaines faveurs d'ordre fiscal : la Bavière eut un traitement de
faveur. Son rang était reconnu, dans la hiérarchie de la Confédération
allemande, comme le premier immédiatement après la Prusse. Si Louis II
avait fait des sacrifices, cela, du moins, était sauvé.</p>
<p>1. Publié par Bismarck dans ses Pensées et Souvenirs.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Bavière était bien « avalée )), en effet, par l'ogre de Prusse. Le
royaume de Louis II était absorbé dans la grande Allemagne. Et cette
transformation, il l'avait vue venir, il avait jugé imprudent de s'y
opposer.</p>
<p>Cette journée de Munich s'était terminée parla brouille de Louis II et
de son cousin. Le lendemain du banquet où il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>MISANTHROPIE ET MERVEILLEUX</p>
<p>L</p>
<p>ES exemples de misanthropie irréductible, hors de la lit1 térature, ne
sont pas très fréquents. La misanthropie,</p>
<p><pb/></p>
<p>Beau monstre d'égoïsme, si l'on veut, mais enfin monstre pourtant.</p>
<p>La iee ,.ii me avait été absente de ses imaginations de jeune homme.
L'adolescent mélancolique qui se promenait seul, « les cheveux et la
pensée au vent », sous les sombres sapinières de Hohenschwangau ou le
long des rives molles du lac de Starnberg, élaborait des théories, du
reste sans fraîcheur, telles que l'universelle puissance et la
souveraine domination de l'Art, la beauté des temps passés et la laideur
des temps présents, la supériorité du rêve sur l'action : il n'y avait
pas une figure vivante qui vînt effacer dans son esprit ces pauvretés
romantiques auxquelles on ne peut pas donner le nom d'idées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Stendhal croit que c'est une particularité allemande que le don de vivre
et d'aimer par l'imagination. Louis II, en ce cas, aura été
singulièrement germanique. Il ne se contentait pas d'embellir l'objet de
son amour, ce qui est le propre de la passion. Il lui construisait une
personnalité de toutes pièces. On a vu, par le ton de ses lettres à
Wagner, jusqu'où il allait dans cette sorte de divinisation. Il fallait
être un homme de théâtre aussi expert que l'inventeur du drame musical
pour savoir entretenir les illusions du royal rêveur. Moins habiles,
d'autres briseront d'un geste leur propre figurine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mariage princier fit, un mois durant, l'amusement de l'Europe, sur
qui planaient alors tant d'inquiétudes. Ce couple semblait d'heureux
augure. On voulait voir partout des gages de tranquillité et de paix. On
en trouvait un dans la fraîcheur de ces fiançailles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Adonis regarde en extase la déesse de la Beauté; il faut qu'elle l'aime
: ils se sentent attirés l'un vers l'autre. Leur vue m'émeut
délicieusement.</p>
<p>Dans les deux cœurs sont écrits en lettres de feu le charme irrésistible
et pénétrant, et la joie du bonheur partagé qui, depuis qu'il est né en
eux, ne s'est pas une fois démenti.</p>
<p>Ils t'ont valu, ces regards, ce qu'il y a de meilleur dans la vie.
Puisse le monde ne point gâter ton bonheur. Puisse-l-on ne jamais dire :
Leur amour es! morl !</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus misogyne encore que misanthrope, acceptant plus volontiers un
compagnon qu'une compagne, il fut le « roi vierge », et il le resta sans
effort, sans regret. Tempérament?</p>
<p><pb/></p>
<p>Louis II, libertin, n'eût rencontré que de rares résistances. Sa
froideur intrigua les femmes et les attira vers lui. Il dut les
repousser quelquefois avec rudesse et avec ce souverain mépris dont il
avait le secret. Il découragea vite les partis qui entreprenaient de le
mettre sous leur influence par l'entremise d'une maîtresse. Et ce furent
parfois des scènes tristement comiques où Sa Majesté devait écarter des
avances indiscrètes. Qu'on lise plutôt le spirituel récit qu'a fait M.
Ferdinand Bac dans un très curieux livre 1 de l'aventure de Mlle
Schefsky, chanteuse :</p>
<p>1. Le Voyage romantique. Chez Louis II, roi de Bavière (Paris, 1910). M.
Ferdinand Bac a pu avoir connaissance de nombreuses lettres inédites et
a recueilli, de la bouche de personnes autorisées, des anecdotes et des
indications également précieuses. Sous un arrangement romanesque, le
livre de M. Ferdinand Bac présente plusieurs aspects du caractère de
Louis II avec une intuition psychologique aussi juste que pénétrante.</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors le roi leva l'index et appela un valet de pied...</p>
<p>Quand celui-ci vint, il lui dit d'une voix très douce qu'on ne lui
connaissait pas : « Sortez cette dame, je vous prie, et faites-la sécher. »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'amusement qu'il prenait, étant jeune homme, au théâtre, n'était pas
devenu avec les années un goût de lettré ou d'amateur. C'est aux
événements mêmes qui se déroulaient entre les frises et la rampe que
continuait de s'attacher son intérêt.</p>
<p>1. Voir aux Appendices.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Telle était la conception que se formait Louis II de l'art dramatique :
Scribe et Guilbert de Pixérécourt étaient ainsi pour lui des auteurs
aussi estimables que Racine ou Shakespeare. Il leur demandait une heure
d'amusement par l'évocation d'une époque, d'un milieu historique
auxquels sa fantaisie s'intéressait. Non qu'il fût incapable de
distinguer la qualité des œuvres. Il lui arrivait aussi de lire nos
classiques de ce dix-septième siècle pour lequel il avait une véritable
passion. Mais l'important pour cet imaginatif et ce solitaire, c'était
d'obtenir une image même grossière des âges abolis, afin d'échapper à
son propre temps. Le roman, la peinture, le mélodrame, pouvaient être de
la dernière vulgarité. Il en était content s'il en tirait quelques
heures de rêverie, de délivrance des hommes et de lui-même. Ce fumeur
d'opium ne recherchait que l'ivresse, l'oubli, une sorte de sommeil
enchanté, et non pas un plaisir esthétique. L'admirable, c'est qu'il ait
gardé si longtemps la fraîcheur de sensibilité, la jeunesse
d'imagination, qui font participer le spectateur de quinze ans à
l'action de la scène.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux périodes, deux cycles partageaient sa prédilection. C'était d'une
part la vieille littérature nationale allemande, celle que le romantisme
avait remise en honneur, les fables de la mythologie germanique où
Wagner avait puisé. Et c'était aussi, par un contraste bien singulier,
le dix-septième et le dixhuitième siècle français. Tannhaeuser,
Siegfried, alternaient avec Louis XIV, Brünhilde avec Mme de Pompadour.
Hors de là, il ne manifestait qu'indifférence. Si, parfois, l'idée lui
vint de faire un voyage romanesque en Espagne ou d'étudier la mythologie
hellénique, ce ne furent que des velléités sans lendemain. La Grèce,
Rome, l'Orient, l'Italie, il dédaigna tout ce qui attire le lettré et
l'artiste. Il ne sortit pas de son troubadourisme wagnérien et de son
culte pour ce qu'il appelait « la sainte trinité des trois lys de France
», Louis XIV, Louis XV et Louis XVI.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bientôt, et Berg, et Hohenschwangau, le petit castel roman-</p>
<p><pb/></p>
<p>Louis II, comme s'il eût voulu se mesurer avec les difficultés
naturelles, avait fait choix du rocher le plus escarpé pour y construire
son burg. Il avait fallu, aux endroits où la roche</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel qu'il est aujourd'hui, quand, au sortir d'un défilé des Alpes
tyroliennes, il frappe soudain la vue, le château de Neuschwanstein est
une surprenante apparition. Avec sa prefusion de mâchicoulis,
d'échauguettes, de créneaux, de tourelles vertigineuses et de toits en
éteignoir, Neuschwanstein a l'apparence de ces castels fantastiques et
mystérieux que jetait, au sommet de montagnes sourcilleuses, le crayon
de Gustave Doré.</p>
<p><pb/></p>
<p>où la faune et la flore se mêlent, dragons finissant en végétaux
gigantesques, oiseaux dont le col se fleurit d'un calice. Bien habile
qui pénétrerait cette symbolique conforme aux propres indications du
roi. Voici des anges, des sphinx, des sirènes et surtout des cygnes, —
le cygne, leit-moiw du lieu. Voici les armes du roi Artus, la silhouette
du. Montsalvat, et, sur la coupe du Saint-Graal, la colombe divine qui
resplendit. Au milieu d'une végétation merveilleuse de paons et de
chimères, c'est encore le faucon ravisseur que vit Parsifal sur le
Plimizol.</p>
<p>On trouve, près de la chambre du roi, un oratoire, qui est placé sous
l'invocation de son patron : saint Louis de France, en qui il vénérait
le plus parfait représentant de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au promeneur qui visite Linderhof, on ne manque pas non plus de montrer
une troisième retraite de Louis Il. C'est la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'été dans ses pavillons de chasse du Tyrol. En réalité, il était parti
en secret, le 20 août, pour Paris, accompagné du fidèle Holnstein.</p>
<p><pb/></p>
<p>tisé et, du village voisin d'Ettal, recevrait le nom de « MeicostEttal
», anagramme de « l'État, c'est moi ».</p>
<p>Comme il avait, pour ses amusements wagnériens, des ermitages de
rechange, Louis II avait aussi pour son culte des deux grands siècles
français des retraites de goûts différents. M. Ferdinand Bac, dans le
livre auquel nous avons fait un emprunt plus haut, a raconté avec art la
découverte qu'il fit au fond d'un vieux moulin. Pour narguer les hommes,
ou pour s'offrir</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, l'obsession du grandiose ne le quittait pas. Versailles, — où
il était revenu sans doute, car ses fuites dans la montagne pouvaient
dissimuler bien des voyages rapides ou même prolongés 1, — Versailles le
hantait. Mais il lui fallait le palais lui-même, avec sa noble façade et
la perspective des jardins et du grand canal. Plus de ces réductions
dont se contentaient les menus princes allemands de l'autre siècle.
C'est Versailles intégral que Louis II se donna pour tâche de
reconstituer en Bavière.</p>
<p><pb/></p>
<p>la stabilité. Herrenwœrth n'était que sable et marécages, et, quelques
précautions que les architectes aient prises, on peut redouter qu'un
jour le palais ne glisse dans la vase. Déjà, l'on raconte dans le pays
qu'en des temps reculés un château fut englouti par les eaux du lac. Le
même sort menace peut-être la création qui tint le plus au cœur de Louis
II, le dernier grand rêve de sa vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>poètes, sans maîtresses. C'est pourquoi les énormes dépenses où Louis II
était entraîné par ce caprice qui passait la mesure firent murmurer les
bourgeois de Munich plus fort qu'au temps même où Wagner était le
favori: Versailles devait causer la perte de Louis II.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voir le recueil des Lettres et déclarations d'Ignace de Dœllinger sur
les décrets du Vatican et, sur les Vieux-Catholiques, le livre de
Schulte (en allemand).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Publié dans les documents sur le mouvement vieux-catholique que
nousavons mentionnés plus haut.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>compte que la politique du Gouvernement trouvera chez tous les esprits
mesurés une aide efficace, pour le plus grand bonheur de notre chère
patrie. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Au retour, il reprit sa vie négligente et solitaire. Il n'avait eu
qu'une velléité de reconquérir son royaume. Le contact même avec la
population, qu'il avait retrouvé un instant, il le reperdit aussitôt. Au
mois d'octobre, on inaugurait une statue de son père, le roi-philosophe
Maximilien. La cérémonie s'acheva sans que Louis II eût paru. C'était
fini. Il avait donné son dernier effort. Il se retrancha désormais du
monde des vivants, et il devait poursuivre son règne loin des hommes,
dans la fantasmagorie et le spleen, avant de l'achever par une tragédie
atroce.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>L'ÉNIGME</p>
<p>1</p>
<p>que la raison du roi était atteinte. Calomnie? Jugement précipité? En
tout cas, la nouvelle fit son chemin dans le monde. Louis II dédaigna,
ne tenta même pas de démentir et de rassurer par un autre arrangement de
son existence.</p>
<p>A Munich, on s'était d'abord imaginé que Wagner était le mauvais génie
du roi, et que, Wagner parti, Louis II romprait avec ses habitudes de
solitaire. Mais le renvoi du favori ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il est bien certain que la phobie eût paru mille fois moins grave,
qu'on l'eût même regardée comme inoffensive, si Louis II n'eût été roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>avec un cœur délicat et trop de répugnance aux corvées officielles.</p>
<p>1. Brachvogel. Die Mœnner deI" neuen deutschen Zeit.</p>
<p><pb/></p>
<p>monde, le plaisir, son métier de soldat, et qui, en 1876, fut enfermé,
sans souvenir et sans conscience j. Mais Louis II? On peut lui reprocher
des extravagances. Personne n'a jamais pu prétendre que toute lucidité
l'eût abandonné.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quelquefois des hallucinations, que surprirent ses domestiques. Mais il
restait assez clairvoyant pour les observer lui-même. « En vérité,
dit-il un certain jour en français, sa langue préférée, il y a de
certains moments où je ne jurerais pas que tu n'es pas fou. » Ah! Sire,
quelle imprudence qu'une parole semblable quand on n'est parfaitement
sûr ni de son valet de chambre, ni de son coifleur, ni de son cocher!</p>
<p><pb/></p>
<p>L'aventure fit scandale, et, en somme, pas beaucoup plus que celle de
Wagner.</p>
<p><pb/></p>
<p>dement cet enthousiasme du poète égaré sur un trône, du souverain qui
vécut dans une sorte de rêve, loin du monde réel et de ses vains
fantômes. C'est Louis II, cependant, qui avait raison, et la carrière de
Kainz le prouva une fois de plus.1 »</p>
<p>Au mois d'avril 1881, on jouait Marion Delorme au théâtre de Munich.
C'était une de ses représentations privées dont Louis II n'avait pas
perdu le goût. Il remarqua dans le personnage de Didier un artiste qu'il
n'avait encore jamais vu. Joseph Kainz avait vingt-trois ans, et il
menait une vie de comédien errante et sans gloire. Sa physionomie
sémite, mais fine, était attirante et expressive. Ardent, élégant, son
jeu en dehors, pittoresque, son panache romantique, enchantèrent Louis
II, qui, aussitôt la pièce achevée, envoya au jeune acteur quelques mots
de félicitations accompagnés d'une bague de prix. Joseph Kainz a raconté
lui-même tous les détails, et, sans faire grâce d'aucun, de la fortune
foudroyante qui le tirait de l'obscurité. Deux fois, en mai, Louis II
voulut revoir Kainz dans le même spectacle. Le mois d'après, faveur
insigne, il accordait au comédien l'entrée d'un de ses châteaux
mystérieux et impénétrables, celui de Linderhof.</p>
<p>Nous savons, par ses propres soins, les incidents de cette amitié de
quelques mois. Kainz, comme nous l'avons dit, n'était pas incapable de
soutenir la conversation avec Louis II. L'art du théâtre et la grande
question de la sincérité de l'artiste en faisaient le fonds. Louis II
réfutait le Paradoxe sur le comé-</p>
<p>1. Ces lignes sont extraites d'un article de M. Stanislas Rzewush! dans
le Mercure de France.</p>
<p><pb/></p>
<p>dien. Il ne voulait pas que l'auteur se séparât du rôle. Joseph Kainz
était et restait Didier. Louis II ne l'appelait pas d'un autre nom. Et,
un jour qu'il reparlait de Marion Delorme, Kainz ayant fait observer
froidement, en homme de la partie, qu'il y a, dans le drame d'Hugo, des
détails invraisemblables, comme l'escalade du balcon, Louis II développa
avec vivacité son esthétique :</p>
<p>— Mais, objecta Kainz, si je jouais Franz Moor, des Brigands, me
prendriez-vous pour un coquin?</p>
<p>— Jamais, répondit le roi vivement, jamais vous ne jouerez un rôle
pareil ! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le roi, après cette passade, reprit sa vie coutumière. Son secrétaire,
son valet de chambre, son coiffeur, ses piqueurs, les simples et loyaux
paysans tyroliens qu'il retrouvait dans ses interminables courses à
travers la montagne firent désormais</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En somme, au moment où approchait le drame, les manies de Louis II, ses
habitudes de misanthrope et de solitaire pouvaient s'être aggravées. On
peut noter aussi des troubles nerveux, des hallucinations qui avaient
pris un certain développement. Il est exact encore qu'il se croyait
quelquefois persécuté. Mais aucun de ces symptômes n'était nouveau. Son
impatience, son imagination, gardaient, comme l'a observé un témoin
assez pénétrant, M. de Heigel, un caractère beaucoup plus enfantin que
maladif. Si Louis II était fou, il l'avait toujours été, et il ne
l'était guère plus en 1886 qu'en 1864.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>LA TRAGÉDIE DU 13 JUIN 1886</p>
<p>L</p>
<p>'ÉPILOGUE de la féerie approchait.</p>
<p>i A côté des fables qui circulaient dans le royaume, ceci,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans cette circonstance, comme dans toutes les circonstances pareilles,
inébranlable sur ses principes et sur ses devoirs de souverain : Louis
II refusa. C'était son dernier espoir 1.</p>
<p>2. Louis II avait une dette de 26 millions de francs environ, que son
frère, après sa mort, dut endosser, comme héritier et successeur. Le 16
octobre, devait venir le procès contre la liste civile. Entre autres
créances originales, on relevait celle du poète Schneegans, représentant
les gages de ses travaux pour les représentations privées, et celle d'un
banquier de Berlin, nommé Zieser, qui réclamait le courtage que le roi
lui avait promis pour négocier un emprunt de 13 millions. Le procès
finit, d'ailleurs, par un arrangement amiable.</p>
<p>3. Le prince Luitpold qui fut régent de Bavière en 1886, est né en 1821.
Il était le troisième fils de Louis lor.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier soin du ministère fut de déclarer que Louis II était atteint
de folie, et, par conséquent, incapable d'exercer la souveraineté. Une
Commission d'aliénistes, qui n'avait d'ailleurs pu examiner le malade,
en avait ainsi décidé dans un rapport préalable, écrit dans un style
assez réjouissant de médecins de Molière :</p>
<p>Dr, von GUDÏJEN, HAGEN, GRASHEY, HABRICII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Louis II, depuis quelque temps, était averti qu'une intrigue était
tramée contre lui. Par qui était-il informé? On ne sait trop. Par le
comte Dûrckheim-Montmartin, peut-être, major dans l'armée bavaroise, qui
lui était dévoué et auquel il témoi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus faire revenir les conjurés de Munich sur leur décision1.</p>
<p>1. Il existe deux récits circonstanciés de ces événements, tous deux
pareillement intitulés : Die letzterif Tage Ludwigs Il. Le premier,
favorable au princerégent, est du Dr Muller, un des assistants de Gudden
(Berlin, librairie médicale Fischer, 1888 . Le second au contraire, très
hostile au Gouvernement bavarois. contient les Souuenirs d un témoin
oculaire, publiés par M. Otto Gerold ,Zurich, 1903). Les deux récits,
avec leurs tendances opposées, ne se contredisent cependant pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Monsieur de Crailsheim, jamais je ne jouerai plus de piano avec vous
», s'écriait, au dire d'un témoin, la vieille dame de la bonne société
de Munich, qui d'une voix aiguë accablait d'injures les ministres et les
hauts fonctionnaires, fort contrariés de ce début malencontreux.</p>
<p>On enferma les envoyés du prince-régent — de l'usurpateur — dans des
cellules. Et Louis II n'avait pas manqué d'ordonner les oubliettes, par
plaisanterie ou sérieusement, on ne sait au juste : mais il était bien
imprudent s'il parlait avec ironie au</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tagnards, et, résigné, il attendit les événements. Il repoussa même
l'idée de passer sur le territoire autrichien, quoique Dürckheim se
portât garant du succès, et que la frontière fût toute voisine du château1.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Prévenez Sa Majesté que la clef est retrouvée », dit-il au valet de
chambre.</p>
<p>Cette brutalité, l'hypocrisie de ces formules menteuses et
contradictoires, arrachèrent d'abord au roi un cri douloureux. Puis,
atterré, il s'écria : « Que me voulez-vous ? Que signifie tout cela ? »
Et il se laissa conduire, muet, la marche mal assurée.</p>
<p>1. Louis II ne mesurait pas moins de Im,90.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Et combien de temps durera la cure ? demanda le roi sans relever
l'observation.</p>
<p>— Les choses pourraient bien aller plus vite. Il en sera de moi comme du
sultan Mourad. Ce n'est pas très difficile de faire disparaître un homme.</p>
<p>Tous ces détails sont empruntés au récit du Dr Müller, témoin et acteurs
de ces événements où les « psychiatres » ne paraissent pas sous un jour
très favorable.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de santé d'une concision optimiste : « Tout va ici pour le mieux. »</p>
<p>Ce dimanche de Pentecôte, 13 juin, vers la fin de l'aprèsmidi, le roi
envoya chercher le D' Gudden pour la promenade qui était convenue. Le
temps était couvert, maussade, et des ondées n'avaient cessé de tomber
depuis le matin. Gudden dit aux infirmiers qu'il était inutile que
personne le suivît. Il disparaissait bientôt, en compagnie du roi,
derrière les sapins du parc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>expliquer le phénomène, aussi naturel que l'hypothèse du suicide semble
invraisemblable. Peut-être admettra-t-on aussi que Louis II soit mort
d'une blessure que Gudden lui aurait portée en se défendant et dont le
récit officiel se serait bien gardé de faire mention, de crainte de
confirmer les bruits d'assassinat. Mais aucun des acteurs de ce drame
n'a survécu pour en dire le secret.</p>
<p>Ainsi mourut Louis II dans la mystérieuse et sanglante tragédie du lac
de Starnberg. Quel cinquième acte d'une vie romantique !</p>
<p>1. Comme exemple des versions qui ont trouvé créance au sujet de la fin
du roi, nous citerons celle que M. Edmond Fazy. a donnée dans son Louis
II et Wagner. D'après cet écrivain, des conspirateurs catholiques, sous
la conduite d'un « grand d'Autriche », auraient entrepris de délivrer le
roi pour établir un gouvernement de droite et chasser leur « bête noire
», le libéral Lutz. Or, ne savait-on pas assez que Louis II avait,
jusqu'au dernier moment, appuyé envers et contre tous la politique de
Lutz, qui ne lui en garda pas la moindre reconnaissance, du reste, et
s'associa sans pudeur au coup d'Etat du prince régent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'était pas une injustice. Et nous connaîtrons mieux Louis II quand
nous aurons compris pourquoi sa destinée a si • peu séduit, si peu ému
l'imagination de l'Allemagne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Bismarck. Mais livres et palais resteront comme des témoins. Et nul
ne sait si l'avenir ne dira pas que Louis II, admirateur de la France
comme un simple adhérent de la Ligue du Rhin, au lieu d'être un
retardataire a été un précurseur.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>APPENDICES</p>
<p>1</p>
<p>LA CORRESPONDANCE DU ROI ET DE WAGNER</p>
<p>V4</p>
<p>Amoureuse et consolante, celle qu'on va lire est d'une beauté
particulière et d'une sincérité qu'on ne retrouve pas dans les autres
lettres du roi :</p>
<p>Ami chéri !</p>
<p>Vivez, chéri de mon àme ! — Savoir oublier est une œuvre charitable : ce
sont vos propres paroles que je vous crie là. — Recouvrons</p>
<p><pb/></p>
<p>avec indulgence les fautes des autres ; c'est pour tous qu'est mort et
qu a souffert le Sauveur !</p>
<p>Jusque dans la mort votre fidèle ami,</p>
<p>Louis.</p>
<p>Le 15 mai 1865.</p>
<p>Curieuse aussi, la suivante. C'est après une lecture de Parsifal. Et
voici le- roi tout ruisselant de mysticisme :</p>
<p>Mon unique ! mon divin ami !</p>
<p>Louis.</p>
<p>(Sans date.)</p>
<p>Ici, le wagnérisme de Louis II dépasse les limites de l'enthousiasme :</p>
<p>Mon ami bien aimé,</p>
<p><pb/></p>
<p>Louis.</p>
<p>Kreuzenalp. le 13 septembre 1865.</p>
<p>Quelquefois encore, c'est plat, naïf, quoique toujours décousu :</p>
<p>Mon seul ami, mon ardemment aimé !</p>
<p><pb/></p>
<p>Celui qui brûle pour vous :</p>
<p>Louis.</p>
<p>Hohenschwangau, 2 novembre 1865.</p>
<p>Mon bien-aimé !</p>
<p>L'article que vous m'envoyez est véritablement honteux ! Oh ! monde
mauvais et corrompu ! Peut-être cela vous étonnera-t-il : mais cet
article ne vient pas du Cabinet, malgré toutes les apparences. Ne tenons
pas compte des bavardages de la presse : ils sont de leur nature même
impuissants. N'attachez pas trop d'importance aux misérables allégations
du Courrier du Peuple, n'est-ce pas, mon cher ami? nous nous
connaissons, nous nous comprenons, nous nous aimons : la puissance des
Ténèbres se brise sur Notre forte cuirasse... Eh bien! cherchez mes
pensées dans le monde bienheureux de Siegfried, dans l'existence
délicieuse parmi les forêts ! Loin de la perfide lumière du jour, elle
n'a plus sur nous de pouvoir !</p>
<p>Tout ce qui est possible sera fait ! Eh bien ! mon cher, mon unique ami,
ne vous irritez pas ; soyez persuadé que je pensais tout ce que j'ai écrit.</p>
<p>Jusque dans la mort, jusque dans l'autre monde, éternellement,
éternellement.</p>
<p>Votre très fidèle ami,</p>
<p>Louis.</p>
<p>Hohenschwangau, le 27 novembre 1865.</p>
<p><pb/></p>
<p>A. DE GROSS.</p>
<p>Bayreuth, 27 février 1899.</p>
<p>Cette plainte même établit donc avec certitude l'authenticité des
lettres qu'on a lues plus haut.</p>
<p><pb/></p>
<p>7 décembre 1865.</p>
<p>Mon Roi !</p>
<p>Wagner demande ensuite au roi la permission de poursuivre les journaux
diffamateurs, ou tout au moins de faire rectifier les fausses nouvelles.
Dans le dernier fragment de cette lettre soulignons ce curieux passage :</p>
<p>« Mon Roi bien cher ! J'en viens maintenant au sujet qui émeut le plus
profondément mon âme. Vous exigez de moi les déclarations précises sur
une calomnie que j'aurais dirigée, contre votre auguste personne... »</p>
<p>Ici s'arrête la lettre, par discrétion peut-être, de celui qui l'a
communiquée. Le roi répondit le lendemain :</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon précieux ami, profondément chéri,</p>
<p>Le 8 décembre 1865. Munich.</p>
<p>C'est le dernier des documents publiés par la Wage.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LOUIS II POÈTE</p>
<p>L</p>
<p>Une seconde strophe n'est qu'un développement de la première. La
troisième dit :</p>
<p>Comme on le voit, l'inspiration est banale et courte. Louis II n'était
pas né poète. Il ne semble d'ailleurs pas qu'il ait multiplié les essais
littéraires, et c'est une grande preuve de sagesse qu'il a donnée.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LA CORRESPONDANCE POLITIQUE</p>
<p>L</p>
<p>ES lettres de Louis II sur des sujets politiques que l'on f trouve soit
dans les Mémoires de Bismarck soit dans ceux</p>
<p>du prince de Hohenlohe sont en général ou bien des billets laconiques,
ou bien des compliments de politesse, également sans intérêt. Mais le
ton est toujours extraordinairement aimable et pour Bismarck et pour
Hohenlohe : bien que l'un et l'autre eussent été les artisans les plus
certains de la fin de l'indépendance bavaroise.</p>
<p>Nous avons montré qu'il était faux de représenter Louis II comme
antiprussien et antibismarckien, comme un adversaire dangereux de la
politique prussienne en Allemagne, et que la rancune des Hohenzollern
aurait supprimé en 1886. C'est une légende qui ne tient pas devant des
témoignages comme celuici. Voici en quels termes Louis II écrivait à
Bismarck, le 5 mai 1880 :</p>
<p><pb/></p>
<p>Recevez, mon cher prince, l'assurance renouvelée de l'estime
particulière avec laquelle je suis votre sincère ami... J</p>
<p>1. Extrait de la correspondance de Bismarck au tome II du supplément des
Pensées et Souvenirs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Prusse, avec la présidence de tous les États allemands enfin unis, la
dignité et la couronne impériales :</p>
<p>D'autre part, comme promoteur de l'idée impériale, Louis II avait
adressé une circulaire aux princes souverains et aux villes libres
d'Allemagne. Voici le texte de la lettre qu'il envoya au roi Jean de Saxe :</p>
<p>Sérénissime Altesse,</p>
<p>Cher frère et cousin,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LA CORRESPONDANCE PRIVÉE</p>
<p>1</p>
<p>en ont eu connaissance. Dans le livre que nous avons cité au cours de
notre récit, M. Ferdinand Bac, qui mentionne cette correspondance, se
défend aussi de transgresser les « devoirs de discrétion » que lui ont
imposés d'augustes confidences. La seule lettre de Louis II qu'il publie
avait une dame pour destinataire. Qui était cette dame ? M. Ferdinand
Bac ne le dit pas, et insiste seulement sur l'admiration et la
vénération que le roi professait pour sa correspondante :</p>
<p>Résidence royale de Munich, ce 25 avril 1876, deux heures du matin.</p>
<p>Très vénérée Madame,</p>
<p>Vous semblez croire que je me trouve en tout et pour tout un homme
malheureux. Il n'en est point ainsi pourtant. En prenant ma vie dans ses
grandes lignes, vous me verrez toujours gai et content de mon sort. Je
veux dire épanoui dans la nature, dans la sublime montagne.</p>
<p>Misérable et triste, souvent avec une mélancolie extrême, je le suis
uniquement dans la ville maudite ! Je ne peux vivre dans l'odeur des
caves. Mon haleine est liberté !</p>
<p><pb/></p>
<p>Ménagez vos nerfs... Car veiller sur notre santé est aussi un de nos
devoirs les plus sacrés.</p>
<p>Chère et précieuse vous m'êtes et vous me resterez ! Car je sais que
jamais vous ne douterez de moi 1 Avec l'amitié la plus constante je
demeure, très vénérée Madame, avec mon cœur éternellement dévoué.</p>
<p>Votre roi,</p>
<p>Louis.</p>
<p>(Chez Louis II roi de Bavière, par Ferdinand BAc, p. 229.)</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>LOUIS Il ET L'ART</p>
<p>L</p>
<p>En ce qui concerne les lettres, il faut constater d'abord que tel ne fut
point le cas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cher Rohde,</p>
<p>Vous avez dépassé toutes mes espérances. Je pense constamment avec une
joie profonde aux 'belles heures que nous avons vécues ensemble cet
hiver. Oui, vous viendrez, il le faut. Je demeure toujours votre roi
affectionné.</p>
<p>Il attacha toute sa vie la même importance aux choses du théâtre,
curieux de connaître le talent des acteurs et des chanteurs célèbres.
Souvent il fit venir dans ses châteaux des cantatrices qui se flattaient
d'avoir été distinguées pour d'autres raisons. Prudent et narquois, le
roi les écoutait caché derrière un paravent. « Je connais une artiste du
nom de Mallinger, ditil rudement un jour, mais Mlle Mallinger m'est
inconnue. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour la décoration de ses châteaux, il ne s'en était pas remis aux soins
discrétionnaires des architectes et des tapissiers. Luimême se mêlait
des détails, les réglait d'avance, en surveillait l'exécution. Dans sa
misanthropie croissante, évitant les contacts, les rencontres de visages
nouveaux, il ne donnait plus d'ordres que par correspondance, jetant au
besoin des croquis et des indications sur le papier. Wilhelm Lûbke, qui
a eu l'occasion de voir ces documents, témoigne de la connaissance des
styles divers qu'y montrait Louis II. Le roi possédait, notamment, le
château de Versailles dans ses moindres particularités avec une
précision surprenante.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BISMARCK ET LA FRANCE D'APRÈS</p>
<p>LES MÉMOIRES DU PRINCE DE HOHENLOHE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A LA MÉMOIRE</p>
<p>DE</p>
<p>P.-J. PROUDHON</p>
<p>qui dans sa pleine liberté d'esprit retrouva la politique des rois de
France et combattit le principe des nationalités</p>
<p>A LA GLORIEUSE MÉMOIRE DES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVERTISSEMENT</p>
<p>L</p>
<p>ES essais que nous rassemblons ici ont, pour la plus grande partie, paru
au cours de ces deux dernières</p>
<p><pb/></p>
<p>d'existence de notre pays, mais celles aussi de l'ancien monde tout entier.</p>
<p>« La France était un royaume solidement constitué lorsque l'Allemagne et
l'Italie ne constituaient encore que de simples expressions
géographiques ; c'était un solide bloc de marbre entre des plaques de
mosaïque disjointes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>répugnances, l'Autriche effrayée des incendies que ce principe allume
entre ses frontières et jusqu'en Orient, est responsable de cette
Triplice qui pèse sur le monde européen tout entier. C'est par une de
ses dernières conséquences, enfin, que le système de la paix armée
opprime les populations, les accable d'impôts, aggrave la misère et
arrête la civilisation. Or, quel principe plus que celui des
nationalités mérite d'être appelé un principe de gauche ? La démocratie
et le libéralisme l'ont considéré et le considèrent même encore comme un
article essentiel de leur programme. Et lorsque Thiers ou Proudhon,
libres intelligences politiques, le critiquaient et dénonçaient ses
périls, toute la gauche les accusait de défection, et, leur infligeant
sa suprême injure, les traitait de réactionnaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tandis que les politiques et les diplomates vacillaient, Charette et ses
soldats, fermes dans leurs traditions et guidés par elles, allaient à
l'action dans le sens français. C'est pourquoi Proudhon, penseur
intrépide, philosophe sans parti, lorsqu'il brave l'opinion de son temps
pour s'opposer au mouvement insensé qui emportait les Français vers la
cause de l'Italie-une, Proudhon reconnaît et atteste que c'est à
l'extrême droite que se trouvent la sagesse, la prévoyance et la vérité
nationale. Cet accord de Charette et de Proudhon, du soldat et du
critique, c'est un des plus beaux exemples de l'entente naturelle et
spontanée qui, en vingt circonstances, s'est faite au dix-neuvième
siècle entre les plus traditionnels et les plus libres esprits. Et cette
entente se renoue sous nos yeux, plus étroite et plus active que jamais,
depuis que l'imminence du danger a révélé aux Français que de funestes
erreurs les conduisent aux abîmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le principe de 1789, c'est le mauvais capitaine qui conduit aux
désastres. Nous voyons aujourd'hui qu'il est responsable de toutes les
défaites et de tous les deuils français. La nation qui accueillit jadis
avec un enthousiasme insensé ces idées de mort et de ruine en a souffert
trop de maux pour pouvoir les aimer encore et les regretter jamais.</p>
<p>1907.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>!</p>
<p>LES SUITES D'UNE MÉDIATISATION DE 1806</p>
<p>L</p>
<p>A publication des Mémoires du prince Clovis de HohenloheSchillingsfÜrst
1 fera date dans l'histoire de l'Allemagne</p>
<p>1. Denkwürdigkeiten des Prinzen Chlodwig zu Hohenlohe-Schillingsfiirst,
im Auftrage des Prinzen Alexander zu Hohenlohe-Sehillingsfürst
herausgegeben von Friedrich Curtius Deutsche Verlags-Anstalt, Stuttgart,
1907.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>possible. Libre d'humeur et d'esprit quant au reste, Hohenlohe
demeurait, au fond, comme ses ancêtres, prince immédiat du corps
germanique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux exemples montrent bien quelle était l'inconsistance des opinions,
des idées et des nationalités dans l'Allemagne de ce temps-là. Ces
exemples sont fournis par Hohenlohe et par Beust. Tous deux, ministres
de monarchies moyennes mais indépendantes, passèrent le plus
naturellement du monde au service de plus grandes maisons. Le comte de
Beust, après 1866 et l'échec de ses plans, se désintéressa subitement des</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier volume des Mémoires de Hohenlohe raconte en effet comment le
prince se fit le meilleur agent de la Prusse dans l'Allemagne du Sud, et
particulièrement en Bavière, avant d'être récompensé par les plus hauts
postes que put lui offrir le régime nouveau. Cette partie du Journal
n'intéresse pas la France aussi directement que les chapitres qui
suivent. Mais elle donne l'image de l'Allemagne dans les derniers jours
de son émiettement, et apporte un surcroît de lumière sur les événements
qui précipitèrent, avec nos défaites, la formation de son unité.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>AU SERVICE DE LA PRUSSE</p>
<p>D</p>
<p>Ès 1S64, dès le commencement du règne du jeune roi Louis II, le prince
de Hohenlohe intriguait pour devenir</p>
<p><pb/></p>
<p>Le prince de Nassau est ici. Il porte des lunettes bleues, ce qui ne lui
donne pas un air banal. Il est en uniforme et je ne sais diable pas</p>
<p><pb/></p>
<p>pourquoi. Les Prussiens lui ont peut-être enlevé ses habits civils ! Je
comprends très bien, j'excuse même, du point de vue humain, que ces
princes chassés, ou, comme on dit aujourd'hui, dépossédés, demandent
l'appui des puissances étrangères contre la spoliation prussienne. Mais
rien, du point de vue allemand, ne légitime leurs efforts, et, il faut
souhaiter, dans l'intérêt de l'Allemagne, que leurs intrigues échouent.</p>
<p>Le point de vue allemand, l'intérêt de l'Allemagne, ce n'était, pour le
prince de Holenlohe, qu'un prétexte. Il s'en servit pour faire en
Bavière le jeu de Bismarck et préparer une belle carrière allemande à
l'héritier des souverains « dépossédés » de Hohenlohe, ex-électeurs du
Saint-Empire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le libéralisme fut, pour l'ambitieux et perspicace Hohenlohe, le
prétexte de sa conversion aux idées de Bismarck et le moyen d'engager la
Bavière dans la voie de l'unité allemande. Le ministère libéral qu'il
dirigea pendant trois ans ne fut que l'instrument de la politique
bismarckienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parvenu au ministère, Hohenlohe mit toute son activité au</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'accord de Versailles est trouvé mauvais par le parti progressiste, et
les ultramontains travaillent aussi contre lui... S'il échoue, les
ultramontains sont assez forts pour obtenir l'isolement et le rendre
acceptable au pays. La clique autrichienne-française-ultramontaine fera
tout son possible pour nous mettre dans les mains de l'Autriche.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LA MISSION D'UN AMBASSADEUR D'ALLEMAGNE</p>
<p>A PARIS SOUS LA TROISIÈME RÉPUBLIQUE</p>
<p>L</p>
<p>La République étant, en France, le régime le plus favorable</p>
<p><pb/></p>
<p>7 mai 1871. — Aujourd'hui, audience de congé chez l'Empereur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y avait beaucoup de philosophie historique et politique dans la
bonhomie du vieil empereur.</p>
<p><pb/></p>
<p>est tout entière exprimée dans ce titre que ratifiera peut-être
l'histoire : « La République de Bismarck 1. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sur elle. Ainsi la République ne compromet pas seulement notre avenir
national. Regardée de ce point de vue, elle apparaît comme un malheur
européen.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Cité par M. Emile Bourgeois dans son Manuel historique de politique
étrangère, III, p. 766. Bismarck a plusieurs fois exprimé cette idée,
et, avec une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cercles politiques de Berlin : Adolphe Thiers1. Le 16 juillet, Hohenlohe
note sur ses carnets :</p>
<p>Ce matin, visite chez Thiers. Il commença par me dire qu'il avait eu
l'idée de me rendre visite pour m'exprimer la part qu'il prenait à
l'attentat (de Kulmann sur Bismarck). Il y avait longtemps qu'il était
lié avec le prince de Bismarck, et les négociations de paix avaient
encore accru chez lui ce sentiment d'amitié. Le prince lui avait
beaucoup facilité les choses et modéré autant que possible les conditions.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'heure était grave pour Bismarck : les particularistes devenaient de
plus en plus entreprenants en Bavière1.</p>
<p><pb/></p>
<p>« tout d'un coup, parlant français, lui dit : « Puisque vous clés membre
du corps « diplomatique, je dois parler avec vous la langue
diplomatique. » Il paraît que « Perglas pâlit affreusement. Il me semble
que la situation est devenue inte« nable pour lui ici. »
(Denkwürdigkeiten. II, p. 98.)</p>
<p><pb/></p>
<p>« Gontaut s'est mis bien avec l'impératrice. C'est pourquoi il « n'est
plus digne de confiance. » Et une autre fois encore, en mars 1877, le
prince de Hohenlohe fera ce récit, qui donne la mesure de l'influence
exercée par Gontaut :</p>
<p><pb/></p>
<p>Derechef, le prince de Hohenlohe fut chargé du rôle d'intermédiaire
entre Bismarck et l'empereur Guillaume. Cette fois, il devait expliquer
et défendre devant le souverain la politique bismarckienne :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n'auraient pas d'appui en France si la haute bourgeoisie n'était
responsable de leurs progrès. Il est d'avis qu'il faut détruire les
congrégations et expulser les jésuites. Gambetta produit une bonne
impression. Il est poli et aimable et en même temps on reconnaît chez
lui l'homme d'État énergique et résolu.</p>
<p>1. Lettre du comte Henckel de Donnersmarck au prince de Bismarck en date
du 23 décembre 1877. Voir la Correspondance du chancelier (II, aus
Bismarck BriefwechselJ. et notre brochure la République de Bismarck,</p>
<p><pb/></p>
<p>« continuation des bonnes relations entre l'Allemagne et la « France ».</p>
<p>«</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LA FIN D'UNE CARRIÈRE</p>
<p>L</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. On sait, en effet, que Gambetta avait fait un voyage en Allemagne en
septembre et octobre 1881. C'est alors que la presse parla de sa
rencontre avec le chancelier. Mais l'opinion, qui se trompait sur ce
point, était loin de soupçonner la correspondance de 1877-78 et l'accord
dont elle témoigne entre Bismarck et Gambetta.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 1er novembre, Hohenlohe revient sur la même question :</p>
<p><pb/></p>
<p>« doit pourtant consolider l'unité de l'empire. Je lui dis que «
l'opposition, celle des progressistes comme celle du Centre, « était
composée d'ennemis de l'unité, de fédéralistes. Cela « était nouveau
pour lui. » Hohenlohe pouvait d'ailleurs sans danger enseigner son
métier au nouveau ministre des Affaires étrangères. Moins par incapacité
que par situation, celui-ci n'était pas en état de tirer parti des
notions nouvelles qu'il recevait sur les difficultés qu'avait
rencontrées Bismarck, au cœur même de l'Allemagne, dans son œuvre unitaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'un médiatisé. Seul Bismarck, qui construisait un ordre nouveau avec
des hommes d'ancien régime et des idées de révolution, avait été assez
fort pour utiliser ce grand seigneur rebelle, en qui reparaissait toute
l'anarchie dont était mort le Saint-Empire.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES SOUVENIRS</p>
<p>DE</p>
<p>M. DE GONTAUT BIRON ET SA MISSION A BERLIN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES SOUVENIRS</p>
<p>DE</p>
<p>M. DE GONTAUT-BIRON</p>
<p>ET SA MISSION A BERLIN</p>
<p>p</p>
<p>IAR une singulière rencontre, au moment même où la République fait une
faillite universelle aux principes</p>
<p>1. Mon ambassade en Allemagne, 1872-1873, par le vicomte de
Gontaut-Biron, avec un avant-propos et des notes par André Dreux.
(Librairie Plon-Nourrit.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n'est que distraction et curiosité vaine. La sérénité d'un duc de
Broglie finirait par ne pas se distinguer beaucoup du dilettantisme que
ce doctrinaire a tant détesté. C'est pourquoi il ne nous paraît pas
possible d'examiner comme du haut d'une chaire les souvenirs de M. de
Gontaut1 : ils sont d'un intérêt trop vital et trop puissant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'ailleurs, l'état d'esprit de Bismarck n'était peut-être pas moins
compliqué que celui de son maître, mais il avait l'avantage d'être
singulièrement conscient. Eclairé par l'idée de l'intérêt national,
Bismarck avait peu de chances de se tromper.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Mon ambassade en Allemagne, p. 337.</p>
<p><pb/></p>
<p>nous n'avons nié le patriotisme de Gambetta. Thiers reste et restera le
« libérateur du territoire » et surtout la Cassandre de l'Empire, le
prophète clairvoyant de nos désastres. Mais c'est justement la pire des
condamnations pour sa politique de 1872 que Bismarck l'ait regardée
comme complémentaire de la sienne, et qu'il ait considéré que la
République de Thiers favorisait la sécurité, les intérêts et les
ambitions de la Prusse. Nulle intention, nul bon sentiment ne prévalent
contre cela.</p>
<p>A ces questions de M. de Broglie, M. de Gontaut-Biron répondit avec une
sûreté de jugement que tous les événements ont confirmée et que ne
pourra manquer d'admirer l'histoire : « On a vu avec plaisir en
Allemagne, écrivait-il au ministre : l'arrêt mis aux progrès du
radicalisme par l'avènement du nouveau gouvernement ; mais on veut que
la convalescence de la France se prolonge bien longtemps ; on ne désire
pas son rétablissement. C'est le sentiment en particulier du prince de
Bismarck et son esprit hardi en même temps qu'ingénieux ne négligera pas
les occasions de nous empêcher de nous relever 1.</p>
<p>Il va sans dire que M. de Gontaut-Biron était la dernière</p>
<p>1. Jlon ambassade en Allemagne, p. 381.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Mon ambassade en Allemagne, p. 408, note.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non seulement les vœux du chancelier étaient pour M. Thiers,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« a beaucoup contribué au succès de la négociation pour la « libération
du territoire. »</p>
<p>D'ailleurs, M. de Gontaut-Biron jugeait M. Thiers en psychologue. Il en
fait le portrait suivant, qui ne manque ni de justesse ni d'esprit :</p>
<p>Vieillard infatué et entêté, Thiers ne convenait pas qu'il pût</p>
<p>1. Mon ambassade en Allemagne. pp. 231-233.</p>
<p><pb/></p>
<p>jamais avoir tort. Il prétendait que sa méthode était la meilleure et
qu'il avait toujours agi pour le bien du pays. Il affirmait que sa
politique était la seule qui fût vraiment conservatrice et capable de
barrer la route aux partis avancés. C'est ainsi que, répondant aux
observations et aux avertissements de M. de Gontaut-Biron, il lui
écrivait sur ce ton d'assurance, de persiflage et de contentement de
soi-même :</p>
<p>Il y a, dans l'histoire moderne, une situation comparable à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES IDÉES NAPOLÉONIENNES ET L'UNITÉ ALLEMANDE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES IDÉES NAPOLÉONIENNES</p>
<p>ET L'UNITÉ ALLEMANDE</p>
<p>Empereur et révolutionnaire, c'est trop d'un !</p>
<p>PROUDHON.</p>
<p>1</p>
<p>NAPOLÉON III ET LE DROIT DES PEUPLES</p>
<p>L</p>
<p>A morne figure de Napoléon III n'est pas de celles qui font naître la
sympathie, moins encore l'enthousiasme. Les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>feront connaître ses idées. C'est lui qui baptisait son temps de prison
« mes années de l'Université de Ham ». Conquérir le pouvoir étant le but
de sa vie, il ne faisait pas de différence entre l'action directe et la
propagande des idées. Sa doctrine, son ambition, son activité, ne se
séparaient pas.</p>
<p>Ainsi Louis-Napoléon et son confident avaient recueilli comme un
précieux héritage l'esprit révolutionnaire du testament de
Sainte-Hélène. L'un et l'autre acceptaient et comprenaient l'idéal
cosmopolite qui avait inspiré l'œuvre de Napoléon Ier comme celle de la
Révolution. Cet idéal, les proclamations que Louis-Napoléon avait
préparées pour l'affaire de Strasbourg l'expriment nettement chîjà.
Elles annoncent tout le programme du second Empire. Louis-Napoléon
disait dans sa première « proclamation au peuple français », en imitant,
non sans feu ni sans adresse, le style des bulletins de la Grande Armée :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A cette citation d'un contemporain, M. André Lebey ajoute cet excellent
et vigoureux commentaire, qui ne laisse pas de surprendre d'ailleurs, et
de faire plaisir, partant d'un écrivain bonapartiste :</p>
<p>Dans ce cas, Louis-Napoléon aurait préludé au rôle que devaient lui
faire jouer en Europe Cavour et Bismarck ; la théorie des nationalités
unissait les trois hommes, mais Cavour et Bismarck ne la comprenaient
que pour leur propre pays, et avec d'autant plus de force et de netteté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lamartine voyait juste. Les écrivains romantiques, les orateurs, les
publicistes libéraux, servirent, contre la France, la cause de Napoléon
III, qui était la cause de la Révolution. Même quand ces libéraux se
seront faits ses ennemis par haine de l'Empire autoritaire, ils ne
pourront s'empêcher d'applaudir le « serviteur de la cause des peuples
», l'artisan de l'unité italienne et de l'unité allemande.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>L'EMPIRE LIBÉRAL</p>
<p>ET LE PRINCIPE DES NATIONALITÉS</p>
<p>A</p>
<p><pb/></p>
<p>De ce ralliement, M. Ollivier a donné le vrai sens et montré la
préparation dans les dix tomes de son grand plaidoyer pour l'Empire
libéral. S'il a dans cette histoire démontré une chose, c'est que
l'Empire réalisa la conjonction de toutes sortes d'hommes étrangers à
l'idée de l'intérêt national. Quel est le titre du premier volume de
cette histoire? Le principe des nationalités. C'est ce principe, en
effet, qui domina la vie politique et la pensée de M. Ollivier, comme il
gouverna le règne de Napoléon III lui-même. C'est dans ce principe qu'il
faut voir l'origine de l'Empire libéral. C'est par ce principe que
l'Empire libéral encourt toutes les responsabilités de 1870 au même
titre et au même degré que l'Empire autoritaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, cinquante pages plus loin, après avoir reproduit en partie une de
ses harangues :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Thiers m'interrompit au milieu de mes développements en criant : « Et
l'intérêt de la France! Montrez-nous donc l'intérêt de la France dans
tout cela! » Je repris : « M. Thiers me dit : Montrez-nous donc
l'intérêt de la France ! (Voix nombreuses : Oui! Oui!) Je vais lui
répondre : le caractère particulier de notre nation, ce qui constitue sa
supériorité, c'est qu'elle a toujours mis son ambition, non dans la
satisfaction matérielle du territoire agrandi, mais dans la satisfaction
morale des idées répandues. (A la gauche de l'oralezir : Très bien! Très
bien !) — THIERS, se levant : Où la mettez-vous donc, l'histoire de
France ? Il faut déchirer notre histoire entière. Nous sommes ici tantôt
Italiens, tantôt Allemands ; nous ne sommes jamais Français. (Très bien!
Irès bien! Applaudissements.) Soyons Français ! (Xou-</p>
<p><pb/></p>
<p>veaux applaudissemenls.) — ÉMILE OLLIVIER : Je vais vous le dire. —
THIERS : Laissez-moi ajouter un mot. Je vous demande pardon de mon
émotion ; mais enfin si en Allemagne on était Français, si en Italie on
était Français, je comprendrais que nous allassions prendre fait et
cause pour les Allemands et les Italiens ; mais comme en Allemagne on
est Allemand et qu'on est Italien en Italie, il faut en France être
Français. (Applaudissements et bravos répélés.)</p>
<p>On le voit, la gauche, toute la gauche approuvait M. Émile Ollivier. Que
l'Etat français puisse et doive suivre une politique « héroïque », une
politique « désintéressée », c'est en effet une idée de gauche, l'idée
qu'exprimait Edgar Quinet dans une image fameuse quand il invoquait « la
France, Christ des nations ». Et c'est aussi l'idée dont Napoléon III se
fit le serviteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Guéroult, Jules Favre, la soutenaient avec les mêmes arguments et la
même chaleur. A l'encontre des suggestions du bon sens apportées par
Thiers, ils affirmaient que c'était une franche, une complète
observation de la politique des nationalités qui sauverait la France. M.
Ollivier cite encore avec éloges ces fragments d'un discours de Guéroult :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voir les Appendices II et III.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LES ILLUSIONS DE NAPOLÉON III APRÈS SEDAN</p>
<p>u</p>
<p>N de ces documents confirmatifs, comme les derniers temps en ont tant
produit, est venu entre les mains du directeur</p>
<p><pb/></p>
<p>Rothan, ce diplomate clairvoyant et ce juste historien, définit bien les
mobiles de la funeste politique de Napoléon III quand il écrit :</p>
<p><pb/></p>
<p>L'état de la France est déplorable, et je ne vois pas d'où peut venir le
salut si l'empereur d'Allemagne ne fait pas preuve de cet esprit
chevaleresque que tout le monde lui reconnaît. Aujourd'hui que nous
sommes complètement vaincus, les intérêts de l'Allemagne se confondent
avec les nôtres. Rétablir l'ordre, comprimer l'esprit révolutionnaire,
faire renaître la prospérité qui seule-peut permettre de payer les frais
de la guerre et assurer la paix, tels sont les résultats qu'on doit
désirer dans les deux pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a, dans cette brochure, des aveux d'une simplicité prodigieuse, qui
en font un acte d'accusation plutôt qu'un plaidoyer. C'est ainsi que
Napoléon III explique sa neutralité dans cette guerre de Danemark par
laquelle la Prusse annonça ses conquêtes et sa grandeur, et qui commença
notre décadence en nous aliénant définitivement l'Angleterre, aux côtés
de laquelle l'empereur avait refusé d'intervenir : « L'empereur, « dit
la brochure, après avoir proclamé très haut le principe « des
nationalités, pouvait-il tenir sur les bords de l'Elbe une « autre
conduite que celle qu'il avait suivie sur les bords de</p>
<p><pb/></p>
<p>Il rappelle qu'après la défaite de l'Autriche et des États allemands du
Sud, une partie de l'opinion française se retourna contre lui.</p>
<p>Le vaincu de Sedan ne craignait même pas, dans cette brochure, de
rappeler qu'après Sadowa encore il s'était réjoui de voir l'unité
germanique en marche. Il rappelait qu'il avait</p>
<p><pb/></p>
<p>1. A cette théorie, en apparence généreuse, Proudhon objectait avec
raison :</p>
<p><pb/></p>
<p>tère des plus mauvais chefs qu'ait jamais eus la France. Le système
napoléonien souffre toutes les appellations. On peut le nommer libéral,
révolutionnaire, cosmopolite, humanitaire, idéaliste. L'Europe, — la
vraie Europe, celle de l'équilibre et de l'ordre, —proteste qu'il n'a
jamais été européen. Ses principes et ses conséquences funestes montrent
assez qu'il n'eut rien de français.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ALLIANCES DE 1870</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES ALLIANCES DE 1870</p>
<p>u</p>
<p>rNE grande question historique, posée par une imprudente parole de M.
Émile Ollivier, a été agitée pendant la chaude</p>
<p>M. Émile Ollivier a jadis défendu par une interprétation biblique son
mot fameux du « cœur léger ». Est-ce avec la même légèreté que l'auteur
de tant de discours et de livres sur l'Eglise et sur le Concordat a
apporté ce secours aux auteurs de la séparation? Toutes les déclarations
que M. Ollivier a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On peut dire de la question des alliances de 1870 qu'elle est
inexistante, en ce sens que c'est en 1866 que tout s'est décidé. C'est
alors que tout fut perdu. C'est alors que l'occasion qui s'était
présentée de venir au secours d'une coalition toute nouée</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ennemi patient et de sang-froid. C'est alors que les dernières fautes
furent commises.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Nous lisons, chez M. Emile Bourgeois encore, dans son Manuel
historique de politique étrangère, t. III, p. 769 : « Pour sauver le
Tyrol menacé par l'irrédentisme, François-Joseph avait accepté
l'occupation de Rome. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En même temps que ces témoignages français, arrivait au</p>
<p><pb/></p>
<p>Aujourd'hui, le général Tûrr dit que les intrigues de la Prusse et de
l'Angleterre rendirent impossible l'alliance franco-austro-italienne.
L'Angleterre fomenta l'affaire d'Aspromonte, la Prusse suscita l'affaire
de Mentana pour créer un courant antifrançais en Italie. Il est
regrettable que l'Italie n'ait pas aidé la France contre la Prusse en
1870 ; cela lui aurait évité la Triplice, dont elle ne tira aucun
avantage qui en compensât les charges.</p>
<p>N'y a-t-il pas dans ce regret comme une sorte de désaveu de la politique
anticléricale qui caractérisa la première manière de la nouvelle
monarchie et un prolongement de cette politique, encore timide, sinon de
réconciliation, au moins de cessation d'hostilités, qui règne depuis
quelques années entre le Quirinal et le Vatican?</p>
<p>Personne n'ignore ici qu'en 1869 et au début de 1870 le ressentiment des
événements de 1866 était très vivace dans le cœur de l'empereur
François-Joseph et que, plus que lui encore, les princes de sa famille
et beaucoup de patriotes autrichiens ne se résignaient pas à</p>
<p>1. Revue du mois, 10 novembre 1906.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'archiduc Albert fut en France, en 1870, le représentant le plus
autorisé de cette pensée. On se flattait, l'occasion venue, si l'on ne
triomphait de la résistance des ministres hongrois, d'en être quitte
pour un changement de ministère et d'entraîner facilement la Hongrie où
il existait des sympathies pour la France.</p>
<p>« Si au moins, me disait-il y a deux jours M. de Beust, vous étiez
entrés résolument et immédiatement en Allemagne, malgré l'insuffisance
de vos forces et de vos préparatifs, tout pouvait changer pour nous
comme pour les autres. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES DIFFICULTÉS DE L'UNITÉ ALLEMANDE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES DIFFICULTÉS DE L'UNITÉ ALLEMANDE</p>
<p>s</p>
<p>En 1866, après les défaites de l'Autriche et de ses alliés, le</p>
<p>1. Die K(rnipfe um Reichsverlassung und Kaisertum 1870-71, von Dr
Wilhelm Busch, Tubingen, 1906.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus encore que la Bavière, c'est peut-être le Wurtemberg qui inquiéta
le chancelier. Déjà, au mois de juillet, lorsque,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le roi de Wurtemberg n'avait risqué une rupture qu'en se retranchant
derrière le gouvernement bavarois. La Bavière, qui avait figure de
puissance, et qui mieux est de puissance catholique et voisine de
l'Autriche, pouvait, devait même, quelle que fût la timidité de son
gouvernement, dicter ses</p>
<p><pb/></p>
<p>Busch, le naïf et précieux confident de Bismarck, a décrit en</p>
<p><pb/></p>
<p>ces termes la satisfaction de son chef lorsque fut enfin conclu
l'arrangement avec les délégués du roi Louis :</p>
<p>— « Enfin, le traité bavarois est terminé et signé ! — dit-il avec
émotion — l'unité allemande est faite, et l'empereur aussi !... »</p>
<p>Cette unité, en effet, était chose si extraordinaire, si
invraisemblable, que Bismarck ne la trouvait jamais assez solide. Il se
souvenait des peines qu'elle lui avait coûtées. Il savait qu'avec un peu
de clairvoyance et de décision, qu'avec un pouvoir sérieux et occupé de
son intérêt le plus évident, la France</p>
<p>1. D'après la traduction publiée chez Dentu, 5* édition, p. 272.</p>
<p><pb/></p>
<p>aurait pu maintenir l'Allemagne dans son chaos. Bismarck ressemblait à
ces gens qui n'en croient pas leur bonheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA JEUNESSE ET LES PREMIÈRES ARMES DE BISMARCK</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA JEUNESSE ET LES PREMIÈRES ARMES</p>
<p>DE BISMARCK</p>
<p>1</p>
<p>LES ANNÉES D'APPRENTISSAGE</p>
<p>C est 1 influence, la volonté, le génie napoléoniens qui se faisaient
partout sentir. Tyran des imaginations après avoir été tyran des
peuples, ce souvenir de Bonaparte s'imposait en toute circonstance, son
image obsédait les yeux, son histoire hantait les orateurs et les
écrivains.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Bismarck et son temps, par Paul Matter. Félix Alcan, éditeur, Paris,
1905.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi Otto de Bismarck « avait rêvé les intrigues de la diplomatie et il
se réveillait commis-greffier ».</p>
<p>Mais il ne perdait pas courage. Tout en grossoyant, il observait, il
critiquait, il augmentait son bagage de connaissances. Et surtout il ne
perdait pas de vue ses ambitions. Il s'amusait dans la société peu
raffinée des jeunes nobliaux de Berlin, où l'on se grisait tous les
soirs. Mais c'était afin d'approcher la cour plus aisément et par plus
de côtés. A une fête, il obtint d'être présenté au prince qu'il devait
si bien servir plus tard et qui lui montra également une fidèle
affection. Le futur empereur d'Allemagne, alors prince héritier de
Prusse, s'étonna seulement, en voyant Bismarck, « qu'un si robuste «
gaillard ne fût pas entré dans l'armée et que la justice exigeât « de
ses jeunes gens la taille de la garde royale ». Mais Bismarck ne se
fâchait même pas qu'on le plaisantât sur ses fonctions, sans gloire et
sans traitement, de stagiaire.</p>
<p>Il ne les occupa qu'un an. Un examen le fit entrer dans
l'administration. C'était encore de la petite bureaucratie, un travail
fastidieux, de la paperasse, mais aussi l'occasion d'apprendre des
choses nouvelles et même de se pousser dans la direction nécessaire :
Bismarck se fit nommer au gouvernement d'Aix-la-Chapelle, où se
réglaient bien des questions de l'importante union douanière, — cette
clef de l'avenir politique de l'Allemagne. Ainsi, par une voie
détournée, Bismarck</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sa première impression fut nettement hostile au parlementarisme. « La
séance d'aujourd'hui était ennuyeuse, écrivait-il « un soir;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bismarck se désintéressa quelque temps des affaires. Il venait d'épouser
Mlle de Puttkamer. Et il acheva dans un voyage de noces sentimental
l'année qu'il avait ouverte par des manifestations de loyalisme
chevaleresque. C'est ainsi que le chancelier de fer lui-même eut ses
faiblesses et ses attendrissements.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il trouvait ses coreligionnaires de la droite gens vertueux mais gourmés
et ennuyeux, et préférait causer amicalement avec les députés de gauche,
plus vivants et personnels. Ses adversaires le tenaient pour un gaillard
qui a le diable au corps, mais plaisant par l'originalité de ses
saillies, son franc caractère, ses allures de bon garçon.</p>
<p>Pour être complet sur cette période de préparation de Bismarck, il faut
encore mentionner deux faits où s'annonce sa politique de l'avenir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LA FORMATION DES IDÉES BISMARCKIENNES</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>France, commet ses primitives erreurs — la guerre de Crimée— et amorce
toute une série de fautes. La formation du plan de Bismarck coïncide
d'une manière remarquable avec les premiers actes qui devaient révéler à
l'observateur attentif ce que le régime impérial allait faire de la France.</p>
<p>Bismarck approche de la quarantaine. Il est en possession de toutes ses
forces et de toutes ses facultés. C'est alors qu'il devient vraiment
lui-même. C'est ce moment qu'il choisit pour accomplir la plus
intéressante des évolutions. Jusque-là, Otto de Schœnhausen-Bismarck
n'avait été qu'un fidèle serviteur de la monarchie prussienne, mais en
hobereau ultra-réactionnaire, en parlementaire d'extrême droite, en
homme de la camarilla rétrograde de Berlin, en politicien de classe et
de parti. Il ne reniera rien de ses principes politiques, mais il ne les
suivra plus dans le même esprit. C'est l'intérêt prussien tout seul
qu'il aura désormais en vue, non pas l'intérêt de sa caste. Sa méthode,
son intelligence réaliste font sortir, du vieux fonds des idées
particularistes et conservatrices, une politique nationale nouvelle.</p>
<p>L'unique base saine et salutaire pour un grand État, et c'est par là
qu'il se distingue essentiellement d'un petit État, c'est l'égoïsme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bismarck acheva de scandaliser les féodaux dans l'affaire de la
reconnaissance de Napoléon III par les puissances.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LA FORTUNE DE BISMARCK</p>
<p>B</p>
<p>ISMARCK, qui devait plus tard, de tous ses contemporains, être l'homme
d'Etat le mieux servi par la chance, n'en</p>
<p>reçut pas les faveurs précoces. Les épreuves, les embarras, les
circonstances décourageantes entravèrent ses débuts. Il connut tous les
genres de difficultés avant le premier sourire de la fortune. Mais,
sorti plus fort de ces combats, son génie était mieux armé pour profiter
d'un changement du destin.</p>
<p>La dernière épreuve fut la plus critique. Sa situation sembla perdue au
moment même où il la croyait vraiment forte, où il se voyait sur le
point d'atteindre le port. C'est la période finale et décisive de cette
partie de l'existence de Bismarck que M. Paul Matter a nommée la
Préparation.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rester dans le domaine des chimères, et auxquels la fortune venait enfin
de se montrer favorable.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CENTENAIRE D'IÉNA OCTOBRE 1806</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE CENTENAIRE D'IÉNA</p>
<p>OCTOBRE 1806</p>
<p>1</p>
<p>L'INVASION FRANÇAISE EN ALLEMAGNE</p>
<p>L</p>
<p>E centenaire d'Iéna, tombant si tôt après les bruits de guerre et
l'alerte de Tanger, aurait dû être pour le patriotisme fran-</p>
<p>La Prusse, création d'une dynastie, œuvre de longue haleine, faite de la
main de grands soldats et de grands diplomates, faillit disparaître dans
la tourmente napoléonienne. Un demisiècle avant que l'unité allemande
fût constituée par elle et à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le commandant de la place de Weimar avait été bien choisi. C'était un
nommé Dentzel, originaire des pays rhénans, dont la carrière au service
de la France fut bien remplie, et qui rendit, d'ailleurs, de grands
services sous tous les régimes qu'il traversa et auxquels il montra un
égal dévouement. Dentzel, dès son entrée en fonctions, s'empressa
d'envoyer au grand homme le billet suivant :</p>
<p>Dès le 18 octobre, Dentzel entre en relations encore plus intimes avec
Gœthe. Il lui écrit :</p>
<p><pb/></p>
<p>D'ailleurs, après Vivant-Denon, directeur des musées impériaux, Gœthe se
lia d'amitié avec maint militaire français. Il n'était pas médiocrement
fier d'entrer dans la société de nos illustres maréchaux. Quand il eut
vu Napoléon dans la rencontre célèbre et si souvent racontée, il ne se
posséda plus d'orgueil et de joie. Et toute sa vie il se souvint avec
fierté et ne manqua pas une occasion de faire souvenir les autres de la
faveur que « le grand homme », son « protecteur », « son empereur »,
comme il le nommait, lui avait témoignée.</p>
<p>Deux ans après Iéna, en 1808, après l'entrevue d'Erfurt,</p>
<p><pb/></p>
<p>où Napoléon lui adressa son salut fameux, Gœthe écrivait encore :</p>
<p>1. Voir l'appendice VI : Quand, il n'y avait pas d'Allemagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant le mot de Bonald est juste et vrai : « Toutes les « victoires
de Napoléon sont au Muséum. » Il ne reste d'Iéna que la gloire et les
trophées. Ou du moins il en reste les résultats, inverses de ceux qu'on
attend ordinairement de la victoire. Iéna fut un inutile et dangereux
triomphe en préparant le nationalisme allemand, en faisant naître un
patriotisme inconnu jusqu'alors.</p>
<p>Sans l'effondrement du passé, le réveil du sentiment national allemand
en pays prussien, de ce sentiment national qui tire son origine d'une
époque de honte profonde et de domination étrangère, n'eût pas été
possible.</p>
<p>C'est la vraie morale politique du centenaire d'Iéna. Et les paroles de
Bismarck seront singulièrement complétées par ce passage des mémoires
d'un soldat de Napoléon. Le brave Marbot, excellent cavalier, vaillante
estafette et grand donneur de coups de sabre, n'était pas une
intelligence de premier ordre. Pourtant, muni de bon sens, il jugeait la
politique de son maître et en mesurait toute l'imprudence. C'est donc
Marbot, homme de cheval et de bivouac, qui écrivait ceci dans ses
Mémoires :</p>
<p>Je crois qu'on ne peut pas mieux dire ni mieux résumer le résultat final
de la brillante campagne de 1806.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LES LEÇONS D'IÉNA</p>
<p>1</p>
<p>L n'y a pas d'équivalence entre les deux célébrations qu'on a faites du
centenaire d'Iéna en Allemagne et en France. Là-</p>
<p><pb/></p>
<p>On n'avait d'ailleurs pas attendu le centenaire pour tirer la leçon
d'Iéna. Bismarck, nous venons de le voir, l'avait fait depuis longtemps,
en saluant cette défaite prussienne, — largement rachetée depuis, —
comme l'origine de la libération et de la renaissance allemandes. Mais
nous avons aussi dans notre littérature historique et politique un grand
ouvrage qui commente les enseignements d'Iéna. C'est celui que M.
Godefroy Cavaignac écrivit entre 1890 et 1898 sur la Formation de la
Prusse contemporaine. Patriote, mais républicain par tradition et par
conviction (au moins jusque dans ces dernières années, croyons-nous),
l'ancien ministre de la guerre s'était proposé de montrer dans son livre
l'influence bienfaisante des idées de la Révolution française sur le
risorgimenlo prussien. Sa thèse était que le désastre de 1806 marqua
pour la Prusse la fin de l'ancien régime et des principes d'ancien
régime, l'avènement d'un régime nouveau gouverné par les idées de 1789,
et que de</p>
<p><pb/></p>
<p>cette Révolution datèrent pour la Prusse sa grandeur et sa prospérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux idées révolutionnaires en elles-mêmes, les adhésions qu'elles
avaient trouvées en Prusse dans le tiers état, bien loin d'avoir servi
le pays, avaient au contraire, dans toute la mesure où elles avaient
agi, préparé la catastrophe de 1806. La Prusse se trouvait partagée
entre deux partis également hostiles au bien public. D'une part les
féodaux, qui, pour maintenir leurs privilèges, ou même pour les
restaurer et les étendre en profitant de l'affaiblissement du pouvoir
royal, faisaient bon marché de la patrie, de son unité, des nécessités
militaires et fiscales; d'autre part le tiers état, qui trouvait dans
les principes égalitaires et libéraux de commodes prétextes de se
soutraire aux obligations du service militaire et de l'impôt. Rarement
vit-on plus bel exemple du pays en décomposition</p>
<p><pb/></p>
<p>Les rares Prussiens qui, avant 1806, conservaient du patriotisme et
pressentaient les catastrophes, rendaient d'ailleurs responsables de
tout le mal les « mensonges français ». Le mot est de Marwitz, un
Junker, un hobereau, mais qui était de cette noblesse prussienne
frédéricienne, militaire, fidèle au service, et non de la séditieuse
noblesse féodale. Marwitz écrit dans ses Mémoires :</p>
<p>Les savants isolés, le tiers état éclairé, avaient formé un puissant
parti qui entraînait après lui les mauvais et les faibles ; l'armée même
était divisée. Tout ce qui avait séjourné dans les nouvelles provinces
s'était familiarisé avec les mensonges français ; tout ce qui, mis en
rapport avec le tiers état éclairé, s'était entiché des nouvelles
doctrines, était devenu antibelliqueux et ne pouvait servir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LA PRUSSE EN 1806</p>
<p>A</p>
<p>u lendemain d'Iéna et d'Auerstaedt, Napoléon, deux fois . vainqueur de
la Prusse, frémissait de l'impatience d'arriver</p>
<p>Thiers lui-même, ce froid annaliste, si peu curieux des idées et si peu
soucieux des causes, n'a pu s'empêcher de remarquer ce qu'a de
saisissant l'entrée du soldat qui représentait la Révolution armée, dans
les États du roi philosophe, de ce grand</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un fait que la période que les Allemands appellent la</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce qui dut rassurer l'empereur, plus encore que ces exemples
éclatants et qui n'étaient pas nouveaux pour lui, de l'absence de tout</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ennemi, c'était le gouvernement national, et cependant personne ne
refusa le serment.</p>
<p><pb/></p>
<p>A coup sur, Frédéric-Guillaume III ne peut être comparé ni au grand
Electeur ni au grand Frédéric, ces deux héros. Mais devant ces
propositions de Napoléon, l'instinct de la maison de Brandebourg se
réveilla en lui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>APPENDICES</p>
<p>1</p>
<p>CONSEILS DE BISMARCK A UN FRANÇAIS</p>
<p>M</p>
<p>GR Vallet a donné dans le Correspondant du 10 mars 1905 le récit d'une
conversation qu'il eut l'heureuse chance de</p>
<p>— Pour faire quelque chose la France a besoin d'un gouvernemenl stable;
il lui faut une monarchie... Jloi, si j'élais Français, je serais carlisle.</p>
<p>— Carliste, pour le comle de Chambord P</p>
<p>— Oui, oui, c'est ce que je veux dire : légitimiste. Il faut toujours
défendre la Monarchie légitime..</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les paroles que Mgr Vallet a si heureusement transcrites, non
seulement pour Rome, mais aussi pour le public qui sait lire, Bismarck
montre bien qu'il a appris par l'expérience</p>
<p><pb/></p>
<p>Citons encore de cette conversation historique deux phrases qui ne
dépareraient pas Machiavel et qui caractérisent la politique et l'esprit
de Bismarck. Il se plaignait que le cardinal Nina lui eût demandé de
retirer les lois de mai, les plus persécutrices de tout le Kulturkampf.</p>
<p>Et ceci, sur l'usage qu'il convient de faire des constitutions et le
respect qu'il faut leur accorder :</p>
<p>Dans cet orgueil, dans ce mépris, dans ce réalisme, se révèle tout
entier Bismarck.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LE DUC DE BROGLIE ET M. DE GONTAUT-BIRON</p>
<p>D</p>
<p>ANS le numéro de la Revue historique que nous avons cité, M. Émile
Bourgeois, qui n'a pas pardonné le 16 mai au</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« l'Assemblée française ait refusé la démission de M. Thiers... »</p>
<p>Mais tout ce qu'il nous importe de retenir, c'est l'exactitude affirmée
et démontrée par la Revue historique des souvenirs d'ambassadeur de M.
de Gontaut-Biron.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>JUGEMENT DE BISMARCK SUR LA MISSION DE M. DE GONTAUT-BIRON</p>
<p>s</p>
<p>i, en France, après le traité de Francfort, un parti catholique,
royaliste ou républicain, fût resté au pouvoir, il eût</p>
<p><pb/></p>
<p>Le cauchemar des coalitionsl.</p>
<p>1. Sous-titre en français dans les Pensées et Souvenirs de Bismarck.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>L'ENSEIGNEMENT DE L'HISTOIRE CONTEMPORAINE DANS L'UNIVERSITÉ</p>
<p>u</p>
<p>1. « Avant de mépriser les espérances des socialistes et les menaces des</p>
<p><pb/></p>
<p>nous après le traité de Francfort était dès lors rompue. Aujourd'hui,
les événements de 1870 sont ouvertement exposés et appréciés, dans leurs
effets et dans leurs causes, par des historiens pour qui la France n'est
rien de plus qu'un des facteurs de l'évolution universelle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>oublieraient leurs rancunes, et une ère nouvelle de paix et de travail
fécond s'ouvrirait sous l'hégémonie morale de la France. — Générosité
téméraire et magnanime qui aurait peut-être réussi si elle avait été
suivie avec une persévérante loyauté el sans arrière-pensée.</p>
<p>On voit que, depuis Edgar Quinet, la religion humanitaire s'est
perfectionnée. Quinet voulait que la France fût « le Christ des nations
». M. Denis ajoute que c'est aussi le moyen de réussir et que les pures
intentions morales, le sacrifice sans réticence, ne donnent pas
seulement la gloire et la palme du martyre, mais encore le succès.</p>
<p>C'est la même théorie, mais avec le ton cagot en plus. Car M. Ernest
Denis se soucie encore moins du prolétariat que de l'idéal, de la
moralité supérieure de l'humanité et du sens mystique de l'histoire
universelle. Les intentions l'intéressent plus: que tout. Avec la
patience, le scrupule et l'habileté du Torquemada romantique, il cherche
au fond des consciences les. tares et les impuretés. Il y a un bel
exemple de cet esprit casuistique et inquisitorial dans le parallèle
qu'il établit entrel'âme autrichienne et l'âme prussienne.</p>
<p>Mais le luthéranisme et le kantisme de la Prusse ne satisfont pas encore
complètement M. Denis. Il y découvre des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>LIVRE D'UN DISCIPLE DE M. RANC SUR LES « RESPONSABILITÉS DE 1870 ».</p>
<p>L</p>
<p>\NCÉE par M. Émile Ollivier dans l'été de 1906, en pleine lutte
religieuse, la question du pouvoir temporel et de ses</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est bien vrai que si l'impératrice eut, comme on l'affirme, une
politique personnelle, c'était la vraie politique traditionnelle de la
France. Seulement elle fut inaugurée trop tard, quand les plus grosses
fautes, les fautes irréparables, étaient</p>
<p><pb/></p>
<p>En face de cette scène, M. Henri Genevois en place une autre qui fait
pendant. Elle est rapportée par le sceptique Mérimée</p>
<p><pb/></p>
<p>Des faiseurs d'amplifications croient avoir tout dit quand ils ont parlé
des races /a//nes/ Ignorent-ils ou feignent-ils d'ignorer que les États
les plus antagonistes sont justement les États limitrophes, et les
nations les moins faites pour s'unir celles qui se ressemblent le plus?
En politique nos ennemis sont nos voisins : cet axiome est aussi sûr que
pas un de Machiavel. En 1854, l'Autriche a étonné le monde par son
ingratitude envers la Russie, sa bienfaitrice : c'est que l'Autriche,
pour les trois quarts de sa population, est, comme la Russie, un empire
slave, et que si ces deux grands États ont des intérêts semblables,
précisément pour cela ils sont contraires. Fallait-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>QUAND IL N'Y AVAIT PAS D'ALLEMAGNE</p>
<p>u</p>
<p>'NE curieuse dispute s'est élevée en juillet 1906 entre le Messager
d'Alsace-Lorraine, organe de la tradition alsa-</p>
<p>Le Messager d'Alsace-Lorraine a répondu très bien, très vite, très
aisément.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le Messager d'Alsace-Lorraine va plus loin. S'il explique le mot
dont s'est servi About, il ne partage ni n'excuse l'état d'esprit dont
cette expression témoigne chez l'écrivain libéral du second Empire.</p>
<p>1. Allemand, c'est Ail mari, et l'on désigna ainsi dans le monde barbare
del'antiquité un ramassis de Germains sans origines certaines.</p>
<p><pb/></p>
<p>Messager, après avoir fait justice du contresens, n'a pas eu de peine à
répondre. Et sa réponse dépasse ses contradicteurs et va fort loin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce pauvre bonhomme d'About ne comprit tout cela que quand on le chassa
de Saverne. Ses domestiques allemands, ses braves paysans allemands, à
qui il serrait la main étaient, pour les nationalistes d'outre-Rhin, des
frères reconquis. About devait écrire Alsace. Cela suffira-t-il pour
l'excuser d'avoir, dans Madelon, ignoré que la montée de la nouvelle
Allemagne se préparait ?</p>
<p>Quand il n'y avait pas d'Allemagne, il est évident que la France avait
une autre situation en Europe que celle que la</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette politesse tient le milieu entre la timidité et la licence effrénée
; elle arrête les explosions des passions insociables ; dans sa bouche,
les vérités désagréables qu'on ne saurait taire perdent ce qu'elles ont
d'amer ; elle loue avec grâce et délicatesse ; elle représente les bien-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais cet état d'esprit ne dura pas. Un demi-siècle après le</p>
<p><pb/></p>
<p>concours de l'Académie de Berlin, notre langue était honnie en
Allemagne. On trouve dans les Parerga et Paralipomena, dont une partie
touchant les choses du style et du langage vient d'être traduite par M.
Dietrich, une page violente où Schopenhauer, qui connaissait si bien
notre langue et notre littérature et en avait tiré tant de profit,
traite le français comme voici :</p>
<p>Ce plus misérable des jargons romans, cette pire mutilation des mots
latins, cette langue qui devrait professer un profond respect pour sa
soeur aînée, beaucoup plus noble qu'elle : l'italien ; cette langue qui
a pour propriété exclusive la répugnante nasale, en, on, un, ainsi que
le hoquetant et abominable accent sur la dernière syllabe, tandis que
toutes les autres langues ont la longue pénultième douce et calmante ;
cette langue où il n'y a pas de mètre et seulement la rime, et le plus
souvent sur é ou sur an, ce qui exclut la forme poétique, — cette
misérable langue.</p>
<p><pb/></p>
<p>PETIT</p>
<p>MUSÉE GERMANIQUE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A MADAME</p>
<p>LA COMTESSE DE CHABRILLAN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p>v</p>
<p>OILA vingt ans que l'auteur regarde vivre l'Allemagne, qu'il l'observe
dans sa politique, sa littérature et son his-</p>
<p>Paris, le 21 mars 1917.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PORTRAITS D'ALLEMANDS ET D'ALLEMANDES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>UNE</p>
<p>DÉRACINÉE A LA COUR DE PRUSSE</p>
<p>A</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je dois dire que les accusations portées par Bismarck contre
l'ambassadeur de France n'étaient pas injustifiées, et qu'il se passa</p>
<p><pb/></p>
<p>bien des choses qui eussent outré un homme même moins irritable que le
chancelier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN D'UNE DAME D'HONNEUR</p>
<p>c</p>
<p>ECI ne se passe pas au château voltairien du baron de
Thunder-ten-Thronck. Nous sommes pourtant en Alle-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Or il se trouva qu'après avoir été demandée en mariage, dans l'espace de
six mois, par un prince du sang, par l'héritier</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant le duc administre ses biens, enterre ses parents et se
préoccupe de vivre en bon accord avec Berlin et avec ses propres sujets.
La politique, le duc ne s'en soucie guère. Il la sent pleine de pièges
et, prudent, il courbe la tête devant l'Empereur son suzerain. Il se dit
« bon Allemand ». Il l'est, au</p>
<p><pb/></p>
<p>Le duc et la duchesse de Nimportou, en Allemagne, se sont éteints, au
commencement du siècle, dans un âge avancé, et fort peu de mois l'un
après l'autre. La dame d'honneur, qui leur a survécu, entretient le
culte de leur mémoire. Elle élève un neveu, soigne les malades, annote
toujours le Gotha. Le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME BISMARCK</p>
<p>M</p>
<p>ONSIEUR de Bismarck avait une femme. Une chanson dit qu'il la battait.
Elle paraît féroce au souvenir des peuples</p>
<p>parce que, dans une lettre datée de 1871, elle écrivait qu'elle voulait
voir Paris en cendres et les Parisiens exterminés. Ce vœu abominable,
elle l'a exprimé sans doute. Mais c'était par humanité, par tendresse
d'âme, parce qu'elle pensait que c'était le moyen de finir plus vite la
guerre et de retrouver plus vite son cher Otto. Mme Bismarck est comme
une fleur de « Ne m'oubliez pas » séchée entre des pages de Treitschke
et de Bernhardi.</p>
<p>Quelqu'un qui avait connu JIme Bismarck, en a esquissé le portrait.
Maximilien Harden, le plus méchant, le plus frondeur et le plus
compliqué des Berlinois, a, pour le dixième anniversaire de la mort de
la princesse, rappelé sur elle quelques souvenirs qui sont curieux et,
ma foi, presque touchants. Bismarck a rencontré, en Allemagne, des
dévouements et des enthousiasmes sans bornes. Le docteur Faust avait le
famulus Wagner. Gœthe avait Eckermann. Ainsi le chancelier a trouvé des
Moritz Busch, des Lothar Bucher, des Keudell, des Wolf, plus tard un
Harden pour admirer, recueillir et publier ses moindres propos. Mais
plus on s'occupait du héros et plus on</p>
<p><pb/></p>
<p>— Pourquoi vous excuser ? répondit l'puc de Bismarck. Que vous n'eussiez
d'yeux que pour lui, j'ai trouvé cela tout naturel. Et ce qui est
naturel me plaît.</p>
<p>Le visiteur avait gagné ses bonnes grâces par cet hommage au héros mieux
que par de fades politesses. Désormais, en tout temps, il devait être le
bienvenu dans la retraite de Friedrichsruhe.</p>
<p>Bismarck appelait sa femme « la fleur de son existence ». Tous ceux qui
l'ont connue trouvent le compliment excessif, même pour la
sentimentalité germanique. La « fleur » était une femme laide, chétive,
effacée, sans éclat, sans grâce, sans personnalité. « Une pauvre petite
plante d'appartement sans « parfum », dit Harden. A la voir, on pensait
qu'elle était une erreur de jeunesse de Bismarck, qu'elle n'était pas la
digne compagne d'un homme si riche de vigueur et d'activité, qu'elle
était incapable d'avoir fait son bonheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'homme du fer, du feu et du sang a eu son idylle, une idylle prussienne...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mme de Bismarck n'aimait ni le bruit ni les grandes attitudes. Elle se
fût contentée de cette oraison funèbre. Mais Bismarck avait donc un
cœur? Et ce n'est donc que dans l'amour conjugal que ce cœur aura servi ?</p>
<p><pb/></p>
<p>RICHARD WAGNER AMOUREUX</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les luttes formidables que nous avons soutenues, disait-il, comment
pouvaient-elles finir autrement que par la victoire remportée sur toutes
nos aspirations, sur tous nos désirs? Ne savions-nous pas, même dans les
minutes les plus ardentes où nous étions l'un près de l'autre, que tel
était notre but ?</p>
<p>Cependant Wagner jouissait du caractère de son aventure. Il y ajoutait
volontairement du tragique. Ses espérances brisées lui inspirèrent la
décision la plus singulière dont se soit jamais avisé un homme dans son
cas. Comme Mathilde avait un mari, il était lui-même en puissance de
femme. Mais tandis que Madame Wesendonck se réfugiait dans les bras de
Monsieur, Wagner, revenu au sentiment, s'aperçut qu'il ne pouvait plus</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je regardai une dernière fois, longtemps, vers là-bas... 0 « ciel !
pas une larme ne me vint ; mais il me parut que tous « mes cheveux me
devenaient blancs aux tempes !... J'avais fait « mes adieux. En moi,
maintenant, tout était froid, assuré. Je « descendis. Ma femme
m'attendait. Elle m'offrit du thé. Ce fut « un instant d'une douleur
navrante. Elle m'accompagna dans « le jardin. La matinée était radieuse.
Je ne me retournai pas. « A la minute suprême ma femme éclata en
sanglots. Mes yeux « restèrent secs pour la première fois. Je lui dis
encore de se « montrer patiente et digne, de se consoler en chrétienne.
Mais « son ancienne violence vindicative se ralluma de nouveau. « Elle
ne peut être sauvée, fus-je obligé de me dire. Pourtant « je ne puis me
venger sur la malheureuse ! Elle-même doit « exécuter sa propre
sentence. J'étais profondément grave. Il y « avait en moi une amertume
et une tristesse effroyables. Mais « pleurer, je ne le pouvais pas.
C'est ainsi que je m'en allai. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Celui qui résiste</p>
<p>A l'attrait du bonheur,</p>
<p>Celui qui rejette</p>
<p>Le plaisir d'amour,</p>
<p>De se faire un anneau de l'or miraculeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>RICHARD WAGNER POÈTE</p>
<p>N</p>
<p>ous n'avons, en France, qu'une idée vague et faible de la poésie de
Richard Wagner. Pour les wagnériens eux-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tard, devenir antisémite en art et en musique, il raillait son mariage
dans de petits vers qui procèdent directement de l'Intermezzo de Henri
Heine.</p>
<p>Une femme bonne et vertueuse, — certes c'est un précieux cadeau, — la
mienne est plus que mon passe-temps, — elle est tout mon avoir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Wagner, si discutée jusque-là, ne s'établit solidement qu'au lendemain
de la guerre. Bismarck et Wagner ont triomphé ensemble. Bismarck avait
inventé la politique de l'avenir, Wagner la musique de l'avenir. Les
deux idées, les deux produits ont triomphé l'un par l'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN DU RHIN</p>
<p>c</p>
<p>OMMENT la germanisation a-t-elle été considérée, sentie, comprise par
les Alsaciens, participants volontaires de la</p>
<p>civilisation française, de l'humanité latine? Comme un recul, comme une
déchéance. Chez eux rien n'a prévalu contre cette idée-là. L'Allemagne
livresque a beau objecter aux Alsaciens la communauté de langage et les
prétendues affinités de race, elle a beau accumuler les arguments
philologiques et historiques. L'Allemagne officielle et bureaucratique,
hors des périodes de répression et de dictature, a beau tenter de
prendre et de séduire l'Alsace par l'intérêt : tout échoue contre un
choix fait depuis des siècles, fait et maintenu en connaissance de
cause. L'Alsace rejette la culture allemande comme une nourriture
grossière. Son bien, ce sont des mœurs, c'est un esprit auxquels elle ne
renoncerait pas, elle le sait, sans se diminuer elle-même.</p>
<p>Cette idée, c'est celle que Maurice Barrès a rendue sensible par le cas
émouvant et vivant de Paul Ehrmann. Au service de l'Allemagne est un
véritable roman historique. Chose étrange : un roman de langue allemande
nous en offre la contre-épreuve et même, si l'on veut, le prolongement.
La Garde au Rhin, qui est l'œuvre d'une femme, Clara Viebig, nous montre
d'autres « bastions de l'Est », d'autres bastions latins, encore plus
avancés sur le Rhin que ceux d'Alsace. C'est une espèce de roman
réaliste, de médiocre littérature, mais qui a la valeur d'un document.
Par un raccourci, une synthèse habile, ce livre nous montre ce que sont
devenues, en trois générations, les populations rhénanes, par quelles
étapes elles ont passé. Ces Rhénans, au cours de leur histoire, n'ont</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rinke est le type du militaire prussien qui ne connaît que le devoir, le
service et l'honneur. La caserne est son foyer. La discipline
prussienne, sa seule éducation. Sa religion est un puritanisme guerrier.
L'affabilité, la politesse rhénanes lui restent étrangères. Il demeure
un barbare auprès d'une civili-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— Helan ! Prussien ! Prussien ! (Helan est le cri de ralliement du
carnaval rhénan).</p>
<p>Impassibles, les hommes attendaient.</p>
<p>— Suspendez... armes !</p>
<p>Les canons étincelèrent. Alors, de nouveau, le cri aigu du gamin : — Y
sont chargés ?</p>
<p>Des rires moqueurs. Puis le commandement contrefait.</p>
<p>— Suspendez... armes !</p>
<p>De tous côtés on rit aux éclats. Mais d'autres cris aussi se mêlent à
cette hilarité. Un ivrogne pousse un juron. Une tête chaude braille.</p>
<p>— Y tirent sur le peuple 1</p>
<p>Les yeux du sergent-major lançaient des éclairs. Il avait tiré son épée.
Une envie féroce lui vint de faire danser le plat de sa lame sur le dos
des criailleurs les plus proches. Son visage brun était devenu livide.
Les veines de son front se gonflèrent. Il serra ses dents et de sa main
droite, il étreignit convulsivement son arme.</p>
<p>Cela dura ainsi une éternité :</p>
<p>— Prussien! Prussien! Kst ! Kst ! Kst ! At... tention! Portez... armes!
Bataillon... marche!</p>
<p>Ils imitaient très bien le commandement ; ils l'avaient entendu si
souvent résonner sur la place d'Armes...</p>
<p>— Sale Prussien ! chien sanguinaire !</p>
<p>Une pierre vole, bien visée. Elle tombe avec fracas au milieu des armes.
Involontairement les hommes saisissent leur fusil avec plus de fermeté.
La main du sergent-major qui tient la lame nue tressaille, des regards
brillants de fureur se croisent...</p>
<p>Mais quelques hommes sortent précipitamment de l'hôtel de ville. Ce sont
des citoyens considérés, des vieillards. Ils se répandent dans la foule
et l'on entend leurs voix conciliantes. Ils exhortent au calme, ils
supplient :</p>
<p>— La paix ! au nom du ciel, la paix !</p>
<p>— Faut que les Prussiens fichent le camp! Prussiens, cochons, filez !</p>
<p><pb/></p>
<p>En poursuivant l'histoire de la famille Rinke, la romancière montre le
cours de ces transformations. En 1866, les bourgeois de Dusseldorf sont
encore hostiles au gouvernement prussien. Ils sont de cœur avec
l'Autriche et les États du Sud dans leur guerre contre la Prusse.
Dusseldorf est unie aux autres cités rhénanes dans l'exécration de
Bismarck. Elle fait des représentations au roi sur sa politique. Elle
proteste de son horreur pour une guerre inutile et barbare... La France
ne l'entend même pas. Que de bonnes volontés, de dispositions
favorables, notre funeste abstention d'alors aura laissé échapper!</p>
<p><pb/></p>
<p>La « garde au Rhin » change de front. Ce n'est plus contre le Schwob
qu'on défendra le Vater Rhein, le Rhin générateur, c'est contre le
Français. Singulière contradiction de l'histoire et dont le roman de
Clara Viebig montre la courbe. L'unité allemande était la chose qui ne
devait pas se faire, la chose improbable, la chose impossible. Tout s'y
opposait : ..l'histoire, la géographie, les mœurs. Elle a été faite
cependant, faite contre nous et par notre faute. C'est elle qui a fondu
les irréconciliables. « Les vœux que l'on avait enterrés depuis long«
temps comme irréalisables s'accomplissaient, écrit Clara « V iebig.
L'ancienne couronne de la légende, engloutie si « longtemps dans les
profondeurs du Rhin, réapparaissait « dans un éclat nouveau qui
resplendissait comme le soleil. »</p>
<p>Ce miracle, ce chef-d'œuvre, c'est la réussite incroyable de Bismarck.
L'Allemagne en est restée étonnée et éblouie. Elle a réconcilié tous les
Allemands, leur a fait oublier leurs différences fondamentales, leurs
querelles séculaires. Zillge le Rhénan et Rinke le Prussien sont
réconciliés dans leur descendance. L'Empire a fait un seul peuple,
insatiable et orgueilleux...</p>
<p><pb/></p>
<p>QUAND L'ALLEMAGNE FAISAIT DES RÉVOLUTIONS</p>
<p>A</p>
<p>PRÈS les incidents de Saverne comme après les fameuses . « journées de
novembre », on avait beaucoup parlé en</p>
<p>C'est que ces explosions du libéralisme allemand, au lieu de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la division et le particularisme, que la France leur avait imposés par
les traités de Westphalie et qu'avaient rétablis les traités de Vienne,
sentaient de nouveau le besoin de former une seule nation.</p>
<p>La conquête napoléonienne et les événements de 1813 les avaient tirés de
leur indifférence et de leur cosmopolitisme. L'élite intellectuelle, qui
dédaignait l'idée de patrie avec Herder et Goethe, était devenue depuis
tout entière nationaliste. Les traités de 1815 et la politique de
Metternich ayant prouvé que l'Allemagne ne pourrait réaliser son unité
aussi longtemps que les principes de la Sainte Alliance, dont le premier
était le respect du statu quo européen, seraient ceux des gouvernements,
on comprend pourquoi nationalisme et libéralisme devaient naturellement
marcher de pair.</p>
<p><pb/></p>
<p>sein choisi Francfort : l'ancienne ville où les Empereurs du
Saint-Empire romain germanique étaient élus. L'assemblée devait se
réunir dans l'église Saint-Paul, non loin du Rœmer où le jeune Goethe
avait vu le dernier Empereur recevoir l'investiture.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant de se séparer le Parlement préalable adopta cette motion qui en
disait long sur ses idées :</p>
<p>A la vérité, l'Assemblée de Francfort parut d'abord sage et modérée.
Elle élut pour président Henri de Gagern, libéral du juste milieu, qui
s'occupa méticuleusement de faire respecter les règles du régime
parlementaire. Il fit adopter d'urgence le principe de la séparation des
pouvoirs, et s'imagina ensuite qu'il avait réalisé un progrès considérable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Henri de Gagern et les parlementaires de Francfort ne doutaient pas que
l'unité allemande serait un fait accompli dès qu'ils auraient mis sur
pied un gouvernement complet muni de tous ses organes et conforme aux
théories de Montesquieu. Gagern, avant l'élection du vicaire de
l'Empire, prononça ces paroles, empreintes des illusions de l'époque :</p>
<p>Tel était le langage de l'Allemagne en 1848. Ce langage, depuis, on ne
l'aura pas réentendu...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'audace en audace, Assemblée prit une décision encore</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais Frédéric-Guillaume, après avoir hésité, repoussa cette « couronne
de boue ». Non pas, sans doute, par scrupule légitimiste. Le scrupule
légitimiste fut un prétexte. En réalité</p>
<p><pb/></p>
<p>En réalité, si les patriotes allemands ont obtenu l'unité qu'ils avaient
si longtemps désirée, c'est parce qu'ils lui ont</p>
<p><pb/></p>
<p>sacrifié la liberté politique. Quelqu'un qui avait connu les patriotes
révolutionnaires d'Allemagne, qui avait même, par erreur, combattu dans
leurs rangs, le nihiliste Bakounine, résumait le conflit lorsqu'il
écrivait après la fondation de l'Empire bismarckien :</p>
<p>« Comme le docteur Faust, ces excellents patriotes ont pour« suivi deux
buts, deux tendances opposées : l'une vers une « puissante unité
nationale, l'autre vers la liberté. Ayant voulu « concilier deux choses
inconciliables, ils ont longtemps para« lysé l'une par l'autre, jusqu'à
ce qu'enfin, arrêtés par l'expé« rience, ils se soient résolus à
sacrifier l'une pour conquérir « l'autre. Et c'est ainsi que, sur les
ruines — non de leur « liberté : ils n'ont jamais été libres — mais de
leurs rêves « libéraux, ils sont en train de bâtir maintenant leur grand
« Empire knouto-germanique. Ils constitueront désormais de « leur propre
aveu, librement, une puissante nation, un for« midable État et un peuple
esclave. »</p>
<p><pb/></p>
<p>UN INTELLECTUEL</p>
<p>AU GRAND ÉTAT-MAJOR PRUSSIEN EN 1870</p>
<p>L</p>
<p>ES Allemands ont eu une littérature extraordinairement f abondante de la
« grande guerre », comme ils ont appelé</p>
<p>celle de 1870. Quelle ne sera pas la littérature de la « plus grande
guerre », celle de 1914 ! Il est utile, pour compléter notre
connaissance des Allemands et de l'Allemagne, de feuilleter les
mémoires, les journaux intimes où ils nous ont révélé le fond de leur
pensée pendant leur première invasion. Alors, ils s'étonnaient en
eux-mêmes d'avoir si facilement écrasé la France. Aujourd'hui, ils
s'étonnent de ne pas l'avoir battue. Ils sont meurtris dans leur
orgueil. Ceux qui liront, plus tard, les confessions des vaincus de la
Marne, mesureront encore mieux que nous, par le rapprochement, la
distance entre deux époques.</p>
<p>Le maréchal comte de Blumenthal avait été chef d'étatmajor pendant la
campagne de 1870. Placé par ses fonctions sous les ordres immédiats de
Moltke, il avait dirigé les opérations du siège de Paris. C'était le
favori du prince héritier de Prusse, le futur empereur Frédéric III,
Frédéric dit le Noble, celui qui n'eut pas le temps de donner sa mesure,
cette espèce de Marcellus de la paix et de la réconciliation des
peuples, qui, n'ayant régné que quelques semaines, n'aura fait mentir
personne. Frédéric et Blumenthal avaient le même caractère, les mêmes
inclinations. C'étaient des moralistes, des scrupuleux, des «
consciences ». C'étaient des militaires philosophes, avec des tendances
libérales, quelque chose, enfin, comme des Vauvenargues prussiens. Tous
deux d'ailleurs, peut-être par l'effet d'une ressemblance de leurs
goûts, avaient épousé des</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Tagebücher des Generalfeldmarschalls Graf von Blumenihal aus den
Jahren 1866 und 1870-71, publie ä Stuttgard et a Berlin en 1902.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Satisfaction et répit de courte durée. Bismarck, avec plus d'insistance
que jamais, exigeait le bombardement de Paris, un bombardement « pour
frapper l'esprit des neutres ». Et</p>
<p><pb/></p>
<p>Blumenthal, pourtant, ne cédait pas. Bismarck n'était pas moins
opiniâtre. Tous deux finirent par s'expliquer et Blumenthal a consigné
sur ses carnets le résumé de leur dialogue :</p>
<p><pb/></p>
<p>alors lui dire seulement que je ne m'opposais pas au bombardement des
forts quand les munitions nécessaires seraient arrivées, ce qui aurait
lieu d'ici cinq ou six jours...</p>
<p>Tel étant l'état d'esprit d'un Blumenthal, qui passait chez les siens
pour un libéral, un délicat, un humanitaire, on juge de ce que pensent
et de ce que sentent des Prussiens du type ordinaire ! Dans la question
d'Alsace-Lorraine, Blumenthal</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHOSES QU'ON DISAIT AVANT LE 2 AOUT 1914</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CENT ANS D'ILLUSIONS SUR L'ALLEMAGNE</p>
<p>Quoique l'esprit national allemand n'ait pas plus connu l'existence de
la spéculation métaphysique qu'il ne s'apercevra de sa disparition, nos
voisins anglais et français n'en prétendent pas moins que nous sommes un
« peuple philosophique ». Cette méprise naïve n'a pu naître que dans un
salon étranger.</p>
<p>LUDWIG KNAPP. Système de la Philosophie du Droit. (1857.)</p>
<p>s</p>
<p>i l'on excepte quelques auteurs insignifiants, Mme de Staël est le
premier écrivain qui ait entrepris de faire connaître</p>
<p>en France les Allemands, leur esprit et leurs mœurs dont le dix-septième
et le dix-huitième siècle s'étaient carrément désintéressés. On a
longtemps accordé, chez nous, du crédit au livre De l'Allemagne et aux
peintures idéalistes qu'y a tracées la fille de Necker. Il faut pourtant
commencer par reproduire le jugement que portait sur cet ouvrage une
Allemande, Mme de Varnhagen, femme de lettres, elle aussi, et
contemporaine de l'amie de Benjamin-Constant.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'espèce d'impartialité, luxe de la justice, qui caractérise les
Allemands, les rend beaucoup plus susceptibles de s'enflammer pour les
pensées abstraites que pour les intérêts de la vie ; ... entre les
succès et les revers il n'y a pas assez de différences au milieu d'un
tel peuple pour animer vivement l'ambition.</p>
<p>Ou bien :</p>
<p>La poésie, la philosophie, l'idéal enfin, ont souvent plus d'empire sur
les Allemands que la nature et les passions mêmes, etc...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Adieu, terre hospitalière, terre paisible ! Que puis-je te rendre pour
tout ce que j'ai reçu de toi ?... Au fond de tes silencieuses vallées,
jaillit... la source pure du beau moral, où tôt ou tard viendront se
désaltérer les peuples qui t'entourent. Ils sont morts ou vieillissent,
les hommes qui ont fait ta gloire, tu t'appuies sur leurs tombeaux, déjà
fatiguée de l'agitation du génie. Le délire de Ion inspiration est passé
; comme le rameau chargé de fruits, tu t'inclines vers le sol : et
pourtant tu es encore le pays de l'âme et de l'espérance.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'alliance de l'esprit anglais et de l'esprit français a jeté de
grandes lumières dans le dix-huitième siècle, oui, je l'avoue, j'ai cru
longtemps que l'alliance de l'Allemagne et de la France pourrait
également honorer le dix-neuvième... J'ai cru que cette ligue sainte
était la plus forte muraille contre les prétentions du passé, de quelque
part qu'elles vinssent ; cette opinion, bonne ou mauvaise, m'a fait plus
d'un ennemi et pourtant il m'en coùte d'y renoncer.</p>
<p><pb/></p>
<p>« mande, c'est déclamer contre un développement nécessaire « de l'esprit
humain. » Il faisait même ces pronostics tristement démentis :</p>
<p>Ce Lerminier fit école. Des historiens, des politiques partagèrent sa
façon de voir. Saint-René Taillandier avait observé le mouvement qui
emportait l'Allemagne vers l'unité politique, les ambitions nationales
et les conquêtes. Pourtant, il écrivait encore :</p>
<p><pb/></p>
<p>On dirait que l'Allemagne a eu peur de compromettre l'idée par l'alliage
de la réalisation, car nulle idée ne passe dans les faits qu'elle ne
transige avec eux et ne se courbe plus on moins sous leur joug logique.</p>
<p>L'épreuve de 1870 elle-même ne suffit pas. Derrière l'Allemagne, casquée
et bottée, il y avait toujours l'Allemagne</p>
<p><pb/></p>
<p>L'esprit germanique, personne plus que nous n'en a senti et reconnu
l'honnête et naturelle grandeur... A toutes les qualités des Allemands
se joint cette conscience réfléchie du droit -qui se montre dans leurs
livres, qui vient confirmer l'instinctive moralité du peuple et qu'un
dernier progrès réalisera, j'espère, un jour dans leur politique.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN FRANÇAIS AMI DE L'ALLEMAGNE</p>
<p>ET UN</p>
<p>ALLEMAND AMI DE LA FRANCE</p>
<p>c</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« La France est une religion », disait encore Georges Herv. egh. En
somme, la France était pour lui ce que l'Allemagne était pour
Challemel-Lacour, un pays de Chanaan, une terre d'élection imaginaire,
où ils mettaient l'un et l'autre ce qu'ils n'avaient pas trouvé dans
leur propre patrie. C'était l'autre monde où ils auraient dû naître, la
« rive ultérieure », dont parlait l'antiquité, où chacun porte son rêve
et son désir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi la guerre avait fait descendre Challemel-Lacour de son septième
ciel germanique. Mais l'histoire de ces deux amis, c'est le symbole
d'une époque. Eux-mêmes sont les témoins d'un âge disparu, où les
passions nationales ne tenaient pas la place qu'elles occupent
aujourd'hui. Comment a-t-on pu parler de l'avenir du cosmopolitisme
quand il est partout en régression, quand nous le voyons aussi étiolé et
débile en notre siècle qu'il était ardent et riche au siècle passé ?...</p>
<p><pb/></p>
<p>M. MARCEL PRÉVOST</p>
<p>ET LE</p>
<p>PROFESSEUR MOLOCH</p>
<p>E</p>
<p>ST-CE désobliger M. Marcel Prévost que de lui dire qu'il restera
toujours, avant tout, l'auteur des Lettres de</p>
<p>Le roman, d'ailleurs habilement composé, de M. Marcel Prévost, pourra
rester comme un témoin de ce qu'une tradition optimiste voulait croire
encore des Allemands un tiers de siècle après la guerre de 18701.
L'Allemagne, la plus vraie, la</p>
<p>1. Exactement Monsieur et Madame Moloch a été publié en 1906. Ce que
nous en avions écrit était de la même date.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette Allemagne idéale, M. Marcel Prévost l'a fait parler par la bouche
d'un professeur de chimie qui a, semble-t-il, son prototype dans le
fameux professeur Hœckel'. Ce professeur de chimie, une espiègle
Parisienne le surnomme, dans le roman, M. Moloch, ce qui est une
abréviation de « dynamo« logue ». Moloch, inventeur de redoutables
explosifs, est en même temps une âme tendre et un cœur humanitaire.
Toute l'Allemagne des ballades, des symphonies, des cosmogonies et des
symboliques habite en lui. Le héros de M. Marcel Prévost, un jeune
Français précepteur et lecteur, — comme le fut Jules Laforgue, — dans
une cour allemande, raconte en ces termes comment il eut la révélation
d'une Allemagne différente de celle des uniformes et des moustaches en
croc.</p>
<p>1. On sait que, depuis, le professeur Hœckel a signé le manifeste des
intellectuels allemands.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici d'ailleurs le discours antibismarckien que M. Marcel Prévost place
dans la bouche de son héros :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>retomber aujourd'hui dans une illusion que rien ne permet plus
d'entretenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>très bien que le souci de tous les Allemands est que les Français ne les
prennent pas pour des barbares. Toutes leurs attentions, toutes leurs
gentillesses n'ont pour raison d'être que leur amour-propre et la
conscience de leur infériorité. « Sur« tout dites bien chez vous que
nous ne sommes pas des bar« bares » : c'est la recommandation ordinaire
que font les Allemands « comme il faut » au Français qui les quitte. Si,
il importe de le dire. On ne le dira jamais assez. Et les meilleures
parties du livre de M. Marcel Prévost, ce sont celles qui accusent la
barbarie essentielle des Allemands.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PROFESSEUR OSTWALD</p>
<p>ET LA FRANCE SANS MÉMOIRE</p>
<p>« Grande était, parmi les classes éclairées , l'admiration de cette
nouvelle chaire : un gouvernement bien inspiré avait compris le besoin
de l'époque (Zeilbedürfniss). On allait avoir enfin, au lieu du déni et
de la destruction, une science d'affirmation et de reconstruction.
L'Allemagne et Weissnichtwo se trouveraient où elles devaient être : à
l'avantgarde de l'Humanité. »</p>
<p>CARLYLE, Sartor résolus, ch. m.</p>
<p>p</p>
<p>ARMI les révélations que l'Allemagne nous aura apportées d'elle-même
pendant cette guerre, il ne faudra pas oublier</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je me rends compte, écrivait-il avec une résignation et une «
tristesse savamment affectées, que les uns me considéreront « comme un
homme qui, par une ruse perfide, veut préparer « une attaque injuste et
soudaine contre un être sans défense, « les autres comme un homme qui
n'a plus la moindre idée des « réalités de la vie des peuples. J'ai donc
le choix entre deux « verdicts : criminel ou fou. Et, malgré cela, je
veux tenter « mon essai. Je veux le tenter parce que je connais la vertu
« catalytique (sic) de la vérité. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Frère, dit un renard, adoucissant sa voix,</p>
<p>Nous ne sommes plus en querelle :</p>
<p>Paix générale cette fois.</p>
<p>Je viens te l'annoncer ; descends, que je t'embrasse...</p>
<p>Mais les Français savaient-ils encore assez leur La Fontaine? Le
comprenaient-ils encore assez?</p>
<p>Écoutez comment parlait, bon apôtre, le renard allemand :</p>
<p>De même que l'émancipation des paysans, la mise en pratique des droits
politiques du troisième Etat, de même que tout grand progrès politique
ne s'est produit qu'isolément, isolément dans le temps et dans l'espace,
il faut aussi que ce grand progrès de l'humanité son affranchissement de
la barbarie atavique de la guerre, ait un commencement en un point
particulier du temps et de l'espace... C'est</p>
<p><pb/></p>
<p>pourquoi j'exprime la conviction que le peuple français est appelé à
accomplir, le premier, le plus grand de tous les actes politiques que
connaîtra l'histoire de ces derniers siècles : le désarmement volontaire.</p>
<p>Dans l'idée du professeur Ostwald, un pareil programme ne pouvait
manquer d'être séduisant et même irrésistible pour la France de la
Révolution et des Droits de l'Homme, la France de Michelet et de Hugo.
L'inconvénient, l'obstacle pouvaient être que, dans un pays éprouvé,
échaudé quarante ans plus tôt, il ne persistât quelque sentiment de la
conservation personnelle, un « instinct invétéré » de la nationalité, un
fâcheux « atavisme » du bon sens. Aussi le professeur Ostwald se
préoccupait-il de convaincre les Français qu'en donnant le signal du
désarmement ils ne courraient aucun danger.</p>
<p>Ici il faut citer ses arguments tout au long. Éclairées par ce qui s'est
passé depuis le mois d'août 1914, ces paroles prennent un caractère
d'ironie formidable :</p>
<p>Il est ainsi démontré (sic) qu'au xxe siècle, un État non neutre (el, à
plus forle raison, sans doule, un Elal neulre comme la Belgique,
n'est-ce pas, Monsieur le docleur?) peut exister en Europe ; et il
existera encore très longtemps en Europe en demeurant aussi impuissant,
sans que son existence soit menacée et troublée par un coup de force
venu de l'extérieur.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'examen des conflits survenus en ces dernières années entre diverses
grandes puissances vient corroborer l'opinion du vaillant (sic)
professeur Ostwald... La devise des peuples dont l'importance économique
est indéniable semble être : pas d'histoires... La nécessité d'augmenter
son territoire par adjonction de terres voisines ne se faisant plus
sentir, une des principales causes de guerre disparaît.. Les hommes sont
las de violences vaines... Ces causes... permettent d'écarter
l'hypothèse d'une guerre.</p>
<p>Conclusion :</p>
<p>La France risquera-t-elle le Grand Pas ? Je ne crois pas le moment</p>
<p><pb/></p>
<p>venu, mais il approche. Ce beau geste ne se fera pas demain, mais il
approche, car il faut bien que quelqu'un commence, la France ou un
autre"pays... Il sera l'œuvre de la jeunesse qui grandit aujourd'hui..</p>
<p>Hélas! cette jeunesse, qui grandissait en 1910, se bat en ce moment dans
les tranchées, si elle ne dort pas sous les tertres des champs de
bataille, si elle n'est pas dans les camps de prisonniers où le génie «
d'organisation » de l'Allemagne célébré par le « vaillant » Ostwald lui
ménage de savants supplices. Il en est même peut-être, parmi ces «
jeunes », qui auront pu être amputés par des chirurgiens allemands au «
lazaret Henri« Martin ». Car les journaux nous ont appris qu'il y avait
au lycée de Saint-Quentin, ville occupée par les Allemands, un « lazaret
Henri-Martin ». L'historien populaire de la démocratie française au
dix-neuvième siècle n'avait pas prévu cela...</p>
<p>Autre réponse, celle-ci d'un homme mûr :</p>
<p>« La France, en effet, pourrait désarmer la première et tous les peuples
respecteraient ce bel acte de courage..., mais la France n'est pas
libre, la bourgeoisie est maîtresse de notre pays ! »</p>
<p>Un quatrième correspondant a comme une lueur de méfiance. Il regrette,
pour le succès de l'idée, que la proposition d'un désarmement unilatéral
de la France vienne « d'un ennemi ».</p>
<p><pb/></p>
<p>En remontant plus loin encore, on retrouve la même pensée exprimée par
le grand historien Michelet. Ce Français, dont le patriotisme ne saurait
être mis en doute, écrivit la phrase fameuse si souvent citée : « Au
vingtième siècle, la France déclarera la paix au « monde ».</p>
<p>On ajoutera que si, par inadvertance, nous déposions les armes, de «
tous les points de l'horizon » les étrangers viendraient armés jusqu'aux
dents s'abattre sur notre patrie.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'abord une notable proportion d'intellectuels, de gens qui, comme le
professeur Ostwald, veulent une ère de sécurité par la justice. Les
Allemands sont gens instruits; aussi patriotes soient-ils, aussi
disciplinés qu'on les suppose, nul ne les ferait marcher pour une cause
injuste ou même douteuse, surtout d'une si infime importance; on l'a vu
au moment des incidents marocains.</p>
<p>La France peut donc désarmer sans aucune appréhension et donner au monde
attentif le sublime spectacle du geste de délivrance.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE SEUL ALLEMAND QUI N'EÛT PAS MENTI</p>
<p>u</p>
<p>■N an, tout au plus, avant la guerre... Un journaliste français, M.
Georges Bourdon, était allé chercher le mot de</p>
<p>l' « énigme allemande ». On était au lendemain du « coup « d'Agadir »,
où nous étions passés si près du conflit. Déjà, il y avait eu, en
France, comme une première révélation.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, en dehors de tout ce qui est thèse et hypothèse, l'enquête de M.
Bourdon subsiste et subsistera comme un document historique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, parmi les Allemands de tous les genres, de toutes les classes
de l'élite, que le journaliste français avait interrogés, un seul avait
parlé. Un seul avait, comme on dit en style de bagne, « mangé le morceau
». C'était un indépendant, un original, un homme de lettres nommé Alfred
Kerr. Par une diversion dramatique aux réponses uniformes et
disciplinées des autres Allemands, il s'était écrié, cet Alfred Kerr :</p>
<p>Ils ne vous ont pas dit la vérité ! Personne ne vous dira la vérité !
Personne ! Entre vous et nous, il n'y a que du mensonge... Cela fait
partie du bagage des idées communes. La perspective d'une nouvelle
campagne ne rebute personne. On s'en entretient sans émoi. On en suppute
le profit : l'anéantissement de la France, une indemnité de guerre de
vingt-cinq milliards, car on se rappelle que, la dernière</p>
<p><pb/></p>
<p>fois, vous avez payé vraiment trop facilement. Et l'on se frotte les
mains ?... Vous souriez ? C'est que vous ne connaissez pas l'Allemagne d
aujourd'hui.</p>
<p>Ainsi avait parlé Alfred Kerr. C'était lui qu'on avait le moins écouté.
Et il était le seul qui n'eût pas menti...</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GUERRE ET LE PROGRÈS</p>
<p>1</p>
<p>L ne devait plus y avoir de guerre parce que la démocratie était la
maîtresse du monde. On avait oublié le grand aver-</p>
<p>La télégraphie a bouleversé toutes les conditions de l'ancienne
diplomatie. Elle a multiplié tout d'un coup, sans préparation et sans
transition aucune, dans les rapports des Etats, un élément que,
jusque-là, tout l'art des chancelleries s était efforcé de bannir : la
passion.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le télégraphe et le téléphone, disait-il, mettent en rapports directs le
ministre et l'ambassadeur, les hommes d'Etat qui mènent les grandes
nations, les souverains qui règnent sur elles. Rien ne les sépare et
rien n'arrète leurs paroles. Elles courent, se poursuivent,
s'entre-croisent en petites phrases rapides,condensées, substantielles.
Tout mot y porte, car on n'y place que les mots qui doivent porter.
Comme les chefs discutent sans se voir et se parlent sans s'écouter, il
ne reste plus rien des garanties que le respect de soi-même et d'autrui,
l'élévation du rang, la haute courtoisie du monde, donnent aux</p>
<p><pb/></p>
<p>nations dont les destinées se débattent dans les conférences des
ministres et les entrevues des souverains...</p>
<p>Pour ne donner qu'un exemple, les commentaires qu'on a faits au sujet de
la Bulgarie dépassent tout. On a parlé, on</p>
<p><pb/></p>
<p>Au milieu de l'immense concert de sottises qui s'est élevé, on n'aura
pas beaucoup entendu, naturellement, la voix d'un homme prudent et sage.
Les assemblées savantes elles-mêmes ont accueilli tant de paroles vaines
qu'on est un peu étonné, même joyeusement surpris que l'Académie
britannique, dans la personne de lord Bryce, ait fait exception.</p>
<p>Première remarque de lord Bryce : les causes de la guerre sont plus
complexes qu'on ne pense. Par conséquent, toutes ces explications
simplistes, qui ont tenté et trompé tant de monde (comme la fameuse «
guerre d'officiers ») risqueraient</p>
<p><pb/></p>
<p>La deuxième remarque de lord Bryce touche un autre point : elle établit
qu'en dépit des constitutions, des démocraties, des régimes
parlementaires, c'est toujours un petit, un tout petit</p>
<p><pb/></p>
<p>nombre d'hommes qui décide de la paix ou de la guerre, c'est-à-dire de
la destinée des individus et du sort des nations:</p>
<p>Il est frappant de constater avec quelle rapidité de grands événements
peuvent se produire, avec quelle soudaineté des résolutions de la plus
haute gravité sont prises. Du 23 juillet au 4 août 1914, durant ces
douze jours marqués par le destin, il n'y a pas eu le temps matériel de
la décision réfléchie. Un chassé-croisé de télégrammes entre sept
capitales couvrait l'horizon de ses flèches rapides et opposées. Il eût
fallu un esprit doué d'une puissance surhumaine pour saisir, pour juger
toutes les éventualités et pour prévoir l'aboutissement des diverses
lignes d'action ouvertes dans un jeu aussi compliqué. Le cerveau d'un
César ou d'un Napoléon eût été au-dessous d'une telle tâche.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici, le télégraphe a mal servi les peuples. Si les communications
diplomatiques eussent été contenues dans des messages écrits, transmis
par des courriers, comme elles l'auraient été il y a quatre-vingts ans,
il est probable que la guerre eût pu être évitée.</p>
<p><pb/></p>
<p>a été entraînée. Elle a ignoré les pensées profondes, elle a préjugé les
desseins.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p>UN MORALISTE : G.-C. LICHTENBERG</p>
<p>c</p>
<p>HAQUE année, en ramenant des anniversaires que l'Allemagne fête avec
piété, appelle l'attention de nos voisins</p>
<p>En France, cet original philosophe n'est guère connu que des
germanisants. Et s'il figure dans les encyclopédies, c'est surtout à
titre de physicien. Aussi nous a-t-il paru intéressant d'esquisser la
physionomie de ce personnage complexe et de donner une idée de son œuvre.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Son insouciance et sa gaîté, en même temps'qu elles lui ont donné un bon
coeur, forment les qualités de lui-même qu'il prise le plus. Elles lui
ont aussi procuré les heures les plus douces de sa vie. Et s il était en
son pouvoir de se choisir une âme et une vie, je crois bien qu'il n'en
voudrait pas d'autres que les siennes. Dès sa jeunesse,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ici l'inspiration de Swift. Lichtenberg, en effet, comme tant d'autres
de ses contemporains, avait subi profondément cette influence dont on
relève chez lui plus d'une trace.</p>
<p>II</p>
<p>Il faut d'abord examiner la seule partie de ses ouvrages littéraires
connue de son vivant : ses fantaisies et ses facéties diverses. Nous
venons -de le dire, Lichtenberg s'y montre disciple de Swift ; il y
révèle même parfois quelque parenté avec le Voltaire du Huron et le
Diderot du Supplément au Voyage de Bougainville.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on exécutera au prochain siècle sous la Tamise ; ou bien il
recommande aux médecins d'éduquer le flair subtil des chiens pour les
aider dans le diagnostic des maladies.</p>
<p>On comprend ainsi l'origine de sa polémique avec Lavater. Le mysticisme
exagéré de celui-ci, sa foi non moins outrée en des principes
prétendument scientifiques l'exaspéraient. Lichtenberg entreprit de
réfuter la Physiognomique et exposa ses idées dans deux petits traités.
Selon lui, tout n'est pas faux dans le système de Lavater: il accorde
que certains traits du caractère peuvent se lire sur le visage. Mais il
nie qu'on puisse ériger ces vagues indications en méthode et en tirer
des règles sûres. C'est plutôt dans les gestes et le son de la voix que
Lichtenberg prétend trouver l'expression de la personnalité. Et,</p>
<p><pb/></p>
<p>dans ce sens, il poussa même assez loin ses recherches, tant ce sujet,
bien démodé aujourd'hui, passionnait alors les esprits.</p>
<p>Le coup avait porté : la Physiognomique, sans en mourir, se ressentit
toujours d'une atteinte aussi grave.</p>
<p><pb/></p>
<p>une École romantique plus impartiale et avec des intentions plus
sereinement littéraires que celle de Henri Heine.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>fut que rarement acceptée au dix-huitième siècle. Aussi, de ce point de
vue, est-ce de Voltaire qu'il faudrait rapprocher Lichtenberg. Mais le
digne élève du P. Porée et du P. Lejay, qui prouva, par sajuste haine de
la barbarie juive et du moralisme calviniste de Rousseau, la bonne
influence de l'enseignement des Jésuites, ne tomba-t-il pas lui aussi
dans la superstition déiste et ne déchut-il pas trop souvent par elle au
rang des fanatiques qu'il méprisait le plus?</p>
<p><pb/></p>
<p>monde pourrait bien être l'œuvre d'un génie inférieur. C'est une folie
de croire qu'il n'y a pas de monde possible sans maladie, sans douleur
et sans mort. Et pourtant c'est bien ainsi que l'on imagine le Ciel !
Parler de temps d'épreuve, de progrès lent et continu, c'est se faire de
Dieu, en vérité, une idée très humaine : au fond, pur bavardage.</p>
<p>De tels amusements métaphysiques ne sont-ils pas la parodie de la
métaphysique elle-même? Et ne rappellent-ils pas aussi certaines parties
de ces Dialogues où Renan, sans cesser de sourire, semble égarer sa
pensée dans les rêves?</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi, pour faire connaître Lichtenberg, ne puis-je mieux faire que de
traduire ici, dans leur décousu, quelques-unes de ses pensées. Rien ne
montrera autant la richesse et la diversité de son esprit. On y va
reconnaître ces traits que nous avons tâché de mettre en lumière et qui
rendent la figure de Lichtenberg si originale parmi les Allemands :
finesse psychologique, conceptions positives aussi pures de théologie
que de métaphysique, sens comique plus proche de l'esprit français que
de l'humour anglais ou des monstrueuses bouffonneries teutoniques :</p>
<p>Les gens qui savent se bien observer eux-mêmes se réjouissent souvent de
découvrir en eux quelques faiblesses qui devraient les affliger : tant
le professeur, chez beaucoup, passe avant l'homme même !</p>
<p>L'homme est malheureux parce qu'il vit, comme tous les êtres ayant
conscience d'eux-mêmes, non seulement dans le présent, mais aussi dans
le passé et dans l'avenir : et voici que les religions y ajoutent
l'éternité !</p>
<p>Que tant de gens cherchent la vérité sans la trouver provient de ce que
les chemins pour y accéder sont aussi larges que longs.</p>
<p>J'en suis convaincu : comme c'est soi-même que l'on aime dans les
autres, c'est soi-même aussi qu'on déteste dans les autres.</p>
<p>Tant d'entreprises n'ont échoué que parce qu'on aurait bien aimé en
cueillir soi-même les fruits.</p>
<p>La somme des biens l'emporte-t-elle sur celle des maux? Nous</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne nous étonnons pas que des petits maîtres se regardent si volontiers
dans une glace : ils s'y réfléchissent tout entiers. Si le philosophe
avait un miroir où il pût se voir tout entier, il resterait toujours
devant.</p>
<p>1901.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>INDEX DES NOMS CITÉS</p>
<p>A</p>
<p>ABEKEN, 104 (note), 110 (note), 469. ABOUT (Edmond), 402.</p>
<p>ADAM (M"' Juliette), 505.</p>
<p>ADÉLAÏDE DE SAVOIE, 21.</p>
<p>AGASSIZ, 478.</p>
<p>ALBERONI (Cardinal), 208.</p>
<p>ALBERT (Archiduc), 322-325. ALBERT (Henri), 364.</p>
<p>ALBERT V, 21.</p>
<p>ALENÇON (Duc d'), 123 (note), 236. ALEXANDRE (Tsar), 120.243, 246, 323,
390.</p>
<p>ALLAIS (Alphonse), 522.</p>
<p>ALPHONSE XII, 264.</p>
<p>AMÉLIE (ex-reine de Grèce), 94. ANCILLON, 340.</p>
<p>ANDLER, 338.</p>
<p>ASDRASSY. 314.</p>
<p>ANGERN (Von), 378.</p>
<p>ANJOU (Due d'), 208,</p>
<p>ANNE D'AUTRICHE, 152.</p>
<p>ANNUNZIO (Gabriel d'), 16, 438. ARMINIUS, 494.</p>
<p>ARNIM (Comte d'), 240, 242, 244, 246, 249, 250 (note), 253, 275, 389.
ARTUS (Roi), 133.</p>
<p>ASTORG (d'), 297 (note).</p>
<p>AUBERT, 38, 57.</p>
<p>AUERSPERG (Famille de). 229. A UERSW ALD (Général d ), 461. AuFKLiERUNG
(Période de 1), 377. AUGUSTA (Impératrice), 390. AUGUSTE (Prince), 425.
AUGUSTENBOURG (Ducd'), 82, 460. AUTRICHE (Empereur d ), 459, 461.</p>
<p>B</p>
<p>BAC (Ferdinand), 124, 140, 205, 206 (note).</p>
<p>BACH, 40.</p>
<p>BACHELIER, 120.</p>
<p>BACON, 525.</p>
<p>BADE (Grand-duc de), 39, 111, 113. BAKOUNINE, 464.</p>
<p>BANNEVILLE, 324.</p>
<p>BARBEROUSSE, 27, 134.</p>
<p>BAREITH (Margrave de), 423. BARRÉS (Maurice), 13, 17, 28. 155, 207, 447.</p>
<p>BARRETT BROWNING (Elisabeth), 435. BEBEL, 490, 504.</p>
<p>BENEDEK, 88.</p>
<p>BENOIST (Charles), 338.</p>
<p>BENTHAM, 525.</p>
<p>BÉRANGER, 262.</p>
<p>BERCHEM, 99, 100.</p>
<p>BERG (Comte de), 139.</p>
<p>BERK, 24.</p>
<p>BERKELEY, 525.</p>
<p>BERNHARDI, 430.</p>
<p>BETHMANN, 467. BETHMANN-HOLLWEG, 471.</p>
<p>BETZ, 76,</p>
<p>BEUST, 76, 81, 230, 231, 233, 314, 315, 316, 318, 323, 325, 391.</p>
<p>BiÕRNSTIERNE BlÔRNSON, 16. BISMARCK (Prince de), 6, 7, 9, 26, 29, 32,
33, 52, 70. 79. 81, 82, 84. 85, 86, 90, 91, 92, 93, 94, 95, 101, 102,
104, 107, 108. 109, 110, 111, 112, 113, 114, 115, 138, 139, 152, 169,
171, 174, 177 (note), 189,190,201, 202, 203, 204, 220, 223, 227, 227,
228, 259-282,291, 297 (note),298, 301, 303, 304. 305, 306, 314. 320,
325, 326 330-360. 368, 383, 405' 420,421,422.430, 434,446, 452. 453, 457
, 460, 463, 466, 467, 468, 469, 470, 483, 484, 490,492, 493,494, 513!</p>
<p>BISMARCK (Princesse de), 338, 345, 357, 365, 430-434.</p>
<p><pb/></p>
<p>BISMARCK (Mère de), 338. 339, 341. BISMARCK (Père de), 330, 341.
BISMARCK (Herbert de, son fils), 432. BIZET, 138.</p>
<p>BLOWITZ, 258, 261, 262, 263. BLUCHER, 467.</p>
<p>BLUM (Robert), 461.</p>
<p>BLUMENTHAL , (Maréchal, comte de), 465, 466, 467, 468, 469, 470, 471.</p>
<p>BOLINGBROKE (Milord), 518. BOLLACK (Léon), 502, 504. BONALD, 368.</p>
<p>BONSTETTEN, 478.</p>
<p>BORDEAUX (Henri), 369.</p>
<p>BOSSUET, 143, 145, 147.</p>
<p>BOUCHER, 140.</p>
<p>BOUGAINVILLE, 341.</p>
<p>BOURDON (Georges), 506, 507, 508. BOURGEOIS (Emile), 247, 271 (note),
318, 321, 324, 386, 387, 388. BOURGOGNE (Duc de);, 208. BRACHVOGEL, 154
(note).</p>
<p>BRAY (Comte), 93, 98, 99, 100, 110, 113, 239.</p>
<p>BRIDEL, 478.</p>
<p>BROGLIE (Duc de), 246 (note), 253, 554, 256 (note), 269,270, 271, 276,
277, 278, 384, 386-388.</p>
<p>BRUNHILDE, 123.</p>
<p>BRUNSWICH (Due de), 375.</p>
<p>BRYCE (Lord), 5, 514, 515. 516, 517, 518.</p>
<p>BUQHER (Lothar), 430.</p>
<p>BULOW (Les), 44.</p>
<p>BULOW (Hans de), 53, [55, 70, 220, 236, 244 (note).</p>
<p>Buses (Moritz), 430.</p>
<p>BuscH (Dr Wilhelm), 329 (note), 332. BUSSY (de), 10.</p>
<p>C</p>
<p>CALDERON, 47.</p>
<p>C ADORE (de), 95, 237.</p>
<p>CAMBON (Jules), 509.</p>
<p>CAMBRAI (Raoul de), 137.</p>
<p>CANISIUS, 395.</p>
<p>CANSTEIN (Général), 469.</p>
<p>CARLYLE, 496, 527.</p>
<p>CARO, 484.</p>
<p>CASTELAR, 264.</p>
<p>CATHERINE II, 252.</p>
<p>CATHOLIQUES (Les Vieux), 145 (note), 146, 147, 148, 235.</p>
<p>CAVAIGNAC (Godefroy), 5, 370, 371, 373, 374, 377.</p>
<p>CAVOUR, 220, 291.</p>
<p>CHABRILLAN (Comtesse de), 411. CHALLEMEL-LACOUR, 485, 486, 487, 488.</p>
<p>CHAMBERLAIN (Houston Stewart), 75. CHAMBORD (Comte de), 246 (note), 261,
262, 277, 278, 383.</p>
<p>CHARETTE, 224.</p>
<p>CHARLEMAGNE, 27.</p>
<p>CHARLES (Prince), 236.</p>
<p>CHARLES II, 208.</p>
<p>CHARLES X, 221, 326. CHARLES-ALBERT (Empereur), 21. CHARLES-AUGUSTE (Duc
de Weimar), 366.</p>
<p>CHARLES-QUINT, 149. CHARLES-THÉODORE, 21, 22. CHARLET, 292.</p>
<p>CHARNACÉ, 241.</p>
<p>CHATEAUROUX (M"** de), 140. CHAUVELIN, 140.</p>
<p>CHOISEUL, 140.</p>
<p>CHRISTIANE (Femme de GŒTHE) , 365. CHRISTOMANOS, 156.</p>
<p>CLEMENCEAU, 397.</p>
<p>COBOURG (Duc de), 39.</p>
<p>COLBERT, 142, 385.</p>
<p>COMMODE, 31,</p>
<p>CONSTANT (Benjamin), 475, 478. CONSTANTIN DE RUSSIE (Prince), 72.
CORNEILLE, 255.</p>
<p>CORNELIUS, 44.</p>
<p>CORNÉLIUS (Peter), 53, 210. CRAILSHEIM (Baron de), 173, 176, 181.
CULTURKAMPF, 96, 152, 247, 248, 254, 259, 383, 385, 420,421.</p>
<p>CUMBERLAND (Duc de), 428.</p>
<p>CZACKI (Msr), 260.</p>
<p>D</p>
<p>DAHLMANN, 460.</p>
<p>DALWIGK, 297 (note), 316. DANGEAU, 423.</p>
<p>DAKEMARCK (Roide), 460.</p>
<p>DARU, 377.</p>
<p>DAUDET (Alphonse), 90, 399. DECAZES (Duc), 139, 252, 255. DECAZES
(Duchesse), 420, DELAFOSSE (Jules), 97 (note). DELBOUSQUET (Emmanuel), 403.</p>
<p><pb/></p>
<p>DBLBRÜCK, 108, 109, 508.</p>
<p>DF.N-is (Ernest), 392, 393, 394, 395, 396.</p>
<p>DENKALELER, 491.</p>
<p>DENTU, 333 (note)..</p>
<p>DBNTZEL, 365.</p>
<p>DESOR, 478.</p>
<p>DIDEROT, 161, 341, 522.</p>
<p>DIETRICH, 408.</p>
<p>DISRAELI, 75.</p>
<p>DŒLLINGER (Ignace de), 28, 29, 143, 144, 145, 146, 147, 148, 235.
DŒLLINGES (de), 53 (note). DŒLLINGES (Hélène de), 53. DOLLFUS, 483.</p>
<p>DORÉ (Gustave), 132.</p>
<p>DRUMONT (Édouard), 73 (note), 94. DUBARRY (Mme), 140.</p>
<p>DUCROT (Général), 10.</p>
<p>DUFAURE, 281.</p>
<p>DÙFLIP, 71.</p>
<p>DUMAS (père), 128, 207, 345. DURER, 21.</p>
<p>DRBYSS, 395.</p>
<p>DROUIN DE -Liiu-ys, 308, 315. DuRCKHEIM-MoNTMARTIN, 173, 174, 175, 177,
178.</p>
<p>E</p>
<p>ECKERHANN, 430.</p>
<p>EHRMANN (Paul), 447.</p>
<p>EISENHART (de), 98, 108, 113 (note), 114.</p>
<p>ELISABBTH (Impératrice d'Autriche), 17, 51, 121, 123 (note), 125, 155,
156, 186.</p>
<p>ERASME, 77.</p>
<p>ESMARCH (Dr), 427.</p>
<p>ESTERNO (Comte d'), 241.</p>
<p>EUGÉNIE (Impératrice), 121, 398,400.</p>
<p>F</p>
<p>FALE.ENHA.YN, 467.</p>
<p>FAUST (Docteur), 430, 464.</p>
<p>FAVRE (Jules), 245, 300, 301, 302. FAZY, 39 (note), 73 (note), 186
(note). FÉNELON, 147.</p>
<p>FERDINAND DE BAVIÈRE, 21. FEUERBACH, 210.</p>
<p>FIALIN, 289.</p>
<p>FICHTE, 369, 47e.</p>
<p>FIX (Colonel), 322, 323.</p>
<p>FLEURY (Comte), 323.</p>
<p>FLEURY (Général), 323.</p>
<p>FOUQUET, 142.</p>
<p>FRANCois-JosEPH (Empereur), 321 (note), 322-323.</p>
<p>FRANKENBERG (Comte), 334. FRÉDÉRIC (Empereur), 20, 74, 82. FRÉDÉRIC II,
22, 74, 208, 265, 364, 376, 377, 378, 407, 408, 418, 457, 462.</p>
<p>FRÉDÉRIc III, 104, 105,106, 116, 117, 421,422, 465, 466, 471.</p>
<p>FRÉDÉRIC-CHARLES, 123 (note), 331, 468.</p>
<p>FRÉDÉRIC-CHRISTIAN, 208. FRÉDÉRIC-GUILLAUME, 372, 373.
FRÉDÉRIC-GUILLAUME II, 273, 283. FRÉDÉRIC-GUILLAUME III, 377, 378, 379,
380.</p>
<p>FRÉDÉRIC-GUILLAUME IV, 345,347,350, 352, 353, 356, 461, 462, 463.</p>
<p>FRÉDÉRIC DE PRUSSE, 149. FRESENIUS, 208.</p>
<p>FRŒBEL, 195.</p>
<p>FURSTENBERC (Famille de), 229. FUSTEL DE COULANGES, 382.</p>
<p>G</p>
<p>GAGERN (Henri de), 458, 459. GAMBETTA (Léon), 242, 243, 244 (note), 245,
248, 254, 256, 257, 259, 260, 261, 262. 263, 264, 271, 274, 276, 277,
278, 280, 281, 282, 283, 487.</p>
<p>GARDTHAUSEN, 81.</p>
<p>GARIBALDI, 223, 316.</p>
<p>GAUTHIER (Paul), 479 (note). GEIBEL. 95.</p>
<p>GENEVOIS (Henri), 397, 398, 399. GEORGES IV DE HANOVRE, 39, 87, 88, 90.</p>
<p>GÉRANDO (de), 478.</p>
<p>GÉRARD, 390.</p>
<p>GERHART (Lieutenant), 425, 426. GÉROLD (Otto), 175 (note). GEROLSTEIN
(Grande-duchesse de), 403, 423.</p>
<p>GERS'TER (DR), 174.</p>
<p>GIRARDIN (Émile de), 294. GLADSTONE 143.</p>
<p>GLUCK, 47, 212.</p>
<p>GLÜCKSBOURG (Christian de), 82. GNEISENAU, 364.</p>
<p>GŒTHE, 4, 47, 209, 364, 365, 366, 367,</p>
<p><pb/></p>
<p>378, 404, 408, 430, 456, 493, 534.</p>
<p>GOLTZ, 253.</p>
<p>CONCOURT (Les frères de), 140. GONTAUT-BIRON (Comte de), 243, 246
(note), 248, 249, 251,252, 253, 254, 256 (note), 261, 263, 269-284, 331,
386-388, 389-391, 419. 421.</p>
<p>GORCE (de la), 317. GORTSCHAKOFF, 243, 323, 390. GOTFRIT, 133.</p>
<p>GRAAL (Les Chevaliers du), 77. GRAMONT (de), 96, 324. GRAND-CARTERET
(John), 57,58 (note). GRASHEY (Dr), 172.</p>
<p>GRÉVY, 260, 264.</p>
<p>GRICOURT (Marquis de), 307, 308. GRILLPARZER, 162, 210.</p>
<p>GRIMM (Les frères), 28.</p>
<p>GROSS (de), 197.</p>
<p>GUDDEN (Dr von), 172, 173, 175 (note), 178, 179, 180, 182, 183, 184,
185, 186.</p>
<p>GUÉROULT, 294, 300, 301, 302, 399. GUILLAUME I", 85, 90,91, 92, 94, 105,
107, 111, 112, 114, 115, 138, 152, 171 (note), 177, 203, 224, 238, 240,
242, 243, 244, 248, 249, 250 , 251, 252, 253, 254 . 255, 271, 272, 273,
278, 279, 282, 304, 306, 357, 358, 390, 404, 444, 470, 485, 490.</p>
<p>GUILLAUME II, 5, 9, 233, 240, 265, 431, 469-471, 490, 508.</p>
<p>GUIZOT, 455.</p>
<p>GUTZOW, 208.</p>
<p>H</p>
<p>H... (Comtesse), 205.</p>
<p>HABRICH (Dr), 172.</p>
<p>HAGEN (Dr), 172.</p>
<p>HANOTAÛX (Gabriel), 245. HANEBERG (Abbé), 146.</p>
<p>HANOVRE (Georges de), 428. HANOVRE (Princesse Frédérique de), 428.</p>
<p>HARDEN (Maximilien), 104 (note), 430, 431, 432, 434.</p>
<p>HAHDENBERG; 278, 364, 371, 380. HATZFELDT (Prince), 509. HAUFINGEN (Le
Chevalier de), 18, 124. HAUGWITZ, 283.</p>
<p>I-IA,vrN, 294, 302, 318, 399. -HEDERMANN (Général), 345.</p>
<p>HEFNER-ALXENECK, 212.</p>
<p>HEGEL, 377, 378. HEGNENBERG-Dux (Comte de), 59. HEIGEL (Karl von), 18,
29 (note), 166, 208, 211.</p>
<p>HEINE (Henri), 28, 440.443,487, 525, 528:</p>
<p>HENCKELDE DoNNER SMARCK, 248, 256, 257, 258, 260, 262.</p>
<p>HENRI (Prince), 427.</p>
<p>HENRI IV, 130.</p>
<p>HENRI V, 222, 246, 270, 317. HENRI XXII DE REuss (Prince), 334, HENRI
LXVIII DE REUSS (Prince), 423. HERDER, 456, 480.</p>
<p>HERSCHEL, 527.</p>
<p>HERVÉ (Gustave), .395.</p>
<p>HERVIEU (Paul). 423.</p>
<p>HERWEGH (Georges) ,-69,485, 486,487. HERWEGH (Marcel), 61.
HESSELSCHWERDT (Intendant), 170. HIMLY (Auguste), 229. HINDENBURG, 7,467.</p>
<p>HŒCKEL, 490.</p>
<p>HOGARTH (William), 522. HOHENLOHE (-Prinoe de), 33, -69, 70, 84, 92, 93,
94, 101, 102, 123, 128, 139, 201, 227-266, 269, 277, 387.</p>
<p>HOHENLOHE (Alexandre de), 227. HOHENLOHE (Clovis de), 227. HOHENLOHE
(Constantin de), 238, 234. HOHENLOHE (Princesse Constantin de), 234.</p>
<p>HOHENLOHE (Louis-Aloys), 229 (note). HoHENscawANr.iv (Les légendes de), 35.</p>
<p>HOHENZOLLERN (Charles de, roi de Roumanie), 3.19.</p>
<p>HOHENZOLLERN (Léopold de), 97. HOLSTEIN (Comte), 67, 114, 139, 173, 175,
176.</p>
<p>HOLSTEIN (Princesse Henriette de), 427.</p>
<p>HOMAIS, 145.</p>
<p>HOPE, 170.</p>
<p>Huero (Victor), 292, 305, 477, 500. HUME, 525.</p>
<p>HURCOURT (Louis d'j, 370.</p>
<p>I</p>
<p>IÉNA (Centenaire d'), 368-380. ISABELLE (Reine), 170.</p>
<p><pb/></p>
<p>J</p>
<p>JANK, 131.</p>
<p>JARRAS (Général), 322.</p>
<p>JAURÈS (Jean), 244 (note), 508. JEAN (Archiduc), 459, 460.</p>
<p>JEAN DE SAXE (Roi), 203.</p>
<p>JÉRÔME (Roi), 377.</p>
<p>JÉsus (La Compagnie de), 261. JOB, 21.</p>
<p>JŒRG, 117.</p>
<p>JUAN (Don), 423.</p>
<p>JULLDEN, 76 (note).</p>
<p>K</p>
<p>KlEMPF (Johannes), 508.</p>
<p>KAINZ (Joseph), 129, 186, 159, 160, 161, 162, 163, 210.</p>
<p>KANT (Emmanuel), 393, 395,396, 476, 477, 478, 484. 486, 487, 490, 493, 525.</p>
<p>KAUTSKY, 244 (note).</p>
<p>KEHLER (de), 421.</p>
<p>KELLNER (Margarethe), 520.</p>
<p>KERR (Alfred), 509, 510. KEUDELL, 430.</p>
<p>KHNOPFF (Georges), 37 (note), 435. KIDERLEN-W ÆCHTER (de), 506. KLÉBER,
402,</p>
<p>KLoPSTOCK, 524.</p>
<p>KNAPP (Ludwig), 475, 483. KOBELL (Mme de), 18, 26 (note), 70 (note), 98
(note). 100 (note), 113 (note), 209, 212.</p>
<p>KOCH (de), 66.</p>
<p>KUHN (Général), 325.</p>
<p>KULLMANN, 138, 250.</p>
<p>KRAPKT (Adam) , 21.</p>
<p>L</p>
<p>LA FONTAINE, 499, 505.</p>
<p>LAFORGUE (Jules) 491.</p>
<p>LAMARTINE, 292.</p>
<p>LA METTRIE, 74.</p>
<p>XIAMORMAIN, 395.</p>
<p>LANCELOT, 137.</p>
<p>LANNES (Maréchal), 365.</p>
<p>LA ROCHE (Famille), 30 (note). LAROstE (Comte), 30, 31.</p>
<p>LASSALE. 53.</p>
<p>1</p>
<p>LASSERRE (Pierre), 515,</p>
<p>LA TOUR, 140.</p>
<p>LATTRE (Roland de), 21.</p>
<p>LA VALETTE, 235, 236 (note), 309. LAVATER, 522, 533, 524.</p>
<p>LAVISSE, 392, 393 (note).</p>
<p>LEBEY (André), 287, 288, 289, 291, 292, 293.</p>
<p>LE BRUN, 140.</p>
<p>LEDRU-RoLLIN, 282.</p>
<p>IÆIDNITZ, 407,408, 493. LEINFELDER,66.</p>
<p>LEJAY (le Père), 526.</p>
<p>LEMAÎTRE (Frédérick), 159. LEMAÎTRE (Jules), 15.</p>
<p>LEMOINNE (John), 318.</p>
<p>LENBACH; 155.</p>
<p>LENÔTRE, 135.</p>
<p>LE PLAY, 224.</p>
<p>LERMDOER, 481, 482.</p>
<p>LESSING, 408, 493, 524, 529. LICHNOWSKI (Prince Max Charles), 461, 509.</p>
<p>LICHTENBERG, 519-529. LICHTENBERG, 73, 521 (note). LIEBIG, 29.</p>
<p>LIGNE (Famille de), 229.</p>
<p>LIPPE (Le roi de), 116.</p>
<p>LISZT (Franz von), 39, 44, 22, 436, 508.</p>
<p>LÕHER (de), 169.</p>
<p>LOMBARD, 283, 377, 378.</p>
<p>LOTI (Pierre), 403.</p>
<p>Louis (Saint), 133, 134.</p>
<p>Louis I" DE BAVIÈRE, 22, 23, 24, 49, 52, 55, 66, 121, 122, 170 (note), 211.</p>
<p>Louis II DE BAVIÈRE, 1-213.</p>
<p>Louis XIII, 371.</p>
<p>Louis XIV, 99, 119, 129, 130, 132, 137, 139. 141. 142, 143, 145, 147,
149. 152, 165, 207, 208, 212, 227, 371, 385, 513.</p>
<p>Louis XV, 120, 129, 140, 207.</p>
<p>Louis XVI, 22, 129, 207, 221, 399. Louis-FERDINAND (Princesse), 170 (note).</p>
<p>Louis-PHILIPPE, 29, 152, 256, 291, 292, 455.</p>
<p>LOUISE (Reine de Prusse), 379. LUBKE (Wilhelm), 210, 211. LuDENDOP.tF, 7.</p>
<p>LUITPOLD, 26 (note), 109, 121, 130</p>
<p><pb/></p>
<p>132, 164, 167, 170, 171, 172, 175, 177, 179, 182, 184, 186 (note), 187,
200.</p>
<p>LUTHER, 393, 395, 396, 476, 478, 480. LUTZ, 66, 93, 110, 114, 146, 167,
186 (note), 187, 209.</p>
<p>LYNAR (Prince), 107.</p>
<p>M</p>
<p>MACHIAVEL, 385, 400. MAC-MAHON, 254, 255.</p>
<p>MAÎTRES CHANTEURS (les), 43. MALLINGER (M""), 210.</p>
<p>MALSEN (Baron de), 173. MANSART, 137.</p>
<p>MANTEUFFEL, 89, 265, 316, 350, 351, 355, 357, 358, 359.</p>
<p>MARBOT, 368,</p>
<p>MARG-AURÈLE, 25, 31.</p>
<p>MARIE - ALEXANDROWNA (Princesse) 120, 121.</p>
<p>MARIE-ANTOINETTE, 130, 165, 399. MARIE DE HOHENZOLLERN, 26, 28, 32.
MARTIN (Lazaret Henri), 502. MARWITZ, 373.</p>
<p>MATHILDE (Princesse), 460. MATTER (Paul), 338, 341, 355. MAUPEOU, 140.</p>
<p>MAURRAS (Charles), 478, 506. MAXIMILIEN (Roi de Bavière), 25, 26 28, 29,
30, 31, 32, 51, 80, 81, 83.26, MAXIMILIEN II, 66.</p>
<p>MAX-JOSEPH (Duc de Bavière), 21, 22 •MAZAP.IN, 241.</p>
<p>MECKLEMBOURG (Grand-duc de), 468. MENDÈS (Catulle), 76, 209. MENNINGER,
174. MERCY-ARGENTEAU (Comtesse de), 304,</p>
<p>MERIAN, 406, 407.</p>
<p>MÉRIMÉE, 400, 439.</p>
<p>MERK, 212.</p>
<p>METTERNICH, 86. 255, 256, 319, 456 457, 480.</p>
<p>MEULEN (Van der), 140.</p>
<p>MICHELET, 458, 477 &gt; 500 502, 503, 504.</p>
<p>MIRABEAU, 5U,</p>
<p>MITTNACHT, 331.</p>
<p>MOLIÈRE, 172, 209.</p>
<p>MOLOCH (Professeur) 489-495.</p>
<p>MOLTKE, 395, 465, 466, 467, 469, 470, 490, 493,</p>
<p>MONACO (Albert de), 427. MONNARD, 478.</p>
<p>MONTESQUIEU, 459.</p>
<p>MoNTEz (Lola), 23, 24, 52, 66, 125. MONTGELAS (Famille), 30 (note).
MONTIGNOSO (Mma de), 423. MONTMARTIN (famille), 30 (note). MORÉ (Minna),
479.</p>
<p>MORNY (Due de), 399.</p>
<p>MORRIS (William), 132. MOUCHANOF (Mma de), 43 (note). MOURAD (Sultan), 180.</p>
<p>MOUSTIER, 302.</p>
<p>MOZART, 47.</p>
<p>MUNICH (Archevêque de). 146, 147. MÜLLER (D'), 175 (note), 182, 183,
184. ' MUNSTER (de), 115.</p>
<p>N</p>
<p>N... (Duchesse de), 427.</p>
<p>NAPOLÉON, 5, 22, 221, 222, 229, 234 283 , 289, 290, 291, 292, 294,
309,234, 326, 337, 338, 352, 353, 364, 366, 367, 368, 372, 375, 376/377,
378, 379, 396, 408, 452, 516.</p>
<p>NAPOLÉON (Prince), 153,</p>
<p>NAPOLÉON III, 84, 91, 97, 103, 131, 222, 233, 235, 236, 237, 242, 243,
245, 282, 287-293, 294-303, 304, 310, 314, 315, 316, 317, 318, 319, 322,
323, 324, 326, 352, 353, 354, 356, 358, 359, 394, 396, 398, 399, 401,
434, 452, 470, 486, 487.</p>
<p>NAQUET (Alfred), 503, 504.</p>
<p>NASSAU (Duc de), 90.</p>
<p>NASSAU (Prince de) 233.</p>
<p>NECKER, 475.</p>
<p>NEFFTZER, 483.</p>
<p>NÉRON, 166.</p>
<p>NESSELRODE, 253.</p>
<p>NEssus, 348.</p>
<p>NEUMAYER (de), 65, 66 (note), 164. NIEL (Maréchal), 296.</p>
<p>NIETZSCHE (Frédéric), 35, 36, 78, 126, 138, 1811, 440, 493, 526, 528.</p>
<p>NIGRA, 243.</p>
<p>NIMPORTOU (Duc de), 423, 428. Ni-,ipOItTOU (Duchessc de), 428.</p>
<p>NINA (Cardinal), 385.</p>
<p><pb/></p>
<p>NORDAU (Max.), 77.</p>
<p>NOVALIS, 188.</p>
<p>OFFENBACH, 38.</p>
<p>OLIVIER, 478.</p>
<p>OLLIVIER (Emile), 295, 296, 297, 298, 299, 300, 301, 302, 303,'313, 314.
317, 318, 396, 397.</p>
<p>ORLAMONDE (Comtesse), 32. OSTW UD ( Professeur Wilhelm), 496505.</p>
<p>OTHON (Prince), 18, 26, 92, 106, 109, 154.</p>
<p>OIHON (ex-roi de Grèce), 131. OTHON DE WITTELSBACH (Comte palatin), 26.</p>
<p>p</p>
<p>PANIZZI, 400.</p>
<p>PARIS (Comte de), 169, 170 (note). PARIS (Gaston), 137.</p>
<p>PAULIN, 137.</p>
<p>PEARL (Cora), 125.</p>
<p>PELLETAN (Camille), 223.</p>
<p>PELLISON (Maurice) 406.</p>
<p>PERGLAS (Baron), 235,251 (note), 316. PERRAULT, 137.</p>
<p>PERSIGNT, 289.</p>
<p>PFISTERMEISTER, 36, 37, 41, 48, 55, 60, 66.</p>
<p>PFLUGK-HARTTUNG (J. de), 104 (note), PFORDEN (Von der), 34, 81, 86, 88,
90, 92.</p>
<p>PHILIPPE II, 149.</p>
<p>PIE IX, 145.</p>
<p>PlLQTY, 130, 211.</p>
<p>PixÉnÉcouRT (Guilbert de), 128. PLAMANN (Institution), 339. POMPADOUR
(MM8 de), 23, 129, 140. PORÉE (le Père), 526.</p>
<p>PORGES (Henri), 73 (note). PRANCKH (Général, baron de), 86, 99, 100,
102, 110.</p>
<p>PRÉVOST (Marcel). 423, 489-495. PRÉVOST-P ARADOL, 405.</p>
<p>PROUDHON, 217, 223, 224, 287, 288, 309 (note), 320, 400, 401.</p>
<p>PUJO (Maurice), 17.</p>
<p>PUTTKAMER (Milo Johanna de), 345, 430, 434.</p>
<p>Q</p>
<p>QUADT (Comte), 97.</p>
<p>QUINET (Edgar), 229, 318, 395, 476, 479, 480, 493.</p>
<p>R</p>
<p>RACINE, 128, 437, 439.</p>
<p>RACOWITZA (Baron Janko de) 53 (note). RADOLIN (Prince), 244 (note).
RADOWITZ (de), 257.</p>
<p>RADZIWILL (Prince), 421. RADZIWILL (Princesse Catherine). 417.</p>
<p>418, 419. 420, 422.</p>
<p>RAFFET, 292.</p>
<p>RANC, 397.</p>
<p>RANKE, 82, 379.</p>
<p>RATHENAU (Dr Walther), 509. RECHBERG, 356.</p>
<p>REGNAULT (Elias', 291.</p>
<p>REMUSAT (de), 275, 280, 324. RENAN (Ernest), 3. 56, 144. 223. 225, 392,
404, 477, 482, 513, 527. ' RETZ (Général Voigt), 492.</p>
<p>REUSS (Prince de), 237. REVENTLOW (Comte de), 509. RICHELIEU, 239; 241,
371, 513. RICHTER (Hans), 76.</p>
<p>RIEDEL (de), 168.</p>
<p>RIENZI, 37, 38.</p>
<p>RINKE, 449, 450. 452, 453.</p>
<p>RIVAROL, 406.</p>
<p>RODOLPHE (Prince), 123 (note). ROHDE (Emile), 210.</p>
<p>ROON, 247, 357, 358, 359, 467. ROSE (Roman de la), 137.</p>
<p>ROTHAN, 95, 305, 316. 318. ROTHSCHILD (Banque), 71.</p>
<p>ROUHER, 96, 313.</p>
<p>ROUSSEAU (Jean-Jacques), 73, 377, 435, 525, 526.</p>
<p>ROUSTAN, 162.</p>
<p>Roux (de), 244 (note).</p>
<p>RUGE (Arnold), 461.</p>
<p>RUSKIN (John), 132.</p>
<p>RUSSELL. 331 (note).</p>
<p>RZEWUSKI (Comte Adam), 417. RZEWUSKI (Stanislas), 160 (note).</p>
<p>S</p>
<p>SACHS (Hans), 21.</p>
<p>SAWT-AKAND (Imbert de), 399.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-CYR (Les élèves de), 208. SAINT-GEORGES (Les chevaliers de), 59.</p>
<p>SAINT-RENÉ TAILLANDIER, 6, 482. SAINT-SIÈGE, 143, 145, 147, 246, 320,
321, 322, 326, 385, 397, 398, 400. SAINT-VALLIER (de), 263, 277, SALLES
(F.), 88 (note), 151. SARDOU, 167.</p>
<p>SAUER (de), [101.</p>
<p>SAXE (Prince héritier de), 239.</p>
<p>SAXE (Roi de), 48, 57. SAYN-WITTGENSTEIN (Prince de), 233. SCHEFSKY
(Mlle), 124.</p>
<p>SCHAllNHORST, 5, 278, 364, 380. SCHELLING, 25.</p>
<p>SCHENK, 53 (note).</p>
<p>SCHIEMANN, 491.</p>
<p>SCHILL (Major), 378.</p>
<p>SCHILLER, 21, 29, 128, 163, 209, 210, 408, 490, 493.</p>
<p>SCHLEINITZ, 253. SCHŒNAICH-CAROLATH (Prince), 509. SCHNEEGANS, 170
(note), 208. SCHNORR, 48, 61.</p>
<p>ScHŒPFLIN, 10.</p>
<p>SCHOPENHAUER, 38, 408, 485, 528. SCHOUVALOFF (Comte), 390. SCHRENK
(Baron), 67.</p>
<p>SCHULTE, 145.</p>
<p>SCHWAB, 406.</p>
<p>SCHWANSTEIN (Les seigneurs de), 131. SCHARZENBERG (Famille de), 229,462.
SCHWENINGER (Dr), 433.</p>
<p>SCHWIND (Maurice de), 28, 132. SCOTT (Walter), 345.</p>
<p>SCRIBE, 128, 207.</p>
<p>SEMPER, 54, 55,,60, 61, 71, 87. SHAKESPEARE, 16, 47, 128, 209.</p>
<p>SIGL (Dr), 94, 96.</p>
<p>SIMON (Jules), 305.</p>
<p>SIMSON, 351.</p>
<p>SOLMS (Famille de), 229.</p>
<p>SOPHIE (Duchesse), 236.</p>
<p>SOPHIE DE BAVIÈRE (Princesse), 121, 122, 123 (note), 151.</p>
<p>SOREL (Albert), 511, 512, 513, 516, 518.</p>
<p>SPIESS, 132, 135, 211.</p>
<p>SPINOZISME, 525.</p>
<p>STADION (Comte), 239.</p>
<p>STAËL (Mme de), 404, 405, 475, 476, 477, 478, 482, 483, 489.</p>
<p>STANISLAS (Roi), 418.</p>
<p>STAPFER (Philippe-Albert), 478. STEIN, 5, 278, 283, 364, 371, 380.
STENDHAL, 22, 120, 122.</p>
<p>STOFFEL, 10.</p>
<p>SUARD.478.</p>
<p>SUCHOW, 331.</p>
<p>SWIFT, 522, 525, 527.</p>
<p>SYBEL (H. von), 91.</p>
<p>T</p>
<p>TAINE, 165, 392,404, 477. TALLEYRAND, 239, 256, 418, 420. TALLIEN (Mme),
304.</p>
<p>TALMA, 159.</p>
<p>TAT';l'ENBACB (de), 257. TEUFELSSCHWANZ (Mathias von), 403. THANN (Von
der), 332.</p>
<p>THIERS, 223, 243, 244.(note), 245, 250, 255, 256, 257, 25s. 262, 270,
272, 274, 275. 276, 278, 279, 280, 281, 282, 283, 292, 298, 299, 300,
301, 316, 332, 375, 376, 387, 388, J94, 395.</p>
<p>THOUVENEL, 399.</p>
<p>THUN (Comte de), 349. THUNDER-TEN-THRONK -(Baron), 423. THURINGE
(Landgrave de), 131. TIECK, 28, 188.</p>
<p>TILLY, 86.</p>
<p>TIRPXTZ, 467.</p>
<p>TISSOT, 50 (note).</p>
<p>TITIEN, 155.</p>
<p>TŒRIUNG (Comte), 21, 173, 176. TOHQUEMADA. 395.</p>
<p>TOUR ET TAXIS (Famille de), -229. TOUR ET TAXIS (Prince de), 50, G8.69.
TREITSCHKB, 430, 434.</p>
<p>TROUBETZKOÏ (Princesse), 255. TURQUIE' (La Jeune-), 514.</p>
<p>TÜRR (Général), 324,</p>
<p>TWAIN (Mark), 127.</p>
<p>U</p>
<p>USEDOM, 357.</p>
<p>V</p>
<p>VAILLANT (Maréchal), 399.</p>
<p>V ALLET (Mgr), 383, 384, 385.</p>
<p><pb/></p>
<p>VAN EYCK, 21.</p>
<p>VARNBULER (Baron de), 330. V.ŒNHAGBN (Mme de), 475. V.ŒBLANC (Famille),
30. (note). V AUGE OIS (Henri), 257.</p>
<p>V ,&amp;u YEN ARGUES, 465.</p>
<p>VERGENNES, 239.</p>
<p>VERLAINE, 15.</p>
<p>VICTOR EMMANUEL, 224, 1314, 320, 324, 326, 400.</p>
<p>VICTORIA (Reine), 33, 245.</p>
<p>VIEBIG (Clara), 447, 448, 449, 450, 452, 453.</p>
<p>VILLERS (Alexandre de), 43 (note). VILLERS (Charles de), 477.</p>
<p>VINET, 478.</p>
<p>VIOLLET-LE-Duc, 131.</p>
<p>VISCHER (Peter), 21.</p>
<p>VIVANT-DENON, 365, 366.</p>
<p>VOLTAIRE, 74, 132 (note), 208, 320, 376, 477, 486. 518, 522, 526, 529.
Voss, 524.</p>
<p>V UILLF.miN, 478.</p>
<p>W</p>
<p>WAGNER (Famille), 46 (note), 196,197. WAGNER (Richard), 7, 18,19, 24,
28, 34-79, 87, 114, 120,123, 126, 129, 130, 132, 138, 143, ^51, 159.
161, 162, 163, 167, 181, 188, 193-199, 200, 209, 430, 435-446, 493, 508,
WALDECK-ROUSSEAU, 263.</p>
<p>WALDSTEDT (Baronne Irma de), 423, 424, 425, 426, 427, 429.</p>
<p>WALTHER DE LA VOGELWEIDE, 133. WASHINGTON (Lieutenant-colonel, baron
de), 173, 182, 183.</p>
<p>WATTEAU, 140.</p>
<p>WATTER (Joseph), 211,</p>
<p>WEBER, 28, 47.</p>
<p>W EIGAND (Wilhelm), 43 (note). WERTHER, 418, 436, 524. WESENDONCK, 435,
437, 440. WESENDONCK (Mathilde), 37 (note), 39, 436, 437, 438, 439, 448,
442.</p>
<p>WIELAND, 529,</p>
<p>WILHELM, (Prince), 425, 428.</p>
<p>WILLE (Famille), 37.</p>
<p>WILLE (Mme), 39 (note), 40, 42, 43, 45, 46, 52, 74.</p>
<p>W ILLICH (Caroline), 427.</p>
<p>WOLL, 430.</p>
<p>WOLFRAM D'ESCHENBACH,*133, 137. WOLZOGEN (Hans de), 7.</p>
<p>WOTAN, 442.</p>
<p>WURTEMBERG (Charles, roi de), 116, 152, 331.</p>
<p>WURTEMBERG (Olga, reine de), 331.</p>
<p>Z</p>
<p>ZIEGLER (de), 158.</p>
<p>ZILLGE (Erina), 449, 450.</p>
<p>ZILLGE (Peter), 448, 449, 453. ZIESER, 170 (note). /OVIIK</p>
<p>ZOUAVES PONTIFICAUX Ç SFTO2W. IÂ23J&lt;/^&gt;N</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES M 1. 1 ÊË È 7s, ! ''</p>
<p>LOUIS II DE BA VtERÉ '1 ~"'</p>
<p>Pages. PRÉFACE DE LA TROISIÈME ÉDITION 3</p>
<p>AVANT-PROPOS 15</p>
<p>CHAPITRE PREMIER. —Une éducation romantique 20</p>
<p>CHAPITRE II. — Le cas Wagner 34</p>
<p>CHAPITRE III. — Le secret du Roi (1866-1870) 80</p>
<p>CHAPITRE IV. — Misanthropie et merveilleux 118</p>
<p>CHAPITRE V. — L'énigii-ie 151</p>
<p>CHAPITRE VI. — La tragédie du 13 juin 1886 ' 168</p>
<p>APPENDICES</p>
<p>I. — La correspondance du Roi et de Wagner 193 II. — Louis II poète 200
III. — La correspondance politique 201 IV. — La correspondance privée
205 V. —Louis II et l'art 207</p>
<p>BIS:\fARCK ET LA FRANCE</p>
<p>I. — BISMARCK ET LA FRANCE D'APRÈS LES MÉMOIRES DU PRINCE DE HOHENLOHE</p>
<p>Troisième République ................ 241 La fin d'une carrière
.................. 259</p>
<p><pb/></p>
<p>II. — LES SOUVENIRS DE M. DE GoNTAUT-BiRON ET SA MISSION A</p>
<p>BERLIN 269</p>
<p>III. — LES IDÉES NAPOLÉONIENNES ET L'UNITÉ ALLEMANDE 285 Napoléon III et
le droit des peuples 287 L'empire libéral et le principe des
nationalités 294 Les illusions de Napoléon III après Sedan 304</p>
<p>IV. — LES ALLIANCES DE 1870 313</p>
<p>V. — LES DIFFICULTÉS DE L'UNITÉ ALLEMANDE 329</p>
<p>IV. — LA JEUNESSE ET LES PREMIÈRES ARMES DE BISMARCK 337 Les années
d'apprentissage 337 La formation des idées bismarckiennes 349 La fortune
de Bismarck 355</p>
<p>VII. — LE CENTENAIRE D'IÉNA 363 L'invasion française en Allemagne 363
Les lecons d'Iéna 369 La Prusse en 1806 375</p>
<p>VIII. — APPENDICES</p>
<p>Biron 389 L'enseignement de 1 histoire contemporaine dans l'Université
392 Livre d'un disciple de M. Ranc sur les « responsabilités de 1870 »
397 Quand il n'y avait pas d'Allemagne 402</p>
<p>PETIT MUSÉE GERMANIQUE</p>
<p>AVANT-PROPOS 413</p>
<p>Il. — CHOSES QU'ON DISAIT AVANT LE 2 AOUT 1914 ........ 473 Cent ans
d'illusions sur Allemagne .......... 475</p>
<p><pb/></p>
<p>Un Français ami de l'Allemagne et un Allemand ami de la France 485 M.
Marcel Prévost et le professeur Moloch 489 Le professeur Ostwald et la
France sans mémoire ... 496 Le seul Allemand qui n'ait pas menti 506 La
guerre et le progrès , / •\V'■' APPENDICE. - Un moraliste : G.-C.
Lichtenberg ^ . 519 /\</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ARTHÈME FAYARD &amp; Cie, Éditeurs</p>
<p>18-20, Rue du Saint-Gothard, PARIS (XIV0)</p>
<p>Les Grandes Études Historiques Volumes parus :</p>
<p>Louis BERTRAND</p>
<p>de l'Académie Française.</p>
<p>Louis XIV 1 vol. 15 »</p>
<p>Jacques BAINVILLE</p>
<p>Histoire de France 1 vol. 15 »</p>
<p>Charles BONNEFON</p>
<p>Histoire d'Allemagne. 1 vol. 15 »</p>
<p>Frantz FUNCK-BRENTANO</p>
<p>L'Ancien Régime 1 vol. 15 »</p>
<p>En préparation :</p>
<p>MERMEIX</p>
<p>Histoire Romaine 1 volume.</p>
<p>Robert HAVARD de la MONTAGNE</p>
<p>Histoire de l'Église 1 volume.</p>
<p>Pierre de VAISSIÈRE</p>
<p>Henri IV 1 volume.</p>
<p>Le Roman dans l'Histoire</p>
<p>Volumes parus :</p>
<p>Octave AUBRY</p>
<p>Le Roi Perdu (Louis XVII retrouvé) 1 vol. 12 » Le Grand Amour caché de
Napoléon (Marie</p>
<p>Waleivska) 1 vol. 12 » Le Lit du Roi (Louis X V, Casanova et Mlle de</p>
<p>Romans) 1 vol. 12 » 1 Le Roman de Napoléon (Bonaparte et Joséphine). 1
vol. 12 »</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
