<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Achem, L.">L. Achem</author>
<title>Théorie-poème en huit leçons. La Boussole du mariage, ou l'Art poétique de Boileau revu et détérioré par un vieux romantique... (Signé : L. Achem.)</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Achem, L.</author>, <title>Théorie-poème en huit leçons. La Boussole du mariage, ou l'Art poétique de Boileau revu et détérioré par un vieux romantique... (Signé : L. Achem.)</title>, <date>1841</date>,description :,82 pages
</bibl>
<publisher>Charpentier (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k54611394</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1841">1841</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>LA BOUSSOLE</p>
<p>DU</p>
<p>lâliâgg</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Homme ne doit point se mêler des détails du ménage. — Il faut qu'une
Femme puisse se plaire dans son intérieur.</p>
<p>(MONTESQUIEU, Grand, et Dec. des Romains.)</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉORIE-POÈME EN HUIT LEÇONS.</p>
<p>LA BOUSSOLE</p>
<p>ou</p>
<p>l'ART POÉTIQUE DE BOÎLEÀU</p>
<p>BEVU ET DÉTÉRIORÉ</p>
<p>PAR UN VIEUX ROMANTIQUE.</p>
<p>Douze Gravures par Porret»</p>
<p>PARIS.</p>
<p>CHARPENTIER, LIBRAIRE,</p>
<p>Talais-Royal, galerie d'Orléans, 7.</p>
<p>1841.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>s&amp;oesîOEss^s&amp;SNSOESïo</p>
<p>Belle Nina, les bons comptes font les bons amis ; vous m'avez entraîné à
consommer la petite profanation dont j'ai l'honneur de vous adresser ici
copie, par</p>
<p><pb/></p>
<p>VJ</p>
<p>Tenez-vous donc bien prête de tout</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>■vin</p>
<p>Si cependant, non encore tout-à-fait</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>» Boileau et surtout que l'Art Poéti»</p>
<p>Poéti» »</p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p><pb/></p>
<p>XJ</p>
<p><pb/></p>
<p>XIJ</p>
<p><pb/></p>
<p>XIIJ</p>
<p>A quoi, belle Nina, le cher classique n'aurait évidemment plus le petit
mot à</p>
<p><pb/></p>
<p>31V</p>
<p><pb/></p>
<p>XV</p>
<p>Nous nous sommes hasardés devant Sa Majesté sur la seule foi du vers de
Voltaire :</p>
<p>Tousles genres sont bons hors le genre ennuyeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÏVJ</p>
<p>Votre parfaitement soumis ot dévoué serviteur,</p>
<p>L. ACHEM.</p>
<p>Paris, 15 arril 1841.</p>
<p><pb/></p>
<p>STeron ffrcntièrr.</p>
<p><pb/></p>
<p>SOMMAIRE.</p>
<p>Trois points sont d'une nécessité capitale chez tout aspirant k l'Hymen.
1° Avoir de la vocation; — 2° Se bien assortir; — 3° Ne point
s'aventurer sans budget.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— 20 — 0 vous donc, que chatouille une amoureuse flamme, Vous, qui de
Cupidon arborez l'oriflamme,</p>
<p>N'allez pas dans l'hymen d'abord vous enfermer, Et croire bravement
qu'il vous suffit d'aimer; 3es charmes du moment craignez le vaii:
fantôme, Et vovez bien s'ils ont vraiment un second tome.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 21 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 22 —</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux pieds de cette altesse abdique son vrai dieu, Et rentre se noyer
dedans le pot-au-feu.</p>
<p>Un tas d'écervelés, enragés de belle âme, Au-dessous de zéro s'en vont
prendre une femme : Us croiraient aux amours faire un outrage affreux ,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 24 —</p>
<p>Si des soins de la vie ils parlaient devant eux.</p>
<p>Evitons ces excès; laissons bien au collège</p>
<p>De ces grands senlimens l'incroyablo manège.</p>
<p>Tout doit tendre au bonheur : or, pour y parvenir,</p>
<p>L'union sans amour fait l'autre précipice;</p>
<p>.Entre eux gare au futur dont le pied manque et glisse.</p>
<p><pb/></p>
<p>tfeçon ÏDeustêmc.</p>
<p><pb/></p>
<p>SOMMAIRE.</p>
<p>Éviter) mari nouveau, d'excéder sa femme d'attentions , défaut ordinaire
du genre;— Mettre de la variété dans les formes de son amour;—- Le garer
également de trop de chaleur et de trop de retenue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voulez-vous d'une épouse entretenir l'amour? Que le vôtre sans cesse
emploie un nouveau tour ; La cour d'un mari doit varier en sa forme, De
crainte que bientôt l'autre coeur ne s'endorme :</p>
<p><pb/></p>
<p>— 29 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 30 —</p>
<p>Quatre-vingt-neuf y mit une fin par trop dure ;</p>
<p>La décence revint, et la corruption</p>
<p>S'en alla respirer l'air d'émigration.</p>
<p>Chez Demouslier cherchons notre seul badinagc,</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp;ç0it 1&amp;ioxBitw.</p>
<p><pb/></p>
<p>SOMMAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>s</p>
<p><pb/></p>
<p>— 34 -</p>
<p>Il est un heureux ton de sage et doux refus ; Ne soyez point trop sec,
ne soyez point diffus : Sensible ou susceptible, une femme froissée Ne
compte plus pour rien la plus juste pensée.</p>
<p>Durant les premiers ans, l'hymen, chez les Français, Ne vit pas que pour
lui l'on se mît en grands frais ; Le mari s'occupait ou dédiasse ou de
guerre, Sa femme cependant lui labourait sa terre. '</p>
<p><pb/></p>
<p>— 35 —</p>
<p>Et l'accoutra vraiment du plus drôle destin, Français au fond, de forme
encore goth etlatin. Par un brusque retour, on vit, au suivant âge,
Tomber tout ce falras et tout cet étalage ; Celte chute de haut laissa
pendant un temps, Les deslins de la femme indécis et flotlans.</p>
<p>(1) C'est le 1S décembre 1SS5 que le moutard Diable-â-' Quatre téta sa
première bouteille de Bordeaus.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 36 —</p>
<p>Marchons donc sur ses pas : aimons ses francs dehors. De sa joyeuse
humeur imitons les abords;</p>
<p><pb/></p>
<p>— 37 —</p>
<p>On connaît des maris que leur humeur morose' Empêcha de jamais rien
colorer en rose; Un éclair de gaîté n'ajamais lui pour eux. Avant que
d'épouser, ayonsïesprit heureux; Suivant que je serai plus ou moins
agréable, Ma femme me suivra plus douce ou moins traitable : Un mari
toujours gai, c'est un heureux amant; Les caresses lui vont pleuvoir
tout joliment.</p>
<p>Pourtant de nos ébats écartons la-folie; Le grand rôle d'époux ne
veutpas qu'on l'oublie. Vainement serions-nous bons sur tout autre
point, La femme qui pour nous doit porter le pourpoint Ne saurait plus
goùler un seul plaisir tranquille; Elle craindrait toujours pour notre
esprit fragile.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 38 —</p>
<p>Sans la calotte enfin, le mari le meilleur</p>
<p>Est toujours, quoi qu'il fasse, un mari sans valeur..</p>
<p><pb/></p>
<p>façon. €Utfttrriëme.</p>
<p><pb/></p>
<p>SOMMAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— 42 —</p>
<p>C'est peu qu'en une femme où les défauts fourmillenl Quelques traits
debon coeur de temps en temps pétillent: Il faut que la raison règle ses
mouvemens, Qu'elle ait la moitié de tous ses sentimens, De façon que sa
vie, ainsi bien présidée, Ne soit d'aspérités nulle part saccadée.</p>
<p>Que surtout votre femme évite avec grand soin, Pour trouver de l'esprit,
d'aller chercher au loin.</p>
<p>Craignez du sot époux le public ridicule; A veiller sur vous-même
apportez du scrupule, Le sot ne sait rien voir en lui que de parfait.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 43 —</p>
<p>L'aide d'un sage ami peut être un grand bienfait ; Pourtant il ne faut
point qu'il soit célibataire, Autrement il vaudrait mieux encore se
taire. Cherchant autour de vous.ce zélé scrutateur, Sachez donc de l'ami
discerner l'amateur; Tel semble vous aimer qui vous hait et vous joue,
El nedit pas en vous ce que vraiment illoue.</p>
<p>Ah ! ce n'est pas ainsi que s'y prend l'ami sage : Il n'est pas un seul
point sur lequel il ménage, II fail toucher au doigt chaque
imperfection, Dit où l'on a mis Irop ou trop peu d'action,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 44 —</p>
<p>— Il faulne point souffrir, direz-vous, ces grimaces.</p>
<p>— Sans doute, mais mon cher, elle y mel tant de grâces, Répondra-t-il
d'abord. — J'aimepeù ce cousin,-</p>
<p>3e reconduirais. — Lui, c'est mon meilleur voisin.</p>
<p>— Ce bal ne me plaît pas. — Oh ! c'est tout sans malice. : Ainsi de
suile ; il faut que bientôt on finisse,</p>
<p>On s'en serait rendu l'ennemi déclaré.</p>
<p>Il avait eu recours, en pleine confiance. -^</p>
<p>Mais tout ce beau discours n'était qu'un compliment</p>
<p>De celui qu'il cherchait anticipé paiement.</p>
<p>Il prend congé de vous, et content de lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 45 —.</p>
<p>Ils feraient pouf la cour* Paris et la banlieue, En ligne sur deux
rangs, plus d'une fois la lieue.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 46 —</p>
<p>Puis chaque loup n'a pas qu'un agneau seulement, De façon que l'on peut
avancer hardiment - Qu'un sot mari, partout au chemin de la vie, Saura
se trouver douce et grande compagnie.</p>
<p><pb/></p>
<p>fit ton ©îiMpwmr.</p>
<p><pb/></p>
<p>SOMMAIRE.</p>
<p>Démonstration nouvelle, par nn exemple, do la nécessité de la vocation
maritale. —Triste mari que celui qui n'y point quelque EK-TRAIN dans le.
caractère.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans sa province, un jour d'hjfnen un apprenti terchait de toutes parts
un sortable parti :</p>
<p><pb/></p>
<p>— 50 —</p>
<p>11 vous mit en émoi mainle et mainte famille; Chaque mère avait craint
pour la paix de sa fille, Sans qu'au galant aucune eût paru de tout
point Ce qu'il lui fallait : l'une avait trop d'embonpoint, L'autre
était-maigre, ailleurs c'était une autre chose À pas une il n'avait
manqué d'avoir sa glose.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 51 -</p>
<p>11 quitte enfin l'endroit, qui le maudit en choeur. Un seul ami, n'ayant
ni cousine, ni soeur, Lui reste qui l'emmène en un lointain voyage Qu'au
printemps, franc viveur, il avait en usage : Noire amoureux d'abord
semble né dans ces moeurs, Fait et lient des paris, passe-tous voyageurs
En contes et propos d'aventure et de chasse; Dans les hôtels aussi, nul
n'atteint son audace, 11 a mille bons tours de joyeux compagnon ; Le
second jour déjà, si loin est le guignon Qu'en en parlant, l'ami le lui
met en mémoire. Enfin, pour abréger cette plaisante histoire, Noire
galant renonce au marital métier, - '„ Du célibat dès lors descend le
gai sentier, El pour Momus laissant de Junon l'air sévère, De méchant
épouseur devient joyeux compère»</p>
<p>Son'exemple est pour nous la leçon des leçons : Soyons plutôt viveur si
tel nous nous sentons.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 52 —</p>
<p>Si du viveur l'emploi n'est pas fort nécessaire, Ne faisant rien, du
moins il omet de mal faire ;</p>
<p><pb/></p>
<p>— 53 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 54 -</p>
<p>Mais du demi-bon Ion quelle est l'indemnité? Aussi femme craint moins
mari vif qui s'emporte Que de ces beaux messieurs la mine froide et morlc.</p>
<p><pb/></p>
<p>#t'C0tt Bmtnu.</p>
<p><pb/></p>
<p>SOMMAIRE.</p>
<p>Ne s'en point rapporter sur les questions de savoir SI L'ON</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne nous arrêtons point aux sucrés complimens Qu'un amas quelquefois de
bonnes grand'mamans Nous glisse en ses boudoirs, fabriques d'hyménées:
Tel couple est assorti par ces belles menées</p>
<p><pb/></p>
<p>— 58 —</p>
<p>Qui, les prenant au mol et se réalisant,</p>
<p>Ne soutient pas trois mois d'hymen le joug pesant:</p>
<p>On s^it de cenlmaris l'aventure tragique; Parfaits en théorie ! et nuls
àla pratique....</p>
<p><pb/></p>
<p>— 59 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 60 —</p>
<p><pb/></p>
<p>ffrçtm&amp;t$ûsmt.</p>
<p><pb/></p>
<p>SOMMAIRE.</p>
<p>C'est d'abord du" bon sens qu'il faut chercher dans sa future Femme: —
puis la cour qu'on lui fait doit être sainte, sans jalousie, point
exclusive de Ions autres soins, et surtout elle doit prendre sa source
dans le culte de l'Hymen et non dans celui de Plutus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Futurs, voici surtout ce qu'il faut retenir : Voulez-vous assurer en
tout votre avenir, Que de bons sens d'abord votre amante douée,
D'agrément cependant ne soit point dénuée; Un futur sage fuit un être
sans raison; Le plaisir, en hymen, n'est point seul de saison,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 64 —</p>
<p>Ce n'est pas que je sois de ces gens scrupuleux, Qui, ne distinguant pas
naïf de graveleux, Chassent tout mol brûlant d'un amoureux hommage, i
Traitent d'empoisonneurs Saint-Preux et son langage; L'amour le plus
fiévreux, exprimé saintement, N'excite point en nous de mauvais
senliment; Saint-Preux m'a beau montrer Julie irrésistible, Je l'accable
en pleurant de mon blâme inflexible.</p>
<p>Mais l'amant de bon goût, dans ses propos de cour, Ne surprend point aux
sens le "prix de son amour. Le coeur seul est le but de son ardente-flamme;</p>
<p><pb/></p>
<p>— 65 —</p>
<p>Chérissez l'amour pur-; nourrissez-en votre âme; En vain de votre esprit
le tour est gracieux, L'amour n'est point donné par un coeur vicieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 66 —</p>
<p>Surtout aimez d'amour : le^ordide intérêt De tout mauvais ménage est le
fatal secret. Je sais qu'un noble coeur peut, sans honte et sans crime,
Compter avant d'aimer, de crainte del'abîme ; Mais je ne puis souffrir
ces hideux soupirans Qui, sans goût pour l'amour, àl'or seulaspirans,</p>
<p>De leur tendresse font métier et marchandise, Qu'ils vendent sans
pudeur, et bénis par l'église</p>
<p><pb/></p>
<p>Jfrçoft^qtttemè.</p>
<p><pb/></p>
<p>SOMMAIRE.</p>
<p>Absence d'abord, puis naissance et bientôt grandeur de l'amour aux
premiers âges du monde. — Causes de sa décadence ultérieure. — Se
préserver bien de l'influence de ces causes. — L*"art vient en aide à
l'amour. — Bonne cbance, futurs Maris : point de mauvais rêves, Maris
actuels.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant que de l'amour les charmantes douceurs,</p>
<p>Pénétrant les humains, eussent rempli les coeurs,</p>
<p>Les hommes n'avaient pas d'hymen d'autre teinture</p>
<p>Que celle qu'en donnait la grossière nature;</p>
<p>Le désir, n'admettant nulle assiduité,</p>
<p>5*</p>
<p><pb/></p>
<p>— 70 —</p>
<p>M) Chacun connaît le PEEWER NAVIGATEUR de G.essner.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 71 —</p>
<p>Faire battre les dieux, puis enfin périr Troie.</p>
<p>De candides amours sut embellir les champs :</p>
<p>Sous mille aspects divers enfin, et tous aimables,</p>
<p>L'amour, se prodiguant aux morlels fort domptables,</p>
<p>Partout les enivra de ses charmes vainqueurs,</p>
<p>Et sans peine fixa son pouvoir sur les coeurs.</p>
<p>De tant de doux bienfaits la Grèce pénétrée,</p>
<p>Garda surtout du dieu la mémoire sacrée :</p>
<p>Son beau climat aux cieux, en cent temples divers,</p>
<p>A sa gloire éternelle élevait des concerts.</p>
<p>Vint détrôner tous dieux, et seul régir la terre.</p>
<p>Il en voulait surtout au généreux amour ;</p>
<p>De mensonges grossiers il infecta sa cour,-</p>
<p>Et partout enfantant mille infâmes manoeuvres.</p>
<p>De trafic il souilla du dieu toutes les oeuvres.</p>
<p><pb/></p>
<p>-72N'aspirez</p>
<p>-72N'aspirez aux coeurs qu'amour habileencore. Il n'est point du métal
l'éclat qui les décore : Aux plus tendres amans, pour prix de leurs
efforts, Amour ne promet rien qu'un coeur et ses transports.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 75 —</p>
<p>11 est vrai, mais enfin cette affreuse détresse De tailleurs rarement
afflige la jeunesse;. Et puis combien de fois vingt ans et du malheur. .
Pour peu qu'on fût artiste, ont su trouver un coeur Qui, par des yeux
touch'ans, disait- Allons, courage i Quelque travail encor; le port
après l'orage.</p>
<p>Amans, c'est dans ce coeur, c'est dans ces yeux touchans Que sont toutes
leçons, et non point dans mes chants. Que par eux Béràhger. de sa lyre
muette . Réchauffant les accens, retrouve sa Lisette; Qu'ils soient à
Lamartine un doux port de bonheur Où coule harmonieux le secret de son
coeur;</p>
<p><pb/></p>
<p>-1k —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 75 —</p>
<p>Allez, heureux futur, allez, par vos transports, Mériter tant d'amour et
réparer mes torts.</p>
<p>Pour YOUS, mes jeunes fous, dont le gai persifflage D'étourdis quolibets
poursuit le mariage, Vous rirez moins un jour de ce long célibat Qui
chez moi le médite en affaire d'état : C'est quand vous me verrez, à
l'heure solennelle Où vous aborderez celte mer éternelle, Dont les
dangers sont grands, mais aussi glorieux, Vous animer du moins de la
voix et des veux,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 76 —</p>
<p>FIN-</p>
<p><pb/></p>
<p>EXTRAIT DU CATALOGUE</p>
<p>DE</p>
<p>CHARPENTIER.,</p>
<p>LIBRAIRE,</p>
<p>Palais-Royal, galerie d'Orléans, n. 7.</p>
<p>LA SCIENCE POPULAIRE</p>
<p>DE</p>
<p>CLAUDIUS9</p>
<p>36Volumes in-32, format anglais.</p>
<p>I. Sur le poids de la masse de l'Air, 1 vol. avecl7flg. 75 c.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 78 —</p>
<p>II. De la composilion de l'Air, 1 vol. avec 3 fig. 60 c.</p>
<p>III. Vie etVoyages de Christophe Colomh. 1 vol. avec une planche. 1 fr.</p>
<p>IV. Sur les variations de l'histoire. 1 vol.</p>
<p>60 c.</p>
<p>V. Histoire de l'Electricité, lre partie, 1.1, 1 vol. avec 12 fig. l.fr.</p>
<p>VI. Histoire de l'Électricité, 2e partie, t. 2. 1 vol. avec 6 fig. 1 fr.</p>
<p>VIII. Histoire de la Bible. 1 vol. 1 fr.</p>
<p>IX. Les Espagnols en Amérique. 1 vol.</p>
<p>75 c.</p>
<p>X. Histoire de la Terre. 1 vol. 60 c.</p>
<p>XI. Histoire des Francs, de Grégoire de Tours. 1 vol. 75 c.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 79 —</p>
<p>XII. Sur la Botanique. 1 vol. avec un tableau. 75 c. XIII'. Sur la vie
de Franklin. 1 vol. 1 fr.</p>
<p>XIV. Sur les premiers Voyages autour du Monde ; Voyages de Magellan et
de Drake. 1 vol. avec une carte. 1 fr.</p>
<p>XV. Deuxième expédition du capitaine Boss dans les mers arctiques. 1
vol. de plus de 300 pages. 1 fr. 20 c.</p>
<p>XVI. Sur l'Hygiène. 1 vol. 60 c.</p>
<p>XVII. Sur une lecture de la Bible. 1 vol.</p>
<p>75 c.</p>
<p>XIX. Histoire de l'Electricité. 28 partie; Galvani soie. 1 vol. a vc c
fi g. 1 fr.</p>
<p>XX. Voyage de Marco Polo dans le 15e siècle. 1 TOI. 1 fr.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 80 -. -</p>
<p>XXI. De la composition de l'Eau.-1 vol. avec fig. 60 c.</p>
<p>XXII. Sur les Aérostals. 1 vol. 60 c.</p>
<p>XXIII. Sur l'Éclairage au Gaz. 1 vol. avec fig. 60c.</p>
<p>XIV. Sur la Lampe de Sûreté. 1 vol. avec fig. 60 c.</p>
<p>XXV. Sur la Structure du Corps humain. 1 vol. avec planches. 1 fr. 20 c.</p>
<p>XXVI. Voyage de La Pérouse autour du Monde. 1 vol. 1 fr.</p>
<p>XXVII. Sur les Cristaux. 1 vol. avec fig.</p>
<p>60 c.</p>
<p>XXVIII. Mémoires du sire de Joinville. 1 vol. 75 c.</p>
<p>I niprire. de Mme DB^'AÇÇM-BÏ^ rua ji'Engliien,. (2.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
