<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bazaillas, Albert (1867-1924)">Albert Bazaillas</author>
<title>Éloge de Pascal : discours prononcé à la distribution des prix du Lycée Blaise Pascal / par M. Albert Bazaillas,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bazaillas, Albert (1867-1924)</author>, <title>Éloge de Pascal : discours prononcé à la distribution des prix du Lycée Blaise Pascal / par M. Albert Bazaillas,...</title>, <date>1894</date>,description :Appartient à l’ensemble documentaire : Auvergn1,28 pages
</bibl>
<publisher>impr. de G. Mont-Louis (Clermont-Ferrand)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k76047h</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1894">1894</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Début d'une série de docw&lt;M&lt;~</p>
<p>en couleur</p>
<p><pb/></p>
<p>~Ss~~</p>
<p>.&lt;~c~~ &lt;</p>
<p>/p~</p>
<p>D.</p>
<p>-t~eM~~ts~</p>
<p>-y-</p>
<p>Pn.&lt;e&lt;MC:d~&lt;</p>
<p>g-</p>
<p>?. DIP~~qt: fûiâ¡" ,c'</p>
<p>~?~ !&lt;t' ¥j;iii' /~T~ ,I, iJ~ J~ :?~ .1.1 n f. "B:</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Pin d'une t&lt;ne d&lt; docuthents M</p>
<p>ég% coule"</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ELOGE DE PASCAL</p>
<p>DISCOURS</p>
<p>Pfoam~ la distribution des Prix</p>
<p>LYCÉE BLAISE PASCAL</p>
<p>PAft</p>
<p>M. Albert BAZAILLAS</p>
<p>Ancien é!tve de t'Écote normale supérieure</p>
<p>Professeur de Philosophie.</p>
<p>s</p>
<p>CLERMONT-FERRAND</p>
<p>L IMPRIMERIE TYPOGRAPHIQUE ET LITHOGRAPHIQUE G. MONT-LOUIS 3L? i89A</p>
<p>L~</p>
<p>~0</p>
<p>@</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉLOGE DE PASCAL</p>
<p>MESDAMES, MESStECBS, CHERS ELEVES,</p>
<p>Je pourrai maintenant vous dire, le sujet de ce dis-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Ct'OH&lt;f&lt;-JoMf«~MMr~, 39-40~</p>
<p>~) Jtcqaetine.</p>
<p><pb/></p>
<p>ressemblance et la continuité d'en même esprit n'est-&lt;e</p>
<p>plus personnel? Volontiers donc j'ajouterai On ne</p>
<p>peut séparer Pascal des siens. En lui se retrouvent la</p>
<p>passion et l'obstination qui distinguent tonte la famille;</p>
<p>il semble que son esprit se soit comme exalté, en se ré-</p>
<p>flétant dans ces âmes délicates et vives. Le génie est une</p>
<p>plante mystérieuse qui peut attendre longtemps avant</p>
<p>pousser, il ne peut porter tous ses fruits qu'en un ciel</p>
<p>propice. Volontiers encore j'admirerai ici cette préparation</p>
<p>du génie qui. déposé un jour, par un miracle de la na-</p>
<p>ture, dans quelque canton retiré d'Ambert ou de Gerzat,</p>
<p>s'agite lentement, paisiblement, devie.'t forte vertu,</p>
<p>piété robuste, conviction ardente. Le génie de Pascal</p>
<p>est une combinaison précieuse de vigueur et d'austérité,</p>
<p>de solidité et d'éclat, de prudence et d'enthousiasme il</p>
<p>est bien le succès d'une race obstinée et forte. Il a ex-</p>
<p>combien on est près de connaître un auteur quand on</p>
<p>l'a bien regardé c'est une espèce de familiarité qui nous laisse deviner
son tour d'esprit; avec lui, on n'en est plus aux cérémonies c'est alors
une conversation</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Portrait de Pascal par Edeliock. Tome 1 des NMMM&lt; e~etfM.</p>
<p><pb/></p>
<p>(9) Discours sur les Passions de t'Amoor.</p>
<p>(3) L'Hydrostatique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous parlerai-je maintenant de son style, ce parler si fin et si grand,
avec des tours si personnels qu'on peut bien dire qu'il est une chose
unique? Oui, Messieurs, puisque ce sera l'occasion de montrer une
nouvelle rencontre entre l'esprit de Pascal et le génie de votre race.
Sur ce point on a tout dit quand on a remarqué que la vie de la pensée
animant le style lui-même lui communique le mouvement, l'ironie,
l'accent, le charme, ce charme fait de confiance et d'abandon qui vient
de la personne. Pourtant on n'a pas dit l'essentiel puisqu'on n'a pas
nommé la qualité maîtresse de ce style qui est aussi la qualité
maîtresse de ce pays, la sincérité. La sincérité est une de vos vertus,
au point qu'on pourrait dire sincérité d'Auvergne, comme on dit gaieté
de Provence, finesse de Gascogne, fidélité de Bretagne. Fléchier, qui
n'est pas toujours tendre pour Clermont, lui reconnaît ce mérite; et
Domat, en un placet mémorable</p>
<p>(1) M. M&amp;utres, de FAcademie Française.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Celles de Roman aawptat Le Port, St-Nectaire, Issoire, Orcival, Le Puy.</p>
<p><pb/></p>
<p>gardez-vous bien de croire que la maladie soit l'essence de son génie
et, quoiqu'on vous y invite, n'allez pas regarder curieusement la flamme
qui le consume, « comme les Romains admiraient les nuances changeantes
qu'une mort lente faisait passer sur la murène, ou i comme nous admirons
nous-mêmes les couleurs étranges et brillantes que nous donnons à
certaines fleurs en les</p>
<p>J</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Prévost-Paradol /M Foro/~e~</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) M. MeneUë, maire de Clermont.</p>
<p>i.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Ori9:nat en cou!&lt;ur</p>
<p>NP Z 43-1 M-B</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BIBLIOTHÈQUE NATIONALE</p>
<p>CHÂTEAU de</p>
<p>SABLÉ</p>
<p>1991</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
