<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Beaunier, André (1869-1925)">André Beaunier</author>
<title>Notes sur la Russie. Tolstoï. Les Étudiants. La Peinture russe. Les Pèlerinages</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Beaunier, André (1869-1925)</author>, <title>Notes sur la Russie. Tolstoï. Les Étudiants. La Peinture russe. Les Pèlerinages</title>, <date>1901</date>,description :,334 pages
</bibl>
<publisher>Tricon (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96132005</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1901">1901</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ANDRÉ BEAUNIEI^</p>
<p>NOTES</p>
<p>SUR LA RUSSIE</p>
<p>TOLSTOÏ</p>
<p>^gy||^pBIA;NTS —— LA PEINTURE RUSSE</p>
<p>LES PÈLERINAGES</p>
<p>PARIS</p>
<p>TRICON, ÉDITEUR</p>
<p>90, RUE DE RENNES</p>
<p>1901</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>i , !q -tE è"&gt;, UR LA RUSSIE</p>
<p><pb/></p>
<p>Du même auteur.</p>
<p>Les Dupont-Leterrier, roman..... 1 vol.</p>
<p>(Droits de traduction et de reproduction réservés pour tous pays, y
compris la Suède, 130 Norvège et le Danemark.)</p>
<p><pb/></p>
<p>ANDRÉ BEAUNIER</p>
<p>NOTES</p>
<p>SDR LA RUSSIE</p>
<p>TOLSTOÏ</p>
<p>LES ÉTUDIANTS LA PEINTURE BUSSE</p>
<p>LES PÈLE HIXAG ES</p>
<p>PARIS</p>
<p>TRICOT, ÉDITEUR</p>
<p>HO, nu: riF. IiENNES</p>
<p>1901</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>«, 1, 1 li Strannih.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>En dépit de l'Alliance, on connaît très mal la Russie en France, ou
plutôt on ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les diplomates ne s'efforcèrent pas de détromper le public. Le fait
d'avoir conclu eette heureuse alliance leur valait une trop agréable
popularité pour qu'ils n'entre-</p>
<p><pb/></p>
<p>Et le traité fut donc tenu secret.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le bon public français n'est pas au courant de tout cela. Et
l'alliance franco- russe est patriotiquement populaire chez nous...</p>
<p>Un jour ou l'autre, un incident quelconque surviendra qui sera pour les
patriotes français comme une foudroyante révélation. La France ne
s'apercevra pas qu'elle s'est elle-même dupée lorsqu'elle se plut à
transformer en une affaire de cœur une froide combinaison politique, et,
con-fondant des manigances de diplomates avec l'initiative de tout un
peuple, elle se</p>
<p><pb/></p>
<p>croira le droit de faire retomber sur la Russie la responsabilité d'une
telle déception. Alors, on renouvellera les traditionnelles diatribes,
un instant interrompues, contre la perfidie slave.</p>
<p>On déclare aisément -perfides les caractèrès que l'on ne comprend pas
tout de suite. C'est une manière simple, en somme, de leur régler leur
compte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a dans l'esprit russe du trouble et de l' inquiétude, et c'est
probablement ce qu'on veut dire quand on parle du « mysticisme » russe,
— car les psychologues appellent mystiques les états d'àme un</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, l'esprit russe n'est pas mystique. On peut même constater qu'il est
très pratique et que le sens de la réalité ne lui fait pas défaut. Mais
il songe, il s'épie, il médite, il est doué d'une singulière faculté de
réflexion. On trouve jusque dans le peuple cette extraordinaire
intensité d'une pensée toujours en mouvement, émerveillée d'elle-même et
qui souvent se consume de sa propre ardeur. La campagne russe est toute
pleine de ces « hommes qui songent », pauvres paysans dénués
d'instruction, qui ne savent pas lire et qui s'abîment dans leur
rêverie, et qui se martyrisent de leur méditation plus que des
philosophes hantés de dialectique. Ils songent, et ne peuvent pas tirer
de leur raisonnement les solutions nettes dont ils auraient besoin</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>enlever la joie de vivre. Mais leur âme tourmentée est la cause de leur
pire détresse.</p>
<p><pb/></p>
<p>et de la dépravation bien entendu, comme une sorte de bohémianisme
intellectuel, et ce dilettantisme forcené auquel amènent trop de
lectures et la compréhension de trop diverses esthétiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ce que l'on aperçoit, en fin de compte, au fond de ces âmes très
diverses de paysans, d'aristocrates et d'intellectuels, c'est une
intense mélancolie, une intime perception de l'amertume des destinées
humaines.</p>
<p>. Extérieurement, tout est calme, et l'Empire des Tsars ne fait pas de
scandale dans cette bonne société que cons-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et c'est ainsi qu'on sauve au moins les apparences. La façade russe est
en bon état. Il n'en faut pas davantage pour encourager l'optimisme
officiel. Et voilà</p>
<p><pb/></p>
<p>donc un peuple fort, un peuple heureux, entre les mains d'un potentat
superbe !</p>
<p>La Russie souffre.</p>
<p>On l'a soumis. On l'a rendu docile sans</p>
<p><pb/></p>
<p>trop de peine, car il est humble et doux.</p>
<p>(1) Voir Maxime Gorki, par Ivan Strannik. (Société du</p>
<p>Mercure de France.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>condition ne les a pas rendus plus arrogants ni plus conscients de leurs
droits individuels... L'habitude invétérée de l'esclavage, dira-t-on.
Oui, sans doute, et encore ceci.</p>
<p>Seulement, il y a loin de cette accep-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>clairement aperçues des muettes victimes qu'elles travaillent et pour ne
se point manifester par des réflexes expressifs. Et cette intime
souffrance, qui mine le peuple russe jusqu'en ses profondeurs, se révèle
plus ardemment en quelques êtres, parfois, qu'un don redoutable de
sentir et de se révolter distingue de l'immense foule misérable. Ceux-là
sont la. conscience aigüe de cette foule : ils en ont pris en eux-mêmes
toute la souffrance, et c'est eux qui profèrent le cri de détresse.</p>
<p>Il remplit, ce cri de détresse, toutes les œuvres par lesquelles s'est
traduite l'âme russe, inquiète et tourmentée, — art ou littérature. Les
écrivains et les peintres n'ont point conçu leur rôle comme un jeu
délicat et frivole : leurs tableaux et leurs livres sont empreints d'une
âpre tristesse</p>
<p><pb/></p>
<p>et d'une farouche mélancolie ; ils ne s'é- gayent guère de fantaisie ni
d'heureuse imagination, mais ils sont l'authentique image de la réalité
douloureuse.</p>
<p>La véritable esthétique russe n'est pas celle de l'art pour l'art ; elle
est au contraire toute sociale et morale. L' « intelligence » russe ne
considère pas la destination de l'artiste avec ce désintéressement
supérieur : elle est préoccupée de pratique d'abord. La destination de
l'artiste, c'est de répondre aux pressantes questions que pose la
conscience populaire, c'est de chercher et de déterminer cette « règle
pour les actions » que réclame Konovalov, c'est de résoudre l'impérieux
problème de la vie individuelle et collective.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux idées morales et politiques de ces novateurs, elles sont assez
confuses, il faut l'avouer. Chacun d'eux n'est, sans doute, pas un
moraliste en pleine possession de son système comme, par exemple,
Tolstoï; en outre, ils divergent entre eux d'opinion sur. des questions
essentielles. Mais ils sont d'accord sur ce point : l'état de choses
actuel est mauvais, il convient de le détruire. On a raison de les
appeler des nihilistes : c'est dans leurs négations surtout qu'ils, sont
nets et catégoriques. En peut-il être. autrement? Ce qu'ils nient, ils
l'ont sous les yeux, ils en voient les défauts évidents. Ce qu'ils
affirment, c'est un incertain idéal composé de bien des chimères,
d'idées obscures et de rêves ^hypothétiques.</p>
<p>Dostoïevsky écrit encore dans sa Dé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>merveilleux de l'alliance russe, nous restons cois, de notre mieux!</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MOSCOU</p>
<p>TOLSTOI. - LES ÉTUDIANTS</p>
<p>LA PEINTURE RUSSE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MOSCOU</p>
<p>i</p>
<p>(En route.)</p>
<p><pb/></p>
<p>La traversée du pays flamand, la nuit, est fantastique et presque
infernale. Nous passons au milieu d'usines, de mines et de forges ; les
hauts fourneaux se panachent de flammes rouges et jaunes aux aigrettes
verdâtres, crachent des étincelles, embrasent le ciel de lueurs
diffuses. Des wagonnets chargés de houille passent lourdement. Des
hommes les poussent, des hommes apparaissent aux portes embrasées des
ateliers, noirs, crispés comme des fourmis au travail. Des coups de sif-</p>
<p><pb/></p>
<p>A partir de Kœnigsberg, la neige comnlence; elle s'étend en grandes
traînées claires sur la plaine monotone, hérissée par endroits de
touffes d'herbes sauvages ; des flaques d'eau gelée, d'une blancheur
mate, semblent de grands miroirs de tristesse où les images, en
désuétude, se sont brouillées. Les villages s'espacent; (les corbeaux
errants vont et viennent, comme égarés, dans ce paysage de désolation.
La solitude est infinie...</p>
<p>Et puis, c'est l'immense étendue de neige immaculée. On la dirait, sous
le ciel sombre et lourd qui la recouvre, éclairée d'une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sous le fardeau d'hiver; un peu de fumée sort du toit pour attester
qu'il reste encore, au fond de ces repaires, dans l'infinie détresse des
étendues mornes, un peu de vie humaine réfugiée là.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>son gros vacarme s'est tu, le silence de la plaine devient perceptible :
le halètement de la machine s'étouffe dans l'atmosphère sourde et comme
ouatée de neige.</p>
<p>Puis, les blanches solitudes de nouveau défilent, éternelles, monotones...</p>
<p>II</p>
<p>(Pétersbourg.)</p>
<p><pb/></p>
<p>sinée en ombre sur le fond blême du ciel : il sera peut-être prudent de
ne pas la revoir en plein jour. La fine aiguille dorée du ministère de
la marine est gracieuse. Seulement la cathédrale de Kazan, minuscule
réduction de Saint- Pierre de Rome, avec ses petites colonnades en petit
hémicycle, est extrêmement ridicule. Et puis, là-has, dans l'ombre, il y
a la forteresse Pierre-Paul, sinistre repaire où s'exerce l'énergie d'un
« gouvernement fort » !... Mais les rues sont animées, les magasins
éclairés et luxueux. Cette ville s'amuse, elle est brillante, elle fait
la fête, elle rit. Cependant, les promeneurs, chaussés de gros
caoutéhoues, et les traîneaux qui glissent sur la neige épaisse, passent
sans bruit.</p>
<p>Il faudra garder le souvenir d'une vie remuante et silencieuse...</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>(Le Kremlin.)</p>
<p>Avec quelque imagination, on peut se représenter Londres et Berlin sans
les avoir vues. Pétersbourg même se devine aisément. Mais il y a des
villes privilégiées qu'aucune description ne saurait évoquer, dont les
mots ne peuvent rendre le charme particulier et qui restent, en dépit
des peintres et des écrivains, inouïes et inimaginables. Telle est
Venise, et telle aussi Moscou.</p>
<p>Au milieu de la plaine infinie, sur un plateau qui la domine, le Kremlin
s'enferme dans la ceinture étroite de ses murailles crénelées,
interrompues de portes hautes que gardent les saintes icônes éclairées
de veilleuses. Et tu ne passeras</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et, sur tout cela, sur les dômes et sur les coupoles, sur les flèches
aiguës, sur les toits, sur les murs unis des palais et des églises, les
couleurs crues se</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est une ville d'Orient, fastueuse et fantastique, mais une ville
d'Orient dans la neige, un rêve des Mille et une Nuits dans un paysage
polaire.</p>
<p>La neige silencieuse est tombée sur l'or et sur l'indigo des coupoles et
des dômes; elle s'accroche aux parois des murs peints, elle y forme
d'étranges dessins de guipures anciennes, elle fond les couleurs et les
adoucit, elle enveloppe d'une poésie plus douce et contenue l'exubérance
de la fantaisie orientale.</p>
<p>Je ne sais si l'on éprouve ailleurs plus tragiquement l'oppression de la
plus farouche et sanglante histoire.</p>
<p>Ici, sur la place Rouge, près de l'église</p>
<p><pb/></p>
<p>Saint-Basile, extravagante construction où semble s'être réalisé le
cauchemar fou d'un architecte, — Ivan le Terrible lui fit s</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>(Les étudiants.)</p>
<p>Non loin du splendide Kremlin, il y a l'Université, bâtisse quelconque,
mais où fermente l'esprit nouveau, dangereux aux Tsars. C'est une
puissance mystérieuse qui s'éveille. Elle inquiète le vieil autocra-</p>
<p><pb/></p>
<p>tisme traditionnel. Un obscur et tragique conflit s'est élevé entre le
cc monde de l'intelligence » et le monde de l'autorité, — celui-ci plus
fort et toujours vainqueur avec sa formidable organisation policière, et
l'autre qui travaille dans l'ombre, grandit et se constitue.</p>
<p>Depuis plusieurs années, les troubles univèrsitaires sont presque
perpétuels. Ils prennent'présentement une singulière gra- - vité.
L'émeute actuelle est la suite logique et le développement redoutable
d'une agitation qui se manifesta vivement en 1899 et qui remonte plus
haut. Au début, on ne s'inquiéta pas o-utre mesure de ces désordres :
d'insignifiantes bagarres d'étudiants avec la police dans les rues de
Péters- bourg. Mais le mouvement gagna toutes les universités : en
quelques jours, la grève générale des étudiants russes était déclarée;
Moscou joua dans cette affaire un rôle prépondérant. C'était la première</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici comment s'est organisée, mystérieusement, la puissance
extraordinaire de ces jeunes révoltés. Elle ne s'est découverte que dans
l'émeute de 1899; le Gouvernement l'a constatée avec stupeur...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, l'existence de l'Union n'était pas reconnue. Malgré tous les
règlements, elle s'imposait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'Union de Moscou manifestait sa puissance. Des groupements semblables
s'organisèrent dans toutes les autres grandes universités. Et bientôt
toutes les Unions entrèrent en rapports les unes avec les autres, jetant
ainsi sur toute l'étendue de l'Empire l'immense réseau d'une active et
puissante association secrète.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On revendiquait un principe : le respect de la personne humaine.</p>
<p>L'Empereur ordonna une enquête. C'était un commencement de satisfaction
que recevaient les étudiants, puisque le pouvoir discrétionnaire de la
police se trouvait ainsi formellement nié par le gouvernement. Mais,
sans attendre le résultat de l'enquête, les autorités universitaires
conlmencèrent les représailles, firent arrèter et expulser un certain
nombre d'étudiants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chaque Pays avait au Conseil son représentant; en outre, un remplaçant
était désigné pour le cas d'arrestation du premier représentant. Il
était impossible ainsi que le conseil fût jamais exterminé. D'ailleurs,
son caractère secret le proté-</p>
<p><pb/></p>
<p>geait : les membres des Pays eux-mêmes ne savaient pas les noms de leurs
représentants.</p>
<p>L'enquête du gouvernement montra que l'organisation universitaire avait
pénétré partout. Les divers centres provinciaux étaient en communication
constante : ils s'envoyaient des délégués et, tous les deux jours,
publiaient un bulletin, afin de se tenir entre eux au courant des
événements.</p>
<p>L'époque des vacances, avancée d'ail-</p>
<p><pb/></p>
<p>leurs par le Gouvernement, apporta dans les Universités une apparence de
calme. Une apparence seulement.</p>
<p>La répression, terrible, a fait de nombreuses victimes. Ici même, à
Moscou, un étudiant qui vivait et faisait vivre sa famille du profit de
ses leçons, expulsé, mis dans l'impossibilité de gagner un sou, se tua.
D'autres suicides ont eu lieu dans les prisons : un étudiant, enfermé
dans une cellule, s'est brûlé vif en s'enduisant de pétrole ; un autre
s'est ouvert les veines avec des morceaux de verre. On a fait plusieurs
milliers d'expulsions. Les jeunes gens frappés de ce châtiment ne
peuvent plus être reçus dans aucune université. Leur situation
d'expulsés est mentionnée sur leur passeport. Les administrations de
l'Etat leur sont fermées; encore leur est-il difficile de se placer chez
des particuliers. Ce sont des hommes qu'on met au ban de la société.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'été de 1899, le Messager du Gouvernement, organe officiel, publia
une intéressante « communication » impériale. Le Tsar exprime son
mécontentement des désordres qui se. sont produits, blâme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il trahit ainsi la préoccupation principale du Gouvernement.</p>
<p>Une nouvelle série de troubles, d'un caractère particulièrement grave,
commença dans l'été de l'année dernière et dure encore. Au mois de juin
1900, des délé-</p>
<p><pb/></p>
<p>A Kiew, au mois d'octobre, la nomination d'un nouveau professeur, antipa-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette révolte se liquida par de terribles</p>
<p><pb/></p>
<p>Les autres universités ne sont pas plus calmes que celle de Kiew. Le 19
février, jour du quarantième anniversaire de l'abolition du servage, les
étudiants de Pétersbourg firent une importante manifestation. Ceux de
Kharkow aussi. La foule se battit avec la police et les cosaques.</p>
<p><pb/></p>
<p>A Moscou, depuis le 23 février, l'agitation révolutionnaire est presque
continuelle. Des centaines d'arrestations ont lieu tous les jours, et
c'est un fait qu'il importe de noter que les étudiants ne sont pas seuls
dans ces bagarres ; les rapports officiels constatent la présence parmi
eux de « particuliers », de « gens de différentes espèces » : ce sont
tout simplement des ouvriers en grève et c'est la première fois qu'on
voit un mouvement ouvrier se JOllldre au mouvement universitaire et le
renforcer. La situation devient, de ce fait, extrêmement grave.</p>
<p><pb/></p>
<p>On sait enfin l'assassinat du Ministre de l'Instruction publique par un
étudiant. L'affaire n'est pas encore très clairement élucidée; mais le
fait est constant et la signification n'en est point douteuse. Un nouvel
attentat vient encore d'avoir lieu ,contre le procureur général du
synode, le sinistre Pobedonostseff.</p>
<p>Quelle sera la conséquence dernière de tout cela? Il est difficile de le
dire avec certitude. Le Gouvernement est puissant et, s'il lâche ses
Cosaques sur les émeu- tiers, il triomphe aisément. Mais enfin, la.
continuité, l'acharnement de la" révolte est caractéristique. Il n'est
pas évident</p>
<p><pb/></p>
<p>que cette agitation encore incertaine et convulsive ne soit pas le
commencement de la révolution russe.</p>
<p>... Et ce soir, au couchant sombre du ciel d'hiver, sous les rafales de
vent farouche, le vieux Kremlin semble resserrer plus jalousement
l'étroite ceinture de ses murailles crénelées sur le trésor des
traditions impériales.</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>(Les rues.)</p>
<p>Depuis hier, sans discontinuer, la neige tombe, en flocons lourds et
denses, parallèles, qui frôlent les murs, les vitres et se posent, se
tassent, s'amoncellent avec un bruissement léger. Le ciel est sombre ;
le soleil est mort. La vague lueur jaune dont l'atmosphère se teinte
encore semble un dernier reflet de la lumière défunte, conservé par
hasard entre la neige de la terre et la neige du ciel qui
l'emprisonnent. Et les choses vont s'endormir dans une torpeur funèbre...</p>
<p>Les rues sont drôles. Les passants, nombreux, agités, ont une
préoccupation principale : ils s'efforcent de ne pas geler. Le danger
n'est pas seulement d'avoir froid, d'attraper un rhume peut-être, mais
4e sentir bientôt une partie de soi-même,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de neige en frottant fort : ce petit traitement homéopathique réussit
généralement.</p>
<p>Puis, les magasins s'allument ; la neige, en flocons épars, danse aux
vitrines claires : on dirait des phalènes que la lumière attire...
Surtout, les chapelles s'embrasent, les innombrables petites chapelles</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>(Chez Tolstoï.)</p>
<p>« Isvochtchik, Khamovnitchesky pere- oulok, dom grafa Tolstogo ! »</p>
<p>C'est au bout de la ville, dans une ruelle déserte. Deux ou trois fois,
mon cocher se perd et, très vainement, me consulte... Le comte Tolstoï,
la maison de Tolstoï, — cela ne lui dit rien. A chaque tournant, il
s'arrête, examine, interroge un passant, revient sur ses pas et
complique son fantaisiste itinéraire. Finalement, le patin du traîneau
casse et je reste en panne...</p>
<p>J'ai vu Tolstoï, — et je me souviendrai toujours de sa première apparition.</p>
<p>/</p>
<p><pb/></p>
<p>J'attendais là. Par une porte ouverte au fond de la pièce, j'entrevis
son étonnante silhouette qui se dessinait dans l'ombre. Il approchait,
d'un pas ferme, assuré. Il m'a tendu la main, souhaité la bienvenue.</p>
<p><pb/></p>
<p>tout cela, je ne l'ai vu qu'ensuite. J'ai vu d'abord ses yeux, ses
petits yeux pâles, profonds et mobiles, d'une admirable limpidité, d'une
sincérité manifeste, durs parfois, avec des reflets d'acier clair, doux
aussi par instants et toujours illuminés d'une flamme intime, — son nez
puissant dont les narines frémissent, — ses lèvres au pli vigoureux et
volontaire.</p>
<p>Il ne l'adoucissait pas pour la mettre à</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, le meilleur de son enseignement vient de son regard qu'éclaire la
plus sereine, la plus vaillante certitude.</p>
<p><pb/></p>
<p>La comtesse Tolstoï arrive, et puis sa fille Tatiana, la meilleure élève
du Maître, puis son fils, le comte Léon, avec sa jeune</p>
<p><pb/></p>
<p>femme, des amis, des disciples. La soirée de famille commence
tranquillement, sous le cercle intime de la lampe... « Vous arrivez de
France. Votre pays a été très agité par cette affaire de trahison... Les
grands malheurs ont parfois leur utilité : il est très bon qu'un cas de
conscience se pose pour la France. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y a pas de demi-vérité, il n'y a pas de demi-vertu. C'est tout ou
rien, — et si vous n'êtes pas avec moi, vous êtes contre moi. Il faut
prendre conscience du sérieux de la vie, et, délibérément, mettre en
accord ses actes et ses convictions vraies. Il faut tuer le vieil homme !</p>
<p>0 maître, maître, le vieil homme va regimber. Oh ! comment faire pour
qu'il ne gémisse pas, pour qu'il ne crie pas pendant l'exécution?
Maître, votre règle est dure! Le cher vieil homme, voluptueux et doux,
il va falloir le tuer?... Il ne goûtait de la vie que les futilités, les
vains mensonges éphémères, les délicates et frivoles apparences de
beauté ! Oublieux des cho-</p>
<p><pb/></p>
<p>ses éternelles, il s'était attaché dévotement aux frêles images
d'incertitude et, plus il les sentait fugitives, plus il était charmé de
leur grâce mortelle. Il les aima tant et si bien qu'elles devinrent pour
lui, les décevantes, comme une sorte d'absolu... 0 maître, le vieil
homme va geindre pour mourir !...</p>
<p>VII</p>
<p>(La famine.)</p>
<p>Il a neigé toute la nuit et, ce matin, au réveil, le ciel s'est déblayé.
Le gai soleil répand sa claire lumière dans l'air pur et léger, pétille
sur les coupoles dorées, rayonne sur les parois peintes des palais et
des églises, caresse la neige immaculée et toute fraîche. Il ne la fond
pas, il lui laisse sa rigidité sèche, mais il la colore de lueurs
douces; elle est toute rosée, avec des ombres bleues, et de petits pris-</p>
<p><pb/></p>
<p>mes lumineux y étincellent comme une poussière de diamant. Le froid
continue, mais c'est une heure délicieuse de printemps dans la neige.
Les carillons prennent un air de chanson gaie : un sourire est dans les
choses. De la terrasse du Kremlin, la ville qu'on aperçoit s'anime et
s'éclaire; les vitres luisent et flamboient et, des innombrables
cheminées, s'élève, en petits flocons blancs qui galopent comme un
troupeau de moutons au soleil, la fumée des foyers heureux dans les
maisons bien closes.</p>
<p>Oh ! la douce et bonne impression de la Nature redevenue clémente et de
tant de joie qu'elle donne aisément...</p>
<p>Cependant, la famine sévit et ravage au loin la campagne russe!
L'horrible fléau semble s'y installer et périodiquement il met à
l'extrémité des populations entières. Actuellement, il s'étend sur un
immense rayon de vingt millions</p>
<p><pb/></p>
<p>Les témoins oculaires de ces horreurs font des récits terrifiants. Ils
ont trouvé dans des coins de chaumières en ruines des espèces de
cadavres entassés : une toux rauque secouait un des pauvres corps en
train de mourir. Il y a des êtres si décharnés qu'ils semblent des
fantômes ; il y en a</p>
<p><pb/></p>
<p>On a tâché d'organiser des secours. L'initiative privée s'est plus d'une
fois montrée sublime. On n'a pas seulement donné de l'argent; mais des
femmes du monde sont parties, abandonnant tout le reste, soigner les
malades, distribuer des vivres, s'installer auprès des misérables dans
les plus sinistres coins de campagne ; elles ont dû tout faire : la
souffrance avait écrasé toutes les énergies et jeté dans les âmes une
sorte de résignation hagarde et stupide devant l'approche inévitable de
la mort.</p>
<p>Le Gouvernement a souhaité, lui aussi, de remédier au mal. Mais en même
temps il était préoccupé d'autre chose : il vou</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tait d'autant plus regrettable que, dans son désir essentiel d'éviter
tout tapage, le Gouvernement faisait assez mal les choses. Dans un
district du sud, par exemple, les paysans demandèrent l'autorisation de
ramasser les glands dans les forêts impériales. Cette pétition fut
longuement discutée par les autorités compétentes, — si longuement même
que quand la permission fut enfin donnée, l'hiver était venu, la neige
avait recouvert la pauvre moisson tant convoitée...</p>
<p>Les affamés meurent en grand nombre. Le fléau s'étend. La rigueur de la
saison rend les maux plus intolérables.</p>
<p>... Dans les profondeurs mornes de la campagne, dans l'immense lointain
des plaines de neige, il y a trop de chair humaine souffrante, râlante,
agonisante. Oh! le sourire de la Nature, dans cette douce et lumineuse
matinée d'hiver, est faux et menteur !...</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>(Le musée historique.)</p>
<p>Moscou gardera longtemps sa physionomie particulière, son charme
spécial. Les Moscovites sont fiers de leur ville et n'ont pas le fâcheux
désir de lui donner « l'air d'Europe ».</p>
<p>Le Musée historique contient tous les documents qu'on a pu rassembler
sur l'ancienne Russie : des armes, des images saintes, des figurines
d'or ou de terre cuite, des tissus, tous les pauvres restes de la vie
qu'on retrouve dans les tombeaux après les siècles écoulés. Des bijoux
surtout : pour les tempes des femmes, des pendeloques de métal, rigides
d'abord et grossières, aux époques rudes de la préhistoire, - puis
toutes découpées, puis articulées, ornées de grelots et bruyantes, pouf</p>
<p><pb/></p>
<p>des.temps plus heureux où l'existence humaine s'égayait.</p>
<p><pb/></p>
<p>tige qui les fit désirer, poussière d'or des temps abolis, oui, plus est
triste leur durée et douloureuse leur survie après qu'ont disparu dans
le définitif néant les vivantes pensées qui les embellissaient de leur
ferveur ! Il ne faudrait pas laisser après soi de trop solides souvenirs
: les bijoux ont la vie trop dure; frêles, les fleurs suffiraient.</p>
<p>Pierre Chtchoukine a fait construire un palais dans l'ancien style russe
; il y accumule les trésors de la plus riche et intelligente collection.
C'est le musée de Cluny de la Russie. Ciboires, porcelaines, bagues,
agrafes de corsages et bracelets, émaux, bois sculptés, vitraux, meubles
an- . ciens, objets du culte le plus luxueux et le plus éclatant, croix
émaillées et ciselées, tiares et ciboires, gobelets d'argent, cris-</p>
<p><pb/></p>
<p>taux fins, aiguières et burettes, figurines, broderies, sont entassés
sous les voûtes basses que des colonnes sculptées soutiennent. A travers
les vitres opaques filtre une lumière jaune et molle qui rôde sur • l'or
des orfèvreries, aux plis des étoffes illustrées, sur les trophées
d'armes. Dans les recoins d'ombre, les étincelles des pierreries
éclatent parmi les reflets mats des métaux...</p>
<p>IX</p>
<p>(Tolstoi". )</p>
<p>J'ai dîné chez Tolstoï.</p>
<p><pb/></p>
<p>repas de végétarien, il se tournait vers moi, et j'ai vu de tout près
ses yeux étonnants s'éclairer, s'adoucir, et prendre parfois une dureté
singulière derrière le voile des sourcils en broussailles.</p>
<p>Le comte Tolstoï venait d'achever son grand ouvrage Quest-ce que l'Art?
qui paraissait alors dans une revue philosophique de Moscou, dirigée par
le professeur Groth.</p>
<p>« Il y avait plusieurs années que je pen-</p>
<p>•' V</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je regrette bien aussi de n'avoir pas conçu ce livre il y a
trente-cinq ans, car, si j'avais eu cette idée directrice sur l'Art,
j'aurais écrit tout autre chose que mes livres de cette époque, dont je
suis très mécontent ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>beaucoup l'entendre parler avec ce sans- gêne d'Anna Karénine, de la
Guerre et la Paix; cela m'ofFensait...</p>
<p>« Vos romans, Anna Karénine ?</p>
<p>— Oui, m'a-t-il répondu très rudement, en frappant de la main sur la
table, et si je le dis, ce n'est pas pour qu'on me dise le contraire ! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'abord Résurrection n'est pas simplement une œuvre de divertissement,
mais un roman philosophique et moral où se trouve posée une question de
conscience et de devoir : comment N ekhludoff rachè- tera-t-il sa faute?
comment travaillera- t-il au relèvement de la petite prostituée, sa
victime? par quel sacrifice de lui- même expiera-t-il ? où ces deux âmes
endormies dans la mort du péché trouveront- elles la résurrection et la
vie? Il est facile (il n'est que trop facile) d'apercevoir dans l'œuvre
actuelle le grand effort qu'a fait Tolstoï pour en accentuer le
caractère moral. La seconde partie, qui est nouvelle, est beaucoup moins
descriptive et beaucoup plus prédicante que la première, qui est
ancienne. Les considérations sur le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>se raccommoder ensuite avec lui, surtout si l'on ne veut pas lui faire
la moindre concession : le vieil homme boude !</p>
<p>S'il a publié Résurrection, c'est pour donner aux Doukhobors les
bénéfices de cette publication. On connaît cette secte singulière de
paysans du Caucase. Ils refusent le service militaire, parce que leur
eligion leur défend de tuer. Le Gouvernement les poursuit. Ils
s'entêtent, s'exaltent. Le Gouvernement s'acharne et les persécute. La
doctrine des Doukhobors</p>
<p><pb/></p>
<p>est exactement conforme aux idées de Tolstoï : il désire leur venir en
aide; il veut, en leur faisant passer de l'argent, faciliter leur
émigration.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est en France surtout que Tolstoï constate et veut montrer cette
corruption de l'Art.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des pays flamands. Il est fâcheux enfin qu'il n'ait pu visiter nos
musées et connaître la peinture française et anglaise autrement que par
d'insuffisantes reproductiohs, ou bien encore par des descriptions de
critiques, ou peut-être seulement par des récits de voyageurs. Tolstoï
aurait bien voulu faire lui-même cette enquête, mais on lui refuse un
passeport, — ou, du moins, on ne lui cache pas que s'il s'en va" on ne
le laissera pas revenir : le Gouvernement est sévère pour son terrible
grand homme.</p>
<p>Quoi qu'il en soit, Tolstoï déteste l'art français contemporain...</p>
<p><pb/></p>
<p>Scandinave, — il n'importe! Seulement, en France, le pays de la clarté
et du naturel !... Quand on a eu des prosateurs comme Maupassant, des
poètes comme Hugo, et non seulement Ilugo, mais, parmi les Parnassiens,
il y avait encore de vrais écrivains : votre Sully-Prudhomme a exprimé
de nobles idées! »</p>
<p>Cette corruption de l'Art correspond au développement de mauvaises
doctrines esthétiques. Ces doctrines, nées en Allemagne et en
Angleterre, se sont répandues partout.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>on sacrifie des générations d'hommes, et la plus pauvre, la plus
ridicule idole !</p>
<p><pb/></p>
<p>duit mes amis paysans, des autodidactes qui valent bien vos savants, à
la galerie de ^tableaux des frères Trétiakoff, je les ai vus vivement
impressionnés par les belles œuvres de Répine et de Gué.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il y a beaucoup de privilèges encore et les sociétés mêmes qui se
croient le plus égalitaires sont bien loin de l'être véritablement.
Mais, le plus insolent de tous les privilèges, le plus scandaleux et le
plus cynique, est celui de l'Art tel qu'on l'entend aujourd'hui. On ne
prend même pas la peine de le dissimuler : les doctrines des
esthéticiens ne l'excusent pas seulement, mais ils lui donnent un air de
dignité qui fait l'orgueil des privilégiés.</p>
<p>« Il n'en a pas toujours été ainsi. L'art du moyen âge, la sculpture des
portails et des chapiteaux, la. peinture des verrières, n'était pas
destiné aux savants et aux riches plutôt qu'au peuple : cet art était
légitime, et même il était bon. Mais les Papes et les princes italiens
de la Renaissance se sont, composé de petites</p>
<p><pb/></p>
<p>« Eh bien, ces artistes de la Renaissance sont les véritables ancêtres
des artistes d'aujourd'hui : ils furent des parasites!</p>
<p>« Une œuvre d'art est belle en proportion directe du nombre d'hommes
qu'elle intéresse. Les chefs-d'œuvre pour cénacles ne valent rien. Or,
je vous le demande, où trouvez-vous dans votre Europe occidentale une
seule tentative sérieuse d'intéresser le peuple par la peinture ou par
la sculpture? Nulle part. Tout au plus pourrait-on citer, bien que je
n'aime pas les idées qu'elle exprime, l'imagerie de Lourdes, — voilà
tout ! »</p>
<p>Ainsi défilaient, en ordre serré, les idées, — profondes, inquiétantes,
har-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>( Wladimir Soloviev.)</p>
<p>Je voudrais pouvoir exprimer le charme particulier de Wladimir Soloviev.
A pré sent, il est mort; mais je me souviens de</p>
<p><pb/></p>
<p>lui... Sa longue et douce figure est encadrée de longs cheveux presque
blancs et d'une longue barbe presque noire, légère et fine. Ses yeux ont
une tristesse infinie, un air de résignation morne, malgré de beaux ■
éclairs de chimère et de passion. Très grand, un peu voûté; sa démarche
est - calme et distraite; ses gestes sont élégants et discrets; il a,
dans ses mains longues et fines, la gaucherie charmante des myopes un
peu rêveurs. Sa voix, très souple, est douce et chancelante; elle
s'anime parfois, devient métallique et sonore, puis monotone, sourde
quand la pensée s'enfonce dans les brumes de mélancolie. Sa personne est
tout enveloppée de tristesse,— et, s'il rit aussi, par instants, c'est
du rire exagéré des tristes, comme par défi,', parce que c'est autant de
pris sur l'ennui douloureux de l'existence.</p>
<p>Philosophe, écrivain religieux, socio-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tolstoï et Soloviev ne pouvaient s'entendre sur cette question. Quand
ils parlaient de « l'Art », l'un et l'autre, ils • n'exprimaient pas la
même chose par ce même mot. L'Art que goûtait Soloviev est précisément
celui dont Tolstoï fait abstraction, parce qu'il le considère comme un
futile et prétentieux passe-temps d'oisifs et de blasés. Et d'autre part
l' « imagerie de Lourdes » ne satisfaisait pas Soloviev.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'université de Moscou, mort récemment, lui aussi, et qui:dirigeait un
des plus importants organes philosophiques de Russie, les Questions de
psychologie et de philosophie, rêvait, après avoir été longtemps fidèle.
aux méthodes de M. Ribot, de constituer une « métaphysique expérimentale
»... Ce qu'aurait pu être cette tentative singulière, il est difficile
de le dire ; mais le titre lui-même de l'ouvrage projeté, surprenant
sans doute, est caractéristique et révèle une tendance curieuse.</p>
<p>(1) On connaît bien en France son livre sur « la Russie</p>
<p><pb/></p>
<p>le désaccord n'était pas dans les croyances essentielles, il souhaitait
de réunir dans une même confession fraternelle tous les enfants du
Christ ; il pensait que de très simples concessions rendraient la
réconciliation facile.</p>
<p>et l'Église universelle », écrit par lui directement en français et
publié chez Savine en 1889.</p>
<p><pb/></p>
<p>• en rien le fond divin de la religion. Que faire?... »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>- les autres nations (i). »</p>
<p>« En Russie, d'ailleurs, l'antisémitisme est souvent bien plus brutal
dans ses effets qu'en France ou dans les autres pays, mais il n'atteint
peut-être pas l'o-</p>
<p>(1) L'ouvrage de Soloviev sur la Russie et la Religion universelle
commence ainsi : « Il y a cent ans, la France, cette avant-garde de
l'humanité... »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sait-on ce qu'est pour eux la France? Opprimés par leur gouvernement de
fer, empêchés d'agir et de réaliser leurs aspirations politiques et
sociales, obligés d'en confier la garde et l'hypothétique exécution à
l'avenir incertain, la France</p>
<p><pb/></p>
<p>est pour eux l'utopie, la consolation, l'encouragement ; elle leur est
la preuve vivante d'un accomplissement possible de ce qu'ils croient
être le bien : elle est leur rêve en acte !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Non, je ne suis pas sûr qu'ils se trom-</p>
<p><pb/></p>
<p>pent, les intellectuels de là-bas, quand ils trouvent humiliantes pour
nous les conditions auxquelles on veut bien nous accorder cette alliance...</p>
<p>XI</p>
<p>(La neige.)</p>
<p>Il neige sans fin. Toute la journée, les flocons sont tombés, plus ou
moins denses suivant l'heure, tantôt en masse compacte et tassée, tantôt
légers, impondérables comme un fin duvet avec lequel le vent joue. Les
passants, sous leurs fourrures lourdes, ont l'air, avec leur grande
barbe neigeuse, de « bonshommes Noël », et les belles dames, car il doit
y en avoir dans le nombre, sont si bien empaquetées dans leurs manteaux
ouatés et leurs capuchons qu'elles sont belles vraiment en pure perte !</p>
<p><pb/></p>
<p>Vers le soir, la neige cesse. Mais le ciel reste couvert. A L'horizon
seulement, le soleil couchant trace une ligne rougeâtre et violacée,
avec des reflets bleus et verts qui se décolorent et s'embrouillent dans
la gouache des nuées lourdes.</p>
<p>Les becs de gaz et les lampes électriques s'allument, mais ils ne
projettent qu'une</p>
<p>(1) Petite rue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>(Tolstoi". )</p>
<p>Ce soir, Tolstoï était beau d'orgueil et de force ardente.</p>
<p>En entrant chez lui, je l'aperçois au milieu de son escalier ; ses deux
mains passées dans sa ceinture de cuir, il se tient droit, la tête
haute; ses yeux brillent; sa voix est nette, pleine de vaillance et
d'entrain.</p>
<p>« Bonsoir. Mais je ne pourrai pas vous donner toute ma soirée. Il faut
que je sorte : de graves affaires... Je vous raconterai cela. Si vous
voulez, nous allons sortir ensemble. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-idée vraie, qui fera son chemin, malgré tout! »</p>
<p>Il me raconte toute l'histoire, avec la fougue et l'ardeur d'un jeune
homme.</p>
<p>J'entendrai toujours sa voix grave et ferme, et son pas sec qui retentit
sous la belle nuit glacée d'étoiles...</p>
<p>XIII</p>
<p>(Souvenir de Venise.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>morne, la route désolée de ceux qui vivent comme des morts !...</p>
<p><pb/></p>
<p>monotone, en regardant luire les étoiles dans les profondeurs immaculées
du ciel pur.</p>
<p>XIV</p>
<p>(La peinture russe.)</p>
<p>Il y a une peinture russe. Il y a même une esthétique russe.</p>
<p><pb/></p>
<p>tempérament propre. Ceux qui réussissent le mieux dans cette entreprise
sont sans doute les moins bien doués. Il est possible que l'enseignement
français perfectionne le talent des artistes russes, les rende plus
habiles, plus roués peut-être dans le métier. Mais principalement
l'influence de l'Art français sur l'Art russe est déplorable comme le
fut sur l'Art français, sur l'Art flamand, sur l'Art allemand
l'influence de la Renaissance italienne. A vouloir s'assimiler une
esthétique étrangère , si splendides qu'aient été ses manifestations
particulières, un art local ne peut que perdre son caractère, son
originalité, toutes ses vertus propres, tout ce qui l'empêche de faire
double emploi, tout ce qui constitue en lui l'unique, spéciale,
irremplaçable expression d'une forme spontanée d'humanité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La tristesse, la plus uniforme et la plus morne tristesse, voilà
l'impression qui tout d'abord nous frappe et nous émeut, lorsque, pour
la première fois, nous faisons le tour de la galerie mos-:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de secouer. en lui, sous prétexte. d'art, des concupiscences
quelconques. La beauté qui les inspire est grave et chargée de sombre
pensée.</p>
<p>Il est fâcheux que les deux peintres russes que l'on connaît le mieux en
France soient Yereschaguine et Waznet- soff. Ils sont très loin l'un et
l'autre d'être les plus remarquables représentants de l'art russe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le symbolisme, d'ailleurs facile, de l'A- pothéose. de la Guerre est
très rare chez Vereschaguine. Il n'a pas souvent de telles envolées. Il
peint ce qu'il voit. Il le peint avec une conscience scrupuleuse et
presque puérile. Il excelle dans le * trompe-l'œil, c'est son genre
favori. S'il avait été sculpteur, il aurait travaillé pour le musée Grévin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais cet art perdra presque toute sa valeur quand la photographie des
couleurs aura donné tout ce qu'elle promet.</p>
<p>Waznetsoff se travaille pour être le</p>
<p><pb/></p>
<p>Puvis de Chavannes ou le Burne-Jones de la Russie. Il eut l'idée
d'imiter les primitifs byzantins, comme les maîtres occidentaux
voulurent reprendre la tradition des primitifs italiens. Il devint une
sorte de préraphaélite pour pays slaves.</p>
<p><pb/></p>
<p>observation directe et ingénue de ce qui est. Or, aucune de ces
conditions particulières dans lesquelles se trouvait l'art occidental,
avant l'utile manifestation des préraphaélites anglais, ne justifie le
byzantinisme de Waznetsoff. Waznetsoff réagit au contraire contre l'art
le plus franc, le plus spontané, le plus vrai, car toutes ces qualités
sont précisément celles de l'art russe contemporain. Peut-être alors
pourrait-on dire, pour défendre Waznetsoff, qu'il revendique les droits
de l'idéalisme contre le réalisme de ses \ compatriotes. Ce serait mal
connaître le genre spécial de réalisme des Répine et des Iarochenko; ce
serait surtout se faire illusion sur l'idéalisme de Waznetsoff. En
réalité, c'est le snobisme des choses d'Occident qui seul inspire ce
peintre prétentieux. Cette tendance doit être remarquée, car elle est
dangereuse. Dans toutes les branches de l'art, en ef-</p>
<p><pb/></p>
<p>fet, les Russes ont depuis quelque temps un désir fâcheux d'imiter
l'Angleterre, l'Allemagne, la France surtout; ils courent le risque de
sacrifier leurs qualités singulières, leur tempérament national à
d'inutiles et médiocres pastiches des dernières nouveautés d'Occident.
Cela se voit dans la poésie, dans le roman, dans le théâtre, dans la
critique. En peinture, Waznetsoff représente éminemment ce goût
déplorable contre lequel essayent de réagir les vrais Russes, tel que
Tolstoï, et le Qu'est-ce que l'Art? ne doit être considéré que comme une
protestation de l'esthétique russe contre l'envahissement de
l'esthétique étrangère. On ne peut comprendre cette œuvre, si l'on n'en
voit le caractère profondément national. C'est pour cela, c'est faute de
connaître l'Art russe auquel elle correspond, qu'on l'a généralement mal
comprise en France.</p>
<p>Le pseudo-byzantinisme de Waznetsoff</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>toujours chez Makovsky. 11 ne se contente pas d'une observation juste ou
piquante, mais dans chacune de ses œuvres, même les plus petites, on
sent une arrière- pensée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Condamné dont j'ai sous les yeux la re- production (i). Le malheureux
sort du tribunal, en partance sans doute pour la « maison des morts »,
escorté des soldats de police, sabre au clair; et sur son passage, il
rencontre sa mère et son père, pauvres vieilles gens lamentables que des
soldats repoussent. Et lui, les regarde, comme de très loin...</p>
<p>Il y a des pauvretés dans le dessin de Makovsky : le petit garçon de
l'Acquittée, par exemple, est une *fâcheuse poupée en bois; presque
toujours, les accessoires sont bâclés. Mais la composition, très simple
et naturelle, l'arrangement des per- sonnages, l'expression des
physionomies, la vérité sincère et la franchise de cet art, touchent,
émeuvent, donnent l'impression du contact même de la vie, dans son
horreur quotidienne.</p>
<p>(1) Il ne fait pas partie de la galerie Trétiakoû' ; son possesseur
actuel est M. Stassof, de Pétersbourg.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! de quelle généreuse et large charité est donc animé cet art russe !
Poètes et romanciers se sont inspirés "de la souffrance populaire. Dans
leur pitié, ils ont fondé la « religion du moujik ». Ils ont plaint de
toute leur âme miséricordieuse les pauvres êtres ignorants pour qui le
bonheur ne semble pas fait; ils en ont chanté les douleurs d'un tel
accent d'ardente sympathie, qu'une révolte on paraissait suscitée. Plus
d'une fois, le Gouvernement s'inquiéta; les Plesh-</p>
<p><pb/></p>
<p>teïelf, les Poléjaïeff, les Dostoïevsky payèrent de leur liberté leur
passionné désir du bien populaire,.— l'histoire des lettres russes est
un martyrologe! Les critiques, au lieu d'apparaître, comme chez nous,
des délicats entre les délicats, attentifs aux techniques savantes,
soucieux de parfaite esthétique, furent plutôt, en Russie, des écrivains
politiques. C'est essentiellement au point de vue de leur valeur sociale
qu'ils jugèrent les œuvres de leurs contemporains : Pouchkine même, un
peu trop exclusivement artiste, les inquiète...</p>
<p>Ces tendances si caractéristiques se sont développées en même temps que
l'art russe trouvait son plein épanouissenlCnt, c'est-à-dire dans les
années qui suivirent l'édit d'abolition du servage. o</p>
<p>Il y eut avant cela de grands écrivains russes, mais plus ou moins
influencés par les écrivains occidentaux; Pouchkine, malgré son
originalité, doit beau-</p>
<p><pb/></p>
<p>coup a Byron : il est un romantique, bien que, dans la Russie d'alors,
rien n'appe-</p>
<p>Pitié pour la souffrance humaine, pour la pauvre chair geignante sous
les durs labeurs !</p>
<p><pb/></p>
<p>La Troïka d'enfants de Péroff laisse ,un insupportable souvenir de
douleur physique. Les trois petits sont attelés au traîneau lourd et
tirent sur les sangles; les étroites poitrines ahanent, les traits des
visages sont contractés, les reins défaillent, les muscles crient.</p>
<p><pb/></p>
<p>droit d'employer comme un moyen, mais devaient considérer, en soi, comme
une fin !</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une main, la hache de l'autre. On dirait qu'ils sortent de terre pour
une âpre besogne de carnage; leurs prunelles blanches dans les visages
charbonnés ont- de farouches regards. Ils avancent avec lenteur et
majesté, porteurs de haches, comme des justiciers...</p>
<p>Peut-être sera-t-on tenté, si l'on n'est averti, de confondre ces œuvres
avec telles œuvres analogues de nos peintres d'Occident. Et certes on a
peint aussi chez nous des ouvriers au travail et leurs dures fatigues.
La Relève des mineurs de Kassatkine peut rappeler la Forge de Menzel,
par exemple. Mais n'est-ce pas surtout un singulier éclairage d'êtres et
de choses qui dans la forge tenta Menzel et qu'il a- reproduit? Et lui,
Kassatkine,</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel n'est pas le réalisme des Péroff, des larochenko, des Kassatkine.
D'où vient- il? D'une immense pitié compatissante.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans doute, les délicats, amis des -nuances et des subtiles raretés,
trouveront violentes et brutales de telles œuvres... Les délicats, les
raffinés oublient trop aisément que toute la revendication sociale
s'appuie sur quelques constatations très simples, dont celle-ci est
l'essentielle : il y a des êtres qui sont employés par d'autres en vue
du bonheur de ces autres-là, transformés en machines, asservis par ces
autres-là. Ils sont des êtres moraux et sensibles dont on sacrifie la</p>
<p><pb/></p>
<p>Les peintres se sont faits ainsi les auxiliaires des poètes et des
romanciers, des professeurs, des étudiants, de tout ce « monde de
l'intelligence », animé de l'amour du peuple et qui va vers le peuple
dans un esprit de justice et de charité! Zèle généreux et dangereux!
C'est presque</p>
<p><pb/></p>
<p>affronter le martyre que d'entrer dans la confrérie, de ces bienfaiteurs
du peuple. Mais rien ne décourage. leur mâle et ferme volonté, ni
l'indigence, ni la menace des prisons et des exils, ni l'inquiétant
souvenir des disparus, lutteurs d'hier, vaincus dont on n'a plus entendu
parler, dont il ne faut plus prononcer le nom !</p>
<p><pb/></p>
<p>Et puis, pour suivre dans sûn cours habituel la triste histoire, voici
l'Arrestation, de Répine. Celui-là, la police l'a pris. Il a vingt ans.
Il transportait dans une sacoche des imprimés défendus, ces petits
ouvrages d'éducation populaire sans doute que composent les meilleurs
écrivains russes, Tolstoï ou d'autres, dans un admirable élan de charité
intellectuelle, et qui sont interdits parce qu'un gouvernement fort doit
protéger, conserver avec soin l'indispensable ignorance des gouvernés.
On n'imagine pas ce qu'il se dépense d'hé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>barreaux de fer et les vitres sales d'une cellule !...</p>
<p>Un jour, ils ont disparu. Les reverra- t-on? Dans l'horrible souffrance,
là-bas, les uns meurent; ceux qui reviennent, reviennent de chez les
morts : la vie n'est plus faite pour eux!... Je me rappelle, comme une
des œuvres les plus émouvantes que je connaisse, le Retour inattendu, de
Répine. Après des années de Sibérie, le révolutionnaire a repris le
chemin de la maison familiale ; il y arrive comme un intrus : la maison
s'est déshabituée de sa présence. La bonne ouvre la porte avec</p>
<p><pb/></p>
<p>Le rêve qui les soutient, tous ceux-là, dans leur lutte, dans leur
martyre, c'est le vieux rêve humanitaire qui de tout temps a soulevé les
apôtres contre les tyrannies. Ce qu'ils veulent, c'est l'adoucissement
de la souffrance, c'est la pitié, c'est l'arrivée enfin parmi les hommes
du consolateur évangélique. Ce qu'ils veulent, c'est la ruine définitive
des fictions sociales, des mensonges, des sophismes traditionnels</p>
<p><pb/></p>
<p>qui réglementent et légitiment l'injustice, c'est l'acceptation par tous
de la vérité.</p>
<p>Ainsi se trouve renouvelée la peinture de genre. L'originalité des
artistes russes ne se manifeste pas moins dans la peinture religieuse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais cette manière n'a guère survécu au grand renouvellement d'idées, à
la féconde perturbation morale qui suivit l'acte d'abolition du servage.
Des tendances toutes nouvelles se manifestent dès lors dans la peinture
religieuse comme dans les autres ordres d'art.</p>
<p>Laissons de côté, bien entendu, le néomysticisme et le prétentieux
symbolisme de Waznetsoff. A côté de lui, pourtant, il faudrait signaler
avec plus de sympathie Nestéroff dont les défauts ne sont guère moins
insupportables, mais qui parfois les rachète heureusement par un charme
réel de coloris, une grâce élégante et fine. Le Saint Serge adolescent est</p>
<p><pb/></p>
<p>une jolie chose ; l'atmosphère de la forêt, teintée de lumière verte,
imprégnée de F âme des végétations, l'entoure d'ineffable mystère... N
estéroff est un charmant paysagiste.</p>
<p><pb/></p>
<p>Kramskoï le représente au désert, assis sur une roche, les mains
jointes, les yeux pleins d'une rêverie que hante le sentiment de
l'universelle douleur humaine; il envisage avec clairvoyance la vie et
sa misère, il en sait l'amertume. Alors, une immense détresse s'est
abattue sur lui... Au bord du lac de Généza- reth, est-ce lui, pèlerin
pensif, que nous montre Polénoff, appuyé sur son bâton de voyageur, loin
de tous, seul avec sa méditation triste? Ah! ce n'est pas le</p>
<p><pb/></p>
<p>Le voici, puéril et doux, parmi les docteurs, illuminé de flamme intime.
Polénoff a curieusement exprimé la suffisance, l'orgueil et le mépris
sceptique des savants. Ils- l'écoutent avec étonnement; mais, attachés à
leur science hautaine, ils n'ouvrent pas, toute large pour l'accueil, leur</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce drame intime, si poignant, cette douleur essentielle est exprimée
avec une force singulière par un extraordinaire tableau de Gué, le
Christ avec Pilate. A son apparition, en 1890, cette œuvre a soulevé le
plus vif étonnement, presque de l'indignation dans les milieux bien
pensants : on ne pouvait supporter que le peintre ait fait un Christ si
laid, si mal peigné. La composition, très simple, un peu fruste, mais
saisissante, surprenait... « Pilate lui dit : Vous êtes donc roi? Jésus
répondit : Vous le dites, je suis roi. C'est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vérité, l'orgueil insolent de leurs op- presseurs, l'éternel combat de
la Force oontre l'Esprit.</p>
<p>La peinture historique des Répine, des Sourikoff, des Gué, n'a pas de
rapport avec celle de notre école française, — de notre Paul Delaroche,
par exemple. Ce que les peintres russes cherchent dans le passé, ce
n'est pas la beauté, Tétrangeté luxueuse ou pittoresque du décor, comme
fait un Delacroix ou, tout simplement, un Rochegrosse. L'agrément de la
couleur locale et de tout ce romantisme ne les attire pas. Ils n'ont pas
l'ambition, peut-être puérile, de ressus.citer les civilisations
disparues. Dans le passé comme dans le présent, dans les tragédies
historiques comme dans les drames journaliers de la vie contempo-</p>
<p><pb/></p>
<p>raine, ce qui les intéresse, ce sont les crises morales où se révèle
l'éternelle angoisse de l'humanité.</p>
<p><pb/></p>
<p>troupeaux humains et de leurs bergers en délire !</p>
<p><pb/></p>
<p>vers les bourreaux, lancent des lueurs de fureur exaspérée.</p>
<p>coup de pique. Mais il a vu le sang couler; alors, quelque chose comme
un remords, une sorte d'angoisse instinctive plutôt, a remué dans son
cœur, dans sa chair. Les yeux chavirés, pris de folie, il s'est rué sur
sa victime; il tient embrassée la tête saignante, de sa main crispée il
tâche de retenir le flot rouge du sang. L'épouvante devant la mort
flambe dans ses yeux.</p>
<p>Comprend-on, par ces quelques indications, ce que les maîtres russes ont
fait de la peinture historique? Ainsi conçue, elle</p>
<p><pb/></p>
<p>n'est plus seulement de la décoration, ou de l'imagerie vaine, pour le
seul enchantement de la vue, mais elle exprime intensément l'incessante
ardeur, toujours renouvelée et toujours la même, de l'humanité passionnée.</p>
<p>L'étonnante aptitude psychologique que ces tableaux révèlent a fait de
quelques peintres russes de remarquables portraitistes. Le portrait de
Wladimir Soloviev, par larochenko, celui de Tolstoï par Gué ne sont pas
seulement ressemblants, mais révélateurs. Le Dostoi*evsky de Péroff
exprime avec une singulière puissance la fiévreuse, la brûlante pensée
que d'effrayantes imaginations hallucinent et tourmentent... Une rêverie
visiblement musicale apparaît dans les yeux et dans la méditative
physionomie du Tchaikovsky de Kousnetsoff...</p>
<p><pb/></p>
<p>... Je n'espère pas avoir donné, par ces quelques notes, une impression
suffisante de ce qu'est la peinture russe contemporaine. Et qu'ai-je
fait (il faut qu'on s'en étonne!) que décrire des tableaux, et même les
raconter? Critique fâcheuse, dit-on, et dont le tort essentiel est de
confondre les genres, la littérature et la peinture.</p>
<p><pb/></p>
<p>chez des artistes tels que Répine, — chez Répine moins que chez les
autres, d'ailleurs, — est parfois mou, sans vigueur et sans précision.</p>
<p>Et cette confusion, comme on dit, entre la peinture et la littérature,
c'est eux- mêmes qui la font, sciemment ; elle est, en quelque sorte, le
point de départ de leur esthétique.</p>
<p>On aura vite fait de condamner cette esthétique et de mépriser cette «
peinture littéraire ». La nécessaire distinction des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il est assez vain de juger un art local avec des principes esthétiques
absolus, ou plutôt, avec des principes esthétiques qu'on croit absolus,
et qui seulement sont différents, et qui surtout sont étrangers. Il
n'est pas certain qu'il y ait une esthétique générale. L'art se modifie
suivant les temps et les lieux avec les variations de l'esthétique, et
les diverses esthétiques sont les produits directs des circonstances</p>
<p><pb/></p>
<p>L'idée essentielle de Tolstoï est celle-ci : l'art ne doit pas être un
privilège réservé</p>
<p><pb/></p>
<p>Le but de l'art, dit Tolstoï, n'est pas le plaisir, cette sorte de
plaisir sensuel qu'on décore du nom de « jouissance artistique » ou du
nom plus somptueux encore de « sentiment de la Beauté » . La réalisation
de cette « Beauté », rêve ésotérique de quelques raffinés, n'est pas le
rôle véritable de l'art. L'art ne doit pas être séparé de la vie, il
doit l'exprimer dans sa vérité profonde, dans sa douloureuse réalité. —
La peinture russe est réaliste. Aussi Tolstoï la vante-t-il, et les
raisons pour lesquelles il la vante sont celles précisément pour
lesquelles il méprise la peinture occidentale... « En Angleterre, en
France, en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1) Qu'est-ce que l'Art, trad. T. de Wyzewa. (Perrin.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Tolstoï et les peintres russes sont d'accord pour affirmer que le but de
l'art n'est pas la réalisation d'une mystérieuse beauté, mais
essentiellement l'action sociale.</p>
<p>Les idées des peintres russes, comme celles de Tolstoï, sont
révolutionnaires et évangéliques. Cela ressort assez de ce que chacun
sait de Tolstoï si l'on a lu ses derniers ouvrages, et de ce que j'ai
dit des plus belles toiles de la galerie Trétiakoff.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Trad. T. de Wyzewa.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les paysagistes russes vaudraient une étude spéciale. Leurs œuvres ont
un charme rare, une finesse singulière. Eux aussi sont réalistes. C'est
bien la nature</p>
<p><pb/></p>
<p>de leur pays qu'ils représentent ; quelques-uns de leurs tableaux sont
peu compréhensibles si l'on n'a pas visité la Russie, si l'on ne connaît
que la neige de France et si l 'on n'a pas vu le printemps paradoxal
naître dans le désert morne des plaines glacées, si l'on n'a pas senti
la poésie troublante et décevante des immenses étendues calmes et des
horizons infinis. Lévitane, Svétoslavsky, Polénoff, Kouindji,
Doubovskoï, attentifs aux changements délicats que l'heure apporte dans
les paysages familiers, aux mystères que l'ombre évoque dans les
solitudes, aux gaietés printanières du premier soleil dans la neige, ont
imprégné leurs œuvres de poétique et simple vérité. Une mélancolie émane
d'elles, la mélancolie des paysages déserts, tranquilles sous les
variations des apparences. Ils sont exempts de romantisme ; ils ont
ouvert ingénument les yeux sur la nature toute</p>
<p><pb/></p>
<p>proche et c'est leur émotion, simple et discrète, qu'ils nous
communiquent...</p>
<p>XV</p>
<p>(La neige.)</p>
<p>Ah! c'est la tombée des atomes, des atomes du temps! Ils viennent de
l'infini, incessants, silencieux. Ils tombent secrètement et tu
n'entends pas leur chute. Leur chute ne trouble pas l'imprévoyance</p>
<p><pb/></p>
<p>merveilleuse de ton rêve. Ils ensevelissent tout. La surface variée des
choses, où jouait la lumière pour notre joie et l'amusement de nos
regards, où s'épanouissait l'apparence prestigieuse de la vie pour
l'exaltation fugitive de nos âmes, les atomes du temps la cachent et la
renouvellent...</p>
<p><pb/></p>
<p>mes. Il se laisse endormir sans révolte, ensevelir sans sursaut. Il n'y
a plus d'oiseaux. Dans le calme de l'heure, nul vent ne frôle plus les
arbres. Les branches sont immobiles ; leurs longs bras morts reçoivent
sans frissonner la caresse mortelle de la neige.</p>
<p>Apprends du tranquille paysage d'hiver la résignation, la docilité
parfaite aux lois de silence et d'oubli..,</p>
<p>XVI</p>
<p>(Tolstof. )</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il parle très fort et qu'il s'anime extrêmement pour exprimer ou pour
défendre une idée; même lorsqu'on croit qu'il va s'indigner, il parle
sans éclat, d'un ton tout uni. Il est si sûr de ne pas se tromper, de
dire la vérité toute pure, impersonnelle et revêtue de son caractère
d'évidence, qu'il ne la défend pas avec jalousie et passion comme une
opinion qu'il aurait.</p>
<p><pb/></p>
<p>serrée dans des limites qu'il ne convient pas de franchir. C'est dans le
connais- sable, aisément tangible, que se développe notre être moral :
le reste est frivole, inutile, dangereux. Les métaphysiques sont vaines.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il le fit brièvement. En manière de commentaire, il dit : « Car la
Vérité est une ! » — « La Vérité est une, repartit l'autre, je le veux
bien, mais les opinions sur la Vérité sont plusieurs... » Et, c'est
alors que Tolstoï, blessé d'un tel scepticisme, conclut sans réplique :
« Il n'y a pas des opinions, il y a la Vérité ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Pilate, dans le tableau de Gué : seulement, il s'attriste du scepticisme
irrémédiable de Pilate.</p>
<p>Comme « la Vérité est une », Tolstoï ne m'a rien dit de nouveau sur sa
doctrine même. Il aurait fallu, pour cela, qu'il se contredît, — et ce
n'est pas son genre!</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes ces questions ne se posent pas pour Tolstoï, ou du moins elles ne
se posent pas ainsi. Il ne fait pas dépendre la morale d'une volonté
divine extérieure : son Christ n'est pas un Dieu dont l'Evangile
codifierait les injonctions. Il ne la déduit</p>
<p><pb/></p>
<p>pas, au moyen d'une argumentation logique, d'un principe métaphysique :
il est positiviste et nie formellement la métaphysique. Enfin, il ne
l'enveloppe pas dans un ensemble de croyances mystiques. Simplement,
voici ce qu'il me dit :</p>
<p><pb/></p>
<p>contradictions disparaissent, et... cela marche !</p>
<p>Tolstoï s'interrompt un instant. Il répète : « C'est l'évidence même! »
et reprend avec brusquerie : « Evidente aussi la liberté humaine. On nie
la liberté en affirmant le principe de raison suffisante.</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est la conception de Tolstoï. Manifestement, elle n'est pas
mystique. Tolstoï n'est nullement mystique. Le mysticisme de Tolstoï,
dont on parle toujours, est une singulière légende dont je ne sais pas
l'origine. On se sert de ce mot naïvement pour rendre compte de tout ce
qui, dans l'existence, dans la doctrine de</p>
<p><pb/></p>
<p>Tolstoï, étonne, trouble nos lâches atermoiements. Quelquefois on dit
qu'il est fou. Ces deux explications se valent presque. Comment ce
philosophe qui nie toute métaphysique, qui dans le dogme chrétien écarte
tout le merveilleux et le surnaturel, serait-il un mystique ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le problème. La réalité n'est pas muette; elle pose une question dont la
solution est pressante. A cette question, le Christ a répondu
définitivement. Soyons donc les disciples du Christ, comme nous
suivrions nous-mêmes notre propre inspiration s'il s'était trouvé que
nous découvrions nous- mêmes la solution.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XVII</p>
<p>(Les Bohémiennes.)</p>
<p>Aujourd'hui, j'ai fait la fête. C'était mon devoir, puisque je voulais
me renseigner sur la Russie contemporaine. Dis-moi comment tu t'amuses,
et je te dirai qui tu es... Ah! ce n'est pas une petite affaire, que la
fête russe !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>... « Eh bien, Messieurs, si nous avons fini, sortons, » dit Obionsky.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tchaïkovsky, etc... Et j'ai vu là, ce.soir, dans leur splendeur, les
belles dames de Moscou. Fourrées, feutrées, empaquetées, dans la rue
elles sont déplorables, immenses et sans forme. Ce soir elles sont
charmantes, et c'est une surprise de les voir ainsi, subitement sorties
de leurs gangues ; leur gracilité semble paradoxale, leur grâce
inattendue a plus d'agrément...</p>
<p>Enfin, vers minuit, départ pour Strielna : la grande fête!... Strielna,
c'est un restaurant très select aux environs de Moscou. En sortant du
théâtre, ou du concert, ou d'une soirée quelconque, guindée parfois, —
un peu las, un peu nerveux, un peu ennuyé, l'un dit àl'autre : «
Aprésent, qu'est-ce que nous allons faire?... » On a sommeil, mais on ne
dormirait pas. On n'a pas sommeil du tout. On est resté trop longtemps
enfermé, on a besoin de grand air et l'on rêve d'un bon vent frais qui
vous cingle les joues et qui vous fouette le</p>
<p><pb/></p>
<p>sang. « Si nous allions entendre les Bohémiens? » Et, c'est une joie
alors, c'est toute la bonne gaieté qui revient... Nous allons faire la
fête toute la nuit !</p>
<p><pb/></p>
<p>geons les longues prairies désormais sinistres où le pauvre peuple, pour
voir le Tsar, pour emporter un souvenir de lui, -s'est rue stupidement,
s'est écrasé, lors du dernier couronnement...</p>
<p>Strielna!... Le perron est plein de monde, où nous abordons, la cour
pleine de chevaux, traîneaux, troïkas, « pigeons » (i), tout cela qui
s'agite et fait un bruit de sonnailles grêles, le vestibule et, dès</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un très joli jardin d'hiver, éclairé a giorno. Des palmiers, des arbres
tropicaux mêlent leurs larges feuilles découpées, leurs tiges
fantastiques, touffues, velues, et dessinent des ombres singulières sur
le frais vivier où les sterlets attendent le client.</p>
<p><pb/></p>
<p>On se promène dans le jardin d'hiver. On demande un cabinet particulier,
on soupe. Du caviar frais servi dans la glace, avec du pain chaud, une
mayonnaise de sterlets, et puis après nous verrons. Mais du champagne
surtout! Veuve Cliquot, cordon rouge. « Après souper, vous nous enverrez
les Bohémiens. »</p>
<p>Les Bohémiens arrivent, et les Bohémiennes. Ils se rangent en demi-cercle</p>
<p><pb/></p>
<p>Leurs étranges figures bistrées, presque verdâtres, s'éclairent de la
folie des yeux noirs et brillants comme le jais. Leurs lèvres pincées,
leurs narines retroussées frémissent : leurs corps nerveux ont des
balancements harmonieux et de singuliers déhanchements.</p>
<p>Les hommes jouent de la guitare, des</p>
<p><pb/></p>
<p>airs de valse, lents d'abord, puis emportés, puis endiablés. La
musiquette, grésillante, s'élève, tumultueuse, ardente, ets'é- panouit
en larges et violentes sonorités...</p>
<p><pb/></p>
<p>leurs corps bondissent. Et c'est comme un ouragan qui passe, comme une
tempête, un déchaînement prodigieux d'éléments en furie. Le cercle se
resserre. C'est une houle d'harmonie qui nous entoure, qui monte vers
nous, avec des flux et des reflux, avec des clameurs et des vacarmes de
mer démontée...</p>
<p>Etrange exaltation de toute notre âme obscure, mystérieux éveil et
fantastique évocation de ses puissances latentes, de ses désirs
inexprimés, de ses fureurs et de tout ce qui sommeille dans les tréfonds
de son inconscience ! Un souffle de musique ardente a remué jusqu'en ses
profondeurs la masse immense et tumultueuse, comme le vent secoue la
substance sombre des océans...</p>
<p><pb/></p>
<p>ciel brouillé ; un peu de rose pâle se mêle aux teintes mates des nuées.
Les flocons s'éparpillent, lents, espacés, balancés par les brises
perdues. Les Bohémiennes sont parties. Un silence morne, lourd,
s'appesantit autour de nous. De la folie passée il ne reste qu'une
lassitude, un ennui vague, un désir d'air frais et de large respiration
sous la belle nuit glaciale. Ah ! qui se lèvera le premier pour
partir?... Les chevaux galoperont sur la neige silencieuse...</p>
<p><pb/></p>
<p>XVIII</p>
<p>(Tolstoï. )</p>
<p>« ... Alors, vous avez, vous aussi, la .superstition de la science ? me
dit Tolstoï. -On dit que la science se fait. Seulement, son travail ne
sera jamais terminé. Les phénomènes divers qu'elle étudie sont
infiniment nombreux. Cela seul montre combien il est chimérique de
penser que la, science sera jamais achevée, — et les</p>
<p><pb/></p>
<p>braves gens qui comptent établir, un jour ou l'autre, la morale sur la
science sont dupes d'une étrange illusion, ou bien ils sont tout
simplement de mauvaise foi.</p>
<p>ce Il y a des savants aussi, —- je crois même que c'est le plus grand
nombre, — qui veulent que la science soit indépendante de la morale et
de tout le rester on dit la Science pour la Science comme on dit l'Art
pour l'Art! C'est tout aussi profond, tout aussi sincère,... tout aussi
absurde !</p>
<p>« Voyons, l'esprit humain ne peut embrasser l'ensemble de tous les
phénomènes. Le champ de sa vision n'est pas très étendu : 'la somme des
objets qu'il peut voir d'un seul coup d'œil est restreint. L'esprit
humain est comme une lanterne qu'on pose sur la neige : il n'éclaire
autour de lui qu'un espace déterminé, et ses rayons sont si faibles à
l'extrémité que les derniers points éclairés</p>
<p><pb/></p>
<p>« Alors, dans l'impossibilité de iout saisir par une intuition immédiate
et universelle, il faut choisir ! Que choisira-t-on comme sujet d'étude
? et quel ordre sui- vra-t-on ?</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'exploitation minière. Servages nouveaux et qu'on n'a pas abolis,
qui chaque jour même recrutent plus de victimes ! Le petit coin dans
lequel ils sont confinés les empêche de voir la vie. C'est la faute de
cette prétendue loi de la division du travail, cause des plus grands
malheurs actuels de l'humanité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Il n'est pas indispensable d'être grand clerc pour apercevoir
évidemment que cette organisation de la vie moderne n'est pas bonne.
Mais, si les découvertes de nos savants sont plus ambitieuses, aucune
d'elles n'est aussi importante que cette pure et simple constatation,
dès qu'on la fait avec sincérité, dès qu'on en est ému...</p>
<p>« Du moment qu'on voit clairement cette inégalité des conditions
humaines, on ne peut plus supporter la pensée d'avoir du plaisir, de
ressentir une jouissance</p>
<p><pb/></p>
<p>quelconque pendant que d'autres peinent... Voyez-vous, c'est une
souffrance horrible de penser cela !... On ne peut pas supporter
longtemps cette souffrance.</p>
<p>« Tout cela me paraît très simple, très clair et évident. Je ne peux pas
comprendre, me dit Tolstoï en prenant sa tête dans ses mains, je ne peux
pas compren-</p>
<p><pb/></p>
<p>dre quel besoin on ressent de compliquer les choses avec de la
métaphysique, de la science, de la psychologie, quand tout est si clair,
si simple, si évident ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>O</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je ne crois pas, en vérité, qu'on puisse trouver au monde un spectacle
plus répugnant! » Il accumule les faits sur les faits pour établir
péremptoirement cette maxime essentielle : les plaisirs d'une clasge
restreinte de la société ne s'achètent qu'au prix des souffrances d'une
autre classe de la société, beaucoup plus nombreuse et qui a les mêmes
droits imprescriptibles au bonheur. Et quels plaisirs? Les plus
médiocres, les plus insensés, les plus vils!</p>
<p><pb/></p>
<p>du nouveau,- d'être paradoxal, et, pour être ingénieux, de ne plus dire
la vérité parce qu'elle est trop connue? Apparemment, ces banalités ne
sont pas si banales, puisque la plupart des hommes vivent comme s'ils
les ignoraient. Les délicats, les habiles, raffinent, compliquent à
plaisir. Au fond, deux ou trois vérités presque enfantines sont tout
l'essentiel de ce qu'il faut savoir pour la vie. Il est aisé de les
découvrir : elles sont lisiblement écrites dans les choses mêmes. Il
faut seulement les accepter, les adopter. Les adopter pleinement,
elles-mêmes et leurs conséquences logiques, quelles qu'elles soient, si
gênantes qu'elles puissent être, si étranges même qu'elles puissent
paraître aux molles habitudes de nos âmes. Accepter une vérité, c'est
prendre vis-à-vis de soi-même l'engagement d'accepter aussi tous les
corollaires qu'en déduit la raison. Et c'est dans cette acceptation cou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tend ne se réclamer que du bon sens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XIX</p>
<p>(Moscou.)</p>
<p><pb/></p>
<p>qui garde sous la neige accumulée son énergie et son exubérance. J'en
voudrais voir le réveil triomphant et glorieux!...</p>
<p>Peuple étrange, si jeune encore et frère pourtant de nos si vieux pays!</p>
<p>L'esclavage existait encore, en Russie il y a quarante ans. L'état
social actuel</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelque chose naît là-bas, quelque chose de prodigieux et de fécond,
dans le silence infini des plaines de neige. Et cela déchirera, un jour,
le suaire lourd de neige ! ,</p>
<p>xx</p>
<p>(Au café-concert.)</p>
<p><pb/></p>
<p>italiennes, françaises, s'égosillaient dans la fumée des cigarettes.
Russes, italiennes, françaises, les mêmes chansons stupides de
sensualité basse et de triviale minauderie. Puis, ce fut un triste cc
numéro ». Un pauvre diable, très pâle, très long et désolant dans son
frac étriqué, nous siffla des airs connus d'opéras et de notoires
romances. Une pauvre fille, très pâle aussi, très longue et désolante,
de noir vêtue, la tête enfouie sous une volumineuse perruque blonde,
vient se mettre au piano pour accompagner le siffleur. Furtive,
humiliée, elle longea la toile de fond, les yeux bas, effarée. Ils ne
firent pas très bonne impression sur la salle, l'un et l'autre, au
premier abord. Ce public en gaieté voulait rire; il souhaitait des
exhibitions plus joyeuses, cette apparition de tristesse et de misère
lui déplut comme un rappel importun des fâcheuses réalités... Il y avait
derrière nous un</p>
<p><pb/></p>
<p>groupe folâtre de jeunes boyards et de chanteuses françaises. Les jeunes
boyards grognèrent, ils allaient siffler le siffleur. Mais l'une des
bonnes filles les arrêta : « Ne blaguez pas, c'est un pauvre type qui
n'a pas le sou. Si vous le chahutez, le patron le flanquera dehors. On
lui donne deux ou trois roubles pour sa soirée; c'est tout ce qu'il a.
Le reste du temps, il étudie ; je ne sais pas ce qu'il fait, mais il
étudie : c'est comme un savant. Celle qui l'accompagne, c'est sa sœur;
elle met une perruque pour qu'on ne la reconnaisse pas dans cet
attirail... » La bonne fille alla de table en table répéter son boniment
sympathique : « Ne le blaguez pas, c'est un pauvre type, il étudie... »
Le bruit cessa; le siffleur continua ses roulades ; il eut presque du
succès...</p>
<p>Pauvre garçon qui, tous les soirs, affronte ces humiliations, pour
reprendre ensuite sous la lampe l'orgueil de la pen-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>placable sûreté de leurs convictions! C'est de là-bas alors, que viendra
la lumière...</p>
<p>XXI</p>
<p>(Le dégel.)</p>
<p><pb/></p>
<p>KIEW</p>
<p>LES PÈLERINAGES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SOUVENIRS DE KIEW ,</p>
<p>1</p>
<p>(Kiew.)</p>
<p>C'est une ville de jardins, baignée de prodigieuse lumière.</p>
<p>Une ville toute en étages ; les rues sont escarpées comme des routes de
montagne, larges et bien aérées. Le pavage en est singulier : des
espèces de gros cail100,lX qui sont plantés la pointe en l'air; est-ce
exprès?... Les paysannes d'Ukraine y vont pieds nus. Il faut être pour
cela . spécialement doué; autrement, on n'y peut pas marcher, même avec
des souliers. C'est une excuse pour la paresse,</p>
<p><pb/></p>
<p>extrêmement agréable : on est tout le temps en voiture. La ville est
pleine de ces tout petits fiacres où l'on se tasse, un ou deux, derrière
le cocher ; on dirait des voitures aux chèvres pour Champs- Elysées.
Seulement, c'est traîné par des petits chevaux trapus et vifs, aux poils
ébouriffés en plumet sur le front, qui montent les côtes et les
descendent d'un trot rageur ; les roues tressautent sur les pavés avec
un vacarme étourdissant, et vous tressautez aussi.</p>
<p>... Seulement, au haut des rues, voici des jardins et des jardins
encore, des éta-</p>
<p><pb/></p>
<p>ges de verdure. Cela part, en touffes fraîches, entre les maisons aux
toits verts, et s'éclaire de la lumière du printemps. Une belle
végétation méridionale. Vers la fin du jour, quand les murs se colorent
de lueurs plus éclatantes, la verdure devient plus sombra malgré les
reflets du soleil bas. On a des -impressions d'Italie, cela rappelle
certains coins de la campagne romaine. Mais ce n'est pas la même couleur
du ciel ; ici, l'air est encore plus pur et léger.</p>
<p>Des chariots de bois, chargés d'herbe, passent indolemment. Des paysans
les accompagnent, bottés, en blouses rouges ou jaunes ; les femmes en
jupes courtes, les jambes nues, ont des tabliers de couleurs vives et
des fichus rouges sur les cheveux. Avec les chariots de bois, chargés
d'herbe fraîche coupée qui traîne et qui s'effiloche aux pavés de la
rue, c'est la campagne qui vient dans la</p>
<p><pb/></p>
<p>ville, qui l'envahit, apportant l'odeur forte des champs et la rudesse
de la terre.</p>
<p><pb/></p>
<p>toires de Paris, qu'on veut truculentes et vinaigrées. On croit avec
ferveur qu'il y a encore un boulevard et des boulevar- . diers. On
s'exagère la qualité mondaine du Moulin-Rouge et des cabarets de la Butte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le Tsarski-Sad est un merveilleux jardin, qui s'élève en terrasse sur le
bord du Dniéper. Aujourd'hui, la chaleur est lourde en ville; on trouve
ici, sous de beaux arbres, une ombre fraîche. De grands souffles de
vent, qui viennent de</p>
<p><pb/></p>
<p>la steppe, passent dans les feuillages et balancent comme des éventails
les palmes larges des marronniers. Il tombe de je ne sais quels arbres
des pétales de fleurs, légers comme un duvet, mais innombrables et drus,
un peu poissés et vaguement odorants. C'est une pluie sans fin,
régulière et lente, de germes prinla- niers; elle se précipite parfois,
aux bout- fées de vent, puis s'éclaircit.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'échapper et repartir. Les autres, celles qui font le cercle,
regardent, avec gravité : elles se baissent et se relèvent pour sauver
Ja souris et retenir le chat. On rit, de temps en temps, un peu, quand
la grande s'est laissé attraper par la toute petite : les bouches
s'entr'ouvrent pour un bon rire sur des dents .blanches. Il est probable
qu'on s'amuse beaucoup, mais sans exubérance et silencieusement. Il y a,
sur ces figures d'enfants, quelque chose de sérieux et de mélancolique,
une sorte d'acceptation tranquille des heures de la vie, sans plus de
tristesse que de gaieté...</p>
<p>Une bonne dame apporte une boîte de bonbons. On lui dépêche en ambassade
les deux plus petites, deux minusculès fillettes qui disparaissent sous
leurs coiffes. Elles se prennent la main et, du drôle de petit pas de
leurs bottes, elles vont se camper devant la bienfaitrice; elles lui
font, toutes les deux ensemble et bien en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ou foncée, verte et blanche et jaune par endroits, suivant les jeux de
la lumière.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment mobile et toujours différente d'elle- même, mais toujours claire et
nettement visible en toutes ses délicatesses, elle doit au perpétuel
mouvement de sa couleur et de ses lignes sa décevante beauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah ! la fête des choses, la joie du soleil, la griserie de la lumière,
et toute l'infinie douceur de la Nature ensorcelante. Charme de
l'heure!... Ah! la fixer, en faire durer la merveilleuse exaltation ! Il
y a</p>
<p><pb/></p>
<p>Les soirées sont charmantes, d'une tiédeur savoureuse. Le crépuscule se
prolonge avec une suave lenteur. On n'entend plus aucun bruit dans la
ville, lasse des heures lourdes du jour.</p>
<p>Et puis commence la belle nuit. Il n'y a pas un nuage au ciel. Les
étoiles ont un éclat prodigieux. Seulement, malgré leur féerique
illumination, le ciel est absolument noir ; aucune lueur ne s'y répand
et les étoiles s'y détachent avec plus d'intensité.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>(Les pèlerinages.)</p>
<p>Le Podol est le quartier bas de Kiew. Il s'entasse sur une espèce de
plage resserrée entre le Dniéper et la ville haute. C'est un port de
commerce avec des quais grouillants. Vers le sud, le Podol est bordé de
collines abruptes et boisées.</p>
<p>C'est la ville pauvre. Le tout petit commerce y est concentré, les
échoppes sordides, les boutiques de bois branlant, les vendeurs en plein
vent qui s'accroupissent le long des murs.</p>
<p>Sur la plus grande place, il y a le bazar, étonnant marché, sorte de
foire permanente pour la marchandise vile, fichus rouges pour les
cheveux, tabliers, bottes de feutre et de cuir, et puis de la viande à
bas prix, du pain noir, et des chapelets,</p>
<p><pb/></p>
<p>des amulettes. Dans un coin, la Fontaine de Salomon, toute peinturlurée,
où les gens vont boire et se laver un peu, — si peu !</p>
<p>... Je ne sais rien de plus triste que ce Podol, avec ses pauvres rues
étroites bordées de maisons sales et fétides, et toute sa population
lamentable de misère ou d'avarice.</p>
<p>Pendant ces semaines d'après Pâques, il est plus extraordinaire encore.
Des milliers de pèlerins y stationnent, venus de tous les coins de
l'Empire, de la Petite- Russie et de la Russie-Blanche, du Caucase et de
la Sibérie, vers Iview la ville sainte. Ils arrivent ou s'en vont; les uns</p>
<p><pb/></p>
<p>suivent les autres. Mi-pèlerins, mi-men- diants, pauvres diables sans
feu ni lieu, parfois un peu riches tout de même chez eux, — mais ils
font vœu de voyager comme des vagabonds, au jour le jour, et sans
travailler pourtant, puisqu'ils ont interrompu, pour quelques semaines
de vie contemplative, leur labeur de campagnards.</p>
<p><pb/></p>
<p>genoux. Leurs cheveux sont casqués de foulards éclatants, rouges, à
ramages, comme des turbans ou comme des tiares.</p>
<p>Tout cela, les hommes et femmes, extraordinaire ramassis d'Asiatiques
farouches, marche en longues bandes, avec lassi- tude, avec résignation,
des bâtons tors aux mains, le bissac sur l'épaule. Les femmes traînent
après elles de petits enfants, ou bien elles les portent sur leur dos,
emmaillotés des - mêmes linges qu'elles, ficelés sur elles comme des
paquets. On dirait des barbares en train d'é- migrer, fuyant quelque
invasion de peuples lointains, après la ville prise.</p>
<p>La caravane chemine, lente, interminable.</p>
<p>Devant les églises et les -chapelles, ou si seulement on aperçoit un
dôme entre les arbres, les pèlerins s'arrêtent et commencent leurs
signes de croix accompagnés de grands saluts de tout le corps. Ils</p>
<p><pb/></p>
<p>en font des centaines de suite, sans arrêt, comme des automates ; ils se
redressent et récitent des prières sans fin. Parfois, ils s'allongent
sur le sol, embrassent la terre. Puis ils repartent. Il y en a qui
s'accroupissent devant une image peinte de la Vierge ou'des Saints,
éclairée de veilleuses. Et, s'il passe une voiture, il faut qu'elle les
contourne; car ils ne bougeraient pas. Ils restent là, immobiles, des
henres durant.</p>
<p>On n'imagine pas ce que peut bien être leur vie contemplative. "A quoi
pensent- ils? que voient-ils? comment enchaînent- ils leurs mots
d'adoration? que disent-ils quand ils ont épuisé les phrases
traditionnelles, consacrées depuis le lointain passé, qu'ils ont
apprises et qu'ils savent ? Probablement, ils les recommencent, sans
cesse, sans fin... Leur regard lourd semble sans pensée. Et parfois ils
s'assou- piàsent... Le sommeil est la forme la plus</p>
<p><pb/></p>
<p>simple de la contemplation mystique.</p>
<p>Ils entrent dans les églises et s'y entassent confusément. L'éclairage
de cierges et de veilleuses qui reluit sur l'or, sur l'argent, sur les
pierreries des icônes, sur les visages embus des Vierges et des Enfants
divins, l'odeur intense , la chaleur lourde et le chant des prêtres les
fascinent. C'est une mélopée violente, interminable, qui s'exalte et
s'adoucit, éclate et se prolonge avec de rauques rumeurs. Parfois cela
s'élève en une clameur de désespoir et de sauvage malédiction, cela
gémit et se lamente, cela pleure et compatit, et tantôt caresse et
tantôt menace. Des voix d'enfants se mêlent il celles des chantres, avec
des alternatives angoissantes de plainte désespérée et de brutale
imprécation.</p>
<p>Les pèlerins sortent, plus las, comme ahuris, l'échiné brisée de
salutations, les jambes raides. Leurs bouches contractées, leurs rides
grimaçantes, leurs yeux cli-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils cheminent vers d'autres églises où sont des. images renommées. Ils
vont baiser le métal froid des reliquaires, en long défilé morne.</p>
<p>Vers la fin du jour, ils s'étendent pêle - mêle, pour le repos du soir,
sur le sol fangeux des places, autour des églises. Ils sont tassés les
uns contre les autres, enchevêtrés, mêlés, Ils ruminent du pain noir ou
bien grignotent des graines de tournesol, comme de vieux perroquets las
qui n'ont plus de force que dans leur bec.</p>
<p><pb/></p>
<p>se gratter, ou pour détendre ses muscles engourdis, ou pour secouer
quelque cauchemar, et retombe lourdement.</p>
<p>Ils sont campés sans tentes ni bivouacs, comme des peuples en voyage,
qui seraient lâches et paresseux...</p>
<p>Le soleil baissait. Un silence morne s'étendit sur le campement ; il
s'engourdit dans une définitive immobilité, les der-</p>
<p><pb/></p>
<p>niers remuements d'avant le sommeil cessèrent. J'ai senti, avec un
frisson, l'approche sournoise du chien-et-loup. Je n'ai pas voulu voir
tomber la nuit sur la tourbe lamentable : ce devait être d'une trop
insupportable tristesse. Je me suis enfui et, pour regagner les Lipki,
les fraîches avenues solitaires de tilleuls, j'ai pris une route
montante, encaissée de talus en broussailles.</p>
<p>Je gravissais la pente rude; les dernières lueurs du jour rougeoyaient
la terre éboulée des talus. Un chien perdu courait follement.</p>
<p>Je me suis senti retenu par le bras. Un petit mendiant, miraculeusement
sale, baisait ma manche et m'implorait de ses pauvres yeux malades. Je
lui jetai quelques copeks et me dégageai de son contact. D'autres
survinrent, des jeunes et des vieux, des femmes, surgis je ne sais d'où,
comme s'ils s'étaient appelés, comme</p>
<p><pb/></p>
<p>Un enterrement descendait la côte. Le prêtre, en robe d'or et tiare
d'or, un parapluie de coton bleu ouvert contre le soleil couchant,
marchait devant. Il allait plus vite qu'il ne voulait, cahin-caha, par
la descente rude, heurtant ses souliers aux cailloux; il chantait, il
criait les prières avec frénésie. Le corbillard venait ensuite. Une
femme s'y tenait attachée de la main gauche et se laissait tirer,
traîner par le</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai continué mon chemin sans plus rencontrer personne, — sauf, assis
dans le creux d'un taillis, un vieil aveugle qui ehantait, tout seul,
quelque chose de très drôle sans doute, — car il riait...</p>
<p>Parfois, des bandes de pèlerins se hasardent dans la ville haute pour en
visiter les églises.</p>
<p>Elles sont nombreuses. La cathédrale dé Saint-Vladimir est l'orgueil de
Kiew.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bovard et qui fut le premier abbé de la La- vra, d'Antoine qui vint du
Mont Athos, et de Nestor, le moine lettré qui écrivit l'histoire de son
temps. Et voici, sur la terre, un bonnet de velours rouge. Il recouvre
la tète de Jean le Souffrant. Il y a sept ou huit siècles, Jean le
Souffrant voulut qu'on l'enterrât tout vif, la tête seule dépassant le
sol qui l'ensevelissait. Il a vécu trente ans ainsi. N'en doutez pas!
Après sa mort on l'a laissé là. Seulement, le corps s'est enfoncé... A
présent on ne voit plus que le petit bonnet de velours rouge...</p>
<p><pb/></p>
<p>diants, étonnante Cour des Miracles en cortège de dévotion.</p>
<p>III</p>
<p>(Sur le Dniéper.)</p>
<p>Nous sommes allés visiter la tombe de Chevtchenko. Le poète de la
Petite-Russie est enterré près de Kaniew, dans un coin de campagne
presque désert... C'est tout un voyage.</p>
<p>- Dniéper.</p>
<p><pb/></p>
<p>les jambes. On a peur de s'empêtrer et de tomber sur cette chair.</p>
<p>Au premier mouvement du bateau, les pèlerins accroupis dans le sous-pont
se dressent et se signent, tournés vers les coupoles d'or ou de couleur
pâle.</p>
<p>Nous quittons Kiew, toute lumineuse, resplendissante, scintillante et
comme baignée de lueur douce.</p>
<p><pb/></p>
<p>- Le Dniéper est large. Il coule abondamment entre ses rives molles.
Rien de plus monotone que cette longue promenade sur l'eau calme ; rien
de plus varié pourtant, car le soleil joue sur les verdures du bord, sur
la surface changeante du fleuve. Les rives sinueuses ont la souplesse et
la grâce d'une corde qu'on lance. Elles s'abaissent et s'élèvent, sans
brusquerie, sans rien d'abrupt ni de violent. Les masses d'arbres,
amples et lourdes, sont noires et se découpent en touffes épaisses.
Puis, le feuillage s'espace et s'allège. Les hêtres et les bouleaux, en
fines dentelles vertes, blanches quand le vent les retrousse, se
dessinent sur le ciel. Plus loin, vers l'horizon, sur la ligne pâle des
collines, se dressent des silhouettes grêles de peupliers épars. La
soleillade, claire et bien unie, se répand en ondes pures sur la
tranquillité des plaines. Nous croisons des bateaux de pêcheurs. Des hommes</p>
<p><pb/></p>
<p>barbus y sont debout, comme des chefs barbares.</p>
<p>Une barque passe près de nous, où des hommes chantent, en ramant, une
sorte de rauque psalmodie qui scande leurs gestes, accentue leur effort.
Les rames soulèvent du soleil ruisselant. Ils chantent avec une sorte de
joie exubérante, la joie d'être forts, la joie d'être jeunes.</p>
<p>... Comme des flottilles amarrées, voici des îles de verdure, et puis
des dunes de sable jaune que le soleil illumine. Et puis, des radeaux de
bois flottant, larges comme des villages, et qui s'en vont lentement,
confiés au cours du Dniéper. Des maisonnettes y sont construites, des
cabanes comme des chalets suisses ou comme de</p>
<p><pb/></p>
<p>Le ciel est d'un bleu limpide; l'eau</p>
<p>prend sa couleur, plus pâle seulement, tachée de blanc par endroits avec
des plissés sombres. Les mouettes jouent, tournoient, vont et viennent,
folles, exaspérées : elles crient ; elles se laissent emporter au vent
qui les pousse, qui les soulève, qui les retourne et fait voir la
doublure blanche des ailes.</p>
<p>Ici, le Dniéper débordé s'étale en large traînée pâle, égratignée de
buissons noyés; des arbres submergés s'y dressent étrangement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des prairies, des plaines sans fin d'herbe jeune et toute claire...</p>
<p>Le soleil bas répandit de rouges lueurs, embrasa le fleuve d'éclatants
rayons que réverbérait le miroir de l'eau. L'air se violaça...</p>
<p>Et puis, le soir tomba.</p>
<p>La lune, qui semblait au ciel une petite nuée perdue, se précisa. Pour
l'approche du soir, on eût dit que le paysage se préparait. La campagne
devint silencieuse. Dans l'ombre crépusculaire, les détails des choses
s'effacèrent ; les nuances variées se fondirent en masses unies, en
longues lignes colorées. Les gros souffles de vent s'apaisèrent et ne
furent plus qu'une fraîche et molle brise qui frôlait comme une caresse
la surface de l'eau. Une divine tranquillité naquit dans le
recueillement des choses attentives. La nature attendait l'arrivée
mystérieuse de la nuit.</p>
<p>Les moires souples que soulevait, dans</p>
<p><pb/></p>
<p>l'eau luisante, le sillage du bateau réfléchirent les couleurs
éclatantes du couchant. Les rayures longues, roses et vertes d'abord,
puis rouges et orangées, prirent une nuance merveilleuse de rouille
liquide. Ensuite, elles furent violettes, s'assombrirent et se perdirent
dans l'ombre avec des tons de suie.</p>
<p>Enfin, le clair de lune s'épanouit, et le ciel fut si lumineux qu'à
peine y distinguait-on, pâles et sans fièvre, les étoiles. Des souffles
chauds passèrent, d'autres plus frais dans la nuit tranquille,
silencieuse,.sans odeurs de fleurs, d'herbes ni d'arbres, mais radieuse
de clarté... Un petit oiseau s'est posé sur ma main, furtif, avec une
caresse douce et d'une tiédeur voluptueuse... Il faisait bon respirer
l'air nocturne.</p>
<p><pb/></p>
<p>chaude s'exhalait en modulations passionnées. Ils semblaient se
répondre, et, quand les plus proches se taisaient, on entendait les
autres au loin. On eût dit que l'immense nuit en était pleine. Leur
chant sembla l'âme mélodieuse de la belle nuit.</p>
<p>Les heures passèrent, limpides et sereines...</p>
<p>L'aube, sur le Dniéper, fut violette et verte et rouge. A la mort des
étoiles, un peu de rosée tomba. Le croassement. des grenouilles, sur les
rives étalées en larges mares, déchira le doux silence. Puis, la chaleur
du soleil s'épandit de nouveau sur la terre pâmée, en nappes ardentes et
vibrantes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, c'est une telle petite maisonnette blanche que, toute sa vie, rêva
d'avoir, au bord du Dniéper, le pauvre poète. Il ne l'eut jamais. Il fut
sans cesse pourchassé, persécuté, il se vit jeter dans un régiment comme
soldat. On lui tua son génie, systématiquement, avec des procédés de
police furieuse, afin qu'au sortir de « l'atroce caserne » il fût hors
d'état de nuire. L'histoire des poètes russes est lugubre : entre tous,
Chevtchenko fut un</p>
<p>(1) Chevtchenko, traduit par Ivan Strannik. Y. le</p>
<p>Journal des Débats du 17 avril 1899.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y avait quelques nuages. Le coucher du soleil fut étrange, éclatant
et resplendissant comme lorsqu'il incendie le ciel, mais tout blanc,
blanc d'argent, sans un reflet rouge ni jaune. Il s'éteignit dans des
tons gris et pâles. Les nuages, comme consumés, semblèrent une cendre
épaisse</p>
<p><pb/></p>
<p>qui s'éparpille, tombe silencieusement sur tout le paysage, l'ensevelit
dans l'ombre et dans la paix du crépuscule.</p>
<p>La lune se montra, un peu rosée seulement, avec un halo : une figure de
pierrot un peu gris. A sa lueur, les rives prirent des apparences
fantastiques. Un arbre qui s'élevait au milieu d'un buisson semblait
avoir une jupe, une mante, et des cheveux en l'air. D'autres eurent des
formes de bêtes singulières, girafes, panthères bondissantes,
ichtyosaures, et des griffons et des licornes, ménagerie de légende
qu'on eût dite évoquée par une étrange magie.</p>
<p>On apercevait, très loin, des silhouettes grêles de petits bateaux, tout
noirs, avec des hommes debout, comme des fourmis en colère, qui se
dressent. Il y avait, épars dans l'eau, des reflets d'étoiles et le
rayon pâle de la lune.</p>
<p>Les nuages grossirent; ils filaient vite,</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, Kiew apparut, tout illuminée. Derrière les touffes d'arbres, les
lumières innombrables se cachaient et reparaissaient, couraient comme
des étincelles. Un yacht nous croisa, tout pavoisé: Des bohémiens y
chantaient, avec l'accompagnement frénétique des violons.</p>
<p>Mais il fallut traverser encore, en descendant, la foule endormie des
pèlerins, entassés sur le quai poùr la nuit.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Pages. PRÉFACE 1</p>
<p>MOSCOU</p>
<p>§ § I. — En route 29 II. — Pétersbourg 45 III. — Le Kremlin 47 IV. — Les
Étudiants 52 V. — Les rues 75 VI. — Chez Tolstoï 79 .u VII. — La famine
86 VIII. — Le Musée historique 92 « IX. — Tolstoï. 95 X. — Wladimir
Sôloviev. 118 XI. — La neigé....... 134 XII. — Tolstoï..... 137 XIII. —
Souvenir de Venise 139 XIV. — La peinture russe ............ 142 XV. —
La neige ..................... 206</p>
<p><pb/></p>
<p>l'uses. § § XVI. — Tolstoï 208 XVII. — Les Bohémiennes 222 XVIII. —
Tolstoï 235 XIX. — Moscou 251 XX. — Au café-concert 253 XXI. — Le dégel 258</p>
<p>KIEW</p>
<p>I. — Kicw ::G 1 II. — 1 ies Pèlerinages 275 III. — Sur le DniépejK\
...... 289</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A LA MÊME LIBRAIRIE</p>
<p>VIENT DE PARAITRE :</p>
<p>Mlle MARIE TROMAZEAU</p>
<p>Le poème de Saint Antoine de Padoue. 2 fr. Fleurs de rêve, poésies 3 fr. 50</p>
<p>En préparation.</p>
<p>*</p>
<p>ANDRÉ .BEAUNIER</p>
<p>La crise de l'ense4noment ..... 3 fr. 50</p>
<p>HUGUES REBELL</p>
<p>Trois artistes étrangers 15 fr. Le château de l'ogre .......... 3 fr. 50</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
