<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bénazet, Alexandre">Alexandre Bénazet</author>
<title>Le théâtre au Japon : ses rapports avec les cultes locaux / Alexandre Bénazet</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bénazet, Alexandre</author>, <title>Le théâtre au Japon : ses rapports avec les cultes locaux / Alexandre Bénazet</title>, <date>1901</date>,description :Collection : Annales du Musée Guimet ; 13,336 pages
</bibl>
<publisher>E. Leroux (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57294680</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1901">1901</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MINISTÈRE DE L'INSTRUCTION PUBLIQUE</p>
<p>ANNALES</p>
<p>DU</p>
<p>MRSÉE GUIMET</p>
<p>7 BIBLIOTHEQUE D'ETUDES</p>
<p>TOME TREIZIÈME</p>
<p>LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p><pb/></p>
<p>CHALON-S-SAONE, IMPR. FRANÇAISE ET ORIENTALE E. BERTRAND</p>
<p><pb/></p>
<p>ALEXANDRE BÉNAZEÏ</p>
<p>LE</p>
<p>THEATRE AU JAPON</p>
<p>SES RAPPORTS</p>
<p>AVEC LES CULTES LOCAUX</p>
<p>PARIS</p>
<p>ERNEST LEROUX, ÉDITEUR</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A MONSIEUR</p>
<p>MICHEL REVON</p>
<p>ANCIEN PROFESSEUR A LA FACULTE DE DROIT DE TOKIO</p>
<p>ANCIEN CONSEILLER LÉGISTE DU GOUVERNEMENT JAPONAIS</p>
<p>CHARGÉ DE COURS A LA FACULTÉ DES LETTRES DE L'UNIVERSITÉ DE PARIS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE THEATRE AU JAPON</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p>ij INTRODUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION iij</p>
<p><pb/></p>
<p>iiij INTRODUCTION .</p>
<p>dieux » qui n'a jamais été conquise, et qui est gouvernée,—- depuis
vingt-six siècles, — par la prodigieuse lignée d'empereurs qui se nomme
elle-même « la dynastie ininterrompue dans l'éternité des âges ».</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION v</p>
<p>... alterius sic Altéra poscit opem res, et conjurât amice.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PREMIERE PARTIE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MATZOURI</p>
<p>et</p>
<p>MYSTÈRES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>I</p>
<p>La Religion</p>
<p>et les</p>
<p>Spectacles populaires</p>
<p><pb/></p>
<p>12 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>contester le caractère dramatique(l) ». En Perse, les fêtes du Moharrem,
qui commémorent le martyre de la famille d'Ali, ont donné naissance au
drame national. Une représentation contemporaine, sur la scène persane,
se présente, dans son ensemble, comme un acte religieux: elle s'ouvre et
se termine par des prières, et son caractère apologétique est si
évident, que le dogme s'y déploie largement, au détriment de l'action.
La Mort du Prophète contient, sous une forme mystique, des conseils sur
le sacrifice nécessaire de la vie et sur la soumission indispensable à
la volonté céleste (2). M. Montet a observé que l'influence du culte sur
le drame persan se manifeste, presque sous nos yeux, par l'apparition
simultanée du babisme et d'un nouveau genre dramatique: une révolution
religieuse s'accompagne d'une révolution théâtrale (3).</p>
<p>Comme l'islamisme schiite de la Perse, — religion sémitique, hostile par
essence aux représentations dramatiques, — le krischnaïsme enfanta le
théâtre indien. Mais le culte de Krischna rappelait ceux de l'Occident,
« tout d'enthousiasme et d'imagination, ardent de foi et de passion,
épris de musique, de chant et de danse(4) ». Le krischnaïsme devait, au
moyen âge, ranimer le genre épuisé, et de nos jours,</p>
<p>1. A. et M. CROISET, Histoire de la Littérature grecque, Paris, 1891, t.
III, p. 24.</p>
<p>2. Voir A. CHODZKO, Théâtre persan traduit, Paris (Leroux, éd.).</p>
<p>4. SYLVAIN LÉVI, Le Théâtre indien, Paris, 1890, p. 316.</p>
<p><pb/></p>
<p>MATZOURÏ ET MYSTERES 33</p>
<p>1. E. SENART, Le Théâtre indien (Reouedes Deux-Mondes, 1891).</p>
<p>2. S. LÉVI, La religion et les spectacles, dans le Théâtre indien, op.
cit., p. 318.</p>
<p>4. La Bible de l'humanité, Paris, 1885, p. 57.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>1. J.-J.-M. DE GROOT, La religion populaire des Chinois, traduit du
hollandais par C.^G* CHAVANNES (Annales du Musée Guimct, XI et XII, 1886).</p>
<p>2. Voir MAURICE COURANT, Le Théâtre en Chine (Revue de Paris, 1900, n°
10, p: 335).</p>
<p>3. DÉ GROOT; op. cit., p. 347;</p>
<p>4. COURANT, op. cit., p. 336.</p>
<p><pb/></p>
<p>MATZOURI ET MYSTERES 15</p>
<p>1. Le Théâtre des Chinois, p. 128, sqq. (dans Les Chinois peints par
eux-mêmes, Paris, 1886).</p>
<p>2. Une des situations qui ont fréquemment séduit les auteurs est « celle
du mari qui a transmigré et qui revient constater, après son décès,
combien de temps a duré le deuil de sa veuve » (TCHENG-KITONG, op-.
cit., p. 140.</p>
<p>3. BAZIN AÎNÉ, Théâtre chinois (Introduction).</p>
<p>4. Tchao-mei-hiang (les Intrigues d'une soubrette), préface, p. xrv;</p>
<p>5. COURANT^ op. cit., p. 335.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>en rêve le décident, et il se réveille après un sommeil de dix-huit
années en disant: « La vie n'est qu'un songe, maître, je suis converti
au taô (1). » D'autres oeuvres, qui mériteraient le nom de « féeries »,
sont empruntées aux légendes des dieux. On y voit apparaître des génies,
comme dans le Pipaki, où le Singe blanc de la montagne du Sud et le
Tigre noir de la prison du Nord construisent en un instant une pyramide
funéraire (2).</p>
<p>La musique qui accompagne ces pièces, dont la fable et le style sont
infiniment peu variables, fut enseignée aux hommes, suivant une légende
vénérée, par l'empereur saint, Fou-Hi, environ 3.300 ans avant notre ère
(3).</p>
<p>Tel est le sujet de Mâudgalyâyana, d'origine indienne, qui se retrouve
au Japon et dans tous les pays bouddhiques :</p>
<p>fata1. Du MÉRIL, Histoire de la Comédie, p. 159.</p>
<p>2. Le Pipaki on l'Histoire du luth, par M. LÉON CHARPENTIER, dans La
Revue du 15 avril 1901, p. 176.</p>
<p>3. TCHENG-KI-TONG, op.cit., p. 116. Le même auteur fait observer que les
plus anciens monuments de la littérature chinoise sont en vers, et
ajoute que le mot « vers » "=" ^p se compose de deux caractères qui
signifient, l'un parole, l'autre temple. Les paroles du temple, tel est
donc le sens primitif du mot poésie.</p>
<p>4. DE GROOT, op. cit., p. 418.</p>
<p><pb/></p>
<p>MATZOURI ET MYSTERES 17</p>
<p>1. « On retrouve au Japon, écrit M. Revon, l'histoire de cet humble</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>18 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>religieux, qui, par sa ferveur, obtint la grâce d'aller chercher sa mère
au plus profond des enfers » (MICHEL REVON, Hoksaï, Paris, 1898, p. 228).</p>
<p><pb/></p>
<p>MATZOURI ET MYSTERES 19</p>
<p>II</p>
<p>Les Matzouri (i) au Japon</p>
<p>3. ENGELBERT K.EMPFER, Histoire naturelle, cieile et ecclésiastique</p>
<p><pb/></p>
<p>20 LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>Ce n'est point que le rituel shinntoïste comporte, comme notre drame
chrétien, une succession de tableaux scéniques, une sorte d'illustration
populaire qui figure toute la suite de l'histoire religieuse. En
réalité, les matsouri naquirent dans les jeux irréfléchis qui, comme en
Grèce, terminaient les semailles ou la moisson, dans les spectacles
grossiers, dans les scènes d'histrions et de bateleurs qui égayaient les
journées consacrées au repos et aux dieux. Suivant Klaproth, les anciens
Japonais, dans la fête Kiokou sou no nen, « s'assemblaient au bord d'une
rivière pour s'y divertir et boire du vin(l) ». Ces réjouissances
instinctives contiennent les germes épars et lointains du genre dramatique.</p>
<p>du Japon, t. Il, livre IV, p. 143. La Haye, 1732 (traduction française
sur la version anglaise de Scheuchzer).</p>
<p>1. TITSINGH, Cérémonies du Japon, p. 30.</p>
<p>2. NIHONGHI, OU Nihon-sho-ki, ou Yamato-boumi, chroniques du Japon (v.
trad. Aston, 2 vol. Londres, 1896. Trtibner, éd.).</p>
<p>3. Le calendrier chinois, qui était encore récemment en vigueur, n'a</p>
<p><pb/></p>
<p>MATZOURI ET MYSTERES 21</p>
<p>1. C'est l'encyclopédie Wen-hien-tong-kaô (348 khiou-an), examen général
des écrits et des sages.</p>
<p>2. KAEMPFER, op. cit. (éd. de 1749), livre I", p. 148.</p>
<p><pb/></p>
<p>22 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>le nom de Sublime-Porte, d'après la grande porte du sérail de
Constantinople. Le mot mikado lui-même signifie littéralement Sublime-Porte</p>
<p>m ra&gt;</p>
<p>1. Nihonghi, trad. ASTON, 2 vol., supplément aux Transactions and
Proceedings of the Japan Society, Londres (1896). Le docteur Florenz est
aussi l'auteur d'une traduction allemande, et M. de Rosny en a expliqué
quelques extraits (Histoire des dynasties divines, Paris, 1884, Leroux,
éd.).</p>
<p><pb/></p>
<p>MATZOURI ET MYSTÈRES 23</p>
<p>a relevé dans ses Annales des daïri la date et le détail des fêtes de ce
genre qui furent célébrées devant les empereurs, représentants suprêmes
de la religion nationale (1).</p>
<p>Au XVIIe siècle, ces divertissements étaient tellement entrés dans les
moeurs, qu'ils furent permis aux Hollandais reclus dans l'îlot de Décima
entre 1638 et 1854. Langlès et Lamarck signalent que les missionnaires
jésuites tirèrent habilement parti du goût des Japonais pour les
spectacles religieux : au temps des premiers Tokougawa, les Pères firent
représenter plusieurs fois la naissance de Jésus dans leur église de
Nagaçaki par leurs néophytes et les étudiants de leur collège (2).</p>
<p>1. Nipon ô daï itsi ran, ou Annales des empereurs du Japon, traduites
par Isaae Titsingh. Londres, 1834. Nous lisons dans cet ouvrage qu'au
printemps de 1259, une maladie contagieuse ravagea l'Empire. « Le
troisième mois, Daï gou in, mère du daïri, ayant fait placer des fleurs
devant le temple de Saï yen si... le daïri y alla le lendemain pour
jouer sur l'espèce de violon appelé biwa » (p. 251).</p>
<p>2. Extraits des voyages de THUNBERG, p. 279, note. Paris, 1796. Voir
aussi Relacion anual de las cosas que han hecho los Padres de la Comp.
de J. en la India oriental ;/ Japon (en 1600 et 1601), traducida par P.
A. Colaço, en Valodid (1604), p. 224.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>1. Histoire du Japon, éd. de 1732, p. 22 du livre III. Il est bon de
remarquer que le consciencieux, ouvrage de Kaempfer, dont la première
traduction en français date de 1732, se rapporte au séjour que l'auteur
fit au Japon en 1691 et 1692. Ses Amoenitates exoticoe parurent en 1712.</p>
<p>2. THUNBERG, op cit., p. 162.</p>
<p>4. Cf. lés cérémonies des Panathénées et la fête des Anthestéries à
Athènes (V. LENORMANT, la Grande-Grèce, t. II, p.202.)</p>
<p><pb/></p>
<p>PLANCHE I. — THÉÂTRE EN PLEIN AIR, PAR TOYOHAROU</p>
<p>(Coll. Recon)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MATZOURI ET MYSTERES 25</p>
<p>Ces réjouissances populaires avaient lieu en présence de deux délégués
du clergé, qui dirigeaient les processions</p>
<p>1. Histoire du Japon, t. II, liv. IV, pp. 143-144.</p>
<p>2. Comme le drame sanscrit, le théâtre chinois adoptedes styles divers,
suivant les idées et les personnages (BAZIN, introduction au Théâtre
chinois,et COURANT, op. cit., p. 343). Il en est de même en Perse.</p>
<p>3. A Rome, suivant M. NAGEOTTE, la confrérie des danseurs ou sauteurs
(ludii, ludiones) était peut-être la plus ancienne des corporations
sacerdotales (Littérature latine, p. 25). Dans la Francedu moyen âge,
certains ballets étaient des sortes de tableaux vivants, des marches, de
somptueuses mascarades (V. LA voix, Histoire de la musique, p. 142,
Paris, 1890).</p>
<p><pb/></p>
<p>26 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>La partie purement scénique de ces matsouri révèle un art encore
enfantin, mais plein de fantaisie, caricatural, féerique, tel qu'on peut
l'attendre d'un peuple étrangement imagïnatif, épris de mouvement
intense et de mimique réaliste. Kaempfer décrit plusieurs scènes où l'on
voyait des « danseurs qui jouaient leur rôle entre six carreaux de
fleurs, avec un arbre vert », ou bien « le train pompeux d'un prince
voyageant avec son fils », ou encore « un puits avec tous les
instruments pour éteindre le feu, une grande cloche d'église, avec toute
sa charpente et un dragon tout autour pour ornement, une montagne
couverte de neige, faite en forme de tête de dragon, avec un aigle au
sommet, divers coquillages et fruits, grands comme nature, chacun porté
par un homme, enfin une baleine dans un bassin ».</p>
<p>Une autre scène mettait sous les yeux des spectateurs une montagne, une
fontaine entourée d'une allée, un grand tonneau et une maison. Au milieu
de ces accessoires évoluaient des acteurs choisis sans doute parmi les
spectateurs de bonne volonté. « Deux géants masqués, avec des têtes
prodigieusement grosses, représentant des divinités des Indes,
commencèrent une danse. Ils furent aussitôt abordés par un troisième
d'une taille plus monstrueuse, qui sortit</p>
<p>2. KAEMPFER, op. cit., liv. IV, p. 144. Cf. sur le clergé grec au
théâtre, I. URI, Eschyle, Sophocle et Euripide, notice, p. xiv : « Le.
trône central était réservé au prêtre de Dionysos. »</p>
<p><pb/></p>
<p>MATZOURI ET MYSTERES 27</p>
<p>Le P. de Charlevoix atteste aussi l'attrait du théâtre pour les
Japonais, et décrit leurs danses sacerdotales et leurs cortèges
légendaires (3).</p>
<p>2. Voyage de THUNBERG, an IV, t. IV, p. 25. Rodolphe LINDAU confirme
cette opinion : il a vu seulement sur les tréteaux, en 1860, deux ou
trois personnages (Un Voyage autour du Japon, 1864).</p>
<p>3. Histoire et Description du Japon, t. I, p. 375, Tours, 1839.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>Au sujet d'une lutte qui eut lieu le même jour, Lindau ajoute: Les «
lutteurs commencèrent par répandre dans l'arène quelques grains de riz
et quelques gouttes d'eau pour se rendre le dieu des lutteurs favorable
(2) ».</p>
<p>1. Voyage autour du Japon (1864), p. 48.</p>
<p><pb/></p>
<p>MATZOUR] ET MYSTERES 29</p>
<p>lèges spéciaux, comme l'exemption des corvées et la faculter d'user des
relais et chevaux de poste réservés jusqu'alors aux daïinio.</p>
<p>t. Le Japon pittoresque, p. 49.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>des sujets, dans la trivialité d'un comique mêlé d'horreur, tel que nous
le rencontrons dans l'histoire de Mâudgalyâyana. Il arrive parfois que
le caractère excessif et réaliste de l'art japonais fait sombrer le
mystère dans la basse comédie. Alors s'étale l'épaisse joie d'un
auditoire qui se complaît aux parades des jongleurs de bas étage, aux
grasses peintures, vivantes et réjouissantes, aux scènes populacières du
chaban.</p>
<p>2. Gouvernement shogounal organisé en 1190 ou 1192 parYoritorno, et
aboli en 1868. Les Européens ont longtemps désigné le shogoun sous le
nom chinois de taïcoun.</p>
<p>3. De ces kagoura religieuses est sorti le drame sacré des Japonais, à
peu près comme la tragédie grecque est issue du dithyrambe, et la yâtrâ
hindoue den hymnes et processions krishnaïtes;</p>
<p><pb/></p>
<p>MATZOURI ET MYSTERES 31</p>
<p>1. A. HUMBERT, op. cit., p. 108. Nos églises du moyen âge servirent
aussi de salles de danse et de théâtre, malgré les défenses réitérées
des conciles (V. JALLIFIER, et VAST, Histoire du moyen âge, p. 319).</p>
<p>3. Ce petit dieu comique, dont le crâne prodigieusement haut doit
contenir tant de choses, est fréquemment représenté par les artistes
sous l'aspect d'un homme très embarrassé quand un moustique vient se
poser sur sa cime sublime, hors de la portée de ses pauvres bras (V. M.
REVON, o/n cit., p. 272).</p>
<p><pb/></p>
<p>32 LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>1. A. HUMBERT, op. cit., p. 107.</p>
<p><pb/></p>
<p>MATZOURI ET MYSTÈRES 33</p>
<p>néfastes par les Japonais, qui ont pour but « de détourner tous les
malheurs ou fâcheux accidents qui pourraient arriver (1) ».</p>
<p>Metchnikoff parle aussi de ces '« spectacles mélangés de processions et
de personnages grotesques affublés de costumes historiques (2) ».Un
autre écrivain russe, M. Pelikan (3), a vu figurer dans
lesmafeowidesfiguresd'argilereprésentant les principales divinités du
shinntoïsme. Enfin M. Georges Bousquet observe que les pantomimes
religieuses de nos jours attestent l'origine hiératique de l'art
dramatique. Ce sont les mystères joués sous le porche de nos cathédrales
(4).</p>
<p>Parmi ces mystères, shinntoïstes ou bouddhiques, on peut citer
Çakya-Mouni iti-daï, histoire de la vie du Bouddha (5), et une pièce
dont chaque tableau se termine par un miracle de Kôbô-Daishi, le fameux
fondateur de la secte Shingon(6).</p>
<p>La scène du théâtre dans les matzouri est généralement dressée sur un
soubassement plein, en avant du sanctuaire.</p>
<p>1. KJEMPFER, op. cit., vol. II, liv. IV, p. 24.</p>
<p>2. L'Empire japonais, p. 219.</p>
<p>3. Historitchesky Viestnik de Saint-Pétersbourg (1899).</p>
<p>4. Le Japon de nos jours, t. I, p. 78 sqq. Paris, 1877. Dans la fête du
dieu, Foudo-Sama, l'orchestre s'interrompt « pour faire place au
récitatif monotone et précipité des bonzes épiscopaux, prosternés sur un
rang devant l'autel, et défilant un lourd chapelet, tout en imprimant à
leur tête chauve un mouvement de va-et-vient » (p. 83).</p>
<p>5. Rapporté par M. DE ROSNY dans Le Couvent du dragonver-t, adaptation
d'une pièce chinoise.</p>
<p><pb/></p>
<p>34 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>On rapporte que des représentations de marionnettes y furent données à
partir du XVIIe siècle.</p>
<p>Dans le même temps que le matsouri populaire, un genre aristocratique se
développait : c'est le drame sacré, ou nô, dont l'origine remonte à
l'antiquité légendaire. Du drame sacré se détacha, au XVIIe siècle, un
système dramatique nouveau, le théâtre profane, ou shibaï, dont
l'évolution se continue de nos jours.</p>
<p>AVALEUR DE S^ADRE (Coll. S. Billr/J.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME PARTIE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DRAME SACRÉ</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'Origine Légendaire</p>
<p><pb/></p>
<p>40 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>1. Née de l'oeil gauche d'Izanaghi, la déesse solaire, Amatéras-ô-mikami
(la grande divinité auguste qui brilledans le ciel) est encore appelée
Shimmei, Daisingou et Tenshôhô-Daijin, en sinico-japonais. Le Nihonghi
désigne encore cette déesse sous les noms de Ohohiroa mono mouti et Waka
himeno mikoto (V. Tanigawa SUci : Nihon Syoki tonsyô, t. III, p. 2).</p>
<p>2. Le Kosiki est la première histoire du Japon dont l'authenticité soit
certaine ; c'est le'plus ancien livre écrit dans une langue japonaise ;
il date de 712. L'origine du Kosiki est contée d'une manière assez
obscure dans la préface de l'auteur. Cet ouvrage aurait été écrit par
Ono Yasoumaro sous la dictée d'un personnage énigmatique nommé Hiyeda no
Are, qui avait fidèlement gardé le souvenir des anciennes traditions.
Précieux pour ses récits mythologiques, le Kosiki ou Fouroukoto-boumi ne
saurait supporter, pour la chronologie, le contrôle de la critique. « II
renferme, lit-on dans le traité Gouhsyo itiran, le récit des événements
qui se sont passés au Japon depuis l'époque des dynasties divines
jusqu'au règne de l'impératrice Souïko. Suivant l'opinion de certains
auteurs, le Kosiki serait l'oeuvre personnelle de Yasoumaro. » Écrit
dans la langue nationale yamato, ce mémorial des anciens événements fut
imprimé pour la première fois en 1644 ; l'édition de 1822., publiée par
Motoori Norinaga est en 44 volumes avec un commentaire qui est un
chef-d'oeuvre d'érudition. Il a été traduit en anglais en 1882 par le
professeur Basil-Hall Chamberlain avec une savante introduction et un
commentaire philologique, dans les Transactions of theJap. Asiat.
Society (supplément du tome X, Yokohama).</p>
<p>3. Le Nihonghi, ou Yamato-boumi, oaNihon-Syoki, recueil des anciennes
chroniques du Japon parut sept ou huit ans après le Kosiki. Il contient
l'adjonction d'un grand nombre d'idées chinoises, dans un</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRÉ 41</p>
<p>L'édition princeps du Nihonghi date de 1596 ; cet ouvrage mytholologique
et historiquea été traduit par M. "W.-G. Aston dans les Transactions and
proceedings of ihe Japan Society de Londres (2 vol.,1896).</p>
<p>1. Le qualificatif Mikoto (auguste, céleste) s'applique aux divinités
ancestrales des empereurs. Zimmou, le premier mikado terrestre (660585
av. J.-C. ?), reçut, comme ses successeurs, le nom de Tennô, ajouté aux
dénominations posthumes des empereurs.</p>
<p>2. Ce nom signifie : «La femme joj'euse et effrontée, » ou bien «la dame
auguste etcéleste qui porte un casque d'or », ou encore, suivant M.
B.-H. Chamberlain, « la dame auguste et céleste qui sonne l'alarme» (V.
Kosiki, sect. XVI, p. 57).</p>
<p>3. Le commentaire de Titsingh (op. cit., p. 45) ajoute : « Près de là</p>
<p><pb/></p>
<p>42 LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>Les traductions de MM. Aston et Florenz, d'après le commentaire de
Motoori et de Hirata, présentent quelques variantes. En voici le fond :</p>
<p>Lorsque Amatéras-ô-mi-Kami (1), pour échapper aux persécutions de son
frère, le dieu de la Lune, fut entrée dans sa grotte, elle en ferma
l'entrée, et le monde fut plongé dans d'épaisses ténèbres, « et l'on ne
connut plus la succession du jour et de la nuit ».</p>
<p>1. L'étymologie du mot kami, qui s'applique auxdivinitée shinntoïstes
est très contestée. Les éruditsde Tokyo, dans un congrès tenu au mois de
mars 1899, ont recherché la signification primitive de ce mot. On peut
dire que kami désigne ce qui est supérieur, ce qui dépasse, il implique
une idée de toute-puissance, de grandeur, et s'applique, dans le langage
populaire, au gouvernement.</p>
<p>2. fl^U en chinois paï-yeou, signifie « représentation théâtrale », et
en particulier « pantomime».</p>
<p>3. 11 s'agit ici de plantes que les anciens acteurs mettaient sur leur</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRÉ 43</p>
<p>entête guise de coiffure ornementale (v. L. DE ROSNY, Kami o no maki
(Histoire des dynasties divines, t. II, chap. vm, p. 260 sqq.). En
Grèce, « dans les fêtes rustiques de Bacchus, on s'était couvert la tête
de touffes de plantes dont le feuillage retombait comme une sorte de
voile ». (A. et M. CROISET, op. cit.; t. III, p. 86.)</p>
<p>1. C'est le yamato-fouyè, ou flûte du Japon.</p>
<p>3. Variante : o Une planche de bois sonore» (Y.Kosiki, de B.-H.
CHAMBERLAIN (vol. I,sect.XVL p. 58), et DE ROSNY, op. cit., II, pp.
262-270.</p>
<p>4. C'est la pièce de vers de pur style japonais nommée outa (v. sur son
origine, une autre tradition.</p>
<p>5. Cet état de possession hypnotique, qui confirme le caractère divin de
la danse d'Oudsoumè, se retrouve dans le shinntô actuel (v. Esoteric
shînntô, dans Jes Trans. of As. Soc. of Jap. Vol. XXI et XXII, partie I).</p>
<p><pb/></p>
<p>44 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>1. Voir G.-W. ASTON : On mythology, l, 38, 44, 77, 79 sqq.), Louis
GONSE, I, pp. 15 et 16 de YArt japonais (Paris, 1883), et le récit
correspondant du Kiousiki. Cet ouvrage sur les origines du Japon, qui
aurait été composé par Shotokou Taïshien 620, près d'un siècle avant le
Kosiki, est très probablement apocryphe. L'école de Motoori y voit
l'oeuvre très postérieure d'un faussaire.</p>
<p>2. Notice sur la grande déesse solaire, dans la Revue de l'Histoire des
religions, t. IX, p. 210.</p>
<p>3. Traditions japonaises sur la chanson, la musique et la danse, par le
Dr D. BRAUNS(IVC vol. de La Tradition, Paris, 1890). Voir aussi le IIP
vol. de La Tradition : Étude sur la musique et la danse, dans les
traditions des Lithuaniens, des Allemands, des Grecs, etc., par EDMOND
WECKENSTEDT.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DANSE D'OUDZOUMÉ</p>
<p>(Coll. S. Bing)</p>
<p><pb/></p>
<p>46 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>Oudsoumé, pour exécuter sa danse divine, s'était couronnée de feuilles
de sakaki (2). De plus, la déesse s'accompagna d'un chant rythmé soutenu
par la musique. Ainsi s'explique la naissance simultanée des trois
éléments constitutifs du drame sacré: la danse, le chant et la musique (3).</p>
<p>Hito, fouta, mi, yo,</p>
<p>Itsou, mou, nana,</p>
<p>Ya, kokono, tô,</p>
<p>Momo, tchi, yorodzou (4).</p>
<p>1. Suivant PIGGOTT, le koto serait, comme presque tous les instruments
de musique japonais, d'origine chinoise (Themusic and musical
instruments ofJapan, p. 48). Londres, 1893.</p>
<p>2. Cleyera japonica, arbre sacré, encore employé dans les cérémonies
shinntoïstes.</p>
<p>3. Faute d'un terme plus précis, nous désignerons sous le nom de danse
toute scène comprenant l'usage du chant, de la musique et de la
chorégraphie proprement dite, simultanément ou séparément.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRE 47</p>
<p>C'est donc la divinité Oudsoumé, qui, selon la tradition, inventa les
arts, et aussi la poésie. Il semble, en effet, que, dans l'antiquité, le
mot japonais « poème » avait d'étroits rapports avec le mot « chant »,
et la plupart des lettrés japonais admettent que toutes les anciennes
poésies étaient chantées (1).</p>
<p>La danse d! Oudsoumé prit une forme précise et un sens déterminé au
temps des fils du légendaire Ninighi-nomikoto, après la descente de ce
petit-fils d'Amatéras dans les îles méridionales du Japon (3). Elle
représenta les gestes d'une personne qui se noie.</p>
<p>montra son sein. Les huit cents myriades de dieux éclatèrent d'un rire
si violent que le ciel en fut ébranlé.</p>
<p>1. Observons toutefois qu'aucun de cesanciensairsnenous estparvenu. V.
B.-H. CHAMBERLAIN: The classical poetry of the Japanese, p. 22 de
l'introduction (Londres, 1880).</p>
<p>2. Sur la légende d'Amatéras, voir le Kosiki (trad. Chamberlain, sectXVI,
 p. 28, et XXXV, p. 113) ; l'analyse d'Isaac Titsingh dans les
Cérémonies usitées au Japon, p. 44 ; le commentaire de REED, dans son
Japan, d'après leKosiki-dcn, éd. de Motoori, t. VI, p. 73.</p>
<p>Dans le Nihonghi (trad. Aston), vol. I, pp. 18, 20,28, 32, 41-49, 79,
115,176, 392, et il, 95, 107, 307, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>48 LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>1. Tr. CHAMBERLAIN, vol. I, sect. XL1, p. 125.</p>
<p>2. Le seigneur auguste du feu du foyer.</p>
<p>3. Le seigneur auguste de la lueur du foyer.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRE 49</p>
<p>l.D* BRAUNS, op. cit., pp. 52 sqq.</p>
<p>3. Voici un nouvel essai de masque. « De tout temps, dans les fêtes
rustiques de Dionysos, on s'était barbouillé de lie » (CROISET, op.
cit., p- 86). Le masque, en effet, peut être fixe ou consister en un
barbouillage, comme dans le culte dionysiaque ou le moyen âge français.</p>
<p>4. La danse A'Oudsoumê, suivant M. Foukoutchi-guèn-Itchiro, avait reçu
le nom de wasaoki (Kokoumiin-no-Tomo).</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>50 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>aisselles, et enfin lorsqu'elle atteignit son cou, il agita les mains (1).</p>
<p>1. D'après le Nihonghi. V. ASTON, I, pp. 41 49, et
FOUKOUTCHI-GUÈNITCHIRO, étude sur les origines dramatiquesdansle
Kokouminn-no-Tomo (Tokyo), 1896.</p>
<p>2. D' BRAUNS, op. cit., p. 54.</p>
<p>4. 645 de notre ère. Il faut observer que l'année de l'avènement d'un
empereur est comptée par les Japonais au régne de son prédécesseur. Les
chronologistes prennent pour point de départ, non le jour vrai de
l'avènement, mais le premier jour de l'année suivante dans le calendrier
japonais. 11 ne faut donc pas s'étonner délire qu'un empereur est encore
dans la première année de son règne 15 ou 18 mois après son avènement.
V. BRAMSEN, (Japanese chronological tables. Tôkyô, 1880), qui a accompli
l'énorme tâche de reviser la chronologie japonaise.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRÉ 5i</p>
<p>d'État Nakatomi-no-Kamako fit exécuter devant lui une danse wasaoki, à
laquelle prit part son vassal Irouka, « avec de grands éclats de rire »
(1).</p>
<p>Le divin Sosanô leur fit alors cette injonction : « S'il en est ainsi,
vous convient-il de me donner votre fille ? »</p>
<p>Ils répondirent : « Nous vous l'offrons, suivant votre injonction. »</p>
<p>En conséquence, le divin Sosanô transforma immédiatement la princesse
Inada en un petit peigne qu'il plaça dans sa coiffure.</p>
<p>1. Nihonghi, liv. XXIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>52 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>« Il fit préparer ensuite un saké très fort et fit remplir huit cuves de
ce vin de riz. Puis il attendit le serpent.</p>
<p>» Le serpent trouva une cuve de vin pour chacune de ses têtes. Quand il
eut bu, pris d'ivresse, il s'endormit.</p>
<p>Après la mort du dragon, Sozanô construisit un palais qu'il fortifia,
sur la terre de Souga. Il y célébra son mariage avec la princesse Inada
et composa une poésie pour célébrer sa victoire sur le dragon. Cette
petite pièce est considérée comme l'oeuvre la plus ancienne du
genveouta. Elle est en effet conforme aux règles de la poésie nationale
et contient même des jeux de vocables dont les Japonais sont si friands :</p>
<p>Ya-koumo tatsou Idzoumo ya-ye gaki; Tsouma go-me-ni Ya-ye gaki
tsoukourou, Sono ya-ye gakiwo.</p>
<p>Cet outa, qui figure dans le texte même du Koziki (2) a</p>
<p>1. D'après L. DE ROSNY, op. cit., chap. ix, p. 316, et le D' BRAUNS, op.
cit., p. 43 sqq. Cette légsnde rappelle un grand nombre de mythes, comme
celui de Persée et d'Andromède, et bien des légendes de chevalerie.</p>
<p>2. Ed. Motoori, t. IX, p. 38.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRE 53</p>
<p>été traduit de diverses façons (1). M. Brauns adopte l'interprétation
suivante:</p>
<p>Contre le dragon des huit nuages, Pour lui résister, il y a ici une
défense octuple,</p>
<p>Refuge de ma compagne, Une défense octuple que j'ai bâtie,</p>
<p>1. V. SATOW, Transactions of the Asiatic Society, t. IX, 1881 ; B. H.
CHAMBERLAIN, dans le même recueil, t. X, suppl., 1883, p. 64; ASTON,
dans la deuxième édition de sa Grammaire de la langue écrite; L. DE
ROSNY, Yamato-boumi,1887, p. 317. Les lettrés japonais eux-mêmes ne
s'accordent pas sur le sens de ce premier outa. Observons d'ailleurs les
doubles sens du mot tatsou (dragon, —s'élever) et du mot idsoumo,
(combat, — province d'Idzoumo),et ajoutons que le premier vers contient
un « mot-oreiller »</p>
<p>2. Op. cit., p.45. Il faut observer que le chiffre 8 est le nombre
parfait pour les Japonais, comme 3 dans le moyen âge chrétien, ou 7 dans
certaines locutions comme : « les 7 merveilles du monde. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>II</p>
<p>Kagoura</p>
<p>em1. T. PIGGOTT, The music and musical instruments of Japan, Londres,
1893, p. 16.</p>
<p>2. Cornhill magasine, vol. XXXIV, p. 479. Londres, 1876.</p>
<p>3. La danse exécutée devant les visiteurs du temple de Nikko est une
forme abrégée de la Daï daï kagoura, ou grande kagoura, qui dure deux
heures, mais n'est accomplie qu'en retour d'une offrande spéciale au
temple. (F. T. PIGGOTT, op. cit., p. 18).</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRE r&gt;5</p>
<p>Le caractère instinctif et spontané de la musique et de la danse est
évident pour que leur usage dans les temps les plus reculés soit mis en
doute. A quelle époque remonte la transformation de ces jeux en action
scénique ? On ne saurait encore l'établir pour le Japon. Le Kosiki parle
de vers qui se chantaient, mais il ne semble pas que ces pièces de
poésie fussent autre chose que de courtes compositions de circonstance,
désignées encore dans les anthologies japonaises sous le nom de «
collections familiales » (2). D'autres témoignages font allusion à
l'existence de véritables rhapsodes, parcourant le Yamato, en chantant
de brèves odes ou d'antiques légendes (3).</p>
<p>Faut-il voir dans ces poèmes un des éléments constitutifs delà
composition dramatique?Nous sommes, sur ce point, réduits aux
conjectures, et nous ne pouvons suivre les transformations de la kagoura
en pièce chantée qu'après</p>
<p>\.Far-East (III) d'après le Kokouminn-no-Tomo. A la fin du Ve siècle,
l'empereur Kinzô inventa, après une cérémonie, la danse Tatsoutsou
(Nihonghi, éd. Aston, p. 382).</p>
<p>2. B.-H. CHAMBERLAIN, The classical poetry of the Japanese. Londres,
1880, p. 21.</p>
<p>3. J. HITOMI, Le Japon. Paris, 1900, p. 199.</p>
<p><pb/></p>
<p>56 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>l'introduction des caractères chinois et l'usage de l'écriture au Japon
(1).</p>
<p>Antérieurement au VP siècle, la musique japonaise, — et par musique il
faut entendre le drame lyrique en voie de formation, — appartient au
genre dengakou, qui avait pris naissance dans les représentations de
bateleurs et d'acrobates devant le bas peuple. Le dengakou se rattache
aux fêtes d'institution divine, que le Nihonghi fait remonter au règne
des dieux. De ce nombre est le fête des prémices du riz, Shin-jo-saï ou
Oyo-nihé, présidée par l'empereur en personne (2).</p>
<p>Vers le VIe siècle, les kagoura s'accompagnèrent d'une musique chinoise
plus raffinée, appartenant au genre guigakou. Cependant, la musique sans
mélange et la danse pure de l'aneien Japon se sont conservées jusqu'à
nos jours sous le nom yamato-gakou.</p>
<p>A ces indications se bornent nos renseignements sur la période
préhistorique du théâtre japonais. Peu de sujets présentent autant
d'obscurités, suivant M. Chamberlain, que l'étude dés étapes successives
du genre scénique en ces temps reculés. On peut néanmoins affirmer que
les, kagoura sont « aussi anciennes que la nation japonaise elle-même,
car leurs diverses danses sont mentionnées, sinon sous leur nom
technique, du moins assez clairement, dans les plus vieux monuments de
la littérature (3),</p>
<p>1. L'écriture passade la Chine au Japon parla Corée. Un petit nombre
d'interprètes la connaissaient vers l'époque du Christ. C'est seulement
au V siècle et surtout au VIe, avec l'expansion du bouddhisme, que
l'écriture se répandit dans l'archipel.</p>
<p>2. TITSINGH, Annales des empereurs du Japon, p. .176: la fête dengak au
XI' siècle, devant le daïri,dans la campagne de la capitale.</p>
<p>3. B.-H. CHAMBERLAIN, The.classicâlpoetry of the Japanese,p, 213.</p>
<p><pb/></p>
<p>PLANCHE IL — DANSE DU CHEVAL, PAR SHOUNKO 15 &lt;?/</p>
<p>(Collection sSi'jiif).</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DRAME SACRÉ 57</p>
<p>Parmi les danses nationales, MetGcnikoff signale la Fousima, la
Nicigara, la Nakamoura (1), pantomimes gracieuses, accompagnées de
musique. Il est certain, en effet, que les scànes mimées comportaient
une partie musicale, sauf dans l'art appelé fouritskê, ou simple
orchestique.</p>
<p>En sommes, lors de l'introduction de la civilisation chinoise au Japon,
le théâtre national se borne au yamato1.</p>
<p>yamato1. japonais, p. 221.</p>
<p>2. V. supra. Nihonghi, trad. Aston, II, 227, 357.</p>
<p>3. Nihqngqi, II, 11, 24, et J. HITOMI, Le Japon, p. 195.</p>
<p>4. Pour les danses religieuses, v. Nihonghi, I, 44, 79, et pour les
danses profanes, 318, 381.</p>
<p>5. A. HUMBERT, Le Japon, p. 59. Paris, 1866.</p>
<p>6. V. MICHEL REVON, Hoksaï, p. 14.</p>
<p>,7. Histoire de l'art du Japon, publiée par la Commission impériale,
Paris, 1900, p. 19.</p>
<p><pb/></p>
<p>.58</p>
<p>LK THEATRE AU JAPON</p>
<p>gakou, exécuté dans les kagoura, avec la danse légendaire wasaoki. Ces
scènes traditionnelles furent populaires dans toutes les classes de la
société : « Jeunes gens et jeunes filles, costumés en bleu, chantaient
et dansaient lentement, levant leurs manches ensuivant la cadence du
chant (1). » Ces divertissements ne furent pas, comme le primitif
wasaoki, nécessairement, comiques ; leur caractère fut surtout
hiératique et traditionnel (2).</p>
<p>1. HITOMI, Le Japon, p. 195. Paris, 1900.</p>
<p>2. V. FOUKOUTCHI-GUEN-ITCHIKO, The Far East, vol. I, n° 3 (20 avril 1898).</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRÉ 59</p>
<p>II</p>
<p>Les Influences Étrangères</p>
<p><pb/></p>
<p>60 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>et poétique (1), l'esprit nipon s'est manifesté librement, dans toute la
plénitude de son inspiration native. « Malgré l'influence chinoise, dit
M. Appert, le génie propre de la nation s'est donné carrière dans les
genres populaires, les romans, les contes, les légendes, les pièces de
théâtre (2)... » Nous verrons, en effet, que dans le drame lyrique, les
genres chinois (souito-gakou), coréen (koma-gakou), et hindou
(tenjikou-gakou(3) n'ont jamais obtenu la faveur populaire. Ils se sont
surajoutés, artificiellement, aux genres nationaux, pour un temps et
comme par surcroît.</p>
<p>1. Il n'est question ici que de la poésie nationale, et non des vers
chinois que les lettrés japonais composaient comme nos étudiants
écrivent des vers latins.</p>
<p>2. Revue des Deux-Mondes (V" octobre 1895) : Deux Révolutions au Japon.</p>
<p>3. II faut noter que le terme tenjikou-gakou (enseignement de l'Inde), a
été traduit avec raison par M.FOUKOUTCHI sous le nom d'indo-gakou. De là
semblerait résulter une influence plus ou moins notable de l'Inde sur le
théâtre japonais, comme sur le théâtre chinois (v. supra.).</p>
<p>4. V. Nihonghi, I, 262 (introduction), 311 ; II, 133.</p>
<p>5. V. CHAMBERLAIN, Poetry, p. 213 (appendice).</p>
<p>6. V. sur le bougakou, Cornhill Magasine, vol. XXXIV, p. 479. Londres,
1876.</p>
<p>7. D'après Mitford, Taies of old Japan, p. 156.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRE 61</p>
<p>1. Nihonghi, vol. XXII.</p>
<p>2. « Ce fut sous les dynasties de Zouï et de Tô, que nous entrâmes pour
la première fois en rapport avec la Chine, et après le règne
particulièrement prospère d'Açoka, avec l'Inde. Des relations plus
fréquentes, plus intimes, s'établirent ensuite » (Histoire de l'art du
Japon, Paris, 1800. Préf., xn).</p>
<p>3. ELISÉE RECLUS (t; VIII), et PETERMANN, Mitteilungen, 1878* n" 11.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>tribut, des menuisiers, des forgerons, des couturières, des peintres,
des tisseuses, des potiers, des constructeurs de temples, des faiseurs
d'images du Bouddha, des musiciens (1)... »</p>
<p>Le bouddhisme fit sa première apparition dans les îles du</p>
<p>Soleil-Levant l'an 13 deKimmei Tennô (552), lorsque le roi de Koudara
offrit un Bouddha de bronze doré, ainsi que des soufras, des bannières
et des dais (2), Le bouddhisme, écrit M. de Milloué, « opéra une
révolution considérable dans les formes extérieures du culte national,
en apportant la pompe de ses cérémonies et de ses innombrables images ».
Ilestnaturel dépenser que la musique et la danse qui accompagnaient les
fêtes et solennités bouddhiques furent introduites en même temps que la
nouvelle religion. Le Nihonghi nous apprend, d'ailleurs, que
l'impératrice Souïko,</p>
<p>par un décret de 623, reconnut le bouddhisme comme religion d'État et
fit reviser les cérémonies de cour sur le modèle coréen (3). L'action de
la Corée fut en effet préLES</p>
<p>préLES ATSHIKI ET WANI</p>
<p>1. Histoire de l'art du Japon (op. cit., p. 19). Paris, 1900, et
Nihonghi, liv. XIX.</p>
<p>2. Le bouddhisme s'était répandu en Chine au premier siècle, et en Corée
au IV. Le Bouddha est appelé par les Japonais Shaka.</p>
<p>'3. V. ASTON, Nihonghi, II, p. 357, 398.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRÉ 63</p>
<p>Au IXe siècle, l'empereur Saga (810-823) composa des poèmes chinois
accompagnés de musique.</p>
<p>Le fameux Sougawara no Mitchisané, plus connu sous le nom posthume de
Tennjinn-sama, et honoré comme le dieu</p>
<p>1. Histoire de l'art du Japon (op. cit.), p. 37.</p>
<p>3. OUHARA ROKOUSHIRO, Reo. franc, du Jap., p. 226. (Tokyo, 1893).</p>
<p>4. V. supra, Hada Kawakatsou.</p>
<p>5. Le Japon, Paris, 1900, p. 195. Au XI' siècle, les genres importés
avaient une forme bien définie. Les chroniques font mention d'une
collection de 90 royei, publiée en 1070, et ajoutent que Yimayo était en
grande vogue sous l'ère Enghi (901^922). Ce sont des genres japonais.</p>
<p><pb/></p>
<p>61 LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>1. OOUCHI, Hansei Zasshi, vol. XII, n° 6, p. II.</p>
<p>3. NIHONGHI, II, 227, 357, 398.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRÉ 65</p>
<p>1. Cornhill Magasine, vol. 34, p. 480, 1876, Londres.</p>
<p>2. V. FOUKOUTCHI-GUÈN-ITCHIRO, Kokouminn-no-Tomo et, Far East, vol. I,
n» 4, mai 1898.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DRAME SACRÉ 67</p>
<p>Les Danses Nationales</p>
<p>Sambashô et Shirabyoshi</p>
<p><pb/></p>
<p>6S LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>Sous le règne de l'empereur Heijo, en 807, un abîme se creusa soudain,
près de Nara, et une fumée pestilentielle, s'exhalant du sol, répandit
partout la mort (4). « Pour conjurer le fléau, les prêtres du temple
voisin eurent l'idée d'exécuter une danse emblématique sur un tertre
gazonné situé devant leur sanctuaire. La fumée cessa de s'élever comme
par enchantement; ce fut la consécration du drame (5).»</p>
<p>1. Histoire de l'art du Japon, Paris, 1900, p. 90.</p>
<p>2. Le Japon de nos jours, Paris, 1877, I, p. 371.</p>
<p>3. V. le récit de Valère-Maxime, II, 4.</p>
<p>4. Il s'agit probablement d'une solfatare.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRE 69</p>
<p>« c'étaient uniquement des danses accompagnées de musique (1), » comme
le sambashô de Nara.</p>
<p>1. D'après JEANROY et PUECH. — V. NAGEOTTE, Littérature latine, p. 41.</p>
<p>3. G. BOUSQUET, op. cit., p. 371.</p>
<p><pb/></p>
<p>70</p>
<p>LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>chapeau élevé (éboshi) et d'une épée {shirasaya-maki) (3). La nouvelle
danse shirabyoshi abandonna Yeboshi et l'épée, pour ne conserver que le
long manteau blanc. Les danseuses de shirabyoshi, dit M. Hitomi, furent
les premières danseuses professionnelles (4).</p>
<p>1. TheMusic ofthc Japanese, op. cit., p. 18.</p>
<p>2. E. BERTIN, Les grandes Guerres civiles du Japon, p. 118.</p>
<p>3. V. MITFORD, Taies ofold Japan, p. 151.</p>
<p>4. Le Japon, 1900, p. 196.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRÉ 71</p>
<p>1. Vol. I.</p>
<p>2. FOUKOUTCHI-GUÈN-ITCHIRO, Far East, vol. I, n" 3, 1898.</p>
<p><pb/></p>
<p>72</p>
<p>LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>dit M. Foukoutchi, le shirabyoshi ne se borna pas nécessairement à
l'emploi du tsoudsoumi, « qui est cependant le principal instrument de
la danse Nô, car il n'est pas douteux que le Nô actuel dérive, avec
divers changements, de la danse féminine shirabyoshi'(1) ».</p>
<p>1. Kokouminn-no-Tomo (1897).</p>
<p>BOIS SCULPTÉ DU xvn 1 SIÈCLE (Musée Guimet).</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRÉ 73</p>
<p>Développement du Sarougakou</p>
<p>Autant que nous pouvons le savoir, le souito-gakou et le koma-gakou,
genres importés de la Chine et de la Corée avec le bouddhisme, furent
représentés pendant plusieurs siècles dans le cercle assez réduit de
l'aristocratie et du, clergé bouddhiste. Les monastères, dit M.
Chamberlain,</p>
<p>Le premier shogoun, Yoritomo, tira du néant la bourgade de Kama-</p>
<p><pb/></p>
<p>74 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>De ces deux genres, qui continuent l'évolution commencée avec le
icasaoki, sortira le sarougakou, puis le nô, ou drame lyrique.</p>
<p>1. The classicalpoetry ofthe Japanese, op. cit., p. 12.</p>
<p>2. V. sur le dengakou (chant des premiers riz), supra. Cette fête
rustique était célébrée dans les champs, parfois en présence de l'empereur.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRÉ 75</p>
<p>« Le sarougakou, suivant M. Foukoutchi-guèn-Itchiro, est un gakou sans
en être un, comme le singe est un homme sans être un homme. » En effet,
sarou-gakou signifie littéralement musique-singe. Les caractères $| |g|
étaient mal prononcés, comme sarougakou, et il semble, d'après quelques
ouvrages anciens, que parfois les caractères Hj %z étaient usités àleur
place(2). Les avis des lettrés sur ces divers idéogrammes sont partagés.
L'étymologie de M. Takashima semble plausible : le terme sarou-gakou
serait une corruption du mot san-gakou, qui désigne la musique vulgaire
en Chine. A l'origine, le terme sarougakou-no-Nô était employé par
analogie avec le terme dengakou-no-Nô, mais dans le cours des âges le
mot dengakou disparut pour ne laisser subsister que le terme général de
sarougakou.</p>
<p>chan1. op. cit., p. 24.</p>
<p>2. V. PIGGOTT, ibid., p. 25.</p>
<p>3. O. NAVARRE, Dionysos, Paris, 1895, pp. 212-213.</p>
<p><pb/></p>
<p>76</p>
<p>LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>teurs et par un orchestre de flûtes et de tambours (1). Cette
transformation est accusée par un accompagnement musical plus développé
et par de nouvelles danses soigneusement réglées dans les temples.</p>
<p>DANSE THEATRALE, PAR SHOKÔSAÏ</p>
<p>(Coll. S. Bing)</p>
<p>1. J. HITOMI, Le Japon, p. 198.</p>
<p>2. Revue des Revues, 15 août 1898.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRÉ 1 77</p>
<p>1. V. S. ÔOUTCHI, Influence du bouddhisme, vol. XII, n° 6.</p>
<p>2. « Le daïri, dit TITSINGH, durant l'année 1422, fit exécuter dans son
palais la musique de singes (sarou-gakou). » Note de KLAPROTH (op. cit.,
p. 329 : « Ce sont des représentations théâtrales accompagnées de
musique. »</p>
<p><pb/></p>
<p>78</p>
<p>LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>Le NÔ</p>
<p>1. ASTON, Japanesc Literature, p. 201. Londres, 1899.</p>
<p>2. Things japanesc, p. 141.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRÉ 79</p>
<p>A mesure que la tendance dramatique du nô s'accentuait, le choeur et les
danses perdaient de leur importance ; l'intrigue gagnait en netteté et
en vigueur ; les éléments comiques du sarougakou étaient bannis des
nouveaux drames et se concentraient dans le kiyôghèn (1). « Le nô
devenait une sorte de tragédie (2), » ou, plus exactement, d'opéra.</p>
<p>Il est possible que l'idée de compléter par la parole les
représentations mimées fût suggérée aux auteurs du XIVe siècle par les
récits du Heïké Monogatari, chantés par des bonzes voyageurs avec
accompagnement de la biwa. L'identité de la langue employée dans le nô
et dans les chants déclamés par les rhapsodes japonais semble confirmer
cette opinion (3).</p>
<p>1. V. plus loin, p. 93.</p>
<p>2. J. HITOMI, Le Japon, p. 197.</p>
<p>3. ASTON, Jap. Lit., p. 203. On trouve dans certains nô des phrases
entières des monogatari, qui étaient d'ailleurs un style rythmé et
poétique.</p>
<p>4. ASTON, ./op. Lit., p. 199.</p>
<p>5. OSMAN EDWARDS, Japanesc Théâtres (Trans. of the Jap. Soc, vol. V,
1898-99, p. 145).</p>
<p><pb/></p>
<p>80. LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>1. Far East,\ol. I, n" 3, 20 avril 1898.</p>
<p>2. Ibidem.</p>
<p>3. DE BANZEMONT, Revue des Revues, 15 août 1898.</p>
<p>4. OSMAN EDWARDS, op. cit., p. 144.</p>
<p>5. J. HITOMI, Le Japon.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRÉ 81</p>
<p>vement scénique se substitua progressivement aux scènes descriptives.</p>
<p>1. ASTON, Jap. Lit., p. 204.</p>
<p>2. Trans. oftheJap. Soc, vol. V, 1898-99, part. II, p. 145.</p>
<p>3. La cour des Tokougawa, selon MM. Appert et Kinoshita, n'admit pas
d'autre danse que celle du nô, et les acteurs comptaient parmi les
fonctionnaires (Ancien Japon, p. 211. Tokyo, 1888).</p>
<p>4. Observons que les femmes prenaient part aux danses nô. Elles sont
aujourd'hui, — sauf exceptions, — exclues de la scène japonaise, mais
elles tiennent une place importante dans l'histoire du théâtre. La</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>82 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>du monde des hommes au monde des dieux la transition est facile... Une
échelle merveilleuse se dresse, qui relie la terre au ciel ; sans cesse
des êtres inférieurs nés dans les ténèbres de la base, s'élèvent
jusqu'aux degrés supérieurs, où soudain ils se revêtent de lumière; tous
les hommes sont des dieux en puissance, et les dieux ne sont guère que
des héros glorifiés (1) ».</p>
<p>Le nô, avec son mélange de paroles, de musique et de danse, s'accompagne
de chants choraux. Ainsi les fonctions de l'auteur tragique en Grèce
comprenaient le chant, la déclamation et la mimique (2). De plus, le nô
possède un personnage « qui sert d'intermédiaire poétique entre l'acteur
et le spectateur, qui s'adresse parfois aux héros de la pièce pour leur
donner du courage ou de la prudence, qui conseille les uns, invective
les autres, qui annonce, explique et conclut... c'est le choeur antique
dans toute sa pureté (3) ». Par ses indications, il supplée aux décors
absents, dispense les personnages de monologues invraisemblables,, rend
les confidents inutiles et raconte parfois les scènes que miment les
acteurs (4). - , . •</p>
<p>prêtresse Okouni, qui créa le théâtre vulgaite, au XVIIe siècle, était
une danseuse de nô.</p>
<p>1. M. REVON, Hoksaï, p. 266.</p>
<p>2. V. CROISET, Litt. gr., III, p. 142. Dans la tragédie grecque, les
vers étaient, dit M. URI, soit récités, soit psalmodiés avec
accompagnement de la flûte (Eschyle, 1898. Intr. XI).</p>
<p>3. EMILE GUIMET, Le Théâtre au Japon, Paris, 1886, p. 11.</p>
<p>4. Reçue française du Jap., série III, n" 3, p. 79.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRÉ</p>
<p>83</p>
<p>Un fait digne de remarque, dit M. Aston, c'est quej'ce Kwanami était un
petit daïmyô, possesseur d'un fief dans la province de Yamato (1). Les
acteurs de nô étaient souvent des personnages de haut rang, tenus en
grande estime, contrairement aux acteurs du théâtre populaire, ces «
mendiants de la rivière », comme on les appelait au XVIIe siècle, qui
étaient rangés, suivant Metchnikofï, dans la classe des hi-nin (pas
hommes) (2).</p>
<p>L'époque des Ashikaga est l'âge d'or du nô. Le premier représentant de
la famille d'artistes connue sous le nom</p>
<p>1. Jap. Lit., p. 199.</p>
<p><pb/></p>
<p>84 LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>Motoshighé, réputé pour sa piété, ayant aperçu en songe la déesse
Kwanseon (3), changea son prénom de Yousaki pour celuijde Kwansé.
Suivant une autre théorie, le nom de Kwansé aurait été formé par la
réunion des deux premières syllabes des^noms de Kwanami et de Seiami, père</p>
<p>1. V. MRS. CHAPLIN AYRTON, Japanesc new year célébrations (Trans.
oftheAs. Soc. ofJap.,vol. V,parti,p. 79).</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRÉ 85</p>
<p>Suivant M. Tateki Owada, le premier représentant de la dynastie Komparou
fut un certain Takeda Oujinobou, né dans le Yamato. Son fils Soïn et son
petit-fils Motoyasou furent aussi acteurs excellents.</p>
<p>La dynastie Kongô est une branche de la sixième génération des Komparou.
Elle tirait son nom primitif « Sakado » d'un petit district du Yamato.
Hana-Kongô est le plus connu de ses représentants.</p>
<p>Un de ses élèves, Kiyda Schitchidayou, fut célèbre par sa valeur
guerrière, avant de se distinguer dans les représentations de nô. Il
obtint la protection du shogoun Hidétada, et imagina en 1610 le genre
Kiyda, dérivé du genre</p>
<p>1. Cornhill Magasine, vol. XXXIV, p. 480, 1876.</p>
<p>2. V. Far Easi, Nô performance, t. III, 1898.</p>
<p><pb/></p>
<p>86 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>1. Trans. andproc. oftheJap. Soc. Vol. V, 1898-99, part. II, p. 144.</p>
<p>2. Par contre, le vocabulaire chinois n'a jamais pénétré dans la poésie
dramatique du Japon.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRÉ 87</p>
<p>avertissent de la brièveté de la vie; la lune, dont le disque croît ou
décroît sans cesse, enseigne l'instabilité et la fragilité de la gloire
humaine; par la puissance de la vraie doctrine, le sage triomphe des
démons et se dégage des mille liens de l'illusion qu'est le monde (1) ».</p>
<p>Le kwampakou Hideyoshi, qui possédait toutes les prérogatives d'un
shogoun, sans en avoir le titre, imita l'exemple des Ashikaga et
encouragea le genre nô.</p>
<p>1. Revue française du Japon, série III, fasc. 3, 1897, p. 80. A l'époque
de Yoshimasa, d'ailleurs, les prêtres bouddhistes avaient reçu du
shogoun la direction des divertissements dramatiques.</p>
<p>2. The Far East (juillet 1898) : Nô performance.</p>
<p>3. G. BOUSQUET, Le Japon de nos jours. Paris, 1877.</p>
<p><pb/></p>
<p>88 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>spectacles. Il adopta de préférence les danses Bashô et Teika, qui
exprimaient le calme, la sérénité et la joie. Les acteurs favoris
étaient de l'école Komparou et Schitchidayou. Devenu taïko (1), en 1592,
il fit représenter de nombreux</p>
<p>ACTEUR, PAR RIOUKOSA1 JOKE1</p>
<p>1. C'est le titre de kwampakou en retraite, ou gouverneur honoraire.</p>
<p>2. V. TATEKI-OWADA, dans le Kokouminn-no-Tomo.</p>
<p>3. A Japanese Literature, p. 200.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRÉ 89</p>
<p>Mais dans cette atmosphère raréfiée, où le passé seul était vivant, le
nô devint un genre froid et conventionnel, guindé et solennel. Tout son
mérite consista dans l'archaïsme des sujets, dans le caractère
légendaire des personnages, dans la grâce mystique et alanguie des
danses sacrées, dans la beauté surannée de ses costumes historiques. Son
charme et son intérêt sont purement archéologiques.</p>
<p>Aujourd'hui, dit M. Aston, on voit encore des représentations de nô à
Tôkyô, Kyôtô, et en d'autres villes (1). L'assistance est composée
presque exclusivement de nobles</p>
<p><pb/></p>
<p>90 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>géné1. of Jap. Soc., t. V, part II, p. 146.</p>
<p>2. J. EDWIN ARNOLD, Japonica, p. 117. Londres, 1891.</p>
<p>3. ASTON, Jap. Lit., p. 203.</p>
<p>4. B.-H. CHAMBERLAIN, The classical poetry of the Jap., p. 23.</p>
<p>5. V. la traduction anglaise dans Class. poetrq de CHAMBERLAIN, p. 170,</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRÉ 91</p>
<p>ralement qu'un épisode assez court, par ces mots explicatifs du
principal personnage :</p>
<p>« Je suis Nakamitsou, du clan des Foujihara... »</p>
<p>Ou bien :</p>
<p>« Je suis Yamashina Shaji et j'entretiens les chrysanthèmes du palais
impérial... »</p>
<p>1. « Les éventails sont aussi employés par les acteurs de nô, tandis
qu'ils chantent leur poème classique... analogue aux vieilles pièces
grecques. Les éventails sont généralement munis d'une bande de cuir,
pour que le comédien puisse en jouer avec plus de grâce et d'abandon,
suivant le mouvement de la danse et le sens du récit (ASTON, Nihonghi,
v. II, part. I, p. 40).</p>
<p>2. V. plus loin.</p>
<p>3. G. BOUSQUET, op. cit., I, p.406.</p>
<p>4. V. MITFORD, Talcs of old Japan, I,p. 164.</p>
<p><pb/></p>
<p>92</p>
<p>LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>comiques, appelés kiyôghôn, sont représentés après chaque nô. Une
représentation complète du drame sacré dure plusieurs heures et comprend
cinq ou six nô et autant de kiyôghèn.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRÉ 93</p>
<p>Le Kiyôtèn</p>
<p>Si l'éloquence continue ennuie, le sublime soutenu fatigue. Une
succession de nô, pathétiques et grandiloquents, aux conceptions
allégoriques et au langage obscur, finit par émousser l'attention et
engendre la monotonie. Chez les anciens Grecs, un élément de gaieté et
de variété fut introduit dans la trilogie dramatique par le drame
satyrique. De même, les Japonais délassent les spectateurs et ravivent
l'intérêt par le contraste des spectacles. Ils exécutent comme
intermèdes, entre chacun des nô représentés dans une même séance, des
divertissements comiques nommés kiyôghèn, qui sont, comme le drame
satyrique, « une récréation après l'action (1) ».</p>
<p>1. CROISET, Litt. gr., III, p. 386. — En Chine, pendant toute
représentation, « la comédie populaire alterne avec le drame » (M.
COURANT, op. cit., p. 345).</p>
<p><pb/></p>
<p>94</p>
<p>LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>Le kiyôghèn (littéralement : folles paroles) réunit en petites pièces
d'un acte les éléments comiques du Sarougakou. Il est sans doute aussi
ancien que le nô, et sorti, lui aussi, des cérémonies religieuses. Cette
origine sacrée de la comédie n'est pas faite pour surprendre chez un
peuple dont la gaieté souriante attaque par le ridicule les habitants du
ciel comme ceux de la terre. N'est-ce pas un prêtre bouddhiste,
Kabouyou, qui inventa la caricature, au XIIe siècle? Et quelle fantaisie
énorme dans la joyeuse troupe des divinités du Bonheur! Quelle verve
amusante et</p>
<p>Tandis que les danses de la religion ancestrale prenaient un caractère
toujours plus noble et solennel pour aboutir aux tragédies lyriques nô,
les scènes comiques de ces danses primitives se développaient dans leur
propre direction</p>
<p>UN DIEU DU BONHEUR</p>
<p>(Hoté par Korinn).</p>
<p><pb/></p>
<p>bRAME SACRÉ 95</p>
<p>pour produire le kiyôghèn, accessoire presque indispensable du nô (1).</p>
<p>Parfois, — mais très rarement, — le kiyôghèn est joué seul. Citons le
Tokaïdo-Hisakourighê, tiré d'un roman, et le Hassamba, qui sont de
véritables comédies.</p>
<p>Le kiyôghèn raille généralement dans ses scènes la</p>
<p>1. « Cinq ou six représentations de nô étant données le même jour,
quatre ou cinq nô sont joués en intermèdes dans le même temps. Tout le
monde dit : a II y a aujourd'hui une représentation de nô ici ou là, »
ou bien : « Je vais voir le nô, » mais on ne dit jamais : « Je vais au
nô et au kiyôghèn. Quand on parle du nô, on comprend aussi le kiyôghèn,
et eela seul montre que le second est simplement un appendice du premier
» (Y. HAGA, On the kyôgen, Hansei Zasshi, t. XII, n" 8, p. 14).</p>
<p>2. V. A. B. MITFORD, Taies ofoldJapan, 1871, p. 164.</p>
<p>3. Op. cit., p. 14.</p>
<p>4. ASTON, Japon lit., p. 213. — En Perse, comme dans l'Inde et en Chine,
suivant Lionel Tennyson, certains personnages parlent en musique, tandis
que les autres emploient le style ordinaire de la conversation
(Nineteenth Century, n° 50). V. aussi l'observation de Kaempfer sur le
personnage comique, p. 21.</p>
<p><pb/></p>
<p>96 LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>A essaye de voler B, mais sa tentative maladroite étant</p>
<p>du voleur poursuivi par B jusque dans les coulisses (2).</p>
<p>Certaines familles ont fourni plusieurs générations successives de
comédiens de kiyôghèn; on peut citer les Ohkoura, les Chômyô, les Saghi,
les Idsoumi, qui ne remontent cependant pas aussi haut dans l'histoire
que les Kwansé, les Komparou, les Hôshô et les Kongô, dont les
descendants jouent encore les nô. Le kiyôghèn est d'ailleurs regardé
comme un genre inférieur (3). Son caractère vul1.</p>
<p>vul1. EDWARDS, Japanese Théâtres, Trans. of Jap. Soc, vol. V, part 11,
p. 147.</p>
<p>2. Hansei-Zasshi, vol. XII, n° 8, p. 16.</p>
<p>3. On distingue facilement sur la scène un acteur de nô d'un acteur de
kiyôghèn: le premier porte des tabi (chaussettes) blanches, et le
second, des tabi jaunes. Les tabi ont le gros orteil séparé des autres
doigts. Il était interdit, selon Appert, de porter des tabi dans le
palais du shogoun (Ancien Japon, p. 229).</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRE</p>
<p>97</p>
<p>gaire hâta sans doute l'éclosion du genre dramatique populaire au XVIIe
siècle.</p>
<p>Il nous reste environ 250 kiyôghèn, dont 50 ont été publiés sous le
titre Kiyôghèn Ki. Quelques-uns ont été traduits par M. Chamberlain, qui
leur attribue la plus grande importance « comme seule source de notre
connaissance du langage parlé au moyen âge (1) ».</p>
<p>Les personnages sont pris parmi les contemporains : lords</p>
<p>féodaux, guerriers, moines, infirmes et estropiés. « Les deux premières
classes sont montrées lascives et ignorantes, sottes et lâches, tandis
que les membres du clergé sont généralement représentés comme éhontés et
immoraux (2). » Sous les Ashikaga, l'implacable oppression du pouvoir,
les légendes burlesques de la</p>
<p>1. The classicalpoetry of the Japanese, 1880, p. 189 et appendices,</p>
<p>2. Hansei Zasshi, p. 16.</p>
<p>3. Hansei Zasshi, p. 16.</p>
<p><pb/></p>
<p>98</p>
<p>LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>Le nô et le kiyôghèn, étroitement unis, tels sont les éléments du drame
sacré depuis le XIVe siècle. Ce genre expose une action dramatique fort
simple, qui se déroule dans un cadre historique ou mythologique, au
milieu des évolutions rythmées de la danse, bercée par un choeur « quasi
grégorien », soutenue par la musique pure des instruments divins, et
terminée par une scène de comédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRÉ M</p>
<p>Les Masques</p>
<p>1. V. plus haut, l'histoire du premier hayabito.</p>
<p>2. Litt. gr., t. III, p. 86. A l'origine, les acteurs grecs se passaient
simplement une couche de minium sur le visage ; on usa ensuite de pièces
d'étoffe ou d'écorces d'arbres. Eschyle inventa le véritable masque
tragique.</p>
<p><pb/></p>
<p>îôo LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>exécuter ses danses; ainsi Thespis, s'il faut en croire Suidas, se
servit pour se masquer de touffes de pourpier (1).</p>
<p>Au début, l'usage des masques mobiles au Japon fut réduit au guigakou
(musique seule), au bougakou (musique et danse), aux fêtes shinntoïstes
et aux assemblées bouddhistes (2). Il passa naturellement des cérémonies
liturgiques dans le drame sacré, mais il ne semble pas que.son' emploi
se soit étendu au genre vulgaire moderne. Il seborna au nô et au kiyôghèn.</p>
<p>Le trésor du temple d'Idsoukou-Shima possède des masques en bois sculpté
et laqué des IXe, XIe et XIIe siècles (3). Ces masques primitifs se
distinguent par leur composition étrange, leur style énergique et
grandiose;</p>
<p>1. M. Navarre dit que les Grecs « se façonnaient de grandes barbes avec
des feuilles; une pierre gravée nous montre un Silène affublé d'une
barbe végétale... Le masque, en Grèce, n'est pas création réfléchie de
quelqu'un des anciens poètes: ce n'est qu'un très vieux rite du culte
dionysiaque, dont le drame a hérité» (O. NAVARRE, Dionysos, p. 143.,
Paris, 1895).</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRÉ 101</p>
<p>ils sortaient tous des ateliers de Nara. Plus tard, les masques de nô
présentent des types de plus en plus affinés, « qui perdent en grandeur
hiératique ce qu'ils gagnent en expression, en variété, en délicatesse
de travail; ils évoluent insensiblement vers le rendu plus réel de la
vie (1). »</p>
<p>Le nom technique des masques est omora. « Ils personnifient des démons,
des monstres et des animaux de la mythologie, aussi bien que les
personnages décrits dans le drame (3) ». Bien qu'ils évoluent autour de
certaines expres1.</p>
<p>expres1. GONSE, Les masques japonais (Monde moderne, 1900, n°72, p. 747).</p>
<p>3. ASTON, Trans. ofthe Jap. Soc, vol. II, p. 40.</p>
<p><pb/></p>
<p>\0i LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>sions consacrées, ils traduisent les mouvements de l'âme les plus divers
et les sentiments les plus variés (1).</p>
<p>Les acteurs prétendent reproduire, au moyen du masque, les traits
d'êtres qui leur sont apparus en songe. Aussi ont-ils pour les masques
une vénération religieuse. Jamais ils n'entrent en scène sans leur avoir
offert du saké et du riz (2).</p>
<p>1. V. Cornhill Magasine, vol. XXXIV, p. 479. Londres, 1876.</p>
<p>2. V. Far East. vol. III, p. 45.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRÉ 103</p>
<p>Les masques japonais, dit Mitford, ne sont pas sans ressemblance avec
ceux de l'ancienne Grèce (2). M. Pottier a traité cette question pour
les procédés dudessin(3). et M. Louis Gonse atteste que « nulle race,
dans son essence intime et dans ses tendances esthétiques fondamentales,
ne se rapproche plus des Grecs que les Japonais (4) ». Toutefois, dans
l'art hellénique, autant que nous pouvons en juger par les
représentations peintes ou sculptées, la grâce, l'harmonie dominèrent
toujours ; par contre, les masques japonais atteignent parfois au
paroxysme de l'expression grimaçante ; mais s'ils ont moins de noblesse
que les masques grecs, ils ont infiniment plus de variété, et peut-être
plus de puissance dramatique.</p>
<p>M. Tateki Owada a donné dans le « Sun » une classification de masques
reproduite par M. K. Mûller(5).Quelques1.</p>
<p>Mûller(5).Quelques1. GONSE, op. cit., p. 77.</p>
<p>2. Taies ofold Japan, p. 157.</p>
<p>3. Dans la Gasette des Beaux-Arts de 1890.</p>
<p>4. Le Monde moderne, n" 72,1900.</p>
<p>5. Toung Pao, mars 1897, p. 7. On trouve dans cet article une liste
démasques appartenant au Musée ethnographique de Berlin.</p>
<p>V. la curieuse collection du Musée Guiinet.</p>
<p><pb/></p>
<p>104 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>uns rappellent les masques de la comédie grecque énumérés par Pollux.
Les masques Okina, Akoujokou représentent des vieillards méchants (senes
austeri), Oouba, RôjO, les vieilles femmes ; Tobidé, Hanja, Beshimi, les
démons et les fantômes ; Schishigatchi, le lion ; Yakan, le renard ;
Saroutabidé, ou Sarou-beshimi, le singe, etc.</p>
<p>1. V. Histoire de l'art du Japon, 1900, p. 179.</p>
<p>3. L. GONSE, op. cit., p. 752,</p>
<p><pb/></p>
<p>PLANCHE III. PLANCHE IV.</p>
<p>MASQUES, PAR HOKSAÏ</p>
<p>(Extrait du Japon artistique)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DRAME SACRÉ .105</p>
<p>riîURATION DE SINGE PAR UN ACTEUR</p>
<p>(du Japon Artistique).</p>
<p><pb/></p>
<p>106 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>La Langue Dramatique</p>
<p>Nous ne possédons aucune composition ancienne écrite en prose dans le
style national. « Au contraire, Y outa existait de temps immémorial
appelé le Règne des dieux (3).» Le premier outa, en effet, aurait été
composé soit par Oudsoumé, soit plutôt par Sosanô, qui célébrât par un</p>
<p>1. Le vieil idiome du shintoïsme se distingue de la langue vulgaire
d'aujourd'hui par les désinences de la déclinaison et de la conjugaison,
plutôt que par le système de syntaxe. (V. L. DE ROSNY, Introduction à
l'étude de la littérature japonaise, Paris, 1896, p. 71, Leroux, éd.).</p>
<p>2. W. A. ASTON, A historg of the Japanesse literature, p. 291, Londres,
1889.</p>
<p>3. S. OUCHI, HanseiZasshi, vol. XII, n°6, 11 sqq.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRÉ 107</p>
<p>Quoi qu'il en soit, la poésie nationale yamato a exclu rigoureusement
les mots chinois; elle n'en a pas admis, selon M. Chamberlain, plus
d'une douzaine (3). lu outa, poésie composée suivant le système
japonais, en opposition avec le si, poésie composée suivant ls système
chinois, comprend en général 31 syllabes ; mais sa forme, comme sa
longueur, n'a jamais été rigoureusement fixée: elle dépendait uniquement
de l'inspiration du poète. « Tel outa se composait de 49 vers, tel
autre, de 3 seulement: les vers avaient 3 syllabes au minimum et 9 au
maximum (4). »</p>
<p>Les outaï des nô, qui exercent d'ailleurs par leur obscurité la sagacité
et l'érudition des lettrés, présentent le plus souvent des strophes
alternées de cinq et sept syllabes. Ils sont d'une haute valeur
littéraire, mais n'ont pas la perfection de forme des tanka.</p>
<p>Les auteurs de nô, qui furent pour la plupart des moines bouddhistes
(5), ne se piquent pas d'originalité. Ils se con1.</p>
<p>con1. plus haut.</p>
<p>2. L. DE ROSNV, Yamato-boumi, chap. ix, p. 327, dans YHist. des
dynasties divines, II, 1887 (éd. Leroux).</p>
<p>3. The classical poetry of the Japanesc, p. 21.</p>
<p>4. J. HITOMI, Le Japon. Paris, 1900.</p>
<p>5/L'éditeur de la collection de nô Yô-kyokou-Tsoughé, pense que les
Kwansé, donnés comme auteurs, composèrent seulement la musique, la
danse, et réglèrent l'ordonnance générale. Les sujets furent l'oeuvre de
moines bouddhistes.</p>
<p><pb/></p>
<p>108 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>La facture des outaï se distingue par l'emploi fréquent de certains
procédés familiers aux poètes du Japon, le makourakotoba, le mot-pivot
et le jeu d'esprit. « Une bonne poésie japonaise, dit M. Revon, a
toujours, comme nos symboles du moyen âge, deux ou trois sens superposés
et reliés par des calembours. »</p>
<p>Le « makoura-kotoba », ou « mot-oreiller », suivant la définition de M.
Chamberlain, est un mot dépourvu de vie, sur lequel le mot expressif
suivant repose la tête (3). C'est une sorte de cheville, une épithète
homérique invariable1.</p>
<p>invariable1. EDWARDS, Trans. cit., vol. V, part II, p. 149.</p>
<p>2. ASTON, Jap. Lit., p. 203.</p>
<p>3. On the use oj'«pillow-words » and playsupon words, in Japanese
poetry. Trans. YOKOHAMA. Vol. V, p. 79 sqq.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRÉ</p>
<p>109</p>
<p>2. L. DE ROSNY, Anihol. jap., Introd., XX.</p>
<p>3. B. H. CHAMBERLAIN, Sur les divers styles, Trans. Yokohama. vol. XIII,
part I, p. 96. — L'effet de ces jeux d'esprit est surtout intéressant et
agréable dans les descriptions ; l'expression condensée de plu-</p>
<p><pb/></p>
<p>110 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>un peu puérile. Aussi des écrivains comme Hakouseki, Kiousô et Motoori
dédaignent-ils ces frivoles ornements.</p>
<p>Le développement de la langue japonaise au théâtre peut se figurer par
le tableau suivant, de M. Chamberlain.</p>
<p>1. On tho modioecal colloquial dialect of the comédies {Trans. As. Soc,
vol. VI, p. 357. Yokohama).</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRE 111</p>
<p>Ancienne poésie indigène Style chinois</p>
<p>1° Poésie 2° Poésie 1° Prose comique 2° Portions</p>
<p>des drames comique modifiée en prose</p>
<p>lyriques par l'influence des drames</p>
<p>chinoise lyriques</p>
<p>Poésie populaire moderne Prose comique</p>
<p>moderne.</p>
<p>Développement du drame sacré</p>
<p>WAZAOKI (danse d'Oudzoumé et de Hono-Sousori)</p>
<p>I ' i I</p>
<p>Genres KAGOURA YAMATO-MAÏ DENGAKOU</p>
<p>étrangers |</p>
<p>[VI- siècle] SAMBASHÔ</p>
<p>' ~ ' ^-—- (IX" siècle)</p>
<p>ZOUITOGAKOU c ' ,</p>
<p>, .. . , SHIRABYOSHI</p>
<p>(chinois) ,„„.., , ,</p>
<p>(M* Siècle)</p>
<p>KOMA-GAKOU</p>
<p>(coréen)</p>
<p>TENJIKOU GAKOU</p>
<p>(bouddhique)</p>
<p>SAROUGAKOU</p>
<p>(Xlir siècle)</p>
<p>Nô KIYÔGHÈN</p>
<p>(drame sacré) (intermède comique)</p>
<p>[XIV siècle]</p>
<p><pb/></p>
<p>112 LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>Sujets de nô et de Kiyôghèn</p>
<p>1. Reçue française du Japon (3e série, /asc. III, p. 80), 1897.</p>
<p>La teinte de mélancolie qui obscurcit la souriante gaieté des Japonais
se retrouve dans toutes les compositions imprégnées de bouddhisme,
surtout dans les oeuvres poétiques. « Si je contemple la lune, la
tristesse m'apparaît de toutes parts, » lit-on dans le Kokinshiou.</p>
<p>« La neige qui tombe n'est point celle des fleurs emportées par la
tempête ; c'est celle de mes années, » dit un extrait du
Sin-tsyokouson-siou.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRE 113</p>
<p>Parmi ces sujets, M. Takakousou signale l'histoire du Rsi, Ekâsrnga,
passée de l'Inde en Chine et au Japon (3).</p>
<p>Ce récit, d'origine plus ancienne, peut-être, que le bouddhisme, se
rencontre au Népal, au Tibet, au Siam, dans les écritures brahmaniques
et bouddhiques. Il rappelle le conte, bien connu dans le moyen âge
européen, de</p>
<p>1. Kokouminn-no-Tomo et Far Eust, III, avril 1898.</p>
<p>2. V. ED. CHAVANNES, Mémoires sur les religieux èminents qui allèrent
chercher la loi dans les pays d'Occident, par I'tsing, et la traduction
anglaise de J. TAKAKOUSOU.</p>
<p>3. The storij ofEkaérâga (Hansei Zasshi, vol. XIII, n° 1. Tokyo, 1898).</p>
<p>8</p>
<p><pb/></p>
<p>114 LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>la Licorne qui ne saurait être conquise, sinon par une jeune vierge (1).</p>
<p>Or, l'histoire d'Ekasplga est traitée clans le nô connu sous le nom
d'Ikkakou senninn (2), composé au XVe siècle, par Motoyas, et dans un
autre drame du XVIIe siècle, Kaminari.</p>
<p>La migration de ce récit peut être figurée par le tableau suivant :</p>
<p>RÉCITS BRAHMANIQUE RÉCITS BOUDDHIQUES</p>
<p>iMahàbhàrata, III, 110-113 ( Alambousa-jâtaka (523).</p>
<p>Ràmâyana, I, 8-10. ( Nalinika-jâtaka (526).</p>
<p>lihàratamaîijari, III, 158- / Mahâvastou.</p>
<p>"95, etc. Sanscrit ) Bhadrakalpàvadâna, (33).</p>
<p>_., , . ( Kandiour, IV, 136-137 Tibétain &lt; , .„ . _,</p>
<p>( (après 632 av. J. C).</p>
<p>, . . ( Ta-chi-tou-loun, 17 (402l</p>
<p>(402l av. J. C).</p>
<p>C Le nô Ikkakou Senninn[3)</p>
<p>Japonais 1 Kaminari, drame popu(</p>
<p>popu(</p>
<p>Ajoutons que la Licorne, fréquemment mentionnée par les écrivains grecs
et latins, est en général décrite comme</p>
<p>1. V. H. LUDERS, Die Sage cou' Hsgasrnga, ans den Nachriclden der K.
Gesellschaft der Wissenschajlen su Gôllingen, 1897.</p>
<p>2. Littéralement, « l'Unicorne saint ». V. Ùberselsung des No : lkkaku
senniii in der sum 70 Geburtslage con A. BASTIAN (26 juin 1896
erschienenen Festschiift (D. Reimer).</p>
<p>3. Les senninn sont des ermites taoïstes, vénérés et fabuleux, dont la
superstition populaire a fait des demi-dieux. Quelques-uns, devenus des
types légendaires, ont fréquemment tenté le pinceau des artistes.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRE 115</p>
<p>originaire de l'Inde (1). Le même récit se serait donc répandu en
Occident comme en Orient (2).</p>
<p>Le nô Hasshi-Bennké ou Bennké au pont</p>
<p>(DE GÔJÔ A KYÔTÔ)</p>
<p>Ce drame lyrique a pour héros Bennké, ce géant mi-légendaire du XIIe
siècle, qui avait la force de cent hommes et fut surnommé, pour tous ses
méfaits, Oniwaka (jeune</p>
<p>L L'histoire de la Licorne ou Unieorne dans les récits grecs est
incompréhensible sans la connaissance du Rsi Ekasrnga des Hindous .</p>
<p><pb/></p>
<p>116</p>
<p>LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>presque enfant, revêtu d'un cotte de mailles avec hausse-col blanc, et
armé d'un sabre orné de garnitures d'or. A cette vue, il ne se possède
plus de joie. « Quelle bonne aubaine! pense-t-il. Plusieurs fois déjà,
et sans grande difficulté, j'ai dépouillé de leurs sabres des hommes
forts et courageux. A cet enfant il suffira de demander le sien ; rien
que ma</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRÉ 117</p>
<p>1. La légende rapporte que Yoshitsné renversa le géant d'un coup
d'éventail. X"~"\</p>
<p><pb/></p>
<p>118 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>TRADUCTION</p>
<p>BENNKÉ. — (Entrant). Je suis Bennké, chef du temple Monsashibo de
Saïto-Kitadani. Je réaliseenfin un désir depuis longtemps formé, et je
vais faire une retraite de sept jours au temple Jouzenji. Je veux, dès
cette nuit, faire au temple la visite de l'heure du Taureau (1).
(Appelant) Holà! quelqu'un!</p>
<p>LE SERVITEUR. — Me voici.</p>
<p>BENNKÉ. — Cette nuit, je ferai la visite de l'heure du Taureau au Temple
Kitano. Tu m'accompagneras.</p>
<p>1. Environ 2 heures du matin.Lorsqu'on voulait appeler des malheurs ou
la mort sur un ennemi, on se rendait, àcette heure-là, dans un temple,
en accomplissant certains rites. Cette manière d'envoûtement était
populaire parmi les femmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRE 119</p>
<p>BENNKÉ. — Que dis-tu? Et pourquoi cela?</p>
<p>BENNKÉ. — Bien qu'il ne vous laissât pas approcher, si cependant vous
l'aviez attaqué et si vous aviez frappé sans relâche, il aurait fini
certainement par être touché.</p>
<p>LE SERVITEUR .— Lorsque nous l'attaquions, il se dérobait en changeant
de place.</p>
<p>BENNKÉ. — Quand vous l'enveloppiez...</p>
<p>LE SERVITEUR. — Il nous écartait.</p>
<p>BENNKÉ. — Quand vous vous rapprochiez...</p>
<p>LE SERVITEUR. — Nos yeux...</p>
<p>ENSEMBLE. — Ne l'apercevaient plus.</p>
<p>LE SERVITEUR. — Et vous aurez bien raison.</p>
<p>BENNKÉ. — Non, non! Un homme comme Bennké ne peut pas fuir sur un simple
récit. J'aurai raison de cet être étrange (Exit).</p>
<p>OUSHIWAKA (Yoshitsnë). — Oui, sur la recommandation pressante de ma
mère, Oushiwaka montera au temple au point du jour. C'est donc ma
dernière nuit ! Je vais attendre l'instant tout</p>
<p><pb/></p>
<p>1Î0 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>proche où la lumière de la lune glissera sur les vagues de la rivière.</p>
<p>BENNKÉ. — (Rentrant en scène). Voici l'instant de la nuit que
j'attendais. De la tour du temple les sons de la cloche ont fui,
s'éteignant sous les rayons intermittents de la lune qui m'éclaire (1)...</p>
<p>1. D'après la Reçue française au Japon, série 111, fasc. III, Tokyo, 1797.</p>
<p>2. CI.AUDIUS FERRAND, Fables et Légendes du Japon, série I, p. 107
(Tôkyô, 1901).</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRE 121</p>
<p>Le nô Aoï no Ouyé</p>
<p>1. V. sur le Ghenndji, un article d'ARVÈDE BARINE (Reçuepolitique et
littéraire, 14 avril 1883).</p>
<p><pb/></p>
<p>122</p>
<p>LE TI1KATRK AU JAPON</p>
<p>plus rude combat d'âme contre âme, qui lui est livré parmi prêtre.</p>
<p>tandis que le démon grimaçant, aux cornes dorées, aux oreilles pointues,
surgissant du nuage qui le voile, avance en glissant, pour balayer son
adversaire avec sa béquille menaçante. La bataille fait rage autour
d'Aoï-no-O/iyé affaissée. Ni le prêtre ni le démon ne veulent céder la
place; les cris, les fifres perçants des musiciens atteignent un
diapason furieux; les adjurations succèdent aux adjuralions; enfin, le
mauvais esprit est chassé.</p>
<p>Rien ne saurait surpasser le réalisme de cette scène, jouée de façon si
magistrale que les plus sceptiques éprouvent un peu de la terreur
qu'inspire aux croyants ce duel effrayant. D'ailleurs, ce genre .tde
péripéties est le plus fréquent</p>
<p>fréquent le nô. Quelle face humaine, si grimée et si déformée fût-elle,
pourrait égaler l'horreur diabolique du masque Hanja?QuG\ Méphistophélès
ironique et sarcastique,</p>
<p>LE DIABLE DEVENU MOINE</p>
<p>(Uni.* sculpté du XVII' siècle)</p>
<p>MUSÉE GUIMF.T</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRÉ 123</p>
<p>Le Kiyôghèn Kitzné Tsouki</p>
<p>(LA POSSESSION PAR LES RENARDS)</p>
<p>1. V. un inakiinono du Musée Guimet.</p>
<p>2. « De son côté, le blaireau peut se métamorphoser en objets inanimés,
meubles et ustensiles de cuisine. Une légende très populaire, et qui a
bien souvent inspiré les artistes, racontequ'un marchand acheta un jour</p>
<p><pb/></p>
<p>124</p>
<p>LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>LE RENARD SUGGÈRE A UN SIMPLE D'ESPRIT, REVÊTU D'UNE ARMURE EN PAILLE,
QU'IL EST DEVENU GRAND SEIGNEUR</p>
<p>(Du Japon Artistique).</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRÉ 125</p>
<p>Le nô Shunkwan</p>
<p>(LE GRAND-PRÊTRE EN EXIL)</p>
<p><pb/></p>
<p>126 LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>Kiôghèn du Samouraï amoureux</p>
<p>« Car la raison n'est pas ce qui règle l'amour ».</p>
<p>Un serviteur, qui observe la jeune femme, s'aperçoit que ses larmes sont
feintes; elle simule des pleurs en humectant ses paupières avec ses
doigts, qu'elle trempe clans l'eau d'un baquet placé derrière elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRÉ 127</p>
<p>Le malin serviteur substitue soudain au baquet un grand encrier ; en un
instant, la figure de la dolente personne est barbouillée d'encre de
Chine. Le samouraï découvre la supercherie, entre en fureur contre la
perfide, et no s'apaise que pour récompenser le subtil serviteur et
rejoindre, l'âme tranquille, les troupes du daïmyo.</p>
<p>Le nô Koï no Omoné</p>
<p>(LE FARDEAU DE L'AMOUR)</p>
<p>Le théâtre japonais ne donne pas seulement des peintures satiriques de
l'amour; il représente aussi les conséquences tragiques de cette
passion, sans lui attribuer cependant l'importance qu'elle possède dans
le théâtre occidental de l'antiquité ou de l'époque moderne (1).</p>
<p>L'amour romantique et fatal est peint dans un drame attribué à
l'empereur Go-Hanazono (1429-1465;, et signé par Motokiyo.</p>
<p>1. V. sur ce sujet, LAFCADIO HEARN, Out of the East « The eternal
féminine ».</p>
<p><pb/></p>
<p>128 LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>1. D'après O. EDWARDS, op. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRÉ</p>
<p>129</p>
<p>Kiyôghèn Rokou-Jizo</p>
<p>(LES SIX JIZO)</p>
<p>Un pieux fermier, désireux d'attester au ciel sa reconnaissance pour une
bonne récolte, décide de placer dans ses champs six statues de Jizo.
Cherchant un sculpteur qui exécute son dessein, il rencontre un mauvais
drôle, qui se</p>
<p>vante de savoir tailler les statues plus rapidement qu'aucun autre au
monde, et qui promet que les six Jizo, seront achevés pour le.
lendemain. Marché conclu : le pseudo-</p>
<p><pb/></p>
<p>130 LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>No de Founa-Bennké</p>
<p>(BENNKÉ SUR LA MER)</p>
<p>Quand l'action s'engage, Bennké est devenu le fidèle écuyer de
Yoshitsné. Celui-ci vient de fuir, avec une poignée de partisans, pour
échapper aux machinations de son frère Yoritomo. Sa marche est retardée
par l'arrivée de Shizouka, une belle geisha, qui lui demande l'autorisation</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRÉ</p>
<p>131</p>
<p><pb/></p>
<p>132 LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>La pantomime</p>
<p>Tsoutchigoumo</p>
<p>(L'ARAIGNÉE TERRESTRE)</p>
<p>La mimique, qui occupe dans le nô une place prépondérante, traite tout
le sujet de Tsoutchigoumo. Il s'agit d'une bande de voleurs connu sous
le nom d' « Araignée terrestre », qui fut exterminée par Kimbaro,
serviteur d'Yoremits. La rumeur publique voulait voir dans les monstres
anéantis, non pas des hommes, mais une race d'énormes insectes-démons.
Aussi, la scène capitale décrit-elle une rencontre terrible entre ces
monstres et les gardes impériaux. Les soldats sont armés d'épées et de
flèches; les démons, masqués, empêtrent les armes et troublent le coup
d'oeil de leurs ennemis par un nuage de longs filaments de gaze,
ressemblant aux fils d'une toile d'araignée. La pièce fait moindre
encore que d'habitude la part de la musique, de l'intrigue et du poème :
c'est une pure pantomime (1).</p>
<p>1. D'après OSMAN EDWARDS, op. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRÉ 133</p>
<p>Le no Takasago</p>
<p>DRAMATIS PERSONAE</p>
<p>TOMONARI, gardien du sanctuaire shinntô A'Aço, (KiousJiiou.)</p>
<p>UN VIEILLARD, représentant le génie du pin de Soumiyoshi.</p>
<p>UNE VIEILLE FEMME, représentant le génie du pin de Takasago.</p>
<p>LE DIEU DE SOUMIYOSHI.</p>
<p>LE CHOEUR.</p>
<p>Voici la première fois qu'il noue sa ceinture de voyage ; Son but est
éloigné de plusieurs longs jours de route.</p>
<p>VIEILLARD ET VIEILLE FEMME (Chant).— Lèvent printanier qui souffle à
travers le pin de Takasago est tombé avec le soleil ; on entend la
cloche du soir du temple d'Onôoué.</p>
<p>VIEILLE FEMME. — Les vagues nous sont cachées par les rochers ensevelis
dans le brouillard.</p>
<p>1. A History ofJapanese Literature, Londres, 1899, p. "206 sqq.</p>
<p><pb/></p>
<p>134 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>Tous DEUX. — Le bruit seul indique le flux et le reflux.</p>
<p>Tous DEUX. — Balayons les pommes de pin qui gisent sous l'arbre, et les
feuilles mortes détachées au souffle du vent de la rive.</p>
<p>TOMONARI (Parlé). Pendant que j'attends que des villageois apparaissent,
ces deux vieillards sont venus ici. Dites-moi, bonnes gens, voulez-vous
me permettre une question ?</p>
<p>TOMONARI. — Quel est l'arbre qu'on appelle le pin de Takasago?</p>
<p>VIEILLARD. — L'arbre dont nous nettoyons l'ombrage est le pin de Takasago.</p>
<p>TOMONARI. — Lorsqu'on parle du pin de Takasago et du pin de Souminoyé,
on dit qu'il ont « vieilli ensemble ». — Or, cet endroit-ci et le
Souminoyé se trouvent dans des provinces éloignées l'une de l'autre.
Comment donc peut-on les appeler « les pins qui vieillissent ensemble? »</p>
<p>TOMONARI (en vers). — C'est étrange!... Vous êtes devant moi, vous deux,
vieux époux; que voulez-vous donc dire en prétendant que vous vivez
séparés, l'un dans le lointain Souminoyé, l'autre dans le Takasago,
séparés l'un de l'autre par des rivages, des collines et des provinces?</p>
<p>VIEILLE FEMME (en vers). — Quel discours bizarre ? Car, malgré</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRÉ 135</p>
<p>les montagnes et les fleuves qui séparent des époux, leur vie n'est-elle
pas commune, si leurs coeurs sont unis par les mêmes pensées ?</p>
<p>(Ici le choeur entonne un chant qui est l'accompagnement indispensable
de tout mariage japonais. Des poupées qui représentent les deux
vieillards sous le pin sont appointées sur une espèce de plateau. — Les
artistes japonais représentent fréquemment cette scène).</p>
<p>CHOEUR. — Sur les quatre mers</p>
<p>Tranquilles sont les vagues.</p>
<p>L'univers est en paix ;</p>
<p>Doucement soufflent les vents des heures ;</p>
<p>Les branches ne sont pas agitées</p>
<p>Dans un tel moment,</p>
<p>Les pins mêmes sont bénis ;</p>
<p>Ils se rencontrent</p>
<p>Pour vieillir ensemble.</p>
<p>Vaines en vérité</p>
<p>Sont nos paroles,</p>
<p>Vaines nos actions de grâces</p>
<p>D'être venus au monde</p>
<p>Dans ces temps</p>
<p>Riches de bénédictions</p>
<p>De notre maître suprême.</p>
<p>VIEILLARD. — J'entends la cloche tl'Ououuë, dans Takasago. CHOEUR. —
L'aurore approche,</p>
<p>Et la gelée blanche tombe</p>
<p>Sur les rameaux du pin ;</p>
<p>Mais le vert sombre de ses feuilles</p>
<p>Ne subit aucun changement (1).</p>
<p>Matin et soir,</p>
<p>1.11 faut noter avec quel soin minutieux les descriptions japonaises
notent les plus subtiles nuances d'un paysage et les dégradations
insensibles des couleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>136 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>Sous son ombrage, Les feuilles sont balayées, Cependant il en reste
toujours. Il est vrai Que ces pins</p>
<p>C'est l'emblème des pins qui ont vieilli ensemble. TOMONARI. — Vous qui
m'avez fait connaître l'histoire antique de ces vieux pins dont les
rameaux sont devenus fameux, dites-moi, je vous prie, comment on les
nomme. VIEILLARD ET VIEILLE FEMME. — Pourquoi le cacher plus longtemps?
Nous sommes les esprits des pins de Takasago et de Souminoyé, qui ont
vieilli ensemble sous la forme de deux vieux époux (1). CHOEUR. —
Merveille! C'est un miracle accompli par les pins de</p>
<p>ce lieu fameux. VIEILLARD ET VIEILLE FEMME. — Les plantes et les arbres
n'ont pas d'âme.</p>
<p>CHOEUR. — Il est bon de vivre Toujours et toujours Dans ce pays</p>
<p>De notre grand souverain, Sous sa loi. Vers Soumiyoshi,</p>
<p>Il s'embarque sur un bateau de pêche Qui repose sur la grève Où roulent
les vagues du soir.</p>
<p>1. Cette histoire japonaise de Philémon et Baucis est l'objet de
nombreuses allusions dans les oeuvres poétiques et dans les légendes du
pays-</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRÉ 137</p>
<p>Et déployant sa voile</p>
<p>A la brise favorite,</p>
<p>Il s'élance en pleine mer,</p>
<p>Il s'élance en pleine mer.</p>
<p>De Takasago je fais voile</p>
<p>Dans cet esquif qui repose sur le rivage,</p>
<p>Et je pars avec la marée</p>
<p>Qui suit la lune;</p>
<p>Je passe avec le vent</p>
<p>De la plage d'Awaji,</p>
<p>Je laisse loin derrière moi Narouwo,</p>
<p>Et me voici arrivé</p>
<p>A Souminoyé. (Le dieu de Soumiyoshi apparaît, et commenceun dialogue
avec le choeur). LE CHOEUR. — Nous sommes heureux de cette manifestation
: Dorénavant nous révérerons Ton esprit avec notre danse sacrée A la
clarté pure de la lune de Soumiyoshi.</p>
<p>Et maintenant, inonde sans fin,</p>
<p>Les bras étendus des jeunes danseuses</p>
<p>Dans des robes sacerdotales,</p>
<p>Chasseront les influences malfaisantes ;</p>
<p>Leurs mains jointes sur leurs seins</p>
<p>Étreindront toute bonne fortune ;</p>
<p>L'hymne de mille automnes</p>
<p>Attirera les bénédictions sur le peuple,</p>
<p>Et le chant de dix mille ans</p>
<p>Prolongera la vie de notre souverain ;</p>
<p>Et pendant tout ce temps,</p>
<p>La voix de la brise</p>
<p>Qui vieillissent ensemble</p>
<p>Nous remplira de délices.</p>
<p><pb/></p>
<p>138 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>Le Saké (eau-de-vie de riz) de la Tante. (Kiyôghèn)</p>
<p>( LE NEVEU. PERSONNAGES. } LA TANTE.</p>
<p>( LE NEVEU en diable.</p>
<p>LA SCÈNE SE PASSE DANS LA MAISON DE LA TANTE</p>
<p>LE NEVEU. —Eh bien! matante, pensant que le saké devait être fait, je
suis venu, comme tous les ans, pour me régaler.</p>
<p>LA TANTE. —Ah! mon neveu;... cette année j'ai découvert un vénérable
vieillard dans les environs, et je lui ai offert le saké que je te fais
boire ordinairement.</p>
<p>LA TANTE. — Eh bien?</p>
<p>LE NEVEU. — Eh bien ! je boirai de la seconde cuvée.</p>
<p>LA TANTE. — Non, cette année j'ai changé d'idée, et désormais je ne te
fais plus boire. Reviens me voir une autre fois.</p>
<p>LE NEVEU. —Bien! Puisqu'il en est ainsi, je vais m'en retourner...</p>
<p>LA TANTE. — Merci de ta visite.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME SACRE 139</p>
<p>façon j'aurai du saké. (Se masquant), il rentre chez sa tante et crie:
Viens que je te dévore !!!</p>
<p>LA TANTE (toujours prosternée). — Pardonnez;moi... Je vous en supplie...</p>
<p>LE DIABLE. — Eh bien ! Dorénavant feras-tu boire ton neveu?</p>
<p>LA TANTE. — Oui, oui...</p>
<p>LE DIABLE. — Puisque tu y consens, c'est bien ; et tu mérites d'être
dédommagée. Moi, l'esprit de la cuve, j'agirai de telle sorte que tu en
sois récompensée.</p>
<p>LA TANTE. — Oui, oui ! je vous remercie...</p>
<p>LE DIABLE. — Eh bien ! Moi aussi, j'ai soif, je veux boire de ce saké.</p>
<p>LA TANTE. — Voilà, voilà, prenez-en tant qu'il vous plaira.</p>
<p>LA TANTE. — Non, non ; je n'aurais pas l'audace de regarder.</p>
<p>LE NEVEU. — Ah! quelle honte! Pardon, ma tante, Pardon!... (Il se sauve).</p>
<p><pb/></p>
<p>140</p>
<p>LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>LA TANTE. — Coquin! Je ne te laisserai pas partir ainsi. (Elle le
poursuit et la toile tombe) (1).</p>
<p>1. D'après la Rec. fr. du Jap., série III, fasc. 4, p. 126 sqq.</p>
<p>FIGURATION DE CRAPAUD PAR UN ACTEUR</p>
<p>(Extrait du Japon artistique)</p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIÈME PARTIE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>(Coll. S. Bing).</p>
<p>DRAME PROFANE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>COIFFURE SERVILE COIFFURE NOBLE</p>
<p>(Coll. S. Bing)</p>
<p>I</p>
<p>Naissance du drame vulgaire</p>
<p>Katari, Monogatari, Djiorouri</p>
<p>Dans les littératures qui possèdent un art privilégié, aristocratique,
réservé aux délicats et aux lettrés, tel que le nô, le théâtre populaire
se développe séparément, plus soucieux d'accueillir les sujets et les
personnages de la vie réelle que de mériter l'applaudissement d'une rare
élite. A côté du drame de cour, froid et artificiel, naît le drame
humain, interprète de la réalité vivante, rénovateur des gens surannés.</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>146 LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>carac1. G. ASTON, A history of Japanese Lilerature, p. 273.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME PROFANE 147</p>
<p>Toutefois, le katari persista. On retrouve sa trace dans les ouvrages
nommés monogatari, qui conservent le rhy thme et les inflexions du katari.</p>
<p>Parmi ces monogatari, en vogue au XIVe siècle, il faut</p>
<p>1. Histoire du peuple d'Israël, t. II, p. 223.</p>
<p>3. FOUKOUTCHI-GUÈN-ITCHIRO (Kokouiuinn-no-Tomo) et Far East, IIt&lt;</p>
<p>4. FOUKOUTCHI, ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>148 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>Le Heïké ne possède pas la perfection rhythmique du genre katari. «
Lorsqu'on le déclamait, on y ajoutait des notes de chant ou bien des
mots d'intonation bouddhique et</p>
<p>1. V. La Légende du Takétori, en français, par HOSHIDA (Far East, vol.
II, p. 12 sqq.).</p>
<p>2. Récits sur le pays d'/ct!, dans le Tôkaïdô.</p>
<p>3. Le Ghenndji monogatari, écrit en langue yamato, date 'du Xe siècle*
Il fut composé par Mouraçaki Shikibou, dame d'honneur de l'impératrice
Zôlô-Mon-Yin, qui décrit la vie élégante de Kyôtô. Mouraçaki Shikibou
est représentée par les artistes dans le pavillon du temple à'Ishiyama,
où elle compose en contemplant le lac Bioea, par une belle nuit d'août:
« dans le vaste paysage, la pleine lune se reflète sur l'immense nappe
d'argent, l'âme de la jeune femme se remplit de sérénité, et une
inspiration divine lui dicte ce long roman des aventures amoureuses du
prince Ghenndji, que des générations de lettrés admirent comme le plus
parfait des ouvrages classiques » (MICHEL REVON, Hoksaï, p. 232).</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME PROFANE</p>
<p>149</p>
<p>Un autre ouvrage chanté par les jongleurs est le Taïheiki,</p>
<p>conçu dans la forme métrique du naga-outa, et qui se rattache, pour la
plupart de ses récits, au cycle des Taïra et des Minamoto. C'est une
sorte d'épopée guerrière, qu'on avait coutume de lire aux soldats pour
enflammer leur courage (2). Le Taïheiki était suivi d'histoires plus ou
moins dramatiques, « récitées, dit M. Aston, par un personnage assis à
un pupitre, et qui s'accompagnait de coups d'éventail pour marquer la
mesure ou accentuer le rhythme (3) ». Ainsi se constitua le genre
lyrique nommé djiôrouri, qui se développa dès l'époque</p>
<p>l'époque Nobounaga (1573-1581). Le djiôrouri s'accompagna du shamicenn,
instrument à</p>
<p>1. FOUKOUTCHI-GUÈN-ITCHIRO (Far East, vol. I, n* 4).</p>
<p>3. ASTON, Jap. Lit., p. 273-274. '</p>
<p><pb/></p>
<p>150 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>2. J. HITOMI, Le Japon, p. 198.</p>
<p>3. ASTON, Jap. lit., p. 274.</p>
<p>4. D'après PIGGOTT, op. cit., p. 36. Les styles principaux du Djiôrouri
étaient le Setsou-kgôboushi, le Kiya-boushi et le Inouyè-boushi. II
était partagé entre les écoles de Toça, Ko, Ouji, Handayou, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME PROFANE 151</p>
<p>II</p>
<p>Les conteurs et Faction</p>
<p>dramatique</p>
<p>Les Marionnettes</p>
<p>Dans le djiôrouri domine encore l'élément lyrique. Le récitatif, alourdi
par le commentaire d'une musique descriptive, manque nécessairement de
vivacité dans le récit et de mouvement dans l'action. Aussi, le goût de
la déclamation dramatique, sans accompagnement musical, se développa de
bonne heure au Japon. Il se manifesta d'abord dans les salles de conteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>152 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>blessure (1). L'histoire ne dit pas si l'auguste malade en éprouva
quelque soulagement; mais le talent d'improvisation tira un puissant
encouragement de la protection officielle. La récitation entra si bien
dans les moeurs, qu'elle devint le complément indispensable de toute
réunion de jeunes gens. « Quelques-uns se réunissaient le soir dans une
salle contenant cent luminaires ; une histoire de revenants devait être
dite par chaque assistant : chaque narrateur éteignait un luminaire.
Quand l'extinction des feux était complète, les esprits apparaissaient
(2). » Il se forma de véritables associations de conteurs ou Yosé (3).
Un livre nous est parvenu, manuel classique, « vade-mecum » de ces
associations : il contient des mythes d'origine chinoise et des
histoires relatives aux longues guerres des Taïra et des Minamoto.
L'auteur de ce livre, qui l'intitule « cure de sommeil », est unmoine
bouddhiste, Amakouenn Sakoudenn (4). Nous voyons que ses sujets sont
empruntés au cycle d'histoires qui se répandirent dans tout le Japon au
début du moyen âge et devinrent rapidement populaires.</p>
<p>1. Études publiées par les Pères de la Compagnie de Jésus.</p>
<p>2. P. DE RATZENHAUSEN, op. cit.</p>
<p>3. Yosé signifie littéralement : salle de réunion, et Kôskakou : salle
de commentaires. .</p>
<p>4. ÔOUCHI (Hansei-Zasshi, X. n° 6, p. 11).</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DRAME PROFANE 153</p>
<p>1. Hansei-Zasshi, v. XII, n" 6, p. 8.</p>
<p>2. V. MICHEL REVON, Hoksaï, p. 80.</p>
<p>3. Y. TSOUBOUTCHI, Old Japanese plags (Hansei Zasshi, XII, 6, P- 8).</p>
<p>4. Ces salles de conteurs se divisaient en plusieurs catégories : salles
où l'on rit, salles où l'on se passionne, où l'on pleure, où l'on se
distrait,</p>
<p><pb/></p>
<p>154 LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>scénique et le jeu des acteurs. L'institution d'un théâtre de
marionnettes fournira d'abord un premier aliment au goût des Japonais
pour l'action dramatique.</p>
<p>Au début du XVIIe siècle, s'établit, parmi certains auteurs de Kyôtô, la
coutume de réciter ou d'improviser devant des poupées de théâtre, dont
la mimique était conforme aux sentiments exprimés. Ce fut l'origine des
marionnettes, qui se répandirent dans tout le Japon sous le nom
d'Ayatsourininghyo-sliibaï. Un certain Satzouma-Joûn, natif de Sakaï,
près d'Ohsaka, fut le principal propagateur de ce genre, qui est encore
de mode en Chine, dans les représentations que les mandarins donnent
chez eux (1).</p>
<p>Les pièces de Satzouma-Joûn, qui étaient en grande vogue vers 1625,
traitaient surtout de sujets guerriers, et plus tard les auteurs
dramatiques les plus fameux, en particulier Tcikamatsou Monzayemon,
n'ont pas dédaigné de composer des oeuvres scéniques pour les théâtres
de marionnettes. Lorsque la pièce appartenait au genre djiôrouri, la
musique soulignait l'action (2). Le chanteur s'accompagnait du shamicenn
et s'habillait du kamishino, ancien costume national. Le ghidayou de nos
jours a conservé cette tradition (3).</p>
<p>où l'on s'effraie. Les salles où l'on pleure étaient musicales; c'est
là, que se développèrent les djiôrouri. (T. HAYASHI, Le Japon, 1" mai
1886, p. 80.)</p>
<p>1. Dans le théâtre javanais, les marionnettes figurent des héros, des
personnages légendaires, dont les types, comme les caractères, sont
parfaitement définis (LEFAIVRE, A travers le monde, p. 203. Paris, 1895).</p>
<p>En dehors de ces scènes de marionnettes, un personnage étranger à
l'action, intervient dans la représentation et récite un livret dont les
acteurs miment les différentes scènes. Il s'appelle Dalang (V. DE
RIENZI, Ocèanie, t, II, p. 83).</p>
<p>2. J. HITOMI, Le Japon, p. 198.</p>
<p>3. V. plus loin : Le Théâtre contemporain.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME PROFANE 155</p>
<p>La marionnette est, si l'on peut ainsi dire, le prototype des acteurs du
théâtre populaire au Japon, et peut-être aussi dans les pays d'Occident
(1). Suivant M. Chamberlain, les acteurs du shibaï, préoccupés à
l'origine d'imiter la raideur des gestes de poupées, ont gardé quelque
chose du jeu saccadé et mécanique de leurs modèles(2). M. Braûns a aussi
observé que les pantomimes japonaises offrent toujours « une certaine
stéréotypie des mouvements (3) ».</p>
<p>2. Things japanesc, p. 343.</p>
<p>3. La Tradition, vol. IV, p. 27. Paris, 1890. Les poupées japonaises
étaient fort compliquées. Elles renfermaient un mécanisme qui leur
permettait de mouvoir les yeux, les sourcils, d'ouvrir et fermer la
bouche, de saisir et agiter un éventail (ASTON, Jap, Lit., p. 275).</p>
<p><pb/></p>
<p>156</p>
<p>LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>la comédie japonaise, et encore de nos jours les acteurs nipons sont des
« improvisateurs sur plans » (1). Comme leurs ancêtres des Yosé, ils
jouent des pièces dont l'intrigue n'est pas toujours arrêtée et dont la
rédaction n'est jamais définitive.</p>
<p>1. ALFRED LEQUEUX,Z.C Théâtre japonais, p. 19. Paris, 1889 (Leroux, éd.).</p>
<p>GENS DU PEUPLE ASSISTANT A UNE FETE</p>
<p>(Extrait du Japon artistique).</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME PROFANE</p>
<p>157</p>
<p>(Coll. S. Bing)</p>
<p>III</p>
<p>Okouni-Kabouki</p>
<p>Le XVIIe siècle est pour le Japon une époque de renaissance (1). A cette
époque, l'art dramatique est représenté par le nô traditionnel et par le
kiyôghèn, dans le théâtre aristocratique; — et par le djiôrouri lyrique,
dans le théâtre vulgaire. Le drame psychologique, tirant tout son
intérêt de la lutte des passions, de la peinture tragique ou comique des
caractères et des moeurs, le drame humain, en un mot, n'existe qu'à
l'état embryonnaire, dans le roman et la narration publique. Il va
naître, se développer et atteindre son épanouissement sous le nom de
kabouki.</p>
<p><pb/></p>
<p>158. LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>Ce nouveu genre dramatique, brisant le cadre arbitraire des anciennes
compositions, inaugure le drame moderne, vivant, populaire, libre
d'allure, franc d'accent, image fidèle d'une société en évolution. Il se
dégage lentement des procédés conventionnels et hiératiques pour se
déployer clans le riche domaine de l'histoire nationale, de
l'observation humaine, et dans la peinture de la vie courante.</p>
<p>Cette rénovation dramatique est l'oeuvre d'une comédienne célèbre, Okourii.</p>
<p>2. TAKASHIMA (Kokouminn no Tomo, et Far Eust, 11,9.)</p>
<p>3. L'Empire japonais, p. 217,</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME PROFANE 159</p>
<p>exactement de la</p>
<p>1. h'outa, est une strophe de 5 vers, ayant successivement 5, 7, 5, 7, 7
syllabes, soit, le plus souvent, 31 pieds. Le naga-outa est une sorte de
poème lyrique consistant en lignes limées de 5 ou de 7 syllabes
alternativement, se terminant par 2 lignes de 7 syllabes chacune. La
chanson vulgaire s'appelle hayari-ouia. Par opposition aux shi, ou
poésies chinoises, on écrit les oula en caractères kana et avec des
termes de la langue yamato. Notons que le vers chinois, comme le vers
hindou, a un sens complet par lui-même.</p>
<p>2. FOUKOUTCHI-GHÈN-ITCHIRO (Far East, v. I, îv, 1898).</p>
<p>3. ASTON, iap. Lit, p. 274. Ce premier établissement théâtral sur les</p>
<p><pb/></p>
<p>16Û LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>bords du Kamo-gawa fit appeler plus tard les acteurs « mendiants de la
rivière». A Eddo, les comédiens étaient également installés sur les
bords de la Soumida.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME PROFANÉ 161</p>
<p>vigueur. Les hommes qui jouent un rôle féminin sont appelés onnagata (1).</p>
<p>Nous ne saurions partager les regrets de M. Takashima : l'action
décisive exercée par Okouni sur son auditoire populaire orienta
définitivement le théâtre national vers les représentations de nos
jours. Okouni a fondé le théâtre moderne sur la sincérité de
l'observation et sur la vérité drama1.</p>
<p>Les femmes étaient donc exclues de la scène. Le surnom de Gorju indique
le travertissement exagéré de l'acteur chargé de jouer les commères et
les grosses bourgeoises.</p>
<p>2. Far East, II, n" 9.</p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p>162</p>
<p>LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>tique. On a pu dire en ce sens que le drame proprement dit au Japon n'a
pas plus de trois siècles d'existence.</p>
<p>ACTEUR</p>
<p>(Collection S. Bing,)</p>
<p><pb/></p>
<p>. DRAME PROFANE 163</p>
<p>Les okouni-kabouki obtinrent, dès leur apparition, l'approbation
générale. Les danses de ces pièces gagnèrent en variété, l'intrigue se
développa, les sujets se renouvelèrent. Des auteurs hardis composèrent
des pièces de deux ou trois actes, alors que les autres genres ne
comportaient qu'un seul acte.</p>
<p>L'interdiction faite aux femmes, en 1643, de se donner en spectacle, ne
s'appliquait pas aux gueisha, qui exécutaient depuis plusieurs siècles
le shirabyoshi, et depuis le temps des Ashikaga, Yodori. Cette dernière
danse n'est pas sans rapport avec la danse dénommée maï. (1) Uodori
était très apprécié dans toutes les classes de la société, depuis le
shogoun, les daïmyô et les samouraï, jusqu'au commun du peuple (2).</p>
<p>1. Les Japonais disent: le mai de? mains et Vodori des pieds; ces
expressions décrivent suffisamment ces deux sortes de danses.</p>
<p>2. Suivant M. Foukoutchi-ghèn-Itchiro, la corporation des gueisha aurait
son origine dans les danseuses du shirabyoshi, et remonterait par
conséquent au XI" siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>164 LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>1. Les Geishas, Paris, 1900 (Institut de Bibliographie).</p>
<p>I L</p>
<p>»</p>
<p>COIFFURE SODÉWATA COIFFURE D'OHSAKA</p>
<p>(Coll. S. Bing).</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME PROFANE</p>
<p>165</p>
<p>IV</p>
<p>Le Théâtre moderne (Shibaï)</p>
<p>Les pièces nouvelles d'Okouni étaient représentées en plein air. Aussi,
le théâtre profane et vulgaire est-il désigné, dans la langue parlée,
sous le nom de Shibaï, ou «gazon-théâtrey&gt; (tertre gazonné servant de
scène) (1). La langue écrite a adopté le mot plus poétique de Ri-yenn, «
jardin des pêchers », d'origine chinoise (2),</p>
<p>Rappelons que, suivant le même auteur (p. 150), la première danse
sambashô fut exécutée par des prêtres sur un tertre gazonné, près de la
dépression volcanique de Nara.</p>
<p>2. On sait combien la langue chinoise abonde en métaphores. Le</p>
<p><pb/></p>
<p>166 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>Le premier Kabouki-Shibaï, ou théâtre populaire, distinct du Nô et du
Ayatsouri-Shibaï, (théâtre de marionnettes), paraît avoir été établi à
Kyôtô au début du XVIIe siècle (1).</p>
<p>consithéâtre appelé successivement :—sous les Soui, « amusements des
rues paisibles »; — sous les Thang, « musique du jardin des poiriers »;
— sous les Soung, « amusement des forêts en fleurs », — et sous les
Mongols, « joies de la paix assurée ».</p>
<p>1. ASTON, Jap. Lit., p. 274.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME PROFANE 167</p>
<p>1. Kokouminn-no-Toiiio.</p>
<p>2. Jap.Lit.,p. 275.</p>
<p>4. V. le Nippon hyaketsou dcn, vol. IX, p. 94. (rapporté par VALENZIANI,
Oriente, Rome, 1894, n° 4, p. 202).</p>
<p><pb/></p>
<p>168 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>C'est surtout pour les théâtres de Kyôtô, d'Ohsaka et d'Edo que furent
composés les drames de l'école vulgaire (4).</p>
<p>1. Jap. Lit., p. 276.</p>
<p>2. Far East, v. I, n. 4.</p>
<p>3. D'après ASTON, Jap. Lit., p. 276.</p>
<p>4. Observons que la naissance d'une école populaire de drame coïncide
avec l'apparition, au XVI Ie siècle, d'une école vulgaire de peinture.
Presque tous les peintres de cette époque traitent de sujets de théâtre.
Citons, après Moronobou, fondateur de l'école réaliste, les Tori-i, avec
leurs estampes en couleurs aux tons éteints; Hanabousa Itchô, dont les
caricatures étaient si hardies qu'elles le firent exiler dans l'île de</p>
<p><pb/></p>
<p>PLANCHE VI. — AFFICHE DE THÉÂTRE</p>
<p>Avec les armoiries des acteurs Itshimoura Ouyémon et Ségawa</p>
<p>Kikounozyo.</p>
<p>(Coll. P. Molinarcl).</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DRAME PROFANE 169</p>
<p>Un contemporain célèbre de Tcikamatsou, nommé. Takemoto Tcikougo (ou
Ghidayou) inventeur du ghidayouboushi, composa 90 pièces de théâtre,
toutes historiques, sauf 22. Le chanteur de ghidayou, qui figure encore
dans</p>
<p>1. L'Empire japonais, p. 217 (Genève, 1881).</p>
<p><pb/></p>
<p>170 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>les théâtres du Japon, était vêtu de l'ancien costume national et
s'accompagnait du shamicenn.</p>
<p>Il écrivit un drame(2) qui se déroulait dans la vallée d'Itch'ino-tani,
célèbre par la victoire qu'y remportèrent les Minamoto sur les Taira, en
1184. Cette oeuvre fut terminée par cinq disciples de Sosouké : Açada
Itchio, Namioka Keïji, Namiki Ciôza, Namba Sanzô et Tojotaké Ghinrokou,
qui la publièrent en 1752 (3).</p>
<p>Un autre auteur, Tcikamatsou Haïghi, fit jouer le drame Outa-saï-mon
dans la première année de l'ère Aneï (1780). Fils d'un lettré, disciple
de Confucius, Haïghi, après une jeunesse assez turbulente, fit preuve
d'une vive intelligence et d'une grande facilité de composition. Il
adopta toutes les nouveautés introduites dans le théâtre japonais par
Tcikamatsou Monzayemon, véritable fondateur du drame moderne.</p>
<p>Enfin, parmi les imitateurs de Tcikamatsou, il faut faire</p>
<p>1. VALENZIANI, Osome e Hisamatsu (Oriente, Rome. 1894, n° 4, p. 65).</p>
<p>2. Titre: Itchinotani foutaba gounki, ou « Souvenirs des premières armes
de deux jeunes gens dans l'assaut d'Itchinotani. »</p>
<p>3. VALENZIANI, op. cit., p. 58 (La Spiagga di Suma).</p>
<p><pb/></p>
<p>o &gt;</p>
<p>M •V</p>
<p>o z</p>
<p>SCENE DE DRAJ1E TIRÉE DES « QUARANTE-SEPT RONINN ».</p>
<p>(Extrait du Japon artistique).</p>
<p><pb/></p>
<p>172 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>Idzoumo mourut en 1756. Quelques années plus tard, le djiôrouri avait
perdu, pour une bonne part, son caractère poétique. Il tendra de plus en
plus vers la forme des drames historiques et des pièces de moeurs.</p>
<p>1. La mort des quarante-sept rôninn, vengeurs de leur maître Açano, a
fait surgir des romans, des dessins et des tragédies en très grand
nombre (v. l'analyse, p. 209). En 1802, ce drame parut en deux volumes
illustrés par Hoksaï, sous le titre : Tchiousshingoura hiakwari kiôka.</p>
<p>2. V. ASTON, Jap. Lit., p. 313.</p>
<p>3. D'après PIGGOTT, The Music of Japan, p. 36.</p>
<p>Comme le djiôrouri, l'art dramatique chinois, sous la dynastie mon-</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME PROFANE 173</p>
<p>Le drame en prose eut moins de vogue que le drame lyrique, et ne se
développa qu'au XVIIIe siècles. Ses principaux représentants sont
Tsoudchi Jiheï (1760-1819) et Kawataké Mokouami(1816-1893). Ces auteurs
ont le souci visible d'exposer une action vive et une, en vue d'un effet
scénique progressif.</p>
<p>Les critiques japonais ont expliqué cette longue stérilité du théâtre
par des raisons littéraires et des motifs d'ordre social.</p>
<p>quigole, accompagné d'airs de musique (M. COURANT, Le Théâtre en Chine,
p. 349). 1. Y. TSOUBOUTCHI, Hansci Zasshi, XII, 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>174 LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>1. Ainsi : Ippiki, nihiki, et non point : Hiiori, foutari...Les Japonais
peuvent seuls apprécier cette insulte, dit M. Chamberlain (Thinys
japanese, p. 344).</p>
<p>2. V. METCHNIKOFF, L'Empire japonais, p. 218.</p>
<p>4. Encyclopédie Wa-kan-San-saï-dou-gè, t. XVI, p. 16.</p>
<p>5. En Chine, dit M. COURANT, « le fait seul de paraître en scène est
considéré comme dégradant : on cite l'exemple d'un lettré qui, ayant</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME PROFANE 175</p>
<p>1. Tel est le dédain des Japonais pour ce genre « secondaire», que les
traités de littérature ne développent point l'histoire du théâtre
populaire. Ils étudient seulement le nô.</p>
<p><pb/></p>
<p>176 LE THÉÂTRE AU JAPON*</p>
<p>Une autre raison, d'après M. Foukoutchi-guèn-Itchiro détermina le
caractère vulgaire du théâtre et l'arrêt de son développement au XVIIIe
siècle : c'est l'ordonnance de 1681, prohibant le port des épées dans
les salles de spectacle.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME PROFANE</p>
<p>177</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>178 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>En conséquence, les samouraï, sans être l'objet d'une interdiction
formelle, furent empêchés d'aller au spectacle, parce qu'ils ne
jugeaient pas convenable d'abandonner leurs épées (1).</p>
<p>2. FarEast,v. I, n° 4.</p>
<p>3. T'oung Pao, (série II, v. 1,1900),</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME PROFANE</p>
<p>179</p>
<p>sur bois très artistiques, qui décrit minutieusement les costumes, les
jeux de scène et le plan des pièces. Il nous reste aussi quelques
recueils du même genre publiés kEddo et qui étendirent dans tout
l'Empire la suprématie théâtrale de</p>
<p>cette ville (1). Ces copies, exécutées par des garçons de théâtre, ne
sont plus conservées que par des bouquinistes.</p>
<p>ceux des acteurs qui les jouent. C'est pourquoi ces copies étaient lues
seulement par quelques amateurs, quand ils déEXTRAITD'UN</p>
<p>déEXTRAITD'UN SUR LES GESTES AU THEATRE PAR SHOUNYEÏ</p>
<p>(Tiré du Japon artistique).</p>
<p><pb/></p>
<p>180 LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>si raient connaître les pièces classiques (1) ». Vers le milieu du
XVIIIe siècle, quelques drames furent grossièrement imprimés sous le nom
de Kouçazoshi. Ce sont de petits volumes illustrés par les graveurs de
l'école réaliste Oukioyé, et sans valeur littéraire. Ces pièces tiraient
tout leur mérite de l'interprétation.</p>
<p>A la suppression du shogounat, en 1868, le mikado vint habiter Eddo,
qu'il appela Tôkyô, ou capitale de l'Est. (Kyôtô signifie « capitale de
l'Ouest ». 1. Y. TSOUBOUTCHI (Hanset Zasshi, vol. XII, n" 6 p. 7 s.q.q.).</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME PROFANE 181</p>
<p>V</p>
<p>Le Théâtre contemporain</p>
<p>La restauration du pouvoir mikadonal fut marquée par une transformation
sociale et intellectuelle dont la soudaineté fera toujours l'étonnement
des historiens. Sur les ruines volontairement accumulées d'une société
millénaire, une génération nouvelle s'éleva, qui entreprit la tâche
étonnante de plier l'âme héréditaire de la nation aux procédés de
l'esprit occidental. Le peuple japonais s'éveilla du longsommeil de la
civilisation chinoise dans la pleine lumière de la civilisation
européenne. Au XVIIe siècle, une ordonnance d'Iyémitz punissait de mort
l'étude des langues étrangères; en 1871, l'empereur « promettait de
s'inspirer, pour l'organisation politique, des meilleurs systèmes de
l'Europe (1) ». L'esprit japonais se façonne chaque jour davantage à
l'image de l'Occident.</p>
<p>1. Notes sur le Japon, par M. DE SERNAY.</p>
<p><pb/></p>
<p>182 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>Aussi le moment présent, en littérature comme en art, représente une
période de transition, une époque d'ardente et audacieuse
transformation. Au théâtre, les oeuvres abondent, diverses d'inspiration
et d'exécution, dans la confusion des genres et des systèmes. Le drame
sacré est parfois représenté, sous sa forme traditionnelle, devant les
lettrés et les amoureux du passé, mais il n'est plus qu'un
divertissement d'érudits. Le théâtre vulgaire, au contraire, est en
plein travail de rénovation.</p>
<p>Les pièces du théâtre populaire se divisent en trois catégories : les
Djidaïmono, ou pièces historiques ; les Sewamono, ou pièces de moeurs,
dont le ressort principal est l'amour; les Oyémono, ou pièces tirées des
malheurs de quelque famille illustre. Les pièces historiques sont les
plus appréciées du public. Elles ne diffèrent pas sensiblement des
compositions anciennes de Tcikamatsou et d'Idzoumo.</p>
<p>Une école de novateurs a jugé que ces drames n'étaient plus en harmonie
avec le goût contemporain. C'est le Soshishibaï, ou « Théâtre des
étudiants ».</p>
<p>1. TAKASHIMA, Kokouminn-no-Tomo, et Far East, I,j7.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME PROFANE 183</p>
<p>société, et de substituer l'observation personnelle aux procédés
conventionnels.</p>
<p>Ces essais étaient trop hâtifs pour être heureux. 'LeSoshishibaï a été
mieux inspiré dans « l'imitation de la vie actuelle des Japonais,
surtout celle des avocats, des juges, de la police et des étudiants (2) ».</p>
<p>Une autre groupe d'écrivains moins hardis n'a point essayé d'acclimater
sans transition ni ménagements des productions étrangères, mais de
conserver le genre traditionnel « avec la double préoccupation d'éviter
l'invraisemblance et le</p>
<p>1. Transactions and Proceedings of the Japan Society, vol. V, part II:
Japanese théâtres, pp. 142 sqq.</p>
<p>2. J. HITOMI, Le Japon.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE PARTERRE</p>
<p>On voit sur la scène l'orchestre et le choeur, derrière les personnages
du drame Au parterre, les spectateurs sont parqués dans leurs logettes.</p>
<p>Extrait du Japon artistique).</p>
<p><pb/></p>
<p>186 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>1. OSMAN EDWARDS, op. cit. p. 157.</p>
<p>2. V. TAKASHIMA, Far East, II, n" 9.</p>
<p>3. TAKASHIMA SOUTETA, Far East, 11,9.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAME PROFANE 187</p>
<p>1. Y. TSOUBOUTCHI, L'avenir de notre littérature (Kokouminn-noTomo).</p>
<p>2. HUMBERT, op. cit., p. 224</p>
<p><pb/></p>
<p>188</p>
<p>LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>1. G. BOUSQUET, Le Japon de nos jours, p. 394.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUATRIÈME PARTIE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES PROCÉDÉS</p>
<p>LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Tiré de la</p>
<p>M A N G O U A</p>
<p>d'Hoksaï</p>
<p>(Coll. Bina).</p>
<p>I</p>
<p>La Technique</p>
<p>1, V. ASTON, Jap. Lit., p. 365.</p>
<p>13</p>
<p><pb/></p>
<p>194 LE THÉÂTRE -AU JAPON</p>
<p>1. A. LEQUEUX, Le Théâtre japonais (Paris, 1889), p. 19.</p>
<p>3. Hansei-Zasshi, v. XII, 6, -^ M. Ooutchi signale que
MouraçakiShikibou, damed'honneur de la cour, écrivit le manuscrit du
Ghenndji Monogatari sur le verso du «Daï Hannya Kyôn
(Mahapragna-Soutra), ce qui témoignerait de sa dévotion au bouddhisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉS PROCÉDÉS LITTÉRAIRES 195</p>
<p>d'introduction bouddhique, puisqu'il remonte, d'après la tradition, au
temps immémorial du règne des dieux.</p>
<p>A l'époque où le théâtre fut institué en Chine, vers le VIIe siècle(2),
sous la forme de ballets et de processions, jusqu'au XVIIe siècle, l'art
scénique des Japonais se bornait aux genres anciens peu. modifiés. Le nô
seul possédait un dialogue et une intrigue suivie. Il est donc peu
probable que le théâtre chinois, qui fut surtout florissant sous les
Youan (1229-1340), ait exercé une influence réelle sur le développement
du théâtre nipon. Les caractères distinctifs, individuels, du drame
japonais, ont persisté après l'invasion de la civilisation chinoise, qui
ne possédait, d'ailleurs, qu'un art rudimentaire, conventionnel et peu
vivant. Dans la dramaturgie, le Japon n'est donc guère, comme on l'a
dit, l'élève de la Chine.</p>
<p>Les auteurs chinois et japonais s'accordent cependant</p>
<p>1. Du MÉRIL, Histoire de la comédie chinoise, p. 49.</p>
<p><pb/></p>
<p>196 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>L'unité de temps est singulièrement transgressée, par exemple, dans
cette composition chinoise, analysée par Barrow (1), « où une femme
devient enceinte et accouche sur la scène d'un enfant qui est, peu
d'instants après, en état ne marcher. » Au Japon, selon Thunberg, la
durée d'une pièce comprend parfois les événements d'un siècle entier,
tout le temps d'une dynastie.</p>
<p>L'unité d'action elle-même n'est pas toujours observée. En réalité, dit
M. Bousquet, il n'y a pas d'action, ni souvent progression d'intérêt du
prologue au dénouement. Il est rare de trouver dans les pièces
japonaises un enchaînement rigoureux de péripéties amenant une crise
logiquement préparée. Point de conflit psychologique ; le plus</p>
<p>1. La pagode de Si-hou.</p>
<p>2. V. ASTON, Jap. Lit., p. 204, et une traduction de ce nô, p. 206</p>
<p>sqq-</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PROCEDES LITTERAIRES 197</p>
<p>1. Le Japon de nos jours, I, p. 356 sqq.</p>
<p>2. Le Japon de nos jours, p. 373;</p>
<p>3. L'Empire japonais, p. 220 (Genève, 1881).</p>
<p>4. M. COURANT, op. cit., p. 348.</p>
<p><pb/></p>
<p>198 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>ou le récit du choeur. Les tableaux se succèdent comme en un
kaléidoscope. Ce procédé, par la concentration même de son drame bref,
produit un art de paroxysme, une impression violente, directe, en
successives détentes d'effets. Aussi les pièces japonaises ont-elles une
durée très restreinte, et plusieurs sont représentées dans la même journée.</p>
<p>Suivant M. Hitomi, les représentations actuelles se composent
généralement de deux pièces, l'une de sept actes, et l'autre de un à
trois. Dans d'autres cas, on joue d'abord une pièce historique
(djidaïmono) en quatre actes, puis une pantomime appelée nakamakou (acte
du milieu), enfin une pièce de moeurs (sewamono), en trois actes.</p>
<p>Il est naturel qu'un théâtre qui tire de l'histoire ou de la légende ses
personnages et ses intrigues, engendre la permanence des situations et
la persistance des types dramatiques. Aussi tout le mérite de ces
compositions « réside</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PROCÉDÉS LITTÉRAIRES 199</p>
<p>dans la vérité des sentiments et la sincérité des détails et des moeurs.</p>
<p>Certains procédés de composition sont communs au théâtre du Japon et aux
théâtres occidentaux.</p>
<p>Dans le drame sacré, le kiyôghèn, lorsqu'il ne constitue pas un
spectacle complet et indépendant, prend le caractère du drame satyrique
dans la tragédie grecque (1). C'est un intermède agréable, qui repose le
spectateur, distrait son attention et ravive par le contraste l'intérêt
dramatique (2), Il supprime aussi les entr'actes des nô.</p>
<p>L'ambassade hollandaise, dans son édition de 1680, observe encore que
les Japonais « font le plan de leurs pièces dans un Prologue, excepté de
la fin qu'ils taisent, pour surprendre les spectateurs qui, sans cela,
n'y prendraient pas tant de plaisir (3). Tels sont les prologues
d'Euripide, qui exposent les sujets, parce quel'auteur tragique
encadrait ses personnages dans de nouvelles légendes : tels sont les
prologues de Plaute, « qui argumentum narrant (4) ; tels sont encore les
prologues des pièces chinoises du temps des Youan, « qui déclinent les
noms des personnages, dit Bazin, et font connaître l'argument de la
fable sur laquelle l'action est fondée ».</p>
<p>L'existence du choeur répond aussi aux exigences naturelles de l'art
dramatique. Le choeur est représenté sur la</p>
<p>1. V. plus haut, p. 93.</p>
<p>2. V. sur le kiyôghèn : Ambassades mémorables de la Compagnie des Indes
Orientales (1680), p. 124; CHARLEVOIX, Histoire du Japon, I, p. 76;
K.^MPFER, op. cit., t. II, liv. IV, p. 41.</p>
<p>4. TÉRENCE: Andricnnc, prologue, vers 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>200 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>scène japonaise par un personnage qu'on ne voit pas, mais qu'on entend
souvent, « qui sert d'intermédiaire poétique entre l'acteur et le
spectateur, qui s'adresse parfois aux héros de la pièce pour leur donner
du courage et de la prudence, qui conseille les uns, invective les
autres, qui annonce, explique et conclut, qui pleure, s'indigne, palpite
avec le drame..., cet homme est le choeur antique dans toute sa pureté
(1)». Ce personnage, ouJi, qui s'accompagne du chamicen, « représente le
bon sens populaire et la morale commune, dit M. Lequeux; mais il
explique surtout le développement du drame ; il raconte au besoin ce qui
se passe hors de la scène, et dévoile les sentiments intérieurs des
personnages (2) ». Il explique les pantomimes sur un ton de mélopée
psalmodiée, ou commente, en un langage lyrique, les malheurs des
personnages ; sa voix, toujours soutenue par une symphonie musicale, se
fait, suivant le cas, terrible ou harmonieuse, parfois chantante. Quand
les catastrophes éclatent, ses accents expressifs émeuvent
douloureusement l'auditoire, comme dans le drame chinois « le personnage
qui chante, dit Bazin, arrache des larmes aux spectateurs (3). »</p>
<p>Le caractère lyrique du choeur peut s'expliquer par la seule histoire du
développement dramatique au Japon. De</p>
<p>1. Emile GUIMET, Le théâtre au Japon, p. 11 (Paris, 1886).</p>
<p>2. Le Théâtre japonais, p. 12 (Paris, 1889). lien est de môme, suivant
la remarque de M. ASTON, dans quelques drames les plus anciens de
Shakespeare (Jap. Lit., p. 204).</p>
<p>3. La tragédie chinoise, dit P. de Prémare, « a des morceaux de poésie
lyrique très ressemblants aux choeurs grecs et qui sont chantés avec
accompagnement. Dans ces passages le sens est souvent sacriSé au son »
(Trad. de Y Orphelin de Tchao). —Dans l'Inde, « il y avait toujours un
choeur humain ou divin, réel ou surnaturel » (Sylvain LÉVI, Le Théâtre
indien, p. 233).</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PROCÉDÉS LITTÉRAIRES 201</p>
<p>Les procédés essentiels du théâtre classique se retrouvent donc sur les
scènes d'Extrême-Orient. Les masques usités jusqu'au XVIIe siècle, nous
montrent des senes austeri, senes mites, juvenes severi, juoenes
luxuriosi, matronae, puellae, meretriculae, etc. (1). Nous reconnaissons
aussi sur la scène du shibaï les personnages traditionnels de la comédie
gréco-romaine, types véritablement humains, et non pas seulement aryens
ou anaryens. « Les Japonais, lisons-nous dans la relation de l'ambassade
hollandaise de 1680, représentent l'amour d'un vieillard sévère, le
caractère d'un valet fourbe et malicieux, ou d'une courtisane qui n'omet
rien pour plumer un galant, et enfin d'un jeune homme qui se plonge dans
les débauches (2). »</p>
<p>1. V.plus haut, p. 99.</p>
<p><pb/></p>
<p>£02 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>Les principaux rôles consacrés par le drame moderne sont, d'après M.
Takashima, YAragotoshi, caractère dur; le Djitsougotoshi, caractère
historique, fidèle et loyal; le Wagotoshi, jeune homme avenant, et le
Djitsouakoushi, personnage méchant.</p>
<p>censure rigoureuse sur tout drame historique traitant d'événements
récents. Aussi, dit Metchnikoff, les romanciers et les auteurs
dramatiques reportent invariablement au temps des Ashikaga toutes les
histoires lugubres où les représentants du pouvoir apparaissent sous un
jour défavorable (2). C'est ainsi que le drame des Quarante-Sept Rônninn
qui, historiquement se passa en 1701, a été transporté, par les auteurs
dramatiques, au XIV 0 siècle. Les costumes mêmes des héros de la pièce,
des Açano et des Kira, sont, par le même</p>
<p>personnages sont, parmi les hommes, un grand dignitaire, un père âgé, un
jeune bachelier; et, parmi les femmes une soubrette, une entremetteuse,
une jeune fille noble et une courtisane (TCHENG-KI TONG, Théâtre
chinois, p. 110 sqq.).</p>
<p>2. L1 Empire japonais, p. 470.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PROCÉDÉS LITTÉRAIRES 203</p>
<p>« Mais la direction littéraire fit remarquer, d'autre part, que le
théâtre japonais avait pour but d'entretenir les idées de dévouement
pour les da'imio, que toutes les pièces historiques ou prétendues telles
représentaient toujours des scènes de serviteurs sacrifiant leur vie
pour leurs maîtres, que l'épisode des rôninn était parfaitement dans
l'ordre d'idées recommandé, et que si l'auteur voulait conserver son
sujet en changeant les noms, l'époque, les costumes et peu le sujet, la
pièce serait autorisée. »</p>
<p><pb/></p>
<p>204</p>
<p>LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>II</p>
<p>Les Sujets</p>
<p>A. — Pièces Historiques</p>
<p>1. K;EMPl'ER, Op. Cit., t. II, Uv. IV, p. 41.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PROCEDES LITTERAIRES 205</p>
<p>Mais la forme dramatique par excellence, le genre caractéristique et
puissamment expressif de l'esprit japonais, celui qui nous révèle les
secrets d'une étonnante civilisation, qui nous découvre les ressorts
cachés d'une vie morale faite de mâle courage et d'héroïsme surhumain,
c'est le genre historique.</p>
<p>mo1. JANCIGNY, Le Japon.</p>
<p><pb/></p>
<p>206 LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>raie nationale et traditionnelle, qui est le ressort du drame
historique. C'est l'exemple d'ancêtres valeureux qui excite l'intérêt
passionné des Japonais pour l'humanité agissante et souffrante qui les a
précédés dans l'archipel.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PROCÉDÉS LITTÉRAIRES</p>
<p>207</p>
<p>disputèrent ensuite la prépondérance, durant la seconde moitié du XIe
siècle et tout le XIIe, et remplirent le pays du bruit de leurs
colossales querelles, jusqu'au jour où le grand Minamoto Yoritomo,
écrasant son terrible rival</p>
<p>LA FEMME DE YAMATO-DAKÉ SE JETANT DANS LA MER</p>
<p>(Coll. S. Bing).</p>
<p>Kiyomori, renversa pour jamais les Taira et devint shiôghoun. Yoritomo
lui-même est là, et son jeune frère</p>
<p><pb/></p>
<p>208 LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>1. Yoshitsnéaété parfois identifié avec Genghis-Khan (v. SUYEMATZ, The
idenlitg of the great conr/ueror Genghis Khan icilh the japancse hcro
Yoshitsune (Londres, 1879).</p>
<p>3. MICHEL REVON, Hoksaï, p. 225.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PROCÉDÉS LITTÉRAIRES 209</p>
<p>Plus près de nous enfin, ce sont les Quarante-sept rôninn, les « fidèles
serviteurs », dont l'histoire, «fameuse et populaire entre toutes, a
fait surgir les romans et les tragédies par dizaines, les dessins par
milliers, et continue d'attirer sans cesse, de nos jours, des flots de
spectateurs dans les théâtres de la capitale :</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>210 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PROCEDES LITTERAIRES 211</p>
<p>les femmes et les enfants, et enfin, maîtres de la place, recherchent le
puissant seigneur, qu'ils trouvent caché dans une armoire.</p>
<p>LE RÔNINN YADSOUAMA DONNE LE SIGNAL DE L'ATTAQUE (PAR KOUNIYOSHl)</p>
<p>Cependant, Oïshi, entouré de ses hommes, s'agenouille devant le
vieillard, avec le respect qu'exigent son rang et son âge, puis lui</p>
<p><pb/></p>
<p>212 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>Cette histoire, qui est l'apothéose du point d'honneur et de l'héroïsme
dans la mort volontaire, n'a pas seulement été traitée au théâtre (2).
Les peintres en ont représenté fréquemment les scènes, et comme ils
n'oublient jamais de</p>
<p>1. MICHEL REVON, Hoksaï, pp. 241 sqq.</p>
<p>2. V.TAMENAGA SHOUNSOUI, « les fidèles rôninn », trad. B.-H. GAUSSERON
(Paris, 1882). — Tchiousshinghoura, or the loyal league, trad. FRED.
DICKINS (introd. par HOFFMANN ATKINSON. New-York, 1876, et Londres,
1880. Trad. française de cet ouvrage, par A. Dousdebès, Paris, 1886. —
Tchiousshinghoura,trad. IOUOITCHI INÔOUÉ, Tokyo, 1895.</p>
<p>— Histoire des 47 Rôninn, dans MITFORD, Taies ofold Japan, p. 205.</p>
<p>— Les 47 Lônines, drame japonais, par ALFRED ROUSSIN (Reçue des
Deux-Mondes, du 1" avril 1873).</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PROCÉDÉS LITTÉRAIRES 213</p>
<p>1. Prom. Japonaises.</p>
<p><pb/></p>
<p>214 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>Brisé par cet effort surhumain, Koumagaï demande et obtient la
permission de quitter l'armée et se retire dans un monastère, comme dans
le récit historique.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PROCÉDÉS LITTÉRAIRES 215</p>
<p>TRADUCTION</p>
<p>Les premières armes d*Atsmori (i)</p>
<p>TROISIÈME ACTE (La scène se passe dans une maison ouverte sur un jardin)</p>
<p>DRAMATIS PERSONAE:</p>
<p>YOSHITSNÉ, général de l'armée des Minamoto.</p>
<p>KOUMAGAÏ, un de ses capitaines.</p>
<p>SAGAMI, femme de Koumagaï.</p>
<p>GUNIJ, serviteur de Koumagaï.</p>
<p>FOUJINOTSOUBONÉ, mère d'Atsmorî.</p>
<p>KAGHÉTAKA, officier de l'armée des Minamoto.</p>
<p>MOUNÉKIYO, sujet des Taïra caché sous le nom de Midarokou.</p>
<p>SAGAMI, seule, est assise dans l'attitude d'une personne lasse et inquiète.</p>
<p>instant. En attendant, offre-lui du vin. (Voyant que Gunji veut parler à
Sagami). Allons, dépêche-toi!</p>
<p>Gunji sort.</p>
<p>1. D'après la traduction française de M. A. Arrivet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et s'il était mort...?</p>
<p>SAGAMI (se faisant violence). — S'il est mort en combattant un
adversaire digne de lui, j'aurai au moins la consolation de songer qu'il
s'est vaillamment comporté.</p>
<p>KOUMAGAÏ.— Eh bien ! écoute les prouesses de Kojiro. — Il a disputé à
Hirayama, mon collègue, l'honneur de porter le premier coup aux ennemis,
et, pénétrant dans leur citadelle, il s'est illustré par mainte action
d'éclat capable de perpétuer la gloire de notre nom. Mais ce n'a pas été
sans recevoir quelque coup.</p>
<p>SAGAMI. — Il est blessé!... Où?... Gravement?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PROCÉDÉS LITTÉRAIRES</p>
<p>217</p>
<p>KOUMAGAÏ. — Oui, femme, j'y étais, et le voyant en danger, je volai dans
la citadelle, j'étreignis mon fils, et malgré lui, je le ramenai clans
mon camp. Pour ce qui me concerne, j'ai dans ce combat tranché la tète
d'Atsmori, un des chefs des Taïra. (A ce moment une</p>
<p>femme fait irruption</p>
<p>sur la scène en s'efforçant de dégainer</p>
<p>un sabre, etencriani).</p>
<p>UNE FEMME.—Meurs, Koumagaï ! Vengeance! Vengeance!</p>
<p>KOUMAGAÏ. — (Saisissant le bout du fourreau). Téméraire! Quiètes vous
pour oser crier ainsi vengeance ?</p>
<p>SAGAMI. (S'interposant). — Patience, patience ! C'est Foujinotsouboné !</p>
<p>KOUMAGAÏ. (S'inclinant avec respect). — J'étais si loin de penser que
vous pussiez, en pareil lieu, m'honorer de votre visite.</p>
<p>tuer mon fils. Il faut ne pas avoir de coeur sous la mamelle! Il faut
être lâche pour tuer un adolescent !</p>
<p><pb/></p>
<p>218 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>SAGAMI. — Ah! vous lui avez dit cela...? Vous ne vouliez donc pas le tuer?</p>
<p>KOUMAGAÏ. — Non, je voulais positivement le sauver, mais il me répondit
fièrement: " Tombé entre des mains ennemies, pourrais-je être assez
lâche pour redouter la mort? Tuez-moi, prenez ma tête!"</p>
<p>FOUJINOTSOUBONÉ. —" Prenez ma tête".,. Oh! mon fils!...</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PROCÉDÉS LITTÉRAIRES 219</p>
<p>KOUMAGAÏ. — C'est bien parlé, femme ; mais tu n'as pas de temps à
perdre. Foujinotsouboné ne doit pas rester ici. — Hâte-toi de l'emmener,
mets-la en sûreté quelque part. Pendant ce temps, je vais aller
présenter la tête d'Atsmori au général.</p>
<p><pb/></p>
<p>220 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>(Appelant son serviteur). — Gunji ! (Il sort).</p>
<p>(Elle ouvre le shôji, mais ne voit plus qu'une armure rouge). Ah!...</p>
<p>1. Cadre léger, recouvert de papier, qui en glissant dans une rainure
tient lieu de porte ou de fenêtre dans les maisons japonaises.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉS PROCEDES LITTÉRAIRES 221</p>
<p>SAGAMI. — Était-ce donc l'ombre de cette armure? Notre émotion ne nous
l'a-t-elle pas fait prendre pour l'apparition du prince lui-même ? (
Toutes deux, les yeux baignés de larmes, tiennent l'armure</p>
<p>qui renferme une tète récemment coupée).</p>
<p>FOUJINOTSOUBONÉ.— Par pitié! Koumagaï! Les bêtes elles-mêmes pleurent
leurs petits ; tu as bien un enfant, toi ! juge de ma douleur! Ne me
refuse pas cette dernière consolation !</p>
<p>UNE VOIX (dans le fond). — Inutile, Koumagaï, Yoshitsné est ici.</p>
<p>(YOSHITSNÉ entre: tous s'inclinent, surpris),</p>
<p>KOUMAGAÏ. — Avec tout mon respect, général.</p>
<p>1. Bande de papier sur laquelle est écrite une poésie.</p>
<p><pb/></p>
<p>222</p>
<p>LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>(Il été le couvercle du coffret).</p>
<p>SAGAMI (apercevant la tête.) — Quoi !... cette tête!...</p>
<p>(Elle se précipite sur le coffret, mais Koumagaï la repousse, en lui
imposant silence du regard. — Foujinotsouboné s'approche également
suppliante).</p>
<p>l'heure(-Se vers Yoshitsné). — Le prince Atsmori est de sang impérial,
il est parmi les hommes comme ces cerisiers qui sont les rois des
arbres. — Or, vous avez fait savoir par cet écriteauque mieux vaut se
couper le doigt que de couper une branche de cerisier. — Pouvais-je donc
le frapper avant de me frapper moi-même. — Ne devais-je pas faire couler
mon propre sang</p>
<p>plutôt que de répandre un sang impérial? — Aije bien accompli votre
volonté? YOSHITSNÉ (Il examine la tête, puis donnant son assentiment). —
Tu as parfaitement saisi ma pensée. Ce que tu as fait est bien fait.
C'est là, en effet, la tête que je voulais voir. S'il y a quelqu'un de</p>
<p>ses parents, montre-la lui pour qu'il puisse la pleurer.</p>
<p>larmesFOUJINOTSOUBONÉ. Quoi donc !</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PROCÉDÉS LITTÉRAIRES 223</p>
<p>KOUMAGAÏ reste muet...</p>
<p>FOUJINOTSOUBONÉ. — O Sagami, je n'aurais jamais soupçonné pareille
chose. Quel dévouement, mais quel supplice ! Oh ! que tu dois souffrir!
Présomptueuse que je suis, j'ai crié vengeance, j'ai voulu tuer ton
mari, j'en suis au désespoir, je meurs de honte.</p>
<p>(Foujinotsouboné, délivrée de la douleur' qui l'oppressait, respire
librement, mais ses larmes ne cessent de couler.</p>
<p><pb/></p>
<p>224 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>A ce moment, retentit le son de la conque guerrière). 'YOSHITSNÉ (à
Koumagaï). — On nous annonce l'arrivée des renforts. Que chacun se
tienne prêt !</p>
<p>KAGHÉTAKA (entrant soudainement). —Soupçonnant que pareille chose fût
arrivée, je me suis introduit dans ce camp.</p>
<p>(Il sort brusquement, mais un ciseau, lancé d'une main sûre, l'atteint
mortellement).</p>
<p>(Entre un vieillard).</p>
<p>YOSHITSNÉ- — Un instant, vieillard. Attends, Mounékiyo !</p>
<p>LE VIEILLARD (surpris). — Mounékiyo, dites-vous? Moi, pauvre vieillard à
cheveux blancs ! Je m'appelle Midarokou, et tout le monde méconnaît sous
ce nom dans le village de Mikaghé.</p>
<p>MOUNÉKIYO. — Quelle sagesse précoce était la vôtre. Tel Rôshi (1)
annonçait dès sa naissance ce qu'il serait un jour. Tel Sôshi (2), son
disciple, qui pouvait observer et reconnaître les traits des</p>
<p>1. Rôshi (Lao Tsze).</p>
<p>2. Sôshi (Tseng Tsze),</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PROCÉDÉS LITTÉRAIRES 225</p>
<p>Il y a quelque temps, le prince Atsmori vint me commander une pierre
tumulaire, mais je ne pus le reconnaître, l'ayant quitté dans ses plus
tendres années. Néanmoins, je trouvai dans toute sa personne quelque
chose qui trahissait un Taïra et j'acceptai avec plaisir son ordre. Ah !
était-ce donc pour Kojiro qu'il me faisait travailler?</p>
<p>(Haut). ■— Quel désolant spectacle, de voir tous les princes de la
maison de Taïra périr par les mains de ces mêmes Yoritomo et Yoshistné
que j'ai moi-même sauvés ! O destin, tu l'as voulu ! Mais que dis-je !
c'est moi qui suis la cause de tous ces malheurs. Je suis comme un « ver
(1) dans le corps du lion ». —• Toutes les âmes de ces princes et de
leurs sujets m'accusent de trahison et me maudiront éternellement,
malheureux que je suis !</p>
<p>YOSHITSNÉ (se tournant vers Koumagaï). — Koumagaï, prends ce coffre à
armure et apporte-le ici.</p>
<p>1. Proverbe qui s'appliquait aux traîtres.</p>
<p>15</p>
<p><pb/></p>
<p>226 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>KOUMAGAÏ. — J'obéis.</p>
<p>(Ilenlève le coffre qui paraît lourd et le dépose devant Yoshitsné}.</p>
<p>YOSHITSNÉ. — Voici un cadeau pour ta fille d'adoption. Je désire que tu
le lui remettes toi-même, Midarokou.</p>
<p>YOSHITSNÉ. — Midarokou!... Que dites-vous ?</p>
<p>Il ôte le couvercle et voit Atsmori.</p>
<p>FOUJINOTSOUBONÉ (l'apercevant) — Mon fil&gt; !</p>
<p>MOUNÉKIYO (remettant le couvercle.) — C'est une erreur. Vous voyez bien
qu'il n'y a rien dans ce coffre.</p>
<p>(A part) Quel soulagement !</p>
<p>SAGAMI. — Oh ! il faut tout de même que vous ayez un coeur de pierre,
car enfin ce n'est pas seulement votre fils, mais le mien, Soutenue par
l'espoir de le revoir, j'ai fait presque sans m'arrêter, plus de cent
lieues. Au moins auriez-vous dû m'épargner le détail de ce qui est
arrivé. Mais sans précaution aucune, vous me dites : « J'ai tué Kojiro.
» Est-ce-là, selon vous, un procédé louable. ?</p>
<p>(Elle pleure).</p>
<p>KOUMAGAÏ et tous les autres restent émus et silencieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PROCEDES LITTERAIRES 227</p>
<p>rasée comme celle des bonzes).</p>
<p>TokiwaKOUMAGAÏ. Je vous remercie très humblement, général. (Il se lève,
se dépouille de son armure et se trouve vêtu d'une robe</p>
<p>blanche et d'un « kësa(l) »).</p>
<p>SAGAMI (surprise). — Quoi!...</p>
<p>trou1. d'étole que les bonzes portent en sautoir sur l'épaule gauchei</p>
<p>2. Ren : lotuSj shô : vie,</p>
<p><pb/></p>
<p>228</p>
<p>LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>verais-je mauvais qu'Atsmori traitât les Minamoto comme nous</p>
<p>avons traité les Taïra? KOUMAGAÏ. — Alors, séparé du inonde, et
affranchi de tout lien</p>
<p>avec les Minamoto et les Taïra, j'aurai pour rôle d'alléger les</p>
<p>épreuves réservées aux guerriers des deux partis dans le lieu</p>
<p>d'expiation de « Shoura » et de les en délivrer. MOUNÉKIYO. — Quant à
moi, je jirofiterai de cette occasion pour</p>
<p>pour y devenir disciple de Ilonen. — Un devoir sacré m'y appelle,</p>
<p>il faut nous séparer (se tournant vers Yoshitsné). Général, soyez</p>
<p>heureux !</p>
<p>( Tous se lèvent, Koumagaï avec sa femme, Mounékiyo avec
Foujinotsouboné). SAGAMI et FOUJINOTSOUBONÉ (ensemble). — Fasse le
destin qu'un</p>
<p>jour nous puissions nous revoir! KOUMAGAÏ et MOUNÉKIYO- — Tant que nous
vivrons, l'espoir ne</p>
<p>nous abandonnera pas.</p>
<p>1. Reçue française du Japon, 4° année, fasc. Il, nov. 1895 : Théâtre
japonais, par A. ARRIVET.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PROCÉDÉS LITTÉRAIRES 229</p>
<p>B. — Pièces de moeurs</p>
<p>Un des drames les plus connus du genre sewamono, et l'un de ceux qui
nous font le mieux connaître l'âme japonaise, met en scène le beau
chevalier Gompatchi et sa fidèle amante Komouraçaki, deux touchantes
figures de la fin du XVII 0 siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>230 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PROCÉDÉS LITTÉRAIRES 231</p>
<p><pb/></p>
<p>832</p>
<p>LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>SUR UNE TERRASSE DU YOSHIWARA</p>
<p>(Extrait du Japon artistique).</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PROCÉDÉS LITTÉRAIRES 233</p>
<p>Certaines pièces présentent des péripéties fondées sur la séduction
d'une jeune fille, et la reconnaissance d'un personnage que l'on croyait
disparu, sur la oiaoOopi et ràvâyvwa^ du théâtre gréco-latin.</p>
<p>1. MICHEL REVON, Hoksaï, pp. 236 sqq.</p>
<p><pb/></p>
<p>231 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>Dans le Grand Voleur et dans la Belle Siguenoï, écrit M. Guimet,
l'intérêt se porte sur un jeune enfant abandonné, qui retrouve ses
parents au dernier acte ; absolument comme dans les comédies de Térence.
Ce rôle d'orphelin est fréquent dans les pièces japonaises ; la liste
des acteurs, comprenant une troupe, contient toujours, outre le père
noble et le jeune premier, « l'enfant abandonné », emploi qui est
d'ordinaire tenu par un futur grand acteur.</p>
<p>Quelque temps après, Siguenoï, s'apercevant qu'elle va devenir mère, se
sauve de la cour, — car il y allait tout simplement pour elle de la
peine de mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PROCÉDÉS LITTÉRAIRES</p>
<p>235</p>
<p>Or, le maître d'école est justement le jeune Yossakou, le père de l'enfant.</p>
<p>Yossakou a vu passer un cortège princier; sur les bagages, il a lu le
nom de la fille du gouverneur de Kioto et, sur quelques colis, le nom de
sa bien-aimée, la belle Siguenoï, qui est suivante de la jeune princesse.</p>
<p>Or, il apprend que la fille du régent va se marier le lendemain avec le
prince Yamaoutchi, fils d'un des deux régents de Kamakoura. Alors il
envoie l'enfant chez le prince, où il tombe en pleine noce. Santa, c'est
le nom de l'enfant, sait qu'il doit trouver sa mère chez le prince, mais
il n'en sait pas plus long.</p>
<p>Siguenoï trouve que Santa a une vague ressemblance avec le</p>
<p><pb/></p>
<p>236 LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>Ici, le comédien chargé du rôle de la jeune mère exprime d'une manière
violente le combat qui se livre dans son coeur. Siguenoï veut embrasser
son enfant, lui dire « mon fils! » mais dans quelle circonstance ! quel
moment plein d'épouvante !</p>
<p>— Quel est le nom de ton père?</p>
<p>— Mon père s'appelle Tamba Yossakou.</p>
<p>— As-tu ta mère?</p>
<p>— Manière, répondit-il, a disparu dès ma naissance...</p>
<p>— Mais pourquoi pleurez-vous ? Vous paraissez m'aimer autant que
m'aimeraitlamère que je cherche, je ne veux plus vous quitter.</p>
<p>Et il la retient par le bas de sa robe.</p>
<p>— Que sa mère soit ici ou non, peu importe; mais du moment qu'elle a
abandonné son enfant au berceau, elle n'est plus digne d'être sa mère.</p>
<p>Et Santa, qui comprend qu'entre cette femme et lui il y a une barrière
infranchissable, s'écrie tristement :</p>
<p>— Oui, si la mère a abandonné son enfant, elle n'est plus mère, et
l'enfant n'est plus son enfant.</p>
<p>La scène est longue, mais très palpitante (1). »</p>
<p>Certaines féeries mettent en scène des saints bouddhiques, qui
accomplissent des miracles, des sages chinois, au ton bonhomme et
sentencieux, des bonzes qui sont les héros de</p>
<p>1. EMILE GUIMET, Le Théâtre au Japon, p. 20 sqq.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PROCEDES LITTERAIRES</p>
<p>237</p>
<p>farces peu compatibles avec la dignité sacerdotale, mais qui nous font
penser aux scènes populaires de notre moyen âge chrétien (1).</p>
<p>1. Exemple:« Un mari vient de perdre sa femme; armé d'uneépitaphe</p>
<p><pb/></p>
<p>238 LE THEATRE AU JAPON"</p>
<p>C. — L'intrigue et la Psychologie du Drame</p>
<p>Dans les deux derniers siècles, et surtout pendant l'ère Méji, la
variété des genres dramatiques a rompu l'uniformité habituelle des
intrigues. La plupart, cependant, sont tragiques. Elles reposent, dit M.
Takashima (1), « sur les sentiments de loyauté, de piété filiale et de
chevalerie », et enseignent la fidélité indéfectible au seigneur, le
culte scrupuleux du point d'honneur, le mépris absolu de la mort. Ce
théâtre est une « école de grandeur d'âme » et de stoïque insensibilité.</p>
<p>1. Kokouminn-no-Toino, 1895, Tôkyô.</p>
<p>2. FOUKOUTCHI-GUÈN-ITCHIRO (Far East, I, p. 237).</p>
<p>3. V. la Vengeance des Sogâ, analysée par M. BOUSQUET, dans la Reouc des
Deux-Mondes (15 août 1874, pp. 732 sqq.) et l'analyse de
Kirarè'Yosabouro, par M. HUGUES KRAFFT (Soucenlrs, pp. 277-279)•</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PROCEDES LITTERAIRES 239</p>
<p>Comment, en effet, ne serions-nous pas révoltés, dans</p>
<p>1. V. dans Mitford's taies le plaidoyer d'une jeune fille devenue cour'
tisane par nécessité!</p>
<p>2. Op,cit^ p. 33;</p>
<p><pb/></p>
<p>240 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>A la vérité, les personnages exceptionnels abondent dans l'histoire
nationale ; les péripéties émouvantes, les tortures, les scènes
larmoyantes et la pratique courante du karakiri, ont accoutumé le peuple
au spectacle de la violence et des plus douloureux sacrifices
vaillamment acceptés. Le Japon, d'ailleurs, est le pays du mâle courage,
des coeurs géné1.</p>
<p>géné1. FLORENZ, Scènes du théâtre japonais (p. 4, Tôkyô» 1900, éd.
Hasegawa).</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PROCÉDÉS LITTERAIRES 241</p>
<p>Une telle conception de l'art proscrit nécessairement les sentiments
moyens. Dans l'esprit des samouraï, vindicatifs et téméraires, dont
l'action sur l'esprit populaire fut si prépondérante dans l'ancien
Japon, la douceur passait pour de la faiblesse, et la clémence pour de
la lâcheté ; la violence était confondue avec le courage, et la cruauté
féroce avec le sang-froid. Sous l'inspiration de cette psychologie
tendue jusqu'au paroxysme, les drames dépassèrent les limites des
sentiments ordinaires de l'humanité, pour atteindre un pathétique
réaliste, mais d'observation superficielle. Aussi les</p>
<p>1. G. BOUSQUET, Le Japon de nos jours, p. 728*</p>
<p>16</p>
<p><pb/></p>
<p>242 LE THEATRE AU JAPON"</p>
<p>intrigues dramatiques se nouent généralement et se dénouent dans le vide.</p>
<p>M. Foukoutchi-guèn-Itchiro résume les principales critiques formulées
par les lettrés japonais sur les compositions théâtrales :</p>
<p>y.</p>
<p>2</p>
<p>o</p>
<p>o</p>
<p>y.</p>
<p>c</p>
<p>rt:</p>
<p>rt:</p>
<p>a p</p>
<p>S</p>
<p>G</p>
<p>G</p>
<p>1° L'atrocité voulue des incidents ;</p>
<p>2° La complexité et l'invraisemblance de l'intrigue;</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PROCÉDÉS LITTÉRAIRES 243</p>
<p>3° La méconnaissance des sentiments ordinaires de l'humanité.</p>
<p>4° La confusion des notions morales entre-le bien et le mal, le juste et
l'injuste.</p>
<p><pb/></p>
<p>244 LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>Le même auteur ajoute : o Si anciennement un Japonais avait 7 au »
compte Mérite, et 3 au compte Démérite, on le regardait comme un »
honnête homme, et l'historien avait pour devoir de n'insister que sur »
ses bonnes actions et d'omettre ses fautes. De même, si l'on trouvait »
quelqu'un avec 3 au compte Mérite et 7 au compte Démérite, on le »
regardait comme un gredin, et l'on ne notait que ses mauvaises actions,
» les bonnes devant être ensevelies avec ses ossements, quelque méri»
toires qu'elles eussent été. Comme, dans la vie réelle, les hommes sont
» toujours relativement bons ou mauvais, il faut les idéaliser corn me
des » personnifications de la vertu, ou bien il faut exagérer la
trahison des » vassaux traîtres, des fils ingrats, des femmes infidèles
et des hommes » sans coeur. » (Id., ibid.)</p>
<p>1. Voici l'art. 52 des Cent-Loisde Gonghen-sama (Igegas):</p>
<p>» Quiconque négligera de donner avis sera considéré comme ayant agi sans
motif, et sa punition ou son pardon dépendra des circonstances. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PROCÉDÉS LITTÉRAIRES 245</p>
<p>Pendant que la vengeance prenait dans la société féodale du Japon une
déplorable extension, la pratique du harakiri (1) se développait sur la
scène pour les motifs les plus futiles.</p>
<p>1. Hara-kiri, ou Sapkou, littér. : ventre-couper.</p>
<p><pb/></p>
<p>246 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>EXERCICES D ASSOUPLISSEMENT</p>
<p>n'a développé davantage l'esprit chevaleresque de la nation et son
énergie stoïque au milieu des souffrances (1).</p>
<p>par DUBARD (pp. 107-114); v. aussi une nouvelle de RODOLPHE LINDAU dans
la Reçue des Deux-Mondes, intitulée Si/nidjo Sedji. 1. Malgré les
efforts de lyer/as contre le harakiri des vassaux, la</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PROCÉDÉS LITTÉRAIRES 247</p>
<p>profoncoutume suicide a persisté. En 1868, le gouvernement dut prendre
des dispositions législatives contre ce funeste usage. Les femmes se
coupent la gorge. 1. Histoire et description du Japon, pp. 23 et24.
Tours, 1839.</p>
<p><pb/></p>
<p>248 LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>Ce sentiment exaspéré du point d'honneur se rencontrait dans toutes les
classes de la société.</p>
<p>Une encyclopédie japonaise (2) rapporte que le shogoun Iyênari
(1787-1837), voulant offrir au roi de Corée un paravent, chargea le
peintre Kano Youcenn d'orner de dessins son présent. Quand la
composition fut terminée, le le ministre Abé Boungho-no-Kami fit
entendre des critiques fort sévères. Profondément humilié dans son
orgueil de peintre, Kano Youcenn se retira, monta dans son palanquin et
s'ouvrit le corps.</p>
<p>1. ED. FRÀISSINET, Le Japon, t. II, p. 166 et 226.</p>
<p>2. Daï Nihon Djimmè Ko (Les grands hommes du Japon), par Tanghoutchi
Oukitchi.</p>
<p>3. Cependant, certaines pièces de moeurs reposent sur les données
psychologiques de nos drames. Un djiôrouri de Tcikamatsou'Monzayemon,
Ten no ainishiina, rappelle le sujet de la. Dame aux camélias : De même
que Marguerite, touchée par les prières du père d'Armand Duval, renonce
a son bonheur, « Kôharou (Petit Printemps), l'héroïne du drame japonais,
simule une infidélité pour se faire abandonner de son amant dont la
femme lui a demandé de se sacrifier ». Un autre drame, Kotobouki no
Kadomatsou, dépeint le même amour généreux que Victor Hugoa chanté dans
les Travailleurs de laMer. Le héros aime une femme galante qui ne l'aime
pas. Apprenant qu'elle veut épouser un autre</p>
<p><pb/></p>
<p>PLANCHE VII. — L'EXÉCUTION DU HARAKIRI, PAR TOYOKOUNI</p>
<p>(Tiré du Ja/.on artistique).</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES PROCÉDÉS LITTÉRAIRES 249</p>
<p><pb/></p>
<p>250 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>1. Du MÉRIL, Histoire de la Comédie, p. 13.</p>
<p><pb/></p>
<p>CINQUIEME PARTIE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA PRATIQUE</p>
<p>DU THEATRE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A. La Musique</p>
<p>L Histoire générale de la Musique jusqu'au XIV' siècle. PréL VIj 1S69.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ï56 LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>est de règle chez nous, dans celui de la tonique. Ainsi la phrase reste
en suspens.</p>
<p>Le Nipon revendique cependant l'invention de la musique, et le mythe qui
relate cet événement rappelle la tradition</p>
<p>1. La plupart des airs japonais peuvent s'exécuter correctement sur les
cinq touches noires du piano (V. P. DE CHEVRINS, Études musicales).</p>
<p>2. CHINA-REVIEW, Japanese and chinese nutsic compared (d'après Stein).
V. aussi D' MÛLLER (Trans., t. Vl).</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PRATIQUE DU THEATRE 257</p>
<p>grecque sur l'invention de la lyre par Apollon. Pendant la conquête de
la Corée, sous l'impératrice Zingô, au IIP siècle de notre ère, un
guerrier, ayant juxtaposé six arcs sur une planchette, aurait eu l'idée
d'en tirer des sons avec un archet (1).</p>
<p>« Les Japonais, dit M. Pilinski, ont conservé leur art musical sans
altération depuis les premiers siècles (3). » Il ne semble pas, en
effet, que leur système de composition se soit transformé depuis
l'époque du primitif shinntô; ils ont depuis longtemps une notation
écrite qui reste fermée aux profanes (4). Leur musique, accessoire du
culte national, fit aussi partie de la liturgie de Foé, « et tous les
bouddhistes s'y livrèrent autant par dévotion que par goût (5) ». La
musique bouddhique est simple et grandiose, comme le plain-chant de
l'Église chrétienne.</p>
<p>1. ROKOUSHIRO, Revue française du Japon, 1893, p. 225.</p>
<p>2. Nihonghi, I, 41, 73, 79, 326; — II, 30, 72, 144 sqq.</p>
<p>3. S. PILINSKI, Mémoire s ur lamusique au Japon (Reeue orientale et
américaine), janvier 1880, p. 345.</p>
<p>4. L'origine de cette notation n'est pas encore déterminée. Il est
seulement certain que les Chinois, — et les Hindous, — nous ont laissé
une écriture musicale antérieurement aux Grecs.</p>
<p>5. BERGERON, Collectionde voyages en Asie, partie I, p. 50. V. aussi
OOUTCHI, Influence du bouddhisme (Hansei-Zasshi, vol. XII) et KARL
FLORENZ, Ancientjapanese rituals (Trans, As. Soc&gt; ofJap. ,vol. XXVIII,
part. I, décembre 1899).</p>
<p>17</p>
<p><pb/></p>
<p>258 LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>L'instrument populaire par excellence est le shamicenn,</p>
<p>1. Rapporté par PIGGOTT. The Music ofJapan, p. 48.</p>
<p>2. Sur cet instrument, appelé en sinico-japonais wangon, voir: Dr. KARL
FLORENZ (Taiis. As. Soc, XVIII, part. I); PIGGOTT (Trans. As. Soc, vol.
XIX, part. II, p. 291 sqq.,) Yokohama); Nihonghi) 1,44, 326.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PRATIQUE DU THEATRE</p>
<p>259</p>
<p>L ORCHESTRE, PAR TÛYOKOUNI</p>
<p>(Coll. S. liin:/)</p>
<p><pb/></p>
<p>£60 LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>Suivant Piggott, la musique théâtrale prit naissance dans</p>
<p>4. Suivant M. PILINSKI (op, cit.,), certaines flûtes seraient faites
avec les tibias d'une espèce de singe. — V. sur les flûtes, le Nihonqhi,
II, 11, 24.</p>
<p>5. APPERT et KINOSHITA, Ancien Japon, p. 230.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PRATIQUE DU THEATRE 261</p>
<p>L'orchestre du théâtre moderne est généralement composé de deux
shamicenn, d'une flûte et de trois tambours (outataïko, 6-tzoudsoumi et
ko-tsoudsoumi). Il possède parfois une cloche et une grosse caisse.</p>
<p>Il est vrai que les instruments sont assez pauvres, maigres et ingrats.
Mais convient-il de juger la musique par l'impression plus ou moins
favorable que nous ressentons en écoutant des instruments imparfaits? Si
la musique,</p>
<p>2. JUDITH GAUTHIER, Les Musiques bizarres, Paris, 1900 (V. p. 22).</p>
<p><pb/></p>
<p>262</p>
<p>LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>Tiré du Japon artistique).</p>
<p>les individus. Rien n'égale le dédain d'un Européen pour la musique
japonaise, sinon le mépris d'un Japonais pour la musique européenne. «
Les dilettanti du moyen âge trouvaient fort agréables des combinaisons
sonores qui, aujourd'hui, révoltent les oreilles les moins sensibles ;
les amateurs exclusifs des anciens maîtres trouvent intolérables les
hardiesses et les nouveautés que nous admirons dans les oeuvres des
compositeurs contemporains (1). » Les anciens Grecs considéraient la
quinte comme un accord harmonieux et réprouvaient l'accord de tierce.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PRATIQUE DU THÉÂTRE 263</p>
<p><pb/></p>
<p>264 LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>B. —La disposition matérielle</p>
<p>1. En Chine, certains temples ont, en face de leur porte principale, un
pavillon permanent qui sert aux représentations. —Le théâtre annamite
est parfois installé dans une pagode (Cn. LEMIRE, LTndo-Chine, ch.lX, p.
93, Paris, 1885).</p>
<p><pb/></p>
<p>PLANCHE VIII. — LES LAMENTATIONS DES SI&gt;ECTATRIOI&amp;I"'\\</p>
<p>APRÈS LA MORT DE L'ACTEUR DANDJOL'RO VIH1;.^^ &amp;;.|</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA PRATIQUE DU THÉÂTRE 265</p>
<p>1. V. BOUSQUET, Le Japon de nos jours, I, p. 360.</p>
<p>2. Les principaux théâtres de la capitale furent construits dans le
faubourg à'Asaksa, entre le quartier du Yoshiwara et la Soumida-gatca,</p>
<p><pb/></p>
<p>266</p>
<p>LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>jetèrent de l'argent, de riches vêtements ou des rideaux de théâtre (1).</p>
<p>LA TRAPPE SUR LA SCENE</p>
<p>1. L'engouement des femmes pour les acteurs tint parfois de la frénésie.
Une estampe du musée Guimet reproduit les traits de Dandjouro le VHP
après sa mort, ses admiratrices pleurent et se lamentent (planche VIII).</p>
<p>Voici leurs doléances :</p>
<p>1. Une religieuse. —Bien que je sois devenue religieuse, je ne puis,
hélas ! me consoler de ta mort.</p>
<p>2. Unejîllette. — Puisque Dandjouro est mort, je n'irai de ma vie au
théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PRATIQUE DU THÉÂTRE 267</p>
<p>5. Une jeune fille. — Que je te plains! et quelles souffrances n'as-tu
pas dû endurer! En éprouverai-je jamais d'aussi vives ?</p>
<p>6. Une servante. — Chaque fois que je suis allée au théâtre en compagnie
de ma maîtresse, tu m'as jeté des regards brûlants. Pourquoi, hélas !
es-tu mort ?</p>
<p>7. Autre servante. — Je ne veux plus être servante ni autrechose !.. Je
veux devenir religieuse.</p>
<p>9. Une vieille femme. — Si j'avais su que tu devais mourir, j'aurais
demandé aux dieux de me sacrifiera ta place.</p>
<p><pb/></p>
<p>268</p>
<p>LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>Au milieu de la scène se trouvait une plaque tournante A B. Le décor AAA
représentait l'entrée d'une maison avec</p>
<p>un jardin et une rue figurés sur les portants ou coulisses mobiles A'A'.
Les acteurs faisaient mine de pénétrer dans la maison, et aussitôt la
scène A B tournait. Quand le mouvement de rotation était terminé,
l'intérieur de la maison, préparé en B, derrière le premier décor,
apparaissait. En même temps, lesportants présentaient au public leur faceB,</p>
<p>1. Le Théâtre japonais, p. 5, Paris, 1899 (Ed. Leroux).</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PRATIQUE DU THEATRE</p>
<p>269</p>
<p>Ce procédé est d'un heureux effet dans les scènes de poursuite, de
bataille, où les personnages se succèdent rapidement (2).</p>
<p>LA MANOEUVRE DE LA SCENE TOURNANTE</p>
<p>en 1760. M. Takashima le compare, non sans quelque raison, à
rè-«wj-/.XTJriades Grecs. Il rappellerait plutôt les oepîxxr.oi</p>
<p>2. Pour imiter la pluie, on suspend horizontalement, au-dessus de la
scène, des tuyaux de bambou percés de trous... On imite la neige avec
des fragements de papier... Pour la lune et les éclairs on emploie
l'électricité. J. HITOMI, Le Théâtre (Revue des Revues, 15 octobre 1900,
p. 181).</p>
<p><pb/></p>
<p>270</p>
<p>LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>PORTRAITS D'ACTEURS, PAR SHOKOSAÏ</p>
<p>(Tiré du Japon artistique)</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PRATIQUE DU THÉÂTRE 271</p>
<p>1. A. et M. CROISET, L'Ut, gr., III, p. 65; — aussi OTFRIED MULLER,
Litt, gr.,11, p. 83 (trad. Hillebrand); NAVARRE, Dionysos, p. 127; G.
PERROT, Journal des savants, juillet 1898, p p. 418-419. •</p>
<p>3. MICHEL REVON, Hoksa^ p. 132s</p>
<p><pb/></p>
<p>272</p>
<p>LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>(Coll. Rceon).</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PRATIQUE DU THEATRE</p>
<p>273</p>
<p>c. — La représentation</p>
<p>corn18</p>
<p><pb/></p>
<p>274 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>mencer la représentation vers dix ou onze heures du matin et l'on tâche
de finir dans le temps prescrit. Cependant le dernier acte se joue
parfois après le coucher du soleil (1) ».</p>
<p>Au début du spectacle, si le rideau ne se tire pas de côté, il tombe
brusquement, afin d'éblouir l'assistance par les splendeurs de la mise
en scène. Dans les pièces historiques, des étoffes aux couleurs
splendides reproduisent avec exactitude et somptuosité les costumes des
anciens temps, particulièrement du XIV siècle. On admire, sur les robes
de brocart, de véritables tableaux : « des paysages, des rivières, des
animaux de toute sorte, des poissons, des crustacés, des araignées
gigantesques, des canards voguant au fil de l'eau, des nuées de
libellules, des vols de grues, des couchers de soleil, des effets de
neige et de pluie, toute la flore du Japon ; les estampages et les
dégradations du clair-obscur y luttent avec les éclats tapageurs de la
lumière; les tons les plus rares, les plus imprévus, les nuances les
plus invraisemblables, les harmonies les plus capiteuses jouent sur la
palette du .brodeur comme sur celle d'un aquarelliste (2). »'</p>
<p>2i Louis GONSE, L'Art japonais.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PRATIQUE DU THÉÂTRE</p>
<p>275</p>
<p>couleur était grise, verte ou bleue ; pour le deuil, elle était noire
(1) ».</p>
<p>Quelques théâtres ont conservé 1' a ombre » (Kourombo,</p>
<p>DESSIN D UNE ROBE DE THEATRE</p>
<p>(Coll. S. Bing),</p>
<p>1. Gow, Mmcrca, trad. REINACH, p. 268. — Un procédé analogue se retrouve
dans l'Inde: « La scène, dit M. SYLVAIN LÉVI, est fermée au</p>
<p><pb/></p>
<p>£76 LE THEATRE AU JAPON &gt;</p>
<p>L' H OMBRE » (DESSIN DE P. MOLINARD)</p>
<p>fond par un rideau (yavanikà, ionienne)... Sa couleur doit être en
harmonie avec le sentiment principal de la pièce : blanche, pour un
spectacle erotique ; jaune, s'il est héroïque ; sombre, s'il est
pathétique; bariolée, s'il est comique ; noire ou rouge, s'il est
tragique ou merveilleux ».</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PRATIQUE DU THÉÂTRE 277</p>
<p>L'orchestre proprement dit comprend assez souvent une flûte,, un
shamicenn, deux tambourins, un gong, une grosse caisse, une cloche. Il
souligne et suit l'action avec exactitude,</p>
<p>1. Rapporté par M. DE ROSNY.</p>
<p>3. D' KARL FLORENZ, Scènes du Théâtre ''aponais, Tôkyô. 1900.</p>
<p><pb/></p>
<p>278 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>cherchant les harmonies imitatives et l'expression descriptive.</p>
<p>confidents, explique les pantomimes et traduit le sentiment général.
C'est le « spectateur idéal ».</p>
<p>Hormis quelques rares exceptions, les troupes sont exclusivement
composées d'hommes. C'est</p>
<p>pendant l'ère Kwanei (1624-1643), qu'un groupe d'acteurs</p>
<p>(DESSIN DE P. MOLINARD)</p>
<p>1. Ce personnage rappelle le « meneur du jeu » dans notre moyen âge.</p>
<p>2. On peut voir au Musée Gui met une estampe qui représente un comparse
frappant le sol au moyen de pieds en bois, pour scander la marche d'un
acteur (n° 16365, I).</p>
<p>3. METCHNIKOFF, L'empire japonais, p. 219.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PRATIQUE DU THÉÂTRE</p>
<p>279</p>
<p>La corporation des gueisha accueille les jeunes filles qui manifestent
des aptitudes théâtrales. Elles apprennent l'art</p>
<p>1. Il paraît qu'en Angleterre, Mrs Betterton fut la première actrice
qui, vers 1660, joua les rôles de Juliette et d'Ophélie. Dans le
prologue du More de Venise, il est observé « qu'une femme vertueuse et
abhorrant toute dissolution ne saurait paraître en scène».</p>
<p><pb/></p>
<p>280</p>
<p>LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>Les gueisha (parfaites), sont divisées en trois classes corporatives:
les Hangouyokou, élèves-gueisha, les Kakaê, apprenties, des Djimaï,
maîtresses de danse. Au-dessous de seize ans, les danseuses reçoivent le
nom de Maïko.</p>
<p>gueisha (1). La plupart sont de basse extraction, et elles</p>
<p>1. Un fonctionnaire, — raconte le P. de Ratzenhausen, — reçoit d'abord
l'aspirante et lui fait un petit discours sur les dangers de la vie.
Après la péroraison, il lui adresse le formulaire d'usage : « Mon
enfant, dans quelle maison désirez-vous entrer? » C'est le moment
critique de</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PRATIQUE DU THEATRE 281</p>
<p>étaient jadis achetées toutes jeunes par des entrepreneurs. Mais en
1848, une ordonnance défendit, sous peine d'emprisonnement, qu'un père
obligeât sa fille àdevenir^we/sAa, sauf le cas de misère absolue(1).</p>
<p>l'interrogatoire. Elle doit répondre : « Chez une de mes tantes. » Si
elle se trompe, adieu l'autorisation. Mais la phrase magique : « Je vais
chez ma tante, » est bien vite apprise, et la jsune fille obtient son
inscription. 1. « Les maisons de gueisha sont beaucoup plus petites que
les maisons affectées aux courtisanes; elles sont également moins
belles5 ce qui ne les empêche pas cependant d'être toujours très propres
et même assez élégantes. Elles sont presque toutes construites sur un
même plan, disposées de la même façon, et comprenant les mêmes
dimensions. Dans les plus importantes, on ne compte guère plus de dix
gueisha. Au-dessus de la porte extérieure de chacune d'elles, on suspend
des lanternes de</p>
<p><pb/></p>
<p>282 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>Le caractère dominant de ce théâtre, c'est en effet le réapapier</p>
<p>réapapier le nom de chaque gueisha résidant là, et quand, pour une
raison quelconque, une gueisha est obligée de s'absenter, on retire
aussitôt la lanterne qui porte son nom.</p>
<p>» Le personnel d'une maison de gueisha se compose de la maîtresse de
maison, d'un certain nombre de gueisha et de maïko, d'une ou deux
servantes et d'un ou deux chaperons, appelés hakoya.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PRATIQUE DU THEATRE 283</p>
<p>LOGE DE LUTTEURS, PAR SHOUNYEÏ</p>
<p>(Coll. S. Bine/).</p>
<p>rugit, tombe épuisé pour se relever plus furieux, montre les dents,
roule les yeux et se tord dans d'épouvantables convulsions... La tête de
l'ennemi mort roule infailliblement sur le sol ; toute agonie se
prolonge pour exhaler des plaintes d'une douleur toute physique ». Le
harakiri est particulièrement effrayant : l'effusion de sang est simulée
au moyen d'un liquide contenu dans des sacs de papier qui entourent la
ceinture du patient. Un coup de sabre déchire</p>
<p><pb/></p>
<p>284</p>
<p>LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>distrac1. Pao, série II, vol. I, mars 1900.</p>
<p>2. E. DEGONCOURT, Hokousaï, p. 70; M. REVON, op. cit., p. 83.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PRATIQUE DU THEATRE 285</p>
<p>tio'n de l'auditoire, était changé en un lieu assez semblable aux
régions infernales (1) ».</p>
<p>Les écrivains, les musiciens et les peintres adoptent aussi des noms
variés. M. Revon a relevé pour Hoksaï (nom de pinceau), deux noms de
race, quatre noms de famille, deux prénoms, deux sobriquets, dixhuit
noms de pinceau, quatre noms d'auteui' comique et un nom posthume
bouddhiste. L'historien se reconnaît difficilement dans ce dédale.</p>
<p><pb/></p>
<p>286</p>
<p>LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCLUSION</p>
<p>Comme en Grèce et dans l'Inde, le drame japonais est né du chant, de la
danse et de la musique, et a gardé, jusqu'en ses créations les plus
récentes, le souvenir de ses origines.</p>
<p><pb/></p>
<p>288 LE THEATRE AU JAPON</p>
<p>dégager des danses et clés chants de la kagoura; elle s'est développée
dans le sarougakou, qui possède un dialogue et une intrigue. A partir du
XIVe siècle, le nô continue l'évolution du sarougakou dans le domaine de
la légende religieuse et historique.</p>
<p>Le drame vulgaire est sorti, au XVIIe siècle, des récits de conteurs et
des scènes de marionnettes; il emprunte au nô des sujets de tragédies
historiques et inaugure un genre nouveau, la pièce de moeurs.</p>
<p>Ainsi les lois essentielles de la littérature ont réglé les étapes
successives du théâtre japonais avec une logique rigoureuse, conforme à
l'expérience de l'histoire. Ces mêmes lois dirigeront son avenir.</p>
<p>L'histoire comparée des littératures démontre donc l'universalité des
procédés et par suite l'unité de l'esprit humain. Nul groupe d'hommes ne
forme d'îlot solitaire, nul océan infranchissable ne sépare les peuples.
Ils se rejoignent tous par de secrets chemins, et c'est seulement par
une fiction de l'esprit que nous pouvons les isoler dans « l'ample sein
de la nature ». Mille observations, en effet, révèlent la ressemblance
des genres littéraires, l'identité de leur évolution, chez des peuples
séparés par la langue, par l'histoire et par la race.</p>
<p>SinousobserVonslalittérature dramatique duJapon, resté, pendant des
siècles, rigoureusement fermé aux influences occidentales, nous
constatons qu'en dehors des lois esthétiques qui ne font point partie du
patrimoine intellectuel</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCLUSION 289</p>
<p>d'un peuple déterminé, le théâtre, au pays du Soleil-Levant, a suivi la
voie commune au drame grec et au mystère français. Issu des cérémonies
liturgiques, il possède le choeur de la tragédie antique sous le nom
dejV, le drame satyrique ou kiyôghèn, et jusqu'aux personnages
essentiels de la comédie gréco-latine. On peut encore signaler au Japon
l'usage des masques, l'existence du prologue, l'importance attribuée à
la mimique, l'emploi des hommes pour les rôles féminins, l'adaptation à
la scène de légendes héroïques et religieuses, le prolongement de la
scène jusque dans la salle, enfin plusieurs traits communs au théâtre de
l'ExtrêmeOrient et au drame de notre antiquité classique.</p>
<p>Comment donc expliquer ces concordances?</p>
<p>l'émiet19</p>
<p><pb/></p>
<p>290 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>.. .Faciès non omnibus una, Nec dicersa tamen, qualem decet esse sororum.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCLUSION 29l</p>
<p>« On connaît l'histoire de quelques nations on ignore le genre humain. »
Cette belle parole de Bossuet sera moins vraie lorsque la science
comparée des traditions, des moeurs, des littératures, nous aura fait
connaître tous les peuples, soit qu'ils parcourent une carrière
brillante, soit qu'ils paraissent « endormis, comme dit le Moïse
d'Alfred de Vigny, du sommeil de la terre ». Telle peuplade océanienne,
umble et barbare, perdue dans le vaste système de l'univers ,</p>
<p><pb/></p>
<p>292 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>Ainsi l'âme humaine a sa vie propre et continue. Il importe de la
découvrir sous les formes transitoires de l'art et des littératures.
C'est, en effet, l'histoire de l'âme, sans cesse modifiée par le
mouvement des idées, par i'évolntion de l'organisme social, par le
contact des racés étrangères, qui cons--</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCLUSION 293</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Bibliographie du Théâtre</p>
<p>ABELL. — Stage and tragedy in Japan [Eclectic Magazine, vol. 102,</p>
<p>p. 349). New-York. ALBANO (D'). —Le Couvent du dragon vert [Adaptation
théâtrale).</p>
<p>Paris, 1873. APPLETON'S JOURNAL. — Théâtre (vol. II, p. 449). New-York.
ARNOLD (Edwin). — Adzuma, or the Japanese wife (a play).</p>
<p>Londres, 1892. —Japonica (p. 117-120). Londres, 1893. ASTON (W. G.). —
Nihongi (2 vol. Trans. proc. Jap. Soc.).</p>
<p>Londres, 1896. — A history of Japanese literature. Londres,</p>
<p>J899,</p>
<p><pb/></p>
<p>296 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>BALLET (Japanese). — (Potter's American monthly), vol. XV,</p>
<p>p. 96. Philadelphie. BARET. — La chanson populaire du Japon. Paris,
1892. BING (S.). — Le Japon artistique (fasc. XXIV). Paris, 1888-90.
BLOODSTONE (The). — A Japanese lyrical drama (trad. angl.).</p>
<p>Londres, oct. 1876. BOUSQUET. — Le Théâtre au Japon (Revue des Deux-Mondes,</p>
<p>15 août 1874, pp. 721-760). BRAUMULER. — Bibliotheca japonica. Vienne,
1875. BRAUNS. — Traditions japonaises sur la chanson, la musique et la</p>
<p>danse. Paris 1890, (4° vol. de la Collection internationale de la</p>
<p>Tradition). BROZZI (Paglicci). — Teatri espettacoli dei popoli orientali
: Ebrei,</p>
<p>Arabi, Persani, Indiani, Cinesi, Giapponesie Giavanesi (p. 253).</p>
<p>Milan, 1887. CHAMBERLAIN (B.-H.). — The classical poetry of the Japanese.</p>
<p>Londres, 1880.</p>
<p>Translation of the Kojiki (vol. X, Suppl. Trans. of As. Soc. ofJap.).</p>
<p>On the various styles used in Japanese literature (vol. XIV, partie II,
ibid.).</p>
<p>On the medioeval colloquial dialect of the comédies (vol. VI, p. 357,
ibid.).</p>
<p>Things Japanese (pp. 22, 102, 412, 415, etc.). 1892. CHRYSANTHEMUM. —
Trad. angl, de kiyôghèn (pp. 201, 297, 353,</p>
<p>361). Yokohama, 1882. DAUTREMER. —Thevendettaor Légal Revenge in Japan
(vol. XIII,</p>
<p>Trans. As. Soc. o/Jap.). DICKINS (Frederick). —Chûshingura, or play of
the 47 rônins,</p>
<p>introduction by Atkinson. New-York, 1876, et Londres, 1880.</p>
<p>Taketori-monogatari (trad.). Londres, 1888. DIOSY (Arthur). — The «
Geisha » (New Far East ), pp. 236,</p>
<p>246, 265. DOUSDEBÈS (Albert). — Tchou-sgin-goura (trad.). Paris, 1886.
DRAMA (A Japanese lyric). — Spectator (nov. 1880, p. 27. Londres. DRAMAS
(Japanese). — Cornhill Magazine (vol. XXXIV, p. 4191,</p>
<p>Londres. /-, -*")</p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOGRAPHIE DU THÉÂTRE 297</p>
<p>DUBOIS DE JANCIGNY. — Le Théâtre japonais (Universpittoresque,</p>
<p>vol. 46, p. 94, 1850). ENGEL. — The music by the rnost ancient peoples.
Londres, 1864.</p>
<p>FABER. — The chinese theory of Music (Notes and queries on China and
Japan), vol. IV.</p>
<p>FALIGAN. — La Littérature japonaise (Revue du Monde catholique,
septembre 1877 et janvier 1878).</p>
<p>FAR EAST (The). ■— Ed. angl. du Kokouminn no tomo (l'Ami du Peuple).
Trad. de M. KOZAKI NARIAKI. Années 1896, 1897 et 1898: articles de
FOUKOUTCHI-GUÈN-ITCHIRO, SOUTETA TAKASHIMA, TATEKI OWADA, HOSHIDA,
TSOUBOUTCHI.</p>
<p>FÉTIS. — La Musique au Japon (Histoire générale de la musique jusqu'au
XIV 0 siècle), Préf. VI. Paris, 1869.</p>
<p>FLORENZ (Karl). — Scènes du Théâtre japonais (Térakoya). Tôkyô, 1899.</p>
<p>GA GAKOU SI MOKOU (Coup d'oeil sur la musique) ; en caractères chinois.
Tôkyô, 1875.</p>
<p>GAKKOÏ KOZI. — Comédie sur Kouçounoki. Tôkyô, 1887.</p>
<p>GAUSSERON (B.-H). Les fidèles rônins (traduit de TAMENAGA SHOUNSOUI).
Paris, 1882.</p>
<p>GONSE (Louis). — Les Masques japonais (Le Monde moderne, décembre 1900,
pp. 745-754).</p>
<p>GUIMET (Emile) et RÉGAMEY (Félix). — Promenades Japonaises, Paris,
1879-1880. — Le Théâtre au Japon, Paris, 1886.</p>
<p>GOUN-SYO ITSI-RAN. (Bibliographie), 6 vol. Eddo.</p>
<p>HANSEI-ZASSHI (The). —vol. XII : Oldjapaneseplays, par TSOUBOUTCHI. On
the kiyôghèn, par Y. HAGA; vol. XIII: art. de J. TAKAKOUSOU sur Ylkkakou
senninn, 1897-98, Tôkyô.</p>
<p>HEARN (Lafcadio). — Glimpses of unfamiliar Japan (Tôkyô, 1888).</p>
<p>HITOMI (J.). — LE THÉÂTRE JAPONAIS (Revue des Revues, 15 octobre 1900,
pp. 174-182).</p>
<p>HOFFMANN. — Catalogus librorum et manuscriptorum japonicorum. Leyde,
1845. Bibliothecajaponicâî Vienne, 1875.</p>
<p><pb/></p>
<p>298 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>HOUSE. — Da^ in Japanese Théâtre (Atlantic Monthly, vol. XXX,</p>
<p>p. 257. — Cornhill Magazine, vol. XXVI, p. 341). Boston et</p>
<p>Londres. KAGOURA NO IRI AYA (Danses antiques shinntoïstes). Hirakana,</p>
<p>6 pen. Eddo. KNOTT, — Remarks on Japanese musical scales ( Trans. As. Soc.</p>
<p>o/Jap., vol. XIX, p. II. Yokohama. KOKOUMINN-NO-TOMO. — (V. FAR-EAST).
KONAMAKOURA. — Ka bou in gakou ryakou zi (Histoire abrégée</p>
<p>du chant, de la musique et de la danse) 2 pen. 1887. KOZIKI. — Trad. B.
H. Chamberlain (Suppl. au vol. X des</p>
<p>Trans. ofthe Asiatic Soc. of Japan). Yokohama, 1883. KRAUSS (Al.). —La
Musique au Japon. Florence, 1878. — Catalogue des instruments de musique
japonais du Musée Krauss,</p>
<p>et 1889. LEQUEUX (Alfred). — Le Théâtre japonais. Paris, 1889.
MAC-CLATCHIE.—Japanese plays versified, 6 plays. Yokohama,</p>
<p>1879 et Londres, 1890. MARCERON. —Le théâtre en Chine et au Japon (Le
Lotus, vol. VI,</p>
<p>p. 42). Paris, 1887. MÉTRA (Olivier). — Yedda, ballet japonais.</p>
<p>MEYNERS D'ESTREY. — L'art dramatique au Japon (Revue générale, septembre
1890, et Annales de VExtrême-Orient et de</p>
<p>l'Afrique, vol. VIII, p. 225). MIAKAWA. — Theatricals (Scribner's
Magazine, octobre 1890).</p>
<p>New-York. MITFORD. — Geschichte aus ait Japan, translated by Kohi, I,</p>
<p>p. 182, sqq.</p>
<p>Taies of old Japan, p. 149, sqq. Londres, 1871. MÙLLER (F. W. K.).
Einiges ûber Nô-masken ( T'oung Pao, mars</p>
<p>1897).</p>
<p>Traduction par Wadagaki, dans le HanseiZasshi, du nô « Ikkakou.sennin</p>
<p>Ikkakou.sennin d'après K. MÙLLER, Berlin, 1896. NANJIO. —A catalogue of
the Chinese translation of the Buddhists</p>
<p>in China and Japan. Oxford, 1883,</p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOGRAPHIE DU THÉÂTRE £99</p>
<p>NIHONGHI, trad. W. G. Aston, 2 vol. (Trans. and Proceedings of the Japan
Society). Londres, 1896.</p>
<p>OSMAN EDWARDS . — Japanese Théâtres ( The Studio, déc. 1899) ; vol. V,
part. II, Trans. ofJap. Soc, 1898-99). Londres. Plays and playfellows of
Japan (1901).</p>
<p>OUWARA ROKOUSHIRO. — La Musique japonaise (Revue française du Japon),
vol. II, p. 225). Tôkyô, 1893.</p>
<p>PAGES (Léon). — Bibliographie japonaise. Paris, 1859.</p>
<p>PFARR. — Japanese Théâtre. Londres, 1884.</p>
<p>PFIZMAIER. — Uber den Text eines Japanischen Dramas. — Traductions.
Vienne, 1870-1874.</p>
<p>PIGGOTT. — The Music and musical Instruments of Japan. Londres, 1893.
The japanese musical scale (Trans. Jap. Soc, vol. II). Londres, 1896.
The Music of the Japanese (VIII 6 Congrès des Orientalistes). Londres,
1889.</p>
<p>PILINSKI (St.). — Mémoire sur la musique au Japon (Soc. d'Ethn., série
C, II, p. 317; Mém. Tart. Indo-Mandch., 1878-79, p. 123 ; Revue orient,
et améric, 1879, III, 335).</p>
<p>PUINI (Carlo). — Enciclopedia sinico-giapponese. Florence, 1877,</p>
<p>REVUE FRANÇAISE DU JAPON. — 1895, novembre : Astmori, par A. ARRIVET;
1897, septembre et octobre, articles divers. Tôkyô.</p>
<p>RIVAUD. — Le Théâtre japonais (Missions catholiques, 29 janvier 1897).</p>
<p>SATOW (Ernest). — Bibliographie japonaise, dans Y American Cyclopoedia.</p>
<p>SCIDMORE. — The japanese Théâtre (Cosmopolitan, vol. X, p. 685). New-York.</p>
<p>SHIBAÏ KOUMMÔ DOUÏ. — (Examen des règles du Théâtre), Hirakana, 5 pen.
Kyôtô.</p>
<p>SHIBAÏ NEN DAÏ KI. — (Annales du Théâtre). Japonais en caractères
chinois, 20 liv. en 3 pen av. fig. Eddo.</p>
<p>SUN (The). — Masques classés par M. TATEKI OWADA (1895, p. 136). Tôkyô.</p>
<p>SOUYEMATZ. — The identity of the great conqueror Genghis Khan with the
japanese hero Yoshitsné. Londres, 1879.</p>
<p>SYLE (Dr). — On primitive Music, especially that of Japan (Trans. As.
Soc Jap.), V, part. I, pp. 170-179,</p>
<p><pb/></p>
<p>300 LE THÉÂTRE AU JAPON</p>
<p>THOMAS (Albert). — « Les Geishas ». Paris, 1900.</p>
<p>TITSINGH. — Annales des empereurs du Japon (Commentaire de</p>
<p>Klaproth, pp. 43, 59, 112, 145, 190, 250, 370, etc.). Paris, 1834.
Transactions oftheAsiatic Society of Japan (YokohamaetTôkyô).
Transactions and Proceedings of the Japan Society, V vol.</p>
<p>Londres. TURRETTINI. — Histoire des Taïra, trad. du chinois (dans</p>
<p>YAtzoumé Goiiza). Genève, 1874-75. VALENZIANI (Carlo). — « Naga-mitu »
(Antiea reprezentazione</p>
<p>scenica giapponese). Rendiconti dei Lincei, vol. VII, pp. 301308.</p>
<p>301308. 1891. La Mort d'Atsmori, traduction. Genève, 1893. La Spiaggia
di Souma, traduction, Oriente. Rome, 1894. WENCKSTERN. — Bibliographie
japonaise. WINGFIELD. — Playgoing in Japan (Murray's Magazine). 1887,</p>
<p>Londres. YEN GHINN SIKI. — Règles traditionnelles des fêtes. Katakana,</p>
<p>50 pen.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE</p>
<p>PREMIERE PARTIE</p>
<p>Matzouri et Mystères</p>
<p>Pages</p>
<p>I. — La religion et les spectacles populaires 11</p>
<p>II. — Les Matzouri au Japon 19</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE</p>
<p>Drame sacré</p>
<p>1. — L'origine légendaire 39</p>
<p>II. — Kagoura 54</p>
<p>III. — Les influences étrangères 59</p>
<p>IV. — Les danses nationales 67</p>
<p>V. — Développement du Sarougakou 73</p>
<p>VI. — Le Nô 78</p>
<p>VII. — Le Kiyôghèn 93</p>
<p>VIII. — Les masques 99</p>
<p>IX. — La langue dramatique 106</p>
<p>X. — Sujets de Nô et de Kiyôqhèn 112</p>
<p>TROISIÈME PARTIE</p>
<p>Drame profane</p>
<p>I. — Naissance du drame vulgaire 146</p>
<p>II. — Les conteurs et.l'action dramatique. 151</p>
<p><pb/></p>
<p>302 TABLÉ</p>
<p>Pages</p>
<p>III. — Okouni-Kabouki 157</p>
<p>IV. — Le théâtre moderne 165</p>
<p>V. — Le théâtre contemporain 181</p>
<p>QUATRIÈME PARTIE</p>
<p>Les Procédés littéraires</p>
<p>I. — La technique 193</p>
<p>II.— Les sujets 204</p>
<p>A) Pièces historiques 204</p>
<p>B) Pièces de moeurs „ 229</p>
<p>C) L'intrigue et la psychologie du drame.... 238</p>
<p>CINQUIÈME PARTIE</p>
<p>La Pratique du Théâtre</p>
<p>A) La musique 255</p>
<p>B) La disposition matérielle 264</p>
<p>C) La représentation 273</p>
<p>CHALON-SUR-SAONE. -*• IMPRIMERIE FRANÇAISE KT ORIENTALE DB E. BERTRAND</p>
<p><pb/></p>
<p>On a pu remarquer que les nombreuses illustrations qui ornent ce volume
n'ont pas toujours un rapport 1res direct avec le texte.</p>
<p>M. Bénazet avait écrit celle élude pour en faire une thèse de soutenance
et M. Bîng avait eu l'obligeance de lui prêter des clichés de sujets
japonais, afin que son livre se présentât avec plus d'élégance.</p>
<p>Au moment de faire figurer ce travail dans la série des annales du Musée
Guimet, nous avons pensé qu'il n'y avait pas lieu de déparer le volume
en retirant les illustrations. Elles ne documentent pas toutes le
théâtre japonais, mais elles maintiennent l'esprit du lecteur en pleine
vie japonaise.</p>
<p>NOTE DE LA DIRECTION.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
