<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Blondin, Jean-Noël (1753-1832)">Jean-Noël Blondin</author>
<title>M. Casimir Delavigne cité au tribunal de la raison, de la langue et du goût, ou Critique raisonnée, grammaticale et littéraire de sa Messénienne sur Lord Byron . Par J.-N. Blondin,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Blondin, Jean-Noël (1753-1832)</author>, <title>M. Casimir Delavigne cité au tribunal de la raison, de la langue et du goût, ou Critique raisonnée, grammaticale et littéraire de sa Messénienne sur Lord Byron . Par J.-N. Blondin,...</title>, <date>1826</date>,description :,20 pages
</bibl>
<publisher>l'auteur (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5563528k</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1826">1826</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. CASIMIR,, DELAVIGNE</p>
<p>CITE</p>
<p>AU TRIBUNAL DE LA RAISON, DE LA LANGUE ET DU GOUT,</p>
<p>ou</p>
<p>CRITIQUE MAISONNÉE,</p>
<p>GRAMMATICALE ET LITTERAIRE</p>
<p>DE SA MESSÉNIENNE SUR LORD BYROPf.</p>
<p>PAR J. N. BLONDIN,</p>
<p>Sur'ont qu'en vos i';crîls la langue riïvûrëe. Dans vos plus grands
excès veus soil u ujonrs rnerée</p>
<p>■Boii.i.Ar.J</p>
<p>PARIS ,</p>
<p>IL'Auteur, rue des Lavandières Sle-Opportune, n. r/}; PIÎLIGIEK,
libraire, place du Palais-Royal, n. 141 ; DEJ.AUMAY , libraire, au
Palais-Royal; MAZK, libraire, rue du Colombier, 11. 9; . Et chez, tous
les Marchands de Nouveautés.</p>
<p>l8'i6.</p>
<p><pb/></p>
<p>BE L IMPKIMEKIE DE DAVID ,</p>
<p>BOOtKVAHT POISSONHIÈEE , H" 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. CASIMIR BELAYIGNE</p>
<p>CITÉ</p>
<p>AU TRIBUNAL DE LA RAISON , DE LA LANGUE ET DU GOUT.</p>
<p>JE me trouvai, il y a quelques jours, dans la société de plusieurs
savans français et étrangers. On me demanda si j'avais lu les
Messéniennes de M. Casimir Delavigne ; sur ma réponse négative, on
s'étonna de ce que je n'avais pas encore lu des productions qui
commandent l'admiration de l'Europe. Curieux de connaître ces
Messéniennes tant prônées, je me les procurai, et je les examinai avec
la plus scrupuleuse attention. Dans les trois premières, je remarquai
plusieurs vers élégans et harmonieux, des images, des métaphores riches,
des pensées sublimes. Mais quel fut mon étonnement de trouver dans la
Messénienne sur Lord Byron presque autant de fautes que de vers!</p>
<p>Ainsi donc, dans l'intérêt de la langue, dans celui de la jeunesse, et
dans celui de M. Casimir lui-même, je crois devoir signaler des fautes qui</p>
<p><pb/></p>
<p>4 outragent notre belle langue, en altèrent la pureté , et en détruisent
la simplicité, la grâce, l'harmonie, le charme et la clarté.</p>
<p>J'entre en matière.</p>
<p>Vers i. Non, tu n'es pas un aigle, ont crié les serpens.</p>
<p>Les serpens ne crient point, mais ils s!fflent.</p>
<p>V. 3. A peine ils achevaient, que sur leurs dos rampans.</p>
<p>Mais, qu'est-ce qu'ils achevaient? l'auteur ne le dit point. En prose
comme en poésie, un verbe actif doit avoir un régime. On achève un
ouvrage, on achève de déterminer un ouvrage.</p>
<p>Sur leurs dos rampans...</p>
<p>Comme chaque serpent n'a qu'un dos, leur ne doit pas prendre à's.</p>
<p>Eampans; l'adjectif est ici impropre, parce que les serpens ne rampent
point sur le dos, mais sur le ventre.</p>
<p>On lui demande aussi pourquoi, au premier</p>
<p><pb/></p>
<p>5</p>
<p>vers, il les fait crier, et au septième, il les fait siffler ?</p>
<p>V. 8. Que suis-je ? répondez.</p>
<p>Le poète ignorerait-il que le pronom interrogatif que s'emploie pour les
substantifs de choses inanimées: Que fais-je? quelle chose fais-je? et
que le pronom interrogatif qui s'adapte aux substantifs animés : qui
suis-je? quel homme, quel oiseau suis-je?</p>
<p>V. 9. A cette voix mâle et profonde....</p>
<p>Est-ce que la voix d'un aigle est mâle et profonde?</p>
<p>Quelle profondeur et quelle force y a-t-il dans la voix d'un aigle ?</p>
<p>V. i5. Vous n'avez pu le méconnaître ; V. 16. C'est le messager des
éclairs.</p>
<p>Depuis quand les éclairs ont-ils des messagers ? Ils ont bien des
précurseurs; par exemple, les signes d'un orage.</p>
<p>Mercure et l'Aigle sont les messagers de Jupiter; Iris est la messagère
de Junon ; mais un éclair ne chargea jamais ni l'un ni l'autre du
moindre message.</p>
<p>V. 20. Tel fut ton noble essor, jeune aigle, et quelle vie! Vieille de
gloire en un matin.</p>
<p>Admirez l'harmonie gracieuse de ce vers : quelle</p>
<p><pb/></p>
<p>6</p>
<p>vie vieille ! comme l'oreille est agréablement flattée!</p>
<p>V. 28. Il est du sang des rois! je le sais; eh! qu'importe!</p>
<p>Il doit beaucoup vous importer, M. Casimir, de vénérer les rois ; vous
qui êtes honoré de la munificence particulière d'une Altesse Royale.
Comme les Rois sont les images de la divinité sur la terre, on doit donc
leur être soumis, et leur rendre l'hommage qui leur est dû.</p>
<p>V. 3o. A son vivant éclat que fait la splendeur morte, V. 3i. Dont
brillait ses aïeux ?</p>
<p>La splendeur n'a pas vécu, donc elle n'a pu mourir; de plus, si la
splendeur était morte, comment les aïeux de lord Byron pouvaient-ils en
briller?</p>
<p>V. 32. Les feux qu'en s'effaçant la nuit répand encore.</p>
<p>Comment la délicatesse de l'oreille du poète n'a-t-elle pas été blessée
par la répétition désagréable de ces quatre sons nazals : en ?</p>
<p>Comment l'auteur ne s'est-il pas rappelé ce précepte de Boileau :</p>
<p>Il est un heureux choix de vers harmonieux 5 Fuyez des mauvais sons le
concours odieux.</p>
<p>V. /jî. Poètes, respectez les prêtres et les femmes, V. A 3. Ces
terrestres divinités !</p>
<p><pb/></p>
<p>7</p>
<p>V. 44- Comme dans les célestes âmes ,</p>
<p>V. 45. L'outrage est immortel dans leurs coeurs irrités.</p>
<p>Quoi ! l'auteur commande de respecter les prêtres" et les femmes, et il
les injurie en disant que, comme dans les célestes âmes, l'outrage est
immortel dans leurs coeurs irrités. Je suppose qu'il a voulu dire : Que
dans le coeur d'un prêtre et dans celui d'une femme, le souvenir d'un
outrage se grave, comme il se grave dans les âmes dévotes et non
célestes. Il a gauchement parodié ce vers de Boileau :</p>
<p>Tant de fiel entre-t-il dans l'âme des dévots?</p>
<p>Nous ferons observer au poète que le mot coeur étant ici générique, doit
être mis au singulier , parce que chaque prêtre , chaque femme n'a qu'un
coeur, et n'en a pas plusieurs; de même que chaque serpent n'a qu'un dos.</p>
<p>V. 46. Un temple qu'on mutile a recueilli Voltaire.</p>
<p>On ne mutile point un temple. Mutiler n'a d'usage qu'en parlant du
retranchement de quelque membre du corps humain, ou de quelque partie
d'une statue. ( Académie \</p>
<p>V. 47. Vain refuge, et l'écho des foudres de la chaire ,</p>
<p>V. 49. Tonne encor pour chasser son ombre solitaire V. 5o. Des noirs
caveaux du Panthéon.</p>
<p>Tonne encor!</p>
<p><pb/></p>
<p>8</p>
<p>Oui, Monsieur Casimir, les prêtres, dussent-ils encourir votre
animadversion, dans la chaire de la vérité, tonnent et tonneront
toujours contre Voltaire , cet ennemi implacable de l'autel et des
trônes ; toujours ils y foudroieront les doctrines anarchiques et impies
de ce patriarche des philosophes; toujours ils y tonneront, pour qu'on
expulse du lieu saint les cendres de cet impie, qui le profanent et qui
le souillent.</p>
<p>V. 5i. Byron, tu préféras sous le ciel d'Ibérie</p>
<p>V. 52. Des roses de Cadix l'éclat et les couleurs ,</p>
<p>V. 53. Aux attraits de ces nobles fleurs</p>
<p>V. 54- Pâles comme le ciel de ta noble patrie.</p>
<p>Quelles sont ces nobles fleurs auxquelles, en français, l'auteur donne
l'épithète de nobles, et dont, en anglais, on dit (*) : Combien leurs
formes paraissent mesquines, languissantes, faibles et fanées ? quelles
sont ces fleurs ? ce sont les lis ; mais les lis ne sont pas pâles, ils
sont blancs; ils sont l'emblème de la candeur et de l'innocence.</p>
<p>(*) Who round the north for paler dames would seek ? How poor. their
forais appear! how languid, wan, and weak ! Childe harold, canto 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>9 pas l'apanage du génie? et ce sentiment si doux pour les bons coeurs,
ne peut sans doute abandonner M. Casimir, qui, chaque jour, reçoit des
preuves de la munificence d'un Prince auguste dont cette noble fleur
forme un des principaux attributs.</p>
<p>V. 5(5. Des vierges d'Albion la beauté méprisée ; V. 57. Te poursuivit
jusqu'au cercueil,</p>
<p>V. 58. Et de l'Angleterre abusée</p>
<p>V. 59. Tu fus le mépris et l'orgueil.</p>
<p>Non, Monsieur Casimir, l'Angleterre ne fut point abusée ; elle méprisa
avec raison un homme qui la déshonorait par ses moeurs dissolues , par
ses principes immoraux, irreligieux et impies.</p>
<p>V. 68. Entouré de débris qui racontaient des crimes, V. 69. Tu peignis
de grands criminels.</p>
<p>Est-ce que des débris racontent des crimes ? mais, s'ils racontent des
crimes, ils racontent aussi des histoires.</p>
<p>V. 72. . Persécuté comme lé Dante, V. 73. Comme lui tu rêvas l'enfer.</p>
<p>Turbulent comme ce poète , lord Byron s'attira la haine et l'indignation
de ses concitoyens.</p>
<p>V. 74. L'Europe doit t'absoudre, et lancer l'anathéme V. 75. Sur tes
tristes imitateurs.</p>
<p>Est-ce pour avoir proclamé le matérialisme et pour avoir outragé les
vierges d'Albion, que le</p>
<p><pb/></p>
<p>16</p>
<p>poète veut qu'on absolve son héros? C'est le comble du ridicule et de
l'absurdité.</p>
<p>V. 82. Comtemplez une femme avant que le linceuil, V. 83. En tombant sur
son front, brise votre espérance!</p>
<p>Linceuil est un barbarisme; il fallait écrire linceul. On ne dira point
que c'est une faute typographique , puisque le poète fait rimer linceuil
avec deuil; et, qu'au vers 167, il fait le même barbarisme : De vos
linceuils dépouillez les lambeaux.</p>
<p>En tombant sur son front, brise votre espérance !</p>
<p>Nous prions l'auteur de vouloir bien nous expliquer comment un linceul,
un drap brise quelque chose en tombant ; mais il n'y a ici ni effort ni
poids. On ne fait pas d'effort pour poser un linceul sur le front d'un
mort; et un linceul ne pèse pas assez pour briser quelque chose.</p>
<p>V. 84. Le jour de son trépas, ce premier jour du deuil, V. 85. Où le
danger finit, où le néant commence.</p>
<p>V. 98. Mais l'espoir, un moment, suspendit votre crainte.</p>
<p>Quand l'espoir suspendit-il? L'auteur emploie pour une époque
indéterminée le prétérit défini</p>
<p><pb/></p>
<p>11</p>
<p>V. no. Ce pur sang que le fer a tant de fois versé.</p>
<p>Le fer ne fait pas l'action de verser le sang, mais il sert d'instrument
pour le verser.</p>
<p>V. 115. Elle vit, elle parle, elle a dit : liberté !</p>
<p>Elle a dit. Pourquoi le poète a-t-il employé le prétérit indéfini quand
les autres verbes sont au présent? Le présent animerait l'action, le
prétérit la refroidit,</p>
<p>V. 118. Tu cours, tu la revois ; mais c'est en expirant.</p>
<p>L'auteur a voulu dire tu expires en la revoyant, ce qui fait une grande
différence.</p>
<p>Le poète, au lieu d'inspirer de l'intérêt pour les Grecs actuels, les
déconsidère, en les réunissant autour de la croix sainte avec les
anciens Grecs qui étaient des païens, et en leur faisant invoquer
plusieurs dieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>12</p>
<p>Des flots ont-ils de la rosée? S'ils en ont, peuvent- ils la verser ? La
rosée se verse-t-elle comme on verse un seau d'eau?</p>
<p>Il n'y a que les vaporeux romantiques qui puissent concevoir un tel
galimatias.</p>
<p>V. i33. Dieux rivaux, de nos pleurs séchez la source amère ; V. 134.
Dieu vainqueur de Satan , Dieu vainqueur de Python , V. i35. Renouvelez
pour lui les jours nombreux d'Homère V. i36. Et la vieillesse de Milton.</p>
<p>Quels dieux invoque le poète pour renouveler en faveur de lord Byron,
les jours d'Homère et la vieillesse de Milton? Le dieu vainqueur de
Satan (J.-C. ); le dieu vainqueur de Python (Apollon); mais c'est un
blasphème qui outrage la divinité.</p>
<p>V. i4°- N'invoquez pas les flots des fontaines sacrées ; Ils brûlent tôt
ou tard les lèvres inspirées.</p>
<p>V. 148. Pleure, ingrate Albion, l'exil paya ses chants.</p>
<p><pb/></p>
<p>i3 Sans doute le poète ne s'est pas Rappelé qu'il a dit au vers 61 :
L'auteur par son exil expia ses outrages, ce qui fait une grande
différence.</p>
<p>V. 161. Il chantait comme Homère, il fût mort comme Achille !</p>
<p>// chantait comme Homère. Il n'y a que vous, M. Casimir, qui osiez
avancer que le vaporeux et l'inintelligible Byron chantait comme le
sublime Homère.</p>
<p>Il fût mort comme Achille !</p>
<p>Le poète déprécie son héros, en disant qu'il fût mort comme Achille ;
car la mort d'Achille ne fut pas glorieuse, puisqu'il ne mourut point au
champ d'honneur. Grammaticalement, il fallait dire : il serait mort, et
non pas il fût mort, parce qu'on emploie le conditionnel présent quand
l'époque est incertaine , et le conditionnel passé , quand l'époque dont
on parle est entièrement écoulée.</p>
<p>Sur le seuil de quoi? de Westminster ? il fallait le dire; et puis , ce
ne serait pas sur lé seuil, mais sur ton seuil qu'on devrait écrire,
puisqu'on apostrophe Westminster.</p>
<p><pb/></p>
<p>i4</p>
<p>Héritier de qui? de quoi? le poète ne le dit point.</p>
<p>V. 172. Milton, place au poète! Howe, place au guerrier!</p>
<p>Howe, place au guerrier !</p>
<p>V. 173. Pressez-vous, rois, place au grand homme !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'après la délibération du Conseil royal de l'Instruction publique, à
laquelle est jointe la dispense de payer le droit universitaire, et
d'après le voeu de MM. les Maires de Paris, exprimé dans une lettre de
M. le Conseiller - d'Etat, Préfet du département de la Seine, je
donnerai Irèsincessamment trois Cours publics et gratuits.</p>
<p>Ce cours, d'après les intentionsdu Roi, estspécialement destiné aux
élèves des petits séminaires. (Voir la lettre de Son Exe. le Ministre de
la Maison du Roi, du 14 octobre i8a5.)</p>
<p>On trouvera ces divers ouvrages chez les libraires indiqués ci-dessus.</p>
<p>Aussitôt que, dans l'intérêt de l'Instruction publique, j'aurai obtenu
de l'autorité un local, je donnerai ces trois cours.</p>
<p>Par la voie des affiches et des journaux je préviendrai le public du
jour où j'en ferai l'ouverture, et de ceux auxquels ils auront lieu.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
