<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bouterwek, Friedrich (1766-1828)">Friedrich Bouterwek</author>
<title>Histoire de la littérature espagnole. Tome 2 / , traduite de l'allemand de M. Bouterwek,... par le traducteur des lettres de Jean Muller</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bouterwek, Friedrich (1766-1828)</author>, <title>Histoire de la littérature espagnole. Tome 2 / , traduite de l'allemand de M. Bouterwek,... par le traducteur des lettres de Jean Muller</title>, <date>1812</date>,description :,297 pages
</bibl>
<publisher>Renard (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5684505p</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1812">1812</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>DE LA LITTÉRATURE</p>
<p>ESPAGNOLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>IMPRIMERIE DE J. (1RATIOÏ,</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>DE LA LITTÉRATURE</p>
<p>ESPAGNOLE p^%.::J</p>
<p>TRADUITE DE L'ALLEMAND DE M. BOUTEÏWKK,</p>
<p>PROFr.S.SKL'R A I^UKIVKRSiri DE GOTXIKGUK,</p>
<p>PAR LE TRADUCTEUR DES LETTRES DE JUAN MULLEU.</p>
<p>TOME SECOND.</p>
<p>A PARIS,</p>
<p>/"RENARD, Libraire de S. A. I. MADAME LA PRINCESSE I PAULIZNE, rues de
l'Université, ii\ 5, et deCaumarChcz{ tin,n«. 12;</p>
<p>l MICHAUD frères, rue des Bons-Enfans, n°. 3t.</p>
<p>1812.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>DE LA LITTÉRATURE</p>
<p>(ESPAGNOLE.</p>
<p>SECTION II.</p>
<p>HISTOIRE DE EA liiTTi'niATunr. Ï:SVAENOLE, DEPUIS CKRVAKTKS ET LOUE DE
YL'-OA , JUSQU'À LA SECONDE MOITIÉ DU SEIZIÈME</p>
<p>SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les contemporains do cet homme auquel aujourd'hui chaque, \i!le,
non-seulement de l'Espagne , mais du monde chilisé, voudrait avoir donné
la naissance , n'ont pas même remarque le lieu de ïa sienne. Dans la
suite, après bcau(î)</p>
<p><pb/></p>
<p>(3)</p>
<p><pb/></p>
<p>( 4 )</p>
<p><pb/></p>
<p>.C 5)</p>
<p>On ne peut guère douter, quoiqu'aucun littérateur espagnol n'en ait rien
dit, que la mort de Philippe II n'ait eu, sur le talent de Cervantes y</p>
<p><pb/></p>
<p>(6)</p>
<p><pb/></p>
<p>Les derniers travaux de Cervantes furent la continuation de Don
Quichotte, le Voyage au Parnasse, qui parut en i6i4, cl le roman de
Pcrsilès cl Sigismondc , qu'il dédia au comte de Lcmos, par une lettre
qu'il lui écrivit peu de jours avant sa mort. Plusieurs passages des
préfaces et des introductions de ses derniers ouvrages montrent combien
il se complaisait dans celte célébrité qu'il avait eu tant de peine à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(10)</p>
<p><pb/></p>
<p>( 11-)</p>
<p><pb/></p>
<p>(")</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Quand D. Quichotte, par exemple, parle des exploits des anciens
chevaliers, il dit toujours en vieux langage: lus fazaîias que han
fecho, au lieu de: las huzamts que han hecho.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i4)</p>
<p>Sans l'art avec lequel Cervantes a su soutenir, d'une manière si
heureuse, un ton intermédiaire</p>
<p><pb/></p>
<p>( i5 )</p>
<p><pb/></p>
<p>( iG&gt;</p>
<p>(1) Telle est, par exemple, l'histoire de l'administration de Saneho
Pança dans son gouvernement.</p>
<p>(2) Il sullirait de citer le discours de la hergere Mar» celle, qui est
tout entier du style de Cicéron.</p>
<p><pb/></p>
<p>IL 2</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 19 )</p>
<p>a*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(=1 )</p>
<p>(i) O Ailan de portas , o Cervantes ! Que alforjas y que trage C3 este ,
o amigo?</p>
<p><pb/></p>
<p>( ** )</p>
<p>Traduction.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(24)</p>
<p>Vrait de la déesse Poésie (l), que Cervantes voit ' dans l'empire
d'Apollon, et celui de la déesso vaine Gloire qui lui apparaît en songe.
Un autre</p>
<p>(1) Rien asi senicjaba que se ofrece Entre liquidas perlas y entre rosas
La aurora que despunta y amanece. La rica vestidura, las preciosas
Joyyas que la adornaban , compelian Cou las que suelcu ser marabillosas.
Las niiifas que al querer suyo asistian lui el gallardo brio y bello
aspecto Las artes libérales parecian. Todas cou amoroso y tierno afecto
Con las ciencias mas claras y c.;cogidas, Le guardaban sanlisimo
rospecto. Moslraban que en servirla cran servidas</p>
<p>Y que por su ocasion de todas gentes En mas veneracion cran tenidns.</p>
<p>Su inilujo y su rellujo las corrientes Del niar y su profondo le mostraban,</p>
<p>Y el ser pailrc de riosy de fuentes. Las yerbas su virtud la presentaban
Los arboles sus frutos v sus flores,</p>
<p>Las piedras cl valor que en si encerraban.</p>
<p>Traduction.</p>
<p><pb/></p>
<p>' ( »5 )</p>
<p>\ morceau, presque aussi gai que les scènes les plus</p>
<p>; plaisantes do Don Quichotte, est la description d'une seconde tempête
que Neptune excile pour</p>
<p>':&lt; les vrais poêles cl une partie de ceux qui usurpent ce nom. Tout ce
poème , qui est semé de traits piquans cl originaux, et où il y a
très-peu d'endroits faibles , n'a point eu de modèle, cl n'a été</p>
<p><pb/></p>
<p>(26) |</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( »8 ) i</p>
<p>I</p>
<p>fantastiques sans but et sans intérêt durable. Ce* i pendant, il était
assez de son pays pour goûter | comme spectateur des pièces qu'il ne
pouvait j imiter comme poète, cl il se croyait le talent do j les
imiter, parce qu'il se sentait celui de mieux faire.</p>
<p><pb/></p>
<p>( =9 )</p>
<p>tout également noble, mais il n'est jamais ni am-*</p>
<p>poule, ni entortillé , et l'intérêt va en croissant</p>
<p>1 froid et un peu languissant. La scène représente</p>
<p>le camp romain qui est devant JNumaucc ; Sci■</p>
<p>r sur la mollesse qui s'est glissée parmi eux. Les</p>
<p>soldats témoignent leur repentir et paraissent</p>
<p>animés d'un nouveau courage. Des ambassadeurs</p>
<p>proposi: de paix ; il les rcjetlc. L'Espagne personni*</p>
<p>personni* paraît sur la scène; elle appelle le fleuvcDucro ou Durius sur
les bords duquel était située Numance. 11 se présente suivi des dieux
des fleuves</p>
<p>| de la contrée. Celle assemblée de dieux consulte le livre des destins,
cl prononce que Numance '-: ne peut être sauvée. C'était sans doule
hasar| der beaucoup, que d'entreprendre d'accroître le l pathétique de
l'action en y faisant intervenir i des personnages allégoriques ; mais
ce qu'il y a</p>
<p><pb/></p>
<p>( 5o )</p>
<p><pb/></p>
<p>MORANDRO.</p>
<p>(i) Ves aqui, Lira, cumplida Mi palabra y mis porfias De que tu no
moririas Mientras yo tuviesc vida.</p>
<p>LIRA.</p>
<p>Que dices, Morandro araato ?</p>
<p>MORANDRO.</p>
<p>Lira, que acorles la hambre Entretanto que la estarnbie De mi vida corta
el bado. ï*ero mi sangre vertida Y con este pan mezelada, Te ha de dar,
mi dulce auiada, Triste y amarga comida.</p>
<p>Traduction.</p>
<p>MORANDRO,</p>
<p>« Je t'ai promis, Lira, que tu ne mourrais pas tant &lt;jue je conserverais
un souille de YÎe s tu Yois ici l'aç-.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 5» ) ïi</p>
<p>Des personnages allégoriques figurent aussi | dans la vie d*Alger [el
Irato de Argel), où f Cervantes a introduit le Besoin et l'Occasion. ;
Mais ces êtres fantastiques, en se mêlant aux {' scènes de la vie
commune , ne soiit que froids cl bizarres, et glacent cette composition
qui n'est pas d'ailleurs très-ingénieuse. 11 y a cependant h quelques
scènes animées cl intéressantes.</p>
<p>Le roman de Persilès et Sigismonde est le dernier ouvrage de Cervantes.
Le stylo en est remar- ; quable par son élégance autant que par sa sini- ^</p>
<p>complissemcnt de ma promesse, ou, pour mieux dire, | ; tu vas me voir
dans le môme instant l'offrir des alimcns k çt perdre la vie. ^</p>
<p>LIRA;</p>
<p>Que dis-tu, cher Morandro ? f</p>
<p>MORANDRO.</p>
<p>Que tu apaises ta faim , pendant que le sort va Ç</p>
<p>trancher le lil de mes'jours. C'est mon sang, ma bien- ■</p>
<p>aimée, que je te' donne mêlé avec ce pain , triste et ^</p>
<p>anière nourriture. » £</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 55 )</p>
<p>5*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si les lalcns de Lopo do Véga lui rapportaient de. l'argent, ils lui
rapportaient encore plus de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 3g )</p>
<p>Toute merveilleuse qu'est cette facilité singulière de composer et do
faire dos vers, il serait</p>
<p><pb/></p>
<p>( 4o ) bien plus merveilleux encore que Lopede Véga, en travaillant avec
une telle vitesse, eût produit quelque chose de parfait. La nature, sans
doute, a fait pour lui tout ce qu'elle a pu faire. Dans les compositions
les plus informes, les plus incorrectes, et même les plus verbeuses de
cet écrivain , on reconnaît encore un génie, une vie poci tique, que
l'art le plus profond ne saurait donner. Ce génie poétique est en même
temps si national, si parfaitement espagnol, qu'il faut avoir été
préparé par la lecture des autres poêles espagnols, el particulièrement
des plus anciens, aux ouvrages de Lopo do Véga, pour être capable
d'apprécier avec justice ses beautés et ses défauts, et la liaison
nécessaire des uns et des autres. C'est pour cela qu'il fut dans un
degré si eminent, parmi ses compatriotes, le poêle des grands et le
poêle du peuple ; c'est pour cela aussi qu'il a presque toujours été,
dans la suite, si mal, ou du moins si incomplètement juge.</p>
<p>Lopc de Véga était né pour la poésie dramatique. Dans tout autregenre,il
ne fut qu'un imitateur exact, on, s'il fit quelque chose de neuf, ce ne
fut guère que pour donner un mauvais exemple. Mais, comme poêle
dramatique, s'il n'a pas créé lo théâtre espagnol, il en a dit moins
fixé la</p>
<p><pb/></p>
<p>( 4i ) . forme &gt; et tous les poètes qui l'ont suivi dans la</p>
<p>:ï carrière dramatique n'ont fait que marcher sur</p>
<p>i ses traces. Il a fixé pour un siècle et demi le caracI</p>
<p>caracI et le ton de la plupart des différens poèmes</p>
<p>; dramatiques ; de manière que pour donner une</p>
<p>: idée générale de ses ouvrages , il faut commencer par en donner une
dos. différentes subdivisions</p>
<p>\ du genre du drame qui sont adoptées en Espagne,</p>
<p>| Le-mot comédie [comedia), dans la langue</p>
<p>j du théâtre espagnol, désigne, depuis Lopc do</p>
<p>;] Véga, quelque chose de très-différent de ce qu'on</p>
<p>i a appelé comédie chez les Grecs cl chez les IloA</p>
<p>IloA et dans la plus grande partie de l'Europe</p>
<p>i moderne. C'est un nom générique sous lequel on</p>
<p>\ comprend plusieurs espèces dillércntcs de coin--</p>
<p>'J positions dramatiques, dont quelques-unes no sont réellement ni des
tragédies ni des comédies,</p>
<p>■£ niais qui n'en sont pas moins toutes conçues et</p>
<p>| exécutées dans un même esprit. On no saurait bien</p>
<p>I juger le théâtre espagnol, si on le juge d'après des</p>
<p>'é principes de critique tires de la comédie grecque j</p>
<p>i principes applicables, sous certaines restrictions*</p>
<p>• principe de la comédie antique et de la comédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 4a ) [i</p>
<p><pb/></p>
<p>(43)</p>
<p><pb/></p>
<p>( 44 ) [</p>
<p>miracles. Ces comédies sacrées n'en étaient pas [ moins des comédies ,
puisqu'une légende n'est I aussi qu'une espèce de nouvelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 ( 45)</p>
<p>I en étaient pris dans le grand monde tel qu'il était</p>
<p>| alors, el habillés selon le costume du temps. On</p>
<p>I a fût depuis une nouvelle subdivision do cette</p>
<p>1 dernière classe, qu'on appelle comédies d'aven«j</p>
<p>d'aven«j uriers (comedias de figuron), parce que le</p>
<p>'{ principal personnage de ces pièces est un cho■j</p>
<p>cho■j d'industrie qui se donne pour un grand</p>
<p>A seigneur, ou une belle dame do la même esï</p>
<p>esï</p>
<p>•&gt; *</p>
<p><pb/></p>
<p>( 46 )</p>
<p>mari ce que c'est qu'un auto ? il répond; Ce sont des comédies t) ta
gloire et en Vhonneur du pain que cette ville royale célèbre avec tant
de dévotion.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(*9)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( Si ) ne peut plus dénouer. A co dénouement, pour l'ordinaire, il ne
manque pas do marier ensemble autant de couples d'amans que sa pièce
peut lui en fournir.Les comédies de Lopo de Véga sont semées de
réflexions et de maximes de prudence; mais le poêle aurait cru gêner la
liberté draina* liqne, s'il y avait mis de la morale proprement dite. Il
a voulu peindre dans les moeurs de ses compatriotes ce qu'il voyait et
non pas ce qu'il approuvait, et il a laissé aux spectateurs le soin de
faire cux-mènns l'application des leçons trèsjndirectesque ses pièces
pouvaient leur olfrir. Les galanteries les plus licencieuses, colorées
ou non d'une certaine décence, faiblement contenues par l'honneur,
jamais par des idées de devoir, font l'essence de ces comédies. Si le
poêle peint des passions vives, elles soprécipitent vers leur but avec
une véhémence vraiment espagnole; s'il les peint douces et
sentimentales, elles sont inépuisables en tirades langoureuses et en
jeux de mots pleins d'aflbola.tion. I/autour excusa tout, était alors la
maxime favorite de la bonne compagnie espagnole, et les personnages de
Lopo de Véga, tant hommes que femmes, agissent conformément au sens de
cette maxime. Les trahisons, les friponneries les plus pendables, sont à</p>
<p>4*</p>
<p><pb/></p>
<p>(5a)</p>
<p>(i) Petit village aux environ? île Madrid.</p>
<p><pb/></p>
<p>(53)</p>
<p>le valet et la soubrette, sont en permanence sur le théâtre et
reviennent dans toutes les pièces, quoique dans d'autres situations.
Mais , en récompense , ces caractères généraux sont peints avec une
vérité si frappante, qu'il suffit do lire une ou deux de ces comédies
pour se trouver en connaissance intime avec le monde que le poêto a
représenté. Dans ces pièces, comme dans lo monde réel, le bouffon
[gracioso) et lo niais no font quelquefois qu'un seul caractère. Il faut
bien convenir aussi que les personnages inutiles n'y manquent pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) &lt;f Comme j'ai résolu de ne point nie remarier, je lis pour mon
amusement, non pour me faire docteur , ni prendre une patenté de
bel-esprit. Quiconque renferme ainsi dans le silence ce qu'il peut
penser de bon, 11e trouve point de mal dans les livres ; ils ne sont
pour lui qu'une agréable conversation. Un livre est un ami discret qui
se tait dès qu'il fatigue, un ami prudent qui nous conseille et nous
reprend en secret. »</p>
<p>(a) Voici do quelle manière elle dépeint un élégant du quinzième siècle:
« Chapeau sur l'oreille, pluiuo courte, cordon nouveau, collet rabattu ,
points de Venise j en dehors, tout propre et neuf, en dedans^ tout sale
et vieux ; des bottes si justes qu'on ne peut les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(56)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(58)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(6o)</p>
<p>Les autos ou comc'dies du Saint-Sacrement, n'ont pu attirer la foule
autant que les vies des saints; elles sont d'une composition
très-simple, et si pleines de théologie, qu'elles ne devaient</p>
<p><pb/></p>
<p>(G&gt;)</p>
<p><pb/></p>
<p>(6.)</p>
<p>dix(t) veut dire proprement louange, ci.saynète friandise.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Nicolas Antonio, dans son recueil, donné la liste île toutes les
pièces de Lope de Véga » qui sont contenues dansées vingl-cinq volumes.
Cette dernière collection esl rare, même en Espagne.</p>
<p>(u) Telle est la pièce intitulée: le Châtiment sans icugatnce [el
Cusli:^ sin veuganza)t qu'où trouve dans les (Jbras sueltas, t. 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 64 )</p>
<p><pb/></p>
<p>(65)</p>
<p><pb/></p>
<p>(66)</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est ni par l'originalité, ni par le génie y dans le sens le plus
éfe# de 1 ée'mot, que se' dis*</p>
<p>5*</p>
<p><pb/></p>
<p>(68)</p>
<p>Les tragédies par lesquelles Lupcrcio a signalé son entrée dans la
carrière poétique, sont encore dignes d'un souvenir, quoiqu'elles ne
méritent pas les louanges hyperboliques quo Cervantes leur a prodiguées.
Elles ne paraissent pas non plus avoir conservé long-temps leur première
réputation. Deux des trois quo Cervantes nomme n'ont été publiées que de
nos jours, el la troisième paraît être perdue. Dans les deux que l'on
connaît, Isabelle et Alcxandra, la diction et la versification sont
excellentes ; mais la dernière seule offre quelques scènes dignes d'être
employées dans uno meilleure pièce. Isabcllo n'est qu'un assemblage
confus d'intrigues d'amour usées, dont</p>
<p><pb/></p>
<p>(69)</p>
<p>le dénouement est passablement épouvantable, mais dont la conduite est
absolument dépourvue de dignité tragiquo, quoique deux rois Maures y
figurent avec toute la pompe orientale de leur cour*</p>
<p><pb/></p>
<p>( 70 ) toresques, dont il paraît avoir emprunté le secret moins
d'IIoraqe que do Virgilo. On ne trouve jamais dans ses ouvrages de ces
métaphores extravagantes qui défigurent les odes d'IIcrrcra. Parmi ses
sonnets, les meilleurs sont ceux où il a exprimé quejquc vérité moralo
(i). 11 a fait aussi avec</p>
<p>(i) Nous citerons un de ces sonnets pour donner quelque idée de la
versification d'Argensola.</p>
<p>Iningen espantosa de la niuertc, Sueno cruel, no turhes nias mi pecho,
Mostrando me cortailo el nudo estrecho, Consuolo solo de mi adversa suerte.</p>
<p>Busca de algun tirano cl muro fuerte, De jaspe parcilcs, de oro el techo
; O cl rico avaro en cl angosto lccho, liai que temblantlo con suilor
tlespirite.</p>
<p>El uno vea el popular tumulto Romper con furia las herratlas pucrlaà, O
al sobornailo siervo el bierro oculto.</p>
<p>El otro sus riquceas dcscubicrlas. Côh llave falsa, o con violento
insullo ; Y dexale al atnor SUB glorias ciertas.</p>
<p>Traduction. « Image effrayante de la mort, cruel sommeil, cesse</p>
<p><pb/></p>
<p>de troubler mon amc, en me montrant brisé le lien si cher, seule
consolation de mes infortunes.</p>
<p>» Va plutôt poursuivre un tyran jusque dans ses fortes murailles , sous
son toit d'or et ses lambris de jaspe \ va menacer le riche avare dans
sa couche étroite, qu'il s'éveille en tremblant et inondé de sueur.</p>
<p>» Quo l'un voie un peuple en furie briser ses portes de fer, ou le
poignard perfide briller dans la main de son esclave.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(74)</p>
<p>L'influenco des frères d'Argensola sur leurs contemporains peut être
présumée d'après l'enthousiasme qu'ils excitèrent dans tous les partis ;
mais on la reconnaît- encore mieux au caractère du stylo do quelques
poètes estimables qui eurent des relations avec eux. De ce nombre fut
Alonzo Esquerra, dont uno epître courte, mais excellente, a été insérée
dans le recueil des oeuvres de B.irthélemi uvco la réponse do ce dernier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand on connaît les ouvrages de Cervantes, de Lopo de Véga et des
frères d'Argensola, et nu'on so rappelle leurs prédécesseurs immédiats,
on connaît suffisamment la littérature espagnole do leur siècle : car
les autres poètes espagnols no firent que marcher sur les traces de ces
hommes célèbres, ou, s'ils s'ouvrirent de nouvelles routes , co no fut
que pour s'égarer. Cependant lo nombre des poètes contemporains qui,
bien quo sans originalité, no sont pas sans mérite, est si considérable,
qu'il serait difficile de placer même une courte notice do leurs
ouvrages dans une histoire généralo de la littérature. Toute l'Espagne
était alors dans une fermentation poétique dont on n'avait encore vu
d'exemple qu'en Italie, et qui était duc en pnrtio au mélange de la
poésie italienne avec la poésie espagnole. Moins on osait se livrer aux
études philosophiques, plus on so</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(8o)</p>
<p><pb/></p>
<p>( 8i ) peut compter quelques harangues parmi les plus beaux morceaux de
ce prétendu poeme, cntr'autres le discours du cucique Colocolo, que
Voltaire a cité avec éloge.</p>
<p><pb/></p>
<p>(8«)</p>
<p>La poésie lyrique et pastorale, et même, depuis les frères d'Argcnsola ,
la satire dans la manière d'Horace, furent cultivées avec succès par
plusieurs disciples do l'école classique du seizième siècle. Cette écolo
qui dépérissait en Italie, so maintint assez long-temps en Espagne, et
conserva son autorité au milieu des partis nouveaux qui se formèrent
amour d'elle, el dont les plus redoutables furent celui de Lope de Véga,
et un autre quo nous ferons bientôt connaître. En joignant aux pocïesdo
l'écoled'ArgensoIaceux qui, depuis Boscàn et Garcilaso do la Véga, se
sont formés sur lo modèle des classiques anciens et italiens, on
pourrait appeler celte réunion d'hommes do goût, les Cinquecentisles
espagnols, quoique plusieurs d'entr'enx aient vécu encore dans le
dix-septième siècle. Les plus distingués appartiennent en elïct au
seizième siècle, et les autres, dont la multitude est innombrable , ont
on du moins, comme les Cinquecentisles italiens , le mérite d'exprimer
des idées raisonnables dans un langage élégant et correct.</p>
<p>Nous distinguerons parmi les poètes de celte</p>
<p><pb/></p>
<p>(85)</p>
<p>Christoval de Mcsa, ecclésiasliquc de l'Estrcmadoure, qui vivait dans le
même temps et fut lié avec le Tasse, n'apprit point do lui le grand art
do l'épopée. Des trois poèmes soi-disant épiques, dont il est auteur,
aucun n'a laissé de sou:'</p>
<p>sou:' et l'on a oublié de même sa tragédie de Pompée. Mais il était bon
traducteur, et ses ira:</p>
<p>ira:</p>
<p><pb/></p>
<p>( «4 ) ductions de l'Iliade et de l'Enéide sont encore estimées
aujourd'hui. 11 a traduit aussi les Géorgiqucs.</p>
<p>Des traductions estimées des odes d'Horace cl des églogucs de Virgile
recommandent également le nom de Juan de Morales, dont la vie n'est pas
connue. 11 a fait aussi de très-bons sonnets. Il ne faut pas le
confondre avec l'historien Ambroisc Morales. *</p>
<p>André Rcy de Artieda , brave officier arragonais, homme très-savant et
grand ami des Argcnsola, a écrit, entr'autres ouvrages, desépîtres en
vers, pleines de sens et de naturel, cl des sonnets dont la tournure est
neuve el piquante</p>
<p><pb/></p>
<p>(85)</p>
<p>Gregorio Morillo a fait des satires où il imite Juvénal et s'indigne en
très-bons vers.</p>
<p>Uno place honorable est duc aussi au médecin Luis Barahona do Solo, né
dans la province do. Grenade. Ses cglogues se rapprochent do celles de
Garcilaso de Véga. Ses canzoni et ses chansons sont pleines de douceur
et de grâce. Ses satires , qui n'ont été publiées que depuis peu do
temps, ont bien lo ton do Juvénal, mais rien do la douceur d'Horace : lo
stylo en cstniale cl énergique. Ce poète s'est fait connaître encore par
une continuation de l'Arioste, que Cervantes a louée, et qui a pour
litre les Larmes d'Angélique (l).</p>
<p>(i) Cervantes fait dire au curé, dans la révision île la bibliothèque de
D. Quichotte , que si l'on brûlait ces /.armes , il en verserait lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>(86)</p>
<p>nom du Violent [ YArdiente ). Ses cglogues rcsr semblent pour le fond à
toutes les autres cglogues espagnoles, mais la diction en est élégante
et harmonieuse.</p>
<p>Luis Martin ou Mariniez de la Plaza, ecclésiastique do cette province de
Grenade, qui fut le berceau do tant d'hommes distingués, a fait des
madrigaux et d'autres poésies légères dont la grâce est remarquable.</p>
<p>Il faut placer parmi les principaux Pélfar-?</p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre Figucroa, Christoval Suarcz, imitateur do Monlcmayor, auteur
d'un roman pastoral intitulé Amaryllis, qui trouva dans lo temps
beaucoup de lecteurs, et traducteur du Pastor fulo de Guarini, a imité
assez heureusement les formes italiennes dans le genre lyrique^ et
cultivé avec succès celui do la romance pastorale. 11 paraît être
l'auteur d'tino partie des romances de celte espèce qu'on trouve dans le
RomancerogeneraLScs chants de douleur(twr/i&gt; chas ) no sont pas riches
do pensées, niais la versification en est agréable.</p>
<p>Encore un autre Figucroa, Barlbélemi Cay&gt; rasco, a développé dans une
longue suite do GYMsoni cl d'histoires édifiantes en vers [canlos),</p>
<p><pb/></p>
<p>(88)</p>
<p>Juan do Arguijo, de Sévillo , a eu, dit-on, beaucoup de crédit parmi les
poètes de son temps, et Lope do Véga lui a dédié plusieurs de ses
ouvrages. On ne connaît plus de lui qu'un pelit nombre do pièces de vers
, cntr'atilrt s quelques sonnets qui ne sont pas sans mérite. 11 est
difficile do tirer une ligne de démarcation bien exacte entro les
disciples de l'école classiquo et le parti ennemi do la correction, qui,
en so permettant les mêmes licences que Lop" de Véga, prétendait lo
surpasser en idées extraordinaires et brillantes. Les ouvrages des
premieis no sont pas exempts do fautes de goût et de con copiions peu
naturelles -, et l'on peut leur reprocher uno abondance excessive de
paroles qui disent quelquefois d'excellentes choses, mais h plus souvent
ne disent rien du tout. Quant an</p>
<p><pb/></p>
<p>(8g)</p>
<p><pb/></p>
<p>(0°) a glosé un vieux refrain en l'honneur des yeux de sa belle : « De
ces'yeux, dit-il, où l'Amour a écrit mon destin , de ces yeux grands
comme nia douleur, et noirs comme mon infortune [i), Il dit encore que
l'Amour a chiffré son sort avec ces deux zéros animés (2). » On retrouve
le même style dans ses sonnets espagnols, où il nous raconte comment
l'Amour a décoché sur lui dix flèches brillantes di cristal parties des
yeux de son Albanie, qui ont prodeil dans ses douleurs un effet de
rubis, tÀ u.. '.que la cause en ait été cristalline (5). » Il a bien
fait une cen-« tainc de sonnets pareils. Au reste, Fa ri a y Souza a
laissé de bons ouvrages en prose sur l'histoire et la statistique (4) ,
ot s'il a déraisonné dans ses</p>
<p>(1) Ojos-cn cuya hermosura Cifrô mi suerte el amor, Grandes como 111 i n
'or, Negros como mi ^ «\itura.</p>
<p>(2) Que en dos animaitos zéros Cifro mi suerte el amor.</p>
<p>(3) Flechando de sus mnuos peregrinas De cristal diez lucienles
passadorcs, De rubifuc cl efeto en mis dolores. Si de Albanin las causas
cristalinas. ( i) Son Emvpaporlugueaa, qui devrait être intitulée</p>
<p><pb/></p>
<p>i ( oO</p>
<p>I Portugal europeano , est, dans son genre, uu ouvrage *
iris-inslructit'sur la statistique du Portugal.</p>
<p><pb/></p>
<p>(9»)</p>
<p>Ce fut sans doute dans un moment d'humeur que Gongora conçut l'idée de
créer pour la poésie sérieuse un style plus relevé , qu'il appel &lt; style
soigné ou poli [esti/o culto ). Dans cetu</p>
<p><pb/></p>
<p>(93)</p>
<p>inno4 , car Gongora prenant le mot de solitude J dans une acception que
les Espagnols ne lui don"3 liaient pas encore , l'avait employé à
signifier des ] forêts solitaires, parce qu'il avait divisé son poème</p>
<p>î| en forêts [sylvas), d'après une des significations i latines de ce
mol. Cet ouvrage, comme tous ceux I que Gongora a faits en ce genre ,
n'est qu'une</p>
<p><pb/></p>
<p>( a* )</p>
<p>11011'1) première période des Solitudes a vingt-huit ;i trente vers.</p>
<p>(2) Don îlamon Fernandez a publié un très-bon choix des meilleurs
ouvrages de Gongora, auquel on a voulu, par la suite , très-injustement,
refuser toute espèce de mérite. Ce recueil est intitulé : Poesiaa de J).
l*ui$de Gongora. Madrid, 1787.</p>
<p><pb/></p>
<p>j (95)</p>
<p>| veau genre italien. Mais comme aucun des par|</p>
<p>par| de Gongora n'avait autant d'esprit que lui,</p>
<p>! ils lo surpassèrent tous en affectation et en extra*-</p>
<p>| vaganecs» Ils se partagèrent bientôt en deux éco!</p>
<p>I ne s'était chargée que de représenter la pédanteI</p>
<p>pédanteI de son maître; l'autre s'était débarrassée même</p>
<p>I de l'espèce de précision que Gongora avait taché</p>
<p>I de conserver jusque dans ses plus grands égarcf</p>
<p>égarcf Ceux de la première école crurent ne pou4</p>
<p>pou4 rien faire de mieux que de commenter les</p>
<p>p ouvrages de leur maître; ils en donnèrent des ex'.</p>
<p>ex'. d'autant plus volumineuses, que les ouI</p>
<p>ouI étaient plus inintelligibles, et saisirent cette</p>
<p>occarion de montrer tout leur savoir (i). C'est</p>
<p>de çultoristes [ cultoristos ). La seconde écolo</p>
<p>a reçu, en revanche, celui de concept istes [ conI</p>
<p>conI ), le même que les Italiens avaient donné</p>
<p>mx Marinistcs ou faiseurs de concetti [concel,)</p>
<p>1 idées extraordinaires , ou des concetti, qu'ils ex~</p>
<p>| primaientdans la langue originale de Gongora.</p>
<p>| (i) De ce nombre sont les commentaires de Salcedo || f'.oionel, sur le
Polyphêmc cl sur les Solitudes, quigut</p>
<p><pb/></p>
<p>(96)</p>
<p>paru en 1629 et i636, et les Lecciones solennes a laa obras de Luis de
Gongora } par Joseph Pcllicer de Salas , publiées en iG3o.</p>
<p><pb/></p>
<p>(97 ) que l'ange s'amusant d embraser ce qu'il éclairait, tomba du ciel,
de lui-même, c'est-àdire , du ciel qui était lui-même, etc. Il a écrit
aussi dans la manière de Lope de Véga une comédie appelée Gridonia,
qu'il a intitulée encore Y Invention royale, parce qu'il y a rassemblé
des rois, des princes et des princesses de tous les
coinsdumonde,quiyfigurent très-pompeusement.</p>
<p>/■■.■- .-■.«.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Il dit dans son prologue :</p>
<p>Siguiendo en esto lamayor fineza Del arle anliguo y del modemo uso.</p>
<p>7*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Para todoa cxemplos morales, bumanos y divinos, etc., por el doctor
Juan Perez de Monlalvan.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 1° 2 )</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;io5)</p>
<p>petit, représenté par un paysan, la Joie, qui est une belle dame, et,
pour couronner l'oeuvre, l'enfant Jésus. Les timbales et les trompettes
tiennent aussi leur place dans cette pièce ; les cyclopes jouent de la
guitare, et une île s'abîme dans la mer avec un grand bruit de pétards.
On trouve ces deux comédies sacrées dans son recueil pour tout le monde.</p>
<p>Des romans et des nouvelles, tant mauvais que médiocres, paraissaient et
circulaient avec une égale rapidité, et leur multitude étouffait
l'influence salutaire que les chefs-d'oeuvre de Cervantes auraient pu
avoir sur la nation dans des circonstances moins défavorables. On ne
faisait guère de nouveaux romans de chevalerie, mais on n'en lisait que
plus avidement les anciens. Les</p>
<p><pb/></p>
<p>(t)Rclacioncs tic la vida del Escudero Marcos de Obrcgon, por el maestro
yicente Espinel. Barcclotia, 1618.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Primera p-rle de la vida del Picaro Gutman de Allarachc, compuesta
por Mattheo Àleman, Bruxelles, i6oi.</p>
<p><pb/></p>
<p>( io6 )</p>
<p>une assez grande connaissance des hommes, et il l'a prouvé par son
Guzman d'Alfaracbc. Il paraît avoir peint sur-tout avec une grande
vérité, le genre de vie des classes inférieures en Espagne. Quelles que
soient la bassesse du sujet et la manière burlesque dont il est traité ,
il esl aisé d'y reconnaître un esprit d'une justesse cl d'une
pénétrnlion rare; et le stylo , toujours naturel, est correct et même
élégant jusques dans les scènes du plus bas comique et dans la peinture
des objets les plus vulgaires.</p>
<p>Mais ce qui prouve combien le public espagnol était prodigue île ses
suffrages , c'est le succès qu'nhiiiil la mauvaise continuation de
Guzman d'Alfarache, par un prétendu Mattheo Luzan, et encore plus celui
de Justine la friponne ( ta pivara Juslina ) , pendant aussi fade que
pédantc.squc du roman comique de Guzman d'Alfarache, dont l'auteur était
un certain Lhcda. Aucun livre n'a été déclaré aussi expressément
détestable par Cervantes, dans son Voyage au Parliasse, quo celle.
Jusliiie , cl cependant elle fut réimprimée plus souvent, el trouva
probablement bien plus do lecteurs que le Voyage au Parnasse.</p>
<p><pb/></p>
<p>( io7 ) dont les historiettes sonl amenées par le moyen d'une
conversation , porte le titre d'Entretiens' agréables pour le carnaval
[Dialogos de apacible entretenimiento). Elles ont été imprimées en
i()io, et l'auteur s'appelle Gaspard Lucas, hidalgo.</p>
<p>Le roman politique d'Argénis fui refait en style pompeux pour le public
espagnol par le gongoriste Pellicer de Salas.</p>
<p>Los nouvelles do Juan Perez de Monlalvan peuvent être mises au rang de
ce qu'on a fait do mieux alors en prose poétique.</p>
<p>Ce n'est pas ici le lieu de donner la liste complète de tous les
ouvrages de ce genre. D'autres littérateurs so s'»nl acquittés de celle
lâche avec toute l'exactitude possible, Noire objet principal est de
signaler les progrès du goût el des lettres, it l'on n'en voit presque
aucune trace dans les romans et les nouvelles de celle époque, mémo les
plus distingués.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'irrégu(1) phracc est plus plaisante en espagnol: Entretenimienlos en
que divertas las perezosas noclm delerizado invierno.</p>
<p>(a) Admitàs mi votuntad, perdonando los defeclos de una tan mal iOrlada
pluma en la quai hallarai mayores deseos de servir te con doze comedias,
en que conoscas lo ajfectuoso de mi deseo.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( no)</p>
<p><pb/></p>
<p>( 111 )</p>
<p>déplai(1) gênerai de fîppafia &lt;;m escribiù el padre Juan de Mariana.
Valence, 1785. Une souscription patriotique a fourni aux frais de cette
nouvelle édition, qui est très-belle.</p>
<p><pb/></p>
<p>( "«)</p>
<p>Après avoir montré la naissance et les progrès de l'art historique en
Espagne, il serait étranger au but que nous nous proposons d'indiquer
tous les ouvrages historiques qui ont paru dans celte période, et dont
la plupart n'ont guère d'aune mérite que d'être assez bien écrits. On
peut regarder en général lo temps de Cervanles et ih</p>
<p><pb/></p>
<p>(no)</p>
<p>Pour marquer par des degrés sensibles le passade de la littérature
espagnole de son âge d'or a IL 8</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>( »4 )</p>
<p>' Lés circonstances de. la vie de Francisco de Quévédo de Villcgas, ont
influé fortement sur le caractère de ses talens et sur l'emploi qu'en a
fait cet homme d'un esprit supérieur, qui, toujours loué ou blâmé
exclusivement, n'a ' pas encore été apprécié avec justice. 11 respira
l'air do</p>
<p><pb/></p>
<p>(»6)</p>
<p>8*</p>
<p><pb/></p>
<p>( nC)</p>
<p>&gt; Enfin, sespàpiers ayant été examinés, son innocence frit reconnue et
on lui rendit la liberté; mais comme il demanda en outre un
dédommagement et le paiement des arrérages de ses</p>
<p><pb/></p>
<p>( U7 )</p>
<p><pb/></p>
<p>( 11» )</p>
<p><pb/></p>
<p>C »9 )</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(m)</p>
<p>(1) Verdades dire en camisa Pocq menosque desnudas.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 122 )</p>
<p>Il y a quelque rapport entre les poésies bur-</p>
<p><pb/></p>
<p>(123)</p>
<p>csques do Quévédo et ses satires dans la manière le Juvénal (1). Il y a
mis, ainsi quo son modèle, outo la poésie dont ce genre est susceptible.
Sa me s'y montre échaulféc du plus noble enthou(i)</p>
<p>enthou(i) commencement d'une de ces satires annonce esprit dans lequel
elles sont écrites.</p>
<p>No hc do cnllar, por mas que con cl dedo &gt;</p>
<p>Silencio avises 6 amenaces miedo.</p>
<p>No ha de over un espiritu valicntc?</p>
<p>Siempre se ha de sentir lo que se dicc ?</p>
<p>Nunca se ha de decir lo que se siente?</p>
<p>Oy sin mîedo que libre escandalice</p>
<p>Puede hablar al ingenïo, assegurado</p>
<p>De que mayor poder te atemorice.</p>
<p>En otros siglos pudo ser pecado</p>
<p>Severo estudio y la verdad desnuda/</p>
<p>Y romper el silencio cl hm\ hablado. Pues sepa quien lo niega y quien lo
duda Que es lcngua, la verdad, de Dios severo,</p>
<p>Y la lcngua de Dios nunca fue muda.</p>
<p>Traduction. Non, je ne me tairai point ; je te vois en vain, le doigt
nntôt sur la bouche et tantôt sur le front, me conseiller e silence ou
m'avertir du péril. Est-il dono défendu l'être honnête et courageux ?
S'il faut toujours penser ce qu'on dit, ne faut-il jamais dire ce qu'on
pense?</p>
<p><pb/></p>
<p>( 124 )</p>
<p>siasme pour la justice et pour la vérité, et le zèle d'un bon citoyen
pour l'honneur do sa patrie, &gt; est exprimé d'une manière éncrgiquo.</p>
<p>Les ouvrages satiriques en prose do cet écrivain sont plus connus hors
do l'Espagne que ses satires en vers, sur-tout ses visions ou réves
(sue/ios) cl son roman du grand Tacaîio, ou du capitaine de voleurs
surnommé don Pabh ( Vida del Buscon llamado D. Pablos ), qui est
peut-être le plus burlesque de tous les romans du même genre. Il est
vraisemblable que Lucier lui a donné l'idée de ses rêves satiriques ;
ira* ceux-ci n'en sont pas moins le premier ouvra^ de celle espèce
qu'ait produit la littérature moderne. On les a tant imités depuis, quo
la grâce d la nouveauté ne peut plus en dissimuler les de fauts, et
qu'on est rassasié même de ce qu'il y ;</p>
<p>» On a pu, en d'autres siècles, condamner la raison sévère et la vérité
sans voile , et faire un crime d'avoir trop bien parlé; mais qu'ils
sachent, ceux qui osentk nier, que la vérité est la langue de Dieu même;
etqw la langue de Dieu n'a jamais été muette. »</p>
<p><pb/></p>
<p>("5)</p>
<p>{t) Per&amp; lo que mas me espaut6 fue de ver loscuer-</p>
<p><pb/></p>
<p>pos de dos o très mercadorcs que se havian vestido las oliuas de revès &gt;
y Icnian todos los cinco sentidos en ht lulas de lamano dereeha. Suefio
del luizio finalo do /us Cataveras</p>
<p><pb/></p>
<p>( i 27 ) xs poésies pastorales de Quévédo .qu'on trouve lans ce recueil
se rapprochent des bons ouvrages du seizième siècle en ce genre, et
prouvent que 'auteur savait aussi prendre le ton de l'é[;ïogue.</p>
<p>Le style de ces poésies sérieuses est trèj-inégal. l.os sonnets
sentencieux de Quévédo manquent un peu d'éloquence, mais ils ont de la
force (1).</p>
<p>(1) Le sonnet suivant sur Home , quoique plein d'au» titlièses, n'est
pas indigne d'être cité :</p>
<p>Y tumba de si proprio el Aventîno.</p>
<p>Yazè donde reynaba cl Palatino</p>
<p>Y limadas del tiempo las raedallas, Mas- se muestran destrozo a las
batalla9 De las cdades que blason latino.</p>
<p>O Roma ! en tu grandez,a, en tu hermosura , Huy6 loque cra fume, y
solamente Lo fugitive permanece y dura !</p>
<p>UYaditciion. «Tu cherches Rome dans Rome, A voyageur ! et dans Rome même
lu ne peux trouver Rome. C'est sou</p>
<p><pb/></p>
<p>( 128) Quelques-uns des meilleurs finissent par une pensée satirique.
Ses odes soi-disant pîndariques soin froides et dures. Sa déclamation
intitulée : Sermon il'un sloïque (Sermon estoyco) est tout juste co que
le litre annonce.</p>
<p>Ce qui prouve que Quévédo ne savait pas encore bien co que c'est que la
poésie, c'est l'entreprise qu'il forma de traduire en vers VEnchi*
ridion ou le Manuel d'Epictète. Cependant l« Espagnols font cas do celte
traduction.</p>
<p>cadavre que te montrent ces murailles , et le mon! Aventin renferme son
tombeau.</p>
<p>» Le mont Palatin s'élève encore où elle régnait jadis , et cache dans
son sein des médailles rongées par le temps; monumens des ravages des
siècles, plus que de la gloire des Latins.</p>
<p>» Le Tibre seul lui reste, et ses eaux qui la baignaient quand clic
était une cité, aujourd'hui qu'elle est une tombe , semblent la pleurer
par leur murmure plaintif.</p>
<p>» O Rome ! de toute ta grandeur, de loule ta beauté, tu as perdu ce-qui
était permanent et solide , et ce qui fuit toujours t'est seul demeuré
fidelle. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i5i)</p>
<p>(•.») Ni cl mismo sol rcsplandeccr pudiera Si de lu roja frente Ko
hurtara rayos para darle al oriente.</p>
<p>9*</p>
<p><pb/></p>
<p>Le second livre contient une traduction libre du premier livre des odes
d'Horace, et par celte raison, il ne devrait pas se trouver sous le même
titre que ses autres ouvrages. Les titres particuliers qu'il a doiiné8 à
chaque ode ont quelque chose de pédantesque ; chacune a en tête les mots
Memptica, Enetica, Para enetica, etc.</p>
<p>Le troisième livre renferme les odes ou chansons anacréonliques quo le
poète a intitulées les Délices ( Delbias ). Elles sont toutes sur le*</p>
<p><pb/></p>
<p>(i33) mètres d'Auacréon, tantôt sans rimes, tantôt agréablement
mélangées do rimes et d'assonhances. Des idées faciles &gt; des images
fiantes et voluptueuses \ qe succèdent dans ces, chansons légèvç^ avec
plu^ de, grâce encore^,s'il est possible, qui} dans celles qui nous sont
parvenues sous le nom d'Anacréon. Dans quelques-unes un sentiment
délicat qui a quelque chose de moral, est exprime avec la naïveté la
plus touchante (t). Un trèspetit nombre de ces odes sont copiées presque
en entier d'après des modèles grecs ou latins.</p>
<p>(1) L'espëcc d'idylle où il peint la douleur d'un oiseau privé de ses
petits et les redemandant par ses cris au laboureur qui les hfi'a
enlevés, offre un tableau peut-être unique , quoique le sujet n'en soit
pas nouveau. '</p>
<p>Yo vi sobre un touiUjq ,&gt;!,,. •; Qucxarsc un paxariUo, , ,. ... "Vicndo
su nido.ajnado,*, ,,,,., De quien cra çaiyfollp,,, , .,,,;,,:, , De un
labrador rofoado. ... , N , Vile tan congojfldo^ -A ., , • Por tal
atrevimiento, Dar mil qucxhs al vlèhto, , IVn;aqu,ç ,al çiplo sanlo &lt; ,,
, ,</p>
<p>Lleve sa tierno llanto . .</p>
<p><pb/></p>
<p>( i54)</p>
<p>Y saltando en la grama » Parcce que decia s Damo, rustico fiero, Mi
dulec compaiïia t</p>
<p>Y 01 que respohdia El ruslico : noquiero*</p>
<p>■Traduction,</p>
<p><pb/></p>
<p>( i86 )</p>
<p>La seconde division du recueil do Villéjgas 3st remplie, en grande
partie, par ses élevées et ses idylles, qu'il appelle par hellénisme
eidillios, Los élégies pourraient aussi-bien s'intituler épîtrcs ; elles
sont assez médiocres, et dans les idylles, qui seraient mieux appelées
contes mythologiques , Villégas paraît métamorphose en un dis» ciple de
Gongora.</p>
<p>Des ven où Villégas a voulu imiter en espagnol des mètres grecs et
latins terminent ce recueil. Ces essais sont les premiers do ce genre
qui n'aient pas tout-a-fait mal réussi. Il n'est pas douteux que
l'espagnol ne se prèle mieux que l'ilaqu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>( i36 )</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( i38 )</p>
<p>une traduction de Lucain. Aussi Jauregui n© s'cst-il élevé dans aucun de
ses ouvrages au-dessus de ce qu'on appelle poésie du style. Il aurait
même porté encore plus foin cette espèce de mérite, si son Lucain ne
l'avait fait tomber dans une manière qui n'est pas exempte de recherche
et d'affectalion. Ses antres poésies ne sont pas volumineuses. On doit
distinguer son Orphée, poème mythologique en cinq chants (1) ; mais
l'homme d'esprit ot do goût se retrouve aussi dans ses autres petites
pièces devers, particulièrement dans ses sonnets. Jauregui a fait encore
des pièces do théâtre pour réformer le goût du public, qui s'est vengé
de cette prétention offensante en les sifflant et en les oubliant. On a
do cet écrivain quelques petits ouvrages en prose; entr'autres lui
traité sur la peinture.</p>
<p>Sur la même ligne, comme homme de goût, et quelques degrés plus haut
comme poète, nous</p>
<p>(1) La traduction de Lucain et l'Orphée ont été publiés en dernier lieu
par D. Ramon Fernande*. Le titre est : Pharsalia de J), Juan Jauregui,
Madrid, 1789, a vol. in-8'. Les autres ouvrages de Jauregui se trou*
vent avec son Amlntc dans le recueil de ses oeuvre*, intitulé; Rimas de
J). Juan de Jauregui Sévillo, 1618.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; i3g )</p>
<p><pb/></p>
<p>( »•'« )</p>
<p>per* Il caraqtôriso,son stylpde.la m^iii&amp;re suivante : «Je tiens le
pjlflmin-du milieu; je bannis égalcmeHt de mes vers et les paroles
fastueuses, et la simplicité</p>
<p><pb/></p>
<p>( i4i )</p>
<p>triviale, et l'obscurité affectée. S'exprimer obscurément est le moyen
de fatiguer son lecteur, et l'auteur qui veut être lu, doit étudier pour
écrire et non pas écrire pour se faire étudier. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 1« )</p>
<p>Pour la dernière fois l'histoire do la poésie espagnole va nous offrir
encore im de ces noms II. 10</p>
<p><pb/></p>
<p>( 1« )</p>
<p><pb/></p>
<p>(i47)</p>
<p>ne connaissait pas d'affaire plus importante que les fêtes et les
amusemens, eut soin de l'entretenir dans une perpétuelle activité.
Aucune dépense n'était épargnée pour représenter avec toute la pompe
imaginable les pièces par lesquelles Caldcron contribuait aux plaisirs
de la cour; mais il fallait, eii récompense, qu'il accommodât son génie
aux besoins do cette même cour. On lui demandait aussi ses conseils pour
l'ordonnance des fétes et des solennités publiques; il fut consulté, par
exemple, pour l'érection do l'arc de triomphe sous lequel la nouvelle
reine, Marie d'Autriche , devait faire son entrée en Espagne.</p>
<p>10*</p>
<p><pb/></p>
<p>( »48 )</p>
<p>Caldcron mourut en 1(187, âgé de quatrevingt-sept ans. Ses comédies
furent imprimées</p>
<p>(1) On trouve la lettre du duc de Vcragua cl la réponse de Calderon avec
les listes qui y ont rapport, dans le Théâtre espagnol publié par La
Huer la, parlie,», t. 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>( i«g )</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(iBi)</p>
<p>(t) Selon le témoignage de M. de Bourgoing, tous les Espagnols, sans
distinction, sont tellement exercés h suivre le fil d'une intrigue dans
ses plus subtiles ramifications, qu'un, homme du peuple, après avoir vu
jouer une pièce, peut raconter tout le contenu avec détail, tandis que
l'étranger le plus instruit et le plus familiarisé avec la langue
espaguole, peut h peine en comprendre quelques scènes.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i65)</p>
<p>public espagnol ne se plaignait pas des invraisemblances do celte
espèce, pourvu que la situation qu'il y gagnait eût de la vérité
dramatique et de la nouveauté. C'est particulièrement par l'elfet des
situations que Caldcron paraît avoir évalué le mérite de ses pièces
d'intrigue, II pouvait so montrer ici d'autant plus vraiment inventeur,
qu'il mettait moins de variété dans les rôles. Les personnages de ses
pièces d'intrigue sont presque toujours les mêmes sous des noms
dilférens. Deux ou trois belles dames, autant d'amoureux, un vieillard,
deux ou trois soubrettes, plusieurs valets, et parmi ceux-ci un bouffon
(gracioso ), tels sont les rôles permanens dont Caldcron s'est contenté
pour l'ordinaire. Les deux grands mobiles de l'action dans ces pièces
sont une galanterie licencieuse, où nul intérêt moral ne peut ni ne doit
se mêler, et un point d'honneur qui occasionne des querelles
perpétuelles. A la plus légère occasion , les épées sont tirées , et
quand la passion est au comble, les poignards so mettent de la partie.
Les blessures, et même les meurtres, quoique ceux-ci soient plus rares,
no sont dans ces comédies que des é\ëncmcns épisodiques. Mais de toules
les passions qui les animent , la jalousie est celle qui y joue le premier</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i66)</p>
<p>(1) Esta \ct sok, sciïora, No hicicra falta la nurora, Quando eu su
cristal nevado, Dormida huhiera quedado j Pues tu IUE correr pudiera La
corlinn lisonjera Al sol, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Bien cl concepto hespaiîol Dixero , vieinlotc ahora.... .... Que en
tus ojos, senora , Madrugolia cl claro sol.</p>
<p><pb/></p>
<p>( i58) de Caldr.i'on, que le rôle de bouffon qu'un valet devait
ordinairement remplir.</p>
<p>Enfin, quand on lit les pièces de Caldcron, on est si bien dédommagé par
les beautés qu'on \ trouve, des défauts dont lo goût no peut s'empêcher
d'être choqué, que la critique n'a pas besoin do peser long-temps les
uns et les attires pour juger do quel côlé penche la balance. 11 faut
mettre ou nombro des principales beautés les récits qu'on trouve dans
quelques-unes de ces pièces. Ces récils sont, en général, très-fre*
quens dans les pièces delhéàtre, et font souvenir de l'analogie de la
comédie espagnole avec les nouvelles. On rencontre souvent aussi dans
celles de Caldcron , si ce n'est do beaux caractères , du moins de beaux
traits de caractère (1).</p>
<p>n. nir.oo.</p>
<p>Mujer ères ; poco importa Que descubras un secrelo t No aspires, doua
Ana, a scr El prodigio de estos tiempo*.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 15&lt;) )</p>
<p>La délicatesse sur l'honneur qui y tient la place do la morale, s'y
montre souvent par son plus</p>
<p>n. ANA.</p>
<p>Quien fue prodigio de amor, Sabra scrlo del silencio. n. nir.oo.</p>
<p>No quierc, la que a su amante No descubre todo cl peelio.</p>
<p>D. ANA.</p>
<p>No es noble, quien le descubre Quando va mm vida en cllo.</p>
<p>D. i)ir.oo. En fin, no lo ho s de decir ?</p>
<p>D. ANA.</p>
<p>No.</p>
<p>D. 1UEOO.</p>
<p>Pues en nada te creo, etc.</p>
<p>Traduction,</p>
<p>\), nir.oo.</p>
<p>D. ANA.</p>
<p>D Celle qui lut un prodige d'amour saura aussi en itre un de discrétion.</p>
<p><pb/></p>
<p>( Ifo )</p>
<p>D. DIKOO.</p>
<p>)&gt; Elle n'aime pas, celle qui peut no pas découvrir tous ses secrets a
son amant.</p>
<p>D. ANA.</p>
<p>» Elle est vile, celle qui peut lui en découvrir mi oi il va de la vie
d'un autre.</p>
<p>i). DIEOO.</p>
<p>)&gt; Tu ne veux donc pas me l'avouer ?</p>
<p>D. ANA.</p>
<p>» Non.</p>
<p>n. nir.uo.</p>
<p>» Eh bien ! je ne te crois plus, etc. »</p>
<p>(i) Dans les suites d* un accident (ton empefios de un acano)y un ornant
vient au secours do son rival pour l'amour de sa maîtresse. Quel est ,
dit-il, l'homme d'honneur et de courage qui, voyant son ciiuemi hu-</p>
<p><pb/></p>
<p>poésie, même en peignant les scènes de la vie commune.</p>
<p>Les comédies héroïques, de Caldcron sont de. genres très^différeus et
d'un nijirito très-inégal. Quelques-unes ne se distinguent des comédies
d'intrigue que par le rang des personnages. Telle est la pièce si connue
du Secret çlit tout haut</p>
<p>milié, ne le plaigne pi ne lo protège? Npn-seulement la générosité
m'oblige a lui accorder sa demande, mais encore la parole que j'ai
doivnée h ça dame île le secourir et de le défendre. Comment donc
pourrais-ie refuser mon appui il D. Félix, quand »! o sur moi les droits
d'un ennemi et ceux d'un nini tout ensemble ?</p>
<p>Que noble hourado y vàliculu, Vicndo humildc a su cnemigo, No le ampara
y favorocc ? No solo pues la liceutfia Que me pide, le concedo Mi Vfdor
j mas la palabra pc oyudarlc y de valerltj Basla que A su dama libre El
caso, don Diego, es este. Mirad como Faltar puedo A. su ûmparo, quatido
tiena Privilegtos de cnemigo Y de amigo en mi don Félix ? ( lt08
limpefios d$ yui açaso, Jornada lit. )</p>
<p>H. \\</p>
<p><pb/></p>
<p>. ( i6« )</p>
<p>( el Secreto a voces ), qu'on a imitée en italien, en français et en
allemand. D'autres comédies qui portent- aussi le nom tflféroïyues ne
sont que des pastorales romanesques, telles que la comédie d'Écho et
Narcisse. D'autres encore sont des espèces d'opéra oh il y a beaucoup de
spectacle, telle est la pièce intitulée Amour est le plus grand des
Enchantemens (El mayor Incanto Amor. ) Enfin , on range encore dans
cette classe les comédies historiques de Caldcron , dont quelques - unes
sont de véritables tragédies. De ces pièces historiques, les mies sont
les chefs-d'oeuvre de ce poète, et les autres ses ouvrages les moins
estimables ; mais toutes sont des pièces a grand spectacle, oh l'on voit
défiler des armées, livrer des batailles ou donner de magnifiques
festins. La scène représente tantôt un palais, tantôt un vaste paysage,
tantôt uno caverno, tantôt un jardin do plaisance, et les timbales, les
trompettes et les coups de canon s'y font entendre toutes les fois quo
l'occasion s'en présente.</p>
<p>Dans la partie do l'appareil théAtral, l'imagination do Caldcron est
allée plus loin que celle do Lope do Véga, parce que ce dernier n'avait
pas comme lui les finances d'un roi a sa dispo-</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Le litre espagnol de la comédie d'Alexandre est: Darlo todoy no dar
nada. ( Donner tout et ne donner rien ). Coriolan est intitulé : Lan
Armas de lahermomra. ( Les Arnm de la beauté ).</p>
<p>11*</p>
<p><pb/></p>
<p>( i64 )</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne dirons quo quelques mots des autos, do Caldcron. Il a suivi la
mémo route que Perez do Montalvan, mais il a laissé son modèle bien loin
derrière lui. Quelques-uns de ces autos, tels quo les Merveilles de la
Croix, ou littéralement la Dévotion de la Croix, sont assurément ce
qu'on a Tait en ce genre de plus imposant cl do plus ingénieux ; mais
l'association des idées religieuses aux extravagances les plus absurdes,
qui semblo êlre de l'essence de ces pièces, blesso tellement la raison
et même le sens moral, qu'on, se trouve obligé do féliciter les nations
qui sont privée»! d'un amusement de celte espèce,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i6g) Espagne, que ne l'est, chez toqtes les autres nations de l'Europe,
celui des poètes dramatiques estimés, si l'on en excepte les comiques
français. Ceux qui ont mérité d'y èlre inscrits, ont lutté avec Calderon
d'art et d'esprit dans la composition de leurs pièces, et ont tâché de
l'emporter sur lui en régularité.</p>
<p>Il serait sans doute intéressant d'analyser les</p>
<p><pb/></p>
<p>( *7° ) principaux de ces ouvrages dramatiques , et do les comparer avec
ceux de Caldcron j mais co u'csl pas ici le lieu de faire cet
examcu.'Nous citerons seulement quelques-uns des coulcmpo* rains de
Caldcron, qui ont lutté contre lui aveo assez do gloire pour quo nous
soyons obligés d'indiquer au moins leurs différons genres de mérite.)</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Oti trouve plusieurs bonnes pièces d'Antonio ih</p>
<p><pb/></p>
<p>Solis, et cntr'ftulres le Château du Mystère et la JBoftcmienne, dans le
Théâtre espagnol de la Huerta.</p>
<p><pb/></p>
<p>(175) excellence, sont souvent extrêmement mauvaises.</p>
<p>Les comédies d'intrigue, de Francisco de Rojas</p>
<p>ou Roxas, chevalier de St.-Jacques, étaient</p>
<p>mises, vers le milieu du dix-septième siècle, 6 côté</p>
<p>' de celles de Calderon, parce qu'elles satisfaisaient</p>
<p>encore mieux le goût espagnol pour les intrigues</p>
<p>(I) Cette pièce est la première du Théâtre espagnol de La Huerta ; elle
Appartient h la classe de» comédies dWuturier (dê/iguron).</p>
<p><pb/></p>
<p>(174)</p>
<p>ingénieusement compliquées. La pièce qù*il a faite sous ce titre : Ou
les sots jouent, le jeu est bon ( Entre bobos andas et uego), est encore
regardée par les Espagnols comme une des meilleures de leur théâtre. Il
ne fut pas aussi heureux dons les comédies héroïques : son Mariage par
vengeance(Casarse para vengarse), est surchargé de phrases ampoulées.</p>
<p>(i) Ses pièces de théâtre ont été imprimées dons le recueil de ses
autres ouvrages, qui porte le titre de la Cit/tara de Apoîo de D.
Augustin de Saluiar y Torres.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 176 )</p>
<p>ouMadiid 169a, a vol.' L'éditeur était un ami du poëte et un parfait
gongoriste , comme l'indique assez le titre du recueil.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i) On a donné une belle édition de cet ouvrage, en deux volumes in- 4°.
t.e titre est : Jlistoria de ta Conqukta de Mexico, por J). Antonio de
Solis, Madrid , 177G.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Los ndornos de la cloquencia son accidentes en la historia cuya
suhstancia es la verdad ; (pic dicha como lue , se di.'.t; bien ; siendo
la punlualidad de Ja nolieia la uiejor clegancia de la narraeion.</p>
<p>la*</p>
<p><pb/></p>
<p>d'aventuriers, qui, sous la conduite de l'audacieux Cortez, renversa
l'empire du Mexique j il suffisait de raconter une histoire semblable
avec franchise et simplicité , pour en faire sentir l'intérêt
philosophique, cl c'est ce qu'a fait Antonio de Solis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( i8» ) Je monde ; cependant on y rencontre par fois des observations
très-justes, exprimées très-inlclligiblcmcnt. On lisait beaucoup
autrefois son Oracle manuel ( Oraculo manttal ), espèce de recueil do
maximes utiles, mélange de bon et de mauvais , de saine raison cl do
subtilités sophistiques. H n'y oublie pas le grand principe de</p>
<p>Justes dos son /os dos exes del lucimiento discreto ; la naturaleza los
alterna y cl nrte los rcalça. Es el homme aquel microcosmos y cl aima su
firruamento; hermanados el genio y el ingenio, en verificacion de
Atlante y de Alcides ; asseguran cl briliar por lo dichoso y lo lucido a
todo el vesto de prendas. El uno sin el dtro fuc en îuucbos felicidad a
médias, acusando la embidia o cl descuido de la sucrlo. El DiaçretOj t.
i, p. 339.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i83)</p>
<p>h morale pratique des jésuites, s'accommoder d tous ( hazerse a todos);
ni sa maxime favorite, qui, pour être bonne, aurait besoin d'une
interpréiaiion dilfércnte, ne sois vulgaire en rien (en nada vulgar).</p>
<p><pb/></p>
<p>( i34 ) supérieure des cires (i ). » Là-dessus il explique ce qu'il
entend par conceptoa, et il commence par dire que ces sortes de pensées
sont indéfinissables , parce qu'elles sont pour l'esprit ce que la
beauté est pour les yeux, et l'harmonie pour l'oreille. Il entre ensuite
dans le détail des combinaisons multipliées par lesquelles on parvient à
produire de belles pensées de lonte espèce, comme pensées sentencieuses
, pensées sentimentales , pensées héroïques , etc. Il examine les
figures poétiques l'une après l'autre, et il définit,- d'après les mêmes
principes, le style de la véritable éloquence. Enfin il est impossible
de lire aucun ouvrage on le bon goût et le bon sens soient maltraitas
avec plus d'art et de méthode.</p>
<p>Les lettres imprimées des hommes célèbres</p>
<p>(i) Sielpercibir la agudeza acredita de aguila, el produzirla empenara
en angel; empleo de cherubiues y elevacionde humbres, que nos remonta a
Citrava-i gante hierarchia.</p>
<p><pb/></p>
<p>( i86 ) de celte période, sans en excepter celles de Quévédo , sont
d'une formalité précieuse et d'une élégance compassée, où le gongorisme
so fait aisément reconnaître. Les lettres même d'Antonio de Solis,
quoique plus simples, n'ont pas la légèreté du vrai style épistolaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>( »86)</p>
<p>LIVRE III.</p>
<p>DEPUIS LA SECONDE MOITIE DU DIX-SEPTIÈMK SIÈCLE JUSQU'A LA FIN DU
DIX-HUITIÈME.</p>
<p>OBSERVATIONS PRÉLIMINAIRES.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( i«8) dix-huitième siècle, ont soutenu encore l'honneur du théâtre
espagnol ; et ceux-ci nous fourniront une transition naturelle pour
passer aux écrivains qui ont annoncé l'aurore d'un meilleur temps.</p>
<p>SECTION PREMIÈRE.</p>
<p>Histoire générale de la Littérature espagnole pendant cette période.</p>
<p><pb/></p>
<p>( »«9 )</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i9i)</p>
<p><pb/></p>
<p>( *93 )</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>coni3*</p>
<p><pb/></p>
<p>( igfi)</p>
<p>(1) Il est assez singulier que le mot espagnol auto ci* fe ait passé
dans toutes les langues de l'Europe avec U préposition portugaise du.</p>
<p><pb/></p>
<p>SECTION IL</p>
<p>Décadence de l'ancienne Littérature; influence du goût français.</p>
<p>Le règne de Charles II vit encore fleurir la. dernière branche de la
poésie nationale. Le théâtre- français, dont la gloire ne faisait que de
naître.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 19» )</p>
<p>n'avait pas encore acquis d'influence sur le théâtre espagnol. Plusieurs
poctes laborieux enrichirent la littérature espagnole de nouvelles
pièces dans la manière de Calderon; il est juste dt leur donner ici la
première place.</p>
<p><pb/></p>
<p>( *99 )</p>
<p><pb/></p>
<p>( 200 )</p>
<p>La liste des richesses du théâtre espagnol ne contient, outre ces
pièces, qu'un petit nombre d'autres, qui sont réellement nationales ,
malgré la régularité que présentent plusieurs d'ontr'cllos*</p>
<p><pb/></p>
<p>( 301 )</p>
<p><pb/></p>
<p>( 3°2 )</p>
<p>(i) Voici le titre de la troisième édition de ce recueil ! Poemas de la
unicapoétisa atnericaua, musa décima, SoivrJuana Inezde la Cruz, etc.
Barcclona, 1691 „</p>
<p><pb/></p>
<p>( 203 )</p>
<p><pb/></p>
<p>( 20l )</p>
<p>(i) Voici les premiers couplets d'une des romances tle cette religieuse :</p>
<p>Que, pues solo en la aprehension Dizcu (pic estrivan los dniios ; Si os
imaginais dichoio, No sercis lan desdichado.</p>
<p>Sirvame cl cntciulimicnto Alguna vcz de descanso ; Y no siempre este cl
ingenio Con el provecho cncoiitrado.</p>
<p>Todo cl mundo es opinioncs, De pareceres lan vorios,</p>
<p><pb/></p>
<p>( 205 )</p>
<p>déQue que el uno que es ncgro, El olro prueba que es hlanco.</p>
<p>Traduction,</p>
<p>» S'il est vrai que les maux ne sont que dans l'imagination , celui qui
peut s'imaginer qu'il est heureux ne saurait être tout-à-fait infortuné.</p>
<p>» Le monde entier n'est fait «pie d'opinions, et leurs apparences sont
si diverses, que de la même chose dont l'un prouve quelle est noire,
l'autre peut prouver qu'elle est blauche. »</p>
<p><pb/></p>
<p>( 206 )</p>
<p>(i) L'auteur parait avoir oublié ici le Polyphonie de Pcrez de Monlalvan.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 208 )</p>
<p>En revanche, dès le commencement du dixhuitième siècle, le goût français
s'introduisit dans l'académie espagnole, et cet événement, qui no, fut
pas un simple hasard , fait une espèce d'époque dans l'histoire de la
littérature.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(210)</p>
<p>(1) Le titre de celle édition, la seule dont nousayons eu'connaissance,
est: La Poelica, o Reglas ««? la Poesia en gênerai, y de sus principales
especies, por X&gt;. Ignacio de Luzan Claramunt de Suelvesy Gurrea,
jZarogosa ; 1737. C'est un in-folio de 5o3 pages.</p>
<p><pb/></p>
<p>i4*</p>
<p>,/i *</p>
<p><pb/></p>
<p>( 212 )</p>
<p><pb/></p>
<p>( «3 )</p>
<p>(i ) C'est ainsi, dit-il, qu'flomère a fait son Iliaçle dan? la vue de
donner aux hommes des leçons de morale,</p>
<p><pb/></p>
<p>( ai* )</p>
<p>de politique , et même de philosophie naturelle et de théologie ,
rendues sensibles par dés exemples, et mises h la portée des esprits les
plus vulgaires : ( Cou esto intento escribio Homero sus poemas ,
explicando en cllos a los enteiulimientos los mas bassos las ver-, dades
de la moral, de la politica, y lambien de la phi-' loscphia natural y de
la theologia. )</p>
<p><pb/></p>
<p>(ai5)</p>
<p>véritablo poésio, cet essor hardi do l'imagination vers un monde idéal
plus beau que le monde réel, où le poète va puiser l'esprit vivifiant
dont il anime ses imitations do la nature, no fut plus qu'un accessoire,
un ornement de la poésie dont l'essenco était l'élégance et le naturel.</p>
<p><pb/></p>
<p>( "6 )</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(«8)</p>
<p>cette occasion beaucoup do choses vraies. Quant aux autos, il a eu de
bonne:, raisons ponr n'en point dire do mal; aussi eu parle-t-il
très-brièvement. Il se contenle de dire en général que co sont des
pièces allégoriques en. l'honneur du Saint - Sacrement &gt; sans ajouter ni
éloge ni blàmc</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 220 )</p>
<p><pb/></p>
<p>( 221 )</p>
<p>complète, qu'il publia dix ans plus tard , n'est qu'une sèche
compilation des idées d'Aristoto et des écrivains modernes. Il aurait pu
tout aussibien l'intituler poétique, car il y cite do longs exemples
tirés des poètes.</p>
<p>Blas Antonio Nasarre, académicien et prélat espagnol, rechercha le même
genre de mérite. Il fut éditeur des huit comédies de Cervantes, qu'il
fit connaître le premier au public.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 222 )</p>
<p>dans Virginie, le père se garde bien de tuer sit fille sur le théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 223 )</p>
<p>La première moitié du dix-huitième siècle n'a pas produit un seul poéle
espagnol qui mérite d'être cité. Une semblable pauvreté, après une
grande opulence , ne serait pas suffisamment expliquée par l'altération
de l'esprit national, si l'on n'y joignait , comme cause influente, la
lutte du goût national avec un goût étranger. La poésie avait fleuri
glorieusement en Espagne, tant qu'elle y avait été encouragée par les
applaudissemens du publier elle .s'anéantissait depuis que des critiques
nouveaux, tiers d'étaler des maximes étrangères, pouvaient impunément
traiter ce même public de multitude ignorante, La littérature en prose
ne souffrit pas immédiatement</p>
<p><pb/></p>
<p>( 224 )</p>
<p>SECTION III.</p>
<p>Au commencement do la seconde moitié du dix-huiliènic siècle, une
nouvelle révolution s'opéra dans la littérature. On vit les écrivains
espagnols s'indigner du joug étranger qu'ils s'étaient imposé eux-mêmes,
et se réconcilier avec leur public. On peut douter que ce sentiment d'un
orgueil légitime se soit réveillé chez la nation tout entière, mais du
moins le patriotisme littéraire so ranima dans le cercle plus resserré
de ses écrivains. On remit en honneur la littérature du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 226 )</p>
<p><pb/></p>
<p>if)*</p>
<p><pb/></p>
<p>( 228 )</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 230 )</p>
<p>liAgamemnon vengé de la Huerta n'a pas la même importance. Il lira celle
tragédie de l'ancienne traduction en prose que l'estimable Perez d'Oliva
avait faite près de deux siècles auparavant,</p>
<p>(i) Dans une des premières scènes, il parle au roi avec la franchise
d'un chevalier et l'affection d'un sujet.</p>
<p>E^a voz que de escandalo y desorden El viento puehla, o noble Alfonso
Oclavo&gt; Monarea de Caslilla, quien por siglos Cucntc cl tienipo feliz de
tu raynado ; lïsa voz, que en el templo originada, IVofano del lugar los
fucros santos,</p>
<p>Y de la magestad los privilegios Tan injuriosamenlc ha vulnerado ;</p>
<p>Si el lin, si los intenlos se examinait,</p>
<p>Y cl zelo que la anima contemplamos, Alicnto es del amor mas encendido,
' "Voz del afecto mas acrisolado ;</p>
<p><pb/></p>
<p>( «Si ) de PEIcctre de Sophocle. Cependant cette pièce mérite d'être
remarquée comme un essai assez lieureuxoù l'auteur a tâché de fondre
ensemble les formes antiques et les formes de la poésie romantique. Cet
ouvrage a élé fait, dit-on, pour satisfaire quelques dames qui
désiraient de voir une pièce grecque sur le théâtre de Madrid. Le choeur
grec est remplacé, selon l'usage français, par une confidente. Les
scènes sont en partie empruntées do</p>
<p>Voz es de tus vasallos, que de serlo Testimonio jamàs dieron mas claro
Que quando mas traydores te parecen, Que quando los estas mas infamando,
etc.</p>
<p>'Iraduclion.</p>
<p>« Cette voix qui remplit l'air de révolte et de désor* dre , ô nohlc
Alphonse, monarque de la Castillc , qui souhaite de voir prolonger
pendant des siècles le temps heureux de ton règne ! cette voix qui, née
dans les temples, eu a profané les iranclnses sacrées , et qui a injurie
les privilèges de la majesté royale; si lu eonsidères.son but, ses
intentions, le zèle qui l'anime, tu y reconnaîtras l'accent de l'amour
le plus vrai, de l'affection la plus pure : c'esl la voix de les sujets,
qui no t'ont jamais mieux prouvé leur fidélité que dans cet instant même
où tu les accuses le plus hautement do trahison, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 233 )</p>
<p>Sophoclo, en partie retravaillées ou tout-à-fait nouvelles. Le style en
est très-poétique, et les octaves, et autres mètres lyriques y alternent
avec les ïambes non rimes. La Huerta arrangea aussi la Zaïre de Voltaire
pour le théâtre espagnol.</p>
<p>Enfin, après s'être acquis par ses ouvrages lo droit incontestable de
porter un jugement sur la littérature de son pays, la Huerta publia son
théâtre espagnol (theatw /le&amp;pafiol), et dans les préfaces do quelques
volumes de ce recueil, ses invectives contre le théâtre français (i). Ce
recueil devait être, selon l'intention de l'auteur, un choix classique
des meilleures pièces espagnoles, et, en ,effet, ce choix est très-bon
quant au plan que l'auteur s'est proposé. Pour ne point</p>
<p><pb/></p>
<p>( 233 )</p>
<p><pb/></p>
<p>( 234 )</p>
<p>La llucrta demeura redevable au public des preuves critiques de ses
décisions, cl ne répliqua point aux réponses injurieuses qu'elles lui
attirèrent de la part de ses antagonistes, il se contenta</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( a36 ) l'entreprise était digne de louange, et les notices
biographiques et littéraires que l'auteur a insérées dans cet ouvrage,
ont rendu service au public en lui frisant renouveler connaissance avec
des talens qu'il n'aurait jamais dû oublier.</p>
<p><pb/></p>
<p>(957)</p>
<p><pb/></p>
<p>suit pas qu'elle soit imitée do Ocllert (l). On a beaucoup loué aussi le
poème didactique d'Yriarte sur la musique ; cependant, mal(1)</p>
<p>mal(1) citerons cette fable ici comme exemple. Ua oso cou que la vida
Ganaba un Piamonlcs, La no mui bien aprendida Danzn ensayaba en dos pics.</p>
<p>Qucricndo hacer de persona Dixô a una mona : que toi ? Era perita la mona,</p>
<p>Y rcspondiôle , muy mal.</p>
<p>Yo creoj replicô cl oso, Que me haces poco favor ; Pues que? mi ayre es
no garboso?' No hago cl paso cou primor?</p>
<p>Estaba el cevdo présente,</p>
<p>Y dixo : bravo ! bien va ! Bailarin mas exeelente No se ha visto ni verà.</p>
<p>Echo el oso, al oir esto, Sus cuentas alla entre si:</p>
<p>Y cou ademan modcsto&gt;. lïubo de exclamar asi :</p>
<p>Quaiido me desaprobaha * La mona, llcguùa dudnrj</p>
<p><pb/></p>
<p>( *39 )</p>
<p>gré les autres genres de mérite qu'il peut avoir, il n'a pas plus le
vrai caractère didactique que los autres poèmes de cette espèce qui
existaient</p>
<p>Mas ya que el cevdo me alaba, Mui mal debo de b^ilar.</p>
<p>Guarde para su regalo Esta senlencia un autor ; Si cl s:tbio no aprueba
, malo ! Si cl necio aplaudc, peor!</p>
<p>Traduction.</p>
<p>«U'tours, le gagne-pain d'un Piémontais, répétait un jour, debout sur
ses deux pieds de derrière , une danse qu'il n'avait pas encore bien
apprise.</p>
<p>» Je crois, répliqua l'ours, que tu es prévenue contre moi Quoi doue?
n'ai-jc p?s l'air tout-â-fait gracieux? mes pas sont-ils tonnés SMIS
goût et sans art?</p>
<p>» A cet éloge , l'ours réfléchit un moment, et preïu.ut une contenance
modeste, il s'écria:</p>
<p>n Quand la guenon m'a. censuré, j'ai douté de son</p>
<p><pb/></p>
<p>jugement; mais puisque le porc me loue, il faut bien croire que je danse
très-mal.</p>
<p>» Qu'un auteur garde précieusement celle maxime dans sa mémoire: si le
sage te refuse son approbation, c'est mauvais signe ; mais si le sot te
loue, c'est bien pis. »</p>
<p><pb/></p>
<p>( a4i )</p>
<p>Mais le poëtc sur-tout qu'il faut bien se garder d'oublier, un poète des
grâces, comme peu d'espagnols l'ont été, même dans les beaux jours</p>
<p>IL 16</p>
<p><pb/></p>
<p>( 242 )</p>
<p><pb/></p>
<p>( *■« )</p>
<p>16*</p>
<p><pb/></p>
<p>( 244 ) Jovellanos.il a bien mérité aussi du théâtre espa» gnol par la
comédie du riche Gamache, dont le sujet est pris de D. Quichotte. On dit
qu'il a écrit encore plusieurs dissertations sur difterens sujets de
philosophie morale.</p>
<p><pb/></p>
<p>( a45 )</p>
<p>sûrement encore plus de dix années avant que la poésie espagnole ait
repris son ancienne originalité et son existence indépendante.</p>
<p><pb/></p>
<p>( s46 ) française. Comella a mis aussi sur le théâtre des événcmens
très-modernes, tels que des traits de l'histoirc.de Picrrc-lc-Grarnî et
do Catherine IL</p>
<p>Un grand seigneur espagnol, le comte de Norofia , s'est distingué,
dit-on , dans la poésie lyrique. 11 a traduit en vers la fêle
d'Alexandre, de Dryden.</p>
<p>On cite comme auteur do poésies satiriques qui ont eu du succès, le
jeune Moratin et Joseph Vasquez Cadalso.</p>
<p>Les poèmes didactiques les plus nouveaux que l'Espagne ait produits,
sont la Diane onhChasse, de Moratin l'aîné ; VHomme heureux, d'Almcï-*
da, et la Femme heureuse, par Morino. On trouve aussi dans celte liste Y
Art d'être toujours content, poème traduit de l'allemand d'Uz.</p>
<p>L'ancienne ambition de produire un poè'mo épique s'est aussi réveillée
on Espagne. On nommo comme un ouvrage de ce genre qui a fait sensation ,
la Conquête du Mexique ( Mexico con-* quistada ), par D, Juan de Escoïquiz.</p>
<p>Le mélange de la littérature étrangère avec la littérature nationale se
remarque sur-tout d'un©</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( a48 )</p>
<p>que Robertson, a, dit-on, an plus haut degré lo mérite du style.</p>
<p><pb/></p>
<p>( »4g )</p>
<p><pb/></p>
<p>( s5o )</p>
<p><pb/></p>
<p>(*5i )</p>
<p>REFLEXIONS GENERALES</p>
<p>SUR L'HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE ESPAGNOLE,</p>
<p>VJK n'est qu'après avoir étudié la littérature espagnole dans toutes ses
parties et avec l'attention qu'elle mérite, qu'il devient possible do
l'embrasser dans son ensemble, à^n saisir le caractère général, et d'en
tirer les résultats que ce caractère nous présente.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 25a )</p>
<p><pb/></p>
<p>( a55)</p>
<p>prême du beau ; et l'objet d'une bonne théorie du goût doit être de nous
élever au-dessus do toutes les limites accidentelles où l'on a
circonscrit la faculté créatrice de l'esprit, pour chercher le vrai
point de vue critique indiqué par la nature et par la raison. Si nous
considérons la littérature espagnole sous ce point de vue, nous y
distinguerons facilement deux sortes d'orientalisme j l'un que la raison
réprouve, et l'autre qui a véritablement de la grandeur et de la beauté.
Les poètes espagnols, il est vrai, n'ont pas fait cette distinction;
mais dans leurs extravagances même il y a un mélange de beautés
auxquelles, dans la manière commune d'apprécier la littérature
espagnole, on a rendu trop peu de justice.</p>
<p><pb/></p>
<p>( a54 )</p>
<p>degré, le charme de l'harmonie et du rhythme. I! ne faut pas oublier, à
celte occasion , la prose classique dcl'àgc d'or de la littérature
espagnole, qui l'emporte de beaucoup sur la liltérature italienne par le
nombre d'ouvrages en prose qu'elle possède, aussi recommandablcs par la
vigueur que par l'élégance du style.</p>
<p><pb/></p>
<p>( a55 )</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>( ^1 )</p>
<p>SONGE DE LÀS-CASÀS,</p>
<p>TRADUIT DE L'ALLEMAND D'ENGEL,</p>
<p><pb/></p>
<p>( 258 )</p>
<p>terrestre; mais le juge qu'il allait aborder c'était Dieu, el il
tremblait devant la sainteté suprême et la justice infinie. C'est ainsi
que l'oeil le plus perçant comme le plus faible se baisse ébloui à
l'aspect du soleil.</p>
<p><pb/></p>
<p>( *K) )</p>
<p>ne sont ornés ni de fleurs ni de verdure. A celte vue j plein de honte
dt de repentir, il se prosterna devant t)iett dans sa pensée , ci
s'écria dit fond de son coeur : N'entre point en jugement avec moi ;
laisse-moi trouver grâce devaut toi, ô père des hommes !</p>
<p>17*</p>
<p><pb/></p>
<p>( 260 )</p>
<p><pb/></p>
<p>( a6i ) fortifiait en lui le désir et la puissance do le faire.
Cependant ce qu'il avait de meilleur n'était pas parfait devant Dieu, et
la source de ses actions les plus nobles était encore trouble et souillée.</p>
<p><pb/></p>
<p>( aGa )</p>
<p><pb/></p>
<p>( 265 )</p>
<p><pb/></p>
<p>( 264 )</p>
<p>de celui devant qui nulles ténèbres ne peuvent couvrir, nulles ailes ne
peuvent protéger ; plein de la pitié la plus profonde, la plus
déchirante , il ne sentait que le malhour de tant do milliers d'hommes
ses frères. L'ange le vit dévoré de totis les serpens du remords,
souhaitant de pouvoir donner le trésor le plus précieux de son être,
l'immortalité , pour effacer les suites de sa faute; l'ange le ut, cl
une larme tomba de ses yeux.</p>
<p>Alors une voix sortit du sanctuaire, une voix douce et affectueuse comme
celle d'un père qui pardonno, et l'ange entendit ces mois ; Déchire le
livre I</p>
<p>Oto-moi donc , s'écria Las-Casas on sanglot-» tant cl en versant un
torrent de larmes, oie-moi&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>( *65 ) si tu en as le pouvoir, le souvenir de ma faute, ou je porterai
étcrnelluiient mon supplice audedans de moi. Détruis ce souvenir dans le
fond de mon coeur, comme tu as détruit le livre où il était gravé , ou
je chercherai eu vain le ciel eu présence de Dieu même, et, dans le sein
de la. félicité, j'appellerai en vain le repos.</p>
<p>— Mais cette infortune immense , inoxpritnablo, prolongée pendant des
siècles....</p>
<p>— Cette infortune sera changée eu bonheur et en plénitude de joio, selon
le plan de celui qui t'a créé. Tu t'es reconnu dans ta faiblesse ;
rceonnais-lo maintenant dans sa grandeur.</p>
<p>Alors il commanda aux nuages; les nuages</p>
<p><pb/></p>
<p>( 266 ) s'cntr'ouvrirent avec le bruit du tonnerre, et l'ange descendit
avec Las-Casas vers les mondes créés. L'immortel lui montra la terre qui
roulait sous leurs pieds ; il lui montra lès après montagnes, revêtues
de glaces éternelles, et les chocs terribles des orages, et les
dévastations de la tempête. Du haut des montagnes coulaient des
ruisseaux et des fleuves, et des millions d'êtres étaient heureux sur
leurs rives; la bénédiction du ciel descendait sur la terre avec les
orages, et les champs et les forêts brillaient d'une nouvelle fraîcheur.
Aux lieux oit la tempête avait porté ses ravages ,J'homme romr.vt plus
librement, et son visage se colorait de santé : car les maladies
contagieuses n'erraient plus dans les vapeurs de l'atmosphère ; la
tempête avait brisé leurs ailes, et elles étaient retombées dans l'abîme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 2.68 )</p>
<p>le fruit du repentir est la vertu, celui de la vertu est la félicité, et
du sein de la félicité naît une vertu toujours jmis pure et plus
sublime. Chaque discordance terrestre se change en harmonie divine, et
chaque plainte eu hymne de bonheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>. ( »69 )</p>
<p><pb/></p>
<p>3?IN DU TOME DEUXIÈME ET DJtm^ttfii&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>( »7i )</p>
<p>TABLE.</p>
<p>TOME PREMIER. INTRODUCTION.</p>
<p>PRÉFACE de l'éditeur png. 1</p>
<p>Influence des Arabes sur le caractère de la poésie espagnole 5f</p>
<p>Histoire des trois principaux idiomes de la langue romance en Espagne 61</p>
<p>Différence essentielle et originelle entre la poésie catalane et
limousine, et la poésie castillane et portugaise 71</p>
<p>Formes poétiques et métriques communes alix Castillans et aux Portugais
. 75</p>
<p>LIVRE PREMIER.</p>
<p>DE LA TIN DU TREIZIÈME SIÈCLE JUSQU'À</p>
<p>IIA FIN DES DIX PREMIERES ANNEES DU SEIZIEME.</p>
<p>SECTION Irc. Moninnens de l'enfance de fa poésie espagnole 83</p>
<p><pb/></p>
<p>( 272 ) Conjectures sur l'ancienneté des premières roman*</p>
<p>ces pag. 83</p>
<p>Chronique du Cid 8i</p>
<p>Poëme d'Alexandre le Grand 87</p>
<p>Gonzale Bcrcco 88</p>
<p>Alphonse le Sngc 8j)</p>
<p>I). Juan Manuel, auteur du Comte Lucanor. . . ç)\</p>
<p>Juan Rui/. . . 109</p>
<p>Romances espagnoles 110</p>
<p>Origine vraisemblable des romans de chevalerie.. 112</p>
<p>Différais genres de romances 116</p>
<p>Poésies lyriques en forme de slonces, appelées</p>
<p>chansons, canciones. . . . . 13u</p>
<p>SECTION II. Progrès de ta littérature espagnole</p>
<p>sous le règne de Juan ]I \\$</p>
<p>Cour poétique de Juan If. ibid.</p>
<p>Le Marquis de Villena. ........... i4(&gt;</p>
<p>Le Marquis de Shnlillauc. .......... i4o</p>
<p>Ses poésies. ,.i5i</p>
<p>Sa lettre sur l'origine de la poésie espagnole. . . . \5j</p>
<p>Juan de Mena 1 Go</p>
<p>Pcrez de Guzman, Rodrigue*: dcl Padrou , etc. . 1C9 Ancien recueil de
poésies lyriques espagnoles &gt; ou</p>
<p>Cancionerogénéral.. 171</p>
<p>Recueil des romances espagnoles, ou Romancero</p>
<p>gênerai , . 18C</p>
<p>Commoncemcns de l'art dramatique en Espagne.. 192</p>
<p>MingoRebulgo. . ig3</p>
<p>Juan de la Enzina. . 196</p>
<p><pb/></p>
<p>( 2?3 )</p>
<p>Roman dramatique de Calliste et Mélibée. . pag. 197'</p>
<p>Prosateurs espagnols ,. 202</p>
<p>Premiers historiens • . . * * . . . 2c4</p>
<p>Premiers essais des Espagnols dans le genre épistolairc</p>
<p>épistolairc 21O .</p>
<p>Premier essai d'une poétique. ......... 212</p>
<p>LIVRE IL</p>
<p>DEPUIS LES DIX PREMIERES ANNEES t)U SEIZIEME SIECLE JUSQU'A LA SECONDE
MOITIÉ DU DIX-SEPTIÈME.</p>
<p>INTRODUCTION.</p>
<p>Idée générale des progrès de la littérature pendant</p>
<p>celte période. », . . . 2i5</p>
<p>SECTION Ir 0. Histoire de la Littérature espagnole depuis l'introduction
du style ital'en en Espagne Jusqu'au temps de Cervantes et de Lope de</p>
<p>Véga.. . .• ........ 23 ï</p>
<p>Circonstances qui occasionnèrent l'introduction</p>
<p>du style italien dans la poésie espagnole ibid.</p>
<p>Roseau U3'Â</p>
<p>Garcilaso de la Véga. 24/</p>
<p>Diego de. Mcndoza. 260</p>
<p>Ses poésies 268</p>
<p>Son roman de Lazarillc de Tonnes.. . . » . .. 276 Soit histoire de la
guerre de Grenade, premier ouvrage classique des Espagnols dans le genre de</p>
<p>l'histoire. - 277</p>
<p>II. 18</p>
<p><pb/></p>
<p>( 374 )</p>
<p>Saa de Miranda. .......... . pag. 282</p>
<p>Montcmayor «... 286</p>
<p>Hcrrera j ses odes ; commencement de la poésiq</p>
<p>lyrique en Espagne 29a</p>
<p>Luis de Léon. 3o5</p>
<p>Autres poètes espagnols de celte période, Acuila,</p>
<p>Cetina,elc 3i6</p>
<p>Essais malheureux de poèmes épiques. ..... 327</p>
<p>Progrès de la poésie romancière 33o</p>
<p>Castilléjo, antagoniste de l'école italienne . . . . 33i</p>
<p>Commencemens de la poésie dramatique 336</p>
<p>Différais partis parmi les poètes dramatiques. » . 337</p>
<p>Les érudits. . . 338</p>
<p>Les moralistes. . . . 34o</p>
<p>Premier parti national ; Tories Naharro . . . . . 341</p>
<p>Second parti national j Lopc de Rueda 345</p>
<p>Juan de la Cueva 349</p>
<p>Origine probable des comédies spirituelles .... 353</p>
<p>Intermèdes. » . . 35i</p>
<p>Principe fondamental du théâtre espagnol . . . . ibid. Bermudez, auteur
des deux plus anciennes tragédies espagnoles. «... 35ù</p>
<p>Continuation de l'histoire de la littérature en prose............... ...
362</p>
<p>Romans de chevalerie dans le seizième siècle. . . 363</p>
<p>Romans de fripons. Lazarillc de Termes 36\</p>
<p>Nouvelles de Timoncda. ........... 365</p>
<p>Ouvrages didactiques. Perez d'OHva. ...... 3Gj</p>
<p><pb/></p>
<p>( «76 )</p>
<p>Atnbroslo Morales . .......... pag. 3(3;)</p>
<p>Autres écrivains didactiques 3;o</p>
<p>Historiens de celte période . 37'*</p>
<p>Annales de Zurila .............. 378</p>
<p>Style oratoire. Pcrez d'Oliva &gt; etc. :...... 38o</p>
<p>Style épistolaire. .........,..,•. 38 i</p>
<p>Critique littéraire. Lopcz Pinciono . . . i ... 38.1</p>
<p>TOME H.</p>
<p>SECTION IL — DEPUIS CERVANTES ET LOPE DE VÈOA JUSQU'À LA SECONDE MOITIÉ
DU DIX-SEPTIÈME KHVLK.</p>
<p>Cervantes » . . . 2</p>
<p>D. Quichotte 8</p>
<p>Nouvelle.'} 17</p>
<p>Galathéc 18</p>
<p>Voyage au Parnasse. . 20</p>
<p>Pièces de théAtre de Cervantes . . . afl</p>
<p>Pcrsilès et Sigismonde 3u</p>
<p>Lope de Véga 31</p>
<p>Caractère général des ouvrage* do ce poëto ... 4o</p>
<p>Idée de la comédie espagnole... 'it</p>
<p>Subdivisions du genre du drame en usage sur le</p>
<p>théâtre espagnol depui* Lope do Végi 44</p>
<p>Autres ouvrages poétiques dopub Lopo do Véga. . O2</p>
<p>Les frères d'Argensola G5</p>
<p>Tragédies de l'aîné des frères d'Argrnsol \ • • • . G8</p>
<p>Ses autres ouvrages G9</p>
<p>Epitrcs, odes , etc., du jeune d'Argensola . ... 12</p>
<p><pb/></p>
<p>( «76 )</p>
<p>Autres poètes espagnols de celle période.. . pag. 74</p>
<p>Nouveaux essais de poème épique 75</p>
<p>L'Araucana d'Alonzo d'^rcilla. ......,.; 76</p>
<p>Poètes lyriques et bucoliques de l'école classique</p>
<p>du seizième siècle \ Vincent Espinel 82</p>
<p>Christoval de Mésa , etc * . . . 83</p>
<p>Nouvelle secte littéraire. , . * .. 88</p>
<p>Manuel de Faria y Sousa........... 89</p>
<p>Luis de Gongora; Gongoristea 91</p>
<p>Poêles dramatiques du temps do Lope de Véga. . . 97</p>
<p>Viruès « , 98</p>
<p>Montalvan. ......... 100</p>
<p>Nouvelles et romances du temps de Cervantes et</p>
<p>de Lope de Véga io3</p>
<p>Ouvrages historiques de celte période. Mariana. . 109 Ecrivains qui
forment une classe intermédiaire entre l'école du seizième siècle et les
Gongoristes.. 113</p>
<p>Quévédo n4</p>
<p>Villégas 128</p>
<p>Jaurcgui , \3j</p>
<p>Le prince Horja d'Esquillache.. . . ...... i3g</p>
<p>Autres poètes du même temps i4i</p>
<p>Rebolledo i4a</p>
<p>Continuation de l'histoire du théâtre espagnol. . . i45</p>
<p>Calderon i46</p>
<p>Caractère des comédies de Calderon. ...... i5o</p>
<p>Poêles dramatiipies de l'école de Calderon . . ..167</p>
<p>Antonio de Solis • 170</p>
<p>Moreto . 172</p>
<p>Juandelloz .....,,.&lt;. 17$</p>
<p><pb/></p>
<p>(. 277 ) TiraodcMolina... . ....... V î" .pag. 173"</p>
<p>Francisco de Rojas . ....,,..,. . . ibid.</p>
<p>Salazar. » . » . . . 174</p>
<p>Amcsçua ou Mescua 175</p>
<p>Gnillen de Castro , elc 176.</p>
<p>Recueils de pièces de théâtre dans le dix-septième</p>
<p>siècle .ibid.</p>
<p>Continuation de l'histoire de la littérature en prose</p>
<p>dans cette période. Histoire. Antonio de.Solis. . 177 Gongorisme
systématique. Ralthasar Gracian. ..180</p>
<p>LIVRE LU.</p>
<p>DE LA SECONDE M01TIK DU DIX-SEPTIEME. SIÈCLE JUSQU'A LA TIN DU
DIX-HUITIEME.</p>
<p>Observations préliminaires .......... 186</p>
<p>Sr.crtox lrc. Histoire générale de la littérature espagnole pendant
celte période. . . ». . ..188</p>
<p>SF.CTTON IL Décadence de l'ancienne littérature; iuilucncc du goût
fiançais............ 197</p>
<p>Derniers poètes de l'école de Calderon. ..... ibid*</p>
<p>Candamo. . . . *&gt; . 198</p>
<p>Zamora »... 199</p>
<p>Canizarès ................. ibid.</p>
<p>GerardoLobo 207</p>
<p>Iuilucnce du goût français sur la littérature espagnole; Luzon.. 208</p>
<p>18*</p>
<p><pb/></p>
<p>( «78 )</p>
<p>Poétique de Luzan pag. 208</p>
<p>Ses autres ouvrages 219</p>
<p>Grégorio Mayans 220</p>
<p>DlasNasarre 221</p>
<p>Tragédies dans la manière française ; Montiano% . ibid. Vélasqut'z,
auteur de l'histoire de la poésie espagnole , . 222</p>
<p>SECTION III. 7— DU MILIEU JUSQU'À LA FIN DU DIXHUITIÈME SIÈCLE.</p>
<p>Renaissance de l'esprit national dans la littérature. 224</p>
<p>La Ilucrla , 225</p>
<p>Ses tragédies 227</p>
<p>Son théâtre espagnol 232</p>
<p>Parnasse espagnol de Sédano. 235</p>
<p>Yriarte 236</p>
<p>Léon tl'Arroyal ... 241</p>
<p>Juan Melcndez Valdès 2^2</p>
<p>Idée de l'état actuel de la littérature en Espagne. 244 Réflexions
générales sur l'histoire de la littérature</p>
<p>espagnole j.25i</p>
<p>Songe de Las-Casas . t. ^'.\^vU'.25V\</p>
<p>FIN DE LA TABLE\</p>
<p><pb/></p>
<p>CATALOGUE DES LIVRES DE FONDS</p>
<p>QUI SE TROUVENT CHEZ LE MEME LI13RAIHE.</p>
<p>Afr. c. nALnr.RT de Mongelas, par Armande Roland, auteur d'Alexandra,
3.vol. in-12. . . 7 5o Alexandra, ou la Chaumière russe, par Armande
Roland , auteur d'Adalbert de Mongelas, etc. , 3 vol. in-12 6</p>
<p>Adeline, ou la Confession, trad. de l'anglais par le traducteur du
Revenant de Bercsule,</p>
<p>5 vol. in-12 io 5o</p>
<p>Agnès de Courcy, trad. de l'anglais de mistriss</p>
<p>Bennet, 4 vol. in-i 2 , fig 8</p>
<p>Argus, dogne tl'Eadlip, trad. de l'anglais, 4</p>
<p>vol. in-12, fig , 8</p>
<p>Alexandre et Caroline, par Mad. de L. ... ,</p>
<p>2 vol. in-12 4</p>
<p>Arindal, ou le Jeune Peintre , par madame</p>
<p>D'Hautpoul de Beaufort, 2 vol. in-12 ... 4 Betsi, ou l'infortunée
Créole, par madame de</p>
<p>V , 2 vol. in-12 3 60</p>
<p>Cantates ( les ) de Métastase, en vers français, dernière édition, in-8° 2</p>
<p><pb/></p>
<p>( 28o )</p>
<p>fr. c.</p>
<p>Charles de Monfort, par madame de</p>
<p>2 vol. in-12 t\</p>
<p>Chevalier (le) de Bkunont, ou quelques folies de ma jeunesse, 3 vol.
iu-i2. ....... 5</p>
<p>Clémence de Sorlien, ou l'JIoinmc sans caractère , 3 vol. in-i a ..... G</p>
<p>Comte (le) de Soissons , roman historique, in-12 2</p>
<p>Ciiuhelia, ou Une sur dix mille, trad. de l'anglaus</p>
<p>l'anglaus 4 vol. in-12 7 5o</p>
<p>Le même, 6 vol. iu-18 4 5o</p>
<p>Conii. sions i\u comte de C. . .., iu-12 .... i 5o</p>
<p>Correspondance de deux amies, ou Lettres écrites d'Evian en Chablais à
lîaden en Autriche^* vol. iu-t 2 7 5o</p>
<p>Correspondance de Ninon de Lenclos au marquis de Villarecrux , in-12.
....... 2 5o</p>
<p>Couvent (le) de 'Sainte-Catherine , trad. de l'anglais, 2 vol. in-12 4</p>
<p>Danger (le) des liaisons, par Mad. de SaintAubin , mère de Mad. de
Gcnlis , 3 vol. in-12. 6</p>
<p>Deux (les) Amis, par Mad. la duchesse de Pieu ne, 3 vol. in-12 5</p>
<p>£111 i lia, ou la Ferme des Apennins, par Armande Roland, auteur
d'Alexandra, etc., 3 vol. iu-12 7 5o</p>
<p><pb/></p>
<p>(s8i )</p>
<p>fr. c.</p>
<p>Emilie Fitzosborn , trad. de l'anglais , par Mad. do L.. . ., 3 vol.
in-12 5</p>
<p>Ethelinde, ou la Recluse du lac , trad. de l'anglais . 4 vol. in-12 , 8</p>
<p>Ethelwina , trad. dp l'anglais, par Octave de Ségur, 2 vol. in-12 , 1 . 4</p>
<p>Famille ( la) napolitaine, trad. de l'anglais, 4 vol. in-18. 4</p>
<p>Fanni de Varicourt, ou le Danger des soupçons, 1 vol. in-12 1 5o</p>
<p>Faux (le) ami, trad. de l'anglais de mistriss Robinson, 4 vol. in-12 8</p>
<p>Fleming fds, trad. de l'allemand d'Auguste La Fontaine, par madame de
Cercnville , 3 yol. in-12 « , 6</p>
<p>Histoire d'une chienne écrite par elle-même,</p>
<p>in-12 1 5o</p>
<p>llippolite, ou l'Enfant sauvage, 4 vol. iu-12. 7 5o</p>
<p>Lettres de madame Dumontier, recueillies par madame le Prince de
Beaumont, 3 v. in-12. 5</p>
<p>Lismor, ou le Château de Klostern, trad. de l'anglais, 2 vol. in-12 3</p>
<p>Lord (le) impromptu, par Cazotte, 2 vol. 111-.12. 3</p>
<p>Mari (le) mystérieux, trad. de l'anglais, 4</p>
<p>vol. in-12 ,,,.... 7 5o</p>
<p><pb/></p>
<p>( 282 )</p>
<p>fr. e. Marie Muller, trad. de l'allemand, par Adelinc</p>
<p>deColbert, 2 vol. in-ia 3</p>
<p>Mélanic de Rostange., par Armande Roland,</p>
<p>auteur d'Alexandra , 3 vol. in-12 5</p>
<p>Orfeuil et Juliette, ouïe Réveil désillusions,</p>
<p>par l'auteur d'Eugcnio et Virginia, 3 vol.</p>
<p>in-12 5</p>
<p>Père (le) et la Fille, trad. de l'anglais de mistriss Opie, 1 vol.
in-12, fig 1 80</p>
<p>Père (le) Lablache et son fils, 3 vol. in-12. . . 5 Pierre de Bogis, par
Mad. de Bon, 1 vol. in-i 2. 2 Quelques traits de la vie de Frédéric
Guillaume HI, par M. de Dampinartiu, 1 vol.</p>
<p>in-8° 5</p>
<p>Résurrection (la) d'Ataîa, 2 vol. in-12 3</p>
<p>Revenant (le) de Beresulc, trad. de l'anglais,</p>
<p>4 vol. in-12 ê . . . . . 7 5o</p>
<p>Rodolphe et Julie, trad. de l'allemand d'Aug.</p>
<p>La Fontaine, 2 vol. iu-12 4</p>
<p>Rose Summers, trad. de l'anglais, par l'abbé</p>
<p>de Tressan, 4 vol. in-12 7 5o</p>
<p>Souvenirs (les) de Mad. de Caylus, nouv.</p>
<p>édit., in-18 1 5o</p>
<p>Thomas Browu, ou l'Amour de l'humanité,</p>
<p>trad. de l'anglais, 2 vol. in-12 4</p>
<p>Visions (les) du ehAleau des Pyrénées, trad.</p>
<p>de l'anglais d'Anne Radclifle, 4 vol. in-12. 13</p>
<p><pb/></p>
<p>(285)</p>
<p>ERRATA.</p>
<p>PRfeFACE.P&lt;J5iim,aulicudo : Boutertveck, lisez : Bouterwek. Page 19 ,
ligue 21, au Heu de: Ervas, lisez : H«rms&gt; Page 27 , ligue i5, au lieu
de : l'application, lisez; l'explication. Page 47, ligue 18, au lieu de:
troisU'},i9^\\kzi}ïfoi^ièm«,</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
