<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Voltaire (1694-1778)">Voltaire</author>
<title>Commentaire historique sur les oeuvres de l'auteur de "La Henriade", etc., avec les pièces originales et les preuves</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Voltaire (1694-1778)</author>, <title>Commentaire historique sur les oeuvres de l'auteur de "La Henriade", etc., avec les pièces originales et les preuves</title>, <date>1776</date>,description :,288 pages
</bibl>
<publisher>A Basle, chez les héritiers de Paul Duker. 1776</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k713385</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1776">1776</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>Contraste insuffisant</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTORIQUE</p>
<p>SUR</p>
<p>JL JE 3 &amp;TTT~ JEL JE S</p>
<p>DE L'AUTEUR</p>
<p>DE LA HENRIADE, &amp;c.</p>
<p>Avec les Pièces originales &amp; les preuves.</p>
<p>A</p>
<p>Chez les Héritiers de Paul Duker.</p>
<p>I776.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai vu les Pièces originales &amp; les preuves qui font dans le
Commentaire, &amp; je les ai remifés entre les mains du Sr. Wagn le 1 er
Alay 1776.</p>
<p>Signé Du REY, Avocat.</p>
<p>J'ai confronté les mêmes Piéces &amp; je les ai trouvées entièrement
conformes aux originaux. le ter Juin 1776.</p>
<p>Signé CHRISTI N.</p>
<p>Page is, au numéro mettez r6 aulieu de 4z.</p>
<p>Page zi. ligne 13. la fille de l'héritière, corrigex la fille &amp;
l'héritiére.</p>
<p>Page 17. ligne 3. pakris corrig. paîtrit.</p>
<p>Page ligne il. connu, corrig. connus.</p>
<p><pb/></p>
<p>LISTE</p>
<p>A Mr. Tovaft fur la langue italienne çf? fur la françaife. Page 123</p>
<p>d Mr. le compte de Caylus fur un monument de fculpture par Bouchardon. I
3 Ç</p>
<p>A Mr. Clair aut frcr les Comètes. 139 A Mr. de la Noue fur la tragédie
de Mahomet fecon 1.</p>
<p>A Mr. de la Palier e fics- Urceus Coàrus. A Mr. L. célèbre avocat fiefdes
 points d'hijloire. 169</p>
<p>A Mr. r avocat L. fur Montefquieu Cff Grotius.</p>
<p>A Mr. de M. L. C. fur les fyjlêmes de phyj Au même, fur les qualités
occultes. 183 A un Avocat, fur la bizarrerie des loix. 188 A Mr. de
Faugères fur un monument. A l'Auteur d'un poème épique fur jolité. \&lt;}6
A Mr. Walpole fur la tragédie &amp; ficr thiftoire. 199</p>
<p><pb/></p>
<p>JL un Miniftre d'Etat fur les fyjlêmes politiques. 210</p>
<p>AMr. Tiriot fur des fyfiêmes ridicules de phyfique.</p>
<p>A Mylord Lhejlcrfield. .A un Inconnu,fur la mort. 2i3 A Mr. le prince G.
fur un livre nouveau. A Afr. le chevalier Hamilton ,furie Vej'uve. 223 A
Mr. Du M.&gt; fur des anecdotes anciennes. 227</p>
<p>A Mr. de Chaban. fur Vindare &amp; Horace. 23</p>
<p>A une célèbre Aïtrice. 240 A Mr. Bertinelli fur le Dante. 243 A Mr. M.
fur des quejlions métaphyfiqu.es.. 247</p>
<p>A .Mr. M. fur les Lettres prétendues du Pape Ganganelli. 2So</p>
<p>Au même, fur les fauffes anecdotes. 260 Au même, fur le cocher Gilbert.
264 A Mr. l'abbé Spalanzani fur les limajfons qui reprennent leurs têtes
fil fur des ani-</p>
<p>maux qu'on reffufcHe. 270</p>
<p>A Mr. B fur Pajîronomie. 27? Ssfojîris.</p>
<p><pb/></p>
<p>E tâcherai dans ces CommentaiTF w res lur un homme de Lettres de</p>
<p>ne rien dire que d'un peu utile</p>
<p>aux Lettres &amp; furtout de ne</p>
<p>rien avancer que fur des papiers originaux. Nous ne ferons aucun ufage
ni des fatires ni des panégiriques prefque innombrables qui ne feront
pas appuyés fur des faits authentiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>fance on défefpéra de fa vic: &amp; qu'ayant été ondoyé, la cérémonie de ion
bntême fitt différée plufièurs mois.</p>
<p><pb/></p>
<p>Digne fils du plus grands des Rois</p>
<p>Son amour &amp; notre</p>
<p>Vous qui, fans régner fur la France</p>
<p>Régnés fur le eccur des François</p>
<p>Souffrez-vous que ma vieiiic veine</p>
<p>Par un effort ambitieux</p>
<p>Ofe vous donner une étrenne</p>
<p>Mars -vous donna la vaillance</p>
<p>"liner/e la (agefi*e Apolion la beauté</p>
<p>Mais un Dieu bieiiikiiant que j'implore en mes pei» nes</p>
<p>Voulut auffime donner mes ttrennes</p>
<p>En vous donnant la libéralité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je me flattais de l'efpérance</p>
<p>D'aller gouter quelque repos</p>
<p>Dans votre maiion de plaifance</p>
<p>Et j'ai donné la préférence</p>
<p>Sur le plus grand des Héros*</p>
<p>Au plus grand Charlatan de France, &amp;c.</p>
<p>dont voici les derniers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ayant puif: fes vers aux eaux de PAfanippe Pour Ion premier projet il
fa:t le choix d'&lt;ïïdipe )) Et quoique dès longtems ce fu et fut connu,
Par un Aile plus beau cette pièce changée</p>
<p>Fit croire des Enfers Racine revenu,</p>
<p>), Ou que Corneille avait la Cenne corrigée.</p>
<p><pb/></p>
<p>vieillard était idolâtre &amp; qu'il commença cet ouvrage par pur
enthoufctfrnc fins prefque y faire réflexion. Il lut un jour plufieurs
chants de ce poème chez le jeune PréCident de Maifons fon intime ami. On
l'impatienta par des objections; il jetta [on manufcrit I dans le feu.
Le Préfîdent Hénaut IVi retira I avec peine. Souvenez- vous ( lui dit
Mr. Hénaut) dans une de fes lettres, que c'eft iM moi qui ai fauve la
Henriade &amp; qu'il » m'en a couté une belle paire de manchetI 3, tes.
Plufieurs copies de ce poème qui n'était qu'ébauché, coururent quelques
années après dans le public; il fut imprimé avec beaucoup de lacunes
fous le titre de la Ligue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne dois pas être plus fortuné</p>
<p>Que le H^ros célébré fur ma vielle:</p>
<p>Il fut proscrit, perfécuté, _da mné</p>
<p>Par les d vots &amp; leur douce fequelle</p>
<p>En Angleterre il troava du fecours</p>
<p>J'en vais chercher.</p>
<p>Le relfie des vers eft déchiré elle finit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ion ab Pence il à\l Lmàaniur ubi non funt fed non cntcicntur ubi funt.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mr. de V ne fe prévalait pas même de tant de témoignages authentiques &amp;
ils feraient perdus pour fa mémoire G nous ne les avions retrouvés avec
peine dans le chaos de fes papiers.</p>
<p>Je tombe encor fur une Lettre du mnrquis «TArgenfon miniftre des
Affaires étrangères. un vilain homme que cet abbé Des font ailies fou
ingratitude eji encor pire que Jès cri.mes qui vous avaient donné lieu
de l'oblige)', 7 Février 1739.</p>
<p>iaire, &amp; qu'il appellait la canaille de la littirature, Ils vivent,
ditàit il, de brochures &amp; de crimes.</p>
<p>Nous voyons qu'en effet un homme de cette</p>
<p>trempe nommé l'abbé Makarti qui fe di fait ebs nobles Makarti d'Irlande
&amp; qui fe difait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vôtres. Si l'on m'avait reconnu, la Pièce aurait été fifflée. Les hommes
n'&lt;iiment pas qu'on réuJTaîe en deux genres, je me fuis fait afTez
d'ennemis par Œdipe &amp; la Hcnriade</p>
<p>Nous avons recouvré un? lettre qu'il é,i</p>
<p><pb/></p>
<p>feienecs r.bllraites elle paraît mériter d'être</p>
<p>ce recueil.</p>
<p>Pour fe des travaux de la phyfi-</p>
<p>Nous avons des preuves que cette plaifanterie</p>
<p>Madame du Chatellet aimait les vers autant</p>
<p>que la géométrie &amp; s'y connaiffait parfaite-</p>
<p>ment. Quoique ce Poéme ne fut que comi-</p>
<p>que, on y trouva beaucoup plus d'imagina-</p>
<p>tion que dans la Henriade. Mais la Pucelit</p>
<p>fut indignement violée par des poliffons grof-</p>
<p>fiers, qui la firent imprimer avec des ordu-</p>
<p>res intolérables. Les feules bonnes éditions</p>
<p>font celles de Genève.</p>
<p>Il fallut quitter Cirey pour aller folliciter</p>
<p>tellet y foutenait depuis longtems contre la</p>
<p>maifon de Honsbrouk procès qui pouvait</p>
<p>les ruiner l'une &amp; l'autre. Mr. de V.</p>
<p>conjointement avec Mr. Raesfeld Préfdent</p>
<p>de Clèves accommoda enfin cet ancien dif-</p>
<p>féient moyennant cent trente mille francs</p>
<p><pb/></p>
<p>B</p>
<p>Le malheureux &amp; célèbre Rouffeau était</p>
<p>Les deux Portes fe vinrent, &amp; bientôt con-</p>
<p>(*) Nous obfervons qu'une lettre d'un Sr. de Mé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas. Une correfpondance fuivie était établie depuis longtems entre lui &amp;
notre auteur, lorfqu'il était Prince royal héréditaire. On a imprimé
quelques-unes de leurs lettres dans les recueils qu'on a Fait des
ouvrageas de Mr. de V.</p>
<p>Plus d'un curieux a confervé dans fon porte-feuille une lettie en proie
&amp; en vers s dans le goût de Chapelle écrite par ce Prince fur ce voyage
de Strasbourg. L'étude de la langue &amp; de la poéfie françaife celle de la
mufique italienne de la philofohhie &amp; de Phiftoire avaient fait fa
confolation dans les chagrins qu'il avait effuyés pendant Ci jeuCette
lettre en; un monument finçulier d'un homme qui a gagné depuis tant de ba-</p>
<p><pb/></p>
<p>tailles elle ett écrite avec grace &amp; légèreté* j en voici quelques
morceaux.</p>
<p>Je viens de fnire un voyage entremêlé</p>
<p>Mais le ciel qui de tout difpofe</p>
<p>Régla différemment la chofe.</p>
<p>Avec des courtiers efflanqués,</p>
<p>En d; o.te ligne iffus de Koffimnte</p>
<p>"Des payians en poiul.ons mafqués</p>
<p>n Nos caroiTes cent io.s dans la route accrochés,</p>
<p>Nous aiiions gravement d ane aiiure indolente."</p>
<p>On dit qu'il écrivait tous les jours de ces</p>
<p>lettres agréables au courant de la plume. Mais il venait de compofer un
ouvrage bien plus férieux &amp; plus digne d'un grand Prin-</p>
<p><pb/></p>
<p>La corruption ejl fi générale &amp; la bonne foi ejt Ji indécemment bannie
de tous let cœurs dans ce malheureux fiècle que fi on ne ît te-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mahomet ne fut rejoué que longtems après par le crédit de Madame Denis
malgré Crébillon alors approbateur des Pièces de théâtre fous les ordres
du Lieutenant de Police. On</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A mon très cher ami Fourmont</p>
<p>Demeurant Iùr le double-mont,</p>
<p>Au-deffus de Vincent Voiture,</p>
<p>Vers .a :averne où Bachaumont</p>
<p>Buvait &amp; chantait fans mefure</p>
<p>Oit Je pi 'iur &amp; la raifon</p>
<p>Ramenaient le tems d'Epicure.</p>
<p>Vous voulez donc que des filets</p>
<p>De l'abftraite philosophie</p>
<p>Je revole au brillant palais</p>
<p>De l'agréable poïfie</p>
<p>Au pays où régnent Thalie</p>
<p>Et le cothurne &amp; les fifflets.</p>
<p>Mon ami, je vous remercie</p>
<p>D'un conleil fi doux 6c fi Cain.</p>
<p>Vous le voulez; je cède enfin</p>
<p>Je vais de folie en folie</p>
<p>Ainfi qu on voit une Catin</p>
<p>Parler du Guerrier au Robin</p>
<p>Au gras Prieur d'une Abbay*</p>
<p>Au CourtUan au Citadin</p>
<p>Ou bien fi vous voulez encore</p>
<p>Ainfi qu'une abeille au matin</p>
<p>Va fuccer les pieurs de l'aurore</p>
<p><pb/></p>
<p>Ou fur l'abfinte ou fur le thim</p>
<p>Toujours travaille &amp; toujours caufe</p>
<p>Et -vous paîtris ion miel divin.</p>
<p>Des gratte-cus &amp; de la rofe.</p>
<p>tngédie de ulérope, première pièce profane, qui réuiîlt fans le fecours
d'une palîion</p>
<p>La Mérope n'en- pas encor imprimée</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(*) Je trouve une lettre du 3 Mars de Mr. l'Archevêque de Narbonnc qui
fe déiifte en faveur 4e Mr.tde Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous le voyons bientôt après faire un nou-</p>
<p>Le fameux comte de Bonneval devenu pa-</p>
<p>cha Turc &amp; qu'il avait vu autrefois chez Mr. le Grand-"rieur de Vendôme
lui écrivit</p>
<p>alors de Condantinople &amp; fut en correfpondance avec lui pendant quelque
tems. On n'a retrouvé de ce commerce épiftolaire qu'un</p>
<p>feul fragment que nous tranfcrivons.</p>
<p>Aucun Saint avilit tnoi n'av.tit été</p>
<p>(entais qu'il y avait une efpèce de ridicule</p>
<p><pb/></p>
<p>Notre Religion eit yiconteftablcment la</p>
<p><pb/></p>
<p>plus ancienne &amp; la plus pure de l'Univert connu c'eft ceile d'Abraham
fans aucun mélange &amp; c'eft ce qui eft confirmc dans notre faint livre où
il eft dit Abraham était fidèle; il n'était ni Juif, mi Chrétien ni
Idolâtre. Nous ne croyons qu'un feul Dieu comme lui, nous fommes
circoncis comme lui} &amp; nous ne regardons la Mecque comme une ville
fainte, que parce qu'elle l'cit tait du tcms même d'Ifmaël fils
d'Abraham. Dieu a certainement répandu fes béné-</p>
<p>didions fur la race d'Ifmaël puifque fa Religion eft étendue dans
prefque toute i'Afie,&amp; dans prefque toute l'Afrique, &amp; que la race
d'Ifàac n'y a pas pu feulement ,j conierver un pouce de terrein.</p>
<p>Il eut vrai que notre Religion eft peut-</p>
<p>être un peu mortifiante pour les fens; Mahomet a réprimé la licence que
fe donnaient tous les Princes de l'Afie d'avoir un nombre indéterminé
d'époufes. Les M Princes de la feéte abominable des Juifs avaient pouffé
cette licence plus loin que les autres David avait dix-huit femmes
Salomon félon les Juifs en avait jufqu'à</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a défendu le vin &amp; les liqueurs fortes 3 » parce qu'elles dérangent
Pâme &amp; le corps qu'elles caurent des maladies des querelles &amp; qu'il eft
bien plus aifé de s'abftenir tout-à-fait que de fe contenir.</p>
<p>» Ce qui rend fur- tout notre Religion 1) fainte &amp; admirable c'eff
qu'elle e(t la D) feule où l'aumône foit de droit-étroit. j) Les autres
reliions confeillent d'être Charitable mais pour nous nous l'ordonnons
expreiïëment fous peine de dam» nation éternelle.</p>
<p>s Si donc ce Chrétien ci-préfent veut ab-</p>
<p><pb/></p>
<p>jurer fa fede idolâtre, &amp; embralfer celle</p>
<p>noncer devant moi notre fainte formule</p>
<p>&amp; faire les prières &amp; les ablutions pref-</p>
<p>crites.</p>
<p>Lamira m'ayant lu cet écrit me dit Mr.</p>
<p>le comte, ces Turcs ne font pas Ci fots</p>
<p>,je lui répondis que je fentais un mouve-</p>
<p>meut de grace Turque intérieure, &amp; que</p>
<p>3, ce mouvement confiltait dans la ferme ef</p>
<p>j, pérance de donner fur les oreilles au prince</p>
<p>Eugène quand je commanderais quelques</p>
<p>bataillons Turcs.</p>
<p>Je prononçai mot-à-mot d'après l'Intatl</p>
<p>,la formule Alla Ma allah Mohammed re-</p>
<p>foui allcth. Enfuite on me fit dire la prière</p>
<p>qui commence par ces mots Benmnyezdam</p>
<p>Bakshaeïer àdàar au nom de Dieu clé-</p>
<p>ment &amp; miféricordieux &amp;c.</p>
<p>Cette cérémonie fe fit en préfence de</p>
<p>deux Mufulmans qui ailèrent fur le champ</p>
<p>en rendre compte au Pacha de Bofnie.</p>
<p>Pendant qu'ils faifaient leur meifage, je me</p>
<p>fis rafer la téte &amp; l'Iman me la couvrit</p>
<p>d'un turban &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je pourai joindre a ce fragment curieux quelques chanfons du comte Pacha
mois quoique ces couplets fôient fort gais ils ne font pas Ci
intéreirants que fa profe.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'ils reprennent. Homère, Virgile le</p>
<p>Taife &amp; plufieurs autres perdront peu fur</p>
<p>une petite &amp; légère faute qui e(t couverte</p>
<p>par mille beautés mais les Zoïles feront</p>
<p>toujours ridicules &amp; ne auront pas dif-</p>
<p>3J tinguer les perles du fumier d'Ennius, &amp;c.</p>
<p>Ce cardinal écrivait, comme on voit, en</p>
<p>français prefque audl bien qu'en italien &amp;</p>
<p>penfait très juJicieufement. Nos Zoïles ne</p>
<p>lui échappaient pas.</p>
<p>(le V. fur la fin de 1774 eut un</p>
<p>Brevet (le France, qu'il qua-</p>
<p>par ion Hiitoire de Charles XII dont on a</p>
<p>fait tant d'éditions. Cette hiftoire fut princi-</p>
<p>gne avec Mr. Fabrice chambellan de George</p>
<p>-premier Eledeur de Hanovre, Roi d'An-</p>
<p>gleterre, qui avait rélîd-i fept ans auprès de</p>
<p>Charles XII après la journée de Pultava.</p>
<p>C'eft ainfi que la Henriade avait été com-</p>
<p>avec Mr. de Caumartin.</p>
<p>Cette hiitoire fut très-louée pour le ftile &amp;</p>
<p>très-critiquée pour les faits incroyables. Mais</p>
<p>les critiques &amp; les incrédules cclTèreat, lorf-</p>
<p><pb/></p>
<p>C 3</p>
<p>Dès qu'il eut un de ces titres d'Hiftorio-</p>
<p>graphe, il ne voulut pas que ce titre fut vain &amp; qu'on dit de lui ce
qu'un commis du Tréfor royal difait de Racine &amp; de Boilenu nous n'avons
encore vcs de ces Mejjîeurs que leur Il écrivit la guerre de qui
étaitalors dans toute fa torce, &amp; que vous retrouvés dans le fiecle de
Louis XIV &amp; de Louis XV.</p>
<p>dame d'Etiole qui fut depuis la marquife de Pompadour. La Cour ordonna
des fêtes pour</p>
<p>(*) Elle a été imprimée féparémçntj &amp; ridicu-</p>
<p>lement falfifîée.</p>
<p><pb/></p>
<p>le commencement de l'année où l'on</p>
<p>devait marier le Dauphin avec l'Infante d'Ef-</p>
<p>pagne. On voulut des Ballets avec de la mu-</p>
<p>fique chantante &amp; une efpèce de Comédie</p>
<p>qui fervit de liaifon aux vers. Il en fut char-</p>
<p>gé quoi qu'un tel fpedtacle ne fut point de</p>
<p>fon goût. Il prit pour fujct une princefle de</p>
<p>Nav,irre. La Pièce efl écrite avec légéreté.</p>
<p>M r. de la Popeliniere Fermier général, mais</p>
<p>lettré y mêla quelques Ariettes la mufique</p>
<p>fut compofée par le fameux Rameau.</p>
<p>Madame d'Etiolé obtint alors pour Mr.</p>
<p>de V. le don gratuit d'une charge de</p>
<p>Gentil homme ordinaire de la Chambre. C'é-</p>
<p>tait un prélent d'environ foixante mille li-</p>
<p>vres &amp; préfent d'autant plus agréable que</p>
<p>peu de tems après il obtint la grâce fingu-</p>
<p>liére de vendre cette place &amp; d'en confer-</p>
<p>ver le titre, les privilèges &amp; les fondions.</p>
<p>Peu de perfonnes connaiffent le petit im-</p>
<p>promptu qu'il fit fur cette grace qui lui avait</p>
<p>été accordée fans qu'il l'eut foilicitée deux</p>
<p>fois.</p>
<p>Mon Henri quatre &amp; ma Zaïre</p>
<p>Et mon Améric.:ine Alzire</p>
<p>Ne m'ont valu jamais un feul regard du Roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'avais mille ennemis avec très peu de gloire</p>
<p>Les honneurs &amp; les biens pleuvent enfin fur moi</p>
<p>Pour une Farce de la Foire.</p>
<p>Il avait eu cependant longtems auparavant</p>
<p>une penfion du Roi de deux mille livres &amp;</p>
<p>une de quinze cent de la Reine mais il</p>
<p>n'en follicita jamais le payement.</p>
<p>L'Hiftoire étant devenue un de res devoirs</p>
<p>il commença quelque chofe du fié de de Louis</p>
<p>XIV mais il différa de le continuer il</p>
<p>écrivit la Campagne de 1744, &amp; la mémo-</p>
<p>rable bataille de Fontenoi. Il entra dans tous</p>
<p>les détails de cette Journée intéreirante. On</p>
<p>y trouve jufqu'au nombre des morts de cha-</p>
<p>que régiment. Le comte d'Argenfon Mi-.</p>
<p>niftre de la guerre, lui avait communiqué</p>
<p>les Lettres de tous les officiers. Le maré-</p>
<p>chal de Noailles' &amp; le maréchal de Saxe lui</p>
<p>avaient confié des Mémoires.</p>
<p>veulent connaître les événemens &amp; les hom-</p>
<p>mes, de transcrire ici la Lettre que Mr. le</p>
<p>marquis d'Argenfon Miniftre des Affaires-</p>
<p>étrangères, &amp; frère aine du Secrétaire d'E-</p>
<p>tat de la guerre écrivit du champ de ba-</p>
<p><pb/></p>
<p>Monfieur l'Hiftorien vous aurez dû</p>
<p>9, apprendre dès mercredi au foir la nouvelle</p>
<p>dont vous nous félicités tant. Un Page</p>
<p>9, partit du champ de bataille le mardi deux</p>
<p>heures &amp; demie pour porter les Lettres</p>
<p>fpectacle que de voir le Roi &amp; le Dauphin</p>
<p>écrire fur un tambour entourés de vain-</p>
<p>5, queurs &amp; de vaincus morts, mourants</p>
<p>&amp; pri (ouniers. Voici des anecdotes que</p>
<p>j'ai remarquées.</p>
<p>J'eus l'honneur de rencontrer le Roi di-</p>
<p>9, manche tout près du champ de bataille;</p>
<p>j'arrivai de Paris au quartier de Chin. J'ap-</p>
<p>demandai un cheval je joignis Sa.Ma-</p>
<p>jefté près d'un lieu d'où l'on voyaitle camp</p>
<p>des Ennemis j'appris pour la première</p>
<p>9, fois de S. M. de quoi il s'agifl'ait tout à</p>
<p>3, n'ai vu d'homme fi gai de cette avanture</p>
<p>qu'était le Maître. Nous difcutâmes julte-</p>
<p>ment ce point hiftorique que vous traités</p>
<p>5' en quatre lignes quels de nos Rois avaient</p>
<p>s, gagné les dernières batailles royales. Je</p>
<p><pb/></p>
<p>Le vrai, le fur le non flatteur c'en; que c'ell le Roi qui a gagné
lui-même la bataille par fa voionté par fa fermeté. Vous verrez des
rélations &amp; des détails vous {aurez qu'il y a eu une heure terrible où
nous vîmes le fécond tome de Dectingue nos Français humiliés devant
cctte fermeté anglaife leur ieu roulant qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne lui réfifte ce fut l'adiré de dix minutes que de gagner la bataille
avec cette botte fecrette. Les gros bataillons anglais tournèrent le
dos, &amp; pour vous le faire court on en a tué quatorze mille. (♦)</p>
<p>Il ett vrai que le canon a eu l'honneur de</p>
<p>A cette charge dernière dont je vous</p>
<p>Il manqua en effet quatorze mille hommes à</p>
<p>l'appel mais il en revint environ £x mille des !r jour même.</p>
<p><pb/></p>
<p>ni Le triomphe eft la plus belle chofe du</p>
<p>Sur la fin du triomphe, le Roi m'hono-</p>
<p>ra d'une converfadon fur la paix; j'aidépèche des couriers.</p>
<p>chée; on a beaucoup tiré fur lui; il y eut relié trois heures. Je
travaillais dans mon cabinet qui eir ma tranchée; car j'avouerai que je
fuis bicn reculé de mon cou-</p>
<p><pb/></p>
<p>rant par toutcs ces diiiipations. Je trern-. f,. biais de tous les coups
que j'entendais ti0' fer. J'ai été avant-hier voir la tranchée en mon
petit particulier. Cela n'eu; pas fort curieux de jour. Aujourd'hui nous
auront un Te Dmm fous une tente avec une faîve générale de l'armée, que
le lsoi ira voir du mont de la Trinité cela fera beau. J'afTure de mes
reTpects Madame du Chatellet. Adieu Monfieur.</p>
<p>s C'en: ce même marquis d'Argenfon que quelques courtifans un peu
frivoles appellaient d'Argenfon la bête. On voit par cette lettre qu'il
était d'un efprit agréable, &amp; que ion cœur était humain. Ceux qui le
connaiflaient voyaient en lui un philofophe plus qu'un politique, mais
furtout un excellent citoyen. On en peut juger par fon livre intitulé
Confidérations fur le goî'.veruenent, imprimé en 1664, chez Marc- Michel
key. Voyez furtout le chapitre de la vénalité iis Charges. Je ne puis me
défendre du piaifr d'en citer quelques palfages.</p>
<p>î) II eft étonnant qu'on ait accordé une approbation générale au livre
intitulé Tef1 tament politique du cardinal de Richelieu</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce partage important femble avoir annoncé</p>
<p>de loin l'abolition (*) de cette honteufe vénalité opérée en à
l'étonnement de toute la France qui croyait cette réforme im- poiîîble.
J'y découvre aufîi une uniformité de penfée avec Mr. de V. qui a
démontré les erreurs abfurdes dont fourmille le libelle fi ridiculement
attribué au cardinal de Richelieu &amp; qui a lavé la mémoire de cet habille
&amp; redoutable minitlre de la fouillure dont on couvrait fon nom, en lui
imputant cet impertinent ouvrage.</p>
<p>Transcrivons encore une partie du tableau</p>
<p>(*) Cette 'abolition en 4771, n'a été que pafl*a«</p>
<p>gère.</p>
<p><pb/></p>
<p>que le marquis d'Argcnibn fait des malheur des agriculteurs.</p>
<p>Ce Miniftre citoyen avait toujours eu dès fon enfance une tendre amitié
pour Mr. de V. J'ai vu une très-grande quantité de Lettres de l'un &amp; de
l'autre il en réfulte que le Secrétaire d'Etat employa l'Homme de
Lettres dans plufieurs affaires confidérables pendant les années &amp; 1747.
C'eft probablement la radon pour laquelle nous n'avons aucune pièce de
théâtre de nôtre auteur pendant le cours de ces années.</p>
<p>Nous voyons par fes papiers que l'entre-</p>
<p><pb/></p>
<p>MANIFESTE</p>
<p>Du Roi de France en faveur du Prince Charles Edouard.</p>
<p><pb/></p>
<p>mieux intentionnés ont demandé cet appui,</p>
<p>&amp; il ne donne précifément que le nombre</p>
<p>retirer dès que la nation exigera leur éloi-</p>
<p>gnement. Sa Majeflé en donnant un fe-</p>
<p>ne fait cette démarche auprès de la nation</p>
<p>Anglaife que dans le deflein &amp; dans l'affu-</p>
<p>rope, pleinement convaincu que le Sme.</p>
<p>Prince Edouard met fa confiance dans leurs</p>
<p>bonnes volontés, qu'il regarde leurs li-</p>
<p>bertés le maintien de leurs loix &amp; leur</p>
<p>bonheur comme le but de toutes fes en-</p>
<p>treprifes, &amp; qu'eufin, les plus grands Rois</p>
<p>d'An=;leterre font ceux qui élevés comme</p>
<p>lui dans Padverfité ont mérité l'amour de</p>
<p>la nation.</p>
<p>C'eft dans ces fentiments que le Roi fe-</p>
<p>court leur Prince qui eft venu fe jetter</p>
<p>entre leurs bras le fils de celui qui naquit</p>
<p>l'héritier légitime de trois royaumes le</p>
<p>guerrier qui malgré fa valeur n'attend</p>
<p>que d'eux &amp; de leurs loix la confirmation</p>
<p>», de fes droits les plus {acres qui ne peut</p>
<p><pb/></p>
<p>9, jamais avoir d'intérêts que les leurs &amp; dont les vertus enfin ont
attendri les âmes 3' les plus prévenues contre fa caufe.</p>
<p>Il ef père qu'une teile occafion. réunira 8, deux nations qui doivent
réciproquement 9, s'eftimer qui font liées naturellement par s, les
befoins mutuels de leur commerce &amp; qui doivent l'être ici par les
inrérêts d'un 3' Prince qui mérite les voeux de toutes les 9, nations.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut en que Mr. de V. entra</p>
<p>Il était en 1748 avec Madame du Chatellet</p>
<p>Lunéville aupres du Roi Staniflas, !oriqu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il ne donna point fous fon nom le panégirique de Louis XV, imprimé en
&amp; traduit en latin, en italien en efpagnol &amp; en anglais.</p>
<p>La maladie qui avait tant fait craindre pour</p>
<p>la vie du Roi Louis XV, &amp; la bataille de Fontenoi qui avait fait
craindre encor plus pour lui &amp; pour la fiance, rendaient l'ouvrage
intérefTant. L'auteur ne loue que par les faits; &amp; on y trouve un ton de
philofophie qui enracterife tout ce qui efi forti de fa main. Ce
panégirique était celui des olfi-</p>
<p><pb/></p>
<p>tiers autant que de Louis XV cependant</p>
<p>il ne le préfenta a perfonne pas même au</p>
<p>Roi. Il favait bien qu'il ne vivait pas dans</p>
<p>de Formont l'un de fes amis</p>
<p>Cet éloge a très-peu d'effet</p>
<p>Nul mortel ne m'en remercie</p>
<p>Celui qyi le moins s'en foucie.</p>
<p>Eit celui pour qui je l'ai fait.</p>
<p>Cette même année 1749, il était dans le</p>
<p>palais de Lunéville auprès du Roi Stanislas</p>
<p>avec la marquife du Chatellet; cette Dame</p>
<p>illuftre y mourut. Le Roi de Prune alors ap-</p>
<p>pella Mr. de V. auprès de lui. Je vois</p>
<p>ou Augufte après avoir combattu pen-</p>
<p>dant plus de fix mois contre toute fa famille</p>
<p>&amp; contre tous fes amis qui le dilfuadaient</p>
<p>fortement de cette tranfplantation. Il ne put</p>
<p>de fon nouvel hôte, dans le palais de Ber-</p>
<p>lin, le vingt-trois Augufle, lettre qui a tsnt</p>
<p>couru depuis &amp; qui a été [auvent imprimée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ferez fort heureux ici tant que je vivrai que vous ferez regardé comme
le pere des lettres &amp; des gens de goût &amp; que vous trouverez en moi
toutes les coniolations qu'un homme de votre mérite peut attenM dire de
quelqu'un qui l'e frime. Bon fuir Frédéric.</p>
<p>Le Roi de PrufTe après cette Lettre fit</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces deux pièces font abfolument fans in.trigue d'amour ainfi que Mérope
&amp; la mort de Céfar. Il aurait voulu purger le théâtre de tout ce qui
n'en: pas pa/JIon &amp; avanture tragique. Il regardait amoureufe comme un
monftre orné de rubans fales &amp; il ri manifefté ce Jentimenc dans plus
d'un ouNous avons retrouvé une lettre en vers au Roi de PruJs en lui
envoyant le manuf- «rit d'O relie.</p>
<p><pb/></p>
<p>6rand jug &amp; grand féfeur de v«&lt; 3</p>
<p>Life cette œuvre dramatique,</p>
<p>Ce croquis de la fcène antique</p>
<p>Q ue des grecs le pinceau trafique</p>
<p>Jugez fi l'ardeur amoureufe</p>
<p>D'une Electre dc quarante ans.</p>
<p>Doit dans de tels événements</p>
<p>Etaler les beau lèntiments</p>
<p>D '.me héroïne doucereufe</p>
<p>-En im.ï'tcrait lès chers parents</p>
<p>D'une main peu refpeélueufe.</p>
<p>Une piinceîTe en (on printems,</p>
<p>Poar.iit avoir par pafre-tems</p>
<p>A .es pieds un ou deux amant¡</p>
<p>Et les tromper avec miftère.</p>
<p>M.iis la fi.la d Agamemiion</p>
<p>N'ear dans li tête d autre affaire</p>
<p>Que d être digne de ion nom</p>
<p>Et de vanger le roi ion pere.</p>
<p>Et j'eltime encore que fon frère</p>
<p>Ne doit point êire un Céladon.</p>
<p>Ce héros fort atra'oiiaire.</p>
<p>N'était point né fur le Lignon.</p>
<p>Aprcnez moi m)n ApOiioa</p>
<p>Si j ai tort d être fi fîvtre</p>
<p>Et lenue; d'-5 deux doit vous plaire</p>
<p>De Sophocle ou de CrébiuoR.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sophocle peut avoir raifon</p>
<p>Il faut avouer que rien n'était plus doux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>faire des découvertes droit au pôle par mer de percer un trou jufqu'au
centre de la tcrre; d'aller au détroit de Magellan cxitiëquer des
cervelles de Patagons, pour connaître la nature de l'ame; d'enduire tous
les malades de poix-réfine pour arrêter le danger de la tranfpiration, &amp;
iur- tout de ne point payer le médecin.</p>
<p>Je les reçus avec tendreté</p>
<p>Je vous les rend avec douleur.</p>
<p>;5 Comme un amant jaloux, dans fa mauvaife humeur, Pf Rend le portrait
de fa Maitre/Te.</p>
<p>Le Roi lui renvoya fa cleF &amp; fon ruban. 11 s'en alla faire une vilite à
Son Altelfe la ùuthelfe de Gotha qui l'a toujours honoré</p>
<p><pb/></p>
<p>Mr. Citôt le gros ballot de LeipGk fera ici où eft l'Oeuvre de Poeshie
du Roi mon maître vous pourez parttr où vous pa-</p>
<p><pb/></p>
<p>fraiera bon. A Francfort Juin Le Prifonnier figna au bas du billet Bon
pour l'Oeuvre de Poeshie du Roi votre maître. Mais quand les vers
revinrent on fuppofa des lettres de change qui ne venaient point. Les
voyageurs furent arrêtés quinze jours au cabaret du bouc pour ces
lettres de change prétendues.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>toujours été de s'étab'ir dans un canton</p>
<p>abandonné pour le vivifier. Comme nous</p>
<p>n'avançons rien que fur des preuves authenti-</p>
<p>dans le diocèse duquel Ferney eft finie. Nous</p>
<p>n'avons pu retrouver la date de Ia lettre mais</p>
<p>elle doit être de</p>
<p>MONSIEUR,</p>
<p>j, Le curé d'un petit village nommé N.</p>
<p>3, voifin de mes terres, a (ul'cité un procès</p>
<p>il a acc.:b;é alternent des cultivateurs, uni-</p>
<p>quement occupés du travail qui fondent</p>
<p>leur vie. Il leur a fait pour quinze cent</p>
<p>livres de frais, &amp; a eu la cruauté de com-</p>
<p>prer parmi ces frais de juftice les voyages</p>
<p>qu'il a fait pour les ruiner. Vous favez</p>
<p>mieux que moi, Mr. combien dès les pre-</p>
<p>miers tems de Yéblife, les iaints pères fc</p>
<p>font élevés contre les minières facrés, qui</p>
<p>barriraient aux affaires tempo' elles le tems</p>
<p>defttnés' au auteis. Mais fi on leur avait</p>
<p>dit qu'un prêtre iut venu avec ces fergenfis</p>
<p><pb/></p>
<p>E 2</p>
<p>Vous gémiflez, fans doute, que des ) exemples fi odieux foient donnés
par des Js pafteurs de la véritable églife, tandis qu'il n'y a pas un
feul exemple d'un payeur proteltantqui ait eu un procès avec fes
paroiffiens (*) pour des intérêts d'argent, &amp;c. Cette Lettre, &amp; la fuite
de cette affaire peuvent fournir des réflexions bien imporE 2</p>
<p>Ce qui fait que jamais les cur.'s pioteftants abont de procès avec leurs
ouailles, c'eft que ces turés font payés par l'écat, qui leur donne des
gages ils ne difputent point la dixième ou la huitième gerbe a des
malheureux. C'eft le parti que l'im_pératrice Cathérine a pris dans fon
empire iramenfej Ira vexation des dixmes y eft inconnue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>E 3</p>
<p>Servet eut tort &amp; fut un rot</p>
<p>D'oler dans un fiècle falot</p>
<p>S avouer anci rinitaire. ( ♦ )</p>
<p>Et n3.re illuftre atrabilaire</p>
<p>Eut tort d'employer le fagot</p>
<p>Pour réfuter fon advcrlaire.</p>
<p>Et tort noue antique finat</p>
<p>D'avoir prêté fon mini.tère</p>
<p>A ce d'ngereux coup d'état.</p>
<p>Quelle barbare inccnléquence</p>
<p>O ma heureux Cièc e ignorant</p>
<p>Nous ofions abhorrer en innce</p>
<p>Les horreurs de l'intolérance</p>
<p>Tan is ai un Zèle incoiérmt</p>
<p>Nous feiait .-bru.'er un errant</p>
<p>Pour nôtre prêtre épiftoldirc</p>
<p>Qui de Ion pétulant effort</p>
<p>Pour exh^er l'a bile amère</p>
<p>Vient réveiller le chat qui dort</p>
<p>(*) Servet pouvait fe repofer fur les propres pa-</p>
<p>roles de Calvin qui dit dans un ouvrage en car que quelqu'un foit
hétérodoxe, &amp; qu'il de fe fervir des mots trinité &amp; perlbnne nous ne
croyons fas que ce foit tsne ruifon pour rejette/ cet homme, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et dont l'inepte comn ntaire</p>
<p>Met au pvir ce qu'il eut du taire,</p>
<p>Vouî eûtes tort c'e nun a;ls.</p>
<p>Vous vous olailez d^ns ce pais</p>
<p>Fêtez le faint qu'on y réfère.</p>
<p>Les biens où la riifon afpire j</p>
<p>L'opulence la liberté</p>
<p>La paix ( qu en cent lieux on défire</p>
<p>Cent fois plus qu'on ne laurait dire.</p>
<p>On a du go.lt on vous admire</p>
<p>Ce vaut bien en vérité</p>
<p>Le piaifir de pincer fans riro.</p>
<p>par ceux-ci.</p>
<p>Non, je n'ai point tort d'ofer dire</p>
<p>Ce que penfent les gens de bien.</p>
<p>Et le fage qui ne craint rien</p>
<p>A le beau droit de tout écrire.</p>
<p>J'ai quarante ans bravé l'empire</p>
<p>Des lâches tirans des efprits.</p>
<p>Et dans vôtre petit païs</p>
<p>J'aurais grand tort de me dédire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jfe fais que Couvent le malin</p>
<p>A caché fa queue &amp; la griffe</p>
<p>Sous la tiare d'un Portife</p>
<p>Et fous ie manteau de Calvin.</p>
<p>Je n'ai point tort quand je detefle</p>
<p>Ces afr.ffins re:g:eux</p>
<p>Emp oy.mt le fer &lt;Sc les feux</p>
<p>Po.r.ervir le Père célefte.</p>
<p>Oui &gt; jufqj" u de. nier de mes jours</p>
<p>M n ame i ra Ecre &amp; tendre</p>
<p>J ocrais g;m;r fur la cendre</p>
<p>Et des Orvets &amp; des D^bour^s. (*')</p>
<p>De cette horrible frénéfîs</p>
<p>A la 6n le terrs eft paiTéj</p>
<p>Le finatifms eft terraffi</p>
<p>Mais il refte l'hipocrifie.</p>
<p>Mauviife mafiqae d Eglife</p>
<p>Mauvais vers &amp; f.rmons croqué.,</p>
<p>Ai je tort fi je vous mipriiè</p>
<p>On voit par cette répond*, qu'il n'était</p>
<p>la tolérance aux égliCes prorellanres u\nCi</p>
<p>qu'aux églifes romaines. Il diTit toujours</p>
<p>E 4</p>
<p>(*̃) Dubouro- conseiller clerc dl Parlement)</p>
<p><pb/></p>
<p>que c'était le feul moyen de rendre la vie</p>
<p>tolcrable, &amp; qu'il mourait content s'il pou-</p>
<p>vait établir ces maximes dans l'Europe. On</p>
<p>dans ce deifein &amp; qu'il n'a pas peu contri-</p>
<p>Bien perfuadé que les fpectacles des jeux</p>
<p>d'efprit, amollirent la férocité autant que</p>
<p>les fpeclacles des gladiateurs l'endurcillaient</p>
<p>théâtre. Il y joua quelquefois lui-même, mal-</p>
<p>gré fa mauvaife fanté; &amp; Madame Denis fa</p>
<p>nièce, qui poifédait fuperieurement le talent</p>
<p>de la déclamation comme celui de la mufi-</p>
<p>que,y joun ptufleurs rôles. Aille. Clairon &amp;</p>
<p>le célèbre Lekain y vinrent repréfenter quel-</p>
<p>ques pièces on accourait de vingt lieues à</p>
<p>la ronde pour les entendre. Il y eut plus</p>
<p>d'une fois des fou pers de cent couverts &amp;</p>
<p>des bals. Mais malgré le tumulte d'une vie</p>
<p>qui parafait fi dilüpée, &amp; malgré fon âge,</p>
<p>il travai lait fans relâche. Il donna dès l'an</p>
<p>\7S'S au théâtre de Paris, P Orphelin de la</p>
<p>Chine, repiéfemé le 20 Août, &amp; Tancrede</p>
<p>le 3 Septembre Mademoiselle Clairon</p>
<p><pb/></p>
<p>le Sr. Lekain déployèrent tous leurs talens</p>
<p>dans ces deux pièces.</p>
<p>Le Caffe ou PEcoJixife, comédie en profs,</p>
<p>le fut autü la même année avec un grand</p>
<p>ce pour corriger le folliculaire Fréron, qu'il</p>
<p>mortifia beaucoup, mais qu'il ne corrigea pas.</p>
<p>Cette Comédie traduite en anglais par Mr.</p>
<p>Paris ces ouvrages ne lui coûtaient point</p>
<p>de tems. VEcoJfaife avait été faite en huit</p>
<p>jours, &amp; Tancrede en un mois.</p>
<p>Ce fut au milieu de ces occupations &amp; de</p>
<p>ces amufemens que Mr. Titon du Tillet, ancien</p>
<p>maître d'hôtel ordinaire de la reine, âgé de</p>
<p>8^ ans lui recommanda la petite fille du</p>
<p>grand Corneille qui étant abfolument fans</p>
<p>fortune était abandonnée de tout le monde.</p>
<p>C'elt ce même Titon du Tillet qui aimant paf-</p>
<p>fionement les beaux arts fans les cultiver</p>
<p>fit élever avec de grandes dépenfes un Par-</p>
<p>nalfe en bronze où l'on voit les figures de</p>
<p>quelques poètes &amp; de quelques mucifiens Fran-</p>
<p>P's. Ce monument eft dans la bibliothèque</p>
<p>du roi de France. Il avait élevé Mademoifelle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rnille francs d'autres fouveraans l'imirèrent.</p>
<p>Mgr. le duc de Cholfeul dont la généroiït»</p>
<p>était Ci connue Madame la ducheife de Gram-</p>
<p>îiiont Madame de Pompadour ioufcri virent</p>
<p>pour des fommes confidérables. Air. de la</p>
<p>Borde, banquier du roi, non feulement prit</p>
<p>plufieurs exemplaires mais il en fit débiter</p>
<p>un fi grand nombre qu'il fut le premier mo-</p>
<p>bile de la fortune de Madernoifelle Corneille,</p>
<p>par fon zèle &amp; par fa magnificence; deforte</p>
<p>qu'en très peu de tems elle eut cinquante mille</p>
<p>francs pour préfent de noces.</p>
<p>Il y eut dans cette foufcription fi prompte</p>
<p>une chofe fort remarquable de la part de Mad.</p>
<p>de Geofrin femme célèbre par fon mérite &amp;</p>
<p>par fon efprit. Elle avait été exécutrice du teita-</p>
<p>ment du fameux Bernard de Fontenelle, neveu</p>
<p>de Pierre Corneille &amp; malheureutement il</p>
<p>avait oublié cette parente, qui lui fut préfentée</p>
<p>trop peu de tems avant fa mort, mais qui fut</p>
<p>rebutée avec fon père &amp; fa mère on les regar-</p>
<p>dait comme des inconnus qui ufurpaient le</p>
<p>nom de Corneille. Des amis de cette famille</p>
<p>touchés de fon fort mais fort indifcrets &amp;</p>
<p>fort mal inftruits intentèrent un procès témé-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'académie en corps Mr. le duc de Choi.</p>
<p>Dans le tems qu'il préparait ce mariage qui</p>
<p>Meilleures Deprez de Crafïi d'une ancienne</p>
<p>noblelfe du pays de Gex, fur la frontière de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Les jéluites avaient acquis tout auprès de ce</p>
<p>A peine Mr. de Voltaire fut- il induit de</p>
<p><pb/></p>
<p>cette étrange manière dont le père FefTe voulait fervir la compagnie de
J¿fus qu'il alla fur le champ dépoter au greffe du bailliage de Gex la
fomme moyennant laquelle la Lmille Cfaflî devait payer les anciens
créanciers &amp; reprendre fes droits. Les jéfuites furent obliges de fe
défifter &amp; par un arrêt du parlement de Dijon la famille fut mife eu
pofleflîon &amp; r eft encore.</p>
<p>Le bon de l'affaire c'eft que peu de tems</p>
<p>après, loriqu'on délivra la France des révérends pères jéfuites ces
mêmes gentil- hommes dont les bons pères avaient voulu ravir le bien
achetèrent celui des jéfuite.- qui était continu. Mr. de Voltaire qui
avait toujours combattu les athées &amp; les jéfuites, écrivit</p>
<p>qu'il fallait reconnaître une Providence.</p>
<p>Ce n'était anurément ni par la haine pour</p>
<p>le pèreFetfe, ni par aucune envie de mortifier les jefuites qu'il avait
entrepris cetteaffaire; puifqu'après la diifolution de la fociété il re-</p>
<p>cueillit un jéfuite chez lui &amp; que plufeurs</p>
<p>autres lui ont écrit pour le fupplier de les</p>
<p>recevoir autiî dans fa mailon. Mais il s'eft</p>
<p>trouvé parmi les ex-jéfuites quelques efprits qui n'ont pas été fi
équitables &amp; fi aocotn-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>loufe malheureufement prévenus avaient fait périr fon vertueux père.</p>
<p>La clameur populaire contre cette famille</p>
<p>On 6t craindre au jeune Donat Calas d'ê.</p>
<p>tre traité comme le refle de ia famille; on lui conlèilla de s'enfuir en
Suiife: il vint trouver Mr. de Voltaire, qui ne put d'abord que le
plaindre &amp; le iécourir, fans ufer por.</p>
<p>ter un jugement fur fon père, fa mère &amp; ies frères.</p>
<p>Bientôt après un de fes frères n'ayant été</p>
<p><pb/></p>
<p>obligé en conscience d'employer fes amis, fa</p>
<p>bourfe fa plume fon crédit pour réparer</p>
<p>la méprife funefte des fept juges de Touloufe</p>
<p>&amp; pour faire revoir le procès au confeil du</p>
<p>Roi. L'affaire dura trois années. On fait quelle</p>
<p>gloire Meneurs de Crofne &amp; de- Bacquan-</p>
<p>court acquirent en rapportant cette caufe</p>
<p>mémorable. Cinquante maîtres des requè-</p>
<p>tes déclarèrent d'une voix unanime toute la</p>
<p>rn mille Calar innocente &amp; la recomman-</p>
<p>duc de Choifeul qui n'a jamais perdu une</p>
<p>occaGon de fignaler la magnimité de fon carac-</p>
<p>tère, non feulement fecourut de fon argent</p>
<p>cette famille malheureufe mais obtint de fa</p>
<p>Majefté trente Gx mille francs pour elle.</p>
<p>Ce fut le 9 Mars que fut rendu cet</p>
<p>arrêt authentique qui juftifia les Calas &amp;</p>
<p>qui changea leur devinée ce neuvièn-e</p>
<p>de Mars était précifément le même jour où</p>
<p>ce vertueux père de famille avait été fup-</p>
<p>plicié. Tout Paris courut en foule les voir</p>
<p>for,tir de prifon, &amp; battit des mains en ver-</p>
<p>fant des larmes. La famille entière a toûjours</p>
<p><pb/></p>
<p>de Voltaire qui s'eft fait un grand honneur de demeurer leur ami.</p>
<p>On remarqua en ce terris qu'il n'y eut dans</p>
<p>Plufieurs gens de bien engagèrent alors</p>
<p>C'était la deftinée de nôtre l'olitaire -des</p>
<p>frontières helvétiques, de venger l'innocence acculée &amp; condamnée en
France. La pofition de fi retraite entre la franco, la futile, ge-</p>
<p><pb/></p>
<p>nèvc &amp; la favoye lui atrirait plus d'un in-</p>
<p>fortuné. Toute la tzrnille Sirvcn condamnée</p>
<p>par les juges les plus ignorants &amp; les plus</p>
<p>cruels fe réfugia auprès de fes terres. Il fut</p>
<p>dre juftice &amp; ne fè rebuta jamais. Il eu</p>
<p>Nous croyons très- utile de remarquer ici</p>
<p>i qu'un niagiftrat de village nomme Trinquet,</p>
<p>procurcur du Roi dans la juridiction qui</p>
<p>i na ainf1 fes conclu fions Je requiers pour le</p>
<p>1 meut atteint &amp; convaincus £ avoir étranglé &amp;</p>
<p>i noyé leur fille fuient bannis de la Paroi Je.</p>
<p>Rien ne fait mieux voir l'effet que peut</p>
<p>avoir dans un royaume la vénalité des char-</p>
<p>ges de judicature.</p>
<p>qu'il fut l'avocat des caufes perdues, voulut</p>
<p>encor qu'il arrachat des flammes une citoy-</p>
<p>enne de St. Omer nommée Montbailly con-</p>
<p>If il'Arras. On n'attendait que l'accouchement</p>
<p>1 de cette femme pour la tranfportcr au lieu</p>
<p><pb/></p>
<p>La ville de Genève était plongée alors</p>
<p><pb/></p>
<p>de fond en comble &amp; orné des jardins d'une agréable fimplicité.</p>
<p>Une chofe qui mérite je crois de l'atten-</p>
<p>tion c'eft que cette colonie fe trouvant compofée de catholiques &amp; de
proteftants il aurait été impoifible de deviner qu'il y eut dans Ferney
deux religions différentes. J'ai</p>
<p><pb/></p>
<p>C'érait le fruit des principes d'humanité</p>
<p>que Mr. de Voltaire a répandus dans tous fes ouvrages, ik furtout dans
le livre de la tolérance dont nous avons parlé. Il avait toujours clit
que les hommes font frères; &amp; il le prouva par les faits. Les Guyons les
Nonottes, 'cs.PatouilIet, les Paulian &amp; autrès zèlés, le lui ont bien
reproché. C'eft qu'ils n'étaient pas fes fières.</p>
<p>Voyez-vous dirait-il, aux voyageurs qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi ces étrangers qui vinrent en Foule à</p>
<p>Fcrney on compta plus d'un prince fouve-</p>
<p>Il fut honoré d'une correfpondance très-</p>
<p>fmvie avec plufieurs d'entr'eux dont les let-</p>
<p>tres font entre mes mains. La moins inter-</p>
<p>rompue, fut celle de Sa Majefté le Roi de</p>
<p>Praire &amp; de Madame Willelmme Margrave</p>
<p>de Hareith fa fœur.</p>
<p>Le tems qui s'écoula entre la bataille de</p>
<p>Kollin (le 18 Juin que le Roi de Pruife</p>
<p>perdit, &amp; la journée de Rosbac du f Novem-</p>
<p>bre où il fut vainqueur en: le tems le plus</p>
<p>intérc/Tant de cette correfpondance rare en-</p>
<p>tre une maifon royale de héros &amp; un (impie</p>
<p>homme de lettres. En voici une grande preuve</p>
<p>dans cette lettre mémorable.</p>
<p>L E T T R E</p>
<p>.le fou AlteJJe Royale Madame la FrinceJJe de</p>
<p>Bareith du 12e jbre. 1757.</p>
<p>Votre lettre m'a fcnfiblement touchée</p>
<p>celle que vous m'avez ad elîée pour le Roi</p>
<p>n fait le même effet fur lui. J'elpère que vous</p>
<p>ferez fatisfait de fa réponfe pour ce qui</p>
<p>vous concerue. Mais vous le ferez auffi peu</p>
<p><pb/></p>
<p>-que moi de fes réfolutibns. Je m'étais tint-.</p>
<p>tée que vos réftexions feraient quelque im-</p>
<p>j, preifion fur fon efprit. Vous verrez le con-</p>
<p>traire dans le billet ci-joint. 11 ne me rede</p>
<p>j, reufe. Je ne me fuis jamais piquée d'être</p>
<p>», philofophe j'ai fait mes efforts pour le de-</p>
<p>venir. Le peu de progrès que j'ai fait m'a</p>
<p>», fes mais je n'ai rien trouvé dans la phi-</p>
<p>lofophie qui puifle guérir les plaies du cœur</p>
<p>que le moyen de s'affranchir de ces maux</p>
<p>en ceflant de vivre. L'état où je fuis ,eft</p>
<p>pire que la mort. Je vois le plus grand hom-</p>
<p>me du riècle mon frère mon ami réduit</p>
<p>Mille entière expofée aux dangers &amp; aux</p>
<p>périls ma patrie déchirée par des impi-</p>
<p>toyables ennemis. Le pays où je fuis peut-</p>
<p>être menacé de pareils malheurs. Plut au</p>
<p>ciel que je Fuite chargée toute feule des</p>
<p>maux que je viens de vous décrire je les</p>
<p>fourFrirais &amp; avec fermeté.</p>
<p>Pardonnez moi ce détail. Vous m'enga-</p>
<p>w me regarde de vous ouvrir mon coeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>5, Hélas l'efpoir en eft pref que banni. La</p>
<p>SI fortune, lors qu'elle change eft aufïî conf-</p>
<p>tante dans fes perfécutions que dans fes</p>
<p>faveurs. L'hiftoire eft pleine de ces exem-</p>
<p>pies, mais je n'y en ai point trouvé de pareil</p>
<p>3) auiîî inhumaine &amp; cruelle parmi des peu-</p>
<p>ples policés. Vous gémiriez fi vous fa-</p>
<p>vicz la trine fituatiou de l'Allemagne &amp; de</p>
<p>la Pruffe. Les cruautés que les Ru (T'es</p>
<p>commettent dans cette dernière font fré-</p>
<p>mir la nature. Que vous êtes heureux dans</p>
<p>votre hermitage où vous vous repofés fur</p>
<p>vos lauriers, &amp; ou vous pouvez philofo-</p>
<p>plier de fang froid fur l'égarement des hom-</p>
<p>mes. Je vous y Souhaite tout le bonheur</p>
<p>imaginable. Si la fortune nous favorifeen-</p>
<p>core comptez fur toute ma reconnaitfance</p>
<p>&amp; je n'oublierai jamais les marques d'atta-</p>
<p>s, chement que vous m'avez données ma</p>
<p>fenfibilité vous en eft garant je ne fuis</p>
<p>véritablement de frère Voltaire.</p>
<p>WlLHELMINE.</p>
<p>tinuez, je vous prie d'écrire au Roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ou voit par cette lettre auai attendriflante</p>
<p>Ce iera une époque fin^ulière que la réfo-</p>
<p>iution pnfe par le roi de Prude après tous les nviJuurs qui furent les
fuites de la bat-</p>
<p><pb/></p>
<p>taille de Kollin d'aller affronter vers la Saxe</p>
<p>auprès de Mersbcurg, les armées franqaifes</p>
<p>&amp; autrichiennes combinées fort fupérieures</p>
<p>en nombre, tandis que le maréchal de Riche-</p>
<p>lieu n'était pas loin avec une armée victo-</p>
<p>rieufe. Ce Monarque avait eu a fiez de préfence</p>
<p>d'efprit, &amp; fut affez maître de fès idées au</p>
<p>milieu de tes infortunes pour faire fon tefta-</p>
<p>ment en vers. Il n'y cachait point fes mal-</p>
<p>heurs, mais il en parlait en philofophe &amp;</p>
<p>regardait la mort d'un oeil ferme &amp; tranquille.</p>
<p>Nous avons cette pièce qui cft un monument</p>
<p>fans exemple écrite toute entière de fa</p>
<p>main.</p>
<p>Nous avons un monument encor plus hé-</p>
<p>roïque de ce Prince philofophe: c'eft une</p>
<p>cinq jours avant fa vicloire de Rosback</p>
<p>Je fitis homme, il fuffit, &amp; né pour la fouffrance</p>
<p>Aux rigueurs du deftin j'oppofe ma confiance.</p>
<p>Mais avec ces fentimens, je fuis bien loin</p>
<p>(le condamner Caton &amp; Othon Le der-</p>
<p>5, nier n'a eu de beau moment en fa vie que</p>
<p>» cc1ui de fa mort</p>
<p>J, Volraire dms foii hermita^e</p>
<p><pb/></p>
<p>Dont Platon nous traça la loi</p>
<p>;), Pour moi menacé du naufrage</p>
<p>Je dois en affronter i'orage,</p>
<p>Penfer vivre &amp; mourir en Roi. «</p>
<p>Rien n'ed plus beau que ces derniers vers;</p>
<p>rien n'en: plus grand. Corneille dans fon bon tems ne les eut pas mieux
faits. Et quand après de tels vers, on gagne une bataille le fublime ne
peut aller plus loin.</p>
<p>Le Cardinal de Tencin continua toujours,</p>
<p>Elle était dans un état fi déplorable que</p>
<p><pb/></p>
<p>banquier du Roi, tout l'argent que des ci-</p>
<p>toyens y avaient nuis en dépôt. On prit à</p>
<p>notre foiitaire deux-cent mille francs. Ce-</p>
<p>manière française par un madrigal qu'il fit</p>
<p>fur le champ en apprenant cette nouvelle.</p>
<p>Au tems de la grandeur romaine</p>
<p>Horace difait a Mécène</p>
<p>Quand celi' rez vous de donner ?</p>
<p>Chez le Welche on n'eft pas fi tendre.</p>
<p>Je dois dire mais fans douleur</p>
<p>A Monlèigneur le Contrôleur</p>
<p>Quand céderez vous de me prendre</p>
<p>On ne ceffa point. Monteur le duc de</p>
<p>Choifeul qui fefait construire alors un port</p>
<p>appelie le lac de Genève, y ayant fait bâ-</p>
<p>tir une petite frégate, cette frégate fut fai fie</p>
<p>par des favoyards créanciers des entrepre-</p>
<p>neurs, dans un port de favoye près du fa-</p>
<p>meux Ripaille Mr. de Voltaire racheta in-</p>
<p>continent ce bâtiment royal de fes propres</p>
<p>deniers &amp; ne put en erre rembouiTé par</p>
<p>le gouvernement: car Mr. le duc de Choi-</p>
<p><pb/></p>
<p>Nôtre folitaire lui était tendrement atta.</p>
<p>du Roi. Pendrons, gratifications, brevets,</p>
<p>croix de St. Louis avaient été données dès qu'elles avaient été demandées.</p>
<p>Rien ne fut plus douloureux pour un</p>
<p>homme qui lui avait tant de grandes obliga- tions, &amp; qui venait
d'établir une colonie d'artittes &amp; de manufacturiers fous fes auf-</p>
<p>acheter bientôt après dans le fort de fa guerre</p>
<p>contre les Turcs pour cinquante mille francs</p>
<p>de montres de Ferney. On ne celle de s'é-</p>
<p>tonner quand on voit dans le même tems</p>
<p>cette Souveraine acheter pour un million de</p>
<p><pb/></p>
<p>tableaux taat en hollande qu'en france, &amp;</p>
<p>pour quelques millions de pierreries.</p>
<p>Elle avait fait un prêtent de cinquante</p>
<p>une qui relevaient bien le</p>
<p>c.ition d.: ton fils avec foixaute mille livres</p>
<p>de rente. Mais n la fanrc ni la phiiolophie</p>
<p>de Mr. d'AIenbert ne lui avaient permis</p>
<p>iailles. Elle envoya Mr. le Prince de Kos-</p>
<p>re les plus magnifiques pelttfes &amp; une boéte</p>
<p>tournée de fa main même, ornée de fon por-</p>
<p>trait &amp; de vingt diamants. On croirait que</p>
<p>c'clt l'hirtoire d'Aboulcairem dans les mille &amp;</p>
<p>une nuit.</p>
<p>Mr. de 'Voltaire lui mandait qu'il fal1ait</p>
<p>qu'elle eut pris tout le tréfor de Mouibpha</p>
<p>dans une de tes victoires &amp; elle lui répondit:</p>
<p>qiùrjec dt Tordre ou était toujours riche ?;:J</p>
<p>'i't elle ne manquerait difns cette grands guerre</p>
<p>'̃ d\rgent, ni de foldats. Eî!e a tenu parole.</p>
<p>Cependant, le fameux fculpteur Mr. P^l</p>
<p><pb/></p>
<p>des calomnies ridicules que le fanatifme &amp; la baffe littérature ne
cédaient d'accumuler contre</p>
<p>aurait que des gens de Lettres qui fouferi-</p>
<p>raient pour cette entreprise.</p>
<p>Le Roi de Prufle en qualité 'd'homme de</p>
<p>Lettres, &amp; ayant apurement plus; que per-</p>
<p>Juillet 1770 ert confîgnée dans les archiva</p>
<p>de l'académie.</p>
<p>Le plus beau monument de Voltaire eft</p>
<p>celui qu'il érige lui-même, fes ouvrages.</p>
<p>Ils fubfifteront plus longtems que la bafili-</p>
<p>que de St. Pierre, le louvre, &amp; tous ces</p>
<p><pb/></p>
<p>3, nité. On ne parlera plus français, que Vol-</p>
<p>i, taire fera encore traduit dans la langue qui</p>
<p>lui aura fuccédé. Cependant rempli du,</p>
<p>piaifir que m'ont fait fes productions il</p>
<p>variées &amp; chacune fi parfaite en leur genres</p>
<p>,j je ne pourais fans ingratitude me refufer à</p>
<p>la proportion que vous me faites de coik</p>
<p>,j ciibuerau monument que lut élève la recon-</p>
<p>former de ce qu'on exige de ma part je</p>
<p>ne refuferai rien pour cette (tatue plus</p>
<p>s, glorieufe pour les gens de Lettres qui la</p>
<p>lui confacrent que pour Voltaire même.</p>
<p>On dira que dans ce dix-feptiéme fiècle, où</p>
<p>tant de gens de Lettres fé déchirent parent</p>
<p>vie, il s'en eft trouve d'apex, nobles, d'affez</p>
<p>doué de génie &amp; de talents fupérieurs à</p>
<p>tous, les fiècies que nous; ayons mérité de</p>
<p>potfeder Voltaire,» &amp; la poftérité la plus</p>
<p>reculée nous enviera encor cet avantage.</p>
<p>Diftitiguer les hommes célèbres rendre</p>
<p>juftice au mérite c'eft encourager les ta-</p>
<p>ients &amp; les vertus. C'eft la feule récorn-</p>
<p><pb/></p>
<p>tous ceux qui cultivent fupérieurement les</p>
<p>lettres. Elle procurent les plaifirs de l'ef-</p>
<p>prit plus durables que ceux du corps elles</p>
<p>9, adouciiTent les mœurs les plus féroces elles</p>
<p>répandent leur charmes fur tout le cours de</p>
<p>la vie elles rendent notre existence fup-</p>
<p>portable &amp; la mort moins affreufe. Conti-</p>
<p>nuez donc, Meilieurs de protéger &amp; de</p>
<p>célébrer ceux qui s'y appliquent, &amp; qui</p>
<p>s, ont le bonheur en France d'y réuffir. Ce</p>
<p>», fera ce que vous pourez faire de plus glo-</p>
<p>a rieux pour'votre nation.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Le Roi de Prune fit plus. Il fit exécuter</p>
<p>une ftatue de fon ancien ferviteur dans fa</p>
<p>belle manufacture de porcelaine, &amp; la lui en-</p>
<p>voya avec ce mot grave fur la baze. Immor*</p>
<p>iali. Mr. de Voltaire écrivit au deflTous.</p>
<p>Vous êtes généreux. Vos bontés fouveraines</p>
<p>Mé font de trop</p>
<p>Vous me donné fur rries vieux ans</p>
<p>Une terre dans vos domaines.</p>
<p>Mr. Pigal fe chargea d'exécuter la ftatue eii</p>
<p>Franceavec le zèle d'un artifte qui en irhmor-</p>
<p>talifait un autre. Cette avanture alors unique deviendra bientôt
commune. On érigera des</p>
<p><pb/></p>
<p>G</p>
<p>ftatiies ou du nri'oins des butles aux ârtiftqs</p>
<p>comme la mode eft Venue de crier l'Auteur j</p>
<p>l'on faifait cet honneur prévoyait bien que</p>
<p>les ennemis n'en feraient que plus acharnés;</p>
<p>peut-être un peu trop burlefque.</p>
<p>Mefnfieur Pigal vôtre ftatue.</p>
<p>Me fait mille fois trop d'honneur.</p>
<p>Jean Jaque a dit avec candeur</p>
<p>Quand vôtre cifçau s'évertue</p>
<p>A fculpter vôtre ferviteur,</p>
<p>Vous agacez l'efprit railleur</p>
<p>De certain peuple rimailleur</p>
<p>Qui depuis fi longtems me hune.</p>
<p>L'ami Fréron le bar bouilleur</p>
<p>Jean Jaques ryouffeau de Genève dans une</p>
<p>devenu homme de Lettrés par fon mépris pour cet</p>
<p>état. Et après avoir prié Chriftophé de lire ion ro-</p>
<p>man de la fuiflefle Hfloïfe, qui étant .fille accouche</p>
<p>d un faux germe il conclut page que tous</p>
<p>les gouvernements bien policés Lui. doivent élever</p>
<p>îles ftatw»,.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'écrits qu'on jette dans la rue</p>
<p>Sourdement de fa main crochue</p>
<p>Mutilera vôtre labeur.</p>
<p>Attendez que le destructeur.,</p>
<p>Qui nous coniume &amp; qui nous tue j</p>
<p>Le tetns, aidé de mon pafteur,</p>
<p>Ait d'un bras exterminateur</p>
<p>Enterré ma tête chenue</p>
<p>Que feriez vous d'un pauvre auteur</p>
<p>Dont la tail e &amp; le cou de grue</p>
<p>Et la mine très peu jouflue</p>
<p>Feront rire le connai/Teur.</p>
<p>Sculptez nous quelque beauté nue</p>
<p>De qui la chair blanche &amp; dodue</p>
<p>Séduife l'œil du fpedtateur</p>
<p>Et qui dans nos fens infirme</p>
<p>Ces doux defrs &amp; cette ardeur</p>
<p>Dont Pigmalion le fculpteur,</p>
<p>Vôtre digne prédéceffèur</p>
<p>Brula fi la fable en eft crue.</p>
<p>Son marbre eut un efprit, un cour ;&gt;</p>
<p>Il eut mieux, dit un grave auteur</p>
<p>Car foudain fille devenue</p>
<p>Cette fille refta pourvue</p>
<p>Des doux appas que fa. pudeur</p>
<p>Ne dérobait point à4a vue.</p>
<p>Même elle fut plus diiTqlue</p>
<p>Que fon père &amp; fon créateur.</p>
<p>C'eft un exemple très flatteur</p>
<p>Il faut bien qu'on le perpétue,,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>îefaire donner l'extrem&amp;.on&amp;ion par exploit*</p>
<p>félon l'iifage qui fe pratiquait alors. Il fe</p>
<p>comporta comme ceux qu'on appellait janfé-</p>
<p>iau 1er. Avril farïs faute le curé vint &amp; lui</p>
<p>remontra qu'il fallait d'abord commencer par</p>
<p>la communion &amp; qu'enfuite il lui donne-</p>
<p>rait tant de faintes huiles qu'il voudrait. Le</p>
<p>malade accepta la proportion il fe fit apor-</p>
<p>ter la communion dans fa chambre le 1er,</p>
<p>fon calomniateur qui avait tenté de le perdre</p>
<p>&amp; qui n'avait pu y réujfîr. Le procès ver-</p>
<p>l&gt;al en fut drcffé.</p>
<p>Il dit après cette cérémonie, lai eu la</p>
<p>fatisfadion 'de mourir comme Gufman dans</p>
<p>Alzire, &amp; je m'en porte mieux. Les plai-</p>
<p>faiits de Paris croiront que c'eft un poiffon</p>
<p>d'Avril.</p>
<p>L'ennemi un peu étonné de cette avanture</p>
<p>ne fe piqua pas de l'imiter il ne pardonna</p>
<p>point; &amp; n'y fqut autre choie que faire</p>
<p><pb/></p>
<p>fuppofer une déclaration du malade, toute.</p>
<p>différente de celle qui était authentique, faite</p>
<p>par devant Notaire rgnée du testeur &amp;</p>
<p>des témoins, duement légalifée &amp; contrôlée,</p>
<p>Deux faufTaires rédigèrent donc quinze jours</p>
<p>après une contre, profeifion de foi en patois</p>
<p>favoyard mais on n'ofa pas.fuporer le feing</p>
<p>de celui auquel on avait eu la bétife de l'at-</p>
<p>trihuer voici la Lettre que Mit. de V..</p>
<p>écrivit fur ce fujet.</p>
<p>qui m'ont fait parler faintement dans un</p>
<p>Uile f barbare &amp; fi impertinent. Ils ont</p>
<p>pu mal exprimer mes fentiments vérita-</p>
<p>blés ils ont pu redire dans leur jargon</p>
<p>ce que j'ai publié Ci fouvent en français</p>
<p>ils n'en ont pas moins exprimé la fub-</p>
<p>ftance de mes opinions. Je fuis d'accord</p>
<p>zèle éclairé féconde leur zèle ignorant;</p>
<p>voyardes. Je fuplie feulement les pieux</p>
<p>fauffaires qui ont .fait rédiger l!aét.e du</p>
<p>if Avril de vouloir bien cpnfidérer</p>
<p>qu'il ne faut jamais faire d'actes faux en</p>
<p>faveur de la vérité. Plus la religion ca-</p>
<p><pb/></p>
<p>s, t'holique e(t vraie, (comme tout le monde</p>
<p>le fait) moins on doit mentir pour elle.</p>
<p>Ces petites libertés trop communes auto-</p>
<p>riferaient d'autres impostures plus funef-</p>
<p>&gt;, tes bientôt on fe croirait permis de fa-</p>
<p>briquer de faux teftaments de faunes do-</p>
<p>nations de taupes acculàtions pour la</p>
<p>«gloire de Dieu. De plus horribles falfifi-</p>
<p>-jj cations ont été employées autrefois.</p>
<p>Quelques-uns de ces prétendus témoins</p>
<p>ont avoué qu'ils avaient été fubornés</p>
<p>mais qu'ils avaient cru bien faire. Ils ont</p>
<p>intention.</p>
<p>M Tout cela s'eft opéré charitable ment, fans</p>
<p>,) lotais, de Montclar &amp; de tant d'autres. Ces</p>
<p>sj viron feize cent ans. Mais quand, cette</p>
<p>« bonne oeuvre vajufqu'au crime de faux,</p>
<p>si on rifque beaucoup dans ce monde en at-</p>
<p>w tendant le royau me des cieux.</p>
<p>Notre folitaire continua donc gaiement à</p>
<p>faire un peu de bien quand il le pouvait,</p>
<p>ça fe moquant de ceux qui fêlaient trifte-</p>
<p><pb/></p>
<p>aient du mil &amp; en fortifiant fouvent par</p>
<p>des plaifanteries les vérités les plus férieufcs.</p>
<p>Il avoua qu'il avait pouffé trop loin cette</p>
<p>raillerie contre quelques-uns de fes ennemis.</p>
<p>J'ai tort, dit il, dans une de fes lettres;</p>
<p>mais ces Meilleurs m'ayant attaqué pendant</p>
<p>quarante ans, la patience m'a échappé dix</p>
<p>ans de fuite..</p>
<p>La révolution faite dans tous les Parlemens</p>
<p>du Royaume en devait I'embarafler.</p>
<p>Il avait deux neveux, dont l'un entrait au</p>
<p>Parlement de Paris, tandis que l'autre en for-</p>
<p>tait tous deux d'un mérite distingue, &amp;</p>
<p>d'une probité incorruptible, mais engagés</p>
<p>l'un &amp; l'autre dans des partis oppofés. Il ne</p>
<p>cefla de les aimer également tous deux &amp;</p>
<p>d'avoir pour eux les mêmes attentions. Mais</p>
<p>il 'fe déclara hautement pour TabollirTement</p>
<p>de la vénalité, contre laquelle nous avons</p>
<p>déja cité les paroles énergiques du marquis</p>
<p>d'Argenfon. Le projet de rendre la jutlice</p>
<p>gratuitement comme St. Louis lui paraiffait</p>
<p>admirable. Il écrivit furtout en faveur des</p>
<p>malheureux plaideurs qui étaient depuis qua-</p>
<p>te lieues de leurs chaumières pour achever</p>
<p><pb/></p>
<p>L'an 1774, il eut une occafion fingulière d^mployer le même empreifement
qu'il avait eu le bonheur de fignaler dans les funertes avaiuures des
Calas &amp; des Sirveii.</p>
<p><pb/></p>
<p>f&gt;es du Roi de Pruife un jeune gentilhomme</p>
<p>Français d'un mérite modèle &amp; d'une fa-</p>
<p>gefle rare. Ce jeune homme n'était que (im-</p>
<p>ple volontaire. C'était le même qui avait été</p>
<p>condamné dans Abbeville au fupplice des</p>
<p>parricides avec le chevalier de la Barre pour</p>
<p>devant une proçeffion de capucins, laquel-</p>
<p>d'eux.</p>
<p>chanté une chanfon grivoife de corps de-</p>
<p>garde, faite depuis environ cent ans &amp; d'a-</p>
<p>de Piron était une débauche d'efprit &amp; de</p>
<p>jeunene, dont l'emportement fut jugé fi par-</p>
<p>donnable par le Roi de France Louis XV,</p>
<p>qu'ayant fçu que l'auteur était très-pauvre,</p>
<p>il le gratifia d'une pennon fur fa canette. Ainf</p>
<p>celui qui avait fait la pièce fut recompenfe</p>
<p>par un bon Roi, &amp; ceux qui l'avaient récitée</p>
<p>lurent condamnés par des barbares de villa-</p>
<p>ge au plus épouvantable fupplice.</p>
<p>Trois juges d'Abbeville avaient 'conduit la</p>
<p>procédure; leur fentence portait, que le che-</p>
<p>valier de la Barre, &amp; fou jeune ami dont je</p>
<p><pb/></p>
<p>Des trois juges qui rendirent cette fentence,</p>
<p>deux étaient abfolument incompétens l'un parce qu'il était l'ennemi
rléclaré des parens de ces jeunes gens l'autre parce que s'étant fait
autrefois recevoir avocat, il avait depuis acheté &amp; exercé un emploi de
procureur dans</p>
<p>Abbeville que fon principal métier était celui de marchand de bœufs &amp; de
coclaons qu'il y avait contre lüi des fentences 'des conlüls de la ville
d' Abbeville, &amp; que depuis il fut déclaré par la cour dos Aides
incapable d'exercer aucune charge municipale dans le</p>
<p>royaume.</p>
<p>Le troifième juge intimidé par les deux au-</p>
<p>tres eut la faibletfe de figrcer, &amp; en eut enfuite des remords au (îî
cuifans qu'inutiles.</p>
<p>nement de toute l'Europe qui en friflbmie</p>
<p>encor d'horreur. Son ami fut condamné par</p>
<p>contumace ayant toujours été 'dans le pays</p>
<p>étranger avant le commencement du procès.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la généroGté de le faire officier. Le roi de</p>
<p>Pruffe s'informa plus particulièrement de la</p>
<p>conduite du jeune gentilhomme} il fut qu'il</p>
<p>avait appris fans maître l'art du génie &amp; du</p>
<p>defîein; il fut combien il était fage réfervé</p>
<p>Vertueux combien fa conduite condamnait</p>
<p>fes prétendus juges d'Abbeville. Il daigna l'ap-</p>
<p>peller auprès de fa perfonne, lui donna une</p>
<p>compagnie, le créa fon ingénieur l'honora</p>
<p>d'une penfon &amp; répara ainfi par la bienfai-</p>
<p>lance le crime de la barbarie &amp; de la fottile.</p>
<p>les plus touchans, tout ce qu'il daignait faire</p>
<p>pour ce militaire auffi eftimable qu'infortuné.</p>
<p>Nous avons été tous témoins de cette avan-</p>
<p>ture fi horriblement deshonorante pour la</p>
<p>France, &amp; fi glorieufe pour un Roi philofo-</p>
<p>phe. Ce grand exemple inttruira les hommes,</p>
<p>mais les corrigera t il ?</p>
<p>Immédiatement après notre vieillard rie-</p>
<p>chauffa les glaces de fon âge pour profiter</p>
<p>des vues patriotiques d'un nouveau miniftre,-</p>
<p>qui le premier en France débuta par être le</p>
<p>père du peuple. La patrie que Mr. de Voltaire</p>
<p>s'était choiGe dans le pays de Gex eft une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s'acheter pour cette affaire. Mr. de Voltaire me dit, fi Fréron a fait
le Cid, Cinna &amp; Polyeude, je marierai fa fille fans difficulté. Il n,e
recevait pas toujours des lettres ano-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il eft bien vrai que l'on m'annonce</p>
<p>Les lettres (de maître Clément.</p>
<p>Il' a beau m'écrire fouvent</p>
<p>Il n'obtiendra point de féponfe.'</p>
<p>» Je ne ferai pas afi'ez fot</p>
<p>y, Pour m'embarquer dans ces querelleSi</p>
<p>Si c'eut été Clément Marot</p>
<p>,Il aurait eu de mes nouvelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a fur l'article MeJJie un fait airez étran-</p>
<p>Parmi ceux qui tombèrent dans ce piège</p>
<p>il faut daigner compter l'ex-jéfuite Nonottç. C'eft ce même homme qui
s'avifa de nier qu'il y eut dans le Dauphiné une petite ville</p>
<p><pb/></p>
<p>tie Livron atiïégée par Tordre de Henri</p>
<p>trois qui ne favait pas que des Rois de la</p>
<p>première race avaient eu plufieurs femmes à</p>
<p>la fois; qui ignorait qu* Eucherius était le pre-</p>
<p>mier auteur de la fable de la Légion Thé-</p>
<p>baine. C'eftluiqui écrivit deux volumes con-</p>
<p>tre YHifloire de l'efprit &amp; des mœurs des na-</p>
<p>deux volumes. Son livre fe vendit, parce qu'il</p>
<p>attaquait un homme connu.</p>
<p>Le fanatifme de ce Nonotte était fî parfait*</p>
<p>que dans je ne fais quel Di&amp;ionnaire philo-</p>
<p>fophique, religieux, ou anti-philofophique il</p>
<p>répandit vingt, palettes de fang &amp; qu'une</p>
<p>autre hoftie, ayant été jettée au feu dans</p>
<p>Dôle, s'en alla voltigeant fur fautel. Frère</p>
<p>Nonotte, pour démontrer la vérité de ces</p>
<p>deux faits, cite deux vers latins d'un préfi-</p>
<p>dent Boifvm Francomtois,</p>
<p>Impie, quid dubitas hominemque Deumque fateri?</p>
<p>Se probat ejje hominem fanguine, &amp; igné peum*</p>
<p>Ce qui lignifie j en réduifant ces deux vers</p>
<p><pb/></p>
<p>un Homme-Dieu Il prouve qu'il eft homme par le fang, &amp; Dieu par les
flammes. On ne peut mieux prouver: &amp; c'eft fur</p>
<p>cette preuve que Nonotte s'extafie en difant telle efi la manière dont
on doit procéder pour régler fa créance fur les miracles.</p>
<p>Mais ce bon Nonotte en réglant fa cré-</p>
<p>Gaudiflbns nous bons Chrétiens au fupplice</p>
<p>'9&gt; Du vilain Juif appellé Jonathan</p>
<p>&lt;}&gt; Qdi fur l'autel a, par grande malice</p>
<p>Aflaifiné le très-faine Sacrement.</p>
<p>Il ne connaît pas le miracle de la rue aux</p>
<p><pb/></p>
<p>Jéfu au bout de la rue; &amp; le miracle des Car-</p>
<p>mes nommés Billetes cent autres mira-</p>
<p>cles dans ce goût, célèbres par la lie du</p>
<p>peuple, &amp; mis en évidence par la Il des écri-</p>
<p>fes comme au miracle des n6ces de Canaa,</p>
<p>Tous ces pères de l'Eglife, les uns en for-</p>
<p>tant de Bifsêtre les autres en fortant du ca-</p>
<p>baret, quelques-uns en lui' demandant l'au-</p>
<p>mône, lui envoyaient continuellement des</p>
<p>libelles &amp; des lettres anonimes il les iettaitau</p>
<p>feu fans les lire. C'eft en réfléchiffànt fur Fin-</p>
<p>fame &amp; déplorable métier de ces malheureux,</p>
<p>loi difant gens de Lettres qu'il avait compote</p>
<p>In petite pièce de vers intitulée Le pauvre</p>
<p>Diable dans laquelle il fait voir évidemment</p>
<p>qu'il vauc mille fois mieux être laquais ou</p>
<p>portier dans une bonne maifon que de traîner</p>
<p>dans les rues, dans un caffé' dans un ga-</p>
<p>letas une vie indigente qu'on foutient a peine</p>
<p>l'on juge les Rois, où l'on outrage les fem-</p>
<p>mes où l'on gouverne les états, Où i'on</p>
<p>Dans les derniers tems il avait une pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>fonde indifférenée pour fes propres ouvrages</p>
<p>dont il fit toujours peu de cas &amp; dont il ne</p>
<p>parlait jamais. On les réimprimait continuel-</p>
<p>lement fans même l'en inftruire. Une édition</p>
<p>de la Henriade ou des tragédies ou de</p>
<p>l'hiftoire ou de fes pièces fugitives était-elle</p>
<p>fur le point d'être épuifée une autre édi.</p>
<p>tion lui fuccédait fur le champ. Il écrivait</p>
<p>fouvent aux libraires n'imprimez pas tant de</p>
<p>flvec un fi gros bagage. On ne l'écoutait pas</p>
<p>fultait point j &amp; ce qui eft prefque incroya-</p>
<p>ttiagnifique édition in-quarto dont il ne vit</p>
<p>jamais une feule feuille dans laquelle on</p>
<p>inféra pluneurs ouvrages qui ne font pas de</p>
<p>lui, &amp; dont les auteurs font connus. C'eft</p>
<p>,&amp; qu'il écrivait à</p>
<p>comme un homme mort dont on vend lef meu-</p>
<p>(*) Cette édition in-4°. pêche par le défordre qûi</p>
<p>d'figuré plufïeurs tomes1 par le ridicule de f.iire fuî-</p>
<p>vrc une pièce c'oinpofee en 1770 par une faite en</p>
<p><pb/></p>
<p>H4</p>
<p>Le premier magiftrat &amp; le premier payeur</p>
<p>évangclique de Laufanne ayant établi une Im-</p>
<p>primerie dans cette Ville, on y fit fous le</p>
<p>nom de Londres une édition appellée com-</p>
<p>plette. Les éditeurs y ont inféré plus de cent</p>
<p>petites pièces en profe &amp; en vers qui ne</p>
<p>peuvent être ni de lui ni d'un homme de</p>
<p>goût, ni d'un homme du monde, telles que</p>
<p>celle-ci qui fe trouve dans les opufcules de</p>
<p>l'abbé de Grécour.</p>
<p>Belle maman foyez l'arbitre</p>
<p>Si la fievre n'eft pas un tître</p>
<p>Suffifànt pour me disculper.</p>
<p>Je fuis au lit comme un bélître</p>
<p>Mais j'cfpcre d'en réchaper</p>
<p>Puifqu'en recevant cette épître</p>
<p>L'amour medrefTe mon pupitre.</p>
<p>Telle eft une apothéofe de Mademoifelle le</p>
<p>Couvreur faite par un précepteur nommé</p>
<p>Bonneval</p>
<p>ïyao par la profufion de cent petits ouvrages de fo-</p>
<p>ciété qui ne font pas de l'auteur &amp; qui font indignes</p>
<p>du public enfin par beaucoup de fautes typographi-</p>
<p>ques. Cependant elle peut être'recherchée pour la</p>
<p>beauté du papier du cara&amp;èrc &amp; des eftxmpes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel contrafte frappe mes yeux</p>
<p>Melpomène ici défolée</p>
<p>Elève avec l'aveu des Deux</p>
<p>Un magnifique maurolée.</p>
<p>Telle eft cette pièce miferable,</p>
<p>Adieu ma pauvre tabatière,</p>
<p>Adieu doux fruit de mes écus:</p>
<p>Telle eft cette autre intitulée le loup. mo-</p>
<p>Telle eft je ne fais quelle ode, qui femhle</p>
<p>être d'un cocher de Vcrtamon devenu capu-</p>
<p>çin intitulée le vrai Dieu.</p>
<p>Ces bétifes étaient foigneufement recueil-</p>
<p>lies dans l'édition complette d'après les livres</p>
<p>nouveaux de Madame Oudot, les almanacs</p>
<p>des mufes le porte feuille retrouvé' &amp; les</p>
<p>le; pont-neuf &amp; le quai des Théatins. Elles</p>
<p>fe trouvent en très grand nombre dans le.</p>
<p>vihgt-troifïème, tome de cette édition de Lau-,</p>
<p>fanne. Tout ce fatras -eft fait pour les halles.</p>
<p>Les éditeurs ont eu encor la bonté d'impri-</p>
<p>Le tout revu &amp; corrigé par fauteur même</p>
<p>qui alfurément n'en avait rien vu. Ce n'eft</p>
<p>pas ainfi que Robert Etienne imprimait. L'an-</p>
<p><pb/></p>
<p>tique difette de livres était bien préférable à</p>
<p>cette multitude accablante d'écrits, qui inon-</p>
<p>dent aujourd'hui Paris &amp; Londres, &amp; aux</p>
<p>jfonnets qui peuvent dans l'Italie.</p>
<p>Quand on falfifia quelques *»unes de les</p>
<p>lettres qu'on imprima en Hollande fous le</p>
<p>titre de lettres fecrettes il parodia cette an-</p>
<p>cienne épigramme</p>
<p>Si fecrettes que pour Le¿teur</p>
<p>Elles n'ont que leur Imprimeur,</p>
<p>)} Et ces Meneurs qui les ont faites."</p>
<p>Nous voulons bien. ne pas dire quel eft-Ie</p>
<p>galant homme qui fit imprimer en t766 à</p>
<p>Amfterdam, fous le titre de Genève les Let-</p>
<p>avec des notes hijloriques &amp; critiques. Cet édi-</p>
<p>teur compte parmi fes amis du Parnaiîe, la</p>
<p>Reine de Suède i l'Electeur Palatin le Roi de'</p>
<p>Pologne le Roi de Pruffe. Voilà.de bons</p>
<p>amis intimes &amp; &gt;un ̃beau Parnatfe. L'édi-</p>
<p>teur non-content de cette extrême imperti-</p>
<p>nence, y ajouta pour vendre fon livre la fri-</p>
<p>ponnerie dont la Baumelle avait donna le</p>
<p>premier exemple. Il falfifia quelques Lettres</p>
<p>cltli avaient en effet Couru &amp; entr'autres</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous allons donner quelques véritables</p>
<p>Lettres de Mr. de Voltaire d'après fes pro- près minutes que' nous ne
publions que celles dont on peut tirer</p>
<p><pb/></p>
<p>JL -JE X JB.</p>
<p>V E.K IT A B'L E S</p>
<p>D E</p>
<p>Mr. DE VOLTAIRE.</p>
<p>Deodati le 24 Janvier &amp; qui</p>
<p>a été fi indignement défigurée dans une</p>
<p>édition de Hollande.</p>
<p>Je crois' Monfieur qu'il n'y a aucune</p>
<p><pb/></p>
<p>Il me parait qu'il n'y a dans le monde que deux langues véritablement
harmonieufes, la grecque &amp; la latine. Ce font en effet les feules dont
les vers ayent une vraye mefu. re, un rithme certain, ùit vrai mélange
de da&amp;ilef &amp; de [fondées une valeur ré elle dans les fyllab'es.3 Les
ignorans qui formèrent ces deux langues avaient fans doute la tète plus
foilnahtë, l'oreille plus jùfte," les feus plus •délicats que tes autres
nattions.</p>
<p>Vous avez comme vous le' dites, Moiifeilr, des fylla'aes longues brèves
dans votre belle langue italienne nous en avons auffi mais ni vous, ni
nous ni aucun peuple: n'avons de véritables véri-</p>
<p><pb/></p>
<p>tables fpondces. Nos vers foit caractériCcs</p>
<p>par le nombre &amp; non par la valeur des fyl-</p>
<p>labes. La bella lingua Tofcana è la figlia pri-</p>
<p>niogenita del Latino. Mais joniffez de votre</p>
<p>tager quelque chofe de la fucceffion.</p>
<p>J'ai toujours refpecté les Italiens comme</p>
<p>noms maîtres mais vous avouerez que vous</p>
<p>avez tait de fort bons difciples. Prefque tou-</p>
<p>tes les lannues de l'Europe ont des beautés</p>
<p>&amp; des défauts qui fe compenfent. Vous n'a-</p>
<p>vez point les mélodieuTes &amp; nobles termi-</p>
<p>naifons des mots efpagnols, qu'un heureux</p>
<p>Concours de voyelles &amp; deconfonnes rendent</p>
<p>fi fouores losy rios los hombres las hijlo*</p>
<p>fias los cojiumbres. Il vous .manque auffi les</p>
<p>diphtongues,, qui dans notre langué font un</p>
<p>effet fi harmonieux: les rois, les empereurs</p>
<p>les exploits les hijloires vous nous repro-</p>
<p>chés nos muets comme un ton trifte &amp;</p>
<p>lourd qui expire dans notre bouche; mais</p>
<p>c'eft précifément dans ces e muets que con-</p>
<p>fifle la grande hnrmonie de notre profe &amp; de</p>
<p>nos vers: empire, couronne, diadème, flam-</p>
<p>me, tendrejje vi&amp;oire. Toutes ces définences</p>
<p>heureuTes laiflent dans l'oreille un ion qui</p>
<p><pb/></p>
<p>fubfîfte encore après le mot prononcé comme un clavecin qui réforme
quand les doigts ne frappent plus les touches.</p>
<p>Avouez, Monfeur, que la prodigieufe va-</p>
<p>Le deflin fe déclare &amp; nous venons d'entendre</p>
<p>Ce qu'il a réfolu du,beau-père &amp; du gendre.</p>
<p>Vous voyez que chaque mot fe termine</p>
<p>différemment. Prononcez a préfent ces deux vers d'Homère;</p>
<p><pb/></p>
<p>Ex .0 dai ta prota diajleicin erifanté</p>
<p>Atréider dé anax andron kai Dios Ak'dkut.</p>
<p>Qu'oui prononce ces vers devant une jeune</p>
<p>per Confie, foit anglaife, foit allemande, qui</p>
<p>aura l'oreille un peu délicate, elle donnera</p>
<p>la préférence au grec; elle fouffrira le fran-</p>
<p>çais elle fera un peu choquée de la répéti-</p>
<p>tion continuelle des définences italiennes.</p>
<p>Ceft.une expérience que rai faite plufieurs</p>
<p>fois.</p>
<p>Vos poètes, qui ont fervi a former votre</p>
<p>langue, ont fi bien fenti ce vice radical cle</p>
<p>la terminaifon des mots italiens, qu'ils ont</p>
<p>retranche les lettres e &amp; qui finiraient</p>
<p>nominatif; i)s dikntanmr' pour amarè-, no-</p>
<p>que¡.-on' pour noqiterono la Jlcigion pour la</p>
<p>pagione; buon' pour buonoi malevol pour ma-</p>
<p>levole. Vous avez voulu éviter la cacofonie&gt;</p>
<p>&amp; c'elt pour cela que vous finiriez très-fou-</p>
<p>vent vos vers par la lettre canine r; ce que</p>
<p>les grecs ne furent jamais.</p>
<p>J'avoue que la langue latine dut longions</p>
<p>paraître rude &amp; barbare aux grecs par la</p>
<p>fréquence de fes w de ces tint qu'on pronon-</p>
<p>çait our &amp; oiim, &amp; par la multitude de ces</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous vantez, Monfieur, &amp; avec ràifoii</p>
<p>foyons réduits l'extrême indigence que vous nous reprochez en tout.
Vou,s faites un ca. talogue en deux colomnes de votre fuperflu &amp; de
notre pauvreté. Vous mettez d'un côté orgoglio &gt; alterigia fuptrbia &amp; de
l'autre o*gutiî tout feul. Cependant Monfieur, notïs</p>
<p><pb/></p>
<p>avons orgueil</p>
<p>gloire, gloriole, préemption outre</p>
<p>ce., Tous ces mots- expriment des nuances dif-</p>
<p>férentes de mime que chez vous, orgoglio,</p>
<p>fuperbia r alterigia lie font pas toujours Jy-</p>
<p>Vous nous, reprochez dans votre alpha-</p>
<p>bet de nos misères de n'avoir qu'un mot</p>
<p>pour Je fais Monfieur</p>
<p>que votre nation quand elje</p>
<p>veut quand on le veut ^Allemagne &amp; la</p>
<p>vice de très-braves &amp; de très-grands officiers</p>
<p>Italiens. Vitalico morto.</p>
<p>Mais animofo</p>
<p>nous avons vaillant valeureux prtux, cou-</p>
<p>rageux intrépide hardi animé. audacieux</p>
<p>brctve courage, ont</p>
<p>plufieurs caractères différents qui ont chacun.</p>
<p>leurs termes propres. Nous dirions bien que</p>
<p>nos Généraux font vaillants courageux bia-</p>
<p>le</p>
<p>Général qui emporta</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous exprimerions encor différemment</p>
<p><pb/></p>
<p>Croyez donc je vous prie Monfieur* que nous avons dans notre langue de
faire de que les de notre patrie ou de notre pays ont le mérite de
faire. de ragoût vous vous imaginez que nous n'aque, ce terme pour
exprimer nos mets nos" plats, nos entrées de table nos menus.
Plut^à-Diéù que vous euffiez raifon porterais mieux mais malheureufément
nous avons un DiSlionnaire entier de cuifine.</p>
<p>Vous vous vantez de deux eux lignifier gourmand, mais daignez plaindre
Monfieur » nos gourmands nos goulus nos friands nos mangeurs nos
gloutons. Vous ne connaifTez que le mot de [avant, ajoutez-y, s'il
vousplait, do&amp;e ei'udit infimit èclaWé lettré, vous trou verez parmi
nous le nom &amp; la Croyez qu'il en eft ai nfi de tous les reproChies que
vous nous faites. Nous n'avons point de diminutifs nous en avions autant
que vous du tems de de Montaigne mais cette puérilité nous a paru
indigne d'une langue ennoblie par les Paf- Fenclon lés Peliflbn</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais croyez-moi, Monfieur; ne repro-</p>
<p>de bien parler notre langue. Lifez Mr. Duclos voyez avec combien de
force de. clarté, d'énergie &amp; grâce s'expriment</p>
<p>Airs. d'Aiembert &amp;, Diderot. Quelles expref-</p>
<p>ijons pittorefques employent fouvent Mr.</p>
<p>de Buffon &amp; Mr. Hel vétius, dans des ouvra-</p>
<p>ges qui n'en paraiifent pas toujours fuf</p>
<p>ccp.tibles.</p>
<p>Je' finis cette lettre trop longue par une</p>
<p>gues, les grands- hommes les perfectionnent</p>
<p>par les bons livres, &amp; la première de tou-</p>
<p>tes les langues e!fc celle qui aie plus d'ex-</p>
<p>cellents ouvrages.</p>
<p>Etalas moins votre abondance</p>
<p>3j Vôtre origine &amp; vos honneurs</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne fied pas aux Grands-Seigneurs</p>
<p>De vanter de' leur naiflàncc</p>
<p>L'Italie inftruifit la France,</p>
<p>Mais par un reproche indifcret</p>
<p>A manquer "de</p>
<p>Dès longtems fortis de l'enfance</p>
<p>Nous avons quitté les genoux</p>
<p>D'une nourrice en décadence</p>
<p>Dont le lait n'eft plus fait pour nous;</p>
<p>Nous pourions devenir jaloux</p>
<p>Quand voùs parlèz notre langage. &lt;</p>
<p>Puisqu'il eft embelli par vous</p>
<p>CeiTez donc de lui fairé outrage.</p>
<p>L'égalité contente un Sage</p>
<p>Terminons ainfi le procés,</p>
<p>Quand on eft égal aux Français,</p>
<p>Ce n'eft pas un mauvais partage.</p>
<p><pb/></p>
<p>L E TT'R E</p>
<p>fur des morceaux ( On n'a pas trouvé la date. )</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que l'exercice de la fculpture donnent fou-</p>
<p>vent aux mains, peut défigurer l'amant de Pfyché. Enfin ma grande
obiedion eft que fi</p>
<p>Mr. Bouchardûii peut faire de ion marbre</p>
<p>grande</p>
<p>vilaine 'mafluc ou une petite maifuc fans pro-</p>
<p>portion gâte Ion ouvrage. J'ai peut-être tort</p>
<p>je l'ai sûrement, fi1 vous me condamnez mais</p>
<p>je vous demande, Monfieur ce qui fera la</p>
<p>beauté de l'a-</p>
<p>n-iour, c'ell la nob'lcflc &amp; le charrme de fa figure;</p>
<p>le refte n'ell pas fait pour les yeux. N'ed-il</p>
<p>pas vrai qu'une main bien faite, un œil ani-</p>
<p>iré vaut mieux' que toutes les allégories ?</p>
<p>Je voudrais que notre grand fcu'pteur fit</p>
<p>quelque chofe de piiflïonné. Puget a i'i bien</p>
<p>exprime la douleur un Appollon qui vient de</p>
<p>mer Iliaciiuhe un amour qui voit Pfyché</p>
<p>évanouie</p>
<p>qui peuvent faire briller toutes les parties' de</p>
<p>la fculpture. Je fuis bien hardi de parler ainfi</p>
<p>devant vous. Je vous fupplic j_ Monteur</p>
<p>(•i'exeufer tant de témérité.</p>
<p>va embellir notre caniialc ilnoa qu'il fau-</p>
<p><pb/></p>
<p>C'eft le perc du Contrôleur général.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE</p>
<p>DE Mr. CLAIR AUT A. Mr. DE VOLTAIRE,</p>
<p>datée de Paris, 16 Août 17^9.</p>
<p>MONSIEUR,</p>
<p>!£" 'Amitié dont vous m'avez autrefois honoré m'clt toujours pré fente à
l'efprit,</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai donc imaginé que l'intérêt que vous</p>
<p>prenez au fyftême de Newton, que vous</p>
<p>avez établi le premier en France par la ma-</p>
<p>nière -brillante dont vous l'avez expofé, vous</p>
<p>que j'ai faits en dernier lieu pour contribuer</p>
<p>tion du retour de la comète annoncée par</p>
<p>Halley opération que j'ai faite en appli-</p>
<p>quant ma détermination générale des pertur-</p>
<p>bâtions que les corps céleftes fe cabrent mu-</p>
<p>tuellement. Je joins ici le mémoire que je</p>
<p>ques avant la de toute ma théo-</p>
<p>rie. Et j'ai' l'honneur de foumetere à, votre</p>
<p>jugement ce Second mémoire, ainfi que. le</p>
<p>premier. Lorf;ue l'ouvrage entier fera ache- vé d'imprimer, il vous fera
préfenté avec le</p>
<p>même emprefîbtnent.</p>
<p>Je fuis avec la plus haute eflime &amp; le rçf-</p>
<p>pecl qui y e(t néccirûrenient lie) Monfieur,</p>
<p>votre très-humble &amp; très-obéi liant ferviteur</p>
<p><pb/></p>
<p>REPONSE</p>
<p>D £ L.Ï AIRE LETTRE E</p>
<p>DE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vous rendra que jultice. Plut-à-Dicu que</p>
<p>art comme vous, qu'il eut prédit feulement</p>
<p>le retour des comètes au lieu d'exalter font</p>
<p>âme pour prédire l'avenir de dilîéquer des</p>
<p>cervelles de géans pour connaître la nature</p>
<p>de l'ame d'ènduiré les gens de poix-réfine</p>
<p>pour</p>
<p>de perfécuter Koéni'g &amp; de mourir entre</p>
<p>deux capucine</p>
<p>Au- rc(re je luis fâché que vous ddfignieE</p>
<p>.par le nom de Newtoniens ceux qui ont re-</p>
<p>connu la vérité des découvertes de 'Newton</p>
<p>e'cft comme 'fi oii nppellait les Géomètres</p>
<p>Euclidiens. La vérité n'a poiiît de nom de</p>
<p>parti l'erreur peut admettre des mots de ra!-</p>
<p>liement: molimftes, quié-</p>
<p>les fedtes ont des homs, &amp;</p>
<p>la l'imprimeur</p>
<p>qui a'lieu ne croyait toute vérité produit altercation,.</p>
<p>Je pourais bien me plaindre</p>
<p>de ceux qui m'ont appelle mauvais citoyen</p>
<p>quand j'ai rais le premier en france le fy ilè-</p>
<p><pb/></p>
<p>me de l'anglais Newton au net;</p>
<p>elfuyé tnnt de bontés d'ailleurs» que celle-là</p>
<p>m'a échappe dans la foule. Je fuis enfin par-</p>
<p>venu ne plus mefurer que 'la courbe que</p>
<p>mes nouveaux femotrs trâcent au bout de</p>
<p>leurs rayons le résultat cit un peu de fro.</p>
<p>ment. Mais quand je me fuis tue ,Paris.</p>
<p>pour compofer des poèmes épiques, désira-</p>
<p>gédies, des, luftoires, je n'ai recueilli</p>
<p>que de l'ivroye. La cultuire des chmips eif</p>
<p>plus douce que celles des lettres je trouve</p>
<p>p;us de bon fens dans mes laboureurs &amp;.</p>
<p>bonne foi que dans tes regrattiers de la lit-</p>
<p>térature &amp;c.</p>
<p>J'ai fnit naître un peu,</p>
<p>le plus agréable, &amp;</p>
<p>Il une belie expérience, de.phy.</p>
<p>ikjuc ,de tniie croître quatre épies où la na-</p>
<p>ture n'en! ..donnait que deux-.</p>
<p>cognofcire caufâs</p>
<p>î'oriuneiîtis &amp; M; Jeos qui novit</p>
<p><pb/></p>
<p>REPONSE</p>
<p>Mr. DE LA NOUE,</p>
<p>Auteur de la tragédie de Mahfomet fecond.</p>
<p>Ci gît un Fiacre nommé Jean j</p>
<p>Qui croyait avoir fait Hercule &amp;c Soliman.</p>
<p><pb/></p>
<p>nation heureufe de qui nous tenons tous les arts qui {avait récompenser
&amp; honorer tous les talens, que nous n'eftimons ni n'imitons pas allez.
Votre ouvrage étincelle de vers de génie &amp; de traits d'imagination c'e1t
pref que un nouveau genre. Il ne faut fans dou. te, rien de trop hardi
dans les vers d'une tragédie; mais au (H les français n'ont-ils pas
louvent été un peu trop timides i A la bonne heure qu'un courtifan poli
qu'une jeune princefle ne mettent dans leurs dif.. cours que de la
implicite &amp; de la grâce mais il me femble que certains héros étrângers,
des afiatiques, des américains, des turcs peuvent, parler fur un ton
plus fier plus fublime major e longinquo. J'aime un langage hardi,
métaphorique, plein d'images dans la bouche de tblrshornet Jècoyid,
comme dans Mahomet le Prophète. Ces idées fuperbes font faites pour leur
cara&amp;ères c'eR ainfi qu'ils s'exprimaient eux-mêmes. On prétend que le
conquérant de Conftantinople en entrant dans Ste. Sophie qu'il venait de
changer en Mofquée, récita deux vers fublimes du perfan Sadi Le palais
impérial eft tombé; les oïfeaux qui annoncent le carnage ont fait e)t~</p>
<p><pb/></p>
<p>tendre leurs cris Confiântin.</p>
<p>On a beau dire que ces beautés de diction</p>
<p>ture je veux qu'on la fortifie &amp; qu'on Pembelliffe. Qjai aime mieux que
moi les pièces</p>
<p>de VÙluiïte -Marine? 'qui les fait plus par cœur?</p>
<p>Mais ferais-je fâché que -Bajazet par exemple eut quelquefois..un peu
plus de fublime -?</p>
<p>Elle veut, deomat que je l'épottf. eh bieni.</p>
<p>Tout cela finirai par une perfidie.</p>
<p>ï.époufer.ais &amp; qui s'il faut que je le die</p>
<p>Si votre catir était moins plein de fon amour</p>
<p>Je vous verrais fans doute en. rougir la première i</p>
<p><pb/></p>
<p>Et pour vous épargner une injufle prière</p>
<p>'Adieu je vais trouver Roxane de ce pas</p>
<p>Et je vous quitte Et moi je ne vous quitteras! £ue parlez vous, Madame &amp;
d'époux &amp; d'amant O ciel de ce difcourf quel ejl le fondement ?</p>
<p>Qui peut vous avoir fait ce récit infidèle ?</p>
<p>Je vois enfin qu'en ce même moment</p>
<p>Tout ce que je vous dis vous touche faiblement.</p>
<p>'Madame finiffons &amp; mon trouble &amp; le votre</p>
<p>Ne nous affligeons point vainement l'un &amp; l'autre; Boxane ri efi pas
loin, &amp;c</p>
<p><pb/></p>
<p>françaife doit au nom de Racine. Ceux qui</p>
<p>aux Poujjîn ne les admirent pas moins. Peut-</p>
<p>êire qu'en général cette maigreur, ordinaire</p>
<p>des idées, eft un peu la fuite de la gène de</p>
<p>nos phrafes &amp; de notre rime. Nous avons</p>
<p>befoin de hardiefle &amp; nous ne devrions rimer</p>
<p>que pour les oreilles. Il y a vingt ans que</p>
<p>j'ofe le dire. Si un vers finit par le mot</p>
<p>de l'autre cependant prononce-t-on terre au-</p>
<p>trement que père &amp; mère ? prononce-t-on [ang</p>
<p>autrement que camp Pourquoi donc crain-</p>
<p>dre de faire rimer aux yeux ce qui rime .aux</p>
<p>oreilles? On doit fonger ce rne fernblè, que</p>
<p>l'oreille n'en: juge que des fons &amp; non de la</p>
<p>figure des caractères. Il ne faut point multi-</p>
<p>plier les obftacles fans néceiïlté car alors</p>
<p>c'ed diminuer les beautés. Il faut des loix</p>
<p>févères &amp; non un vil efclavage. Les anglais</p>
<p>penfent ainfi. Mais de peur d'être trop long</p>
<p>je ne vous en dirai pas d'avantage fur le</p>
<p>iur le fujet de votre pièce. Je n'en fais point</p>
<p><pb/></p>
<p>L'hiftoire de Charles XI 1, m'a mis dans la îiécelTité de Iire quelques
ouvrages hiftoriques concernant les turcs. J'ai lu entr'autres depuis
peu l'hiftoire ottomane du prince Com-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais qu'il eut voulu époufer une chrétien-</p>
<p>de l'univers &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>R E P 0 N S E</p>
<p>A 'M. LE DUC DE BOUILLON, Qui lui avait écrit une lettre en vers, an
fujet d% l'édition des Oeuvres de Corneille, faite au profit de la nièce
de ce grand homme.</p>
<p>La fill de Corneille écoute mes leçons;</p>
<p>Je fuis chanté par un Tùrênne.</p>
<p>J'ai pour moi deux grandes maifons</p>
<p>Chez BcLone &amp; chez Melpomene</p>
<p><pb/></p>
<p>'A l'abri de ces deux beaux noms</p>
<p>On peut négliger les Frérons</p>
<p>Ou rire tout haut de leur haine.</p>
<p>C'eft quelque chofe d'être heureux</p>
<p>Quand on brave, en buvant, les griffes de l'harpie Que des frères
Berthier les cris injurieux</p>
<p>Font une plaifante harmonie</p>
<p>Que c'eft pour un amant un pane-tems bien doux D'embraser la beauté qui
fubjugue fon ame</p>
<p>Et d'affubler encor du fel de l'épigramme</p>
<p>Un rival fâcheux &amp; jaloux</p>
<p>Cela n'eft pas chrétien j'en conviens avec vous Mais les gens le
font-ils ? Le monde eft une guerre On a des ennemis en tout genre en
tout lieux Tout mortel combat fur la terre</p>
<p>Au parna/Te on fe bat pour un peu de fumée Pour un nom', pour du vent &amp;
je conclus au bout Qu'il faut jouir en paix &amp; fe moquer, de tout.</p>
<p><pb/></p>
<p>A M O N SI E.U R</p>
<p>LE DUC DE LA VALIERE, Grand Fauconnier de Francs fur Urceus Codais.</p>
<p>T|fOtre procédé, Mgr.1, le duc, eft de</p>
<p><pb/></p>
<p>t'nnis il refie toujours pour véritable que</p>
<p>pogne, étaient beaucoup plus décens que la</p>
<p>plupart des fermons du feiziéme'fiècle. C'cft</p>
<p>fur ce point que roule la question.</p>
<p>tfUrceus Coârus &amp; nous aurons raifon. Il</p>
<p>n'y a pas un mot dans les myfleres qui al-</p>
<p>larme la pudeur &amp; la piété. Quarante aflo-</p>
<p>ciés, qui font &amp; qui jouent des pièces fain-</p>
<p>honorer leurs pièces par des indécences qui</p>
<p>révolteraient le public &amp; qui feraient fer-</p>
<p>mer.le théâtre. Mais un prédicateurs igno-</p>
<p>rant, qui travaille feul qui n'a nul ufage</p>
<p>des bienféances peut mêler dans [on fer-</p>
<p>mon quelques fouifes furtout quand il les</p>
<p>prononce 'en latin.</p>
<p>Tels étaient,- par exemple, les fermons du</p>
<p>cordelier Maillard, que vous avez fans doute</p>
<p>îmmenfe bibliothèque.</p>
<p>Vous verrez dans fon fermtm du jeudi de la</p>
<p>féconde femaiue du carême qu'il apoftrophc</p>
<p>ainrt les femmes des avocats qui portent des</p>
<p>habits garnis d'or Vous dites que vous étés</p>
<p>vêtues fuivant votre état tous les diables</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il eft vrai qu'en général nos voifins ne valaient guères mieux que nous.
Comment s'effc il pu faire que l'on prêchât toujours, &amp; que l'on prêchât
fi mal Comment les italiens qui s'étaient tirés depuis fi longtems de la
barbarie en tant de genres n'étaient ils pour la plupart, dans la chaire
que des arlequins en furplis tandis que la Jérufalem du Tajfe égalait
l'IlHade, que l'Orfondo furiofo furpaflait l'Odyffée que le Faftor fido
n'avait point de modèle dans l'antiquité,, &amp; que Raphaël &amp; les Paul
Veronèfe exécutaient réellement ces qu'on imagine des Zeuxis &amp; des
Apeiles ?</p>
<p>Il n?eft pas douteux., Monfeignèur le duc, que vous n'ayez lu le concile
de Trente:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bitonto, On pourait donc excufer notre frère André &amp; notre frère Garaffe
&amp; tous nous giîles de la chaire du &amp; dix'fiècle s'ils n'ont pas mieux
valu que nos -maîtres tes Italiens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce. ne fut guères que du tems de Coeffeteau &amp; de Balzac que quelques
prédicateurs otèrent parler raifonnabjement mais ennuieufement &amp; enfin
Bounialoue fut le premiel' en Europe qui eut de l'éloquence eu chaire.
Je rapporterai encore ici le témoigna.. ge de Burnet, Eveque de
Saiisbuiy, qui dit dans fes mémoires, qu'en voyageant en France il fut
étonne de ces fermons, &amp; que Bourdaloue reforma les prédicateurs
d'Angleterre, comme ceux de France.</p>
<p><pb/></p>
<p>îfàurdaloue fut prefqùe !le Corneille 'de là</p>
<p>Le malheur d'és fermons c'eft que ce font</p>
<p>des déclamations dans lefquelles on dit trop</p>
<p><pb/></p>
<p>Il difent dans favent que Dieu. eft fans</p>
<p>Les prédicateurs en Angleterre ont pris</p>
<p><pb/></p>
<p>livre, que très peu de gens font capables d'entendre. Quelle différence
entre les tems '&amp; entre les uations &amp; qu'il y a loin de frère Garage &amp;
de frère André aux Clarkç &amp; aux Maffillon</p>
<p>Dans l'étude que j'ai faite de l'hiftoire</p>
<p>Il faut être jufte il faut convenir par</p>
<p>exemple qu'un géomètre de vingt-quatre ans en fait beaucoup plus que
Defcartes qu'un</p>
<p><pb/></p>
<p>vicaire de parole prêche plus'raifonnablement que le grand aumônier de
Louis XII. La nation elt plus inftruite le flile en gél1éral, en:
meilleur par conféciuent les efprits font mieux faits aujourd'hui qu'il
ne l'étaient autrefois.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>«onfblstibris dé la vie manquaient en général aux hommes. Et pour
conib'e de matheur Henri TV était haï. Ce grand homme difait au duc de
SuUi Ils m me comiaijjent pas y ils me regretteront.</p>
<p>commis au nom de Dieu fur les débris de nos villes en cendres Vjùfqu'au
tems de François I vous voyez littflié teinte dé' notre fàng un Roi
priï'oniYier daifs iVIatliid, les ennemis aiï milieu de nos provinces.</p>
<p>Plus vous vous enfoncez dans les fiècîes</p>
<p>précédent plus vous trouverez tout fau-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L E T T R E</p>
<p>D.E Mr. L.</p>
<p>Voltaire.</p>
<p>A Paris le Février 1767.</p>
<p>généralement établie c'eft que les jeunes</p>
<p>auteurs vous adreflent un exemplaire de leurs</p>
<p>ouvrages &amp; qu'ils brigent pour leurs pro-</p>
<p>ductions une place dans votre bibliothèque.</p>
<p>Il eft bien naturel que les premiers fruits</p>
<p>d'un arbre foient cueillis par la main qui a</p>
<p>Les progrès de la raifqn &amp; du goût parmi</p>
<p>nous, vous font dus pour la plus grande</p>
<p>partie. Ceux qui en profitent ne fauraient</p>
<p>fe difpenfer de vous en marquer leur re-</p>
<p>connaiflance. La protection donnée par nos</p>
<p>livre de chaque efpèce. Le même hommage</p>
<p>vous eft dû au même titre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le ,Dieu du gotlt ce Bien fenfible^C délicat,</p>
<p>Dont vous avez fi bien fàit connaître l'Empire,</p>
<p>Vous a remis les fceaux dc tet état.</p>
<p>Malgré les cris de la fatire</p>
<p>Il vous en a nommé le premier magiftrat.</p>
<p>Ne vaut pas tant comme je crois,</p>
<p>Que la garde des fceaux de France.</p>
<p>Et ce n'eft pas la feule différence</p>
<p>Qui diftingue Ces deux emplois.</p>
<p>Chacun peut fe croire capable</p>
<p>De bùn garder ces derniers fceaux.</p>
<p>Vous n'aurez jamais de rivaux</p>
<p>Auez hardis pour demander le vôtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce tfeft que dans lréglife qu'on trouve des</p>
<p>bénéfices fans charge.</p>
<p>Si vous* dérogez pour moi aux préroga-</p>
<p>tives de la vôtre, fi vous daignez jetter un</p>
<p>coup d'oeil fur h Théorie des loix civiles',</p>
<p>vous y trouverez peut-être bien des chofes</p>
<p>nouvelles} mais il y en aura beaucoup aulîl</p>
<p>que vous avez furement penlées avant moi.</p>
<p>Je vous ai aflèz lu., je vous ai aifez bien</p>
<p>compris, pour, être certain que yous ne me</p>
<p>blârnerez pas d'avoir combattu les opinions</p>
<p>de Mr. de Montefquieu. J'ai rendu juftice</p>
<p>coup près tout ce que j'en aurais pu dire.</p>
<p>Il me refte des matériaux pour plus d'un</p>
<p>volume. J'aurai opcafîon de les placer dans</p>
<p>la fuite (de mon ouvrage., Ci je remplis jamais</p>
<p>le grand projet que j'ai formé, celui d'at-</p>
<p>taquer dans fa iburee la •nijultipHcité des</p>
<p>loix des tribunaux des coutumes &amp;c.</p>
<p>De prouver que la nmp licite l'uniformité</p>
<p>font ou doivent être les vrais reiforts de la</p>
<p>politique;, &amp; que la complication ne Mt</p>
<p>que des monstres en tout genre. Vous fen-</p>
<p><pb/></p>
<p>tez qu'en dévelopant de pareils principes il faudra fouvent réfuter Mr.
de Monter. quieu &amp; c'eft ce qui paraît auffi facile que ncceifaire.</p>
<p>Je penfe comme vous Monteur, que</p>
<p>la littérature, les arts &amp; tout ce qui y a raport font des inventions
très-utiles pour les riches des reflources très.bonnes pour les hommes
oififs qui ont du fupcrflu. 'de font des hochets qui les amufent dans
l'état d'enfance perpétuelle où les retient l'opulence. Leur vivacité
s'exerce fur ces baga.telles qui les occupent. L'attention qu'ils y
donnent les empêche de iaire du développement de leurs forces un ufage'
plus dangereux.</p>
<p>Mais je crois fermement qu'il n'en ëft</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>REpONSE</p>
<p>A M. L'AVOCAT L Sur Montes au ieu Grotiuj.</p>
<p>"3F E crois comme vous Monteur, qu'il y a plus d'une inadvertence dans
l'efprit</p>
<p>des loix. Très peut de lecteurs font attentifs. On ne s'en: point
apperqu que prefque toutes les citations de Montefquieu font faufles. Il
cite le prétendu teftament du cardinal Richelieu, &amp; il lui fait dire au
chapitre VI, dans le livre III, que s'il fe trouve dans le peuple
quelque malheureux honnête homme il ne faut point s'en fervir. Ce te (ta
ment qui d'ailleurs ne mérite pas la peine d'être cité, dit préeifément
le contraire &amp; ce n'ell point au fixiéme mais au quatrième chapitre.</p>
<p>n'ont aucune part au véritable amôur. Il ne fonge pas que c'eft un des
interlocuteurs qui parle ainf &amp; que ce grec, trop grec</p>
<p><pb/></p>
<p>C'efl: la même négligence qui lui a fait</p>
<p>dire que le Grand Seigneur n'était point obligé par la' loi de, tenir fa
parole. Que ̃̃fout le bas commerce' était infante chez. les grecs. Qu'il
MploreT aveuglement de 'François I &gt; qui rebuta Chrifiophe Colomb- qui'
lui proposait les Indes, $V. Vous remarquerez que Colomb avait découvert
l'Amérique avant que François Ir fut né.</p>
<p>La vivacité. de ion efprit lui fait dire</p>
<p><pb/></p>
<p>Prefque tous les exemples qu'il apporte</p>
<p>font tirés des peuples inconnus du fond de</p>
<p>l'Afie, fur la foi de quelques voyageurs mal</p>
<p>inftruits ou menteurs.</p>
<p>Il affirme qu'il n'y a de fleuve navigable</p>
<p>en Perfe que le Cirus. Il oublie le Tigre</p>
<p>l'Euphrate l'Oxus l'Araxe &amp; le Phaze le</p>
<p>Cirus, l'Indus même qui a coulé longtems</p>
<p>fous les loix des rois de Perfe. Chardin</p>
<p>nous afi'ure dans fon troifième tome, que le</p>
<p>fleuve Zenderoud qui traverfe Ifpahan eft auflî</p>
<p>couvent des maifons fur les quais de la ville.</p>
<p>Malheureufement le fyftëme de l'écrit de:</p>
<p>loix a pour fondement une antithèse qui fc</p>
<p>trouve faune. Il dit que les monarchies foui établies fur l'honneur &amp;
les républiques fur la</p>
<p>vertu. Et pour foutenir ce prétendu bon mot</p>
<p>la nature de l'honneur (dit-il, livre III»</p>
<p>chapitre VII ) eji de demander des préférences f</p>
<p>der difiinSf ions. L'honneur ejî donc par la ebofe</p>
<p>placé</p>
<p>que. Il devrait longer que par la chofe même</p>
<p>on briguait dans la répubiique^Romaine la</p>
<p>prêture, le confiât le triomphe des cou.</p>
<p>ronnes &amp; des ftatues.</p>
<p><pb/></p>
<p>fû pris la liberté de rélever plufieurs mê-i</p>
<p>pirifes pareilles dans ce livre d'ailleurs très,</p>
<p>eftimable. Je ne ferai pas étonné que tèt ou-</p>
<p>vrage célèbre vous paraifTe plus rempli d'épi-</p>
<p>grammes que dé raifonnèmens folide's ,• &amp;</p>
<p>PuiFendorfi leur malheur èft d'être ennuyeux</p>
<p>ils font plus pefants que graves.</p>
<p>Giotius contre lequel vous vous eleveï</p>
<p>avec tant de juftice a extorqué de fon teins</p>
<p>une réputation qu'il était bien loin dé mé-</p>
<p>riter. Son Traité de</p>
<p>dit au chapitre XXII de fon premier Livre</p>
<p>que l'univers ejî annoncé dans</p>
<p>témoignages ceux d'Ovide &amp; de Lucaiiî. Il</p>
<p>cite Lycophroil pour prouver l'hiftoirtf de'</p>
<p>Jonas.</p>
<p>Si vous voulez juger du caractère de Pef-1</p>
<p>sant des gambades fur l'eau annoncent la fit1?</p>
<p><pb/></p>
<p>des tempêtes» &amp; que par la même raison le petit dauphin qui remue dans
ton ventre, annonce la fin des troubles du royaume.</p>
<p>Je vous citerais cent exemples de cette</p>
<p>éloquence de collège dans ce Grotius qu'on a tant admire. Il faut du
tems pour apprécier les livres &amp; pour fixer les réputations. Ne craignez
pas que le bas peuple life jamais</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous ne cqnnaitfez Paris les Suites, que par aux porter dès grands ou
par qui Molière uri patois inintelligible farces mais raient étonnés
s'ils voyaient dans villes de dans que tous font employés factures
pâffer e teins qui ne peut être. au tout n'en: point perdu, traite comme
une taureaux. Car ,ou tard cornes. Croyez que en Angleterreles les 'Le,
peuple ignorant &amp; ieroce tout Je par ionJean</p>
<p><pb/></p>
<p>ÏMunfter &amp; le cardinal de Rets de faire des</p>
<p>lire. Vous y perdriez trop, &amp;c.</p>
<p>REPONSE</p>
<p>A LA LETTRE DE M. L. C. du 23 Décembre lfC%.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gardez vous donc bien Monfieur de</p>
<p>c'e,fc une vérité dont il n'eft pas permis de douter il y en a dans la
glace même &amp; l'expérience le démontre. Mais qu'il y ait une fournaife
précifément dans le centre do la terre c'efl une chofe que perfonne ne
peut favoif, qui n'eft nullement probable</p>
<p><pb/></p>
<p>que par conféquent on ne peut admettre</p>
<p>en phyfique.</p>
<p>Quand même ce feu exifterait il ne ren-</p>
<p>drait raifon ni des grandes marées des équi-</p>
<p>noxes &amp; des folfticcs ni de celles des pleines</p>
<p>lunes ni pourquoi les mers qui ne com-</p>
<p>marée ni pourquoi les marées retardent</p>
<p>avec la lune, &amp;c. Donc il n'y aurait pas la</p>
<p>moindre raison d'admettre ce prétendu foyer</p>
<p>pour caufe du gonflement des eaux.</p>
<p>Vous demandez, Monfieur, ce que de~</p>
<p>mer. Ignorez-vous qu'on a calculé combien</p>
<p>donné, en un tems donné enlève d'eau,</p>
<p>pour la résoudre enfuite en pluye par le</p>
<p>fecours des vents.</p>
<p>Vous dites Mr. que vous trouvez très-</p>
<p>mal imaginé ce que plufieurs auteurs avan-</p>
<p>cent que les neiges &amp; les pluyes fuffifent</p>
<p>cela n'eft ni bien, ni mal imagine mais que</p>
<p>c'eft une vérité reconnue par le calcul. Vous</p>
<p>pouvez consulter fur cela Mariotte &amp; Ici</p>
<p>Yranfadions d'Angleterre,</p>
<p><pb/></p>
<p>En un mot, Mr. s'il m'eu: permis de</p>
<p>répondre a l'honneur de votre lettre par</p>
<p>des cpnfeils, lifez-les bons auteurs qui n'ont</p>
<p>que l'expérience &amp; le calcul pour guides</p>
<p>&amp; ne regardez tout le refte que comme des</p>
<p>romans indignes d'occuper un homme qui</p>
<p>veut s'inftruire. Je fuis &amp;c,</p>
<p>( Le 3 1 Décembre 1768. )</p>
<p>SUR LES (QUALITÉS OCCULTES,</p>
<p>OUi, Monteur, je l'ai dit je le redis, &amp; je le redirai malgré la certitude</p>
<p>d'ennuier, que la doctrine des qualités oc-</p>
<p>cultes eft ce que l'antiquité a produit de</p>
<p>plus fage &amp; de plus y,r?i. La formation des</p>
<p>éléments l'çmifïîon de la lumière ani^</p>
<p>maux végétaux minéraux notre naiflance</p>
<p>notre vie, no.t,re mort, la veille, le fom-</p>
<p>les fenr^tions, la penfée, tout eu; qua-</p>
<p>lit6 occulte.</p>
<p>Deicartes fe crut fort au deflus d'Ariftote,</p>
<p>lorfqii'il répéta en français, ce que ce rage</p>
<p>avait dit «n grec. Il faut commencer far</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces extravagant roman réuflit quelque</p>
<p>Voyez tâtez, mefurez pefez nombrez t</p>
<p>aflembjez féparez &amp; [.oyez fïir que vous, \le ferez jamais rien de pl us.</p>
<p>Newton a calculé la gravitation mais il</p>
<p>n'en a pas découvert la caufe. Pourquoi cette çaufe çtt-elle occulte ?
C'eft qu'elle ert pre- mier principe.</p>
<p>Nous lavons les loix du mouvement mai$</p>
<p>la caufe du mouvement étant premier principe, fera éternellement cachée.
Vous êtes en vie mais comment ? Vous n'en ihurez jamais rien. Vous avez
des fenfations des |dées, mais devinerez-vous ce qui vous les</p>
<p><pb/></p>
<p>donne ? Cela n'eft-il pas la chofe du monde</p>
<p>la plus occulte ?</p>
<p>On a donné des noms a un certain</p>
<p>nombre de facultés qui fe développettt ert</p>
<p>un peu de force au fortir des tégument où</p>
<p>nous avons été renfermés neuf mois (fans</p>
<p>qu'on fâche même. ce que c'clt que cette</p>
<p>force.) Si nous nous fouvenons de quelque</p>
<p>chofe on dit, c'eft de la mémoire; Ci nous</p>
<p>mettons quelques idées en ordre c'elt du</p>
<p>jugement; fi nous formons un tableau fuivi</p>
<p>de quelques autres idées éparfes dont le</p>
<p>de l'imagination. Et le réfultat ou le principe</p>
<p>de ces qualités eu: appelle ame, chofe mille</p>
<p>fois plus occulte encore.</p>
<p>Or s'il vous plaît puifqu'il eft très-</p>
<p>vrai 'qu'il n'eft point dans vous un être à</p>
<p>part .qui s'appelle fenfibilicé un autre qui</p>
<p>foit mémoire un troifième qui s'appelle ju-</p>
<p>gement, un quatrième qui s'appelle imagi-</p>
<p>nation concevrez vous ai rement que vous</p>
<p>en ayez un cinquième, comparé des quatre</p>
<p>autres qui n'exillent point ?</p>
<p>Qu'entendait- on autrefois quand on pro-</p>
<p>nonçait en grec le mot de P fiché ou celui</p>
<p><pb/></p>
<p>de Nous? Entendait -on une propriité de l'homme ? ou un être particulier
caché dans l'homme ? N'était ce pas l'expreffion occulte d'une chofe
très occulte ?</p>
<p><pb/></p>
<p>dans ma tête pour en fortir le momeris</p>
<p>d'après fans jamais reparaître; &amp; com-</p>
<p>ment d'autres y retient toute ma vie quel-</p>
<p>qu'effort que je fafle pour les en chaifer.</p>
<p>Je fuis un effet de ton pouvoir occulte</p>
<p>me moi. Un grain de pouffière que le vent</p>
<p>agite ne dit point c'eft moi qui commande</p>
<p>aux vents. In te vivirmis movemur &amp; fu-</p>
<p>intis Tu es le Jeul Etre tout le relie eji</p>
<p>mode</p>
<p>cultes que le père Malebranche entrevit dans</p>
<p>le dernier fiècle. S'il avait pu s'arrêter fur</p>
<p>Je bord de l'abîme il eut été le plus gtand,</p>
<p>ou plutôt le feulmétaphyficien mais il vou-</p>
<p>lut parler au verbe il fauta dans l'abîme,</p>
<p>&amp; il disparut.</p>
<p>Il avait dans fes deux premiers livres irap-</p>
<p>pé aux portes de la vérité..L'auteur de l'Ac-</p>
<p>tion de Dieu fur les créatures tourna tout</p>
<p>autour mais comme un aveugle tourne la</p>
<p>meule. Un peu avant ce tems il y avait un</p>
<p>philofophe qui était leur maître fans qu'ils</p>
<p>le fuflent. Dieu me garde de le ^nommer.</p>
<p>Depuis ce tems nous n'avons eu que des</p>
<p><pb/></p>
<p>gens d'efprit derqùels il faut excepter le</p>
<p>grand Loke qui avait plus que de l'efprit, &amp;c.</p>
<p>A Mr. P.</p>
<p>Avocat au Parlement de Dijon,</p>
<p>SUR QUELQUES LOIX OU COUTUMES. A Ferney le Décembre</p>
<p>*5f E vous remercie, MonGeur, de nous avoir fait connaître nos ufages
barbares. J'ai lu ce qui regarde l'efclavage d^ la mainmorte avec
d'autant plus d'attention &amp; d'iiitérèt, que je travaille depuis une
année en faveur de ceux qu'on appelle francs» &amp; qui lùnr efclaves &amp; même
efclavcs de moines. St. Pac6me &amp; St. Hilarion ne s'attendaient pas qu'un
jour leurs fucceneurs auraient plus de ferfs de main morte que n'en eut
Attila ou Genferic. Nos moines difent qu'ils ont fuccédé aux droits des
conquérans &amp; que leurs vaifoux ont fuccéde aux peuples conquis. Le
procès eft aduellement au confcil. Nous le perdrons fans dousç&gt; tant</p>
<p><pb/></p>
<p>les vieilles coutumes ont de force, &amp; tanÊ les faints ont de vertu.</p>
<p>On rit du péché originel; on a tort. Tout</p>
<p><pb/></p>
<p>jetter au feu. Il n'y a qu'une loi &amp; une riï'é1--</p>
<p>fure en Angleterre.</p>
<p>Vous citez l'Efprit des loix. Hélas! il</p>
<p>Ce n'eu: pas parce qu'il cité faux trop fou-</p>
<p>vent ce n'eu: pas parce qu'il fonge prefque</p>
<p>qu'il n'y a qu'un Roi qui puifle faire un</p>
<p>bon livre fur les loix en les changeant toutes.</p>
<p>Agréez, Monfieur, mes remerciements &amp;c.:</p>
<p>A M O N S I E Ull</p>
<p>LE BARON DE Officier de marine, fur un monument qu'il propofa d'ériger
aux Grands-hommes du fiécle de Louis XIV, dans la place de Mont* pellier.</p>
<p>XIV après fapiort on d'refle des mdnuments aux grands-hommes qui ont
illuftre ion fiècle en tout genre. Ce projet eU: d'au;. tant plus beau
que depuis quelques années</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fleurir tous ces arts &amp; fur tout la mariné qui eft un des principaux
objets de votre grand derTein. Vous favez Monfieur* qu'il créa cette
marine fi longtems formidable. La france deux ans avant fa mort avait
cent-quatre- vingt vaiffeaux de guerre &amp; trente galères. Les
manufactures, le commerce, les compagnies de négoce dans l'orient &amp; dans
l'occident, tout fut fon ouvrage. On peut lui être fupéricur y &amp; c'eft
affu-, rémeut une grande louange; mais on ne poura jamais l'éclipfer;</p>
<p>Il en fera de même dans les arts de l'efprit</p>
<p><pb/></p>
<p>effet un genre d'éloquence nouveau un</p>
<p>Peiliiïbn qui défendit Fouquet du même fiile</p>
<p>dont Gicéron avait défendu le roi Dejotarus</p>
<p>devant Céfàr un Corneille qui fut parmi</p>
<p>nous le créateur de la tragédie, même en</p>
<p>copiant le cid efpagnol un Molière qui</p>
<p>inventa réellement &amp; perfectionna la comé-</p>
<p>die; &amp; fi Defcartes ne s'était pas écarté</p>
<p>dans fes inventions de ion guide la géomé-</p>
<p>trie, fi Malebranche avait fu s'arrêter dans</p>
<p>fon vol quels hommes ils auraient été</p>
<p>Tout le monde convient que ce grand</p>
<p>fiècle pafTé fut celui du génie. Mais après</p>
<p>les hoinmes qu'on regarde comme inven-</p>
<p>teurs viennent fouvent, je ne dis pas des</p>
<p>difciples formés dans l'école de leurs mal-</p>
<p>tres ce qui ferait louable; mais des finges</p>
<p>qui s'efforcent de gâter l'ouvrage de ces</p>
<p>maîtres inimitables. Ainfi après que Newton</p>
<p>a découvert la nature de la lumière arrive</p>
<p>un Cartel qui veut enchérir &amp; qui propofe</p>
<p>un clavelTîn occulaire.</p>
<p>A peine a-ton découvert avec le microf.</p>
<p>cope un nouveau monde en petite, que</p>
<p>voila un Néedham qui imagine avoir fait-</p>
<p>une république d'anguilles, lefquelles accou-</p>
<p><pb/></p>
<p>ehent fur le champ d'autres anguitles,</p>
<p>tout dans une goute de bouillon ou dans</p>
<p>une goûte d'eau qui a bouilti avec du bled</p>
<p>ergot.té. Les animaux les végétaux font</p>
<p>produits fans germe &amp; pour comble de</p>
<p>ridicule cela eft appelle le fublime de l'hif-</p>
<p>toire naturelle.</p>
<p>Si tôt que de vrais philosophes eurent</p>
<p>calculé l'action du foleil &amp; de la lune fur le</p>
<p>flux &amp; le reflux des mers, des romanciers</p>
<p>au deflous vde!^Çirano de Bergerac écrivent</p>
<p>l'hiftoire des tems ou ces mers couvraient</p>
<p>les Alpes &amp; le Caucaie, &amp; ou l'univers n'é-</p>
<p>tait habité que par des posons, Ils nous</p>
<p>découvrent enfuite, la grande époque dans</p>
<p>laquelle les marfouins nos. nyeux devinrent</p>
<p>hommes &amp; comment leur queue fourchue</p>
<p>fe changea en cuitfes &amp; en' jambes: G'eft-ià</p>
<p>le grand fervice que TeHamed a rendu de-</p>
<p>puis peu au genre humain.</p>
<p>Ainfi Monteur dans tous les arts dans</p>
<p>toutes les profejiïîons les charlatans fué'éè-'</p>
<p>dent aux bons maîtres. Et faife le ciel que</p>
<p>nous n'ayons jamais de charlatans plus</p>
<p>funeftes.</p>
<p>Puiffe votre projet être exécuté puilfent</p>
<p><pb/></p>
<p>tous les génies qui ont décoré le (îècle de</p>
<p>Louis XIV reparaître dans la place de</p>
<p>Montpellier autour de la ihtue de ce roi</p>
<p>&amp; infpirer aux fiècles avenir une émulation</p>
<p>éternelle, &amp;c.</p>
<p>LETTRE</p>
<p>A UN ECCLESIASTIQUE»</p>
<p>Auteur d'un Poè'me épique fur' 'a conquête de</p>
<p>la Terre en douze chants,</p>
<p>Jacques en 17G6; avec privildge dit</p>
<p>Non feulemeot MonGeur celui que-</p>
<p>vous aviez chargé de me faire parve-</p>
<p>nir votre poème de la Terre promifè ne</p>
<p>m'a point envoyé votre bel ouvrage mais</p>
<p>il ne m'en a point parlé il ne m'a pas cru</p>
<p>capable de lire un poème aufli curieux. Je</p>
<p>fens tout le prix de ce que j'Hi perdu. Rien</p>
<p>n'elt plus poétique fans doute que les con-</p>
<p>quêtes de Jofué &amp; tout ce qui lésa pré.</p>
<p>cédées &amp; fuivies. Aucune ficlion grecque</p>
<p>n'en approche chaque événement etl pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>dige; &amp; les miracles y font un effet d'autant</p>
<p>plus admirable qu'on ne peut pas dire que</p>
<p>l'auteur y amène la divinité comme les poè-</p>
<p>tes grecs, qui faifaient descendre un Dieu</p>
<p>fur la fcène; quand ils ne favaient comment</p>
<p>dénouer leur intrigue. On voit le doigt de</p>
<p>Dieu par tout dans le fujet de votre ouvra-</p>
<p>ge iàns que l'intervention divine foit une</p>
<p>reffource néççfTaire. Jofué pouvait aifément</p>
<p>rante-cinq pieds de large &amp; qui eft guéa-</p>
<p>ble en cent endroits mais Dieu fait remon-</p>
<p>ter le fleuve vers fa fource pour rnanifefter</p>
<p>fa gloire,</p>
<p>Il n'était pas nccefîaire que Jérico tombât</p>
<p>au fon des cornemufes; puifque Jofué avait</p>
<p>des intelligences dans la ville par le moyeiu</p>
<p>de Raab la proftituée mais Dieu fait tom-</p>
<p>ber les murs avec fept proceiïïons pour</p>
<p>faire voir qu'il eft le maître de tous les</p>
<p>par une pluie de pierres tombées du ciel il</p>
<p>n'était pas néceifaire que Dieu arrêtât le</p>
<p>triomphât de ce peu de gens qui venaient</p>
<p>d'être lapidés d'en loaut. Si Dieu arrête le</p>
<p><pb/></p>
<p>foleil &amp; la lune, c'eil pour faire voir aux</p>
<p>juifs que le folèil &amp; la lune dépendent de lui.</p>
<p>Ce qui me paraît éncôr de plus favorable</p>
<p>rité que trois ou quatre lieues de pays, qu'on</p>
<p>perdit bientôt après; mais la nature éncière</p>
<p>eft en convulfion pour la petite tribu d'E-</p>
<p>phraïm. C'eft ainfi qu'Enée dans Virgile</p>
<p>s'établit dans un village d'italie avec le fe-</p>
<p>cours dés Dieux. Le grand avantage que vous</p>
<p>avez fur Virgile c'eft que vous chantez la</p>
<p>vérité, &amp; qu'il n'a chante que le menfonge,</p>
<p>Vous avez l'un &amp; l'autre des héros pieux</p>
<p>ce quieft encorun avantage. Il ëftvrai qu'on</p>
<p>fué mais elles font facrées ce qui eft bien</p>
<p>un autre avantage. Il n'y a même que trente</p>
<p>petit pays de quatre lieues, pour avoir ofé</p>
<p>gneur. Et vous prouverez, quand il vous</p>
<p>plaira qu'on ne faurait pendre pour lit</p>
<p>bonne caufe trop de princes hérétiques.</p>
<p>Jugez MonfieUr que! en mon regrec de</p>
<p>n'avoir pu lire dans ma terre ïvc^n protofe</p>
<p><pb/></p>
<p>,votre poème épique fur la Terre promife</p>
<p>qui me fait concevoir de Ç:hautes errances.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être avec tous les fenti-</p>
<p>mens que je vous dois &amp;c. L</p>
<p>A M ON S I EU R</p>
<p>HO RACE W AJL P 0 LE.</p>
<p>A Ferney le if. Juillet</p>
<p>MONSIEUR,</p>
<p>ML y a quarante ans que je n'ofe plus par-</p>
<p>ler anglais &amp; vous parlez notre langue</p>
<p>très bien. J'ai vu des lettres de vous écri ces</p>
<p>comme vous perdez. D'ailleurs mon âge &amp;</p>
<p>mes maladies ne me permettent pas d'écrire</p>
<p>de ma main Vous, aurez donc mes remer-</p>
<p>eiemcus dans ma langue.</p>
<p>Je viens de lire la proface de votre Rifloir:</p>
<p>ds Richard III. Elle me paraît trop courte:</p>
<p>quand on a ti vifibletnenc raifon &amp; qu'on</p>
<p>ferme &amp; un flyle Ci mâle, je voudrais qu'on'</p>
<p>.me parlât plus longtcms. Votre père était un</p>
<p>grand miniftre &amp;, ua boa' orateur mais je</p>
<p><pb/></p>
<p>doute qu'il eut pu écrire Comme vous. Vous</p>
<p>ne pouvez pas dire qiiia pater major meejl.</p>
<p>J'ai toujours pente comme vous Mon-</p>
<p>fieur, qu'il faut fe défier de toutes les hif-.</p>
<p>toires anciennes. Fontenelle, le feul homme</p>
<p>poëte philofophe &amp; l'avant, difàit qu'elles</p>
<p>étaient des fables convenues. Et il faut avouer</p>
<p>que Rolliu a trop compilé de chimères &amp; de</p>
<p>contradiction.</p>
<p>Après avoir lu la préface de votre Hifloire,</p>
<p>j'ai lu celle de votre Roman. Vous vous y</p>
<p>moquez un peu de moi les français enten-</p>
<p>dent raillerie mais je vais vous répondre</p>
<p>férieufement.</p>
<p>nation que je méprife Shakefpear. Je fuis le</p>
<p>premier qui ai fait connaître Shakefpear aux</p>
<p>français; j'en traduits des partages il y a</p>
<p>quarante aias ainfî que de Mil ton de Wal-</p>
<p>ler, de Rochefter de Driden &amp; de Pope.</p>
<p>Je peux vous affurer qu'avant moi perfonne</p>
<p>en-,france ne connaiiiait la poëfie anglaife.</p>
<p>A peine avait- on entendu parler de Loke.</p>
<p>J'ai été perfécuté pendant trente ans par</p>
<p>une nuée de fanatiques pour avoir dit que</p>
<p><pb/></p>
<p>Loke eft l'Hercule de la métnphyfique qui</p>
<p>a pofé les bornes de l'efprit humain.</p>
<p>Ma deftlnée a encor voulu que je fufle le</p>
<p>les découvertes du grand Newton que quel-</p>
<p>ques perfonnes parmi nous appellent encor</p>
<p>des fyfiêmes. J'ai été votre apôtre &amp; votre</p>
<p>martyr en vérité il n'eft pas jufte que les</p>
<p>anglais fe plaignent de moi.</p>
<p>J'avais dit il y a très longtems que fi</p>
<p>Shakefpear était venu dans le fiècle d'Adiflbn</p>
<p>pureté qui rendent Adiffon tècùmmandable.</p>
<p>J'avais dit que fon génie était lui &amp; -que [es fautes étaient à' fon
fiècle. Il cft précifément à</p>
<p>mon avis comme le Lopez de Véga des efpa-</p>
<p>gnols &amp; comme le Calderon. C'eil une belle</p>
<p>nature mais' bien Sauvage nulle régularité,</p>
<p>nulle bienféàncè nul art; cie la baflefle avec de la grandeur-, de la
-bouffonnerie avec du</p>
<p>terrible c'ëfl; le chaos de la tragédie dans</p>
<p>lequel il y a cent traits de lumière.</p>
<p>Les italiens qui reftaurèrent la tragédie</p>
<p>un fiècle avant les anglais &amp; les espagnols ne</p>
<p>font point tombés dans ce défaut ils ont</p>
<p>mieux imité les grecs. Il n'y a point de bout-</p>
<p><pb/></p>
<p>fons dans lOedipe &amp; dans VEle&amp;re de Sopho-</p>
<p>cle. Je foupçonue fort que cette groffiéreté</p>
<p>eut fon origine dans nos Foccs de Çpur. Nous</p>
<p>étions un peu barbares tous tant que nous</p>
<p>fommes en deça des Alpes. Chaque prince</p>
<p>avait {on Fou en titre d office. Des rois igno-</p>
<p>rants élevés par des ignorants ne pouvaient</p>
<p>connaître les plaifirs nobles de reprit ils</p>
<p>dégradèrent la nature humaine au point de, pa-</p>
<p>yer des gens pour leur dire des fottifes. De là</p>
<p>vint notre Mere fotte; &amp; ayant Molière il</p>
<p>avait toujours un fou de Cour dans prefque</p>
<p>toutes les qurnedies. Cette, mode ell abominable.</p>
<p>J'ai dit, il eft vrai, Monfîeur » ainfi que</p>
<p>vous le` rapportez qu'il y des comédies</p>
<p>férieufes telles que le Mifantropc lesquelles</p>
<p>font des -chefs- d'oeuvres qu'il y en a de très-</p>
<p>plaiiantes coaime George Dandin que la</p>
<p>plaifanterie le férieux rattetidrilï'emcnt</p>
<p>peuvent très-bien s'accorder dans la; nome</p>
<p>comédie. J'ai dit que tous les genres font</p>
<p>bons hors le genre ennuieux., Oui, Mpn-</p>
<p>lieur mais la groiîîéreté n'en: point un genre.</p>
<p>y a beaucoup de logements dans la maifon de</p>
<p>mon père mais je n'ai jamais prétendu qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>fut honnête de loger dans la même chambre</p>
<p>Charles-quint &amp; Don Japhet darmenie, Au-</p>
<p>gufte &amp; un matelot ivre, Marc-Aurele &amp; un</p>
<p>bouffon des rues. Il 'me femble qu'Horace</p>
<p>penfait ainti dans le plus beau des fiècles con-</p>
<p>fultés fon art poétique. Toute l'Europe éclai-</p>
<p>rée pente de même aujourd'hui &amp; les efpa-</p>
<p>mauvais goût comme de l'inquifition car le</p>
<p>bon efprit profcrit également l'un &amp; l'autre.</p>
<p>point le trivial &amp; le bas défigurent la tragédie,</p>
<p>Antiochus dans Bérénice.</p>
<p>De Con appartement cette porte eft prochaine,</p>
<p>Et cette autre conduit dans celui de la Reine.</p>
<p>roïques; mais ayez la bonté d'obier ver qu'ils</p>
<p>font dans une {'cène d'expojïi ion' laquelle doit</p>
<p>poefie mais c'eft une beauté d'exaditude</p>
<p>qui fixe le lieu de la fcèiie qui mec tout</p>
<p>d'un coup le Spectateur au fait &amp; qui invertit</p>
<p>que tous les perfonnages paraîtront dans ce</p>
<p>cabinet lequel eft commun aux autres appar-</p>
<p><pb/></p>
<p>tements fans quoi il ne ferait point vrai.</p>
<p>fcmbiable que Titus Bérénice &amp; Antiochus</p>
<p>parlaient toujours dans la même chambre.</p>
<p>Que le lieu de la fcène y foit fixe &amp; marqué.</p>
<p>dit le fage Defpreaux l'oracle du bon goût dans fon Art poétique égal
pour le motns</p>
<p>il celui d'Horace. Notre excellent Racine n'a prefque jamais manqué à
cette règle ~k c'eft une chute digne d'admiration t\y£Athalie paraifle
dans le temple des juifs, &amp; dans la même place où l'on a vu le Grand
prêtre,</p>
<p>Vous pardonnerez encor plus, Monteur,</p>
<p>drez que la pièce de Bérénice était en quelque façon l'hiltoire de Louis
XIY &amp; de votre</p>
<p>Je remarquerai en panant que Racine fit</p>
<p>jouer fur le théatre les amours de Louis XIV</p>
<p>avec la belle-fœur &amp; que ce Monarque lui</p>
<p>en fut très-bon gré. Un fot tiran aurait pu</p>
<p>le punir. Je remarquerai encor que cette Bérénice fi tendre fi délicate
f défintéreffée a qui Racine prétend que Titus devait</p>
<p><pb/></p>
<p>toutes fes vertus &amp; qui fut fur le point d'être impératrice n'était
qu'une juive infolente &amp; débauchée qui couchait publiquenient avec fon
frère Agrippa fécond. Juvenat l'appelle barbare inceftueufe. j'obferve
en troisième lieu qu'elle avait quarante-quatre ans quand Titus la
renvoya. Ma quatrième remarque, c'eft qu'il et!; parlé de cette maîtreiTe</p>
<p>juive de Titus dans les a&amp;es des Apôtres» i,lle était encor jeune'
lorfqu'elle vint félon l'auteur des actes, voir le gouverneur de Judée
Feflus &amp; lorfque Paul étant accufé d'avoir fouillé le temple fe
défendait en fou-</p>
<p>tenant qu'it était toujours bon phariOen»</p>
<p>règles du théâtre qui font plus intéreifantes</p>
<p>pour les gens de Lettres.</p>
<p>Vous n'obfervez vous autres libres Bre-</p>
<p>tons, ni unité de lieu, ni unité de tenu, ni</p>
<p>unité iïaUion. En vérité vous n'en faites pas</p>
<p>mieux la vraiferiiblance doit être comptée pour quelque chofe. L'art en
devient plus</p>
<p>difficile &amp; les difficultés vaincues donnent eu tout genre du plaifir .&amp;
de la gloire.</p>
<p>Permettez-moi, tout anglais que vous êtes,</p>
<p><pb/></p>
<p>de prendre un peu le parti de ma nation. Je lui dis G fouvent fes
vérités qu'il eft bien jufte que je la careffe quand je crois qu'elle a
raifon. Oui, Monfieur j'ai cru, je crois</p>
<p>&amp; je croirai que Paris elt très-fupérieur à</p>
<p>Athènes en fait de tragédies &amp; de comédies.</p>
<p>Molière &amp; même Régnard me pa raillent l'em-</p>
<p>porter fur Ariftophane autant, que Démof-</p>
<p>thène l'emporte fur nos Avocats. Je vous</p>
<p>dirai hardiment que toutes les tragédies grec-</p>
<p>ques me paraiifent des ouvrages d'écoliers en</p>
<p>comparaison des fublirnes fânes de Corneille,</p>
<p>&amp; des parfaites tragédie de Racine. C'était</p>
<p>ainG que penfait Boileau lui-même, tout ad-</p>
<p>mirateur des anciens qu'i,l était. Il n'a fait</p>
<p>nulle difficulté d'écrire au bas du portrait de</p>
<p>Racine que ce grand homme avait furpailé</p>
<p>Euripide &amp; balancé Corneitlè.</p>
<p>Oui* je crois démontré qu'il y a beaucoup</p>
<p>thenes. Nous avons plus de trente mille ames</p>
<p>Athènes n'en avait pas dix mille; le baï</p>
<p>peuple d'Athènes entrait au fpeclacle &amp; il</p>
<p>n'y entre pas chez nous excepté quand on</p>
<p>lui donne un fpectacie gratis dans çles, occa-</p>
<p><pb/></p>
<p>fions Tolerna-elles ou ridicules. Notre com-</p>
<p>merce continuel avec les femmes a mis dans</p>
<p>nos feotimens beaucoup plus de délicateffe,</p>
<p>plus da bienséance dans nos moeurs -&amp; plus</p>
<p>de finefle dans notre goût. Laifîez-nous no-</p>
<p>tre théâtre laiflez aux italiens leurs Favole</p>
<p>hofearecie vous êtes niiez riches d'ailleurs.</p>
<p>De très mauvaüès pièces il eft vrai ri-</p>
<p>diculement intriguées batbarement écrites,</p>
<p>prodigieux fout en us par la cabale l'efprit</p>
<p>de parti la mode la protection paflagère</p>
<p>de quelques perfbnnes accréditées. C'eft l'i-</p>
<p>vreffe du moment, mais en très-peu d'an-</p>
<p>nées l'ïllufion fe diffipe. Don Japhet d'Ar-</p>
<p>lace &amp; le fiége de Calais n'en: plus eftimé qu'à</p>
<p>Calais.</p>
<p>Il faut que je vous dife encor un mot fur</p>
<p>la rimé que vous nous reprochez. Prefque</p>
<p>toutes les pièces de Driden font rimées. C'ed</p>
<p>une difficulté de plus;' les vers qu'on retient</p>
<p>de lui, &amp; .que tout le monde cite font ri-</p>
<p>niés &amp;je foutieus, encore que Cimia sitha-</p>
<p>lie, Phèdre, étant rimées, quicon-</p>
<p>que voudrait iecouer ce joug eu france,</p>
<p><pb/></p>
<p>ferait regardé comme un Artifte faible qttî</p>
<p>n'aurait pas la force da le porter.</p>
<p>En qualité de vieillard je vous dirai uné</p>
<p>quoi Milton n'avait pas rimé fon poème dans</p>
<p>le tems que les autres poètes rimaient leurs</p>
<p>pondit becaufe he coula not.</p>
<p>Je vous ai dit; Monteur, tout ce que</p>
<p>j'avais 'fur le cœur. J'avoue que j'ai fait une</p>
<p>groife faute en ne faifant pas attention que</p>
<p>le comte Leicefter s'était d'abord appelle</p>
<p>Dudleyj mais f vous avez la fanfare d'entrer dans la chambre des Pairs &amp;
de changer</p>
<p>de nom, je me [ou viendrai toujours du nom</p>
<p>de Walpol avec l'efrime la plus refpectueufe.</p>
<p>Avant le départ de ma lettre j'ai eu, le</p>
<p>tems, Monfieur, de lire votre Richard IIL</p>
<p>Vous feriez un excellent Attornei gênerai Vous pefez toutes les
probabilités mais il paraît que vous avez une inclination fecrette</p>
<p>pour ce boffu. Vous voulez qu'il ait été beau</p>
<p>garçon &amp; même galant homme. Le bénédictin Calmet a fait une diflertation
pour prouver: que Jéfus-Chrift avait un fort beau virage.</p>
<p>Je veux croire avec vous que Richard</p>
<p><pb/></p>
<p>n'était; ni fi laid, ni f méchant qu'on le dit;</p>
<p>Votre Rofe blanche &amp; votre Eofe rouge avaient</p>
<p>de terribles épines pour la nation.</p>
<p>Thofe gratious Kings are ail a paclc of r-ogues.</p>
<p>En vérité en lifant l'hiftoi re des York</p>
<p>des Lançaftre &amp; de bien d'autres on croit lire</p>
<p>4'hiftoire des voleurs de grands chemin. Pour</p>
<p>votre Henri f//5 il n',était qu'un coupeur de</p>
<p>bourfc. &amp;c.</p>
<p>Je fuis avec refpetf &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>En Juillet ^1767. o;</p>
<p>Mgr. qu'au Sortir du grand confeil tenu pour le teftamcnt duRol</p>
<p>d'Efpagne, Loi|is XIV rencontra trois de feé filles qui jouaient &amp; leur
dit eh Oien quel parti prendriez vous a ma placé ? Ces jeunes
princefl'es dirent leur avis au hazard, &amp; It roi leur repliqua, de
qujslqufi avis:, qièÇ je fois j'aurai des cenfeùrs-</p>
<p>Vous daignez en ufer avec un vieillard ignorant comme fit Louis XIV avec
fes en fans. Cette plaifanterie vous- amure. Mr. le curé aime
quelquefois que gros Jean lui remontré. Je remontre donc d'abord que
tous les hommes ont été font &amp; feront menés par les événemens. Je
respecte fort le cardinal de Richelieu, mais il ne s'engagea avec Gùftave
 Adolphe, que quand Guftave eut débarqué en Poméranie fans le
confuîtcr il pro'fita de la circonflance. Le cardinal Mazarili profita
de la mort du duc de Veimar', il obtint Talface pour la france, le duché
de Rhetel1</p>
<p><pb/></p>
<p>un peu</p>
<p><pb/></p>
<p>tat. Cela n'eft pas noble mais cela eft: vrai.</p>
<p>Je vois que fur tous les trônes du monde</p>
<p>on vit au jour la journée comme le fave-</p>
<p>tier de la Fontaine. Quoi point de fyttè-</p>
<p>me Non ceux de Pytagore de Démo-</p>
<p>crite, de Platon, de Defcartes de Leibnitz</p>
<p>font tombés. Peut-être faut-il dans votre no-</p>
<p>ble nié.tier comme en phyfique s'en tenir à</p>
<p>faire des expériences.</p>
<p>A MONSIEUR riRÏOT, Ferney if Septembre 176g-</p>
<p>foi, mon ami, tout le- monde ef| charlatan i les écoles, les académies</p>
<p>Les Jéiuites eurent il y a quelques années ,&lt; un,procès avec les
droguiftes de lie fçns quel Elixir qu'ils vend.iien.t fort ché-' rement
j après avuir vendu de la</p>
<p><pb/></p>
<p>fante qui ne fuffifait point, tandis que les</p>
<p>janféniftes vendaient de la grâce efficace qui</p>
<p>n'avait; point d'eilicacité. Ce monde eti; une</p>
<p>grande foire où chaque polichinelle cherche</p>
<p>voifin. I! y a un fage dans notre petit pays</p>
<p>qui a découvert que les ames des puces &amp;. des</p>
<p>moucherots font immortelles &amp; que tous</p>
<p>les animaux ne font nés que pour reffufei-</p>
<p>ter.' Il y a des gens qui n'ont pas ces hautes</p>
<p>elpérances. J'en connais même qui ont pei-</p>
<p>animaux. Ils ne voient dans ces petites her-</p>
<p>bes qui nageant dans des mares infectes, rien,</p>
<p>autre chofe que des herbes qui t'épousent</p>
<p>comme toute autre herbe quand on les a</p>
<p>coupées. Ils ne voient, point que ces herbes</p>
<p>mangent- de petits animaux mais ils voient</p>
<p>ces petits animaux entrer dans la fubftance de</p>
<p>l'herbe &amp; la manger.</p>
<p>Les mêmes incrédules ne penfent pas que</p>
<p>le curail foit un compofé de petits pucerons</p>
<p>marins Feu Mr. de la Faye difait qu'il ne</p>
<p>toire de tous ces gens -là, &amp; qu'il ne fallait</p>
<p><pb/></p>
<p>pas s'embà'rralîer des pèrfdhnès avec qui oh</p>
<p>ne peut jamais vivre.</p>
<p>Mais nous avons d'autres génies bien plus</p>
<p>fublimes ils vous créent un monde aùlïî</p>
<p>alternent que l'abbé de la Teignant 1 fait une</p>
<p>'chaiifon.. Ils te fervent pour cela de machi-</p>
<p>nés qu'on n'a jamais vues: D'autres viennent</p>
<p>ënfui'té qui vous peuplent: èe mondé par at-</p>
<p>iraifïion. Un fohge creux démon voifinage,</p>
<p>tre mondé devait durer tant qu'on ferait des</p>
<p>fyltômés &amp; que dès qu'ils feraient épuifés</p>
<p>-de- ̃monde finirait; En ce cas nous en avons</p>
<p>rciiGor pour lohgrems.</p>
<p>Vous avez très-grartde raifbn d'être étonne</p>
<p>que dans l'homme aux quarante écùs on ait;</p>
<p>Imputé au grand calculateur Harvey le fyftè-</p>
<p>-'nie des œufs; il éft vrai qu'il y croyait; &amp;</p>
<p>éièmë il y croyait fi bien qu'il avait pris</p>
<p>pour la dévire ces mots, tout vient d'un</p>
<p>oeuf. Cependant 'en affurant que les oeufs</p>
<p>?€t;iientt !e principe de toute la nature il</p>
<p>-iie voyait dans la ̃̃̃formation dès animaux que,</p>
<p>le travail d'un Tiiferan qui ourdit fa toile.</p>
<p>D'autres virent eiilùité dans le fluide de la</p>
<p>génér«1don une infinité de petits vermuTeau.^</p>
<p><pb/></p>
<p>très femillants. Quel que- tems après on ne</p>
<p>les vit plus ils font entièrement paflés de</p>
<p>mode. Tous les fyftêmes fur la manière donc</p>
<p>nous venons au monde ont été détruits les</p>
<p>uns par les autres. Il n'y a que la manière</p>
<p>dont on fait l'amour qui n'a jamais change.</p>
<p>romans, f dans le recueil du Lapon qu'on</p>
<p>Lettres fi étonnantes où l'on proposait de</p>
<p>percer un trou jurqu'au centre de la terre,</p>
<p>d'y bâtir une ville latine de dilTéquer des</p>
<p>cervelles de patagons pour connaître la naju</p>
<p>re de l'ame &amp; d'enduire les corps humains</p>
<p>de poix refîne pour conferver la fanté vous</p>
<p>verrez que ces belles choies font très adou-</p>
<p>cies &amp; très-déguifées dans la nouvelle édi-</p>
<p>c'e('È moi qui ai corrigé l'ouvrage. Ridi-</p>
<p>eukim àcri fortins jxc melius magnos plerumque</p>
<p>fèciït res.</p>
<p>Ce qu'on imprime fous mon nom me fait</p>
<p>un :pe'u plus de peine. Mais que voulez vous</p>
<p>je ne fuis pas le maître. Monfieur l'apoti-</p>
<p>caire Arnoud peut-il empêcheur qu'on ne coin-</p>
<p>trefati'e fes fachets ? Adieu. Qui berre latuit</p>
<p>hsns vixit.</p>
<p><pb/></p>
<p>A MILORD CHESTERFIELD, A Ferney 24 Septembre '1771.</p>
<p>̃ ̃ ̃ ̃ ̃ ̃</p>
<p>BEs cinq fens que nous avons en partage, Mylord Huntingdon dit que vous</p>
<p>n'en avez perdu qu'un feûl &amp; que vous avez un bon eftomac ce qui vaut
bien une paire d'oreilles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Votre philofophie n'a jamais été dérangée par des chimères, qui ont
brouillé quelquefois des cervelles d'ailleurs afTez bonnes. Vous n'avez
jamais été dans aucun genre ni charlatan ni dupe des charlatans &amp; c'eft
ce que je compte pour un mérite très-peu commun qui contribr.e l'ombre
de félicité qu'on peut goûter dans cette courte vie &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>A 1772.</p>
<p>L faut, Monteur, que chacun fafle'fdn mais vous vous doutez bien</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A Mr. LE PRINCE G, AMBASSADEUR A LA HAYE.</p>
<p>A Ferney le 19 Juin 1773.</p>
<p>MONSIEUR LE PRINCE,</p>
<p>feu I^rf H- • ̃ Ce Livre trouvera des contradiéteurs &amp; même parmi les
philofophes, Perfunne ne conviendra que totis les efprits {oient
également propres aux feiences &amp; ne différent que par l'édtication. Rien
n'ell plus faux, rien n'eft plus démontré faux par l'expérience. Les
ames ienfibles feront toujours fâchées de ce qu'il dit de l'amitié &amp;
lui-mcme aurait cQndamné ce qu'il en dit, où l'aurait beaucoup adouci
li.l'efprit fyftêmatique ne 1'avait pas entrainé hors des bornes.</p>
<p>On fouhaitera peut-être dans cet ouvrage plus de méthode &amp; moins de
petites hittoriettp,s, la plupart fauiies. Mais 'il me femble que tout
ce qu'il dit fur la fuperftition fur les abominations de L'intolérance
fur la liberté,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dit que le Pape eft &lt;aufll tolérant qu'un Pape peut l'être je le
Jouhaite pour du genre humain. J'en fou liai teti, au Shérif de la Meque
au grand Lama &amp; au Daïri.</p>
<p>Je fu,is pqffefTeur d'un tas de ^boue grand comme la patte d'un ciron
fur globe ily n chez mot des .papilles, des cal vùi.iftes^ des piétines,
quelques fociniens &amp; même un jéfuite; tout cela vit enfemblc. dans [a
plus grande concorde du moins juiçju'a préfent. Il en eft ainfi dans
votre yaftç Empire fous les aufpices de Catherine. On goûte depuis
lonçtems de ce bonheur en Angleterre en Hollande, en Brandebourg ,en
Pruire &amp; dans pluDeurs ailles d'Allemagne pourquoi donc pas dans toute
la terre ? Pourquoi n'adoucirait-on pas un peu cette maxime? Que celui
qui riejl pas de' notre avis [oit comme u\i commis des fermes Pourquoi
jetterions- nous dans u,n çaçliot le convive qui n'aurait pas mis ton
bel, habit pour fouper avec nous? .Pourquoi, ferait- on aujourd'hui
mourir d'apoplexie un père de .famille &amp; fa rem me, qui ,avant donné
prefque to,ut leur bien aux</p>
<p><pb/></p>
<p>garderaient quelques florins pour dîner? Pourquoi ?. Pourquoi ?
pourquoi. Si on me demande pourquoi je vous fuis fi attaché je réponds
c'eft que vous êtes tolérant, jufte &amp; bienfefànt.</p>
<p>Qu,e dites vous du barbare énergumène</p>
<p>qui a cru que j'étais l'ennemi de votre ami &amp; qui .m V écrit une
philippique ? Agréer Monfie,ur le prince ma très-fenfible &amp; très
refpe&lt;Stueufe reconnaiffan cç.</p>
<p>A MONSIEUR</p>
<p>LE CHEVALIER H AMILTON A f?rney le 17 Juin .1773.</p>
<p>MONSIEUR,</p>
<p>E de connaistre le miteux</p>
<p><pb/></p>
<p>Je trouve tout fimple qué les éruptions des volcans produifent des
monticules. Ceux qué les fourmis élèvent dans nos jardins</p>
<p><pb/></p>
<p>font bien plus étonnants. Ces pecites monttagnes formées en huit jours
par des infectes ont deux ou trois cent fois la hauteur de 1'architeclé.
Mais pour nos vénérables mon- tagnes feùles dignes de ce nom, d'où
partent le Rhin le Danube le Rhône, lePô, ces énormes mufles parquent
avoir plus dë confiftancé que Monte &amp; que la prétendue nouvelle île de
Santorin. La grande chaîne de hautes montagnes qui couronnent la terre
en tout fens m'a toujours paru a dît ancienne que le monde ce font les
os de ce grand animal il mourrait de foif s'il n'y avait pas de fleuves
&amp; il n'y aurait aucun fleuve fans ces montagnes qui en font les
réfcrvoirs perpétuels. On fe moquera bien un jour de nous, quand on:
faura que nous avons eu des charlatans qui ont voûlu nous faire accroire
que les courans des mers avaient fornoé les Alpes le mont Taurus les
Pirènées &amp; les CordeHères.</p>
<p>Tout Paris en dernier lieu était en allarmes il s'était perfuadé qu'une
comète viendrait diffoudre noite globe le 20 où le ii</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A</p>
<p>Mr. DU M</p>
<p>Membres de plufieurs Académies. 'Sur ciennes anecdotes.</p>
<p>iQ^Uifque vous n'avez pu mon ami, obte- nir une chaire de profeiîeur
d'arabe, de-</p>
<p>mandez- eti une tf caniche coyonerie. Il -y en a plufieurs d'établies,
finon fous ce titre, :y moins dans ce goût. Il ferait fort de nous faire
voir s'il eft vrai que nous avons pris des anciens tout ce que nous
croyons avoir inventé, comme Rcaumur a inventé l'art de faire éclore des
poulets fans poules cinq ou Cix mille ans après que cette méthode
commença en Egypte. Il y a des gens qui ont vu tout le fyftême de
Copernic chez les anciens Caldécns. Mais ce qui ferait bien plus
plaiFant. Ce ferait' de voir tous nos bons contes modernes pillés de la
plus haute antiquité Orientale.</p>
<p>La Matrone d'Ephcfe par exemple a été</p>
<p>mife'en vers par la Fontaine en France &amp; auparavant en Italie." On la
retrouve dans</p>
<p><pb/></p>
<p>Pétrone: &amp; Pétrone l'avait prife dès #Grèc9; Mais où les Grecs
l'avaient- ils pfile ? Des contes arabes. Et de qui les conteurs Arabes
la tenaient- ils ? De la Chine; Vous la verrez dans des contes Chinois
traduits par le père Den accoles &amp; recueillis par le père DuHalde. Et ce
qui mérite bien vos réflexions, c'ett que cette hiftoire e(t bien plus
morale chez les Chinois que chez nos traducteurs. J'ui rapporté dans un
de mes inutiles ou-</p>
<p>Le favant colonel Dow s'exprima donc àpeu près ainfi ( Annales 11. p.
273. ) Urt indou d'une force extraordinaire avait une t'es bel'e femme
il en fut jaloux, la battit &amp; s'en alla. Un égrillard de dieu, non pas
un Brama ou un Vishnou ou un Sib, mai» un dieu du bas étage &amp; cependant
fort</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fans doute, '(Que mari. Letmarî en domya douze. Le fripon en donna
cinquante. Tout le parle méat, brame décida que l'homme aux cinquante,
était; le vrai pofTeilcur Vous vous trompez tous, rép.on- jd.itle
precnier ptéiidetit. L'homme aux douze ei\ un. héros, mais. il n'a pas
paifé les forjçes de la nature .humaine: l'homme aux cinquante ne
peut-être qu'un dieu qui s'eft tno.i|ué dp nous; Le dieu avoua tout, &amp;
s'en ?etourn;a au ciel en riant.</p>
<p>Vous m'avouerez, que TAmphitrion Indou eft encor plus comique &amp; plus
ingénieux</p>
<p>&lt;j,ue l'Arnphitrion Grec quoiqu'il ne puiifo</p>
<p>pas,, être- décemment joue fur le théâtre..</p>
<p>Vous étonnerez peut-être encor plus vo-</p>
<p>tre monde, quand vous raconterez l'origine</p>
<p>avec Data n,,</p>
<p>écrite (par un Juil q.u,i était'</p>
<p>fetcçî ^le&gt; i&gt;:M l J u ifï qui ait .fu railler. Son livre</p>
<p>H'e(t Taiitiquitirdes; premiers braç-</p>
<p>mânes.. Mais enfin il çiij ancien ,&amp;: ;peut-</p>
<p>être jpiûsanciën- qu'Homère. Les Juifs d'Jtai-</p>
<p>lie,; le firent imprimer dans Vcniie au,;quin-</p>
<p>Miôm&lt;i: fîeG.ie &amp; le</p>
<p><pb/></p>
<p>1er d'Etat l'enrichit de notes en latin. Fa..bricius les a inférées dans
fa traduction latine de la vie &amp; de la mort de Moïfe. autre an-</p>
<p>qu'on a prétendu vers le tems d'Efdras. Je</p>
<p>vais faire. copier le pacage qui fe trouve au</p>
<p>livre IL page 16). nombre 297 édition de Hambourg.</p>
<p>Ce fut une pauvre veuve, qui fut la caufe.</p>
<p>de la querelle. Cette femme n'avait pour.</p>
<p>tout bien qii.une brebis. Elle la tondit.</p>
<p>Aaron vint &amp;; lui dit il eft écrit que les</p>
<p>M prémices apartiendronc au' Seigneur. Et il</p>
<p>prit la laine. La veuve en pleurs alla ,fe</p>
<p>plaindre Coré qui fit des remontrances</p>
<p>au prêtre Aaron. Elles furent inutiles,</p>
<p>Coré donna quatre pièces- d'argent -la</p>
<p>pauvre femme, &amp; Ce. retira très -JrritCj</p>
<p>Peu de temps après la brebis mit bas fon</p>
<p>premier revient ma bonne'</p>
<p>il en: écrit que les premiers</p>
<p>Seigneur. Il emporre l'agneau &lt;&amp; le mange.</p>
<p>Is'ouvelles remontrances de Co-réaufTi mal</p>
<p>M reçues que les premières. La veuve défef-</p>
<p>pérée tue in brebis. auiîl tôt Aaron</p>
<p>M chez elle. li prend la mâchoire répaule</p>
<p><pb/></p>
<p>;&amp; le ventre de la brebis. Gore fe fâche</p>
<p>9, contre lui. Aaron répond que cela ert écrit</p>
<p>&amp; qu'il veutmanger cette épaule &amp; le ven-</p>
<p>tre. La veuve outrée jura &amp; dit Au dia-</p>
<p>b'e ma brebis. Àaron qui l'entendit revint</p>
<p>èncor, difant, il eft écrit que tout</p>
<p>me eft au Seigneur, &amp; fouplsa des rettes</p>
<p>de la pauvre bûte. Telle eH: la 'càufe de la</p>
<p>j, difpute entre Aaron d'une part, &amp; Coré,</p>
<p>Datan'&amp; Abiron de l'autre</p>
<p>,Cette' mauvaife plaifanteric a été imitée</p>
<p>chez plus d'une nation. Il n'y a pas une</p>
<p>feule bonne fable de la Fontaiioe qui ne,</p>
<p>vienne du fond de l'A fie. Vous en retrouvez</p>
<p>même parmi les Tartares. Je me fouviens</p>
<p>d'avoir lu autrefois dans le Recueil des voya-</p>
<p>ges de Plancàrpin de Rubruquis &amp; de Marc</p>
<p>Baolo qu'un chef des, Tartares étant prêt de</p>
<p>Avons nous dans notre Occident quel-</p>
<p>que conte plus philofophique que celui qui</p>
<p>(♦) Voyages de Plancarpin Rubruquis Mare,,</p>
<p>PauI &amp;, Hilton, clupit. 27 d'Hditon, pag.</p>
<p><pb/></p>
<p>,eft rapporté dans Oléarius au fujct d'Alexan-</p>
<p>dre ? J'en ai parlé dans une de ces brochu-</p>
<p>res que je ne vous ai pas envoyées, parce</p>
<p>qu'el'es ne valent pas le port. La fcène eu:</p>
<p>au fond de la Badina ne dans un tems où</p>
<p>tous les princes de rAGe cherchaient l'eau</p>
<p>de l'immortalité, comme depuis chez nos ro-</p>
<p>manciers la plupart des chevaliers errans cher-</p>
<p>chèrent la Fontaine de Jouvence. Alexandre</p>
<p>rencontre un ange dans la caverne ou des</p>
<p>mages raturaient qu'on puifait l'eau de l'im-</p>
<p>mortalité. L'ange lui donne un cailiou. Ran-</p>
<p>p porte m'en un autre lui dit il qui foit</p>
<p>de même forme &amp; de marne poids, &amp; alors</p>
<p>je te ferai boire de cette eau que tu deman-</p>
<p>des. Alexandrc chercha, &amp; fit chercher partout.</p>
<p>Après bien des peines inutiles il prit le parti</p>
<p>ble, &amp; d'y ajouter un peu dc terre pour éga-</p>
<p>ler les poids &amp; les formes. L'ange Gabriel</p>
<p>s'apperçut de la f upercherie &amp; luidic, Mon</p>
<p>ami fouviens toi -que 'tu- es terre. Détrompe-</p>
<p>toi de ton breuvage de l'immortalité çff ne</p>
<p>ft) Oléarius } page</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet apologue nous apprend encor qu'on</p>
<p>ne trouve point dans la nature deux</p>
<p>fes &amp; que les idées</p>
<p>de Leibnitz fur les nues avant Leibnitz au milieu de</p>
<p>Pour la plupart des contes dont on a farci</p>
<p>toutes ces</p>
<p>cent princes modernes vous les re-</p>
<p>trouve; dans Athénée &amp; dans nos vieux au-</p>
<p>en ce iens feulement qu'on peut</p>
<p>(* ) On a fait de cette dans un</p>
<p>petit</p>
<p><pb/></p>
<p>A MONSIEUR'</p>
<p>DE C H A B A N.</p>
<p>SUR PINDARE ET HORACE.</p>
<p>A Ferney le 9 Mars 1772.</p>
<p>^T pus me faites un très beau préfent,</p>
<p>mon chpr ami. Vous rendez un grand</p>
<p>fervice aux Lettres en failant connaître Pin-</p>
<p>dare,, Votre, traduction &gt;e(t noble &amp; élégante,</p>
<p>vos notes très -inih'uâives.. Je vous avoue</p>
<p>ce Pindare couper fi Couvent fcs mots en</p>
<p>d'un vers &amp; l'autre moitié au commence-</p>
<p>ment du vers fui vaut.</p>
<p>Je fais bien que vous me direz que c'ePc</p>
<p>en faveur de la mullque mais je ne fuis</p>
<p>pas moins étonné de voir dès la première</p>
<p>ftrophe</p>
<p>formigx A polio-</p>
<p>nos. liai ïoplokamon.</p>
<p>Voudriez vous mettre dans un opéra ?</p>
<p>Lyre d'or; d'Apol-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ion, &amp; des cheveux violets ?</p>
<p>Que dites. vous de</p>
<p>Amphi te La-</p>
<p>toi.a.</p>
<p>Le fils de La-</p>
<p>tone.</p>
<p>On aurait pu, ce me Pénible faire de la</p>
<p>muGque grecque fans cette étrange bigarrure.</p>
<p>Les odes d'Anacréon étaient chantées- &amp;</p>
<p>Anacréon ne s'avifi jamais de couper ainfî</p>
<p>les paroles en deux.</p>
<p>On prétend que les Rapides chantaient</p>
<p>les vers d'Homère mais il n'y a pas un</p>
<p>feùi vers d'Homère taillé comme ceux de</p>
<p>Findare.</p>
<p>Ce qui me paraît bien étrange, c'eft de</p>
<p>voir dans Horace</p>
<p>xorius nmnis.</p>
<p>Jupiter condamnait le cou-</p>
<p>roux du fléuve amant de fa femme.</p>
<p>Il le donne fbuvenr cette licence. Il n'y a</p>
<p>pas moyen de réprouver une méthode qu'Ho-</p>
<p>race adoptait. ̃ Tour ce que nous pouvons</p>
<p>dire, c'elt que les Français fe moqueraient de</p>
<p>3i«u-&gt;i il nous prenions la liberté que Pindarc</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; Horace ont- prifè. Parte pour Chapelle qui</p>
<p>écrit au couraut de la piume</p>
<p>A cet agréable repas</p>
<p>Petit Val ne fe trouva pas.</p>
<p>Et fais-tu bien pourquoi c'efl pnree-</p>
<p>Qui! cil toujours avec la g:nce.</p>
<p>Au relie je doute fort qu'on ait chanté</p>
<p>toutes les odes d'Hurace. Croyez vous que</p>
<p>les dames Romaines &amp; les hummes du bon</p>
<p>Dacier a traduite</p>
<p>Laquais je ne fuis point pour la ma.</p>
<p>Il giiificence des Perdes. Je ne puis même</p>
<p>fourFdr les coursonnes qui font pliées avec</p>
<p>)) de petites bandelettes de filleul. Ceflc donc</p>
<p>de t'informer où tu pourras trouver des</p>
<p>rofes tardives. Je ne demande que cou.</p>
<p>n ronines de fimple mine, fans que tu y</p>
<p>faiTcs d'autre façon. Le mine Ged bien à</p>
<p>» un laquais comme toi &amp; il ne me lied</p>
<p>pas mal, lorfquc je buis fous Pépaiifeut1</p>
<p>d'une treille</p>
<p>Je doute encor q.ue la bonne compagnie</p>
<p>de Rome ait répété en chorus les horreurs</p>
<p>gu'Horacc reproche a la iorcière Caui-</p>
<p><pb/></p>
<p>Plufieurs {¡¡vans prétendent que les trois quarts des odes d'Horace
n'étaient point faites pour la mufique. Mais enfin ode fignif¡e chanfon;
&amp; qu'eu;-ce qu'une chanfon qu'on ne peut chanter? On nous dit que c'ell
ainfi qu'on en ufe dans toute l'Europe; on y fait des fiances rimées
qui-ne fe chantent jamais. Aufîi les amateurs de la musqué répondent que
c'eil: un retie de barbarie.</p>
<p>L'abbé Terra (Ton demandait fur quel' air Moïfe avait mis fon fameux
cantique au lortir de la mer rouge chantons un hymne au Seigneur qui
s'eft manifejlé</p>
<p><pb/></p>
<p>la poëfie la plus fublime &amp; la plus variée.</p>
<p>Et je vous avoue que comme je fais mieux</p>
<p>l'anglais que le grec j'aime cént Fois mieux</p>
<p>cette ode que tout PincLire.</p>
<p>C'éil allez bîafphèmer contre le premier</p>
<p>violon du roi de Sicile Hieron. Je voudrais</p>
<p>bien fàvoir feulement fi on chantait les odes</p>
<p>en parties. il eft très -probable que les Grecs</p>
<p>connaifTent cette harmonie que nous leur</p>
<p>nions avec beaucoup d'impudence. Platon le</p>
<p>dit expreflement, &amp; en termes formels.</p>
<p>Pardon de faire avec vous le favaut.</p>
<p>D'un certain magifter le rat tenait ces chofe</p>
<p><pb/></p>
<p>A UNE CELEBRE</p>
<p>ACTRICE.</p>
<p>3L Ofilds la première comédienne d'Allgle-</p>
<p>terre jouir d'un beau maufolée dans l'églife de Wefrminfier, ainfi que
les rois &amp; les héros du pays » &amp; même le grand Newton. Il eft vrai auiïï
due Nlademoifclle le Couvreur ]a première actrice de France en fon tems
fut portée dans un fiacre au coin de la rue de Bourgogne non encor
pavée; qu'elle y fut enterrée par un crocheteur, &amp; qu'elle' n'a point de
maufolce. Il y a dans ce monde des exemples de tout. Les tanglais ont
établi une fête annuelle en l'honneur du fameux comédien poète
Shakefpear. Nous n'avons pas encor parmi nous la fête de Molière. Louis
XIV au comble de la grandeur dan fa avec les danfeurs de l'opéra devant
tout Paris eu revenant de la {¡¡meure campagne de 1672. Si l'archevêque
de Paris en avait voulu faire amant, il n'aurait pas été fî bien accueilli,</p>
<p><pb/></p>
<p>quand même il eut été le premier homme \të; l'Europe pour te menuet.</p>
<p>L'Italie au commencement de notre feiziéme ficelé vit renaître la
tragédie &amp; la comédie, grace au, goût du pape Léon X, &amp; au génie des
prélats Bibiena, la Cafa Trîflîn.0; Le cardinal de Richelieu fit, bâtir
la falle du palais royal pour y jouer les pièces, &amp; celles de les cinq
gardons poètes; Deùx évêques .faifaient: par fes ordres les honneurs de
la falle &amp; préfentaient des rafëaîchiffemens aux dames dans les entre
-a&amp;es;</p>
<p>Nous devons l'opéra au cardinal Mazarin.. Mais voyez comme tout change.
Les cardinaux Dubois &amp; Fleuri tous deux premier minières, ne nous ont
pas valu feulement une farce de la foire. Nous Sommes deveiiis plus
réguliers nos moeurs font fans doute plus révères. On a foupçonné lés
janféniftes d'avoir arme les bras dé l'églife contre les fpedacles pour
fe donner le plaifif de tomber fur les jëfuites qui faifaient jouer des
tragédies &amp; des comédies par leurs écoliers &amp; qui mettaient ces
exercices parmi les premiers devoirs d'une bonne éducation. On prétend
même que les jéfuites intimidés cet'</p>
<p><pb/></p>
<p>fièrent leurs fpeclacles quelque tems a va ni que leur fociété fut
abolie en Franco</p>
<p>Vous avez fans doute entendu dire Ma- demoifelie aux grands favans qui
viennent chez Vous, que le contraire était arrivé chez les Grecs &amp; chez
les Romains nos maîtres. L'argent deftiné pour les frais du théâtre
d'Athènes- était un argent facréï 'Il n'était pas même permis d'y
toucher dans les plus preffantes néceffités &amp; dans lis plut grands
dangers de la guerre.</p>
<p>On fit encor mieux dans l'ancienne Ro- me. Elle était défolée par la
pette vers l'an 390 de fa fondation il fallait apaifer les dieux par les
cérémoniels les plus faintes. Que fit le fénat Il ordonna qu'on jouât la
comédie &amp; la pette cefla. Tout bon médecin n'en doit pas être furprisj
il fait qu'un plaifir honnête eft fort bon pour lofante.</p>
<p>Malheureufement nous ne reiTemblons ni aux Grecs, ni aux anciens
Romains. Il eft vrai qu'en France il y a beaucoup d'aimables Français,
mais il y a aufü des Welches; &amp; ceux -'ci- ne regarderaient pas lia
comédie comme un fpécifique s'ils étaient attaques de la pefté. Pour
moi, Mademoifelle je vou^</p>
<p><pb/></p>
<p>R E P 0 N S E</p>
<p>A MONSIEUR L'ABBÉ'</p>
<p>BERTINELLI DE VERGNE, ( Cette Lettre eji ancienne. )</p>
<p>^1 j'étais moins vieux, &amp; fi j'avais pu me &amp; contraindre j'aurais
certainement vu</p>
<p><pb/></p>
<p>ni général d'armée, ni ambanadeur, :voue</p>
<p>trouverez bon que je n'aille point dans un</p>
<p>pays où l'on faifit aux portes des villes les</p>
<p>livres qu'un pauvre voyageur a dans fa va-</p>
<p>life. Je ne fuis point du tout curieux de de-</p>
<p>mander a un dominicain permiffion de par-</p>
<p>ler, de penser &amp; de lire &amp; je vous dirai</p>
<p>ingénuement que cet cfclavage d'Italie me fait</p>
<p>horreur. Je crois St. Pierre de Rome fort</p>
<p>beau mais j'aime mieux un bon livre en-</p>
<p>glais écrit librement que cent mille colonnes</p>
<p>de marbre. J-ï ne fais pas de quelle liberté</p>
<p>vous me parlez auprès du Monte Baldo</p>
<p>mais j'aime beaucoup celle dont parlé Ho-</p>
<p>race, fari »que fentiat. C'eft celle où je. fuir</p>
<p>parvenu après l'avoir cherchée toute ma vie.</p>
<p>La félicité que je me fuis faite redouble pat</p>
<p>votre commerce; je recevrai avec la plus ten-</p>
<p>tire recronnailfance les inftructions que vous</p>
<p>voulez bien me promettre fur l'ancienne lift-</p>
<p>térature italienne.</p>
<p>Je fais grand cas du courage avec lequel</p>
<p>vous avez ofé ?dire que Dante était ud fou,</p>
<p>&amp; fon ouvrage un mônftre. J'aime encor</p>
<p>mieux pourtant dans ce montre Une fctrl-</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour le poliffon nommé Marrini qui vient de faire imprimer le Dante à
Paris dans la Collection des poëtes Italiens, c'elt .un, marclynd qui
vient établir fa boutique &amp; qui vente fa marchandife V il' dit des
injures à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>R E P 0 N S'È'</p>
<p>A DES QUESTIONS</p>
<p>METAPHYSIQJLJÈS.</p>
<p>rateurs ou d'amateurs qu'il n'a pas l'honneur de connaître. Rarement ces
lettres valent la peine qu'on y réponde. La vôtre n'eu: pas affurément
de ce genre votijC écrit ref- pire la plus' faine métaphyfujue &amp; fi vous
n'avez rien puifé à^ns les livres, cela prouve que vous êtes capable
d'en faire un trèsbon ce qui ell extrêmement rare, furtout dans cette
matière.</p>
<p>La liberté' telle que ptuGeurs fcolaftiques éiiieffet une chimère
abfurde. Pour peu qu'on écoute la rail'on &amp; qu'on payer de rnots il eft
clair que tout ce qui exirte &amp; tout ce qui' fe fait elFriédefiairé • car
s'il n'était' pas oc- cet!aire il ferait iiiutile. Lades (toïciens
penfait aiivfi &amp; "ce. qu'il y a de (ingulicc vc'éil mie: cette vérité
fe1 trouve</p>
<p><pb/></p>
<p>en cent ^endroits dans l'Homère qui fou met Jupiter au dcftin.</p>
<p>Il exifte quelque chofe donc il eft un Etre éternel; cela eît démontré
fans quoi il y aurait un effet fans caufe. Auiîi tous les anciens fans
en excepter un fcul, on cru la îiiatière éternelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>doute très-puiflant mais la fimple philofo-</p>
<p>phie ne m'apprend point que ce grand arti-</p>
<p>fàn foit infiniment puiflant. Une mai Ton de</p>
<p>quarante pieds de haut me prouve un archi-</p>
<p>te&amp;e mais ma feule raifon ne peut m'enfei-</p>
<p>gner que cet architecte ait pu bâtir une mai-</p>
<p>fou de dix mille lieues de hauteur. Il était</p>
<p>peut être dans fa nature de n'en bâtir une</p>
<p>que de quarante pieds. Ma feule raison ne</p>
<p>me dit point encor qu'il n'y ait que cet ar-</p>
<p>chitecte dans l'efpaee. Et Ci un homme me</p>
<p>foutenait qu'ily a un grand nombre d'archi-</p>
<p>tcdles iemblables, je ne vois, pas comment je</p>
<p>pourais le convaincre du contraire.</p>
<p>La métaphysique efl le champ des doutes,</p>
<p>&amp; le roman de l'ame: Nous {avons bien que</p>
<p>plus d'un docteur nous a dit des fottifes.</p>
<p>Situera leurs innombrables erreurs. Nous</p>
<p>nageons dans l'incertitude nous avons très-</p>
<p>peu d'idées claires &amp; cela doit être puif-</p>
<p>que nous ne fommes que des animaux</p>
<p>hauts d'environ cinq pieds &amp; demi avec un</p>
<p>cerveau d'environ quatre pouces, cubes. Mon</p>
<p>cerveau, Mpnfîeur ,eft le très -humble fer-</p>
<p>viteur du vôtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LES LETTRES PRÉTENDUES DU PAPE</p>
<p>GANGANELU CLEMENT XIV, 2 May 1776.</p>
<p>1f'Ai été fî excédé, mon cher ami, de mes lettres ingénieuies &amp; galantes
que je n'ai</p>
<p>Il y a longtems que je fus indigné de ce</p>
<p>tion f équivoque ni do fon frère qui avait fi fouvent confpiré contre
lui ni du Daufils dont r^du.cation était fi importante, ni de tes
ennemis poutre lelquels il y</p>
<p><pb/></p>
<p>'Nous' avons eu depuis les Testaments du duc de Lorraine, de Colbert de
Louvois d'Albéroni du maréchal de BelHfie, de Mandrin. Parmi tant de
héros je iv'ofe me placer; mais vous favez que l'avocat Marchand a fàit
mon télta-raent dans lequel il a eu la difcrétioii de ne pas même
inférer un legs pour lui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CefTez de vouloir tromper les favans. Ou ne trompe que le peuple</p>
<p>Quand on donna la comédie de l'Ecoflaife</p>
<p>Et pourquoi fuis-je fi incrédule fur ces</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous voyez comment l'éditeur fe met à</p>
<p><pb/></p>
<p>la place de fon pape, &amp; quelle étrange louait*</p>
<p>&amp; il en parle comme d'un [avant t bénédictin</p>
<p>profond dans l'hiftoire &amp; qui cependant en:,</p>
<p>grand mathématicicn qui ait jamais été » &amp;</p>
<p>de celui qui a dûTéqué la lumière.</p>
<p>Dans cette même Lettre il prend B'erlteley</p>
<p>eveque de Cloine pour un de ceux qui ont</p>
<p>écrit contre la religion chrétienne; il le met</p>
<p>dans le rang de Spinofa &amp; de Bayle. Il ne</p>
<p>fait pas que Berkeley a été un des plus pro.</p>
<p>fonds écrivains qui nyent défendu le chrif»</p>
<p>tianifme. Il ne fait pas que Spinofa n'en a</p>
<p>jamais parlé que Bayle n'a fait aucun</p>
<p>ouvrage nommément fur un fujet fi refpe&lt;3-</p>
<p>table.</p>
<p>L'éditeur dans une lettre Un' abbé Lami</p>
<p>V urne efi la plus grands merveille de ^univers</p>
<p>félon les paroles du Dante. Un pape ou un</p>
<p>afin de paraître homme de lettres mais il n'y</p>
<p>a pas un vers de cet étrange poète le Dante,</p>
<p>qui dire ce qu'on lui attribue 'ici.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans une lettre au cardinal Quirini, mon- fieur l'éditeur s'exprime
ainfi Votre éminence qui aime beaucoup les Français leur aura furement
pardonné leurs gentillejfes quoique ce foit au détriment de la dignité.
Il n'y a pas dé mal que dans tous les fiècles pris colle&amp;ivement Hy ait
des étincelles^ des flammes des lys des bluets des pluies des rofées des
fleuves des ruijjedux. Cela peint parfaitement la nature. Et pour bien
juger de l'univers .^f des tems,, il faut réunir les dijîérens points de
vue £f? n'en faire qu'un feul optique.</p>
<p>De bonne foi croyez vous que le pape</p>
<p>ait écrit ce fatras en frlnçais contre les Fran- çais ?</p>
<p>N'cft-il pas plaifant que dans la lettre cent-</p>
<p>onzième Ganganelli j d-evenu récemment cardinal, dire, Nous ne fommes
pas cardinaux pour en impofer par notre fafle mais pour être colonnes du
St. Siège. Tout jufqu'n notre habit rouge noits rappelle quejufqii'à
fejfufieti de notre fang nous devons tout employer pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin celui qui emprunte le nom du pape</p>
<p><pb/></p>
<p>lactés de foin royaume l'édit commence ainfi, Sa Majejîé voulant
déformais pour le befoin de l'humanité, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU MEME,</p>
<p>SUR LES ANEDOCTÈS.</p>
<p>un petit mal il èft vrai Monficur, qu'on ait attribué au pape Ganganelli</p>
<p><pb/></p>
<p>C'ell encor pis chez nos voifins il y a</p>
<p>cent ans que la moitié de l'Angleterre écrit contre l'autre.</p>
<p>Un Mathufâlem qui paierait toute fa vie</p>
<p>De quels faits peut on être un peu in.</p>
<p><pb/></p>
<p>St. Barthêlémi. On ne peut en douter. Mais qui peut pénétrer les détails
On apperçoit de loin la couleur dominante les nuances échappent
néceffairement.</p>
<p>Voulez- vous croire tout ce que vous dit</p>
<p>Tacite, parce que Ion ftile vous plaît &amp; vous fubjugue ? Mais de ce
qu'on fait plaire il ne s'enfuit pas qu'on ait dit toujours la vérité.
Vous êtes un peu malin &amp; vous aimez un auteur plus malin que vous.
Tacite a beau nous dire au commencement de fort hiftoire qu'il faut
éviter l'adulation &amp; la fatyre, qu'il tt'aime ni ne hait les empereurs
dont il parle je lui répondrais, vous les haïifez, parce que vous êtes
ne Romain &amp; qu'ils ont été fouverains vous vouliez les faire dit genre
humain dans leurs adlions les plus indifiérentres.</p>
<p>Je ne veux juftificr Domitie.n envers vôus</p>
<p><pb/></p>
<p>plutôt de la mort d'Agricola ? Je pourais pppoler au portrait affreux
que' vous faites de Tibère &amp; aux horreurs mémorables que vous en
rapportez les éloges que lui donne le Juif Philon, plus ennemi encor que
vous des empereurs Romains. Je pourais même en abhorant Néron autant que
vous le déteités vous embarraffer fur le projet longtems fuivi de tuer
fh mère Agripine, &amp; fur. tout la trirêmg inventée pour la noyer. Je vous
expoferais nies doutes fur rincette dans lequel cette Agripine voulait
engager fon fils avec elle dans le te ras même que Néron 'fe préparait à
l'aflfairmer. Mais je ne fu.is pas affez harcfii pour ôter un crime à
Néron &amp; pour disputer contre Tacite.</p>
<p>Il me fuffit Monueur, de vous' dire que</p>
<p><pb/></p>
<p>corps &amp; de l'âme, a fait le tour du monde &amp; l'a gouverné.</p>
<p>A U ME M E»</p>
<p>SUR LE FAMEUX COCHER G 1 L BER T.</p>
<p>3F L vous fouvie*it Monfieur de ce fameux procè.s de Air. le comte de
Morangiés</p>
<p><pb/></p>
<p>rir chargé d'or l'efpace de fix lieues en trois</p>
<p>heures.</p>
<p>Le clerc de procureur tout couvert de mer-</p>
<p>cure, d'ulcères &amp; d'onguents depuis les pieds</p>
<p>gien, au rifque de fa vie, pour voir avec</p>
<p>Gilbert cette cburfe digne des jeux olimpi-</p>
<p>ques.</p>
<p>Toute la halle toute la bazoche jointes à</p>
<p>«îes reftes de couvulfionnaires, attelaient Dieu en faveur de Dujonquay.
Ils attendaient après Dieu', le cocher &amp; le clerc de procureur véroté.
Ces deux témoins, comme on dit, ue pouvaient. être ni trompés ni
trompeurs. Ils avaient vu, &amp; ils dépotaient en confcience</p>
<p>La caufe du magiftrat Dujonquay était f jufte ,foiv droit fi évident,
qu'un ufurier atommé. Aucqur acheta le procès &amp; le poursuivit en fon nom
comme un fripier achète un habit 'de gala pour te revendre.</p>
<p>Envahi Mr. de Sartines alors Lieutenant-</p>
<p>général de la police, Seconde du Lieutenant-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que le maréchal de camp avait corrompu le parlement, le chàtelet &amp; la
palice. Un des défenfeurs du cocher Gilbert dit dans fon mémoire que, la
.préfence de ce vertueux cocher fit trembler le juge qui l'interrogeait.
C'était Caton que les fatellites d'un tyran traînaient en prifon.</p>
<p>Enfin Monteur, on me mande de Paris que</p>
<p>On'conte qu'un prêtre Mandais qui vivait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A MONSIEUR,</p>
<p>L'ABBÉ SPALANZANL</p>
<p>A Ferney le 6 Juin</p>
<p>YOtre lettre du 31 Mai ranime mes anciens goûts &amp; mes anciennes efpéran-</p>
<p>de croire que je n'étais point du tout propre</p>
<p>tant très bien d'avoir vu revenir des tètes aux</p>
<p>limaffes incoques que j'avais décapitées. Mais</p>
<p>de bons naturalistes avaient bien rabatu ma</p>
<p>vanité en me perfuadant que je n'étais qu'un.</p>
<p>mal adroit, &amp; que je n'avais coupé que des</p>
<p>vifages dont la peau revient aifénaent. Mais</p>
<p>puifque vous m'aflurez que vous avez coupé</p>
<p>des vraies tètes &amp; qu'elles font revenues,</p>
<p>io ripiglio la mia confîdenza &amp; je, recommence</p>
<p>Ce que vous m'apprenez d'animaux morts</p>
<p>depuis longtems reffufcités par vous, eft af-</p>
<p>furément un plus grand miracle. Vous paffe.</p>
<p>pour le meiiieur obfervateur de l'Europe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes vos expériences ont été fuites avec</p>
<p>la plus grande fagaci té. Quand un homme tel</p>
<p>que vous nous annonce qu'il a reilufcitc</p>
<p>des -morts, il faut l'en croire.</p>
<p>Je ne fais ce que c'eft que le Cotifero &amp;</p>
<p>le Tarai grado ni comment nos naturalises</p>
<p>nomment ces .petits animaux aquatique, vous</p>
<p>les faites réellement mourir en les mettant à</p>
<p>fec, &amp; vous les faites revivre longtems après</p>
<p>en les replongeait dans leur élément.</p>
<p>Après avoir fait Monfieur des expérien-</p>
<p>du Cotifero &amp; du Tardi grado que devient</p>
<p>leur ame efl-elle immatérielle ? renait-elle ?</p>
<p>en reprennent-ils une autre ?</p>
<p>Je fuis en peine, Monfieur, de toute rcme,</p>
<p>&amp; de la mienne. Mais il y a longtems que</p>
<p>je fuis perfuade de la puiflance immenfe &amp;</p>
<p>inconnue de l'auteur de ta nature. J'ai tou-</p>
<p>jours cru qu'il pouvait donner la faculté</p>
<p>d'avoir du fentiment des idées, de la mé-</p>
<p>peut ôter ces facultés &amp; les faire renaître</p>
<p>&amp; que nous avons fouvent pris pour une</p>
<p>fubftance ce qui eft en effet une faculté de</p>
<p><pb/></p>
<p>cette fubftance. L'attraction la gravitation eft une qualité une
faculté. Il y a dans la genre animal &amp; dans le végétal mille reflbrtt
pareils, dont l'énergie cit fenlîble, &amp; dont la caufe fera ignorée à
jamais.</p>
<p>Si le Cotifero &amp; le Tardi grado morts &amp;</p>
<p>pouris reviennent en vie reprennent leur mouvement, leurs fcivfations
engendrent mangeant, &amp; digèrent, on ne faura pas plus comment la nature
leur a rendu tout cela qu'on ne faura comment la nature le leur avait
donné; &amp; l'un neft pas plus incompréhenfible que l'autre. J'avoue que je
ferais curieux de favoir pourquoi le grand Etre, l'auteur de tout, qui
nous fait vivre &amp; mourir, n'accorde la faculté de reffufeiter q.u'au'
Cotifero &amp; au Tardi grado. Les balcines doivent être bien jaloufes de
ces petits poiHonf d'eau- douce.</p>
<p>Si 'quelqu'un a droit Monfieur d'expli-</p>
<p>quer ce miftère c'eft vous. Il ett buii auffide favoir fi ces petits
animaux qui réflufeitent plufieurs fois ne meurent pas enfin tout de bon
&amp; fur combien dé réfurredtions ils 1 peuvent compter.</p>
<p>G'eft apparamment d'eux que les Grecs</p>
<p><pb/></p>
<p>apprirent autrefois la refurredion d'Atalide</p>
<p>de Pelops d'Hippolite d'Aïcefte de Pirri-</p>
<p>tous. C'eft dommage que le fecret en foit</p>
<p>perdu. Je crois que c'eft Mr. Bonnet, grand</p>
<p>observateur, qui a prétendu que nous ref-</p>
<p>fufciterions avec notre devant mais fans</p>
<p>A M k. B</p>
<p>De !Académie des Sciences auteur d'un livre plein de fcience £•? de
génie, fur Pajlrono* mie ancienne.</p>
<p>faites, MonHeur, comme les mif-</p>
<p>fionnai-res qui vont convertir les gens</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous m'avez ébranlé &amp; prefque converti. D'abord je fuis frappé de votre
conjecture très ingcnieufe &amp; même plaufible, que l'aftronomie avait du
naître dans le climat où le plus long jour ett de feize heures &amp; le plus
court de huit. Mais ma faibleife pour les anciens bracmanes pour les
maîtres de Pythagore m'a un peu retenu.</p>
<p><pb/></p>
<p>pris dont leurs ancêtres honorèrent les Por-</p>
<p>tugais.</p>
<p>pagande ou du collège des Cholets 'S'il</p>
<p>jugeait de nous par ces deux animaux, ne</p>
<p>nous- prendrait -il pas tous pour des fous &amp; des imbéciles ?</p>
<p>Cependant, Monteur il me paraît très-</p>
<p>furprenant qu'un peuple qui certainement</p>
<p>avait étudié les mathématiques depuis cinq</p>
<p>mille ans fut tombé dans l'abrutiflement</p>
<p>que Bernier &amp; d'autres voyageurs lui attri-</p>
<p>buent. Comment dans la même ville a-t^-on</p>
<p>pu inventer la géométrie l'aflronomie &amp;</p>
<p>croire que la lune eu: cinquante mille lieues</p>
<p>de la peine. Mais Favanture 'de Galilée, &amp;</p>
<p>de fes juges m'en feiait davantage &amp; je</p>
<p>me difais comme arlequin Tutto il mondo e</p>
<p>fatto corne la nojlra famiglia. '•'</p>
<p>Enfuite je me figurais qu'une nation pou-</p>
<p>vait avoir^ été autrefois très inftruite très-</p>
<p>induftrieufe très refpedlable &amp; être aujour-</p>
<p>&amp; peut-être affez méprifable quoiqu'elle</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin Monfieur pardonnez- moi- furtout, fi la faiblefle de mes organes
ne m'avais pas permis de croire que l'aftronomte eut pu naître chez les
Usbecs &amp; .cîiez les Calchas. J'habite depuis près dç vingt quatre ans un
climat couvert de neiges &amp; de frimais comme le leur pendant fix mois de
Tannée au moins. Nos étés nous donnent</p>
<p><pb/></p>
<p>rarement de beaux jours, &amp; jamais de bel-;les nuits. J'ai eu longtems
chez moi un Tartare fort aimable envoyé par l'Impératrice de Ruflîe. Il
m'a dit que le mont Caucafe n'en: pas plus agréable que le mont jura. Et
je me fuis imaginé qu'on n'était guères tente d'observer affiduement les
étoiles fous un ciel fi trifte furtout loifqu'on manquait de tous les
fecours ncccifaires.</p>
<p>Il en:. vrai que l'abbé Chappe a obfervé</p>
<p>des belles nuits était le feul où l'aftronomte avait pu. naître. L'idée
que notre pauvre globe avait été autrefois plus chaud qu'il n'en:, &amp;
qu'il s'était refroidi par degré me fefait peu d'impreffîon. Je n'ai
jamais lu le feu central de Mr. de Mairan &amp; depuis qu'on ne croit plus
au tartare &amp; au phlége-</p>
<p><pb/></p>
<p>ton il me femblait que le feu central n'a-</p>
<p>vait pas grand crédit.</p>
<p>La fable du Phénix ne me parafait pas</p>
<p>inventée par les habitans du Caucafe. Mais</p>
<p>(enfin Monfieur votre fyftème me paraît</p>
<p>foutenu d'une fi vafte érudition &amp; appuyé</p>
<p>de fi grandes probabilité que je facrifierais</p>
<p>?nières.</p>
<p>Je ne fuis pas digne d'entrer dans l'un des</p>
<p>pieux antiques dont vous parlez fi bien;</p>
<p>mais je vous fupplierais de m'accorder une</p>
<p>place dans le quarante neuviéme degré.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons cru devoir imprimer ici l'allégo-</p>
<p>rie de S É 0 S T R s que toute la France</p>
<p>4t J&amp;J OJ2ÏJ&amp;X&amp;</p>
<p>TS. TOus le favez, chaque homme a fon génie, Pour l'éclairer &amp; pour
guider fes pas</p>
<p>Dans les fentiers de cette courte vie.</p>
<p>A nos regards il ne fe montre pas</p>
<p>Mais en Secret il nous tient compagnie.</p>
<p>On fait aufîi qu'ils étaient autrefois</p>
<p>Plus familiers que dans l'âge où nous Comme!;</p>
<p>Ils converfaient, vivaient avec les hommes</p>
<p>En bon amis furtout avec les rois.</p>
<p>Près de Memphis fur la rive féconde</p>
<p>Qu'en tous les tems fous des palmiers fleuris</p>
<p>Le *Dieu du Nil embellit de fon onde</p>
<p>Un foir au frais le jeune Séfoftris</p>
<p>Se promenait loin de fes favoris</p>
<p>Avec {on ange &amp; lui dirait, mon maître</p>
<p>Un vrai défir de mériter de l'être.</p>
<p>Comment m'y prendre ? Alors fon directeur</p>
<p><pb/></p>
<p>Dit, avançons vers ce grand labirinte</p>
<p>Dont Ofîris fonda la belle enceinte.</p>
<p>Le Prince y vole. Il voit dans le parvis</p>
<p>Deux Déïtés d'efpèce différente</p>
<p>L'une paraît une beauté touchante,</p>
<p>Au doux fourire aux regards enchanteurs,</p>
<p>LnnguiflTam meut couchée entre des fleurs</p>
<p>D'amours badins, de grâces entourée</p>
<p>Etjde plniflr encor toute enivrée.</p>
<p>Loin derrière elle étaient trois aiïïflans</p>
<p>Secs décharnés pâles &amp; chancelans.</p>
<p>Quelle eft la nimphe &amp; fi tendre, &amp; (1 belle»</p>
<p>Son compagnon lui répondit mon Prince</p>
<p>Ignorez- vous quelle eft cette beauté ?</p>
<p>Chacun l'adore, &amp; c'eft la volupté.</p>
<p>Ces trois vilains qui vous foitr. tant de peine</p>
<p>Marchent fouvent après leur fouveraine</p>
<p>C'eft le dégoût l'ennui le repentir</p>
<p>Spectres hideux, vieux cufans du plaifr.</p>
<p>L'Egyptien fut affligé d'entendre</p>
<p>De ce propos la tri1le vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ami, dit-il, daignez auffi m'apprendre</p>
<p>Quelle ell plus loin cette autre Déïté</p>
<p>Qui me paraît moins facile &amp; moins tendre»</p>
<p>Mais dont l'air noble &amp; la ferénité</p>
<p>Un fceptre d'or, une Sphère, urte ëpêe</p>
<p>Une balance. Elle tient dans fa main</p>
<p>Des manuferits dont elle eft occupée.</p>
<p>Tout l'orneuient qui pare fon beau rein</p>
<p>Efl une Egide. Un temple magnifique</p>
<p>S'ouvre â fa voix tout brillant de clarté</p>
<p>Sur le Fronton de l'augure portique</p>
<p>Je lis ces mots, Il l'immortalité.</p>
<p>Y puis-je entrer ? L'entrepriie eu: pénible</p>
<p>Repartit l'ange on a fouvent tecatc</p>
<p>D'y parvenir mais on s'en: rebuté.</p>
<p>Cette beauté qui vous femble inflexible,</p>
<p>Peut quelquefois fe lnifler enflammer.</p>
<p>La volupté plus douce &amp; plus fenfible,</p>
<p>A plus d'attraits; l'autre fait mieux aimer.</p>
<p>Un efprit jufte, un cœur pur, &amp; fidèle.</p>
<p>C'eftia fagefle. Et ce brillant féjour</p>
<p>Qu'on vient d'ouvrir -c'eft celui de la gloire.</p>
<p>Le bien qu'on fait y vit dans la mémoire:</p>
<p><pb/></p>
<p>Vôtre beau nom doit y- paraître un jour.</p>
<p>Décidez- vous entre ces deux Déefles</p>
<p>Le jeune Roi lui dit j'ai fait mon choir*:</p>
<p>Ce que j'ai vu doit régler mes tendreffés.</p>
<p>D'autres voudront les aimer toutes deux.</p>
<p>L'une un moment pourait me rendre heureux L'autre par moi peut rendre
heureux le monde; A la première avec un air'galant</p>
<p>Il appliqua deux baifers en paflant;</p>
<p>F.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
