<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)">Louis Petit de Bachaumont</author>
<title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 18 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)</author>, <title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 18 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>, <date>1780</date>,description :,350 pages
</bibl>
<publisher>A Londres, chez John Adamson. M.DCC.LXXX-M.DCC.LXXXIX</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6531909c</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1780">1780</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>MÉMOIRES SECRETS, POUR SERVIR A L'HISTOIRE DE LA RÉPUBLIQUE DES LETTRES
EN FRANCE, DEPUIS MDCCLXII JUSQU'A NOS JOUPS; OU</p>
<p>JOURNAL -;t.</p>
<p>D'U N OBSERVATEUR)</p>
<p>CONTENANT les Analyses des Pièces de Théâtre qui ont paru durant cet
intervalle; les Relations des Afemblées Littéraires ; les Notices des
Livres nouveavx, clandefliiis, prohibés; les Pieces fugitives,, rares ou
manuscrites, en prose ou en vers; les Vaudevilles sur la Cour ; les
Anecdotes E:;' Bons lJtlots; les Eloges des Savait s, des Arti/les, des
Hommes de Letres morts, &amp;c. &amp;c. &amp;c.</p>
<p>TOME DIX-HUITIEME.</p>
<p>hue m» , vos ordine adite.</p>
<p>Hor. Liv. II, Sat. 3. vs. 81 &amp; 82,</p>
<p>A LONDRES, CHEZ JO If NAD A 1\1 SON.</p>
<p>il. BCC, LXiixil,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVERTISSEMENT 1-1</p>
<p>1&gt; u -</p>
<p>LIBRAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES SECRETS</p>
<p>-</p>
<p>ANNÉE MDCCLXXXII.</p>
<p>Ce Sieur Dumont est Chirurgien renoueùrdes camps &amp; armées du Roi,
Chirurgien ordinaire de la Reine, premier Chirurgien renoueur de
Monsieur &amp; Démonstrateur en la ville de Paris.</p>
<p>26 Août. M. Jousse) Conseiller honoraire au Chàtelet d'Orléans, vient de
mourir, âgé de 78 ans. Son nom restera célébré au barreau &amp; dans le
temple de la Justice par res ouvrages sur la Jurisprudence. Depuis plus
de trente ans il jouissoit de sa réputation. Jamais auteur n'a été plus
cité de son vivant, surtout dans les matières criminelles. Digne émule &amp;
contemporain de Pothier, aussi simple dans ses mœurs, aussi in-</p>
<p><pb/></p>
<p>tegre, suffi. éclairé magiarat, il fera longtems i comme lui, l'honneur
de sa patrie.</p>
<p>teurs crurent que c'étoit un jeu de leur rôle &amp; ne se prelTerent de les
séparer que lorsque l'on vit que c'étoit félieux. Ils se donnèrent
rendezvous le lendemain aux champs Elysées &amp; le Sieur de la Rive ayant
désarmé trois fois ion adversaire, on les sépara ; ils furent traduits
devant M. le Noir, qui les fit s'embrasser, &amp; cependant envoya le Sieur
Florence au Fort-l'Evêque pour son insubordination &amp; l'on manque
d'égards au public. Il y est resté dix jours &amp; en est forti avant-hier;
punition qu'on trouve trop légere.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de la Cretelle a eu un AcceJJit pour le même sujet: deux citoyens,
enthousiastes des Lettres, ont prié l'Académie de trouver bon qu'ils lui
adreflaflent chacun 600 livres, afin d'en former un fecond prix, en
forte que cet autre Candidat a été aussi bien partagé que le premier. M.
de la Harpe a également lu des fragmens du discours de M. de la
Cretelle, que l'on a jugé plus oratoire, plus rempli de mouvement, &amp; que
sur l'échantillon beaucoup de gens ont préféré, quoique plus inégal &amp;
plus incorrect.</p>
<p>Cet auteur, en remerciant M. de la Harpe du foin qu'il avoit pris de
faire sentir au public les beautés de son ouvrage, de les faire valoir
par ron élocution, lui a avoué que M. Garat n'etait Das si satisfait &amp;
qu'on avoit observé qu'il n'avoit )as réellement si bien débité le
discours de ce îernier : l'Académicien a répondu qu'il avoit lu :omme il
avoit senti.</p>
<p>M. Ducis, le Directeur, a annoncé qu'un 'loge de Montauzier par M. le
Roi, ancien Comliffaire de la marine , avoit aussi mérité les éloes de
la compagnie &amp; une mention honorable.</p>
<p><pb/></p>
<p>cef que le sujet, le genre du poëme , la mcfcre des vers, pour l'année
prochaine, feroient au choix des auteurs.</p>
<p>.M. Ducis a déclaré que l'Académie , sans proposer pour la troisieme
fois le sujet des années précédentes, n'entendoit cependant pas
l'exclure &amp; defireroit même le voir traité avec plus de succès que dans
les autres concours.</p>
<p>coup de gens ont été révoltés du perfifflage de M. d'Alembert sur son
ancien confrere, du ton indécent qu'il y a mis, &amp; surtout de son affeéta.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 Août. LTAcadémie royale d'Architecture, en sa séance d'hier, a
décerné le premier prix d'architecture au Sieur Louis Combes , éleve de
M. Miquet ; &amp; le fecond au Sieur Jean-Baptiste Philibert Moette, éleve
de M. Billandel.</p>
<p><pb/></p>
<p>les suffrages se font tous réunis en sa faveur.</p>
<p>Dupaty s'en prévalent pour le rendre odieux , comme étant la pomme de
discorde. Heureusement pour lui, M. le Comte de Vergennes, Secrétaire
d'Etat ayant le département de la Province , a plus de nerf que M. le
Garde des Sceaux ; il n'aime pas les Parlemens, &amp; veut que l'autorité du
Roi foit respectée dans ses Cours, &amp; qu'on lui obéisse. Tout cela doit
être bien douloureux pour un Magistrat vertueux , entraîné si loin hors
de ses mefurcs, &amp; obligé d'aller contre ses propres principes.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; il a fait s'évertuer nos bons faiseurs ; car ce Vaudeville n'est pas
sans sel : il est en neuf couplets &amp; dans le style un peu poissard, ce
qui rend la plaisanterie moins âcre &amp; plus gaie : cependant la chute en
pourroit être meilleure &amp; il ne se soutient pas juCqu'au bout sur le
même ton d'aisance &amp; de légèreté. Le voici :</p>
<p>Chanson sur l'Edit â Août 1781. Sur l'air: Voulez-vous que de Fanchette,
&amp;c.</p>
<p>L'as-tu donc lu, ma Commere, L'as-tu lu c' fameux Edit, Enregistré sans
myftcre Par nos Per' les Circoncis ?</p>
<p>Com' il nous savonne !</p>
<p>Corn' il nous rançonne !</p>
<p>Si c'est du Fleuri, Ça n'est pas joli.</p>
<p>Queuq' j'irons faire aux guinguettes Si le sel est renchéri ?</p>
<p>Adieu l' fin de nos goguettes; Car c'est lui qui en fait tout l' prix.</p>
<p>Com' il, &amp;c.</p>
<p>J'veut de la bell' maniéré Nous faire avaler l'goujon ; Mais si la fauce
est si chere, Que ferons-nous du poisson ?</p>
<p>Com' il, &amp;c.</p>
<p>l' nous baille une falourde Pour nous voler un fagot (*),' l' nous prend
pour des balourdes S' te vilain p' tit escargot.</p>
<p>Com' il, &amp;c.</p>
<p>( * ) Chacun croit les droits sur le bois diminués 1 dans le fait ils
font augmentés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment avec l'am' si juive A-t'is épargné l' jambon ?</p>
<p>C'est qu'il est très-bon convive Et n'est d'nul religion.</p>
<p>Com' il, &amp;c.</p>
<p>V' la c'que c'est q' d'avoir d' l'alliance Dans la Cour du Parlement, On
s' permet avec confiance D'être un mauvais garnement.</p>
<p>Com' il, &amp;c.</p>
<p>Puis not' excellent Monarque, Pour nous sauver d' plus grands niatix,,
L'envoye par la noir' barque, Aboyer après les sceaux.</p>
<p>Com' il, &amp;c.</p>
<p>Mais si la Bonté Suprême Chassoit encor son Ham'lin, J' dirions dans not
joy' extrême Dieu nous gard' des Aigrefins !</p>
<p>Com' il, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>33 Le 18 on a fait ses funérailles avec toute la 33 pompe portible. M.
le Marquis de Voyer avoit ordonné le cortege) &amp; M. le Comte de la Tour</p>
<p><pb/></p>
<p>33 du Pin, Maréchal de Camp employé, a fait 33 le deuil.</p>
<p>30 Août 1781. Extrait d'une lettre de Nancy du 20 Août. ,, Suivant le
relevé de la Généra33 lité de Lorraine, on y a compté en 1780, naif,,
fances 34^09, morts 25810 , mariages 6708." lo Août. Extrait d'une
lettre d'Amiens du 2 Ç Août. „ Je vous adresse les vers suivans de M.</p>
<p>31 Août. Extrait d'une lettre de Bourges du 2, Août. ,, L'administration
de cette Pro33 vince , la premiere de toutes, vu le t'ems de "son
infijtUtion, se distingue par la sagesse 33 de ses opératicns. On voit,
dans ses procès 33 verbaux de 1778 &amp; 1779, lus tentatives qu'elle</p>
<p><pb/></p>
<p>s, a faites pour diriger sa marche vers les objets „ les plus utiles,
pour connoitre les besoins les 33 plus pressans &amp; les diverses
ressources de la „ Province. Dans celui de 1780, la marche est „ plus
affurée, les vues font plus étendues, 3, toujours avec la plus grande
attention pour „ éviter les dépenses superflues. Elleafurtout „ senti le
besoin d'ouvrir des canaux , que les 55 rivieres d'Euve, du Cher, de
l'Inde &amp; de la „ Creuse, rendent très-faciles, &amp; qui font abfo,3 lument
necessaires pour rétablir, pour multi„ plier les manufadures dans une
Province où ,, abondent les richelîes territoriales, où il y a „ de
l'induitrie, où il ne manque que des dé,, bouchés. L'objet est très-bien
vu : l'euentiel 3, est maintenant de mettre de l'aétivité dans 5, les
opérations. La lenteur fait souvent avor3, ter les meilleurs desseins;
elle leur nuittou33 jours infiniment, quand elle ne feroit que 3,
refroidir les esprits, &amp; multiplier les dépenses.</p>
<p>« L'activité feule donne du ressort, étend les 33 connoissances,
découvre les moyens, facilite 33 les opérations , &amp; affure le succès 31
Août 1781. La faculté de Théologie de Paris vient de publier enfin sa
censure de VHijîoire Philqfophique des Etablissemens du Commerce des
Européens dans les deux Indes. Elle en a extrait 84- proportions
erronées, &amp; l'ouvrage contient 114 pages.</p>
<p>31 Août. Le sujet du prix d'Eloquence latine, fondé par Jean Baptiste
Coignard en faveur des Maitres-ès-arts &amp; remporté le 7 du mois par M. le
Fevre , étoit piquant; il s'agissoit d'établir que l'épolue de la vraie
Littérature d'une nation étoit, non celle qui produisoit le plus</p>
<p><pb/></p>
<p>grand nombre d'Ecrivains &amp; de Livres; mais celle ou paroiQbicnt les
Ouvrages les plus durables, sr par confé!suent du plus grand mérite.</p>
<p><pb/></p>
<p>a peu de tems, &amp; déja si vigoureusement fiffléel 2 Sept. 1781. il paroît
une estampe, où M.</p>
<p><pb/></p>
<p>lusson, &amp; lui ont rendu sa timidité naturelle.</p>
<p>Il a saic le Fou raisonnable ; il l'a donne au Sieur Volange, en
exigeant le plus grand secret.</p>
<p>Cette bagatelle a eu un succès auquel il ne s'attendoit pas ; il a vu
tous !es suffrages se réunir en faveur de cette comédie; il a joui du
plaisir pur de l'anonyme, &amp; ne s'est fait connoître que lorsque son
succès a été complet ; par l'obstina.</p>
<p><pb/></p>
<p>tion defesfinances. Dans ce Mémoire, fort sec &amp; fort ennuyeux, on trouve
cependant quelques faits curieux.</p>
<p>4°. Mais, les améliorations faites, depuis la prise depossessîon de
Monseigneur, ne comptant point en cette matiere , il est bien éloigné de
penser que ce Prince ait encore reçu le complément de ses 200, 000
livres de rentes en domaine , exemptes de toutes charges.</p>
<p>&lt;5°. Indépendamment de cet apanage, le Sieur de Sainte-Foy a prétendu
avoir fait des (pécula" tions utiles pour Monseigneur par différentes
acquisitions hors de l'apanage, telles que l'éçhange des forêts de St.
Didier, Wassy e Sainte</p>
<p><pb/></p>
<p>Menehoud, en Champagne; du Marquisat de JWaifons &amp; Seigneurie de
Carrieres , des terreins de la Pépiniere au fauxbourg Saint Honoré,
formant le fief d'Artois, du Colizée &amp; des Gre.</p>
<p>ves du Mont Saint Michel.</p>
<p>7°. Outre l'apanage , il y a des fonds assignés sur le trésor Royal pour
les dépenses delaMaifon de Monseigneur. Ils font de 2,202,925 livres 19
fols 4 deniers.</p>
<p>8°. Et ces dépenses font de 720,791 livres .7 fols 1 denier de plus que
cette somme.</p>
<p>9°. Enfin, par le résumé général de la situation des affaires de .M. le
Comte d'Arcois au huit Août 1781 &gt; la dette a dépassé son avoir ,
suivant l'aveu même du Sieur de Sainte-Foy, de 2,246,238 livres 16 fols
8 deniers.</p>
<p><pb/></p>
<p>[esyeux, ajoutent-ils, suffit pour faire connoitre tout le venin de
l'ouvrage condamné, un des plus détestables qui puiue jamais paroitre
contre la Religion &amp; l'Etat.</p>
<p>S Sept. 1781. On conferve comme une piece curieuse dans son genre &amp;
digne d.étre transmise d la pofierite, un Programme d'exercice Litté.</p>
<p>Venez tous, gens de bien , entendre des enfans, Qui vous font dévoués
autant qu'intéressans.</p>
<p>Du reste, il annoncoit que ces enfans démontreroient toutes les figures
de chaque lettre de l'alphabet, en conversant par signes; qu'ils
définiroient le syllogisme , l'entyméme, &amp; la phi.</p>
<p>5 Septembre. M. Radix de Sainte-Foy termine son Mémoire par assurer que,
sans les dépenses extraordinaires de M. le Comte d'Artois, il au..</p>
<p><pb/></p>
<p>Il convient que quelques Magistrats lui ont dit en voyant cet état
d'accroissement de maison &amp; l'impossibilite presque reconnue d'y
satisfaire, qu'il auroit dû se démettre de sa charge: „ &amp; 55 son tort,
en effet, dit-il, est de n'avoir rien 5? trouvé d'impossible pour tout
ce qu'a desiré 35 son maître Il s'est plutôt regardé comme ,,
l'exécuteur de ses volontés que comme un 33 contradicteur de goûts qui
ne lui ont paru 3, qu'ephemeres, &amp; dont il étoit bien sur que 35
l'élévation de son ame &amp; la maturité de ses "réflexions le dégageroient</p>
<p>Du relie, M. de Sainte Foy termine son Mémoire par un résumé, où
récapitulant les dix.</p>
<p>neuf accusations , calomnieuses suivant lui, du Mémoire de le Bel, il
renvoie aux articles du présent Mémoire qui les détruisent, ou fait des
réponses particulières &amp; sommaires aux imputa, tions dont la discussion
n'a pas pu entrer dans le détail de son administration, &amp; il faut avouer
qu'il se jultifie très-mal &amp; auroit mieux fait de ne point prcmaturer le
Mémoire direét qu'il annonce sur cet objet.</p>
<p><pb/></p>
<p>ille a fait un arrêté pour demander au Roi le etourdeccchef, le retrait
des Lettres patentes.</p>
<p>Du reste , on ne fait rien : les Avocats &amp; Proureurs qui ne font pas
retenus en ville par Letre de cachet vont bientôt partir &amp; quitter la ille.</p>
<p>6 Sept. 1781. Extrait d'une Lettre de Greno&gt;le du 31 Août. „ M. le Franc
de Pompignan ) Archevêque &amp; Comte de Vienne , pourfuu ) vant toujours
avec un zele infatigable les apô) tres de l'Incrédulité ou les ennemis
de l'Eglise, , vient de publier encore un Mandement por- ,tant dcfenfes
de lire dans son Diocese les oetiivres de Jean Jacques Rousseau &amp;
YHijioirt ) Politique &amp;. Philosophique des EtabliJJemens ) U,' du
Commerce des Européens dans les deux ) Indes, par le Sieur Raynal.</p>
<p><pb/></p>
<p>« tement &amp;fans détour qu'il n'y croyoit pas.</p>
<p>,,11 a retenu beaucoup plus de vérités que 3, les athées &amp; les déistes
anciens ou modernes ; 33 mais il ne les a retenues que pour les
affoiblir 33 &amp; les défigurer. Il terrasse le matérialisme ; le 33 déisme
retouché de sa main n'en a pas plus de ,, consistance.</p>
<p>„ Sa morale est moins dépravée que celle des ,, autres incrédules; il la
colore quelquefois du „ vernis de l'austere vertu; mais ce stoïcisme „
aboutit enfin au relâchement le plus scandaleux, ,, Il temoigne une
profonde vénération pour „ la personne de Jésus-Christ. Nous pouvons</p>
<p><pb/></p>
<p>, &amp; nous devons croire que cette vénération , n'étoit pas feinte ; il ne
déguifoit pas ses sentimens 6 Septembre 1781. En 1762 le Sieur Moreau,
Historiographe de France, fut nommé CommifTaire du Roi pour traiter avec
M. de Sainte Palaye de toute la partie hiilorique de sa Bibliotheque &amp;
de tous ses manuscrits sans exception.</p>
<p>On y trouve aussi tous les matériaux du Glossaire François, commencé par
le défunt &amp; continué par M. Monchet, fous les ordres de M. de Brequigny.</p>
<p>Comme dans la Bibliothèque de M. de Sainte Palaye, il s'est trouvé deux
copies du Recueil d'antiquités qui contient, rangés par ordre
alphabétique, &amp; tous les extraits des lectures que M. de Sainte Palaye
avoit faites pendant sa vie, &amp; toutes les notes par lesquelles il avoit
voulu se rappeller les connjoiffances qu'il y avoit puisées:)</p>
<p><pb/></p>
<p>de Pau lmy, qui a livré des Chartres &amp; des recueils beaucoup plus
analogues aux recherches historiques du Sieur Moreau &amp; de ses
collaborateurs.</p>
<p>7 Septembre 1781- Madame la Duchesse de Polignac s'étant établie dans la
maison de M.</p>
<p>LorCque M. le Comte d'Estaing, un des Seigneurs invités de cette partie,
s'est montré, on l'a applaudi particulièrement &amp; l'on a crié Vive.</p>
<p><pb/></p>
<p>olies femmes. Ce jour fera mémorable dans les astes de la Redoute &amp; de
la Foire. Chacun 'empreffoit &amp; se demandoit si M. de Fleury n'y toit pas
auiïi, pour le voir &amp; le connoitre, nais il n'a pas paru.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la fin du Mémoire peu justificatif du Sr.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, suivant le jugement intervenu mardidernier, le Sieur Parent
est puni par l'admonition; la femme Rogé est élargie avec un plus
amplement informé de trois mois feulement.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'a jugé acteur : on lui a trouvé du goût, de l'ame &amp; sur-tout du zele,
ce qui a fait oublier sa faute.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme ailimilant les acteurs aux histrions des théâtres forains.</p>
<p>9 Septembre 1781. Les propriétaires des maisons du Palais royal jugeant,
depuis que M. le Duc de Chattres a commencé d'abattre les arbres de son
jardin, qu'il étoit tems de publier leurs défenses, ont répandu un
Mémoire où ils réclament contre l'entreprise de son Altesse. Les gens
d'affaires du Prince, pendant son absence, n'ont pas cru devoir rester
en défaut, &amp; ont répondu aux propriétaires. Le public s'empresse d'avoir
ces faciums, dans une querelle où il prend tant de parc.</p>
<p>9 Septembre. M. de Villepatour, Officier Général d'artillerie
très-renommé, vient de mourir presque subitement d'une goutte remontée.</p>
<p>9 Septembre. On a applaudi hier au concert spirituel plusieurs artistes
&amp; morceaux nouveaux: JO. une lymphonie de Mr. Froment, dont l'andanté a
particulièrement réussi : zO, un motet de M. Mereaux : 30. M. Imbault
qui a mis beau, coup de netteté &amp; d'exécution dans son concerto de
violon : 40. M. Michel qui a joué de la clarinette avec une fureté, avec
une facilité, qui ont excité les transports les plus vifs: î'. enfin un
oratorio de Jephté, morceau nouveau dont les paroles font de M. Moline,
&amp; la musique de M. Voget: le poëme a paru avoir le ton du genre, &amp; par
sa coupe prêter au musicien, &amp; celui-ci annoncer un talent distingué &amp;
digne des plus grands encouragemens.</p>
<p>10 Septembre. Mrs. les Cures de Paris avant député vers M. l'Evéque de
Senez pour lui demander la permission de faire imprimer son diC.</p>
<p>-cours, il paroit &amp; se vend au prorit des pauvres</p>
<p><pb/></p>
<p>de la paroisse de St. André des arts. Cette oraison funebre fou tient à
la ledture la réputation que lui avoit procuré le débit. On y trouve
quelques notes historiques, rendant ce morceau oratoire encore plus
précieux.</p>
<p>L'Evêque de Senez rappellant le nombre de difciplesdu Curé de St. André
, que l'Eglire de France compte aujourd'hui parmi ses Pontifes , dit
qu'il pouvoit être nommé comme autrefois Salvien , le maître des
Evêques, &amp; il infere une lifte &amp; les noms de quatorze Evêques qui ont
été de la communauté de M. Léger.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 matieres intéressantes pour l'Etat &amp; pour le public ; car .aucune ne
lui étoit étrangère.</p>
<p>,, Edit. in-8°. de 1779)</p>
<p>10 Sept. 1781. Tandis qu'on presle avec la.</p>
<p>us grande activité la salle en bois qu'on conf:ruit provisoirement pour
l'opéra; qu'on y travaille au grand scandale des fideles, même les Fêtes
de Vierge, jours auxquels vaquent les</p>
<p><pb/></p>
<p>11 Sept. 1781. La censure traduite contre le livre de l'Abbé Raynal
commence ainsi : „ Nous 33 avons cru devoir faire connoître dans la
forme 33 ordinaire le venin dont cet ouvrage est infedé.</p>
<p>,, Puissent nos travaux être couronnés par le succès ! puissent-ils
raffermir la foi chance.</p>
<p>,3 lance ! puissent les forts y trouver de nouveaux 5, motifs
deperfévérer ! On verra, par les propositions extraites, que cet Auteur
foule aux 5, pieds ce qu'il y a de plus sacré : que les blaf33 phémes,
la plushonteufe corruption, les for,3 faits les plus atroces ne font
plus des crimes "pour lui. ]1 n'en connoît d'autres que de "profeJJer la
religion chrétienne, de chérir, „ honorer &amp; rejpecler les Rois. Quelle
impu3, dence ! elle devrait suffire pour empêcher 3, les ravages que
pourrait faire la dodrine de ,3 l'Auteur. Non, il n'y a qu'un impie qui
puisse j, sans indignation entendre appeller cent fois ,, la religion
chrétienne, la plus méprifuble de ,, toutes les superstitions. Il n'y a
qu'un homme entiérerrent corrompu qui puisse entendre, :; sans frémir,
avancer des propositions abomi,, nables qui détruisent les moeurs &amp;
renverfenc les loix, enseigner que l'adultere nejj point</p>
<p><pb/></p>
<p>„ un crime, si les loix- ne le défendent point; ,, que le libertinage
doit être non feulement ta.</p>
<p>ïEtat. Elles font renfermées dans quatre articles : 1°. de r Homme &amp; de
la Loi naturelle : 2°. de la Religion révélée : 3°. de la Morale: 4°. du
Gouvernement.</p>
<p>11 Sept. 1781. On a dit dans le tems que les divers Ministres des
finances, peu amis des arts, qui avoient gouverné celles de la France
sur la fin du regne de Louis XV, avoient étendu leur barbarie jusque sur
les fonds destinés aux prix des diverses Académies. Celle des
Belles-Lettres s'étoit trouvée, par sa rédudion des rentes, dans la
nécessité de ne distribuer que de dsax en deux ans , le prix annuel
fondé par feu le Comte de Caylus, coniffcant dans une médaille d'or de
la valeur de soo livres. M. Necker n'avoit pas même eu le foin de
réparer cette injure ; il par oit que M. de Fleury s'en est chargé.</p>
<p>voulant lui donner une nouvelle marque de la protection dont elle
l'honore, a rétabli ce prix dans son intégrité primitive, &amp; a fourni le
moyen</p>
<p><pb/></p>
<p>de le distribuer tous les ans, suivant Hntentfoa du fondateur., II Sept.
1781. On parle depuis longtems d'un certain Dialogue imprimé, entre M.
Turgot &amp; M. Necker, très-méchant. Il faut qu'il le foit beaucoup ,
puifqu'en effet il reste toujours trèsrare, de façon qu'on n'en connoît
encore que le titre.</p>
<p><pb/></p>
<p>2°. Il y aura déformais quatre places pour la Province de Lorraine &amp;
l'isle de Corse.</p>
<p><pb/></p>
<p>MESMERO LIBERATORI.</p>
<p>Ob finît ni tm incredibili modo reflitutmn, flos * grciti auimi puellci
; Quæ linguà, pedibus &amp; oculis Ain capta , oclilis i~ili cap ta Nuïlam
ab ayte fpem cuit vtam sanitatis expefîat.</p>
<p>Infans cceca , tr&amp;hens gre/fiim , tibi, Jllefir.ere, pofcf), Verba , pe
des, oculos ,* ambido , cerno, loquor.</p>
<p>Ces faits font que le Palais royal est l'ouvrage du Cardinal de
Richelieu. Le Roi Louis XIII voulut bien en accepter la donation en date
du 6 Juin 1626, „ fous la condition que ledit hôtel „ demeureroit à
jamais inaliénable de la Cou.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 17 Juin M. le Duc de Chartres a obtenu!</p>
<p>des Lettres patentes pour l'exécution de [oru plan : les propriétaires y
ont formé opposition..</p>
<p>Le Zil Juillet ils reçurent la signification d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cet écrit, on arguë de mauvaise foi le</p>
<p><pb/></p>
<p>mémoire des adversaires ; on rétablit les qualités des parties, les
objets du procès, les faits, lesaéles, les loix, la possession, les
intérêts même , &amp; l'on prouve que tout se réunit en faveur du Prince, si
cruellement investi de procédures inattendues pendant ton absence &amp;
celle de son Conseil.</p>
<p>iç Septembre. Suivant le Précis du Duc de Chartres: i°. les maisons
autour du Palais Royal font au nombre de 72, les demandeurs au nombre de
30 an plus ; ainsi ce n'est au plus que la moitié des propriétaires qui
plaident.</p>
<p>2°. Ils font remonter la date &amp; l'origine de leurs fenêtres au tems où
Louis XIV habitoit- lui-même le Palais Royal, &amp; en 16s8, c'estdire
quinze ans après, il n'existoit encore autour du jardin que 17
pavillons, bâtis par le Barbier , sur le modele prescrÏt par le Cardinal
de Richelieu , Jans jours ni ouvertures sur le parc &amp;..</p>
<p><pb/></p>
<p>40. Louis XIII, dans son acceptation du Palais Royal, n'a point agréé
cette intention du Cardinal, que le Roi seul ou l'héritier présomptif de
la couronne puisse l'occuper , il a ratifié toutes les autres clauses ,
excepté celle-là.</p>
<p>ç*. M. le Duc d'Orléans lui-même a déclaré de vive voix aux Députés des
propriétaires qu'il n'avoit jamais défendu au Duc de Chartres de rien
innover dans le Palais Royal, &amp; qu'il en donneroit l'assurance par
écrit, si le Prince son fils en avoit besoin.</p>
<p>6°. Les efcaiiers &amp; faillies des maisons font sur le fol même du Palais
Royal , entre leurs maisons &amp; le grillage qui fut mis en 17J2. En 1741 &amp;
174.2 , feu M. le Duc d'Orléans, pour interrompre cetce propriété qui
peut s'acquérir par la prescription , exigea d'eux la reconnoissance
formelle que ces jouiiTances étoient précaires &amp; amovibles : il n'exigea
point la même chose poui Tçurs fenêtres, pu vusa droites., parce 0,4*</p>
<p><pb/></p>
<p>l S Septembre 178 r. On voit ici circuler l'Arrêté du Parlement de
Bordeaux en date du 27Août, relativement aux Lettres patentes du 14.</p>
<p>dudit, portant prorogation des seances. Cet Ar.</p>
<p>Dans le fécond , les Magistrats réclament contre les Lettres closes ou
de cachet, si multipliées; de plus en plus.</p>
<p>La Lettre de cachet décernée contre le Pre* mier Président est l'objet
troisieme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin , le sixieme est une forte de récapitulation du reste &amp; une
péroraison touchante pour émouvoir le cœur paternel du Monarque.</p>
<p>En général, cet Arrêté est foible deraisonnement &amp; ne roule que sur des
lieux communs, auxquels il est aisé de répondre de la part du Ministere
: les Magistrats ne se disculpent en rien du principal reproche d'être
restés un an sans administrer la justice.</p>
<p><pb/></p>
<p>nen ne l'a autant consterné que les inculpations contenues dans les
Lettres patentes du 23 Décembre 1780, qui impriment sur la tête des
Magifirats qui le composent une tache stétrissante.</p>
<p>Qu'ayant porté leurs plaintes aux pieds du trône , le silence dudit
Seigneur Roi a jeté dans le fond de leurs ames tant d'abattement &amp;
d'amertume, qu'ils n'ont pas même pu trouver dans le sentiment intime de
leurs consciences un principe de force &amp; de courage pour remplir leurs
fonctions avec leur zele ordinaire.</p>
<p>30. Que ce n'est pas sans fondement que les Lettres closes ont jeté des
allarmes &amp; excité les réclamations de tous les Corps de Magistrature :
que son Parlement reconnoît un de leurs dangereux effets dans le coup de
rigueur qui vient de frapper son Chef: qu'il ne cessera de représenter
au dit Seigneur Roi, ses regrets, ses plaintes, la coniternation du
peuple sur l'éloignement de ce Magistrat : qu'il ne cessera de supplier
ledit Seigneur Roi de rendre au vœu de la Province Je citoyen généreux ,
juge éclairé , qui , plein</p>
<p><pb/></p>
<p>4°. Que son Parlement, juftementallarmé des ordres exprès du Roi qui
suspendent une procédure contre les auteurs de certains libelles , ne
peut s'empêcher de réclamer contre cette fuf- pension qui entraînerait
avec elle l'impunité d'un attentat si offensant pour la Magifirature,
&amp;qui n'a d'exemple que l'injure publique que se permit l'Avocat général
contre les Magistrats, dans le moment même, où, seants sur le tribunal,
ils représentoient la Majesté royale : que ces differens outrages, que
son Parlement ne peut oublier, exige une vindiéte publique , pour
laquelle il fera sans cefre entendre ses justes réclamations.</p>
<p><pb/></p>
<p>17 Septembre 17 8 1. Mrs. Grigna &amp; Lavau, negocians &amp; armateurs de
Bordeaux, font arrivés Dimanche ici comme Députés du Commerce de cette
ville. Leur million est de défendre la propriété de 42 navires qu'on
veut leur enlever pour le compte du Roi, de force &amp; sans qu'ils aient
acquiescé volontairement aux propofuions faites.</p>
<p>On ne pou voit choisir deux négociateurs plus honnêtes, plus concilians
&amp; plus capables d'éclairer la religion surprise du Minillre.</p>
<p>17 Septembre. Un Artiste ayant retracé avec le burin quatre scenes de
l'Opéra comique de Mrs. Augujle de Piis &amp; Barré, intitulé Y AIL*</p>
<p><pb/></p>
<p>iomne, ceux-ci ont cru devoir lui en témoigner leur reconnoissance &amp; ont
profite de l'occasion pour tomber sur le correspondant du Courier de
l'Europe qui les avoit critiques durement. C'est d'l. de Piis seul qui a
mis les stances fous son nom avec ce titre:</p>
<p>Salut au Graveur anonyme, Dont le burin officieux M'offre la ronde
pantomime Des Vendangeurs facétieux.</p>
<p>Saint au Courier de l'Europe Qui le long d'un épais feuillet, Numéro du
treize Juillet, Nous sangle en fougueux misanthrope.</p>
<p>A faire un tableau d'été, Jolufe, on fait que tu te goberges: Sans doute
qu'ils ont apprêté, L'un, son burin, l'autre, ses verges.</p>
<p>Il s'agit donc de prévenir Le Graveur: que ma joie est franche, Quand,
pour passer chez l'avenir, Il veut me prêter une planche.</p>
<p><pb/></p>
<p>17 Septembre 1781. M. l'Abbé de Saxe, qui n'a pas quinze ans, a soutenu
le 4 de ce mois au séminaire de Saint Magloire avec le plus grand éclat
un exercice littéraire, où il a étonné toute l'assemblée. Il explique
avec une égale facilité Horace , Anacréon, Cicéron, Sallujit &amp; Gellcrt i
c'est-à-dire qu'il fait déja le Grec , le Latin &amp; l'Allemand.</p>
<p>17 Septembre. Le premier de ce mois l'Académie Royale de Peinture &amp; de
Sculpture, dans son assemblée, a accordé le premier prix de peinture
au-Sieur Jean Baptisse Vignali, de Monaco, &amp; le fécond au Sr. Vicîor
Maximilien Potain, de Versailles. On fait que le sujet étoit le Supplice
des Macchabées.</p>
<p>Le premier de sculpture, qui étoit David entrant dans la tente de Saul
endormi, a été décerné au Sr. Jacques Philippe le Sueur de Paris, &amp;
l'autre au Sr. Antoine Chaudet de la même ville.</p>
<p>18 Septembre. Entre les diverses pieces que la mort de l'Impératrice
Reine a fait éclore dans les collèges, il faut distinguer un Poëme latin
de M. Luce, Boursier du College de Louis le Grand , âgé de quinze ans
feulement, mais éleve de M. Selis ion. Professeur, &amp; avantageusement</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur un cippe s'éleve un vase funéraire dans le genre antique , &amp; orné
des figures symboliques de la Religion, l'Eloquence, la Douceur,
l'Hifioire &amp; la Philosophie; au-dessus est la couronne de l'Immortalité
; plusieurs autres attributs allégoriques enrichissent cet ouvrage de
fculoture.</p>
<p>Regix Inscrip. &amp; humanior. Litt.Academi. Socio.</p>
<p>Amicus, amico.</p>
<p>M. P.</p>
<p>Vixerat. ann. LXVII.</p>
<p>Obiit. ann. Dni MDCCXXX.</p>
<p>JVlenfe Jul. Die XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il se propose d'honorer pareillement le célèbre Souftot. Peut-être
feroit-il mieux de ne pas tant prodiguer l'admiration, &amp; ce tribut de
l'amitié deviendroit trop général.</p>
<p>18 Septembre 1781. M. le Comte de Thélis a la fatisfaétion bien rare
pour les instituteurs des nouveaux établissemens , de voir le fien
fructifier &amp; s'étendre de son vivant. Plusieurs personnes se proposent
d'établir des Ecoles natio.</p>
<p>Comme on ne peutfe promettre de réunir qu'avec des Chefs vertueux &amp;
intelligens, il a imaginé d'en former une pépiniere dans son écolemere
pour en fournir aux Provinces.</p>
<p>18 Septembre. L'Auteur du Précis d'un projet dEtabliJJcment du Cadajtre
dans le Royaume en donne la plus haute idée dans son avertissement.</p>
<p>Il affure qu'il a fait l'essai de son plan dans i'E.</p>
<p>ledtion d'Angoulême, &amp; ajoute: ,, pour juger „ de la révolution heureuse
que le Cadastre a ,, produite dans cette partie du Royaume, il „
faudroit voir le tableau de ce qu'elle étoit avant 1737. Son
agriculture, sa population ,, &amp; son commerce lui ont donné une existence
,, nouvelle. Ses privilèges abusifs font fuppri„ més ; les impositions,
qui ne se payoient qu'an „ 12 &amp; iç ans, rentrent en quinze mois dans „
les cofres du Roi ; &amp; l'on n'y connoit plus „ ni procès , ni
emprisonnemens relatifs aux „ tailles</p>
<p><pb/></p>
<p>19 Septembre. Le Bureau de Législation dra.</p>
<p>matique est absolument dispersé, &amp; qui le croiroit? C'est son auteur
lui-même qui le premier a donné l'exemple de la défection. C'est le Sr.</p>
<p>Caron de Beaumarchais que les Poëtes dramatiques , après avoir eu la
baflefle de se ranger fous ses drapeaux, ont la lâcheté d'imiter en se
soumettant aux réglemens &amp; en s'asservissant aux Comédiens. Ce
Beaumarchais , toujours avide de faire du bruit, n'importe comment,
voyant que son projet de dominer impérieusement ses confreres ne
réuffiffoit pas, &amp; par la fermeté de quelques-uns, &amp; par la contrariété
.des Gentilshommes de la Chambre, a imaginé d'aller trouver les
Histrions, de s'en rapprocher &amp; de les flagorner pour obtenir d'eu-1- de
faire jouer la fuite de son Barbier de Scuiik j ce qu'il a gagné</p>
<p><pb/></p>
<p>gagné, après avoir essuyé quelques rebuffades de l'Aréopage comique. Sa
piece doit être représentée incessamment. MM. Ducis &amp; de la Harpe.</p>
<p>l'ont suivi, &amp; ont fait la lecture de leurs tragédies. La farce du Sieur
de Beaumarchais a pour titre: Le Mariage de Figaro.</p>
<p>20 Septembre 1781. M. d'Alembert est retombé dans l'état vaporeux où il
étoit il y a quel..</p>
<p>ques années, lorsqu'il entreprit son voyage d'Italie. Il craint la mort&amp;
tous les maux qui affligent notre triste humanité. Ses confreres de l'A.</p>
<p><pb/></p>
<p>le Comte de Chabrillant, un de ses Capitainesdes Gardes du Corps. Le
moment de l'infpec-</p>
<p><pb/></p>
<p>terminer le travail ; il est mort comme il s'en occupoit.</p>
<p>Duresse, M. de Poyanne est peu regretté; c'étoit un Chef sans humanité,
dur &amp; haut; qualités peu propres au commandement.</p>
<p>On a imaginé d'exécuter cet Opéra bouffon sur le théâtre des Menus, &amp; on
doit le jouer aujourd'hui. C'est M. du Rofoi qui s'elt chargé de
réformer le poeme tres-defedueux, &amp; de l'arranger ; &amp; un M. de
Rochefort, Compositeur François, qui en a cousu la musique. On ne croit
pas ces deux Auteurs, chacun dans son genre, pourvus d'aisez de goût
pour faire un triage &amp; des futures aulli difficiles. L'ouvrage est en
trois actes très-étoffes dans le poëme Italien.</p>
<p>22 Septembre. Il paroit par l'Avertinement imprimé en réte du poëme que
M. du Rofoi s'eifc</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La musique a été fort goûtée en général; il y a des ariettes de la plus
grande expression; mais quelquefois de la monotonie &amp; peu d'intention de
la part du Compositeur.</p>
<p>Cette Réponse ne contient que des notes ou réponses très-séduisantes,
mises en marge du Précis. Elle ne mérite aucune analyse ; mais afin de
faire mieux connoitre cpmbien ces partis opposés font peu d'accord, même
sur les faits les plus simples : suivant le Précis de M. le Duc de
Chartres, les maisons au pourtour du Palais Royal font au nombre de 72,
&amp; suivant la Réponse , il n'y en a que Ç2.</p>
<p>2; Septembre. M. C'ojjec a encore répliqué au Pere Vito, &amp; a fait une
espece de traité de</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, Goffee, tu viens de confondre L'étranger dont l'orgueil défioit les
François 5 Instruit par sa défaite, osera-t-il répondre?</p>
<p>Mais est-ce aisez d'avoir de l'harmonie Dévoilé savamment les mysteres
divers, Et longtems de la symphonie JEpuifé les trésors, pour orner nos
concerts?</p>
<p>Non, non, Prêtre de Polymnie, Poursuis, remplis de ton génie Le temple à
son art conracré; Peins la terreur, le choc des armes, Les malheurs d'un
peuple éploré, La vengeance des Dieux, ledéfefpoir, les larmes Des
Bergers, des Amans, des Héros &amp; des Rois.</p>
<p>Cette Déesse, par nos voix , Excite, échauffe ton courage ; Qui
pourroit-elle inspirer davantage Que l'interprete de ses loix ?</p>
<p>vrages lyriques n'ayant encore été exécuté ici, on ne pouvoit estimer
quelle sensation ils y cauièroient. On çroit que M. Sacchini fera obligé</p>
<p><pb/></p>
<p>de s'en retourner ainsi qu'il est venu , d'autant que le bruit se
renouvelle de la prochaine arrivée du Chevalier Gluck, se ranimant pour
venir jouir d'un nouveau triomphe sur le théâtre élevé par M. le Noir.</p>
<p>23 Sept. 178 r. Extrait d'une lettre de Stras.</p>
<p>24 Septembre. Mrs. Auguste de Piis &amp; Barré, ayant entrepris de traiter
les quatre faisons, les ont terminées par VEtc. Les répétitions font à
leur fin , &amp; la premiere représentation doit avoir lieu demain. Comme
les paroles font deja imprimées, voici l'esquisse du sujet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme elle s'efforce de tirer un poids aulli lourd , son pere accourt
pour l'aider , &amp; monte, au lieu d'eau, l'amoureux de sa fille ;
événement qui détermine le mariage. Les paysans arrivent alors, avec les
bateaux de la joute, garnis de lanternes de différentes couleurs, &amp;
cmmenent en triomphe, au clair de la lune, les nouveaux époux.</p>
<p><pb/></p>
<p>2) Septembre 1781. Le commencement de la pieçe des Amours dt'té ,
exécutce hier aux Italiens , promettoit beaucoup ; mais la fuite n'y</p>
<p><pb/></p>
<p>a pas répondu. De fréquens défauts de sens commun lui feroient grand
tort, si l'on jugeoit séverement une semblable bagatelle, où l'on
defireroit d'ailleurs plus de gaieté , surtout dans le dénouement.</p>
<p>zç Septembre 178 I. Les Députés des Armateurs de Bordeaux ont
parfaitement réussi dans leur minIon; le Ministre a goûté la justice de
leurs repvéfentations ; on s'est rapproché, 8: les conditions nouvelles
paroissent devoir être satis.</p>
<p>faifantes pour les parties lesées.</p>
<p>26 Septembre. Al. le Noir, sentant que la rapidité avec laquelle on
exécute la nouvelle salle provisoire d'Opéra pourroit causer des
soupçons sur sa rolidité, a cru devoir rassurer le public par une lettre
où il donne quelques détails sur cette conitrudion.</p>
<p>1°. Le théâtre a moins de longueur que le dernier ; mais il a 20 pieds
de large de plus, ce qui prêtera au service par sa hauteur &amp; sa
profondeur. Il est susceptible de recevoir les machines &amp; décorations de
l'ancien opéra.</p>
<p>20. Sous une voûte solide, pratiquée fous l'orchestre , elt un réservoir
vaite où M. Morat a établi deux pompes dont les tuyaux feront au besoin
un service général prompt &amp; affuré</p>
<p>s°. Les escaliers, au nombre de sept, pou* dégagement, descendront de fond.</p>
<p><pb/></p>
<p>66, On dispose un ventilateur pour renou..</p>
<p>veller l'air.</p>
<p>26 Septembre 1781. Les Comédiens François donnent aujourd'hui la
premiere représentation d'une comédie nouvelle en un acte &amp; en prose,
intitulée le Quiproquo. On n'en dit point l'Auteur. Il court un murmure
sourd que le Sieur Molé en est le pere.</p>
<p>27 Septembre- La caille d'escompte, se regardant comme ayant pris une
aflfez forte confiftan..</p>
<p>destinée.</p>
<p>Les actionnaires 3 par une délibération unani- me", ont décerné cette
médaille aux inventeurs &amp; administrateurs de leur établissement. i 27
Septembre. Un tableau de M. Aubry, esparé cette année au falltm, fait
qu'on s'entretient</p>
<p><pb/></p>
<p>28 Septembre 178 J. Indépendamment de la premiere mise dehors qu'exige
la conftruétion de la salle provisoire d'opéra, elle entraîne, dans
l'emplacement ou elle est , des dépenses accessoires qui ne font pas
petites ; comme d'acheter des maisons circonvoisines pour les foyers, ma.</p>
<p><pb/></p>
<p>tout le terre-plein aux environs de ce FpeAacle, d'y établir des bornes
; comme d'illuminer tous les Boulevards par des réverberes ; &amp; , malgré
tant de frais extraordinaires, il est impossible de prévenir beaucoup
d'inconvéniens &amp; d'incon&gt; modités pour les gens de pied , résultant de
ce local. On confirme de plus en plus que des intérêts particuliers
l'ont emporté sur l'intérêt général , suivant un usage trop commun dans
ce Royaume.</p>
<p><pb/></p>
<p>modestement au public qu'on ne le ronnoiffoit pas; ce qui a confirmé
beaucoup de spectateurs dans letir opinion que le Comédien qui s'est
charge de la piece auprès de ses confreres en est le véritable pere.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 Septembre. Dans le Mémoire pour Antoine le Bel, Ecuyer, prijbmicr
es-prifcns de la Coiu</p>
<p><pb/></p>
<p>ciergerie, contre M. le Procureur Général, le morceau le plus frappant
pour le public est le paralltle de sa fortune &amp; de la maison actuelle
des trois principaux accusateurs du Sieur Pyron, avec leur fortune
originaire.</p>
<p>2*. A l'époque du 2S Oétcbre 17S7, le Sieur Nogaret n'avoit d'autres
reilources que 800 livres de pension alimentaire. Le 2 S Octobre ] 763,
il a épousé la fille d'un Procureur, mort en 1773 sans laisser de biens.
Depuis ce tems jur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout cela se voit dans ledit mémoire , suivi d'une consultation du 23
Juillet, dont le résultat est que le Sieur le Bel doit être renvoyé en
simple état d'ailigne pour être ouï, comme c'est arrivé.</p>
<p>1 OSiobre 1781. M. Monnot, célebre Sculpteur, n'ayant pu exposer au
sallon deux figures de sa composition, les montre chez lui au public.</p>
<p>L'une représente Psiché, &amp; l'autre l'Amour ; il a choisi le moment où la
Nymphe vient voir le Dieu. Ces morceaux de grandeur naturelle font</p>
<p><pb/></p>
<p>Psiche, sur son visage de Vierge, a cependant cette curiosité inquiete
qui la caractérise en ce moment ; elle est un peu courbée &amp; dans
l'attitude de quelqu'un qui confidere avec attention ; elle a la main
preparee &amp; arrondie pour recevoir la lampe fatale d'où doit découler la
liqueur qui réveillera le petic Dieu ; elle est drapée de linge, mouillé
de façon que l'on fent le nud dessous &amp; que l'on ne perd rien de la
légereté de sa taiU le ; les grâces, la modestie , la douceur brillent
sur sa figure; &amp; tous ses membres, d'une délicatesse extrême, font de la
forme la plus élégante.</p>
<p><pb/></p>
<p>Marcel.</p>
<p><pb/></p>
<p>ble tourmenté de cette fievre brillante dont il est atteint toutes les
fois qu'il compose.</p>
<p>5 Oflobre 178 1. Comme on l'avoit prévu , rien n'est prêt pour jouer à
la nouvelle salle d'o.</p>
<p>péra. Les accessoires nefontpas disposés , &amp; les avenues exigent encore
un grand travail. On agite aujourd'hui d'abattre la porte Saint-Martin ,
ou au moins les deux petits pavillons qui l'accompagnent &amp; que n'a pas
la porte St. Denis.</p>
<p>1°. Galimathias anti- critique des tableaux du sallon, ou la cause des
meilleurs Peintres £ &lt;?</p>
<p>demie, &amp; desmauvaifesplaifanteries d'Attelier,</p>
<p><pb/></p>
<p>style bas, expressions triviales &amp; méchancetés pures.</p>
<p>4°. Le miracle de nos jours ne mérite pas qu'on en parle, ni même qu'on
le life.</p>
<p>So. La Pcintaromanie, ou Cassandre au falIon ; Comédie-Parade en
Vaudevilles, de M. de L., Auteur des Boulevards : il est plus honnête
que les autres, assez gai &amp; a rempli son but, s'il a prétendu amuser
plus qu'instruire.</p>
<p>6°, Panard au sallon. Plus judicieux, moins partial, moins frivole que
les précédens, &amp; non moins honnête que le Peintaromane.</p>
<p>9°. Rafle defept, ou Réponse aux critiques du Jallon. Brochure où l'on
s'efforce de venger Meilleurs de l'Académie de celles publiées contre
eux au nombre de sept au moment où l'Auteur écrivoit. On peut juger au
titre de son génie. Il est plus rempli de zele que de talent pour écrire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa critique manque souvent de justesse; elle est partiale &amp; outrée, &amp;
d'autant plus dangereuse, que ses raisonnemens spécieux font prélentés
avec grace &amp; revètus d'un style facile &amp; léger. Du relie, il y a trop
d'écarts &amp; de digressions étrangères au sujet,mais amusantes. On
apprend, dans cet écrit, qu'il n'a pu être reçu de l'académie, ce qui
lui donne de l'humeur contre ses membres.</p>
<p>11°. Le Pourquoi, ou l'Ami des Artifles. Cet écrit est le plus rage &amp; le
plus judicieux: le style en est noble. L'Auteur commence par paf.</p>
<p><pb/></p>
<p>son Altesse d'abandonner son plan de bâtiment au pourtour du Palais -
Royal, &amp; de suivre un nouveau plan de décoration plus agréable au
public, &amp; non moins digne de sa grandeur, qui ferait sur-tout d'élever
au milieu du jardin un monument au Cardinal de Richelieu, le dona.</p>
<p>7 Ocîobre 1781. VERS sur la dejlruciion des arbres du Palais royal.</p>
<p>Le Prince des Gagne-deniers , Abattant des arbres antiques, Nous réserve
fous ces portiques A travers de petits rentiers L'air épuré de ses
boutiques Et l'ombrage de ses lauriers.</p>
<p>En conservant la chute de cette epigramme, on l'a retournee d'une façon
plus noble, plus vive &amp; plus poétique.</p>
<p>Pourquoi de ces chênes altiers Déplorer si fort le ravage ?</p>
<p>Le vainqueur d'Ouessant pour ombrage Nous laisse encore ses lauriers.</p>
<p><pb/></p>
<p>,'11». Le Roi autorise les Religieux de la-Cha- tité d'acquérir une
maison &amp; jardin situés au petit Mont-rouge &amp; terres adjacentes, à
l'effet -d'y former l'établissement en question.</p>
<p>Tel est en [ubfiance ce réglement contenant en tout 10 articles.</p>
<p>Quoi ! vous criez qu'on vous dépouille De vos droits sur défunt Pannard,
Et sans pudeur vous chantez pouille A nos ailiis , Laujon, Collé , Favart!</p>
<p>Bon Dieu ! quelle avarice extrême !</p>
<p>Pourquoi compter ce qu'on vous prend?</p>
<p>Les</p>
<p><pb/></p>
<p>8 OSîobre 1781. Rien de plus singulîer qu'une cftampe allégorique
recherchée des gens de lettres pour le ridicule rare de sa composition,
imaginée par un confrere, le Sieur Felix Nogaret des Académies d'Angers
&amp; de Marseille, dessinée par M. Durand &amp; gravée par M. Fer..</p>
<p>8 OEtobre. Ce qui doit sur-tout affliger le Sieur Raynal dans le
mandement de l'Archevêque de Vienne du 3 Août, ce font ces phrases.</p>
<p>5, un Prêtre, un ancien Religieux ( il a été Jé„ fuite) déployer
l'étendard de l'impiété ; il n'y „ a rien de plus odieux, ni de plus vil
sur la ,, terre qu'un Prêtre impie &amp; affrétant de le „ paroître; il ne
peut inspirer de la confiance, „ parce qu'on le méprise. Son apostasie h
des..</p>
<p>,3 honore „.</p>
<p>9 Octobre. Extrait d'une lettre de Toulouse du 30 Septembre. Notre
Parlement, bien loin d'adopter les principes modernes de nos
éconoraiftes sur l'usure, &amp; l'étrange législation</p>
<p><pb/></p>
<p>de M. Turgot, vient de rendre , en pareil cas un arrêt mémorable. Le 21
de ce mois, il a con damné le nommé Fournier, dit Rubisson, ai carcan
pendant trois marchés consecutifs ; er l zoo livres d'aumône envers le
Roi, &amp; au ban nissement pour deux ans du ressort de l'a Cour.</p>
<p>avec défenses de rompre son ban, fous plu: fortes peines.</p>
<p>Argent compté 500 livres BcneHce. 180 498 livres.</p>
<p>10 Oélobre 1781. C'est le Sieur Antoine, Architecte de S. M., qui a
fourni le plan de la nouvelle Maison royale de Santé, &amp; doit en suivre
les travaux.</p>
<p>Les Religieux de la Charité auront la desserte, tant au spirituel qu'au
temporel, de ladite maison.</p>
<p>Les Députés du Clergé de France, assemblés en 1780 , frappes
désavantagés d'un pareil éta-</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'égard des Ecclésiastiques malades, ceux présentes, en conséquence de
cette Comme donnée, par les Agens généraux du Clergé, feront reçus &amp;
admis par préférence.</p>
<p>Les Militaires feront présentés alternativement par le premier Président
&amp;par le Procureur général du Parlement.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 OBobrc 1781. On apprend qu'un Négociani de la Rochelle , intéresse
sans doute avec quel que armateur de Bordeaux , ayant parlé trop in.</p>
<p>discrétement sur l'expédition violente de M. de Castries, a été arrêté &amp;
mis au château Trom.</p>
<p>pette. On ajoute qu'un Sieur Terrasson , armateur de la même ville,
ayant dans l'arfemblee des armateurs protesté contre la foiblesse de ses
confreres &amp; réclamé avec une énergie trop forte les Privilèges de la
propriété, a reçu une réprimande de la Cour.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme fait M. Grignet, ainsi que son confrere.</p>
<p>12 OBobrc. Bien loin que la nouvelle salle d'Opéra ait été prête au tems
indiqué , des événemens survenus en rendent l'ouverture plus éloignée.
Messieurs de la Chambre de la maçonnerie étant venu faire la visite du
bâtiment &amp; ayant drefféleur procès verbal de son état, ont reconnu qu'il
y avoit un défaut de solidité du côté de la rue de Bondy, dont le vieux
mur confervé a été jugé insuffisant pour supporter la surcharge d'une
charpente suffi, élevée. En conséquence, il s'agit de construire dans
cCttç pat-, tie une galerie avancée qui donnera plus de foutien au mur,
fournira dans la partie supérieure une très-grande aisance pour le
service du théâtre, &amp; dont le dessous servira d'abri pour la livrée, ou
pour les maîtres qui attendent leurs voitures.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Magistràts ont fait frapper 3 3 médailles d'or de la valeur de 200
livres chacune, &amp; S 3 0 d'argent de la même forme &amp; grandeur de la
valeur de 12 livres chacune. L'effigie de Louis XVI est d'un côté, &amp; sur
le revers on lit: Argentoratum felix votis sœcularibus 1781. Cette
inscription ejt entourée d'une couronne de chêne qui étoit la couronne
civique des Romains.</p>
<p>M. le Maréchal de Contades, Commandant pour le Roi dans la Province, le
Cardinal de Rohan, Evêque de cette ville, l'Evêque de Tournay , en
qualité de Pontife officiant au Te Deum, Je Marquis de la Salle, le
premier Président, l'Intendant, le Préteur royal &amp; le Professeur ObÜlin,
Auteur de l'inscription , font sur la lifte de ceux qui doivent recevoir
les Médailles d'or, ainsi que M. Rochon, Auteur de la Comédie dont on a
parlé.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Ociobrt 1781. Par une nouvelle lettre en date du 12 Octobre, qu'a
publié l'Architecte le Noir sur la salle provisoire de l'Opéra qu'il cone.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans tout l'intérieur de la salle, &amp; rien en huile; tout est en
détrempe.Enfin, il convient de la difficulté d'une telle entreprise ,
dont il n'avoit point envisagé tous les détails ; il supplie les gens
dégoût de vouloir bien l'éclairer sur les incorrections qui lui feroient
échappées, &amp; il tâchera d'y remédier.</p>
<p>M Octobre. La nouvelle de la proitefre de Madame se soutient ; on cite à
ce sujet une anec-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah, reprend en riant S. M , puisque vous répondez si bien , je ne vous
ferai plus de quefiions.</p>
<p>16 Octobre 1781. On doit découvrir demain le nouvel autel du cœur de
Saint-Germain l'Auxerrois, exécuté en marbre &amp; en bronze, sur les
desseins de M. Bacarit, Architecte des écuries du Roi &amp; de l'hôpital
royal des Quinze-vingts.</p>
<p>C'est aussi lui qui a conduit les travaux.</p>
<p>Le coffre de cet autel, orné de consoles, représente une descente de
croix, formant un bas relief en bronze. Le tabernacle de marbre blanc
offre -le nom de JÉHOVAH, au milieu.</p>
<p>d'une gloire , l'un &amp; l'autre dorés d'or moulu : il est surmonté d'une
colonne de marbre brocatelle d'Espagne , &amp; couvert d'une draperie de
marbre vert, fous un socle d'or moulu, qui porte une boule dorée de
même. Un serpent entoure la boule &amp; le pied de la croix, laquelle est
ornée d'un linceul de bronze, ainit que de la couronne d'épine &amp; de
l'inscription, dorées d'or moulu. La colonne est accompagnée de deux
Anges en bronze, de grandeur naturelle, dont l'un est en adoration, &amp;
l'autre tient de la main. droite les clous de la paillon, &amp; montre, de
la gauche la croix d'où le corps de notre Seigneur a été descendu , pour
être mis dans le tombeau.</p>
<p>17 Oaobrc. Dans la Comédie du Célibataire</p>
<p><pb/></p>
<p>de Dorât, aéte premier, scene septieme, on lit ces deux vers.</p>
<p>Mais pourquoi revenir sur les maux de l'absence i La peine est déja loin
quand le bonheur commence.</p>
<p>M. Collet les revendique aujourd'hui, dans une lettre datée de
Versailles le 9 Odobre, adressee aux Auteurs du Journal de Paris. Il
raconte qu'il y a douze ans environ, M. Dorat les trouva dans un Opéra
de sa compofitinn, intitulée Sapho &amp; les retint par reminiscence.</p>
<p>17 Octobre. Voici encore un quatrain que la licence a fait enfanter
contre le Duc de Chartres, ou plutôt c'est un ancien qu'on a retourné &amp;
adapté aux circonfiances.</p>
<p>Immolant tout an coffre fort, Se montrant sans jamais fc battre, C'etl
être bâtard, de Melfort Et non defeendant d'Henri-^uatru.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Pankouke, de ce moyen simple, voit découler des biens infinis pour la
fanté du corps &amp; de l'ame, pour l'économie, pour les mœurs, pour les
femmes , pour les Magistrats, pour les gens de lettres , pour le
commerce, pour les affaires.</p>
<p>Il estime qu'il ne s'est jamais trouvé de cir.</p>
<p>M. Pankouke renouvelle en partant les deux</p>
<p><pb/></p>
<p>questions agitées aussi depuis quelque tems, si deux troupes de
Comédiens ne feroient pas plus, utiles qu'une feule , &amp; s'il est mieux
d'être de.</p>
<p>18 Qftohre 1781. Les Comédiens Italiens doivent donner aujourd'hui la
premiere représensation d'une comédie nouvelle en un Aétc &amp; en vers,
mêlee d'ariettes, intitulée : Les deux Sylphes; les paroles font de M.
lmbert &amp; la musique de M. Defaitgiers. Le nom de ces Auteurs n'excitera
pas un concours bien nombreux.</p>
<p><pb/></p>
<p>„ métropole avec la Colonie ne fera point interj, ceptée kos gazettes &amp;
nos papiers publics.</p>
<p><pb/></p>
<p>faut?. Daignez faire parvenir ces inté,, reliantes vérités jusqu'aux
pieds du Trône.</p>
<p>„ Que l'Ordonnance du premier Février 1766, ,, concernant le
gouvernement civil de cette M Colonie, que celle du 18 Mars suivant, sur,</p>
<p><pb/></p>
<p>„ les enregifiremens dans nos Conseils, devien; „ nent enfin la bafe
unique, la regle inviolable „ de votre administration &amp; de celle de vos
fuc„ ceffeurs. ,, On voit encore un coup que ce discours plus étendu,
dont on ne rapporte que les principaux paragraphes, est un résumé
hiitorique des grands événemens, des malheurs de la Colonie, &amp; une
peinture vive des vues des adminiltrations précédentes.</p>
<p>21 Oélobre. LE PEINTRE VÉRIDIQUE, OU Diatribe contre le beau Sexe.</p>
<p>Objets fous qui tout rampe, &amp; n'êtes que foiblesse j Aimables ennemis
qui tuez par les yeux.</p>
<p>Charlatans, qui vendez des poisons doucereux; Tyrans, dont le pouvoir
nous plaît quand il nous blesses.</p>
<p>Habiles instrumens, mis en jeu par l'amour ; Source de nos plailirs ,
ainsi que de nos peines ; Dangereuses Circés , séduisantes Syrenes,</p>
<p>Qui corrompez les Rois &amp; régnez dans leur Cour ; Cruelles, dont jadis je
chériffiis les chaînes ; Faux cfpoir de nos cceurs , idoles de nos sens
; Sexe vain &amp; trompeur, qui captives les grands, Lesage &amp;l'însensé, le
valet &amp; le maître; Ecueil contre lequel il est doux de périr.</p>
<p>Femmes. pour une fois que vous nous faites naitre; Combien de fois,
hélas ! nous faites-vous mourir.</p>
<p>U Oélobre. Une nouvelle feuille périodique:</p>
<p><pb/></p>
<p>leurs coriphées.</p>
<p>annonçant les premieres douleurs de la Reine &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Ordonnance sur le-V-iarhp a été rendue pour une illumination générale
pendant trois jours, &amp; quoiqu'elle ne pût être connue dans le jour même,
la plupart des quartiers ont été illuminés volontairement &amp; par zele.</p>
<p>Chapelle. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>on les a répétés , &amp; ils ont été applaudis avec la même véhémence.</p>
<p>Imbeit, &amp; le voici :</p>
<p>Air de Joconde.</p>
<p>Je fuis Fée &amp; veux vous conter Une grande nouvelle; Un fils dç Roi vient
d'enchanter "Tout un peuple fidele ; Ce Dauphin, que l'on va fêter, Au
trône doit prétendre Qu'il foit tardif pour y monter Tardif pour en
defeendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>ici avec le plus grand succès. On a été étonné que ce Poète, qui ne
connoît point cette ville , qui n'y est jamais venu, ait eu l'art d'en
particulariser si lingulierement le sujet, de peindre nos mœurs, &amp; nos
usages dans la plus grande vérité, dans le cofbme le plus exaCt. Quoique
sa modestie l'ait empêché de venir jouir lui-mê111e de son triomphe,
d'assister aux répétitions &amp; de pénétrer les Auteurs de leurs rôles, la
piece a été parfaitement bien exécutée ; le sujet en est.</p>
<p>fnnple.</p>
<p>de glisser plusieurs ane-çdotes relatives aux cir-</p>
<p><pb/></p>
<p>confiances &amp; d'autant plus flatteuses pour la Reine, qu'elles n'ont
point l'air de l'adulation , &amp; font l'effusion d'un cœur franc que
subjugue la force de la vérité.</p>
<p>C'est par un Arrêt du Confei1 qu'est opéré cet arrangement. On motive la
translation du privilege sur l'abus que le Journaliste en faisoit : on
qualifie ses feuilles de ÍiüyrÏ.lues, calomnieuses contre les citoyens,
méme contre des per..</p>
<p><pb/></p>
<p>bitent en France de rien recevoir provenant de leur plume trop mordante.</p>
<p>On ne peut concevoir que le mot de Ventriloque aitprovoqué une punition
aussi cruelle ; on ne doute pas que le parti philosophique n'ait
beaucoup influé dans cette vengeance &amp; n'ait surpris la religion de M.
le Garde des Sceaux, prévenu d'abord par le Maréchal de Duras.</p>
<p>24 Oclobre 1781. On parle beaucoup d'une brochure nouvelle intitulée: Le
Cri du Peuple.</p>
<p>On la dit extrêmement violente contre M. le Comte de Maurepas &amp; M. de
Fleury, le Ministre des finances. On ne doute pas qu'elle ne parte d'une
plume soudoyée par le parii de M. Ned'er.</p>
<p>25 Octobre. Les fêtes continuent en réjouit</p>
<p><pb/></p>
<p>Omer les secours les plus généreux chez MM.</p>
<p>les Officiers, qui, ainsi que tout le Régiment,</p>
<p><pb/></p>
<p>quitterent cet endroit, pénétrés des témoignages de reconnoissance que
leur prodiguèrent ces bonnes gens.</p>
<p>La Reine desira voir ce précieux enfant, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>lui fut apporté par la Princesse de Guémenée, Gouvernante des Enfans de
France. S. M. en le lui remettant lui dit: ,, Madame , je n'ai pas „
besoin de vous recommander ce dépôt, qui „ intéresse tout le Royaume; il
ne sauroit être „ en meilleures mains : mais, pour que vous puif"fiez
vaquer plus librement aux foins qu'il „ exige, je compte partager avec
vous l'éduca„ tion de ma fille</p>
<p>Le Roi, depuis ce tems , est dans la plus grande joie; il ne s'occupe
que du nouveau-né &amp; répete vingt fois dans une heure : Mr. le Dau.</p>
<p>phin; en un mot, il jouit de"son bonheur avec toute la sensibilité du
meilleur des Peres.</p>
<p><pb/></p>
<p>fourni plus de moyens au peuple de voir &amp; d'applaudir ion Roi.</p>
<p>firoit.</p>
<p>27 Octobre 1781. Voici encore un homme de lettres traduit devant les
tribunaux, donné en fpeétacle par sa femme. C'est ce qu'on voit dans un
Mémoire pour le Sieur le Brun, Secrétaire.</p>
<p>des Commandemcns defeu M. le Prince de Conti, contre Marie-Anne de
Surcourt, sa femme, de- manderejje en Réparation de corps. Ce procès,
commencé depuis plus de sept ans, &amp; que le snari avoit tâche d'assoupir
de son mieux, fc</p>
<p><pb/></p>
<p>.eéveille plus fort que jamais, &amp; devient l'en; tretien du public.</p>
<p>Le faclum du Sieur le Brun est curieux par d-es détails très-amusans où
figurent pluGeurs Seigneurs de la Cour &amp; gens de lettres, par des
épitres de la Dame le Brun, citées en preuves de leur bonne
intelligence, pleines de grâces &amp; d'esprit, par des vers , des odes, des
chansons, ornemens qu'on ne trouve guere dans de pareils écrits. Quant
au fonds, ce font les Magistrats qui prononceront. Le Sieur le Brun
paroît assez bien défendu par Me. Hardouin de la Reynnerie, son Avocat;
malheureusement ila contre lui sa mere &amp; sa fœur; &amp; il est cruel de
trouver de pareils adversaires. D'un autre côté, les témoins administrés
par la femme font d'une espece assez vile ; les liens font des hommes de
qualité, des femmes honnêtes, des auteurs, des hommes irréprochables.</p>
<p><pb/></p>
<p>nteft guere possible que ces deux êtres se rapprochent &amp; vivent ensemble.</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre toutes celles qui ont eu lieu , il paroît que l'illumination des
Comédiens Italiens l'a emporté par ses recherches &amp; sa singularité,
offrant encore du nouveau en ce genre si fort épuisé.</p>
<p>28 Oûobre 1781. La salle de l'Opera s'est ouverte hier dès 9 heures du
matin, ce qui a donné la facilité de la faire remplir avec le plus grand
ordre. Le spectacle a commencé avant deux heures. Il a régné un profond
silence pendant l'ouverture ; mais au moment où la toile s'est levée,
toute la salle a retenti d'un cri universes : Vive le Roi, vive la
Reine, vive Monseigneur le Dauphin. A cette violente exploiion de la
joie générale a succédé l'attention la plus soutenue, &amp; telle que les
Auteurs delireroient qu'elle fut pour tous leurs ouvrages dans h</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est le glaive de la justice Remis aux mains de la valeur.</p>
<p>dant en général elle a semblé très-foible.</p>
<p>Le théâtre est moins profond, ainsi qu'on l'a dit; mais sa plus grande
largeur facilitera infini..</p>
<p>JOlene le jeu des machines, &amp; l'exécution plus</p>
<p><pb/></p>
<p>La salle, au total, doit contenir plus de monde que l'ancienne ; elle ne
présente aucune richesse dans ses ornemens ; elle ne peut plaire que par
sa forme &amp; ses proportions bien assorties.</p>
<p>Après le spectacle, il s'est fait sur le théâtre même une distribution
de pain &amp; de vin , &amp; les PoiiTardes avec les Charbonniers ont formé des
danses &amp; ont chanté des chansons qu'on n'est pas accoutumé d'entendre en
pareil lieu, mais qu'autorise la licence du jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu captives tous les suffrages , Tes talens font chéris des Dieux ,
Puisse ton nom dans tous les âges S'immortaliser avec eux ; D'Apollon
reçois cette lyre Pour chanter au sacré vallon ; Dans tes mains même, on
pourra dire, C'est toujours celle d'Apollon.</p>
<p>Quoique cette annonce prise du Mémoire foit censée de Me. Hardouin, on
est fâché de l'y trouver, elle semble trop suggérée par l'Auteur qui
auroit du moins dû la rayer modestement.</p>
<p>35 Je fuis très-content du compliment de ma „ Cour. Vous ne pourrez voir
la Reine parce 33 qu'elle est au lit ; vous irez chez mon fils, &amp; ,3
vous l'appellerez Monseigneur. „</p>
<p><pb/></p>
<p>un Dauphin extrêmement bien fait, qui doit singulierement flatter S. 1\1.</p>
<p>30 Otfobre 1781. Extrait d'une lettre de Strasbourg du 15 Odobre. C'est
au 30 Septembre qu'a été arrêtée la fête seculaire dont vous avez
entendu parler, parce que ce jour est l'époque même de la signature de
la capitulation.</p>
<p>Le samedi 29, le Magistrat se rendit dans le grand auditoire de
l'Université Luthérienne où le Panégyrique du Roi fut prononcé en latin.
La solemnité avoit commencé par l'exécution d'une Cantate latine, en
forme de Poëme séculaire, imité de celui d'Horace.</p>
<p>Le foir il y a eu grand concert public, dans lequel on répéta le chant
séculaire , exécuté le matin.</p>
<p>Les mariages ont eu lieu le 3o. Le foir on exécuta un fpedacle Allemand
sur le feeond théâtre de la ville; tout le peuple y entra gratuitement.
On se doute que la scene fut ouverte par une piece analogue aux
circonstances, avec des ballets &amp; une décoration brillante.</p>
<p>Ce n'eftquele lundi, premier Octobre, qu'on joua au theàtre François la
petite piece de M.</p>
<p>Rochon de Chabannes : mais cette représentation manqua son principal
objet, n'étant pas gratuite.</p>
<p>Elle fut honorée de la présence de la Princesse Christine de Saxe, de
celle de plusieurs Princes &amp; Princesses étrangères, &amp; de toutes les
perfunnes de distinction &amp; notables de cette ville; il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>scandale ; car on se doute du brouhaha qu'avoiff cause une pareille
mascarade. Cependant l'avis plus convenable fût de lui envoyer le Suiffe
pour lui demander qui il étoit; ce qu'il vouloit &amp;c.</p>
<p>Bien des gens prétendent que ce pélerin est le même qui a donné les 1
çooo livres.</p>
<p>Le Curé de Saint - Nicolas s'est aussi signalé par un cortege de soo
pauvres de l'un &amp; de l'autre sexe, auxquels, la cérémonie finie, il a
donné un écu &amp; un pain de quatre livres pour chacun.</p>
<p>31 Otiobre. Lundi dernier, les Comédiens</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu s'ras p' t'êt' bien en pein' Nicole, Du latin que l'y a récité Le
Retteux d'l'Université; Mais on m'a dit l'secret d'l'école.</p>
<p>Ça vouloit dir' , c' n'est pas plus fin, Viv' le Roi, la Reine &amp; F Dauphin.</p>
<p>Le refrein généralement répété a réveillé PengourdilTement de cette
populace.</p>
<p>Le Sieur Carlin, l'Adeur le plus en possession de réjouir le peuple &amp;le
public par la nature de son rôle d'Arlequin, n'a pu paroître en scene
dans ces deux pieces où il n'avoitpas de place : &amp; il a gémi, depuis 41
ans qu'il est au théâtre , d'être ainsi muet pour la premiere fois aux
Gratis.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Novembre. Les partisans de M. le Noir, &amp; il faut convenir qu'ils font
en grand nombre , ne cessent d'exalter son édifice depuis qu'il a été
exposé aux regards &amp; au jugement du public avec tout l'appareil requis,
lors de la pre*</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour les Renaud s, pour les Rolands , Créer des demeures pareilles,
Trouvermoyen , en aussi peu de tcms, Que tout y plaifc aux yeux comme
aux oreilles * Du pays des enchantemens C'est réaliler les merveilles.</p>
<p>Y Novembre 1781. L'Opéra d'Adele avoit en 1772 été exécuté en trois
acres: son peu de succès obligea M. le Marquis de Saint Marc de l'é..</p>
<p>tendre en cinq en 177 ç. Cette feconde métamorphose n'ayant pas mieux
réussi, il l'a rétabli en trois, comme la mesure la plus analogue au
génie des compositeurs Italiens, &amp;', malgré tous ces efforts, malgré la
beauté du sujet, c'est encore un Poëme médiocre. En accordant même aux
défenseurs de l'Auteur, que le style en foit correct, facile, élégant,
que les vers n'en soient jamais vuides de sentimens ni de pensées..</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils feront obligés de convenir de ce résultat général.</p>
<p>Ils avouent que, malgré l'infériorité du talent de M. de la Borde,
l'Auteur de l'ancienne musique, on trouve bien supérieure chez celui-ci
la scene du défi entre Alphonse &amp; Raimond, qu'il a traitée
supérieurement, &amp; qui, dans M. Piccini, manque de la vigueur nécessaire
: on aime encore mieux dans le premier la marche du troisieme aste,
parce qu'elle n'a pas dans son rival la majesté qu'exige la circonstance.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une anecdote fort singuliere , c'est que M.</p>
<p>Nous apprenons avec douleur que M. de Montdenoix , très-mécontent de
tous les paffe*</p>
<p><pb/></p>
<p>droits qu'il a essuyes, est parti au commence» ment de Juillet pour la
France.</p>
<p>2 Novembre 1781. L'Opéra étant rétabli sur un théâtre convenable, &amp; le
peu de fudcês de l'Inconnue persécutée sur celui des-Menus, devant
rendre le comité de ce spectacle peu jaloux de conserver la piece sur
son répertoire, les Comédiens Italiens se remuent pour avoir la liberté
d'exécuter cette même piece.</p>
<p><pb/></p>
<p>tendoit que le Sieur Piccini, chargé de la mettre en musique, y
déployeroit tout Ton talent ; mais le sujet est raté absolument. Il n'a
reçu aucun battement de main. On a trouve que la partie du récitatif
avoit trop peu d'exprdTion ; le chant du chœur, point assez de noblesse
, &amp; ne faisoit pas ronfler dignement les noms de Louis &amp; d'Antoinette,
qui en formoient le refrein.</p>
<p>3 Novembre 1781. Les avantages qu'offre l'é.</p>
<p>Ce premier établissement, suivi d'un fécond</p>
<p><pb/></p>
<p>L'abonnement est de ço livres par année pour un muid d'eau par jour. On
le recevra jusqu'au premier Février 1782. La fourniture ne s'en fera que
tous les deux jours, suivant l'usage de Londres, afin que les
Entrepreneurs aient le tems de vaquer aux réparations nécessaires.</p>
<p>5 Novembre 1781. Entre la multitude des vers fades qu'a fait naître avec
elle la naissance de Monseigneur le Dauphin , il faut distinguer ceux-ci
de M. de la Chabeaussiere, l'Auteur des Maris corrigés.</p>
<p>Un Jardinier, connu par son discernement, Qui ne laiflbit jamais un bon
terrein en friche, Avoit un jour enté, dans un jardin charmant, Sur un
laurier de France un beau rosier d'Autriche.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 Novembre 1781. Au concert du jour de la TouiTaint^ où la nouveauté de
M. Piccini avoit attiré une affluence considérable de fpeétateurs, une
autre de M. Giroujl n'a pas mieux réussi ; c'étoitun Oratorio intitulé:
les fureurs de Saiil.</p>
<p>4 Novembre. Entre les divers Te Deum chantés depuis la naissance du
Dauphin , il faut distinguer celui que Madame JI/dard, Bouquetiere de S.
M. &amp; de la famille royale, doit faire chanter demain en l'Eglise royale
&amp; paroissiale de St. Germain l'Auxerrois : il doit être précédé d'une
mesle solemnelle en musique.</p>
<p><pb/></p>
<p>s Novembre. Les Comédiens Italiens donnent, Jeudi 8 , la premiere
représentation de Lucctte &amp; Lucas , piece nouvelle en un acte, dont la
musique est d'une personne de quinze ans.</p>
<p>6 NovemÍJre. Les Dames de la Halle, c'est ainsi qu'on les qualifie dans
les cérémonies de représentation, ont eu l'honneur de complimenter hier
le Roi sur lanaiifance de M. le Dauphin.</p>
<p>C'est M. le Duc de Coffè clui , comme Gourch</p>
<p><pb/></p>
<p>plicité. Il mérite d'être rapporté.</p>
<p>Le compliment fini, S. M. n'a pu s'empêcher de rire d'une telle
cérémonie , &amp; celle qui hatanguoit, sans se décontenancer , a ri aussi
avec une grande franchise.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'autres voyageurs, en visitant cette capitale de nos rivaux, ont été
surpris d'y en trouver onze de cette espece montées. Enfin, une
Compagnie s'est évertuée, &amp; ce qui auroit dû être le fruit d'un
patriotisme actif &amp; clairvoyant est devenu l'effort d'une cupidité
intrépide.</p>
<p>Enfin , depuis quatre ans elle a perdu tous les intérêts d'un capital
aussi énorme.</p>
<p><pb/></p>
<p>6 Novembre 1781. On n'a appris que depuis peu la perte de M. le Prince,
Peintre de réputa.</p>
<p>6 Novcmbre. Le délire patriotique pour la naissance d'un Dauphin , loin
de se ralentir, ne fait que s'accroître par la fermentation générale.
Les femmes le manifestent juique dans la frivolité de leurs modes. Elles
portoient, il y a quelque tems, au lieu de diamans aux oreilles ou dans
les cheveux , des médaillons au col : enfuite elles y ont substitué des
Jeannettes, c'essà-dire des croix d'or, comme en ont les femmes de la
campagne , bientôt enrichies de diamans superbes. Aujourd'hui c'est un
Dauphin qui a pris la place de ce ligne de notre religion.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>11 se maria peu après avec une femme plus âgée que lui ; mais l'humeur
économe &amp; revêche de celle-ci lui déplarfant, il lui rendit son bien, &amp;
clioiftt le parti d'aller enRuffie où ilétoit appelle.</p>
<p>M. le Prince s'embarqua &amp; fut pris par un corsaire Anglois ; il étoit à
la veille de perdre tout, lorsqu'il tira dè sa malle un violon dont il
jouoit, &amp;, faisant contre mauvaise fortune bon cœur, par fbn harmonie
chaima ces barbares qui ne lui enleverent rien &amp; danserent au son de cet
instrument.</p>
<p>M. le Prince séjourna environ cinq ans dans ce pays ; il y fut admis
dans la familiarité des plus grands Seigneurs, entre autres du Comte
Poniatowski, aujourd'hui Roi de Pologne. Mais, attaqué d'une maladie
grave, il repartit au moment de la révolution qui mit la couronne sur la
tête de Catherine //, &amp; revint dans sa patrie où il se distingua par le
nouveau genre qu'il s'étoit formé. On en a parlé dans le tems. Il se j
livra depuis au costume francois. Sa touche gagna de la légèreté, sa
couleur de la solidité, ,</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'harmonie, de la transparence; sa compofi.</p>
<p>tion de la grâce, de la fageflfe : on voit aujour.</p>
<p>d'hui ses tableaux se soutenir dans les cabinets entre les Tcniers &amp; les
rVOllvermens.</p>
<p><pb/></p>
<p>ge &amp; de se vêtir suivant le costume de sa place.</p>
<p>Tels font les détails dans lerquels Madame de Marfan a bien voulu entrer
avec Meilleurs de l'Eglise de Paris, comme très-précieux, concer.</p>
<p>nant une tête aussi chere.</p>
<p>Ces Députés ont aussi été chez tous les Mi- niftres, &amp; ont diné chez M.
le Grand-Aumônier qui les avoit fait inviter avec le plus grand cérémonial.</p>
<p>9 Novembre 1781. Extrait d'une Lettre de Rouen du 2 Novemb. L'Arrêt du
Parlement de Rouen, en faveur des Exécuteurs de la haute juf.</p>
<p>blement de la liberté de fréquenter les lieux pu.</p>
<p>blics ; ils prouvèrent qu'aucune loi, aucun jugement ne leur avoit
interdit cette faculté. Ils réfutèrent l'anertion erronée , que des
hommes pourvus de l'office des exposans, font eux &amp; leur famille, gens
infâmes ; tandis que, pour y être recu, il faut être reconnu &amp; avéré bon
Catholique-Romain , &amp; citoyen de mœurs irréprochables, ce qui
impliqueroit contradiction.</p>
<p>Le 30 Mars, le Procureur général fit un réquifitcire en leur faveur, où
il dit, entre autres</p>
<p><pb/></p>
<p>2°. Que de pareilles défenses soient faites de gêner la liberté des
exposans dans les lieux publics, tels que les Eglises, les promenades,
les fpeétacles, &amp;c. 3°. Que l'Arrêt foit lu, publié &amp; affiché tant dans
cette ville, Caën, Coutances, que dans tous les baillages &amp; hautes
juitices du ressort de la Cour.</p>
<p>9 Novembre 1781. La piece de Lucette &amp; Lucas, exécutée hier aux
Italiens, est une bagatelle , qui, malgré sa foiblesse, a été goûtée,
parce qu'elle est pleine d'ingénuité &amp; sans prétention.</p>
<p>La musique a sans doute contribué beaucoup 3</p>
<p><pb/></p>
<p>la faire valoir. L'Auteur prétendu de celle-ci est la fille de M.
Dezaidts, &amp; l'on a grand lieu de ioupqonner que lepere l'a beaucoup
retouchée.</p>
<p>Ce sujet ainii présenté semble assez plaisant &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>On rie fait qui lui a procuré cette manie fingu..</p>
<p><pb/></p>
<p>avec des graces &amp; une latinité pure qui embellissent l'eloquence aimable
de l'Auteur, les idées liantes, naturelles; les images vives &amp;
brillantes ; les tournures poétiques &amp; pittoresques dont il est rempli.
Dans sa brièveté, c'est un petit chef-d'œuvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>II Novembre q8 I. Les Comédiens François.</p>
<p>sortent enfin encore une fois de leur léthargie 6c annoncent pour demain
la premiere représentation d'un Drame en cinq actes, intitulé : la
Difdpline militaire du Nord. C'est la traduction -.</p>
<p>d'une piece allemande du Sieur Moeller, Directeur de la Comédie de son
Altesse Royale le Margrave de Brandebourg Schwedt. Les traducteurs font
le Sieur Moline &amp; le Sieur Friedel Professeur en survivance pour
l'allemand, des Pages de la-, grande écurie du Roi.</p>
<p>11 Novembre. M. le Prince , malgré les ta..</p>
<p><pb/></p>
<p>12 Novembre 1781. M. Foulquier, le nouvel Intendant de la Guadeloupe, a
été si content de l'expérience du i§ Octobre, concernant la confedion du
bifcuic de mer avec la pomme de terre, qu'il se propose de la faire
réitérer aux Isles sur la patate. Cette plante liane est infini.</p>
<p><pb/></p>
<p>Volontaires étrangers, qui avoit tente la panification de la patate fous
leurs yeux.</p>
<p>Quant au biscuit, après huit mois de mer, il s'est trouvé parfaitement
fain , &amp; on le juge exempt des inconvéniens qu'éprouve le biscuit de
froment.</p>
<p><pb/></p>
<p>camps, &amp; alors il y auroit plus de chaleur, &amp; le pathétique ne
manqueroit pas son effet; il faudroit changer aussi le dénouement trop
postiche. Quant au fiyle, il exigeroit plus de nerf &amp; de pittoresque.</p>
<p>12 Novembre 17 81. M. le Comte de Maorepas, malade depuis quelque tems,
va mieux.</p>
<p>On a parlé quelquefois d'un Sieur Grault, l'un de ses valets-de-chambre
de garderobe, que S. M. aime beaucoup. Quoiqu'il ne foit pas de quarticr
il est dans l'usage de paroitre de tems en tems pour confeiver la
bienveillance de son maiae. Le Roi, ayant été longtems sans
l'appercevoir, s'en iiiforme &amp; demande pourquoi il ne le voit pas ? Oj
lui apprend qu'il a été gravement malade depuis deux mois, qu'il a
failli de mourir; mais cu'il est hors d'affaire. S. M. charge quelqu'un
de sa chambre d'aller le visiter &amp; de lui en rendre compte. On ne doute
pas que S. M. ne lui donne une gratification sur sa caC-</p>
<p>A</p>
<p><pb/></p>
<p>sette pour le dédommager des frais de sa maladie.</p>
<p>tiers assise. 11 s'est en allé après un quart d'heure, crainte de trop
fatiguer le malade.</p>
<p>i ; Novembre. Quelqu'un indigné du déluge de madrigaux fades,
occasionnés par la naissance.</p>
<p>Prince dont dépendront un jour nos destinées, Longtems Dauphin &amp;
longtems Roi &gt; Puiftt-tu vivre autant d'années Qu'on a fait &amp; ferade
mauvais vers ponrtoi !</p>
<p>14 Novembre. Le Cri du Peuple est encore fort rare; ceux qui ont lu ce
pamphlet attri.</p>
<p><pb/></p>
<p>di erre de l'Auteur, osant fronder sans ménage.</p>
<p>On y reprend successivement les principales époques du regne ancien &amp; du
regne aétuel, auxquelles a coopéré le Comte, &amp; on lui fait de grands
reproches M. de Fleury n'est pas epargné) &amp; l'Ecrivain satyrique étend
ses réflexions malignes jusque sur toute h famille de ce Ministre. Il
réserve toutes ses louanges pour MM. de Malesherbes, Turgot &amp; Necker. Ce
dernier est surtout son Héros &amp; l'objet particulier du pamphlet Telle
est l'idée vague qu'on en donne. Du reste , cet écrit, où perce trop
l'esprit de parti, paffe pour avoir de la vigueur &amp; du patriotisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>rangs pour le remplacer, du moins lui servir de Coadjuteur.</p>
<p>M. de Roquelaure, Evéque de Senlis, dont on parle depuis longtems, &amp;
fort aimé du Roi.</p>
<p>Enfin, M. l'Archevêque d'Aix, dont M. le Comte de Maurepas connoît les
talens &amp; l'esprit doux &amp; pacifique.</p>
<p>14 Novembre 178 r. Les savans gémissent du malheur que vient d'éprouver
Dom Louis Arguedas, Lieutenant de vaisseau, Espagnol &amp; Ar.</p>
<p>1 S Novembre. Extrait d'une lettre de Rochefort du 4 Novembre. C'est le
7 Octobre que , d'après les ordres de M. le Marquis de Ségur , l'on a
fait l'épreuve du Fort en bois, construit par les méthodes &amp; fous la
direftion de M. le Marquis de Montalembert.</p>
<p>L'objet de cette épreuve étoit de s'affurer de lafolidité de la
c.nftruétion duditFort, contre la commotion &amp; i expiofiou de son propre
feu.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a fait ¡faire ensuite, 1°. une falve de la totalité des batteries du
rez de chauffée, de 16 pieces de 36, servies &amp; tirées ensemble.</p>
<p>1 2°. Une semblable de la batterie du premier étage de 41 pieces, aussi
de 36.</p>
<p>3°. Une idem de la batterie élevée en terrasse au-deilus du Fort, &amp;
armée de 11 pieces de 12.</p>
<p>4°. Enfin, une décharge générale des 68 pieces servies &amp; tirées ensemble.</p>
<p>Les Commissaires nommés étoient, pour le Département de la Guerre, M. le
Marquis de Voyer, Lieutenant général, Commandant en fecond dans la
Province, M. le Marquis de Montalembert, Maréchal de Camp , M. Dajot ,
Maréchal de Camp, Directeur du Génie : M.</p>
<p>Divoleye, Colonel, Directeur d'Artillerie; &amp; pour le Département de la
Marine, M. de la Touche-Tréville, Commandant de Rochefort)</p>
<p><pb/></p>
<p>remplace, pour cause de maladie, par M. d'Au* berton, Capitaine
deVaifleau, M. deBeaugard, idem, &amp; M. le Chevalier de la Clocheterie,
Lieutenant de Vaisseau.</p>
<p>Tous ces Commissaires n'ont trouve dans l'examen qu'ils ont fait dudit
Fort, après cette épreuve, aucune dégradation d'aucun genre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Roi s'est en effet fait porter la ferrure myf.</p>
<p>On parle encore des Ramoneurs , qui avoient porté pour chef-d'œuvre de
leur art, ou marque caradériftique de leurs occupations, une cheminée
fort jolie &amp; assez vaste pour que l'un d'eux y foit entré &amp; ait chanté
une Chanson analogue aux circonstances &amp; très.gaie.</p>
<p>17 Novembre. M. Pierre Christian, Baron de Wimpffen, &amp; du St. Empire ,
Commandeur de l'Ordre ruyal &amp; militaire de Saint Louis, Maréchal des
camps &amp; armées du Roi, Infpecleur général des troupes, &amp; Direéteur de
laNobleffe de la baffe Allace, vient de mourir. Cétoitle parent, l'ami &amp;
le bras droit de feu M. le Comte</p>
<p><pb/></p>
<p>Je Saint Germain ; &amp; il en est fort question dans les mémoires &amp; lettres
de ce Ministre.</p>
<p>18 Novembre 1781. Les conférences sur le Commerce, établies depuis
l'année derniere , par les vues patriotiques &amp; bienfaisantes des
Magistrats du Commerce, Inftituteursdeces confé-</p>
<p>rences, ont recommencé le 8 de ce mois.</p>
<p>M. Billard, le premier Juge-Consul, l'a ouverte par un discours sur
l'utilité &amp; la nécessité de cet établissement.</p>
<p>Ce discours, d'environ'trois quarts d'heure de leéture, a donné lieu de
juger de l'élocution facile &amp; agréable que l'Orateur joint àfon
intelligence profonde de la matiere.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 Novembre 1781. M. Saurin, de l'Académie Françoise, Secrétaire
ordinaire de M. le Duc d'Orléans, vient de mourir. Cet Ecrivain
estimable, qui a eu au théâtre des succès soutenus &amp; mérités, a péri
d'une façon cruelle. Il craignoit la pierre ; il s'étoit fait fonder &amp;
la fonde s'étoit caiTée dans la vessie. Eprouvant des douleurs
inexprimables, il demande un calmant &amp;, par un quiproquo d'Apothicaire ,
on lui apporte une potion émédfée qui lui fait faire les plus violens
efforts &amp; augmente ses souffrances au point qu'il paffe dans une
convullion.</p>
<p>18 Novembre. M. le Dez; de Nivernois n'est i</p>
<p><pb/></p>
<p>19 Novembre 178 r. De Poligny en FrancheComté le 10 Novembre i''8i. M.
d'Aftory, Enseigne des vaisseaux du Roi, âgé de 21 ans, ayant fait
remettre aux Officiers municipaux de cette ville, sa patrie , à
l'occasion de l'heureuse naissance du Dauphin, une somme de 600 livres
pour être distribuée aux pauvres , ces Officiers ont unanimement
délibéré de rendre public cet aéte de bienfaisance &amp; de générosité , en
faisant imprimer dans les affiches de Befanqon la let.</p>
<p>tre suivante.</p>
<p>A Brest 28 Octobre 1781.</p>
<p>L'événement heureux de la naissance, dont nous recevons aujourd'hui la
nouvelle, m'inspire l'i-</p>
<p><pb/></p>
<p>foins. Vous m'avez si souvent persuadé, en le pratiquant, que le plus
grand bienfait étoit de faire des heureux, que je ferois bien coupable
de l'oublier, lorsque la circonflance, due au hazard, me permet de vous
imiter.</p>
<p>19 Novembre 1781. M. de Maurepas est décidément très-mal ; il a été
administré ; il a la gan.</p>
<p>grene, &amp; l'on n'en espere plus rien.</p>
<p>19 Novembre. Extrait d'une lettre de Caf.</p>
<p><pb/></p>
<p>effroyable d'individus, le Prélat a imaginé d'é.</p>
<p>Le cours a été ouvert le 14 Oclobre dernier , par une séance publique
tenue dans une des fal.</p>
<p>les de l'hôtel de ville avec un concours de monde de tous les ordres de
citoyens, &amp; le Sr. Icart a lu un discours sur l'utilité de l'établinement.</p>
<p>20 Novembre 1781. M. de la Blancherie, cet hfadgLJable Agent de la
Correfpondanceuniver- felle des Sciences &amp; des Arts, a ouvert Jeudi
dernier son assemblée ordinaire des Savans &amp; des Anifies, suspendue
pendant les vacances, &amp;, pour preuve qu'il n'est pas indigne de l'im..</p>
<p><pb/></p>
<p>portante mîiTion qu'il s'est donnée, a exposé, en échantillon de son
talent poétique, le quatrain suivant:</p>
<p>0 Monseigneur! que votre fort est doux, Non d'être né pour gouverner la
France; Mais de ne pas avoir la moindre connoissance De tous les mauvais
vers que nous forgeons pour vous.</p>
<p>Malheureusement onl'accuse de plagiat &amp; de n'avoir fait que parodier
d'anciens vers de Voltaire en pareille circonstance.</p>
<p>20 Novembre 1781. La rareté du Décret de la Faculté de Médecine mérite
qu'on le conferve en entier.</p>
<p>De Mandato M. Jofephi Philips, Facultatis medicce Parisiensis Decani,
&amp;MM. Doftorum Regentium ejusdem Facultatis, obfereniffimi Delphini Natalia.</p>
<p>cendunt</p>
<p><pb/></p>
<p>cendurtt dcfideria, dcfcendunt miracula, nonnec &amp; lilia. Terris oftenfus
etfDelphinus. Salve ô nobilis liliorum farcule ! Vive diu, vive laetus &amp;
incolumis. Tibi dormienti adfpiret blanda quies , vigilanti adfpirent
risus venufH, lusus amabiles. Jacu, rifu matrem adorandam cognofce. Jam
blandâ manu eburneum matris collum preme molliter. Jam rofeisdabris
cafta fige oscula.</p>
<p>Tot blanditiae, tot materno pedtori voluptatis fontes ; &amp; quando tibi
erit œtas firmior, difce ex amore nostro, patrem, ex reverentiâ, regem
colere. Votum patries facruin addimus : non minus amans quam amabilis,
ut primum amari te fenferis, redamare fcias. Solio nafceris ; fed diù
ignora quani grande fit pondus, &amp; fcep.</p>
<p>trum &amp; corona; iftas regendi populos, îz prxfertim amandi artes combibe
intimius , totis te proluens fonfibus ex guibus ortus es. Dum.</p>
<p>gratulabundo cultu, cunas floribus confpergunt varii civium ordines,
cruore madens laurus non tenera offendat lumina; arrideat tibi tanquani
molle pulvinar olea pacis, cujus prEenuntium quasi Numen in te amamus &amp;
veneramur.</p>
<p><pb/></p>
<p>cliarilticus TeDeum cantabitur die Sabbati Ioà.</p>
<p>Datum Parisiis die Lunae çâ. ejusdem mensis &amp; anni.</p>
<p>Jacobus Philips Decanus.</p>
<p>20 Novembre 1 781. M. le Baron de Wimpfsen, qui vient de mourir, est
aussi fort regretté de M. le Marquis de Ségur qui connoissoit Ton mérite
militaire, sa tête excellente, &amp; enfaifoit autant de cas que le Comte de
St. Germain ; il le consultois fou vent; il étoit d'ailleurs du Comité
de la guerre.</p>
<p>Le bas relief du portail de Ste. Genevieve, où cette fainte diltribue du
pain aux pauvres, est un morceau de sa composition qui suffit pour
caraétérifer son talent: on y remarque incontestablement de la facilité,
de la grace &amp; une manicre large dans l'exécution.</p>
<p>Il auroit été de l'Académie plutôt, si, frappé de frayeur a la vue de la
disgrace du meilleur de ses amis, refusé par cette Compagnie, il n'avoit
brifé le morceau auquel il travailloit; l'exemple de ce candidat, plus
heureux depuis, lui avoit fait reprendre courage.</p>
<p><pb/></p>
<p>21 Novembre. Outre les deux mandemenslont on a parlé contre la nouvelle
Edition des ouvres de Voltaire ; il y avoit une Dénonciation LU
Parlement, anonyme, avec cette épigraphe Jlulate E-e Clamate. Ces
hurlemens avoient :té étouffés par les amis &amp; défenseurs de Volaire , &amp;
ce n'est que depuis peu que ladite iénonciation se répand davantage.
Elle est enore plus violente que les mandemens. On en agera par cette
phrase remarquable entre beauoup d'autres : l'Autéur y exhorte les
Magiltrats déployer toute la rigueur des loix contre l'ourage. "dans un
siecle ridiculement philo-»</p>
<p><pb/></p>
<p>On regarde comme avortée celle du Sieur Clément, qui vouloit châtrer
Voltaire &amp; le réduire de 20 volumes, malgré un commentaire de sa façon
pour rendre l'ouvrage classique , après - l'avoir purgé de toutes ses
ordures.</p>
<p>22 Novembre 178 I. M. le Comte de Maurepas est mort hier au foir sur les
onze heures.</p>
<p>Lorsqu'on en vint porter la nouvelle au Roi, S. M. se couchoit. M. le
Duc d'Eftiflac, Grand.</p>
<p><pb/></p>
<p>vive, dont il s'excusa auprès du Roi qui lui dit: si vous faites une
grande perte , j'en fais une bien plus grande.</p>
<p>S. M. a ce matin envoyé complimenter Madame de Maurepas, qui lui a
répondu qu'elle faisoit une perte irréparable, celle d'un mari avec qui
elle avoit vêcu cinquante-cinq ans sans s'être quittés d'un jour; qu'il
lui laissoit une fortune considérable ; mais que rien ne pouvoit adoucir
sa douleur que les bontés de Sa Majesté.</p>
<p><pb/></p>
<p>La premiere représentation doit avoir lieu iii.</p>
<p>ceffamment ; la Difdpline militaire du Xcrd réduite en quatre aétes,
n'ayant pas mieux pris, &amp; étant absolument tombée.</p>
<p>» Ce n'cft point sans la plus vive douleur ,</p>
<p><pb/></p>
<p>35 Ne pouvant ni tolérer, ni dissimuler une .en..</p>
<p>55 leuse. dont nous entendons punir l'auteur 55 suivant la rigueur des
loix.</p>
<p>24. Novembre. Les Comédiens Italiens ne décessent de jouer des pieces
nouvelles. Ils en - annoncent encore une pour Lundi, intitulée le
Baiser, féerie en trois actes &amp; en vers, mêlée .d'ariettes ; musique de
M. Champein.</p>
<p>24. Novembre. Mlle Contât de la Comédie • Francoise, se flattant qu'un
grand Prince avoit .des vues sur elle, enorgueillie de cette conquête,
avoit quitté M. delïïaupeou qui la combloit de bien. Cependant ne
trouvant pas que ce Prince .r,épondît aux vues de haute fortune auxquelles</p>
<p><pb/></p>
<p>Le lendemain il lui envoie un Arrêt de furséance pour un an. On ne doute
pas que cette plaisanterie ingénieuse, &amp; digne punition de la
supercherie, n'ait étéfuivie de quelque cadeau consolateur ; mais qui
n'a pu la dédommager du regret de voir sa cupidité démasquée &amp; fruf.</p>
<p>Vraisemblablement c'est ce qui empêchera le Prince de reconnoître
l'enfant qu'elle vient d'avoir, &amp; dont elle est en couche.</p>
<p>chacun des deux Alagiftrats fous les auspices</p>
<p>def uels elle elf née. Ils devoient être analogues aux beaux ouvrages en
écriture qui ornent la</p>
<p><pb/></p>
<p>salle, &amp; l'on admira ces deux chef - d'oeuvres.</p>
<p>2) Novembre 1781. La vivacité franqoife ne pouvant raccorder avec la
lenteur espagnole , lui a saic enfanter la plaisanterie fui vante sur le
iiege de Gibraltar.</p>
<p><pb/></p>
<p>Joindre le talent d'abréger ?</p>
<p>Fréquentes font vos canonades ; Mais, héias ! qu'ont-eUes produit?</p>
<p>Le tranquille Anglais dort au bruit De vos noéturnes pétarades, Ou s'il
répond de tems en tems A votre prudente furie, C'est par égard, je le
parie, Et pour dire : je vous entends.</p>
<p>Mes amis, vous le voyez bien, Vos bombes ne bombardent rien 5 Vos
bélandres &amp; vos corvettes, Et vos travaux &amp; vos mineurs N'épouvantxnt
que les lesteurs De vos redoutables gazettes.</p>
<p>2 ç Nov. 1781* Comme Chef du Conseil des.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste, M. de Maurepas n'en avoit au.</p>
<p>cune, n'écrivoit, ni ne recevoit point de lettres , &amp; se contentoit de
donner ses conseils au Roi ou aux Ministres, suivant l'exigence des cas.</p>
<p>On ajoute que Madame Adelaïde, qui ne laisse pas que d'avoir du crédit
auprès de S. M. porte puissamment cette Eminence.</p>
<p><pb/></p>
<p>loifTes &amp; aux Sœurs de charité, pour Jubvcnir eux be foins les plus
pre(sans des pauvres, dont le nombrc, porte l'arrêté, eji effrayant dans
cette ville.</p>
<p>A Vienne en Dauphiné, M. l'Archevêque, de même que les Maire &amp; Echevins,
a doté plusieurs filles, &amp; distribué d'abondantes aumônes.</p>
<p>Cent malheureux comblés de tes bienfaits, Des lampions de cette forte, A
mi, ne s'éteindront jamais.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour suspendre l'jmpatience du public , les Comédiens annoncent une
petite comédie nouvelle, en un acte &amp; en vers, qu'ils esperent jouer
Samedi. Elle a pour titre, le Rendez-vous du Mari.</p>
<p>27 Novembre. On raconte que le Sieur de Beaumarchais, bouffon-ae du
Comte de Maurepas, au commencement de la maladie de ce Minifbe, profita
d'un mieux momentané, &amp; \oulutl'égayer par laledure. de sa Comédie, du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>même. Tel est le sujet ; telle en est l'intrigue ; tels en font les
pitoyables ressorts. Dans de pareilles pieces , on s'attend qu'au moins
un grand jeu de machines, une multiplicité de furprises, un fpedacle
pompeux remplaceront le vuide de l'action &amp; frapperont les yeux, si le
cœur n'est ému. Ces moyens du Décorateur n'ont été même que foiblement
employés ici ; en un mot, on est fâché que l'Auteur , M. le Chevalier de
Florian, dont la piece des deux Billets avoit donné dejuftes espérances,
ne les remplisse pas dans cette nouveauté plus que dans les précédentes.</p>
<p>29 Novembre 1781. Extrait d'une-lettre de Soissons du 26 Novembre M. le
Pelletier, notre Intendant, vient d'honorer l'agriculture d'une maniere
nouvelle en France, &amp; digne des Romains ou des Chinois. Hier Dimanche
25, ayant préparé une fête pour la naissance du Dauphin , il y a fait
inviter les principaux laboureurs de sa Généralité. Apres le Tc Deum,
auquel ils ent assisté, au milieu de toute la Noblesse, ils ont été
placés avec les Dames les plus distinguées de la ville &amp; des environs, à
une table où étoient l'Evéque, l'Intendant &amp; les gens les plus décorés.</p>
<p><pb/></p>
<p>enfans.</p>
<p>Enfin, il vient de fonder une école gratuite d'inftruétion pour les
enfans des pauvres artisans.</p>
<p><pb/></p>
<p>elliptiques, caehés dans la voûte &amp; qui fewi.</p>
<p>30 Novembre. Aujourd'hui est mort M. Tronchin de Geneve, premier Médecin
de M. le Duc d'Orléans, Associe étranger de YAcadémie Royale des
Sciences. Il étoit dans sa 7 ~~me. année. Il est le premier qui nous ait
apporté l'inoculation; : &amp;, quoique la vogue dont il avoit joui pendant
longtems fùt bien paITée, il conftrvoit encore une grande réputation,</p>
<p><pb/></p>
<p>30 Novembre. C'est M. de Caumartin , le Prévôt des marchands, qui doit
avoir la place de Conseiller d'Etat vacante par la mort de M. de
Villeneuve. M. Taboureau a eu ses bureaux &amp; surtout la place du Comité
des finances.</p>
<p>1 Décembre. La piece du Rendez-vous du )'I¡(¡ri, jouée aujourd'hui, est
tirée d'un conte de M. de Champfort. Quelques traits saillans</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette nouveauté est de M. André de Murville, débutant dans lacarriere;
il ne frappe pas mal un vers ; mais il faut autre chose pour réufc itr
au théâtre. Ce Poëte a épousé une fille de Mlle Arnoux , &amp; l'on se doute
que cette Actrice celebre, se mêlant de bel esprit, aura voulu mettre du
fien dans la piece : comme elle a le genre de plaisanterie très -
ordurier , il étoit difficile qu'elle ne se sentit pas du goût du terroir.</p>
<p><pb/></p>
<p>]orfqu'iIs devroient, dans l'ordre physique, l'être de haut en bas.</p>
<p>En conséquence, il a été résolu de s'y conformer ; ce qui a eu lieu
Mardi pour la premiere fois.</p>
<p>En outre, les Chanoines petits-maîtres se plaignoient depuis longtems de
cet habillement, en ce que le camail étant une invention du besoin &amp; non
un attribut de leur dignité, les Chantres , les Chapelains 8; tout le
bas Chœur s'en servoient suffi ce qui les confondait abfoluraent</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Dcccmbre 178 r. Il se répand un Profpetfus annonçant un nouvel
établissement qui fait frémir M. delaBlancherie, cet Agent général pour
la correspondance des sciences &amp; des arts, en ce que l'Auteur semble
devoir aller sur ses brisées &amp; bientôt l'écraser par une rivalité infini.</p>
<p>ment plus avantageuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il en foit, le Aflûée, dont la fouCcription est de trois louis
par an, s'ouvrira le Mardi onze Décembre.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 Décembrc. Les amateurs de musique inf-</p>
<p><pb/></p>
<p>tsruaiefttale &amp; vocale se disposent a se -rendre en foule au concert
[pirituel prochain de Samedi. huit, qui doit être très-brillant en
Virtuoses &amp; en morceaux nouveaux.</p>
<p>On y dbit entendre une Demoiselle le Boeuf, Cantatrice dans le goût
italien, qui n'a pas encore paru, &amp; dont on dit le plus grand bien.</p>
<p>M. Cousineau sur la harpe, M. Salentin sur la flÙte., M. Fodor sur le
violon, exécute.</p>
<p>ront respectivement des concerts. de leur composition.</p>
<p>M. Moline a composé une ode qui a été mise en musique par M. Mereaux ;
enfin, M. Rochefort y produira le -fpeétacle pompeux de l'Apo.</p>
<p>théose en vers Ee ) en musique de l'Impératrice Reine de Hongrie &amp; de
Boheme. Ce dernier morceau, qui rapproche ce Spectacle des anciennes
cérémonies des Romains &amp; des Grecs, est surtout fait pour piquer la
curiosité, &amp; par son intention &amp; par son objet.</p>
<p>S Décembre 1781."Enfin, le Sieur Pankoucke, cet Atlas de la librairie ,
dont les vastes épaules fupporteroient le poids des mânes les plus
énormes , a trouvé le moyen d'obtenir du Gouvernement une permission
ouverte de faire une nouvelle édition de l'Encyclopédie en 40 volumes de
discours &amp; sept volumes de planches in-4.0.</p>
<p>&amp; en 84- volumes de discours &amp; 7 de planches in g", au même prix de 672
livres l'exemplaire de chaque édition.</p>
<p>Cet ouvrage aura pour titre Encyclopédie Me'- thodique, ou par ordre de
matieres, précédée d'un vocabulaire uni verses, servant de table pour
tout l'ouvrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'objet principal de la refonte de l'ouvrage est, en corrigeant les
fautes, les omissions &amp; les erreurs sans nombre qu'on lui reproche, de
le perfectionner, en le rendant tout-à-la fois &amp;un Dictionnaire &amp; un
Traité. Du reste, on dit qu'il y aura plus de 30,000 nouveaux articles.</p>
<p>Les frais de ce grand monument font un objet de dépense de près de deux
millions, &amp; l'on fent qu'il faut que le zele des souscripteurs s'évertue
pour venir au secours du Sieur Pankoucke.</p>
<p><pb/></p>
<p>:missaire du Roi, par deux Députés de la Compagnie,chargés de lui
renouvellerfes remercîmens.</p>
<p>L'Académie a de plus arrêté que le procès verbal de cette séance &amp; de la
précédente fera rendu public.</p>
<p>commensaux, ne manquent pas de célébrer leur Divinité : M. Guichard
s'étant trouvé absent, ou - ayant oublié la fête , a réparé cette
omission par les vers suivans :</p>
<p>Parmi vos en sans de la gloire, Je me glissè, bâtard , en toute
humilité. Vous ne me verrez point jaloux de leur viaoire, Il me-suffit
d'être adopté.</p>
<p>Ma place, près de vous, vaut l'immortalité.</p>
<p>7 Décembre. Voici les noms &amp; la tâche de chacun des Coopérateurs de Y
Encyclopédie Méthodique.</p>
<p>Meilleurs l'Abbé Bossut &amp; de la Lande, tous deux Membres de l'Acadcmie
des Sciences , se chargent des Mathématiques, le fécond prendra foin de
la partie agronomique principalement.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Médecine fera mise en ordre par M. Vicq æ Azir, Doéteur-Régent &amp;
Professeur de la Faculté de Médecine de Paris, de l'Académie royale des
Sciences, &amp; Secrétaire perpétuel de la Société royale de Médecine ; le
même traitera de l'Anatomie, &amp; de la Physiologie funple &amp; comparée.</p>
<p>M. Louis, Secrétaire perpétuel de l'Académie royale de Chirurgie,
embrassera cette partie.</p>
<p>La Chymie , par M. de AJorveau, Avocat général au Parlement de
Bourgogne, Membre de plusieurs Académies ; la Métallurgie , par M.</p>
<p>Duhamel, Infpefteur général des mines ; la Pharmacie par M. Alarct ,
Secrétaire perpétuel de l'Académie de Dijon.</p>
<p>L'Agriculture proprement dite, ou la culture des terres, par M. l'Abbé
Tessier, Dodeur-Ré.</p>
<p>gent de la Faculté de Médecine de Paris &amp; de la Société royale de
Médecine ; le Jardinage, ou la culture des jardins &amp; vergers, par M.
Thouin, Jardinier en chef du jardin du Roi ; &amp; la culture des bois &amp;
aménagement des forêts, par M. Fougeroux de Bondoroy, Membre de
l'Académie Royale des Sciences.</p>
<p>MM. Daubenton, de l'Académie Royale des Sciences, Lecteur &amp; Professeur
d'Hifioire naturelle au College royal de France , Garde &amp; Démonstrateur
du cabinet du jardin du Roi; Alauduit, Docteur-Régent de la Faculté de
Médecine de Paris &amp; Membre de la Société Royale de Médecine; Guenau de
Montbeillard, Académi.</p>
<p>cien honoraire de l'Académie de Dijon, se partageront entr'eux
l'histoire naturelle des animaux,</p>
<p><pb/></p>
<p>La Botanique,par M. le Chevalier de laMarck, de l'Académie Royale des
Sciences.</p>
<p>M. Daubenton se charge de nouveau del'Histoire naturelle des minéraux.</p>
<p>m.Dtjrnarefl, de l'Académie royale des Sciences, &amp; Inspecteur des
manufactures de la Champagne , embrassera la Géographie physique , ou
les phénomènes généraux de l'Histoire naturelle cis la terre.</p>
<p>MM. Robert, Géographe du Roi, MaJJon de jiïorvillicrs, Avocat au
Parlement, Se Ment elle, Kiitoriographe du Comte d'Artois, Pensionnaire
du Roi, Professeur émérite d'Histoire &amp; de Géo.</p>
<p>Les Antiquités, Inscriptions, Chronologies, Arc de vérifier les dates,
Numismatique ou science des médailles, explication des fables, causes
des mœurs, coutumes &amp; usages des anciens , feront traités par M. Court
de Gebelin.</p>
<p>L'Histoire par M. Gaillard, de l'Académie Françoise &amp; de celle des
Inscriptions.</p>
<p>La Théologie, par M. l'Abbé Bergier, Confesseur deJîonfîeur, &amp; Chanoine
de l'église de Paris.</p>
<p>La Philoiophie ancienne &amp; moderne , par M. ÙNTuigeon.</p>
<p>La Métaphysique , la Logique &amp; la Morale j encore, par M. Guencau de
ilI-oiitbeillarcl; la j Grammaire &amp; la Littérature par MM. Mormon- j ici
&amp; Bcauzée , de l'Acadéiiiie Francoisè.</p>
<p>La Jurisprudence , par une Société de Ju- ,| rifconfultes,. Elle fera
rédigée &amp; mise en or- j</p>
<p><pb/></p>
<p>dre par M. Remy, Avocat au Parlement.</p>
<p>Les Finances, par M. Digeon , Directeur des fermes, qui le flatte de
rectifier beaucoup d'erreurs de Paffilier, Ton prédecesseur dans ce
travail.</p>
<p>L'Economie politique, par M. l'Abbé Beaudeau. M. l'Abbé de Jlontlinot,
connu par un excellent discours sur la mendicité &amp; par plusieurs
mémoires fournis au Gouvernement sur ces objets, s'est chargé de toute
cette partie dans ce Dictionnaire.</p>
<p>Le Commerce encore par M.l'Abbé Eealldcall &amp; par M. Benoît, Conseiller
de Jlonjîeur, &amp; ancien Professeur du cours gratuit de jurisprudence
consulaire.</p>
<p>La Marine, .par M. Vial de Clairbois, Ingénieur-contfructeur de la
Marine, de l'Académie Royale du même nom ; &amp; par M. Blondeau, de
l'Académie Royale de Marine &amp; de plusieurs autres.</p>
<p>L'Art militaire mis en ordre &amp; publié par M.</p>
<p>de Keralio , de l'Academie royale des Inscriptions &amp; Belles-Lettres.</p>
<p>M. de Pommer euil, Capitaine au Corps royal d'Artillerie, en traitera la
partie.</p>
<p>Les beaux Arts, par M. l'Abbé Arnaud &amp; Suard, de l'Académie Francoise.</p>
<p>Enfin les Arts &amp; métiers méchaniques , par MM. Roland de la Plattiere,
Perrier, freres &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>cîenne. On fera du moins usage defes matériaux.</p>
<p>8 Décembre. Le concert spirituel, exécuté aujourd'hui avec uns nombreuse
affluer,ce d'au- diteurs, a réussi en beaucoup de parties.</p>
<p>L'exécution .rapide de M. Coujîneau a fait plaiGr, principalement dans
l'Allegro.</p>
<p>Plusieurs morceaux de l'Ode sur la naiffanct de AIr. le Dauphin ont été
jugés dignes de la réputation de M. Mcreaux, &amp; les paroles dignes de son
Auteur, M. Molins, chez lequel le cœur</p>
<p><pb/></p>
<p>tient lieu d'éloquence, suivant ses propres ex* pressions.</p>
<p>La grace &amp; le fini que M. Fodor a mis dans son concerto de violon lui
ont mérité les plus grands applaudissemens.</p>
<p>Il n'en a pas été de même de Y Oratorio de M. Rochefort sur l'Apothéose
de l'Impératrice Reine : ce n'en: pas qu'en général la muiique n'en
foitbien écrite; mais elle n'a pas paru assez variée, &amp; on y a trouvé,
ainsi que dans les paroles, beaucoup de réminiscences : ces dernieres
font d'un M. le Bœuf; on ne fait il c'est le pere de la Cantatrice.</p>
<p>Les Haaponnois font les habitans d'un fauxbourg de cette ville, ainli
que les Lifelarts le font d'un autre fauxbourg près du premier. On croit
que ce font des Saxons, autrefois transplantés par Charlemagne dans
l'Artois. Ils parlent Flamand, &amp; ont confervé leurs mœurs &amp; leur
franchise. Ils ne s'allient guere qu'entre eux, &amp; il n'y a pas longtems
qu'ils s'habilloient encore d'une maniéré fort limple, ayant des
chapeaux en pain de sucre, des habits noirs ou bruns fort courts, &amp; un
manteau. Leurs femmes n'ont pour coëffure qu'un morceau de toile ferrée
, &amp; les jours ouvriers un chapeau rond de paille, sur lequel elles
mettent des mannes pleines de légumes qu'elles vendent au marche. Ce
font des Marnichers qui cultivent des terres entrecoupées d° beaucoup de
canaux. Au milieu de ces canaux, il y a plulieurs ifl es flottante;*,.</p>
<p><pb/></p>
<p>VImpromptu d'un Gafion.</p>
<p>10 Décembre 1781. M. l'Archevêque est fort mal; l'enflure a gagne
considérablement; il est dans un affoupiffernent léthargique, &amp; il y a
eu une consultation dont le résultat a été qu'il n'en pourroit revenir;
mais que la ponction pro longeroit peut-être son existence.</p>
<p>ci-dessous. j Extrait des feuilles de la Correspondance pour l les
Sciences &amp; les Arts, pu bliées fous le titre de &gt; j</p>
<p><pb/></p>
<p>Nouvelles de la République des Lettres £ *? Arts, du Mercredi iç Août 1781.</p>
<p>M. de laBlancherie ayant mis fous ses yeux les feuilles du Courier de
CEurope, dans lesquel.</p>
<p>Cette notice, accompagnée d'une lettre fort plate de l'Agent, où il loue
bassement le Rédacteur , afin de faire paffer les louanges qu'il se
donne lui-même modestement, a étourdi Al. de la Tuur de façon qu'il
convient, par sa réponse du 23 Novembre, avoir été oblige de réfléchir</p>
<p><pb/></p>
<p>Son étnbliifement est si froid, si vague , si monotone, si dénué de
mouvement, d'intérêt &amp; d'inftruttion, qu'il ne peut se soutenir pendant
quelque tems qu'au moyen de louanges emphatiques capables d'en imposer à
ceux qui ne le connoissent pas encore. Les motifs de cupidité , les
idées mercantiles dont on a mélangé ce projet doivent nécessairement
donner de la défiance aux gens expérimentés &amp; connoissant les manœuvres
de tous ces intriguans littéraires.</p>
<p>1 l D/cembrc 1781. M. de Flandres de Bran.</p>
<p>ville, Conseiller au Parlement, a acheté la charge de Procureur du Roi
de M. Moreau. En conséquence, il est entré en fondions depuis les
vacances La veille du jour où il devoit être inftall-, il fut difiiibue
dans Paris 9000 Exemplai.</p>
<p>res d'un Mémoire d'un M. Garnier de la Seteraye, ancien Capitaine
d'infanterie, qui l'accuse d'une excroquerie effroyable de plus de
100,000 livres de billets. Ce Mémoire proriuifit la plus grarde
sensation auprès de JVleffieurs du Châtelet, dont le grand nombre
cependant opina de paffer outre &amp; de le recevoir.</p>
<p>Ce Memoire n'est figné que de la partie &amp; est adresse au Roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne fait encore ce que deviendra cette affaire très-grave,
très-affligeante pour M. de Branville &amp; qui le fait regarder mal de
quelques gens prévenus parmi les Officiers du Chàtelet.</p>
<p>Ses partisans prétendent que l'accusateur est un mauvais sujet, excité
fous main par l'ancien Procureur du Roi, qui se repent d'avoir vendu, &amp;a
même sollicité d'être continué par commission au préjudice de son
successeur qui, de Ion côté, se plaint d'avoir été attrapé par M. Moreau.</p>
<p>qui, sans avoir une ame perverse , fut entraînée</p>
<p><pb/></p>
<p>dans de grandes fautes qui produisirent tous ses malheurs.</p>
<p>13 Décembre. Au moment où l'on s'y attendoit le moins, Jeanne Premiere,
Reine de NapIes, a eu lieu aujourd'hui, &amp; l'Auteur n'a pas dû être
satisfait de l'accueil du public, malgré les précautions qu'il avoit
prises pourfe concilier fan suffrage.</p>
<p>L'exposition dans le premier a de a paru d'une -longueur effroyable, &amp;
remplie de détails minutieux &amp; superflus.</p>
<p>Le deuxieme aéte, moins ennuyeux, a encore des choses très-inutiles, &amp;
entr'autres une scene entiere.</p>
<p>Le troisieme, -qui en général doit être trèschaud , parce que c'est
celui où se forme le plus étroitement le nœud de l'intrigue, n'a obtenu
que peu d'applaydilfemens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Heureusement, quelques morceaux du quatrieme, des scenes mêmes entieres,
ont réveillé le spectateur.</p>
<p>Dans le cinquième, un grand spectacle, un dénouement neuf &amp; imprévu,
quoique dénué de sens commun, ont empêche cette tragédie de cheoir
platement. Cependant elle a fini sans, applaudiiTemens, &amp; sans qu'il se
foit élevé dans le Parterr,e un seul cri en faveur du Poète.</p>
<p>L^rVéfultat est qu'il y a de belles choses de détail , mais que
l'ensemble en est très-dcfeélueux ; qu'au total le style en est bon, &amp;
le fonds plein d'absurdités &amp; contre toutes les réglés de l'art.</p>
<p>14 Decembre. Extrait d'une lettre de Cherbourg du cinq Décembre. Il est
tems de vous faire connoître notre Société académique , qui , formée dès
17ss, n'a pas encore fait grand bruit. Elle ne fut d'abord composée que
de quelques personnes, amies des Sciences &amp; des Lettres. Ce petit
éiablilTement excita l'émulation.</p>
<p>De nouveaux Académiciens se prcfenterent, &amp; on compta bientôt parmi eux
les personnages</p>
<p><pb/></p>
<p>les plus refpeclahles Cela fournit aux autres des protections pour
solliciter une existence moins précaire &amp; moins obscure. On demanda
l'approbation du feu Roi, &amp; l'on obtint la liberté d'avoir deux seances
publiques par an.</p>
<p>Elle se propose de former un cabinet d'hie.</p>
<p>Al. Chuppin est d'ailleurs distingué dans la IVlagiitrature par son
attachement aux principes , par son zele pour elle, &amp; par la fermeté
avec laquelle il s'est conduit dans le tems de la révolurion.</p>
<p>Il étoit gendre de M. le Beau &amp; avoit puisé à</p>
<p><pb/></p>
<p>son école le goût du bon &amp; du beau : il avoit eu leprojet de continuer
son Histoire du Bas-Empire ; mais les fondions de sa charge l'empêchant
d'y vaquer, il ne fait que présider au travail de M. l'Abbé Ameilhon.</p>
<p><pb/></p>
<p>mœurs de l'Italie. Enfin, le rôle d'Amélie, Prin.</p>
<p>cesse du iang, dont Louis est épris, &amp; qu'il vient enlever, est purement
oiseux , &amp;: jette dans toute la piece une froideur que cause toujours
l'amour dans la tragédie , lorsque cette passion n'y est pas exaltée au
haut degré qu'on y exige, &amp; n'est pas l'ame &amp; le ressort de toutes les
révolutions de l'intrigue. Telle est l'esquisse des principaux
caractères de la piece. Ilferoit trop long d'entrer dans le détail des
défauts de bon sens qui fourmillent dans sa contexture &amp; qui font juger
le Poëte incapable d'enfanter par lui-même un plan.</p>
<p>conqu raisonnablement &amp; exécuté avec tout le génie que demande l'art
dramatique.</p>
<p>1 &lt;; Décembre Depuis quelque tems on parle de coimlets abominables furla
Cour, en firme de Noéls, où l'on n'épargne pas, dit-on, les per-</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Décembre 1 7g J. Parmi les talons rouges qui dissertent dans les
foyers sur les pieces nouvelles, M. le Marquis de Louvois est le plus
redoutable aux Auteurs par ses quolibets &amp; ses calembours.</p>
<p>On en cite plusieurs de lui sur la derniere.</p>
<p>Il dit encore que M. de la Harpe ne trouveroit pas grande monnoie sur sa
piece , parce qu'elle ne portoit pas d'intérêt.</p>
<p>Enfin, il a prétendu que la différence entre cette Jeanne &amp; celle de M.
de Voltaire étoit que que la derniere étoic bien f. &amp; que l'autre étoit
ratée.</p>
<p>M. de Louvois est l'Auteur du quatrain cité il y a deux ans sur le
Prince de Henin pour lequel M. le Marquis de Champcenets fut enfermé &amp;
perdit sa survivance de Gouverneur de Meudon.</p>
<p>Ce jeune étourdi, auquel on l'attribuoit d'abord, n'étant pas fâché
qu'on crût de lui cette facétie , ne s'en défendoit pas trop ; M. de
Louvois , qui voyoit où cela pouvoit aller, le laissa s'en glbrU fier &amp;
en recueillir le salaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la Harpe, censurant durement la Tragédie d'Orphanis de M. Blin de
Saint Maur.</p>
<p>16 Décembre 1781. M. l'Archevêque de Paris est aujourd'hui la matiere
des éloges de ceux qui le cenfuroient le plus. On exalte ses charités
considérables. Il paffe pour confiant que fus 600,000 livres de rentes
qu'il avoit, &amp; au-delà, il ne mangeoit que 100,000 livres &amp; donnoit ie
surplus aux pauvres de toute espece. On compte que la derniere année de
sa vie ils ont eu de lut 1100,000 livres, au moyen des 600,000 livres de
son procès gagné qu'il avoit abandonnées pour ses hôpitaux. On a fait
sur lui le quatrain suivant en forme d'épitaphe.</p>
<p>A la feule équité Beaumont saveit se rendre Jo A l'indigence il ne
refusoit rien ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Une ame forte pour le bien, Et pour le pauvre une ame tendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ob natum , ovantibus Gallis, Delphinum , Publies felicitati ,
Gratulabundè posuit monumentum Urbs Lemovicenfis Non. Novemb. Anno. M.
DCC. LXXXI.</p>
<p>Cette infeription simple est dans le véritable llyle lapidaire ; elle
est de M. l'Abbé Vitrac.</p>
<p>M. d'Aine a obtenu un Arrêt du Conseil qui fixe l'alignement &amp; le
redreilement de toutes.les j</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est maintenant question de supprimer des étangs placés au centre de
la ville, creusés pour arrêter les incendies , plus dangereux lorsque
les maisons étoient bâties en bois ; mais dont les eaux croupissantes
exhaloient des vapeurs pestilentielles ; de transporter les boucheries
hors de l'enceinte des murs; de rendre plus aérés certains quartiers
habités par le menu peuple , &amp; d'y entretenir une propreté confiante.</p>
<p>rer de grandes choses.</p>
<p>17 Décembre 1781. La foule de pieces de toute espece présentées aux
Comédiens Italiens,</p>
<p><pb/></p>
<p>ce , Mrs. Augujle de Piis &amp; Barré ayant deman.</p>
<p>dé jour pour la leéture d'un nouvel Opéra co.</p>
<p>tir en leur faveur d'un Réglement général, établi pour tous les Auteurs
sans exception &amp; auquel -venoit de se soumettre tout récemment M. Mar.</p>
<p>montel, au sujet de son Dormeur éveille.</p>
<p>Cette querelle auroit pu empêcher la piece de paroitre, Jorfque ces
Meilleurs, pour ne-pas</p>
<p><pb/></p>
<p>compromettre leur amour-propre, ont fait inter-</p>
<p>18 Décembre 1781. M. de Beaumont ayant été enterré hier, on croyoit que
son successeur feroit nommé &amp; connu aujourd'hui, &amp; le bruit général
étoit qu'entre une foule de concurrens M. l'Archevêque de Toulouse
l'avoit emporté.</p>
<p><pb/></p>
<p>1.9 Décembre 1781. Mlle Lonjeau, qui avoit été goûtée anciennement à
l'Opéra dans des emplois inférieurs, qui depuis a fait les délices de
Bordeaux, &amp; a paru aux Italiens avec un succès troublé par l'envie
feulement, a débuté hier sur le théâtre lyrique, dans le rôle de
Clytemnestre d'Iphigénie en Aulide du Chevalier Gluck. Elle paroît avoir
les moyens nécessaires pour remplir en effet de grands rôles; mais
l'habitude de jouer ceux d'amoureuses a pu lui nuire dans celui-ci.</p>
<p>On ne.peut encore la juger définitivement sur ce fimpie coup d'essai.
Elle a la figure théâtrale, l'organe agréable, de l'abandon &amp; de la
facilité dans le jeu ; mais elle ne varie pas assez ses traits &amp; elle
prodigue trop les gestes, défaut qu'il lui fera aisé de corriger, &amp; que
l'étude pourra même faire totalement disparoître.</p>
<p>19 Décembre. On parle beaucoup d'un duel entre le Vicomte de Vaudreuil &amp;
M. delaMeth; il pacoit que l'agresseur n'a pas été puni comme il le
méritoit ; car le premier, qui a maltraité de propos injurieux le
fécond, a blessé griévement celui-ci, &amp; les Chirurgiens ne peuvent
prononcer Tur son fort, qu'après que l'on aura levé le premier appareil.</p>
<p>19 Decembre. On est toujours dans l'atten- ; te du choix que S. M. fera
pour remplacer M.</p>
<p>de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mandant de leur navire, étant, contre le droit des gens, en captivité,
ils n'ont d'autres reffouroes que d'avoir recours aux papiers publics
pour faire connoître l'injustice dont ils se plaignent.</p>
<p>-r i Décembre. Extrait d'une lettre de Strasbourg du 8 Décembre. M.
Rochon de Chabannes n'étant point dans le 1 cas, ni dans l'intention de
recevoir aucune recompense pécuniaire, on a cru devoir lui donner une
des médailles d'or destinées pour la Cour représentant d'une part le
portrait du Roi, &amp; au revers portant cette légende Argentoratumfelix
votis fæclIla.</p>
<p><pb/></p>
<p>ta place vacante pour laquelle il a d'ailleurs des titres plus que
suffisans. La crainte de compromettre la dignité de la ville, si ses
sollicitations ne réuliiffoient pas, a empêché que la délibération n'ait
eu lieu. Il me semble cependant qu'il y auroit eu une maniere d'arranger
tout cela pour ne pas violer les suffrages libres de l'Académie, &amp;
cependant affurer le succès de la négociation ; mais il auroit fallu
trouver plus de tele &amp; de chaleur en faveur du Candidat qu'il l'y en a
parmi nous. Je vois qu'en général :;'c11 une grande duperie aux Auteurs
de travailer par complaisance pour les grands Seigneurs &amp; pour les
Corps; je fuis indigné de notre pufilanimité envers M. Rochon de Chabannes.</p>
<p><pb/></p>
<p>ble du crime de lèse-Majesté au fécond chef, &amp; auteur du libelle qui
court contre la Reine. Ce propos, tenu devant beaucoup de monde, causa
une consternation générale &amp; n'eut aucune fuite. On ne dit point que
l'Auteur en ait été arrêté , comme on le craignoit pour lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>à-fait dénuée de fondement.</p>
<p>Regardez dans Denain l'audacieux Villars, Disputant le tonnerre à
l'Aigle des Césars.</p>
<p>Et sur la bafe de la pyramide est écrit : Ce monument a été élevé en
1781, par les Joins de M. Senac de Meilhan , Intendant de la Province du
Hainault.</p>
<p>Vous voyez donc qu'il est question de rappeller aux voyageurs la mémoire
de la bataille de Denain, époque si critique &amp; si glorieuse pour la
France. C'est d'autant mieux imaginé que ce trophée se trouve placé sur
une grande route extrêmement fréquentée par les troupes. Au moment où ie
fuis descendu de voiture, il y avoit en effet beaucoup de Soldats
arrêtés qui Fadmiroieat &amp; copioient les vers ; quantité de paysans en
faisoient autant.</p>
<p>22 D/ccmbre. Des courtisans racontent que M. le Comte d'Artois **vant
envoyé son fils, M.</p>
<p><pb/></p>
<p>le Dauphin, il lui avoit demandé au retour comment il 1 avoit trouvé? ce
Prince lui ayant répondu avec l'ingénuité d'un enfant, bien petit; mon
fils , vous le trouverez bien grand dans quelque tems, lui répliqua-t-il.</p>
<p>Il passoit pour un enfant de l'amour, déposé , dès sa naiiîance , chez
un M. le Bel, fauxbourg Saint-I\larceuu ; &amp; voici ce qu'on raconte.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. l'Abbé le Corgue de Launay, l'un des Grands-Vicaires, s'est élevé
avec force contre ce pamphlet, &amp; il a été rejeté unanimement. Cet
Orateur s'est chargé d'en dresser un autre dans le même jour parce que
le cas pressoit. Effeétivement , au bout de quatre heures il a réuni ses
confreres. On a jugé que celui-ci contenoit un éloge trop affecté de la
fermsté du Prélat ,&amp; de</p>
<p><pb/></p>
<p>23 Décembre 1781. Le Combat du Vicomte de Vaudreuil contre M. de la Meth
s'est parte avec le plus grand éclat : il a eu lieu en plein jour au
Bois de Boulogne, en présence de plusieurs témoins choisis de part &amp;
d'autre, d'une grande quantité de Valets &amp; de beaucoup de partons.</p>
<p>dable par son ancienneté &amp; par les emplois qu'elle occupa dans la
République, il auroit dû être liche ; mais son pere ayant tout perdu, le
fils fut obligé de chercher des rertources. Il avoit la plus belle
figure, beaucoup d'esprit ; il avoit fait</p>
<p><pb/></p>
<p>de très-bonnes études &amp; étoit en état d'occuper quelque place que ce
fût. Un livre de Boerhaave lui tombe entre les mains, &amp; détermine sa
vocation pour la médecine. Il paffe en Hollande pour étudier fous ce
favanc Professeur de Leyde, si fameux qu'on lui écrivoit de la Chine à
Boerhcave en Europe. Il distingua bientôt cet éleve nouveau, &amp; au bout
de quatre mois se reposa sur lui d'une partie de ses foins.</p>
<p>Persuadé de l'influence nécelTaire du moral sur le physique, il avoit
rendu sa médecine plus douce en quittant Anifterdam pour Geneve, &amp; il
l'adoucit encore en quittant Geneve pour Paris; il prétendoit que dans
cette ville on ne pouvoit pas trop l'adoucir, vu les affections de l'ame
des individus. Aussi soulageoit - il, guérissoit-il même plus de malades
par ses confolacions que par ses remedes , &amp; tous ses malades devenoient
ses amis.</p>
<p>le Duc de Chartres &amp; fllademoifelle d'Orléans ,</p>
<p><pb/></p>
<p>Gretry.</p>
<p>24 Décembre. Le bruit court cefoir, que c'cft M. de Juigné , Evêque de
Châlons, qui est nummé Archevêque de Paris.</p>
<p>2 s Décembre. Le Chapitre de Paris a été fort agité ces jours-ci à
l'occasion d'une grande aH::ire : le Curé de Saint André des Arcs,
lorsqu'un est venu lui apporter le Mandement ordonnant Jesprieres de 40
heures pour la conservation de M. l',ftrclievêque alors agonisant,
non-seulement ne s'est pas mis en état d'y satisfaire, mais s'est écrié:
Comment peut-on prier Dieu pour un pareil llOmn;c? On avoit intfrumenté
contre lui &amp; l'on alloit le sommer de satisfaire au Mandement, lorsque
le Vicaire l'a tiré de ce mauvais pas en prenant sur lui de faire
exposes le St. Sacrement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il n'en a pas été moins question de constater Ton délit &amp; de lui
infliger une peine canonique. Les plus modères du Chapitre ont été
d'avis de ne pas augmenter le scandale en le rendant plus public, &amp; de
laisser la procédure en suspens, pour y être statué par le nouvel
Archevêque, fuivantque sa sagesse le lui prescrira.</p>
<p>Cette corde , réunie par les deux bouts, de manie, e qu'elle forme ce
qu'on connoit fous le.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des qu'on tourne cette grande roue, la corde de sparterie prend une
marche successive &amp; continue, &amp; l'on voit l'eau monter en dehors de
cette corde &amp; tout autour d'elle jusqu'au dessous de la poulie
supérieure, où une espece de Chapiteau la force de tomber dans une
goutiere qui la verse où l'on veut.</p>
<p>Quoi qu'il en foit, c'est en effet M.de Châlons qui est nommé par le
Roi, Archevêque de Paris.</p>
<p>Ce Prélat de fort bonnes mœurs, fort religieux,</p>
<p><pb/></p>
<p>est en outre un très-zélé Moliniste. Ses principes font les mêmes
absolument que ceux de M.</p>
<p>de Beaumont, &amp; il y a grande apparence que ce fera la même
adminifiration. M. dejuigné est aussi fort charitable, &amp; d'ailleurs
d'une maison riche , ce qui ne le mettra pas dans le cas de faire part à
ses parens des gros revenus dont il va jouir.</p>
<p>26 Décembre 1781. L'Académie des Sciences, en effet, ayant nomme des
Commissaires pour examiner lamachine du Sieur Vera, leur rapport a eu
lieu le 1 ç Décembre , &amp; cette Compagnie a confirmé les éloges qu'ils
lui ont donnés.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la gloire préférer l'or , Fuir l'ennemi sans le combattre, Ce n'est
pas sortir d'Henri quatre; C'est être bâtard de Melfort.</p>
<p>Dieu lui donna la bienfaifancc ; Le Diable en fit un entêté : Il couvrit
par sa charité Les maux de son intolérance.</p>
<p>27 Décembre. Il devoir y avoir aujourd'hui appartement &amp; banquet à
Versailles en réjouir.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Ouerat, éleve de M. Capron, a fait plai.</p>
<p>sir par la maniéré agréable dont il a joué son concerto de violon On
n'en peut dire autant de-la voix de Madame Ferandini qui a chanté pour
la premiere fois un air de M. Mifliwecek.</p>
<p>Cette musique a paru aussi barbare que le nom le son auteur.</p>
<p>Mrs. Fodor, Michel &amp; Duport font assurés de éullir toutes les fois
qu'ils se font entendre.</p>
<p>réfentée devant Leurs Majestés par les Corné-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>re qu'il y a déja trois Gardes du Roi de tués.</p>
<p>29 Décembre 1781. Les Comédiens François depuis que M. Rochon de
Chabannes a répandu sa brochure au fujetdes deux troupes qu'il
defireroit, boudoient cet Auteur , &amp; ne vouloient pas reproduire sa
piece des Amans généreux. Envain Mlle Doligny, qui aime le Poëte &amp; cette
Comédie , follicitoit ses Camarades de la jouer.</p>
<p>Je paste sur les préliminaires de cette fête, sur ce qu'elle eut de
commun avec toutes les autres , furies chantés qu'elle occasionna en
faveur des étrangers &amp; même..de nos Aloines catholiques, contre les
mœurs &amp; les pratiques religieuses de cette nation , &amp; j'en viens aux
ceremonies parti.</p>
<p>:ulieres qui la caraétériient.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ensuite, repas, bal, illumination. Entre les devises on diHinglwit
celle-ci en latin , au-dessous du portrait du Roi en madaillon : Si mora
longa fuit, nimios mine define quœftus Gallia, Borbouides parturiendiis
erat.</p>
<p>29 Décembre 1781. Le Docteur Barthès, quoique M. le Comte de Maurepas
foit mort, n'a pas moins acquis par son audace &amp; ses intrigues allez</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce triomphe a excité l'envie, &amp; l'on recherche quel est ce Barthès.</p>
<p>On convient allez généralement que c'est un homme de beaucoup d'esprit,
parlant très-bien, ayant une mémoire prodigieuse &amp; conféquem.</p>
<p>Ses rivaux jaloux disent que c'est un cinique, un homme sans mœurs, un
roué. Il vient d'être tout récemment reçu Membre de la Société Royale de
Médecine.</p>
<p>30 Décembre 178 1. Quoi qu'en disent les détracteurs des sciences , leur
application est fouvent très-utile dans la société, &amp; sans doute M.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi de cette alliance S'étonner ou se fâcher?</p>
<p>Ensemble doivent marcher La recette &amp; la dépense.</p>
<p>tant les caraéteres du libelle ; Meilleurs les Con.</p>
<p>feillers ont trouvé mauvais qu'ils eussent pris une pareille décision
sans les appeller. En conféquen.</p>
<p>ce il est plus question que jamais de dénoncer le Mémoire comme libelle,
de décréter l'Auteur, M, Garnier, &amp; de mettre M. de Branville dans le
cas de se justifier si les imputations de son accusa.</p>
<p>teur semblent exiger d'être réfutées.</p>
<p><pb/></p>
<p>vejliffement dtork &amp; de Gloceflre par les arc mées françoises &amp;
Américaines, la reddition de Lord Cornwallis, le défilé des troupes
Angloises rendant les armes : il a en outre représenté le superbe
obélisque, élevé sur la place, du port de Vendre en RouJjillolZ, en
l'honneur de la bienfai.</p>
<p>Ce zele patriotique a valu au Sieur Duval la faveur insigne d'un Brevet
de Coniffcur du Roi.</p>
<p>gnoient qu'en employant la quantité autorisée par l'usage de quatre
livres dix onces de pâte</p>
<p><pb/></p>
<p>pour un pain de quatre livres, ils obtenoient rarement ce poids &amp; se
trouvoient souvent dans le cas de l'amende.</p>
<p>Mrs. Parmentiers &amp; Cadet de Vaux avoient traité cette niatiere dans le
Parfait Boulanger &amp; inclinoient pour le vœu de ces marchands.</p>
<p>Suivant son rapport, par ces expériences faites en présence
non-seulement de tous les Membres du Comité, mais de plusieurs
Magistrats recommandables par leur zele &amp; leurs lumieres , il résulte
que ço pains mis dans le même four, faits de la même pâte , au poids de
quatre livres dix onces , trois feulement font fortis pesant quatre
livres, trois ont excédé ce poids, &amp; les 44 autres ont varié au point
que la différence entre les deux extrêmes s'est trouvée de quatre onces
&amp; demie.</p>
<p><pb/></p>
<p>doit y répondre, &amp; tout ce travail fera résume dans un Comité
extraordinaire &amp; public, où l'on era définitivement.</p>
<p><pb/></p>
<p>tir les défauts sensibles &amp; multiplies de l'ouvrage.</p>
<p>; 1 Décembre 1781. Les femmes de Cour , infiniment au-dessus des
scrupules d'une bourgeoise , craignent moins d'annoncer leurs foibletles
: c'est sans doute ce qui a autoriféM. le Chevalier de Bouflers à
divulguer la chanson suivante.</p>
<p>Elle est adressée au fils naturel qu'il a eu de Madame la Princesse
Cr***, née San*** DO"HH.</p>
<p>Sur l'Air: D'Albaneze , champêtre ajtlc,</p>
<p>0 toi , qui n'eus jamais dû naître , Gage trop cher d'un fol amour,
Puissès-tu ne jamais connoître L'erreur qui te donna le jour !</p>
<p>Que ton enfance Goûte en silence Le bonheur qui pour elle est fait, Et
que l'envie Ignore, ou taise ton secret. (Bis) La nature , au nom de ta
mere , T'offrira ses premiers bienfaits, Un lait pur , un air salutaire
, De doux fruits, un ombrage frais.</p>
<p>Que ton enfance Goûte en silence &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne crains pourtant pas l'indigence, L'amour l'écartera de toi.</p>
<p>Que ton enfance Goûte en silence &amp;c.</p>
<p>Souvent une main inconnue T'offrira quelque don nouveau, En secret une
mere émue Viendra pleurer sur ton berceau.</p>
<p>ADDITIONS Aux PREMIERS VOLUMES DE CETTE COLLECTION.</p>
<p>A la page 284-' du 2e Volume de la premiere Edition de Londres 1777. 19
Octobre 1765.</p>
<p>Epitaphe de Bébé.</p>
<p>D. 0. M.</p>
<p>Hic jacet Non corpusculum, fed Exta Nicolai Ferri Lotharingi, E Vico de
Plane In Salmenfi Principatu, Nati die 14 Novembri, anni 1741, Et denati
die 9 Alaiianrii 1764.</p>
<p>Sceleton verô iervatur in bibliothecâ Regiâ Nanceianâ.</p>
<p><pb/></p>
<p>Prœter naturcim portentum Corporisnon inelegantis Brevitate &amp;gracilitate
Speclabilis homullus Utpote long us Fox &amp; viginti Frar.cîcos Septenarum
autem pondo librarum Francicarum Et nnciariim trium.</p>
<p>Benefico Staniflao I. Poloiiorum Regi, Duci Lotharingiœ &amp; Barri Carus :
Cuique, quœ cxteris juvenilis xtas est Senium fuit, Etluftra quinque
fxculum.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ceffaire, &amp; se réservent la faculté d'examiner , - de combattre, de
rejeter ses îoix nouvelles.</p>
<p>Du reste, beaucoup de Pathos. Il n'y a pas d'apparence qu'ils osent
faire imprimer cet Arrêté, comme les précedens.</p>
<p>A la page 66. Le 27 Juillet 1766. Un procès criminel très-singulier
entre M. de la Maugerie, Gentilhomme de Normandie, &amp; M. de Briqueville
de la Luzerne d'unSiom plus connu dans la nobldfe, occupe le public &amp; le
partage. Le fond est un cheval de i.;o livres; mais l'accessoire est un
adaffinat en sa personne, dont le premier accuse le iccond. Le procès
étoit àla Con-</p>
<p><pb/></p>
<p>netablie, &amp; il étoit intervenu sentence qui avoit ordonné un plus
amplement informé d'un an , pendant lequel le Sieur de la Maugerie
feroit élargi, &amp; le Sieur de la Luzerne tenu de garder prison. C'est
dans ce point favorable pour lui , que l'accusateur, voulant une
viétoire plus complette, s'est pourvu au Parlement, &amp; demande la
caflfation de la Sentence. On annonce de sa part un Mémoire curieux.</p>
<p>M. de la Luzerne, de son côté, répand un Précis pour infirmer les
nouveaux raisonnemens de son adversaire; mais on est obligé de convenir
qu'il n'a ni la logique ni la force du Facîurn de celui-ci.</p>
<p>A la page 80. Le 21 Août 1766. Voici des détails plus exacts sur la rixe
dont on a parlé.</p>
<p>La course d'un cheval de M. de Lauragais, monté d'un postillon, avoit
occafionnéplufieurs paris. Par un mal-entendu entre M. le Marquis de
Villette, &amp; M. le Comte de Lauragais, ce dernier a prétendu avoir gagné
un tableau de prix au nouveau Marquis, qui s'en est défendu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme l'un &amp; l'autre ont réellement beaucoup d'esprit, ils en ont fait
usage pour s'expliquer plus de fang froid, &amp; se font conciliés de façon
qu'ils font devenus les meilleurs amis, ne se quittant presque plus, à
la promenade, aux fpeétacles &amp;c. M. de Villette a acquitté le paris , en
revanche M. de Lauragais lui a fait présent d'une jolie voiture. Tout
cela alloit le mieux du monde; malheureusement il a fallu compa.</p>
<p>roitre au tribunal de MM. les Maréchaux de France, &amp; s'y expliquer sur
le fonds de l'affaire.</p>
<p>Ce respectable Aréopage, après les avoir ouïs , &amp; pris connoissance de
beaucoup de détails dans lefquelsil n'est pas possible d'entrer, a cru
devoir prononcer un jugement; mais il doit être confirmé par le Roi
avant qu'il s'exécute. Cette aventure a fait ici beaucoup de bruit &amp; n'a
point surpris de la part des auteurs. M. le Comte de Lauragais n'est pas
un homme ordinaire , &amp; M.</p>
<p>de Villette a fait ses preuves. Il est fils de l'ancien Trésorier
général de l'extraordinaire des guerres, &amp; est aujourd'hui Chevalier de St.</p>
<p>Louis ; il étoit dans la derniere guerre AideMajor général des logis de
l'armée.</p>
<p>A la page 80. Le 24 Août 1766. L'Académie Royale de Musique se dispose à
remplacer les fragmens, &amp; doit y substituer trois aétes nouveaux fous le
titre de Edes lyriques. Le premier ballet est d'un jeune Musicien de
l'Opéra, qui se nomme Francœur, neveu du Surintendant de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nos Seigneurs ont sans doute regardé le pari qui en avoit été fait comme
nul, ou devant être tel après ce qui s'est paffé ensuite.</p>
<p>A la page 90. Le 14 Septembre 1766. Depuis qu'il est question de
l'illumination meilleure de cette capitale, on ne s'est pas encore
déterminé pour l'espece de lanternes qui doivent l'éclairer, &amp; l'on a
laisse fubfiller les anciennes. On a seulement tenté un nouvel essai
d'une centaine du nommé Bailly, l'un de ceux qui ont concouru pour lc
prix. A en juger par l'effet de ses lanternes , comme il n'eit que
momentané, il est bien loin de remplir les objets du programme.</p>
<p>La plupart de ses lampes s'éteignent &amp; ne produifcnt pas conftannnent la
clarté qu'on a droit d'en attendre. D'ailleurs , elles font sujettes à
des inconvénients qu'il feroit trop long de détailler &amp; qui font croire
qu'elles feront proscrites. Il y a toute apparence qu'on reviendra à
celles qui ont été exposées l'année derniere lur ie Pont neuf, &amp; qui
approchent le plus de ce</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on desire ; elles ont subi toutes les épreuves de l'intempérie de
l'air pendant un an environ , &amp; constamment éclairé plus de douze heures
de fuite sans diminution de lumiere. Elles font di Sieur Bourgeois de
Château-blanc, qui a partagé le prixpropofé, &amp; dontJes inventions ont
été imitées en partie par tous ceux qui ont concouru.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette Consultation est lignée des mêmes Avocats que ceux qui ont
souscrit celle des Requêtes, &amp; est aussi du 26 Août dernier ; elle
contient 36 pages in-4 0.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 y a longtems que l'on fait des vœux pour qu'on emploie ces bras
inutiles en tems de paix aux travaux publics ; l'utilité générale s'y
trouve avec leur avantage particulier ; étant juste de leur augmenter
leur paye dans ces occaffons.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 102. Le 14. Octobre 1766. On a arrêté , il y a quinze jours
environ, &amp; misàlaBaftille l'Abbé Defplaces, pour avoir -écrit des lettres.</p>
<p>injurieuses contre une novice de Remiremont.</p>
<p>A la page 103. Le 16 Oiîobre 1766. L'essai du Sieur Bailly pour éclairer
quelques rues de Paris neproduifant pas l'effet qu'on en attendoit, on
vient de recourir au Sieur Bourgeois de Châteaublanc pour entrer en lice
nouvelle , &amp; il paroît que nul competiteur ne peut lui disputer ta
présérence. L'on ne doute pas qu'il ne foit choisi pour l'illumination
complette de tout Paris ; Biais comme cet objet de dépense est
considérable, il fera exécuté en plusieurs années.</p>
<p>Ce n'étoit pas un littérateur, mais un des intriguans de la Société, &amp;
il y avoit une grande prépondérance ; ayant eu l'honneur d'avoir été
Préfet du Prince de Conty, auprès duquel il avoit beaucoup de crédit, S.
A. l'avoit d'abord retiré au Temple.</p>
<p>A la page 101. Le 50 Octobre 1766. On mande de Rochefort qu'on y a fait
une souscription de cinquante aétions, de miHe livres chacune, pour y
bâtir une salle de fpeétacle ; qu'elle a été aussi - tôt remplie , &amp;
qu'on y posa la premiere pierre le 22 du mois dernier.</p>
<p>A la page ior. Le 31 Octobre 1766. La nouvelle d'Espagne au sujet des
Jésuites n'est pas telle qu'on l'a débitée depuis quelques jours , mais
il paroît qu'il y a eu des soupçons contre eux allez fondés pour mériter
l'attention du</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 101. Le 3 1 Oflobre 1766. Le début de Mlle Durancy continue
avec succès , elle vient de jouer Eleftre dans YOrefte de M. de
Voltaire. Il paroit qu'elle a très bien saisi ce rôle ; le public en a
été fort satisfait, &amp; espere beaucoup de son talent. On dit que Mlle
Clairon voit avec douleur ce jeune sujet donner l'espoir de ne plus la
regretter bientôt. Mais c'est surtout Mlle Dubois qui, étant en
aélivité, est furieuse de voir une aussi laide créature l'emporter au
Théâtre sur sa figure superbe.</p>
<p>Il a été Lazariite &amp; est manchot. Il est de la.</p>
<p>secte des économistes, &amp; ces Philosophes triomphent de voir un de leurs
coriphées immiscé dans les affaires publiques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 112. Le 9 Novembre 1766. Un diiciple de M. Tronchin, nommé
Normandie, de Geneve, qui étoit ici depuis peu de tems pour suivre les
infiruétions de son maître; dans une vapeur des plus fortes, pour ne
rien dire de plus, s'est jette dans le Palais royal du fecond étage
d'une des maisons qui font dans la rue des Bom- Enfans ; il est tombé
sur le treillage qu'il a brifé sans se tuer: avec de la docilité on
auroit pu le guérir, mais persistant dans sa manie de vouloir périr, le
Ciel a comblé ses vœux, &amp; il ett mort.</p>
<p>A la page 112. Le 10 Novembre 1766. L'Aca..</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 117. Le zo Novembre 1766. On</p>
<p><pb/></p>
<p>assure que l'Impératrice de toutes les Russîes, ayant requis pluficurs
fois le Roi de Pologne d'introduire dans ses Etats le rite grec, S. M.</p>
<p>Polonoife lui a fait remettre en dernier lieu la réponse fui van te.</p>
<p>tions de ion Conseil &amp; avec les raisons qui ont déterminés S. M. à
cafTer les Arrêts de son Parlement de Paris des 4 &amp; Septembre 1709.</p>
<p>N'entend néanmoins S. M. a-utorifer l'effet qui</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 140. Le z s Décembre 1766. On vient de publier un Arrêt du
Conseil d'Etat, daté du 6 de ce mois, qui fuprime , comme Lihelles,
plusieurs écrits imprimés sans permission.</p>
<p>Ils ont pour titre Conimijjions extraordinaires ; Journal des événemens
qui ont suivi les aéles de démijjîon du Parlement de Bretagne du 22
filai 1766 i Suite du même Journal, Chronologie des Lettres de Cachet.
Il y est dit que dans la vue de prévenir &amp; d'émouvoir les esprits, les
Auteurs obscurs de ces ouvrages clandeftihs y ont avancé les principes
les plus captieux &amp; les plus faux; qu'ils ont esTayé de les accréditer
par les citations les plus infideles ; que, par un artifice auŒ
condamnable &amp; pour satisfaire leur malignité, ils ont altéré ou déguisé
plufieursfaits importans; qu'ils ont enfin porté leur témérité jusqu'à
rendre public ce qui par sa nature devoit demeurer secret, &amp; jllfqu'a y
joindre tout ce qui pouvoit le plus aigrir &amp; animer les esprits
contre-des évenemens que les circonllances ont rendu nécessaires.</p>
<p>A la page 140. Le 26 Décembre 1766. La Chronologie des Lettres de
Cachet, que l'on a vu iupprimée par l'Arrêt du Conseil du 6 de ce</p>
<p><pb/></p>
<p>mois, est une feuille d'impression de huit pages feulement, qui a pour
titre le Tableau Chronologiquc des Lettres de Cachet distribuées, &amp; des
actes violens du pouvoir absolu , exécutés en Bretagne depuis la
signature de l'ade des démissions des Officiers du 1 Parlement du 22 Mai
i66ç.</p>
<p>L'Auteur de ce pamphlet prétend que , depuis cette époque, 1^8 personnes
ont été enlevées, enfermées, exilées, vexées , &amp; décrétées ; il en donne
la liite par noms &amp; qualités. On voit par l'enoncé seul de cet Ecrit,
combien il est dansle cas de la proscription , d'autant qu'il est
accompagné de notes analogues au titre. Il est cruel pour le
Gouvernement que son adlive vigilance ne puisse pas prévenir la
publicité de ces fortes de libelles , &amp; qu'il foit obligé d'employer la
sévérité pour en arrêter le cours.</p>
<p>La plupart des vendeurs ont déja subi la peine de leur témérité &amp; font
arrêtés. A la page 149. Le î Janvier 1767. Après recfat de l'avanture de
Madame de Boifgiron, convaincue d'avoir abuféde la confiance de Madame
la Dauphine &amp; de l'avoir volée, il semble que le juste châtiment qu'elle
a éprouvé auroit dû être un frein pour quiconque auroit l'honneur
d'approcher de près nos Princesses : courre cette attente, cefunefte
exemple n'a point effrayé la nommée Gruellcs, Femme de Chambre de Madame
Viftoire. Elle a été arrêtée par ordre dit Roi sur la preuve &amp; son aveu
d'avoir vole Mada-</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 192. Le 14 Janvier 1767. On a donné hier sur le théâtre de
lOpéra, Tliffée, rajeuni par M. de Mondonville. Le Public a paru
regretter Lully, &amp; les belles scenes de cet ancien n'ont point été
effacées par la musique nouvelle. On doit cependant rendre au Sieur de
Mondonville la justice d'avoir fait des morceaux qui ont paru de toute
beauté, &amp; qui, ajoutés aux autres de Luily, rendront cet Opéra admirable.</p>
<p>A la page 153. Le 15 Janvier 1767. Extrait</p>
<p><pb/></p>
<p>bre des Lettres patentes du Roi au sujet de M.</p>
<p>de Laverdy , pere de M. le Contrôleur-général, y figurer avec difiinétion.</p>
<p>Sans te répandre, hcias! en pleurs trop fuperfltis, Réjouis-toi piutôt
de cette heureuse marque;</p>
<p><pb/></p>
<p>De longtems ne crains rien de ses coups menaçans.</p>
<p>Mais quand aujourd'hui la cruelle Tranoheroit le fil de tes ans,
N'aurois-tu pas vécu plus qu'elle ?</p>
<p>A la page rç6 Le 23 jaiivier 1767. Le peu de succès de l'Opéra de Thésée
remis en musique</p>
<p>par le Sieur de Mondonville, a déterminé cet.</p>
<p>de l'Académie Royale de Musique , en gens intelligens, vont y remettre
le même Opéra de Lully, tel qu'il a été joué l'année derniere. Les mêmes
dépenses tant en habits qu'en décorations peuvent servir; en conséquence
on le répete , &amp; en attendant on a repris Silvie. Le Tlzéfée.</p>
<p>moderne n'a été joué que quatre fois.</p>
<p>A la page 1^7. Le 24 Janvier 1767. On écrit de Rochefort que les ordres
de la Cour y font arrivés pour y faire l'expérience d'une pâte ali- :
mentaire sur lix forçats des plus forts &amp; des plus robustes. Ils feront
mis chacun dans une chambre séparée, gardés par des factionnaires &amp; y
feront visités par les Médecins tous les jours.</p>
<p>On leur distribuera trois onces feulement de cette pâte avec de l'eau
bouillante , du beurre , du poivre &amp; du sel, &amp; l'auteur de ce secret
prétend qu'ils feront fuffifammeot nourris pendant vingtquatre heures
avec cette dose ; l'épreuve durera un mois. Si cette pâte réussit, il
est constant qu'on en pourroit faire urage en mer dans des circonstances
critiques. Elle est très-compaéte &amp; paroît être faite de la fine fleur
de froment.</p>
<p><pb/></p>
<p>cufe comme calomniateur. C'est toujours la fuite du procès de M. Beudet,
&amp; cela cause une grande fermentation dans le Barreau, qui abandonneroit
volontiers ce confrere expulsé, mais n'aime pas un tel exemple.</p>
<p>Beudet est en droit de poursuivre par la voie extraordinaire les
auteurs, complices, &amp;adhérans de cette diffamation, qui ne paroit pas
être feule.</p>
<p>ment l'ouvrage du Sieur de la Ville, mais de gens ennemis du Sieur
Beudet, qui se font servis du ministere de cet Avocat pour publier ce
libelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>ter &amp; une Consultation qui le fuit.</p>
<p>Le 31 Janvier 1767. Extrait d'une lettre de ; Rennes du 2 S Janvier.
L'Evêque de Saint.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment, on prétend que MONSEIGNEUR en portera toute sa vie la cicatrice
imprimée sur sa cuisse.</p>
<p><pb/></p>
<p>fedueux, a reparu sur la scene, purge des ex.</p>
<p>pressions baffes &amp; triviales qui avoient déplu.</p>
<p>L'intérêt plus resserré , l'action moins traînante, le pathétique plus
développe, les Acteurs mieux ensemble, le tout enfin a fait plaisir en
général.</p>
<p>A la page 168. Le 17 Février 1767. Il y a longtems que les Ambassadeurs
ont formé la prétention d'aller au bal de l'Opéra, l'épée au côté comme
les Princes du Sang. Le Roi a bien v-oulu décider en leur faveur, &amp; en
conféquen- ; ce plusieurs Ambassadeurs y ont été ainsi ce carnaval, pour
prendre aéte &amp; possession de ceite prérogative.</p>
<p>A la page 169. Le 24 Février 1767. Un Offi- cier fort épris d'une femme
&amp; au moment de l'épouler , s'étant appercu qu'elle diHFéroit de lui
donner la main sur les notions qu'on lui avoit fait parvenir de son
caractere violent, de désespoir s'est brûlé la ccrveJe avant-hier- dans
l'antichambre de sa maîtresse. Elle se nomme Mlle Gouilli. Elle a été
successivement la maîtresse de MM.de Trudainc, Clairault, Dujejour &amp;
autres Académiciens &amp; Savans A la page 169. Le 2 S Février 1767. Le
Poëme de Pandore avoit été mis en musique par feu M. Royer, &amp; devoit
être joué sur le théâtre de l'Académie Royale de Musique huit jours
après la mort de cet Auteur, mais son décès</p>
<p><pb/></p>
<p>subit en fit suspendre la représentation en 177,.</p>
<p>A la page 179. Le 10 Mars 1767. On mande de Rochefort que la récidive de
l'expérience de la pâte alimentaire sur dix nouveaux forçats n'a pas eu
plus de succès que la premiere, &amp; qu'on a été obligé de l'abandonner
entièrement.</p>
<p>A la page 187. Le 21 Mars 1767. On vient d'imprimer les Remontrances du
Parlement au Roi du 30 Août dernier, au sujet des Al'tes de l'ARembleedu
Clergé de Ii 6 S &amp;c. Elles ne font point susceptibles d'analyse par la
di[cumon où elles entrent sur les matieres qui en font l'objet, fort
seches, &amp; ne devant intéresser que les Théologiens ou les dévots. Tout
ce qu'on peut affurer, c'est que l'ouvrage est excellent dans fou genre
&amp; infiniment plus fort de raisonnemens &amp; de preuves que celui des Prélats.</p>
<p>A la page 188- Le 24. Mars 1767. L'Académie Royale de Musique a remis
aujourd'hui sur son théâtre Hypolite &amp; Aricie, Opéra de Rameau, qui a
commencé la réputation de ce célébré Musicien; il a été bien reçu du
public, mais cependant pas avec cet enthc jfiafme que l'on a porté à
Cajior &amp; Pollux, &amp; l'on est forcé d'avouer que, malgré la bonne volonté
des Di.</p>
<p><pb/></p>
<p>relieurs, ils n'ont pu en distribuer les rôles aussi avantageusement
qu'ils l'auroient desiré si tous leurs employés avoient été en état de
jouer.</p>
<p>Lapremiere cour, par le nouveau plan, est assez belle , &amp;, pour la
rendre plus vaste, au lieu (rUne colonnade qui devoit régner sur la rue
Saint Honoré, on y met une grille. Il paroît que la falîe de l'Opéra
n'est pas mieux traitée &amp; qu'elle elfuira de fortes critiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jésuites toute l'extension de celui de Paris, &amp; que Rennes est devenu ,
pour ainsi dire, l'aryle de tous ceux qui n'ont pu en trouver ailleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>compte sur beaucoup d'expériences de cet illustre confrere &amp; des autres.</p>
<p>Cette aventure a beaucoup réjoui S. M.</p>
<p>A la page 220. Le 2; Mai 1767. A l'occasion des nouveaux Directeurs de
l'Académie Royale de musique, un Anonyme a composé des statuts</p>
<p><pb/></p>
<p>ie réglemens sur l'Opéra. Ils font en vingt-quatre articles &amp; en vers
libres. C'est une satyre plai.</p>
<p>A la page 220. Le 26 Mai 1767. Il y a eu au Parlement, il y a quelque
tems, une dénonciation par l'Abbé Chauvelin , fadverfaire infatigable de
la Société, concernant ce qui s'est pafifé en Espagne. Elle a 1 été
suivie de plusieurs délibérations, qui, après de longues discussions, se
font enfin terminées par un Arrêt rendu le 9 Mai, toutes les Chambres
assemblées, qui ordonne que, dans quinzaine de la publication , tous les
ci-devant foi-disant J éfuites feront tenus de sortir du Royaume.</p>
<p>Les affiliés tenus de faire leurs déclarations &amp; de rapporter leurs
lettres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Défenses aux Archevêques &amp; Evêques d'employer ceux qui avoient quitté
dès avant 1767.</p>
<p>A la page 221. Le 29 Mai 1767. Le Parlement a rendu un nouvel Arrêt qui
ordonne que les Lieutenans généraux des Bailliages&amp; Sénéchaussées
drefferontun état des ci-devant foi-disant Jésuites, que des infirmités
graves &amp; habituelles mettraient dans l'impossibilité absolue d'executer
l'arrêt de la Cour, &amp; indiqueront aux mêmes Religieux les hôpitaux où
ils pourront se retirer.</p>
<p>Le même jour, Arrêt qui ordonne qu'il fera informé contre les foi -
difaut ci. devant Jésuites</p>
<p><pb/></p>
<p>qui ont rétrafté le ferment qu'ils avoient prêté.</p>
<p>A la page 222. Le 5 Juin 1767. A l'occasio.i de l'extinélion des
Jésuites de la domination Espagnole , on vient d'imprimer le détail de
toutes leurs maisons connues dans les quatre parties du monde, &amp; le
nombre des Religieux qu'elles contenoient chacune en particulier; ce qui
forme un corps de plus de 20,000 hommes &amp; une Milice beaucoup plus
considérable en comptant les Membres divers qui y tiennent par les
Affiliations, les Congrégations, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 109. Le 18 Juin 1767. Le Parlement de Normandie a rendu, au
sujet des cidevant foi-disant Jésuites, un Arrêt presque confoi me à
celui de Paris. Celui de Provence, en conformité de l'esprit qui se
ranime contre cette funeste Société, &amp; sur la dénonciation qui lui a été
faite de ce qui s'est paffé en Espagne, d'après les conclusions motivées
du Procureur général du Roi sur cet événement &amp; le refus du Pape de
recevoir en ses états les Jésuites Elpa-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>"eeft pour remplir ce devoir que je me trouve dans la nécessité absolue
de chasser de mes Etats tous les Jésuites qui y font établis &amp; de les
transporter dans les Etats du Saint Siege fous la sagesse &amp; la fainte
direction de votre Béatitude , qui est le Pere commun &amp; le Chef de tous
les fideles.</p>
<p>,,Dans ces circonstances, je prie Votre Sainteté de regarder ma présente
résolution comme un arrangement économique qui étoit indifpenfa- ble , &amp;
qui n'a été pris qu'après un mûr examen &amp; une profonde méditation "Cette
juHice m'étnnt rendue par Votre Sainteté, je la prie de m'envoyer sa
fainte bénédic- tion apostolique sur cette conduite particulière, aiafi
que sur toutes mes autres démarches qui se trouveront dirigées, comme
celle-ci, vers l'honneur &amp; la gloire de Dieu".</p>
<p>A la page 229. Le 26 Juin 1767. La Réponse du Pape au Roi d'Espagne
porte en substance que si S. M. Catholique n'a pas des raisons
trèsgraves pour en user comme elle le fait envers les Jésuites , il y
auroit de l'injustice &amp; de l'inhumanité 'de les maltraiter de la forte,
mais que,, si c'étoit pour des crimes, il approuveroit cette résolution;
que, dans ces cas-là, il ne vouloit</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 239. Le 14 Juillet 1767 Les Comédiens Italiens ont donné,
aujourd'hui Mardi J4. de ce mois, la premiere représentation du Turban
enchanté, piece italienne en deux aétes avec fpecïacle &amp; divemlfement.
Elle est du Sieur</p>
<p><pb/></p>
<p>tolatto, Pantalon ; elle a eu le plus1 grand succes. Carlin (FArlequin)
y a reparu avec des applaudissemens infinis.</p>
<p>tés que n'admet point la majesté de la Scene Franqoife.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 240. Le 20 Juillet 1767. Des Dames de la Cour, entr'autres
Madame la Duchesse de Villeroy, &amp; Madame la Marquise de Senneélerre
étant allé voir les divers camps de Compiegne, visiterent d'abord les
quartiers François ; elles passerent ensuite chez les SuifTeç.</p>
<p><pb/></p>
<p>le critiquer en rien. On croit que l'Officier fera puni sévérement.</p>
<p>A la page 246. Le ; i Juillet. 1767. Un particulier a fait remettre
entre les mains de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>ques expressions près, d'en être l'auteur ; que , du reste, il étoit
surpris qu'on lui fit perdre, pour une accusation aussi mal fondée , des
instans précieux où il pourroit être utile au public, sur quoi il a tiré
sa révérence.</p>
<p>A la page 2 so. Le 4 Août 1767. Les Comédiens François doivent donner
bientôt une tragédie nouvelle , intitulée Cojroes ; elle est d'un M. le
Fevre, jeune débutant dans la carriere dramatique. Rotrou a traité le
même sujet en 1648. La piece eut du succès ; &amp; M. Dussé de Vaîentiné
reproduisit ce drame antique enfi704 avec des corrections de sa façon
qui l'avoient rendu meilleur.</p>
<p>Que j'aime sa mythologie !</p>
<p>Que je préfere sa folie A notre augnfte gravité !</p>
<p><pb/></p>
<p>On vouloit l'envelopper dans le silence ; mais tout transpire. On dit le
général très-contusionné &amp;c.</p>
<p>C"') Ces vers font de M. de la Dixmerie, auteur de VAvant-coureur,</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa famille a trouvé cela très mauvais; Madame:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 2 11. Le 16 Août 1767. L'Académie Loyale de Musique doit
donner le Mardi 18 de e mois des fragmens composés de l'aete d'Apol.</p>
<p>m &amp; Coronis &amp; de ceux du feu &amp; de la terre.</p>
<p>,e premier est tiré des amours des Dieux, paoIes de Fuzelier, musique de
Mouret. Les deux utres font partie du Poëme des Elémens du oète Roi;
muGque de Destouches &amp; de la Lande.</p>
<p>)n fent bien que tout cela est totalement refondu, &amp; fortifié d'une
harmonie moderne.</p>
<p>Paris le 29 Juillet 1767.</p>
<p>vous vous reposez sur ceux de votre mari; vous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lui plaire &amp; de eamufer. Je vous laisse sur ce paralelle, &amp; me retranche
derriere le mur de réparation que vous avez prétendu élever entre nous.
Adieu , ma chere fœur, n'ayant plus rien de commun, puisque vous le
voulez; mais, malgré vos mauvais procédés, vous ne for tirez point de
mon cœur, &amp; c'est peut-être le premier moment où je m'apperçoive qu'il
foit trop tendre. Adieu.</p>
<p>coup de fenfatkm.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ft1 subjuguer les suffrages, elle développe ici un très-bel organe , &amp;
toute l'expression du sentiment; l' Aéteur, de son côté, répond à
merveille , &amp; joue avec autant d'ame que d'intelligence.</p>
<p>de sa compofirion, &amp;, par une forte de fatalité, c'est peut-être le jour
où il ait le plus mal réussi ; il est vrai que l'air est misérable.</p>
<p>La feene de la reconnoissance a été filée fupérieurcment; ce dernier a
chanté le morceau Voyez dans ces vergers la four ce qui serpente Eec.
avec un moelleux, avec une Óndion qui ont pénétré tous les cœurs. Les
ballets ont complette l enthousiasme. 'Mlle Allard a plu par ses
attitudes molles &amp; son enjouement lubrique. Mlle PeiTin a étalé sa
grolTe gaieté, la vigueur de son jarret, une danie robuste comme tes
appas. On a ri de la</p>
<p><pb/></p>
<p>la souplesse, des dislocations du Sieur Lany ; le Sieur Slingsbi,
Danseur Anglois, a fait admirer sa légèreté &amp; son aplomb. Les
divertissemens étoient entremêlés de chants, &amp; le Sieur le Gros a fini
par une ariette simple, mais d'un naturel exquis ; il a laisse le
fpedateur animé d'une joie douce comme sa voix mélodieuse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ènter les choses les moins interessantes d'une îaçon piquante. Elle est
courte &amp; n'a que quinze pages. L'Auteur, comme il lui arrive fou.</p>
<p>yent, tombe dans le défaut qu'il veut corriger, Se a tant mérité le
reproche qu'il fait aux au:res qu'il a mauvaise grace de le relever. Au
"este , cet écrit est si peu de chose qu'on n'en jarleroit pas s'il ne
sortoit de la plume de cet lomme celebre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il arrive précédé &amp; suivi des acclamations publiques , une joie
universelle succede au deuil général de l'Empire.</p>
<p>Onvoitpar cette esquisse combien la charpente de ce drame est bizarre &amp;
monllrueufe) faas</p>
<p><pb/></p>
<p>compter nombre d'absurdités de détail qu'on a supprimées.</p>
<p>L'exposition est assez bien faite ; elle est claire.</p>
<p>&amp; fait connoître tous les personnages principaux.</p>
<p>Le 2e. aéte est le meilleur; la scene du Ministre &amp; de son fils adopté
est supérieurement triitée entre Brifard &amp; Mole\ surtout par le dernier
; il est fâcheux que la reconnoissance foit suspendue par un ressort de
commande &amp; usé que l'Auteur fait jouer précisément au moment neceITaire.
Un instant plus tard , *Ia piece étoit finie.</p>
<p>Le -ô!e de la Reine affoiblit encore l'intérêt, elle ne fait que pleurer
&amp; n'agit en rien ; elle</p>
<p><pb/></p>
<p>dégrade de plus en plus Cofroës dont elle met l'inflexibilité dans un
jour plus marqué &amp; peutêtre odieux.</p>
<p>En un mot, par la discussion on ne trouve dans cette tragédie, ni
caraélere, ni nœud, ni péripétie véritables.</p>
<p>A la page 260. Le î Septembre 1767. On a donné depuis deux jours la
deuxieme reprefcn.</p>
<p>Le Roi rentre sur la scene, il a laissé son fils dissiper le reste des
faétieux; on annonce qu'il a tout calmé, que le pèurle va se rendre pour
demander la grâce du vainqueur &amp; le reconnoître comme héritier du trône.</p>
<p>Toute cette cataltrophe est fondée sur le dou-</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 260. Le 6 Septembre 1767. Les fê.</p>
<p>tes de St. Cloud durent encore; elles font d'u.</p>
<p>se charge de le continuer suivant un arrangement proposé au Conseil. El
le se substitue aux droits &amp; place des héritiers de M. Crozat; elle les
rembourse en conséquence d'une avance de 3,000,000 livres qu'ils ont
faite. M. le Pue de Choifeuil doit avoir pour sa part un million cinq
cens mille livres ; pour le Maréchal de Broglio</p>
<p><pb/></p>
<p>D'un Minifire éclaire confident nécessaire , Dont le génie aftif l'aide
si bien en tout, Puisse mon talent foible être de votre goÙt, Et
m'attirer du moins un coup d'œil tutélaire !</p>
<p><pb/></p>
<p>A la nage 266. Le 17 Septembre 1767. M. de Choifeuil est parti Lundi
dernier pour sa délicieuse terre de Chanteloup ; il y doit refler jufc
qu'au 22, quoiqu'il y ait 34 poltes, il fait ce chemin en 13 heures. 11
s'y est rendu des environs une troupe de Comédiens pour amuses les
loisirs de ce Minière, toujours a&amp;if même dans ses plaisirs. A son
retour il doit en passant par Paris faire lui - même la revue du
Régiment de Chamborand d'Houssards ; c'est un nouveau spectacle qu'il
veut donner aux badauds de ce pays-ci.</p>
<p>A la page 266. Le 18 Septembre 1767. Madame la Comtesse de StainvjJIe,
dont il a tant été fat mention pour ses amours avec Clairval de la
Comédie Italienne, &amp; surtout par l'esclandre faire par son mari, est
tombée malade danger-euflment dans le couvent où elle eit. Les</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 266. Le 18 Septembre 1767.On parle de deux nouveaux ouvrages
de M. de Voltaire: La Théologie portative, &amp; Y Impojlure facerdctale.On
neconnoît que les titres de ces deux brochures infernales, comme on s'en
doute bien.</p>
<p>A. la page 267. Le 22 Septembre 1767. Il a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Façon, intitulée la Dijpute des Comldiens ; après le Drame on chanta
plusieurs Vaudevilles relatifs au camp de Compiegne, &amp; Fon exécuta enfin
un Opéra comique nouveau.</p>
<p>Paris le 29 Août 1767.</p>
<p>Vous avez raison , mon cher Maître : jnalheur aux jolies femmes qui
établirent leur réputation sur leurs charmes ; elle est fragile comme eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous avez des lumieres ; vous me connoissez depuis longrems :
décidez-moi, afin que je me fixe; arrachez-vous un peu aux grandeurs qui
vous environnent. Cc) Helas ! il fut un tems où vous m'auriez sacrifié
tout cela ! mais ne rappelIons point des jours trop heureux. Vos
conseils , cher maître, ne me les refu fez pas.</p>
<p>Je fuis, &amp;c.</p>
<p>A la page 269. Le 29 Septembre 1767. Qui croiroit qu'après plus de deux
ans d'un jugement rendu dans une affaire qui a attiré les regards de
toute l'Europe, un anonyme viendroir, fous le nom du Sentiment Politique
, exposer dans cinq lettres la justice des deux Arrêts du Parlement de
Toulouse contre Calas pere &amp; ses coaccusés ? l'Auteur prétend convaincre
ses lecteurs sans préventions &amp; sans préjugés, que l'enthousiasme a
plutôt opéré dans la capitale que le prétendu fanatisme n'a agi dans la
ville de Toulouse.</p>
<p>A la page 269. Le 1 Oélobre 1767. Les Comédiens Italiens ont donné,
lundi 28 Septembre, la premiere représentation du Double déguisement,
Opéra comique bouffon &amp; trèsbouffon: quoique les premieres
représentations aujourd'hui ne foientqu'une répétition, il paroît j que
celle-ci n'en aura pas deux. La musique</p>
<p><pb/></p>
<p>est de M. GOÍfec; il y a de jolies choses, mais nul génie, pas plus que
dans les paroles, dont l'Auteur garde l'anonyme &amp; fait bien.</p>
<p>A la page 273. Le 7 Oflobre 1767. M. Poin.</p>
<p>tinet n'est pasrefté en arriere, &amp; l'on distribue aussi sa RéponfeàMlle
le Clerc. Elle est curieuse par un examen allez jufie des talens de nos
principales Actrices de la Comédie Françoise.</p>
<p>La première est peu redoutable ; elle a pourtant quelques situations où
elle est très-bien. Le public est si engoué de la feconde, qu'il me
paroît difficile d'eclipser cette rivale ! Mlles Dumesnil , Gauthier &amp;
Préviile brillent dans le genre plus grave , mais votre jeunesse vous
pourroit faire</p>
<p>(*) M. Poinsinet demeure dans la maison de Mlle le Clerc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tresse, &amp; Aille Arnoux, toute Arnoux qu'elle est, n'a pu me fixer. Avec
ce caractere de légereté dont mon tempérament a besoin , je,n'en fuis
pas moins le très-humble serviteur de toutes celles qui le méritent,
&amp;pour lesquelles j'ai confcrvé de l'estime au lieu d'amour; vous étes du
nombre, ma belle voisine, &amp; je vous prouverai dans tous les teins
l'attachement respectueux avec lequel j'ai l'honneur d'être, &amp;c.</p>
<p>A la page 276. Le 12 Octobre 1767. Extrait d'une lettre de Berlin du 2 S
Septembre 1767.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 279. Le 17 Oftobre 1767. On avoir arrêté au Conseil que
l'hôtel des monnoies feroit.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 284. Le 24 OBohre 1767. Le Sieur de la Garde, ancien
Bibliothécaire de Madame la Maïquife de Pompadour, &amp; acolythe du Sieur
de la Place pour la fabrication du Mercure , vient de mourir. Il étoit
chargé de la partie des fpeétacles, &amp; c'étoit un des articles de ce
journal les plus ridicules par le style néologique de ce rédacteur, &amp;
plus encore par le fade encens dont il parfumait indiftinétement
les-Auteurs, les Acteurs &amp; jusqu'aux valets de théâtre,.</p>
<p>A la page 284. Le 24 Octobre 1767. Les nouveaux fragmens n'ont point
repris ; il n'est pas</p>
<p><pb/></p>
<p>même possible qu'ils se soutiennent, surtout l'acte d'Amphion se
trouvant destitué de le Gros &amp; de Mlle Arnoux qui n'y jouent plus.</p>
<p>Mlle Durancy a joue dans l'acte d'Amphion.</p>
<p><pb/></p>
<p>hardiesse singuliere, quoiqu'il ait chanté quelque chose de fort
difficile. D'ailleurs , son âge fait craindre que son organe ne
reftepasle même.</p>
<p>A la page 291. Le 29 OBobre 1767. Les Comédiens François ont
l'entreprise des trois Comédies de Versailles, de Fontainebleau &amp; de
Compiegne; ils comptent y faire des efpecesde magasins où ils formeront
des Sujets pour les spectacles de Paris.</p>
<p>A la page 29S. Le 4 Novembre 1767. On a parlé de l'evasion de Mlle la
Foreit au grand regret d'un jeune Prince nouvellement marié qui avoit
conçu pour elle une passion dangereuse.</p>
<p>On fait actuellement le motif de cette fuite précipitée. L'Amant lui a
fait présent d'une partie allez coniidérable des diamans de la Princesse.</p>
<p>A la page 29*5. Le 4 Novembre 1767 Il se confirme que M. Doigny quitte
la ferme géné- rale&amp; qu'il épouse Mlle Liancourt, née d'une ACtrice,
fille célébré, appelléela Constitution. Il compte paffer deux ans dans
sa terre, laisser</p>
<p><pb/></p>
<p>épuiser les propos &amp; les sarcasmes de la capitale, &amp; reparoître ensuite
avec sa femme, purifiée par une semblable retraite.</p>
<p>A la page 29s. Le 4 Novembre 1767. Le mémoire des Pensionnaires du
Mercure n'est pas resté sans réplique. M. de la Dixmerie, qui alimente
de contes ce Journal depuis fixansprefque gratuitement, a demandé la
place &amp; le traitement de M. de la Garde; il accuse ces MM.</p>
<p>d'infidélités, &amp; M. le Comte de St. Florentin fait compulser les
registres. La chose doit se décider le Lundi, 9 de ce mois.</p>
<p>A la page 29S. Le 6 Novembre 1767. M. de la Dixmerie ayant lieu de se
plaindre de l'ingra- titude des Pensionnaires du Mercure, qui pour la</p>
<p><pb/></p>
<p>La voici :</p>
<p>Le Laboureur sr les Oifeallx.</p>
<p>Pour féconder un champ de.stérile nature, Guillot employoit tout, foins,
travaux &amp; culture ; Ah ! dit-il, si les Dieux fecondent mes efforts, Si
de Cérès le regard m'est propice, Elle doit m'ouvrirfes trésors, Le
travail assidu vaut bien un sacrifice.</p>
<p>Il feme encore, incursion nouvelle ; Six fois le pere des faisons De ses
douze palais a parcouru la fuite, Etfix fois de Guillot l'efpéranceeft
détruite.</p>
<p>Un de ces oiseaux meurt (*). Çà, dit-il, composons; Je veux bien, mes
amis, travailler pour vous plaire?</p>
<p>Mais le fage , dit-on, fuit les biens superflus, Prenez donc votre
nécessaire, Et laissez-moi la part de l'oireau qui n'eftplus.</p>
<p>A ces mots Dieu fait quel ramage; On tient Cunseil, c'étoit pour mieux
faillir.</p>
<p>Voici l'Arrêt de cet Aréopage ; Seme Guillot; femer est ton partage, Le
nôtre est de tout recueillir.</p>
<p>l'on attaqua la Commission nommée pour l'exa.</p>
<p>(*) La Garde,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A Ste. Assise le 4 Novembre 1767.</p>
<p>Je ne crains point la solitude, Que votre esprit daigne embellir; loin
du fracas chez vous j'irai me recueillir,.</p>
<p>- Dans une douce quiétude. —</p>
<p>Il faut pouvoir vivre avec foi, Mon cœur fera rempli, luifeul me détermine.</p>
<p>Couple charmant de fœurs ! en tiers recevez-moi.</p>
<p>Réponse.</p>
<p>Ne tardez pas, ma chère belle, Venez vous rcpoTer au rein de l'Amitié.</p>
<p>L'A mour va vous traiter sans doute J'inËdeIe, Il voudroit du voyage
être aussi de moitié ; Mais tout est sexe ici, nous lui fermons la porte
; 'Nous craignons que ce Dieu ne veuille nous tenter;, Les Graces
feulement vous serviront d'escorte, Celles-là, je le fais, ne peuvent
vous quitter.. - :; Par une autre que vous je me ferois maudire ; j. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 29^. Le 11 Novembre 1767. Ainphion n'a pu tenir plus longtems,
&amp; les Directeurs ont été obligés de le réformer ; ils y ont substitué le
Devin du Village.</p>
<p>A la page 500. Le iç Novembre 1767. Il pa.</p>
<p>roit une brochure de s s pages intitulée FJTai hUloriqlle &amp; critiqueJur
la dissention des Eglises de Pologne.</p>
<p>L'Auteur prouve d'abord que l'Eglise Latine est la fille de l'Eglise
Grecque. 11 fait voir enfuite comment le Pape &amp; les Evêques ont acquis
leur puissance temporelle; &amp; il expose en troisieme lieu, comment &amp; sur
quels motifs se font formées les seétes Luthérienne &amp; Calviniste dans
l'Europe.</p>
<p>Après ce préambule, l'Auteur fait voir comment le christianisme s'est
établi en Pologne, vers l'an 1000, &amp; en Lithuanie vers l'an 1387 1 &amp;
que, quoique l'Eglise Catholique-Romaine y fût la dominante , la
Luthérienne &amp; la Calviniste fous le nom de Dissidents, &amp; les Grecs
connus fous le nom de Befunis, y ont conferve leurs cultes, &amp; leur
participation aux administrations civiles, &amp; charges de la République.</p>
<p>On estime que les Desunis, qui forment cinq Diûcèfes en Lithuanie, &amp; les
Dissidents, font le sixieme de la Nation PoJonoife.</p>
<p>Sigismond AuguJle, le dernier Roi de la race des Jagellons, anéantit
dans la Diete de Vilna de l'an 156-5 toute différence quipourroit jamais
naître entre les citoyens pour cas de religion, &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>dcclda que nul ne sera exclu des charges pourvu qu'is soit Chrétien.</p>
<p>La Diete de Grodno de l'an iç68 admet aux fondions publiques tous les
citoyens, de quelque communion cî? con session qu'ils fùient.</p>
<p>Apres la mort de Sigismond Augujle, Henri III de Valois, qui lui
succéda, jura de maintenir les droits des Diihdents. Tous leurs
successeurs ont fait le même ferment a leur couronnement, jusqu'au Roi
Augufic de la Maison de Saxe, &amp; le Roi Poniatouski régnant.</p>
<p>jusques-la que, l'an 1737, clans une Diete toute composée de Nonces
catholiques, il ne leur fut pas permis de pratiquer leur cuire que dans
les égiifes alors existantes, fous peine de prison &amp; de bannissement
s'iis oibisnt le pratiquer ailleurs.</p>
<p>Depuis cette époque, quoiqu'.ils paroissent garantis de cette
persecution par les sermens réitérés des Rois, on n'a ccffé de les
molester de toutes parts , même par des peines capitales, &amp; de les
dépouiller de toutes les prérogatives de citoyen.</p>
<p><pb/></p>
<p>polir être rétablis dans leur culte &amp; leurs droits civils qu'ils le font
confédérés fous la protection des Rois de Prusse, de Dannemarc &amp; de
Suede ; &amp; principalement fous celle de Catherine IÎ, Princesse de toutes
les Rufllep.</p>
<p>Cette Princesse &amp; les autres médiateurs posent pour principe de leur
protection la tolérance de toutes les religions, la liberté naturelle &amp;
les droits de l'humanité.</p>
<p>de Voltaire, où, fous prétexte de tolérance, il sappe toutes les
Religions de la maniéré la plus intolérante.</p>
<p>A la page 300. Le 16 Novembre 17-67. On parle d'un Mufkum, ou forte de
séminaire profane, que les trois Spectacles réunis se proposent
d'établir, où des Néophites des deuxfexes iront se former dans le grand
art de la prédication dramatique. On ignore encore quel fera le Bacha ou
l'Eunuque de ce moderne ferrai!. On trouve fmgulier que la Comédie
Italienne &amp; l'Opéra furtout se soient réunis aux François pour cette
école. Mais la déclamation est la bafe des trois spectacles, &amp; quand les
sujets y joindront de la voix, ceux-ci les prendront pour eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>lie, &amp; agnés plus qu'on ne l'est sans-doute en fortant de beaucoup de
couvents. Quoi- qu'il en foit, le Sieur Marmontel s'évertue, s'oublie,
profite de l'innocence de la jeune personne , &amp; devient fort
entreprenant. Sur ces entrefaites la mere revient, fait ses-excuses à
notre Académicien, lui témoigne ses regrets de l'avoir laissé., dit
qu'elle craint qu'il ne se. fait ennuyé ; il répond, proteste, jure que
point du tout, que Mlle sa fille a de l'efpdt comme un Ange; qu'il s'est
fort amusé, la mere. se retourne vers-elle, témoigne àfa filîê combien
elle-fouhaitewit'que cette effusion nefut.pas une affaire depolitefTe M.</p>
<p>Matmontel riposte de nouveau qu'il n'y a rien de plus vrai vqu'iLa eu
beaucoup de plaisir. La petite, impatiente, répond vivement : il ment',
Maman, ilment; lebeauplaifirde manier le culdes gens avec des mains
froides, comme glace.</p>
<p>Cn ne peut entreprendre de peindre l'état de la mere &amp; du Sieur
Marmontel ; il n'attendit pas le compliment qu'il méritqit, &amp; remonta brut.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 301. Le 22 Novembre 1767. On a donné Vendredi dernier sur le
théâtre de la Comédie Francoise Les deux Sœurs. Elles n'ont pas été
trouvées joiies apparemment, puisqu'elles n'ont pas reparu. Cependant
une feene passablement dialoguée &amp; fupérieurenient jouée a paru plaire
au public qui a jugé le reste avec peu d'indulgence. L'Auteur a gardé
l'anonyme. Ce Drame est en deux ades &amp; en prose.</p>
<p>A la page 505. Le 30 Novembre 1767. Le Dictionnaire de musique de Jean
Jacques Rouf-</p>
<p><pb/></p>
<p>seau paroit ; il mérite une discussion très-ample v &amp; l'on ne peut en
rendre compte qu'après une lecture réfléchie.</p>
<p>t A la page 306. Le 2 Décembre 1767. Chefd'œuvre de deux Auteurs nouveaux.</p>
<p>Air : Du cantique de St. Rocfi.</p>
<p>Or écoutez, s'il vous plaît de m'entendre , Tous les beaux traits de
l'Opéra nouveau.</p>
<p>Vous y verrez du terrible &amp; du tendre, Vous jugerez comme il est bon, &amp;
beau j Sa Poélie Son harmonie, Du goût françois Aïïurent le progrès.</p>
<p>Un bon papa par un duo sublime A son enfant annonce des combats ;
Pendant longtems ce couple magnaninuParle au public qui ne le connoît
pas' L'enfant s'allarme , Le pere s'arme, Et l'ennemi Attend qu'il ait
fini.</p>
<p>En un instant un grand siege commence.</p>
<p>En un instant les murs font renversés : Près d'un autel tombant en
défailinn. e Le pauvre enfant voit les fiens rcpoi.Qts, Monsieur son pere ?</p>
<p>Dans sa colere, Las du duo , Se bat incognito.</p>
<p>Vient un troisieme, Amant de même, Et le papa Pour pleurer s'en licut"</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le- Tyran veut effnyer fés larmes, Béja l'on danse un petit
rigaudon, L'instant d'après les rivaux parlent d'armes, Le chien d'amour
leur trouble la raison.</p>
<p>Avant de faire Si grande guerre, Pauvres jaloux, Que ne vous parliez-vous.</p>
<p>Or le plus vieux veut que son rival parte, Et dans l'instant le théâtre
est un port: Au tendre objet dont enfin il s'écarte Le matelot s'arrache
avec effort : Tableau tragique, Et poétique !</p>
<p>On le détrompe ; Moment de pompe !</p>
<p>Que je vois d'art Dans un double poignard V Les deux amans veulent
s'ôte-r la vie, Comme Idamé, comme son cherZantij; L'auteur alors fait
preuve t'e génie" En déguisànt ce larcin traveiti.</p>
<p>Le fer-se leve '; Mais est-ce un rêve, Nos deux amans Sont déja
triomphants!</p>
<p><pb/></p>
<p>En flanc , en tête , Chacun l'arrête, Trait peu commun, Ils marchent
cent contre un.</p>
<p>A ce beau Drame, écrit suivant la mode, Le cromatique ajoute encor un prix.</p>
<p>Cette musique , Très-pathétique, Est tout esprit, Et fait beaucoup de
bruit.</p>
<p>C'est un essai qu'un grand génie hasarde, Comme Sancho Rainaud doit
s'expnmcr. :</p>
<p>C'est, pour tout dire, une jeune baturùc = Qu'on voudroit bien faire
légitimer Mais le comique La révendique ; Car Arlequin Veut être son
parrain.</p>
<p>Pour l'appuyer le Miere ingénieuse d remplacé la mal-adroite Arnaux,
Rendons justice : C'est une Aftrice Qui de tout point L'est comme on ne
l'eftpoînf.</p>
<p><pb/></p>
<p>Poinsinet se présente ; le Domestique l'arrête , le mene au Marquis qui
l'embrasse tendrement, &amp; s'écrie : mon cher Maître, recevez mon remer.</p>
<p>ciment du plaisir que vous m'avez fait; votre Opéra est plein de beautés
, la musique en est.</p>
<p>A la page 308. Le 6 Décembre 1767. L'on ne sauroit assez. s'étonner du
succès de Mlle d'Ervieux qui joue le rôle de Colette dans le Devin de
village. Cette jeune personne qui n'a pas quatorze ans, &amp;
très-diftinguce dans le genre de la danse, mais qui n'avoit encore paru
com.</p>
<p>A la page joÇi Le 8 Décembre 1767. On donne chez Nicolct une piece de M.
Quetant en</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 514. Le 10 Décembre 1767. MMe de Florigny, qui avoit débuté il
y a quelques années aux Italiens sans succès, y a reparu hier.</p>
<p>Elle a joué dans Rose &amp; Colas &amp; dans le Maître en droit. Elle, fait les
personnages de meres, de vieilles ; elle est pour les rôles de charge.
Son jeu est hardi, pour ne pas dire impudent;.sa voix est médiocre, &amp;
son âge ne permet pas d'en attendre rien de merveilleux. Elle n'a pour
elle que la protection du Prince de Conti.</p>
<p>A la page 314. Le 19 Décembre 1767. On prétend que la lettre anonyme à
Madame Bomp.</p>
<p>tems, dont on a parlé, est de son oncle ; qu'étant brouillé avec elle
par ses travers &amp; ses ridicules, il avoit espéré la guérir par cette
leçon.;.qu'il est désespéré de la tournure qu'a pris cette histoire,
&amp;furtout de la publicité qu'elle a reçue par la voie de l'impression ;
car on l'a. dit inférée dans une gazette de Bruxelles.</p>
<p>A la Page 314. Le 11 Décembre 1767. Vsrs pour mettre au bas du portrait
d'un Roi COUK qpérant &amp; philorophe.</p>
<p>Ce mortel profana tous les talens divers-, Il charma les humains qui
furent ses vi&amp;imes.</p>
<p>Barbare en aftions&gt;&amp; Philosophe envers, Il chanta les vertus &amp; commit
tous les crimes.</p>
<p>Haï du Dieu d'amour, cher au Dieu des combats, Il baigna dans le fang
l'Europe &amp; sa Patrie, Cent mille hommes par lui requrent le trépas,
Aucun n'en a reçu la vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 1.87. Le 12 Décembre 1767. Le nouvel Opéra va tOujours, malgré
les critiques, &amp; a rapporté 50,000 livres en huit représentations On ne
sauroit rendre le degré d'avilissement où est tombé M. Poinsinet par sa
préfonirption intolérable. On en peut juger par les deux vers qu'on va
rapporter, très-dignes du personnage, s'ils ne le font pas trop d'être
présentés au public. Pégaze constipé s'efforçait un matin , Le petit
Poinsinet fut son premier crotin.</p>
<p>A la page ? 18. Le 19 Décembre 1767. M. de Clermont (Tonnerre) Chevalier
de Malth £ .&amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>contenté de mander le Sieur Poinsinet, &amp; de le réprimander en pleine
audience.</p>
<p>A la page ; 19. Le 21 Décembre 1767. On parle d'une scene comique,
arrivée ces jours derniers dans l'appartement de la Reine entre Madame</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 319. Le 23 Décembre 1767. Il court de tems en teins ici de
petites historiettes, dont les oisifs s'emparent avec avidité; elles
fervent • d'aliment aux conversations ; chacun se les trans.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, vous n'avez point d'autre arme sur vous.</p>
<p>A la page 319. Le 24 Décembre 1767. Il est grandement question
d'exécuter un projet qu,e ÎMlle Arnoux roule depuis longtems dans sa tète,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A sa page pI. Le ;i Décembre 1767. Mlle Beaumeîhil a remplacé Mlle
Arnoux dans le rôle de Pomone, elle l'a fait regretter; on a trouvé son
jeu sec &amp; sans la moindre onction , grand défaut dans un rôle si
susceptible de sentiment.</p>
<p>A la page 322. Le ] Janvier 1768. Mlle Arnoux a eu un peu plus de succès
hier dans le rôle de Colin; mais elle n'est point encore au degré
d'applaudissement qu'elle se promettoit. Il est rare que le public
revienne de sa premiere impression. Le Prince de Conti qui a la bonté de
se mêler de l'Opéra relativement au Direfteur Trial, qui s'est élevé &amp;
formé dans sa-maison, est entré dans divers conseils de détails à
l'égard de Mlle Arnoux ; cette Adrice espere en profiter la troisieme fois.</p>
<p>A la page 32$. Le s Janvier 1768. On prétend que M. le Prince de
Lamballe s'étant absenté sans qu'on fçût où il étoit, le Duc de
Penthievre h fait chercher partout, qu'enfin on a trouvé ce Prince dans
un hôtel garni où il se faisoit traiter de la cruelle maladie., fuite
funelte</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une galanterie trop hasardée. On le dit dans ,l'état le plus
déplorable, &amp; l'on ajoute que peut-, être fera-t-il étrangement mutilé.</p>
<p>A la page 119. Le 27 Janvier 1768. Mada.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 356. Le 12 Février 1768. La piece de M. Rochon, intitulée les
Valets Maîtres de la maison, eu le retour de 'Carnaval, a été jouée
aujourd'hui. Ce n'est qu'une farce établie sur-un fond trivial. Rien de
piquant dans l'intrigue , ni dans le style. Le seul caractere assez
plassan-t est celui de Préville qui a quelquefois des faillies
heureuses, une critique fine, trèsdisparate avec le gros sel dont eit
saupoudré le relie du Drame. Il est enprofe, &amp; ne peut faire tort à
celui de M. Barthe. On doute que cela pasle le carnaval. On raconte à
propos de cette Comédie un tour d'escroc arrive récemment, &amp; qui feroit
beaucoup plus amufantli c'étoit ajusté au théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>55 'habillons ce garçon-en Colin-maillard ; tenons "TlDUS chacun
à-un-coin de la chambre, &amp; ceM lui qu'il touchera de fou plein gré ,
fera le 33 payant: Le garçon admire leur générosité &amp; leur gaieté. On
lui bande les yeux , puis chacun s'iclipfe l'un après l'autre &amp; emporte
ce qu'il trouve d'argenterie. -Cependant le garçon démenoit comme un
Andabate; il se laffe enfin ; il crie , il appelle; le maître monte; le
premier le saisit parle bras comme celui qui devoit payer ; lp maitre ne
fait ce que cela veut dire; il croitfon garçon fol; bref, le tour
s'éclaircit, &amp; le-traiteur en est pour son repas, ses.couverts &amp;c.</p>
<p>mofité contre l'adminiitration aétuelle ) &amp; la</p>
<p><pb/></p>
<p>même cîandeftinité. Cet ouvrage n'a aucun mé.</p>
<p>rite littéraire. Il rou le sur des détails inftruftifs pour le commerce.</p>
<p>A la page n,. Le 15 Afars 1768. On voit dans le Journal encyclopédique
du premier de ce mois une fécondé lettre de l'Abbé Comte de Guasco, où
il désavoue avec plus de force encore l'édition des Lettres familières
deM.de Montesquieu.</p>
<p>Elle est datée de Rome du 7 Janvier 1768.</p>
<p>Dans ce siecle de fourberie &amp; de charlatanerÍe, cette réclamation prouve
d'autant moins qu'elle est sans Signature, L'Auteur auroit dû avoir le
courage de se nommer pour mériter quelque croyance. Il est des gens qui
regardent ce Mémoire comme une supercherie de l'Italien.</p>
<p>A la page 376. Le 18 Mars 1768. On voit dans</p>
<p><pb/></p>
<p>dans le Journal encyclopédique du i Mars la Source &amp; la Prairie, fable
d'un M.D. Capitaine de Dragons, qui décele les plus grands talens pour
ce genre de composition. Les Journalistes annoncent qu'il en a plutieurs
dont il promet de les enrehir. On trouve dans celle-ci la naïveté,
l'enjouement &amp; les grâces de la Fontaine.</p>
<p>A la page$79. Le 24 Mars 1768. Un particulier a déposé, il y a quelques
mois, suivant ce que nous avons annoncé, un prix pour le meilleur motet
sur le Pseaume super fiumina Bahylonis.</p>
<p>Les pieces devoient être remises aux Directeurs du Concert spirituel, &amp;
le concours devoit s'ouvrir dans la quinzaine de Pâques. 11 commencera
demain. Vingt-deux motets ont concouru. Les trois juges, M. d'Auvergne,
Surintendant de la mulique du Roi, &amp; MM. Blanchard &amp; Gauzargues, Maîtres
de musique de la chapelle du roi, après avoir examiné avec foin les
partitions, ont trouvé trois de ces motets dignes d'être exécutés au
concert spirituel, &amp; d'être comparé&amp; entr'eux. Chacun doit être exécuté
deux fois.</p>
<p>A la page ;79. Le 2^ Àlars 176g. M. Boyer, Chevalier de l'ordre du Roi &amp;
Médecin ordinaire de la faculté de Paris, se meurt pour avoir voulu
faire le jeune homme. A 68 ans il est devenu éperdument amoureux de
Madame la Comtesse d'Elt\&lt;H" Les affaires de cette Dame étoient fort
délabrées, &amp; le Sieur Boyer lui paroissant dans</p>
<p><pb/></p>
<p>ropulence, elle n'a pas cru devoir le rebuter; elle s'est même portée à
des agaceries qui lui ont fait soutirer en differens tems cinquante
mille écus de ce vieillard. Celui-ci, de ion côté, n'a pas voulu être
dupe , &amp; a prétendu avoir au moins du plaisir pour son argent; mais la
nature ne fécondant pas ses intentions, il a bu du fang de bouquetin &amp;
mangé des cantharides. Ces effets extraordinaires, soutenus de la force
de ion tempérament &amp; d'une nourriture succulente, ont duré quelques
années ; mais il succombe enfin ; il elt dans le plus grand épuisement,
&amp; toutes les parties pécheresses font dans un état déplorable; il a
d'ailleurs 74 ans.</p>
<p>A la page ;83. Les?; Mars 1768. Le concours des différons motets est
fini d'aujourd'hui. A l'issue du dernier concert les Juges ont accordé
le prix d'une vcix inanimé au NU. 15. dont l'Auteur</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 384. Le } 1 Mars 1768. La Religion, chrétienne analysée est un
ouvrage fort rare encore , quoiqu'imprimé l'année derniere. On
l'attribue au savant Freret. C'est une discussion profonde &amp; érudite de
cette matiere importante.</p>
<p>Le fang-froid de l'Auteur, son style simple &amp; sans chaleur, ses
raisonnemens méthodiques &amp; ..pleins de franchise , tout rend cet ouvrage
très*</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page ; 84. Le ; i Mars 1768. Le zele de M. l'Archevêque ne se
ralentit point, malgré le peu de succès dont il est suivi. Madame la
Duchesse de Villars a pour usage de faire jouer la comédie chez elle
dans la quinzaine de Pâques.</p>
<p>Ce Prélat lui a écrit pour lui représenter l'indé.</p>
<p>cence de ces représentations. Il la conjure au moins de ne point faire
jouer Y Honnête Criminel.</p>
<p>A la page 5 du tome quatrième. Le 1 Avril 1768. 11 court une lettre, de
M. de la Harpe , justificative de sa conduite envers M. de Vol.</p>
<p>taire ; on dit qu'elle doit être inférée dans les journaux. La voréi : „
Monsieur , je n'ai eu connoissance qu'aun jourd'hui d'un article inféré
dans la gazette w d'Utrecht, au sujet de mon départ de Fernay, „ article
qui n'est composé que d'injures &amp; de faussetés. Le correspondant du
Gazetier, Au.</p>
<p>„ teur de ce morceau, commence par dire que je n' ai jamais su me
concilier t amitié de perjon35 ne. Il paroitdu moins que je n'ai pas la
nenne.</p>
<p>') Il prétend que j'ai été recueilli &amp; congédié ,) par M. de Voltaire :
quand cela feroit vrai, je „ ne vois pas trop pourquoi on en feroit un
ar„ ticle de gazette; mais l'un &amp; l'autre est faux.</p>
<p>9^ Il ajoute que je perds 6000 livres de. rentes que</p>
<p><pb/></p>
<p>jj M. de Voltaire m'avait affurées après sa mort.</p>
<p>« Je dois ajouter au fil, quoi qu'il en doive s, coûter au bonheur de
certaines gens, que je 33 ne fuis point brouillé avec M. de Voltaire, &amp;
33 que ce grand homme n'a rien diminué de son amitié pour moi, qui m'est
aussi chere 33 qu'honorable.</p>
<p>3, Je vous supplie, Monsieur, de rendre cette 33 lettre publique. J'ai
l'honneur d'être &amp;c. ce 53 26 Mars 1768.33 A la page 3. Le 2 Avril 1768.
Différens grandsmaîtres d'Italie ont débuté au concert spirituel.</p>
<p>Le Sieur Manfredi, fameux Violon, n'a point</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2°. 11 peche contre la gratitude &amp; la vérité, en affurant qu'il n'a
point été recueilli chez M- de Voltaire. Il se feroit fait plus
d'honneur en ne proteilant pas avec tant de délicatesse contre un mot
peut-être offensant pour l'amour- propre., mais jamais pour la
reeonnoiffance. Il ne peut nier que lui &amp; sa femme n'aient été au moifts
accllcillis, s'ils n'ont pas été recueillis, par ce grand homme ,
pendant un an ou dix-huit mois.</p>
<p>}°. On voit qu'il élude le vrai larcin dont il est coupable, en
affectant de donner le catalogue de ceux dont on ne l'accuse pas aussi
formel-</p>
<p><pb/></p>
<p>lement. C'est le fécond chant de la guerre de Geneve, de la publicité
duquel M. de Voltaire se plaint, &amp; c'est de cette réclamation dont M.</p>
<p>de la Harpe ne parle point.</p>
<p>Enfin, il assure qu'il a toujours l'amitié de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page iç. Le 20 Avril 17'78. On voit dans l'Avant-coureur du 18, la
déclaration suivante de M. de Voltaire.</p>
<p>„ Signé Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>soixante livres de pain plus que l'usage ordinaire; ce qui en
diminuerait le prix pour le consommateur considérablement. Ces moulins
font de l'invention d'un nomme Lambert.</p>
<p>A la page 24. Le 50 Avril 1768. L'affaire du Jvlercure, agitée depuis
longtems devant M. le Comte de St. Florentin, est sur le point de se
terminer. Par la compulsation des registres, le Sieur Lusson, Commis &amp;
CaHlier de ce journal, bien loin d'être créancier de 18000 livres, comme
il Je prétendoit, est en debet de 12000 livres. On croit qu'on st ra une
pension au Sieur la Place, &amp; que la Combe, cet Avocat-Libraire, aura la
ditection de l'ouvrage avec des arrangemens proposés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du resse, le Prince fait unetres - belje fin ; c'est le Pere Imbert,
Théatin , qui l'a confefre,.</p>
<p>M- le Prince de Lamballe vient de inourrn.</p>
<p>A la page 33. Le 10 filai 1768. La Vénitinne a été trainée sur la claie
dimanch e «^aujourd'hui. La recette a été si milérable, que MM.</p>
<p>chose de prêt. -</p>
<p><pb/></p>
<p>- A la page 3^. Le 12 J/az 1768. On a parlé d'une décla ration de M. de
Voltaire en date du -château de Ferney, Pays de Gez en Bourgogne, le 31
Mars 1768. Elle disculpe vaguement M.</p>
<p>de la Harpe &amp; porte sur les mêmes procédés articulés dans la ga?ette
d'Utrecht, qui font en effet étrangers au vrai grief de ce jeune homme.</p>
<p>A la page 40. Le 1 S lllai 1768. Tout le public a vu avec étonnement
ressusciter sur l'affiche de l'Académie Royale de Musique la Vénitien*
ne, ce ballet proferit si généralement &amp; qu'on avoit déserté dès la
fécondé représentation. Ill.</p>
<p>le Comte de Sr. Florentin, excité sans doute par les amis du Musicien, a
réprimandé les Directeurs d'avoir retiré si promptement cet Opé* ra, &amp;
leur a enjoint de le reproduire. Malheureusement pour !e Sieur
d'Auvergne, il n'y aura point de Lettres de cachet qui puissént obliger
le public d'y aller.</p>
<p>A la page 41. Le 20 JI ai 1768. La brochure,</p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 42. Le 21 filai 1768. La Vénitienne a été jouée hier avec plus
d'affluence qu'on n'auroit cru. On a fait trop peu de changement pour
qu'elle ait pu paroitre meilleure aux connoisseurs. Elle eit restée dans
toute sa médiocrité, pour ne rien dire de plus. Il ne faut pas être la
dupe des applaudissemens qui lui ont été prodigués. On n'ignore pas
combien il y avoit de billets donnés, &amp; quelle forte de manœuvres
emploient les Auteurs pour se soutenir. Malbeureufement ces secours ne
peuvent se réitérer souvent, &amp; la chute n'en est ensuite que mieux marquée.</p>
<p><pb/></p>
<p>ressentiment ; du moins on lui impute l'épigramme suivante , quia en
effet assez l'air d'une personnalité.</p>
<p>Apostat (*) comme ton Héros, - Janséniste lignant la bulle, Tu tiens de
fort mauvais propos, Que de bon cœur je dissimule; Je t'excuse &amp; ne me
plains pas; Mais que t'a fait Tacite , hélas!</p>
<p>Pour le traduire en ridicule ?</p>
<p>(¥) M.l'Abbé de laBlettcrie a été Pere de l'Oratoite..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A la page 4S; Le ? Juin 1768. Les Cornés diens Italiens donnent demain
la première représentation de Sophie ou du Mariage Caché,</p>
<p>Comédie en trois aétes, mêlée d'ariettes. L'original de la piece est de
Gazick. Le Baron d'Ol.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Sieur Koot, Allemand , a fait la musique.</p>
<p>A la page 49. Le 4 Juin 1768. La piece d'hier, jouée aux Italiens, a été
si mal reçue, qu'il- cd inutile d'en parler plus amplement : lorsque
l'Adeur est venu l'annoncer pour Lundi, il a été hué généralement. Il
paroît pourtant que les Auteurs ne se regardent pas comme bien jugés, &amp;
ce Drame est affiché pour demain.</p>
<p>Cette lettre est très-singuliere par un détail circonstancié dans lequel
l'Auteur développe tout ce qui regarde le jansénisme dont il semble
parfaitement au fait. Cette partie de l'ouvrage est également piquante &amp;
curieuse ; il paroît que ce , Philosophe, après avoir répandu sa bile
sur les Jésuites, n'épargne pas plus leurs adversaires , &amp; auroit pu
prendre pour devise Tros RutuluJ-' vefuat, nullo dijcrirnine Iwbeva.</p>
<p><pb/></p>
<p>cipal, concernant la reproduction des têtes de limaçons , différentes
circonstances qui ne font pas dans la lettre qu'il possede.</p>
<p>Le Sieur de Claustre, Prêtre de Lyon, après avoir été quinze ans
Précepteur des enfans de M. de la Borde, ancien Fermier général, est
refté^dans cette maison depuis son éducation finie jusqu'en 1762. Sa
longue habitude dans la famille lui en fait connoitre tous les tenants &amp;
aboutissants ; il a profité de la foiblesse, du dérangement, &amp; de
l'espece d'abandon de ses parens les plus proches, où étoit un la Borde
Definaf.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'un &amp; l'autre, si elles étoient accordées dans leur totalité.</p>
<p>Il ne faut point confondre ce la Borde avec le la Borde, ancien Banquier
de la Cour, fouche d'une autre famille.</p>
<p>A la page s s- Le 14 Juin 1768. Un Auteur Italien, M. J. Del Turco,
vient d'entreprendre la traduction de l'Iliade d'Homere en vers Ita.</p>
<p>liens &amp; en fiances de huit vers. Il a fait imprimer le premier Tome qui
paroît avec succes, &amp; qu'on ne juge point indigne de l'original ; il
fait précéder son ouvrage d'un excellent difcouts sur la poésie d'Homere
&amp; sur le plan de l'Iliade;</p>
<p><pb/></p>
<p>il donne ensuite un abrégé historique de la vie de ce Prince des Poètes.</p>
<p>Un autre particulier propose un semblable prix pour celui qui aura le
mieux mis en musique l'ode quatre de Rousseau qui commerce par ce vers
la Gloire du Seigneur, sa grandeur immortelle &amp;c. La même personne
destine une féconde médaille de la valeur de 200 livres pour fécond prix
du motet François, s'il se trouve une</p>
<p><pb/></p>
<p>autre piece qui en foit digne. Enfin, les Directeurs du concert veulent
aussi couronner l'Auteur du meilleur ouvrage qui aura le premier
accelîit sur le sujet latin désigné.</p>
<p>Toutes les conditions font les mêmes que cel" les de l'an pasle, mêmes
Juges, même lieu, même tems du concours.</p>
<p><pb/></p>
<p>chefs ont beaucoup écrit, chacun de leur côté, &amp; ils ont mis dans leurs
ouvrages le caractere de leur [ede, c'est-à-dire que ceux du premier
font sans aucune aménité, mêmes durs &amp; un peu barbares , les répliques
de l'autre font au contraire pleines d'honnêteré, de douceur &amp; de grâces.</p>
<p><pb/></p>
<p>Métal, au Mercure Dieu &amp; au Mercure Journal.</p>
<p>A la page 6S. Le &lt;; Juillet 1768. Le Concours du prix de poësie à
l'Académie Francoise roule ordinairement entre vingt &amp; trente pieces.</p>
<p>Cette année, il en a été remis quatre-vingtquatre au Secrétaire. On
prétend qu'un homme de quainé, âgé de 82 ans, le Baron de Châteauneuf,
n'a pas dédaigné d'entrer en lice contre - la brillante jeunesse qui
court la même carriere.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fin du dix-huitième Volumr".</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
