<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Renan, Ernest (1823-1892)">Ernest Renan</author>
<title>Essais de morale et de critique / par Ernest Renan,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Renan, Ernest (1823-1892)</author>, <title>Essais de morale et de critique / par Ernest Renan,...</title>, <date>1859</date>,description :,498 pages
</bibl>
<publisher>Michel-Lévy frères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6116238q</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1859">1859</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ESSAIS</p>
<p>DE MORALE</p>
<p>ET</p>
<p>DE CRITIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR ÉTUDES D'HISTOIRE RELIGIEUSE</p>
<p>Quatrième édition. — Un volume in-8°.</p>
<p>DE L'ORIGINE DU LANGAGE</p>
<p>Troisième édition. — Un volume in-8°.</p>
<p>LE LIVRE DE JOB</p>
<p>Traduit de l'hébreu, Avec une Étude sur l'âge et le caractère du Poëme.
— Un vol. in-8°.</p>
<p>HISTOIRE ET SYSTÈME COMPARÉ DES LANGUES SÉMITIQUES</p>
<p>Tome 1er. Deuxième édition. — Un vol. gr. in-8°.</p>
<p>AVERROES ET L'AVERROISME</p>
<p>Essai historique. — Un beau volume in-8°.</p>
<p>Pour paraître -prochainement: LE CANTIQUE DES CANTIQUES</p>
<p>PARIS. — IMPRIMERIE J. CLAYE, RUE SAINT- BENOIT, 7</p>
<p><pb/></p>
<p>ESSAIS</p>
<p>DE MORALE</p>
<p>ET</p>
<p>DE CRITIQUE</p>
<p>PAR</p>
<p>ERNEST RENAN</p>
<p>MEMBRE DE L'INSTITUT</p>
<p>PARIS</p>
<p>MICHEL LÉVY FRÈRES, LIBRAIRES-ÉDITEURS</p>
<p>RUE VIVIENNE, 2 BIS 1859</p>
<p>Reproduction et traduction réservées</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PREFACE</p>
<p><pb/></p>
<p>II PRÉFACE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE. III</p>
<p><pb/></p>
<p>IV PRÉFACE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE v</p>
<p><pb/></p>
<p>VI PREFACE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE. VII</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII PRÉFACE.</p>
<p>comme privilégiés d'une manière spéciale pour la possession de la vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE. IX</p>
<p><pb/></p>
<p>X PRÉFACE.</p>
<p>ébranler. Je croyais la Révolution synonyme de libéralisme, et, comme ce
dernier mot représente assez bien pour moi la formule du plus haut
développement de l'humanité, le fait qui, selon une trompeuse
philosophie de l'histoire, en signale l'avénement m'apparaissait en
quelque sorte comme sacré. Je ne voyais pas encore le virus caché dans
le système social créé par l'esprit français ; je n'avais point aperçu
comment, avec sa violence, son code fondé sur une conception toute
matérialiste de la propriété, son dédain des droits personnels, sa façon
de ne tenir compte que de l'individu, et de ne voir dans l'individu
qu'un être viager et sans liens moraux, la Révolution renfermait un
germe de ruine qui devait fort promptement amener le règne de la
médiocrité et de la faiblesse, l'extinction de toute grande initiative,
un bien-être apparent, mais dont les conditions se détruisent
elles-mêmes. Certes, s'il était démontré que dans deux cents ans les
hommes éclairés envisageront l'année 1789 comme ayant fondé
définitivement dans le monde la liberté politique, religieuse et civile,
comme ayant inauguré une phase de développement plus élevé pour l'esprit
humain, des idées religieuses plus épurées, une ère meilleure, plus
noble, plus lumineuse, il n'est pas d'esprit amou-</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE. XI</p>
<p><pb/></p>
<p>XII PRÉFACE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE. XIII</p>
<p>Certes, les améliorations matérielles, surtout quand elles tournent au
profit des classes populaires, ne sauraient être indifférentes. Une cer1</p>
<p>cer1 Heeren, De la politique et du commerce des peuples de l'antiquité,
trad. française, t. VII, p. 229 et suivantes. — Boeckh, Die
Staatshaushaltung der Athener (2e édit., Berlin, 1851), t. 1er, p. 789
et suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE. XV</p>
<p>que la villageoise puisse se parer des objets que les duchesses seules
portaient autrefois. Mais on ne songe pas que la villageoise, en prenant
une partie du costume de la duchesse, n'a pas pris sa manière de le
porter ; qu'elle n'a fait par conséquent qu'échanger son costume naturel
contre un costume bâtard et sans caractère. Mieux valait la bure; elle
couvrait moins de cupidité et n'était pas sans bonne grâce.</p>
<p><pb/></p>
<p>XVI PREFACE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE. XVII</p>
<p><pb/></p>
<p>XVIII PREFACE.</p>
<p>prit d'une nation ; la foi seule n'y suffit pas, et la critique seule y
suffirait encore moins.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE. XIX</p>
<p>28 avril 1859.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ESSAIS</p>
<p>DE</p>
<p>MORALE ET DE CRITIQUE</p>
<p>M. DE SACY</p>
<p>ET L'ÉCOLE LIBÉRALE</p>
<p>en France l'établissement germanique, recueillait, à</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>2 M. DE SACY</p>
<p><pb/></p>
<p>ET L'ÉCOLE LIBÉRALE. 3</p>
<p><pb/></p>
<p>4 M. DE SACY</p>
<p><pb/></p>
<p>ET L'ÉCOLE LIBÉRALE. 5</p>
<p><pb/></p>
<p>6 M. DE SACY</p>
<p><pb/></p>
<p>ET L'ÉCOLE LIBÉRALE. 7</p>
<p>I</p>
<p>C'est en effet la gloire de l'école libérale, et la meil1</p>
<p>meil1 littéraires, morales et historiques, par M. de Sacy, de l'Académie
française; 2 vol. Paris, 1858.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 M. DE SACY</p>
<p><pb/></p>
<p>ET L'ÉCOLE LIBÉRALE. 9</p>
<p><pb/></p>
<p>10 M. DE SACY</p>
<p><pb/></p>
<p>ET L'ÉCOLE LIBÉRALE. 11</p>
<p><pb/></p>
<p>12 M. DE SACY</p>
<p><pb/></p>
<p>ET L'ÉCOLE LIBÉRALE. 13</p>
<p><pb/></p>
<p>14 M. DE SACY</p>
<p>aujour1 de Bure.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET L'ECOLE LIBERALE. 15</p>
<p><pb/></p>
<p>16 M. DE SACY</p>
<p>eux-mêmes! quelle austérité de caractère! Comme ils haïssaient ! comme
ils aimaient ! Ils avaient beaucoup de préjugés ; mais qui sait si nous
ne devons pas les leur envier? Ils étaient d'une religion sévère, mais
jamais d'une religion étroite. L'esprit sectaire, qu'ils portaient
souvent dans leur foi, avait lui-même de grands avantages, les membres
d'une secte dissidente étant presque toujours inviduellement supérieurs
aux fidèles des grandes églises établies, par le seul fait que la
croyance est pour eux le résultat d'un choix et suppose un effort
personnel de la raison.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET L'ÉCOLE LIBÉRALE. 17</p>
<p>chrétiens étaient loin de soupçonner la théorie inventée de notre temps,
et si commode pour la paresse, d'après laquelle le fidèle, remettant à
qui de droit la charge de régler son symbole, est dispensé du soin de se
l'assimiler par la réflexion. Ils aimaient les livres et lisaient
beaucoup ; ils les copiaient même, et, dans quelques-unes de ces sévères
familles, les jeunes personnes n'avaient pas de plus agréable
passe-temps que</p>
<p><pb/></p>
<p>18 M. DE SACY</p>
<p><pb/></p>
<p>ET L'ÉCOLE LIBÉRALE. 19</p>
<p>Le moraliste, et non le critique, m'occupe en ce moment ; j'ai à
rechercher, non la vérité de telle ou telle croyance, mais ses effets
sur le caractère et le goût. Or on ne peut nier que la religion n'exerce
une influence entièrement différente sur le développement intellectuel
et moral de l'individu selon la manière dont elle est acceptée. La foi
qui semble au premier coup d'oeil la plus inconciliable avec un
développement libre élève, améliore et fortifie l'homme, dès qu'elle est
le fruit d'une conviction acquise par l'exercice de la</p>
<p><pb/></p>
<p>20 M. DE SACY</p>
<p><pb/></p>
<p>ET L'ECOLE LIBÉRALE. 21</p>
<p><pb/></p>
<p>22 M. DE SACY</p>
<p>Ne prêtons point trop généreusement aux siècles passés une force morale
qui a toujours été l'apanage</p>
<p><pb/></p>
<p>ET L'ÉCOLE LIBÉRALE. 23</p>
<p><pb/></p>
<p>24 M. DE SACY</p>
<p><pb/></p>
<p>ET L'ECOLE LIBÉRALE. 25</p>
<p>payée; elle se proclame toujours pauvre. Possédât-elle l'univers, elle
dirait encore que dans l'ordre des choses matérielles elle ne veut que
ce que demandait saint Paul, victum et vestitum.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 M. DE SACY</p>
<p><pb/></p>
<p>ET L'ÉCOLE LIBÉRALE. 27</p>
<p><pb/></p>
<p>28 M. DE SACY</p>
<p><pb/></p>
<p>ET L'ÉCOLE LIBÉRALE. 29</p>
<p>d'hui des fleurs splendides que les serres royales possédaient seules
autrefois. Qu'importe si les fleurs des champs, telles que Dieu les a
faites, parlaient mieux au coeur de l'homme et y réveillaient un
sentiment de la nature plus délicat? Les femmes peuvent se parer</p>
<p><pb/></p>
<p>30 M. DE SACY</p>
<p>tion de bien-être qui ne rend pas plus heureux, et une assurance de
repos qui ne rend pas meilleur.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>ET L'ÉCOLE LIBÉRALE. 51</p>
<p><pb/></p>
<p>32 M. DE SACY</p>
<p>d'opinion ne sont rien auprès de la sympathie morale qui résulte de.
communes espérances et de communes aspirations.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET L'ÉCOLE LIBÉRALE. 53</p>
<p><pb/></p>
<p>34 M. DE SACY</p>
<p><pb/></p>
<p>ET L'ECOLE LIBERALE. 35</p>
<p><pb/></p>
<p>56 M. DE SACY</p>
<p><pb/></p>
<p>ET L'ÉCOLE LIBÉRALE. 57</p>
<p><pb/></p>
<p>58 M. DE SACY</p>
<p><pb/></p>
<p>ET L'ÉCOLE LIBÉRALE. 50</p>
<p>judiciai1 connaît la curieuse ordonnance de Louis X : « Comme selon le
droit de nature chacun doit être franc,... nous, considérant que notre
royaume est dit et nommé le royaume des Francs, et voulant que la chose
s'accorde vraiment avec le nom. par délibération de notre grand conseil,
avons ordonné et ordonnons... »</p>
<p><pb/></p>
<p>40 M. DE SACY</p>
<p><pb/></p>
<p>ET L'ECOLE LIBERALE. 41</p>
<p>développant presque sans contact avec celle de l'Europe et de l'Asie
occidentale et poursuivant sa ligne avec une rigueur dont nos
civilisations bien plus compliquées ne sauraient donner une idée. Or la
Chine a réalisé dès la plus haute antiquité le type d'une société
rationnelle fondée sur l'égalité, sur le concours, sur une
administration éclairée. Le Tchéou-li, sorte d'almanach impérial du
temps des Tchéou 1, au douzième siècle avant notre ère, dépasse sous ce
rapport tout ce que les États modernes les plus bureaucratiques ont
essayé. L'empereur et les princes feudataires sont contenus par les
rites et par la censure, les employés de tout grade par la dépendance
hiérarchique et par un système d'inspection perpétuelle, le peuple par
l'enseignement, que l'État seul a le droit de lui donner. Le système
entier repose sur une idée unique, celle de l'État chargé seul de
pourvoir au bien de tous*. Qu'on imagine l'Académie des sciences morales
et politiques et l'Académie française érigées en ministères, et
gouvernant l'une les choses de l'esprit, l'autre les moeurs, on aura un
aperçu assez juste de la constitution intellectuelle et politique de la
Chine. L'idéal de ceux qui rêvent une</p>
<p>1 Voyez la traduction qu'en a donnée feu M. Edouard Biot (Paris, 1851)
et l'ouvrage du même savant sur l'Histoire de l'instruction publique en
Chine (Paris, 1847).</p>
<p>2 M. Mohl, Journal asiatique, août 1851.</p>
<p><pb/></p>
<p>42 M DE SACY</p>
<p>« Quelque engouement que l'on professe aujourd'hui pour la barbarie et
pour les barbares, il faut le recon1</p>
<p>recon1 le Mémoire de M. Bazin sur l'Académie de Pékin (Journal
asiatique, janvier 1858).</p>
<p><pb/></p>
<p>ET L'ECOLE LIBERALE. 43</p>
<p><pb/></p>
<p>44 DE SACY</p>
<p><pb/></p>
<p>ET L'ÉCOLE LIBÉRALE. 45</p>
<p><pb/></p>
<p>46 M. DE SACY</p>
<p><pb/></p>
<p>ET L'ÉCOLE LIBÉRALE. 47</p>
<p><pb/></p>
<p>48 M. DE SACY</p>
<p><pb/></p>
<p>ET L'ÉCOLE LIBÉRALE. 49</p>
<p><pb/></p>
<p>50 M. DE SACY ET L'ÉCOLE LIBÉRALE.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. COUSIN</p>
<p><pb/></p>
<p>52 M. COUSIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. COUSIN 55</p>
<p><pb/></p>
<p>54 M. COUSIN.</p>
<p>Un des traits d'infériorité les plus frappants de la génération
nouvelle, c'est son indifférence pour la culture intellectuelle et les
choses désintéressées. Quelque jugement que l'on porte sur l'ensemble
des travaux que laissera derrière elle la génération qui nous a
précédés, il faut reconnaître que jamais race d'hommes ne posséda plus
éminemment cet appétit des choses qui fait saisir la vie avec ardeur
comme une proie désirable. Les lacunes qu'on peut découvrir dans son
développement furent celles de son esprit, non de sa curiosité ; elle
aima le monde et y prit goût. Sa mélancolie, je n'y crois guère : elle
en parlait trop pour que le mal fût bien profond. Quand vint le jour de
l'action, ces Werther de la veille se trouvèrent la tête fort lucide et
pleine du sens de la réalité. C'est nous qui sommes les vrais dégoûtés,
nous qui doutons de l'esprit humain, sceptiques ou dévots, sans goût
pour la contemplation</p>
<p><pb/></p>
<p>M. COUSIN. 55</p>
<p>des choses, sans passion pour l'univers. Étrange renversement ! ce sont
des hommes d'un autre âge qui soutiennent de nos jours la cause de
l'esprit, et arrêtent la jeunesse sur la pente d'une entière abdication !</p>
<p>I</p>
<p>1 Fragments et Souvenirs. Paris, 1858.</p>
<p><pb/></p>
<p>56 M. COUSIN</p>
<p>Les critiques superficiels, qui appellent allemand tout ce qui est
obscur et obscur tout ce qu'ils ne comprennent pas, ont accusé M. Cousin
d'être un esprit allemand : je ne connais pas de jugement plus frivole.
M. Cousin me semble au contraire un des représentants les plus
caractérisés de l'esprit français au milieu d'une génération qui
elle-même, par ses qualités et</p>
<p><pb/></p>
<p>M. COUSIN. 57</p>
<p><pb/></p>
<p>58 M. COUSIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. COUSIN. 59</p>
<p>La France, de son côté, était merveilleusement préparée pour recevoir
une infusion d'esprit nouveau. Il semble que la race gauloise ait
besoin, pour produire tout ce qui est en elle, d'être de temps eh temps
fécondée par la race germanique : les plus belles manifestations de la
nature humaine sont sorties de ce commerce réciproque, qui est, selon
moi, le principe de la civilisation moderne, la cause de sa supériorité
et la meilleure garantie de sa durée. Les premières années de la
Restauration furent un de ces moments décisifs, où, par des voies
imperceptibles, s'introduit un ordre nouveau d'idées et de sentiments.
Un mur tomba, les horizons s'élargirent; la France ouvrit l'oreille à
des bruits ignorés jusque-là. Les inocula-</p>
<p><pb/></p>
<p>60 M. COUSIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. COUSIN. 61</p>
<p>lière, également éloignée de la licence, qui dégénère en tumulte, et de
la compression, qui ne veut autour d'elle que le désert.</p>
<p><pb/></p>
<p>62 M. COUSIN.</p>
<p>rénité d'une époque où l'espérance, la liberté, une dynastie bien née,
d'un sang vieux, généreux et bon, répandaient sur toute chose le doux et
chaud rayon d'un soleil de printemps.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. COUSIN. 63</p>
<p><pb/></p>
<p>64 M. COUSIN.</p>
<p>Il faut donc approuver complètement M. Cousin d'avoir proclamé que l'âme
est l'essence même et le tout de l'homme, puisque ce qui existe est
évidemment ce qui est libre, conscient, indivisible et sans étendue :
c'est l'âme qui est, et le corps qui paraît être. Mais comment l'âme
entre-t-elle au nombre des réalités? Quelle est son origine (car il est
notoire qu'elle commence, le rêve d'existences antérieures ne pouvant
trouver de place dans une théorie scientifique)? Toutes les origines
sont humbles, et cette sorte d'humilité</p>
<p><pb/></p>
<p>M. COUSIN. 05</p>
<p>Le matérialisme est donc un non-sens plutôt qu'une</p>
<p>5</p>
<p><pb/></p>
<p>66 M. COUSIN.</p>
<p>Il faut en dire autant de l'athéisme. L'énorme malentendu qui si souvent
transforme en blasphémateurs de la Divinité ses plus pieux et plus
sincères adorateurs est avant tout une erreur de grammaire. On ne
s'entend pas sur les mots. Quel hymne vaut le poëme de</p>
<p><pb/></p>
<p>M. COUSIN. 67</p>
<p><pb/></p>
<p>68 M. COUSIN.</p>
<p>hommes de génie de n'avoir pas été autres qu'ils ne furent. M. Cousin
atteignit son but, qui était, non de créer une doctrine originale, mais
de donner une forme éloquente et en un sens populaire aux grandes
vérités de l'ordre moral. Je vais montrer que tout ce que des juges
malveillants seraient tentés d'appeler ses défauts fut la conséquence de
ce grand parti pris. Du moment qu'on admet que le dessein était noble et
élevé, les défauts qui en étaient la condition sont absous d'avance, et
il n'en est pas un seul dont on ne puisse dire ce que l'Église dit de la
faute originelle : Félix culpa!</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>M. COUSIN. 69</p>
<p>Tel n'est pas M. Cousin. Si l'on entend par philosophe un savant d'un
genre spécial, l'inventeur d'un système nouveau, le créateur d'une
doctrine originale,</p>
<p><pb/></p>
<p>70 51. COUSIN.</p>
<p>Et d'abord le philosophe, dans le vieux sens du mot, n'était pas
écrivain. Je m'explique. Une pensée forte et vraie arrive toujours à
s'exprimer d'une manière originale ; il n'y a que la pensée fausse ou lan-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. COUSIN 71</p>
<p><pb/></p>
<p>72 M. COUSIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. COUSIN. 73</p>
<p><pb/></p>
<p>74 M. COUSIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. COUSIN. 75</p>
<p><pb/></p>
<p>76 M. COUSIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. COUSIN. 77</p>
<p><pb/></p>
<p>78 M. COUSIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. COUSIN. 79</p>
<p>La philosophie étant le centre et en quelque sorte la région commune où
toutes les branches de la culture intellectuelle se réunissent, on y
arrive par les voies les plus opposées. La littérature, la politique,
les sciences physiques, les sciences historiques, y mènent également et
produisent des façons très-diverses, mais toutes incomplètes, de
philosopher. M. Cousin étant,</p>
<p><pb/></p>
<p>80 M. COUSIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. COUSIN. 81</p>
<p><pb/></p>
<p>82 M. COUSIN.</p>
<p>possibles qu'au moyen de la recherche érudite des détails. La tentative
de construire la théorie des choses par le jeu des formules vides de
l'esprit est une prétention aussi vaine que celle du tisserand qui
voudrait produire de la toile en faisant aller sa navette sans y mettre
du fil.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. COUSIN. 85</p>
<p><pb/></p>
<p>84 M. COUSIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. COUSIN. 85</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>86 M. COUSIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. COUSIN. 87</p>
<p><pb/></p>
<p>88 M. COUSIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. COUSIN. 89</p>
<p><pb/></p>
<p>90 M. COUSIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. COUSIN. 91</p>
<p><pb/></p>
<p>92 M. COUSIN.</p>
<p>aux proportions d'un manuel! Ces inconvénients sont inévitables : il
n'est pas de développement, si distingué qu'il soit, qui, embrassé par
des esprits ordinaires, ne dégénère forcément en pédantisme et en
vulgarité.</p>
<p><pb/></p>
<p>M COUSIN. 95</p>
<p><pb/></p>
<p>94 M. COUSIN.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>M. COUSIN. 95</p>
<p><pb/></p>
<p>96 M. COUSIN.</p>
<p>tant d'art les dons de finesse et de grâce que la nature lui a départis,
et qui ne pouvaient se montrer avantageusement en métaphysique. Il n'est
plus guère permis d'être philosophe tout d'une pièce. La philosophie est
un côté de la vie, une façon de prendre les choses, non une élude
exclusive. Si on la prend comme une spécialité, c'est la plus étroite et
la moins féconde de toutes les spécialités.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. COUSIN. 97</p>
<p>beaucoup de charmes. Celle époque ne brille pas par le naturel, il est
vrai; mais, aux yeux de M. Cousin, un tel défaut ne doit pas être bien
grave : en général, M. Cousin n'a guère le sentiment du primitif et du
simple. Ce qui est seulement naïf et bon le touche peu, je crois. C'est
surtout la grandeur qui le frappe et qui éveille chez lui le sentiment
de l'admiration.</p>
<p><pb/></p>
<p>98 M. COUSIN</p>
<p><pb/></p>
<p>M. COUSIN 99</p>
<p><pb/></p>
<p>100 M. COUSIN.</p>
<p>l'héroïsme des martyrs, conservèrent la dignilé de l'âme humaine et
prouvèrent la perpétuité de la vertu. Que de nos jours une ligue
réunissant, sans distinction de sectes, tous ceux que passionnent les
choses désintéressées proteste de même contre l'abaissement des
caractères et des moeurs! Toutes les bonnes choses sont solidaires : le
culte de ce qui est pur et beau n'a vraiment de contraire que ce qui est
servile et bas.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. COUSIN. 101</p>
<p>Vie de saint Thomus d'Aquin que le Christ lui apparut un jour et lui
demanda quelle récompense il voulait pour ses doctes écrits : « Nulle
autre que toi, Seigneur, » répondit le Docteur angélique. Le critique
est plus désintéressé encore, et si la Vérité lui adressait la même
demande, il serait tenté de répondre : « Nulle autre que de t'avoir
cherchée. »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. AUGUSTIN THIERRY</p>
<p><pb/></p>
<p>104 M. AUGUSTIN THIERRY.</p>
<p>I</p>
<p>Les grandes vocations sont irrésistibles et se décèlent de bonne heure
par un singulier caractère de précision et de fermeté. Au début de ses
études et presque au sortir du collège. M. Thierry eut la vue claire de
la mission qu'il devait accomplir ; il annonça avec assurance que
l'histoire serait le cachet du dix-neuvième siècle, et qu'elle lui
donnerait son nom, comme la philosophie avait donné le sien au
dix-huitième. Ce paradoxe du jeune homme de vingt ans est aujourd'hui un
fait pleinement vérifié. Oui, l'histoire est, en un sens, la création
propre et originale de notre temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. AUGUSTIN THIERRY. 105</p>
<p><pb/></p>
<p>106 M AUGUSTIN THIERRY.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. AUGUSTIN THIERRY. 107</p>
<p><pb/></p>
<p>108 M. AUGUSTIN THIERRY.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. AUGUSTIN THIERRY. 109</p>
<p><pb/></p>
<p>110 M. AUGUSTIN THIERRY.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. AUGUSTIN THIERRY. 111</p>
<p><pb/></p>
<p>112 M. AUGUSTIN THIERRY.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. AUGUSTIN THIERRY. 113</p>
<p>8</p>
<p><pb/></p>
<p>114 M. AUGUSTIN THIERRY.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. AUGUSTIN THIERRY. 115</p>
<p>Où puisait-il ce souffle fécond qui, passant sur le champ des morts,
comme dans la vision d'Ezéchiel, leur rendait la vie, et d'ossements
épars faisait des hommes? Dans le vif sentiment de son époque et
l'ardeur de sa propre passion. L'ensemble d' idées que la Restauration
qualifia du nom de libéralisme est l'âme</p>
<p><pb/></p>
<p>110 M. AUGUSTIN THIERRY.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. AUGUSTIN THIERRY. 117</p>
<p>On a soutenu que la part active que prit M. Thierry aux luttes du temps
de sa jeunesse nuisit aux qualités de l'historien, comme si la première
qualité pour écrire l'histoire était une sorte d'impersonnalité passive,
reproduisant, sans les transformer ni les expliquer délicatement, les
témoignages des chroniqueurs. C'est lui reprocher ce qui fut le principe
même de son génie. Le sens étendu des choses humaines ne s'obtient que
par l'intelligence du présent, et le présent ne livre son secret qu'en
proportion de l'enjeu qu'on y «prend. Certes, l'étude la plus patiente
peut seule faire apercevoir le vrai, quand il s'agit des caractères et
des événements d'une époque éloignée de nous. Les bénédictins et les
auteurs des grandes collections du dixseptième et du dix-huitième
siècle, en réunissant les documents originaux, ont posé la condition de
l'histoire;</p>
<p><pb/></p>
<p>118 M. AUGUSTIN THIERRY.</p>
<p><pb/></p>
<p>M.. AUGUSTIN THIERRY. 119</p>
<p><pb/></p>
<p>120 M. AUGUSTIN THIERRY</p>
<p><pb/></p>
<p>M AUGUSTIN THIERRY. 121</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>122 M. AUGUSTIN THIERRY.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. AUGUSTIN THIERRY. 127.</p>
<p><pb/></p>
<p>124 M. AUGUSTIN THIERRY.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. AUGUSTIN THIERRY. 125</p>
<p><pb/></p>
<p>126 M. AUGUSTIN THIERRY</p>
<p><pb/></p>
<p>M. AUGUSTIN THIERRY. 127</p>
<p>Un exemple fera comprendre le genre de reproche ' qu'on a cru pouvoir
adresser aux écrits de M. Thierry, et la réponse que la bonne critique
conseille d'y faire. Un des épisodes de l'Histoire de la conquête de
l'Angleterre par les Normands dont tous les lecteurs ont gardé le plus
attachant souvenir est l'épisode de Thomas Becket. On sait avec quelle
finesse l'illustre historien a</p>
<p><pb/></p>
<p>128 M. AUGUSTIN THIERRY.</p>
<p>1 Correspondance littéraire, août 1858.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. AUGUSTIN THIERRY. 129</p>
<p><pb/></p>
<p>150 11 AUGUSTIN THIERRY.</p>
<p>due exactitude dont elle est si fière n'est au fond qu'un mensonge.
L'imagination, que les historiens exclusivement érudits proscrivent avec
tant d'anathèmes, a souvent plus de chances de trouver le vrai qu'une
fidélité servile, qui se contente de reproduire les récits originaux des
chroniqueurs. Les gravures des ruines de Rome, de Piranesi, sont
essentiellement fautives, si on les envisage comme des images de
monuments existants : elles changent une foule de détails, elles en
ajoutent, elles intervertissent les plans et les distances. Et pourtant,
si on les prend, non comme une représentation des traits matériels du
paysage, mais comme un essai pour en rendre l'impression générale, elles
sont plus exactes que la meilleure photographie : celleci, en effet, ne
nous montre que des lignes inanimées, elle dissimule l'âme et le type
idéal de l'objet qu'elle reproduit, tandis que la gravure en donne le
sens moral et esthétique, c'est-à-dire, au point de vue d'une
philosophie élevée, sa plus intime réalité.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. AUGUSTIN THIERRY. 151</p>
<p><pb/></p>
<p>132 M. AUGUSTIN THIERRY.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. AUGUSTIN THIERRY. 155</p>
<p><pb/></p>
<p>154 M. AUGUSTIN THIERRY.</p>
<p>Ce tour d'esprit, qui le portait beaucoup plus vers les considérations
de fait que vers les spéculations idéales, détermina chez lui, dans ses
dernières années, un mouvement religieux singulier, dont la portée n'a</p>
<p><pb/></p>
<p>M. AUGUSTIN THIERRY. 155</p>
<p><pb/></p>
<p>156 M. AUGUSTIN THIERRY.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. AUGUSTIN THIERRY. 157</p>
<p><pb/></p>
<p>138 M. AUGUSTIN THIERRY.</p>
<p>erreurs, inévitables dans un ouvrage écrit d'abord sous le feu de la
passion, auront seules disparu.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. AUGUSTIN THIERRY. 159</p>
<p><pb/></p>
<p>140 M. AUGUSTIN THIERRY</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMENNAIS</p>
<p><pb/></p>
<p>142 M. DE LAMENNAIS.</p>
<p>le sanctuaire, ne s'en approche qu'avec respect, même quand la divinité
l'a quitté; mais le prêtre, qui en connaît les secrets, l'ouvre et le
livre aux regards avec l'audace d'un familier.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMENNAIS. 143</p>
<p>douleurs doit être notée, car elles sont des symptômes de ce qui s'agite
dans l'humanité. Les secrètes inquiétudes que la médiocrité atténue, et
que les calculs de l'intérêt dissimulent, apparaissent chez eux dans
leur rude et franche vérité.</p>
<p>I</p>
<p>Peu de vies semblent au premier coup d'oeil aussi profondément brisées
que celle de Lamennais. Des deux parties qui la composent, la seconde ne
parait</p>
<p><pb/></p>
<p>141 M. DE LAMENNAIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMENNAIS. 145</p>
<p>vive et passagère de la passion méridionale n'a rien</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>140 M. DE LAMENNAIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMENNAIS. 147</p>
<p><pb/></p>
<p>148 M. DE LAMENNAIS.</p>
<p>Le séminaire n'eut pas moins d'influence sur l'homme singulier que
j'essaye en ce moment de caractériser. L'éducation ecclésiastique, qui a
de graves inconvénients quand il s'agit de former le citoyen et l'homme
pratique, a d'excellents effets pour réveiller et développer
l'originalité de l'esprit. L'enseignement de l'Université, qui est
certainement plus régulier, plus solide, plus discipliné, a
l'inconvénient d'être trop uniforme et de laisser trop peu de place au
goût individuel soit du professeur, soit de l'élève. L'Eglise, en
littérature, est, somme toute, moins dogmatique que l'Université. Le
goût y est moins pur, les méthodes y sont moins sévères; mais la su-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMENNAIS. 149</p>
<p><pb/></p>
<p>150 M. DE LAMENNAIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMENNAIS. 151</p>
<p><pb/></p>
<p>152 M. DE LAMENNAIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMENNAIS. 155</p>
<p><pb/></p>
<p>154 M. DE LAMENNAIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMENNAIS. 155</p>
<p><pb/></p>
<p>156 M. DE LAMENNAIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMENNAIS. 157</p>
<p>sont devenues l'esprit général du clergé, tandis que le fondateur,
entraîné par sa destinée, voyageait vers un autre ciel. Ce que Socrate a
été pour le mouvement philosophique de la Grèce antique, Lamennais l'a
été pour le mouvement catholique contemporain : tout procède de lui. Le
changement qu'il avait désiré avec une si ardente passion s'est fait
sans lui, malgré lui et avec ses malédictions. S'il eût attendu quelques
années, il eût vu les principes qui le faisaient condamner devenir la
politique générale de l'Église ; mais telle était sa sincérité, tel son
besoin de dire leurs vérités aux puissants, que peut-être alors lui
eussent-ils moins souri que quand ils lui valaient la désapprobation des
esprits timides et les clameurs de la médiocrité.</p>
<p><pb/></p>
<p>158 M. DE LAMENNAIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMENNAIS. 159</p>
<p>les parties du développement intellectuel d'une époque ; les grands
siècles sont ceux où toutes les causes ont des défenseurs éminents et
provoquent un mouvement d'études sérieuses et de solide réflexion.</p>
<p><pb/></p>
<p>160 M. DE LAMENNAIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMENNAIS. 161</p>
<p>1 « Atque ex hoc putidissimo indifferentisini fonte absurda illa Huit ac
erronea sententia, seu polius deliramentum, asserendam esse ac
vindicandam cuilibet libertatem conscienlioe. Cui quidem pestilentissimo
errori viam sternit plena illa atque immoderata libertas opinionum, quae
in sacroe et civilis rei labem latè grassatur, diclantibus per summam
impudentiam nonnullis aliquid ex ea eommodi in religionem promanare. Al
quas pejor murs animai quam libertas erroris? inquiebat Augustinus.
Freno quippe omni adempto, quo homines contineantur in semilis
veritatis, proruit jam in praeceps ipsorum natura ad malum inclinata...
lluc spectat deterrima illa, acnunquamsatis execranda et detestabilis,
libertas artis librariae ad scripta quaelibet edenda in vulgus, quam
tanto convicio audent nonnulli efflagitare ac promovere. »</p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p>162 M. DE LAMENNAIS.</p>
<p>1 Affaires de Home, p. 131-132.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMENNAIS. 165</p>
<p><pb/></p>
<p>164 M. DE LAMENNAIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMENNAIS. 165</p>
<p><pb/></p>
<p>166 M. DE LAMENNAIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMENNAIS. 167</p>
<p><pb/></p>
<p>168 M. DE LAMENNAIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMENNAIS. 169</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>170 M. DE LAMENNAIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMENNAIS. 171</p>
<p><pb/></p>
<p>172 M. DE LAMENNAIS.</p>
<p>gou1 de Lamennais, M. de Montalembert, M. Lacordaire</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMENNAIS. 173</p>
<p>verner, et sous ce rapport elle peut quelquefois être un bien relatif.
Elle est naturelle aussi aux esprits élevés et candides. L'expérience,
il est vrai, les en désabuse, mais presque toujours trop tard. »</p>
<p><pb/></p>
<p>174 M. DE LAMENNAIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMENNAIS. 175</p>
<p><pb/></p>
<p>176 M. DE LAMENNAIS.</p>
<p>« Lorsqu'après une longue sécheresse une pluie douce tombe sur la terre,
elle boit avidement l'eau du ciel qui la rafraîchit et la féconde.</p>
<p>« Ainsi les nations altérées boiront avidement la parole de Dieu,
lorsqu'elle descendra sur elles comme une tiède ondée.</p>
<p>« Et la justice avec l'amour, et la paix et la liberté germeront dans
leur sein.</p>
<p>« Et ce sera comme au temps où tous étaient frères, et l'on n'entendra
plus la voix du maitre ni la voix de l'esclave, les gémissements du
pauvre ni les soupirs des opprimés, mais des chants d'allégresse et de
bénédiction.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMENNAIS. 177</p>
<p>jadis de profonds sillons. Les vôtres sont comme au printemps la surface
d'un lac qu'aucune brise n'agite. Loué soit Dieu, qui nous a montré ces
biens avant de mourir !</p>
<p>« Et les jeunes hommes diront aux jeunes vierges : Vous êtes belles
comme les fleurs des champs, pures comme la rosée qui les rafraîchit,
comme la lumière qui les colore. Il nous est doux de voir nos pères, il
nous est doux d'être auprès de nos mères; mais, quand nous vous voyons
et que nous sommes près de vous, il se passe en nos âmes quelque chose
qui n'a de nom qu'au ciel. Loué soit Dieu, qui nous a montré ces biens
avant de mourir !</p>
<p>« Et les jeunes vierges répondront : Les fleurs se fanent, elles passent
; vient un jour où ni la rosée ne les rafraîchit ni la lumière ne les
colore plus. Il n'y a sur la terre que la vertu qui jamais ne se fane ni
ne passe. Nos pères sont comme l'épi qui se remplit de grain vers
l'automne, et nos mères, comme la vigne qui se charge de fruits. Il nous
est doux de voir nos pères, il nous est doux d'être auprès de nos mères,
et les fils de nos pères et de nos mères nous sont doux aussi. Loué soit
Dieu, qui nous a montré ces biens avant de mourir! »</p>
<p>Et ailleurs :</p>
<p>« L'abeille avait regagné sa ruche, l'oiseau son gîte nocturne, les
feuilles, immobiles, dormaient sur leur tige; un silence triste et doux
enveloppait la terre assoupie.</p>
<p>« Une seule voix, la voix lointaine de la cloche du hameau, ondulait
dans l'air calme.</p>
<p>« Elle disait : Souvenez-vous des morts.</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>178 M. DE LAMENNAIS.</p>
<p>« Revenez-vous visiter les lieux où s'accomplit votre rapide voyage, y
chercher les souvenirs de douleurs et de joies qui ont passé si vite?</p>
<p>« Comme la fumée qui sort de nos toits de chaume et se dissipe soudain,
ainsi vous vous êtes évanouis.</p>
<p>« Vos tombes verdissent là-bas, sous le vieux if du cimetière. Quand les
souffles humides du couchant murmurent entre les hautes herbes, on
dirait des esprits qui gémissent. Époux de la mort, est-ce vous qui
tressaillez sur votre couche mystique?</p>
<p>« Maintenant vous êtes en paix; plus de soucis, plus de larmes ;
maintenant luisent pour vous des astres plus beaux, un soleil plus
radieux inonde de ses splendeurs des campagnes, des mers éthérées et des
horizons infinis.</p>
<p>Je n'ignore point les énormes objections auxquelles peuvent prêter, si
on les examine comme des ouvrages de politique et de philosophie
rationnelle, les écrits singuliers dans lesquels Lamennais déchargea,
vers l'époque où nous sommes arrivés, la passion qui le dévorait. Ces
écrits doivent être pris comme des poèmes pleins de souffle et de vie,
non comme des théories élaborées avec critique et réflexion. Le genre
parabolique qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMENNAIS. 179</p>
<p>avait adopté exige une classification tranchée des hommes en bons et en
méchants, en victimes et en bourreaux, qui n'est pas fondée dans la
réalité. Le problème de l'organisation humaine n'est pas si simple qu'il
le suppose : les rois sont excusables de ne pas l'avoir résolu. Les
aristocrates ne sont pas tous des suppôts de Satan ; le plus souvent ils
trouvent l'inégalité établie plutôt qu'ils ne la font. Une foule de maux
nécessaires sont représentés par Lamennais comme la faute de tel ou tel.
Cela, je le répète, serait choquant au plus haut degré dans un ouvrage
de science sociale. Le mal dans le monde est fondu avec le bien d'une
manière si intime qu'il est impossible de les isoler l'un de l'autre, et
que retrancher l'abus, ce serait enlever du même coup les conditions de
la société. Mais l'art a besoin d'un énergique parti pris : pour exciter
la haine du mal et l'amour du bien, il crée des types absolus qu'on
chercherait vainement dans le spectacle du monde réel.</p>
<p>La démocratie extrême qu'embrassa Lamennais est considérée par plusieurs
comme une sorte de précipice où, après avoir perdu la foi, et livré en
quelque sorte aux furies, il se jeta de désespoir. Cette voile-face fut
bien plus logique qu'on ne le suppose, et tenait profondément au tour de
son esprit. Comme toutes les natures fières et originales, Lamennais
éprouvait le</p>
<p><pb/></p>
<p>180 M. DE LAMENNAIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMENNAIS. 181</p>
<p><pb/></p>
<p>182 M. DE LAMENNAIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMENNAIS. 182</p>
<p><pb/></p>
<p>181 M. DE LAMENNAIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMENNAIS. 185</p>
<p><pb/></p>
<p>186 M. DE LAMENNAIS.</p>
<p>jamais, sous une forme ou sous une autre, d'être un homme d'école ou de
coterie.</p>
<p><pb/></p>
<p>SI. DE LAMENNAIS. 187</p>
<p><pb/></p>
<p>188 M. DE LAMENNAIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMENNAIS. 189</p>
<p><pb/></p>
<p>100 M. DE LAMENNAIS.</p>
<p>III</p>
<p>1 Paris, 1850.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMENNAIS. 191</p>
<p>1 Elle a paru depuis. Paris, 1858.</p>
<p><pb/></p>
<p>192 M. DE LAMENNAIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMENNAIS. 193</p>
<p><pb/></p>
<p>194 SI. DE LAMENNAIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMENNAIS. 195</p>
<p><pb/></p>
<p>196 M. DE LAMENNAIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMENNAIS. 197</p>
<p><pb/></p>
<p>198 M. DE LAMENNAIS.</p>
<p>Un vif sentiment de poésie, un retour tendre et doux vers les régions
sereines, dont son âme portait partout le regret, revenait parfois
tempérer ses âpres rigueurs. Cette note suave, comme d'une harpe
éolienne au milieu de l'orage, est le trait caractéristique de
Lamennais. Entre toutes les natures poétiques de ce temps, la sienne
resta la plus sincère. Il ne tomba jamais dans cette dérision de
soi-même où la vanité et l'adulation d'un public frivole ont amené tant
d'âmes d'abord favorisées. Il sut éviter ce ton détestable qui porte les
hommes ar-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMENNAIS. 199</p>
<p>Le printemps qui lui manqua fut celui de la vie sim-</p>
<p><pb/></p>
<p>200 M. DE LAMENNAIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMENNAIS. 201</p>
<p><pb/></p>
<p>202 M. DE LAMENNAIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DE LAMENNAIS. 205</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DOM LUIGI TOSTI</p>
<p>OU</p>
<p>LE PARTI GUELFE DANS L'ITALIE CONTEMPORAINE</p>
<p>I</p>
<p>Dans les premiers mois de 1848, un moine du Mont-Cassin, en dédiant à
Pie IX l'histoire des premiers efforts de la nationalité italienne pour
revendiquer son indépendance, lui adressait ces paroles :</p>
<p><pb/></p>
<p>206 DOM LUIGI TOSTI.</p>
<p><pb/></p>
<p>DOM LUIGI TOSTI. 207</p>
<p>dans l'immensité du temps et de l'espace sans trouver une limite au
bercail dont vous seriez le pasteur. Allez au-devant du jour du
Seigneur. Dans l'essence de l'individualité italienne, Dieu a mis l'idée
du pontificat romain. Voulez-vous nous priver d'un si grand ministère?
Voulez-vous en honorer un autre peuple? Faites-le : mais songez que vous
devrez auparavant réveiller les apôtres du repos de leurs sépulcres, et
arracher le siège pontifical qui a jeté ses racines dans notre sol par
une série de deux cent cinquante-neuf pontifes. Non ; l'homme ne saurait
séparer ce que Dieu a réuni, et, le jour où cela arriverait, Dieu
suspendrait les Alpes aux confins de la terre, et le monde entier serait
Italie.</p>
<p>« Bénissez, Saint-Père, ce volume ; bénissez la mémoire des aïeux, les
espérances du présent, la gloire de l'avenir. Bénissez celui qui l'a
écrit, et par la voie de la prière vous verrez comment, dans une âme
étrangère aux consolations de la terre, l'amour de la patrie se
transforme en l'amour sacré de Dieu'. »</p>
<p>1 Storia della Lega Lombarda (Monte Cassino, 1818).</p>
<p><pb/></p>
<p>208 DOM LUIGI TOSTI.</p>
<p>J'ai parcouru toutes les parties de l'Italie en 1849 et 1830, et je dois
dire que c'est dans des prêtres et des moines que j'ai trouvé le plus
caractérisées les ten-</p>
<p><pb/></p>
<p>DOM LUIGI TOSTI. 209</p>
<p>Pour caractériser d'un mot les tendances religieuses et politiques de
l'école du Mont-Cassin, dont Tosti est le plus éloquent interprète, je
ne trouve pas de dénomination plus juste que celle de parti guelfe. Il
est dans l'histoire certains groupes d'idées qui, sans</p>
<p>avoir en apparence de lien bien nécessaire, descendent</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>210 DOM LUIGI TOSTI.</p>
<p><pb/></p>
<p>DOM LUIGI TOSTI. 211</p>
<p>rer leurs propres consciences, et ravis d'être patriotes, je dirai
presque révolutionnaires, sous prétexte de n'être qu'ultra-catholiques.</p>
<p>so1 della Badia del Monte Cassino (Napoli, 1844).</p>
<p>2 Storia di Bonifazio VIII e de suoi tempi. (Monte Cassino,1846.) 3 Le
registre authentique des lettres de Boniface VIII se voit</p>
<p>encore aux archives du Vatican, gratté dans tous les passages offensants
pour le roi de France. Le notaire apostolique déclare avoir procédé à
ces suppressions par l'ordre de Clément V, successeur de Boniface, De
expresso mandalo Rev. Cardinalium.... ex parte SS. Palris Clemetitis V,
qui hoc eis pluries mandaverat.</p>
<p><pb/></p>
<p>212 DOM LUIGI TOSTI.</p>
<p>1 Cet article fut écrit en 1851.</p>
<p><pb/></p>
<p>DOM LUIGI TOSTI. 213</p>
<p>Si la question de la régénération de l'Italie n'était qu'une simple
question de nationalité, il faudrait accepter sans réserve le concours
d'un parti appuyé sur les traditions du passé, et dont le trait
caractéristique est l'horreur pour les institutions étrangères. Mais le
problème est loin d'être aussi simple. Il ne s'agit pas</p>
<p><pb/></p>
<p>214 DOM LUIGI TOSTI.</p>
<p><pb/></p>
<p>DOM LUIGI TOSTI. 215</p>
<p>1 Je crois devoir rappeler ici les explications qui ont été données dans
la préface du présent volume. J'ai reconnu depuis que la Révolution
française ne marque pas une ère aussi importante ni surtout aussi
bienfaisante en ses résultats que je le croyais a l'époque où fut écrit
cet article. Mais ce que je dis ici de l'esprit moderne conserve, selon
moi, sa vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>216 DOM LUIGI TOSTI.</p>
<p>Et ne dites pas qu'une compression extérieure a étouffé la liberté de ce
peuple et l'a empêché de suivre les voies de son développement naturel.
Cette compression existait hors de l'Italie, et n'a point empêché le
destin de s'accomplir. Croyez-vous, par exemple, que si l'Italie eût été
réellement faite pour être protestante, elle n'eût pas su le devenir? Ce
n'est pas le fanatisme de Léon X ou de Rembo, son secrétaire
apostolique, qui l'en eût empêchée. Qui a opposé une barrière
infranchissable aux progrès de la Réforme, acceptée avec enthousiasme,
devancée même par tous les esprits éclairés et sincèrement religieux que
comptait</p>
<p><pb/></p>
<p>DOM LUIGI TOSTI. 217</p>
<p><pb/></p>
<p>218 DOM LUIGI TOSTI.</p>
<p>paysés, patriciens nés trop tard, ils semblent encore garder rancune au
culte qui a détrôné Jupiter Capitolin et revêtu de tableaux
d'indulgences le noble portique du Panthéon d'Agrippa.</p>
<p><pb/></p>
<p>DOM LUIGI TOSTI. 219</p>
<p><pb/></p>
<p>220 DOM LUIGI TOSTI</p>
<p>de l'unité nationale. L'Italie l'a minée. La papauté lui oppose, d'une
part, la ligue des républiques italiennes, de l'autre, la chevalerie
barbare représentée par la maison d'Anjou, et ainsi frappe du même coup
et l'Italie, qui s'enfonce plus que jamais dans ses luttes intestines,
et l'Allemagne, dont celte illustre maison pouvait seule devenir le
centre et le point générateur.</p>
<p>« Funeste couronnement ! A Charles Auguste, couronné de Dieu, vie et
victoire! s'écrie le pontife, et avec ces mots commence l'histoire des
infortunes italiennes. D'une main, il pose une couronne d'or sur la tète
de cet étranger; de l'autre, une couronne d'épines sur la tête de la
pauvre Italie. Plutôt les barbares qu'un empereur : les uns n'étaient
qu'une tempête qui passait et ne tuait pas le germe ; l'autre rongeait
sourdement la moelle de la vertu italienne, et consumait la patrie dans
le principe même de sa vie. »</p>
<p><pb/></p>
<p>DOM LUIGI TOSTI. 221</p>
<p><pb/></p>
<p>222 DOM LUIGI TOSTI.</p>
<p><pb/></p>
<p>DOM LUIGI TOSTI. 225</p>
<p>Ce puritanisme de démocratie n'étonnera que ceux qui ne connaissent pas
l'Italie. L'Italie est sans con-</p>
<p><pb/></p>
<p>224 DOM LUIGI TOSTI.</p>
<p><pb/></p>
<p>DOM LUIGI TOSTI. 225</p>
<p>s'ag15</p>
<p><pb/></p>
<p>226 DOM LUIGI TOSTI,</p>
<p>II</p>
<p>La catastrophe surprit Tosti écrivant les dernières pages de sa
patriotique histoire :</p>
<p><pb/></p>
<p>DOM LUIGI TOSTI. 221</p>
<p><pb/></p>
<p>228 DOM LUIGI TOSTI.</p>
<p>l'ave1 Veggente del secolo XIX. — Il Salterio del pellegrino (Monte
Cassino, 1848).</p>
<p><pb/></p>
<p>DOM LUIGI TOSTI. 229</p>
<p>« En avant ! que vos pieds s'enfoncent dans cette vallée lombarde, toute
molle encore, toute molle du sang de vos frères. . .</p>
<p>« Aiguillonne, Seigneur, les chevaux de ton char, et bénis les ministres
de tes vengeances. . . .</p>
<p>« Rappelle de la nuit des siècles le soleil de Gelboë, et que les rayons
dardés par nos boucliers aillent éblouir les yeux des hommes du Nord qui
nous font face.</p>
<p>« Arrache aux comètes, servantes de la colère, leur chevelure sanglante,
condense-la sur la crête de nos casques, et que la menace de nos têtes
épouvante et mette en fuite les méchants...</p>
<p>« Aiguise nos épées, ravive en nous le souvenir de l'esclavage,
enivre-nous de la douceur de la liberté. . . .</p>
<p>" Heureux ceux qui meurent pour Dieu et la patrie ! leurs os produisent
la fleur de l'immortalité, quand leurs corps, lumineux de gloire, sont
tombés dans le sein de la terre. . . .</p>
<p><pb/></p>
<p>230 DOM LUIGI TOSTI,</p>
<p>« Heureux qui au retour de la bataille rougit de ses blessures le sein
de sa bien-aimée ! Il sera père des forts et son nom resplendira comme
un soleil dans le ciel de l'éternité. ...»</p>
<p>La vision apocalyptique du cavalier brillerait entre les belles pages
des Paroles d'un croyant :</p>
<p>« Il chevauchait par une route pavée du dos et de la tête de mille
peuples, qui se courbaient sous lui, les mains liées aux reins.</p>
<p>« Et j'entendais sur ces tètes et sur ces dos le choc sourd de l'ongle
de cette bête, et j'en avais pitié.</p>
<p>« Et quand le cheval avait passé, toutes ces têtes, semblables aux épis
qui frémissent ondulés par le vent, levaient leur face remplie de larmes.</p>
<p>« Et tous élevaient en même temps une prière lamentable, qui semblait
dite d'une seule bouche :</p>
<p>« Notre Père qui es aux cieux, que ta volonté soit faite ; nous savons
que nous sommes de pauvres pécheurs.</p>
<p>« Nous savons que celle-ci n'est point la terre des vivants ; c'est une
terre de pleurs et de misères.</p>
<p>« Mais pourtant, tout pécheurs que nous sommes, reconnaisnous pour
l'oeuvre de tes mains; vois sur nos fronts le sceau de ta divine face.</p>
<p>« Faim, soif, douleur, mort, tout ce que tu voudras, Seigneur; mais non
pas l'ongle, l'ongle de cette bête qui danse et bondit sur nos têtes. »</p>
<p>Puis, comme des îles enchantées au milieu de ces flots de colère, des
rêves tels qu'on en doit faire en été sous les chênes verts du
Mont-Cassin :</p>
<p>« Et la noble dame (l' humanité), pleine du Saint-Esprit, se tint devant
Gabriel comme la palme qui secoue sa chevelure devant le soleil levant
et le salue.</p>
<p><pb/></p>
<p>DOM LUIGI TOSTI. 251</p>
<p>« lit l'ange lui dit : Dis-moi, femme, que sens-tu dans Ion coeur!
Touche-le, et vois ce qu'il te répond.</p>
<p>« Elle porta sa main sur son coeur, et, immobile, la paupière
incertaine, elle en attendait la réponse.</p>
<p>« Messager de Dieu, dit-elle, je sens un immense désir de Dieu en toute
chose ; je sens la flamme qui s'appelle amour sur la terre et Dieu dans
le ciel.</p>
<p>« Et l'ange : Dis-moi ce que tu sens dans ta raison ; consultela et vois
ce qu'elle le répond.</p>
<p>« Les mains jointes et la tête inclinée, elle se tut ; puis levant la
face vers le ciel : Vérité ! vérité ! s'écria-t-elle.</p>
<p>« — Que l'amour et la vérité soient avec toi ! lui dit Gabriel.</p>
<p>« Que l'amour soit ton compagnon dans le chemin de la vie, et la vérité
ton guide en toute voie.</p>
<p>« Que l'amour soit le pain qui te rassasie, que l'amour soit l'eau qui
te désaltère ; que l'amour soit le tranquille sommeil de la nuit qui te
rafraîchit.</p>
<p>" Qu'il soit la robe dont tu te revêts, le bandeau qui couvre ton sein,
un collier pour ton cou, pour ta tête un ornement d'épouse.</p>
<p>" Que l'amour soit l'eau limpide de tes ablutions matinales, le nard et
le baume qui parfument ta tête, et répandent autour de toi l'odeur du
Saron au printemps.</p>
<p>« Que la vérité marche devant toi comme une lampe dans les ténèbres.</p>
<p>« Que la vérité siège au haut de la raison, comme le nocher qui de la
proue étudie l'étoile du matin.</p>
<p><pb/></p>
<p>232 DOM LUIGI TOSTI.</p>
<p>aujourd'hui. Mais le ciel, en lui faisant des dons plus brillants, lui
refusa ce qui fait les nations libres, la force, le sérieux, la mâle et
ferme attitude,</p>
<p>A guisa di leon quando si posa.</p>
<p>Peut-être est-il un sexe pour les nations, comme pour les êtres vivants,
et les dons de la nature sont-ils des exclusions. Moins faible, l'Italie
serait sans doute moins belle. Qui voudra la plaindre et dire qu'elle
n'a pas la meilleure part?</p>
<p><pb/></p>
<p>DOM LUIGI TOSTl. 233</p>
<p><pb/></p>
<p>234 DOM LUIGI TOSTI.</p>
<p><pb/></p>
<p>DOM LUIGI TOSTI. 235</p>
<p><pb/></p>
<p>236 DOM LUIGI TOSTI.</p>
<p><pb/></p>
<p>DOM LUIGI TOSTI. 237</p>
<p><pb/></p>
<p>238 DOM LUIGI TOSTI</p>
<p>Dell' empia Babilonia, ond' è fuggila Ogni vergogna, ond' ogni bene è
fori, Albergo di dolor, madré d'errori, Son fuggit' io per allungar la
vita.</p>
<p><pb/></p>
<p>DOM LUIGI TOSTI. 239</p>
<p><pb/></p>
<p>240 DOM LUIGI TOSTI.</p>
<p>1 Elle était dans cet étal en 1850, et y est encore, je crois. Une
secousse de tremblement de terre, en octobre ou novembre 1849, ayant
rompu les scellés, l'abbaye se vil menacée d'un surcroit de persécution.</p>
<p><pb/></p>
<p>DOM LUIGI TOSTI. 241</p>
<p>Non, Tosti; que ferais-tu parmi nous? La France est un exil pour des
âmes comme la tienne. Au milieu des passions aveugles, entre la religion
inintelligente et le matérialisme brutal, âme poétique et pure, où
serait la place? De ta cellule, tu entends le frémissement des roseaux
du Tibre ; tu vois le soir les montagnes d'Albano nager dans des flots
de lumière. Que te faut-il davantage? Reste Italien, reste moine,
content de la noblesse morale et de la sympathie de tous •ceux qui
adorent en esprit.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES RÉVOLUTIONS D'ITALIE</p>
<p><pb/></p>
<p>244 LES RÉVOLUTIONS D'ITALIE.</p>
<p>2 Histoire des révolutions d'Italie, 4 vol. in-8°. Taris, 18571858.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES REVOLUTIONS D'ITALIE. 245</p>
<p><pb/></p>
<p>246 LES RÉVOLUTIONS D'ITALIE.</p>
<p>Je ne me dissimule pas les graves défauts qui nuiront au livre de M.
Ferrari auprès des lecteurs plus soucieux d'un jugement solide, d'un
style simple et pur, que d'aperçus hardis, de vérités fines et neuves
exprimées sous une forme toujours exagérée. M. Ferrari est un penseur
distingué, un artiste merveilleusement doué ; il connaît les ressources
de notre langue, il la manie parfois avec bonheur ; et pourtant son
style est trop souvent fatigant et heurté. Les traits charmants, les
expressions heureuses, les couleurs fortes et vives, abondent sous sa
plume ; mais il ne semble pas se douter de l'art de fondre tout cela en
une contexture harmonieuse, solide, défiant la minutieuse critique. Ses
vues sont en général justes et sûres ; mais il ne parait pas beaucoup se
soucier de l'exactitude et</p>
<p><pb/></p>
<p>LES REVOLUTIONS D'ITALIE. 147</p>
<p><pb/></p>
<p>248 LES RÉVOLUTIONS D'ITALIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES REVOLUTIONS D'ITALIE. 249</p>
<p><pb/></p>
<p>250 LES RÉVOLUTIONS D'ITALIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES RÉVOLUTIONS D'ITALIE. 251</p>
<p>tat d'une sorte de pacte respectif entre les fractions démembrées de
l'ancien empire et une famille germanique qui les représente. La
limitation des pouvoirs, inconnue dans les monarchies de l'Orient et
dans les tyrannies sorties des républiques de l'antiquité, s'établit de
la sorte. Le souverain a des devoirs et des droits envers ses sujets ;
les sujets ont des devoirs et des droits envers leur souverain, et, le
progrès des siècles venant en aide, l'Europe chrétienne arrive de la
sorte au meilleur état social que le monde ait connu jusqu'ici.</p>
<p><pb/></p>
<p>252 LES RÉVOLUTIONS D'ITALIE.</p>
<p>A partir du dixième siècle, le sort de l'Italie est ainsi
irrévocablement fixé. L'Italie n'aura pas d'unité matérielle. La
division et la haine y porteront jusqu'aux dernières limites leurs
effets de morcellement. Chaque ville sera un État. Dans le sein de
chaque ville il y aura autant de communautés rivales qu'il y a de
quartiers, de corps de métiers, de confréries. Chaque bicoque a son
histoire; des villes dont on ignore presque la place, Semifonti,
Comacino, sont le théâtre de luttes de titans, dont les récits
contemporains égalent en vivacité ceux des guerres civiles de Sparte et
d'Alhènes. Pas de roi, pas de capitale, pas de principe de réversion ; à
peine quelques ligues temporaires, presque aussitôt dissoutes que
formées ; mais aux deux pôles de cet étrange état social, deux
puissances idéales, indéfinies, apparaissant par intervalles,</p>
<p><pb/></p>
<p>LES RÉVOLUTIONS D'ITALIE. 253</p>
<p><pb/></p>
<p>254. LES RÉVOLUTIONS D'ITALIE.</p>
<p>Ainsi suspendue entre deux souverains impalpables, un empereur étranger
et un pape cosmopolite, flottant entre ces deux extrêmes, d'être tout ou
de n'être rien, manquant d'un centre matériel où elle pût organiser sa
défense, que pouvait devenir l'Italie le jour où le</p>
<p><pb/></p>
<p>LES REVOLUTIONS D'ITALIE. 255</p>
<p><pb/></p>
<p>250 LES RÉVOLUTIONS D'ITALIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES RÉVOLUTIONS D'ITALIE. 257</p>
<p>l'é1 vues, très-bien développées par M. Ferrari, l'avaient été déjà
d'une manière remarquable par M. Quinet, dans son ingénieux écrit sur
les Révolutions a' Italie.</p>
<p>17</p>
<p><pb/></p>
<p>258 LES RÉVOLUTIONS D'ITALIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES RÉVOLUTIONS D'ITALIE. 259</p>
<p><pb/></p>
<p>260 LES RÉVOLUTIONS D'ITALIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES RÉVOLUTIONS D'ITALIE. 261</p>
<p>archives et leurs histoires comme de grands États. Quand vous ne saviez
que le jargon barbare de vos docteurs subtils, moi j'avais Pétrarque,
Boccace; je lisais Homère, l'antiquité tout entière revivait dans mon
sein. Qui vous a enseigné le secret de la beauté? qui a fait le pape?
qui a fait l'empereur? qui tient encore la clef de vos consciences? et
savez-vous quel trouble s'élèverait dans le monde le jour où je
rebâtirais le Capitole et laisserais crouler le Vatican.</p>
<p><pb/></p>
<p>262 LES RÉVOLUTIONS D'ITALIE.</p>
<p>Mais il est rare que de trop brillantes destinées ne cachent pas pour
l'avenir d'amers retours. A cette agitation frénétique dont l'histoire
d'aucun pays, pas même celle de la Grèce, ne saurait donner une idée,
succède la plus profonde léthargie que jamais peuple ait traversée. Ces
républiques si fécondes en révolutions deviennent de paisibles communes
des États romains : cette Toscane où durant quatre siècles le sang des
guerres civiles coula par torrents est le seul pays de l'Europe où la
peine de mort puisse être de fait abolie. L'Italie, si spirituelle, si
vive, si animée, tandis qu'elle fut sans maître, au moins sans maître pré-</p>
<p><pb/></p>
<p>LES REVOLUTIONS D'ITALIE. 205</p>
<p><pb/></p>
<p>264 LES RÉVOLUTIONS D'ITALIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES RÉVOLUTIONS D'ITALIE. 265</p>
<p><pb/></p>
<p>266 LES RÉVOLUTIONS D'ITALIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES RÉVOLUTIONS D'ITALIE. 207</p>
<p>trouvant que la part de l'Italie est assez belle pour repousser la pitié
et les regrets.</p>
<p><pb/></p>
<p>268 LES RÉVOLUTIONS D'ITALIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE SECRÈTE DE PROCOPE</p>
<p>lé1 la traduction, accompagnée d'amples commentaires, qu'eu a donnée M.
Isambert. Paris, 1850.</p>
<p><pb/></p>
<p>270 L'HISTOIRE SECRÈTE DE PROCOPE.</p>
<p>gislation universelle des peuples civilisés, jouait parmi les
jurisconsultes le rôle d'autorité irréfragable, comme celui d'Aristole
parmi les philosophes, comme la Bible parmi les théologiens. Assise à
côté de lui, la courtisane Théodora participait aux mêmes hommages, et
la mosaïque de Saint Vital de Ravenne, nous les montrant tous deux dans
le sanctuaire et presque au rang des saints, n'était qu'un écho de
l'opinion accréditée par les siècles.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE SECRÈTE DE PROCOPE. 271</p>
<p><pb/></p>
<p>272 L'HISTOIRE SECRÈTE DE PROCOPE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE SECRÈTE DE PROCOPE. 273</p>
<p>18</p>
<p><pb/></p>
<p>274 L'HISTOIRE SECRÈTE DE PROCOPE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE SECRÈTE DE PROCOPE. 275</p>
<p>1 Voir pages 151, 189, par exemple.</p>
<p><pb/></p>
<p>270 L'HISTOIRE SECRÈTE DE PROCOPE.</p>
<p>accepter les dires les plus contradictoires quand il s'agit de noircir
ceux qu'il hait.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE SECRETE DE PROCOPE. 277</p>
<p><pb/></p>
<p>278 L'HISTOIRE SECRÈTE DE PROCOPE.</p>
<p>fort impopulaires parmi les Grecs raffinés de Constantinople. On voit
partout derrière Procope un petit cénacle de mécontents, dont les deux
derniers règnes avaient offensé les prétentions ou froissé les
instincts, et dont les confidences allaient grossir le carton secret
d'où est sortie la plus atroce vengeance qu'ait méditée l'orgueil des
patriciens blessés.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE SECRÈTE DE PROCOPE. 279</p>
<p><pb/></p>
<p>280 L'HISTOIRE SECRÈTE DE TROCOPE.</p>
<p>celui qui, n'ayant pas eu le courage de renoncer au monde, se venge sur
le monde des mépris qu'il a soufferts.</p>
<p>Justinien fut au plus haut degré ce qu'on peut appeler un souverain
révolutionnaire. Quoi qu'en dise</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE SECRÈTE DE PROCOPE. 281</p>
<p><pb/></p>
<p>282 L'HISTOIRE SECRÈTE DE PROCOPE.</p>
<p>Je pense qu'il y a aussi quelque exagération, mais un fond réel de
vérité, dans ce que Procope nous dit de la sottise de Justinien : ce fut
un esprit sérieux et appliqué, mais lourd et grossier. Les exercices de
chevaux et les ballets paraissent avoir été toute sa littérature. Ces
défauts auraient été de peu de conséquence chez un particulier; mais
dans les gouvernements</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE SECRÈTE DE PROCOPE. 283</p>
<p>Le travail de codification, qui fait le principal titre de gloire de
Justinien, signalait lui-même une décadence : ces travaux, assurent les
personnes versées dans l'histoire de la législation, ne s'entreprennent
jamais que quand la génération des grands jurisconsultes est près de se
perdre. Il est certain du moins que les époques de codification ne sont
pas toujours les mieux douées de l'amour de la justice et du sentiment
moral. Jamais des institutions vraiment politiques ne sont sorties
d'institutions judiciaires. Les magistrats, excellents conservateurs de
quelques-unes</p>
<p><pb/></p>
<p>284 L'HISTOIRE SECRÈTE DE PROCOPE.</p>
<p>des garanties sociales, ne savent point fonder les garanties politiques
ni la liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE SECRÈTE DE PROCOPE. 285</p>
<p><pb/></p>
<p>286 L'HISTOIRE SECRETE DE PROCOPE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES SEANCES DE HARIRI</p>
<p>Un des principaux services que M. de Sacy ait rendus aux études arabes
est, de l'aveu de tous les orientalistes, l'édition qu'il donna en 1822,
avec un commentaire , de l'ouvrage célèbre connu sous le nom de Mekâmât
ou Séance de Hâriri 1. Bien des objections, avant comme après la
publication, s'élevèrent contre l'opportunité de cette grande entreprise
; la principale était sans doute le peu d'intérêt que semble offrir un
livre en apparence insignifiant pour le fond, et dont la</p>
<p>1 Deuxième édition, avec des noies en français par MM. Reinaud et
Derenbourg, 1855.</p>
<p><pb/></p>
<p>288 LES SÉANCES DE HARIRI</p>
<p>L'Europe savante et l'Orient n'eurent qu'une voix pour reconnaître la
perfection avec laquelle l'illustre éditeur accomplit cette tâche
difficile. La préface écrite dans l'arabe le plus pur, le commentaire
composé en grande partie, il est vrai, d'après ceux de Motarrézi et de
Chérichi, mais quelquefois aussi d'après les propres observations de M.
de Sacy, enlevèrent les suf-</p>
<p><pb/></p>
<p>LES SÉANCES DE HARIRI. 289</p>
<p>19</p>
<p><pb/></p>
<p>290 LES SÉANCES DE HARIRI.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES SÉANCES DE HARIRI. 291</p>
<p><pb/></p>
<p>292 LES SÉANCES DE HARIRI.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES SÉANCES DE HARIRI. 295</p>
<p><pb/></p>
<p>294 LES SÉANCES DE HARIRI.</p>
<p>Pour les Arabes, au contraire, Abou-Zeid n'est nullement un être
méprisable. Hariri n'a pas pour lui un mot sérieux de blâme ; il le fait
mourir en honnête</p>
<p><pb/></p>
<p>LES SEANCES DE HARIRI 295</p>
<p><pb/></p>
<p>290 LES SÉANCES DE HARIRI.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES SÉANCES DE HARIRI. 297</p>
<p><pb/></p>
<p>298 LES SÉANCES DE HARIRI.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES SÉANCES DE HARIRI. 299</p>
<p>beautés intraduisibles. Que dire des pièces de vers aplées peaux de
tigre, où toutes les lettres sont alternativement pointées et non
pointées ; de telle autre dont le principal mérite est qu'on n'y trouve
pas une seule fois la lettre r; de telle autre qui a l'avantage de
renfermer tous les verbes d'une certaine forme, et de montrer la loi de
leur irrégularité? Ce dilettantisme grammatical, pour nous si insipide,
s'explique quand on se rapelle que la grammaire est, aux yeux des
Arabes, le plus noble des arts, que la poésie elle-même y emprunte ses
plus belles images, et qu'un poête n'imagine pas un compliment mieux
tourné que celui-ci : « Quand l'objet de tes voeux est un verbe au
futur, il devient un passé avant qu'on ait pu y joindre une particule
qui en fasse un conditionnel. »</p>
<p><pb/></p>
<p>300 LES SÉANCES DE HARIRI.</p>
<p>1 Journal asiatique, décembre 1851.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES SÉANCES DE HARIRI. 501</p>
<p><pb/></p>
<p>502 LES SÉANCES DE HARIRI.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FARCE DE PATELIN</p>
<p>im1 Chamerot, 1854.</p>
<p><pb/></p>
<p>304 LA FARCE DE PATELIN.</p>
<p>posée présentait de grandes difficultés : les manuscrits de la Farce de
Patelin sont rares et méritent peu de confiance; les premières éditions,
oeuvres de l'imprimerie naissante, sont pleines de fautes et exigeaient
pour être corrigées une grande sagacité. La belle édition de M. Génin,
aussi accomplie sous le rapport typographique qu'au point de vue de la
philologie, restera comme l'édition modèle, et prendra son rang dans
cette série de restaurations d'oeuvres antiques qui semble devoir
constituer une partie essentielle du travail scientifique au
dix-neuvième siècle.</p>
<p>expé1 le Théâtre français au moyen âge, de MM. Monnierque et Fr. Michel.
Paris, 1859.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FARCE DE PATELIN. 505</p>
<p>Ni l'auteur ni la date précise de la Farce de Patelin ne sont connus. La
discussion de ces deux points ne</p>
<p>spi20</p>
<p><pb/></p>
<p>500 LA FARCE DE PATELIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FARCE DE PATELIN. 507</p>
<p><pb/></p>
<p>508 LA FARCE DE PATELIN.</p>
<p>A ce point de vue, on ne saurait affirmer que la Farce de Patelin
elle-même ne signale pas un progrès.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FARCE DE PATELIN. 509</p>
<p><pb/></p>
<p>310 LA FARCE DE PATELIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FARCE DE PATELIN. 311</p>
<p><pb/></p>
<p>512 LA FARCE DE PATELIN.</p>
<p>Le défaut irréparable de la Farce de Patelin, au point de vue de l'art,
est cette bassesse de coeur audessus de laquelle l'auteur ne s'élève
jamais. Ce sont les faiblesses, les inconséquences de la nature humaine
qui sont ridicules, et non ses hontes. Le spectacle de la dégradation
morale ne saurait être un digne objet de plaisanterie. Certes, il serait
puéril de déprécier la comédie en général, et surtout ce sentiment
délicat, l'un des plus élevés et des plus complets de notre nature,
l'ironie, acte de maître, par lequel l'esprit humain</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FARCE DE PATELIN. 515</p>
<p>établit sa supériorité sur le monde, et dont les grandes races seules
sont capables. L'homme n'a pas de marque plus décisive de sa noblesse
qu'un certain sourire fin, silencieux, impliquant au fond la plus haute
philosophie. Une rigoureuse analyse démontrerait que l'ironie entre pour
une part dans toutes les créations vraiment élevées, et, s'il s'écrit
une Divine Comédie du dix-neuvième siècle, je maintiens que l'ironie y
aura place comme dans l'Olympe antique. Mais la farce n'est pas
l'ironie, elle en est la caricature : le masque déprimé des Sganarelle
ou des Scapin n'est que repoussant. Molière lui-même, malgré son art
exquis, ne sauve pas ce que l'ignoble et le vulgaire ont par euxmêmes
d'odieux, et j'avoue que cet éminent comédien me blesse, lorsqu'il
abandonne la grande observation pour faire grimacer certains personnages
et me faire rire au prix de la honte d'un être humain.</p>
<p><pb/></p>
<p>314 LA FARCE DE PATELIN.</p>
<p>La valeur morale de la Farce de Patelin est donc assez mince; mais la
valeur historique et le mérite littéraire en sont incontestables. Avec
la Chronique de petit Jehan de Saintré, Patelin est le document le plus
précieux de l'état moral de la fin du moyen âge. Il est toujours injuste
de chercher directement dans la comédie ou dans la satire le tableau des
moeurs d'une époque, et on aurait tort de croire que les avocats, les
juges, les bergers et les drapiers du quinzième siècle ressemblassent à
ceux que nous voyons en scène dans Patelin : c'est comme si l'on
prétendait que toute l'antiquité était composée de Daves et de
Trimalcions. Mais l'esprit d'un siècle peut se conclure de la nature des
spectacles qui l'ont intéressé Or l'impression que laisse Patelin est
pour nous des plus tristes : on ne peut s'empêcher de plaindre le temps
où un avilissement de la nature humaine que rien ne compense a provoqué
autre chose que le dégoût.</p>
<p><pb/></p>
<p>SOUVENIRS</p>
<p>VIEUX PROFESSEUR ALLEMAND 1</p>
<p><pb/></p>
<p>316 SOUVENIRS</p>
<p>Non-seulement les traits de caractère que l'on croit stigmatiser du nom
de pédantisme sont presque toujours de louables et solides qualités,
mais il suffit de savoir les bien prendre pour y trouver mille grâces,</p>
<p><pb/></p>
<p>D'UN VIEUX PROFESSEUR ALLEMAND. 517</p>
<p><pb/></p>
<p>518 SOUVENIRS</p>
<p><pb/></p>
<p>D'UN VIEUX PROFESSEUR ALLEMAND. 519</p>
<p>l'ami de Hegel et du mystique Goerres, de Goethe et du converti Frédéric
Schlegel. Dans ce livre où il vient de nous ouvrir son coeur, je ne
trouve d'autre vengeance contre tant d'injustes agresseurs, et en
particulier contre J. H. Voss, l' antisymbolique, qu'une tout innocente
plaisanterie. Au moment de monter en diligence pour se rendre de Paris à
Heidelberg, il trouva le coupé presque rempli par un jésuite en grande
robe. « Quel malheur, lui dit un de ses amis, que ce pauvre Voss ne soit
plus, pour dénoncer au public le voyage concerté de Frédéric Creuzer en
compagnie d'un jésuite ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>520 SOUVENIRS</p>
<p><pb/></p>
<p>D'UN VIEUX PROFESSEUR ALLEMAND. 521</p>
<p>1 M. Vincent, Notices et Extraits des manuscrits de lu Bibliothèque du
roi, t. XVI.</p>
<p>21</p>
<p><pb/></p>
<p>522 SOUVENIRS</p>
<p><pb/></p>
<p>D'UN VIEUX PROFESSEUR ALLEMAND. 525</p>
<p><pb/></p>
<p>321 SOUVENIRS</p>
<p><pb/></p>
<p>D'UN VIEUX PROFESSEUR ALLEMAND. 325</p>
<p>Les habitudes cérémonieuses de l'Allemagne rendirent M. Creuzer fort
susceptible sur un autre point beaucoup moins grave. « Ce qui me frappa
surtout, ditil, dans les hommes d'État et les savants avec lesquels je
me trouvai en rapporta Paris, ce fut l'extrême simplicité de leur
extérieur. A l'une des séances de l'Institut, je dus être averti par un
de mes confrères que mon voisin était le marquis de Pastoret, tant la
mise et les manières de ce vice-président de la chambre des Pairs
étaient loin de révéler sa haute position ; le baron de Sacy entra dans
le costume le plus modeste, sans aucune des nombreuses décorations qu'il
avait droit de porter, avec des livres sous le bras. Daunou,</p>
<p><pb/></p>
<p>526 SOUVENIRS</p>
<p>l'ancien président du conseil des Cinq-Cents, puis tribun, Daunou qui
avait tenu un moment dans ses mains la destinée de son pays, était dans
son extérieur d'une simplicité plus que socratique. Les dîners et les
réceptions offraient aussi le caractère le plus bourgeois, et se
faisaient avec moins de cérémonie que dans les plus petites universités
d'Allemagne. Les académiciens non ' mariés traitaient leurs amis au
restaurant, comme le fit pour moi M » Je m'arrête, de peur de commettre
des indiscrétions sur le ménage des amis encore vivants de M. Creuzer.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'UN VIEUX PROFESSEUR ALLEMAND. 527</p>
<p><pb/></p>
<p>528 SOUVENIRS</p>
<p><pb/></p>
<p>D'UN VIEUX PROFESSEUR ALLEMAND. 529</p>
<p>6'</p>
<p><pb/></p>
<p>330 SOUVENIRS</p>
<p>1 Yila D. Ruhnkenii a Wytlenbachio scripta, p. 45.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'UN VIEUX PROFESSEUR ALLEMAND. 551</p>
<p>de la pensée. Quand même tout le reste serait vanité, il semble que la
curiosité ne le serait pas; et, quand même elle le serait, cette façon
d'écouler la vie aura toujours été la plus douce manière d'exister.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'ACADÉMIE FRANÇAISE 1</p>
<p>Un homme fort laborieux et fort zélé pour la bonne littérature, M.
Livet, vient de publier une nouvelle édition de l'Histoire de l'Académie
française, par Pellisson et d'Olivet, en l'accompagnant d'une
introduction, d'éclaircissements et de notes qui témoignent d'une
très-grande instruction. Les ouvrages de Pellisson et d'Olivet sont de
vrais modèles de celte manière de raconter, simple, distinguée, pleine
d'abandon, qui disparaît chez nous de jour en jour devant l'envahis1</p>
<p>l'envahis1 de l'Académie française, par Pellisson et d'Olivet. avec une
introduction, des éclaircissements et des notes, par M. Ch. Livet.
Paris, Didier, 1858.</p>
<p><pb/></p>
<p>334 L'ACADÉMIE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ACADEMIE FRANÇAISE. 555</p>
<p>Dès ses premières années, l'Académie française fut violemment attaquée,
et depuis elle n'a jamais cessé</p>
<p><pb/></p>
<p>336 L'ACADÉMIE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ACADÉMIE FRANÇAISE. 537</p>
<p>1 Pellisson, pages 8-9.</p>
<p><pb/></p>
<p>538 L'ACADÉMIE FRANÇAISE.</p>
<p>1 Livet, II, pages 451 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ACADEMIE FRANÇAISE. 559</p>
<p>rôle de Voltaire, par son esprit, sa conversation, ses manières, son
impertinence avec les gens de qualité, est aussi un véritable événement,
et montre qu'une puissance nouvelle était apparue dans le monde, le jour
où quelques bourgeois lettrés firent agréer comme un service d'Etat
leurs réunions hebdomadaires et leurs efforts pour inaugurer un goût
plus pur.</p>
<p><pb/></p>
<p>540 L'ACADÉMIE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ACADÉMIE FRANÇAISE. 341</p>
<p><pb/></p>
<p>312 L'ACADÉMIE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ACADEMIE FRANÇAISE. 545</p>
<p><pb/></p>
<p>544 L'ACADÉMIE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ACADÉMIE FRANÇAISE. 345</p>
<p>1 Préface de l'Institution au droit français de Claude Fleury. Paris,
Durand, 1858.</p>
<p><pb/></p>
<p>310 L'ACADÉMIE FRANÇAISE.</p>
<p>A Dieu ne plaise que je rabaisse les droits des spécialités ou que je
veuille diminuer la créance qu'elles méritent. Je conviendrai même, si
l'on veut, que l'existence d'un corps moins soucieux du fond des choses
que de la forme constituerait un vrai danger et ferait dégénérer la
culture de l'esprit en une vaine rhétorique, s'il ne trouvait d'utiles
secours dans les liens étroits qui l'unissent, au sein de l'Institut, à
des compagnies plus essentiellement savantes. L'investigation, en effet,
dans le champ des études historiques comme dans celui de la nature,
suppose des précautions dont les hommes du monde, d'ordinaire trop peu
en garde contre l'erreur ou la fraude, sont peu capables. Constater un
fait n'est pas si facile qu'ils le pensent, et quand les personnes peu
au courant des méthodes veulent se former un jugement dans les choses
qui sont du domaine des savants de profession, il y a infiniment à
parier qu'elles tomberont dans quelque grosse erreur. Mais les
spécialités ne sont pas tout : une Acadé-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ACADÉMIE FRANÇAISE. 347</p>
<p><pb/></p>
<p>348 L'ACADÉMIE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ACADÉMIE FRANÇAISE. 340</p>
<p><pb/></p>
<p>350 L'ACADÉMIE FRANÇAISE.</p>
<p>1 M. de Monlalembert, Discours d'ouverture de la séance des cinq
Académies de l'Institut en 1857.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ACADÉMIE FRANÇAISE. 551</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA POÉSIE DE L'EXPOSITION</p>
<p>d'Ocadh; mais les partisans les plus déclarés du pro23</p>
<p>pro23</p>
<p><pb/></p>
<p>351 LA POÉSIE DE L'EXPOSITION.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE DE L'EXPOSITION. 555</p>
<p><pb/></p>
<p>556 LA POÉSIE DE L'EXPOSITION.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DE L'EXPOSITION. 357</p>
<p><pb/></p>
<p>358 LA POÉSIE DE L'EXPOSITION</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE DE L'EXPOSITION. 559</p>
<p><pb/></p>
<p>360 LA POÉSIE DE L'EXPOSITION.</p>
<p>qu'elles portent pour le sacrifice rappellent les ustensiles les plus
humbles et les plus usuels.</p>
<p>1 La seule aile qui soit habitée est moderne et insignifiante au point
de vue de l'art.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DE L'EXPOSITION. 361</p>
<p><pb/></p>
<p>362 LA POÉSIE DE L'EXPOSITION.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DE L'EXPOSITION. 563</p>
<p>1 Abel Rémusat, dans le Journal asiatique, tome 1er (1822), pages 156 et
suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>564 LA POÉSIE DE L'EXPOSITION.</p>
<p>J'oserai signaler un autre coupable de la tendance que j'indique ici :
ce sont les femmes. Il est incontestable que les instincts féminins
tiennent de nos jours</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE DE L'EXPOSITION. 565</p>
<p><pb/></p>
<p>366 LA POÉSIE DE L'EXPOSITION.</p>
<p>n'enno1 Cousin, Des carnels autographes du cardinal Mazarin, dans le
Journal des Savants. Mai 1855.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DE L'EXPOSITION. 567</p>
<p>bizar1 le beau Mémoire de M. Naudet dans les Mémoires de l'Académie des
Inscriptions et Belles-Lettres, tome XIII (nouvelle série).</p>
<p><pb/></p>
<p>368 LA POÉSIE DE L'EXPOSITION.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DE L'EXPOSITION. 369</p>
<p><pb/></p>
<p>370 LA POÉSIE DE L'EXPOSITION.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE DE L'EXPOSITION. 571</p>
<p><pb/></p>
<p>î72 LA POÉSIE DE L'EXPOSITION.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DE L'EXPOSITION. 373</p>
<p>des hommes sont de nos jours amoindris, combien les sources poétiques du
monde contemporain sont taries, comment enfin la poésie n'est plus que
dans le passé, en sorte que les vrais poètes de notre temps sont le
critique et l'historien qui vont l'y chercher.</p>
<p><pb/></p>
<p>374 LA POESIE DE L'EXPOSITION.</p>
<p>du palais de l'Exposition meilleures qu'elles n'y étaient entrées; il
faut même ajouter que le but de MM. les exposants n'eût pas été
précisément atteint si tous les visiteurs avaient été assez sages pour
dire en sortant : « Que de choses dont je peux me passer ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES</p>
<p><pb/></p>
<p>376 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES. 577</p>
<p>De bons ouvrages facilitent aujourd'hui la tâche de</p>
<p><pb/></p>
<p>578 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES. 379</p>
<p>I</p>
<p>Si l'excellence des races devait être appréciée par la pureté de leur
sang et l'inviolabilité de leur caractère, aucune, il faut l'avouer, ne
pourrait le disputer en</p>
<p><pb/></p>
<p>380 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES. 381</p>
<p><pb/></p>
<p>382 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES. 383</p>
<p><pb/></p>
<p>84 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES. 585</p>
<p>la moitié de sa valeur quand il est exprimé, et que le coeur ne doit
avoir d'autre spectateur que lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>580 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES. 387</p>
<p><pb/></p>
<p>88 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES. 380</p>
<p><pb/></p>
<p>390 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES. 591</p>
<p>MabinoOn ici l'origine de l'épreuve du court mantel, un des plus
spirituels épisodes de Lancelot du Lac.</p>
<p><pb/></p>
<p>392 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE DES RACES CELTIQUES. 39»</p>
<p><pb/></p>
<p>304 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES. 505</p>
<p>Les Mabinogion, ou du moins les récits que lady Charlotte Guest a cru
devoir désigner sous ce nom commun, se divisent en deux classes
parfaitement distinctes, — les uns se rapportant exclusivement aux</p>
<p><pb/></p>
<p>396 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES. 307</p>
<p>Kilhwch, fils de Kilydd, prince de Kelyddon, ayant entendu prononcer le
nom d'Olwen, fille d'Yspaddaden Penkawr, en devient éperdument amoureux,
sans l'avoir jamais vue. Il va trouver Arthur pour réclamer son aide
dans la conquête difficile qu'il médite : il ne sait pas en effet quel
pays habite la beauté qu'il aime; Yspaddaden d'ailleurs est un affreux
tyran qui ne laisse personne sortir vivant de son château, et dont la
mort est fatalement liée au mariage de sa fille2. Arthur donne à</p>
<p>1 On peut en lire une traduction française, faite d'après la traduction
de lady Charlotte Guest, dans la Revue Britannique, juillet 1843, et une
traduction allemande dans les Beitrâge zur bretonischen und
celtisch-germanischen Heldensage, de San-Marte (A. Schulz); Quedlinburg
et Leipsig, 1847.</p>
<p>2 L'idée de poser la mort du père comme la condition de la</p>
<p><pb/></p>
<p>398 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES.</p>
<p>possession de la fille se retrouve dans plusieurs romans du cycle
breton, dans Lancelot par exemple.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE DES RACES CELTIQUES. 399</p>
<p>1 Cordèlie, fille de Lear.</p>
<p><pb/></p>
<p>100 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES 401</p>
<p>26</p>
<p><pb/></p>
<p>402 LA POESIE DES RACES CELTIQUES.</p>
<p>na1 surtout les récits de Nennius et de Girault de Cambrie. Les animaux
y occupent au moins autant de place que les hommes,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE DES RACES CELTIQUES. 403</p>
<p>1 La Villemarqué, Contes populaires des anciens Bretons, t. 1er, p. 45.</p>
<p><pb/></p>
<p>404 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES.</p>
<p>1 Cette manière d'expliquer tous les bruits inconnus des bois par la
Chasse Arthur se retrouve encore dans plusieurs provinces. Pour bien
comprendre le culte de la nature et, si j'ose le dire, du paysage chez
les Cettes, voir Gildas et Nennius, p. 151. 156, 157, etc. (Édit.
San-Marte, Berlin, 1844.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES. 405</p>
<p>Pausanias vit encore debout les trente pierres carrées de Pharae,
portant chacune le nom d'une divinité. Le men-hir, qui se rencontre sur
toute la surface de l'ancien monde, qu'est-ce, si ce n'est le monument
de l'humanité primitive, un vivant témoignage de sa foi au ciel 1?</p>
<p><pb/></p>
<p>406 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES.</p>
<p>pe1 Dixit quod si esset in uno nemore, bene audiret voces venientes ad
eam. "</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES. 407</p>
<p>tite, les oiseaux venaient manger son pain dans son giron, comme privés '.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>508 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES. 409</p>
<p><pb/></p>
<p>410 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES. 411</p>
<p><pb/></p>
<p>412 LA POESIE DES RACES CELTIQUES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES. 415</p>
<p>1 Voir P. Paris, les Chansons de geste (Paris, Techener, 1859), p. 7 et
suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>414 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES.</p>
<p>moyen âge, provoquèrent les censures et furent l'occasion des idées
d'immoralité qui, pour les personnes religieuses, s'attachent encore au
nom de roman.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES. 415</p>
<p>valier un honneur sans égal parut aux Arabes une humiliation et presque
une injure.</p>
<p><pb/></p>
<p>416 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES.</p>
<p>toujours présentés comme en dehors de l'Eglise, et, quand le chevalier
de la Table-Ronde les a vaincus, il leur impose d'aller rendre hommage à
Genièvre et se faire baptiser.</p>
<p>Comprend-on maintenant le rôle intellectuel de celle petite race qui a
donné, au monde Arthur, Genièvre, Lancelot, Perceval, Merlin, saint
Brandun, saint Patrice, presque tous les cycles poétiques du moyen âge,
et n'est-ce pas une destinée frappante que</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES. 417</p>
<p>27</p>
<p><pb/></p>
<p>418 LA POÉSIE DÉS RACES CELTIQUES.</p>
<p>1 Je ne citerai qu'une seule preuve ; c'est une loi d'Edouard le
Confesseur : « Britones vero Armorici quum veuerint in regno isto,
suscipi debout et in regno protegi sicul probi cives de corpore regui
hujus ; exierunt quondani de sanguine Britonum regni hujus. » Wilkins,
Leges anglo-saxonicai, p. 206.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES. 419</p>
<p>1 Lesromans de la Table-Ronde et les contes des anciens Bretons (Paris,
Didier, 1850), p. 20 et suiv. Dans les Contes populaires des anciens
Bretons, dont l'écrit précité peut être considéré comme une nouvelle
édition, le savant auteur avait un peu exagéré l'influence de la
Bretagne française. Dans la première rédaction de cet article, je
l'avais au contraire trop méconnue.</p>
<p><pb/></p>
<p>420 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES. 421</p>
<p>IV</p>
<p>En comparant le cycle breton tel que les trouvères français l'ont connu
et le même cycle tel qu'on le retrouve dans le texte des Mabinogion, on
pourrait être tenté de croire que l'imagination européenne, en
s'emparant de ces brillantes fables, y ajouta quelques thèmes poétiques
inconnus aux Gallois. Deux des héros les plus célèbres des romans
bretons du continent, Lancelot et Tristan, ne figurent pas dans les
Mabinogion ; la donnée du Saint-Graal, d'un autre côté, s'y présente
avec un caractère tout différent de celui que nous lui trouvons chez les
poètes français et allemands. Toutefois une étude plus attentive
démontre que ces éléments, en apparence ajoutés par les poètes français,
sont en réalité d'origine kymrique. Et d'abord, M. de la Villemarqué a
parfaitement démontré que le nom de Lancelot n'est qu'une traduction de
celui du héros gallois Maël, qui présente, en effet, avec le Lancelot
des romans français, la plus parfaite analogie 1.</p>
<p>1 Ancelot est le diminutif A'Ancel, et veut dire serviteur, page,
poursuivant. Maël a encore aujourd'hui dans les dialectes kym-</p>
<p><pb/></p>
<p>422 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES.</p>
<p>La contexture, les noms propres, tous les détails du roman de Lancelot
présentent, d'ailleurs, la physionomie bretonne la plus prononcée 1,
lien faut dire autant du roman de Tristan. On peut même espérer que
cette curieuse légende se retrouvera complète dans quelque manuscrit
gallois : le docteur Owenn assure en avoir vu un exemplaire, dont il ne
put obtenir la communication.</p>
<p>Quant au Saint-Graal, il faut avouer que la coupe mystique, objet des
recherches du Perceval français et du Parcival allemand, n'a pas à
beaucoup près, chez les Gallois, la même importance. Elle ne figure dans
le roman de Pérédur que d'une façon épisodique, et sans intention
religieuse bien arrêtée.</p>
<p>riques la même signification. Le surnom de Poursigant, qu'on trouve
porté par quelques Gallois au service de la France dans les premières
années du quatorzième siècle, est sans doute aussi une traduction de Maël.</p>
<p>1 Voir l'excellente analyse de M. Fauriel, insérée dans le t. XXII de
l'Histoire littéraire de la France.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES. 423</p>
<p>Et quand les cris furent un peu apaisés, on vit venir deux jeunes filles
avec un bassin dans lequel était une tète d'homme nageant dans le sang.</p>
<p><pb/></p>
<p>424 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES.</p>
<p>Ce mythe bizarre, si différent du simple récit que nous offre le récit
gallois de Pérédur, est-il réellement kymrique, ou bien faut-il y voir
une création originale des trouvères, entée sur une souche bretonne?
Nous croyons avec M. de la Villemarqué 1 que cette étrange fable est
bien essentiellement kymrique. Dès le huitième siècle, un ermite breton
eut une vision sur Joseph d'Arimathie et le plat de la Cène, et en
écrivit l'histoire qu'on appela du Gradal. Toute la mythologie celtique
est pleine des merveilles d'une chaudière magique, sous laquelle neuf
fées soufflent en silence, vase mystérieux, qui inspire le génie
poétique, donne la sagesse, révèle l'avenir, dévoile les secrets du
monde. Un jour que Bran le Béni chassait en Irlande,</p>
<p>1 voir l'excellente discussion de ce curieux problème dans
l'Introduction des Contes populaires des anciens Bretons, t, I, p. 181
et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES. 425</p>
<p><pb/></p>
<p>420 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE DES RACES CELTIQUES. 427</p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p>428 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES. 429</p>
<p>1 Paris et Bennes, 1850.</p>
<p><pb/></p>
<p>430 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES.</p>
<p>2 Un savant Gallois, M. Slephens, dans son Histoire de la litté-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES. 451</p>
<p>L'opposition du bardisme et du christianisme se révèle dans les pièces
qu'a traduites M. de la Villemarqué par une foule de traits originaux et
touchants. Les combats qui ont déchiré l'âme des vieux poètes, leur
antipathie pour les hommes gris du monastère, leur conversion triste et
pénible, se retrouvent dans leurs chants. La douceur et la ténacité du
caractère breton peuvent seules expliquer comment une hétérodoxie aussi
avouée se maintint en présence du christianisme dominant, et comment de
saints personnages, Kolumkill par exemple, prirent la défense des bardes
contre les rois qui voulaient les supprimer. La lutte se prolongea
d'autant plus que le christianisme, chez les races celtiques, n'employa
jamais la force pour détruire les cultes rivaux, et qu'il laissa du
moins aux vaincus la liberté de la mauvaise humeur. La croyance aux
prophètes, indestructible chez ces races, créa, en dépit de la foi, le
type antichrétien de Merlin et le fit accepter de l'Europe entière.
Gildas et les Bretons orthodoxes ne cessent de tonner contre les
prophètes et de leur opposer les bardes Ëlie et Samuel, qui ne
prophétisaient que pour le bien; au douzième siècle, Girault de Cambrie
vit encore un prophète dans la ville de Caerléon.</p>
<p>rature kymrique (Llandovery, 1849), a fort bien exposé ces
transformations successives.</p>
<p><pb/></p>
<p>452 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE DES RACES CELTIQUES. 435</p>
<p>2 Voir miss Brooke, Reliques of lrish Poetry (Dublin, 1789),</p>
<p>28</p>
<p><pb/></p>
<p>434 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES.</p>
<p>VI</p>
<p>pages 57 et suiv., 73 et suiv. L'intérêt de ces poèmes a été trèsbien
aperçu par M. Ozanam.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES. 455</p>
<p><pb/></p>
<p>436 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES. 437</p>
<p><pb/></p>
<p>458 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES.</p>
<p>1 Bis t. de la conq., I. I. Les objections présentées par M. Varin et
par quelques autres savants contre le récit de M. Thierry n'atteignaient
que quelques circonstances secondaires, qui ont élé rectifiées dans'
l'édition publiée après la mort de l'illustre historien .</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE DES RACES CELTIQUES. 459</p>
<p>cher1 surtout les beaux cantiques sur le paradis, publiés par M. de la
Villemarqué, Chants populaires, t. II, p. 401 et suiv. et. La Légende
celtique (1859), p. 528-29.</p>
<p><pb/></p>
<p>4i0 LA POÈSIE DES RACES CELTIQUES.</p>
<p>cher un point d'appui contre le protestantisme dans l'attachement aux
pratiques locales et aux coutumes du passé.</p>
<p>1 The Ecclesiaslical Antiquities of the Cymry (London,1844).</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES. 441</p>
<p>docte ouvrage de dom Lobineau sur les Saints de Bretagne, réédité de nos
jours par M. l'abbé Tresvaux, si la demi-critique du bénédictin, bien
pire que l'absence totale de critique, n'eût altéré ces naïves légendes,
et n'en eût retranché, sous prétexte de bon sens et de révérence
religieuse, ce qui en fait pour nous l'intérêt et le charme.</p>
<p><pb/></p>
<p>442 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES. 443</p>
<p>2 Voir sur ce sujet les belles recherches de M. A. de Humboldt dans son
Histoire de la géographie du nouveau continent, t. II.</p>
<p><pb/></p>
<p>444 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES. 445</p>
<p>leurs propres lois : ailleurs, le paradis des oiseaux, où la race ailée
vit selon la règle des religieux, chantant matines et laudes aux heures
canoniques ; Brandan et ses compagnons y célèbrent la pâque avec les
oiseaux, et y restent cinquante jours, nourris uniquement du chant de
leurs hôtes ; ailleurs, l'Ile Délicieuse, idéal de la vie monastique au
milieu des flots. Aucune nécessité matérielle ne s'y fait sentir; les
lampes s'allument d'elles-mêmes pour les offices et ne se consument
jamais : c'est une lumière spirituelle ; un silence absolu règne dans
toute l'île ; chacun sait au juste quand il mourra ; on n'y ressent ni
froid, ni chaud,ni tristesse, ni maladie de corps ou d'esprit. Tout cela
dure depuis saint Patrice, qui l'a réglé ainsi. La terre de promission
est plus merveilleuse encore : il y fait un jour perpétuel ; toutes les
herbes y ont des fleurs, tous les arbres des fruits. Quelques hommes
privilégiés seuls l'ont visitée. A leur retour, on s'en aperçoit au
parfum que leurs vêtements gardent pendant quarante jours.</p>
<p>Au milieu de ces rêves apparaît avec une surprenante vérité le sentiment
pittoresque des navigations polaires : la transparence de la mer, les
aspects des banquises et des îles de glace fondant au soleil, les
phénomènes volcaniques de l'Islande, les jeux des cétacés, la
physionomie si caractérisée des ftord de la Norvège, les brunies
subites, la mer calme comme du lait, les</p>
<p><pb/></p>
<p>446 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES.</p>
<p>Nous venons de voir comment autour de la légende d'un moine
l'imagination irlandaise groupa tout un cycle de mythes physiques et
maritimes. Le Purgatoire de saint Patrice devint le cadre d'une autre
série de fables embrassant les idées celtiques sur l'autre vie et ses
états divers 1. L'instinct le plus profond peut-être</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES. 447</p>
<p>17 mai ; Goerres, Mystique chrétienne, t. III, et surtout le drame de
Calderon, le Puits de saint Patrice.</p>
<p><pb/></p>
<p>448 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES. 449</p>
<p>ex1 trouve l'analogue de ceci dans les penity ou cellules des saints de
Bretagne du sixième et du septième siècle ; mais il faut observer que la
plupart de ces saints étaient Irlandais, et qu'ils auront probablement
apporté avec eux l'idée de leur purgatoire.</p>
<p>2 Voir Revue britannique, mars 1842.</p>
<p>29</p>
<p><pb/></p>
<p>450 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES.</p>
<p>1 Série d'aphorisines, sous forme de ternaires, qui nous représentent,
avec de nombreuses interpolations, l'antique enseigne-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES. 151</p>
<p>avec une physionomie qui ne permet pas d'y voir une interpolation
chrétienne. Les pérégrinations de l'âme après la mort sont aussi le
thème favori des plus anciennes poésies armoricaines. Un des traits par
lesquels les races celtiques frappèrent le plus les Romains, ce fut la
précision de leurs idées sur la vie future, leur penchant pour le
suicide, les prêts et les contrats qu'ils signaient en vue de l'autre
monde. Les peuples plus légers du Midi voyaient avec terreur dans cette
assurance le fait d'une race mystérieuse, ayant le sens de l'avenir et
le secret de la mort. Toute l'antiquité classique est pleine de la
tradition d'une île des ombres, située aux extrémités de la Bretagne, et
d'un peuple voué au passage des âmes, qui habite le littoral voisin. La
nuit, ils entendent les morts rôder autour de leur cabane et frapper à
leur porte. Ils se lèvent alors; leur barque se charge d'êtres
invisibles ; au retour, elle est plus légère. Plusieurs de ces traits,
reproduits avec une singulière précision par Plutarque, Claudien,
Procope, Tzetzès, feraient croire que la renommée des mythes de
l'Irlande pénétra, vers le premier ou le deuxième siècle, dans
l'antiquité classique 1. Plument des bardes, et cette sagesse
traditionnelle qui, selon le témoignage des anciens se transmettait en
vers mnémoniques dans les écoles des druides.</p>
<p>1 Voir sur ce sujet les vues ingénieuses de M. F. G. Welcker,</p>
<p><pb/></p>
<p>452 LA POESIE DES RACES CELTIQUES</p>
<p>Kleine Schriften, IIe part., p. 19 et suiv. Comp. la Villemarqué, Chants
popul. 1, 259 et et suiv., 545 et suiv.</p>
<p>1 Voir aussi un passage fort curieux de Michel Attaliote (onzième
siècle), p. 221-222 (édit. Brunet de Presle).</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES. 453</p>
<p>Les Gallois sont tous par nature Plus sots que bêtes de pâture.</p>
<p><pb/></p>
<p>454 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES.</p>
<p>En présence des progrès de plus en plus envahissants d'une civilisation
qui n'est d'aucun pays, et ne peut recevoir d'autre nom que celui de
moderne ou européenne, il serait puéril d'espérer que la race cel-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES. 455</p>
<p><pb/></p>
<p>456 LA POÉSIE DES RACES CELTIQUES.</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE</p>
<p>PRÉFACE !</p>
<p>M. de Sacy et l'école libérale 1</p>
<p>M. Cousin 51</p>
<p>M. de Lamennais 141</p>
<p>Dom Luigi Tosti, ou le Parti guelfe dans l'Italie contemporaine. . 200</p>
<p>Les Révolutions d'Italie 243</p>
<p>L'Histoire secrète de Procope 209</p>
<p>Les Séances de Hariri 287</p>
<p>La Farce de Patelin 305</p>
<p>Souvenirs d'un vieux professeur allemand 515</p>
<p>L'Académie française 535</p>
<p>La Poésie de l'Exposition 555</p>
<p>La Poésie des races celtiques ... 575</p>
<p>FIN DE LA TABLE.</p>
<p>PARIS.— IMP. SIMON RAÇON ET COMF., RUE D'ERFUTH, 1.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
