<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)">Louis Petit de Bachaumont</author>
<title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 4 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)</author>, <title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 4 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>, <date>1780</date>,description :,338 pages
</bibl>
<publisher>A Londres, chez John Adamson. M.DCC.LXXX-M.DCC.LXXXIX</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6532082q</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1780">1780</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>IÉMOIRES SECRETS POUR SERVIR À L'HISTOIRE DE LA</p>
<p>t RÉPUBLIQUE DES LETTRES EN FRANCE, EPUIS MDCCLXII JUSQU'A NOS JOURS j</p>
<p>o u</p>
<p>JOURNAL D'UN OBSERVATEUR,</p>
<p>UN TENANT les Analyses des Pic ces de Théâtre qui ont pa nI dunmt cet
intervalle ; les Relations des AiTcii¡blécs Littc;-al;-cs ; les notices
des Livres nouveaux, clandeflins, prohibés ; les Pieccs fugitives ,
rares ou nianuferites, en prose ou en vers y les raudevilles sur la
Cour, les Anecdotes &amp; Bons Mots ;- les Eloges des Savans, des Artijles ,
des Hommes de Lettres morts, çjf c. &amp; c. 2fc.</p>
<p>TOME QUATRIEME.</p>
<p>line propius me , vos ordine adite, Hor. L. II. Sat. 3. vs. 81 &amp; 82.</p>
<p>A LONDRES, Chez JOHN ADAMSON.</p>
<p>M. JOCC. LXXX.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1 MÉMOIRES SECRETS DUR SERVIR A L'HISTOIRE DE LA RÉPUBLIQUE DES LETTRES
EN FRANCE, DEPUIS MDCCLXII JUSQU'A NOS JOURS.</p>
<p>A N NÉE M. DCC. LXVIII.</p>
<p>F.Avri 1. Il paroît deux nouveaux chants de ( Guerre de Geneve , c
est-à-dire le 4e. &amp;le çe.</p>
<p>i terminent ce Poëme satyrique. Ils font immés, ainsi que les autres. Il
paroît que cette blicité est une fuite de l'infidélité de M. de 1 Harpe.
On affure que M. de Voltaire irrité ces larcins &amp; des tracasseries qui
en résultent, ignifié qu'il ne vouloit plus recevoir chez lui lus ces
petits auteurs. Ce font ses termes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La matiere est traitée rapidement &amp; avec une vivacité peu commune.</p>
<p>, 9 Avril. M. de Chabanon, de l'Académie des Lettres &amp; revenu depuis
quelque tems d'auprès M. de Voltaire, a cru devoir saisir le moment de
solitude où se trouv^ce grand homme pour lui offrir de retourner à
Ferney , &amp; de lui tenir compagnie. Il a répondu par une Lettre fort
polie, où il éconduit M. de Chabanon avec l'honnêteté la plus adroite ;
ce qui prouve le dire qu'on lui attribue, qu'il ne vouloit plus de ces
petits auteurs.</p>
<p>A î</p>
<p><pb/></p>
<p>0 vous que le plus grand &amp; le meilleur des Rois Pour finir nos malheurs
honora de son choix, Des faveurs de Louis fage dépositaire, Vous, notre
illustre appui, notre ange tutélaire, 0 généreux Ogier ! en quittant ces
climats Quel flatteur souvenir ne nous laissez-vous pas !</p>
<p>De nos mains en partant, daignez prendre ces fleurs.</p>
<p>Nous vous les présentons au nom de Flore même, Et mettant en vous seul
sa confiance extrême, Flore aux cris des Bretons ose mêler ses cris Et
vous dit avec eux, en bénissant Lôuis : 5, Achevez, fage Ogier, de
calmer nos allarmes i „ Du bonheur sur ces bords assurez le retour : v
Portez aux pieds du Roi nos soupirs &amp; nos larmes, Et portez-y surtout
nos refpccls, notre amour.</p>
<p>II Avril 1768. Le bruit est général depuis quelques jours que M. de
Voltaire a fait ses Pâques : il paflfe pour confiant qu'il est arrivé
ici en même tems de Ferney deux Lettres de ce grand homme, qui
s'explique tout différemment là-dessus.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 Avril 1768. Assemblée publique de l'Académie Royale des Inscriptions
&amp; Belles Lettres.</p>
<p>M. le Beau, Secrétaire, a ouvert la séance en déclarant que M. l'Abbé de
Gourcy avoit remporté le premier Prix, dont le sujet étoit d'examiner
quel étoit l'état des personnes fous la premiere &amp; la féconde Race de
nos Rois.</p>
<p>^Q uant au fécond, il a dit que l'Académie peu satisfaite des Mémoires
envoyés sur ce sujet , avoit remis le Prix, &amp; proposé la même question
pour la St. Martin de l'année 1769. Le sujet est, quels furent les noms
6 les attributs divers de Saturne £ 5' de Rhée chez les difféuns Peuples
de la Grece £ *? de VItalie ? Quelles furent l'origine &amp; les raisons de
ces attributs ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Le fécond Mémoire, de M. de Guignes, roule sur l'état du Commerce dans
le Levant, avant les Croisades; &amp; sur l'influence réciproque que le
Commerce elit sur les Croisades, &amp; les Croisades curent sur le Commerce.
Cette Dissertation profondément traitée, comme tout ce que fait
l'auteur, est d'un style simple, mais enrichie d'anecdotes &amp; de
réflexions malignes, qui ont jette du piquant dans cette matiere seche &amp;
fastidieuse.</p>
<p>M. Rochefort a parlé le troisieme, sur la Philosophie d'Homere.
L'enthoufiafmc de ce traduéteur va pour son héros au point de le re-</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Avril 1768. Séance publique de la Rentrée » de l'Académie Royale des
Sciences. ,</p>
<p>I 2V1. de Fouchy, Secrétaire , a déclaré que l'AI cademie peu satisfaite
des Mémoires envoyés sur le sujet du Prix qu'elle avoit proposé ,
l'avoit remis.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Cadet a fini la Séance par un Mémoire sur les eaux d'un puits de
Vaugirard, mis en vogue depuis quelque tems, comme eaux salubres &amp;
médicinales. D'après l'analyse de ces.</p>
<p>eaux, faite par ordre de l'Académie, conjoin-</p>
<p><pb/></p>
<p>tement avec Mrs. Macquer &amp; Roland, il s'efttrouvé que les eaux de ce
Puits font exaiftement. *</p>
<p>15 Avril. M. le Cardinal de Luynes. se » trouvant ces jours-ci chez
Madame la Duchesse de Chevreuse, M. de Conflans plaifantafon Eminence
sur ce qu'elle se faifoie porter la queue par un Chevalier de St. Louis.
Le Prélat répliqua quec'étoit un usage ; qu'il en avoit toujours un pour
; Gentilhomme Caudataire ; „ &amp; le prédécesseur „ de celui-ci, qui plus
cft, [ ajouta-t-il ] portoit ,., le nom &amp; les armes de Conflans. — Il y a.</p>
<p>r' AvriL M. Gaignat, Receveur des Con ! gnations; des Requêtes du.
Palaisvient de</p>
<p><pb/></p>
<p>mourir; il lame un mobilier eihme plus a un million. Cet amateur de
raretés étoit fort connu par son goût pour les belles choses ; il avoit
un Cabinet de tableaux &amp; de livres fort curieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>sa beauté, ion cfprit, sa galanterie &amp; ses intrigues ; elle avoit fini
par époufer le pauvre diable, pere de la Dlle. en question.</p>
<p>19 Avril 1768. Un nommé Levêque, GardeMagazin des Menus, a laisse une
veuve fort riche, malgré les dépenses qu'il faisoit en jouif( fant des
plaisirs de toute espece que lui offroit ce tripot ; elle s'est éprise
de M. Caron de Beaumarchais, auteur d'Eugénie, plus renom: mé encore
pour ses intrigues que pour ses taj lens littéraires &amp; veufaufli : tous
deux convolent en fécondés noces, &amp; quoique la femme foit encore dans le
deuil, elle a déposé ses crêpes funebres pour s'orner des atours de
l'hymen le plus galant.</p>
<p>Monseigneur, i Le paffé nous annonce des héros dans tous f les tems,&amp;
dans tous les genres; le présent nous les fait connoître : leurs vertus
attirent notre admiration , &amp; leurs bons offices exigent notre
reconnoiITance.</p>
<p>Votre présence en Bretagne met en évidence toutes ces vérités dans votre
illustre personne, dont voici le portrait.</p>
<p>Ubicumque accejjcrit Japims , ubique civis eji, ubique sua patria
intclligitur, ruifquani pcregrinwn, nusquam hospitem se judicat.</p>
<p>Ce n'est pas moi qui parle, Monseigneur, c'est St. Jérôme qui l'a dit.
La voix unanime de la Province le confirme, &amp; l'expérience justifie
notre application</p>
<p>*.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un voit par la tournure de ce dilcours, très honorable pour M. Ogier,
que les Capucins font partout.</p>
<p><pb/></p>
<p>2; Avril. Mlle. Le Clerc cette courtisanne célébré par son luxe, &amp; qui
revenue des</p>
<p><pb/></p>
<p>24 Avril. Les brochures les plus sanglantes se succedent sans relâche en
Bretagne, malgré les Arrêts du Parlement &amp; les diverres brûlures dont on
les illustre. On parle d'une nouvelle, intitulée de l'affaire générale
de la Bretagne. Elle a 141 pages, de même format que la Lettre d'un
Gentilhomme de Bretagne, &amp;c. elle est encore extrêmement rare.</p>
<p><pb/></p>
<p>27 Avril 1768. M. de Voltaire remplit Paris de Lettres , où il parle de
sa Communion Pascale.</p>
<p>Tout cela vérifie le pronostic du bon pere Adam.</p>
<p>L 27 Avril. L'Académie Royale de Musique doit donner incessamment sur le
théâtre la Venitienne, Comédie Ballet en trois aiftes , avec un Prologue
de feu de la Motte. La Musique étoit d'un nommé la Barre , mais elle est
refaite.</p>
<p>par Dauvergne.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la chambre la trouve Divine. Elle pretend r débuter dans les rôles de
Mlle. Clairon. On¡( verra si le public ratifiera ce jugement très-a:
fufpeét.</p>
<p>29 Avril Le Président Langlois de la For- telle vient de mourir :
c'étoit un homme d'ef- prit, quoique de la Chambre des Comptes ; Ït-'
avoit fait en sortant du College , c'est-à-dire il y a plu s de vingt
ans, un Vaudeville fort couru</p>
<p><pb/></p>
<p>dans le tems &amp; fort caustique , dont le refrein étoit : ah ! le voila,
ah ! le voici, celui qui n'en a nul souci.</p>
<p>29 Avril 1768. Epi gramme sur M. Poinsinet le mortifié, par M. Guichard.</p>
<p>MdIicurs! &amp; mon Cercle (b) aux François?</p>
<p>J'ai bien l'honneur de vous connoître, Mon-</p>
<p>( a ) Opéra, donné cet hiver.</p>
<p>(b) Comédie, jouée aux François.</p>
<p>10, se vante d'avoir eu 486 maîtresses.</p>
<p>( d ) On n'a pu avoir la Lettre renvoyée par M.</p>
<p><pb/></p>
<p>îieur ; votre réputation en tout genre est cta.t. bIie , &amp; je fuis
étonne que mon fils ose l'atta-</p>
<p>Votre dclicatefle sur le chapitre des mœurs &lt; est , par exemple , on ne
peut mieux placée.</p>
<p>( * ; Opéra Comique du Sr. Pcinunet.</p>
<p>( ¥¥) Parade jouée ca Société,</p>
<p>f»</p>
<p><pb/></p>
<p>.Je fuis avec tous les sentimens que vous meritez , Monsieur, &amp;c. P. S.
Pardon, si dans la suscription de cette Lettre je ne fais point usage de
votre qualité d'Académicien des. Arcades de Rome , je craindrois de
paroître faire une plaisanterie.</p>
<p>Conseiller ail Parlement de Rouen. On a déja parlé de cette derniere. Il
se recrie dans l'un &amp; l'autre sur les craintes qu'ont occasionnées
l'exportation. Il attaque entr'autres les Remontrances dit Parlement de
Rouen, &amp; provoque cette Cour , avec une hardiesse &amp; une véhémence qui
caraétérifent un homme trèsabondant dans son sens. Cet ouvrage fait
grand bruit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas reussi jadis ; mais le François commence regarder avec intrépidité
les scenes atroces, &amp; si ion ame n'a pas plus d'énergie qu'autrefois,
son œil en supporte au moins davantage dans l'aétion théâtrale.</p>
<p><pb/></p>
<p>VAae de Philemon &amp; Baucis, ou l'on a converti la baffe-taille en
haute-contre pour faire chanter Geliotte. On a représenté l'Impromptu de
Campagne , Comédie en un aéte, de Poisson.</p>
<p>M. le Duc de Chartres y a fait le rôle de Pere: ce qui a beaucoup amusé
sa fœur par les boufsonneries que le jeune Prince a mêlées dans son rôle.</p>
<p>Reines &amp; Princesses.</p>
<p>6 Mai. La Vénitienne, jouée aujourd'hui sur le théâtre de l'Académie
Royale de Mu- fique , a été aussi mal accueillie qu'il est poffible. Les
paroles pleines d'esprit , puifqu'elles ; font de La Motte, ne
présentent ?-ucun morceaw</p>
<p><pb/></p>
<p>: tade. Elles font d'ailleurs on ne peut moins Lyriques , &amp; l'on ne
conçoit pas comment le Sr. Dauvergne s'est avisé d'aller déterrer un
pareil Drame , qui n'avait pas reparu depuis -, 170Ç. La Mufiquea
quelques détails agréables, - mais n'annonce pas un homme de génie, dans
ton ensemble. Les Ballets , dont on a surchargé 'ce fpedacle , ne
dédommagent en rien du</p>
<p>'reste : en un mot , de mémoire d'homme , au.</p>
<p>cuti Opéra n'a été plus univerfellemeut hué : un jïiflement général a
terminé cette malheureuse , iRepréfentation.</p>
<p>: : 6 filai 1668. M. Poinsinet n'est pas resté sans , jreplique au
Mémoire de Mlle. le Bhnc de CrouI. ¡'zoul : le fien paroit ; au grand
étonnement de itout le monde, il est plein de bon sen s, de „ sagesse &amp;
de. modération, ce qui fait présumer qu'il n'est pas de cet auteur. Il
présente sa Cause : dans le jour le plus favorable , &amp; ramene de son
côté le public équitable. Il est figné du Sieur 'Blanc de Verneuil, Avocat.</p>
<p>i 7 lflai. Il court une histoire aussi plaisante :que vraie sur M.
Barthe , Poëte Provençal ,.</p>
<p><pb/></p>
<p>cendu chez un nommé Solier, Médecin , homme d'esprit Se facétieux,
demeurant dans la même, maison , rue de Richelieu ; &amp; lui a exposé ses
perplexités &amp; demandé ses con[eils.</p>
<p><pb/></p>
<p>émerveillé se frotte les yeux, a peine a croire stout ce qu'il voit,
mais ne peut disconvenir que Kce Poëte ne foit vraiment fol : il s'en va
, en plaignant le fort de ce malheureux. Du reste, M. Barthea trouvé le
remede violent, surtout e la part d'uh ami, &amp; ne prendra
vraifemblaiblement plus M. Solier pour le guérir de ses accès de folie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il conduit insensiblement son héros au point, t de vouloir, après s'être
empoisonné, poignarder i ce petit enfant qui dort, pour le debarrasser
du t.</p>
<p>fardeau de la vie, dont il ne doit éprouver que i les horreurs, sans en
goûter jamais les plaisirs..</p>
<p>trouvera réduit au petit mérite de traducteur ; i &amp; son style,
quelquefois trop fleuri, souvent trop prosaïque, est, sans contredit, la
plus foi- t ble partie du Drame. Le rôle du Joueur a été fort bien
exécuté i; par le Sr. Molé. Il y a mis toute la fureur, tou- « tes les
convullions, tous les déchiremens d'un r.</p>
<p><pb/></p>
<p>lence de la douleur ou elle doit être plongée.</p>
<p>JLes autres rôles font peu de chose &amp; ne méritent aucune, discussion.</p>
<p>|de Crouzoul , &amp; qu'il doit la rendre.</p>
<p>I En troiiïeme lieu, que les plaintes du Sieur oinfinet, tant contre la
Dlle. de Crouzoul , que contre l'officier qui a figné son Mémoire, ne
sont point fondées.</p>
<p>On fait que M. Poinsinet demande dans son Î Mémoire que celui de la
Dlle. de Crouzoul foit Jfupprimé, comme injurieux, &amp;c.</p>
<p>Il est très-vrai que la Dlle. de Crouzoul a été y renvoyée de l'Opéra
pour cette affaire.</p>
<p>On ne donnera çe spectacle que deux fois par</p>
<p><pb/></p>
<p>13 Mai 1768. Sur la Tragédie de Beverley, t imitée de l'Anglois, de M.
Saurin.</p>
<p>Malheur aux nations que le fang divertit !</p>
<p>Ces exemples outrés, ces farces mortuaires Ne satisfont ni l'ame ni
l'esprit.</p>
<p>Les François ne font point des tigres, des féroces, Qu'on ne peut
émouvoir que par des traits atroces.</p>
<p>Dérobez-nous l'afpetl d'un furieux.</p>
<p>Ah! du fige Boileau suivons toujours l'oracle !</p>
<p>Loin en ce jour de crier au miracle, Analysons ce chef-d'œuvre vant" Un
Drame tantôt bas, &amp; tantôt exalté, Des Bourgeois empoulés, une intrigue
fadaffc, Un Joueur larmoyant, une Epoufc bonasse.</p>
<p>Aftion paresseuse , intérêt effacé , Des beautés sans succès, le but
outrepassé, Un fripon révoltant, machine allez fragile</p>
<p><pb/></p>
<p>Un homme vertueux, personnage inutile, Qui toujours doit tout faire &amp;
qui n'agit jamais , Un vieillard, un enfant, une fœur indécise, Pour
catastrophe, hélas! une horrible sottise, * Force discours, très-peu
d'effets, Suspension manquée, on fait partout d'avance Ce qui va se
paffer. Aucune vraisemblance, Dans cet aste inhumain, ni dans cette
prifonr, Où Beverley d'nne ame irrésolue , Deux heures se promené en
prenant fou poison , - Sans remarquer son fils qui lui creve la vue, Ce
qu'il ne voit qu'afin de l'égorger.</p>
<p>D'un monstre forcené le spectacle barbare Ne sauroit attendrir, ne
faujoit corriger; Nul pere ayant un cœur ne peut l'envisager.</p>
<p>Oui, tiflfu mal cbnftruit &amp; de tout point bizarre, , * Tu n'es fait que
pour affliger.</p>
<p>Fuiflç notre Théâtre, ami de la nature, Ne plus rien emprunter de cette
fourcc impute.</p>
<p>A M. Saiirin, Sur le rôle de Madame Beverley.</p>
<p>Saurin, cette femme si belle, : Ce cœur si pur, si vertueux, A tous ses
devoirs si fidele , ; De ton esprit n'est point l'enfant heureux.</p>
<p>f Tu l'a bien peint: mais le modele ¡ Vit dans ton ame &amp; fous tes yeux !
(*)</p>
<p>:. CO M. Saurin a une femme fort aimable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce Mouton vient de faire imprimer un Ale'</p>
<p>ne doit pas les faire connoitre, afin qu'il y foit</p>
<p>pourvu ?</p>
<p>S'il peut demander son rétablissement à</p>
<p>l'Académie ?</p>
<p>une réparation d'honneur &amp; des dédommage- • mens, &amp;c. ?</p>
<p>A' la fuite est une Confultatioti de onze Avo- cats, du 11 Mars 1768,
qui est d'avis qu'il a</p>
<p>En conséquence, le Conseil estime que l'ex"</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui a excité la jalousie des Italiens &amp; des François. On vient
d'imprimer le Baiser donné, &amp;, le Baifcr rendu, Opéra comique en deux
aétes, par le Sr. Taconet, auteur &amp; acteur. Ce Drame joui, pour la
premiere fois, chez le Sr. Nicolet le 14 Janvier 1768, a eu beaucoup de
succès.</p>
<p>Il y a de l'aétion, de l'intrigue ("k sur-tout de la gaieté. Il est tiré
d'un Conte de la Fontaine, qui n'a que onze vers. L'auteur a mis dans
son Drame onze acteurs : ce qui marque la facilité &amp; l'intelligence que
le Sr. Taconet a de son Théâtre. Le Sr. Quêtant en avoit donne un sur le
même théâtre l'an paffé, qui n'avoit pas attiré moins de monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 LlIai. Le succès de Beverleil se continue avec la même fureur ; &amp; le
terrible des situations qui, comme on Ta obsérvé, paffe de beaucoup
l'original, est très - bien fouteffu par nos Petites-Maîtresses les plus
vaporeuses. On ne</p>
<p><pb/></p>
<p>me, qui rend son auteur très-digne d'être natu-</p>
<p>ialifé Anglois.</p>
<p>répandent depuis quelque tems en France. Que la feule façon de démentir
ces calomnies , &amp; de mériter l'indulgence de cette Majesté , étoit de
faire un aéte de Catholicité qui détruisit les</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous mes doigts ma lyre est muette, r Je la pince ejivain nuit &amp; jour,
Ta gloire me plaît moins, qu'elle ne m'inquiete..</p>
<p>zi Mai. N ous avons parlé d'un livre du Pere Thomas-Marie Mamecii,
intitulé : de animabus Justorum in jinu Abraha ante Christi mortem
expertibus beatæ visionis Dei, &amp;c. Un Chanoine , nommé Jean Cadonici,
s'avise de critiquer cette folle produétion. Ces ouvrages, qui ont paru
en Italie, indiquent combien il y a encore de barbarie &amp; d'ineptie dans
cette, contrée.</p>
<p>23 Mai. Extrait d'une lettre de Berlin du 15 Avril. Aujourd'hui
l'Académie Royale des cienceJ de cette ville a tenu son affem-</p>
<p><pb/></p>
<p>(Signé) CATHERINE.</p>
<p>- La premiere de ces cartes est un in-folio, for-</p>
<p>N</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Saint-Foix vient de publier une lettre au sujet de cet irtconnu,
il porte le flambleau de la critique dans cette matiere tcnébrcufe, il
discute les sentimens des Ecrivains, &amp; conclut que l'Homme ail mafijue
de fer n'étoit autre chose que le Duc de Montmouth [*], fils naturel de
Charles II, Roi d'Angleterre, au trône duquel il se disoit avoir droit
par sa naissance légitime.</p>
<p>11 ajoute que cet aéte de clémence s'étoit fait de</p>
<p><pb/></p>
<p>26 Mai 1768. Les Comédiens François ont 1 annoncé pour demain la
Gageurc, petite piece 1 nouvelle en un ade &amp; en prose du Sr. Sédaine.</p>
<p>28 filai 1768. Les Spectateurs curieux de 1 l'Opéra souffrent
impatiemment l'absence de 1 lUBe; Heinel, cette danseuse si propre à
exciter 1 leur lubricité. On a raconté comment M. le 1 Comte de
Lauraguais, enflammé pour elle, avoit 1 versé l'or avec une profusion au
fein de cette 1 beauté : mais par une fatalité malheureuse , qui 1
empoisonne presque toujours nos plaisirs, Mlle.</p>
<p>JJeinel s'est trouvée chatouillé d'une maladie 1 de peau, qui se
communique avec'rapidité, &amp; 1 qui a fait dire plaisamment, qu'elle avoit
fuit 1 de son amant un Prince de Galles.</p>
<p>30 Mai. Copie de la Réponse de laca.</p>
<p>trice de Ruffie.</p>
<p>MADAME, Parvenus au comble de nos vœux, nous se..</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous sommes dans les sentimens de la plus M haute vénération &amp; d'une
immortelle gra- -!</p>
<p>titude.</p>
<p>1 Juin 1768. Extrait d'une Lettre de Stock- i holm , le 6 Mars 1768. On
rebâtit dans cette Capitale l'Eglise de St. Olof. C'est où avoit été
enterré Descartes, fous le regne de Chrifline. On fait que son corps a
depuis été transféré en France. Mais une simple pierre gravée sur le
tombeau de ce grand homme en conservoit la</p>
<p>mémoire parmi nous. L'inscription contenoit son nom, son âge, sa
naidance &amp; sa mort. Le Prince Royal a déclaré qu'après la reconftruftion
de St.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mens de mains réitérés des Speétateurs. Cet ; enthousiasme fera-t-il
durable ? est-il bien fondé ? C'est ce que l'expérience prouvera. En</p>
<p><pb/></p>
<p>attendant, nous allons discuter ce Drame, pour mettre les Etrangers en
état d:en juger.</p>
<p><pb/></p>
<p>J que même a perdu beaucoup au travestissement des paroles ; il a fallu
supprimer quantité de ces tenues ondueufes que n'admettent point nos e
muets &amp; qui faisoient paffer dans .l'ame des auditeurs une volupté douce
&amp; pénétrante. Tel est le sentiment de ceux qui ont vu jouer cette
Pastorale par Mlle. Fell , par la Tour &amp; par Geliotte. 1 1 Les danses
ont fait le grand succès de la piece.</p>
<p>Il y a dans le premier adte un pas de cinq, exécuté par les Dlles.
Guimard, Allard &amp; Peflin, &amp; par les Srs. Gardel &amp; d'Auberval : ils y
'étalent tout ce que la lubricité ne s'étoit point , encore permis dans
une Pantomime. Elle a été reçue avec des transports indicibles, &amp; prouve
que nos yeux dans ce siecle sévere ne font pas ; aussi chastes que nos
oreilles.</p>
<p>- La Danse des Amazones du fécond aéte est peu lexpreflive, &amp; ne paroît
pas avoir affecté vivement le spectateur. On ne peut gueres goûter
l'austérité de Pallas, après avoir vu Venus déployer ses grâces les plus
séduisantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>fous-divisés les uns &amp; les autres en Vaillmltif tes, Augustinistes,
Margouillistes, Secouristes, Anti-Secouristes, Mvlangijlcs, ntflcnzons, &amp;c.</p>
<p>1? Juin. M. l'abbé de Bamnet, auteur du Panégyrique de St. Louis, Roi de
France, prononcé dans la Chapelle du Louvre devant l'Académie Franqoife
le 25 Août 1767, a su qu'on lui</p>
<p><pb/></p>
<p>1 lui fairoit un crime de son ouvrage, l". parce qu'il n'y avoit pas mis
un texte, suivant l'usage : 2°. parce qu'il y fait l'éloge de la
Pragmatique Sanélion de St. Louis : 3°. parce qu'il y condamne les
Croisades : 40. parce que dans Louis IX il confidere plus Phomme que le
Saint. Pour se justifier il paffe par-dessus sa modestie &amp; publie : son
discours, où il y a vraiment du neuf.</p>
<p>Vers les antres du Nord l'hiver Fuit en courroux j Et déja le soleil
lance un rayon plus doux ; ! Sur son humble buisson la rose renaissante
Développe l'éclat de sa pourpre brillante, Et le Dieu du Printems aux
portes du matin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Eglé, dans ces beaux jours, que la nature est belle !</p>
<p>Eh! qu'importe en effet, lorsque rien ne nous lie Que la nature expire
ou renaisse embellie?</p>
<p>Il faut qu'un intérêt plus vivement senti Ouvre sur ses beaiités notre
œil appésanti; Il faut que l'amitié, peut-être l'amour même, Que
fais-je?rien n'est beau qu'autant que le cœur aime Nos pallions, nos
goûts, font l'ame de nos sens Et la nature échappe aux yeux indifférons.</p>
<p>Elle me plaît par vous &amp; m'en plaît davantage.</p>
<p>Eglé! j'aime les fleurs dont je vous fais hommage: Sans le tendre
intérêt d'en parer votre fein, Leur fraîcheur, leur émail n'ontpoint
tenté ma main; Elles ont plus d'éclat quand l'Amour les moissonne.</p>
<p>Heureux qui les reçoit, plus heureux qui les donne.</p>
<p>Mais plaignez le mortel qui foui dans son ennui Va cueillir une fleur &amp;
la garde pour hû!</p>
<p>M. de Chaumont est un amateur distingué, né avec un goût naturel pour la
Méchanique &amp; pour le Dessin. Il est allé l'été dernier en Italie, sux
fraix du Roi, pour lever tous les plans des ; i V</p>
<p>■s</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est M. le Chevalier de Chaumont qui est chargé de faire faire les
décorations du nouvel Opéra, &amp; ce qui donne une excellente opinion de son.</p>
<p>travail, c'est que sa fortune &amp; sa nailTance le mettent dans le cas de
ne travailler que pour la gloire.</p>
<p>L'impartialité oblige de dire que M. Gabriel a réclamé contre cette
anecdote.</p>
<p><pb/></p>
<p>On trouve dans cet ouvrage des extraits de pieces très-bien faits. Cette
histoire est un trèsbon répertoire, parsemé d'anecdotes amusantes.</p>
<p>Au reste, on fait que les bouffons ont fait époque en France, &amp; qu'on
leur doit l'enthousiasme des François pour la Musique Italienne.</p>
<p>22 Juin. Un Bénédictin vient de prendre en main la cause des moines , &amp;
la sagesse,, la modération avec lesquelles il les défend, lui!</p>
<p><pb/></p>
<p>figure de la Piété, jette des fleurs sur cette urne précieuse. Un Génie,
de l'autre côté, dans l'attitude de la plus grande tristesse, exprime
les regrets dont tous les honnêtes gens ont honoré un financier
bienfaisant. Il sembleroit naturel que le personnage de la Piété étant
représenté par Madame de Montmartel, on eût reconnu M. de Brunoy dans la
feconde figure.</p>
<p>Malheureusement ce dernier ne paroît pas assez agréable au public, pour
avoir permis au compofitenr de le mettre en scene. Quoi qu'il en foit,
ce dessin fage &amp; simple est proportionné au sujet, &amp; marque dans M.
Pigde un homme de goût, capable de différens genres. On fait qu'il est
l'auteur du MaufoL'e de M. de Saxe.</p>
<p>Tel Virgile a chanté tour-à-tour les Héros &amp; les Bergers.</p>
<p>24 Juin 1768. Un Anglois nommé Jacques Boswuel, ayant voyagé en Corse,
depuis peu vient de donner son Journal fous le titre de An account qf
Corsica, &amp;c. Cet ouvrage trèsintéressant dans les circonstances
présentes , contient beaucoup de détails concernant Paoli &amp; sa nation,
qui en donnent une idée avantageuse.</p>
<p>A toi, l'enfant gâté de la coquetterie , Qui d'un air gai, libre &amp;
charmant Sais dans le même instant Baiser la main de la tendre Sylvie,
Enflammer d'un coup d'œil la sensible Egérie Et presTer le genou tremblant</p>
<p><pb/></p>
<p>Des Céladons, des Amadis, J'abjure l'exemple imbécile.</p>
<p>C'est toi, fripon, qui m'as appris Qu'il n'est qu'un seul plaisir pour
les cœurs trop épris, Et que le vrai bonheur est pour les infideles.</p>
<p>Ah! que l'Amour n'a-t-il quatre ailes!</p>
<p>Un seul objat peut-il nous rendre heureux?</p>
<p>Mais quel plaisir de, promener mes yeux Sur l'émail varié d'une belle
prairie.</p>
<p>Ah! qu'un autre languifle auprès de sa Climene! ï</p>
<p><pb/></p>
<p>L'amour folâtre est l'amour que j'adore.</p>
<p>J'aime du pnpillon les légeres ardeurs, Volage adorateur des filles de
l'Aurore, Joyeux, il en quitte une, &amp; mouillé de ses pleurs ,Guidé par
le Zéphir, il vole vers ses fœurs, Pour les charmer &amp; les quitter encore.</p>
<p>Je laisse la confiance &amp; ses fades douceurs.</p>
<p>Oui, s'aifcrvir est d'une ame commune.</p>
<p>Quand on ose y prétendre on soumet tous les cœurs f Les papillons
toujours vainqueurs Sont aimés de toutes les fleurs, En ne se fixant sur
aucune.</p>
<p>Le Prince de Conti se douta de ce qui en étoit ;</p>
<p><pb/></p>
<p>50 Juin 1768. M. l'abbé Beaudeau, qui étoit appelé en Pologne &amp; devoit
partir au mois de ?</p>
<p>Mai pour y mettre en pratique le systême des Economistes , a changé de
projet ; il se-rend aux irftances de M. le Duc de Choifeuil , qui lui
fait affurer par M. l'Evêque d'Orléans un bénéfice de 20000 Livres de
rentes , tel que celui qu'on lui ofFroit dans les pays étrangers. En
attendant ce Ministre veut lui procurer une Pension , foit sur les
Postes, foit sur les Economats : ce qui n'est pas encore décidé. Cet
auteur ne reprend pas la plume du Journal des Ephémérides, &amp; M. Dupont
en reste en possession.</p>
<p>réponses fous des noms anonymes, afin d'avoir</p>
<p>occasion de repliquer. On fent bien qu'il se ménage dans cette
controverse , &amp; ne se propose jamais d'objeétions qu'il ne puisse réfous</p>
<p><pb/></p>
<p>dre. II se croit cette petite charlatanerie per- jnife pour le bien de
la chose &amp; pour l'utilité générale.</p>
<p>l'Archevêque de la mort de la Reine, son épouse &amp; compagne , &amp; sollicite
les prieres de l'église pour le repos de l'ame de cette Princesse , M.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 Juillet. Le Sr. Taconet , auteur &amp; aaeur du théâtre de Nicolet, vient
de s'exercer sur un sujet plus noble ; il a, de l'agrément de la Police
, fait imprimer de" Stances sur la mort de la Reine , en forme d'Elégie.
Il faut avouer que si cet ouvrage fait honneur au cœur de cet histrion ,
il dégrade singuliérement l'héroïne.</p>
<p>On est surpris qu'après l'exemple de l'oraison funebre du Pere Fidele de
Pau , si fameuse par son ridicule &amp; par l'éclat [candaieux qu'elle fit à
la mort de Mgr. le Dauphin , on n'ait pas examiné de plus près la piece
burlesque du Sr.</p>
<p>9 Juillet. Extrait du Chapitre de T Ordre de St. Michel, tenu aux
Cordcliers le q Mai 1768 , auquel a présidé M. le Duc de Duras,
Commandeur &amp; Commissaire des Ordres du Roi si du St. Esprit.</p>
<p>Tçl est le titre d'un discours de M. Morand;</p>
<p><pb/></p>
<p>Chirurgien des Invalides &amp; Chevalier dudit Ordre , qui paroît imprimé &amp;
fait grand bruit, par le style ridicule dans lequel il est écrit , &amp; par
l'éloquence toute nouvelle de l'orateur.</p>
<p>L'exorde commence par ces mots : l'apparition de Mgr. St. Michel,
Archange £ f? Chevalier, &amp;c. Il est vrai qu'on met en notes aux termes
des Statuts donnes par Louis XL en 1469.</p>
<p>Il faut surtout lire dans cet ouvrage la description de la Peftc de
Marseille , lorsque M.</p>
<p>Boyer fut envoyé dans cette ville : l'auteur , après avoir déployé toute
l'énergie des pinceaux de Michel Ange , expose la maniéré dont le nouvel
Esculape s'y prit pour détruir cette cruelle ennemie, &amp; par une
allégorie fjutenug , prise dans toutes les comparaisons que peut fournir
l'art de la guerre , M. Morand fait voir qu'il entend la Tactique aussi
bien que la Médecine.</p>
<p>On ne doute pas que M. Morand, qui ne faisait dans cette séance que les
fondions de S.</p>
<p><pb/></p>
<p>13 Juillet. Le Parlement , avant de statuer définitivement sur
l'Inoculation, a ordonné de.</p>
<p><pb/></p>
<p>roit irrévocablement.</p>
<p>C'est ce que craignoient les anti-inoculateurs.</p>
<p>De ce nombre est un nommé de l'Epine, homme faétieux &amp; ardent , d'un
amour-propre intolérable , &amp; qui ne connoit rien d'impossible lorsqu'il
s'agit de faire valoir son opinion. Il a si bien remué &amp; intrigué qu'il
a engagé M. Bercher , le Doyen, homme facile &amp; mou , de convoquer une
assemblée le 9 Juillet dernier, non pour terminer cette affaire déja si
avancée ?</p>
<p><pb/></p>
<p>15 Juillet 1768. M. de Voltaire, depuis sa Communion étoit resté dans un
silence édifiant, mais il paroît que le diable n'y a rien perdu ; il
tombe aujourd'hui sur le corps d'un nouvel adversaire, c'est m. Bergier
, curé en FrancheComté , auteur de plusieurs ouvrages en faveur du
Christianisme, qu'on connoissoit peu, &amp; qui devront leur célébrité au
grand homme qui les tire de la poussiere &amp; les honore de sa critique.</p>
<p><pb/></p>
<p>z ç paragraphes &amp; forment environ 30 pages d'impression.</p>
<p>Le monstre qui occasionne aujourd'hui nos regrets, est le nommé
Archangeli, de Piftoye : il a été arrêté dans sa fuite , &amp; ramené à
Trieste le l ç Juin.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 Juillet 1768. Extrait d'une Lettre de Bastie du 50 Juin. "La ville
capitale de ce pays-ci „ vient de donner une fête magnifique en fa„ veur
de la nouvelle domination fous laquelle „ elle vient de palier. On y a
chanté un Te „ Deum de la musique la plus détellable qu'il „ foit
possible d'entendre. Il y a eu force ,, illuminations , force pétarades
, des inferip„ tions, des devises, doiitpeici quelques-unes;</p>
<p><pb/></p>
<p>„ on 1-ifoit au - dessus de la porte l'infcriptiofl ,j fui vante" :</p>
<p>LUDOVICO XV.</p>
<p>FRANCORUM, NAVARRAE ET CORSORUM REGI CHRISTIANISSIMO ,</p>
<p>AUCTIS IMPERII FINIBUS, TRANQUILLITATE PUBLICA ASSERTA, AUGUSTO ,
PACIFICO , FAELICI, MAGISTRATUS, POPULUSQUE BASTIENSIS, FAUSTIS
AUSPICIlS, PLAUDEBAT.</p>
<p>Cette inscription étoit entourée de diverses autres le long d'un vieille
muraille , garnie de fleurs de Lys. On voyoit un soleil mal peint ,
au-dessus : Imbres &amp; nabila vincit. Au-dessous, étoit une chaîne de
rochers , représentant l'isle de Corse surmontée de trois fleurs de Lys
, qu'on avoit prises pour des fèves de marais coupées en deux, &amp; defliis
étoit écrit Sf cijrnocrofîfle flores. Leurs peintres ne valent pas mieux
que leurs muGciens. Plus loin se remarquoit une Renommée , qui tenoit
deux trompettes , au bas de l'une étoit écrit : non tuba Jfufficit una ,
&amp; de l'autre pour pendant : vox aLtcra sufficit Famæ. Enfin on lisoit ce
distique plein de solécismes :</p>
<p>Flaudite o cives ! Régnât Zudovicus t1 ifio Principe jam tanto efl digna
labore salus.</p>
<p>19 Juillet 1768. Les Speftacles ont repris hier lundi 18 ) quoique les
grandes pleureuses ne</p>
<p><pb/></p>
<p>duîîent finir que le 19. Les Italiens ont débute par un Opéra comique ,
intitulé le Jardinier de Sydon : la Musique de Philidor; quant au Drame
, ce sujet avoit autrefois été traité par Fontenelle. L'auteur
d'aujourd'hui ne se nomme pas , ce qui n'annonce pas un succès très-fùr.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 Juillet. Le Président de Noinville est 'mort, il y a quelques jours :
il étoit Académi.cien libre de l'Académie Royale des lnfcriptions !&amp;
Belles-Lettres.</p>
<p>26 Juillet. M. Piron , qui dans un âge en.core plus avancé que M. de
Voltaire , con-</p>
<p><pb/></p>
<p>28 Juillet 1768. Jusqu'ici nos plus grands!</p>
<p>29 Juillet. Il s'éleve de toutes parts une tempête littéraire contre M.
l'abbé de la Bletterie , &amp; les différens auteurs qu'il a attaqués lui
rendent avec usure les traits de satyre qu'il leur a lancés. Au reste ,
son ouvrage prête in.</p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p>30 Juillet 1768. Mlle. Camille est morte dans sa jolie maison de
Montmartre, où M. Cromot, premier commis des finances, lui a donné
iufqu'au dernier moment les marques de l'attachement le plus tendre.
Elle a expiré entre les i bras de cet amant magnifique. En vertu du
privilège qu'ont les Comédiens Italiens de n'être point excommuniés ,
cette Aétrice a requ ses sacremens , &amp; elle a été enterrée en l'Eglise
du lieu. C'est le Sr. de Hesse qui , comme doyen des Comédiens ses
camarades , a conduit le deuil. Par les foins de M. Cromot, il s'est
trouvé un cortege magnifique au convoi ; on y comptoit plus de so
caroffes bourgeois. Mlle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ensuite chaque Conte est enrichi de deux ou ;rois estampes , plus ou
moins, gravées par des -eunes gens habiles que M. Gaignot a pris chez
:ui &amp; dont lui seul a eu les planches , qu'il a fait rompre. On estime
cet ouvrage complet 2% i 30000 Livres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>toutes les jolies marchandes briguent d'occuper , des cassés
représentant les quatre parties du monde: en un mot, le Sr. Torré espere
que.</p>
<p>La nouveauté estain grand attrait dans ce pays.</p>
<p>On prétend qu'il y avoit plus de cent opinans.</p>
<p>des membres réclamans. Le Dodteur TIernar ) s'est levé &amp; a interpellé le
Doyen de suspendre, la Délibération, &amp; de faire lecture du conteillifi
du paquet. Après beaucoup de difficultés M.~ Bercher a lu cet Arrêt,
qui, sans contenir des défenses de délibérer ultérieurement, reçoit ap-t
pellans les opposans &amp; leur permet de faire af].</p>
<p><pb/></p>
<p>L'avis d'écrire aux absens &amp; d'avoir leur feniment st aussi absurde que
ridicule ; toute déibération est commette, est la délibération de a
Faculté entiere, étant prononcée par le Doren,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce Mémoire consequent, clair &amp; bien écrit, est suivi de la Consultation
de M. Tennefon , Avocat, en date du 4 Août. Il est d'avis que les
Réclamans aient recours au Parlement, &amp; pré.</p>
<p>sentent Requête pour être reus opposans, &amp;c.</p>
<p>Toutes ces tracasseries de la Faculté font d'au.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 Août 1768. M. l'abbé d'Olivet, membre de l'Académie Françoise, est
tombé en apoplexie, qui a dégénéré en paralysie sur la moitié du corps.</p>
<p>Il- a 87 ans - la tête est encore faine.</p>
<p>Cela n'est-il pas bien clair ? Ce livre pourra paffer - pour
l'Apocalypse des.Incrédules.</p>
<p>Mlle. Rosalie remplace aussi Madame Larrivée dans le rôle d'Alcimadure.
Cette aétrice, qui n'a qu'un filet de sa voix, joue infiniment mieux que
la premiere : elle est pleine de feu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Heinel est sans contredit la plus majeftueiife danseuse qui ait paru de
mémoire d'hompie.</p>
<p>Suivant eux, depuis le mois d'Octobre 1764, tems auquel a commencé .la
liberté de l'Exportation , jusqu'en Octobre 1765, il a été exporté
805498 Septiers, &amp; importé 174794 Septiers.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 Août. Un particulier se promenant aux Tuilleries) il y a quelque
tems, un inconnu l'a-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ue peut se remettre, &amp; après avoir eu succes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Dodteurs moroses ont voulu critiquer la conduite de JV1. Petit; ils
ont prétendu qu'il avoit avili sa profession par un rôle indécent &amp;
malhonnête, comme si leur premiere scene n'étoit pas de guérir, &amp; si le
plus habile Médecin n'étoit pas celui qui emploie le moins de remedes!
Cette cure fait infiniment d'honneur au moderne Négromancien auprès des
Philosophes &amp; des amis de l'humanité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>16 Août 1768. La Greve n'a point desempli depuis quelque tems, &amp; les
supplices de toute espece se font succédés sans relâche. Ce spectacle
affligeant pour l'humanité a réveillé la question si importante, de
lavoir si un homme a le tiroit d'en faire périr un autre ? On discute de
nouveau le Code Criminel ; on en démontre l'absurdité , l'atrocité. On
s'étonne que nos Mafiftrats n'aient pas encore porté aux pieds du Trône
leurs repréfentarionx sur cette matiere.</p>
<p>Nos Philofophcs voudioient qu'on tournât au -profit du bien public les
bras dont on prive PEtat par tant d'exécutions. Ils prétendent avoir
réfoiu toutes les objections que l'on pourroit</p>
<p>faire, &amp; nous donner pour exemple de la possibilité de concilier cette
indulgence avec la fureté générale, celui de la feue Impératrice de
Russie, qui pendant son regne s'étoit imposé la loi de ne point signer
un Arrêt de mort ; ils trouvent honteux qu'il nous vienne du Nord de
pareilles leçons de morale &amp; de légillation. Î</p>
<p><pb/></p>
<p>Tant-hier, jour de sa fête, on lui en a donné une aussi agréable que
magnifique. Elle a fait l'entretien du jour. Il y a d'abord eu un dîner
de dix-neuf personnes, composé en beaux esprits, 'de Mrs. de
Sainte-Foix, le Mierre, Dorât, Rochon &amp; Duclairon, tout récemment arrivé
de j son Consulat de Hollande : en gens de la Comédie, des Dlles. La
Motte, Fannier, &amp; de Mad. Drouin. Le reste étoit des anciens amis ou
amans de la maîtresse de la maison. 11 ne faut pourtant pas oublier M.
de St. Aubin, Peintre, qui n'a pas le moins contribué au Divertissement.</p>
<p>On a encore chanté des couplets ; on a joué différentes petites parades
courtes, spirituelles &amp; délicates. Ensuite, le jour tombant, tous les I
bosquets se font trouvés illuminés : on a introi duit le peuple ; il
s'est formé des danses partout : on avoit établi des rafraîchissemens
pour ) cette populace, qui bénilfoit sans cesse l'illus.</p>
<p>tre Marie. Enfin un feu d'artifice très brillant</p>
<p><pb/></p>
<p>20 Août. Les Italiens ont donné aujourd'hui la premiere représentation
du Huron, Comédie en deux actes &amp; en vers, mêlés d'ariettes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ans ; c'est un des enfans de Madame la Marquise</p>
<p>de Langeac, ci-devant Madame Sabatin, cette Protectrice célébré des Arts
&amp; des Sciences.</p>
<p>L'Académie fera , sans doute, enchantée de lui rendre, en la personne *
son fils, une partie de l'éclat qu'elle reçoit de la mere, par les
faveurs dont elle comble plusieurs de ses membres.</p>
<p><pb/></p>
<p>; &amp; ne reçoive de la prohibition toute la vogue :qui lui manqueroit du
côté de Ion mérite inItrinreque.</p>
<p>2? Août 1768. Depuis le schisme introduit : parmi les membres de la
Faculté de Médecine, dans les dernieres assemblées sur l'Inoculation,
dont on a rendu compte, cette affaire est refitée-là, &amp; il est question
aujourd'hui d'un procès ; pendant au Parlement. M. Bercher est au
désespoir de voir son Décanat marqué par une pareille époque, &amp;
peut-être par une animad'version du Parlement, qui vengera les statuts
violes dont il est le protecteur &amp; le garant. Les Inoculateurs ont mis à
leur tête le Doifteur Bernard, Normand encore* plus expert en chicane &gt;
qu'en médecine; &amp; que redoutent les adverfai:res. En conséquence, il y a
des pour-parlers d'accommodement, &amp; il doit y avoir le jour de la St.
Louis une assemblée, où l'on tâchera de : se concilier.</p>
<p>»</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a fait mention encore d'une Piece intitulée, les Ruines; d'une autre,
sur les Disputes, mais contenant des réflexions &amp; des détails sur
lesquels la sagesse de l'Académie ne lui a pas permis d'appuyer
beaucoup, &amp; que les statuts l'ont obligée de réprouver malgré tout son
mérite. Il a dit qu'elle étoit de M. de Rhulieres, Officier de Cavalerie.</p>
<p>Après quoi M. de Marmontel a lu, ou plutôt déclamé l'ouvrage couronné.
Il a mis tant de pathétique, tant de chaleur dans son débit, t</p>
<p><pb/></p>
<p>que les gens peu au fait ont cru que cette Epî! tre étoit de lui. M. le
Directeur a repris la parole, &amp; a nommé l'Auteur [M. l'abbé de Lan- ,
geac, ] il l'a invité de paroître; &amp; ce jeune I Eleve d'Apollon est venu
prendre la Médaille.</p>
<p>graces ingénues de la mere, répandues sur la phyflonomie du fils.</p>
<p>On ne peut dissimuler que cet ouvrage ne fuit moins l'Eloge du héros,
qu'une débaucha</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le Duc de Nivernois a lu ensuite six Fables de sa composition :
savoir, l' Homme, les deux enfans 6]' les deux ruijjeaux. Le Sultan, le
Visir &amp; les deux hiboux. l'Echo. Le Palais de la Mort. Le Roi, le
Santon, le Fleuve U, la poignée de terre. Enfin, les Oiseaux, les'
Quadrupedes (q la Chauve-souris.</p>
<p>Rien de plus agréable que ces Fables, dans lesquelles l'Auteur a réuni
la naïveté de la Fontaine, k sel d'Horace &amp; les graces du courtisan le
plus aimable. Des moralités justes &amp; piquantes , une narration pure,
facile &amp; poétique, des applications neuves, une richesse de détails
prodigieuse : tout a paru charmant dans ces petits Apologues, &amp; le
Public ne pouvoit se rassasier des inftrudtions de ce Philosophe
ingénieux. d M. Duclos a fini la seance, par la ledture du Programme du
Prix d'Eloquence pour 1769.1 Le sujet est l'Eloge de J. B. Pocquelin de
Moliere. Il a appuyé sur la déclaration de l'ilca- démie : „ que ceux
qui prétendent au Prix font avertis, que s'ils se font connoitre avant
le ju-jj gement, ou s'ils font connus, foit par l'indifI</p>
<p><pb/></p>
<p>s crétion de leurs amis, foit par des lectures faiiites dans des maisons
particulières, leurs piecesr tne feront point ad miles au Concours.</p>
<p>Il a ajouté verbalement, que l'indécence du l' Concours cette année
avoit été si grande , que LI'Académie avoit été obligée de se prescrire
cette ï sévérité pour l'avenir.</p>
<p>Cet article paroît concerngr spécialement M. de la Harpe, en faveur
duquel l'Académie" a bien voulu se relâcher cette fois, malgré
l'exclulîon qu'on lui avoit donnée dans une Assemblée. On a compris sa
Piece dans les Accessits. C'est celle du Philosophe. Le Dijcours sur la
NécejJiti d'être utile, est de M Prieur : IJEpltre aux Pauvres, de M.
Desfontaines.</p>
<p>On rie fait pourquoi cette fois-ci on n'a point nommé les auteurs de ces
Accessits, &amp; qu'on n'en a rien lu.</p>
<p><pb/></p>
<p>coup incommodé les Leéteurs, &amp; sur-tout M. de Marmontel, dont les accens
passio nnés se perdoient quelquefois dans le tumulte.</p>
<p>L'Académie se propose de prendre des précautions pour éviter dorénavant
une farce aussi indécente , &amp; empêcher que rien ne puisse troubler la
solemnité de cette auguste séance.</p>
<p>27 Août 1768. Extrait d'une lettre d'Aix du 21 Août 1768. On a fait ici
le Service de la Reine , &amp; notre Archevêque, fatigué d'années &amp; de
travaux Apottoliques, a monté en chaire, &amp; prononcé dans une phrase, ex
abundantia cordis, un éloge de cette Majetté, qui vaudra toutes les
Oraisons funebres qu'on en pourm faire. Voici son difeours : C'est du
bord de mon tombeau que j'ap„ pelle vos regards sur celui de l'auguste
Reine 5, que nous venons de perdre. Nous prions pour 5, elle; nos neveux
l'invoqueront un jour. Heu3, reux, lorsque je cesse de pouvoir vous
inf5, truire par mes leçons, de vous laisser l'exem53 pie de ses vertus ! „</p>
<p>28 Août. Le Sr. Torré, dont on a parlé, a augmenté son Speétacle du
Divertissement du grand Mât de la Cocagne dont il a donné la premiere
représentation le jour de St. Louis.</p>
<p><pb/></p>
<p>haha que comporte une semblable fête. La nou.</p>
<p>veauté de ce Speétacle attire beaucoup de curieux , &amp; la féconde
représentation est annoncée pour aujourd'hui.</p>
<p>„ Elle réparoit ces impatiences par des témoi„ gnages d'une bonté si
engageante, qu'ils euf,, fent pu faire souhaiter qu'elle sortît plus
fou,, vent de sa douceur &amp; de sa tranquillité or55 dinaires.</p>
<p>On ne fait si l'Orateur gagne au changement d'expressions, mais on voit
que la mémoire des auditeurs avoit confervé toute l'intégrité du sens.</p>
<p>29 Août. Le Mémoire que TUniverfité a eu la permission de donner au Roi,
paroît. Il a pour titre : très-humbles très-refpefliieufes
représentations de r Univerjite de Paris au Roi, au sujet des
Lettres-patentes du 20 Août 1767.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet Ouvrage paroît discuter les différens objets de réclamation avec
autant de netteté que d'étendue. Il est écrit correctement, mais ne
présente aucun de ces grands traits d'doquence qu'on devroit trouver
dans une production d'un Corps Académique, ainsi que M rs. de
l'Université se qualifient en plusieurs endroits du Mémoire. Il est
figné, Haniclin, Reéteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>"approcher. Mais, par un malheur assez ordi.</p>
<p>îaire en pareil cas, cette conciliation apparente i dégénéré en un
nouveau schisme.</p>
<p>31 Août 1768. Outre les représentations du l'Univerlité, dont on a
parlé, contre les fameuft:s Lettres-patentes du si Août 1767 , &amp; le
Règlement y annexé vil paroît une Requête au Roi, Jiu Chapitre
de.I'Eglise de Paris, comme supérieur majeur des Collèges de Ferlet &amp;
des Dix-' huit, dans laquelle il se plaint que les intentions des
fondateurs de ces Collèges font frufItrees, les intérêts des Boursiers
sacrifiés, &amp; le$ idroits du Chapitre anéantis.</p>
<p>Il s'en répand une autre, du Chancelier deJ l'Eglise &amp; de l'Université
de Paris, qui se plaint également que tous ses droits font oubliés ou
ianéantis dans le Règlement en question.</p>
<p>Les droits du Chancelier étoîent : il. De nommer aux Bourses vacantes,
au défaut des Patrons &amp; Collateurs naturels. D'être le juge Ides
contestations qui s'élevoient sur les Bourses. 3°. D'avoir une
infpeaioll &amp; une révifivn</p>
<p><pb/></p>
<p>directe sur les Comptes du College d'Autun.</p>
<p>4'. De partager avec le Prieur des Chartreux la lupériorité du College
de Boissy. so. Enfin de donner un titre irrévocstble aux sujets qu'il
nommoit,sans que son exécution dépendit d'aucun examen , jugement ou
condition , qui pût &gt; én empêcher ou suspendre l'effet.</p>
<p>On vient de le traduire en François, fous le JJ titre de Lettres
Philofophiqucs. Elles font au L nombre de cinq.</p>
<p>La premiere traite de l'origine &amp; de la force r.</p>
<p>des préjugés.</p>
<p>Dans la féconde, l'auteur fait l'histoire du si dogme de l'Immortalité
de l'ame chez les Payens. ?</p>
<p>Dans la troisieme, il examine l'origine de i l'Idolâtrie &amp; -tas
fondemens de la Religion :&lt; Payenne. 'Ij l' -</p>
<p><pb/></p>
<p>Hollandois, M. Toland réfuté le systême de .pinofa, &amp; démontre qu'il
pêche dans ses arincipes.</p>
<p>iié en vain de refuter dans son Traité de 'exiflence de Dieu.</p>
<p>Ce livre , très-savant &amp; très-dangereux, est eureufement hors de la
portée du commun des 'r"eéteu l's. Les deux dernieres Lettres surtout
pnt remplies d'une métaphytique seche &amp; abfpaite, qui ne peut être
entendue qu'avec la plus grande contention d'esprit, &amp; qui exige un
raijnnement très exercé sur cette matiere.</p>
<p>2 Septembre 1768. Il n'est forte de fpedacle u'on n'invente dans ce
pays-ci, pour amuser les Ifife &amp; gagner leur argent: après demain 4.</p>
<p>3 Septembre. Madame Bontems , auteur e quelques Ouvrages, &amp; entr'autres
d'une tra- ussion en prose du Poëme des Saisons de hompfon, est morte,
il y a quelques jours, des rites d'une maladie defemme, longue &amp; doiis</p>
<p><pb/></p>
<p>lourcure. Cette virtuose n'est point une grandtr perte pour la
Littérature. Cependant, en saveu 9 de son sexe , on lui doit savoir gré
de ses efforts &amp;. elle mérite qu'on jette quelques fleurs sur fou) tombeau.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 Septembre. La guerre est absolument ouverte entre les deux partis qui
divisent la Faculté, &amp; l'affaire va se suivre au Parlement. Les 3ppofans
aux dernieres Délibérations ont dû obtenir ces jours-ci un véritable
Arrêt de défcnfe .]ui empêche les Anti-Inoculateurs de palier ou:re, &amp;
de profiter des vacances du Parlement .,our aller en avant &amp; confpmmer
leur projet -irréeulier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Docteur Bernard, avant de procéder, avon demandé au Doyen une
nouvelle assemblée de conciliation, &amp; par une partialité sans exemple. &amp;
tout-à-fait repréhensible, celui-ci l'a refusée..</p>
<p>quoiqu'il n'eût pas ce droit.</p>
<p>9 Septembre 1768. Le Sr. Torré , dont le fpec- : tacle continue à
attirer tout Paris, s'évertue en; tous sens pour mériter la faveur du
Public &amp; fou.</p>
<p>tenir la vogue où il est. Outre le Diverti (sement du grand mât de la
Cocagne, qui commence a être usé, il avoit annoncé pour hier une
Nouveauté, qui avoit attiré une foule encore plusconsidérable.
Malheureusement les curieux n'ont pas été aussi fatisfaili qu'ils
l'efpéroient. Cet incident comique consistoit en une espece de
Scopinade, c'est-à-dire que des hommes enveloppés de sacs ont exécute
une danse panto-j mime qui n'a pas eu de succès. Il a fait ce jour-!</p>
<p>vrai qu'uvec de l'industrie dans ce pays-ci on: gogne facilement de
l'argent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la féconde partie , qui offre des vues plus 'nouvelles , l'auteur,
après avoir renversé les vertus évangéliques &amp; ce qu'on appelle la
perfection chrétienne, prétend prouver que le Gouvernement n'a aucun
befoinde la Religion pour le soutenir ; qu'elle lui est même nuisible ;
qu'el.</p>
<p><pb/></p>
<p>le n eit pas plus avantageule a ceux qui la pror feffent ; que la Morale
humaine ou naturelle efa la feule véritable , la feule qui nous
conviennes la feule par laquelle puisse exister la société. 1 reut
établir &amp; confirmer Paffertion de Bayle I Qu'une République de vrais
Chrétierft ne Jàl4 roit subsister. Il termine par delirer la plus gran.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Septembre 17-68. On prétend que M. de ïVoltaire ne marche jamais sans
la Bible, fous prétexte que lorsqu'on a un procès, il faut toujours
.avoir fous les yeux le Fadum de ses Adversaires..</p>
<p>absurdites, des barbaries, des impiétés même ; [5c c'est ce que M. de
Voltaire ne manque pas d'y trouver. On voit iurtout- son genre de
trairai 1 dans sa Profession de foi des Théistes , par le Comte cfA. du
R. D. traduit de l'Allemand, Opuscule, où, non content de rctTaffer ce
qu'il a répété cent fois, il cite ses propresécrits &amp; en remet des pages
entieres tous les yeux du Lecteur.</p>
<p>ploit plus que comme Pensionnaire étranger. lt</p>
<p><pb/></p>
<p>demanda sa retraite. Cette espece de disgrace la jalousie de ses rivaux,
les tracasseries qu'ils lui fufciterent, empoisonnerent sa vieillesse,,
d'ailleurs mal aisée : il est mort dans une forte j d'indigence.</p>
<p>1 Septembre. M. l'Abbé de la Chapelle: briguoit depuis long-tems
l'honneur de faire en 1 présence du Roi l'essai de son Scaphandre, ou 1
pourpoint de liège , dont les papiers publics i ont parlé plusieurs
fois. M. le Comte de Saint- Florentin lui a enfin obtenu cet agrément ;
&amp; : dimanche dernier , S. M. étant sur la terrasse de Choisi, avec une
cour très - nombreuse, M..</p>
<p>Descendu de son Trône, en la foule jetté Ce Roi conferve encor un trait
de majesté.</p>
<p><pb/></p>
<p>oppofens ,.les recevoit appelans des Conclusions formées dans les
assemblées des 9 &amp; 30 Juillet, &amp; permettoit d'assigner.</p>
<p>deu de lire dans cette même Assemblée l'Arrêt , qui venoit d'être
signifié..</p>
<p>4°. La confusion de cette Affemblée- ayant empêché d'opiner , d'en avoir
convoqué unenouvelle le 9 Août par fuite de celle du s"?</p>
<p><pb/></p>
<p>formée maigre les oppositions nombreuses &amp; : réitérées dont on refusa de
donner acte aux i Réclamans.</p>
<p>s'. Dans une Assemblee convoquéeper jura- mentwn, au 30 Août, sur la
Requisition de M..</p>
<p>Le Conseil entre ensuite dans le détail de- la</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette Consultation est du 4 Septembre 17685, &amp; est signée : Target.</p>
<p>22 Septembre. Il s'est élevé depuis quefquea années en France une Seéte
de Philosophes audacieux qui semble avoir eu le systême réfléchi de
porter une clarté fatale dans les esprits,, d'ébranler toute créance ,
de renverser la Religion &amp; de la sapper jusques dans ses fondemens.</p>
<p>Les uns, troupes légeres du parti , armés du sarcasme &amp; de l'ironie ,
ont d'abord , fous des allégories fenfi-bles , des fitftions
ingénieuses, couvert d'un ridicule indélébile ses Ministres y ses
Dogmes, sa Lythurgie &amp; sa Morale même.</p>
<p>D'autres , spéculateUrs profonds , euirafles d'érudition, hérissés de
métaphysique r se font présentés le front découvert , l'ont attaquée à
force ouverte , ont déployé contre elle les raisonnemens les plus
formidables, &amp; ne trouvant point d'athlettes dignes d'eux, font
malheureusement restés maîtres du champ de bataille.. Aujourd'hui , que
çes incrédules regardent leur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.- H regne en général dans ce livre un esprît républicain , une
antipathie contre le Sacerdoce, une force de raisonnement, une véhémence
de style; qui le caradérifent parfaitement Anglois..</p>
<p>L'Académie , &amp; ab hoc &amp; ab hac , A tes vers plats , sans raison &amp; sans
rime,.</p>
<p>Donnant le prix, te trouve bien , Langeac, Plus fortuné qu'un enfant
légitime.</p>
<p>28 Septembre. On vient d'imprimer une Lettre du Parlement de Normandie
au Roi.</p>
<p>*' 30 Septembre. Les Directeurs de PAca.</p>
<p>démie Royale de Musique ont proposé aux Cu.</p>
<p><pb/></p>
<p>deux de chercher une Devise pour la Salle de l'Opéra qui n'est pas
encore finie. Cette devise doit être "en franqois &amp; en deux vers. yen a
encore vu que de mauvaises. M. le Clerc de Montmeroy propose les deux
suivantes.</p>
<p>Les Arts dans ce Palais prodiguentleurs merveilles, four enchanter les
cœurs, les yeux &amp; les oreilles.</p>
<p>Ou, Dans ce Palais brillant des Beaux Arts &amp; des Fées &gt; Héros, Dieux &amp;
Démons, tous les êtres divers, Dociles aux accords des modernes Orphées,
Sont le tableau mouvant de ce vaste-Univers.</p>
<p>Quoi que celle-ci foit contre les conditions établies , que ce foit même
plutôt une description qu'une infcriptioo , les amis de rhuteur l'ont
trouvée si belle, qu'ils lui ont conseillé de la rendre publique.</p>
<p><pb/></p>
<p>On s'est recrié contre la sévérité d'un pareil Arrêt, qu'on attribue à
M. de St. Fargeau , Président de la Chambre des Vacations, homme dur &amp;
inflexible, &amp; dont le Janféniftne rigoureux n'admet aucune tolérance.</p>
<p>3 Oélabre. Le 30 du mois dernier , les Prévôt &amp; Echevins de la ville de
Paris , ont fait célébrer dans l'Eglise de St. Jean en Grève un Service
pour le repos de l'ame de la Reine.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'Evêque Dupuy &amp; de M. l'ancien Evêque de 9 Troyes.</p>
<p>4- Otfobre 1768. S. M. qui n'avoit point honoré |1 M. Bouret de sa
visite pendant tout le tems queis, le dérangement des affaires de ce
financier l'avoit mis dans le cas de suspendre les travaux l du fameux
pavillon du Roi , n'a pu se refuferi cette année aux desirs de ce
serviteur si jaloux!</p>
<p>5 Octobre. Un plaisant s'est égayé au sujet de l'inscription que les
Directeurs ont demandée pour la nouvelle Salle d'Opéra. Il en a fait une
qui ne fera sûrement pas adoptée ; mais elle est piquante &amp; mérite
d'être transmise au Public.</p>
<p>Ici, les Dieux du tems jadis - Renouvellent leurs lythurgies ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Venus y forme ses Laïs , Mercure y dresse des Sosies.</p>
<p>8 Octobre 1768. Bien des gens ont été étonnés de la dureté avec laquelle
on a sévi contre les colporteurs flétris dernièrement par Arrêt du
Parlement, surtout vu l'énoncé des Livres prohibés qu'on les accusoit
d'avoir vendus. Les gens au saic prétendent que leur grand grief est
d'avoir distribué un libelle qu'on a craint de nommer dans un Arrêt ,
quoiqu'il ait été annoncé , il y a plus d'un an , dans des gazettes
étrangères. C'est un Pamphlet intitule : Les Sabbatincs £ «? les
Florentines. Le titre seul prouve combien ils étoient coupables , &amp;
jullifie l'austérité des Magistrats aux yeux des gens au fait de
l'énormité des crimes politiques.</p>
<p>9 OElabre. Les Droits des hommes £ «? les usurpations des autres ,
traduction , prétendue de l'Italien, datée de Padoue, le 24 Juin.</p>
<p>1764. L'auteur rapproche dans un court espace le tableau des usurpations
de la Cour de Rome.</p>
<p>Il fait voir que ce qu'on appelle le Patrimoine du St. Pere ; que les
droits du Pape sur Naples &amp; sur la Sicile ; que le Duché de Ferrare ;
que Castro &amp; Ronciglione ; qu'en un mot, tout ce que posséde le St.
Siège , ne font que les fruits de la fraude &amp; de la violence. On
accumule dans ce Mémoire formidable les moyens de toute espece qu'ont
mis en usage tant de POIK sises d'humble mémoire , pour étendre leur
domination, &amp; l'on y trouve des forfaits nonveaux, dont l'atrocité
semble leur être réservée.</p>
<p>Le Leéteur indigné feroit tenté de rejetter &amp; de fouler aux pieds un
pareil libelle, s'il n'étoit.</p>
<p><pb/></p>
<p>malheureusement qu'un extrait succint de tout a ce qu'on trouve épars
dans I'Histoire. On fent.</p>
<p>qu'un pareil ouvrage étoit digne de la plumé de) M. de Voltaire. Aussi
l'y reconnoît-on facile.</p>
<p>ment. On ne peut qu'admirer l'art avec lequel ce grand Historien fait
égayer cette terrible j matiere, &amp; rapprocher quantité d'anecdotes éga.</p>
<p>Gouvernement de Choisi , &amp; appelé, par excel- j lence, le Gentil
Bernard, nom que lui a donne</p>
<p>f</p>
<p><pb/></p>
<p>N. de Voltaire &amp; qui lui est resté , a obtenu du Gouvernement un terrein
qu'il a approprié avec beaucoup de goût &amp; d'élégance. 11 a fait des
devises en vers pour toutes les pieces de cette agréable maison. En
voici deux qui paroissent les meilleures &amp; les plus propres à
caractériser les mœurs &amp; le goût du maître. Au dessus d'une Glaciere il
a fait arranger une espece de Parnasse, &amp; a ecrit au bas le Quatrain
suivant: Sous cette voûte souterraine Les coeurs froids, les auteurs glacés</p>
<p>Sont avec la neige entasses , Et ma glaciere est toujours pleine.</p>
<p>Au dessus d'un Boudoir délicieux il a mis : Habitons ce petit espace,
Assez grand pour tous nos souhaits, Le bonheur tient si peu de place j
Et ce Dieu n'en change jamais.</p>
<p><pb/></p>
<p>bliotheque &amp; des meubles de peu de valeur, &amp;c..</p>
<p>Cette Succession paroît fort honnête pour celle d'un homme de Lettres.</p>
<p>Il joua aux échecs avec le Père Adam , qui , sans être le premier homme
du monde, est assez Jésuite pour se laisser perdre : M. de Voltaire ne
lui pardonneroit pas de le gagner. On fit</p>
<p><pb/></p>
<p>!Ma foi, j'ai oublié le reste. Nous le laissames après cette Epigramme,
la meilleure sûrement qu'il ait faite de la journée.</p>
<p>14 OSlobre 1768. Extrait d'une Lettre de Fontainebleau du 10 Odtobre
1768. Le bruit avoit couru ici que M. de Voltaire étoit décédé.</p>
<p>15 Octobre. Depuis quelque tems il court ici une Chanson , intitulée :
La BourbonnoiJe, ,qui a été répandue avec une rapidité peu commune.
Quoique les paroles en soient fort plattes, ique l'air en foit on ne
peut plus, niais, elle est )parvenue jusqu'aux extrémités de la France.</p>
<p>Elle se chante jusques dans les villages, &amp; l'on ;ne peut se transporter
nulle part sans l'entendre.</p>
<p>Xes gens qui rafinent sur-tout, ont prétendu</p>
<p><pb/></p>
<p>On compte dans ce Corps plus de quinze Mem bres septuagénaires,
octogénaires &amp; nonagénai res. Ensorte que fous peu il doit se faire une
p grande révolution dans cette Compagnie.</p>
<p><pb/></p>
<p>'e mettre au rang de ces favoris qui prouvent qu'elle n'est pas toujours
aveugle. Il vient d'être iéfigné pour remplacer un nommé le Grand dans
les fondions de Secrétaire Général du Commerce.</p>
<p>1.9 Oélobre 1768. Le jeudi 13 Octobre les Comédiens Italiens ordinaires
du Roi ont joué la Dremiere représentation de la Meuniere de Chanilly,
Comédie nouvelle en un Acte mêlée d'A.iettes. Cette production, de deux
gens de Jour, avoit sans doute éta donnée pour essai.</p>
<p>.La{fe. Son neveu marche sur ses traces, &amp; ne cuvant dans la paix
ceindre les lauriers de Mars, se couronne de ceux d'Apollon.</p>
<p>20 Octobre. M. l'Abbé de Langeac, cet Alexandre Littéraire, dont la
vaste ambition vou-</p>
<p><pb/></p>
<p>La fuite est un fragment prétendu de Lettr de Mylord Bolingbroke, dans
laquelle il fai ientir l'insuffisance de la superstition pour gou f 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Verner les Etats. Ceci n'est qu'une digression rapide sur cette matiere,
déja traite au long dans Ies Lettres d'Eugénie, &amp; dans fhiftoire de la
superstition encore mieux, c"est-à-dire plus dia, boliquement.</p>
<p>petite Loge, dans celle de Madame de Villeroi.</p>
<p>On se flattoit qu'après le Spectacle, le Roi : de Danemarck iroit aux
Fêtes Foraines, chez Torré, qui a eu permiilion de donner aujourd'hui
Ion Spectacle extraordinairement. Les mêmes raisons de bienséance ont
sans doute retenu ce jeune Prince. Heureusement les curieux n'ont pas
moins abondé ; &amp; cet Entrepreneur n'en a pas moins fait une Recette
complette.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>: 26 Octobre. Le Lion &amp; le Marseillois, able en vers, avec un petit
Avertissement, où on prétend que cet Opuscule est de M. de St.</p>
<p><pb/></p>
<p>r vfe I</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans son entrevue avec le Roi, S. M. en parlant de la disproportion
d'âge qui étoit eml e _eux, lui dit :."Je ferois votre grand-pcre.</p>
<p>On ne peut omettre encore un mot de Louis jXV, qui indique toute la
sensibilité de son aine, &amp; combien il aime ses peuples. Le Roi de
Danemarck, après avoir visité toute la Famille Royale, dit au Roi, qui
parloit des pertes qu'il avoit faires, que la famille nombreuse qui lui
frftoit, étoit un dédommagement bien précieux.</p>
<p>3y J'en ai une bien plus nombreuse encore, qui „ feroit vraiement ma
félicité, si elle étoit hen5, reuse Paroles remarquables &amp; bien
confiantes pour la Nation ! -</p>
<p><pb/></p>
<p>mules répétées &amp; d'une étiquette faftidieufc.) 28 Oélobre 1768. Madame
du Boccage, coii- r, nue par les grâce? de son esprit &amp; de sa figure,
auteur de différens ouvrages, ayant adressé lel 4 de ce mois des vers à
M. de Voltaire, aui: sujet de la Saint-Franqois, sa fête , ce grand)!</p>
<p>homme , qui n'est jamais en reste, y a réponduii par ceux-ci :</p>
<p>Qui parle ainsi de Saint François ? Je crois reconnoître la Sainte 1 Qui
de ma retraite, autrefois, !</p>
<p>Visita la petite enceinte.</p>
<p>Je crus avoir fainte Vénus, Sainte Pallas, dans mon viltage. Aisément je
les reconnus, Car c'étoit Sainte du Boccage.</p>
<p>L'Amour même aujourd'hui se plaint Que dans mon cœur étant fêtée, Elle
ne fut que refpeaée: Ah ! que je fuis un pauvre Saint !</p>
<p><pb/></p>
<p>les de cet auteur, que par la Musique de I immortel Rameau.</p>
<p>Dans le répit que lui a laissé sa maladie, il -avoit épousé une certaine
Chanoinesse, bâ: tarde adultérine de M. d'Etiolés &amp; de Madame de
Belvaux, mais qui, par un rafinement de la corruption de nos mœurs,
avoit trouvé un.</p>
<p>iument hypothéqué, paralysé sur tous ses fcns.</p>
<p>30 OSiobre 1768. Le Roi de Danemarak me perd aucun moment dans ce
pays-ci,, &amp; vifrts ,avec Je plus grand foin tous les lieux :q.ui peuvent
lui présenter des objets dignes de sa crtïiojité ou de [on instruction;
il eit allé ihaer ;;aux ijCidinS;, il ÍÂ ôdaâré "cette ¡nan.uf,",</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pondit le Comédien.</p>
<p>i Novembre 1768. Extrait d'une lettre de Fontainebleau du 1er. Novembre.
M. l'abbé de la Richardiere , cure de St. Landry, nommé pour prêcher
devant le Roi, cet Avant, est venu ici ta conséquence la veille de la
Toussaint. 11 s'est trouvé le matin au passage du Roi, &amp; S. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il l'eût présenté. Quoi qu'il en foit, il a prê.:t ché avec beaucoup
de force, &amp; a fini par une..</p>
<p>2 Novembre 1768. Le Sr. Coignard, Impri-</p>
<p>meur-Libraire, vient de mourir. Il s'est iliuftré ; par la fondation
d'un Prix en faveur des Etu- dians de l'Université. On a trouvé dans son
coffrefort quarante sacs de mille louis chacun, ce qui fait une fomine
de 960,000 livres.</p>
<p>3 Novembre. Extrait d'une lettre de Fontainebleau , du 2 Novembre. Le
Roi de Danemarck est pour la premiere fois au spectacle de la ville, où
l'on a exécuté YAâîc (TEroJùie &amp; le Devin du Village, avec la décoration
de diamans, qui ne quadroit pas trop au genre de ces deux Drames, mais
qui a frappé cette Majessé par son éclat éblouissant.</p>
<p>liraire) ou plutôt une nouvelle évacuation dg</p>
<p><pb/></p>
<p>olle, car Freron , qui n'étoit pour rien dans cette querelle, s'y eit
trouvé placé, ainsi que d'autres cuistres littéraires, dont notre auteur
prétend avoir a se plaindre ; &amp;, non content d'injurier en vers tous ces
gens-la, il y a encore des notes où il les injurie en prose. Plus on
réfléchit sur ce grand homme, &amp; plus on se confoie de n'avoir point ses
talens compensés par tant de foiblesses.</p>
<p>6 Novembre. Il paroit un Mémoire pour les Doyen &amp; Docteurs-Régens de la
Faculté de Médecine de Paris, pour servir de réponse aux deux Mémoires
imprimés de M. Dubourg &amp; Conforts, Doéteur-Rcgens de la même Faculré.</p>
<p>Dans ce Mémoire, figné P. Berger, Doyen de la Faculté, on commence par
le récit de^ faits qu'on prétend avoir été rendus d'une maniere trop peu
exacte par M Dubourg. Ou e.,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>choies a différentes Colleétions &amp; s'est chargée de les envoyer au Roi.</p>
<p>11 Novembre 1768. L'Académie Royale de Musique a repris Sylvie mardi,
qu'elle continue aujourd'hui. S. M. Danoise y a assisté. C'est Mlle.</p>
<p>Duranci qui a fait le rôle principal. Sa figure, Ison organe , &amp; le
genre de son jeu la rendent j également impropre au personnage d'une
jeune Nymphe naïve, aimable, &amp; pleine de graces : naturelles. Il est
fâcheux que Mlle. Rosalie, qui ifait supérieurement l'Amour, n'ait pas
pu exéicuter le rôle de Sylvie. Cette Pastorale, très1 médiocre encore ,
n'étoit nullement digne d'être îmife fous les yeux d'un Monarque
étranger. On doit donner incessamment Ence F-e Lavinie, : ancien Opéra
de Fontenelle, dont la Musique ,de IColaffe, a été refaite par M.
Dauvergne. Tous ces ouvrages ne font pas faits pour réconcilier</p>
<p><pb/></p>
<p>11 Novembre 1768. On a vu , il y a quelques années au Sallon, le
Portrait du Roi en pied, en Tapisserie des Gobelins. Tout le monde
admira la vérité de cet ouvrage &amp; son exécution.</p>
<p>Le Roi de Danemarck n'en a pas moins été flatté, &amp; a paru desirer être
rendu de la même manicre. En conséquence Michel Vanloo a peint ce
Monarque pour servir de modele aux Artiiles.</p>
<p>, liJ</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>trop tard ses découvertes, &amp; lorsque le Gouvernement ne peut plus
prendre Iesmefures nécef. »</p>
<p>M. de Fouchy s'étant reposé dans cet inter- ; valle, a repris la parole,
&amp; a prononcé l'Eloge » de M. Camus, cet homme utile, dont la vie adive
paroissoit devoir fournir plus de matiere</p>
<p>semblé l'amuser beaucoup.</p>
<p>sur l'Hydrau-Dinamique. L'Auteur récapitule les "V</p>
<p>- !</p>
<p>Ji , t</p>
<p><pb/></p>
<p>différens Chapitres de son Livre, divisé en deux parties, sur
l'Hydraustatique &amp; l'Hydraulique.</p>
<p>- 13 Novembre 1768. Dans la fête que Madame la DucheÍfe de Mazarin a
donné au Roi de Danemarck, une femme de la compagnie lui chanta pendant
le souper le Couplet suivant : Un Roi qu'on aime &amp; qu'on révere N'est
Etranger dans nuls climats : Il a beau parcourir la terre, Il est
toujours dans ses Etats.</p>
<p>13 Novembre. On voit ici une Lettre de Paoli, digne des anciens Romains.
Il s'y explique en termes les plus nobles , les plus patriotiques &amp; les
plus forts sur l'invasion de la France, qu'il regarde comme une
entreprise contraire aux</p>
<p><pb/></p>
<p>droits des gens &amp; a tous les principes de lhu-ic manité. Il invoque la
foudre vengeresse &amp;, dé-,-!" ployé cette éloquence dont est toujours
armé unu grand homme, quand il parle d'après son cœur.,' 14 Novembre
1768. Il est. parvenu enfin iciJ- quelques exemplaires du Royaume mis en
intcr-\?dit, Tragédie qui n'étoit encore connue en1 France que par la
brûlure dont elle avoit étéi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le ilyle n'est pas aussi châtié qu'il pourroit Íêtre. Il y a des vers
durs, incorrects, mais presque tous pleins de pensées ou de sentimens.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'ailleurs, point de tirades hors d'œuvre : ellesj partent toutes des
affections ou de la façon del penser &amp; d'être des personnages.</p>
<p>latin. Il a fait un testament original, dont oriii cite une clause qui
annonce sa gaieté dans fes-.</p>
<p>momens lugubres. Il avoit une cave abondam-n ment fournie de toutes
fortes de vins. Il leguel cette meilleure partie de sa succession aux
Chan-r très, ses confrcres, persuadé qu'elle ne pour-i roit tomber en
meilleures mains.</p>
<p>Le Sr. Blavet ne fait pas moins l'objet des: regrets des amateurs.
C'étoit une flûte excel-1 lente. Il y a tant de gens aujourd'hui
fupérieursi en ce genre, qu'il ne laisse aucun vuide; maisi il a eu le
mérite rare d'avoir porté le premier cet.</p>
<p><pb/></p>
<p>îles. A peine Blavet embouchoit-il fan infirtTnent, l'animal Ce calmoit,
entroit infenfiblenent dans une agitation voluptueuse, &amp; venoit écher
les pieds du nouvel Orphée.</p>
<p>On ne fent pas trop les raisons de cette punition. Il est des gens qui
prétendent que c'est pour s'être refusé aux sollicitations des
Gentilshommes de la Chambre, qui vouloient le faire débuter aux
François. Le Sr. Fierville est un</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Sr. Dupuy a fait la ledture du premier Mé- moire. Il est de l'Abbé
Ameilhon, &amp; roule sur les plongeurs.. Celui-ci est la fuite d'un, autre d)M</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Sr. Rochefort a terminé ta séance par Ja éture d'un Mémoire sur les
nmurs des tems.</p>
<p>éroïques de la Crcce.</p>
<p>- L'auteur comprend ces tems héroïques dans clpace qui s'dl écoulé entre
le regne de Thé*</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste, ce Mémoire, peu fort de preuves : d'érudition, est très bien
écrit ; il contient dl rapprochemens adroits, &amp; le paralelle des in
pofteurs antiques avec les convulsionnaires mu dernes y a jctté une
forte d'intérêt propre :J'.</p>
<p>Le Sr. le Beau devoit lire aussi un Mémol ':J</p>
<p><pb/></p>
<p>22 Novembre. On a oublié de parler de (I. l'Abbé Mangenot, mort le m'ois
dernier. Ce :oëte aimable mérite bien qu'on jette quelques :eurs sur son
tombeau. Dès l'âge de 18 ans, il voit concouru sans le savoir pour le
prix de 'Académie des Jeux Floraux 5 &amp; le remporta.</p>
<p>ion oncle , Palaprat, avoit envoyé sa piece, c ne lui fit part de sa
démarche qu'en lui</p>
<p><pb/></p>
<p>celui-ci oublioit des qu'il les avoit faits. Il étoit attaqué depuis 18
ans d'une paralysie , qui sembloit ne lui avoir laifr de libre que
l'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 ne donne gue des émotions, au lieu des fe:8uffes terribles &amp;
multipliées dont il faut ienuer vivement l'ame des Spectateurs.</p>
<p>:elle du Roi étranger étoit découverte. Il toit dans un fauteuil : un
tapis sur le devant le la lanterne annonqoit cette Majesté. Le Sr.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour rendre aussi hommage de son éloquence a"] Monarque présent. Ce
discours n'a pas eu 11 même succès que celui du Sr. Gerbier, &amp; l'Ai
vocat a paru l'emporter de beaucoup sur l'Aca démicien. : | Les Lettres
lues &amp; enrégistrées, on a appeLI une cause. Le Sr. Legouvée , Avocat, a
pris 1 parole. Cette cause majeure roule sur la caffan tion demandée par
l'Ambassadeur de Naple'&lt; d'un testament de son frere, fait en faveur
d'ui, enfant d'une Demoiselle Delair , sa concubine t Cet orateur ne
pouvant se défaire de la mau: vasse habitude qu'ont les Avocats
d'injurier leur i parties adverses, avoit déja ébauché d'une sa çon peu
flatteuse le portrait de l'Ambassadeur lorsque le Premier Président
sentant l'indécence de ce fpeétacle, a fermé la bouche au Sr. Le ]
gouvée, en faisant lever l'audience. Ensorte qUt 1 ce dernier a remis
dans son porte-feuille le com pliment dont il se disposoit audi à
régaler S. JVI.</p>
<p>Danoise. *</p>
<p><pb/></p>
<p>zi Novembre, M. de Voltaire s'amuse de tout : il ne dédaigne aucun genre
; il em.</p>
<p>bouche avec une égale facilité la trompette &amp;.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la ville ainsi qu'en Province, I Je fuis sur un bon pied, mais sur un
corps fort mince; J Kobufte cependant, &amp; même fait au tour. ," Mobile,
sans changer de place Je fers, en faisant volte-face,</p>
<p>Par tout ce qui s'y fait, on le voit clairement.</p>
<p>Embarrassë de tant de rôles, Ami Leâeur, tu me cherches bien loin, Quand
tu pourrois peut-être avec un peu de foin Me rencontrer sur tes épaules.</p>
<p>l:</p>
<p><pb/></p>
<p>de Mairan , d'Alembert, Saurin , Mormontel, La Condamine, Diderot,
l'Abbé de Condillac, Helvetius, &amp;c. Ce Grince les a tous.</p>
<p>On ne sauroit croire" combien de mécontens a fait le choix du Ministre.
Il n'est point de grimaud du ParnaiTe qui ne se foit imaginé digne do
cette faveur, &amp; qui ne regarde comme une injustice atroce d'avoir été
excepté.</p>
<p>Si France paRè outre mer liguftique Tu te verras en isle &amp; mer enclos.</p>
<p>ci 28 Novembre. M. l'Abbé de Condillac, cidevant précepteur de l'Infant
Duc de Parme, ia été élu aujourd'hui par l'Académie Françoise" pour
remplacer M. l'Abbe d'Olivet.</p>
<p>29 Novembre. M. l'Abbé de Lattaignant,</p>
<p><pb/></p>
<p>Chanoine de Rheims , jusqu'ici ne s'étoiti exercé que dans les poésies
légeres &amp; dans les) chansons agréables. Il est peu de soupers où il ne
foit pour quelque chose , &amp; où les convives; :ne fournirent leur
contingent souvent aux de-j pens de ion esprit. Ce Poëte aimable vient de:.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Décembre 1768. M. le Chancelier a voulu * jouir aujourd'hui de son
droit de présider le Parlement. En conséquence il s'y est rendu ce matin.</p>
<p>Le Premier Président lui a répondu, &amp; M. le Premier Avocat général
Seguier a pris occafiaa de la présentation d'un Avocat pour encenser à
ton tour le Chef de la Magistrature.</p>
<p>Le Sr. Legollvee) cet Avocat qui avoit essuyé la mortification dont on a
parlé, le jour que le Roi de Danemarck vint au Parlement , &amp; qui, en
conséquence, avoit eu ledelfein de.</p>
<p>ne plus paroître au Barreau , n'a'pu se refuferaux instances de M. le
Chancelier , qui avoit exigé de lui qu'il plaidât. Il a repris sa cause
: il y a mis plus d'honnêteté , &amp; a plaide avec autant d'éloquence .que
de di-fcrétion. Il n'a point été en reste avec les autres Orateurs qui
avoient parlé avant lui, &amp; a également adressé</p>
<p><pb/></p>
<p>doubler d'assiduité au travail. Son Siecle de , Louis XV est imprimé. Il
est en deux volumes, r.</p>
<p>Louis XIV, &amp; dans le même goût. Il le con- • duit jusqu'en 1766. Je ne
vois rien de bien , hardi dans cet ouvrage, &amp; qui doive l'empêcher.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus singulier , c'est la chaleur avec laquelle il'auteur justifie M. de
Lally.</p>
<p>Au reste , cette farce a si mal pris la Pl\miere fois, qu'il pourroit se
dispenser de récidiver.</p>
<p>S Décembre 1768. Il paroit qu'entre 1ô divers fpertacles donnés à
Chantilly , la Comedie du Bourgeois Gentilhomme , avec tous ses
agtemen.~ &amp; divertissemens , est cc qui a fait le plus de plaisir au Roi
de Daneaiarck, donc on ne fcujroit mieux apprécier le goût &amp; la
philosophie qu'en vantant le cas extrême qu'il fait de Iiloliere. Tout
le reste d'ailleurs a répondu aux vues du Prince de Condé , &amp; la partie
dramatique est ce qui a été le mieux exécute. Aussi ce Prince a-t-il
récompensé tous les aétcurs principaux de l'Opéra &amp; des deux Comédies
qui ont concouru aux divertiflTemens qu'il a voulu donnera cette
IMajefté. lis ont reçu des prétens magnifiques, &amp; ont été traités avec
la plus grande générosité.</p>
<p>5 Décemúre. M. de St. V.ilery , ancien receveur général des finances,
vient de mourir dans un âge fort avancé. Il avoit 90 ans..</p>
<p><pb/></p>
<p>de son Méchant : Ce font les vétérans de la fatuité.</p>
<p>M. l'Abbé le Batteux , Directeur , a ouvert la séance par unç harangue à
ce Monarque, dont le Lesteur conçoit d'avance toute la teneur. Il feroit
difficile de donner du nouveau après les éloges innombrables dont tous
les lieux publics ont retenti en sa faveur. Le fond ni la forme
n'avoient rien de faillant. Ce Prince, après avoir essuyé le compliment
de prose , a été obligé d'en entendre un en vers de M. l'Abbé de
Voisenon , poète , quelquefois agréable , j mais souvent précieux &amp;
inintelligible. Il s'est surpasse cette fois-ci en galimathias , &amp; ses
plus chers partisans ne peuvent se dispenser de le reconnoître. C'est ce
qu'on appelle du jargon Académique dans toute la force du terme. M. le
Duc de Nivernois , en courtisan délicat , s'est servi de son talent pour
l'Apologue. A la faveur de ce traveftiffcment, il a fait goûter au
Monarque ses louanges ingénieuses. Il a lu trois fables, dont une Le Roi
voyageur, étoit pro..</p>
<p>••ï i</p>
<p><pb/></p>
<p>^prement celle du jour , &amp; a fait le plus grand plaisir.</p>
<p>M. Dupuy a lu ensuite des extraits de différens Mémoires du semestre
dernier , ainsi qu'il est d'usage quand les deux Académies des Sciences
&amp; des Belles - Lettres fraternisent ensemble &amp; se visitent deux fois
l'an. On avoit abrégé cette matiere pour qu'elle ne fût point ennuyeux</p>
<p><pb/></p>
<p>se. A la fin M. le Directeur dit au Prince que !</p>
<p>1\1. de Brequigny , membre de la Compagnie , 1 avoit fait une
Dissertation sur un Roi de Dane- !</p>
<p>M. d'Alembert , peu louangeur de son natu- &gt; rel , a fait un discours
sur Vinfluence &amp; susi.</p>
<p>lité réciproques de la Philosophie envers les t Princes, &amp; des Princes
envers la Philosophie. Il a enchasse naturellement dans sa disfertation
 l'éloge du Roi préfcnt, &amp; par cette tournure oratoire a évité
ce que pouvoit avoir * de fade un éloge direct dans la bouche d'un
Encyclopédie.</p>
<p>dont on espere tirer tant d'utilité pour mesurer la diftunce du Soleil à
la Terre. Il n'a pas omis 3e jour ( l'heure &amp; la minute de toutes ces ob-</p>
<p>fervations, &amp; il en a pris occasion d'offrir aussi i £on tribut d'encens. J</p>
<p><pb/></p>
<p>Mrs. l'Abbe Nollet &amp; Brisson ont fait quel.</p>
<p>ques expériences de Chymie , qui ont plus amuse cette Majesté que toys
les éloges dont an l'a ennuyé. Il y en a eu deux , roulant sur la
pénétraiùlité des Liqueurs. Ils ont fait iLVoir que deux quantités
connues d'esprit de .¡vin &amp; d'eau , reunies ensemble , n'occupoientf
.plus le même volume &amp; n'avoient plus le même lipoids ; ce qui prouvoit
leur systême , encore ^mieux confirmé par leur fermentation , &amp; par tla
voûte alternativement convexe &amp; concave jique faisoit une pellicule
servant de séparation.</p>
<p>taux deux liqueurs, ,suivant qu'elles étoient placées l'une sur l'autre
2 &amp; qu'ellesypefuientplus oa moins.</p>
<p>Le Roi émerveillé de tout ce qu'il avoit entendu &amp; vu, est convenu que
le triple fpeftacle .de ces Compagnies sa vantes étoit ce qui l'avoit de
plus frappé en France.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui n'y avoit point pris place depuis 28 ans.</p>
<p>Du reste, il a prétendu plus digne du Roi de France que celui de
Danemarck ne payât rien pour ses loges, &amp; ceci est une gratification
spéciale pour servir de marque de sa satisfaction.</p>
<p>On ne fait encore comment ont été traités les autres Spectacles.</p>
<p><pb/></p>
<p>prouve l'excellence de la Constitution Angloise?</p>
<p>,&amp; des Loix de cc Gouvernement. Ce qu'il dit sur la feconde eR, comme
tout ce qui fort de sa plume, plein d'onétion &amp; d'humanité. La
:troisieme est plus vague. Notre philosophe, ainsi que les autres, se
perd dans un labyrinthe de .doutes &amp; de conjectures. Il est également
inconséquent &amp; contradictoire. M. de Voltaire a ifaupoudré ce traité de
cette critique ingénieuse dont il assaisonne tout ce qu'il fait. Il
paffe furtout en revue Hobbes, Grotius &amp; Montesquieu , &amp; saisit
ingénieusement leurs côtés foibles. On fent que la religion doit entrer
pour beaucoup dans cette brochure philosophique, On commence par y
prouver un Dieu, qu'on finit par détruire, &amp;le Spinosisme paroit le
vrai' systême de l'Auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour l'amusement de la moderne Terpsicore.</p>
<p>14 Décembre 1768. Le Prince de Condé a couronné sa munificence envers
les Comédiens François par une pension de çoo livres qu'il a faite au
Sr. Préville, comme le Directeur de ses fêtes.</p>
<p>A</p>
<p><pb/></p>
<p>ioiicé en partie par 31. Legollvée, Avocat, le :ùUT auquel le Rui de
Danemarck est venu au F arien ici it.</p>
<p>"Il s'agit d'un teffoment fait en Espagne, m un Grand-d'Espagne , en
langue efpagnolc.</p>
<p>„ Elle fut l'ouvrage d'une volonté libre. Le îeftateur étoit séparé par
les Pyrénées de celle jui a été l'objet de sa libéralité. Chaque
expression de son testament porte l'empreinte des fentimess religieux
dont il étoit pénétré. Il a persévéré pendant six ans &amp; jusqu'au dernier
soupir dans la même volonté. Et ce testament, on veut aujourd'hui le
faire envisager comme l'effet d'une honteuse captation, &amp; pour tout dire
comme le fruit d'un commerce illégitime.</p>
<p>„ Encore, quel est cet adversaire C'est un homme placé pour être le
fpedtateur &amp; le mo.</p>
<p><pb/></p>
<p>bile des plus grands intérêts, [J doué des qua-</p>
<p>,, née le rare fpe&amp;acle de toutes les vertus ca..</p>
<p>,, pables d'honorer le diadème. Né pour lier- ,, pétuer la gloire d'un
des plus heureux &amp; des ,, plus puissans Etats du Nord, il auroit cru :
,, n'avoir point fait pour la félicité de ses peu- ,, pies tout ce que
lui inspira l'élévation de ses</p>
<p>,, vues politiques, s'il ne fut venu dans ceSanc-, „ tuaire, se
pénétrer, comme l'héritier d'un „ Salomon, de cette maxime fainte ; que
le „ trône 1</p>
<p>[*] En cet endroit l'Orateur fut interrompu , &amp; on leva r Audience, dans
la crainte qu'il ne s'échappât pontre l'Ambassadeur de Naples. u</p>
<p><pb/></p>
<p>„ trône des Rois qui jugent le foible &amp; tG „ malheureux félon la vérité,
fera un trône 9, inébranlable.</p>
<p>„ C'est donc avec la plus vive confiance que „ la Dlle. Delair va
défendre le Testament du „ Marquis de Caftramente</p>
<p>Na. Le jour que M. le Chancelier est venu .au Palais présider, Me.
Legouvée a repris son di fcours d une façon brillante &amp; a plaidé avec
toute l'éloquence possible, en rappelant sa fenisibilité d'avoir été
arrêté dans le moment où il talloit exposer, &amp;c.</p>
<p>Je fuis venu pour voir des hommes : Rangez-vous, Monsieur de Duras !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>19 Décembre 1768. Le procès de M. de la jChalotais &amp; de ses co-accusés
paroit imprimé en 3 vol. in-40., mais il est d'une rareté excessive.</p>
<p>La sévérité de la Police &amp; la difficulté de faire passer un ouvrage
aulli volumineux, empêchent qu'il ne se. répande promptement. Il y en a
cependant ici plusieurs exemplaires. On en a saisi dernièrement 300.</p>
<p>20 Décembre. Le Siecle de Louis XV, par M. devoltaire, est aussi arrêté.
Le Parlement a trouvé mauvais que cet Historien censurât son jugement de
M. de Lally, &amp; ne veut</p>
<p><pb/></p>
<p>Il s'est soulevé contre l'ouvrage, qui ne paroit 1 plus que
clandefiinement.</p>
<p>20 Décembre 1768. On a parodié l'Epigramme s contre M. de Duras, &amp; l'on
a fait un Madrigal !</p>
<p>dans la même tournure en l'honneur de Madame o da Coaflin, la femme de
la cour pour qui le 0 Roi de Danemarck a paru prendre le plus de 0 goût.
C'est encore ce Monarque qui parle : Je cherche des graces légères, Un
cœur honnête, un esprit fin: Retirez-vous, Beautés grossieres , Laissez
approcher Coaflin !</p>
<p>21 Decembre. Madame Vestris , annoncée : depuis long - tems, a débuté
lundi aux Fran- • çois dans les rôles de Mlle. Clairon. Elle a joué :
pour la premiere fois dans Tancrede. Cette nou- velle Améndlde a
enchanté tous les Speftateurs par sa figure, par la noblesse de sa
position, de ses gestes, par la pureté de sa déclamation , par son
intelligence, en un mot, par toutes les qualités qui constituent la
grande aétrice, &amp; qui peuvent faire oublier celle qu'elle remplace.</p>
<p>Elle surpasse déja de bien loin Mlle. Dubois,</p>
<p><pb/></p>
<p>24 Décembre. Les brochures sur l'affaire de Bretagne se réveillent &amp;
font encore l'objet.</p>
<p>des 'entretiens du Public. Les nouvelles ont</p>
<p><pb/></p>
<p>Que le but de l'auteur avoit été de venger le feu Roi d'une comparaison
qu'on en avoit-fàite avec le Roi Prophete; que cette ressemblance,
bien-loin d'être un éloge, ne pouvoit que lui être injurieuse, comme on
alloit le fujre^oir par la vie même de David. On conçoit que tout ce
début n'est qu'un persiflage pour amener l'histoire trés-scandaleuse de
ce Monarque.</p>
<p>Il est vrai que les faits articulés font tirés des Livres saint, &amp; ne
présentent même que des Mémoires très-incomplets, auxquels l'Ecrivain
n'a osé ajouter ni liaisons ni transitions : ce qui rend l'ouvrage
décharné &amp; absolument sec. Mais le fond est infiniment plus abominable,
&amp; ce 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>50 Décembre. M. l'Archevêque de Paris a nommé au Canonicat de Notre
Dame. vacant par la mort de M. l'Abbé de Tourny , M. le Corgne de Launay
, Professeur Royal en Sorbonne, celui auquel on attribue en grande
partie les Adtes de l'Assemblée du Clergé en 1769 , Astes si çélebres
dans leur tems , &amp; tombés depuis dans l'oubli le plus profond.</p>
<p><pb/></p>
<p>resque toutes étoient du meilleur ton &amp; d'une gure charmante. Messieurs
les Académiciens nt vu avec complaisance les Graces affilier</p>
<p><pb/></p>
<p>tion du Récipiendaire , &amp; prétendent qu'il au- roit dù lire le Traite de
la Prosodie de son pré- * déceffeur , avant de le remplacer.</p>
<p>M. l'Abbé le Batteux , Direéteur, a répondu.</p>
<p>C'étoit un ami de M. l'Abbé d'Olivet. 11 s'eit i étendu avec
complaifarce sur cet Académicien, , dont il a donné une espece de vie ,
que bien f des gens ont trouvée lo;.gue, mais dont les dé- tails ont
paru précieux aux gens de Lettres, f &amp; qu'en général on doit pardonner à
l'amitié..</p>
<p><pb/></p>
<p>ces deux discours ne font assurément pas les meilleurs prononcés dans
l'Académie Françoise depuis fan origine.</p>
<p>Pour occuper le reste de la séance, M. Wa.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANNÉE M. DCC. LXIX.</p>
<p>i JAnvier. Le début de Madame Vestris se soutient avec le plus grand,
succès ; la foule y augmente chaque jour , &amp; dès trois heures ,
c'est-à-dire dès l'ouverture , toutes les places tout prises..</p>
<p>, 4 Janvier. Il se plaide au Palais une cjueftioft</p>
<p><pb/></p>
<p>te former aux arts &amp; aux sciences de son état, i induits eux-mêmes dans
la persuasion la plus- iintime de Ion illustre existence ; mais qui ,
-après quelques écarts de jetineffe un mariage,aussi extraordinaire que
sa singuliere avanture , 1 tombe tout-à-coup dans la disgrace de sa propre
 mère , qui veut le renier &amp; le reléguer dans i h classe la plus
obscure &amp; la pins infime.. DeI l'autre , c'est un monstre d'ingratitude
, qui feprévalant des bontés d'une femme charitable tyeut s'enter dans
une maison étrangère , &amp;.</p>
<p>vonféquemment une femme coupable, qui veut</p>
<p><pb/></p>
<p>6 Janvier. M. le Comte de Morley de Melun a perdu son procès , &amp; n'est
plus que Clande Odiri, ou plutôt n'est rien : de forte que le Sieur
Vermeille Avocat , a arrêté les Juges après le jugement, &amp; a demandé
qu'ils déclaraient au moins l'anonyme Ode, &amp; lui siflent adjuger des
a!imens &amp; des dommages intérêts par la famille du Comte de la Ferté ,
wmme l'ayant induit en erreur, &amp; par une, édu</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Juges rassemblés ont retourné aux opinions, "&amp; la réponse a été :
vous avez entendu votre arrêt.</p>
<p>Et au bas du portrait , on lit cet autre : Efflanqué, long &amp; plat, son
style est son image, Détestable copiste, Íllfipide orateur, A l'auteur
on connoît l'ouvrage, A l'ouvrage on connoît l'auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>considérables.</p>
<p>Dans le premier objet l'orateur, qui met sur la scene ses perfonages &amp;
les fait parler, établit.</p>
<p>33 haut degré de gloire elle n'a pas eu besoin a&gt; de notre fteours 'J'</p>
<p><pb/></p>
<p>3, Un ftont plus ou moins grand , un visage - ) plus ou moins rond ,
demandent des traite-* ; , mens bien différens : partout il faut
embellir ) la nature ou réparer ses disgraces. Il con) vient encore de
concilier avec le ton de chair ) la couleur suus laquelle l'accommadage
doit ! être présenté. C'est ici l'art du peintre , il ) faut connoître
les nuances , l'usage du clair , obscur &amp; la distribution des ombres ,
pour , donner plus dé vie au teint &amp; plus d'expref&gt; fion aux grâces.
Quelquefois la blancheur de , la peau sura relevée par la teinte
rembrunie de , la chevelure , &amp; l'éclat trop vif de la blonde , fera
modéré par la couleur cendrée dont nous , revêtirons ses cheveux</p>
<p>Il est fâcheux que le fecond objet, roulant</p>
<p><pb/></p>
<p>sur une discussion aride des Statuts des Maître: Perruquiers, l'auteur
ne puiflfe soutenir son vc/ &amp; foit obligé de ramper dans la poussiere dl
ses livres de Jurisprudence. Le troisieme ne lii permet gueres davantage
de s'élever : mais h en dédommage par la peroraison. Après noue avoir
appris qu'il y a environ 1200 coëffeurj de Dames dans Paris, il les fait
terminer ainsi [\</p>
<p>9 Janvier 1769. Il paroit la Deuxième Lettre d'un Gentilhomme Breton à
un Noble Espagnol datée de Rennes le ^Odobre 1768. Cette Brochure, de
plus de 200 pages, écrite en petit caractere, continue d'exposer les
prévarication</p>
<p><pb/></p>
<p>fera reçu au Conseil. Ce procès, rempli d'irrégularités, peche par tant
d'endroits, que cet Appel ne peut manquer d'être admis. Du reste,
l'ouvrage eftparfemé d'anecdotes scandaleuses, surtout contre les
nouveaux membres de ce que l'histoire appelle le Bailliage d Aiguillon ;
1 &amp; ce Parlement, l'Aréopage de la Province, ne feruit, suivant lui, que
le résultat de ce qu'il y auroit de plus vil &amp; de plus méprisable.</p>
<p>10 Janvier 1769. M. de Voltaire vient de perdre en ce pays-ci un de ses
intimes amis, en la personne de M. Damilaville. La correspondance de ce
grand homme &amp; quelques louanges dont il l'a honoré dans ses ouvrages,
lui avoit donné une forte d'illustration. Il avoit acquis ainsi une
consistance dans la Litrérature, &amp; s'étoit trouvé lié avec les
perfonages les plus célebres. On prétend qu'il y a même des Opuscules de
lui, anonymes. Quoi qu'il en fait, il est mort d'une maladie de
langueur. M. Diderot a longtems soutenu sa confiance; mais enfin</p>
<p><pb/></p>
<p>en tout, révendiquent aussi cette découverte.</p>
<p><pb/></p>
<p>ible pour le naturel du dialogue, l'exactitude es détails &amp; l'imbroglio
, que sa nation entend bien.</p>
<p>1 y Janvier 1769 Le Mémoire dont on a parlé, iveur des Coëffeurs de
Dames de Paris, a été , upprimé, comme indigne de la Majesté du Tribunal
où étoit portée l'affaire. Les Coëffeurs "nt gagné en plein contre les
perruquiers, :c cette fois - ci les grâces, ont triomphé du Monstre de
la chicane. Toutes les Elégantes de 2e pays-ci avoient pris un grand
intérêt au proxs &amp; formé les sollicitations les plus puissantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste, les notes répandues dans cet ou-a vrage font ce qu'il y a de
plus sanglant. Mrsji de Flesselles, d Aiguillon , de Calonne, Le Noirfi
&amp;c. y font traités d'une façôn très méprisantes: Il y en a surtout une
sur la naissance du pre-a mier, qu'il voudroit racheter pour bien de
l'ar-r gent, mais encore moins infamante que lésa noirceurs &amp; les
atrocités qu'on attribue auxt autres. Indépendamment de ces principaux!</p>
<p>18 Janvier 1769. Le Public est partagé sur Lucile, nouveauté qui fait
grand bruit, que les u s proscrivent comme un Roman mal tissu, froid,
triste, &amp; ne roulant que sur une ititri-, gue remaniée dans plnfieurs
autres &amp; dans diverses pieces de théâtre : d'autres en font enchantés ,
y trouvent un intérêt pressant, en admirent le dialogue &amp; les détails,
où ils croient</p>
<p><pb/></p>
<p>I connoître le talent du courtisan le plus al..</p>
<p>I 19 Janvier 1769. M. de Trudaine, Intendant les Finances , vient de
mourir, après une maladie le langueur longue &amp; douloureuse. Les regrets
du public font le plus erand éloge qu'on misse en faire. La partie des
grands chemins, k celle des Manufactures du Royaume, lui ioivent
beaucoup. Il avoit des vues étendues, le l'exaétitude, de la confiance
au travail, une ermeté que les mécontens nomment dureté.</p>
<p><pb/></p>
<p>19 Janvier 1769. Les Libraires de Paris se prcfi posent de faire une
nouvelle édition du fameurc Diflionnairc de VEncyclopédie. On ne peus
qu'applaudira cette entreprise, si les Editeurs savent profiter des
justes critiques qu'on a faited de ce célebre ouvrage, dépôt éternel des
corn noiffances &amp; des délires de l'esprit humain. Où fait avec quelle
négligence nombre d'Article!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vaux avec plaisir, &amp; voit de tems en tems leur!</p>
<p>27 Janvier 1769. M. le Comte d'Effeville, Ca-î pitaine au Régiment de
Tour aine, vient dere.) cevoir de la Cour une Commission importante &amp;
flatteuse : il a été nommé pour visiter le&amp; Communes du Royaume &amp; en
faire faire le partage. Sa réputation parmi les Economistes, l'éten-i
due &amp; la profondeur de ses lumieres dans ce: qu'ils appellent la
Science, lui ont mérité cette difiinétion.</p>
<p>On fait que par Communes on entend des terres restées en commun aux
habitans des Vil.</p>
<p><pb/></p>
<p>,1 janvier 1769. Vers non présentés au Roi de Danemarck.</p>
<p>Dévoré par l'ennui, cette fievre desJRois t Ce jeune Prince des Danois,
De climats en climats va cherchant un remede Au triste mal qui le possede.</p>
<p>Partout les plaisirs enchanteurs hissent leurs efforts pour charmer ce
Monarque , les trouve partout aussi vains que trompeurs » ut sur le
front royal l'ennui mortel se marque.</p>
<p>nfin las de trouver tant de fleurs fous ses pas ttant de jolis vers
qu'un Danois n'entend pas, ans les bras du sommeil l'infortuné se plonge.</p>
<p>-j'auguste Vérité lui dit ces mots en fonge : 'Ami ! chez les François
mille vers féduéteurs :Font payer cher leur existence, ITu répands tOQ
argent &amp; ramasses des cœurs: C'est bien fait, mais le Nord gémit de ton
absence.</p>
<p>Un pere vertueux quitte-t-il ses enfans ?</p>
<p><pb/></p>
<p>aux Tuileries, dont le produit servira de su i plénient. On ne doute pas
que tous les Pd; (, ces , les Grands Seigneurs, les gens fastueux F se
distinguent dans cette occasion, &amp; l'on efre,,',' que ceux qui n'y
contribueront pas par espis patriotique, le feront par amour-propre, &amp;qi
i leur vanité deviendra tributaire du bien publié</p>
<p><pb/></p>
<p>- 4 Février. Les Singularités de la Nature, lar un Académicien de
Londres, de Boulogne, ie Petersbourg, de Berlin. Teleft le titre d'une
nouvelle produétion de M. de Voltaire, dans aquelle ce Poëte devenu
Philosophe, Physicien &amp; Métaphysicien, combat nombre d'erreurs ,
auxquelles il en substitue d'autres, suivant le jropre de la foible
humanité, quand elle veut .utaiter des matieres au-dessus de sa portée.
On -Jait d'ailleurs que ce genre n'est pas celui où ;et auteur universel
foit le plus fort, &amp; malleureusement il comporte peu de plaisanterie.</p>
<p>iuffi cette brochure est-elle très-médiocre, trèsnince de raisonnemens,
&amp; ne compensant le défaut de logique, de véritable érudition, que par
une gaieté forcée &amp; de mauvaises faillies.</p>
<p>5 Février. L'Académie Royale de Mufiqne 1 régalé aujourd'hui le public
pour ton C'rwval du Mariage de Radegonde, comédie en Tois étes, executee
pour la premiere fois en nos. Les paroles font de Deflouches. &amp; la</p>
<p><pb/></p>
<p>9 Février. On a parlé plus d'une fois de ;h l'ardeur du Public pour
courir aux trétaux de ifc Nicolet, des extases qu'occasionnent fan
linge, : &amp;, combien les femmes de la plus grande dif-</p>
<p><pb/></p>
<p>tinction raffoloient de ces indécentes parades.</p>
<p>ii Février 1769. Les mouvemens de M. le Duc - d'Aiguillon pour faire
informer contre les auteurs des brochures que les presles ne cessent de
vomir contre lui, ne paroissent pas avoir - intimidé ces écrivains
ténébreux. De leurs repaires ils viennent de lancer de nouveau con.* tre
lui la troijieme Lettre d'un Gentilhomme Breton : pamphlet plus infernal
que les autres, où l'on déchire le Commandant avec plus de fureur, s'il
est possible, &amp; où l'on révèle des intrigues de cour, que la décence &amp;le
refpeét devroient laisser dans le silence. Cet ouvrage est encore
excessivement rare.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tien, fuite nécessaire des Réglemens &amp; ordres précis de M. le Marquis de
Marigny, Ministre du Roi en cette partie. A la fuite du Mémoire font
plusieurs certificats de différentes perionnes constituées en dignité,
entr'autres de l'Amï baffadeur de France.</p>
<p>Cette cause portée au Châtelet, doit s'y juger incessamment : il est à
craindre pour le Sr. Natoire, que l'attention de notre jusifprdence à
maintenir nos fameuîes libertés, ne Ilil fasse grand tort &amp; qu'il ne
succombe conste Ion JEleve, qui peut être un mauvais sujet</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; un étourdi, mais qui est protégé par nos</p>
<p>principes constitutionnels.</p>
<p>16 Février. Le Sr. Audinot, un ancien ac.</p>
<p><pb/></p>
<p>roit pas que l'autorité ait encore eu égard a leurs plaintes , &amp; leur
parodiste gagne cepen,dant beaucoup d'argent.</p>
<p>Le spectacle le plus beau, le plus touchant ,, étoic la décoration des
murs de la Salle, tous tapissés de divers dessins des jeunes Eleves,
entr'autres de différens portraits de M. de Sartines , leur ilfuftre
Proteéteur. On remarquoît avec un plaisir indicible l'envie que ces
concusrens avaient eu d'exprimer la bienfaisance:</p>
<p><pb/></p>
<p>de sa physionomie, &amp; plusieurs avoient trèsbien réussi.</p>
<p>17 Février 1769. Madame Vestris a reparu dans Zaïre avant-hier &amp; n'a pas
répondu aux merveilles qu'on en annonçoit. On se rappelle trop avec quel
naturel enchanteur Mlle. Gaussin jouoit ce rôle, &amp; les accens
attendrions de sa voix retentiÍfent trop récemment encore dans le cœur
des fpedtateurs pour goûter le grasseyement de celle-ci. En outre, le
Sr. le Kain fait le perfonage d'Orofmanc avec tant ; de grandeur &amp;
d'énergie, qu'il écrase absolument son aétrice. Le public, au reste, la
fuit : avec la même fureur, &amp; la salle ne se defem- plit point toutes
les fois qu'elle est annoncce.</p>
<p>Ses débuts dans le Comique vont commencer incelfammcnt : elle jouera
d'abord le rôle de la Menuisiere dans les Trois Cousines.</p>
<p>réftion &amp; le profit, &amp; qui, pour se procurer plus d'amateurs en
réduisant les autres fpeda-</p>
<p>&lt;9 Février. Ce n'est que samedi que M,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dement CapuCinaI.</p>
<p>21 Février 1769. Il court des couplets très délicats &amp; très ingénieux,
où la satyre a pris le ton des grâces, &amp; paroît embellie de leur parure
; ils font recherchés &amp; feront anecdote par ie point historique qu'ils
conflatent : ils font sur l'air Vous qui vous moquez par vos ris.</p>
<p>Lisette, ta beauté séduit Et charme tout le monde, Envain la Duchesse en
rougit Et la Princesse en grande ; Chacun fait que Venus nâquit: De
l'écume de l'onde.</p>
<p>En vit-elle moins les Dieux Lui rendre un juste hommage, Et Paris, ce
Berger fameux Lui donner l'avantage, Même sur la reine des cieux Et
Minerve la fage?</p>
<p>Dans le sérail du Grand Seigneur Quelle est la favorite ?</p>
<p>C'est la plus belle au gré du cccur Du Maître qui l'habite; C'eil le
seul titre en Ht faveur Et c'est le vrai mérite.</p>
<p>25 Février. M. Dupin, ancien Fermier</p>
<p><pb/></p>
<p>r eneral, vient de mourir dans un âge fort avaii Illaiffe une veuve
renommée autrefois par sa beauté &amp; dont la maison est encore l'asyle de
plusieurs Académiciens. Cette virtuose a vu sa uur composée des plus
illustres perfonages de Littérature. M. de Fontenelle y alloit four ent.
Le fameux Rousseau a été précepteur du.</p>
<p>: 27 Février 1769. L'affaire entre le S r. Natoire c le Sr. Mouton,
portée au Châtelet, &amp; qui ocupe le public depuis près d'un an, doit être
ugee demain. Il pzroît un nouveau Mémoire iour le Sr. Mouton, dont on a
tiré :çoo exemplaires &amp; qui a été enlevé avec une rapidité sans exemple.
Il est d'autant plus vigoureux qu'il rguë de fausseté &amp; de mensonge le
Direfteur ie l'Académie de Rome, qu'il fait de cette afaire particulière
une affaire publique, &amp; de la ,;ause de l'éleve celle de tous les
François. Au urplus, le Sr. Mouton offre de faire preuve le tout ce
qu'il avance &amp; défie son aciverfaire l'avoir le même succès. Le Sr.
Target, défenèur de Mouton , a revêtu cet écrit d'une éloluence mâle &amp;
anglicane, qui éleve l'ame, &amp; .'agrandit &amp; l'indigne contre la foiblesse
du S r*.</p>
<p>Au restes tout Paris prend parti dans ceîlï</p>
<p><pb/></p>
<p>Oaufe, qui met de nouveau aux prises le r.!a, linifme &amp; le Jansénisme ;
mais ce qui fait pan t cher la balance, c'est que les plus indifferens
sur les miserables querelles de ces deux sedes I ne peuvent l'être dans
celle-ci, où la liberté même de l'homme est compromise..</p>
<p>28 Février 1769. L'affaire des S'rs. Natoire 6 t Mouton a été plaidée
aujourd'hui au Châtelet.</p>
<p>Le Sr. Target , Avocat de Mouton , a parlé ave(¡\</p>
<p>28 Février. On attendoit depuis longtemsi un Poëme François, annonce
avec les pluSJl hautes espérances : enfin le nom de l'auteudi ne pouvoit
qu'exciter une grande curior-té 1.</p>
<p>3 Mars. Madame Vestris continue. ses dé-atf buts dans le comique avec le
même succès, ou plutôt avec encoie plus de succès que dans le t '!t</p>
<p><pb/></p>
<p>4 Mars 1769. Le Dcferteur , Opéra Comique du Sr. Sedaine, dont le Sr.
Monsigny a fait la Musique, annoncé depuis longtems &amp; retardé par les
foins &amp; embarras qu'ont donné au Musicien la place de Maître d'hôtel de
M. le Duc d'Orléans , dont ce Prince l'a revêtu , doit être &lt; enfin joué
après-demain. 11 y a eu hier une répétition prefqu'aussi brillante que
le fera la premiere représentation : M. le Duc d'Orléans , M. le Duc de
Chartres y étoient, &amp; quantité de Seigneurs, qui ont trouvé cet ouvrage
miraculeux'.</p>
<p>Il avoit exécuté une machine artificielle, qui figuroit assez bien fôn
Systême &amp; répondoit par diverses expériences aux objections qu'on
pouvoit faire. Mais le grand argument auquel il n'a pu réGfter, &amp; qui a
foudroyé absolument cette opinion nouvelle, c'est qu'il est démontré
impossible en bonne physique que des cordes mouillées rendent du son.
Depuis ce tems la réputation éphémère de ce Doéteur a beaucoup diminué,
&amp; il est rentré dans une obscurité dont</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ses en François de la traduction Italienne, in~ 8°. de içopages. Cet
ouvrage mal fait, &amp; du li style plus que médiocre, n'a pas même le
mérite du fonds. C'est un Sauvage qu'on introduit sur la scéne &amp; qu'on
fait disserter sur notre Religion , nos Dogmes &amp; notre Morale. On fent
que ce traité est calqué sur une infinité d'autres du même genre, mais
l'auteur n'a de commun avec ses confreres que l'envie d'infester de son
poison ses Leéturs, qui ne feront point en grand nombre &amp; conséquemment
il ne fera pas grand maL 9 Mars 1769. On ne sauroit trop faire connoi.</p>
<p>12 Mars. Le cri de Thonnête homme., est une brochure très clandestine ,
composée , suîvant le récit qu'elle contient, par le premier Magistrat
d'une ville de Province du fecond rang, qui ayant eu le malheur de faire
un mariage mal assorti, après avoir épuisé tous les moyens de patience &amp;
de conciliation, a été obligé de se séparer d'une Messaline. L'état où
l'a mis cette position ambiguë, lui a fait faire beaucoup de recherches
sur la matiere du Dii j</p>
<p><pb/></p>
<p>vorce, &amp; par une férie de réflexions dont ce livre est le résultat,
forme une espece de Me-.</p>
<p>Le Grand Prélat un jour après fuQ fonge Interprêté au rebours de son
fesis, De la Gascogne lui furviendia un mong&amp; Qui fera élire le Grajid
f,rt:lat de Se.t:l,s,</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les premiers vers on croit trouver la mort du Pape, par le jeme. on
entend le Car-dinal de Bernis, Archevêque d'Alby , &amp; le 4eme.</p>
<p>paroit fort clair.</p>
<p>monde.</p>
<p>14 Mars 1769. Le Parlement ne paroît pas</p>
<p>encore entrer dans les vues de la brochure dont on a parle, intitulée le
Cri de C honnête homme.</p>
<p><pb/></p>
<p>lepuîs quelques années les avoient de beaucoup urpafTe, font rèstées à
gooo Livres environ.</p>
<p><pb/></p>
<p>gisse redouble de ferveur &amp; de prieres pour 1; • conversion des
incrédules ; l'un a pour titre Opi !</p>
<p>nioll des anciens sur les Juifs, par feu M. d.</p>
<p>Mirabeau, Secrétaire perpétuel de l'Académie Françoise : l'autre est
intitulé Réflexions im portantes sur l'Evangile.</p>
<p>Ces deux ouvrages , connus comme manuf crits depuis longtems &amp; gardés
dans l'obscurit des porte-feuilles des curieux ou des esprit!</p>
<p>forts , font dans le goût de ceux attribués ?</p>
<p>Freret. Il y a autant de méthode, de logiqu t &amp; de clarté ; mais ils
font écrits avec beaucoup plus de force , &amp; font aussi énergiques dans 1
; style que dans le raisonnement. Le dcborde!</p>
<p>23 Mars 1769. M. de Bougainville racont.</p>
<p>beaucoup de choses de son voyage , il préten :.</p>
<p>entr'autres merveilles avoir découvert aux Terre -i Australes une
nouvelle Isle, dont les mœurs foi; i admirables , dont l'administration
civile sa;; honte aux Gouvernemens les plus policés d</p>
<p>ce nouveau llobinfon n'ait acquis ce goût d merveilleux , si ordinaire
aux voyageurs , i que son imagination exaltée ne lui faffe voir le :
objets tout autres qu'ils ne font. *</p>
<p>24 dil'ir.</p>
<p><pb/></p>
<p>29 Mars. Au mariage de M. le Comte de Fitz-James, M. le Duc de Chartres
lui donna</p>
<p><pb/></p>
<p>avoir fait la découverte. Il ne prodigue pnsïfc encore ce perfonage
curieux , mais il paroît é qu'il met tout en œuvre pour se faire nommera
Gouverneur de cette ifie, &amp; réparer la perteit qu'il a faite de son
Commandement aux Ulesaè Malouines..</p>
<p><pb/></p>
<p>30 Mars 1769. Dans ce pays-ci l'émulation les faiseurs de projets
enchérit sans cesse sur les lerniers , &amp; le, public gagne toujours à
cette oncurrence. Le Sr. Torré, qui l'an pasle avoit tbauché un Wauxhall
où l'on couroit en foule, donné au Sr. Ruggieri l'idée d'en établir un.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la fuite de ce premier ouvrage en est u fécond, qui lui fert d'appui ,
qui a pour titr DiJJÏrtation critique sur les tourmens de CEr fer, J.1
est aussi traduit de l'anglois, suivant u</p>
<p><pb/></p>
<p>3 Avril. L'affaire de la Compagnie des 1 Indes occupe la cour &amp; la ville
, par l'intérêt que beaucoup de gens y ont, &amp; par la tournure gràve
qu'elle est sur le point de prendre indifpenfablement. Malgré cette
crise , qui n'est</p>
<p><pb/></p>
<p>Jante, très - excellente Princesse Madame la J Compagnie des Indes ,
Souveraine de"la Pref- l qu'isle de r Inde, &amp; ci - devant des Isles de &gt;
France, de Bourbon &amp; du Port de l'Orient.</p>
<p>d'une façon avantageuse &amp; qui ne peut que lui J faire honneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>-4 Avril 1769. Affimblée publique de l'Acadé-mie Royale des Inscriptions
&amp; Belles Lettres, .du 4 Avril.</p>
<p>Le Sr. le Beau a ajouté que l'Académie avoit proposé pour le prix de la
St. Martin 1768 » d'examiner quels furent les noms &amp; les attributs
divers de Jupiter, chez les différens pett,ptcs de la Grece £ ç? de
VItalie ? quels furent L'origine &amp; les raisons de ces attributs ? Que
peu satisfaite des Mémoires qui lui ont été envoyés sur ce sujet, elle a
remis le Prix &amp; pro1 foie la même question pour la St. Martin de l'année
1770 : que le Prix fera double &amp; consistera en deux Médaillés d'or ,
chacune de la valeur de S 00 Livres.</p>
<p>L'abbé Arnaud a lu ensuite un Mémoire sur le style &amp; les ouvrages de
Platon.</p>
<p>A cette dissertation a succédé celle de M. de Guignes sur la Littérature
Chinoife\ &amp;pariicuiiérement sur les historiens &amp; Pétude de l'histoire</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Sr. de Rochefort a parlé le troisieme &amp; a donné h fécondé partie de
son Mémoire sur les mœurs des tems héroïques.</p>
<p>S' Avril 1769. Assemblée Publique de ïAcadémie Royale des Sciences,
tenue le Mercredi 5 Avril 1769.</p>
<p>Le Secrétaire annonça ensuite qu'en conftdé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tatlon de l'importance de cette matiere ; l'Acsb.</p>
<p>Le Sr. de Fouchy a lu encore l'Eloge de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Sr. de FotNAy a repris encore la parole 1 pour lire L'Eloge du Sr.
Trudaine de Montigny,</p>
<p>mémoire.</p>
<p>La- fecond trait est du Trudaine dont le Sr.</p>
<p>de Fouchy a lu l'Eloge : étant au lit de la, mort 4</p>
<p><pb/></p>
<p>je te legue tout cela , lui dit le moribond</p>
<p>en souriant ; mot susceptible de deux sens &amp; : très-philofopliique , de
quelque maniéré qu'on - l'entende.</p>
<p>M. Macquer a continué la séance par la leciture d'un Mémoire sur une
meilleure méthode de teindre lafoye en écarlate avec la Cochenille.</p>
<p>M. de Fouchy , doue * n organe infatiga- ble , a terminé la séance par
une notice des trois Arts, publics depuis un an par l'Académie ; fart du
fil d'arclzal, par M. Duhamet; celui de r l'exploitation des mines de
charbon de terre, [par M. Morand fils ; &amp; l'art de la menuiserie,
ipremiere partie r par le Sr. Roubaud , Compagnon Menuisier. 1-1 a fait
un éloge mérité cfe ; cet Artiste , -qui , asservi au méchanisme de son
art , a su pourtant s'en dégager &amp; s'élever jusqu'aux principes d'une
théorie savante &amp; raisonnée. 7 Avril 1769. M. l'abbé Laugier, très-connu
par sa fortre des Jesuites quelques années avant la Dissolution de cet
Ordre fameux , &amp; par FeLL : cîandre que nt cet événement , auteur d'une.</p>
<p>Histoire de Vcnife , &amp; qui a.voit quelque r,pJT-.</p>
<p>tation dans la République d'es. Eettrés', vient</p>
<p><pb/></p>
<p>10 Avril 1769. Extrait d'une lettre de Rome, du 25 Mars 1769. L'Empereur
cft entré dans le Conclave, les arrangemens étant pris pour laisser la
porte ouverte. A son arrivée, il a demandé s'il pouvoit conserver son
épée? On lui a dit qu'il ne la portoit que pour la définie de la
religion; on prétend qu'il a ajouté, &amp; pour celle de mes Etats.</p>
<p>cependant &amp; se contint.</p>
<p>Il paroit ici une Satyre datée de l'enfer r au Cardinal Piccolomini. Le
Conclave est fort agité : les intrigues ne font pas encore terminées. On
croit qu'il fera long, &amp; que le SaintEsprit ne descendra pas sitôt fui
les tête de ces Eminences Electorales.</p>
<p>A</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>16 Avril 1769. Le Sr. Poinsinet , jaloux' d'étendre de plus en plus- sa
réputation , &amp;) trouvant comme Alexandre le monde encore) trop petit
pour son individu, est allé en Efpi-.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>votion, mais d'une façon moins publique : il a prétexté des incommodités
pour relier dans son lit &amp; recevoir la Communion chez lui.</p>
<p>tion, le tout confidéré dans le Cheval &amp; dans la Jument, &amp; comparé dans
le Taureau, dans la Vache, dans le Bouc, dans la Chevre, dans le Bélier
&amp; dans la Brebis, sans oublier de</p>
<p>faire remarquer les différences essentielles de f ces visceres dans
l'homme &amp; dans les animaux i dont il s'agit.</p>
<p>29 Avril. On apprend que M. de Voltaire , avant sa Communion demiere, a
prononcé un beau &amp; pathétique discours, où il s'est expliqué
cathégoriquement sur sa foi, &amp; où il a renié toutes ces malheureuses
brochures qu'on lui attribue.</p>
<p><pb/></p>
<p>IOn ne peut pourtant lui refuser du talent : il y a de très- jolis air&amp;
de symphonie dans ibâ</p>
<p><pb/></p>
<p>ouvrage, &amp; d'ailleurs les jugemens précipita d'une premiere
représentation font sujets cj beaucoup d'erreurs.</p>
<p>Christ pour la douceur, la modération , la chao rité &amp; l'esprit lumineux
qu'il répandoit dans ses Inftruétions. Le Professeur, ému de cette
apostrophe risible ea tout autre cas , n'a pu -s'empêcher de yerfer des
larmes de joie, &amp; tous</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Mai. Extrait d'une lettre de Rome iu 23 Avril 1769. Les Cardinaux
pelotent dans le Conclave en attendant partie. Il est aujourd'hui
grandement question du Cardinal ,cùllganelli pour en faire un Pape,
c'efi-à-dire, que c'est la marotte du moment; car en géné.ral celui dont
on parle le plus dans les com;mencemens, est celui qu'on a le moins
envie id'exalter. Ganganelli est un Cordelier âge de 64 ans, né à
Rimini, d'une très-baffe cxtrac.</p>
<p><pb/></p>
<p>tion, mais n'en visant pas moins de loin &amp; e:7 toute humilité au
Pontificat. En conléquenc il s'est toujours abstenu de prendre part aux
de mêlés de la Copr de Rome &amp; de s'immifcn dans les affaires politiques;
il n'et f dans le a d'aucune exclufiori, il a de très-bonnes mœurs:
point de maîtreiTes, point de mignons; il e.</p>
<p>res du Saint-Esprit, &amp; vous aurez bientôt un.</p>
<p>Vicaire de Jésus-Christ.</p>
<p>16 Mai 1769. On vient de réimprimer le Dif-\</p>
<p>cours de L'Empereur Julien contre les Chrétiens, traduit par M. le
Marquis d'Argens. Cet ouvrage avoit déja paru, mais avec des notes def-</p>
<p><pb/></p>
<p>fu&amp;îves du texte, ou du moins qui le cam.</p>
<p><pb/></p>
<p>faires dans le fein de la Faculté même, non que:: parmi les gens
instruits il puisse se trouver desi détracteurs de bonne foi, mais parce
que lai passion &amp; la cabale influent fis tout, &amp; que; l'amour-propre
combat encore par opiniâtreté, en faveur d'un mauvais systême, même
lorsque'i l'esprit est convaincu.</p>
<p>Au reste, un des principaux avantages qui, puisse résulter du nouvel
hôpital, c'est de faire ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Relation de Marcel des chojes merveillcujes - des aaes des bienheureux
Apôtres Pierre &amp; aul, &amp; des aéles magiques de Simon le Ala.</p>
<p>tien. On a réuni ces différens ouvrages fous titre de Collccîion
d'Anciens Evangiles ou onumens du premier siecle du Christianisme,
traits de Fabricius, G'M~ autres Sains , &amp; par l'Abbé B * * *.</p>
<p>Dans l'avant-propos on dit que tous ces Evanles furent appelés
Apocryphes, par opposition fx autres, appelés authentiques, en ce que,
ins le Concile de Nicée, après avoir placé ile-mêle les uns &amp; les autres
sur l'autel, les r:res prièrent ardemment le Seigneur que les ^emiers
tombaient fous l'autel, tandis que :ux qui avoient été inspirés par le
Saint-Esprit.</p>
<p>fteroient dessus : ce qui arriva sur le champ.</p>
<p>in confiant de tourner en ridicule les livres crés, en les confondant
indistinctement avec autres qu'une fraude pieuse, mais condamnaie, a
répandus dans les premiers siecles de Eglise &amp; très-analogues aux
premiers, comme n a dit, par des récits qu'ontrouveroit abfures, &amp; un
style qu'on appelleroit galimathias, ans des livres prophanes.</p>
<p><pb/></p>
<p>porté.</p>
<p>les clefs des armoires pour ferrer ce qui tra !</p>
<p>de cette comédie, &amp; prennent congé de L gouvernante, en la déclarant
gardienne, en li donnai</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>w est du Sr. Loriot, artiste connu par plufieurrii secrets, &amp; surtout
par celui de fixer le pastel.</p>
<p>quelles font les conditions secrettes de la no t.</p>
<p>mination du Saint Pere, conditions au reftik, fort illusoires,
auxquelles il n'a jamais pu foufJ, crire que comme fimpIe particulier, &amp;
qu'iur se dispense de tenir sur la chaire de Saini.</p>
<p>qui, en attendant qu'on juge du St: Pere paq ses œuvres, indique la
gaieté de son esprit 6 sa finette. Peu de jours avant son Election x
quatre Cardinaux vinrent dans sa cellule, é , lui dirent qu'il falloit
absolument qu'il fût Paper Il les regarda ironiquement &amp; leur répondit J
si c'ejï pour vous moquer de moi, que vouz.</p>
<p>parlez ainsi, vous êtes trop :si votre proje t eji Jcricux, vous êtes
trop peu.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 Mai 1769. Tout Paris est en l'air aujourd'hui pour voir le passage de
Vénus sur le disque du soleil, ce phénomene annoncé depuis si longtems,
que la génération présente ne reverra point, &amp; que doivent observer tant
de Savans repandus dans les diverses parties du monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>la ville l'année prochaine pour le mariage de M. le Dauphin. Il est
certain qu'aucun Prévôt des Marchands , y compris M. Turgot, si renommé
pour les fpedtacles d'apparat &amp; de ma-i gnificence, n'a imaginé rien qui
approche d'uni local aussi agréable &amp; aussi susceptible de tou-: tes les
fortes de plaisirs réunis.</p>
<p>cultes. Cet examen amene naturellement celui i de ces opinions &amp; de ces
cultes. On fait voir ;!</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'Eglise Romaine ; on les fait dériver de I orgueil &amp; de l'ambition
de ce pouvoir que leur a faille usurper l'imbécilité humaine, qu'ils ont
toujours voulu étendre &amp; multiplier, &amp; dont ils se font servi pour
perpétuer la crédulité &amp; l'aveuglement des Peuples sur lesquels il étoit
établi.</p>
<p>Ce traité, qu'on annonce avoir paru en An.</p>
<p>, Cet ouvrage ne pouvoit pas paroitre dans un .ms plus fayorable, où
toutes les Puissances</p>
<p><pb/></p>
<p>raftérifées par leurs attributs divers, telles qu.</p>
<p>la Prudence, la Justice, la Piété, &amp;c. Un génigi des Arts est sur le
piédestal ; il annonce l'amoii r du Prince pour eux &amp; la perte qu'ils
viennent de faire par sa douleur. -Divers symboles caraCf r térifent
ceux qu'affectionnoit le plus M. le Daul.</p>
<p><pb/></p>
<p>On critique encore-la figure de la Religion, est-à-dire la Couronne
qu'elle tient, qu'on ouve mesquine &amp; de petite maniere.</p>
<p>," On prétend que Pallégorie de l'Immortalité t'est qu'un développement
de cette première ijure, que c'est au fonds la même idée. On ïiftifie
cela en disant, que l'une caraétérife la rloire éternelle, &amp; l'autre
celle que les Vertus Su Prince lui mériteront chez la Postérité.</p>
<p>8 Juin. On voit aussi chez le Sr. Coustou,</p>
<p><pb/></p>
<p>le Sculpteur chargé du mausolée qui doit etr ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Il Juin. Les Mufes font faites pour chanter</p>
<p><pb/></p>
<p>ties. On connoît les talens de cet amateur pour.</p>
<p>ces fortes de divertissemens; c'efi lui qui dirige i</p>
<p><pb/></p>
<p>12 Juin 1769. L'Académie Royale deMufique 2 propose de donner demain
mardi , la iere.</p>
<p>lepréfentation de Zaïs , Ballet héroïque en uatre aes, avec un Prologue
joué en 1748.</p>
<p>.es paroles font de Cabufac, &amp; la Musique de iameau.</p>
<p>i; Juin. VEnfer détruit est un ouvrage lu même auteur que la Cruauté
Rcligieuft 7 k n'en est qu'une fuite &amp; un développement.</p>
<p><pb/></p>
<p>autre vie , que la punition des méchans fera l'a I néantiflement, &amp; il
s'autorise du sentiment du fameux Locke.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'a mise heureusement dans un état d'aifance- considérable.</p>
<p>Les paroles de ce poëme, en général, font lyriques ; il y a pourtant du
prosaïque &amp; quelquefois du galimathias : plus d'esprit que de (
sentiment , plus de délicatesse que de naturel.</p>
<p>Notre Choréographie brille dans ce Ballet, 9 qui prête aux situations
les plus pittoresques.</p>
<p>.On admire entr'autres dans le fécond aéte trois groupes pantomimes ,
représentant trois sujets 5e féerie très-connus ; l'Oracle , Zcnéide , &amp;
Zelindor. Celui de l'Oracle surtout a enlevé les Jfuffrages ; il est
exécuté par le Sr. Gardel &amp; - par Mlle. Guimard : ces deux Danseurs
épuisent idans leurs mouvemens , dans leurs attitudes , idans leurs
entrelacemens , tout ce que la vo"" If ) peut gçfue de plus expressif.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 Juin. De la tolérance dans la Religion , ou de la liberté de
conscience par Crellius : l'intolérance convaincue de crime &amp; de folie,
&amp;c. Ce traité fut d'abord publié en 1637, fous ce titre Junii Bruri ,
PolonÍ, vindicia pro Religionis libertate. Le Cene, Ministre Arménien,
en fit en 1687 une traduction. C'est celle , Pl 1</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on donne aujourd'hui , suivant l'Editeur, mais plus claire , plus
châtiée , plus énergique &amp; reétifiée au point de la regarder comme
refondue.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'être encore rendu aux lumieres de la raison , &amp; dont le cœur n'est
point impénétrable aux sentimens de l'humanité.</p>
<p>Que nous diront ce Telescope T Cette Vénus &amp; ce Soleil?</p>
<p>A uffi sans ce vain appareil, Cherchons un plus sur horoscope.</p>
<p>En ces délicieux jardins Brillent nos astres véritables ; C'est dans
leurs regards adorables Que nous trouverons nos deflàns !</p>
<p>21 Juin. Il y a plusieurs années qu'un certain Abbc de Foix, Famé damnée
de M. l'E.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On trouve enfin dans la troisieme un développement , une justification &amp;
des éloges du projet de relâchement contenu dans la Requête qui a
occasionné le schisme de la Congrégation , &amp; qui paroit faire encore
l'objet des complaisances de ces Religieux , même en disant qu'ils y
renoncent &amp; qu'ils l'abjurent.</p>
<p><pb/></p>
<p>lieu , qui durera autant que ces saints religieux : voudront , &amp;
entretiendra entr'eux la charité éternelle qui les dévore.</p>
<p>Ils regardent le fecond point , contenant historique prétendu de la
contestation aétuelle, omme un récit plein de faussetés , d'inexactiudes,
 de déguisemens, de traveftiffemens des aits dont ils se contentent
de relever les plus unportans. -.</p>
<p>Mais ce qu'ils relevent avec plus de foin en", :.re, c'est l'affectation
de justifier &amp; de louer e projet de relâchement éclos par la Requête
enfurée dont on paroit s'être uniquement occupé dans le troisieme &amp;
dernier point. IIe: démontrent que les observances régulières,
l'abstinence, les veilles de la nuit, un habillement grotesque aux yeux
du monde, mo's finiple &amp; ia vraie livrée des enfans de St. Benoit, font</p>
<p><pb/></p>
<p>prescrites par la regle de leur instituteur &amp; pa; l'établissement de la
réforme, qu'elles font parti! ;</p>
<p>Religieux du Couvent des Blancs-Manteaux, 01</p>
<p>demande si l'appel interjeté par l'Abbaye do Saint-Germain de la
Sentence du Général, ¡ c quelque fondement ? »</p>
<p>Suit une Consultation du 8 Juin 1769, figncer de treize Avocats, où l'on
est d'avis, coranuri de raison, que ces Appellans n'ont aucun moy eis
pour faire infirmer la sentence.</p>
<p>On est surpris que les Bénédictins perpétuen une pareille querelle dans
un tems si peu sa-s vorable aux moines, où l'on saisit volontiersu les
occasions de les entamer, &amp; où la Com-n million établie pour la réforme
féviroit-d'autantn mieux contre cet ordre, qu'il est peut-être le plus
riche de la France. 1 24 Juin 1769. Le Chapitre de l'Abbaye dei St.
Germain-des-Prcz a pris le parti de désà-i vouer le Mémoire dont on a
parlé, ou du.i moins a refuse de l'approuver &amp; de donner pouvoir aux
Commissaires de suivre l'appel; em</p>
<p><pb/></p>
<p>-rte qu'on ne doit le regarder que comme l'oulage des mêmes
particuliers, c'est-à-dire des , qui avoient demandé au Roi la
féculari'don.</p>
<p>ii rigidité avec laquelle on a traité les coltyrteurs depuis quelque
tems, envoyés en foule h Bicêtre , &amp; même punis plus sévèrement u
gémiffans fous des peines affiiétivcs, a intimidé les plus audacieux , &amp;
ces livres n'arrint plus gueres que par la porte, ou par le anal de ceux
faits pour empêcher la fraude &amp; ci croient avoir le droit de la
favoriser en fa',ur de leurs amis.</p>
<p><pb/></p>
<p>douce, d'un esprit naturel, &amp; très-capable d goûter un encens plus pur &amp;
plus délicat qu f celui du Chevalier de la Morliere.</p>
<p>26 Juin. M. Léonard , jeune auteur qui manir avec autant d'adresse le
crayon que la plumer vient de faire le portrait de M. l'abbé de V 0"
senon en manière noire, d'une touche très-vrai: &amp; très-ressemblante. Il
y a joint les vers suivans i J'ai tracé le portrait de cetaimable
auteur, Qui nous donne en riant les leçons les plus fages : : Que
n'ai-je pu peindre son cœur, - * Comme il est peint dans ses ouvrages !</p>
<p><pb/></p>
<p>'oseillon. de foi libellée, dans un ade paffé :vant Notaire, &amp; d'après
la déposition des moins de la scene édifiante du 31 Mars , i M. de
Voltaire renouvelle d'abondance jut ce qu'il a protesté ledit jour : en
date :emier Avril. On met dans une note que i. de Voltaire a cru devoir
constater sa 'foi jur démentir ceux qui ont écrit contre lui au ai. A la
fuite de ces différentes pieces est 1 certificat de plusieurs témoins &amp;
habitans : Ferney, qui déposent de la Religion, des 'œms &amp; du bien qu'a
fait M. de Voltaire dans paroisse depuis qu'il y est, paroisse qui est
ms le meilleur état aujourd'hui &amp; dont la Dpulation est augmentée du
double depuis ni y réside.</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Juillet 1769. Il paroît une tragédie, intir tulée : Les Guehrcs, ou la
Tolérance : le titn, seul annonce le but de l'ouvrage. Ce Dramn moral eH
dénué des grandes pallions, vrais rel forts de l'aétion tragique. M. D. M.</p>
<p>Mierre &amp; autres grands hommes du théâtre, :.</p>
<p><pb/></p>
<p>2S diverfespour l'instruction du genre humain.</p>
<p>!, 9 Juillet 1769. Unfujet de l'Opéra très-préux au public dans son
genre, excite les craintes .: le perdre. Mlle. Guimard, dont les talens
jur la danse font les délices des amateurs, est la veille, dit-on , de
faire banqueroute: on fure que M. le Maréchal Prince de Soubise , i
retire les deux mille écus par mois, dont .la gratifiait; ce qui fait un
objet de 72000 li- es de rentes de moins, fixes par an, indépen.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dubarri venir les eclipser, &amp; foit rivalité, fol hauteur, foit caprice,
elles n'ont pas rendu Ji cette Dame les politesses d'usage envers II
femmes présentées. Ce qui leur a procuré disgrace dont on parle, &amp; qui
fait la matieii de l'Estampe. On les a représentées fous l'en &gt; blême
des trois Grâces, avec leurs attributsi.</p>
<p>que, licentieufe &amp; infâme , se montre avu le plus grand secret &amp; ne
s'est pas beaucouc multipliée.</p>
<p>10 Juillet 1169. M. de Bougainville, apra avoir présenté au Roi, aux
Princes &amp; aux AK niftres le Sauvage qu'il a ramené de son demievoyage,
se fait un plaisir de le produire ch i les particuliers curieux de le
voir. Sa figure ni rien d'extraordinaire, ni en beauté ni en lai deur;
il est d'une taille plus grande que petiteîi d'un teint olivâtre; ses
traits font bien pronon cés &amp; caraétérifent un homme de trente ans.</p>
<p>est fort &amp; bien constitué, il ne manque poir d'intelligence, il
s'exprime encore mal en Frar çois, &amp; mélange sa langue avec celle-là. M.
d Bougainville prétend connoître environ troi cent mots de la sienne. Ce
Patagon [ car il vei</p>
<p><pb/></p>
<p>! Il vient de répandre une feuille intitulée : Le Cri des Nations. Elle
roule sur la suppression des Jésuites, sur les secousses dont on ébranle
i la gent monacale, auxquelles il applaudit; sur les Annates, les
Dispenses, la Bulle in Cæna 1 Domini, les Délégués des Papes, les préten</p>
<p><pb/></p>
<p>tions absurdes de ces Chefs de l'Eglise. Il vou- : droit qu'on supprimât
toutes ces servitudes honteuses , monumens de la barbarie des premiers :
siecles, &amp; qu'on fît concevoir aux fouYerainsr Pontifes que leur regne
n'est pas plus de ce: monde que celui de Jésus-Christ, dont ils font les
Vicaires.</p>
<p>Cet écrit rapide &amp; lumineux est d'autant: meilleur, que rempli de
raisons &amp; de fendment, il est purgé de toutes mauvaises plaisanteries
que se permet trop souvent le Phi-, lofophe de Ferney dans ceux qu'il
répand sur!</p>
<p>cette matiere.</p>
<p>13 Juillet 1769. Procès de Clalt, poiir Jervir de Supplément aux Caujes
CLlebres. Tel est le titre d'un nouveau pamphlet de M. de ; Voltaire,
qui, après avoir joué toutes fortes de : rôles littéraires, fait
aujourd'hui le perfonage : d'Avocat.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avocats si verbeux &amp; si diffus. On connoît, du rdte, le pinceau de M. de
Voltaire; il frappe des couleurs les plus énergiques cet abbé, monstre ,
suivant lui, d'ingratitude &amp; d'hypocrisie.</p>
<p>14 Juillet 1769. Extrait d'une lettre de Ferney du premier Juillet 1769.
Vous me demandez des nouvelles du Patron? Je vous dirai que j'en ai été
très - bien reçu, que c'est un homme charmant de tout point, mais
intraitable sur l'article de la fanté. Il devient furieux quand on lui
dit qu'il se porte bien : vous savez qu'il a la manie d'être malade
depuis quarante ans ; elle ne fait qu'augmenter avec l'âge; il se
prétend investi de tous les fléaux de la vieillesse, il se dit sourd,
aveugle, podagre.</p>
<p>jurant il arrachoit de tems en tems de petites herbes parasites ,
très-fines, très-déliées , ca.</p>
<p><pb/></p>
<p>fent ni le moine ni le prêtre. S. M. en a. été aussi enchantée qu'emba
rraffée.</p>
<p>tous les Souverains, une longue possession; qu'il i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ils ont tellement intrigué que la ville qui leurfc.</p>
<p>travaux se commencent avec une activité sansi.</p>
<p>cgale ; on dispose d'avance dans diffrens chantiers toutes les
charpentes &amp; les parties en boi!,.</p>
<p>de ce vaste édifice , &amp; les amateurs font ennu.</p>
<p>revenus des craintes qu'ils avoient que le l\li'[ niftere ne sentit pas
toute l'importance de ce</p>
<p>monument, qui doit faire un honneur infini aïs</p>
<p>siecle de Louis XV.</p>
<p>l'esprit philosophique prétendu nous a conduit t lorsqu'on voit un
auteur grâve , érudit , fage Yt honnête &amp; profond, traiter une matiere
sur lai -- quelle il auroit eu honte dans un autre tems de * porter même
ses regards ; pour prévenir lei fuites du libertinage, en donner un
traité com-ic plet , &amp; vouloir réduire en principes d'adminiii stration
l'école du vice &amp; de l'infamie.</p>
<p>Le dessein de l'Ecrivain feroit de concentrent dans une même iuïtifon
toutes les filles éparfeiu</p>
<p><pb/></p>
<p>d'ans la France, &amp; d'en former une espece d'ordre religieux consacré à
Vénus , dont le cheflieu feroit Paris, fous le nom de Parthenion , &amp;
d'où il se feroit des émanations dans les Pro.</p>
<p>Ce projet est enchâssé dans un petit Roman en forme de Lettres, vif &amp;
agréable, où il y a beaucoup de naturel, de sentiment &amp; de délicate (Te
: il est lingulier de voir une pareille bordure servir de cadre au
tableau de la lubricité , de l'impudicité , &amp;c. La féconde partie , qui
contient les Notes, est remplie d'une érudition immense sur les lieux de
débauches des anciens.</p>
<p>On y a joint quantité de petites Tiitforiettes donc l'écrivain appuyé
ses idées. Le tout est écrit purement. Il y a des peintures
très-voluptueuses,, des situations chaudes &amp; un style généralement:
très-animé..</p>
<p>Ce traité in - 8° assez volumineux , digéré avec le plus grand foin ,
calculé avec une pré-- eifion unique , ne peut manquer encore un coup.</p>
<p>d'être l'objet de l'étonnement de tous ceux qui le liront. Il a dû
coûter beaucoup de travail à* son auteur, qui avec une tête très-bien
organi-fée, un cœur très-sensible &amp; très-honnête, peut se vanter d'avoir
produit le Complément de l'Extravagance &amp; du Diogénifme.</p>
<p><pb/></p>
<p>NB. Pornographe est un mot grec, qui veut dire Ecrivain qui traite de la
Prqftitution.</p>
<p>20 Juillet 1769. Les Jeux Pleiens ont eu lieu dimanche avec toute
l'affluence qu'attire la nouveauté dans ce pays-ci , car , quoique ce
genre de fjpedtacle ait été répété souvent &amp; encore l'annee derniere, le
titre &amp; la forme fous lequel on l'a reproduit, font assez pour exciter
la curiosite.</p>
<p><pb/></p>
<p>vu les fonctions e l'état de cet llbbè, IL n oie rroit rien écrire de
son chef sur cette matiere , on ne doute pas que cet écrit ne foit le
vœu général du Conseil , &amp; l'avant-coureur de la r destruction de la
Compagnie.</p>
<p>Sur quoi tout le monde se tût , &amp; le Conseil se leva.</p>
<p>On prétend que depuis la nouvelle Liquida.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>crasse , une présomption si veugre, qu'on lui faisoit croire tout ce
qu'on vouloit en caressant sa vanité. La postérité ne pourra jamais
comprendre tout ce qui lui est arrivé en pareil genre : les tours qu'on
lui a joué &amp; auxquels il s'est livré dans l'ivresse de ton amour-propre,</p>
<p>font d'une espece si singuliere &amp; si nouvelle.</p>
<p>qu'il a fallu créer un mot pour les. caradtérifer : notre langue lui
doit de s'être enrichi du terme de Mistification , terme généralement
adoprû quoiqu'en dise M. de Voltaire, qui voudroit le proscrire , on ne
fait pourquoi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les amis de cet Abbé annoncent que sentant lui-même les endroits foibles
de son Mémoire, il fait imprimer un Supplément, où il se redressera &amp;
préviendra les réponses ou les objections qu'on pourroit lui faire.</p>
<p><pb/></p>
<p>On fent qu'une pareille matiere ne peut avoir été traitée dignement par
un écolier, &amp; que pour ce panégyrique il faudroit avoir prelqu'autant de
génie que le héros.</p>
<p><pb/></p>
<p>son genre , &amp; très-digne d'observatîons &amp; de critiques , n'a pas même
reçu les honneurs de la censure.</p>
<p>1 Août 1769.. On a levé l'embargo qui étoit sur le Mémoire de M. le
Comte de Laura-1 guais, &amp; on en continue l'impreiffon. En attendant que
le public puisse en jouir, on en a répandu des Précis, auxquels l'auteur
a joint a - quelques réflexions sommaires contre l'ouvrage- a</p>
<p><pb/></p>
<p>Duc de Choifeuil sur ces matieres, qui méte d'être lue.</p>
<p>- Dans la féconde, M. de Voltaire fort pre£.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur traite du Souverain Pontife &amp; de: Loix Canoniques , de la
Tolérance en matière de Religion, du Clergé, des Monasteres, dt culte
excessif qu'on rend aux Saints, des viei des Saints &amp; des livres
ascétiques ou de dévo tion, de l'usage des Saints Peres, de la Théooi
logie, de l'Histoire Ecclésiastique &amp; du Droit Canon., de la Religion,
des Biens EccléûaRi.; ques, de quelques moyens généraux pour
entreprendre avec succès une réforme en Italie, d'une supplique du
peuple Romain au Pape pour lui demander le rétablissement de l'Agri.</p>
<p>La préface du traducteur français , en dix - ii</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Non content d'avoir défendu l'honneur d la Compagnie, M. Necker a lu un
fécond Diï cours, où il a examine les deux cas, de la com tinùation du
Commerce de la Compagnie , Oi de sa supression, qu'il appelle une vraie
cet ration.</p>
<p>changemens, sans lesquels on ne pouvoit se promettre le but qu'on se
proposoit.</p>
<p>Dans la feconde hypothese il a envisagé legi différentes maniérés de se
dissoudre , foit en se liquidant purement &amp; simplement, foit en ref-s
tant lié au gouvernement, foit en se refondanti dans une nouvelle
Compagnie. Il a combattu) fortement le projet de la caisse d'Escompte ;
il a préfeïité cette métamorphose comme inju-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'orateur a fait renaître la joie &amp; l'espérance ians le cœur du plus
grand nombre des Acionnaires; le Ministre même a paru ébranlé de on
éloquence vidorieufe , &amp; il a été décidé !u'on nommeroit des
Commissaires pour exaniner les différens plans d'Emprunt &amp; discuter 'ils
opéreroient les effets salutaires dont on ivoit besoin.</p>
<p>On a arrêté en outre que le Mémoire de M.</p>
<p>10 Aoir 1769. Les Comédiens François ont remis hier le Pere de famille,
de M. Diderot.</p>
<p>Ce Drame très-pathétique a produit l'effet ordinaire, de ferrer le cœur
&amp; d'occasionner des larmes abondantes. On comptoit autant de mouchoirs
que de Spedateurs : des femmes se font trouvé mal, &amp; jamais orateur
chrétien n'a produit en chaire d'effet aussi théâtral.</p>
<p>11 Août. Le Mémoire sur la Compagnie des ilndes par M. le Comte de
Lauraguais a été répandu dans le public la veille du jour de
l'assemblée. Il est précédé d'un Discours sur le commerce en général ,
d'une obscurité qui ne permet gueres d'en parler. Il veut être lu &amp;
médité pendant longtems. Pour ce qui concerne la partie de ce Mémoire
sur la Compagnie,</p>
<p><pb/></p>
<p>quoique d'accord avec l'abbe Morellet sur la necemté de sa deftruétion,
l'auteur trouve que cet abbé n'a pas prouvé son systême &amp; .qu'il peche
également par les faits &amp; par les raisonnemens. Il y joint ensuite le
discours lu par.</p>
<p>Ceux-ci pourtant , par leur figure intéressante, attirèrent son
attention ; ils lui adress-erent leur petit compliment, se donnèrent
pour de jeunes caqdidats qui vouloient se confacrerau Service des
Autels, se renommèrent de la protection &amp; même de la parenté de M. le
Duc de Choifeuil , qui n'étoit pas loin &amp; vint appuyer leurs hommages &amp;
leurs demandes. Le cœur de l'Evêque ;</p>
<p><pb/></p>
<p>1 S Août 1769. M. God'heu , fils d'un ancien Directeur de la Compagnie
des Indes, vient de jrépandre un imprimé d'une feuille in-4to. où il
relève fortement une erreur avancée par M.</p>
<p>l'abbé Morellet sur un point concernant l'ad-jniniftration précédente ,
&amp; trop légèrement -adoptée par M. le Comte de Lauraguais d'après
l'exposé de cet Abbé. Il fuit de l'explication du</p>
<p><pb/></p>
<p>- fait par M. God'heu, que le premier écrivaite est coupable, ou d'une
grande ineptie , om d'une fausseté manifeste. Le réclamant-venge do!</p>
<p>sujet étoit i Eloge de Moliere. Il y a trois Ac-Y cessit, dont on ne
nomme pas encore les au-ij.</p>
<p>teurs. C'est au jour de la St. Louis que se ma.a; nifeftera la gloire du
vainqueur dans tout forri.</p>
<p>Indienne, Drame qui a eu une forte de succès ,3: parce que le larmoyant
en a toujours. Au reste p.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Prince enchanté de cette galanterie ingé-1ieufe redoubla de bontés &amp;
de caresses pour on hôte, &amp; voulut paffer trois jours chez lui : faveur
signalée, dont aucun particulier peutêtre n'a jamais pu se vanter.</p>
<p><pb/></p>
<p>deux ans, &amp; jette un grand jour sur les deux : farces qu'il a jouées à
Pâques successivement.</p>
<p>Il paroit que M. de Voltaire craignant d'être : inquiété par le Prélat
en question, par le Parle-</p>
<p>son dti scandale énorme qu'il causoit par ses ( écrits également impies
&amp; licentieux, &amp; dont les défarveux qu'il en faisoit, n'excitoient que :
davantage la curiosité des Leéteurs, a pris le : parti en 1768 de faire
un aéte de Religion au-</p>
<p>thentique : c'est là-dessus que lui écrit M. d'An-</p>
<p>necy le 11 Avril 1768 , &amp; commence ainsi : „ 1 ,, en dit que vous avez
fait vos Pâques, bien „ des personnes n'en font rien moins qu'édi-</p>
<p>„ fiées. ,, Le Prélat annonce ensuite qu'il pense : plus charitablement,
qu'il croit M. de Voltaire trop au dessus des refpeds humains, des pré-</p>
<p>jugés &amp;:des foîblesses de l'humanité, pour trahir &amp; dissimuler ses
sentimens par un acte d'hypo- , crisie qui suffiroit seul pour ternir
toute sa gloire.</p>
<p>Il félicite la Religion d'avoir acquis un pareil prosélyte ; il ajoute :
„ si le jour de votre Com-</p>
<p>M. de Voltaire, dans sa réponse du 15 du j</p>
<p><pb/></p>
<p>k Suinte Messe, bien loin d'être autorisé par les usages &amp; les fages
ordonnances des Rais</p>
<p><pb/></p>
<p>Très Chrétiens, a toujours été regardee comme; du ministere des
Palpeurs, &amp; non de l'exercice i de la Police extérieure , qu'il veut
attribuer auxi Seigneurs.</p>
<p>de si près : il ajoute, que tout ce qu'il écrit 1 est pour remplir ton
ministere d'Evêque &amp; de !</p>
<p>Pasteur ; que du refteil ne craint pas les Satyres.</p>
<p>duit en témoignage un certificat figné de MM. les Syndics des Etats du
pays, des Curés de ses terres, d'un Juge Civil, d'un Supérieur d'une !</p>
<p>j, Vous connoissez f écrit-il ] les ouvrages „ qu'on vous attribue, vous
savez ce que l'on „ pense de vous dans toutes les parties de l'Eu„ rope
, vous n'ignorez pas que presque tous 3j les incrédules de notre siecle
se glorifient de j, vous avoir pour leur chef &amp; d'avoir puile :') dans
vos écrits les principes de leur irréli-</p>
<p><pb/></p>
<p>Du 13 Juin 1768.</p>
<p>J'ai, Monsieur, remis fous les yeux du Roi -la Lettre que vous m'avez
adressee pour S. M.</p>
<p>.de Voltaire, &amp; des rcponfes qu'il vous a faites.</p>
<p>C'est apparemment pour se moquer encore mieux du Prélat, que M. de
Voltaire a procédé</p>
<p><pb/></p>
<p>ette année d'une façon plus extraordinaire ent core au grand œuvre de sa
Communion Pafcaiel.</p>
<p>En oonféquence le 50 Mars 1769 , après avoiJ fait avervir M. le Curé de
Ferney, felon le -Loix du Royaume, d'une fievre violente qui le retient
chez lui malade, Requisition de M. dé Voltaire audit Curé de faire en
cette oceafiorl tout ce que les Ordonnances du Roi &amp; les r rêts du
Parlement commandent, conjointement avec les Canons de la Ste. Eglise,
Mere de la Religion Catholique, professée dans le Royaume , religion
dans laquelle lui malade èft né 3f.</p>
<p>La 1er Avril 1769, par devant Notaire, immédiatement après avoir reçu
dans son lit la Ste.</p>
<p>On ne fait point comment M. l'Evêque d'Annecy a pris cette nouvelle
comédie, mais, appa-j: remment, n'ayant pas été content de l'effet de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>24. Août 1769. On a consacré la petite plaifan-.</p>
<p>vertifîement allégorique, intitulé le Ballet des 1 Abbés. On fent qu'il
ne peut avoir lieu que : sur des théâtres particuliers : il a déja été
exé- • eu té en plulieurs endroits. 25 Août. L'Académie Françoise a tenu
suivant l'usage sa séance publique pour la dittri-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>même ce peintre ineaimable. Quoi qu'il en rait; l'auteur a paru digne de
la Médaille qu'il a reçue ; il a été obligé de franchir la foule pour
venir la prendre, &amp; le fauteuil près du Secrétaire se trouvant vacant,
il l'a invité de s'asseoir : grace prématurée, pronostic heureux de
l'honneur qu'il aura sans doute un jour.</p>
<p>M. Watelet, pour remplir le vuide de la séance , a continué de faire
part au public dequelques morceaux de sa traduétion de la J¿'u-.</p>
<p>Jiilein délivrée. Celui cfu'il a lu est tiré du 7me.</p>
<p>chant.du Tasse. Ce Poëte peint la fuite d'Her- minie, &amp; son entrevue
avec un vieillard retiré des cours &amp; vivant dans la solitude. On a déja..</p>
<p><pb/></p>
<p>2g Août 1759. Le Mémoire deM. Neclrer eft- intitulé : Répoqfe au Mémoire
de M. L'Abbé Morellct sur la Compagnie des Indes , imprimé en exécution
de la Délibération de Mrs. les Actionnaires , prise dans l'Assemblée
générah du 8 Août 1769.</p>
<p>Dans la premiere partie Fauteur, après avoir défendu le privilege de la
Compagnie des Indes de tout l'odieux dont on a voulu la couvrir , après
avoir établi l'opinion confiante jusqu'au-.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dons injustes du Dissertateur : il examine si l'Abbé Morellet a discuté
impartialement ces droits, si les lettres des Actionnaires font
méprisables , s'il ont jouï de ce qui ne leur appartenoit pas , &amp; s'ils
méritent qu'on déroge contr'eux aux loix les plus authentiques ; &amp; il
éta! blit toujours de la façon la plus viétorieufe les propositions
contradictoires.</p>
<p><pb/></p>
<p>Suit une Lettre du Parlement de Bordeaux r au Roi, pour supplier S. M.
de faire juger ces i Magistrats par un Parlement , &amp; non par une ;
Commission , tribunal toujours suspect &amp; défa- voué par nos loix. Cet
écrit est foible aussi, &amp; : n'est pas digne du sujet qui intéresse
l'honneur : de toute la Magistrature.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Septembre 1769. Il paroît une 8 Lettre d'un.</p>
<p>On affure que cet Abbé a 4000 Livres de pension du Gouvernement, pour
avoir fait le Mémoire en question.</p>
<p><pb/></p>
<p>craindroient d'être incommodés du folcil pen- t dant la traversée du
Poet-Neuf. Il y aura des !</p>
<p>utile machine ; ils la rendront au bureau de</p>
<p>, -</p>
<p><pb/></p>
<p>Cllt est devenu un besoin indispensable, &amp; emmène on se tourmente en
tout sens pour en acquérir.</p>
<p>10 Septembre. Un nouvel adversaire s'élève contre M. l'Abbé Morellet &amp;
ce ne fera vrait fem'cldblement pas le dernier. Celui - ci répand un
imprimé de 18 pes in-4to, ayant pour</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Septembre. On voit dans le public une brochure in-folio , portant le
Projet cfun</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste , on n'entre que par billets , &amp; c'est ordinairement le rendez
- vous des plus jolies filles de Paris &amp; des aimables Libertins. Il y a
des loges grillées pour les honnêtes femmes, pour les gens d'église, &amp;
les perfonages grâves qui craignent de se commettre parmi cette mul.</p>
<p>titude de folles &amp; d'étourdis.</p>
<p>Préville donc, après avoir représenté le rôle de Michau, eclairoit
Madame pour paffer de la salle de Spedacle au sallon , elle lui dit : „
il » étoit très-convenable qu'après avoir reçu aussi</p>
<p><pb/></p>
<p>bien le grand-pere vous éclairassiez la petite.</p>
<p>,, fille.</p>
<p><pb/></p>
<p>jusqu'au souper fut rempli par un feu d'artifice : qui mérite qu'on en
faffe la defeription. &lt; Au lieu de fusées ordinaires, c'étoit ce qu'on i
appelle des bombettes, espece de bombes qui 1 produit une grande
quantité d'étoiles &amp; dont l'effet est beaucoup plus agréable que celui
des I fusées. Il parut des feux dans toutes fortes de ?</p>
<p>mes,</p>
<p><pb/></p>
<p>Que ce refrein foit nuit &amp; jour Ma devise la plus chérie !</p>
<p>Envain les Serpents de l'Envie Siflent autour de mes rideaux L'Amour
lui-même assure mon repos Et dans ses bras je la défie.</p>
<p>27 Septembre. Les Italiens donnent de.</p>
<p>puis peu une Parade intitulée le Portrait parlant ; les paroles font
d'Anfeaume, &amp; la musique de GIetri. La piece a réussi. Elle est
plaisante, par fois graveleuse. L'éventail y est d'un grand secours aux
femmes. La Musique en est excellente. En général ce genre plaît plus à
ce théâtre &amp; y est mieux adapté que l'héroïque sur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Iromtement des volumes d'eau capables de(sindre le feu le plus violent.</p>
<p>3 Ollobrc. Les Comédiens François ont donné ier la premiere
Représentation d'Ham let , tragédie en cinq aétes, tirée du théâtre
Anglois.</p>
<p>Violé, qui a fait le rôle d'Hamlet, a excité une {rive sensation par la
chaleur de son jeu.</p>
<p>1 4-1769. L'Académie Royale de Mufi- que a remis hier l'Aéte de Psyché,
dont les paroles font de M. l'Abbé de Voisenon &amp; la Musique' de M. de
Mondonville* Ce petit Drame , où Mlle. Arnoux déployé tant de grâces ,
ia reçu encore un nouveau mérite du jeu de cette atrice inimitable. Elle
n'avoit point représenté lepuis longtems , on avoit craint de la perdre,
&amp; l'on ne se flattoit de la revoir que sur le îouveau théâtre. Elle a
voulu se remettre un peu au courant avant de tenter de plus grands
rôles. Ell-e a été reçue avec des transports indicibles. On a trouvé sa
voix plus soutenue , et</p>
<p><pb/></p>
<p>non moins séduisante : ses attitudes toujour rbelles &amp; pl'eines
d'intérêt ont ému l'ame de spsectateurs &amp; l'ont vivement passionnee.
Elle s : été très-bien fecondée par Mlle. Rosalie , qu : avoit fait le
rôle de l'Amour. Cette derniere st perfectionne de plus en plus dans son
jeu naïf gai &amp; piquant en même tems.</p>
<p>Vers de M. Bacon sur le Portrait de sa Ma-.</p>
<p><pb/></p>
<p>On fait que M. de Voltaire, malgré son ardeur -pour la célébrité , ne
daignoit pas toujours se montr-er aux amateurs, qui en faisant ce voyage
rifquoient de revenir sans l'avoir vu.</p>
<p>le Baron de Saint-Julien, qui est "infiniment meilleure, pleine
d'harmonie) d'images -nobles e naturelles : elle fait regretter .que cet
auteur</p>
<p><pb/></p>
<p>n'ait pas traité plus en grand &amp; plus en détail cette matiere.</p>
<p>Un genre de fête aussi nouveau couvriroit le Roi d'une gloire plus vraie
&amp; plus durable, que</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour l'Etat épuisé ce feroit un trésor.</p>
<p>Mais, hélas ! de Midas il n'a que les oreilles !</p>
<p>15 Octobre. On parle beaucoup d'un bort not de M. le Duc de Choifeuil à
Madame a Comtesse Dubarri : on fait que la chronique .candaleufe a
prétendu que , quoique cette Oame foit née en légitime mariage , son
pere véritable &amp; physique étoit un Abbé Gomar ,</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Octobre. Pour égayer cette multitude &lt; d'ouvrages ennuyeux sur la
Compagnie des Indes, &amp; que personne ne lit, un plaisant a fait une
P-arodie de la dernier scene de Mi- thiridate. On voit au milieu du
théâtre la Corna i</p>
<p><pb/></p>
<p>pagnie des Indes nue en chemise ; elle est sur.</p>
<p>pendue pau, une corde fous les aisselles ; elle tient en main son
Privilege. Le Corps des Actionnaires est représenté par deux d'entr'eux
- qui s'essuyent les yeux de leur mouchoir.</p>
<p>Cette plaisanterie du moment n'est point assez méchante pour être bonne.
On y attaque - cependant quelques perfonages qui ne se trouveront pas
contens de se voir désignes. M. Boutin y est couché tout de son long. On
le regarde depuis longtems comme l'ennemi juré de la ,Compagnie &amp; l'on
ne doute pas qu'il ne foit TinlUgateur du Mémoire de l'Abbé Morellet.</p>
<p>20 Ollobre. Une affaire particulière, devenue presque une affaire
générale entre les gens de JLettres &amp; les Libraires, mérite d'être
rapportée.</p>
<p>On fait de quelle tyrannie usent en France</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Luneau de Boisjermain , connu par des.</p>
<p>ouvrages estîmables de sa façon &amp; plus encore par son Edition &amp; son
Commentaire des tragédies de- Racine, avoit suivi depuis plusieurs
années cette méthode. Comme ses productions s'étendoient &amp; que ce genre
de commerce prof- péroit entre ses mains, les Libraires en ont conçu, de
la jalousie, &amp; le mercredi 31 Août 1768, ont fait une saisie chez lui,
fous prétexte qu'il faisoit un commerce en contravention des Réglemens
de la Librairie. M. Luneau en a rendu plaintes par devant M. de Sartines
, Lieutenant Général de Police &amp; Chef de la Librairie ; ce qui a
occasionné des Mémoires de part &amp; d'autre.</p>
<p>Dans son premier Mémoire, M. Luneau prouve, 1°. qu'il n'a point vendu &amp;
débité de livres: 20.</p>
<p>qu'il ne les a point fait afficher pour les vendre : 30. qu'il n'en a
tenu boutique ni magazin : 4°.</p>
<p>qu'il n'en a point acheté pour en revendre : au moyen de quoi il ne se
prétend point infradaire du fameux Règlement de 1723 , qui interdit
feulement aux Etrangers la partie mercantile de la Librairie.</p>
<p>Dans le fécond, le Sr. Luneau prend article par article le Mémoire des
Libraires, fous le titre de Précis signifié par les Syndics &amp; ad-</p>
<p>Joints des Libraires de Paris , &amp; le pulvérise entièrement. Ces M
émoires font de M. Linguet, 1 Avocat connu au Barreau &amp; dans la
Littérature. ■</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>L 2} Qllobre. On a fait ces jours derniers</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>• xmftrudliaû &lt; £ -l'entretien ne coûtent pa? plui j'un million.</p>
<p>j VLaîs on ne peut lui refuser une intelligence fubérieure, une
plénitude de jeu qui lui fait remplir le théâtre sans aucun vuide, &amp;
avec une chaleur dont Patmofphore embrase néceflaireànent le fPeétateur.</p>
<p>I 3° Octobre. On écrit d'Allemagne, que les [efuites de Coblentz &amp; de
Benzberg avant prouvé dans l'Evangile de Nicodéme, f que f,'on frit
n'être pas reçu comme orthodoxe y mais?</p>
<p><pb/></p>
<p>n'est pourtant pas commune en Allemagne.</p>
<p>visiter. Ces jours-ci on a fait une répétition de.</p>
<p>la maniere dont elle doit être éclairée, pour; juger de son effet aux
lumieres. Beaucoup de; gens d'importance y ont assisté, &amp; tout le monde
est forti enchanté du jour de volupté qu'on ai remarque se réfléchir de
toutes parts sur lèS ob.</p>
<p>iets. Des femmes agréables s'étoient mIfcsdanaÊ les loges, &amp; il en a
rcfulte une teinte qui le$ a rendu encore plus belles aux yeux des ec
tateurs : art dE ntiel aux plaisirs des parti fan A</p>
<p><pb/></p>
<p>: 21 Oflobre.- Copie dune Lettré du Pape Clément XIVau Roi de France,
presentée parfon Nonce.</p>
<p>iolique.</p>
<p>Ti. Pour ce qui -regarde les Jéfmtes. je ne fuis ni blâmer, ni
anéantir-un Inftitut loue &amp; confirmé par dix-neuf de md préùéccŒ;.¡{s &amp;
je le moins) qttU a '¿t¿ auij¡m.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fin du Quatricme Volume.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
