<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)">Louis Petit de Bachaumont</author>
<title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 1 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)</author>, <title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 1 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>, <date>1780</date>,description :,336 pages
</bibl>
<publisher>A Londres, chez John Adamson. M.DCC.LXXX-M.DCC.LXXXIX</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6531923n</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1780">1780</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L:l ici i eît.- t» riv! ::• •iTti'e 1 .1 t</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉMOIRES</p>
<p>SECRETS</p>
<p>POUR SERVIR A L'HISTOIRE DE LA REPUBLIQUE DES LETTRES EN FRAN CE, DEPUIS
A nos jours;</p>
<p>TOME PRE M I E R.</p>
<p>hue propius mt, , 'vas ordine dite,</p>
<p>Ilor. L. II. Sat. 3. vs. 81 &amp; 82.</p>
<p>A LON D RES,</p>
<p>CHEZ JOHN A D A M S Ô N.</p>
<p>M. D C C, L~~J~.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVERTISSEMENT DES</p>
<p>ÉDITEURS.</p>
<p>L'I N'Y AS ION de la Philosophie dans la République, des Lettres en
France , eji une Epoque mémorable par la Révolution qu'elle a opéré dans
les Esprits. Tout le monde en connoit aujourd'hui les fuites &amp; les effets.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il étoit sans doute bien essentiel d'en marquer les progrès, d'en saisir
les circonflances, d'en recueillir les détails les plus particuliers.</p>
<p>Il prifidoit aux Conférences Académiques,</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux Notices des Ecrits nouveaux , des P ieces de Théâtre, des
Assemblées Lifté.</p>
<p>raires, elles font encore difinguéespar uneprécifion unique , &amp; surtout
par une impartialité</p>
<p>C.) Madame Doublet, très-connue en France &amp; chez les Etrangers.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>M É M O I R ES</p>
<p>S E C R E T S</p>
<p>POUR SERVIR A L'HISTOIRE Dt LA RÉPUBLIQUE DES LETTRES EN FRANCE, DEPUIS
MDCCLXII JUSQU'A NOS JOURS.</p>
<p>ANNÉE M. DCC. LXXII.</p>
<p>Crevier [i'] particulièrement. Elle n'est point</p>
<p>(*) M. Crevier est Professeur de l'Uni verfité- &amp; Auteur d'une histoire
de ce Corps, dans laquelle il a inféré des personnalités odieuses contre
M. de Voltaire , &amp; l'attaque sur fou irréligion.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils font rendus avec une liberté philosophique, qui n'est pas faite pour
enlever tous les fuffrages.</p>
<p>i Janvier 1762. La Gazette de France parole aujourd'hui fous la nouveHe
forme qu'elle doit avoir. Elle fera dorénavant faite fous les yeux du
MLiftre des Affaires Etrangères, minutée par des Commis de ce
Département, &amp; rédigée par M.</p>
<p>Remond de Ste. Albine. Les Ministres du Roi dans les cours étrangères
ont reçu ordre dnftruire de tout ce qui s'y paIfcroit d'intéressant ou
de curieux. Les Intendans des Provinces font obligés d'en faire autant :
on espere, Avec ces arrangemens, la rendre piquante pour le lecteur, &amp;
afin de lui ôter l'air de vétusté qu'on lui reproche, on la publiera
deux fois par fe-.</p>
<p>jnaine [ le lundi &amp; le vendredi]. On a pour but de faire, tomber les
Gazettes, étrangères. Mal- &lt; heureuferaent le gros du public s'en laisse
plus imposer par le ton républicain que par la vétacîté d.u rédacteur.
Ainsi malgré ces préçau-</p>
<p><pb/></p>
<p>00 On n'infere ici cette anecdote qu'eu égard aux poifoimages, qui
jouent tous trois un rôle dans 1g monde littéraire.</p>
<p>(h) Mlle. Arnoux, la première actrice de l'Opéra, la plus pathétique qui
ait peut-être in mais paru.</p>
<p>(c) M. le Comte de Lauraguais a fait, il y a quelques mois, un voyage à
Genève, pour consulter M.</p>
<p>de Voltaire sur une tragédie d'Electre de fc façon. Il est de l'Académie
des Sciences.</p>
<p><pb/></p>
<p>En fuyant cet objet, foit-disant le premier de son cœur, elle avoit
paffe dans les bras d'une malheureuse vidime de l'infidélité d'une
héroïne du théâtre François [a]. M. Bertin [b] crut trouver dans cette
Belle ce qu'il cherchoit vainement depuis si longtems. [c] Il n'a rien
épar-</p>
<p>(a) Mlle. Hus.</p>
<p>(b) De l'Academie des Belles-Lettres, auteur de fIle des fous, &amp;
Trésorier des Parties Casuelles.</p>
<p>(c) M. Bcrtin avoit cru longtems posséder le cœur de Mlle. Hus; si les
bienfaits avoient quelque droit, fin- celui d'une femme de cette espece,
il avoit lieu de n'en point douter; il avoit fait en sa faveur une
dépenlc piodigieufe. Cependant n'ayant pu se réfuser aux fouPGon dont on
le tourmentoit r il en avoit vérifié la vérité, &amp; avoit trouvé fcln
infidele couchée yifans sa maifoade Patry, avec le fils de
l'Entrepreneur des eaux de ce lieu. Celui-ci s'étant fait joncté¡ree à.
la maïa, cette avanture étoit devenue trop fuoJiqiie:, jour que M.
Bertiu put vivre encore avec</p>
<p><pb/></p>
<p>gné pour mériter la bienveillance de sa nouvelle maîtresse : tout a été
prodigué ; mais l'excès de sa généroftté n'a pu triompher d'une passion
mal éteinte ; l'amant tyrannique régnoit au fond du cœur, ses écarts ont
disparu, on a oublié ses crimes : l'amour a réuni deux amans, qui, plus
épris que jamais l'un &amp; l'autre, présentent au Public un événement qui
fait l'entretien de tout Paris. L'infortuné Bertin, aussi honteux de sa
tendresse que piqué du changement de sa perfide, est, dit-on, dans le
plus cruel désespoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il fut atrez mal reçu du Public autrefois, &amp; tout le monde en général
étoit d'avis que M.</p>
<p><pb/></p>
<p>0) M. Fréron.</p>
<p><pb/></p>
<p>craindre que le dernier ne se prévale de son triomphe, &amp; n'affecte le
despotisme de la République des Lettres.</p>
<p>Il y a des vers du même abbé sur Mlle. Marquise, miitrefife de M. le Duc
d'Orléans. Tout cela est charmant, &amp; est marqué au coin de la plus fine
galanterie.</p>
<p>Le 6 Janvier. Il y a dans la petite piece des Etrennes aux Sots une Note
concernant l'Abbé de la Cofte, dans laquelle on insinue qu'il a coopéré
au travail de l'Année Littéraire. M.</p>
<p>Fréron, auteur de'ce Journal, piqué de cette association, prétend, en
rendant compte de la piece ci-dessus, inférer une remarque très infâ.</p>
<p>(a) L'abbe de la Porte avoit été Jukrefois^aflbcié de M. Fréron , &amp;
depuis s'étoit -t(ÍKé, fôus la^pro* teftiou de M. de Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant qu'il fut question de cette piece, un jeune homme obscur vint la
présenter comme lienne, fous le titre du Droit du Seigneur, au comédien
semainier. [a] Il fut reçu avec la.</p>
<p>morgue ordinaire, &amp; ce ne fut qu'en faveur de ses instances les plus
refpeétueufes &amp; les plushumbles qu'on lui promit d'y jetter les yeux.</p>
<p>Il fallut bien des courses, bien des prieres,.</p>
<p>avant d'obtenir une nouvelle audience. Enfin on lui déclara qu'on avoit
parcouru sa comédie &amp; qu'elle étoit détefiable. Le jeune candidat
demanda si l'on avoit lû exactement ce Drame?</p>
<p>(a) On appelle semainier, celui qui est nommé chaque semaine pour suivre
les affaires de la troupe C'étoit le Sr- Bellecour dans. ce. teins-ll</p>
<p><pb/></p>
<p>La haute* contre y est dans le plus grand dé,</p>
<p>ifî) Dans l'Académie des Colporteurs; &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>librement. Pillot est le seul chanteur qu'ose avouer l'Opéra. Quel
chanteur, encore, quel successeur de Géliotte ! sans ame, Tans figure,
sans caradtere, n'avanc pour lui qu'un peu d'organe. Gélin &amp; Lar rivée
nous dédommagent dans la baffe-taille : l'un a le timbre plus sonore,
plus mâle; l'autre plus onctueux, plus pathétique : tous deux font
Aéteurs, mais le dernier a sans contredit plus de feu, plus de naturel,
plus d'aisance dans son jeu. C'est un homme d'un talent rare, &amp; qui peut
se promettre le plus grand fucccs.</p>
<p>En femmes, nous comptons Mlle. Chevalier , Mlle. Arnoux &amp; Mlle. le
filieTTe. La premiere jouit d'une réputation faite depuis longtems, &amp;
l'excellence avec laquelle elle rend le rôle cTArmide est une preuve
qu'elle peut encore acquérir. La féconde est, au gré des connoisseurs ,
l'aétrice la plus naturelle, la plus onctueuse, la plus tendre qui ait
encore paru. Elle est sortie telle des mains de la nature , &amp; son début
a été un triomphe. Qui ne feroit enchanté de la méthode, du goût, du
prestige avec lequel Mlle. le Mierre nous peint tous les objets
fcnfibles de la nature ! Sa voix est une magie corrinuelle. C'est
tour-à-tour un rossignol qui chante, un ruincau qui murmure, un zéphir
qui folâtre. Toutes trois font l'admiration , l'amour &amp; les délices des
partisans du Théâtre Lyrique.</p>
<p>La Choréographie est sans contredit la partie la mieux garnie &amp; la plus
parfaite de l'Opéra : Vejiris &amp; Mlle. Lany passent pour les premiers
Danseurs de l'Europe. Toutes les Nations étrangères, qui contestent
lerefte, font d'accord</p>
<p><pb/></p>
<p>sur ceci. On a fait l'éloge le plus complet du !I premier, en disant
qu'il nous empêche de regretter Dupré. Il est des gens même, amis de la
nouveauté, sans doute, qui trouvent le premier plus fini &amp; plus varié
dans son jeu.</p>
<p>Le frere de cette derniere est admirable pour la Pantomime. Laval &amp;
Lyonnois feroient des Danseurs sublimes, si Vestris n'existoit pas. Tous
ces illustres font doublés par huit ou dix jeunes gens, dont
quelques-uns promettent infiniment.</p>
<p>Vefiris est toujours en possession de la danse voluptueuse &amp; même
lascive :, c'est ce que lui reprocheront sans cesse les défenseurs des
mœurs, &amp; c'est un défaut qu'ils lui pardonneront intérieurement, tant
que le physique aura quelque empire sur eux. De très jolis minois
décorent délicieusement les Ballets, &amp; les premieres Danseuses ont
l'espérance de se voir remplacer par plusieurs du fécond ordre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 9 Janvier 1762. Les Constitutions des Jésuites se répandent imprimées
nouvellement, avec une traduction. Elle a été faite fous les yeux de M.
de Flesselles, [a] &amp; c'cft M. de la</p>
<p>(a) M. de Flesselles , Procureur général de la Commission nommée par le
Roi pour examiner les Constitutions des Jéfiutes.</p>
<p>(b) Feu Mr. le Dauphin.</p>
<p><pb/></p>
<p>On craint bien qu'elle n'ait pas le succès dû au zele de ce refpeétable
Prélat. Malgré ses repréfentatiolls, on croit que la réunion aura lieu.</p>
<p>Le 16 Janvier. On a donné aujourd'hui la neuvieme &amp; demiere
représentation de Zulime.</p>
<p>Avant de finir d'en parler , traçons-en une légere esquisse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>coups de poignard enfin , dont l'un est suspendu , dont l'autre est
mortel, terminent ce monftriieux drame.</p>
<p>Le dirons-nous encore? On n'y reconnoît pas même cette touche
harmonieuse , ce coloris brillant, qu'on admire dans les plus mauvais
ouvrages de M. de Voltaire : on n'y trouve en rien ce grand homme. Qu'il
s'en console , en se rappelant que Corneille a fait Agejilas &amp; Attila !</p>
<p>(a) Ils étoient tous deux Fermiers généraux. Ils ont été remerciés par
une Lettre de M. le Contrôleur général, au nom du Roi.</p>
<p>(b) M. Rousseau a été amoureux fol de Madame de la Live.</p>
<p><pb/></p>
<p>regards, elle enflamme le génie &amp; lui fait enfanter des chef-d'œuvres.</p>
<p>Le 18 Janvier 1762. M. Piron a fait une satyre en vers , intitulée : le
Sallon. C'cfr une critique ,du tems , qui ne contient rien de neuf ni de
piquant : c'eil: un très-mauvais ouvrage.</p>
<p>Le 20 Janvier. Il paroît que tout le monde n'est pas_d'accord pour
admirer le retour de</p>
<p><pb/></p>
<p>20 Janvier 1762. On vante depuis quelque tems une tragédie ftEponine de
M. de Chabanon.</p>
<p><pb/></p>
<p>35 Votre crime est écrit des traits de l'évidence.</p>
<p>L'autre , en parlant d'un scélérat intrépide : 5, Et l'airain de son
front lui servira d'Egide.</p>
<p>Cette ACtrice éloigna bien loin cette demande ; elle s'excusa sur sa
fanté , sur le travail dont elle doit accablée, elle demanda du répit,
elle gémit sur son fort, dêtre toujours entre le fer &amp;lepoifon : ce ne
fut qu'avec de très-grandes protections que M. de Chabanon obtint de se
faire entendre. Il fut bien récompensé de ses peines &amp; de sa confiance ,
il eut le plaisir de voir fondre en larmes l'héroïne du théâtre. Depuis
lors elle est engouée de son rôle , &amp; attend avec impatience le moment
de se venger sur les Spectateurs , des larmes que lui a arrachées un
jeune homme qui chauffe le cothurne pour la premiere fois.</p>
<p>Le 22 Janvier 1762. M. de la Bonneteire, Agrège en Droit, &amp; auteur d'une
traduction du Théâtre Italien, fait courir dans les maisons une Lettre
imprimée, dans laquelle il se défend avec beaucoup d'ardeur d'avoir
traduit les Constitutions des Jcfuites. Cet ouvrage , presque nul en
Littérature , n'est ni assez bon pour avoir la crainte délicate
d'enlever la réputation du véritable traducteur, ni allez mauvais pour
que l'amourpropre se trouve grâvement offensé d'une imputation
semblable. Il faut qu'il y ait quelque animosité particulière que nous
ne pouvons devi..</p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire, en esprit fort, plein d'orgueil &amp; de rufe, -Après avoir choisi
le fein des Protestans, Pour éviter les Sacremens , Vient mourir à
Paris, fachant qu'on les refuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 26 Janvier. Il court des couplets sur les Prélats qui ont affilié à
leur aiTemblée, convoquée par le Roi , pour connoître des Constitutions
des Jésuites. Ces chansons font très-satyriques : la plupart y font
traités avec le dernier mépris ; elles portent sur des anecdotes
malheureusement trop vraies &amp; trop connues, - &amp; pour comble de douleur
elles font imprimées.</p>
<p>La Cofte est mort ! Il vaque dans Toulon Ca) Par cette mort un emploi
d'importance : Ce Bénéfice exige résidence , Et tout Paris y nomme Jean
Fréron. (b)</p>
<p>,, Il est vrai que le suffrage des Evêques a H été hautement en notre
faveur [c], mais il ne</p>
<p>(a) Cet Abbé avoit été envoyé aux galeres, comme tout le monde fait.</p>
<p>(h) Auteur de l'Annie Littéraire.</p>
<p>(c) Les Evèqucs, au nombre de ;o, s'étoientasfembiés chez M. le Cardinal
de Luynes, pour examiner l'Inftitut des Jésuites : 34 ont été d'avis de
laisser l'Inftitnt tel qu'il est , en alfiijettiflant néanmoins les
Jésuites aux Ordinaires : les 6 autres ont estimé de les remettre dans
l'état que leur avoit donné le Colloque de Poifry,</p>
<p><pb/></p>
<p>5, fermera pas le tombeau ouvert &amp; creuse j, pour nous ; il ne servira
que d'une épitaphe , honorable,,.</p>
<p>On ne donne point cette Lettre pour authentique. )</p>
<p>Le 28 Janvier 1762. L'Abbé de la Porte ne convient pas que ses feuilles
meurent d'inanition : il prétend que son association au Sr. de la Place,
quant au choix du Mercure , le met dans le cas de discontinuer son
travail : il infihue, même qu'il a l'expectative de remplacer ce
joumaliile Ca).</p>
<p>Il est aussi question de faire servir l'ouvrage de l'Abbé de la Porte
comme de Satellite au Mercure , c'est-à-dire de le donner en forme de</p>
<p>[a] M. de la Place est malade depuis longtems , &amp; toourroit ne pas vivre
beaucoup.</p>
<p>- [b] M. de la Dixmerie a fait quelques Romans &amp; quelquespiecesdevers.</p>
<p><pb/></p>
<p>29 Janvier 1762. La pieee àHEponine fait un bruit du diable , &amp; l'on
prétend qu'elle va être jouée par ordre du Roi. M. Richelieu ,
gentilhomme de la chambre , ayant su que plusieurs grands arrêtaient
cette tragédie pour en favonfer d'autres , s'est piqué au_Jeu , &amp; est
allé trouver le Roi , en lui demandant des ordres précis pour prévenir
ce fcliifme entre les gentilshommes de la chambre. Le Monarque s'est
prêté avec bonté aux vues de M. le Duc de Richelieu.</p>
<p>50 Janvier. Il eA bon de rendre compte aussi.</p>
<p>Mais c'est de l'art-, disent quelques critiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>passion, son enflûre s'est élevée au fublirfte.</p>
<p>Cette Aétrice a de tout tems eu la position théâtrale , beaucoup de
noblesse dans sa démarche , dans ses gestes de main, dans ses coups de
tête. Quoique d'une stature médiocre , elle a toujours paru sur la scene
au defliis de la taille ordinaire. Par quelle fatalité des infirmités
habituelles nous privent-elles si souvent de lavoir?</p>
<p>[a] Mlle. Clairon est attaquée de la maladie des femmes : elle joue peu
souvent, en conséquence de ses infirmités. Ses camarades lui faisoient
reproche un jour de sa rareté : „ Il est vrai que je ne joue „ pas
fréquemment, répondit-elle ; mais une de mes », repréfcntations vous
Fait vivre pendant un mois.</p>
<p><pb/></p>
<p>[a] Mlle. Gaussin a eu les amans les plus illullres, mais elle a
toujours sacrifié l'intérêt au plaisir. Quancf on lui reprochoit son
extrême facilité, lie disoit: jQice voulez-vous ? Cela leur fait tant de
fictifr , &amp; il m'en cortte Ji peu !</p>
<p><pb/></p>
<p>chir de ses perfedions, comme si la nature ne vous eut rien accordé.
Qpel feu dans votre dia-, logue ! Quelle expression dans votre scene
muette! Quelle force comique dans le moindre de vos gestes ! Quel
aveugle préjugé vous refuse dans la société [a] un esprit qui pétille
dans vos yeux , qui brille sur toute votre phyftono-" mie ! Si l'on
vouloit personnifïer cette intelligence humaine, on ne pourroit lui
donner une figure mieux atTortÍe que la vôtre. Continue? à</p>
<p>faire les délices &amp; l'admiratioa de la - fcenefrançoise. Que sur votre
modele puissent se former des Adrices dignes de vous remplacer ! espoir
d'autant moins fondé, que plus elles auront de sagacité pour saisir la
finesse de votre jeu, plus elles se fendront hors d'état de vous atteindre.</p>
<p>[«] On prétend que Mlle. Dangeville est bure en conversation. a 1</p>
<p><pb/></p>
<p>distingue , font Grandval , Bellecour , Iô Kain, Préville &amp; Brizard.</p>
<p>Grandval &amp; Bellecour courent la même car.</p>
<p>dere dans les deux genres. Le premier a plus d'importance, plus de
morgue, plus de faite * l'autre a plus de naturel , plus d'aisance, plus.</p>
<p>[a] On, raconte qu'une femm-e de très-grande cou-», sidération s'étant
engouée de Grandval., l'envoyai chercher, l'admit dans un tête-à-tête
ménagé exprès,, &amp; filant pefl-à-peu sa défaite, lui dit, en regardant
des portraits de famille qui ornoient l'appartement 5j Ah Il Grandyal,
que. diroient. ces, héros, s'ils, me.</p>
<p><pb/></p>
<p>toffltiaepcc des femmes cet air de triomphe &amp; d'impudence qui va si bien
aux héros de théâtre.</p>
<p>Préville est admirable pour la pantomime : il est aéleur jusqu'au bout
des doigts ; ses moindres gestes font épigramme ; il charge avec tout
l'esprit possible, c'est le Callot du théâtre. Aussi inimitable que
Mlle. Dangeville, il n'est pas aussi étendu dans son genre : sa figure
ne comporte point certains rôles, où il faut jouer la dignité, à
laquelle l'adrice atteint quand elle</p>
<p>„ voyoienf entre vos bras ? Ils diroient, rew pondit l'impudcnt
vainqueur, ils diroient que vous ,, êtes une putain.</p>
<p><pb/></p>
<p>veut. Rien de si agréable que de les voir en présence l'un de l'autre ;
ils font faits pour dérider les fronts les plus graves, pour évertuer
les plus stupides, pour rendre l'esprit palpable aux plus sots.</p>
<p>C'est un très grand aéteur, qui joint la force au pathétique, la chaleur
au sentiment : il est généralement admiré. Nous ne voyons personne qui
lui refuse son suffrage , &amp; son jeu n'a ençore essuyé aucune critique.</p>
<p>D'après ce détail, il est aisé de juger que le théâtre de la Comédie
Francoise a les Adeurs les plus parfaits de l'Europe. Quoi qu'en disent
les censeurs, qui n'admirent jamais le présent, nous croyons fort que la
génération comique actuelle vaut la génération passée , que les Barons &amp;
les Montménils font remplacés, &amp; que les Roscius antiques ne
dédaigneroient pas d'applaudir aux Roscius modernes.</p>
<p>31 Janvier. M. de Voltaire a écrit a M.</p>
<p><pb/></p>
<p>Blin de St. Maur, qui lui avoit envoyé un exemplaire de son Héroïde de
Gàbrielk d'E.</p>
<p>Avec plus d'art, blessé la vérité.</p>
<p>Pour Gabrielle, en son apoplexie, D'autres disent qu'elle parle longteny
Mais ses difeours font si vrais., si 'tolIcha'</p>
<p>Elle aime tant, qu'on la croiroit guérie, Tout Lesteur fage, avec
plaisir verra^ Qu'en expirant, la belle Gabrielle. J Ne perife point que
Dieu la damnera, Pour trop aimer un Amant digne d'elle.</p>
<p>Avoir du goût pour 19 Roi Très-Chrétien C'est oeuvre pie, on n'y peut
rien ^cpreudifti.</p>
<p>Le Paradis cft fait pour un cœur -tendise &gt; Et les damnés foat ceux qui
n'aiment tien.</p>
<p><pb/></p>
<p>gue n'a point en de succès y elle est de M. Rie.</p>
<p>cobojii.</p>
<p>meau 2 jamais on n'a vu fpeétacle si abandonné.</p>
<p><pb/></p>
<p>S Février. Le Journal Encyclopédique, peut-être aussi partial que les
autres ouvrages de cette nature, mais au moins plus plein &amp; plus
intéressant, outre son chef ordinaire, [M.</p>
<p>[a] L'Abbé de Prades avoit soutenu en Sorbonne, en 1751, sans
réclamation, une thèse où le Matérialisme se décotivroit de toutes
parts. Enfin toutes les Puissances Seculiere &amp; Ecclésiastique
s'éleverent contre ces impiétés, &amp; il fut flétri par Arrêt du Parlement.</p>
<p><pb/></p>
<p>9 Février. M. Falconnet , Médecin consultant du Roi, des Facultés de
Paris &amp; de Montpellier , de l'Académie Royale des Inscriptions &amp;
Belles-Lettres, l'un des plus savans hommes de l'Europe , est mort hier
après midi d'une rétention d'urine. Il avoit 91 ans. Il est plus cité
comme Editeur , Traducteur &amp; furtout Compilateur , que comme Auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Palaye , son confrere de l'Académie des Belles. Lettres. - ■!</p>
<p>écoit confervé l'usufruit , &amp; le Roi, en reconnoiffance, lui avoit fait
une peniion de 1,200 Livres , réversible sur la tête de sa fœur, qui vit
encore.</p>
<p>11 Février. Trois pieces, que les comédiens n'ont pas voulu recevoir ,
paroissent imprimées, &amp; les auteurs font juger le Public, ," La premiere
est de M. le Comte de Laura-.</p>
<p>La féconde est un Alexandre, de M. le Chevalier de Fénelon. Il paroît
que tout le monde passe affe7 condamnation sur celle-la.</p>
<p>La troisieme est Dom Carlos, de M. le MarT quis de Ximenès. Le même
sujet a été traite par Campistron , fous un nom différent [ d'Andronic]
suivant Fréron. La premiere n'aura jamais l'air que d'une copie de la
féconde. Il trouve que l'auteur frappe bien un vers. On p</p>
<p><pb/></p>
<p>I longtems cru que M. de Voltaire retouchoit les ouvrages - de M. de
Ximenès.</p>
<p>- 12 Février 1762. On a fait une épigramme sur ZLLZime, qu'on attribue à
'M. le Comte de Turpin. La voici : Du tems qui détruit tout, Voltaire
est la viaime; Souvenez-vous de lui, mais oubliez Zulime.</p>
<p>14 Février. Nous avons peufé perdre ces iours-ci M. de Crébillon [a],
qui est fort vieux.</p>
<p>il s'en est-heureusement tiré : il a reçu ses Sacremens , &amp; peu de tems
après le viatique il a mangé des huîtres.</p>
<p>[ (tJ On rapporte qu'un jour étant allé chez le (Roi, S. M. le reçut
avec bonté, &amp; dans le courant de la conversation : vous êtes vieux, lui
dit leTRoi, vous avez plus de quatre-vingt ans. ----- Non, Sire, .lui
répondit-il, ç'ejl mon Extrait Baptifluire qui les a»</p>
<p><pb/></p>
<p>chercher de l'esprit, en rencontre quelquefois !</p>
<p><pb/></p>
<p>17 Février 1762. Chanson sur les Evêques [a].</p>
<p>Sur l'air: De Joconde.</p>
<p>Le haut Clergé s'est airemblé Pour juger les Jésuites, Des mœurs de la
Société , Des progrès &amp; des fuites : Mais de ces fameux assassins
Préférant la finance , Ces Prélats laissent aux Destins A conserver la
France.</p>
<p>Le Cardinal [b J, homme d'esprit, Est de l'Académie fc] j Mais il n'a
pensé ni produit, Depuis qu'il est en vie : Ennemi du bien &amp; du mal , Il
prit en patience Le coup qui le ift Cardinal, Contre toute apparence.</p>
<p>Au bout du compte un tel soufflet, [tf]</p>
<p>[a] Il y avoit alors une assemblée de Prélats , nommés par le Roi, pour
examiner la Doéhine des Jésuites.</p>
<p>[i] Le Cardinal de Luynes, chez qui se tenoit l'assemblée.</p>
<p>[c] Il étoit de l'Académie Franqoife.</p>
<p>[rf] On prétend que M. deLuynes a commence par servir , mais ayant reçu
un soufflet dont il ne prit pas vengeance, il fut obligé de prendre le
parti de l'Eglise.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au milieu de la joue, Aux descendans de 'Cade1Jet, [et J Tombe-t-il dans
la boue ?</p>
<p>S'en venger , c'est courir hasard, Et pardonner, baffefle ;</p>
<p>L'Eglise lui fert de rempart, Pour foutcnir nobleiTe.</p>
<p>Beaumont [ b] , par Grisel [c] inspiré, Laquais, [ d ] Prêtre hypocrite
, - ■</p>
<p>A l'aveuglement condamné, De rien ne voit la fuite .; Cependant il a
fort bien sa Que l'affreux Régicide ,</p>
<p>Par les Ignaciens conçu, Fit Damien (e) parricide.</p>
<p>Or , de ces faits, nos chers amis, Quelle est la conférence ?</p>
<p>Dira-t-on qu'avec ces maudits , Il est d'intellisence ?</p>
<p>[a] Voyez l'histoire de la Mere &amp; du Fils par Mezeray , où est toute
l'origine de la maison de lu vues.</p>
<p>si] L'Archevêque de Paris. 1</p>
<p>[c] Grand Pénitencier , l'ame damnée de M.</p>
<p>l'Archevêque &amp; son Confesseur. 1</p>
<p>10 L'çxécrable aflaffin du Roi,</p>
<p><pb/></p>
<p>Non : cherchant l'absolution, Cette troupe perfide Vint le foir même à
Charenton , Pour laver l'homicide.</p>
<p>Cambrai, [CI] ce Prêtre méprisé, La honte de l'Eglise , Par ses
confreres appelé Comble encor leur sottise : Aux piés de sa vieille
Beauté , Cherchant ce qu'il doit dire , Il immole la vérité A l'amoureux
délire.</p>
<p>Nicolaï [è] , sot, plat &amp; long, Vendu comme son frere , [c] Au feu
Cardinal Du Perron Veut renvoyer l'affaire i Et de la place qu'il
remplit Oubliant la décence , Insulte, fier de son crédit, Et Soissons
[d] &amp; la France.</p>
<p>[{I ] L'Archevêque de Cambrai , amant de Madame la Comtesse de Lismore.</p>
<p>[ è] L'Evêque de Verdun , qui porte toujours des cheveux plats &amp; longs.</p>
<p>[c] Le Premier President de la Chambre des Comptes , qu'on dit vendu à
la Cour.</p>
<p><pb/></p>
<p>[e].</p>
<p>S'étonnera-t-on que Ricci, [/] Ce monstre sanguinaire,</p>
<p>[Q] M. de Jarente.</p>
<p>[b] Etant Evêque de Digne, il avoit été contre les Jesuites.</p>
<p>[c] Mlle. de Jarente , qui demeure chez son oncle.</p>
<p>[ d] Il a la Feuille des Bénéfices.</p>
<p>[e] On a retranché ici quelques couplets qui ne lignifient pas grand'chose.</p>
<p>Çf) Le Général d«s Jwfuites.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand il figneroit mille fois, C'est un nouveau parjure: Ce Barbare ne
fuit de loix Que contre la Nature.</p>
<p>Vengez-vous, grand Prince, il est tems : ChaiTez la race impie :
Vengez-Lisbonne, Henri le Grand, L'Amérique &amp; l'Afie : Quiconque oseroit
des Césars Insulter la puissance, Doit être puni sans égards; C'est le
vœu de la France !</p>
<p>18 Février 1762. L'académie Royale de Mufique a retiré Zaïs hier , &amp; a
remis des Fragmens, composés de l'Ade du Bal des Fêtes Vénitiennes, de
celui de Pigmalion, &amp; de celui de l'Amour £ «? de Pjiché.</p>
<p>L'Opéra se retourne en tout sens pour ra.</p>
<p>mener la foule : l'engouement du Public paroit tout décidé en faveur des
Italiens ; il faut la laisser se blâser sur ce rpedacle.</p>
<p>Dans le premier Aéle, Mlle. le Mierre fait le rôle du Maître de Musique,
avec un enjoue.</p>
<p>ment, une vérité, un goût qui ravissent. Le fe-</p>
<p><pb/></p>
<p>Arnoux, qui n'avoit point paru depuis longtems.</p>
<p>Elle est en possession de nous reproduire Psyché, &amp; d'inspirer l'amour à
tous les cœurs de ceux qui la voient dans cette Tragédie.</p>
<p>On jouoit Tancrede : Mlle. Clairon faisoit Amcnaide. Quand elle en fut à
ces vers : „ On dépouille Tancrede, on l'exile, on l'outrage.</p>
<p>„ C'est le fort d'un héros d'être persécuté.</p>
<p>5, Tout son parti se tait : qui fera ';an appui?</p>
<p>„ Sa gloire !. 1</p>
<p>» Un héros qu'on opprime attendrit tous les cœurs.</p>
<p>l'Adrice</p>
<p>Ca) Des femmes de ta plus haute confédération y étoient tournées en
ridicule.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 Février. On parle beaucoup du Requisitoire de M. le Procureur général
[La Chalotais ] du Parlement de Bretagne contre les Jé-fuites. Nous n'en
ferons mention qu'en ce qui concerné notre objet. Ce savant Magistrat pré-</p>
<p>(a) M. le Maréchal de Broglio a requ hier une Xettre de cachet, xflri
l'exile dans ses terres.</p>
<p><pb/></p>
<p>tend que l'éducation donnée par les Jésuites n'est point si précieuse.
Il propose , en confe- quence, de faire un nouveau plan d'études.</p>
<p>* 26 Février. La reprise d'Armide s'est faite aujourd'hui sans le
moindre tumulte. La fureur du public pour ce bel Opéra s'est passee
comme un enchantement. On trouve plus de Musique dans le plus petit
Opéra-comique.</p>
<p>28 Février. Les Comédiens ont reçu des dé-</p>
<p>en conséquence de ce qui s'est paffé le fa-</p>
<p>medi 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a beaucoup applaudi au début de Mlle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Piccinelli. CI en: une Cantatrice du premier ordre : elle n'a pourtant
pas dans le gosier cette flexibilité qu'exige l'Italien pour être chanté
dans sa premiere perfection. Duresse, elle n'est propre en rien au
théâtre. Mlle. Villette, trans.</p>
<p>mais qui rendent une piece hors d'état d'être ; présentée au public.</p>
<p>2 Mars. Mes dix-neuf ans , ouvrage de mon cœur. Tel est le titre d'un
recueil assez gros d'opuscules en tous genres, en vers &amp; enprofe.</p>
<p>M. du Ilolby est le nouveau candidatqui semes :</p>
<p><pb/></p>
<p>3 Mars 1762. Julie, ou h Triomphe de VA- mitié, Comédie en trois Actes &amp;
en prose. Cette Piece a été jouée aujourd'hui pour la premiere &amp;
derniere fois.</p>
<p>t Mars. Il se vend fous le manteau une bro-</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Mars. Le Sermon du Rabin Akib de M.</p>
<p>10 Mars. M. de Voltaire ne laisse paflfer aucune occasion de s'égayer en
amusant le Public. Il paroît une plaisanterie qu'on lui attribue à
l'occasion de l'expulsion des Jésuites, dont il est tant question
aujourd'hui. Cette piece</p>
<p><pb/></p>
<p>est intitulée la BLllallce c'gale. Il y expose le pour &amp; le contre. Le
tout est a-itaifonné des farcafines qu'il foie si bien manier.</p>
<p>13 Mars 1762. Quoique l'anecdote que nous allons rapporter foit ancienne
, comme elle n'est pas connue &amp; qu'elle interesse tous les partisans de
M. de Voltaire, nous allons la consigner ici.</p>
<p>1 &lt;}-Mars. Il se répand une parodie d'une Ariette du Maréchal,
Opéra-comique, sur M.</p>
<p>le Maréchal Prince de Soubise : Je fuis un pauvre Maréchal, Et je
redeviens Général Depuis que Broglio en son village Est renvoyé par
Pompadour: Mais si j'abandonne la cour, J'y reviendrai, félon l'nfage,
Tôt, tôt, tôt, battez chaud, Tôt, tôt, tôt, bon courage, Y faire admirer
mon ouvrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 iJlars. M. le Chevalier de Laurès , ce poëte Lauréât , couronné
plusieurs fois par l'Académie Francoise , donne au public une Ode
intitulée la Navigation. Elle tire tout son mérite du zele patriotique.
C'est un médiocre ouvrage , comme tous ceux de ce poëte.</p>
<p>19 Ajars. On est surpris de re voir pas paroître YEponine de M. de
Chabanon , tant vantée, &amp; qui devoit se jouer par autorité.</p>
<p><pb/></p>
<p>roit pas aussi cfTentielIement la chute de Ion rival , celui-ci lui
étant bien fupérietir par la pompe , l'harmonie, le coloris de la
versification , présages certains du succès. Les Gentils..</p>
<p>de Chabanon s'y refusàt, &amp; tout est rentré dan?</p>
<p>l'ordre accoutumé.</p>
<p>L'auteur veut la resserrer en un acte, &amp; nous en régaler aux François.</p>
<p>22 Mars. M. Dorat a fait aussi une tragédie , intitulée Théagene tv
Clzariclée.</p>
<p>M. de Sauvigny , garde du corps du Roi dePologne , nous promet également
la mort de Socrate , Drame en trois actes.</p>
<p>24Mars. Les Italiens devoient al ler jouer ;• sur le théâtre de
l'Opéra-comique pendant la demiere semaine , mais l'incendie de la fo-ire 3</p>
<p><pb/></p>
<p>25 Mars 1762. M. l'Abbé de la Caille , de l'Académie Royale des Sciences
, l'un des plus célebres Astronomes de l'Europe, est mort le 21 de ce
mois. Il n'avoit jamais été malade.</p>
<p>26 Mars. Il va paroître incessamment Amelie, Roman traduit de l'Anglois
de Fielding. C'est le Pendant de Tom-Jones. On y voit l'amour conjugal
déployé dans toute sa force &amp; dans toutes les politions possibles.
Madame Riccoboni elt auteur de cette tradudion, qui peut être
trèsintéressante, 26 Mars. Tout le public voit avec plaisir une
ingénleufe gravure de M. de Carmontel, amateur &amp; artiste lui-même :
c'est Je portrait de M. l'Abbé Chauvelin, ce redoutable écueil contre
lequel font venus se brifer, l'orgueil , l'astuce &amp; la politique des
jésuites. Il est représenté avec les attributs de la Magistrature ,
tenant en main le livre des Constitutions ; on lit au bas ce simple &amp;
magnifique éloge : non fbi, ftll patriæ natus, 27 Mars. On a fait
aujourd'hui la clôture dto la Comédie Françoifç. On jouois Semira*</p>
<p><pb/></p>
<p>28 Mars 1752. Quelque plaisant a trouve la parodie de l'Ariette du
Maréchal, digne d'être continuée : on y a ajoute les couplets fui vans :
Si je fuis pauvre Général, Je fuis un brave Maréchal, Je fais exposer ma
patrie Et braver des miens le mépris.</p>
<p>Lorsque je marche aux ennemis, Par ma manœuvre je leur crie, Battu
chaud. j'ai bon dos ; Poisson fou tient Soubise , La France payera nos
fbttifes.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'allois combattre Ferdinand, Et je le croyois par devant j Mais il
s'est trouvé- par derriere.</p>
<p>Pense-t-on qu'un Hanovrien, Puisse agir en Italien , C'est au-dessus de
ma visiere ?</p>
<p>Battu chaud , j'ai bon dos ;, Poisson soutient Soubise, La France a payé
nos sottises.</p>
<p>A Rosbac le Prussien si fier Pouvoit-il jamais espérer Me vaincre en
bataille rangée ?' Moi qui ne m'y rangeai jamais, Je m'en épargnai tous
les fraix..</p>
<p>L'éclair dissipa mon armée.</p>
<p>Battu chaud, j'ai bon dos; Poisson soutient Soubise.</p>
<p>La France a payé nos sottises..</p>
<p>Battu chaud , j'ai bon dos;.</p>
<p>Poisson soutient Soubise.</p>
<p>La France a payé nos fottifesi.</p>
<p>Prince fait pour être chéri Soyez heureux &amp; favori, Mais ne commandez
pas l'arroék Au bien qui vous arrivera -</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous verrez qu'on applaudira ?</p>
<p>Abandonnez vos destinées.</p>
<p>Tôt, tôt, tôt, battez chaud.</p>
<p>Tôt, tôt, tôt, bon courage; Que Broglio finisse l'ouvrage!</p>
<p>Souris de trop bon-goût, souris trop téméraire,, Un trébuchet subtil de
vous m'a fait raison ; Vous déchiriez , cruelle ! un tome de Voltaire r
Tandis que, vous aviez les feuilles de Fréron.</p>
<p>jo Mars. Il paroît une Réponje aux Epi.</p>
<p>11 Mgr s 1762, On a joué hier çhez M. kI\Ía'i</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons lu le manuscrit : il nous paroit que ie Drame du Sr.
Marmontel est plus ordurier. Il y a un interrogatoire du Bailli, qui
malheureusement vient après celui du Droit du Seigneur.</p>
<p>Du reste, on donne la palme aux deux auteurs du théâtre particulier.</p>
<p>„ La Troupe de St. Ignace donnera mercredi „ prochain 31 Mars 1762, pour
derniere Repré„ sensation, Arlequin Jcfuite , Comédie en cinq „ Astes,
du Pere DupleHis : suivis des Faux ,, bruits de Loyola, par le Pere
Lainez , petite „ Comédie en un ade. Pour Divertissement, le „ Ballet
Portugais: En attendant le Triomphe ,, de Th/mis.</p>
<p>2 Avril. L'Université, suivant la requisition du Parlement, répand un
Mémoire , où elle démontre différentes choses par rapporta l'instruction
de la jeunesse. Elle établit , 1°. que</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici cette plaisanterie.</p>
<p>Il cherche en son génie De quoi la contenter ; Il Tavoit court pour
inventer : Prenant un joli conte Que Marmontel ourdit, Leffus il s'étendit.</p>
<p>On prétend qu'un troisieme Au travail concourut : C'est Favart qui les
secourut</p>
<p><pb/></p>
<p>En ehofc de sa femme C'est bien le droit du jeu Que l'époux entre en peu.</p>
<p>A juger dans les regles La pièce ne vaut rien, Et cependant elle prend
bieik Lubin est sur de plaire; On dit qu'Annette aussi En tire un bon
parti.</p>
<p>Mais si la vaine gloire Des auteurs s'emparoit, Le Publia sot les
nommeroit, Monsieur Favart, sa femme, Et brochant sur le tout, Avec eux
l'Abbé Fou</p>
<p>Avril 1762. Les Italiens ont fait aujourd'hui la Clôture de leur Thàtre.
Le S'r. le Jeune a débité le compliment rempli de choses flatteuses pour
le public. il y traite assez bien la reunion es deux Théâtres, &amp; prétend
que cet afTem.</p>
<p>blage ne fera qu'exciter leur émulation , au lieu de faire naître leur
jalousie.</p>
<p>4 Avril. - Il court dans les nies un Dies irjt sur les Jésuit.es :-,il a
59 çouplets, il tire tout</p>
<p><pb/></p>
<p>son mérite des honorables viétimèS dont il déplore le destin. Rien n'est
plus plat ni, plus rii férable.</p>
<p>t; Avril 1762. Ode sur les VaiJJeaux, par M.</p>
<p>6 Avril. M. Barthe , jeune Provençal de l'Académie de Marseille, nous
donne un livre de ses Opufculcs. Ce font des Epitres légeres &amp;
gracieuses. Il s'y trouve beaucoup d'images, de poësie, de facilité ;
mais le tout est monté sur un ton de monotonie fastidieuse. Ce genre,
très borné, est prefqu'épuisé par les Gresles, les Bernis, les Desmahis,
les Lambert. 7 Avril M. l'Abbé Raynal vient de donner au Public un livre
qu'il appelle , Ecole militaire , ouvrage compoje par ordre du
Gouvernement.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 Avril 1762. L'Annette &amp; Lubin de M. de Marmontel court les Théâtres
particuliers. Cette piece a été jouée avant-hier sur celui de la
FolieTiton, avec un concours de monde prodigieux.</p>
<p>9 Avril On vient de donner un çme.</p>
<p>Quelques-unes font écrites avec la simplicité dont César racontoit ses
victoires.</p>
<p>On parle dans la préface d'une rapsodie intitulée îAmant-Sans-Souci,
qu'on avoit fait paroître fous le nom refpedabJe de M. Formey.</p>
<p>10 Avril. M. le Maréchal d'Etréesa sa part audl dans les couplets sur
nos Généraux.</p>
<p>C'est toujours sur le même air : Jefuis un pauvre Maréchal.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur le Maréchal cf Etrier.</p>
<p>Contades en fut mécontent, Je devins son Aide de camp, Sans vouloir être
davantage.</p>
<p>Ce procédé ne prit pas bien; Je m'en ris , je fuis citoyen, C'est un
aflfez beau personnage.</p>
<p>11 Avril, Mlle. Neiflel &amp; Audinot quittent le Speétacle de la Comédie
Italienne v&amp; passent au service du Prince de Conti. Il y a eu une grande
jalousie contre la premiere, de la part de Mesdames Favart &amp; Villette.
Elle n'a pu tenir contre leurs cabales.</p>
<p>13 Avril. Il paroît une Rêponse au Discours</p>
<p><pb/></p>
<p>de M. de la Chalotais, qu'on attribue au Pere Griffet ; elle est foible
de preuves, &amp; forte d'insolences. Il voudroit insinuer que tout ce qui
se pasle aujourd'hui contre les Jésuites, n'est qu'une fuite du Systême
qu'ont formé les nouveaux Philosophes de sapper les fondemens de la
Religion. Par où mieux commencer qu'en détruisant les Jésuites , ce
corps infatigable,.</p>
<p>14 Avril 1762. Le Jcfuite Mfiopogon Sàaplzi- que , ou l'ennemi de la
barbe des Capucins; ai-nphigouri qui n'a rien de remarquable, que la
licence qui y regne, &amp; une anecdote trèsscandaleuse sur l'Abbé de la
Porte , ci-devant Jésuite.</p>
<p>l'j Avril, On fait que depuis longtems M.</p>
<p>16 Avril. Nous revenons au Colporteur de M. Chevrier, qu'il appelle
Hifloire morale U, critique. Ce livre est de la plus grande rareté.</p>
<p>Le Gouvernement n'a point voulu en permettre ni tolérer l'introdudtion
en France, ce qui désole les Libraires, l'ouvrage étant aflfuré du plus
grand débit, par les atroces médisances</p>
<p><pb/></p>
<p>18U calomnies dont il est farci. L'impudent écrivain y nomme sans égard
les gens par leur nom. A travers toutes les infamies dont sa satyre est
pleine, il se trouve quelques anecdotes - assez amusantes ; on en lit
une sur un vers de la Mariamne de M. de Voltaire, qui fait rire.</p>
<p>17 Avril 1762. Les Jésuites se font défaits d'une très grande quantité
de livres, que M. le Duc de la Valiere a achetés , ainsi que M. le Comte
de Lauraguais.</p>
<p><pb/></p>
<p>recevoit fréquemment des Lettres de ce Supérieur , qui l'interrogeoit
successivement sur leur compte ; qu'il lui répondoit dans la sincérité
de son cœur; ensorte que ce Chef pouvoit connoitre leurs écrits dans son
Journal, &amp; leurs mœurs &amp; leur caraétere par ses réponses.</p>
<p>18 Avril 1761. La Mort d'Adam ; tragédie en trois attes, traduite de
l'Allemand de M. Klopstock, par un anonyme.</p>
<p>18 Avril. A la Nation, poëme. Tel est le titre d'un nouvel ouvrage de M.
d'Arnaud. On se doute bien qu'il roule sur le zele patriotique.</p>
<p>19 Avril. Aujourd'hui s'est fait la rentrée des deux Comédies , qui
n'ont donné rien de nouveau. L'Italienne n'a point eu son affluence
ordinaire , ce qui est d'un mauvais augure. Ce début pourroit bien être
l'époque de la décadence que tous les amateurs du vrai bien lui
présagent &amp; lui souhaitent.</p>
<p>20 Avril 1762. L'Opéra a fait sa rentrée aujourd'hui par Dardanus.
Jamais on n'a vu un</p>
<p><pb/></p>
<p>20 Avril 1762. L'Académie Royale des Infcriptions &amp; Belles Lettres a
tenu aujourd'hui son assemblée publique d'après Pâques.</p>
<p>M. le Beau , Secrétaire de la Compagnie, y a lu les Eloges de M. le
Cardinal Passionés &amp; de M. l'Evêque de la Ruvaliere.</p>
<p>Cette lefture a été suivie de celle d'un Mémoire de M. de la Naufe , sur
le sujet de la qua..</p>
<p>M. l'Abbé Barthelemi a donné après une explication curieuse du fameux
bas - relief Egyptien de Carpentras.</p>
<p>Enfin, M. de Chabanon a régalé le public de la traduction d'une Ode de
Pindare, avec des Notes.</p>
<p>21 Avril. L'Académie Royale des Sciences a fait aujourd'hui sa rentrée
publique d'aprè s Pâques.</p>
<p>M. de Fouchy , Secrétaire perpétuel, y a lu les Eloges de M. Belidor &amp;
de M. Rouillé.</p>
<p>Cette ledture devoit être suivie de celle de plulieurs Mémoires : M. de
Montigny , Chy-</p>
<p><pb/></p>
<p>mlfte, a absorbé tout le tems de la fceance, par une ennuyeuse relation
de son voyage a de Ces expériences &amp; de ses résultats , relatifs aux
Salines de la Franche-Comté.</p>
<p>22 Avril 1762. La rentrée de la Comédie Fran- çoifen'apas été plus
brillante que l'autre. Le Sr.</p>
<p>2; Avril. Le Sr. le Kain est allé chez M.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils sentent combien il leur est essentiel de ménager ce grand poëte ,
leur maître &amp; leur bien.</p>
<p>sasseur.</p>
<p>28 Avril. Tout ce qui vient de M. de Volaire est précieux. Voici encore
une plaisanterie lu'on lui attribue, &amp; où l'on trouve pour le</p>
<p><pb/></p>
<p>Extrait de la Gazette de Londres du zo Février 1762.</p>
<p>Nous apprenons que nos voisins, les Francois , font animés autant que
nous , au moins, de l'esprit patriotique. Plusieurs Corps de ce royaume
signalent leur zele pour le Roi &amp; pour la patrie. Ils donnent leur
nécessaire pour fournir des vaisseaux, &amp; l'on nous apprend quej les
moines , qui doivent aussi aimer le Roi i' donneront de leur [uperflu.</p>
<p>On allure que Clairvaux suivra cet exemple t quoique les vignes de
Clairvaux soient très pei de chose : mais possedant quarante mille ar,
pens de bois, il est très en état de faire confor truire de bons navires.</p>
<p>Il fera imité par les Chartreux, qui le vowî7</p>
<p><pb/></p>
<p>loient même prévenir, attendu qu'ils mangent la meilleure marée, &amp; qu'il
est de leur intérêt que la mer foit libre. Ils ont trois millions de
rentes en France pour faire venir des turbots &amp; des foies ; l'on dit
qu'ils donneront trois beaux vaisseaux de ligne.</p>
<p>Les Juifs de Bordeaux se font cottifés ; les</p>
<p>moines , qui valent bien les Juifs , feront jaloux sans doute , de
maintenir la supériorité de la nouvelle loi sur l'ancienne.</p>
<p>Pour les Freres Jésuites , on n'estime pas qu'ils doivent se saigner en
cette occasion , attendu que la France va être incessamment purgée
desdits Freres.</p>
<p><pb/></p>
<p>£ 9 Avril 1762. Aux Je fuites, sur la clôture du College de Louis le Grand.</p>
<p>Vous ne savez pas le Latin : Ne criez pas au sacrilege Si l'on ferme
votre College, Car vous mettez au mafeulin Ce qu'on ne met qu'au féminin.</p>
<p>3 filai. Il étoit survenu une contestation entre les Directeurs de
l'Opéra &amp; les Adminif* trateurs de l'Hôpital général. Depuis longtemâ</p>
<p><pb/></p>
<p>Clairon qu'on doit ces heureuses innovations I sur notre scene.</p>
<p>Du plat Chimene Qui lui rendra son immortalité.</p>
<p><pb/></p>
<p>6 Alai 1762. M. Dubelloy triomphe enfin. Aujourd'hui sa piece, intitulée
Zelmire, a eu le plus grand succès. C'est un sujet de pure invention ,
plein d'absurdité &amp; d'événemens incroyables ; mais les situations en
font si séduisantes que la raison se laisse facilement subjuguer. Il y
regne un grand intérêt, plus de curiosité cependant que de sentiment.
Les trois premiers aétes font de la plus grande chaleur : les deux
derniers n'enflamment pas tant le fpeétateur, défaut général deprefque
tous nos jeunes poetes tragiques. On a demandé l'auteur avec les plus
bruyantes instances. Sa modestie le faisoit chanceler.</p>
<p>8 ÀIai. Toute la Littérature est consternée de la fàcheuse nouvelle qui
se répand sur la maladie dangereuse de M. de Voltaire. On le dit attaqué
d'une fluxion de poitrine. Tronchin.</p>
<p><pb/></p>
<p>9 Mai. M. l'Archevêque de Narbonne. [ La Roche-Aymon] a harangué
aujourd'hui le Roi au nom du Clergé ; il a déployé beaucoup d'éloquence
dans son discours nerveux, libre &amp; concis. Il a surtout appuyé sur les
besoins où étoit le peuple de l'amour le plus paternel de la part de son
Roi.10 Mai. Le succès de Zelmire se confirme, mais il se répand une
anecdote qui feroit douter que M. Dubelloy en fût le véritable auteur.</p>
<p>Ce M. Dubelloy a longtems été élevé par un loncle Avocat nommé Buirette
: sans détailler ici toute l'histoire romanesque de la naissance &gt;&amp; de
la vie de ce poëte, il est très certain que ;son oncle le disgracia pour
n'avoir pas voulu suivre le Barreau auquel il le destinoit. Ce jeune
homme passa en Ruffie, il y a joué la comédie, &amp; en est revenu depuis
quelques années. Il avoit une tragédie dans son porte-feuille, intitulée
Titus. Ayant eu accès auprès de Mad.</p>
<p>la Marquise de Villeroy, cette protectrice s'in..</p>
<p><pb/></p>
<p>Dubelloy étant revenu, il voulut le tâter. Ce poëte éluda de répondre, &amp;
n'a point revu depuis l'abbé de Voisenon. La piece a été jouée en 1759,
&amp; a été jugée beaucoup ^&gt;lus sévérement qu'elle ne méritoit. Celle-ci
réunit sur elle toute l'indulgence du public.</p>
<p><pb/></p>
<p>de toute facon la bienveillance du Public. La multiplicité de débuts de
toute espece en est une preuve. Puisse cette noble émulation enflammer
ceux qui le remplacent !</p>
<p>12 Mai 1762. On produit fous une forme plus convenable la petite
épigramme qu'on a rapportée contre les Jésuites, sur la clôture de leurs
Collèges :- on en a fait une chanson ftix l'air : Comment faire.</p>
<p>Vous ne savez pas le Latin 9 Ne criez pas trop au Destin, Si l'on vous
envoye faire faire; Car vous niettez au masculin Ce qu'on ne met qu'au
féminin, Comment faire.</p>
<p>La Cour s'est enfin décidée sur le- Çollege 014 l'on mettroit les enfans
de langue dits Arméniens : on les a placés au Çollege des. QJlatr
Nations.13 Mai. On apprend que M. de Voltaire est hors d'affaire : on
exalte beaucoup la philosophie avec lqquellë" il a reçu ce dernier assaut.</p>
<p>On lui reprochoit d'avoir montré de la foiblesse dans quelques ocçasions
où il a été attaqué de maladies graves. Dans cette derniers il s'est
comporté en héros, il a vu la mort avec l'intrépidité digne d'un grand
homme. - LifJ</p>
<p>16 Mai. Portrait de M. le Duc de Choy».</p>
<p>l6 DMC ~p~ [mil .sur l'air du Menuet, tf'Ex aydett</p>
<p>Quand Choifei]il P'un coup d'œi4 Çonftders</p>
<p><pb/></p>
<p>Seroit-ce un Dieu Tutélaire?</p>
<p>Dans la paix &amp; dans la guerre, Ses traités Sont diétés Par Minerve:
J'admire en lui les talens Que d'elle il obtint sans Réserve.</p>
<p>Du travail Au sérail, Vif, aimable, A tout il est toujours prêt ; Pour
moi je crois que c'est Un Diable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Trévoux, malgré les protestations du Sr. Ber.</p>
<p>tier, a encore paru ce mois-ci : sa tendresse pa.</p>
<p>19 Mai. On parle beaucoup d'un nouveau</p>
<p><pb/></p>
<p>livre où il y a des traits forts contre le Gouvernement, il s'appelle le
Defpotijine Oriental.</p>
<p>Affable, officieux, sincere, Des héros du savoir possesseur bienfaisant,
Il fçut par un mérite au-dcffns du vulgaire Associer également, Les
vertus dont le lustre orne le caradtere Du Citoyen &amp; du Savant.</p>
<p>20 filai 1762. On a donné aux Italiens la premiere représentation du
Procès ou de la Plaideuft, piece en trois aétes mêles d'ariettes. Ce
Drame, fous le nom de Mad. Favart, &amp; qu'on veut être de l'Abbé de
Voisenon , malgré l'agréable &amp; pittoresque musique du Sr.</p>
<p>Duny, n'a pas eu le moindre succès.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'énergie. On lui reproche de soutenir des paradoxes ; c'est en partie à
l'art seduisant qu'il y ri emploie, qu'il doit pcut-ctre sa grande
célébrité ; il ne s'est fait connoitre aveediftindion que depuis qu'il a
pris cette voie. Le typographique de ces quatre volumes est exécuté avec
beaucoup de foin , &amp; ils font décorés des plus jolies estampes.</p>
<p>tiere) ne la trouvent pas propre.</p>
<p><pb/></p>
<p>2Ç Mai. M. du Monchaux , Médecin de Flandres, ayant fait un livre
intitulé Anecdotes de Médecine , s'est avisé , pour lui donner de la
célébrité , de le commencer par des lettres initiales qui désignent M.
Barbeu Dubourg, Do fleur Régent de la Faculté de Médecine de Paris.'
Celui - ci a réclamé contre l'impoiture.</p>
<p>26 Mai. On affure que Rousseau a fait un roman nouveau , intitulé
Edouard. Ce font les aventures d'un Anglois qui joue un rôle dans le
roman de Julie : on prétend qu'il en a déposé le manusçrit entre les
mains d'un homme de la çour.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 Mai. On répété actuellement la comédie de M. Palissot , en cinq actes
&amp; en vers , intitulée les Al/prifes. On en dit du bien. Le public jugera
incessamment.</p>
<p><pb/></p>
<p>prerfc vivement de donner son ouvrage au public , &amp; se font obligés de
le rédiger : Ilouffeau a témoigné qu'il y avoit bien des choses qu'il
vouloit supprimer, &amp; l'on lui a répondu qu'on feroit tout cela. On n'en
a rien fait , &amp; il paroît in naturalibus.</p>
<p>Comme aucune piece de ses devanciers n'étoit en état d'être jouée , on a
fait avertir M.</p>
<p>Rochon , qui s'est présenté avec empressement.</p>
<p>Mlle. Clairon , qui n'étoit pas contente de cet auteur, peu galant &amp; peu
complimenteur, d'ailleurs jalouse de voir occuper par Mlle. Dumesnil le
premier rôle dans la pièce, a paru désirer , sans affeétation , qu'on
fit une fécondé ledure de cette tragédie qu'elle ne connoissoit point.</p>
<p>Juin. Quelque mauvais que foit 1G</p>
<p><pb/></p>
<p>3 Juin 1762. L'Emile de Rousseau est arrêté par la Police. Cette affaire
n'en reste pas là.</p>
<p>4 Juin. Le Codicile &amp; VEfprit , ou Commentaire des maximes de politique
de fil. le Maréchal de Belle-Isle, avec des Notes , attribuées au
Président Hainault, publiées par M.</p>
<p>6 Juin. M. Vanloo est nommé premier Peintre du Roi. Cette place n'avoit
point encore été donnée depuis la mort de M. Coypel.</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Juin 1762. Les Méprisès, ou le Rival par reffimblancc, comédie en vers
&amp; en cinq a&amp;es, n'a point été favorablement accueillie du Public. Tout
étoit disposé pour arrêter les cabales qui devoient néceflTairement se
former contre le Sr. PaliiTot ; on avoit doublé la gardé, &amp; des
fusiliers répandus en grand nombre dans le parterre sembloient forcer à
applaudir, ou du moins gênoient beaucoup ceux qui auroient voulu
témoigner du mécontentement. Malgré toutes ces précautions , ce Drame
est mort de sa belle mort : rien de plus ennuyeux. La piece est si
TIlauvaife, que bien des gens en inferent que Palissot n'est pas même
l'auteur des Philojbphcs, piece qui n'a de merveilleux que son succès.</p>
<p>Il a fait revenir les vaisseaux &amp; le zele patrio„ tique , &amp;c.</p>
<p>; On est venu annoncer Alzire pour mardi, les</p>
<p><pb/></p>
<p>battemens de mains &amp; de pieds ont redoublé pendant plusieurs minutes:
l'acteur ayant saisi le moment du rallentissement pour remettre les
Mcprifes au mercredi, les huées ont succédé , &amp; le Public a témoigné le
plus grand mépris pour le Sr. Palissot.</p>
<p>9 Juin. Aujourd'hui, suivant le Requift-</p>
<p>toire de M. le Procureur-Général, Emile, ou le Traité de VEducation , a
été brûlé avec les cérémonies accoutumées. L'auteur est décrété de prise
de corps. Heureusement qu'il est en fuite.</p>
<p><pb/></p>
<p>II Juin 1762, Chanson,sur fair, Tôt, tôt,tôt, battez chaud.</p>
<p>Cupidon s'est fait Maréchal, Et ce Dieu ne s'y prend pas mal, Il veut
Manon pour domicile; Il met sa forge dans ses yeux, Dont il fait
réjaillir des feux, Qui brûleroient toute une ville.</p>
<p>Tôt, tôt, &amp;c.</p>
<p>Sa*-vous quels font fos souflets?</p>
<p>Deux petits tettons rondelets, Qui vont même sans qu'on y touche; Il ne
faut pour les mettre en train Qu'y porter tendrement la main, Ou qu'un
doux baiser de la bouche.</p>
<p>Tôt, tôt, &amp;c.</p>
<p>Mais que fait-il de ses deux bras, • Si blancs, si ronds, si délicats?</p>
<p>L'Amour en a fait des tenailles : Ses bras charmans quand ils font nus,
Même mieux que ceux de Vénus Ketiendroient le Dieu des batailles.</p>
<p>Tôt, tôt, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>Amis , je ne vous dirai pas Quel est ce lieu rempli d'appas, Où l'Amour
a mis son enclume ; Mais sitôt qu'il y forge un dard, Le trait
s'enflarr.me , brille &amp; part, Plus il frappe, plus il s'allume.</p>
<p>Tôt, tôt, &amp;c.</p>
<p>L'Amour fait trop bien son métier , Pour n'avoir pas fait tout entier
Son ouvrage auprès de la Belle : Le marteau qui frappe les coups , Ce
feroit moi, ce feroit vous, Si Manon n'étoit pas cruelle!</p>
<p>Tôt, tôt, &amp;c.</p>
<p>vetier du coin.</p>
<p>12 Juin. M. Linguet , jeune historien, donne au public un ouvrage qui
paroîtroit devoir mûrir plus longtems dans le silence du cabinet : c'ell
l'Hifloire du Siecle d'Alexandre.</p>
<p>On se doute bien que celui du siecle de Louis XIV a servi de modele, &amp;
c'est un malheur.</p>
<p>Combien le premier doit-il rester au-dessous ! Il falloit pour composer
un pareil ouvrage , joindre au taét le plus fin , au goût le plus
délicat, l'érudition la plus vaste &amp; la plus consommée.</p>
<p>Au reste , comme une hjftoire, quoique médiocre , n'est point à
dédaigner, on lit celle-ci</p>
<p><pb/></p>
<p>avec quelque plaisir : elle est assez bien écrite.</p>
<p>Cet ouvrage, dont les vers font grands &amp; bien tournés , est une satyre
des plus licentieufes contre les mœurs de nos Evêques.</p>
<p>16 Juin. M. l'abbé Chauvelin a reçu une lettre anonyme de Geneve sur les
Jésuites. C'est une plaisanterie légere , qu'on présume sortir de la
plume de M. de Voltaire.</p>
<p>17 Juin. Il court une Lettre de l'Evèque du Puy au Roi , du 16 Avril
1762. C'est une déclamation en faveur des Jésuites , écrite d'un style
amer , &amp; peu forte de raisonnemens.</p>
<p>.18 Juin. M. de Crébillon, l'un des Quarante de l'Académie FranGoife,
dont on avoit</p>
<p><pb/></p>
<p>prématuré la mort depuis longtems , est enfifl décédé aujourd'hui , dans
un âge fort avancé.</p>
<p>19 Juin 1762. M. l'abbé de Lignac , ci-devant de l'Oratoire , connu par
plusieurs ouvrages de Métaphysique , est mort hier aussi : il étoit
trèsvieux.</p>
<p>Jacques Rousseau avoit été arrêté &amp; porté au Tribunal de la République ,
pour y être statué ce qu'il appartiendroit.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 Juin 1762. Il paroitque la Mort de Socrate est encore reculée. On
devoit donner en même tems le Caprice , comédie en trois ades &amp; er*
prose du Sr. Renoux. On aura incessamment cette derniere comédie.</p>
<p>28 Juin,</p>
<p><pb/></p>
<p>28 Juin 1762. On a donné aujourd'hui la premiere représentation du
Caprice. Cette piece est d'un mérite fort mince.</p>
<p>30 Juin. Actuellement que le livre de Rousseau est fort répandu ,
puisque tout Paris l'a lû, on peut former un'résultat des jugemens sur
ce livre, iqui ne font point aussi divers qu'on pourroit le présumer à
l'égard d'un ouvrage aussi singulier.</p>
<p>Tout le monde convient que ce traité d'édu:cation est d'une exécution
impossible, &amp; l'auteur n'en disconvient pas lui-même. Pourquoi donc
faire un livre , fous prétexte d'être utile, lorsqu'on fait qu'il ne
servira de rien? Ensuite , les feules choses judicieuses qui y soient,
font :en grande partie des remarques faites généralement , tirées des
différens livres écrits sur cette matiere, &amp; surtout de celui de Locke ,
que Rousseau affeéte de mépriser. En troisieme lieu, l'auteur ne fait
dans tout son livre que détruire l'objet pour lequel il écrit. C'est un
traité d'éducation , c'est-à-dire des préceptes pour élever un enfant
dans l'état social , lui apprendre ses devoirs vis-à-vis de Dieu , &amp; de
ses semblables ; &amp; dans ce traité on anéantit toute religion , on
détruit toute société. Cet Eleve, orné de toutes les vertus , enrichi de
tous les talens , finit par être un misantrope dégoûté de tous les
états, qui n'en remplit aucun , &amp; va</p>
<p><pb/></p>
<p>se charger d'un élevé qui feroit délicat ; ainsi son traité est à
l'usage des enfans bien faits &amp; vigoureux. La plupart des préceptes
qu'il débite , font très-bons, mais tirés de toutes les theses soutenues
dans la Faculté depuis plusieurs années. 11 ne veut pas que l'homme
mange de viande , parce qu'il veut traduire un: morceau très-éloquent
prétendu de Plutarque,, où il peint la gent carnassiere fous l'afreél: le</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le troisieme, il lui permet de choisir une religion , s'il en
trouve une qui lui convienne , linon il n'en aura point. Il admet
l'ignorance' invincible de la Divinité, &amp; ion Eleve peut être s un
Athée, sans que cela le surprenne. Enfin les ; pallions se développent ;
il le fait sortir de ; Paris , ville de boue &amp; de fumée , &amp; ils gac
loppent par monts &amp; par vaux pour chercher i iune compagne.</p>
<p>Il fuit de cet exposé , que ce livre , plein de belles &amp; sublimes
spéculations, ne fera d'aucun</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Juillet. M. de Crébillon le fils a obtenu les 2,000 livres de pension
qu'avoit son pere.</p>
<p><pb/></p>
<p>zélé qui a besoin des secours les plus abondanr," Il a paffé par tous
les états ; il a été assommé , percé , crucifié : sa vocation est des
plus décidées.</p>
<p>Tout cela se fait en dépit de M. l'Archevêque , dont la jurifdidion ne
s'étend point sur le Curé de St. Jean de Latran.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce dernier qui foit supportable. Le Musicien , dont le goût s'est
amélioré , l'a fait sur un tout autre ton que les autres. Il s'en fuit
une disparate très-remarquable. La musique des premiers Aétes est foible
, maigre &amp; point pittoresque.</p>
<p>Les paroles font très-misérables i les Ballets ne signifient rien.</p>
<p>L'aveugle auteur de cette Entrée a donné lieu au bon mot : Que ce
Speélacle étoit un Opéra d'aveugle, fait pour être entendu par des sourds.</p>
<p><pb/></p>
<p>itruire le fanatisme dans son berceau , en substituant aux préjugés, aux
erreurs de toute espece, dont on irnboit la Jeunene, un code de vérités
lumineuses, qui puissent la guider dans tous les tems de la vie.</p>
<p>Cette pièce n'a pas fait une grande sensation. On parle de remettre
Atrée &amp; Ttiyejïe , le chefd'œuvre du même auteur.</p>
<p>Les Comédiens Italiens doivent donner demain Sancho Pança, opéra-bouffon
de M. Poinsinet le jeune, dit Totinet. La Musique est de Philidor. On
asTure que la troupe compte beaucoup sur cette nouveauté , pour ramener
le public qui déserte depuis Pâques.</p>
<p>8 Juillet. On écrit de Neuchâtel que Milord Maréchal , Gouverneur de
cette Principauté:, a requ une Lettre du Roi de Prnffe , qui lui marque
d'avoir tous les égards possibles pour Rousseau , de l'affurer de sa
protection, de lui offrir tous les secours dont il pourroit avoir besoin.</p>
<p><pb/></p>
<p>YAriJlocratie, qu'on voudroit introduire. A l'égard de la dortrine
théologique renfermée dans Emile, ils disent qu'on pourroit la soutenir
en bien des points; que d'ailleurs on ne lui a pas laisse le tems de
l'avouer ou de la rétracter. Ils ajoutent que l'on souffre dans l'Etat
un homme [M. de Voltaire] dont les écrits font bien plus repréhenIlbles,
&amp; que les difiinétions qu'on lui accorde font une preuve de la
dépravation des mœurs &amp; des progrès de l'irréligion, qu'il a introduite
dans la République depuis son séjour dans son territoire.</p>
<p>S. M. étant allé voir les nouveaux Bureaux de la guerre , il y a
quelques jours , entra partout , &amp; dans celui de M. Dubois ayant trouvé
une paire de lunettes , mit la main dessus,</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyons, dit le Roi, Jî elles valent celles dont je me fers. Un papier ,
apprêté exprès , suivant les apparences , se trouva fous sa main.
C'étoit une Lettre dans laquelle entroit un éloge pompeux du Monarque &amp;
de son Ministre [ le Duc de Choitèuil]. S. M. rejettant avec
précipitation les lunettes , dit : elles ne font pas meilleures que les
miennes, elles grossîssent trop les objets, 10 Juillet 1762. On ne cesse
de parler par tout Paris de la farce de St. Jean de Latran ; on en rit
beaucoup. Les Comédiens n'ont rien épargné pour faire célébrer avec
toute la pompe funéraire le fer vice de M. de Crébillon. L'église étoit
toute tendue de noir , fort illuminée , un catafalque , un dais. La
compagnie étoit des plus nombreuses. L'Académie Françoise y avoit été
invitée ; elle s'y rendit par Députation.</p>
<p><pb/></p>
<p>jouoit un des principaux rôles [le Meunier].</p>
<p>Grand val faisoit Henri IV.</p>
<p>14 Juillet. Le Sr. PalilTot a fait imprimer sa comédie du Rival par
rejjemb lance. Il a abandonné le titre des Méprises , parce que ,
dit-il, un plaisant s'est écrié ingénieusement que c'étoit une méprise
de l'auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Marmontel. On ne peut s'empêcher d'être surpris de l'imbécilité des
Directeurs, qui vont remettre ce dernier Aéte, baffoué dans ion principe
, quoiqu'il fût joué par Geliotte. Quel succés en pouvoir attendre
aujourd'hui ? La musique est de Rameau , comme celle des autres Fragmens.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 Juillet 1762. Les Fragmens n'ont pas été fort célébrés aujourd'hui.
Il n'y avoit personne.</p>
<p>Ils ont été très-mal remis, &amp; joués d'une façon infâme : des Aéteurs à
faire mal au cœur : sans Mlle. Le Mierre , on n'auroit pu y tenir. Rien
de nouveau dans les Danses.</p>
<p>21 Juillet. Réfutation du nouvel ouvrage de Jean Jacques RouJJeau' ,
intitulé Emile.</p>
<p>C'est un ill-So. qui ne contient encore qu'une</p>
<p><pb/></p>
<p>Recourons aux grands &amp; solides ouvrages faits uen faveur de la religion
Chrétienne , c'est dans ce sublime arsenal qu'on trouve des armes
toujours prêtes &amp; toujours viétorieufes.</p>
<p>21 Juillet 1762. On s'appercoit facilement que 3 ce ne font plus les
mêmes coopérateurs qui travaillent au Journal de Trévoux : il n'est plus
ni aussi bien écrit, ni aussi savamment discuté.</p>
<p>fous-œuvre: comment rencontrer les mêmes fe.cours ? A rUltramontanifme
près, qui perçoit toujours par quelque part, on regrettera longtems ce
Journal, qui dégénéré &amp; dégénérera de plus en plus.</p>
<p>22 Juillet. Variétés Philqfophiques &amp; Littéraires , par M. l'Abbé de
Landes.</p>
<p>C'efi: un nouvel auteur qui entre dans la lice littéraire d'une maniere
assez commune.</p>
<p>zz Juillet. M. l'abbé de Marigny 2 auteur</p>
<p><pb/></p>
<p>22 Juillet 1762. Le bruit court que le Sieur Chevrier est mort de misere
sans feu ni lieu : telle devoit être la fin d'un enragé. D'autres.</p>
<p>affurent qu'il est mort de peur , comme onl'arrêtoit.</p>
<p>25 Juillet. M. de la Combe , d'Avignon, nous annonce l'Abeille du
Parnasse Anglois.</p>
<p>Ce fera une traduction des plus belles Odes , &amp; des morceaux les plus
sublimes des auteurs de cette nation. A en juger par son essai , cela ne
fera pas mieux choisi que le Recueil de l'abbé Yart, &amp; n'aura rien de
piquant.</p>
<p>27 Juillet. M. Dauvergne &amp; conforts, char.</p>
<p><pb/></p>
<p>31 Juillet. M. Bouchardon , un des plus fameux Scul pteurs de l'Europe ,
vient de mourir. Il étoit chargé de la statue équestre du Roi , que la
ville fait faire. Heureusement son ouvrage cft fort avancé : il ne
manque plus qu'une des quatre figures qui doivent orner le piédestal.</p>
<p>2 Août. Suivant la gazette de Bruxelles, la Reine d'Hongrie défend
très-sévérement l'introduction du livre de Roussêau dans [cs Etats.</p>
<p>Peu d'auteurs se font attirés une proscription, aussi illustre.</p>
<p>3 Août. Le bruit court depuis quelque iems que les Jésuites
comparoîtront au jour indiqué , &amp; feront plaider leur cause. Un Avocat 'i.'</p>
<p><pb/></p>
<p>nommé Domine, doit être leur défenseur. Si cela est , on allure que la
réplique , très-courte, est toute prête : Domine , salvum sac Regem !</p>
<p>lui dira-t-on.</p>
<p>On ne pense pas de même de Brizard , qui fait Augufie.</p>
<p>i Août. On a remis aussi le Curieux impertinent de Destouches. Cette
piece bien faite &amp; froide n'a jamais eu un succès marqué. Elle ne
réufllt pas mieux cette fois-ci.</p>
<p><pb/></p>
<p>eux , &amp; l'adoptent comme une production émanée de leur fein.</p>
<p>8 Août. On doit donner demain aux François une comédie nouvelle ,
intitulée les deux Amis, en trois adtes &amp; en prose. Elle est tire 0 du
Conte de la Fontaine qui porte le même titre.' Un nommé Dancour, adeur
de province, en est auteur. C'est celui qu'on appelle l'Arlequin de
Berlin, qui s'est avisé de rompre une lance contre Rousseau.</p>
<p><pb/></p>
<p>sel &amp; d'un excellent comique ! Quelle hortte pour les auteurs
dramatiques , d'être jugés par un aussi ridicule aréopage!</p>
<p>10 Août 1762. Les plaisans s'exercent sur le compte des ci-devant
foi-disant Jésuites. Entre les mauvaises choses qui courent sur eux , on
distingue le distique suivant : Que fragile est ton fort, Société
perverse !</p>
<p>Un Boiteux Ca) t'a fondu, un Bossu (b) te renverse!</p>
<p>11 Août. Les Etats Généraux ont aussi défendu chez eux l'introdu&amp;ion
d'Emile. Si Rousseau a voulu faire parler de lui &amp; se fingularifer*, il
a pris une excellente route. Du reste , son livre est qualifié de toutes
les épithetes mal sonnantes qu'il pouvoit désirer.</p>
<p>12 Août. On ne peut s'empêcher de consigner ici un bon. , ou plutôt un
grand mot de M. le Dauphin. On lui faisoit la leéture , pendant qu'il
étoit dans le bain , de la gazette de Hollande , où étoit la
proscription du livre de l'Education. C'est fort bien fait , dit M.</p>
<p>(a) St. Ignace.</p>
<p>(i) L'Abbé île Chauvelin.</p>
<p><pb/></p>
<p>i2 Août 1762. Chevrier est décidément mort : les gazettes nous
apprennent , ou du moins nous infirment qu'il a été empoifonnc. C'est
assez le fort des chiens enrages.</p>
<p>noir la Société, &amp; l'éditeur prétend avoir rendu les faits dans toute
leur vérité.</p>
<p>honorât par un supplice ignominieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>considération, &amp; ces nouvelles tentatives de sa part donnent lieu de
croire que la premiere Lettre est de lui. On ajoute qu'il offre d'aider
de sa bourse la malheureuse famille de cet innocent.</p>
<p>16 Aoftt 1762. On a donné hier le premier Concert Spirituel des nouveaux
Entrepreneurs.</p>
<p>L'Assemblée étoit brillante &amp; nombreuse. On n'a point été content de la
musique, dans laquelle il n'y a rien eu constamment de Mondonville. La
symphonie est supérieurement exécutée, &amp; de beaucoup mieux ordonnée que
l'ancienne. Ce font Gavinier &amp; Capron qui font les coryphées des deux
chœurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 Août. Il paroît que le procès de Rousseau reste-là. On prétend
qu'Abraham Chaumeyx est auteur du Requisitoire de M. l'Avocat général;
il est aussi plat, aussi dénué de bon sens que son auteur.</p>
<p>i Ils font imprimés depuis peu.</p>
<p>23 Août. On a remis aujourd'hui FIrrèfolu, comédie en cinq Aéles de
Defiollches. Cette piece, jouée en 1713 ) n'eut que six repréfenta-</p>
<p><pb/></p>
<p>tions. Nous ne sommes pas moins difficiles aujourd'hui.</p>
<p>Luc. Ils font en grand nombre : il y a peu de tableaux de grande manière.</p>
<p>On doit demain exposer les pieces des Eleves de Peinture &amp; de Sculpture,
qui auront concouru pour le prix. Le premier sujet étoit la Mort de
Socrate ; le fecond la Mort de Germaniclls.</p>
<p>2ç Aoîlt. Cette après-midi l'Académie Françoise a tenu sa séance
publique, peu brillante aujourd'hui, &amp; l'on a vu, au grand étonnement de
tous les fpeétateurs, deux filles [ Mlle. Maza* relli &amp; sa compagne]
dans la loge du Direéteur [ Moncrif ]. Depuis quand le temple des Mufes
devient-il celui des Courtisanes !</p>
<p>M. Thomas a remporté le prix de poésie.</p>
<p>C'est pour la quatrième fois qu'il est couronné.</p>
<p>Son Ode est intitulée, le Tems. C'est du galimathias. Il y a deux
strophes de sentiment, qui méritent d'être distinguées, mais encore
gâtées par l'enflûre du style.</p>
<p>Il avoit fait une féconde Ode, qui se trouve avoir balancé le prix. Il y
a plus de philosophie , &amp; elle est moins bouffie. M. d'Alembert a relevé
tout cela par sa déclamation magistrale &amp; pédantesque. Il a également
régalé le public de différentes bribes des autres Odes qui ont paru les
moins mauvaises. Il a fait ensuite ce qu'on peut appeler la parade. Il a
lu une fuite de ses Réflexions sur la Poésie &amp; sur rOde: de mauvasses
plaisanteries, mêlées de beaucoup d'amer-</p>
<p><pb/></p>
<p>tume, faisoient tout le fond de sa dilrertation.</p>
<p>26 Août 1762. M. de Combalurier, Dr. Régent de la Faculté de Médecine,
connu par ses écrits : ; en faveur de son Corps, est mort avant-hier.</p>
<p>26 Août. Hier, dans la séance de l'Acadéiniie, on lut une Ode sur la
Patience, où il y ! avait des idées, du sentiment &amp; de la philofo:phie.
Elle étoit peu lyrique. On la donna comme méritant des éloges, sans dire
le nom de l'auteur. On le connoît aujourd'hui, c'est M.</p>
<p>le Mierre.</p>
<p>27 Août. L'abbe de Radonvilliers, Sous-pré1 : eepteur des Enfans de
France &amp; Ex-Jésuite, se met sur les rangs pour être de l'Académie. Il ne
peut faire valoir en sa faveur que son poste</p>
<p><pb/></p>
<p>28 Août 1762. Il se publie dans les rues un long Mandement de M.
l'Archevêque contre 1er livre de L'Education de Rousseau , fort bien fait.</p>
<p>Cette Censure vient un peu tard, Emile étant entre les mains de tout le
monde, &amp; ayant produit tout le mal dont le Lesteur est susceptible.</p>
<p>Au reste, c'est une affaire de forme.</p>
<p>29 Août. On parle différemment du fort du Frere Berthier, si plaisanté
par Voltaire. On a prétendu depuis quelques jours qu'il étoit
Inflituteur des Enfans de France. Ce bruit est faux.</p>
<p>29 Août. Personne, dans le monde Littéraire, ne doute que l'Eloge de
Crébillon dont on a parlé, ne foit de M. de Voltaire. Il est fâcheux que
ce grand homme ne puisse se guérir de la bafft ;</p>
<p><pb/></p>
<p>;o Août 1762. Il court dans le monde une plaisanterie de l'abbé de
Voisenon. Il faut expliquer le fait.</p>
<p>3, Je fuis fâché que vous ne m'ayez pas trou-" vé, Monsieur , vous
auriez vu la différence qu'il y a entre Monsieur l'abbé de Boismont M &amp;
moi. Il est jeune , &amp; je fuis vieux ; il est ^5 fort &amp; robuste, &amp; je
fuis foible &amp; valétudinaire ; il prêche, &amp; j'ai besoin d'être prêché; 55
il a une grosse &amp; riche abbaye, &amp; j'en ai une 55 très-mince ; il s'est
trouvé de l'Académie fang 5, savoir pourquoi, &amp; l'on me demande pourquoi
,5 je n'en fuis pas ; il vous doit une pension</p>
<p><pb/></p>
<p>j5 enfin, &amp; je n'ai que le désir d'être votre dé5, biteur. Je fuis, &amp;c. „</p>
<p>d'A. Il iniïnue que c'est un homme qui a été dans le Ministere , &amp; qui
s'y est distingué.</p>
<p>4 Septembre. M. Colardeau s'est senti blessé des critiques différentes
qu'on a faites de</p>
<p><pb/></p>
<p>De nos Guerriers , héros né pour la gloire, Tout doit chanter le
triomphe éclatant : Ils doivent vaincre, tout nous l'apprend, Des cœurs
François l'honneur est le garant, Qui fert Louis, doit fixer la viaoire.</p>
<p>5 Septembre. Pour le coup on s'apperçoit que.</p>
<p>leciricité. C'est le comble du ridicule.</p>
<p><pb/></p>
<p>, ç Septembre 1762. On a fait une déteftabîe Epitaphe fui les Jésuites.
On ne la cite que comme un échantillon de l'aveuglement du fanatisme :</p>
<p>Ci gît un corps, le plus savant, Le plus fournis, le plus fidelei
Détruit par le plus ignorant, Le plus fougueux, le plus rebelle.</p>
<p>aussi mauvais échantillon de notre goût muftcal.</p>
<p>7 Septembre 1762. Des marchands de la foire St. Ovide ont imaginé de
faire de petites figures : de cire; habillées en Jésuites, qui ont pour
bafe i une coquille d'escargot ; cela a pris comme les Pantins : à
l'aide d'une ficelle on fait sortir &amp; , rentrer le Jésuite dans, sa
coquille. C'est une fureur. Il n'y a point de maison qui n'ait son ;
Jésuite.</p>
<p>8 Septembre. Les nouveaux Directeurs du : Concert Spirituel ont amusé
aujourd'hui le public pour la fécondé fois. On a goûté beaucoup r</p>
<p><pb/></p>
<p>, JM. Colardeau a aussi une piece sur le chantier.</p>
<p>10 Septembre. Le grand rôle que Mlle.</p>
<p>11 Septembre. Le Sancho vient de finir, a-ve.ç oZ S reprérentations; les
Sœurs rivales vont encore : les Italiens promettent des nouveautés en.</p>
<p>abondance.</p>
<p>13 Septembre. On fait que le Sr. Keyser a vendu ton secret au Roi. A la
tête de son infl truétion il a mis une préface , où il développe</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Septembre. On publie encore un Arrêt du Parlement du 7 Septembre, qui
transféré le college de Lisieux dans le college de Clermont [ dit Louis
le Grand ], dont il occupera une par-</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Septembre 1762. On a repris Tancrede hier.</p>
<p>Cette piece a toujours un succès marqué , &amp; Mlle. Cfôiron y arrache les
larmes des yeux.</p>
<p>nal étranger conservera ce brillant coryphée.</p>
<p><pb/></p>
<p>19 Septembre 1762. M. Racine est allé voir la Salle de la Comédie , il y
a quelques jours.</p>
<p>Sa grande dévotion l'empêche depuis longtems de fréquenter le fpeétacle.
Ce fils d'un illustre perc a été accueilli avec tous les égards que les
Comédiens lui devoient : il a tout loué , tout admiré. Sa visite faite :
Meilieurs, a-t-il ajouté , je viens repéter une petite dette.</p>
<p>20 Septembre. On a fait aujourd'hui capture de différentes éditions de
livres prohibés.</p>
<p>On en a arrêté une du Contrat Social venant de Versailles ; une autre de
la Suite du Colporteur : on prétend même qu'on en a arrêté une des Trois
Néce .fités. On r-,-g arde cependant ce dernier livre comme chimérique.</p>
<p>La Suite du Colporteur est intitulée , Almanach des gens de/prit, par un
homme qui n'ejt pas sot. On peut juger du livre par le titre : c'est
toujours Chevrier qui s'en dit auteur.</p>
<p>23 Septembre. On ne celle de faire des perquisitions du Contrat Social.
Un nommé de V iUe , Libraire de Lyon , vient d'être arrêt é &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>offre les personnages qui méritent les éloges de la nation. On y voit un
tas de filles &amp; d'hommes sans titre , qui ne peuvent exciter aucune
sensation. La Sculpture est meilleure en général. Cet art - se conferve
infiniment mieux chez nous.</p>
<p>26 Septembre. On a repris hier Zelmire, .&amp; il paroît que cette tragédie
continue d'être accueillie.</p>
<p>M. Goldoni, Avocat de Venise &amp; auteur d'un.</p>
<p>théâtre , s'et f transporté ici pour concourir au bien-être de la
Comédie Italienne. Il travaille a présent pour elle. Ses çaquets,
traduits par M.</p>
<p>"Riccohuni , ont eu un succès étonnant &amp; ses compatriotes esperent tirer
un grand parti de son séjour auprès d'eux. Il doit rester deux ans.</p>
<p>Il étoit aiTez habile Avocat, &amp; travailloit beau2 coup. La Métromanie
l'a emporté.</p>
<p><pb/></p>
<p>29 Septembre 1762. On dit aujourd'hui que Chèvrier n'est pas mort.</p>
<p>Mlle. Arnoux est absolument' retirée. C'est une perte irréparable pour
le théâtre Lyrique.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Oélobre. La Gazette de France nous annoncjoit hier les changemens
faics dans les rédacteurs de cet ouvrage. On savoit que M.</p>
<p>4 Oâobre. Aujourd'hui , M. Fourneau , Recteur de l'Université , a pris
possession, au nom de son Corps, du College, ci - devant dit de Louis le
Grand. Cette cérémonie s'est faite par l'attouchement , suivant l'usage
: ellô</p>
<p><pb/></p>
<p>a été suivie d'un Te Deum, en action de grâces, &amp; d'une grande messe.
Ensuite s'est fait l'ouverture des ClaITes, où le Principal de Lifieux &amp;
les Professeurs ont été installés. Mrs.</p>
<p>&lt;; Octobre 1762. Il court une caricature, où l'on représente MM. de
Voltaire &amp; Rousseau, l'épée au côté, en présences'un de l'autre, faisant
le coup de poing. Au bas est un dialogue en vers entre ces deux auteurs.
Le Poëte demande au Philosophe pourquoi il l'a critiqué si durement? Il
lui fait des reproches sur sa bile trop amere. L'autre répond qu'il est
en poffef-.</p>
<p>iion de dire la vérité envers &amp; contre tous.</p>
<p>le plus parfait ridicule, quoiqu'en très-méchante poésie.</p>
<p>6 OHobre. VAlmanach des gens despris fai.</p>
<p>fant un certain bruit, il faut en rendre compte en détail. Il tire tout
son mérite , comme le Colporttllr, de sa méchanceté , &amp; comme il n'y en
a pas tant, il intcreffe moins en proportion</p>
<p><pb/></p>
<p>Suivent les portraits des diiFérentes Nations de l'Europe. : ils font
vagues, diffus &amp; pris partout. On rapporte après aux différens mois de
l'année les evénemens remarquables-qui s'y font passés, toujours
assaisonnés d'une mauvaise plai fanterie. Ce qu'il y a de mieux dans
tout le livre , ce font des anecdotes sur quelques gens de lettres
vivans: quelques-unes ne font rien moins que neuves, mais elles
intéreiïent par leurs auteurs. On peut conclure de tout ceci, que c'est
un homme qui écrit pour vivre , &amp; qui-., vraifembJablement, veut faire
quelque Journal, quelque ouvrage périodique , pour avoir son pain
quotidien.</p>
<p>8 OStohre 1762. On fermente beaucoup sur le livre des Quatre Nécessités,
proscrit par le Conseil Souverain d'Allace , qui ne l'a ni lu ni vu.</p>
<p>On le nomme ainsi , parce qu'il se fous-divise çn quatre propositions :
Nécejjrté de détruire la Société des Jésuites.</p>
<p>NéceJJIté pour la France, de se Jcparer du, Pape.</p>
<p>Nécejfîtéd'anéantir FEpifcopat, ou au moins dhumilier les Evêqlles.</p>
<p><pb/></p>
<p>me n'existant que dans le cerveau de quelque eiprit infernal.</p>
<p>9 Oétobre 1762. Les héritiers de la Fontaine ont un procès contre les
Libraires, au sujet de l'im..</p>
<p>preilion des Oeuvres de ce grand homme. Tout ce qui le concerne
intéresse trop la Littérature pour n'en point parler. Nous rendrons
compte du jugement intervenu dans cette cause im.</p>
<p>portante.</p>
<p>10 Oélobre. On vend une Vie du Pere Nor.</p>
<p><pb/></p>
<p>Musique de Campra , refondue par Dauvergne: Cet Aéte est susceptible
d'une grande imprefnon &amp; porte au sentiment.</p>
<p>14.Oëlobre 17&amp;2. On reçoit dans les maisons par la petite poste une
Feuille anonyme , qui ne se vend point : elle est intitulée Lettres sur
la prise de la Martinique par les Anglois, 1762.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Oftobre 1762. On a donné aujourd'hui aux François le Tambour Sot/liT
ne, piece en cinq aétes, en prose, imitée de l'Anglois. Ce drame imprimé
dans les Oeuvres de Nericault Destouches, n'avoit jamais été joué: en
général c'est une farce.</p>
<p>16 Oélobre. On nous annonce d'avance une perte irréparable qu'est sur le
point de faire la Comédie Francoise , &amp; le public encore plus : c'est
Mlle. DangevilIe, qui se retire a Pâques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il paroit que Chevrier elt décidément mort.</p>
<p>24 Octobre. En vertu d'un Arrêt du Parlement qui défend aux ci-devant
foit-disant Jésuites de se retirer autrement que comme écoliers dans les
lieux où la jeunesse est élevée , l'Univeifité avoit renouvelle son
decret, qui excluoit depuis longtems les membres de cette Société de
toutes les places scholastiques. Ce decret avoit été notifié aux
principaux de tous les collèges, en vertu d'une délibération prise par
la Faculté des Arts.</p>
<p><pb/></p>
<p>le malheur de lui déplaire , n'étoit point for.</p>
<p>Quelques momens avant de paroître devant le Roi , M. le Chancelier
prévenu contre le Reéteur, lui a fait des reproches très vifs en préfei
ce de quelques Ministres, sur un difeours qu'il a prononcé depuis peu
aux Mathurins, où, en rendant compte de sa gestion &amp; de ce qui s'est
paffé fous son Reétorat, il a parlé de ?</p>
<p>la deftrudion de la Société des Jésuites, com- me ancienne &amp; continuelle
ennemie de. l'Uni- i verfité. Ce Suprême Magistrat a trouvé mau-</p>
<p><pb/></p>
<p>alors l'énigme devint claire.</p>
<p>26 Oélobre. L'Académie de Marseille donne pour sujet du prix de poésie
de l'année prochaine, le Paéle de Famille.</p>
<p>27 Octobre. Les Soirées du Palais- Roi/al, ou les Veillées d'une jolie
femme, en plujieurs Lettres , avec la converjation des Chaises. On
rapporte ce titre pour son originalité. Cette brochure de société ne
devoit point transpirer dans le public) étant très médiocre pour le fond</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; pour la forme. La conversation des chaires ne vaut rien , après le
Soplza. D'ailleurs elle ne traite point de sujets assez généraux.</p>
<p>elle est fous presle, malgré tous les obstacles qu'il a fallu surmonter
pour effectuer ce grand projet.</p>
<p>Çe grand Philosophe s'occupe actuellement</p>
<p><pb/></p>
<p>iTsovembre 1762. On ne sauroit trop consigner il la postérité les noms
de deux femmes illustres qui honorent les Lettres de leur protedion :
Mesdames les Duchesses de Choifeuil &amp; de Grammont méritent une place
distinguée dans :1e rang de ces Virtuoses.</p>
<p><pb/></p>
<p>reste , ils ont bien dégénéré de leur figure de vierge.</p>
<p>Ce font les propres termes de la Lettre.</p>
<p>6 Novembre 1762. M. l'Abbé Yvon , depuis , son retour, est fort bien
avec M. l'Archevêque : il lui communique le plan d'une nouvelle histoire
Ecclésiastique qu'il a entreprise , qu'il compte traiter
philosophiquement. Ce mot n'a point effrayé sa Grandeur, &amp; le ProfpeBus
de cet ouvrage doit paroître incessamment.</p>
<p>Dans son fein aujourd'hui la France</p>
<p><pb/></p>
<p>Compte deux Ducs, Ministres vigilans , Moins unis par le nom, le rang &amp;
la puissance, Que par la gloire &amp; les talens.</p>
<p>Toujours aux rives de la Seine Le nom que vous portez , annonqa le fticcès.</p>
<p>Dans des tems très fâcheux,de discorde &amp; de haine, Plessis-Prallin
battit Turcnne : Vous faites plus, vous nous donnez la Paix.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si de Rubens imitant la magie ** La toile eût pu s'animer fous
mesdeigts, Quel beau portrait j'aurois fait de ma mie !</p>
<p>M. Schmidt a remporté pour la septieme fois le Prix, roulant sur
VAntiquité de VEgypte.</p>
<p>M. le Beau , Secrétaire de l'Académie, a lu l'Eloge</p>
<p><pb/></p>
<p>13 Novembre 1762. L'Académie des Sciences a tenu aujourd'hui sa séance
publique pour la rentrée.</p>
<p>rance.</p>
<p>M. l'Abbé Pingré, Chanoine régulier de Ste.</p>
<p>M. de Parcieux, après avoir démontré pat</p>
<p><pb/></p>
<p>viron 230 pouces.</p>
<p>L'Assemblée a fini par un Mémoire de M.</p>
<p>l'Abbé Chappe, qui étoit allé en Sibérie, pour observer le, passage de
Vénus, en correspondance avec M. l'Abbé' Pingré. Il y a joint plusieurs
remarques curieuses, tant sur l'histoire naturelle du pays que sur les
habitans. 14.Novembre 1762.La Faculté de Théologie de Paris vient de
rendre publique la Censure contre le Livre d'Emile, ou de l'Education
,par J. J.</p>
<p>RouJlèau. Elle est en Latin &amp; en François, très détaillée,
particulièrement sur le troisieme volume. Elle trouve 19 hérésies dans
cet auteur.</p>
<p>Quelques critiques prétendent que l'article le plus mal traité dans cet
ouvrage fcientiiique est celui de la Religion.</p>
<p><pb/></p>
<p>Berton, &amp; donnent de grandes espérances de ce jeune homme. Les Ballets
n'ont rien de beau particulièrement.</p>
<p>Les amateurs, en général T trouvent cet Opéra triste, peu fourni de
fpeétacle, d'une choréographie commune, &amp; d'une mufiijue disparate, -par
l'obligation où l'on. a été de renforcer la vieille harmoiie par la
nouvelle.</p>
<p>18 Novembre 1762. Toute la Comédie Italienne est en mouvement pour une
piece annoncée depuis longtems , &amp; sur laquelle elle fonde les plus
grandes espérances. C'est le Roi &amp; le Fermier, opéra comique de grande
maniéré.</p>
<p>Les paroles font de M. Sédaine, &amp; la musique de MonGgny. Elle est en
trois aétes, &amp; différente de celle de M. Collé , dont on a parlé, qui
n'est point imprimée.</p>
<p>M. Chabanon est un jeune homme de trentecinq ans, qui , après avoir fait
des études assez ibonnes, s'est jetté dans le monde, &amp; y a réussi</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de l'Opéra, qu'il fait nécessairement époque dans fou histoire.</p>
<p>que, &amp; dans laquelle ils étoient maîtres de glif.</p>
<p>fer des absurdités &amp; toutes les erreurs qu'ils vouloient. On voudroit
comprendre dans ce projet la théologie même ; ce point est délicq,.</p>
<p><pb/></p>
<p>eat, &amp; fera le sujet de grandes conteftatiorrs.</p>
<p>29 Novembre. On a joué Feureiifement aujourd'hui. Ce drame est fait
d'après le Conte de .M. de Marmontel. Il a été bien reçu ; il est écrit
avec facilité, fort court, &amp; n'a que très peu d'intrigue. C'est un tissu
des plus frêles. Le dénouement en est heureux, mais pas assez filé.En
général, la piece frise l'obscénité. Mlle.</p>
<p>Hus, qui faisoit ce rôle , a jetté une œillade au Prince de Condé en
prononçant ces dernieres paroles. Le Public a saisi l'à-propos, &amp; les
batteméns de mains de se multiplier pendant quelques minutes.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 DÙernbre. La Cenlure du Pere Berruyer par la Sorbonne, vient enfin de
paroître, malgré toutes les menées pour qu'elle restât imparfaite. Elle
démontre les erreurs sans fin de ce Jésuite, &amp; elle n'empêchera pas
qu'on ne life toujours avec le plus grand plailir ce délicieux Romancier.</p>
<p><pb/></p>
<p>foife le 4 Décembre 1762. On lit au bas ces vers : L'aimable successeur
du sombre Crébillon , Dans un genre opposé s'illustre sur la Scene.</p>
<p>Les arbitres du goût ont élu Voisenon, Ils couronnent Thalie, en
pleurant Melpomene.</p>
<p>On est fort intrigué pour savoir l'auteur de cette galanterie. Les uns
prétendent que c'est .Made. de Favart, avec qui cet Abbé vit: d'autres
disent que c'est le mari.</p>
<p>Célébrons les faits généreux De ce soutien de la patrie !</p>
<p>Quelle gloire pour Thalie ,De couronner Mars !</p>
<p>Que notre troupe réunie, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Décembre. Les admirateurs de M. de Cha, banon ne peuvent revenir du
peu de succès d?</p>
<p>sa piece. Il se répand une anecdote qui fprQift</p>
<p><pb/></p>
<p>On les a relâchés tout de fuite.</p>
<p>8 Décembre 1762. Arrêt rendu par le Conflil Souverain du Pùrnaffi. Cet
écrit est une plaisanterie contre l'insolent libelle de M. Poinsinet:
elle est de M. Il ne méritoit pas qu'un plus digne athlete descendit
dans la lice. C'est un pamphlet médiocre, comme l'ennemi qu'on combat.</p>
<p>11 Décembre. M. le Chevalier de la Morliere est forti de St. Lazare, &amp;
se montre avec un front d'airain.</p>
<p><pb/></p>
<p>n'offre rien de plus beau. Aucune Cour d'Europe ne pourroit fournir à
cette magnificence.</p>
<p>12 Décembre 1762. M. l'Abbé de Voisenon parle beaucoup d'une tragédie
faite par le fils d'un tailleur. C'est un nommé Pricur, jeune homme de
19 ans. Le sujet ell la mort des deux de Witt, l'un Grand Pensionnaire
de Hollande , &amp; l'autre Bourguemaître de la ville de Dordrecht.</p>
<p>1 Décembre. Il paroît un Mémoire de M.</p>
<p>On ne peut se dissimuler que le Public ne préfere encore, comme ouvrage
Littéraire, le</p>
<p><pb/></p>
<p>Lettres courtes &amp; légeres que M. de Voltaire a écrites sur cette matiere.</p>
<p>C'est l'histoire de Dupuy £ «? Desronais. Elle est intitulée de leur nom.</p>
<p>14 Décembre. Le Sr. Bernaud vient d'être chasle de la Comédie Francoise,
par un ordre de M. le Duc de Duras. Il avoit eu une querelle très vive
dans les foyers, avec Mlle. Clairon. Il avoit invedtivé cette Aétrice de
la façon la plus indécente. La sublime Melpomene a confervé toute sa
majesté dans cette occasson , mais piquée au vif elle a demandé sa
retraite : le Gentilhomme de la Chambre, instruit de son mécontentement,
lui a fait justice, &amp; elle reste.</p>
<p>14 Décembre. Les Imprimeurs se plaignent que les nouveautés tarissent z
on a mis un embargo sur tous les manuscrits. La police, plus sévere que
jamais, ne pasle rien, ne tolere aucune plaisanterie. Plusieurs
Imprimeurs vendent leur fonds de boutique, &amp; nous sommes menacés d'une
sécheresse générale dans la Littérature de France.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Décembre 1762. Les fêtes de Choisy n'ont point été aussi brillantes
qu'on l'espéroit. On ne se feroit jamais imagine qu Ire ne , rebut de la
ville, eût été transportée sur ce théâtre. Géliotte a chanté. On a
remarqué qu'il n'avoit plus que les restes du grand homme.</p>
<p>Hus, qu'elle auroit un présent de S. A. S.</p>
<p>19 Décembre. La feuille 32 du Sr. Freron réveille un peu l'attention sur
son compte. Elle contient un éloge très raisonné, très approfondi, très
bien fait de Crébillon; mais le but de F Auteur parolt avoir moins été
l'éloge de ce grand homme que la satyre d'un autre non moins grand,
qu'on devine ai sément : M. de Voltaire, sans être nommé, y est désigné
fous les traits les plus caraétériftiques &amp; malheureusement les plus vrais.</p>
<p>21 Décembre. L'Annette &amp; Lubin , de la Comédie Italienne, qui jusqu'à
présent avoit paiTé pour être de M. Favart &amp; de l'Abbé de Yoifenon,
reçoit un troisieme pere j M. Lourde</p>
<p><pb/></p>
<p>3e Santerre , Auditeur des Comptes, en revendique une grande partie.</p>
<p>23 Décembre. Les partisans de la Musique Italienne parlent avec
enthousiasme des Concerts qu'on va donner au Louvre, composés en entier
dans ce genre-là.</p>
<p>Ce nouveau Journaliste s'annonce pour antipode de Fréron , &amp; cela doit
être ; il n'en fera peut-être pas meilleur. Il en veut beaucoup encore à
M. Colardeau , &amp; non content de le couvrir d'opprobre par la Renommée,
il le disseque impitoyablement, &amp; le traduit dans le plus grand ridicule.</p>
<p>On peut sur cette feuille juger que l'auteur</p>
<p><pb/></p>
<p>27 Décembre 1762. M. Titon du Tillet, fort connu par son ParnaJJe
François, vient de mourir dans un âge très-avance. Sa maison étoit
ouverte aux gens de Lettres, &amp; les Mufes doivent jetter des fleurs sur
le tombeau de cet aimable Mécene.</p>
<p>28 Décembre. M. l'Abbé de Caveirac, depuis longtems foiipçonné d'être
auteur de différons libelles écrits en faveur des Jésuites, vient d'être
recherché trcs-sevérement. La police a fait chez lui une descente des
plus circonrtanciées. Heureusement pour lui, il avoit la i-.t~e. /ï~- ((
30 Déccmbre. Le nommé Grangé , Libraire, ouvre incessamment ce qu'il
appelle une Salle Littéraire : pour trois fols par séance on aura la
liberté de lire pendant plusieurs heures de fuite toutes les nouveautés.
Cela rappelleroit les lieux délicieux d'Athenes, connus fous le nom de
Lycée, du Portique , &amp;c. si le ton mercénaire nè gâtoit ces beaux
établissemens.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANNÉE M. DCC. LXIII.</p>
<p>Clairon demanda qui joueroit Elifabethl Mlle.</p>
<p>On crut qu'elle se moquoit , &amp; l'on se sépara.</p>
<p>Le jour de la représentation elle tint parole, au grand étonnement de
Mlle Hus, qui en fut déconcertée. Elle en joua le double plus mal.</p>
<p>Mlle. Clairon, pour se délasser, joua Cathos dans les Préticifics
Ridicules, &amp; s'amusa comme une Reine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Janvier 1763. Épitaphe de M. de la Poupe.</p>
<p>liniere.</p>
<p>Sous ce tombeau repose un Financier ; Il fut de son état l'honneur &amp; la
critique ; Généreux, bienfaisant, mais toujours singulier Il soulagea la
misere publique.</p>
<p>Passant, priez pour lui, car il fut le premier.</p>
<p>3 Janvier. Il se répand un bon mot de cour, :d'une espece singuliere; il
mérite d'être retenu.</p>
<p>— Pourquoi ? quel rapport entre lui &amp; ce dont lil est q ueftion ? — Ceji
que tout n'auroit pas été par compere ni par commerr.</p>
<p>4 Janvier. On a donné hier pour la fécondé fois aux Italiens une piece
jouée pour la premiere le jour de l'an. C'est le Milicien , comédie en
un acte, mêlée d'ariettes, &amp;c.</p>
<p>C'est dans le genre un peu farce , mais il y a des morceaux de musique
qui méritent d'être cités. Elle est de Duny , les paroles d'Anfeaume.</p>
<p>On l'interrompt par l'indisposition d'un Aéteur.</p>
<p>&lt;; Janvier. M. Titon legue son ParnaJJc.</p>
<p>Prançois au Roi, en suppliant S. M. d'accorder quelque grace spécifiée à
sa famille.</p>
<p>6 Janvier. L'Académie Franqoife a fait avant-hier son élection par
scrutin du Directeur &amp; du Chancelier pour le trimestre de Janvier, Le
fort est tombé sur M. le Cardinal de Luynes, Directeur , &amp; M. l'Abbé
Allary , Chancelier.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 Janvier. Ce matin le Châtelet a dét crét tét de prise de corps les
deux ci-devant Jésuites, -.</p>
<p>troduétion dans son Diocese du livre des Alertions, comme faux ,
scandaleux &amp; calomnia.</p>
<p>teur. Il prétend que les passages cités font 01 abiolument contraires à
la Docftrine des Jésuites ou falsifiés &amp; altérés, foit en tronquant ,
foit er divisant , foit en ajoutant , ou enfin pris dan: un mauvais sens
, étant dans leur sens naturela doétrine confiante &amp; universelle de
l'Eglise Cet ouvrage , qui doit faire grand bruit, est , comme
littéraire , fort bien fait, écrit avec set &amp; pathétique.</p>
<p>10 Janvier. M. de SoiiTons vient d'opposes</p>
<p><pb/></p>
<p>, Allez toujours devant, Monseigneur, (lui a , dit M. l'Archevêque ]
nous ne marchons pas ,sur la" même ligne „.</p>
<p>11 Janvier 1763. L'Opéra a donné aujourd'hui .)olixene, tragédie
nouvelle en cinq astes , parles de M, Joliveau , Secrétaire perpétuel de
(Académie de. Musique, &amp; la musique de M.</p>
<p>.J¡uvergne.</p>
<p><pb/></p>
<p>guerrier &amp; intrépide ! Doit-il avoir peur des diables ? peut-on le
plaindre ?</p>
<p>Il en a fait une autre, où il fait parler l'abbé de Ramsay :
malheureusement le plus grand mérite de ces ouvrages c'est d'avoir fait
de beaux vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour être auteur ci gît qui paya bien : Maint ouvrage s'est fait ainsi,
c'est la coutume.</p>
<p>14 Janvier 1763. Depuis quelque tems on parle beaucoup d'une Hollandoise
jeune &amp; jolie, nommée Madame Pater. C'est la femme d'un riche négociant;
elle fait l'entretien des cercles &amp; le sujet des épigrammes ou
madrigaux. Voici ce qu'on a fait de moins mauvais : on ne le rapporte
que pour faire époque : Pater est dans notre cité.</p>
<p>Spiritus je voudrois bien êtro; Et pour former la Trinité Filius on en
verroit naître.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Janvier 1763. Il court dans le monde une épigramme sur Freron , qu'on
dit être de M. de Voltaire ; elle est tapée , mais mal digerée : on en
jugera.</p>
<p>Un jour loin du sacré Vallon Un Serpent mordit Jean Fréron.</p>
<p>Savez-vous ce qu'il arriva ?</p>
<p>Ce fut le Serpent qui creva.</p>
<p>Cette épigramme , originairement en Grec, ensuite traduite en Latin ,
enfin mise en François , se trouve dans le Dictionnaire de la Martiniere.</p>
<p>puy &amp; Desronais, comedie en trois aétes, en vers libres.</p>
<p>ijandonne , &amp; de rester seul. Enfin il se laifife émouvoir &amp; se rend à
leurs sollicitations. Tel est le sujet, l'intrigue , &amp; le dénouement de
la piece : il y a cinq acteurs , dont deux font inutiles. On n'en parle
point : c'est le valet &amp; une espece de confident de Dupuy.</p>
<p>Ce drame , tout simple, tout peu intrigué qu'il foit , a fait très-grand
plaisir , par les détails &amp; par une peinture de nos mœurs
très-affligeante , mais très-vraie. Les femmes y font, on ne peut plus ,
maltraitfes.</p>
<p>Le coloris de l'auteur est peu faillant , peu</p>
<p><pb/></p>
<p>18 Janvier 176. Il se trouve dans quelques naifons un petit Almanach ,
intitulé Ètrcnncs ILIX Paillards. Il contient 26 couplets, sur 26
)anfeufes de l'Opéra &amp; leurs Entreteneurs v on mcchans &amp; fort bien faits
dans leur espece.</p>
<p>A Mo/cou le 13 Novembre.</p>
<p>Monfeur d'Alembert , je viens de rre Jaipoiife que vous avez écrite au
Sr. Odard, par</p>
<p><pb/></p>
<p>[Signe] CATHERINE.</p>
<p>P. S</p>
<p><pb/></p>
<p>P. S. Dans toute cette Lettre je n'ai employé que les sentimens que j'ai
trouvés dans vos ouvrages : vous ne voudriez pas vous conLre-dire.</p>
<p>La réponse de M. le Duc de Saint-Aignan étant celle d'un grand Seigneur,
simple , noble, ,&amp; plus dans le vrai genre; il a fait, ainsi qu'il
,convenoit , l'éloge de M. le Duc dè Nivernois 9 ¡qu'il remplaqoit dans
ce moment-là.</p>
<p>M. Watelet a fini la séance par la leifture Ide la traduétion libre du 3
e. chant du Tasse, ïElle est fort allongée : en quelques endroits; lil a
enchéri sur son original. Cette traduéiion ai du mérite : l'auteur a lu
en déclamateur , en ;variant les tons suivant les images qu'il avoit à
peindre.</p>
<p>23 Janvier. M. Marin répand dans le ïtûgade , fous le titre de Lettre,
un projet intér</p>
<p><pb/></p>
<p>ressant pour l'humanité : il voudroit qu'on fit une souscription pour
faire des fonds en faveur des honnêtes gens malheureux qui ne peuvent
poursuivre leurs procès.</p>
<p>Le tableau naturel est médiocre : les figure* même en paroissent lourdes
&amp; mal propor.) tionnées.</p>
<p>2j Janvier. Le succès confiant de Du-piua lu Desronais a mis Collé en si
grande faveur auprès des Comédiens , qu'il est question dl jouer la
piece d'Henri IV &amp; du Meunier , 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>On prétend que le Duc d'Orléans en fait son affaire &amp; doit en parler à
S. M.</p>
<p>28 Janvier. Il est venu de Nancy une Epi.</p>
<p><pb/></p>
<p>31 Janvier, M. Racine , dernier du nom *</p>
<p><pb/></p>
<p>fils du grand Racine , de l'Académie des Inscriptions &amp; Belles Lettres,
est mort hier d'une fievre maligne. Il ne faisoit plus rien comme homme
de Lettres ; il étoit abruti par le vin &amp; par la dévotion.</p>
<p>C'est un amas de phrases en persiflage, en un mot, un véritable ouvrage
de cour , où l'amer tu me &amp; le fiel font cachés fous des expressions
douces.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 Février 176;. Il court manuscrite une tragédie de. M. de Voltaire,
intitulée Saiil. Ce n'est point une piece ordinaire , c'elt une horreur
dans le goût de la Pucelle, mais beaucoup plus impie, plus abominable.
On n'en peut entendre la ledure sans Fremir. )</p>
<p><pb/></p>
<p>8 Fév. 1763. On parle aussi des Contes de Mlle. Uncy. Cette héroïne est
remarquable , &amp; il faut en faire l'hiltoire en deux mots : elle a été
élevée des sa plus tendre jeunetTe par les roins de M. de Meyzieux,
neveu de M. Duverney. Ce galant homme avoit coutume d'éduquer ainsi de
jeunes personnes pour ses plaisirs. Celle-ci ne connoit point d'autres
parens.</p>
<p>11 Février. L'abbé de Caveyrac , Ti rebherché depuis quelque tems pour
quelques ouvrages en faveur des .Jésuites , qu'on lui attriDue en tout
ou en partie , &amp; surtout pour Mes Doutes, est patte en Pologne , où, à
la follici;:ttion d'un grand Prince il a obtenu un Bénéice. Il patte
pour un Saint dans un certain nonde. Il est bon de remarquer que ce même
10mme , si vendu aux Jésuites aujourd'hui , a :ait autrefois un livre
diabolique contre le Pere</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Jésuites redouterent une pareille proposition. Le Pere Girard étoit
un Saint qui n'avoit pas besoin d'apologie : le ciel , s'il le vouloit,
feroit des miracles pour le justifier, &amp;c. L'entêtement fut si grand de
la part des R. P. que l'Abbé piqué vivement repliqua : eh bien !</p>
<p>13 Février. Les deux fpeétacles de hifaujje Gloire &amp; de la Gloire
véritable, dont on voit la description dans le discours de l'abbé de
Voisenon , ont donné l'idée d'une exécution pittoresque pour les Fêtes
qu'on doit donner à</p>
<p><pb/></p>
<p>la paix. D'abord s'élevera celui de la faujjk Gloire, avec fou
inscription &amp; tous les attributs des Conquérants. Il subsistera peu , &amp;
s'écroulera bientôt, pour faire place au fécond, qui durera toute la nuit.</p>
<p>iç Février 1763. M. d'Alembert s'est décidé.</p>
<p>ment refusé aux instances de l'Impératrice des Russies. Bien des gens
croient qu'il auroit du accepter , &amp; que le gouvernemen-même auroit dû
lui insinuer l'utilité dont il nous auroit été dans cette cour. Mais M.
d'Alembert a-t-il les talens nécelTaires pour l'éducation d'un Prince ?
est-ce un politique , un homme fait pour vivre auprès des Rois ? C'est
un Diogene, qu'il faut laisser dans son tanneau.</p>
<p>16 Février. Thcogcne &amp; Chariclée est recule.</p>
<p>Mlle. Clairon , qui devoit jouer le principal rôle , ne l'a point
accepté : l'auteur est engoué de Mlle. Dubois , plus jolie que bonne aaice.</p>
<p>Si cette piece réussit, l'auteur n'en devra point le succès au prestige
du jeu de l'héroïne : elle est très-froide &amp;: très-iervile.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette tragédie est toujours très-recherchée &amp;trèspeu répandue ; elle ne
court que manuscrite.</p>
<p>Ce poëte infatigable varie sans celle ses travaux. On parle de son
Oedipe corrigé, dont il a tout-à-fait retranché le rôle de PhiloÜcte.
lia retouché auiIi sa Marianne.</p>
<p>L'épitre dédicatoire au Duc d'Orléans est du plus mauvais goût &amp;
très-petitement écrite.</p>
<p>21 Février 1763. La Poétique de M. Marmontel est fous presse : ses
partisans l'annoncent, suivant l'usage , avec beaucoup d'éloges : il
prêchera peutêtre mieux par ses pnçeptes que par ses ouvrages</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Février 1763. On a fait un mauvais couplet sur la Réforme &amp; sur les
Jesuites : Capitaines - qu'on réforme, Et qui partout publiez Que c'est
injufticc énorme Qu'on vous ait ainsi rayés ; A tort de vous chacun
crie; Un coup plus inattendu Nous pétrifie : Je fus lui-même a" perdu Sa
Compagnie.</p>
<p>s; Février. M. l'Abbé de Radonvilliers , Sous-précepteur des Enfans de
France, s'est mis sur les rangs pour briguer la place vacante à
l'Académie Francoise par la mort de M. de Marivaux. Un tel concurrent
écarte tous les candidats.</p>
<p>24 Février. On ne cesse de s'évertuer pour gagner de l'argent : il
paroît un Projpeâîus dune Gazette du Commerce, inventee sans doute à
pareille fin. L'annonce en est belle ; on met les meilleures choies du
monde; elle doit être de la plus grande utilité. Il en paroîtra deux par
semaine : on en fera de deux fortes, pour la ville &amp; pour la province.
Elles paraîtront au 1er. Avril 1763.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 Février. Les Italiens ont donné aujourd'hui la premiere
représentation du Buclleron ou des trois Souhaits, comédie en trois ades
mêlée d'ariettes. Les paroles font de M. Cusset, jeune homme qui entre
en lice, &amp; la musique de M. Philidor,</p>
<p><pb/></p>
<p>de Pompignan par trois petites miseres impri- j mées : Relation d'un
voyage de Fontainebleau.</p>
<p>— Une Lettre de VEclufe, aBeur de l'ancien Opéra.. Comique — &amp; une
Chanjbn. Toutes mé- diocres que loient ces productions , elles en
rappellent de si sanglantes, que les amis de M. le Franc ne peuvent
qu'être fâchés de ces écrits, d'autant plus que le public en général
n'etl rien moins que disposé en sa faveur.</p>
<p>1 Mars. M. l'Abbé le Gendre, rival de M.</p>
<p>Sur l'air : De tous les Capucins du monde.</p>
<p>Brave officier, bon militaire, La Réforme te désespere , Que cela ne
t'attriste pas !</p>
<p>Je veux que tu t'en glorifie ; J Hus est dans le même cas, On réformç sa
Compagnie,</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Mars 176 3. Ce pays-ci ne tarit point en nouveautés. On propose une
feuille hebdomadaire pour les livres fraîchement éclos, &amp; l'on regarde
cela comme très utile pour le public ; il jugera : on ne parlera que de
ceux imprimés avec permission, &amp; répandus fous la proteftion du
gouvernement.</p>
<p>4 Mhrs. Arlequin, Valet de deux Maîtres, comédie Italienne en cmq.a&amp;es
de M. Goldoni.</p>
<p>5 Mars. TA. de Saint - Foix, dans une Lettre fort ingénieuse, écrite à
un prétendu peintre qu'il suppose faire le portrait de Mlle. Dangeville,
couvre fous cette enveloppe délicate l'éloge le plus fin de cette
inimitable aétrice. Elle ne pouvoit être mieux louée que par le chantre
des Grâces.</p>
<p><pb/></p>
<p>6 Mars. Il patte pour confiant que le Sr.</p>
<p>S. M. a les plus grandes bontés pour lui.</p>
<p>: 7 Mars. L'Encyclopédie s'imprime actuellement, &amp; l'on espere voir
finir ce monument immortel de l'esprit humain.</p>
<p>8 Mars. La fanté de Mlle. Clairon baisse considérablement ; on craint
fort de la perdre; ., elle laisseroit le Théâtre François dans un gran4</p>
<p><pb/></p>
<p>8 Mars 1763. On voit au Palais un Tableau trouvé chez les Jésuites de
Billon en Auvergne-, qui attire la foule des curieux &amp; des amateurs.</p>
<p>Il est très grand &amp; contient plus de 200 figures : il représente un
vaisseau fortvafte, dans lequel font toutes fortes de perfonages,
surtout beaucoup de moines &amp; les différens généraux d'Ordres.
L'inscription est Typas Religionis. Un Jésuite est au gouvernail, qu'on
reconnoît être St.</p>
<p>Il y a depuis quelques jours des défenses fédérés de faire voir le
tableau i on l'a traufporfciau Novisiat. -, A</p>
<p><pb/></p>
<p>diAlembcrt.</p>
<p>Femey le II Février 1763.</p>
<p>J'ai parcouru ces jours pams une grosse apo,</p>
<p><pb/></p>
<p>logie des Jésuites pleine d'Aos &amp; de Pathos: on y a fait le
dénombrement, des grands génies qui illulhent notre siecle; ils font
tous Jésuites : c'elt, dit l'auteur, un Chapelain, un Bandury, un
Bajjicr , un Desbillon , un CasseZ, un Laborde, un Berruyer , un Pezenas
, un Garnier, un Simonet, un Rooth, &amp; enfin ce Berthier, ajoute-t-on ,
qui a été si longtems l'oracle des gens de lettres.</p>
<p>Je fuis assez comme M. Chicaneau, je ne con.</p>
<p>nois pas tous ces gens-là, excepté feu Berthier, que j'ai cru mort sur
le chemin de Versailles.</p>
<p>Mais enfin je fuis ravi que la France ait encore tant de grands hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p>• Je même &amp; composent, fins le savoir, un corps qui ne peut errer, parce
qu'ils n'ont point l'esprit de corps.</p>
<p>Beaucoup de grands Seigneurs ont souscrit très généreusement : les
graveurs disent que leurs noms ne font pas des lettres de change.</p>
<p>10 Mars 1765. Le Journal Encyclopédique est suspendu. Le Sr. Rousseau de
Toulouse est</p>
<p><pb/></p>
<p>11 Mars 1763. Favarta eu ordre du Gouver-I nemcnt, c'est-à-dire des Ducs
de Choifeuil &amp; de Praslin, de composer une piece de théâtre pour la
paix, qui fera jouée lors de la distribution des denrées, &amp; du feu de
paille qui doit être fait incessamment. On veut que cette comédie foit
jouée aux François.</p>
<p>12 Mars. Caillaud est ctâns la plu? haute faveur auprès du Roi. Ce
Monarque goûte ses talens &amp; son esprit : il est admis aux petits
appartemens pour divertir S. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>voient rien qui pût les blesser. Ils en ont été très contens. Pour les
flatter davantage, on a ordonné de jouer Brut us, tragédie de M. de
Voltaire, où l'on fait qu'il y a un Eloge- magnifique de la dignité des
fondions d'un Am- baffadeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le courant de la piece on avoit amené un vive le Roi ! Quelques
voix dans le Parterre ont fait chorus : il n'a pas été général à
beaucoup près.</p>
<p>IS Mars 1763. Benaker au fage &amp; Javant Abukibek. Tel est le titre de la
XVe. Lettre des Lettres Cabalijiiques qu'on vient de réimprimer feule.
Elle porte sur la deftruétion de la Société, qu'elle paroît prophétiser
de la maniéré la plus judicieuse &amp; la plus sensible. Elle en détaille
les motifs &amp; les tire des mêmes raisons qu'ont fait valoir les différens
Parlemens. Elle est fort singuliere par les circonstances. L'editeur n'a
pas manqué d'observer que ces Lettres étoient du Marquis d'Argens, frere
du Président d'Eguilles, actuellement décrété de prise de corps pour
voir soutenu, per fas &amp; nef-as, cette formidable Société.</p>
<p>16 Mars. M. l'abbé de Radonvilliers, ExJésuite, Sous-précepteur des
Enfans de France, a été élu avant-hier de l'Académie Francoise.</p>
<p>16 Mars. On annonce aussi la retraite de Mlle. Gaussin. Cette perte du
Théâtre François ne fera pas autant de sensation que celle de NUe.
Dangeville.</p>
<p><pb/></p>
<p>19 Mars. Les François ont fait leur clôture aujourd'hui par Tancrede.
C'étoit Mlle. Dubois qui faisoit le rôle de Mlle. Clairon : elle a eu
beaucoup de partisans &amp; a été singuliérement applaudie. On ne peut
cependant se diffmiuler que c'est un rôle au-dessus de ses forces : elle
n'a pas assez d'ame pour le jouer en beaucoup d'endroits, encore moins
assez de dignité. Quoique bien bâtie , elle a des bras ignobles &amp; trop
grands pour avoir un beau geste: au reste , et</p>
<p><pb/></p>
<p>l'Archevêque , qui leur avoit interdit de jouer.</p>
<p>Comme ce n'est point de son district, la Police leur permet de passer
outre. Ils. se trouvent substitués au privilege de l'Opéra Comique, à
condition qu'ils ne joueront que des pieces de ce lpeétacle. Le profit
des représentations de cette semaine se répartit sur le champ entre les
différens acteurs , en n'en déduisant que les fraix.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le Duc de Berry , en parlant, avoit lâché le mot il plcuva. Ah ! quel
barbarisme, [ s'écria „ le Comte de Provence] mon frere ; cela n'est ,,
pas beau , un Prince doit savoir sa langue. —</p>
<p>,, Et vous , mon frere [reprit l'aîné] vous de,, vriez retenir la vôtre</p>
<p>Le Duc de Chartres étant allé faire sa cour aux Enfans de France , il
appeloit toujours M.</p>
<p>le Duc de Berry, Monfîcur : mais , [dit ce „ jeune Prince] Moniieur le
Duc de Chartres, ,, vous me traitez bien cavalièrement; ne de„
vriez-vous pas me donner du Monseigneur ?</p>
<p>„ — Non , [reprit vivement M. le Comte de ,, Provence] non, mon frere,
il vaudroit mieux „ qu'il dit mon cou fin 26 Mars. M. l'Abbé de
Radonvilliers a été reçu aujourd'hui. Rien de plus plat que son dit</p>
<p><pb/></p>
<p>2% Mars 1763. Hier s'est fait la clôture des Italiens avec la plus
grande affluence. Il y avoit du monde jusque dans le ceintre, où l'on
louoit les places 6 Livres 12 Sols. Ils ont fait 46oo, Livres, recette
inQuie jusqu'alors.</p>
<p>Le compliment s'est pasTé en dialogues , en vers &amp; en chants : cela
formoit un petit Drame qui a duré longtems &amp; très-fade pour les
Spectateurs , par la répétition fréquente des mêmes éloges, des mêmes
remercimens &amp; des mêmes suppliques.</p>
<p>28 Mars. Il court dans le monde des vers faits par les officiers
Irlandais des Régimens</p>
<p><pb/></p>
<p>Patrice que nous révérons Comme notre premier apôtre , Áinfi que vous,
Brehant, nâquit chez les Bretons : Le ciel vous a choisis pour être nos
patrons , Vous dans ce monde, &amp; lui dans l'autre.</p>
<p>8 Alars 176 3. M. Marmontel a eu l'honneur Ne présenter au Roi sa
POETIQUE , en trois volll.ms in - 8°. Cet ouvrage ---que l'auteur
annonce modestement ne pouvoir être fait que dans ce tems-ci &amp; par-lui,
n'est qu'une paraphrase de la Poétique d'Horace &amp; de celle de JBoileau,
Nous en parlerons plus amplement quand nous aurons recueilli les divers
avis des tonnoiffeurs.</p>
<p>29 Mars. Esprit, singularités &amp; bons mots dit Pere Cassel. Tel est le
titre d'un ouvrage affcz peu important, où l'on cite les différens
apophtegmes &amp; où l'on paraphrase les différens feritimens de ce Jésuite
sur toutes les matieres.</p>
<p>Le clavecin oculaire occupe une grande partie du volume : c'étoit en
effet la plus importante singularité du personnage, fol d'ailleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 Mars 1763. M. le Duc de Bouillon a parufe îaifter toucher par les
suppliques &amp; soumissions du Sieur Rousseau de Toulouse ; il doit
retourner dans sa Principauté pour y continuer son jour.</p>
<p>J'en fais mon compliment au fage ; Cette héroïque fermeté - Est bien
digue de notre hommage, Je la refpeéte en vérité ; Mais jamais ce trille
courage Par moi ne peut être imité.</p>
<p>Ami, tij me vois conftemé</p>
<p><pb/></p>
<p>D'avoir au grand jour de la fceae Risqué mon drame infortuné; Oui, ma
douleur est sans féconde : Et cependant, on le fait bien, La chute d'un
drame n'cft lien Auprès de la chute du monde.</p>
<p>Je puis, dis-tu, me consoler Entre les bras d'une maîtresse.</p>
<p>Ce ciel n'est point exemt d'orage?.</p>
<p>Et des auteurs &amp; des amants.</p>
<p>Irois-je plein d'une humeur noire De Vénus attrister la cour ?</p>
<p>C'est bien assez, tu peux m'en croire, D'être maltraité pour la gloire,
Sans l'être encore pour l'amour.</p>
<p>Mais quoi ! ton amitié me relie, C'est ma ressource &amp; mon soutiens
Pilade dans le fein d'ûrefte Ne doit plus se plaindre de rien , La
Gloire est une enchanteresse Qui ne remplit jamais un coeur ; L'Amour
n'est qu'un instant d'ivresse, L'Amitié feule est un bonheur.</p>
<p>i Avril 1763. M. Cazot , Commissaire de la Marine , a voulu faire un
poëme en prose dans</p>
<p><pb/></p>
<p>le goût de l'Arioste , intitulé Olivier. Il roule sur l'ancienne
Chevalerie , il est aussi extravagant que l'OI-latitio i mais est-il
compensé par les beautés de toute espece dont est rempli le poëme
Italien ? On croit y voir de l'allégorie.</p>
<p>C'étoit ci-devant celle de M. Moreau, Procureur du Roi, de la ville ,
qui en étoit le posses.</p>
<p>De quel poids on est foulagé Lorsque l'on perd nne maîtrdle t Enfin,
ami, le charme cesse, Je fuis heureux , j'ai mon congé.</p>
<p>Laïs ne laisse aucune trace Dans un cœur formé sur le tien.</p>
<p>Tout m'anuife &amp; rien ne me lie.</p>
<p>Il faut pourtant en convenir ,</p>
<p><pb/></p>
<p>La'is est jeune , elle est jolie : C'est pour cela que je l'oublie.</p>
<p>Je la déteste je l'abhorre.</p>
<p>mande sa retraite que pour se faire valoir,</p>
<p><pb/></p>
<p>5 Ai ml 1763. On doit donner après Pâques les Préjuges ou le Négociant
comédie en cinq ades , qui fera jouée au profit du Sr. Pféville, La
piece est anonyme.</p>
<p>M. de Monlouvier, Gendarme de la Garde, vient de présenter aux Comédiens
une piece de caradtere en cinq aétes , intitulée le Méfiant t Cet
aréopage n'a pas encore décidé de ion fort.</p>
<p>Si le fait est vrai , e'est la ville qui doit en ref po ndre réparer
tout le mal qui en a téfulté, l s</p>
<p><pb/></p>
<p>8 Avril. Le feu est éteint ou du moins ne brûle plus que dans "les fonds
de l'Opéra</p>
<p>On spécule différemment sur le fort de ce Spedtacle ; les uns le placent
au Carouzel, d'autres au Louvre, d'autres au même lieu , en le changeant
de position ; on ne fait encore ni où il jouera en attendant, ni quand
on représentera.</p>
<p>10 Avril. Mlle. Dubois, de la Comédie Françoise ? a paru aujourd'hui au
Concert Spi-</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le Duc d'Orléans, outre les aisances qu'il doit procurer, donnera
pour ses Loges 100,000 Ecus.</p>
<p>1 13 Avril. L'Académie des Inscriptions &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>Belles-Lettres a tenu aujourd'hui sa séance publique d'après Pâques.Le
Prix distribue, M. le Bu, Secrétaire perpétuel , a fait leéture de
l'Eloge de M. Racine , fils du grand Racine.</p>
<p>M. Gibert a lu ensuite la premiere partie de la préface de M. de Ste.
Palaye sur le Glossaire François. Cette préface présente des vues fort
étendues &amp; fort utiles pour la Littérature, elle a paru faire beaucoup
de plaisir aux auditeurs.</p>
<p>M. le Beau a lu pour M. le Comte de Caylus, explication de deux passages
de Diodore de Eicile, contenant la Description du EL/cher cf Ephcflion ,
favori cf Alexandre, ee celle du Char qui tranjporta le Corps
d'Alexandre d Alexandrie. M. le Comte de Caylus avoit pris foin de faire
graver une fuite de quatre Estampes, qui représentent, d'après une
inscription, ces deux monuments dans toutes leurs proportions. Ces
Estampes , au nombre de iço, ont été distribuées dans l'assemblée, La
rance a été terminée par la ledture d'un Mémoire composé par M. le Beau,
le Professeur d'Eloquence au College des Grassins, sur les a.iciens
Romans des Grecs.</p>
<p>Cinq heures &amp; demie ayant sonné , Airs, ont</p>
<p><pb/></p>
<p>levé la îéance, comme des Ecoliers, &amp; n'ont point laissé achever M. le
'Beau.</p>
<p>14 Avril 1763. L'Académie Royale des Sciences a tenu aujourd'hui son
assemblée publique d'après Pâques, L'annonce du prix de cette année qui
regardoit la Navigation &amp; en particulier Varrimage dès vaiffeallx, est
le premier article par où l'on x ouvert la séance. L'Académie n'ayant
pas trouve de piece parmi celles qui lui ont été envoyées sur ce fhjet ,
qui remplît suffisamment ses vues , propose encore le même sujet pour 1765.</p>
<p>M. de Fouchy, Secrétaire de l'Académie , a lu ensuite un détail raisonné
sur les Descriptions des Arts &amp; Métiers , qu'elle donne au public ,
comme le moyen le plus capable de les perfectionner, Quatre Mémoires de
divers Académiens ont suivi cette leéture.</p>
<p>II est dommage que le tout foit assaisonné d'éloges fort fastidieux de
tous les Princes d'Allemagne chez Içfquels il a paffé 3 avec des xe..</p>
<p><pb/></p>
<p>tours d'amour - propre toujours risibles popr les auditeurs.</p>
<p>Le quatrième &amp; dernier Mémoire , par M.1 Malouin , a été l'hifloire
abrégée de l'art de faire du pain, depuis les Egyptiens , les Grecs &amp;
les Romains, jusqu'aux Gaulois &amp; aux François de nos jours. C'est un
détail très-curieux , 'où l'on voit qu'encore dans le siecle paffé on
difputoit sur la salubrité du pain levé ou non levé , &amp; qu'il falloit un
Arrêt du Parlement pour autoriser les boulangers en faveur du pain levé.
Le fameux Gui Patin étoit pour le parti contraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>dra uniquement que le théâtre , plus long que toute la salle incendiée.
On croit que ces travaux dureront environ trois mois , pendant leCquels
on fera privé d'Opéra. Le Roi fera cette dépense.</p>
<p>19 Avril. On a donné aujourd'hui la premiere représentation du Bienfait
rendu ou du Marchand, comédie en vers &amp; en cinq aétes C'est une satyre
amere &amp; lourde de la Noblesse &amp; surtout des Grands Seigneurs. Un
Négociant de Bordeaux a obligé en différentes, fois un homme de
condition , son ami , au point que celui-ci se trouve endetté de 100,000
écus.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le joue [upérieurement. Elle est en général mal écrite, avec dureté; &amp;
les meilleures tirades, car il y en a , ont une teinte trop forte d'une
amertume baffe &amp; ignoble.</p>
<p>20 Avril 1763. Hier on vint annoncer la piece pour la feconde
repréfcntation :. quelques voix demandèrent l'auteur. Le Sr. Bellecour
répondit : MeJJïeurs, nous ne le c.oimoiJTons point.</p>
<p>21 Avril. Comme les réparations &amp; l'arrangement qu'on se propose de
faire au théâtre des 1 machines pour le mettre en état de former une
ifalle d'Opéra, dureront plusieurs mois, l'Aca.</p>
<p>demie Royale de Musique va donner des con..</p>
<p>pense que celle des bougies.</p>
<p>22 Avril. Les Comédiens Italiens ont donné i aujourd'hui la premiere
représentation d'Appelle :&amp; Campujpe, comédie en deux ades mêlée
:d'ariettes.</p>
<p>Alexandre ayant entre ses mains une Esclave nommée CampujjJe, la plus
belle personne de son siecle, voulut en faire tirer le portrait par
Appelle. Celuirçi revoit en elle son ancienne</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce sujet très-beau &amp; susceptible d'une touche noble, généreuse &amp;
pathétique, est absolument dégrade entre les mains du Sr. Poinsinet.
Tout y est estropié , &amp; elle a essuyé une chute complette. Envain
l'auteur avoit tâché de capter la bienveillance du public par un
compliment préalable, aussi plat que le reste &amp; auift ridicule.</p>
<p>La musique est du Sr. Gibert, auteur de celle du grand Sultan dans les
Sultanes. Elle est foible dans cette piece, &amp; n'a pu faover tout l'ennui
de ce méchant drame.</p>
<p>24 Avril. Il nous tombe fous la main, une Vie Angloifç de Madame la
Marqinfe de Pompadour. Elle eftancienne, puisque les deux premieres
parties finirent en 1738. En général , elle paroit pleine d'anecdotes
fausses &amp; rendues par un Etranger peu au fait de nos usages.</p>
<p>Ji y a des réflexions judicieuses, quelquefois</p>
<p><pb/></p>
<p>érop ameres, pour ne rien dire de plus : maïs c'est un Anglois qui écrit.</p>
<p>25 Avril 1765. La Poétique de M. Marmontel, que ses partisans avoient
annoncée avec tant de faste , ne prend pas universellement. Ils font
obligés de convenir eux-mêmes qu'elle est inintelligible en quelques
endroits. Il s'allonge sur les choses qui le méritent le moins, &amp; rend
minutieux les objets les plus importans par trop de difeuffion. On y
remarque une affectation de déprimer Boileau &amp; de louer quelques
modernes académiciens, surtout M. Watelet. L'auteur dans ses
deferiptions voudroit y mettre une harmonie travaillée qui doit être
l'effet d'un goût inrenlible, plutôt que d'une recherche pénible. On y
trouve partout sa manière ; &amp; les choses les plus susceptibles du
pathétique manquent leur effet fous le pinceau d'un pareil peintre.</p>
<p>26 Avril. Les Demoiselles Verriere, les Ar.</p>
<p>M. Colardeau, jeune Poète , a consacré ses taI lens en l'honneur de ces
deux Divinités. On y joue entr'autres nouveautés de cet auteur la
Courtisanne amoureuje, drame en deux aeftes en vers mêlé d'ariettes,
qu'il a fait en faveur de l'aînée, vivement éprise de cet auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>sur ses .acolytes. De quelque part qu'elle vienne, cet ouvrage tombe &amp;
ne peut longtems subsister, si quelque main habile ne lui rend sa
dignité &amp; son mérite.</p>
<p>1 ltlai. Après bien des recherches &amp; combinaisons il est décidé que la
piece du Bienfait rendu ou du Marchand , est d'un M. de la Salle de
Dampierre, Intéressé dans les vivres, &amp; Directeur de la régie des
cartes. Ce drame, tout imparfait qu'il foie, a eu un demi-succès..</p>
<p>On devoit le donner hier pour la derniere fois ; mais comme les
représentations font au profit de Préville, on les fera alertant qu'on
pourra: c'est son rôle seul qui soutient cette piece, tout le reste lui
est sacrifié.</p>
<p><pb/></p>
<p>jftî. l'Empereur, jouaillier, y est dépeint tre5 au naturel, &amp; le public
l'a reconnu avec plaisir dans un portrait qu'en fait le Négociant.</p>
<p>i Avril 1763. Quoique leSaiilde M. de Voltaire ne foit pas imprimé, les
manuscrits s'en multiplient.</p>
<p>Ce drame est dans le goût, pour la , forme constitutive, du François
Second du President Henault : il embrasse une partie de la vie de Saül &amp;
tout le regne de David. Les aérions ùdicules ou cruelles de ces Princes
y font rapprochées fous le jour le plus pittoresque. Si le but de
l'auteur a été de prouver que le dernier surtout, si fort felon le cœur
de Dieu, le Prophete-Roi, le Saint Prophete, étoit cependant coupable de
toutes fortes d'abominations, il a réussi. Au reste, nul coloris
étranger; c'est le simple historique de ces deux vies ; ce font le style
&amp; les figures de l'Ecriture Sainte.</p>
<p>Madame Bellecour, ditte Gogo, soubrette, est venue très modestement lui
remettre ses juppes.</p>
<p>Le tout s'est paffé au contentement du public, qui a fort fêté le cul de
l'aétrice, &amp; la modeste Gogo. La jeune personne n'a point été décon,.</p>
<p><pb/></p>
<p>certée, elle est rentrée peu après sur le théâtre.</p>
<p>ç Avril. Le projet de la Salle de l'Opéra n'est point arrête : on a
représenté l'inconvénient qui résulteroit du bruit des caroffes, si l'on
l'etabliffoit dans la forme nouvelle : d'ailleurs les dépenses font
peur, &amp; tout est suspendu. Ce qu'il y a de fâcheux, c'est que celle
qu'on construit aux Tuilleries ne fera pas prête aussitôt qu'on l'espéroit.</p>
<p>On a donné la Surprise et amour, de Marivaux, en trois aétes; &amp; la
Courtijanne amOllrezifè, de M. Colardeau.</p>
<p>Dans la premiere piece Madame de la Mare, la cadette des deux fœurs,
faisoit le rôle de la Marquije : l'autre, celui de Soubrette ; M. te
Baron de van Swieten celui du Chevalier ; M.</p>
<p>Colardeau représentoit le Comte; &amp; M. d'Epinai, Hortenjtus : le Valet
étoit le Président de Salaberri. Le tout a été paisiblement joué en
général ; mais ies deux fœurs ont excellé, fur-</p>
<p><pb/></p>
<p>tout la Comtesse ; elles feroient applaudies sur la scene francoire.</p>
<p>La musique de la féconde piece est de M.</p>
<p>7 Mai 1765. M. Barthe vient d'essayer legé..</p>
<p>rcment ses forces dans un drame d'un atte, intitulé F Amateur. Il a été
présenté aux Comédiens, qui l'ont agréé.</p>
<p><pb/></p>
<p>les Meulans : il fera difficile d'arrêter cette vocation très décidée, &amp;
soutenue d'ailleurs par les brillantes espérances que lui donne fan
nouvel état.</p>
<p>Sa versification paroit nerveuse : il y a des choses fortement pleines,
&amp; le rôle de Socrate est très beau. Celui de la femme est trop
ressemblant pour le théâtre, les autres ne font pas assez développés, &amp;
surtout la conveflon d'un de ses accusateurs s'opere trop brusquement.
Cette tragédie n'a été reçue ni avec enthousiasme, ni avec dégoût : elle
aura quelques représentations, &amp; si cela ne va pas plus loin, c'est le
défaut du sujet, &amp; non de l'auteur.</p>
<p>Le livre a pour épigraphe : Principibus placuige viris non ultima laus
est. Tout annonce dans ce recueil l'insolence &amp; la fotte vanité de
l'auteur. Ce -n'cft qu'un réchauffe de ses différens opuscules. La piece
des Philojophes avec tous ses agrémens occupe un volume entier : il y a
une note désignée contre l'auteur du Socrate , qu'on donne aujourd'hui ;
il prétend qu'il vouloit l'attaquer dans cette piece fous le nom
d'Aristophane, &amp; il tire avantage de se voir ainsi identifie avec le
comique Grec.</p>
<p>- il Mai.</p>
<p><pb/></p>
<p>lIMai 1763. Le Socratc a mieux réussi aujour..</p>
<p>12 Jlai. L'Impératrice des Russies veut absolument puiser dans nos
Philosophes un instituteur du Prince fan fils. Au refus de M.
d'Alembert, on prétend que son choix doit tomber sur M. Marmontel, ou
sur M. Saurin. Ces deux: perfonages ne feront vraisemblablement pas
aussi difficiles que M. d) Alembert.</p>
<p>13 Alai. Plan cTéducation nationale par M.</p>
<p>de la Chalotais. Ce Magistrat infatigable, après avoir fait voir la
nécessité de profiter de la crise, lél:uelle pour réformer les études
très-mauvaises aujourd'hui, vient de déposer au Parlement de Bretagne un
ouvrage sur cette matiere ; il est Jans les mêmes principes que l'auteur
de H Education Publique. Ils différent dans les moyen t employer : sans
doute que les yeux se dellilleont enfin, &amp; qu'on opérera un changement
si léceffaire. On ne sauroit qu'applaudir surtout , la guerre confiante
&amp; raisonnée que M. de a Chalotais ne celle d'exercer contre la gent
nonacale.</p>
<p>14 filai. M. Colle va faire paroître inceffam..</p>
<p>1 S Mai. Milord Maréchal, Gouverneur de euchâtel, qui avoit accueilli si
généreusement ( loulTeau fous la protection du Roi de Prusse.</p>
<p><pb/></p>
<p>étant rentre en grâce &amp; dans ses biens par l'intervention de ce
Monarque, part incessamment pour PEcofre: le moderne Diogene l'y
accompagne.</p>
<p>18 Mai. La Lettre de J. J. RouJJeau, Cito-</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce Seigneur passionnément amoureux d'elle , l'entretenoit depuis fort
longtems; on a prétendu que cette Danseuse, suivant l'usage, étoit peu
fidele; qu'un rival s'est trouvé chez elle, &amp; que le malheureux Duc a
elTuyé un traitement peu digne d'un homme de sa qualité : il a t</p>
<p><pb/></p>
<p>20 Mai I76}. Les Concerts des Tuilleries Ce soutiennent ; les mauvais
plaisans ont dit que c'étoit de Fonguent pour la bridure. L'affluence
est toujours la même. Mlle. Chevalier a chanté aujourd'hui pour la
premiere fois, &amp; son volume de voix pleine &amp; vaste a fait un grand effet
dans l'Aéte de Dardanus, intitulé la Magie. mIle.</p>
<p>le Mierre s'entend toujours avec plaisir. Mlle.</p>
<p>21 Mai. Les presles gémissent fars interruption pour le compte de M. de
Voltaire. Les Cramer donnent une Nouvelle Hijioire générale de cet
auteur, très-augmentée, puifqu'elle</p>
<p><pb/></p>
<p>quelle est fondée la véracité , premiere qualité d'un historien.</p>
<p>22 Mai 1763. L'Opéra est menacé d'un très, grand délabrement. Larrivée &amp;
sa femme, [ Mlle, le Mierre ] ont demande leur retraite aux Directeurs &amp;
oeflent de chanter au bout de six mois si cela ne se raccommode pas. Ce
couple d'histrions a pris des airs vis-à-vis de Rebel &amp; de Francœur; ils
ont trouvé mauvais qu'on eût renvoyé des Chœurs un de leurs protégés :
ils ont parle haut, même imrpertinemment. Ceuxci s'en font plaints au
Ministre : M. de St. Florentin les a vertement reprimandés; il a traité,
dit Larrivée, sa - femme comme une servante.</p>
<p>Voici la Lettre que ce moderne Diogene a écrite # .au premier Syndic ,
pour abdiquer le titre &amp; la qualité qu'il a toujours affeifté de prendre
, de Citoyen de cette République.</p>
<p><pb/></p>
<p>Puisse-t-elle prospérer toujours &amp; voir augmenter sa gloire !
puisse-t-elle abonder en citoyens meilleurs &amp; surtout plus heureux que
moi !</p>
<p>,, Recevez , Monsieur, je vous supplie , les assurances de mon profond
refpeét „.</p>
<p>26 Mai. La Lettre de J. J. Rousseau au premier Sindic de Genève , ayant
été donnée au magnifique Conseil , il y a eu plusieurs voix pour sévir
contre l'auteur ; mais la pluralité a été de faire transcrire la Lettre
sur les registres</p>
<p><pb/></p>
<p>27 J/ai'1763. Lapiece du Chevalier Rochon de Chabannes, quiavoit pour
titre le Protcfteur?</p>
<p>29 Mai. Nous venons de lire YOlympic de M. de Voltaire , tragédie
très-médiocre, d'un grand appareil de fpedtacle. Ohjmpie est une fille
d'Alexandre &amp; de Statira. Elle ignore</p>
<p><pb/></p>
<p>sa naissance ; elle a été élevée par Demetrius, fils d'Antipater, un des
successeurs d'Alexandre.</p>
<p>Il veut l'époufer , mais avant il veut expier les iniquités dont il se
fent coupable , entr'autres la mort d'Alexandre, de Statira , &amp;c. La céré.</p>
<p>monie se parte dans le temple d'Ephese.</p>
<p>Un certain Colini qui la donne au public, apprend qu'elle a été jouée
chez son maître , l'Eledeur Palatin , &amp; qu'elle y a fait un grand effet.
Il se donne pour avoir, été attaché autre.</p>
<p>30 Mai 1763. L'Aéteur nouveau continue s donner au public les plus
grandes elpérances 11 a été reçu aux grands appointemens. Sa jeu.</p>
<p>Jleffe, sa figure , agréable &amp; très-fine , sa légéreté, sa souplesse ,
en augmentent journelle.</p>
<p>ment le succès.</p>
<p>31 Mai 1763. Richeffi de l'Etat, C'est um</p>
<p><pb/></p>
<p>ges , &amp; dans une forme si (impie qu'on ne peut assez s'étonner si le
Miniltere ne l'adopte pas.</p>
<p>Au reste , il est tiré de tous les Auteurs Patriotiques qui ont
travaillé sur cette matiere , de.</p>
<p>M. de Boulainvilliers , de M. de Vauban , de iYI.</p>
<p>de Mirabeau , &amp;c. C'est l'extrait de ces divers, ouvrages réduit en 8
pages.</p>
<p>L'auteur de cette feuille est M. Roussèl, Çonseiller au Parlement.</p>
<p>dénouement. C'est un homme de condition qui a la fureur de savoir tout,
de faire tout, &amp; d.</p>
<p>&amp; d'un bon comique. Après plusieurs allées &lt;&amp; venues de cette espece, on
vient annoncer qu'on, a servi , &amp; les Afteurs s'en vont. Cette fin n'a,
pas été du goût de tout le monde, &amp; a essuyés beaucoup de critiques,
Comme cette comédie, ayoit été applaudie jusques-lè, elle a pourtant</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Juin 1763. On débite un bon mot de Mlle.</p>
<p>3 Juin. Il paroit depuis quelques jours aux François une nouvelle
Adtrice dans les rôles de Soubrette : c'elt Mlle. Luzzi, fort annoncée
depuis quelque tems, &amp; que Préville formoit avec le plus grand foin.
Elle n'a point trompé l'espérance publique : elle a de la taille, de
l'airance, plus de finette que de naturel. 11 faut voir comment elle se
soutiendra.</p>
<p>4 Juin. Le dénouement de la Manie des Arts n'a pas été plus heureux
aujourd'hui. On apporte au Marquis , le héros de la pièce , une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>9 Juin. On se doutoit avec raison que le Sr. Larrivée &amp; sa femme
mettroient de l'eau dans leur vin ; ils avoient débité qu'on leur
offroit trente mille francs dans une cour étran..</p>
<p>gère. Quoi qu'il en foit , il paroit que leur mor.</p>
<p>gue se rabaisse &amp; qu'ils nous refieront.</p>
<p><pb/></p>
<p>valoir d'avoir enrichi la Scene d'un aussi grand nombre de productions
dillinguees.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être , &amp;ç.</p>
<p>Monsieur, Nous avons reçu avec plaisir le recueil de vos ouvrages que
vous nous avez envoyé lundi dernier. C'est une attention dont nous vous
remercions tous. Vous avez raison de penser que la Comédie Françoise
devroit avoir une Bibliothèque. 11 est vrai qu'il est bien
extraordinaire que les ouvrages dramatiques soient entre les mains de
tout le monde, &amp; que nous n'en ayons pas la plus exacte Collection.</p>
<p><pb/></p>
<p>avons l'honneur d'être , &amp;c. Le lundi 10 Mai 1765.</p>
<p>Nota. Cette Lettre est signée par les aéteurs &amp; aétrices de la Comédie.</p>
<p>On laisse réflichir le Ledeur sur le ridicule de la Lettre &amp; de la réponse.</p>
<p>12 Juin. La riche {Je de. V Etat, qui ne s'étoit distribuée jusqu'à
présent que lourdement &amp; gratis, se vend publiquement aujourd'hui.</p>
<p>Les financiers font furieux contre ce projet : il paroit être, en
général, le vœu de la nation.</p>
<p>13 Juin. Les Comédiens François ont joué aujourd'hui pour la premiere
fois le Manco, dont on a parlé. C'est une tragédie des plus mal faites.
Il y a le rôle d'un sauvage qui pourroit être très-beau ; Il débite en
vers tout ce que nous avons lu épars sur les rois , sur la liberté , sur
les droits de l'homme, dans l'Inégalité des conditions, dans Emile, dans
le Contrat Social. Le tissu ne répond pas aux sublimes idées que suggere
un tel personnage.</p>
<p>On découvre aiiement que l'auteur a fait un</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette tragédie, généralement proscrite, étoit sur le point d'expirer de
sa belle mort, quand</p>
<p><pb/></p>
<p>Isrncne &amp; lsmenias, paroles de M. Laujeon, musique de M. de la Borde.
Ork ne dit du bien ni du poëte ni du musicien. Les Ballets font la,
partie de ce fpeétacle qui a été la plus exaltée.</p>
<p>Géliotte a chanté, ainsi qu'un petit enfant dei sept ans, qui a plu
beaucoup au Roi, &amp; S. M.</p>
<p>a redemandé cet Opéra pour jeudi, en faveur. de ce dernier.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai peint un Roi juftc , clément : Digne par ses vertus d'une gloire
immortelle: Pouvois-je faire autrement ?</p>
<p>J'avois mon maître pour modelé !</p>
<p>Le rôle de Manco a plu beaucoup au Roi.</p>
<p>Ce n'est qu'un droit de la Gazette de France, qu'ils veulent faire
valoir, contenu dans son pri-</p>
<p><pb/></p>
<p>20 Juin. On a fait aujourd'hui la céré-</p>
<p><pb/></p>
<p>tus. Est-il dans la nature qu'on empîoye de ces figures pour supporter
un grouppe équestre ?</p>
<p>D'ailleurs leur attitude molle &amp; délicate rend mal la vigueur dont il
auroit fallu les animer.</p>
<p>Les bas-reliefs font simples. On voit d'un autre côté cette inscription
: Ludovico XV, optimo Principi, qui ad Scaldim , Mqfam, Rhenum Viélor,
pacem armis, pace &amp; Juorum £ s? Eu..</p>
<p>ropa felicitatem quæfivit. Et de l'autre celle-ci : Hoc pietatis publicœ
monumentum Prafessus &amp; JEdilcs decreverunt anno 1748, po.</p>
<p>Jutrunt anno 1763. On critique la criniere du cheval, trop lourde, son
encolure forcée : on trouve sa croupe bien. On admire la figure, quoique
peu reiïemblante ; on prétend qu'il faut l'envisager de profil.</p>
<p><pb/></p>
<p>21 Juin 1763. Les Comédiens François ont donné aujourd'hui la comédie
gratis : ils ont joué le galant Mercure &amp; les Trois Coujines.</p>
<p>Mlle. Clairon &amp; Mlle. Dubois se font présentées sur le théâtre entre les
deux pieces , &amp; ont fait voler de l'argent vers le peuple, en lui criant
: vive le Roi !</p>
<p>Vive le Roi &amp; Mlle. Clairon! Vive le Roi E? Mlle. Dubois ! a répondu
cette pauvre populace enchantée. On trouve l'adion des deux reines
comiques de la derniere insolence.</p>
<p>22 Juin. Le feu d'artifice qu'on a tire au.</p>
<p>Mllç. Dangeville, quoique retirée du Théâtre</p>
<p><pb/></p>
<p>::e grand défenseur de l'Inoculation est malheueusement en Angleterre.</p>
<p>25 Juin. M. de Bougainville , ancien Se.rétaire perpétuel de l'Académie
des Belles Letres &amp; de l'Académie Franqoife, est mort afthilatique.
Cette perte peu importante fera faciement réparée : Colas vivoit, Colas
ejl mort.</p>
<p>26 Juin. Le divertissement composé par Iç</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis viennent des danseurs de toutes especes &amp; de toute nation, qui
s'entremêlent, s'embrassent &amp; s'accordent de la meilleure foi du monde.</p>
<p>Le tout est terminé par un pas de onze. Le Sr.</p>
<p><pb/></p>
<p>debourg, est rentré en grâce, &amp; que même il aura Padminitfration de
PEvéché deBreflau. On mande que la Lettre, que ce Monarque lui a écrite
, commence par ces mots : quoique votre conduite avec moi ne foit pas
nette, je veux vous rappeler , &amp; vous permettre de revenir auprès de
moi, &amp;c.</p>
<p>Air : quand la Bergere vient des champs.</p>
<p>Quand je dirai que vos attraits De l'Amour ne font que les traits, Que
vous êtes ce même Amour, C'est chansonnette Qu'on vous répete Cent fois
le jour.</p>
<p>Irai-je, fade Taconet, Ca) Pour vous assortir un Bouquet,</p>
<p>1</p>
<p>(a) Sou Heur de l'Opéra Comique, auteur de l'almanach chantant, où il
chante M. &amp; Mad. Favart.</p>
<p><pb/></p>
<p>Desirer d'être Zéphir ?</p>
<p>C'est vain langage; Sot persiflage, N'est point desir.</p>
<p>Quand sur la ly[e de Guerin (a) Promenant une foible main J'essaye à
former quelques fons* Soudain je pense Que l'imprudence Fit des chansons.</p>
<p>Comment donc faire en pareil cas ?</p>
<p>D'eux seuls je veux suivre la loi.</p>
<p>Je vois Justine: (b)</p>
<p>Mufe badine , Infpirez- moi.</p>
<p>Je vais dire tout simplement Qu'on est poëte en vous voyant, Qu'on est
amant auprès de voiw : Suis-je le vôtre?</p>
<p>Dieux ! l'un &amp; l'autre Sont votre Epoux.</p>
<p>29 Jum.</p>
<p>(a) M. Guerin, auteur ingénieux &amp; facile de differens couplets, inférés
dans quelques pieces de M. &amp; Mad. Favart.</p>
<p>(i) Mad. Favart se nomme Justine.</p>
<p><pb/></p>
<p>tg Juin 1763. On a fait une tragédie de î1 avanture de Malagrida. On y
rappelle la malheureuse catastrophe de Portugal : elle forme le sujet de
l'intrigue. Ce drame assez mal ourdi a le mérite d'une vérification
assez bien faite. On n'en dit point l'auteur. Il est en trois actes.</p>
<p>30 Juin. Syjleme importions &amp; de liquidations des Dettes de l'Etat, par
M. le Chev.</p>
<p>30 Juin. On prétend que M. l'Evêque d'Or.</p>
<p><pb/></p>
<p>par lui-même pourroit tout au plus le soutenir: àl. le Duc de Choifeuil
protege celui-ci; le Duc de Praslin est pour la Gazette : fubjudice lis
est.</p>
<p>2 Juillet 1763. Les Italiens doivent donner lundi les Fêtes de la paix,
divertissement du Sr.</p>
<p>Favart, dont la musique fera de Philidor. La scene doit se passer dans
la place ou plaine de Louis XV, toujours avec la statue.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;; Juillet 1763. Depuis la Richesse de l'Etat, on feroit une
Bibliothèque, très-légere il est vrai, mais fort nombreuse, des écrits
sans fin auxquels ce rêve patriotique donne lieu chaque jour. Le
gouvernement, en laissant paroitre indistinctement tout ce qu'écrivent
sur cette matiere les habiles &amp; les ignorans, les bons citoyens &amp; les
mauvais, les plaisans &amp; les raisonneurs, a pour but, sans doute, que
tout se perde indiftindtement dans ce déluge immense, &amp; que ses ouvrages
seuls puissent surnager.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>île lettres, qu'il est le vrai coloriste de cette pièce.</p>
<p>Tout le monde a regardé cette démarche de ce François comme une
extravagance.</p>
<p>11 Juillet. M. le Comte de Lauraguais, connu par différentes folies en
plusieurs genres &amp; furtout par la manie d'être auteur, a pris
l'Inoculation fous sa protection. En conséquence il. a fait un Mémoire
où il traite l'Arrêt du Parlement dès qualifications les plus
indécentes, sans parler de ses écarts sur la religion &amp; de quantité de
plaisanteries qu'il dirige contre les différent corps qui doivent
connoître de cette matiere.</p>
<p><pb/></p>
<p>13 Juillet 1763. J. J. Rouleau, qui devoit suivre Milord Maréchal en
Ecosse , n'y passera point; il reste dans les environs de Neuchâtel, a
JMôtiers, où il est depuis sa sortie de France.</p>
<p>11 Juillet. -On voit dans le Mercure de Juillet la traduction d'une
partie du fecond chant de de la Pharsale , par M. Marmontel : elle est
précédée d'une Lettre qui fait, suivant l'usage, l'éloge du héros &amp; du
panégyriste, c'est-à-dire, de l'auteur &amp; du traducteur. Nous trouvons
cette traduction en proie maniérée, embaraffée &amp; lourde. Nous doutons
qu'elle donne beaucoup de goût pour l'original.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est -dans le goût du Portier des Chartrew.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette Lettre est écrite avec noblesse &amp; onction, elle est dans un style
vraiment, pastoral, digne, en un mot, des premiers siecles de ré.</p>
<p>glise. M. l'Archevêque y rend un compte modesse de sa conduite dans
toute cette affaire; il y témoigne combien il est pénétré &lt;de n'avois
pas eu le suffrage de ses ouailles, dont il jalouse l'estime, la
confiance &amp; l'amitié. Ce phénomene épiscopal con traite merveilleusement
avec la morgue &amp; le despotisme qui regnent dans la plupart des ouvrages
de Nosseigneurs modernes du Clergé.</p>
<p><pb/></p>
<p>teront., sans prétendre les citer comme des morceaux précieux par le
goût, l'esprit, ou le style qui y regnent.</p>
<p><pb/></p>
<p>te Mémoire que je vous prie de présenter au Roi, &amp; n'ai pas cru que les
tracasseries qu'il me fera, les cris qu'il excitera, les ridicules dont
on voudra me couvrir, dussent m'arrêter.</p>
<p>Je connois tous les quinze-vingt du monde, mais parce que leur routine
leur a fait connoître des sentiers, je ne crois pas que ce foit un
bonheur d'avoir les yeux au bout d'un bâton, &amp; j'aime mieux contempler
le jour de la place où je reste immobile, que de marcher dans une.</p>
<p>nuit éternelle. Enfin, Monsieur, quoique je ne fois pas Médecin, &amp; que
j'aye écrit sur l'Ino.</p>
<p>culation, quoique je ne demande point de pen-* fion, &amp; que je défiraffe
que mes confreres touchassent celles qu'ils ont méritées, malgré que.</p>
<p>tées d'hommes cruels, barbares, méchans par principes, inhumains par
éducation, injustes par des loix qu'ont diété la tyrannie. On feroit
presque tenté de croire que cette Lettre n'est point de Rousseau, tant
eUe est extraordinaire;</p>
<p><pb/></p>
<p>que c'est une plaisanterie de quelqu'un qui a.</p>
<p>voulu l'imiter : mais le style soutenu qui y regné, toujours mâle,
toujours nerveux, ne laisse prefqu'aucun doute que l'ouvrage ne foit de
ce moderne Diogene.</p>
<p>Voilà, Monsieur le Comte, la copie de la, Lettre que vous m'avez
demandée, &amp; que ja crois moins indigne du sujet qu'elle traite, de.*
puis que vous l'avez applaudie. Vous me de-.</p>
<p>mandez aussi mon Mémoire : il faudra bien, qu'il paroiiTe, car j'avoue
qu'il peut me jtifti-, fier de beaucoup d'imputations qu'on répand;
sourdement. Je voudrois bien qu'il fit moins dç^ bruit &amp; plus d'effet..
je fuis resté dans le filcnce tant que les choses font reliées dans le
cercleçù la force de l'opinion, les meut : mais 1\,.</p>
<p>Omer de Fleury m'a forcé de parler.</p>
<p>peler ainsi : j'ai cité l'histoire des quatre fils.</p>
<p>d'Aymon, l'usage où nous étions de ne point:, appeler notre Secrétaire
Amplement M. de Fou- , chy, ou Grand Jean , mais Grand Jean de Fouchy ,
comme il ligne lui-même; qu'enfin Mr^ de Fleury étoient trois freres,
qu'en leur fup.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nos fautes excitent votre charité chrétienne, &amp; dans le monde, pervers
les fureurs bumaines..</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il en (bit, je ne fais comment on a.</p>
<p><pb/></p>
<p>vos baisers feroient revivre un mort, vous êtes fait pour tous les
miracles.</p>
<p>23 JUÎllet. Les Italiens ont donné aujourd'hui la premiere
représentation des Deux Chass fiurs &amp; la LaÎtiere, fables dialoguées &amp;
mêlées d'ariettes. La mu.uque est de Duni; les paroles d'Anfeaume.</p>
<p>24 Juillet. On a découvert parmi les livres de la Bibliothéque du
College de Louis le Grand un manuscrit in-folio, noté &amp; paraphé par M.</p>
<p>d'Argenson, Lieutenant Général de Police, contenant un détail d'une
conspiration formée par les Jésuites &amp; l'Archevêque de Paris, du
Hal/Jay) contre les jours de Louis XIV. Cette confpi.</p>
<p>ration avoit été découverte par l'Abbé Blaçhe &gt; &amp; voiçi ce qu'on en ftit.</p>
<p><pb/></p>
<p>On motive cette conspiration par ce qui s'étoit paffé en 1680. Le Clergé
venoit de publier les quatre fameux articles auxquels le Roi avoit donné
toute l'authenticité, en les faisant enré-</p>
<p><pb/></p>
<p>: giftrer dans toutes ses Cours &amp; obligeant toirt les Professeurs de
Théologie de les enseigner.</p>
<p>26 Juillet. On a trouvé au college de Louis le Grand une médaille
frappée du tems dç la Ligue £ 1^90 3 représentant le Cardinal de eouzbon
élu Roi fous le nom, de Charles X,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le Prince de Tingry , héritier de la maison de Harlay , aura la nomination.</p>
<p>Il faudroit voir comment cet illustre misantrope se comportera dans
cette occasion : c'est ici la pierre de touche de sa modcfiie, il est à
crain-u dre qu'il ne dévoile un orgueil dont on le croit paîtri.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vemo vos decipiat perphilojophiam rul, c inâ.</p>
<p>nem fallaciam</p>
<p>Dans les regnes précédens les Princes marquoient leur religioa en
protégeant les ministres deTéglifei Les Magistrats persécutent
l'innocent &amp; oppriment la religion. LeE esprits se soutiennent par une
modération forcée &amp; une politique momentanée. Tôt ou tard la révolution
éclatera dans un royaume où le sceptre &amp; l'encensoir s'entre-choquent
sans celle., La crise est violente &amp; la révolution ne peut être que trop
prochaine.</p>
<p>Le prêtre , auteur du sermon , a été décréta de prise de corps par le
Chàtelet.</p>
<p>4 Août. On attribue à'M. de Voltaire la f.</p>
<p>ble suivante sur l'expulsion des Jésuites : Les renards &amp; les loups un
jour étoient en gúerre: Les moutons respiroient ; les bergers imprudens
, ChaÍfcrent par arrêt les renards de nos champs : Les loups vont
désoler la terre.</p>
<p>é-Aout. 04 donne manufexits quelques mor-</p>
<p><pb/></p>
<p>eaux détachés du Mémoire de M. le Comte je Lauraguais, avec cette
addition. On l'a dans oute son originalité : Orner de Fleury dit, &amp;c.
Mrs. comme je fuis thargé par état de vous proposer des theses de.</p>
<p>Page 4. Mais comme ce qui peut intéresser la religion , ne regarde en
aucune maniere le bien publie, &amp; que le bien public ne regarde pas la
.religion, il faut consulter la Sorbonne , qui par ¡état est chargée de
décider quand un Chrétien doit être faigné &amp; purgé ; &amp; la Faculté de
Médecine , chargée par état de savoir si l'Inoculartion est permise par
le Droit Canon.</p>
<p>Ainsi , Mrs., vous qui êjes les meilleurs Médecins &amp; les meilleurs
Théologiens de l'Europe, vous devez rendre un Arrêt sur la petite vérole
, ainsi que vous en avez rendu un sur les Catégories d'A riftote, sur la
Circulation du ,Sang , sur YEmctiquc &amp; sur le Qtrinqtiina.</p>
<p><pb/></p>
<p>y parvenir vous employerez la déciiion de la Sorbonne , qui vous dira
que Saint-Augustin n'a pas connu l'Inoculation ; &amp; la Faculté de Paris ,
qui est toujours de l'avis des médecins' étrangers.</p>
<p>Surtout, Mrs. , ne donnez point un tems fixe aux salutaires &amp; sacrées
Facultés pour décider, parce que l'Inoculation de la petite vérole fera
toujours proferite en attendant.</p>
<p>A l'égard de la fœuî aînée de la petite , Mrs.</p>
<p>La Sorbonne ayant donné son Décret sur cette matiere théologique , nous
espérons que' vous ordonnerez la peine de mort [que les Facultés de
Médecine &amp; de Théologie ont ordonnée quelquefois dans de moindres cas]
contre les enfans de nos Princes inoculés sans votre permission , &amp;
autre quiconque révoquera en doute votre sagesse &amp; votre impartialité
reconnue.</p>
<p><pb/></p>
<p>; Ils carnem &amp; sanguinem , Jed adueifus reges principes. Il auroit fallu
ajouter tenebrarum, uot qui pourroit avoir été omis exprès.</p>
<p>Le compte rendu le iç Juillet 1763 , par le 'résident Rolland, de ce
tableau , en donne une xplication fort détaillée : il ne fait pas
difficulté l'insinuer qu'on est tenté de prendre pour la 1 :ête d'Henri
IV , celle qui est détachée &amp; renerfée dans le bâteau , ayant pour
inscription , Heretici insultantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai rassuré le pauvre homme que vous m'avez envoyé: il me croyoit
apparemment coupable ; d'ailleurs comme il avoit peut-être ses affaires
&amp; moi les miennes , &amp; qu'enfin je n'aime pas les complimens, pour le
tranquilliser je lui ai dit que j'allois vous écrire , &amp; lui ai donné ma
parole que nous partirions cette nuit ensemble.</p>
<p>Si vous étiez, Monsieur le Comte, de ces gens bouffis d'orgueil qui
prétendent que tout te qu'ils font foit bien , je me garderois bien d'avoir</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyez, Monfieurle Comte, comme on vous prête de la misere , de la
petitesse : qu'on connoît mal le fage ! c'est bien de ces fadaises dont
il snccupe. il aime le grand, le sublime.</p>
<p>Le public ingrat ignore les peines que vous vous êtes données pour
trouver de la Porcelaine qui allât sur le feu ; combien de choses aussi
importantes n'avez - vous pas tentées qui n'ont pas mieux réussi ? Ce
n'est pas que vous ayez épargne l'argent assurément; mais le tems de ces
découvertes n'étoit pas venu : la postérité reconnoitra vos services ;
l'homme de mérite n'est jamais jugé ce qu'il vaut de son vivant. C'est
ce qui fait , Monsieur le Comte, qu'on vous tourne en ridicule, qu'on se
moque de vos talens &amp; de votre esprit : on vous blâme aussi d'à-</p>
<p><pb/></p>
<p>voir quitté le service : quand vous ferez mort on ne parlera plus de
tout cela, &amp; vos cendres reposeront en paix.</p>
<p>14 Août. On débite imprimé un portrait de M. de Voltaire de 200 vers
environ : il paroît que c'est quelqu'un qui fous le voile de l'éloge a
prétendu tourner en ridicule ce grand homme, quoique Fréron paroisse le
donner comme d'un louangeur de bonne foi. Voici le début: Je chante un
mortel exigu Et dont le frêle individu N'a presque point de consistances
Mais s'il n'a ni hanche ni eu , S'il est aussi feç qu'un pendu ,</p>
<p>Le ciel le fit en récompense D'esprit abondamment pourvu.</p>
<p>Après avoir détaillé les qualités de cet homme tiniverfel , l'auteur
finit ainsi - :</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand on jouit de l'avantage De réunir tant de trésors , Il est permis
pour son usage , De n'avoir qu'un petit visage, Point de mollet &amp; peu de
corps.</p>
<p>17 Août. Le Saiil de M. de Voltaire, malgré la défense &amp; la sevérité [de
la Police, est imprimé. On y trouve peu de changemens. Les avis font
fort partagés : les uns trouvent cet ouvrage détestable, &amp; dans le fond
&amp; dans la</p>
<p><pb/></p>
<p>20 Août. M. de la Harpe , connu par différentes Héroïdes dont Fréron a
enrichi ses feuilles, entre dans la lice dramatique. La premiere
tragédie que doivent donner les Frapçois, est son JVarwik. Mlle. Clairon
ne doit pas jouer dans cette piece.</p>
<p>24 Août. Il paroît une magnifique édition des Poésîes Sacrées de M. le
Franc de Pompignan , ornée de toutes les graces typographiques &amp; de la
magnificence du burin de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cochin. Cet auteur , tant miftifié , tant bafifows par M. de Voltaire ,
a cependant un mérite spécifique : il y a dans ses Odes des strophes
dignes de Rousseau ; ses discours tirés des livres sapientiaux font
pleins d'une philosophie sublime , enrichie d'une poésie vive , nerveuse
&amp; pittoresque.</p>
<p>25 Août 176 3.'Aujourd'hui M. l'Abbe Roufseau a prononcé devant Mrs. de
l'Académie Francoise le panégyrique de St. Louis. Le Pere Elysée, aussi
fameux prédicateur, a fait le même panégyrique devant Mrs. des Académies
des Sciences &amp; des Inscriptions.</p>
<p><pb/></p>
<p>ble que le public se foit porté plus volontiers en foule vers le tableau
de M. Vanloo , représentant les trois Graces enchainÙs de fleurs par r
Amour. Le coloris en est des plus brillant , il est nourri de peinture.
On a trouvé les figures un peu flamandes, on les eut désiré plus sveltes.</p>
<p>La Chafieté de Joseph , par M. Deshayes, attire beaucoup d'attention.
Les Marines de M. Vernet, les quatre parties du Jour , &amp; en général tous
ses tableaux font recherchés des amateurs.</p>
<p>La piété filiale de M. Greuze se confidere avec la plus grande
admiration. Enfin le Promethée en marbre de M. Adam , le Pigmalion de M.</p>
<p>Falconnet, emportent les suffrages en cette partie.</p>
<p>27 Août 1763. On a placé hier au Sallon le portrait du Roi en
Tapisserie, d'après le tableau original de M. Louis Michel Vanloo ,
exposé en 1761. Cet ouvrage est de la plus grande magnificence pour
l'exécution. Il faut être prévenu pour ne pas s'y méprendre. S. M. y est
en pied avec tous les attributs de la royauté. Les ombres , les nuances,
les teintes, les dégradations y font de la précision la plus correéte.
On diroit que l'on a d'abord tissu le cannevas de la forme la plus fine
&amp; la plus ferrée , &amp; qu'on l'a peint ensuite. C'est de M.</p>
<p>Audray.</p>
<p>28 Août. Requête de la Veuve Calas au Roi : en vers. Ce morceau , plein
de poésie &amp; de pathétique , est de très-bonne main ; on n'en dit pas
l'auteur.</p>
<p>29 Août. On répand dans le public une estampe, gravée il y a plusieurs
années, mais qui étoit restée dans le plus grand secret ; elle</p>
<p><pb/></p>
<p>On n'a pas voulu la laisser imprimer.</p>
<p>31 Août. Catéchisme de l'honnête homme, ou Dialogue entre un Caloyer çcf
un honnête homme, traduit du Grec vulgaire par J. J.</p>
<p>R. D. G.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Septembre 1763. La Littérature efluyedes modes, ainsi que tout le
reste : depuis quelque tems les génies se font tendus vers la Finance &amp;
la Politique : les calamités de l'Etat ont fait naître des écrits
vigoureux , presque dignes des beaux jours des républiques d'Athenes &amp;
de Rome. On y voit la liberté palpitante rendre ses derniers soupirs
avec la plus grande énergie.</p>
<p>3 Septembre. On crie plusieurs Arrêts du Conseil, qui suppriment les
beaux écrits dont</p>
<p><pb/></p>
<p>4 Septembre 1763. Depuis quelques jours, Mlle. Duniefnil &amp; Mlle. Clairon
ont joué enpréfence l'une de l'autre dans Heraclius &amp; dans Rodogune. La
premiere l'a sans contredit emporté, &amp; le public, quelqu'idolàtre qu'il
foit de la derniere, ne s'est point mépris sur la difsérence qu'il faut
mettre entre ces deux rivales.</p>
<p>5 Septembre. On annonce la Marianne de' M. de Voltaire comme refondue en
grande partie ; il y a un rôle tout nouveau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les ouvrages doivent être envoyés avant le premier Janvier 1765.</p>
<p>Le prix est une somme de cent pistoles, qui a été déposée par le citoyen
zélé. On fait que c'est M. de Sartines, aujourd'hui Lieutenant Gé, néral
de Police dans cette capitale.</p>
<p>7 Septembre. On a repris aujourd'hui Marianne avec les changemens qui
ont paru nécessaires, disoit l'affiche. Le concours n'a pas été
nombreux, comme il l'est aux pieces de M. de Voltaire, &amp; tout cet
appareil n'a point fait, ainsi qu'on l'espéroit, la sensation d'une
piece nouvelle. Les innovations se réduisent au rôle de Varus, auquel on
en a substitué un autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 Septembre 1763. La Gazette Littéraire n'a point encore paru, elle est
toujours suspendue par roppofition formée en vertu du privilege du
Journal des Savans. L'affaire portée au Conseil devoit être jugée à
Compiegne, mais elle n'a pu l'être , les parties intéressées ayant
demandé du tems pour produire réciproquement leurs - titres.</p>
<p>9 Septembre. Les Remontrances de Grenoble annoncées comme un chef
d'oeuvre de liberté &amp; d'énergie, font ici de la plus grande rareté &amp; ne
se vendent point. Nous venons de les lire , elles soutiennent la
réputation qu'elles ont; &amp;, comme on l'a dit, les Cicéron, les
Demosthene, les grands orateurs des anciennes républiques , se
trouveront revivre dans un si bel ouvrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Voltaire profite de l'occafiorr pour faire une nouvelle
protestation contre tout ce qui paroît fous son nom. Il déclare que les
Cramer seuls ont droit d'imprimer ses ouvrages , &amp; qu'il n'avoue que ce
qui fort de leur imprimerie.</p>
<p>ce: q.ui: fuit :;</p>
<p><pb/></p>
<p>AU ROI.</p>
<p>Pour ton infyription, Louis, on s'évertue.</p>
<p>Qu'est-il besoin d'esprit ? Notre cœur t'a nommer.</p>
<p>Qu'on mette en lettres d'or au bas de ta Statue : LOUIS LE BIEN-AIMÉ.</p>
<p>ment Blanche &amp; Guifcardy tragédie imitée librement. de l'Anglois, par
M.. Saurin,., de l'AçadC.</p>
<p><pb/></p>
<p>mie Françoise. Ce sujet est tire de Cilblas [ 2e.</p>
<p>Cet instrument long, dont il faut que le moribond se serve avec graces &amp;
vigueur, a beaucoup intrigué : on verra comment fera exécuté le coup de
théâtre. Les Comédiens, grands partisans du cofiume, ont été au cabinet
des estampes pour l'habillement des Siciliens de ce tems-là. Il s'est
trouvé peu pitorrefque &amp; peu théâtral ; il a fallu y suppléer , en se
rapprochant davantage des tems modernes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a parodié Desmarets , comme Voltaire a parodié Chapelain. Il n'est
pas plus heureux dans cette imitation. Il y a pourtant de la facilité &amp;
du pittoresque dans sa versification.</p>
<p>26 Septembre. Les Comédiens François ont donné aujourd'hui la premiere
représentation</p>
<p><pb/></p>
<p>Il se paffe une reconnoissance dès le premier aéte , ce qui est contre
toutes les lettres dramatiques.</p>
<p>Elle fait Blanche. L'auteur a supprimé le rôle de Confiance, plus
théâtral , &amp; qui auroit pu faire un grand effet.</p>
<p>27 Septembre 1763. M. de Bullionde, Capitaine des Carabiniers, Chevalier
de St. Louis, est mort depuis quelque tems ; il n'avoit que 22 ans.</p>
<p>Son essai dans la Littérature , la PétriJJee, quoique des plus médiocres
, mérite qu'on jette quelques fleurs sur son tombeau.</p>
<p>29 Septembre. On affure que Fontainebleau fera très-brillant pour les
fêtes , que le Palais de Diamans est changé &amp; doit être infiniment plus
beau.</p>
<p><pb/></p>
<p>les situations : si la piece réussit, il est d'étiquette qu'on fafle à
l'auteur une gratification de deux mille écus.</p>
<p>1&gt; 30 Septembre 1763. Il est beaucoup queftionde l'édition de Tacite , à
laquelle on travaille fous les auspices de l'abbé Brothier , ci-devant
Jésuite. Ce Savant très-estimé en cette partie a restitué les passages
tronqués de l'hifiorien latin.</p>
<p>2 Oélobre. Théâtre de M. Favart, ou Recueil de Comédies , Parodies"
Opéra - Comiques, avec les Airs, Rondes £ «f Vaudevilles notés dans
chaque Piece. Cet ouvrage , en huit volumes, contient une infinité de
drames de toute espece. On en connoît plusieurs qui ont eu un très-grand
succès. II paroît que les opéracomiques font le vrai genre de ce
parodiste gai; &amp; naturel. Quiconque lira ce mêlange , y trou..</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Ollobre. On a donné aux Italiens le 27 septembre, la premiere
représentation d'une pièce nouvelle , intitulée les amours d'Arlequin si
de Cornelie. Ce drame, très-goûte, quoiqu'Italien , est de M. Goldoni.
On ne sauroit croire combien, dans un sujet si simple , il y a de vraies
beautés : les incidens en font très-multipliés, ils s'enchaînent tous &amp;
sortent naturellement les uns des autres. Le pathétique &amp; le comique
font tellement fondus enfenible dans</p>
<p><pb/></p>
<p>cette piece , qu'ils ne font point disparate. Mlle.</p>
<p>Cornélie y brille par le sentiment.</p>
<p>Marin , Censeur Royal. Il a voulu faire quelques efforts pour repousser
les dangereux sophismes du Philosophe de Genève ; &amp; cet athlete
estimable mérite en cela des éloges. A-t-il réussi ?</p>
<p>10 Oélobre. Le poëme épique de M. d'Arnaud, sur Pierre Premier, se
trouve dans une fâcheuse concurrence : M. Thomas , malheureusement pour
lui, traite le même sujet. Il n'y a pas d'apparence que le moderne
Jércmie puisse tenir devant un pareil ad verfaire : au reste, le public
jugera.</p>
<p>11. Oflobre. On vient de recueillir en 4</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un Roi qui parle.</p>
<p>Esclaves prosternés fous un Roi conquérant, De vos pleurs arrosez la
terre : Citoyens! levez-vous fous un Roi bienfaisant: Enfans !
connoissez votre pere.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>,3 Grâces : — çà, des Grâces ! dit dédaigneufe„ ment la Virtuose; qà,
des Grâces ! &amp; fait en même-tems une pirouette pour aller plus loin voir
les citrons de Javotte. L'artiste humilié x s'approche humblement, &amp; lui
dit : Madame, w je les referai 16 Octobre 1763. Epitre àLucinde, par un
Sage.</p>
<p>Oui: c'est Lucindc («) que j'ai vue: C'est ainsi qu'elle eut soupiré ;
Oui, c'est bien cette ame ingénue, Qui s'épanouit par degré : Enfin,
c'est la nature même, Dans toi c'est elle que l'on aime; Tu di&amp;es ses
plus douces loix : Dans tes regards elle respire, Sur ta bouche elle
vient sourire, Elle s'exprime par ta voix.</p>
<p>Qu'elle foit toujours ton modele : Elle est la mere des succès; Pour
reconnoître ses bienfaits, Sois toujours naïve comme elle.</p>
<p>Sa beauté dédaigne le fard.</p>
<p>Suis l'exemple qu'elle te donne ?</p>
<p>La simple fleur qui la couronne, Vaut tous les prestiges de l'art.</p>
<p>De mille fons l'essain frivole</p>
<p>(a) Mlle. Doligny, qui a joué le rôle de Lucindt dans l'Oracle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Viendra bientôt grossir ta cour : Ah ! crains leur encens qui s envole
Aussi vite que leur amour !</p>
<p>Je fais, si tu voulois m'en croire, Celui qu'il te faudroit choisir : Il
est amoureux de la gloire, Très-indulgent pour le plaisir : Il fuit le
faste &amp; l'étalage : En un mot, cet amant, c'est moi.</p>
<p>Tu t'offenses de mon hommage !</p>
<p>Il est indiscret, je le vois.</p>
<p>Flore n'aime que le printems Lucinde ! tu n'as pas vingt ans, Et j'ai le
malheur d'être fage.</p>
<p>18 OElobre. Annonce tirée d'une Gazette de Londres du 23 Septembre. "11
est arrivé dans „ cette ville un François célébré par plusieurs „
excellens ouvrages philosophiques. Il se</p>
<p><pb/></p>
<p>„ nomme M. de Vergy : l'objet de son voyage „ en Angleterre est de voir
des hommes „.</p>
<p>Dans la Gazette suivante M. de Vergy a fait inférer cette réponse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, ô vous Stanislas ! vous des Rois le modcle, A. votre propre loi
feriez-vous infidele ?</p>
<p>Vous regnez sur nos cœurs, que voulez-vous de plus ?</p>
<p>La monarchie universelle N'est que l'empire des vertus.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est qu'alors il prophétifoit, Que Pompignan le traduiroit.</p>
<p>2 Octobre. On parle beaucoup de l'Opéra de Scanderberg, exécuté à
Fontainebleau le 22 de ce mois avec la plus grande magnificence.</p>
<p>La décoration de la mosquée surpasse tout ce qu'on en peut dire, les
colonnes en font garnies de diamans &amp; font un effet des plus furprenans.</p>
<p>On prétend que c'est en petit l'imitation de celle de Ste. Sophie. Ce
drame est connu pour être de M. de la Motte. Mais il ne l'avoit pas
fini. Le cinquième aéte étoit d'une main étrangère , lorsqu'il fut joué
en 173 ç. Ce même acte a été changé en paroles &amp; en musique : on a
également ajouté des morceaux</p>
<p><pb/></p>
<p>de chant &amp; de symphonie dans le corps de l'ouvrage.</p>
<p>Dumesnil &amp; M. de Fitz-James , sur lesquels il le permet beaucoup de
licence. On les accable de sarcasmes, d'épigrammes, de chansons; on leur
reproche leur naissance , que l'on dégrade ait dernier point.</p>
<p>o Otfobre. Les comédiens François repettent actuellement le Comte de
Irarwik, tragédie de M. de la Harpe, jeune auteur connu par quelques
héroïdes, &amp; dont on nous donne</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieux ! qui m'ôtez les yeux &amp;les oreilles, Rendez-les moi : je pars au
même instant !</p>
<p>Heureux qui voit vos augustes merveilles, 0 Catherine ! heureux qui vous
entend.</p>
<p>Par votre esprit vous étonnez le Sage , Il cesseroit de l'être en vous
voyant.</p>
<p>1 Novembre 1763. M. Marmontel ayant mis en drame son Comte de la Bergere
des Alpes, &amp; M. de la Borde en ayant fait la musique, ces Mrs. ont
présenté leur ouvrage aux Italiens.</p>
<p>2 Novembre. On connoit actuellement l'auteur du poëme de Zelis ail Bain.
C'est décidément M. de Pezay , officier de Dragons , jeune homme qui a
de l'aisance , de la versification, du coloris, mais qui ratte les
jouissances.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 Novembre 1763. Le catalogue de la Maison Professe paroît : il contient
plus de sept mille articles , sans compter une infinité de livres
dépareillés. La Bibliothèque de M. Huet &amp; celle de Ménage , avoient été
fondues dans celle-la.</p>
<p>5 Novembre. Lettres Jur F origine de la Noblessi Françoise , par M. le
Chevalier cFArcq, cet auteur est connu pour être fils naturel de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de la Morliere est un excellent comédien :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>11 Novembre. L'Assemblée publique de l'AcadémieRoyale des Sciences s'est
tenue aujourd'hui. 1 M. de Fouchy, Secrétaire, a lu l'Eloge de fil.
Haies, célèbre Physicien de la Société Royale de Londres &amp; membre de
l'Académie des Sciences de Paris en qualité d'Associé Etranger.</p>
<p>Cette leifture a été suivie de celle d'un Mémoire de M. de Montalembert,
sur une maniéré de changer les cheminées en poêles, sans perdre aucun de
leurs ornemens C-, avec une épargne très conjtdérable de bois. Ces
poëles pourront aussi être convertis facilement en cheminées, avec la
même épargne, &amp; surtout sans la.</p>
<p>fumée.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Adanson a lu un fecond Mémoire sur la végétation des Plantes, &amp; une
exacte recherche du degré de chaleur qu'elle exige, suivant la faison,
la nature des Plantes &amp; le climat.</p>
<p>14 Novembre 1763. Les vers suivans font d'un jeune auteur anonyme : ils
méritent d'être exceptés du fatras des Scriblers.</p>
<p>Pourquoi me grondez-vous, quand votre collerette Rend mon œil attentif &amp;
ma main inquiette ?</p>
<p>Ah ! répondez, Climene, &amp; parlez sans détour, Le refpeB: vous plaît-il
aux dépens de l'amour ?</p>
<p>Tel est l'ordre de la Nature, Elle nous a fait naître avec des sens jaloux.</p>
<p>Vous, qui les enchantez , prévenez le murmure, Ou n'en flattez aucun, ou
contentez-les tous.</p>
<p>l S Novembre. L'Académie Royale des Inscriptions a tenu aujourd'hui sa
séance publi-</p>
<p><pb/></p>
<p>que d'après la St. Martin : elle a déclaré que M.</p>
<p>Schmidt avoit remporté le prix proposé pour cette année : c'est pour la
huitième fois qu'il est couronné.</p>
<p>M. le Beau a lu l'Eloge de M. de Bougainville, dans lequel il a inféré
une partie d'une tragédie que cet Académicien avoit composée. Le sujet
étoit la mort de Philippe, perc d'Alexandre. On affure que cette piece
est finie &amp; qu'elle paroîtra quelque jour. Cette tirade a paru belle :
mais qu'est-ce qu'une tirade ?</p>
<p>M. Anquetil a lu un Mémoire sur les livres en langue Zcnd, qu'il a
rapportés de l'Inde.</p>
<p>Cette lecfture a été suivie de celle d'un Me.</p>
<p>M. de Caylus a fini par un Mémoire sur les rapports des anciens monumens
de F Egypte avec les rnonumens Chinois, &amp; il a prouvé qu'il y avoit
entre ces monumens une ressemblance</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plissage qu'il faudra mettre-, diminuera absolu.</p>
<p>ment le mérite de la versification, en général assez bien faite, mais
déformais lâche, diffuse &amp; noyée dans des dialogues trop allongés.</p>
<p>Cet auteur fait actuellement des Apologues Orientaux, qui s'impriment &amp;
paroitront incessamment.</p>
<p><pb/></p>
<p>du Puy ne foit très estimé. -</p>
<p><pb/></p>
<p>25 Novembre. Dans une fuite du Compte historique qui a été rendu de la
conduite de Mo.</p>
<p>Chatelier Dumesnil en Dauphiné, on lit cette Chanson ; elle fait
anecdote &amp; mérite d'être consignée ici : Margot la Ravaudeuse A dit à
Dumesnil, Coufin, je fuis bien gueuses</p>
<p><pb/></p>
<p>Viens rebattre mon lit, Comme ton ayeulBlaife, Qui jadis l'a battu Pour
un quart d'écu.</p>
<p>On prétend M. Chatelier petit-fils d'un cardeur de laine.</p>
<p>On lit dans la même relation le détail d'un placard séditieux, affiché à
Grenoble dont voici les paroles :</p>
<p>0 France ! ô Peuple ifcZave &amp; Jervile ! en mcprisant les Loix, on
t'arrache tes biens pour t'en former des chaînes. Le fouffriras-tu,
Peuple malheureux ?</p>
<p>2 5 Novembre 176 3. M. Marmontel a été élu de l'Académie Franqoife
avant-hier. Il avoit essuyé depuis longtems plusieurs refus. L'extrême
licence dont il avoit parlé d'un Grand Seigneur au souper d'une Aétrice,
&amp; la baffeffe avec laquelle il avoit désavoué ensuite cette satyre,
contse-balanqoient ses talens littéraires. Son ennemi a eu la générosité
de finir par le mépriser.</p>
<p>26 Novembre. Mlle. Mazarelli , cette fameuse courtisanne connue par ses
aventures &amp; par son procès, vivoit depuis quelque tems avec M. de
Moncrif. Elle a puisé dans le fein de cet Académicien un goût pour la
belle Littérature ; elle s'est évertuée en conséquence; elle avoit
concouru pour le prix de l'Académie, &amp; son discours paroît imprimé. 11
est, sans doute, très bon pour une femme de cette efpecc ; mais son
Eloge de Sully est d'un pinceau mol &amp; sans vigueur ; quoiqu'il y ait
apparence</p>
<p><pb/></p>
<p>ijue son Anacréon y ait mis la main , on y retrouve aucun trait mâle qui
caraétérife le génie nécessaire pour une production de cette espece.</p>
<p>Il est vrai que M. de Moncrif, plus délicat que nerveux, n'a jamais que
sacrifié aux Grâces.</p>
<p>27 Novembre 176,. On répand un bon mot du Roi , que S. M. peut avoir dit
de très bonne foi, mais qu'a relevé la malignité des courtisans.</p>
<p><pb/></p>
<p>de porter le nom de Louis le Grand, &amp; qu'il foit le chef-lieu &amp; la
principale école de l'université. On a fait des réglemens pour
l'administration de ce college.</p>
<p>La satyre est la premiere qualité qui se développe ordinairement dans un
jeune poëte. Celui-ci l'exerça d'une façon indécente envers ses maîtres,
&amp; même envers M. Asselin. Il trouva le secret de faire imprimer une
piece en vers où il s'égayoit sur le compte de ces Meilleurs. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>5 Décembre. Le Sr. Moreau , connu par son Objervateur Hollandois 5 &amp; qui
depuis a fait</p>
<p><pb/></p>
<p>• 8 Décembre:- IJ Anti-financier ou Relevé de quelques-unes des
malverCations dont Je rendent journellement coupables les Fermiers -
'Généraux , sr des vexations qu'ils commettent dans les provinces , eqc.
précédé d'une longue Epitre au Parlement de France, dune ejfampe
ingrniclifè, c. Tel est le titre d'une brochure fort recherchée &amp; contre
laquelle on fait les perquisitions les plus vives : ce qui en rend le
prix très cher. On y épuise contre la gent ifnancière tous les traits de
la critique la plus amere, &amp; l'on y rapporte allez de faits, quoique
très fuccints, pour iuftifier ce qu'on en dit. Cet ouvrage , où l'auteur
exhale peut-être un peu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>12 Décembre 1763. Il paroît dans le monde un conte manuscrit de M. de
Voltaire, qui a pour titre Ce qui plaît aux Dâmes. Il est dans le goût
de la Pucelle, narré avec une naïveté charmante, orné de toutes les
graces de son style.</p>
<p>Il a environ 500 vers , il a toute la fraîcheur, tout le veloûté de sa
jeunesse. Ses amis ne diffi.</p>
<p>mulent pas que M. de Voltaire a cet ouvrage depuis plus de 30 ans dans
son porte - feuille.</p>
<p>Quant aux idées génératives, c'est-à-dire l'imagination , on voit que
l'Arioste lui a été d'un grand secours.</p>
<p>14 Décembre. On a donné aujourd'hui Mirope, dans laquelle a débuté un
jeune aéteuf, qui n'a paru sur aucun théâtre : il promet. C'est le fils
du soufleur de la Comédie ; il n'a que seize ans. Ce qui a surtout
frappé durant cette représentation , c'est le jeu sublime de Mlle.</p>
<p>Freron a riposté, &amp;, en récriminant sur les impu-</p>
<p><pb/></p>
<p>20 Décembre 1763. Vers de M. Dorât, sur sa fécondé rupture avec Mlle.
Dubois, de la Comédie Françoise.</p>
<p>Ce font les droits de la Beauté; Du benêt qu'elle a maltraité Elle
obtient encor les hommages: Nous autres sots , foi-disant fages , Ainsi
l'avons-nous arrêté.</p>
<p>Permets qu'au moins je m'en amuse :</p>
<p>(*) M. de Sar/al, son Entrcteneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai mon congé, c'est mon excuse; D'autres iroient se lamentant, Te
reprochant tes injustices : Pour moi de tes jolis caprices Je me console
en plaisantant.</p>
<p>Dis-moi donc, qu'est-ce que demande Ce vieux Bostangi des Amours?</p>
<p>Dois-tu trembler quand il commande Et lui prodiguer tes beaux jours ?</p>
<p>Elle éparpille fous ses pas Les roses qui viennent d'éclore: Un seul ne
s'en contente pas.</p>
<p>La jeune &amp; brillante Immortelle, Dans leschamps qu'elle a faits fleurir,
S'envole où le desir l'appelle, Et court souvent après Zéphir, Comme
Zéphir court après elle.</p>
<p>Peux-tu recevoir dans tes bras, Toi, Rosine, toi, fraîche &amp; belle, Ce
décrépit &amp; lourd Midas, Que tu trouves toujours rebelle A l'aiguillon de
tes appas; Qui pour t'occuper te tourmente, Et sur ta bouche de vingt
ans Imprime un baiser de soixante.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! ramene enfin sur tes traces Et la folie &amp; l'agrément : Allons,
Rosine, au nom des Grâcesr Chasse nous ce froid surveillants Il
t'ennuyra pendant sa vie, S'il t'enrichit après sa mort.</p>
<p>Ah! n'es-tu pas jeune &amp; jolie?</p>
<p>Difpofc feule de ton fort.</p>
<p><pb/></p>
<p>Louis, lorsqu'il a eu une rixe en Angleterre chez le Lord Halifax contre
un François, M.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Bignon, Directeur, a répondu d'une façon maigre &amp; d'un ton rauque.</p>
<p>23 Décembre 1763. M. l'Abbé du Marsais vient de mourir : il avoit été
Jesuite, &amp; s'étoit difthigué alors par plusieurs poésies d'une élégance
&amp; d'un goût exquis; il étoit forti de cet Ordre d'une façon assez
desagréable, &amp; il en couroit de très-mauvais bruits. Il a fait depuis
plusieurs autres ouvrages, entr'antrcs VAnalyfc de Bayle, qui a eu les
honneurs de la brûlure &amp; toutes les</p>
<p><pb/></p>
<p>eenfures cumulées des Facultés de-Théôlogîp, de la Sorbonne, des
Evêques, &amp;c. (</p>
<p>»4 dudit. Chanson de Mr. de-Voltaire contre Pompignaru Sur l'Air : D'un
inconnu.</p>
<p>Flore jadis brilloit dans Rome : Tribuns, Ediles &amp; Questeurs, Consuls,
Pontifes, Di&amp;atexrSj Tous ces héros que l'on renomme, Étoient ses
humbles serviteurs : On briguoit l'honneur de ses chaînes, - A sa voix
naifioient les beaux jours, A ses pieds les Aigles Romaines Se jouoierrt
avec les Amours.</p>
<p>En loix érigeant ses caprices, Elle fournit ces fiers vainqueurs; De
Rome elle fit les délices, Rome en fit la Reine des fleurs, Et lui fonda
des sacrifices.</p>
<p>Mais enfin Flore, s'il lui plaît, Va te remettre sa couronne;</p>
<p>Détruisant ce que Rome a fait, :Ç'efi tout Paris qui te la donne.</p>
<p>Tel est l'Arrêt de ta patrie Vl1, rédigé par la Folie,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et qu'au mois si cher aux amans , Mois brillant des métamorphoses , Doit
signer de ses doigts de roses Le Dieu qui préfuie au printems.</p>
<p>Du fein des plus douces ivresses , Recois notre hommage &amp; nos vœux !</p>
<p>C'est la crainte qui fit les Dieux, Et l'Amour seul fait les Déciles.</p>
<p>Que dis-je ? ce titre orgueilleux Vaut-il le beau nom de Sopbic
Crois-moi, jeune, folle &amp; jolie, Laisse l'Olympe radieux A la céleste
bourgeoisie, Que l'on adore &amp; qui s'ennuye Tandis que tu fais des heureux.</p>
<p>Je vois Pfychl, je crois l'entendre Parmi la foudre &amp; les éclairs ,
Mêler sa voix plaintive &amp; tendre Au tumulte effrayant des mers.</p>
<p>De l'Amour si tu peins les fiâmes, Si tu fais gémir la douleur, Ta voix
s'échappe de ton cœur Et va rétentir dans nos ams.</p>
<p>Dis-moi par quels Tons inconnus Peux-tu réunir, ma Sophie, Le babil
piquant de Thalie, Les fons touchans de Polymnie Et le silence de Venus?</p>
<p><pb/></p>
<p>Jamais chez toi n'osent paroître Ces vieux delpotes éclopés , Toujours
cocus, toujours dupés, Et toujours si bien faits pour l'être,.</p>
<p>Tu proferis les airs imposans, Les tons burlesques , les caprices, Des
Altesses de nos coulisses, Qui traitent eu Impératrices , Et leurs
valets &amp; leurs aman*.</p>
<p>Chez toi l'on badine &amp; l'on rit; La gêne y semble infnpportable" Et l'on
y cache fun esprit Afin d'en être plus aimable.</p>
<p>Dont l'œil perféeuteur nous fuitC'est-li que sur une Ottomane,
Qu'ombragent les festons légers D'un voile errant &amp; diaphane, Volent les
jeux &amp; les baisers.</p>
<p>Quelle volupté. ma Sophie !</p>
<p>Que font les biens &amp; la grandeur?</p>
<p>Vas, ce délire est le bonheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>it est le charme de la vie.</p>
<p>Crains de ferrer de nouveaux nœuds* -Toujours folle &amp; toujours
tranquille, Laissè errer ton cœur &amp; tes vœux j Ton amour feroit un
heureux, Ton indifférence en fait mille.</p>
<p>29 Décembre. Versfur Jean Jacques Roussiau; ci-devant Citoyen de Genève.</p>
<p>Roufîcau prenant toujours la nature pour maître , Fut de l'humanité
l'apôtre &amp; le martyr;</p>
<p>La fifre vérité dans ses hardis tableaux Squt en dépit des grands
montrer ce que nous sommes.</p>
<p>Il devoit de nos jours trouver des échafauds; Il aura des autels quand
il naîtra des hommes !</p>
<p><pb/></p>
<p>j l Décembre 1763. Il court un Noël sur differens personnages de la
cour, qui est très-piquant, sur l'Air: Des Bourgeois de Chartres.</p>
<p>Eh! non, dit la Marquise au Roi, Qu'on l'apporte tantôt chez moi, Je ne
vais voir personne.</p>
<p>Cependant la nouvelle Gagnant de tout côté, Le fils de la Pucelle De
tous fut viiité.</p>
<p>D'arriver des premiers, un chacun se dépêche: Le Roi, la Reine, &amp; leurs
Enfa-ns, S'en vont tous chargés de présens L'adorer dans la crèche.</p>
<p>On fait que j'ai pour l'acheter Vendu ma Compagnie.</p>
<p>Doué d'un esprit rare , Mais mordant comme un chien, Près des gens à
fimare On appercnt d'Jlyen ; Pourquoi donc, Mefieignciirs, (dit-il)
entrer en lice!</p>
<p>Grâce au Conseil fage &amp; prudent, Entre vous deux tout incident Eg fauvé
par un Vice.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rempli de ton mérite, Entrant le nez au vent, Ckoifeuil parut ensuite,
Et d'un ton turbulent, Bit sans aucun égard: changeons cette cabanet Je
veux culbuter tout ici ; Je réforme le bœuf aussi, Et je conferve l'âne.</p>
<p>Au moins, de son projet que l'effet se retarde; Songez que je fuis
étranger.</p>
<p>Et que devant me protéger, La chose vous regarde.</p>
<p>Fraslin dit: toute affaire Est de l'hébreu pour moi ?</p>
<p>Ne se sentant pas d'aise, Bertin dit en entrant, Qu'on me donne une
chaire, Je veux bercer l'Enfant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Courtisan sans baiïeffe, Citoyen vertueux, D'Etrée fendit la presse, Et
dit au Roi des cieux: Veillez sur ma Patrie, elle m'est toujours chère :
Au Conseil, sans ménager rien, Tous mes avis tendent au bien, Mais on ne
les fuit guere.</p>
<p>L rfcnfant dit : je reçois ce don ; -Mais c'est pour orner votre front
D'une double couronne.</p>
<p>En coudoyant la foule Le Marquis de Puyjlcux, A grand' peine se coule'
Auprès du siss de Dieu ; Pour regarder l'Enfant ayant mis ses lunettes,
Enfin, dit-il, je vois le cas: JPoiiftavit la nouvelle n'est pas iViiiC
.:.l¡3 ma Gazette.</p>
<p><pb/></p>
<p>tic grâce, Apportait au Poupon Des vers dignes d'Horacc, Et du miel de
Mahon.</p>
<p>Jofcph dit, en bouchant ton nez , '} Mon beau Seigneur, quand vous
parlez, ! Vous infedtez l'Etable.</p>
<p>Un homme d'importance, C'étoit Mons Dubois , • Fort bouffi d'importance,
Dit en luuiïant la voi,x.:</p>
<p><pb/></p>
<p>Du fond de la masure On voit dans le lointain Une courte ifgure, C'étoit
Saint Florentin : H. me fait, dit Joseph, une peur effroyablej Dans ses
mains je vois un paquet, C'est quelque Lettre de cachet Ppur sortir de
l'Etable.</p>
<p>Sur son abord sinistre On ne se trompoit pas : Je viens, dit le
Ministre, Pour un très-fâcheux cas ; La Cour vous a donné l'Egypte pour
retraita : Au Roi cet exil a déplu ; Mais la Marquise l'a voulu, Sa
volonté foit faite!</p>
<p>Fin du Premier Volume</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
