<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)">Louis Petit de Bachaumont</author>
<title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 27 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)</author>, <title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 27 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>, <date>1780</date>,description :,322 pages
</bibl>
<publisher>A Londres, chez John Adamson. M.DCC.LXXX-M.DCC.LXXXIX</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k65367223</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1780">1780</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1 MEMOIRES SECRETS POUR SERVIR A L'HISTOIRE DE LA RÉPUBLIQUE DES LETTRES
EN FRANCE, DEPUIS MDCCLXII JUSQU'A NOS JOURS; ou JOURNAL D'UN OBSERVATEUR,</p>
<p>CON TE NA NT les Analyses des Piecesde Théâtre qui ont paru durant cet
intervalle ; les Relations des Arf"-nblées Littéraires ; les notices des
Livres nouveaux) clandestins) prohibés ; les Pieces fugitives.</p>
<p>rares ou mr;.mIcritcs) en prefe ou en vers ; les Vaudevilles sur la Cour
; les Anecdotes &amp; Bons Mots ; les Eloges des Savants , des Artifies, des
Hommes de Lettres j?:orts , &amp;c. (r-rc. èc.</p>
<p>TOME VINGTSEPTIEME.</p>
<p>hue propius me , 'L'OS ordine adite t</p>
<p>Hor. L. II. Sat. 3. v. 81 &amp; 82.</p>
<p>A LONDRES, CHEZ JOHN A D A M S O N.</p>
<p>M. DCC. LXXXVI.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉMOIRES SECRETS 1 POUR SERVIR A L'HISTOIRE DE LA RÉPUBLIQUE DES LETTRES
EN FRANCE , DEPUIS MDCCLXII, JUSQU'A NOS JOURS.</p>
<p>ANNÉE M. DCC. LXXXIV.</p>
<p>13 Novembre. M. Maie, maître des requêtes,</p>
<p><pb/></p>
<p>vient de périr par accident chez Ton confrere M. Laurent de Filledeuil ;
il étoit connu dans la littérature par une traduction de Machiavel 8c un
discours préliminaire , où il venge ce grand politique de la mauvaise
réputation qu'on lui a donnée. Ses amis assurent qu'il y a des choses
dignes de la profondeur des vues de Montesquieu. Quoi qu'il en Toit,
c'étoit un homme d'esprit &amp; de mérite , mais sans fortune ; ce qui le
faisoit louvent gauchir dans ses fondions de magistrature.</p>
<p>13 Novembre. Relation de la séance publique tenue aujourd'hui par
l'académie royale des sciences, pour sa rentrée d'après la S. Martin.</p>
<p><pb/></p>
<p>afin de le bourrer d'air inflammable, &amp; c'étoient des brouhaha , des
cris de joie qui ne finissoient pas. A chaque fois cependant il se
répandoit une odeur infeéte , qui obligeoit d'ouvrir les fenêtres.</p>
<p><pb/></p>
<p>le monde n'a pas été aussi fort content de tir digression sur la société
royale de Médecine T pour laquelle on lui reproche une complaifance-.</p>
<p>Il fourtiifToit peu. Cependant l'auteur a eu l'art d'y faire venir des
digressions qui ont anachb- dans ce sujet aride. Celle ; par exemple, où
il excuse, les difficultés souvent fondées en raison de la part des
parents qui s'opposent aif goût peu réfléchi &amp; nui(¡b! de lejrs enfants
pour la carriere des lettres OU des fdcnces, a para présensée fous un
afpC'd nouveau &amp; pÍcruanr ; m.¡Ís.</p>
<p><pb/></p>
<p>tj~jt leur faisoit, est une anecdote a conserver, &amp; que le panégyriste a
rendu plus intéressante encore par l'onction qu'il a mise dans foh récit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une chose fort remarquable dans ces quatre éloges, c'est qu'il n'est
question dans aucun' que le Iréros ait fait une fin chrétienne : point
d'extrême-onction , de viatique, de cônlbfleuf même ; on en infere avec
assez de vraisemblance gu'ils ont tous été philosophes jusques au bout.</p>
<p>M. Demarest a lu le premier mémoire sur la attife de la distinction &lt;fe&gt;
de la réparation des toitches] de la ter, a-, &amp; sur lys conférences qui -</p>
<p><pb/></p>
<p>Le fécond mémoire d'astronomie est de M. de Cassini: son but eu là
vérification des ncwvelles découvertes fuites en Angleterre sur les
étoiles doubles. C'est avec des lunettes qui grossissent des millier s
de fois l'objet plus que les autres, qu'on a fait ces observations. Il a
été sur-tout question de la planete de Harfchel. Tout ce mémoire fort
sec &amp; fort ennuyeux , a été peu écouté.</p>
<p>C'est qu'il intérefloit puissamment tous 1rs auditeurs. La cautérisation
est le moyen employé par M. Salarier : avant lui on le regardoit
purement ccmme auxiliaire , &amp; il a éprouvé qu'il étoit curatif, &amp;
peut-être le meilleur qu'on rût employer.</p>
<p>L'auteur commence par établir l'état affreux du malade , qui porroit sur
lui soixante-quinze morsures ou égratignures. Nul doute que ranimal dont
il avoir été si horriblement déchiré , ue fût enragé , f'uihlu'un
jardinier mordu peu</p>
<p><pb/></p>
<p>avant une feule fois par la même chien, toât mort pJ après d'une
~hydroiobie bien avérée.</p>
<p>M. Sabatier encre ensuite dans tous les détails de son procédé
très-violent, doit le succès avoir en moins de cinquante jours parte ses
efpéraaces.</p>
<p>13 Novembre. Extrait d'une lettre de Loches-du 2. Novembre. La manie des
aérostats , a pénétré jusques dans notre petite ville. Le 14 Octobre
dernier nous avons joui du fpedtacle d'un .-balioÓ lancé dans les airs;
il étoit d'une figure hexagonale ; un rone tronqué formoit sa bafe , ua
pri'me son milieu, &amp; son sommet étoit terminé en p y ramide. Une de st.5
faces, représentoit ses,</p>
<p><pb/></p>
<p>tfpmes de la ville ; sur une autre on lisoit te quatrain suivant:
Superbe aerostat, dont la noble structure De l'esprit des humains
annonce la grandeur ; Tout émerveille en toi ; l'art aide la nature; Le
ciel est ton pays , un homme est ton auteur</p>
<p>On a exécuté dans rimprimerie de la Propagande , avec de très- beaux
caracteres &amp; sur de très-grand papier. un essai typographique eu
quarante-six idiomes , pour célébrer GÛJlave 111, roi de Sued-e ,
lorssqu'il y-a voyagé. L'éloge de ce' prince original efl en un quatrain
latin, quevoici :</p>
<p>Amplius haul memores Alarici &gt; Roma ,furorem Res fato verJas nunc
meliore vides ; Nam te, GUSTA VI recreut pr&amp;Jentia ; gaIlde,.</p>
<p>Quod. te, nunc tanti principi's omet amor !</p>
<p>Ces vers traduits d'abord en Suédois, le fo&amp; £</p>
<p><pb/></p>
<p>ensuîte dans les autres langues de l'ancien continent. Voici comme un
amateur les a rendus depuis ici très-librement en franço is : Trop de
cruels tyrans , 6 déplorable Rome !</p>
<p>Ont jadis dans ton sein déployé leurs fureurs ; Ouvre les yenx , seche
tes pleurs ; Dans un monarque vois un homme.</p>
<p>15 Novembre. Afin de pouvoir mieux comparer la lettre ministérielle aux
Evêques , &amp; la plaisanterie dont le clergé l'a fait suivre, il faut les
rapprocher l'une de l'autre. Voici d'abord la cremicre :</p>
<p>De Versailles , le 16 ofiobre 1784.</p>
<p><pb/></p>
<p>manie fous les yeux de sa majesté, &amp;: de vout faire part de ce qu'il lui
plaira de décider.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être, avec un parfait attachement, votre , &amp;c. »</p>
<p><pb/></p>
<p>ma maladie, &amp; j'aurai l'honneur de rous err • inforrftcr. »</p>
<p>côté de la politique &amp; du côté de la religion.</p>
<p>i j Novembre* 11 se tient depuis quelque temps- un comité chez M. le
garde-des-sceaux, co m po fé- de quatre magistrats, quarre membres de
l'aca-démie des belles-lettres &amp; quatre bénédictins.</p>
<p>paroîtra un premier volume l'année prochaine..</p>
<p>Quand la vieille ordonnance est bien constatée, bien déchiffrée, ces
messieurs joignent, des notes au texte , dans lesquelles ils font voir
ce' qui eu tombé en défuérude &amp; ce qui ell' envigueur ; ce qu'il y avoit
de bon, &amp; ce qu'ils j trouvent de défectueux. On ne connoît encore que
quelques membres de cette assemblée : M. de Saint-Genis, auditeur de la
chambre des comptes, qui, depuis long-temps, s'étoit occupé lui feiil
d'un travail de cette espece, &amp; avoit rassemblé.</p>
<p>matiere ; enfin, M. Menc, maître des requêtes, qui vient de mourir.</p>
<p>Il ne faut pas confondre ce comité avec UQr- autre plus étend u, dont on
a rendu compte, purement littéraire, &amp; dont le but est d'enrichir ,,</p>
<p><pb/></p>
<p>de compléter &amp; déclaircir l'oi.re de France.</p>
<p>16 Novembre. On fait aujourd'hui que M. Franfois de Neufchâteau,
distingué dans la république: des lettres &amp; au barreau, donc on ne
parloit plus, depuis quelque temps, est procureur- général ait conseil
supérieur du Cap. Il a signalé Ton ministere par des. concluions qui ont
éré suivies &amp; provoqué uii arrêr du 8 janvier dernier, célèbre parmiles
marins. Il défend sur les vaisseaux le baptêmedu tropique, feene profane
&amp; puérile , qui dégénere trop souvent en injure réelle ou en
exécutiontyrannique; parodie buriefque, d'ailleurs de la plus
essentielle des cérémonies du christianisme.</p>
<p>Les trois premiers actes y- ont beaucoup réussï r mais Les deux derniers
ont para mauvais &amp; ea cela la ville a été d'accord avec elle. Du reste,
la, piece étoit parfaitement oubliée depuis trente-quatre ans, &amp; l'on
n'a pu juger si elle avoit beaucoup gagné ou si elle n'avoit pas perdu.
On-ne se retTou.</p>
<p>venoit que de l'Aspic, y faisant son rôle &amp; opérant !e dénouement. Ce
reptile, ouvrage du fameux Vaucanson , étoit imité &amp; composé avectant
d'art &amp; d'intelligence qu'on le voyoit s'élancer ea fúlhnt lui la reine,
&amp; la piquer de-fa^</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>16 Novembre. Depuis quelques jours le brnit couroit de la mort de M. le
marquis de Pompignan. I lie est certaine. On fait aujourd'hui qu'elle
ets arrivée le premier de ce mois; ce qui JaitTl: une piace vacante à
l'académie françoise.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette -îodrine , Ces chefs &amp; adhérentrs baffoués rut.</p>
<p>18 Novembre. Extrait d'une lettre de Rennes, du I.J Novembre. Quoique
les états se tiennent dans cette ville , où ils Ce (ont ouvertt le 8 de
ce mois contre l'usage &amp; son droit, notre évoque ne les préside pas &amp;
reste absent.</p>
<p>C'est M. l'évêque de Dol, comme plus ancien*</p>
<p><pb/></p>
<p>qui fc remplace, par oHre du roi. Cette di'pa* rition de M. l'évéque de
Rennes est d'autant plus singuliere, qu'elle arrive précisément au
moment où tous les prélats ont reçu l'injonction de sortir de la
capitale &amp; d'aller résider dm, leur diocese.</p>
<p>Pour amuser les états sans doute, on a répandu au commencement de leur
ouverture un pamphlet sans titre contre l'évéque de Renne. Comme je fais
qu'il en est parti 4es ballots pour Paris , il vous en tombera surement
un exemplaire fous la main , &amp; je ne vous en dirai pas davantage.</p>
<p>Je vous ferai passer deux arrêts de notre parlement, qui vous
parviendroienrplus difficilementr parce qu'ils font très-mortifiants
pour les fermiersgénéraux &amp; pour le conseil qui les soutient, &amp; a été
obligé de les abandonner ou du moins d? pallier leurs torts dans son
arrêt du 16 octobre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au dénouement, on voit les malades rangés autour du baquet de santé,
pour subit l'opération du magnétisme. Quand on est au moment en
l'infiunce agit fortement, tous les malades se Itvent, &amp; on les envoie
dans la fallc des crises.</p>
<p><pb/></p>
<p>le public ayant demandé l'auteur avec beaucoup d'applaudissements, le
sieur Rosiere est revenu feut, &amp; a répondu au public : AlejJimrs j'ai eu
l'honneur de VOltS annoncer que l'au eur éteit dans la salle des crises
: vos bontés l'en ont fait partir, £ 3* nous ne savons point ce qu'il
efi devenu : ce qui a fait recommencer les applaudissements.</p>
<p>19 Novembre. Malgré tout le ridicule que Voltaire a voulu imprimer sur
M. de Pompignan , Tes odes sacrées , sa tragédie de Didon, &amp; sa
traduction des tragédies d'Eschyle, feront toujours regretter en lui la
perte d'un de nos meilleurs littérateurs d'un poëte formé sur les grands
modèles, qui avoit beaucoup de goût , &amp; nous rappelloit le siecle
dernier, dont l'éclat s'affoiblit &amp; se perd tous les jours.</p>
<p><pb/></p>
<p>En voyant le moyen si simple d'avoir réduit i rien la manœuvre la plus
difficile des batelieis , on ne peut s'empêcher d'admirer le génie, qui
fait ainsi anéantir les entraves physiques de la navigation.</p>
<p><pb/></p>
<p>- Le 29 du mois dernier, ces éleves disgraciés de la nature ont rendu
pour la premiere fois, dans une assemblée publique, un compte
trèssatisfaisant de leurs progrès durant le cours de l'année.</p>
<p><pb/></p>
<p>zi Novembre. Le Défœuvréou l'Espion du Boulevard d* Temple, a, comme on
l'y avoit invité, i étendu sa sphere, &amp; depuis quelque temps il parot j
une brochure dans le même ge-me sur les grands, spectacles. Elleeft si
rare qu'on ne peut encore en</p>
<p>parler que sur puole. Il fautefpérer que les hé- roïnes &amp; les coryphées
de l'opéra &amp; des deux comé i es trouveront quelque défenseur, meilleur</p>
<p>iz Novembre. Il est mort il y a peu de temps, une courtisane du vieux
sérail , nommée Mlle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>13 Novembre. Comme-la piece des Dolieun.</p>
<p>'C'd! une espece de consultation au public, dans laquelle,on - demande
s'il est permis de jouer ainsi iîir ia scene, non-ièulement des médecins
connus.</p>
<p>mais tous leurs disciples, choisis entre ce qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>îe î8 novembre, a présenté un spectacle pîas nouveau &amp; plus curieux,
qu'aucune léance des autres académies.</p>
<p><pb/></p>
<p>13 Novembre. On se rassure de pius en plus aujourd'hui sur la fanté de
M. Charles. Il annonce qu'il ouvrira f011 cours 'de physique
expérimentale le jeudi 2. décembre ; ce qui prouve &lt;)ue Ton malheureux
accident n'a pas eu de plus longues fuites. Bien des gens même aJfol.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Novembre. Le petit imprimé dont on a parlé, a pour titre : Réflexions
préliminaires a Voccafion de lit pièce des Docteurs Modernes. Comme il
est fort court, qu'il ne Ce vend point, &amp; n'a.</p>
<p>cc Voici un pouvoir terrible &amp; d'un nouveau genre qui s'élève dans l'état.</p>
<p>» M. Mesmer a des ennemis puissants, il en a même qui font revêtus d'une
grande autorité.</p>
<p>Il a fait une découverre, il propose une datteine.</p>
<p>il a beaucoup d'éleves p:us distingués les uns que les autres par leur
rang, leurs lumieres, leur existence personnelle.</p>
<p>Le temps des auto-da-fé paffe par-tout aitleurs.</p>
<p>Il n'a jamis existé en France. Forcés de ménager sa personne, ils
l'attaquent dans son honneur.</p>
<p>On l'a joué sur le théâtre italien de la maniere la plus indécente &amp; la
plus calomnieuse , lui directement, &amp; indirectement ses éleves, (es
malades. En attendant que M. Mesmer le demande aux loix, on ose demander
aujourd'hui aux peres de famille, aux citoyens honnies, en un mot, au
public impartial, s'il dl: bien convenable que dans un état policé, une
autorité quelconque s'arroge le droit de disposer sur le théâtre de
l'honneur d'un individu ?</p>
<p>M Arjjlùlhane jouoic Socrate , &amp; l'a conduit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tf Novembre. On a commencé hier la vente des tableaux de M. le comte de
Vaudreuilr grand-fauconnier de France. Cette superbe collection est au
nombre de plus de cenr. Il n'y a.</p>
<p>de l'école françoise que quelques' Casanove, Se &amp; les huit tableaux de
M. Vernet pour la galerie de la Ferté , qui n'ont jamais été exposés au,
falo-n. On a parsé dans le temps de ces chef-d'œuvres comma'ndés par M.
de la Bordey &amp; dont il avoit eu la malhonnêteté d'enlever la jouissance
momentanée aux yeux du public.</p>
<p>0 Catherine , autrefois si brillante, D'appas remplie &amp; d'esprit
pétillante, Qu'on sètois tant 1 plus de cour , ni de fleurs, IVTême de
vers ; personne ne te chante.</p>
<p>Ce jour s'alongc au milieu des douleurs, Et ton tribut &gt; hélas ! ce font
mes pleurs.</p>
<p>Cet abandon que ma mufe déteste , ( oyon&amp; pourtant calculons tes malheurs )</p>
<p><pb/></p>
<p>Après le discours du comte de Montmorin , le nouveau commandant de la
province , plein de grâces &amp; d'aménité , le don gratuit de deux millions
a été accordé par acclamation. Enfuiteles états ont exposé leurs
doléances , &amp; ont demand é si les commissaires du roi étoient au.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On n'auroit jamais cru. que fous M. de CaIQrme, contrôleur-général, les
Bretons eussent éré si bien traités, &amp; se sussent conduits avec tant de
modération.</p>
<p><pb/></p>
<p>Auguste ami des arts, arbitre des guerriers, Que Mars &amp; les neuf Sœurs
couvrent de leurs lauriers , Au chantre de Henri quel honneur tu viens
faire.</p>
<p>Mais son autel , HENRI, n'est-il donc pas le tien: r Vois comme aux
temps futurs avec nous on arrive ; De l'immortalité nous composons
l'archive ; De FREDERIC le grand, frere , émule &amp; soutien.</p>
<p>prolixité, on juge aisément que! en tft l'auteur.</p>
<p>C'est cet homme qui, depuis sept mois , occupe seul le théâtre des
François. On voit qu'il ne réussit pas mieux dans la louange que dans
ie' feritinK'nt. Ces vers font dignes de l'auteur .des couplets de la
centénaire. If faut les conserver pour leur ridicule rare-.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les peintres d'histoire, qui, avec rai son, croyoient que cette place
leur étoit due, font très-jaloux de M. Robert , qui ne l'a emporté
quepar une protection spéciale de NL le comte d'Angiviller.</p>
<p>Tout récemment M. Robert a demandé un</p>
<p>26 Novembre. Les deux arrêts du parlement de :ReeDes , qui est cour des
aides en même temps, rendus au Cuiet du tabac rapé, par la chambre des
vacations, les n &amp; 15 cétobre dernier,, font parveuus ici imprimés: ils
font volumineux ils contiennent dans le plus grand détail, tout ce qui
s'est pasTé, &amp; font voir l'excès du mal.</p>
<p>Par le premier, c'est au bureau de la recette générale que l'on saisit
des tabac de mauvaise qualité, ou plutôt de la qualité la plus
pernicieuse, au dite des expeIt; c'est du tabac veuant de</p>
<p><pb/></p>
<p>Morlaix, le chef-lieu où il se fabrique : ainsi c'efï par le fait même
des fermiers - généraux ou de leurs principaux agents, que provient la
mauvaise qualité de la denrée.</p>
<p>Par le second, on juge que le mal est général, puisque de trente-neuf
villes &amp; bourgs de la province, où ont été faites les vifires &amp; analyre
du tabac rapé, il ne b'em est trouvé aucun où la denrée n'ait été
déclarée plus ou moins altérée ou pernicieuse.</p>
<p>C'est en conséquence de la nécessité de pourvoir promptement le public
d'une meilleure denrée devenue un objet de premiere nécefUré, que la
cour a ordonné la restitution aux débitants des moulins qui leur a
voient été précédémment enlevés.</p>
<p>27 Novembre Extrait d'une lettre de Rambouillet , du 2.0 novembre. Le
roi ell satisfait de plus en plus de son acquisition ; il s'occupe des
améliorations &amp; embellissements de ce château., il fuit &amp; dirige
lui-même le travail. Il y a une très - belle piece d'eau réguliere, que
Sa Majesté veut con ferver; mais tlle a projeté deformer au tout un
certain nombre de petits c.a'</p>
<p><pb/></p>
<p>27 Novembre. La fameuse Inconjlance, comé.</p>
<p>die nouvelle en un aéte &amp; en vers , jouée hier aux Italiens pour la
premiere fois, est encore une' production de M. Radet. Cette pièce, dont
le fond est peu faillant, ne mérite pas qu'on en parle plus au long: si
l'on vouloir s'y arrêter, en en pourroit critiquer jusqu'au titre qui
n'di- pas }ufie.</p>
<p>27 Novembre. M. Moutard, imprimeur de la reine &amp; son libraire, hier dans
une lettre aux journalistes de Paris, a désavoué un livre qui se débite
fous son nom, chez l'étranger, qui a pour titre Mémoires hifioriques &amp;
politiques des: pays-bas Autrichiens : il déclare qu'il n'a été accordé
eu France aucune permission pour cet ouvrage. On regarde ce desaveu
comme une tournure imaginée pour faire connoître une production dnnt
personne ne parloit. Cette petite char-- latanerie excite aujourd'hui là
curioftté des amateurs. Elle est d'aurant plus adroite, qu'il est'
défendu aux censeurs de laisser nommer même dans les feuilles
périodiques les livres sans, privileges. &amp; qu'ils n'ont pu se refuser à
la justificacion du lîeut Moutard.</p>
<p>28 Novembre. Les calembours font en vo.gue plus que jamais ; on en
jugera par ceux qu'on: fait, dans- la. meilleure compagnie au fujst. &amp;,à&lt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>- Les vues du sieur d'orfeuil- ne font pas moins étendues aujourd'hui ;
il veut ériger sa troupe tôt ou tard en troupe rivale de la comédie
françoise, &amp; autorisé par le due de Chartres, if fait enrôler dans les
provinces tous les- sujets qui s'y distinguent.</p>
<p>Les comédiens françois, alarmés du vaste projet de cet ambitieux, ont
cru prudent d'en prévenir les effets dès le principe, &amp; ont député, vers
M. le baron de Breteuil, comme ministre de Paris, pour lui témoigner
leurs, alarmes. C'dt-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tous ceux qui en ont befoln , 8z dans l'un (tes cas fixé par le
fondateur, peuvent y avoir recours avec confiance , en se conformant aux
formalités preferires.</p>
<p>Au décès de M. de Caraman, ses héritiers feront maîtres de retirer ledit
capital de 10,000 l.</p>
<p>&amp; alors la caisse ne feroit plus composée que des intérêts de cette
somme accumulés depuis l'origine de la caisse.</p>
<p>19 Novembre. Le sieur Pilâtre de Rozier, est un intrigant qui, au
préjudice des premiers inventeurs, ne s'est point rebuté des
humiliations qu'il avoit éprouvées , &amp; a capté la bienveillance du
contrôleur- général, au point de Ce faire charger par ce minière, de sa
construction d'un ballon qu'il appelle improprement une Montgolfière
depuis qu'il y adapté un globe qui fera rempli d'air inflammab!e, &amp; que
le réchaud avec le feu n'en fera que le fécond agent. On ne fait pas ce
oui réfultcra de ces deux moyens combinés en- fcmble, dont l'effet
pourroit être funeste.</p>
<p>Quoi qu'il en foit, le Heur Pilâtre fait voir ce ballon dans une des
salles des Tuileries, moyennant de l'argent, &amp; il fait accroire qu'il
traversera ia mer sur cette diligence aérienne.</p>
<p>29 Novembre. Le gouvernement semble ne plus craindre d'avouer la.
disette uès. prochaine du</p>
<p><pb/></p>
<p>Un rapport public, fait au nom du gouvernement par les savants les plus
éclairés de la nation, a déclaré que la doctrine du Magnétisme animal
étoit illusoire, &amp; que sa pratique étoit dangereuse ; ils ont cru qu'il
étoit permis de rire un peu d'une tllufion, &amp; utile d'attaquer une
nouveauté regardée comme tiangereu/e, Malgré cette sécurité apparente &amp;
la décla-</p>
<p><pb/></p>
<p>ration de leur intention louable, ces memeurt n'osent se nommer ,
signent feulement les auteurs des Docteurs modernes.</p>
<p>-. C'est ce qu'on voit au N°. 335 du Journal été Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>valoir du foible succès de l'auteur de la nouvelle pour crier au
blasphême ; mais, sans parler de ces amareurs opiniatres de l'antique,
les défenseurs même les plus outrésde M Sacchini, ne peuvent disconvenir
que cette production ne foit inférieure aux deux premières qu'il a fait
exécuter sur le théâtre lyrique, Renaud Se Chimene.</p>
<p>i Dhembre 1784. M. le duc de Penthievre, après avoir obtenu du
parlement'ce qu'il désiroit le plus , que son procès avec le comte
d'Arcq re fût pas plaidé , &amp; s'inftrusît feulement pat écrit, a produit
sa défense fous le titre de Sal'Uations, accompagnées d'un Mémoire à
confultert qui vraisemblablement ont été donnés aux seuls juges avec
beaucoup de circonspection &amp; de mystere; car rien u'en a percé dans le
public : on ne connoît ces pieces que par la réponse du demandeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>1784, le confcil du demandeur trouvoit les moyens employés dans les
Sulvations, insuffisants pour détruire la preuve récitante des titres Se
de la possession du comte d'Arcq.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui fortifie encore les soupçons contre la bonté du nouveau régime ,
c'est que dans l'avertissement, on annonce une égale fermentation</p>
<p><pb/></p>
<p>élevés dans le parlement de Languedoc contre £ l'adminirtration des
corvées.</p>
<p>Au bas on a écrit ces mois : Ture lst tu tu rengaines.</p>
<p>La Corneille &amp; l'Escargot.</p>
<p>Monsieur de l'Escargot , soyez le bien-venu : Comment êtes-vous donc lui
dit une Corneille, Monté</p>
<p><pb/></p>
<p>Monté sur cet hêtre chenu, Vous qu'on souloit aux pieds la veille ?</p>
<p>Mon secret, répo-nd-il, n'est pas une merveille ; C'est en rampant que
j'y fuis parvenu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A ce même sujet, l'on cite un fameux prédicateur de Paris le pere
Césaire, carme déthriullé , coufin du pere Blyfée ; on dit qu'on a voulu
le perdre dans ia Franche-Comté sa pacrie, où il est actuellement, &amp;
qu'il est accusé de sodomie au parlement de cette province. Il faut
attendre des éclaircissments sur cet étrange proces.</p>
<p>4 Décembre. Extrait d'une lettre d'Auch, du 15 novembre. Tous les
troubles élevés ici aa sujet de notre nouvel intendant , M. de la
chapelle. dont le régime des corvées avoir été la cause , font cessés.
Nous avons reçu un arrêt du</p>
<p><pb/></p>
<p>conseil du 18 octobre, qui ordonne que les clK c 1ers municipaux feront
tenus d'exécuter dans tous les cas les ordonnances du sieur intendant &amp;
commissaire départi ; il les difpenfc d'une peine portée contre eux par
une ordonnance de cet intendant, mais pour cette fois 6c sans tirer à
conséquence. Sa majesté, du reste , se réserve de faire connoître ses
intentions sur l'objet des représentations desdits officiers municipaux
, ainsi que sur tout ce qui concerne le régime des corvées. Il ordonne
en outre que les termes &amp; imputations contenus dans leur mémoire imprimé
contre les ingénieurs des ponts &amp; chaussées, feront supprimés comme
injurieux &amp; calomnieux.</p>
<p>Le 5 de ce mois M. l'intendant , avant de leur lire cet arrêt
mortifiant, l'a adouci par un discours mielleux : il y a fait un pompeux
éloge du ministre des finances , dont la gloire rctcr.tit dans toute
l'Europe, &amp; a annoncé que M. de Calonne s'occupoit d'un règlement
général sur les corvées.</p>
<p>Le maire d'Auch a répondu d'une maniere noble, quoique soumise &amp;
respectueuse pour les ordres du roi.</p>
<p>Air : De tous les capucins du monde.</p>
<p>Je voudrois ce foir pour ta fête Trouver chansonnette en ma tête Digne
de me faire écouter : Mais, oh ! la maudite barriere !</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu m'infpirerois mieux , sans doute, Que ma mure mise en déroute Par les
Cerberes de ton fort.</p>
<p>N'importe ! chantons, on peut faire D'excellentes choses encor A travers
la chattiere.</p>
<p>De ton sermonneur ridicule , D'Orgon le merveilleux émule, Pourquoi ne
pas riro en effet r Et de loin imitant MoTiere) Lui conter joliment son
fait A travers la chattiere.</p>
<p>Toujours s'accroît par la défense Le doux plaisir de la vengeance, Et
l'esprit en devient plus fin.</p>
<p>De ton censeur suivant l'exemple, Sans remords tu pourrois, ce feu. •
Lui rendre une bonne leçon.</p>
<p>Crois-moi, tu n'héfiterois guere Si tu savois combien c'est bon A
travers la chattiere.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au resté 3 qu'il me 1^ pardonne, Pour son bonheur-je le chansonne S'il
profite de mon éveil.</p>
<p>Quoique dure foit la maniere, - Il fort jpar fois un bon conseil A
travers la chattiere.</p>
<p>d'Utrecht, suivant laquelle il l'auroit chassé de chez lui. M. de
verthamont déclare , au contraire, qu'il s'est très-bien trouvé des
foins du révérend pere z- qu'il lui a beaucoup d'obligation, &amp; c.</p>
<p>5 Décembre. Le principal changcnient fait par M. Guillard au, poème de
Dardanus, c'est d'avoir fendu enlemble -le quatrième &amp; le cinquième ade
, pour en arranger un d'une longueur dé- mesurée &amp; chargé d'incidents,,
qui fatiguent le : fpeaarcur, bien loin de lui faire paroître l'action
plus vive &amp;. plus rapide : il a d'ailleurs été très - circonspect dans
les autres changements. Il a si bien senti les reproches qu'on pouvoit
lui adresser, qu'il a composé un long avertissement, afin de les
prévenir &amp; de s'en.</p>
<p>justifier. Il y déclare qu'il a confulié avec beaucoup de foin les
différentes éditions de cet</p>
<p><pb/></p>
<p>-Les danses en font la ressource, comme de bien d'autres opéra.
Indépendamment d'un passepied d'un genre neuf, &amp; superieurement exécuté
par Mlle. Guimard &amp; le ÍÏeur. VeJfris, plusieurs autres parties des
ballets ont été fort goûtées.</p>
<p>LeS directeurs aétuels du théâtre , voyant le peu de succes de Dardanus,
se défendent de l'avoir reçu &amp; lailTé jouer, sur la haute proreftion
4ont la reine honore aujourd'hui M. Sacchini,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Outre l'évéquede Rennes qui revifnt dn.ns cj pamphlet, on y parle encore
du sieur de Montjourdain , sur le compte duquel on réveil plasieurs
anecdotes peu sûres, &amp; calomnieuses vraisemblablement. Il y est question
aussi d'un autre maltôtier, qui n'est pas nommé.</p>
<p>7 Décembre. Il paroît que le gouvernement</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il en foit, en attendant que la dénonciation ait lieu, quelques
plaisants parmi les soutiens du docteur Mesmer, ont imaginé de repousser
la plaisanterie par la plaisanterie, C'cft sans doute l'origine d'une
facétie qui se répand depuis deux jours, intitulée: Extrait des
registresde la faculté de médecine de Paris, du premierdécembre 1784. On
y parodie les actes de ce cerps ; on y fait parler le doyen comme
alarmédes progrès de la dodrine du magnétijme ani.</p>
<p><pb/></p>
<p>sa faveur ; on nous les faits connoître &gt; tels que les Doutes d'un
provincial, pr M. Servan, avocat-général au parlement de Grenoble ; les
Objerations de M. de Bonvefoy ; les Lettres de M. le comte de puységur ;
les Conjidérations sur le magnétisme animal, par M. Bergasse.</p>
<p>Tel est le fond de ce pamphler, qui n'est pas sans sel J c'est-à-dire ,
sans beaucoup de méchanceté.</p>
<p>fpdhrle, &amp; l'on a vu dans l'assemblée M. de Suffren couronner le buste
de M. de Busson.</p>
<p>Madame Saint- Huberty devoit chanrer une effece d'hymne d'inauguration
en l'honneur de Mnftorien de la nature , mais lès dames n'ayant pas
voulu admettre cette actrice dans leur cercle , elle s'est piquée, &amp; n'a
point chanté. C'est un musicien de Notre-Dame qui l'a remplacée avec
beaucoup de goût. Quant au poëme, il éioir médiocre.</p>
<p>8 Décembre Les calembours ne tari/Tent pcin^</p>
<p><pb/></p>
<p>sur le compte de M. le duc de Chartres t a l'otfcasson des aouvcHes
boutiques qu'il fait cons- , truire j on dit qu'il est devenu prévôt des
marchands ; on dit qu'il ne loge plus au Palais-Royal, mais au Palais
Marchand : au surplus , le coup.</p>
<p>8 Décembre. On le rappelle ce billet plaisant : w le martyr Beaumarchais
est venu voir la M vierge Target, 33 quL a été l'époque de la.</p>
<p><pb/></p>
<p>Imperat Mc) LODOIX Vulcano civihus undas Mittere ; vix loquitur, Jlumen
uiique ruit.</p>
<p>9 Décembre. Mlle Baaumesnil, après avoir brillé au théâtre comme aéhice)
voudroit obte-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cès du libertinage, de la débauche &amp; de la dissipation. 3. Enfin celles
qui ont commis des adtes de violence, des excès, des délits ou ces
crimes qui intéressent l'ordre &amp; la sureté publique , &amp; quela justice,
si elle en eût pris connoffance, eût punies par ds pei nes afflictives &amp;
déshonorantes, pour les famines.</p>
<p><pb/></p>
<p>r il Décembre. Le sieur Compere Lauhier negociant d'Oléron, a présenté ,
il a que lque temps, au maréchal de Castries, ministre de la marine, un
plan dont l'objet est d'indiquer aux navigateurs, par le moyen de
balises, les parties de la côte, de cette isle où , dans un cas de
naufrage, on peut sauver les équipages, les cargai(ons &amp; quelquefois les
navires. M. de Castries en a ressenti toute l'utilité, il en a ordonné
l'exécution sur le terrain , ainsi que la gravure &amp; l'impression du plan
, représentant les positions des balises , dans les différentes anses.
Maison ne dit point quel!e récompense a reçu l'auteur patriotique, ou
même s'il a étéqueftion de le récom penser.</p>
<p>II Décembre. Le dofteur Jussieu avoit été nommé dans le principe,
c'est-à-dire le 5 avril dernier , l'un des commissaires de la société
royale de médecine , pour examiner la dodine, les procédés &amp; les effets
du magnétisme animal pratiqué par M. Dejlon. Il paroît que, pensant
différemment, il s'est bientôt détaché de ses confreres , &amp; pour
justifier cette démarche, il a fait imprimer séparément ton examen fous
le titre de Rapport de l'un des commissaires chargés par le roi de
l'examen du magnétisme animal. Il l'a daté de Paris le u septembre 1784.</p>
<p><pb/></p>
<p>!. Ce dernier ordre leul indique l'opinion de M. de Jussîeu, qui admet
quelquefois un agent, dans son ouvrage écrit avec beaucoup de methode,
de clarté &amp; de noblesse. Il donne en imême temps aux Mefmériftes
d'excellents avis sur la maniere de soutenir, de faire valoir &amp; ; de
démontrer leur doctrine : mais il réprouve le charlatanisme &amp; le mystere
dont ils l'enveloppenr. Il leur apprend que tout médecin peut suivre les
méthodes qu'il croit avantageuses pour le traitement des maladies, mais
fous la con.</p>
<p>Il convient au reiie qu'il faut profci ire tout traitement dont les
procédés ne feront pas connus par une prompte publication. Ainsi en
derniete analyse, il ne nie, il ne piofcric pas le j magnédfJne, mais il
dénie la maniete iecrete dont on l'emploie, &amp; les abus du procédé &amp; de
la manipulation.</p>
<p><pb/></p>
<p>En attendant que ce projet feréalife en grand il envoie soixante &amp; douze
livres aux journa-i liftes dç Paris. C'est Mad. d'Hamecourt , direc-t
trice du bureau des recommanderefies qu'il priei de se charger de
l'acquisition des effets &amp; de tai distribution.</p>
<p><pb/></p>
<p>JtàtArcq la demande qu'il formoit , que le duc fie Penthievre, dans le
procès qu'il a intenté 6011 tre son altesse sérétissime, fût interrogé
sur 1: faits &amp; articles ; le duc de penthievre eût dedié que deux
conseillers de la cour se transportassent dans son palais pour- y
recevoir les léponles.</p>
<p>Le parlement n'a pas voulu le mortifier en lui refusant cette
prérogative, il n'a pas non plus osé dénier tout-à-fait justice au
réclamant : il pris la tournure d'éluder sa demande, en or- donnant,
comme on a vu, que le comte d'Aret] seroit tenu de se retirer pardevers
le roi. Il se flatte que ce personnage décrié n'obtiendra rien à
Versailles, &amp; mourra avant que le procès :fÏnisse.</p>
<p>î^néce/'fibre. Une espece d'épigramme qui coure</p>
<p>monde, intitulée les Modes, excite une grande mentation parmi le beau
sexe, qui dévoueyi auteur, M. HejfmArJ, aux dieux infernaux; t celui-ci
n'a pas craint de se nommer. C'est rQte. des petites, affiches, qui les
alimente</p>
<p><pb/></p>
<p>fbuvent de res pieces légeres, boutades, caprices , &amp;c. Voici
l'épigramme. Il faut Ce rappeller le monstre imaginaire des Indes, dont
on a donné la description, &amp; qtr'on a dit ressembler beaucoup aux
harpies de la fable.</p>
<p>A la Hapie on va fout faire, Rubans, lévites &amp; bonnets ; Mesdames, votre
goût s'éclaire, Vous quirtez les colifichets Pour des habits de caraétere.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Décembre. L'institution patriotique formée depuis trois ans par M.
l'évêque de Castres , pour l'instruction des femmes en couche dans ion
diocese, continue avec le plus grand succès.</p>
<p>!J\u dernier concours qui a fini le vingt-tiois novembre , par la
distribution des prix , le nombre des éleves distingués entre les
fages-femmes , a été tel qu'il a fallu partager 1. presque tous les prix.</p>
<p>Les dioceses limitrophes de 5t. Pons, St. Papoul &amp; de Carcassonne, y
avoient envoyé leurs fages-femmes M. l'archevêque de Toulouse, frappé de
cet exemple, a appellé cette année pour instruire les fages- femmes de
ion diocese, le sieur faert chirurgien - professeur de l'école des
Castres, &amp; ce prélat en a été si content, qu'il se propose de l'appeller
tous les ans.</p>
<p>14 Décembre On a dû juger par la maniere dont la chambre des comptes
s'étoit radoucie en faveur de M. saussaye, ce receveur des impositions
si grièvement diffamé par ton commis , que ion innocence commençoit à
percer. Depuis, par un arrêt du 4 de mois, cette cour a déclaré les
imputations du sieur du pasquier, fausses Se</p>
<p><pb/></p>
<p>colomnieuses, &amp; a réhabilité entièrement cet honnête citoyen.</p>
<p>L'ordre des avocats est actuellement occupé de la punition d'un jeune
avocat qui a (igné le dernier factum publié contre M. Saussaye.</p>
<p>15 Décembre. Lors de la téance publique de l'académie franoie, tenue le
jour de la SaintLouis derniere, on n'a fait qu'annoncer la remise du
prix destiné au meilleur traité élémentaire de mora!e. Cet article
mérite qu'on y joigne quelques détails qu'on a su depuis.</p>
<p>M. Marmontel annonçoit en outre que l'auteur d'un traité mis au
concours, &amp; que l'académie avoit jugé digne d'une mention honorable,
l'avoir très-bien senti ; que ce tra:té dont le titre est les Devoirs de
l'homme &lt; £ p du citoyen, encore imparfait, n'étoit pas de nature</p>
<p><pb/></p>
<p>obtenir le prix, &amp; que ce n'éroit pas même n'intention de Ion auteur ;
mais qu'il étoit le travail préliminaire, la premiere élaboration de ces
l iées principales qui doivent en substance former l'ouvrage élémentaire.</p>
<p>c'est un parfait model e de galimatbias.</p>
<p>Le Pietro de Cortonne. 3 5,000 Iiv.</p>
<p>La femme de Rubens. ic,oco L'Adrien de van der Vchie.. 19,000 La
Vendeuse de pommes de Gérard Don iv. iy,coo Les deux 1 -an Huiffem.
i6,coo D;ux petits Kembrants. 1 ).000</p>
<p><pb/></p>
<p>Trois Vaches de Paul Poter.. 15,000 Le Président Richardot de van Keh.
14,800 Enfin, un tableau dei Guerchin. 11,000 La plupart de ces tableaux
ont été acheté.</p>
<p>pour le roi.</p>
<p>15 Décembre. Extrait d'une lettre de Philadelrhie) du 10 odtobre. Le
dix-huit septembre.</p>
<p>Sir Henri Laurent a présenté au général Waynes, une médaille d'or
frappée en France, que le Congrès avoir voté en 1779 , pour ce général.</p>
<p>D'un côté de la médaille, l'on voyoit le fort Anglois de Stoni-point,
avec cette légende: Aggeres, Paludes, hostes victi. A l'exergue on lit :
Stoni-point expug. XV. iui. M.DCC.LXXIX.</p>
<p><pb/></p>
<p>en 1779. La Gazette dans le temps, a fait mention de cet honneur reçu
par le François.</p>
<p><pb/></p>
<p>On y voit le pauvre auteur qui a l'air d'unécolier assis devant son
bureau, une plume i la main ; deux masques lui mettent le pistolet sur
la gorge, &amp; une forts de magistrat derriere lui, fort attentif, fembJe
attendre sa réponse pour prononcer ton arrêt. On lit au bas : faites -
nous un litre , ou nous allons vous casser la tête.</p>
<p>Les tables font aussi rétablies. Il faut se rappeller qu'elles avoient
été supprimées par un arrêt du conseil, du 19 mars 1776. Il y a a-</p>
<p>17 Décembre. Rien de plus dangereux pour un</p>
<p>poëte qui veut débuter dans la carriere drama-</p>
<p><pb/></p>
<p>cipal caraétere qui n'est point fait. Sans entrer (hns aucun détail
qu'elle ne mérite pas, il suffit d'observer qu'il n'y a dans cette
produélion ni assez d'intérêt pour la constituer drame , ni assez iide
gaieté ou de piquant pour l'appeller camé.</p>
<p>¡dit:; que c'est un monstre qu'on ne. fait dans i quelle classe ranger :
le style même n'en a rien id'agréable, &amp; nulle part ne rachete le fond.</p>
<p>Le pere de l'ouvrage est un M. Desfaucherayes , fils d'un feu procureur
au parlement, nommé Brousse. Il a de la fortune , &amp; n'en: heureuOment
point dans le cas de travailler par néceffiré. Ce qui l'a fait juger
plus sévérement, c'est iqu'il est fort présomptueux, fort critique , Se
(qu'aux premières représentations du Jaloux de lM. Rochon de Chabannes,
il se déchaînoit contre la piece avec autant d'indécence que de mauvais
goût 17 Décembre. La fuite périodique des Mémoires Secrets , &amp;c. connus
fous le nom de Ba'chMJ.tYJO?lt) me paroît guere ici que depuis la
Saint-Mattin ;</p>
<p><pb/></p>
<p>elle forme les volumes u, 23 &amp; 24 rie cette collection. Ils embrassent
toute l'année 17S3.</p>
<p>( Cet article est tiré d'une gazette manuscrite très-accréditée dans
Paris, dans les provinces, &amp; même chez l'étranger. )</p>
<p>Sous ce titre modeste, M. Servant. releve avec la plus grande étendue
toutes les bévues que les me'méristes reprochent aux commiiTaires.
Indépendamment de l'excellente logique dont est fouteuu l'ouvrage , il y
regne une gaieté , une</p>
<p><pb/></p>
<p>18 Décembre. M. de la Blancherie a si bien intrigué, qu'il vient encore
de le relever de sa nouvelle interdiction : son salon de correspondance
doit se rouvrir au mois de janvier prochain , &amp; il en fera toujours le
chef fous le titre imposant d'agent général de correspondance pour les
sciences &amp; les arts. Malheureusement M. Pilâtre de Rozier lui a fait
grand tort ; il a futieufement envahi , durant la suspension de ce
rival, dans (es domaines &amp; dans sa recette ; il compte en ce moment pour
40,000 livres de souscri ptions.</p>
<p>19 Décembre. Le vol plus haut, ou l'E/pion des principaux théâtres de la
capitale , contenant une hifioire abrégée des acteurs &amp; actrices de ces
mêmes théâtres , enrichie d'observations philosophiques &amp; d'anecdotes
récréatives. Ce titre de la brochure dont on a parlé vaguement, n'est
pas encore entièrement exécuté. Outre un avis de l'éditeur , une préface
, une postface , &amp; autres accessoires de remplissage de cette espece, il
n'y est question que du concert spirituel &amp; de l'opéra.</p>
<p>Rien de plus mal fait que cette rapsodie , qui</p>
<p><pb/></p>
<p>L'académie des insçriptions &amp; belles-lettres , qui</p>
<p><pb/></p>
<p>: voit proposé aux lavants &amp; aux naturalises es recherches sur les
antiques limites de nos ners, honora celui-ci du titre de son
correfpori~ant. Les académies de Marseille , Dijon , Pau , a Rochelle,
Chàlons , Metz , Nîmes , Angers e l'aiTocierent. Un censeur royal, nommé
par l'administration , examina le livre de nouveau.</p>
<p>Dn reconnut ton utilité &amp; son orthodoxie au:hentiquement &amp; légalement.
Le souverain , iprès une discussion ultérieure faite par ordre du
ministre , daigna en agréer l'hommage.</p>
<p>M. Barruel a si bien fait, il s'est tellement</p>
<p><pb/></p>
<p>Je cas de se juflifier.</p>
<p>Cependant on fent de plus en plus la nécessité d'une garre. Il s'agit
aujoud'hui d'en construire une autre ; l'académie d'architecture a été
consultée là- dessus, &amp; elle tient aujourd'hui une aflemb'ée solemnelle,
où la matiere doit être fort agitée. Elle s'en occupe beaucoup depuis sa
rentrée.</p>
<p>21 Décembre. Un chevalier des dames, d'autant plus généreux qu'il ne se
nomme pas , a</p>
<p><pb/></p>
<p>Mesdames , j'ai vu sur vos têtes Les attributs de nos guerriers ; On
peut bien porter leurs lauriers, Quand on fait , comme eux , des
conquêtes ,</p>
<p>21 Décembre. M. Sefman Calmer étoit un juif fiche , qui avoit acheté le
duché de Chaulnes, étoit seigneur de la vidamie d'Amiens , Se avoir eu
un procès contre l'évéque de cette ville, refrfant d'agréer des
bénéficier, auxquels il avoit donn é sa collation comme seigneur : le
prélat a perdu dans le temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>il Décembre. Suivant Pufage y il court vers la fin de cette année un
vaudeville sur la cour, les ministres, les événements &amp; anecdotes du jour.</p>
<p>Il a fait cet envoi accompagné d'une lettre en date du 8 mai dernier.</p>
<p>L'envoi arrivé, le 17 juillet, le bureau d'administration de ladite
université a arrêté que le président écriroit au marquis de Chatellux
pour lui témoigner la reconnoissance du corps entier; ce qui a été fait.
Le marquis a reçu la lettre</p>
<p>où l'on pourra juger du genre d'éloquence dit pays par cet éloge du roi.
« Ils ( les adminif» trateurs ) contemplent avec délice le caractere
d'un monarque , dont la puissance se déployant « jusques aux. bornes de
l'occident pour y four</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par eux , par leurs clercs ou ayant cause, parties procureurs si scaux,
greffiers , procureurs poftuIants, experrs, juges, notaires, contrôleurs.</p>
<p>Une ordonnance des commissaires réprime tous ces moyens de fraude,
défend la réunion des différents offices, qualités ou fonctions en un
même individu; trace des regles certaines pour les procédures , &amp;
prononce les peines les plus graves contre les infratteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, M. de Vaivres a terminé le colloque par déclarer que, dès qu'on
pourroit donner des preuves d'une contrebande tolérée, le gouverneur &amp;
l'intendant feroient révoqués sur le champ.</p>
<p>13 Décembre. Les colporteurs annoncent myfsérieusement une espece
d'ouvrage périodique nouveau, intitulé le Conteur. On ne fait d'où H
vient; il n'y a sur les numéros qu'on en voit, ni lieu d'imprellion, ni
année. Au reste, cc</p>
<p><pb/></p>
<p>,,''dl qu'une rapsodie de vieilleries divines fous?</p>
<p>23 Décembre. Mlle. Contat joue si délicieufemenr dans le Mariage de
Figaro, que beaucoap d'hommes en sont devenus amoureux, &amp; même des
femmes, entr'autres Mlle. Raccourt sa camarade , renommée entre les
tribades. Elle est alite lui faire sa cour , mais en a été mal reçue drs
nt'e Mlle. Contat a soupçonné ce dont il s'agissoit. Alors elle a pris
une autre tournure.</p>
<p><pb/></p>
<p>* 23 Décembre. Le vaudeville annoncé ne contient que cinq couplets ;
mais il ne laisse pas que d'embrasser beaucoup de gens dans ce court
espace. Il y est question de l'emptreur, de la reine, de la guerre , du
comte de Vergerines, du maréchal de Segur, de M. de Miromesnil, du
maréchal de Castries, de son fils, du baron- de Bre- teuil , enfin de M.
de Calonne, Quoique les couplets ne soient pas aussi bien composés
qu'ils pourroient l'êue, quelques-uns ne font pas fansleI, &amp; semble d'un
auteur qui connoîr tien la cour.&amp; le mlniftere. ;; 24"
Décembre,.-Extrait d'une lettre, de Rennes,</p>
<p><pb/></p>
<p>du- 10 décembre. Vous ne sauriez vous imaginer la sensation qu'a
produite dans les états l'annonce que le roi leur accordoit les deux
points en concestation, concernant le nomination des députés en cour , &amp;
les oétrois des villes. Quant au premier article , M. le duc de
Penthievre s'étoit désisté depuis long-temps de sa prétention, mais le
droit des états n'et f plus contredit en rien.</p>
<p>On a arrêté en outre dans l'assemblée du onze d'ériger une statut à
Louis XVI, dans une des places de cette ville, ou ailleurs, es mémoire
de ce grand événement. Cependant la province acheté bien cher une
cessation de violation de nos privilèges &amp; droits qu'on est venu au
point de regarder comme une grâce , les demandes du roi font doublées.</p>
<p>A l'égard de l'affaire du tabac, il nous est venu-deux membres de
l'académie des sciences, commissaires, du roi, pour visiter les tabacs
saisis.</p>
<p>Les commissaires étoient les sieurs Cadet &amp; Beaumé, deux apothicaires.
Leur mission auroit pu occasionner du bruit avec la cour, si la fagesse
du parlement n'avoit prévenu le conflit d'autorité, &amp; prévenu la
violation de son greffe, en rendant arrêt qui, ordonnoit que le greffe
seroit</p>
<p><pb/></p>
<p>ouvert auxdits commissaires. Ils ont fait leur viÍÎte) &amp; n'ont pu
s'empêcher de reconnoître que les tabacs saisis , même ceux provenants
du magasin de la ferme, éroient gâtés. Le parlement a également ordonné
que les greffes des jurifdidtions subalternes, ou étaient en dépôt ,
pareils tabacs saisis, feroient ouverts auxditscommissaires. Je ne fais
s'ils ont fait entièrement leur tournée, mais il n'y a pas de doute que
leur rapport ne foit uniforme. &amp; cette fois les fermiers - généraux
feront pris en flagrant délit. Cependant la cour reproche toujours à
notre pailement les tabacs brûlés Far la chambre des vacations; elle a
furie cœur cet aéle d'autorité. Il vient de le réitérer par un arrêt du
17 de ce mois, qui vous fera envoyé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il se nomme Deurnenn\ mais son mérite diminue beaucoup , depuis qu'on a
su qu'il avoit imité ou traduit cette fable du latin d'un jésuite qui,
je crois, est le pere Desbillons.</p>
<p>Heureusement l'inrerdiction n'a pas été loigue, &amp; les Journalistes en
ont été quittes pour éclarer que la piece intitulée mes Projets, n'avoit
pas paffé fous les yeux du censeur, n'avoit été inférée que par méprise
, &amp; n'étoit pas destinée au Journal.</p>
<p>Elle a tenu, feulement sa séance publique pour</p>
<p><pb/></p>
<p>la distrribution d?s prix. Le sujet de celai dtf peinture &amp; de
sculpture, étoit vraiment patriotique; il s'agufoit de consacrer la
mémoire du desséchernent des marais de l'archevêché , en.</p>
<p>1614 ; marais dont les exhalaisons nous avoient si louvent occasionné la
peste. Cet événement eut lieu fous le cardinal de Sourdis, alors
archevêque de Bordeaux.</p>
<p>Le petit nombre de concurrents assez forts pour traiter ce sujet, a
obligé de rendre le prix commun aux éleves de peinture &amp; de sculpture.</p>
<p>Les deux couronnés font MM. Briant &amp; Barincourt.</p>
<p>Les deux prix de ce gedre ont été remportés par MM. Tmac &amp; Rocbefort.</p>
<p>H a encore gagné celui de l'anatomie appliquée au* arts de peindre &amp; de
sculpter : ainsi il a été trois fois vainqueur &amp; dans trois genres.</p>
<p>différents.</p>
<p><pb/></p>
<p>présent, ils ont paffe dans une seconde, où ils ont observé une cloison
en moëllons plus fraîche que les autres murs, &amp; sans aucune ouverture ,
ils se font fait autoriser par la chambre des vacations pour démolir la
cloison , &amp; pénétrer dans la partie secrete. Quel a été leur étonnement,
lorsque pour tout trésor , ils n'ont vu dans cet emplacement tout-à-fait
vuide, qu'un crâne humain. Ils oot fait fouiller dans la terre , ils ont
fait fonder les murs. rien de plus.</p>
<p>16 Décembre. Prophétie dont l'accomplissement paroît devoir être
très-prochain. Tel est le titre d'un pamphlet publié depuis peu encore
par les défenfturs du mefmtrifme. Ils ont senti la néceC.</p>
<p><pb/></p>
<p>On finit par dire que les médecins &amp; les apothicaires disparoîtront de
dessus la {urf;he de la terre ; &amp; l'on ne peut que répondre en chorus
avec l'auteur , airJji soit-il !</p>
<p>- 16 Décembre. Les lettres de la Guiane frsnoire portent que les
girofliers ont donné quatre milliers de leurs fruits ; que les
canneliers ne réussissent pas moins bien ; mais que les poivriers &amp; les
mufeadiers y croissent avec peine.</p>
<p>xj Déembre. Le premier rédacteur du Courier de l'Europe, pendant toute
sa correspondance, avoit soigneusement évité de se compromettre avec Me.
Linguet. Soit prudence, soit crainte de sa dent, foit vénération pour
les talents de l'annaliste, il n'en parloit en aucune maniere , 8t l'on
ne se souvient pas qu'il ait même jamais prononcé son nom. Le successeur
n'a pas imité cette circonspection. Il a commencé par recevoir les
diatribes du sieur Caron de Beaumarchais</p>
<p><pb/></p>
<p>La renommée n'a point publié ce qui s'est passé depuis entre l'annaliste
&amp; le gazetier ; mais il faut que le premier ait eu des torts bien graves
pour que le (econd se foit porté aux voies de fait, &amp; lui ait donné un
soufflet, ou quelque chose d'équivalent : ce qu'il lui rappelle dans son
numéro 48, du mardi 14 de ce mois , de la maniere la plus cruelle &amp; la
plus outrageante, put clu'il lui reproche en même trmps la lacheté de
n'oser lui en demander raison, &amp; de s'enfuir honteufetnent &amp;
précipitamment devant ¡:Ú, le rencontre. Toutefois, avant de le
condamner, ii faut voir comment Me. Linguet repoussera ces personnalités.</p>
<p>17 Décembre. Un M. de Laoignon, avocatgénéral , avoit été invité par
l'académie franoite de venir prendre séance dans son fein ; il le refura
fous prétexte de (es occupations qui ne lui permettoient pas d'accepter
cette place. La compagnie piquée arrêta que dorénavant elle n'éhroit
personne qui n'eut fait des sollicitations, c'est-à-dire, une visite à
chaque membre.</p>
<p>Me. le Normand, orateur dont le nom est</p>
<p><pb/></p>
<p>Tticore en vénération au barreau, fut autrefois tenté d'être de
l'académie françoise ; il se permit vraisemblablement des démarches :
mais l'ordre lui intima des défenses, &amp; il s'abstint de poursuivre son
projet.</p>
<p>27 Décembre. M. Necker a employé utilement ifes loisirs. Ne perdant
point de vue son objet, il a compolé dans sa retraite un livre de Cad•
nriuiftmtion des finances de la France, en trois volumes. Il a chargé M.
le maréchal de cafiries de le présenter au roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de la Louptiere étoit homme de condition 1 Se né au château de son
nom , diocese de Sens, le 16 juin 172.4. Son nom de famille ctoit de
Relongue : estropié d'un bras, il n'avoit pu suivre la carriere des
armes, qui lui étoit prescrite par sa nailfaoce. Il avoit consacré son
loisir aux mufes, &amp; s'étoir contenté d'être membre de l'académie de
Châlons &amp; de -celle des Arcades de Rome. K 18 Décembre. Extrait d'une
lettre de Vienne , du 8 décembre. Les Gazettes Hollandoifes ont été
défendues dans tous les états de S. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>caractère libre &amp; franc de notre auguste maître.</p>
<p>tant plus du jeu des sâreurs que du fond du (niet) ont fait tolérer
cette piece, reçue du reste aussi froidement qu'elle avoit été conçue.</p>
<p><pb/></p>
<p>30- Décembre. Extraie d'une lettre de Boulogne sur mer, du 11 décembre
1784. Ce n'est point de Calais, c'est de ce port que le sieur Pilâtre de
Rozier se propose de s'envoler pour l'Angleterre.</p>
<p>Parti de Paris dès le it décembre , arrivé le 11, il a parcouru la côte
le u.</p>
<p>Nous avions commencé par recevoir ls ustensiles de l'aéronaute &amp; sa
machine : nous jouissons enfin de sa personne.</p>
<p>Quant au ballon , il est doré comme un bijou ; on voit qu'il n'a pas été
fabriqué aux dépens d'un particulier ; s'il n'étoit aussi immenre,ce
feroit le plus joli colifichet du monde. Du reste, le précédé est
nouveau : c'est un mélange des deux agents , du feu &amp; de l'air
inflammable ; ce qui fait nommer cette machine, Carlo-Mon- golfiere.</p>
<p>Nos Physiciens ont interrogé le sieur Pilâtre, qui n'et f pas forcé &amp;
parle mal. Mais le défaut de savoir est compensé chez lui par une grande
audace , par une activité prodigieuse , &amp; par un esprit d'inrrigue
inconcnbl) qui lui a fait supplanter tous ses concurrents, bien plus
dignes de 1 a confiance du gouvernement, sur-tout M. Charles, auquel on
ne peut refuser beaucoup</p>
<p><pb/></p>
<p>àe connoissances ; c'est lui qui, le premier, a téduit en art cette
découverte.</p>
<p>Entre les peintures qui décorent le pourtour iu ballon, on lit ces deux
mauvais vers en l'honneur de M. le contrôleur - général qui a fourni à
la dépense ;</p>
<p>Calonne des François Soutenant l'industrie , Inspire les talents , les
ans &amp; le génie.</p>
<p>Mais ce diflique fera mieux payé que ne l'a été :e poëme de Milton.</p>
<p>30 Décembre. Il paroît ici furtivement imprimées d-es remontrances du
parlement de Bordeaux au sujet des évocations , en date du 17 novembre
dernier. On les dit de la plus grande force, &amp; le conseil en est fort
scandalisé.</p>
<p>Ce mémoire figné d'un avocat peu connu, Me. le Vacher de la Terriniere,
ne répond pas .l'importance du fujec. Il est long, embrouillé , ual
écrit; mais , malgré ces défauts , on y juge 1 plaignant suffisamment
attaqué dans Ton état, Jans sa foi , dans son honneur, pour qu'il ait
Iroit d'accuser son adversaire de calomnie , &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>reste dans un profond silençe. On n'en a encore arraché que quatre
lignes. Il s'est condamné : lui-même devant M. l'archevêque de Paris, -
il ¡ lui a dit que vraisemblablement il perdroit fon- procès dans ce
malheureux sicele, ou l'impiété domine si ouvertement , - mais qu'il y
étoit tout i réjigné, qu'il lui ferait glorieux d'avoir Jôuffirt.</p>
<p>quelque chrfe pour venger la majefié de la religion.</p>
<p>31 Décembre. Dès qu'on a su hier que. MM, 1 Piccini, pere &amp; filsr
étoient les deux auteurs de!</p>
<p>la piece nouvelle jouée aux Italiens fous le titre de Lucette, comédie
en trois actes &amp; en prose mêlée d'ariettes, chacun s'est écrié sur le
chnmp , c'est-à-dire , mauvais poëme 8c bonne musique.) Jugement qui
s'est trouvé on ne peut pas plus;, juste. Seu!ement l'excellence de
l'une n'a pu compenser &amp; couvrir cette fois la platitude dei: l'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>ecil que manuscrite &amp; assez longue , on ne peut : lavoir que difficilement.</p>
<p>3 i Décembre. La mort de M. Court de Gebelin n'a point éteint les
divisions du musée de Paris.</p>
<p>Ce chef a été remplacé par M. l'abbé Roussier ; mais les dissidents n'en
suivent pas moins les bannieres du président expulsé, qu'ils croient ou
font semblant de croire le vrai. Ils ont rouvert leurs séances au
commencement de ce mois , &amp; font des réceptions que les fondateurs
originaires regardent comme nulles. Il faut voit qui l'emportera ; car
deux établiirements de cette espece ne peuvent durer ensemble. Nous
rendrons compte de l'assemblée des dissidents , illustrée, dit-on , par
la présence d'un prince Africain.</p>
<p>31 Décembre. M. Sylvain Maréchal, jeune littérateur qui donne de grandts
espérances , nous offre en ce moment l'exemple d'une nouvelle victime
que le fanatisme vienr d'immoler.</p>
<p>Il est bibliothécaire du college Mazarin, &amp; il perd sa place pour avoir
compose un ouvrage moral, qui, quoique revêtu de toutes les forints
légales) a paru aux ennemis de la philosophie rempli d'audace &amp;
d'impiété. Il a pour titre échappé au déluge. Cette anecdote mérite
d'être éclaircie plus amplement.</p>
<p>31 Décembre. La tribaderie a toujours été en vogue chez les femmes ,
comme la pédérastie chez les hommes ; mais on n'avoir jamais affiché ces
vices avec autant de scandale &amp; d'éclat qu'aujourd'hui. Quant au
premier, comme il n'est pas puni par les loix, c'est moins étonnant.
Aussi nos plus jolies femmes y donnent- elles, s'm font-elles une
gloire, un trophée !</p>
<p><pb/></p>
<p>AIR : De Tigaro, Il cft: des beautés cruelles, Et l'on en voit chaque jour.</p>
<p>Savez-vous pourquoi nos belles Sont si froides en amour !</p>
<p>Ces dames se font entr'elles , Par un généreux retour, Ce qu'on nomme un
doigt de cour.</p>
<p>P. S. La lettre circulaire de M. le baron de Breteuil nous étant tombée
fous la main , comme ehe devient de jour en jour plus rare par les
raisons qu'on a dites, on croit devoir inférer &amp; con ferver ici en
entier cette piece intéreqanté &amp; dont la longueur d'ailleurs n'est pas
excessive.</p>
<p>-1 Versailles, le 25 oaolire 1784. -</p>
<p>Vous trouverez ci-joint, monsieur, un état des différentes personnes de
votre département, actuellement rofrtnes en vertu d'ordres da roi,
expédiées d'après vos informations &amp; votre avis ou les infor mations &amp;
avis- de MM. Vos</p>
<p><pb/></p>
<p>La fuite des affaires de cette espece, qui passent iournellement fous
mes yeux , m'a fait reconnoître que ceux que l'on renferme' le pîas i
ordinairement se divisent en trois clalTes.</p>
<p>Je mers dans la féconde classe ceux qui; sans</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsqu'indépendamment du libertinage, les fuj ts détenus se font rendus
coupables de vols d'argent, ou de soustraction d'effets dans la maison
paternelle seulement, ou lorsqu'ils ont commis quelques infidélités, ou
qu'ils se font permis des abus de confiance, ou enfin que t pour se
procurer de l'argent &amp; satisfaire leurs raflions) ils se font servi de
ces muyens peu .d¿IÍcats. que la probité désavoue , mais que les loix ne
punissent pas ; la détention doit alors être plus longue. Je pense
cependant qu'elle rie</p>
<p><pb/></p>
<p>La troisième clasTe est de ceux qui ont commis des ades de violence, des
excès, des délits ou des crimes qui intéressent l'ordre &amp; la surcré
publique, (Iz que la justice, si elle en eût pris connoissance , eût
puni par des peines afflicti vc;</p>
<p>&amp; deshonorantes pour les familles. Je con-rcis qu'il n'eil guere
possible de rien pi^j'j^er sur U durée de la détention de cette espece
d? prifohniers ; ceia doit dépendre des circonstances plus ou moins
graves du délit, du candlere plus ou moins violent du coupable , du
r^cc.tit qu'd peut avoir témoigné, des dif:--ofitions qi;\il annonce , &amp;
de ce qu'on doit ra-ffom^blcnu ne présumer de l'usage qu'il fercit de Ci
liLerié f si elle lui étoit rendue. Il faut feulement ccasidérer que,
s'il est vrai que les prifonritis détenus pc.ur crimes doivent eri
général s'eiïimer trop heureux d'ayoir échappé aux peines qu'ils</p>
<p><pb/></p>
<p>ont méritée; ; il est constant aussi qu'une détention perpétuelle, &amp;
même une longue détention, est la plus rigoureuse de toutes les peines
pour ceux d'entr'eux dont les sentiments ne font pas totalement anéantis
ou dégradés.</p>
<p><pb/></p>
<p>v Vous ne deyez point douter que je n'en rende au roi un compte
très-exact, &amp; que je ne lui propose d'adopter vos vues sur les
changements &amp; les réformes qui vous paroîtront utiles ou récessaires.</p>
<p>Il ne vous échappera sans doute pas que ,</p>
<p><pb/></p>
<p>que la famille ne foit hors d'état d'en faire les</p>
<p><pb/></p>
<p>frh de 1a procédure qui doit précéder l'interdiction. Mais en ce cas, il
faudra que la dé..</p>
<p>hience sois notoire, &amp; constatée par des éclaircissements bien exacts.</p>
<p>Quand il s'agit de faire renfermer un mi.</p>
<p>rieur ne fût-ce que pour la forme de correct tion , le concours du pere
&amp; de la mere a jur.</p>
<p>Le concours de la famille maternelle est indispensable lorsque la mère
est morte, &amp; ceiuî des deux familles, lorsque le pere n'existe plus ; à
plus forte raison quand il n'y a plus ni pere ni mere.</p>
<p>— Ces principes font connus , &amp; je lais !"ju'en.</p>
<p>général on les a toujours suivis. Mai? ic crois avoir remarqué que l'on
a quelquefois demandé des ordres , &amp; que MM. les intendants en onc
quelquefois proposé dans des circonstances ou;, je vous avoue, qu'il ne
me paroît pas convenable d'en accorder. Par exemple, une personne
majeure, maîrresse de Ces droits , n'étanr plus fbns l'autorité
paternelle , ne doit point être renfermée, même sur la demande des deux sa</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai l'honneur d'être très- parfaitement, moneur, votre très - humble &amp;
très - obéissant fesiteur, Signé, le baron DE BRETEUIL,</p>
<p><pb/></p>
<p>ADDITIONS.</p>
<p>ANNÉE M. DCC. LXXIII. 1</p>
<p>nis, &amp; qu'ils vont être parfaitement heureux, Les décorations font la
partie brillante de cet opéra. Le théâtre, dans le premier acte ,
représente une avenue qui conduit au palais de la fée. C'est en ce lieu
que le jeune amant a une explication avec son rival. Celui-ci pour le
dé-' tourner de sa passion, lui annonce &amp; son amour &amp; sa puissance. Il
persîste, il veut entrer dans le palais ; des nymphes en forcent , le
retiennent , &amp; dansent autour de lui ; la fée arrive f</p>
<p><pb/></p>
<p>Le bruit du tonnerre redouble, &amp; cette derniers disparoit , enlevée par
Jfwenoy.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La décoration du second aae) s'ouvre rar un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>deux degrés, &amp; la galerie qui - les environne , font remplis des peuples
de Lycie, rassemblés en ce lieu peur y recevoir Bellerophon que Pallas y
ramene après la victoire, &amp; dont elle dévoile la naissance : ce qui
explique la vérité de l'oracle. )</p>
<p>Malgré ces projets &amp; ces apparences, la don* ble translation dont il
s'agit, offre tant de difficultés, &amp; doit entraîner de si grosses
dépenses, qu'il est plus vraisemblable encore qu'elle n'aura pas lieu.</p>
<p>%, Décembre. Il y a depuis long - temps.</p>
<p>un dépôt des plans &amp; des cartes de la rnà-</p>
<p><pb/></p>
<p>z Décembre. On a repris la tragédie d'Orhanis, depuis la fin du voyage
de Fontainebleau , k par un revers commun aux gens célébrés dans</p>
<p>ous les genres, Mile. Raucourt, l'idole du ublic, a été sifflée, il y a
quelques jours, de a manière la plus humiliante.</p>
<p>3 Décembre. M. le prince de Conti, dont le roût pour le plaisir ne se
ralentit joint, mais lui n'a aucun attachement durable , vient de
éprendre pour son usage , madame Larritée, Ju'il avoir hqnorée autrefois
de sa faveur, &amp; dont .1 a vraifemblablemerit tellement oublié la
jouifance, qu'elle est devenue un morceau neuf pour on altesse.</p>
<p>4 Décembre. Le sieur Marin commence son némoire par une citation du
poëte Saadi contre 'ingratitude. Il restitue ensuite les faits tels
qu'il es prétend s'être passes , &amp; de son récit il réfulteoit qu'il ne
s'est immiscé dans l'affaire que com-11e ami du sieur Caron , bien loin
de l'avoir fait omme ami du fleur Goeaman ; qu'il ne connoitoit le
dernier que pour avoir approuvé quelques- îns des ouvrages de ce
ma&gt;nftrat auteur , lorsque :e lieur Marin étoit chargé de la librairie ions</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Sartines. Il trace en fuite le plan de la ma- ; chtnation de ion
adversaire ; il y oppose Ces réfutations &amp; nie sur-tout le propos atroce
quten lui; impute contre le sieur le Jay : il colore le tout du: mieux
qu'il peut &amp; s'appuie beaucoup du mémoire.</p>
<p>dussieur Dairolles; il fait en outre une {orrie"ef.</p>
<p>froyable sur le sieur Gardanne médeciD v qui doit son existence , son
bien - être, son état au sieur lilarin, &amp; le déchire aujourd'hui
cruellement, &amp; est regardé par son bienfaiteur comme le principal
instigateur des accusations du sieur de Beaumar-</p>
<p>articles. -1 4 Décehe. Le sieur Quinquet e-st un clerc de procureur, âçé
de dfx neuf ans, beau de figure,</p>
<p><pb/></p>
<p>Effectivement le roi a su quel il étoit &amp; Ion prétend qu'il veut aussi
lui faire sa fortune.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il paroît que ce Warburton est un auteur vivant Anglais, qui a commenté
shakespear &amp; écrit ce que M. de Voltaire appelle une rapsodie en quatre
gros volumes ,. espece de commentaire sur Moyse.</p>
<p>Afin de rendre la fête plus pleine &amp; plus re1 marquable , on y a joint
la réception d'un j nouveau doéteur qui a remporté au concours la chaire
vacante ; il se nomme Sabourtux de la Bonnetrie. Ce q;ui a fourni
matiere au reste du -</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Après ce préam bu le, le Docteur de la Bonnetrie.</p>
<p><pb/></p>
<p>9 Décembre. On assure que M. le maréchal</p>
<p>10 Décembre. L'évèque du Mans ayaat prétendu que le professeur de
philosophie chez les peres de l'oratoire de cette ville, disoit des
cahiers peu orthodoxes, en a porté des plaintes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>demoiselle , par lesquelles elle est reconnue issue d'une maison
ancienne , dont les titres font détériorés , perdus, &amp;c. Ainsi nul doute
aujourd'hui que ce ne foie une bâtarde du roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Décembre. Sabinus, tragédie lyrique, est la tragédie d'Eponine, de M.
de Chabanon, retournée &amp; mise en musique par le sieur Gossec.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au fécond âéte , on voit la forêt sacrée des druides : un autel est au
milieu , &amp; sur l'un des ô'és un antre fermé par des portes d'airain..</p>
<p>Eponine vient s'y informer de son destin : des bergers, des bergeres,
des pâtres , des paftourelIes, des vieux &amp; vieilles. &amp; des enfants s'y
réfugient contre les horreurs de la guerre , &amp; y forment des danses
diverses. Le grand, druide remplit toutes les formalités des mysteres
redoutables de sa religion; les portes d'airain Cou- vrent , touchées du
guy de chêne, &amp; il s'enfonce pour consulter la divinité ; il fort
éclievelé..</p>
<p>Mucicn vient enlever Eponine, la forêt est abattue , l'autel reriverfé ,
les Gaulois s'enfuient en.</p>
<p>dérordre.</p>
<p><pb/></p>
<p>La vue extérieure du palais de Sabinus., où est la sépulture de ses
ancêtres, ramene un ton lu.</p>
<p>: gùbre au commencement du quatrième acte.</p>
<p>Le coup d'oeil lugubre continue au cinquième aae Le theâtre représente
les souterains obscurs: où les princes Gaulois font inhumés ; Sabïnus y
est, il se renferme dans un tombeau qui est ait milieu du théâtre, &amp; qui
a de tour temps érd*</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Décembre. Madame la comtesse Dubarri a acheté la mai son du sieur
Binet dans l'avenue de Verfailîes, .&amp; y fait travailler. M. le dauphin ,
en allant chasser &amp; partant devant, a demandé ce que c'étoit. Sur le
compte qui lui en a été rendu , ce prince a haussé les épaules, &amp; a paru
s'indigner du fasie &amp; de la dépense de cette dame.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bel enfant de l'amour , vous que ce Dieu propice Auroit dù préserver de
chancre ou chaudepisse.</p>
<p>Dites-moi quel est donc le monstre, le cruel , Qui , d'un encens impur
fouillant le sacrifice, ; N'a pas craint d'infecter la prêtresse &amp;
l'autel ?</p>
<p>Si vous le connoissez , nommez , nommez le traître, Pour le salut
commun, faites-nous-le connoître.</p>
<p>Et que par moi formée aux combats de Vénus , Vous ne fûtes jamais ce que
c'est qu'un refus!</p>
<p>Du Condon cependant vous connoissez l'usage , La Caille , &amp; l'on peut
lire aux fastes de Paphos Que, dans les temps heureux de votre
apprentissage, A chaque compagnon de vos galants travaux Vous saviez le
chauffer avec beaucoup d'adresse.</p>
<p>Je conviens avec vous que la délicatesse D'une fille d'honneur en doit
beaucoup souffrir.</p>
<p>Mais, ma chere, n'importe, il s'y faut asservir, Il n'est eau de Preval
( * ) , ni vinaigre qui tienne ; j l,a vérole s'en f. , vous connoissez
la mienne : Ces vains palliatifs n'ont pu me prémunir ,.</p>
<p>; (*) Médecin qui prétend avoir une eau préservative, avec laquelle ou
peut affronter tous les d.mg-el's..</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Décembre. Orphanis , dont on a répris.</p>
<p><pb/></p>
<p>gaucher, ou avoir changé Ton fer de main. Quoi- qu'il en Toit, on a
beaucoup varié sur lui, &amp; l'on prétend constaté aujourd'hui que c'est un
M. le Prêtre , officier, chevalier de Saint-Louis, fils du le Prêtre,
trésorier de l'ordinaire des guerres.On veut que celui-ci fit avec trop
de foin la cour a la femme de M. de Gamache, son ami , mais dont la
jalousie s'est manifestée d'une façon si vive, qae l'autre a été forcé
de se défendre.</p>
<p>Au reste , le roi lui-même a. semblé défirtr que.</p>
<p>J'affaire n'eût point de fuite , s'il a déclaré que Gamache étoit mort
d'un COflp de fang.</p>
<p>moins c'est leur projet ; ce qui alarme les amateurs regardant , cet
opéra comme très mauvais, Il est certain qu'il est on ne peut plus
trille, mais on y trouve de grands morceaux de mll figue &amp; des airs de
daufe déiici ux.</p>
<p><pb/></p>
<p>sieurs Marin , gazetiers de France, &amp; d'Arnaud Baculard, conseiller
d'ambassade, assignés comme témoins.</p>
<p>zi Décembre. La princesse de Talmont vient de mourir d'une fluxion de
poitrine. C'éroit une femme d'esprit , fort extraordinaire. Elle ctoit
proche patente de la feue reine , &amp; a institué sa légataire universelle
, madame Adelaïde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un port de mer fixe les yeux au troisième acte : on voit des vaisseaux à
la rade, des bar.</p>
<p><pb/></p>
<p>veut venger ion amante &amp; Rodoald. Le foi de Suede menace de faii* périr
le pere &amp; l'amant d'Emelinde, si elle ne l'épouse ; elle tombe dans une
espece de délire : on l'entraîne.</p>
<p>A l'instant on lui anronce que tout est révolté.</p>
<p>Il court au combat. Rodoald arrive vainqueur,.</p>
<p>femme dans la loge de son amant, qu'a été donné le défi ; ce qui est la
Jeon la plus vr-at, semblable de cette malheureuse histoire.</p>
<p>son refond dans le cinquième.. J</p>
<p><pb/></p>
<p>14. IJécembYe Le troisieme mémoire du neur de Beaumarchais, est couru
avec plus d'avidité encore que les premiers, p:ir le scandale que crufe
Ton affaire qui acquiert de plus en p.us une publiciré générale.
Celui-ci ne paroîc cependaoc pas aussi bien fait que les autres; il est
plus décousu ; il y a moins de gaieté Franche; les injures n'y font pas
aussi finement déguiÎés, &amp;c l'humeur perce fréquemment. Les gens de
qualité font sur-tout furieux d'y voir inculper un officier-général de
la façon la plus injurieuse; c'est le comte de la Blache, qui y est
indiqué en toutes lettres , £ c assez maltraite en plusieurs endroits ;
il est question des cinq cents louis- - que l'on a prétendu qu'il avoit
fournis au sieur Goezman , &amp; qui avoit fait pancher la balance de son
côté. Le président de Nicolaï, les sieurs Nau de Saint-Marc &amp; Gin,
autres membres du.</p>
<p>nouveau tribunal , n'y font pas plus ménagés ; mais le plus maltraité
est le sieur Marin, le gazetier de France, On ne croit pas qu'il
puissese dispenser de répondre aux reproches graves &amp; diffamants,
articulés contre lui, d'autant que ce mémoire aussi répandu &amp; plus fêté
que la gazette , doit percer dans les deux mondes. On espere que
l'anecdote du palais arrivée le jour de la séance , fournira mariere au
sieur de Beaumarchais, pour s'égayer sur le com pte du pré- fiient de
Nicolaï, &amp; nous faire rire aux dépens de ce magistrat qui prête
iannirnent aux far- cafmes.</p>
<p>z6 Décembre. On a dit que la princelTe de Talmont étoit très-singuliere
, même un peu folle, &amp; son testament en a fourni la preuve. Elle étoit
Polonoife, &amp; avoit demandé par ce des-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>amene un superbe divertissement composé cfes peuples des différentes
parties du inonde.</p>
<p>z8 Décembre. Extrait d'une lettre de Sens, du 2-5 (técembre. On a
célébré ici , ie 20 , le service annuel pour feu monseigneur le dauphin.</p>
<p>N'a pas long-temps, un seigneur Moscovite , Grand connoisseur, d'un
pauvre auteur sifflé En vers françois a prôné le mérite, Dont le rimeur,
d'orgueil tout boursoufflé * Dans son Mercure a colloqué l'épître.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>faire lui a échappé. L\ fficier - général est allé faire sa deposition à
M. de Sartines qui, au signalement, a reconnu le perfonagc: il en a
écrit en cour, &amp; cette querelle contée ai n si par M de Saint-Auban , si
les circonstances font vraies, doit avoir les fuites les plus funestes
pour le baron de Chargey.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ait médité une pareille atrocité; qu'il ait eu la folie de vouloir
l'eécuter en plein jour , sur les boulevards, &amp; qu'il ait eu la
mal-adresse de s'y prendre aussi gauchement. 4</p>
<p><pb/></p>
<p>4 Janvier. C'est du septieme livre des méta- niorphoies d'Ovide ( fables
17 &amp; 18 ) qu'est pris le sujet de Cephale &amp; procris. Céphale étoit un
ch:.i}c«r c]ue 1 '^aurore , devenue amoureuse de lui, avoir enlevé; il
avoir épousé procris, nymphe de Diane, &amp; la déesse ne pouvant lui faire
oublier cette épouse chérie, le renvoya en lui annonçant dans sa colere
qu'un jour il fouhaiteroit ne l'avoir jamais revue. En effet , procris
jaioufe d'une certaine Aura, que Céphale appelloit tendrement, :en se
reposant des fatigues de la chasse, voulue épier Ton mari : cette Aura
n'étoit autre chose qu'un vent rafraîch issant, l'haleine légere
deszéphyrs : au moment où sa tendre épouse, écoutant les exclamations
vives de céphale, sans et voir le fujer, dans un accès de sa douleur
exhaloit ses plaintes ; celui-ci ayant entendu quelque bruit, crut que
c'étoit une bête féroce : il lance ton javelot &amp; perce on épouse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pantomime du ballet, au milieu duquel la divinité cruelle paroît
tout-à-coup transformée fA.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Ton désastre. L'époux maudit l'Amour, puis l'invorue pour réparer Ton
forfait. Le dieu vient avec toute sa cour, il ressuscite Procris. Dans ce.</p>
<p>l'Amour. Arierre &amp; ballet général.</p>
<p><pb/></p>
<p>contumace au quidam, &amp; l'on affure que la plainre est rendue au Chatelet.</p>
<p>Quoiqu'il ait la réputation d'un homme de ;courage, on ne trouve pas
qu'il se loir conduit ien loyal chevalier dans cette rixe.</p>
<p>7 Janvier. M. le duc d'Aumont, qui entre :de service cette année, en
qualité de gentil» homme de la chambre 5 a congédié tous les :cens Je
l'opéra, &amp; arrêté qu'il ny auroit plus :tl.e pareils spectacles à
Versailles , comme trop dispendieux , &amp; peu amusants pour Jt~ princes &amp;
princesses.</p>
<p>8 Janvier. - Il dl assez d'usage qu'au renou-</p>
<p>vellement de chaque année il paroisse des couplets sur les
filles'd'opéra ,où l'on constate leurs il talents , leur galanterie ,
leurs aventures, les ilïoms de leurs amants, en un mot, tout ce qui feue
intéresser les paillards feéhtecls de ce</p>
<p><pb/></p>
<p>9 Janvier. Depuis le délire des deux ieunes gens de Saint-Denis , &amp; la
publicité de leur finguliete catastrophe, ainsi que de leur testament
encore plus singulier , quantité de particuliers ont quitté la vie, faos
dire pourquoi ; &amp; l'on présume que l'exemple funeste des premiers n'a
pas peu influé sur ceux-ci.</p>
<p><pb/></p>
<p>13 Janvier. On attribue au sieur Renolt) peintre &amp; poëte, la brochure
contre les artistes, on l'en</p>
<p><pb/></p>
<p>soupçonne d'autant plus volontiers l'auteur, qu'il a lieu d'être fort
mécontent de ses confreres , &amp; sur-tout du sieur Pierre, le plus
maltraité. Il siut polir cela se rappeller l'anecdote de fou tableau de
Mlle. Cofté, Iti'c)n a fait enlevez ignominieusement du salon dernier,
comme indécent &amp; comme très-mauvais ; en outre , la diatribe en question
ferott une vengeance fan..</p>
<p>fana; de l'amant d: Cr'ue dame, « Vous l'avez,</p>
<p>&gt;3 voulu-, madame , lui a-t-il dit , reconnoissez ce » fang. » tll~ est
tombée sur le champ dans un' état affreux , où elle est restée depuis
lors , &amp; où elle dl: encore ; elle n'a recouvré la connoissance Gue
depuis peu de jours ; elle a demandé son confesseur &amp; Ion mari. Celui-ci
s'étoit fouirait aux regards du public , &amp; même avoit quitte Paris pour
év iter le pr-em ier éclat d'un duel, Mais sa majesté ayant elle-même
déclaré que M. de Gamacbes étoit mort d'un coup de fang , il n'a pis
craint de reparoître , &amp; il est auprès de sa femme. On désespere qu'elle
en revienne, &amp; l'on trouve que la mort est ce qui peut lui arri ver de
mieux en circonstance parei lle.</p>
<p>15 Janvier, Le nouveau tribunal fait publier un arrêt du 31 décembre,
par lequel il supprime</p>
<p><pb/></p>
<p>les deux brochures dont on a parte , Iune ind.</p>
<p>Il paroît un autre arrêt du 10 janvier. Il est précédé d'un réquisitoire
de l'avocat- général Jacques de verges, où il s'éleve en termes
emphatiques contre le livre du 130ns fexis, &amp; contre celui intitulé de
l'Homme, qu'il surpose être faussement attribué è feu M. Helvétius ,
pour éviter de sévir contre sa mémoire.</p>
<p>L'exécution n'a eu lieu que le mercredi ii janvier.</p>
<p>15 janvier. Si les mémoires dans l'affaire du fleur de Beaumarchais son
(ufpendus , il court des requetes qui ne font qu'une forme plus
judiciaire de les répandre. On distribue imprimée celle du sieur
Dairolles principalement dirigée contre le docteur Gardanne. lt y paroîr
ue le négociant s'étant détaché du parti ri u héros principal , avoit
ren 'u plainte contre le médecin le 3 septembre , &amp; que celui-ci a
récriminé par une requête signifiée le 14 septembre , dont le sieur
Dairolles demande que son a'verfaire foiÉ deboute. On y peint au surplus
le sieur Gardanne</p>
<p><pb/></p>
<p>comme on homme d'un caractere Inquiet, zélé sans prudence , mettant dans
fés procédés une chaleur, un enthousiasme capables d'entraîner les ames
honnêtes dans la Cédiiâion il comme ayant apporté dans cette affaire ,
pour capter le r témoignage du suppliant en faveur du sieur de ;
Beaumarchais, dès foins empressés, dont ses</p>
<p>croire la vérité , que, malgré les injonctions t de la faculté, il n'ore
entrer en lice, &amp; reflô dans un silence qui ne peut lui faire honneur
dans le public.</p>
<p>j</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chez M. le chancelier de Ion parlement, &amp; lé chef de la magistrature se
félicitoit de Ton érec* tion : i! avouoir qu'il n'auroit pas cru en être
sitôt quitte, &amp; trouver autant de sujets qui s'enrôlassent dans la
nouvelle milice; un jeune (ei.</p>
<p>gneur lui répondit : Mais, monseigneur le chanM celier , quand on veut
empoisonner un M étang , on ne manque jamais de fretin. »j Plaisanterie
qui décontenança un peu M. de Maupeou.</p>
<p>1 On fent que cette faute d'o'thographe Savatiet, au lieu de Sabatier,
est faite exprès.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tumulte; on les a transféré aux secondes loges.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d espéres que dans cette partie extrêmement v il y a plus de trois mois,
on va réparer travail arriéré ; que les bureaux qui ne fîiudoieiu rien
depuis ce temp s, &amp; p I a 1 a » co ie n t ind écemment sur le renvoi
futur du chef, du Juprtme, vont enfin reprendre leur activité.</p>
<p><pb/></p>
<p>m drai envers &amp; contre tous. »</p>
<p><pb/></p>
<p>onriir, a exhalé Tes plaintes contre le gazetier de la maniere suivante :</p>
<p>La Culotte chinoise.</p>
<p>Du coupable que l'on nourrir, L'avant-train lentement pourrit Corrodé
par sa propre ordure ; Puis infeclé de ces parfums Qu'il faut que sa
narine endure , Il descend parmi les défunts.</p>
<p>Mais que j'abrégerois bien vite Ce fale tourment qu'il mérite , A ses
trousses si je lachois Le redoutable Beaumarchais : A l'aspect de son
écritoire, Du gazetier en désarroi , Tremblant &amp; pâlissant d'effroi,
Tout le fang tourneroit en foire.</p>
<p>6 Février. On espere que la famille royale viendra au bal de l'opéra sur
cette fin de car-</p>
<p><pb/></p>
<p>6 Février. Un mariage allez singulier amuse les courtisans. M. le
marquis de Pontchartrain, frere cadet du comte de Maurepas, mais e âgé
de 71 ans, infirme &amp; gouteux t vient d'é.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>8 Février. Les comédiens italiens le proposent de donner k jeudi- gras
une parade nouvelle en</p>
<p>un adte &amp; en vers , intitulée le Rendez-vous bien employé.</p>
<p>io Février. Il y a eu différentes assemblées d'avocats, formées à
l'ocacion de Me Linguet; le résultat a été de le tenir-pendant un an
dans ure forte d'interdiétion de la plaidoirie. Cet orateur a trouvé la
pénitence trop dure, &amp; il vient decomposer une espece de manifeste
iotitulé : Reflexions pour Me. Linguet, avocat de la comtesse de
Bethune, ou, après avoir rendu compte de sa conduite depuis qu'il est au
barreau jusques en 1770, &amp; depuis cette époque jus- qu'au moment actuel,
il discute la délibération de Tes confreres du 1 février, il la trouve
illé.ga..l¡;-} un vrai délit dans l'ordre politique , un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avoit épousé la fœur de ce jeune la VayfJe d Touloule, dont il a été si
souvent question îor de l'affaire des Calas; ce qui auroit dû ralenti
l'animosité du philosophe, défeseur de cette famille inlorturée.</p>
<p>19</p>
<p><pb/></p>
<p>2.0 Février. L'académie royale de musique donne décidément mardi la
premiere représentation de Sabinus. Il en a été fait hier une répétition
générale qui a eu peu de succès.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si les faits établis dans cette addition font vrais , le sieur Bertrand
n'est en effet coupable que d'indiscrétion, de bonhomie trop grande, &amp;
d'une bétise extraordinaire. Du reste , on n'y trouve de curieux que le
portrait suivant qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>Suit une addition, ou, répondant en gros au quatrième mémoire dudit
sieus ne Beaumarchais , il se disculpe de la double imputation d'avoir</p>
<p><pb/></p>
<p>26 Février. Le sieur Gardanne entre enfin en lice. Il publie une réponse
pour lui doéleur-régent de la faculté de médeci ne de Montpellier,
censeur royal, correspondant de plusieurs académies, aux libelles
imprimés &amp; publiés par les sieurs Marin &amp; Bertrand Dayrolles.</p>
<p>Cet écrit est fage , assez satisfaisant pour la uftification du docteur,
&amp; ne peut que produire</p>
<p><pb/></p>
<p>un bon erses ; il ne contient du reste aucun détail eut vaille la peine
d'être développé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'tit homme. On ne fait si le baffoué a réclamé es protections, mais la
rixe n'a point eu de fuites , &amp; personne ne plaint cet auteur hargneux.</p>
<p>3 Mars. Extrait d'une lettre de Pétersbourg, du u janvier 1774: Nous
avons ici un colonel François qui fait beaucoup de bruit &amp; de figure.</p>
<p>3 Mars. Extrait d'une lettre de Nantes, du x6 février 1774.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; ses enfants , &amp; que c'est une satisfaction très.</p>
<p>modérée qui ne lui peut être refusée.</p>
<p>M. de Viomefnil. Cependant presse par le marquis de Monteynard, le
successeur du duc de Choiseul au département de la guerre , ,'\:. qui
connoissoit aussi les talents de M. Dumourier, il s'étoit rendu à
Hambourg , également autorisé par le duc d'Aiguillon, devenu ministre
des affaires étrangères. Il n'avoit aucun caractere, sa mission étoit,
comme ci-devant, de négocier suivant les vues de la cour &amp; les
circonstances.</p>
<p><pb/></p>
<p>5 Mars. Dans la quantité de mauvais vers qui font éclos sur l'arrêt de
Beaumarchais, on</p>
<p><pb/></p>
<p>distingue J'épigramme suivante, comme pltit courte, plus vive, &amp;
frappant également lux l'un &amp; l'autre parti : Contre un tribunal qui te
blâme Tu lancerois en vain tes sarcasmes amers , Beaumarchais, te voilà
bien &amp; duement infâme ?</p>
<p>N'es-tu pas jugé par tes pairs !</p>
<p>Celle-ci mérite encore d'être distinguée , quoique incorrecte :
Beaumarchais que Thémis flétrit, Comme certain fiacre s'en rit.</p>
<p>Sur un habit couvert de taches Une de plus paroît bien peu.</p>
<p>6 Mars. Par les arrangements pris au sujet de M. Dumourier, il ne doit
point être libre touc île fuite ; il doit passer avant dans une autre
niron : en sortant de la Bastille , il fera tranf"éré au château de Caen
; mais on a fait entendre lue ce ne feroit que pour la forme , &amp; pour
peu Je temps. La famille se flatte touiours que s'il e conduit bien dans
ce nouveau sejour, M. le luc d'Aiguillon ne laissera pas enfouir les
talents</p>
<p>(*) Nom du bourreau.</p>
<p><pb/></p>
<p>dle ce militaire distingué, &amp; les mettra incessamment en centre.</p>
<p>8 Mars. Tous les inspecteurs - généraux de l'infanterie s'assemblent
deux fois par femaiae chez M. le maréchal duc de Biron, pour examiner
les nouveaux principes de raéliCjue de M. le baron de Pirch , suivant
lesquels la garnison de Landau a été exercée : un bataillon des
gardesfrançoises a exécuté le 4 de ce mois, dans la plaine de Grenelle.
quelques-unes de Tes ma.</p>
<p>nœuvres proposées ; il paroît qu'il n'y a qu'une voix sur leur
excellence &amp; sur le mérite personnes de cet étranger.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier numéro paraîtra le mardi if mars, &amp; ainsi successivement tous
les mardi &amp; samedi de chaque semaine.</p>
<p>] Mars. Les quatre maréchaux de Frince qui forment l'espece de conseil
établi par le nouveau ministre de la guerre , sur le fait des armes &amp; de
l'artillerie , font MM. le maréchal duc de Richelieu, le maréchal de
Contades, le</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ob;et est de statuer quel est le meilleur systême, de celui de M. de
Valiere, ou de celui de M. de Crtbeawval, pour fixer invariablement le
calibre, la forme des canons, des fusils, &amp;c.</p>
<p>13 Mars. C'est au château de Dourlens que doit être transféré M. Favier,
lorsque son état le lui permettra. Il pasle pour être l'auteur du
manuferit intitulé le Tableau esquissé de la fermentation qui agite
actuellement l'empire Ottoman, la Russie &amp; la Pologne. Il est fàcheux
que cet ouvrage très - bien fait, n'aille que jusqu'au commencement de
la guerre entre ces di verses puissances.</p>
<p><pb/></p>
<p>in trottoir; messîeurs les trésoriers de France, rairs pour présider aux
chemins &amp; édifices publics, réclament l'exécution des réglements qui
prescrivent trente pieds. C'est la matiere d'une contestation qui
dérange les plans ; &amp; arrête l'activité de la becogne.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Mars. Les trois Freres jumeaux vénitiens, comédie en quatre aâes &amp; en
prose du sieur Co.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. le baron de Pirch; &amp; s'ils réussissent , on prétend qu'on pourroit
bien former un camp près de Compiegne , composé de la maison du roi.</p>
<p>it Mars. On assure que la continuation du 'Louvre a été décidée &amp;
arrêtée la semaine derniere au conseil des dépêches.</p>
<p>» i. Mémoires secrets d'une femme publi- » que , ou fcfTais sur les
aventures de madame M la comtesse Dub****, depuis son berceau » jusqu'au
lit d'honneur: in 8®. Londres, quatre « volumes.</p>
<p>M Amsterdam, le il mars 1774.</p>
<p>( Signé ) les Jurés de la ccnfrairie des Libraives.</p>
<p>» fage inféré dans les Annales belgiques, en</p>
<p><pb/></p>
<p>&gt;3 Phonneur de la clémentissime reine Douai»riere. »</p>
<p>ii Mars. Les régiments de cavalerie qui de.</p>
<p><pb/></p>
<p>ttttnt plus profane , mais plus pâtrotique , d'ailleurs plus urgent par
la néceiïité d'y t'anfyorter la bibliotheque du roi, &amp; de débarrasser
cet emplacement, où l'on se propose touj ours de mettre les fermes.</p>
<p>16 Mars, Mercredi dernier, on a exécuté auT Feuillants la mesle des
morts du lieur Floquet.</p>
<p>C'est une imagination de quelques partilans de cet auteur pour lui faire
gagner de l'argent En effet, les amateurs se font empressés de I,re:'l'
dre des billets qui étoient de six francs, &amp;: il y avoit plus de cinq
cents personnes, nombre compétent pour ce petit vaisseau. On est
d'autant plus aise de faire recruter aujourd'hui ce musicien françois,
qu'un étranger , le ~iieui trluck. va s'emparer de lafcene, &amp; doit
éclipi- fer tous ses rivaux, si l'on croit ses enthousiastes.</p>
<p>17 Mars. Sous le nom de Réflexions d'un Citoyen polonois, on vient
d'imprimer un Précis des réclamations que font journellement les fideles
Polonois sur l'envahissement des provinces de ce malheureux royaume, où
les puissances copattageantes substituent aux regles de la justice &amp; de
la bonne foi &gt; la force, la vio-</p>
<p><pb/></p>
<p>lence, l'usurpation. Cette espece de protestation récapitulée contre
tout ce qui s'est pasTe, a iz pages in-juarto , &amp; est fuivic d'un
manifeste du comre de Pulawski, markhal de la confédération de Lomza,
dans laquelle il se juflifie du crime qu'on lui a imputé d'avoir ordonné
l'enlevcment du roi, se plaint des calomnies qu'on s'est rermÍÍes sur
Ton compre dans cette affaire, j prbti fte de son zele pour la patrie, à
laquelle il est prêt de sacrifier tout ce qu'il a de plus cher &amp; lui-même.</p>
<p>^î,8 Mars. On écrit de Rennes que le procès entre M. le comte de MeriOU
&amp; M. le chevaI lier de Foucault, s'y plaide en grand appareil, se qu'il
divise la ville partagée entre ces deux illustres contendants , dont le
procès est d'ailleurs fort intéressant au fond, ainsi qu'on en a pu juger.</p>
<p>2.8 Mars. L'artillerie nouvelle, ou Examen des changements dans
l'artillerie françoise, depuis 1765, par M. * * *, ci-devant lieutenant
ait csrps-royal d'artillerie. Tel est le titre d'un ouvrage nouveau, qui
contient fort au long l'état de la question aétuelle, agitée dans le
comité des maréchaux de France dont on a parlé.</p>
<p>On examine le pour &amp; le contre dans le long Mémoire en question, &amp;
l'auteur se décide en faveur du nouveau systême : il mérite qu'on y
revienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Heureusement les défendeurs du sieur Caron ont paré le coup en calmant
le courroux de sa ma- jesté, ez en l'assurant que ce malheureux ne
trempoit pour rien dans tout cela.</p>
<p>3r Mars. On dispose tous les matériaux pour mettre en train tous les
travaux du Louvre, &amp; l'on affure que demain, 1 avril, il y aura trois
cents ouvriers qui commenceront. On ef- pere tout de la ferme résolution
de M. l'abbé Terrai, &amp; des dispositions fages qu'il a combinées pour
pouffer l'entreprise avec vigueur. ,;' i Avril 1774. La chanson dont on
a parlé, (si intitulé Jugement d'un chacun de M. de Beaumarchais ; Sur
l'air : Mon Cousin l'allure , &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>Intendant sans entendement , Et juge sans le moindre jugement, Voila,
gros vilain, l'allure, gros vilain.</p>
<p>Y Avril. La beauté du temps a rendu la promenade de Long-champs, cette
année, encore plus brillante que de coutume. Le bruit qui ivoit couru
que madame la dauphine honoreroic ce fpedacle de sa présence, avoit
augmenté la</p>
<p><pb/></p>
<p>répondit pas.</p>
<p>Enfin le dernier ouvrage en ce genre, est l'artillerie nouvelle, ou
Examen des changements faits dans l'artillerie françoise depuis 1765 ,
par 3.f * * *, ci-devant lieutenant au corps-royal d'artillerie..</p>
<p><pb/></p>
<p>lui ont eu lieu depuis la paix dans tout ce qui appartient à
l'artillerie françoise, font avantaceux, si le roi de France, comme
quelques-uns le dirent, est sans artillerie ; ou si, comme d'autres le
prétendent , il en a une infiniment meilleure.</p>
<p>Mais il n'en résulta d'autre fruit que l'uniformité &amp; la fixation d'un
certain nombre de calibres.</p>
<p>Lorsque dans la guerre de 1741, le roi de Prusse eut adopté l'usage déjà
établi par les Sué- dois , de mêler dans la ligne du canon léger, qu'il
multiplia bien plus qu'eux , il fallut que ses ennemis en sissent
autant, fous peine d'être battus. Ce prince même regardant, Ion de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais l'artiiterie de parc écoit restse dans Il même état de pesanteur,
quoique le roi de Prude; &amp; les Autrichiens eussent combiné la niobilitâi
; de celle-ci avec celle des pieces des régiments '&amp; diminué presque
moitié sur les calibres desc longueur , ainsi que sur la matiere. Ces
deu puissances, dans la guerre de 1756 , ifrent feptj} campagnes avec
cette artillerie moderne , &amp; fest font confirmées dans l'excellence de
leur rné- b thode.</p>
<p>M. le marchai de Broglio fut le premier quil.</p>
<p>l'artil'erie, l'expérience la plus complete des chan^cm.iHS que les
Autrichiens &amp; les Prussiens &gt;j avoienr jugé z propos de faire dans la
leur, puif- qu'il venoit ie commander celle des premiers 2 pendant
plusieurs c. e r., (Cyn es &amp; qu'il avoit 3 t'J,¡ ~"urs tu m iêv c.lle
des autres.</p>
<p>Sur les diifé-.-nts changements qu'il proposa, l'on ordonna dts épreuves
: elles commencèrent</p>
<p><pb/></p>
<p>l Strasbourg en 1764 ; elles se firent avec la plus rrande publicité.
Tous les officiers d'artillerie en rarnifon dans cette place , au nombre
de plus le cent, ainsi que tous les autres, furent accueillis.</p>
<p>! Il fut démontré ensuite qu'en réduisant de</p>
<p><pb/></p>
<p>moitié environ de leur poids les pieces de douze, de huit &amp; de quatre ,
elles auroient la mobilité demandée par les généraux, &amp; indispensable ,
par les changements survenus dans la tactique &amp; dans l'artillerie des
autres puissances; que cet allégement leur laisseroit encore une portée
excédente, celle qu'on. devoit chercher-, &amp; la solidité au moins
suffisante pour le service qu'elles devoient remplir.</p>
<p>Les pieces de vingt-quatre aidées d'un nombre proportionné de pieces de
seize, çn forment le sons principal. - -</p>
<p><pb/></p>
<p>Les changements faits dans le personnel de i l'artillerie, ont été
établis sur le principe trèssimple de fixer combien d'hommes il ftimic
pour servir une piece de canon en temps de paix ; combien en temps de
guerre ; Be, ce nombre se trouvant le même pour toutes les bouches à
feu, il en a rélulté la composition :des escouades de canonniers &amp; de
bombardiers, lia réunion des escouades pour former une division , &amp;
celle des divilions pour former les compagnies. Le nombre des
bas-officiers , celu des l'officiers par compagnie a été déduit du même
[ principe , &amp; la composition des régiments &amp; de leur état-major s'en
est ensuivie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le nombre des officiers a été au contraire ua peu augmenté.</p>
<p>Malgré la diminution considérabe faite dans le nombre des soldats , on a
cependant trouvé , par la constitution nouvelle du corps de l'ar
tillerie, le moyen de fournir au service de tout le canon de régiment ,
quoiqu'on ait doublé ce canon, en nombre, pour se trouver au moins , de
pair.avec les puissances contre lesquelles on pourroit avoir la guerre.</p>
<p>Enfin , les exercices de pratique &amp; de théorie se font ressentis des
principes nouveaux de l'artillerie ; les écoles font devenues des écoles
réelles de guerre.</p>
<p>L'auteur réfute en fuite les objections contre la nouvelle arrillerie, &amp;
sur-tour l'ouvrage récent inrirulé : Essai sur l'usage de Vartillerie
dans la g'erre de campagne &amp; dans celle de siege , par un Ojjlciêr du
corps, qu'il semble vouloir faire entendre étr: M. de Saint-Auban. Mais
il profite de l'incognito que veut garder cet officier-géné» ral, pour
le bourrer d'importance , &amp; lui faire voir l'abfucdiié de ses maximes,
ou leur inutilité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il en a fait renvoyer l'examen aux quatre maréchaux de France déjà
raffemblcs pour la discussion de ceux d'artdlerie. On fait qu'il n'aime
point le maréchal de Biron, &amp; il Aissis que celuici foit engoué des
évolutions proposées , pour qu'elles déplalfent au ministre-duc. A moins
donc qu'il ne foit déinontié qu'il ne faille abro-</p>
<p><pb/></p>
<p>La demoilelle Larrii'ée , les sieurs le Gros &amp; Heauvalet, s'y
distinguent pour l'exécution. Ce nouveau genre de fpeclacle ayant pris,
on annonce le sacrifice d'Abraham.</p>
<p><pb/></p>
<p>* 5 Avril. Le succès de l'oratorio de Samson a : excité les
composîteurs. Le Sr. Cambini a donné lundi le sacrifice cTAbraham, dont
la muiique a .i i fait aulli sensation parmi les connoisseurs ; malII
heureulement il a voulu composer les paroles IF (Jui ne xépondent pas au
reste.</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Avril. Le régiment des gardes-françoises a inter-omp i ses nouvelles
manœuvres pou ieprtndre les anciennes, &amp; se mettre en état de</p>
<p><pb/></p>
<p>piffcr la revue devant le roi, dans le temps Sc de la maniere d'usage.</p>
<p>7 Avril. Les amateurs des spectacles forains , tels que ceux de Nicolet
&amp; d'Audinot, font dans de grandes transes ; ils en craignent la
fupprefnon, Il est question d'imposer sur eux le quart des.</p>
<p>pauvres. Ces histrions ont fait des difficultés , &amp; l'on s'en est
prévalu pour les menacer d'une extinétion totale. Les autres spectacles
ne feroient point fâchés de cette destruction , &amp; leurs panifans &amp;
protecteurs appuient la querelle. On croit cependant qu'avec la
rétribution demandée, ils en feront-quittes.</p>
<p>8 Avril. On veut que le résultat des conférences des ma-échqux de France
, &amp; autres nffi.</p>
<p>cier -généraux assemblés pour l'examen des différents systêmes
d'artillerie, aitéré, comme on ! l'avoit annoncé, de prendre un parti
mixre" c'est-à-dire, de fabriquer les carions pour les sîeges, suivant
les principes de M. de yalierey ,&amp; .eu* de campagne , suivant les
principes de M. de Gribeauval.</p>
<p>8 Avril. Suivant les dernieres lettres de Péter..;b()urg, le sieur
Diderot prend de plus en plus auprès de l'impératrice des Russies :
corte auçw'îe fouyeraine ne peut se passèr de lui , &amp; l'on</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Avril. Conéfdérations politiques &amp; philofopbi- ques sur les affaires
présentes du nord, &amp; pArticuliérement sur celles de Pologne. Tel est le
titre d'une nouvelle brochure , après laquelle courent les politiques de
ce pays-ci. Quoique les malheureux de cette république infortunée, y
soient décrits avec autant de force que d'étendue, auteur s'y exprime
avec beaucoup de modération contre les puissances copartageantes,
auxquelles, il prodigue même des éloges. Il ne peut dissimuler sur-tout
les vexations inouies, dont les Russes ont opprimé les Polonois h mais
il rejette tout sur le compte de l'abus du pouvoir des.</p>
<p>chefs , &amp; prétend que la czarine a ignoré les horreurs dont ils se font
rendus coupables.</p>
<p>L'objet principal de cet ouvrage, est de dit.</p>
<p>culper le roi des reproches qu'on lui fait sur son indolence &amp; son
inertie. L'écrivain certifie, que ce monarque a fait tout ce qu'il
pouvoir faire; ce qui est lui supposer une grande impu iflance. Du
reste, on y trouve des détails inftruaifs sur le gouvernement de
Pologne, sur les abus qui en étoient inséparables , &amp; la conclusion
naturelle est la nécetlité d'une réforme 9 ou même d'une refonte de la
constitution vicie use de la république.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 Avril. On ne faura guere le résultat des différentes conférences qui
se tiennent chez les maréchaux de France qui y président, que par les
ordonnances du ministre lorsqu'eiles paroîtront ; savoir , celles
concernant l'infanterie, rendue d'après le résultat des sessîons tenues
chez Je maréchal duc de Biron: ctilcs concernant la cavalerie &amp; les
dragons, d'après les allemblées tenues chez M. le maréchal prince He
Soub».se, &amp; celle concernant les milices &amp; garde-côres, d'après les
résolutions prises chez le maréchal ..duc de Richelieu.</p>
<p>13 Avril. Les répétitions de l'opéra du chevalier Gluck, ont été si
tuniultueufes, même les particul1 ers, que les directeurs avoient pris
le parti de demander au duc de la Vrillicre un ordre pour n'y recevoir
personne : quant aux crénéraies, celle du lundi a été plus nombreufe
encore, s'il est possible, que celle du fa,medi ; &amp; cela n'a poin:
empêché ni troublé l'exé: cution, qui s'est faite avec la plus grande pré-</p>
<p><pb/></p>
<p>cifion. Dans la répétition du Camedi, on avoit disposé une loge grillée
, où tour le monde veut que foit venu Mad. la comtene Dubarri, 13 Avril.
Le conseil des maréchaux de France &amp; des officiers - généraux dont on a
parlé con.</p>
<p><pb/></p>
<p>fat les boulevards avec M. le dauphin, M. le comte &amp; Mad, la comrefle de
Provence.</p>
<p>16 Avril. Ce livre clandestin qui a li fort (fcnudali'é les artistes 3 &amp;
que l'auteur a été obligé de supprimer dès sa naissance, au point qu'il
y en a tiès-peu d'exemplaires dans le public , est intitulé Dialogues
sur la Peinture ? avec des note?,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'éditeur dans un avis annonce que. ces dialogues font détachés d'une
nombreuse colleétion qui contient un cours complet des séances de ces
étrangers dans nos académies , théâtres, bibliothèques y cercles &amp;c. &amp;
qu'on est en état de fournir la fuite, toujours enrichie de notes ,
supposé que cet ouvrage plaise.</p>
<p>16 Avrtl. Il ne pareil pas que le livre des dialogues sur la peinture
foit d'aucun desartiftes auxquels on l'a (ùcctffivement attribué , ni
même d'aucun attiftej mais d'un homme très-versé dans les arcs,
très-répandu parmi ceux qui les professent, très au faitde tous les
procédés, &amp; en outre homme de lettres plein de goût &amp; de jugement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une grande connoissance de l'antique J'a rendu très-lévere sur les
produirions modernes : cepeniUlt J quoiqu'il critique nos peintres , nos
graveurs , nos architectes les plus estimés , il leur rend justice quand
il le faut. Son acharnement contre M. Pierre, le premiere peintre du
roi, sur lequel il revient particulièrement, est motivé; il en rend
raifbn. Ourre qu'il le regarde comme un des principaux corrupteurs du
bel art de la peinlurc parmi nous , il lui reproche Ton empire defpor!.]ue
 envers ses confreres; la maniéré insolente l &amp; barbare dont il
traite lts jeunes gens &amp; étouffe ainsi les ralents dès leur naissance.</p>
<p>Quoique l'écrivain ne s'étende pas autant fui: l'architecture, &amp; que les
coryphées de cet art pré&lt; tendent qu'il ne connoisse pas cette partie
aussi bien que les autres ; ce qu'il en dit est d'un goût juilc , sûr,
précis &amp; lumineux , &amp; fait voit qu'il en diroic beaucoup plus s'il vouloir.</p>
<p>r7 Avril. L'opéra d'Iphigénie, suspendu peniant huit jours, doit enfin
avoir lieu le mardi 19. On compte toujours que madame la dauphine
honorera le spectacle de sa présence.</p>
<p>18 Avril. L'académie des sciences a été îg'tée d'une grande fermentation
il y a peu :; ie temps. Elle avoit élu pour aijoint M. Vicq :l lAzyr f
médecin consultant de monseigueur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>24 Avril. Le château que se fait élever Mad. la "coauefle Dubarri dans
l'avenue de</p>
<p><pb/></p>
<p>15 Avril, M. l'abbé de Lille est prêt depuis longtemps, c'est-à-dire , a
composé son discours de 1</p>
<p><pb/></p>
<p>17 Avril. La fureur du public ne se ralentit point , malgré les
partisans de la vieille musi.</p>
<p>;que qui se déchaînent contre l'opéra d'Iphigénie.</p>
<p>On doit y faire des améliorations dans les parties faibles, telles que
les décorations &amp; les ballets. Vendredi prochain on change le
dénouement, qui fera exécuté avec tout le merveilleux que comporte ce
rpettacJe, Diane interviendra &amp; terminera suivant le récit consacré par
la fable. La demoiselle Heynel &amp; le sieus Dauberva.l qui n'avaient point
encore paru , defvoient danser, &amp; l'on répand le bruit que ma'dame la
dauphine doit venir revoir cet opéra embelli de tous les accessoires en
question.</p>
<p>28 Avril. M. le dauphin &amp; Mad. la dau-,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tolent les causes naturelles de mon dérangetnenr.</p>
<p>1.' Autrefois madame la marquise de Pompaour, cette femme charmante qui
vous a déantée dans la carriere brillante où vous entrez,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>incert général de vos louanges, &amp; que le sceptre es arts &amp; de la
philosophie , tombé des mains e la marquise adorable qu'ils pleurent
encore , assent dans vos mains , &amp; leur rende en vous ne autre Minerve 1
» Je fuis avec un profond respect, &amp;c.</p>
<p>Paris, ce 10 avril 1774.</p>
<p>a traduction en vers du poème de l'Enéide.</p>
<p><pb/></p>
<p>i Mai. On annonce un dialogue de Pégase avec un vieillard , en vers ,
nouvelle facétie de M. de Voltaire qui est encore très-secrete. On dtt
M. l'abbé Terrai furieux des trois vers suivants, qu'il regarde comme
une ironie sanglante, un reproche pour son peu de goût pour les arts :
Monsieur l'abbé Terrai pour le bien du royaume , Préféré un laboureur,
un prudent économe , A tous nos vains écrits qu'il ne lira jamais.</p>
<p>5 Mai. Rien de plus plaisant que de voir</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>én a joute une infinité d'autres, &amp; sur-tout la liberté qu'il a
vraisemblablement eue de visiter les pieces secretes du procès , lui a
fourni une quantité d'arguments victorieux tirés des dépositions,
rccolements , confrontations; en forte que cette requête est devenue un
chef - d'oeuvre de logique.</p>
<p>ii Mai. Madame Dubarri, qu'on avoit dit</p>
<p><pb/></p>
<p>aussement sortie de Ruel, y est encore ; mais în ne présume pas qu'elle
puisse y rester long- :emps : on croit qu'elle y attendra les ordres Ju
roi. Au reste , sa douleur ne 1 a point dif:raite de Ton goût pour le
luxe &amp; !a vis molle , II point que , ne se trouvant point assez, bien
;oucbée dans le lie de la duchelTe d'Aiguillon , elle a envoyé chercher
son lit de Versailles.</p>
<p>II Mai. Le cadavre du roi s'est trouvé tellement infeâ, qu'aucun
chirurgien n'a ole en faire l'ouverture. On croit qu'on y a mis sur le
champ de la chaux vive , puis il a été revêtu i'un cercueil de bois de
cèdre , de plomb en.</p>
<p>fuire, &amp;c.</p>
<p>Le palais est doublement infecté, &amp; du cadavre du feu roi , &amp; de la
multitude d'odeurs &amp; de parfums que depuis douze jours chacun .des
courtisans portoit sur lui, dont est résulté :un pot-pourri plus affreux
que l'odeur fétide de la maladie pestilentielle de sa majesté.</p>
<p>On a pris aujourd'hui le deuil de décence, en attendant que tout foit
disposé pour le grand.</p>
<p>deuil qui doit avoir lieu dimanche.</p>
<p><pb/></p>
<p>On parle d'un autre porte-feuille remis par Louis XV au sieur de la
Borde , son premier valetde-chambre , pour Cuivre la déstination qu'il
lui a prescrire. Ou croit qu'elle regarde la comtesse Dubarri, &amp; les
enfant-; naturels que laisse sa majesté , dont le nombre est considérable.</p>
<p>12 Mai. Oa ne p;:,ut (avoir encore en qui le roi mettra sa confiance. Ce
prince, étant dauphin, ne sembloit avoir aucune afïètffcion déci.</p>
<p>dée. On fait qu'il est; entouré aujourd'hui des personnages de la cour
les plus méritants, tels que M. le comte du Muy, M. le marquis de
Castries, M. le comte de Perïgord, M. le duc de Noailhst M. le comte
l'Ar.mla, ambassadeur extraordinaire d'Espagne , y est aussi , M. le
comte de Mercy-Argtnteau » ambassadeur de l'empereur.</p>
<p>M. le Comte de Lafcy, &amp;c.</p>
<p>11 Mai. M, le prince de Conti étoit aux prieres</p>
<p>13 Mai. Le chapelier de madame la comtelk Dubarri, dans ce moment-ci,
avoit cent chapeaux de commandés &amp; cent bords pour ses gens ; ce qui
annonce cjiTelieî avoit cent hommes</p>
<p><pb/></p>
<p>été livrée, &amp; donne une légere idée de sa dépense.</p>
<p>13 Mai. L'Espagne littéraire est un journal commerçant qui pourroit être
neuf, curieux Se inlhuétif, Maiheureufement les entrepreneurs 1 ne
paroissent pas afTex en fonds, &amp; l'on juge qu'ils font absolument dénués
de correspondance dans ce royaume étranger. On voit qu'ils ont entre les
mains cinq ou six livres anciens de cette nation, qu'ils dépecent
alternativement , Be ( donc ils remplilTent leurs feuilles. D'ailleurs
il réfu'te de cette disette qu'il n'y a dans leur ourvrage aucune
critique, &amp; l'on fait qu'elle est l'ame de ces fortes d'écrits qu'elle
aiguise par ison sel. C'est M. de la Dixmerie qui tient !a :I plume en
chef, quoiqu'il ne fâche pas un moc : : espagnol.</p>
<p>13 Mai. Non - feulement les spectacles, le r' Wauxhall t le colisée &amp;
autres lieux se trouvent H fermés en ce moment; mais avant- hier on a "i
intimé aux jeux publics ordre de suspendre. Ce r Tuide oblige les oisifs
de se livrer au seul amu!:: sement qui leur reste , la promenade. St.
Denis '1 forme un point de repos qui excite aujourd'hui le concours
général : le corps de sa majesté n'a point paffé par Paris, mais par le
chemin de la ! Révolte; quoiqu'il ne fît pas beau, &amp; que cette marche se
loit prolongée fort avant dans la nuit, une multitude de curieux s'est
répandue sur la route : elle étoit bordée des plus brillants équipages.</p>
<p>14 Mai. Le sieur de la Borde , un des premiers Talets-de-chambre du feu
roi, homme de mœurs fort dissolues, &amp; le complaisant de madame Dubarri,
a été renvoyé, ou plutôt chaisé , c'est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>17 Mau Depuis plufreurs années il n'y avoit j point de premier médecin
du roi. Sa maiesté auroit voulu y nommer le docteur le Monmer, qu'elle
aimoit &amp; qui avoit le plus d'ancienneté ; la comtelTe Dubarri y
J:)rt:',it le docteur boM-ch , son médecin, qui même avoir l'honneur d.
titer toutes les semaines le poijls de Lai, - XV.</p>
<p>Suivant son usage , pour ne point h'-rs dMniuf-</p>
<p><pb/></p>
<p>18 Mai. On fait un quolibet sur la comtesse Dubarri) qui rassemble les
différentes époques de sa vie , en la faisant paffer sur plusieurs ponts.</p>
<p>En revenant dans le parc, sa majesté a trouvéla reine &amp; les autres
princesses qui mangeoient du lait avec des fraises sur un banc ; elle
n'avoit voulu ni fauteuil ni chaise ; tout le monde s'est iéuni de bonne
amitié, Rien de si ravivant que le</p>
<p><pb/></p>
<p>1" Mai. On a fait une épitaphe abominable sur le feu roi, qu'on conferve
dans les anecdotes comme historique , elle peint la dissolution des
mœurs sur la fin de ion regne, &amp; l'austérité de celles qu'on espere voir
renaître fous le regne actuel, d'après l'exemple du maître : Quittez la
cour ; partez c ; Fartez, m. &amp; p. ;</p>
<p>Ci tt Louis quinze du nom , Dit le Bien-aimé par surnom » Et de ce titre
le deuxieme , Dieu nous préserve du troisieme !</p>
<p>Pour l'intelligence de cette épitaphe , il faut se ressouvenir que
Charles avoit aussi été surnommé le Bien-aimé avant sa démence.</p>
<p>10 Mai. On a retrouvé, dit on , que l'enterrement de Louis XV avoit
coûté trois millions , cette dépense auroit été aujourd'hui beaucoup
plus considérable.</p>
<p>10 Mai. Sa majesté a dû recevoir hier les princes de son fang, les
ministres, les ambassadeurs de sa famille, les grand s officiers de la
couronne.</p>
<p>11 Mai. Actuellement que par les rapports de plusîeurs témoins
oculaires, on peut constater la conduite du feu roi dans ses derniers
instants, il paroît que c'est de son propre mou.</p>
<p><pb/></p>
<p>ix. Mai. Avant la mort du feu roi, Mrd. la dauphine foilicitoit le
régiment Royal-Cham-</p>
<p><pb/></p>
<p>15 Mai. On écrit de Toulouse que, dès qu'on y 2. reçu la nouvelle du
renvoi de Mad. Duhtrri de la cour, &amp; même avant la mort du lei, la
populace s'est vengée des insolences du comte Guillaume, mari de cette
dame* l'a hué, ,.ui a jeté de la boue ; &amp; l'on ne doute pas iue ces
avanies n'aient augmenté depuis la mort lu roi, si ce malheureux n'a eu
ia précaution ie s'enfuir.</p>
<p>24 Mai. M. le marquis de Letoriere, un des 11s beaux hommes de Paris h.
coqueluche des eromes, &amp; renommé par ses bonnes fortunes.</p>
<p><pb/></p>
<p>continuelle de voitures.</p>
<p>17 Mai. L'affaire du secretaire de M. de Guims, notre ambassadeur à
Londres , dont il a été rendu compte dans le temps, va s'éclaircir: on
attend incessamment des mémoires.</p>
<p>17 Mai. On a parlé du médecin anglois, nommé Sutton , qui s'étoit offert
pour traiter</p>
<p>le roi dans sa petite véroie, &amp; qui prétend avoir un iVcifique contre
cette maladie. Ils font deux traes ici. Sur le rapport fait au roi de
mauvais propos de leur patt, i! leur avoit été ordonné de sortir de
France. M.le duc d'Orléans, témoin oculaire de tout ce qui s'est pessé ,
les a justifïés auprès de S. M., 8c la lettre de cachet a étéjrc- -</p>
<p><pb/></p>
<p>voquée , au grand contentement de qaantitc (le particuleirs qui se font
mis entre leurs mains, jour se faire. inoculer.</p>
<p><pb/></p>
<p>fasse une sensation fâcheuse sur l'empereur qui o'avoit pas besoin qu'on
lui remît l'ous les yeux cette perte du patrimoine de ses ancêtres, &amp;
qui la regrette chaque jour.</p>
<p>Il lui a témoigné qu'il étoit au désespoir de quitter le service du roi,
qu'il s'estimeroir trop heureux que sa rnajefté daignât lui donner un
autre em~!oi. puisqu'il ne pouvoir jouir riu bonheur d'fipp'rvher de sa
personne. Ce seigneur s'est chargé de li -iéiiil»tli -,,n rie M. de
Pontécoulans; mais avant de la remette au roi, il s'est</p>
<p><pb/></p>
<p>rendu chez la reine, &amp; lui a expor l'embarras de ce major par
i'apprchenfion de déplaire a sa majesté dans l'exercice de ses fondions.
Orte princeire a répondu avec la magnanimité si connue de Louis XII,
qu'elle ne te rtifouvenoit eoint étant reine, des injures faites à
madame la iauphine, &amp; qu'elle prioit M, de Pentétoulans e l'imiter.
L'ayant vu depuis, sa majeflré lui a répété la même chose , &amp; cet
officier enchanté publie par-tout ce trait de grandeur d'ame.</p>
<p>50 Mai. Une rixe survenue entre le marquis de Lancac, fils de madame
Sabbatin, &amp; monsieur d'Egreville , est la matiere des conversat'ons &amp;
des plaisanteries de la cour &amp; de la vi le.</p>
<p>Le premier voudroit époufer la fœur du fécond.</p>
<p><pb/></p>
<p>prison.</p>
<p>En général, on regarde cette aventure comme un comp'or formé entre la
mere &amp; le fils. Madame de Langcac vou'oit que celui-ci eût l'air d'un
brave, qui ne souffre point de mauvais propos, &amp; cependant, graces aux
précautions qu'elitt avoit prises, ne courût aucun ri sque.</p>
<p>31 Mai. On a fait un calembour sur la poli.</p>
<p>tioa où la cour se trouve, ou , pour mieux dire , sur celle des
personnages les plus puissants de 1 vieille cour ; le voici : i</p>
<p>Les barils s'enfuient, L'aiguillon ne pique plus , La vrille est usée ,
Le pouls est lenr.</p>
<p>Y Juin 1774.. On cite le préambule de l'édit portant remise du droit de
joyeux avénement comme un morceau d'éloquence remarquable.</p>
<p><pb/></p>
<p>» heureux. C est notre premier désir est..</p>
<p>ICI noiiEnt que cette félicité dépend princip.Ù:.</p>
<p><pb/></p>
<p>présent Futaie a été pour MM. les garcLs-da-l</p>
<p><pb/></p>
<p>!'p) &amp; que la demande des chefs de brigade il une innovation dans ce
service.</p>
<p>3 Juin. Extrait d'une lettre de Londres, du ) mai 1774. Les Anglois font
très-fachés du lancement de regne. Plusieurs seigneurs d'entre ix ont
entendu le jeune prince se plaindré du eu de considération due notre
nation avoir pour nation françoise, &amp; promettre de la relever : son
avilissement. Votre monarque passe ici )ur entier dans ses résolutions,
pour économe, mr opiniâtre; il pourroit lui prendre envie de derroyer, &amp;
nous ne nous en soucions nullement ; ailleurs du train dont il y va , le
désordre de is finances fera bientôt moindre que celui des itresj en un
mot, nous lommes fort inquiets ; nous observons avec attention Tes
premières marc hes.</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Juin. M. le maréchal duc de Broglio , &amp; le maréchal duc de Brissac
étoient avec le roi , lorsque le comte de Noailles est venu faire sa
cour au roi ; &amp; comme ce seigneur est fort em-</p>
<p>piétant, il avoit infenfiblemenr pris le pas sur : les maréchaux, &amp;
s'étoit insinué très - près de sa majefié, sur quoi elle lui a dit: «
Monsieur M de Noailles) prenez gard e, vous laissez derriere « vous vos
anciens. »</p>
<p><pb/></p>
<p>t[l. compte pour vingt-deux millions d'effets en pier.</p>
<p><pb/></p>
<p>II s'est trouvé un testament daté de 1766, qui contient des dispositions
pieuses , entre autres, une recommandation d'être enterré fimplemt. Sa
majesté donne Ces entrailles au chapitie de Notre-Dame.</p>
<p>Sa majesté legue ses joyaux, diamants, bi.</p>
<p>On ajoute qu'elle legue 500,000 livres une fois payées ài chacun de lès
bâtards, dont le nom.</p>
<p>bre est confidérabe.</p>
<p>Du reste, il s'est trouvé beaucoup de papiers,; même des lettres encore
cachetées que sa majesté a fait ferrer, n'ayant pas le temps de visiter
le, tour.</p>
<p>On comptoit que M, le duc de la Vrilliere donneroit sa démission après
la levée du scellé; mais il ne veut pas y entendre , &amp; pleure comme un
enfant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>11 Juin. M. de Voltaire a vu le monarque défunt fous un coup d'œil plus
favorable que tant de satiriques. Il fait vendre son éloge. Il avoit
autrefois - com posé un panégyrique de 1 Louis XV ; il l'étend &amp; le
complete aujourd'hui.</p>
<p>M. le chancelier n'est pas oublié dans cette brochure , &amp; le philosophe
de Ferney ne peut se Ja sser d'admirer ce génie deftrutleur &amp; réparateur.</p>
<p><pb/></p>
<p>15 Juin. Il avoit dVbord été question d'inoler les freres du roi
seulement ; sa majesté a tûuiu être de la partie, &amp; depuis le io de ce
ois ils font tous trois dans le régime préparante de l'opération. C'est
le sieur Richard , furommé en ce moment, Richard sans peur, qui ua
l'insertion ; mais il a mis pour condition que l majesté n'admettroit à
sa fuite aucun autre médecin , &amp; suivrois exactement tout ce qu'il lui
rescriroit. Ainsi tour le dispose pour l'événement. Il alarme les bons
citoyens, peu éclairés r la méthode en question. A la feule nouvelle e
l'inoculation future du roi, les effets royaux jnt tombés
extraoïdinairement.</p>
<p><pb/></p>
<p>prétend que sa majesté lui a dit qu'il refteroi tant que fy fanté lui
permettroit de lui rendrr des feryices. Cette obstination a donné lieu ;
un vaudeville très-malin &amp; fort bien fait su .1 un air des Vieillards,
tiré du ballet de l'Union de l'Amour sa des Arts. Il fait fortUne; Se
commi ce ministre elt detesté, il est couru avec beau coup d'empressement.</p>
<p>17 Juin. Il court une lettre du comte Jean.</p>
<p>( Dubarri) , qu'on suppose écritç de Suisse, ou.</p>
<p>il s't'l f réfugié. Il y rend compte de son cfëfaf-;,:.</p>
<p>tre , de sa suite, de sa retraite ; il fait un pa-q rallele piquant des
moeurs du pays où il vu ji avec ceilcs de Paris ; il regrette cette
derniera ville, pleine de ressources pour les gens industrieux cpmme lui
j au lieu qu'il n'en voit aucun où il est. 11 fait quelques réflexions
sur sa belle fœur, &amp; finit par philosopher sur les vanités do.</p>
<p>ce monde. Cet écrit qu'on ne peut raisonnable ment çrpire authentique,
n'en est pas moins agréable , &amp; contient des anecdotes curieuses : ii</p>
<p>19 juin, Le sieur Desportes, peintre de fleurs, de fruits , d'animaux &amp;
d'autres objets de la: nature muette , est mort il y a quelques jours.</p>
<p>Il étoit de l'académie. &amp; exposoit régulière1 ment au salon.</p>
<p><pb/></p>
<p>ccafionne de nouvelles discussions sur cette méthode, qui trouve encore
nombre de contra.</p>
<p>dicteurs en France ; mais rien n'a ébranlé le monarque.</p>
<p>n Juin. Les comédiens francois se disposoient</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Italiens annoncent aussi une nouveauté pour- (amedi : c'est uue
petite comédie en deux aétes mêlée d'ariettes, intitulée Perrin &amp; Lucette.</p>
<p>Elle est du sieur n"Avefie , auant aux prores.</p>
<p>mement uré &amp; peu suivi. On parle de jouer l'Orphée, du cheval'er Gluck.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Juin. Avant-h ier, pour la premiere fois de l'année , on a ouvert le
colisée. Afin d'attirer mieux le public , outre les places de trente
fous, on en annonce de douze fous pour ceux qui</p>
<p><pb/></p>
<p>feront feulement curieux de voir les petits frec..</p>
<p>tacles qu'on y montrera dans le cirque, comme joûtes, feux d'artifice,
&amp;c. Dans-les affichas, on publie qu'il fera ouvert routes les fêtes &amp; di.</p>
<p>manches ; ce qui fait présumer une feconde fois ,la suspension du
Wauxhail de Torré , ou. sa réunion avec les directeurs du colisée.</p>
<p>Cette brochure paroît aujourd'hui en deux volumes in-12. Chacun est
précédé d'un frontispice ou d'une estampe repréfentaot un a finat
différent, prétendu commis par un Maupeou.</p>
<p>28 Juin. On voit une estampe qui représênte le sieur Linguet, gravée
dans la maniere du</p>
<p><pb/></p>
<p>29 Juin. Mesdames ont eu la petite vérole depuis le sen toi leur pere ,
&amp; s'en sont mieux tirées qu'on ne comptoit ; la plupart de ceux qui
l'ont gagné de Ce monarque en étant morts.</p>
<p><pb/></p>
<p>donné une seconde repréfentatioo. Le sieur de f Beaumarchais y
alIÏfioit, &amp; a fixé tous les regar d s. 1 2. juillet. On attribaoit la
lettre du comte Dubarri au chevalier de Boufflers. Il y a apparence rjue
ce seigneur eût imaginé quelque chose de plus plaisant sur un sujet qui
prêtoit autant.</p>
<p>3 Juillet. On a donné hier ia pjemiere représentatioo du vindicatif,
drame en cinq actes &amp; en vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>émerveillé tout le monde, ç'a été de voir ce premier rôle entre les
mains &amp; de qui ?. du sieur Préville. Un valet dont le masque seul .ert
risible , faire le vindicatif ! On n'en pouvoit revenir. Aussi a-t-il
été très-souvent hué: du.</p>
<p>tresse,. le caractère est bas, vil, atroce J &amp; l'un iiles plus
détectables qu'il y ait dans aucune piece. Nulle intelligence de la
scene dans celle:ci. Quelques beautés au quatrième aded'un genre
très-ordinaire, mais fortement prononcées par le fisur Molé, ont
favoiifé les exclamations &amp; des battements de mains de ta cabale
protectrice , &amp; ont subjugué un moment quelques enthousiastes ; mais le
cinquième les a rétablis dans leur premiere tranquillité. - Lorsque le
sieur Molé est venu pour annoncer la feconde représentation, on a
beaucoup a p'plaudi avant qu'il parlât : mais on a crié du parterre,
pour Molé ! &amp; l'on a eu grand foin de faire entendre que c'étoit à
l'adteur qu'on en voulait. Cependant le vindicatif est affiché alour lundi.</p>
<p>4 Juillet. On s'entretient d'une autre plaifintetie imprimée fous le nom
du comte Dubarri.</p>
<p>Ce font des lettres écrites par ce personnage obligeant aux différents
fbuverains de l'Europe, où il leur offre ses services, &amp; les réponses
qu'il en reçoit. On dit que cela est gai, malin, &amp; que le génie de
l'homme, ainsi que celui de chaque potentat, auquel on le fait
s'adresser, y est bien peint.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 Juillet. M. le comte de Broglio efl fJppeIIcS de son exil.</p>
<p>j juillet. Le règlement qu'on avoit fait pour la librairie) suivant
lequel, outre la perrruilïon donnée sur le manuscrit , il en falloit une
se.</p>
<p>conde d'après le premier exemplaire imprimé , n'a point lieu: on y a
trouvé de si grands inconvénients qu'il n'a pu s'exécuter, &amp; qu'il a
fallu y renoncer au grand contentement des auteurs &amp; des libraires.</p>
<p>7 Juillet. Suivant l'usage moderne, le Via-</p>
<p><pb/></p>
<p>dicatif s'est relevé fortement hier, &amp; est man- te jusqu'aux nues, au
moyen des forces confédérées que l'auteur a mises sur pied &amp; dont il a
gourmandé le parterre; ce qui n'em pêchera point cette piece, dont on
n'a retranché que des longueurs, d'être constamment détestable.</p>
<p>7 Juillet. Depuis long-temps on trouve mau- vais que l'académie
d'architeéture foit séparée de celle de peinture &amp; de sculpture. Un
architecte ne differe du maçon qu'en ce qui le rapproche du dessinateur,
du peintre &amp; du fculptear.</p>
<p>On veut encore que par une sévérité trèslouable , il ordonne que les
artistes qui n'auront point exposé pendant un ou deux salons , sans
causes légitime, feront rayés du tableau.</p>
<p>§ Juillet. On a cité le distique supposé trouvé a</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un M. du Merfans qui en eu l'auteur : comme il a été fort altéré
par la tradition, le voici tel qu'il a été enfanté.</p>
<p>i 0 Henri ressuscité j'approuve le bon mot ! l ,. Mais , pour m'en
affurer , j'attends la poule au pot.</p>
<p>au présidial de Nantes, &amp; il a gagné, il y a plus d'un mois, son procès
contre M. le chevalier, de Foucault.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 Juillet. La contestation élevée au château e la Muette , a provoqué
une ordonnance confiant les gardes-du-corps du roi, qui va pa..</p>
<p><pb/></p>
<p>le flambeau du schisme fous Tes pieds. On li sur le bouclier où est
gravé un calice : ob legi &amp; S. S. Can. ferv. Pouf la conservation des
loi; fades faims, canons. Enfin au bas de la gravur est cette autre
inscription : juflitta redux. IV Sept. M. DCC. LIV. Le retour du
parlement, i 4 septembre 1754.</p>
<p><pb/></p>
<p>On trouve que c'est une grande impudence de la part de cet accusé, b'amé
par un tribunal quelconque, &amp; non encore lavé.</p>
<p>16 Juillet. La façon de restaurer la fontaine des petits Peres, devient
de plus en plus dif.</p>
<p>On ne peut regarder cette méthode, si l'on ne l'améliore, que comme de
spéculation.</p>
<p>l'améliore, ciue comiiie de fp écu l a,.ion.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>es vers qu'on va citer d'abord, jetteront nn ;ran i jour; ils en font
comme l'explication: Aflre naissant, dont la lumiere Duir aujourd'hui
des loix éclairer le retour, Pour te voir commencer ta brillante carriere.</p>
<p>Quel moment plus heureux eût choisi notre amour ?</p>
<p>- Le ciel est pur &amp; sans nuafe , Les vents se taisent dans les airs,
Tranquille après un long orage Le timide Alcion s'éleve sur les mers.</p>
<p>Thémis arrive au port ; elle voit sur la ri \e Cet astre dont l'aurore
amene les beaux jours.</p>
<p>Sur un berceau de fleurs qu'entourent les Amours Louis fixoit encore une
vue attentive, Et du héros naissant consultois les dedins.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>: Ce M. Raille possede aussi le talent inimiîble de contrefaire au
supréme degré ceux qu'il rut imiter &amp; joue également un rôle de mé;
ecin. Le surplus de la piece ne ressembl e en -, .en a la première
aventure.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cette capitale : e!le désiroit qu'on ouvrît une souscription er sa
faveur; on ne fait pourquoi l'on n'y Longe pas ; elle a chanté dans
quelques maifbns particulieres feulement, &amp; l'on craint que ne se voyant
pas accueillie autant qu'elle le mérire , elle ne difparcifle bientôt,
sans avoir été entendue du grand nombre de nos amateurs de musique.</p>
<p>16 juillet. M. le- cardinal de Gesvres vient de mourir allez avancé en
âge , d'autant plus qu'il étoit contrefait &amp;: bossu. Il plaisantoit
lui-même de ce dernier défaut namrd, &amp; disoit en riant , qu'il n'aimoit
pas qu'on l'appellât [en éminence.</p>
<p>C'est M. l'archevêque de Lyon , membre de la compagnie, qui doit officier.</p>
<p><pb/></p>
<p>i Août 1774. La restauration de la fontaine ies petits Peres a très-bien
réussi ; elle est finie, mais non sans une dépense excessive, ainsi
qu'on l'a précédemment observé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>condition qu'il Ce contiendra 3e ne la regardera point. Il se retire
ensuite ; après avoir gémi de cette loi rigoureuse , Orphée se résout à
obéir ; il prend sa lyre , il met. son casque, &amp; marche vers le lac
d'Averne.</p>
<p>Au second actee le théâtre change; on voit l'entrée des enfers ; les
spectres &amp; les furies s'apparent au passage d'Orphée, &amp; troublent ses
accords par leurs danses. Il les charme insensiblement &amp; pénerre. A ce
spectacie effroyabl succede le tableau des Champs-Elysées , que préfente
une décoration nouvelle. Plaisirs, jeux.</p>
<p>mande aux ombres son épous: : pendant qu'on la cherche, on charme
l'ennui de l'époux par toutes fortes de divertillements : elle lui eil
rendue.</p>
<p>Mais l'Amour vient opérer son miracle ordinaire il ranime &amp; embellit la
scene.</p>
<p>Telle est la march e du poëme charmant, ten..</p>
<p>dre, onctueux en italien, &amp; que le traducteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 Août. Voici d'abord la lettre de M. de Jlulbieres, en date du 2.6
décembre 1773.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai l'honneur, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A Saint-Denis, le jour de noël 1773. (Signés) Bordeaux. Humain.</p>
<p>P.S. Il y a encore une bouteille de Turplus qu'on prendra sur nos
effets. ( Signé ) Bordeaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>5 Août. On ne peut rien voir de plus ridicule qu'un acrofticlie imaginé
par le sieur Ducros, secretaire de M. d'Alembert. pour mettre au bas du
portrait de ce philosophe. Le voici : u meilleur des mortels
reconnoissez l'image , A son aspect heureux l'humanité sôurir, sa vérité
renaît , la vertu prend courage, r le gprme des arts se ranime &amp; produir.</p>
<p>On ajoute cependant que le philosophe a trouvé ces vers trop mauvais
pour les adopter par t'imprenton ou la gravure qu'il en permet-* troit ;
mais il ne remble pas trouver mauvais que l'auteur les répande &amp; en
donne des copie,.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M L:Jrf--llJ vous recevrez, cette lettre-, il y auta » tout au plus
vingt-quatre heures-que j'aurai cessé z. d'être avec la- plus siucere
amitiné, mon cher » lieutenant , &amp;c. Bordeaux, jadis éleve des *&gt;
pédants, puis de Cujas, pais a-ide de chicane » puis moine , puis.
dragon, puis rien. n</p>
<p>Les ballets font de la composition du sieur Vestris : celui des monstres
&amp; démons dans le Fe</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dun autteCÔlé, cette galerie étant air dégagée , on pourra y développer
une mJlrittJ,: de richesses en tableaux , estampes, vases pr.</p>
<p>cieux, &amp;c. qui formeront le goût des artiste: &amp; dont !e rptéhcle servira
d'amusement hoi nêre aux oisifs.</p>
<p>9 Août. Les Italiens se proposent de remei tre incellamment sur le
théâtre les Nymphes a Diane, opéra comique en un aéle, mêlé d
vaudevilles. Cette piece du lieur Favart est d l'ancien théâtre. Le
succès d'Acajou donne lie d'espérer clue cette production du même auteu
aura le même succès: e!le fera accompagnée d ses agréments,
c'est-à-dire, de beaucoup de spec tacle.</p>
<p>10 Août. Les ennemis du chevalier Gluck, ou plutôt les détracteurs de sa
musique, ne cessent de lancer des brocards contre ce compo-</p>
<p><pb/></p>
<p>lieeur, Comme au second acte d'Orphée, il y a des Champs- Elysées qui ,
quoique traités très-différemment de ceux de l'opéra de Castor &amp; Pollux,
fembh-it devoir avoir quelque analogie, on dit qu'Orphée n'est qu'un
demiCastor.</p>
<p><pb/></p>
<p>dre un compte exact par la complication &amp; le nombre des incidents. Elle
n'a point eu de suc ces ; mais on fait aujourd 'hui que les piece; mêmes
sifflés se relevent du second bond, &amp; vont toujours aux nues.</p>
<p><pb/></p>
<p>v ar'é. Le nouveau mérite quelques détails, &amp; on y reviendr'.</p>
<p>Sait-on quel écrivain succede par hasard A l'évèque de Triconie (*) r
C'est un froid traducteur sans esprit &amp; sans art.</p>
<p>Fort bien, j'en ai l'ame ravie.</p>
<p>Vous aimez donc monsieur Suari !</p>
<p>Non , mais je hais l'académie.</p>
<p>(*) L'abbé de la YIlle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ir être d'autant moins suspectes, qU'i! les :t d,:n, la bouche d'un
ehiuasi, c'est-à-dire •&gt; .in défenseur zelé de la religion. Il dct ig&lt;!</p>
<p>r l i même voie sans ménagement plusieurs inds hommes, depuis long-temps
l'obi et de jalousie &amp; de ses atteintes indirectes. On ::cnnoîi dans
l'ouvrage la méchanceté du phi..</p>
<p>18 Août. On ne peut rendre le ridicule qui reillit sur M. Gresset, de
son dernier difenurs nprimé. 11 dt d'autant plus grand, que ion tour ici
avoir été une espece de triomphe, &amp; Je tout Paris s'étoit empressé
d'aller voir cet omme célrbre, dont la dévotion semble avoir ffoibli la
tête, &amp; tombé dans une espèce d'er.nce.</p>
<p>to AoÛt. Les Nymphes de Diane n'ont paï, beaucoup prés , le succès
d'Acajou. On trouve premier opéra comique infiniment plus m?i ?mis que
celui-ci , en ce qu'on n'a riett hangé du tout aux airs de Pont-neuf
dont aborde ; qu'on ce les a point renforcés ar l'accompagnement, &amp; que
d'ailleurs il n'tft is joué dans la perfection qu'il exigeroit. Du este,
il y a un fpetbct charmant , des déorarions galantes &amp; beaucoup de piquant</p>
<p><pb/></p>
<p>rlans les situations &amp; de se! dans le dialogue Madame Trial &amp; le sieur
Nainville se disti guent le plus parmi les aéteurs donr il faut nombre
considérable pour l'exécution.</p>
<p><pb/></p>
<p>21 Août. Les difeuiffons concernant les inconvé.</p>
<p>nients de laisser subsister le nouveau parlement ou de rétablir l'ancien
, font exporées dans l'épigramme sui vante ; car chaque fait historique
se trouve ainsi consigné dans une méchanceté du moment. bonne ou
mauvaise. Voici celle annoncée :</p>
<p>De nos deux parlements l'extrême différence Doit, pour les rapprocher ,
causer de l'embarras.</p>
<p>Themis les a pesés dans sa juste balance ; Er l'antique est trop haut,
le moderne trop bas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chamfort est fort estimée des connoiileurs : el est remplie de poésie &amp;
de philosophie ; el roule sur quelques anecdotes connues &amp; qui rendent
plus intéressante , en la sassant distingue de tant d'autres qui ne (ont
que des lieux com muns. On lui reproche feulement trop de lor gueurs, &amp;.
quelques détails exprimés triviale ment; ce qui les rend disparates
d'avec le furplu de l'ouvrage écrit noblement.</p>
<p>14 Août. On a encore fait un dernier chargement au vets de la piece de
M. Dorat qui avoit excité tant de rumeur; au lieu de &amp; laisse</p>
<p>aux tribunaux, on a mis conferve aux tribunaux, cc qui a abfolment
éloigné toute iiee d'ailufion.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a8 Août; Le lieur abbé Mercier est forti d la IiafkLllej ce qui le rend
innocent des infa mies , atroces &amp; sacrileges dont on l'accufoi dans le
monde.</p>
<p>38 Août. La contestation qu'éleve Je seigneur contre les habitants de
Salency, roule sur réfcd-ion d: la rosîere. Suivant Me. la Croix, voict
comme elle doit se faire. Un mois avant le jour de la cérémonie qui est
celui de SainrMédard ces habitants s'alfembient pour nommer, en présence
des officiers de la justice , trois filles dignes de la rose, &amp; vont
ensuite l;s présenter</p>
<p><pb/></p>
<p>oni , sa majesté y joignit ces derniers attributs, .U elle fit apporter
par le marquis de Grrries, în premier capitaine des gardes. Le curé fait
n discours , &amp; a près l'office la Rosiere t-st onduite sur une piece de
terre , où les vailaux li offrent des préfenrs chsmpêtres.</p>
<p>i En 1773, le sieur Danré, voulant exclure les abitants du droit de
nommer les trois fî-es i gnes de la rose , &amp; de les lui présen ter,
trouva n syndic assez .vil pour entrer dans ses vues;</p>
<p><pb/></p>
<p>Les habitants ont réclamé contre l'usurpation i du seigneur, qui a perdu
au bailliage de Chaul- ny. Le 19 mai dernier, le seigneur a interjeté</p>
<p>appel de la sentence , &amp; par une vilenie affreuse , prétend que la
dépense du chapeau de rose, du ruban &amp; de la bague d'argent, doit être
prise sur les 15 livres dues par le seigneur. Il ne veut pas que ce foit
l'officiant qui mette le chapeau sur la tête de la Rosiere, &amp; s'arroge
aussi cette fonction; enifn, il soutient que la Rosiere ne Il peut être
conduite que par celui qu'il commère t a sa place.</p>
<p>31 Acut. M. Colardeau avoit fait inférer dans le Mercure d'août. dans
les feuilles de Frervv, &amp; autres ouvrages périodiques , le désaveu d'un !</p>
<p>libelle manuferit qui couroit dans les sociétés, &amp; qu'on lui attribuoit.
Cette démarche a ré..</p>
<p>veillé la curiosité des amateurs, dont le grand nombre ignoroit
ablolument ce dont il s'agissoit. On a découvert que c'étoit une satire
en t vers contre une Dlle. Verriere , fameuse &amp; an-</p>
<p>tique courtisane, avec laquelle ce poëte a vécu. ri Mais on a été
confirmé dans la certitude que l'ouvrage étoit de lui. On y reconnoît
absolu-u - ment sa touche. On croit qu'impatient de voir i percer un
pareil ouvrage dans le public, &amp; vou- r.</p>
<p>lant le faire rechercher, il a pris cette tournure usitée depuis
long-temps par M. de Voltaire, Ul</p>
<p><pb/></p>
<p>5 Septembre. L'exposition de l'académie de Saint-Luc attire beaucoup de
fpedateurs, aui la</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Septembre. Mon/leur a toujours passé pour un prince très-instruit, ami
des arts &amp; des lettres.</p>
<p>io Septembre. Voici une autre leçon des v er</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en question d'accepter une Comme de 2000 lir.</p>
<p><pb/></p>
<p>La grande école qu'a fait Mlle. Romans, ç 'a été de se marier. Il est à
noter qu'elle a nourri ellemême son fils.</p>
<p>18 Septembre. Quelques idées bizarres caractérisent principalement les
ouvrages que le sieur Montpetit a exposés au salon de Saint- Luc.</p>
<p>Datis l'un est un bouquet négligemment entre- mêlé de lauriers , de lys
, d'immortelles ; du milieu desquels s'éleve une rose , où est enchâtié
le portrait de la reine. Dans l'autre du même genre , se voient
enchàssés les portraits de Henri IV, ,de M. le duc , de madame la
duchesse de Chartres &amp; de M. le duc de Valois.</p>
<p>.Son portrait de madame Louise en habit de carmélite prérente d'autres
singularités : elle tient tn main le portrait du roi son pere, &amp; paroît
méditer dessus ; sentiment filial, sans doute très-respectable : mais
une religieuse entourée d.. tous les iaftruments de la pénitence , sur-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il reproche au prélat de se citer , d'employer des comparaisons qui ne
font pas exactes dans tous leurs points; de parler trop durement des
rléf.Hlts du feu roi ; de s'erre expliqué trop ouvertement ca faveur des
jésuites : il va jurqu'à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne peut plus en France Piller comme autrefois Chacun le per. le pen.
se L'abbé Terrai est en transe, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'avoir composés, sur les liaisons avec ses st bellister sur les exempts
envoyés , &amp;c. Il-y G quelque facilité dans le style, quelque tournure
heureuse j du reste, rien, mais rien du tout, c'est une véritable attrape.</p>
<p>x Octobre. M. l'èvêque de Vannes, Frere de M. Bertin le ministre, vient
de mourir. On a trouvé chez ce prélat une grande quantité d'or, mais en
même temps il a laisse un testament, contenaut beaucoup de legs &amp; de
fondations</p>
<p><pb/></p>
<p>Si les prétentions du cardinal de Bernis pouvoient le réaliser, ce
feroit dans ce momentci , où devenu noble Vénitien , il ne semble plus
susceptible d'exclusion , &amp; oÙ il pourroit réunir le vœu du plus gtand
nombre des cours pour Ton exaltation au trône pontifical ; les gens de
lettres, les philosophes le défirent j</p>
<p><pb/></p>
<p>malt le plui fins politiques ne regJttffeiit CettR belle Spéculation que
comme une chimere. Il seront rrcp plaisant de voir l'aureur de ljflt
s'Anacréon, &amp; d'autres poésies galantes, nous donntr des agnus &amp; des
bénédictions.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 Oflobre. Ces jours derniers, le roi efl- allé passer cinq jours à
Choisy. M. le Duc d 1 gentilhomme de la chambre de service, lui a
demandé , suivant l'étiquette , quels seigneurs sa majesté désiroit
nommer pour être du voyage ?</p>
<p>v Mettez sur la lifte ceux qu'il vous pIa; ra. )¡J, a répondu le
monarque : et tous me font égaux, Iii pourvu qu'ils soient au - dessus
de trente ans; » je fuis las de voir de jeunes gens. » Ce qui annonce
une singuliere maturité de raison dans un prince qui n'a que vingt ans
lui., même.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 Octobre. Il nest point de moyens que n'intente la cupidité pour
s'assouvir. Depuis quelque temps il s'étoit établi plusieurs tripots ou
l'on jouoit la Belle , nouveau jeu très- propre a excroquer les dupes :
par les calculs faits &amp; démontrés, les seuls gains du banquier devoient
être énormes. Cette Be!le vient, par cette raison , d'être défendue J:&lt;
ns toutes les maisons de jeu. ,</p>
<p>C'est un des premiers adtes de police de M. le Noir. Mais il est bien à
craindre que des créatures protégées n'éludent encore sa vigilance &amp; son
ze'e.</p>
<p>Elles ont établi une regle qui annonce combien</p>
<p>se piopofent de jouer dans cet espace de temps..</p>
<p>On présume que, lorsque le temps le permettra, la reine viendra souvent
au spetacle incognito,</p>
<p><pb/></p>
<p>:îe plus opposé aux femmes, elle ne tolere gut7 1 introduction qu'aime
celui-ci. C'est cet accord qu*; proscrit Mlle. Arnoux, elle veut qu'on
foit putain ou tribade parfaitement, &amp; qu'on ne sasse aucune treve avec
les non-conformités.</p>
<p>ivoles pour qui ces querelles font des objets très- importants.</p>
<p><pb/></p>
<p>perfonnc par étiquette. Ce spectacle atoit anh( beaucoup de gens de Paris.</p>
<p>D'aiîituts, l'exemple de Gunganelli, l'effraie &amp; il craint, dit-on, le
boucon : il aime mieux vivre en particulier avec sa maîtresse dans une
douce quiétude , que de se voir environré fut la ch -ire de
Saint-Pierre, de soupçons &amp; d'alarmes. v</p>
<p><pb/></p>
<p>17 Octobre. Le sieur Pankoucke, libraire trèsvide, avoit établi un
Jonrnal de politique, ommencé il y a environ deux ans, sous les ulpices
du duc d'aiguillon: il se flattoit de aire tomber celui de Bouillon, ce
qui n'a.</p>
<p>us réussi. Il avoit travesti un autre ouvrage périodique , intitulé
l'Avant-coureur fous le nouseau titre de Gazette de littérttture, &amp;
cette né:amorphose exécutée depuis peu n'a pas eu plus de sùccès. Il
fait une troisieme refonte aujaourd'hui &amp; réunit enfembie ces deux
ouvrages périodiques fous la dénomination de Journal le politique &amp; de
littérature. C'est le 15 de ce mois ]ue l'ouvrage commencera, &amp; c'est
Me. Lin- ;r-eet qui doit principalement tenir la plume, On annonce avec
affectation ce journaliste dans 'espoir qu'il attirera des souscripteurs
: on en conclut plus douioureufement pour lui qu'il se regarde comme
anéanti au bureau, &amp; qu'il n'a pas plus d'espoir d'y reparoître fous
l'ancien parlement que fous le nouveau, par le secret qu'il a eu de se
brouiller avec tous les partis.</p>
<p>lument anéanti. C'est aujourd'hui le sieur Mathon de la Cour qui en a le
privilege, &amp; la demoiselle Matné de Morville , fameuse par sa
connoissance de différentes langues , a l'entreprise.</p>
<p>Le journal doit reprendre au mois de janvier 1775.</p>
<p><pb/></p>
<p>r li Octobre. On peut se rappeller ies principe du droit public en deux
gros volumes , qui or.</p>
<p>25 Octobre. On apprend de Rome que le conclave est commencé du 6 de ce
mois, que les jésuites font des menées extraordinaires, contre</p>
<p><pb/></p>
<p>fin dtt vingt- fepiemc volume.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
