<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Doumic, René (1860-1937)">René Doumic</author>
<title>Le Misanthrope de Molière : étude et analyse / par René Doumic, de l'Académie française</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Doumic, René (1860-1937)</author>, <title>Le Misanthrope de Molière : étude et analyse / par René Doumic, de l'Académie française</title>, <date>1929</date>,description :Collection : Les Chefs-d'oeuvre de la littérature expliqués,336 pages
</bibl>
<publisher>Mellottée (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5567730k</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1929">1929</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES CHEFS-D'OEUVRE DE LA LITTÉRATURE EXPLIQUÉS</p>
<p>Publies sous la Direction de RENÉ DOUMIC de L'Académie Française</p>
<p>LE</p>
<p>MISANTHROPE</p>
<p>de Molière</p>
<p>ÉTUDE ET ANALYSE</p>
<p>PAR</p>
<p>RENÉ DOUMIC</p>
<p>DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>LIBRAIRIE MELLOTTÉE</p>
<p>48. KTTU MON'SEETJE-I/oeTPBISrOE, PARIS VI"</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CHEFS-D'OEUVRE DE LA LITTÉRATURE EXPLIQUÉS</p>
<p>PREMIÈRE SÉRIE DE LA COLLECTION ANTIQUITÉ</p>
<p>Les Philippiques de DÉMOSTHÈNE, par Aimé Puech, de l'Institut.</p>
<p>XVIe SIÈCLE</p>
<p>Gargantua de RABELAIS, par Abel Lefranc, de l'Institut. Les Essais de
MONTAIGNE, par Gustave Lanson, directeur de l'Ecole Normale Supérieure.</p>
<p>XVII' SIÈCLE</p>
<p>Le Misanthrope de MOLIÈRE, par René Doumic, de l'Académie Française.</p>
<p>Les Pensées de PASCAL, par Forlunat Slrowski, de l'Institut.</p>
<p>XVIII' SIÈCLE</p>
<p>XIX« SIÈCLE</p>
<p>Les Contemplations de VICTOR HUGO, par Mario Rouslan. Le Père Goriot de
BALZAC, par Marcel Bouteron. Port-Royal de SAINTE-BEUVE, par Victor
Giraud. Pêcheur d'Islande de PIERRE LOTI, par Louis Barthou, de
l'Académie Française.</p>
<p>LITTÉRATURES ÉTRANGÈRES</p>
<p>Don Quichotte de CERVANTES, par Paul Hazard, professeur au Collège de
France.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CHEFS-D'OEUVRE DE LA LITTERATURE EXPLIQUÉS</p>
<p>Publiés sous la Directionde RENÉ DOUMIC de l'Académie Française</p>
<p>LE</p>
<p>MISANTHROPE</p>
<p>ie Molière</p>
<p>ETUDE ET ANALYSE</p>
<p>PAR</p>
<p>RENÉ DOUMIC</p>
<p>DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>LIBRAIRIE MELLOTTÉE</p>
<p>48, RTJE MONSIEUE-LE-PEINCE, PAHIS VF»</p>
<p><pb/></p>
<p>JUSTIFICATION DE TIRAGE</p>
<p>IL A ÉTÉ TIRÉ DE CET OUVRAGE 5 EXEMPLAIRES SUR JAPON DE LA MANUFACTURE
IMPÉRIALE NUMÉROTÉS DE A A E 25 EXEMPLAIRES SUR HOLLANDE VAN GELDER
NUMÉROTÉS DE 6 A 30 370 EXEMPLAIRES SUR VERGÉ PUR FIL OUTHENIN-CHALANDRE
NUMÉROTÉS DE 31 A 400</p>
<p>E T 600 EXEMPLAIRES SUR VERGÉ PUR FIL OUTHENIN-CHALANDRE PORTANT LA
MARQUE û</p>
<p>QUI CONSTITUENT L'ÉDITION ORIGINALE DE CET OUVRAGE</p>
<p><pb/></p>
<p>AVERTISSEMENT</p>
<p>La Collection des Chefs-d'OEuvre de la Littérature expliqués s'adresse à
tous ceux qui sont curieux d'acquérir une connaissance complète des
chefs-d'oeuvre de notre littérature et des littératures anciennes ou
étrangères.</p>
<p>Dans chacun de ces volumes, l'auteur est guidé par</p>
<p><pb/></p>
<p>AVERTISSEMENT</p>
<p>RENÉ DOUMIC</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MISANTHROPE</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>AVANT LE MISANTHROPE</p>
<p>•LA JEUNESSE DE MOLIÈRE</p>
<p>Le vendredi 4 juin 1666, le Misanthrope, comédie nouvelle de M. de
Molière, était représenté, pour la première fois, sur le théâtre du
Palais-Royal, par la troupe du Roi.</p>
<p>. nette de ce qu'il voulait faire, connaissance chaque jour plus
complète des ressources et de la portée de son art, avènement d'une
littérature</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MISANTHROPE</p>
<p>Sur sa vie nous avons peu de renseignements, j'entends de ceux qui
méritent confiance et dont on peut faire état pour la connaissance de
l'homme et l'intelligence de l'oeuvre. Les traits essentiels nous sont
fournis par l'excellente Préface placée par La Grange et Vinot en tête
de leur édition des OEuvres publiée en 1682.Tous deux avaient connu
Molière, et,La Grange avait été, pendant quinze ans, son compagnon de
chaque jour. Mais avec une discrétion et une dignité qui leur font
honneur, ils ne nous ont donné presque aucun de ces détails intimes dont
on est aujourd'hui si friand. La première biographie un peu étendue que
nous ayons de' notre auteur est cette Vie de Molière publiée en 1705,
trente-deux ans après la mort du poète, par Le Gallois de Grimarest.
C'est d'elle que Boileau écrivait : « Franchement, ce n'est pas un
ouvrage qui mérite qu'on en parle. Il est fait par un homme qui ne
savait rien de la vie de Molière, et il se trompe dans tout, ne sachant
même pas les faits que tout le monde sait. » Condamnation trop absolue,
jugement de mauvaise humeur. S'il n'avait pas connu personnellement
Molière, Grimarest</p>
<p><pb/></p>
<p>LA JEUNESSE DE MOLIÈRE n</p>
<p>était l'ami de Baron, auprès de qui il s'était renseigné. Il avait mené
ses recherches avec une curiosité avisée. Son livre est un livre de
bonne foi, écrit avec simplicité, contenant des renseignements qu'on ne
trouve pas ailleurs et dont plusieurs ont été reconnus exacts. Quant aux
pamphlets, l'Elomire hypocondre de Le Boulanger de Chalussay et l'odieux
libelle de La Fameuse comédienne ou Histoire de la Guérin, auparavant
femme et veuve de Molière, daté de Francfort 1688, et d'auteur inconnu,
qui fixera jamais l'exacte mesure où une parcelle de vérité se mêle à
leurs furieuses calomnies ?</p>
<p><pb/></p>
<p>12 LE MISANTHROPE</p>
<p>Longtemps la date exacte de sa naissance resta indécise. Au début du
siècle dernier seulement, la découverte de son acte de baptême apporta
une certitude. On lit au registre de la paroisse Saint - Eustache : « Du
samedi, 15 janvier 1622, fut baptisé Jean, fils.de Jean Pouguelin,
tapissier, et de Marie Cresé, sa femme, demeurant rue Saint-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA JEUNESSE DE MOLIÈRE 13</p>
<p><pb/></p>
<p>-^.. —----^aaari^frg^BfraAaaMBMa</p>
<p>14 LE MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA JEUNESSE DE MOLIÈRE 15 -</p>
<p><pb/></p>
<p>i6 LE MISANTHROPE i</p>
<p>cour : aux regards pénétrants de ce bourgeois rien'; n'échappera de la
comédie aristocratique.</p>
<p>Jean Poquelin se remaria : un an après son veuvage, il épousa Catherine
Fleurette, fille d'Eustache Fleurette, lui aussi bourgeois et marchand.
Celle-ci mourait au bout de trois ans, lut laissant deux filles :
Molière est l'aîné de six enfants. La belle-mère de Molière, pour
l'avoir été trois ans, a-t-elle laissé trace dans son théâtre ? Il est
vrai que la Béline du Malade imaginaire n'est</p>
<p><pb/></p>
<p>LA JEUNESSE DE MOLIÈRE i7</p>
<p><pb/></p>
<p>18 LE MISANTHROPE</p>
<p>Au collège de Clermont, vers le même-temps, se trouvait un élève
princier. Le frère du grand Condé ne pouvait être pour le fils de Jean
Poquelin, un camarade. D'avoir été condisciples créera quand même entre
eux un lien : Conti, que Molière retrouvera en province, acceptera
d'être le protecteur de sa troupe, jusqu'au jour où il s'avisera de
devenir dévot.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA JEUNESSE DE MOLIÈRE 19</p>
<p>sendi des leçons auxquelles assistaient- quelques camarades choisis,
Bernier et Cyrano de Bergerac. Une tradition, généralement admise, veut
que Molière ait été l'un d'eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MISANTHROPE</p>
<p>1641, remplacé son père au cours du voyage que : Louis XIII fit dans le
Midi de la France. Mais pas davantage il n'était fait ni pour le négoce,
ni pour les emplois de cour.</p>
<p>Il était né pour le théâtre.</p>
<p>Par quelle voie y est-il arrivé ?</p>
<p>Cette occasion, ce fut l'amitié qu'il lia avec les Béjart.,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA JEUNESSE DE MOLIÈRE 21</p>
<p>De l'aînée, Madeleine, il faut faire une mention spéciale, pour la large
part qu'elle a eue dans la carrière du poète et pour les services
qu'elle lui a rendus. C'était une grande belle fille, d'un blond tirant
sur le roux. Maîtresse du comte de Modène, elle en avait eu une fille.
Molière l'aima. De quatre ans plus âgée que lui, elle va être, pendant
trente ans, son amie, sa conseillère, son auxiliaire la plus précieuse.
Comédienne de talent, assez</p>
<p><pb/></p>
<p>22 LE MISANTHROPE</p>
<p>1. Voyez- Larroumet : La Comédie de Mclière, Madeleine Béjart.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA JEUNESSE DE MOLIÈRE 23</p>
<p>influera sur ses plus belles créations, une empreinte dont son génie
sera marqué. Comédien poète, il a commencé par être comédien et ne
cessera pas de l'être en devenant poète.</p>
<p>Il vécut deux ans. Ouvert en janvier 1644 au Jeu de Paume des Métayers,
« sis sur le fossé et proche la porte de Nesle », c'est-à-dire à
l'endroit où commencent aujourd'hui les rues de Seine et Mazarine, on y
joua surtout la tragédie. Il avait été prévu que Poquelin et Joseph
Béjart devaient « choisir alternativement les héros ». Entre temps
Poquelin était devenu Molière. C'est de ce nom qu'il signe un contrat en
date du 28 juin 1644</p>
<p><pb/></p>
<p>24 LE MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ANNÉES DE VOYAGE 25</p>
<p>LES ANNÉES DE VOYAGE. MOLIÈRE EN PROVINCE</p>
<p>1. Larroumet, La Comédie de Molière, p. 80.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 LE MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ANNÉES DE VOYAGE 27 .</p>
<p>A Avignon, où la troupe arrive cette même année 1657, Molière rencontre
le peintre Mignard : « Ces deux hommes rares eurent bientôt lié une
amitié qui ne finit qu'avec leur vie. » A cette amitié nous devons le
portrait de Molière couronné de lauriers dans le rôle de César de la
Mort de Pompée, et le poème de la Gloire du Val de Grâce.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 LE MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ANNÉES DE VOYAGE 29</p>
<p>A Pézenas, il en est « tout un hiver », avec ses inquiétants musiciens,
le parasite :</p>
<p>En cette douce compagnie Que je repaissais d'harmonie, Au milieu de sept
ou huit plats, Exempt de soins et d'embarras. Je passais doucement la
vie. Jamais plus gueux ne fut plus gras.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 • LE MISANTHROPE</p>
<p>se représenter la troupe de Molière. De plus en plus, son chef fait
figure de personnage important, estimé des amateurs de théâtre et qui
fraye avec les grands.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ANNÉES DE VOYAGE 31</p>
<p><pb/></p>
<p>32 LE MISANTHROPE</p>
<p>peare, cette dualité n'existera pas. Il sera littéralement : le théâtre
fait homme.</p>
<p>LE RETOUR A PARIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE RETOUR A PARIS 33</p>
<p>La troupe de Molière se composait alors de JosephBéjart, dit l'aîné,
Louis Béjart, Du Fresne, Du Parc, De Brie, et de Mlles Madeleine Béjart,
Du Parc, De Brie et Hervé (Geneviève Béjart). Joseph Béjart allait
mourir, l'année suivante, en jouant</p>
<p>1. Préface de 1682.</p>
<p><pb/></p>
<p>34 LE MISANTHROPE</p>
<p>Je suis homme tout rond de toutes les manières,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE RETOUR A PARIS 35</p>
<p><pb/></p>
<p>36 LE MISANTHROPE</p>
<p>raison de la troupe, —livre d'or de la ComédieFrançaise.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HOMME</p>
<p>37</p>
<p>L'HOMME</p>
<p><pb/></p>
<p>38 LE MISANTHROPE</p>
<p>i. Larroumet. La Comédie de Molière, p. 309.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HOMME 39</p>
<p><pb/></p>
<p>40 LE MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HOMME</p>
<p>4i</p>
<p>quée, les médecins d'alors ne surent apporter ni un remède, ni même un
soulagement.</p>
<p><pb/></p>
<p>42 LE MISANTHROPE</p>
<p>L'OEUVRE. LA COMÉDIE AVANT MOLIÈRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE AVANT MOLIÈRE 43</p>
<p>types arrêtés d'avance, du capitaine bravache au docteur et de
l'amoureux au valet fripon et poltron. Deux tendances. D'une part, le
romanesque et la fade galanterie : Thomas Corneille y excelle en
attendant Quinault. D'autre part, le comique forcé et grossier qui
triomphe sous les espèces du burlesque. Le maître du genre est Scarron 1.</p>
<p>Il n'est rien tel qu'être pied plat.</p>
<p>Don Japhet d'Arménie (1653) est sans doute le chef-d'oeuvre de Scarron.
Descendant de Noé et cousin de Charles-Quint au deux mille huitantième
degré, Don Japhet, après avoir été le fou de l'empereur, s'est retiré à
Orgas où il tranche du grand seigneur. On ne peut nier que le personnage
ne soit plaisant, et la pièce d'un bout à</p>
<p>1. Voir Brunetière : Les Époques du théâtre français. Victor Fournel :
Les Contemporains de MoKère.'Pa.ul Morillot: Scarron. Gustave Reynier :
Thomas Corneille. Etienne Gros : Quinault.</p>
<p><pb/></p>
<p>44 LE MISANTHROPE</p>
<p>N'oublions pas Cyrano de Bergerac et son Pédant joué (1654) puisque,
quinze ans après, l'auteur des Fourberies de Scapin ne l'aura pas oublié.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE AVANT MOLIÈRE 45</p>
<p>le récent historien de Quinault, M. Etienne Gros, voit justement
l'ébauche de ce que pourra devenir la « comédie bourgeoise », le jour où
Molière s'en sera emparé. « L'Alizon de Discret, la Bourgeoise de
Rayssiguier, les 'Vendanges de Suresnes de du Ryer, l'Intrigue des
filous de Claude de l'Estoile, la Belle Plaideuse et les Trois Orontes
de Boisrobert, toutes ces ébauches ont ce trait en commun d'être
pareillement françaises par le cadre — coteaux de Suresnes, rue de
Paris, île du Palais, cheval de bronze, —et par les personnages, gens de
condition médiocre, bourgeois et paysans. »</p>
<p>Une pièce dont le succès fut vif et durable, mérite une mention spéciale
: les Visionnaires de Desmarets de Saint-Sorlin (1640). Comment n'y pas
voir, tout au moins, un essai de la comédie de caractère, puisque l'une
des trois filles d'Alcidon, Hespérie, qui croit deviner en tout homme
qui l'approche un soupirant, est le premier crayon dont Molière
s'inspirera pour le portrait de Bélise ?</p>
<p>Enfin il faut tenir grand compte de la tentative faite par Corneille
dans ses premières comédies et dont il n'a pas manqué de souligner
lui-même l'originalité. On sait comment, dans l'Examen de Mélite, il
explique le succès inespéré qui accueillit cette pièce d'un débutant : «
La nouveauté de ce genre de comédie, dont il n'y a point d'exemple en
aucune langue, et le style naïf qui faisait une peinture de la
conversation des honnêtes gens furent</p>
<p><pb/></p>
<p>46 LE MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE AVANT MOLIÈRE 47</p>
<p><pb/></p>
<p>48 LE MISANTHROPE</p>
<p>LES PREMIÈRES COMÉDIES</p>
<p>A l'origine de l'oeuvre de Molière est la farce. M. Gustave Lanson y
insiste justement. « La comédie de Molière, écrit-il dans sa belle
Histoire de la littérature française, relève de la farce. Les ennemis du
poète l'accusaient d'avoir acheté les Mémoires de Guillot Gorju : c'est
une fable, mais vraie d'une vérité de légende. Molière est un farceur. »
Le terme par lequel Sarrasin croyait dénigrer Molière, sert ainsi à
définir son génie. La Jalousie de Barbouillé, qui met en scène un mari
trompé et berné par une méchante femme, le Médecin volant, où un valet
est improvisé médecin, et de même ce Docteur amoureux qui vaudra à
Molière les premiers suffrages de Louis XIV, Gorgibus dans le sac, etc.
ne sont encore que des scénarios rappelant par la sécheresse des lignes
l'art de notre vieux théâtre : Molière reprendra plus tard ces ébauches
et en fera des comédies. L'art est différent, l'esprit est le même. Cet
esprit, venu de</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PREMIÈRES COMÉDIES 49</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>5o LE MISANTHROPE</p>
<p>pas le Ménalque de La Bruyère : elle n'est qu'un ressort de théâtre, un
moyen de faire sans cesse rebondir l'action. Le comique vient des
situations, Hâtons-nous de dire qu'il vient aussi de la qualité du
dialogue, étinçelant d'esprit, d'invention verbale et d'imprévu, avec
ses acrobaties de rythmes et ses jongleries de rimes. On s'explique que
les romantiques, dans leur prédilection pour la littérature d'avant
1660, aient si fort goûté ces premières pièces de Molière, Tout Banville
et beaucoup de Rostand sont sortis de là.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PREMIÈRES COMÉDIES 51</p>
<p>curiosité. On ne s'est pas lassé de revoir Mascarille, doublé du joyeux
Gros René, Métaphraste, le pédant, et Marinette, la première en date des
soubrettes de Molière, le premier exemplaire de ce type si vraiment, si
uniquement français, les Lisette, les Dorine, les Toinette, gaîté et
franchise, esprit et bon sens, naturel et bonne humeur, fraîcheur de
jeunesse et jeunesse du rire, saveur de terroir et de quel terroir !</p>
<p>DES PRÉCIEUSES RIDICULES A L'ÉCOLE DES FEMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>52 LE MISANTHROPE</p>
<p>Précieuses. La voie est ouverte où, désormais, chaque étape sera marquée
par un chef-d'oeuvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PREMIÈRES COMÉDIES 53</p>
<p>Pour ce sujet, éminemment gaulois, Molière a employé un style gras, qui
contraste aussi bien avec le style volontairement alambiqué des Pré-</p>
<p><pb/></p>
<p>54 LE MISANTHROPE</p>
<p>cieuses et avec la vivacité brillante et légère du style de l'Etourdi.</p>
<p>Ici, une aventure.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PREMIÈRES COMÉDIES 55</p>
<p><pb/></p>
<p>56 LE MISANTHROPE</p>
<p>grande manière, il nous faut traverser un intermède qui ne laisse pas
d'avoir son importance.</p>
<p>« Comédie faite pour les divertissements du Roi, au mois d'août 1661 »,
ainsi s'intitulent les Fâcheux. Il s'agissait de donner au Roi le
divertissement de la comédie, dans la fête que Fouquet allait lui
offrir, en sa somptueuse résidence de Vaux, le 17 août 1661, et qui,
sitôt suivie de la disgrâce du surintendant, devait en recevoir un
tragique reflet. La comédie fut « conçue, faite, apprise et représentée
en quinze jours ».</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PREMIÈRES COMÉDIES 57</p>
<p><pb/></p>
<p>58 LE MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PREMIÈRES COMÉDIES 59</p>
<p>Je n'entends point de mal dans tout ce que j'ai fâiti</p>
<p>Ce n'est pas forcer les choses de penser qu'il y a une secrète
correspondance entre lesujet de ces deux pièces et les pensées qui, dans
la réalité, hantaient l'esprit de leur auteur. « Molière n'est pas
Arnolphe, dit M. Donnay, pas plus qu'Armande n'est Agnès ; mais tout de
même Molière a quarante ans,</p>
<p><pb/></p>
<p>6o LE MISANTHROPE</p>
<p>A ces accusations qui circulaient de bouche en bouche le poète avait cru
bon de répondre par la Critique de l'Ecole des Femmes : elle mit le feu aux</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PREMIÈRES COMÉDIES 61</p>
<p>En vain mille jaloux esprits, Molière, osent avec mépris Censurer ton
plus bel ouvrage; Sa charmante naïveté S'en va pour jamais d'âge en âge
Divertir la postérité</p>
<p>Laisse gronder tes envieux, Ils ont beau crier en tous lieux</p>
<p><pb/></p>
<p>62 LE MISANTHROPE</p>
<p>Qu'en vain tu charmes le vulgaire, Que tes vers n'ont rien de plaisant,
Si tu savais un peu moins plaire, Tu ne leur déplairais pas tant.</p>
<p><pb/></p>
<p>SES IDÉES SUR LA COMÉDIE 63</p>
<p>« premier poète dramatique du monde » pour une somme de 2.000 livres, et
Racine pour 800, il est vrai qu'on y lit, — ô Vadius ! ô Trissotin ! — «
au sieur Ménage, excellent pour la critique des pièces 2.000... au sieur
abbé Cotin, poète et orateur français 1.200... » et pour finir : « au
sieur Chapelain, le plus grand poète français qui ait jamais été et du
plus solide jugement 3.000 ». Mais, ce n'est pas ici une question de
chiffres, et Molière avait grandement raison de presser sa Muse d' «
aller au lever du Roi le remercier de ses fameux bienfaits ». C'est se
tromper volontairement de ne voir en LouisXIVque le contemporain des
grands hommes, capitaines, politiques, écrivains de son temps : il les a
mis en mesure de produire et de développer leur génie. Le mérite lui
appartient de l'initiative et de l'impulsion, dans la gloire du siècle
si justement appelé de son nom.</p>
<p>LES IDÉES DE MOLIÈRE SUR LA COMÉDIE</p>
<p><pb/></p>
<p>64 LE MISANTHROPE</p>
<p>tandis que la belle saison théâtrale, la saison d'hiver, appartient à-la
tragédie.</p>
<p>C'est ce dédain des habiles pour la comédie qu'exprime M. Lysidas quand
il la traite de « bagatelles » et de « sottises », pour n'accorder son
estime qu'aux pièces dites sérieuses. Et c'est contre quoi Molière
proteste par la bouche d'Uranie et de Dorante :</p>
<p>URANIE.</p>
<p>DORANTE.</p>
<p>Assurément, madame ; et quand, pour la difficulté, vous mettriez un plus
du côté de la comédie, peut-être que vous ne vous abuseriez pas.</p>
<p>L'objet, en sera la peinture des hommes faite</p>
<p>d'après nature :</p>
<p>Lorsque vous peignez les hommes, il faut peindre d'après nature. On veut
que ces portraits</p>
<p><pb/></p>
<p>SES IDÉES SUR LA COMÉDIE 65</p>
<p>ressemblent ; et vous n'avez rien fait, si vous n'y faites reconnaître
les gens de votre siècle.</p>
<p>Ces sortes de satires tombent directement sur les moeurs et ne frappent
les personnes que „par réflexion... Toutes les peintures ridicules qu'on
expose sur les théâtres doivent être regardées sans chagrin de tout le
monde. Ce sont miroirs publics où il ne faut jamais témoigner qu'on se
voie.</p>
<p>Brécourt y revient dans l'Impromptu:</p>
<p>Comme l'affaire de la comédie est de représenter en général tous les
défauts des hommes et</p>
<p>5</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MISANTHROPE</p>
<p>Les traits fournis par la nature, recomposés, en un type idéal, la
réalité élargie, grandie aux proportions de la vérité, c'est la
définition même de l'art classique, telle que les anciens l'ont léguée à
nos maîtres du xvne siècle.</p>
<p>Dans les pièces sérieuses, il suffit pour n'être point blâmé de dire des
choses qui soient de bon sens et bien écrites ; mais ce n'est pas assez
dans les autres : il y faut plaisanter.</p>
<p><pb/></p>
<p>SES IDÉES SUR LA COMÉDIE 67</p>
<p>Une plaisanterie qui ne choque ni les convenances ni le goût, qui
n'altère pas la vérité, mais plutôt qui la fasse ressortir en tout son
jour... Dorante a raison de déclarer : « C'est une étrange entreprise
que celle de faire rire les honnêtes gens. » - Qui sera juge ?</p>
<p><pb/></p>
<p>68 LE MISANTHROPE</p>
<p>règles n'est pas de plaire, et si une pièce de théâtre qui a attrapé son
but, n'a pas suivi le bon chemin.</p>
<p>On en conclut qu'il nie l'existence de toutes « règles » de l'art.</p>
<p>Il n'en est rien et lui-même prend soin de nous en avertir :</p>
<p>Telle est la position très nette que prend Molière. Il dénonce la
superstition des règles, devenues, entre les mains des théoriciens, des
préceptes abstraits, des cadres vides, un vain formalisme. Il proteste
plus encore contre ceux qui de ces règles se font une arme au service de
leur jalousie et d'un parti pris de dénigrement. Mais il reconnaît le
bien-fondé d'observations qui sont celles du bon sens, — Boileau dira :
de la raison, — et qui valent aujourd'hui comme elles valaient pour les
anciens. Homme de théâtre, au point qu'il est la vivante
personnification du théâtre, n'admettons pas que Molière ait pu
enseigner que le théâtre n'a pas ses lois.</p>
<p><pb/></p>
<p>SES IDÉES SUR LA COMÉDIE 69</p>
<p>Pour la raison qu'entre ceux qui le composent, il y en a plusieurs qui
sont capables de juger d'une pièce selon les règles et que les autres en
jugent par la bonne façon d'en juger qui est de se laisser prendre aux
choses.</p>
<p>Sachez, Monsieur Lysidas,... que la grande épreuve de toutes vos
comédies, c'est le jugement de la Cour, que c'est son goût qu'il faut
étudier</p>
<p><pb/></p>
<p>70 LE MISANTHROPE</p>
<p>pour trouver l'art de réussir, qu'il n'y a point de lieu où les
décisions soient si justes.</p>
<p>-C'est de même que le Clitandre des Femmes savantes, s'adressant à
Trissotin, prendra contre lui la défense de cette « pauvre Cour » et
attestera :</p>
<p><pb/></p>
<p>SES IDÉES SUR LA COMÉDIE 71</p>
<p>On voit maintenant en quoi a consisté Tinter-</p>
<p><pb/></p>
<p>72 LE MISANTHROPE</p>
<p>Nous avons changé de méthode ;</p>
<p>Et maintenant il ne faut pas</p>
<p>Quitter la nature d'un pas.</p>
<p>UNE ATMOSPHÈRE DE LUTTES ET DE SOUFFRANCES</p>
<p>De ce grand dessein il semble, un instant, que Molière se laisse
détourner par son rôle d'organisateur des fêtes royales. Il écrit le
Mariage forcé</p>
<p><pb/></p>
<p>LUTTES ET SOUFFRANCES 73</p>
<p>Désormais, parmi les plus acharnés ennemis de Molière il faudra compter
les dévots, et les plus sincères, les plus grands, aussi bien que les
autres. Si, dès les premiers jours (juillet-août 1664), le fougueux curé
de Saint-Barthélémy, Pierre Roullé, dans le Roy glorieux au monde,
qualifie l'auteur de Tartuffe d'être « un homme, ou plutôt un démon vêtu
de chair et habillé en homme et plus signalé impie et libertin » et s'il
appelle sur lui « un dernier supplice exemplaire et public et le feu
même avant-coureur de celui de l'enfer », c'est Bossuet qui, dix ans
après la mort de Molière, dans les Maximes et réflexions sur la Comédie
(1684), lancera l'impitoyable anathème : « La postérité saura peut-être
la fin de ce poète comédien qui</p>
<p><pb/></p>
<p>74 LE MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>LUTTES ET SOUFFRANCES 75</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous voici en 1666.</p>
<p>C'est l'année où le Misanthrope va être donné au public.</p>
<p><pb/></p>
<p>DOM GARCIE DE NAVARRE 77</p>
<p>DQM GARCIE DE NAVARRE</p>
<p>Imité d'un original italien, le Gelosie fortunate dél principe Rodrigo,
d'Andréa Cicognini, florentin, Dom Garde de Navarre ou le Prince jaloux
est une comédie romanesque.</p>
<p>La scène est dans Astorgue, ville du royaume de Léon. L'état de Léon est
tombé aux mains d'un usurpateur, le tyran Mauregat. Elvire et son frère,
dom Alphonse, sont prince et princesse de Léon, dépossédés. Dom Garcie,
prince de Navarre, aime Dona Elvire.</p>
<p>Quand vous saurez m'aimer comme il faut que l'on</p>
<p>[aime]</p>
<p><pb/></p>
<p>78 LE MISANTHROPE.</p>
<p>Mais c'est au quatrième acte que va se déchaî ner dans toute sa violence
la fureur de notre jaloux,</p>
<p><pb/></p>
<p>DOM GARCIE DE NAVARRE 79</p>
<p>N'a-t-il pas, par une porte entr'ouverte, aperçu dans les bras de Dona
Elvire un jeune cavalier ? Hors de lui et perdant toute mesure, il
invective abondamment la perfide,,. C'est ici la grande scène, celle
qui, survivant au naufrage de l'oeuvre, devait trouver dans un autre
cadre une nouvelle et glorieuse fortune.</p>
<p>Quand il reconnaît dans le jeune cavalier Dona Ignés travestie, Dom
Garcie se rend compte que son mal est incurable, et se désespère :</p>
<p>Mais l'enfer dans mon coeur a soufflé son poison</p>
<p>Et par un trait fatal d'une rigueur extrême</p>
<p>Mon plus grand ennemi se rencontre en moi-même.</p>
<p>lia la jalousie dans les moelles : elle ne mourra qu'avec lui. Donc, il
veut mourir, mais afin que sa mort ne soit pas inutile et qu'elle
devienne la preuve suprême de son amour pour Dona Elvire, il ira d'abord
tuer l'usurpateur Mauregat...</p>
<p>Il s'en, faut que Dom Garcie soit une pièce méprisable : nous y goûtons
aujourd'hui maint passage</p>
<p><pb/></p>
<p>80 LE MISANTHROPE</p>
<p>Si l'échec était évident, les causes n'en étaient pas moins claires.</p>
<p>Routinier par instinct, le public classe volontiers les auteurs par
catégories et les confine</p>
<p><pb/></p>
<p>DOM GARCIE DE NAVARRE</p>
<p>dans un genre. Le moyen que le même auteur, après nous avoir fait tant
rire au spectacle de son Cocu imaginaire, puisse nous émouvoir avec les
nobles souffrances de cet autre imaginatif qu'est un prince jaloux ?</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>8z LE MISANTHROPE</p>
<p>c'est. Allez-vous-en réciter comme vous faites, vous verrez si vous
ferez faire aucun ah ! »</p>
<p>Que faut-il penser de ces Vues théoriques de Molière ? Nous avons
aujourd'hui bonne envie de lui donner raison et nous aimons furieusement
le naturel... Pourtant ! Ni Mounet-Sully, ni SarahBernhardt, ni Mme
Bartet ne récitaient les vers comme on parle. S'ils ne les faisaient pas
ronfler, pouvons-nous oublier qu'ils les faisaient chanter, et de quelle
divine musique ! Si Molière critiquait justement l'affectation et le
ronron des tragé. diens de son temps, il se pourrait que la réforme de
la diction tragique, telle qu'il la réclamait, ne fût que l'erreur
contraire. Elle était en tout cas prématurée : le public le lui fit bien
voir.</p>
<p>... Il vient le nez au vent, Les pieds en parenthèse et l'épaule en
avant, La perruque, qui suit le côté qu'il avance, Plus pleine de
laurier qu'un jambon de Mayence, Les mains sur les côtés d'un air peu
négligé, La tête sur le dos comme un mulet chargé, Les yeux fort égarés,
puis débitant ses rôles D'un hoquet éternel sépare ses paroles.</p>
<p><pb/></p>
<p>DOM GARCIE DE NAVARRE 83</p>
<p><pb/></p>
<p>84 LE MISANTHROPE</p>
<p>Admirable dans les rôles comiques — et quand ces rôles sont de Molière !
— son succès même achevait de discréditer l'acteur tragique.</p>
<p>Quels furent les autres interprètes de Dom Garciel Le rôle de Dona
Elvire dut être tenu par Madeleine Béjart, un peu mûre pour donner
l'illusion d'une jeune princesse. Et il ne suffit pas que la Du Parc ait
été charmante sous l'habit de cavalier de Dona Ignés, et son mari Du
Parc supportable en Dom Lope. Cette pièce malheureuse fut de celles dont
on dit qu'elles n'ont pas été « défendues ».</p>
<p><pb/></p>
<p>DOM GARCIE DE NAVARRE 85</p>
<p>répertoire la pièce malencontreuse et ne la fit même pas imprimer.</p>
<p>Mais il ne l'oublia pas. Il garda une tendresse de coeur pour la
tragédie manquée. C'est elle qui va reparaître, métamorphosée en
comédie, dans le Misanthrope.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME PARTIE LE MISANTHROPE</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>ANALYSE DE LA PIÈCE</p>
<p>ACTE I ALCESTE ET PHILINTE. — L'.HOMME AU SONNET.</p>
<p>1. Chappuzeau. — Voir Despois : Le Théâtre Français sous Louis XIV, et
J. Arnavon : Le Misanthrope.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIÈCE : ACTE I 87</p>
<p>Il est cinq heures. Les deux lustres, garnis de bougies qui éclairent la
scène, viennent d'être allumés.</p>
<p>La toile se lève.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MISANTHROPE</p>
<p>Celui qui l'accompagne, Philinte, a même âge, ou peu s'en faut.</p>
<p>De même Oronte, que nous verrons bientôt paraître et qui, lui aussi, est
gentilhomme. Plus jeunes, Acaste etClitandre, les marquis, sont
justement chargés de représenter la jeunesse dorée de l'époque.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIÈCE : ACTE I 89</p>
<p>ALCESTE, se levant brusquement.</p>
<p>Moi, votre ami ? Rayez cela de vos papiers.</p>
<p>J'ai fait jusques ici profession de l'être ;</p>
<p>Mais après ce qu'en vous je viens de voir paraître,</p>
<p>Je vous déclare net que je ne le suis plus.</p>
<p>Et ne veux nulle place en des coeurs corrompus.</p>
<p>PHILINTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>go LE MISANTHROPE</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIÈCE : ACTE I 91</p>
<p>sa main ; il lui presse la tête contre sa poitrine ; il demande ■ensuite
qui est celui qu'il a embrassé ». Tel est le crime de Philinte.</p>
<p>Notons-le une fois pour toutes : sur le fond des choses, sur les
principes, nous sommes presque toujours d'accord avec Alceste. Le
désaccord porte sur la question de forme, — et sur celle d'opportunité.
Alceste dira :</p>
<p>Je veux qu'on soit sincère.et qu'en homme d'honneur, On ne lâche aucun
mot qui ne parte du coeur.</p>
<p>Nous le voulons aussi. La question est de savoir si, en certains cas, le
mieux n'est pas de se taire.</p>
<p>Heurté par ce terme d' « ami » dont s'est servi Philinte, Alceste
établit entre l'amitié véritable et</p>
<p><pb/></p>
<p>92 LE MISANTHROPE</p>
<p>Sur quelque préférence une estime se fonde, Et c'est n'estimer rien
qu'estimer tout le monde. , Puisque vous y donnez dans ces vices du
temps, Morbleu ! vous n'êtes pas pour être de mes gens. Je refuse d'un
coeur la vaste complaisance, Qui ne fait de mérite aucune différence ;
Je veux qu'on me distingue ; et, pour le trancher net, L'ami du genre
humain n'est pas du tout mon fait.</p>
<p>Ces principes absolus, dont nous tombons d'accord avec Alceste,
doivent-ils entrer dans la pratique de la vie sociale sans subir
d'atténuation ? Oui, proclame sans hésiter l'intransigeance de notre
misanthrope. Non, répond la sagesse avertie de Philinte. Telles sont, à
l'égard du « monde », les deux attitudes que personnifient les deux rôles.</p>
<p>PHILINTE.</p>
<p>Mais, quand on est du monde, il faut bien que l'on Quelques dehors
civils que l'usage demande, [rende</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>Non, vous dis-je, on devrait châtier sans pitié • Ce commerce honteux de
semblants d'amitié.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIÈCE : ACTE I 93</p>
<p>Je veux que l'on soit homme, et qu'en toute rencontre Le fond de notre
coeur dans nos discours se montre, Que ce soit lui qui parle, et que nos
sentiments Ne se masquent jamais sous de vains compliments.</p>
<p>PHILINTE.</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>Oui.</p>
<p>PHILINTE.</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>Sans doute.</p>
<p>PHILINTE.</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>Fort bien.</p>
<p>PHILINTE.</p>
<p>Vous vous moquez.</p>
<p><pb/></p>
<p>94 LE MISANTHROPE</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>Ce caractère est un ridicule.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIÈCE : ACTE I 95</p>
<p>Je ris des noirs accès où je vous envisage.</p>
<p>C'est le même Philinte reprenant :</p>
<p>Je vous dirai tout franc que cette maladie Partout où vous allez, donne
la comédie, Et qu'un si grand courroux contre les moeurs du temps Vous
tourne en ridicule auprès de bien des gens.</p>
<p>Et plus loin :</p>
<p>On se rirait de vous, Alceste, tout de bon, Si l'on vous entendait
parler de la façon.</p>
<p><pb/></p>
<p>96 LE MISANTHROPE</p>
<p>D'atrabilaire, par une pente naturelle, Alceste est devenu misanthrope :
son humeur a influé sur ses idées : elle l'a conduit au jugement
d'ensemble qu'il porte maintenant sur l'humanité.</p>
<p>PHILINTE.</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>Oui, j'ai conçu pour elle une effroyable haine.</p>
<p>PHILINTE.</p>
<p>Tous les pauvres mortels, sans nulle exception, Seront enveloppés dans
cette aversion ? Encore en est-il bien dans le siècle où nous sommes...</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>Non : elle est générale, et je hais tous les hommes : Les uns, parce
qu'ils sont méchants et malfaisants, Et les autres pour être'aux
méchants complaisants...</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIÈCE : ACTE I</p>
<p>97</p>
<p>le choix que Molière a fait définitivement de ce titre : le Misanthrope.</p>
<p>A cette aversion générale on ne peut s'étonner qu'Alceste conforme sa
conduite et qu'il lui prenne</p>
<p>Des mouvements soudains De fuir dans un désert l'approche des humains.</p>
<p>Toute différente sera l'attitude de Philinte.</p>
<p>PHILINTE.</p>
<p>Mon Dieu ! des moeurs du temps mettons-nous</p>
<p><pb/></p>
<p>98 LE MISANTHROPE</p>
<p>La différence éclate aux yeux; mais, je le répète, ce n'est qu'une
différence d'attitude, non d'appréciation. Sur le fond des choses les
deux hommes pensent de même ; et l'opinion de Philinte est aussi sévère
que celle d'Alceste, si même elle ne s'exprime en termes plus absolus,
que son sang-froid, — son « flegme », — rend plus sévères encore.</p>
<p>PHILINTE.</p>
<p>Oui, je vois ces défauts dont votre âme murmure Comme vices unis à
l'humaine nature ; Et mon esprit enfin n'est pas plus offensé De voir un
homme fourbe, injuste, intéressé, Que de voir des vautours affamés de
carnage, Des singes malfaisants, et des loups pleins de rage.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIÈCE : ACTE I</p>
<p>99</p>
<p><pb/></p>
<p>ioo LE MISANTHROPE</p>
<p>L'usage était de « solliciter » ses juges. Chicaneau dira dans les
Plaideurs :</p>
<p>Prends-moi dans mon clapier trois lapins de garenne ' Et chez mon
procureur porte-les ce matin.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIÈCE : ACTE I 101</p>
<p>L'autre cause qui jette Alceste aux extrémités,— la principale, la vraie
cause, — est son amour pour Célimène. C'est ici le ressort de la pièce
et c'est la trouvaille de génie. Se peut-il que quelques-uns s'y soient
mépris ? Je me souviens d'avoir entendu le fin lettré et le grand
imaginatif qu'était Emile Ollivier développer, avec sa faconde
habituelle, cette critique inattendue, que le rôle de Célimène</p>
<p><pb/></p>
<p>102 LE MISANTHROPE</p>
<p>PHILINTE.</p>
<p>Mais cette rectitude Que vous voulez en tout avec exactitude, Cette
pleine droiture, où voiis vous renfermez, La trouvez-vous ici dans ce
que vous aimez ? Je m'étonne, pour moi, qu'étant.comme il le semble,
Vous et le genre humain, si fort brouillés ensemble, . Malgré tout ce
qui peut vous le fendre odieux, Vous ayez pris chez lui ce qui charme
vos yeux ;</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIÈCE : ACTE I 103</p>
<p><pb/></p>
<p>104 LE MISANTHROPE</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>PHILINTE.</p>
<p>Si vous faites cela, vous ne ferez pas peu. Vous croyez être donc aimé
d'elle ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIÈCE : ACTE I 105</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>Oui, parbleu ! Je ne l'aimerais pas si je ne croyais l'être.</p>
<p>PHILINTE.</p>
<p>Mais si son amitié pour vous se fait paraître. D'où vient que vos rivaux
vous causent de l'ennui ?</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>PHILINTE.</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>Il est vrai : ma raison me le dit chaque jour, Mais la raison n'est pas
ce qui règle l'amour.</p>
<p>Ainsi aurait pu parler un ami de l'auteur, quel qu'il soit, du Discours
sur les passions de l'amour...</p>
<p>A peine a-t-il lâché l'aveu : « Sa grâce est la plus forte », Alceste a
un mouvement de repli. Il hasarde une excuse :</p>
<p>... Et sans doute ma flamme. De ces vices du temps pourra purger son âme...</p>
<p>On songe aux vers fameux, où le vieil Horace, après avoir lâché le
sublime « qu'il mourût », se</p>
<p><pb/></p>
<p>io6 LE MISANTHROPE</p>
<p>* * *</p>
<p>ORONTE.</p>
<p>Je viens, pour commencer entre nous ce beau noeud, Vous montrer un
sonnet que j'ai fait depuis peu, • Et savoir s'il est bon qu'au public
je l'expose.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIÈCE : ACTE I 107</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>ORONTE.</p>
<p>Pourquoi ?</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>J'ai le défaut D'être un peu plus sincère en cela qu'il ne faut.</p>
<p>ORONTE.</p>
<p>C'est ce que je demande, et j'aurais lieu de plainte, Si, m'expoaant à
vous pour me parler sans feinte, Vous alliez me trahir et me déguiser rien.</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>Puisqu'il vous plaît ainsi, Monsieur, je le veux bien.</p>
<p>ORONTE.</p>
<p>Sonnet. C'est un sonnet... L'espoir... C'est une dame Qui de quelque
espérance avoit flatté ma flamme. L'espoir... Ce ne sont point de ces
grands vers</p>
<p>[pompeux, Mais de petits vers doux, tendres et langoureux.</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>Nous verrons bien.</p>
<p>ORONÏE.</p>
<p>"L'espoir... Je ne sais si le style Pourra vous en paraître assez net et
facile. Et si du choix des mots vous vous contenterez.</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>Nous allons voir, Monsieur.</p>
<p><pb/></p>
<p>io8 LE MISANTHROPE</p>
<p>ORONTE.</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>ORONTE.</p>
<p>L'espoir, il est vrai, nous soulage, Et nous berce un temps notre ennui
; Mais, Philis, le triste avantage, Lorsque rien ne marche après lui !</p>
<p>PHILINTE.</p>
<p>ORONTE.</p>
<p>Vous eûtes de la complaisance ; Mais vous en deviez moins avoir, Et ne
vous pas mettre en dépense Pour ne me donner que l'espoir.</p>
<p>PHILINTE.</p>
<p>ORONTE.</p>
<p>Vos soins ne m'en peuvent distraire : Belle Philis, on désespère, Alors
qu'on espère toujours.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIÈCE : ACTE I 109</p>
<p>PHILINTE.</p>
<p>La cnute en est jolie, amoureuse, admirable.</p>
<p>Un désespoir où toujours on espère, Un espoir où l'on se désespère.</p>
<p>1. Jules Lemaître. Impressions de théâtre, I.</p>
<p><pb/></p>
<p>no LE MISANTHROPE</p>
<p>Mais quoi ! c'est dans la pièce la plus fameuse du xvne siècle, c'est
dans le Cid que l'Infante soupire :</p>
<p>Ma plus douce espérance est de perdre l'espoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIÈCE : ACTE I ni</p>
<p><pb/></p>
<p>ii2 LE MISANTHROPE</p>
<p>la -scène sort mouvement. Elle n'est pas moins importante pour juras
renseigner sur la vraie figure d'Alceste ; celui qui, en l'occurrence,
s'efforce de ne pas se départir de la politesse de l'homme du monde,
n'est pas le «bourru » qu'en, ont fait tels de ses interprètes.</p>
<p>ORONTE, â AlcesU.</p>
<p>Mais, pour vous, vous savez quel est notre traité. Parlez-moi, je vous
prie, avec sincérité.</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>ORONTE.</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>Et qu'eût-ort, d'autre part, cent belles qualités.</p>
<p>On regarde les gens par leurs méchants côtés.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIÈCE : ACTE I 113</p>
<p>ORONTE.</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>Je ne dis pas cela ; mais, pour ne point écrire,</p>
<p>Je lui mettais aux yeux comme, dans notre temps,</p>
<p>Cette soif a gâté de fort honnêtes gens.</p>
<p>ORONTE.</p>
<p>Est-ce que j'écris mal, et leur ressemblerais-je ?</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>Je ne dis pas cela ; mais enfin, lui disais-je,</p>
<p>Quel besoin si pressant avez-vous de rimer ?</p>
<p>Si l'on peut pardonner l'essor d'un mauvais livre,</p>
<p>Ce n'est qu'aux malheureux qui composent pour</p>
<p>Dérobez au public ces occupations,</p>
<p>Et n'allez point quitter, de quoi que l'on vous somme,</p>
<p>Le nom que dans la cour vous avez d'honnête homme.</p>
<p>Pour prendre, de la main d'un avide imprimeur,</p>
<p>Celui de ridicule et misérable auteur.</p>
<p>C'est ce que je tâchai de lui faire comprendre.</p>
<p>ORONTE.</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>8</p>
<p><pb/></p>
<p>II4 LE MISANTHROPE</p>
<p>Et que Rien ne marche après lui ? Que Ne vous pas mettre en dépense Pour
ne me donner que l'espoir ? Et que Philis on désespère, Alors qu'on
espère toujours ? Ce style figuré, dont on fait vanité, Sort du bon
caractère et de la vérité : Ce n'est que jeux de mots, qu'affectation
pure, Et ce n'est point ainsi que parle la nature. Le méchant goût du
siècle, en cela, me fait peur. Nos pères, tous grossiers, l'avaient
beaucoup meilEt je prise bien moins tout ce que l'on admire, [leur,
Qu'une vieille chanson que je m'en vais vous dire : Si le roi m'avait
donné Paris, sa grand ville, Et qu'il me fallût quitter</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIÈCE : ACTE I 115</p>
<p>(A Philinte, qui rit.) Oui, Monsieur le rieur, malgré vos beaux esprits,
J'estime plus cela que la pompe fleurie De tous ces faux brillants, où
chacun se récrie.</p>
<p>Pour nous, retenons et admirons comme elle le mérite, la réplique
d'Oronte :</p>
<p>Et moi, je vous soutiens que mes vers sont fort bons.</p>
<p>Réplique savoureuse, pleine de substance et pleine de sens, la même par
laquelle, aujourd'hui</p>
<p><pb/></p>
<p>116 LE MISANTHROPE</p>
<p>comme hier, l'amour-propre d'auteur clôt tout débat avec la critique.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIÈCE : ACTE II 117</p>
<p>ACTE II LE SALON DE CÉLIMÈNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>n8 LE MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIÈCE : ACTE II 119</p>
<p>Cet esprit malicieux, c'est l'arme qu'elle oppose aux incartades
d'Alceste. Elle n'a garde de discuter avec lui : elle esquive la réponse
et y supplée par un bon mot. Cette tactique lui réussit : en le
raillant, elle désarme son redoutable adversaire. Nous en aurons plus
tard la preuve éclatante, dans une scène dont celle-ci est comme une.
première ébauche.</p>
<p>La conversation ! C'est son triomphe. Elle a, pardessus tous les autres,
l'esprit de conversation. Et qui ne sait que les propos de salon ne sont
pas toujours empreints d'une parfaite indulgence ? La' conversation de
salon était, au dix-septième siècle, une nouveauté ; elle allait,
pendant deux siècles, faire le charme de la société française et lui
donner son incomparable éclat. C'est un art où il faut des dons et de
l'étude, de la fantaisie et de la culture, de la mémoire et de
l'invention, de la malice, de la gaieté, et, plus que tout ce que
dessus, de l'à-propos. C'est une escrime qu'il faut</p>
<p><pb/></p>
<p>iz6 LE MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIÈCE : ACTE II 121</p>
<p><pb/></p>
<p>122 LE MISANTHROPE</p>
<p>CLITANDRE.</p>
<p>Parbleu ! je viens du Louvre, où Cléonte, au levé, Madame, a bien paru
ridicule achevé. N'a-t-il point quelque ami qui pût, sur ses manières,
D'un charitable avis lui prêter les lumières ?</p>
<p>CÉLIMÈNE.</p>
<p>ACASTE.</p>
<p>Parbleu ! s'il faut parler de gens extravagants, Je viens d'en essuyer
un des plus fatigants : Damon, le raisonneur, qui m'a, ne vous déplaise.
Une heure, au grand soleil, tenu hors de ma chaise.</p>
<p>CÉLIMÈNE.</p>
<p>C'est un parleur étrange, et ^ui trouve toujours L'art de ne vous rien
dire avec de grands discours ; Dans les propos qu'il tient, on ne voit
jamais goutte, Et ce n'est que du bruit que tout ce qu'on écoute.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIÈCE : ACTE II 123</p>
<p>CLITANDRE. Timante encor, madame, est un bon caractère.</p>
<p>CÉLIMÈNE.</p>
<p>ACASTE. Et Géralde, madame ?</p>
<p>CÉLIMÈNE. .,."'</p>
<p>Oh, l'ennuyeux conteur ! Jamais on ne le voit sortir du grand seigneur ;
Dans le brillant commerce il se mêle sans cesse, Et ne cite jamais que
duc, prince ou princesse : La qualité l'entête ; et tous ses entretiens
Ne sont que de chevaux,, d'équipage et de chiens : Il tutaye en parlant
ceux du plus haut étage, Et le nom de monsieur est chez lui hors d'usage.</p>
<p>CLITANDRE.</p>
<p>On dit qu'avec Bélise il est du dernier bien.</p>
<p>CÉLIMÈNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>i24 LE MISANTHROPE</p>
<p>ACASTE.</p>
<p>Que vous semble d'Adraste ?</p>
<p>CÉLIMÈNE</p>
<p>CLITANDRE.</p>
<p>Mais le jeune Cléon, chez qui vont aujourd'hui . Nos plus honnêtes gens,
que dites-vous de lui ?</p>
<p>CÉLIMÈNE.</p>
<p>ÉLIANTE</p>
<p>Il prend soin d'y servir des mets fort délicats.</p>
<p>CÉLIMÈNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIÈCE : ACTE II 125</p>
<p>PHILINTE.</p>
<p>On fait assez de cas de son oncle Damis : Qu'en dites-vous, madame ?</p>
<p>CÉLIMÈNE.</p>
<p>Il est de mes amis.</p>
<p>PHILINTE.</p>
<p>Je le trouve honnête homme, et d'un air assez sage.</p>
<p>CÉLIMÈNE.</p>
<p>ACASTE.</p>
<p>Il en saura un jour quelque chose... Voici, en attendant, pour Alceste
qui écoute et qui en-</p>
<p><pb/></p>
<p>126 LE MISANTHROPE</p>
<p>rage, son propre portrait dessiné sous ses yeux. Il a eu l'imprudence,
en une interruption grondeuse, de gourmander « l'humeur satirique » de
l'une et les-« ris complaisants » des autres :</p>
<p>CÉLIMÈNE.</p>
<p>Et ne faut-il pas bien que monsieur contredise ? A la commune voix
veut-on qu'il se réduise. Et qu'il ne fasse pas éclater en tous lieux
L'esprit contrariant qu'il a reçu des cieux ? Le sentiment d'autrui
n'est jamais pour lui plaire; Il prend toujours en main l'opinion
contraire, Et penserait paraître un homme du commun, Si l'on voyait
qu'il fût de l'avis de quelqu'un. L'honneur de contredire a pour lui
tant de charmes, Qu'il prend contre lui-même assez souvent les armes ;
Et ses vrais sentiments sont combattus par lui, Aussitôt qu'il les voit
dans la bouche d'autrui.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIÈCE : ACTE II 127</p>
<p>ÉLIANTE.</p>
<p>Et l'on voit les amants vanter toujours leur choix ;</p>
<p>Jamais leur passion n'y voit rien de blâmable,</p>
<p>Et dans l'objet aimé tout leur devient aimable :</p>
<p>Ils comptent les défauts pour des perfections.</p>
<p>Et savent y donner de favorables noms.</p>
<p>La pâle est aux jasmins en blancheur comparable ;</p>
<p>La maigre a de la taille et de la liberté ;</p>
<p>La grasse est dans son port pleine de majesté ;</p>
<p><pb/></p>
<p>128 LE MISANTHROPE</p>
<p>La malpropre sur soi, de peu d'attraits chargée. Est mise sous le nom de
beauté négligée ; La géante paraît une déesse aux yeux ; La naine, un
abrégé des merveilles des cieux ; L'orgueilleuse a le coeur digne d'une
couronne ; La fourbe a de l'esprit ; la sotte est toute bonne ; La trop
grande parleuse est d'agréable humeur ; Et la muette garde une honnête
pudeur. C'est ainsi qu'un amant dont l'ardeur est extrême, Aime
jusqu'aux défauts des personnes qu'il aime.</p>
<p>On veut que ces jolis vers, imités de Lucrèce, soient un fragment de la
traduction que jadis Molière en aurait faite 1. Ce n'est pas bien sûr.
Dès 1652, Scarron, qui n'avait pas été élève de Gassendi, avait donné de
ce même passage, dans son Jodelet duelliste, cette plaisante imitation :</p>
<p>Aux petites je dis que leur corps est adroit, Aux grandes que leur
corps, quoique en voûte, est</p>
<p>[bien droit, A celle que je vois d'une taille bizarre. Qu'ainsi le.ciel
l'a faite afin d'être plus rare, Aux minces, qu'une reine a moins de
gravité. Aux grosses, qu'elles ont beaucoup d'agilité.</p>
<p>Faretdans son livre de l'Honnête homme (1630), MIle de Scudéry dans le
Grand Cyrus (1656), en avaient donné des imitations en prose. C'était
une sorte de lieu commun du théâtre et du roman : Molière, suivant sa
coutume, en a réalisé</p>
<p>1. Lucrèce .• De Natura remm, IV, n 42-n 63.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIECE : ACTE II 129</p>
<p>l'expression parfaite, qui relègue dans l'ambre toutes les autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>i3o LE MISANTHROPE</p>
<p>, ACTE III LES MARQUIS. — CÉLIMÈNE ET ARSINOÉ.</p>
<p>Est-ce par l'ongle long qu'il porte au petit doigt, .</p>
<p>Qu'il s'est acquis chez vous l'estime où l'on le voit ?</p>
<p>Vous êtes-vous rendue, avec tout le beau monde,</p>
<p>.Au mérite éclatant de sa perruque blonde ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIÈCE : ACTE III 131</p>
<p>Sont-ce ses;grands canons qui vous le font aimer ? L'amas de ses rubans
a-t-il su vous charmer ? Est-ce par les appas de sa vaste rhingrave
Qu'il a gagné votre âme en faisant votre esclave ? Ou sa façon de rire
et son ton de fausset, Ont-ils de vous toucher su trouver le secret ?</p>
<p>Après le portrait physique, le portrait moral. Tous les traits y sont,
groupés autour de celui qui commande tous les autres : la fatuité.</p>
<p>ACASTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>132 LE MISANTHROPE</p>
<p>^uM ^ 4M^V'|^ :——</p>
<p>L, , jje me vois dans l'estime autant qu'on y puisse être, ~ &gt;J.«ï|ort
aimé du beau iexe, et bien auprès du maître. ^ y?£t.-fe crois qu'avec
cela, mon cher marquis, je croi \</p>
<p>SM Qu'on peut, par tout pays, être content de soi. /</p>
<p>Que qui pourra montrer une marque certaine D'avoir meilleure part au
coeur de Célimène,</p>
<p>Autour de Célimène le cercle se resserre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIÈCE : ACTE III 133</p>
<p>Et pour sauver l'honneur de ses faibles appas, ' Elle attache du crime
au pouvoir qu'ils n'ont pas.</p>
<p>Aussi bien, le jeu ne se prolongera-t-il pas. Arsinoé y coupe court. Dès
les premiers mots, c'est la guerre. Attaque brusquée, dont la violence
s'accompagne d'hypocrisie, prenant pour armes l'allusion et le mot à
double entente, et camouflant ses traits les plus perfides d'un semblant
d'amitié charitable.</p>
<p><pb/></p>
<p>134 LE MISANTHROPE</p>
<p>ARSINOE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIÈCE : ACTE III 135</p>
<p>Et pour l'attribuer qu'aux mouvements secrets D'un zèle qui m'attache à
tous vos intérêts.</p>
<p>Pas un mot qui ne fasse flèche, pas une flèche qui ne soit empoisonnée.
C'est le chef-d'oeuvre du genre mielleux et fielleux.</p>
<p>La riposte de Célimène est terrible :</p>
<p>CÉLIMÈNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>i36 LE MISANTHROPE</p>
<p>Célimène est sans pitié. Elle a été provoquée, elle se défend. Elle
lutte contre une rivale :</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIÈCE : ACTE III 137</p>
<p>lutte sans merci. Et puis, jeune, belle, aimée, adulée, avec cette foi
dans la vie qu'aucune atteinte n'a encore affaiblie, elle a la cruauté
bien connue de la jeunesse.</p>
<p>D'abord un peu étonnée de l'avantage offert par</p>
<p><pb/></p>
<p>138 LE MISANTHROPE</p>
<p>Plutôt que de se tenir pour battue, Arsinoé poursuit en s'aidant du
mirage de quelque emploi de cour. Elle s'adresse mal, et les traits sous
lesquels Alceste dépeint les moeurs de la Cour nous donnent aisément à
croire qu'il</p>
<p>Doit faire en ce pays fort peu de résidence.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIÈCE : ACTE III 139</p>
<p>Célimène. Même, elle offre de lui en mettre sous les yeux la preuve
irrécusable.</p>
<p>Ici un curieux trait de moeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>140 LE MISANTHROPE "</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIÈCE : ACTE IV 141</p>
<p>ACTE IV LA JALOUSIE D'ALCESTE.</p>
<p>ÉLIANTE.</p>
<p>Dans ses façons d'agir il est fort singulier ; Mais j'en fais, je
l'avoue, un cas particulier, Et la sincérité dont son âme se pique A
quelque chose, en soi, de noble et d'héroïque. C'est une vertu rare au
siècle d'aujourd'hui. Et je la voudrais voir partout comme chez lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>i42 LE MISANTHROPE</p>
<p>De l'humeur dont est cette sage Eliante, nous devinons comment elle
accueillera l'offre impétueuse et imprévue que va soudain lui faire
Alceste.</p>
<p>Car le voici, dans quel état !</p>
<p>Une lettre de la main de Célimène, écrite pour Oronte, lui a fourni la
preuve, l'irrécusable preuve de l'infidélité qu'il soupçonnait. Devant
la trahison, désormais certaine, son premier sentiment a été la colère,
un furieux désir de vengeance. Pour assurer cette vengeance, il a trouvé
ce moyen :</p>
<p>vite. Eliante est trop fine pour ne pas en faire aussitôt la réflexion.
Elle écarte ces hommages qui se trompent d'adresse, avec la fermeté
douce et la nuance d'indulgente ironie qui sont dans sa ' manière. Une
fois de plus sa fine psychologie</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIÈCE : ACTE IV 143</p>
<p>va trouver son emploi. Autant que sur les illusions de l'amour, elle est
fixée sur ce que valent les serments des amoureux et ce que durent leurs
résolutions d'aimer ailleurs.</p>
<p>Lorsque l'injure part d'un objet plein d'appas.</p>
<p>On fait force desseins qu'on n'exécute pas :</p>
<p>On a beau voir, pour rompre, une raison puissante,</p>
<p>Une coupable aimée est bientôt innocente ;</p>
<p>Tout le mal qu'on lui veut se dissipe aisément,</p>
<p>Et l'on sait ce que c'est qu'un courroux d'un amant.</p>
<p>Nous allons le savoir.</p>
<p>Ce mouvement se décompose en plusieurs temps, fortement marqués.</p>
<p><pb/></p>
<p>i44 LE MISANTHROPE</p>
<p>n'est plus maître de lui et il s'en rend compte avec cette lucidité que
les personnages du théâtre classique gardent au plus fort de la passion
: Percé du coup mortel dont vous m'assassinez, Mes sens par la raison ne
sont plus gouvernés, Je cède aux mouvements d'une juste colère, Et je ne
réponds pas de ce que je puis faire.</p>
<p>Oronte ! qui vous dit que la lettre est pour lui ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIÈCE : ACTE IV 145</p>
<p>Il ne me plaît pas, moi.</p>
<p>Ah ! que vous savez bien ici, contre moi-même, Perfide, vous servir de
ma faiblesse extrême, Et ménager pour vous l'excès prodigieux De ce
fatal amour né de vos traîtres yeux ! Défendez-vous au moins d'un crime
qui m'accable, Et cessez d'affecter d'être envers moi coupable ;
Rendez-moi, s'il se peut, ce billet innocent : A vous prêter les mains
ma tendresse consent ;</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>146 LE MISANTHROPE .</p>
<p>Efforcez-vous ici de paraître fidèle,</p>
<p>Et je m'efforcerai, moi, de vous croire telle.</p>
<p>Non, vous ne m'aimez point comme il faut que l'on</p>
<p>[aime.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIÈCE : ACTE IV 147</p>
<p>Afin que de mon coeur l'éclatant sacrifice Vous pût d'un pareil sort
réparer l'injustice, Et que j'eusse la joie et la gloire, en ce jour, De
vous voir tenir tout des mains de mon amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>i48 LE MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIÈCE : ACTE V 149</p>
<p>ACTE V LA CONFUSION DE CÉLIMÈNE.</p>
<p>Resté seul Dans un petit coin sombre, avec son noir chagrin,</p>
<p><pb/></p>
<p>i5o LE MISANTHROPE</p>
<p>Encore des lettres.</p>
<p>ACASTE.</p>
<p>CLITANDRE.</p>
<p>Vous avez pour Acaste écrit ce billet tendre ?</p>
<p>ACASTE.</p>
<p>Messieurs, ces traits pour vous n'ont point d'obscuEt je ne doute pas
que sa civilité [rite,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIÈCE : ACTE V 151</p>
<p>A connaître sa main n'ait trop su vous instruire ; Mais ceci vaut assez
la peine de le lire :</p>
<p>Vous êtes un étrange homme de condamner mon enjouement, et de me
reprocher que je n'ai jamais tant de joie que lorsque je ne suis pas
avec vous. Il n'y a rien de plus injuste ; et si vous ne venez bien vite
me demander pardon de cette offense, je ne vous la pardonnerai de ma
vie. Notre grand flandrin de Vicomte...</p>
<p>Il devroit être ici.</p>
<p>Notre grand flandrin de Vicomte, par qui vous commencez vos plaintes,
est un homme qui ne saurait me revenir ; et depuis que je l'ai vu, trois
quarts d'heure durant, cracher dans un puits pour y faire des ronds, je
n'ai pu jamais prendre bonne opinion de lui. Four le petit Marquis...</p>
<p>C'est moi-même, Messieurs, sans nulle vanité.</p>
<p>Pour le petit Marquis, qui me tint hier longtemps la main, je trouve
qu'il n'y a rien de si mince que toute sa personne ; et ce sont de ces
mérites qui n'ont que la cape et l'épée. Pour l'homme aux rubans verts...</p>
<p>A vous le dé, Monsieur.</p>
<p>Voici votre paquet.</p>
<p><pb/></p>
<p>i52 LE MISANTHROPE</p>
<p>CLITANDRE.</p>
<p>Me voici maintenant moi.</p>
<p>ACASTE.</p>
<p>J'aurais de quoi vous dire, et belle est la matière, Mais je ne vous
tiens pas digne de ma colère ; Et je vous ferai voir que les petits
marquis Ont, pour se consoler, des coeurs du plus haut prix.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIÈCE : ACTE V 153</p>
<p>CÉLIMÈNE.</p>
<p>Moi, renoncer au monde avant que de vieillir, Et dans votre désert aller
m'ensevelir !</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>CÉLIMÈNE.</p>
<p>La solitude effraye une âme de vingt ans :</p>
<p>Je ne sens point la mienne assez grande, assez forte,</p>
<p><pb/></p>
<p>154 LE MISANTHROPE</p>
<p>Trahi de toutes parts, accablé d'injustices,</p>
<p>Je vais sortir d'un gouffre où triomphent les vices,</p>
<p>Et chercher sur la terre un endroit écarté</p>
<p>Où d'être homme d'honneur on ait la liberté.</p>
<p>Dénouement tout provisoire, comme ils le sont presque tous. Aussi a-t-on
maintes fois imaginé la « suite » du Misanthrope et s'est-on ingénié à
la rendre aussi piquante que possible. Voici la plus probable.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIÈCE : ACTE V 155</p>
<p><pb/></p>
<p>156 LE MISANTHROPE</p>
<p>Aussi bien, il en sera comme il vous plaira. Le besoin que nous avons,
le rideau baissé, de suivre dans le monde les personnages d'une comédie,
atteste l'intensité de vie dont l'auteur les a doués : nous voulons
avoir de leurs nouvelles, comme Balzac en donnait des personnages créés
par lui. Longtemps encore on nous donnera des nouvelles d'Alceste et de
Célimène.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II ÉTUDE LITTÉRAIRE</p>
<p>L'INTERPRÉTATION</p>
<p>L'interprétation de la pièce fut de tout premier ordre.</p>
<p>i. Et non pas noir, remarque M. Jules Truffier, protestant justement
contré l'usago qui s'en est établi par la suite. (Le
rôleduMisaiithrope,Coniérenceia.itehl'Université des Annales, le iS mars
1921).</p>
<p><pb/></p>
<p>158 LE MISANTHROPE</p>
<p>de Dom Garcie, il réussit dans celui d'Alceste. C'est donc qu'il le
jouait en rôle de comédie : Dom Garcie avait fait bâiller, Alceste
faisait lire.</p>
<p>De quel rire ?</p>
<p>Brossette nous apprend que Boileau imitait l'intonation avec laquelle
Molière disait le passage :</p>
<p>Par la sambleu, Messieurs, je ne croyais pas être Si plaisant que je
suis...</p>
<p>« Célimène est le type de femme le plus original et le plus complet qui
soit sorti du génie de Molière :</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INTERPRÉTATION 159</p>
<p><pb/></p>
<p>i6o LE MISANTHROPE</p>
<p>expressions que le temps devait rendre banales, mais qui retenaient
encore toute leur force 1. » Pour les autres rôles, même les rôles de
femme, l'attribution est seulement probable. Il est dit dans la Lettre
de Robinet :</p>
<p>Et l'on peut y voir les Trois Grâces Menant les amours sur leurs traces
Sous le visage et les attraits, De trois objets jeunes et frais Molière,
Du Parc et De Brie.</p>
<p>Mlles Duparc et de Brie furent donc Arsinoé et Eliante. Mais laquelle
fut Arsinoé et laquelle Eliante ? Pour les autres rôles on conjecture :
Philinte, La Thorillière ; Oronte, Du Croisy ; Acaste, La Grange ;
Clitandre,~ïîubert ; Un Garde de la maréchaussée, de Brie ; Dubois, Béjart.</p>
<p>L'ACCUEIL DU PUBLIC.</p>
<p>Quel fut le succès de la pièce ?</p>
<p>Sur la première représentation nous avons le témoignage de Louis Racine
qui, dans ses Mémoires sur la vie de son père, cite cette anecdote :.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INTERPRÉTATION 161</p>
<p>étais. — Vous y étiez, reprit mon père, et je n'y étais pas ; cependant
je n'en croirai rien parce qu'il est impossible que Molière ait fait une
mauvaise pièce. Retournez-y et examinez-la mieux.</p>
<p>Louis Racine et Grimarest écrivaient longtemps après l'événement, et non
pas même de souvenir mais sur des on-dit. Leurs assertions ont besoin
d'être contrôlées. Il n'est, en pareille matière, éloquence que, des
chiffres. Le registre de La Grange nous les fournit. On y lit cette
mention : « Vendredi 4 juin, première représentation du Misanthrope,
pièce nouvelle de M. de Molière, 144 7 liv. 10 sols. Partagé 92livres. »
Cette recette n'avait été dépassée que treize fois depuis
l'établissement de la</p>
<p><pb/></p>
<p>i62 LE MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE 163</p>
<p>LA CRITIQUE.</p>
<p>Il fallut que le Misanthrope fût imposé par l'admiration des
connaisseurs ; du moins, les connaisseurs ne s'y sont-ils pas trompés.
Pour Boileau, Molière est désormais « l'auteur du Misanthrope ». Aussi
b(en, dans son ensemble, la critique fut-elle des plus favorables;
ajoutons: des plus judicieuses.</p>
<p>Le Misanthrope enfin se joue ; Je le vis dimanche et j'avoue Que de
Molière, son auteur, N'a rien fait de cette hauteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>164 LE MISANTHROPE ; '</p>
<p>Après son Misanthrope il ne faut plus rien voir : C'est un chef-d'oeuvre
inimitable.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE 165</p>
<p>De Visé se demande d'abord quel a été l'objet de l'auteur.</p>
<p>Examinons donc les endroits par où il a plu, et voyons quelle a été la
fin de son ouvrage. Il n'a point voulu faire une comédie pleine
d'incidents, mais une pièce seulement où il pût parler contre les moeurs
du siècle. C'est ce qui lui a fait prendre pour son héros un misanthrope
; et comme misanthrope veut dire ennemi des hommes, on doit demeurer
d'accord qu'il ne pouvait choisir un personnage qui vraisemblablement
pût mieux parler contre les hommes que leur ennemi. Ce choix est encore
admirable pour le théâtre ; et les chagrins, les dépits, les
bizarreries, et les emportements d'un misanthrope étant des choses qui
font un grand jeu, ce caractère est un des plus brillants qu'on puisse
produire sur la scène.</p>
<p>On n'a pas seulement remarqué l'adresse de l'auteur dans le choix de ce
personnage, mais encore dans tous les autres ; et comme rien ne fait
paraître davantage une chose que,.celle qui lui est opposée, on peut non
seulement dire que l'ami du</p>
<p><pb/></p>
<p>i66 LE MISANTHROPE</p>
<p>Misanthrope, qui est un homme sage et prudent, fait voir dans son jour
le caractère de ce ridicule, mais encore que l'humeur du Misanthrope
fait connaître la sagesse de son ami.</p>
<p>Suit l'analyse de la pièce acte par acte. C'est</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE 167</p>
<p>cette piquante anecdote :</p>
<p>Sur le Misanthrope amoureux et sur les allures que prend la passion chez
un homme de ce tempérament, de Visé a de fines remarques.</p>
<p>A propos de la scène des « portraits » il montre comment elle sert au
dessein du Misanthrope en élargissant la peinture de caractères.</p>
<p><pb/></p>
<p>i68 LE MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE 169</p>
<p>Voilà, monsieur, ce que je pense de la comédie du Misanthrope amoureux,
que je trouve d'autant plus admirable, que le héros en est le plaisant
sans être trop ridicule, et qu'il fait rire les honnêtes gens sans dire
des plaisanteries fades et basses, comme l'on a accoutumé de voir dans
les pièces comiques. Celles de cette nature me semblent plus
divertissantes, encore que l'on y rie moins haut ; et je crois qu'elles
divertissent davantage, qu'elles attachent et qu'elles font
continuellement rire dans l'âme. Le Misanthrope, malgré sa folie, si
l'on peut ainsi appeler son humeur, a le caractère d'un honnête homme...
Ce qui est admirable est que, bien. qu'il paraisse en quelque façon
ridicule, il dit des choses fort justes. Il est vrai qu'il semble trop
exiger ; mais il faut demander beaucoup pour obtenir quelque chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>170 LE MISANTHROPE</p>
<p>LE MOMENT HISTORIQUE.</p>
<p>La composition du Misanthrope coïncide avec l'achèvement d'un travail
qui s'est poursuivi dans la société depuis le début du xvne siècle 1. Au
siècle précédent, toute vie de société avait été</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MOMENT HISTORIQUE 171</p>
<p><pb/></p>
<p>172 LE MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MOMENT HISTORIQUE 173</p>
<p><pb/></p>
<p>174 LE MISANTHROPE .</p>
<p>Ce qu'avait été naguère YAstrée, les romans de Mlle de Scudéry le seront
pour la génération du milieu du siècle. Les héros du Grand Cyrus (1649)
et de la Clélie (1656) donnaient dans leur conduite l'exemple de toutes
les vertus qui constituent l'honnêteté. Encore une raison du succès
qu'obtinrent ces récits devenus, par l'incoercible prolixité de leur
auteur, proprement illisibles : les contemporains y goûtaient une sorte
de « cours de morale mondaine en action ».</p>
<p>En 1658, J. Caillières, « maréchal de bataille des</p>
<p>1. Voir Magendie, op. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MOMENT HISTORIQUE 175</p>
<p>A ce mouvement, dont nous venons de suivre le progrès continu et Vers
lequel convergent toutes les avenues du siècle, la présence sur le trône
d'un roi « jeune, galant et magnifique », vient donner le</p>
<p><pb/></p>
<p>176 LE MISANTHROPE ,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMPOSITION 177</p>
<p>LA COMPOSITION.</p>
<p>Rien de plus mystérieux que le travail de la création littéraire. Il
semble toutefois que nous puissions ici le reconstituer avec quelque
vraisemblance.</p>
<p>D'abord, nous connaissons quelques-uns des</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>178 LE MISANTHROPE</p>
<p>Aussi a-t-on pu dire non sans raison, que Molière, dès le temps de Y
Impromptu, pensait au Misanthrope.</p>
<p><pb/></p>
<p>.LA COMPOSITION 179</p>
<p>Le Sganarelle du Cocu imaginaire est jaloux par imagination, celui de
YEcole des Maris, et l'Arnolphe de YEcole des Femmes sont des jaloux par
anticipation. Dans les Fâcheux, Orante et Clymène discutent lequel du
jaloux ou du respectueux mérite le titre de parfait amant, et Eraste
conclut :</p>
<p>Le jaloux aime plus.et l'autre aime bien mieux.</p>
<p>Imaginons le poète rêvant de cette oeuvre dont il ne sait rien encore,
sinon qu'elle groupera le plus grand nombre possible d'originaux du
temps. Encore faut-il qu'ils se groupent autour d'un person-</p>
<p><pb/></p>
<p>180 LE MISANTHROPE</p>
<p>Et votre maladie est digne de pitié.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMPOSITION 181</p>
<p>Oui, tout mon coeur voudrait montrer aux yeux de</p>
<p>[tous Qu'il ne regarde en vous autre chose que vous Et cent fois, si je
puis le dire sans offense, Ses voeux se sont armés contre votre
naissance... Afin que de ce coeur le noble sacrifice Pût du ciel envers
vous réparer l'injustice Et votre sort tenir des mains de mon amour Tout
ce qu'il doit au sang dont vous tenez le jour.</p>
<p>Quand vous saurez m'aimer comme il faut que l'on</p>
<p>[aime</p>
<p><pb/></p>
<p>i82 LE MISANTHROPE</p>
<p>Hélas ! j'ai trop fait voir ce que je puis résoudre ; Par l'aveu d'un
pardon n'est-ce pas se trahir, Que dire au criminel qu'on ne le peut
haïr ?... Laissez ; je me veux mal d'une telle faiblesse. —</p>
<p>fait prévoir l'ironique indulgence de Célimène :</p>
<p>Mon amour s'est rendu mille fois odieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMPOSITION 183</p>
<p><pb/></p>
<p>184 LE MISANTHROPE</p>
<p>LES PERSONNAGES '(</p>
<p>Dans Alceste les contemporains ont reconnu le marquis, plus tard duc de
Montausier 5.</p>
<p>Il en a l'humeur contrariante :</p>
<p>i. Grimarest écrit dans la Vie de Molière : « Molière travaillait
toujours d'après la nature, pour travailler plus sûrement. M. Rohaut,
quoique son ami, fut son modèle pour le philosophe du Bourgeois
Gentilhomme. »</p>
<p>2. Voir Amédêe Roux, Montausier, sa vie et son temps et la préface de
Paul Mesnard dans l'édition du Misanthrope des' Grands écrivains.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PERSONNAGES 185</p>
<p>Ménage ne le nomme pas, mais l'annotateur du Menagiana, la Monnoye, le
nomme : Montausier.</p>
<p>Il en a l'austérité. L'abbé d'Olivet écrit dans son Histoire de
l'Académie française :</p>
<p>L'anecdote courait les salons : Saint-Simon la recueille et l'habille à
sa façon. Il faut citer tout au long cette page savoureuse des Notes sur
le Journal de Dangeau.</p>
<p><pb/></p>
<p>186 LE MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PERSONNAGES 187</p>
<p>1. Moliériste, V, 267, cité par Michaud : Les Luttes de Molière, p. 218.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MISANTHROPE</p>
<p>Qui pour le pape ne dirait Une chose qu'il ne croirait.</p>
<p>Et Boileau dans son Epître VII souhaitera pour ses vers ce suprême
hommage :</p>
<p>Et plût au ciel encor, pour couronner l'ouvrage,- Que Montausier voulût
leur donner son suffrage !</p>
<p>Mégabate, quoique d'un naturel fort violent, est pourtant souverainement
équitable... Comme •</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PERSONNAGES 189</p>
<p><pb/></p>
<p>igo LE MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>_ LES PERSONNAGES 191</p>
<p>aux méchants complaisants, Et qui n'ont pas pour eux les haines
vigoureuses, Que doit donner le vice aux âmes vertueuses,</p>
<p>ne fait-il pas songera cette affaire de Tartuffe.dont, justement alors,
Molière est si fort occupé ? Et comment ne pas reconnaître Tartuffe
lui-même dans ce « franc scélérat » et dans ce « pied-plat » qui partout
en impose ?</p>
<p><pb/></p>
<p>i92 LE MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PERSONNAGES 193</p>
<p>13</p>
<p><pb/></p>
<p>194 LE MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PERSONNAGES 195</p>
<p><pb/></p>
<p>ig6 LE MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PERSONNAGES 197</p>
<p>Le romantisme, qui a faussé toutes nos idées, a prétendu nous faire
trouver la rigidité farouche d'Alceste pleine d'attraits : n'oublions
pas qu'au théâtre, dans le roman, dans la poésie, le romantisme prend
pour héros l'ennemi de la société. Nous goûtons moins, quand nous les
rencontrons dans la vie réelle, les esprits chagrins façonnés sur ce
modèle. Dans le siècle de la sociabilité, tout le monde sentait ce qu'un
tel caractère.a de fâcheux.</p>
<p><pb/></p>
<p>198 LE MISANTHROPE</p>
<p>sympathie ou éloignement. Lui aussi, il a l'estime de tous, et il la
mérite. Nul dans la pièce ne songe àlui adresser le reproche d'égoïsme,
— qui ne lui viendra que plus tard, de gens qui ne sont pas de la
maison,—et qu'il ne mérite pas. La preuve en est au rôle même qu'il joue
auprès d'Alceste : une amitié que ne rebutent pas de telles rebuffades
est signe d'autant de coeur que d'esprit. Sur le train dont les choses
vont dans le monde, il ne se fait pas plus d'illusions que son ami.
Seulement, il ne se fait pas cette autre illusion qu'il soit en son
pouvoir d'y rien changer. Son parti est pris d'accepter ce qu'il ne peut
éviter. Moins philosophe que simplement homme du monde, il est d'humeur
conciliante, comme Alceste est d'humeur contrariante.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PERSONNAGES 199</p>
<p><pb/></p>
<p>200 LE MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PERSONNAGES 201</p>
<p>Concluons que Philinte n'est ni le sage de la pièce, ni un sage. Il est
un homme du monde accompli, avec tout ce que le terme, en tout temps,
comporte de qualités aimables et sous-entend de réserves.</p>
<p>Pour achever de peindre notre Misanthrope, après lui avoir donné
Philinte pour ami, Molière fait de lui l'amant de Célimène.</p>
<p><pb/></p>
<p>202 LE MISANTHROPE</p>
<p>Il fallait une femme jeune et non pas seulement jolie, mais pire.
Armande peut dire comme Célimène, étant née en 1643 : « J'ai vingt ans
». Et c'est elle que peindra, — quatre ans après le Misanthrope, — son
mari, toujours amoureux, sous les traits de Lucile du Bourgeois
gentilhomme. Covielle détaille tout ce qui chez une autre passerait pour
défaut et qui, aux yeux de Cléonte, devient un attrait de plus.</p>
<p>COVIELLE. — Premièrement elle a les yeux petits.</p>
<p>CLÉONTE. — Cela est vrai, elle a les yeux petits, mais elle les a pleins
de feu, les plus brillants, les plus perçants du monde, les plus
touchants qu'on puisse voir.</p>
<p>COVIELLE. — Elle a la bouche grande.</p>
<p>CLÉONTE. — Oui, mais on y voit des grâces qu'on ne voit point aux autres
bouches ; et cette bouche, en la voyant, inspire des désirs, est la plus
attrayante, la plus amoureuse du monde.</p>
<p>COVIELLE. — Pour sa taille, elle n'est pas grande.</p>
<p>CLÉONTE. — Non, mais elle est aisée et bien prise.</p>
<p>COVIELLE. — Elle affecte une nonchalance dans son parler et ses actions.</p>
<p>Il fallait une « satirique -spirituelle ». C'est ainsi qu'est qualifiée
Mlle Molière dans Y Impromptu de Versailles. Covielle continue :</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PERSONNAGES 203</p>
<p>COVIELLE. — Pour de l'esprit...</p>
<p>CLÉONTE. — Ah ! elle en a, Covielle, du plus fin, du plus délicat.</p>
<p>COVIELLE. — Sa conversation...</p>
<p>CLÉONTE. — Sa conversation est charmante.</p>
<p>COVIELLE. — Elle est toujours sérieuse...</p>
<p>Et voici un dernier trait, caractéristique de Célimène, évoquant la
femme telle que nous la verrons, capricieuse et sûre de son pouvoir.</p>
<p>COVIELLE. — Mais, enfin, elle est capricieuse autant que personne du monde.</p>
<p>CLÉONTE. — Oui, elle est capricieuse, j'en demeure d'accord, mais tout
sied bien aux belles ; on souffre tout des belles.</p>
<p><pb/></p>
<p>2o4 LE MISANTHROPE</p>
<p>r. Elle devint en 1705 Mm&lt;= de Montalant. Deux autres enfants, Louis né
le 19 janvier 1664 et Pierre-Jean-Baptiste Armand, né le 15 septembre
1672, moururent en bas âge.</p>
<p>2. G. Mi CHAUT. Les luttes de Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PERSONNAGES 205</p>
<p>Célimène a la jeunesse, l'esprit et la coquetterie de Mlle Molière ;
elle en a cette grâce qui est la plus forte. Mais Armande est une
comédienne, enfant de la balle et confinée dans le milieu du théâtre;
Célimène est une grande dame. Pour cet autre aspect du rôle, Molière
a-t-il eu des modèles ? Ils abondaient. Une grande dame, que la race, la
naissance, l'éducation, un cadre de richesse et de suprême^ élégance,
l'habitude des hommages, enfin tout un prestigieux ensemble situe dans
une sphère supérieure où elle prend naturellement des sentiments qui
sont dans l'air et des manières</p>
<p><pb/></p>
<p>2o6 LE MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PERSONNAGES 207</p>
<p>Un Condé, un maréchal de Vivonne recherchent sa conversation. Cela lui
ouvre bien des horizons sur les façons de penser et de sentir
aristocratiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>. 2o8 LE MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PERSONNAGES 209</p>
<p>A sa rivale Molière a été cruel. Le nom même dont il la gratifie,
emprunté au Nicomède de Corneille que sa troupe représentait souvent,
est celui d'une femme intrigante et fausse, Arsinoé, seconde femme de
Prusias. L'attitude qu'il lui prête, agressive, sournoise, humiliée,
vindicative,</p>
<p>1. « MM. de Meille, de Clermont, de Lorges, recherchaient la duchesse de
Gouville et chacun d'eux se flattait d'être l'élu ». Magendie, op. cit.,
II, 851.</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>2io LE MISANTHROPE</p>
<p>Les hostilités datent du lendemain de YEcole des Femmes et du reproche «
d'obscénité » lancé contre la pièce par des auditrices trop
scrupuleuses. Molière dénonce dans la Critique « celles qui, étant sur
le retour de l'âge, veulent remplacer de quelque chose ce qu'elles
voient qu'elles perdent, et prétendent que les grimaces d'une pruderie
scrupuleuse leur tiendront lieu de jeunesse et de beauté ». Il revient à
la charge dans Y Impromptu : « Vous repré-</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PERSONNAGES 211</p>
<p>sentez une de ces femmes, ... qui se retranchent toujours fièrement sur
leur pruderie, regardent un chacun de haut en bas et veulent que toutes
les plus .belles qualités que possèdent les autres ne soient rien en
comparaison d'un misérable honneur dont nul ne se soucie. » De ces
femmes sera l'Orante de Tartuffe peinte par Dorine :</p>
<p>Il est vrai qu'elle vit en austère personne,</p>
<p>Mais l'âge dans son âme a mis ce zèle ardent</p>
<p>Il leur est dur de voir déserter les galants.</p>
<p>Dans un tel abandon leur sombre inquiétude</p>
<p>Né voit d'autre recours que le métier de prude ;</p>
<p>Et la sévérité de ces femmes de bien</p>
<p><pb/></p>
<p>2i2 , LE MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PERSONNAGES 213</p>
<p>et en contraste avec son charme décevant, Molière a placé l'agréable
image de la femme sans coquetterie.</p>
<p>Oronte est l'amateur mondain. Meilhac dans une de ses plus fines
comédies introduit ce compliment ironique : « On voit tout de suite que
ce livre a été écrit par un homme du monde ». Les professionnels se
défendent contre l'intrusion des amateurs : combien ils ont raison !
L'amateur n'a qu'une excuse : celle du génie. Ce cas excepté, et il est
rare, non seulement l'amateur gâte le métier, mais il est l'esclave de
la mode,reine des salons. Il</p>
<p><pb/></p>
<p>oi4 LE MISANTHROPE</p>
<p>Mais la satire va plus loin : des amateurs, elle s'étend jusqu'aux
auteurs eux-mêmes. Depuis qu'il s'est avisé d'être auteur, Oronte a fait
l'acquisition de certains travers qu'on observe chez nombre d'auteurs et
pas seulement chez les méchants auteurs. Il a en commun avec eux cette
susceptibilité chatouilleuse, qui n'admet que les compliments et n'est
pas offensée par les plus outrés. Présentez-leur les critiques les plus
modérées et ces critiques fussent-elles dans l'intérêt de leur renommée
et pour le mieux de leur oeuvre, ils ont un garant de l'excellence de
leurs vers, ou de leur prose : c'est qu'ils en sont les auteurs : Et
moi, j e vous soutiens que mes vers sont fort bons.</p>
<p>Place aux marquis ! Arrivez, Acaste et Clitandre: qu'on vous voie et
qu'on vous entende ! Vous êtes</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PERSONNAGES 215</p>
<p>la joie de la pièce. Votre ramage et votre plumage, votre babil et vos
pirouettes y mettent une note de gaieté légère qui sans vous y manquerait.</p>
<p>Dans le plus bel endroit a la pièce troublée</p>
<p><pb/></p>
<p>2i6 LE MISANTHROPE</p>
<p>Le marquis a une règle de conduite, un principe de vie, qui est de
suivre la mode. Il ne la fait, ni ne la devance: il l'affiche, il
l'exagère.La mode dans la façon dé s'habiller. La mode dans la façon de
se tenir : le salut en cercle, les furieuses embrassades, la jambe
tendue,un frétillement perpétuel. La mode dans la façon de parler :
jurons " de chez le bon faiseur, prononciation affectée, ton de fausset.
La mode dans la façon de penser,si l'on</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PERSONNAGES 21 7</p>
<p>ose s'exprimer ainsi : opinions du bel air, jugements i catégoriques et
brefs formulés en une épithète sans nuance et sans réplique. Jules
Lemaître avait remarqué que, de son temps, pour juger des pièces de
théâtre, le vocabulaire des gens du monde tenait dans deux épithètes :
tout ce qui n'était pas « admirable » était « infect ». Au xvne siècle,
infect se prononçait « détestable » et c?est toute la différence.
Ecoutez le marquis de la Critique jugeant YEcole des Femmes.</p>
<p>LE MARQUIS. Il est vrai je le trouve détestable, morbleu ! détestable,
du dernier détestable, ce qu'on appelle détestable.</p>
<p>DORANTE. Mais, marquis, par quelle raison, de grâce, cette comédie
est-elle ce que tu dis ?</p>
<p>LE MARQUIS. Elle est détestable, parce qu'elle est détestable.</p>
<p>Le marquis doit se faire voir aux endroits où la mode veut qu'on soit vu
: au petit lever du Roi, dans les ruelles et dans les salons, au théâtre
sur la scène où, crainte d'y passer inaperçu, il fera bruit et embarras.
Peu de cervelle sous beaucoup</p>
<p><pb/></p>
<p>218 LE MISANTHROPE</p>
<p>Et de la société française elle-même, telle qu'elle est peinte dans le
Misanthrope, que penserons-nous? Quelle impression nous laisse-t-elle ?
Certes, il y reste quelques traces de la rudesse d'hier. Comment en
serait-il autrement ? Jules Lemaître s'est amusé à</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PERSONNAGES 219</p>
<p><pb/></p>
<p>220 LE MISANTHROPE</p>
<p>LA LANGUE, LE STYLE, LA VERSIFICATION.</p>
<p>Pour juger de la langue, du style et du vers du Misanthrope, il est
indispensable de rappeler ce que les contemporains pensaient de la
langue, du style et de la versification de Molière. Or on sait qu'ils
ont été appréciés avec sévérité, sinon par les contemporains immédiats
du poète, du moins par les puristes de la fin du siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE STYLE ET LA VERSIFICATION 221</p>
<p>1er point assez simplement pour exprimer les passions. » Le xvme siècle
a recueilli cette opinion et Vauvenargues, dans ses Réflexions critiques
sur quelques poètes, prononce qu'. « on trouve dans Molière tant de
négligences et d'expressions bizarres et impropres, qu'il y a peu de
poètes, si j'ose le dire, moins corrects et moins purs que lui ». Elle a
été reprise au xixe siècle par certains critiques, tel Edmond Scherer
déclarant, dans un article assez lourdement paradoxal, que « Molière,
avec des qualités de fond qui dominaient tout, était d'ailleurs aussi
mauvais écrivain qu'on le pouvait être ».</p>
<p><pb/></p>
<p>222 LE MISANTHROPE</p>
<p>Mais la fresque est pressante et veut, sans complai[sance,</p>
<p>Comme exemple du « jargon » qui se rencontre quelquefois dans Molière,
Boileau citait ces vers du Misanthrope :</p>
<p>Non, non, il n'est point d'âme un peu bien située Qui veuille d'une
estime ainsi prostituée Et la plus glorieuse a des régals peu chers, Dès
qu'on voit qu'on nous mêle avec tout l'univers.</p>
<p>« M. Despréaux m'a dit, témoigne Brossette, qu'il</p>
<p>sortes de négligences, mais que Molière ne pouvait</p>
<p>Autres exemples de jargon :</p>
<p>Pour peu que d'y songer vous nous fassiez les mines. On peut, pour vous
servir, remuer des machines.</p>
<p>je me vois, ma cousine, ici persécutée Par des gens dont l'humeur y
paraît concertée.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE STYLE ET LA VERSIFICATION 223</p>
<p>Le « galimatias » désigne des métaphores dont les termes ne se suivent
pas :</p>
<p>De protestations, d'offres et de serments Vous chargez la fureur de vos
embrassements</p>
<p>Ou encore :</p>
<p>Le poids de sa grimace où brille l'artifice Renverse le bon droit et
tourne la justice.</p>
<p>On y peut comprendre toutes les métaphores usitées dans le langage de la
galanterie, auquel Molière est bien obligé de se conformer, faute de
n'être pas compris, rien n'étant plus conventionnel que cette sorte de
langage et plus soumis aux changements de la mode. Employant comme on le
faisait autour de lui ces mots à'ardeur, de flamme, de feux, etc., qui
ont perdu leur valeur d'image, il écrira, par exemple :</p>
<p>Pourvu que votre coeur veuille donner la main Au dessein que j'ai fait.</p>
<p>Les tours de ce genre abondent dans le Misanthrope comme dans les autres
pièces de Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p>224 LE MISANTHROPE</p>
<p>Philosophe, pris comme adjectif : — « Ce chagrin philosophe », « Mon
flegme est philosophe » — est moins lourd que « philosophique ».</p>
<p>Alceste dit « treuve » au lieu de « trouve » et les comédiens ont eu
bien tort de s'en alarmer.</p>
<p>Non, l'amour que je sens pour cette jeune veuve . Ne ferme point mes
yeux aux défauts qu'on lui</p>
<p>[treuve</p>
<p>Mais si son amitié pour vous se fait paraître,,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE STYLE ET LA VERSIFICATION 225</p>
<p>au lieu de « se fait voir ».</p>
<p>Est-ce par les appas de sa vaste rhingrave</p>
<p>Qu'il a gagné votre âme en faisant votre esclave ?</p>
<p>sont des tours vieillis dès 1666. Molière emploie « regards » pour «
égards » :</p>
<p>Vous avez des regards qui ne sauraient me plaire.</p>
<p>Il prononce « il tutaye » : prononciation alors encore autorisée, mais
en train de disparaître. L'expression « du bon de mon coeur »</p>
<p>Ce que de plus que vous on en pourrait avoir N'est pas un si grand cas</p>
<p>« n'a pas tant d'importance... »</p>
<p>Et puis-je mais des soins qu'on ne va pas vous</p>
<p>[rendre ?</p>
<p>« Je n'en puis mais » avec la négation a seul survécu.</p>
<p>Autant qu'il vous plaira vous pourrez arrêter, « Arrêter » au sens neutre.</p>
<p>15</p>
<p><pb/></p>
<p>226 LE MISANTHROPE</p>
<p>Et vous pouvez le voir sans demeurer confuse Du crime dont vers moi son
style vous accuse ?</p>
<p>« vers » au lieu de « envers ».</p>
<p>Voici monsieur Dubois plaisamment figuré</p>
<p>« qui fait une plaisante figure ».</p>
<p>A ces tours vieillis il faut joindre quelques locutions populaires : ,</p>
<p>Il se barbouille fort.</p>
<p>Elle grouille aussi peu qu'une pièce de bois.</p>
<p>Je pense qu'ayant pris le soin de vous le dire Un aveu de la sorte a de
quoi vous suffire.</p>
<p>Oui, toute mon amie, elle est et je la nomme Indigne d'asservir le coeur
d'un galant homme.</p>
<p>Aussi ne trouverais-je aucun sujet de plainte, &gt;' . Si pour moi votre
bouche avait parlé sans feinte; Et, rejetant mes voeux dès le premier
abord, Mon coeur n'aurait eu droit de s'en plaindre qu'au</p>
<p>[sort. Mais d'un aveu trompeur voir ma flamme applaudie, C'est
unetrahison, c'est une perfidie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE STYLE ET LA VERSIFICATION 227'</p>
<p>Que le ciel en naissant ne vous eût donné rien.</p>
<p>Il fait par un arrêt couronner son forfait Et non content encor du tort
que l'on me fait, Il court parmi le monde un livre abominable... Dont le
fourbe a le front de me faire l'auteur.</p>
<p>On sait que ce pied plat digne qu'on le confonde Par de sales emplois
s'est poussé dans le monde.</p>
<p>Et n'allez point quitter, de quoi que l'onvous somme, Lenom que
danslaCourvous ayez d'honnête homme.</p>
<p>Enfin quoi qu'il en soit et sur quoi qu'on se fonde Vous trouvez des
raisons pour souffrir tout le monde.</p>
<p>Il arrive que la rime ne soit pas riche. Rime insuffisante pour
l'oreille : fat et combat, vous et tous ; insuffisante pour l'oeil :
temps et gens, temps et ans, marquis et prix. Rime d'une longue et d'une
brève : lasse et race, grâce et place, madame et âme.</p>
<p><pb/></p>
<p>228 LE MISANTHROPE</p>
<p>nous sommes au théâtre et que ce sont donc langue, style et
versification de théâtre. C'est ce dont semblent ne pas tenir compte un
La Bruyère, un Bayle, un Fénelon, un Vauvenargues, un Scherer, tous
écrivains qui fréquentent peu le théâtre ou l'ignorent totalement. Là
est le noeud de l'affaire.</p>
<p>• 1. Revue des Deux Mondes, 15 décembre 1898.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE STYLE ET LA VERSIFICATION 229</p>
<p><pb/></p>
<p>230 LE MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE STYLE ET LA VERSIFICATION 231</p>
<p>croit entendre l'intonation de l'interprète qui l'accompagne et la
souligne. Autant en dirons-nous dé la versification toujours si souple,
et qui n'avait jamais eu tant de largeur et de plénitude, la mâle
Versification qui convient aux « colères vertueuses ».</p>
<p>Dans une pièce où il met en scène la plus haute société de son temps, il
est visible que Molière, sans</p>
<p><pb/></p>
<p>232 LE MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III HISTOIRE DE LA PIÈCE</p>
<p>LA VIE DU CHEF-D'OEUVRE.</p>
<p>Le Misanthrope fut très vite installé dans l'admiration des
contemporains, comme, le chefd'oeuvre de son auteur et le chef-d'oeuvre
d'un genre : cela même le désignait pour appeler et concentrer sur lui
les attaques des ennemis du théâtre. Ceux-ci allaient poursuivre la
condamnation de la comédie dans la pièce qui en semblait l'expression
achevée.</p>
<p><pb/></p>
<p>234 LE MISANTHROPE</p>
<p>j.-J. ROUSSEAU CONTRÉ LE MISANTHROPE. .</p>
<p>Mais Voici le tournant du siècle. Ce sera pareillement un tournant dans
l'histoire du Misanthrope-.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROUSSEAU CONTRE LE MISANTHROPE 235</p>
<p><pb/></p>
<p>236 LE MISANTHROPE</p>
<p>Vous ne sauriez me nier deux choses : l'une qu'Alceste, dans cette
pièce, est un homme droit, sincère, estimable, un véritable homme de
bien ; l'autre que l'auteur lui donne un personnage ridicule. C'en est
assez, ce me semble, pour rendre Molière inexcusable...</p>
<p>Qu'est-ce donc que le Misanthrope de Molière ? Un homme de bien qui
déteste les moeurs de son siècle et la méchanceté de ses contemporains,
qui, précisément parce qu'il aime ses semblables, hait en eux les maux
qu'ils se font réciproquement et les vices dont ces maux sont l'ouvrage...</p>
<p>Ce n'est donc pas des hommes qu'il est l'ennemi,</p>
<p>mais de la méchanceté des uns et du support que</p>
<p>. cette méchanceté trouve dans les autres. S'il n'y</p>
<p><pb/></p>
<p>ROUSSEAU CONTRE LE MISANTHROPE 237</p>
<p>avait ni fripons, ni flatteurs, il aimerait tout le genre humain. Il n'y
a pas un homme de bien qui 'ne soit misanthrope en ce sens, ou plutôt
les vrais misanthropes sont ceux qui ne pensent pas ainsi ; car, au
fond, je ne connais point de plus grand ennemi des hommes que l'ami de
tout le monde, qui, toujours charmé de tout, encourage incessamment les
méchants et flatte, par sa coupable complaisance, les vices d'où
naissent tous les désordres de la société.</p>
<p>Cet ami de tout le monde, c'est Philinte. JeanJacques voit en lui le
type de l'égoïste. Se peut-il que Molière lui donne sans cesse raison ?</p>
<p><pb/></p>
<p>23 8 LE MISANTHROPE</p>
<p>n'atteint que lui. Est-ce que Molière s'y est luimême trompé ? Non, du
tout. Mais il fallait faire rire le parterre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PHILINTE DE MOLIÈRE 239</p>
<p>font le plus de bruit au moindre tort qu'on leur fait, et qu'ils ne
gardent leur philosophie qu'aussi longtemps qu'ils n'en ont pas besoin
pour euxmêmes...</p>
<p>Il me semble qu'en traitant les caractères en question sur cette idée,
chacun des deux eût été plus vrai, plus théâtral et que celui d'Alceste
eût fait incomparablement plus d'effet ; mais le parterre alors n'aurait
pu rire qu'aux dépens de l'homme du monde, et l'intention de l'auteur
était qu'on rît aux dépens du Misanthrope.</p>
<p>Jean-Jacques ajoute en note :</p>
<p>FABRE D'EGLANTINE : Le Philinte de Molière.</p>
<p>La pièce a été faite ; l'auteur n'était pas un homme de génie; la
comédie n'avait ni vérité, ni naturel, ni mérite d'aucun genre : elle
réussit. Est-ce l'ombre de Molière, est-ce le seul nom de ses
personnages qui lui a porté bonheur? Aujourd'hui encore, on ne saurait
la passer sous silence : il nous faut relire le Philinte de Molière ou
la Suite du Misan-</p>
<p><pb/></p>
<p>240 LE MISANTHROPE</p>
<p>thrope, comédie en cinq actes et en vers de Fabre d'Eglantine,
représentée pour la première fois le 22 février 1790.</p>
<p>SONNET A L'HONNEUR DE LA SAINTE VIERGE</p>
<p>qui a remporté le prix par le jugement de l'Académie.</p>
<p>C'en est fait : l'esprit saint dans les flancs de Marie Produit le germe
heureux qui me donne la vie, Mon rédempteur paraît sous les traits d'un
enfant.</p>
<p>Du berceau de ce Dieu naît le bonheur du monde. L'oracle s'accomplit ;
une Vierge féconde Ecrase pour jamais la tête du serpent.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PHILINTE DE MOLIÈRE 241</p>
<p>Le sonnet d'Oronte valait mieux. Comment le lys d'argent se changea-t-il
en églantine d'or?... C'est ainsi que Fabre devint d'Eglantine.</p>
<p>A vingt ans, il jette le froc aux orties et s'engage</p>
<p>dans une troupe de comédiens. Dans la même troupe</p>
<p>se trouvait une demoiselle Lesage, petite-fille de</p>
<p>l'auteur de Gil Blas, qui chantait l'opéra-comique :</p>
<p>il l'épousa en 1778 et en eut un fils : elle le quitta</p>
<p>obscure pensionnaire de la Comédie-Française.</p>
<p>de déclamation.</p>
<p>16</p>
<p><pb/></p>
<p>242 LE MISANTHROPE</p>
<p>Tel est le personnage qui s'avisa de refaire, le Misanthrope suivant les
directives de son maître</p>
<p>RousseauPhilinte</p>
<p>RousseauPhilinte épousé Eliante. Il a pris le nom de comte de Valancès,
commeTArnolphe de l'Ecole</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PHILINTE DE MOLIÈRE 243</p>
<p>Sans zèle pour les bons, faible pour les méchants.</p>
<p>Et Alceste ? Il arrive aujourd'hui même, retour de son désert. Dans ce
désert, — c'est-à-dire sur ses terres, — régnaient la vertu et la paix.
On ne sait quel brutal personnage est venu y. jeter le trouble. Alceste
est parti en guerre contre lui, a plaidé, a perdu, est sous le coup
d'une arrestation...</p>
<p>Cela seul, dans cette méchante pièce, est un assez heureux trait de
psychologie, dont il ne semble pas, d'ailleurs, que Fabre ait lui-même
compris la portée : Fût-ce au désert, il faut qu'Alceste querelle les
gens. Aux ennuyés qui vainement cherchaient dans les voyages un remède
contre l'ennui, Sénèque jadis faisait un reproche : c'est qu'ils
s'emmenaient eux-mêmes.</p>
<p>Au second acte, nous faisons connaissance avec cet avocat : le hasard et
Fabre d'Eglantine ont voulu que ce fût un. autre Alceste, généreux</p>
<p><pb/></p>
<p>244 ' LE MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PHILINTE DE MOLIÈRE 245</p>
<p>« Tout serait bien » riposte Alceste, bon élève deRousseau, si tout
était resté tel que l'a créé la nature ; mais la société a tout gâté.</p>
<p>Dans l'optimisme affreux que votre esprit épouse, De sa perfection la
nature est jalouse, Sans doute, et c'est toujours le but de ses
bienfaits, Mais nous ne sommes pas comme elle nous a faits. Moins nous
avons changé, plus nous sommes</p>
<p>[honnêtes...</p>
<p>Au troisième acte, coup de théâtre. Il se découvre que l'imprudent pour
qui Philinte a refusé d'intervenir, le malheureux qu'il a jugé trop sot
pour qu'on lui épargne les conséquences de sa sottise, c'est lui-même.
Oui, le nom qui se lit au bas de ce funeste billet est celui du comte de
Valancès : c'est le sien. A ce coup, désespéré, furieux et soudain
désabusé, il a la révélation de la méchanceté universelle en un « siècle
pervers et barbare... »</p>
<p><pb/></p>
<p>246 LE MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PHÎLÏNTË DE MOLIÈRE 247</p>
<p>DÉCAPITER : IL RENAÎT CHAQUE JOUR DE SON SANG VERSÉ SUR LA PLACE DE LA
RÉVOLUTION 1. »</p>
<p>1. Revue de la Révolution, 1886. — Aulard. Figures oubliées de la
Révolution, Fabre d'Eglàntine.</p>
<p><pb/></p>
<p>248 LE MISANTHROPE</p>
<p>ans s'éprend de cette jeune perfection. Mais elle fait ses conditions :</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DÉFORMATION ROMANTIQUE 249</p>
<p>J'ai lu du Misanthrope un feuillet seulement, ,Et soudain j'ai jugé par
un coup d'oeil magique, Qu'il n'y manquerait rien s'il était en musique.</p>
<p>LA DÉFORMATION ROMANTIQUE.</p>
<p>Mais voici, dans l'histoire du Misanthrope, une. nouvelle aventure.</p>
<p><pb/></p>
<p>25ê LE MISANTHROPE</p>
<p>Les beaux vers d'Alfred de Musset, dans Une Soirée perdue, traduisent
avec éclat cette nouvelle interprétation :</p>
<p>J'étais seul l'autre soir au Théâtre français,</p>
<p>Ou presque seul ; l'auteur n'avait pas grand succès.</p>
<p>Ce n'était que Molière, et nous savons de reste</p>
<p>Que ce grand maladroit qui fit un jour Alceste,</p>
<p>Ignora le grand art de chatouiller l'esprit</p>
<p>J'écoutais cependant cette simple harmonie,</p>
<p>Et comme le bon sens fait parler lé génie.</p>
<p>J'admirais quel amour polir l'âpre vérité,</p>
<p>Eut cet homme si fier en sa naïveté ;</p>
<p>Quel grand et vrai savoir des choses de ce monde,</p>
<p>Quelle mâle gaieté, si triste et si profonde</p>
<p>Que, lorsqu'on vient d'enrire, on devrait en pleurer...</p>
<p>Pour conclure, voici Molière guindé en héraut de la vérité:</p>
<p>Ah ! j'oserais parler, si je croyais bien dire. J'oserais ramasser le
fouet de la satire, Et l'habiller de noir, cet homme aux rubans verts,
Qui se fâchait jadis pouf quelques mauvais vers. S'il rentrait
aujourd'hui dans Paris la grand ville Il y trouverait mieux pour
émouvoir sa bile,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DÉFORMAt'ÎON ROMANTIQUE 251</p>
<p><pb/></p>
<p>252 LE MISANTHROPE :</p>
<p>Célimène. Mais qu'est-ce que la cour, sinon le monde du Roi, arrangé
pour lui et par lui ? Ces mauvais choix pour les emplois publics qui
révoltent Alceste, qui donc les fait sinon le Roi ?</p>
<p>Il précise et explique le caractère de cette « pièce d'opposition ».</p>
<p>Tartuffe, Dom Juan, le Misanthrope, autant de pièces politiques.</p>
<p>Mais après le Misanthrope, quelle déception! L'auteur à'Amphitryon
pouvant difficilement passer pour ennemi de Jupiter, se verra traiter de
« bouffon » ; le mot y est :</p>
<p>i. Michelet. Histoire de France, tome XV, chap. 4-7.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DÉFORMATION ROMANTIQUE 253</p>
<p>Après le Misanthrope, c'est toujours un très grand artiste ou un
puissant bouffon. Mais ce n'est plus notre Molière, j'allais dire le
Molière de la Révolution, l'exécuteur des hypocrites.</p>
<p>Alceste républicain ! Alceste révolutionnaire ! Le travestissement
aujourd'hui nous paraît surtout saugrenu : il est piquant de le trouver
sous la plume de l'un des critiques qui ont eu le sens le plus juste de
notre théâtre classique et en particulier de celui de Molière. C'est
sous la signature de Francisque Sarcey que nous lisons ces lignes :</p>
<p><pb/></p>
<p>254 LE MISANTHROPE</p>
<p>risée des courtisans, parce qu'en effet il n'y a pas, pour une monarchie
despotique, de plus dangereux trouble-fête que les Alcestes...</p>
<p>Mais voici mieux encore : Alceste anglais, Alceste américain !</p>
<p>Les Américains et les Anglais, tels que nous les peignent des plumes
libérales, retrouveraient dans cet Alceste un de leurs ancêtres.Chez eux
aussi.diton, chacun pense, parle et agit comme soi, sans crainte du
ridicule... Ils vivent libres de toute convention, de tout préj ugé, de
toute formule absurde, et vont hardiment tout droit devant eux, jusqu'au
bout de leurs idées. Ce sont des Alcestes.</p>
<p>Et tout se termine par une invocation solennelle:</p>
<p>Molière t'a voué au ridicule, pauvre et noble Alceste ; mais nous, qui
t'aimons comme un modèle, comme un père, nous qui savons ce qu'il y a de
généreux et de chevaleresque dans tes boutades et qui les adorons même
dans ce qu'elles ont de puéril, comme notre admiration te venge des sots
dédains de cette cour ridicule ! Viens chez nous, tu es un des nôtres.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DÉFORMATION ROMANTIQUE 255</p>
<p>ture, que de sottises on a débitées en ton nom !</p>
<p>Par quel chemin Alceste est-il arrivé au jansénisme ? Par l'indignation
que lui causent, au lendemain des « misères » de la Fronde, les
scandales du nouveau règne. Il est l'expression, — le symbole — de
l'opinion publique révoltée, « Alceste, le mythe de la conscience
publique, hait ceux qui ont ensanglanté, pillé et dévasté la France ;
ceux qui ont donné la main aux plus honteux compromis ; ceux qui, après
avoir fomenté la guerre civile, ont fomenté la guerre</p>
<p>i. Sainte-Beuve, Port Royal, t. III, p. 211, 59.</p>
<p><pb/></p>
<p>256 LÉ MISANTHROPE</p>
<p>S'il en est ainsi, comment expliquer que les contemporains, qui ont vu
la Fronde, assisté au procès de Fouquet, connu les jansénistes, n'en
aient rien soupçonné ? G. du Boulan a prévu l'objection ; elle ne le
déconcerte pas : « A qui objecterait qu'on ne trouve aucune trace de
cette interprétation dans les gloses du passé, je répondrai bravement :
« Nos pères ignoraient leur histoire : c'est nous qui la faisons. » —
Tant de bravoure désarme.</p>
<p>Combien Jules Lemaître aura raison d'écrire : « 0 mes amis, disait
Socrate de Platon, que de belles choses ce jeune homme me prête,
auxquelles je n'ai jamais songé ! — Hélas ! pourrait dire Molière,
qu'a-t-on fait de mon homme aux rubans verts? Quels horribles rubans
noirs on lui a mis 1 ! »</p>
<p>A ces fantaisies de la critique, du moins pouvonfi.</p>
<p>pouvonfi. Lemaître, Impressions de théâtre, 1.1.-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DÉFORMATION ROMANTIQUE 257</p>
<p>nous opposer les interprétations données par les auteurs comiques du
XIXe siècle.</p>
<p>Chiffonnet est un rentiermorose. Comme Alceste, il a pris le genre
humain en haine et ce pour des motifs dont il semble qu'il exagère
l'importance :</p>
<p>Mon coutelier m'a dit que ce rasoir couperait... et ce rasoir ne coupe
pas ! {Avec amertume) Et l'on veut que j'aime le genre humain ! Pitié !
pitié ! Oh ! les hommes ! je les ai dans le nez !... Oui, tout en ce
monde n'est que mensonge, vol et fourberie I</p>
<p>Comme Timon d'Athènes il a préparé pour ses faux amis une cérémonie
dérisoire, au cours de laquelle il les démasquera :</p>
<p>Aussi j'ai conçu un vaste dessein. J'ai des amis, des canailles d'amis
qui, sous prétexte que c'est aujourd'hui ma fête, vont venir m'offrir
leurs voeux menteurs. Je leur ménage une petite sur. prise, un raout,
une petite fête Louis XV, avec des gâteaux de l'époque et des
rafraîchissements frelatés comme leurs compliments. Je leur servirai</p>
<p>17</p>
<p><pb/></p>
<p>258 LE MISANTHROPE</p>
<p>du riz au lait sans lait... et sans riz 1 A minuit, je monte sur un
fauteuil et je leur crie : « Vous êtes tous des gueux ! J'ai assez de
vos grimaces ! Fichez-moi le camp ! » Et quand ils seront partis, je
brûlerai du vinaigre.</p>
<p>H n'y a pas moins de bon sens dans un à-propos de M. Georges Courteline,
la Conversion d'Alceste jouée au Théâtre-Français le 15 janvier 1905.
L'auteur de Boubouroche imagine que six mois</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DÉFORMATION ROMANTIQUE 259</p>
<p>Or voici Oronte, brandissant un second sonnet, — qui ne vaut pas le
premier. Alceste en fait le plus grand éloge. Cependant Oronte lui ayant
demandé d'en parler au Mercure, une discussion s'ensuit qui de beaucoup
dépasse en violence celle du Misanthrope. Mauvais début dans la carrière
de complaisant !</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>Alceste a gagné son procès ; M- Loyal lui apporte la note « exacte et
détaillée » des frais de ce procès gagné : il lui en coûte plus que pour
un procès perdu.</p>
<p><pb/></p>
<p>26o LE MISANTHROPE</p>
<p>CELIMENE</p>
<p>Et comme elle est restée spirituelle et qu'elle a de bon sens autant que
d'esprit, elle conclut par ce mot, qui est le mot de la situation :</p>
<p>Alceste converti n'a plus de raison d'être.</p>
<p>L'INTERPRÉTATION MODERNE.</p>
<p>Critiques, suites, imitations attestent la vie posthume du Misanthrope :
elle se traduit pareillement dans la manière dont le rôle d'Alceste a
été compris par ses plus fameux interprètes,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INTERPRÉTATION MODERNE 261</p>
<p><pb/></p>
<p>262 LE MISANTHROPE</p>
<p>ceste, me donne sur chacun de ces artistes, qu'il a lui-même vus jouer,
son impression personnelle. D'un côté Firmin, « brillant, fulgurant, qui
entrai nait l'oeuvre dans un mouvement endiablé » ; Lafontaine qui
donnait au rôle, en bon bordelais qu'il était, « une alacrité, un accent
d'exagération, et de lumière qui plut beaucoup » ; Bressant, Delaunay, «
élégants et aimables ». Dans l'autre sens, Geffroy, « sinistre et lent
», Maubant et Silvain, qui tournaient le rôle au père noble ;. Worms,
qui excellait dans les effets d'émotion contenue et dont le succès fut
grand ; Leitner qui prenait son maître Worms pour modèle.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INTERPRÉTATION MODERNE 263</p>
<p>ne regardent, et des lèvres qui se crispent. Les gestes réduits au
minimum. Une statue de la douleur et du dédain, de l'amertume remâchée
et de l'ironie recuite. Un air extatique qui se change en attaques
brusquées. Un surhomme, martyr de sa supériorité et qui se venge. Cet
Alceste-là, dans le loisir de sa méditation solitaire, a jugé les hommes
et lui-même. Tandis que tous les hommes sont fourbes et lâches, toutes
les femmes coquettes et frivoles,il a constaté que lui seul est droit,
généreux, désintéressé...» C'est Alceste professeur de vertu.</p>
<p>Ainsi s'achève la déformation d'un rôle.</p>
<p>A ces interprétations erronées, où se sont fourvoyés d'illustres
artistes, on est heureux de pouvoir opposer l'opinion de l'un des
meilleurs comédiens du siècle dernier, Constant Coquelin, l'aîné des
Coquelin, que nous appelions le grand Coquelin. Dans sa brochure Molière
et le Misanthrope (1881) 1 il aborde cette question, si souvent remise
en discussion : « Le rôle d'Alceste est-il un rôle comique, est-il un
rôle dramatique ?» Et, avec un sens de la tradition acquis dans la
familiarité du répertoire classique, il répond : « Alceste est un
personnage comique, ainsi que le jouait Mole, qui était dans la
tradition de Molière, ainsi qu'on devrait toujours le jouer ». Coquelin,
direz-vous, était un acteur comique... et, avec Sganarelle, vous lui</p>
<p>ï. Chez OUendorff.</p>
<p><pb/></p>
<p>264 LE MISANTHROPE</p>
<p>objecterez : « Vous êtes orfèvre, monsieur Josse ! » Je vous réponds
que, comme Molière lui-même, Coquelin avait le goût des rôles tragiques
et qu'il devait un jour trouver dans une comédie héroïque le plus
éclatant succès de sa carrière, celui, sans doute, qui empêchera son nom
de périr.</p>
<p>Tout de suite, il pose le problème : « Quelquesuns font d'Alceste un
janséniste, la personnification de l'honnêteté publique indignée des
moeurs du temps. D'autres, l'élevant dans la sphère des Hamlet, des
Faust et des Manfred, en font une espèce d'homme de douleur, un être
symbolique, un mythe, la vertu incarnée, l'idéal humain. »</p>
<p>Dans l'Ecole des Femmes, la coutume s'est introduite d'apitoyer la salle
sur la douleur d'Arnolphe pleurant de vraies larmes aux genoux de
l'insensible Agnès. On sait ce qu'en eût pensé Molière auteur et acteur.
« Molière ne veut pas qu'on s'attendrisse et comme c'est lui qui joue le
rôle, ses roulements d'yeux extravagants, ses soupirs ridicules, ses
larmes niaises font éclater de rire tout le monde. » Le cas de l'Ecole
des Femmes éclaire celui du Misanthrope.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INTERPRÉTATION MODERNE 265</p>
<p>Sur un point seulement, Coquelin me semble avoir forcé la note. Je pense
comme lui que l'acteur chargé du rôle d'Alceste doit prendre franchement
le parti de faire rire, comme tous les jaloux de la comédie, comme
Amorphe dupé par Agnès, comme . Bartholo berné par Rosine, — sauf
pourtant dans une scène : on devine laquelle je veux dire. Coquelin fait
de la grande scène du IVe acte une analyse très poussée, très savante,
admirable leçon où un</p>
<p><pb/></p>
<p>266 LE MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INTERPRÉTATION MODERNE 267</p>
<p>un mélange plus séduisant de grâce et de malice, plus de charme dans la
voix et dans le regard... Dans la scène des portraits satiriques, elle
rendait tous les détails avec un art exquis. Son insolence, dans la
scène où elle se venge des méchancetés d'Arsinoé, enfonçait cruellement
le trait avec une politesse poignante qui jamais ne s'écartait du
meilleur ton... Au cinquième acte, pendant la lecture des billets et
tandis que les marquis exhalent leur colère, le talent d'écouter était
chez elle incomparable, et son silence même savait jouer. Toute la
fierté de la coquette, qui n'avouera jamais sa blessure, se montrait
dans la manière dont elle recevait le dernier éclat du courroux
d'Alceste. Dès le premier mot d'un si dur adieu, elle préparait sa
retraite, commençait une révérence qui finissait avec le dernier vers.
En sortant, elle reprenait un air de défi ; elle avait un coup
d'éventail par-dessus l'épaule, qui voulait beaucoup dire et lui donnait
l'air de congédier ellemême qui la quittait. »</p>
<p><pb/></p>
<p>268 LE MISANTHROPE</p>
<p>;:-JjM</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MISE EN SCÈNE 269</p>
<p>LA MISE EN SCÈNE.</p>
<p>Il rêve de ressusciter autour des personnages</p>
<p><pb/></p>
<p>2fo LE MISANTHROPE</p>
<p>l'atmosphère où ils ont vécu et qui s'évoquait d'elle-même aux yeux des
contemporains, mais qu'il nous faut restituer par le décor, par le
costume et aussi par ce que nous savons des usages d'alors.</p>
<p><pb/></p>
<p>■aaaBaaaaa</p>
<p>LÀ MISE EN SCÈNE 271</p>
<p>Or', aux différentes heures du jour, on ne porte pas le même costume.
Comment croire qu'Alceste et Philinte n'aient pas un costume plus simple
pour les sorties du matin ? Comment admettre surtout que Célimène soit,
depuis le matin jusqu'au soir, en « grand habit ? » C'est assez des
fameuses trois unités, sans y ajouter encore, contre toute
vraisemblance, l'unité de costume.</p>
<p><pb/></p>
<p>272 LE MISANTHROPEaperçoit</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MISANTHROPE A L'ÉTRANGER 273</p>
<p>LE MISANTHROPE A L'ÉTRANGER</p>
<p><pb/></p>
<p>274 LÉ MISANTHROPE</p>
<p>La pièce est composée, en manière de diptyque, de deux parties formant
un contraste tranché : avant et après la catastrophe.</p>
<p>i. Traduction d'Amyot, citée par Fr. Victor Hugo, Shakespeare, X, 44.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MISANTHROPE A L'ÉTRANGER 275</p>
<p><pb/></p>
<p>276 - LE MISANTHROPE</p>
<p>composée lui-même, immortalisera sa haine contre les hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MISANTHROPE A L'ÉTRANGER 277</p>
<p>LORD PLAUSIBLE</p>
<p>Voulez-vous donc déclarer la guerre aux coutumes générales et refuser de
souscrire aux formes d'une bonne éducation ?</p>
<p>MANLY</p>
<p>Ce sont des formes, milord, vous avez raison : ce sont de pures formes ;
aussi n'auront-elles jamais d'empire sur moi. En un mot, je ne veux pas,
comme le font tous vos esclaves des formes, cacher mon mépris ou ma haine.</p>
<p><pb/></p>
<p>278 LE MISANTHROPE</p>
<p>Nous allons faire connaissance avec cette Olivia, la Célimène de la
comédie.</p>
<p>Ce que Manly aime en elle, c'est sa sincérité : «Ses discours comme son
visage ne connurent jamais d'artifices ; tout en elle est sincère : elle
hait autant que moi les êtres bas, flatteurs et hypocrites. »</p>
<p>C'est, en réalité, un monstre de fausseté.</p>
<p>Elle fait profession de haïr la toilette, les visites, les bals, les
comédies, de ne souffrir ni mari ni amant, de détester tous les hommes
en général et de n'en recevoir aucun... Et voici chez elle Novel suivi
bientôt de lord Plausible.</p>
<p>Ecoutez-la encore faire le portrait de Manly; en présence de Manly
lui-même, — toujours comme</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MISANTHROPE A L'ÉTRANGER 279</p>
<p>Célimène faisait le portrait d'Alceste, et, cette fois, presque dans les
mêmes termes :</p>
<p><pb/></p>
<p>280 LE MISANTHROPE</p>
<p>avec une belle femme, par la seule raison qu'elle ne nous accorde pas
toutes les faveurs que nous pouvons désirer.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MISANTHROPE A L'ÉTRANGER 281</p>
<p>de l'allemand Kotzebue, Misanthropie et Repentir y obtint le plus grand
succès. On y reconnut le langage de la nature, tel qu'il se parlait à
cette époque.</p>
<p>Non loin de là, au château du général comte de Wintersee, auprès de la
comtesse qui l'a accueillie comme femme de charge, une dame Muller,
alias Eulalie, apparue un beau jour, venue personne ne sait d'où, que
tout le monde admire pour sa bienfaisance et plaint pour sa mélancolie.</p>
<p>Est-il besoin de dire que l'inconnu et Eulalie ne sont autres que le
mari et la femme?</p>
<p><pb/></p>
<p>282 LE MISANTHROPE</p>
<p>Le major qui retrouve en l'inconnu un ami d'autrefois, aimé comme un
frère, le comte de Meinau, jure de réconcilier les époux : il fait
revenir les enfants et organise une pathétique mise en scène. Le mari
pardonne et sa misanthropie se dissout dans le fleuve de larmes qui de
la scène déborde sur la salle.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ACTUALITÉ DU MISANTHROPE 283</p>
<p>L'ACTUALITÉ DU MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>_ 284 LE MISANTHROPE</p>
<p>Le franc scélérat,avec qui Alceste a procès,« par de sales emplois »
s'est poussé dans le monde... Voulez-vous, aujourd'hui, dans une société
où la politique et la finance sont reines, retrouver sa trace ? Ne le
cherchez plus dans les emplois subalternes. Député, sénateur, gouverneur
de province, ministre ? vous avez le choix.</p>
<p>Alceste reproche aux oisifs de son temps de</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ACTUALITÉ DU MISANTHROPE 285</p>
<p>faire des vers et de les faire mauvais... Plût au ciel que ceux de nos
jours n'eussent que des divertissements aussi innocents !</p>
<p>Et moi, je vous soutiens que mes vers sont fort bons. -</p>
<p><pb/></p>
<p>286 LE MISANTHROPE</p>
<p>Alceste trouve pitoyable que son valet de cham-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LEÇON DU MISANTHROPE 287</p>
<p>bre soit mis dans la gazette. Nous y mettons les cambrioleurs et les
assassins !</p>
<p>Si Alceste revenait parmi nous... il y trouverait aussi ample matière à
exercer son humeur chagrine et, le plus souvent, il pourrait se servir
des mêmes termes qui s'appliqueraient comme d'euxmêmes aux vices de ce
temps.</p>
<p>LA LEÇON DU MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>288 LE MISANTHROPE</p>
<p>Entendons-la bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LEÇON DU-MISANTHROPE 289</p>
<p>assez différent, a l'avantage d'être en parfait accord avec les qualités
mêmes de notre race.</p>
<p>Il faut parmi le monde une vertu traitable. A force de sagesse on peut
être blâmable. La parfaite raison fuit toute extrémité Et veut que l'on
soit sage avec sobriété.</p>
<p>19</p>
<p><pb/></p>
<p>290 LE MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LEÇON DU MISANTHROPE 291</p>
<p>Chaque fois que la réalité lui donne un trop violent démenti, nous
éprouvons un sentiment de révolte, notre sang bout, nous allons partir
en guerre... Philinte est là, ce Philinte qui est aussi nousmême, le
nous-même de la vie en société et de la vie pratique. Il laisse passer
le premier feu du compagnon qu'il surveille et dont il redoute les
incartades, il le raisonne, il l'apaise, il lui montre les conséquences
d'un éclat fâcheux, mais surtout son inutilité. Il l'empêche de rompre
en visière au genre humain.</p>
<p><pb/></p>
<p>292 ; LE MISANTHROPE</p>
<p>contre les vaines incartades, les démarches excessives ou déplacées, les
manifestations de l'orgueil ou du mauvais goût.</p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIÈME PARTIE APRÈS LE MISANTHROPE</p>
<p>LES DERNIÈRES ANNÉES.</p>
<p>Et il se retrouve, pour lés fêtes que Louis XIV fait célébrer à
Saint-Germain, du 2 décembre 1666</p>
<p><pb/></p>
<p>294 LE MISANTHROPE</p>
<p>La prose du Sicilien est tout émaillée de vers. On s'est demandé si
Molière ne rêvait pas alors •d'une sorte de prose poétique. Soyons
assurés que cette confusion des genres n'eût pas été du goût de celui
qui fait dire au maître de philosophie de M. Jourdain que « tout ce qui
n'est pas prose est vers ».</p>
<p>Le secret d'une forme plus libre, c'est au vers lui-même que Molière va
le demander. Le « vers libre » avait fait, deux ans auparavant, son
apparition dans l'Agésilas de Corneille, joué par la troupe de Molière.
Il faisait merveille dans les six premiers livres des Fables de La
Fontaine, qui allaient paraître et dont Molière avait pu avoir lecture.
Comme La Fontaine dans la fable, Molière</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DERNIÈRES ANNÉES 295</p>
<p><pb/></p>
<p>296 LE MISANTHROPE</p>
<p>tout de même que Rotrou qui, en 1636, en avait fait ses Sosies : il
avait tout de suite aperçu le parti qu'il pouvait tirer d'une des
situations les plus riches en effets comiques qu'il y ait au théâtre :
ce dédoublement de la personnalité que les dramaturges
d'aujourd'hui,s'inspirant des psychiatres, ont poussé au sombre, et qui
sonne si joyeusement dans le rôle de Sosie.</p>
<p>Donc nous faisons de la comédie un drame noir et de George Dandin comme
d'Alceste un héros douloureux. Avec quelle raison Paul Mes-</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DERNIÈRES ANNÉES 297</p>
<p><pb/></p>
<p>298 LE MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DERNIÈRES ANNÉES 299</p>
<p>imaginaire. Molière continue sa campagne contre les médecins : c'est que
le mal dont ils ne savent le guérir, fait chaque jour des progrès. On
veut que dans le rôle de Pourceaugnac qu'il jouait, — comme Lulli tenait
le rrôle d'un des médecins porte-lance, — il ait tiré parti des signes
mêmes qui trahissaient sa détresse physique : « Ces yeux rouges et
hagards, cette grande barbe, cette habitude du corps, menue, grêle,
noire et velue... » Or, c'est ici une de ses pièces les plus franchement
gaies, d'une gaieté débordante et irrésistible !</p>
<p>Les Amants magnifiques, intercalés, le 4 février 1670, dans le
Divertissement royal pour les fêtes de Saint-Germain-en-Laye,sont,au
contraire, une comédie noble et romanesque, d'un genre qui rappelle
Mélicerte de l'Ile enchantée.. .</p>
<p><pb/></p>
<p>3oo LE MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DERNIÈRES ANNÉES 301</p>
<p>grande joie des lettrés. C'est une des oeuvres les plus réellement
poétiques qu'il y ait dans tout notre théâtre.</p>
<p>- (24 mai 1671), d'aborder une question qui se présente avec l'autorité
du grand critique qui</p>
<p>. fut, du vivant même de Molière, son admirateur le plus déterminé et le
meilleur juge de son oeuvre. C'est dans l'Art poétique que se trouvent
ces vers :</p>
<p><pb/></p>
<p>3o2 LE MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DERNIÈRES ANNÉES 303</p>
<p>province. La « provinciale de qualité » fait pendant aux « pecques
provinciales » des Précieuses ; toute la pièce fait penser à
Pourceaugnac : Angoulême a son tour après Limoges.</p>
<p>Je consens qu'une femme ait des Clartés de tout Mais je ne lui veux
point la passion choquante De se rendre savante afin d'être savante, Et
j'aime que souvent aux questions qu'on fait Elle sache ignorer les
choses qu'elle sait.</p>
<p><pb/></p>
<p>3o4 LE MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MORT DE MOLIÈRE 305</p>
<p>LA MORT DE MOLIÈRE.</p>
<p>Molière ne devait plus donner qu'une comédie. Le rire y éclate aussi
franc, aussi large qu'aux plus beaux jours ; mais, cette fois, il sonne
le glas de celui qui vient de l'écrire au milieu de mille tourments. Le
roi revenait de la campagne de Hollande (août 1672) : « pour le délasser
de ses nobles travaux », il convenait de lui offrir une de ces
comédiesballets qu'il affectionnait. C'est dans cette intention que
Molière se mit a.u Malade imaginaire.</p>
<p>Pourtant ce n'est pas devant le Roi que parut d'abord la pièce commencée
pour lui. Elle fut représentée pour la première fois, le 10 février
1673, sur le théâtre du Palais Royal. Molière avait eu à-se plaindre de
Lulli : la faveur déclarée du Roi pour le Florentin, dans cette
circonstance, l'avait frappé comme une disgrâce. Ce chagrin s'ajouta aux
souffrances d'un mal qui ne lui laissait plus guère de répit, et qui
venait de lui imposer le sujet même de sa pièce.</p>
<p>L'image de la maladie, le fantôme de la mort, sont partout dans cette
comédie joyeuse. A travers le cortège de carnaval que font au malade
bien portant médecins et apothicaires</p>
<p>20</p>
<p><pb/></p>
<p>3o6 LE MISANTHROPE</p>
<p>Le vendredi 17, il en sentit les atteintes certaines. Baron était auprès
de lui; il lui fit cette douloureuse confidence : « Tant que ma vie a
été mêlée également de douleur et de plaisir, je me suis cru heureux ;
mais aujourd'hui que je suis accablé de peines sans pouvoir compter sur
aucuns moments de satisfaction et de douceur, je vois bien qu'il me faut
quitter la partie; je ne puis plus tenir contre les douleurs et lesdéplaisirs
 qui ne me donnent pas un instant de relâche. Mais,
ajouta-t-il en réfléchissant, qu'un homme souffre avant de mourir !
Cependant je sens bien que je finis. » Rien de plus émouvant que ce
regard jeté par le mourant sur l'ensemble d'une vie qui le quitte, cette
évocation des temps mêlés de douleur et de plaisir, cette expression de
détresse finale.</p>
<p>Ce qui va suivre est d'une grande beauté morale'.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MORT DE MOLIÈRE 307</p>
<p>Ce que fut la représentation donnée dans de telles circonstances,
Grimarest, qui avait recueilli le témoignage de Baron, va nous le dire.
Ecoutons — pieusement — son récit :</p>
<p>Molière représenta avec beaucoup de difficulté ; et la moitié des
spectateurs s'aperçurent qu'en prononçant Juro dans la cérémonie du
Malade imaginaire, il lui prit une convulsion. Ayant remarqué lui-même
que l'on s'en était aperçu, il se fit un effort, et cacha par un rire
forcé ce qui venait de lui arriver.</p>
<p>Quand la pièce fut finie, il prit sa robe de chambre et fut dans la loge
de Baron, et il lui demanda ce que l'on -pensait de sa pièce. M. Baron
lui répondit que ses ouvrages avaient toujours une heureuse réussite, à
les examiner de près, et que, plus on les représentait, plus on les
goûtait. « Mais, ajouta-t-il, vous me paraissez plus mal que tantôt. —
Cela est vrai, lui répondit Molière, j'ai un froid qui me tue. »</p>
<p>Baron, après lui avoir touché les mains, qu'il trouva glacées, les lui
mit dans son manchon pour les réchauffer ; il envoya chercher ses
porteurs pour le porter promptement chez lui, et il ne quitta</p>
<p><pb/></p>
<p>308 LE MISANTHROPE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MORT DE MOLIÈRE 309</p>
<p>les bras de ces deux bonnes soeurs ; le sang, qui sortait par sa bouche
en abondance, l'étouffa; 'Ainsi, quand sa femme et Baron remontèrent,
ils le trouvèrent mort.</p>
<p>Il fallut des démarches «avant qu'un peu déterre obtenu par prière »
permît l'inhumation. Celle-ci eut lieu le « mardi 21 février 1673 sur
les neuf heures du soir... sans autre pompe sinon de trois
ecclésiastiques ; quatre prêtres ont porté le corps dans une bière de
bois couverte du poêle des tapissiers ; six enfants bleus portant six
cierges dans six chandeliers d'argent : plusieurs laquais portant des
flambeaux de cire blanche allumés... Le corps, pris rue de Richelieu...
a été porté au cimetière de Saint-Joseph et enterré au pied de la croix. »</p>
<p>La Fontaine avait composé l'épitaphe de son ami :</p>
<p>Sous ce tombeau gisent Plaute et Térence, Et cependant le seul Molière y
gît.</p>
<p>Molière, — la personnification la plus ^complète et la plus haute qu'ait
rencontrée, en-â^tfû.Kjfterîïps et en aucun pays, le génie de la
comédie. ''-;$.\</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉDITIONS ET LIVRES A CONSULTER</p>
<p>Édition originale :</p>
<p>LE</p>
<p>MISANTHROPE</p>
<p>Comédie</p>
<p>PAR I. B. P. DE MOLIÈRE</p>
<p>Chez Iean Ribou, au Palais, vis-à-vis la Porte</p>
<p>de l'Eglise de la Sainte Chapelle</p>
<p>M. DC. LXVII</p>
<p>Avec Privilège du Roy.</p>
<p>in-12 de 84 pages, — contenant la lettre de de Visé sur le Misanthrope —
L'achevé d'imprimé est du 24 décembre 1666.</p>
<p>La première édition collective, qui est de 1666, ne contient pas le
Misanthrope.</p>
<p>Les OEuvres, de M. de Molière, revues, corrigées et augmentées,
enrichies de figurines en taille douc-3. PARIS, Denys THIERRY, Claude
BARBIN et Pierre TRABOUILLET, 1682, 8 vol. in-12. Colleotion des Grands
Ecrivains de la France. Tome V. Le Misanthrope avec une introduction de
Paul MESNARD, 1880, Hachette. Editions classiques de Ch.-L. LIVEX (Paul
DUPONT) PELLISSIER (Quantin), PELLISSON (Delagrave), BOULLY (Belin),
LANSON et MORNET (Hachette), eto.</p>
<p><pb/></p>
<p>312 OUVRAGES A CONSULTER</p>
<p>Registre de LA GRANGE, publié par Edouard Thierry.</p>
<p>GRIMAREST. La vie de Molière, 1705.</p>
<p>SAINTE-BEUVE. Port-Royal.</p>
<p>Louis VEUILLOT. Molière et Bourdaloue.</p>
<p>Montausier, sa vie et son temps, Didier, 1860. Eugène DESPOIS. Le
théâtre français sous Louis XIV,</p>
<p>Hachette, 1874. Gérard DU BOULAN. L'Enigme d'Alceste, Quantin, 1879. G.
LARROUMET. La Comédie de Molière, Hachette, 1886. Francisque SARCEY.
Molière et la Comédie classique,</p>
<p>Bibliothèque des Annales, 1900. Jules LEMAÎTRE. Impressions de théâtre.
Paul MORILLOT. Scarron et le genre burlesque, Lecène et</p>
<p>Oudin, 1888. Gustave REYNIER. Thomas Corneille, sa vie et son théâtre,</p>
<p>Hachette, 1892. Maurice DONNAY. Molière, Fayard, 1910. Jacques ARNAVON.
L'interprétation de la Comédie classique : le Misanthrope, Pion, 1914.
Gustave MICHAUT. Les luttes de Molière, Hachette, 1925. Etienne GROS.-
Philippe Quinault, sa vie et son oeuvre,</p>
<p>Champion, 1926. H. MAGENDIE. La politesse mondaine et les théories de</p>
<p>l'honnêteté en France au xvne siècle de 1600 à</p>
<p>1660. 2 vol., Alcan, i927L. LACOUR. Molière acteur, Alcan, 1928.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE éàâ 1 MATIÈRES</p>
<p>AVERTISSEMENT. .. ( .c . .. î. j.. i ;... .~Z i 7</p>
<p>\ ' ' -^ /</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>La jeunesse de Molière 9</p>
<p>Les années de voyage. Molière en province 25</p>
<p>L'homme 37</p>
<p>L'oeuvre. La Comédie avant Molière 42</p>
<p>Les premières comédies 48</p>
<p>Les idées de Molière sur la Comédie 63</p>
<p>Une atmosphère de lutte et de souffrances 72</p>
<p>Dom Garde de Navarre 77</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE</p>
<p>LE MISANTHROPE</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>ANALYSE DE LA PIÈCE</p>
<p>Acte I : Alceste et Philinte ; l'homme au sonnet.... 86</p>
<p>Acte II : Le Salon de Célimène 117</p>
<p>Acte III : Arsinoé 130</p>
<p>Acte IV : La jalousie d'Alceste 141</p>
<p>Acte V : La confusion de Célimène 149</p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>ÉTUDE LITTÉRAIRE</p>
<p>L'interprétation 157</p>
<p>L'accueil du public 160</p>
<p>La critique 163</p>
<p>Le moment historique 170</p>
<p>La composition 177</p>
<p>Les personnages 184</p>
<p>La langue, le style, la versification 220</p>
<p><pb/></p>
<p>314 - TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>HISTOIRE DE LA PIÈCE</p>
<p>La vie du chef-d'oeuvre 233</p>
<p>J.-J. Rousseau contre le Misanthrope 234</p>
<p>Fabre d'Eglàntine : le Philinte de Molière 239</p>
<p>La déformation romantique 249</p>
<p>L'interprétation moderne 260</p>
<p>La mise en scène. 269</p>
<p>L'actualité du Misanthrope 283</p>
<p>La leçon du Misanthrope- 287</p>
<p>TROISIÈME PARTIE</p>
<p>APRÈS LE MISANTHROPE</p>
<p>Les dernières années 293</p>
<p>La mort de Molière 305</p>
<p>MELLOTTÉE, Imp. — Paris-Châteauroux.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
