<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La véritable histoire de “Elle et lui” : notes et documents (2e éd.) / Vicomte de Spoelberch de Lovenjoul</title>
        <author key="Spoelberch de Lovenjoul, Charles de (1836-1907)">Charles de Spoelberch de Lovenjoul</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl> <author>Spoelberch de Lovenjoul, Charles de (1836-1907)</author>, <title>La véritable histoire de "Elle et lui" : notes et documents (2e éd.) / Vicomte de Spoelberch de Lovenjoul</title>, <date>1897</date>,description :,302 pages </bibl>
        <publisher>Calmann Lévy (Paris)</publisher>
        <idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k109264v</idno>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1897">1897</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p>VIGOMTE DE SPOKUJERCH DE LOVENJOUL</p>
        <p>LA VÉRITABLE HISTOIRE 1/ 'ELLE ET LUI » NOTES ET T I) 0 0 II M E N T S</p>
        <p>I'ARIS</p>
        <p>CALMANN LÉVY, ÉDITEUR</p>
        <p>.RUE AUllKn, 3, ET BOULEVARD DES ITALIENS, 15</p>
        <p>A LA LIBRAIRIE NOUVELLE</p>
        <p>1897</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DERNIERES l'UHUGATIONS</p>
        <p>Format grand in-18 il. 3 fr. 50 le volume.</p>
        <p>vol.</p>
        <p>et moi. 1</p>
        <p>Un divorce 1 H. BONNEMAIN</p>
        <p>choisies de Loti. 1</p>
        <p>1 GASTON BESCHAMPS</p>
        <p>Chemin fleuri. 1</p>
        <p>Théâtre des autres, t. I et Il 2 FLAGY</p>
        <p>d'or 1 GUSTAVE GUESVILLER</p>
        <p>1</p>
        <p>ÉNUOLE FRANCE</p>
        <p>1/OrmB du Mîiil i GYP</p>
        <p>Mijoii EUGÈNE LABICHE</p>
        <p>Théâtre complet. Il) PIERRE LOTI</p>
        <p>L;i fi.ililce GASTO N PARIS</p>
        <p>Penseurs nt I'oètes. 1 PRINCE HENRI D'ORLÉANS</p>
        <p>Autour du Tonkin 1 LÉON SAY</p>
        <p>Contre le socialisme VICOMTE DE SPOELBERCH DE LOVENJOUL Un lioman d'amour H. SUDERMANN</p>
        <p>Le Souhait. 1 LÉON DE TINSEAU</p>
        <p>Bien folle est qui s'y fie!. 1</p>
        <p>l'aria. Imprimerie A. Diii.aioy, ;i, nici Aulicr.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LA VÉRITABLE HISTOIRE DE</p>
        <p>« ELLE ET LUI</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>CALMANN LÉVY, ÉDITEUR</p>
        <p>DU MÊME AUTEUR</p>
        <p>HISTOIRE DES OEUVRES DE H, DE B A LZAC (Ouvrage</p>
        <p>courolené par l'Académie Française) 3° édition. 1 vol. LES LUNDIS D'UN CHERCHEUR 1 un iioman d'amour, 2" édition 1 AUTOUR DE HOCiORÉ DE BALZAC En préparation</p>
        <p>HISTOIRE DES OEUVRES DE GEOnGE SAND</p>
        <p>Droits de traduction et de reproduction réservés pour tous les pays, y compris la Suède, la Norvège et la Hollande.</p>
        <p>ulrniMEME CIIAIX, RUE beiiobius, 20, PARIS. 6ÎM-97. (Bacrs loiffleui).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>VICOMTE DE SPOELBERCH DE LOVENJOUL</p>
        <p>LA VÉRITABLE HISTOIRE</p>
        <p>DE</p>
        <p>« ELLE ET LUI » NOTES ET DOCUMENTS</p>
        <p>DEUXIÈME ÉDITION ̃</p>
        <p>PARIS</p>
        <p>CALMANN LÉVY, ÉDITEUR</p>
        <p>ANCIENNE MAISON MICHEL LÉVY FRÈRES 3, RUE AUBER, 3</p>
        <p>1897</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>AVANT-lMIOl'OS</p>
        <p>En publiant pour la premières fois en mai-</p>
        <p>juin 1890, la pl us grande partie de ces pages, presque toutes écrites pendant l'hiver de '189î5, sur les origines et la véritable histoire de l'ouvrage de George Sand intitulé Elle et Luz, nous avions pris soin d'indiquer qu'après tant d'autres nous ne reviendrions pas sur le détail connu des faits qui l'ont hrécédé, et que nous nous bornerions à encadrer dans un commentaire succinct les</p>
        <p>textes cités par nous.</p>
        <p>Il ne saurait donc être question ici, ainsi</p>
        <p>que certaines personnes ont semblé le croire, de la véritable histoire d'Elle ni de Lui,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>En prenant la plume, nous avons eu de plus la satisfaction de poursuivre un résultat désiré par le principal intéressé lui-même, c'est-à-dire la mise au jour d'une correspondance dont George Sand, loin d'en trouver la publication indiscrète ou inopportune, avait au contraire préparé et souhaité de longue date l'impression. Nous nous sommes</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Janvier 1897.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LA VÉRITABLE HISTOIRE</p>
        <p>DE « ELLE ET LUI» Il n'y a de fâcheux que les</p>
        <p>choses mal sues et les vérités</p>
        <p>altérées.</p>
        <p>f.EOnGE SAND</p>
        <p>Lettre iné.lice il Sainte-Beuve,</p>
        <p>du 3 août ISJ).</p>
        <p>Est-il opportun d'éveiller de nouvea.u le souvenir de ce grand drame d'amour, et peut-être davantage encore de passion romantique jouée au naturel, dont les malheureux héros se firent eux-mêmes ensuite les historiens plus ou moins fidèles ?</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Après les orages de la rupture et la fuite</p>
        <p>de l'héroïne, celle-ci s'apaisa longtemps avant Musset.</p>
        <p>L'inestimable faculté, qu'elle a possédée</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Elle dut revoir alors, avec la suprême impartialité dont Y Histoire de ma Vie contient tant de preuves, tous les détails de ces vingt mois (août '1833-mars 1835), et fixer pour jamais dans sa mémoire le résumé des</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>événements et des faits accomplis. Sans doute elle Gvodua les débuts de ce redoutable amour, la passion du héros, la tendresse de l'héroïne, et comment celle-ci avait cédé par dévouement pour lui, alors que, chez ellc, existait bien plus le désir de lui donner le bonheur que l'espérance de le recevoir en échange. Tout ce début d'un roman vécu, qui devint si vite un véritable drame, avec ses premiers transports, sa juvénile gaieté, ses folies exubérantes, repassa d'abord sous ses yeux.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>M. Capo de Feuillide, né aux Antilles en 1800, mort en 18G3, eut une existence des plus agitées.</p>
        <p>Enfin, après son duel avec Gustave Planche, ce fut encore propos do ses articles contre la Prcsse, publiés dans le Bon Sens et dél'endus par le National, qu'eut licu la déplorablc rencontre d'imité de Girardin avec Armand Carrel, dans laquelle ce célèbre publiciste perdit la vie.</p>
        <p>En tant que littérateur, M. Capo de Feuillide n'a guère laissé d'autre trace que sa participation aux origines de ces deux duels.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>COMPLAINTE</p>
        <p>historique ET véritable</p>
        <p>SUR LE fameux duel QUI A EU LIEU</p>
        <p>entre plusieurs</p>
        <p>hommes DE PLUME,</p>
        <p>très INCONNUS DANS PARIS, A L'OCCASION</p>
        <p>D'UN livre</p>
        <p>DONT il A été beaucoup parlé</p>
        <p>DE différentes manières,</p>
        <p>AINSI qu'il est relaté DANS LA</p>
        <p>présente COMPLAINTE.</p>
        <p>Air de la Complainte dit marécha! de Saxe.</p>
        <p>1</p>
        <p>Monsieur Capot dc Fcuillklo</p>
        <p>Ayant insu 116 Lélia,</p>
        <p>Monsieur Planche, ce jour-W,</p>
        <p>S'éveilla fort intrépidc,</p>
        <p>Et fit preuve de valeur</p>
        <p>Entre midi et une heur!</p>
        <p>II</p>
        <p>11 écrivit une lettre,</p>
        <p>Dans un français très correct,</p>
        <p>Se plaignant que, sans respect,</p>
        <p>On oslt le méconnaître</p>
        <p>Et, plein d'indignation,</p>
        <p>Il passa son pantalon.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>III</p>
        <p>Buloz, dedans sa chambrette,</p>
        <p>Sommeillait innocemment.</p>
        <p>Il s'éveille incontinent,</p>
        <p>Et bâilla d'un air fort bète,</p>
        <p>Lorsclue Planche entra soudain,</p>
        <p>IV</p>
        <p>Il avait trouve en route</p>
        <p>Monsieur tout crotté;</p>
        <p>Après l'avoir consulté,</p>
        <p>Comme il n'y comprenait goutte,</p>
        <p>Il l'avait pris sous le bras,</p>
        <p>Pour se sortir d'embarras.</p>
        <p>v</p>
        <p>Ayant écoute l'affaire,</p>
        <p>Buloz dit « En vérilé,</p>
        <p>Ne soyez pas irrité</p>
        <p>Si je ne vous comprends guère</p>
        <p>C'est que j'ai l'esprit très lourd,</p>
        <p>Et que je suis un peu sourd. »</p>
        <p>VI</p>
        <p>Alors Planche, tout en nage,</p>
        <p>Leur dit C'est pourtant très clair;</p>
        <p>1. Émilo Itegnault, un ami de Balzac et de Jules Sandeau.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>A l'Europe Uttërair,</p>
        <p>On doute do mon courage</p>
        <p>Afin de le leur prouver,</p>
        <p>Je suis venu vous trouver. »</p>
        <p>vit</p>
        <p>Ils allèrent chez Lcjwigc</p>
        <p>Pour clierclior des pistolets;</p>
        <p>Mais on leur dit qu'il lui 1 ail</p>
        <p>Mettre cent ficus en gage.</p>
        <p>Alors Buloz, priKlcmmcnt,</p>
        <p>Dil, «Nous n'avons pas d'urgent. »</p>
        <p>vi rr</p>
        <p>Ils prirent les Dames Manches t</p>
        <p>Acheter des mirlitons,</p>
        <p>Afin que Gustave Planche</p>
        <p>Pût l'aire huisserie Ion</p>
        <p>'A messieurs du Feuilleton.</p>
        <p>IX</p>
        <p>L'ennemi se fit attendre</p>
        <p>Ce qui lut canuliint, car</p>
        <p>Buloz brûlait de se rendre</p>
        <p>Chez madame Dudcvnnt,</p>
        <p>Qu'il aimait passionn'incnl.</p>
        <p>1. Voitures publiques du temps, assez semblables linos omnibus.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>x</p>
        <p>Eufin, dans un beau carrosse,</p>
        <p>Par deux beaux clicvuux tiré,</p>
        <p>Fcuillido parut, paré</p>
        <p>Comme pour un jour de noce</p>
        <p>De plus, Lautour Mézcray,</p>
        <p>Et deux petits pistolets.</p>
        <p>XI</p>
        <p>Alors les témoins, tous quatre</p>
        <p>Devant donner le signal,</p>
        <p>Retardent l'instant fatal</p>
        <p>Où l'on allait'voir combattre</p>
        <p>Ces deux grands littérateurs,</p>
        <p>C'qui faisait frémir d'horreur.</p>
        <p>xt</p>
        <p>Rcgnault regardait ses bottes</p>
        <p>Sans pouvoir trouver un mot;</p>
        <p>Fouillidc dit « A propos,</p>
        <p>Je vais ôter ma culotte,</p>
        <p>Afin d'être plus dispos</p>
        <p>Et de n'être pas capot. »</p>
        <p>XIII</p>
        <p>Buloz, s'asseyant par terre,</p>
        <p>Saisi d'un effroi mortel,</p>
        <p>S'écria: « Au nom du Ciel,</p>
        <p>Mes amis qu'allez-vous faire?</p>
        <p>Que deviendra mon journal ?</p>
        <p>Je m'en vais me trouver mal.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>XIV</p>
        <p>« Messieurs, écoutez de grâce,</p>
        <p>Dit Regnault aux assistants</p>
        <p>Je ne suis pas éloquent,</p>
        <p>Je crois que, certainement,</p>
        <p>Nous sommes tous bons enfants.</p>
        <p>xv</p>
        <p>Monsieur Planche a du courage</p>
        <p>Et monsieur Fcuillide aussi</p>
        <p>Pour nous, nous sommes ici</p>
        <p>Pour empêcher le carnage.</p>
        <p>Votre journal est charmant,</p>
        <p>Le nôtre pareillement.</p>
        <p>XVI</p>
        <p>Vous avez raison entière,</p>
        <p>Et nous, nous n'avons pas tort.</p>
        <p>Vous ne craignez pas la mort</p>
        <p>Et nous ne la craignons guère.</p>
        <p>Je crois, sans vous offenser,</p>
        <p>Qu'il est temps de s'embrasser. »</p>
        <p>XVII</p>
        <p>« Messieurs, c'est épouvantable,</p>
        <p>Leur dit Buloz tout suant,</p>
        <p>George Sand, assurément,</p>
        <p>Est une femme agréable</p>
        <p>Et pleine d'honnêteté,</p>
        <p>Car elle m'a résisté!! »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>xVIII</p>
        <p>« Messieurs, ce n'est pas pour elle,</p>
        <p>Dit Planche, que je me bats,</p>
        <p>J'ai ma raison pour cela;</p>
        <p>Je ne sais pas trop laquelle;</p>
        <p>Si je me bats, c'est pour moi,</p>
        <p>Je ne sais pas trop pourquoi. »</p>
        <p>XIX</p>
        <p>Buloz, qui chargeait les armcs</p>
        <p>Avec du plomb a lapin,</p>
        <p>Le prit alors sur son sein,</p>
        <p>Et le baigna de ses larmes</p>
        <p>En lui disant « Mon enfant,</p>
        <p>Vous êtes trop véhément. »</p>
        <p>xx</p>
        <p>Feuillide, le gigantesque,</p>
        <p>Lui dit « Monsieur, s'il vous plaît,</p>
        <p>Donnez-moi mon pistolet,</p>
        <p>Je ne viens pas de si loin</p>
        <p>Pour voir pleurer les témoins. »</p>
        <p>XXI</p>
        <p>Les combattants en présence</p>
        <p>Firent feu des quatre pieds.</p>
        <p>Planche tira le premier,</p>
        <p>A cent toises de distance;</p>
        <p>Feuillide, comme un éclair,</p>
        <p>Riposta, cent pieds en l'air.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>XXII</p>
        <p>« Cessez cette boucherie,</p>
        <p>Crièrent les assistants,</p>
        <p>C'est assez répandre un sang</p>
        <p>Planche a lavé son affront</p>
        <p>Par sa détonation. a</p>
        <p>XXIII</p>
        <p>Dedans les bras de Feuillide,</p>
        <p>Planche s'élance ù l'instant,</p>
        <p>Et lui dit en sanglotant</p>
        <p>« Nous sommes deux intrépides,</p>
        <p>Je suis satisfait vraiment,</p>
        <p>Vous aussi probablement. »</p>
        <p>XXIV</p>
        <p>Alors ils se séparèrent,</p>
        <p>Et depuis ce jour fameux,</p>
        <p>Ils vécurent très heureux.</p>
        <p>Et c'est de cette manière</p>
        <p>Qu'on a enfin reconnu</p>
        <p>De George Sand la vertu.</p>
        <p>Remarquons en passant que George Sand, environ quinze mois après le duel dont on vient de lire la burlesque épopée, écrivit, en collaboration avec plusieurs de ses amis, un</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>morceau du même genre, pendant un des courts séjours qu'elle fit à Nohant, toute frémissante des dernières convulsions qui accompagnèrent l'agonie de ses amours. C'est une brochure de quelques pages, imprimée à La Châtre, et intitulée Complainte sur la Mort de Trangois Lunaau. Elle porte la date du 20 novembre 1834.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>II</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>1897.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>aussitôt le cours de sa vie habituelle, c'està-dire la chasse aux aventures et le culte de ses pires ennemies les coupes trop pleines et leurs poisons variés 1</p>
        <p>C'est alors que commençait cette existence de larmes et de luttes, qui ne devait prendre fin qu'après un an de tortures réciproques.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>«Mon cher monsieur Païello [Pagello].</p>
        <p>» Je vous prie de venir nous voir le plus tôt que vous pourrez, avec un bon médecin, pour conférer ensemble sur l'état du signor français de l'Hôtel Royal</p>
        <p>s Mais je veux vous dire auparavant que je crains pour sa raison plus que pour sa vie. Depuis qu'il est malade, il a la tète excessivement faible, et raisonne souvent comme un enfant. C'est cependant un homme d'un caractère énergique et d'une puissante imagination. C'est un poète fort admiré en France. Mais l'exaltation du travail de l'esprit, le vin, la fête, les femmes, le jeu, l'ont beaucoup fatigué, et ont excité ses nerfs. Pour le moindre motif, il est agile comme pour une chose d'importance.</p>
        <p>1. Ou Ildtel Daniel!.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Je vous prie de faire toutes ces observations au médecin et de ne pas vous laisser rebuter par la difficulté que présente la disposition indocile du malade. C'est la personne que j'aime le plus au monde, et je suis dans une grande angoisse de la voir en cet état.</p>
        <p>» J'espère que vous aurez pour nous toute</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>l'amitié que peuvent espérer deux étrangers. » Excusez le misérable italien que j'écris. » G. sând. »</p>
        <p>Il n'est pas nécessaire de faire remarquer 1. Texte original</p>
        <p>« Mio caro signorc l'uïelto,</p>
        <p>» lo prego Yossignoria di venir a vedorci il più tosto clic potra, con un buon medico, por consultare con ella sullo stato del signor frahcese dell' albergo Reale.</p>
        <p>» Ma voglio dirlo prima che io tumo per la sua ragione piu clic par la sua vita. Da poi cir'egli ù ammalato, lia la testa debolissima, e ragiona spesso cume un faiidullo. fi perô, un uomu d'un cai'attcre forte o d'una immaginazione possente. Egli è un poota inolto ammirato in l'rancia. 1\la l'esaltazione del lavoro di spirito, il vino, le fcste, le donne, il giuoco, l'hanno molto affaticalo e ccciltilo i suoi ncrvi. l'er la ni!nima causa è agitato corne se fosse grande.</p>
        <p>j&gt; Una volta, ci sono trc mesi di quà, i, stnto coma pazzo</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>avec quelle tendresse l'auteur de cette lettre y parle de son infortuné compagnon de voyage.</p>
        <p>» Non so se queslo i: il resultato délia fubbre, o dui nervi ecciluli, o d'un prineipio di pazzia. Credo che un salasso potrcbbo l'allegiure.</p>
        <p>n Prcgo Vossignoriii di l'are tutto queste osscrvazioiie al medico, o di non disgustarsi delle dillicultù elle présenta la disposizione indocile de! ummalalu. li la persona elle amo il moglio nel mondo, e sono in una grande angoscia di vederla in questo stato.</p>
        <p>» Spero clic Vossignoria lier noi tutta l'amieizia che possono gperurc due furcslieri.</p>
        <p>» Scusn ella miseru itnliano clie io scrivo.</p>
        <p>» G. S AND, D</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ment de George Sand, ainsi que de la convalescence du poète</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» Alfred vous dira peut-être beaucoup de mal de l'Italie; ne le croyez pas. Il l'a mal 1. Le docteur Santini, auquel avait succédé le docteur l'agello.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>vue, ou plutôt il n'a pas eu le temps de la voir.</p>
        <p>» ALFRED TATTET.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>III</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>27 avril 1834.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» ALFRED nr MUSSET. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>IV</p>
        <p>Pendant ce temps commençait pour George Sand l'autre drame italien dont elle fut l'héroïne, celui dont le dénouement ne se produisit qu'en novembre 1834, quand Pietro Pagello, le Roméo de cette seconde aventure, quitta Paris pour retourner il ses chères lagunes.</p>
        <p>Le début de ce nouveau roman fut, comme toujours, tout imprégné de la poésie des amours naissantes. Nous en trouvons un écho dans l'Intermédiaire des Chercheurs et des</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Voici la Screnata dont nous venons de parler</p>
        <p>Des pensées-mélancoliques</p>
        <p>Ne sois plus tourmentée.</p>
        <p>Viens avec moi, nous monterons en gondole,</p>
        <p>Nous irons en pleine mer.</p>
        <p>Nous dépasserons les ports et les iles</p>
        <p>Qui entourent la cité.</p>
        <p>Le soleil meurt sans nuages,</p>
        <p>Et la lune va poindre.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Oh! quelle vue, oh! quel spectacle</p>
        <p>Présente cette lagune,</p>
        <p>Lorsque tout est dans le silence,</p>
        <p>Lorsqu'au ciel brille la lune;</p>
        <p>Lorsque, répandant sa lumière pâle</p>
        <p>Sur l'eau argentée,</p>
        <p>Elle se mire, elle se câline 1,</p>
        <p>Comme une femme amoureuse</p>
        <p>Abaisse ce voile, cache-toi.</p>
        <p>Elle commence Il paraitre.</p>
        <p>Si jamais elle te voyait,</p>
        <p>Elle pourrait devenir jalouse.</p>
        <p>Autrefois, dans une coquille, les Grecs</p>
        <p>Se figuraient Vénus.</p>
        <p>Peul-être avaient-ils vu dans une gondole</p>
        <p>Un joyau comme toi.</p>
        <p>Tu es belle, tu es jeune,</p>
        <p>Tu es fraîche comme une fleur</p>
        <p>Le temps des larmes s'approche</p>
        <p>Ris maintenant et fais l'amour!</p>
        <p>Des pensées mélancoliques</p>
        <p>Ne sois plus tourmentée.</p>
        <p>1 Ou, plus cxactement: elle se dandine, elle se balance, elle s'incline, mot Ecrit snns doute sur l'autographe de cette ti'nduction, et probablement mal imprime ensuite.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Viens avec moi, nous monterons en gondole,</p>
        <p>Nous irons en pleine mer 1!</p>
        <p>Avant d'aller plus loin, rappelons que Musset et Pagello, loin de se séparer en rivaux ou en ennemis, s'étaient quittés dans les termes les plus affectueux, ainsi que le prouve cette lettre du docteur adressée de Venise, le 15' juin 4834, au poète, lettre dont Arvède Barine a déjà publié les premières 1. Texte original</p>
        <p>Con pension maliconici</p>
        <p>No le star a torinentar,</p>
        <p>Vien co mi, montemo in gondola,</p>
        <p>Andurcmo in mezzo al mai1.</p>
        <p>l'ussarcmo i porti e l'isole</p>
        <p>Che contorna la cità</p>
        <p>Et sol more sonza nuvole..</p>
        <p>Et la luna apuntera.</p>
        <p>Oh) elle vista, oh! che spectacolo</p>
        <p>Che presenta sta laguna.</p>
        <p>Quando tuto xc silenzio,</p>
        <p>Quando luso in ciel la luna</p>
        <p>Co spandondo el lume palido</p>
        <p>Sora l'acqua inarzentada.</p>
        <p>La se spechia, la se cocola</p>
        <p>Corne dona inamorada</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>lignes traduites en français. Nous la donnerons ici toute entière, en l'accompagnant en note du texte original italien':</p>
        <p>« Cher Alfred,</p>
        <p>» Nous ne nous sommes pas encore écrit, ni l'un ni l'autre, peut-être parce que ni Tira zo quel velo, scondete.</p>
        <p>La scomenza a comparir.</p>
        <p>Se a ariva mai de vederto</p>
        <p>La pol forse in -elosir.</p>
        <p>In conchiglia i Grcci, Vencrc</p>
        <p>Se sognava un altro di.</p>
        <p>Force, visto i aveva in gondola</p>
        <p>Una zogia come ti.</p>
        <p>Ti xe Ma, ti xe zovenc,</p>
        <p>Ti xe frcsca como une fior</p>
        <p>Vien el tempo de le lagrime,</p>
        <p>Itidi adesso e fa l'amor</p>
        <p>Co i pensieri maliconici</p>
        <p>No te star a tormentar,</p>
        <p>Vien co mi, montemo in gondola</p>
        <p>Andaremo in mezzo al mar.</p>
        <p>1. Texte original</p>
        <p>« Caro Alfredo,</p>
        <p>» Non ci ahbiamo scritto encora ne 1'uno ne l'altru forse perche l'uno ne l'altro volla essor primo. Questo non toise</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» Lorsque vous êtes entouré d'une douzaine de bouteilles de Champagne, souvepero quellu corrispondenza d'affetto che ci leghera sempre di nodi sublimi p^r noi e incomprensibili agli altri.</p>
        <p>» Godo di sentir vi sano di corpo e t'urte di spirito. Io no sempre vaticinato bene délia vostra salute, tutto che voi abbiato corragio di apporvi a quelle tentazioni di desordini che sono compagni della vostra natura troppo vivace. » Quando siete circondato da una dozina di bottiglie di sciampagna, rieordate vi quella caratina d'aqua de gomma arabica che vi ho falto votare aU' albcrgo Danieli, c son certo che ayrete animo di fuggir le</p>
        <p>» Addio, mio buon AU'reilo. Amate mi corne io vi amo. » Vostro vero amico.</p>
        <p>P[IETKO] I'[AGEI,I,O],</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» Adieu, mon bon Alfred. Aimez-moi comme je vous aime.</p>
        <p>» Votre véritable ami.</p>
        <p>» I'[lETUO] I'[/VGELLO] »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>V</p>
        <p>D'autre part, M. Dudevant, le mari de George Sand, ne s'était pas plus inquiété du départ de sa femme pour l'Italie, ni des conditions de ce départ, qu'il ne s'était soucié de la vie indépendante, qu'avec son assentiment elle menait depuis 1831. Cette situation fut, en effet, acceptée dès cette époque avec un calme absolu par ce singulier époux, et nous allons citer, pour preuve de la bonne harmonie du ménage sur ce point, quelques-unes des lettres écrites à</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>« Mon cher ami.</p>
        <p>» Je suis arrivée sans encombre ni fatigue. J'étais seule dans le Courrier. Je me suis couchée'en travers. Le conducteur me bâchait</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>comme une malle avec du foin et une grande peau de mouton. II y avaittrois dindes truffées dans un sac, dont je me suis fait un oreiller. J'avais bien envie d'en fourrer uné dans mon sac de nuit.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>cheveux comme du jais. Félicie est très bien et fort grasse; madame Angcl a bien vieilli, madame Saint-Martin idem.</p>
        <p>» Je t'écrirai davantage quand je serai un peu débarrassée de mon installation. Je la quitte pour aller chez madame Dudcvant et lui remettre ta lettre.</p>
        <p>1. IIippolyte Clmtiron, frùre naturel de George Sa nd, et sa femme.</p>
        <p>2. C'est le roman dont il sera question dans les lettres suivantes. George Snnd en parle dans l'Histoire de ma vie. Elle dit en avoir oublie le titre et même le sujet.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>1</p>
        <p>« M. Salmon2 doit t'avoir écrit. Il m'a rendu compte de sa négociation, et je crois qu'il a terminé aussi avantageusement qu'il était possible. Je t'aurais écrit sur-le-champ, s'il ne m'eût dit qu'il était en train de le faire, et j'ai pensé que ses explications seraient plus claires que les miennes. Ce que je considère comme une bonne inquiétude de moins, c'est d'avoir retiré des mains de Desgranges tous les papiers qu'il eût pu faire valoir contre toi.</p>
        <p>1. La première page de cette lettre manque.</p>
        <p>2. Homme d'affaires.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>1er avril 1827, l'autre du 30 juin 1829. Cette dernière accuse réception de cent quatrevingts francs. Les ouvriers sont dans l'appartement, tout sera prêt pour le 20. Embrasse Emilie de ma part.</p>
        <p>Adieu, je t'embrasse de tout mon cœur. [auisoiu:.</p>
        <p>» Donne-moi donc des nouvelles il 'Agasla »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>[Paris, fin janvier 1831].</p>
        <p>» J'ai été hier aux Italiens. J'ai vu madame Malibran dans Olello. Elle m'a fait pleurer, frémit, souffrir enfin, comme si j'eusse assisté il une scène réelle de la vie. Cette femme est le premier génie de l'Europe. Belle comme une vierge de Raphai!I, simple, énergique, naïve, c'est la première cantatrice et la première tragédienne. J'en suis enthousiaste.</p>
        <p>1. Première rcnr&amp;cnliiliun lelO janvier 1331.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» J'ai été avec les Périgny voir l'Exposition du Luxembourg. Il y a une douzaine de tableaux magnifiques le reste est pitoyable. Il y a une certaine Judith, d'Horace Vernet, qui est ce que j'ai vu de plus beau dans ma vie, et puis le Portrait d'une jeune Italienne, qui est ravissante. Les batailles d'Auslerlitz, d'Eylau et d'Aboukir, la Peste de Ja/fa, sont encore de belles choses. Mais après Horace Vernet, on ne peut plus rien regarder.</p>
        <p>» Mon article pour la Revue [de Paris] est entre les mains de M. Véron, le rédacteur en chef'. M. Delatouche le lui a beaucoup recommandé. Mais je suis obligée d'employer beaucoup de subter1. Il s'a;it de la Prima Dona, nouvelle signée J. Sand, insérée on avril 1831 dans la Ravue de Paris.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» Adieu, mon ami. Envoie-moi de l'argent le plus tôt que tu pourras, afin que j'achète l'habit de Maurice. Je t'embrasse, ainsi qu'Emilie et Poli te.</p>
        <p>» [nunonr.] »</p>
        <p>[Puris, février 1831.]</p>
        <p>« Mon ami,</p>
        <p>» J'ai reçu ta lettre et je t'en remercie. Je ne sais pas quand j'aurai une heure de liberté. Je viens de chez Kératry. En rentrant</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>chez moi, j'ai trouvé une lettre de madame Decerfz, et je cours chez M. Duris Dufresne. Il est toujours excellent pour moi, et j'espère faire réussir l'affaire qui m'est confiée. C'est bien difficile. Pour la moindre place, il y a des balaillons d'oiseaux de proie.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» Je suis fort surprise du mariage de Pierre. J'espère qu'il ne nous quitte pas, le brave garçon? J'en serais bien fâchée. » [Paris, 21 décembre 1831.]</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» Le soir de ton départ, j'ai eu encore une espèce de congestion cérébrale. C'était le même jour et la même heure que celle d'il y a un mois, et c'est un mal périodique. Mais, cette fois, l'accès a été supportable, et j'espère qu'il ne reviendra plus.</p>
        <p>» Adieu, mon vieux. Donne-moi de tes nouvelles et embrasse les mioches pour moi. Je t'embrasse de tout mon cœur.</p>
        <p>» [AURORE..], »</p>
        <p>D Je pars mercredi ou jeudi au plus tard pour Paris; j'y serai samedi matin probablement. Je descendrai chez Hip-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>[Paris, 7 juin 1832.]</p>
        <p>» Tes enfants se portent bien, et nous tous aussi. Adieu, je t'embrasse de tout mon cœur.</p>
        <p>» CAS1M1H.</p>
        <p>Ces ligncs furent produites en 1836, lors du procès en séparation de George ïand.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>que les balles ont volé. A présent, je suis brisée.</p>
        <p>» Adieu, mon ami, je t'embrasse. Solange joue et rit. Embrasse Maurice pour nous. » [AURORE.] »</p>
        <p>[Paris], samedi 30 [novembre 1833].</p>
        <p>« Mon ami,</p>
        <p>» Je vais te voir dans quelques jours. Je vais en Italie passer l'hiver, et essayer de guérir les rhumatismes dont je suis abîmée cette année. Je craindrais d'emmener So-. lange aussi loin, et je te la déposerai à Nohant, où elle sera mieux que partout ailleurs pour passer quelques mois. Au printemps, j'irai la reprendre, et alors elle entrera en pension ou en demi-pension, selon ce que nous jugerons de mieux.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» Adieu, mon ami. J'attends ta réponse pour me mettre en chemin. Je partirai d'ici au plus tard le 18. Je t'embrasse, et la grosse aussi.</p>
        <p>» [AURORE.]</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>[Paris, décembre 1833].</p>
        <p>«Mon ami,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» J'espère que tu n'auras pas cette peine, et que je rapporterai mes os.</p>
        <p>» Adieu, mon ami, je t'embrasse.</p>
        <p>» AURORE. »</p>
        <p>Venise, 5 mars [1834].</p>
        <p>« J'espérais, mon ami, que tu me donnerais de tes nouvelles et de celles de ma 1. Cette lettre, si elle a été écrite, n'a pas été retrouvée.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» Adieu, mon ami; réponds-moi, je te prie, et parle-moi de ma grosse mignonne. Embrasse-îa mille fois pour moi, et quand tu verras mademoiselle Decerfz, ou sa mère, ou Alphonse', cüs-leur de m'ecrire. Je ne sais pas s'ils sont mariés, et je m'étonne 1. qui nllait rjimisuiimulemuUulle</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>« Aunfonr;] »</p>
        <p>Venise, 6 avril [1834].'</p>
        <p>« J'ai reçu tes deux lettres il trois jours de distance, mon ami; il faut que la pre1. Cette lettre répond en partie il celle-ci de M. Dudoviint, qui fut produite aussi lors du procès en séparation (le George Snnd.</p>
        <p>« Nouant, 20 janvier 1834.</p>
        <p>« J'ai reçu, ma chèio amie, ta lettre en date de Florence où tu me dis que tu ne fais que passer pour te rendre il Venise. Je suis bien aise de voir que ta santé ne peut se détériorer dans un pays ou le soleil a la propriété de guérir les rhumes et les fièvre, mais je vois avec peine que ton imagination ne soit pas aussi délicieusement flattée que tu l'avais espéré dans tes projets de voyage.</p>
        <p>» Tu vois d'un mil froid et tranquille et pour ainsi dire avec les yeux d'une lionne philosophie, les monumenls, les sites, et le luxe en tout genre qui a fait palpiter tant de 1 murs, bouleversé tant de têtes, et dicté tant de pages do 1. Celle letliï! n'a pas iiW retrouvée.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>mière soit restée je ne sais où, ni dans les mains de qui. On dit que dans ce pays-ci, cela arrive souvent et ne surprend personne ce sont de petites gentillesses que la poste ne se permet pas en France, mais contre lesquelles il serait impossible de réclamer ailleurs.</p>
        <p>«Pour moi, je me porte trop bien. Adieu; je te souhaite un bon voyage, une bonne santé, etc., et(!</p>
        <p>ïCASIMin.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>en souffrir. Le reproche que je t'adressais sur (on silence ne partait pas, il me semble, d'un mauvais sentiment contre loi, et tu ne devrais voir dans mon inquiétude qu'une preuve d'amitié.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» J'ai passé en effet sur plus d'un champ de bataille. J'ai vu Vicence, Bassano, Feltre, toutes ces conquêtes, qui sont devenues des noms de famille en France. Les maisons de Bassano sont encore toutes criblées de nos balles et de nos boulets. C'est très glorieux pour nous, mais fort triste pour ces pauvres campagnes, qui sont si belles et que nous avons ruinées. 11 y a encore bien des familles qui ne se relèveront jamais des pertes que nous leur avons causées. La guerre est une belle chose quand on en est revenu. Malheureusement, on n'en revient pas toujours.</p>
        <p>» Adieu, mon ami, je suis bien aise que tu te portes bien; moi je ne vais pas mal et je t'embrasse de tout mon cœur. Embrasse nos enfants et Hippolyte pour moi.</p>
        <p>« [AURORE] »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>VI</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>passa-t-il fort peu de temps avec George Sand dans la patrie de cette dernière, car elle partit pour Nohant dès le mois de septembre, accompagnée seulement de son fils, et tous deux y séjournèrent pendant toute la période des vacances d'automne de celle année 1834.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» Adieu, mon ami puissiez-vous trouver. après tous les tourments de la jeunesse. cette sérénité qui règne dans les dernières pages de Volupté! Dites-nous votre secret. car enfin vous n'êtes pas prêtre Moi, je suis tranquille aussi mais le calme des morts ne profite pas aux vivants. Je vous ai écrit deux ou trois fois de Venise, et une</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>« GKORGE1 ».</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>l'aria, 25 novembre '183-1.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>mon meilleur soutien. Je suis résignée moins que jamais. Je sors, je me distrais, je me secoue, mais en rentrant dans ma chambre, le soir, je deviens folle.</p>
        <p>» Hier mes jambes m'ont emportée malgré moi j'ai été chez lcci. IIeureusement je ne l'ai pas trouvé. J'en mourrai. Je sais qu'il est froid et colère en parlant de moi je ne comprends pas seulement de quoi il m'accuse, propos de je ne sais qui. Cette injustice me dévore le cœur; c'est affreux de se séparer sur de pareilles choses.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>jouer aux dominos dans un café, que de passer une heure de l'après-diner chez moi, au risque d'être seule. Seule, quelle horreur</p>
        <p>» GF.ORflE. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>rue de Grenelle'. Vous feriez de moi un cruel, si vous me laissiez croire que, pour vous voir, il faut que je sois brouillé avec ma maîtresse.</p>
        <p>» A vous de cœur.</p>
        <p>» ALFRED DE MUSSET. »</p>
        <p>Chose vraiment curieuse L'autographe des lignes de Sainte-Beuve auxquelles Alfred de Musset fait allusion dans cette lettre existe encore. En voici le texte, écrit sur une carte de visite du célèbre critique</p>
        <p>« Mon cher ami,</p>
        <p>» Je venais vous voir pour vous prier de ne plus voir ni recevoir la personne que j'ai vue ce rnatin si affligée. Je vous ai mal conseillé en voulant vous rapprocher, trop vite du moins. Ecrivez-lui un mot, bon, mais 1. George Siiud habitait lequai claquais, et Musset la rue de Grenelle.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» A liienlôl.</p>
        <p>Enfin, par l'excès même de. son martyre, George Sand, pour s'enfuir de ce bagne d'amour, allait hientôt retrouvcr, elle l'uspérait du moins, sa fermeté et son courage habituels. A ce moment précis, elle écrivit il Sainte-Beuve le billet suivante, le dernier de cette période de leur correspondance où il soit question cle la lutte arrivée il son paroxysme entre clle et lui, mais dont le dénouement se préparait enlin</p>
        <p>« l'ri*, 28 novembre 1831.</p>
        <p>Tâchez, mon ami, de venir me voir aujourd'hui. Je vous espère et ne vous écris que pour être sure. Je n'ai plus même l'espoir de termine doucement cet amour si</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>orageux et si cruel. Il faut qu'il se brise et mon cœur avec</p>
        <p>» Il faut de la force, donnez-m'en no cherchez plus me faire espérer, • c'est pire. 4 Ne vous ennuyez pas trop de mon désespoir; j'en ai lanl que je ne peux pas lo porter. » Jeudi.</p>
        <p>» fii:onoi:. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>VII</p>
        <p>Malgré ces efforts de volonté de l'héroïne, la séparation quis'ensuivit ne fut encore qu'une des étapes de ce calvaire de fautes et d'égarements. Elle retourna donc ùNohant, d'où elle écrivait à Sainte-Beuve, vers la fin de décembre 1 S34, la lettre que voici'</p>
        <p>« Mon excellent ami,</p>
        <p>» J'aurais dû vous écrire plus tût, mais 1. Imprimée pour la première fois dans la Revue de Paris du 15 novembre 189G. 1897.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>vous comprenez bien qu'il m'a fallu quelques jours pour reprendre ma pauvre tête et pour comprendre où m'avait conduite cet affreux cauchemar.</p>
        <p>» Alfred m'a écrit une petite lettre assez affectueuse, se repentant beaucoup de ses violences. Son cœur est si bon dans tout cela Je lui ai envoyé pour toute réponse une petite feuille de mon jardin, et lui m'a envoyé une mèche de ses cheveux que je lui avais beaucoup demandée autrefois, c'està-dire il y a quinze jours! Et voilà, c'est fini. » Je ne désire plus le revoir, cela me fait trop de mal. Mais il me faudra de la force pour lui refuser des entrevues, car il m'en demandera. Il ne m'aime plus, mais il est toujours tendre et repentant après la colère;</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» J'aurai cette force de le fuir, je vous le promets; je sens bien qu'il me la faut.</p>
        <p>1. Sur l'autographe, George Sand a remplacé: dois sa ntaison, par ce dernier mot. On sait que Noliant était sa propriété personnelle.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» Je suis dans une situation d'esprit souffrante et pourtant douce. Je rêvasse beaucoup je vais accoucher de quelque livre sentimental. Je pleure et je ris en même temps.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>vous avez jamais besoin de moi, combien je serai heureuse!</p>
        <p>La Châtre (Indre). Poste restante. »</p>
        <p>Mais toutes ces belles résolutions s'évanouirent bientôt, car peu de jours après</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Or, ces lignes se rapportent uniquement</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>« Mon cher monsieur Liszt,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>y avait eu de ma part curiosité et coquetteille.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» Je compte sur vous aussi pour me rendre cette justice, qu'aux jours de ma plus grande douleur, je n'ai point accusé l'auteur de mes souffrances. Je vous l'ai dit, moi seule suis coupable et porte la peine d'une faute immense. En fuyant un pardon trop humiliant, je fais preuve de faiblesse et non de force. Ma vertu serait de m'y soumettre et d'accepter toutes les conséquences du passé, dans un présent orageux et rigide. Je ne le peux pas.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» GEORGE. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Mercredi matin.</p>
        <p>« Qu'est-ce que Buloz me disait donc hier de NI. Liszt? Est-ce qu'Alfred lui en aurait parlé? Est-ce qu'il a pensé sérieusement un instant que j'allais aimer M. Liszt? Est-ce qu'il le penserait encore? Ah! mon chcr bien, si tu pouvais être jaloux de moi, avec quel plaisir je renverrais tous ces gens-là! Mais vous n'êles pas jaloux de moi. Vous avez fait semblant de croire une chose que vous n'avez pas crue, pour vous débarrasser de moi plus vite, et cela est mal, et si j'avais pu aimer M. Liszt de colère, je l'aurais aimé. Mais je ne pouvais pas! »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>VIII</p>
        <p>Déjà, dans nos Lundis d'Wt Chercheur, nous avons fait allusion à l'attitude gardée par Sainte-Beuve pendant que cette tempête d'amour faisait rage autour de lui. Mais que pouvait un ami, fût-il le plus parfait de tous, entre ces deux cœurs' saignants et exaspérés? Et Sainte-Beuve, dont le rôle avait été pourtant considérable dans ce duel, n'était pas, il faut bien l'avouer, cet ami-là.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>leur de Valentinc avait trouvé ces lignes si remarquables qu'il les transcrivit lui-même dans un cahier de notes personnelles, relié en cuir de Russie, qui porte pour titrc Skelches and hints, et dont malheureusement un grand nombre de pages sont détruites. [Paris], eu dimanche malin [10 mars 1833].</p>
        <p>« Madame,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>avant tout. C'est Gélia en vous-même, dans la substance de votre âme, dans ce que vous avez longuement senti et raisonné, dans ce que vous en exprimez si puissamment quand vous voulez le peindre, et aussi dans ce que vous savez en dérober aux yeux sous le simple extérieur et l'habitude ordinaire. » Allez, madame, vous êtes une nature bien rare et forte. Quelque corrosive qu'ait été la liqueur dans le calice, le métal du calice est vierge et n'a pas été altéré. Que Lélia continue ou non de désespérer, pour vous la vie est consolante encore, et votre force, devenue régulière, a de belles années devant elle de triomphe et de satisfaction sérieuse.</p>
        <p>» Vous voyez, madame, qu'en commentant Lélicc de la sorte j'use bien entièrement de cette qualité d'ami que vous m'avez permis de prendre. Je dois vous dire qu'hier, tout en vous entendant, je me sentais un peu fier de ce titre auprès de vous. J'étais aussi légè-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>i) SAINTE-BEUVE. »</p>
        <p>Plus tard, dans l'llistoire de ma vie, George Sand a résumé elle-même ses rapports avec l'auteur des Causeries du Lundi. Le fragment suivant semble bien se rapporter aux événements dont il s'agit ici</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>profondément par des aversions et des attaques acerbes contre des personnes que j'admirais et que je respectais; mais je n'avais ni le droit ni le pouvoir de modifier ses opinions et d'enchaîner ses vivacités de discussion et comrne, vis-à-vis de moi, il fut toujours généreux et affectueux (on m'a dit qu'il ne l'avait pas toujours été en paroles, mais je ne le crois plus), comme d'ailleurs il m'avait été secourable avec sollicitude et délicatesse dans certaines détresses de mon âme et de mon esprit, je regarde comme un devoir de le compter parmi mes éducateurs et bienfaiteurs intellectuels. »</p>
        <p>Nous lisions dernièrement, dans l'intéressant travail de M. S. Hocheblave sur George Sand et madame d'Agoull\ cette phrase relative à leur correspondance « Parmi les noms qui reviennent sous leur plume, on 1. Reaue de Pnris, 15 tli'coinbre I8!M.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>2. Voir l'appendice le texte de ce commentaire.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>première de ces missives rappelle en propres termes que, peu de semaines auparavant, l'expression de la douleur de l'infortunée correspondante embêtait son confident Nous les citerons d'ailleurs plus loin.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>IX</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>[Paris], vendredi [6 mnrs 1835].</p>
        <p>« Mon ami,</p>
        <p>s Cependant, si je ne peux pas vous le dire, ce qui est fort possible, car j'aurai</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» Fuites-moi arranger le coussin de voyage que je vous envoie. Le fermoir est perdu. [GEORGE.]</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Je sortirai dans la cuisine pour vous parler. »</p>
        <p>Trois jours après, le même destinataire recevait de la fugitive une nouvelle lettre, datée de Nohant, dont nous extrairons seulement le passage suivant relatif il son départ de Paris</p>
        <p>[Noliant, lundi 9 mars 1835].</p>
        <p>« Mon ami,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>rien changer et sans en rien atténuer, l'indifférence, la colère ou le chagrin qu'il a pu montrer en recevant la nouvelle de mon départ. Il m'importe de savoir la vérité, quoique rien ne puisse changer ma résolution. »</p>
        <p>Enfin, quelque temps après son retour au bercail, George Sand adressait en outre il Sainte-lîcuvc les deux lettres suivantes, dont nous avons parlé plus haut, lettres récemment mises au jour, on s'en souvient, par M. de Loménie</p>
        <p>[Nolmnt, mars 1835J.</p>
        <p>« Mon ami,</p>
        <p>n -le vous en veux un peu; il faut que je vous le dise. Vous m'avez bien abandonnée durant ces tristes semaines, quand je me débattais entre la vie et la mort. Vous</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>me disiez bien que vous ne pouviez rien pour moi, et je sais aussi que personne ne peut accomplis la tâche de son frère. A chacun la sienne. Mais vous savez, vous, qu'il m'eût Cté doux et consolant, sinon fortifiant et salutaire, de vous voit- de temps en temps. Or, vous m'avez quittée comme une lépreuse de malheur que j'étais. Je vous embetais, convenez-en? Je comprends bien cela; vous avez peut-être soulfert les mêmes maux, ou pires encore, dans votre vie, et sachant l'insuflisance des amitiés humaines, vous vous êtes retiré, croyant que d'accorder une larme ou une poignée de main, c'était une consolation puérile, un don indigne d'un intérêt qui voudrait tout guérir d'un mot et qui s'alllige de savoir qu'il ne le peut. Eh bien, vous vous êtes exagéré beaucoup la force et Iti virilité de ma douleur en vous disant tout cela. Je ne suis qu'une femme, et les petites consolations vont souvent mieux aux êtres puérils que les grands services et les fortes</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» Enfin, vous avez eu tort, vous ne le ferez plus, n'est-ce pas? Je vous écrins et vous</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Dieu tout entier dans sa majesté et dans sa gloire, et me prosterner, et n'avoir pas d'autres êtres de mon espèce autour de moi pour me dire C'est lui », car alors j'en douterais.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» GEORGE.</p>
        <p>« Poste restante. La Châtre (Indre). »</p>
        <p>Nohant, 4 avril 1835.</p>
        <p>« Mon ami,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Pour tout le reste, vous avez raison si parfaitement dans vos remontrances, que je vous remercie de tout ce que vous avez fait et de tout ce que vous n'avez pas fait. Je vous remercie surtout de cette bonne lettre que vous avez bien voulu m'écrire et qui ne sera pas stérile, soyez-en sûr. Ne plaignez</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» Ne croyez donc pas que le bah qui se trouvait dans ma dernière lettre, en tête, s'il m'en souvient, d'une réhabilitation de l'amour dans mes idées, signifiât autre chose que la volonté de respecter ce sentiment</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>14 avril [1835].</p>
        <p>« J'avais mis cette lettre dans un coin aussitôt après l'avoir écrite. J'ai si pauvre</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» Bonsoir, mon ami je ne suis pas gaie,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» GEORGE. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>x</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>point, une page vraie de la vie d'une femme, page encore toute chaude des larmes dont l'écrivain avait fait couler la plus grande partie, cette action ne fut guère approuvée, et comme il arrive le plus souvent en pareil ^cas; elle se retourna contre son auteur. Jusqu'alors il n'avait même pas gardé partout une réserve relative, car antérieurement, dans une de ses Nuits, le grand poète venait d'y manquer, et il faut reconnaître que, s'il dota par ses vers admirables la poésie française de quelques-uns de ses plus magnifiques chefs-d'œuvre, les attaquesindi rectes qu'ils contiennent contre GeorgeSand excèdent, néanmoins,- loute mesure et toute vérité</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» Je n'ai pas bien compris le reste de ta lettre. Je ne sais pourquoi tu me demandes si nous sommes amis ou ennemis. Il me</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» Si tu veux venir me voir, cela me</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>rendra très heureuse. Si tu ne veux pas, je n'en serai pas offensée du tout; entrc nous il ne peut y avoir d'autre loi que le bon plaisir. Fais selon ton idée.</p>
        <p>» Je demeure chez madame Marliani, [rue] Grange-Batelière, 7. Je suis ici pour huit jours au plus.</p>
        <p>» Tout il toi.</p>
        <p>» GKOHOli. »</p>
        <p>Puis, deux autres hillels de George Sand au même, écrits deux ans plus tard</p>
        <p>[Paris, 30 avril 1810].</p>
        <p>» .l'ai bien maudit cette histoire de lettrcs</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Vendredi [mai 18'iU].</p>
        <p>» Si vous ne vouliez pas venir (ce qui serait bien mal), je vous enverrais le vieux Rollinat pour opérer l'échange. Faites-moi savoir ce qu'il vous convient de faire a cet égard.</p>
        <p>» HuePigalle, 16 ». »</p>
        <p>1. Les autographes munies Uo C' s trois d'i-nières lettres sont aussi en no:re possession.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ces lettres, dont l'échange, malgré tant de pourparlers, ne s'effectua jamais, finirent, comme on le verra plus loin, par retomber toutes, après diverses péripéties, entre les mains de George Sand.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>XI</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>D'abord et avant tout, la phrase morne de George Sanil citée par lui indique clairement, nous semble-t-il, qu'elle se réscrve la liberté, sa disposition d'esprit ticrnl chuiv/re, d'écrire a son tour ce que bon lui semblera et quand bon lui semblera. De plus, en quoi une autorisation semblable</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>181)7.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>On sait qu'il s'agit dans ce récit d'un merle blanc devenu l'époux d'une merlette dont la couleur, la même en apparence, finit par déteindre sous les larmes de son mari. Après avoir mis les paroles suivantes, qui précisent le lieu de la scène, dans la bouche de son héros « J'irai à Venise et je louerai sur les bords du Grand Canal, au milieu de cette cité féerique, le beau palais Mocenigo, qui coûte quatre livres dix sous par jour là, je m'inspirerai de tous les souvenirs que l'auteur de Lara doit y avoir laissés », Musset fait faire en ces termes par le merle blanc le tableau de son ménage emplumé</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Voici cet intéressant et trop court fragment d'une œuvre qui, d'ailleurs, n'a jamais dû être terminée, ainsi que l'indique ce titre, tracé de la main même de l'auteur</p>
        <p>FRAGMENT D'UN ROMAN QUI N'A PAS ÉTÉ FAIT</p>
        <p>« Il était dix heures du soir lorsque le misérable legno qui nous cahotait depuis le</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» Au mouvement de la gondole, qui louvoyait sur le courant de la Giudecca, nous vîmes passer successivement sur la région lumineuse de l'horizon la silhouette de ces monuments d'une beauté sublime, d'une grandeur ou d'une bizarrerie fantas-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>XII</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Un incident, survenu peu d'années après, la décida peut-être définitivement il l'écrire. Nous voulons parler de la publication, en 1854, de la Biographie de Gcorc/e Sand par Eugène de Mirecourt, dont la Presse littéraire inséra d'abord quelques parties.</p>
        <p>Chose vraiment bizarre, quinze ans auparavant, le même Eugène de Mi recourt avait</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>en vain tenté d'entrer en relations avec le célèbre écrivain, et cela par des lettres si extravagantes, que nous ne résistons pas au plaisir de les transcrire ici</p>
        <p>[Pans-Belloville], 28 mars 1840.</p>
        <p>Madame,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» Dites-moi les lieux où je pourrai vous rencontrer, afin que je puisse vous admirer en silence. Peut-être un de vos regards tombera-t-il sur moi qui serai perdu dans la foule, sur moi que vous ne connaîtrez pas n'importe I Ce regard me fera du bien; il me communiquera quelques étincelles de votre beau génie. Reine de la littérature, vous soutiendrez dans la lice un pauvre auteur</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>inconnu, un pauvre fou qui vous aime; il s'abritera sous votre aile comme sous l'aile de Dieu vous serez sa providence, son ange tutélaire. Madame, vous devez être bonne et généreuse. Vous ne me refuserez pas! » Daignez agréer les respectueux hommages de votre plus sincère admirateur. » EUGÈNE DE MIRECOURT.</p>
        <p>t Hue de Paris, 156 bis. Belleville. »</p>
        <p>[Paris-Belleville] 11 avril 18&lt;iO.</p>
        <p>« Madame,</p>
        <p>» Ma première lettre vous a blessée peutêtre, car vous ne l'avez pas jugée digne d'une réponse. Je serais bien malheureux s'il en était ainsi; j'aurais perdu, par mon imprudence, le seul espoir de bonheur qui me reste encore, la seule illusion que je craigne de voir s'envoler.</p>
        <p>» Cette i'ettre que vous avez reçue, je vous l'ai écrite dans un de ces moments d'exalta-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>tion fiévreuse où l'on croit tout possible, parce que l'âme éprouve un tel besoin d'amour qu'elle réalise d'avance tous ses rêves.</p>
        <p>» Daignez agréer, Madame, l'hommage de</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>mes sentiments respectueux et de mon entier dévouement.</p>
        <p>» EUGÈNE DE MIRECOURT.</p>
        <p>[Paris-Belleville, 21 mai 1840.]</p>
        <p>« Madame,</p>
        <p>» Pardon, mille fois pardon! Je vous ai fait, sans le vouloir, une cruelle offense, puisque vous ne daignez pas me répondre, vous si bonne, vous dont l'âme est si compatissante Je suis un misérable fou; il fallait que j'eusse la tête égarée pour vous écrire ma première lettre; mais vous me pardonnerez, car, lorsque vous aurez reçu celle-ci, j'aurai cessé de vivre.</p>
        <p>» E[UGËNE] DE m[irecobrt]. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» George Sând ne le revit plus. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>qu'une autre cause surtout retardait la réalisation de son projet.</p>
        <p>Lorsque en 1858, l'auteur de Lélia revint au berceau de ses plus brillants succès en y publiant l'Homme de Neigc 2, Musset était 1. Paru dans ses numéros des 15 février, 1«, 15 mars et 1" avril 1851.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>mort depuis plus d'un an, et M. Buloz, l'un des derniers spectateurs et confidents intimes de leur passé, tenait toujours d'une main aussi ferme, aussi despotique même qu'autrefois, les rênes de la Revue.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>XIII</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>dont le jugement définitif ne sera pas sans doute prononcé de sitôt.</p>
        <p>M. Bufoz, chacun le sait, n'était ni un complaisant ni un témoin corruptible. De plus, sa situation particulière d'ami et de confident des deux affolés d'amour, pendant la période même de leur lutte, donne il ses appréciations dans ce débat, un caractère tout particulier d'autorité</p>
        <p>Paris, l't août 1858.</p>
        <p>« Mon cher George,</p>
        <p>» Mais le public, qui ne sait pas tout cela, pourra vous trouver un peu sévère. Il y a peut-être aussi des choses qu'il ne faut</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>pas toucher quand il s'agit d'une personne qu'on a aimée, je veux dire le côté pécuniaire.</p>
        <p>» Je crois donc qu'aux épreuves vous ferez bien, pour vous, non pour d'autres, d'adoucir quelques passages, d'accorder quelque chose de plus n. l'artiste, de représenter Thérèse moins parfaite. Il y a des expressions saintes, si je puis dire, qui sont trop souvent appliquées à Thérèse. Il faut, en quelque sorte, tout peser et modérer comme si Alfred était la et pouvait vous répondre.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>peu contre notre ami), mais non une œuvre de vengeance..</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>nesque, et, en glorifiant un peu plus encore l'artiste, vous éviterez tous les périls.</p>
        <p>» le. BULOZ. »</p>
        <p>l'aris, 19 août 1858.</p>
        <p>« Mon cher George,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>paquet sera remis demain au chemin de fer.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>fera quelque peu crier'. Moi, cela ne me choque pas trop. Mais le monde en sera. plus choqué, et, tout formé dans un moule de convention qu'il est, il ne faut pas trop le heurter. C'est mon avis, pas très fort il est vrai, et vous ferez ce qui vous conviendra sous ce rapport.</p>
        <p>» Il. BULOZ. »</p>
        <p>Paris, 1" septembre 1858.</p>
        <p>« Mon cher George,</p>
        <p>» F. BULOZ. »</p>
        <p>1. Ces diverses situations ont été supprimées dans Elle et Lui, et Thérèse n'y duviont plus la maîtresse de Palmer.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>l'aris, 16 septembre 1858.</p>
        <p>« J'attends M. Aucante pour lui remettre la fin du prix d'Elle et Lui.</p>
        <p>» Tout il vous.</p>
        <p>» F. buloz. »</p>
        <p>Paris, 6 janvier 1859.</p>
        <p>« Mon cher George,</p>
        <p>» Je vous envoie vos épreuves de la première partie [d'Elle et Lui], que je vous prie de me rendre bientôt'.</p>
        <p>» f. culoz. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Paris, 18 janvier 1859.</p>
        <p>« Mon cher Gcorge,</p>
        <p>» Voici l'épreuve de la deuxième partie, qui fait beaucoup moins que je ne pensais. Voyez si c'est assez. La première partie va et réussit très bien.</p>
        <p>» F. BULOZ. »</p>
        <p>Paris, 22 janvicr 185P.</p>
        <p>« Mon cher George,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» II y a, dans la première partie, une idée indiquée que vous pourriez peut-être développer par la suite, pour en faire un épisode qui serait bien vrai et fort remarquable. C'est que l'artiste ne peut être vraiment grand et complet que lorsqu'il est maître de sa vie et de sa volonté, qu'il ne dépend ni du hasard</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ni de ses caprices. S'il faut de la passion pour faire un poète, il ne faut cependant pas que le poète soit dominé toujours par ses passions et en soit le puéril esclave. Quelle vie n'aurait pas fournie Alfred, s'il avait pu prendre le dessus!</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» r. BULOZ. »</p>
        <p>Paris, 29 janvier 1859.</p>
        <p>« Mon cher George,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» F. BULOZ. »</p>
        <p>Paris, 3 février 1859.</p>
        <p>« Mon cher George,</p>
        <p>» Voici la fin de votre roman que je</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>m'empresse de vous adresser. Voyez ce qu'il est possible de faire.</p>
        <p>» f. nuLOz. »</p>
        <p>Paris, 28 février 1859.</p>
        <p>« Mon cher George,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» Quoi qu'il en soit, votre succès dans la Revue doit vous encourager à travailler avec ardeur au nouveau roman que vous devez nous donner bientôt.</p>
        <p>» Nous allons impriusr en volumes l'Homme de Neige et ensuite Elle et Lzci. Fautil vous adresser les épreuves ou les lirai-je pour vous Vous pouvez maintenant disposer de moi. Vous m'avez écrit un aimable billet en me renvoyant votre dernière épreuve, et 1. Lui et l:lle, l'ouvrage de Paul de Musset, a la publication duquel François Buloz ne croyait pas, parut dans le Magasin de Librairie des 10, 25 avril et 10 mai 1859.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>j'espère bien If* m^L sommes dans les meilleurs termes. Pour moi, je suis très heureux de notre rapprochement.</p>
        <p>» F. BULOZ. »</p>
        <p>Paris, 23 mars 1859.</p>
        <p>« Mon cher George,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» Pour moi, je crois que la prudence conseillera une conduite plus avisée. Mais je devais vous dire un mot de ce qui court Paris sur ce sujet.</p>
        <p>» f. culoz.</p>
        <p>» Voulez-vous relire les épreuves d'Elle et Leci qui va s'imprimer en volume, ou faut-il que je les relise, comme pour l'Homme de »</p>
        <p>I'aris, 7 octobre 18 VJ.</p>
        <p>« Mon cher George,</p>
        <p>» Voici vos éprcuves do la première partie [de Jean de la Moche]. Mais je ne reçois pas</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>J) F. BTJLOZ.</p>
        <p>Paris, 10 octobre 1&amp;50.</p>
        <p>« Mon cher George,</p>
        <p>» Voici votre préface, qui est très bien. J'ai remplacé sculement justice des tribicnaux par: justice des hommes. Voyez si c'est 1. Nous en citerions plus loin le passage principal.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» F. BULOZ. »</p>
        <p>l'aria, 17 octobre 1S5'J.</p>
        <p>« Mon cher George,</p>
        <p>» Votre préface fait un ellet du diable, et je ne sais ce qu'on fera de l'autre côté. Ce grand et fier style vous concilie tout le monde.</p>
        <p>» F. BULOZ.</p>
        <p>» Ma femme vous fait ses amitiés, et ses compliments au sujet de votre préface. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Paris, le 20 octobre 1859.</p>
        <p>« Je n'ai aucune nouvelle de vos adversaires.</p>
        <p>« v. UULOZ. »</p>
        <p>Paris, 23 octobre 1859.</p>
        <p>« Mon cher George,</p>
        <p>» Manin disait, je l'ai appris récemment « En France, je n'ai trouvé de jeunesse que » chez les vieillards! » Lemot est trop vrai, malheureusement, et je pouvais dire avec la même justesse il y a plus d'un an, en parlant du fils d'un ancien ministre Si je considère</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» l'attitude du père et celle du fils, malgré » ses vingt-cinq ans, ce n'est pas le fils qui » est le jeune homme, c'est le père. » La jeunesse, en effet, si je ne suis pas un vieux radoteur, n'a ni généreuse ardeur, ni haute pensée, ni grande flamme, généralement parlant aussi, en voyant tout ce qui me passe sous les yeux, et vous conviendrez que je suis assez bien placé pour observer, il m'arrive souvent de dire avec tristesse, en parlant des hommes de notre génération « C'est donc encore nous qui » sommes les jeunes »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>attention, et pourrait opérer une espèce de réveil de l'intelligence française.</p>
        <p>» Où va la France? Où vont l'esprit et les forces vives de ce pays? Personne ne le dit, et cependant toute voix autorisée peut le dire, car il ne s'agit point ici de questions politiques, mais d'une question morale et philosophique.</p>
        <p>» Je m'arrête, car ma main droite me refuse un plus long concours. Voyez. Laissezvous tenter par ce beau sujet.</p>
        <p>» f. buloz.</p>
        <p>» Je vais vous envoyer les épreuves de la troisième partie du roman 1. »</p>
        <p>Paris, 19 novembre 1859.</p>
        <p>« Mon cher George,</p>
        <p>»- Le 2G ou le 27 vous aurez a toucher mille francs sur la deuxième édition d'Elle 1. De Jean de la Roche.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>et Lui, et vous rentrez des aujourd'hui dans votre propriété, c'est-à-dire après l'écoulement de cette deuxième édition que la librairie Hachette met en vente.</p>
        <p>» r. buloz. »</p>
        <p>Paris, 5 mars 18G1.</p>
        <p>« Mon cher George,</p>
        <p>» C'est toujours la morale qui est le grand prétexte mis en avant ici', comme chez la prude Angle! erre. Eh bien, l'Académie, 1. A propos du prix de vingt mille francs yue l'Académie française sc préparait il décerner.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>F. liULOZ. »</p>
        <p>Paris, 9 mars 1861.</p>
        <p>« Mon cher George,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» F. BULOZ. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>XIV</p>
        <p>La franchise et la netteté avec lesquelles M. Buloz s'exprime, tout en ne cachant pas les quelques restrictions qu'il croit devoir faire à propos de certains détails du manuscrit primitif de l'ouvrage, auront certainement frappé le lecteur sans qu'il</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ait été nécessaire d'attirer son attention sur ces points.</p>
        <p>11 avait, de plus, une admiration toute</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>1. Depuis la première apparition de ces pages, M. Adolphe ltrisson Il mis au jour, dans le Ttmps du 2i octobre 1896, quelques fragments des lettres adressées de Venise VI. Buloz par George Sand. A notre tour, nous recueillons ici ces mêmes extrait*, légèrement complétés.</p>
        <p>o Venise, /̃ fûvrlcr 1834.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ve.ii.so, 22 fiivricr 1831.</p>
        <p>» Alfred est sauvé. J'écrirai sa mère Il Il extravaguo de temps en temps. Il y a huit nuits que jo ne Ille suis déshabillée; je dors sur un sofa, et toutes les heures il faut que je sois sur pied. Malgré cola, je trouve encore mnycn, depuis que je suis rassurée sur sa vie, d'écrire quelques pages. Vous savez qu'uno dette me cuit comme une plaie. Je passe ici de bien tristes jours, seule auprès de ce lit, où le moindre mouvement, le moindre bruit est pour moi un sujet d'inquiétude perpétuel. Je dépense vingt francs par jour en drogues de toute espèce. A peine sera-t-il guéri qu'il 1 voudra partir, car il a pris Venise en horreur et s'imagine qu'il y mourra s'il y reste. Je conduirai Alfred à l'aris, puis j'irai cn lierry, où je travaillerai comme un diable. n « Venise, mars 1834.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» Ayez la bonté de voir quelquefois mon fils le dimanche, et de lui portor quelque bâton de sucre d'orge ou quelque poignée de cerises de ma parut. Ecno per Pulcinella.</p>
        <p>M Il est neuf heures et demie et je vais me coucher. Je suis éreinlée. Grand bien vous fasse!</p>
        <p>» Si vous ne nielliez pas ces vers ou si vous ne donniez pas cinquante francs il mon petit bonhomme, il mn reste il vous dire, Monsieur, que vous ayez la bonté de prendre un couteau et de me couper la gorge vous-même, car votre ingratitude ne saurait aller pltts loin!</p>
        <p>a Venise, juillet 1834.</p>
        <p>(Kilo a le mal du pays, non pour le pays, mais pour revoir ses enfants.)</p>
        <p>D Savez-vous que j'ai horriblement souffert de la misère? J'en ai maigri et pâli la lettre.</p>
        <p>Vous me devez quatorze mille francs, et vous m'en avez donW dix mille sur Jacques et le Secrétaire intime, plus 1. Il s'agit sans doute de la Serennta citée plus haut, insérée par Georgu Sand dans la deuxième de ses Lettres d'un Voyageur. Celle lettre parut, on s'en souvient, dans la llevue des Deux Monde» du 15 juillet 183/</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Le 28 avril 1861, Edmond Texier avait raconté, dans sa chronique hebdomadaire du Siècle, certains menus faits ayant trait aux discussions auxquelles ce prix donnait lieu au sein de l'Académie. Il prétendait, entre deux envois de cinq cents francs au mois d'avril. Total onze mille. Vous m'en devez encore trois mille.</p>
        <p>» J'espère que vous ne laisserez pas signer Sandeau Sand; c'est un nom qui m'appartient, même avec l'initiale de J. Je désira de tout mon cœur que vous lui soyez utife, et comme r'est un homme d'esprit, vous ne vous en repentirez pas.</p>
        <p>1807.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>je crains qu'il ne soit plus ancien que vous le dites; mais enfin, sans être devenu fat, il a été très flatté, et chatouillé, qu'on le crût encore si récent et qu'on le lui dît si gentiment.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>dans la commission et sur ce qu'elle proposait.</p>
        <p>» De là, la discussion générale dont vous parlez. On y a redit plus en grand et avec plus d'étendue ce qui s'était dit dans la commission.</p>
        <p>» Première séance. De Vigny a commencé et a combattu la proposition de la commission (Jules Simon) et a mis en avant George Sand. Ponsard a parlé ensuite et a appuyé par des raisons toutes littéraires. C'est alors que M. Guizot, en de très beaux termes, et avec force éloges et regrets, a maintenu la proposition de la commission et développé les raisons académiques, sociales, morales, contre George Sand.</p>
        <p>» J'ai répliqué, et je n'ai pas craint d'aborder les questions qui n'étaient pas soulevées par moi, mais qui allaient dominer toute la discussion. Vigny a parlé encore; M. Guizot en a profité pour répondre. Mérimée a dit quelques mots très spirituels, en réponse à</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>nous avons eu la morale et Calon pour nous.</p>
        <p>» A la rigueur, tout ne serait [pas] perdu encore. La proposition de l'Académie doit Atre portée devant l'Institut tout entier. Pourquoi le débat général n'y recommencerait-il pas? Pourquoi, auprès d'une assemblée plus nombreuse et où il n'y a pas de parti pris, ne plaiderait-on pas de nouveau pour George Sand?</p>
        <p>» Tel est l'état des choses. Les catholiques de l'Académie ont eu le bon goût de ne souffler mot, et d'assister, l'arme au bras, de l'air de dire « Sand, Simon, Martin, » battez-vous, messieurs, cela ne nous » regarde pas »</p>
        <p>» En général, il n'a été dit que l'indispensable, contre George Sand, par les adversaires. Un sentiment de grande admiration (excepté chez M. de Broglie) dominait et perçait, même chez les adversaires.</p>
        <p>» Elle est moins amusante que la vôtre,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» SAINTE-BEUVE. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Paris, 52, rue de Lille.</p>
        <p>Vendredi] 10 mai [1861] au soir.</p>
        <p>« Mon cher ami,</p>
        <p>» Vous avez vu le résultat du scrutin de mardi dernier [7 courant]. Si vous eussiez été présent et Sacy, nous aurions été huit. Maintenant les burgraves réunissent le ban et rarriere-ban.il n'est pas impossible qu'ils n'amènent J'évêque d'Orléans, et le fassent voter pour le philosophe, Je crains que 1. In-4°, i 890. Ce volurne, publié sans nom d'auteur,. est par M. Henri Cordier.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» Voici les votes de mardi dernier pour madame Sand</p>
        <p>Sainte-Beuve;</p>
        <p>De Vigny;</p>
        <p>Nisard</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ponsard</p>
        <p>Mérimée</p>
        <p>Lebrun.</p>
        <p>» Voici maintenantlesdeuxbillets blanes Viennet et (Villemain2).</p>
        <p>» Les Martinistes</p>
        <p>Ségrzr;</p>
        <p>Dupin;</p>
        <p>Mignet;</p>
        <p>Legouvé;</p>
        <p>Pongerville;</p>
        <p>Flourens?</p>
        <p>» Les Burgraves pensent avoir jeudi: Barante</p>
        <p>Guizot;</p>
        <p>Patin;</p>
        <p>Saint-Marc;</p>
        <p>Vitet;</p>
        <p>Rémusat;</p>
        <p>Noailles</p>
        <p>Montalembert;</p>
        <p>Berryer;</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Dupanlou p</p>
        <p>Broglie;</p>
        <p>Biot;</p>
        <p>Falloux</p>
        <p>Laprade;</p>
        <p>» Total quatorze.</p>
        <p>Nous en avons douze,</p>
        <p>Plus deux billets blancs,</p>
        <p>Plus vous et Sacy;</p>
        <p>» Total seize.</p>
        <p>» Mais Ponsard peut partir, Villemain peut changer, etc.</p>
        <p>» Mille amitiés et compliments.</p>
        <p>» p. Mérimée »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>XV</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Elle et Lui un pamphlet Ce livre, d'une inspiration autre-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>1897</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>propre défense contre ses calomniateurs, au cours de cette superbe préface de Jean de la Roche qu'admirait tant M. Buloz, préface écrite dans une langue admirable, et tout aussi noble de forme que de pensée.</p>
        <p>1. Voici le passage de cette préface auquel nous faifons allusion ici</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Nohant, 20 janvier 1861.</p>
        <p>a Mon ami,</p>
        <p>» Je vous demande de recevoir M. Emile Aucante, mon ami dévoué et mon homme d'affaires. La lettre ci-jointe vous mettra d'avance au courant. Quand vous aurez lu cette lettre, prenez votre jour et votre heure et donnez-lui rendez-vous, si, comme j'en suis sûre, vous m'aimez comme je vous aime.</p>
        <p>» G. S AND.</p>
        <p>Nohant, 20 janvier 1861.</p>
        <p>« Mon ami,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>avant tout, il faudra que vous preniez connaissance, j'ai remis de vous en entretenir. » J'ai fait un roman intitulé Elle et Lui, que vous n'avez peut-être pas lu et qu'il faudrait que vous prissiez la peine de parcourir. C'est une histoire vraie au fond, une histoire que vous savez, et qui avait été si arrangée par certaines gens, que j'ai cru devoir lui restituer ce que la réalité des sentiments avaitd'essentiel, tout en déguisant assez bien les faits et les personnages pour que nul n'eût le droit de s'en plaindre.</p>
        <p>» Vous verrez bien vite que ce livre n'a pas été écrit avec amertume et qu'il est plein du respect du passé, respect du génie, respect de la mort. Du moins, telle a été mon intention, et je ne crois pas que 'l'exécution l'ait sensiblement trahie.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» Or, j'ai les lettres d'elle et lui, et il faut que je vous dise l'histoire de ces lettres. » Elle les avait eues (celles de lzci) dans les mains pendant quelque temps après la rupture, rupture qui n'avait rien eu d'amer ni de violent. Elle s'était enfuie, vous lui aviez donné une partie du courage qu'il lui fallait pour cela. Un jour, quand -il se fut bien assuré qu'il n'y avait plus de retour 1. Madame Louise Colet.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>possible, il réclama ses lettres. Elle les lui renditsans demander à reprendre les siennes; mais il sentit aussitôt qu'il devait les lui offrir. On se revint pour en parler, on ne décida rien. On s'on'rait mutuellement de tout brûler, maison ne pouvait s'y résoudre; on sentait qu'on avait la une grosse part de son âme; et puis, lui parlait d'autre chose, et ne se résignait pas. Elle tint bon, et il ne le lui a jamais pardonné.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>en l'absence toujours. Elle se croit, elle sesent innocente du lent suicide qui a été la vie entière de ce malheureux!</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» Lui, le pauvre lui, dans les dernières années de sa vie, se tourmenta de ces lettres tout d'un coup, et il redemanda les siennes propres à Papet avec une amertume extrême, je n'ai jamais su pourquoi. On s'était encore rencontré, elle et lui, pour la dernière fois en 1848. Il avait été très attendri, il pleurait il était ivre, hélas 1</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>elle lui renouvela son invitation et alla l'attendre en Bcrry.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» Devant celle réclamation, Gustave Papet vint la trouver, lui remit à clle les deux paquets de lettres eu lui disant « Je ne » veux pas répondre a ce monsieur, je ne le » connais pas. Je me rappelle et je vous rap» pelle la parole qu'Alfred m'a fait donner » de ne jamais les lui remettre. Je ne crois » pas qu'il ait jamais été chargé, même au lit » de mort, de les réclamer pour son compte » ou pour celui de sa famille. Au reste, on » ne nous montre aucune preuve, et je me » rappelle assez bien les intentions, vagues » toujours, mais jamais hostiles d'Alfrcd, pour » me croire dégagé de mon rôle de déposi» taire. Dans ma conscience, voits seule dé» sonnais avez des droits sur le dépôt. Je » voua le livre, et je me moque de toutes les » réclamations et de toutes les criailleries. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>cul. sa force, sa dignité et sa sincérité. Elle le doit pour lui autant que pour clic.</p>
        <p>» Or, c'est le moyeu d'assurer dans l'avenir la liberté de cette publication qu'il faut trouver. est le dilïicile, Ù cause de mille choses sur lesquelles mon envoyé s'expliquera avec vous, relativement aux droits que l'ou pourrait avoir d'empêcher.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>de vengeance de ma part contre quelquesuns de ceux qui m'ont si mal traitée. » Mais, dans la partie qu'il m'a été impossible de copier moi-même, faute de temps, (et puis tout cela me faisait mal), le choix doit être fait par quelqu'un comme vous, si vous voulez vous en charger. Nous reverrions, d'ailleurs, le reste ensemble quand je pourrai aller à Paris. Mon envoyé s'est chargé de copier tout littéralement.</p>
        <p>» Pardon et merci, car je ferais de si grand cœur pour vous tout ce qui est en mon pouvoir, que je me persuade que vous le ferez</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>pour moi sans vous impatienter et sans me gronder.</p>
        <p>» A vous de cœur.</p>
        <p>» G. SAND. »</p>
        <p>Nohant, G février 1861.</p>
        <p>«Mon ami,</p>
        <p>» Emile me rend compte de votre dernier entretien et de votre dernier avis. Il est bon et je le suivrai. Les lettres ne paraîtront qu'après moi.</p>
        <p>» Je crois qu'elles prouveront de reste que trois horribles choses ne pèsent pas sur la conscience de votre amie le spectacle d'un nouvel amour sous les yeux d'un mourant; la menace, la pensée de le faire enfermer dans une maison de fous; la volonté de le reprendre et de l'attirer malgré lui après sa guérison morale. Que sais-je encore ? Une tentative d'assassinat? Des infidélités, des</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» Plus tard, avec la débauche, les mauvais conseils et les mauvaises compagnies, avec la folie croissante, le poète est devenu amer, il a continué d'être jaloux, il a voulu nuire. Mais je crois qu'on l'a fait beaucoup</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>mentir, et qu'il est moins coupable que ses amis ne l'ont fait paraître.</p>
        <p>» Merci, cher excellent ami, de la peine que vous avez prise et de l'affection que vous me prouvez. Je pars dans huit jours, et je vous donnerai de mes nouvelles pour avoir des vôtres.</p>
        <p>» A vous de cœur.</p>
        <p>» G. SAND. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>XVI</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>cuté. Sans parler de la note insérée, quelques années plus tard, dans l'édition de 1869 de ses Portraits contemporains', dès '186:1, SainteBeuve ne se contenta pas, en si gravie occurrence, de donner seulement un avis verbal il fit Ù la dernière lettre de George Sand la curieuse et péremptoire réponse que voici [Paris], ce 14 f6vrier [1361].</p>
        <p>« Clière et illustre amie,</p>
        <p>» Un gros rhume, avec mal d'yeux, m'a 1. Voici cette note, telle qu'elle se trouve imprimée il la page 21;) du tome Il de l'ouvrage</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>un peu retardé dans toutes mes écritures et, ce qui pis est; dans mes lectures.</p>
        <p>1. La Vie de Alfred de Musse', par son frère.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» Je suis tout il vous, chère illustre amie. » SAINTE-BEUVE.</p>
        <p>» Mes amitiés aux vôtres. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Nohant, 8. juin 1 fcGi</p>
        <p>«Mon ami,</p>
        <p>» J'arrive de Provence et de Savoie, je débarque ce soir 1't Nohant après quatre mois de vagabondage. J'y trouve votre lettre du 14 février, arrivée ie,i le jour môme, deux heures après mon départi 1</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» Je viens de faire un voyage qui m'a rendue encore assez malade au début, mais dont la dernière moitié m'a ravie. La Provence et la Savoie [sont] deux pays analogues, géologiquement parlant, qui offrent pourtant l'antithèse la plus complète. La dislocation du premier semble faite d'hier. L'autre, recouverte de la plus belle végétation du monde, a pris des airs de paradis terrestre. » Sans doute, vous avez vu tout cela. Moi, j'ai vu Uuloz, qui m'a beaucoup parlé de vous, et qui m'a dit toute lat peine que vous avez prise pour moi. Ce Buloz s'est paye un 1. Un candidat iliuudunient recommandé par George Sand, pour un des nrix lluntyun.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>éden. Il a des cascades, des précipices, des arbres monstrueux, des prairies splendides, des rochers, et une villa très vaste, une très belle fille, et une femme que j'ai toujours beaucoup aimée.</p>
        <p>» J'ai fait un peu de progrès on botanique, mais je suis bien à plaindre, je ne vois pas Yod en détail je ne le vois qu'en masse Savcz-vous ce que c'est que Yod ? Oui, certainement; vous savez tout.</p>
        <p>̃ Bonsoir, mon ami. Merci encore, merci toujours. Je retrouve avec plaisir mes Callseriez du- Lundi que je n'ai pas toutes lues avant mon départ.</p>
        <p>» A vous de cœur.</p>
        <p>» G. SAND.</p>
        <p>» P.-S. Maurice est en Afrique. Il est enthousiasme, il revient bientôt. Manceau vous salue avec tout son dévouement et toute son admiration. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>XVII</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>A moi) ni;, il Dumas fils</p>
        <p>Taris, 15 mars 1804.</p>
        <p>«Mon cher enfant,</p>
        <p>» D'après le conseil que vous avez bien voulu me donner, je viens de déposer chez mon ami Emile Aucarite lccoflVet contenant toutes les lettres autographes qui m'ont été écrites par Alfred de Musset, et toutes celles qu'il avait reçues de moi. Je vous rentels une copie de ces lettres.</p>
        <p>» Cette correspondance, vous l'avez lue, et vous m'avez confirmée dans l'intention où j'étais de prendre toutes les rnesures nécessaires pour qu'elle put être publiée après ma mort, comme était la meilleure réfutation des calomnies dont j'ai été l'objet. » Vous savez qu'Emile Aucunle est un de mes amis les plus dévoués, et que, depuis 1. Colle lettre a 6t6 publiée duns le Gaulois du 1G novi'inbru 1896. 1807.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>longtemps, je l'avais chargé du soin de cette publication.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>la correspondance en question soit produite le plus tard possible.</p>
        <p>» Si vous croyez devoir consulter ma famille et mes amis, vous pourriez le faire, mais tout en restant le maître de faire prévaloir votre propre appréciation, quant au</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>« Mou cher Paul,</p>
        <p>» Il me les a donc rendues, et c'était</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>» c. sanj). »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>xvirr</p>
        <p>Nous ne quitterons pas lcs deux grands écrivains sans parler d'un détail de leurs relations tout il fait ignoré jusqu'ici, c'està-dire de la collaboration de George Sand deux œuvres de Musset.</p>
        <p>La première de ces collaborations n'est, iL vrai dire, qu'un court emprunt fait -CI, l'une des lettres inédits de la pauvre amante mais elle n'en est pas moins curieuse. Il s'agit des derniers mots de la réplique de Perdican par laquelle se termine le deuxième</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>1. Plusieurs mois après l'apparition de celle pagc tlans Cosmopblis, le récit (le cette curieuse collaboration, rôvûlve alors soi-disant pour la première fois, a fait le tour de la presse sous diverses signaturcs. Ceci dit uniquement pour n'être pas nous-même soupçonné d'emprunt au sujet de la première dcouvertc du fait. 18'J7.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>bien par George Sand, dont les nombreux autographies datant de la même époque ne peuvent laisser aucun doute sur ce point. Il est fort probable qu'en '\83li, lors de la rupture, Musset laissa ce fragment inachevé entre les mains de celle qu'il avait tant aimée. Sa collaboratrice improvisée le termina dans l'intention sans doute de ne pas importuner le poète pour lui faire exécuter des obligations littéraires prises de, concert envers l'éditeur du Dodécaton. Ainsi s'expliquerait merveille pourquoi, du vivant d'Alfred de Musset, Faire mm dire ne fit jamais partie de ses œuvres.</p>
        <p>De son côté, Musset passe, on le sait, pour être l'auteur des vers intitulés Inno ebbrioso,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>qui sont imprimés dans Lélia. Mais seule la première édition de l'ouvrage, publiée en août 1833, contient le texte complet de ces strophes.</p>
        <p>Et jusqu'au .souvenir</p>
        <p>Des jours évanouis dont l'importune image,</p>
        <p>Comme au fond d'un lac pur un ténébreux nuage, Troublerait l'avenir!</p>
        <p>Oublions, oublions! La suprême sagesse,</p>
        <p>Est d'ignorer les jours épargnés par l'ivresse, Et de ne pas savoir</p>
        <p>Si la veille élait sobre, ou si de nos années</p>
        <p>Avant l'heure du soir.</p>
        <p>Qu'on m'apporte un llaeon, que ma coupe remplie Déborde, cl que ma 16vrc, en piongcant dans la lie De ce flot radieux,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>S'altère, se et, encore</p>
        <p>El qui m'égale aux Dieux!</p>
        <p>Sur nies yeux éblouis qu'un voile épais descende,</p>
        <p>Que ce !lambeau confus pâlisse! et qncjVntein.li1,</p>
        <p>Au milieu de la nui!,</p>
        <p>Le choc relcnlissanl de vos coupes heurtes,</p>
        <p>Comme sur l'Ocitn les values agitées</p>
        <p>l'ur le vont qui s'enfuit!</p>
        <p>Si mon regard sc lève au milieu de l'orgie,</p>
        <p>Si ma livre tremblante et d'écume roupie</p>
        <p>Vu cherchant uu baiser,</p>
        <p>Que mes désirs nrduitls sur les ('pailles nues</p>
        <p>De ces femmes d'amour, pour mes plaisirs venues, Ne puissent s'appaiser (sic).</p>
        <p>Qu'en ilion sang' up[iuuvi'i lourd caresses lascives</p>
        <p>Rallument aujourd'hui les ardeurs convulsives</p>
        <p>D'un prêtre de vingt ans,</p>
        <p>De leurs cheveux flolluus.</p>
        <p>Arrache un cri d'effroi; que leur voix halclantc</p>
        <p>Me demande merci.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Qu'en un dernier effort nos soupirs se confondent, I'ur un dernier défi que nos cris se répondent. Kl f|iie je meure iiiusi</p>
        <p>Ou si Dieu me refuse une mort fortunée,</p>
        <p>Si je sens mes désirs,</p>
        <p>D'une rage impuissante immortelle agonie,</p>
        <p>Connue un pale retlel, d'une ilunuue ternie,</p>
        <p>De mon mailre jaloux', insulUnL le caprice,</p>
        <p>Que ce vin généreux abrège le supplice</p>
        <p>Dit corps (|iii s'cn^ourdil;</p>
        <p>Dans un baiser d'iidieu ijne nos lèvres s'élrcijfnonl, Qu'en un sommeil glacé tous mes désirs s'éteignent, Et (jue Dieu soit maudit.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Ici se termine notre tache. En offrant au public ces divers documents, nous n'avons eu d'autre intention que de prouver la sincérité et la droiture du parfait honnête homme que fut toujours George Sand, et nous pensons y avoir réussi. Malgré les injustices de toutes sortes, et l'extrême malveillance des attaques dont on essaya de l'accahler, elle ne perdit jamais sa sérénité. Aussi, dans ce duel de deux grandes âmes dévoyées, c'est chez la femme que se rencontrent jusqu'au</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>bout la force, la patience, cette forme la plus parfaite du calme, en un mot, la virilité morale. Le pauvre enfant de génie, que son illustre amante ne put arrêter sur la pente fatale, ne conserva. de ces heures de sa vie que les faiblesses et les cris de désespoir. Ceux qu'il a poussés sont, il est vrai, les plus déchirants en même temps que les plus vibrants dont ait retenti la poésie du xixe siècle, et ils émeuvent, passionnent et transportent encore aujourd'hui les êtres exaltés, les esprits enthousiastes, qui les entendent pour la première fois.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>l'aulcur d'Elle et Lui ces belles et loyales paroles « Paix et pardon. mais, dans l'avenir, un rayon de vérité sur cette histoire »</p>
        <p>Février-mai 1895.</p>
        <p>1. Nous sommes heureux de nous rencontrer sur ce point avec M. Clouard, lequel, au cours du travail dont nous avons rmjuenimcnt pailé, réclame aussi par trois fois la publication de toutela correspondance des deux amants. 1897.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>POST-SCRIPTUM</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Naturellement, sans tenir le moindre compte des appréciations de fantaisie qui, dans cet ouvrage, encadrent de si fâcheuse façon les fragments imprimés des loyales et sincères lettres du poète, il suflit désormais, pour juger équitablement cette cause exceptionnelle, d'être un lecteur consciencieux, dépourvu par conséquent de toute mauvaise foi, aussi bien que de tout parti pris.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>En présence de faits aussi précis, comment excuser désormais les incessantes attaques allusionnelles du poète, ainsi que la violente rancune dont tous ses proches, après lui, n'ont cessé de poursuivre celle qui leur donna sans relâche le perpétuel exemple de la mansuétude et du pardon définitif!</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>APPENDICE</p>
        <p>1</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>importants remaniements la conclusion de l'ouvrage et plusieurs des situations visées dans les pages furibondes qui suivent, furent, pour toujours, très modifiées.</p>
        <p>Lélia George Sand.</p>
        <p>Pulchérie Madame Dorval.</p>
        <p>Stèmn. Jules Sandeau.</p>
        <p>Trcnmor.. Prosper Mérimée.</p>
        <p>Alfred de Vigny (?)</p>
        <p>s. r..</p>
        <p>LÉLIA</p>
        <p>Par George Sand.</p>
        <p>Si l'on n'y met ordre au plus vite, la</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ses mots de ralliement, ses jours d'assemblées, ses initiés et ses tribuns.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Passe encore pour Obcrmann; il y a, en effet, au fond dece livre, un reilet assez exact d'une époque mémorable, de la fin du dix-huitième siècle, et des commencements du dix-neu-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>même fort judicieusement, ori ne -peut plus mal ci propos.</p>
        <p>Et maintenant, il faudrait que les lèvres de la critique, comme celles du prophète, fussent purifiécs par un charbon ardent, afin qu'il ne s'en échappât aucune parole devenue ignoble et dévergondée, au frottement de pensées ignobles et dévergondées. Par pré-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>caution aujourd'hui, comme le jour où vous ouvrirez le livre de Lélia, renfermez-vous dans votre cabinet; si vous avez une fille, tendre fleur que ternirait le soultle du vice, une fille dont vous voulez que l'âme reste vierge et naïve, envoyez-la jouer aux champs avec ses compagnes; si vous avez une jeune femme dont l'amour vous tienne au cœur, donnez-lui, pour qu'elle aille au bal, la toilette de bal qu'elle vous demande, car votre fille, loin de vous ne courra pas autant de dangers que sous vos yeux, si ce livre lui tombait sous la main, et, quelques légers que soient les propos nés de la liberté d'un bal, ils ne glisseront jamais autant de poison dans une àme que les pages corrosives 'de Làlia.</p>
        <p>Or, savez-vous ce que c'est que Lélia, sous quelques nuages d'ascétisme et de symboles qu'ait voulu la voiler je ne sais plus quel critique? C'est une femme qui, d'abord folle de corps et d'imagination, rêvant, avec une</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>fond elle ait trouvé l'ivresse. Ecoutez, c'est Lélia qui parle</p>
        <p>« J'avais près de lui une sorte d'avidité » étrange et délirante qui, prenant sa source » dans les plus exquises puissances de mon » intelligence, ne pouvait être assouvie par » aucune étreinle charnelle. Je me sentais » la poitrine dévorée d'un feu inextinguible, » et ses baisers n'y versaient aucun soulage» ment. Je lè pressais dans mes bras avec » une force surhumaine, et je tombais près » de lui épuisée, découragée, de n'avoir » aucune manière de lui exprimer mon en» thousiasme. »</p>
        <p>Ici, je n'ose plus transcrire. Plus loin, elle ajoute</p>
        <p>« Je fuyais alors cette couche voluptueuse » et misérable, ce sanctuaire de l'amour qui » fut le cercueil où s'ensevelirent toutes</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Quant il Lélia,, elle meurt étranglée par les mains de Magnus, un prêtre avec le cœur duquel elleavait joué, et qui était devenu fou. Pour Trenmor, après avoir contemplG froidement ce cadavre, il reprend son bâton, et se remet en route.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Nous sommes lieureux de pouvoir réimprimer ici l'important commentaire dont M. Charles de Loménie, dans la Nouvelle Jkviw du 1er mai 4895, a fait précéder la publication des deux lettres de George Sand il Sainte-Beuve (voir page 101).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>DEUX LETTRES INÉDITES DE GEORGE SAND A SAINTE-nEUVE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>seur dans la crise intellectuelle et morale qu'elle subissait il ce moment, « la crise du sixième lustre », suivant sa propre expressinon.</p>
        <p>Le ministère de directeur de conscience exercé par Siiinle-Bcuve auprès de madame Sand n'a duré que jusqu'en I83ÎJ et a été remplacé alors par d'autres influences. Mais l'arniti6 et la correspondance des deux écrivains se sont, avec des intervalles de rcf'roidissement et de silence, prolongées jusqu'aux dernière années de la vie de Sainte-Ucuvc, de telle sorte que cette correspondance cons-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>titue presque un document unique pour l'étude dcs sentiments et des inspirations successives de madame Sand.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>trait de Gérard, qui figurent dans ses Pensées d'août. Et « dans ce salon discret », où il goûtait en dilettante la satisfaction de découvrir, comme il le dit dans ses vers il madame Récamier:</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>Rien de plus célèbre que l'histoire de cette passion si violente et. si malheureuse. 1. L'autographe de ces deux lettres est aujourd'hui entre nos mains. s. L.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>La doctrine du Lamennais des l'rcroles d'un croyant et du Livre du peuple n'était plus, comme l'a très bien fait remarquer Proudhon, que celle de Rousseau. Croyant marcher avec le premier vers un christianisme transformé</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TABLE</p>
        <p>AVANT-PI10P0S I LA VGHITAI1LE IIISTOIfin UE &lt;r ELLE ET LUI Il.. 1 posi'-scniPTUH 253 APPENDICE:</p>
        <p>1. iêlia, par: 1\1. Capode Fouillidc 257 Il. DEUX LETTRES INÉDITES DE GEORGE SAND</p>
        <p>A SAINTE-BEU ve, par M. Charles do Loménio 215</p>
        <p>imi'MMEIUE CHAix, ncB iiBBGÉnB, 20, PAWS. 02-I-U7. tero lorlllcaij.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
