<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)">Louis Petit de Bachaumont</author>
<title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 15 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)</author>, <title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 15 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>, <date>1780</date>,description :,322 pages
</bibl>
<publisher>A Londres, chez John Adamson. M.DCC.LXXX-M.DCC.LXXXIX</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6531678k</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1780">1780</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉMOIRES SECRETS POUR SERVIR A L'HISTOIRE</p>
<p>DE LA</p>
<p>R ÉPUBLIQUE DES LETTRES EN FRANCE, DEPUIS MDCCLXII JUSQU'A NOS JOURS i o u</p>
<p>JOURNAL D'UN OBSERVATEUR,</p>
<p>ÏONTENANT les Amdyfes des Pieces de Théâtre qui ont paru durant cet
intervalle ; lcs Relations des Ajemblîcs Littéraires ; les notices des
Livres nouveaux , clandestïns , p-rohibés; les Pieces fugitives , Irares
ou rnur.ufcrites, en prose ou en vers ; les VIIUdevilles sur lu Cour j
les Anecdotes é1 Bons Mots ; les Eloges des Savuns , des Artijles, des
Hommes de Lettres morts , &amp;c. &amp;C. &amp;c.</p>
<p>TOME QUINZIEME.</p>
<p>hue p'o]'iul me.</p>
<p>, vos or dîne adite, f Hor. L. II. Gat. 3. vs. 81 &amp; 82.</p>
<p>A LONDRES, 1 i CHEZ JOHN ADAMSON.</p>
<p>i M. Dec. LXXXI.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVERTISSEMENT D U</p>
<p>LIBRAIRE.</p>
<p>LORSQUE cet ouvrage parut pour ta première fois, la crainte qltil ne fût
trop volumineux m avoitfait supprimer beaucoup a articles , croyant
qu'ils ne cauferoient point un vuide &amp; quele Ju'rplus nen parcîtroit que
mieux rempli ; maisplufieurs de mes Lecleurs jè fOllt apperçus de cette
fouflraclion &amp; s'en font plaints. Ils ont trouve que le principal mérite
caraclériftique de cette coUeaion, confiant dans une chronique exacle &amp;
non interrompue, il en refiiitoit uq défaut qu'ils m ont invité à
corriger ; ce que je ne crois pouvoir mieux exécuter qu en rétablissant
les notices retranchées ; leur transposition, au moyen de la méthode des
auteurs de dater tous Us faits, n e[i que déjagréable au coup-ctœil, &amp;
j'ai cru plus honnête de comptetter ainsi l'ancienne édition, en
épargnant au public les fraix de Facquifition d'une nouvelle.</p>
<p>Ce qui m'a rendu plus scrupuleux dans le , '1 .fl. l' b ,Il:
rétablijjemcnt, c*eft Fo bfervation aussi que tel article nul, ce
semble, foit par sa brièveté , foit par son annonce, devenoit nécef,
~z/' yo~ ~/Z7ZO~r~ ) ~ZO~ /&lt;?//-* jaire pour fintelligence ou
l'éclaircissement d'autres plus intéressans, qui se trouvoient plus loin
; chaîne que tout le monde ne remarque psis fr qui ri m efl pas moins
réelle &amp; sen?</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Lecliws ne feront pas fâchés , sans doute, de rencontrer d'autres
articles omis par une raison contraire ; comme trop forts, ou trop
piquans. Les ménagemens qui devoie nt alors avoir lielL, ayant cesse ,
rien ne , A h d</p>
<p>ni empêche de communiquer ces anecdotes ClLrieuses aux amateurs.</p>
<p>Du refit, les co ntinuateurs me chargent d'avertir ici, tous ceux qui
auraient a le plaindre jufijment, de réclamer par la voie publique des
Journaux (S* Feuillzs Hebdoma.</p>
<p>daires. On a dû sappercevoir quilsfe retractoierit d'eux-mêmes, des
qu'iU r.marquoient Leurs erreurs , &amp; iLs auront le même emprejJement
Lrfquon les leur fera découvrir. S'ils n'ont pas le gout sur &amp; exeré de
M. de Bachaumont, ils font proffjim £ avoir autant de desîntéressement &amp;
d'impartialité : leur dévise efi , comme lajîenm :</p>
<p>Nullius addidhis jurare in vestra Magistri.</p>
<p><pb/></p>
<p>« 1 T~/I MÉMOIRES, SECRETS POUR SERVIR A L'HISTOIRE DE LA RÉPUBLIQUE DES
LETTRES EN FRANCE, DEPUIS MDCCLXII JUSQU'A NOS JOURS.</p>
<p>i er. JANVIER 1780. M. Barthe est un M.</p>
<p>en J.'honneur de, sa maison. Cette farce a dure</p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur a fait intervenir dans son ouvrage la nature , l'amour &amp;
l'amitié. Un enfant qui vient, conduit par son précepteur, complimenter
ses parens, a surtout été bien accueilli.</p>
<p>3 Janv. Les ennemis de la société Royale ne cessent de la désoler par
des pamphlets; il en paroît deux fraîchement éclos. Le premier a pour
titre Nouveau Dialogue des morts, ou Critique de la comédie intitulée
Laffonne , ou la séance de la société royale de médecine.</p>
<p>3 Janvier. Un nouveau Mémoire de Me.</p>
<p><pb/></p>
<p>on a parlé, se répand &amp; fait grand bruit. Celuici est pour le Sr. Bruer,
marchand mercier , prisonnier es prisons du grand Châtelct, contre M. le
procureur général. Il est suivi d'une consultation du 22 Novembre 1779 &amp;
il mérite qu'on le @ développe dans toute son étendue. ,</p>
<p>ment.</p>
<p>On le turlupine sur son goût pour la chymie &amp; l'on lui fait mettre aij
creuset la société entiere. Cette allégorie soutenue est assez méchante.
Le premier produit est ambition, intérêt , intrigue, calomnie. , Le
fecond est l'çjprit de lafociété. Tl se décompose en trois parties ,
indiquant les' trois especes de gens qui forment la société : 1°,
Adresse.fausseté, malhonnêteté : 20. Honnêteté, mêlangée de foiblesse :
3°. Fermeté, honnêteté, mélangées d'entêtement, d'aveuglement.</p>
<p>Le troisieme est uncfiamme brillante Çcpurc tffcnce du gros in-40.,
preœiec volume des mémoires de la société ; mais elle fort d'un pefaftt
amas de cendres. , -:: ;.y • -</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous les autres font ainsi caractérisés successîvement &amp; cette
plaisanterie n'est point sans sel.</p>
<p>Elle est terminée par un prétendu procès verbal tv interrogation de
Pierre Cruchot, appariteur de la faculté: parodie vraifemb!ablement de
quelque incursion de la police, faite chez cet officier , pour en tirer
des renfeignemens sur la compofttion, impression &amp; distributiondes
pamphlets, dont on inonde Paris contre la société. - •</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il en foit, la moindre étoit celle dé ceux qui n'étant pas en
état d'avbir une holistique , voulent tenir une échoppé ou étalagé
couvert, dans les rues, places, marchés, &amp;c.</p>
<p>Quelques-uns étaloient l'été dernier sur les boulevards. Le sieur
Dubois, commandant du .guet, s'avisa un jour de les chasser de sa propre
autorité. Après beaucoup de retards &amp; de vexations , une ordonnance du
bureau de la ville les rétablit le 3 Septembre.</p>
<p>Depuis l'hiver il leur a cherché une-autre chicane, il ne veut pas
qu'ils étalent dans la nuit &amp; aient de la lumiere ; c'est fous ce
prétexte qu'a été arrêté le sieur Bruer le 16 Novembre &amp; conduit chez
le' commissaire Saint-Pere, qui l'a envoyé en prison.</p>
<p>D'après Fexpofë du fait, M. Prévôt de Saint Lucien estime.</p>
<p>1 °. Que la distinction du sieur Dubois, qui se fonde sur ce que l'édit
ne spécifie pas la permission d'étaler dans-la nuit, est chimérique.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 Qp il excede ses fondions , en chalTant les marchands.</p>
<p>3°. Que le commissaire Saint- Pere a excédé ses pouvoirs , en envoyant
le sieur Bruer en prison.</p>
<p>4°. Que Ton expulsion &amp; Ton emprisonnemens font des aiftes de violence
publique.</p>
<p>5°. Que c'est au parlement que le sieur Bruer doit porter sa demande, à
fin d'élargissement &amp; de rdntegrande.</p>
<p>Ce procès , qui intéresse J'existence &amp; la Ii.</p>
<p>Il y rend en outre un compte particulier des obstacles qu'a essuyés
cette affaire &amp; des persécutions qu'on lui a suscitées perronnellement.</p>
<p>d'Outremont, bâtonnier de l'ordre des avocats , &amp; demandoit une
réparation d'honneur.</p>
<p>Il trouva l'ordre inflexible.</p>
<p>Lucien d'être plus circonfpett ; il se plaint &amp; demande qu'on infere
l'arrêt dans tout son contenu, pour instruire le public du motif de la
suppression : on lui répond que la note a été inférée telle par ordre. - -</p>
<p><pb/></p>
<p>Moliere lui montre comment il auroit pu tirer meilleur parti de son
sujet &amp; l'autre s'excuse en affurant qu'il a voulu peindre le vice dans
toute sa difformité &amp; non rire des ridicules des humains. Il part de-là
pour réveiller plusieurs anecdotes plaisantes , qui auroient fort égayé
sa piece : quelques-unes concernent le docteur Lorry &amp; la maniéré dont
l'auteur charge, prouve qu'il auroit pu marcher avec quelque succès sur
les traces du grand maître avec lequel il cause : son dialogue court,
vif &amp; faillant, vaut infiniment mieux que toute la comédie critiquée &amp;
l'on ne peut se persuader qu'elle foit de la même main.</p>
<p>6 Janvier. Par une ingratitude afFreure, malheureusement trop commune
chez les femmes , Mlle. Raucoux, si accueillie depuis son retour, si
fêtée , si prônée par Mlle. Arnoux, a fini par lui enlever le prince
d'Hénin &amp; pour</p>
<p><pb/></p>
<p>le mettre dans ses fers. Celle-ci a été furieuse : pour se soustraire à
son courroux , le Seigneur, ainsi que son amante, se font refugiés à
Bagatelle chez M. le comte d'Artois. On ne doute pas même que son
altesse royale n'ait voulu tàter de ce morceau, dont le prince aura été
bientôt mffafié, car il n'est rien moins que friand aujourd'hui.</p>
<p><pb/></p>
<p>amateurs ne se rappellent pas y avoir vu jamais pour pareille cause une
cessation de service.</p>
<p>C'est la fuite d'une espece de grippe épidemfque, comme il en court de
tems en tems, &amp; celle-ci, moins violente que la précédente de 1775, se
nomme la coquette.</p>
<p><pb/></p>
<p>II Janvier. Voici les circonstances fingu.</p>
<p><pb/></p>
<p>A onze heures trois quarts ce Vice-Amiral est venu dans l'œil de bœuf,
où il s'est assis &amp; a été bientôt entouré de tous les badauds qui y
étoient ; mais chacun est resté dans un silence d'admiration. Le Comte
d'Aranda , le Prince de Soubise &amp; le Duc de Nivernois font les seuls
courtisans qui lui parlassent. A midi &amp; demi environ , M. le Duc de
Fleury , gentilhomme de la chambre, faisant le service pour le m..</p>
<p><pb/></p>
<p>faculté de la communication d'un principe ana.</p>
<p>logue, dont les corps animés font susceptibles.</p>
<p><pb/></p>
<p>En 1767 on avoit publié six volumes de ses fermons , précieux pour les
bibliothèques des ama.</p>
<p>teurs de ces fortes d'ouvrages, 14 Janvier. Les Montmorenci ne laissent
pas oublier un bon mot du Duc de Laval en donnant sa démission. Monsieur
lui répondant sêchement : vous ne prenez pas le meilleur „ chemin.- Non,
Monsieur, mais c'est celui.</p>
<p>„ de l'honneur „.</p>
<p>14. Janvier. On parle encore d'un defeendant de la famille du Grand
Corneille, qui est dans le besoin. Celui-ci , différent de l'autre,
n'est point indigne de sa naissance par son esprit.</p>
<p>présentation en sa faveur.</p>
<p>j 5 Janvier. C'est au jeudi 20 qu'est fixée la</p>
<p><pb/></p>
<p>i i Janvier 1780. C'est samedi 1 ç de ce mois , cest-à-dire,
aujourd'hui, que doivent commencer au Parlement de Rouen les
plaidoieries qu'on a annoncées, dans l'affaire de la réhabilitation de
la mémoire du Comte de Lally.</p>
<p>Mr d'Epremesnil s'y est rendu &amp; doit plaider le premier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ji Décembre avec peu de succès &amp; a été fuk pendu ici après la fécondé
représentation , fous prétexte d'indifpofiuion de quelque aéteur, mais
vraisemblablement pour se donner le tems d'y faire des corrections
considérables. Quant aux mœurs du bon vieux tems , qu'il prétend avoir
peintes, on peut affurer que c'est toute le contraire; que du moins dans
son tableau il en a omis les nuances intéressantes, pour ne les
présenter que fous le point de vue le plus défavorable. Il faut voir
s'il aura l'art de le changer &amp; d'y restituer ce charme de bonhommie ,
de naïveté , de simplesse, de loyauté &amp; d'héroïsme gaulois, qui fait le
mérite du conta original.</p>
<p><pb/></p>
<p>que , les chante , &amp; hommes &amp; femmes les répe.</p>
<p>tent en chorus. On a dansé ensuite.</p>
<p>Il n'y a pas eu de jeu : ce qui a déplu en cette ville , dont c'est la
paillon domi.</p>
<p>nante.</p>
<p>17 Janvier. Il court une facétie nouvelle, intitulée les Petites
Affiches ; c'est une parodie de cette feuille, où, fous les divers
titres qu'elle embrasse, on parle de toutes les aftrices célébrés de
l'opéra , des comédies &amp; des eourtifannes du haut style. On assure que
dans ce cadre , qui n'est pas neuf, on trouve une galerie de portraits
très-étendue, d'une grande</p>
<p><pb/></p>
<p>verite, curieuse &amp; piquante , par une méchanceté rare &amp; des anecdotes
uniques : comme c'est long &amp; manuscrit , cela perce difficilement.</p>
<p><pb/></p>
<p>les suffrages des trois cabales , qui divisent les amateurs.</p>
<p>La troisieme, est celle des Allemands, qui équivaut aux Glukiftes ici.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout fut solemnel dans cette cérémonie centenaire ; &amp; l'antiquité ne
nous a rien transmis de plus varié, de plus noble &amp; de plus achevé, que
le poème d'Horace.</p>
<p>- 21 Janvier 1780. M. le Comte d'Estaing a eu l'honneur de souper un de
ces jours derniers : a\'ec leurs Majeftcs : on raconte qu'il avoit la
:jambe sur un tabouret &amp; que la Reine a daigné lui approcher elle-même
de ses augustes mains -cet appui. Cela fait croire aux courtisans que ;
le-Vice Amiral est dans la'plus haute faveur, &amp; l'on s'attend que
d'après fesinfinuations il pourvoit survenir bien des changemens dans
l'ordre : des choses.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>7Jle doit être remise aujourd'hui &amp; il s'en pro.</p>
<p>net le plus brillant succès.</p>
<p>2; Janvier 1778. Le poëme séculaire, ou piece aturnienne sur les Jeux
Séculaires, dans la composition formée pour l'arrangement &amp; la nufrque
du Sr. Philidor, est divisé en un proogue, suivi de quatre parties.</p>
<p>Dans le prologue Horace saisit l'attention de es auditeurs par la
grandeur du sujet qu'il ntreprend de traiter.</p>
<p><pb/></p>
<p>les plus qualifiées, &amp; pour la premiere Fois peutêtre les filles en ont
été exclues.</p>
<p>On a été trompé agréablement, en remarquant que cet ouvrage, dont
l'exécution a duré plus d'une heure &amp; demie, même deux heures, à
quelques endroits près un peu froids, a été accueilli avec une attention
soutenue &amp; fouvent avec des accès d'cnrhoufiafme. L'invocation au
soleil., dans le genre sublime, &amp; celle pour la prospérité des biens de
la terre , dans le genre champêtre, gai &amp; même dansant, ont sur-tout
transporté l'auditoire , au point qu'on a crié bis &amp; qu'il a fallu le
satisfaire en le recommençant.</p>
<p>23 Janvirr. Le petit nombre des partisans de M. Bafiard affurent qu'il a
fait une très-belle fin, qu'il a protesté de son intégrité &amp; de. son
innocence, &amp; qu'il a chargé sa famille</p>
<p><pb/></p>
<p>de poursuivre la réparation de son honneur avec un zele infatigable.</p>
<p>Le reste de la séance a été rempli par un dialogue de M. de Chabannon
sur ces hommes aimables qu'on appelle des Roues ; il a discuté s'il
falloit les admettre , ou les exclure de la société, &amp; il a fini par
prêcher la tolérance.,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce petit ouvrage en vers , qu'on croiroit assez.</p>
<p>diredeur général des finances.</p>
<p>étoit rangée dès son origine. ;</p>
<p>24 Janvier. Le sieur de Beaumarchais, foudroyé dans la carriere de la
politique par la lettre du duc de Choiseuil, &amp; surtout par cellç du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2&lt;; Janvier 1780. Entre plusieurs concurrens pour la place de chancelier
de M. le Comte d'Artois, on est surpris de voir M. de Monthion, celui
dont ce Prince fit fauter la perruque, il y a quelques années; il paroît
cependant que c'est lui qui l'emporte.</p>
<p>2 s Janvier. Les comédiens Italiens , rtoujours féconds en nouveautés ,
annoncent pour demain Mina, comédie nouvelle en trois aétes mêlés
d'ariettes. L'auteur des paroles &amp; celui de la musique font également
inconnus.</p>
<p>26 Janvier. Le fameux Levret vient de</p>
<p><pb/></p>
<p>de rentes, le seul avantage que la loi lui permettoit de faire par
testament, reversibles jusques au dernier de ses descendans &amp;
hypothéquées sur tous les biens du donateur.</p>
<p>27 Janvier 1 780. Madame Denis, niece de M.</p>
<p>Madame Denis a 68 ans ; elle est laide , grosse comme un muid &amp; d'une
mauvaise fanté.</p>
<p>Malgré la considération de son oncle , qui se réfléchissoit sur elle,
elle desiroit depuis long-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mauvais usage de sa fortune , même envers les gens de lettres , qu'on
est peu touché du malheureux fort qu'elle se prépare.</p>
<p>27 Janvier 1780. La pièce de Alina n'a point, eu de succès hier &amp;
l'auteur des paroles en consequence reste dans l'incognito. La Musique ,
d'un M. Champein , jeune débutant dans la carrierc, a trouvé plus
d'indulgence. On y a remarqué du chant, des traits de sensibilité, des
morceaux d'accompagnement bien traités ; si elle n'a pas frappé par de
grands effets, elle donne du moins des espérances du compositeur novice.</p>
<p>Bastard.</p>
<p><pb/></p>
<p>29 Janvier 1780. Leminitfre qui avoit arrêté i'an patte l'impression de
l'état des officiers de la marine du roi, après plusieurs délais a
permis enfin de le publier cette année, &amp; on le répand depuis quelques
jours. L'ennemi doit être effrayé de cette multitude de défenseurs ,
plus que doublée depuis la derniere guerre, &amp; triplée depuis Louis XIV.
On y voit , sans compter les officiers retirés &amp; pensionnés, 3 vice -
amiraux, 14 lieutenant - généraux , 29 chefs d'escadre, 184 capitaines
de vaisseau, 61 capitaines de vaiITeau &amp; de port,$9$lieutenans de
vaHreau, 17 lieutenans de vaisseau &amp; de port, 2 ç capitaines de brû!ot,
2? 5 enseignes de vaisseau , 2S enCeignes de vaisseau &amp; de port, 58
lieutenans de frégate, 8 capital nés de flutte, &amp; 279 gardes clu
pavillon &amp; de la marine.</p>
<p>29 Janvier. Entre les bons mots du Maréchal de Richelieu qui ont amusé
la cour, on en cite un comme plus fin &amp; plus remarquable que les autres.
Le roi, depuis son dernier accident, le félicitoit sur le rétablissement
de sa fanté ; ,5 car vous n'êtes pas jeune , „ lui disoit S.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le vicaire de St. Meri, chargé d'escorter le cadavre &amp; de le présenter
au curé du lieu , a rapporté que tous les paysans y étoient en pleurs &amp;
que ce pasteur lui avoit dit que ce n'étoit pas sans raison ; que
quelque grand Seigneur que ce fût qui vint dans cette terre , il ne
pourroit y faire le bien qu'y opéroit cet avocat, &amp; de ses conseils, &amp;
de sa plume, &amp; de sa bourse.</p>
<p>29 Janvier 1780. On ffe sauroit rendre l'indignation publique du mariage
de Madame Denis avec Nicolas Toupet, sobriquet resté au Sr.</p>
<p>30 Janvier. Le Sieur Dumont , autrement Val-de-choux du nom de son pays
appelé le</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Tollendal, outre un mérite pérsonnel &amp;. une grande facilité à
s'énoncer, a pour lui la proteétiQn éclatante de la reine, qui l'appelle</p>
<p><pb/></p>
<p>31 Janvier. Les comédiens François ont donné hier la premiere
représentation des Nôces houzardes. On juge aisément au jour &amp; au titre
que c'est une farce de carnaval.</p>
<p>1 Février. Les Nôces houzardes font si mauvaises qu'on n'a osé les
hasarder une fecondç fois; c'est du galimathias double, que le fpeéta
teur &amp; le poète n'entendent pas davantage &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>d autant plus insupportable que cela dure pendant quatre actes. Il faut
que l'auteur , M.</p>
<p>d'Orvigny , retourne aux boulevards avec les pieces : c'est le seul
champ de bataille qui lui convienne.</p>
<p>On est fâché, au contraire, de voir M. Capperonnier, le si's, ff
produire en pareil lieu : son coup d'essai intitulé le naufrage de
l'Amour, petite piec2 remplie de gentillesse &amp; de délicatesse, feroit
digne d'un meilleur théâtre que celui des Eleves de l'opéra.</p>
<p>2 Février 1780. Le gouvernement attentif &amp; éclairé sur les besoins de
l'état, a accueilli &amp; encouragé la préparation du charbon de terre,
comme un moyen d'arrêter la dégradation sensible des forêts du royaume ,
occasionnée par les coupes forcées qu'exige l'excessive consommation de
bois dans les feux domestiques &amp; des arts.</p>
<p>Du reste, il est calculé que ce çombustible</p>
<p><pb/></p>
<p>doit revenir aux trois quarts moins que le char..</p>
<p>bon ordinaire.</p>
<p>,j Mettez que ceci en foit un autre : qui compte „ sans son hôte ,
compte deux fois. „ Il a tiré sa révérence : le public a applaudi
l'auteur, &amp; la piece a eu grand succès.</p>
<p><pb/></p>
<p>de cinq livres par femme, il en resulteroit un million de bénéfice.</p>
<p>capitale, où d'autres femmes feroient très-fâchées que le pro jet eût lieu.</p>
<p>6 Février. M. Necker favorise beaucoup le charbon épuré qu'on a annoncé
, parce qu'il fent l'utilité dont il peut être. En conféqyence il y aura
peu de droits sur cette matiere</p>
<p><pb/></p>
<p>Par les épreuves, on trouve qu'il chauffe plus qu'aucun autre
combustible. Il est beau , ardent, durable ; il suffit de le ranimer
deux fois par jour, ou trois au plus fort de l'hiver.</p>
<p>Mais pour qu'il puisse produire tous ses effets , il faut qu'il foit
employé dans des foyers d'une confiruétion particulière &amp; qui lui foit
propre.</p>
<p>Au reste , le prix de la construction de ces nouvelles cheminées
n'excede pas, 6 livres : elles peuvent s'adapter aux autres, même être
placées dans des chambres ou cabinets, où il n'y en a pas.</p>
<p>Les expériences' doivent se multiplier dans des maisons , où les
magistrats , les curés de Paris &amp; autres personnes font invités de se
rendre. On en doit faire aussi en présence des administrateurs
d'hôpitaux , principaux de collège, maîtres &amp; gardes de tous les corps &amp;
communautés de Paris, n'y ayant pas un feut feu d'artiste &amp; d'artisan ,
où le charbon épuré ne procure une économie considérable.</p>
<p>7 Février 1 780. Un grand procès occupe la Noblesse de France. Le
Marquis de Crequv , chef du nom &amp; des armes de Crequy, conteste cet
illustre nom au Comte de Crequy &amp; veut qu'il ne foit que M. le Jeune de
la Farfonniere.</p>
<p>Il a répandu en profusion un mémoire , où il établit deux propositions.
La prcmiere, que MM. le Jeune, très-bons &amp; très-anciens gen.</p>
<p>tilshommes , ne prouvent pas leur descendance de la maison en question :
la feconde, qu'il leur prouve qu'ils n'en descendent pas.</p>
<p>Suit une consultation du 9 Janvier, trèi-favo.</p>
<p>rable &amp; peremptoire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fois les résolutions secrettes qui se prennent dans les amblées des
états-généraux. C'est une brochure qui paroit chaque semaine ; elle se
foutient par les deux factions qui agitent aujour.</p>
<p>d'hui notre République : celle que fomente M. de la Vauguyon &amp; qui
propage l'écrit en question , &amp; l'autre qui le combat. Avec tout cela ,
ce journal ne vaut pas la peine quelquefois d'être lu, &amp; vous pouvez
juger du vuide où il se trouve souvent , puifqu'il est obligé de
s'occuper du dithyrambe de M. de la Harpe.</p>
<p>9 Février 1780 On fait que M. le Comte de Crequy a épousé Mlle, de Souzi
, fille de la fous-gouvernante des enfans de France ; qu'en conséquence
il est fort protégé par la reine.</p>
<p>10 Février. La dénonciation du livre de M. de Buffon, intitulé :
Hifloire naturelle, générale &amp; particulière, contenant les épo.</p>
<p>ques de la nature, avoit été faite en Sorbonne par un doéteur, auquel la
faculté en théologie n'a pas grande confiance ; cependant le Syndic
Riballier n'avoit pu se dispenser de la recevoir &amp; de nommer des
commissaires pour l'examiner. Ils étoient d'avance ainsi que tous les
théologiens , bien convaincus des erreurs répandues dans l'ouvrage :
mais, vu la vieillesse de l'auteur, vu la considération dont il</p>
<p><pb/></p>
<p>11 Février. Les partisans de Mlle. Saicval l'aînée suivent tous ses
mouvemens &amp; ne perdent aucune occasion de nous en entretenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'Amoureuse. Enfin que la tendreiïe est plus son genre que la fureur. On
lui a prodigué aussi des couronnes dans Ariane, Amen aide , &amp;c.</p>
<p>Elle est partie de cette capitale du Languedoc le } Janvier, aussi
contente des habitans qu'ils l'ont été d'elle &amp; elle va parcourir
Avignon , Aix , Marseille, &amp;c.</p>
<p>Quoi qu'il en foit , les adversaires de cette adrice dans la troupe
comique de Paris , ne conviennent point de tout cela ; ils ne
conviennent pas même qu'elle laisse aucun vuide parmi eux,&amp; si le public
déserte leur théâtre , ils disent que c'est le mauvais goût du jour ,
qui a fait la bonne compagnie s'engouer de Jeannot &amp; les réduit aux
ouvriers endiman..</p>
<p>ch/s. C'est ce Jeannot qui est leur fléau &amp; qui les désole.</p>
<p>Au reste, la fermentation qu'occasionne Mlle.</p>
<p><pb/></p>
<p>portionné pour la naissance, Madame de Rooth se nomme Mlle. Lavaux ;
elle est fille de condition de Lorraine , parente des Choifeuls , &amp;
étoit Chanoinesse de Remiremont avant son premier mariage. Quant au
surplus c'est différent, elle n'a gueres que ; i ans , cinq enfans &amp;
environ 10,000 livres de rentes. On prétend que le Maréchal lui
reconnoît 1 o,ooo livres de dot, lui allure 2ç,ooo livres de rentes Se
qu'elle aura la pension de 12,000 liv. du Roi; traitement que S. M. fait
aux douairières de Maréchal de France.</p>
<p>Le Président de Garc cft expulféde l'hôtel, &amp; le Maréchal a pris congé
de Madame RousTe, sa maîtresse.</p>
<p>12 Feu. 1780. Depuis qu'on a parlé du procès du Comte Desgrée contre le
Maréchal Duc de Duras , il a éprouvé divers incidens, &amp; il a paru
plusieurs Mémoires &amp; Consultations , qui ont été suivis d'un Arrêt.</p>
<p><pb/></p>
<p>le Comte Defgrée n'en a pas donné de reçu &amp; l'a désavouée. Le Maréchal
de Duras a dit avoir donné cette gratification pour faire paffer une
délibération , c'est-à-dire , que le Comte Defgrée lui a vendu son
suffrage ; ce qui feroit un crime de la part de celui-ci. Enfin le
Maréchal n'a pas prouvé son imputation ; donc c'est un calomniateur ;
donc le calomnié a droit de le poursuivre en justice &amp; de demander , ou
qu'il justifie ce qu'il avance , ou qu'il porte la peine de son crime.
,, Ce mémoire , de M. Gohier , est lumineux ,&amp; plein d'une logique
irrésistible.</p>
<p>! Suit une consultation en date du 2 S Novembre , où les jurisconsultes
soussignés eftimenc sur la requête du 16 Novembre 1779, par laquelle' le
Maréchal demande incidemment la suppression du premier mémoire de son
adverfaire comme calomnieux , que l'aâion du Maréchal n'est ni recevable
ni fondée.</p>
<p>Enfin on a imprimé le plaidoyer même de Me. Gohier pour le Comte Defgrée.</p>
<p><pb/></p>
<p>13 Février 1780. M. le Maréchal Duc de Duras , trompé par ses gens
d'affaires, ou voulant se tromper lui - même , quoiqu'il ait ruecombé
dans ses deux demandes &amp; de faire supprimer le mémoire du Comte Desgrée,
comme illégal, injurieux , calomnieux , &amp; de faire déclarer cet
accusateur non - recevable dans sa plainte , a écrit une Lettre
circulaire aux Maréchaux de France, ses confreres , pour leur faire part
de son triomphe.</p>
<p>13 Février. M. de Maizeroi , LieutenantColonel d'Infanterie , Chevalier
de Saint Louis ec membre de l'Académie des Belles-Lettres,</p>
<p><pb/></p>
<p>vient de mourir. C'etoit un de ces savans obscurs, qui vivent &amp;
difparoiffent sans qu'on s'en appercoive.</p>
<p>Outre la vigueur du raisonnement, l'Orateur y atterre son adversaire
d'une éloquence foudroyante. Il s'y éleve avec la noble audace qui fied
si bien en pareil cas contre tout l'appareil imposant de titres pompeux
, de dignités éminentes, de services prétendus, rendus pendant quarante
ans , dont paroit efeorté le Maréchal &amp; dont il s'entoure. On y remarque
un perfiffiage ingénieux , si bien amené qu'il ne dépare point ce
plaidoyer vigoureux.</p>
<p>,., Qu'importent les titres accumulés de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>,, &amp; sur-tout a la pureté de ses expression ?</p>
<p>Quant au Sieur Mesnard de Conichard , le défenfeurdu Comte ne daigne pas
réfuter directement son écrit apologétique ; il en fait seulement
mention dans une note, où il le houspille d'importance.</p>
<p>14 Fév. 1780. Extrait d'une Lettre de Ferney", le 6 Février 1780. On n'a
pas fait un récit exadt de la chambre du coeur : c'est ainsi qu'on
appelle celle de ce château , où a été élevé le monument dont on a
parlé. On auroit d'abord dû rendre hommage au talent de l'artiste qui
l'a exécuté, qu'on n'a pas même nommé. C'est M. Racle, qui a, pour ainsi
dire , créé le marbre dont il a revêtu cet ingénieux &amp; savant ouvrage.
Ileft le résultat de ses longs &amp; dispendieux travâux : c'est lui qui a
bâti Ferney &amp;le Port de Verfoy. Voltaire connoissoit bien les talens
d'un si habile homme , il avoit baptisé argile marbre la composition
dont se fert M.</p>
<p>Racle. Il en revêt actuellement une campagne auprès de Ferney , qui fera
digne de la curiosité des étrangers, par son éclat, sa solidité &amp; le peu
de fraix qu'entraîne ce nouveau genre de luxe.</p>
<p><pb/></p>
<p>&gt; 14 Février. M. de Choiseul Gouffier , auteur du Voyage pittoresque de
la Grece , vient d'être nomme membre de l'Académie des Inscriptions &amp;
Belles-Lettres ; quoique son nom Je mît dans le cas de postuler une
place d'honoraire, il a cru plus honorable pour lui d'avoir une de
celles qui font censées ne se donner u'au mérite.</p>
<p>14 Février. On parle beaucoup d'une fiatue de Voltaire qu'on voit au
Louvre, où ce grand homme est représenté dans le costume antique; elle
est grouppée avec une autre de grandeur naturelle , d'une Nymphe qui le
couronne.</p>
<p>Ces deux morceaux , destinés au Marquis de Yiiiette, font l'ouvrage d'un
artiste sourd &amp; muet</p>
<p><pb/></p>
<p>de naissance ; ce qui en rend le mérite plus recommandable aux yeux des
connoisseurs.</p>
<p>1 S Février 1780. L'ouverture des Plaidoyers dans le procès du Comte de
Lally, qui devoit avoir lieu le 2 s Janvier, a été différée encore ; les
deux rivaux se font trouvés enrhumés. C'est renvoyé au commencement de
ce carême, &amp; M. depremefnil , qui étoit revenu , est reparti de nouveau
pour entrer en scene. On écrit ds Rouen que l'affluence attirée pour ce
singulier fpeétacIe est considérable.</p>
<p>16 Février. Des mémoires du Comte Defgrée contre le Maréchal Duc de
Duras &amp; de tous les éclairciflemens auxquels cette discussîon a donné
lieu , il résulte la çonnoissance d'un abus d'administration , que
corrigera sans doute le grand reformateur. Il paroît confiant que ces
fonds du Port-Louis , sur lesquels les içoo liv.</p>
<p>reprochées au Gentilhomme Breton devoient être prélevées , étoient en
effet prodigués en gratifications arbitraires , au gré du commandant de
la province ; que souvent même , pour masquer les véritables gratifiés ,
on désignoit des personnages qui n'en savoient rien. Car le Comte
Desgrée ne nie plus qu'il ne foit employé sur ces Etats , mais il nie
avoir rien touché de cette somme, il nie en avoir eu connoissance, &amp; il
défie le Maréchal de lui prouver , foit qu'il ait reçu l'argent , foit
qu'il ait été aucunement participant de l'attribution qu'on lui en a
faite sur cet état.</p>
<p><pb/></p>
<p>On varie sur la maniere dont le Duc de Fronsac a pris cet événement. Il
paroît cependant • qu'il n'en est pas content. On dit que son pere est
allé lui-même lui en faire part, en lui ajoutant : ,, Je fuis plus
honnête que vous ; vous ,, ne m'avez pas annoncé votre mariage ; je „
vous préviens du mien; je vous préviens „ aussi que , malgré mes
quatre-vingt-quatre „ ans , je compte avoir un enfant &amp; qu'il fera t".
meilleur sujet que vous. „</p>
<p>On excuse la folie de ce Seigneur, sur ce qui lui est arrivé dans le
dernier accident qu'il a éprouvé ; on prétend qu'on a eu @ très-peu de
loin de lui &amp; qu'il en a été indigné.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>19 Février 1780. Les bouts rimés font; sans doute , un jeu puéril, donc
ne s'occupent pas les bons littérateurs ; cependant il en est
quelquefois d'assez heureux pour mériter une exception : tels font
ceux-ci , impromptu de table par M. Feutry. membre de la Société
Philosophique de Philadelphie.</p>
<p>On découvre souvent dans les antiques fables, De consolantes vérités t
Même au présent siecle applicables.</p>
<p>Rappelions-nous d'Augias tes étables D'abord les environs en furent
infettés; Ces mortelles vapeurs empoifonnoient l'Elide.</p>
<p>Arrive un demi-dieu, c'étoit le preux Alcide: Du fleuve Alphée il
détourne le cours.</p>
<p>L'onde emporte les immondices: Par ces travaux pénibles &amp; propices, D'un
peuple entier il conferve les jours.</p>
<p>Eh bien ! l'Alphée en fit-il d' avantage ?</p>
<p>(*) Riviere d'Allemagne, qui se jette dans le Rhin , &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il en foit, les fuites n'en font pas plus considérables , &amp; il
n'en a résulté que deux légers coups d'épée , qu'a reçus le Comte de
Çoigny.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui n'avoit pas paru depuis six ans, s'est enfin remontré &amp; en a fait
autant, ainsi que Noël , son domestique, agent si essentiel dans l'affaire.</p>
<p>Il a été séparé de son maître &amp; envoyé au Fort-l'Evêque.</p>
<p>21 Fév.,1780. Dans l'assemblée publique de la Société Royale de Médecine
, tenue le mardi 15 de ce mois , il a été question de plusieurs choses
intéressantes.</p>
<p>fion de la correspondance physique qu'il y avoit entre ce Médecin &amp; le
Docteur Franklin, il n'a pas manqué d'amener l'éloge de celui-ci
présent, qui a reçu les applaudissemens ordinaires.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a fallu que des escouades du guet, placées aux deux bouts de la rue,
arrêtaient les voitures, priaient ceux qui étoient dedans de descendre ,
pour fendre comme ils pourroient ces flots tumultueux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On l'a demandé après la pièce, &amp; il a été obligé de venir recevoir les
acclamations de l'affem,.</p>
<p>blée.</p>
<p>On ne peut rien détailler sur son jeu mal af.</p>
<p>furé ; les deux qualités qu'il ait impertubablement, font la vérité &amp; le
naturel : pas un paf.</p>
<p>fage faux , mais aucun de supérieur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tu le verras couvert d'honorables blessures Pour laver les forfaits fous
ses hardis drapeaux , De ton fang dans le Sauvas confondre les flots.</p>
<p>M. le Comte d'Estaing lui a joué le mauvais tour de ne pas y assister.
On a pris le prétexte des Noces hoazardcs pour interrompre Hirza durant
le carnaval, mais on ne l'a pas reprise depuis.</p>
<p>25 Février i78o.Les comédiens Italiens doivent donner demain Cécile. On
dit beaucoup de bien de cette nouveauté, comédie en trois attes qui a
été exécutée chez Madame de Montesson avec un grand succès. La musique
est du Sr. Defaides.</p>
<p>- .nore. à. cette feconde représentation , &amp; tou-</p>
<p><pb/></p>
<p>28 Février. La premiere représentation de Cécile, donnée hier aux
Italiens, a été fort applaudie, quoique tout le monde foit convenu de
l'excefllve longueur de cet ouvrage, de son peu d'intérêt &amp; du vice du
si' iet, qui ne comportant aucune gaîté, a obligé l'auteur de le
surcharger d'accelloires qui étouffent le fond.</p>
<p>Le poëme en prose est de M. Mabille, Commissaire des guerres &amp; premier
commis de 1 1laten.</p>
<p><pb/></p>
<p>dance. La musique du Sieur Defaides, quo"- qu'ayant plusieurs
contresens, a fait paffer sur la médiocrité de la piece. Madame Trial y
a reparu avec de grands applaudissemens; mais, malgré son goût &amp; la
légereté de son organe, on a remarqué avec peine qu'elle n'avoit plus de
voix, &amp; qu'on ne pouvoit l'entendre.</p>
<p>Le sujet est tiré du Roman de Madame Riccoboni, intitulé Lettres de
Milady Juliette Ca.</p>
<p>Un autre événement plus grave met le Parle.</p>
<p>ment en combufiion. Vous connoissez le cele.</p>
<p>Les chambres s'assemblerent pour entendrde rapport des nrovifions de M.
Dupaty. Le nombre des Messieurs étoit de quarante. Lé premier Préfidçnt
&amp; plusieurs autres n'entrerent pas y de</p>
<p><pb/></p>
<p>forte que M. le Président Lavie tenoit l'assemblée.</p>
<p>Ils se fuivirentles uns pour les autres contre.</p>
<p>Cour, il déclafioit q.ue l'esprit de cabale &amp; d'intrigue qu'il avoit
montré, principalement contre le Chef de la Compagnie &amp; dont les preuves
étoient consignées, suffisoit pour le faire rejetter „ non-seulement de
la Présidence où il voulait atteindre, mais encore de toute société , &amp;
qu'il devoit rentrer dans l'état &amp;c. d'où il étoit forti,.</p>
<p>29 Février 1780. M. d'Epremesnil ayant commencé son Plaidoyer au
Parlement de Rouen, &amp; envoyé ici des ballots imprimés de cette premiere
partie, &amp; vendredi dernier, jour où toutes.</p>
<p>les chambres étoient assemblées, il en a fait dif</p>
<p><pb/></p>
<p>ques curieux du palais en ont eus. Si l'on croit la rumeur, cet ouvrage
est vigoureux &amp;.</p>
<p>fait plaisir aux confreres de Paris.</p>
<p>29 Février 1 78o Comme on avoit perdu devue depuis long-tems
l'intéressante &amp; singuliere affaire entre M. de la Maugerie &amp; M. de la
Luzerne, voici l'état où elle est aétuellement &amp; les différens jugemens
intervenus.</p>
<p>10. Par la premiere sentence de la connétablie du 23 Mai 1766, qui
n'étoit qu'une sentence interlocutoire, il est ordonné contre toutes les
parties &amp; toutes charges tenantes que le Sr. de la Luzerne &amp; Noël
garderont prison &amp; que le Sieur de la Maugerie fera élargi.</p>
<p>la Maugerie , que sur sa demande en dommages intérêts jusques après
l'expiration du plus amplement informé contre le Sr. de la Luzerne &amp;
contre Noël, &amp; le Sr. de la Maugerie y. qut s'étoit remis en prison ,
est encore élargi.</p>
<p>50. La sentence définitive de la connétablie du 29 Janvier 1768, qui
déclare le Sieur de la Luzerne duement atteint &amp; convaincu d'avoir-le 18
Février 1764 en la ville de Saint Lô excédé de plusieurs coups d'épée le
Sr. de la * Maugerie ; pour réparation de quoi il est con- damné en 160
livres d'aumônes ; &amp;c.. par-la</p>
<p><pb/></p>
<p>même sentence le Sr. de la Maugerie renvoy de l'acculation &amp;c.</p>
<p>ment aux Requêtes de l'hôtel, le Sr. de la Maugerie n'a cette de
solliciter , d'importuner se juges , pour obtenir un jugement, offrant
de fè remettre en prison; qu'il s'y est même rendu</p>
<p>il y a deux ans , dans l'efpuir d'être jLg : qu'au contraire, Mr. de la
Luzerne ne cesse de voyager &amp; qu'il a retardé autant qu'il eoi.</p>
<p>en lui la concluiion,</p>
<p><pb/></p>
<p>Premier Mars i78«v Les Directeurs du [pec..</p>
<p>tacle des variétés amusantes, empressés de remplir le vuide que laisse à
leur théâtre le Sr.</p>
<p>Yolange, se flattent d'avoir trouvé un excellent personnage pour le
remplacer en la personne du Sr. d'Orvjgny. Cet auteur ne craignant pas
de descendre au rôle de baladin , doit débuter incessamment dans une
piece de sa composition où excelloit Jeannot, celle intitulée Chacun son
métier, &amp; l'on affure qu'il ne craint pas la comparaison &amp; est fort en
état de la soutenir.</p>
<p>3 Mars. Il paroit que la troisieme repréfen.</p>
<p>Piccini auroit beaucoup mieux fait d'imiter N. (iluck &amp; delaisser YAtys
de Quinault dans toute sa pureté , ainsi que son rival a laisse</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a encore des longueurs &amp; des fadeurs dans le premier aéte. Le
fecond est divin , rempli d'oppositions, qui produisent beaucoup
d'effets ; le troisieme est horrible, en ce qu'on déteste une deesse qui
jouit du plaisir du spectacle de sa vengeance, qui s'en repaît &amp; se
dégrade en l'exerçant sur un mortel que sa foiblesse rend le jouet de sa
fureur; d'ailleurs Selenus y joue un sot rôle &amp; il est puéril de le
faire courir après Atys, lorsqu'il veut percer Sangaride &amp; de le ramener
au désespoir de n'avoir pas paré le coup.</p>
<p>On admire dans la derniere scene des morceaux de force du musicien, qui
produiroient peut- être plus d'effet, s'ils étoient plus simples &amp; s'il
n'y avoit pas dans les accompagnemens luxe d'harmonie déplacée.</p>
<p>; Illars 1780. La qualité de M. de Lally Tollendal Capitaine de
Cavalerie au Régiment de Cuiraflien., n'étant pas encore établie ou
reconnue au Parlement de Rouen, il n.) procédé que commnommé le 21
Décembre 1778 »</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur le refus de répondre, M. d'Epremesnil a présenté le 9 dudit mois sa
requête d'intervention , pour qu'il foit ordonné que les dits mémoires
feront supprimés , comme faux &amp; calomnieux , en ce qui concerne la
mémoire du feu Sieur de Leyrit.</p>
<p><pb/></p>
<p>On lit avec beaucoup de curiosité &amp; d'intérêt le plaidoyer de M.
d'Epremesnil, où il y a des morceaux très-brillans, mais qui manque de
ce bel ordre, de cette marche claire &amp; méthodique , de cette aisance
noble &amp; simple , le sceau des productions des orateurs consommés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>niers ont excité la vigilance du gouvernement.</p>
<p>on ne peut s'empêcher d'y critiquer une imagination ridicule ; c'est
d'avoir perfonifié le feu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut convenir cependant que plus de figure, de jeunesse &amp; de
fraîcheur ajouteroit beaucoup aux graces surannées de l'afféterie. Cette
production ne peut que donner la plus grande envie de voir les Ballets
d'Armide, des Danaides, de Psyché, d'Alceste , d'Orphée, d Hercule , &amp;c.
dont les plans font dans le portefeuille de M. Noverre.</p>
<p><pb/></p>
<p>avocat au parlement, relative aux faunes assertions inférées dans
plusieurs gazettes contre le sieur Cazeaux, avec consultations d'anciens
avocats au parlement.</p>
<p>Tel est le titre du nouveau mémoire trèsvolumineux, ayant 1;6 pages , de
Me. Elie de Beaumont , auquel on affure cependant qu'il ne met que son
vernis &amp; sa flgnature, &amp; que le sieur Cazeaux, étudiant en droit,
compose lui-même.</p>
<p>le 31 Décembre 1770; dont le résultat feroit j qu'ayant eu l'étourderie
de se battre contre</p>
<p>un quidam , rendez-vous donné , aux champs j Elysées &amp; au jour tombant,
celui-ci l'auroit j a (Ta (H né en lui plongeant son épée dans le corps
de la longueur de onze pouces ; que ramasse par des garçons chirurgiens
pour le dissequer , 1 ces fraters l'auroient heureusement reconnu en j
vie , lui auroient donné des secours &amp; l'auroient gtséri tant bien que
mal : tout cela est : allez</p>
<p><pb/></p>
<p>Précisément dans le même tems un M. de la Châtre a quitté son régiment
pour raison de fanté , a pris le petit collet, &amp; est entré au séminaire
de Saint Sulpice : on n'a pas manqué de jstter des soupçons sur lui : M.
le comte de la Châtre, son frere , a voulu éclaircir la chose ; il a
confronté M. Vannier avec le nouvel ecclesiastique, sans que le dernier
en fût prévenu, &amp; l'autre l'a méconnu absolument, ou plutôt a reconnu
que ce ne pouvoit être lui ; mais les rumeurs malignes s'étendent
facilement &amp; la justification de l'innocence ne perce pas avec la même
rapidité.</p>
<p>Les la Châtre avec raison s'indignent de cette reticence, veulent que M.
Vannier s'explique, doivent supplier S. M. de ne plus lui imposer
silence, &amp; demander même que le procureurgénéral informe.</p>
<p><pb/></p>
<p>9 Mars 1780. Le fécond mémoire pour le sieur Cazeaux est divisé en
quatre parties.</p>
<p>2°. La méconnoissance de Joseph par l'uniVerfalité morale des témoins
dignes de foi, &amp; la méconnoissance de la part de Joseph des personnes &amp;
des lieux que Je vrai Solar auroit dû reconnoitre , établirent
démonstrativement que Joseph n'est pas le comte de Solar.</p>
<p>3°. Les variations t les tergiversations , les Fauiïes reconnoififances
de la part de Joseph &amp; même ses mensonges volontaires le rendroient
digne d'une punition légale, si son état ne follicitoit pour lui la
clémence de la justice.</p>
<p><pb/></p>
<p>minelles &amp; ne peuvent mériter aucune croyance aux yeux de la justice.</p>
<p>Me. Linguet, qui s'immisce de tout , fouvent avec beaucoup de légéreté,
de prédication &amp; d'inconsidération , en parlant de ce procès, avoit
décidé dans ses Annales, N°. 38.</p>
<p>Cazeaux &amp; d'une consultation du 50 Janvier, où le conseil est d'avis que
l'impression de cet écrit, en lui donnant de la publicité arrêtera le
cours du préjugé, qui pourroit s'établir ou s'accréditer au préjudice de
l'accusé , par l'effet des journaux &amp; autres papiers publics , ainsi que
par celui des insinuations particulières qu'on répand dans les cercles.</p>
<p>- On voit par cette consultation ad hoc &amp; par d'autres précautions
semblables, que les jour-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce font les gazettes des Deux-Ponts &amp; des 'Pays-bas, qui font
spécialement désignées ici.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 Mars 1780. Dans la consultation donnée aux freres Favereau 8;
Bonhomme, après un récit hifiorique sur la naissance du monachisme, sur
tes progrès &amp; son état actuel, les avocats établirent quelques principes.</p>
<p>1°. Le pape peut feu! aujourd'hui approuvet une réglé &amp; ériger un ordre
religieux.</p>
<p>2°. Cet ordre une fois érigé ne peut s'introduire dans les états, d'un
souverain, que par fort autorité &amp; avec sa permission.</p>
<p>3°. Eorfqu'il s'agit d'établir, de fonder une maison religieuse dans un
diocère, l'évêque doit y donner son approbation ou son consen- teme-nt;
mais il n'est presque jamais arrivé qu'il y ait procédé par voie de
décret pu par un acte de jurifdiélion.</p>
<p>4°. Cette maison doit également être autorisée par l'a puilTance civile.</p>
<p>S0; Les* même formes doivent s'obfervec pour une. maison religieuse,
c'est-à-dire , qu'établie par le concours des deux autorités, elte ne
peut être anéantie que par la même voie.</p>
<p><pb/></p>
<p>de translation d'un monafiere, ou d'un diocese dans un autre diocèse, ou
d'une ville dans une autre ville, ou d'un lieu dans un autre lieu de la
même' ville. Nul doute que le concours de l'évêque ne foit nécessaire
dans les deux premiers cas ; mais il est décidé en même tems qu'il est
inutile dans le troisieme.</p>
<p>fer un ouvrage anonyme, que personne n'ose avouer.</p>
<p>M. le Comte de Maurepas conferve aussi toute sa présence d'esprit dans
ces revers, &amp; n'en est pas moins gai &amp; fécond en bons mots.</p>
<p>12 Mars. Le Chevalier Gluck a écrit à</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y a point d'exemple qui approche en rien d'une recette pareille en
un espace de tems semblable.</p>
<p>M. de Dampierre d'Hornoy , neveu de M.</p>
<p>de Voltaire , est nommé en ce moment précisément Président de la
première chambre des</p>
<p><pb/></p>
<p>tisfadion , lettre qui , si elle existe, doit être tendue publique ,
autant que l'est injure.</p>
<p>13 Afars 1780. Entre tous les complimens que Madame la Comtesse de
Genlis a reçus au sujet de son l'iléâtre pour les jeunes personnes,
celui qui l'a le plus flattée est la lettre de M.</p>
<p>„ nez ce moment de délire &amp; d'amour, je vais maintenant parler raison.</p>
<p>„ Votrecharmant Théâtre , Madame la Com„ tesse, me fait autant de
plaisir que si j'étois u encore dans l'âge auquel vous l'avez confa.</p>
<p><pb/></p>
<p>„ raie, la plus pure , une connoissance parfaite ,, du monde, toutes les
grâces 3e l'esprit &amp; du ,, style ont conduit, animé vos pinceaux , &amp;c.</p>
<p>„ quoique vous n'ayez pas. parlé du bon Dieu..</p>
<p>,, je crois néanmoins fermement aux anges ; „ vous êtes un de ceux qu'il
a le mieux dou é, ,, Recevez en cette qualité toutes mes adora ,, tions
, nul mortel ne peut vous en offrir de „ plus sinceres &amp; de mieux fendes. „</p>
<p>14 Mars 1780. Il parôît que le résultat de Pénorme fracas qu'a causé
Jeannot,. fera de fç refugier en province. Il a tellement, aigri contre
lui tous ceux qui ne font pas ses enthou.</p>
<p>On lui fait cependant encore l'hpnneur de s'en entretenir, mais c'efl
pour le rendre plus méprisable &amp; plus ridicule. On le dit fils d'uii
Notaire de Nantes ; entraîné par son libertine.</p>
<p>ge, suivant la vocation de prévue tous îçp comédiens, il s'est jetté
dans cette professio &amp; a paffé aux colonies : par une fuite trop ordi*
liàiife aussi de cet étatt, il est devénu fort info»</p>
<p><pb/></p>
<p>ancien métier ; il a même dégénéré ; il est devenu baladin , histrion &amp;.
est ainsi tombé aux boulevards , où il a fait la fortune, que l'on fait.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>ce monastere, &amp; ce font les Cordeliers qui y : disent la mesle, leur
interdiction ne tombant' que sur les pouvoirs de prêchera de confesser
;' ils ne peuvent pas non plus dire de grand'mefie..</p>
<p>Malgré cela , M. l'Archevêque de Paris ne re.* garde pas la
conventualité comme dissoute de droit &amp; c'est ce qui arrête. Les beaux
projets qu'on a sur la maison des Cordeliers, d'en abattre une partie
pour démasquer les écoles de chirurgie, d'en donner une: autre pour y
transférer la paroisse de St. Côme, d'y construire des priions pour les
prisonniers pour dettes , d'y établir la jurifdiétion du Chàtelet, ne se
réalisent point.</p>
<p>Au reste , comme il faut de l'argent pour l'exécution de tout cela &amp; que
le moment de la guerre n'est pas favorable , le gouvernement ne presse
rien &amp; laide la chose se mûrir lentement.</p>
<p>Avocats-Généraux des autres Parlemens doivent intervenir.</p>
<p>i6 Mars. Suivant les dernieres Lettres dt</p>
<p><pb/></p>
<p>rifle de France du mois de Septembre , les épiceries y allofent à
merveilles. On comptoit dans la colonie trois mille plans de girofliers
en pleine culture ; les clous envoyés au Ministre ont le parfum le plus
exquis. M. Ceré , chargé de l'entretien du jardin de Montplaisir,
annonçoit avoir cinq muscadiers ayant des noix. Il avoit fourni des
bayes de girofliers aux habitans des isles de Bourbon ; mais il ne
pouvoit avoir la fatisfaétion de savoir ce que le Ministre pensoit de
cet établissement ; il n'en avoit encore obtenu ni réconipenfe ni même
de réponse.</p>
<p>Du resse,. point de nouvelles politiques} désenses aux habitans d'en
parler dans leurs lettres.</p>
<p><pb/></p>
<p>sujets, &amp; de tout ce qui concerne la partie théâtraie, le Sieur le Breton.</p>
<p><pb/></p>
<p>19 Mars 1780. Mardi quatorze de ce mois.</p>
<p>fort contre M. de la Luzerne.</p>
<p><pb/></p>
<p>en voit derriere la tente un negre occupé a M* 1er un cheval, &amp; dans le
lointain, les troupes.</p>
<p>curés.</p>
<p>2°. Les besoins aduels des curés de Dauphiné sollicitent une nouvelle
loi qui, en augmentant leur poftion cangrue" leur en affure la
jouissance; complette.</p>
<p>Dans celles du parlement de Guyenne, sur lesquelles ils s'étendent
davantage, on est touché sur-tout de la tendre fQllicitude de cette
cour, en faveur du corps de ces pasteurs du fécond ordre, dont elle
plaide chaudement les intérêts.</p>
<p>auprès du roi,. &amp; fait un parallele avec les gros décimateurs 1 elle
oppose l'inutilité, la négligence, l'avidité, l'indécence des derniers, au.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 Mûrs. M. l'Archevêque de! Lyon s'est rapproché depuis peu de
l'Archevêque de Parisan sujet des moines. Tous deux fenteht que</p>
<p><pb/></p>
<p>pondu qu'il ne pou voit ignorer, quant au pre.</p>
<p>Sur ce, propos vifs entre les deux prélats, &amp; scission ouverte. On dit
que M. de Montazefc a reçu depuis peu ordre de retourner dans son
diocese; ensorte qu'il y a grande apparence que les malheureux moines
feront sacrifiés.</p>
<p>21 Mars. M. le comte de Chabot , honoré du glorieux surnom de Balafré,
qui commandoit cet automne l'armée de FI andres, meurt d'une écorchure à
la jambe. Son chirurgien , entre les mains duquel il étoit, voyant la
plaie empirer, le prévint qu'il desiroit un médecin: "cela étant, a dit
le malade, qu'on appelle „ en même tems un prêtre &amp; un notaire.,, De,
puis ce tems il fait lui-même ses bullecins &amp; annonce avec le plus grand
fang-froid les pro.</p>
<p>grès de la gangrene.</p>
<p><pb/></p>
<p>23 Mars 1780. Quoique l'arrêt du conseil concernant la nouvelle
administration de l'opéra, foit figné, la reine a exigé qu'on en
suspendit la publicité. S. M. qui protégé le sieur de Visines
relativement au Sr. Compain, son af- focié, veut faire encore un effort
en sa faveur.</p>
<p>2; Mars. M. le comte de Chabot vient en effet de mourir.</p>
<p>24 Mars. Entre tous les Journaux dont nous sommes inondés, le Journal de
Monjtcur est sans contredit le meilleur aduellement, foit par le choix &amp;
la variété des pieces, foit par une hardiesse un peu plus grande dans
les censures.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Mlle. Théodore feroit d'autant plus regrettee, qu'elle est d'ailleurs
fort intéressante par son honnêteté, par une fac¡on de penser libre,
ferme &amp; philosophique. Elle lit beaucoup, même des li.</p>
<p>C'est le carosse de porcelaine de Madame 4e Valentinois qui a été décidé
la plus belle</p>
<p><pb/></p>
<p>voiture de la promenade. Cette jeune femme, fille de la Duchesse de
Mazarin , une des plus jolies de la cour, attiroit tous les regards.
Elle avoit quatre chevaux gris pommelés, avec des harnois en foie
cramoisie , brodée en argent.</p>
<p>bitudes.</p>
<p><pb/></p>
<p>La population en: de trois millions d'hommes au moins ; ils font dans
l'abondance des co, meftibles, mais manquent de vêtemens. L'historien
montroit un chapeau , qui lui ait coûté 200 piastres en papier , &amp; qu'il
auroit eu , il est vrai ,-avec six piastres en nature.</p>
<p>Il y a plus de dix mille Anglois, ou prisonniers ou déserteurs, qui ont
pris parti dans le pays &amp; en augmentent la population : mais les femmes
ne veulent époufer que ceux qui ont un métier. Il y en 3 de toutes
especes &amp; une</p>
<p><pb/></p>
<p>faute qu'ont commise les François, c'a été de leur envoyer des artisans
&amp; des artistes en grand nombre, capables de leur enseigner notre savoir
faire, de leur monter des manufactures &amp; de leur fournir les moyens de
se paffer des marchan.</p>
<p>dises d'Europe.</p>
<p>Ce voyageur a été dans l'intérieur des terres &amp; a trouvé de beaux
chemins, où il a pasle : Philadelphie est une jolie ville , où les
Anglois n'ont fait aucun dégât &amp; qui a encore f06 agrémens.</p>
<p>27 Mars. Depuis long-tems on parloit de la démission prochaine de M.
d'Aligre &amp; l'on</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>frit prcft nt de son poëme des Mois, dont toutes les sociétés vouloient
entendre la lecture p.i snt qu'il fut ir primé , &amp; que personne ne lit
depuis qu'il l'est ; il lui a répondu par le quatrain suivant:</p>
<p>De vos vers, trille destinée !</p>
<p>Les reprenant cent &amp; cent fois, Enfin j'ai lu vos douze Mois, Et je fuis
vieilli d'une année.</p>
<p>Voici ce qui a le plus choqué Messieurs dans j^e difeours de M. l'Avocat
général qu'ils ont interdit. L'espece de flétrissure que vous 0 avez
voulu imprimer sur la tête du magistrat; t éloquent, qui partageoit
leurs pénibles foncl' tions, réjaillit presque sur eux les gens du p
roi, au nom desquels il parloiO &amp; ils en fe0 roient effrayés, Meilleurs,
s'ils ne sa voient 1) qu'une conscience pure &amp; une fermeté iné-.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette derniere phrase sur-tout, qui annonçoit au parlement l'espoir que
M. Dupaty avoit d'obtenir des lettres de jussion , a paru une bravade
indécente.</p>
<p><pb/></p>
<p>que. On assure que ce jeune prince, déja trè*.</p>
<p>1 Avril. Discours de fil. du Faur de la Jarte , premier avocat
général,prononcé depuis l'arrfté du i6 Février 1780.</p>
<p><pb/></p>
<p>5^ muette ou craintive dans la cause de la vertu oppriniée ?</p>
<p><pb/></p>
<p>„ Votre estime , Messieurs , fera le but de „ les travaux, comme des
nôtres; nous n'au„ rons ensemble d'émulation que pour obte,, nir vos
fuflFrages ; récompense la plus flat,, teuse que nous puissions désirer,
&amp; l'étude ,, de notre vie entiere fera de les mériter</p>
<p>2 Avril 1780. Le mecredi faintM. le Prince de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dale dont toute la populace a été témoin , &amp; les phiioCophes, qui
frémissent sur-tout de la bar barie de l'adion, auroient exigé , qu'un
exemple de vindicte éclatante de la justice contint les grands, trop
impunis en pareil cas; Le bruit avoit couru que Monsieur le Comte
d'Artois étoit pour quelque chose dans l'évenement; mais le voilà
parfaitement éclairci de prêtres &amp; de témoins oculaires.</p>
<p>C'est le secrétaire d'état du département de Paris qui continuera
d'avoir la haute police de ce fpe&amp;acle, &amp; 1\1. Necker, conjointement
avec lui, réglera les dépenses, comme directeur général des finances. Le
sieur de la Ferté, ancien intendant des menus , fera le commiiTaire de
S. M. qui représentera M. Amelot, &amp; le Sr.</p>
<p>le Breton reprend l'exercice qu'il a occupé de la place de directeur
général de l'académie royale de musique, pour la gouverner avec pleine &amp;
endere autorité fous les supérieurs dé* nommés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette déclaration nouvelle a été enrégistrée le 20 Mars.</p>
<p>3 Avril. Les vigoureux mémoires de Me.</p>
<p>Prévôt de Saint Lucien en faveur des étaleurs, qui avoit produit la plus
grande fenfation^dans le public, ne les ont pas préservés des vexations
dont ilsie plaignoient de la part du commandant du guet &amp; de la police :
ils ont été condamnés sur tous les points par un arrêt du vingïlix
Février 1780.</p>
<p>+ Avril L'année dramatique , comme l'en.</p>
<p><pb/></p>
<p>en bierfaifance, sans avoir eu , comme cettedcrnjere, un poète pour la
chanter, on raconteque dans un hiver rigoureux elle i1 fait dl{lrf</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cet intervalle du reste les comédiens n'ont donné que sept
nouveautés &amp; neuf pieces remises; ce qui n'ell pas remplir la moitié de
leurs engagemens. Entre les premières on ne voit guere que l'amour franc
ois de M. Rochon - de Chabanne , dont le succès n'ait pas été équivoque.</p>
<p>Favart, fils, recommandable par son nom : la demoiselle Lescaut, fille
naturelle de Clairval , son éleve &amp; qui se fent d'un tel pere &amp; maître :
.le sieur Valeroi, bon. valet : la dame Verteuil,</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les huit pieces &amp; ariettes que ks Italiens ont donné &amp; ks cinq
comédies , il n'en est pas plus de deux qui aient eu un succès décidé.
Ils ont remis avec peu de succès neuf pieces de l'ancien repertoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>donne a M. de Brancas un de les cochers pou?</p>
<p>le reconduire.</p>
<p>On est fâché qu'on ne mette pis au carcan quelqu'un de ces cochers qui
compromettent ainsi leurs maîtres, mais qui ordinairement ne font
insolens &amp; cruels qu'autant qu'ils font foutenus. Tout récemment M. le
Premier Préiident du parlement de Rouen a été légèrement blesle dans
pareille bagarre. L'archevêque dé Paris est furieux qu'on n'aie pas fait
exemple sur le cocher de madame de Brionne.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Parmentier a fait imprimer en même tems un traité sur la châtaigne ,
où il a la bonté d'ergoter avec Me. Linguet &amp; de venger le pain des
accusatio-ns formées par ce journaliste contre cet aliment.</p>
<p>8 Avril 1 780. On peut se rappeller ce qui a été dit du comte de
Paradès, ce célébré aventurier qui", en 17781 étoit embarqué dans
l'armée navale du comte d'Orvilliers. Il devoit s'embarquer de nouveau
cette année; niais malgré Ife fort magnifique qu'on lui faisoit. on. a ,
sans doute, eu des soupçons qu'il nous trahiffoit &amp; on le dit arrêté.</p>
<p>de Sartineeft un peu honteux de toute" la confiance qu'il lui a donnée,&amp;
peut-être pour évittr l'es rumeurs qui en réjailliroient contre ce
ministre , tâchera-t-on d'étouffer cette aventure &amp; de faire disparoître
ce traître , lorsque le secret de l'Etat qu'il a, n'en fera plus un, 10
Avril. On lit dans la Gazette de Fran-i 'ee du mapdi 28 Mars. , H n'y
eut point dé j, sermon le jeudi saint chez le Roi, parce que j, l'abbé
d'Efpagnac, chanoine de l'égtife àfc:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis, M. le-cardinal de Luynes lui a ôté ses lettres de grand-vicaire.</p>
<p>10 Avril 1780. M. l'archevêque de Lyon, n'ayant pu être de la prochaine
assemblée du clergé pour y défendre la cause des moines, a.</p>
<p>intrigué auprès de ses confreres, &amp; dans toutes les assemblées il y a eu
des instances aux députés de s'élever contre la commission des réguliers
: on a prévenu M. de Maurepas qu'il en pourroit résulter une grande
fermentation. Cevieux minithe, qui veut mourir en paix, a imaginé d'y
couper court en supprimant d'avance ladite commission ; ce qui ne
compromet point l'autorité. Dorénavant tout ce qui concernera la
suppression ou la réunion des mairon religieuses, fera porté au confeii
de S. M., qui y statuera feut</p>
<p><pb/></p>
<p>11 Avril. L'alambic des loix, ail obfcrvations de l'ami des François sur
l'homme '&amp;" sur les loix, avec cette épigraphe : Vox chu mantis in
diferta. Ce livre est un gros qui, quoique daté de 1773 , ne perce que
depuis, peu dans cette capitale. On y trouve en tête une préfacé qu'on
peut lire, dit l'auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur de cet ouvrage s'annonce pour avoir fait, outre Y Ami des
François, l'alambic moraly &amp; promet encore l'alambic des passions :
enfin &gt; l'alambic encyclopédique, OH examen raijbnnc &amp; impartial du
grand diélionnaire connufous le nom de l'Encyclopédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>lui devenir un contr'espion fort utile ; qu'ainti payé des deux côtés ,
il a gagné beaucoup , quoiqu'il déperfât énormément, &amp; que par une
grande gaucherie ayant voulu placer ici chez différens notaires près de
quatre millions Cous son nom , ces officiers publics ont eu occasion.</p>
<p>ble , mais nécessaire , est furieux &amp; voudroit écarteler M. de Parades ,
plus coupable que Damiens , par les maux incalculables qu'il a causés à
l'Etat.</p>
<p><pb/></p>
<p>irtés &amp; ceux qui avoient été difiribùés aux gens qui devoient en avoir
néceMairement. L'un des officiers qui en avoit eu deux , ne s'en est pas
vanté &amp; a pu ainsi conserver son exemplaire.</p>
<p>Ceux qui l'ont lu, assurent que c'est une picce curieuse par la parodie
Se le perfifiage continu.</p>
<p>Quant aux petites loges, on n'en parle point, &amp; il paroît qu'il n'a rien
gagné sur cet article Quoi qu'il en foit, fier de cet avantage * il a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>B.aRille : ce cpii a été fort long. On se douté bien qu'on avoit mis sur
le champ des scellés chez lui, rue de la vieille estrapade.</p>
<p>14 Avril 1780. Le résultat général de T alambic des loix est, que
l'auteur en examinant la législation, le gouvernement , l'adminiltration
&amp; la jurisprudence de la France , a cru voir que.</p>
<p>Il n'y a point de corps solide, protecteur &amp; confervaîeur des Loix ; par
conséquent point de Loix.</p>
<p>Chaque province du royaume ayant des coutumes, des usages, des poids,
des mesures , &amp;c. qui n'ont nul rapport aux autres, forment autant de
parties irolées, qui , n'ayant ni. ensemble , ni union, ne peuvent
jamais former un tout.</p>
<p>La nomination de toutes les places dépendant dans chaque partie de la
volonté d'un seul homme , &amp; toutes les places se vendant, elles font
toujours marchandées &amp; ne s'adjugent qu'au plus offrant &amp; dernier
enchérilTeur ;</p>
<p><pb/></p>
<p>il veut dire, celui qui offre le plus d'argent, de proteétion, ou de
cGmplaifance, &amp;c. Elles font toujours dès-lors incontellablement mal
remplies.</p>
<p>Tout dépend du choix des chefs. Des que les places font remplies, le
désordre devient nécessairement général.</p>
<p>Chacun étant maître absolu dans sa partie , y fait des loix &amp; y établit
des usages qui deviennent loix.</p>
<p>Cette multitude de loix nouvelles qui ont étouffé totalement les loix
fondamentales , se contredisent toutes &amp; nécessitent l'arbitraire ,
fléau de toute société.</p>
<p>Les commentateurs , les procureurs, la chicane &amp; la forme ont tellement
embrouillé notre iurifprudence , qu'aucun propriétaire ne peut etre
affuré de sa propriété, ni même de la jouissance.</p>
<p>Cette facilité a engendré le luxe.</p>
<p>Le luxe a engendré les crédits.</p>
<p>Les crédits ont engendré la ruine des sa.</p>
<p>milles.</p>
<p>La ruine des familles en détruit l'union.</p>
<p>Cette désunion enfante tous les vices.</p>
<p>Les vices causent bientôt la dépopulation.</p>
<p>Celle-ci nécessite toujours la dissolution des parties.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Avril. L'auteur de Valambic des loix,</p>
<p><pb/></p>
<p>rrès avoir découvert les vices de la conflitu.</p>
<p>tion françoise , donne le reniede.</p>
<p>Il établit un corps solide , dépositaire &amp; confervateurdesloix ; par-là
, il prévient &amp; anéantit pour toujours l'arbitraire.</p>
<p>térét personnel.</p>
<p>Il simplifie l'espece &amp; la nature de l'impôt, il abolit tous les abus de
la perception actuelle &amp; établissant partout liberté, facilité, fureté &amp;
tranquillité, il rend tous les habitans du royaume tranquiles &amp; heureux.
Dès-lors l'amour de la propriété qu'il inspire , nécessitant l'amour de
la patrie , chacun fournira avec plaisir , &amp; même empressement , tout ce
qui fera nécessaire pour le bien général.</p>
<p>Simplifiant la législation &amp; la jurisprudence, abolissant la chicane &amp;
la forme , il affure la propriété &amp; la libre jouissance des
propriétaires, il facilite par conséquent la population, vraie richesse
de tout Etat.</p>
<p>Abolissant les conftitutiolls, annullant tous engagement fous signature
privée , établissant des diftinétions frappantes &amp; des limites fixées à
toutes les différentes classes, &amp; surtout supp rimant</p>
<p><pb/></p>
<p>AboliiTant les testamens , il prévient les injustices qu'occasionnent
les préférences toujours mal entendues &amp; il conferve les biens aux
familles.</p>
<p>Abolissant la peine de mort &amp; établissant les.</p>
<p>rtravaux publics , tous les criminels font sans pcefie des exemples
frappans qui arrêtent le vice; il foulage la société des travaux qu'ils
Ifont, &amp; il forme un débouché sur &amp; toujours ouverc, qui debarralTe la
société de tous les iuonitres qui lui nuisent , dans quelque genre que
ce foit.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'où rcfulte neceiïairement l'amour de sa pi trie, qui circulant dans
toutes les veines e la vraie force &amp; par conséquent la gloire di nations.</p>
<p>17 Avril. Mademoiselle d'Ayen , qui a fai ia premiere communion avec les
autres enfans a été aussi attaquée des symptômes du poison 6 comme elle
n'avoit point dîné avec les autre: jeunes filles, ainsi que plusieurs de
celles-ci également atteintes, on a présumé avecraifot que la cause
physique de l'empoisonnement de.</p>
<p>voit résider dans les hosties.</p>
<p>17 Avril. M. le Maréchal Duc de Dura!</p>
<p>est venu faire enrégistrer avec solemnité devani</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>19 Avril 1780. L'auteur de Y Alambic des Loi,";,''-' enthousiaste comme
il faut l'être, pour avoir la patience de composer un pareil ouvrage,
dit qu'il a pris tout ce qu'il a trouvé bon dans les gou- yrnmens connus
, qu'ilen a rejette tout ce qui</p>
<p><pb/></p>
<p>pouvoit être susceptible d'abus , &amp; qu'il en a forme un tout, analogue
au génie des François.</p>
<p>Le nouveau genre de gouvernement qu'il propose, a tous les avantages du
républicain, sans en avoir les frottemens &amp; les ondulations continuelles
; il a tous les avantages du monarchique , sans être susceptible de ces
abus d'autorité , qui dégénèrent toujours promtement en despotisme ; il
a toute la force des tfïociations fédératives, sans pouvoir craindre la
désunion qui détruit tôt~ou tard ces constitutions.</p>
<p>, Amen.' Amcn! &amp;c. -</p>
<p><pb/></p>
<p>gers attirés pour 1 ouverture de la salle en: îni* mense.</p>
<p>20 Aoril 1 780. Le Sieur Rousseau de Toulouse yant fait autrefois de
petites comédies s'est plaint, quoiqu'elles n'aient pas eu de succès, de
n'avoir pas été appelé au bureau de législation dramatique.. Ses amis en
ont parlé' au Sr.</p>
<p>21 Avril. On regarde aujourd'hui comme i éclairci sans aucun doute que
le Comte de Parades, foi-disant, est fils d'un pâtissier de J i</p>
<p><pb/></p>
<p>21 Avril 1780. Les N0. ç 9 &amp; 60 de Me. Linguet font arrêtés, sur-tout le
dernier; &amp; les amateurs de son libelle périodique craignent que cette
proscription ne foit durable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le N°. 60, a été fuprlmé en entier ; mais 1</p>
<p><pb/></p>
<p>comme il y a de la contrebande par-tout, quelques gens ont cependant su
se le procurer.</p>
<p>Tout cela confirme une-réflexion que lui faisoit au commencement de ses
querelles un de ses confreres, Me. Belot, auquel il feplaignoit de ses
ennemis : Me. Linguet, votre plus cruel ennemi, c'cfl vous-merfte.</p>
<p>On ne voit encore ici que l'exorde du mé(rioire du Comte &amp; même
manuferit feu le[rnent : ceux qui l'ont lu , affurent que c'est [lin
chef-d'œuvre d'éloquence &amp; d'adrdfe.</p>
<p>le Prince de Montbarrey pour se plaindre d'avoir été oublié dans la
promotion des lieutenans-généraux, ce ministre lui a répondu qu'il étoit
sur la lifte , mais que S. M. l'avoit</p>
<p><pb/></p>
<p>raye : sur quoi il a fait apporter tous ses ha sciss militaires, ses
parchemins &amp; autres titre &amp; marques de ses services militaires au pie&lt;
d'u poteau de la justice &amp; les a brûlés. Il</p>
<p>24 Avril 1780. Lors de la derniere séance di bureau de législation
dramatique , lorsqu'or étoit fous le charme de l'opération du Sieur dt
Beaumarchais, qu'on l'en félicitoit, qu'on s'applaudifroit de la réunion
nouvelle &amp; qu'on se promettait de continuer les assemblees , est
intervenue la lettre de M. Rochon de Chabannes, disant, au contraire,
qu'il ne falloit pas insister sur les demandes qu'on avoit faites, &amp;
qu'il fallait diffoudte l'assemblée , n'ayant pas la forme , la dignité
&amp; la liberté convenables. On a cherché quelle pourroit être la cause de
ce changement.</p>
<p>Quant au premier, point , on est convenu de le réformer &amp; de ne laisser
les commissaires que quatre ans en place ; d'élire deux membres nouveaux
tous les deux ans, qui fuccéderoient: aux deux plus anciens fortis.
Cette espece d'édievinage littéraire 3 auquel tout le monde pour-</p>
<p><pb/></p>
<p>tait parvenir avec le tems, a singuliérement réjoui les votans.</p>
<p>Quant au président de leéture, cet article n'est pas réglé définitivement.</p>
<p>25 Avril 1780. Les trésoriers de France font depuis long-tems en
conteftationavec les chambres des comptes, qu'ils ne veulent pas
reconnoître pour supérieurs, tandis que celles - ci refusent de les
avouer indépendans d'elle. Un.</p>
<p>L'apoîogifte établit d'une façon aÍfez lùmineuse, que les bureaux des
finances ne peuvent être rangés dans la classe des tribunaux,
subalternes ; mais il convient modeftemenf qu'ils ne font point cour
souveraine. Ils font immédiatement après elles, compagnies dépositaires
d'une grande portion du pouvoir du: Prince, Qu'elles exercent fous ses
ordres &amp;.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui ne reconnoissent que la supériorité du conseil.</p>
<p>26 Avril 1780. Extrait d'une lettre de Bordeaux du 22 Avril 1780.
L'aéteur qui a débuté, , il y a huit jours, pour le chant, sur notre
nouveau théâtre, a paru charmant. Il a dû débuter aussi hier une femme
qui vient de Bruxelles &amp; dont on dit beaucoup de bien. Notre troupe se
monte supérieurement. On dit que nous allons avoir Ponteuil , qui quitte
Paris.</p>
<p>feront pas.</p>
<p>M. le Marquis de Saint-Marc, ancien ossi.</p>
<p>Ce jour enfin, Louis , au Temple de mémoire Voit inferire ton nom &amp; tes
nobles travaux j Nos neveux, ainsi que l'histoire) Ne pourront parler de
Bordeaux Sans parler aussi de ta gloire.</p>
<p>Vainement contre tei dirigea ses serpens *</p>
<p><pb/></p>
<p>La lomtre &amp; criminelle Envie ; La main de la justice a pris la faulx du
temS - Et les a fait tomber sans vie.</p>
<p>Bientôt vers cent climats divers La Nayade de la Garonne , Effleurant
dans ses jeux la surface des me, Ira s'enorgueillir, aux yeux de
l'univers Des lauriers dont on -te couronne.</p>
<p><pb/></p>
<p>iînon de juge integre , au moins de juge éclairé , &amp; c'est en ce sens
qu'on lui peut pardonner de le faire regretter par Thémis, qui ,
transportée de douleur, ne peut plus offrir son médaillon : dans
celui-ci très - ressemblant, l'artiste a su , en conservant la vérité de
la phylîonomie , la rendre moins basle , moins refrognée , moins en
dessous, que ne l'avoit son héros, chef-d'œuvre de laideur. Une autre
imagination que M. le Comte a cru , sans doute.</p>
<p><pb/></p>
<p>CÏzeau de s'exercer sur une plus riche drape* rie , l'a revêtu de ses
habits d'officier commandeur de l'ordre du Saint Esprit; ce qui forme un
anachronisme, puisque l'Abbe Terrai n'a eu le cordon bleu que bien du
tems après être entré au ministere, L'Etude , la Science &amp; Thémis lui
donnent l'accès du trône : idée juste.</p>
<p>yeux d'artiste, est d'une grande beauté ; vérité des ressemblances ,
facilité du cizeau ,, finesse , précilïon , grace , toutes les parties
qu'on peut exiger dans cette forte de sculpture , s'y trouvent portées à
un haut degré de perfection. On doit bien sincerement plaindre.</p>
<p>ingrat, ou plutôc aussi répugnant.</p>
<p>28 Avril 1780. Un fadeur de la grande poste.</p>
<p><pb/></p>
<p>29 Avril 1780. Il paroît depuis quelques jours une Lettre de M. Turgot à
M. Necker, qui fait un bruit du diable. On fent bien d'abord qu'on a
emprunté le nom de l'Ex-ministre , &amp; ?</p>
<p>26 Avril. La Reine a une telle amitié pour Madame la Comtesse Jules de
Polignac, sur le point d'accoucher, qu'elle a demandé au Roi qu'on
commençât les petits voyages par s'éta.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 Avril 1780. Les brochures recommencent contre M. Ç^mus de Néville :
il paroit, Justification du dlrcctmr de la librairie sur les reproches
que lui font les libraires de Paris , ou entretien entre le directeur de
la librairie 8 un de [es amis, sur les nouveaux rtglemens.</p>
<p>On juge que par consequent cette prétendue justification est ironique &amp;
une véritable confcflion des turpitudes dont on l'accu se.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment applaudi le chœur &amp; le duo du premier aéte , ainsi que l'ariette de
bravoure de Madame Trial; mais ces airs brillans ou d'une fadure
savante, chatouillent l'oreille sans jP.</p>
<p>téreffer le cœur, &amp; les longueurs , la tristesse du poème , les
répétitions, la sécheresse &amp; la négligence du style achèvent de le
refroidir.</p>
<p><pb/></p>
<p>agraver son état ; en forte qu'on craint qu'il îinille pas loin.</p>
<p>1 Mai 1780. M. de Portelance est un homme de lettres, qui débuta dans la
carriere il y a près de 30 ans , par une tragédie qui eût peu</p>
<p><pb/></p>
<p>chaleur &amp; d'énergie , lorsqu'il s'agit de peindre son adversaire comme
un calomniateur ; c'est en pareil cas que l'orateur bovillant ne pouvant
se contenir dans les bornes d'une prudence pusillanime , semble avoir
acquis le droit de prévenir la loi &amp; d'imprimer lui-même le fer chaud
sur le front du coupable : fietriffure dont il nous apprend que les
premiers Romains punifioient le crime contre lequel il s'élcve.</p>
<p>Dans une note fort longue au sujet de sa naissance, sur laquelle il
paroît que son adversaire a voulu l'humilier, il apprend qu'il a
découvert des titres qui constatent que les Portelance font d'une
famille distinguée d'Irlande, dépouillée de tous ses biens par Cromwel &amp;
son parti, &amp; tombée depuis cinq générations dans la plus grande misere.
Il a maintenant sa généalogie j extraite des registres de la cour
héraldique de * Dublin &amp; revêtue des formes les plus légales :.</p>
<p>M. le Miere, qui dans sa nouveauté avoit eu prtu de succès &amp; n'a pas été
jouée depuis dix ans.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne flatte plus l'amour-propre des anciens: M.</p>
<p>2 Alai 1780. Il paroit confiant que le pamphlet contre M. Necker paroit
fous les auspices du comte d'Artois, qu'il a été imprimé au temple, &amp;
que son altesse royale un jour qu'elle y est venue, en a fait elle-même
une distribution.</p>
<p>On veut que ce prince foit animé contre le directeur général des
finances par le sieur de Sainte-Foix, son surintendant des finances, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 Mai. Ce qu'on avoit prévu commence de se réaliser &amp; l'on a déjà
perfectionné quelques races de chevaux de France, au point qu'ils se
trouvent en état de remplir le service des cheyaux étrangers : c'est ce
qu'on a jugé aux cour-</p>
<p><pb/></p>
<p>On a vu aussi un poulain de M. le comte d'Artois , produit par le fameux
cheval appelé Crimerack, contre un autre poulain du même courtier
appartenant au duc de Chartres , tous deux élevés en France.</p>
<p>Ce fpe&amp;acle interrompu depuis longtems a repris avec fureur , &amp; tout
Paris, malgré le tems exécrable, s'y est transporté.</p>
<p>Sur quatre courses le duc de Chartres en a gagné trois.</p>
<p>S Mai 1780. Pour ne point blesser l'amour.</p>
<p>propre des commissaires nommés pour l'ex écution de l'arrêt du conseil
du 3 Mai 1766, concernant les ordres religieux, dans celui du 19 Mars on
les décharge feulement de l'exécution .dudit arrêt, &amp; cela sur leur
représentation prétendue que l'objet de leur million est rempli &amp; sur
leurs supplications d'être débarrassés de la surveillance qu'elle exigeoit.</p>
<p>Il est motivé d'abord sur ce que S. M. a reconnu que .par le foin &amp; le
zele de ces mem.</p>
<p>bres, la plus grande partie des ordres &amp; con.</p>
<p><pb/></p>
<p>grégations religieuses de son royaume ont un &lt;:orps de constitutions,
statuts &amp; réglemens rédigés avec clarté &amp; précision &amp; revêtus de
l'autorité nécessaire par le concours des deux puissances : que par ce
moyen il-est facile aux supérieurs d'y maintenir l'ordre &amp; la
discipline, d'éviter, par une exaéte observation de la réglé, tout ce
qui pourroit introduire le relâchement, &amp; de rendre les ordres religieux
encore plus édifians &amp; utiles..</p>
<p>&lt;; Mai. 1780.M. le Trône,qui se déclare aujourd'hui hautement principal
auteur du livre de l'administration provinciale &amp; de la réforme de
Vimpôt, est venu pour plaider sa cause auprès de M. lé Garde des Sceaux
&amp; réclamer cent exemplaires de cet ouvrage qui ont" été saisis.</p>
<p>Il se plaine de la pusillanimité de M. Necker, qui, quoiqu'ayant
favorisé la distribution , abandonne aujourd'hui l'écrivain &amp; son
ouvrage , pour ménager l'assemblée du clergé , avec laquelle il ne veut
pas se brouiller.</p>
<p>Aujourd'hui M. de la Malle, jeune avocat qui annonce des talens , doit
parler pour le premier : Me. Tronçon du Coudrai défend le fécond. 1 6
Mai. M. Dont est mort samedi dernier d'une espece de maladie de
conlomption, aggravée par le chagrin que lui donnoient le dérangement de
ses affaires &amp; encore plus le peu de succés de ses derniers ouvmges : il
étoit dans unç</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le curé de Saint-Sulpice a rendu trois visites au malade, qui s'est
montré docile aux foins charitables du pasteur, mais a toujours éludé de
se confesser, fous prétexte que les médecins lui donnoient encore de
l'rpérance; il s'est ainsi escamoté aux prêtres.</p>
<p>Il paroît que les lettres perdent peu actuellement en cet auteur, qui
doué feulement d'une certaine portion de talent, l'avoit rendue &amp;
audelà. Circonscrit dans un genre de poésie agréable , il l'avoit épuisé
&amp; ne faîsoit plus que se repéter. Quant au grand genre, ses tragédies &amp;
ses comédies trahissent partout son impuif.</p>
<p>sance.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Taboureau de Reaux, conseillers d'Etat, &amp; nosseigneurs les
archevêques de Bourges , de Toulouse &amp; les évêques d'Autun &amp;-de Rhodes,
prélîdés par le chancelier ou garde des sceaux.</p>
<p>Tableau comparatif de ce qui s'ejï pajjc' en 1716, 1717, 1718 , 1719 &amp;
1720, &amp; de ce qui fc paffe en 1776 , 1777, 1778 , 1779, 1780. Tel est le
titre du fecond pamphlet, qui n'est qu'une feuillej où, résumant
l'esprit de tous les arrêts du conseil, édits, déclarations, qui ont
précédé la banqueroute de Law d'un côte) &amp; tous</p>
<p><pb/></p>
<p>8 Mai 1780. Plaidoyer prononcé en faudience de la Tournelle du 1 ç
Avril, pour defmoifelle Caroline de Solar , appellante d'un décret
cTajJïgnée pour être ouie , décerné contf elle.</p>
<p>Contre AL le procureur général intime.</p>
<p><pb/></p>
<p>9 bfai 1780. Il paroit imprimé un Mémoir de M. de Lally de Tolendal, qui
n'est qu'u autre incident de sa grande affaire ; c'est un</p>
<p><pb/></p>
<p>s'y plaint de l'infradion de la part de son ad-</p>
<p>On est allé aux voix &amp; il a été débouté de sa prétention : attendu que
l'absence de M. de Menthelon ne pouvoit intervertir le cours judiciaire
du procès. Au moyen de cela , il paroît « que c'est une tournure assez
adroite, prise par M. d'Epremesnil, pour écarter le Premier Président,
qui semble ne pouvoir plus être Juge, &amp; dont il craignoit la
complaisance pour les volontés de la Cour.</p>
<p>La suppression des Trésoriers &amp; la réforme de la maison du Roi étoient
des plans tout faits par M. de Malesherbes &amp; M. Turgot; mais outre le
peu de décence &amp; d'honnêteté de la forme , outre l'infradion formelle du</p>
<p><pb/></p>
<p>Il en est de même du règlement pour les Fermes &amp; des trois Compagnies de
finance , que l'écrivain ne voit que comme un remuement d'individus , un
dédoublement de batailion , sans aucune découverte au-delà, sans au.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle ne peut suffire au payement des billets noirs qu'on lui apporte ;
il a fallu que M.</p>
<p>Le Directeur des finances fait face &amp; fent la nécellité de ne , pas
laisser discréditer cette caisse dans ce moment-ci.</p>
<p>Du reste , les Commis du contrôle général trouvent que ce petit coup de
fouet a très-bien fait ; qu'il n'est plus dur , altier , fougueux ;
qu'il est devenu honnête , doux &amp; modeste.</p>
<p>Saint Satyre étoit frere aîné de St. Ambroise &amp; célèbre orateur : il. se
distingua aux tribunes de Rome , où il plaida , avec succès , plusieurs
causes dans l'auditoire du Préfet.</p>
<p>II Mai. La revue du Roi qui a eu lieu.</p>
<p>lundi 8 dans la plaine des Sablons , a été reparquable par deux
Officiers. Généraux de nouvelle création : M. le Prince de Condé y a
paru ivec les attributs de sa charge de Colonel général de l'Infanterie,
&amp; M. le Duc de Chartres ivec ceux de la charge de Colonel général des
roupes l égeres. Celui-ci, quoique Prince du ang de la premiere branche
, n'y brilloit pas uprès de l'autre. Toute la famille royale a assisté ;
ce fpeftacle militaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Duplan , qui par sa haute taille, son extérieur knpofant &amp; la réunion
de&amp; qualités physiques semble plus approcher des divinités. Enfin on
réferveroit Mlle. Duranci pour les rôles de grand caraétere , auxquels
il faut une actrice douée d'une ame énergique , d'une intelligence
profonde &amp; de la connoissance de tous les moyens tragiques.</p>
<p>En hommes , le Sr. Larrivée auroit de droit les rôles de force, de héros
; il joueroit Orcjie, Hercule, Agamemnon : le Sieur Moreau le doubleroit
&amp; feroit chargé en outre des rôles à-peu-près du même genre, mais
pourtant d'un ordre inférieur comme Thoas, Archelaus, &amp;c.</p>
<p>15 Mai 1780. Les calculs de l'auteur de la brochure ne font pas plus à
l'avantage de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>fût iufte.</p>
<p>Quant au fecond poirit , la Ferme Générale etoit de. 12 millions La
Régie générale, les droits de Greffes, Hypothèques, &amp;c. 20 millions.</p>
<p>La Régie des Droits &amp; Domaines 12 millions.</p>
<p>L'espérance d'augmentations admises de. , 14 millions.</p>
<p>En tout 198 millions.</p>
<p>Reste un déficit de çc millions.</p>
<p>M. Nn. veut-il se retourner autrerâent.</p>
<p>La Régie générale de .42 miNions.</p>
<p>Les Domaines de 42 millions.</p>
<p>2 [0 tnillio n.</p>
<p>Déficit de 40 millions.</p>
<p>20 millions.</p>
<p>Et cependant les deux derniers objets font</p>
<p><pb/></p>
<p>13 filai 1780. Ce qui prouve quelle gêne effroyable regne aujourd'hui
pour les colporteurs , c'est qu'ils n'ont pu mettre en vente que depuis
peu un livre déja connu &amp; depuis plusieurs mois par le canal des
gazettes étrangères; il a pour titre le Dejiin de l'Amérique , ou
Dialogues pittoresques , dans lesquels on dévc.</p>
<p>loppe la cause des événemens atluels, la politique &amp; les intérêts des
Puissances de [Eu.</p>
<p>manite ; traduit fidèlement de l'Anglois.</p>
<p>Du reste, il paroit qu'il a écrit en Hollande; -du moins il prétend que
c'est le pays où l'état -des Puissances de l'Europe est jugé avec le
plus 'd'impartialité &amp; où leurs intérêts font pesés.dans une balance
plus juste.</p>
<p>Cette brochure est courte &amp; da .que 104 pages.</p>
<p>, 14 Mai. M. NecKer, extrémement (touché du Tableau comparatif .&amp;
sentant la tiecdE-</p>
<p><pb/></p>
<p>1 ç Mai 1780. Le Sieur le Breton n'a pas joui long-tems de sa nouvelle
dignité de Directeur de l'Opéra. Le dimanche 7 , jour de, la premiere
représentation de la reprise de Caflor U.</p>
<p>PoZll1, non content d'avoir présidé aux répétitions , il a pris le bâton
de mesure pour conduire l'orchestre &amp; s'est tellement échauffé que dès
le foir il s'est alité , il lui est survenu une fluxion de poitrine qui
l'a emporté. Il est mort hier.</p>
<p><pb/></p>
<p>i ç Mai 1780. Pour favori fer de plus en plus la perfection des chevaux
en France, dont on s'est occupé depuis l'origine des courses , il est
grandement question de fonder des prix, au concours desquels feront
admis tous ceux qui croiront avoir formé des coursiers susceptibles de
les remporter , avec les conditions qui feront prescrites dans les
programmes. Alors le Gouvernement achetteroit ces élèves , héros dans
leur genre , pour les faire provigner &amp; en conserver les races. Les
Anglois ne peuvent voir que d'un œil jaloux une pareille institution ,
si elle a lieu.</p>
<p>de Sauvigny s'en est aussi retiré. Le premier a fait sa déclaration
absolue de sa réparation, en</p>
<p><pb/></p>
<p>18 Mai 1780. Les interlocuteurs du Deflinde XAmJriquc, ou personnages,
font S. fil. E., Lord North, Lord Weumouth, le Duc de Richemond, Lord
Germaine, Lord Elite, Lord Sandwich, M. Stevens, l'Ambassadeur des Etats
Généraux, M. de Simolin, Envoyé de Ru Aie, un Envoyé de la Cour de
France, un marchand d'Amsterdam , des Secrétaires, des Faiseurs de
lJrqjets, un Philosophe. La feene est au palais Saint James.</p>
<p>Dans les scenes de ce Drame politique, au nombre de dix, l'écrivain a
assez conferve le cafadtere de chaque acteur; il a profité des événemens
pour en faire ressortir avec adresse le - génie, &amp; donner plus de jeu au
dialogue. On auroit cependant desiré qu'il y eût répandu encore
davantage des faits, sur-tout de ceux moins connus ou de ces anecdotes
toujours piquantes par leur malignité ou leur nouveauté. Quoi qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>y ait en général assez d'impartialité, &amp; que les.</p>
<p><pb/></p>
<p>joue actuellement.</p>
<p>Le style de l'ouvrage est bon, simple, clair, correct, &amp;, Gnon noble, au
moins sans bafleffe.</p>
<p>18 Mai 1780. Paul Jones est encore ici ; après avoir reçu les
applaudiflfemens des divers fpeCta.</p>
<p>18 Mai. M.* Dorat laisse pour héritage environ cent mille francs de
dettes. Il étoit si dénué de ressources, qu'il est mort sur une chaire
longue, que lui avoit envoyée Madame de Beauharnois. Il parole pourtant
que ses derniers fou..</p>
<p><pb/></p>
<p>19 Mai. Madame Jules de Polignac est accouchée d'un garçon, ce qui
réjouit cette maison. La Cour s'est établie en conférence an château de
la Muette.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'aurais bien mieux ai nié, répondit-il, le voir manœuvrer au parc St.
James.</p>
<p>Au reste , il fé fert d'interprète, ne pouvant s'expliquer absolument
dans notre langue.</p>
<p>20 Mai. Le sieur le, Breton n'est pis en-.</p>
<p><pb/></p>
<p>21 Alai. On a parlé de la lettre honorable que M. le premier préfidentdu
parlement de Paris avoit reçue le 21 mars dernier de M. le garde des
sceaux, lui écrivant au nom du roi, que S. M. ne vouloit pas accepter sa
démiilion.</p>
<p>M. Feutry , de la focietc philosophique de Philadelphie , lui a adressé
en çonséquence le quatrain [uivant:</p>
<p><pb/></p>
<p>Digne fruit des vertus de ton illustre race, Ton affable équité nous est
d'un sur recours ; D'Aligre, Louis veut que tu gardes ta place : Ah !
veuille ainsi le ciel te garder de longs jours.</p>
<p>On voit que ces vers font proportionnés au sujet.</p>
<p>22 Mai 1780. M. Rocb on de Chabannes leve absolument le masque, &amp; vient
de répandre une petite brochure, ayant pour titre : Observations sur la
necessité d'un fécond théâtre François.</p>
<p>On se souvient des dégoûts, des humiliations, des injustices que lui ont
fait éprouver les histrions français, sans que ses confreres, assemblés
depuis si long - tems pour redresser les torts des comédiens envers les
auteurs dramatiques , aient fait aucune démarche en fa-</p>
<p><pb/></p>
<p>veuf de celui-ci. Il paroît que les Italiens lont mieux accueilli &amp; ils
annoncent la premiere représentation de la Demande Imprévue, comédie
nouvelle en trois actes &amp; en prose de M. Mercier.</p>
<p>23 filai 1780. Dans la demande imprévue, comédie en trois actes &amp; en
prose, jouée aux Italiens aujourd'hui, M. Mercier avoit voulu faire voir
qu'il savoit sortir du noir de la Dramaturgie , &amp; manier les pinceaux
les plus agréables &amp; les plus rians de Th?!je. On ne peut nier qu'il n'y
ait quelque gaité dans son ouvrage, quelque goût de l'antique dans sa
maniere de mettre en jeu les valets &amp; d'en faire les ressorts de son
intrigue; mais non dans la maniéré de les faire dialoguer, de leur
donner le langage précieux &amp; affeété des petits-maitres.</p>
<p>24 Mai. M. de Cailhava est le premier qui ait depuis quelque tems fait
valoir la néceflltc d'un fecond théâtre François : il a disserté
trèsvigoureusement sur cet article dans sa brochurefur les causes de la
décadence du théâtre &amp; les moyens de le faire reflelirir. Petit ouvrage
, extrait d'un excellent livre du même</p>
<p><pb/></p>
<p>tuteur, imprimé en 1772 &amp; qui a pour titre l'art de la comédie.</p>
<p>2 Mai 1780. L'intervention de M. d'Epremesnil dans la ';1llfe du Comte
de Lally a été admise au parlement de Rouen ; ce qu'on regarde comme de
mauvais augure pour le fond.</p>
<p>Le jeune militaire a pour lui toute la ville &amp; sur-tout les femmes, mais
l'autre a la magiftra.</p>
<p>ture ; ensorte qu'on croit que l'arrêt du parlement de Paris fera confirmé.</p>
<p>, 26 Mai. M. Caffiery a représenté St. Satyre dans le moment qu'il
harangue le peuple. Cette statue est superbe dans son genre. Elle est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'autres châteaux , au pavillon du roi, par exemple.</p>
<p>L'escalier en bois d'acajou est d'une singula.</p>
<p>ceaux d'armes, surmontés d'un casque ; les jambages du chambranle de
cheminée font deux canons sur leur culaflfe ; les chenêts, figurés en
boulets, en bombes, en grenades ; les bras de cheminée en cors-de-chasse
&amp;c.</p>
<p>Un jardin petit, mais composé uniquement de fleurs, de plantes &amp;
d'arbustes étrangers , fournit ensuite aux physiciens, aux botanistes,
aux fleuristes de quoi s'exercer.</p>
<p><pb/></p>
<p>tnanger, fabriquées avec le goût exquis régnatft dans tout le reste.</p>
<p>Au surplus, Bagatelle ne se ressent point de la précipitation avec
laquelle il a été construit &amp; paroît d'une solidité qui dément son nom.</p>
<p>27 Mai 1780. Extrait d'une lettre d'Amfter..</p>
<p>La premiere a été établie légalement sur le confencement des Etats. Elle
est très - ancienne &amp; a été rendue perpétuelle en 1441; mais la quotité
toujours variable &amp; toujours accrue a</p>
<p><pb/></p>
<p>étéfuccelfivement portée, de 1,800,000 livres 3 plus de 60,000000
livres, au moyen des impo.</p>
<p>Il se trouve , ou un adulateur bas , ou un enthousiaste imbécille , ou
un prôneur gagé par le directeur général des finances, qui propose une
souscription pour une médaille &amp; une estampe , qui représentent cet
événement.</p>
<p>dité : que, du reste , dans ses discussions polémiques , en défendant
les droits de la religion comme son minifire, il y mit toujours
l'honnêteté &amp; la douceur qu'elle prcfcxit.</p>
<p><pb/></p>
<p>29 Mai. M. Dauvergne a été nommé mardi dernier par le roi directeur de
l'académie royale de musique &amp; M. Gossec fous-directeur.</p>
<p>29 Mai. M. le prince de Montbarrey , dont on attendoit la venue chez M.
Caffiery pour lui faire aggréer la Hatue dont on a parlé, avant de la
poser, l'a vue avec beaucoup de plaisir.</p>
<p>30 Al ai- Dans les Objervations sur la nccefjité d'un fecond théâtre
français, M. Rochon exige d'abord la suppression de tous les tre.</p>
<p><pb/></p>
<p>presque ferméé, &amp; d'attirer la nation aux feules représentations
scéniques, dignes de sa curiosité.</p>
<p>Il prétend que les comédiens ne doivent point s'effaroucher de sa
proportion, qu'il n'affoiblit point leurs bénéfices, qu'il veut relever
l'éclat de leurs talens, en ne leur opposant que des rivaux dignes
d'eux':-]l desire qu'eux-mêmes forment la féconde troupe qu'il demande ,
qu'ils partagent avec elle leurs richesses dramatiques &amp; ne fassent
qu'une caisse des deux recettes.</p>
<p>C'est, suivant ce dissertateur, la feule maniere de jouir de toutes les
productions que renferme le répertoire des François, qui malgré leur
travail ne peuvent jamais exécuter par an plus de 40 tragédies, autant
de comédies en cinq aétes &amp; 80 pieces en un, deux &amp; trois aétes. Il en
donne la raison principale, fondée sur ce que les acteurs font obligés
de ne pas passer trois mois sans répéter une piece, qu'ils oublieroient
autrement. ,</p>
<p>L'auteur entre dans une infinité de détails , pu l'on ne peut le suivre,
mais dont le résultat est toujours le grand avantage de son plan &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>rimpoflibilité de rien imaginer de mieux &amp; d'aufll bon.</p>
<p>31 DIai 1780. Les Italiens ont encore don r, hier une nouveauté, ayant
pour titrée CajJ'uiidre ouiUfte , ou l'OculiJlc dupe de son art ,
comédie - parade en un acte, en vaudevilles.</p>
<p>dame Denis &amp; du sieur Panckoucke sur les porte-</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Juin 1780. Un grand nombre d'amateurs délirant conlerver la mémoire
des cinq plus parfaites danseuses de l'opéra en ce moment, ont sollicite
le sieur Machy, fcuipreur, d'en perpétuer les traits. En conséquence il
a ouvert une souscription. mile. Guimard fera esquissee en Terpfycore;
Mlle. Heinel fous la forme d'une Nymphe ; Mlles. Allard &amp; Peslin feront
en Bacchantes , &amp; Mlle. Théodore en bergere.</p>
<p>Elles feront en talc, soigneusement réparées, de huit pouces de hauteur
; ces statues étant principalement destinées aux petits réduits, aux
boudoirs.</p>
<p>2 Juin. Il y a eu un accommodement entre M. de Malderé &amp; AV. de Gamache,
au moyen duquel ce dernier revient. On conçoit que cette tranfadiion
purement pécuniaire ne peut réparer l'honneur du dernier, ou plutôt le
déshonore d^vanta çe feulement.</p>
<p>3 Juin. L'opéra -d'Andromaque doit être donné mardi &amp; il y a eu en
conséquence aujourd'hui répétition générale. On y a trouvé quelques
beaux morceaux , remplis d'expression d'images &amp; de force ; mais , en
général, ce iujet, dont tout le mouvement naît du flux &amp; reflux des
passions, exige des scenes filées, auxquelles il est difficile que puiue
atteindre sans 1</p>
<p><pb/></p>
<p>ennui l'art du compositeur en musique. On fait qu'il y a peu de
fpedtacle dans cette piece, &amp; que les coups de théâtre s'y partent
principalement dans le cœur : au surplus, cette répétition ayant été
fort irréguliere &amp; hachée , il faut attendre pour prononcer ddinirivement.</p>
<p>4 juin 1780. Nosseigneurs du clergé assemblés ont célébré avant. hier la
mette du St. Ef.</p>
<p>prit, où l'Evèquc de Blois a prêché sur la perpétuité de la foi. Il a
pris h cpntroverfe des prédicateurs ordinaires , qui depuis quelque tems
déclament contre la foi qui s'éteint. Le prélat a ranimé les espérances
de l'église, sur ces paroles si consolantes : que les portes de l'enfer
ne prévaudront pas contr elle.</p>
<p>talion pour les cures du Dauphiné, sur fillfuJJlfance de la portion
congruë, dont on a parlé.</p>
<p>4 Juin. Il se fait tous les ans dans le.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>8 Juin 1730. M. le Mierre, dont îa piecc' étoit tombée dans les réglés
lors de la nouveauté , étoit dans le cas de ne point participer au
succès de la reprise de la Veuve du Malabar, qui a été prodigieuse pour
le lucre.</p>
<p>Suivant le dernier règlement annoncé, cette exclusion fatale &amp; trop
rigoureuse est modifiée, ensorte qu'on calcule qu'il en résultera pour
cet auteur un bénéfice d'environ deux mille écus. Cet avantage n'a pu
que lui rendre le sieur de Beaumarchais fort agréable , &amp; il y a grande
apparence qu'il rentrera aussi dans son giron.</p>
<p>Il faudroit une véritable conversion de la part du public pour que cet
opéra reprît faveur dans la fuite.</p>
<p>9 Juin. M. Robin a profité des critiques qu'on a faites au sallon
dernier de son tableau ordonné par la ville &amp; il invite les amateurs à
venir juger de sa docilité &amp; de l'amélioration de son ouvrage.</p>
<p>10 Juin. C'est le samedi 27 que le Sr.</p>
<p>d'Auvergne , sur-intendant de la musique du Roi, nommé pour successeur
au Sieur le Breton</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce spectacle est resté fous les ordres iminé- diats du secrétaire d'Etat
, ayant le départe-, ment de la ville de Paris, mais il n'eit plus.</p>
<p>tégi intérieurement , comme autrefois , par la.</p>
<p>volonté feule d'un directeur, qui ctoit lame de la machi.ie &amp; n'en est
plus aujourd'hui que.</p>
<p>Les membres du comité font les Sieurs leGros, DtMnd, Vestris, Gardel ,
dauberval &amp;No\erre. Chacun d'eux eftchargé en outre dequelque fonction
relative au régime de l'opéra..</p>
<p>Le premier a l'infpedion du luminaire; le fécond celle dès machines ; le
troisieme veille àce que les postes soient bien tenus &amp; bien gar.</p>
<p><pb/></p>
<p>tymnie.</p>
<p>Il Juin 1780. Tout le publiceft très-nrecontent de voir décidément le
Comte d'Estaing sans fondions. Vendredi dernier étant venu se promener
au Palais Royal en sortant de l'opéra y il s'est formé autour de lui une
double haie v avec des applaudissemens si longs qu'il s'en est trouve
fatigué &amp; est ressorti pour monter ert carrofTc, où il a été accompagné
avec les mêmes marques de joie.</p>
<p>11 Juin. Procès verbal de ce qui s'ejl paffé.</p>
<p>aIL parlement touchant les six arrêts du conseil du 30 Août 1777,
concernant la librai.</p>
<p>Seguier est fort long &amp; a occupé trois séances de l'assemblée des
chambres, Les 10 , 27 &amp; 31 Août.</p>
<p>12 Juin. Monsieur &amp; Madame Necker ont été tellement affeétes des deux
pamphlets dont on a parlé, qu'ils ont fait arrêter d'ifférens
colporteurs qui les vendoient fort cher , car Us. coûtent aujourd'hui 18
livres. On allure-</p>
<p><pb/></p>
<p>que Madame Necker a eu l'infamie de se travestir, d'aller elle-même chez
un de ces malheureux avec une recommandation, &amp; qu'ayant gagné sa
confiance, elle a fait paroitre des alguazils &amp; un exempt de police qui
l'accompagnoient , lesquels ont arrêté le trop crédule colporteur &amp;
saisi sa marchandise.</p>
<p>12 Juin. M. le Comte d'Artois , qui par sa taille , sa jeunesse &amp; ses
graces naturelles est fait pour réussir dans tous les exercices du
corps, a ambitionné aussi la gloire de dan fer sur la corde. Il a pris
long-tems en silence &amp; dans le plus grand secret des leçons du Sieur
Placide &amp; du Petit Diable, les héros les plus renommés actuellement en
ce genre. On etoic fort curieux de savoir l'objet de la retraite qu'il
fairoit tous les matins au petit Trianon. Enfin quand il s'est cru en
état de briller , il a développé en petit comité ses talens aux yeux de
la reine, &amp; l'on est convenu qu'il possedoit supérieurement le nouveau
qu'il avoit désiré d'acquérir. On ne dit pas encore si le roi l'a vu
voltiger.</p>
<p>12 Juin. Depuis quelque tems on s'occupe essentiellement de ce'qui
concerne la premiere nourriture de l'homme, c'est-à-dire , de</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin le jeudi 8 de ce mois, il s'est ouvert une école gratuite de
boulangerie fous Ies auf.</p>
<p>pices de M. le Lieutenant général de police : JMM. Parmentier &amp; Cadet de
Vaux , professeurs de cette école, out prononcé chacun un discours ; le
premier sur l'origine &amp; les progrès de l'art de la meûnerie &amp; de la
boulangerie ; le fecond sur l'heureuse influence que la chymie a
répandue sur eux.</p>
<p>13 Juin. L'assemblée pour la dénonciation des arrêts du conseil
concernant la librairie , ayant été renvoyée du 23 Mars 1779 au 23 Avril
, M. d'Epremesnil qui avoit fait cette dénonciation , la développa d'une
façon très.</p>
<p>étendue.</p>
<p>Dans son discours il rend compte d'abord des arrêts du conseil &amp; de leur
esprit &amp; de leur fort. Le premier portant règlement de discipline pour
les compagnons - Imprimeurs, a cauré une telle fermentation parmi eux ,
l'impôt qui s'en suivoit leur a paru si onéreux , l'idée du cartouche
auquel on les aflujettifloit comme les soldats, les a tellement blesses
, qu'ils ont réfute de se conformer au nouveau</p>
<p><pb/></p>
<p>règlement ; on n'a pas insisté &amp; il est resté sans exécution.</p>
<p>Le fécond , portant établissement de deux ventes publiques au plus
offrant &amp; dernier enchérisseur des fonds de la librairie , parties de
fonds , privilèges , ou portions d'iceux , foit de Paris ou des
provinces , les libraires de province &amp; même étrangers admis
concurremment avec ceux de Paris, elt resté sans exécution aussi.</p>
<p>Les quatre autres ont été mis en vigueur &amp; les libraires , au lieu de
recourir d'abord au parlement, juge naturel de leur état, ont cru devoir
commencer par verser leur douleur dans le fein de M. le Garde des
sceaux. Les veuves de la communauté ont donné l'exemple en Octobre 1777,
en lui adreiïant de très humbles &amp; très.- refpedueufcs représentations.
En Novembre suivant la communauté entiere lui a présenté un mémoire très
détaillé &amp; le recteur de l'universite a joint le fien au nom de son
corps. Ces premieres tentatives n'ont pro.</p>
<p>duit aucun effet.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. d'Epremesnil discutant ensuite personnellement en bref les arrêts &amp;
les inconvéniens qui en résultent , insiste sur la contradiétion
perpétuelle qui va être entre l'exécution des traités ordonnée par les
arrêts du parlement &amp; l'impossibilité de cette exécution , tant que les
arrêts du conseil faisant loi dans le département de la librairie
existeront.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fort , pour prouver qu'il connoît la manière de leur plaire &amp; de s'en
faire prôner.</p>
<p>1 ç Juin 1780. Les comédiens Italiens annoncent encore une nouveauté
pour aujourd'hui , Florine, comédie en trois aétes &amp; en prose, mêlée
d'ariettes. Les paroles font de M. Imbert, h musique de M. Desaugiers.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>19 Juin 1 780. AL Seguier , dans son compte rendu au sujet des arrêts du
conseil du 30 Août 1777 , servant de nouveau règlement pour la
librairie, fait trois divisions.</p>
<p>Dans la premiere, il analyse les six arrêts du Conseil, il en discute la
nature &amp; les fuites ; il y trouve la propriété attaquée par l'effet
rétroaétif des nouveaux réglemens, un impôt établi sans Lettres-patentes
, des tarifs qui ne paroissent point émanés de la puissance royale, une
caisse sans comptabilité , &amp; des préposés inconnus , revêtus de l'autorité.</p>
<p>Dans la fécondé , il examine les pieces que la Cour avoit elle-même
annexées auxdits arrêts, dont elles font la fuite &amp; la conséquence. Il y
rapporte les réclamations multipliées du corps de la Librairie , les
principes qu'il invoque, la poffeiffon qu'il réclame, enfin l'état
d'anéantissement où il se trouveroit, si les nouveaux réglemens
pouvoient fllbGfier.</p>
<p>Dans la troisieme , il rend compte de tous les réglemens intervenus sur
le fait de la Libr- irie , depuis le moment de son invention juf qu'à
nos jours.</p>
<p>Afin de mettre plus d'ordre dans cette partie fort longue, il la divise
en trois époques. La premiere détaille tout ce qui s'est patTe dépuis
l'origine de l'imprimerie vers la fin du regne</p>
<p><pb/></p>
<p>pe Henri II : la leconde envorafle les regiemens intervenus jusqu'aux
itatuts de 16i8 , fous Louis XIII ; &amp; la troisieme comprend l'exécution
de cette loi nouvelle &amp; la maDicre dont elle a été modifiée , jusqu'au
moment actuel.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 Juin 1780. Chanfoti de Beaumarchais.</p>
<p>Rose timide , simple &amp; bonne Reçoit son amant dans ses bras , Il
l'examine, &amp; la friponne Devient vaine de ses. appas.</p>
<p>Combien de femmes l'on "cquiere ("') Ou par de l'or, ou par des foins 1
La pire, la meilleure affaire Coûte un peu plus, coûte un peu moins ; Et
quant aux mœurs, la différence Des filles aux femmes d'honneur, Est
celle qu'on remarque en France Entre l'artisse &amp; l'amateur.</p>
<p>Les femmes sur leur contenance Ont le plus absolu pouvoir, Portant au
cercle une décence Qu'elles quittent dans leur boudoir.</p>
<p>Si chacune faisoit écrire Les bons tours qu'elle s'y permet,</p>
<p>fiejne pèHonne du présent, an ficgulier ,• acquiert.</p>
<p><pb/></p>
<p>On y verroit du gai, du leste : Quant aux fentmens, serviteur, Car la
femme la plus modeste Est un vrai page au fond du cœur.</p>
<p>Ah ! je connois le pavillon, La friponne s'est peinte en Buste Tu n'en
vois que le médaillon.</p>
<p>Sexe charmant, si je décele Votre cœur en proie au desir, A l'Amour je
fuis infidde, Mais je fuis fidele au plaisir; D'un badinage, oh ! mes
Déesses, Gardez-vous bien de vous venger , Tel glose, hélas, sur vos
foiblesses Qui brûle de les partager.</p>
<p>2*</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est le titre d'un nouveau Mémoire de ce Magistrat, qui fait beaucoup
de bruit.</p>
<p>„ Je ne crains que l'intrigue &amp; les ténèbre?.</p>
<p>,, Encore, avec le tems &amp; la loi, on lit dans „ les ténebres &amp; l'on
demasque l'intrigue. ,, 22 Juin. Le pamphlet contre, Monfieuc Necker
qu'on- diltribue depuis peu, a çopageS.</p>
<p>L'auteur y pose trois questions : C. Qu'est-ce que M. Necker ? 20.
Quelles font ses opérations ? JO. Que peut-on craindre ou espérer de son
administration ?</p>
<p>Quant au premier article , M. Necker est un homme que son esprit a élevé
au-dessus de sa classe &amp; qui par ses talens était diene d'une au*</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le fecond article , on traite fucccffi ve ment de toutes les
opérations de M. Necker.</p>
<p><pb/></p>
<p>Teneurs plus susceptibles de cupidité &amp; de corruption. dc q riic7 ion
des ricceveiirs Cene'i'aux De la destruction des Receveurs Généraux des
Domaines tg Bois , de leurs Contrôleurs , des Receveurs des amendes, des
Receveurs particuliers des Maîtrises, des Gardes Généraux &amp; Collecteurs.
Telle est la matiere du fécond examen. On prétend par son analyse
qu'indépendamment des inconvéniens , la fuppref.</p>
<p>11 un de ces offices crées depuis cinq lïecles , dt un détriment pour
l'Etat de 800,000 livres de plus que coûte la régie , &amp; que cette
opération bien analysée n'est qu'un virement &amp; une tournure pour se
procurer une ressource momentanée d'environ dix millions.</p>
<p>La banque Royale , on caisse d'Escompte , fournit au détracteur des
opérations de M.</p>
<p>Necker une matiere plus abondante de critique, dont le résultat est le
danger pour l'Etat de travailler en banque, plutôt qu'avec les compa..</p>
<p>nies de financiers , parce que le banquier est un cosmopolite qui a deux
patries, l'une où il</p>
<p><pb/></p>
<p>trouve l'argent a bon marché , &amp; l'autre où le vend fort cher.</p>
<p>La conclusion est , qu'on ne voit en A Necker, comme banquier, que des
viremens des emprunts très-onéreux puifqu'ils se for prerque tous avec
des banquiers étrangers.</p>
<p>Comme homme de finance , que la nécn manie la plus pafllonnée. Le mot
grec Nekros signifie mort , dejlrucîion, &amp;c.</p>
<p>Comme adminiltrateur que le néant le ph abfolo.</p>
<p><pb/></p>
<p>,, J'apprends avec plaisir , Monsieur, l'heu,, reux choix que le
ministre a fait de vous &amp; ,, je vous félicite de vous trouver
tout-à-coup ,, dans un poste où l'on peut servir efficace,, ment la
patrie , foit en dirigeant les arme„ mens avec activité , foit en
donnant au gou,, vernement des lumieres &amp; des idées, dont il ,, peut
avoir besoin , foit enfin en rectifiant „ dans la partie exécutrice les
dispositions mal „ combinées dans les divers ordres qui pour,, ront vous
être enjoints.</p>
<p><pb/></p>
<p>,, Afin de palier pour brave, comportez-vous.</p>
<p>,, comme si vous l'aviez toujours été , &amp; en „ conséquence soyez
inexorable pour tous ceux :, d vos ignorans camarades qui n'auroient pas
,, cette premiere qualité d'un militaire. Par y „ exemple, nelbufFrezpas
qu'un officier tel que '1</p>
<p><pb/></p>
<p>,, C'est la remarque que le public a faite de„ puis l'aétion glorieuse
de Mr. du Couëdic , „ qu'il n'y a pas eu une frégate pour croiser ,,
dans la Manche; ce qui prouve évidemment „ que ce n'est pas par ce
chemin que les offi,, ciers de la marine se proposent d'atteindre „ au
grade de Vice-Amiral.</p>
<p>„ J'apprends qu'il paroît fréquemment sur les „ côtes de Bretagne &amp; de
Normandie de petites ,, escadres angloises , qui non-seulement nar,,
guent notre pavillon , mais encore intercep-</p>
<p>(*) Le Chevalier de Jfgariou, Lieutenant de vaisseau , qu'il ne faut pas
confondre avec Meiffcurs de Kergarion de Rofcouette &amp; le Comte de
Kergariou Loemaria , Capitaines de vaisseau : anrefte, le premier a
réparé sa faute en se faisant tuer gloriensement sur la Belle-Foule,</p>
<p><pb/></p>
<p>, le port de Brest , &amp; n'en sortent que pour „ faire des procédions
aulli vaines que ridicules. Mais qui peut vous excuser aujourd'hui , que
vous avez un si bel exemple dans la perj, sonne de M. d'Estaing ? Voilà
, soyez.en sur, le héros que la France admire dans sa marine.</p>
<p>„ C'ell lui que nos ennemis même ont reconnu ,, pour un grand homme. Les
vertus de ce Gé». néral, plein de bravoure, d'activité, de can„
noifTances, de générosité, de patriotisme , „ de grandeur d'ame, ne
pourront-elles vous inspirer aucun des sentimens qui l'animent ?</p>
<p>,, Si vous n'avez pas le courage de l'imiter , j, ayez au moins celui de
l'admirer , &amp; ayez „ assèz d'honneur pour faire refpefter ce nom ,,
chéri par tout François , qui n'etl pus imbu „ de vos miserables
préjugés ; quj déformais „ un insolent garde-marine ne cherche pas &amp; „
ne trouve pas sur votre vifige un sourire ,, approbatif des propos que
la lâchete, la baffe ,, jaloulie &amp; l'ignorance peuvent enfanter.</p>
<p><pb/></p>
<p>cement. Une chose non moins finguiiere, c'est que ce foit au Sieur la
Rive, acteur regardé comme médiocre par beaucoup de gens jusqu'à
présent, qu'on rapporte la fortune de M. lup</p>
<p><pb/></p>
<p>Mierre. Il s'y dessîne superbement, &amp; la maniere dont il ravit la
victime au bucher. causa le premier jour le triomphe de l'auteur, car
c'est au comédien qu'on l'attribue véritablement. Cependant on voit
encore qu'en 1770 le sieur Mole qui faisoit le rôle du général François,
étoit admire, &amp; causoit une grande sensation. 11 faut convenir que pour
les ouvrages d'esprit même il :n'y a qu'heur &amp; malheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette discussïon est seche; il n'y a d'intéressant que le morceau
oratoire, ou M. d'Epremefrit se jettant aux pieds du roi, récapitule
rapidement l'historique monstrueux des crimes de M. de Lally, &amp; expose à
S. M. que la vraie bonté des rois, c'efr la jufiice.</p>
<p>Les morceaux qu'il cite des mémoires manuscrits de son adversaire, sans
entrer dans leur mérite intrinseque, donnent la plus grande curiosité de
lire le tout, par la chaleur &amp; l'amertume qu'on yreflent, qualités avec
lesquelles dans les plus mauvaises causes, au fond, on se concilie
toujours des lecteurs.</p>
<p>2 î Juin 1780. La Veuve du Malabar est imprimée avec le fécond titre, ou
l'Empire des COLLtLlmes, qui lui donne un air philosophique.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a vérifié l'anecdote de Madame Necker,</p>
<p><pb/></p>
<p>Heinel; Mlle. Crépeaux, pour 1\1 lie. Peslin, &amp; - Mlle. Gervaift, pour
Mlle. Théodore. Elles ont paru dans le ballet du premier adte
d'Andromaque, &amp; mérité le suffrage des connoisseurs, en obtenant les
applaudilTemens du public moins difficile.</p>
<p>29 Juin. Extrait d'une Lettre de Bordeaux du 24 Juin. Le Prince de Condé
&amp; le</p>
<p><pb/></p>
<p>nuë de Bourbon arrivent ici mercredi prochain 28 du mois ; toutes les
fenêtres du Chartron font déja retenues pour les voir débarquer ; il est
question de spectacles &amp; de fêtes qu'on doit leur donner ; mais il
n'eftpas possible de faire rien de nouveau , on s'est épuisé pour le Duc
de Chartres , pour le Comte d'Artois , pour Monsieur.</p>
<p>29 Juin 1780. Me. Linguet a encore triomphé du dernier embargo mis sur
les feuilles S 9 &amp; 6o, que n'ont point les souscripteurs ; maison .a
laisse passer les suivantes. Il est vrai qu'elles font d'une innocence
rare pour ce journaliste.</p>
<p>30 Juin. En recherchant la caure du prodigieux succès de la veuve du
Alalabar , qui, remi[e pour la premiere fois le 29 Avril, doit être
jouée encore pour la derniere demain pre.</p>
<p><pb/></p>
<p>j 0 Juin 1780. 11 paroît une brochure concernant Nosseigneurs du clergé,
qui fait beaucoup de bruit &amp; dont ils s'efforcent d'empêcher la
distribution ; ce qui la rend très-rare &amp; trèsrecherchée , suivant
l'effet ordinaire des prohibitions. :</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Juillet 1780. L'Académie royale de musique donne demain sur son
théâtre des Fragmens nouveaux : le premier est intitulé Laure &amp;,
Pétrarque , pastorale héroïque en un aéte, &amp; le fecond Damete &amp; Zulmis ,
intermède en un aéte.</p>
<p>Politique des e'tablifjcrnens &amp; du commerce des Européens dans les deux
Indes. Elle doit être in-40. , faite avec le plus grand foin &amp; une
magnificence rare pour la partie typographique, de superbes cartes, dd
planches de toute espece pour les plantes, les curiosités &amp; tout ce qui
est susceptible d'être rendu par le crayon pour la plus promte
intelligence.</p>
<p><pb/></p>
<p>tfpere par cette tournure se réconcilier avec les gens de sa robe, &amp; que
les prélats qui l'ont si vjgoureufement censuré en 1775 , orneront
déformais leur bibliothèque de son livre, ainsi purgé &amp; réduit aux
simples détails d'un voyageur.</p>
<p>3 Juillet. Les deux ades exécutés hier n'ont eu qu'un suc:::es
très-médiocre. On a remarqu é du talent dans le fécond muftcien , M.</p>
<p>Mayer ;°mais il faut que le goût le mûrisse.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; qui peuvent faire apprécier le talent du poëte : La gloire &amp; la vertu
dans un cœur magnanime v Ont-elles affermi quelque projet sublime, Rien
ne peut arrêter son essor courageux, Ni d'un peuple en fureur l'audace
téméraire, Ni l'afpeû menaçant d'un tyran sanguinaire , Ni des vents &amp;
des flots le combat orageux.</p>
<p>Sa traduction, du reste, est composée d'un récitatif &amp; d'une ariette, &amp;
ce n'a pas été une petite difficulté de rendre les principales idées du
lyrique Romain , en les accommodant aux phrases de l'air Italien. La
musique est du Seigneur Borghi. L'ariette est un très-beau morceau de
bravoure ; mais Jupiter armé de ses carreaux &amp; l'univers en éclats
semblent des images figurant mal au milieu des roulades &amp; des autres
prplations insipides de cette forte de chant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est l'erquiiTe de ce petit drame, ouvrage d'un homme qui connoît
l'opéra, &amp; qui a ralTemblé tous les lieax communs de la scene lyrique ,
sans commettre aucunes fautes essentielles contre le goût, mais aussi
sans imagination, sans la moindre idée neuve.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le prononcé de la sentence est , que le Paradoxe littéraire &amp; la Lettre
de l'abbé Sab.</p>
<p>bathier inférée au Journal de Paris feront supprimés ; qu'attendu la
gravité de l'injure , ce dernier fera tenu de remettre au greffe un
écrit, par lequel il reconnoîtra l'abbé Beaudouin pour un homme de
probité &amp; d'honneur ; que pour les dommages-intérêts demandés de part &amp;
d'autre les parties feront mises hors de cours, les dépens compensés ,
fauf la sentence , dont le coût fera aux fraix de l'abbé Sabbathier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>6 Juillet 1 780. Mardi dernier le parlement, Crand'Chambre &amp; Tournelle
assemblées, aftatué sur la demande en liberté provisoire du sieur le
Bel. Sa requête a été jointe au fond &amp; il a été rendu plusieurs décrets,
sur lesquels messieurs font encore mystérieux.</p>
<p>6 Juillet. Les amateurs vont voir dans l'attelier de M. Pajon une fiatue
en marbre blanc de dix pieds de proportion , représentant IMercure fous
les attributs du Dieu du commer-</p>
<p>ce. Comme elle avoit été ordonnée par l'abbé Terrai &amp; qu'elle doit être
enlevée bientôt par sa famille, le public n'en pourra jouir que pendant
peu de jours.</p>
<p><pb/></p>
<p>la décoration représentoit l'isle (famOllf de Chantilly, &amp; on a chanté
des couplets relatifs.</p>
<p>Ils ont été étonnés de la beauté du fpeftacle.</p>
<p>Ces princes ont été très-honnêtes avec tout le monde : aussi est-on fort
content d'eux &amp; ils le font, sans doute, autant des Bordelois.</p>
<p>7 Juillet 1 780. Les comédiens Italiens doivent donner incessamment le
déguiflment forcé , comédie nouvelle en deux ades &amp; en prose.</p>
<p><pb/></p>
<p>totalement dépourvu d'intérêt : elle a quelquefois excité le rire, mais
ce n'étoit pas le rire du plaisir. On dit cette piece d'un M. le Tort,
secrétaire de M. le duc de Fronsac.</p>
<p>10 Juillet. Voici exactement ce qui s'est paffe au palais dans l'affaire
de le Bel.</p>
<p>MM. Radix de Sainte-Foy , Elie de Beaumont, Maboul pere &amp; fils, décrétés
d'assigné pour être ouï. Les deux Mabouls, pour avoir fait des
recherches en Auvergne pour la justification de le Bel, &amp; les autres
pour fait de mauvais administration &amp; de déprédation des finances.</p>
<p>Nogaret, ci.devant trésorier de M. le comte d'Artois, qui n'a encore
rendu aucun compte depuis sept ans, décrété d'ajournement personnes. On
affure qu'il a volé plus de 1,200,000 livres.</p>
<p>,La requête de Madame Bastard adniife &amp; jointe au fond.</p>
<p>Les</p>
<p><pb/></p>
<p>Les déctets de Pyron &amp; d'Audoeau conifrmés.</p>
<p>10 Juillet 1780. Les comédiens Italiens doivent donner demain une
féconde représentation du Déguifementforcé, réduit en un aéte.</p>
<p>Les François après trente représentations ont retiré hier la Veuve du
Malabar, &amp; M. Dudoyer auteur d'une petite pièce nouvelle intitulée
AdélaÏde ou l'Antipathie pour l'amour, impatient d'avoir son tour, va
paroître enfin aujourd'hui sur la scene.</p>
<p>Du reste, les comédiens font fort occupés du nouveau réglement que leur
a adresse M. Amelot, &amp; quoiqu'on leur ait déclaré que S. M. nJécouteroit
aucunes-représentations, ils ont remis ce règlement entre les mains de
leurs avocats chargés d'y faire une réponse en forme de mémoire.</p>
<p>L'auteur établit que l'église de France porte dans son fein les deux
principes funefles qui</p>
<p><pb/></p>
<p>confommerent jadis la réprobation de la Synagogue ; qu'envain compteroit
- on sur les promesses de Dieu , qui , quand même ce royaume perdroit la
religion, n'en auroientpas moins leur accomplissement.</p>
<p>Mais , quels font les moyens pour rétablir Véglife de France ? Le
premier est de terminer ies disputes qui la désolent depuis un siecle ;
le fécond , de rappeler la discipline dans le clergé. Ce dernier, qu'on
croiroit le plus diffielle , n'est pas impossible ; il faudooit rétablir
les conciles.</p>
<p>En rétablissant les -conciles , on prendroit des mesures efficaces pour
faire cessèr le fcanclaIe que donnent les prélats en violant la ioi de
la résidence ; ce qui est un aveuglement extrême de la part de ceux-ci,
mépriCés, honnis dans la capitale, respectés, honorés dans leur diocèse.</p>
<p><pb/></p>
<p>on la reproduit, est encore une atteinte portéé aux droits de l'épircopat.</p>
<p>* C'est ce morceau qui a sur-tout scan.dalisé l'Archevêque de Toulouse,
l'Evêque d'Autun y l'Evêque de Rhodez , l'Archevêque d'Aix , &amp;c..</p>
<p>Ils se font reconnus aux portraits qu'on trace d'eux, &amp; ils se donnent
tous les mouvemens lofïibles pour empêcher la circulation de cette
rochure, qui finie par annoncer qu'on n'atend que la mort de
l'Archevêque- de Paris' our mettre le surplus des prélats &amp; tout le
lergé absolument fous le joug.</p>
<p>i Le style de ce pamphlet est noble , fain ,</p>
<p>rigoureux ; il est assez dans le ton de celui le M. de Montazet , qui,
piqué au vif de l'être pas de l'assemblée, a voulu du moins ui donner ce
coup de fouet.</p>
<p>ment de toute la famille.</p>
<p>t Tel est en substànce le sujet de VAntipathie</p>
<p><pb/></p>
<p>pour ranzour, petite piece en deux ades &amp; en vers de dix syllabes,
exécutée hier. C'est une vraie niaiserie , qui annonce peu de ressources
dramatiques dans la tête du poëte, mais beaucoup d'honnêteté dans son
ame. Les sentimenS de cette espece , qu'on ne trouve plus gueres qu'au
théâtre , plaisent toujours.</p>
<p>Du reste, des tableaux agréables, quoique cent fois répétés, ont été
applaudis : en général, cette bagatelle est écrite avec pureté, élégance
&amp; délicatesse.</p>
<p>Mlle. d'Oligny, pour laquelle on connoît l'attachement de l'auteur
depuis quinze ans, qui paroît être l'héroïne de la picce , en a fait le
succès par son jeu naïf &amp; enfantin ; le Sr.</p>
<p>Molé, quoique maillé, s'est aussi surpasse pour faire le jeune amoureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>ver un sentiment de chaleur, de froid, de du leur, &amp;c. comme le
certifient ceux qui l'ont consulté. On ajoute que des maux anciens se
font renouvellés tout-à-coup par ce seul contaét , que des maux cachés
se font développés. Tout cela feroit plus merveilleux qu'utile;
heureusement le même moyen qui appelle, qui développe, qui renouvelle
les douleurs, les guérit aussi : médecine universelle résidant dans le
seul attouchement, sans aucun agent intermédiaire , très - commode si
elle étoit fure &amp; avérée.</p>
<p>fiJejiner.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Juilkt 1780. On va donner incessamment un autre aéte nouveau fous le
nom d'Ama- ryllis : les paroles de cette palloraîe font de Mrs. Boquet &amp;
Boutellier , la musique de M.</p>
<p>Deformery.</p>
<p>i î Juillet. M. l'Abbé Batteux chanoine honoraire de l'église
métropolitaine de Rheims, de l'Académie Franqoife, de celle des
inscriptions &amp; Belles - Lettres, professeur vétéran</p>
<p><pb/></p>
<p>du college royal , vient de mourir. C'est un événement favorable pour M.
le Mierre, &amp; s'il peut espérer de voir ses vœux exaucés pour s'asseoir
dans le fauteuil , certes c'est aujourd'hui.</p>
<p>17 Juillet. La société &amp; les lettres ont perdu en l'Abbé Batteux un
écrivain , auiîi distingué par la douceur &amp; l'honnêteté de ion caracïere
, que par la pureté de son goût : l'élégance de son style, dont les
bçauarts</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>18 Juillet 1780. Tout le monde savoit que le célebre Paul Jones étoit un
marin , marchant sur les traces de nos plus grands hommes en ce genre ;
mais on ignoroit qu'il courtifoît Apollon avant de s'enrôler fous les
drapeaux de Mars : c'est ce qu'on apprend dans un difeours. qui lui a
été adressé par le premier orateur de la loge des Neuf Soeurs (M. de la
Dixmerie) le lundi premier Mai 1780.</p>
<p>Dans ce discours très-bien composé, ferré de faits &amp; dénué de toute
adulation baffe &amp; outrée , ce qui est fort rare dans les éloges r grâce
, il est vrai, au mérite rare &amp; extraordinaire du héros, dont le
panégyriste pour ratéreffer n'avoit besoin d'aucun merveilleux ; dans ce
difeours, en outre court - &amp; rapide,</p>
<p><pb/></p>
<p>Après l'éloge on trouve un quatrain , aussi de M. de la Dixmerie, d'un
goût original, qui le rend digne d'être confervé : Jones dans les
combats, en l'effources fertile, Agit envers ses ennemis , Comme agit
envers nous une coquette habile: On croit la prendre &amp; l'on est pris.</p>
<p>18 Juillet 1780. Le Mémoire pour le Sieur</p>
<p><pb/></p>
<p>Roland, ancien Receveur des tailles de îctec*</p>
<p><pb/></p>
<p>Marfcille Ff enfin ajJocié libre de la Société royale de Médecine.</p>
<p>C'est en cela que le combat intéresse la galerie.</p>
<p>Au reste, qui a raison au fond ? On n'en fait rien. Suivant une
consultation du io Juin, souscrite de sept Jurisconsultes , dont
plusieurs de réputation , le Sieur Roland n'auroit pas tort.</p>
<p>il faut attendre la défense de son maître.</p>
<p>19 Juillet 17S0. Il pasTe pour confiant qu'enfin le Journal de Me.
Linguet est dénoncé au Parlement &amp; que cette Cour va s'occuper
serieusement d'empêcher l'introduétion de ce libelle périodique.</p>
<p>Il n'y a pas longtems que Madame de Balby y qui paffe pour très-galante
, a été trouvée, suivant l'anecdote répandue parmi les courtisans,
couchée avec un homme de la Cour, par foni mari, qui a voulu tuer sa
femme , un enfant de dix-huit mois &amp; l'adultéré : afin d'éviter les
fuites d'un pareil éclat, on a pris le parti de supposer que cet époux
infortuné étoit fou , de le médicamenter comme tel. Cette miftrfteatron</p>
<p><pb/></p>
<p>l'a outré, lui a même frappé réellement l'erprit ; il est parti dans son
désespoir &amp; s'est expatrié. On dit qu'il est errant depuis ce tems, dans
l'état le plus déplorable &amp; le plus digne de pitié.</p>
<p>21 Juillet. Hier l'affaire de M. de Créquy a été jugée aux Requêtes du
palais , après deux heures d'opinion.</p>
<p>Mrs. le Jeune font maintenus dans les droits &amp; possession des noms &amp;
armes de Créquy : la</p>
<p><pb/></p>
<p>plainte du Marquis de Créquy a été déclarée j!</p>
<p>Ce dernier a dû, des le foir même, faire signifier son appel de la
sentence.</p>
<p>On se doute bien que Me. Linguet va prendre aefte de ce silence pour en
conclure la vérité de ce qu'il a dit ; qu'il n'en fera que plus</p>
<p><pb/></p>
<p>21 Juillet 1780. On affure que les Commissaires du Bureau de législation
dramatique &amp; les avocats du Conseil des comédiens n'ayant pu se
rapprocher &amp; s'arranger, ils en ont référé au Maréchal Duc de Duras; que
le Sieur de Beaumarchais a plaidé devant lui la cause des auteurs &amp; Me.
Gerbier celle des histrions ; mais que ce dernier a absolument écrasé
son adversaire : ce qui compromet beaucoup les intérêts des poctes, ses
confreres, par l'impression que l'éloquent orateur a faite sur l'esprit
du gentilhomme de la chambre.</p>
<p><pb/></p>
<p>23 Juillet 1 780. Les comédiens francois, pour convaincre les auteurs
qu'ils peuvent se paffer d'eux , vont chercher dans toutes leurs ordures
&amp; se piquent de faire valoir les plus mauvais ouvrages. C'est ainsi
qu'ils viennent de remettre Pierre le Cruel de Dubelloy, qui n'avoit eu
aucun succès de son vivant. Aujourd'hui qu'on eit moins difficile que
jamais sur le plan d'une piece, pourvu que les détails en soient
éblouïffans, cette même tragédie , dont presque toutes les situations
font forcées , presque tous les incidens romanesques, a réussi par
beaucoup de vers qu'on a jugé forts , parce qu'ils font boursoufflés , &amp;
par quelques autres heureux , mais souvent déplacés, par des caractères
fierement dessinés, quoique hors de nature , enfin par les absurdités
même dont elle est remplie: elle a monté aux nues.</p>
<p>M. de la Fage avoit eu la foiblesse de se prêter aux vues de M.
l'Archevêque &amp; d'accepter une place au tribunal Maupeou. Ir veut expier
cette iniquité &amp; se remettre bien avec les confreres.</p>
<p>24 Juillet. Les comédiens français ont fak</p>
<p><pb/></p>
<p>faire le décompte de M. le Mierre pour les trente représentations de la
Veuve du Alalabar.</p>
<p>M. le Mierre a dû leur faire une réponse sur cette prétention, où il
établira celle des auteurs contraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>2q jttilICt 1780. Suivant un récit plus circonstancié de ce qui s'est
parte dans la contestation entre les commissaires du bureau de
législation dramatique &amp; les avocats des comédiens , ces meilleurs
n'ayant pu se concilier, l'affaire avoit été portée devant meilleurs
les. gentilshommes de la chambre &amp; son importance exigeant toutes les
lumieres de ce tribunal réuni , ils s'étoient assemblés chez le maréchal
de Richelieu , où la séance a eu lieu , comme chez le plus ancien, &amp; non
chez le maréchal de Duras.</p>
<p>Il a donc emporté tout ce qu'il a voulu. Les comédiens ont obtenu qu'on
retireroit le régie-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment qui lui déplaifoit &amp; qu'on en feroit uft nouveau , qui est entre
les mains du ministre de Paris pour recevoir la forme convenable.</p>
<p>Sur l'interpellation que le sieur de Beaumar.</p>
<p>chais a faite au maréchal de Duras de soutenir son ouvrage, il a répondu
que ce réglement lui avoit paru bon ; mais que les cinq autres, ses
confrères , ( les deux [urvivancirs compris ) pensant différemment, il
étoit obligé de revenir de son opinion.</p>
<p>Une chose qui a surtout démonté le sieur de Beaumarchais, c'est le
reproche que lui a fait son adversaire, que lui &amp; les auteurs, qui ne
de-voient travailler que pour la gloire , s'occupaflfent si
eiTentiellement &amp; si çonstamment d'argent, n'insistassent que sur cet
objet &amp; ne fiC.</p>
<p>Le sieur de Beaumarchais a fini par proteflet au nom du bureau de
législation dramatique contre le retrait du règlement annullé &amp; contre
celui qu'on vouloit drefiTer : les gentilshommes de la chambre
paroissant offensés de cette audace, il leur a répondu qu'ildevoient, au
contraire , lui savoir gré de cet hommage, puifqu'ils ne pouvoient
ignorer qu'il avoit le droit de protester en justice.</p>
<p>25 Juillet 1780. Les comédiens Italiens ont donné hier la Ipremiere
représentation de Ro Janie, comédie nouvelle en vers &amp; en trois astes,
mêlée d'ariettes. La paroles font d'un.</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis, le comte d'AngivilIer chargé par S.</p>
<p>27 Juillet 1780. Les chambres assemblées se font occupées de l'affaire
des libraires, suspendue depuis près d'un an. M. de Chavannes ,
conseiller de grand'chambre très-accrédité , a parlé si chaudement sur
la matiere que le zele de meilleurs s'est échauffé &amp; qu'on est convenu,</p>
<p><pb/></p>
<p>29 Juillet. Rofanie est dans le genre de la féerie &amp; avec tout
l'appareil du merveilleux ne présente qu'une intrigue très-commune &amp; un
dénouement barroque, dénué de sens commun.</p>
<p>Ce qui en résulte de plus propre au succès de l'ouvrage auprès de la
multitude, c'est beaucoup de fpeétacle, ce font de jolies décorations,
de beaux habits ; on affure que les Italiens ont fait dix mille francs
de dépenfs pour mettre la piece au théâtre. Tout le monde s'accorde sur
l'agrément de la musique, où l'on trouve en même tems de la force ; les
gens difficiles prétendent feulement y remarquer sans cesse des
reminiscences. Il y a un mèlange de musique françoise &amp; italienne allez
bisarre. Madame Trial brille dans la première &amp; Mlle. Colombe dans la
fcconde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après la visite, le prince a trouvé la premiere cour illuminée, où il a
été reçu par le corps des officiers capitulans &amp; le Doyen , qui lui ont
adressé les remercimens de la maison avec des cris de vive le roi ! Ce
qui a été suivi d'un concert d'aveugles &amp; de couplets remarquables par
]a circonstance &amp; les acteurs : ils font sur l'aie ah le bel oiseau,
maman !</p>
<p>Pour nous prodiguer ses foins, Malgré sa haute naiITance, Du détail de
nos besoins Lui-même prend connoissance ; Chantons, chantons tous en
chœur, Ce Dieu de la bienfaisance ; Chantons, chantons en chœur , Les
vertus de Monseigneur.</p>
<p>Venez nous voir tous heureux Et recevez notre hommage , Que votre cœur
généreux Jouïsse de son ouvrage ; Chantons , chantons tous en chœur , Et
chantons, de grand courage ; Chantons, chantons en chœur , Les bontés de
Monseigneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nos ames, par vos bienfaits, Vont se trouver consolées, Et se fermer aux
regrets De nos tristes destinées ; Chantons, chantons tous en chœur, r
Des heures si fortunées ; Chantons , chantons en chœur , * Les bienfaits
de Monseigneur.</p>
<p>29 Juillet 1780. Extrait d'une lettre de M. Cypierre , intendant
d'Orléans , aux officiers municipaux &amp; syndics des paroisses de cette
généralité.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'efl le plus grand des infideles Que vous avez pris pour époux; Je lui
connois, je le dis entre nous, Neuf maîtresses au moins qui ne font pas
cruelles: Mais, Aglaë, point de courroux ; Vos rivales font neuf Pucelles.</p>
<p>A dix heures trois quarts elle formoit un dôme superbe, dont le Commet
étoit au zénith &amp; dont les jets sembloient s'élancer vers l'harifon ;
d'abord ils étoient blancs, ensuite il y en avoit d'un verd tendre, &amp;
ils devenoient rouges ; on eût dit qu'ils étoient noués au zénith.</p>
<p>A onze heures tous les jets qui se réuniffoient au zénith formoient un
espace rond , couleur de rose; leur couleur augmentoit en s'éloignant du
zénith : ils ne defeendoient pas fort loin au midi ; mais ils touchoient
l'horison vers les trois autres</p>
<p><pb/></p>
<p>autres côtes. On ne peut rien voir de plus beatt que ce mélange de
nuages colores, qui se developpoient en roulant.</p>
<p>A onze heures &amp; un quart le météore étoit fort diminué. Il pamir par
cette observation que les émanations électriques qui forment les aurores
boréales, ne foitentpas toujours par les points de la terre qui
avoifinenc les potes.</p>
<p>C'elt avec plaisir que les mêmes amateurs de l'antique, qui ont fait
cette découverte, y ont admiré un air qui a près de 600 ans d'antiquité.</p>
<p>C'est celui que chante l'enchanteur au troificme aéte &amp; qui commence par
ces mots : si jeune C tendre femelle, &amp;c. La musique &amp; les paroles font
du roi Richard lui-même, &amp; M.</p>
<p>Riget n'a fait qu'y ajouter des accompagnemens.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'Horace , mis en musique par ce musicien , avec tout le cérémonial &amp;
toute la pompe antique.</p>
<p>Afin de pouvoir mieux réussir dans le cofthume, S. M. Impériale ajoute
qu'elle a fait venir deux des plus célébrés antiquaires d'Italie pour y
présider. Il paroît que la nouvelle de cette fête fera répandue
plusieurs mois d'avance pour une époque indiquée , afin que les amateurs
de tous les pays, qui voudront la voir, aient le tems de faire le voyage
&amp; l'on ne doute pas qu'il n'y ait une foule d'étrangers qui accourent à
ce spectacle unique.</p>
<p>On nomme entr'autres M. de Fontaine-Malherbe , qu'on trouve sur le
repertoire pour une petite comédie intitulée le Cadet de famille.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les loges néccffaires, pour que les foux n'y foierit plus exposés aux
injures de l'air.</p>
<p>On paffe ensuite aux dépenses que, malgré le zele pur des
administrateurs, on juge excessives, surtout dans les conftrudions ; &amp;
l'on leur défend d'en entreprendre aucune sans approbation &amp; qui ne foit
adjugée au rabais.</p>
<p>On veut que leur comptabilité dorénavant foit publique, afin d'honorer,
est - il dit, par cette publicité , une administration fage &amp; éclairée &amp;
dans le fait pour la contenir, s'il eih possible.</p>
<p><pb/></p>
<p>S Août 1780. M. de Murville, toujours assidu (ourtifall de Mlle. Arnoux
, ne cesse d'enfanter des madrigaux en son honneur ; voici un quatrain
pour mettre au bas du bufl-e de cette actrice, qui a été fort goûte de
sa société : Ce buste nous enchante, ah/ fuyez, mes amis, Fuyez ! que de
périls on court près du modelé !</p>
<p>Jç n'ai jamais vu d'homme en la préfencc admis Qui n'entrât inconilant &amp;
ne sortit fidele !</p>
<p>6 Août. Les dévots regrettent beaucoup un Recollet, le pere Hubert
Hayer, mort depuis peu &amp; connu d'eux par differens ouvrages en faveur de
la religion.</p>
<p>6 Août. On écrit de Bordeaux que M. Dupaty y est arrivé le mardi 29
Juillet avec M.</p>
<p><pb/></p>
<p>semblées, &amp; obligeoit chacun des opposans de donner par écrit les motifs
de son refus.</p>
<p>M. Dupaty revient contre ce qui a été fait, par requête civile , ce qui
est une marche extraordinaire (S: sans exemple. C'est le mercredi 2 Août
que doit commencer la premiere assemblée des chambres.</p>
<p>C'est M. Dupaty lui-même, qui doit plaider pour demander l'admission de
sa requête civile.</p>
<p>7 Août 1780. Pour se reconnoître un peu dans toutes ces feuilles
hebdomadaires , ou autres périodiques, qui nous arrivent de province
dans la capitale, il est bon d'en faire l'énumération.</p>
<p>1°. Affiches de Dauphiné, annonces , &amp;c.</p>
<p>feuille in-4-Ç. de quatre pages, qui paroît le vendredi de chaque semaine.</p>
<p>'Q.{/;'llz(S de Bord,:cil::, Gnnorus, 0:(.</p>
<p>feuille in-49. de quatre pages, qui se publie tous les jeudi.</p>
<p>Elle est des plus mal faites ; on n'y trouve rien de ce qu'on attendroit
d'une aussi grande ville de commerce touchant les mouvemens du rort.</p>
<p>3°. Annonces, affiches é:; avis divers de la généralité de la Rochelle :
feuille in - 4°. de quatre pages, qui se publie le vendredi de cha- que
semaine, Elle est très-mal faite, relativement au commerce &amp; aux
mouvemens du port ; elle est aussi littéraire : on y trouve des énigmes.</p>
<p>4°. Annonces, affiches &amp; avis divers de Ig,</p>
<p><pb/></p>
<p>5°. Affiches générales de Bretagne : feuille in-40. de huit pages, qui
se compose une fois par semaine &amp; paroit le vendredi : bien fane , &amp;
intérelTante dans son genre. ,</p>
<p>6°. Affiches d'Angers, capitale de l'appanage de Monjieur, Fils de
France, frere du roi : feuille in-40. de quatre pages, qui s'imprime une
fois par semaine : utile pour le lieu , mais point interessante pour les
étrangers.</p>
<p>7°. Journal de la généralité de Montpellier, paroit le jeudi de chaque
semaine.</p>
<p>Cette feuille in-40. de -quatre pages, est aussi littéraire &amp; pille
beaucoup les autres.</p>
<p>8°. Affiches du AIaille, annonces, £ ffc.</p>
<p>feuille in-40. de quatre pages, qui le publie chaque lundi : peu
intéressante, s'imprime au a il S.</p>
<p>9°. Affiches, annonces &amp; avis, divers Fec.</p>
<p>de la ville Ç-f bailliage d'Auxerre, feuille 1n-84. de huit pages, qui
paroît chaque quinzaine, purement utile pour le pays. Elle a pour devise
: fparfa colligit, ccllcEla dijpargit.</p>
<p>10°. Annonces, affiches &amp; avis divers pOlir la ville de Marfcille ,
feuille in-go. de huit pages, qui parole une fois par semaine : bien
faite ; elle est aussi littéraire &amp; sur-tout très-detaillée pour les
mouvemens du port.</p>
<p><pb/></p>
<p>On dit que M. Beaujon cede son superbe hôtel au duc de Bourbon ; mais ce
Plutus tombé de nouveau en apoplexie suspend l'arrangement.</p>
<p>S Août 1780. M. l'abbé de Condillac, de l'académie Francoise, vient de
mourir en province.</p>
<p>g Août. Aux onze affiches dont on a parlé, il faut joindre : 12°.
Feuille hebdomadaire pour la province d Auvergne, qui paroît tous les
quinze jours, de quatre feuilles d'impression in-40., elle est aussi
littéraire.</p>
<p>140. Affiches des évêchés g Lorraine, in-4e.</p>
<p>150. Affiches de Poitou, in-4 °. de quatre pages , qui paroît chaque
semaine le jeudi. Cette feuille n'efc point mal faite , quelquefois
littéraire.</p>
<p>)6°. Annonces, affiches &amp; avis divers de</p>
<p><pb/></p>
<p>l'Orléannois, in-4°. de quatre pages , qui f* publie le vendredi de
chaque semaine : il y a constamment une énigme pour les amateurs.</p>
<p>17°. Feuille hebdomadaire de la généralité de.</p>
<p>18°. Affiches de Lyon, annonces, &amp;c. in-4 °.</p>
<p>de quatre pages, qui se distribue le mercredi de chaque quinzaine.</p>
<p>20°. Celles de Besançon font une feuille in-40. sans titre, qui paroît
le vendredi de chaque quinzaine. Elle a quatre pages &amp; contient des
objets littéraires, des vers, &amp;c.</p>
<p>21°. Affiches de Sens, feuille in-40. de quatre pages, qui paroît le
jeudi de chaque quinzaine , avec cette épigraphe : Qitid dem ? quid non
dem ? renuis tu quod petit alter. Elle est un peu littéraire.</p>
<p>A cette foule de feuilles on peut joindre le Journal Breton, commencé
depuis le premier Juin. Il doit parokre deux fois par mois : il est de
trois feuilles d'impression in-go, &amp; ne montre encore aucune pbyfionomie
caraétérifée.</p>
<p>9 Août 1780. M. le Baron de Tfchudy , airteur des paroles d'Echo &amp;
Narcisse, aidé de M. le Bailly du Rollet, a travaillé de nouveau le
poëme , qui a reparu hier avec se</p>
<p><pb/></p>
<p>10 Août 1780. Les colporteurs annoncent qu'ils ont reçu les mémoires de
Jean Jacques Rousseau tant attendus ; mais comme il n'y a qu'un volume &amp;
que le prix n'en est que médiocre j 4 livres IQ fols , bien des gens
suspec-</p>
<p><pb/></p>
<p>tenr cet ouvrage &amp; craignent que ce ne foit VIT Supercherie des
libraires avides. En lisant ces mem ,ires, il feraaife de reconnoître le
génie &amp; le flyle du véritable auteur.</p>
<p>II Août 1780. M. Boyer étoit-ici le carrer..</p>
<p>pondant du couiier de VEurope, &amp; quoique l'article de France, le seul de
fort travail , y fût des plus médiocres, souvent arriéré, quelquefois
faux &amp; prévue toujours incorrect, il ne laissoit pas que de tirer un
grand relief de cette correspondance &amp; d'en prendre un air important.</p>
<p>répandue par cette raison chez les amateurs., de la politique, &amp; qu'elle
l'eftaulfi chez les gens tll; lettres,dont elle adopte les produétions
quant?.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 n'est pas même sur aujourd'hui que M. le Mierre ait la place de
l'Abbé de Condillac; M.</p>
<p>de Chamfort la lui dispute , &amp; comme ce der.</p>
<p>nier a beaucoup d'intrigue &amp; demanege, qu'il a- eu l'honneur
d'appartenir au Prince de Condé.</p>
<p>12 Août. Les comédiens Italiens ont donné hier, la preniiere
représentation d'une piece , dont le titre seul étoit fait pour piquer
la cu- riofité : Ariftotc amoureux ou le Philojophù bridé, opéra-comiqu.
en un aéte &amp; en vaudevilles. 0 Ariflotc amoureux est un de nos vieux:
fabliaux, dont M. Imbertafait un conte assez.</p>
<p><pb/></p>
<p>compagnie , les mêmes auteurs de Caffandr ocuLiJte.</p>
<p>M. Gradix furÍiùx le rembarra d'importance sur ce propos malhonnête ,
lui déclara que son nom , plus connu que le fien dans les quatre parties
du monde, n'avoit jamais requ de pa.</p>
<p><pb/></p>
<p>reiHe tache, &amp; le menaça d'aller au Roi, s il-ne lui faisoit donner de
l'argent sur le champ. M, Berryer décontenancé par sa vigueur fût oblige
de le satis faire.</p>
<p><pb/></p>
<p>5, du dit Abbé Martin , une portion dans le 33 produit de la nouvelle
édition du livre en 3, quefiion, &amp; que cette discussion , soumise 3,
ainsi, par l'Abbé Beaudouin , au seul juge33 ment des lecteurs , sans
avoir été même pré33 sensée au tribunal des magistrats compétens 3, pour
statuer sur la réclamation de l'héritiere „ de l'Abbé Martin , ne
présente qu'une en„ vie de nuire au Sieur Abbé Sabatier, en Vin„ culpant
publiquement &amp; sans aucun intérêt „ légitime de plagiat littéraire &amp; de
rétention ,, du bien d'autrui.</p>
<p>„ Tenu singulierement se dit Sieur Abbé ,, Sabatier de reconnoitre
l'Abbé Beaudouiq</p>
<p><pb/></p>
<p>;, pour homme de probité , incapable de man,, quer aux devoirs de Ton
caradlere &amp; de Ton „ état; de lui en paffer ade au greffe , sinon „ que
notre presente sentence vaudra le dit „ acte : supprimons les injures
inférées dans ,, les écrits-&amp; imprimés respectifs; permettons ,, à
chacune des parties de faire imprimer „ notre présente sentence &amp; de la
faire in„ Jàer dans tels journaux qu'elles aviseront; „ sur lrfurplus de
leurs demandes, les met,, tons hors de cours, dépens compenses, fors ,,
le coût de la sentençe, qui fera supporté par ,, le Sieur Abbé Sabatier
, s'il convient la „ lever. „</p>
<p>14 Août 1780. On a vérifié ce dont on se doutoit , que les prétendus
mémoires de Jean Jacques étoient une supercherie de quelque libraire.
Ceux qui les ont parcourus n'y ont pas trouvé ce qu'ils cherchoient.</p>
<p>de Bourbon , son fils. On ne dit point que personne s'en foit entremis :
ces deux Princes se font rapprochés d'eux-mêmes &amp; dans une effu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fiennes &amp; son cri est audi alteram partem.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle a oré dire : Reconnois sa vengeance aux fureurs du Parterre.</p>
<p>Ce témoignage de la sensibilité, qui auroit pupafferpour une impudence
punissable, étoit un coup de parti , il a réussi &amp; de nombreux
applaudissemens l'ont encouragée &amp; humilié ses détracteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'avoir , d'autant qu'il ne peut faire long-temg tort aux autres afpirans.</p>
<p>Huit magistrats se font recusés : le premier Preftcknt, son fils , son
gendre, le Président de Viroses , Mrs. Prune , Dumas-Laroque, Poiffac &amp;
Reniac : ressent 56 magistrats.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 Août. Les comédiens françois jouent enfin lundi pour la premiere fois
une grande nouveauté , attendue depuis longtems. C'est une piece
héroïque en quatre aéres , intitulée Yhérofme françois, ou le siege de
Saint Jean de Lône , par M. Duffieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lettres sur le Sallon , depuis 1767 jl!{qu'e!t 1779 inclusivement. On
auroit, sans doute, mieux fait de les imprimer séparément, comme étant
dans une forme qui sympathise peu avec le reste de l'ouvrage &amp; comme
pouvant coniposer feules un traité convenable aux peintres, sculpteurs,
&amp; graveurs , qu'elles concernent spécialement. Il est vrai qu'elles
sentent moins l'artiste que l'homme de lettres &amp; que ceux qui les ont
lues assurent y avoir trouve un intérêt &amp; une variété auxquels ils ne
s'attendoient pas.</p>
<p>19 Août 1780. Ce n'est'que depuis peu qu'on a éclairci la maniéré dont
est mort M. Marquet, concilier au Parlement de la premiere des Enquêtes
: elle est d'un genre qui ne devroit pas être celui de la mort d'un
magistrat : il a été tué en duel par un de ses confreres , M.</p>
<p>de Cotte; &amp; la cause n'en est pas moins extraordinaire , c'est une
affaire de fille.</p>
<p>CJ Cet article est tiré d'une gazette mamifcrite très - accréditée dams
Paris &amp; attribuée à-un Abbé de qualité : les Tomes XIII &amp; XIV
embraffenfc tpute l'année 1779.</p>
<p><pb/></p>
<p>lettres de change fausses : on veut que son fécond , officier aux gardes
, foit coupable des mêmes bassesses &amp; mérite une même punition.</p>
<p>Il lui reste heureusement encore deux garçons, peut-être meilleurs sujets.</p>
<p>21 Août. Il faut ajouter aux feuilles de province, les annonces ,
affiches &amp; avis divers de la haute bajje Normandie. Celle-ciin-40. !</p>
<p>Me. de Bonnierts, l'avocat du Comte, a demande</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Me. Linguet.</p>
<p>tre le caradtere principal, mais au moins er est ce un bien soutenu ,
toujours en adion , &amp; ne se démentant point jusqu a la derniere fyl.</p>
<p><pb/></p>
<p>question de procès , de procédure &amp; des termes barbares du palais. Du
relte il y a plus de gaieté aussi qu'on ne comptoit en trouver , &amp; si ce
fpeétacle n'en: pas extrêmement intéressant pour le cœur, il occupe
l'esprit , il excite une curiosité continue , &amp; surtout n'ennuye point ;
ce qui est la grande maladie de nos comiques modernes'.</p>
<p>me ; c'est le délire d'une imagination noire, d'un philosophe atteint de
la fievre chaude.</p>
<p>pendant tel est le charme de la poésie, ou l'habitude du public , que le
drame du dernier , malgré tout l'imposant du fpeétacle &amp; le titre
brillant de l'héroïsme francois, a foiblement</p>
<p><pb/></p>
<p>remué les cœurs &amp; n'a approché en rien du triomphe de son devancier,
dont les vers plats &amp; barbares ont été jugés préférables en tragédie à
la prose la plus noble &amp; la plus harmonieuse.</p>
<p>Les trois premiers ades font très-froids ; la cheville ouvriere de la
pièce est un personnage détestable, un traître , dont les crimes ne
portent aucune empreinte héroïque , ou grande , ou du moins tragique. Le
bruit du canon, celui des cloches, un embrasement général ont enfin
ébranlé le spectateur, &amp; le nom du Prince de Condé survenant pour
terminer heureusement radian, a relevé la tragédie qui tomboit.</p>
<p>Un des beaux jours de cet été ils avoientfait la partie de souper au
bois de Boulogne avec des filles : une des trois , la feule dont il foit
question , est une Demoiselle Ville, dont M.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mrs. de Sartine &amp; Amelot applaudiiTent, tan.</p>
<p>heur d'avoir de pareils arbitres de la fortune , de la liberté &amp; de la
vie des citoyens !</p>
<p>26 Août 1780. Depuis que la Reine est allée viftter le château
d'Ermenouville, le lieu est devenu plus fréquenté que jamais. Entre les
hommes qui y ont été , plusieurs se font distingués par les vers qu'ils
y ont laisses ; fruit d'une verve excitée par la vue de tant de morceaux
délicieux du même genre qu'on y trouve.</p>
<p>Voici ceux du Duc de Nivernois : Je ne traiterai pins de fables Ce qu'on
nous dit de ces beaux lieux »</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>Le 27 Juin un Avocat de ce Parlement plaidant une requête civile , fut
interrompu par quelques magistrats ; il acheva son plaidoyer &amp; retrancha
une grande partie de ses moyens.</p>
<p><pb/></p>
<p>.11 faut se rappeler que lç sujet du prix étoifc</p>
<p><pb/></p>
<p>la servitude abolie dans les domaines du Roi, Jous le regne de Louis XVI.</p>
<p>29 Août. La fille d'un ancien procureur au</p>
<p><pb/></p>
<p>29 Août 1780. La société royale de médecine a tenu aujourd'hui sa séance
publique , &amp; entr'autres ledures M. Vicq d'ilzir a fait part au publié
des éloges de Mrs. le Roi &amp; Bucquet, deux médecins de ses membres que la
société a perdus. Ce secrétaire a traité la matiere en orateur &amp; a
singuliérement intéressé le public. Il paroît avoir un talent
particulier pour ce genre d'ouvrages &amp; être le digne émule des
d'Alembert &amp; même des Condorcet.</p>
<p><pb/></p>
<p>heureusement que le troisieme - dérida le front des fpedateurs : les
scenes agr éables dont il est rempli, arracherent tous les suffrages &amp;
le triomphe du Sr. Crux fut incontestable.</p>
<p>Le sujet de la piece est tiré des contemporai.</p>
<p>nes, nouveau recueil d'historiettes par M. Retif de la Bretonne.</p>
<p>30 Août 1780. La femm e de M. Marmontel dont on a annoncé le mariage
dans le tenis , ayant fait une fausse couche , l'épigramme a iuivi sur
le champ : Marmontel se flattoit enfin De porter le doux nom de pere :
Sa femme devoit en lumiere Mettre inceiïamment un Dauphin.</p>
<p>Mais espérance mensongere 1 Eh bien ! quoi ? Vous le devinez , Depuis
longtems il ne peut faire, }</p>
<p>Hélas! que des enfans mort-nésïj 31 Août. L'ordre des avocats est
toujours agité de troubles , toujours forcé de condescendre aux
différentes plaintes contre ses membres que lui renvoie le parlement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Me, Elie de Beaumont, inculpé dans l'atraire cte le Bel &amp; décrété
d'assigné pour être ouï, vient de répandre son mémoire contre le
procureur-général, figné Me. Target.</p>
<p>1 Sept. 1780. M. Souflot vient de mourir :: il étoit chevalier de
l'ordre du Roi , architecte de S. M., intendant général de ses bâtimens,
contrôleur-général des bâtimens de la ville de Lyon, &amp;c. Il laisse la
fameuse église de Ste. Genevieve imparfaite &amp; le problême' de la
solidité de la coupole, élevé par son confrere M. Patte , non résolu. On
ne dit point qui doit suivre ce bâtiment après cet artiste célébré.</p>
<p>cher d'applaudir, comme très-beaux , comme d'un genre neuf , comme
annonçant de la chaleur &amp; du génie. En général, c'est un cuvra*</p>
<p><pb/></p>
<p>ge d'écolier qui promet, &amp; si M. du BuiïTott est jeune, &amp; dans l'âge de
se former, il peut aller loin.</p>
<p><pb/></p>
<p>a prieie Sieur de Beaumarchais de palier chez lui, lui a fait des
reproches sur l'embarras qu'il occaGonnoic dans les nouveaux réglemens
dont il s'agissoit, sur' sa protestation au nom de ses confreres contre
ladécifion donnée parle tribunal des gentilshommes de la chambre, sur la
maniere dont il avoit compromis le maréchal Duc de Duras, en se
prétendant autorisé par son approbation dans tout ce qui avoit été fait.
Il l'a sommé de lui déclarer s'il en avoit des preuves authentiques 1
s'il poiTédoit les lettres signées de ce Maréchal, sur lesquelles il
s'appuyait., de lui donner la signature.</p>
<p>Tout le monde a applaudi au zele de l'orateur &amp; des commissaires &amp; l'on
attend la décifion du conseil , auquel M. Amelot doit faire son rapport
des tracasseries sans nombre survenues dans ce procès bisarre.</p>
<p>On parle beaucoup d'une petite brochure intitulée lettre de AI. Necker à
M. le premier jjrcJident d'Aligre. On dit que c'est une critique assez
vive &amp; mordante des épices que Mrs. du Palais étendent &amp; augmentent avec
«ne cupidité indigne .&amp; révoltainte, 4 Septembre 1780. Tours, le 14 Août.</p>
<p>Suivant, le relevé de cette généralité, il ya ew</p>
<p><pb/></p>
<p>en 1779, naissances 51352; mariages 12839; morts 61209.</p>
<p><pb/></p>
<p>rer un événement historique, qui s'est passé le 8 Juin 1747.</p>
<p>Quant au style , figure, métaphorique, emphatique de cette tragédie, qui
pourroit dans une autre piece paffer pour bouffissure &amp; galimathias, il
faut se rappeler que c'est leJangage du pays, le langage oriental.</p>
<p>En conséquence, M. le Procureur général a tendu plainte , &amp; d'après une
information ordonnée par un arrêt du 4 Juillet dernier, la cour a
prononcé contre lui un décret d'assigné pour être ouï.</p>
<p>ter aux yeux des leéteurs.</p>
<p>6 Septembre. La troisieme partie du mémoire du Comte de Laliy-Tolendal,
qui con-</p>
<p><pb/></p>
<p>timent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoiqu'il en foit', ce pamphlet a produit le bon effet de contenir les
juges &amp; le garde des sceaux , qui n'a osé envoyer la déclaration , qu'on
affure retirée.</p>
<p><pb/></p>
<p>romtll, ou les Dupes. Le plan &amp; les détails n'en font ni bien neufs ni
bien piquans. Un bourgeois sot &amp; crédule, un provincial imbécille y font
trompés par un valet intrigant qui, fous prétexte de leur faire jouer
une comédie , obtient en faveur de son maître , la jfignature des uns,
le désîstement des autres ; &amp; la fille de la maison se trouve mariée à
celui [dont son cœur a fait choix. Cette piece est de I M. Dorvigny.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le grand Châtelet restera, destiné feulement aux prisonniers poursuivis
en matiere criminelle ; mais plus de cachots pratiqués fous terre, &amp; Ton
arrangera l'intérieur de cette prison d'une maniere convenable.</p>
<p>9Septembre 1780.Mémoires de J.J. Rousseau.</p>
<p>On juge aisément que ce premier titre a été mis exprès pour faire
prendre le change au public:.</p>
<p>fuit le véritable : Rousseau juge de Jean-Jacques, Dialogue, d'après le
manuscrit de M.</p>
<p>Rousseau, laiiIë entre les mains de M. Brooke Boothby , avec cette
épipraphe : Barbarus hic egofum, qui non intelligor illis.</p>
<p>Dans un avertissement, l'éditeur annonce que cet ouvrage lui fût confié
par son auteur au mois d'Avril 1776.</p>
<p>Vient après un paragraphe isolé , sans titre, qu'on doit supposer de
Rousseau ; il porte , » qui 35 que vous soyez, que le ciel a fait
arbitre de j, cet écrit, quelqu'usage que vous ayez rerolu ,3 d'en faire
&amp; quelqu'opinion que vous ayez 33 de l'auteur, cet auteur infortuné vous
con3, jure par vos entrailles humaines &amp; par les 3, angoiflfes qu'il a
souffertes en l'écrivante de ,, n'en disposer qu'après l'avoir lu tout
entier.</p>
<p>„ Songez que cette grace que vous demande ,3 un cœur brifé de douleur,
est un devoir d'e,j quité que le ciel vous impose. Autre préface en
réglé , où l'auteur rend</p>
<p><pb/></p>
<p>bmpte du sujet U de la forme de cet écrit : est-à-dire, pourquoi il a
imaginé un Dialogue, nt-re un François &amp; Rousseau, &amp; s'est introit en
tiers fous le titre de Jean-Jacques ujement Enfin fuit le Dialogue fort
long , où il y a eu de faits, où l'on remarque une imaginaon noire ,
exaltée jusqu'au délire, &amp; en même ms une dialectique de la tête la
mieux orgaisée &amp; la plus froide.</p>
<p><pb/></p>
<p>t'o Septembre 178°- La brochure intitulée Suite des ohjc'rv citions du
citoyen, ne se vend pa plus que les premieres &amp; s'est distribuée gratis
j ce qui annonce toujours ou un ennemi puis.</p>
<p>fant du directeur général des finances , ou un patriote bien enflammé de
zele. Quoi qu'il en foit, on traite dans ce pamphlet critique : 1*, des
fiacres &amp; messageries : , °. de .la caisse de Poissy : }°. des emprunts:
40. des économie!</p>
<p>de la maison du roi : o. des ressources &amp; pro.</p>
<p>cédés de M. Necker. Chaque article est accom.</p>
<p>pagne de l'énoncé des faits, dont il faudroil d'abord argiier la
fausseté pour détruire les fâ.</p>
<p>cheufes conséquences qu'on en tire.</p>
<p>11 Septembre. La requête civile de M Dupaty présentée aux chambres
assemblées dL parlement de Bordeaux &amp; plaidée devant elle!</p>
<p>avec solemnité, n'ayant pas produit l'effet qu'i.</p>
<p>contentement, a fait expédier une lettre de ca.</p>
<p>chet pour chacun de ses membres , qui lui en.</p>
<p>joint de ne point sortir de la ville &amp; de conti.</p>
<p>nuer l'administration de la juitice, même dan; ce tems de vacance. On ne
se feroic pas at tendu qu'un défenseur aussi zélé de la ma.</p>
<p>giftrature eût provoqué contr'elle un parei orage.</p>
<p>11 Septembre. Les jugemens sots ou ini, ques rendus depuis quelque tems
ont erJibmm( tellement le zele des avocats, qu'il en a résulte des
mémoires ou les juges ont été très-mal traités. Ceux-ci, de leur côté,
font fort mécon.</p>
<p>tens de l'irrévérence qu'on témoigne pour leur!</p>
<p><pb/></p>
<p>oracles, &amp; il en a résulté une ligue de la magir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mens de Mu Rente.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rousseau réctame encore la musique d' Salve Regina , qu'il avoit
composée pour Ml Fel &amp; que l'envieux M. d'Alembert voul être de Pergolese.</p>
<p><pb/></p>
<p>a la Baflille un libraire &amp; un Genevois, pour les endoctriner sur (on
compte.</p>
<p>f Dix lustres. &amp; quatre ans aujourd'hui révolus Font le terme complet de
ton anniversaire : A cet âge l'amour nous est moins nécessaire ; Mais la
douce amitié nous l'est de plus en plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rcponfe de M. Germain.</p>
<p>] 3 Septemb. 1780. L'académie de Marseille p pose pour prix d'éloquence
de 1782 y l'c'loge célebre voyageur Cook.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 5 Septembre 1780. Les courtisans prétendent ju'il y a un schisme entre
la reine &amp; iJladame.</p>
<p>15 Septembre. Extrait d'une lettre de la Rochelle du 16 Septembre. Il y
a eu en 779 dans cette Généralité 16847 naissances, 4:1 mariages , 25825
morts.</p>
<p>Extrait d'un.e lettre de Valenciennes du 12 eptembre. Il y a eu dans
cette Généralité en 1779, 10512 naissances, 2557 mariages, r820 morts.</p>
<p>Le dénombrement de cette Généralité fait au ommencement de l'année a
donné le total de -67749 personnes de tout sexe , de tout âge &amp; e tout
état.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Septembre. Il paroît que le Sieur Hajnelin , cet ancien premier
Commis des finances, alopté par certains Contrôleurs généraux comme un
aigle dans la matiere , &amp; rejette par d'autres comme un fripon, est
revenu sur l'eau depuis M. Necker &amp; est aujourd'hui l'un de feccoopérateurs
 les plus écoutés. On parle beaucoup d'un Code nouveau des
parties ca.</p>
<p>fuelles, ouvrage monstrueux de ce génie fiscal, accablant pour la
magistrature inférieure , sub.</p>
<p>"versif de tous les rsglemens connus &amp; avoués fufq u'ici &amp; réunifiant
tous les vices de l'ignolance , de la perfidie &amp; de la vile bursalité.</p>
<p>Le Directeur général effrayé a promis de mettre de la douceur dans
l'exécution , &amp; cette compagnie qui n'y est pas personnellement
iitéreflee , a laisse tous les tribunaux inférieurs en proie aux
exadions que ce code étrange autorise.</p>
<p>17 Septembre. Extrait d'une lettre de Grenoble du 8 Septembre. J'ai pris
de meilleures informations sur l'affaire des Avocats de cette ville &amp; il
faut rectifier les détails que je vous ai envoyés, qui ne font point
exacts pour les dates , les circonstances &amp; même les faits.</p>
<p>La délibération de l'Ordre sur l'événement</p>
<p><pb/></p>
<p>D'ailleurs, suivant le procès-verbal qu'il faut lire en entier, on verra
que l'ordre des Avocats , par la délibération de ne pouvoir continuer
ses fondions, ne mérite point le reproche d'avoir fait une démission
combinée , tandis qu'elle n'étoit qu'une discontinuation occasionnée par
l'Arrêt du Io Juillet au foir &amp; les trois Arrêts du 11 au matin ,
d'après lesquels elle fut arrêtée.</p>
<p>» Du lundi matin 10 Juillet 1780, les chambres assemblées , présens MM.
d'Ornacieux , de Barrai , de Vaulx , de Barrai de Montferrat, de la
Cofte , Préss Jens, de Barral-Roche-Chinard , de Sauzin de Syées,
d'Agoult, de Char.</p>
<p><pb/></p>
<p>ê-nne, de Chaléon , de Longpra, de BIolTet, tle Montai , de Garcin , de
Loulle, Dupuy » de Ravel , de Trivio , de Sinard , de Berulle, le Clet,
de Bourcet, de Vignon , Angles , de Rocheblave , Conseillers.</p>
<p>,, La Cour a mandé Chanel &amp; le Maître , Syndics des Avocats , &amp; étant à
la barre, M.</p>
<p>Je Président d'Ornacieux leur a dit :1°. ,, Dans les démarches que vous
avez fai3, tes chez moi , il y a quelques jour, avez,, vous été
autorisés par quelque délibération ,, de votre Ordre, où les avez-vous
faites de „ votre propre mouvement ? „ * - .* Les Syndics des Avocats
ont répondu par le l,oyen de Chanel , l'un d'eux : ,, notre usage 13)
est , lorsqu'il arrive des affaires qui concer„ nent l'Ordre , qu'on les
défere aux Syndics; ,, ils délibèrent entr'eux si elles doivent être „
portées dans l'&amp;fiemblée générale ; crest ce ,,. qui a été fait dans
l'affaire présente , &amp; il a „ été délibéré presque unanimement que Me.</p>
<p>3°. „ M. le Président a observé aux Syndiçs : qu'au lieu des termes de
fupplicatioji »</p>
<p><pb/></p>
<p>— Répondent n qu'ils entendent ce qui s'ett.</p>
<p><pb/></p>
<p>7°. „ Vous devez savoir qu'en refusant de „ nommer ceux qui vous ont
fait des dénon„ dations, vous vous en rendez responsables. „</p>
<p><pb/></p>
<p>La Cour, attendu l'absence des Avocats, a autorisé les Procureurs à
conclure &amp; plaider les causes de leurs parties.</p>
<p>Dudit jour le matin , les chambres assemblées.</p>
<p>La cour a mandé maître Chanel, le Maître &amp; Chenevas, Syndics de l'ordre
des avocats,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>18 Sept. 1780. M. le Comte d'Artois, pour humilier davantage Madame de
Châtillon , remplacée auprès de ses enfans, a ordonné qu'on lui donnât 1
sa livres de pension.</p>
<p>18 Septembre. M. Souflot étoit né en 1714,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il cultivoit aussi les lettres &amp; a traduit en vers plusieurs morceaux de
Metastase.</p>
<p>ouvriers dès le plus jeune âge; mais il se repentoit de ses vivacités ,
en demandoit excuse le lendemain. Il aimoit la gloire , mais noblement,
&amp; étoit incapable d'aucune bassesse pour l'obte : ir.</p>
<p>19 Septembre 1780. Les éleves de la danse pour l'opéra n'ont pu se
soutenir plus lung-tems; les entrepreneurs n'étant point en état de fa-</p>
<p><pb/></p>
<p>20 Septembre. M. de Caraccioli , l'auteur des prétendues lettres de
Ganganelli, fait aussi des vers ; il a célébré par ceux-ci la déclara.</p>
<p><pb/></p>
<p>tion du Roi portant etablissement dé nouvelles prisons : Je l'ai baisé
dix fois cet Edit précieux, Qui sur les malheureux étend la bienfaisance
, i Et des torrens de pleurs ont inondé mes yeux Et de Necker mon ame a
béni l'existence.</p>
<p>On n'ira plus parmi les morts Chercher, engémiffant, des bons Rois un
modele) Dans l'ardeur des plus vifs transports On dira Louis Seize, au
lieu de Marc-Aurele.</p>
<p>21 Sept. 1780. L'opéra devoit donner incessamment le Bon Seigneur,
espece de drame lyrique en trois aétes de M. Rochon de Chabannes et
mulique du Sieur Floquet. Des tracasseries survenues dans le tripot ont
jette de la mésintelligence entre les auteurs &amp; de l'embarras dans
l'exécution.</p>
<p>Le poëte regardant le rôle de son atflrice ; principale comme .exigeant
plus de jeu que de chant, avoit choisi Mlle. Durancy &amp; l'en avoit
prévenu. :</p>
<p><pb/></p>
<p>Fin du quinzième Volume.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
