<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Beaunier, André (1869-1925)">André Beaunier</author>
<title>Figures d'autrefois : pèlerins de Venise, humanistes dévots, Jean de La Fontaine, un financier sous la monarchie, le frère de Diderot, Adélaïde Dufrenoy, les tribulations de M. de Murville, Némorin qui chante la "Carmagnole", un conventionnel en mission, la comtesse d'Albany, trois amis de Mme de Staël, les costumes de M. de Chateaubriand / André Beaunier</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Beaunier, André (1869-1925)</author>, <title>Figures d'autrefois : pèlerins de Venise, humanistes dévots, Jean de La Fontaine, un financier sous la monarchie, le frère de Diderot, Adélaïde Dufrenoy, les tribulations de M. de Murville, Némorin qui chante la "Carmagnole", un conventionnel en mission, la comtesse d'Albany, trois amis de Mme de Staël, les costumes de M. de Chateaubriand / André Beaunier</title>, <date>1917</date>,description :,318 pages
</bibl>
<publisher>Nouvelle librairie nationale (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9611776d</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1917">1917</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>ANDRÉ BEAUNIER</p>
<p>FIGURES D'AUTREFOIS</p>
<p>PÈLERINS DE VENISE — HUMANISTES DÉVOTS</p>
<p>JEAN DE LA FONTAINE — UN FINANCIER SOUS LA MONARCHIE</p>
<p>LE FRÈRE DE DIDEROT — ADELAÏDE DUFRENOY</p>
<p>LES TRIBULATIONS DE M. DE MURVILLE</p>
<p>NÉMOR1N QUI CHANTE LA CARMAGNOLE — UN CONVENTIONNEL EN MISSION</p>
<p>LA COMTESSE D'ALBANY — TROIS AMIS DE Mme DE STAËL</p>
<p>LES COSTUMES DE M. DE CHATEAUBRIAND</p>
<p>NOUVELLE LIBRAIRIE NATIONALE</p>
<p>II, RUE DE MÉDICIS, PARIS</p>
<p>M C M X VII</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>FIGURES D'AUTREFOIS</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR :</p>
<p>Les Dupont-Le terrier, roman (1900) .. 1 volume Notes sur la Russie
(1901)...... - Bonshommes de Paris (1902) — La Poésie nouvelle (1902) —
Les Trois Legrand, roman (1903) ... — Picrate et Siméon, roman (1904)
... — Le Roi Tobol, roman (1905) — Les Souvenirs d'un peintre (1906) ...
— L'Art de regarder les tahleaux (1906).. — Eloges (1909) ......... —
Contre la réforme de l'orthographe (1909). * — La Fille de Polichinelle,
roman (1909) . — Trois Amies de Chateaubriand (1910).. — Les Limites du
cœur, comédie (1910) .. — Visages d'hier et d'aujourd'hui (1911). -. —
Le Sourire d'Athéna (1911) ..... — L'Homme qui a perdu son moi, roman</p>
<p>(1911) — Les plus Détestables Bonshommes (1912). — Chateaubriand (1912)
2 volumes La Grèce et nous (1912) 1 brochure La Crise, comédie (en
collaboration avec</p>
<p>Paul Bourget) (1912) 1 volume</p>
<p>Visages de femmes (1913) — La Révolte, roman (1914) — * Les Sur boches
(1915) 1 brochure Les Idées et les Hommes, trois séries (1913-</p>
<p>1916) ........... 3 volumes</p>
<p><pb/></p>
<p>ANDRÉ BEAUNIER</p>
<p>FIGURES D'AUTREFOIS</p>
<p>PÈLERINS DE VENISE. HUMANISTES DÉVOTS</p>
<p>JEAN DE LA FONTAINE. UN FINANCIER SOUS LA MONARCHIE</p>
<p>LE FRÈRE DE DIDEROT. ADÉLAÏDE DUFRENOY</p>
<p>LES TRIBULATIONS DE M. DE MUR VILLE</p>
<p>NÉMORIN QUI CHANTE LA « CARMAGNOLE »</p>
<p>UN CONVENTIONNEL EN MISSION. LA COMTESSE D'ALBANY</p>
<p>TROIS AMIS DE M"" DE STAEL</p>
<p>LES COSTUMES DE M. DE CHATEAUBRIAND</p>
<p>NOUVELLE LIBRAIRIE NATIONALE</p>
<p>11, RUE DE MÉDICIS, PARIS</p>
<p>MCMXVII</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a été tiré de cet ouvrage</p>
<p>Tous droits de reproduction et de traduction réservés pour tous pays.</p>
<p>Copyright 1917, by Société française d'Édition et de Librairie,
proprietor of Nouvelle Librairie Nationale.</p>
<p><pb/></p>
<p>FIGURES D'AUTREFOIS</p>
<p>PÈLERINS DE VENISE</p>
<p><pb/></p>
<p>Bref, l'aïeul des romantiques n'a pas inventé le thème vénitien. C'est,
dit Lemaître, qu'il était, dans l'art de la description, un précurseur
ou un primitif : il n'avait pas eu le temps « de raffiner et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>être de Pagello. N'oublions pas ce Pagello, sans qui n'aurait pas eu
toute sa furie langoureuse une histoire d'amour indispensable aux
attraits de Venise.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>allait s'emparer de Florence, de Rome et de Naples. Cependant, la
Seigneurie, tout en fêtant Commynes très bien, préparait la
confédération de l'Italie contre les étrangers. Commynes s'efforçait
d'empêcher cet arrangement : et le doge, un matin, lui annonça que
toutes conventions étaient signées, de la nuit même. « J'avais le cœur
serré », écrit Commynes. Le soir, pour célébrer l'entente des Italiens,
Venise fut illuminée : et Commynes se dissimula dans une gondole
couverte qui le promena seul et invisible dans les clartés, les musiques
et la gaieté nocturne de Venise.</p>
<p>Les guerres d'Italie multiplièrent les relations dè la France et de la
République, et rendirent ces relations charmantes quelquefois, et
quelquefois très mauvaises : l'opinion de nos écrivains, sur la reine de
l'Adriatique, subit les péripéties des événements. Venise a dès lors
chez nous, et pendant tout le xvr siècle, des partisans chaleureux et
plusieurs ennemis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vogue, garçon, ô vaillant barquerolle,</p>
<p>Étends tes bras, voûte-toi, tire bien,</p>
<p>Fais-moi voler d'un vol pégasien</p>
<p>Par ce canal ta légère gondole.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il m'est avis qu'au paradis je vole.</p>
<p>Passe au Realte, au canal Cyprien,</p>
<p>A Calespurge ; ici, garçon, retien</p>
<p>Ferme au tréguet : voici la Casidole.</p>
<p>Ha ! c'est ici que je dois apaiser</p>
<p>Tous mes ennuis et où je dois baiser</p>
<p>A mon plaisir ma douce Philomide.</p>
<p>Mon cher espoir, le voulez-vous pas bien ? Mon œil, mon cœur, mon tout,
mon miel, mon bien, Sus, entrons donc au paradis de Gnide 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Trouve toujours ne sçay quelle douceur * En son pays, qui ne lui veut
permettre</p>
<p>De le pouvoir en oubliance mettre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dont il s'ensuit qu'ils n'élèvent leurs yeux</p>
<p>Plus haut ni loin que les terrestres lieux</p>
<p>Et que jamais espoir ne les convie</p>
<p>Au grand festin de l'éternelle vie...</p>
<p>Quand il fuyait la fureur serpentine</p>
<p>Des ennemis de la belle Christine...</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand il fuyait la fureur et les ruses &gt;</p>
<p>Des ennemis d'Apollo et des muses.</p>
<p><pb/></p>
<p>HUMANISTES DÉVOTS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>admirable. Un Louis Richeome, un EtieDne Binet, un Jean-Pierre Camus
n'ont pas leurs pareils, pour notre louable divertissement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>•</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'amusement d'écrire,. Louis Richeome le pratique avec bonheur et avec
une exquise adresse. Il avait composé une règle du jeu, ou rhétorique.
Et, un jour, un jeune jésuite la lui demanda. Mais Richeome la refusa ;
et il a détruit sa rhétorique, non qu'il fût jaloux de son secret
charmant : iI-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Eh ! la violence de Binet, ne l'a-t-on pas senti, c'est bonne humeur.
Ses cris de « canailles » et « soldats d'enfer », gaieté. La vivacité de
ses réprimandes, le tapage de ses mots et les gros mots qu'il ne ménage
pas, jovialité. Il avait un singulier visage, tout maigre et aux traits
marqués forte-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que de liberté, que de franchise heureuse attestent Louis Richeome,
Etienne Binet et Camus 1 Comme ils ne sont ni guindés, ni farouches 1 et
comme leur dévotion, parfaitement sincère, ne les gêne pas du tout! Leur
croyance ne les opprime pas et n'accable ni leur méditation, ni leur
gaieté. Comme ils sont variés, riches de mots, de pensée et d'audace !
Richesse et variété que bientôt réglera la discipline du grand siècle :
belle discipline, sur tant d'opulence.</p>
<p><pb/></p>
<p>JEAN DE LA FONTAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>grande difficulté qu'il se pouvait ». Le désordre des Allemagnes
garantissait le salut de l'Europe ; et la France n'était pas menacée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fait, les bocages d'automne, dévastés par le vent, qui chasse</p>
<p>Tu m'as donné pour aide au fort de la tourmente Une compagne sainte, il
est vrai, mais charmante... ?</p>
<p>Je vous ai fait récit quelquefois de ces heures</p>
<p>Qu'en des lieux séparés de tout profane abord</p>
<p>Alors, j'avais pitié des heureux de ce monde, Maintenant j'ai perdu
cette paix si profonde ;</p>
<p>Mon cœur est agité...</p>
<p>C'est en 1673 que parut, chez Claude Barbin, le Poème de la Captivité de
saint Malc. La Fontaine avait cinquante-deux ans ; et il n'était pas au
bout</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec l'idée de ces deux vers si jolis, La Fontaine aurait pu faire tout
un conte, une comédie, un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les contemporains de La Fontaine semblent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je voudrais bien le voir aussi,</p>
<p>Dans ces charmants détours que votre parc enserre,</p>
<p>Parler de paix, parler de guerre,</p>
<p>Parler de vers, de vin et d'amoureux souci, » Former d'un vain projet le
plan imaginaire,</p>
<p>Changer en cent façons l'ordre de l'univers ;</p>
<p>Sans douter, proposer mille doutes divers ;</p>
<p>M ais pour varier son ennui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le conte des Filles de Minée, La Fontaine s'écrie : « Je veux des
passions 1 » S'il ne voulait pas de passions, il croirait que les morts
sont heureux. Entre la vie morne d'un « cœur froid » et le néant, il ne
fait pas de différence.</p>
<p>La sensibilité de La Fontaine, telle qu'on la voit dans sa poésie, et
non dans la légende, mais dans la vérité de son personnage, lui est
extrêmement particulière ; et elle étonne chez un écrivain de son ^
temps. Je ne dis pas que le XVIIe siècle ne soit que raison, comme les
faiseurs de systèmes historiques ne découvrent aussi, dans la
Renaissance, que la luxure et ses prouesses. Le XVIIe siècle aurait
inventé la raison, qui dompte la sensibilité, l'opprime, la supprime ?
Niaiseries ! et ni Ronsard n'est dénué</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>x</p>
<p>Si j'étais sage, Iris... Mais c'est un privilège</p>
<p><pb/></p>
<p>Si la vie est peu importante, elle admet la « plaisanterie », d'où
résulte quelque tristesse et qu'il faut égayer. La volupté est un secours.</p>
<p>Volupté, volupté, qui fus jadis maîtresse</p>
<p>Du plus bel esprit de la Grèce,</p>
<p>Ne me dédaigne pas, viens-t'en loger chez moi.</p>
<p>Tu n'y seras pas sans emploi.</p>
<p>J'aime le jeu, l'amour, les livres, la musique,</p>
<p>La ville et la campagne, enfin tout : il n'est rien</p>
<p>Qui ne me soit souverain bien,</p>
<p>Jusqu'au sombre plaisir d'un cœur mélancolique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UN FINANCIER SOUS LA MONARCHIE</p>
<p><pb/></p>
<p>Mme la duchesse de Clermont-Tonnerre vient de lui consacrer un livre qui
n'est ni sans défauts, ni sans attrait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le calque, le mortier, la barrette, la mitre</p>
<p>A la félicité nfapportent aucun titre,</p>
<p>Et ce Bernard qu'on vante est heureux en effet, Non par le bien qu'il a,
mais par le bien qu'il fait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>malheur des huguenots, ses coreligionnaires du moment, Samuel Bernard
n'était qu'un marchand comme un autre : marchand drapier. Son commerce
comportait la marchandise de mercerie, drap d'or et d'argent, soie et
joaillerie ; il tenait boutique ouverte, magasin, tapis sur rue, dans la
paroisse de Saint-Leu et Saint-Gilles, rue du Bourg-l'Abbé. Il avait
épousé, dans un monde pareil au sien,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un soir qu'on devisait de la Régence et du Système, chez Mmo la duchesse
de Tallard, fille de M. le duc de Rohan, prince de Soubise, et qui fut
nommée gouvernante des Enfants de France après Mm. de Ventadour, voici
ce qu'elle raconta. Le duc de Noailles avait, dans un moment très
difficile, la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elles avaient plumé M. Bernard, un peu hardiment. A quelques années de
là, Mwo de Tallard ne refuse pas d'en rire encore ; mais elle avoue que
cette histoire est un peu « extraordinaire ». Seulement, si l'on feint
la surprise et l'on prend l'air scandalisé, elle raconte la réponse que
fit la Reine au maréchal de Lamothe. La Reine, oui 1 la reine</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE FRÈRE DE DIDEROT</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les deux frères ne se virent pas beaucoup, l'abbé ne quittant guère sa
paroisse et le philosophe ne venant guère au pays natal. Mais, en 1759,
ils perdirent leur père. Le coutelier mourut d'une hydropisie de
poitrine, le 3 juin, jour de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et, l'année suivante, il avait médité là-dessus.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'abbé Diderot venait d'être nommé promoteur général : c'est-à-dire
qu'il remplissait, auprès du tribunal de l'évêque, le rôle du ministère
public ; il garda ces fonctions trois ans. En 1767, il fut nommé
chanoine de Saint-Mammès. Grand honneur. Les chanoines de Saint-Mammès
signaient « chanoine de l'Eglise de Langres ». Ce chapitre se
distinguait par son antiquité, par le nombre des personnages éminents
dont il se vantait, par ses privilèges et par le chiffre élevé de ses
prébendes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En 1784, le 20 juillet, il perdit son frère, le philosophe. Le dernier
mot que prononça Denis Dide- rot, le voici : « Le premier pas vers la
philosophie, c'est l'incrédulité. »</p>
<p>Pendant un an, Didier-Pierre Diderot dit chaque matin sa messe à
l'intention de son frère. Et, quand il sut que son frère était mort, sa
première pensée fut pour les écrits que le philosophe devait laisser</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste, M. le chanoine Marcel note que les papiers de Diderot ne
furent expédiés en Russie que l'année suivante. Ces papiers étaient à
Paris en 1784 ; et le chanoine, probablement, n'attendit pas des mois
avant de les demander. On se moqua de lui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Saint-Roch. Mais, au milieu du siècle dernier, un calorifère occupait le
caveau.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ADÉLAÏDE DUFRENOY</p>
<p>Veille, ma lampe, veille encore,</p>
<p>Je lis les vers de Dufrenoy.</p>
<p>Il insiste, car c'est le refrain de sa chanson. A l'aube, il continue de
lire ; et sa lampe s'éteint, mais le jour paraît.</p>
<p>Depuis lors, je crois qu'on n'a pas lu beaucoup les vers de Mme
Dufrenoy. On ne les lit plus ; et l'on a tort : ils sont jolis. Sous
l'Empire et .la Restauration, les Opuscules poétiques, les Elégies
suivies de poésies diverses et enfin les OEuvres poétiques de Mme
Dufrenoy n'eurent pas moins de quatre éditions différentes en vingt ans.
La poétesse fut célèbre ; les contemporains parlent de sa gloire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous l'emportez, Zélis, et je perds pour jamais L'amant qui fut touché
de mes faibles attraits....</p>
<p>Zélis n'est pas la maîtresse de M. Dufrenoy et ce n'est pas le procureur
au Châtelet qui a excité cette jalousie. Qui est-ce ?...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle n'oubliera plus ce charmeur :</p>
<p>Je dois te cacher mon amour,</p>
<p>Mais je le chanterai sans cesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>yeux. Fuyons 1 Et elle gagne la « rétraite enchanteresse, séjour au
bonheur consacré », où leur usage est de se retrouver loin des
importuns. Elle lui apporte des fleurs :</p>
<p>Viens, un nouveau triomphe ici t'est destiné.</p>
<p>Viens, et partage mon ivresse.</p>
<p>Viens, G'est surtout par sa maîtresse</p>
<p>Qu'il est doux d'être couronné !...</p>
<p>Si l'on dit que c'est ridiculement donner de l'importance aux lauriers
académiques, non : et son puéril empressement, qui enchantait
Fontanes,est délicieux ; comme aussi elle se sauve bien, contente d'un
tel succès, un peu jalouse de ces femmes qui lui admirent son amant, un
peu effarouchée et touchée de quelque pudeur timide jusqu'au moment
d'être seule avec lui !...</p>
<p><pb/></p>
<p>fort vifs », parla d'Eléonore ; mais « il n'avait pas de douceur dans la
conversation ». Joubert n'était pas là.</p>
<p>Ah 1 Fontanes, mauvais amant !... Jaloux et volage : avec sa jalousie,
il croit prendre les devants sur la jalousie que sa légèreté fera
naître. Et l'amoureuse s'est juré de ne l'aimer plus...</p>
<p>Son cœur peut-être a su m'entendre, Peut-être que ce soir l'entretien
sera tendre...</p>
<p>Elle se souvient des tremblants préludes de cet amour : elle souffrait
en l'absence du bien-aimé ; en sa présence, elle souffrait davantage. Le
plaisir et le danger de le voir la torturaient et elle se faisait, dans
un seul jour, humble, fière, coquette, tendre. Elle connut son mal et
redouta d'être guérie. Elmandre la trahira, la punira de sa faiblesse :
elle ne peut s'en repentir.</p>
<p>Elmandre l'a trahie. Ah ! qu'il cesse de la troubler, l'artificieux !
Sous le nom d'amitié, qu'il n'éveille plus l'amour en elle ! Non, ce
n'est pas de l'amitié : veuille-t-il ne plus la décevoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, l'amitié n'a point, n'ose plus me le dire,</p>
<p>Ce trouble, ces transports, cet inquiet bonheur ; Ses chastes voluptés
n'ont jamais le délire...</p>
<p>Ah ! tremble d'allumer une flamme imprudente : Mon cœur contre l'amour
n'est que mal affermi ;</p>
<p>Ne fais pas de moi ton amante,</p>
<p>Si tu n'es pour moi qu'un ami.</p>
<p>Qui lui font haïr le matin</p>
<p>Ce qui le soir fait ses délices.</p>
<p><pb/></p>
<p>suivants et précédents les deux rimes, elle a remplacé vaurien par lutin
; mais notons l'air vaurien du jeune Fontanes séduisant : notons surtout
la familiarité gaie et triste du badinage. Elle aime tout de son amant...</p>
<p>Et, s'il pouvait changer un jour,</p>
<p>Il me ferait, je crois, lui pardonner l'amour</p>
<p>Qu'il sentirait pour ma rivale.</p>
<p>D'imposants souvenirs, des mânes révérés</p>
<p>M'y défendent contre lui-même.</p>
<p>Il revient. Elle écrivait un poème : une main lui cache la page
commencée. C'est lui 1 Et il sourit avec malice ; il ne lui permet plus
d'être une femme de lettres. Un instant, elle souffre dans sa fierté ;
mais, « ô pouvoir d'une caresse ! » elle abandonne sans regret son
poème. Le tyran ! Que faire ? Seule, l'amante du poète épuise &lt;&lt; des
voluptés l'ivresse ».</p>
<p>Seulement, il la trompe... On le dit...</p>
<p>S'il est vrai que tu sois coupable,</p>
<p>Par pitié, trompe-moi toujours.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'une semaine, elle ne l'a pas vu... L'on chuchote... Ah ! qu'on se taise :</p>
<p>Je peux lui pardonner les tourments que j'endure, Non pardonner le mal
qu'on me dirait de lui.</p>
<p>Il vient. Cette fois, il est trop gentil 1...</p>
<p>Ce matin, pendant mon sommeil,</p>
<p>Tu m'apportas les fleurs que j'aime ;</p>
<p>Tu venais, disais-tu, de les cueillir toi-même</p>
<p>Et, pour me les offrir, tu pressas mon réveil.</p>
<p>Ce tendre soin devait me plaire,</p>
<p>Mais il ne t'est pas ordinaire ;</p>
<p>Mais tu l'accompagnas des serments les plus doux... Tu paraissais
m'aimer d'une nouvelle ardeur ; Cependant, j'éprouvais une vague
tristesse...</p>
<p>Et ta voluptueuse ivresse</p>
<p>Ne me donnait plus le bonheur.</p>
<p>Souvent même, par intervalles,</p>
<p>Tes transports plus pressants m'inspiraient quelque [effroi I</p>
<p>Près de m'abandonner, sais-tu du moins me plaindre ? Ou, semblable aux
flambeaux qui remplacent le jour,</p>
<p>Voit-on la flamme de l'amour</p>
<p>Briller plus éclatante au moment de s'éteindre ?...</p>
<p>Il me semble que ce poème est admirable ; et que, dans les romans où les
inquiétudes de l'amour sont analysées le plus exactement et avec le plus
d'impitoyable netteté, dans Adolphe ou dans Fanny, je suppose,
l'écrivain n'obtient pas des mots les</p>
<p><pb/></p>
<p>Dupée longtemps, l'amoureuse a enfin dû savoir que, pour une poétesse
moins jeune et moins belle, le perfide l'a dédaignée. Cette rivale, je
me figure que ce fut, un instant, Fanny de Beauharnais. Alors, Adélaïde
voit revenir les doux anniversaires, doux autrefois, atroces maintenant :</p>
<p>... Je vous aime ; et vous ne m'aimez plus !</p>
<p>Dans son dépit, la délaissée invoque la raison ; le temps lui adoucit
ses maux...</p>
<p>Je ne regrette plus l'amant qui m'a trahie ;</p>
<p>Je regrette encor mon amour.</p>
<p>Elle regrette aussi l'amant. Car, plutôt que de le perdre absolument,
elle lui offre encore la tentative d'une amitié...</p>
<p>Je t'aimerai mieux qu'une amante !...</p>
<p><pb/></p>
<p>Je le sens, pour une âme tendre,</p>
<p>Un amour malheureux est encore un bonheur.</p>
<p>Pour excuser votre nouveau lien,</p>
<p>Je vous dirai qu'un autre amour m'engage ;</p>
<p>Je le dirai : mais, vous, n'en croyez rien !...</p>
<p>Adélaïde Dufrenoy, dès avant d'aimer, projeta d'égaler Parny : ne
l'a-t-elle point dépassé ? Son idée était une ingénieuse idée littéraire
: composer les élégies d'une femme ; avec moins de « passion »,
disait-elle, les femmes ont plus de tendresse. Elle aima et elle eut la
tendresse et la passion, mais, dans la passion comme dans la tendresse,
une finesse de douleur qui est bien féminine. Elle a écrit plus d'un
chef-d'œuvre tel que, malgré le tour un peu suranné, les accents du cœur
y sont</p>
<p><pb/></p>
<p>Pauvre poétesse 1... Quand elle déplorait en jolis vers les infidélités
de Fontanes, elle ne savait pas que d'autres malheurs l'attendaient et
n'étaient pas loin : d'autres malheurs, et non de qualité poétique ou
élégiaque ; de ces malheurs qui, sans amuser votre manie de littérature,
vous dévastent votre existence.</p>
<p><pb/></p>
<p>campagne et s'installa, près de Livry, dans le village de Sevran.</p>
<p>Vous vanterez celle qui sait vous plaire</p>
<p>Sans que mon cœur en paraisse jaloux ;</p>
<p>Je la verrai sans montrer de colère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Fut-ce pour gagner quelque argent? Mon Dieu, oui ; et sans doute aussi
pour recueillir un peu de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Par un vague désir, vers le monde entraînée,</p>
<p>Ivre d'un fol encens, je connus un vainqueur...</p>
<p>Elle sortait du couvent, on se le rappelle...</p>
<p>Au souverain des cieux et de ma destinée</p>
<p>Il disputa mon cœur.</p>
<p>Ce cœur religieux, et timide, et sensible,</p>
<p>Dans ses vœux combattu, brisa, reprit ses fers. Hélas ! dans cette lutte
inégale et terrible</p>
<p>Succombent les plus fiers.</p>
<p>Alors, elle regretta sa « pieuse indolence » ; elle voulut la
reconquérir : mais trop tard 1...</p>
<p>Mes efforts expiraient contre une longue absence</p>
<p>Ou contre un doux regard.</p>
<p>Elle eut de l'entrain dans la faute. Ses veines, le sang les brûlait. Un
feu caché troublait sa raison :</p>
<p><pb/></p>
<p>« il égara mes sens ». Elle n'osa plus faire sa prière, touchante pudeur.</p>
<p>Je me sentais mourir, par l'ennui consumée ;</p>
<p>Il flatta ma tristesse — et de la renommée</p>
<p>J'embrassai les hasards !...</p>
<p>M™" Dufrenoy demeurait dans la rue Bourtibourg, au Marais. Elle avait
auprès d'elle sa mère, la très vieille M"' Billet, ses enfants et une
seule servante,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette même année 1814, M"' Dufrenoy eut ce plaisir : l'Académie
française la couronna — et Soumet le même jour, 5 avril, — pour un poème
intitulé : les Derniers Moments de Bayard :</p>
<p><pb/></p>
<p>Renaissez dans mes chants, nobles mœurs de nos pères ! Honneur, foi,
loyauté, vertus héréditaires</p>
<p>Le poème continue ainsi, très longtemps. Il est extrêmement médiocre.
Mais, pour Adélaïde, quel bonheur !...</p>
<p>Il s'ouvre enfin pour moi, l'asile des neuf sœurs. L'implacable Vénus
m'en défendait l'entrée...</p>
<p>La couronne autrefois pour Sapho préparée.</p>
<p>Muses, comme elle aussi j'ai vaincu mes rivaux. Succès inattendu,
délices enivrantes !...</p>
<p>Elle est contente ! Mais, soudain, la touche un souvenir : le souvenir
du jour que Fontanes fut couronné...</p>
<p>Bientôt avec honneur cité,</p>
<p>Mon nom retentira sous les voûtes savantes</p>
<p>Où, dans ces temps trop courts de ma félicité,</p>
<p>Mon âme, moins vaine qu'aimante,</p>
<p>Dans le volage objet de ma flamme constante,</p>
<p>D'un triomphe plus cher goûta la volupté.</p>
<p><pb/></p>
<p>0 souvenir rempli de charmes,</p>
<p>Le temps n'a pas détruit ton ascendant vainqueur.</p>
<p>Tant de souffrances, tant de larmes</p>
<p>N'ont pu t'effacer de mon cœur.</p>
<p>Elmandre occupe sa mémoire ; Elmandre qui était Fontanes. Elle le voit,
« beau d'amour, de jeunesse, de gloire ».</p>
<p>Y déposer le prix de sa chaste victoire</p>
<p>Et de ma flamme encore attendre un prix plus doux.</p>
<p>Charmante fidélité d'un amour ! En 1814, il y a un quart de siècle que
Fontanes s'est détaché d'Adélaïde ; mais non pas elle de lui. Et elle a
eu la constance d'aimer toujours le volage devenu étonnamment vaniteux,
intrigant, triomphant de mille manières, si différent du « vaurien » et
qui,- très satisfait, disait : « Je ne sais rien de plus agréable qu'un
ballet bien indécent après un bon dîner », pour résumer sa philosophie,
de parvenu. Elle le voyait tel qu'autrefois. Elle n'avait pas la
clairvoyance de Benjamin Constant qui notait, lui : « M. de Fontanes ne
manque jamais de noblesse dans ses phrases. »</p>
<p>M. de Fontanes mourut en 1821. Elle lui survécut, Adélaïde, quatre
années et mourut tristement.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES TRIBULATIONS DE M. DE MURVILLE</p>
<p>Premièrement, il a une mine plaisante. Et, qu'il soit laid, peu importe.
Mais il est gauche ; et, ainsi, toutes ses tentatives semblent
dérisoires. Son émule, très souvent, ne vaut pas mieux que lui ; et
l'émule se tire d'affaire : Murville, non.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A des jours de bonheur des moments de plaisir.</p>
<p><pb/></p>
<p>personne de trente ans qui le console savamment, il est triste.</p>
<p>Une dépense, et en pure perte ! Quelque temps après tout cela, le jeune
Gruet, élève de l'abbé</p>
<p><pb/></p>
<p>Le plaisir de la demi-couronne l'emporta, dans l'esprit du poète, sur
tous les regrets. Il conçut un grand orgueil et de très folles
espérances, qu'il résumait ainsi, avec bonne foi :</p>
<p>Mlle Arnould, qui avait tant d'esprit et qui ne le cachait pas,
l'entendit un jour ; et elle répliqua :</p>
<p>— Taisez-vous, cerveau brûlé !...</p>
<p><pb/></p>
<p>Ses grâces, ses talents ont illustré son nom.</p>
<p>Maurice Lecouvreur et Gourville Ninon.</p>
<p>C'est placer sa belle-mère en compagnie galante.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'Alexandrine, prenait les gens qu'il rencontrait au Luxembourg. Puis il
tournait en petites chansons sa disgrâce :</p>
<p>Folâtrez, amusez-vous ; mais,</p>
<p>Pour être heureux, n'aimez jamais.</p>
<p>Pourtant, il aima sans méfiance l'Académie ; elle lui fut une autre
Alexandrine. En 1778, M. de Mur- ville concourait de nouveau pour le
prix de poésie. Et il savait que son plus dangereux rival était M.
Doigni du Ponceau, un tout jeune homme. Il apprit que e jeune homme
avait inséré dans son poème soixante vers écrits pour lui obligeamment
par M. de Fontanes. Donc, Murville alla trouver M. de Fontanes ; et il
n'eut de cesse qu'il obtînt également soixante vers: cela rétablissait
les chances du concours. Et personne n'eut le prix, ni M. Doigui, ni M.
de Murville. A peine l'Académie trouva-' t-elle assez bons les vers qui,
dans les deux poèmes, étaient de M. de Fontanes. C'est Sainte-Beuve qui
le dit ; et, au surplus, je ne crois pas vraie cette histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Murville ne le lui pardonna point. Murville publia son poème et, plus
tard, après la mort de La Harpe, le réimprima sous ce titre : Epître à
Voltaire,pièce qui a remporté le prix de poésie au jugement de
l'Académie française en 1779. Et, pour expliquer</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'ailleurs, il n'était pas au bout des chagrins et des colères que ses
prétentions académiques lui suscitèrent. Il fut un martyr, et sans les
palmes.</p>
<p>Non, M. de Murville n'a pas fini d'être malheureux avec l'Académie, cet
objet de ses soins cons-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ville n'est donc pas au-dessus des cinq cents livres?... L'année
suivante, 1791, il n'y avait plus de séance solennelle, le jour de la
Saint-Louis ; il n'y avait plus de jour de la Saint-Louis ; et, encore
deux ans plus tard, il n'y avait plus d'Académie française : Murville
était vengé.</p>
<p>En 1791, Murville pensa prendre sa revanche, avec Abdelazis et Zuleïma,
qui n-est pas une petite chose, mais une tragédie en cinq actes et en
vers. Le malveillant La Harpe, rendant compte de la pièce, lui reproche
d'être fondée sur une ressemblance, comme les Ménechmes de Plaute : or
c'est là, remarque-t-il, un ressort de comédie, non de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La pauvre et maladroite existence de M. de Mur- ville se relève
soudainement, devient héroïque. Murville a servi aux armées. Gauche,
myope et le nez chargé de besicles sempiternelles, Murville a été
capitaine pendant la Révolution et jusqu'au début de FEmpire. Il a fait
une assez longue carrière militaire.</p>
<p>Mais on ne s'attend pas que Murville, doué comme il l'est du génie de
manquer tout ce qu'il entreprend, réussisse mieux auprès de Mars
qu'auprès des Muses. La gloire des camps lui sera refusée tout de même
que le poétique triomphe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le nommait commandant de place ici ou là, dans un château ou unfort?
Quelque chose, enfinl... Car il est malheureux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>misère. L'Armée, comme l'Académie, l'avait déçu. Tout, ici-bas, devait
le décevoir.</p>
<p>Il avait alors cinquante-huit ans. Il était pauvre et méritait qu'on le
plaignît. Mais il était ridicule de plus en plus. Le ridicule de
Murville aurait pu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après cela, que devenir ? Il était fort misérable, quasi malade et sans
le sou. Il avait raté son existence ; et, pour assurer sa pitance
quotidienne, il manquait de fougue. Deux personnes ont eu pitié de lui :
d'abord, M. Legouvé, l'estimable auteur de La Mort d'Abel et du Mérite
des femmes. M. Legouvé, de dix ans plus jeune que Murville, et qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>murmurant entre ses dents : Oh 1 mes enfants, " n'importe quoi ! tout ce
que vous voudrez ; un bon gros morceau de pain, cela n'y fait rien 1 Et
il faisait le geste honteux d'un homme qui a faim. » Marceline,
racontant cela, jouait la scène, la mimait ; « une vraie petite scène
d'opéra-comique ou de demi-vaudeville en action ». Sainte-Beuve en
riait, dit-il, et en pleurait.</p>
<p><pb/></p>
<p>NÉMORIN</p>
<p>QUI CHANTE LA « CARMAGNOLE »</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur ma guitare assez longtemps (his)</p>
<p>J'ai chanté les tendres amants (bis).</p>
<p>Chantons la liberté,</p>
<p>La sainte égalité</p>
<p>Et le doux nom de frère.</p>
<p>Soyons unis (bis),</p>
<p>Et le doux nom de frère.</p>
<p>Soyons unis,</p>
<p>Mes amis.</p>
<p>Soyons unis, mes amis, — comme on chante : « Vive le son du canon L..»
Il y avait quatre couplets de cette qualité.</p>
<p><pb/></p>
<p>\et NérilOtin, par exemple. Les applaudissements de l'assistance
récompensèrent ce poète imprévu de la Terreur, le ci-devant chevalier de
Florian.</p>
<p>Quel homme singulier !... Somme toute, peu admirable.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>faisceau de la République ! » A part lui, cependant, il se demandait si
le faisceau de la République lui vaudrait jamais les charmants abus de
l'ancien régime.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce Bouquier farouche, qui intervint d'une si dure manière dans les
tribulations de Floriau, qui est-ce ?</p>
<p>Il y a deux Bouquier. L'autre, d'un an plus jeune, semble avoir été plus
sage, un peu toqué pourtant. Sa renommée ne s'étendit pas loin ; il la
confina dans son Périgord natal. Quand la Révolution organisa. une
justice nouvelle, Montignac (dans le département de la Dordogne) fut le
chef-lieu d'un district ; et une autre petite ville, Terrasson, eut les
tribunaux. Elie- Guillaume Bouquier, natif de Tçr-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le Périgord fut, parmi nos provinces, l'une des premières troublées par
la frénésie commençante et Bouquier ne se laissa point devancer.
D'abord, il composa maints poèmes prérévolutionnaires, jeux innocents.
Mais il révéla ses idées. A Terras- son, les gens du Tiers État le
désignèrent pour rédiger le cahier de leurs doléances, plaintes et
remontrances. Tout de suite, il eut le style de ces choses : « Il existe
dans l'Etat une foule d'individus comblés de grâces excessives qu'ils
n'ont pas méritées et dont ils n'avaient nul besoin. Il existe une foule
d'ecclésiastiques qui, par leur faste éclatant, insultent chaque jour à
la misère publique...» Botlquier les montre « mollement étendus sur des
carreaux de duvet qui tapissent l'intérieur de leurs</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ris dans mon âme une haine constante pour les rois-, j'avoue que la
pitié ne peut rien m'inspirer pour eux et qu'ayant sans cesse présent à
ma mémoire l'horrible tableau des forfaits de cette foule de tigres
couronnés qui, pendant tant de siècles, ont immolé l'espèce humaine à
leur voracité, je voterai toujours pour l'anéantissement de leur race
malfaisante. Un roi n'est, pour un vrai républicain, qu'un monstre
carnivore qu'il faut étouffer ! » On le voit, Bouquier n'est pas un
sceptique.</p>
<p>Penseur, il rédige, en douze articles, le programmè de la perfection
sociale : 1° Suppression de la théologie ; 2" dans l'éducation publique,
suppression des sciences vaines : l'on n'enseignera plus</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne se souvient-il pas de ses amours ?...</p>
<p>C'est comme l'un des personnages du Comité de l'Instruction publique que
ce Bouquier des plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>- Mais Bouquier ?... Bouquier, c'est exactement le sans-culotte qui se
repentit.</p>
<p>Quelque temps après ses pires niaiseries — et après la chute de
Robespierre, — il appelle, dans ses écrits, Robespierre « un tigre » ou
encore un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-raté, qu'un peintre mànqué. C'est parmi ces pauvres diables que la
Révolution recruta ses bandes de terroristes : et les terroristes
avaient peur, atrocement peur.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>UN CONVENTIONNEL EN MISSION</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des esprits purs, toute histoire nous sera vaine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Romme et Lakanal furent en bisbille incessante. Le 2 fructidor an II,
Romme dénonçait Lakanal aux thermidoriens, blâmait toute la politique de
cet extravagant personnage. Et, plus tard, quand Lakanal aura peut-être
été pour quelque chose dans l'organisation dè l'Ecole normale, qu'il
appellera « métropole des connaissances humaines », Romme lui dénigrera
son école sous le nom de métropole du charlatanisme organisé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le jour que Lakanal partait pour la Dordogne, Danton l'exhorta. Et i «
Tape dur ! » lui disait-il.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cet affreux bonhomme fut membre du Conseil des Cinq-Cents, jusqu'au 30
floréal an V. Alors, sa carrière politique est finie. Il devient professeur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le Congrès leur accorda des terres et leur dit où les prendre. Ils
allèrent aux Blanches Falaises et résolurent de fonder une ville, qui
s'appellerait d'un joli nom, Démopolis. Ils abattirent des arbres,
tracèrent des rues, bâtirent des cabanes et apprirent que le terrain sur
lequel ils travaillaient n'était pas celui qu'on leur avait concédé. Ils
plièrent bagage et commencèrent de fonder une autre cité, qui
s'appellerait Aigleville : devenait-on, de démocrates, napoléoniens ?
Cette fois encore, ils s'étaient trompés d'endroit. On eut pitié d'eux
et on les laissa. Ils plantèrent de la vigne et des oliviers. Mais il y
eut neuf mois d'inondation, et ensuite de la sécheresse. Les oliviers ne
poussaient pas; la vigne ne donnait qu'un vin misérable. Découragé,
Lakanal regagna sa ferme de Kentucky.</p>
<p>En souvenir de ses idées républicaines, il avait des esclaves et les
traitait « comme des amis malheureux ». Après maints déboires, il manqua
d'argent, si bien que, pour s'en procurer, il entra dans une</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ancien conventionnel qui demande un roi, — mais oui, après avoir été
fonctionnaire de l'Empire ! — étonne. Dans ce cas-là, on ne manque pas
d'affirmer qu'au moment même où l'on trahit ses principes — lesquels ? —
on leur est fidèle mieux que jamais. Et Lakanal : « Nous sommes
conséquents dans nos principes ; nous ne désirons que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>collaborateur de Buffon, lui disait : « Vous ne. mourrez qu'ossifié 1 »
Cette prédiction l'encourageait ; car il se sentait vif et alerte.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMTESSE D'ALBANY</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>visage, Lamartine crut apercevoir le souvenir du charme évanoui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après la mort de Charles-Edouard, l'une des plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de la rhubarbe. Mais, une fois, songeant parmi ses drogues, elle se
trompe de flacon, se tamponne les yeux avec de l'alcali volatil : et
voici, pendant trois jours, enflés ses yeux qu'elle avait bleu foncé ou
peut-être noirs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mélancolies d'amour, son inquiétude poétique et le souci de la liberté
française qui tourne mal. Elle ne savait pas et, en 1791, peut-être ne
savait-on pas qui était Chénier? Elle devait le deviner un peu. Elle ne
devine jamais rien 1 Elle a de fortes certitudes : elle n'a jamais de
pressentiments. Elle est* énormément dépourvue d'imagination.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sèment, avec beaucoup de prudence. Elle a un grand souci de sa gloire et
de sa commodité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TROIS AMIS DE Mm. DE ST AEL</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le comte d'Haussonville a justement retrouvé un portrait de Gibbon,
écrit alors par cette amante.</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien ! Mill Curchod, dès le début, confesse l'intention de « couler
légèrement sur la figure de M. G... ». C'est un signe d'indulgence, mais
indispensable. Elle lui accorde de beaux cheveux, la main jolie et l'air
d'une personne de condition; la .physionomie, très spirituelle et
singulière : « une de ces physionomies, si extraordinaires qu'on ne se
lasse presque point de l'examiner, de le peindre et de le contrefaire ».
Une politesse élégante et l'idée fine des égards qu'on doit aux femmes.
A la danse, des plus médiocres. Et, bref, un garçon très intelligent,
laid, qui a des mérites et qui a même de l'agrément.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Charles-Victor Bonstetten, c'est le Bernois si intelligent, « Bernois
aussi peu Bernois que possible », qui enchantait Sainte-Beuve, et auquel
il n'a pas consacré moins de trois Causeries du lundi, et qu'il appelait
« Bonstetten ou le vieillard rajeuni ». Bonstetten a vécu près de
quatre-vingt-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il avait environ vingt-cinq ans et Mlle Necker avait quatre ans, lors de
leur première rencontre un peu vive. Ce fut dans le jardin des Necker, à
Saint- Ouen. Bonstetten suivait une allée, sans regarder autour de lui :
soudain, c'est une baguette qui le frappe. Il se retourne et voit une
fillette aux yeux noirs, qui s'était cachée derrière un arbre, et qui
éclate de rire et dit : « Maman veut que j'exerce mon bras gauche; eh
bien ! je l'exerce ! » Mlle Cur- chod, devenue Mmo Necker, eut des
principes en toutes choses et en pédagogie : elle avait décidé que sa
fille serait ambidextre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>scepticisme : il savait tout, comme au surplus tout le monde. Mais Leurs
Excellences trouvaient le bailli crédule trop volontiers. Bonstetten
devina qu'avec des Excellences tracassières et une ambassadrice
impatiente la vie serait une aventure détestable. Il avait le soin de sa
tranquillité : il résigna son bailliage de Nyon.</p>
<p><pb/></p>
<p>En 1804, Bonstetten était là, quand mourut M. Necker. Mm0 de Staël
arriva bientôt : et l'on</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>turelles, qu'il avait oubliée. Mmo de Staël lui enseignait le français :
du moins, elle le lui rappelait. Surtout, elle lui trouvait du talent,
de l'esprit, de la poésie : il la remerciait de son « impartialité ».
Ellè le tirait de cette modestie où l'on ne se ren- cogne pas sans nul
chagrin. Elle l'animait. Et Benjamin Constant remarque méchamment
qu'alors Bonstetten « ne pouvait plus s'arrêter en parlant de ses
ouvrages ». Qui eût parlé des ouvrages de Bonstetten ? Benjamin ? Non.
Et Bonstetten, parlant de soi, se servait tout seul.</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Averti par les fines remontrances de sa mère, Sismondi laissa en paix le
Trinité, la Vierge, les Saints et les âmes heureusement crédules. Une
autre fois, il était sur le point de se lier avec Benjamin Constant
d'une façon peut-être un peu téméraire. Sa mère lui écrit : « Tu vas me
trouver pis que ridicule, mon Charles, si je me mêle de te donner des
avis sur Constant. Mais enfin, mais enfin, il est du nombre de ceux à
qui il ne faut pas se livrer entièrement. Il n'a de sensibilité que
celle des passions; il fait tout avec de l'esprit, il en a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour accomplir au mieux son ouvrage habituel et pour consacrer le
chef-d'œuvre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES COSTUMES DE M. DE CHATEAUBRIAND</p>
<p><pb/></p>
<p>monde, on trouvera que mon drame se divise en trois actes. » Drame et
quelquefois comédie, son existence a bien le caractère théâtral que
signale cette petite phrase. Aussi m'a-t-il paru plaisant et judicieux
de composer une galerie de ses portraits, de le montrer dans ses
diverses « créations » ; de même, on a, d'un acteur illustre — et si
parfaitement sincère, toujours ! — une série d'images nombreuses et
variées, en costumes.</p>
<p>Plus tard, se souvenant du vœu de la paysanne, il a pitié de son enfance
qu'opprimaient les traditions séculaires de son pays ; et il s'écrie : «
Je n'avais vécu que quelques heures, et la pesanteur du temps était déjà
marquée sur mon front ! » C'est tout ce qu'on sait des petites robes qui
enveloppèrent François de Chateaubriand. Imaginons-les bien modestes.
Après la bataille de la Massoure, saint Louis avait placé sur les
armoiries des Chateaubriand des fleurs de lis d'or; plus anciennement,
ils portaient, sur l'écu de gueules, des pommes de pin, avec la devise :
Je sème l'or. Seulement, ils n'avaient pas le sou.</p>
<p>En 1775, François de Chateaubriand acheva la</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec sa mère, le chevalier passa plusieurs années</p>
<p><pb/></p>
<p>En dépit de tout, il aimait, assure-t-il, l'élégance et la propreté. Il
se rapetassait, la nuit, de son mieux. Sa sœur Lucile l'aidait, étrange
fille déjà</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais voici les élégances.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>solitudes américaines, le prit. Telle fut sa timidité ombrageuse qu'il
n'assista seulement pas au débotté : il se sauva.</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est la facilité, telle aussi la sincérité charmante, avec laquelle
Chateaubriand se déguise.</p>
<p><pb/></p>
<p>raires, du XIX6 siècle sont des trouvailles de lui.</p>
<p>Seulement, cette baignade héroïque,il l'a ornée de ses imaginations.
Parmi les séminaristes, il y avait Edouard de Mondésir, qui plus tard
devint curé du Coudray, près de Chartres. L'occasion se présenta pour
lui de rédiger ses mémoires : on les a retrouvés.. Le curé du Coudray se
rappelle parfaitement ce compagnon de voyage, le vicomte, alors
chevalier de Chateaubriand, qui, ensuite, a fait « bruit et besogne dans
le monde ». Et voici la baignade, la vraie, — car la bonne foi de l'abbé de</p>
<p><pb/></p>
<p>Le vendredi saint, un prêtre officia sur le pont. Après le service,
Chateaubriand saisit un grand crucifix et, avec de beaux gestes, il
commença de haranguer l'équipage : il « débita des phrases extrêmement
brûlantes, au point que, s'il se fût trouvé un juif abord, nos matelots
l'eussent jeté à</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant il badine. La vigie ayant crié :</p>
<p>Tels furent ses jeux, pendant la traversée, — de véritables jeux de scène.</p>
<p><pb/></p>
<p>tandis que les oiseaux voltigent et chantent, il fume une longue pipe.</p>
<p>Quelle jolie aventure ! Mais elle est, ainsi, un peu arrangée, par les
soins de Chateaubriand.</p>
<p>On a retrouvé la version première, le brouillon de cette page. Et, ici,
ce n'est pas le repos de Chateaubriand qui « flotte sur un fond vague
d'espérance » :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A Bruxelles, Chateaubriand trouva son bagage qui l'attendait ; on le lui
avait envoyé en fraude : un peu de linge, et puis son uniforme bleu et
blanc du régiment de Navarre. Il l'endossa. Mais il l'aima moins que
jadis. Depuis qu'il avait été, parmi les</p>
<p><pb/></p>
<p>Muscogulges et les Siminoles, un joli sauvage que sa liberté satisfait,
la contrainte des uniformes le gênait. Après avoir rêvé sous les étoiles
qui courent dans les feuillages des forêts vierges, il lui déplaisait de
reprendre « l'habit d'un mesquin sous-lieutenant d'infanterie ». Et
puis, le costume ne lui va plus. Bronzé par « le soleil d'Amérique et
l'air de la mer », il a maintenant les cheveux plats et noirs : sur le
collet bleu, sous le chapeau noir, cë. n'est pas d'un élégant effet. Il
n'est plus question de faire bouffer le jabot brodé entre les revers de
l'habit qu'on dégrafe : le linge manque. Enfin, l'émigration l'assomme.</p>
<p>Chateaubriand s'engagea dans la septième compagnie bretonne, commandée
par M. de Goyon-</p>
<p><pb/></p>
<p>Au siège de Thionville, deux balles frappèrent sa giberne ; elles
n'allèrent pas plus avant. Il y avait, dans sa giberne, le manuscrit
d'Atala; du moins, il l'affirme : « Atala, en fille dévouée, se plaça
entre son père et le plomb ennemi ». C'est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comment, alors, s'habillait-il ? Simplement. Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sautèrent aux jambes. Il avait un pantalon blanc : de toutes ces puces,
le pantalon fut noir.</p>
<p>Le départ fut une excellente mascarade et, si l'on peut dire, une «
tartarinade » exorbitante.</p>
<p>La voiture était une grosse, grande et belle</p>
<p><pb/></p>
<p>« dormeuse »,qui contenait, au fond, Chateaubriand et sa femme ; sur le
siège une énorme femme de chambre et le frère de la cuisinière, Julien.</p>
<p>La portière de la maison s'émerveille. Elle conjecture qu'en tel
équipage « monsieur 'part aux frais du gouvernement 5&gt;. Ce qu'on lui dit
ne la convainc pas : elle n'a jamais vu son maître si imposant.</p>
<p>Comme il est bien, comme il est amusant, comme il est gai !... Comme il
est bien le père, l'auguste père si comique, de nos gens de lettres qui,
vêtus de toges, de pourpoints, de simarres, donnent ainsi le change à
leur fantaisie éperdue ! Il est le père de leur prodigieux et innocent
cabotinage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui jetaient assez d'éclat par le soleil qu'il faisait. » — Peut-être !...</p>
<p><pb/></p>
<p>A Cordoue, il retrouva Dolorès : or, son cœur, cette saison-là, ne
rêvait pas d'une autre dame.</p>
<p>Il est romantique et charmant d'arriver ainsi en Espagne où une
bien-aimée vous attend. Ce fastueux attirail convient au fier amant qui
écrivait : « L'amour, pour être véritable, a toujours besoin d'être
accompagné de la gloire. » Mais la réalité</p>
<p><pb/></p>
<p>ne se prête pas toujours avec complaisance aux volontés ingénieuses d'un
artiste : et c'est justement pour cela que Chateaubriand recourait aux
délicats prestiges de la littérature.</p>
<p><pb/></p>
<p>ét-ses mémoires pèchent parfois contre la simple vérité. Mais il y a,
ici, d'autres témoignages pour confirmer son agréable médisance.</p>
<p>Intelligente chanoinessé qui mettait au service de causes amies un
superbe don de l'intrigue, une rouerie de diplomate et une réputation
parfaite, M"' Victorine de Chastenay avoue que M. de Chat-eaubriand lui
« faisait de la peine » avec ses déguisements de 1814,— « des
épaulettes, un uniforme pris dans le cabinet du ministre de la guerre »
; — il lui semblait qu'ainsi l'auteur d'Atala et de René dérogeait ;
elle l'eût souhaité plus sérieux.</p>
<p>Nous connaissons, par ces récits, les accessoires divers qui
composaient, au reteur des Bourbons, le bizarre costume de M. de
Chateaubriand. Le sabre turc en est l'agrément principal.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il le nomma bientôt — c'est moins flalteur, mais enfin !... — il le
nomma président du collège électoral du Loiret.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le voici chez lui, en 1819, rue du Bac. Il est fort mal en cour ; et,
pour se désennuyer de n'être ni ambassadeur ni seulement ministre, il
mène « ses grands combats ». L'idée qui le distrait alors, c'est</p>
<p><pb/></p>
<p>En attendant, cet ange, qui n'a pas une minute pour causer avec sa
femme, se divertit ailleurs et « court de madame en madame ». Il va
dîner chez l'une ou l'autre de ses admiratrices les plus ferventes :
elles ne veulent pas qu'il mange « autre chose que des feuilles de roses
humectées de rosée ; autrement il ne serait pas l'auteur de tant de
beaux ouvrages pleins de sentiment et d'imagination »... Bref, il a
bientôt des rhumatismes.</p>
<p>Il en a pendant tout le mois de novembte 1819. La douleur est dans la
poitrine et atteint- même le coeur : le docteur Récamier avoue un peu
d'inquiétude. « Le Chat » — c'est le nom que lui donne sa femme : au
temps de Pauline de Beaumont, c'était « le Corbeau »! — le Chat est
extrêmement tourmenté. On lui ordonne de faire des remèdes et de ne
travailler point : « il travaille et ne fait point</p>
<p><pb/></p>
<p>-de remèdes ». Mais il s'amuse : «Voici le Chat qui, malgré ses
rhumatismes, se frisotte pour aller chez quelques madames du Lionfort. »
11 se frisotte et « il se fait beau ». Mm. de Chateaubriand n'aime pas
cela ; mais, pour se consoler, elle a de la patience et dé l'esprit.</p>
<p>En 1822, Chateaubriand passe le détroit : le Roi vient de lui donner
l'ambassade de Londres.</p>
<p><pb/></p>
<p>et les attachés. Il l'accueillent avec « une noble politesse »,
Assemblés sur le trottoir, les huissiers, concierges, valets de chambre,
valets de pied. On lui présente les cartes des ministres anglais, des
ambassadeurs étrangers... Il aime cela, de tout son cœur 1...</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-il sincère ?... Il ne l'est pas : le contraste des mauvais jours et
des bons le ravit d'aise ; la complaisance avec laquelle il énumère les
plaisirs de sa vanité ne laisse pas de doute... Il est sincère tout de
même ; et, certes, il a le goût puéril des dignités qui vous habillent
bien : mais il demeure farouche, rêveur, mélancolique, retiré. Il n'est
pas simple ; et des sentiments bien divers l'occupent en un seul instant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>madame de C*** ; il fait, si l'on peut dire, des folies.</p>
<p>Le visiteur craint, s'il demànde le ministre lui- même, d'attendre
longtemps : les laquais administratifs ne sont pas commodes. Il demande
modestement Hyacinthe Pilorge, le secrétaire particulier de
Chateaubriand...</p>
<p>— Frappez 1 dit Hyacinthe ; et, sans qu'on vous réponde, entrez.</p>
<p>— Mon cher Cussy, je suis pressé, je vais tout de suite chez le Roi.
Mais allez voir Rauzan ; il vous donnera des nouvelles qui vous plairont.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques mois plus tard, un matin, ce jeune diplomate alla rendre visite
au ministre des Affaires étrangères. Il le trouva qui faisait sa
toilette, qui se rasait et qui avait du savon mousseux sur la figure. On
sonna. Un inconnu demandait le minis-- tre. Son Excellence, qui n'était
pas présentable, pria Cussy de recevoir le fâcheux. Celui-ci
conjecturait que M. de Chateaubriand aimerait, sans</p>
<p><pb/></p>
<p>Cussy transmit cette réponse. Quand il revint,</p>
<p>Chateaubriand murmurait parmi le savon :</p>
<p>Il disait encore :</p>
<p>— Il n'y a que les sots qui ne veulent jamais changer d'opinion.</p>
<p><pb/></p>
<p>jolie, Hortense Allart. Il s'en amuse; et puis il l'aime.</p>
<p>La révolution de 1830 eut, parmi d'autres inconvénients, celui
d'interrompre cette aimable idylle.</p>
<p>Le 26 juillet, Chateaubriand était parti pour</p>
<p><pb/></p>
<p>Le voilà, cette fois, revêtu des fastueuses parures que lui fait le
déclin du jour. Il est beau. En même temps que décline le jour, il sent,
lui aussi, que décline et penche vers le repos final sa grandeur
politique. Il profite de ces allégories poignantes et somptueuses ; il
en est orné mieux que d'un riche manteau de pair...</p>
<p>Cependant il détestait les Bourbons, qui ne l'aimaient pas. Le
Palais-Royal lui fit des offres : il</p>
<p><pb/></p>
<p>les repoussa, comme il avait écarté les séductions révolutionnaires.</p>
<p>Mais il rageait. Un soir d'août, par une terrible chaleur, M™' Récamier,
inquiète de ce qu'il ferait, pria Mme de Boigne de raccompagner jusqu'à
la rue d'Enfer : elles tâcheraient, ensemble, de le calmer.</p>
<p>Chateaubriand avait, sans le vouloir, changé d'auréole. Celle que
naguère lui faisait le soleil couchant, un madras la remplaçait.</p>
<p>A la Chambre des pairs, quand il eut prononcé</p>
<p><pb/></p>
<p>L'orgueil de la fidélité opiniâtre fut désormais son costume d'apparat.</p>
<p><pb/></p>
<p>des sous-pieds, des gants, une badiné d'ébène.</p>
<p>De temps en temps, il appuie ses doigts sur ses</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelquefois, on applaudit : c'est qu'on le trouve admirable dans son
rôle. Mais il demeure « triste, pensif et muet ». Le drame se déroule,
mêlé de comédie : il en est l'auteur et l'acteur. Et, devant cette image
qu'il a tracée de lui-même avec une complaisance ingénieuse, il est
encore, lui, un nouveau personnage : il est la postérité — une postérité
indulgente et inquiète.</p>
<p>Il l'a soigné plus que tous, les précédents, avec</p>
<p>Une coquetterie excellente et funèbre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lamennais allait bientôt cesser de rien bénir.</p>
<p><pb/></p>
<p>sommeil. » Il ne devait s'endormir que douze ans plus tard : cette
lettre urgente est de 1836.</p>
<p>Dans le Dernier des Abencerages, après qu'Aben- Hamet a quitté Blanca et
l'Espagne pour retourner aux « bords africains », il est fort
mélancolique ; et il erre parmi les ruines de Carthage : il va «
s'asseoir sur le tombeau de saint Louis ». Et lui, René, pendant qu'il
organise son tombeau du Grand Bé, ne songe-t-il pas au tombeau de saint
Louis ? ne désire-t-il pas que son tombeau devienne un</p>
<p><pb/></p>
<p>J'aime infiniment René dans toute cette affaire. Il y est solennel, un
peu guindé, plus sensible encore et très ému, attentif aux belles
phrases qui ornent soudain son esprit, pareilles aux lumières</p>
<p><pb/></p>
<p>mouvantes du ciel ; et il guette l'effet que fera le soleil couchant sur
sa tombe.</p>
<p>Pour Chateaubriand, le tombeau du Grand Bé fut la coquetterie suprême.
Il disait : « La vie me sied mal ; la mort m'ira peut-être mieux. » Il
arrangea sa mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>chez le tailleur et en surveille avec beaucoup de minutie la parfaite
exécution. La croix de pierre n'est pas ce qu'il désirait : ce col de
velours l'importune. Il veut de la simplicité, mais une simplicité
admirable. Enfin, le vêtement est beau ; il l'accepte, — le vêtement de
pierre qu'il endossera pour l'éternité vigilante.</p>
<p>Il aurait voulu détacher les unes des autres les minutes, afin que
chacune d'elles fût délicieuse, dégagée du regret qui fait que le passé
empoisonne tout le présent.</p>
<p>S'il a campé sous la hutte de l'Iroquois, sous la tente de l'Arabe, dans
les wigwams des Hurons, dans les débris d'Athènes, de Jérusalem, de Memphis,
 de Carthage, de Grenade, parmi les forêts et</p>
<p><pb/></p>
<p>les mines ; s'il a revêtu la casaque de peau d'ours, le caftan de poil
de chèvre, l'habit brodé d'or, bariolé d'insignes et de rubans, du
ministre et de l'ambassadeur ; s'il a été Chactas, René, Eudore, AbenHamet;
 s'il a aimé les filles de ses chimères, Atala, Amélie, Blanca,
Cymodocée, Velléda, s'il a multiplié son rêve, c'est un artifice auquel
il recourait pour égarer l'exquise douleur de son esprit. Ses costumes
sont des essais d'oubli.</p>
<p>L'exotisme, qu'il inventait, si florissant depuis lors, est l'art
privilégié de ces âmes très susceptibles et ardentes qui usent vite leur
plaisir, en connaissent tôt la souffrance, qui s'installent et qui se
sauvent précipitamment. Ce sont des âmes fin peine et qui prennent corps
n'importe joù, en tous lieux du monde et en tout espace imaginaire.</p>
<p>Elles ont l'air prétentieux ; elles n'évitent pas toujours d'être un peu
comiques. Elles sont pathétiques et charmantes. Leur coquetterie a
beaucoup d'analogie avec leur littérature.</p>
<p>Et les costumes de M. de Chateaubriand témoignent d'une inquiétude qui
est le caractère de son génie.</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTES</p>
<p>III. — La Fontaine, par G. Michaut, Paris (Hachette), 1913-</p>
<p>1914. Deux volumes.</p>
<p>IV. — Un financier sous la monarchie. — Voir Histoire de Samuel Bernard
et de ses enfants, par E. de Clermont-Ton- nerre, Paris (Champion),
1916. — Cf. Samuel Bernard, banquier du trésor royal, et sa descendance,
par le vicomte de Bonald, Rodez (imprimerie Carrère), 1912 ; — Samuel
Bernard, sa vie, sa correspondance (Berger-Levrault), 1893; les
Financiers amateurs d'art et Samuel Bernard, peintre du roi, etc., dans
Réunion des Sociétés des Beaux-Arts des départements, années 1890 et
1893 (Plon), par Victor de Swarte; — les Mariages dans l'ancienne
société française, par Ernest Bertin, Paris (Hachette), 1879; enfin,
Conversation de Mmt la duchesse de Tallard, dans les Tableaux de genre
et d'histoire, de F. Barrière. Paris. 1828.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mme Dafrenoy, précédés et suivis de pièces intéressantes sur sa vie et
ses ouvrages par F. Gér.inal, Paris, 1825 (32 pages).</p>
<p>Page 110. — Sur le dîuer que fit Chateaubriand avec Fontanes et le
ménage Dufrenoy en 1789, voir Sainte-Beuve, Portrait-s contemporains,
tome IV, page 430 ; et Chateaubriand et soit groupe littéraire sons
l'Empire, tome 1, page 111.</p>
<p>Page 119. — La lettre de dénonciation de Cordier contre les Dufrenoy et
leurs hôtes se trouve aux Archives nationales (F7 4686). — Voir encore,
aux Archives, sur les Dufrenoy, les pièces suivantes : — Y, 5208, 17
janvier 1766, Simon Petit Dufrenoy achète la charge de procureur au
Châtelet de défunt Louis Frizon de Demarincourt ; — et les plaquettes
AF. IV, 916 (no 18) ; AF. IV, 948 (n° 16) ; AF. IV, 4531 (nO 84).</p>
<p>VII. — Les tribulations de M. de Murville. —André deMur- ville élait né
le 7 mai 1753. Dans son dossier du ministère de la Guerre, il y a une
copie (abrégée) de son acte de naissance, d'après les registres de
Saint-Eustachè : « L'an 1753, le 8 mai, fut nommé Pierre-Nicolas, né
d'hier, fils de Nicolas-Charles- André et de Jeanne Fisallier, son
épouse, en présence des témoins dénommés audit acte. »</p>
<p>Page 148. — Les aventures militaires de Murville, je les raconte d'après
les pièces de son dossier du ministère dela Guerre, qu'a bien voulu me
signaler et me communiquer le savant M. Hennet, directeur des Archives
administratives au ministère de la Guerre.</p>
<p>VIII. — Sur Florian, voir les « Ci-Devant Nobles » et la Révolution, par
le comte G. Mareschal de Bièvre, Paris (Emile-Paul), 1914. Onze
chapitres sont consacrés à« Florian révolutionnaire ». L'auteur de cet
excellent ouvrage a beaucoup d'estime, avec raison, pour le fabuliste ;
et, son caractère, il le juge avec modération. En le lisant, on est, je
crois, tenté d'être plus sévère que l'historien. — Voir aussi Florian,
sa vie, son œuvre, par G. Saillard, Paris et Toulouse, 1912.</p>
<p>Page 180. — Les idées de Bouquier sur l'instruction publique, les voici
: « Citoyens, les plus belles écoles, les plus utiles, les</p>
<p><pb/></p>
<p>IX. — Un conventionnel en mission. — La Mission du conventionnel Lakanal
dans la Dordogne en l'an II (octobre 1793, août 1794), par Henri
Labroue. Paris (Champion) [1916]. Cf. Lakanàl en Amérique, par Eugène
Welvert (Feuilles d'histoire, septembre-octobre 1910).</p>
<p>XI. — Trois amis de Mm. de Staël. — Mmt de Staël et la</p>
<p>-</p>
<p>Suisse, par Pierre Kohler, Lausanne et Paris (Payot), 1916. — Cf. le
Salon de Madame Necker, par le comte d'Haussonville, Paris
(Calmann-Lévy) ; et, bien entendu, Sainte-Beuve.</p>
<p>XII. — Les costumes de M. de Chateaubriand. — Ces petits portraits de
Chateaubriand, je les emprunte évidemment aux livres que voici : — les
Mémoires d'outre-tombe et les Souvenirs d'enfance et de jeunesse
(manuscrit de 1826, Paris, 1874), l'Essai sur les révolutions, les
Voyages en Amérique, l'Itiné-raire, le Dernier Abencerage. Et puis: les
mémoires de Villèle, .de Hyde de Neuville, du duc de Raguse, de M*"' de
Boigne, de M™* de Chastenay, les Souvenirs du chevalier de Cussy; le
Journal inédit de Mni" de Marigny et les Cahiers de M™* de
Chateaubriand, publiés par G. Ladreit de Lacharrière (Paris, 1907 et
1909); les Souvenirs et Correspondance tirés des papiers de Mm. Scanner
; les Pensées, Essais, Maximes et Cor-</p>
<p><pb/></p>
<p>Page 258. — Sur l'acte de cléricature de Chateaubriandr voir</p>
<p>Biré, édition des Mémoires d'outre-tombe, tome 1, page 468.</p>
<p>Page 259. — Sur Chateaubriand bénédictin, voir Annales de philosophie
chrétienne, t. VI, page 392; document cité par Biré, les Dernières
Années, p. 159.</p>
<p>Page 268. — Sur le séjour de Chateaubriand dans le Suffolk., voir An
pays d'exil de Chateaubriand, par Anatole Le Braz, Paris, 1909.</p>
<p>Page 277. — Le « sabre turc » n'est-il pas le « grand sabre de mamelouk
» dont Chateaubriand parle dans les Mémoires (t. X, p. 150), et qui, à
son dire, intimida les policiers quand ~ ils vinrent l'arrêter, après
l'aventure de la duchesse de Berry ?</p>
<p>Voir, là-dessus, le comte de Marcellus, Chateaubriand et son temps, page
422.</p>
<p><pb/></p>
<p>Page 289. — « Une auréole autour de son front irrité... » Discours
prononcé, en 1848, par J.-J. Ampère, aux funérailles de Chateaubriand.</p>
<p>Page 293. — « Le repos dans le génie... » Sainte-Beuve, article publié
en 1834 dans la Revue des Deux Mondes et inséré en 1845 dans le premier
volume des Portraits contemporains .</p>
<p>du Plessis et citée par E. Birs Dernières Années de Cha-</p>
<p>teaubriand, p. 201.</p>
<p>FIN DES NOTES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE</p>
<p>Pages 1. — PÈLERINS DE VENISE 5 II. — HUMANISTES DÉVOTS. 25 III. — JEAN
DE LA FONTAINE 45 IV. — UN FINANCIER SOUS LA MONARCHIE... 65 V. — LE
FRÈRE DE DIDEROT 85.</p>
<p>VI. — ADÉLAÏDE DUFRENOY 101 VII. — LES TRIBULATIONS DE M. DE MURVILLE..
133 VIII. — NÉMORIN QUI CHANTE LA « CARMAGNOLE ». 167 IX. — UN
CONVENTIONNEL EN MISSION.... 189 X.—LA COMTESSE D'ALBANY. 211 XI. —
TROIS AMIS DE Mme DE STAEL.... 231 XII. — LES COSTUMES DE M. DE
CHATEAUBRIAND.. 251 NOTES ................ 303</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ACHEVÉ D'IMPRIMER</p>
<p>PAR</p>
<p>L'IMPRIMERIE CHARLES COLIN</p>
<p>A MAYENNE</p>
<p>POUR</p>
<p>LA NOUVELLE LIBRAIRIE NATIONALE</p>
<p>A PARIS</p>
<p>LE 17 SÈPTEMBRE 1917</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA NOUVELLE LIBRAIRIE NATIONALE</p>
<p>II, RUE DE MÉDICIS — PARIS</p>
<p>PUBLIE</p>
<p>LES SOUVENIRS</p>
<p>DES MILIEUX LITTÉRAIRES, POLITIQUES, ARTISTIQUES</p>
<p>ET MÉDICAUX DE 1880 A 1908</p>
<p>DE LÉON DAUDET</p>
<p>F ANTOMES ET VIVANTS</p>
<p>PREMlÈltE SÉRIE : DE 1880 A' 1885</p>
<p>Un vol. in-i6 de x-342 pages (14e mille) .. 3 fr. 5o</p>
<p>DEVANT LA DOULEUR</p>
<p>DEUXIÈME SÉRIE : DE 1885 A 1892</p>
<p>L'Ecole de médecine en 1886 les élèves, les professeurs, les concours —
Pasteur — Les Fournicr — Zola — Maupassant — Sardou — Dumas fils —
Sarcey — Clemenceau — Le boulangisme — La wagnérom^nie —
L'antimilitarisme, etc.</p>
<p>Un volume in-16 de vIll-304 pages (14e mille). 3 fr, 5o</p>
<p>L'ENTRE-DEUX-GUERRES</p>
<p>TROISIÈME SÉRIE : DE 18 9'2 A 18 9 5</p>
<p>Les attentats anarchistes, la mort de Carnot — Les engouements Le
tolstoïsme, l'ibsénisme, le nietzschéisme — La fondation du Journal — Le
procès de presse Lebaudy — Le temps de Panama — Rodays et Périvierau
Figaro — La Revue des deux Mondes Buloz — La Nouvelle Revue : Madame
Adam — La société londonienne en 1895 — Voyages en Hollande, en
Allemagne et en Suède, etc.</p>
<p>Un volume in-16 de 3 20 pages (13 e mille) .. 3 fr. 50"</p>
<p>SALONS ET JOURNAUX</p>
<p>QUATRIÈME SÉRIE : DE 1896 A 19 0 8</p>
<p>Un volume in-i 6 de 320 pages (lie mille) .. 3 fr. 5o</p>
<p>La Librairie envoie son catalogue franco</p>
<p>EUG. MORIliU, IMP.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
