<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Janin, Jules (1804-1874)">Jules Janin</author>
<title>Béranger et son temps. T. 2 / par Jules Janin ; front. avec portr. à l'eau-forte de Staal</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Janin, Jules (1804-1874)</author>, <title>Béranger et son temps. T. 2 / par Jules Janin ; front. avec portr. à l'eau-forte de Staal</title>, <date>1866</date>,description :Collection : Bibliothèque originale,124 pages
</bibl>
<publisher>R. Pincebourde (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k210003r</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1866">1866</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>B/BL/OT~ÉQUE ORIGINALE</p>
<p>BÉRANGER</p>
<p>ET SON TEMPS</p>
<p>PAR</p>
<p>tULES .lANtN</p>
<p>PARIS</p>
<p>CHEZ ~A~ P/~CMOURDt. ~L'UR A LA LIBRAIRIE RICHELIEU</p>
<p>RUE RICHELIEU. 78</p>
<p>MDCCCLXVI</p>
<p><pb/></p>
<p>BÉRANGER</p>
<p>ET SON</p>
<p>TEMPS</p>
<p><pb/></p>
<p>TIRAGE A PETIT NOMBRE</p>
<p>~exemptairessurpeaudevetin. fr. 20 » papier de Chine to 20 » » chamois.
6 Chacun de ces exemplaires contient trois épreuves différentes de
l'eau-forte, et est numérote.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ET SON TEMPS</p>
<p>TROISIÈME PARTIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>C~/u; qui désire assez! telle était la définition du sagé aux temps
anciens. Béranger était un sage de cette école, exactement. Quand il eut
presque assez, il cessa de rien désirer pour lui-même. Le voilà
désormais riche; il reste affable, heureux, de bonne humeur; il est
au-dessus, de cinq cents brasses, des duchés et des royaumes; retranché
dans sa pauvreté, il est inviolable. Où donc trouvera-t-il le bonheur,
s'il ne le trouve pas en soimême ? A quoi bon les vastes espérances et
les ambitieuses visées, puisqu'il'sait se renfermer dans. te plus petit
espace (i) ? Enfin, de quoi s'agit- en ce bas monde ? f Il s'agit de
savoir non pas si l'on est riche, mais si l'on est content il s'agit de
mener une vie exempte de peines, et de la remplir de sentiments
agréables. Arrivons, mes amis, non pas seulement au bien (1) Spatio tr~t</p>
<p>~pM! t(M~« ftKCK.</p>
<p>(HORACE.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Heureux, grands dieux, si de votre bonté</p>
<p>J'obtiens le bien que je désire,</p>
<p>Un cœur pur, un sens droit, une ferme santé, Du vin, des amis et ma lyre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>proscrits de tous les temps, vous ne trouverez pas une allusion, une
seule, aux déclamations de ses détracteurs. Attaqué, lui vivant/non pas
par la sagesse et la modération des sages et des vrais philosophes, gens
cruels sans le savoir et surtout sans.le vouloir, mais par les
diffamateurs de profession, attaqué de façon féroce et presque
surnaturelle, et défendu soudain contre ces injures qui seraient la
honte et le déshonneur de notre temps, si les biographies de mendicité
et les biographes de profession n'étaient pas inventés, par des milliers
de voix justement indignées, rien ne put letirer de son calme, « et tout
cria pour lui, hors lui même. »</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;( ~4 M. Jules Carrouge, 31 juillet [8;6. »</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) « Je vous avoue que j'ai une telle horreur de l'assassinat, que je
gémirais de tout mon'cceur s'il était prouvé que ceiui-ci est le crime
d'hommes qui peuvent se parer 'de l'opinion républicaine. Je n'ai jamais
admiré Brutus et Cassius, mus par un intérêt de caste. n</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>titude même- et ne laissait rien au hasard. L'illusion féconde habite
dans mon sein</p>
<p><pb/></p>
<p>Au même moment, un homme du peuple, né poëte, célébrait, charmait,
échauffait et propageait par ses chansons'tes, instincts, les passions
popu)aires, contre tout ce qui rappelait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Entends ces mille voix d'amour accentuées Qui passent dans le vent, qui
tombent des nu"es, Qui montent vaguement en bruits silencieux. Ces
grandes extases, pour cet esprit droit</p>
<p><pb/></p>
<p>t). 2</p>
<p><pb/></p>
<p>bellissez de vos fantaisies les maisons brillantes, laissez-mci le
sourire et le contentement de la cabane. »</p>
<p><pb/></p>
<p>au. plumet des marquises, il préférait les haillons, de Jeanne la Rousse</p>
<p>Dieu! veille sur Jeanne la Rousse</p>
<p>On a. saisi le braconnier</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si le roy sçavoit la vie</p>
<p>Que font les gueux, (bis.)</p>
<p>11 vendroit chaste aux et villes, Vtte)eroy!(i')</p>
<p>Pour s'en aller avec eux.</p>
<p>'yivent)es gueux!</p>
<p>Quand ils content leur misère, On tes plaint fort.</p>
<p>Tous libres et paresseux.</p>
<p>Vivent les gueuk</p>
<p>Quand ils sontàtadébauche~ Aucabaret,</p>
<p><pb/></p>
<p>Usboiventâdroite,agauche, Blanc et clairet.</p>
<p>Et la grivoise avec eux.</p>
<p>Vivent les gueux</p>
<p>S'en meuvent-ils?</p>
<p>Ils viventsans dépendance Dubiend'autrui.</p>
<p>L'impôt n'est pas fait pour eux Vivent tes gueux</p>
<p>Pontchartrain qui sait la vie Que font les gueux,</p>
<p>A tout moment il s'écrie:</p>
<p>Qu'ils sont heureux!</p>
<p>Je m'en vais vivre comme eux. Vivent les gueux!</p>
<p>Les gueux de Béranger sont des poëtes,</p>
<p><pb/></p>
<p>Béranger est lè maître et le roi de cette troupe errante ;'it t'aime, il
en est aimé: il commande, on obéit. Il est lui-même un de ces gueux de
la philosophie heureuse et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Toutefois cet homme impassible, qui, pour son propre compte, eût défié
le matheur, aussitôt qu'il rencontrait une misère, une honte, un malheur
de la patrie, il se sentait pénétré de la plus profonde et de la plus
vive douleur. Il eût dit volontiers avec M. Cousin lui-méme « Nous n'avons</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand plus d'un brave aujourd'hui tremble, Moi, poltron, je ne trembfe pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bras, tête et coeur, tout était peuple en lui &amp; Ayez soin, disait un
ancien, de respecter.le peuple en toutes tes choses que. le peuple
enseigne. » Or, mieux que le peuple, nul ne peut enseigner aux poètes ta
langue que les poëtes doivent parler. C'est parce qu'il a parlé ta
langue universelle de la passion. de'.Ia patrie et de t'hon-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V!!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tive, ingénieuse et turbulente. Il voulait que si l'on avait l'honneur
d'être pauvre, on en tirât bon parti.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>brave écrivain, un bon journaliste, autrefois soldat, .M. Châtelain,
rédacteur du Courrier français, proposa une souscription. Peine inutile;
et cependant Rouget de l'Isle, recueilli chez un ami et ne voulant pas
abuser de l'hospitalité qui lui était offerte, avait résolu d'en finir
avec la vie « Un coup de pistolet! je n'ai pas de quoi en faire les
frais! la rivière, c'est ignoble! et puis je crois fermement qu'un homme
de cœur ne doit.pas se tuer! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vni</p>
<p><pb/></p>
<p>« 0 muses! mères'clëmentes et consolatrices s'écrie en son latin
virgilien un ancien poëte; 6 chères compagnes de'ma vie hélas qui me
rendra le temps que j'ai</p>
<p>passé loin de vous'' Il Cet homme avait touché aux grandes affaires de
son siècle, il .était grand par la renommée et par la vertu; disgracié
par un maître ingrat, il revenait paisiblement et sans se plaindre aux
muses* clémentes de toute sa vie. Il s'appelait M. te chancelier de
t'Hôpita). Ainsi nous avons eu, .et nous avons encore aujourd'hui, le
consolant spectacle de tant d'écrivains excellents que la politique
avait envahis, et qui, détaisséspar elle,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>protège, ils nous éctairent, ils nous guident, ils nous consolent..</p>
<p><pb/></p>
<p>core. Aussi bien, pour la première fois de sa vie, il a manqué de
prudence en disant «Jeme retire. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Béranger fut donc mal conseillé lorsqu'il prit subitement congé de ce
monde, où chacun lui faisait place. Il s'était figuré qu'il avait une
famille, un foyer domestique il n'avait pour le suivre que deux vieilles
femmes. L'une, il est vrai, était son amie, une amie intelligente et
dévouée 1 Elle avait été belle et charmante. A la voir</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>arrivait l'automne il y avait dans l'air mille bruits pacifiques l'air
était doux, clémente était la saison. Seulement dans le lointain se
faisait entendre un sanglot inarticulé. C'étaient les Girondins qui se
lamentaient au sommet des tribunes, au pied des échafauds</p>
<p>Béranger a laissé dans Passy les meilleurs souvenirs il avait écrit une
chanson en son honneur</p>
<p>Paris, adieu, je sors de tes murailles,</p>
<p>J'ai dans Passy trouvé g!te et repos.</p>
<p><pb/></p>
<p>nPassy,4juiUeti8;4." o</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ce même Passy, qui plus tard s'est embelli de toutes les grâces et
de toutes les splendeurs d'un jardin tracé par les fées où sont
particulièrement les deux'génies les plus harmonieux de ce bas monde,
Lamartine et Rossini, le premier dans une maison d'emprunt, le second
dans un hôtel construit en l'honneur de son génie, il y</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais cette chère consolation ne fut pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>inscrire sur cette pierre abandonnée aux vents d'hiver les regrets de
notre esprit et iedeuiidenotrecœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>ça me convient. Je pourrai donner ma démission. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bûcher sont pleins; les pigeons multiplient, le jardin promet; Béranger
sème et plante: ilestjardinier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mante femme, Mme Lemaire, qui l'écoute en souriant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Vôus voyez que je suis en mesure de vivre. J'ai une telle habitude de
ces petites tempêtes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je suis allé plusieurs fois chercher l'abbé de Lamennais. Je t'ai
rencontré par hasard, càr les trois quarts du jour il ferme sa porte ou
il se retire chez des amis aux environs de Paris. »</p>
<p><pb/></p>
<p>La lettre de M. de Lamennais est empreinte du même chagrin, avec plus
.de grâce et d'abandon.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Chateaubriand se trouvât bien dans la nouvelle demeure qu'il s'est
choisie. Je voudrais qu'elle lui fît oublier les fleurs, les arbres, les
oiseaux qu'il va quitter. Diteslui, d'après mon exemple, qu'ils seront
ingrats aussi. Il n'en sera pas de même des amis, et j'espère qu'il me
place au nombre des plus reconnaissants. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lx</p>
<p>t</p>
<p>/toût &lt;8~ Que)*spectac)e! Ce vieux Sébastian), paralysé aux-trois quarts
depuis plus de douze ans, que la mort épouvantable de sa fille va
précipiter si douloureusement dans le tombeau. S'il fût mort il y a
quelques mois,</p>
<p><pb/></p>
<p>ce vieillard aurait pu bénir sa destinée Vieillissez donc »</p>
<p>2 mars 1848. c( J'ai eu peur de la République pour la République, en la
voyant naître aussitôt, à.f'improviste; mais fesrépùb)icains sont à
l'abri de tout reproche. Lamartine a été admirable et )a France ne
reconnaîtra jamais assez le service qu'il lui a rendu au mépris de ses
jours.</p>
<p>« Mon ami Jean Reyhaud, je n'ai.jamais su que chanter, je n'ai jamais su
que causer, je n'ai jamais su disserter, ainsi je vous donne ma
démission de votre commission des hautes études. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Passy, 2c) mars )8~8. « Monsieur le président du club de l'Union, vous
ne voudriez pas qu'un pauvre vieux rimeur allât jouer un rôle inutile et
ridicule au miliep d'une assemblée qui a besoin de jeunesse et de
science, d'énergie et de talent. Rappelez-vous Newton, que les Anglais
voulurent avoir dans leur. Parlement. Tout grand homme qu'était
celui-là, dans toute sa vie parlementaire il ne dit-que cette seule
phrase « Fermez la fenêtre, M. l'orateur va s'enrhumer! » Moi,
vraisemblablement; je ne dirais que ceHe-ci Ouvrez la porte, je f~ux
m'en aller! »</p>
<p><pb/></p>
<p>~M.~L~tnennaf~.</p>
<p><pb/></p>
<p>La seule qua)ité que je me connaisse est de n'avoir jamais envié, quand
j'étais inconnu et pauvre, la fortune et les succès d'autrui.
Chateaubriand me disait souvent « Je me suis toujours ennuyé. Toujours
je lui répondais « C'est que vous ne vous êtes pas occupé des autres. »
Sa femme, esprit fort singulier, s'écriait « Vous avez bien raison vous
avez bien raison! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour lui, d'un bénéfice plus certain. Mais ce ne sera qu'un radeau et
non un port..Je suis toujours préoccupé de ce naufrage, qui m'afflige
tant, et ne conçois pas que quelqu'un ne vienne pas tendre la main
ài'homme qui se noie. H y y a bien de l'ingratitude dans notre pauvre
espèce. Enfin! N</p>
<p><pb/></p>
<p>~M"</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Mon amie, il faut veiller sur ce coeur malade 1 faut modérer son
ardeur, cela dût-il nous priver de quelque chef-d'œuvre. Il en a</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je vous dirai ce que vous savez sans doute déjà, c'est que l'auteur
des deux beaux bustes de Hugo, David (David d'Angers) nous est rendu. !)
était temps qu'il revît son atelier; il serait mort de consomption.
Sculpteurs et peintres. ne sont pas aussi heureux que !e poëte, qui
porte partout son cabinet de travail. Vous en savez quelque chose, et je
voudrais .bien en savoir autant que vous. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a traduit M~e en italien, et que c'est meilleur, au dire des
connaisseurs, que dans l'original je le crois sans peine.</p>
<p><pb/></p>
<p>que cette grave question ne vous agite plus vous êtes la princesse
Esprit, la reine Beauté, la comtesse Enjouement, et vous n'avez pas de
plus fervent admirateur et courtisan que votre vieil ami.</p>
<p>KLemarquisDEBÉRANGER.</p>
<p>« Ca sonne bien, n'est-ce pas?</p>
<p>K Aimez-vous mieux</p>
<p>« BÉRANGER,</p>
<p>a Ouvrier en rimes.</p>
<p>« C'est crâne, n'est-ce pas ? Choisi:'sez. » Cher sourire Hélas t il
riait si bien dans</p>
<p><pb/></p>
<p>a J'aurais été vous voir hier, ma chère ma-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>x</p>
<p>Parfois même, au milieu des tristesses. qui ont assombri ses derniers
jours, le poëte .avait des retours sur lui-même, et d'une voix débile,
intelligente et claire~ il chantait. il chantait justement ses derniers
jours</p>
<p>Paris m'a crié Reviens vite!</p>
<p>Sachons si ta voix a faibli.</p>
<p>Cesse au loin de vivre en ermite Reviens chanter, ou crains l'oubli.</p>
<p>J'ai répondu: Dans ta mémoire,</p>
<p>Paris, laisse mon nom périr.</p>
<p>En vain ton soleil fait mûrir</p>
<p>Grandeur, plaisir, richesse et gloire, Ici,)'échomedittoutbas:</p>
<p>Ne t'en va pas. (Bis.)</p>
<p>Arbres et flots, oiseaux et roses,</p>
<p>Oui, je vous crois, adieu, Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que me faut-il? Un peu d'ombrage,</p>
<p>Quelques pauvrés pour me bénir,</p>
<p>Le cimetière du village.</p>
<p>Aussi.t'echo redit tout bas:</p>
<p>Ne t'en va pas. (Bis.)</p>
<p>Un autre ami lui demandait, les mains jointes, ce qu'il pouvait faire en
ces solitudes, s'il n'était pas fatigué d'y vivre et s'il ne reviendrait
pas bientôt les rejoindre; et pour s'abstenir de répondre, il répond à
cet ami par une aimable chanson</p>
<p>Avec Dieu bien souvent je cause; ttm'écoute, et, dans sa bonté,</p>
<p>Me répond toujours quelque chose Qui toujours me rend la gahé.</p>
<p><pb/></p>
<p>P)us de goût pour rien chansonner;</p>
<p>S'i)faitencormarcher!'hor!oge,</p>
<p>Le Temps ne la fait plus sonner.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cet inconnu dans la foute, il pouvait frapper aux portes les plus
hautes, et ces portes se seraient ouvertes. Il était le roi de l'opinion
publique et l'ami des honnêtes gens. Ceux qui le. connaissaient
s'arrêtaient souvent pour le saluer de l'âme et du cceur; et s'il
rencontrait une foule, aussitôt la foule, émue et pénétrée, arrêtait sur
cet ami du peuple un doux regard d'admira-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n. 8</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>réchat ne te revit, qu'au jour de sa peine etdesondeuil(!).</p>
<p>I) a cependant des gens, des hommes dévots, qui ont parlé de l'avarice
et des pensions de Béranger! Ces tristes violences indignaient les amis
du poëte, mais lui-même il ne s'en inquiétait guère. Il était de l'avis
de son bon frère La Fontaine</p>
<p>Anacréon et les gens de sa sorte,</p>
<p>Qui n'admettrait Anacréon chez soi ?</p>
<p>Qui bannirait Waller et La Fontaine?</p>
<p>Et Béranger, pour compléter la chanson, ajoutait ces deux vers</p>
<p>Qui bannirait Waller et La Fontaine?</p>
<p>Qui n'admettrait un Béranger chez soi ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Cousin et de M. Thiers, ses yeux se remplirent de larmes</p>
<p>« Adieu, mes amis, disait-il, adieu-! Vivez et vous aurez même ici-bas
un monde meilleur; c'est la volonté de Dieu que les hommes cessent de
tant souffrir. /~y Mf obligé. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le peuple bien longtemps.</p>
<p>FIN DU SECOND VOLUME.</p>
<p>2gi6</p>
<p>Paris, impr.JouAUST, rue Saint-Honoré, ;}</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
