<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Morel-Fatio, Alfred (1850-1924)">Alfred Morel-Fatio</author>
<title>Caldéron : revue critique des travaux d'érudition publiés en Espagne à l'occasion du second centenaire de la mort du poète ; suivie de documents relatifs à l'ancien théâtre espagnol / par Alfred Morel-Fatio,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Morel-Fatio, Alfred (1850-1924)</author>, <title>Caldéron : revue critique des travaux d'érudition publiés en Espagne à l'occasion du second centenaire de la mort du poète ; suivie de documents relatifs à l'ancien théâtre espagnol / par Alfred Morel-Fatio,...</title>, <date>1881</date>,description :,86 pages
</bibl>
<publisher>E. Denné (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62121940</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1881">1881</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CALDERON REVUE CRITIQUE DES TRAVAUX D'ÉRUDITION</p>
<p>PUBLIÉS EN ESPAGNE</p>
<p>',A L'OCCASION or SECOND CENTENAIRE DE LA MORT NN POÈTE</p>
<p>SUIVIE DE</p>
<p>DOCUMENTS RELATIFS A L'ANCIEN THÉA TRE ESPAGNOL</p>
<p>PAR</p>
<p>PARIS LIBRAIRIE ESPAGNOLE ET AMERICAINE E. DENNÉ 1 à, rue Monsigny, 15</p>
<p>1881</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>t. CALDERON iv REVUE CRITIQUE DES TRAVAUX D'ÉRUDITION</p>
<p>PUBLIÉS EN ESPAGNE</p>
<p>A L'OCCASION DU SECOND CENTENAIRE DE LA MORT DU POÈTE</p>
<p>SUIVIE DE</p>
<p>DOCUMENTS RELATIFS A L'ANCIEN THEATRE ESPAGNOL</p>
<p>PAR</p>
<p>PARIS LIBRAIRIE ESPAGNOLE ET AMERICAINE E. DENNÉ 15, rue Monsigny, 15</p>
<p>1881</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CALDERON</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de La vida es sue/ta et de El prillcipc constante, publiée par M.
Krenkel (Leipzig, 1881, in-8), qui, lui aussi, chose étrange pour un
Allemand, s'en est tenu au texte de l'académicien de Madrid.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pagne et s'enrôla, dit-on, dans la compagnie du comteduc d'Olivares. Le
roi n'oublia pas son poète, il lui fit allouer un supplément de solde
sur les fonds de l'artillerie.</p>
<p>1 Memorial de artilleria. A no XXXFII, 33 série, t. III. Entrega
estraordinaria. Centenario de Calderon, p. 38. Cet extrait de lettre est
tout ce que ledit volume, d'ailleurs intéressant, contient de nouveau
sur Calderon.</p>
<p>2 Tome IV, p. 676, de son édition de CaHeron.</p>
<p>3 Tome II, p. 67.</p>
<p>4 Calderon fut ordonné prêtre en 1651.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux autres documents, cette fois inédits, ont encore été publiés dans
le Boletin histôrico 3. L'un est l'albald,</p>
<p>1 Ces derniers mots indiquent que Calderon n'était pas prêtre depuis
bien longtemps, et, en effet, quelques lignes plus loin, il parle de son
nuevo estado.</p>
<p>2 Espafia sagrada, t. LI, p. 296.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Les mots en especie, comme aussi les mots por su real despensa qui
suivent dans le texte, indiquent, ce me semble, que la ration était
livrable en nature (denrées) et non pas en argent.</p>
<p>2 Imprimé pour la première fois dans un recueil de Diseursos y poesias
en l'honneur de Calderon (Salamanque. Vicente Oliva. 1881. in-4).</p>
<p>3 Calderon de la Barca. Estudio de las obras de este insigne poeta.</p>
<p>Madrid, M. Tello, 1881, in-8.</p>
<p><pb/></p>
<p>ron. C'est, "en somme, une analyse assez plate des principaux drames de
Calderon, qui ne témoigne ni de recherches approfondies, ni d'idées
personnelles, ni même d'un goût sur. Lorsqu'on y lit, par exemple, que
le drame En esta vida todo es verdad y todo lllentira mérite d'être
regardé comme une « gran concepcion del génio » et une « joya de nuestro
teatro antiguo, » n'est-on pas tenu d'admettre, ou bien que l'auteur a
cru devoir faire preuve en cette occasion d'un enthousiasme de commande,
ou qu'il est malheureusement dépourvu de tact littéraire ? Le livre,
m'est avis, n'enseignera pas grand'chose aux connaisseurs, mais il
trouvera sans doute un certain accueil dans le public qui ne lit pas
Calderon ou le lit peu</p>
<p>2 Une seconde édition vient de réunir ces fascicules en un seul volume
(Madrid, Murillo, 1881, in-8).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le procédé n'est pas des plus délicats, il est même dans bien des cas
très faux, car les passions humaines ne se laissent point ainsi résoudre
en un certain nombre de formules; mais il va de soi qu'a distance il
produit plus d'effet : comme tant de choses de la vie du passé nous
échappent, nous donnons volontiers la préférence aux tableaux dont le
dessin est plus fortement tracé et la couleur plus épaisse. Reste a
savoir si les contemporains jugeaient comme certains critiques de nos
jours. Sans doute Calderon a été beaucoup fêté de son vivant. « Le roi
et les grands l'applaudissaient, la populace la plus infime (?) le
comprenait, ses jeux d'esprit étaient goûtés de tous ; » enfin, dit
encore M. Mcnéndcz, « Calderon a régné en souverain pendant tout le xnl"
siècle. » Mais, outre qu'il faut savoir lire un peu entre les lignes
dans les éloges pompeux publiés le lendemain de la mort du</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Menéndez a donné un aperçu intéressant de Calderon aux prises avec
les écoles de critique du XVIIIe siècle et de notre temps. A propos des
travaux de l'école historique allemande, il aurait pu mentionner une
étude très savante de M. Léopold Schmidt sur les drames mythologiques de
Calderon1. Le critique allemand s'est donné beaucoup de peine pour
retrouver les sources de la mythologie de notre poète ; il se pourrait
bien pourtant qu'au lieu de s'inspirer directement d'Ovide ou des
mythographes modernes, tels que Boccace, Gyraldus et Natalis Cornes, il
se soit le plus souvent adressé au Teatro de los dioses de son
contemporain Fr. Baltasar de Vitoria. « De la France nous ne parlerons
pas, » dit M. Menéndez, car en ce pays on n'a rien fait de plus que de
traduire quelques œuvres de Calderon et publier des études fort légères,
remarquables plutôt par leur brillantez francesa que par une véritable
profondeur; ainsi l'étude de Viel-Castel, sur l'idée de l'honneur dans</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Cette étude est intitulée : « De l'honneur comme ressort dramatique
dans les pièces de Calderon, Rojas, etc. » [Revue des DeuxMondes, 1er
février 1840).</p>
<p><pb/></p>
<p>tant que classe, l'aristocratie n'avait certainement pas la même
importance qu'en France, en Angleterre ou en Allemagne; mais,
individuellement, les membres de cette aristocratie jouissaient et
jouirent longtemps encore d'une énorme influence. Sous Charles-Quint et
Philippe II, les gens de robe avaient, il est vrai, envahi les conseils
de la monarchie ; la noblesse n'en conservait pas moins toutes les
autres hautes situations politiques.</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici, en résumé, la thèse de M. Menéndez.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout cela, je suis fâché de le dire, est fort léger. En premier lieu, M.
Menéndez devait lire le premier travail</p>
<p><pb/></p>
<p>« Por el papel, Exmo sur, que sigue á este pequeño humilde culto de mi
obligacion y de mi afecto, verá V. E. las razones con que Don Sebastian
Bentura de Vergara Salzedo, mi mas apassionado amigo, se ha movido á
sacar estas doze comedias de sus originales, procurando (segun dize)
restaurarlas de los achacados errores que padecen otras en la estampa
(como sino</p>
<p>2 Cette réponse se trouve dans le tome V du Corneille des Grands
écrivains de la France, et dans le volume Fragments et correspondance,
p. 202 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>les bastaran les mios, sin que necessitaran, para su desdoro, de que
nadie les auadiera los agenos), y esto en tanto grado que aun las que
fueron mias, sin muclias que sin serlo andan en nomhre mio, no conservan
de averlo sido mas que el nombre. Bien deviera agradecerle la ifneza de
que, ya que ayan de salir hurtadas, agenas y defectuosas, salgan
corregidas, enmendadas y cabales. »</p>
<p>Dans le papel de Vergara Salzedo, qui est daté du 2 août 1664, on lit :</p>
<p>« Senor D. Pedro, no solo yo, sino quantos aplauden y veneran por
primeras las comedias de V. M. sienten el que anden diminutas y llenas
de errores de la imprenta, assi las sueltas como las que en partes
diferentes de libros se han dado estos años a la prensa ; y tambien el
que muchas buelen con el nombre de V. M., no lo siendo, y algunas de V. M.</p>
<p>con el ageno ; motivo bastante para que, fiado en la merced que me haze,
resolviesse recoger estas doze, y darlas a la estampa, par eximirlas del
riesgo que las demas han padecido. »</p>
<p>1 Hartzenbusch (t. IV, p. 660) cite un manuscrit de En esta vida qui
appartient au theatt-c dcl Principe. De quelle date est ce manuscrit ?</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Nous, en France, nous trouvons que la tragédie de Corneille est une
pièce trop compliquée mais singulièrement forte, pleine de belles
situations et d'admirables vers, tels qu'on n'en a pas fait beaucoup de
l'autre côté des Pyrénées.</p>
<p><pb/></p>
<p>blable qu'il n'est point nécessaire d'insister encore sur le fait que
Corneille n'a pas dit un mot de la comedia espagnole qu'on désigne comme
son modèle. Ce nouvel argument serait très fort, car chacun sait que
notre grand poète a toujours, avec la plus entière loyauté, reconnu et
proclamé ce que lui avaient fourni les auteurs espagnols ; mais, je le
répète, nous pouvons nous en passer. Jusque ici, dira-t-on, la
vraisemblance est tout en faveur de l'originalité de Corneille;
pourtant, il reste les vers célèbres : () malheureux Phocas ! 0 trop
heureux .Maurice !</p>
<p>Pourquoi pas ? On a beau dire qu'au xvnC siècle c'est l'Espagne qui
exporte les articles littéraires en France et non pas, comme au moven
âge, au XVIIIC et au xixe siècle, la France qui exporte en Espagne ; on
a beau dire que Calderon ne savait pas le français. Il n'en est pas
moins vrai que la gloire de Corneille avait parfaitement franchi les
Pyrénées, comme le prouve l'exemple de Diamante, qui, en 1659, publie
une imitation du Cid. Puis on n'ignorait pas tant que cela notre langue
en Espagne vers le milieu du xvnc siècle : des littérateurs tels que
Quevedo et Gracian la connaissaient bien ', et l'on conviendra qu'il ne
fallait pas beaucoup de français pour traduire trois vers. Je crois donc
qu'il n'est point téméraire de reconnaître ici un emprunt exceptionnel,
mais Justine par la grande réputation de l'auteur original d'un passage
d'une tragédie française par un poète espagnol. Restent les deux
derniers arguments. Calderon, dans En esta vida, aurait suivi de très
près une comedia de Mira de</p>
<p><pb/></p>
<p>-1 Tome IV, p. 663, de son Calderon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Yo soy, para no cansarte.</p>
<p>C'est, sans contestation possible, la source directe du passage du
Magico (v. 1692 et suiv. de mon édition) :</p>
<p>Yo soy, pues saberlo quieres, etc.</p>
<p>1 Geschichte der dramatischen Literatur und Kunst in Spanien, t. III, p.
55.</p>
<p>« Videns dyabolus quod nihil proficeret, in formam Iustinae se</p>
<p>transmutavit, » etc.; mais il n'est pas absolument prouvé que Calderon
se soit servi de la Legenda, voir plus bas, p. 36, note.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'état de lui donner sans cesse du nouveau, de l'original.</p>
<p>D'où lui vient le reste, c'est-à-dire le sujet et les autres situations
du drame ? On sait depuis longtemps que le sujet du Magico est la
légende de saint Cyprien d'Antioche, ce qui n'était pas difficile à
découvrir, Calderon, dans sa comedia, ayant conservé les noms des deux
héros de la légende, Cyprien et Justine. Jusqu'ici on admettait que
Calderon avait puisé sa connaissance de la pieuse histoire dans la
version rédigée au xe siècle, dit-on, par Siméon Métaphraste, et mise en
latin, au xvie siècle, par l'évêque Lipomanus, ou bien dans une version
en langue vulgaire plus rapprochée du drame que ce texte latin 1.</p>
<p>1 L'académicien rapporteur du concours n'aurait pas mal fait de se
mettre un peu au courant de la question avant de prétendre que Valentin
Schmidt et moi avons nié l'existence de textes castillans de la légende
de saint Cyprien. C'est si commode de parler au hasard !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« SS. martyrum Cypriani episcopi et Iustinae, quorum Iustina sub
Diocletiano multa propter Christum perpessa, ipsum quoque Cyprianum, cum
esset magus et magiis suis earn dementare conaretur, convertit ad Chris-</p>
<p><pb/></p>
<p>Les versions espagnoles de la légende de saint Cyprien n'avaient pas
encore été étudiées. Dans l'impossibilité d'expliquer par le texte de
Métaphraste quelques traits du Mâgico, j'avais admis que le poète avait
pu s'inspirer soit de la Legenda aurea, soit d'une « version en langue
vulgaire, jusqu'ici inconnue; » mais en même temps j'avais commis
l'étrange erreur d'affirmer que ni Alfonso de Villeaas ni Pedro de » les
hagiographes de Villegas ni Pedro de Rivadeneira, les hagiographes
espagnols les plus connus, n'avaient traité de notre saint.</p>
<p>Il se trouve que j'avais fort mal cherché et que ces auteurs ont l'un et
l'autre inséré la légende de saint Cyprien</p>
<p><pb/></p>
<p>D'abord trois versions attribuées par l'éditeur au xive et au xv"
siècle, librement traduites de la Legenda aurea et de Petrus de
Natalibus2, puis quelques récits imprimés des xvie et XVIIe siècles.</p>
<p>M. Moguel arrive enfin au point culminant de son étude sur les origines
du Mdgico. « Calderon, dit-il, n'a pu suivre en aucune façon la version
orientale, il a suivi la version occidentale ou latine, universellement
adoptée par l'Eglise catholique, en Espagne comme ailleurs, et en même
temps la plus belle. » Pour préciser davantage, M. Moguel indique que le
récit vulgaire qui présente le</p>
<p>2 Ces vieux textes sont assez incorrects. P. 182, 1. 8 du bas, un, lire
mi. - P. 183, 1. 2 du bas, apresçiole, lire aparesçiole. P. 184, 1. 15
du bas, la, lire lo. P. 186, 1. 2, iglia, lire iglesia, le signe
d'abréviation a été oublié. Ibid., 1. 4, cierto io yo, lire cierto yo
sé. - Ibid., 1. 11, cirgins, lire virgines. P. 188, 1. 7, adufiste, lire
adusiste. - Ibid., 1. 6 et 18, supprimez la virgule après dijole.</p>
<p>P. 189, 1. 3, e logar, lire en logar. Ibid., 1. 9, sollando, lire
soplaizdo. - Ibid., rehalo, lire probablement, comme plus bas, desatô.</p>
<p><pb/></p>
<p>La prière est intitulée : Oration devotissima de San Cypriano, traduzida
de latin en castellano. En nombre de Dios, etc. Esta es la lllUY santa
oration del glorioso San Cjpriano, la qual fùe hecha y ordenada para
librar las personas de malos hechos y hechizos y ojos malos y malas
lenguas y para qualesquiera ligamientos y encantamientos, para que todos
sean desatados y desligados, y para la muger que está de parto y para
pestilencia y ayre corrupto L'exemplaire que</p>
<p><pb/></p>
<p>j'en ai vu test imprimé et a tous les caractères de la feuille volante
du xvne siècle ; les ciegos contemporains de Calderon devaient en être
abondamment pourvus.</p>
<p>1 Bibliothèque nationale. Département des imprimés. Recueil de Colbert.
Réserve. Oa 198 (ancien 0 1341).</p>
<p><pb/></p>
<p>et Clarin, sont des personnages de pure invention. » Il est pourtant de
toute évidence que les deux jeunes galants forment le pendant exact de
l'Aglaïdas de la vieille légende, et seul le critique égaré par un
système préconçu, ou qui, volontairement, ferme les yeux, peut mettre en
doute la complète analogie des deux rôles.</p>
<p>Sur l' « histoire littéraire » du Magico, qui fait le sujet</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Castro ne s'est certainement pas donné la peine</p>
<p>1 Discurso acerca de las costumbres publicas y privadas de los kspanoles
en cl siglo XVII, juiidado en el estudio de las comcdias de Caldero/i,
par D. Adolfo de Castro y Rossi. Madrid, 1881, gr. in-8.</p>
<p>2 Sur cet ouvrage, voir la Revue critique du 10 octobre 1874.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur s'est conformé au programme, il n'est pas sorti de Calderon,
mais son étude est peu pénétrante et fort incomplète 3.</p>
<p>1 Cuadros viejos, par D. Julio Monreal. Madrid, 1878.</p>
<p>2 M. de Castro a encore publié sous le titre de : Utia joya desconocida
de Calderon (Cadix, Gautier, 1881) une dissertation de quarante-huit
pages pour prouver que Calderon a collaboré au drame La adultera
penitente. Son argumentation ne m'a pas convaincu; d'ailleurs, la pièce
en question est médiocre.</p>
<p>3 Los Españoles según Calderón, etc., par D. Carlos Soler y Arques.
Madrid, 1881.</p>
<p><pb/></p>
<p>D. José Grinda y Forner, docteur en médecine l. Pour apprécier les
connaissances scientifiques de Calderon, et, en général, de l'homme de
lettres espagnol au xvne siécle, instruit par les professeurs des
universités ou des colléges d'ordres religieux et par la lecture de
quelques ouvrages publiés en Espagne, il serait indispensable d'étre
auparavant renseigné sur ce qu'était alors l'enseignement scien tinque
dansles établissements d'instruction publique2 et de connaltre par le
menu les traités des spécialistes péninsulaires. M. Grinda y Forner
sait-il exactement á quoi s'en teñir sur tout cela ? Je me permets d'en
douter aprés avoir lu le chapitre 11 « La science au temps de Calderon,
» court résumé d'un livre quelconque de vulgarisation et oú n'est cité
qu'un seul ouvrage espagnol, El ente dilucidado, de Fr. Antonio de
Fuentelapeña, paru en 1677, ce qui est bien tard pour nous, et encore
l'analyse qu'en donne M. Grinda ne nous révéle-t-elle rien qui ne se
trouve déjá dans un article moitié sérieux, moitié railleur, publié il y
a quelques années par Don Juan Valera 3. Le premier devoir du lauréat de
l'Académie était de déterminer, en premier lieu, ce que Calderon, étant
donnés sa naissance, son éducation et son milieu, a pu apprendre de
physique, de mathématiques, de cosmographie, d'histoire naturelle, etc.;
en second lieu, si de l'examen de ses oeuvres résulte qu'il a ou non
dépassé la moyenne de ses contemporains. A cet effet, il y avait á
consulter une vingtaine d'ouvrages, dont les titres figurent dans
Nicolas Antonio,</p>
<p>1 Las ciencias positivas en Calderon de la Barca. Madrid, 1881.</p>
<p>2 En particulier, ce qu'enseignaient en fait de sciences les Jésuites du
Colegio Imperial, au commencement du XVIIe siècle, et de quels livres
ils se servaient. D. José Maria de Eguren nous l'aurait peutêtre appris,
malheureusement le premier volume (seul imprimé) de son Historia del
Colegio Imperial de Madrid, de la compafiia de Jésus (Madrid, 1869) ne
contient que les prolégomènes de l'ouvrage, qui devait se composer de
cinq tomes ; voir le Boletin historico, t. I, p. 72.</p>
<p>3 Voir Disertaciones y juicios literarios, par D. Juan Valera (Madrid,
1878), p. 230 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai fini. Comme je l'ai dit en commençant, je me suis efforcé d'être
aussi complet que possible. Il se peut que des travaux de mérite m'aient
échappé, mais qu'y faire ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Alger, 19 novembre, 1881.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DOCUMENTS RELATIFS A L'ANCIEN THÉÂTRE ESPAGNOL.</p>
<p>- Pour remplir les quelques pages qui me restent, je crois bien faire en
imprimant ici plusieurs documents itoii dépourvus d'intérêt pour
l'histoire du théâtre espagnol en Espagne et hors d'Espagne.</p>
<p>1. RÈGLEMENTS ADMINISTRATIFS POUR LES THÉATRES DE MADRID, PROMULGUÉS r
ANS LA PREMIÈRE MOITIÉ DU XVIIe SIÈCLE.</p>
<p>Les deux locaux de la capitale, où était autorisée la représentation
d'oeuvres dramatiques, les corrales de la Cruz et del Principe,
appartenaient, on le sait, aux confréries de la Passion et de N. D. de
la Soledad, qui employaient le produit de la location de ces théâtres à
des œuvres de charité.</p>
<p>Les accroissements considérables de revenus, que le succès toujours
grandissant de la comedia produisait aux deux pieuses associations,
finirent par préoccuper l'autorité royale, qui, bientôt, décida de
prélever, au profit de l'hôpital général de Madrid, une part sur les
bénéfices des corrales. Un accord intervint, le 25 décembre 1583, entre
D. Fernando Nino du Conseil de Castille et des représentants des
confréries, pour fixer le montant de cette redevance, en échange de
laquelle les confrères obtinrent le droit d'augmenter les jours de
représentation 1. Je ne saurais dire en quelle année fut instituée</p>
<p>1 Voir C. Pellicer, Tratado historien sobre elorigell y progresos de la
comedia y del histrionismo en Espaila. Madrid, 1804, t. I, p. 76.</p>
<p>Depuis Pellicer, on n'a rien écrit sur l'histoire administrative des
deux théâtres de Madrid qui vaille la peine d'être mentionné. Il serait in-</p>
<p><pb/></p>
<p>Les trois documents dont il m'a paru utile de reproduire la teneur, tous
trois imprimés, le premier et le dernier en forme de placards destinés à
être affichés dans les théâtres, ne semblent pas avoir été connus des
historiens du théâtre espagnol2. Un exemplaire de chacun se trouve dans
un volume de mélanges du département des imprimés (réserve) de la
Bibliothèque nationale, aux armes de Colbert, coté Oa 198 (anc 0
1341-1342). Le premier règlement date, comme je l'ai dit, de l'année
1608, le second du 14 mars 1615, le troisième n'est pas daté, mais on
voit par cette allusion de l'article 3 : « el auto que se proveyô. en
ocho dias del mes de abril del ano passado de mil y seyscientos y quinze
» qu'il a été promulgué peu de temps après l'année 1615 3.</p>
<p>Je ne puis ici analyser en détail le contenu de ces règle-</p>
<p>1 Voir Pellicer, livre cité, p. 93.</p>
<p>2 M. de Schack, qui a publié dans l'appendice de son ouvrage (p. 29) une
ordonnance de 1603 beaucoup moins importante que ces règlements,
n'aurait pas manqué d'en faire mention, s'ils lui avaient passé sous les
yeux. -</p>
<p>3 Non pas nécessairement en 1616 ; l'expression el ano passado peut se
dire aussi bien d'une année écoulée quelconque que de « l'année dernière. »</p>
<p><pb/></p>
<p>ments ; il me suffira d'insister sur quelques points particulièrement
curieux.</p>
<p>Bien d'autres prescriptions touchant la police intérieure des théâtres,
le prix des places, la composition des troupes d'acteurs, etc.,
mériteraient d'être citées, mais je dois laisser au</p>
<p><pb/></p>
<p>ecteur le soin de les chercher lui-même dans le texte des règlements.</p>
<p>N° 1.</p>
<p>MDCVIII. Sumario de la orden dada por el senor Licenciado Iuan de Texada
del consejo de su Magestad, a quien por su real cedula esta cometida la
protecion y gouierno del Hospital general desta Corte y los demas della,
que deuen guardar los Autores de comedias, Comissarios, Alguaziles, y
demas personas que acuden al beneficio ycobrança y particion del
aprouechamiento dellas para los dichos Hospitales.</p>
<p>AUTORES.</p>
<p>1. Que antes que el Autor entre en esta corte con su compania, ha de
embiar a pedir licencia al senor del consejo que es o fuere protector de
los dichos hospitales ; y el que entrare sin ella no sea admitido.</p>
<p>2. Que por Pascua de Resurreccion de cada un ano, los autores em bien al
senor del Consejo relacion de la compania que tiene, declarando las
personas que trae, y si son casados y con quien ; y lo mismo antes de
representar en esta Corte, so pena de veynte mil maravedis para los
hospitales y que seran castigados.</p>
<p>3. Que el autor que estuuiere en esa Corte, escoja para la primera
semana, que comiença desde los lunes, el teatro, y passada, se muden, y
si acaeciere auer tres Autores, se repartan, representando cada vno dos
dias arreo, de manera que en doze dias aya de representar cada vno ocho
comedias, quatro en cada vno de los dos teatros 1.</p>
<p>4. Que dos dias antes que ayan de representar la comedia, cantar, o
entremes, lo lleuen al senor del Consejo, para que lo man de ver y
examinar, y hasta que les aya dado licencia, no lo den a los compafieros
a estudiar, pena de 20 ducados, y demas castigo ; y no salga ninguna
muger a baylar ni representar en habito de hombre, so la dicha pena.</p>
<p>5. Que las puertas de los teatros no se abran hasta dadas las doze del
dia, y las representaciones se empiecen, los seys</p>
<p>1 Les théâtres de la Cruz et del Principe.</p>
<p><pb/></p>
<p>meses, desde primero de otubre, a las dos, y, los otros seys, a las
quatro de la tarde, de suerte que se acaben vna hora antes que
anochezca, y los Comissarios y Alguaziles tengan particular cuydado de
que esto se cumpla.</p>
<p>6. Que en los carteles pongan claramente las comedias que han de hazer,
y representen cada dia, y el que por justa causa lo dexare de hazer de
quenta dello al senor del Consejo, so la dicha pena.</p>
<p>COMISSARIOS DE SEMANA.</p>
<p>7. Las cofradias de los Hospitales de la Passion y Soledad nombren cad a
un ano dos Comissarios, personas de satisfacion, ricas y desoeupadas,
que por su turno acudan por semana, vno en cada teatro, y antes de hazer
el tal nombramiento, den quenta al senor del Consejo, para que, si
quisiere, se halle a ello.</p>
<p>8. Que los tales Comissarios pongan personas abonadas y de confianca,
que con cuydado cobren los aprovechamientos, sin que dexèn entrar a
nadie sin que pague lo que esta senalado, y que no desemparen las
puertas, hasta que por lo menos este hecha la primera jornada, y, hecha,
entreguen el dinero a1 diputado del libro para repartirlo.</p>
<p>9. Que tan sola mente los quatro Comissarios, y el del libro, y
cobradores de aquel dia puedan entrar sin pagar entrada ni assientos de
sus personas, y que otra persona no se escuse de hazerlo por ser
Alguazil, Escriuano, Cofrade y Diputado, ni por otra causa, y los
Alguaziles nombrados tengan desto particular cuydado, y que sobre ello
ni otra cosa no aya escandalo, y, si lo huviere, prendan los culpados, y
hagan informacion, y no lo cumpliendo, por la omission seran castigados
y promovidos del ministerio.</p>
<p>10. Que el Comissario en su semana acuda, en verano, a las diez, y, en
invierno, a las onze, al corral que le tocare, a repartir los bancos y
aposentos, preferiendo en ellos a los Titulos y Cavalleros, y personas
principales que los embiaren a pedir.</p>
<p>11. Que no se consienta que hombre alguno entre y este en las gradas y
tarima de mugeres, ni jnuger alguna entre por la puerta de los hombres
al bestuario, ni a otra parte, sino fueren las que representaren, y si
alguno lo hiziere, los Alguaziles le pongan en la carcel, y hagan
informacion dello, para</p>
<p><pb/></p>
<p>que sea castigado, y ansi mesmo, no consientan que frayle alguno entre
en los dichos corrales a ver las comedias, como antes de aora esta mandado.</p>
<p>12. Que no se consienta que en los aposentos senalados para mugeres
entre con ellas hombre alguno, sino fuere sa bien do notoriamente ser
marido, padre, hijo o hermano, ni que en el teatro, donde se haze la
representacion, aya silla, banco ni persona alguna, assistiendo para
esto, y lo demas, los tales Comissarios en los dichos corrales, mientras
duraren las representaciones.</p>
<p>13. Que los Comissarios no tomen ni den banco ni apo- sento a nadie sin
que lo pague, mas de tan solamente dos bancos, cada dia, en cado teatro,
la semana que siruiere, que se le permiten para acomodar en ellos los
cobradores y a quien le pareciere, y para ninguna persona se abra
aposento ni se ocupe, aùnque se quede vazio.</p>
<p>14. Que ninguno de los dichos Comissarios sostituya persona en su lugar,
y quando por justas causas no pueda acudir, auise al companero para que
lo haga.</p>
<p>15. Que quando sea necessario hazer obra o reparo en los teatros, los
quatro Comissarios semaneros se junten y lo confieran y hagan relacion
al senor del consejo de la necessidad que ay dello, y lo que costara,
para que con su orden se haga lo que conuenga.</p>
<p>COMISSARIOS DEL LIBRO.</p>
<p>16. Que el senor del Consejo, que es o fuere tal protector, aya de
nombrar y nombre cada un ano Comissario, persona de los dichos
hospitales, que tenga los libros y quenta de lo que procede de los
aprouechamientos de las dichas comedias, y los reparta entre los
hospitales con forme a lo que a cada vno esta senalado.</p>
<p>17. Que el tal Comissario del libro acuda, todos los dias que huviere
comedias, a la contaduria dellas, a las tres de la tarde, y, en
presencia del Comissario semanero, quente lo que ouiere procedido, assi
de assientos, bancos y aposentos como de los quartos de las puertas, y
lo reparta en la forma que yra declarado, - assentandolo en el libro y
haziendolo firmar a las personas que lo recibieren por los hospitales,
metiendo la parte que toca al general en una caxa que embiara cerrada y
dentro assentado lo que va en ella y de que</p>
<p><pb/></p>
<p>procede, en el qual aura otra con que se abra, guardando en esto la
orden que se ha tenido.</p>
<p>18. Que de los cinco quartos que se cobran a la entrada de cada persona,
hombres y mugeres, el autor lleue los tres, y el Hospital general vno, y
el otro el Hospital de la Corte y de Anton Martin de por mitad ; y lo
que procediere de assientos, bancos y aposentos, ventanas, celuxias,
lleue el Hospital general la quarta parte, y el de los ninos expositos
la otra quarta y otauo della, y lo demas el de la Passion, con forme a
lo que se ha hecho hasta aqui y esta ordenado, repartiendo la plata rata
por cantidad de lo que a cada vno tocare : esto por aora sin perjuyzio
de las pretensiones, que los dichos Hospitales general y Soledad tienen,
de que se les acuda con mas parte de la que han lleuado y lleuan.</p>
<p>19. Que lo que procediere de ventanas, celuxias, y demas cosas de que el
Hospi tal general no cobra quarto de entrada a la puerta, se le de el
quinto por ello como se ha hecho, y lo restante se reparta como
aprouechamiento de assientos y aposentos.</p>
<p>20. Que tenga quenta aparte de lo que procediere de arrendamiento de
corrales y cochera y seys reales que da cada Autor de cada
representacion para reparos y de las demas cosas que no se pueden
repartir cada dia, y cuydado de que se cobre.</p>
<p>21. Que tengan ansi mismo quenta aparte de los gastos que se hizieren en
reparos de corrales y otras cosas tocantes a las comedias, assentandolo
todo con claridad, y esto se pagara de lo procedido del capitulo de
suso, y, no lo auiendo, se sacara de los aprouechamientos de assientos
antes de repartirlos y no se gaste cosa alguna sin que se assiente.</p>
<p>22. Que fin de cada semana se haga quenta de lo procedido y gastado
conforme a los dos capitulos de suso, y lo que restare se reparta entre
los Hospitales general, Passion y Soledad, por yguales partes, come se
ha hecho hasta aora : lo qual se cumpla precisamente, sin diferirlo para
otro dia.</p>
<p>23. Que en fin de cada un año, el Comissario del libro de relacion por
escrito al senor del consejo de lo que ha valido en el dicho afio los
dichos aprouechamientos de comedias, y como se han distribuydo, y que
parte ha lleuado cada Hospital, y de los alquileres y arrendamiento de
corrales y otras cosas, y que se deue dello, y de lo que se ha gastado
en reparos y otros gastos.</p>
<p><pb/></p>
<p>24. Que en la contaduria aya un arca o alacena que sirua de archiuo en
que esten los libros, escrituras y papeles tocantes a la comedia, todo
por inuentario, la qual tenga tres llaues diferentes, la vna el
Comissario del libro, y las dos los dos semaneros quando siruieren.</p>
<p>25. Que los Comissarios ni alguno dellos no haga gracia ni suelta al
arrendador de corrales ni a otra persona de cosa que este obligado y
pertenezca a los Hospitales sin acuerdo del senor del Consejo, y si lo
hiziere se le encarga la conciencia y satisfacion, y, aueriguandosele,
lo pague de su hazienda.</p>
<p>ARRENDADOR.</p>
<p>26. Que ocho dias antes de salir el ano, los Comissarios del hagan
pregonar las arrendamientos de los corrales para el ano siguiente con
las condiciones en el acostumhradas y las mas que parecieren
conuenientes, y antes del remate hagan relacion al senor del Consejo
para que con su parecer se haga.</p>
<p>27. Que la persona en quien se rematare reciba por inuentario todos los
bancos, llaues, cubos y demas pertrechos, y se obligue a dar quenta
dellos, de lo qual y del arrendamiento tendra quenta y razon el
Comissario del libro.</p>
<p>28. El arrendador en presencia del Comissario semanero de quenta cada
dia al del libro de los bancos y aposentos que huuiere alquilado, los
quales se satisfagan de los que son, en que se les encarga la
conciencia, y, si se hallare( n) fraude, se dara quenta al senor del
Consejo para el castigo.</p>
<p>29. Que el arrendador no cobre de cada aposento mas de doze reales y de
cada banco vno, y, si hiziere lo contrario, sera castigado.</p>
<p>30. Que no puede el arrendador ni otra persona meter de fuera bancos ni
otros assientos para alquilar, sino que ha de dar de los que estan a su
cargo para este efeto, de que aura numero suficiente.</p>
<p>31. Que no se pongan redes ni celugias en los aposentos ni bancos en el
patio, sino fuere arrimados a los lados, de manera que esten pegados con
las paredes.</p>
<p>ALGUAZILES.</p>
<p>32. Que Jos Alguaziles que el senor del Comissario tiene</p>
<p><pb/></p>
<p>nombrados y nombrare assistan en los corrales de las comedias, desde la
ora que se abrieren hasta que ayan salido todos los hombres y mugeres
dellas, y hagan que ninguuo se escuse de pagar y que no aya escandalo y
alboroto ni descompostura, y que se guarde y cum pla en todo lo que va
ordenado ; a los quales se les dara lo que el senor del Comissario por
su ocupacion y trabajo les esta y fuere senala[ n ]do el dia que
assistieren, y no de otra manera, y por ninguna via ni modo lleuen otra
cosa, y, si se les aueriguare, seran castigados.</p>
<p>HOSPITAL GENERAL.</p>
<p>33. Quel Contador que es o fuere del Hospital general, en nombre del,
como cabeça de los demas Hospitales y mas interessado en las comedias,
por lleuar mas parte, acuda a la contaduria y corrales dellas, e
interuenga con los Comissarios a la cobranca y repartimiento de todos
los aprouechamientos y a los arrendamientos y gastos que se ouieren de
hazer en obras, reparos y otras cosas, y en todos los casos que se
trataren y tocaren al aprouechamiento y beneficio de los dichos
Hospitales, sin entremeterse en repartir bancos ni aposentos ni poner
cobradores ni en otra cosa alguna fuera de lo suso dicho.</p>
<p>Y por que todo lo suso conlenido sea notorio y se pueda mejor guardar,
sin exceder en cosa alguna dello, mando que se imprima y se ponga en una
tabla en cada vno de los dichos corrales adonde con facilidad se pueda
leer y entender. 1608.</p>
<p>N° 2.</p>
<p>En la villa de Madrid, a catorze dias del mes de março de 1615, los
senores del consejo de su Magestad, auiendo tenido noticia de los
desordenes que auia en los Autores de comedias y sus companias y sus
excessos y los de los representantes que traian consigo, y de los que se
hazian en las representaciones y entremeses y bailes y dancas y meneos y
cançiones, para reformacion de todo, dixeron que mandauan y mandaron
cerca de lo susodiclio lo siguiente : 1. Primeramente que no aya mas que
ocho companias, las quales traigan los Autores que para ellas nombrare
el Consejo</p>
<p><pb/></p>
<p>y lleuaren testimonio deste nombramiento del escriuano de Camara del
Consejo mas antiguo.</p>
<p>2. Que se nombran por tales Autores a Alonso Riquelme, Fernan Sanchez,
Domingo Balbin, Tomas Fernandez, Pedro de Valdes, Pedro Cebrian, Pedro
Llorente, Juan de Morales.</p>
<p>Los quales traigan en sus companias gente de huena vida y costumbres, y
den memoria cada ano de las que traen a la persona que el Consejo
senalare, y lo mismo hagan los que fueren nombrados de aqui adelante.</p>
<p>3. Que los Autores y representantes casados traigan consigo sus mugeres.</p>
<p>4. Que no traigan vestidos contra las prematicas del Reyno ni
representen con ellos.</p>
<p>5. Que las mugeres representen en liabito decente de mugeres, y no
representen en habito* de hombres, ni hagan personages de hombres, ni
los hombres, aunque sean muchachoSj de mugeres.</p>
<p>6. Que no representen cosas, bailes ni cantares ni meneos lascivos ni
deshonestos, de mal exemplo, sino que sean conforme a las danças y
bailes antiguos.</p>
<p>7. Que assistan en cada teatro dos Alguaziles de corte quales nombrare
el Consejo, para tener cuenta con que no aya ruidos ni alborotos ni
escandalos, y que los hombres y mugeres esten apartados, assi en los
assientos como en las entradas y salidas, y que no se hagan cosas
deshonestas ni escandalosas, y que no entre(n) en los vestuarios persona
alguna fuera de los representantes, y que estos dos Alguaziles siruan no
mas que dos meses, y, cumplidos, se muden otros dos.</p>
<p>8. Que se entre y salga temprano de las comedias, de suerte que sea de dia.</p>
<p>9. Que no consientan que frailes entren a ver las comedias en los teatros.</p>
<p>10. Que no se entre a los teatros ni se abran antes de las doze del dia.</p>
<p>11. Que los Autores no representen en casas particulares sin licencia
del Consejo.</p>
<p>12. Que en los ensayes que se hizieren en su casa no admitan gente alguna.</p>
<p>13. Que no representen comedias algunas, desde el miercoles de Ceniza
hasta el Domingo de Quasimodo, ni los Domingos de Aduientos ni los
primeros dias de las Pasquas.</p>
<p><pb/></p>
<p>14. Que las comedias y los entremeses y bailes y danças y cantares que
huuieren de representar, antes que las den los Autores a los
representantes, para que las tomen de memoria, las lleuen a la persona
que el Consejo tuuiere diputada para esto, el qual las censure, y, con
su censura, de licencia firmada de su nombre, para que se puedan hazer y
representar, y sin esta licencia, no se representen ni hagan ; el
quallas censurara, no permitiendo cosa lasciua ni deshonesta ni
malsonante ni en dano de otros ni de materia que no conuenga que salga
en publico.</p>
<p>15. Que no esten dos compafiias juntas en vn lugar, excepto en la Corte
y Seuilla, ni esten mas que dos meses cada ano.</p>
<p>16. Que no representen en yglesia o monasterio, sino fuere quando la
comedia puramente es ordenada a deuocion.</p>
<p>17. Que los Autores y representantes que no guardaren qualquier cosa de
lo dicho sean castigados con las penas siguientes. Por la primera vez,
dozientos ducados para obras pias. Por la segunda, doblado, y dos anos
de destierro del Reyno. Y por la tercera, dos anos de galeras.</p>
<p>18. Que se mande a los corregidores y justicias del Reino, que cada uno
en su distrito v juridicion haga guardar y executar lo contenido en este
auto, so graues penas, y que se embiará persona, a su costa, a hazer
executar lo que por su negligencia no se executare y castigare, y que en
la residencia se haga cargo desto.</p>
<p>19. Que todos los demas autos que el Consejo tiene proueidos en esta
razon, que no son contrarios a lo contenido en este, se guarden.</p>
<p>20. Que para todo esto se em bien prouisiones o cartas a los dichos
corregidores y justicias, y a los Autores de comedias se les notifique
lo que les toca. Y assi lo proueyeron y mandaron.</p>
<p>N° 3</p>
<p>Las ordenes y autos dados por los senores del Consejo supremo de su
Magestad, que siempre se han guardado cerca de las Comedias, y aora se
mandan guardar y executar con puntualidad, por el senor don Diego Lopez
de Salzedo, ansimismo del Supremo Consejo, a quien por su real cedula
esta cometida la proteccion y gouicrno de los hospitales desta Corte,
son los siguientes.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Primeramente que ninguno de los Autores de Comedias puedan entrar en
esta Corte, sin primero embiar a pedir licencia al senor del Consejo que
es o fuere protector, y, si entrare, no se admitan ni dexen representar
e incurran en pena de veynte ducados para los hospitales desta Corte.</p>
<p>2. Que los tales Autores lleuen ante su merced del senor protector las
Comedias, cantares y entremeses, tres dias antes que las ayan de
representar, para que su merced las haga ver y censurar, y, de otra
manera, no se representen, pena de veynte ducados.</p>
<p>3. Que los Autores nombrados guard en las ordenes y autos dados por los
senores del Consejo, y en particular el auto que se proueyo por los
dichos senores, en ocho dias del mes de Abril del ano passado de mil y
seyscientos y quinze, cuya copia impressa ha de lleuar cada vno de los
dichos Autores firmada del escriuano de Camara mas antiguo, juntamente
con el nombramiento que tiene de tal Autor, y, no le lleuando, no pueda
representar en ninguna parte destos Reynos, e incurra en pena de
perdimiento de titulo de tal Autor y quatro anos de destierro del Reyno,
y que se procedera contra ellos con todo rigor.</p>
<p>4. Que no pueda auer en esta corte ni fuera della mas Autores de
Comedias de los que fueren nombrados y tuuieren titulo por los senores
del Consejo, ni los que tienen companias de representantes de la legua
en esta Corte y ciudad de Toledo y otros lugares destos Reynos, ni
ningunas personas, hombres ni mugeres, no puedan andar ni representar en
las dichas companias de la legua, ni otros autores, que no sean
nombrados por los dichos senores del Consejo, ni representen en ninguna
manera, aunque sea en ifestas que suelen hazer algunos lugares destos
Reynos, so pena, por la primera vez que lo hizieren, tengan perdidos
todos los vestidos y ropa con que representaren, aplicados para los
hospitales desta Corte ; y, por la segunda vez, incurran los tales
hombres en pena de verguença publica y quatro anos de galeras, y las
mugeres que fueren libres, sin maridos, en cien açotes y quatro anos de
destierro de fuera del Reyno.</p>
<p>5. Que los mugeres no puedan representar en abito de hombre, sino que
por lo menos lleuen vasquina o manteo que las cubra hasta los pies. Y
ansimismo, quando representaren en su abito, salgan con abito decente,
lleuando, sohre el jubon, ropa o vaquero y vasquina suelta o enfaldada, de</p>
<p><pb/></p>
<p>manera que no salgan con solo manteo o jubon ; y, si lo contrario
hizieren, incurran en pena de perdimiento de los vestidos con que
representaren y en veynte ducados para los hospitales desta Corte.</p>
<p>6. Que ninguno de los Autores no representen en esta Corte en casas
particulares sin licencia de los senores del Consejo que son o fueren
protectores, y en los ensayos que hizieren en sus casas no admitan gente
alguna a verlos hazer, so pena que seran castigados con rigor.</p>
<p>7. Que los tales Autores y representantes casados traigan consigo a sus
mugeres, y las mugeres que no tienen maridos representantes en las
mismas companias no puedan andar ni representar en ellas, so pena de
destierro del reyno, ni ningun autor las pueda traer en su compañia, so
la misma pena y cien ducados para los dichos hospitales.</p>
<p>8. Que los Autores no puedan representar en iglesias ni monesterios,
sino fuere quando las Comedias fueren puramente ordenadas a deuocion y
con licencia del senor del Consejo que es o fuere protector, so pena de
veynte ducados para los dichos hospitales.</p>
<p>9. Que ningun Autor permita ni dissimule en sus companias
amancebamientos ni otras ofensas publicas de Dios nuestro senor, y, que
el que lo dissimulare y no diere luego noticia al senor protector en
esta Corte y las justicias de qualquiera parte donde se hallare, por el
mismo caso pierda luego el titulo de Autor y sea desterrado por quatro
anos del reyno.</p>
<p>10. Que los Autores que representaren en esta Corte pongan en los
carteles claramente las Comedias que huuieren de representar aquel dia,
y auiendo puesto los dichos carteles, no dexen de representar, con poca
o mucha gente, so pena de cinquenta ducados ; y el que por justas causas
no pudiere representar, acuda a dar cuenta al senor protector.</p>
<p>11. Que no esten dos companias de Autores juntas en ningun lugar,
excepto en esta Corte y la ciudad de Sevilla, so pena de veynte ducados
para los hospitales.</p>
<p>12. Que los arrendadores que tienen o tuuieren arrendados los
aprouechamientos que proceden de las comedias para los hospitales desta
Corte, tengan cuydado de poner sus cobradores que sean hombres honrados
y comedidos, personas de quien tengan entera satisfacion; y
particularmente la persona que nombraren para cobrar en las mugeres sea
persona muy</p>
<p><pb/></p>
<p>honrada y que tenga de edad mas de quarenta anos y no de otra manera.</p>
<p>13. Que los corrales donde se representan las dichas comedias no se
abran hasta los doze de medio dia, particularmente los lugares donde
entran las mugeres, ni, donde ellas estuuieren, puedan estar hombres a
oyr las dichas comedias, sino fuere tan solamente el cobrador que
cobrare aquel dia, ni alguazil, ni otra ninguna persona, aunque sean los
mismos arrendadores, so pena de diez dias de carcel y veynte ducados
para los hospitales. - 14. Que en los lugares y aparadores que llaman,
donde las dichas mugeres oyen las comedias, no se pongan alfombras ni
almohadas para guardar lugares en la delantera a las que han de venir,
sino las primeras que vinieren se sienten en los mejores lugares que
hallaren, so pena de que tengan perdidas las tales alfombras o almohadas
aplicadas para el hospital general.</p>
<p>15. Que en los aposentos de los dichos corrales no se pongan redes ni
celosias, sino fuere primero dando cuenta a qualquiera de los AIguaziles
de Corte que assisten a las dichas Comedias, diputados para aquel
ministerio, para que vean quien ha de occupar el dicho aposento y si
conuiene se pongan.</p>
<p>16. Que la persona o personas, a cuyo cargo esta o estuuiere repartir
los vancos, assistan en los corrales de las dichas comedias, en el
verano, de las nueue a las diez del dia y, en el inuierno, de las diez a
las onze, y alli los repartan a las personas que los vinieren a pedir,
teniendo cuydado que sean preferidos en los mejores vancos los senores
Titulos y Caualleros y personas principales, y no puedan lleuar mas
precio por cada vanco de vn real y vn quartillo, y no se puedan repartir
los dichos vancos por lugares, so pena, por la primera vez, [de] veynte
ducados, y, por la segunda, dos anos de destierro desta Corte y diez
leguas.</p>
<p>17. Que por cada aposento de los altos no puedan lleuar mas precio de
diez y siete reales por cada dia que se alquilare, y, de los dichos diez
y siete reales, se den al Autor que representare aquel dia tres reales y
medio ; y de los aposentos baxos no se pueda lleuar mas de diez reales
por cada vno, atento a que dexan ya pagadas las entradas del Autor y
arrendadores, so pena de veynte mil marauedis.</p>
<p>18. Que ninguna persona de ningun estado ni condicion que sea no entre
en los dichos corrales, don de se representan las</p>
<p><pb/></p>
<p>dichas comedias, sin primero pagar el precio que esta mandado se cobre,
assi en la primera puerta del Autor como en la segunda de los
hospitales, y por donde se entra en las gradas ; y se declara que en la
primera puerta del Autor se han de pagar doze marauedis y en la segunda
de los hospitales otros doze ; y si quisieren subir a las gradas, paguen
otros diez y scys marauedis, y el precio que han de pagar las mugeres
que entraren en los aparadores, ha de ser doze marauedis para el Autor y
veynte y ocho marauedis para los hospitales : y lo cumplan sin exceder,
so pena de veynte mil marauedis aplicados para los hospitales desta Corte.</p>
<p>19. Que en los tablados ni vestuarios de los dichos corrales no se
pongan vancos ni sillas, ni esten en los dichos tablados ni vestuarios
ningunas personas de ningun estado y condicion que sean, ni alguaziles
ni escriuanos ni los mismos arrendadores para oyr de alii las comedias,
sino tan solamente pueda estar qualquiera de los Alguaziles diputados
para este ministerio de las dichas Comedias, so pena de cada veynte mil
marauedis ; y, si fueren Alguaziles de Corte o villa, incurran assimismo
en pena de seys meses de suspension de sus oficios y que seran
castigados con rigor.</p>
<p>20. Que ninguno de los Alguaziles desta Corte y villa no se entremetan
en ninguna cosa tocante al arrendamiento de los aprouechamientos que
proceden de las comedias ni en el repartimiento que se hiziere de los
vancos ni aposentos; porque tan solamente lo han de poder hazer, en
quanto a esto y lo que tocarea las dichas comedias, los Alguaziles de
Corte, nomhrados por su Magestad y senor del Consejo que es o fuere
protector ; y si los cedieren en los precios o en otra qualquiera
manera, primero que contra ellos hagan cosa alguna, sin perturbarles el
proceder, cada vno en su ministerio, acudan a dar cuenta dello al senor
del Consejo que es o fuere protector : lo qual cumplan los dichos
Alguaziles de Corte y villa, so pena de veynte ducados y quatro meses de
suspension de sus oficios.</p>
<p>Y para que de todo lo contenido en este auto conste y nadie lo pueda
ignorar, mando que Iuan de Alicante, Alguazil de Corte y superintendente
de las Comedias, lo haga pregonar en los lugares mas publicos, y despues
desto ponga una copia deste auto y todos sus capitulos, impressa en vna
tabla, en cada corral de las dichas comedias, de manera que todos le
puedan leer y entender, la qual dicha copia impressa este refrendada
clel escriuano de Camara mas antiguo de los que residen en el supremo
Consejo, corregida con el auto original.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. REPRESENTATIONS DE COMÉDIES CASTILLANES A PERPIGNAN AU xvne SIÈCLE</p>
<p>1 Article important dans la Revue des Provinces, septembre 1864.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Le premier article d'un memoire d'aumônes distribuées, au nom de la
reine Anne, par sa femme de chambre, Da Catalina de Castro, est ainsi
conçu: « Primeramente para bestir algunos comediantes espanoles y
assistir a una muger desta compania el tiempo que estubo mala hasta que
murio en Paris : cien escudos. » (Bibl. Nationale. Cabinet des titres.</p>
<p>Pièces originales. Dossier Castro.)</p>
<p><pb/></p>
<p>quelques mois, j'obtins de M. Petit, chef de bureau au ministère de
l'lnstruction Publique, la communication du travail de.</p>
<p>M. Alart et l'autorisation de le transcrire. Je l'imprime aujourd'hui
tel qu'il est, n'y ajoutant que deux ou trois notes;</p>
<p>NOTE SUR LE THÉATRE CASTILLAN A PERPIGNAN 1623-1627 1</p>
<p>La langue vulgaire et administrative du Roussillon était le catalan, et,
bien que ce pays eût été restitué en 1493 aux rois d'Aragon et de
Castille qui le gardèrent jusqu'en 1642, la langue castillane n'y fut en
usage que parmi quelques fonctionnaires publics et surtout pour les
troupes qui y tinrent garnison. Cependant un certain nombre de familles
de Perpignan étudiaient, comprenaient et parlaient au besoin la langue
castillane, ce qui explique la présence d'une troupe espagnole dans
cette ville et les représentations qu'elle y donna dans les vingt
dernières années de la domination des rois de Castille.</p>
<p>(Manuel de F" Dalmau, notaire, 1623, f° 207.) C'est le même Francisco de
Toledo, chef de troupe et 3</p>
<p>1 Remise au Comite des travaux historiques le 15 novembre 1875.</p>
<p>2 [II n'y pas de ciudcid de ce nom en Espagne : il faut
vraisemblablement lire Guesca pour Huesca. M.-F.]</p>
<p>3 [II faudrait dire ou, car en castillan autor de comedias signifie «
chef de troupe, impressario. » M.-F.]</p>
<p><pb/></p>
<p>« Nosotros Francisco de Toledo, auctor de comedias, y Clara de Arevola 2
su muger, Pedro Fuertes y Catalina Dalgada1 su muger, Baltasar Mendes y
Vicenta Melones su muger, Hieronimo Carabajal, Francisco Juana, Juan
Fernandes y Domingo Ferrer, companyeros, que al presente lo somos del
dicho Francisco de Toledo, todos juntos y cada uno por si, asi hombres
como mugeres, por tiempo y spacio de un anyo, empesando del dia de hoy
que es el primero dia de quaresma, hasta el dia de carnestollendas
primero que viene del anyo de 1627, prometemos unos a otros tener y
hazer una buena y legal companya todos juntos, para el efeto de estudiar
y representar comedias en Perpifian o en otra qualquier parte do nos
allaremos presentes, y no dividir ni desepararnos unos de otros por
ninguna causa ni ralion durante el dicho anyo, con el partido que cada
uno tiene y esta consertado entre nosotros ; con condicion y pacto que
no podamos admitir ni acetar otro en la companya sin voluntat y
consentimiento de la mayor parte de la companya; ni asi bien puedamos
despedir ni salir ninguno de nosotros de la companya sin justa causa, so
pena de pagar y satisfazer, el que lo contrario hiziere, a la dicha
companya todo el danyo que por su culpa causare y dexare de ganar la
companya, por lo qual danyo obligamos unos a otros todos nuestros
bienes, etc. Y asi lo ifrmamos y juramos todos en Perpinan, el primero
dia de quaresma que contamos veinte y sincho de hehrero de 1626.
Presentes por testigos : Antonio Trillach droguero, Juan cabo de villa,
vezinos/le Perpinyan. » (Manuel d' Antoine Pasqual, 1623-1626, f° 362 ve).</p>
<p>Cette troupe quitta sans doute Perpignan peu après, du moins trouve-t-on
dans la note suivante un Phelipe Xanxes, comediant, qui ne figure pas
dans l'acte de société ci-dessus :</p>
<p>1 [Lire probablement Arévalo. M.-F.]</p>
<p>2 [Graphie catalane pour Delgada. M.-F.]</p>
<p><pb/></p>
<p>« Domingo Negrete, criat de Phelipe Xanxes comediant, » fill de
Saragossa, es vingut malalt als 21 de agost 1626, y » aporta una ropilla
borell de sa color, unes calses de tela » tinyida de negre, unes mitges
y spardenyes, una camisa.</p>
<p>» Obit a 21 de septembre any 1626. »</p>
<p>(Mre dels qui entren malalts al hospital de la vila de Perpinya,
comensat vuy al primer de oclubre 161b per mi Hyeronim Colnes infermer
lo present any).</p>
<p>« En el nombre del Seiior, sepan quantos esta carta viercn como en el
ano del nasimiento de nuestro senor Jhu Christo mil seiscientos treynta
y uno, dia de martes de la semana santa que contamos a quinze del mes de
abril, en la fidelissima villa de Perpinyan y en el meson del Cavallete
dicho vulgarmente de Juan, en presencia de mi el notario y scribano
publico y de los testigos abaxo scritos, para estas cosas specialmente
llamados y rogados, constituidos personalmente Pedro de Baldes y Matheo
de Heruias, autores de comedias por su Magd como dizen, han requerido de
palabra a mi el dicho notario tomasse y retiniesse la presente carta y
auto publico, es a saber como ellos dichos autores juntamente y en
compania de Pedro Maldonado, Hyeronimo Luis de Morales, Juan de Nauia,
Joan Roman, Juan Viuas, Martin de Silua, Esteuan Martinez, Juan Gasche,
Saluador Antonio Torizes, Agustin Romero, Francisca Maria muger del
dicho Matheo de Heruias, Ana de Sandoual muger del dicho Pedro de
Baldes, Hyeronima Rod[riguez ?] muger del dicho Pedro Maldonado, Paul [a
?] Isabel Maria hija del dicho Juan Roman, t[odos] comcdiantes de la</p>
<p><pb/></p>
<p>compania de los arriba nombrados autores, que, entre hombres y mugeres,
hazen numero de desiocho, son y se hallan al presente en la dicha y
presente villa de Perpinyan y en el dicho meson del Cavallete, para,
despues de la presente semana santa, servir y representar en la casa de
las comedias de la dicha villa, a los vezinos y moradores della, todas
las comedias que trahen, y despues immediatamente passar e irse con toda
la dicha compania a la ciudad de Paris, corte del christianissimo señor
Luis decimo tercio rey de Francia y de Navarra, para servir y
representar con ella todas las dichas comedias, studiadas, ensayadas y
representadas antes en la presente villa, a la serenissima senora doiia
Ana de Austria reyna de Francia y a su corte real, en nombre de la qual
los dichos autores, segun dizen, han hecho la dicha compania ; y que
toda ella, en el dicho meson del Ca vallete, en presencia de mi dicho
scribano publico y de los dichos testigos abaxo nombrados, ha empeçado a
ensayar la comedia yntitulada de Quando aca nos vino y Gradas de San
Philippe t, y han cantado con grande melodia una letrilla a ocho, es a
saber quatro hombres y quatro mugeres ; y despues asimismo han hecho un
famoso y intricado bayle a ocho, es a saber quatro hombres y quatro
mugeres. Y de todas las dichas cosas y qualquier dellas arriba dichas y
hechas han pedido los dichos autores, Pedro de Baldes y Matheo de
Heruias, fuesse hecho y retenido, y despues a ellos y qualesquier dellos
y a todos aquellos interessaren y les tocare, les fuesse dado,por mi el
notario y scribano publico carta y auto publico uno y muchos. Todas las
quales cosas fueron hechas en la dicha fidelissima villa de Perpinyan y
en el dicho meson del Cavallete año, mes y dia arriba en el exordio y
principio de la presente carta y auto contenidos ; y en todas las
susodichas cosas y qualesquier dellas fueron presentes por testigos el
magnifico senor Agustin Puignao, veguer por Su Magd del Rey nuestro
senor del condado de Rossellon y tierra de Vallespir, los honrados
Nicolao Saui, sobayle por la dicha Real Magd de la dicha y presente
villa de Perpinyan, Francisco Guillote, zirujano de la dicha villa, los
quales testigos</p>
<p><pb/></p>
<p>(delante de quien fueron hechas y passaron las cosas arriba dichas) han
hecho fe a mi el dicho scribano que conocen muy</p>
<p>bien a los dichos dos autores de comedias y a casi todos los arriba
nombrados comediantes de la dicha compania, y que se nombran con los
mismos nombres que arriba estan nombrados.</p>
<p>E. yo Blas Canta, por las auctoridades apostolica y real notario y
scriuano publico del numero y collegio de los notarios y scribanos
publicos de la dicha villa de Perpinyan, que a todas las susodichas
cosas y qualesquier della juntamente con los dichos testigos me he
hallado presente y de todos ellos instado y requerido he tornado y
retenido la presente carta y auto publico. » (Notula quinta Blasii Canta
not. Perpiniani, 1631-1632, fol. 10. Archives des Pyrénées Orientales.
SerieE.)</p>
<p>« Die 31 maii 1631, Perpiniani.</p>
<p>De y sobre les coses devall scrites, per y entre les persones devall
scrites de una part, y lo honor. Francisco Guillot silurgia y Juan La
Mota hosta, tots dos de la present vila de Perpinya, de la part altra,
es estat convingut, pactat, concordat y jurat lo que's segueix : E
primerament, es convingut y concordat entre les dites parts que, per
quant se deuhen a dit Francisco Guillot mil y quinze reals de resta y a
compliment de 2200 reals que bestregué a Matheo de Hervias autor de
comedias, en nom seu y de tota la companya ab acte rebut en poder del
notari devall scrit a. de mars proxim passat, so es : Dit Matheo Heruias
deu reals ; Joan Roman cent vint y vuyt reals ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Hieronimo Lluis de Morales CVIII reals ; Agustin Romero CC.LXX.VIIII
reais; Martin de Silva CL VIII reals ; Juan Viues CCLXVIII reals ; Pedro
Maldonado LXIII reals ; y a Juan La Mota hosta M.DC.XV reals, a
compliment de tot lo a ell degut fins lo die present inclusive, tant per
raho de la despesa feta a dites persones y als qui se'n son anats sens
pagar, quant per raho de diner prestat y altrament, fet entre ells final
compte fins lo die present, so es : Lo dit Matheo de Heruias MCCCLXI rea
ls; Hyeronimo Luis de Morales XLIII reals ; Joan de Nauia LXXXIIII reals
; Agustin Romero CX reals ; Martin de Silva XXVIIII reals ; Pedro
Maldonado XLVIII reals ; Es per co convingut y concordat entre dites
parts que los dits d'alt nominats y cognominats prometen donar y pagar
les demont dites quantitats respective, so es quiscu la quantitat que
d'alt consta resta deuent et non in solidum, dins lo termini de un mes
comptador del die que la companya se partira de la present vila y anira
en Fransa, y, si anira per les parts de Espanya, dins tres mesos aixibe
comptadors del die que's partira dita companya de la present vila pera
Espanya ; y perço ne.obligan tots lurs bens y persones en preso ab los
rigors etc.</p>
<p>Item es convingut y comodat entre dites parts que tots los d'alt
nominats y cognominats, comediants, prometen estar junts en una mateixa
companya y en nom de la companya de Matheo de Heruias y anar
representant per les ciutats, viles y regnes que ell volrra per lo temps
y spay, so es del die present fins per tot lo die de dimars de
Carnestoltes primer vinent inclusive. Quare etc. Testes illustris Gaspar
de Hierua domicellus Perpiniani domiciliatus, Josephus Trillach
droguerius Perpiniani, qui asseruerunt se cognoscere supranominatos et
cognominatos comediantes, et ego Canta notarius. » (Manuel de Blaise
Canta, notaire).</p>
<p>La troupe de Matlieo de Hiervas dut quitter Perpignan peu de temps
après, mais j'ignore si elle se rendit en effet a Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Die IVa januarii MDCXXXVII illustris Thedeus del Vivér et de Sant
Marti domicellus et Michael Ortega notarius, rectores hospitalis
pauperum etc., arrendarunt per tempus unius anni Josepho Trellach
droguerio domum et theatrum de la Casa de les Comedies presentis oppidi
Perpiniani, sitam in parrochia Sancti Joannis, confrontatam cum
reverendo Joanne Sola presbitero et cum duabus viis publicis que antea
dicebantur de la Plassa del oli, sub pacto : que's reserven les dos
aposentos d'alt, lo hu dels consols y lo altre dels Hospitalers a llur
disposicio de dits Hospitalers. Itemque seran franchs de entrada y
assiento en la dita Casa de Comedies los Hospitalers, lo confessor y no
altres ; per preu de .L. lliures moneda de Perpinya per dit temps, etc. »</p>
<p>(Archives de l'hôpital Saint-Jean de Perpignan: manuel d'actes des
notaires Sabater, Vilaroja, Canta, Coll., etc.. fol. 97.) La casa de les
comedies (aujourd'hui maison Terrades) est encore connue sous ce nom à
Perpignan ; elle était sous la directe du domaine de l'hôpital
Saint-Jean et c'est bien celle qui est désignée dans l'acte de 1637.
Mais il est fort douteux que des représentations y aient été données
avant 1633, quoique les actes de 1631 mentionnent une casa de las
comedias. En effet, cette maison appartenait depuis 1613 au moins, à
François Pujol, prêtre, prévôt de Canohes, qui fit testament à
Perpignan, le 6 juillet 1631, et mourut le 12 du même mois.</p>
<p><pb/></p>
<p>faveur de Joseph Desparsa magister armorum (maître d'escrime) : domum
sitam in Platea vetere del Oli dictant la casa de comedias. Cet acte
n'indique pas l'usage que le nouveau fermier voulait en faire.</p>
<p>Au siècle dernier cette maison appartenait$la famille</p>
<p>Llamby. -</p>
<p>Llamby. ALART,</p>
<p>correspondant du Ministère,</p>
<p>Perpignan, 6 novembre 1875.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
