<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Rivarol, Antoine de (1753-1801)">Antoine de Rivarol</author>
<title>Réponse à la Réponse de M. de Champcenetz, au sujet de l'ouvrage de Mme la B. de S sur Rousseau</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Rivarol, Antoine de (1753-1801)</author>, <title>Réponse à la Réponse de M. de Champcenetz, au sujet de l'ouvrage de Mme la B. de S sur Rousseau</title>, <date></date>,description :,32 pages
</bibl>
<publisher>[s.n.]</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6580660z</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1789">1789</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>* — "-i - fc' &lt;- ,&lt;rz</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPONS E A LA RÉPONSE</p>
<p>DE M. DE CHAMPCENETZ;</p>
<p>Au sujet de F Ouvrage de Madame la B. 4.</p>
<p>S ***. sur Roussiau.</p>
<p>£ ai(fe{ dire les sots , le javoir a son prix.</p>
<p>LAFONTAINE.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>p REPONSE A LA RÉPONSE</p>
<p>DE M. DE CHAMPCENETZ ,</p>
<p>,Au fujct de l'ouvrage de Madame la B. de S' **. sur Roujpau.</p>
<p>IL y a bien de l'audace a vous, me disoit l'autre jour un jeune Officier
plein d'ignorance &amp; de candeur, de vous engager dans une querelle avec
un Ecrivain aussi redoutable que M.</p>
<p>de Champcenctz. Vous ignorez donc , me difoitil, qu'il est l'auteur
d'une Parodie d'Athalie qui a fait du bruit, &amp; de l'Almanach de nos
grands Hommes qui en fait encore. Vous ne craignez point cette ironie
fine , ces sarcasmes ingénieux , cette dcfefpérante gaîté qu'il répand
avec tant d'abondance &amp; de facilité dans tout ce qu'il écrit. Savezvous
bien que les honnêtes femmes le craignent, &amp; qu'il fait trembler celles
qui ne ie font pas. Ses couplets en ont désespéré plus d'une, &amp;, pour
tout dire en un mot , vous n'ignorez pas qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>n'est pas de lui ; M. de Louvois l'avoit faite dans sa jeunesse , &amp;
plusieurs Officiers de fan Régiment me l'ont assuré. Il y avoit feulement</p>
<p><pb/></p>
<p>tIans le premier vers le nom d'un de Tes amis, &amp; M. de Champcenetz y
substitua celui de Louvols , ce qui est très-délicat &amp; très-ingénieux.
Voici un couplet que je prends au hasard dans le recueil de ses chansons
qu'il fit imprimer l'année derniere, &amp; qu'un homme d'esprit lui
conseilla de ne pas faire paroître ; il s'en eil cependant répandu
quelques exemplaires ; le reste a été brûlé. Cette chanson est intitulée
le Pulais Royal; elle commence ainsi :</p>
<p>Je n'ai pas besoin de vous faire observer coinbien ce couplet est fade &amp;
mal tourné ; en voici un autre :</p>
<p><pb/></p>
<p>La prude 6» fiojJt JÙtflCt Combat , brouille tous les goûts.</p>
<p>est imprimée dans un recueil du siecle de Louis XIV, sans nom d'auteur.
On a voulu dévoiler ce plagiat dans le Journal de Paris ; mais les
Journaliftcs ont eu peur de M. de Champcenst/.</p>
<p>L'autre épigramme , contre Madame de St*** ,</p>
<p><pb/></p>
<p>Armande a pour esprit tout ce qu'elle a pu lire, Armande a pour vertu le
mépris des appas; Elle craint le railleur que sans ccITe elle inspire t
Ei'e évite l'amant qui ne la cherche pas.</p>
<p>Puisqu'elle n'a point l'art de cacher son visage , Et qu'elle a la
fureur de montrer son esprit, Il faut la défier de cesser d'être fage ,
Et d'entendre ce qu'elle dit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Cette satyre valut dans le tems l'épigramme »</p>
<p><pb/></p>
<p>=. Vous cr.-s véritablement cruel , me dit le</p>
<p><pb/></p>
<p>jeune homme ; vous dépouillez M. de Champcenetz d'une manicre
insupportable , &amp; vous me faites trop rougir de l'avoir loue ; vau&gt;
n'êtes point généreux : mais au moins vous ne lui difputercz pns une
belle figure— Que m'irn.</p>
<p>Dans le titre même de son ouvrage, M. de Champcenetz a écrit ceci :
Bagatelle que vingt Lihraires ont refusé de faire imprimer. S'il n'avoit
pas un amour-propre si intrépide, il auroit vu que les Libraires n'ont
pas eu tort, &amp; qu'ils font des Juges pour lui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mri. naturellement fous sa plum,. Admirez la phrase suivante : En fait
de sévérité , ullt de la.</p>
<p>critique me paroit d'autant plus plrmifi, qu'elle eji presque toujours
INUTILE. Il finit enfin l'avertissement de son livie par dire : Je
m'accommoderai toujours de cette haine générale qui a fait jusqu'ici ma
tranquillité. Désabusez-vous M. de Champcenetz, vous n'êtes haï de
personne. Quel mal avez-vous pu faire? Des plagiats , des foitifes, des
calemhourgs n'attirent point l'inimitié ; c'est un sentiment plus calme
&amp; plus humiliant que Tous avez inspiré. Vous n'aurez jamais l'honneur
d'avoir des ennemis.</p>
<p>PREMIERE LETTRE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>U s'est imaginé que les Lettres étoient plutôt une critique qu'un éloge
; il se trompe ; c'efï l'un &amp;c l'autre. L'Académie veut qu'on loue
toujours, -Se la raison veut que l'on critique quelquefois, Ici , notre
illustre Auteur s'est raugé du coté des Académiciens, &amp; il faut espérer
qu'ils lui en sauront gré , malgré la note qui dr au commenment de son
livre. ,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comment trouvez-vous cette dciinition ? Dcfor-</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) M. de Champcenetz ne la fait réellement pas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>c'est que de s'attribuer des ouvrages qu'on n'a point faits ; on n'a pas
le sentiment intime des idées qui y font, &amp; l'on se contredit sottement.</p>
<p>La cause de cette EXPRESSION un peu libre n'ejl..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut au contraire un excès de courage ; les femmes ne se tuent pas ,
pi les enfans, ni les vieillards. c'est en général dans la force de
l'âge que l'homme est capable de détruire ce premier fentimept que la
nature a mis dans nos cœurs avec la vie; tamour de nous. Les Galériens,
ceux, qui travaillent dans les carrieres &amp;: dans les mines, &amp; tous ceux
enfin qui souffrent &amp;: gcmissent sur la surface du globç font donc des
hommes de courage ! Certes, çe n'est plus une qualité, puisqu'il dlti
commun, &amp; M. de Champcenetz veut nous dégoûter d'en avçir,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il dit plus loin que ïHcloïfc met Rousseau au dessous de tous les
ROMANCIERS &amp; QUE LE vÉRITABLE SEL DE L'ESPRIT dont la Lettre de S.</p>
<p>de Champcenetz.</p>
<p>Notre illvillre Auteur cite ensuite une longue</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
