<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Stapfer, Paul (1840-1917)">Paul Stapfer</author>
<title>Victor Hugo et l'affaire Dreyfus : discours prononcé à Pessac-sur-Dordogne, le 24 juin 1900 / Paul Stapfer</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Stapfer, Paul (1840-1917)</author>, <title>Victor Hugo et l'affaire Dreyfus : discours prononcé à Pessac-sur-Dordogne, le 24 juin 1900 / Paul Stapfer</title>, <date>1901</date>,description :,66 pages
</bibl>
<publisher>P. Ollendorff (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9615578s</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1901">1901</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PAUL STAPFER</p>
<p>D 'yen honoraire ar. la Faculté des Lettres de Bordeaux</p>
<p>Victor Hugo</p>
<p>et</p>
<p>l'Affaire Dreyfus</p>
<p>PARIS</p>
<p>P. OLLENDORFF</p>
<p>Prix : 50 centimes</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VICTOR HUGO ET</p>
<p>L'AFFAIRE DREYFUS</p>
<p><pb/></p>
<p>A LA MÊME LIBRAIRIE</p>
<p>1 brochure 50 cent.</p>
<p>Le Colonel Picquart en prison, discours prononcé le 10 mai 1899, 1
brochure 50 cent.</p>
<p>E. DUCLAUX, membre de l'Institut, directeur de l'Institut Pasteur. -
L'Éducation de l'homme et du citoyen, 1 brochure 50 cent.</p>
<p>LOUIS HA VET, membre de l'Institut. — L'Idée dé la Loi, i brochure 50 cent.</p>
<p>MAURICE POTTECHER. — L'Exil d'Aristide, 1 brochure 50 cent.</p>
<p>FRANCIS DE PRESSENSÉ. — L'Idée de Patrie (Conférence), 1 brochure 50 cent.</p>
<p>AS-DRÉ DE SÉIPSE. — Lettres d'un Solitaire sur les maux du temps :</p>
<p>I. — Barrés, 1 brochure 50 cent. II.— Jules Lematti*e, 1 brochure 50
cent. V. — Que le véritable honneur est dans la vérité, 1 brochure
......... 50 cent.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL STAPFER</p>
<p>VICTOR HUGO</p>
<p>ET</p>
<p>L'AFFAIRE DREYFUS</p>
<p>- DISCOURS PRONONCÉ A PESSAC-SUR-DORDOGNE</p>
<p>LE 24 JUIN 1900</p>
<p>PARIS</p>
<p>SOCIÉTÉ D'ÉDITIONS LITTÉRAIRES ET ARTISTIQUES Librairie Paul Ollendorff</p>
<p>50, CHAU 5 SÉE D'ANTIN, 5 0</p>
<p>1901</p>
<p>Tous droits réservés.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VICTOR HUGO</p>
<p>ET</p>
<p>L'AFFAIRE DREYFUS</p>
<p>DISCOURS PRONONCÉ A PESSAC-SUR-DORDOGNE</p>
<p>LE 24 JUIN 1300</p>
<p>MESDAMES, MESSIEURS,</p>
<p>Une question a souvent amusé, au cours de l'affaire Dreyfus, la rêverie
des hommes de lettres : de quel parti aurait été, dans cette grande
querelle des esprits, tel ou tel écrivain parmi ceux qui sont morts et
dont la pensée et les œuvres demeurent immortelles?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour des hommes tels que Michelet, tels que Victor Hugo, je ne pense pas
qu'il puisse y avoir un seul critique ayant la moindre dose
d'instruction et d'intelligence, qui ose mettre en doute qu'ils auraient
été dreyfusards fervents. Jules Le- maître lui-même, homme d'esprit et
de savoir, ne</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce que Victor Hugo a dit des juifs dans ses poésies est insignifiant. Il
ne pouvait pas prévoir l'importance que leur donnerait soudain le réveil
inattendu, après la révolution française, d'une passion aussi archaïque
que l'antisémitisme. Tantôt il exprime, pour la fatalité qu'une antique
malédiction fait peser sur la race d'Israël, une sympathie banale ;
tantôt il manifeste une antipathie non moins banale dans l'emploi qu'il
fait du mot juif, avec les divers sens péjoratifs auxquels on le fait
couramment servir... Mais Maisunjuif estunhomme.</p>
<p><pb/></p>
<p>un juif de France est un citoyen français; cela suffit pour qu'au seuil
du xxe siècle la secte antisémite eût frappé de stupeur ces fils de la
Révolution, Michelet, Victor Hugo, comme un anachronisme monstrueux,
comme un retour horrible de cet</p>
<p>Exécrable passé qui toujours se relève Et sur l'humanité se dresse
menaçant.</p>
<p>1</p>
<p>Laissons maintenant Michelet, pour n'étudier dans ce discours que Victor
Hugo, considéré comme « dreyfusard ».</p>
<p>J'ai des raisons très fortes de croire que le grand poète se serait
apitoyé sur le martyr de l'Ile du Diable et qu'il aurait maudit ses
bourreaux ; et la première de toutes, c'est qu'en vérité il l'a fait.
Écoutez ces vers :</p>
<p>Reste, ô sombre innocent, dans ton opprobre inique ; (larde ce crime,
ainsi que l'ardente tunique Qui devient la peau même et qu'on n'arrache
pas...</p>
<p>Sois pour toujours muré dans le noir déshonneur...</p>
<p>On t'enferme éperdu dans le forfait d'un autre !</p>
<p>De qui s'agit-il ici, sinon de Dreyfus et d'Ester- hazy? Je sais bien
que ces vers sont extraits d'une pièce sur le procès Lesurque. Mais les
noms seuls ont changé ; les choses sont restées exactement les mêmes ;
et ce sont elles qui importent, car elles conservent leur face
invariable dans le renouvellement des cas particuliers.</p>
<p><pb/></p>
<p>La même horreur pour l'injustice a toujours animé Victor Hugo, et c'est
ma seconde et capitale raison pour être absolument certain du parti
qu'on l'aurait vu prendre dans le procès du jour; je la tire des idées
générales et des sentiments généraux dont toute sa poésie est inspirée.</p>
<p>L'auteur des Châtiments, et de 'tant d'autres satires vengeresses qui
abondent dans ses œuvres, représente avec plus d'éloquence et de
conviction que personne ce qui fait la dignité de l'homme libre, ce qui
est le principe même du protestantisme comme de la Révolution, je veux
dire la révolte de la conscience et de la raison individuelle contre le
nombre et contre la force, si admirés du général Mercier, contre le fait
brutal, contre l'autorité légale elle-même quand cette autorité est
injuste.</p>
<p>Oui, quand la lâcheté publique se' déploie,</p>
<p>Il me plaît d'être seul et d'être le dernier.</p>
<p>Fût-on cent millions d'esclaves, je suis libre.</p>
<p>Ainsi parle Caton. Sur la Seine ou le Tibre,</p>
<p>" Personne n'est tombé tant qu'un seul est debout.</p>
<p>Le vieux sang des aïeux qui s'indigne et qui bout,</p>
<p>La vertu, la fierté, la justice, l'histoire,</p>
<p>Toute une nation avec toute sa gloire Vit dans le dernier front qui ne
veut pas plier.</p>
<p>Pour soutenir le temple il suffit d'un pilier.</p>
<p>Un Français, c'est la France ; un Romain contient Home, Et ce qui brise
un peuple avorte aux pieds d'un homme...</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'on n'est plus que mille, eh bien! j'en suis; si même Ils ne sont
plus que cent, je brave encor Sylla;</p>
<p>S'il en demeure dix, je serai le dixième,</p>
<p>Et s'il n'en reste qu'un, je serai celui-là.</p>
<p>Rien, pas même la loi, ne prévaut contre le droit. « Sauvage serviteur
du droit contre la loi » : c'est en ces termes que Victor Hugo s'est
lui-même défini.</p>
<p>Mais où donc un individu chétif, seul, un zéro</p>
<p><pb/></p>
<p>dans l'immense total, peut-il puiser l'assurance de dire : J'ai raison,
moi, contre vous tous?</p>
<p><pb/></p>
<p>munion intime et incessante avec son Père céleste.</p>
<p>Je devrais dire qu'ils ne sont pas des hommes.</p>
<p>Ils s'appellent Vulgus, Plebs, la tourbe, la foule,</p>
<p>Ils sont ce qui murmure, applaudit, siffle, coule,</p>
<p>Bat des mains, foule aux pieds, bâille, dit oui, dit non, N'a jamais de
figure et n'a jamais de nom...</p>
<p>Ils sont les passants froids...</p>
<p>Le bas dngenre humain qui s'écroule en nuage,</p>
<p>Ceux qu'on ne connaît pas, ceux qu'on ne compte pas... L'ombre obscure
autour d'eux se prolonge et recule ;</p>
<p>Ils n'ont du plein midi qu'un lointain crépuscule,</p>
<p>Car jetant au hasard les cris, les voix, le bruit,</p>
<p>Ils errent près du bord sinistre de la nuit...</p>
<p>Ceux qui vivent, ce sont ceux qui luttent ; ce sont Ceux dont un dessein
ferme emplit l'âme et le front.</p>
<p>On objecte que ces héros du devoir qui vivent et qui luttent sont
fragiles, et que leur destinée presque fatale est d'être brisés et
vaincus. Qu'importe?</p>
<p>Les dieux sont aux vainqueurs, Caton reste aux vaincus. Kosciusko surgit
des os de Galgacus.</p>
<p>On interrompt JeanHuss, soit; Luther continue.</p>
<p>La lumière est toujours par quelque bras tenue.</p>
<p><pb/></p>
<p>On mourra, s'il le faut, pour prouver qu'on a foi;</p>
<p>Et volontairement, simplement, sans effroi,</p>
<p>Des justes sortiront de la foule asservie,</p>
<p>Iront droit au sépulcre et quitteront la vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans une grande tristesse patriotique, quand Scheurer-Kestner succombe à
son tour, victime de toutes les misères physiques que cette même
tristesse, que ces mêmes outrages lui ont causées et auxquelles sa
constitution, moins robuste que celle de Reinach, n'a pu résister, il
est infiniment probable que l'idée pour laquelle souffrent et meurent
tous ces grands hommes de bien est la vérité. Mais ce n'est qu'une
probabilité. Il- faut admettre théoriquement qu'ils peuvent s'être
trompés. Sans quoi, nous serions obligés de dire que le ridicule
Déroulède et le féroce Guérin, depuis qu'ils souffrent plus ou moins de
leur sottise et de leur crime, sont des martyrs de la vérité, et
l'absurdité de celte conséquence fait voir que le principe n'est point
sûr. Il faut admettre la possibilité de l'erreur, bien moins comme la
misère des êtres libres que comme leur plus haut privilège. Le droit à
l'erreur est le droit viril de la liberté. Il n'y a de garantie contre
les aventures de l'intelligence, contre l'agitation féconde de la
pensée, que dans les langes du nourrisson endormi sur le sein de la
bonne mère qui berce son sommeil.</p>
<p>II</p>
<p>Dans une pièce de l'Année terrible, Victor Hugo appelle la conscience «
une vierge », et la raison d'État « une fille publique n. Qu'est-ce que
la raison d'État? C'est la voix qui dit, par la bouche de</p>
<p><pb/></p>
<p>Un monde, s'il a tort, ne pèse pas un juste...</p>
<p>Cent mille hommes couchés sur un champ de bataille... Sont un malheur
moins grand pour la société.</p>
<p>Sont, pour l'humanité, qui sur le vrai se fonde,</p>
<p>Une calamité moins haute et moins profonde,</p>
<p>Un coup moins lamentable et moins infortuné Qu'un innocent, un seul
innocent, condamné.</p>
<p>A la maxime infâme de Caïphe s'oppose celle qui est le scandale des
politiciens, mais qu'approuvent tous les philosophes dignes de ce nom :
Fial jus- tilia, pereat mundus ! « Que justice se fasse, dût le monde
périr ! » Pourquoi ? parce que la vie d'un monde où la justice ne règne
pas serait le déclin sûr et rapide d'une santé trompeuse et condamnée à
brève échéance, tandis que d'une héroïque opération, comme l'est
quelquefois l'œuvre de la justice bouleversant la criminelle
tranquillité d'un État, peut sortir le salut du malade qui se croit bien
portant en courant vers la mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>Victor Hugo, comme on pense bien, n'a aucun respect pour la « chose
jugée ),. A-t-il raison ou tort? Il a tort, car une telle licence
précipite la société dans l'anarchie. Il a raison, car la justice
humaine est faillible, et la conscience des individus a le droit de la
trouver injuste. Je défie qu'on résolve par quelque moyen terme celte
contradiction absolue. Il faut choisir : ou la soumission aveugle à
l'autorité, ou la libre critique de ses décisions et de ses actes. Je
choisis, moi, la libre critique, et je dis que Victor Hugo a eu raison
de traiter sans respect la chose mal jugée.</p>
<p>L'attrait des uns pour l'ordre et pour la paix que l'autorité procure,
des autres pour les hasards de la liberté, divise les hommes en deux
classes. Une</p>
<p><pb/></p>
<p>...Et vous vous figurez que votre arrêt existe?</p>
<p>Ah! nous déchirerons, nous tordrons, nous mettrons En pièces la sentence
atroce sur vos fronts !...</p>
<p>Vous imaginez-vous, ô sombres imbéciles,</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'après l'arrêt bavé par vos bouches fossiles,</p>
<p>Tout est dit; que c'est fait, que vous avez ôté Du monde l'équilibre et
des cœurs l'équité ;</p>
<p>Et qu'il sort du bouquin légal un tel pouvoir Que l'homme empêche Dieu
de faire son devoir!</p>
<p>La bassesse innée, l'appétit de servitude qui agenouille les robes de
juges, comme les robes de prêtres, aux pieds d'un maître armé du sabre,</p>
<p>est un des principaux thèmes des Châtiments. Et l'alliance éternelle du
sabre et de la mitre contre nos libertés, l'hypocrisie de l'Église, qui
feint de ne pas verser elle-même le sang, mais qui bénit les poignards
par lesquels le sang est versé, lui inspire une horreur particulière :</p>
<p>...Amnistie au coquin qui se donne pour tel!</p>
<p>Mais, quand l'assassinat s'étale sur l'autel</p>
<p><pb/></p>
<p>Et que sous une mitre un prêtre l'escamote...</p>
<p>Quand j'attends la caverne et que je vois l'église; Quand le meurtre
sournois...</p>
<p>Prend un cierge, se signe, ânonne un livre d'heures... Et de sa corde à
nœuds se fait un chapelet,</p>
<p>Alors, ù cieux profonds! ma prunelle s'allume,</p>
<p>Mon pouls bat sur mon cœur comme sur une enclume. Je sens grandir en moi
la colère, géant,</p>
<p>Dans mes deux mains, des fouets de strophes furieuses !</p>
<p>III</p>
<p>On a enseigné très spécieusement en notre siècle que tout ce qui arrive
devait arriver, que tous les faits ont, dans un enchaînement de causes
nécessaires, leur explication suffisante, que dès lors il est aussi
puérilement vain de les condamner que de les approuver, et que le seul
effort qui soit digne du sage, c'est de les comprendre.</p>
<p>Dans une pièce des Châtiments intitulée A Juvénal,</p>
<p><pb/></p>
<p>Victor Hugo expose ironiquement celle doctrine pleine de sagesse en
apparence :</p>
<p>C'est au fait qu'il faut croire...</p>
<p>Ne doit-on pas se faire aux natures des êtres?</p>
<p>La fange a ses amants et l'ordure a ses prêtres...</p>
<p>Le paradis du porc, n'est-ce pas le cloaque?...</p>
<p>Les généreuses ardeurs de nos pères se sont éteintes. On a traité de
déclamations naïves les</p>
<p><pb/></p>
<p>sentiments et les idées qui les enthousiasmaient. Des dilettantes ont
dit, jusque sous la coupole de l'Institut :</p>
<p>Nous sommes revenus de tous ces grands mots creux, Progrès, Fraternité,
mission de la France,</p>
<p>Droits de l'homme, Raison, Liberté, Tolérance.</p>
<p>Un grand sabre serait d'utilité publique.</p>
<p>Est-ce qu'il n'est pas temps d'exterminer la clique Des songeurs, des
rêveurs, des penseurs, des savants, Et de tous ces semeurs jetant leur
graine aux vents,</p>
<p>Et de mettre au pavois celui qui nous fait taire,</p>
<p>Et de souffler sur l'aube et d'éteindre Voltaire ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>manquer d'intelligence, quand l'intelligence est l'abdication de la
conscience :</p>
<p>Oui, vous avez raison, je suis un imbécile...</p>
<p>Et vous me raillez, soit. Eh bien, je vous le dis,</p>
<p>Je ne me repens point; je trouve bon, limpide, Consolant, honorable et
doux, d'être stupide.</p>
<p>Etre inepte me plaît, me charme et me sourit,</p>
<p>Puisque je vois comment sont faits les gens d'esprit... J'étais en terre
ferme, au port, en sûreté.</p>
<p>Et périr avec eux que régner avec vous.</p>
<p>Le grave poète adresse aux historiens ces fortes paroles :</p>
<p>Soyez juges, soyez apôtres, soyez prêtres...</p>
<p>Ne me racontez pas un opprobre notoire Comme on raconterait n'importe
quelle histoire.</p>
<p>Qui me calme, me fâche..</p>
<p>Et l'explication finit par ressembler A l'indulgence affreuse...</p>
<p>Quoi! vous m'expliquerez le pourquoi de la fange!... Ma strophe est
l'Euménide et je poursuis Oreste...</p>
<p>Je suis content de vous, si votre plaidoyer,</p>
<p>Ne faisons point douter les hommes ; laissons-leur L'horreur du
meurtrier, du menteur, du voleur;</p>
<p>Ne troublons pas en eux la notion du juste...</p>
<p>Si vous livrez le peuple au scepticisme obscur,</p>
<p>Il ne sait plus quelle est la lueur qui le mène ;</p>
<p>Alors tout flotte, alors la conscience humaine A des blêmissements pires
que la noirceur...</p>
<p>Pour l'âme épouvantable et vile...</p>
<p>Les sombres firmaments n'admettent pas d'excuse. »</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Victor Hugo est donc et il veut être, non un contemplateur impassible
des choses humaines comme Spinoza ou comme Gœthe, mais un vengeur et un
justicier, comme Juvénal.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des critiques, des historiens, des poètes, d'une science très bien
informée, d'une culture exceptionnellement fine et profonde, savent, à
n'en pas douter, qu'une erreur, pis que cela, un crime judiciaire a été
commis. Un malheureux officier de l'armée française s'est vu condamner,
quoique innocent, victime de haines personnelles et religieuses, victime
aussi d'une machination qui avait pour but de sauver les coupables. La
chose a été rendue si évidente, que tout le monde civilisé en a frémi
d'horreur. Simplement probable d'abord, mais d'une probabilité
rapidement grandissante, fondée sur des présomptions morales, sur des
soupçons légitimes, sur des faits accessoires et connexes d'où se
tiraient des déductions logiques, elle est devenue certaine, positive et
palpable par la découverte d'un des auteurs du crime, par sa fuite, son
aveu formel et par celui de son principal complice qui, se voyant perdu,
s'est suicidé.</p>
<p><pb/></p>
<p>ministre de la guerre et artisan très compromis de la première
condamnation, qui avait eu l'insolente audace de dire : Lui ou moi.</p>
<p>Aussitôt le président de la République signait un décret de grâce,
mesure pressante et que chacun sentait absolument nécessaire, pour que
l'honneur de la France ne croulât point sous le mépris universel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais avec des gens de haute et fine culture, humanistes brillants,
anciens élèves de l'École normale, membres d'académies, maîtres de la
jeunesse et oracles du public lettré, que voulez- vous qu'on dise ? que
voulez-vous qu'on fasse ?</p>
<p>Ils ont lu Shakespeare et ils savent que « dans l'État du Danemark il y
avait quelque chose de vermoulu » parce qu'un grand crime, resté sans
vengeance, pesait sur la conscience du pays. Ils ont lu Corneille et ils
savent qu'un patriote aveugle et farouche, un « nationaliste », dans
l'âme brutale duquel toute humanité est éteinte, est un monstre dont la vue</p>
<p>Fait qu'on rend grâce aux Dieux de n'être pas Romain Pour conserver
encor quelque chose d'humain.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>Mais la pitié et l'amour tempèrent la fureur des insultes toutes les
fois que l'objet de la satire de Victor Hugo est une personne d'ailleurs
sacrée et vénérable, momentanément égarée par des criminels qui en ont
fait une bête méchante, comme l'armée ou comme la patrie.</p>
<p>La terrible pièce des Châtiments, A Vobéissance passive, traite un sujet
extrêmement scabreux; car la conscience hésite et se trouble entre ces deux</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, que pas un cheveu ne tombe d'une tète...</p>
<p>C'est le lourd bonnet vert, c'est la casaque épaisse... C'est le boulet
roulant derrière leur talon...</p>
<p>Et les sabots sonnant sur le pavé du bagne !</p>
<p>Républicain radical, Victor Hugo est en même</p>
<p><pb/></p>
<p>temps ou plutôt il est d'abord républicain libéral, puisqu'il réclame
avec une généreuse imprudence la liberté pour tout le monde, même pour
ceux dont il n'ignore pas que, le jour où ils seraient les plus forts,
le premier usage qu'ils feraient de leur victoire serait de confisquer
la liberté.</p>
<p>Il estime que la justice n'est complète que lorsqu'elle s'achève et se
couronne par la charité, et il éprouve pour les auteurs mêmes de tout le
mal qui se commet sur la terre une compassion sublime, qu'il appelle la
« Pitié suprême ».</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est bien, descends encore et je m'en réjouis,</p>
<p>Car ceci nous promet des retours inouïs...</p>
<p>Le monde, au jour marqué, te verra brusquement Égaler la revanche à
l'avilissement,</p>
<p>0 Patrie, et sortir, changeant soudain de forme,</p>
<p>Par un immense éclat, de cet opprobre énorme!</p>
<p>Oui, nous verrons, ainsi va le progrès humain,</p>
<p>De ce vil aujourd'hui naître un fier lendemain,</p>
<p>Et tu rachèteras, ô prêtresse, ô guerrière,</p>
<p>Par cent pas en avant chaque pas en arrière !</p>
<p>Donc recule et descends, tombe, ceci me plaît!... Descends, car le jour
vient; descends, car l'heure approche Car tu vas t'élancer, ô grand
peuple courbé,</p>
<p>Et, comme le jaguar dans un piège tombé,</p>
<p>Tu donnes pour mesure, en tes ardentes luttes,</p>
<p>A la hauteur des bonds la profondeur des chutes!</p>
<p>VI</p>
<p>Nous avons besoin de cette espérance. La France est forte, la France est
grande, la France</p>
<p><pb/></p>
<p>Calme, le deuil au cœur, dédaignant le troupeau,</p>
<p>Je vous embrasserai dans mon exil farouche.</p>
<p>Patrie, ô mon autel! liberté, mon drapeau!</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais aujourd'hui que dirait-il? A quelle épreuve sa psychologie simple
et franche, éprise de motifs clairs et de conflits tranchés, ne
serait-elle pas soumise? A quel supplice son besoin moral de séparer
nettement les hommes en deux partis, les méchants et les bons, ne
serait-il pas condamné?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quelque surprise de la dictature étranglant une nuit la république, mais
toute restauration durable de la monarchie ; car on peut recommencer,
mais non consolider la folie et le crime stigmatisés pour tous les
siècles dans le livre immortel des Châti- men ts.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmy les estrangers nous irions sans rougir,</p>
<p>L'œil gay, la face haut, d'une brave assurance,</p>
<p>Fiers, et portant au front l'antique honneur de France</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
