<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)">Charles-Augustin Sainte-Beuve</author>
<title>Vie, poésies et pensées de Joseph Delorme (Nouvelle édition très augmentée) / Sainte-Beuve</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)</author>, <title>Vie, poésies et pensées de Joseph Delorme (Nouvelle édition très augmentée) / Sainte-Beuve</title>, <date>1863</date>,description :[Vie, poésies et pensées de Joseph Delorme (français)],315 pages
</bibl>
<publisher>Michel Lévy frères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57026879</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1863">1863</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>POÉSIES DE SAINTE-BEUVE</p>
<p>- PREHlÈniS PARTIE ~</p>
<p><pb/></p>
<p>lins ego HTMatlos, i|iu&gt;u&lt;i t'In'ia s;fuil ;(•!«&gt;%.,</p>
<p>I' M'-. —. m: HVION- ItVÇON KT o.MK, |!t,K IMMtf. I.TH ,' I.</p>
<p><pb/></p>
<p>V115</p>
<p>PO E SI E S</p>
<p>î.r</p>
<p>PENSÉES</p>
<p>- ni:</p>
<p>JOSEPH DELORME</p>
<p>NUimU: ÏIMTIUS HlkS-ltliMtSH.E</p>
<p>PARIS</p>
<p>MICHEL LÉVV-FUÈRES, L1BUA1HUS ÉDITEURS</p>
<p>•i UIS, RUE VIVIENNE, ET BOULEVARD DES ITALIENS, 1S A l.\ UBIlAIltlK
NOUVEI.Mv</p>
<p>1805</p>
<p>Vous droit s titOru-s</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVERTISSEMENT</p>
<p>Aujoiiri</p>
<p><pb/></p>
<p>2 AVERTISSEMENT/</p>
<p>d'!mi, après plus de trente ans d'intervalle, sollicité par un
bienveillant éditeur de revenir sur ces Poésies de ma jeunesse, j'ai
pensé qu'on pouvait en faire deux séries distinctes ; Joseph Delorme,
augmenté d'une suite, forme la première; les Consolations et bien des
pièces du même ton formeront la seconde.</p>
<p>21 octobre 1800.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE</p>
<p>POÉSIES ET PENSEES</p>
<p>JOSEPH IIKUHIME</p>
<p>SÎV ego cunn Mo Kiïf-cre, cl /M «m muitimme il 'rcytimtiam in
wariiudinePAINT</p>
<p>wariiudinePAINT ùjnfcH., liv. IV.</p>
<p>3c l';iî Ml, jV i'.ii j'I.iinl; jo le: it's.|ii&gt;iïnis; il ct.iil
iii.ïlluiimis il I&gt;MI. H un pas ni lUvma!- Iicurs ('tlaiitiits; m.'iis,
ni uiimnl ilans.I-t vie, il s.ï-'sl iroini; sur nue loiijjw.' (race do
lU'ian'ils vt d'ennuis: il y tbl rii-tr', i! y a vmi, il y a \killi
:!Vaill IV'gO, il s'y fit i tt'ilil.</p>
<p>M.NJMoin, OlcniKiU.</p>
<p>■(MA'H'S .182?]</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VIE</p>
<p>r&gt;K</p>
<p>JOSEPH I)KL0'ltME</p>
<p><pb/></p>
<p>G VIE DE JOSEPH HELOIIME.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE JOSEPH DR 1,0 RM E. 7</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE JOSEPH DE LO II ME</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE. DE JOSEPH DELORME. 9</p>
<p>choix d'une profession utile. On excusera le ton un peu solennel du
morceau; c'est l'accent vrai d'une jeune conviction.</p>
<p>-.«. .f Éloigné par la médiocrité de ma</p>
<p>« Ces inconvénients ne se rencontraient pas dans la méde« cii.nv, je me
décidai pour elle. Elle est de tous les temps el de &lt;t tous les lieux.
Véritablement utile aux hommes, lorsqu'on « l'exerce avec zèle et
intelligence, souvent elle leur donne plus « (pic la santé, elle leur
rend le bonheur; car tant do maladies v viennent de l'Aine, el la
consolation morale en est. le meil« leur remède, l/argenl d'ailleurs
qu'on gagne auprès des u riches permet uomsculcineul de n'en pas exiger
des pauvres, v mais de partager le. sien avec eux; de recevoir des uns
pour d rendre aux autres ; d'être un lien actif entre les conditions «
les plus opposées, et de réparer, en quelque sorte, celte inê-</p>
<p><pb/></p>
<p>10 VIE DE JOSEPH DELORME.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE JOSEPH DELORME. Il</p>
<p><pb/></p>
<p>12 VIE OE JOSEPH DELORME.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE JOSEPH DELORME. 15</p>
<p>&gt; Ce vendredi H mais I8l20,10 heures cl demie du ntatin.</p>
<p>« Si l'on vous disait : Il est un jeune homme, .'heureusement</p>
<p>« doué par la nature et formé par l'éducation ; il a ce qu'on ap;</p>
<p>ap; pelle du talent, avec la'facilité pour le produire et le réaliser;</p>
<p>« il a l'amour de l'étude, le goût des choses honnêtes el utiles,</p>
<p>u point de vices, cl, au besoin» il se sent capable de déployer de</p>
<p><pb/></p>
<p>li VIE DE JOSEPH DELORME.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE JOSEPH DELORME. 15</p>
<p><pb/></p>
<p>10 . VIE DE JOSEPH DELORME.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE JOSEPH DELORME. 17</p>
<p>«2</p>
<p><pb/></p>
<p>18 VIE DE JOSEPH DELORME.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE JOSEPH DELORME. Il)</p>
<p>« Lundi, 2 heures du malin.</p>
<p><pb/></p>
<p>-10 VIE DE JOSEPH DELORME.</p>
<p>«les dégoûts du lendemain, et les tracasseries de la gène, cl</p>
<p>« mes incurables besoins de solitude, de silence el de rêves!</p>
<p>« Elle serait malheureuse avec moi ; la misère m'a dépravé à</p>
<p>« fond ; il pourrait survenir, Dieu m'en garde! d'horribles mo«</p>
<p>mo« où je serais tenté... Nos enfants, d'ailleurs, nous paye«</p>
<p>paye« nos peines? les filles seraient-elles sages cl belles,</p>
<p>d les 'fils honnêtes et laborieux? Seraient-ils tous, envers nous,</p>
<p>«enfants respectueux cl tendres? l'ai-je toujours été moi«</p>
<p>moi« — Non, une main invisible, m'a retranché du bonheur;</p>
<p>« j'ai comme un signe sur le front, el je ne [mis plus ici-bas</p>
<p>d rouleaux vents et aux flots, de prendre racine en terre dans</p>
<p>d la forêt, et de devenir un chêne. Moi, je suis celle feuille</p>
<p>« morte; je roule quelque lemps encore, et l'automne va me</p>
<p>d bras d'un autre, elle le regrettera toute sa vie, el lu auras</p>
<p>.„ corrompu sa destinée. Oui, elle pleurera durant huit jours</p>
<p>d nouvelle tic ma mort. Mais, dès la seconde pensée, elle se</p>
<p>«t félicitera d'en avoir épousé un qui vit; chaque enfant de</p>
<p>« si elle doit l'être; et, arrivée un jour au terme de l'Age» à</p>
<p>« elle se souviendra de moi par hasard, connue de quelqu'un'</p>
<p>d qui s'y trouvait présent, el qu'elle aura autrefois connu» »</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE JOSEPH DELORME. 21</p>
<p>Moi, malheureux, je rêve encore, El, poète désenchanté, A l'autel du
Dieu que j'adore Sous la cendre, je me dévore, loyer que la tlamtne a
quitté.</p>
<p>Avez-vous \a, durant l'orage, L'arbre par la foudre allumé? Longtemps il
fume j en long nuage Sa verte sève se dégage Du trône lentement consumé.</p>
<p>Oh! qui lui rendra son jeune Age? Qui lui rendra ses jels puissants, Les
nids bruyants de son feuillage, Los rendez-vous sous son ombrage, Ses
rameaux, ta nuit gémissants?</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE JOSEPH DELORME</p>
<p>(lui rendra ma fraîche pensée</p>
<p>A sou rêver délicieux?</p>
<p>Itepeindra la couleur passée</p>
<p>Où nageaient la (erre et les doux ?</p>
<p>Était-ce une blanche atmosphère, Le brouillard doré du matin, Ou du soir
la rougeur légère, Ou celle pâleur de bergère Dont l'hèlié nuance son
teint?</p>
<p>Était-ce. la couleur de l'onde Quand sou cristal profond et pur
lîélléc'.iit le dôme du monde? . Ou ru il bleu de la beauté blonde
Luisait-il d'un si tendre azur?</p>
<p>Mais bleue encore est la prunelle; Mais l'onde encore est un miroir;
l'hébé toujours luit aussi belle; (Iliaque matin l'aube est nouvelle, El
le ciel rougit chaque soir,</p>
<p>Et mui, mon regard est bans vie; Ilans l'univers décoloré Je traîne
l'inutile envie li'y revoir la lueur ravie Qui d'abord l'avril éclairé.</p>
<p>Je soulève, en vain la paupière; Sans l'ir-il de l'Ame, que voit-on? (I
Ciel, oto-moi ta lumière; Mais rends-moi ma flamme première; Aveugle-moi
comme. Miltonî</p>
<p>Enfant, je suis Millon! relève ton courage; N'use point ta jeunesse à
sécher dans le deuil; Il est pour les humains un plus noble partage
Avant de descendre au cercueil!</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE JOSEPH DEEOnME.</p>
<p>Prise, brise, il est temps, la quenouille d'Alcide; Achille, loin de toi
celte robe aux longs plis ! Jîenaud, ne livre plus aux guirlandes
d'Arinide Te* bras irop longtemps amollis.</p>
<p>Tu rêves, je le sais, le laurier des poêles; Mais Pétrarque, et te Pante
ont-ils (oujours rêvé En ces lemps où luisait, dans leurs nuits
inquiètes, Des partis le glaive levé? -</p>
<p>Éden, suave Édcn, berceau des frais mystères, pouvaîs-je errer en paix
dans tes bosquets pieux, Quand Albion pleurait, quand le cri do mes
frères Avec leur sang moulait aux cieux?</p>
<p>Sur moi, quand je fuyais, il secoua sa flamme; Sion, quel chasle amour
en moi fut allumé! Pans tes einhrassemonls je répandis mon Ame, Pe Sion
enfant bîen-aimé,</p>
<p>Sur Sion qui gémit la voix du Seigneur gronde; Il vient la consoler par
ces terribles sons; Silence aux flots des rners, aux entrailles du
inonde ! Silence, aux profaces chansons!</p>
<p>Non, la lyre n'est pas un jouet dans l'orage; Le poète n'est pas un
enfant innocent, Qui bégaye un refrain et sourit au carnage Dans les
bras de sa mère en sang.</p>
<p><pb/></p>
<p>2\ VIE DE JOSEPH DELOUME.</p>
<p>--Ainsi parlait MilUm; cl ma voix plus sévère, par degrés élevant sou
accent jusqu'au sien, Après lui muimurait : « Oui, lj Tracée t-sl ma
tué.e, El le p-'êlf est citoyen. » '</p>
<p>Tout ce discours de Milton révèle assez quelle lièvre palriolitpie
fermentait au coeur de Joseph, cl combien les souffrances du pays
ajoutèrent, aux siennes propres, tant que la cause publique fut en
dauber. (l'était le seul sentiment a&gt;sez fort pour l'arracher aux peines
individuelles, et il en a consacré, dans quelques pièces, l'expression
amère el généreuse. Plus d'un motif nous empêche, connue bien l'on
pense, d'être indiscret sur ce point. A une époque d'ailleurs où les
haines s'apaisent, où les partis se fondent, et où toutes les opinions
honn'fes se réconcilient dans une volonté plus éclairée du hieir(l),les
réminiscences de colère el d'aigreur seraient funestes el coupables, si
elles n'étaient avant tout insignifiantes. Joseph le sentait mieux que
personne. Il vécut assez pour entrevoir l'aurore de jours meilleurs, et
pour espérer en l'avenir politique de la France. Avec quel
attendrissement giave et quel coup d'oeil mélancolique jeté sur
l'humanité, sa mémoire le reportait alors aux orages des derniers temps!
En nous parlant de celle llévolutiou dont il adorait les principes, el
dont il adniiiail les hommes, combien do fois il lui arrivait de
s'écrier avec, lord Orniond dans Cromwell :</p>
<p>Triste et commun effet des troubles domestiques! A quoi tiennent, mon
Pieu, les vertus politiques? Combien doivent leur faute A leur sort
rigoureux, Et combien seinb'iiil puis qui ne furent qu'heureux!</p>
<p>(1) Ceci s'éciivait sous le ministère ÎJaitignac.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIE DE JOSEPH DELOP.ME. Ï5</p>
<p>Nul sou file ne l'a caressée, Exceplé celui de l'amour!</p>
<p>Paris, février 18-2'J.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>POÉSIES</p>
<p>PREMIER AMOUR</p>
<p>l'a autre, plus heureux, va unir son sort .\ celui do nin» amie. Mais,
quoiqu'elle Ironipc ainsi mi's plus elii-ros espérances, ilois-jo la
moins aimer'.'</p>
<p>.MtcMNsiE, l'Ilovmt unsille.</p>
<p>Printemps, que me veux-lu? pourquoi ce doux sourire, Ces (leurs dans les
cheveux et ces boutons naissants? Pourquoi dans les bosquets cette voix
qui soupire, Ht du soleil d'avril ces rayons caressants?</p>
<p>Un seul être pour moi remplissait la nature; En ses yeux je puisais la
vie et l'avenir ;</p>
<p><pb/></p>
<p>*8 POÉSIES</p>
<p>An musical accent de sa voix calme el pure, Vers un plus frais matin je
croyais rajeunir.</p>
<p>Oh! combien je. l'aimais! et c'était en silence i De son front virginal
arrosé de pudeur, Ile sa bouche où nageait tant d'heureuse indolence,
Mon souffle aurait terni l'éclatante candeur.</p>
<p>Que de fois, étalant une robe nouvelle, Naïve, elle appela mon regard
enivré, El sembla s'applaudir de l'espoir d'être belle, Préférant le
ruban que j'avais préféré!</p>
<p>Ou bien, si d'un pinceau la légère finesse</p>
<p>Sur l'ovale d'ivoire avait peint ses attraits,</p>
<p>l.c velours de sa joue, el sa fleur de jeunesse,</p>
<p>El ses grands sourcils noirs couronnant tous ses traits :</p>
<p>Un soir, je lui trouvai de moins vives couleurs : Assise, elle rêvait :
sa paupière abaissée Sous ses plis transparents dérobait quelques pleurs
; Son souris trahissait une triste pensée.</p>
<p>Bientôt elle chanta; c'était un chant d'adieux. Oh! comme, en soupirant
la plaintive romance,</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DEEOHME. 20</p>
<p>Sa voix se fondait toute en pleurs mélodieux, Qui, tombés en mon coeur,
éteignaient l'espérance!</p>
<p>f.e. lendemain un autre avait reçu sa foi. Par le. voeu de ta mère à
l'autel emmenée, Fille tendre el pieuse, épouse résignée, Sois heureuse
par lui, sois heureuse sans moi !</p>
<p>Mais que je puisse au moins me rappeler les charmes; Que de ton souvenir
l'éclat mystérieux Descende quelquefois au milieu do mes larmes, Comme
un rayon de lune; un bel Ange des deux !</p>
<p>Qu'en silence adorant la mémoire si chère, Je l'invoque en mes jouis de
faiblesse, et d'ennui ; Tel en sa soeur aînée un frère cherche 'appui,
Tel un fils orphelin appelle encor sa mère.</p>
<p>A LA RIME</p>
<p>. d'un ami qui s'est piété en cela au caprice et a la modestie du poète,
mais qui se croit aujourd'hui oblige de faire restitution sur sa tombe.</p>
<p>Punie, qui donnes leurs sons</p>
<p>Aux chansons, Itime, l'unique harmonie Du vers, qui, sauj tes accents,</p>
<p>Frémissants, Serait muet ou génie ;</p>
<p><pb/></p>
<p>50 POÉSIES</p>
<p>Rime, écho qui prends la voix</p>
<p>Du hautbois Ou l'éclat de la trompette, Dernier adieu d'un ami</p>
<p>Rime, tranchant aviron,</p>
<p>Eperon Qui fends la vague écnmanle ; Frein d'or, aiguillon d'acier</p>
<p>Du coursier A la crinière fumante ;</p>
<p>Agrafe, autour des seins nus</p>
<p>De Vénus, Pressant l'écharpe divine, Ou serrant le baudrier</p>
<p>Du guerrier Contre sa forte poitrine;</p>
<p>Col étroit, par où saillit</p>
<p>El jaillit la source, au ciel élancée, Qui, brisant l'éclat vermeil</p>
<p>Du soleil, Tombe en gerbe nuancée}</p>
<p>Anneau pur do dianiftnl</p>
<p>Ou d'aimant; Qui, jour el nuit, drtns i'enceinle Suspends la lampe, ou
le soir</p>
<p>L'ehcensoir Alix mains de la vicYgc saillie: ;</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DEEORME, 51</p>
<p>Clef, qui, loin de l'oeil mortel,</p>
<p>Sur l'autel Ouvres l'arche du miracle; Ou liens le vase embaumé '</p>
<p>Renfermé Dans le cèdre au tabernacle;</p>
<p>Ou plutôt, fée au léger</p>
<p>Voltiger, Habile, agile courrière, Qui mènes le char des vers •</p>
<p>Dans les airs Par deux sillons de lumière;</p>
<p>O Rime! qui que lu sois,</p>
<p>Je reçois Ton joug; el longtemps rebelle, Corrigé, je te promets</p>
<p>Désormais Une oreille plus fidèle.</p>
<p>Mais aussi devant mes pas</p>
<p>Ne fuis pas; Quand la Muse me dévore, Donne, donne par égard</p>
<p>\}\\ regard AU poète qui t'implore!</p>
<p>Dans un vers tout defletiri; '■' Qu'a flétri</p>
<p>L'aspect d'une règle auslérti, Ne laisse poiiil muriuurer;</p>
<p>Soupirer) l.n. syllabe solitaire".</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉSIES Sur ma lyre, l'aime fois,</p>
<p>Eu passant, Planche sur le lulh d'ébène.</p>
<p>Mais au lieu d'accords touchants.</p>
<p>De doux chants, l,a colombe gémissante Me.deinaiHle par pitié</p>
<p>Sa moitié, Sa moitié loin d'elle absente.</p>
<p>Ah! plutôt, oiseaux charmants,</p>
<p>Vrais amants, Mariez vos voix jumelles; Que ma lyre el ses concerts</p>
<p>Soient couverts De vos baisers, de vos ailes;</p>
<p>Ou bien, attelés d'un crin</p>
<p>Pour tout frein Au plus léger des nuages, Trainez-moi, coursiers chéris</p>
<p>De Cypris, Au fond des sacrés bocages,</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DEbORME.</p>
<p>AU LOJSIU</p>
<p>Loisir, où donc es-tu? le matin, je l'implore ;</p>
<p>I,c jour, Ion charme absent me trouble el me dévore;</p>
<p>Avant que mes yeux t'aient connu.</p>
<p>Loisir, es-lu couché sur quelque aimable rive,</p>
<p>Au bord d'un antre frais, près d'une onde plaintive</p>
<p>Te montres-tu sous le. soleil? Ou de jour, abusant Psyché qui se
lamente, Ne descends-tu jamais aux bras de ton amante</p>
<p>Que sur les ailes du Sommeil?</p>
<p>Sylphe léger, ton vol cffleure-l-il la terre, A l'heure de silence, où
Phébé solitaire</p>
<p>iVes-lu qu'un 'rêve d'autrefois?</p>
<p>Des Ilots et des venls courroucés, Au milieu des écueils, sans timon,
sans étoiles, Ma nef m'emporte el fuit; j'entends crier mes voiles/</p>
<p>Et mes jeunes bras sont lassés.</p>
<p><pb/></p>
<p>}.| POÉSIES</p>
<p>Mais, si tes yeux d'en haut s'abaissaient sur ma tète, A ton regard
serein céderait la lempèle,</p>
<p>El je verrais le ciel s'ouvrir; Les vents m'apporteraient une fraîcheur
nouvelle, El la vague apaisée, autour de. ma nacelle,</p>
<p>Eu la berçant viendrait mourir.</p>
<p>Moi, le front appuyé sur la rame immobile, J'aimerais savourer la
volupté tranquille</p>
<p>D'un éternel balancement; Ou j'aimerais, la tète eu arrière étendue,
L'oeil enlr'ouveil, mêler mon âme répandue</p>
<p>Aux Ilots d'azur du firmament.</p>
<p>Et puis, je chanterais le Loisir elses charmes, Ses souris nonchalants,
la douceur de ses larmes,</p>
<p>Larincs sans cause, el sans douleurs; Ses accents qu'accompagne une lyre
d'ivoire; Sur son front, le plaisir couronné par la gloire,</p>
<p>Et le laurier parmi des lleurs.</p>
<p>Mais le Loisir a fui, tandis que je l'appelle, Comme au cri du chasseur
l'alouette rebelle,</p>
<p>Comme une onde qu'on veut saisir; Le Temps s'est réveillé ; ma lâche
recommence i Adieu besoins du coeur, solitude, silence,</p>
<p>Adieu I.oisir, adieu Loisir 1</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELOHME.</p>
<p>SONNETS</p>
<p>To labour dootn'd and dcslin'il lo te poor. l'tsnoU.</p>
<p>I ' '</p>
<p>Quand la Pauvreté seule, au sortir du berceau, M'a pour toujours marqué
de son terrible sceau, Qu'elle a brisé mes voeux, enchaîné ma jeunesse,</p>
<p>Pourquoi no pas mourir? de ce monde trompeur Pourquoi ne pas sortir sans
colère el sans peur, Comme ou laisse un ami qui tient mal sa promesse?</p>
<p>U</p>
<p><pb/></p>
<p>50 POESIES</p>
<p>llfiVKlUK</p>
<p>A mon ami V. /\ ivictou r.vvn:.)</p>
<p>11 est soir : la lune s'élance Sur son trône mystérieux; Les astres
roulent en silence; Comme un lac immobile, immense, Mon Ame réfléchit
les cieux.</p>
<p>Dans les ondes de la pensée, Dans ce beau lac aux sables d'or, l.a voûte
des cieux balancée.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME.</p>
<p>A mes yeux se peint, nuancée De couleurs plus molles encor.</p>
<p>Adieu soudain voùle étoilée, Planche lumière, éclat si pur! An sein de
nuni âme ébranlée, Phèbé tremblante s'est voilée; L'image a perdu son azur.</p>
<p>Irai-jc, pour saisir l'image, De l'onde encor troubler le cours? Non;
mais penché sur le rivage, Puisque la nuit est sans nuage, Je veux
rêver, rêver toujours.</p>
<p><pb/></p>
<p>3S POESIES</p>
<p>LK SUICM)K(i)</p>
<p>De l'immense horizon, Aux disciples, en cercle assemblés pour
l'entendre, Montrait du doigt ce monde où notre âme doit tendre</p>
<p>Et que voit la Raison ;</p>
<p>L'un d'eux, lent enivré des paroles du maître, Désormais ne pouvant du
terrible peut-être</p>
<p>Porter l'anxiété, Pour Unir un tourment que chaque instant prolonge,
Monte sur un rocher, s'en précipite, et plonge</p>
<p>Dans l'immortalité.</p>
<p>Par un désir moins pur, par un moins beau délire, Désenchanté de vivre;
et fatigué de. lire Au livre d'ici-bas,</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME. 50</p>
<p>Charles, sans espérer là-haut un meilleur monde, (iravissait, pour
mourir, un roc que l'air et l'onde Minent de leurs combats.</p>
<p>Sous mille traits chirmauls il s'était point la vie Aux jours où la
jeunesse en songes esl ravie;</p>
<p>En disant : C'est assez.</p>
<p>Sa main, du bien, du mal, n'a point pesé la somme : L'oeil bon de
l'Eternel, veillant d'en haut-sur l'homme</p>
<p>Comme sur un enfant, N'est pour lui qu'un oeil morue, une éteinte
prunelle Où jamais n'a brillé «le l'âme paternelle</p>
<p>Un rayon ccliaull'ant,</p>
<p>H n'a point de son être entendu le mystère; El dès lors eu son coeur une
voix solitaire,</p>
<p>H y va; mais, du roc près d'atteindre la crête, Il se tourne pour voir,
monte encor, puis s'arrête,</p>
<p>Jette encore un regard ; En ces hcux tant maudits un charme se révèle;
Ils ont pris \ ses yens: une teinte nouvelle</p>
<p>A l'heure du départ.'</p>
<p>Derrière un vojagour, s'arrondit et s'incline Par un penchant plus doux,
et se chauge en colline Un aride coteau;</p>
<p><pb/></p>
<p>40 POESIES</p>
<p>Après qu'on l'a franchi, l'âpre sentier s'efface, Et le sol en fuyant
semble voiler sa face S JUS un [îlus vert manteau.</p>
<p>L'aspect du mal souffert repose l'âme usée; La sueur de midi nous
retombe en rosée,</p>
<p>Quand le jour va finir ; Le passé s'adoucit aux yeux de la souffrance,
Autant qu'aux jeunes yeux où reluit l'espérance</p>
<p>S'embellit l'avenir,</p>
<p>Et tpti meurt alentour.</p>
<p>Un dénie a passé sur ce désert sauvage,</p>
<p>Des bouquets d'orangers aux sables du rivage</p>
<p>Mêlent leurs rameaux verts; L'Océan au soleil se dore d'étincelles, Et
d'écume il blanchit sous les mille nacelles</p>
<p>Dont ses bords sont couverts,</p>
<p>La mer, les cieux, les bois, Il hésite un moment; puis, ^'assoyant au
faite, Avant de s'en aller, il veut voir une fêle</p>
<p>Pour la dernière fois,</p>
<p>Ce n'est pas un regret, un espoir qui l'enchaîne ; C'est pur désir de
voir, curiosité vaine, Qui le relarde encor.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME.</p>
<p>Le cygne va partir, son aile se déploie ; Rien qu'un frêle ruban, un
léger fil de soie, No retient sou essor.</p>
<p>La brise, recueillant les trésors de la plage, Lui porte des parfums
confondus en nuage</p>
<p>Plus d'un, près du rocher, tottl en passant, l'appelle Et, d'en bas lui
lançant une gaieté cruelle,</p>
<p>Le convie au bonheur... jouissez du bonheur, vous que le Ciel protège,
Qlfil aime, et dont jamais un rêve sacrilège</p>
<p>N'a traversé le coeur !</p>
<p>Il est pour les humains d'effroyables pensées; Les âmes qu'en tombant
ces flèches ont blessées</p>
<p>Ne sauraient en guérir; La vie en esl gâtée, et chaque Relire trop lente
V laisse en s écoulant une trace sanglante :</p>
<p>De sa plus jeune sontr.</p>
<p><pb/></p>
<p>M POÉSIES</p>
<p>Le soleil un instant voilera son visage, Et sans la rallumer laissera
son image S'éteindre au fond de l'eau.</p>
<p>Ce sera l'heure alors... El quand, d'un Ilot docile Mollement ramenés
vers un retour facile,</p>
<p>Et pousses par le flux, Les joyeux promeneurs regagneront la terre,
Celui que, le matin, ils virent solitaire,.</p>
<p>Ils ne le verront plus.</p>
<p>LK SONfiK</p>
<p>Des Mtees beMnneiix élève, Quand je »-'\.'cs nobles assauts, Couronne et
laurier, lyre et glaive, Etendards poudreux qu'on enlève, Raisers
cueillis sous des berceaux;</p>
<p>Partout vainqueur, amant, poêle, l'ensais-je, hélas! que mon flambeau,
An lieu de triomphe et de fêle,</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DEI.OItME.</p>
<p>N'éclairerait que ma défaite</p>
<p>El mes ennuis jusqu'au tombeau?</p>
<p>Il a fui, mon rêve éphémère... Tel, d'un sexe encore incertain, l'n bel
enfant près de sa mère Poursuit la flatteuse chimère De son doux rêve du
matin.</p>
<p>Il dort sou sommeil d'innocence; Avec, l'aube son front blanchit ; Puis
par degrés il se nuance Avec l'Aurore qui s'avance El tpd bientôt s'y
réfléchit.</p>
<p><pb/></p>
<p>M POESIES</p>
<p>O coule, coule, onde nouvelle, Suis mollement ton cours vermeil !
Peux-tu jamais couler plus belle Que sous la grolle maternelle, Aux
premiers rayons du soleil?</p>
<p>Que j'aime ce front sans nuage, Qu'arrose un plus frais coloris! Rel
enfant, quel charmant présage Parmi les fleurs de Ion visage Fait
soudain éclore un souris?</p>
<p>Dans la vie encore ignorée As-tu cru voir un bonheur pur? En Ange te
IVt-il montrée Rrilhuite, sereine, azurée, A travers ses ailes d'azur?</p>
<p>Ou quelque bonne fée lîrgèle, Promettant palais el trésor Au tilleul mis
sous sa tutelle, Pour te promener t'aurait-elle. Ravi sur son nuage d'or?</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME. 15</p>
<p>È'E DEUN1KH Y OKU</p>
<p>Vous le savoi, j'ol le malheur de no pouvoir élu.'jouno. Sf.Nvxrotin
ONYHMM.</p>
<p>Dut son premier réveil ; Qui bien des fois mêlas, jeune et vive
Inconnue, A nos jeux .innocents la caresse ingénue</p>
<p>De ton baiser vermeil ;</p>
<p>Qui depuis, moins folâtre et plus belle, avec l'âge, De loin me souriais
dans l'onde de la plage,</p>
<p>Dans le nuage errant ; Dont j'entendais la voix, de nuit, quand tout
repose, Et'dont je respirais sur le sein de la rose</p>
<p>Le soupir odorant ;</p>
<p>Etoile fugitive cl toujours poursuivie ; . ».</p>
<p>Ange mystérieux, qui marchais dans ma vie,</p>
<p>Semblais dire ; Ùemainl —</p>
<p>Demain n'est pas venu; je n'ose plus l'attendre. Mais si pourtant encor,
fantôme doux el tendre, Demain pouvait venir;</p>
<p><pb/></p>
<p>40 POÉSIES</p>
<p>Si je pouvais atteindre ici-bas ton image, D'un coeur rempli de toi
mettre aies pieds l'hommage, O vierge, el l'obtenir!...</p>
<p>Ah! ne l'espère point;... ne crains point que je veuille Entre les
doigts fleuris sécher la verte feuille</p>
<p>Du bouton que lu tiens, Veiser un souffle froid sur tes deslins rapides,
l'n poison dans ton miel, et dans les jours limpides</p>
<p>L'amertume des miens.</p>
<p>En mal longtemps souffert me consume et me tue; Le chêne, dont toujours
l'enfance fut battue</p>
<p>Par d'affreux ouragans, Le tronc nu, les rameaux lotit noircis, n'est
pas digue D'enlacer en ses bras et d'épouser la vigne</p>
<p>Aux festons élégants.</p>
<p>Non; c'en est l'ail, jamais! ni son regard timide, Où de l'astre
d'amotir tremble un rayon humide,</p>
<p>Ni sou chaste entretien, Propos doux comme une onde» ardents comme une
flamme, Serments, Mtiipirs, baisers, son beau corps, sa belle âme,</p>
<p>Non, rien, je ne veux rien!</p>
<p>Ried, excepté l'aimer, l'adorer en silence;</p>
<p>Le soir, quand le zéphyr plus mollement balance</p>
<p>Les rameaux dans les bois, Suivre, de loin ses pas sur l'herbe délient
le, Epier les détours où fuit sa rêverie,</p>
<p>L'entrevoir quelquefois}</p>
<p>Et puis la saluer, lui sourire au passage, Et, par elle chargé d'un
frivole message» Obéir en volant ;</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME.</p>
<p>Dans un mouchoir perdu retrouver son haleine, Raiser son gant si fin ou
l'amoureuse laine Qui toucha son cou blanc;</p>
<p>Mais surtout, cher.objet d'une plainte éternelle, Autour de loi veiller,
te couvrir de mon aile,</p>
<p>La mère du Seigneur!</p>
<p>D'une mâle beauté; Qui rougit en parlant ; au coeur noble et lidèle ; Le
même que souvent j'ai vu s'asseoir près d'elle</p>
<p>Qu'un soir il la rencontre au détour d'une allée, Surprise, et cachant
mal l'émotion voilée</p>
<p>De son sein palpitant ; Qu'alors un regard vienne an regard se
confondre, Echo parti d'une âmeel pressé de répondre</p>
<p>A l'âme qui l'attend î</p>
<p>Aimez-vous, couple heureux, et profilez de l'heitre i Pour plus d'un
affligé qui souffre seul et pleure</p>
<p>Ce soir semblera long; Allez; l'ombre, épaissieu voilé la charmille, El
les. sous de. l'archet appellent la famille</p>
<p>Aux danses du salon.</p>
<p>Confiez vos soupirs mlx forêts .murmurantes Et, la main dans la main»
avec des voix mourantes Partez longtemps d'amour}</p>
<p><pb/></p>
<p>18 POESIES</p>
<p>Que d'ineffables mots, mille ardeurs empressées, Mille refus charmants
gravent dans vos pensées L'aveu du premier jour!</p>
<p>El moi qui la verrai revenir solitaire, Passer près de sa mère, el
rougir, et se taire,</p>
<p>Et n'oser regarder; Qui verrai son beau sein nager dans les délices, .
Et de ses yeux brillants les humides calices</p>
<p>Comme un vieillard témoin des plaisirs d'un autre âge, Qui sourit en
pleurant el ressent moins l'outrage</p>
<p>En sa félicité.</p>
<p>ÀlMIUiX À M POÉSIE</p>
<p>Rivage où ma frêle carène.</p>
<p>Avait fui pour ne plus sortir,</p>
<p>Au large, le flot me renlratue;</p>
<p>Mon penchant sur tes bords m'enchaîne}</p>
<p>l'aul-il rester? faut-il partir?</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME. PJ</p>
<p>Tu me recueillis du naufrage, Errant tans voile, el tous l'orage Rainant
avct des bras lass's.</p>
<p>Oh! qu'alors défaillait mon âme! Combien de fois en ces moments Je
souhaitai laisser la tame, El, roulant au gré d'une lame, Rendre ma vie
aux éléments !</p>
<p>Mais l'Espérance, aux vomx timides Me tendil la inaiit près du bord: Je
baisais les sables humides, J'embrassais les rochers arides, Heureux de
vivre el d'être au port.</p>
<p>Pourtant ce n'est pas une plage Ou croit le myrte, l'oranger; Ce n'o.d
pas l'onde avec l'ombrage, Des colombes dans le feuillage, Des alcyons
qu'on voit nager; .</p>
<p>Ni lVpeel gracieux de l'âme Qui prèle sou chat niant abri A ht nacelle
où se balance, De longues heures, en silence, Raïa, loti poète chéri.</p>
<p>5</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉSIES</p>
<p>Sur une grève désolée, Pour tromper mes ennuis amers, Tout le jour, ma
lyre exilée Répétait sa plainte mêlée Au bruit monotone des mers.</p>
<p>Si parfois, après la tempête, Yn rayon perçant le brouillard Donnait au
jour un air de fêle, El, tombé d'en haut sur ma tète, Me réchauffait
connue un vieillard,</p>
<p>Ma bouche alors aimait redire Un reste de songe, amoureux; Sur nia lèvre
errait un sourire; Un chant s'échappait de ma lyre, Comme un écho des
temps heureux.</p>
<p>Lieux de repos el de tristesse Où j'espérais bientôt, mourir, De. vous
laisser qui donc me presse? Quelle voix me. parle sans cesse El de
lutter el de souffrir?</p>
<p>C'est (prou n'a pas pour toui partage De soupirer et de rêver; Que sur
l'Océan sans rivage Il faut poursuivre, sou voyage, Di'it-on ne jamais
arriver.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME. M'</p>
<p>Qu'importe quo pour ma nacelle; No balle aucun cauir virginal? Qu'aucune
main chère et fidèle Au haut du phare qui m'appelle N'attache en
tremblant le fanal?</p>
<p>Qu'un soir, où ma voile attendue N'aura point blanchi sur les flots,
Jamais une. amante, éperdue, Près de mon cadavre étendue, N-j le soulève
avec sanglots;</p>
<p>Et puis do sa tête baissée Tirant sou long voile de deuii, N'en couvre
ma tète glacée, El longtemps baisée el pressée Ne la pose dans le cercueil?</p>
<p>Qu'importe? il faut rompre le câble; il faut voguer, voguer toujours,
Ramer d'un lu as infatigable, Connue vers un port secourable, Vers |e
gouffre où tombent nos jours;</p>
<p>Où s'abîment tristesse el joie, Amer et riant souvenir; Où, paré de
crêpe, et. de soie, Notre mât s'agite, tournoie Et s'eligloitlit sans
revenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>POESIES</p>
<p>Adieu douleur longue et profonde; Adieu huit de jours écoulés A
contempler l'écume et fonde, A méditer le veut qui gronde, A pleurer les
biens envolés !</p>
<p>A MOIS AMI V. II. (vicon IIL-CÏO.I</p>
<p>Euteiids-lii ce long bruit doux comme une harmonie, Ce cri qu'à
l'univers arrache te génie</p>
<p>Noble ;nni, l'cntends-tu?</p>
<p>A l'étroit eu ce monde où rampent les fils d'Eve, Tandis «pie, l'oeil au
ciel, lu montes où t'enlève Ton essor souverain,</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELOUME.</p>
<p>Poussant loii vol sublime et planant, solitaire* Entre, les voix d'en
liant et l'écho de la ferre,</p>
<p>Dis-moi, jeune vainqueur, Dis-moi, nous entends-tu? la clameur
solennelle Va-l-cl!o dans la nue entier d'orgueil Ion aile</p>
<p>Et remuer ton coeur?</p>
<p>Ou bien, sans rien sentir de ce vain bruit qui passe. Plein des accords
divins, le regard dans l'espace</p>
<p>Fixé sur un soleil, lioiigos-lu, pour l'atteindre,.eu des Ilots de
lumière, El bientôt, l'y posant, laisses-tu la paupière</p>
<p>S'y fermer au sommeil?</p>
<p>Oh! moi, je. l'entendsbiçit ce monde'qui l'admire. Cri puissant ! qu'il
m'enivre, ami ; qu'il me déchire!</p>
<p>Qu'il ui'e&gt;! cher.et cruel ! Pour moi, pauvre déchu, réveillé d'un doux
songe, .L'aigle saint n'est pour moi qu'un vautour qui me ronge</p>
<p>Sans i n'emporter au ciel ! "</p>
<p>Comme, un malin d'automne, ou voit les hirondelles Accourir en volant,
au rendez-vous fidèles,</p>
<p>Et sonner le départ; Aux champs, sur un vieux mur, près de quelque
chapelle, On s'assemble, et la voix des premières appelle</p>
<p>Celles qui viennent Tard.</p>
<p>Mais si, non loin de là, quelque jeune imprudente, Qui va rasant le
sol.de sou aile pendante, S'est, prise dans la glu,</p>
<p><pb/></p>
<p>M POESIES</p>
<p>Captive, elle entend tout ; en bruyante assemblée On parle du voyage, et
la marche est réglée, Et le départ conclu;</p>
<p>Ou s'envole; ô douleur! adieu plage fleurie, Adieu printemps naissant de
cette autre patrie</p>
<p>Si belle en notre hiver! H faut rester, subir la saison de détresse, Et
l'enfant sans pitié qui frappe et qui caresse,</p>
<p>El la cage de fer.</p>
<p>Tu veux bien compatir; Si lu lis en mon &lt; &lt;eur ço que je n'y puis lire,
Et si Ion amitié devine sur ma lyre</p>
<p>Ce qui n'en peut sortir;</p>
<p>A la nuit i\c&amp; tombeaux, Je viendrai, le dernier el l'un des plus
indignes, Te rejoindre, au milieu des aigles et des cygnes,</p>
<p>O loi, l'un des plus beaux !</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME.</p>
<p>SOiSNKT</p>
<p>Enfant, je m'étais dit et souvent répété : e Jamais, jamais d'amour;
c'est assez de la gloire; « En des siècles sans nombre étendons ma
mémoire, » Et semons ici-bas pour l'immortalité. »</p>
<p>Plus lard, je me disais : « Amour et volupté, « Allez, et gloire aussi !
que m'importe l'histoire? « Y.inlôme au laurier d'or, vierges au cou
d'ivoire, o Je vous fuis pour l'élude el pour l'obscurité, »</p>
<p>Ainsi, jeune orgueilleux, ainsi longtemps disais-je; Mais comme après
l'hiver, m nos plaines, la neige Sous le soleil de mars fond au premier
beau jour,</p>
<p>Je te vis, blonde Hélène, et dans ce coeur farouche, Aux rayons de tes
yeux, au souffle de la bouche, Aux soupirs de ta voix, tout fondit en
amour.</p>
<p>KKTOlïll A LA IMVKSIK</p>
<p>En vain j'ai fui la plage oisive; En vain ma rame avec effort Fatigue la
vague plaintive; Toujours ma nacelle dérive, Et je reviens toujours au
bord. •</p>
<p><pb/></p>
<p>POESIES</p>
<p>Pourtant je m'étais dit : « Courage! * Osons vivre, sachons souffrir; «t
Soyons homme, el si vient forage, « Tant mieux, luttons, dût sous sa
rage « L'esquif en éclats s'eut l'ouvrir, »</p>
<p>Projets d'enfant ! sagesse antique ! J'ai beau dans ma simplicité Jurer
Mentor el le Portique ; Sans cesse, nue ombre fantastique Me rend ce
bord que j'ai miillé.</p>
<p>l'ai mi les rougeurs de l'aurore Chaque matin je crois les voir; Le
soleil me les montre encore Dans ces nuages que lui dore An couchant la
pourpre du soir.</p>
<p>A nia vision point de trêve ! Jusque sous des cieux obscurcis, A travers
la brume, je rêve Au lieu de bosquets quelque grève Triste, bruyante,
aux flancs noircis.</p>
<p><pb/></p>
<p>HE JOSEPH DEI.OHMt:.</p>
<p>Ile sauvage ou fortunée, Toujours la même, ù lieu charmant, Vers loi nia
boussole, esl tournée, Vois toi ma proue est ramenée Par un secret
enchantement !</p>
<p>Toujours j'y reviens, soit que l'onde Grondant sous moi, pauvre nocher,
Du sein d'une lame profonde Me jette comme une algue immonde Sur quelque
débris de rocher ;</p>
<p>Restons-y donc : un Dieu l'ordonne; Écoutons la plage gémir, Le Ilot qui
bal, le ciel qui tonne, Et sous la brise monotone Écoutons mon âme frémir.</p>
<p>Trop longtemps incomplet génie. Distrait jusqu'au pied de l'autel, J'ai
sehli comme une agonie La lutte entre mou harmonie Et les bruits d'un
monde mortel.-</p>
<p>L'âme ressemble au lac. immense De rocs sublimes entouré; Dessus,
autour, ombre el silence; Mais (pie le prêtre vienne et lance Un regard
sur le Ilot sacré,</p>
<p><pb/></p>
<p>58 POÉSIES</p>
<p>Que d'éclat derrière celte ombre, El qiiel beau firmament reluit! Plus
l'oeil plonge sous le flot sombre, Plus il voit d'étoiles sans nombre
Dans ce qui lui semblait |a uuil.</p>
<p>Du emploie do ce rivage Vu saint efï'ioi mêlé d'amour. Pour l'oeil lotit
plein de cette image Le soleil n'est plus que nuage, El pâle est la
lueur du jour.</p>
<p>Les roses tombent de ma tête, De ma main les gâteaux de miel; Adieu le
festin et la fêle! Je vais consulter le prophète : O Daniel! ô Daniel !</p>
<p>Ineffaçable caractère</p>
<p>Que je trouve écrit en lotit lieu!</p>
<p>Cruel et sublime mystère</p>
<p>Qui corrompt les dons de la terre</p>
<p>El cache l'énigme de Dieu ;</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DEt.OhME. î.9</p>
<p>La foule riante et sereine</p>
<p>Ne voit rien on regarde ailleurs;</p>
<p>L'élu que le génie eut raine</p>
<p>Est. toujours, sans qu'on le comprenne,</p>
<p>Eu butte aux profanes railleurs.</p>
<p>D'abord H.nnlet, hors de lui-même, 'Recule, puis, le glaive en main,
Revient cl suil, hagard cl blême, Ce spectre qu'il craint el qu'il aime,
Et qui lui montre son chemin;</p>
<p>Le matin, sa face pâlie Marquait un sinistre tourment; Chacun déplora sa
folie, El la désolée Ophélie Ne reconnut plus son amant.</p>
<p>Tel est le destin du poète : Errer ici-bas égaré; Invoquer le grand
Interprète; Ecouter la harpe secrète, El se mirer au lac sacré!</p>
<p><pb/></p>
<p>00 POÉSIES</p>
<p>■SONXK'T</p>
<p>Mais, au sommet du front, où le llol séparé Découle en deux ruisseaux et
montre un lit nacré, Là, je crois voir Amour voltiger sur la rive; .</p>
<p>Nager la Volupté sur deux vagues d'azur; Ou sur un vert gazon, sur tu»
sable d'or pur, La Rêverie, assise, aux yeux bleus ci pensive.</p>
<p>noNiiKini cil A MI» mu;</p>
<p>.1 mon ami E. T. de La H.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE KISEPII lîELOiSME. 01</p>
<p>Que le bruit de mes pas sur les feuilles séehèes, Réveillant nulle voix
eu mon âme cachées, Rerce et calme mes sens;</p>
<p>Souvent, alors, souvent.</p>
<p>Las de nfêlre égaré de clairière en clairière, Et d'avoir'du long bois
côtoyé la lisière,</p>
<p>Si soudain au détour J'aperçois, sur le seuil d'une cabane blanche, A
table, un vigneron, joyeux comme au dimanche,</p>
<p>Je me dis ; 0 bonheur ! pourtant j'en étais digne ! A l'ombre d'un
pommier, au pied de cette vigne,</p>
<p>Je dis, et, tout marchant, je caresse uion rêve : Ma femme est jeune cl
belle, et son amour m'élève</p>
<p>Des (ils qui me sont chers; Ma maison au hameau, parmi toutes, est celle
Où vous voyez un toit donl l'ardoise étincelle,</p>
<p>Et des contrevents verts.</p>
<p>Les matins de printemps, quand la rosée enivre Le gazon e.nbaumé, je
sors avec un livre Par la porte, du bois;</p>
<p><pb/></p>
<p>02 POÉSIES</p>
<p>Les soirs d'hiver, autour du foyer qui pétille, A 'haute voix je lis à
ma jeune famille Les récits d'autrefois.</p>
<p>Les champs, l'obscurité, des enfants, une femme, Nul regret du passé,
nul désir en mou âme,..</p>
<p>Ainsi je vais rêvant... Mais j'ai vu du faubourg fumer les cheminées;
J'ai regagné la ville aux nuits illuminées</p>
<p>Et le pavé mouvant.</p>
<p>Adieu l'illusion! qu'elle était vaine et folle! Ce souffle matinal, ce
parfum qui s'envole,</p>
<p>Vienne le lendemain!</p>
<p>L'amour passe, et la fleur, où d'abord l'oeil se pose, Pâlit sous le
regard et n'est plus une rose ;</p>
<p>Le calice a jauni. El puis, quand l'homme esl seul, loin du bruit el du
monde, Du profond de son coeur plus haut s'élève et gronde</p>
<p>La voix de l'Infini,</p>
<p>l'aile, que.nous veux-tu, voix puissante el bizarre? Tantôt c'est un
soupir, tantôt une fanfare*</p>
<p>Un chant, un cri de nuit; Tantôt j'entends des chars emportés par des
fées, Et tantôt c'est la Gloire agitant des trophées</p>
<p>Qui passe el qui s'enfuit.</p>
<p>L'enclos qu'on aimait tant devient triste; ou dessine. Un palais
fantastique, el, comme aux jours d'Alcine, Des lieux d'enchantement;</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME. «ï</p>
<p>El bientôt, pour saisir la proie insaisissable, En idée on franchit
monts el plaines de sable Sur un coursier fumant.</p>
<p>On s'élance, on retombe, on brûle, sous l'ombrage; Le coeur saigne et
gémit ; eu lui-même est forage</p>
<p>Dont les coups l'ont blessé. La nuit, point desomnieil; et l'épouse
inquiète, l'assaut sa douce main sur le front du poêle,</p>
<p>Lui dit : « T'ai-je offensé? »</p>
<p>Parfois en un vallon où règne le silence,</p>
<p>Meurt sur un vert rideau, L'on voit du sein d'un roc, qui s'ouvre en
grotte obscure, Parmi la mousse cl l'herbe, avec un long murmure</p>
<p>Jaillir un courant d'eau,</p>
<p>l'ourlant jamais aux bords de. l'onde murmurante, Malgré le poids du
jour el la soif dévorante,</p>
<p>Ne boit le voyageur; Jamais un front de vierge, incliné sur la rive, N'y
mire, en se lavant, sa parure naive</p>
<p>El sa chaste rougeur.</p>
<p>Car qu'importe la mousse, et l'ombre, el le silence, El qu'en effleurant
fonde un souffle frais balance</p>
<p>Les rameaux sur son cours? Celle onde dans sa source esl connue du
bitume; Elle brûle el dévore, et toujours elle éi'iuiie,</p>
<p>Et bouillonne toujours.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;U POÉSIES</p>
<p>SONNKTS</p>
<p>la lliie ilcl niio aniiiti* f» gi'i il MIUIO * 1 I i|iicsla dcimw, cil
in &lt;|Ui'll') duuoraU la laMlitndinc dii lino il! tulti i niii'i
dosidoij. IHMT, l'i'ltf HMuM.</p>
<p>I</p>
<p>O laissez-vous aimer!.,, ce n'est pas un retour, Ce n'est pas un aveu
que mon ardeur réclame; Ce n'est pas de verser mon âme dans votre âme,
Ni de vous enivrer des langueurs de l'amour;</p>
<p>Ce n'est pas d'enlacer en nies bras le contour De ces bras, de ce sein;
d'embraser de ma flamme Ces lèvres de corail si fraîches; non, Madame,
Mon l'eu pour vous est pur, aussi pur que le jour.</p>
<p>El tout bas, .bien longtemps, vers vous penchant la tète.</p>
<p>Murmurer de ces riens qui vous savent charmer;</p>
<p>Voir vos yeux indulgents (dus mollement reluire; Puis prendre votre
main, et, courant, vous conduire A la ihnso légère..&gt; O hissez-vous aimer!</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME. 05</p>
<p>II</p>
<p>Madame, il est donc vrai, vous n'avez pas voulu, Vous n'avez pas voulu
comprendre mon doux rêve} Votre voix m'a glacé d'une parole brève, Et
vos regards distraits dans mes yeux ont mal lu.</p>
<p>Madame, il m'est cruel de vous avoir déplu ; Tout mon espoir s'éteint et
mon malheur s'achève ; Mais vous, qu'on votre coeur util regret ne
s'élève, Ne dites pas ; « Peut-être il aurait mieux valu... »</p>
<p>Croyez avoir bien fait; et, si pour quelque peine Vous pleurez, que ce
soit pour un peigne d'ébène, Pour un bouquet perdu, pour un ruban gàlél</p>
<p>CAUSKttlti AU ML</p>
<p>.1 la MêMii.</p>
<p>Et je vous ai revue, et d'espérance avide J'ai rougi; près de vous un
fauteuil était vide; Et votre oeil sans courroux sur moi s'est reposé,
Et je me suis assis, el nous avons causé s</p>
<p><pb/></p>
<p>lili POESIES</p>
<p>t( — Que le bal est brillant, et qu'une beauté blonde, « Nonchalamment
bercée au tournant d'une rmide, •• Mo plait! sa lèlo penche; elle trahie
ses p.i .</p>
<p>* — Vous, Madame, ce soir, vous ne dansez donc pas? « — Oui, j'aime
qu'en valsant une tète, s'incline;</p>
<p>« J'aime sur un cou blanc la rouge cornaline, &gt;&lt; Des boulons d'oranger
dans des cheveux tout noirs, « Les airs napolitains qu'on danse ici, les
soirs; « Surtout j'aime ces deux dernières banarollcs; « Hier on me les
chantait» et j'en sais les paroles.</p>
<p>* — Qu'un enl'atitdequatre ans, n'e.d«ce pas? dans un bal</p>
<p>* Esl charmant, quand, tout lier, cl d'un pas inégal, « Il suit nue
beauté qui par la main le guide,</p>
<p>■-&lt; El qui le baise après, rayonnant et timide. « -~. \u milieu de ce
bruit, comme votre, enfant dorl, « Madame! ses cheveux tonl, au soir,
d'un blond d'or. « Il sourit; en rêvant, lui passe une chimère} «
llonlrVutvre un oui bleu : c'est bien funi do sa m ro. » — Et mille
autres propos. Mais qu'avoz-vous déjà; J'ai cru revoir l'air froid qui
souvent m'affligea. •Avons-nous donc l'ail mat? d'une voix- qui soupire
'.» Ai-je effrayé ce coeur, ou d'un trop long sourire? Ai—je parlé trop
bas? ai-je d'un pied mutin Agacé sous la robe, un soulier de satin?
Saisi trop vivement un éventail qui glisse? Serré la main qui luit, au
bord de la pelisse? Ai-je dit un seul mot de regrets el d'autoUrs?..*
Mais qu'au moins nous causions et longtemps el toujours !</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH tlEi.OHMI</p>
<p>U! CfiNACLK</p>
<p>On.md vu is M'ir&lt; plihioms ivunis cil mou nom, jo sri'iii Mvrc \ou«,</p>
<p>Eu ces jours île marlvre el de gloire, où la hache Effaçait dans le.
sang l'impur crachai du lâche</p>
<p>Sur les plus nobles fronts} Où les rhéteurs d'Athèiie el les sages de
Rome Raillaient superbement les fils du Dieu fait homme</p>
<p>Qu'égorgeaient les Néron s</p>
<p>\ genoux, peu nombreux, Mais unis, niais croyants, mais forts d'une foi
d'ange: 'Cardeslangues de l'eu voltigeaient, chose élrange!</p>
<p>El se posaient sur eux,</p>
<p>Moins mauvais sont nos jours. Pourtant on y blasphème, Et des railleurs
encor tancent leur anathème</p>
<p>« Où court-il de ce [tas?</p>
<p>Au coeur «pli la cachait, Comme au penchant des monts l'hiver 'qui
recommence Suspend l'onde lancée et la cascade immense</p>
<p><pb/></p>
<p>08 POESIES</p>
<p>Que faire alors? se taire?. . oh! non pas, mais poursuivre, Mais
chanter, plein d'espoir en Celui qui délivre,</p>
<p>Et marcher son chemin; Puis les soirs quelquefois, loin des moqueurs
barbares, Entre soi converser, compter les voix trop rares</p>
<p>Et se donner la main ;</p>
<p>El là, le fort qui croit, le faible qui chancelle,</p>
<p>Le coeur.qu'un feu nourrit, le coeur qu'une étincelle</p>
<p>Traverse par instants ; L'âme qu'un rayon trouble et qu'une goutte
enivre, Et l'oeil de chérubin qui lit comme en un livre</p>
<p>Aux soleils éclatants;</p>
<p>Tous réunis, s'entendre, et s'aimer, el se dire ; Ne désespérons point,
poètes» de la lyre,</p>
<p>Parmi vous un génie a grandi sous forage, Jeune et fort; sur son front
s'est imprimé l'outrage</p>
<p>En éclairs radieux; Mais il dépose ici sou sceptre el le repolisse; Sa
gloire sans rayons se fait aimable et dotice</p>
<p>Oh! qu'il chante longtemps! car son luth nous entraîne» Nous rallie cl
nous guide, et nous tiendrons l'arène,</p>
<p>Tant qu'il retentira; Deux ou trois lours encore, aux sous de sa
Ironipelle, Aux éclats de sa voix que tout un choeur répèle,</p>
<p>.Jéricho tombera !</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME. fi&lt;)</p>
<p>Et toi, frappé d'abord d'un affront trop insigne, Chantre des saints
amours, divin et chaste cygne,</p>
<p>Sans qu'on l'ait vu monter.</p>
<p>O vous, le plus charmant? Sou? quels doigts merveilleux la mélodie a-Mlo
On iisMis plus soyeux, ou plus riche.dentelle,'</p>
<p>Ou plus lin diamant?</p>
<p>Fuyez des longs loisirs la molle enchanteresse ; La gloire esl là
(parlez!) qui du regard vous presse</p>
<p>El vous convie an jour i Hâtez-vous; quelle voix plus tendrement
soupire, Et mêle dans nos yeux plus de pleurs au sourire</p>
<p>Quand vous chantez F amour?</p>
<p>fraternité des arts! union fortunée!</p>
<p>Soirs dont le souvenir, même après mainte aimée,</p>
<p>(Oh! que ce soit bien tard),</p>
<p><pb/></p>
<p>"POÉSIES</p>
<p>Alors, si Fuit de nous, Le dernier, le plus humble en ces banquets
sublimes (Carie sort trop souvent aux plus nobles victimes</p>
<p>Garde les premiers coups),</p>
<p>.S'il survit, seul assis parmi ces places vides, Lisant des jeunes gens
les questions avides</p>
<p>Dans leurs yeux ingénus, Et des siens essuyant une larme qui nage, Il
dira tout ému des penser.* du jeune âge :</p>
<p>«Je les ai bien connus;</p>
<p>« Ils étaient grands cl bons. L'amère jalousie « Jamais chez eux n'arma
le miel de poésie</p>
<p>« De son grêle aiguillon, « El jamais dans son cours leur gloire
éblouissante « Ne brûla d'un dédain l'humble fleur pâlissante,</p>
<p>n Le blttel du sillon. «</p>
<p>Est-il besoin tic foire- remarquer que, «Lins smi ù'imclr, Joseph n'a
introduit que quelques pelles cl nu jeune et grand pciulto îvelteiueul
unis, entre eux et mec hit par des rappel ls intimes d'ainltiù et de.
voisinait? Il n'a |m prétendre exclure d'en (V«flr/c idéal plus vaste et
plus complet tant d'autres tu listes qu'il Ile nomme pas. {Sttie t/e
l'f'.di nt.)</p>
<p>tv vtiit.r. or. i.\ iti'.nc.viioN IMN rur.MU-.h nrvnvf.r.</p>
<p>tî'esl demain, c'est demain (pt'on tance, Qu'on lance mon navire aux flots;</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELOIUIE.</p>
<p>L'onde en l'appelant se balance Devant la proue; amis, silence! Ne
chantez pas, gais matelots !</p>
<p>Oui, le naufrage! on louche, on sombre; L'ouragan seul entend vos cris;
Puis le malin vient chasser l'ombre; Sur le ciel bleu pas un point
sombre, Sur l'abinie pas un débris.</p>
<p>Ne chantez pas! quand même encore, Sur mainte mer, sous maint climat,
Aux feux du soleil qui le dore, battu de la brise sonore, Mon pavillon,
au haut du mal</p>
<p>Déployant sa flamme azurée Et ses immortelles couleurs, Recevrait de
chai pie contrée, En passant, la perle nacrée, L'ivoire, l'encens ou des
fleurs;</p>
<p><pb/></p>
<p>POESIES</p>
<p>Cela vaut-il ce que je laisse, Tant de silence, et tant d'oubli ; Et ce
gazon pt'y h* tristesse, &amp; '</p>
<p>De mon Ame éternelle hôtesse, Inclinait un front recueilli ;</p>
<p>Alors que mon mât de misaine, De ta hache ignorant les coups, Dans les
giands bois était un chêne, El qu'an bruit de l'onde prochaine Tout le
jour je. rêvais dessous?</p>
<p>Point de crainte alors ; sous la branche Point d'oeil profane; el si
parfois D'un lac frais la surface blanche, Où d'en haut la lune se
penche, M'arrachait au gazon des bois ;</p>
<p>Si dans une barque d'ècorce, Onde glaïeul, on de roseau, Ou de liane
trois fois torse, A ramer j'essayais ma force Comme dans l'air un jeune
oiseau ;</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME. 75</p>
<p>C'est demain, c'est demain qu'on lance, Qu'on lance mon navire aux flots
; L'onde en rappelant se balance Devant la proue ; amis, silence! Ne
chaulez pus» SJi'is nialelols !</p>
<p>SO.NNKTA</p>
<p>SO.NNKTA rotin us* AMI QUI ri'iii.t.uv UNI: I'DIÎIOX DR m t'oihr,.</p>
<p>Mais qu'un peu de pitié console, enlin les mAnes ;</p>
<p>Que, déchiré longtemps par des rires profanes,</p>
<p>Ton nom, d'abord laineux, recouvre un peu d'honneur!</p>
<p><pb/></p>
<p>ït POESIES</p>
<p>Qu'on dise : Il usa trop, niais l'audace était belle:</p>
<p>Il lassa, sans la vaincre, une langue rebelle,</p>
<p>El de moins grands, depuis, eurent plus de bonheur.</p>
<p>LKS «AYONS .lAlliNMSd)</p>
<p>l.'lliill pr.vtCI'C.1 lilllll qiUTtmiipiC.i</p>
<p>itMît'.if, liv. IV.</p>
<p>Les dimanches d'élé, le soir, vers les six heures, Quand le peuple
empressé déserte ses demeures</p>
<p>Joyeux bourgeois, marchands,</p>
<p>Ouvriers en habits de fêle, au coeur plein d'aise ; Un livre est
entrouvert, près de moi, sur ma chaise ;</p>
<p>Teignent mon rideau blanc.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME.</p>
<p>Mille, atomes encor.</p>
<p>On nous faisait venir.</p>
<p>La lampe brûlait jaune, et jaune aussi les cierges; El la lueur glissant
aux fronts voilés des vierges</p>
<p>Jaunissait leur blancheur; Et le prêtre vêtu de son élole blanche
Courbait un front jauni, comme un épi (pli penche</p>
<p>Sous la faux dit faucheur.</p>
<p>Connue un grain pur de. sel? Qui n'a du crucifix baisé le jaune ivoire?
Qui n'a de f Homme-Dieu lu la sublime histoire</p>
<p>Dans nu jaune missel?</p>
<p>Mais où la retrouver, quand elle s'est perdue, Cette humble foi du
coemvqtfuii Ange a suspendue</p>
<p>Aux bords des saints ruisseaux?</p>
<p><pb/></p>
<p>POESIES</p>
<p>Et qu'en nés coeurs l'orgueil, debout, a dans sa rage</p>
<p>Mis le pied sur l'autel? On est bien faible alors, quand le malheur
arrive, Et la mort,,, faut-il donc (pie l'idée en survive</p>
<p>Au voeu d'être immortel!</p>
<p>J'ai vu mourir, hélas! ma bonne vieille tante, L'an dernier; sursoit
lit, sans voix et haletante,</p>
<p>Elle resta trois jours, Et trépassa. J'étais près d'elle dans l'alcôve ;
J'étais près d'elle encor quand sursa tête chauve</p>
<p>Le linceul lit trois leurs.</p>
<p>Le cercueil arriva, qu'on mesura de l'aune;</p>
<p>J'étais là... puis, autour, des cierges brûlaient jaune,</p>
<p>Des prêtres priaient bas; Maison vain je voulais dire l'hymne dernière;
Mon oeil était sans larme el ma voix sans prière,</p>
<p>Car je ne croyais pas.</p>
<p>Dans te jaune linceul Je l'ensevelirai ; je clouerai sotis la lamet Ce
corps flétri, mais cher, ce reste de mon Ame;</p>
<p>Alors je. serai seul ;</p>
<p>Seul, sans mère, sans soMir, sans frère et sans épouse; Car qui voudrait
m'aimer, et quelle main jalouse</p>
<p>N'éteignent en chemin...</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME, 11</p>
<p>Au jeune époux absent; Jamais deux enfants purs, deux anges de promesse,
Ne tiendront suspendus sur .moi,durant la messe,</p>
<p>Le poêle jaunissant.</p>
<p>Ni mon oeil obscurci N'entreverra l'adieu d'une lèvre mi-close ! Jamais
sur mon tombeau ne jaunira la rose,</p>
<p>NI le jaune souci!</p>
<p>&lt;— Ainsi va ma pensée, et ta nuit esl venue ; Je descends, et.bientôt
dans la foule inconnue</p>
<p>Chevroleungai refrain,</p>
<p>Ce ne sont (pie chansons, clameurs, rixes d ivrogne, Uu qtfamours en
plein air, et baisers sans vergogne,</p>
<p>Et publiques faveurs', Je rentre i sur ma roule on se presse, on se rue
; Toute la nuit j'entends se traîner dans ma rue</p>
<p>Et hurler les buveurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>78 POESIES</p>
<p>Llv SOIR DK LA IKlJNKSSIv</p>
<p>.1 mon umi***</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH U ELU II ME.</p>
<p>Vous avez clos les yeux et désiré mourir.</p>
<p>Oui, vous avez goûté les délices amères;</p>
<p>El quand il a fallu rompre avec ces chimères,</p>
<p>Votre, coeur s'est brisé, mais vous avez vaincu ;</p>
<p>La raison vigilante au rêve a survécu;</p>
<p>Dans la région eahite assurant l'équilibre,</p>
<p>Et sur un axe fixe aux cieux; la balançant,</p>
<p>Vous lui tracez sa marche avec un doigt puissant ;</p>
<p>Vous lui dites d'aller où vont les nobles astres,</p>
<p>En cet Océan pur, serein et sans désastres,</p>
<p>Où Ivanl, Platon, Leibnilz, enchaînant leur essor,</p>
<p>Aux pieds de l'Eternel roulent leurs sphères d'or;</p>
<p>El vous ne craignez pas que celle flamme esclave,</p>
<p>Ce volcan mal éteint qui couve sous la tave,</p>
<p>Ne s'éveille en sursaut, et. connue un noir torrent</p>
<p>N'inonde l'aslre entier de son feu dévorant?</p>
<p><pb/></p>
<p>80 POESIES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELOHME. 81</p>
<p>LA (IQNTIOANSK</p>
<p>..A une demoiselle infovl\inth\</p>
<p>i)</p>
<p><pb/></p>
<p>82 POÉSIES</p>
<p>Et pourtant» ces longs jours perdus pour le. bonheur, Ces épis arrachés
aux mains du moissonneur, Ce printemps nuageux, ce matin sans aurore,
Ces fruits morts dans ht ileurqui tes recèleencore, Celle jeunesse
ctiltn sans joie et sans amours, Hélas ! ce sont pour nous les plus
beaux de nos jours. Car au moins, sur les bords du sentier qu'on se fraie,</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME. 85</p>
<p>Tons les blés ne sont pas dévorés par l'ivraie ; Un bluct, un pavot,
mariant leurs couleurs. Ont repose notre oeil et distrait nos douleurs ;
Des vents jaloux parfois a sommeillé la rage, Et le soleil de loin a
joué dans l'orage.</p>
<p><pb/></p>
<p>81 . . POESIES</p>
<p>Y OKU</p>
<p>Pour trois ans seulement, oh! que je puisse avoir</p>
<p>Sur ma table un lait pur, dans mon lit un oeil noir,</p>
<p>Tout le jour du loisir; rêver avec des larmes,</p>
<p>Voir la vigne courir sur mon toit ardoisé,.</p>
<p>El mon vallon riant sons le coteau boisé ;</p>
<p>Chaque soir mVinlorniir en ma douce folie,</p>
<p>Comme l'heureux ruisseau qui dans mon pré s'oublie;</p>
<p>Ne rien vouloir de. plus, ne pas me souvenir, •</p>
<p>ItOMKiNADK</p>
<p>..... Sxlv.is inter repl.ne silnhics.</p>
<p>Ilcjil.oo |n*r limiUni. l'HM: II: Jil'M:.</p>
<p>S'il m'arrive un malin et par un beau soleil</p>
<p>De me sentir léger et dispos au réveil,</p>
<p>El si, pour mieux jouir des champs et de moi-même,</p>
<p>De bonne heure je sors par le sentier (pie j'aime,</p>
<p>Rasant te petit mur jusqu'au coin hasardeux,</p>
<p>Sans qu'un fâcheux m'ail dit : « Mon cher, allons tous deux; »</p>
<p>.(Il Miltt sev lueiiscs salis finit \it.e : scptiinum Uico spondée.</p>
<p>!Juo j'aie six mois de bous-, je donne a l'iulon le septième. » Ces! nu
\eis de Cècilius, et qui est, dit-on. traduit de Ménandre. Ç.ieéron l'a
elle un livie II, î, du traité he ftnil'us. Joseph hcloiine, quand il
soupira son Ptc , ne suait rien de tout cela.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME. sr»</p>
<p><pb/></p>
<p>SO POESIES</p>
<p>Quoi! des rocs, des forêts, des fleuves?... oh! non pas,</p>
<p>Mais bien moins; mais un champ, un peu d'eau qui murmure,</p>
<p>V\\ vent frais agitant une gtôlc ramure;</p>
<p>L'étang sous la bruyère avec le jonc qui dort ;</p>
<p>Quelque jeune, arbre au loin, dans un air immobile,</p>
<p>Découpant sur Uaznr son feuillage débile;</p>
<p>A travers l'épaisseur d'une herbe qui reluit,</p>
<p>Quelque sentier poudreux qui rampe et qui s'enfuit;</p>
<p>Ou si, levant les yeux, j'ai cru voir disparaître</p>
<p>Au détour d'une, haie un pied blanc qui fait naître</p>
<p>Tout d'un coup en mon Ame un long roman d'amour...,</p>
<p>C'est assez do bonheur, c'est assez pour un jour.</p>
<p>Et revenant alors, comme entouré d'un charme,</p>
<p>Plein d'oubli, lentement, et dans l'oeil une larme,</p>
<p>Au chapeau de l'aveugle apportant mon denier,</p>
<p>Je sens cl je me dis «pic je suis jeune encore,</p>
<p>Pour nfennuyer de vivre et pour vouloir mourir.</p>
<p>MES LIVRES</p>
<p>A mon ami Vaut £.., (i.E tmiLtonuiti JACÔH),</p>
<p>Nimc velcrtim Itbiis.,. llohXce.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME. 87</p>
<p>Qu'il est sorti de ma pauvre cervelle,</p>
<p>Deux jours diufcnt, une églogtte nouvelle,</p>
<p>Soixante vers ou quatre-vingts au plus,</p>
<p>Et qu'au réveil, lourd encore et l'Ame ivre,</p>
<p>Pour près d'un mois je me sens tout perclus,</p>
<p>O mes anus, alors je prends un livre.</p>
<p>Non pas un seul, mais dix, mais vingt, mais cent ;</p>
<p>Non les meilleurs, Ryron le. magnanime, ,</p>
<p>Le grand Millou ou Dante le puissant ;</p>
<p>Mais tous Anas de naissance anonymo</p>
<p>Semés de traits que je note en passant.</p>
<p>Il'est mon bonheur. Sauriez-vous pas, de grâce,</p>
<p>En quel recoin et parmi quel fatras</p>
<p>Il me serait possible d'avoir trace</p>
<p>Monsieur Malherbe; ou de quel air Ménage</p>
<p>Chez Sévignè jouait son personnage?</p>
<p>Monsieur Conrart savait-il le latin</p>
<p>Mieux que Jouy? consommait-il en plumes</p>
<p>Moins que Suard? le docteur Gui Patin</p>
<p>Avait-il plus de dix mille volumes?</p>
<p><pb/></p>
<p>88 POESIES</p>
<p>Un A'Kempis, pour moi c'est un trésor,</p>
<p>Que j'ouvre et ferme et que je rouvi* encor :</p>
<p>Je rôde autour eldu doigt je le touche;</p>
<p>Eltorsqne enlin j'ai conclu le marché,</p>
<p>Dans mon armoire il ne preiid point la place</p>
<p>Où désormais il dormira caché,</p>
<p>Que je n'en aie an moins lu la préface.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME. H)</p>
<p><pb/></p>
<p>tlO POESIES</p>
<p>.LE-CAD!K.</p>
<p>Ma musc iloil comme une miimoltc do mon pavs... Comme il vous plaira,
111,1 vcrxei ce CJU'II v a de sur, c'est que je ne ferai rien sans vous.
litoH.</p>
<p>Souvent un grand désir do choses inconnues,</p>
<p>D'enlever mon essor aussi haut que les nues,</p>
<p>De ressaisir dans l'air dos sons évanouis,</p>
<p>D'ontendre, de chanter mille chants inouïs,</p>
<p>Qui, soudain rejetant l'étude commencée,</p>
<p>Et du grave travail, ht veille interrompu,</p>
<p>Détournant le regard comme un enfant repu,</p>
<p>Caresse avec transport sa belle fantaisie,</p>
<p>El veut partir, voguer en pleine poésie*</p>
<p>A l'instant le navire appareille : el d'abord</p>
<p>La poulie a crié; la voile suspendue</p>
<p>Et sur le pont tremblant tous mes jeunes .nochers</p>
<p>Adieu, rivage, adieu ! — Mais la mer esl dormante,</p>
<p>Plus dormante qu'un tac; mieux vaudrait la tourmente'</p>
<p>Mais d'en haut, ce jour-là, mil souffle ne répond;</p>
<p>La voile pend an mât et traîne sur le pont.</p>
<p>Contemple celle eau verte où pas un flot ne joue,</p>
<p>Et «pie rasent parfois de leur vol lourd cl lent</p>
<p>Le cormoran plaintif et le gris goêlan.</p>
<p>Tout le jour il regarde, inquiet du voyage,</p>
<p>S'il verra dans le ciel remuer uu nuage,</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME. 01</p>
<p>Ou frissonner au vent son beau pavillon d'or ; Et quand tombe la nuit,
morne, il regarde encor La quille, où s'épaissit une verdâtre écume, El
la pointe du mât qui se perd dans la brume,</p>
<p>LE RENDEZ-VOUS " A mon ami Alfred de il/*,, OIUSSUTV</p>
<p><pb/></p>
<p>'.12 POESIES</p>
<p>Ce long col arrondi, ce visage penché</p>
<p>Et comme sous une aile entre deux bras caché,</p>
<p>Et dans ces blonds cheveux ces blanches mains errantes</p>
<p>(Tels deux cygnes voguant sous des eaux transparentes),</p>
<p>El ce sein nu..., demain, tout cela doit mourir!</p>
<p>Non... je tue dis : Demain, eu ces yeux moins timides,</p>
<p>Nageront au réveil des éclairs plus humides;</p>
<p>Plus de désirs vermeils embraseront ce teint :</p>
<p>Plus de langueur jouera dans ce sourire éteint ;</p>
<p>Elle sera plus belle cl plus touchante encore;</p>
<p>Sa voix eu me nommant frémira plus sonore,</p>
<p>Tombera de lui-même aux abords du plaisir.</p>
<p>Mais moi, demain, lassé d'un bonheur trop facile,</p>
<p>Retrouvant le dégoût en mou âme indocile,</p>
<p>Moi qui toujours poursuis en de vaines amours</p>
<p>Un même être rêvé qui m'échappe toujours,</p>
<p>Demain, le coeur saignant d'une plaie éternelle,</p>
<p>Malgré les doux serments relus dans sa prunelle,</p>
<p>Demain, je sortirai pour ne plus revenir;</p>
<p>Car je foule la fleur sitôt qu'elle est ravie,</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME. 05</p>
<p>Al A MUSE</p>
<p><pb/></p>
<p>04 POESIES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME.</p>
<p>Le soleil disparu comme en des tabernacles ;</p>
<p>A travers des lambeaux de nuages eu sang,</p>
<p>La lune blanche el pure, aiguisant son croissant...</p>
<p>Surtout dis-moi qu'il est là-haut un meilleur monde,</p>
<p>Où pour les coeurs choisis un saint bonheur abonde.</p>
<p>A M (!)</p>
<p>O vous (pii, lorsque seul el la tète baissée</p>
<p>Je suivais mon chemin, Tout d'abord sur mon front avez lu ma pensée,</p>
<p>Et m'avez pris la main ;</p>
<p>Sauver le poids des maux, Et rattacher mes jours, comme une vigne CM ai le,</p>
<p>A de meilleurs rameaux;</p>
<p>Soil que je lève enfin, soit que je courbe encore</p>
<p>Ce triste front jauni, Que ma nuit continue oll que vienne l'aurore,</p>
<p>Ami, soyez béni!</p>
<p><pb/></p>
<p>% POESIES</p>
<p>Voire âme, comme un lac. enfermé dans ses grèves, Réfléchit un ciel bleu ;</p>
<p>\'n ciel profond et bleu, plus d'une blanche étoile</p>
<p>Aux rayons pleins d'amour, Plus d'un monde inconnu, qui passe, el que
nous voile</p>
<p>Ce qu'on nomme le jour. .</p>
<p>Vivez! votre parole a des douceurs qu'on aime;</p>
<p>Parlez de vérité; Sage, parlez longtemps de justice suprême,</p>
<p>D'éternelle beauté!</p>
<p>Que savez-votts du Ciel? que devient l'âme eu peine</p>
<p>Au sortir des bas lieux? Enseignez lentement, calme et tout d'une haleine,</p>
<p>Immense, harmonieux!</p>
<p>Dormant un jour, dit-on, Vous eûtes, tout enfant, le baiser d'une abeille,</p>
<p>Comme autrefois Platon.</p>
<p>LE PLUS'LONG JOUR DE L'ANNÉE</p>
<p>A Lauve IMIIK HÉ woiuisvvoinii.</p>
<p><pb/></p>
<p>HE JOSEPH DELOUME. 97</p>
<p>Le soir, qui lentement arrive, Détache, le réseau vermeil Qui couvrait
la terre captive, Connue un pêcheur l'ait sur la rive Ses filets sèches
au soleil.</p>
<p>Puis surtout aucune journée N'a de soir si beau 'qu'aujourd'hui ; Plus
haul'notre âme est ramenée, Car le plus long jour de l'année, 0 Lattre,
en ce jour nous a lui.</p>
<p>file ta traîne fortunée,</p>
<p>O la plus belle du vallon;</p>
<p>Au doux printemps, la matinée</p>
<p>Sait-elle ce que la journée</p>
<p>A de plus court on de plus long?</p>
<p>La vive abeille qui picore,</p>
<p>L'hirondelle, étrangère encore, i La ^linotte âu bord du buisson?</p>
<p><pb/></p>
<p>«S POESIES</p>
<p>L'Eté, — c'est l'Océan qui roule Des flots dont, les bords sont
couverts; Chaquojour est un flot qui coule, El qu'un reflux bientôt
refoule Au gouffre glacé des hivers.</p>
<p>Ainsi, sur cette plage humaine. Nos jours d'abord montent un peu, El
l'homme rêve un grand domaine; Puis un prompt reflux les remmène; Ainsi
lu l'as voulu, mon Dieu !</p>
<p>El nous, égarés dans le rêve,</p>
<p>Nous ne croyons pas au déclin;</p>
<p>L'arbre, au printemps, reprend sa sève (1),</p>
<p>La fleur chaque avril se relève,</p>
<p>Et notre coeur est toujours plein !</p>
<p>0 jeune fille, sois plus sage, Et, quand ton déclin va venir,</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME, 9',»</p>
<p>Ne laisse pas le frais ombrage Ni les fruits d'or dans le feuillage Te
voiler le sombre avenir.</p>
<p>Mais, avant que ta nuit 's'avance, Mais dès aujourd'hui, dès ce soir, Au
rivage, où, muette, immense, L'Eternité pour loi commence, Viens de
bonne heure,viens "'l'asseoir.</p>
<p>Vois-y tomber comme une goutte Ces ruisseaux au cours incertain, Portant
sur leur mouvante rouleLa foule crédule qui doute, El sur chaque barque
un destin.</p>
<p>Au-dessus, l'éclatante roue fait tourner les astres au ciel ; Et
cependant le veuf se joue, Le flot grossit, la barque échoue ; Chaque
astre revient éternel.</p>
<p>Toi, dont la nef est la dernière, O loi, qui chantes et qui ris, Quand
va s'élargir la rivière, Et que bien loin fuiront derrière Tapis de
mousse et bords fleuris;</p>
<p>Alors, en la beauté qui passe, Malheur,si tu croyais encor ! Que faire,
hélas ! au sombre espace Où tout s'abîme, ou tout s'efface, Si l'on n'a
pas une ancre d'or?</p>
<p>Maître austère aux leçons divines, Le Devoir gronde par amour;</p>
<p><pb/></p>
<p>tOll POÉSIES</p>
<p>Il a. parlé, tu le devines;</p>
<p>A la main le sceptre d'épines:</p>
<p>A Ion front les roses d'un jour !</p>
<p>tilanche reine de la pelouse, Aune-loi de grave douceur; Sois prudente
comme une épouse; Que plus d'une Eloa jalouse Te reconnaisse pour sa soeur;</p>
<p>LA VEILLEE</p>
<p>.1 mon ami t. H. (Vicier, ucooi</p>
<p>.Minuit, *2t octobre.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE OST.IMI DELOUME, DM</p>
<p>Recueilli dans vous-même, et la tète inclinée,</p>
<p>Vous vous tournez souvent pour revoir, o douceur!</p>
<p>Le non veau-né, la mère, et le frère et la soeur,</p>
<p>Connue un pasteur joyeux de ses toisons nouvelles,</p>
<p>Ou comme nu maître, au soir, qui compte ses javelles.</p>
<p>\ celle heure si grave, eu ce calme profond,</p>
<p>Qui sait, hors vous, l'abîme où votre coeur se fond;</p>
<p>Ami? qui sait vos pleurs, vos muettes caresses;</p>
<p>Les trésors du génie épanchés en tendresses;</p>
<p>L'aigle plus gémissant que 'a colombe au nid ;</p>
<p>Les torrents ruisselants du rocher de granil,</p>
<p>Et, connue sons les (eux (l'un é|é de Norvège,</p>
<p>Au penchant des glaciers mille fontes de neige?</p>
<p>Vivez, soyez heureux, el chantez-nous un jour</p>
<p>Os secrets plus ■qu'humains d'un ineffable amour !</p>
<p>— Moi, pendant ce temps-là, je veille aussi, je veille,</p>
<p>Non près .des rideaux bleus de l'enfance vermeille.</p>
<p>Prés du lit nuptial arrosé de 'parfum,</p>
<p>Mais près d'un froid grabat, sur le corps d'un défunt.</p>
<p>C'ol un voisin, vieillard goutteux, mort de la pierre',</p>
<p>Seul, je m'y suis assis dès neuf heures du soir.</p>
<p>A la tête du lit uni* croix en bois noir,</p>
<p>Avec un Christ en os, pose entre deux chandelles</p>
<p>Sur une chaise; auprès, le. buis cher.aux fidèles</p>
<p>Trempe dans une assiette, et je vois sous les draps</p>
<p>Le mort en long (1), pieds joints, et croisant les deux lira s,</p>
<p>Oh ! si, du moins, ce mort m'avait durant sa vie</p>
<p>De baiser ce front jaune une dernière, fois!</p>
<p>il'i N'est-ce p-îs ainsi qu'Homère a parlé do la inntn fatale de la mort
qi.i i-tms flead joui du long : M',";,* h)?&gt;,... TZV/;" ••/ = ',;
Ozjv-oiol {Ohj&lt;f:èc, lîv. H»v. KHI.)</p>
<p><pb/></p>
<p>102 POESIES</p>
<p>Eu regardant toujours ces plis roides et droits,</p>
<p>Si je voyais enfin remuer quelque chose,</p>
<p>Ronger comme le pied d'un vivant qui repose,</p>
<p>El la flamme bleuir! si j'entendais crier</p>
<p>Le bois délit !... ou bien si je. pouvais prier !</p>
<p>Mais rien : nul effroi saint, pas de .souvenir tendre;</p>
<p>Je regarde sans voir, j'écoute sans entendre;</p>
<p>Chaque heure sonne lente, et lorsque, par trop las</p>
<p>De ce cahne abattant el de ces rêves plats,</p>
<p>(Car au ciel de minuit le croissant vient de naître),</p>
<p>Voilà, soudain, qu'au loil lointain d'une maison,</p>
<p>Non pas vers l'orient, s'embrase l'horizon,</p>
<p>Et j'entends résonner, pour toute mélodie,</p>
<p>Des aboiements de chiens hurlant dans l'incendie.</p>
<p>DÉVOUEMENT (i</p>
<p>Que faire de la vie? ah! plutôt qu'en nia couche Une nuit, le teint
vert, les dents noires, l'oeil louche, Plié sur mon séant, un bras hors
du rideau, Rcmèlant quelque poudre au fond d'un verre d'eau, M'assoupir
lâchement sous une double dose, Que ne puis-je, en mourant, servir à
quelque chose !</p>
<p>(I) On trouverait dans te Globe du l novembre 1S30 un assez piquant
article sur Joseph Deli.rme, où les sentiments qu'exprime celte pièce
sont surtout commentés. 11 pourrait bien être de l'éditeut: lui-même,
qui aurait pris un deiui-masque saiut-siinonion.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DE 1.0 h ME. 105</p>
<p>C'eût bien été ma place, en ces jours désastreux,</p>
<p>Où des bourreaux sanglants se dévoraient entre eux,</p>
<p>Le juste par sa mort proteste et se relire.</p>
<p>Que j'eusse alors, tout lier, porté comme au martyre,</p>
<p>Après Roland, Charlolle, el le poète André,</p>
<p>Même aujotiru'hui, qu'après les tempêtes civiles</p>
<p>La Concorde, au front d'or rit d'en haut sur nos villes,</p>
<p>Pour le Roi, pour le peuple, enfin pour un devoir;</p>
<p>Si du moins, en secret, des dévouements intimes</p>
<p>Pouvaient aux mains du Sort échanger les victimes,</p>
<p>El si, comme autrefois, l'homme obtenait des Cieux</p>
<p>De racheter les jours des êtres précieux!</p>
<p>O mes amis si chers, lorsque dans nos soirées</p>
<p>J'ai senti sous les chants vos voix plus altérées,</p>
<p>Sous vos doigts merveilleux de plus mourants accords,</p>
<p>Et l'âme trop ardente en de trop faibles corps;</p>
<p>Lorsque je vois se fondre une face jaunie,</p>
<p>El des yeux se creuser sous un front de génie,</p>
<p>Et tomber vos cheveux el vos tempes maigrir;</p>
<p>O mes amis, pour vous que je voudrais mourir!</p>
<p>Et pour la vierge encor, qui, tremblante, inconnue,</p>
<p>Au torrent Eaulre jour me tendit la main nue,</p>
<p>Prés de l'amant'qu'elle aime, un germe, hélas! mortel,</p>
<p>Pour celle vierge encore, offrant au Ciel propice</p>
<p>Dans leur calice amer mes jours en sacrifice,</p>
<p>Afin que, rose et fraîche, elle puisse guérir,</p>
<p>Sans qu'elle en sache rien, que je voudrais mourir!</p>
<p><pb/></p>
<p>101 POÉSIES</p>
<p>T.icwln il nome ili &lt;]i'.M;i gcnlilissimaln\ir, Vitittim-a.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME. 105</p>
<p><pb/></p>
<p>100 POESIES</p>
<p>D'un cours lent, uniforme, el pourtant solennel ; Car ils savent qu'ils
vont au rivage éternel.</p>
<p>L'ENFANT UfiVEUlt</p>
<p>A mon ami *M.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH -DELORME. 107</p>
<p>Pour un chapelet d'oeufs, dont tous les ans l'on change,</p>
<p>Jamais tu ne troublas fauvette ni mésange; . "</p>
<p>Hier encor lu lâchas un bouvreuil prisonnier,</p>
<p>Et lu n'aimes qu'au bois les soupirs du ramier.</p>
<p>Jamais tu n'as pu voir déjeune tille blonde,</p>
<p>Et d'un an plus que loi, qui vienne tous les jours</p>
<p>T'altoudre innocemment, veuille jouer toujours,</p>
<p>Puis sous les clairs taillis le bois n'a plus de Fée.</p>
<p>Où vas-tu cependant? et (pie fais-tu si seul?</p>
<p>L'autre jour je passais : assis contre un tilleul,</p>
<p>Le front sur les genoux, sur les yeux tes mains blanches,</p>
<p>Dans les cheveux noyé comme un tronc dans ses branches,</p>
<p>Ému profondément, tu gémissais tout bas,</p>
<p>Et tu ne levas point la lète au bruit des pas.</p>
<p>Un brouillard si doré couvre ton.avenir :</p>
<p>A l'horizon, de loin, qu'as-tu cru voir venir?</p>
<p>De ceux qu'embrase un feu que rien ne peut éteindre,</p>
<p>Que dévore en naissant un regret éternel,</p>
<p>L'absence de quelque être oublié par le Ciel,</p>
<p>El gémit en donnant comme un lac sous les nues?</p>
<p><pb/></p>
<p>108</p>
<p>POÉSIES</p>
<p>Un pur soleil levant, des Ilots rasant la crête,</p>
<p>limaille au loin l'écume, et d'un éclat changeant</p>
<p>Peint le dos des poissons écaillés en argent.</p>
<p>O jeune enfant, prends garde*, il en esl temps encore;</p>
<p>Ne reviens pas au lac tous, les jours d's l'aurore;</p>
<p>Loin de ta mère, enfant, ne viens pas jn-qifan soir</p>
<p>Te mirer, écoute»' el pleurer sans savoir.</p>
<p>D'abord ce ne seront que vagues mélodies</p>
<p>Dans les joncs, par degrés quelques voix plus hardies;</p>
<p>Mais un jour le viendra l'âge d'homme, el pour lors</p>
<p>Tu verras en ce&gt; eaux naître el fuir de beaux corps;</p>
<p>Et lu voudras nager, et bien loin les poursuivre.</p>
<p>On te dira des mois dont tout leeicur s'enivre,</p>
<p>El lu répondras oui. — Hrùlant,'plein de rougeur,</p>
<p>El l'onde refermée a blanchi sur sa tète.</p>
<p>Connue un gouffre qui prend el garde sa conquête*.</p>
<p>Un triste écho succède, el le rideau mouvant</p>
<p>Des saules d'alentour frissonne sous le vont.</p>
<p>Pauvre enfant qui plongeais avec une foi d'ange,</p>
<p>Au lieu des blancs cristaux, des bosqucls do corail,</p>
<p>Des nymphes aux yeux verls assises eu sérail</p>
<p>Les solides rameaux semés de coquillages,</p>
<p>Qn'as-tn vu sons les eaux? précipices sans fond,</p>
<p>Arêtes de rocher, sable mouvant qui fond,</p>
<p>Monstres de toute forme entrelacés en groupe,</p>
<p>Crocodiles vomis du rivage africain,</p>
<p>El, plus affreux que tous, le vorace requin.</p>
<p>C'en esl l'ail, pauvre enfant, de ta jeunesse amèiw</p>
<p>El sur le bord en vain l'appellera ta inèro.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME. I0U</p>
<p><pb/></p>
<p>110 POESIES</p>
<p>A M. A.... L)K L.... il.AM.VRTl.M-:)</p>
<p>O toi qui sais ce que la terre Enferme de triste aux humains, Qui sais
la vie et sou mystère, Et qui fréquentes, solitaire, La nuit,
d'invisibles chemins;</p>
<p>Toi qui sais l'âme et ses orages, Comme un nocher son élément, 1 Connue
un oiseau sait les présages, Connue un pasteur des premiers âges Savait
d'abord le firmament;</p>
<p>Qui sais le bruit du lac où tombe Vue, feuille échappée au bois, Les
bruits d'abeille el de colombe, Et l'Océall avec sa trombe, El le Ciel
aux immenses voix ;</p>
<p>Qui dans les sphères inconnues Ou sous les feuillages niotiiliés, Ou par
les montagnes chenues, Ou dans l'azur llottaul des nms, Ou par les
gazons émaillés,</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME. 111</p>
<p>Entends l'alcyon sur les ondes, Ou les soupirs des vierges blondes, Ou
l'astre qui chante : llosanna!</p>
<p>J'aime tes chants, harpe éternelle! Astre divin, cher au malheur, J'aime
ta lueur fralernelte! As-tu vu l'ombre de ton aile, Deau cygne, caresser
la fleur?</p>
<p>Qu'aux voix qu'un vent du soir apporte</p>
<p>Elle mêle ton nom tout bas,</p>
<p>El ranime sou aile morte</p>
<p>Aies rayons si doux..., qu'importe,</p>
<p>Hélas ! si lu ne le sais pas?</p>
<p>Si dans ta sublime carrière Tu n'es pour elle qu'un soleil Versant an
hasard sa lumière, Comme un vainqueur fait la poussière Aux axes de son
char vermeil ;l</p>
<p><pb/></p>
<p>IU POÉSIES</p>
<p>Non pas un astre de présage Luisant sur un ciel obscurci, l'n pilote au
bout du voyage Eclairant exprès le rivage, Vn frère, un ange, une âme
aussi!</p>
<p>J'allendrai connue un de ces Anges Aux filles des hommes liés Jadis par
des amours étranges, El pour ces profanes mélanges De Dieu quelque temps
oubliés.</p>
<p>En vain leurs mortelle?, compagnes Les comblaient de baisers de miel ;
Ils erraient seuls par les campagnes. El moulaient, île nuit, les
montagnes Pour revoir de plus près le Ciel ;</p>
<p>Et si, plus prompt que la tempête, Un Auge pur, au rameau d'or, Vers un
monde ou vers un prophète Volait, rasant du pied la tète Ou de ITIoivh
ou du Thabur,</p>
<p>Au noble exilé de sa race H lançait vile un mol d'adieu,' El, tout
suivant des yeux sa trace, L'autre espérait'qu'un mot de grâce Irait
jusqu'au trône de Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME. 1K</p>
<p>LE CU EUX DE LA VALLÉE</p>
<p>'8</p>
<p><pb/></p>
<p>11 ( POESIES</p>
<p>Sans un coeur près du iiiieu j'ai passé sur la terre;</p>
<p>Ainsi que j'ai vécu, mourons avec mystère,</p>
<p>Sans fracas, sans clameurs, sans voisins assemblés.</p>
<p>L'alouette, en mourant, se cache dans les blés;</p>
<p>Le rossignol, qui sent défaillir son ramage,</p>
<p>El la bise arriver, el tomber son plumage,</p>
<p>Ainsi je veux passer. Seulement, un... deux mois,</p>
<p>Peut-être un an après, un jour... une soirée,</p>
<p>Quelque pâtre inquiet d'une chèvre égarée,</p>
<p>Un chasseur descendu vers la source, el voyant</p>
<p>Son chien qui s'y lançait sortir eu aboyant,</p>
<p>Regardera : la lune avec lui qui regarde</p>
<p>Eclairera ce. corps d'une, lueur blafarde;</p>
<p>Et soudain il fuira jusqu'au hameau, tout, droit.</p>
<p>De grand matin venus, quelques gens de l'endroit,</p>
<p>Tirant, par les cheveux ce corps méconnaissable,</p>
<p>Celle chair eu lambeaux, ces os chargés de sable,</p>
<p>Deviseront longtemps sur mes restes noircis,</p>
<p>El les brouetteront enlin au cimetière;</p>
<p>Vile on clouera le tout dans quelque vieille bière,</p>
<p>Qu'un prêtre aspergera d'eau bénite trois fois ;</p>
<p>El je serai laissé sans nom, sans croix de bois !</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME. lk\</p>
<p>! EN M'EN REVENANT UN SOIR D'ÉTÉ</p>
<p>VEIlS XELT HEl'IUvS Kl DKMIE.</p>
<p>Est-elle donc bien loin, la vierge, où donc est-elle,' Qui pourrait
ranimer celte lampe immortelle?...</p>
<p><pb/></p>
<p>.110 POESIES</p>
<p>Non pas qu'elle ait, je pense, un coeur capable, au fond,</p>
<p>De sentir le poète el son amour profond,</p>
<p>Qu'elle vaille bien mieux qu'Adèle ou que Fanic (1),</p>
<p>Ni qu'elle entende fort ce que c'est que génie.</p>
<p>Mais elle est blonde et blanche; elle a le front brillant,</p>
<p>El sa bouche, où scintille un ivoire riant,</p>
<p>Comme pour écouler, s'ouvre avec nonchalance ;</p>
<p>Mais elle a deux beaux yeux qui parlent en silence ;</p>
<p>Et, quand elle soupire, on croit qu'elle a compris.</p>
<p>LA GRONDERIE</p>
<p>Voici bientôt huit jours qu'un soir, en nous quittant, Le lendemain du
bal où nous causâmes tant, Vous médisiez : « Ami, demain soyons plus
sages; « Sachons nous contenir devant lotis ces visages; ( o Causons
moins, car nia mère enfin devinera. \ « Invitez plus souvent ma cousine
Eudora, ; « El je veux faire aussi semblant de me distraire « Avec
monsieur Alfred, cet ami de mon frère. »</p>
<p>El dès le lendemain, amant triste el soumis, J'observai de mon mieux vos
ordres ennemis; J'affectai d'être gai, d'avoir l'humeur légère, De
méprendre, en valsant, d'une ardeur passagère, Et, la valse finie,
enivré d'un coup d'mil, De conter mille riens, debout près d'un fauteuil.</p>
<p>(I) C'est bien Fane que l'on a droit d'écrire. — Petite Fanic, A'un M en
grec, veut dire |iro|*tenient pclilc lumière, \&gt;clil (lamltm.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME. 117</p>
<p><pb/></p>
<p>IIS POÉSIES</p>
<p>Et dans ces doux projets qu'invente le caprice, Ces conseils, ces
baisers afin que j'ob'isse, Nous prolongeons le soir et nos instants si
courts... Oh! je veux mériter d'être grondé toujours!</p>
<p>A ALFRED DE M, onssr.r.,</p>
<p><pb/></p>
<p>i&gt;K JOSEPH IIB 1,0RME. 119</p>
<p>« Que je suis Ia*se, ami! dit-elle: assoyons-nous."»</p>
<p>Moi, son bouquet ravi parant ma boutonnière,</p>
<p>Kn main son éventail, jouissant do la voir</p>
<p>Kl la trouvant si belle, et la jambe si fine,</p>
<p>Mon coeur bondissait d'aise et j'étais comme un roi,</p>
<p>Mais celle voix bientôt, qui sans cesse s'élève</p>
<p>bu milieu des plaisirs pour gâter notre rêve,</p>
<p>S'éleva dans mou camr el médit ; « Jeune amant,</p>
<p>« Amant si plein d'espoir, pèse bien ce. moment.</p>
<p>« Jouis bien, jouis bien de cet instant rapide;</p>
<p>« Mire Ion front si pur a ce flot si limpide,</p>
<p>« Car le flot va courir; et, je te le promets,</p>
<p>« Non, quand cette beauté, pour ies rivaux si fiére,</p>
<p>« A toi se donnerait dés demain tout entière;</p>
<p>« Quand beaucoup, vers le soir, dans les bois rencontrées,</p>
<p>« l'aies s'en reviendraient au logis tout pleurant,</p>
<p>« Kl mourraient, et prieraient pour ton Ame en mourant;</p>
<p>« Quand pour prix des soupirs de ta vie inquiète,</p>
<p>« Descendue en les nuits, la Gloire, ô grand poète,</p>
<p>« De son aile effleurant ton luth harmonieux,</p>
<p>« Kmpovterail Ion nom et tes chants dans les eioux;</p>
<p>o Non, dans tous ces plaisirs, dans ces folles merveilles,</p>
<p>« Tu ne reverras pas cinq minutes pareilles</p>
<p>« A celles de ce soir. — Oh ! retiens-les longtemps,</p>
<p>« Coeur gonflé d'avenir, amant de dix-sept ans. »</p>
<p><pb/></p>
<p>120 POESIES</p>
<p>Ainsi parlait la voix dans mon àmc oppressée;</p>
<p>Kt moi, silencieux, écoutant ma pensée,</p>
<p>Par degrés je sentais la irUosse arriver;</p>
<p>Oubliant do jouir, j'étais près de rêver ;</p>
<p>Honteuse d'avoir fui la valse passagère,</p>
<p>Reprit son éventail tombé surines genoux,</p>
<p>Kl m'en frappa, disant : « A quoi donc pensez-vous? »</p>
<p>Kl je revis ses yeux, sa grâce italienne,</p>
<p>Son beau sein si brillant dans le noir du satin; —</p>
<p>Kl nous valsions encor quand parut le matin.</p>
<p>L'ATTENTE</p>
<p>IMITI; ni: sciiir.r.Kit.</p>
<p>. La grille s'ouvre ! il est bien l'heure ; J'entends comme un verrou
crier,.. Non ; c'est un jonc qu'un sonflle effleure ; C'est la brise du
soir qui pleure Dans des branches de coudrier.</p>
<p>Oh! pour mieux recevoir ma jeune bien-aimée, Feuillage, embellis-toi;
fleurissez, verls gazons; Derceaux, pour mieux couvrir sa pudeur
emflamni.ee, Kn alcôve entr'ouvrez vos discrètes cloisons ;</p>
<p><pb/></p>
<p>DE SOSEPIl DEbOUME. 121</p>
<p>Silence! derrière la haie Qui donc court si vile? avançons!,.. Non,
c'est un oiseau qui s'effraie Et s'enfuit, comme si l'orfraie Planait
d'en haut sur les buissons.</p>
<p>Mais quoi? l'on dirait qu'on appelle; C'est comme sa voix qu'on
entend... Non, pas encor... ce n'est pas elle ; C'est un cygne qui bal
de l'aile Kt qui fait des ronds dans l'étang.</p>
<p>Autour de moi dans l'air montent mille harmonies ;</p>
<p>Une dernière Ibis levant ses fleurs jaunies,</p>
<p>La lige encor se tourne aux baisers du couchant; *</p>
<p>Ou sous le pampre, vert la grappe au sein vermeil,</p>
<p>Un vent humide arrose où passa le soleil.</p>
<p><pb/></p>
<p>122 POÉSIES</p>
<p>Mais dans la bruine fantastique J'ai vu sa robe i\'u\\ blanc pur... Non,
c'est le marbre d'un portique. riiePomoiio, un Mars antique, Sous les
ifs au feuillage obscur.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DBI.ORMB. 123</p>
<p>APRÈS UNE LECTURE WADOLVUE</p>
<p>Passé vingt ans, quand l'âme aux rêves échappée</p>
<p>S'aperçoit un matin qu'elle s'était trompée,</p>
<p>Kt, rejetant l'espoir d'un jeune et frais amour,</p>
<p>Se «lit avec effroi qu'il est trop tard d'un jour,</p>
<p>Oh! pourquoi, quelque part, en l'une des soirées</p>
<p>Où j'aime tant, an son dos valses adorées,</p>
<p>Au bruit des mots riants sortis des coeurs séduits,</p>
<p>M'asseoir et nvoublier et bercer mes ennuis,</p>
<p>Pourquoi ne pas enfin trouver une âme tendre,</p>
<p>Affligée elle-même et qui saurait m'entendre,</p>
<p>Deux yeux noirs d'où les pleurs auraient coulé longtemps,</p>
<p>Une brune, un peu pâle, ayant bientôt trente ans,</p>
<p>Ou veuve, ou presque veuve; et qui, lasse «lu monde,</p>
<p>Heureuse d'accepter un coeur qui lui réponde,</p>
<p>Dans sa terre, en Anjou, Touraine ou Périgor*l,</p>
<p>Nous irions nous aimer d'une amour longue et forte.</p>
<p>Ce serait un château, gothique ou non, qu'importe!</p>
<p>Mais de grands bois touffus tout autour du manoir,</p>
<p>Des charmilles, un parc, où bien avant, au soir,</p>
<p>On pourrait s'égarer au bord des eaux courantes,</p>
<p>Kl se «lire longtemps des paroles mourantes.</p>
<p>Kl quel bonheur encore, au lever, le malin,</p>
<p>Quand ses cheveux, sentant la rosée et le thym,</p>
<p>Roulent en noirs anneaux autour d'un cou d'albâtre,</p>
<p>De réciter tout haut, en mariant nos voix,</p>
<p>Les doux chants nés d'hier ou connus d'autrefois,</p>
<p><pb/></p>
<p>m POESIES</p>
<p>Kl de tirôler, après, aux molles causeries</p>
<p>Chacun (\M noms divins qu'un poêle adora,</p>
<p>Klvire cl Rèatrix, Gulnaro et Médora !</p>
<p>Kn hiver, quand il neige, au coin du feu qu'on aime.</p>
<p>Pour nous, après causer, la volupté suprême,</p>
<p>Non pas quelque beauté captive en une tour,</p>
<p>D'éternels souterrains, des spectres cl des chaînes,</p>
<p>Mais «les romans «le coeur pleins d'amoureuses peines,</p>
<p>Où l'art sait retracer, sous l'éclat «le nos moeurs,</p>
<p>Ce mal délicieux dont je sens «pie je meurs,</p>
<p>Kl dont lu meurs toi-même, ô ma belle complice,</p>
<p>Kl dont inourul aussi Delphine, après Clarisse !</p>
<p>Puis, le, roman fermé, toujours, d'un air jaloux</p>
<p>Nous dirions : Ces amants s'aimèrent moins «pie nous.</p>
<p>Point de fâcheux d'ailleurs ; point de prude voisine</p>
<p>Débitant d'un ton sec sa morale chagrine,</p>
<p>Kt, «huant plus «rime heure, installée au fauteuil,</p>
<p>Le visage allongé, connue aux jours de grand «leuil.</p>
<p>Non, rien que nous; nous seuls, nous pour toute la vie.</p>
<p>« 11 se fait tort vraiment ; il perd son avenir,</p>
<p>« Kt sa jeunesse ainsi dans l'ombre va finir. »</p>
<p>Allez, tourmentez-vous, ô sages que vous êtes;</p>
<p>A chaque veut qui souffle agitez tous vos tètes;</p>
<p>Heurtez-vous, foulez-vous dans un même chemin ;</p>
<p>Kn regrettant hier espérez pour demain ;</p>
<p>Poursuivez, haletants, une ombre qui recule,</p>
<p>Ou dans l'élude encor que votre sang se brûle,</p>
<p>Kl, pâles «le soucis, prononcez gravement</p>
<p>Que les jours sont perdus que l'on passe en s'aininnl !</p>
<p>Moi désormais je vis pour celle que j'adore ;</p>
<p>Ce qu'on dira «le nous je veux qu'elle l'ignore;</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELOIIME. lx»j</p>
<p>PENSÉE D'AUTOMNE</p>
<p>Jardin «lu Luxembourg, novembre.</p>
<p><pb/></p>
<p>120 POESIES</p>
<p>Kl la branche tombée et la fouille «pii crie r</p>
<p>Trois fois, près do partir, un charme vous relient,</p>
<p>Kt l'on dit : « N'est-ce pas le printemps &lt;jui revient? »</p>
<p>Oh! si pour nous aussi, dans celte vie humaine, Il est au soir vnui
heure, un instant qui ramène Les amours «lu malin et leur volage essor,
Kl la fraîche rosée, et les nuages d'or; Oh ! si le coeur, repris aux
pensers de jeunesse (Comme s'il espérait, hélas ! qu'elle renaisse),
S'arrête, se relève avant de «léfaillir, El s'oublie un .seul jour à
rêver sans vieillir, Jouissons, jouissons de la douce journée, Kt ne la
troublons pas, celle heure fortunée ; CaiiTùverpourles champs n'eslqu'un
bien courlsommeil; Chaque malin au ciel reparaît le soleil; Mais qui
sait si la tombe a son printemps encore, Et si la nuit pour nous
rallumera l'aurore?</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME. 127</p>
<p>IiOS E</p>
<p>l'un-oui-Mf, fipigr,, 5 (.iNiifirfa de Urunck</p>
<p><pb/></p>
<p>128 POÉSIES</p>
<p>Tarit la jouissance,... avant qu'elle renaisse,.,.</p>
<p>Même aux bras l'un de l'autre, oh ! «pie l'amour est loin !</p>
<p>Car de quoi se parler, bien qu'on soit sans témoin ?</p>
<p>El quels pleurs essuyer, et quels serments se faire</p>
<p>De vivre et de mourir pour l'être qu'on préfère ?</p>
<p>Quel souci de se voir en dépit des jaloux,</p>
<p>De régler longuement le prochain rendez-vous?</p>
<p>Ou sous la jalousie, au coucher de la lune?</p>
<p>El comment éviter les endroits hasardeux ?</p>
<p>Délicieux tourments! nous en ririons tous deux.</p>
<p>Pourtant il faut causer, se dire quelque chose :</p>
<p>Je te demande alors, le voyant triste, ô Rose,</p>
<p>Ton pays, la famille, et tes secrets ennuis,</p>
<p>El remploi de tes jours ; je connais trop les nuits!</p>
<p>Comme la jeune soeur que la pudeur décore,</p>
<p>On n'aura pas toujours ces blonds cheveux flottants,</p>
<p>Ni sous les grains «le nacre une épaule nacrée;</p>
<p>On n'aura pas toujours, courtisane adorée,</p>
<p>Rillels et bracelets, et doigts chargés d'anneaux,</p>
<p>Au bal autour de soi de galants dominos,</p>
<p>Des jeunes gens oisifs, sous la croisée ouverte,</p>
<p>Épiant le regard qui doit les secourir,</p>
<p>Kt, sans parler des vieux, entre les jeunes même,</p>
<p>Quelque beau préféré que tendrement l'on aime!'</p>
<p>L'âge vient, la fraîcheur se fane, et l'abandon</p>
<p>Ne m'en veux pas du moins et reste bonne fille.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DEEORMG. 121»</p>
<p>ITALIE</p>
<p>A monami Vaut F,,... (FOUCHER).</p>
<p>0 utii campi!</p>
<p>Kl.pourtant le bonheur m'aurait été facile !</p>
<p>Que le sort aussi bien n'a-t-il jeté mes pas</p>
<p>Au rivage d'Olrante, aux plaines de Sicile,</p>
<p>Aux bosquets de Peslum que je ne verrai pas(l) !</p>
<p>Là, de nuit sur un roc, et de jour sous l'ombrage, Rêveur et nonchalant,
couché comme un pasteur, Loin de l'humain troupeau qu'a dispersé
l'orage, J'aurais aimé du ciel mesurer la hauteur.</p>
<p>J'aurais aimé le Ilot de ces rives fécondes, Les citrons dans la haie où
le ramier s'endort, Quelques vapeurs dans l'air comme de blanches ondes,
Kt les'astres au lac comme des graviers d'or;</p>
<p>Kt les chants du pêcheur, fils d'une noble race, Fort cl vêtu de peaux,
tel qu'un ancien Sabiu, Et la vierge, au front brun, au marcher plein de
grâce, Qui pend sa robe au myrte et descend dans le bain.</p>
<p><pb/></p>
<p>150 POÉSIES</p>
<p>Pour échapper aux maux que fait la destinée, Pour jouir ici-bas «les
fleurs de ma saison, Kl doucement couler celle humaine journée, Que me
faut-il?.., du ciel, de l'onde et du gazon,</p>
<p>Kl, quand pâlil au soir la lumière affaiblie,</p>
<p>Qui dit non bien souvent et bien souvent l'oublie,</p>
<p>Des pleurs dans deux beaux, veux, un beau sein agité.</p>
<p>Kl les temples sous terre, et les urnes d'argile, Tous ces objets si
vains de si doctes débats? Kl que m'importe encor le tombeau de Virgile,
El l'éternel laurier auquel je ne crois pas?</p>
<p>Dis-moi les mille noms de la sainte Madone Dont tu baisas souvent le
long voile doré, Kl ces autres doux noms «pie ton amour me donne Et «pic
me rend plus doux l'idiome adoré.</p>
<p>Oh ! jure do.m'aiincr; alors je le veux croire. Rien n'est sûr ici-bas
qu'un huinide baiser, Que le rayon tremblant «l'une prunelle noire, Que
de sentir un sein sous la main s'apaiser;</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DEEORME. 131</p>
<p>Rien n'est sûr que de voir contre une épaule nue Se briser en jouant des
ondes de cheveux, De cueillir les soupirs d'une bouche ingénue,
D'écouter succéiler le silence aux aveux ;</p>
<p>De l'entendre jurer, quand tout change autour d'KIle, Qu'un éternel
amour doit pour vous l'enflammer, El «le jurer aussi qu'on veut mourir
fidèle.... Rien u'esl sur ici-bas, rien n'est bon que d'aimer !</p>
<p>A DAVID</p>
<p>SÏAU'AIM;.</p>
<p>A l'heure où l'on est loin de la foule envieuse, Quand la neige, à
minuit, lente, silencieuse,</p>
<p>Tombe aux toits endormis, Et que seul, ô David, dans Ion atelier sombre
Tu veilles au milieu de les bustes sans nombre</p>
<p>Comme au milieu d'amis ;</p>
<p>Epris d'un noble amoui* !</p>
<p><pb/></p>
<p>132 POÉSIES</p>
<p>Frémir et s'ébranler, Ils vivent ; un regard sort de chaque paupière ;
Comme le Commandeur, tous ces hommes de pierre</p>
<p>Te font signe d'aller.</p>
<p>Suivre ces grands vieillards : Telles sur Ossiati, au sein des nuits
neigeuses, Se penchent des aïeux les Ombres voyageuses</p>
<p>Que bercent les brouillards.</p>
<p>Et te vienne éveiller.</p>
<p>Hélas ! dans les cités la foule qui sommeille; Çù et là, vers minuit,
l'artiste en pleurs qui veille</p>
<p>David, ut lu l'auras I</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME.</p>
<p>D'illustres monuments; Tu peuples de héros les vieux ponts de nos
villes, bes continents nouveaux, et les lointaines iles,</p>
<p>Kt les tombeaux dormants.</p>
<p>SONNET</p>
<p>Pour un ami.</p>
<p>Que de fois, près d'Oxford, en ce vallon charmant, Où l'on voit fuir
sans fin des collines boisées, Des bruyères couper des plaines arrosées,
La rivière qui passe et le vivier dormant,</p>
<p>Pauvre étranger d'hier, venu pour un moment, J'ai reconnu, parmi les
maisons ardoisées, Le riant pivsbytèro et. ses vertes croisées, Kt j'ai
dit en mon coeur : Vivre ici seulement!</p>
<p><pb/></p>
<p>131 POESIES</p>
<p>SONNET</p>
<p>Chacun en sa beauté vante, ce «pu le touche ; L'amant voit des attraits
où n'en voit point l'époux ; Mais que d'autres, narguant les sarcasmes
jaloux, Vantent un poil follet au-dessus d'une bouche;</p>
<p>C'est un rayon mouillé ; c'est un soleil dans l'eau, Qui nage au gré «lu
vent, dont frémit, le bouleau; CY.4 un reflet «le lune aux rebords d'un
nuage ;</p>
<p>C'est ttii pilote en mer, par un ciel obscurci, Qui s'égare, se trouble,
et dnuaii.de merci, Kt voudrait quelque Dieu, protecteur du voyage.</p>
<p>SONNET</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DEEOi'.ME.</p>
<p>Tu vantes longuement nos sublimes cerveaux,</p>
<p>Kt tu feins d'ignorer,.. Sais-tu ce que tu vaux,</p>
<p>Relie Ignorante aux blonds cheveux, au cou de neige?</p>
<p>Ton frais regard console en un jour nébuleux ; O.t lit son avenir au
fond de les yeux bleus, Kt ton sourire en sait plus long «pie le génie.</p>
<p>SONNET</p>
<p>IMHI: ni: woiumvoimt,</p>
<p>Je ne suis pas de ceux pour qui les causeries, Au coin du feu, l'hiver,
ont de grandes douceurs; Car j'ai pour tous voisins d'intrépides
chasseurs, Rêvant de chiens dressés, de. meules aguerries,</p>
<p>Kt «les fermiers causant jachères et prairies, Kl le juge de paix avec
ses vieilles soeurs, Deux rcvèches beautés parlant «le ravisseurs,
Portraits comme on en voit sur les tapisseries.</p>
<p><pb/></p>
<p>150 POESIES.</p>
<p>Kt, seul, sur mes chenets, m'éclairanl aux tisons, Ecouler le vent
battre, et gémir les cloisons, Kt le fagot flamber, et chanter ma
bouilloire !</p>
<p>SONNET</p>
<p>IMITÉ In: woiibswonîti. ,</p>
<p>Ne ris point des sonnets, ô Critique moqueur ! Par amour autrefois en
lit le grand Shakspeare; C'est sur ce luth heumix que Pétrarque soupire,
Et que le Tasse aux fers soulage un peu son coeur;</p>
<p>Camoens de son exil abrège, la longueur,</p>
<p>Car il chante en sonnets l'amour et son empire ;</p>
<p>Dante aime cette fleur do myrte, et la respire,</p>
<p>Kt la mêle, au cyprès qui ceint son front vainqueur;</p>
<p>Spencer, s'en revenant de l'île des féeries, Exhale en longs sonnets ses
tristesses chéries; Milieu, chantant les siens, ranimait son regard :</p>
<p>Moi, je veux rajeunir le doux sonnet on France ; Du Rellay, le premier,
l'apporta de Florence, Et l'on on sait plus d'un de notre vieux Ronsard.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME. [7Û</p>
<p>SONNET</p>
<p>IMITÉ DK KKATS. (i:s s'rs nr.vr.MNr IN soin ni: Nomium-.)</p>
<p>Pourtant, je n'ai souci ni de la bise amère,</p>
<p>Ni des lampes d'argent dans le blanc, firmament (I),</p>
<p>Ni même du bon gile où tu m'attends, mon frère!</p>
<p>Car je suis tout rempli de l'accueil de ce &gt;oir, Sous un modeste toit où
je viens de nfasseoir, Devisant de Milieu l'aveugle au beau visage ;</p>
<p>De son doux Lycîdas par l'orage entraîné ; De Laure en robe verte, en
l'avril de son âge, Kl du féal Pétranpic en pompe couronné.</p>
<p>(I) f,Y«t sans doute, u dessein que le. poète a redoublé, tes sons en
on, pour rendre l'effet du scinlillomoiil ; tes Anciens sont pleins de
ces effets dans teins pointures, Nos critiques prosaïques tes repuIcul
pour taules eu franvals.</p>
<p><pb/></p>
<p>r.x POESIES</p>
<p>LA PLAINE</p>
<p>A mon ami Antoni I) IDK&amp;CUASIPS).</p>
<p>Octobre.</p>
<p>Après la moisson faite cl tous les blés rentrés,</p>
<p>Quand.depuis plus d'un mois les champs sont labourés,</p>
<p>Qu'il gèlera demain, et qu'une fois encore</p>
<p>L'Automne, du plus haut des coteaux qu'elle dore,</p>
<p>Se retourne en fuyant, le front dans un brouillard,</p>
<p>Oh ! que la plaine est triste autour du boulevard !</p>
<p>C'est au premier coup «l'oeil une morne étendue,</p>
<p>Murs frêles, pignons blancs en tuiles recouverts ;</p>
<p>Point «le fumée au toit ni de lueur dans l'âtre;</p>
<p>De grands las aux rebords «les carrières de plâtre;</p>
<p>Kl loin, sur les coteaux, au-dessus des villages,</p>
<p>De longs bois couronnés de leurs derniers feuillages;</p>
<p>Car, tandis «pie de l'arbre en la plaine isolé</p>
<p>Le beau feuillage an vent s'en est d'abord allé,</p>
<p>Les bois sur les coteaux, comme l'homme on famille,</p>
<p>Résistent plus longtemps : un pâle rayon brille</p>
<p>Mais dans la plaine, quoi? des. jachères pierreuses,</p>
<p>Et de maigres sillons en veines malheureuses,</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DEbORME. tr.ïl</p>
<p>El sur des ceps flétris des éc.halas brisés ;</p>
<p>De la cendre par place, un reste de fumée,</p>
<p>Et le sol lovil noirci de paille consumée;</p>
<p>Dans le chaume des Idés paissant quelques brebis</p>
<p>A ses pieds son chien noir, regardant d'un air grave</p>
<p>Lue vieille qui glane an champ de betterave,</p>
<p>El de loin l'on entend la charrette crier</p>
<p>Sous le fumier infect, le fond du voilurier,</p>
<p>De plus près les grillons sous l'herbe sans rosée,</p>
<p>Ou l'abeille qui nuuirt sur la ronce épuisée,</p>
<p>Ou craquer dans le foin un insecte sans nom ;</p>
<p>Des chasseurs, parles champs, regagnant leursdemeures,</p>
<p>Sans avoir aperçu gibier depuis six heures...</p>
<p>Kt je m'en vais là-bas m'asseoir où sont les ils.</p>
<p>STANCES</p>
<p>iMiTK ni: KIUKI: WIIITI:,</p>
<p><pb/></p>
<p>110 POESIES</p>
<p>L'huile sainte du fort, cl ranimez sa flamme ; Qu'il oublie aujourd'hui
ce qu'hier il rêva.</p>
<p>Lorsque la nuit «jst froide, et que seul, dans ma chambre, Près de mon
poêle éteint, j'entends siffler le vent, Pensant aux longs baisers qu'en
ces nuits de décembre Se donnent les époux, mon coeur saigne, et souvent,</p>
<p>Rien souvent je soupire, et je pleure, et j'écoute. Alors, ù saints
élans, ô prière, arrivez ; Vite, emportez-moi haut sous la txdeste
voûte, A la troisième enceinte, aux parvis réservés !</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME. Kl</p>
<p>ESPÉRANCE</p>
<p>A mon ami Ferdinand D...,, (DIMS).</p>
<p>Quand le dernier reflet d'automne A fui du front chauve «les bois; )n ».
ix champs la bise monotone l'-.-m.is bien des jours siffle et tonne, Et
qu'il a neigé bien des fois;</p>
<p>Soudain une plus tiède haleine A-t-elle passé sous le ciel ; Soudain, un
matin, sur la plaine, De brumes et de glaçons pleine, Luit-il un rayon
de dégel :</p>
<p>Au soleil, la neige s'exhale;</p>
<p>Et sous la brise matinale,</p>
<p>Connue aux jours d'ardeur virginale,</p>
<p>La terre s'enfle encor d'amour.</p>
<p>L'herbe, d'abord inaperçue,</p>
<p>Reluit dans le sillon ouvert;</p>
<p>La sève aux vieux troncs moule et suc;</p>
<p>Aux flancs de la roche moussue</p>
<p><pb/></p>
<p>112 POÉSIES DE JOSEPH DELORME.</p>
<p>Le sul rend l'onde qu'il recèle; Et le torrent longtemps glacé Au front
«les collines ruisselle, Comme des pleurs aux yeux «le celle Dont le
désespoir a passé.</p>
<p>Oiseaux, ne chantez pas l'aurore, L'aurore du printemps béni; Fleurs, ne
vous pressez pas d'éclore ; Février a des jours encore, Oh ! non,
l'hiver n'est pas fini.</p>
<p>Ainsi, «laits l'humaine vieillesse, Non loin «le l'éternel retour. La
brume par moments nous laisse, Et notre oeil, malgré sa faiblesse,
Entrevoit comme un nouveau jour :</p>
<p>Étincelle pâle et lointaine</p>
<p>De soleils pins beaux et meilleurs,</p>
<p>Reflet de l'ardente fontaine,</p>
<p>Aurore vague, mais certaine,</p>
<p>Du printemps «pli commence ailleurs !</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>lit PENSÉES</p>
<p>H</p>
<p>« Il y a toujours les trois quarts d'absurde dans tout ce «pie nous
disons, » a dit un homme de génie de nos jours(l), et ce</p>
<p>(I) l'n lionmio de. génie, ou du moins qui joue A merveille, te. génie,
qui /Varie îtt'nio, — M. Cousin. 11 lie lui a manqué peut-être, pour
être un térilable homme, de génie, qu'un peu île jiioml» dans .ta
ceinture. Ce n'est pas l'élément, igné" ni iol&lt;ilil, tYsl plutôt
l'élément Ici,eux qui lui a l'ait faute; il sYtnpoite, il enjambe, il
outrepasse. Mais dans le. premier entrain île. la marelie, on
n'épilo^iiait pas tant avec ses amis et maître?, avec ses l'tiel's
auxiliaires; on étail lancé au pas de. course sur loute. la ligne,
heureux de suivre cl «l'applaudir ceux qui préeédaichl.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELOUME. i 15</p>
<p>ni</p>
<p>Il n'en est.pas ainsi «l'André Chéiiicr ni de madame de Staël; i^t, à
vrai dire, l'ancien parti classique étant définitivement ruiné, c'est
entre les disciples ou plutôt les successeurs de ce jeune poète cl ceux
de cette femme célèbre «pic s'agite la «pte0)</p>
<p>iO</p>
<p><pb/></p>
<p>HO PENSÉES</p>
<p><pb/></p>
<p>HB JOSEPH DELOKMK, 117</p>
<p><pb/></p>
<p>148 PENSÉES</p>
<p>IV</p>
<p>1° Même sous le régime de Uoileau cl île Y Art poétique, le vers «lu
draine (tragédie «m comédie) avait conservé certaines franchises
refusées au vers «le. l'épilre, de la satire el de l'élégie.</p>
<p>(1) Ce mol d'école cl de disciple qui revient souvent, parce qu'il
simplifie le langage, n'implique aucune, idée d'imitation servile; il
exprime seulement uiio certaine communauté, de principes cl de vues sur
l'art.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELOUME. 1J0</p>
<p>5" Avant le régime de Doileau, Corneille avait mêlé je vers comique,nu
tragique, comme dans le Cid el Meomcde.</p>
<p>C'est ainsi qu'achevait l'Aveugle en soupirant,</p>
<p>Kt prés des bois marchait (I), faible, et sur une pierre</p>
<p>S'asseyait. Trois pasteurs, enfants de celte terre,</p>
<p>Le suivaient, accourus aux abois turbulents</p>
<p>Des molosses, gardiens de leurs troupeaux bêlants.</p>
<p>(I) l/cxaetiludc grammaticale exigerait H marchait; mais l'exemple ne
subsiste pas moins.</p>
<p><pb/></p>
<p>150 PENSÉES</p>
<p>Kl plus loin, dans le chant de l'.jvenyle :</p>
<p>Le vieilla:d divin poursuit : il chante l'origine des choses; le
embrouillement du chaos, les premiers arts, les guerres des Pieux et des
héros; puis les combats humains, les assauts, les sacs de ville ;</p>
<p>l'uis aussi les moissons joyeuses, les troupeaux Pelants on mugiss-mls,
les rustiques pipeaux, etc.</p>
<p>Kl dans une élégie, chef-d'oeuvre de grâce et de mollesse :</p>
<p>les belles fout aimer; elles aiment, les belles</p>
<p>Nous charment tous. Heureux qui peut être aimé d'ellesï</p>
<p>Sois tendre, même faible; on doit l'être un moment;</p>
<p>Fidèle, si tu peux. Mais conte-moi comment,</p>
<p>Quel jeune homme aux yeux bleus, etc.</p>
<p>Que Chénier réveilla si fraîche, el dont l'ivoire S'échappa sanglant de
ses mains.</p>
<p>I.e coup n'est pas trés-forl; non, il n'est pas, sans doute, barge comme
un portail d'église, ni profond Comme un puits; c'est égal; la botte est
bien ii fond.</p>
<p>Victor Hugo dit dans un «le ses chants grecs :</p>
<p>fn Klephte. a pour tout bien l'air du ciel, l'eau des puits, l'n bon
fusil bronzé; par la fumée, et puis l.a liberté sur la montagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE .10SEPH DELOnME, 151</p>
<p>Les platanes épais</p>
<p>En dèmes transparents; leurs rameaux n'ont jamais</p>
<p>Sur ta lerre laissé, tomber un jour plus lendre.</p>
<p>Darlhélemy el Méry, au second chant du dernier et du plus beau de leurs
poèmes ;</p>
<p>Aux premières lueurs de l'aube, sur la rive, f.puisé de sa course un
messager arrive.</p>
<p>Alfred de Vigny, dans la Dryade :</p>
<p>Ida! j'adore Ida, la légère bacchante: Ses cheveux noirs, mêlés de
grappes et d'acanthe, Sur le tigre attaché par une agrafe d'or, liouknt
abandonnés; sa bouche rit encor Enchantant Kvoé; sa démarche chancelle;
Ses pieds nus, ses genoux que la robe décèle, S'élancent; el son d'il,
de feus élincelapt, RriHe comme Pheobus sous le signe brûlant,</p>
<p>Al. Soumet, qui est souvent de l'école de Racine, s'en sépare lorsqu'il
dit :</p>
<p>Oui, disait l'une, c'est notre douce patronne. La sainte du berceau,
l'ange des coeurs, souffrants, Oh! venez sous mon toit guérir mes vieux
parents Qui sont malades,— I/autre en souriant la prie, etc.</p>
<p>Moi-même, s'il est permis «le me citer après de tels noms sur une
question de fait, Irouvcrai-je chez Racine des exemples qui me
justifieraient d'avoir écrit :</p>
<p>(I) On a été plus juste ailleurs envers l.e Flrun le pindarique; mais il
est très-sensible, en cet endroit, que Joseph Delornie cherchait à
rallier et</p>
<p><pb/></p>
<p>tr&gt;2 • PENSEES</p>
<p>I.es malins de. printemps, quand la rosée enivre |.o gazon embaumé, je
sors avec un livre Par la porte du bois.</p>
<p>Kl dans un sonnet. :</p>
<p>Ce n'est pas un aveu que mon ardeur réclame;</p>
<p>Ce. n'est pas d'enlacer eu mes liras le contour</p>
<p>De ces bras, de ce sein; d'embraser île ma flamme</p>
<p>Ces lèvres de corail si fraîches; non, Madame, etc.</p>
<p>Kl en parlant de ma Muse :</p>
<p>Elle n'est pas la vierge ou la veuve éplorée Qui d'un cloître désert,
d'une tour sans vassaux Solitaire lointaine, erre smis les arceaux,
Disant un nom; descend aux tombes féodales, etc.</p>
<p>Kl pour dernière citation :</p>
<p>. . . Ob! ce n'est pas une scène, sublime, l'n fleuve résonnant; des
forêts dont la cime Flotte comme une mer, ni le front sourcilleux Des
vieux monts tout voûtés se mirant aux lacs bleus,</p>
<p>V</p>
<p>On rencontre de par le monde des critiques qui emploient tout</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DEEOUME, 155</p>
<p>1° L'alexandrin de Ronsard, de Ihïf, de Régnier, est-il au fond le même
que celui d'André Chénier? Kvidemment oui,</p>
<p>•2° L'alexandrin d'André Chénier est-il celui de Racine? évidemment non,</p>
<p>r&gt;° Ksl-il davantage celui de Delillc? Pas le moins du monde.</p>
<p>VI</p>
<p>Outre les circonstances matérielles de coupes cl d'enjambements qui
distinguent l'alexandrin moderne «le l'ancien, il y a</p>
<p><pb/></p>
<p>IM PENSÉES</p>
<p>Moi-même les ai vus, d'un visage serein,</p>
<p>Potuscr des chants aux deux (hins des taureaux d'airain.</p>
<p>L'or reluisait partout aux axes de tes chars.</p>
<p>ANDRÉ CnîMcr.,</p>
<p>Car, en de longs détours de chansons vagabonda, H enchaînait de tout les
semences fécondes, Les principes du feu, les eaux, etc.</p>
<p>ANDRÉ Gm'Mrn.</p>
<p>Ainsi le grand vieillard on images hardies</p>
<p>Déployai! le tissu des suintes mélodies.</p>
<p>Admiraient, d'un regard de joie et de respect,</p>
<p>De sa bouche abonder les paroles divines,</p>
<p>Tomme en hiver la neige au sommet des collines.</p>
<p>ANDRÉ CHÉNIER.</p>
<p>I.c rayon qui blanchit ces vastes (lancs de pierre, En glissant à
travers les pans flottants du lierre, Dessine dans l'enceinte un
lumineux sentier,</p>
<p>LAMARTINE.</p>
<p>La ruine, abaissant ses voûtes inclinées.</p>
<p>LAMARTINE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME. 155</p>
<p>Tuiit jevait des éclairs autour du roi superbe.</p>
<p>VICIOR lUco.</p>
<p>I.es monts dont un rayon baigne les intervalles.</p>
<p>VICTOR Ikuo,</p>
<p>Ondoyer sous les vents l'albâtre dos panaches.</p>
<p>Finir. PrscHAvrs.</p>
<p>Le soleil et les vents dans ces bocages sombres Dei feuilles sur *«
traits faisaient (loltcr les ombres,</p>
<p>ALFRED PE View.</p>
<p>Les gants rompus livrant les bras, les mains trahies.</p>
<p>PAIX FOCCHER,</p>
<p>Pe grands tas aux rebords des carrières de plâtre</p>
<p>llemèlant quelque poudre au fond d'un verre d'eau,,.., A genoux, de
velours inonde au loin les dalles,</p>
<p>VII</p>
<p>Depuis quelque temps la modo s'introduit d'opposer Lamartine, aux poètes
de la nouvelle école, comme s'il n'en était pas,</p>
<p><pb/></p>
<p>If.» PENSEES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DEL OR ME. lt&gt;7</p>
<p>Comme eu hiver la neige au sommet des collines,</p>
<p>(Méditations.)</p>
<p><pb/></p>
<p>158 PENSÉES</p>
<p>l'autel de Paies, la jeune fille au teint frais cl vermeil s'est mirée à
la fontaine,</p>
<p>., . . . Kl pour paraître belle,</p>
<p>L'eau pure a ranimé son front, ses yeux brilhnts;</p>
<p>D'une élruile ceinture elle a pressé ses lianes,</p>
<p>Et des Heurs sur son sein, el des (leurs sur sa létc,</p>
<p>(Idl/Ues.)</p>
<p>Jonchant d'un feu de plus les parvis du saint lieu, Fclore tout d'un
coup sous les pas de non Dieu ;</p>
<p>quand il raconte alors comment, se ressouvenant du globe natal, il
reviendrait chaque nuit briller sur les monts qu'il aimait, glisser dans
les rameaux, dormir sur les prés,</p>
<p>» , . , , ... El s'il est ici-bas</p>
<p>lit front pensif, des yeux qui ne se ferment pas,</p>
<p>les caresser d'une hieiir fraternelle, se fondre en eux jusqu'il i'aube,
el qu'au moment de s'évanouir;</p>
<p>Son rapn ci quittant leur paupière aiîclidrie, Leur lai M rat encor la
vague rêverie, Kt la pai* t l'espoir; ...,...:;</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DE Lu RM S. WJ</p>
<p>dans tout ce morceau, au milieu de la sublimité la plus tendre el ses
plus divins épanchemenls, règne celte forme cxtiui.se aux douceurs
souveraines, celte grâce choisie qu'André Chénier connut si bien, mais
dont certes il n'a donné nulle part un plus merveilleux exemple.</p>
<p>Vill</p>
<p>Lamartine, assuïe-t-on, aime peu et n'estime guère André Chénier. Cela
se conçoit. André Chénier, s'il vivait, devrait comprendre bien mieux
Lamartine.qu'il n'est compris de lui. La poésie d'André Chénier n'a
iloiill de religion ni de mysticisme;</p>
<p><pb/></p>
<p>ICO PENSÉES</p>
<p>IX</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME. 101</p>
<p>J'ai entendu critiquer ce vers do Lamartine : Pareille au yratul César,
qui, quand l'heure l'ut prête, etc.:</p>
<p>gré:</p>
<p>tlritatmicus est teul t quelque ennui qui te presse, Il ne voit A son
sorl que moi oui s'intéresse. Et n'a pour tous plaisirs, Seigneur, que
quelques pleurs Qui lui font quelquefois oublier ses malheurs.</p>
<p>(I) Ce mot, qu'on peut lire dans la seconde, édition de la l'oêsié
française au centime siècle (ISir&gt;, JURC ijl), cl que j'ai mis en
circulation sous le couvert de Stendhal, avre un léger point
d'interrogation,'tue parail pouvoir être restitué plus sûrement ;i
Joseph Pclorme, qui s'occupait de ces détails techniques autant et plus
que personne.</p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>102 PENSEES</p>
<p>Je parlerai, Madame, avec ta liberté b'uu soldai qui sait mal farder la
vérité.</p>
<p>Vn disciple d'André Chénier aurait dit sans scrupule :</p>
<p>Je pailerai, Madame, avec la liberté b'uu soldai; je sais mal farder la
vérité.</p>
<p>Or, Uacine ne se fût jamais avisé «le pareille licence. Qu'aurait dit
Hoileau? Donc les innovai ions actuelles, bonnes eu mauvaises, ne sont
pas ch'miéritpies et ne se retrouvent nullement dans Uacine.</p>
<p>XI</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELOU.UE. 1Ô0</p>
<p>XII</p>
<p>Tel filet d'idée poétique qui, chez André Chénier, découlerait en
élégie, ou chez Lamartine s'épancherait en méditation, et Unirait par
devenir fleuve ou lac, se congèle aussitôt chez moi» et se cristallise
eu sonnet; c'est un malheur, el je m'y résigne.</p>
<p>—' Une idée dans un sonnet, c'est une goutte d'essence dans une larme de
cristal.</p>
<p>XIII</p>
<p>Il y a dans la manière de madame Tuslu une nuance d'animation si
ménagée, une blanche pâleur si tendre et si vtvaiilc» Une grâce modeste
«pu s'efface si pudiquement d'elle-même} •sou vers est tellement pour sa
pensée, comme le Voile de Sophrouie, sans trop la couvrir et sans trop
la montrer,</p>
<p>;.. Non eopi'i suebellc/zct; «ion Fespose,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>101 PENSEES</p>
<p>XIV</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DEI.OUMi:. 10')</p>
<p>XV</p>
<p>Le. procédé de couleur dans le style iPÀlidrè Chénier et de ses
successeurs roule presque on entier sur deux points. I" Au lieu du mot
vaguement abstrait, métaphysique et sentimental,' employer le mot
propre, et pittoresque ; ainsi, par exemple, au lien de ciel en courroux
mettre ciel noir et brumeux; au lieu de lac mélancolique mol Ire lac
bleu; préférer aux doigts délicats les doigts blancs et longs (\). 11
n'y a que l'abbé Débite qui ait pu «lire, en croyant peindre quelque
chose i</p>
<p>. . . . .".'. . Tombez, allierai cotonnades, Croulez, fters chapiteaux,
orgueilleuses arcades 1</p>
<p>Uacine ne peint guère davantage quand il fait d'un monstre ma* rin tin
indomptable taureau, un dragon impétueux, l'atny .parle du .tendre feu
qui brille dans les yeux d'filéouore.'S" Tout eu usant habituellement du
mot propre et pittoresque, tout en</p>
<p>0) Tout ceci est trop tranché et .devient inexact. Eamarlthe a dil admU
'ralliement î</p>
<p>As^is aux bords dûseils des tics iiitM.iiU'ijliipics.</p>
<p><pb/></p>
<p>100 PENSEES</p>
<p>XVI</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DKLOUME. 1G7</p>
<p>XVII</p>
<p><pb/></p>
<p>100 PENSEES</p>
<p>XVI</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DEI.OhME. 107</p>
<p>X VU</p>
<p><pb/></p>
<p>108 PENSÉES</p>
<p>eau vive et courante, les comprend, les réfléchit; et, lorsque le
voyageur est curieux de connaître et de visiter ces sites variés, elle
le prend «laus une barque, elle le porte sans secousse, et lui développe
successivement tout le spectacle changeant «le son cours.</p>
<p>XVIII</p>
<p>XIX</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELOUME. tOO</p>
<p><pb/></p>
<p>170 PENSEES</p>
<p>XX</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELOItME. 171</p>
<p>«....,. Amiamo or quando « Esscr ti puote riamato amando. »</p>
<p><pb/></p>
<p>172 'PENSÉES DE JOSEPH DELOUME.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUITK</p>
<p>lit:</p>
<p>JOSEPH DELORME</p>
<p>l'OÊSIKS DU UXDEMAIN OU BANS Mi MÊMIi TON</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SUITE DE JOSEPH DELOUME A MAI) A MU ADËliE .1..,'</p>
<p>QUI AVAIT LU AVr.C ATTKNDlUSSl-.MK.Nï I.KS l'ofolKS tHI JliU.NK ALUvUll
QU'l-M.U CltOVAtr MOÎlit</p>
<p>Kt c'est lui, eYsl bien lui dont vous avez parlé : Si vous Paviez connu,
vous t'auriez console! Vous me l'avez écrit; n'esl-il pas Vrai, Madame?
Kl depuis bien des nuils ce mot me trouble l'âme, Kl je me dis souvent
qu'il aurait été doux Pour lui, d'être compris ol consolé par vous.</p>
<p><pb/></p>
<p>70 POESIES</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELOnME. 177</p>
<p>Lui, si'ir d'être compris pour la première fois,</p>
<p>Lisant dans vos regards, ému de votre voix,</p>
<p>Il oublierait «pt'il n'est qu'un fantôme incertain,</p>
<p>Il vivrait, retrouvant un reste de jeune âge ;</p>
<p>Les cieux sont plus brillants le soir d'un jour d'orage î</p>
<p>Il rouvrirait son toit aux songes amoureux,</p>
<p>Kt redeviendrait bon, fidèle, et presque heureux.</p>
<p>A MADAME PAUL'IXK'F...</p>
<p>Le lleuve Poésie épand ses chastes eaux Tantôt le long des prés, tantôt
dans les roseaux, Aux Halles des verts rochers que tapisse la vigne, A
travers «le grands lacs où navigue le cygne; Il devient lac lui-même,
el, bien loin des cités, Sans trace de limon dans ses Ilots argentés, H
s'endort « I s'oublie en plus d'un golfe sombre, Sous des bois nu.
jamais midi ne perce l'ombre; Il baigne, arrose, einplit «le bruits
harmonieux Les saule: ignorés, les échos de ces lieux; Kt taudis que la
foute, esclave «le la gloire, Aux endroits fréquentés se presse el croit
y boire, Kl, pareille au troupeau qui trouble le courant, N'y boit «pie
sable et fange ainsi qu'en un lorrenl, Loin de là, sur ces bords où tout
n'est que silence, Sur ces tapis «le mousse, asile d'indolence,</p>
<p><pb/></p>
<p>178 POÉSIES</p>
<p>Oui, vous êtes, Madame, oui, vous éles la fleur, L'hyacinthe caché, dont
la tiède pâleur, Donl la lige, docile au zéphyr, fui choisie Pour se
pencher au bord «lu fleuve Poésie.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORMB. 179</p>
<p>Vous étiez préparée entre les coeurs mortels, Autant qu'Un vase d'or
pour le vin «les autels, Qu'un encensoir vermeil pour la myrrhe
embrasée, Qu'un calice ontr'ouvert pour l'humide rosée.</p>
<p>Heureux, heureux aussi quiconque près de vous A vu sous ses regards
Utile Vos yeux si doux!</p>
<p><pb/></p>
<p>180 POESIES</p>
<p>LA VALUE Al) LOlll» lD</p>
<p>l'iigîdus, o pwcii, fupile tiinc! Met aiiguis in lioilm. Ymuii:.</p>
<p>(l) La pièce..suivante, qui n'était |ias entièe dans les wèeédcnlcs
«Mitions, peut donner idée «le ce que, Joseph tlelonne, nuiail été dans
la salire, et montre en même temps que, si alors les amitiés littéraires
étaient bien vives, les inimitiés n'étalent pas moins ardentes, un ne
plaisantait pas en matière d'art el de poésie. Celle, pièce do Joseph
Pelonne rappelle naturellement l'article de Gustave Planche, d'une date
un peu postérieure, in* lilule de ta ilûine littéraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH nELORME. 181</p>
<p>Des châtaigniers on rond sous le coteau des aulnes;</p>
<p>Les sentiers «lu coteau mêlant leurs sables jaunes</p>
<p>Au vert doux et touffu des endroits non frayés,</p>
<p>Kl grimpant au sommet le long dos flancs rayés;</p>
<p>Aux plaines d'alentour, dans des foins, de vieux saules,</p>
<p>Dans leurs cheveux pendants, comme on voil «les nageurs;</p>
<p>De petits horizons nuancés de rougeurs,</p>
<p>De petits fonds riants; deux ou trois blancs villages</p>
<p>—Oh! «pie j'y voudrais vivre, au moins vivre un printemps,</p>
<p>Loin de Paris, du bruit, des propos inconstants,</p>
<p>Vivre sans souvenir! —</p>
<p><pb/></p>
<p>182 POESIES</p>
<p>' lo mat.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH HELOIOIE. 181</p>
<p>POUR MON .-AMI ULMC GIÎTTINGUKR .(*)'..</p>
<p>STANCKS</p>
<p>Parce soleil d'automne, au bord de ce beau neuve, Donl l'eau baigne les
bois que ma main a plantés, Après les jours d'ivresse, après les jours
d'épreuve, Viens, mon Ame, apaisons nos destins agités;</p>
<p>Viens, respire, ô mon Ame, et, contemplant ces Etes Où le fictive
assoupi ne fait plus que gémir, Cherche on Ion cours errant des
souvenirs tranquilles Autour desquels aussi ton Ilot puisse dorinir,</p>
<p>Dépose le limon «pi'a soulevé l'orage; L'abîme est loin encore, il nous
faut l'oublier; H nous faut les douceurs d'une secrète plage, i
J'attache ma nacelle au troue il'un peuplier,</p>
<p><pb/></p>
<p>181. POÉSIES,</p>
<p>Hélas! dans ces jardins, dont j'aime le mystère, Que de jours écoulés,
sereins ou nuageux ! A midi sur ce banc s'asseoil encor mou père; Mes
filles ont foulé ces gazuns «Unis leurs jeux.</p>
<p>Après bien des détours dans l'ombre cl sur la moiwse, L'aurore avec, le
jour amenait les adieux ! .Kn me «lisant Demain, «pie sa voix était
douce! Que loin, en la qiiillanl, je la suivais «les yeux !</p>
<p>Puis je m'en revenais, solitaire el superbe, Décevant le soleil cl l'air
par tous mes sens, Cueillant le frais boulon, ramassant le brin
«l'herbe, Kt le coeur inondé d'harmonieux accents.</p>
<p>Je n'ai point passé l'âge où l'on plaît, où l'on aime ; Mes cheveux sont
touffus et décorenl mon front ; Les regards de mes yeux ont un charme
suprême, Kt, bien longtemps encor, les âmes s'y prendront.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH PELOP.ME. IRù</p>
<p>Qui, des rayons de feu «pie lance ma paupière, Héllérhisse en ses pleurs
la tremblante clarté, Kt sans orage au ciel, sans trop vive lumière, Se
lève sur le soir de mon rapide été !</p>
<p>Il DKSIU</p>
<p>Kh quoi! ces doux jardins, celle retraite heureuse, Qui des plus chers
désirs de mon âme amoureuse</p>
<p>Kï dorme les derniers; Heanx lieux dont je n'ai vu que, l'enceinte,
bordée Ile mélèzes eu pleurs el «l'arbres de Judée</p>
<p>Kl de faux-ébéuiers ;</p>
<p>bosquets voilés au jour, secrètes avenues, Dont je n'ai respiré les
odeurs inconnues</p>
<p>Que par la baie en fleur; Au bord &lt; lels, poussant mon alezan rapide,
J'ai souvent en chemin cueilli la feuille humide</p>
<p><pb/></p>
<p>180 POESIES</p>
<p>Ce plaisir de ses yeux, sou bonheur dès l'aurore; Tout ce qu'elle
embellit et lotit ce qu'elle honore, Demain je le verrai!</p>
<p>Kl son pas agile; Je l'imagine émue, en Hotlanto ceinture, Kn blonds
cheveux, plus belle au sein de la nature,</p>
<p>O Heine, ô ma lleauté !</p>
<p>Oh ! «lis, en ces moments de. suave pensée, Lorsqu'au pâle rayon dont
elle est caressée</p>
<p>L'âme s'épanouit, Comme ces lendres fleurs que le soleil dévore, Que le
soir attiédit, et qui n'osent éclore</p>
<p>Qu'aux rayons de la nu il;</p>
<p>Quand loin de moi, sans crainte et plus reconnaissante, Tu nourris de
soupirs celte amitié naissante</p>
<p>Kt ce confus amour; Quand sur un banc «le mousse, attendrie et pâlie,
i'u liens encor le livre et que ton oui oublie</p>
<p>Quand lu vois le passé, tous ces plaisirs factices, Tous ces printemps
perdus comparés aux délices</p>
<p>Qui germent dans ton coeur; Combien pour nous aimer nous avons de
puissance, Mais que, même aux vrais biens, le mensonge ou l'absence</p>
<p>Hetranchcntle meilleur;</p>
<p>Oh! dis, en ces moments d'abandon el de larmes, Sens-tu tomber tes bras
cl se briser tes armes, Contre un amant soumis?</p>
<p><pb/></p>
<p>HE JOSEPH DEbOItME. J87</p>
<p>Sens-lu lléchir ton front et la rigueur se fondre Kt les gémissements
essayer de répoudre, Quand de loin je gémis?</p>
<p>Oh! «lis, sous la fraîcheur du plus charmant ombrage, Dans les loisirs
sans fin, toujours et sans partage</p>
<p>Suis-je en Ion souvenir? Dis, songeant au réveil que dans ta chère
allée, Sous l'arbre confident de ta plainte exhalée,</p>
<p>Demain je dois venir,</p>
<p>As-tu, ce matin même, as-tu revu les places, As-tu peigné le sable où se
verront tes traces</p>
<p>« C'est ici, c'est ici!</p>
<p>« Ici qu'elle est venue, ici que, solitaire, « S'est lentement en elle
accompli ce mystère</p>
<p>« Qui nous change en autrui ; « Ici qu'elle a rêvé qu'elle s'était
donnée, a Ici qu'elle a béni le jour, le mois, l'année</p>
<p>Voeu sacré! -~ Mais an moins, pour demain, belle Élise, N'est-il pas,
n'cst-il pas, vers cette heure indécise</p>
<p>Où tout permet d'oser, N'est-il pas un sentier dans le myrte cl la rose,
l'n bosquet de Clarcns où le ramier se pose,</p>
<p>Où «lescend le baism'?</p>
<p><pb/></p>
<p>ISS POÉSIES</p>
<p>"I</p>
<p>Qii.iil milii «i socmn I.IK'Î concédera nocns IIU v.-lil. iili; Inii-iis
i-i aiimis frit ;</p>
<p>Si il.tliil |i:i'C limita*, liant uumoctalis in illis Sotte un i quisis
ul liciu esse |&gt;otv&gt;l.</p>
<p>I'BUI'1 IICK,</p>
<p>i</p>
<p>Au temps de nos amours, en hiver, en décembre,</p>
<p>Durant deux nuits souvent enfermés dans sa chambre (J),</p>
<p>Sans ouvrir nos rideaux, sans lever nos verrous,</p>
<p>Nous avions, dans nos bras, éler sise la vie ;</p>
<p>Tous deux, «l'une âme avilie et jamais assouvie,</p>
<p>Hedoublant nos baisers, irritant nos désirs,</p>
<p>Nous n'avions «lit qu'un mot entre mille soupirs,</p>
<p>Nous n'avions fait qu'un rêve, — un rêve de chaumière,</p>
<p>D'âge d'or, «le printemps, de paisible lumière,</p>
<p>De fuite ensemble, au loin, d'amour au sein des bois,</p>
<p>Kt tout cela confus, comme dans un nuage ;</p>
<p>Kl dehors, cependant, la bise faisait rage,</p>
<p>Kt lorsque après deux nuits le malin commençait,</p>
<p>Lorsque, sans plus larder, glissant par sa croisée,</p>
<p>Je la laissais au lit haletante el brisée,</p>
<p>Kt que, toul tiède encor de sa molle sueur,</p>
<p>L'oeil encor toul voilé d'une humide lueur,</p>
<p>(I) lù' TI: 'V.yïzw</p>
<p>//r.i;, vj/.fa; --X-tv ''"v-:/ï Ki;/.;/:îiwv.</p>
<p>« «luioonquc est serviteur des Amours devrait avoir les imil-, des
Cimmérieiifi. » l'uni 1. Nlontiaire {.Whotogiepjlal., V, Kioticu, i$?&gt;).</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELOhME. 18U</p>
<p>Le long desgrandsnmrs blancs, comme esquivant un piège,</p>
<p>Le nez diinsmon.manteau, je marchais sous la neige,</p>
<p>Mon bonheur ici-bas m'avait l'ail immortel;</p>
<p>Mou coeur .était léger, car j'y portais le ciel;</p>
<p>bondissait; et toujours je sentais son haleine</p>
<p>Kt ses moites baisers; el fatigue, el péril,</p>
<p>Kt froid, j'oubliais tout: tel l'aiiiant on'avril</p>
<p>S'ouvre dans les lilas sa route parfumée,</p>
<p>Ou loi un jeune dieu suil la mortelle aimée.</p>
<p>IV. ' SONNET</p>
<p>Il est au monde un licit, quel lieu ! quelles délices! l'n bois, et dans
ce bois un arbre, sous lequel J'ai lant reçu de loi de bonheur immortel,
Où j'ai tant de les yeux essuyé les calices;</p>
<p>Où tant de fois, criant comme dans des supplices,'.' Nous avons dit au
Temps «pii fuit d'être éternel ; Où tu m'as tant aimé, (anl appelé
cruel, Tant brûlé du poison de les folles malices ;</p>
<p>Que si jamais un jour, une heure, un seul instant,</p>
<p>Femme, redçvenuc ingrate cl résistant,</p>
<p>Devant "moi, sous ce Ciel qui tous deux nous regarde</p>
<p>Tu pouvais, en passant, le front haut, sans me voir, Au bal ou dans 1
église insolemment l'asseoir ; — Que si lu m'oubliais jamais, — je te
poignarde!</p>
<p><pb/></p>
<p>10) PO! SIES</p>
<p>■Y</p>
<p>LK COTKAH</p>
<p>l'auc.i inco Cillo, sel qu.i; lej.il l|i$a I.jcoii*. ViKGii.r.</p>
<p>Tu l'étais, tu m'aimais. — Hélas! combien «le fois, Pour me venir
trouver sous les frênes du bois, De peur des yeux jaloux choisissant
l'heure ardente Où les champs sont déserts, où la moule pendante Abrite
les faucheurs sous son chaume attiédi, Je le vis, gravissant la côte en
plein midi ! Moi, par l'autre sentier arrivé dés l'aurore, J'attendais,
j'épiais* Je la crois voir encore</p>
<p><pb/></p>
<p>HE JOSEPH DE COU ME. 191</p>
<p>l'aliénée ! elle arrive; elle est au bord du bois, Au premier arbre, et
tombe entre mes bras sans voix.</p>
<p><pb/></p>
<p>m POESIES</p>
<p>Kt ces jours sont passés ! el moi, morne et fidèle, Je revois seul ces
lieux, ces beaux lieux si pleins d'KIle ! C'est le, même coteau, c'est
la même saison; Ces frênes, dont l'ombrage a troublé ma raison, Unissent
connue alors leurs branches enlacée* : Chaque feuille qui tremble
éveille mes pensées; Le gazon a gardé la trace de ses pas ; Insensé ! je
l'attends ; elle ne viendra pas.</p>
<p>KWOI</p>
<p>Ainsi, mon cher L'Irie, nia muse gémissante Cherche en vos souvenirs des
instants qu'elle chaule, Kt, ranimant pour vous des temps «pti ne sont
plus, Pleure, comme autrefois Virgile pour Gallus. Puissent au moins ces
chants «pie l'amitié soupire, De votre coeur saignant alléger le
martyre, D'un passé «pti s'éteint vous rendre les couleurs, Kt faire
luire encore un rayon dans vos pleurs!</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELOHME. 193</p>
<p>liNVOiU'HON</p>
<p>l'ROl'ERCK.</p>
<p>Il ai J. i îmour comme dt' l.i petite vûrotc, qui tue d'ordinaire quand
elle prend lard. Brssv-lUiiVTix.</p>
<p>Ils m'ont dit, ces mortels en qui toujours j'ai foi, Ceux qui savent le
Ciel el l'homme mieux que moi; Ces poètes divins que le génie inspire Kl
qu'au livre du coeur, dès l'enfance, il fait lire; D'Ossian, de Millon,
jeune postérité, Qui sans cheveux blanchis, sans longue cécité,
Introduits de bonne heure au parvis des cantiques, Ont dans leur voix
l'accent «les vieillards piophéliqties; Us m'ont dit, me voyant dans mon
âme enfermé, Malade et dévoré de n'avoir point aimé, Morne, les yeux
éteints, frappant cette poitrine D'où jamais n'a jailli la flamme qui la
mine, Kt me plaignant au Ciel du mal qui me tuera : « Enfant,
relève-toi, ton heure sonnera! « Va, si lu veux aimer, lu n'as point
passé l'âge; « Si le calme te pèse, espère encor l'orage. « Ton
printemps fut trop doux, attends les mois d'été; « Vienne, vienne
l'ardeur de la virilité, « Et sans plus f exhaler en pleurs imaginaires,
« Sous des torrents de feux, au milieu des tonnerres, « Le coeur par
tous les points saignant, lu sentiras « Au seuil de la beauté, sous ses
pieds, dans ses bras, a Tout ce qu'avait d'heureux ton indolente peine «
Au prix de cet excès de la souffrance humaine.</p>
<p>13</p>
<p><pb/></p>
<p>101 POESIES</p>
<p>« Car l'amour vrai, tardif, «pii mûrit eu son temps,</p>
<p>« Que jolie la jeunesse en sa première sève,</p>
<p>« Au' blond duvel, vermeil, et doré comme un rêve;</p>
<p>« C'est un amour profond, amer, désespéré,</p>
<p>« C'est le dernier, l'unique; — ondil moins, J'en mourrai;</p>
<p>« On en meurt; — un amour armé de jalousie,</p>
<p>m Consumant lotit, honneur el gloire el poésie;</p>
<p>« Sans'ilouceurs et sans miel, capable de poison,</p>
<p>« Kl pour toute la vie égarant la raison. »</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELOUME. |«j;,</p>
<p>LK CONTKK-TEMl'S</p>
<p>Ibain forte via sncia. llotuct'.</p>
<p>Dar un des gais malins de l'avril le [dus doux, Vers onze heures,
j'allais, rêveur, au rendez-vous,</p>
<p>(1) « Dans tout le temps de ma belle jeunesse, j'ai toujours été ne
ilt'siranl, n'apiiehnl rien tant de mes vieux, n'adorant &lt;iue la Passion
sacrée. « (Veinées de Joseph Ueloriiie.) «J.'a été le cri îles enfants
du siècle. Poésie et morale, légnlièie ne. vont guère ensemble. Il y a
longtemps que Montaigne a dit : « Et moi je suis de ceux qui tiennent
que la poésie ne rit point oillcurs comme elle fait en un sujet folâtre
et déréglé. » Mais il le disait gaiement, et nos enfants du siècle, ces
neveux de Itcné, l'ont dit au sérieux et sans rire, avec une sorte
d'acharnement.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'JO POESIES</p>
<p>Sans hâte, el du soleil, au bon côté des rues,</p>
<p>M'arrêtanl aux rayons comme aux blés le glaneur :</p>
<p>Il est mieux de marcher lentement au bonheur.</p>
<p>Mais voici qu'en songeant, un délotir téméraire,</p>
<p>Un caprice me polisse au seuil de mon libraire,</p>
<p>Fils d'Orphée, empêché dans un siècle inégal,</p>
<p>Kt qui, d'un imprimeur en quête dès l'aurore,</p>
<p>Voit sa Thébcs pendante et ne pourra la clore.</p>
<p>— K Oh ! bonjour; vous voilà. De quel côté, dit-il,</p>
<p>-— « Je suis pressé, je cours. » —Mais vainement j'élude:</p>
<p>« Je vous suis, » m'a-t-il dit avec béatitude.</p>
<p>J'avais la demi-heure, el je me résignai.</p>
<p>Oh ! si lu n'as pas vu le personnage, Amie,</p>
<p>Si tu n'as pas dix fois ouï sa bonhomie,</p>
<p>Tu te figures mal le sort et les malheurs,</p>
<p>Kl les tiraillements el les lutins railleurs</p>
<p>D'un amoureux, tandis que Ballanche s'explique :</p>
<p>Jamais je ne l'ai vu si palingénésique,</p>
<p>Si lent dans sa parole cl dans sa fluxion,</p>
<p>Chaque coin me semblait un degré qu'on redoute,</p>
<p>Kt ton poète aussi venait se rappeler,</p>
<p>Régnier, — et Ion plaideur, Horace, — et me sourire,</p>
<p>Kt du bout de leur trait attiser mon martyre!</p>
<p>Certes dans ce moment, plaideur, rimeur outré,</p>
<p>Humanitaire enfin, j'eusse tout préféré,</p>
<p>Tout, excepté Cousin qui jamais ne vous lâche!</p>
<p>t —Monsieur disait Dallanche, or mon oeuvre, ma lâche,</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DEI.OHME. |fl7</p>
<p>C'est ma chair et mon sang ! » — Kt comment quitter là,</p>
<p>Je vous prie, et brusquer auteur qui dit cela?</p>
<p>Comment lui voir le sang couler, sans qu'on y nielle</p>
<p>La main, au moins le doigl, d'un mouvement honnête?</p>
<p>J'écoutais, j'expiais, et j'avais mérité</p>
<p>Dans sa Cité future,,.. hélas! quand midi sonne,</p>
<p>Midi, l'heurû chérie, où Celle qui la donne</p>
<p>Doit arriver là-bas et va chercher longtemps</p>
<p>L'Ami pour qui son coeur célèbre le printemps.</p>
<p>Nous, en plein Carrousel nous étions: —- « Je vre</p>
<p>Que votre oeuvre, monsieur Ballanche, est coi • e un Louvre,</p>
<p>Dis-je aussitôt, le Louvre aperçu de ce lieu :</p>
<p>Il n'y manque qu'une aile, il faut la faire ; adieu ! »</p>
<p>Kt sur ce. mot 'adieu ! j'échappe cl me ilégage ;</p>
<p>Lui, bâille et rit, content du compliment pour gage,</p>
<p>Humant ma flatterie en face du beau ciel,</p>
<p>Kt digérant longtemps ce doux gâteau de miel !</p>
<p>(Il.no faudrait pas voir dans celle pièce autre chose qu'une plaisanlcri
innocente, entre amoureux,, envers un homme qu'on vénère d'ailleurs,
mais dont une fois on a souri.)</p>
<p><pb/></p>
<p>1UK POÉSIES</p>
<p>SOiMNKT'</p>
<p>Laisse la lêle, Amie, en mes mains retenue, Laisse ton front pressé; nul
oeil ne peut nous voir. Par ce beau froid d'hiver, une heure avant le
soir, Si la foule élégante entaille l'avenue,</p>
<p>Ne baisse aucun rideau, de peur d'être connue; Car en ce gile errant ni
entrant nous asseoir, Vois! notre humide haleine, ainsi qu'en un miroir,
Sur la vitre levée a suspendu sa nue.</p>
<p>Chaque soupir nous cache, et nous passons voilés. Tel, au sommet des
monts sacrés et recelés, A la voix du désir, le Dieu faisait descendre</p>
<p>Quelque nuage d'or flttidemcnt épars,</p>
<p>Un voile de vapeur, impénétrable et tendre :</p>
<p>L'Olympe et le soleil y perdaient leurs regards (I).</p>
<p>SONNET-.</p>
<p>A Théophile Gantier.</p>
<p>Pour venger du passé la jalousie anière, Souvent je me suis dit ; Jeune
fille n'est rien</p>
<p>(I) Homère. Iliade, XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELOtOlE. 199</p>
<p>(Si belle qu'elle brille aux côtés de sa mère),</p>
<p>Bien qu'un beau marbre blanc aux mains du praticien,</p>
<p>Il s'éprend du Paros, il arrondit l'ivoire,</p>
<p>Kl dans son nom inscrit s'applaudit de sa gloire.</p>
<p>L'amant, s'il vient plus lard, a tout fait en un jour :</p>
<p>Sans lui ce sein mourait; il met l'âme au sourire; Ce front dormait de
marbre, un éclair ie déchire. Mère, époux, vous serviez Polyclèle el
l'Amour!</p>
<p>(On n'oserait répondre que M, Quatrcrnère de Quincy, s'il vivait encore,
ne trouvât rien â redire ici pour ce technique de l'art antique. Le
poêle a supposé que Polyclèle travaillait le marbre d'après le procédé
moderne.)</p>
<p>SONNET</p>
<p>Kt tandis qu'elle parle, el que, de grâce armée, Kilo glisse et fait
fuir, autre part appelé,</p>
<p><pb/></p>
<p>200 POESIES</p>
<p>Le regard qu'attachait l'éblouissante clé, Toujours il y revient, à
l'idole fermée.</p>
<p>Clouer mon front brûlant, toute une heure... éternelle!</p>
<p>Il</p>
<p>.... Milh point. Vineux-.</p>
<p>Dans le déclin aussi de la beauté qu'on aime, Dans ses yeux, dans ses
traits el sur son sein pâli, Il est un dernier charme, une haleine
suprême, Lue blancheur de pampre, et comme un fruit d'oubli.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME '201</p>
<p>111</p>
<p>fiPOPE</p>
<p>Audivpre, Lyee, t)i moa vola, Pi</p>
<p>Audivt'ie, Ljcc</p>
<p>HOIUCE, Odes, liv. IV, xin.</p>
<p>Kt le fruit d'abord vert, dans ce doux nid qu'il aime, Sur ce coeur qui
tout prés l'échauffé en palpitant, A mûri, s'est gonflé mieux que sur
l'arbre même : llébé lient le trésor el tout l'Olympe attend.</p>
<p>Je passais, j'entrevis le beau fruit dans sa gloire; Altéré de désirs,
j'y plongeais tous mes voeux. Vous l'cnlr'ouvriez de loin, mais sans m'y
laisser boire La neige cl le soleil m'embrasaient de leurs feux.</p>
<p>J'avais soif, je brûlais; dans mon ardeur fatale J'implorais un seul
soir pour m'y désaltérer : Mais vous avez souri de mon air de Tantale,
Vous faisiez votre jeu, croyant mieux m'enivrer.</p>
<p>Kt pour plus aiguiser la flamme provocante, Vous vous pariez le sein par
un art diligent ;</p>
<p><pb/></p>
<p>202 POESIES</p>
<p>Tantôt l'onyx gravé figurait la Bacchante, Tantôt l'épingle ouvrait son
papillon d'argent ( I ).</p>
<p>Six ans entiers, six ans, sans marchander ma peine, Comme un chien
aboyant suit le croissant qui fuit, J'ai suivi ce dur sein, cette avare
fontaine, Ce beau fruit odieux dont l'éclat m'a séduit.</p>
<p>Tout disait de mourir, el les molles délices Du fruit presque échappé de
son réseau brillant, Kt la langueur du soir, la blancheur des calices
Que la rose affaiblie étale en s'el'feuillant.</p>
<p>L'automne laissait choir sa dernière corbeille; Toute vie était lasse cl
toul orgueil brisé : Le vôtre est. seul debout; comme au malin, il
veille ; Vous portiez le bonheur, vous l'avez refusé.</p>
<p>Mais, vengeance cl retour ! et terme du martyre ! Tant el tant et si
bien vous avez attendu, Que le fruit s'est flétri : toul mon désir
expire, Madame, el je suis libre, et vous m'avez perdu.</p>
<p>(1) "O^.y.oi o' K/r/ û.nu'/f,.oliïyii ÎTI.ÎIZK).)^ £ÏKV, KK/OÎ, yjMim,
îîK.UîîitV.ùoi' 6ii Zl ni)f,rel, t\rf]iiKi »IJ-Y' «TîKhtïiv'll').&lt;ini-o,
Ox.v;iy. iùiiQxt, HoMfcn»:, Hymne ù Venus.</p>
<p>On demande pardon de tout ce grec; mais l'ambition de l'éditeur, il
l'avoue, serait que celle Suite tic Joseph Mot me setilit quelque peu
sou Anthologie.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELOHME. '203</p>
<p>LA SUIVANTE D'EMMA (!)</p>
<p>Xc sit ancilUv. amor |mdoii.</p>
<p>HdK.lCE.</p>
<p>Mais bien tard, de plus près, quand derrière la scène, La curiosité,
jeunes gens, nous entraîne</p>
<p>(l) N'csl-ce point mademoiselle Mars, les soirs iVlhrhaniî</p>
<p><pb/></p>
<p>201 POESIES</p>
<p>I</p>
<p>— Jo ne veux plus, je ne chcrcliciai plus, sr.c disail-clle</p>
<p>— Je répondais :</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELOUME. 205</p>
<p>H faut aimer pour l'heure où les suprêmes transes Dans lui sein qui se
brise éteindront les soupirs : Le dernier nous rendra toutes les
espérances Et tous les souvenirs !</p>
<p>Il</p>
<p>CHANSON</p>
<p>Dans des coins bleus parsemés d'or,v</p>
<p>(Sans trop le dire) H faut qu'on cache âme et trésor,</p>
<p>Kt doux martyre.</p>
<p>Quand tout déborde en l'univers, Quand nul n'a houle;</p>
<p>Quand la rumeur sur tons concerts Étouffe et monte;</p>
<p>Quand va l'injure au front d'acier,</p>
<p>Kl la huée, Et la louange, au plus grossier</p>
<p>Prostituée;</p>
<p>Quand le talent trop virginal, S'il ne renie,</p>
<p><pb/></p>
<p>203 POESIES</p>
<p>S'il ne baise au pied l'infernal, N'a qu'avanie;</p>
<p>Quand c'est le règne du méchant,</p>
<p>Ou du cupide, Ou du coeur sourd pour qui le chant</p>
<p>N'est qu'un son vide;</p>
<p>Oh ! s'il se peut, s'il est encor</p>
<p>Lieux où l'on fuie, Dans des coins bleus parsemés d'or,</p>
<p>Cachons la vie !</p>
<p>Moi, j'en sais un, bien bleu, bien pur,</p>
<p>Où beauté siège, Deaulé sans fard, lis dans l'azur,</p>
<p>Candeur de neige;</p>
<p>Ou Heine ou Muse, essor de coeur</p>
<p>Kl fantaisie! Valmore y vient, comme une soeur</p>
<p>Kn poésie.</p>
<p>Là, chaque jour, je veux venir,</p>
<p>O Dien-aimée; Dans ton doux règne il faut tenir</p>
<p>L'âme enfermée;</p>
<p>Soumission, amour sans fin,</p>
<p>Joie ou martyre; Pleurs sur les mains, pleurs sur un sein</p>
<p>Qui bas soupire.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH UELOttME, 207</p>
<p>111</p>
<p>Quand voire père octogénaire Apprend «pie vous viendrez visiter le manoir,,</p>
<p>Ce front tout blanchi qu'on vénère De plaisir a rougi, comme d'un jeune
espoir.</p>
<p>Ses yeux, où pâlit la lumière, Ont ressaisi le jour dans un éclair vermeil,</p>
<p>Il vous attend : triomphe et joie! Des rameaux sous vos pas! chaque
marbre a sa Heur.</p>
<p>Le parvis luit, le loil flamboie, El rien ne dit assez la fêle de son
coeur.</p>
<p>Moi qui suis sans flambeaux «le fêle; Moi qui n'ai point de fleurs, qui
n'ai point de manoir,</p>
<p>El qui du seuil jusfjues au faile N'ornerai jamais rien pour vous y
recevoir;</p>
<p>Qui n'ai point d'arbres pour leur dire Ce qu'il faut agiter dans leurs
tremblants sommets (I),</p>
<p>Ce qu'il faut taire ou qu'il faut bruire; Chez qui, mémo en
passant,'.vous lie viendrez jamais;</p>
<p>Dans mon néant, ô ma Princesse, Oh ! du moins j'ai mon coeur, là. plus
haute des tours;</p>
<p>Votre idée y liante sans cesse; Volts entrez) votis restez, vous y
moulez toujours.</p>
<p>(I) Se rappeler te vers de ThéoCrilc dans Vthristys i</p>
<p><pb/></p>
<p>208 POESIES</p>
<p>Là, dans l'étroit et sûr espace, Vous monterez sans fin par l'infini
degré ;</p>
<p>Amie, cl si vous êtes lasse, Plus haut, montant toujours, je vous y
porterai (1).</p>
<p>IV</p>
<p>•:; (1) Celte pièce a été publiée dans je ne sais plus lequel de mes
volumes ; de prose et glissée au l'as d'une page sous le couvert d'un
antre nom, 1 comme j'ai fait souvent. Elle est de mot, — de ce moi
définit que j'appelle , Joseph Delorme.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELOHME. 209</p>
<p>V</p>
<p>Comment chauler quand l'Amie csl en pleurs, En pleurs ardents, en
cuisantes douleurs,</p>
<p>Quand l'insomnie, A son chevet, comme pour l'insulter, Chaque nuit,
dresse, une image bannie,</p>
<p>Comment chanter?</p>
<p>D'un court sommeil quand un odieux rêve Toujours l'éveille, et debout la
soulève :</p>
<p>Pâleur de mort! Quand, plus élreint que ce vieillard de Troie, Sous deux
serpents son noble coeur se lord</p>
<p>Comme une proie;</p>
<p>Tenant sa main que je n'ose baiser, Dans ma tendresse essayant d'apaiser</p>
<p>Son âpre veine, Quand j'ai senti passer un brusque effroi, Et ce. beau
sein ressaisi d'une peine</p>
<p>Qui n'est pas moi,</p>
<p>Comment chanter? — Mais si la belle aimée S'est adoucie et par degrés
calmée,</p>
<p>Si sa pâleur N'est plus qu'un charme où sourit l'amour même; Sans
s'irriter, si sa molle douleur</p>
<p>Permet: Je l'aime!</p>
<p>Si son regard le plus lent, le plus lin, Envoie au niicii, dans un oubli
divin, L'âme sacrée,</p>
<p>': ' '14- ''</p>
<p><pb/></p>
<p>210 POESIES</p>
<p>El si sa lèvre, enflant ses beaux trésors, Semble mûrir pour l'heure
désirée, On chaule alors ;</p>
<p>* On chaule un peu, comme après une pluie L'oiseau mouillé dont l'aile
se ressuie</p>
<p>Sous un rayon ; On chaule aussi comme un rayon qui tremble, Qui craint
qu'au ciel le fuyant tourbillon</p>
<p>Ne se rassemble.</p>
<p>Que si l'amie, heureuse d'écouler, Osait encore après moi répéter</p>
<p>D'un seul concert,</p>
<p>Chant du bonheur! ô quelle hymne de fête Pour couronner et bénir la
conquête</p>
<p>Ou le silence !</p>
<p><pb/></p>
<p>HE JOSEPH DELOUME.</p>
<p>211</p>
<p>VI</p>
<p>RONÏLEAU</p>
<p>A CM: liCt.l.K Cli.VSSKP.ESSK.</p>
<p>Doux Vents d'automne, attiédissez l'amie ! Vaste l'orèt, ouvre-lui les
rameaux! Sons les grands bois la douleur endormie, Kn y rêvant, souvent
calma ses maux. Aux maux plus doux lu fus hospitalière, Noble Forêt !
ici vint La Vallière; Ici Diane (1), en ces règnes si beaux; El la
charmille éclatait aux flambeaux. La chasse court, le cerf fuit, le cor
sonne : Pour prolonger ce que l'ombre pardonne, Vous ménagiez
le'feuillage aux berceaux, Doux Vents d'automne.</p>
<p>(I) Hanc de Poitiers : il s'agit de l'onlaiiKlilcau,</p>
<p><pb/></p>
<p>POESIES</p>
<p>Vil JIÉHÔÏDE</p>
<p>A UNE CIIASSi;UKSSi; liSCOUE,</p>
<p>0 pert-ant syhaî!.,...</p>
<p>TiDi'ût, liv. IV, élég. m.</p>
<p>Los monts vous ont reprise, et, perdue en vos bois, Vous ne m'écrivez
plus que sauvages exploits,</p>
<p><pb/></p>
<p>PE JOSEPH DRLOI1ME.</p>
<p>(1) Tradition du lieu, dans le I.imbourg.</p>
<p><pb/></p>
<p>'Jlt POÉSIES</p>
<p>Que, les mois héVitaul sur la lèvre ravie, Plus de langueur aussi
rapprochera nos froids,.... Oh ! dans ces courts moments «pu: l'orgueil
sacrifie, Sous le. divin éclair que nous ressaisirons, Puisqu'il n'est
que d'aimer pour oublier la vie, Oublions el mourons!</p>
<p>VIII</p>
<p>SONNET</p>
<p>Eue Soirée encore élail presque passée : Je ne la voyais plus que
«lovant «les témoins; Sous ces yeux étrangers, oh! si nos yeux du moins
Pouvaient en doux éclairs s'envoyer la pensée!</p>
<p>Et quand, l'instant d'après, je cherche où me rasseoir, Du regard et du
doigt où l'aiguille étincelle, Sa grâce m'a l'ail signe, el, me voilà
près d'elle!</p>
<p><pb/></p>
<p>HE JOSEPH DELOHME. 211</p>
<p>IX A ONE AMAZONE</p>
<p>Dans ces essors fougueux d'un galop insensé</p>
<p>Où va, soir el malin, votre coursier lancé,</p>
<p>Dans ces fuites sans fin sur la pâle bruyère,</p>
<p>Vous vous croyez bien chaste, Amazone si fièro!</p>
<p>Pourtant dans les hasards de cet emportement</p>
<p>J'ai, Madame, un rival, vous avez un amant....</p>
<p>— Elqui donc?—Le Zéiiiusc—Oh ! non ce zéphyr tendre,</p>
<p>Fade, el que sans sourire on ne peut plus entendre,</p>
<p>Ce zéphyr des boudoirs, des bosquets de Paphos,</p>
<p>Ce badin langoureux éteint sous des pavots :</p>
<p>D'Aquilon et d'Kurus le rival en puissance,</p>
<p>Avant que dans Paphos il fût efféminé;</p>
<p>Aux Ilots d'Egée aussi par les Dieux déchaîné;</p>
<p>Fraîchissant, frissonnant, s'égayaut dans l'aurore (l),</p>
<p>A soupirs redoublés battant le lac sonore,</p>
<p>Sous la chaude nuée emplissant tous les airs,</p>
<p>Enflant d'aise cl d'amour la cavale, aux déserts,</p>
<p>Et qui luttant sur toi dans ta rapide ivresse, *</p>
<p>Sur ton front, sur Ion sein, sur ton voile en détresse,</p>
<p>T'apporte obscurément délire et volupté,</p>
<p>A toi qui te crois chaste, ô si fièro beauté!</p>
<p>(I) lloriificaiis Zephyrus proclivas incitai undas.</p>
<p>CA1UI.I.E.</p>
<p>lit Homère, Odyssée, ltv. Il, vers iv2l; IV, 402; Y, 2i)."i, et en vingt
autres endroits "</p>
<p>AZ/JKSJ ZÉyv.Mv Zï/zoovr' STrt &amp;fv&amp;;ï?{ ÎM'VTGV. ■</p>
<p><pb/></p>
<p>210 POESIES</p>
<p>X</p>
<p>A KM.H, QUI ÉTAIT AM.ÉE EXTEXIHIK DES SCÈNES HE l.'oi'Én.V h'onpiu-.E,</p>
<p>Tandis que vous alliez ouïr les pleurs d'Orphée El que Gluck vous
ouviail son royaume infini, Moi, j'allais égarant ma douleur étouffée,
Et, par la sombre nuit, j'errais comme un banni.</p>
<p>Ces pleurs que vous versiez sur la fable sacrée Et pour une Ombre vaine
évanouie au jour, Je les ai demandés d'une lèvre altérée Au nom d'un
véritable et d'un vivant amour,</p>
<p>Ce que l'art vous apprend et le chant vous révèle De ces veuves douleurs
d'un coeur inconsolé, Cet obstiné sanglot d'une plainte immortelle, Je
vous l'ai fait entendre, et n'ai rien éveillé.</p>
<p>Oh! ne le croyez pas que de tels mots s'oublient, Ni que l'amitié calme
y fonde ses douceurs;</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELOUME. 217</p>
<p>Ils sont âpres et durs les seuls noeuds qui me lu-nl; Ils s'useront
peut-être, et les Dieux sont vengeurs.</p>
<p>Mais ce n'est point vengeance ici «pie je réclame; Loin de moi de
prétendre offenser ni toucher ! J'exhale amèrement la peine de mon âme.
Je l'exhale sans charme, cl me plains au rocher.</p>
<p>Osons toul et disons nos sentiments divers ; Nul moment n'est plus doux
au coeur mâle el sauvage Que lorsqu'aprés des mois d'un trop ingrat
servage, Un matin, par bonheur, il a brisé ses fers.</p>
<p>La flèche le perçait et pénétrait ses chairs, Et le suivait partout : de
bocage en bocage 11 errait. Mais le Irait toul d'un coup se dégage : 11
le rejette au loin, tout sanglant, dans les airs.</p>
<p>O joie! ô cri d'orgueil ! ô liberté rendue! Espace retrouvé ! courses
dans l'étendue ! • Que les ardents soleils l'inondent maintenant!</p>
<p>Comme un guerrier mûri que l'épreuve, rassure,</p>
<p>A mainte cicatrice ajoutant sa blessure,</p>
<p>Il porte haut la lête et triomphe en saignant.</p>
<p><pb/></p>
<p>218 • POÉSIES</p>
<p>HKPIT</p>
<p>Olcz, ôlez bien loin tonte grâce émouvante, fous regards où le coeur se
reprend et s'enchante; Ole/, l'objet funeste, au guerrier trop meurtri!
Ces rencontres, toujours ma joie cl mon alarme, Ces airs, ces tours de
tête, ô Femmes, votre charme; Doux charme par où j'ai péri !</p>
<p>HEPUISE l</p>
<p>C'esl f,ii_t, mon Cmiir, quittons h lilit&gt;ilé!.</p>
<p>ÉTIMM: oe t.* ÎJOI'.TIK, Soiou'ls. Si f.ml-il une fois I.rûlcr d'un feu
duralile. L\ ro.\TiiM-, Eh'g. ii,</p>
<p>N'avoir qu'un seul désir, n'aimer qu'un être au monde,</p>
<p>L'aimer d'amour'tnlenle, idéale el profonde;</p>
<p>Voir presque tous les jours, el souvent sans témoins,</p>
<p>Celte beauté, l'objet dé mes uniques soins;</p>
<p>Lui parler longuement des doux secrets de l'âme,</p>
<p>De l'une el l'autre vie; et, sitôt que la flamme</p>
<p>Qui sort de son regard s'est trop mêlée au mien,</p>
<p>Sous ma paupière en pleurs noyer mon étincelle;</p>
<p>ltefouler les torrents de mon coeur qui ruisselle;</p>
<p>Molaire, ou lui parler d'un accent moins aimant;</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DEEOIIME. 219</p>
<p>— Ou bien quand, près de moi, muette, indifférente, Elle livre au hasard
sa rêverie errante, ,</p>
<p>— Sortir, — pour que peut-être elle songe, le soir, Que je fus bien
distrait, bien ennuyé prés d'elle, Pour que je lui paraisse un ami peu
fidèle,</p>
<p>Il</p>
<p>Oh ! «pie son jeune coeur soit paisible et repose, Que rien n'attriste
plus ses yeux bleus obscurcis! Pour Elle le sourire ou les larmes sans
cause! Pour moi les vrais soucis !</p>
<p>Pour moi le sacrifice el sa brûlante veille, Le silence el l'ennui «le
ne rien exprimer, Comme au novice amant qui croit que c'est merveille
Qu'on puisse un jour l'aimer !</p>
<p>Pour moi, lorsqu'on passant son frais regard m'attire Kt dit avec
bonheur : Ami, ne 'viens-tu pas?</p>
<p><pb/></p>
<p>220 POÉSIES</p>
<p>i</p>
<p>Un sommeil sans remords avec l'essaim fidèle Kt les songes légers d'un
amour sans effroi ! Amour! abeille d'or ! ô tout le miel pour Klle, Kt
l'aiguillon pour moi!</p>
<p>lll</p>
<p>MErCREDI, G IIEUKES IiU SOUt, EX FACE HE U PIK.CE nV.AU.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DE 1.0 H ME. 221</p>
<p>A réfléchir en paix le bien-aimé rivage, A le peindre plus pur en ne s'y
mêlant pas, A ne rien perdre en soi de la divine image' De Celle dont
sans bruit il recueille les pas?</p>
<p>IV</p>
<p>Comme au matin l'on voit un Essaim qui butine S'abattre sur un Lys
immobile el penché ; La tige a tressailli, le calice s'incline, Et
s'incline avec lui toul le trésor caché.</p>
<p>Et tandis que l'Essaim des abeilles ensemble Pèse d'un poids léger el
blesse sans douleur, De la pure rosée incertaine et qui tremble Deux
gouttes seulement s'échappent de la fleur.</p>
<p>Ce sont tes pleurs d'hier, les larmes adorées, Quand sur ce front
pudique interdit au baiser, Mes lèvres (ô pardonne!)avides, altérées,
Ont osé cette fois descendre et se poser :</p>
<p><pb/></p>
<p>'OÈSIES</p>
<p>Ton beau cou s'inclina, ta brune chevelure Laissa monter dans l'air un
parfum plus charmant; Mais quand je m'arrêtai contemplant la figure,
Deux larmes y coulaient silencieusement.</p>
<p>V SONNET</p>
<p>Que vient-elle me dire, aux [dus tendres instants, En réponse aux
soupirs d'une âme consumée, Que vient-elle conter, ma folle Dieu-Aimée,
De charmes défleuris, de ravages du temps,</p>
<p>Qu'a-t-elle ?dilcs-moi; fut-on jamais plus belle?</p>
<p>Le désir la revêt d'une flamme nouvelle;</p>
<p>Sa faille est de quinze ans, ses yeux gagnent aux pleurs;</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DEhOKME. VI</p>
<p>EES EETTliEH IMIUEÉES</p>
<p>Oh! ne les pleure point ces lettres inquiètes</p>
<p>Dévorer en Iremblant el vite, anéantir;</p>
<p>Ne désire jamais l'y plus appesantir;</p>
<p>D'épaiichemenl amer, de tristesse ou de joie,</p>
<p>Prends-le, — puis brûle, oublie; el, si c'est un trésor,</p>
<p>Mon âme intarissable en peut donner encor.</p>
<p>L'arbre est là, fais un signe, el les fleurs trop heureuses</p>
<p>Sur chacun de les jours vont pleuvoir plus nombreuses.</p>
<p>Vis donc, el laisse aux vents aller chaque débris.</p>
<p>— Et ces pages, vois-tu, qu'aiment tes yeux chéris,</p>
<p>C'est mieux pour moi, c'est mieux, qu'aussitôt arrivées,</p>
<p>Tu les lises, émue, — en une heure cent fois, —</p>
<p>Humides de mes pleurs, brûlantes sous tes doigts;</p>
<p>Que l'effet s'en imprime en images plus tendres;</p>
<p>Que, (ièdes de ton sein, elles volent en cendres ;</p>
<p>Et que dans ta mémoire, adorable tombeau,</p>
<p>Lésons, ainsi qu'une âme, échappant au flambeau,</p>
<p>Survive pur el flotte entouré d'auréoles,</p>
<p>Et retrouve par toi de plus fraîches paroles.</p>
<p>Au lieu d'un froid tiroir où dort le souvenir,</p>
<p>J'aime bien mieux ce coeur qui veiil tout retenir»</p>
<p>Recueille, en me lisant, des mots qu'il vivifie,</p>
<p><pb/></p>
<p>m , POESIES</p>
<p>VII LA Î50UCLE DE CHEVEUX</p>
<p>DONNÉE EN RETOUR D'AUTRES LETTRES RENDUES (1).</p>
<p>(1) J'ai un doute ; est-ce bien au même objet que s'adresse celle aulre
Élégie, douce de ton et moins vive?</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELOHME.</p>
<p>VII!</p>
<p>Tantôt une vapeur où son âme est baignée L'enveloppe au réveil et, loule
la journée, La tient, et jusqu'au soir prolonge un négligé Où des grâces
d'hier sa main n'a rien changé. En vain elle s'est dit que la campagne
est belle, Que l'air a des parfums, et qu'au dehors l'appelle</p>
<p>15</p>
<p><pb/></p>
<p>220 POESIES</p>
<p>— Ainsi le jour s'écoule, el l'on vient; il est tard, Et la voilà
surprise. — Oh ! dites, quel brouillard, Par un ciel si charmant, cache
donc la vallée? Quel souffle éclaircira l'onde aux saules mêlée?</p>
<p>— Est-ce un ciel de printemps? le soleil a-t-il lui? Je ne sais, cl
peut-être elle-même l'ignore.</p>
<p>.*« Vietulra-Uil compagnie? Elle ne. sait encore El ne s'en inquiète, —
Oh ! d'autres chors désirs,</p>
<p><pb/></p>
<p>HE JOSEPH DELOIDIE. i'U</p>
<p>IX.- SONNET</p>
<p>s sri'TKMURK, r.ixo. nr.inr.s nu SOIR.</p>
<p>Ulnupie populusi</p>
<p>Je sortais du taillis au haut do la colline t Soudain je découvris
connue un sombre concert De la nature immense : avec, un dur Ilot vert
La rivière au tournant, d'ordinaire si fine;</p>
<p>El tous les bornons redoublés et plus bleus Fonçaient «l'un ton de deuil
leur cadre sutircilloux ; Les I ois amoncelaient leurs limes étagèes;</p>
<p>Kl la plaine elle-même, enibrimissanlseslrails, Au lietl do l'inloi
vnlle el-dos longues rangées, Serrait ses peupliers connue un bois de
cjprès.</p>
<p>.\ti lionl de l'Oise.</p>
<p><pb/></p>
<p>WS.'.. POÉSIES</p>
<p>SONNET</p>
<p>Attendre, altendre encor! voir pâlir les beaux jours Kt l'automne, en
fuyant, attrister la lumière; l'es feuilles, sur mon front, voir
trembler la dernière, Et n'oser le rejoindre, ô mes chères "amours î</p>
<p>Au lit. dans colle chambre où mes ennuis soûl lourds. (Chambretle qui
nous fut pourtant hospitalière), Me bercer d'un volume ècril sous La.
Val Hère Kn ce style enchanteur des loisirs el des Cours!</p>
<p>Kt la pluie, on lisant, que j'entends sur la cendre...." Kl mon double
rideau qui laisse, trop descendre Un malin crus sourire, insipide lueur;...</p>
<p>- *' '■'</p>
<p>. SONNET</p>
<p>Par un ciel étoile, sur ce beau pont dos Arts (t). Devenant tard et sent
de la cité qui gronde.</p>
<p>(I) Ce joli pont, quand on en jwttatt atn«i, n'était p.is oncove loniliè
in roture et en itcJalrcmenL</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELOHME. 229</p>
<p>De fuir bouc el passants, les cris, le vice épars; De lui montrer le
ciel, la lune éclairant l'onde, Los constellations dans leur courbe
profonde Planant sur ce vain bruit des hommes et dos chars.</p>
<p>J'ai rêvé lui donner un bouquet au passage; A la rampe accoudé, ne voir
que son visage, Ou l'asseoir sur ces bancs, «l'un mol éclat blatphis;</p>
<p>XII SONNET</p>
<p>Moi qui rêvais la vie en une verte enceinte, Des loisirs de pasteur, et
sous les bois sacrés Des vers heureux de naître et. longtemps murmurés;
Moi dont les chastes nuits, avant la lampe éteinte,</p>
<p>Ourdiraient des tissus où l'âme serait peinte,</p>
<p>Ou dont les jeux 'errants, p ir la lune éclairés,</p>
<p>S'en iraient faire un charme avec les fleurs des près (1),</p>
<p>Moi dont le comr surtout garde une imago siiule!</p>
<p>«.O l'ieiios'pie dits cl amantes e.utniin noctes. (SIAO.I: \</p>
<p><pb/></p>
<p>230 POESIES</p>
<p>Dans l'arrière-boutiquc où ne vient nul chaland,</p>
<p>Sa Hebcwa divine, tin ange consolant,</p>
<p>Dont il rentre baiser le front dix fois par heure.</p>
<p>NUI SONNET.</p>
<p>I.'.VM.VNÎ AN TIQUA MU;</p>
<p>De l'étude où je vais ne prends point jalousie; No la crois pas
'surtout, rivale de l'amour. J'entre on ces parchemins ci. j'épelle
alentour, Cherchant l'esprit des morts sous la pagemoisie.</p>
<p>Il portait, sais-tu bien? dans son secret réduit, Non pas l'habit, de
pourpre, où, de loin, il nous luit Depuis qu'au Capitule il rei;iil sa
couronne,</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DEEOuME. 251</p>
<p>Mais une vesle en cuir, où vite il écrivait, .Sur les bords cl partout,
sitôt qu'il le trouvait, Peau mol cicêronien, ou beau vers de canzone (1).</p>
<p>XIV</p>
<p>M y shamc in ei'ôuds, my solitary pridc Oi..-j«Mtrii, llic tiCHitid
Village.</p>
<p>J'ai fui du nid tpi'on gtielle ol du buisson qui chante, J'ai laissé mon
sentier de peur qu'on le connût;</p>
<p>(I) Ce détail est liistoi ii|ue, comme mi le peut lire dons le Souvenu
Traité de Diplomatique des Pi'ntHlirlIns.</p>
<p><pb/></p>
<p>I POESIES</p>
<p>Et dans la foule enlré, dans la poudre mouvante, L'un de tous, j'ai payé
tribut.</p>
<p>El ce n'est plus qu'au soir, parla lande secrète, Sous les rares
croissants, qu'au verger désiré, A l'ermitage on fleurs, Vatielusc du
poète, J'ai repris le rêve sacré,</p>
<p>Non pas au moins, non pas qu'outre tous il vous aime, Non qu'il vive dos
sucs arrosés de vos pleurs ; Car au détour delà, tous fruits, les
moindres mémo, Lui sont aussi bons ou meilleurs.</p>
<p>O sainte Poésie, intime, el «pt'il faut taire, Délie aujourd'hui pour
une..., un jour pour qtielquesmn« Mon secret devant tous, mon orgueil
solitaire, Amour a doublé tes parfums !</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELOHME.</p>
<p>Le buisson s'épaissit «l'une fleur longtemps-close, Qui ne se penche
([n'en «ledans.</p>
<p>Hélas! et bien souvent en vain «die se penche, Car Colle qui «levait à
temps la respirer, Craintive, ne vient pas, et la rose trop blanche Aura
passé sans enivrer.</p>
<p>Poésie odorante, immobile et pâlie! Derccau tout d'êpaisseUr, cl
d'ombre, et de gazon ! blancheur que nul zéphyr n'essuie cl ne déplie !
Dosée où ne boit nul rayon !</p>
<p>Oh! puisse-l-il un jour, si chéri dans son ombre, liercean «pu nous
aura, tous deux, si peu reçus, Sous ses rameaux baissés, toujours clos
au grand nombre, Mais dos vrais amants aperçus,</p>
<p>Puisse-l-il immortel,"dans sa 'fleur encor rare, Poindre aux tendres
heureux nos-noms avec honneur, El par nos chants si doux sous le sort
«lui sépare, Lotir dire d'aimer leur bonheur !</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉSIES</p>
<p>XV SONNET</p>
<p>Xo&gt;, tU'Ii.i. .itiiorU</p>
<p>Exeinpluiii c;m.i siihus ulcrqne coma.</p>
<p>Tini'i.t.i:. I.e hrrj h.miîle cl I» licilo Aiu.u.iti1e.</p>
<p>Vu'utuix lit tu l'r.is&gt;A\i\</p>
<p>Si te monde, raillant toul bonheur qu'il devine, N'y voit «pie sens émus
et que fragile oubli; Si l'Ange, tout d'abord se voilant d'un long pli,
Defiise d'écouter le couple qui s'incline;</p>
<p>Approche, ô mon Amie, approche encor ton front, Serrons plus fort nos
mains pour les ans qui viendront La faute disparait dans sa constance même.</p>
<p>Quand la fidélité, triomphant jusqu'au bout,</p>
<p>Luit stir dos cheveux blancs et des rides «pi'on aime,</p>
<p>Le Temps, vieillard divin, honore et blanchit tout !</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME.</p>
<p>XVI</p>
<p>Qui S3|iil in lacilo goiuleal illo siuu. Tniim:.</p>
<p>.fut heureux en silence.</p>
<p>A MI uft Cin'mn.</p>
<p>Non, je ne chante plus... l'oiseau sous le feuillage</p>
<p>Aux instants les plus doux n'a de chants ni de voix;</p>
<p>Perdu dans son bonheur comme en un saint orage,</p>
<p>Il a peur «réveiller l'écho jaloux des bois.</p>
<p>Il soupire, il se lait; il palpite, il expire;</p>
<p>H ne confierait pas au plus voisin zêphire</p>
<p>Le moindre son brillant pour être rapporté;</p>
<p>Que lui font les concerts des hôtes du grand chêne,</p>
<p>bruyants el glorieux, purs favoris de l'ail,</p>
<p>Que lui fait qu'on le croie absent ou mort lui-même?</p>
<p>Que, lie l'entendant.pas, on ignoré qu'il aime.</p>
<p>Et qu'on dise on riahl qull s'est évanoui?</p>
<p>Si le bonheur nous prend, taisons-nous aujourd'hui!</p>
<p>Ton sein contre le mien, ô ma belle oppressée,</p>
<p>Comme un calice plein gardons noire pensée !</p>
<p>Ta voix qui balbutie est douce on se brisant,</p>
<p>Et ta lèvre me parle un parler suffisant.</p>
<p>Loisirs et souvenirs viendront trop lût, je pense;</p>
<p>Trop lot le sort fâcheux, rempèehemonl» Pabsonee</p>
<p>(Oh ! jamais la froideur» jamais !), mais l'âge enfin,</p>
<p>Nous sèvreronl «lu bien." seul réel et divin</p>
<p><pb/></p>
<p>230 POÉSIES</p>
<p>Que ferons-nous alors, mon âme? que ferai-je, Sinon de déployer ce
qu'aujourd'hui j'abrège, De rouvrir en pleurant tous mes bonheurs
secrets, Et, n'en jouissant plus, de les chanter après (I)?</p>
<p>XVII</p>
<p>Printemps qui sitôt rachète Les mois perdus el les ans! Fraîcheur facile
et parfaite Au sortir «les maux pesants ! Germes que la terre enfante,
Désirs dont l'àine s'enchante, Après «l'amèrcs rigueurs! Prompt oubli
dans la vallée, Source en nous renouvelée, Hajcuinssemenl «les coeurs!</p>
<p>Hier la grêle el la tempête Sur nous roulaient on éclats;</p>
<p>0) * Je n'ai jamais eotifii l'amour sans le mystère, et 1.1 ou clail lo
mystère, la pour moi ilêji était l'amour. » {l'ensées «le Joseph
Peloime.) — K/iurtraotr, &gt;jùiïr,:, a ilil Minmeime, — Mimueinie, ce
huitième! Sage île Lt Grèce, celui qu'oit aurait droit d'appeler le Sage
du phtisir.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELOUME. 237</p>
<p>Aujourd'hui nous avons fête Dans la plaine des lilas (1). La sève, un
temps endormie, Partout monte, ù mon Amie, El va féconder l'été. Tes
pleurs coulent, même signe, Comme les pleurs «le la vigne, Ce n'est «pie
luxe et beauté.</p>
<p>xvm</p>
<p>(O'Pi'uliiblemetU Itomafhvillo» lt y avait encore un Itomainville en ce.
tempç-tà.</p>
<p><pb/></p>
<p>«X POÉSIES</p>
<p>Mais si tous deux, dans une même coupe, Versaient ensemble avec un soin
jaloux,.., brune aux yeux bleus, ah! ce philtre qu'on coupe Et qu'on
redouble, est un poison trop «Unix!</p>
<p>XIX</p>
<p><pb/></p>
<p>ni; josiu'ii ui;i;oitMt:. m</p>
<p>Tantôt, bien lard an ciel quand la lune se love,</p>
<p>Nous, ce n'est pas ainsi!</p>
<p><pb/></p>
<p>Jouant, tout maladifs, en bruyantes gaietés;</p>
<p>Des femmes dont le port promet qu'elles sont belles,</p>
<p>Mais dont l'mil et la joue et les maigreurs cruelles</p>
<p>Accusent le dur soi t où s'appauvrit leur sang;</p>
<p>La dispute parfois et le cri glapissant,</p>
<p>Parfois un fol éclat qui non moins me déchire,</p>
<p>Ainsi, sans rien laisser, pauvres hommes, de nous,</p>
<p>L'hôtel des vieux Capots dans son unique reste,</p>
<p>Tour aujourd'hui perdue, étouffée entre murs,</p>
<p>Logeant, au lieu de rois, bien des hôtes obscurs,</p>
<p>Des hôtes seulement de métier cl de peine;</p>
<p>Un boudoir au dedans, un asile embelli!</p>
<p><pb/></p>
<p>Ulî JOSEPH DBliORME. '2H</p>
<p>XX</p>
<p>Je ne connais plus la colline, La colline ni le vallon, Plaine lointaine
ni voisine, Boulevard monotone et long;</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>« POESIES</p>
<p>S» je veux décrire un ombrage, Je ne sais plus les noms des fleurs;
Oiseaux et fleurs, brillant ramage, Ne sont qu'indistinctes couleurs.</p>
<p>En des vers que le Soir inspire, Je veux m'essaycr, appuyé Au pur êbènc
de ta lyre, Charmant Collins, presque oublié !</p>
<p>ODE Al) SOIH</p>
<p>IMITÉ: ni: COLUXS (t).</p>
<p>Si quelque flûte de Sicile,</p>
<p>Quelque note d'un buis docile, Te peut, ô chaste Soir, espérer arriver,</p>
<p>Parmi les bruits de tes haleines Si fraîches en mourant, et le chant des
fontaines</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DE 10 H ME,</p>
<p>Dans les prés, modeste dénie.</p>
<p>Tous ses rideaux et ses réseaux;</p>
<p>A celle heure où l'air qui s'apaise</p>
<p>N'a rien d'ailé qui ne se taise, Hors la chauve-souris, hirondelle des
nuits,</p>
<p>Qui, près des vieux murs qu'on côtoie, Dépasse et bat et crie, cl
tempère la joie</p>
<p>Aux sens trop vite épanouis,</p>
<p>Hors le hanneton monotone</p>
<p>Qui, plein du faux ton qu'il bourdonne, Dans mon sentier étroit se rue
innocemment;</p>
<p>Quelque chant qui puisse, un moment,</p>
<p>Des blancs coteaux aux vallons sombres Décroître avec lenteur cl fuir à
l'infini;</p>
<p>Ton retour chaque fois béni!</p>
<p>Car sitôt qu'au bord do ton voile</p>
<p>Tu fais briller la pâle étoile, A ce tremblant signal en silence avertis,</p>
<p>Le choeur des Heures plus sacrées, Les Esprits qui, le jour, aux
corolles dorées</p>
<p>Sommeillaient, en foule sortis</p>
<p><pb/></p>
<p>!il POÉSIES</p>
<p>S'assemblent, cl Nymphes et Fées,</p>
<p>Leurs tempes de joncs ratlachêcs, Et les Plaisirs pensifs, et les Ennuis
rêveurs,</p>
<p>Tous au char ombreux qu'ils attellent, Un pied dans la rosée, attendent
et t'appellent</p>
<p>Comme des amants ou des soeurs.</p>
<p>Oh! qu'alors la v^sle bruyère</p>
<p>Que plus haute sur la vallée, Plus sombre au front des bois, la tour,
mieux dentelée,</p>
<p>Parle des morts et des aïeux !</p>
<p>Ou si l'orage et sa menace,</p>
<p>Aux flots grossis, fouettés des vents,</p>
<p>Au déchirement des nuées,</p>
<p>Au son des cloches remuées, Des cloches des hameaux au plus lointain du
ciel,</p>
<p>Un voile d'ombre universel !</p>
<p>(l) Éjouir ou plutôt csjouir, vieux mot que rfjouir ne remplace pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME,</p>
<p>Tant qu'aux longs jours où tu recules, L'filé ménagera tes douteux
crépuscules Et s'égaiera sous les retards;</p>
<p>Tant .qu'après ses grappes vermeilles</p>
<p>Tant que de sou lapis blanchâtre Hiver amollira tes pas, et près de l'aire</p>
<p>Consolera tous les effrois ;</p>
<p>Aussi longtemps, belle Vesprée,</p>
<p>Invoquant ton heure assurée, L'Amitié qui sourit, l'Élude au chaste front,</p>
<p>La Sagesse sensible encore, La Fantaisie errante el qui de jour s'ignore,</p>
<p>Soir, ces doux hôtes t'aimeront !</p>
<p>Aussi longtemps l'Amour qui mêle</p>
<p>Aux courts plaisirs l'âme immortelle, Ira par tes Édens médilcp ses
secrets ;</p>
<p>Puisse-t'il jamais dans l'absence Ne languir trop sevré de ta sainte
puissance,</p>
<p><pb/></p>
<p>210 POESIES</p>
<p>XXI</p>
<p>Le long de celte verte cl sereine avenue,</p>
<p>El le bois prolecteur où nous venons d'errer,</p>
<p>Sans trop voirSainl-Mandé qui doit nous ignorer,</p>
<p>Tandis que devant nous la pi ochaiue. Barrière,</p>
<p>Bizarrement dressée en coionnes de pierre,</p>
<p>Annonce aux yeux la ville, et dit de loin qu'il faut,</p>
<p>Pauvres amants heureux,, nous séparer bientôt,</p>
<p>Durant ces courts moments d'une plus calme ivresse,</p>
<p>Dédoublant de lenteur sous le soleil qui baisse,</p>
<p>Dans ce silence ému, dans nos regards do feu,</p>
<p>A ton bras, Ange aimé, sais-tu quel est mon voeu?</p>
<p>Mon voeu, c'est que l'allée au lent retour propice,</p>
<p>Ces maisons de côté, que le rosier tapisse,</p>
<p>Ces petits seuils riants sans \\n oeil curieux,</p>
<p>Ces arbres espacés où règne l'air des deux,</p>
<p>Toul cela dure et gagne en longueur infinie;</p>
<p>Que par l'enchantement de quelque bon Génie,</p>
<p>A mesure que fuit derrière abandonné</p>
<p>Le beau bois verdoyant, de sa tour couronné.</p>
<p>L'idéale Barrière elle-même recule;</p>
<p>Et nous irions ainsi sans jamais approcher!</p>
<p>Le soleil cependant viendrait de se coucher,</p>
<p>El le soir faisant signe aux timides étoiles</p>
<p>Baignerait au couchant la frange de ses voiles ;</p>
<p>Mais, sous les deux rougis ou sous le dais du soir,</p>
<p>Nous, bien qu'un peu lassés, sans rien apercevoir,</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DKLOUME. 2i7</p>
<p>Sans dire que c'est long ni presser le mystère,</p>
<p>Nous irions, nous irions, bienheureux sur la (erre,</p>
<p>Jouissant de l'air pur, de parler, de rêver,</p>
<p>Et Lénore pourtant, notre bonne déesse,</p>
<p>Qui jamais ne se plaint, mais quelquefois nous presse,</p>
<p>Au large devant nous, grave et d'un pas royal,</p>
<p>Comme dans les jardins de quoique Escurial,</p>
<p>Son parasol ouvert, marcherait sous la lune,</p>
<p>Sans troubler d'un seul mol l'illusion commune.</p>
<p>El le soir redoublant d'astres et de beautés,</p>
<p>Et l'univers confus nageant dans des clartés,</p>
<p>Nous aussi de langueur baignés par tous nos pores,</p>
<p>Sans plus comprendre rien aux couchants, aux aurores,</p>
<p>Aux terrestres chemins où s'attardent nos pieds,</p>
<p>A pas toujours plus lents, l'un sur l'autre appuyés.</p>
<p>Mollement nous irions, perdus dans la pensée</p>
<p>Que l'heure du retour n'est pas encor passée,</p>
<p>Et sans douleur pour nous la fatigue croîtrait;</p>
<p>Et tout bruit, toute ville au loin disparaîtrait;</p>
<p>El sous les blancs rayons l'avenue éternelle,</p>
<p>Au gré. de notre pâle et mourante prunelle,</p>
<p>Ferait luire en tremblant, comme entre des cyprès,</p>
<p>De purs tombeaux d'aMIre et mille gazons frais;,.</p>
<p>Nous la suivions bientôt sur l'herbe sans poussière,</p>
<p>Inséparable couple, expirant et brisé,</p>
<p>Enchaînant dans nos bras le temps éternisé!</p>
<p><pb/></p>
<p>"2IS POESIES</p>
<p>XXII</p>
<p>(Il ii faudrait de la musique de Gluck.)</p>
<p>Laissez-moi! lout a fui, Le printemps recommence;</p>
<p>L'été s'anime, et le désir a lui; Les sillons et les coeurs agitent leur
semence. Laissez-moi! tout a fui.</p>
<p>Laissez-moi! dans nos champs, les roches solitaires,</p>
<p>Les bois épais appellent mon ennui, Je veux, au bord des lacs, méditer
leurs mystères, Et comment tout m'a fui.</p>
<p>Laissez-moi ! midi règne, et le soleil sans voiles</p>
<p>Oh! laissez-moi, sans trêve, écouter ma blessure,</p>
<p>Aimer mon mal et ne vouloir que lui. elle en qui je croyais, Celle qui
m'était sûre... Laissez-moi ! lout a fui !</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELOUME. 219</p>
<p>XXIII SONNET</p>
<p>« Suis-ji? bien te mémo tire qui fui lu'iireus tin jour?» ï.clltt; île
SiiNT-Pnrvx.</p>
<p>J'ai voulu, sur l'autel tout de foudre éclairé, Allumer un rayon pour
l'absence fidèle, Et plus également ménager l'étincelle, La lampe
vigilante, et qui luit au degré,</p>
<p>J'ai voulu, de Bidon, ou de Phèdre, ou d'Hélène, Faire, ô ma Lattre
aimée, une plus douce Bcinc, Pour elle aussi plus douce, et pour le cher
vainqueur;</p>
<p>Souriant, se plaisant aux tristesses légères, Chantant sa mélodie au
fond des jours sévères.,. Je voulais la nuance, et j'ai gàtô l'ardeur !</p>
<p><pb/></p>
<p>îaO , POESIES</p>
<p>POUU MON fcllKU MAUMIKR (!)</p>
<p>SUa J.'lUSTIHi.</p>
<p>Elle était fraîche et belle, et quoique née au bord D'une onde où
volontiers les Vellédas du Nord</p>
<p>Penchent aux saules de la rive, Elle riait souvent; cl d'un ton pou
rêveur, Durant mes mois d'exil, m'avait pris en faveur,</p>
<p>Comme une soeur folâtre cl vive.</p>
<p>El comme on nous ledit des filles de Chio, Tout autour de mon coeur elle
faisait éebo</p>
<p>Avec ses chastes railleries, Y mêlant toutefois, fine blonde aux yeux
bleus, Un regard par instants, un soupir onduleux,</p>
<p>Comme un accord des deux patries,</p>
<p>Quand du travail du jour j'arrivais tout muet, Vite elle, me lançait,
comme au front un jouet,</p>
<p>Que son mari présent commente (2).</p>
<p>Entre les plus beaux noms que la Muse essaya, Je m'appelais son Puck;
elle, Titania!</p>
<p>Nous nous aimions sous le nuage. Que l'amour fût dessous, ellele sentait
bien ; Mais elle semblait dire, en cachant le lien :</p>
<p>« Tu n'iras pas plus loin, Volage ! »</p>
<p>(i) Il était en effet trés-docte commentateur cl philologue.</p>
<p><pb/></p>
<p>PB JOSEPH DELfiJtMK îb\</p>
<p>Quand son mari partant la laissait plus d'un jour Maîtresse, elle
arrangeait, avec grâce et détour,</p>
<p>Courait les deux et les contrées !</p>
<p>La lune et le jardin, eu tonnelle couvert, Faisaient comme harmonie à
notre gai concert,</p>
<p>Bordure qu'Hoffmann eût choisie. Des poètes aimés nous répétions le nom
; Puis elle me chantait ce doux chant de Mignon,</p>
<p>La tendresse cl la fantaisie!</p>
<p>Pourtant je dus partir; et la veille j'allai, J'allai, je. la vis seule,
et le rire éveillé ;</p>
<p>« Ah ! je pars; c'est demain, » lui dis-je; El son rire cessa, son front
pâlit, ses yeux Se mouillèrent; tirant un anneau précieux</p>
<p>Où l'abeille au myrte voltige ;</p>
<p>« Emportez-le, » dit-elle; et, me disant cela, Sa tête se penchait, son
accent se voila,</p>
<p>Et l'âme y trahit sa lumière! Ému, je m'approchai ; je pus serrer la
main Qui ne résistait pas; sans effort, sans larcin,</p>
<p>Ma lèvre effleura sa paupière.,,</p>
<p>Mais soudain rclenlil le marteau du dehors!</p>
<p>— Quelqu'un! — et loin de moi s'élança son beau corps,.</p>
<p>Et son geslc étouffa le charme. « Oh ! lout est là, lui dis-je,... un
destin tout entier ! a J'ai cueilli le premier baiser et le dernier,</p>
<p>« Et c'élait pour prendre une larme! «</p>
<p><pb/></p>
<p>252 POÉSIES</p>
<p>A MON CIIKII MAintlKK</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELOIlME. '263</p>
<p>Oh! lout le jour, Ami, de colle quête ardente, Après mainte heure encot*
de retour cl d'attente, Ami, je souffris bien, navré, brûlant de feux,
Ne voyant rien de beau parmi les plus beaux yeux,</p>
<p><pb/></p>
<p>[ POÉSIES</p>
<p>Ne voyant, ne voulant que ceux du matin même,</p>
<p>Et criant dans mon coeur ; iVai-jc plus rien qu'on aime</p>
<p>N'ai-jc plus cet éclair, ce front épanoui,</p>
<p>« (Comme on le dil de vous, jeune encore avec grâce),</p>
<p>&lt;t C'est lui dont la douceur décèle plus d'audace,</p>
<p>« De flamme; je le veux, et seul, cl mon désir</p>
<p>« L'aime au premier regard, el le sait bien choisir.</p>
<p>« Avec lui je veux vile, en une heure divine,</p>
<p>« Dussè-je une autre fois ne jamais le. revoir,</p>
<p>« Et briser ma moisson d'amour avant ce soir! »</p>
<p>POUR MON AMI AUGUSTE DESPUCES (I)</p>
<p>.... Dilocto veto Uscivirc soitali. si.m:.</p>
<p>De nos folles ardeurs, Amour, que tu t'amuses, Moqueur toujours le même
en variant tes ruses I</p>
<p>J'aimai d'abord, j'aimai, pour te mieux faire honneur, Une noble beaulé
que son jaloux soigneur Enfermait nuit et jour, plaintive châtelaine.</p>
<p>(I) Encore un cas ou Joseph Détonne s'est nus, par supposition, on tint
cl place d'un ami. Avec tes anumes de ses jeunes amis, il se donnait
ainsi comme des relais de jeunesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELOUME. 255</p>
<p>Nos coeurs avaient parlé, mais l'attente était vaine. A peine, après des
mois, nos habiles regards Trompaient, sans les forcer, et grilles et
remparts; Point de balcon baissé, point d'échelle de soie! Là-haut le
baron veille, en bas le dogue aboie. L'aube seule souffrait les volets
entr'ouverls, Mais la fleur du baiser se perdait dans les airs!</p>
<p><pb/></p>
<p>m POESIES</p>
<p>II</p>
<p>SOUS JVÔ.DÊON</p>
<p>A Auguste Desplaces,</p>
<p>Quoi? tout le jour ainsi d,ans l'étroite volière, Oiseau qu'on croit si
libre et pourtant enchaîné! Pour qui donc sa chanson? pour qui, sous sa
paupière, Ces doux feux qu'elle voile au passant obstiné ?</p>
<p>La jeunesse bourdonne et court sous le portique Avec de joyeux ris et
des regards ardents ; Elle, comme une reine ou la Minerve antique, Eront
pur, tète baissée, elle songe au-dedans.</p>
<p>(l) La tragédie de Lucrà'â&gt; de l'onsaid, était alors dans sa nouveauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>UE JOSEPH DELOUME. -257</p>
<p>Dans cette cage ouverte, ainsi celte, jeune àme Vit, respire en plein
nir el livre ses secrets.</p>
<p>Oh! non, elle les cache et se garde fidèle. Au jeune ami qui rôde et
dont on est jaloux: Plus heureux il évite, il ose être loin d'elle, De
peur de laisser voir ce qui serait trop doux!</p>
<p>Chaque fois, en passant, j'essaierais sa louange D'un vers harmonieux et
d'un timide chant; Ma lèvre aurait ces mots déjeune fille et d'ange : La
Stance sur ses pieds grandirait en marchant,</p>
<p>Puis le tour accompli du portique sonore Me ramènerait juste au pilier
qui me plaît, Et la rime «\ l'inslaitU riche el docile encore.
Viendrait, ù jeune Belle, enfermer le couplet.</p>
<p><pb/></p>
<p>2ï&gt;8 POESIES</p>
<p>AU SOMMEIL</p>
<p>IIIADCII DB STAf.i:.</p>
<p>Par quel crime, si jeune, û des Dieux le plus doux,</p>
<p>Par cpiol sort, ai-je pu perdre les dons jaloux,</p>
<p>O Sommeil! — tu me fuis. —Tout dort dans la nature,</p>
<p>Les troupeaux an bercail, l'oiseau dans la verdure;</p>
<p>Les fleuves mugissants, el de jour aux cent bruits,</p>
<p>Assoupissent an loin leurs murmures des imils;</p>
<p>Les cimes tics grands bois penchent sous les rosées.</p>
<p>Et tes mers au rivage expirent apaisées.</p>
<p>Moi, je veille : sept fois Phèbé m'a regardé</p>
<p>Sept fois j'ai répondu, debout, plus pille qu'elle!</p>
<p>Autant de fois Vesper, de sa tendre étincelle,</p>
<p>M'a surpris, dès le soir, attendant vainement;</p>
<p>El la fraîcheur d'Aurore aiguise, mon tourment.</p>
<p>Que faire? Argus lui-même et ses mille paupières,</p>
<p>Gardant pour Jupiter les beautés prisonnières,</p>
<p>Ne veillaient qu'à, demi : chaque oeil avait son tour.</p>
<p>Eu ces nuits, ù Sommeil, Iropcourtes pour l'amour,</p>
<p>Anièros el sans lin pour ma veille pâlie,</p>
<p>Peut-être, au moment inèine où ma voix te. supplie.</p>
<p>Un autre, un plus heureux, dans son ombrassement</p>
<p>Pressant un sein aimé, t'éîoigue doucement...</p>
<p>Bien qu'un toucher humide, un coup d'aile léger!</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DE COU ME, m</p>
<p>Sons un souffle apaisé qir.md rit la mer sereine,</p>
<p>Tout mou coeur s'enhardit, el pour l'humide plaine</p>
<p>Mais qu'un grand vont s'élève el réveille l'effroi,</p>
<p>Que l'écume du flot blanchisse et fasse rage,</p>
<p>Tout mon amour alors se. reprend au rivage;</p>
<p>Je neveux que les bois, el l'ombre et les gazons :</p>
<p>Le pin, par un grand vent, rend encor de doux sons.</p>
<p>Pécheur, que je le plains, dans ta nef pour demeure»</p>
<p>Chassant la proie errante, au péril de chaque heure !</p>
<p>A moi le bon sommeil sous un plalane épais !</p>
<p>A moi les jours couchés an sein d'un antre frais,</p>
<p>Et la source an long bruit, qui, roulant sous la voûte,</p>
<p>Charme cl ne pont troubler le pasteur qui l'écoulé !</p>
<p>II</p>
<p>Pan aimait Écho, sa voisine,</p>
<p>Qui pour le Satyre brûlait,</p>
<p>El le Satyre amiail Nèrine;</p>
<p>Jeu bizarre, el puni tant te nôtre l</p>
<p><pb/></p>
<p>2ti0 POÉSIES</p>
<p>Ml</p>
<p>Quittant Pise et ses jeux, Alphêe au flot d'argent •</p>
<p>Cherche'Il travers les mers Arêlhuse en plongeant;</p>
<p>L'olivier des vainqueurs el la poudre sacrée.</p>
<p>Profond, pur, et chargé (les amoureux cadeaux,</p>
<p>H fend le flot amer sans y mêler ses eaux;</p>
<p>Et le grand flot dormant ne sent rien, et l'ignore,</p>
<p>Et l'a laissé passer. Ah! c'est Amour encore,</p>
<p>Le mauvais, le perfide el le rusé songeur,</p>
<p>C'est lui dont l'art secret lit du fleuve un plongeur!</p>
<p>E0.EOGUE NAPOLlTAiiNE (I)</p>
<p>(l) Cette Eglogue n été insérée dans h Heine den lk.&lt;.i Mmuta du Ki
septembre ISo'J, sans nom d'auteur. Les deux vers de ta lin, Ngttvisme
immortel, es-tu mort, etc., ont souvent été cités depuis et oui passé
dans ta circulation.</p>
<p>[i) La plage au bas du l'ausilype, ipi'habUa et chanta Saiina/av.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELOUME. 201</p>
<p>ù rATniî.</p>
<p>U pfcciiËiih.</p>
<p>Qui fuira mieux que moi, quand la raine fidèle S'ajoute au sein enflé
dont nia voile étincelle, Voile légère an m;\t, blanche sous le rayon,
Et plus oblique au vent qu'une aile d'alcyon?</p>
<p>M t'Aînlî.</p>
<p>Ces bords ot'i tout le jour la cigale obstinée D'infatigables chants
fête l'air enflammé,</p>
<p><pb/></p>
<p>202 POÉSIES</p>
<p>La luciole y luit, et son feu tout semé Y fête également la nuit illuminée.</p>
<p>Llv ■PÊCHEUR,</p>
<p>Si de jour nous fendons sur l'azur de ces mers Papillons par milliers
aux nageoires bleuies, Tonte la nuit aussi nos rames éblouies Aux flots
resplendissants découpent mille éclairs.</p>
<p>o ' '</p>
<p>l.K l'ATItlî.</p>
<p>A l'heure ou chaque objet couvre en entier son ombre, En plein midi
brûlant, dans tes champs dépeuplés, Les troupeaux par instinct se
resserrent en nombre, Front contre front, vrais chefs en conseil
assemblés : L'autre jour je les vis, mais du haut d'un roc sombre.</p>
<p>u: nUilKUii.</p>
<p>A l'heure où le soleil enfle mon bras rougi, An bord de mon bateau je
relève ma rame; J'étends ma* voile en dais contre le ciel de flamme; El
si, moi sommeillant, un zéphyr a surgi, Au lieu de. voile il bat
l'aviron élargi.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME. 203</p>
<p>LES DEUX FAUNES.</p>
<p>Paganisme immortel, es-tu mort? on le dit;</p>
<p>Mais Pan tout bas s'en moque, cl la Sirène en.rit.</p>
<p>UN FAUNE.</p>
<p>Le serpent d'Agnano qu'une oraison conjure Et qu'innocent au bras on
vous montre enlacé, Est-il mieux enlacé, d'une oraison plus sûre, Ou de
mémo l'est-il qu'au régne do Circê?</p>
<p>I.'A UT 11 E FAUNE.</p>
<p>i,r, MKMIKH FAUNE.</p>
<p>(1) Grande rue de Naplos.</p>
<p><pb/></p>
<p>201 POÉSIES</p>
<p>LE SECOND FAUNE.</p>
<p>Paganisme immortel, es-tu mort? on le dit : Mais Pan tout bas s'en
moque, et la Sirène en rit.</p>
<p>'— Et les rires d'aller, quand la cloche bénite, An premier son dMi'&lt;\
les lit fuir au plus vile.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORMR. 20É</p>
<p>A HOR.TENSK*'</p>
<p>AVEC UN .V.UlCvil'/IÊtB QU'ELLE A DEMANDÉ.</p>
<p>Voici donc le Stoïque et sa maie sagesse</p>
<p>En retour d'un présent plus doux :</p>
<p>Ou le malin d'un rendez-vous.</p>
<p>Au lien du frais chapeau, parure des bergères, Au lieu d'un ruban bleu
nouant vos cheveux blonds, Vous voulez» Hypalie, et la terre et les
sphères, Et vous courez aux plus grands noms.</p>
<p>Jamais de Tullius et de son éloquence,</p>
<p>Jamais de Cbarlemagne et de nos vieilles lois, De certain tîondoband, le
Numa de nos Lois, Jamais du tlroil salique et du rang de la femme, De
cent objets divers, et de Ions avec flamme,</p>
<p>Je ne me suis vu tant causer Qu'auprès de vous, ce jour, lendemain du
baiser !</p>
<p>Il est doux» quoi qu'on dise, avec, celte qui charme D'échanger plus
d'un mot, de croiser plus d'une arme, De parler gloire et tïrèce et
Borne, et roetem,</p>
<p><pb/></p>
<p>200 POÉSIES</p>
<p>Pourvu qu'en tous propos la grâce insinuante Mêle je ne sais quoi de
Ninon souriante, Que Dacier toujours ignora.</p>
<p>On écoule, on s'enllammc. A vous sur toute chose La politique plaît» et
pour vous plaire on ose; Sur un fond de désir je m'y sens animer; Pill
on Thiers, peu m'importe, el ma verve est rapide,</p>
<p>Tout d'un coup Un regard humide. Avertit tendrement qu'il est temps de
s'aimer.</p>
<p>SONNET</p>
<p>A la comtesse Marie.</p>
<p>*A».0$ '/«/: t' t?J).îtïtV KVr,*» UtT^tïtîtKl È&gt;,y6t$.</p>
<p>IloMtnr, Odj/sjfr, XIV.</p>
<p>Tialiit sua &lt;|ucn)&gt;|ue voliipl.i!»</p>
<p>Vliioii-i:.</p>
<p>Le vieux coursier hennit aux escadrons fumants, Le vieux nocher s'émeut
au murmure île l'onde; Napoléon captif, s'il regardait le monde, Lui
lançait» dit Victor, de longs rayonnements.</p>
<p>Mol dont l'humble bonheur n'eut que. de cou ris moments Et de qui le
destin moins hautement se fonde» Si le. frais souvenir m'offre une
tresse blonde» Mon oeil a retrouvé ses èblouîssemenls.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME. 201</p>
<p>Ainsi quand je vous vis du premier jour, Madame, Une boucle brillait sur
votre joue en flamme; H m'en était resté comme un éclair lointain.</p>
<p>SONNET</p>
<p>A MAtllK DUE ),i t'F.TlTR MtltiME.</p>
<p>fit or IVisi' 1 de maint citspe nnclot.</p>
<p>lioNsum.</p>
<p>Tonl frisés par nature et d'un tour lin roulés,</p>
<p>Sans qu'un roseau les serre on qu'un ruban les noue, w</p>
<p>Oh! laissez-les.ainsi, la grâce les avoue;</p>
<p>Pétrarque tes etU dits crêpes on crèpelés ( I ).</p>
<p>(t) C'est par ces ternies do C»VSJJ&lt;\«,'cmpeUst 'tue les poules du
sei?.ii?iuû siècle traduisent volontiers les gentillesses de Pétrarque
sur les cheveu* de sa Laurc.</p>
<p><pb/></p>
<p>208 POESIES</p>
<p>Telle sur la colline, aux sources de Vaucluse, La fontaine en courant,
la Nymphe qui s'amuse Laisse parfois un Ilot s'enfuir hors de son lit;</p>
<p>LE notJQtJET</p>
<p>Toute fleur de beauté n'a que de courts passages; Jouissons, jouissons
de l'heure et du rayon : C'est ce qu'ont, de tout temps, répété les plus
sages, J£t Marion le sait autant qu'Anacrcon.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELOUME. 209</p>
<p>A LA COMTESSE MAIUE</p>
<p>t.u I.K 51 Dixr.Misiii: A Mixnr.</p>
<p>Heureux qui dans Tibur, sous ses triples fontaines, Sous t'arc-en-cîel
en feu des bruissantes eaux, Sous les grands châtaigniers des Collines
romaines, Sur tes flancs reverdis des éternels tombeaux, lîrandenrs à
ravir même une ;\me délaissée, Heureux qui, dans ces lieux, doubla votre
pensée El lit les.deux plus beaux!</p>
<p>(I) Mais, en fait de itonquciitiû, voici ce que j'aime mîeuv cl qui est
du Joseph bétonne eu prose t</p>
<p>Traduit (on cénsù traduit) d'une (pigminne de l'Anthologie :</p>
<p>* Charmante bouquetière, qui es loi-mfinie comme une Heur riante dans
l'avenue des Tombeaux, tu m'ulties chaque fois que je passe une
couronne, cl chaque fois je ta prends et j'en décore le marbre de celle
que je pleure et qui ornait de sa tendresse mes dernières et pâtissantes
saisons. El ce n'est pas moi seulement, tons ceux qui passent comme moi
ventent prendre de les mains les Meurs. Jamais les moiLs chéris, jamais
les molles, les amantes munie les plus plcurèes, n'ont. été honorées
plus pieusement; jamais elles n'ont reçu plus de fleurs JKIeles en toute
saison, el jusque dans l'hiver de l'année, que depuis que toi, la
fraîche bouquetière, comme le plus léger des printemps, tu es assise,
guirlandes ti couronnes eu main, au seuil des tombeaux.» •</p>
<p><pb/></p>
<p>210 POESIES</p>
<p>Et dans Lucques encore, et tout près aux Cascines, Quand s'ouvre avec
l'été la galerie en fleur, Quand les odeurs des pins el les odeurs
marines Et la brise du soir confondent leur fraîcheur, Ame en tous lieux
de soins cl d'amitié bercée, Heureux qui, parmi Ions, tenait votre
pensée, V faisant le bonheur!</p>
<p>Sur le frais Richement quand le printemps s'éveille, Quand le collage
vert a lui sous les taillis, Quand aux feux du malin la Tamise vermeille
A secoué sa brunie, el ses soleils pAlis, Ame blanche et rêveuse, aux
buissons balancée, Heureux qui devers lui lirait votre pensée Dans les
airs embellis!</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME. 2M</p>
<p>IMITE D'OVÏliE</p>
<p>On même amitié chère,</p>
<p>Je ne veux que l'Amour.</p>
<p>Je ne voulais que lui dans l'ardeur de jeunesse, A l'âge où Ions les
feux nous couronnent le front; Quand l'orgueil du désir et sa haute
promesse</p>
<p>Exaltaient toute ivresse,</p>
<p>Lui seul était au fond.</p>
<p>Je ne rêvais que lui dans mes rêves d'enfance, Près des sureaux en fleur
où rodait mon ennui; Loin des jeux, aux sentiers où le nid sans défense</p>
<p>Jamais n'eut mon offense»</p>
<p>Je ne rêvais que lui,</p>
<p>Je ne veux que l'Amour dans ses restes encore»</p>
<p>Dans les débris épars des likts délleuris,</p>
<p>Le couchant seul colore</p>
<p>Chacun a son destin qui tôt ou tard l'cntraiue : C'est fureur ou génie»
et quelquefois raison; Alexandre.a la coupe et la boit d'une haleine;</p>
<p>Un autre a laSyrèite;</p>
<p>'l'yrlèe a*sa chanson.</p>
<p><pb/></p>
<p>212 POESIES</p>
<p>Moi, dès que te Printemps me point et me traverse Avec ses mille dards
el ses langues de feu, Dès qu'il m'étale en choeur sa jeunesse diverse.</p>
<p>El ses gaiolés où perce</p>
<p>Un seul et même jeu,</p>
<p>Bien qu'un dernier calice</p>
<p>Pour y' boire el mourir (I).</p>
<p>(t) bans cette pièce, il n'y a que l'idée de plaisir! j'aimerais mieux
la pièce suivante, du même poète, bien que je ne la trouve qu'en prose
dans ses papiers :</p>
<p><pb/></p>
<p>I)i; JOSEPH DELORMIV 2Î3</p>
<p>LE COLLÈGE D'ÊTOiN</p>
<p>1MITK DK G 11 A Y.</p>
<p>l'arc homme, cVsl assez pour itrci'mllieurcux. Mi*M»hitJlii:.</p>
<p>Lointaines tours. Unes aiguilles, Couronne du séjour fleuri, Où les
Muses, pieuses Allés, Redisent le nom d'un Henri (t); Et vous, créneaux
sur la colline, •</p>
<p>Windsor, que plus d'orgueil domine, Mais d'où l'oeil, an hasard migcanl,
No voit tpie cimes de grands chênes, Et vertes mousses dans les plaines,
Et le fleuve aux rubans d'argent!</p>
<p>(1) Henri VI, roudaleur du Collège</p>
<p>18</p>
<p><pb/></p>
<p>274 l'UBSlliS;</p>
<p>Tandis qu'eu dos heures plus graves Los uns luttent, l'esprit chargé,
Et, de l'étude ardents esclaves, Plus doux sentiront le congé, D'autres,
d'humeur aventurière» Franchissent enceinte et barrière; Ils vont se
retournant souvent ; A chaque bruit qu'écho renvoie, Ils vont d'une
tremblante joie, Daims échappés, l'oreille au vent.</p>
<p>Pour eux l'espoir, chimère aisée, Loin encor des objets moqueurs! Les
pleurs qui ne sont que rosée, Car un soleil est dans leurs coeurs ! Pour
eux la source d'allégresse, Source montante et qui se dresse Comme un
jet d'eau sur son gazon ; Jours pleins, nuit close et qui s'ignore» In
gai sommeil qui sent l'aurore, Et qui s'enfuit dans un rayon !</p>
<p>Hélas ! devant la bergerie» Agneaux déjà, marqués du feu,</p>
<p><pb/></p>
<p>DU JOSEPH DBliORMIi. 275</p>
<p>l'aul-il en effet vous le dire?</p>
<p>Enfants, l'aul-il les dénombrer</p>
<p>Ces maux, ces vautours de délire</p>
<p>Que chaque coeur sait engendrer?</p>
<p>Notre enfance aussitôt passée,</p>
<p>Au seuil'l'injustice glacée</p>
<p>l'ail révolter un jeune sang;</p>
<p>Refus muet, dédain suprême,</p>
<p>Puis l'aigreur qu'en marchant on sème,</p>
<p>llèlas! que peut-être on ressent!</p>
<p>(I) Mimncimc, élégie t</p>
<p>. , . . , Kr.r.tt £i rt«,«Jîtvixi'.tt jlih.ivm,</p>
<p><pb/></p>
<p>270 POÉSIES</p>
<p>La dose une fois exhalée De noire encens mystérieux, Celte blonde nue
envolée Que dorait un rayon des deux, Tout pâlit; l'autel se dépare :
L'amour heureux (accord si rare!) N'a plus son hymne et son honneur.
Printemps enfui ! douleur sacrée ! Ah ! cachons ma ride altérée, Qui
sourit sans grâce au bonheur!</p>
<p>Le bonheur s'enfuit assez vite,</p>
<p><pb/></p>
<p>DR JOSEPH DELORME. 277</p>
<p>STAiNCES D'AMAUltY</p>
<p>Cl ITnivci*. qui, d.ms son larfié tout'. Voit tourir lanl de mois cl
IIIMIItr l.nnt de tories. Sans savoir où tomber, tombera quelque jour!</p>
<p>Volupté, Volupté traîtresse, Qui toujours reviens el séduis, Qui, sur le
soir de ta jeunesse, Encore appesantis mes nuits;</p>
<p><pb/></p>
<p>27S POESIES</p>
<p>Oh! du moins, Volupté fatale. H est en loi de grands secrets 1 Car trop
d'innocence s'exhale Souvent eu trop joyeux attraits;</p>
<p>Chaque illusion renaît vite Au corne sobre el longtemps sevré ; On aime,
on s'enchante, on s'irrite; On renage au fleuve, azuré.</p>
<p>Oh ! (tu moins, Volupté pâlie, Tu romps toute fausse lueur; Par loi,
quelle mélancolie, Reflet plus vrai, sinon meilleur !</p>
<p>Comme, après la mordante lage El les vifs aiguillons passés, Dans la
langueur qui suit l'outrage, Le lendemain des selis lassés,</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DKLOIIMB. 270</p>
<p>Comme on sent la mort sous la vie ! Comme on n'épouse aucune ardeur!
Comme le peu que signifie, Entêté de sa propre odeur,</p>
<p>L'orgueil humain avec ses haines, Et les mensonges des partis, El tant
d'assertions hautaines, ^ Ne nous sont que bruits amortis !</p>
<p>Quelle tente et renne sagesse Vaudrait pour son plus chaste amanl Ce
jour aisé qui nous caresse Connue un aslre pâle cl clément,</p>
<p>Comme un aslre sans étincelle, Sans terreur ni feux courroucés, Mais
funèbre, el qui nous révèle La lin des mondes commencés?</p>
<p>Oh ! sous lé couchant qui s'abaisse,</p>
<p>Ces soirs des jours voluptueux,</p>
<p>Avec douceur, avec tristesse,</p>
<p>L'oeil en pleurs, comme on consent mieux,</p>
<p><pb/></p>
<p>280 POESIES</p>
<p>'foui ce qui fui beau, ce qu'on aime, Objets légers, êtres plus chers,
Pyrrha, Lydé, Laurc elle-même, Où va lui-même l'Univers!</p>
<p>SONNET</p>
<p>J'étais un arbre en fleur où chantait ma Jeunesse, Jeunesse, oiseau
charmant, mais trop vite envolé, Et même, avant de fuir du bel arbre
effeuillé, H avait tant chaulé qu'il se plaignait sans cesse.</p>
<p>Mais sa plainte était douce, et telle en sa tristesse</p>
<p>Le buisson attentif avec.l'écho troublé</p>
<p>Et le coeur du vieux chêne en pleuraient de tendresse.</p>
<p>Tout se lait, tout est mort! L'arbre, veuf de chansons, Etend ses
rameaux nus sous les mornes saisons; Quelque craquement sourd s'entend
par intervalle :</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DEI.ORME. 2S1</p>
<p>REFRAIN</p>
<p>Dans la jeunesse, alors que tout commence, Avant d'aimer, l'impatiente
ardeur S'en prend au sort el parle d'inclémence; Alors aussi vous
paraissez immense, Désert du coeur !</p>
<p><pb/></p>
<p>2S2 POÉSIES</p>
<p>HALL A DE h 11 VIEUX TEMPS</p>
<p>A qui niellait tout dans l'amour, Quand'l'amour lui-même décline, Il est
une lente ruine, Un deuil amer el sans retour. L'automne traînant
s'achemine; Chaque hiver s'allonge d'un tour ; En vain le printemps
s'illumine ; Sa lumière n'est plus divine A qui mettait lout d.t.is
l'amour!</p>
<p>« Et ce qui prouve que le cliant dépend en cfiet cl en entier des
amours, c'est qu'il cesse avec elles. »</p>
<p>BCFFON-, Discours sur la nature des Oiseaux.</p>
<p>Si je ne chaule plus, n'en cherchez pas la cause Dans ces travaux d'un
jour dont je m'accable exprès;</p>
<p><pb/></p>
<p>1»E JOSEPH DELOUME. l2S5</p>
<p>Si je. ne chaule plus, n'accusez pas la prose D'étouffer ma chanson et
ses trésors secrets.</p>
<p>D'autres chantent surtout pour verser l'harmonie, Pour exhaler leur âme
an sein de l'univers, Parce qu'ainsi le veut un céleste Génie El que
leur voix se joue aux glorieux concerts,</p>
<p>L'Hymne, habile en leur sein el d'abord s'en élance; Leur coeur est
toujours plein, le monde est encor beau : S'ils se taisent ■longtemps,
pourquoi donc, ce silence? Qu'on leur dise : Chantez, comme on dit à
l'oiseau.</p>
<p>lis fêtent la nature, el j'y vois leur image ; Chaque âge d'elle abonde
en retours infinis; Les plus jeunes ormeaux n'ont pas seuls le ramage,
Les chênes les plus vieux ont aussi plus de nids.</p>
<p>S'ils se taisent, ceux-là, que vile on les accuse; Mats moi, si j'ai
cessé, puis-je en être blâmé? ■lis chantent pour chanter, ces élus de la
Muse; Moi je chantais pour être aimé!</p>
<p>A Vous, ou Muse, ou Fée, et la Grâce, elle-même, Qui savez, souveraine
en ce jeu de beauté, Comme est un seul objet aimé, loué, chaulé : Mais
savez-vous bien comme on aime?</p>
<p><pb/></p>
<p>28'» POÉSIES</p>
<p>ELÉfîlE</p>
<p>l'aiilluin qui.) tu! et adlocutinniî M.^ti:,* lurimis Sii-iûiii.U-is.
Cuctir.</p>
<p>Simonide l'a dit après l'aulique Homère : Les générations, dans leur
presse éphémère, Sont pareilles, hélas! aux feuilles des forêts Qui
verdissent un jour el jaunissent après, Qu'enlève l'Aquilon; et d'antres
toutesfraîdies Les remplacent déjà, bientôt mortes et •sèche?.</p>
<p>Les générations sont semblables aussi Aux flots qui vont mourir au
rivage obscurci.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE JOSEPH DELORME. 285</p>
<p>Je contemplais ce pli si brillamment tracé,</p>
<p>Ces vagues, leur écume el leur jet nuancé.</p>
<p>Et, sans tant se gonfler, sans tant presser le pas,</p>
<p>Suivaient le train voulu, passaient, comme le sage,</p>
<p>11 en était qui, prés du terme de leur voeu,</p>
<p>Prenant, chemin faisant, plusieurs flots dans leur lame,</p>
<p>Tout d'un coup, sans éeueil, el sans qu'on sût pourquoi,</p>
<p>Par ce secret destin que chacun porte en soi,</p>
<p>Avec plus de risée, avec plus de murmure.</p>
<p>L'instant manqué d'abord ne reviendra jamais.</p>
<p>Mais toutes, aux mouvants, aux fragiles sommels, A la marche plus
humble, ou plus haut élancée, Au plus ou moins d'éclat ou d'écume
insensée, Toutes, après leur bruit cl leur feu d'un moment, Au tournant
du grand Cap, mouraient également !</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>JUGEMENTS HIVERS ET TÉMOIGNAGES</p>
<p>■sua</p>
<p>JOSEPH DELOiiME</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>JUCHANTS' DIVERS ET TÉMOIGNAGES</p>
<p><pb/></p>
<p>200 JUGEMENTS DIVERS</p>
<p>eut deux; le premier est du 20 mars 1820, el parut même, avant le livre,
pour le signaler au publie ; il est de M. Charles Maghin, ainsi que le
second,</p>
<p>Vit:, Pot-sirs I:T PKXSI'I-JS nu JOSEI'H DELOUMI:.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET T EMOI C, NAGE S. lî'Jl</p>
<p>Après avoir cité les pièces qui ont pour titre Causerie au bal, la
Veillée, le Creux de la Vallée, le critique ajoutait en postscriplum :</p>
<p>4 Les éloges que nous avons donnés aux vers de Joseph Dclorme
pitrailront assurément, bien désintéressés, car en jetant les yeux sur
les Pensées qui les suivent, nom* en voyous plusieurs où l'école
tritique, comme il l'appelle, est traitée avec un grand dédain. Il perce
'même dans quelques-uns de ces fragments un peu d'irritation et
d'aigreur; mais qu'imporle'? Joseph Delonne n'était pas tenu d'être
parfait. Peul-être le jeune éditeur eût-il dû, dans quelques endroits,
se montrer plus sévère polir le défunt. Il y a une tut moins do ces
Pensées dont nous lui aurions conseillé le sacrilice (1). »</p>
<p>Ijuinzc jours après cet article d'annonce, M. Magnin publiait dans le
Globe du 11 avril son article de fond et d'examen :</p>
<p>(!) Prubalitelilcnl la XlY' Vensie, qui était u, l'adresse directe du
Globe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mi JtuEMENTS lll Y EU S</p>
<p>VlK, PoKStKS Kl PKXSKICS 1)1- Jostlt'll PlCI.UftMK.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET TEMOIUNAC.ES. ' 29S</p>
<p>« Ses Poésies, où se reflèleui, sans beaucoup d'ordre, mais avec une
extrême vérité, presque toutes les émotions intimes de celle triste vie,
nous ont causé celte sorte de plaisir rêveur qui ne résulte d'ordinaire
que de la lecture des romans. Nous avons élé surpris d'entendre traiter
d'immorale l'impression que produit ce livre. Sans doute ce n'est pas nu
caractère stoïquo que celui de Joseph Delonne; si l'on écrivait
d'imagination, on pourrait aisément eu tracer un plus fort. Mais la
moralité d'un livre, s'il faut absolument qu'il yen ait une, i.e résulte
pas toujours de la perfection idéale du héros. Ici, par exemples elle
est, selon nous, dans la vue même de la lutté</p>
<p><pb/></p>
<p>m JUGEMENTS D1VEUS</p>
<p>Toujours jo l.iconnus pensive il sèiietise...</p>
<p><pb/></p>
<p>ET TEMOIGNAGES. 2M</p>
<p><pb/></p>
<p>'•200 JUGEMENTS DtVEUS</p>
<p><pb/></p>
<p>ET TEMOIGNAGES. 'JU7</p>
<p>M* M est:.</p>
<p>Non, ma Muse n'est pas l'odalisque brillante. .</p>
<p>(Suit ut:e citation se terminant par ces vers :)</p>
<p>« Quel lecteur ne regrettera pas avec nous (pie ce morceau, d'ailleurs
si original, soit déparé par ces derniers vers? Nous aurions pu passer
au poêle de nous montrer sa Muse pauvre, triste, mal velue; mais
pulniouiqiic !... Ah! grâce! les sens sont un juge bien moins indulgent
que la raison.</p>
<p>Sur un front de quinze ans, les cheveux blonds d'Aline,..</p>
<p><pb/></p>
<p>208 JUGEMENTS DIVEtlS</p>
<p>«En vérité, un jeu d'esprit si prolongé ne pouvait guère avoir, mente nu
jugement, de l'auteur, d'autre mérite que. celui d'un pastiche, Cela
nous mènera ù une dernière observation.</p>
<p>•tC. M y</p>
<p><pb/></p>
<p>ET TEMOIGNAGES. 299</p>
<p>« -2 axrit</p>
<p><pb/></p>
<p>."OU Jl'GEMENTS DIVERS</p>
<p>.n Tu. Jotrntov. »</p>
<p><pb/></p>
<p>ET TÉMOIGNAGES. 301</p>
<p>a Ce que j'ai voulu dans Joseph Delonne, c'a été d'introduire dans ta
poésie française un exemple d'une certaine naïveté souffrante cl
douloureuse. » —</p>
<p>«. ,1e ne m'exagère pas la valeur de Joseph Delonne : c'a été au moins
le Polterley de la poésie (l'ollerley était un jeune peintre coloriste,
mort de bonne heure, un peu anglais de goùl et d'origine.) » — ;</p>
<p>-— Il est bien entendu que tous ces jugements el témoignages des anciens
amis ne .s'appliquent qu'au Joseph Dclorme primUif, qui se termine, à.la
hâg^lî^de ce volume.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES:</p>
<p>AvEltTlS?E«!".NT.. . . . . . . .". . ..'. . ... . . .,.".. . 1</p>
<p>VIE, POKSIKS Kî l'KXSÊKS DE JOSKPll DKLOHMK</p>
<p>Vir. tu; Jo«r.Mi DELOUME, .................. 5</p>
<p>POÉSIES.— Premier Amour. . , . . ............ l27</p>
<p>.UalUino. . ...... ................ . , i\i</p>
<p>Au Loisir. .............. i , É.V . . . . . 55</p>
<p>.Sox.Mïï. Quand l'avenir pour moi,. ............ oî)</p>
<p>SONNET. Pauvre enfant, qtt'as-tti l'ail. ........... 5ÎJ</p>
<p>Hêvorie. .............. . 30</p>
<p>Le Suicide. .;,...,...,......... . . 08</p>
<p>Lo Songe.......... i .... , P3</p>
<p>Le dernier Vti'ii.. t'»</p>
<p>SoxM:t. Enf.tnl) je m'étais dil. .............. &lt;&gt;i</p>
<p>SosNET. Stit'Uti front de qtiiintcatis. . 00</p>
<p>llonlteur champêtre. . . ,,..,.,..,..•&gt;. W)</p>
<p><pb/></p>
<p>301 TABLE.</p>
<p>SONNET. O laissez-vous aimer! 01</p>
<p>SONNET. Madame, il est donc vrai t&gt;'»</p>
<p>Cimenc au liai. . CM</p>
<p>Le Cénacle 07</p>
<p>Pour un Ami, la veille de ht publication, cte 70</p>
<p>Les Hayons jaunes 74</p>
<p>La Contredanse . . 81</p>
<p>You Si</p>
<p>Promenade 84</p>
<p>Mes Livres 80</p>
<p>Le Calme .... 00</p>
<p>Le lli::idez-vous 01</p>
<p>Ma Muse. . . . 03</p>
<p>A M"'. O vous qui, lorsque &gt;cul. 0'»</p>
<p>Le plus long Jour de l'année 90</p>
<p>La Veillée. . 100</p>
<p>Dévouement. . 102</p>
<p>Toujours je lu connus 101</p>
<p>L'Enfant rêveur. 100</p>
<p>A M. A. de Lamartine 110</p>
<p>Le Creux do la vallée. . 113</p>
<p>En m'en revenant un soir d'êlé. . . . . , . 113</p>
<p>La (bouderie , 110</p>
<p>A Alfred de Musset. 118 -</p>
<p>L'Allcnlc. Iniilé de Schiller 120</p>
<p>Après une lecture d'Adolphe. P25</p>
<p>Pensée d'automne P23</p>
<p>Dose P27</p>
<p>Italie 1ÏW</p>
<p>A David, statuaire. 151</p>
<p>SONNET. Ouc île. fois près d'Oxford.', ........... 153</p>
<p>SONNET. Chacun en sa beauté , . 131</p>
<p>So\\Ef. En ces heures souvent. 131</p>
<p>SONNET. Je ne suis pas de ceux. 155</p>
<p>SoNNEv. Ne ris point îles soiniels 150</p>
<p>SONNET. Piquante est la bouffée. ..»,,..,...;. 137</p>
<p>La Plaine. . . . . 158</p>
<p>STANCES. Imité de KirKe White. 130</p>
<p>Espjritncc. ...,.» 1 tl</p>
<p>PENSÉES. 113</p>
<p><pb/></p>
<p>TAULE. 305</p>
<p>Sl'ITK DE JOSEPH DELORMR</p>
<p>A madame Adèle ,1 ................ 173</p>
<p>A madame Pauline F... . . . 177</p>
<p>La Vallée au Loup. . 180</p>
<p>!t. STANCES ." , 185</p>
<p>II. Désir , 185</p>
<p>Ht. Au temps de nos amours 188</p>
<p>IV. SONNET. Il est au monde un Heu. . . 180</p>
<p>V. Le Coteau. . 190</p>
<p>Envoi 192</p>
<p>Invocation.. .................... 193</p>
<p>Le Contre-Temps 1^5</p>
<p>SONNET. Laisse l:i tète, Amie. 198</p>
<p>SONNET. Pour venger du passé.., {A Théophile Gautier.). ... 198</p>
<p>SONNET. Des laves du Vésuve. 190</p>
<p>Sous les derniers soleils. 200</p>
<p>Épode 201</p>
<p>La Suivante d'Emma 203</p>
<p>Amie, il faut aimer. . 201</p>
<p>CHANSON. Dans des coins bleus. 205</p>
<p>Quand votre père octogénaire., 207</p>
<p>Plus que narcisse et pâle tubéreuse, 20S</p>
<p>Comment chauler quand l'Amie 209</p>
<p>ftoNt.EAt:. A une belle Chasseresse. . ........... 211</p>
<p>IILUOÏIIE, A nue Chasseresse encore. 212</p>
<p>SONNET, l'nc soirée encore... 21 i</p>
<p>Aune Amazone 215</p>
<p>A Elle, qui était allée entendre Orphée 210</p>
<p>SONNET. Osons loul cl disons. . 217</p>
<p>Itépii 218</p>
<p>Reprise . . . . . 218</p>
<p>Oh ! que son jeune coeur 219</p>
<p>En face de la pièce d'eau, ............... 220</p>
<p>Comme au malin l'on voit. . 221</p>
<p>SONNI.T. Que vient-elle me dire. ............. 222</p>
<p>Les Lel 1res brûlées . 22-»</p>
<p>La Pmiclc de cheveux. .... 224</p>
<p>Tantôt une vapeur. 225</p>
<p>SONNET. Ttiste, lobule l'Amie. . ............. 227</p>
<p>SONNET. Allcudre, attendre encor. 228</p>
<p>SONNET, Par lin ciel étoile 228</p>
<p>20</p>
<p><pb/></p>
<p>306 TABLE.</p>
<p>SONNET. Moi qui rêvais la vio 229</p>
<p>SONNET, L'Amant antiquaire, , ,.,.,',. 230</p>
<p>Jeune, avide, inconnu ,....,.,,,. 231</p>
<p>SONNET, Si quelque blâme, hélasI 234</p>
<p>Non, je ne chante plus. , 255</p>
<p>Printemps qui sitôt rachète.. .............. 230</p>
<p>Prune aux yeux bleus. , , 237</p>
<p>D'autres amants ont eu. . , , 238</p>
<p>Je ne connais plus la colline. 241</p>
<p>Ode au Soir. Imilé de Collins.. . ............ 242</p>
<p>Le long de cette verte, ele. .,.,.......,..., 2ÎG</p>
<p>Laissez-moi, tout a fui., , 248</p>
<p>SONNET. Insensé, qu'ai-jc fuit? 240</p>
<p>Pour mon cher Marinier, Sur l'Elster. .......... 250</p>
<p>A mou cher Marmier. 252</p>
<p>Pour mon ami Auguste Desplaccs, 254</p>
<p>Sous l'Odéon. 250</p>
<p>Au Sommeil. Traduit de Stace 25S</p>
<p>II. Sous un souffle,apaisé. ..... 250</p>
<p>II. Pan aimait Écho, sa voisine. , . 259</p>
<p>III. Quittant Pise cl ses jeux. .... 200</p>
<p>Égloguc napolitaine, 200</p>
<p>A Hortenso 205</p>
<p>SONNET. Le vieux coursier hennit, 2C0</p>
<p>SONNET. Ces beaux petits cheveux. , , 207</p>
<p>Le Bouquet. ' 208</p>
<p>Via comtesse Marie.. ... ^ ....... .' 2G9</p>
<p>Imité d'Ovide 271</p>
<p>Le Collège d'Élon. Imité de Gray. . 275</p>
<p>Stances d'Ainaury. 277</p>
<p>SONNET. J'étais un arbre en fleur , 280</p>
<p>REFBAIX. Désert du coeur, .... . , , 281</p>
<p>Ballade du vieux temps 282</p>
<p>Si je ne chante plus , 282</p>
<p>ÉLÉGIE. Simonide l'a dit. . . ; , 284JUGEMENTS</p>
<p>284JUGEMENTS ET TÉMOIGNAGES srn JOSEIJI DEi.oi.suiriTr7."r^$7-501</p>
<p>ri.N ni: LA TAULE DES JiktiÈiiE*.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
