<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Thomas, Lucien-Paul">Lucien-Paul Thomas</author>
<title>Le lyrisme et la préciosité cultistes en Espagne : étude historique et analytique / par Lucien-Paul Thomas,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Thomas, Lucien-Paul</author>, <title>Le lyrisme et la préciosité cultistes en Espagne : étude historique et analytique / par Lucien-Paul Thomas,...</title>, <date>1909</date>,description :Collection : Beihefte zur Zeitschrift für romanische Philologie ; 18,202 pages
</bibl>
<publisher>M. Niemeyer (Halle)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k24819z</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1909">1909</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>BEIHEFTE</p>
<p>/t'K.</p>
<p>ZEITSCHRIFT FUR ROMANISCHE PHILOLOGIE HERAUSGEGEBEX VON DR. GUSTAV &amp;R.OBER.</p>
<p>FKOFRS.SOK. A~! DEK LNIVKKStTAT STRASSBL'RH</p>
<p>18. HEFT</p>
<p>LE LYRISME</p>
<p>ET LA PRECIOSITE CULTISTES EN ESPAGNE</p>
<p>ETUDE HISTORIQUE ET ANALYTIQUE</p>
<p>PAK</p>
<p>LUCIEN-PAUL THOMAS</p>
<p>DOCTEUR LX PHfI.OSr~pH)K KT LH'fTRË.S, I.KCTKUR A L'UNtVHKSITÈ DE
OES.SEN HALLE A. S.</p>
<p>VERLAG VON MAX NIEMEYER</p>
<p>1909</p>
<p>Die Beihefte zur Zeitschrift für Romanische Philologie erscheinen nach
Bedarf in zwanglosen Heften.</p>
<p>Abonnementspreis M. 6, Einzelpreis M. 8,</p>
<p><pb/></p>
<p>Verlag von Max Niemcyer in Halle a.. S.</p>
<p>Beihefte zur Zeitschrift fiir Romanische Philologie, Iierausgegeben von
Gnstav Grober. 1905-1909. gr.8.</p>
<p>1. Sainéan, Lazare, La création métaphorique en français et en roman.
Images tirées du monde des animaux domestiques. Le chat, avec un
appendice sur la fouine, le singe et les strigiens. 1905. VI, 148 S.
Abonnementspreis~ 4, Einzelpreis~ 5,2. Skok, Peter, Die mit den Suffixen
-aoum, -a.num, -ascum nnd -uscum gebildeten sud&amp;anzosischen Ortsnamen.
9u6. VIII, 22S S. Abonnementspreis s, Einzelpreis )0,–</p>
<p>3. Fredenhagen, Hermann, Ueber den Gebrauch des Artikels in der
franzosischen Prosa des XIII. Jahrhunderts, mit Beriioksichtignng des
neutranzosisohen Sprachgebrauchs. Ein Beitrag zur historischen Syntax
des Franzosischen. 1906. XII. 196 S.</p>
<p>Abonnementspreis 5, Einzelpreis ~X 6,50</p>
<p>4. de Roche, Charles,,Les noms de lieu de la vaUéeMoutier-Grandval (Jura
bernois). Etude toponomastique. 1906. 47 S.</p>
<p>Abonnementspreis ~X 1,60; Einzelpreis ~2,–</p>
<p>5. Goidànich, Pietro Gabriele, L'origine e le forme della dittongazione
romanza. Le qu~Ut:), d' accento in sillaba mediana nelle lingue
indeuropee. 19~7. 218 S.</p>
<p>Abonnementspreis ~5,60; Einzelpreis ~ï7,–</p>
<p>6. Sohuohardt, Hugo, Baskisch nnd Romanisch (zu de Azkues
baskisohemWorterbuoh.I.Ba.nd). H)06. 6) S'.</p>
<p>Abonnementspreis 2, Einzelpreis 2,40</p>
<p>7. Hetzer, Kurt, DieReichenauerGlossen. Textkritisoheundsprachliche
Untersuchnngen zur Kenntms des vorliterarischen Franzosisch. 1906. X,
J91S. Abonnementspreis ~5, Einzelpreis ~?6,50 8. Meyer, Rudolf Adelbert,
Franzosisohe Lieder aus der Florentiuer Handschrift
Strozzi-Magliabecchiana CL. VII. 1()')0. Versuch einer kritischen
Ausgabe. 1907. X, 114 S.</p>
<p>Abonnementspreis 3,20; Einzelpreis 4,–</p>
<p>9. Settegast, F., Floovant und Julian. Nebst einem Anhang liber die
Oktaviansage. 1906. 67 S.</p>
<p>Abonnementspreis ~4 2, Einzelpreis 2,40</p>
<p>10. Sainéan, Lazare, La création métaphorique en français et en roman.
Images tirées du monde des animaux domestiques. Le chien et'le porc avec
des appendices sur le loup, le renard et les batraciens. 1907. VI, 174 S.</p>
<p>Abonnementspreis ~4,40; Einzelpreis ~5,50</p>
<p>11. Neumann-Ritter von Spallart, A., Weitere JBeitruge zur
Charakteristik des Dialektes der Marche. 1H07. VIII, 89 S.</p>
<p>Abonnementspreis ~X2,40; Einzelpreis ~X3,–</p>
<p>12. Wagner, Max Leopold, Lautlehre der siidsardisohen Mundarten mit
besonderer Beruoksiohtigung der um den Gennargentu gesprochenen
Varietaten. Mit 11 Karten. 1907. XI, 88 S.</p>
<p>Abonnementspreis ~4,80; Einzelpreis 16 6,-</p>
<p>13. Ewald, Franz, Die Schreibweise in der autographischen Handschrift
des ,,Canzoniere" Petrarcas (Cod. Vat. Lat. 3195). 1907. VIII, 68 S.
Abonnementspreis 2, Einzelpreis 2,60 14. Jordan, Leo, Ueber Boeve de
Hanstone. 1908. VIII, 107 S. Abonnementspreis ~2,80; Einzelpreis ~3,f:~</p>
<p>15. Rohrsheim, LudwiK. Die Sprache des Fra Guittone von Arezzo.
(Lautlehre.) 190b. VIII, 94 S.</p>
<p>Abonnementspreis 2,80; Einzelpreis 3,60</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BEIHEFTE</p>
<p>ZUR</p>
<p>ZEITSCHRIFT</p>
<p>FUR.</p>
<p>ROMANISCHE PHILOLOGIE</p>
<p>HERAUSGEGEBEN</p>
<p>VON</p>
<p>DR. GUSTAV GRÔBER</p>
<p>PROFESSOR AN DER UNIVERSITAT STRASSBURG I.E.</p>
<p>XVIII. HEFT</p>
<p>LUCIEN-PAUL THOMAS</p>
<p>LE LYRISME ET LA PRÉCIOSITÉ CULTISTES EN ESPAGNE</p>
<p>HALLE A. S.</p>
<p>VERLAG VON MAX NIEMEYER</p>
<p>1909</p>
<p><pb/></p>
<p>LE LYRISME</p>
<p>ET LA PRÉCIOSITÉ CULTISTES</p>
<p>EN ESPAGNE</p>
<p>ÉTUDE ,HISTORIQUE ET ANALYTIQUE</p>
<p>PAR</p>
<p>LUCIEN-PAUL THOMAS</p>
<p>DOCTEUR EN PHILOSOPHIE ET LETTRES, LECTEUR A L'UNIVERSITÉ DE GIESSEN</p>
<p>HALLE A. S.</p>
<p>VERLAG VON MAX NIEMEYER</p>
<p>jgoç</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A mon cher Maître</p>
<p>MAURICE WILMOTTE</p>
<p>qui m'initia aux procédés de la critique scientifique, hommage de
profonde reconnaissance</p>
<p>et de respectueuse affection.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>La Question du Cultisme.</p>
<p>En dépit des rares fragments traitant avec autorité tel ou tel point
particulier, on ne peut rien citer d'essentiel.</p>
<p>Cette lacune est regrettable si l'on songe que le &lt;'M//M'~ en Espagne
est l'un des phénomènes les plus intéressants parmi ceux que peut
étudier l'histoire des littératures, une des tentatives les plus
remarquables d'enrichir et d'ennoblir la langue natale, en même temps
qu'une des aberrations les plus singulières de l'expression poétique.</p>
<p>D'autres littératures ont souffert de crises analogues, mais nulle part,
je crois, les symptômes n'ont été plus variés ni plus dignes d'étude.</p>
<p>Il eût été du plus haut intérêt d'analyser les éléments constitutifs du
lyrisme espagnol, envisagé comme une manifestation particulière de
l'esprit humain; de montrer le processus par lequel l'intelligence
reçoit la perception et la transforme en une image sensible; enfin, de
décrire et d'expliquer les déformations singulières et irrationnelles
que cette image subit par un emploi abusif des procédés stylistiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la première partie de mon travail, je fais une esquisse des
origines du cultisme et je précise l'enchaînement des phases de son
développement; j'y ai évité les analyses autant que le sujet le
permettait, afin de retarder et d'obscurcir aussi peu que possible la
marche de mon exposé.</p>
<p>Par suite, la deuxième partie, dégagée des faits historiques et des
discussions qu'ils soulèvent, est exclusivement analytique et systématique.</p>
<p>Dans la partie historique, je me suis attaché tout spécialement à
décrire les progrès du mouvement dans les premières années du XVIIe
siècle, période de transformation particulièrement précipitée et décisive.</p>
<p>Pour l'analyse de la langue et du style qui exigeait une prudence
extrême et une objectivité parfaite, j'ai tiré parti des critiques et
parodies des contemporains du phénomène. Parmi ceux-ci, Lope de Vega
Carpio, don Juan de Jauregui et plus que tout autre, don Francisco de
Quevedo dont nous discuterons attentivement les opinions, seront la base
principale de nos investigations.</p>
<p>La difficulté extrême de se procurer les documents concernant l'Espagne
et les exigences de ma situation ne m'ont pas toujours permis d'avoir
continuellement sous les yeux les imprimés et manuscrits rares que j'ai
dépouillés pendant mes voyages. Aussi m'arrivera-t-il plus d'une fois,
soit pour ma propre commodité, soit pour celle du lecteur, de citer le
texte d'une édition récente lorsque l'édition princeps, dûment étudiée
sur place n'était plus entre mes mains.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Introduction.</p>
<p>Signification et Portée du Mouvement Cultiste. On appelle généralement
cultisme l'affectation d'un langage obscur, surchargé de figures
extravagantes, mêté de mots étrangers et en contradiction organique avec
les lois fondamentales de la langue.</p>
<p>Un style semblable triompha en Espagne, dès le début du XVIIe siècle.</p>
<p>1 En parlant de la langue ,,inventée" par Gongora, il donne cette
définition du cultisme: ,,Ce dialecte devait se distinguer par la
nouveauté des mots ou du sens qu'on leur donnait, par l'étrangetê et la
dislocation de la diction, par la hardiesse et l'abondance des figures".
(Introduccion Hist6rica d una Coleccion de Poesias Castellanas, Madrid
1826 art. V.) ,,11 consistait essentiellement en tournures empruntées au
latin, en neologismes, en inversions forcées, en une façon de s'exprimer
s'éloignant de l'ordinaire, et surchargée d'antithèses et de figures".
(6'f~eA&amp;' der dramat. lit. M. ~MK~ in ~ŒHMK II, P. 42.)</p>
<p><pb/></p>
<p>cultistes l'abus des néologismes, des archaïsmes, des mots latins ou
grecs, des constructions étrangères au génie de la langue. Mais ils
reprochent aux conceptistes aussi bien qu'aux cultistes la surabondance
des figures de style, des pointes, des antithèses extravagantes, et des
métaphores énigmatiques.t D'après leurs définitions mêmes, il n'est pas
difficile de remarquer que si les fM/M ont des particularités de style
étrangères aux conceptistes, ceux-ci, par contre, n'en possèdent point
qui ne soient l'apanage des premiers.</p>
<p>prit le nom de secte des conceptrstas, ~ette secte se composait, aans sa
plus grande partie d'écrivains mystiques qui, tant dans la poésie que
dans la chaire, s'exprimaient par pointes et métaphores. Leur influence
s'étendit tellement qu'on peut en trouver des traces dans plusieurs des
principaux écrivains de cette époque, y compris Quevedo et Lope de Vega.
Dans cette école des conceptistes, Quevedo fut, c'est vrai, le maître le
plus brillant; mais le chef principal, ce fut Ledesma" (Ticknor, c~. &lt;
T.III p. 57).</p>
<p>Voici la définition de E. Mérimée:</p>
<p>Ils se distinguaient (les conceptistes) des cultistes en ce qu'ils ne
prétendaient point comme ces derniers, modifier la langue, enrichir le
vocabulaire, ni modeler leur phrase sur la phrase latine.</p>
<p>Ils ne professaient point le même mépris pour les genres nationaux" (E.
Mérimée, Essai sur la Vie et les Oeuvres de Francisco de Quevedo, P- 3~9)-</p>
<p><pb/></p>
<p>On voit donc combien ces classifications théoriques sont malaisées,
lorsque l'on considère le désaccord complet des juges les plus éclairés
de la littérature espagnole.</p>
<p>Ces divergences d'opinion sont particulièrement caractéristiques en ce
qui concerne Gracian, auteur de /K~a Arte de 7M~HM,~ ouvrage dans lequel
sont étudiées très longuement toutes les espèces de concepts que
pourrait créer l'imagination fiévreuse d'un malade.</p>
<p>2 Agudeza y Arte de Ingenio, en que se M~/K-ŒM todos los modos y
diferencias de Concetos, eoK~-c~~&amp;z~o~ojetc.por Lorenzo Gracian, en
Amberes, l66g (La première édition qui parut en 164.8 est une refonte
d'un ouvrage antérieur: Arte de ~K~rn~, tratado de la Agudeza, 1642). Le
véritable auteur est Baltasar Gracian qui publia son livre sous le nom
de son frère Lorenzo.</p>
<p>° Georges Sainstbury, A .SM&amp;)ty o/'C~eMM. Edimb. and London 1902. T. II,
p. 350.</p>
<p>4 Le mot ~o~WMWM est habituellement employé comme synonyme de cultisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>détermina le caractère du fK/ et lui donna un air de prétention
philosophique.~ Korting~ 2 fait de son traité la ,,poétique et
rhétorique du style fM/A'z~ tandis que Baist et Fitzmaurice-Kelly en
font le code du ~c~M~</p>
<p>Pourquoi ces divergences, sinon parce que les défauts de l'une et
l'autre nature se fondent intimement chez Gracian comme chez la plupart
des écrivains du temps?</p>
<p>II ne faudrait point en conclure qu'une distinction entre fa~M-me et
t-OMf~/M~ soit purement fantaisiste.</p>
<p>La poussée la plus puissante se produisit au XVII= siècle. On lui a
donné le nom de cultisme.</p>
<p>i 0/ c~. T. III, p. 250.</p>
<p>Gustave Korting, Encyclop. u. A~A. der Rom. Philologie, dritter Teil,
Heilhronn, 1886, p. 553: ,,Poetik und Rhetorik des estilo culto". 3
Grundrifs der Romanischen Philologie, 77~, Strafsburg 1897. Die
Spanische Litteratur von G. Baist, p. 45 S: ,,in seiner Agudeza y arte
de Ingenio hat er den Codex des Conceptismus aufgesteUt, Il</p>
<p>Fitzmaurice-Kelly, Littérature &lt;afK&lt; Paris 190~ (Traduite de l'Anglais
et refondue), p. 353: Agudeza y Arte de Ingenio (tô~8), est un traité de
rhétorique conceptiste,</p>
<p>5 V. l'appendice Sur la signification des mots Culto etc., au mot CK~c.</p>
<p><pb/></p>
<p>Se targant de science et d'érudition, les cultistes dirigèrent leur
activité dans le triple sens d'une culture du vocabulaire, de la syntaxe
et de l'idée ou du style, ces deux derniers étant étroitement unis, à
une époque où la pensée se développait plus en surface qu'en profondeur.</p>
<p>Voici quelques unes des définitions, les plus caractéristiques des
critiques du temps et qui, réunies, précisent clairement les principales
tendances de cette culture.</p>
<p>Estas que me dicté rimas sonoras,</p>
<p>Culta si, aunque bucôUca Talia,</p>
<p>Z~~CMK~~ JO&amp;MKM a 0~&lt;M t~* a'OM ZM'.f 6'OK'~WŒ V ~~0~,</p>
<p>4 Lecciones solemnes a las obras &amp;M ~~Ka. Escriviatas don</p>
<p>Pindaro Andalvz, ~riszci~e de los Poetas liricos de Espana. Escrivialas
don n</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce jugement trop sévère, parce qu'il fait abstraction de qualités
réellement notoires, s'appuye néannoins sur une base solide; les
cultistes n'avaient pas fait seulement pousser des ronces, ils avaient
rendu plus touffue la végétation de la langue castillane, donné un plus
vif éclat aux carnations des corolles; mais ils avaient également créé
des jardins chinois aux arbres contournés, aux monstres informes, aux
massifs enchevêtrés fuyant l'espace, la lumière et l'azur.</p>
<p>2 Discurso Poetico p. 2~Q. V. ap. Culto.</p>
<p><pb/></p>
<p>mon peu de communication avec le monde m'en empêche comme de bien
d'autres choses.</p>
<p>Les audaces des novateurs, leur mépris de toute tradition, et surtout,
l'obscurité profonde de leurs écrits fit que le mot ,,fM~" ne tarda pas
a désigner toute espèce d'affectation et d'extravagance; il devint
synonyme d'obscuro, et les satiriques le firent rimer avec O~M~O.</p>
<p>Après une amusante parodie du style gongorique, où le satirique accumule
ses vers bruyants, latinisants, enBés jusqu'au paroxysme, et vides de
sens, Jauregui termine une grandiloquente canzone par cet envoi piquant:</p>
<p>Canzone! A celui qu'indignerait</p>
<p>ta voix hautaine, tes syllabes terribles,</p>
<p>dis-lui de ne point sophistiquer;</p>
<p>il ne te manquera pas de gens qui te l'apprennent.</p>
<p>Il suffit que tu me comprennes,</p>
<p>et que le langage cultiste,</p>
<p>beaucoup de gens ne le puissent distinguer de l'occulte.2</p>
<p>1 .f~z'x~~z del C'M/~o Sevillano por el licenciado Juan de Robles (Ecrit
avant t6l2, retouché et terminé en 1631, comme il résulte des
approbattons jointes au manuscrit, et publié seulement en 1883, à
Séville par la Sociedad de ~o~ Andafuces) p. 36, V. ap. 6'K~c. Rimas de
don Ivan de Iavregvi con privilégie. En Sevilla, por Francisco de Lyra
Varreto. Ano M.DC.XVIII, p. 213-215: ~i~a~c ?Y&amp;K?'~o, en la o~?'MM
Esmirna. Cette poésie satirique est reproduite également dans la
Biblioteca de Autores ~~aKO/M T.XLII, p. 120: Cancion, al que indignare</p>
<p>Tu voz altiva y silabas tremendas,</p>
<p>Dile que en silogismos no repare</p>
<p>Que no te faltarâ de quien lo aprendas.</p>
<p>Basta que tu me entiendas,</p>
<p>Y que el lenguaje culto</p>
<p>Muchos no le distinguen del oculto.</p>
<p>Seras culto, y lo que escribieres oculto (Aguja de .A~f~~ Cultos: con la
receta para hacer Soledades en un dia: y es probada. Con la roperia de
viejo de anocheceres y amaneceres y la plateria de las facciones para
remendar romances desarrapados.) publiée en 1631, v. texte reproduit
dans l'édit. de Fernandez Guerra. T.I, p.~8~.</p>
<p><pb/></p>
<p>Don Francisco de Rojas Zorrilla, dramaturge habile et souvent cultiste
inconscient met dans la bouche d'un de ses personnages, dans sa comédie
Pas ~f? sans Honneur, la description d'une nuit ténébreuse et
impénétrable: ,,Le ciel a l'aspect d'un &lt;?oM~waj plus c&amp;Mw que son livre
2."</p>
<p>Et Lope de Vega, dans l'une de ses préfaces, constate l'existence de
deux écoles poétiques, celle des poètes aisés, clairs et naturels et
celle des obscurs ou cultistes "Ils se sont divisés en factions comme
les guelfes et les gibelins, car les uns s'appellent Cultistes, du mot
culio, et les autres, clairs &lt; aï's"</p>
<p>Ce sens du mot "cultiste" pour désigner la nouvelle école ne se
généralisa pas dès la naissance de celle-ci. On parla longtemps du
,r~/&lt;? nouveau", des "poètes nouveaux", auxquels on donna même pendant
quelque temps, par une confusion singulière, le nom de fy/yKM.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les mots Gongorisme (gongorismo), et gongorisant (gongorizante), se
rencontrent assez rarement au XVIIe Siècle.3</p>
<p>Dérivés du nom du cultiste le plus brillant d'Espagne, longera, le terme
gongorismo est généralement pris dans le même sens que culteranismo,
mais il ne devient d'un usage fréquent que' chez les critiques du XIX~
Siècle.</p>
<p>Cependant, beaucoup de ceux-ci le prennent dans un sens plus étroit et
l'appliquent seulement au style du chef de l'école et de ses disciples
les plus soumis.</p>
<p>Yo la lengua defiendo: que en la mia</p>
<p>Pretento que el poeta se levante,</p>
<p>No que escriba poemas de ataujia.</p>
<p>Con la sentencia quiero que me espante,</p>
<p>De dulce verso y locucion vestida,</p>
<p>Que no con la tiniebla extravagante.</p>
<p>Finalmente, despues de defendida</p>
<p>Esta nueva opinion, dice lo mismo,</p>
<p>Sin que otra cosa la verdad le pida.</p>
<p>Alli nos acusô de barbarismo</p>
<p>Gente ciega, vulgar, y que profana</p>
<p>Lo que llamô Paton culteranismo.</p>
<p>1 Fos tooa–I94b. Cette épitre n'est pas reproduite dans la collection de
Rivadeneyra. Voici, d'après l'édition originale, le passage d'en ressort
le sens donné par Lope de Vega au mot culteranismo; après avoir regretté
le fard dont se maquillent les auteurs du jour, il conclut comme suit,
fos o&lt;j.b: cosa que ha destruydo gran parte de los ingenios de Espana,
con tan lastimoso exemplo, que Poeta insigne que escriviendo en sus
fuerças naturales, y lengua propia, nacido en ciudad que por los leyes
de la Patria es luez arbitro, entre las porfias de la propiedad de las
dicciones y vocablos, fué leydo cô general aplauso, y despues que se
passe al Culteranismo, lo perdio todo." CK/&amp;'?'&lt;MMMO est le nom du
mouvement; culterano, est substantif ou adjectif et synonyme de culto
dans son sens défavorable. Du même radical on a tiré cultoso, cK/&amp;t etc.
Des renseignements plus précis sur les circonstances dans lesquels fut
écrite cette lettre et sur sa date approximative se trouveront dans la
Partie I, au chap. des polémiques de Lope. S Dans une lettre de Lope de
Vega au duc de Sessa publiée par La Barrera, Nueva ~o~-a~&amp;M Lope de
Vega, Madrid, 1890, p.28t, le grand dramaturge parle du lenguaje de los
gongoriçantes. Barrera fixe pour cette missive la date de 1617.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cf. plus haut, pp. 6–y.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIÈRE PARTIE.</p>
<p>LES ORIGINES ET L'EVOLUTION DU CULTISMB. Chapitre I.</p>
<p>Le Fond Autochtone.</p>
<p>L'Emphase et le Sublime.</p>
<p>Le f/Ma// la race et soit expansion en Italie; le caractère et les
tendances de l'ancienne Espagne: ~7/M, ~K~/ZM~, idéalisme, mysticisme.
Les solutions les plus diverses ont été proposées pour résoudre
l'épineuse question des origines du cultisme.</p>
<p>Ils ont accusé l'Espagne d'avoir introduit en Italie le style brillant
et ampoulé,1 précipitant la décadence de ce pays, comme l'avaient fait,
selon eux, Sénèque, Martial et Lucain, pour la littérature latine 2.</p>
<p>1 Dèja vers la fin du XVIII siècle, il s'éleva, en Italie, une polémique
entre les savants de ce pays et les Jésuites espagnols exilés, les deux
nations s'accusant réciproquement d'avoir corrompu la littérature de
l'autre. Citons, du côté de l'Italie les ouvrages suivants, dont les 2
premiers provoquèrent la polémique: Bettinelli: Risorgimento d'Italia
(1773). Tiraboschi: Storza Letteratura Italiana (1772–83). Tiraboschi:
(Lettera dell'abate Girolamo) al Sign. AB. N. N. intorno al Saggio
storico f~o/o~i'/co della &amp;'&amp;. spagnuola dell' ab. SaveriO Za~aj (1778).</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Don Jose Manuel Quintana, dans son Introduccion ~&lt; d una Col. de
Poesias C&lt;M~. dj. citée, Art. III et V, reconnaît que Herrera usa
souvent d'un style affecté et obscur, mais il rend Gongora entièrement
responsable de l'introduction du "mauvais goût" il l'appelle "père et
fondateur de la secte N~)&lt; des cultistes" et dit qu'il ,ff mit à
inventer un nouveau dialecte". Ticknor (~M~. lit. Esp. dj. cité, T. III,
pp. 58–59) semble incliner vers l'influence italienne; il ajoute que le
poète qui a introduit le</p>
<p><pb/></p>
<p>La vérité est plus complexe qu'on ne l'a cru généralement; il ne faut
pas la chercher dans un fait isolé, mais dans toute l'histoire de la
culture espagnole; dans sa civilisation et sa religion; dans les grands
courants philosophiques ou artistiques qui entraînèrent sa pensée et
surtout, dans le fleuve impétueux et irrésistible de la Renaissance.</p>
<p>Faire un tableau complet des origines du cultisme exigerait donc un
exposé encyclopédique en disproportion avec notre sujet.</p>
<p>E. Mérimée, dans son Essai sur la Vie et les &lt;2?MB~.y de Quevedo, Dj.
cité, Ch. V., dit que Gongora et les cultistes firent passer dans leurs
écrits les théories des savants, admirateurs aveugles du latin. Il
indique aussi, très judicieusement, l'influence exercée sous le rapport
du style, par les traités de rhétorique qui accordaient aux tropes une
importance excessive. Ce chapitre de Mérimée est incontestablement ce
que nous possédons de plus documenté sur cette question.</p>
<p><pb/></p>
<p>Invoquer le climat .,de /f~ comme cause du cultisme est une fantaisie
dénuée de tout fondement.</p>
<p>On peut y répondre qu'une telle assertion semble faire abstraction
complète de la réalité et que les conditions climatériques sont
essentiellement différentes suivant l'altitude et l'orientation des
diverses régions de la péninsule.</p>
<p>Au Nord, le Pays Basque et les Asturies jouissent d'un climat doux et
humide. Des montagnes verdoyantes y enchevêtrent les courbes molles de
leurs crêtes sinueuses émergeant des brumes légères et bleutées des
vallons capricieux, tandis que sur la côte cantabrienne, la mer, souvent
houleuse, envahie de nuées opaques et menaçantes, vient briser avec
rage, sur les falaises grises, ses vagues noires brodées d'écume blanche.</p>
<p>Les sierras d'Aragon et de Castille présentent en été l'aspect d'un
désert brûlé, entrecoupé de vignobles et de semailles roussies sous le
rayonnement impitoyable du soleil.</p>
<p><pb/></p>
<p>sous la vibration de l'air; ils apparaissent d'un violet phosphorescent
mêlé d'écarlate aux sommets et les crêtes adoucies, noyées en l'ambiance
opaline des lointains, se fondent dans le ciel profond, dans
l'étincellement magique des roses.</p>
<p>II ne faut donc point parler du climat d'un pays qui connaît de telles
oppositions d'atmosphère, de température et de colorations. Mais il ne
me semble point illogique de distinguer les écrivains des contrées du
Nord, nés sur les plateaux froids et élevés, de ceux qui ont vu le jour
dans la région de Valence ou dans les plaines ensoleillées de la Bétique.</p>
<p>Les Andalous, au contraire, ont fait preuve de subtilité dans la
création audacieuse des métaphores, d'imagination dans l'éclat de leurs
peintures, et de fantaisie dans l'harmonieuse richesse du de vocabulaire.</p>
<p>Si Tiraboschi et ses disciples n'avaient point confondu, dans leur
accusation, les régions les plus opposées de l'Espagne, leurs arguments
n'en eussent donc pas été plus probants. Il n'est pas plus aisé de tirer
des conclusions des origines de la race. Dans le mélange complexe de
cro-magnons, d'Ibères, de Celtes, de Carthaginois, de Romains, de Juifs,
de Goths et d'Arabes dont elle est issue, il suffit de constater que les
éléments méridionaux l'emportent de beaucoup sur les septentrionaux, et
particulièrement dans le Sud, où les populations sont plus fortement
mêlées de sang arabe.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'influence politique de l'Espagne en Italie commence après</p>
<p>La conquête du royaume de Naples par Alphonse V, en 1442,</p>
<p>portera son influence dans la péninsule t. Les deux Siciles resteront
trois siècles sous la domination de princes espagnols.</p>
<p>Vers la même époque, Callisto III (1455–1458) et Alexandre VI</p>
<p>(&lt;4Ç2–150~), Espagnols tous deux, règnent sur les états pontificaux.</p>
<p>Au XVIe siècle, la même nation s'empare de la plus grande</p>
<p>partie de la péninsule italique, et tandis que ses vice-rois règnent à
Naples, elle impose ses gouverneurs au Milanais.</p>
<p>La domination espagnole se maintient pendant tout le XVII°</p>
<p>Cette situation devait naturellement donner une grande im-</p>
<p>Dès le XIVe siècle, la langue catalane et plus tard la</p>
<p>castillane, se répandent en Sicite puis en Sardaigne, tout en agissant
fortement sur les dialectes locaux.</p>
<p>'Benedetto Croce, La corte ~ia'Mo&amp;! di Alfonso ~4~a'CKs a /VN~o/x,
memoria letta a~4eff!&lt;z ~'o~~KMKa, Napoli 189~. 2 Benedetto Croce, La
&amp;K~-Ma spagnuola :'M/M, appunti con un appendice di Arturo Farinelli,
Roma, 1895.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il devait en résulter, naturellement, une intrusion de mots et de
tournures hispaniques dans la langue parlée, dans les dialectes surtout,
rarement dans la langue écrite; mais cette influence a été surfaite.!</p>
<p>Certains usages espagnols devaient aussi pénétrer en Italie; ce sont,
d'après Croce, le baise-mains, l'usage du don devant les prénoms, la
troisième personne de politesse, le titre de Signore, de Signoria, et
les titres et appellations pompeuses en général. Un grand nombre
d'Italiens du temps se plaignent amèrement de l'invasion des moeurs
espagnoles mais, quoiqu'il semble bien qu'ils aient en partie raison, il
n'est pas certain qu'ils aient toujours su distinguer les éléments
d'origine étrangère de ceux de création vraiment autochtone.</p>
<p>Pour ce qui concerne la langue, les grammaire, traductions, Italiens
écrivant Espagnol etc., V. Croce: ZM~-Ma~). pp. 6–8,S2–6!,g2sq.,38–t,
19–20, et id. Farinelli p. 70, 75–76, 79–83 pour les traductions: V.
aussi: Carta del Abate D. Juan Andres dj. cit., Chap. 16, p. ~8. Malgré
leur intérêt, les notices d'Andres doivent se consulter avec prudence. 2
V. Croce, Ricerche ~sKO-a&amp;'&lt;zM~, Napoli, 1898, p. 8–27, et du même, Z.Œ
&amp;~Ma ~i., p. ~3– App. de Farinelli p. 85.</p>
<p><pb/></p>
<p>romans, les comédies, les poésies légères, abondent en traits de ce genre.</p>
<p>S'il y avait, toutefois, quelque bizarrerie dans le caractère espagnol,
ses censeurs anciens n'ont pas compris tout ce que cette grandiloquence
cachait d'exaltation et d'enthousiasme réels, d'idéal, de grandeur et
souvent, de force et de sublimité.</p>
<p>Il est certain que le caractère espagnol a été porté de tout temps à
l'emphase et que celle-ci se manifesta continuellement dans la littérature.</p>
<p>Mais en dépit de toutes ces restrictions, il est curieux de constater la
correspondence étroite du génie des Sénèque et de Lucain avec les
tendances qui furent jusqu'aujour'hui caractéristiques de la littérature
espagnole et particulièrement de Cordoue, où tous trois étaient nés:
l'expression sentencieuse des pensées et surtout un accent oratoire
visant au grandiose par la gravité de la phrase et l'originalité
audacieuse de la langue.</p>
<p>Il est curieux encore de constater que Martial qui naquit et mourut à
Bilbilis, dans la province qui sera plus tard l'Aragon, se distingue par
la légèreté gracieuse et la subtilité de ses vers pleins d'argutie,
manière qui deviendra, dès le XIV= siècle, et sous l'influence
provençale, particulière aux écrivains d'Aragon et de Catalogue.</p>
<p><pb/></p>
<p>analogies notables avec les productions de l'époque romaine; il n'y a
rien de maniéré dans le poème du Cid dont la simplicité pourrait être
difficilment surpassée; mais il règne dans ces vers rudes et quelque peu
sauvages, une puissance, une grandeur, une dignité héroïque qui,
transportées en un milieu moins primitif, auraient passé aisément à
l'emphase.</p>
<p><pb/></p>
<p>La connaissance de la bible favorise l'emploi des métaphores orientales
chez les écrivains religieux qui en tirent des effets heureux ou
absurdes, suivant la nature de leur talent. Par la paraphrase fréquente
.du cantique des cantiques, on s'habitua aux contemplations extatiques,
grandioses chez les maîtres par l'ampleur de la vision, mesquines et
obscures chez les esprits de faibles dimensions. Le même caractère se
retrouve dans les t!M/M sacranzenfales, ainsi que dans le Cancionero
sagrado, qui contient foule de compositions d'une fraîcheur exquise,
mais dont le symbolisme et les allégories se complaisent souvent dans
des arguties faisant prévoir le caractère étroit et ridiculement
conceptiste de la littérature religieuse du XVII" siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chapitre II.</p>
<p>Les Influences Etrangères.</p>
<p>La Subtilité.</p>
<p>Les influences a~~ ~y-O~~O-Ca'M. Première Renaissance Z'a/0&amp;'A' ~.M~M/J'
provençaux et fûM~/M/M chez Pétrarque. Co~MM~ Z'/a' au .X~ J/~Z?.
Deuxième Renaissance Z'&lt;?/0-A' znfluence du pétraquisme. Z'~)ag'
a-t-elle corrompu le style italien? La théorie du concept en Italie. Le
&amp;/&amp;/7M, la ~&amp;M~M la Renaz'ssance et le MA'Zz/ÛMMW!</p>
<p><pb/></p>
<p>sujets d'apologues et des thèmes poétiques, mais elle ne peut suppléer à
l'œuvre des siècles dans l'évolution stylistique de la forme.</p>
<p>Les proverbes ingénieux, les nombreuses maximes de sagesse que les
Arabes semaient dans leurs contes et leurs apologues étaient en
concordance parfaite avec l'esprit sententieux des Ibères dont ils ne
purent que favoriser les tendances. Il est égalment vraisemblable que
les Maures développèrent chez les Espagnols le goût des énigmes et des
jeux de mots qui deviendront un élément important du parler
concepto-cultiste.</p>
<p>Pourtant, quoique les Galliciens aient trouvé de bonne heure des
imitateurs aussi distingués qu'Alphonse le Savant et l'infant Manuel,
l'influence provençale, venue cette fois par la Catalogne, sous les
auspices d'Enrique de Villena, ne devint prépondérante en Castille qu'à
la fin du XIVe siècle, pour atteindre son apogée au XV. e.</p>
<p>Une poésie courtoise, maniérée et courtisanesque trouva surtout le moyen
de se déployer sous le règne de Jean II de Castille, ce lettré ami du
faste et des tournois somptueux.</p>
<p><pb/></p>
<p>étrangère: le conceptisme est essentiellement provenco-catalan; mais
nous avons dit qu'il trouva un terrain d'éc)osion très favorable en
Castille, où il se développa follement.</p>
<p>Le goût provençal agit si profondément dans les provinces du Nord, il se
confondit si intimement avec le génie local, qu'après la fusion de la
poésie courtoise avec les genres préexistants, il put paraître
caractéristique de la muse nationale.</p>
<p>Quoique très maniérée, cette lyrique est mesquine plutôt que
grandiloquente; elle est peu descriptive, pâte de couleurs et de sons et
ne fait pressentir en rien la magie éclatante de Gongora. Mais par les
nombreux éléments conceptistes qu'elle apporta, j'estime que l'influence
provenço-catalane doit être considérée comme un élément important de la
formation du cultisme.</p>
<p>La plupart des critiques modernes ont affirmé que l'influence</p>
<p><pb/></p>
<p>des oeuvres de Pétrarque en langue vulgaire n'était devenne apparente,
dans la littérature castillane, que dans la première moitié du XVIe
siécle. En vérité, l'Italie agit déjà, avant cette époque, et plus qu'on
ne l'a cru jusqu'aujourd'hui, sur les belles lettres de la péninsule
voisine.</p>
<p>Arturo Farinelli, ~M/&amp;MK&lt;! del Petrarca in Tj~a~-KN! K~MaM~ccento,
publié dans le Giornale storico della letteratura :Ïs~Ka, vol. XLIV,
Torino, 190~, fasc. 3, p. 257–350. L'auteur rectifie diverses opinions
émises par B. Sanvisenti, dans sa trop superficielle étude: /~?':M!
influssi di Dante, del Petrarca e del ~o~~CM ~M&amp;f: letteratura
spagnuola, jlfzlano IQ02. P. 345-346.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tebaldeo, de Ferrare, (1463–1537) triompha dans les mêmes arguties et
Gareth, de Barcelone (1450–1514), qui écrivit en toscan sous le nom de
Cariteo, tombe souvent dans les mêmes défauts tout en faisant preuve
d'un goût plus sûr et plus discret.1 Mais quoique cet Espagnol, né une
quinzaine d'années avant Seraphino et Tebaldeo, les ait inspiré plus
d'une fois,2 on ne peut guère le considérer comme la cause première de
leurs errements, qui sont plutôt les fruits avancés d'une longue
évolution. Cariteo</p>
<p>1 Pour le ,secentisme" au XVe siècle, V. dans les ~«~ sulla lett. it.
~M! secoli, Ancona, 1884, pp. l~t sqs, la belle étude de d'Ancona, Del
secentismo K~/N; ~io~~M: co~~MMa del secolo XV où il parle des auteurs
cités. Pour Tebaldeo, V. égalemant l'intéressante étude de C ian, Un
~e~MHzo delta z'~c' P. ~M&amp;o, Torino 1885, ainsi que celle de Luzio,
~~i~t d'Isabella ~?, Ancona 1887.</p>
<p>Percopo, Le ~M~ Benedetto Gareth ~Mo il Chariteo, P.I, Intr. pp. CCLII
sqs., s'occupe des imitations de Cariteo par Seraphino.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ses sonnets et ses églogues sont des imitations habiles et originales de
Pétrarque, de Sannazar, de Bembo, souvent aussi de Virgile, quelquefois
d'Ovide ou de Claudien. On y trouve également des traces d'Ausias March,
le plus célèbre des catalans disciples de Pétrarque.</p>
<p>L'imitation des rythmes et des genres italiens en Espagne, ne devait pas
briser les traditions de la gaie science: elle devait au contraire les
renouveler sous une forme nouvelle, plus grave et plus haute, mais
encore subtile et conceptueuse, avec une rhétorique plus dissimulée,
mais dont les bases restent les mêmes, en un style plus souple et plus
enchanteur, mais dont les métaphores sont l'épanouissement d'une semence
ancienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 C'est ce que l'on peut constater dans un grand nombre d'ouvrages
espagnols de l'époque et notamment dans tout le Diseurso sobre la lengua
castellana d'Ambrosio de Morales, dans les 0~-a.r de Garei Lasso de la
Vega con aKOi'acM~M de Fernando de Herrera (particulièrement p. 73) et
dans le fameux discours de Francisco de Medina placé en tête du
commentaire précité (particulièrement p. 2–y), oeuvres importantes dont
nous reparlerons plus amplement au chap. IV.</p>
<p>Carta del ~&amp;a~ D. Juan Andres dj. cit., chap XVI, et Croce, Lingua,
p.2t, ibid. Farinelli, 75–76.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si même l'art des occupants avait pu agir de façon notable sur celui de
leurs sujets, ce que nul de ceux qui l'ont affirmé n'a pu prouver par
des faits, une analyse attentive des œuvres elles-mêmes les aurait
dispensé de ces assertions: Garcilasso de la Vega, Gutierre de Cetina,
Diego de Mendoza, Fray Luis de Leon, malgré les défauts hérités de
Pétrarque, étaient-ils plus maniérés, plus conceptueux que Sannazar,
l'Arioste, Bembo, Bernardo Tasso?</p>
<p>Et dans la prose, serait-ce Juan de Valdés, Perez de Oliva, Ambrosio de
Morales, Fray Luis de Leon, Fray Luis de Granada et cette foule
d'écrivains sévères du XVIe siècle espagnol qui précipitèrent la
décadence italienne?</p>
<p>Si l'on en excepte l'asturien Antonio de Guevara, dont les écrits riches
en antithèses et en aphorismes furent très appréciés dans l'Europe
entière, on ne peut guère trouver, dans la première moitié du XVl~
siècle, parmi les génies capables d'exercer quelqu'action sur
l'étranger, un seul auteur plus maniéré que ses contemporains italiens;
nous en trouverions aisément d'un génie plus grave; mais on sait que ce
n'est pas par gravité que pécheront les auteurs du Seicento.</p>
<p><pb/></p>
<p>S Sur le néo-platonisme et le platonisme érotique, on consultera avec
fruit le remarquable ouvrage de Don M. Menendez y Pelayo, .S&amp;&amp;M de las
Ideas M~/MNj en Espana T. 11, p. 7 sq., 92 sq., 209 sq. a</p>
<p><pb/></p>
<p>li</p>
<p>Cette philosophie, avertie chez Herrera,l devient apocalyptique chez les
poètes inférieurs s'inspirant d'une métaphysique amoureuse et mystique
que leur ignorance des théories rend plus illogique encore.</p>
<p>C'est ainsi que le pétrarquisme platonico-lullien vient se joindre aux
causes qui favorisèrent t'éclosion du concepto-cuttisme.</p>
<p>Mais la lyrique d'Herrera et de ses disciples contient d'autres
étéments, issus comme tant d'autres, du renouvellement des lettres
classiques après une longue gestation sur le sol d'Espagne. C'est ce
troisième courant, qui se développa plus tard et plus précipitamment,
qui donna sa principale physionomie au cultisme espagnol.</p>
<p>Comme on peut s'en rendre compte dans son commentaire aux œuvres de
Garcilaso où il se montre au courant des théories philosophiques du temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chapitre III.</p>
<p>La Renaissance et les Humanistes.</p>
<p>Dans ce domaine, nous devons faire deux parts: celle des érudits et
celle des poètes, ceux-ci s'inspirant souvent de ceux-là, soit
directement, soit par la fréquentation des universités, si suivies
jadis, et où venaient se refléter toutes les théories concernant le
parler maternel. Etudier l'histoire et les variations de ces opinions
serait un travail relevant de la grammaire comparée, et surtout, de la
grammaire historique; aussi me contenterai-je d'invoquer les témoignages
de quelques-uns des théoriciens les plus remarquables du XVIe et du
XVIIe siècle.</p>
<p>La notion de l'évolution ne se faisait jour que confusément et
inconsciemment dans leur esprit; ils ne connaissaient que les</p>
<p><pb/></p>
<p>Valdés s'écarte de l'opinion commune en prétendant que la langue
primitive de l'Espagne avant l'arrivée des romains fut le grec, bientôt
repoussé par le latin qui laissa subsister nombre de mots primitifs
(grecs). Mais il est complètement d'accord avec ses contemporains
lorsqu'il affirme que les Goths &lt;w/'CM/ davantage ce latin, grâce à
l'apport de mots étrangers. Enfin, quoique l'arabe ait apporté également
pas mal de vocables, le fond de l'espagnol O~K~~ de la lengua f:~t!KO&amp;:
COm~M~O.! ~0~ varios autores, reco~(7o.&lt; ~o~ Don Gregorio Mayans I
Siscar En Madrid Ano !737. Le Dialogue, publié sous le titre de Dialogo
de las Lenguas se trouve au Tu, pp. 1–iy8.</p>
<p><pb/></p>
<p>est quand même le latin et on ne mentirait pas en disant qu'il en tire
son origine, t</p>
<p>Mais il constate qui si on jette les yeux sur un livre castillan, on
verra que presque tous les mots sont des mots latins intacts</p>
<p>1 Dialogo, e~. pp. 18–27.</p>
<p>8 7~. p. 172–173, P. ex.: o~'a'MO, de /4ûc anno, agora, de ~ax ~o~'s,
hazer, de facere; comme sens diB'érent: civil qui en Espagnol signifiait
f!7, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Néanmoins, son intégrité le force d'avouer ,,que la langue toscane
contient beaucoup plus de vocables latins intacts que la castillane et
que la castillane possède beaucoup plus de vocables corrompus que la
toscane".2</p>
<p>1 7~. p. 170–lyi.</p>
<p>P. 169: ,,haHo que la Lengua Toscana tiene muchos mas vocablos enteros
Latinos, que la Castellana; y que la Castellana tiene muchos mas
vocablos corrompidos, que la Toscana."</p>
<p>s P. 133: ,,Voy siempre acomodando las palabras Castellanas con las
Italianas; y las maneras de dezir de una Lengua con las de la otra: de
manera, que sin apartarme del Castellano, sea mejor entendido del
Italiano." Même p.: "por jo~/a~ digo anillo. Si puedo dezir ~'a/a/'M, no
digo a'f.'o~/a/K/~H~o. P. 135: Si tengo de dezir ~o&amp;'fM~, digo ~yi/f~/Ko
Si puedo dezir fenestra, no digo z~'yi~M': ni &lt;:MM~/f, quando esta bien
6'oKf/&lt;*Mf. Antes digo ~t?~ que mercar; antes letra, que t'c~t2; antes
hinojos, que rodillas antes /ft.7&lt;o, que cama. P. 136: Mas presto dirè
Ma/fy!Co//&lt;t), que MoAi'/xo Antes digo planto, que lloro; antes ~7, que
vela; antes que al/;o/ antes abrasar, que y~~a~ antes que caratula;
antes cuello, que pescuezo; antes ~o/!a, que ~a/-Ma; antes ~i'o, que
a!M'; antes ~c' que hacha; y antes antorcha que hacha; antes
N'&lt;;o.i~~&lt;tt~, que soler; antes digo de ~;&lt;fMN; voluntad, que de buen
~/a~ y antes ya~/M, que z'f~ y antes favorecido, que~f?; y antes ~w&lt;2/
que ~~?/ y antes 6' que perro P. t37: Antes dirè M~~ que /f)~ Pur ~zûK/
dire denostar Por Ma/?&lt;!K~, dirè cras; y assi antes dire ~M~c, que
adarve. Si tengo de decir: no quiero ~?' que dar, 7/z tomar con digo, No
M~ quiero empechar con vos; y si tengo de dezir: Con la qual hzzve
~MC/!0 digo, la qual /Kf fue ?~K~ agr adable. De la mesma manera quando
quiero dezir: A&amp;ans y/M~K~c, digo, ~z/!aM&lt;: tomo ~?:s".</p>
<p><pb/></p>
<p>foule de vocables qui ne pourraient trouver leur correspondant en
italien ou en latin; elle est aussi élégante que la toscane mais elle
est plus vulgaire parce qu'elle n'a pas été illustrée et enrichie par un
Boccace ou un Pétrarque.~ Mais il faut lui donner le poli qui lui manque
encore et augmenter son pouvoir d'expression par l'introduction des mots
grecs, latins ou italiens qui lui sont nécessaires et qui l'embelliront.</p>
<p>A part û~c~K~ qui a donné l'inusité o~M.M'c; ~~A', auquel correspond
a~sjf?;- et ~May, qui n'existe que sous la forme réfléchie dignarse,
tous ces vocables ont acquis droit de cité en castillan et sont, pour la
plupart, d'un usage si fréquent qu'on ne peut se garder d'un mouvement
de surprise lorsqu'on apprend qu'ils n'étaient point usités au XVIe siècle.</p>
<p>Cela devint l'objet de jeux scientifiques qui furent longtemps en grande
vogue: on écrivit des discours et même des vers hispano-latins, des
poésies polylingues et autres fantaisies de tous genres.5</p>
<p>1 P. 129-131 et p. 113.</p>
<p>"P.7.</p>
<p>s Parentesis est bien entendu un mot grec, mais l'auteur considère sans
doute qu'il l'emprunte au latin.</p>
<p>P. 125–127.</p>
<p>Fransisco Rodriguez Marin, dans sa magnifique étude sur Z~M ~'Œ~N'~o~M
de Soto, Madrid, 1903, cite, p. 80 et suivantes, divers exemples de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Epistola Latina et Hispana.~</p>
<p>Scribo et supplico rogandote des et respondeas taeles (sic)</p>
<p>probationes, tractando de tua eloquentia, loquela et excellentia,</p>
<p>cuales scribo de Hispana: comparando gentes, nationes, et pro-</p>
<p>vincias, quales manifesto dictando epistolas puras Latinas et</p>
<p>Hispanas. Presenta et Francia, et da tales campos, montes, valles,</p>
<p>tales bestias, feras et domenicas tanctas et tam excelentes cabal-</p>
<p>los, tales vacas, aves, carnes suavissimas, lanas preciosas, panes</p>
<p>albissimos, tales plantas tan odoriferas, tales arboles tam fructi-</p>
<p>feros et fertiles, fructuosas in copia abundante et copiosa, tantas</p>
<p>mineras et tan abundantes, tantas et tam diversas perfectiones.</p>
<p>Provincia manante vino clarissimo, oleo dulcisimo, auro purisimo,</p>
<p>argento claro, etc."</p>
<p>Ce texte n'est ni de l'excellent latin, ni de l'excellent castillan.</p>
<p>Cependant des énumérations comme campos, montes, valles, etc.</p>
<p>sont frappantes: la plupart de ces vocables étaient parfaitement</p>
<p>espagnols. L'italien pouvait plus difficilement offrir de tels exemples</p>
<p>et ne pouvait qu'exceptionnellement exprimer l'accusatif classique;2 2</p>
<p>il devait écarter de nombreux mots comme M'o~M et tant d'autres</p>
<p>où deux consonnes s'étaient assimilées; tandis qu'en espagnol on</p>
<p>1 Quelques mots de commentaire me semblent utiles: Scribo: cette ortho-</p>
<p>orthographe étymologique au lieu de jM~&amp;c, ~~o~c:'o~~ excelencia, etc.</p>
<p>espagnol.</p>
<p>CMC&amp;.f: ainsi dans la Vinaza, par erratum sans doute, l'orthographe de</p>
<p>cette époque usant habituellement du qu, comme dans le même mot de la</p>
<p>même phrase.</p>
<p>comparando, rogando: gérondifs en esp. aussi bien qu'en latin.</p>
<p>gentes, nationes, etc.: l'auteur tire parti de la concordance de
l'accusatif</p>
<p>pluriel latin avec la forme du pluriel espagnol. Cette concordance existe</p>
<p>également aux autres déclinaisons: ~oz'~CMj, bestias, ca/~o~, etc.</p>
<p>.!MM'M\m&amp; même la forme du superlatif s'est conservée par influence</p>
<p>savante. Les s doubles latins se sont conservés longtemps en espagnol pour</p>
<p>distinguer la consonne sourde de ]a sonore, jusqu'au moment ou cette
dernière</p>
<p>ayant disparu, la distinction devint superflue.</p>
<p>~M&amp;SMM, ~M~SMHO: l'emploi d'une s simple est illogique ici.</p>
<p>in copia abundante et copiosa: concordance de l'ablatif sing. latin avec</p>
<p>la forme du singulier en espagnol.</p>
<p>mct/aK~ vino, etc. C'est un des points les plus curieux de la lettre.</p>
<p>En espagnol, Provincia manante est sujet et vino, oleo, etc., complément</p>
<p>direct.</p>
<p>&lt;K&lt;o Ce mot n'était pas employé dans le castillan, qui disait, comme</p>
<p>aujourd'hui encore: ~&amp; Cependant, Garclaso de la Vega avait dit argen,</p>
<p>et les cultistes diront plus tard argento; mais ce mot n'a pu se
naturaliser</p>
<p>eu Espagne.</p>
<p>2 Il y parvenait, par ex., lorsqu'un neutre pluriel latin a donné un</p>
<p>féminin singulier italien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Livre II, Chapitre VII (/&lt;:) &lt;9/! y dénzontre que la langue Latine n'est
nullement ~tV/'M'/F en notre Espagnol, ~MM~M, si on le parle CfM~K~&lt;'M/,
on parle latin.2</p>
<p><pb/></p>
<p>Car, s'ils avaient pu réussir sous tous les rapports, leur langue se
serait conservée telle qu'ils la trouvèrent.3</p>
<p>1 Cette opinion est la plus répandue; cependant, d'autres érudits,
notamment le docteur Madera ont exptimé des idées opposées qui ont eu,
d'ailleurs, quelque succès Discvrsos de la c~~Kz'/KS~' de las reliquias
~eM&amp;!f~a~ en Granada desde el ano de 1588 hasta el de :S98. Autor el
doctor Grego Lopez Madera Impresso con licencia en Granada por Sebastian
de Mena Ano de i6ot. V. capit. 18, segunda parte, fos. S4–6~ et Cap. 19,
fos. ô~sq.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce furent "ces points &lt;7M.f~K~ les barbares ne purent s'accomM0f/&lt; que
Gongora, méconnaissant les lois de l'évolution du .tangage, eut voulu
faire disparaître de l'espagnol.</p>
<p>plus haut le très intéressant Ch. VII; l'auteur parle ensuite de la
dérivation des mots et des transformations de leurs sons, etc. Le chap.
XIX du même livre: ~/M&lt;'ji'~&lt;Mj&lt;° como conuiene /&lt;z lengua C~&lt;M&lt;z con
Italiana en las t'o«/Mya[:/OK~ f~c/~afMK~ i M/M&amp;a~ &lt;o~ la Za/z'K~ n'est
pas aussi intéressant qu'on s'y attendrait. Cependant il est utile de
comparer les textes du Pater qu'il donne en latin, espagnol, italien,
catalan et portugais.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chapitre IV.</p>
<p>La Renaissance et la Langue Poétique.</p>
<p>Tentatives d'améliorer le parler natal par /&lt; /z'/aA'ûM f/ le pillage
des langues classiques. ~~MM Morales Fernando de Herrera. Commencement
de réaction contre /'7&lt;'&lt;!&amp; ~'oy/j' vers la création d'une lyrique
indépendante.</p>
<p>Ces théories furent appliquées par les poètes, avant même que les
érudits les eussent formulées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le choix des vocables, il est impossible d'être correct sans de
bons modèles.</p>
<p>Beaucoup d'Espagnols, il est vrai, pêchent par l'emploi de mots
étrangers et de nouvelles façons de s'exprimer, comprises d'un petit
nombre de personnes, dans le seul but de ne point ressembler aux autres.</p>
<p>1 II est curieux de comparer ces assertions avec les dernières
découvertes de la philologie. Nous en parlerons dans la partie
analytique, au chapitre syntaxe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Suit une énumération de ces auteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>tion est elle-même un des caractères essentiels du gongorisme, on
trouve, dans le commentaire, une série de dissertations brillantes sur
les questions traitées auparavant par Morales.</p>
<p>Op. c:Ï. pp. 71–72, dans le commentaire du premier sonnet de Garcilaso.</p>
<p>2 ~&amp; pp. 74–75. Pour le texte de cette traduction, ainsi que pour les
citations et résumés qui suivent, voyez les extraits de Herrera à
l'appendice qui le concerne.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour le parler natal, on sent une nerté, un orgueil national intenses;
il est visible que les disciples croient pouvoir aujourd'hui se passer
du maître. Aussi le mouvement qui s'annonce sera-t-il plutôt une
réaction contre l'initiateur que l'on va tenter de vaincre par ses
propres armes.</p>
<p>Nous devons, dit-il, ramener au jour beaucoup de mots tombés sans cause.</p>
<p>Les vieux écrivains espagnols ont fait entrer dans la langue un grand
nombre de termes latins, italiens et de néologismes. Leur science du
langage était-elle plus grande que celles des auteurs modernes et
doit-en craindre d'user de mots étrangers et nouveaux s'ils sont purs,
corrects, expressifs, s'ils conviennent, s'ils sont magnifiques,
cadencés et de son harmonieux?"</p>
<p>Ibid. pp. 120–121, au sujet du mot i'sMN'HO que Herrera signale comme un
archaïsme.</p>
<p>2 T~z' p. 575, au commentaire sur le mot desbane qui commence P. 573.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant Herrera exige, pour le choix des mots, les conditions suivantes:</p>
<p>'p.I2;. 1.</p>
<p>2 Ibid. p. 574–575-</p>
<p>Ibid. p. 83–8~, Commentaire sur le Sonnet 2~ au mot sequedad. &lt; 7~. p.574.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un des amis les plus intimes de Herrera, le divin Barahona de Soto
s'éleva lui-même contre ces excès du grand sévillan, dans un sonnet
Contre MM ~c~ qui dans ces poésies faisait grand usage de ces mots:</p>
<p>~~&amp;K~o~*j, celajes, rigoroso,</p>
<p>Selvaje, llama, J~KZt~?, candores,</p>
<p>Vagueza, faz, ~M~a, Cintia,l ardores,</p>
<p>encore une fois ~K~o?* caloroso;</p>
<p>C//N'K&amp; a~ac:&amp;&amp;, MMM~~Cj'0,</p>
<p>Luengo, MC~a, afdn, verdor, errores,</p>
<p>encore et cinq cents fois esplendores;</p>
<p>encore des fj~~K~o~~y, cr~~o, ~/o~t'o~o/</p>
<p>Cercos, ~J~CJ, albos, ~MC?'a~O,</p>
<p>~r~&lt;z~'c~, ~j~z'?* lustre, fatales,</p>
<p>Cambiar, et d'&amp;K~oy encore un tantinet;</p>
<p>Luces, &lt;?M~K~j nitido, tZ~ÛM~</p>
<p>Orna, colora, joven, celestiales</p>
<p>A part cela, il est certain que c'est joli.2 2</p>
<p>1 Ct'K~Kz est un nom propre qui désigne la lune; il ne figure donc dans
cette liste que pour sa trop grande fréquence.</p>
<p>2 Publié par Francisco Rodriguez Marin dans son LuisBarahona de Soto,
dj. cit., p.69o. Dans sa partie critique, p. 16~ Rodriguez Marin cite
des passages très caractéristiques de Herrera regorgeant de quelques uns
des mots critiqués. Malgré cette attaque, Barahona admirait beaucoup le
génie de Herrera auquel il adressa des sonnets aussi élogieux que ceux
ci: Dichosa aA gran Herrera es vuestra ira (éd. cit. p. 690), et En
tanto que admirado vas cogiendo (ibid. p. 601). Voyez, en opposition
avec les assertions de Rodtiguez Marin et les miennes, les arguments
très sérieux de Coster, dans son Herrera dj. cité, pp. ~.6–o, où il
exprime l'opinion que le sonnet .Z&amp;~&amp;Mdores, celajes, rigoroso, n'est
point dirigé contre Herrera et comparez avec ma réponse dans les Addenda.</p>
<p>s Observaciones ~J Licenciado Prete yaCO~tM, vecino de ~M~ya~. ~M
defensa del Principe de los Poetas Castellanos &lt;?&lt;!r&lt;ajM de la Vega,
vecino de ?~0, contra las ~KO!'t!C/OM~J que hizo a sus obras A?'~aK~a
Herrera, Poeta Sevillano. Tel est le titre que porte le Ms. S. 165 de la
~'A/Mif~CŒ Nacional de Madrid. Les Observaciones ont été publiées par la
Sociedad de ~M'f~jM Andaluces, dans le volume: Fernando de Herrera.
6cK&lt;oz'M sobre sus ~KN~a~oM~j d las obras de Garcilaso de la Vega.
Poesias ineditas, Sevilla, i8yo, pp. i–62. Les Ms. utilisés y sont cités
p. XIII, n. t.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un demi siècle plus tard, don Francisco de Quevedo, dans sa .T~/ac." ~K~
~~z'yM Francisco de la Torre,3 remarque la fréquence chez Herrera des
expressions et mots suivants qu'il affecte d'admirer, quoiqu'une légère
teinte de désapprobation semble se cacher derrière ses éioges: salve,
ostro, aura, MM~/M, orna, fM/&lt;/cM, &lt;/6'y&lt;'MMf&amp;, ~f/C, ~.t/C~t/f?, yer!o
invzerno, conducir, &lt;'?~7a&lt;/&lt; ~Ka'0 la selva, /'f/KfM~ ilamas de oro, ~a
OK&lt;/a, de cristal ornada, M~z~/z'ay.~</p>
<p>Par contre, Quevedo déc!are lire avec déplaisir chez le même poète:
ovosa, pensosa, pocion, crispar de ojos, y~/aza/ sanoza, ~MCMO'&lt;?M,
ufania, pavor, aa~/a, ~/y/K, do, z'o,~ ~o~MO &lt;&amp;~ca~zc; il trouve trop de
dureté dans: trayo, cuiloso, lasa voz, dudanza, ~o del fuego, con ~M~o
lampo.</p>
<p>Dans ses sonnets où il imite Pétrarque avec des accents plus solennels
et plus grandioses, mais avec moins d'originalité et de pénétration
psychologique, Herrera ne crée guère de métaphores nouvelles; il les
emprunte presque toutes au maître chaînes, liens, nèches, flammes, feu,
foudre, neige, gel, etc.; il les rend même plus</p>
<p>1 La réponse de Herrera est publiée dans le même volume des -5tM'ofilos,
pp. 63–1;8, d'après le codex Ee. n~, de la ~z~/M~ca Nacional, lequel ne
porte pas de titre.</p>
<p>Coster, pp. 387–30~, relève également ces archaïsmes et néologismes, et
ajoute que Herrera introduisit dans ses œuvres nombre d'adjectifs en
oso, comme belicoso, corajoso, etc.</p>
<p>3 Quevedo, obras, éd. Fernandez Guerra, II,489sq.</p>
<p>J'omets quelques expressions citées par Quevedo, pour leur fréquence,
mais qui n'avaient aucun caractère néologistique.</p>
<p>5 ~M est simplement syncopé; do n'est pas une forme apocopée de donde,
mais vient du latin de ~z' tandis que donde vient de de unde; do, esto
ne sont pas non plus apocopés: ce sont des formes anciennes, comme le
fait remarquer M. A. Morel Fatio dans 1' Z~ia~~ ~KMM~ commentée, Paris
1893, pp. l~–16.</p>
<p><pb/></p>
<p>froides, plus conventionnelles, moins expressives et souvent plus obscures.</p>
<p>1 V. l'édition citée de M. Morel Fatio. La valeur de l'introduction et
la solide érudition des notes, rendraient très désirable une
réimpression de ce livre épuisé.</p>
<p>V.Barahona, éd. dt.: A Gregorio Silvestre, p.ëoosq. Remarquez les
attaques contre l'obscurité:</p>
<p>Mas torno [a] aquellos necios 6 badajos,</p>
<p>Que por ir tan escuros piensan luego</p>
<p>Llevar la palma y de laurel los gajos,</p>
<p>Y no conocen que la luz del fuego</p>
<p>A las tinieblas de la noche escura,</p>
<p>Y la agua clara a la de un charco ciego</p>
<p>Y que la mas distinta compostura</p>
<p>A la muy intricada excede y pasa,</p>
<p>Y causa mucho menos y mas dura. (p. 703.)</p>
<p>Voyez également: ,,Ensenâr con invidia ni interese" et les 30 vers
suivants (p. 704), toujours sur l'obscurité. Pour les expressions
recherchées, V. p. 705 la satire, qui est très longue, mériterait
d'ailleurs d'être reproduite toute entière. Très significative aussi est
cette autre satire du même auteur: Contra los Ma/oj poetas afectados y
escuros en sus ~tOt'~&lt;M, pp. 7l2sqs. Citons entre autres ces courts
passages:</p>
<p>Y otro, en heroico estilo, )!am6 Kaf~j</p>
<p>~aj~s~a~ bancos de galeras</p>
<p>A las hermosas damas y suaves. (p. 720.)</p>
<p>Rodriguez Marin, dans sa note 3 de la même page, fait remarquer que ces
Kaf.M ~.t~a&amp;MSt&amp;M proviennent des legni spalmati du sonnet de Pétrarque:
.A~ sereno ciel ir Ta~ stelle. Notons encore ces vers de Barahona dans
la même satire:</p>
<p>En cuanto al humo excede el aire raro</p>
<p>En tanto al escribir escaro el claro. (p. 721.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Il fait l'éloge de la clarté, mais il n'est pas rare qu'il s'entoure de
brumes et de nuages; il rendit le castillan plus sonore, plus brillant,
il le para d'ornements inconnus jusqu'alors, mais il le laissa moins
clair et moins expressif qu'il ne l'avait trouvé.</p>
<p>'Co/K.p.7S. Cf.Ap.CM/i'o.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ibid. p. s7~. cf. Ap. Culto.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chapitre 'V.</p>
<p>Causes de la Transformation rapide du Style et de la Langue au XVH" Siècle.</p>
<p>1 Comme il a été dit au commencement du Chap.I.</p>
<p><pb/></p>
<p>soudain la naissance d'une crise que la force et la pondération des
esprits avaient seules pu retarder jusque-là.</p>
<p>Santa Teresa de Jésus exhalait le dernier soupir en 1582, six ans avant
Luis de Granada, le plus pur et le plus correct des écrivains religieux
d'Espagne.</p>
<p>1501 voyait mourir San Juan de la Cruz, ainsi que le théologien avisé,
le poète charmant de naturel et d'exquise sensibilité que fut Luis de Leon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tirso de Molina, quoique né en 1571 ne s'était point encore révélé par
des drames grandioses et terribles comme son inimitable Don yMCM, ou par
des fantaisies compliquées et allègres comme (?// aux chausses vertes. t</p>
<p>Juan Ruiz de Alarcon, dont Corneille devait plus tard traduire le
~fM/~M~- (La Verdad sospechosa), était encore un jeune homme de dix-huit
ans.2</p>
<p>Jàuregui, le traducteur avisé de t' qui se fit admirer par la grâce
aisée de ses vers, avant de se révéler critique éminent, allait entrer
seulement dans sa quinzième année et tournait les yeux vers la peinture.3 s</p>
<p>Esteban Manuel de Villegas,7 connu pour ses remarquables essais de vers
saphiques et adoniques, était encore un enfant; Calderon 8</p>
<p>E. Mérimée dans son Quevedo dj. cit., pp. 1–124. Bibliogr. dans Fern.
Guerra (T. I, pp. LXXXIII-CXVIII) et T. 11(48), pp.XXXVI-XLII), d.)ns
Mérimée, op. cit., pp.440–462, et dans la réédition corrigée par M
enendez z y P., t. l. 1807, pp. 375–532. V' aussi pour la Biogr.,
pp.533–59'- 1. Né en :57I mort en 1658. Biogr. et Bibl.: Cotarelo: Tirso
de TMo/MC, Madrid 1803.</p>
<p>2 Alarcon né en 1580, mort en [630, est l'un des écrivains les plus purs
qu'ait connus l'Espagne. Venu d'Amérique, ses procédés littéraires ont
étonné longtemps les Castillans. Il est le premier qui leur ait fait
connaître des comédies de caractère. V. la brillante biographie: D. y~K
/~z ~t/c~'o~! y A~M~.Zfï, por D. Luis Fernandez Guerra y Orbe Madrid
187!. 3 Né a la fin de '583, mort en 1641. V. la Biographie de D. José
Jordan de Urries dj. citée.</p>
<p>7 1589–t66o, poète fleuri mais relativement discret. Introduisit en
espagnol les vers saphiques et adoniques.</p>
<p>s Né en 1600, mort en 1681. Outre ses célèbres drames, comédies et autos
sacramentels, il écrivit un certain nombre de poésies qui ne sont pas
sans intérêt. V. la Bibliographie: Calderon Z:a'&amp;'Kf ~'&amp;/zo-</p>
<p><pb/></p>
<p>n'était pas encore né, et Montalvan, dramaturge intéressant et poète
confus, ne devait voir le jour que quatre ans plus tard. Quatre ou cinq
grands hommes occupaient la scène: Mariana avait commencé la rédaction
latine de sa fameuse ~j/c~ d'Espagne; les deux frères Lupercio et
Bartotomé de Argensola,2 sucessivement historiographes d'Aragon,
écrivaient des poésies élégantes d'inspiration latine et d'une recherche
souvent aSëctée, en dépit de leur allure superficiellement classique.</p>
<p>Juan de Arguijo et quelques autres Andalous continuaient avec grâce,
mais sans force, l'école de Herrera.</p>
<p>Cervantes avait publié, sans grand succès, sa Galatea, et après une
vogue de courte durée, avait échoué au théâtre. Son don &lt;j)M'~o//&lt;' ne
devait paraître qu'en 16o5.3</p>
<p>Par contre, Lope de Vega, dont la verve dramatique avait commencé la
fortune, publiait en cette même année 1598 sa pastorale l'Arcadia et sa
Dragontea qui chante en vers patriotiques la défaite de Drake.4</p>
<p>3 Cervantes naquit en 1547 et mourut en 1616.</p>
<p><pb/></p>
<p>chapitre de Cordoue, il était avantageusement connu pour l'exquise
légèreté de ses romances et de ses letrillas au style vif, populaire, et
agréablement caustique. Il avait fait également des sonnets de
circonstance et quelques pièces lyriques. Parmi toutes ces compositions
qui ne furent imprimées, pour la plupart, qu'après la mort de l'auteur,
toutes celles, écrites avant cette époque, et dont j'ai pu fixer la
date, ne font deviner en rien la somptueuse extravagance de ses poèmes
futurs.1</p>
<p>Nicolas Antonio, dans sa BibliolhecaHz'spanaNova, Matriti 1788, cite un
grand nombre de traités de Concepts predicables ou non. Citons parmi les
plus anciens: .frcM~M&lt;!?'MM Co/zc~/MM~ (1604) de Rafael Sarmiento.
C&lt;~&lt;i'o.f~aM"~ et Illiscelaneas predicables (l6u–12) de Melchiorre
Fuster. ~z/a' Com~)aya&lt;MK!&lt;M (t6n) de Gonzales de Critana. .f
CoK~OKa~?'K?m (t6:4.) de Francisco Labata. Les traités de concepts
religieux n'apparaissent que plus tard en Italie; mais ceux concernant
la poésie se systématisent d'avantage, prennent une couleur
philosophique, et reviennent en Espagne par l'oeuvre de Gracian, Agudeza
y Arte</p>
<p><pb/></p>
<p>D'ailleurs, loin d'écrire dans le goût italien, ce dernier puise aux
sources de l'inspiration populaire et son style n'est que
l'épanouissement de défauts devenus traditionnels en Espagne. Celui de
Marino, au contraire, est l'aboutissement logique de l'évolution du
lyrisme italien. La base de Ledesma réside dans les romances populaires,
dans les chants d'aveugles,2 dans les écrits religieux.</p>
<p>Marino s'appuie sur un pétrarquisme modifié, sur la pastorale italienne,
et sur les latins.</p>
<p>L'influence des prédicateurs et de Ledesma ne se fit guère sentir dans
la poésie profane qui ne paraît point douée d'une grande vitalité au
début du XVII siècle. A part les publications de Lope de Vega, et
surtout les deux cents sonnets de ses ~?.aj, on ne peut rien citer
d'essentiel avant 1605.</p>
<p>de Ingenio, dj. cité. Cette question a été étudiée avec autorité par
Benedette Croce dans ses brèves, mais excellentes études: 7 7~&lt;M~ /~&amp;
del Seicento e il ~K~o ~)a~KKN/o, Napoli 1899, et: I Trattatisti
Italiani del ,,Cox~Mo" e Baltasar Gracian, Napoli 1899. Je ferai
remarquer toutefois que pour les théories du concept poétique, les
Italiens semblent devancer de beaucoup les Espagnols (V. Camille
Pellegl-ino, del Concetto poetico, dj. cité).</p>
<p>1 Cette antériorité paraît bien établie par les arguments et dates
fournis par Croce dans les ouvrages précités, notamment p. !2 et suiv.
du premier. On pourra également trouver des renseignements sur
l'éloquence sacrée en Italie dans Belloni, Seicento, dj. cité,
particulièrement au Chapitre X, pp.d.oq et suiv. Je ne parle ici que de
l'antériorité des traités d'un caractère religieux (cf. les dernières
lignes de la note précédente).</p>
<p>Un grand nombre d'aveugles parcouraient l'Espagne et demandaient
l'aumône en chantant des poésies le plus souvent religieuses qu'ils
composaient ou combinaient quelquefois eux-mêmes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cela ne signifie point qu'elles fussent généralement d'un goût sévère:
la plupart sont subtiles, beaucoup sont maniérées, quelques unes
légèrement obscures. Mais ces défauts sont un héritage du passé et ne
marquent pas une direction nouvelle.</p>
<p>Ce qu'il y a de réellement neuf dans ce recueil, c'est un souci de la
forme, une recherche de l'harmonie, une habileté technique jusqu'alors
inconnues. On sent que les genres poétiques sont épuisés et que les
écrivains, de plus en plus habiles, sont devenus des virtuoses.</p>
<p>Cette tendance est particulièrement sensible chez les poètes de Cordoue,
de Grenade et d'Antequera. Dans leurs chants mollement cadencés
s'introduisent parfois des métaphores ensoleillées se développant au gré
d'une imagination exubérante. Séduits par la splendeur des images, ils
les développent en dépit de l'objet qui les a fait éclore: leur esprit
vagabonde en cultivant des fleurs; leur fantaisie les fane avant la
naissance du fruit.</p>
<p>Le caractère le plus marqué de ce lyrisme est l'irréel, la description
basée sur un trope développé systématiquement, comme dans ces vers de
Juan Bautista de Mesa:~</p>
<p>A l'endroit où le soleil se couche"</p>
<p>on a vu tes deux soleils</p>
<p>qui se sont couchés avec ton absence;</p>
<p>et quoique tu m'eusses promis</p>
<p>Por donde el sol se pone</p>
<p>Tus dos soles se vieron</p>
<p>Que cuando hiciste ausencia se pusieron;</p>
<p>Y aunque me prometiste</p>
<p>Volverme presto el dia,</p>
<p>Estuvo el alma mia</p>
<p>Mientras este llegaba, en noche triste;</p>
<p>Porque, aunque luego torna</p>
<p>El sol, que al mundo adorna,</p>
<p>No excusa de la noche el negro velo,</p>
<p>Que luego que se ausenta,</p>
<p>Escurece la tierra, cubre el cielo.</p>
<p>Signalons, du même auteur, au no. 231, le sonnet: Ca~fK/mz.rM/)MMK)'o
dont les derniers vers contiennent des antithèses dans le genre
traditionnel comme celles ci:</p>
<p>Mas de mi triste estado condolida</p>
<p>Lleg6 la muerte, y yo /&amp;yM~ a. la muerte,</p>
<p>?' estorb6mela el ~M~o ?KO?-K~,</p>
<p>Porque con este sustenté la vida.</p>
<p>j Oh nunca vista y desdichada suerte,</p>
<p>Que lo que quiero venga yô a t'&amp;M!</p>
<p><pb/></p>
<p>de me rendre bientôt la lumière,</p>
<p>mon âme fut entre-temps</p>
<p>plongée dans une triste nuit,</p>
<p>car si le soleil qui orne la terre</p>
<p>il n'écarte pas de la nuit le sombre voile</p>
<p>qui dès son absence</p>
<p>obscurcit la terre et couvre les cieux.</p>
<p>Luis Martin de la Plaza,l autre poète peu connu, et l'un des
collaborateurs qui apportèrent le plus aux Flores, n'était pas moins
précieux lorsqu'il décrivait sa maîtresse dormant sur la verte
amarante.2 L'exquise harmonie verbale et la virtuosité consommée de
l'auteur ne font point pardonner la recherche tant soit peu obscure de
ces vers: ~Sur la verte amarante et sur la sagette</p>
<p>que baigne le Guadalhorce</p>
<p>le sommeil tenait, de sa clef d'or,</p>
<p>fermés les deux yeux, clairs soleils</p>
<p>de ma belle maîtresse,</p>
<p>et du visage les rouges crépuscules</p>
<p>couverts de sueur odorante.</p>
<p>Le dieu cristallin du ruisseau la vit,</p>
<p>et de sa retraite humide, il saute sur la terre,</p>
<p>le corps vêtu d'algues et de rosée,</p>
<p>No. 107, p. t27:</p>
<p>Sobre el verde amaranto y espadana</p>
<p>Que el Guadalorce bana</p>
<p>Tenia con dorada llave et sueiio</p>
<p>Cerrados los dos ojos, claros soles,</p>
<p>De mi hermoso dueno,</p>
<p>Y del rostro los rojos arreboles</p>
<p>Con un sudor cubiertos oloroso.</p>
<p>Vidola el cristalino dios del rio,</p>
<p>Vestido el cuerpo de ovas y rocio,</p>
<p>Y con helados labios bebe y toca</p>
<p>El delicato aliento de su boca.</p>
<p>El suerio sintiô el yelo,</p>
<p>Y abriô los soles del sereno cielo,</p>
<p>Y al dios hecho de escarcha asi le ofenden,</p>
<p>Que suena ya su p:cho como fragua,</p>
<p>Y teme que los rayos que lo encienden</p>
<p>Lo conviertan en agua;</p>
<p>Y asi, turbado y ciego,</p>
<p>Salto en el agua y escapô del fuego.</p>
<p><pb/></p>
<p>et de ses lèvres gelées, il touche et aspire</p>
<p>la délicate baleine de sa bouche.</p>
<p>Le songe s'aperçut du gel</p>
<p>et ouvrit les soleils du ciel serein;</p>
<p>il craint que les rayons qui l'enflamment</p>
<p>ne le convertissent en eau;</p>
<p>et ainsi, troublé et aveugle,</p>
<p>il sauta dans l'eau et échappa du feu.</p>
<p>Si des poètes d'un certain mérite tombaient dans de tels errements, les
poétereaux se distinguaient par une extravagance plus échevelée.</p>
<p>Le recueil même contient une satire d'Espinosa contre le langage enflé
et obscur. 1 Dès ce moment, les satires pleuvent, et Quevedo, qui
n'apportait guère aux Flores que des fantaisies comiques, relativement
simples encore, ne se fit pas faute, dans les années qui suivent, de
lancer ses foudres sur les poètes solaires et crottés.2</p>
<p>'P. 75, no. 59:</p>
<p>Rompe la niebla de una gruta escura</p>
<p>Un monstruo )leno de culebras pardas,</p>
<p>Y, entre sangrientas puntas de alabardas</p>
<p>Morir matando su furor procura;</p>
<p>Mas de la escura horrenda sepultura</p>
<p>Salen rabiando bramadoras guardas,</p>
<p>De la noche y Plutôn hijas bastardas,</p>
<p>Que le quitan la vida y la locura.</p>
<p>Deste vestiglo nacen tres gigantes,</p>
<p>Y destos tres gigantes, Doralice,</p>
<p>Y desta Doralice nace un Bendo.</p>
<p>Tu, miron que esto miras, no te espantes</p>
<p>Si no ~o entiendes; que aunque yo lo hice,</p>
<p>Asi me ayude Dios que no !o entiendo.</p>
<p>Lontemps après, Lope de Vega publiera dans son Laurel de Apolo, en 16~0,
son célèbre Soneto en eH&amp;o: Cediendo d m: descrédito anhelante (B. de A.
E. t. 38, 272) et dont la fin est analogue:</p>
<p>Entiendes, Fabio, lo que voy diciendo?</p>
<p>Y como si lo entiendo. Mientes Fabio</p>
<p>Que yo soy quien lo digo, y no lo entiendo.</p>
<p>Notamment: /&lt;*Ma~ca' del ~jc~aKO contra los ~)f~M gueros. Ed. Fern.
Gnerra, T. II, p. 4.37sq. Celui-ci suppose cet écrit de 1613; Menendez y
Pelayo, dans son Ca/o~-o revisé le suppose de 1605 ce qui est plus
vraisemblable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chapitre VI.</p>
<p>Le Cultisme avant les Innovations Gongoriqnes. Action respective de
Gongora et de Carrillo avant i6og. Gongora fut-il chef d'école avant
i6ojr' Les F tore s de Espinosa a celles de Calderôn contiennent des
éléments fM/M, mais /y-a~//oM?~ Gongora a- z'/x~cz~ avant lôogp a ~M/-z7
Cc/c pour ~f~~f' ~y~ nouveaux M/y-Of/M'/y par ce &lt;M~ Son /K~M&lt;&amp;M~
~/a//z'~ z'/j-a-zM /'7/a/~ F/ ~z/-MO. Son Livre de l'Erudition Poétique,
apologie de /KfA'cM l'obscurité.</p>
<p>en la maternai lengua resucitas</p>
<p>Del latino el &lt;"û?~&lt;?~Vf? mas cendrado.</p>
<p>Extiende el claro ingenio, que limitas</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons vu que pendant longtemps, il écrivit dans une langue simple,
sans latinismes exagérés et sans constructions barbares. On peut en
excepter quelques rares poèmes comme l'Ode sur ~M'Mf~Z" Armada, écrite,
comme il ressort de son contenu, en 1588, avant le départ de la flotte.
Mais ici, Gongora n'a fait qu'imiter la célèbre Ode sur la Victoire de
Lépante, écrite onze ans plus tôt par Herrera, et dont les strophes
éclatantes, l'allure grandiose et solennelle hantaient la mémoire de
tous. Les rares néologismes qu'on remarque dans l'Ode sur Z'M'MM~
Armada, sont empruntés au maître et les constructions brisées comme: El
~'cc de ruinas oceano, se retrouvent plus nombreuses et plus imprévues
dans l'Ode de Herrera.1</p>
<p>Sans doute, nombre des poésies des Flores contiennent des mots nouveaux
auxquels on donnera plus tard le nom de cultistes;3 3</p>
<p>Arguijo: !&lt;:M~N 13; refulgente, intenta, c&lt;!z'a'34.;yM~i'fo 176.
Argensola (Lupercio Léo nardo): c~Heaco, ~&amp;MM 76; a~/ŒM.fo 229.
Licenciado Martinez: ufana, !!K~~K, edificar, ind6mito, c~~o~o 207. Luis
Martin: c~a~ 219; tu ~&amp; argenta 229.</p>
<p>Antonio de Caso:a~e&lt;:(v.), &amp;M 198.</p>
<p><pb/></p>
<p>on peut ajouter que Gongora se trouve parmi les plus audacieux. Mais cet
emploi mesuré de vocables latins habilement espacés et judicieusement
choisis, ne souffre point de comparaison avec la latinisation
systématique, excessive et inopportune dont don Luis usera plus tard.</p>
<p>La syntaxe, elle aussi, n'a rien encore de révolutionnaire dans le
recueil d'Espinosa; elle est plutôt recherchée et généralement élégante.
Parfois, un hyperbaton opposé au génie castillan vient troubler cette
harmonie, et ses écarts sont un peu plus fréquents chez Gongora que chez
les autres collaborateurs, Mais ces hyperbates se retrouvent dans les
sonnets de Herrera, et surtout dans l'Ode sur Lépante où à
l'appropriation du vocabulaire latin vient s'ajouter une imitation de la
syntaxe et du style bibliques. Je m'étonne également de l'assertion de
MM. Gayangos et de Vedia qui supposent que le style de Gongora ,,&lt;M où
il vint /a cour" et que "le premier de ses sonnets inséré dans les
Flores d'Espinosa prouve que ce changement s'effectua vers 1605. 2</p>
<p>Duque de Osuna, Don Juan: aurora, aura 235.</p>
<p>G o n g o r a: o~K~i 27; Z~KC.M, crespa 27; z/M~-aK 28; error, ilustra
(v.) 126; 77z&lt; ~c/~a~o, ~M~o?-a 1~6; aKzmo.M, z7M~ .K~/c~o 227; errores
230; !'m~fz'~o.fy3; trasladado 74.</p>
<p>Doctor Mescue: &lt;7Mj~s 128.</p>
<p>1 Syntaxe. Gongora:</p>
<p>p. I&lt;j. Varia imaginacion que en mil intentos</p>
<p>A pesar gastas de tu triste dueilo</p>
<p>au lieu de:</p>
<p>gastas d pesar de tu triste dueno.</p>
<p>p. 73: El noble pensamiento,</p>
<p>Por verte, viste plumas, pisa et viento!</p>
<p>Régime incorrect pour:</p>
<p>se ~M~ ~5/~ma'</p>
<p>2 Dans Ticknor, édition française avec les annotations de Gayangos et de
Vedia, T. ni, p. 64, n. i.</p>
<p>p. 1~. Varia imaginacion que en mil intentos</p>
<p>A pesar gastas de tu triste dueflo,</p>
<p>La dulce municion del blando sueno,</p>
<p>Alimentando vanos pensamientos;</p>
<p>Si traes -los espiritus atentos</p>
<p>Del rostro dulcemente zahareno,</p>
<p>Gloriosa suspension de mis tormentos,</p>
<p>El sueno, autor de representaciones,</p>
<p>En su teatro, sobre el viento armado,</p>
<p>Sombras suele vestir de vulto bello.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'autre part, aux sonnets quelque peu maniérés publiés par Gongora dans
les Flores,2 on en peut opposer d'autres, écrits réellement en 1605,3 au
moment même où il subissait l'influence de la cour, qui sont
parfaitement simples et clairs et ne contiennent pas la moindre trace de
l'application d'une doctrine nouvelle. Il n'y a donc, en 1603, pas
plusqu'en 1605, aucune raison de faire de Gongora un chef d'école.</p>
<p>On s'en persuadera davantage par une analyse de la deuxième partie des
Flores de Poetas Ilustres, imprimée pour la première fois en i8ç6, mais
préparée pour l'impression en 1611 par Agustin</p>
<p>Siguelo; mostrarâte el rostro amado,</p>
<p>Y engafiaran un rato tus pasiones</p>
<p>Dos bienes, que seràn dormir y vello.</p>
<p>4. de ~M/M l6og. En elecciôn general de oficiales es nombrado para
diputado de la Cera el senor don Luis de Gongora.</p>
<p>3 de agosto. Designado para representar al Cabildo en la fiesta de san
Francisco.</p>
<p>Notamment le n° 2, p. l~, n" 32, p. ;].8, n" l6[, p. 289.</p>
<p>° Entre autres ceux qui commencent:</p>
<p>Valladolid, de &amp;MM.f sois z'c~ (éd. de Castro, p. ~36)</p>
<p>La ~/a.M, un ya~~ ~jco (id. p. ~0~)</p>
<p>Pari6 la Reina (p. 448~),</p>
<p><pb/></p>
<p>Catderon.t Ce second recueil, auquel on donne généralement le nom de
Flores de Calderdiz, comprend, pour la plupart, les mêmes collaborateurs
que les Flores de .S'f~/M.M: Arguijo, Tejada, Luis Martin, Juan Bautista
de Mesa, Pedro de Jésus (Pedro Espinosa), don Juan de Jâuregui,
Bartolomé Leonardo et Lupercio de Argensola, Francisco de Quevedo, sans
compter les défunts comme Barahona de Soto et un certain nombre de
nouveaux venus comme Agustin Catderon lui-même.</p>
<p>1 &amp;?~~ Parte de las Flores de Poetas Ilustres de ~E~aKN', ordenada por
D. Juan Antonio Calderôn, anotada por D.JuanQuirôsde los Rios y D.
Francisco Rodriguez Marin y abora por primera vez impresa, Sevilla 1896.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout ce qu'on peut affirmer, c'est que tes poésies des Flores de .2~M.M,
aussi bien que celles des Flores de Calderdn, contiennent des éléments
cultistes, mais traditionnels et se développant indépendamment de toute
influence nouvelle.</p>
<p>1 Panegirico al Duque de Lerma, publié pour la première fois par
Pellicer dans ses Z~fMKM~ Solemnes, col. 6:3–77~, reproduit dans l'éd.
de Castro, T. pp.~77–~8l.</p>
<p>&lt;%5. c~ T. p. 31.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce panégyrique, qui paraît bien la première œuvre où se révèle le
système nouveau de l'auteur, fut donc composé quelques mois avant la
mort de Carrillo qui avait cessé d'écrire depuis deux ans.
L'argumentation d'Adolfo de Castro faisant de ce dernier un disciple
soumis de Gongora n'est donc pas plus fondée que celle concernant les
collaborateurs des Flores et tombe infailliblement dès que l'on peut
fixer avec précision la chronologie des œuvres et les sources de leur
inspiration.</p>
<p>Je ne puis pourtant me ranger complètement du côté de ceux qui
considèrent Carrillo comme le fondateur du cultisme. De telles
assertions ont quelque chose d'étroit et d'enfantin: il n'y a point
d'inventeur en littérature; chacun y apporte un peu de sa personnalité
et n'est qu'un des facteurs de l'évolution totale. Les éléments nouveaux
introduits par don Luis Carrillo y Sotomayor ne sont point dénués
d'intérêt.</p>
<p>T. XV, Madrid, 185$, cap. m, et particulièrement, p. 354 ainsi que
l'ouvrage ayant par titre: Co&amp;'ecMK los Tratados de Paz etc. hechos por
los ~K~~oj, reyes, y ~5~:n~&lt; de -E~aMŒ por D. Joseph Antonio de e Abreu
y Bertodano Reynado del Rey D. ~~&lt;?/~ III, Parte I, Madrid, MDCCXL,
p.j68–~9t. Le traité lui même du 9 Avril 1600, avec ses clauses
secrètes, occupe les pp. 458–~oi.</p>
<p>Cuatralbo, commandant 4 galères.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'avertissement au lecteur, écrit par le frère du défunt, nous apprend
que celui-ci avait déposé la plume deux ans avant sa mort. Toutes les
poésies de don Luis Carrillo furent donc composées dans le court espace
de temps qui sépare les toutes premières années du XVIIe siècle de l'an
1608.</p>
<p>Ses métaphores, cependant, sont plus brillantes, plus téméraires, et
souvent moins logiques que chez ses devanciers, particulièrement dans
ses canciones et dans ses fables mythologiques. En ceci il peut s'être
inspiré de ses prédécesseurs aussi bien que du chef des secentistes
italiens. Il ne faut point oublier que l'Adone, floraison suprême du
seicento, et modèle achevé du style marinesque ne fut publié qu'en
1623,~ et que si des fragments manuscrits circulèrent avant cette date,
l'auteur avait transformé son œuvre avant de l'éditer.</p>
<p>Les Rime, publiées en 1602~ sont déparées par les défauts que nous avons
indiqués, mais les métaphores n'y sont pas plus 1 Marino, Z'K&lt;?, .Po."MM
Cavalier ~&amp;o In Parigi, presso Oliviero di Varano, M. DCXXIII, précédé
de la fameuse préface de Chapelain. Privilège du 13 Décembre 1621;
achevé d'imprimé le 24 Avril 162- Dj. citées. f t</p>
<p><pb/></p>
<p>risquées que chez Luis Martin ou que chez Tejada, et restent bien en
dessous des fantaisies maladives de Ledesma.~ Le vocabulaire, chez
Carrillo, est soigneusement choisi; les mots vulgaires en sont écartés
et les vocables latins n'y sont point rares. Mais il ne devance pas sur
ce point les autres poètes de l'école Andalouse.</p>
<p>Quant aux hyperbates essentiellement latines, tels que les adjectifs
séparés des substantifs, les compléments incorrects, les accusatifs
grecs, la suppression injustifiée des articles qui rend si bizarre la
manière dans laquelle Gongora se distinguera plus tard, on en trouve à
peine ici des traces légères.</p>
<p>1 Parmi les ouvrages écrits sur Marino, je citerai: Mario Menghini,</p>
<p>La ~z e le opere di &lt;?z'&amp;7~a'~z??o, Roma 1888, dj. cité. Damiani,</p>
<p>~'o~~N' la Poesia del Cavalier Marino, Torino, 1899. Angelo Borzelli, 7X</p>
<p>cavalier &lt;yz'M~&lt;x~~c: Marino, dj. cité. Canevari, Lo Stile del ~z~t?</p>
<p>Kf~OM~, Pavia 1901. Je n'ai pu voir: Macgo: ~t/KO Poeta lirico,</p>
<p>fluence de Giambattista ~!t~o sur la Z~ti/M~~ Francaise, dans la 1ère</p>
<p>moitié du XVIIe j/ Grenoble, 1904, elle est très insuffisamment informée</p>
<p>franz. ~i~. u. Lit., ~~7~</p>
<p>Par exemple dans la Fabvla de ~M Galatea, p.2y éd. 161~:</p>
<p>De quai era marfil, la blanca mano,</p>
<p>o el peine, que entre el oro discurria,</p>
<p>o si era el sol aquel, que el Oceano De sus hermosos rayos îo vestia:</p>
<p>0 aquel, que altiuo del Titon anciano</p>
<p>La blanca esposa palido seguia,</p>
<p>Dudoso el Ethna, au detenia en su falda.</p>
<p>Abraçadas las perlas de esmeralda.</p>
<p>3 ~f? ~4?'~ de ~'K~'F??~ éd. 16~.9, p. 381: ~vengamos ya al estilo</p>
<p>alinado que tiene mas de ingenio que de juyzio, atiende a la frase
relevante,</p>
<p>al modo de decir florido. Fue fenix del no tanto por primero, pues ya en</p>
<p>latin Apuleyo y en espanol Don Zz/j/~ Carrillo lo platicaron, quanto porque</p>
<p>lo remonte a su mayor punto Don Luys de Gongora, especialmente en su</p>
<p>Polifemo y Soledades." De même, Gracian appelle Carrillo ,,el primer</p>
<p>culto de Espana" (p. io),</p>
<p><pb/></p>
<p>faut point s'étonner si la plupart des critiques n'en tinrent point compte.</p>
<p>La dernière phrase citée indique cependant un acheminement non équivoque
vers l'érudition et l'obscurité qui seront deux des défauts les plus
caractéristiques du parler cultiste; mais ne serait-il pas plus
intéressant de connaître les théories poétiques de l'auteur lui-même?</p>
<p>Je me suis donné la peine de lire en entier l'œuvre de Carrillo et j'ai
constaté, non sans étonnement, qu'elle contient un document de la plus
haute importance et qui semble ignoré de tous. Je veux parler du Livre
de l'Erudition Poétique, publié en 1611 r et 1613 avec les autres écrits
de l'auteur ainsi que d'une lettre de</p>
<p>"Son los versos del todo conformes al arte: y por el consiguiente, no al
vso." (Desta segvnda impression, al Letor, fos. prélim.)</p>
<p>2 Ibid.: ,,La prosa IIena de artificio y compostura, faltando la
verdadera puntuacion, mas parecia (como suele en semejante estilo)
algarauia que romance, segun huia el sentido del entendimiento."</p>
<p>s es de admirar el calor, las agudezas, las sentencias, maneras de
hablar nueuas, y insignes figuras." (De las obras del ~~o/ ~o~' don
Alonso Carrillo su hermano. ~J Letor, fos. prélim).</p>
<p>7&amp;:K.: ,,Lo que nos queda q decir es, qua vanamëte los q no fueren
doctos aspifarS raras vezes a entender sus sonetos, nunca a estimallos."
Voici ce que don Alonso dit ensuite'de la prose de son frère: "Agora a
la prosa. La pureza es singular: merece que los nrbs la estimen, por la
falta q ay della. El estilo copioso, algunas vezes con la fuerca del
dezir aspero, téplado de ordinario." Ces dernières lignes sont
évidemment moins significatives que les précédentes.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un discours dans le genre de ceux de Morales, de Medina et de
Herrera. Il forme un nouveau chapitre de l'histoire du style et les
dangereuses théories qu'il défend sont le développement logique de
quelques errements de ses devanciers.</p>
<p>Compris comme le comprend Carrillo, il est le signe avantcoureur de la
décadence.</p>
<p>Ce n'est point la confiance exaltée d'un poète primitif; c'est le voeu
d'un artiste écrasé sous le poids de la tradition, lassé par la
monotonie d'une littérature épuisée, répétant incessamment les mêmes
thèmes avec une syntaxe toujours la même et des vocables dont on a
exprimé toute la sève.</p>
<p>Libro de la Erudicion Poetica, dans l'éd de 1613, fos.112–151; la lettre
en question est la Carta segunda, même éd., fos. !5~–Igy. ~Fo.127:</p>
<p>Auia Pieridum peragro loca, nullius ante</p>
<p>Trita solo iuuat integros accedere fontes,</p>
<p>Atque haurire, iuuatque nouos decerpere flores,</p>
<p>Insignemque meo capiti petere inde coronam.</p>
<p>Il cite également, et dans le même sens, des vers de l'Hippolyte
d'Euripide en traduction latine: (fo. !28a.)</p>
<p>Unde metës violas &amp; purpureos hyacinthos</p>
<p>Intactasque rosas, immortalesque amaranthos,</p>
<p>Non prius audito, nexam tibi more corollam,</p>
<p>Que damnosi expers senij sua tempora Ctrcu.</p>
<p>Ardeat, œternoque nintens, scintillet honore,</p>
<p>Donec ab cequoris ignotos fluctibus ignes,</p>
<p>Clara Ariadneae rutilabunt signa coronae.</p>
<p><pb/></p>
<p>Continuant son argumentation, Carrillo allègue l'opinion de Marcus
Fabius qui trouve mince le mérite de ceux qui parlent un langage châtié
et clair, indice d'un manque de défauts plutôt que de la réalisation
d'un grand exploit.~</p>
<p>C'était la première fois, en Espagne, que l'obscurité était
systématiquement défendue, car malgré les restrictions de l'auteur,</p>
<p>1 Z: de la ~-M~. Fo., i39b. Ibid., 1~.03.</p>
<p>s Ibid., 14ob.</p>
<p>Ibid., ibid.</p>
<p>~TS~.l~ôb.</p>
<p>s Ibid., 145 a.</p>
<p>7&amp;:X. l47b.</p>
<p>8 T~z' l~.2b.</p>
<p>s~ i~6a,b.</p>
<p>Carta segunda, fos. ig~a–l57b. 7~ fo. l56b–isya.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Aussi le frère de l'auteur nous donne-t-il un exemple de l'application
de ces conseils dans l'Argument en vers qu'il plaça en tête de de la E.
P., fo. !;2a–b. Cet argument comprend en une seule phrase dix-huit vers
confusément coordonnés. Ils peuvent avoir été écrits peu avant la
publication du livre, par conséquent, peu apïès le /y7'&lt;? et l'Ode la
Prise de Larache de Gongora, de sorte qu'Alonso Carrillo procède de ce
dernier et de son frère.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chapitre VII.</p>
<p>Les Grands Poèmes Gongoriques.</p>
<p>Unification des théories des humanistes, de Herrera et de Carrillo.</p>
<p>Notamment le licencié Cascales et le licencié Cano; ce dernier était
présent au moment où l'auteur écrivait cette lettre.</p>
<p>~V.plushaut,p.yon.l,2,3.</p>
<p><pb/></p>
<p>y no sin generosa verguença (confeso el) de algun amigo de menor edad,
que desde los primeros anos vio, sino conseguir arrebatarse a la
sublimidad, o alteza de la cultura, que tan odiosa intenta na/.er la
ignorancia: se empeno a la grandeza del Polifemo, Soledades y otros,
sino mas breues, no menores Poemas (?M~~ las obras de D. Lvis de Gongora
en varios poemas, recogidos por Don Gonzalo de Hozes y Cordoua, natural
de la ciudad de Cordoua En Madrid, en la Imprenta del Reyno. Ano 1633.)
Aux fos. prétim. 3b-6a, se trouve la courte biographie: escritos de Don
Lvis de Gongora. Le passage ci dessus, fo. 4 prélim., est très
incorrect; le sens exigerait notamment: si mas breues au lieu de sino
mas breues.</p>
<p>2 V. plus haut, Chap. VI, p. y~ n. 3.</p>
<p>s Libr. Er. Poet., fo. nob.</p>
<p>l~ob–1~1 a.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'on fait abstraction des particularités linguistiques, la culture,
dans le Panégyrique, se meut presqu'exclusivement dans le domaine
mythologique, historique et géographique.</p>
<p>2 Us furent même chargés maintes fois de faire des démarches
conjointement, V. Gonzalez y Francés, actes du 27 Novembre 1~07 (p. 31);
5 Juillet 1601 (p. 38), loNov. !6:8 (p. 72). A cette dernière date, les
réformes gongoriques avaient été tentées depuis longtemps et leur auteur
habitait Madrid depuis six ou sept ans; mais il n'est pas sans intérêt
de constater que longtemps après son départ de Cordoue des relations
trouvent encore l'occasion de se renouer entre les deux grands hommes. A
part ces circonstances où ils furent chargés de missions conjointement,
nous voyons encore Gongora et Aldrete en rapports étroits dans )e
chapitre, notamment aux dates intéressantes pour nous du 10 Mars, 7 et
13 Juillet 1609 (pp. 4.8 sqs.).</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le vocabulaire, l'érudition se fait sentir par l'emploi d'un grand
nombre de néologismes latins ou grecs.</p>
<p>Que ilustra dos eclipticas agora,</p>
<p>Purpureaba al Sandoval que hoy dora*!</p>
<p>Citons parmi beaucoup d'autres les mots plus rares de ~&lt;M/&lt; ~t'M/yM,
/MM~, biforme, /y-M/&lt;!&lt;/o, f~~K/o etc.4 et deux strophes ou la plupart
des vocables, usités ou non, sont savants, 1 Notamment fos. 1~3 sqs.</p>
<p>2 Fos. l~.t ab, 142 a.</p>
<p>~'o'yM'fo, str. 18.</p>
<p>Voici encore quelques uns de ces néologismes et mots pédants: érnulo,
~t/~J~Û, canoro, ~j hurtar, /MCZf?~ Z't7~ argentado, ~f7?Z~C/</p>
<p><pb/></p>
<p>érudits ou recherches et revêtent Une forme aussi proche que possible de
celle du latin:</p>
<p>Prôvido el Sando al gran consejo agrega</p>
<p>De espada votos, y de toga armados,</p>
<p>Que cuarto apenas admiti6 colega</p>
<p>La ambicion de los triùnviros pasados;</p>
<p>De competente numéro la griega,</p>
<p>La prudencia romana sus senados</p>
<p>Establecieron; bârbaro hoy imperio</p>
<p>Diligencia en sazon tal afectada,</p>
<p>0 casual concurso mas solemne,</p>
<p>Del rey hizo britano la embajada,</p>
<p>Y el aplauso que Espafia le previene;</p>
<p>De la vocal en esto diosa alada,</p>
<p>Aunque litoral Calpe, aunque Pirene,</p>
<p>Siempre fragoso convocô la trompa</p>
<p>A la alta espectacion de tanta pompa.2</p>
<p>Del vigilante FUÈ dragon horrendo;~ S</p>
<p>ou bien:</p>
<p>De los campos apenas contenido,</p>
<p>Que templo son bue6lico de Pales &lt;</p>
<p>2 7M~ str. S9.</p>
<p>s 7~ str. to.</p>
<p>&lt; /&amp; str. 25.</p>
<p><pb/></p>
<p>ULi Cil~UlC. 0</p>
<p>EL dulcemente AROMA ~ma'~0 1</p>
<p>et autres inversions dont la fréquence extrême rend le texte éminemment
embrouillé et obscur.</p>
<p>Les concepts que l'on trouve dans le Panégyrique ne rappellent guère
ceux de Ledesma; pourtant, s'ils n'ont point le même caractère
allégorique, ce serait un tort que de les croire plus simples et moins
recherchés; ils sont au contraire ~/Mj- cM~f~; mais l'aspect inusité du
langage et les obscurités de la construction attirent trop l'attention
pour que les subtilités conceptistes puissent ressortir comme dans le
castillan limpide de l'auteur du Romancero .Z~M! Je doute que le duc de
Lerma ait compris sans effort ce que c'est qu'une cérémonie chaussée
d'or qui donne des ailes au vent2; je crois qu'il se représenta plus
vaguement encore ce que pouvait être ,,Ia faveur devant laquelle gît,
non dans un sable lybien, mais dans un jaspe changeant et brillant, une
pâle perfidie buvant la jalousie et vomissant l'envie!"3</p>
<p>~M.,str.3I.</p>
<p>s/str.2g.</p>
<p>s 7~ str. 27.</p>
<p>~4 la toma de Larache, ~&lt;!M fuerte de ~fa', que se ~K~ por trato con
~/K&amp;/ Xeque, Rey de Fez, ano de mil y ~M~K~o~ (Ed. Hozes, fo. 39a,
numeroté 36 par erreur; de même, Pellicer, col. y~~sqs., et Castro,
~8'4~9').</p>
<p><pb/></p>
<p>De cette étude naquirent ses deux poèmes, le .Pc~~M." et les .Sp/Kf&amp;.f,3
écrits vers la fln de 1612 ou au commencement de 1613, comme cela
ressort d'une lettre autographe et inédite de Pedro de Valencia à
Gongora qui lui avait demandé son avis sur ces deux poèmes.~ Nous ne
sommes point au début du cultisme:</p>
<p>1 Actos M~M&amp;?-~ du 10 Mars 1609, n Mars, 4, 7 et 13 Juillet de la même
année (Gonzalez y Francés, op. cit., pp.48sqs),</p>
<p>Ibid., partie. 9 Août 16:0, 16, 21 Février 1611; :$ Février l6t2 (pp.
66–69).</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sujet du Polyphème est l'amour du Cyclope pour Galatée qui le
dédaigne et la vengeance qu'il tire de la nymphe et de son amant. Ici
encore, il y a lieu de se demander si nous ne nous trouvons pas en
présence d'une imitation de Marino et si celui-ci n'a vraiment pas
exercé une influence définitive sur le cultisme.</p>
<p>Dans ses 7?. publiées en 1602, Marino inséra nombre de sonnets sans
titre. J'ai constaté que les vingt-quatre derniers ont pour motif les
mêmes amours.</p>
<p>1 Excepté Churton qui le place cinq ans trop tôt, mais sans en tirer de
conclusions au point de vue du cultisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut en dire autant des Solitudes, plus longues et plus importantes
que le Polyphème, et dont le motif, cette fois, ne paraît pas emprunté
au trésor commun: un jeune homme fait naufrage et est reçu par les
habitants du pays.</p>
<p>1 7/t/xmo, pp.!88–208 des Rime di Tomaso Stigliani distinte in otto
libri in Venetia presso Gio. Batt. Ciotti MDCV. Ed. l6t3, fos. 26-32:
Fabvla de Atis y &lt;?s/tt~c!. Ce nom de -~M au lieu de Acis provient d'une
mauvaise lecture du manuscrit plus probablement que d'une confusion avec
le malheureux héros immortalisé par Hérodote. Fo.2Qa:</p>
<p>Compite al blando viento su blandura,</p>
<p>De cisne blanca pluma, y en dudosa</p>
<p>Suerte la ignala de la leche pura</p>
<p>La nata dulce y presuncion hermosa:</p>
<p>En su beldad promete y su frescura</p>
<p>Del hermoso jardin el lirio y rosa:</p>
<p>Y si mis quexas, Ninfa hermosa, oyeras,</p>
<p>Leche, pluma, jardin, flores vencieras.</p>
<p>~X. de Castro p. 462~</p>
<p>j Oh bella Galatea, mas suave</p>
<p>Que los claveles que troncô la aurora,</p>
<p>Blanca mas que las plumas de aquel ave</p>
<p>Que dulce muere y en las aguas mora;</p>
<p>Purpureas rosas sobre Galatea</p>
<p>La alba entre lilios cândidos deshoja;</p>
<p>Duda el Amor cual mas su color sea,</p>
<p>0 purpura nevada 6 nieve roja;</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Col. 523.</p>
<p>~Col.6io.</p>
<p>V. p. ex. ces vers de la .So&amp;zM~'a, p. 463~, éd. de Castro: ,,Rayos, les
dice, cuando no de Leda</p>
<p>Trémulos hijos, sed de mi fortuna</p>
<p>Término luminoso." Y recelando</p>
<p>De envidiosa bârbara arboleda</p>
<p>Interposicion, cuando</p>
<p>De vientos no conjuracion alguna,*</p>
<p>Cual haciendo el villano</p>
<p>La fragosa montana facil Dano,</p>
<p>Atento, sigue aquella,</p>
<p>Aun a pesar de las estrellas clara,</p>
<p>Piedra, indigna tiara,</p>
<p>Si tradicion apôcrita no miente,</p>
<p>De animal tenebroso, cuya frente</p>
<p>Carro es brillante de nocturno dia;</p>
<p><pb/></p>
<p>Marino usait, sans doute, de latinismes, de néologismes et de
constructions nouvelles; mais jamais sa syntaxe ne va complètement à
l'encontre des lois des parlers romans; jamais les vocables ne se
pressent chez lui en une masse telle que ia phrase en devienne
incompréhensible.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le cultisme, en la partie de ses réformes qui concerne la langue, fut
donc une tentative de réaction contre la prétendue corruption du
castillan et qui ne s'appuya sur l'Italie que dans l'espoir de la
vaincre et de la surpasser.</p>
<p>Pour ce qui concerne l'érudition, celle-ci n'est guère moins affectée
dans ie Polyphème ou les Solitudes que dans le Panégyrique; mais si la
mythologie y règne toujours en souveraine, la géographie y occupe une
place plus modeste et les allusions pseudo-scientifiques s'y étendent
sur un domaine un peu moins restreint. Quant au conceptisme, il y est
tout aussi apocalyptique, tout aussi biscornu et en un mot, tout aussi
perfectionné que dans l'Ode sur la Prise de Larache, avec cette
diSérence qu'il fallait beaucoup plus d'ingéniosité, beaucoup plus
d'o~K~za" pour soutenir un style aussi étourdissant pendant la durée
d'un long poème que pendant celle d'une brève poésie.</p>
<p>1 Cf. les idées de Juan de Valdes dans son Dialogo de la lengua dj. cité.</p>
<p><pb/></p>
<p>1} faut reconnaître cependant que Gongora et les siens ont pris
l'initiative de plus d'une innovation justifiée et durable et que les
graves défauts qui entachent leurs œuvres sont rachetés parfois par des
créations d'une somptuosité grandiose ou d'une valeur esthétique
incontestable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chapitre VIII.</p>
<p>Application du Cultisme au Style de la Chaire. Paravicino est-il un
précurseur ou un disciple de Gongora? T~y-t~/h/M &lt;'û~t'y-f ~&lt; ~MfM~M
comme le maître de Gongora. Sa /)/-&lt;'M.y~ ~~Z~f cultiste. Influence de
lez tradition et de Carrillo. Positions respectives de Paravicino et de
Gongora.</p>
<p>Les oraisons funèbres et les sermons2 du père Hortensio, d'abord
conceptueux et alambiqués, puis bientôt nettement décadents, sont un
modèle d'obscurité, de préciosité et de mauvais goût.</p>
<p>1 Hortensio Félix Paravicino y Arteaga est né en 1580, mort en 1633. 2 A
part les éditions d'un ou de deux sermons publiés séparément en 1616,
1625 et 1627, la première édition de ceux-ci et des Oraisons funèbres
est de 1641: Oraciones ~MMK~&lt;'Œ.f Panegyricos .p'MK&lt;f.f g'Mf a
diversosintentos dixo el Reverendissimo Padre Maestro Fr. Hortensio FeUx
x Paravicino Madrid 1641. La deuxième édition est de Lisbonne l6&lt;t6 et
il en existerait une de 1766.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Il est curieux de constater que la plupart de ses contemporains, soit
par intérêt, soit par conviction, affectent une très grande admiration
pour son génie; Don Francisco de Quevedo, Suarez de Figueroa, don Juan
de Jâuregui et Lope de Vega lui-même en parlent comme d'un très grand
homme. Très élogieux dans son Z~Mr~/ ~o&amp; (Silva VII), c'est surtout dans
son Egloga a la MMf~' ~f/ Padre ~-S~ Hortensio Felix ~'a?-t2M(-!KC (B.
A. E., t. 38, PP- 334-336), que ses flatteuses hyperboles sont en
disproportion flagrante avec la valeur de l'homme auquel elles
s'adressent. Citons quelques-uns des vers les plus.typiques:</p>
<p>Aquel nuevo africano,</p>
<p>Crisôstomo espafiol con labios de oro,</p>
<p>Que nunca ingenio humano</p>
<p>Del intelectual celeste coro</p>
<p>Tanta parte alcanzô, pues parecia</p>
<p>Extasis de su misma jerarquia.</p>
<p>Suele a la tarde el cielo</p>
<p>Vestirse de la tierra los colores;</p>
<p>'Y asi como su velo</p>
<p>Traslada la que tienen yerba y flores,</p>
<p>Si verse el coro angélico pudiera,</p>
<p>Hortensio en el por reflexion se viera.</p>
<p>AqneDa transparencia</p>
<p>Que tienen los espiritus alados,</p>
<p>No hablando en pura esencia,</p>
<p>Sino cuando permiten imitados.</p>
<p>En el alma de Hortensio conocimos,</p>
<p>Y el poco menos en su ingenio vimos.</p>
<p>Elevacion divina,</p>
<p>Que en sus puros conceptos estudiaba,</p>
<p>Que no por peregrina,</p>
<p>Que tuviese lugar dificultaba</p>
<p>En su contemplacion, de quien procede</p>
<p>Cuanto al humano entendimiento excede.</p>
<p>(Ed. citée, p. 334.)</p>
<p>Obras de Anastasio Pantaleon de Ribera, ilvstradas por Don Joseph
Pellicer de Tovar senor de la casa de Pellicer, coronista de Castilla,
de Léon' En Madrid, por Francisco Martinez, AEo de M.DC.XXXIV. A costa
de Pedro Coello mercader de libres. P. to non numérotée du Prologo de
Pellicer: ,,Frequento algunos tiempos la celda del mas grave, i mas
docto Varon que ya ilustro nuestra Nacion,</p>
<p><pb/></p>
<p>On pourrait objecter que ce passage prouve tout au plus que Pellicer
considère Paravicino comme ayant introduit dans le style de la chaire
des innovations dont Gongora avait pu lui donner des exemples dans sa
poésie.</p>
<p>Mais je rencontre dans un autre ouvrage du même critique une phrase,
d'ailleurs si incorrecte qu'elle en devient intraduisible, mais dont le
sens est catégorique. Le grand orateur lui a affirmé, dit-il, que
Gongora l'a imité en créant son nouveau style afin de tenter pour la
poésie ce que son ami avait réalisé pour l'éloquence sacrée.t</p>
<p>Grand fils de Cordoue,</p>
<p>père suprême des Muses,</p>
<p>par qui les mots espagnols</p>
<p>de barbares se trouvent cultivés~. 3.</p>
<p>siendo el primero que introdujo a las tinieblas de la Eloquencia
espanola, las luzes Griegas, i Latinas".</p>
<p>1 Pues el docto y rev. P. M. F. Hortensio Fclix Paravicino (seame licite
citar aqui rasgos poeticos de mi grande amigo y mayor maestro .) Este
pues gran varon en su Hymno al amanecer, que dedic6 a D. Luis amigo
grande suyo, y tanto que le escuché de su boca decir que el estilo nueuo
de escriuir D. L. tan fuera de lo comun en verso, y tan superior a todos
los que oi poetizan, se le deuio a la singular eloquencia del M.
Hortensio, en que auentaja a los de nuestro siglo, y que a imitacion
suya en la oratoria determinô D. L. tomar Dtmbo distinto de todos en la
poetica, que consiguio con felicidad tanta. (Pellicer, Lecciones
solemnes dj. cit. 252.) -Ea;. 164.1, fo. 4~3 a–b.</p>
<p>s Hijo de Cordoua grande,</p>
<p>padre mayor de las musas,</p>
<p>por quien la vozes de Espana,</p>
<p>se ven de barbaras, cultas.</p>
<p>(Romance describiendo la noche y el dia, ~'f~/t/C a don Luis de Gongora,
fo. f5b de l'édition posthume des poésies de l'auteur publiées sous le
nom de sa mère: O~cj-~M~a~, ~MM~, hvmanas, de don Felix de Arteaga. En
Madrid, por Carlos Sanchez ano 16~1</p>
<p>''J'ai pu établir les dates suivantes:</p>
<p>fin t6tl: .PaK~j~f.'o Fvneral a los manes ~a~MO~ y reales /?c~ ~a~a/ de
Austria, Reyna ~a~s, éd. !6~.[, fo. 4~, d'après la mort de la reine
survenue le 3 Octobre lëtl.</p>
<p><pb/></p>
<p>1617 (Octobre): Oracion Evangelica /~&lt;«: en la Z'~zcareMM ~~jMiM~MCM
T~m~/c' de Z~~Ma. 8 fos non numérotés.</p>
<p>1621 ~jPsM~)/&amp;o Fvneral o Oracion Jt'K~ écrit sur le même sujet que le
précédant. Fos. H!a–I22b.</p>
<p>Après 1621 ~&lt;z~ o oracion Fvnebre en las Honras de la serenissima
infanta de 7~~?-M Alenzania Soror ~&amp;a la Cruz. Dixola por mandato y a la
presencia del Rey nuestro senor don Felipe Quarto. Fos. l67b–i8()b.</p>
<p>Après le 31 Mars l62t: ~M Christo ~aMM~o o Oracion Evangelica. Fos.
I50a–l6yb. Il y est dit dans les en-tête qu'elle fut prononcée devant le
roi Philippe IV, soit, par conséquent après le 31 Mars 1621. l62$ (2$
Mai ou peu après): .SaM~o?-M.fM.H;'Kc Reyna de Portugal, Sermon o
Oracion Evangelica en la Solenidad de jK ~N'MOKœa~OM. Fos. 97 a –nob.
Ste Isabelle de Portugal fut canonisée par Urbain VIII le 25 Mai 1625.
La dédicace du sermon est signée du ier Août 1625 (Fo. 96b). 1625 (n
Octobre): Oradon Fvnebre a la memoria ~&lt;e del MMy venerable Padre y
Reuerendissimo Maestro Fray Simon de Roxas. Fos. 73 a–93b. Simon de
Roxas est mort en 1625 et le titre du sermon, sans indiquer l'année, dit
qu'il fut prononcé le II Octobre.</p>
<p>1627 Oracion Evangelica al Patronato de la Santa Madre Teresa. Sainte
Thérèse, canonisée quelques années auparavant, fut élevée au patronat de
l'Espagne en 1627.</p>
<p>Ce sermon fnt publié en 1628 sous le titre: OyacMM Evangelica del
Maestro fray HortensioFelix Paravicino. f~.Pa~-OKS~&amp;E~MŒ de la Santa
Madre Teresa de ~z/j. De orden de nuestro Senor se diô a la estampa en
Febrero de 1628 En Madrid. Por Juan Gonzalez. Cet imprimé se trouvait
réuni avec une série de sermons d'autres prédicateurs, chacun avec sa
numérotation propre, sous une couverture commune, avec le titre:
Relacion sencilla y fiel de las ~.n'M qve rey D. IIII nuestro Senor hizo
al patronato de ~M reynos de Espafia corona de Castz'lla que do a la
gloriosa ~'r~K Santa Teresa de ~M, ano de 1627 En Madrid, por Juan
Gonçalez. Ce dernier sermon est reproduit également dans l'édition de
l6zj.6, pp. 273–307, sans titre, avec, par erreur, au haut des pages,
l'indication jB~a;?0_/MM~a/.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Chapitre IX.</p>
<p>Progrès du Cultisme et Réaction Antîgongorique. La Critique et les
Parodies. Activité anticultiste de Jâuregui.</p>
<p>1 Manuscrit dj. cité. Pedro Diaz de Ribas, dans ses Discursos
apologeticos, Bibl. Nac. de Madrid. Mss. 3906, fos. 68–91, dit par
erreur que cette lettre est du 6 Mai ;6t~</p>
<p><pb/></p>
<p>"Ce style fuyant la clarté est si obscur que son interprétation
n'effraye pas seulement le vulgaire profane, mais ceux mêmes qui se
flattent d'être les plus savants de leur cité.</p>
<p>1 Fo. 6~b–6sa.</p>
<p>~Fo.6sb.</p>
<p>3 Comme il en résulte du peu de bruit que ces poèmes firent pendant
longtemps, ainsi que du passage suivant de )a lettre de Pedro de
Valencia: fo. 6ya Todos los desta casa tenemos salud, g. a Dios, i todos
somos de v. m. Da Ines, i el licenciado Juan Moreno i Melchior i los
demas mis hijos besan a vm. las manos muchas veces. El sr Don Henrique
Pimentel a estado ausente, vino pocos dias a i le di la de v. m. i dige
le daria las Soledades. El sr Don Pedro las conmunico al sr Don Alonso
Cabrera antes que a mi que yo las zelara i celava por aora. Dios guarde
a v. m. como deseo. En Mes de Junio !6!~ P° de Valencia.</p>
<p>4 Ste Térèse fut béatifiée par un bref du pape du 2~ Avril 161~; sa
canonisation eut lieu plus tard.</p>
<p>5 L'expédition contre Maamora eut lieu en 161~.</p>
<p>6 Le comte de Villamediana écrivit un certain nombre de poésies
cultistes, et foule d'épigrammes satiriques d'un style plus clair. Ses
œuvres furent publiées après sa mort en t62Q.</p>
<p><pb/></p>
<p>le ,,Vates de Cordoue", et Paravicino versifia comme son maître, dans un
jargon aussi obscur, mais sans génie, t</p>
<p>la Langue nouvelle:</p>
<p>Boscan, nous arrivons tard. Peut-on loger?</p>
<p>Dès le relais, appelez, Garcilaso.</p>
<p>Qui est-ce? Deux cavaliers du Parnasse.</p>
<p>Il n'y a point pour nocturner palestre préparée.~ $</p>
<p>Je ne comprends pas ce' que dit la servante.</p>
<p>Madame, que dites-vous? Que vous affectiez le pas,</p>
<p>car ostente limbes le mentide occident,</p>
<p>et le soleil dépeinge la portion rosée.</p>
<p>Femme, es-tu folle? L'hôte déambulant</p>
<p>au tact se nia. Comment est-il possible qu'en</p>
<p>si peu de temps,</p>
<p>Une langue semblable existe entre chrétiens?</p>
<p>Boscan, nous nous sommes trompés de chemin;</p>
<p>demandez où est la Castille, car je suis fou,</p>
<p>ou bien, nous ne sommes pas sortis de Biscaye.'</p>
<p>Le sonnet: Canta cisne andaluz, que el verde coro dont nous aurons
l'occasion de reparler.</p>
<p>Llamad desde la posta, Garcilaso.</p>
<p>~Quien es? Dos caballeros del Parnaso.</p>
<p>No hay donde nocturnar palestra armada.</p>
<p>No entiendo lo que dice la criada.</p>
<p>Madona, ~qué decis? Que afecten paso,</p>
<p>Que ostenta limbos el mentido ocaso,</p>
<p>? el sol dipinge la porcion rosada.</p>
<p>~Estâs en ti, mujer? Negôse al tino</p>
<p>El ambulante huésped. ~Que en tan poco</p>
<p><pb/></p>
<p>Gongora ne se trompa point sur la provenance de ce sonnet, et lui
répondit aussitôt par ces dizains qui commencent sur un mode violent et
brutal, mais dont les derniers vers contiennent une pointe très fine
contre son ennemi:</p>
<p>1 Contra los que ~z/ë'?'OK mal de las Sokdades.</p>
<p>»</p>
<p>Et si jamais le Parnasse</p>
<p>saisit, embrasse lance et bouclier,</p>
<p>quoique Garcilaso, je l'assure</p>
<p>ne se trouve pas dans la Vega.1</p>
<p>Tiempo tal lengua entre cristianos haya?</p>
<p>Boscan, perdido habemos el camino;</p>
<p>Preguntad por Castilla, que estoy loco,</p>
<p>0 no habemos salido de Viscaya.</p>
<p>Por la estafeta he sabido</p>
<p>Que me han apologizado</p>
<p>Y a fe de poeta honrado,</p>
<p>Ya que no bien entendido,</p>
<p>Que estoy muy agradecido</p>
<p>De su ignorancia tan crasa,</p>
<p>Que aun el sombrero les pasa,</p>
<p>Pues imputa oscuridad</p>
<p>A una opaca soledad</p>
<p>Quien luz no enciende en su casa.</p>
<p>Melindres son de lechuza,</p>
<p>Que en lo umbroso poco vuele</p>
<p>Quien en las tinieblas suele</p>
<p>No perdonar una alcuza;</p>
<p>Musa mia, sed hoy Muza;</p>
<p>Si empuna, si embraza acaso</p>
<p>Lanza y adarga el Parnaso,</p>
<p>Defended el honor mio,</p>
<p>Aunque no esta, yo lo fio,</p>
<p>En la Vega Garcilaso. Ed. citée, P. 4833-4841-</p>
<p>Ed. t- p. 483~–48~.</p>
<p><pb/></p>
<p>de 16:5; mais le contenu du livre prouve que s'il fut composé en 1612,
il fut retouché postérieurement. Il ne pouvait, du reste, en être
autrement pour un ouvrage qui devait décrire surtout l'état actuel des
sciences et des arts en Espagne.</p>
<p>Prologo fo., 4 non numéroté.</p>
<p>Ibid., texte, fo. 3583–b.</p>
<p>V. Barrera, Nueva Biografla de Zo~ Vega, Madrid 1890, p. 30[. Les plans
en furent faits par Nicolas Vergara le jeune, mais la chapelle ne fut
terminée que sous Sandoval. V. l'ouvrage: La Catedral de Toledo ~oy ~xM°
Cabildo. Toledo igo5, p. 122.</p>
<p>5 7~ p. 123 et suivantes la description de la chapelle. Sur l'arc de la
porte qui est de jaspes et de marbres très habilement combinés, on
remarque des sculptures représentant la Vierge, devant laquelle
apparaissent agenouillés St. Ildefonse et St. Bernard.</p>
<p>S Octavas .Sax:?'a.f. la ~~f~M~'OK la PT~M nuestra Senora d dar la
casulla ~M capellan san T~/O/MO en la Santa Iglesia de Toledo. éd.
citée, p. 456'.</p>
<p>Respuesta, 140~, au sujet des Fulgores arrojando se ~n~A". 6 ~-M/c
Navegar CM&amp;&lt;M, 482-83.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoique Paravicino n'ait pu se défendre des censures et satires,l les
attaques les plus mordantes sont dirigées contre Gongora. Dans ses
.Ë'c/K'&lt;M et ~xM/c/'M'.f,~ écrites avant 161 y, Esteban Manuel de
Villegas, poète fin, recherché, un peu mièvre, mais versificateur
consommé et styliste correct, publiait toute une série de satires et de
parodies du style gongorique.3 Dans son Idylle II, intitulée Les C~/
Pas, il débute sur le mode des ~M~:</p>
<p>Los CM'M~, que dio passos bella dama,</p>
<p>los que dio suspiros tierno rio,~</p>
<p>et sépare l'adjectif numéral du substantif auquel il se rapporte, comme
Gongora avait séparé l'épithète du substantif:</p>
<p>Pasos de un ~f~Mo son errante</p>
<p>~M'Mi'M me dictô versos dulce musa.5 5</p>
<p>Remarquez également l'absence de l'article devant &lt;/K/~ ~M/.M, et
l'imitation de ce latinisme dans bella dama et dulce y-M.</p>
<p>11 ne serait guère plus français de dire avec le satirique:</p>
<p>Les cent que fit pas belle dame,</p>
<p>les mille que poussa soupirs tendre ruisseau,</p>
<p>ou de chanter avec Gongora, sur le mode de Monsieur Jourdain: Pas d'un
peregrin sont errants,</p>
<p>Tous ceux que me dicta vers douce muse</p>
<p>1 Il le dit dans la dédicace susdite.</p>
<p>3 Toutes ces parodies se trouvent dans la parte segunda: noter
principalement ~EX-M' ~Y7'fos 2ya–33 b. –~4/ YV~y~M &lt;&amp;K~M&lt;'?- etc. fo
56a sq. Los CMM passos: Edilio II fos 66a, y2b. -E?.?~-M F7' fos 33b,
37b. Los CMM Passos, précités, fo. 66a.</p>
<p>5 ~'&amp;'t~c~fj.' dédicace: ~4/ ~5;t:&lt;' Senor Duque de ~F/'a'~ p. ~63.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cela bouleversait la chronologie d'une des périodes les plus importantes
de l'évolution cultiste; celle-ci paraissait d'une inexplicable
incohérence et les solutions de continuité qu'on apercevait dans sa
courbe ia rendaient incompréhensible.</p>
<p>Cette lettre fut écrite vers la fin de 1617.~</p>
<p>Mais l'indication de ,Z~fCMM'&lt;M" est-elle suffisante pour conclure qu'il
s'agit de l'Antidote?</p>
<p>1 Antidoto contra las Soledades, Biblioteca Nacional de Madrid, ~&amp;. 107.
Les 28 premiers fos. comprennent l'~h~'A)~. Cette œuvre a été reproduite
pour la icre fois par J. Jordan de Urries dans son étude dj. citée sur
Jâuregui, II, pp. 1~9–lyo.</p>
<p>s Op. cit., pp. 35 sqs.</p>
<p>S Publiée en appendice dans la Nueva Biogr. de Lope de Vega, p. 556,
d'après les lettres originales de Lope découvertes en 1863 dans les
archives du comte d'Altamira.</p>
<p><pb/></p>
<p>.OMfM~o .o~fo de Don Juan de Jâuregui En Madrid por Juan Gonzalez Ano
MDCXXIIII, édité nne seconde fois par D. José Jordàn n de Urnes dans sa
Biographie dj. citée, app. 4, pp. 220-260. 2 V. ~a~). pp. 35 sqs.,
particulièrement pp. 36 sqs. et ~.1.</p>
<p>P. 302 de la reproduction susdite. Cette menace était provoquée par les
attaques personnelles que Gongora et ses adeptes croyaient discerner
dans les comédies de Lope, ainsi qu'on peut le constater par la phrase
précédente: cordubensis cujus admiranda posteritate carmina, canis,
potius quam canus, allatras et mordes in théâtre."</p>
<p><pb/></p>
<p>les Solitudes de Don ZMM Gongora y Argote contre l'auteur de ~~K&amp;t 1</p>
<p>La fine satire de Jauregui n'en acquiert que plus d'éclat. C'est sans
doute vers cette époque également que Francisco de Amaya écrivit sa
réponse aux objections de Jâuregui2 pour défendre le vates cordouan
contre les attaques dont il était l'objet, tandis que le licencié Andrés
Cuesta rédigeait, dans le même but, ses 2Vo/M sur le ~s Gongora, qui
n'intervenait guère, dans les polémiques le concernant, que par quelques
vers satiriques ou laudatifs, remercia Francisco de Amaya dans un sonnet
dépourvu de tout mérite littéraire et critique, mais extrêmement
typique, grâce aux doubles-sens puérils qui s'y succèdent sans
interruption.4</p>
<p>s ~g/ manuscrit, fos 282–404: Notas al Polifemo ~~Lic. Andres s Cuesta.</p>
<p>Restituye a tu MM~o horror diuino. Salzedo Coronel qui l'admire beaucoup
en donne le texte et le commente en détail dans son T. n. Son. CXL, p. 615.</p>
<p>s ~m~ don Ivan de Iavregvi. Con privilégie. En Sevilla M.DC.XVIII. La
première approbation est du 24. Septembre 1617 et la Tassa du 9 Avril
1618. Les éditions plus récentes, incomplètes, avec des variantes, ne
contiennent pas l'introduction.</p>
<p><pb/></p>
<p>16o5. La comparaison du style infiniment pur et classique de cette
traduction avec celui un peu plus avancé des poésies postérieures, est
caractéristique de l'évolution qui se produisit chez les esprits les
plus sages et les plus pondérés.</p>
<p>C'est dans ce recueil qu'il inséra sa parodie de l'ode de Gongora Sur la
prise de Larache.1 Les 7?/~M.f étaient en outre précédées d'une préface
ofi il exposait ses théories poétiques et reprochait aux cultistes de
créer des corps sans âme.~ 2</p>
<p>1 V. plus haut. Indroduction, p. 10. 7M!o~f&lt;'cM~, fos. non numerotés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chapitre X.</p>
<p>Grands assauts de Lope de Yega contre le cultisme et ses défenseurs.</p>
<p>La Filomena con otras diuersas rimas, prosas, y versos de Lope de e Vega
Carpio En Madrid, en casa de la biuda de Alonso Martin, a costa de
Alonso Perez 1621.</p>
<p>2 T~o~~MC, fo 189 b. Cette lettre ne se trouvant pas dans la collection
de Rivadeneyra, sera reproduite dans nos appendices.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est d'avis que l'intention de Gongora était saine et bonne; que ce
n'était point chez lui pure arrogance comme l'ont cru ses ennemis;
cependant il s'élève, comme Jâuregui, contre l'obscurité qui ne provient
que de la langue: "Beaucoup de gens, dit-il, se 1 .E~. 1621, fos.
igob–lQQb. La Respieesta est reproduite dans !a~'M. de A. E., t. 38, pp.
l~ysqs.</p>
<p>A la descencion de la i~/yfK nuestra &amp;Mf)~ù!, dont nous avons parlé au
Ch. précèdent. Les éditions de Gongora lisent habituellement: /o~
or)-o/'a;K(/c se ~7-f/f~, leçon qui semble préfèraMe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après un panégyrique enthousiaste de Herrera, l'auteur de la Respuesta
exprime sa vive admiration pour Gongora dont il vient de saper toutes
les théories. Il reproduit ennn un sonnet qu'il écrivit naguère en
faveur des Solitudes et du .Pc~ Canta ~M~ andaluz, que el verde coro.2</p>
<p>1 V. la .Pa~'f -~MS~M~ au cbap..S~K~M~. ~l62tfol99b:</p>
<p>Canta Cisne Andatuz, que el Verde Coro Pel Tajo escucha tu divino açento,</p>
<p><pb/></p>
<p>Son premier mouvement fut de refuser; il comprenait combien son idéal
différait de celui de la plupart des poètes d'alors et ne voulant point
flatter des tendances qu'il exécrait, il lui sembla Si ingrato el Betis
no responde atento</p>
<p>AI aplauso que deve a tu decoro.</p>
<p>Mas de tu soledad el Eco adoro,</p>
<p>Que el alma y voz del Lyrico portento,</p>
<p>Pues tu solo pusiste al instrumento</p>
<p>Sobre trastes de plata cuerdas de oro.</p>
<p>Huya con pies de nieue Galatea</p>
<p>(Gigante del Parnaso) que en tu Hama</p>
<p>Sacra Ninfa inmortal arder dessea.</p>
<p>Que como (si la embidia te desama</p>
<p>En ondas de cristal la Lyra orfea</p>
<p>Del jM'~MO Senor a Lope de Vega (He visto este papel de V. m etc.). Ed.
1621 fo zoo a. N'est pas reproduit dans -Z?!B/. de ~4. E. V. 2 La
Respvesta (con temor grande etc.). Ed. 1621, fo. 2oob. Ne se trouve pas
dans B. A. E. V. App.</p>
<p>s Egloga en la muerte de Z'OKS Ysabel de ~s de Pedro de Médina a ~~K~.
Ibid, fos20lb–210b.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans un tournoi de poètes</p>
<p>vous voulez me faire juge?</p>
<p>Si ce sont des poètes nouveaux</p>
<p>emportant des fragments d'œuis</p>
<p>collés aux plumes,</p>
<p>la bave mal séchée,</p>
<p>comme les petits perdreaux;</p>
<p>si ce sont des poètes gris,</p>
<p>chevaliers défenseurs d'Apollon</p>
<p>se targuant d'être braves et gracieux,</p>
<p>pasteurs aux ruisselets bruissants,</p>
<p>alguazils de dizains si froids</p>
<p>qu'il n'en est pas un qu'ils ne mettent en fuite,</p>
<p>qui donc jugera de poésies barbares</p>
<p>que débite l'ignorance crédule?</p>
<p>Si ce sont des poètes d'une étoffe grossière,</p>
<p>pleins de jargons et de non-sens,</p>
<p>qui souffrira leurs radotages sots? 1</p>
<p>Animaux du Parnasse,</p>
<p>et ne soyez pas les détracteurs infâmes</p>
<p>de Herrera et Garcilaso;</p>
<p>et puisqu'en un mètre nombreux</p>
<p>vous ne pouvez cueillir les fleurs</p>
<p>1 En Iusta de Poetas (Filomena, éd. de 1621, fos. 2t8a–220b).</p>
<p><pb/></p>
<p>de Pimpla et de Bibetro,</p>
<p>ne réclamez point les prix qu'au divin athlète</p>
<p>doit accorder le poète juge.</p>
<p>Je ne le fus de ma vie</p>
<p>parce que je connais cette engeance;</p>
<p>aussi n'est-il pas juste que la muse s'abaisse</p>
<p>au jugement de vers si énormes.</p>
<p>Moi, je ne jugerai, ni le sais, ni le puis,</p>
<p>non que j'aie peur</p>
<p>de froides invectives d'écoliers,</p>
<p>contes de veilles femmes chez leurs dieux lares;</p>
<p>mais pour ne point lire des pensers (conceptos) vains</p>
<p>dans des vers terre-à-terre,</p>
<p>car il n'est rien de plus digne de mépris</p>
<p>qu'un babillard en prose, en vers un imbécile.</p>
<p>Voici quelques-uns des vers qu'il admire parmi ceux des cancioneros:</p>
<p>Viens, Mort, en te cachant si bien</p>
<p>que je ne te sente point venir,</p>
<p>pour que le plaisir de mourir</p>
<p>ou ceux ci:</p>
<p>Depuis que nous m'avez haï,</p>
<p>jamais je ne me suis aimé,</p>
<p>pour ne pas aimer celui</p>
<p>que vous, Madame, avez abhorré.*</p>
<p>1 Ivsta Poetica, y a~&amp;~Kza~ Ivstas que hizo la 7K~M~ Villa de ~a~ al
bienaventurado San Isidro en las .M&amp;M de su .&amp;M~&lt;~K~, recopiladas por
Lope de Vega Carpio Auo 1620 En Madrid por la viuda de Alonso Martin.</p>
<p>~Introdvccionfotb:</p>
<p>Ven muerte tan escondida,</p>
<p>Que no te senta venir;</p>
<p>Porque el plazer del morir</p>
<p>Ne me buelua a dar la vida.</p>
<p>s Ibid.: Despues que mal me quisistes</p>
<p>Nunca mas me quise bien,</p>
<p><pb/></p>
<p>ou encore:</p>
<p>Ma vie vit en mourant;</p>
<p>si elle mourait, elle vivrait,</p>
<p>parce qu'en mourant elle échapperait</p>
<p>au mal qu'elle souffre en vivant. 1</p>
<p>Notre critique est d'avis que ces pensers divins" des vieux auteurs sont
écrits en un langage grossier" il considère le parler de son temps comme
plus pur et plus affiné, mais enjolivé ,,de tant d'ornements et
d'emprunts que chez quelques-uns il devient surchargé et déplaisant,
tandis que chez d'autres il est doux, grave, et pur de la poussière de
ces nuages qui l'obscurcissent".2 2 Après avoir affirmé une fois de plus
que Herrera n'est pas coupable de ces errements, il cite en exemple un
des plus beaux sonnets du maître, ainsi que quelques poésies de ses
contemporains, choisies, il faut le reconnaître, parmi les meilleures du
temps.3 3 Dans les iétrilles et gloses qui suivent, et surtout dans le
romance sur la cloture de la joute, Lope exprime toute son admiration
pour un certain nombre de poètes qui prirent part au tournoi, et parmi
lesquels se détachent particulièrement les figures de don Pedro Calderon
de la Barca, de don Juan de Jauregui, du comte de Villamediana, d'Alonso
de Ledesma, d'Anastasio Pantaleon de Ribera, de Guillen de Castro, du
maestro Espinel. Mais tandis qu'il loue ouvertement plusieurs amis et
disciples de Gongora, it attaque sans les citer ,,Ies poètes sphinx" et
déplore Por no querer bien a quien</p>
<p>Vos SeBora aborrecistes.</p>
<p>*7M.,fozb:</p>
<p>Mi vida viue muriendo;</p>
<p>Si muriesse viuiria,</p>
<p>Porque muriendo saldria</p>
<p>Del mal que siente viuiendo.</p>
<p>Fos. 3b-4b.</p>
<p>~Fos.4.bsqs.</p>
<p>La divina y z/M~t~a, fos l23b–H2a. Au fo. I2~b se trouve le passage:</p>
<p>Huuo Poetas Esfinjes</p>
<p>Buenos para Edipo y Tebas,</p>
<p>Con enigmaticas frasis,</p>
<p>Con enfaticas licencias</p>
<p>Monoculos de reboço</p>
<p>Con sus capotes de mezcla,</p>
<p>T en laberintos de paja</p>
<p>Conceptos de ataracea.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oies qui voguez sur la piquette castillane</p>
<p>qui venant de cette rude origine facilement arrose</p>
<p>et douce, parfois inonde votre plaine (vuestra Vega)</p>
<p>foulez en graillant le courant chenu</p>
<p>de l'antique idiome, et, foule profane (lega),</p>
<p>accusez toutes ces ondes que vous refuse</p>
<p>un style attique, érudition romaine.</p>
<p>Les cygnes vénérez doctes (cultos), non point ceux</p>
<p>dont les ruisseaux écoutent la fin mélodieuse,</p>
<p>mais bien ceux que la fontaine aganipide</p>
<p>revêtit de sa douce écume. Vous fuyez, vous ne</p>
<p>voulez les voir?</p>
<p>Palustres oiseaux, que votre plumc vulgaire</p>
<p>n'efface pas, non; mais comme des oies immergez-vous!~</p>
<p>Alquimistas sin Mercurio,</p>
<p>Philosofales quimeras,</p>
<p>Quebueluenairelaplata,</p>
<p>Yconeihumoseciegan.</p>
<p>Huuo Poetas ciclanes</p>
<p>Tan lampinos de prudencia,</p>
<p>Que pretenden premio entero</p>
<p>Auiendo compuesto a medias.</p>
<p>Noble y dichosa Madrzd (Romance del Maestro Burguillos), fos 108 b
–!oqb. En voici les derniers vers:</p>
<p>Ya con tan honradas galas,</p>
<p>No la vistays de remiendos</p>
<p>Con ignorante arrogancia.</p>
<p>Mirad que al cielo se quexa</p>
<p>La pureza Castellana,</p>
<p>Que estè en Xetafe el conceto.</p>
<p>Y en Viscaya las palabras.</p>
<p>~A. De Castro, Poetas de los ~/o~ ~i~7j/ ~~77, T.I, p. xxxm:</p>
<p>Patos del aguachirle castellana</p>
<p>De cuyo rudo origen fâcit riega,</p>
<p>Y tal vez dulce inunda vuestra vega,</p>
<p>Con razon vega, por !o siempre llana;</p>
<p>Pisad graznando la corriente cana</p>
<p>Del antiguo idiorna, y turba lega,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce parler castillan dont il méprise la facilité, Gongora le traite de
piquette, laissant en même temps entendre, par un jeu de mots, que ceux
qui distillent cette piquette (agua chirle) sont des poetas chirles, des
poètes crottés.</p>
<p>Tandis que ses ennemis lui reprochaient de cultiver des jardins
embrouillés et inextricables, le poète de Cordoue, par un nouveau
calembour, se rit de la platitude de Vega dont le nom signifie plaine.
On trouve encore ici l'une des injures les plus fréquemment dirigées à
l'adresse des non-cultistes; c'est l'épithète de lego, profane, philistin.</p>
<p>Las ondas acusad cuantas os niega</p>
<p>Atico estilo, erudicion romana.</p>
<p>Los cisnes venerad cultos, no aquellos</p>
<p>Que escuchan su canoro fin los rios;</p>
<p>Aquellos, si, que de su dulce espuma</p>
<p>Vistiô Aganipe. jHuis? tno quereis vellos,</p>
<p>Palustres aves? Vuestra vulgar pluma</p>
<p>No borre, no; mas, patos, zabullios!</p>
<p>1 V. Ap. culto, aux mots lego, etc.</p>
<p>Nueva ~M~'?'a/7s de Lope de Vega, p. 3:3.</p>
<p>3 Relacion de las fiestas que la z'M~z~'M~ villa de Madrid hizo en la
canonizacion de su bienaventurado ~Z/'f y patron san Isidro, con las
CCM~~ que se representaron y los versos que en la Iusta poetica se
F~c~'Mz'F~'&lt;?M Por Lope de Vega Carpio. En Madrid. Por la viuda de
Alonso Martin. Ano de 1622.</p>
<p>Commentaire de Lope, sans titre, fo. 26a: ,,es tan miserable este linaje
fantastico, que no tiene todo su Diccioniario quinze voces, llamanse
Cisnes,</p>
<p><pb/></p>
<p>Puisqu'on ta sotte erreur tu expires,</p>
<p>je plonge comme une oie pour ne pas te voir,</p>
<p>oh, cygne écervelé! car dans la mort</p>
<p>tu veux chanter et tu respires par derrière.</p>
<p>D'après les visions qui t'émerveillent</p>
<p>en arrivant au terme fatal qui te divertit,</p>
<p>Frères, foule profane, immergez-vous;</p>
<p>un cadavre vivant de ses vers froids.</p>
<p>Le crâne ne s'est pas encore fermé (== il a peu de jugement)</p>
<p>chez le père des inepties cultistes;</p>
<p>priez Dieu qu'il meure avec sa langue.'</p>
<p>y a nosotros, Palustres Aves, Turba lega, que ignora el estilo Athico, y
la erudicion Romana; pero pues son tan proximos, roguemos a Dios que
mueran con su lengua."</p>
<p>1 Date de la publication de la ~Mj~ Poetica dont la Tassa est du 18 Août.</p>
<p>2 D'après la publication de la Filomena dont la Tassa est datée du 19
Juillet.</p>
<p>Zabùtiome de pato por no verte,</p>
<p>iOh calavera cisne!, que en la muerte</p>
<p>Quieres cantar y por detrâs respiras.</p>
<p>Con las visiones que Ilegando admiras</p>
<p>AI transite fatal que te divierte,</p>
<p>Tu ya feliz ingenio esta de suerte</p>
<p>Que en versos macarronicos deliras.</p>
<p>Hermanos, turba lega, zabuDios,</p>
<p>Venid de Anton Martin, que ya os espera</p>
<p>Cadâver vivo de sus versos Hios:</p>
<p>Aun no se le ha cerrado la mollera</p>
<p>AI padre de los cultes desvarios;</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;?KZ&lt;2 y avisos de J~??'&lt;??'C~~ adonde se les FMJFMtZ a hvir de los ~oj
que ay en la vida de co~ debaxo de KOM~.f morales, y ~i/a~~
escarmientos, se les auisa, y advierte de coMO acudiran a sus negocios
cuerdamente. Por el licenciado Antonio Linan y Verdugo Ano 1620. Con
Privilegio, en Madrid, por la viuda de Alonso Martin 2 Fo. 101 a-b.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le censeur narre ensuite une mésaventure comique qui aurait affligé un
de ces critiques.</p>
<p>V. également 1' appendice CK&amp;c au mot L.?-&lt;~o.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chapitre XI.</p>
<p>e Triomphe du Cultisme.</p>
<p>Villamediana Jâuregui Suite des Polémiques. Fêtes ~CM~~MM débàrdement de
cultisme. Villamediana et ses Polémiques entre Lope et Colmenares entre
C~M/M divers érudits. La Circe. Satires sur les Criticos. Evolution de
ysM~M! MM Discours Poétique, son Orphée, sa Pharsale. Satires contre cès
écrits. Apologie pour la Vérité. Discours Apologétiques et Annotations
de Ribas. Mort de &lt;?cM~cy-a.</p>
<p>Le 31 Mars 1621, mourut Philippe lit. Paravicino prononça son oraison
funèbre en termes aussi gongoriques que conceptueux. Peu après, Lope de
Vega publiait sa Filomena souvent citée; outre des poèmes, nouvelles et
poésies, ce livre contenait une série d'épîtres dans [esquelles la
malignité de l'auteur s'exerce par de fines allusions et parfois, par de
vives attaques contre les cultistes.l Nous avons vu qu'il y inséra sa
fameuse Respuesta de 1617 avec la lettre qui la motiva et celles qui la
suivirent.</p>
<p>Cependant, l'Espagne avait salué avec allégresse son nouveau roi. Le duc
d'Uceda, dont les excès avaient dépassé ceux de son père, fut exilé dans
ses terres. Rodrigo Calderôn, marquis de Siete-Iglesias qui avait suivi
dans sa chute, en 1618, le duc de Lerma, mourut sur l'échafaud. C'est
ainsi que le nouveau favori semblait vouloir réformer les abus du règne
précédent, alors qu'il ne faisait que préparer ceux du règne nouveau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa comédie, La Gloire de Tv~M~ fut jouée par les plus hauts personnages
de la cour; l'action en est symbolique, diffuse, sans ossature et
n'avait guère d'autre but que de faire briller les grandes dames de la
cour en des costumes fastueux, dans un décor féerique.</p>
<p>Co/K~M la Gloria de ~V/~ï'~t!, ~Mf;CM~ de ~4/K~. Re-</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce un songe, une léthargie, Amour,</p>
<p>ce que j'ai vu et ce que je vois?</p>
<p>est une douleur déjà.</p>
<p>Amer est le tribut que payent</p>
<p>car d'une espérance en fleur,</p>
<p>La Gloire de Niquée fut suivie d'une pièce de Lope de Vega: La ?ûM&lt;??:
d'or.</p>
<p>2 P. ~.7, col. I.</p>
<p>Es sneno y Letargo Amor</p>
<p>loquehevisto.yloqueveo?</p>
<p>lo que apenas fue deseo,</p>
<p>ya es confirmado dolor.</p>
<p>Amargo paguen tributo</p>
<p>mis ojos al desamor,</p>
<p>pues de una esperança en flor.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il avait fait mettre le feu au théâtre pour pouvoir presser sur son
sein la femme qu'il aimait follement.</p>
<p>Comme chez don Luis, on y observe la même tendance érudite et pédante,
la même abondance d'allusions mythologiques, la même folie de métaphores
et ta même volonté de paraître étrange. Le goût du brillant y est plus
développé encore; parfois, les couleurs les plus vives, les feux les
plus scintillants alternent et se succèdent, disparaissent et reviennent
avec une surabondance d'épithètes et un renchérissement d'éclat inouis.</p>
<p>Dès lors, le cultisme triomphe et trouve des défenseurs enthousiastes en
dépit des efforts des esprits les plus pondérés. Peu après la
publication de la Filomena, le licencié Diego de</p>
<p>1 Las que a otros nego piedras, Oriente, publié et commenté par Salcedo
Coronel, qui nous fournit ces renseignements sur les goûts de
Villamediana, au T. II, Son. XXXVI, p. 238.</p>
<p>.Et! &lt; Fabvla de la Fenix, pp. 267–287, particulièrement pp. 270, 275, 282.</p>
<p><pb/></p>
<p>Colmenares ne fait guère que s'appuyer sur des autorités comme Aristote
et Horace, dont il cite des passages peu intéressants et souvent
détournés de leur sens réel. Je ne citerais même pas sa dissertation
lourde et pédante, si elle n'avait provoqué une riposte de Vega publiée
en 162~ dans sa Cz' sous le titre de Epistola a vn senor destos Reynos.</p>
<p>2 Epistola a vn ~KO~ destos Reynos. Epistola J'~t/M~a, Circe, dj. cit.
fos. 190 a–lo~b, reproduite également dans l'opuscule de Colmenares, fo.
:3b–tya, sous le titre de .A'.M~MM~ &lt;t la carta anteeedente de Zo~ Vega
Carpio. Impressa en la Circe. Ano de 162~.</p>
<p><pb/></p>
<p>de matière si basse, ces derniers ont le pouvoir, par leur obscurité, de
nous faire connaître la présence du soleil."t 1</p>
<p>Théocrite espagnol en qui s'humanise</p>
<p>Apollon avec une douceur si divine</p>
<p>que sans mot étranger ou recherché</p>
<p>tu éternises ta voix souveraine;</p>
<p>honneur de notre langue toujours unie (Ilana)</p>
<p>comme son nom lui même l'affirme,5</p>
<p>toi qui, sans délaisser l'imitation latine</p>
<p>ne dépasses pas les bornes de la pureté castillane d</p>
<p>Aussitôt après, comme pour atténuer l'attaque, suit un sonnet en
l'honneur de Gongora.7</p>
<p>1 Fo. :Q2b.</p>
<p>s Fos. 195 a–203 a.</p>
<p>4 Fo. 203 b.</p>
<p>5 Parce que le mot castellana contient lui même le mot /tt. Teocrito
Espagnol, en quien se humana</p>
<p>Apolo, con blandura tan diuina,</p>
<p>Que sin voz estrangera, o peregrina</p>
<p>Eternisas la tuya soberana.</p>
<p>Honor de nuestra lengua siempre l!ana,</p>
<p>Como su propio nombre determina</p>
<p>Que sin perder la imitacion latina</p>
<p>No excedes la pureza Castellana.</p>
<p>Fo. 2o4 a: CA~'o Cisne tM Bdis, que .f&lt;M&lt;o.</p>
<p>s Fos.iyb–2~b, sous le titre: ~~)M~ a la carla aH/&lt;'ff~M/e' JK~ MM/KM ~MK~</p>
<p><pb/></p>
<p>Lope de Vega publiait encore dans la Cz~ quelques sonnets anticultistes
et surtout une série d'épîtres dont plusieurs contiennent de très
intéressantes allusions ou critiques contre le style nouveau.2</p>
<p>1 .pcMo, yo creo que eres mas valiente, fo. 227 a. Ce sonnet ne se
trouvant pas dans la B. A. E. je crois intéressant de le reproduire:
Fabio, yo creo que eres mas valiente</p>
<p>Que pinta Homero al Griego Telamonio,</p>
<p>Mas dichoso en amor que Marco Antonio,</p>
<p>T que el astuto Vlises eloquente.</p>
<p>Demostenes no fue tan eminente</p>
<p>Como nos dan tus prosas testimonio,</p>
<p>Ni fue tan liberal el Macedonio,</p>
<p>Ni el seuero Caton tan prudente.</p>
<p>Yo creo que no ay cosa tan perfecta,</p>
<p>Tan linda, tan suprema, tan altiua,</p>
<p>Tan docta, tan sutil, tan elegante:</p>
<p>Pero no he de creer que eres Poeta,</p>
<p>Aunque digas Ostenta, Brilla, y Liba,</p>
<p>Con lo demas durillo releuante.</p>
<p>Notons encore cet autre sonnet anticultiste: Claudio, si no inuente las
vigoteras, fo. 231 a, lequel est reproduit au T. 38 de la B. A. E., p.
37~. Outre l'JB~M'j'c~z a un Senor, il faut noter, concernant le
cultisme, l'importante .E~nMa: a Francisco de Herrera ~a/~OK~o (Circe
l6oa–175 b et B. A. E, t. 38, pp. ~07–/).oo) où se trouve concernant
Paton et le cultisme l'allusion dont nous avons parlé dans
l'introduction. L'Epitre IX, A don Francisco Lopez de ~'M~'&amp;t?' (fos.
232b-236b, non reproduite dans la B. A. E.), très intéressante, se
rapporte indirectement au cultisme; la dernière page contient des
allusions directes.</p>
<p>Les Cartas ~7o/c~ca'j del licenciado Francisco Cascales furent publiées
en 1627, édition que je n'ai pu voir, et reproduites ainsi que celles de
Tribaldos de Toledo et de del Villar, dans la B. A. E. t. 62. soit:
Epistola VIII (de Cascales) decada la ~4/ Licenciado Luis Tribaldos de
Toledo, Sobre la oseuridad del Polifemo y Soledades de D. Luis de
&lt;y~M~o?-a. E pistola IX, même décade, de Don Francisco del Villar al
maestro 7~ yMaiK 0/-&lt; Villar conteste les conclusions de la lettre
précédente de Cascales. Epistola X de Fr. de Cascales c ~OM del Villar
contra su ~c/o~a:. Cette apologie n'est pas un traité spécial, mais la
lettre susdite de Francisco del Villar,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est point que l'O/~A approche de l'obscurité des &amp;/x/K&lt; ni qu'il
s'en approprie tous les procédés: la langue de Jâuregui est moins
audacieuse, plus étudiée, plus claire, mais plus froide, plus plate et
plus sèche.</p>
<p>S'élevant a des considérations générales en une péroraison large et
ferme, cette étude est un document d'une valeur plus grande encore et
d'une portée plus étendue que t'~4~t/o/f. Il serait intéressant de la
comparer au Z~~ /K&lt;A7/o~ Poétique de Carrillo, dont il continue sur
certains points la tradition tout en réagissant</p>
<p>~Ï/OJO/b t&amp;- ~S ~M.f CNKM~.M~O.'M.! /aM!/M~J' ~~M~/a~~</p>
<p>~t~- M~oj-~ jM~~cj- de Aldea por et altérez Don Battasar Mateo Velax-</p>
<p>.Por casos y çucesos casuales, por el alferez Don Baltasar Mateo Velaz-</p>
<p>quez, natural de la Villa de Varaderrey, en Madrid, por Diego Flamenco,
y a su costa, Ano 1625. L'approbation est du 2 Mai 1624, la tassa du 22
Décembre de la même année, colofon de t62~.</p>
<p>2 Fos. 8~a–9&amp;a: Conuersacion Quinta. Del bueno y lenguaje. AuxFos.Sob–01
a, se trouve le premier conte: Relacion del caso de donayre que sucedio
a Lorindo en el Aldea, et fos Qj:b–a6a, le CM~K~ .f~M~o avec le sonnet
(93 a).</p>
<p><pb/></p>
<p>énergiquement contre la glorification de l'obscurité. Je ne veux point
dire que le Discours ~'o~M&lt;; soit dirigé contre Carrillo, quoique
l'auteur en connût très vraisemblablement les œuvres, mais il l'atteint
indirectement dans son assaut contre le gongorisme et ses doctrines.</p>
<p>2 Ibid. p. 2g~ sq.</p>
<p>s P. 2~2.</p>
<p><pb/></p>
<p>avisés, préparés, de bon goût, et surtout portés vers les arts. Mais
lorsqu'il dit que le langage poétique serait humble s'il s'abaissait à
l'intelligence de tous, il va sans doute trop loin et glisse sur la
pente des Carrillos et des Gongoras.</p>
<p>Jauregui ajoute que les écrits modernes auxquels il fait allusion ne se
contentent pas de rebuter le vulgaire et les esprits médiocres, mais
qu'ils sont impénétrables même pour les érudits, pour les vrais poètes,
pour ceux qui sont les plus versés dans leur art et qui ont une
connaissance étendue de poésies écrites en diverses langues étrangères.
Il ne suffit point de dire, continue-t-il, que les écrits qu'il blâme
sont obscurs; en beaucoup d'endroits, leur langue ne mérite pas même ce
nom, car on n'y peut discerner rien d'autre que le néant.2</p>
<p>L'auteur du Discours 7~ reproche sévèrement aux novateurs leur abus des
mots rares et étrangers, leur syntaxe affectée et obscure il rappelle
que Juan de Mena se permit, lui aussi, les plus extrêmes licences,
bouleversant les périodes, employant un grand nombre de vocables latins
et grecs, formant des composés, altérant les accents, les terminaisons,
apocopant, tronquant ou allongeant les mots; il est certain que tous
ceux qui lui ont succédé l'ont lu et rien ne leur eût été plus facile
que de l'imiter; mais voyant que notre langue ne peut tant embrasser et
que nombre de ces procédés lui font violence, ils les rejettent et les
évitent.3 Tout ce que le critique concède au poète, c'est le droit de
tirer parti de quelques mots empruntés au latin, vu la parenté de cette
langue avec l'espagnol; et non seulement nous pouvons user de cette
licence, mais nous le devons dans les compositions élevées, car si le
castillan est grave, expressif et copieux, il ne l'est pas tant que dans
certaines occasions les vocables étrangers ne lui fassent défaut pour
éviter les vulgaires, discourir avec plus de grandeur, d'expression et
d'effet.~ 4</p>
<p>Les préceptes qu'il donne pour se guider dans ce choix sont d'une
rectitude remarquable et dignes d'un philologue moderne doublé d'un
artiste; mais par son horreur pour les termes "vulgaires", 1 P. 257.</p>
<p>P.256.</p>
<p>3 ~.2~S.</p>
<p>4 P. 227.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jâuregui avait publié dans ses ~Maf de i6i83 un fragment de sa
traduction de la Pharsale, écrit sans doute quelque peu auparavant. 1
0~. c~. parte I ch. V.</p>
<p>Cap. III (parte II) La Pharsale fut publiée posthume: La ~a~s&amp;a Poema
Espanol escrito por D o n j v a n d Javregui y Aguilar, Madrid. Ano
1684. Reproduit don la Coleccion de Ramon Fernandez, T.</p>
<p>VII, 1789.</p>
<p>3 Sous le titre: La batalla naval de los de CM~/ Descrita ~?Lucano T
''Y~ Farsalia, i transferida a nuestra lengua, fo. 151–169</p>
<p>de l'éd. de 1618.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Orphée n'eut pas l'heur de plaire aux contemporains; les cultistes
comprenant que l'auteur avait voulu refaire t'œuvre de Gongora,
n'épargnèrent pas leurs railleries au poème froid et compassé du
brillant théoricien.</p>
<p>Par contre, les anticultistes ne trouvèrent pas dans les stances de
Jauregui une géniale application des principes proclamés avec tant
d'érudition et de bon sens dans le Discours Poéiz«que; on y vit, au
contraire, une contradiction flagrante: les satires de l'époque, pour la
plupart anonymes, ne se font pas faute de le proclamer en leurs vers
mordants et quelque peu injustes. Tel est, par exemple, le dizain En
vos, de vos, don ~&lt;7~, z~o,t qui se termine PuMié d'après les fiches
inédites de Gallardo par Jordan de Urries, o~. cit., p. 39:</p>
<p>En vos, de vos, don Juan, veo</p>
<p>La contradiccion mayor,</p>
<p>Pues si en el Discurso actor,</p>
<p>En la Fabula sois reo.</p>
<p>No hay en cuanto vuestro leo</p>
<p>Primor por que presumais,</p>
<p>Pues si algo en prosa acertais,</p>
<p>En verso lo confondis.</p>
<p>0 ensenad como escribis,</p>
<p>0 escribid como enseBais.</p>
<p>Beiheft zur Zeitschr. f. rom. Phil. XVIII. Q</p>
<p><pb/></p>
<p>par ce conseil: ,,ou bien enseignez comme vous écrivez ou bien écrivez
comme vous enseignez".</p>
<p>Le sonnet: Tu que del Trzumvzrato de Penates, plus violent et plus
grossier, se ferme sur une conclusion analogue: "Inscris-toi parmi les
femelles ou parmi les mâles, car inculte et cultiste, tu es hermophrodite".</p>
<p>Très peu après l'Orphée de Jauregui, et avant la fin de l'année, Juan
Perez de Montalvan fit paraître sous son nom un livre intitulé: El Orfeo
en Lengua Castellana (Madrid 1624). On a tout lieu de croire que
l'auteur fut en réalité Lope de Vega qui l'aurait écrit avec la rapidité
dont on le sait capable, pour opposer le parler de Castille au langage
polyglotte de Jâuregui.2</p>
<p>Tout aussi facétieux, et certes, plus inattendu est cet autre sonnet où
l'auteur des Solitudes fait l'éloge de la clarté et représente</p>
<p>1 Anonyme, également dans Unies, t. c., d'après les mêmes fiches de
Gallardo</p>
<p>TA que del Triunvirato de Penates</p>
<p>I-o gregizante en tu Discurso indicas,</p>
<p>T al nombre neutro el femenino aplicas,</p>
<p>Pedante Preceptor de disparates;</p>
<p>Vergajo de las Musas, ~qué nos quieres?</p>
<p>DecJarate en las hembras 6 en los machos,</p>
<p>Que- inculto y culto, hermaphrodita eres.</p>
<p>On peut signaler aussi, de la même origine p. 107, les decimas: En
aqueste mausoleo et ~KM~M: ~/&lt;M.</p>
<p>2 V. La Barrera, Lope, pp. 383–38;)..</p>
<p>s Coronel, T. H, p. 619 (Soneto CXLI):</p>
<p>Es el Orfeo del senor don Juan</p>
<p>El primero, porque ay otro segundo,</p>
<p>Espantado han sus numeros al mundo</p>
<p>Por el horror que algunas vozes dan.</p>
<p>Mancebo es entendido juro a san,</p>
<p>Y leido en las cosas del profundo,</p>
<p>Pluma valiente si pinzel facundo,</p>
<p>Tan Santo le haga Dios como es Letran.</p>
<p>Bien, pues, su Orfeo, que trilingue canta,</p>
<p>Pillô su esposa, puesto que no pueda</p>
<p>Miralla, en quanto otra region no mude.</p>
<p><pb/></p>
<p>Orphée descendant aux enfers par un temps si obscur qu'on ne pouvait
voir s'il y entrait ou s'il en sortait. Les enfers charmés par la lyre
de Montalvan, ne peuvent comprendre l'autre aède qui parle en langue
trace. t</p>
<p>A la fin de l'année suivante, Jâuregui eut encore occasion de prouver
combien il était acquis aux innovations stylistiques de son siècle.</p>
<p>Vers le même moment, Pedro Diaz de Ribas préparait pour l'impression une
défense de Gongora qui resta néanmoins manuscrite. Elle contenait des
~KKo/a/~j sur le Polyphème et les &amp;A/ précédées d'un Z'ûM~ ~c/cg~~ pour
le style du .Po/M~ et des ~o/M.4 Quoique l'on puisse glaner deci, delà,
dans les comEl boluio la cabeça, ella la planta,</p>
<p>La troba se acabô, y el Autor queda</p>
<p>Cisne gentil de ]a infernal palude.</p>
<p>Dos Orfeos, Silvia hermana:</p>
<p>Uno en lengua castellana</p>
<p>Y otro en latin andaluz.</p>
<p>Este hizo un avestruz</p>
<p>Que paszio, para escribir,</p>
<p>Pedante tan extremado</p>
<p>Que a ningun culto ha dejado</p>
<p>Disparate que decir.</p>
<p>Noter également, id. id., le colloque qui commence: Orfeo jQue! ;en fin
quisiste volverte.</p>
<p>2 Ce sont I'~5~a/ïo, c~M~z'~?~/ al Rey don ~?/ III &lt; bueno, piadoso et
le Panegyrico 7%&lt;K~?-a/ o 0~-a'c/oK Fvnebre, tous deux dj. cit. a
Apologia por la Verdad de don luan de lauregui impresso en Madrid por
Iuan Delgado. Ano M.DCXXV.</p>
<p>-PM&lt;-M~oj c~o&amp;o~ ~c~- el estilo del ~cA~o Soledades obras ~0~J' del
homero de F~Kf! don Luis de Gongora y Argote ~tK-MK~O de</p>
<p><pb/></p>
<p>Il. Les nombreuses /a?M~û.n'/M7M' ~&lt;?/</p>
<p>III. La grande fréquence des tropes.</p>
<p>~F. L'obscurité de style qui résulte de tout cela.</p>
<p>V. La dureté de certaines métaphores.</p>
<p>!~Z7. Z'~M~/CZ' de mots ~MM~~ qui se mêlent aux mots élevés. VIII. La
fréquente ~A'K'M des mêmes mots et locutions. IX. Quelques hyperboles et
exagérations excessives.</p>
<p>X. La longueur de quelques ~0~.</p>
<p>XI La redondance CM abondance excessive de l'expression.1 Il est curieux
de constater que le critique semble considérer les quatre premières
objections comme portant sur des particularités réellement fondamentales
du cultisme et les autres comme accidentelles, car il déclare qu'elles
ne sont pas propres au style nouveau.</p>
<p>Fo.39b.</p>
<p><pb/></p>
<p>employèrent les mots et tournures des autres. Les Latins s'assimilèrent
beaucoup de mots grecs. De même les Italiens "et entre autres Sannazare,
comme on peut s'en rendre compte par un index de la fin de son Arcadie,
lequel contient plus de cent mots latins". Le critique affirme, d'autre
part, ne trouver dans la première Solitude, que sept mots créés
peut-être par Gongora, tandis qu'il y en a, selon lui, douze rien que
dans l'églogue II de Garcilaso et un nombre considérable dans toute
l'ceuvre de Juan de Mena. t</p>
<p>II. &amp; III. Ribas se contente d'alléguer diverses autorités et l'exemple
des latins.2</p>
<p>IV. L'obscurité provenant de la contexture amphibologique des mots est
vicieuse; mais celle qui provient du style sublime et des fables
philosophiques exigeant de la culture pour être comprises, est bonne.3</p>
<p>V. Gongora n'emploie que des métaphores étégantes et sans dureté.4</p>
<p>VIII. S'il répète quelques mots, c'est en raison de leur élégance et de
leur sonorité.~</p>
<p>IX. C'est le langage propre au style élevé, s</p>
<p>Les différentes causes d'obscurité énumérées par l'auteur, sous le n°
IV, méritent qu'on s'y arrête. On constatera qu'elles correspondent, à
peu près aux différents traits que j'ai indiqués comme caractéristiques
du cultisme dès l'époque où furent écrites les Solitudes. Ce sont, en
résumé, d'après le critique: i0 Les passages pleins de philosophie,
exigeant de la fM~~ chez le lecteur. 20 L'M&lt;M. 30 Les mots inusités. 4"
Les tropes. 5~ Les efforts pour s'éloigner de l'humilité. ô" Les
transpositions ou hyperbates.</p>
<p>~Fos.yib–76 b. Fos. 77a-78a. ~Fos.78b–87b. ~Fo.87b.</p>
<p>"Fo.SSa.</p>
<p>&lt;!Fo.88ab.</p>
<p>'Fo.88b.</p>
<p>8 Fo. 88b-89a. 989 a.</p>
<p>Fos. 89b–9lb.</p>
<p><pb/></p>
<p>7" Za concision. 8" Les tours personnels comme les appositions. 9" Les
cas obliques et ablatifs absolus.</p>
<p>J'attirerai l'attention sur le mot &lt;wM'MMM, résumant une tendance
cultiste dont j'ai parlé au même endroit et que les théoriciens du XVIIe
siècle mentionnent rarement aussi clairement. Les mots culture et
érudition, qui sont, selon moi, directeurs de tout le mouvement, ne
pouvaient non plus manquer; je ferai observer qu'ils sont placés en tête
de toute l'énumération.</p>
<p>Ribas ne considère point cette obscurité comme blâmable: il n'y voit que
grandeur et profondeur. Je terminerai en constatant qu'il s'appuie, pour
la latinisation, sur Aldrete, et pour l'obscurité, sur le Livre de /M~MM
Poétique de Carrillo.</p>
<p>Dès lors, son triomphe est assuré grandi par la mort, auréolé de gloire,
il se dresse, aux yeux de ses fidèles, comme un poète sublime, tandis
que ses adversaires, tout en combattant son oeuvre avec âpreté, n'osent
contester la grandeur de son génie fourvoyé. Lope de Vega lui-même crut
devoir verser quelques larmes d'une sincérité douteuse sur la tombe de
son adversaire; on pourrait faire des rapprochements piquants entre le
sonnet Sur la Mort de don ZMM de Gongora3 et celui où, quelques années
auparavant, le monstre de la nature traitait le poète cordouan de cygne
écervelé aux chants incongrus, de fou délirant en vers macaroniques, et
terminait en souhaitant que le père des inepties cultistes mourût avec
la langue qu'il avait enfantée.</p>
<p>S la muerte de D. Luis de &lt;?&lt;M~)?-a.- Z~~M~z, &lt;&lt; Béthis, la dormida
~&amp;z~, publié dans Corona i'?'&lt;z~'z'ea. H'~ Muerte de la &amp;Mj~a' Reyna de
Escocia ~&amp;?-/a' Estuarda Por Lope Felix de Vega Ca~'o -BK Madrid, viuda
de Luis Sanchez. Ano M.DC.XXVI. Je cite ce livre d'après La Barrera (Z~,
p. 401); il donne également (p. 400), le texte du sonnet qui figure
également dans Rivadeneyra (T. XXXVIII, p. 384.').</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Chapitre XII.</p>
<p>Nouvelles Luttes contre le Gongorisme.</p>
<p>Grande Campagne de Quevedo.</p>
<p>Epuisement du Cultisme.</p>
<p>Quevedo, défenseur des traditions. La Boussole des Cultistes, la Pré~K~
/a6'MMCM/&lt; Ses préfaces; mouvement tournant contre Herrera. Commentaires
de Salcedo Coronel et de Pellicer. Dernières satires de Lope. Nouveaux
commentaires de Salcedo Coronel et de Salazar Mardones. Editions de P.
de Ribera et d'Arteaga. Derniers panégyriques. L'Art de l'Esprit de
Gracian. Epuisement du cultisme. Quevedo est le maître incontesté de la
langue castiHane,t non point qu'il en ait usé avec le plus de goût et de
mesure: Cervantes le dépassait infiniment sous ce rapport; non point que
son mode d'expression soit toujours correct, exempt d'afféterie ou de
pédantisme mais parce que nul n'a mieux connu les finesses, n'a</p>
<p>Voici ce qu'en dit Lope de Vega, ZaM~/t~~o/o, Silva PYT, fo.6&lt;).b. Al
docto don Francisco de Queuedo</p>
<p>Llama por luz de tu Ribera hermosa,</p>
<p>Lipso de EspaHa en prosa,</p>
<p>Y Jubenal en verso,</p>
<p>Con quien las Musas no tuuieran miedo</p>
<p>De quanto ingenio ilustra el vniverso,</p>
<p>Ni en competencia a Pindaro, y Petronio</p>
<p>Como dan sus escritos testimonio,</p>
<p>Espiritu agudissimo y suaue,</p>
<p>Dulce en las burlas y en las veras graue.</p>
<p>Principe de los Lyricos, que el solo</p>
<p>Pudiera serlo si faltara Apolo:</p>
<p>0 musas! dadme versos, dadme flores,</p>
<p>Que a falta de conceptos, y colores</p>
<p>Amar su ingenio, y no alabarle supe,</p>
<p>Y nascan mundos, que su fama ocupe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ceux-ci avaient pour lui de grands charmes la femme légère, la duègne,
la précieuse et la femme savante sont les personnages principaux de ses
satires; il les dépeint avec une verve inimitable, avec un réalisme
saisissant.</p>
<p>Alambiqué, guindé dans la poésie élevée, conceptueux et recherché dans
la prose sérieuse, il est le plus souvent aisé, naturel et charmant dans
le genre burlesque. Aussi les moindres de ses épigrammes couraient-elles
manuscrites de son vivant; les lettrés s'arrachaient les copies, se
faisaient un régal des allusions et des traits mordants qui foisonnaient
dans les œuvres du Juvénal espagnol les gens du peuple s'égayaient de
ses bailes et de ses ~afaya.f, dont plusieurs sont encore populaires
aujourd'hui. Toutefois, les premiers coups de Quevedo ne vont pas aux
cultistes: la première partie de son œuvre critique comprend l'étude
plus bienveillante que sévère des proverbes et dictons. Les quel-</p>
<p><pb/></p>
<p>ques attaques anti-cultistes de cette période ne sont qu'invectives
personnelles, escarmouches mesquines de sonnets injurieux, sans rapports
aucuns avec la critique. C'est seulement en 1627, au lendemain de la
mort de Gongora, qu'il commença sérieusement ses assauts.</p>
<p>On pourrait s'étonner de le voir redoubler d'hostilité en une telle
circonstance; mais il faut songer que le moment était infiniment
critique: la littérature entière était contaminée, un poète de la valeur
et de l'intelligence de Jâuregui s'était laissé emporter par le courant,
et Gongora, commenté de son vivant, était couronné dans la mort du nom
d'Homère espagnol.</p>
<p>Quevedo y répondit par la Boussole des CM~/M s écrite la même année et
publiée deux ans plus tard.</p>
<p>1 .ZM .E~HMi'fXo, la Duena y el ~'o~/ûM, éd. Fernandez-Guerra, I, 350.
Tel est le titre sous lequel ce songe est le plus connu, mais Quevedo le
publia d'abord sous celui de Discvrso de todos los ~a~û~, o infterno
emendado. La Bibliographie de Quevedo étant très étendue et très
compliquée, je renverrai, pour la description des éditions originales et
pour les dates de composition et de publication, aux études très
complètes de FernandezGuerra et Menéndez y Pelayo, et de Mérimée (V.plus
haut, Chap. V, p. 56, n. !). Pour le texte, je renvoie aux meilleures
éditions modernes, celle de Fernandez-Guerra, pour la prose, et celle du
même auteur complétée et annotée par Menéndez y Pelayo, pour le petit
nombre de poésies qu'ils ont publiées.</p>
<p>El Polifemo de don Lvis de Gongora Comentado por don Garcia a de Salcedo
Coronel En Madrid por luan Gonçalez. Ano 1629. A costa de su Autor.
(Erratas du 12 et tassa du t.; Décembre 1628.) S Aguja de Navegar
CK/i'oj. Con la receta para hacer Soledades en un dia: y es probada. Con
la roperia de viejo de anocheceres y amaneceres y la plateria de las
façciones para remendar romances desarrapados. La</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette courte fantaisie comprend trois poésies imitant le style cultiste,
tant dans le vocabulaire que dans la syntaxe et la singularité des tropes.</p>
<p><pb/></p>
<p>En mettant au jour les œuvres de ces deux écrivains, il les faisait
précéder chacune d'une introduction remarquable dans laquelle il
énumérait les défauts du cultisme et les commentait avec beaucoup de
science et d'à-propos, particulièrement, dans l'introduction sur Luis de
Leon.</p>
<p>Or nous savons que si Herrera est un très subtil artiste, s'il possède
des qualités brillantes qui commandent l'admiration, son vocabulaire,
surchargé de néologismes, surtout dans l'édition posthume de Pacheco, ne
se distingue pas toujours par le bon goût, et ses théories, en dépit de
leurs habiles réticences, pouvaient être invoquées par les cultistes
pour excuser tous leurs excès. Comment pouvaient-ils ne pas se croire à
l'abri de tout reproche, lorsque le</p>
<p>1 Obras ~a~ traducciones latinas, griegas y ~a&amp;'a'Ka'~ con la ~a~sfrasis
de N'KMOJ' psalnzos y capitulos de yo&amp; autor el doctissiino y
reuerendissimo padre fray Luis de ZMK Dalas a. la impresion don
Francisco de Quevedo Villegas Jt&amp; 1631. La dedicace al ex'ao SeBor Conde
Duque est signée du 21 Juillet 1629 (Fernandez-Guerra 11,8~). La
dedicace de l'édition de la Torre est également de 1629; l'impression,
de 1631. (Fernandez Guerra II, ~Sg et suiv.).</p>
<p><pb/></p>
<p>Don Francisco comprenait bien qu'il était impossible d'attaquer de front
un poète d'une telle valeur. Déclarer nettement qu'il voulait lui
substituer l'autorité de ceux qu'il éditait, eût été considéré comme une
marque d'orgueil et d'outrecuidance non équi1 L. c.</p>
<p><pb/></p>
<p>voque; aussi sait-il adoucir ses reproches en y mêlant adroitement
quelques éloges.</p>
<p>Dans la préface aux œuvres de Francisco de la Torre, les objections
contre Herrera se font plus précises, quoique non moins dissimulées.</p>
<p>Je ne puis examiner ici les questions soulevées par la personnalité de
la Torre, pas plus que les accusations de don Luis Joseph Velazquez qui
prétendait que le véritable auteur de ces poésies était Quevedo
lui-même.2 Je me contenterai de rappeler la confusion faite par Quevedo
avec un autre auteur, également appelé Francisco de la Torre et dont les
poésies, d'un caractère beaucoup plus ancien, figurent dans les vieux
recueils. On s'est souvent étonné qu'un homme aussi érudit n'ait point
su distinguer le style du poète qu'il éditait et qui semble contemporain
de Herrera (ou un peu plus moderne), de la langue beaucoup plus
archaïque de l'écrivain du Cancionero general.3 Je tâcherai d'éclaircir
quelque peu ce point.</p>
<p>1 Ed. cit., pp. t).8g sqs.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Quevedo a parfaitement remarqué le caractère récent des couvres de la
Torre, mais différentes considérations l'ont aveuglé, volontairement ou
non; voici ce qu'il dit dans la première dédicace de son édition: hacia
del mencion Boscan en las estancias: En el M~c~c y /~c~(? oriente; donde
entre los grandes poetas que celebra, dice: Y f/ Bachlller que llaman de
la Torre, ponderando la grandeza de su estilo, y lo magnifico de la
dicion en sus versos. Antigiiedad a que se pone duda el propio razonar
suyo, tan bien pulido, con la mejor lima destos tiempos, que parece esta
floreciendo hoy entre las espinas de los que martirizan nuestra habla
confundiendola.</p>
<p>Suit une liste d'expressions et de mots et que j'ai cités au Ch. IV. 'Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>contemporains considéraient, avec raison peut-être, cotnme le plus
conforme aux doctrines de l'auteur lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre-temps avait vu le jour, en 1630, un commentaire du Polyphème, des
.Sû/?7M&lt;&amp;.r, du Panégyrique aM duc f/ Lerina, et de la Fable de T~'ya?~
et ~z' publié par Pellicer de Salas y Tovar, sous le titre pompeux de
7~{WM solennelles sur les oM~M de don ZM~ &lt;?OK~'0/ Argote, 7~K&lt;/&lt;:r~
~~&lt;/a/OM.~ 2</p>
<p>'V.plushaut,p.lo,n.l.</p>
<p>2 Je reproduis le titre de l'ouvrage, cité sommairement dans
l'Introduction: Lecciones &amp;/f~KC~ a las Obras de don Lvis de Gongora y
Argote, Pindaro Andaluz, ~'z~MT~f de los Poetas /o~ de ~'t~'a/?&lt;
Escrivialas don loseph Pellicer de Salas y Tova[r] MDCXXX Madrid en la
Imprenta del Reino. Le commentaire était terminé fin Mai 1628 et fut
publié vers le mois de Mars 1630, comme il résulte de l'approbation la
plus ancienne (4 Juin 1628) et de la Tassa (27 Février 1630). Au fo. 4
non num., se trouve un portrait de Gongora dans un médatHon. Un ange
jouant de la trompette, porte une banderolle avec cette inscription:
,,Tu nombre oyran los termmos del Mundo." Après les fos. préliminaires,
viennent successivement: ~o/f~û, col. t–3~0. .Z,M~!OK&lt;M solenes a las
Soledades de don Lvis de Gongora, col. 352–6l2. Lecciones s. de D. 7.
Pde Sy Tobar al ~K~~co escrito n/ 73!'yK~ de Lerma, col. 6:3–y7~
(Imprimé pour la première fois, comme le dit le critique, col. 6t2).
Z~OK~ don y..PM&amp; a la yM~ de don Z.y de &lt;?~?~c?'ù:, 777–8~6.</p>
<p>Je trouve, parmi les documents contenus dans le ms. 3906 de la ~M'oteca
A'a!c/o~a'/ de Madrid, un opuscule sans nom d'auteur: Censura a las
Lecciones solemnes de Pellicer. Ce titre est ajouté après coup et
l'étude n'est pas terminée ou est incomplètement copiée.</p>
<p>3 Para Todos, ~x~m~ Morales y ~z'~aMo~, 1632. Je n'ai pu voir cette
édition introuvable, mais j'ai pu consulter celles de Madrid 1640 et
Séville 16~5: Pczra Todos, ~o~ Morales, Hvmanos.y ~3z'c~ que se tratan
diversas Ciencias, ~/a~)-&lt;a'~ y ~&lt;7&lt;r«~/o' Por el Doctor Iuan Perez de
Montaluan natural de Madrid, y Notario del santo oficio de la
Inquisicion. Ano de M.D.XXXX. A costa de la Hermandad de los Libreros
desta Corte. En Madrid en casa de Antonio Duplestre. Perinola Al doctor
Juan Perez de Montalban, graduado no se sabe donde (tô33) éd.
Fernandez-Guerra, II, ~63sqs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre-temps, Lope de Vega avait publié, en 1630, son Za~ &lt;c&amp;K.3 Dans les
.S'/z'tM, si flatteuses même pour des écrivains des plus médiocres, il
fait du génie de Gongora et de certains de ses défenseurs un vif éloge
où l'on sent percer, cependant, une pointe d'ironie.4 Rien n'est plus
piquant que la présence de ces panégyriques dans un livre où il lance
plus d'un trait acéré sur les cultistes et s'efforce de ridiculiser
leurs commentateurs.~ La mort de son adversaire lui permettait de
publier deux sonnets dont il n'avait répandu jusqu'alors que des copies
manuscrites et probablement anonymes.6 Il est intéressant de noter
qu'entre ces deux parodies du parler gongorique, se trouve un autre
sonnet très flatteur pour l'un des plus extravagants imitateurs de
Marino: Girolamo Preti. Les .S&amp;tM contiennent également des vers
élogieux pour quelques poètes italiens, parmi lesquels Marino, Preti, et
Stigliani.8</p>
<p>Dans les derniers mois de 1632, Lope publia sa Dorotea,9 charmante
nouvelle dramatique qui retrace, quelque peu transformées, les aventures
de jeunesse de l'auteur comprises entre 158~ et 1588.</p>
<p>1 Retraido, Co~f~'Œ famosa de don Claudio manuscrit original, reproduit
par Urries. dans son y&lt;zM?-M: pp. 180–219. Cette œuvre a été imprimée à
Barcelone en 1635, édition que le biographe, pas plus que moi, n'a pu
rencontrer. (V. Urnes, pp. ~8–o.)</p>
<p>2 La ~?ù~&lt;z de Todos y la Fortuna con &amp;~o, même éd., p. 381 sqs. 3 Za:
de ~o&amp;, con otras rimas Por Lope Felix de Vega Carpio, del habito de San
Iuan. Ano 1630 En Madrid, por luan Gonçalez.</p>
<p>4 Pour Gongora: le passage commençant par le vers A~o dexando
MK&lt;?-&lt;~M&lt;M~ Polo, Silva II, fo. 16b. Pour Salcedo Coronel:
y~'mz.a:?deseas, Silva VII, fo.yzb. Pour Colmenares: Al docto
C'f/M&lt;*Ma~'&lt; donde habitan, Silva IV, fo.3~.b. Nous avons mentionné déjà
le passage enthousiaste concernant Paravicino: Pero ya de mi amor
&amp;~yK~a~ yM~'tM, Silva VII, fo.6tab.</p>
<p>On trouvera notamment contre les commentateurs: ~ma&lt;~M que laurel
mereceria, Silva IX, ainsi que différentes attaques contre le nouveau
style en général.</p>
<p>6 Boscan, tarde &amp;yaMO. fo. 123 a et Cediendo a mi descredito anhelante,
fo. 125b.</p>
<p>A la muerte de G'~o/~Ko excelente poeta, viniendo de Italia a ~r~aKa
(Preti, la muerte que con ~M !'KM/.n'M?), fo. 12~.b.</p>
<p>s Fo. 8 1 a.</p>
<p>9 L'édition de 1632 est d'une grande rareté: l'exemplaire de Madrid
manque de portada. Voici le titre de la reproduction de 1736: La Dorotea
Action en /o~&lt;z por Frey Lope Feliz de Vega Carpio, del Abito de San
Juan Ano de 1736 En Madrid. On pourra se servir de I' éd. de
Rivadeneyra, T. 34, pp. 3 sq.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ensemble de la rédaction semble antérieur au 29 Mai 1588, date du
départ de l'Invincible Armada,t mais les scènes II et III de l'acte IV
ont été indiscutablement écrites longtemps après et probablement
terminées peu de temps avant la publication, comme il résulte de
diverses allusions et surtout des attaques dirigées contre le cultisme
et contre les commentateurs de Gongora.</p>
<p>Cette opinion qui, même dans l'antiquité, n'était pas nouvelle, ne nous
rapproche-t-elle pas, cependant, du courant d'idées qui détermina, après
une longue gestation de la culture du concept, en Italie, puis en
Espagne, des traités comme celui de l'Acuité et Art de l'Esprit de Graciàn?</p>
<p>~z/~c~ hvmanas y divinas del /z~KfM~o Tome de Burguillos, no sacadas de
blibioteca (sic) ningvna (que en Castellano se Marna libreria) sino de
papeles de amigos y borradores suyos Por Frey Lope Felix de Vega Carpio
del Auito de San luan En Madrid en la Imprenta del Reyno, Ano 1634..</p>
<p><pb/></p>
<p>en contiennent plus d'un contre le nouveau stylée Ils sont suivis de
l'allègre Gatomachie2 où les allusions antigongoriques sont trop
nombreuses pour qu'elles puissent être relevées ici. Le livre se termine
par quelques poésies de formes diverses.</p>
<p>Le phénix des esprits" devait mourir peu après, le 27 Août 1635, sans
avoir vu triompher les théories artistiques qui lui tenaient le plus à
coeur.</p>
<p>L'année 1636 vit la publication de deux commentaires encore: celui de
Coronel sur les Solitudes5 et celui de Salazar Mardones sur la fable de
Pyrame et y%H~.B</p>
<p>Ils se montrent l'un et l'autre admirateurs aveugles de leur dieu: leurs
diffuses élucubrations méritent tout au plus le nom de</p>
<p>1 Entre autres les suivants: Pluma, las J~M~&lt;z~ de mi genio Auroras,
fo.l4.b. Tan N~~yoKzc~a !~KzM, tan mirlada, fo. 15 b. La KK~MsyMM~~M~
Gramaticanda, fo.28b. 73a:~ en dezir, Francisco, y no /a niego, fo.~ya.
Dos cosas despertaron mis ŒK/O/'M, fo.SÔb. Conjurote, demonio Culterano,
fo. 60 b. Seiior Lope, este mundo todo es temas, fo.ôça. Si eK~o con la
lengua castellana, fo.70a. Lzbio, _~o siempre fuy vuestro deuoto,
fo.74.a. Sacras luzes del cielo yo he cantado, fo. 8 a.</p>
<p>En tenant compte des éditions commentées, des publications partielles,
et des nombreux ouvrages contenant des poésies de Gongora, on pourrait
composer une bibliographie très utile et très étendue.</p>
<p>4 Obras de Anastasio Pantaleon de Ribera Ilvstradas por don loseph
Pellicer de Tovar En Madrid, por Francisco Martinez, Ano de M.DC.XXXIV.
A costa de Pedro Coello Mercader de libros. 5 Soledades de D. Lvis de
Gongora Comentadas por D. Garcia de Salzedo Coronel En Madrid en la
Imprenta Real ïôjë, A costa de Domingo Gonçalez.</p>
<p>6 ~&lt;zcMK y Z'Kjtt de la Fabvla de Piramo y Tisbe Compvesta por D. Lvis
de Gongora y Argote Escrivialas Christoual de Salazar Mardones En
Madrid, en la Imprenta Real. Ano de M.DC.XXXVI.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Particulièrement fos.lob–l!a, 62ab, Sga–86b.</p>
<p>3 Respectivement fos.73b–75a, yya–Sob, 75ab, 8lab, 83a-84a,</p>
<p>Sib–83a..</p>
<p>.8 1 &lt; Fo.72a., citation de Floridus, tirée, avec son commentaire, de
Carrillo (t~tb); fo.yzb, passage de Stace avec sa glose, emprunté à
Carrillo (!33~);</p>
<p><pb/></p>
<p>plus, de constater que cette dernière œuvre, négligée par les critiques
modernes, était plus connue alors qu'on ne l'a généralement cru.</p>
<p>Les adversaires du parler nouveau n'avaient jamais cessé de mêler leur
voix railleuse aux concerts de louanges adressés au maître. Les derniers
commentaires provoquèrent un nouveau flot de satires et de parodies. La
même année, ou, au plus tard, dans les premiers mois de celle qui
suivit, Calderon mettait en scène, dans sa charmante comédie On 7M
badine pas avec l'Amour, une femme cultiste et savante; il dépeint
admirablement la coquetterie de cette précieuse affectée, pudibonde,
pédante, se piquant de hautes connaissances littéraires et ne parlant
qu'un mélange ridicule de latin, de grec, et de castillan, t</p>
<p>Peu après, les poètes de Madrid célébraient une académie burlesque au
Buen Retiro. Le phébus gongorique y fut naturellement l'objet de
joyeuses plaisanteries2 dont on retrouve l'écho dans le .Z3MM? boiteux
de Guevara.3</p>
<p>Nous avons vu que les sermons de Paravicino furent imprimés en 16~1 et
que ses poésies virent la lumière la même année sous le nom de Félix de
Arteaga. La langue pompeuse et recherchée de ses élucubrations lyriques
est notablement plus latinisante que celle de ses sermons.</p>
<p>1 Pour le portrait de la précieuse, V. Jorn. I, se. II. Pour le
pédantisme, la langue, etc., Jorn. I, se. VI, VII, XII, XIII, etc.</p>
<p>V. dans A. Morel-Fatio, Z'~)&lt;~)M au .ST~/e au .Ï'Y&lt;- siècle, Heitbronn,
1878, le très intéressant Ch.VIl: Académie burlesque célébrée parles
poètes de Madrid au Buen Retiro en 1637 (pp. 003–667). s Tranco X.</p>
<p>&lt; Egloga 7%'K~~ a Don Lvys de Gongora. De versos ~aca~~ svs obras. For
Don Martin de Angvlo y Pulgar, natural de la ciudad de Loja SeuiUa. 1638.</p>
<p>5 Para algvnos de Matias de los Reyes natvral de Madrid Ano 1640 En
Madrid, por la viuda de Iuan Sanchez Fo. 204 b.</p>
<p><pb/></p>
<p>Salcedo Coronel offrait au public en 16451 et en 1648,2 les polémiques
cessent, ainsi que les apologies. A part quelques essais sans grand
intérêt, on ne peut plus guère citer que l'Apologie en ~ZMM/- de don ZMM
&lt;?c7~û/-a, écrite au plus tard en 1660 et publiée au Pérou, dans les
dernières années du siècle; par Juan de Espinosa Medrano.3 pour
protester contre les passages du Com~~AM'~ C~MO~M oit don Manuel de
Faria y Sousa attaquait le maître révéré.4</p>
<p>La dernière œuvre de valeur que l'on puisse rattacher au mouvement
cultiste fut celle de Baltasar Graciân, publiée en 1642'' 7 sous le
titre d'Art de l'Esprit, augmentée et passablement transformée dans
l'édition de 1648, intitulée, cette fois, ~M/~ Art de /s 8</p>
<p>1 Obras de don Lvis de Gongora Comentadas. Dedicalas don Garcia de
Salcedo Coronel, Cauallero de la orden de Santiago. Tomo segvndo en
Madrid por Diego Diaz de la Carrera. Ano 164.5. (Certains exemplaires,
sans tassa, portent la date de 1644.) Ce volume est consacré aux sonnets.</p>
<p>4 Lvsiadas de Lvis de Camoens, Principe de los Poetas de Espana
Comentadas por Manvel de Faria y Sousa Ano 1639 En Madrid, por Ivan
Sanchez a costa de Pedro Coello, Mercader de libros. 5Sec. IV.</p>
<p>6 Sec. II, pp. 12–:4.</p>
<p>~f&lt;' Ingenio, tratado de la Agndeza en que se explican todos los modos,
y diferencias de conceptos: por Lorenzo Gracian Madrid 1642. Je n'ai
point vu cette première édition dont parle Gallardo (Ensayo, III, 113
_n6). L'ouvrage fut publié sous le nom du frère de l'auteur. s ~-K~M
Arte de TM~~M, en que se explican todos los modos y diferencias de
concetos, con exemplares escogidos de todo lo mas bien dicho,</p>
<p><pb/></p>
<p>Chez elle, viennent aboutir la plupart des théories de la culture du
concept: celles appliquées ou formulées par les Italiens après une
gestation autochtone et des influences castillanes, et celles que l'on
pouvait trouver, de façon latente, dans les écrits espagnols où
s'élaboraient pratiquement des formules plus avancées et peutêtre encore
plus subtiles.</p>
<p>Dans sa préface, il annonce quil donnera surtout des exemples tirés
d'auteurs espagnols, "parce que l'agudeza domine chez eux, l'érudition
chez les Français, l'éloquence chez les Italiens, et l'invention chez
les Grecs" Il ne choisit guère entre les écoles et tire indifféremment
ses exemples de Gongora, de Carrillo, de Quevedo, de Montalvan, de Lope
de Vega, et de foule d'autres poètes de tout genre, sans compter les
latins et les italiens. Son but suprême est de mettre en relief cette
acuité, cette finesse qui se confond pour lui avec la beauté. L'agudeza,
dit-il, est la nourriture de l'âme; s privée d'elle, ou des concepts,
l'intelligence est un soleil sans lumière et sans rayons.4 Il distingue
une agudeza de perspicacité et une d'artifice, une agudeza verbale, une
d'idée, une d'action, une agudeza pure, mixte, simple, ou composée, une
de correspondance ou conformité, une de contrariété ou de dissonance,
une par comparaison mystérieuse, difficultueuse; il en est
d'exagération, d'allusion, et foule d'autres parfois hautement
fantaisistes.</p>
<p>-4 p. 3: "Entendimiento sin agudeza, ni concetos es sol sin luz, sin
rayos Il</p>
<p><pb/></p>
<p>Néanmoins, si Graciân apparat ici moins parfait que dans ses œuvres
philosophiques; s'il fait généralement preuve de plus d'ingéniosité que
d'esprit critique: s'il manque souvent de méthode et de logique dans la
classification des concepts qu'il sépare fréquemment sans opportunité,
il prouve, cependant, qu'il était doué d'un génie remarquablement
pénétrant et d'une faculté d'abstraire qui ne manque pas de puissance.</p>
<p>Dès lors, révolution du cultisme a atteint son terme: il a épuisé toutes
ses doctrines et provoqué toutes les objections que pouvaient lui
opposer ses ennemis.</p>
<p>Ce serait, cependant, une grave erreur que de ne voir dans le cultisme
qu'une aberration dépourvue de toute base rationnelle: je considère, au
contraire, qu'un prolongement attardé de la Renaisance forme le noyau le
plus solide de ce mouvement: la crise favorisée, en France, par les
humanistes et par la Pléiade ne fut résolue qu'incomplètement, en
Espagne, par les réformateurs du XVF= siècle, et ne se termina
définitivement que dans le cours de celui qui suivit.</p>
<p>'Respectivement en 16io, 1622,1627, 1633, 1638, 1635, 1641, 1645-</p>
<p><pb/></p>
<p>assouplir la construction castillane, rendre plus riche le vocabulaire,
et faciliter l'expression des sentiments les plus nobles et les plus
délicats.</p>
<p>Ce qui donna au gongorisme sa physionomie originale, ce fut la
coïncidence de cette crise avec une période mûre pour la décadence: ce
fut l'apport de notables éléments autochtones, et l'assimilation
partielle d'éléments d'origine essentiellement conceptiste.~</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICES.'</p>
<p>A. Théories de Herera.~</p>
<p><pb/></p>
<p>ni trueca, ni altera forma; antes toda entera i perpetua muestra su
castidad i cultura i admirable grandeza i espiritu, con que ecede sin
proporcion a todas las vulgares, i en la facilidad i dulçura de su
prononciacion finalmente la Espanoia se deve tratar con mas onra i
reverencia, i la Toscana con mas regalo i Haneza que ayan sido ellos en
este genero mas perfetos i acabados poetas que los nuestros, ninguno to
pone en duda; porque an atendido a ello con mas vehemente inclinacion, i
an tenido siempre en grande estimacion este exercicio.t</p>
<p>II. L'archaïsme et le néologisme.2</p>
<p>por nuestra inorancia avemos estrechado los terminos estendidos de
nuestra lengua, de suerte que ninguna es mas corta i menesterosa que
ella; Los Italianos, ombres de juizio i erudicion i amigos de ilustrar
su lengua; ningun vocablo dexan de admitir, sino los torpes i rusticos
mas nosotros olvidamos los nuestros nacidos en la ciudad, en la corte,
en las casas de los ombres sabios; por parecer solamente religiosos en
el lenguage, i padecemos pobreza en tanta riqueza i en tanta abundancia
permitido es que el escritor se valga de la dicion peregrina, cuando no
la tiene propria i natural, o cuando es de mayor sinificacion i
Aristoteles alaba en la poetica i en la retorica el uso de las vozes
estranas, porque dan mas gracia a la compostura, i la hazen mas
deleitosa i mas retirada del hablar ordinario pero nosotros, solo por
huir el nombre de inorantes, publicamos la inorancia de la prudencia, i
el poco juizio nuestro; desechando las que son en nuestra lengua puras,
hermosas i eficaces, i sirviendonos de las agenas improprias i de
sinificacion menos vehemente.3</p>
<p>osô G. L. entremeter en la !engua i platica Espano!a muchas vozes
Latinas, Italianas i nuevas, i sucedio le bien esta osadia; i temeremos
nosotros traer al uso i ministerio della otras vozes estranas i nuevas,
siendo limpias, proprias, sinificantes, convinientes, manificas,
numerosas i de buen sonido, i que sin ellas no se déclara el pensamiento
con una sola palabra? apartese este rustico miedo de nuestro animo;
tuvieron los passados mas entera noticia de la habla, que los presentes?
fuerë mas assolutos seSoreS della?4 4</p>
<p>l Obras de G'a~e'Mo de La Vega con aKO~~OK~ de Fernando de e H errera,
pp. 73–75.</p>
<p>s PP. 120–121.</p>
<p>P.573.</p>
<p><pb/></p>
<p>porq como dize Tulio, los poetas hab!â en otra lengua, i no son las
mesmas cosas q trata el poeta, q las que el orador, ni unas mesmas las
leyes i osservaciones pero no solo osan esto, mas pueden servirse de
vozes de todas lenguas i por todas estas i otras cosas los Marna
Aristot. tiranos de las diciones porq es la poesia abundâtissima i
esuberante, i rica en todo, libre i de su derecho i jurisdiciS sola sin
sugecio alguna, .1 .no conviene a todos la formacion de las vozes
nuevas, que requiere ecelente juizio, i que sea tal el reste de la
oracion, que dé autoridad al vocablo nuevo, que se entrepone en ella
como una estrella; i ser corto, i mui moderado en ellas, i formallas en
modo que tengan simititud i analogia con las otras vozes formadas i
inovadas de los buenos escritores mas porque un autor ecelente un use,
ni se valga de algunas diciones; no se deven juzgar por no buenas, i
huidas del para nûca usallas; porq otros puede valerse dellas, i dalles
estimacio c6 sus escritos.2</p>
<p>III. La métaphore et le style figuré.</p>
<p>La ~K~&lt;] traslacion de la agricultura. De todos los ornamentos poeticos
el que mas frequentemente se usurpa, i mas parece por exemplo en la
poesia es la trastacion; i asi para que de una vez se entieda, tratarè
della alguna parte eneste lugar. de mas desto no siempre tiene fuerça la
lengua propria; i por esta causa Arist6fanes gramatico justamente
condeiia los vocablos proprios; porque son simplicissimos, pero las
vozes agenas i trasladadas parecen mas manificas por la mayor parte, i
deve ser por que son mas raras i usadas de menos, i verdaderamente que
en este genero muchas vezes puso admiracion a los ombres sabios, que
cosa aya por que se deleiten todos mas con las palabras estrangeras i
transferidas, que con las proprias i suyas. el primer uso destas vozes
estranas fue por necessidad, i despues, viendo que hazia hermosa la
oracion, se valieron della por gracia de ornato i deleite i mayor
espression de cosas i representacion de una cosa en otra; o por
acrecentamiento de la oracion, o por huir la torpeza, por metonimia o
perifrasis, o ipérbole; i por las demas figuras, con que se haze la
oracion mas grave, o mas elegante. por que, como es autor Aristoteles
enel. 3 de la retorica, la traslacion trae maravillosamente lumbre a las
cosas, i deleita i haze que la oracion no paresca vulgar pero este tropo
es tan estendido i abierto, cuanto los generos de la naturaleza porque
no ai vocablo cierto i proprio de cosa, que no se pueda deduzir con
alguna cierta razon en lugar ageno i sin duda resplandece mayor suavidad
i dulçura en la dicion pintada, que en la simple i bien se dexa ver en
la metâfora, que se labra i viste i alumbra P. 574–575-</p>
<p>P. 575.</p>
<p><pb/></p>
<p>B. Polémiques de Lope de Vega.</p>
<p>Je reproduis de préférence ces quelques lettres, assez peu intéressantes
par les idées qui y sont exprimées, mais très importantes au point de
vue historique. Cf. plus haut, pp. 106–ico, et 102–10~.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. Respvesta de Lope de Vega Carpio.</p>
<p>III. Del mismo senor a Lope de Vega.</p>
<p>He visto este papel de V. m. y no puedo encarecerle la q me ha hecho,
con auer a mi juyzio docta y cortesmente desenganado a muchos, q aunque
V. m. por su humildad no dessea cornunicarle, no permitiran sus amigos q
no saiga en pnblico solo quisiera, si he de cofessar todas mis dudas,
ver alguna cosa il no fuera de V. m. de otro ingenio en el estilo
antiguo, antiguo digo, en el que parece que fue de Garcilaso, y de
Hernando de Herrera, hombres en aplauso comun, luzes eficazes en esta
facultad a todo CasteUano exemplo, con q si fuesse obra digna de la
aprouacion de V. m. se viesse la diferècia. En pago del estudio que esto
aura costado: embio a V. m. todas las obras de Lipso de la mejor
impression que han venido a Espana, y encuadernadas a mi gusto, y esse
librito q Uamô Arias Montano, Humanae ~a/K/M MOMMMf?z/a, cuyos versos no
deuen nada a quantos estan escritos, la antiguedad perdone. Dios guarde
a V. m. como desseo.3</p>
<p>IV. La Respvesta.</p>
<p>1 ~70~'Ka, fos. l8ob–190 a.</p>
<p>Ibid., fos. !90b–!99b (Mandame vuestra Excelencia, que le diga mi
opinion a cerca desta nueua Poesia .). Ce texte et reproduit dans la
Bibl. de A. E. t. 38, pp. 137 sqs.</p>
<p>3 Filomena, fo. 200 a.</p>
<p><pb/></p>
<p>y que con dezirlas, y reyterarlas infinitas vezes ha de hallar armonia
el que los lee, ni gusto e[ que los oye (sic). Muchos estudian mas las
cosas altas, que saber las que les coKMMM~. Obedeciendo a. V.
Excelencia, y en prueua desta verdad le embio esta Egloga de Pedro de
Medina Medinilla, vn hidalgo que conoci en seruicio de don Diego de
Toledo aquel Cauallero gallardo, y desgraciado que matô el toro, y
hermano del Excelentissimo senor Duque de Alua. Esto solo hallè de lo
que escriuio de edad de 20. anos. Passa a la India Oriental, inclinado a
ver mas mundo que la estrecheza de la patria, donde por necessidad
seruia, con algo de marcial y belicoso ingenio, perdiose en el el mejor
de aquella edad, aunque a muchos desta no to parezca la rusticidad desta
Egloga, que ni han visto a Teocrito, ni saben que preceptos se deuen a
su genero, todo Poema tiene tres, ~M/ ~Mr~MA'HM, aut actiuum, aut M!KM.-
omnium i~&lt;) harum ~M~~M mixtura ~aM~ est bucolicum, y por esta varia
elocucion, gracioso, y agradable a todos, como se ve en Tito, Calfurnio,
Olimpo, Nemesiano, Petrarca, Pomponio Gaurico, y el Sanazaro. Busqué
algunas obras de Pedro de Mendoça, Ayo, y Maestro del Duque de Alua, que
conoci en sus postreros anos, de Pedro Laynez, Marco Antonio, y otros, y
aunque las hallè no tan corregidas como esta, porq estaua de propia
mano, y escrita a la muerte de prenda tan mia, y tan amada como dona.
Ysabel de Vrbina. V. Excelencia la lea, que yo pienso que la he passado
mas vezes que tiene letras, digan lo que quisieren los que no atienden a
la sentencia, y grandeza del estilo, sino a la nouedad de los esquisitos
modos de dezir, en que ni ay verdad, ni propiedad, ni aumento de nuestra
lengua, sino vna odiosa inuencion para hazerla barbara, mal imitada, de
quien solo pudo ser Lipso de los Poetas, y veneracion justa de su
Patria. Dios guarde a V. Excelencia muchos anos como desseo.1</p>
<p>C. Le Mot ,,Culto".</p>
<p>Ses Dérivés~ Synonymes et Antonymes.</p>
<p>7M~ fo. 200 b–20 ib.</p>
<p><pb/></p>
<p>Culto, Inculto.</p>
<p>-i58o. Herrera. Pero el cuLTissiMO Aonio Paleario alaba esta invencion
en e!. 3. de la inmortalidad de los animos desta manera; (G. L. con
An.). que la suavidad i dulçura de Petrarca al iNCULTo i aspero? (7~ p.
7:). Cf. pour le même auteur au mot fK//Ky&lt;z.</p>
<p>i6oy. Jâuregui. Escriviola el Tasso despues del mui CULTO i doctissimo
poecaa de la Gerusalen. (Rimas, 1618, don Fernando ~M~z Ribera, dédicace
extraite de l'édition de Rome 1607 et signée du 15 Juillet de cette
dernière année.)</p>
<p>Fin 1606 ou commencement i6o7. D. Luis Carrillo. El estilo pues (vsemos
desta palabra) es los mojones de entrambas a dos ciencias. Este pues,
aunque al principio INCULTO y rudo (segun Scaligero en su historico,
Velus illudpriscum rude 7.'VCC/7.?'6~; quod ~/M! /&lt;M/M~! suspicionem ~MF
KÛ~/M~ m~~OyM y~i'yM?. Aquel &lt;7M/~KO M.?/C M/&amp;, ~-Mû'6', y ~i-?&lt;M/ que
f/M-N de si solamente sospecha j'M memoria de su nombre) despues limado.
(Z/ ~Ka'. P., fos. i i6b–117 a.)</p>
<p>Fin i6og ou 16io. Gongora. j Mentida un Tulio, en cuantos el Senado
Ambajes de oratoria le oyo cuLTA (7!t-û, str.XXL)</p>
<p><pb/></p>
<p>Fin 1612 ou commencement 1613. Gongora. Estas que me dict6 rimas
sonoras, CULTA si, aunque bucôlica Talia, 1 (Poli~MO, V. 1––2).</p>
<p>Av. Septembre 1617. Jàuregui. La armonia suave i ponpa resonante de los
versos, parte eficacissima al oido, cuyo regalo tanto procuran los mas
cuL'ros. (Rimas 1618, 7H/û&lt;&amp;ûM, fos. prélim.)</p>
<p>Vers 1620? Gongora. Piramo fueron y Tisbe, ) !os que en verso hizo CULTO
el licenciado Nason, 1 (Piramo y .7~ éd. Salazar, fo. la.).</p>
<p>Vers 1621. Gongora. Los cisnes venerad CULTOS, no aquellos Que escuchan
su canoro fin los rios. j 1 (Soneto: Patos &lt;&amp;a~a~~ castellana.)</p>
<p>–1624. Jàuregui. Infinitas perlas se desechan para juntar una sarta
crecida y pareja. Infiérase el caudal de los grandes artifices cuando
concluyen obras de todo acierto, pues desperdiciendo en gran numéro
versos muy CULTOS por no consentirles indignidad, sustituyen otros
infinitos hasta que ven fabricado con igual hermosura todo el edificio y
digno de ser estimado por causas integras. Y con cuânta raz6n estimado?
Z)/c~ p. 2~.2.)</p>
<p>Vers 1624? Fo de Cascales. Quiero animarme a. cosas mayores, y probar la
mano en conferir algo con Vmd. a cerca de la POKSIA NUEVA de D. Luis de
Gôngora, y su defensa. Lo primeque Vmd. hace en su discurso ingenioso y
docto, es citar algunos lugares elegantes, agudos y CULTOS de sus obras.
(~. X: D. del FzX~.)</p>
<p>i628(–1629). D. Agustin Collado del Hierro. En ti reparte cuLTibsiMA
etoquencia (~4/ Z~Ky~ de ~~a/a, Silva, dans Coronel, Polif. Com., fo.
i23b).</p>
<p>Achevé en i628(–1630). Pellicer. CULTA, limada, perfeta, de modo que
aunque manège acciones rusticas, las frases estèn colocadas con aseo,
cumpliendo con el precepto de Quintillano pues aunque Hesiodo, Teocrito,
y Virgilio trataron de materias rudas, y del campo el estilo fue limado
y cuL'io, que es lo mismo que CULTIUADO con decoro y propiedad. Oy el
idiotismo de Espana toma esta voz CULTO para notar al que habla con meta-</p>
<p><pb/></p>
<p>foras, desviandose de la vulgar, y para escarnecelle le Hama CULTO,
siendo voz de a)inado y pulido, y que la vsô Marcial para engrandecer la
elegacia de los versos de Stella lib. 5. epigr. 11 Muitas indigitis,
plures in carmine gëmas ) Inuenies: inde est hœc, puto, CULTA manus. )
donde Hama a la mano CULTA, no por los diamantes que traia, sino por los
versos que escriuia: y assi se ha de llamar oy en Espana CULTO, el
ingenio, el verso, y la ~/K~a. (Zf&lt;o~M Solemnes, col. 9.)</p>
<p>Terminé en 1631. Juan de Robles. V. sous la rubrique II, C~c, sens
&lt;a'z'oy&lt;f?, quelques passages du CH//o .5o/&lt;Mo que je n'ai point voulu
séparer du très intéressant exposé de l'auteur. –1632. Lope. jD~/iM~o
decid algo de este nombre CULTO; que yo no entiendo su etimotogia.
César. Con deciros que lo fué Garcilaso, queda entendido. ZKa'oz'/&lt;'&lt;?.
Garcilaso ~fué CULTO? César. Aquel poeta es CL'LTO, que CULTIVA de
suerte su poema, que no deja cosa âspera ni escura, como un labrador un
campo; que eso es CULTURA, aunque ellos diràn que )o toman por
ornamento. ZK~oz'/cc. La ley segunda de las cosas que no se tienen por
escritas, dice que son iguales to no entendido y to que no fué escrito.
César. A mi me parece que el nombre CULTO no puede haber etimologia que
mejor le venga que la limpieza y despejo de la sentencia libre de la
escuridad que no es ornamento de la oracion la confusion de los términos
mal colocados, y la bârbara frasi traida de los cabellos con metâfora
sobre metâfora. (Dorotea, IV, II.)</p>
<p>–1636. Salcedo Coronel y no porque algunos (querièdo incosideradamëte
seguir esta nueua senda) se hS precipitado en la barbara confusion de
inexplicables errores, vsurpandose (biê que con impropiedad) el nombre
de CULTOS, es digno de vituperio quien ttego por ella a la inmortalidad.
(Soled. Com., -&lt;4/ Lector, fos. prétim.)</p>
<p><pb/></p>
<p>II. Culto, a, adj. et subs., sens ironique ou défavorable. Le mot culto
n'apparaît dans ce sens qu'assez tardivement. On ne posséda de mot
spécial pour désigner le style cultiste que lorsque le mouvement eut
pris corps et que les contemporains se furent rendu compte de son
existence et de sa nature. Dans sa lettre critiquant le .fa~)/~AeMC et
les Solitudes (Juin 1613), Pedro de Valencia ne signale guère que ,los
MODERNOS AFFECTADOS, que se affectan o afeitan por falta de ingenio i
hermosura propia" (fo. 65 a). Suarez de Figueroa, dans sa Plaza
Vniversal, écrite avant !6[g, parle de ,,LOS POETAS QUE SE VSAN OY, a
quien con solo nombrar se me erizan los cabellos" (Prologo, fos. non
numer.). Il dit également plus loin: ,,A!gunos siguen de poco a esta
parte, VN NUEVO MODO DE COMFOSICION. (fo. 358 a).</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant 1617 (--iGi 8). Villegas.</p>
<p>Pereçosa estacion de siesta grave,</p>
<p>I mas que siesta pluma no ocupada,</p>
<p>que la vatio otro tiempo vulgar ave,</p>
<p>i agora mano apenas divulgada</p>
<p>me occasionaron la que veis suave</p>
<p>egIogacuLTA.</p>
<p>(~ A~~ï'M ~4~M~?', dans ~?-o/zM~, 2 Parte, p. 59.)</p>
<p>~Tiene vuestra duenena CULTA, animada, esplendora, La mano, cual su
senora, Gaticinante y harpia? (/~K., I, IV., Ventuia.)</p>
<p><pb/></p>
<p>1624. Anonymes. ~Dectârate en las hembras 6 en los machos, Que INCULTO y
CULTO hermafrodita eres. (Soneto Tii que del Triunviralo de ~~&lt;7~.).</p>
<p>Orfeo. jQué! ~en fin quisiste volverte</p>
<p>AI infierno, esposa m{a?</p>
<p>~'M~M. Hicelo por mejoria.</p>
<p>Orfeo. ~Como puede ser?</p>
<p>jEM~&lt;&amp;'c&lt;?. Advierte.</p>
<p>Pudrime de no entenderte,</p>
<p>Y asi por camino OCULTO</p>
<p>Di en el Lete con mi bulto,</p>
<p>Pareciéndome mas tiemo</p>
<p>El tormento del infierno</p>
<p>Que el oirte hablar en CULTO.</p>
<p>Vers 1624? Fo de Cascales.la ambiciosa poesia de los 7~MOj'~ Soledades,
y aquellas dificultades de los CULTOS (~. X â don del ~&amp; B. de A. E., T.
LXII, p. 4871.) Achevé en 1628(-1630). Pellicer. Oy el idiotismo de
Espana toma esta voz CULTO para notar al que habla con metaforas,
desviandose de la vulgar, y para escarnecelle le llama CULTO (ZM~MM
Solemnes, col. 9, Cf. plus haut, Sens défavorable, même date.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cite alors Ovide appelant Tibulle C~Z.?~X?; Garcilasso disant: "al CULTO
Tasso" et écrivant "CULTA ~M'/o~" dans une épître</p>
<p>D. ,/MM. dôme de ver cuân diferente es todo esto de lo que comunmente se
entiende, conforme a. io que he sabido; porque persona digna de crédito
me ha certificado que, pretendiendo un caballero mancebo recibir el
grado de CULTO en una academia dellos, le preguntaron los examinadores
quien habia defendido en Roma el Capitolio de los enemigos franceces, y
que, en respondiendo que los ànsares, lo dieron por habil y suficiente,
y se le diô la borla, con grande conformidad de todo el claustro
CULTIZANTe. (7~ p. 40.)</p>
<p>–1632. Lope. Pululando de cui.TO, Claudio amigo. (Soneto, Dorotea, p. 48.)</p>
<p><pb/></p>
<p>–1634. Lope. ) Vnas voces se inuentan, y otras caen, j Pues hasta las
mugeres andan CULTAS Hurtando a las naciones lo que traen. (Si cumplo
con la lengua Castellana, dans ~M~M/o~, 1634, fo. 7o a.)</p>
<p>i6gy. Calderon.</p>
<p>Que no os debeis de entender;</p>
<p>Que ella habla CULTO, tu CLARO,</p>
<p>Y asi os estais todo el dia</p>
<p>Porfiando las dos</p>
<p>(A~o hay ~M~/&lt;M, I, V, Inés.)</p>
<p>Que vive Dios, que primero</p>
<p>Con diez hombres LEGOS rina</p>
<p>Que con una mujer CULTA;</p>
<p>Que ha de ser la dama mia,</p>
<p>Como fianza, abonada,</p>
<p>Sobre LEGA, LLANA y lisa.</p>
<p>Ibid., II, XI, Don Alonso.)</p>
<p>(On pourrai signaler encore de nombreux passages de la Dorotea, des
sonnets de Burguillos, de la Gatomaquia, mais, vu leur apparition
tardive, leur présence ici paraît superflue.)</p>
<p>Cultivar, Cultara.</p>
<p>–1~80. Herrera. (en parlant de la langue espagnole) antes toda entera i
perpetua muestra su castidad i CULTURA i admirable grandeza i espiritu,
con que ecede sin proporcion a todas las vulgares (G. L. con An., au
Son. l0, p. 75.)</p>
<p>Fin 1606 ou commencement 1607. Carrillo. Aun a aquella prosa menos
cuLTtUAUA, mas ttena. (n'est-ce pas une erreur pour //&lt;M&lt;7?) q la
magestad acostumbrada de nuestros versos, a esta como digo, nacida para
]o cornu, criada para en lo publico, le desea vn juez con oydos
eruditos, y desocupados. (.Z~. ~-K&lt; P., fo. 13 9 a.)</p>
<p>1620. Lope. No tuuo Fernando de Herrera la culpa, que su CULTUKA no fue
con metaphoras de metaphoras, ni tatas trasposiciones. (Ivsta 7~M. fo. 4
b).</p>
<p>–1624. Jàuregui. la que primero padece es nuestra lengua. Es cierto que
su fertil campo aun puede hoy CULTIVARSE y producir nuevas flores,
nuevas dicciones y términos hasta ahora</p>
<p><pb/></p>
<p>i628(–1629). Salcedo Coronel. V. Culto I, même date. Achevé en
i6z8(–1630). Pellicer. V. Culto I, même date. 1629. Quevedo. Dame vino,
no lo dira: sino, cui/rivANDO la embriaguez, dira: ,,Dame &amp; que !leg6 y
vino todo es uno, y no se disfama el gaznate. (Culta, 421.) Fernando de
Herrera, tesoro de la CULTURA espano)a, siempre admirado de los buenos
juicios. (7~&lt; Luis de Leon, 485).</p>
<p>Terminé en 1631. Juan de Robles. mi parecer es V. m. estudie esto que
Daman CULTURA, que es estudio apacible. (Culto Sevillano, io.) V. aussi,
Culto II, même date: se sabe que cuL.Ti.VAR sinifica</p>
<p>–1632. Lope. V. CM/~c I, même date.</p>
<p>Culterano, a, adj. et subs.</p>
<p>Le mot culterano apparaît seulement après qu'une valeur péjorative s'est
attachée au mot culto dont il dérive. Comme celui-ci, il est d'abord
adjectif, puis substantif.</p>
<p>Eté 1622. Lope. Los poetas CULTERANOS, Candoreos, Obstentones, y
Brilladores, despachan por vn pesquisidor al Parnaso, contra los que
escriuen en la lengua comun (Relacion Canon. .ZfM~o, fo. 44 a.)</p>
<p>i622(–1623). Lope. V. Culto II, même date.</p>
<p>1629 Quevedo. y considerando con el pujo que los enamorados en romance
deletrean !o cur,TKRANO de las damas, que ahora hablan nublado y retazos
de Quis vel Qui (C'M&amp;z, 41 g.) Ninguna CULTERANA de todos cuatro
vocablos ha de Ilamar al coche coche. (7M/ 421.) ira la buena CULTuRANA
salpicando de necedades por donde quiera que hablare (lbid., 422.)</p>
<p><pb/></p>
<p>–1634- Lope.</p>
<p>Conjurote demonio CULTERANO,</p>
<p>Que salgas deste moço miserable,</p>
<p>Queapenassabehablar(casonotab!e)</p>
<p>Y ya presume de Amphion Thebano.</p>
<p>(j9K~M!M, 1634., fo. 60 b.)</p>
<p>Culteranismo, Subs.</p>
<p>Laissant de côté l'emploi particulier et exceptionnel qu'en fait Paton,
le mot CK&amp;~fSMMMo désignant le mouvement cultiste se rencontre assez
tard, comme cela se produit d'ailleurs, d'habitude, pour les
déterminations abstraites. Il prend parfois la signification de
tournure, particularité cultiste.</p>
<p>–1630. Lope.</p>
<p>Aqui las redondillas admiradas</p>
<p>De Italia, nuestra lengua ennoblecieron</p>
<p>Que como CASTELLANAS no sufrieron</p>
<p>Ser de frasi estrangera adulteradas;</p>
<p>Estas, como doncellas recatadas,</p>
<p>Huyen CULTERANISMOS,</p>
<p>Porque solo permiten Hispanismos,</p>
<p>(Laurel 1630, fo. 99 a.)</p>
<p>Cultor, Cultero, Culteria, Cnitosa, Cnltigracia, Contracnltos,
Cnltizante, Cultidiabtesco, Cultiborra. Quelques exemples seulement
suffiront pour ces mots créés pour la plupart dans une intention
plaisante, et que l'on retrouve assez souvent sous la plume des
écrivains satiriques du temps.</p>
<p>1627. Quevedo. Con gran risa. quedô la vista; mas sucedMa no menos
espanto en la tabaola (asi la Haman los conTKAcunos) que se oyo. Todo
era voces y gritos. (~M/f~&lt; P- 372.)</p>
<p>i62g. Quevedo. Acuérdense, hermanos, Je los que estân en pecado mortal y
de los que andan por la mar, y de aquellos</p>
<p><pb/></p>
<p>jFertil Espana</p>
<p>del patrio estilo los CULTORES</p>
<p>Podrân, guiados de una y otra llama,</p>
<p>Subir al monte excelso osadamente.</p>
<p>(Culto Sevillano, pp. ~g–g6.)</p>
<p>ta astucia del demonio, que no pudiendo meter en Espana la heregia habia
introducido la CULTERIA. (Ibid., p. 38). se le diô la borla, con grande
conformidad de todo el claustro CULTIZANTE. (Ti~ P. ~.9.)</p>
<p>–1632. Lope. 1 Estos versos dson turcos ô tudescos? Tu, lector Garibay,
si eres bamburrio, j 1 Aplaudelos; que son CULTIDIABLESCOS. j 1
(Dorotea, p. /].8).</p>
<p>–1634. Lope. Te conjure CULTERO inexorable, Que le des libertad, para
que hable j En su natiuo Idioma CASTELLANO. (~M~Mz7/û~, 16~/].,
Conjurote, demonio Cielterano, fo. 60 b.) Porque me toques barbara tan
mente, Que cui/riBORRA, y Brindalin tabaco, Caractiquizan toda intonsa
frente? j 1 (Ibzd. fo. 60 b.)</p>
<p>Critico, adj., los Criticos, la Cî'îtica.</p>
<p>I. Sens traditionnel favorable et sens détourné injurieux stigmatisant
le pédantisme d'un juge mesquin et mal intentionné.</p>
<p>–1615. Ch. S. de Figueroa. La Idietera, o particular, que es la CKiTiCA,
no se contenta con los limites de las de arriba,</p>
<p><pb/></p>
<p>i6iy? Gôngora. Con poca luz, y menos disciplina (AI voto de vn muy
cniTico, y muy LEGO) Satio en Madrid la Sotedad (Dans Salcedo Coronel,
II, Son. P77/, p. 515: Con poca luz.) Critica turba alfin, sino pigmea,
Su diente afila, y veneno emplea En el disforme Ciclope Cabrero. (7~?&lt;
Son. CLX, p. 698: ~o las calles de ~o).</p>
<p>16ig(-i62o). Lope. Perdonen los CRi'ncos esta voz !inda que Fernando de
Herrera (Dédicace de La )~K~ Valenciana). Vers 1620? Gôngora.</p>
<p>Calificarle sus passas</p>
<p>A fuer de Aurora propuso,</p>
<p>Los CRITICOS me perdonen</p>
<p>Si dixere con ligustros.</p>
<p>(Piramo y Tisbe, dans Salazar, fo. 58 a.)</p>
<p>Vers la fin de 1621. Lope. Ya V. m. ha visto la explicaciô de lo que en
este Soneto parecio a los CRITicos deste tiepo enigmatico: este nombre
tendra to que no entiêden. (Ep. a D. Fo de ~M//&lt; dans G/'&lt;'&lt;?, fo. 236 b.)</p>
<p>Vers 1624. Fo de Cascales. Vmd., senor licenciado, eche su baston, y
como tan gran CRiTico, me diga su sentimiento, que sera para mi oràculo
indubidable y cierto. (Ep. VIII, ~4/ Z° ZM/j Trzbaldos de Toledo, B. A.
E., T. LXII, p. 483.)</p>
<p><pb/></p>
<p>D. yMCM. Peregrina opinion es esa por cierto, y mas en eso ùltimo de los
cuiTicos, y yo no sé en qué pueda fundarse. (CM//C Sevillano, pp. 10,
n.) CK.mcos, que son los verdaderos jueces. Y eso significa el nombre
derivado de crino, verbo griego que quiere decir juzgar. Y de ahi se
Ilaman dias cniTicos los términos de las enfermedades D. y&lt;MM. Y ~qué
ciencia profesan los CRincus? Licenc. Haga V. m. cuenta que las han de
profesar todas, 6 por mejor decir un compuesto de todas D. y~m. Bien
concède yo que los cuincos mereceràn por su ciencia esa judicatura; mas
usan tan mal della, que los veo aborrecidos de todos, y yo (si voy à
decir verdad) no los quiero muy bien. Licenc. Eso (senor mio) no esta en
culpa de la profesion CRiriCA, sino de sus profesores, que riguran sus
malas intenciones 6 condiciones por las cuales no la hemos de condenar à
ella (7~ p. i6.)</p>
<p><pb/></p>
<p>–1644. Salcedo Coronel. CRmco se Hama el que juzga, viene de la voz
Griega C~W/CO~, que se deduce del verbo crinein, a iudicando, y de aqui
se dixeron cn.mcos los que juzgan, y examinan cô rigor las Poesias, y
escritos agenos. Destos fue Aristarco Dizen tambien Dias cRmcos entre
los médicos (Salcedo Coronel, II, p. 517).</p>
<p>–1620. Linan y Verdugo. Tambien dixo don Antonio, ay otra manera de
hombres en esta Corte, entre estudiantes, y seglares, que los Ilaman
semi poetas, o coplistas, que se precian de que traduzen, o que trabucan
libros, y componen, o descomponen comedias, aunque la amistad, y
conversacion destos no es tan danosa, ni perniciosa, sino mas
entretenida. Tambien si conjen a manos a vn forastero, que le huelen que
tiene vn poco de humor, ni le dexan en la posada, ni en la calle;
gastandole el tiempo que ha menester para sus negocios, Ilenandole la
cabeça de vanidades, y como nûca son muy ricos, ni sobrados, tambien se
pegan a la boisa, y le sacan la parte que pueden. Son (dixo Leonardo)
vnos que ora se llaman CKiTicos? Algo es desso (respondio don Antonio),
y ni yo se porque se pusieron esse nombre, digo estos, que de los
obseruantes, y estudiosos antiguos no hablo porque crisis es vn vocablo
de naturaleza Griego, de la facultad de! arte medica, que quiere dezir,
juyzio del verbo crino</p>
<p><pb/></p>
<p>Contome vna cosa de mucha risa cierto amigo mio, diziendo que vno destos
se le auia dado por muy familiar, despues de auerle escrito en su
alabança, y para ciertos amorzillos, ciertos sonetos y romances, le
embio a pedir veynte reales prestados, y este hidalgo no por no darselos
(ainsi dans le texte), le respodio en su estilo CRiTico, vn villete a la
socarrô de harto donayre. Por vida de dô Antonio (dixo Leonardo) que nos
le refirays. No era cosa para tomar de memoria (respondio don Antonio)
pero dirè lo que me acordare. (Vient ensuite le billet: Los veynte q me
pidio reales no tëgo, etc. Cette parodie du style cultiste ou
,,critique" sera analysée dans la 2e Partie; le texte reprend ensuite:)
Donoso estuuo esse gentihombre vuestro amigo, y sin darle los dineros
que le embiaua a pedir, le respôdio a lo socarron, dandole vna estocada
cxiTiCA por los propios filos. No todos (dixo el maestro) tienen
autoridad para formar estilos, y modos de hablar nueuos, y siëpre se ha
de obseruar el estilo de los mayores, y se le deue a la antiguedad
aquella reuerencia, como dixo el otro labrador; Bueno es lo q es bueno,
y primero por el camino carretero. (&lt;?~M ~M'~M de Forasteros, 1620, fos.
ioob –102 b.)</p>
<p>1623. Tirso de Molina.</p>
<p>Fuése la duena tapada, (Esto es CRiTico) dos mil Y en talegos, me di6,
dos Escudos y tres tabaques (La Celosa de si misma, III, IV, Ventura.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Mata, rinde, esplende, brilla, Hermoso rasgon de gloria, Luminosa saetia</p>
<p>DI candor, si intentas ) Jerigonzar CRiTiQUicios j (7~ I, III, (Ventura.)</p>
<p>Terminé en 1624. Mateo Velazquez. V. dans son ~VMû/o de Aldea, 1625,
toute la Cb~M~M~OM (3MM/a: Del bueno y mal lenguage.</p>
<p>1625? Tirso de Molina. (Le gracioso se moque du parler f~H~ du duc.)</p>
<p>Siguese detrâs de ml</p>
<p>El Duque. No sé qué mal</p>
<p>Le trae con melancolia;</p>
<p>Amores deben de ser:</p>
<p>1637- Calderôn.</p>
<p>[Cou cuanto temor estoy</p>
<p>De que aquesta melindrosa,</p>
<p>Esta CRÎTICA enfadosa,</p>
<p>Lo peor, sino el hablar</p>
<p>Con tan estudiado afecto,</p>
<p>Que, CRÎTICA impettinente,</p>
<p>Varios poetas leyendo,</p>
<p>Fin 1606 ou commencement i6oy. D. Luis Carrillo. Contentarase alguno
(quien duda) por contentar su opinion, y defender su proposito, con
dezirle es bastante el ser CLARO, ser virtud esta, y esta satisfazerle a
su gusto, y a la opinion de muchos. Engano cierto no pequeno. Si en el
Orador merece</p>
<p>Para las flechas de amor.</p>
<p>Sé CULTO aqui, CRITIQUIZA.</p>
<p>(~ II, V, Ventura.)</p>
<p>Preténdese entretener</p>
<p>EnladeVueseBoria</p>
<p>Casa de placer (ansi</p>
<p>Gerigonza CMTizANTEs)</p>
<p>(Celos con Celos se CM~M, III, II, Gascon.)</p>
<p>A mi padre cuente hoy</p>
<p>a, Lo que anoche escuchô AI balcon hablar!</p>
<p>(No hay Burlas, I, V, Da Leonor.)</p>
<p>no es esto</p>
<p>No habla palabra jamas</p>
<p>Sin frases y sin rodeos,</p>
<p>Tanto, que ninguno puede</p>
<p>Entenderla sin comento.</p>
<p>(Ibid., I, II, Don Juan.)</p>
<p>Castellano, a, Llano, a, Claro, a.</p>
<p><pb/></p>
<p>1620. Lope.</p>
<p>Mirad que al cielo se quexa Que estè en Xetafe el conceto, La pùreza
CASTELLANA, Y en Vizcaya las palabras.</p>
<p>(J~M~ Poetica 1620, fo. 109 b.)</p>
<p>Vers 1620? Gôngora.</p>
<p>Hallô en el desvan acaso La pared sin ser poeta Vna rima que compuso Mas
CLARA que las de alguno. (Piramo y Tisbe, Salazar, fo. 66 a.)</p>
<p>El otro sentido es que D. L. se precib tanto de escriuir obscuro, que
quando se le ofrecio esta ocasion de celebrar la CLARIDAD del resquicio,
ô rima, dixo, q era mas clara q sus versos, porque los suyos son
obscuros. Mas teniendo por cierta la interpretacion primera, y que el
animo suyo fue de dar a entender la claridad con que aquel poeta su
contemporaneo escriuia. Passo a tratar de las razones en que pudo Don
Luis fundarse para la jactancia que finxo auer tenido de la obscuridad
de sus versos.2 Avant 1621. Lope. Bien aya el inuentor de las tortillas,
Que assi mezclô LAS CLARAS con las yemas. (Ep. a Quixada y Riquelme, fo.
i2Ôa.)~ 3</p>
<p>Vers 1621. Gongora.</p>
<p>Patos del aguachirle CASTELLANA</p>
<p>De cuyo rudo origen faeil riega,</p>
<p>Y tal vez dulce inunda vuestra vega,</p>
<p>Con razon vega por lo siempre LLANA;</p>
<p>(Son. Patos cf. plus haut, p. 113.)</p>
<p>Cette assertion ne signifie pas nécessairement, même dans l'esprit de
Salazar, que le sonnet Patos ait été écrit avant jPs-YMKO Tisbe. 2 Cette
dissertation sur l'obscurité manque totalement d'originalité (V. plus
haut, p. 1~.0.)</p>
<p>Jeu de mots sur Claro, a, signifiant clair, et le substantif féminin
désignant le blanc d'œuf.</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre le 13 Nov. 1621 et le 13 Août 1623. Lope. Que dira de esta
CLARIDAD CASTELLANA? De essa hermosa exornacion? (~. un destos R., c~
fo. 194 a.)</p>
<p>Avant le 13 Août 1623. Lope.</p>
<p>Honor de nuestra lengua siempre LLANA,</p>
<p>Como su propio nombre determina.</p>
<p>Que sia perder la imitacion Latina</p>
<p>No excedes la pureza CASTELLANA.</p>
<p>(Teocrito humana, Circe, fo. 203 b.)</p>
<p>.J~Sui. Porque los asuntos y argumentos que tratan de ordinario son
LLANOS y CLAROS (Z~-J~ ~59) 1629. Quevedo. V. sous la rubrique Culto II,
même date: LAS CLARAS, synonyme de LAS N0 CULTAS. De même pour
CASTELLANO et CLAR1SIMO.</p>
<p>–1636. Lope. Pour cASTBLi.ANAS.V.C~M~, même date. –1634. Lope. Tan CLARO
esriuo, como vos EscuRo, La Vega es LLANA, y intricado el soto. j (F~
fo. y~.) 1637. Calderon. Pour LLANA et pour CLARO V. sous rubrique Culto
II, même date.</p>
<p>Lego, a, Obscuro, a, Idiota, Magista, Plagario.</p>
<p>1617? Gongora. Pour LEGO, V. C~7~ I, même date.</p>
<p>Commencement de 1617. Jâuregui. Asi los versos de Vmd. se oyen en mitad
de Espana sin mas respecto que por ultrajar de IDIOTA al te6logo docto,
al poeta conocido de ignorante, al noble soldado de cobarde, al privado
ilustre de~ambicioso, y otras disoluciones que es vergüenza referirlas.
(Anlidolo,</p>
<p>p. 17 8).</p>
<p>~°~~ llamanse C~ y a nosotros, Palustres Aues, LEGA que ignora el estilo
Athico, y la erudicion Romana (~ Canon. Zf~o, 1622, f.86a.) ~~d.</p>
<p>Jâuregui. No hay cosa tan (decia Nacianceno) oyenles IDIOTAS con la vana
~J de la lengua porque esta gente, de aquello que menos eratiénde, hace
mayor M~7 plebeculam et indoclam volzcbzlalate non No olvida esto
Luciano: Todos los IDIOTAS las peregrino dese vocablo, quedaron los se
como de los alababan. omnes IDIOTAE atque auribus causa, lui eorum qui
te laudabant, riserunt. (Disc. P., p. 249.)</p>
<p>i62g. Quevedo. Es conviniente que las que siguen esta doctrina y
chirrian confusiones, lo que antes, cuando eran LEGAS</p>
<p><pb/></p>
<p>fué: Cierta persona dijo esto, Gonzales dijo estotro, Dien œju don
Juan", hoy sfT.~ dogma es lo</p>
<p>razona Homero. (Gulta, p. 4 1 c)-) y tienen conversacion re-</p>
<p>mendada de lego y docto. p. y MAGISTAS son otro tanto oro para decir mal
de los modernos.</p>
<p>(Ibid., p. 420.)</p>
<p>(/M p~~ 1 OSCURA, ~Notemedra cada dia La concomitancia mia? ) (~ hay
Burlas, I, VI, Beatriz.) Pour LEGA, V. aussi Culto Il, même date.</p>
<p>-1644. Salcedo Coronel. LEGO Ilamamos comumnente al ignorante, al que no
ha estudiado, y assi se distinguen en las Religiones con este nombre de
los Religiosos Sacerdotes, y Coristas, los que por no saber Latin se
reciben para el seruicio del conuento: viene del nobre Latino Z~, id est
popularis, que se deduco del Griego Laos, que vale lo mismo. (Obras de
G. Com., T. II, P. 517.)</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLEAU CHRONOLOGIQUE</p>
<p>DE L'ÉVOLUTION DU LYRISME ET DES QUERELLES CULTISTES.</p>
<p>En raison de sa grande complexité, je ne donne qu'un bref résumé de la
première période d'incubation.</p>
<p>La date, indiquée seule, désigne le moment où l'œuvre a été écrite;
précédée d'un tiret, elle précise l'époque où elle a été publiée; deux
dates réunies par un tiret désignent respectivement le moment de la
rédaction et celui de la publication.</p>
<p>Comme pour les extraits précédents, les noms d'auteurs des rubriques
sont en orthographe moderne, tandis que les titres des œuvres suivent
l'orthographe de chaque édition citée.</p>
<p>DES ORIGINES AU xvii SIÈCLE. Les caractères de la race: son évolution et
son expansion au dehors: l'emphase et le sublime Ch. I, pp. 14-23 DES
ORIGINES AU XVIIe SIÈCLE. Evolution de la subtilité sous l'influence des
civilisations étrangères, de leur littérature et de leur philosophie Ch.
H, pp. 24–33 xvi" ET xvn° SIÈCLE. Théories des humanistes et des
grammairiens. Ch.III, pp. 34-43 xvi' SIÈCLE. EFFORTS vers la création
d'une haute langue poétique et d'une lyrique indépendante: Ambrosio de
Morales Fernando de Herrera Ch.IV, pp. 44–54</p>
<p><pb/></p>
<p>images</p>
<p>1569? Barahona, Contra los malos ~/a~ 52 AVANT 1570? Barahona, A
Gregorio ~7-</p>
<p>vestre 52 2</p>
<p>1572. Herrera, Por la Pz'~o~M de Lepanto 52, 66 –1580. Herrera, Obras de
G. L. con Ano-</p>
<p>/a&lt;'MM~ 46 sqs. –1580. El Maestro Francisco de Me-</p>
<p>dina a los lectores (Discurso) 46 6</p>
<p>Prete Jacopin, Observaciones 50–51</p>
<p>Herrera, j~oMM att précédent (sans</p>
<p>titre) 51 i</p>
<p>–1582. Herrera, ~t~-MM&lt;M Obras /).g–52 1588. Gôngora, Z~MM/a, ~~c?M, ~y~cM</p>
<p>~j/ (ode sur l'invincible Armada) 66</p>
<p>VERS 1590? Barahona, Esplendores, celajes,</p>
<p>rigoroso 50 et Addenda –1592. Marino, impression de ses premiers</p>
<p>grands poètes du siècle 56</p>
<p>1598. Camillo Pellegrino,CcMM//o.f~/M'o 32, 6o 1598. Mort de Philippe II
56 -16oo. Ledesma, Gonceptos jE'zy-z~a&amp; 5g c) –1602. Marino, Rime 6o–61,
72 AVANT 1603–1605. Espinosa, Flores de</p>
<p>Poetas 61–68 –1604. Rafael Sarmiento, T~M~/M~-M~</p>
<p>Libro de la Erudicion 7~/MM 74–8i i 7 JUILLET 1607. Carrillo, Carta
.M~M~ 75, 76 DE 1600 ENVIRON A 1608. Carrillo, toutes</p>
<p>ses œuvres poétiques 72 2</p>
<p>AVANT 1608. Carrillo~ -~M~ de ~4/M</p>
<p>G~~M 85-86 1609 (DÈS LE Mois DE MARS). Fatigue céré-</p>
<p>brale et maladie de Gongora 84</p>
<p>FIN 1609 ou 1610. Gongora, T~M~o 70, 8osqs. 22 JANVIER 1610. Mort de
Carrillo 71 i</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages</p>
<p>JUILLET 1610. Grave rechute de Gongora 84</p>
<p>1610 APRES LE 20 NOV. Gongora, A la</p>
<p>l6ll––l6ll. De las obras del autor, por don</p>
<p>Alonso Carrillo su hermano 74</p>
<p>–l6ll (APRÈS LE 13 AOÛT). Don Luis</p>
<p>Carrillo, Obras. yisqs. AVANT LA FIN DE l6ll–1896. Don Juan</p>
<p>Antonio Galderôn, Flores de Poetas 68–70 –1611. Ledesma,
yz'~o~f&amp;/&lt;z7\&lt;MMa. 59</p>
<p>–i6n. Gonzàles de Critana, Silva C~-</p>
<p>~tz/'a/!OM~ 59</p>
<p>–1611. Melchiorre Fuster, Cb~oj- 7~</p>
<p>cables 59</p>
<p>1611 (APRÈS LE 3 OCTOBRE). Paravicino,</p>
<p>.RM~K'û Fvneral A los m. p. de D a. Mar-</p>
<p>garita de Espana 93 n. 4, 94-95 i6n (AV. LE 23 NOVEMBRE). Paravicino</p>
<p>FIN l6l2 OU COMMENCEMENT 1613. G6n-</p>
<p>gora, Polifemo 8~–86, 89, etc. FIN l6l2 et COMMENCEMENT 1613. GÔn-</p>
<p>gora, Soledades 8~,87–90 JUIN; 1613. Pedro de Valencia, Carta</p>
<p>escrita a &lt;/OM Luis de Gong ora en censura de</p>
<p>~MM 8~,96–97 –1613. 2e éd. des œuvres de Carrillo</p>
<p>et avertissement de ['éditeur: Z)~/&lt;7 segunda</p>
<p>zw~o/y, al Z.&lt;'&lt;û~' 74</p>
<p>VERS 1614. Gongora, Lope, etc., guerre</p>
<p>d'épigrammes</p>
<p>1614. Gongora, ~/a~K'tK/cK&lt;&amp;.My!/&lt;2~M 97</p>
<p>VERS 1615. Ecrits cultistes de Villamediana 97</p>
<p>–1615. Ledesma, Monstro 59 n. 2 –1615. Ch. S. de Figueroa, Plaza Vni-</p>
<p>My-M/ 99–100 –1616. Ledesma, Romancero y Monstro</p>
<p>imaginado 59 n. 2 OCTOBRE 1616. Grandes fêtes et con-</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages</p>
<p>OCTOBRE 1616–1616. Paravicino, &amp;Mom</p>
<p>a la 7~'M~M/~M'ûM la ~r~~ 94, 100 OCTOBRE 1616. Gôngora, &lt;3~M~ Sacras,</p>
<p>A la descencion de la Virgen 100 AVANT 1617–1618. Villegas, Erotzcas o</p>
<p>~ma/O~M~ 101 I COMMENCEMENT DE 1617. Jâuregui, Anti-</p>
<p>doto i02sqs. –1617. Petrus Ruitanus Lamira, ~o~M 103 AVANT SEPTEMBRE
1617–l6l8. Jâuregui,</p>
<p>Rimas, y compris leur TM~-c~cM~ et la</p>
<p>Correspondance sur la poésie nouvelle; sa</p>
<p>-Respvesta 102, io6–109 OCTOBRE 1617. Paravicino, Oracion Templo</p>
<p>de -&amp;Ma g~. n. FIN 1617. Francisco de Côrdoba, ~M~</p>
<p>del Antidoto 103–l0z). Francisco de Amaya,~MMû/~MMMf' 104</p>
<p>Andrés Cuesta, Notas al Polifemo 104.</p>
<p>–1618. Jâuregui, Villegas, V. plus haut, 1617</p>
<p>-Juin 1618. Expostulatio Spongiae 103 –i6ig. F~M~ de ~MCM&lt;&amp;) de Herrera
(éd.</p>
<p>Pacheco) 110, 143, Ad. MAI 1620, Fêtes de la béatiScation de</p>
<p>St. Isidore et débordement de cultisme icgsqs. –AOÛT 1620. Lope de Vega,
T~~cj~M m–113 -OCTOBRE 1620. Linan y Verdugo, Gvia</p>
<p>y ~MO~ Il6––117 VERS 1621. Gôngora, Patos del aguachirle</p>
<p>castellana 113–n~ Lope, ~M en tu error impertinente espiras 11 g</p>
<p>31 MARS 1621. Mort de Philippe III 118–ng –1621. Lope, .~y/cx~M; n8 etc.
APRÈS LE 31 MARS 1621. Paravicino, Pane-</p>
<p>~y~co Fvneral 94 n. Entre 31 MARS ET 12 MAI 1621. Paravicino,</p>
<p>~&lt;7~o o Elogio Fvneral, al Rey Don III 9 4 n. Pour ses sermons
postérieurs, V. même</p>
<p>note. °</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages</p>
<p>13 NOVEMBRE 1621. CoImenares,7?~MM/a</p>
<p>a la C~Mj'M/'&lt;7 antecedente, publiée s. a. après</p>
<p>1624 122</p>
<p>VERS LA FIN DE 1621. Lope, A don Fo de</p>
<p>~M//&lt;2~l 124 n. 2</p>
<p>15 MAI 1622. Fêtes en l'honneur du roi;</p>
<p>Villamediana, La Gloria de A~y~~a no–120 JUIN 1622. Fêtes de la
canonisation de</p>
<p>St. Isidore: cultisme; Relation des fêtes</p>
<p>par Lope 114 ¢</p>
<p>2IAOÛTI622. Assassinat de Villamediana 121 I</p>
<p>1622–1623. Lope, 7?tY//M~ La Pobreza</p>
<p>.S'/MM~Z 1 1</p>
<p>FIN 1622. Lope, Reladon de las canon.</p>
<p>S. /f!~c .114</p>
<p>ENTRE LE 13. NOV. 1621 ET LE 13. AOÛT</p>
<p>1623. Lope, Ep. a z'y! &amp;M&lt;?~ 122-123 ENTRE 1622 ET 1623 (13. AOÛT). Lope,</p>
<p>Episiola a Fo. de Herrera ~OM&lt;i'~0~ II, 12~.</p>
<p>AVANT LE 13. AOÛT 1623. Sonnets de La</p>
<p>G'r~ j2j–124. 1623. Tirso de Molina, La celosa de .K'MM~M</p>
<p>–1623. Marino, L'Adone 72</p>
<p>DÉBUT 1624. Lope, La G/ I I, 122–12~. 24 AVRIL 1624. Colmenares,
Respuesta a</p>
<p>la carla antecedente por sus ~M~o~ ~KK/M 12~</p>
<p>–1624, Jàuregui, Dz'scurso ~fo 102-103, !2~, 128 -Jàuregui, Orfeo 125,
128-130 1624–1624. Montalvan (Lope), Orfeo 130</p>
<p>1624. Satires sur l'Orfeo et sur le ~?/MK~-M de J. 130–131. VERS 1624?
(ENTRE 1621 ET 1627) Fo.</p>
<p>Cascales et divers érudits, échange de lettres 124, t., n. 3, 4
1624–1625. M. Velazquez, El Filosofo de</p>
<p>Aldea 124––12~ –1625. Paravicino, Edition des deux ser-</p>
<p>mons de 1621 91, 131</p>
<p>1625–1625. Jàuregui, j~/o~M por la F.. 131</p>
<p>1 D'après son texte; écrite en tout cas un certain temps après la
~7o?K~~a, et av. le 13–8–1623, approb. de La C~t'f.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages</p>
<p>VERS 1625. Po. Diaz de Ribas, Discursos</p>
<p>a~/û.gv/MM' 13!–134 –1627. Edition partielle de Paravicino 91 23 MAI
1627. Mort de Gongora 134 1627. Lope, A la ?/MM~ D. Luis de Gongora
t34–135 -FIN 1627. Edition de Gongora par Vicuna :35 1627–1628. Quevedo,
~7 jËM/~?/z~ 138 1628–i62g. Salcedo Coronel, .PcA/~o</p>
<p>&lt;*o~&lt;z~p 13° 1629–1631. Quevedo, La Culta Latiniparla 139-140</p>
<p>x62g-x63x. Quevedo, Aguja de Nave~°-ar</p>
<p>1629–1631. Quevedo, ~M/a A~N~ay</p>
<p>G~M 138–139</p>
<p>1629–1631. Quevedo, ~4/f~Mo&amp;M07' Conde</p>
<p>Duque (Préface aux œuvres de Fr. Luis de</p>
<p>Leon) 140–142, 144</p>
<p>x62g-x63x. Quevedo,AlexmoSeïaorRanziro</p>
<p>1629–1631. Quevedo, ~&lt;o&amp;Mo~7?aM~'c</p>
<p>&lt;?MZM&lt;zM (Préface aux œuvres de</p>
<p>F° de La Torre) 140-144 1629. Villamediana, i~ édition de ses</p>
<p>œuvres. 119 n. 2 –1630 (Tassa: 4 Févr.). Lope, Laurel de Apolo 146 –1630
(censures: Juin 1628, Tassa: 27 Févr.</p>
<p>1630). Pellicer, Lecciones solemnes 145</p>
<p>C~c a las Lecciones de Pellicer 145 n. 2 TERMINÉ EN 1631–1883. Juan de
Robles,</p>
<p>C~o~MO ion. 1,145 5 –1631. Quevedo, Culta, Aguja, Préfaces,</p>
<p>V. plus haut.</p>
<p>–1631. Fray Luis de Leon, O~o~Mj 140–144, 145 –1631. Fo. de la Torre,
&lt;9~M. 140-144 –1632. Montalvan, Para Todos 145 FIN 1632. Lope, Dorotea
146–147 –1633. Quevedo, jR~-MO/a 145–146 –1633. Gongora, .7Ma.f/&lt;M&lt;3~M
(Ed. Hoces) 148 –1634. Pantaleon de Ribera, Obras, éd.</p>
<p>Pellicer · 148 –1634. Lope, Tome ~My~M~M 147–148 –~635. Jâuregui,
Retraido 140 ~6gc–1650. Quevedo, La Hora de Todos 146 27 AOÛT 1635. Mort
de Lope de Vega 148 –1636. Salcedo Coronel, Soledades Comen-</p>
<p>tadas 148–149</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages</p>
<p>–1636. Salazar Mardones, TTray/M~ 148–149 1637. Calderôn, No
~Ky/a~coM~p~ 150 163 y. Académie burlesque célébrée au Buen</p>
<p>Retiro 150</p>
<p>–1638. Angulo y Pulgar, Egloga Fvnebre 150 –i63g. Matteo Peregrini,
Z~&lt;?~M'&lt;'zs~ 152 n. I –1639. FariaySousa,Z~M~yC&lt;?~~M/t!f 142 n.3 3 AVANT
1640–1684. Jàuregui, La ~~a/ 128–129 –1640. Matias de los Reyes, Para
algvnos 150 –1641. Paravicino, &lt;3y-&lt;cy?M ~z'&lt;7~«-M</p>
<p>.Fh~fM' ~M~a/M (éd. générale) 91</p>
<p>–1641. (Paravicino), Arteaga, Obra.r</p>
<p>~fM'z'/MfM' 93 n. 3 –ii Janvier 1641. Mort de Jàuregui 153 –1642.
Gracian, Arte de 7/o 6, 13, 151–153 8 SEPTEMBRE 1645. Mort de Quevedo
153 –1644, 1645. Salcedo Coronel, Obras de</p>
<p>don Lvis de Gongora Comentadas, Tomo segvndo</p>
<p>(Sonnets) 150–151 1 –1648. Salcedo Coronel, Obras de don</p>
<p>Lvis rie Gongora Comentadas, ~&lt;~z</p>
<p>del t. ~~Mf/c 151 l</p>
<p>–1650. Matteo Pellegrini (Peregrini), 1</p>
<p>7'o?: dell' M~'fi'MC y/ ad arte 152, n. t –1655. Tesauro, Il
Cannocchiale ~4/o/&lt;o 152, n. i 1658. Mort de Tirso de Molina 153 AVANT
i66o-i6g4. Espinosa Medrano,</p>
<p>Apologetico .151 I</p>
<p>APRÈS 1660. Mort de Rojas Zorrilla 153 i66g. Mort de Moreto 153 1681.
Mort de Calderon 153 i686. Mort d'Antonio de Solis 153</p>
<p><pb/></p>
<p>ADDENDA ET CORRIGENDA.</p>
<p>Au lieu de lisez</p>
<p>P.6,n.2,1.2 2 exogidos escogidos P.io.Liz occulto. oeulto. P- 15, 37
Enfuisme Euphnisme P. 18, 1. 2 sommets et sommets, et P. 18, la de
vocabulaire vocabulaire P. 20, I. 36 effecter affecter P. 26, 1. Q sur
de mode sur le mode P.3ï,L~. ¢ dispensé dispensés P. 32, t. 31
Castiglone Castiglione P.~l,n.3,).6 6 signe sigue P.go,n.2,t.4. 4
Iveguos Ivegos P.6~,n.vers4. 4 su furor con furor P. 73, n. 2, vers 7 en
su falda. en su falda P. 86, n. 3, vers 3 ignala iguala P. 89, fin de
n., 1. 6 caqo cabo P. 93, n. 3, vers 4 la vozes las vozes P. 105, 1. l
1605 1607 P. 105, n. 2 Introdvccion Introdvcion, P.l22,n.2,].3 3
antecedente antecedente, P. 123, n. 6, vers 7 Jatina Latina
P.l2;n.2,I.l. lenguaje. Jenguage.</p>
<p>Et quelques fautes aisément corrigibles dans le texte français. Ajouter:
P. 14.8, n.3: M.B'onlché-DeIbosc vient de publier dans la ~MM ~)t:K~M~
une Bibliographie de Gongora qui répond a ces désiderata. Elle ne
s'attache ni aux manuscrits, ni aux œuvres écrites pour ou contre l'auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIERES.</p>
<p>Page</p>
<p>La Question du Cultisme · '–3 Introduction. Signification et Portée du
Mouvement Cultiste. 4–13 PREMIÈRE PARTIE.</p>
<p>LES ORIGINES ET L'ÉVOLUTION DU CULTISME.</p>
<p><pb/></p>
<p>Page</p>
<p>Chapitre VL Le Cultisme avant les Innovations Gongoriques. Page Action
respective de Gongora et de Carrillo avant 1609.</p>
<p>Gongora fut-il chef d'école avant 1603? Les Flores de</p>
<p>E s p i n o s a et celles de Calderôn n contiennent ~j~K~K~</p>
<p>cultistes, mais traditionnels. Gongora a-t-il innové avant</p>
<p>16og? Eut-il Carrillo pour disciple .E&amp;'MMK&lt;KOMMaM.C</p>
<p>introduits par ce dernier. ,&amp;? indépendance relative fz~-</p>
<p>~M~7~Mz?-Mo. Son Livre de l'Erudition n</p>
<p>Poétique, s~o/o~-M de l'érudition et de l'obscurité 6;–yy Chapitre VII.
Les Grands Poèmes Gongoriques. Unification des théories des humanistes,
de Herrera et de Carrillo.</p>
<p>Panégyrique au duc de Lerma: influence de Carrillo</p>
<p>et des humanistes. L'érudition, le style, la syntaxe et le</p>
<p>~occ&amp;M/a:~ latins dans le Panégyrique. Le conceptisme</p>
<p>dans l'Ode sur la Prise de Larache. Le Polyphème et les Solitudes
vis-à-vis de Carrillo, de Marino et de</p>
<p>l'Italie. Tous les caractères du cullisme concentrés dans ces deux
poèmes sous leur forme ~~M/&lt;M'c 78_qo Chapitre VIir. Application du
Cultisme au Style de la Chaire. Paravicino est-il un précurseur ou un
disciple</p>
<p>de Gongora? Paravicino considéré par d'aucuns comme</p>
<p>le maître de &lt;?OK~O~-&lt;Z. Sa première tBM!;?-~ cultiste. In-</p>
<p>fluence de la tradition et de Carrillo. Positions respectives de
Paravicino et de Gongora 01_Q!; Chapitre LS. Progrès du Cultisme et
Réaction Amtigongorique. La Critique et les Parodies. Activité anti-</p>
<p>cultiste de Jâuregui. Lettre de Pedro de ~&amp;MCM. Satires</p>
<p>critiques de ~MH~M!. Apologie de T' de C~~oSa.</p>
<p>Commentaires de Fo de 4maya et d'Andrés Cuesta 06__t0&lt; Chapitre X.
Grands assauts de Lope de Vega contre le cultisme et ses défenseurs.
Polémiques de Lope de</p>
<p>!&lt; la Respuesta. Critiques et satires axi'MM&amp;M~.f de</p>
<p>sonnet de Gongora. Les castellanos ou llanos. Les</p>
<p>c r i t i c o s. Parodzes de LzP2an y ~r~M~o 106–1!7 Chapitre XI.
Triomphe du Cultisme. Villamediana Jâuregui Suite des Polémiques. Fêtes
~oy~~M~M</p>
<p>débordement de cultisme. Villamediana et ses ~KC~fJ.</p>
<p>Polémiques entre Zo~ Colmenares; entre Cascales et</p>
<p>divers érudits. 'La Circe. Satires sur les Criticos. s.</p>
<p>Evolution de y~K~M! son Discours Poétique, son</p>
<p>Orphée, ~aPhatsale. Satires contre ces, écrits. Apologie</p>
<p><pb/></p>
<p>Page</p>
<p>pour la Vérité. Discours Apologétiques Anno-</p>
<p>tations de Ribas. Mort de 6'o~c~ n8–l35 Chapitre XII, Xouvelles Luttes
contre le Gougorisme. Grande Campagne de Quevedo. Epuisement du</p>
<p>Cultisme. Quevedo, défenseur des traditions. LaBoussole</p>
<p>des Cultistes, la .P~MM~ latinisante. Ses préfaces; mouve-</p>
<p>ment tournant contre Herrera. Commentaires de Salcedo</p>
<p>Coronel et de Pellicer. Dernières satires de Lope. Nouveaux</p>
<p>commentaires de Salcedo Coronel et de Salazar Mardones.</p>
<p>Editions de P. de Ribera et d'Arteaga. Derniers panégyriques.</p>
<p>L'Art de l'Esprit de Gracian. Epuisement du cubisme 136-154 APPENDICES.</p>
<p>métaphore et le style figuré. 155--158 B. Polémiques de Lope de Vega.
Premtères épîtres ,,a un Seuor destos Reynos". I. Papel qve escriuio vn</p>
<p>de la nueua Poesia. II. Respvesta de Lope de Vega</p>
<p>Carpio. III. Del mismo senor a Lope de Vega. IV. La</p>
<p>Respvesta. '58-160 C. L.oMot,,Culto". Ses Dérives, Synonymes et
Antonymes. 160 CnItO, Inculte. I. Culto, a, adj., sens farorable, et son</p>
<p>opposé Inculto. II. Culto, a, adj. et subs., sens</p>
<p>ironique ou défavorable '61–169 Cultivar, Cultura 169-170 Culterano, a,
adj. et sabst. 170–'7i Calteranismo, Subs. '7~ Cultor, Cultero,
Culteria, Cultîgracia, Contracultos,</p>
<p>Cultiza.nte, Cultidiablesco, Cultiborra i7[–i72 Critico, a, adj., los
Criticos, la Critica. I. Sens</p>
<p>traditionnel favorable et sens détourné injurieux</p>
<p>stigmatisant le pédantisme d'un juge mesquin et mal</p>
<p>intentionné. II. Critico, a, adj. et subs., synonyme</p>
<p>de Culto, Culterano 172-177 Castellano, a, Llano, a, Claro, a i77–'79 9
Lego, a, Obscure, a, Idiota, Magista, Plagario :79-tSo TABLEAU
CHRONOLOGIQUE DE L'EVOLUTION DU LYRISME ET DES QUERELLES CULTISTES
181–187 ADDENDA ET CORRIGENDA 188 TABLE DES MATIÈRES 189–191</p>
<p><pb/></p>
<p>Druck von Ehrhardt Karras, Halle a. S.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Verlag von Ma,x Niemeyer in Halle a. S.</p>
<p>Beihefte zur Zeitschrift fur Romanische Philologie.</p>
<p>]G. Ja.oobins, H e l e n e, Die Erziehung des Edel&amp;anleins im a,tten
Fra.nkreîch. Nach Dichtungen des XII., XIII. und XIV. Ja.hrhnnderts.
I90S. SUS. AbonNementspreis~&amp;2. Einzelpreis~2,60 17. Sommer, H. Oskar,
Messire Robert de Borron und der Verfasser des Didot-Perceval. Ein
Beitrag zur Eritik der Graal-Romane. 1H08. 53 S. Abonnementspreïs~I,60;
Einzelpreis~2,–18. Thomas, Lucien-Paut, Le lyrisme et la préciosité
cultistes en Espagne. Etude historique et analytique. t909. 191 S.</p>
<p>Abonnementspreis 6, Einzelpreis 8,–</p>
<p>19. Buje, Christian, Ueber den altfranzosischen Roman von Beuve de
Hamtone. l')U9. VII, 145 S.</p>
<p>Abonnementspreis 4, Einzeipreis 5,–</p>
<p>20. Bertoui, Giulio, Il laudario dei Battuli di Modena.. Con una tavola
fuori testo. ~tt~ der -Pt-esM. Anecdota from Irishp Manuscripts edited
by O.J.Bei'gin, R. I. Best, Kun6Meyer,J.G.O'Keeffe. Vol.1.11. 1907/8. M.
8. ~.7,30 Vol. 1 VI, &amp;0 S. Vol. II SU S. je 3,60 Cancioneiro da Ajuda.
Ediçao critica e commentada por Carolina Michaëlis de Vasconcellos. Vol.
I. II. 1904. 8. 60,1. Texto, corn resumos em alemào, notas e eschemas
metricos. XXVIII, :)24S.</p>
<p>2. Investigâçoes bibliographicas, biographicas e historico-litterarias.
lUOt S.-</p>
<p>Ebeling, Georg,- Probleme der romanischen Syntax. I. 190R. 8. 178 S..
4,40 Geddes, James, jr., Study of au Acadian-French Dialeet spoken on
the North Shore of the Baie-des-Chaleurs. Mit 1 Karte 1908. 4. XVIII,
317 S. 20,Giraut de Bornelh, Sâmtliche Lieder des Trobadors. Mit
Uebersetzung, Kommentar und Glossar kritisch herausgegeben von A doit
Kolsen. Bd.I.Heftl/3. t907/9. 8. 384 S. ~.9,60 Gui von Cambrai, Balaham
und Josaphas. Nach den Handschriften von Paris und Monte Cassino
herausgegeben von Carl Appel. 1907. 8. LXXXII, 467 S. 14,–Herzog, Eugen,
Streitfragen der romanischen Philologie, I. Die Lantgesetzfrage zur
franzôsischen Lautgeschichte. 1904. 8. 122 S. 3,60</p>
<p>Antonio de Lebrija, Gramatica castellana. Reproduction phototypiqne de
l'édition princeps (1492). Publiée avec une préface par E. Walberg-.
1909. kl. 8. XV, 132 S. 8,von Mojsisovics, Edgar, Jean Passerat. Sein
Leben und seine Personlichkeit. 1907. 8. IX, 72 S. 2,–</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
