<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Loménie, Louis de (1815-1878)">Louis de Loménie</author>
<title>Beaumarchais et son temps : études sur la société en France au XVIIIe siècle d'après des documents inédits. T. 1 / par Louis de Loménie</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Loménie, Louis de (1815-1878)</author>, <title>Beaumarchais et son temps : études sur la société en France au XVIIIe siècle d'après des documents inédits. T. 1 / par Louis de Loménie</title>, <date>1858</date>,description :,535 pages
</bibl>
<publisher>Michel-Lévy frères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2026918</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1858">1858</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>BEAUMARCHAIS</p>
<p>ET T</p>
<p>SON TEMPS</p>
<p>[</p>
<p><pb/></p>
<p>LAGNY. TYPOGRAPHtE DE VIALAT.</p>
<p><pb/></p>
<p>BEAUMARCHAIS ET T</p>
<p>SON TEMPS</p>
<p>ETUDES SUR LA SOCIETE EN FRANCE AUXWH~StÈCLE</p>
<p>D'APRÈS DES DOCUMENTS INÉDITS</p>
<p>PAR</p>
<p>LOUIS DE LOMÉNIE</p>
<p>DEUXIEME ÉDITION</p>
<p>TOME PREMIER</p>
<p>PARI S</p>
<p>MICHEL LÉVY FRÈRES, LIBRAIRES-ÉDITEURS</p>
<p>RCEVIVtEHKE,2BtS</p>
<p>1888.</p>
<p>Droits de traduction et de reproduction réservés.</p>
<p><pb/></p>
<p>rKOFESSEUR DE LITTERATURE FRANÇAISE MODERNE AU COLLEGE DE FnAKCE.</p>
<p>CHER MAiTRE ET AMI.</p>
<p>Permettez-moi de vous dédier celui de mes OMt))'a~e~ &lt;/tM Mt'a coûté le
p~ de travail. Peu&lt;-(~'c dc~'M-&lt;-t&lt; « &lt;c' valeur des document qu'il
~'cM/ermc de ~c po~ &lt;c?n~er M?t~HC~MMtHCH! dans l'oubli. S'il lui ~&lt;t~
donné de vivre quelque peu, il MM serait bien doux &lt;/M'~ pût /6nre vivre
c~ même temps ce ~mo~na~e public de &lt;'Mttme profonde, de la tendre et
)'&lt;:co?~aMMMXe affection que vous a vouées votre ~Mpp~cfM!! a'n Collége
de France.</p>
<p>t'aris, ce t5 norcmbre 1655.</p>
<p>A</p>
<p>M. J.-J. AMPERE</p>
<p>DKL'ACADÉMtRFRANÇAtSE</p>
<p>LOUIS DE LOMËNIE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des sentiments; des goù!s deBeaumarcimisetdcso)) temps, que dans les cas
senionent, ou, par une approbation directe on indirecte, nous allons
nous- même audevant de œtte responsabilité.</p>
<p>L ML.</p>
<p><pb/></p>
<p>BEAUMARCHAIS</p>
<p>ET SON TEMPS</p>
<p>1</p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>UNE MANSARDE DE LA RUE DU PAS-BE-LA-MOLE.–ETAT DES PAPIERS LAISSÉS PAR
BEAUMARCHAIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>devant moi, dans cette cellule inhabitée et silencieuse, sous cette
couche épaisse de poussière, tout ce qui restait de l'un des esprits les
plus vifs, d'une des existences les plus bruyantes, les plus agitées,
les plus étranges qui aient paru dans le siècle dernier; j'avais devant
moi tous les papiers laissés, il y a cinquante-quatre ans, par l'auteur
du Mariage de Figaro.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Gudin, commis zélé, mettant les a~'fM en première ligne. Ainsi, après
avoir déterré dans ce chaos les manuscrits des trois drames et de
l'opéra de Beaumarchais, nous avions vainement cherché un manuscrit du
Barbier de Séville et du MaWa~e de Figaro, lorsqu'en faisant ouvrir par
un serrurier un coffre dont la clef était perdue, nous découvrîmes les
deux manuscrits au fond de ce coffre, sous une masse de papiers
inutiles'. l, A côté se trouvait un mouvement de montre ou de pendule
exécuté en cuivre sur un grand modèle et portant l'inscription suivante
Caron filius (B&lt;&lt;t&lt;!s2t annorMMtre~M~[&lt;orenttM'ce)M&lt; et fecit 1753.
C'étaitia première invention par laquelle le jeune horloger Beaumarchais
débuta dans la vie. La juxtaposition dans la même caisse de ces deux
objets si différents, du c/te/d'(eu~re de l'horloger et des deux
chefs-d'œuvre de l'auteur dramatique, avait quelque chose d'assez
piquant; c'était comme une projet, aujourd'hui réalisé, est un de ceux
qui occupèrent beaucoup la vieillesse de Beaumarchais.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dictes-moi où, ne en quel pays Est Flora la belle Romaine,</p>
<p>Archipiada ne Thaïs,</p>
<p>Qui fut sa cousine germaine?</p>
<p>Écho parlant quand bruyt on mame Dessus rivière ou sus estan</p>
<p>Qui beaulté eut trop plus qu'humaine? Mais où sont les neiges d'mtts't</p>
<p>Parmi les nombreux documents que renfermait ce cabinet, plusieurs
paraissaient avoir été mis en ordre par Beaumarchais lui-même avec
l'intention de s'en servir pour la rédaction des mémoires de sa vie, et
on voyait en même temps qu'après avoir conçu ce projet, il y avait
ensuite renoncé. Ainsi, sur un dossier volumineux 0'&lt;Ht&lt;an, de l'an
passé. Voir la ballade des Dames &lt;!« temps jadis, par Villon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout ce qui a été écrit de plus exact depuis cinquante
Lieutenant-genérai de police sous Louis XV et ministre do la marine sous
Louis X\'I..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1er décembre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Seul roi de qui le pauvre ait gardé la mémoire,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>continues qui rappellent un peu le pavé de l'ours cependant on y trouve
plusieurs faits curieux et ignorés qui seront utiles au travail que
j'entreprends.</p>
<p>Presque au même instant on le voit, condamné au MdMM (dégradation
civique) par le parlement Maupeou, décider le renversement de la
magistrature qui l'a condamné, faire jouer le Barbier de Séville,
correspondre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cet aperçu d'une existence étrange que je me propose de raconter en
détail suffira, je pense, pour faire apprécier d'avance l'intérêt
multiple qui s'y attache. Ce n'est pas seulement parce qu'elle est
romanesque et pleine de vicissitudes, c'est aussi et surtout parce
qu'elle est remplie de contrastes et d'incohérences que la carrière de
Beaumarchais vaut la peine d'être examinée de près, comme l'expression
et le reflet de toute une période historique. Cette vie, sorte de
macédoine disparate et hétérogène, n'est-elle pas en effet la plus
fidèle image d'un ordre social qui se dissout et se décompose par le
désaccord toujours croissant des idées et des institutions, dès mœurs et
des lois?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NAtSSANCE DE BEAUMARCHAIS–SA FAMILLE.–U~ INTÉRIEUR DE PETITE BOURGEOISIE
AU XVI!StECLE.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>mais encore M. Scribe, né aussi en pleine rue SaintDenis, dans une
boutique de marchand de soieries, et Béranger, venu au monde non loin de
là, rue Montorgueil, dans une boutique de tailleur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces humbles archives d'une famille protestante commencent par cette
pieuse formule « Nostre ayde et commencement soit au nom de Dieu qui a
fait toutes choses. Amen (i69o).a Suit la liste de quatorze enfants,
dont plusieurs moururent en bas âge et dont AndréCharles Caron est le
quatrième.</p>
<p>Beaumarchais, dans une requête au roi, se dit neveu du côté paternel
d'un oncle mort capitaine de grenadiers avec la croix de Saint-Louis,
cousin, du même côté, d'un des directeurs de la compagnie des Indes et
d'un secrétaire du roi, ce qui semblerait indiquer que sa famille
paternelle avait des liens de parenté avec des familles plus relevées
qu'elle; toujours est-il que son père naquit dans un état pauvre et
obscur. Voir l'Histoire des Eglises dit Désert chez les Pro~ftfnts de
France, par Charles Coqnerel, t. II, p. 513.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le 7 mars 1721, j'ai prononcé mon abjuration de l'hérésie de Calvin à
Paris, dans l'egtise des Nouvelles-Catholiques.</p>
<p>a Signé ÂNDRE-CHARMS CARON. Il</p>
<p>Beaumarchais est donc né catholique d'un père protestant rentré dans le
sein du catholicisme; mais le souvenir de la religion de ses ancêtres a
peut-être sa part d'influence dans ses instincts d'opposition il aide à
expliquer du moins le zèle qu'on le verra déployer dans toutes les
questions qui intéressent les protestants.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Tu me recommandes modestement de t'aimer un peu cela n'est pas
possible, mon cher ami un fils comme toi n'est pas fait pour n'être
qu'un peu aimé d'un père qui sent et pense comme moi. Les larmes de
tendresse qui tombent de mes yeux sur ce papier en sont bien la preuve
les qualités de ton excellent cœur, la force et la grandeur de ton àme
me pénètrent du phis tendre amour. Honneur de mes cheveux gris, mon
fils, mon cher fils, par où ai-je mérité de mon Dieu les grâces dont il
me comble dans mon cher fils? C'est,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que s'il vivait aux miens. Oui, ma vive tendresse</p>
<p><pb/></p>
<p>25 août 1775.</p>
<p>« Si cela se peut, laisse ton adresse de Londres a Miron afin qu'en cas
d'accident je te puisse envoyer ma dernière bénédiction. ))</p>
<p>2 Un des beaux-frères de Beaumarchais.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aime toute la famille et moi aussi par surcroît, tant elle a le cœur
grand. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici l'écriture change, et la marquise ajoute de sa blanche main Je le
pense, je le sens, et je vous le jure, .~foMSt'eut'; puis Beaumarchais
reprend</p>
<p>« Ne manquez donc pas, par bienséance, dans votre première lettre, à
remercier Son Excellence de son remercîment, et plus encore.des
honnêtetés dont elle me comble. Je vous avoue que, sans le charme d'une
si attrayante société, ma besogne espagnole serait pleine d'amertume. »</p>
<p>C'était ]a comtesse de Fuen-Clara, dont le père Caron avait été le
fournisseur en horlogerie et en bijouterie.</p>
<p>3 Le lecteur comprend sans peine que Beaumarchais fait ici allusion à
son âge de trente-deux ans passés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TOM. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour compléter ce tableau de famille, nous devons maintenant grouper
autour du père Caron les sœurs de Beaumarchais. !1 en eut cinq, dont
trois vinrent au</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; Je suppose qu'elle mourut dans ce couvent, cependant je n'en suis pas
sûr. Un des petits:fils de Beaumarchais croit se rappeler avoir ouï dire
qu'elle était morte en Amérique, sans pouvoir préciser davantage cette
information. A propos d'un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quels yeux vous a faits h nature, Julie On voit dans leur structure Le
contraste le p)usf!att(?ur;</p>
<p>Car ils ont par double fortune De la blonde l'air de langueur Et le feu
brillant de la brune.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ma dernière t'a rendu ton frère dans le meilleur état. Lhcnon,
diminutif d'Hélène.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que veux-tu que je te donne encore ? puis-je te faire un présent plus
honnête? I) est dans un embonpoint qui te ferait désirer de le mauger à
la croque au sel, si tu ne savais comme moi qu'un avocat est peut-être
de tous les mets le plus coriace et le plus indigeste, a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Nous jouons la comédie et nous faisons i'amour~ vois si l'on peut
dormir avec toutes ces idées! Nous avons joué mardi Nanine avec les
Folies amoureuses. J'avais une assemblée de quarante-cinq personnes, et
ta Julie a plu généralement dans tous ses rô)es chacun l'a déclarée une
des meilleures actrices. Ce que je dis ici n'est pas pour la vanter, car
on sait comme elle est modeste mais c'est uniquement pour caresser ton
faible et justiner ton choix que j'en parle si haut. « Le lendemain de
la Quasimodo, nous donnons le Tartufe et la Servante maîtresse. Le
c)teva)ier fera le rôle Je Tartufe, et moi Dorine, la suivante. Nous
préparons d'ailleurs une autre fête plus agréàble, pour le retour de
Beaumarchais. Je te dirai toutes ces choses. a</p>
<p><pb/></p>
<p>sucre les bonnes idées va, je crois bien que tu seras damnée pour avoir
tant d'esprit et si peu de bonté a</p>
<p><pb/></p>
<p>« Hiehardson, homme divin, comme je te lis avec amour Mon âme s'élève à
tes pensées, et ta morale s'imprime jusqu'au fond de mon cœur. Je suis
meilleure de moitié depuis que je connais Clarisse; je suis plus noble
aussi depuis que j'ai lu Grandisson.</p>
<p>« En combinant la chaîne des événements et rapprochant chaque chose à
son vrai point, tous mes esprits s'échauffent. Je vois dans Beaumarchais
un autre Grandisson c'est son génie, c'est sa bonté, c'est une âme noble
et supérieure, également douce et honnête. Jamais un sentiment amer pour
des ennemis sans nombre n'approcha de son cœur. H est l'ami des hommes;
Grandisson est la gioire de tout ce qui l'entoure, et Beaumarchais en
est le bonheur.</p>
<p>« Vertueux Grandisson, modèle de ton sexe, cher, cher, aimable frère,
amour de tous les deux, tu ne verras jamais ces expressions secrètes
d'une sensibilité qui fait le charme de ma vie. Je l'entretiens ici pour
moi, pour mon plaisir, pour soulager mon cœur d'une profusion de
sentiments que je veux</p>
<p><pb/></p>
<p>pénétrer. C'est le journal de mes pensées que je veux faire, et
d'aujourd'hui je le commence, a</p>
<p>La sœur de Beaumarchais semble douée également d'une assez grande
puissance d'analyse psychologique et physiologique, si j'en juge par
cette esquisse d'un portrait de femme tracée par elle et que je trouve
dans ses papiers</p>
<p>« Un esprit fort au-dessus du commun, exercé par une imagination
très-vive, une prodigieuse délicatesse d'organes qui cause des secousses
involontaires au caractère et le raidit que!quefois;–une mélancolie
vague (!c soleil dans les nuages); une âme battue par le doute; te pour
et te contre occupant le fond d'un tahteau immobile aux yeux de beaux
sentiments sans objet qui les fixe uue ex-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un extrait de l'avertissement placé en tête de ce livre par Julie
suffira pour donner une idée du ton et du but de l'ouvrage</p>
<p><pb/></p>
<p>« Comme ce travail devait, rester en manuscrit, je ne me suis point
prescrit de règles en le faisant; partout ou j'ai trouvé dans mes
lectures une idée sage, élevée, une pensée noble et touchante, même un
point de morale bien traité, je l'ai encadre dans cet ouvrage uniquement
fait pour moi, pour consoler mon âme et fortifier mes principes par des
méditations profondes.</p>
<p>« Lassée des longues erreurs du monde et de ses bruyantes « folies,
détrompée de mes vaines espérances, au bout de ma « carrière, je me suis
enfin retirée dans la solitude. J'ai banni « de mon âme les vains désirs
qui l'ont tourmentée, je me « suis promis de ne plus quitter ma
retraite, et attendant en « paix l'heure de mon repos, je charme le soir
de ma vie par « des ouvrages utiles et sérieux, »</p>
<p><pb/></p>
<p>également fait trois mois de prison, restait seule, absolument seule
dans cette vaste et somptueuse demeure, mise sous le séquestre et chaque
jour visitée par des. magistrats en carmagnole et en bonnet rouge. Elle
supportait tous ces dangers, tous ces ennuis, sans parler de privations
pénibles pour sa vieillesse, avec une grande force d'âme et une rare
sérénité.</p>
<p>« Soixante ans sur tête, écrit-ene, six années de révolution et deux
d'étranges peines ont bien houspillé ma beauté et mes forces physiques.
A côté de ce délabrement, je n'ai jamais senti mon jugement plus sain,
ma raison si concise et si pleine, tout ce qui s'est passé et qui se
passe encore donne C'était un café situé sur la place de la Bastille.</p>
<p><pb/></p>
<p>ma réflexion un aliment habituel et profond qui m'exerce beaucoup, a</p>
<p>« Tu vas donc dans deux jours, représenter une demoiTOM. 1. 4</p>
<p><pb/></p>
<p>Je me donnerais pour deuxsous Sans marchander ma personne; Je
me.donnerais pour deux sous, Me cèderais même au dessous. Si l'on m'en
donnait six blancs. J'en ferais mes remerciements, Car je me donne pour
deux sous Sans marchander, etc., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et le vieux Beaumarchais ajoute, sous forme de réflexion, avec une
ingénuité assez amusante, ceci « C'est bien le chant du cygne et la
meilleure preuve d'une grande force et d'une belle tranquillité d'âme.
Ce 9 mai ~798.a »</p>
<p>Ce qui n'est pas moins curieux, c'est qu'au moment où Julie mourante
chante ainsi son chant dtt cygne, chacun des assistants, Beaumarchais en
tête, se croit tenu de lui répondre par un impromptu sur la même idée et
sur le même air.</p>
<p>Nous L'estimons davantage,</p>
<p>TutemeHàtropbasprix,</p>
<p>Nous eu sommes tous surpris.</p>
<p>DûL-on en être fàché,</p>
<p>RepoussanUemarcha~dagc, ° nm-on en être fàché,</p>
<p>Nous couvrirons le marché.</p>
<p>Vois, ma chère,</p>
<p>Notre enchère:</p>
<p>Nous t'offrons dix rniHeéeus,</p>
<p>Cette offre est encortegere.</p>
<p>Nous t'otïrnns dix nniieccus</p>
<p>Et cent mille par-dessus.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans sa correspondance de jeune lillc, M"" de Boisgarnier nous apparaît
sous la forme d'une petite personne très-élégante, un peu coquette, un
peu indolente, passablement moqueuse et néanmoins fort attrayante.
Citons seulement un échantillon de son genre d'esprit. A dix-huit ou
dix-neuf ans elle a accompagné son père Ce nom n'est pas de l'invention
de Beaumarchais je vois dans ses papiers de famille qu'il était porté
par un frère du père Caron, qualifié Caron de Boisgarnier, iieutennit au
riment de Blaisois.</p>
<p>Pauline est une jeune et belle créot'e que nous retrouverons dans la
~'ie de Beaumarchais.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'Madrid, ce 14 janvier 17Gj.</p>
<p>« Monsieur et très-cher père,</p>
<p>« J'ai reçu votre dernière, en date du 31 décembre, et celle de
Boisgarnier, ou plutôt celle de Boisgarnier est du courrier précèdent.;
sa réponse m'a fait beaucoup de plaisir. Je vois qu'elle est drôle de
corps avec beaucoup d'esprit et une âme droite; mais si j'étais pour la
moindre chose dans )e froid qui règne entre son protégé et elle, et si
ce qui s'est passe entre le docteur et moi fait te motif des points où
ils ne sont pas d'accord, je dis d'avance que je fais remise entière de
mon rcs-</p>
<p><pb/></p>
<p>Loin, loin, Momus La mordante satire</p>
<p>N'entre jamais dans les ptans que je fais.</p>
<p>Quand la gaieté vient m'inspirer d'écrire</p>
<p>Ou d'ébaucher en trois coups des portraits..</p>
<p><pb/></p>
<p>BOL'QUETA]A!&lt;m'K.</p>
<p>Ehquoi! tu veux,chère Tonton,</p>
<p>Serait-ce caprice, inconstance,</p>
<p>Ou ne crois-tu pouvoir avec décence</p>
<p><pb/></p>
<p>Et après avoir passé en revue tous les noms poétiques, l'avocat Miron
conclut ainsi</p>
<p>La constance de Janot fut enfin recompenscc par Ja-</p>
<p>t'oser encor ce joli petit nom</p>
<p>Qu'on te donna dans ton enfance?</p>
<p>Quand tu dis oui, je ne dis jamais non.</p>
<p>Cherchons donc.</p>
<p>Je sais que tu tiendrais pour le nom de Corinne,</p>
<p>Et j'adopterais bien ton choix,</p>
<p>Pour célébrer cette grâce enfantine,</p>
<p>Ces charmes ingénus de la gentille mine,</p>
<p>Spirituelle autant que fine,</p>
<p>Cestraitssaitiantsetnaïfsa!afois</p>
<p>De ton humeur vive et badine,</p>
<p>Ces sons harmonieux d'une harpe divine, Qui semble être sensible aux
accents de ta voix, Et tour tour sous tes doigts,</p>
<p>Nous ravit et nous )utine.</p>
<p>Mais pourquoi te débaptiser ?</p>
<p>C'estun peu tard s'en aviser;</p>
<p>Et puis, au bon saint Jean faire quitter la place, Ce serait, surtout en
ce jour,</p>
<p>Lui jouer un fort vilain tour.</p>
<p>J'ai quelques droits pour te demander grâce Mes pères m'ont transmis le
nom d'un farfadet, Une espèce de sobriquet</p>
<p>Sorti de l'antichambre ou plutôt du village</p>
<p>Enfin, pour tout dire en un mot, Le vrai nom d'un petit marmot. Eh bien!
je crois, eu homme sage, Devoir braver le persiflage</p>
<p>Et me contenter de mon lot. Je serais volontiers Pierrot Si tu voulais
être Pierrette, Et toujours je serai Janot</p>
<p>Si tu veux être ma Janette.</p>
<p><pb/></p>
<p>nette. M"" deBoisgarnier, convenablement dotée par son frère, épousa, en
1767, M. deMiron, que l'influence de Beaumarchais fit plus tard nommer
secrétaire des commandements du prince de Conti.</p>
<p><pb/></p>
<p>ENFANCE DE BEAUMARCHAIS.–SON EDUCATION.–BEAUMARCHAIS
CHERUBIN.–BEAUMARCHAIS HORLOOER.–PREMIER PROCES.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>pas trompé en disant qu'on retrouverait difficilement aujourd'hui
quelque chose d'analogue dans une sphère sociale aussi modeste.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je chante ces temps d'innocence</p>
<p>Et ces plaisirs de notre enfance</p>
<p>Si vifs et toujours partagés</p>
<p>Avec nos amis BeHangé.</p>
<p><pb/></p>
<p>adversaire de Goëzman figure dans le tableau de sa sœur Julie, c'est en
qualité déjuge</p>
<p>Là, dans un fauteuil peu commode, Caron, en forme de pagode,</p>
<p>Représentait un magistrat</p>
<p>Par la perruque et le rabat.</p>
<p>Que rien ne pouvait émouvoir, Que le plaisir de faire pleuvoir Sur tous
ses clients une gre)e</p>
<p>De coups de poing, de coups de pelle, Et l'audience ne finissait</p>
<p>Qu'après s'être arraché perruques et bonnet.</p>
<p>TOM.ï.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quoique, p:tr suite de t'&amp;~freme complaisance de la Dame des belles
cousines, le petit Jehan devienne plus coupable que Chérubin H commence
par être beaucoup plus innocent. Je cherche aussi en vain cette
similitude de scènes que M. Génin dit exister entre ]e roman de la Sale
et le Mariage de Figaro les scènes ne se ressemblent pas plus que tes
caractères.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette note de Beaumarchais a pour but de faire excuser ce qu'il y a
d'incorrect dans les vers français qu'on va lire. Je doute que l'écolier
ait jamais été beaucoup plus fort en vers latins, bien que plus tara,
dans ses ouvrages, il se montre parfois assez prodigue de citations
latines. Toujours est-il que, pour apprécier l'étonnante précocité
d'esprit, d'instincts et de sentiments qui perce dans.cette lettre, le
lecteur ne doit pas oublier que c'est un enfant de treize ans qui parle,
et un enfant</p>
<p><pb/></p>
<p>dont l'instruction classique a été un peu brusquée</p>
<p>Dame Guitbert et compagnie, J'ai reçu la lettre polie</p>
<p>Qui par vous me fut adressée, Et je me sens t'âme pressée</p>
<p>D'une telle reconnaissance,</p>
<p>U'aHer au bout de l'univers,</p>
<p>Ë)oi{;né des hommes pervers,</p>
<p>Passer le reste de ma vie!</p>
<p>On se souvient que la sa soeur aînée de Beaumarchais
s'appeIaitM°"Gui)bert..</p>
<p>La seconde sœur de Beaumarchais, la fiancée de Clavijo.</p>
<p><pb/></p>
<p>Car, comme bien savez, quand on prend du galon. « Cependant, de crainte
que vous ne me reprochiez d'avoir le goût trop charnel et de négliger
pour des beautés passagères les agréments solides, j'ajouterai que</p>
<p>Dans mon réduit où, jamais occupés.</p>
<p>Le reste de l'épitre n'est pas d'un goût très-délicat, il y a même des
passages qu'il serait difficile de citer et qui justifient assez bien la
qualification de polisC'est la troisième sœur de Beaumarchais.</p>
<p>C'estJulie, la quatrième soeur et la plus spiritaelle, nommée la Bécasse
par antiphrase.</p>
<p>Tels qu'on en voit en toi, Guilbert.</p>
<p>Je lui voudrais cet air ouvert,</p>
<p>Cette taille fine et bien faite</p>
<p>Qu'on remarque dans la Lisette;</p>
<p>Je lui voudrais de plus la fraicheur de Fanchon</p>
<p>Je voudrais qu'avec tant de grâce</p>
<p>Elle eut l'esprit de la Bécasse</p>
<p>Un certain goût pour la paresse</p>
<p>A mon Iris siérait assez,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« 5° Je vous éviterai le plus qu'il me sera possible les sorlies, mais,
le cas arrivant oùj'y serais obligé pour mes affaires, souvenez-vous
bien surtout que je ne recevrai plus de,mauvaises excuses sur les
retards vous savez d'avance combien cet article me révolte.</p>
<p>« Si mes conditions vous conviennent, si vous vous sentez Quel excellent
homme que le père Caron! Est-il un habitant de Paris, assez malheureux
pour loger sous le même toit que plusieurs pianos, qui ait jamais
rencontré un père de famille mettant en première ligne, dans ses
sollicitudes, le repos des voisins Le père Caron, du reste, ne se
doutait pas que cette mélomanie de son fils, qui lui semblait si fatale,
devait être plus profitable a ce dernier que l'horlogerie.</p>
<p><pb/></p>
<p>« À.. CARON fils, ))</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M de Julienne lui avait commandée et dont il m'assura que l'intérieur ne
pourrait être examiné de personne, parce qu'il y adaptait le remontoir à
vent qu'il avait imaginé, et que lui seul aurait la clef de cette pendule.</p>
<p>« Mais pouvais-je me persuader que le sieur Lepaute se mit jamais en
devoir de s'approprier cet échappement, qu'on voit que je lui confiais
sous le sceau du secret?</p>
<p>« Le public judicieux voudra bien attendre ce moment; j'espère cette
grâce de son équité et de la protection qu'il donne aux arts. J'ose me
flatter, Monsieur, que vous voudrez bien insérer cette lettre dans votre
prochain journal. « CARON fils, horloger, rue Saint-Denis,</p>
<p>près Sainte-Catherine.</p>
<p>&lt; A Paris, le 15 novembre 1753. a</p>
<p>Lepaute riposta par une lettre dans laquelle, après avoir étalé avec
complaisance le tableau de ses talents, de ses hautes relations, de ses
nombreuses comman-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pérée, et je sais qu'elles couvrent toujours de confusion leur auteur. U
me suffira pour le présent que votre jugement, Messieurs, m'assure la
gloire que mon adversaire veut me ravir, et que j'espère de votre équité
et de vos lumières. « CARON fils.</p>
<p>« A Paris, le 13 novembre 1753.</p>
<p>Extrait des registres de l'Académie Royale des SctMtCM, du 23 /ew)M- &lt;7M.</p>
<p>« A Paris, ce 4 mars 1754.</p>
<p>« Signé GftAND-jEAN DE FOUCHY,</p>
<p>tSeoëtaire perpétue) de l'Académie royale des Sciences. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Suivent quelques détails techniques après lesquels Beaumarchais termine
ainsi</p>
<p>TOM.t. {.</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai l'honneur, etc.</p>
<p>« CARON fils, horloger du roi. »</p>
<p>« J'ai enfin livré la montre au roi, de qui j'ai eu le bonheur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ENTREE DE BEAUMARCHAIS A LA COUR.-SON PREM)ER MARIAGE.SA SITUATION
AUPRÈS DE MESDAMES OE FRANCK.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Et plus bas, par )e Roi,</p>
<p>« Signé, PHEUrpEAU~. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il va sans dire que, dans ce cercle auguste, où nonseulement la dignité
du rang suprême, mais encore la vertu la plus pure, étaient représentées
par la reine On connaît les sobriquets de mauvais goût dont Louis XV
s'amusait décorer ses filles dans l'intimité: il appelait M°'Yictoire
Coche, M" Adélaïde Loque, M" Sophie Graille, et M" Louise Chiffe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TOM.t. I.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vocation.</p>
<p><pb/></p>
<p>« –Ah jeune homme, me dit-il un jour que je plaisantais devant lui de je
ne sais quel duel dont on parlait alors, vous ignorez quel désespoir on
éprouve quand on voit la garde de son épée sur le sein de son ennemi Et
il me conta cette aventure qui l'affligeait encore, quoiqu'ct)e se fut
passée depuis plusieurs années, H n'en parlait qu'avec chagrin, et je ne
l'aurais vraisemblab!ement jamais apprise, s'il n'eut pas cru nécessaire
de me faire sentir combien il peut être dangereuxdc plaisanter sur des
événements aussi funestes, et que la iëgcrctë multiplie beaucoup plus
que la bravoure; Cette relation de Gudin semble indiquer que les deux
adverse seraient battus sans témoins. Je la reproduis telle qu'il l'a
écrite.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Avant que le c)ieva)icr fût. mort, lorsqu'il était encore incertain
s'il ne laisserait pas échapper le secret qu'il voûtait garder et si sa
famille n'en demanderait pas vengeance, Beaumarchais réclama la
protection de Mesdames, qu'il instruisit de toutes les circonstances de
ce malheureux événement. Ellesen prévinrent le roi; sa bonté paternelle
lui fit répondre Faites en sorte, mes enfants, qu'on ne m'en parle pas.
Ces augustes princesses prirent toutes les précautions que la générosité
du mort rendit inutiles. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« DE BEAUMARCHAIS. ))</p>
<p>&lt; 29 mars t7C3. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ce que je nc veux pourtant pas présumer (!c votre première chaleur, vous
me trouverez, Monsieur aussi ferme &amp; repousscr l'insulte que je tâche
d'être en garde contre les mouvements qui la font naître. Je ne crains
donc pas de vous assurer de nouveau que j'ai l'honneur d'être, avec
toute la considération possible, Monsieur,</p>
<p>« Votre très-humble, etc.</p>
<p>« DE BEAUMAKCHAtS. n</p>
<p>« Je ne puis m'expliquer par écrit. »</p>
<p>31 mars 17G3.</p>
<p>Sur la copie de cette même lettre se trouvent écrite?, de la main de
Beaumarchais, les lignes suivantes, qui expliquent le po~-scn'p~MM, et
qui ont trait au ducl avec le chevalier des C. dont nous venons de
parler. « Ceci m'arriva huit ou dix jours après ma malheureuse affaire
avec le chevalier des C* qui paya son imprudence de sa vie, laquelle
affaire m'aurait perdu sans ia bonté de Mesdames, qui parièrent au roi.
M. de Sahiiercs se lit expliquer l'apostille de ma lettre par Laumur,
chez qui je lui avais prêté ces trente-cinq louis, et ce qu'il y a de
plaisant, c'est que cela le dégoûta de m'apporter lui-même mon argent. »
Ces détails suffiront pour faire comprendre combien était difficile à
cette époque la situation d'un jeune parvenu assez bien favorisé par la
nature et la destinée pour inspirer beaucoup de jalousie et trop
récemment sorti de sa boutique pour se faire accepter</p>
<p><pb/></p>
<p>sur un pied d'égalité. On ne s'étonnera pasquclc caractère de
Beaumarchais se soit formé et trempé de bonne heure au milieu de tant
d'obstacles.</p>
<p>Or, Mesdames, comme toutes les femmes et surtout les princesses, avaient
des fantaisies assez variées qu'il fallait satisfaire immédiatement. On
peut lire dans la correspondance de M' Du Deffant la très-amusante
histoire d'une boîte de confitures de coings d'Orléans si impatiemment
exigée par Mme Victoire, que le roi, son</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus bas, on lisait en po~(-scftp&lt;MMt.'</p>
<p>« M"" Victoire a pris goût, Monsieur, de jouer aujourd'hui du tambourin,
et meehargede vous écrire dans l'instant de lui en faire avoir un le
plus tôt qu'it vous sera possible. Je</p>
<p><pb/></p>
<p>souhaite, Monsieur que votre rhume soit dissipé et que vous puissiez
promptement faire la commission de Madame.-J'ai l'honneur d'être
très-parfaitement Monsieur, votre trèshumble servante.</p>
<p>« DE BOUCHEMAN COUSTILLIER. ))</p>
<p>et dore. 36</p>
<p>et pour le copiste de musique dudit livre. 36</p>
<p>« Total général.. ~939)iv.l0s.</p>
<p>« Ce qui fait en somme 80 louis et 19 liv. )0 s.</p>
<p><pb/></p>
<p>louis dans un temps de misère, on ramasse les plus petites parties. Vous
connaissez mon respect et mon attachement pour vous, je n'en dirai pas
un mot de plus. n</p>
<p><pb/></p>
<p>posée avec assez de facilité; c'est une satire contre l'optimisme. Voici
le début</p>
<p>Ces premiers essais de Beaumarchais n'annoncent pas nn talent bien
original. Sa vocation pour la poésie et les lettres ne paraît pas encore
très-prononcée. La nécessite de se pousser, de faire son chemin, d'avoir
Cette pièce inédite étant lepremier travail littéraire de Beaumarchais
et pouvant, ace titre, offrir un certain intérêt, on la trouvera presque
tout entière aux pièces justificatives, n" 1.</p>
<p>Partout on cherche, on étudie.</p>
<p>La cause des malheurs divers</p>
<p>Qui desotent cet univers,</p>
<p>Des humains la triste pat)ie.</p>
<p>Nu)n'est d'accord,chacun varie.</p>
<p>J'entends les partisans diserts</p>
<p>Du système de bonttomie</p>
<p>Vanter i'immuab)e))armonie</p>
<p>Qu'ils remarquent dans l'univers,</p>
<p>D'après tes ca)o))s de génie</p>
<p>Et des Leibnitx et des Keppler,</p>
<p>Quêtons ces fous dans leur manie Ont Hommes célestes concerts</p>
<p>Qu'une foule d'arguments clairs,</p>
<p>Et je dis Sagesse infinie,</p>
<p>L'axe qui sous la terre plie</p>
<p>Semble exprès posé de travers</p>
<p>Par une puissance ennemie.</p>
<p>Deianait)')iorr"urdes)tivers,</p>
<p>Où toute la terre engourdie,</p>
<p>Sans fleurs, sans fruits, sans arbres verts, N'offre la moitié de ta vie</p>
<p>Que des champs de frimas couverts. Sur ce seul exposé, je nie</p>
<p>Que tout soit bien dans l'univers. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>des revenus, et un carrosse, lui semble plus urgente que celle de
cultiver les muses. Sous ce rapport, il pense comme son patron Voltaire,
qui dit quelque part « J'avais vu tant de gens de lettres pauvres et
méprisés, que j'en avais conclu dès longtemps que je ne devais pas en
augmenter le nombre; il faut être en France enclume ou marteau. J'étais
né enclume. » On sait comment Voltaire devint marteau un riche
fournisseur, Paris Du Verney, lui procura un intérêt considérable dans
les vivres de l'armée pendant la guerre de 17A1. Les produits de cette
première opération, placés dans le commerce et bien dirigés finirent par
donner au patriarche de Ferney 130,000 livres de rente. Il était écrit
que le même homme qui avait enrichi Voltaire commencerait la fortune de
Beaumarchais.</p>
<p><pb/></p>
<p>BEAUMARCHAIS ET PARIS DU VERSET.</p>
<p>LA GRANDE-MAtTRISE DES EAUX ET FORETS. EEACM/.RCHAIS LIEUTENANT GENERAL
DES CHASSES.</p>
<p>y</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dont le souverain bien était de dominer;</p>
<p>Que Dieu lui donne enfin le repos désirable</p>
<p>Qu'il ne voulut jamais ni prendre ni donner!</p>
<p>TOM.t. t.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Votre très-humble, etc. « DE BsAUMARCHAts. H &lt; Versailles, ce 2janvier
1761. &lt;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sieurs menacent de donner leur démission. Voici d'abord une note
présentée au nom de Beaumarchais par Mesdames de France au roi, et qui
nous met au courant de cette affaire</p>
<p>AU ROI.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 M. Morcau de Beaumont, intendant des finances, ayant sous sa
juridiction les eaux et forêts.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du Verney pense que le contrôleur-géneral n'a pas de raison de détruire
M. de Beaumarchais et en a mille pour le servir, puisque Mesdames
l'honorent de !eur protection. Du Verney supplie Mesdames de vouloir
bien lui faire dire ce qui aura été fait, afin qu'il agisse en
conséquence. ))</p>
<p>« Les grands-maîtres n'ont jamais permis que leurs mémoires ne fussent
communiqués, ce qui n'est pas de bonne guerre et montre la crainte de
m'y voir répondre efficacement, mais on dit qu'ils m'objectent que mon
père a été ar-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ma 'réponse est de passer en revue la famille et l'état précédent de
plusieurs des grands-maîtres, sur lesquels on m'a fourni des mémoires
très-fidèles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« De par le roy et monseigneur le duc de La Vallière, pair
ctgrand-fauconnicr de Fiance, eic., ou son Heutenant-gcno'a)'</p>
<p><pb/></p>
<p>SENTENCE</p>
<p>« MONSIEUR LE DUC,</p>
<p><pb/></p>
<p>a CARON DE BEAUMARCHAIS. ))</p>
<p><pb/></p>
<p>ment sa démission par la lettre suivante au duc de Coigny, qui avait
succédé au duc de La Vallière "Paris,ce 22 mars 1785.</p>
<p>« MONSIEUR LE DUC,</p>
<p>« L'affront que j'ai reçu, sans que je l'aie mérité, d'une main trop
profondément respectée pour que je puisse faire autre chose que gémir en
attendant que les preuves les plus éclatantes de mon innocence soient
mises sous les yeux du roi; ('affront que j'ai reçu, dis-je, Monsieur le
duc, m'ayant rayé de la société des hommes, je me suis imposé chez moi
une prison perpétuelle, et, comme M. le duc de Coigny ne doit être
effleuré en rien de ce qui se rapporte a lui par un événement aussi
étrange, j'ai l'honneur de vous prier d'accepter ma démission de )a
place de votre heutenant-généraL Ce changement dans mon sort n'altérera
en rien le respectueux dévouement avec lequel je suis,</p>
<p>« Monsieur le duc, votre, etc.</p>
<p>« CARON DE BEAUMARCHAfS. »</p>
<p>&lt;Ce4septembrel7i)0.</p>
<p>« J'ai reçu la lettre tout oi'fM~e d'un monsieur qui signe GernMK'n ou
Saint G~mn! et qui se dit avocat d'un sieur Mcric, ce dont je félicite
son client. Quand j'étais iieutenant-</p>
<p><pb/></p>
<p>« CAKON-BEAUMARCHAIS. H</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; Paris, 5 juin 1764.</p>
<p><pb/></p>
<p>« CARON. »</p>
<p>On voit que,-si Beaumarchais s'est peint en beau, dix ans après, dans
son mémoire,–te témoignage de la comtesse de Fuen-Clara, personne
considérable et âgée, met hors de doute que sa conduite lui avait fait
des partisans en Espagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai trouvé ma sœur d'Espagne presque mariée avec Dut'and, car, dans
le discrédit où la pauvre tête de fille croyait être tombée, le premier
honnête homme qui s'en chargeait était un dieu pour elle. Mon arrivée
ayant un peu rectifié ses idées et me trouvant, tant par mes propres
vues que par les conseils de mon ambassadeur, dans le cas de préférer
Clavijo, que j'avais droit de croire bien revenu de ses égarements par
tout ce qu'il faisait pour m'en persuader, il a fallu d'abord user de
moyens doux pour rompre un lien que l'espérance et l'habitude avaient
cimenté de l'une et de l'autre part. a</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai tu et re)u, Monsieur, la rclation qu'on vous envoie de Madrid. Je
suis au comble de la joie de tout ce qu'elle contient monsieur votre
fils est un vrai héros. Je vois en lui l'homme le plus spirituel, le
frère le plus tèndre; l'honneur, la fermeté, tout brille dans son
procédé vis-à-vis Clavico. Je verrai avec joie la suite d'une relation
qui m'intéresse tant. Je vous suis bien oMigé de votre attention; elle
ne m'est due que par tes sentiments d'estime et d'amitié que j'ai pour
vous et pour toute votre respectable et aimable famille, et avec
lesquels j'ai l'honneur d'être, Monsieur, etc.</p>
<p>« L'abbé DE MALESPINE. B</p>
<p>&lt; 9 juin 1764. » `</p>
<p>H était venu de Paris pour venger sa sœur, mais il n'était pas homme à
voyager si loin pour un seul objet; il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ailleurs Beaumarchais écrit</p>
<p><pb/></p>
<p>Si tout est bien, que signifie</p>
<p>Que, par un despote asservie, Ma liberté me soit ravie?</p>
<p>Mille vœux au ciel sont offerts, En tous lieux l'humanité crie Un homme
est esclave en Syrie, On le mutile en Italie</p>
<p>Son sort est digne des enfers Aux Antilles, en Barbarie.</p>
<p>Si votre âme en est attendrie, Montrez-moi, raisonneurs très-chers, Sur
que~e loi préétablie</p>
<p>Mon existence est avilie,</p>
<p>Lorsque, par les documents clairs D'une saine philosophie</p>
<p>Que le sentiment fortifie,</p>
<p>Jesaisqnet'auteurdemavie M'a créé libre, et que je sers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Suis-je un méchant, suis-je un impie,</p>
<p>Lorsqu'avec douleur je m'écrie</p>
<p>Tout est fort mal dans l'univers' ? u »</p>
<p>C'est ainsi que chez lui la spéculation n'est pas toujours d'accord avec
la philosophie.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;Madhd,28janvierI765.</p>
<p>« MONSIEUR ET TRES-CHER PÈRE,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je rentre, rien n'est changé. Je viens de signer ce fameux compromis
qui fait mon titre pour traiter en nom propre avec M. le marquis
d'Esquitace, ministre de la guerre et dés finances. Tout le monde à
Madrid parle de mon affaire, on m'en fait compliment comme d'une chose
faite; moi, -qui sais bien qu'elle n'est pas finie, je me tais jusqu'à
nouvel ordre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les serments</p>
<p>Des amants</p>
<p>Sont )egprs comme les vents.</p>
<p>SÉGUEDH.LE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Leur air enchanteur,</p>
<p>Sont des pièges trompeurs</p>
<p>Cachés sous des Heurs.</p>
<p>Hier, Lindor,</p>
<p>Dans un charmant transport,</p>
<p>Me jurait encor</p>
<p>Que ses soupirs,</p>
<p>Que ses désirs</p>
<p>S'enuammeraient par les plaisirs; Et cependant</p>
<p>En cet instant</p>
<p>Vainement</p>
<p>J'attends l'inconstant.</p>
<p>Aye!aye! aye! je frissonne!</p>
<p>Aye! aye! aye! mon cœur m'abandonne! Ingrat, reviens.</p>
<p>Mon innocence était mon bien;</p>
<p>Tu me l'ôtas,</p>
<p>Je n'ai plus rien.</p>
<p>Devais-je, hélas!</p>
<p>Tout hasarder,</p>
<p>Tout perdre, pour te conserver ? `? Mais quelqu'un vers moi prend
l'essor. Le cœur me bat. C'est mon Lindor Soupçons jaloux, éteignez-vous!</p>
<p>Craignez de troubler un moment si doux!</p>
<p>Leur douceur,</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; Madrid, ce 11 février 1765.</p>
<p><pb/></p>
<p>TOM.). 1. 10</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Comme ma conduite était constamment la même à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le talent de charmer avec l'esprit du sage,</p>
<p>Si Orphée, comme toi, eût eu des sons si natteurs,</p>
<p>Pluton sans condition aurait fait son bonheur s.</p>
<p>Dans le Devin dtt Village.</p>
<p>Ne pas oublier que cette grande dame était russe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'2 Ce mot se retrouvera dans la bouche de M"" Goëzman.</p>
<p><pb/></p>
<p>bien.-ce me semble, d'un homme naturellement bon et d'une bonté délicate</p>
<p><pb/></p>
<p>On n'en finirait pas, si on voulait étudier toutes les nuances du
caractère et de l'esprit de Beaumarchais dans cette correspondance de sa
jeunesse. J'y ai cherJe n'ai pas trouvé cette lettre de 1764 dans la
correspondance de Voltaire éditée plus tard par Beaumarchais; il est
probable que ce dernier J'avait perdue.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Les spectacles espagnols sont de deux siècles au moins ptus jeunes que
les nôtres, et pour la décence, et pour le jeu; ils peuvent très-bien
figurer avec ceux de Hardy et de ses contemporains; la musique, en
revanche, peut marcher immédiatement après la be))c italienne et avant
la nôtre. La chatcur, la gaieté des Intermèdes, tout en musique, dont
ils coupent les actes ennuyeux de leurs drames insipides, dédommagent
très-souvent de l'ennui qu'on a essuyé en les cntcndant. Ils les
appellent tonadillas ou saynètes. La danse est absolument inconnue ici;
je parte de la figurée, car je ne puis honorer de ce nom les mouvements
grotesques et souvent indécents des danses grenadines et moresques qui
font les dciiccs du peuple'. »</p>
<p>Cette citation semblerait prouver que Beaumarchais ne fait pas beaucoup
de cas du théâtre espagnol. Le moment n'est pas encore venu d'examiner
ce qu'il en a tiré. Il est manifeste qu'il a notablement deUgure les
types qu'il lui empruntait; mais d'un autre côté On trouvera aux pièces
justificatives n" 3 cette longue lettre inédite de Beaumarchais au duc
de La Vallière; elle offrc des renseignements assez intéressants sur
t'Ëspagnc, en 1764.</p>
<p><pb/></p>
<p>on peut reconnaître, même par cette lettre, que le mouvement général de
la comédie espagnole, et surtout la gaieté des intermèdes, des saynètes,
ont produit sur lui une assez vive impression. Quand il quitta l'Espagne
après un an de séjour, il avait échoué dans ses spéculations
industrielles; mais il en revenait plus riche qu'il ne le croyait
lui-même, car il apportait dans sa tête les premiers linéaments de ces
figures si accentuées et si originales de Figaro, de Rosine, d'Atmaviva,
de Bartholo, de Basile, qui devaient faire un jour la gloire de son nom.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BEAUMARCHAIS AU RETOUR D'ESPAGNE. ON EPISOOB DH SA VIE INTtME.–SES
AMOURS AVEC PAULINE.</p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TOM.t. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bienfaits auprès d'un oncle qui doit vous servir de père en vous
mariant, et qui doit attendre de vos attentions et de vos soins une
vieillesse agréable. Avec des assurances de ce côté, nous pouvons
conclure notre heureux mariage, ma chère Pauline, et regarder l'argent
envoyé comme une pierre d'attente jetée sur l'avenir pour le rendre
meilleur, s'il est possible, mais dont les futurs bienfaits de votre
oncle seront le dédommagement en cas de perte. Réfléchissez mûrement à
tout ce que je vous écris. Donnez-moi votre avis en réponse. Ma
tendresse pour vous aura toujours le pas sur tout, même sur ma prudence.
Mon sort est entre vos mains, le vôtre est dans celles de votre oncle. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2 C'est le domestique de Beaumarchais.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TOM. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(( DE BEAUMARCHAIS. B</p>
<p><pb/></p>
<p>temps d'y faire réponse. Beaumarchais la lui renvoie le même jour, en y
joignant la seconde que voici « Vendredi soir.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mais, quelleque soit votre résolution, je ne dois pas l'attendre, car
j'ai suspendu toutes mes affaires pour me livrer encore une fois vous.
Votre oncle m'areprésenté combience mariage était peu avantageux pour
moi, mais je suis bien loin de m'occuper de ces considérations. Je veux
vous devoir encore une fois vous-même, ou que tout soit dit pour )a vie.
Je compte sur votre discrétion pour tout autre que votre tante. Vous
concevez que j'aurais de furieux griefs contre vous, s'il me revenait
que vous avez abusé de ce secret'. Personne au monde ne se doute que je
vous ai écrit. J'avoue qu'il me serait doux, pendant que tous les
ennemis sommeillent, que la paix se conclût entre nous. Relisez vos
lettres, et vous concevrez si j'ai dû retrouver au fond de mon cœur
tous~es sentiments qu'elles y avaient fait naître. »</p>
<p>La réponse de Pauline est beaucoup plus laconique et beaucoup plus nette
que les deux lettres qu'on vient de lire. Chez elle, il n'y a aucun
conflit de sentiments elle n'aime plus Beaumarchais et elle aime
ailleurs; c'est très-simple et très-clair.</p>
<p><pb/></p>
<p>« LE B. »</p>
<p>Pauline, qui signait autrefois je suis poMr la vie ta fidèle PaM~'Ke,
signe poliment de son nom de famille, et cette correspondance se
termine, comme une foule de correspondances du même genre, par le « j'ai
l'honneur d'être, » ou « je suis très-parfaitement, » qui succède aux
protestations d'amour éternel.</p>
<p>° Ici Pauline n'est peut-être pas tres-siucëre en se retranchant t
derrière M"'Perreite; elle allègue une vieille inndëhte depuis longtemps
ammstiée par elle-même aussi réclame-t-elle ses lettres de ce temps-la;
mais, comme ce sont les plus intéressantes, Beaumarchais a en soin
d'oublier de les rendrR.</p>
<p><pb/></p>
<p>« P. »</p>
<p>&lt; Ce mardi gras au soir, 11 février 176S.</p>
<p>Si nous écrivions un roman, il s'arrêterait là, ou bien</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Comme vous convenez que vous sortez de votre caractère avec moi, il me
conviendrait peu de vous en faire reproche. H me suffit que vous vous
accusiez vous-même pour que je n'en garde aucun ressentiment.</p>
<p>« Je ue sais pourquoi vous avez souligné Ic mot de votre ~œM-, en me
rappelant que je dis que c'est ainsi quc.j'ataimé M"eLe B. Cette ironie
tombe-t-cne surcHe, sur moi ou sur votre frère? Comme il vous ptaira, au
reste. Quoique le sort de M"" Le B. ne me regarde plus, il ne me
convient pas de</p>
<p><pb/></p>
<p>me servir, en parlant d'elle, d'autres termes que ceux que j'ai
employés. Ce n'est pas d'elle que je me plains'; elle est, comme vous
dites, jeune et sans expérience, et, quoiqu'elle ait très-peu de bien,
M. votre frère a bien usé de son expérience en l'épousant, et a fait une
très-bonne affaire.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être, etc.</p>
<p>« BEAUMARCHAIS, i)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DU DRAME EN FRANCE AU XYH!" SIÈCLE.</p>
<p>!.ES PREMIERS DRAMES DE BEAUMARCHAIS. SON SECOND MARtA&amp;E.</p>
<p>VIII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>appelons aujourd'hui le crante, c'est-à-dire, en prenant le mot dans son
acception la plus générale, une forme de composition en vers ou en prose
affranchie des règles sévères de l'ancienne législation dramatique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La même erreur sur l'illusion théâtrale qui porte</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>semble-t-il que la sentence pressée aux pieds nombreux de la poésie
s'élance plus brusquement et me fiert d'une plus vive secousse. »</p>
<p><pb/></p>
<p>dans Beaumarchais une veine de facilité vive et limpide qui résiste à
l'invasion de l'emphase et de la sensiblerie. Cependant, comme Eugénie
est loin d'être un chefd'œuvre, il s'agit pour nous bien moins
d'analyser ici la pièce en détail que d'étudier l'auteur, soit dans
l'ouvrage même, soit dans le mouvement très-actif et très-varié auquelil
se livre pour en assurer le succès.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« BEAUMARCHAIS. ))</p>
<p><pb/></p>
<p>Un coup-d'œi! soumet notre cœur,</p>
<p>Une petitesse l'enflamme.</p>
<p>« Raisonnons maintenant sur vos réflexions elles ont fermenlé dans ma
tête, je m'en suis occupe, et si je reste</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, épuisé de fatigue, et ne trouvant rienqui me satisfasse, je
renonce mon projet, et je m'écrie</p>
<p>a Oh! doux effet du baiser de Thémire,</p>
<p>Je vous ai trop senti pour vous décrire</p>
<p>Et la pièce file.. Ma verve, ouverte par ce premier effort, me fait
bavarder longtemps sur ce sujet; mais la vérité m'était échappée d'abord
c'est qu'on définit mal ce qu'on sent trop vivement.</p>
<p>« Je suis, madame la comtesse, etc.</p>
<p>« DE BEAUMARCHAIS. N</p>
<p>« Le 20 janvier, I7C7.</p>
<p>« Je suis très-flatté, Monsieur, lui écrit-il, de la confiance dont vous
voulez bien m'honorer. Ce serait en abuser que d'oser s La copie de
cette lettre que j'ai sous les yeux ne contient que ces deux premiers vers.</p>
<p>TO: t.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai l'honneur d'être très-parfaitement, Monsieur, etc. a Le duc de
N;vEM;o)s.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« CARON DE BEAUMARCHAIS. H</p>
<p>Voici maintenant la réponse de l'austère Fréron &lt; Le samedi 7 février I7G7.</p>
<p>«J'ai l'honneur d'être avecla plus haute considération, etc. « ~KËHOiS. H</p>
<p>Cetenvoi d'un billet et ce refus de Fréron ne sembleraienti)s pas
indiquer qu'il cotte époque les critiques de profession se faisaient un
point d'honneur de payer leur place au théâtre? Je me contente du poser
cette question de détail, n'ayant pas sous la main les moyens de la
résoudre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sesse et la popularité de ses premières années. M Tontefois, en
critiquant ce qui lui déplaît, Fréron analyse exactement la pièce; il
constate, ainsi qu'on l'a vu plus haut, son succès, fait ressortir le
mérite des trois premiers actes et surtout les scènes émouvantes du
troisième; il déclare les deux derniers mal tissus et mal écrits, et il
termine par une réfutation des théories de l'auteur sur le drame,
réfutation dans laquelle il signale avec assez de justesse,
non-seulement les fausses doctrines mais les tours de phrase incorrects
ou forcés que Beaumarchais emploie fréquemment, tels que ceux-ci par
exemple l'arme légère et badine du sarcasme n'a jamais décidé
d'affaires; elle est tout au-plus permise contre ces poltrons
d'adversaires.les sentences et les plumes du tragique, les pointes et
les cocardes du comique sont interdites au genre sérieux, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai vu de Beaumarchais le drame ridicule.</p>
<p>Et je vais en un mot vous dire ce que c'est:</p>
<p>C'est un change où l'argent circule</p>
<p>Sans produire aucun intérêt.</p>
<p><pb/></p>
<p>pose de tous ses OMt))'o&lt;/es'. Le fait est qu'il offre peutêtre un style
plus correct que celui d'jE'«&lt;/ë?Me, mais cela ne suffit pas. L'auteur
ajoute qu'il a été représenté avec succès sur tous les &lt;Aed&lt;)'es/aMC(«s
de F~Mt'ope; Cudin se contente de dire qu'il a été particulièrement
goûté dans les villes de commerce c'est plus probable. Ce qui est
certain, c'est qu'aujourd'hui on nele joue plus nulle part.</p>
<p>2 La Harpe se trompe complètement quand il dit sans autre détail «Cette
entreprise de bois ne put être suivie. » Beaumarchais exploita cette
forêt de Chinon durant longues années.</p>
<p>Tm; 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après deux autres pages de détails analogues, Beaumarchais termine par
ce tableau gracieux et animé de la vie des champs</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Sa femme était a cette époque installée dans une maison de
cantpagneaPantin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bcaun~i'chais, trop obscur pour être intéressant,</p>
<p>De son dieu Diderot est )e singe impuissant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>FKOCES DE HEAUMAKCHAIS CONTRE LE COMTE DE LA BLACHE, MARÉCHAL DE CAMP ET
LÉGATAIRE DE PARIS DU VERNE Y.</p>
<p>IX</p>
<p><pb/></p>
<p>ble-t-il pas que mon adversaire devrait aussi cordialement payer un peu
de sa personne?»</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sèment qu'en vertu de ce même arrêté de comptes d'ou il suit que
Beaumarchais, au lieu de toucher j 5,000 livres que lui allouait la
pièce en question, devait être condamné a en payer 139,100, dont elle le
déchargeait. C'est ainsi, disait maître Caillard, avocat trèsingénieux
et très-injurieux choisi par le comte de La Blache, « c'est ainsi que la
justice sera vengée, et les citoyens honnêtes verront avec satisfaction
un pareil adversaire pris dans les piéges qu'il avait lui-même dressés. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; Versailles, le 43 février 177~.</p>
<p>« Je suis charmée que cette occasion, etc.</p>
<p>« T., comtesse de PKRfGOM.</p>
<p>Au lieu de publier textuellement cette lettre, qui suffisait pour
sauvegarder son honneur, Beaumarchais,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fitant de leur colère, obtient d'elles ie petit billet doux qui suit</p>
<p>« MARIE-ADELAÏDE, VICTOIRE-LOUISE,</p>
<p>« SoPHIE-PmUPpmE, ELISABETH-JUSTINE.</p>
<p>« Versailles, le 15 février HT2. »</p>
<p><pb/></p>
<p>conseiller Goëzman et dont il sera bientôt question, Beaumarchais se vit
accusé de rechef par ce magistrat d'avoir supposé une attestation de la
princesse Victoire. Goëzman était ici de très-mauvaise foi, car il
connaissait .la lettre de la comtesse de Périgord et il feignait de ne
point la connaître alors seulement Beaumarchais publie cette lettre en
s'efforçant d'atténuer habilement l'usage indiscret qu'il en avait fait.
Je viens d'expliquer très-exactement en quoi consistait cette
indiscrétion, et comment le comte de La Blache avait su en tirer parti.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ÉPISODE DE LA VIE SOCIALE AU XVHI~ SIECLE. M"' MENARD. BEAUMARCHAIS
ET LE DUC DE CHAULNES.</p>
<p>x</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3 Je demande pardon aux lecteurs délicats sur le choix des termes de
citer textuellement certains mots de Grimm. Ces citations ont aussi leur
signification historique, surtout si l'on veut bien se souvenir que les
comptes rendus de Grimm faisaient les délices d'un assez grand nombre de
princes et de princesses d'Allemagne qui les payaient fort cher.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TOM. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je supprime ici la partie de la déposition de Gudin qui ferait double
emploi avec ce qui va suivre, et j'en reprodais seulement la fin, à
cause du ton.</p>
<p>« Voilà, Monsieur, dit-il, dans la plus exacte vérité, ce que j'ai vu et
ce qui m'est arrivé;.j'en suis d'autant plus fâche que cette affaire me
fera vraisemblablement un ennemi</p>
<p><pb/></p>
<p>irrcconciliahle de M. le due de Chaulnes, quoique je n'aie rien fait que
pour lui rendre service a lui-même en empêchant le combat, qui, de
quelque manière qu'il se fût terminé, n'aurait pu manquer de lui être
funeste, surtout dans les malheureuses circonstances où il se trouve.
C'est ce que je lui ai dit a lui-même dans ce fiacre où il me retenait.
« Je suis avec le plus préfond respect, Monsieur, etc. « GUDIN DE LA
BRENELLEME.B »</p>
<p>ilécit exact de ce qui s'est passe jeMdt~ /f;u)'ter')773e)itre M. le duc
de C/ta~hies et moi, Beaum(K'c/h&lt;s</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comme un des caractères du temps, avec quelle timidité révérencieuse un
magistratde police, même dans L'exercice de ses fonctions, parle d'un
duc et pair qui s'est conduit comme un crocheteur, et semble redouter de
s'expliquer sur son compte:</p>
<p>« Ce 13 février 1773</p>
<p>« MONSIEUR,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je suis avec respect, etc.</p>
<p>« CHENU, commissaire. »</p>
<p>(( Depuis plus de trois ans., écrit le duc de Chaulnes, j'avais le
malheur d'être la dupe du sieur de Beaumarchais,' que je croyais mon
ami, lorsque des raisons fortes m'engagèrent l'éloigner. Il me revint
plusieurs fois depuis ce temps qu'il tenait de très-mauvais propos sur
mon compte; enfin, jeudi dernier, je trouvai le sieur Gudin, l'un de ses
amis, chez une femme de ma connaissance; il eut l'audace~ de l'assurer,
de la part du sieur de Beaumarchais, qu'il n'était pas vrai, ainsi que
je l'avais dit, qu'une femme quaIci le commissaire de police ajoute en
note, ainsi que le sieur de Beaumarchais. Il est assez curieux de voir
ce magistrat constater que le duc de Chaulnes «ne lui a m~me rien dit de
désa-. gréable, qu'il lui a témoigné même des égards, etc. Il est peu
probable que Gudin ait eu aucune espèce d'au&lt;~[ce.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout le passage qui précède est significatif comme ton la dernière
assertion du duc est inexacte. Je n'ai pu vérifier sur l'almanach de
1773, mais j'ai trouvé le nom de Beaumarchais sur plusieurs almanachs
d'une date antérieure.</p>
<p><pb/></p>
<p>TOM.t. t.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>été défavorable au duc de Chaulnes, ce dernier lut. envoyé le 19
février, par lettre de cachet, au château de Vincennes. Le tribunal des
maréchaux de France ayant mandé une seconde fois Beaumarchais, lui
déclara qu'il était libre et que ses arrêts étaient levés.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>~JEAUM&amp;.KCUAfSAU FOR-L'EVBQUE.</p>
<p>XI</p>
<p><pb/></p>
<p>reprocher aucun tort, on le plaint moins qu'un autre des vexations qu'il
éprouve. ')</p>
<p><pb/></p>
<p>ET SON TEMPS.</p>
<p>les inconvénients des liaisons disproportionnées~ occupons-nous un peu
de M"' Ménard. En apprenant l'accès de fureur du duc de Chaulnes, cette
belle Hélène était allée se jeter aux pieds de M. de Sartines, en
implorant sa protection. Le galant magistrat l'avait rassurée de son
mieux; le lendemain elle lui écrit:</p>
<p>« MONSIEUR,</p>
<p>« MÉNARD. B</p>
<p>Le jour suivant, nouvelle lettre où M'" Ménard persiste dans son projet
de couvent. « Lasse, dit-elle, d'être sa victime (du duc de Chaulnes) et
de me donner en jouet au public, je me fortifie de plus en plus dans la
résolution de prendre le couvent pourpat'~c. a Seu-</p>
<p><pb/></p>
<p>lement, eu relisant sa lettre. M'" Menard éprouve un petit scrupule de
conscience, et elle ajoute au bas de la page, au moyen d'un renvoi
correspondant au mot partage, ces mots du moins pour quelque temps; on
voit qu'elle craint que M. de Sartines ne s'exagère sa vocation,</p>
<p>15 février 1773.</p>
<p>t&lt; MOKSËIGNEUK',</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>exhaler leurs transports scandaleux ou leurs soupirs mcsedinants'.</p>
<p>« prêtre, cloître Notre-Dame. &lt;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;( BEAUMARCHAIS. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>c Ce II mars 1773. »</p>
<p>MOKSIËUR,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>petites choses aux sollicitations les plus sérieuses. Je m'arrête, et je
suis avec le plus profond respect, Monsieur, votre trèshumble
ettrès-obéissant serviteur.</p>
<p>«BEAUMARCHAtS.B ))</p>
<p><pb/></p>
<p>«MONSEIGNEUR,</p>
<p>« CARON DE BEAUMARCHAIS.</p>
<p>&lt; Du For-t'Évêque, ce 21 mars 1773.</p>
<p>Si, par hasard, on ne trouvait pas Beaumarchais assez héroïque, je
ferais remarquer que le duc de Voir l'ordre du ministre, aux pièces
justificatives n"6. TOM. [.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>«J'ai'l'honneur d'être véritablement, Monsieur, votre très-humble et
très-obéissant serviteur,</p>
<p>(' LE DUC DE CHAULNES. H</p>
<p>&lt; Ce mardi matin. &gt;</p>
<p>« LE DliC DE CilAUUtES. H</p>
<p>Ce mercredi.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Neuilly, 2 mars 1773.</p>
<p>« MONSIEUR,</p>
<p>« Je vous envoie ma bourse, parce que dans une prison on est toujours
malheureux. Je suis bien fâche que vous êtes en prison. Tous les matins
et tous les soirs je dis un Ave Maria pour vous. J'ai t'honneur d'être,
Monsieur, votre trèshumble et très-obéissant serviteur, « CONSTANT. »</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; Du For-t'Evéqne, 4 mars I773.</p>
<p>C'était le précepteur du petit Constant.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Bonjour, mon petit ami Constant.</p>
<p>« BEAUMARCHAIS. B</p>
<p>Sous l'influence de ce discrédit, et sur le rapport du conseiller
Goëzman, le parlement décida enfin entre lui et M. de La Blache, et
rendit, le 6 avril d773, un jugement étrange au point de vue du droit,
car ce jugement, réformant celui du tribunal de première instance,
déclarait nul et de nul effet un acte fait librement entre deux majeurs,
sans qu'il soit besoin, disait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y a, on le voit, nulle exagération dans les pages éloquentes des
mémoires contre Goëzman où, plus tard, Beaumarchais peint sa situation à
cette époque; elles ne sont que la reproduction plus ornée des plaintes
que cette situation lui arrache dans la lettre inédite que nous venons
de citer.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LtS PARLEMENTS ET LA ROYAUTÉ AU XVIII* SIECLE.–PROCÈS DE BEAUMARCHAIS
CONTRE LE CONSEILLER GOEZMAN.</p>
<p>Le procès Goëzman ouvre'la période éclatante de la</p>
<p>De quoi s'agissait-il dans cette fameuse querelle de Beaumarchais et du
conseiller Goëzman? Il s'agissait de savoir si la femme d'un juge avait
gardé ou non quinze louis reçus d'un plaideur. Pour comprendre. qu'un
débat si peu important én lui-même ait pu passionner un instant la
France entière, prendre les pro-</p>
<p>XII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TOM.t. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On se souvient de la situation de l'auteur du Barbier de ~&lt; en avril
1773, au moment où s'instruisait en appel son procès contre le comte de
La Blache. Prisonnier au For-1'Évêque, il avait obtenu, aux approches du
jugement, la permission de sortir pendant la journée pour aller, suivant
la coutume du temps, visiter ses juges. L'affaire avait été mise C'est à
ce sujet qu'on fit circuler le vaudeville suivant L'honneur des avocats,</p>
<p>Qu'il vaut bien mieux mourir de honte que de faim.</p>
<p>Jadis si délicats,</p>
<p>N'est plus qu'une fumée;</p>
<p>Leur troupe diSamée</p>
<p>Subit le joug enfin,</p>
<p>Et de Caillard avide</p>
<p>La prudence décide</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TOM.t. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En lisant aujourd'hui a distance les plaidoyers de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui sont en contradiction flagrante avec les idées et les mœurs d'un
peuple deviennent bientôt pour lui des mots, et rien de plus.</p>
<p>Une autre cause qui rendait le public très-indulgent pour la vivacité de
Beaumarchais, c'est que, s'il était</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES ADVERSAIRES DE BEAUMARCHAIS ET LEURS MEMOIRES. MADAME GOMMAN ET SON
MARI.</p>
<p>'TRAND.–D'ARNAUD-BACULARD.–LE GAZETIER MARIN.</p>
<p>XIIÎ</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>riez par vous faire écouter, que vos soins ne me déplairaient pas un
jour, que. Je n'ose achever, je n'ose vous qualifier. a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rôle odieux, il termine par de fausses protestations de douceur que
dément toutesa conduite, et qui prouvent seulement qu'il se sent compromis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les trois autres adversaires de Beaumarchais ne lui sont pas moins
utiles que les deux premiers. L'un est une espèce de banquier agioteur
nommé Bertrand, qui s'était d'abord mis en avant pour lui, et qui avait
traité en son nom avec le libraire ami de M°" Goëzman. Effrayé par la
dénonciation du conseiller et redoutant d'encou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>connais pour un bon humain, je sais bien que cette phrase dans son
carrosse, ne signifie pas que vous fussiez fâché de me voir dans mon
carrosse, mais seulement de ce que je ne vous voyais pas dans le vôtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>TOM.t. I.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'une gazette ridicule</p>
<p><pb/></p>
<p>Marin vivait d'abord en assez bons termes avec l'auteur d'.E'M~eH!'e; en
apprenant le procès criminel que lui intentait le juge Goëzman, il
s'était entremis sous prétexte d'arranger l'affaire, mais, dans l'espérance</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans son premier mémoire, Beaumarchais s'était contenté de parer le coup
porté par Marin il ne mêlait a son exposé du fait aucune personnalité,
aucune injure. Ce dernier, persuadé comme Bertrand, comme d'Arnaud, que
l'accusé était perdu, et que le meilleur moyen de lui imposer silence
était de l'effrayer, répond</p>
<p><pb/></p>
<p>Si les mémoires de Marin n'étaient que plat?, on</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et n'a, selon Marin, ni Dieu, ni foi, ni loi.</p>
<p>Le second portrait de Marin, qui se trouve dans le même mémoire, est
plus développé et plus coloré; mais il est aussi plus chargé, et en
quelques points il touche au mauvais goût. Beaumarchais se laisse
enivrer par les applaudissements, et il abuse'. Le fait est</p>
<p>L'interrogation provençale, g~es-et-co? (qu'est-ce que cela?) qui
termine le second portrait du provençal Marin, et qui était, itce qu'il
paraît, son mot favori, fut trouvée si plaisante par ia</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« SAtKT-PlERRE,</p>
<p>&lt; Quai des Miramiones, le 13 décembre 17T3. p</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>X!V</p>
<p>LES AMIS ET LES COLLABORATEURS DEBBAUMARCHAIS. EFFET PRODUIT PAR LES
MEMOIRES CONTRE GOEXMAN. BEAUMARCHAIS COXDAMXÉ AU BLAME.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'assouplit et se colore sous la plume de son ami; c'est un jeune avocat
très-distinguée nommé Falconnet, qui surveille la rédaction de l'auteur
quand il s'agit de questions de droit; c'est enfin un médecin provençal,
nommé Gardanne, qui dirige spécialement la dissec&lt;on des deux
Provençaux, ses compatriotes, Marin et Bertrand.</p>
<p><pb/></p>
<p>TOM.I. I.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce qui l'est dans la cinquième semble être du Baculard. On trouve
l'exorde trop long. Les avis se réunissent pour raccourcir au moins ce
paragraphe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est évident que l'esquisse primitive s'est colorée On reconnait tout
de suite le tour dégagé du style de Julie. mais le ton ici était trop
familier, et l'on va voir Beaumarchais supprimer très-justement cette
phrase..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'attitude du public dans cette lutte entre un simple particulier et un
parlement abhorré, que l'on identifiait avec la personne de Goëzman. En
comptant sur les secours qu'il pourrait tirer des circonstances,
l'intrépide plaideur ne s'était pas trompé dans son calcul. Dès
l'apparition de son second mémoire, sa cause était devenue, comme on
disait alors, la cause de la nation, et il se voyait l'objet d'une
sympathié toujours croissante qu'entretenait la durée même du combat,
dont l'issue, retardée par divers incidents, se fit attendre sept mois,
depuis août 1773 jusqu'en février 1774. Pendant ces sept mois, en
l'absence d'événements plus importants, Paris tout entier, la France, on
peut même dire l'Europe, eurent les yeux fixés sur Beaumarchais et son
procès.</p>
<p><pb/></p>
<p>vilissement dans la nation quel désagrément pour le parlement' a</p>
<p><pb/></p>
<p>BMme de MeiniÈresa~ait une certaine réputation littératre elle avait
traduit l'H~ton'e d~mg!e&lt;&lt;'rre de Hume.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux Pavillons de Chaillot.</p>
<p>3 Cette phrase rend bien le sentiment de surprise que produisaient les
Mémoires sur ceux qui n'avaient connu jusque-ta Beaumarchais que comme
un homme du monde très-gai et un peu fat, ayant (pour employer
l'expression fine et polie de M"'f deMeinieres) de la confiance.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce 18 février 1774.</p>
<p><pb/></p>
<p>lorsque, faute de savoir qu'ils paraissent, j'y envoie trop tard, et
qu'on me rapporte qu'il faut attendre au lendemain. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>déterminent aujourd'hui, je crois devoir vous faire part et au public de
ces motifs. B</p>
<p>Et, après une longue explication de sa conduite, ce magistrat, d'abord
ennemi déclaré de Beaumarchais, termine ainsi</p>
<p>« Je suis, Monsieur, avec les sentiments qui vous sont dus, votre
très-humble, etc.</p>
<p>« G)N*. »</p>
<p>&lt; Ce i5 février )TM.. &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tente universelle. « Nous attendons aujourd'hui, écrit M°" du Deffand à
Walpole, un grand événement le jugement de Beaumarchais. M. de Monaco
l'a invité ce soir pour nous faire la lecture d'une comédie de sa façon
qui a pour titre le Barbier de Séville. Le public s'est affolé de
l'auteur, on le juge tandis que je vous écris. On prévoit que le
jugement sera rigoureux, et il pourrait arriver qu'au lieu de souper
avec nous il fût condamné au bannissement ou même au pilori c'est ce que
je vous dirai demain. »</p>
<p>Au moment ou il écrivait ce billet, Bcaum.')rch.iis,</p>
<p><pb/></p>
<p>i C'est du moins ce qui résulte d'un passage de ses Mémoires, dans son
recours en cassation contre le comte de La Blache. 2 Ce procès.. si
imprudemment entamé et si violemment poursuivi par le juge Goëzman, lui
porta malheur, il y perdit son état et sa considération. SacriRé par ses
collègues et rentré dans l'obscurité, je le retrouve vingt ans plus tard
sur la liste des personnes décapitées le 7 thermidor, deux jours avant
la chute de Robespierre. C'est bien lui Louis-Valentin Goëzman, conseiller</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TOM.). 24</p>
<p><pb/></p>
<p>en cuxa mesure qu'on les connaissait davantage. Leurs coeurs furent
unis, dès ce moment, d'un lien que nulle circonstance ne put rompre, et
que l'amour, l'estime, la conuance, le temps et les lois rendirent
indissoluhle'. »</p>
<p>Par un de ces jeux de mots dans le goût des Parisiens, on disait, en
faisant allusion au procès Goëzman « Louis XV a dé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES MISSIONS SECRETES DE BEAUMARCHAIS.</p>
<p>f.E GAZETIER CUIRASSÉ ET LE JUIF ANGELUCCI. HEAUMARCHAIS PRISONNIER DE
L']MPERATRICS MARtE-THÉRÈSE.</p>
<p>XV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Recevez, mon généreux ami, les témoignages sincères de l'ardente
reconnaissance avec laquelle je suis, etc. (( BEAUMARCHAIS. »</p>
<p>C'est lui qui a mis en musique l'opéra de Pan dure, par Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>prendre ses mesures pour la rendre infructueuse, il l'avait dénoncée
dans les journaux de Londres, en se donnant comme un proscrit politique
qu'on osait poursuivre jusque sur le sol de la liberté, usurpant ainsi
au profit d'une industrie ignoble la généreuse hospitalité que
l'Angleterre accorde si noblement aux vaincus de tous les partis. Le
public anglais s'était ému, et quand les agents français arrivèrent, ils
furent désignés au peuple, qui se mit en devoir de les jeter dans la
Tamise. Ils n'eurent que le temps de se cacher, et repartirent au plus
vite, très-effrayés et jurant qu'on ne les y prendrait plus.</p>
<p>La mission de protéger l'honneur d'une femme aussi peu honorable que
M"'° du Barry n'était pas, il faut en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La lettre inédite de Beaumarchais, qui suit immédiatement la destruction
des mémoires sur M"'&lt; du Barry nous apprend les résultats de sa
négociation avec Morande en même temps qu'elle nous permet d'apprécier
son attitude avec lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>persister dans ces louables résolutions quejeme fais un plaisir i- de
correspondre avec vous. Quelle différence de destinée entre nous! Le
hasard me suscite pour arrêter la publication d'un ouvrage scandaleux;
je travaille jour et nuit pendant six semaines je fais près de sept
cents tieues je dépense près de 500 louis pour empêcher des maux sans
nombre. Vous gagnez ce travail 100,000 francs et votre tranquiiiitë, et
moi je ne sais plus même si je serai jamais remboursé de mes frais de
voyages. »</p>
<p>TOM. t. 25</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Le sieur de Beaumarchais, chargé de mes ordres secrets, partira pour
sa destination le plus tôt qu'il lui sera possible; la discrétion et la
vivacité qu'il mettra dans leur exécution sont la preuve la plus
agréable qu'il puisse me donner de son zèle pour mon service.</p>
<p>« Louis.</p>
<p>Mar'y, ]e 10 juillet H74. &gt;</p>
<p>Je n'ai pas retrouvé dans les papiers qui m'ont été conûés le texte de
cet ordre, écrit de la main du roi</p>
<p><pb/></p>
<p>mais je vois, dans la lettre qui suit celle qu'on vient de lire, que
Beaumarchais l'a enfin reçu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« -Madame, lui dis-je, il s'agit bien moins ici d'un intérêt d'Utat
proprement dit-que des efforts que de noirs intrigants font en France
pour détruire le bonheur de la reine en troublant le repos du roi. Je
lui fis alors le détail qu'on vient de lire A chaque circonstance,
joignant les mains de surprise, l'impératrice répétait a Mais, Monsieur,
où avezvous pris un zèle aussi ardent pour les intérêts de mon gendre et
surtout de ma fille ? »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« J'attends les ordres de Votre Majesté.</p>
<p>« CARON DE BEAUMARCHAIS. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>BEAUMARCHAtS ET LR CHEVAHER O'EOK.</p>
<p>XVI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>manière de d'Eon), qu'elle était femme, et me montra ses jambes
couvertes de cicatrices, restes de blessures qu'elle avait reçues
lorsque, renversée de son cheval tué sous elle, un escadron lui passa
sur le corps et la laissa mourante dans la plaine. »</p>
<p>« Si vous voulez me connaître, Monsieur le duc, je vous dirai
franchement que je ne suis bon que pour penser, imaginer, questionner,
réfléchir, comparer, lire, écrire, pour courir du levant au couchant, du
midi jusqu'au nord, et pour me battre dans la plaine ou sur les
montagnes si j'eusse vécu du temps d'Alexandre ou de don Quichotte,
j'aurais été Parménion ou Sancho Pança. Si vous m'ôtez de là, je vous
mangerai, sans faire une sottise, tous les revenus de la France en un
an, et après cela, je vous ferai un excellent traité sur l'économie. Si
vous voulez en avoir la preuve, voyez tout ce que j'ai écrit dans mon
histoire des nuances sur la distribution des deniers publics. »</p>
<p><pb/></p>
<p>titre.</p>
<p><pb/></p>
<p>tuer est déticate cependant on peut l'accorder, pourvu qu'il se contente
des éloges que méritent son zèle, son intelligence et sa fidélité; mais
nous ne pouvons louer ni sa modération ni sa soumission, et, dans aucun
cas, il ne doit être question des scènes qu'il a eues avec M. de Guerchy.</p>
<p>« DE VERGENNES. »</p>
<p>t Versailles, !e Bt juin )775.'</p>
<p><pb/></p>
<p>de deux mois et datée du 26 août 1775, que M. de Vergennes s'explique
sur la question du costume féminin en ces termes</p>
<p>« Quelque désir que j'aie de voir, de connaître et d'entendre M. d'Éon,
je ne vous cacherai pas, Monsieur, une inquiétude qui m'assiège. Ses
ennemis veillent, et lui pardonneront difficilement tout ce qu'il a dit
d'eux. S'il vient ici, quelque sage et circonspect qu'il puisse être,
ils pourront lui prêter des propos contraires au silence que le roi
impose; les dénégations et.tes justifications sont toujours
embarrassantes et odieuses pour les âmes honnêtes. Si J)~. d'Eon ~oM~a&lt;&lt;
se travestir, tout serait dit c'est une proposition que lui seul peut se
faire mais l'intérêt de sa tranquillité semble lui conseiller d'éviter,
du moins pour quelques années, le séjour de la France, et nécessairement
celui de Paris. Vous ferez de cette observation l'usage que vous jugerez
convenable. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une tête qui s'enflamme toujours au seul nom de Guprcby; la déclaration
positive de son sexe et rengagement de vivre désormais avec ses habits
de femme est le seul frein qui puisse empêcher du bruit et des manieurs.
Je l'ai exigé hautement, et l'ai obtenu. »</p>
<p>Versailles, le 10 février IT7C.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tous, afin qu'on n'en pût soustraire aucun; mais, pour t; m'assurer
encore mieux que la suite entière y était contenue, pendant qu'elle
écrivait l'inventaire, je les parcourais tous rapidement. »</p>
<p>On voit que Beaumarchais était homme de précau-.tion alors seulement il
paye la créance de lord Ferrers, qui lui remet en échange une somme
égale de billets souscrits par le chevalier d'Éon, et il se prépare à
partir pour Versailles avec son coffre. Le chevalier naturellement ne
trouvait pas les plus fortes sonMKM assez fortes; mais, la transaction
du 5 octobre n'embrassant pas seulement la remise des papiers, obligeant
de plus d'Ëon au costume de femme et au silence sur tous ses anciens
démêlés avec les Guerchy, Beaumarchais lui tint la dragée haute.</p>
<p><pb/></p>
<p>satisfaite du zèle qu'il a marqué dans cette occasion, ainsi que de
l'intelligence et de la dextérité avec lesquelles il s'est acquitté de
la commission que Sa Maj''sté lui avait confiée »</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'histoire de France, il ne faut pas oublier qu'au moment où il est
rédige Beaumarchais est encore sous le coup d'une condamnation juridique
qui le déclare déchu de ses droits de citoyen, et c'est dans cette
situation qu'il entame par écrit avec Louis XVI le dialogue suivant</p>
<p>« Lui laisse-t-elle la disposition entière, dans ce cas, de tous ses
habillements virils?</p>
<p>« Réponse du roi II faut qu'elle les vende.</p>
<p>« Réponse du rot Oui.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Réponse duroi Bon. D</p>
<p><pb/></p>
<p>« 7!epo)!M du roi Cela se peut.</p>
<p>« Dans le dessein où ce ministre était de m'engager dans les secrets
d'une politique particulière avec lui, s'il voulait aujourd'hui me lier
avecd'autres ministres, ou si, de quelque façon que ce soit, l'occasion
m'en est offerte, accepterai-je ou non?</p>
<p>« Réponse du fo: C'est inutile.</p>
<p>« Dans le cas de l'affirmative, je ne pourrai me passer d'un chiffre. M.
le comte de Vergennes m'en donnera-t-it un? &lt;&lt; Pas de réponse.</p>
<p><pb/></p>
<p>« CARON DE BEAUMAMHAtS. ))</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Tout le monde me dit que cette folle est folle de moi. Elle croit que
je l'ai méprisée, et les femmes ne pardonnent' pas une pareille offense.
Je suis loin de la mépriser mais qui diable aussi se fut imaginé que,
pour bien servir le roi dans Ton. i. 28</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n" 9.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>c Versailles, le 10 janvier 177S.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>civil que te gouvernement chargeait de porter des secours aux
Américains, et qui allait bientôt faire pour son propre compte la guerre
aux Anglais. Ces deux situations si hétérogènes ne pouvaient cependant
se prolonger, et, avant de commencer ses opérationsd'armateur, le
condamné du parlement Maupeou dut s'occuper de reconquérir ses droits de
citoyen.</p>
<p><pb/></p>
<p>R]inABtLfTAT[OXDt:BEAU:fARCt!A[S.</p>
<p>XVII</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'espère que vous n'avez pas envie que je reste le blâmé de ce vilain
parlement que vous venez d'enterrer sous tes décombres de son
déshonneur. L'Europe entière m'a bien venge de cet odieux et absurde
jugement; mais cela ne suffit pas, il faut un arrêt qui détruise le
prononcé de celui-là. J'y vais travailler, mais avec la modération d'un
homme qui ne craint plus ni l'intrigue ni l'injustice. J'attends vos
bons offices pour cet important objet. H</p>
<p><pb/></p>
<p>laps de temps écoute depuis la significatioii du jugement
du26févrieri774. « Attendu, ditl'acte royal, que notre amé
Pierre-Augustin Caron de Beaumarchais est sorti du royaume par nos
ordres et pour notre service, voulons qu'il soit remis et rétabli en tel
et semblable état que si ledit laps de temps n'était pas écoulé, et
qu'il puisse, nonobstant icelui, se pourvoir contre ledit jugement, soit
par requête civile ou telle autre voie de droit qu'il avisera bon être. a</p>
<p><pb/></p>
<p>une sottise de Miromcsnii', répond M. de Maurepas allez te trouver,
dites-lui que je veux lui parier, et revenez ensemble. -Ils
s'expliquèrent tous les trois; l'affaire fut reprise sous une autre
forme, car il y en avait pour tous les cas prévus et imprévus; le
conseil jugea tout différemment, et la requête civile fut admise. a</p>
<p>&lt; VprsaiUes, ce 27 août 177G.</p>
<p><pb/></p>
<p>pagnée d'un nouveau billet un peu plus expressif pour M. Séguier, billet
que le ministre copie avec la même docilité que le précédent. Voici
d'abord la lettre insinuante adressée au vieux ministre</p>
<p>« Paris, ce 30 aoùt 1TTG.</p>
<p>« MONSIEUR LE COMTE,</p>
<p>« Je suis, avec la plus respectueuse reconnaissance, etc. BEAUHAUCHAtS. B</p>
<p>Voici maintenant la lettre pour l'avocat général Séguier rédigée par
Beaumarchais, et signée parM~ de Maurepas: &lt; Versailles, ce 30 aoAt
1776. « J'apprends, Monsieur, par M. de Beaumarchais, que, si vous
n'avez pour lui la bonté de porter la parole en son affaire, il est
impossible qu'il obtienne un jugement d'ici au 7 septembre. La partie
des affaires du roi dont M. de BeauPour l'affaire d'Amérique. Le
gouvernement espagnol s'était associé au gouvernement français et se
préparait aussi a appuyer en secret les Américains.</p>
<p><pb/></p>
<p>« MAUREPAS. ))</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>décidait que les parlements avaient cessé d'exister et le maire Bailly
venait apposer les scellés sur les portes de ces salles du palais d'où
était parti le signal de lacrise qui agitait la France. C'est ainsi que,
dans sa lutte contre Coëzman Beaumarchais avait été un instrument
involontaire mais puissant, de la révolution il l'était de même,
lorsque, heureux et fier de h</p>
<p>TOM. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>victoire qui lui rendait enfin ses droits de citoyen, il selançait à
corps perdu dans sa grande opération d'Amérique. Avant de t'y suivre, on
ne doit pas oublier qu'il a toujours mené de front plusieurs
entreprises, et qu'au moment où il préparait ses "quarante vaisseaux, il
faisait jouer le Sar&amp;&lt;er de Séville.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES TROIS TEXTES DU BARETER DE SÉVILLE. LA REPRÉSENTATION ET LE
COMPLIMENT DE CL~TORK.</p>
<p>Avec le Barbier de Séville, Beaumarchais entre comme auteur dramatique
dans la voie des grands succès et en même temps des grandes
tribulations. Sa première comédie, avant de pouvoir se produire sur la
scène, rencontra presque autant d'obstacles que la seconde, et subit
diverses transformations dont il faut rendre compte.</p>
<p>xvm</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'aime mieux être un bon barbier,</p>
<p>Trainant ma poudreuse mantille.</p>
<p>Tout bon auteur de son métier</p>
<p>Est souvent forcé de piller,</p>
<p>Grapiller,</p>
<p>Houspiller, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je supplie la cour de vouloir bien ordonner que le manu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>suivante, écrite de la main de Beaumarchais sur le derner feuillet:</p>
<p>Sur la première page du même manuscrit en quatre actes on lit encore ces
mots écrits par Beaumarchais: « MoHUMn'pt de l'auteur, sur lequel seul
la pièce sera jouée si elle doit jamais l'être.</p>
<p>« CARON DE BEAUMARCHAIS. »</p>
<p>Cette déclaration, en mars 177~, était sincère, mais elle était faite
pour le besoin de la cause; en fé\'rierl775, les circonstances n'étant
plus les mêmes, Beaumarchais ne tient pas plus de compte de sa
déclaration que si elle n'avait jamais existé, et il retouche
considérablement sa pièce. Aucune de ces retouches ne se trouve sur. le
manuscrit contenant les deux notes que nous de plus un homme de
savoir,et de goût, très-versé dans l'histoire de la littérature
dramatique, et prenant un intérêt aimable et eomn]aisant a tous les
travaux consciencieux,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>moins difficile sur la distinction des genres et des tons'. 1. Pour
compléter cette comparaison des trois fexles du Barbier de Séville,
après avoir parlé des passages que Beaumarchais renforçait sur le
manuscrit primitif et de ceux qu'il ajournait, il nous faut dire un mot
de ceux qu'il fut obligé de retrancher absolument après la première
représentation. L'occasion d'étudier un auteur célèbre dans l'intimité
de ses procédés de composition, dans ses ratures, dans ses variantes et
dans ses brouillons, se présente rarement, et c'est peut-être le moyen
le plus sûr de se faire une idée juste des qualités et des défauts de
son esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>TOM.). 1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand dans la plaine</p>
<p>L'amour ramène</p>
<p>Le printemps, etc.</p>
<p>« Et le beau récitatif obligé qui suit le morceau, le ditesvous aussi,
Madame ? `?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Grimm, que nous avons vu sévère jusqu'au dédain pour les drames de
Beaumarchais, apparemment séduit par le talent et Je succès des ~emou'es
contre Goëzman, se montre plus indul-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quant au dialogue du Barbier,il n'est pas plus animé, mais il nous
semble plus tempéré, moins prétentieux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2 Ces discours adressés chaque année au public étaient quelquefois assez
étranges. Grimm en cite un où l'acteur Florence disait au parterre x
Messieurs, le goût se conserve parmi vous comme les prêtresses de Vesta
conservaient le feu sacré, » Le parterre, qui n'était pas composé de
vestales, rit beaucoup de la comparaison. Après 89, les acteurs
profitaient quelquefois de l'occasion pour débiter des tirades
politiques et patriotiques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TOU. I. 3t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SCË~Ë DEUX!ËME.</p>
<p>BARTHOLO (Desessaris), FIGARO (Préville), I.E COMTE ALMAVIVA (Bf/hcaur).</p>
<p>FIGARO, riant. Ah! ah! ah! Messieurs. Eh bien Messieurs ? 1</p>
<p>BARTHOLO. Ah ça venez-vous encore m'impatienter, vous autres? 1</p>
<p>LE COMTE. Nous venons vous offrir nos conseils, bon docteur.</p>
<p>LE COMTE. Nous ne plaisantons point, je vous jure, et nous sommes aussi
intéressés que vous a ce que votre compliment soit agréab)o au public.</p>
<p>BARTHOLO. Comment! les esprits animaux.</p>
<p>LE COMTE. Finis donc, Figaro, il est bien temps de plaisanter</p>
<p><pb/></p>
<p>BARTHOLO. Ingrat barbier, pour qui j'eus mille bontés, tu ris de mon
embarras, au lieu de m'en tirer. LE COMTE. Où en êtes-vous, docteur?</p>
<p>Veux-tu, ma Rosinette,</p>
<p>Faire emplette</p>
<p>Du roi des maris?</p>
<p>BARTHOLO. Ce drôle se pendrait plutôt que de manquer de désobliger ceux
a qui il peut faire plaisir.</p>
<p>LE COMTE. Réellement, Figaro, tu le désoles, et le temps se passe. Ah
ça! dites-moi, docteur, connaissez-vous les choses dont un-compliment de
clôture doit être compose? BARTHOLO. Ah! si je savais aussi bien le
faire comme je sais le définir.</p>
<p>FIGARO. Ah si je savais courir comme je sais boire, je ferais soixante
lieues par heure.</p>
<p>HARTHOLO. 11 faudrait trouver le juste milieu. FIGARO. Ou n'en point
parler du tout. Ma foi, c'est le plus sûr.</p>
<p>LE COMTE. –N'en point parler serait dur; mais il suffit de rappeler les
ouvrages sans les juger de nouveau. Ce n'est plus</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE. Ma foi, je ne m'en souviens plus. BARTIIOLO. Quel dommage! Et
toi, Figaro ? `? t'iGAno. Moi, cela m'a paru fort plat.</p>
<p>HAMHOt.o. Je le crois, dès qu'i) n'y a pas de calemhours. FtGAKO. I) est
vrai, je ne fais pas autre chose. BAUTHOLO. -Tàche au moins de te rendre
utileune fois en nous rappelant quelles pièces on a données cette année.
F)GAHO. On a donné, on a donné.</p>
<p>revue des pièces données en 1775~ avec des appréciations de Figaro d'une
réserve diplomatique assez bouffonne.</p>
<p>SCÈNE TROISIÈME.</p>
<p>LES ACTEURS PRÉCÉDENTS, MADEMOISELLE LUZZI. H"c LUZZI. Eh bien
Messieurs, est-ce que le compliment n'est pas dit?</p>
<p><pb/></p>
<p>FIGARO. C'est bien pis, il n'est pas fait.</p>
<p>M~LL'zzi.–Ce compliment?</p>
<p>M" LUZZI. Je suis dans le secret il est piqué de ce qu'on a retranché de
sa pièce l'air du Pf/M&lt;emps. BARTHOLO. Quel air du PWK&lt;emps ? quelle
pièce? Vous croyez tout deviner, tout savoir.</p>
<p>M"~ nizzi, minaudant. Est-il joli, le morceau?</p>
<p>LE COMTE. Voulez-vous l'essayer?</p>
<p>BARTHOLO. N'allez-vous pas la faire chanter? Comment veut-on que
j'achève mon compliment?</p>
<p>LE COMTE. Allez toujours, docteur.</p>
<p>FIGARO. Fi donc! trembler! Mauvais calcul, llademoi-</p>
<p>sc!)e.</p>
<p><pb/></p>
<p>FIGARO, riant. -Oui, je le crois; mais vous ne chanterez pas moins pour
cela. Vous êtes si bonne, Luzzi, qu'en toute affaire vous n'opposez
jamais que des difficultés engageantes. M"~ LUZZI. il ne tiendrait qu'à
moi de prendre cela pour une épigramme.</p>
<p>LE COMTE. Sur un talent qui lui est peu familier, Rosine est vraiment
timide, elle; mais vous qui chantez souvent, avouez, friponne,'que vous
n'avez ici que l'hypocrisie de la timidité. (Mlle Luzzi prélude gaiement.)</p>
<p>FIGARO. Elle ne changerajamais, cette Luzzi; chantant, jouant ia
comédie, toujours gaie, toujours belle d'honneur, c'est un diamant dans
la société.</p>
<p>BARTHOLO Maudit bavard 1</p>
<p>m~s LUZZI, riant. Ah ali ah laissez-le donc se tirer de là, docteur, et
nous expliquer comment je suis un diamant. FIGARO, gaiement. Ainsi que
toutes les jolies femmes. La nature, en se jouant, féconde la mine
abondante ou nous puisons ces diamants-)à. La jeunesse est le lapidaire
qui les développe et les taille; la parure élégante est l'alvéole qui
les enchâsse notre imagination, la feuille qui les brillante; enfin
l'amour, belle Luzzi, n'est-il pas. le joaillier qui les met en œuvre?</p>
<p>M"" Luzzi. Hum! mauvais plaisant! Et l'hymen que vous oubliez ?</p>
<p>FIGARO. C'est,- si vous voulez, le marchand qui les met dans le commerce.</p>
<p>BARTHOLO. Que le diable emporte le metteur en oeuvre~ le marchand et le
diamant; j'ai perdu la plus sublime idée 1 LE COMTE, aMUeLuzzi J'espère
que son courroux ne nous privera pas du piaisir de vous entendre.</p>
<p>M"s mzzi. Au moins, Messieurs, c'est vous qui voulez que je chante ?</p>
<p>BARTIIOLO. Ah point du tout.</p>
<p>FIGARO. Certainement.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE. Nous jugerons si l'air eût fait plaisir. M'~UJZH chante.</p>
<p>Quand dans )a plaine</p>
<p>Ramène, etc. 1</p>
<p>LE COMTE. Fort joli, d'honneur</p>
<p>FIGARO. C'est un morceau charmant.</p>
<p>BARTHOLO.–Eh! allez au diable avec votre morceau</p>
<p>La scène avec Basile n'est qu'une variante de la scène de mystification
du Barbier. Basile est censé ignorer que c'est le jour de la clôture, et
il veut annoncer au public la pièce qu'on jouera demain. Figaro le
mystifie de son mieux, et chacun lui répète le fameux
mot:~&lt;M~OMScoMe~er'. Après que Basile s'est retiré, Bartholo continue à
se démener, mais son On doit supposer naturellement que M"&lt;* Luzzi fut
très-applaudie parle public.</p>
<p><pb/></p>
<p>BARTHOLO. Enfin, puisque vous voilà, si vous étiez que de moi tous les
deux, qu'est-ce que vous diriez? FIGARO. Si nous étions que de vous,
docteur, il est c)air que nous ne saurions que dire.</p>
<p>BARTIIOLO. Eh non, non, si vous étiez moi, c'est-àdire chargés du
compliment.</p>
<p><pb/></p>
<p>sieurs, pour notre gloire et pour vos plaisirs, croyez que nous désirons
tous être des acteurs parfaits; mais, nous sommes forcés de L'avouer, la
seule chose que nous voudrions ne jamais invoquer est malheureusement
celle dont nous avons le plus souvent besoin, votre indulgence. (![
salue.) BARTIIOLO. Bon, bon, bon, excellent.</p>
<p>FIGARO. Fi donc! Gardez-vous bien, docteur, d'écrire tout ce qu'il vient
de débiter.</p>
<p>BARTHOLO: -Et pourquoi?</p>
<p>FIGARO. Cela ne vaut pas le diable.</p>
<p>M~Luzzi. Quoi! son discours? JI m'a paru si bien. BARTHOLO. Je parie,
moi, qu'il serait fort applaudi. FIGARO. Oui, parce que cela claque à
l'oreille, et a l'air d'être un compliment. Pas une pensée qui ne soit
fausse. BARTIIOLO. Jalousie d'auteur.</p>
<p>LE COMTE.–Ah! voyons.</p>
<p>FIGARO.- Vous préférez les applaudissements du puMie au profit des
places qu'il occupe au spectacic ?</p>
<p>LE COMTE. Certainement.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ACTEUR DE LA PETITE P!ÈCE'AvCZ-VOUSdoncJUtédo nous faire coucher ici
avec votre compliment, que vous ne C'est la pièce qu'on devait jouer
pour terminer le spectacle.</p>
<p><pb/></p>
<p>ferez point, a force de le faire? Le public s'Impatiente. BARTHOLO. Dame
un moment, c'est pour lui que nous travaillons.</p>
<p>L'ACTEUR.–Eh mais! allez travailler dans une loge, au foyer, où vous
voudrez, pendant ce temps, nous commencerons Ja petite pièce.</p>
<p>FIGARO. !) a, ma foi, dévoilé dans un seul mot tout le secret de la
comédie.</p>
<p>(L'orchestre joue; ils sortent tous, et l'on baisse la toile.)</p>
<p>Nou'~ aurions pu la reproduire tout entière et la placer aux pièces
justificatives, mais beaucoup de lecteurs n'auraientpeutêlre pas pris la
peine de l'y chercher; nous avons préféré l'abréger un peu et
l'intercaler dans notre travail.</p>
<p>FIN DU TOME PREMIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>PIECES</p>
<p>JUSTIFICATIVES</p>
<p>N&lt;'l(pagel09).</p>
<p>L'OPTIMISME,</p>
<p>Poème 'nefMt de Beaumarchais, composé dans sa ~eutMSse~ sur deux rimes
fedoub/ees.</p>
<p>Partout on cherche, on étudie La cause des malheurs divers Qui désolent
cet univers,</p>
<p>Des humains la triste patrie. Nul n'est d'accord, chacun varie J'entends
les partisans diserts Du système de bonhomie</p>
<p>Vanter l'immuable harmonie Qu'ils remarquent dans l'univers, D'après les
calculs de génie</p>
<p>L'axe qui sous la terre plie</p>
<p><pb/></p>
<p>Où toute la terre engourdie,</p>
<p>Sans tleurs, sans fruits, sans arbres verts, N'offre, la moitié de la vie,</p>
<p>Que des champs de frimas couverts. Sur ce seul exposé, je nie</p>
<p>Que tout soit bien dans l'univers.</p>
<p>D'un point de ma sphère aptatie</p>
<p>Si je m'étance au haut des airs,</p>
<p>.)e vois, dans sa marche étourdie, Ce dieu qui fit pleurer Clytie,</p>
<p>Brûlantl'Afrique et ses déserts,</p>
<p>Et laissant glacer la Scythie.</p>
<p>Lorsque, dans la nue épaissie,</p>
<p>La foudre formée, endurcie,</p>
<p>S'allumant au feu des éclairs,</p>
<p>Tombe, éclate. écrase, incendie; Lorsque la bienfaisante pluie,</p>
<p>Par son passage dans deux airs,</p>
<p>En grêle affreuse convertie,</p>
<p>Ravage les champs découverts.</p>
<p>Moissonne la plaine enrichie,</p>
<p>Et les change en tristes déserts,</p>
<p>Dites-moi, Sagesse infinie,</p>
<p>Tout est-il bien dans l'univers?-</p>
<p>Lorsqu'Êote brise les fers</p>
<p>Du terrible amant d'Orithie,</p>
<p>Des cavernes de Livonie,</p>
<p>Des États gtacés de Péters,</p>
<p>H parcourt l'Europe et l'Asie,</p>
<p>Soulève, tourmente, charrie</p>
<p>L'Océan, l'Euxin, la Caspie</p>
<p>Brise, au pays des catenders,</p>
<p>Les croissants de Sainte-Sophie;</p>
<p>Couche les pins, tes chênes verts</p>
<p>De t'Ëspagne, de l'Arabie</p>
<p>Fait mille tourbillons divers</p>
<p>Des sables brûlants de Lybie,</p>
<p>Les disperse, obscurcit les airs</p>
<p><pb/></p>
<p>De la Norwége en Nigritie.</p>
<p>Des hommes blancs, noirs, jaunes, verts, De sa fougue ont Fume transie;</p>
<p>Mais son triomphe est~sur les mers Là, ballottant avec furie</p>
<p>De frêles vaisseaux entr'ouverts, Le pâle nautonier qui prie,</p>
<p>Après mille tourments soufferts, Voit souvent sa nef engloutie,</p>
<p>Et dans le sein des flots amers</p>
<p>FmitsadéptoMbievie.</p>
<p>Fauteurs d'une secte abrutie!</p>
<p>Si cette peinture est sentie,</p>
<p>Tout est-il bien ? Suivez ces vers. L'homme, en entrant dans l'univers,
Reçoit la mort avec la vie</p>
<p>Enfant mutin, débile, iners,</p>
<p>Tout le blesse, le contrarie.</p>
<p>11 croit; ses organes ouverts</p>
<p>A peine acquièrent l'énergie,</p>
<p>Que sa conduite calomnie</p>
<p>Les préceptes sacrés et chers</p>
<p>Dont sa jeunesse fut munie.</p>
<p>L'erreur, le vice, les travers</p>
<p>Il combattit il est dans tes fers.</p>
<p>Ailleurs, il plaide, il négocie;</p>
<p>Il souffre, il vieillit, il s'ennuie.</p>
<p>La goutte, l'asthme, les cancers, Les rhumatismes, t'ophthatmie,</p>
<p>L'humeur froide aux globules verts, LesscroMes,tastrangune:</p>
<p>Voi)a les dignes prix offerts</p>
<p>Aux vertus de toute sa vie.</p>
<p>Après une foule infinie</p>
<p><pb/></p>
<p>De mauï mérités et soufferts,</p>
<p>Il meurt son âme évanouie</p>
<p>N'a rien !aissé qu'une momie,</p>
<p>L'horrible pâture des vers;</p>
<p>Il meurt; sa carrière accomplie</p>
<p>N'offre qu'un tissu de revers</p>
<p>Parsemé de grains de folie.</p>
<p>Quels sont donc ces biens qu'on envie?</p>
<p>Des bords du néant aux enfers</p>
<p>La pente rapide établie,</p>
<p>Serrant la chaîne qui les lie,</p>
<p>Entraine tout, maitres et serfs.</p>
<p>Laraceprésente,assoupie,</p>
<p>Par la prochaine est pngtoutie;</p>
<p>Une autre nait, passe, est suivie</p>
<p>D'une qui vient, fuit et s'oublie.</p>
<p>Je les aperçois,je les perds,</p>
<p>Ainsi qu'une goutte de pluie,</p>
<p>Au vaste Océan réunie,</p>
<p>Ou comme des coureurs altiers,</p>
<p>Dans leur marche trop tôt finie,</p>
<p>Le triste flambeau de la vie</p>
<p>Et tout est bien dans l'univers!</p>
<p>Si tout est bien, que signifie</p>
<p>Que, par un despote asservie,</p>
<p>Ma liberté me soit ravie?</p>
<p>Mille vœux au ciel sont offerts,</p>
<p>En tous lieux )'f)umanité crie</p>
<p>Un homme est esclave en Syrie,</p>
<p>On le mutile en Italie</p>
<p>Son sort est digne des enfers</p>
<p>Aux Antilles, en Barbarie.</p>
<p>Si votre âme en est attendrie,</p>
<p>Montrez-moi, raisonneurs trés-chcrs,</p>
<p>Sur quelle loi préétablie</p>
<p>Mon existence est avilie,</p>
<p>Lorsque, par les documents clairs</p>
<p>D'unesaine philosophie</p>
<p>TOM.f. J. 33</p>
<p><pb/></p>
<p>Que le sentiment fortifie,</p>
<p>Jesaisquet'auteurdemavie</p>
<p>M'acréé)ibre,etquejesers.</p>
<p>Suis-je un méchant,suis-je un impie, Lorsqu'avec douleur je m'écrie Tout
est fort mal dans l'univers? t.orsque je vois l'hypocrisie,</p>
<p>En robe noire ou cramoisie,</p>
<p>Ou sous l'humble froc d'un convers, La face austère et repentie,</p>
<p>Et, sousle masque d'Uranie,</p>
<p>Que de la terre elle a bannie,</p>
<p>Abuser des secrets divers</p>
<p>Que la sottise lui confie;</p>
<p>Quand je vois qu'avec tyrannie</p>
<p>Elle absout, elle excommunie,</p>
<p>Et que sa fière hiérarchie</p>
<p>Obtient toujours pour juge un tiers, Et tient, dans une monarchie,</p>
<p>En vertu d'une liturgie,</p>
<p>Sur ses intérêts les plus chers,</p>
<p>Le\raipouvoiren)éthargie:</p>
<p>Tout est-il bien dans l'univers?</p>
<p>Quand j'aperçois la jalousie,</p>
<p>A l'accueil sombre, aux yeux couverts, Dont Famé ne se rassasie</p>
<p>Que de pertes et de revers,</p>
<p>La noirceur et la perfidie;</p>
<p>Être la bonne compagnie</p>
<p>De petits grands seigneurs tout fiers D'un nom qu'ils.notent d'infamie,
Des femmes dont l'ignominie,</p>
<p><pb/></p>
<p>Par des fripons est applaudie Tout est donc bien dans l'univers</p>
<p>Quand je vois l'Encyclopédie,</p>
<p>CeUe œuvre immortelle, hardie, Des Diderot, des d'Alembert</p>
<p>Et d'autres hommes de génie,</p>
<p>A l'esprit louche et de travers D'un convulsionnaire impie,</p>
<p>PuisdëuoncéeaFineptie</p>
<p>De ces juges, conseillers, clercs, Quifonta)athéo)ogie</p>
<p>Décider si la maladie</p>
<p>Qui bouillonne au-dessus des chairs Peut être insérée et guérie:</p>
<p>Tout est-il bien dans l'univers? Rameau, père de l'harmonie,</p>
<p>Quand j'entends traiter tes beaux airs De raboteuse mélodie</p>
<p>Par des histrions d'Italie</p>
<p>Dignes de nos derniers concerts; Et toi, l'honneur de ma patrie, Auteur
d'~ZH-e et d'0/j/mp~,</p>
<p>Et de mille ouvrages divers,</p>
<p>Charmants, pleins de pbHosophie; Quand je vois tes sublimes vers En
butte au jugement pervers</p>
<p>D'un hebdomadaire en furie,</p>
<p>Faut-il qu'insensé jem'écrie:</p>
<p>Tout est au mieux dans l'univers? Si je regarde sur les mers,</p>
<p>Je vois un amiral Saunders</p>
<p>Dont l'audace trop impunie,</p>
<p>Avant la campagne finie,</p>
<p>Va.mettre l'Amérique aux fers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si je m'3rrète en Germanie,</p>
<p>Je vois un roi de Sijésie</p>
<p>Qui, pour passer sa fantaisie</p>
<p>D'être premier pâtre ses pairs, Ravage la Saxe asservie,</p>
<p>Étonne, arrête la Russie</p>
<p>Sans commerce, sans ports ouverts, Par la force de son génie</p>
<p>Fixe la fortune ennemie,</p>
<p>Pendant le cours de sept hivers, Brave la valeur réunie</p>
<p>Des généraux les plus experts, Reprend Schwednitz. le fortifie, Cueille
des lauriers toujours verts Et comme t'humaine folie</p>
<p>Avec l'horreur se concilie</p>
<p>Dans )a tête d'un roi pervers, Écrit sur la philosophie,</p>
<p>Fait de )a musique et des vers, Cependant qu'on lui sacrifie,</p>
<p>Aux fossés, aux chemins couverts, Les nourriciers de la patrie';</p>
<p>La source de leur sang tarie</p>
<p>Va fumant jusqu'aux bo~~erts Qui renferment cette furie,</p>
<p>Parfums bien dignes d'être offerts Au Salomon de Bulgarie</p>
<p>Et tout est bien dans l'univers? Plus près, j'admire en Franconie
Desgénérauxl'impéritie,</p>
<p>Des projets remplis d'ineptie, Mal conçus, toujours découverts,
L'ignorance et la barbarie</p>
<p>Conduisantàta boucherie</p>
<p>Nos bataillons percés, ouverts Par le feu de l'artillerie,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et notre milice affaiblie,</p>
<p>Fuyant comme un troupeau de cerfs Devant une meute aguerrie Ce spectacle
indigne humilie. Ainsi, quand tout va de travers. Aurai-je l'optimomanie</p>
<p>De ce docteur de Westphalie Qui, malgré les plus grands revers, Prétend,
en sa rare folie,</p>
<p>Que tout est bien dans l'univers? Au rebours il me prend envie
D'allerloin des hommes pervers Passer le reste de ma vie.</p>
<p>Si ses beaux bras me sont ouverts,</p>
<p>Sans perdre ma philosophie,</p>
<p>Permets qu'un instant je m'écrie</p>
<p>Ah tout est bien dans l'univers</p>
<p>N" 2 (page i50).</p>
<p><pb/></p>
<p>N''3(page~54).</p>
<p>Lettre inédite co't'ie a)t duc de La ~a~!f')'6. par Be:)ti))tU)'cA[tM,
&lt;t~/nJt')(~~34dccem~'e')7H4.</p>
<p>MoxsIEURLEDtJC,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le duc de Medina-Ceti porte cela encore plus loin et tout le reste va
plus en raison de son rang que de ses moyens; cette manie rend ces
gens-ci fort pauvres au mitieu d'assez grandes richesses. Un homme de
votre rang, monsieur le Duc, qui est garçon et n'a que S0,(&lt;00 ducats de
revenus, est toujours mal aisé.</p>
<p>J'ai visité avec beaucoup de soin la bibliothèque fameuse du palais de
San Loreny.o, appeté par corruption t'7~cu)'M/. Je crois, monsieur le
Duc,avoir entendu dire a M. deGrimatdi qu'il vous ivai!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>maures, ont une saillie de déraison et de cynisme qu'on ne rencontre
point ailleurs; il n'est pas rare de rencontrer tous les soirs des
hommes et des femmes qui, plus occupés de leurs affaires que des regards
des passants, sur les escaliers des églises, sur ceux de l'intérieur des
maisons, avec une sécurité digne du philosophe grec.</p>
<p>Les spectacles espagnols sont de deux siècles, au moins plus jeunes que
les nôtres, et pour la décence et pour le jeu ils peuvent très-bien
figurer avec ceux de Hardy et de ses contemporains. ).a musique, en
revanche, peut marcher immédiatement après ta belle italienne et avant
la n&amp;tre la chaleur, ta gaieté des intermèdes tout en musique, dont ils
coupent les actes ennuyeux de leurs drames insipides, dédommagent
très-souvent de l'ennui qu'on a essuyé en les entendant ils tes
appellent tOMd~as ou sfMMeiM. ),a danse est absolument inconnut ici, je
parle de la figurée, car je ne puis honorer de ce nom les mouvements
grotesques et souvent indécents des danses grenadines et mauresques qui
font les délices du peuple; la plus estimée ici est celle qu'on appelle
fandango, dont la musique est d'une vivacité extrême et dont tout
l'agrément consiste en quelques pas ou figures lascives, représentant
assez bien pour que moi, qui ne suis pas le plus pudique des hommes,
j'en aie rougi jusqu'aux yeux. Une jeune Espagnole, sans lever les yeux
et avec la physionomie la plus modeste, se téve pour aller figurer
devant un liardi sauteur; elle débute par étendre les bras, faire
claquer ses doigts; ce qu'elle continue pendant tout le fan(ht))!;o pour
en marquer la mesure: l'homme la tourne, il va, revient avec des
mouvements violents auxquels elle répond par des gestes pareils, mais un
peu plus doux, et toujours ce claquement de doigts oui semble dire Je
m'en moque, vas tant que tu pourras, je ne serai pas lasse la première.
Lorsque l'homme est excédé, un autre arrive devant la femme qui,
lorsqu'elle est souple danseuse, vous en met ainsi sur le grabat sept ou
huit l'un après l'autre. II y a</p>
<p><pb/></p>
<p>aussi des duchesses et autres danseuses très-distinguées, dont la
réputation est sans bornes sur te/a)!da)!o.</p>
<p>St~ne:BEBEAD«ARCnAtS.</p>
<p>t Le secrétaire du duc.</p>
<p><pb/></p>
<p>MESSIEURS</p>
<p>No4(page22o).</p>
<p>Ce2Snovembrel779.</p>
<p><pb/></p>
<p>sais le malheur public au théâtre et que j'y jouais t'honnéte pénitent
de M. Grizel</p>
<p>M. Préville, pour qui le rôle d'AureHy fut fait, voudra bien sans doute
y déployer de nouveau le plus superbe talent.</p>
<p>Ou dit que M. Brizard a quitté les rôles nobles des pièces du siècle
pour se resserrer absolument dans le haut tragique si cela est, il faut
gemir de la paralysie qui attaque un grand acteur dans)a plus belle
moitié de ses succès, et plaindre le public et les auteurs de ce qu'une
telle infirmité leur enlève un bon comédien pièce par pièce, et vient
ainsi couper en deux )a brillante carrière de M. Brizard. Dans ce cas
malheureux, il faudrait prier M. Vanhove de remplacer la moitié de M.
Brizardf qui ne vit plus, dans le rôle de Méfac père.</p>
<p>Entre elle et moi, Messieurs, c'est dit</p>
<p>Nous ne formons qu'une famille</p>
<p>Je suis son père, elle est ma fille,</p>
<p>Et cela vajusqu'au dédit.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'espèce d'oubli (oubli ioeal -outefois) où votre ouvrage est resté
peut-être est moins sa faute que celle des circonstances. Vousmême (a ce
qu'on dit) avez ncgiigé de l'en tirer; on dit que vous</p>
<p><pb/></p>
<p>n'avez jamais parte de !a reprise de ce drame attendrissant, joué
partout avec un succès qui reproche a la capitale et ses jugements
précipites, et cet esprit de parti armé souvent contre les productions
!es plus estimantes.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être, avec toute la considération possible, Monsieur,
votre très-humble et très-obéissant serviteur. Signé BOUTET DE Mo~VEL.</p>
<p>Ce 24 novembre 1779.</p>
<p>j~a~cmotse~e Doligny a ~eaunMx'c/tfHS.</p>
<p>Mo~stEon,</p>
<p><pb/></p>
<p>Recevez les témoignages de l'estime, de l'attachement et de la
reconnaissance avec )esqne)s je fuis pour )a vie, Monsieur, votre
tres-humb)e et très-obéissante servante.</p>
<p>St~He DOLIGNY.</p>
<p>N°S 5 (page 277).</p>
<p>Cherbourg, le 12 septembre 1781.</p>
<p>)) y a longtemps, mon cher Beaumarchais, que je me propose la démarche
que je n'accomplis qu'aujourd'hui c'est de réparer ('indiscrétion des
propos que j'ai tenus il y a huit ans sur votre affaire avec le duc de
Chaudes. Mon cœur me le reproche d'autant plus qu'outre que mon jugement
était précipité, et par conséquent injuste sur votre conduite dans cette
an'aire bizarre, vous aviez été jusqu'alors mon ami, et vous étiez dans
ce moment privé de votre tiberté et attaqué dans vos biens et dans votre
honneur. C'est peudant mon séjour a )a Bastille, qui a suivi de quelques
mois )'épnque dej jugements inconsidérés que j'ai prononcés contre vous,
que j'ai lu les mémoires excédents que vous avez faits dans votre
affaire Goëxmau ils ent)ammaient mon cœur, ils amusaient mon esprit Ce
M. de Grammont n'a rien de commun avec l'illustre famille de ce nom;
c'était un acteur de la Comédie-Française, qui, après avoir montré
quelque talentdans tes rôles tragiques, se mit àpratiquer la tragédie
sous la Terreur, devint un Jacobin farouche, et finit sur l'échafaud.</p>
<p><pb/></p>
<p>Colonel de dragons, commandant de Cherbourg.</p>
<p>N"6 (page 289).</p>
<p>LeducdehVrittiereaM.deSartines.</p>
<p>A Versâtes.lcMmarsI773.</p>
<p>On ne peut être plus parfaitement que je le suis, Monsieur, votre
très-humble et très-obéissant serviteur.</p>
<p>Le duc DE LA VKU.I.iME.</p>
<p>TOM.</p>
<p><pb/></p>
<p>N"7(page37i).</p>
<p>NOËL</p>
<p>SUR LE PROCÈS DE BEAUMAMHAtS CONTRE GOEZMAN. Sur l'air Des bourgeois de
Chartres.</p>
<p>D'.une vierge féconde</p>
<p>L'enfantement,dit-on,</p>
<p>Attira bien du monde</p>
<p>AJésus.at'anon.</p>
<p>Non, dit Maupeou tout doucement,</p>
<p>A Fane il pourra plaire.</p>
<p>Oh dit l'âne, j'en doute,</p>
<p>Je renonce aux procès</p>
<p>Voulez-vous qu'il m'en coûte</p>
<p>Autant qu'a Beaumarchais?</p>
<p>Pour moi je ne prétends faire aucun sacrifice. Mais, dit La Biache, il
le faut bien</p>
<p>Croyez-vous qu'il n'en coûte rien</p>
<p>Pour gagner )a justice?</p>
<p>–Nous avons peu de gages, `</p>
<p>Répond l'auguste corps,</p>
<p>Et pour nos équipages</p>
<p>Il en faut de très-forts.</p>
<p>Nous pouvons exiger ces petits sacrifices; ¡ Au plus offrant nous accordons</p>
<p>Ce qu'a d'autres nous refusons</p>
<p>Cela tient lieu d'épi'ces.</p>
<p>0 ciel quelle impudence!</p>
<p>DitGoëzman l'imposteur;</p>
<p>J'en demande vengeance,</p>
<p>Je suis le rapporteur.</p>
<p>Parbleu je ne prends rien, ma femme peut le dire. A ces mots, le bœuf et
l'ânon</p>
<p>Lurent l'interrogation</p>
<p>En éctatant de rire.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'Arnaud-Baculard prenait dans sou mémoire le titre de conseiller
d'ambassade de la cour de Saxe.</p>
<p>La dame,un peu féroce,</p>
<p>D'abord avec esprit</p>
<p>Répond que c'est atroce</p>
<p>A tout ce que l'on dit.;</p>
<p>Mais bientôt, se coupant dans sa vive réplique, Dit, a sa confrontation,</p>
<p>Que la perte de sa raison</p>
<p>Vient d'unétat critique.</p>
<p>Lejay contre la porte</p>
<p>Restait comme un nigaud:</p>
<p>–Qu'est-ce donc qu'il apporte?</p>
<p>Dit le boeuf un peu haut.</p>
<p>Goëzman lors répondit -C'est un point qu'on discute Pour ma justification</p>
<p>C'est une déclaration</p>
<p>Dont j'ai fait la minute.</p>
<p>Avec son humeur noire</p>
<p>Bacu)ard approcha</p>
<p>Présentant un mémoire</p>
<p>Que fane fort glosa</p>
<p>Adieu, mes compagnons, j'ai peur de ta gourmade J'aime mieux ne jamais
parler</p>
<p>Que d'être le sot conseiller</p>
<p>D'une telle ambassade*.</p>
<p>D'un grand air d'importance</p>
<p>Certain homme arriva,</p>
<p>Disant Ma bienfaisance</p>
<p>Quesaco? dit Jésus, quel est ce gentilhomme On répond C'est un roturier,</p>
<p>Fripier d'écrits, vil usurier,</p>
<p>Une bête de somme.</p>
<p>J'apporte ma gazette,</p>
<p>Dit Marin hautement.</p>
<p>Ab bon Dieu qu'elle est bête</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Bertrand d'Airolles.</p>
<p>3 Berttfier de Sauvigny, premier président du parlement Maupcou.</p>
<p>Dit Joseph en bait'ant.</p>
<p>Non, jamais je n'ai vu platitude pareille</p>
<p>Qu'itretourneaLaCiotat,</p>
<p>Snrt'nrgneavect'aneit il pourra</p>
<p>Pour le coup, j'en appelle,</p>
<p>Ct'ia le Grand-Cousin</p>
<p>Enhautdemontibette</p>
<p>Je vous parte latin.</p>
<p>Sors, s'écria Jésus, au diable ta personne ·</p>
<p>Laridon et le Sacristain</p>
<p>Ont un goût si fort de Marin</p>
<p>Que l'odeur m'empoisonne.</p>
<p>Pourassonpirt'anaire,</p>
<p>Don Goëxman, potiment,</p>
<p>Vient OH'riraia mère</p>
<p>De tenir son enfant.</p>
<p>–Serait-ce sur les fonts? ciel quelle audace extrême Fi Monsieur, vous
ciongez de nom</p>
<p>J'aimerais mieux que le poupon</p>
<p>Se passât de baptême 2.</p>
<p>Le président suprême</p>
<p>Avec ses yeux de bceuf</p>
<p>Et son esprit de même,</p>
<p>Porteunédittoutneuf.</p>
<p>Donnez-le, dit l'ânon, j'en veux un exemplaire;</p>
<p>Il suffit qu'il n'ait pas de sens,</p>
<p>Je le lirai de temps en temps</p>
<p>Le Sauveur dans la presse</p>
<p>Beaumarchais reconnut.</p>
<p>Cet homme m'intéresse,</p>
<p><pb/></p>
<p>Dit-il, dès qu'il paru).</p>
<p>En vain Châteaugiron contre lui se rebecque' Qu'i) prenne place près de
moi;</p>
<p>SesMémoiresseront,mafoi,</p>
<p>Dans ma bibliothèque.</p>
<p>Certain ex-mititaire~ 2</p>
<p>Dont on sait tavatfur,</p>
<p>DeGoëzman le faussaire</p>
<p>Digne solliciteur,</p>
<p>-Gens du guet, prenez ce coquin;</p>
<p>Il me fait. la grimace.</p>
<p>Jésuss'écrie:–Arrête!</p>
<p>Modère ton ardeur,</p>
<p>Capitaine Tempête,</p>
<p>Surtout, de la douceur</p>
<p>Pour tes concitoyens sois aussi débonnaire,</p>
<p>Aussi doux sur les (leurs de lis</p>
<p>Qu'on te vit pour les ennemis</p>
<p>Quand tu fus militaire.</p>
<p>Joseph avec colère</p>
<p>Et qu'après cette affaire</p>
<p>L'enfant voûtait dormir.</p>
<p>Mais son mémoire on brûlera.</p>
<p>L'auteur dit Peu m'importe.</p>
<p>0 troupe incorruptible,</p>
<p>Ce coup sera sensible</p>
<p>A tous les bons esprits.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lettre inédite de Beaumarchais au chevalier d'Ëon, qu'il prend pour une
femme.</p>
<p>La bêtise chez vous a passe la mesure. Peut-être que cet accident</p>
<p>Nousrendra l'ancien parlement; On dit la chose sûre.</p>
<p>N"8 (page 4.37).</p>
<p>Signe GRAVŒtt DE VERGENMS.</p>
<p>Ne (page ~36).</p>
<p>Paris, ce 18 août 1776.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le comte deVergennes eût choisi, pour vous répondre, quelqu'un dont
le ministre vous fût moins odieux; je voudrais, surtout, avoir emporté
sur ce ministre les points auxquels vous paraissez tant attachée; mais,
indépendamment du poids que son caractère imprime àses raisons, elles me
paraissent en elles-mêmes inexpugnables et sans réplique.</p>
<p>Si votre retour en France vous est indifférent, que ne vivez-vous
tranquille oit vous êtes, avec ce que le roi vous a donné, sans revenir
incessamment sur des choses faites et sans renouveler toujours des
demandes inaccordables ?</p>
<p>Si votre dessein est réettement d'y rentrer, que veut dire tout ce
pointillage? Espérez-vous un temps plus convenable, un roi plus
magnanime, un ministre plus équitable, un solliciteur plus empressé, des
conditions meilleures? La vie s'use, et vous ianguissez expatriée. Ma
chère amie, je vous )ed!saregret: j'ai bien travaillé, tenté</p>
<p><pb/></p>
<p>Pensez-y bien, ma chère d.'Ëon sans revêtir ici d'autre caractère que
celui d'un homme qui vous veut du bien, je me hâte de vous en prévenir,
si vous voulez que mon amitié ne vous soit pas absolument inutile,
adoucissez votre ton, et surtout prenez une résolution sage.</p>
<p>Bonjour, ma chère. S~tte.'HEALMAncnA~s.</p>
<p>UN DU PREM)t!t! VOLCHR.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATfÊRES DU TOME r.</p>
<p>AvMTJSSRMEKT.P'f r. INTRODUCTION. –Une mansarde de ]a rue du Pas-de-</p>
<p>la-Alule. -Etat des papiers laissés par Beaumar-</p>
<p>chais. t</p>
<p>U. Naissance de Beaumarchais. Sa famille. Un intérieur de petite
bourgeoisie au xvttt* siècle. )&amp;</p>
<p>III. Enfance de Beaumarchais.-Son éducation.–Beaumarchais-Chérubin.
Beaumarchais hor)oger.</p>
<p>Premier procès. Cl</p>
<p>France. 85</p>
<p>V. Beaumarchais et Paris Du Verney.- La grande-</p>
<p>maîtrise des eaux et forêts.- Beaumarchais lieu-</p>
<p>tenant-général des chasses. ]I1</p>
<p>VI. Beaumarchais et Ciavijo.–UnandeséjouraMadrid. 129 Vit. Beaumarchais
au retour d'Espagne. -Un épisode de sa vie intime.-Ses amours avec
Pautine. 156 VIH. Du drame en France auxvinesiecte.–Lespremiers drames
de Beaumarchais. Son second mariage. 189</p>
<p>IX. Procès de Beaumarchais contre le comte de La Blache, maréchal de
camp et iegataire de Paris</p>
<p>Du Verney. 231</p>
<p>X. Un épisode de la vie sociale au xynj' siècle.</p>
<p>M"Menard, Beaumarchais Et le duc de Chauines. 249</p>
<p>T. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>XI. BeaumarchaisauFor-i'Évéque. 277 XII. Les parlements et la royauté au
xvin" siècle.-Procèsde Beaumarchais contre le cou sei!lerGoëzman. 299</p>
<p>XIII. Les adversaires de Beaumarchais et leurs mémoires. Mme Goëzman et
son mari. Bertrand.</p>
<p>D'Arnaud-Baculard. Le gazetier Marin. 327</p>
<p>XIV. Les amis et les collaborateurs de Beaumarchais.–Effet produit par
les Mémoires contre Goëzman.</p>
<p>Beaumarchais condamné au btâme. 351</p>
<p>XV. Les missions secrètes de Beaumarchais.-Le Gazetier cuirassé et le
juif Angelucci.-Beaumarchais</p>
<p>prisonnier de l'impératrice Marie-Thérèse. 373</p>
<p>XVI. Beaumarchais et le chevalier d'Ëon. 405 XVII. Réhabilitation de
Beaumarchais. 44t XVIII. Les trois textes du B&lt;n'M~ de Séville. La
représentation et le compliment de clôture. 451</p>
<p>P)MM JUSTtFICATIVM. 404</p>
<p>FtN DK LA TADLB CU T'm'MtBK.VOLUM!</p>
<p>LAGKY.–tMPHtNEfU~CEVm.AT.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
