<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Voltaire (1694-1778)">Voltaire</author>
<title>Lettres inédites de Voltaire, de Mme Denys et de Colini, adressées à M. Dupont, avocat au Conseil souverain de Colmar, précédées d'un Jugement philosophique et littéraire sur Voltaire [extrait d'un cours de littérature inédit de J.-J. Regnault-Warin], et suivies d'une Épître inédite au roi de Prusse, et de fragmens de lettres à Grimm, Diderot, Helvétius, Thiriot, Damilaville, au Mis de Fraigne et autres [à M, à son neveu d'Hornoy, à Pigalle]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Voltaire (1694-1778)</author>, <title>Lettres inédites de Voltaire, de Mme Denys et de Colini, adressées à M. Dupont, avocat au Conseil souverain de Colmar, précédées d'un Jugement philosophique et littéraire sur Voltaire [extrait d'un cours de littérature inédit de J.-J. Regnault-Warin], et suivies d'une Épître inédite au roi de Prusse, et de fragmens de lettres à Grimm, Diderot, Helvétius, Thiriot, Damilaville, au Mis de Fraigne et autres [à M, à son neveu d'Hornoy, à Pigalle]</title>, <date>1821</date>,description :Appartient à l’ensemble documentaire : Alsace1,273 pages
</bibl>
<publisher>P. Mongie aîné (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62620978</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1821">1821</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>1 SUPPLÉMENT</p>
<p>AUX</p>
<p>ŒUVRES COMPLETTES</p>
<p>DE VOLTAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet Ouvrage se trouve aussi, &amp; Paris, chez les Libraires sultans :</p>
<p>BAi ooïtttt frères, rue de Vauglrard, n*. 18 ;</p>
<p>LADVOCAT , l)l.t/AVNAY 9 PhlCfEl f l'ununm t</p>
<p>au Palais-Royal.</p>
<p>Dans 1rs départemens et les pays étrangers, chez les principaux
Libraires et Directeurs des postes.</p>
<p>Prix dr lui-8% 4 fi-. ln e., "t H ii. iln c. par la pOltr, dr l'iii-i !
pt «le l'in-iR, 3 fr. 5o c., et 4 fir- 10 e&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRES INÉDITES DE VOLTAIRE, DE M". DENYS</p>
<p>ET</p>
<p>au marquis ne Fmaiohr et autres.</p>
<p>PARIS,</p>
<p>LIBRAIRIE UNIVERSELLE DE P. MONGIE AllYtî, nouLiviRT poissoffNri:i\E,
NO. i8.</p>
<p>1821.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVERTISSEMENT.</p>
<p>SUR VOLTAIRE, ET SUR SES LETTRES INÉDITES.</p>
<p>Nous croyons rendre un vrai service aux innombrables admirateurs de
Voltaire et aux nombreux acquéreurs de ses ouvrages, en publiant ce
recueil assez considérable de ses lettres inédites. Par le soin que l'on
a pris de le faire imprimer sur les formats in-8*.</p>
<p>(1) sans parler des nombreuses Alitiomi qui, peudant la vie et après la
mort de Voltaire, ont recueilli 1</p>
<p><pb/></p>
<p>ses ouvrages en tout ou en partie , nous constatons qu'au moment actuel
il se publie ou vient de se publier neuf éditions de III oeuvres
comptetew ; savoir : quatre in-8". ( celles de MM. Denoër, Ddterville,
Renouard et Lequien) 1 trois in-i a (celles de MM. Plancher , Péronneau
et Touquet : cette dernière abrdgée); deux grand in-18 ( celles de MM.
Thomine et Garnery ).</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette correspondance, dont la plus grande partie est de la main de
Voltaire même, et dont l'autre, écrite par Vagnières ou Colini, est
signée par ce philosophe, se divise naturellement, quoique nous les
ayons réunies , en deux parties, puisqu'elle a deux objets. Dans l'une
se trouvent les détails d'une négociation pécuniaire entre M. de
Voltaire et le duc</p>
<p><pb/></p>
<p>que ces démélés pécuniaires aient, en général, peu d'intérêt, on
remarquera qu'ils en ont acquis sous la plume de celui qui, quoique
homme d'affaire dans cette occasion, ne pouvait oublier dans aucune
qu'il mt homme de lettres ; mais où l'on retrouve ce der-</p>
<p>(1) Cet emprunt date de l'époque où Voltaire quitta la cour de Frédéric.</p>
<p>(2) Père de l'aimable et lu gdaieuit auteur de GMatH, de Numa, et dei F
ah Ut,</p>
<p><pb/></p>
<p>nier tout entier, c'est dans la partie littéraire et philosophique de
cette correspondance : dans une prose légère , il a quelquefois semé de
ces petits vers qui ne peuvent paraître pensés tant ils sont faciles, et
qui, sous les joyeuses livrées de la plaisanterie , recèlent une si
exquise raison. Les amateurs de cette philosophie monnayée, si nous
osons parler ainsi, nous remercieront d'avoir ajouté ces parcelles
précieuses au trésor dont le génie d'un grand homme les a mis en
possession.</p>
<p>Peu d'années se passent où l'on ne publie quelques-unes de ses œuvres</p>
<p><pb/></p>
<p>posthumes (t), et, quoique la plupart ne soient que des recueils de let-</p>
<p><pb/></p>
<p>très (i), il y a renfermé tant de pensées, et surtout il a su les ex
primer avec un tel bonheur, que leurs feuilles fugitives font sur les
esprits un eflèt plus prufond que de lourds traités écrits ex professo.</p>
<p>ceaux , et se termine par une lettre très-piquante où Voltaire , devenu
diplomate , discute les intérêts politiques de la France et de la Prusse
en 1743, et où Frédéric répond par des plaisanteries Ú des objections
qu'il ne voulait pas réfuter sérieusement. Celte pièce sort du
portefeuille de madame de Villette.</p>
<p>(a) Les originaux des lettres que nous publions ici, sont déposés chez
le libraire-éditeur Mongic ainé , qui se fera un devoir et un plaisir de
les communiquer aux personnes qui désireraient en vérifier l'authenticité.</p>
<p>(2) Ce morceau, ou M. de Voltaire , considéré dans les différentes
carrières qu'il a parcourues , est jugé avec autant d'impartialité que
de précision, est extrait d'un Cours de littérature inédit de M.
RegnaultWarin.</p>
<p><pb/></p>
<p>bibliothèques, les salons retentissent, et qu'on répète dans les
comptoirs, dans les ateliers, et jusque sous le chaume du laboureur, à
ce nom que la presse reproduit sans cesse comme l'admiration
reconnaissante l'éternise, une idée frappe les jeunes gens qui débutent
dans la carrière du monde et dans celle des arts. Ils croient
difficilement qu'il n'ait pu exister qu'un seul homme du nom de
Voltaihei et demandent, avec une naïveté qui ajoute peut-être à
l'admiration que ce nom excite, si Voltaire le tragique est le même que
Voltaire le fugitiviste ; ils croient difficilement que l'auteur de
Métope soit celui de la Pucelle, que l'historien de Charles XII soit le
biographe de Candide; et ils nient formellement que le chan-</p>
<p><pb/></p>
<p>tre des saints mystères puisse être le philbsophe de la Bible expliquée.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour les rendre meilleurs, et n'ont fait de la littérature qui Jusqu'au
dix* huitième siècle, fut si futile quoique si agréable, qu'un
instrument de perfectibilité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>croyable énergie d'un talent supré- me ; et seul, du sein de la nature,
et comme inspiré par Dieu , il invective contre les tyrans. Dans tous
les cœurs embrases par l'éloquence du sien, il irrite la haine de
l'oppression, et provoque sur les antiques blessures des opprimés les
pleurs du genre humain. Au milieu de cette ligue, Voltaire suit la même
vocation, mais il y obéit différemment.</p>
<p>Homme du monde, il ne dédaigne pas les élégances des salons ; homme de
cour, on croirait qu'il fait cas des hochets qui amusent les courtisans,
et souvent il parle aux princes le langage adulateur de leurs passions.
C'est alors qu'il use avec économie de cette souplesse qui s'insinue
partout pour s'mnparer de tout. En échange de ce</p>
<p><pb/></p>
<p>frivole idiome que l'esclavage gazouille autour des rois , il entend les
rois répéter les sévères maximes de la philosophie, les accens im
pétueux de la liberté. Les despotes du Nord redisent ces vers
républicains qui anathématisent le despotisme, et c'est du chef même de
la théocratie que , pour prix d'avoir foulé la tiare , il reçoit des
bénédictions qu'il révère , et des indulgences qu'il a raillées.</p>
<p>» Est-ce un homme médiocre que celui qui rendit ainsi l'univers
tributaire de ses talens, et qui, des ennemis de ses opinions, en fit
des partisans , ou , pour parler comme les Fréron et les Geoffroy, des
sectateurs et des complices? Jamais influence plus adroite ne prépara de
victoire plus décisive. Il importait beaucoup</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i) fJlrlipe, Zaïre , Mahomet , jt/è/v/te ,• plus d'un oniMifiur moins
sevère voudrait y joindre Brulu" , Altii* et Taturttie.</p>
<p><pb/></p>
<p>était une comédie agréable, et l' Enfant prodigue un drame attachant;
que si la majesté de l'épopée ne se déployait pas toute entière dans la
Henrinde, ce poëme en offrait pourtant de belles parties , et y joignait
une versification élégante et harmonieuse; que nul n'avait égalé
Voltaire dans le Discours philosophique , l'épitre familière , la
fugitive proprement dite, et ce poëme original dont les feuilletons
disent tant de mal, et que leurs dévotes dévomnt entre deux draps.</p>
<p><pb/></p>
<p>lait envisager les hommes et les évé..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tracer des épîtres cm l'esprit n'est que le conducteur de la raison. Ce
sont autant de belles pages de ses œuvres, parce que ce sont de dignes
émanations de son génie. C'est ainsi qu'il s'entretient souvent avec
madame du Châtelet, avec les rois de Prusse et de Pologne , avec
l'impératrice Catherine , avec d'Alembert et Diderot.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRES INÉDITES</p>
<p>DE VOLTAIRE.</p>
<p>OMWMtM«MM*tM~MM&lt;M~M~MM~M~M~~t~&lt;~tM&lt;tM</p>
<p>LETTRE PREMIÈRE.</p>
<p>Strasbourg , t septembre 1755.</p>
<p>Ja vous aurais remercié plus tôt, Monsieur, sans ma mauvaise santé qui
m'interdit tous les devoirs et tous les plaisirs. Je ne peux , dans mes
momens de relAche, vous remercier qu'en prose. Vous faites si joliment
des vers, que vous m'ôtez le courage d'en faire, en m'en inspirant le
désir.</p>
<p>Votre épitre est charmante ; je la mérite bien peu, mais je n'en ai que
plus de reconnaissance; elle me donne grande envie de voir l'auteur.
J'aimerais beaucoup mieux</p>
<p><pb/></p>
<p>les PIn/on que les Dmls (i). Soyez persuadé , Monsieur, de la
sensibilité et de l'estime sincère de votre très-humble et
très-obéissant serviteur, V.</p>
<p>( i ) Voltaire veut parler Ici du roi de Prusse.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE Il.</p>
<p>A Strasbourg , 1er. octobre 1753.</p>
<p>JE compte, Monsieur, partir demain mardi pour arranger quelques affaires
avec les administrateurs des domaines de monseigneur le duc de
Virtemberg. Il me sera sans doute beaucoup plus agréable de vous voir à
Colmar (t) que les fermiers des vignes de Riquevir , quelque bon que soit</p>
<p>Voyet ce qu'il dit &amp; ce sujet dans ses lettres du 5 innrs t?54 , au
comte d'Argental et au marquis d'Argens.</p>
<p><pb/></p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE III.</p>
<p>ON peut très-bien mettre trois rimes de suite de même parure , surtout
quand les vers sont aussi jolis que les vôtres.</p>
<p>Qui peut faire des contes pareils ? Je ne fais plus de vers , et M. de
Voyer est audessus de ces bagatelles. Votre ville est comme toutes les
autres, on y dit de mauvaises nouvelles ; mais il y a tant de mérite
dans Colmar, que je lui pardonne (t).</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE IV.</p>
<p>Si vous êtes chez vous, je vous prie de me déterrer quelque canoniste
qui parle du temps où le mariage fut érigé en sacrement (1).</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE V.</p>
<p>L'affaire de Teutberge n'est-elle pas le premier exemple connu ?</p>
<p>Quand commença cette jurisprudence ?</p>
<p>Quand a-t-on employé pour la première fois le terme de sacrement, qui
n'est pas dans l'Écriture ? Quand mit-on le mariage au rang des
sacremens ? Cela doit se trouver dans Tomassin.</p>
<p>11 est bien cruel de manquer de livres, mais vous m'en tenez lieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE VI.</p>
<p>H* bien donc, que les prêtres soient damnés pour être mariés, malgré ce
concile de Tolède qui leur ordonne d'avoir femme ou putain , j'y consens
, mais que l'amitié soit la consolation des pauvre séculiers comme moi.
Un ami comme vous vaut mieux que toutes les femmes : j'en excepte madame
Dupont.</p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE VII.</p>
<p>17 mars 1754.</p>
<p>TOUT le livre de M. Dupin n'est qu'une preuve de la manière très-exacte
dont je me lui. exprimé sur la meMe.</p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE VIII.</p>
<p>19 mai»</p>
<p>IL est clair que le sonnet de l'A vorton fut composé par Hénaut (1) en
1670, puisqu'il se trouve dans son propre recueil, imprimé cette année ,
qui fut l'époque de la malheureuse aventure de cette fille d'honneur.</p>
<p>Ce fut deux ans après qu'on substitua douze dames du palais aux douze
filles* Le savant anglais ne sait ce qu'il dit, et le savant Bayle a
ramassé bien des pauvretés indignes de lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE IX.</p>
<p>Senoncs, juin 1754.</p>
<p>JE supplie monsieur Dupont de vouloir bien me mander quelle est cette
malheureuse édition allemande qui contredit si cruellement celle de Baluse.</p>
<p>Je me flatte qu'il ne m'oubliera pas auprès de M. et de Mme de Klinglin.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE X.</p>
<p>A Lyon, au Palais-Royal, ce 18 novembre 1754</p>
<p><pb/></p>
<p>comme ma patrie } il a fallu en partir dans le temps que je voulais m'y
établir.</p>
<p>Il faut que je vous dise un petit mot de notre affaire concernant
l'homologation de l'acte sous seing privé de M. le duc de Virtemberg. Je
pense qu'il faut attendre ; il sfiiit piqué d'une précaution qui
marquerftit de la défiance. Je vous écrirai quand il sera temps de
consommer cette petite affaire, qui d'ailleurs n'éclatera point, et je</p>
<p><pb/></p>
<p>tAcherai de conserver ses bonnes grâces.</p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XI.</p>
<p>A Lynn , fi ddcembrc 17 14</p>
<p><pb/></p>
<p>Au reste, soyez très-certain , mon cher Monsieur, que je serai l'année
qui vient dans votre voisinage , si je suis en vie, et que j'en
profiterai. Je ne suis pas le seul contre qui des jésuites indiscrets
aient osé abuser de la permission de parler en-public.</p>
<p>Le roi de Prusse vient de me reprocher le crucifix que j'avais dans ma
chambre, com-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment l'a-t-il su ? J'ai prié madame Goll de le faire encaisser et de
l'envoyer au roi de Prusse pour set étrennes.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XII.</p>
<p>A Prangin, par Nyon , pays de ~Vaud</p>
<p>26 décembre 1754.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XIII.</p>
<p>A Praught, 3 janvier 1755.</p>
<p>Gare encore que le procureur général ne demanda la comptabilité. Je ne
suis pas né heureux , mais je le serais assurément si je pouvais vous
servir. La poste part ; je</p>
<p><pb/></p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XIV.</p>
<p>A Prangin, pays de Vaud, près Nyon, 1 janvier 1755.</p>
<p>Je vous aimerais mieux baillif de Lausanne que prévôt de Munster. TAchez
de vous faire huguenot, vous serez magistrat dans le bon pays Roman. Je
tremble que les places de l'Alsace ne dépendent des dames de Paris, et
que deux cents louis ne l'emportent sur le zèle le plus vif, et sur la
plus tendre amitié. Je ne vous écris point de ma main, parce que je
souffre presqu'autant que vos Juifs : il est vrai que j'ai la con-</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous prie de vouloir bien envoyer chercher M. de Turkeim , de le
remercier de ma part, et de lui demander ce qu'il lui faut pour ses
déboursés et pour ses peines, moyennant quoi je lui enverrai un
mandement sur son frère. Pardon. (i) V.</p>
<p>( t ) Réponse de M. Dupont.</p>
<p>De 14 ,..,. 1755.</p>
<p>MA foi, Monsieur, je lui. honteux des peines que je vous donne. Si le
vous eusse deinandé l'immortalité , ce présent voua aurait moins coûté
que ma prévôté.</p>
<p>Voua avez daigné écrire au confesseur du roi. je ne me serais jmnain
avisé de cet expédient. Ceat intéres- aer le diable en ma faveur, car un
confesseur du Roi eat un diable en intrigue 1 il en a tout le temps. Je
fait cependant plus dt. fonds sur la robe rouge que sur le</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous êtes modeste en tout, dans les affaires nuaiibien que dont les
belles-lettres , et vous n'estimez l'ni votre intercession autant
qu'elle vaut. Le voisin de Ripaille me ferait cardinal s'il l'avait
entrepris. Il a été un temps que ce séjour vous aurait valu la ~papauté.</p>
<p>Ce Mandrin 1 des ailes, il a la vitesse de la lumière.</p>
<p>Mandrin fait trembler les suppôts du flse. C'est un torrent , c'est une
grêle qui ravage les moissons dorées de</p>
<p><pb/></p>
<p>la ferme. Le peuple aime ce Mandrin M la fureur ; il a'init'reste pour
celui qui mange les mangeurs de gens.</p>
<p>Je voua entrentients de babioles, et je vous distrais tle vos beaux
ouvrages ; ça toujours été mon lot. Je ne me défais pas de ma mauvaise
coutume , ni vous de vos belles habitudes, l'humanité et 18 patience.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XV.</p>
<p>Aux Délices, près de Genève, a8 mari 17(5.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pardon de mon laconisme; je suis entouré de cinquante ouvriers : la
terrasse de madame Goll avait ses charmes , mais je suis ici un peu plus
au large. U ne me manque que de la santé et votre socidté.</p>
<p>Je regrette bien nos petits soupers avec madame Dupont.</p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XVI.</p>
<p>Aux Délices, pli. de Geah., 9 avril 1755.</p>
<p><pb/></p>
<p>soir , je vous embrasse de tout mon cœur (1).</p>
<p>Votre très-humble et très-obéissant servi teur.</p>
<p>V.</p>
<p>( 1 ) Réponse de M. Dupont.</p>
<p>Colmar, 15 avril 1755.</p>
<p>Yors m'éci ivez des Délices. Que cette terre est bien nommée : vous y
habitez. Lorsque vous étiez À Colmnr, j'aurnis pu (Iotlrr de même.
Tandis (lue vous élevez des murs sur un terrain étranger , je vous élève
des autels dans mon cœur. J'envie le sort de vos ouvriers. Ils vous
voient, ils vous entendent; que ne suis-je au milieu d'eux. Hélas ! le
destin ne le veut pas, il faut bien s'y soumettre, malgré qu'on enrage.
Ou a cela de commun avec Jupiter.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le parlement a osé dire dans un arrêt qu'il y avait abus dans
l'exécution de la Bulle UIIÍIf";/IU, C'était donner un coup de couteau
dans la cuisse du boeuf Apis. Le conseil d'état vient de punir cet
horrible sacrilège en cassant l'arrêt du parlement ; on imite assea bien
les anciens prêtres d'Egypte : on punit ceux qui ne sont pas
superstitieux t heureux celui qui contempla ces débats, et qui en rit en
secret.</p>
<p>Madame et messieurs de Klinglin ont été enchantés de votre ressouvenir.
Nous avons vu ici l'ex-préteur.</p>
<p>Quel stoïcien ! il e autour du cœur une cuirasse d'airain qui émousse
tous les traits de la mauvaise fortune.</p>
<p>Que ferai-je avec M. de Paulmy ? Y songes-vous ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Rc*«euvenes-votia qu'Horace bégayait devant Mécène quand il y fut
présenté par Virgile ; que fern donc un pauvre diable qui n'n ni langue
ni plume que pour dire et pour écrire en mauvais style, qu'il vous eut
entièrement dévoué , et qu'il n'n d'autre bonheur que de penser que voua
daignez quelquefois vous ressouvenir de lui?</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XVII.</p>
<p>Aux ixlim, près de Genève, 6 juin.</p>
<p>MON cher ami, est - il bien vrai que vous pourres venir pendant vos
vacances dans ce pays de la liberté, où vous trou- verez plus de
philosophes que dans le vôtre? vous y verres du moins deux solitaires
qui vous aiment de tout leur cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>V. et D.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XVIII.</p>
<p>26 juillet 1755.</p>
<p><pb/></p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XIX.</p>
<p>Octobre i?M.</p>
<p><pb/></p>
<p>semaines; il y est encore tandis que je languis dans mes prétendues
Délices.</p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XX.</p>
<p>Aux IWlicei, ii novembre I,r,!\.</p>
<p><pb/></p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XXI.</p>
<p>La lettres de change, mon cher Monsieur, se traitent plus sérieusement
que les almanachs du Courrier boiteux. Shœpfling n'a aucune raison ni
aucun prétexte valable pour refuser le paiement d'un argent que j'ai
bien voulu lui prêter, et que nul que moi ne lui aurait prêté. C'est
trop abuser de mes bienfaits; ils méritaient un autre retour; l'état de
mes affaires ne me permet pas d'attendre ; j'ai compté sur cet argent.</p>
<p>Je vous prie donc très-instamment de faire toutes les diligences
nécessaires sans aucun délai, et de vouloir bien agir avec toute la
promptitude que j'attends de votre amitié.</p>
<p>Je vous aurai une très-grande obligation.</p>
<p>Je ne vous répéterai pas que les dépenses qui étaient indispensables
dans ma nou-</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous embrasse sans cérémonie.</p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XXII.</p>
<p>Aux Délices, a décembre 1755.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment se porte madame Diiposit ?</p>
<p>V,</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XXIII.</p>
<p>Aux Délices, pfèa àê i»«aèv«, S dée. 1755.</p>
<p>Sur la nouvelle de l'anéantissement du</p>
<p><pb/></p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XXIV.</p>
<p>Aux Ddlim, 10 mari ~1756.</p>
<p>b MON cher ami, le séjour de Colmar n'a point été triste pour moi ; j'y
travaillais, je vous voyais, et je vous regrette. J'ai passé l'hiver à
Monrion avec notre ami Brenles.</p>
<p><pb/></p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XXV.</p>
<p>Aux Délices, 16 avril • 7^6.</p>
<p>LR Suisse Voltaire envoie au philosophe de Colmar, pour ses œufs de
Pâques, ces deux petits sermons de carême. Madame Denis et lui
l'aimeront toujours (1).</p>
<p>Ca) Note kri" au bat de et blllêt : « M. de Voltaire » m'a écrit et
billet, en m'envoyant III deux poëmes, 9 sur le Détoure de Lisbonne et
la Loi naturelle, n</p>
<p>Réponse de M. Dupont.</p>
<p>J'AI reçu vos deux sermons : qu'ils sont beaux, mon révérend père t Ah !
que j'aurais de goût pour le pain de la parole, li ceux qui le
distribuent savaient le pétrir comme vous!</p>
<p>Vous fuite* ressusciter en moi des germes de senti- ment qui
languissaient. Vous remontes les ressorts de mon Ame s et )e m'aperçois
que si vous vouliez, vous pourriez bien faire mon esprit, comme il me
souvient que vous faisiez votre corps. Quoique vous n'ayez ja- mais tort
avec moi, j'oserai cependant vous dire que k tout est bien n'est pas
mal. U serait asses gentil que cette leçon fit des progrès. Les
conséquences en sont admirables ; mais vous voûtes faire votre paix, et
vous sacrifiez une assez bonne citadelle dont le parti peut</p>
<p><pb/></p>
<p>M passer. Votre loi naturelle fit divine. Si les légitin- t"III'"
hebrptiit et IlItrel parlaient ainsi , quel charme de le-% Orniiter ! Je
iip vous en dirai pas davantage , mon téti'mii r IWI". ciainte de vous
mltl louer. Il rlu- iiiiiit nvoir parler romme vous pour t'en acquitter
(iigiipmrnt. Adieu. Prêches de temps en temps , et n'nU"'lfl"l pas la
fin du carême pour m'envoyer vos sim moiiit, mim quoi je pourrai bien
aller en Suiaae pour lu entendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XXVI.</p>
<p>Aux Délices, 6 juillet 1756.</p>
<p>Mo n cher ami, il est vrai que l'homme en question (1) s'eut conduit
avec ingratitude avec ma nièce et moi, qui l'avions accablé d'amitiéa et
de présens.</p>
<p>J'ai été obligé de le renvoyer. Je ne me suis jamais trompé sur son
caractère , et je sais combien il est difficile de trouver des hommes.</p>
<p>Ca) M. de Voltaire veut parler ici de Calini. Voyez ci-après, aux
lettres de ce leCulaire de M. de Voltaire, la note qui le concerne , et
consultez aussi le lettre de mldllm. Dénia.</p>
<p><pb/></p>
<p>VOLT AIR H.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XXVII.</p>
<p>A Mnnrion, près de Lamnutie, 110 matt 1757.</p>
<p>(a 1 L'Essai tur le* mtpurs fi' l'tsptit des nations</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XXVIII.</p>
<p>Aux Mlim, prêt de Geuève, ao août l,jR.</p>
<p>(t) tAlfcund RI. tI. M. de Klinglin , attaqué d'une paralysie depuis
IUllll-tempt,</p>
<p><pb/></p>
<p>Si le Port-Mahon n'est pas pris quand vous recevrez ma lettre, il ne le
sera jamais. Madame Denis et moi nous vous assurons vous et madame
Dupont de la plus tendre amitié.</p>
<p>VOLTAins.</p>
<p>(t) L* docteur Tronchin.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XXIX.</p>
<p>M o m cher ami, je vous regrette plus que le château d Horbourg. Comptée
que je suis parti de Colmar avec douleur. J'ai été enchanté des bontés
de M. le premier président, de madame de Klinglin, et de toute sa
respectable famille. Je vous supplie de leur présenter k tous mes
respects. Ne m'oublies pas auprès de M. de Bruges et de M. l'abbé de
Munster, je vous en Aupplie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Suisse VOLTAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XXX.</p>
<p>CROYEX-MOI , je renonce A toutes les chimères Qui m'ont pu séduire
autrefois ; Les faveurs du public et les faveurs des rois Aujourd'hui ne
me touchent guères.</p>
<p>Je jouis du préseut, j'achève en paix ma vie Dans le sein de la liberté.</p>
<p>Je l'adorai toujours et lui fus infidèle; J'ai bien réparé mon erreur:
Je ne connais le vrai bonheur Que du jour que je vis pour elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>commenceront qu'en janvier. C'est mat.</p>
<p>heureusement le temps où vous plaides : El ptv tollititit non tantm mit,
Et centum puer artium.</p>
<p>rai., vive filix et m ama, Mes respects k M. et madame de Klinglin.</p>
<p>VOLTAIRI.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XXXI.</p>
<p>Aux LMlicci, en janvier 1769,</p>
<p><pb/></p>
<p>mille livres de rente, dont les jésuites ont dépouillé les possesseurs,
qui se damnaient visiblement en abusant de leurs richesses?</p>
<p>comment se porte madame Dupont et toute votre jolie petite lamUI.?</p>
<p>Tun semper V.</p>
<p>(t) Ferney atTournty.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XXXII.</p>
<p>Au château de Tourney, ai mari 17!;9.</p>
<p>Dupont, par le prince pour ses peines; il faut que les Golls en donnent
autant ; nous les amènerons là, ou je ne pourrai, car je veux que mon
ami ait cent louis d'or de cette affaire et que tbut soit flui ; j'ai
trois terres, et trois procès au cotisait; tout cela m'amuse; je ne
connais point de traité sur l'optimisme, mais une espèce de petit roman
du chevalier de Mouy, intitulé</p>
<p><pb/></p>
<p>Candide, ou l'Optimisme (t); je l'adreu.</p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XXXIII.</p>
<p>Aux Hélice., ag avril 17&amp;Ç1.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XXXIV.</p>
<p>6 octobre 1769.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>terres sont libres et ne paient rien ; je ne veux pourtant pas dire avec
Lucrèce, Suave mari magno, etc.</p>
<p>Quoique je sois au port, je plains fort ceux qui sont dans le bateau. Je
cultive de plus beaux jardins que ceux de Candide j mais j'ai bien peur
que vous ne noyés de mauvaise humeur comme Martin. Mille compliment a
madame votre femme : ne m'oubliez p., je vous prie, auprès de monsieur
et madame de KlingKn.</p>
<p>, V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XXXV.</p>
<p>10 décembre 1760</p>
<p>Vale, amice.</p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XXXVI.</p>
<p>Aux Délice., 16 ttviier 1769.</p>
<p>Voici deux petits rogatons (1) pour vous amuser. C'est tout ce qu'on ma
envoyé de plus nouveau. Adieu ; croyez bien fermement que je vous
aimerai toute ma vie.</p>
<p>V.</p>
<p>(1) Ces rogatons étaient sans doute le Sermon du rabbin Akib, et le
Testament de Jean Meslier; il se pourrait cependant qu'au lieu de ce
dernier, ce fût le Dnitdu seigneur que Voltaire fi" envoyé A son
correspondant alsacien.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XXXVII.</p>
<p>i Ferney , par Genève, IJ luilld i</p>
<p>Je n'ai d'autre titre qu'une promesse de passer contrat, signée de la
main du duc.</p>
<p>Je crois même que je vous laissai en par-</p>
<p>les éclaircissemens que nous avons donné sur cette Ifffaire , dans
l'avertissement qui précède ces lettres.</p>
<p><pb/></p>
<p>tant de Colmar un double de cette promesse. Si vous avez ce double, je
vous p,'ie de le faire homologuer au conseil souverain d'Alsace, et de
le faire signifier au receveur de llorbourg et de Hiquevir.</p>
<p>Si vous n'avez pas ce double , mandezmoi, je vous prie, si je dois vous
envoyer l'original ou si je peux me contenter d'envoyer une copie
légalisée.</p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XXXVIII:</p>
<p>4 AOÛT 1764.</p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XXXIX.</p>
<p>A Feioey, a8 auguste 1764.</p>
<p>MON cher ami, je n'ai pu vous remercier plus tôt de vos bons oflices;
j'ai été malade, et je ne peux encore écrire de ma main.</p>
<p>v.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XL</p>
<p>Au ch&amp;tmi de Ferney, jft septembre 1764.</p>
<p>Mgr. le duc de Virtemberg doit être content de ce procédé. Je vous
envoie une lettre de change de 79,995 liv. que je vous prie de faire
remettre audit sieur Jean Maire quand vous aurez la bonté de lui faire
passer l'acte. Je lui envoie encore ao,oo5 liv.; ainsi il aura 200,000
liv. net.</p>
<p>Vous serez peut-être étonné de ma confiance dans les princes; mais il y
a longtemps que je sais qu'il vaut mieux plarer sur eux que sur les
particuliers. M. le duc de Virtemberg a 600,000 liv. de rente en France
de biens libres.</p>
<p>M. Jean Maire est chargé de vous présenter vos honoraires. Voilà, en peu
de mots, ce qui regarde cette affaire pécu-</p>
<p><pb/></p>
<p>niaire sur laquelle je vous demande le secret. J'ai été bien tenté de
venir vous voir, mais il auiait fallu aller chez le duc de Virtemberg et
chez l'électeur Palatin ; je ferais volontiers quatre-vingts lieues pour
voir un ami, mais non pas pour voir des souverains. Vous vous apercevez
par ma petite écriture que mes yeux sont en meilleur état (i); mais gare
les neiges, c'est alors que je suis aveugle. Je vous embrasse
très-tendrement; madame Denis en fait autant.</p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XLI.</p>
<p>12 octobre 1714.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il ne s agit que d une simple formalité que M. Jean Maire remplira
dès qu'il aura conféré un moment avec VOUA ; je vous assure que le
voudrais bien être a sa place, et avoir la consolation de vous revoir
encore. Je vous embrasse tendrement, vous et toute votre famille.</p>
<p>V,</p>
<p>C'est par madame Dufresney que je vous écrit, et c'est par elle que je
vous ai envoyé la lettre de change.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XLII.</p>
<p>10 octobre 1764</p>
<p><pb/></p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XLIII.</p>
<p>Au château de Feruey, 13 novembre 176^.</p>
<p><pb/></p>
<p>a la honte de m accorder le chateau de Montbelliard ; je pourrais y
aller passer h s hivers avec tout mon train ; mais j'ai bien peur de
trouver des neiges pnrtout. Je voudrais savoir ce que c'est que ce
Montbelliard ; vous savez combien il nie plairait puisqu'il n'est pas
loin de Colmar. Vous pouvez aisément vous informer de tout ce qui
concerne cette habitation; M. Jean Maire pourrait vous dire s'il n'y a
point quelque autre demeure dans le voisinage où je serais commodément;
il me faut bien peu de chose pour moi ; mais il en faut beaucoup pour
tout ce qui m'entoure. Je suis honteux de ne pouvoir marcher qu'avec
vingt-cinq ou trente personnes. Je puis faciliter mes transmigrations
par une nouvelle négociation entamée avec M. le duc de Virtemberg ; elle
se consommera dans les premiers jours de janvier au plus tard, et nous
pourons faire ce nouveau contrat dans peu de temps, comme nous avons
fait le premier. Je trouve ces emplacemens très-convenables et très-sûrs.</p>
<p>Tâchez, je vous prie, mon cher ami, de savoir de M. Jean Maire s'il loge
quelqu'un dans le château de Montbelliard,</p>
<p><pb/></p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XLIV.</p>
<p>Ferney, 90 novembre 1764.</p>
<p>Soyez arbitre entre lui et moi, entre la grandeur et l'amitié.</p>
<p>Je sais que M. le duc de Virtemberg s'oblige pour lui et pour ses hoirs,
mais ces hoirs pourront fort bien ne se point croire obligés. M. le
prince Louis Eugène de Virtemberg , frère du duc</p>
<p><pb/></p>
<p>régnant semble même refuser de s'engager par un simple parole
d'honnêteté et de générosité qu'on lui demandait : peut-être avec le
temps pourrait-011 obtenir de lui cette démarche que l'àme noble d'un
prince ne doit pas refuser. Mais enfin nous n'avons fait jusqu'ici,
auprès de lui, que de vains efforts.</p>
<p>Vous sentez bien, mon cher ami, que ce n'est pas mon intérêt qui me
guide. Je tombe dans une décrépitude infirme, et le duc régnant me
survivra sans doute; mais madame Denis peut lui survivre, et vous savez
que j'étais prêt de passer un autre contrat avec lui, en faveur de mon
autre nièce et de mes neveux. La diiliculté qui se présente, arrête la
conclusion de cette affaire, et fait trembler pour les précédentes.</p>
<p><pb/></p>
<p>V.</p>
<p>N. B. Je présume que les terres du duc de Virtemberg qui sont en France
sont régies selon les lois de la France. Et il me semble que nos lois ne
permettent plus</p>
<p><pb/></p>
<p>les substitutions perpétuelles, excepté sur les duchés-pairies mais j'ai
cherché en vain ces règlemens dans les conférences de Bornizr. Il est
rare de trouver dans les livres ce qu'on y cherche. Je vous supplie de
conférer de tout cela avec 1\1. de firuge, qui doit être depuis long Il
temps au fait des affaires de la maison de Yirtemberg.</p>
<p>, V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XLV.</p>
<p>A Fen.IY , 7 décembre 1764.</p>
<p><pb/></p>
<p>cette loi de l'honneur qui est dans leur cœur ne peut entrer dans un
contrat, et il faut d'autres sûretés dans une affaire aussi importante.</p>
<p>J'ignore si les états de Virtemberg voudraient accepter le nouveau
contrat propo., et ratifier en même temps les autres.</p>
<p>J'attends votre sentence d'arbitrage, et je voudrais bien pouvoir vous
la demander moi-même. Je vous embrasse de tout mon cœur.</p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XLVI.</p>
<p>A FtriMy, 8 décembre 1784.</p>
<p><pb/></p>
<p>vottâtan.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XLVII.</p>
<p>A Ferney , 14 décembre 1764.</p>
<p>(1) Le père Groust était un jésuite qui avait eu la Prétention de
convertir Voltaire pendant ion Illjour en Alsace.</p>
<p><pb/></p>
<p>Adieu, mon cher ami. Madame Denis et moi nous vous embrassons tendrement.</p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTHE XLVIII.</p>
<p>A Ferncy , 29 décembre 1784.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous avez vu sans doute les derniers</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous embrasse bien tendrement, mon cher ami.</p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XLIX.</p>
<p>A Ftrney, tft janviar 1765.</p>
<p>fiance est encore fortifiée par les querelles de M. le duc de Virtemberg
avec ses états.</p>
<p>On dit que ces querelles sont plus vives que jamais ; elles 11 ont
heureusement rien de * commun avec les terres d'Alsace et de
Franche-Comté. M. de Mommartin est un brave et honnête gentilhomme qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame Denis qui n'écrit point, mais qui vous aime beaucoup, vous fait
les plus tendres complimens.</p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE L.</p>
<p>A r.raq, 20 avril 176s.</p>
<p>J'ai attendu, mon cher ami, pour vous répondre, qu'on m'eût écrit de
Stuttgard.</p>
<p><pb/></p>
<p>\! OlT A.UUli.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE LI.</p>
<p>16 auguste 1765</p>
<p><pb/></p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p>(i) Tout le monde Mit que le neveu de tablé Rasin n'est lutre que
Voltaire, qui, sous ce nom , lança dans le monde une toute di pelât.
pamphlets philosophiques dont le luttât fut le par immense que la mison
a fait vers la perfection sur la fin du dix-huitième siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE LI1.</p>
<p>A Ferney, ift novembre 1765.</p>
<p>Je suis actuellement un peu embarrassé.</p>
<p>J'ai entrepris des bàtimens et des jardins sur la parole positive que M.
Jean Maire m'avait donnée qu'il me paierait avec la plus grande
exactitude. Les rentes viagères exigent qu'on ne manque jamais l'é-</p>
<p><pb/></p>
<p>Adieu, mon cher ami ; on ne peut vous être attaché plus tendrement que
je le suis.</p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE LUI.</p>
<p>A Feriitjr, ftgieptembrt 1767.</p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE LIV.</p>
<p>A Ferney , 13 octobre 1767.</p>
<p><pb/></p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE LV.</p>
<p>A Ferney , 24 octobre 17G?.</p>
<p>MON cher ami, je reçois votre lettre du 16. Je commence par les plus
sincères et les plus tendres remerclmens ; je vous dirai ensuite que si
le juste soin d'assurer mes droits fesait quelque bruit en Alsace et en
Souabe, ce serait tant pis pour la cour de Virtemberg qui ne paie pas
ses dettes.</p>
<p>J'ai été forcé d'envoyer un avocat de mes amis en Franche-Comté pour
assurer mes créances ; et je me flatte que vous voudrez bien faire pour
moi dans le district de Colmar ce qu'il a fait dans celui de Besançon.</p>
<p><pb/></p>
<p>il aurait*donc fallu, pour prévenir tant d'inconvéniens, onlonner qu'on
délivrât deux grosses, comme les banquiers délivrent deux lettres de
change pour la même somme, les deux lettres ne valant que pour une.</p>
<p>Je crois vous avoir mandé, mon cher ami, que j'ai remis entre les mains
de mon avocat de iïuuchc* Comté le contrat de deux</p>
<p><pb/></p>
<p>cent mille livres que vous passâtes en ma faveur en 1764; c'est en vertu
do ce contrat qu'il agit actuellement dans les terres de Franche-Comté.
Je lui manderai de vous envoyer mon contrat dès qu'il aura rempli les
formalités nécessaires. J'ai gardé par-devers moi pour quatre-vingt
mille livres de contrats uniquement pour ne point multiplier les frais
du contrôle que l'on paie dans la comté de Bourgogne.</p>
<p>Si malheureusement quelquesdiscussions arrêtaient trop long-temps en
FrancheComté l'avocat qui s'est bien voulu charger de mes affaires,
dites-moi, je vous prie, comment vous pourries vous y prendre pour me
faire rendre justice avec les seules pièces qui sont entre vos mains.</p>
<p>Il est d'une nécessité absolue qu'on agisse en forme juridique dans la
confusion totale ou sont les affaires. J'ai écrit h M. Jean Maire ; ma
lettre est pleine de respect pour M. le duc de Virtembcrg, et ne parle
que de la nécessité où je suis de prendre des mesures contre ceux qui
pourraient me disputer mes hypothèques. Je prie même M.</p>
<p>Je vous ai rendu un compte exact de ma</p>
<p><pb/></p>
<p>situation ; tout mon embarras actuellement est de savoir comment nous
ferons pour faire valoir les promesses de contrat de M. le duc de
Virtemberg, faites en 1752 et 1755 f promesses qui sont rappelles, si je
ne me trompe, dans le contrat ae 1764, que vous aves bien voulu signer.
Ses promesses valent-elles en effet contrat? Je les ai toutes deux
par-devers moi ne faudra-t-il pas que je vous les envoie? Dites-moi, je
vous prie, quel usage vous en ferez, et quelle est, sur ce point
délicat, la jurisprudence du conseil souverain d'Alsace? Toutes ces
affaires ne laissent pas d'être fort tristes pour un homme de mon âge
dont la santé est très-languissante ; ma consolation ut dans votre
amitié. Je vous embrasse de tout mon cœur.</p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE LVI.</p>
<p>A Forney, Si octobre 1167,</p>
<p>Quand il verra qu'on fait des saisies en France, tandis que la
commission impériale lui impose des lois en Souabe il faudra bien qu il
prenne un parti raisonnable dans la crainte de se voir en tutelle ; il
aurait même la douleur de ne pouvoir s'opposer h la vente de ses terres
s'il ne prenait incessamment une résolution digne de son</p>
<p><pb/></p>
<p>rang. 11 est fort mal a M. Jean Maire de ne m'avoir point averti du
désordre des affaires et de m'a voir toujours donné des paroles qu'il
savait bien ne pouvoir tenir.</p>
<p>Il m'a envoyé, en dernier lieu, quatre mille cinq cents livres, au lieu
de soixante-deux mille qu'il m'avait promis ; ce n'est pas sa faute de
promettre ce qu'il ne peut exécuter!</p>
<p>M. de Mommartin a été plus sincère que lui. En un mot, mon cher ami, je
compte sur vous comme sur ma seule ressource : je vous embrasse du
meilleur de mon cœur.</p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE LVII.</p>
<p>A Ferney, 7 novembre 1767.</p>
<p><pb/></p>
<p>Soyez bien sur aussi, mon cher ami, que je ne manquerai jamais de
reconna is sance envers vous.</p>
<p>Je vous supplie de vouloir bien m'envoyer les noms des marchands de
Lyon, et de me faire savoir la somme de la créance du baron banquier
Diélrich.</p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE LVIII.</p>
<p>17 novembre 1767.</p>
<p><pb/></p>
<p>Adieu, mon cher atni; on ne peut vous aimer ni vous regretter plus
sincèrement que l'ermite de Ferney</p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE LIX.</p>
<p>Au château de Ferney, par Genève , i4 décembre 1767.</p>
<p>MOICIIIEUR ,</p>
<p>Vous savez que cette démarche était indispensable. Messieurs de la
chambre des finances de Montbelliard ont reconnu la justice de mes
droits et la circonspection de mes procédés.</p>
<p>Vous êtes avocat de Mgr. le duc de Virtemberg, et vous pensez comme lui
; vous ne pouvez désapprouver aucune de mes démarches.</p>
<p><pb/></p>
<p>et dix au mois de janvier, avec le paiement de mes frais, et le reste en
délégations sur des fermiers.</p>
<p>Monsieur, Votre très-humble et très-obéissant.</p>
<p>serviteur, VOLTAIRE, Gentilhomme ortihtrtit* i/a la f hambre Ju tm.</p>
<p>T&gt;.tn# cette lettre «~««hte de M. do VoUwii* le trouvait placé ce petit
billet : 11 Hdvcmbrc 17O7.</p>
<p>Vous voyer, mon cher ami, que je mets vos intérêts en sûreté par cette
lettre ostcu-</p>
<p><pb/></p>
<p>sible, aprcs laquelle je poursuivrai mes droits si on ne me rend une
très-prompte justice.</p>
<p>Je vous embrasse tendrement.</p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE LX.</p>
<p><pb/></p>
<p>lettres partagent ma vie; j'ai auprès de moi un avocat philosophe; ils
le sont presque tous aujourd'hui. Il s'est fait une furieuse révolution
dans les esprits depuis une quinzaine d'années ; les prêtres obéiront à
la fin aux lois comme les chétifs seigneurs de paroisse : je me flatte
que mons de Porentru n'est pas despotique dans la Haute-Alsace.</p>
<p>Adieu, mon cher ami, je vous embrasse bien tendrement.</p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE LXI.</p>
<p>Au château de Ferney, jo juia 17ns.</p>
<p>J'AI compté, mon cher ami, sur votre protection auprès du sieur Rosé,
fermier ou régisseur de Riquevir. l'ourriez-vous avoir la bonté de me
faire savoir quand et comment il veut me faire toucher au commencement
de juillet les sept mille livres qu'il doit me faire compter tous les
quartiers? Il faut que dans cette affaire, où j'ai eu tant de peines, je
vous doive toutes les consolations.</p>
<p>Je vous fais mes complimens sur la belle entrée de M. de Rochechouart et
du parle.</p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE LXII.</p>
<p>Au chàteuu de Ferney , 1 octobre fbN.</p>
<p>(i) Le marquis de Mora, gendre du comte d'Aratida, ministre espagnol,
qui, le premier, osa essuyer d'affai- blir la puissance de l'inquisition.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE LXIII.</p>
<p>A Ferney, Plè. etc Versoix, 8 octolue 1768.</p>
<p>Puisqu il est un bel esprit, j'implore auprès de lui la protection de
Bacchus, le dieu des raisins, celle d'Apollon qui doit me donner des
lettres de recommandation</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici une petite lettre galante que je lui écris, je vous supplie de la
lui faire tenir.</p>
<p>Vous avez dû recevoir des paquets pour vous amuser. Père Adam gagne
toujours aux échecs; il vous fait bien ses complimens.</p>
<p>Je vous aime de tout mon cœur.</p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE LXIV.</p>
<p>A Ferney, ig mars 1769.</p>
<p>MON cher ami, il faut que je voua dise que je ne sais ce qu'est devenu
M. Roset.</p>
<p>Ce fut un avocat, nommé M. Surleau, qui me "'a le dernier quartier.
Roset est.</p>
<p>il encore chargé de la régie de Riquvir? Ne l'est-il plus? Ert-il dans
le pays? Est-il mort? Est-il vivant? A qui dois-je m'adresser pour la
fin du mois où nous sommes? Je vous prie de vouloir bien m'en informer.</p>
<p>Je crois que M. le duc de Choiseul va faire bâtir, dans mon voisinage,
une ville où la tolérancé sera établie (1). Je verrai</p>
<p><pb/></p>
<p>enfin les fruits de ma prédication. Les jésuites n'étaient pas desi bons
missionnaires que moi. Les choses ont bien changé. Que ne puis-je avoir
la consolation de causer avec vous!</p>
<p>Je vous embrasse, mon cher ami.</p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE LXV.</p>
<p>A Ferney, Su mlts t~xt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y a point d'affaire plus nette et plus aisée. Je sais bien que je
serais très-embar- rassé si les paiemens dont les receveurs du
Montbelliard et de Riquevir sont chargés n'étaient pas exacts; car je
dois moi être très-exact a fournir h ma famille une pension de plus de
trente mille livres. Je bâti* des fermes qui coûtent considérablement,
et je n'aurais aucune ressource sur la (in de ma v ie, si les gens de M.
le duc de Virtemberg me manquaient.</p>
<p>En un mot, mon cher ami, je m'en re mets entièrement h VOtl", "y (tz la
bonté de vous arranger avec Jean Maire, qui a toujours besoin d'être un
peu c!xcit.:, Je voua embrasse du meilleur de mon cœur.</p>
<p>01 vtr.F.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE LXVI.</p>
<p>A Ferney, 4 avril 1769</p>
<p>J'ai eu douze accès de fièvre; j'ai passé par toutes les cérémonies
qu'un officier de a chambre du roi, un membre de l'académié française et
un seigneur de paroisse doivent faire (t). Je n'ai que peu de temps</p>
<p><pb/></p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE LXVII.</p>
<p>A Ferney, 11 janvier 1770</p>
<p>Je vous prie de vouloir bien le faire souvenir très-sérieusement de ses
engagemens, et d'avoir la bonté de me dire en quels termes on est avec
le baron. Jesoup-</p>
<p><pb/></p>
<p>VOLTAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE LXVIII.</p>
<p>A Ferney, 30 mirA 1770.</p>
<p><pb/></p>
<p>dant il n'en a fait aucune; il n'a pas même vu les ministres.</p>
<p>Je ne sais si je vous ai fait mon compliment sur la cure de M. votre
fils ; je m'offre, a l'aider dans ses fonctions quand il voudra ; car il
faut que vous appreniez que je suis capucin.</p>
<p>Que .rvent-il'I dit,,, l'autre vief</p>
<p><pb/></p>
<p>J'aime l'oi t t« t MTutigemtul.</p>
<p>Il est l«;*tc v\ plein de prudence.</p>
<p>Je vous embrasse de tout mon cœur, vous et toute votre famille.</p>
<p>Frère FRANÇOIS V,, capucin indigne.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE LXIX.</p>
<p>Ferney, 15 juin 1776.</p>
<p>MON cher ami, le bon M. Roset arriva hier avec ses mille louis, qui
disparaissent</p>
<p><pb/></p>
<p>mourir en le regrettant. Soyez sûr que je regrette aussi mon ami de
Colmar qui pense comme M. Turgot; mais je ne regretterai guère la vie.
Je vous embrasse tendrement.</p>
<p>Le vieux malade VOLTAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE LXX.</p>
<p>De Voltaire ti M. Jean Maire.</p>
<p>*</p>
<p>A Femey, a3 août 1169.</p>
<p>et que je fournisse le reste argent comptant.</p>
<p><pb/></p>
<p>'1"" ,. ,.</p>
<p>.,.</p>
<p>Son très-humble et très-obéissant serviteur VOLTAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE</p>
<p>DE M A DAM EDE N 1 S, Ct) NifcCE BE VOLTAIRE ,</p>
<p>Ce a6 janvier .,flo, des tMHcfx.</p>
<p>Ju suis une paresseuse , mais je ne vous oublie pas un moment dans ma
vie, Monsieur , et je vous regrette sans cesse.</p>
<p>Quoiqu'il y ait de l'esprit dans Genève,</p>
<p><pb/></p>
<p>élevée pour savoir s'en servir. Ils croient</p>
<p><pb/></p>
<p>aussi la finesse un mérite, et ils ignorent qu'elle est le partage des
petites amet. En général, il y a ici de la culture dans l'esprit, assez
de justesse j nulle espèce de goût et peu d'aménité dans la société , ce
qui fait en France le charme de la vie.</p>
<p>déconcerta lei ennemie de Voltaire, qui avaient profilé de cette
circonstance pour noircir M réputation.</p>
<p>Madame Denis possédait les qualités du cour et de l'esprit. Elle
écrivait avec facilité, et s'essaya avec quelque succès dans la carrière
du théâtre. On a d'elle une tragédie d'illtlll., et la comédie de la
aquatio punit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce que nous ne nous verrona plus ? Je n'ai point oublié qu'il y a
des vacancfes où vous pouvez vous absenter : n'y aurait-il pas moyeu de
nous les donner cette année , et de prendre des arrangement pour nous
voir ? Si vous en avez autant d'envie que moi, vous me donneres des
ouvertures sur cela, que je favoriserai de tout mon pouvoir.</p>
<p>Il parait ici les Poésies du roi de PfUII"</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Adieu, Monsieur ; venez nous voir cet automne, nous vous jouerons la
comédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE C OLI N î/" SECRÉTAIRE DF VOI.T4MF, ADRESSÉES A M. DUPONT.</p>
<p>LETTRE PREMIÈRE.</p>
<p>A la Papeterie, ce ia octobre i;54.</p>
<p>MONSIEUR ,</p>
<p>Vous permettrez que je vous présente mes respects du milieu des Vosges.
Ces montagnes ne sont pas agréables , mais je les trouverais charmantes
si vous y étiez.</p>
<p>M. de Voltaire, qui vous fait les plus tcu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Monsieur, comme un ami dont il ne peut pas se passer , et qui fera sa
seule consolation pendant les horreurs du froid. U restera ici tant
qu'il y aura de beaux jours, et s'enfuira aux premiers frimas.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE Il.</p>
<p>A Lyon, novembre 1754</p>
<p>MOJlfllltlR,</p>
<p>On allait partir de votre ville, et les chevaux étaient prêts. La
berline parut trop chargée au philosophe, et il ordonna sur-le-champ
qu'on détachât tout, et qu'on n'y laissât que sa malle et celle do aa
nièce. Je ne portais avec moi qu'un petit</p>
<p><pb/></p>
<p>Monsieur, lui dis-je en regardant ce qu'il me donnait, je m'en vais vous
faire rendre cent sols. Non .., non., dit-il. Je vous demande pardon,
lui répliquai-je, il voua revient 5 livres. Je vous en prie, dit-il,
acceptes cette petite bagatelle. —</p>
<p>L'occasion me partit trop belle , et je le remerciai, eu lui protestant
qu'il avait trop de bontés pour moi. Je sortis immédiatement de sa
chambre. Sa nièce était auprès de lui; elle lui en dit apparemment un
mot : et comme j'allais gagner la chambre que j'occupais chez madame GoU
, j'aperçus le philosophe courant après moi : Tenez, me dit-il, comme je
ne sais pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout cela, Monsieur , nie fait rire en mon particulier : ce sont des
scènes de co-</p>
<p>(1) Ce que M. de Voltaire était capable do faire pour Colini, le voici.
!! te plaça auprès de l'électeur Palatin , qui lui assura une pension
pour sa vie. Avec un peu moins d'envie de dire du mal de sou bienfaiteur
, Colini edt facilement pressenti ce résultat.</p>
<p><pb/></p>
<p>marche que je fais, et le grand besoin que</p>
<p><pb/></p>
<p>j'ai de toute votre prudence. Je ne veux de vous aucune réponse ; et si
vous vouliez un jour me mander quelque chose, vous pourriez me faire
écrire Ain* signature.</p>
<p>N'oublies pas votre très-humble et trèsobéissant serviteur.</p>
<p>C.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE III.</p>
<p>Au château de Prangin, o6 décembre 1754</p>
<p><pb/></p>
<p>Je voudrais pouvoir vous dire ici quel-</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on l'a apostrophé aux séances des académies , en l'appelant hommr
illustre ?</p>
<p>qu'on lui a gardé les portes de Genève une demi-heure pour le laisser
entrer? Vous ne vous souciez guère de tout ça, ni moi non plus.</p>
<p>Quoique je ne veuille avoir de vous au* cune réponse, mon grand plaisir
est de vous écrire. Vous voudriez sans doute que je me privasse de ce
plaisir, mais je ne suis point du tout de votre avis. Je suis voluptueux
; et, pour vous le prouver, je vous écrirai toujours. Je sais que ma
première lettre vous est parvenue.</p>
<p><pb/></p>
<p>viteur.</p>
<p>C.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE IV.</p>
<p>A Prangin , 11 ithvif-1 1735*</p>
<p>MoMtRUa,</p>
<p>Votre prévôté me donne do la besogne.</p>
<p>(t) Cette 4pltr. n'a pli encore été publiée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Me conservez-vous toujours votre amitié ? Madame Dupont veut-elle agréer
ici mon respect ? Si le tendre attachement que j'ai pour vous peut
m'attirer vos bontés, je suis l'homme le plus heureux de la terre. Je
vous aime , et je vous aimerai toute ma vie.</p>
<p>C.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE V.</p>
<p>A Prangin, 94 janvier 1755.</p>
<p>C'est Daphnis qui se moque une seconde fois d'Apollon. Vous ne m'avez
pas oublié , mon cher avocat. Je languis dans mon esclavage, et je ne
demande point de prévôtés pour en sortir. Faites agréer mes respects à
madame Dupont. Prenez garde aux Mandrins , et aimez un homme qui vous
sera tendrement attaché le reste de ses jours.</p>
<p>C.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE VI.</p>
<p>A Prangin , 31 janvier 1755.</p>
<p>Vous daigner me prier de vous écrire.</p>
<p>Ne sentes-vous pas le danger de cette prière? Je n'ai garde d'abuser de
cette permission : je respecte mes vos occupations pour vous ménager
l'ennui et les importunités que vous causeraient mes lettres, et le ne
vous écrirai que pour renouveler de temps en temps l'hommage que vous
doit mon cœur.</p>
<p>Ce lac Léman est terrible ; les vents y régnent et battent le château de
Prangin de façon que le philosophe qui y est enfermé et calfeutré, en
est tout ébahi. La dame parisienne, peu accoutumée au lac et aux vents,
meurt continuellement de</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous donne cette nouvelle , qui n'est</p>
<p><pb/></p>
<p>c.</p>
<p><pb/></p>
<p>I KTTHE VII.</p>
<p>A tVangiu, 4 fcvnei-1765.</p>
<p><pb/></p>
<p>ci, et notre philosophe ne parle pu plus tôt de vouloir acheter des
maisons et des domaines, que je prépare tout de suite ma petite
pacotille pour être prêt au départ.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>eaux , tandis que le Giotto n a jamais peint des apôtres qui marchent
sur les eaux, mais une barque assez connue des Italiens, qui l'appellent
la nave di Giotto, et qu'on a ensuite mise en mosaïque sur une des
portes de l'église de Saint-Pierre de Rome, où on la voit encore
aujourd'hui. Il lui a plu de prendre une barque pour un apôtre, afin de
pouvoir goguenarder. Soit. Je me suis bien donné de garde de lui
l'clever cette bévue , et je languis de la voir imprimée.</p>
<p>Je vous souhaite, mon cher ami, de la santé et des prévôtés. Pensez au
nègre qui travaille aux carrières de Prangin 1 ce nègre vous aime
tendrement, et voudrait servir un maître plus humain, moins mourant , et
dont il pàt espérer un peu de bienveillance.</p>
<p>Madame Dupont vous gagne-t-eue quel.</p>
<p>C.t'tt</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE VIII.</p>
<p>A Prangin , III février 176S.</p>
<p>Mais vous qui êtes avocat et qui connaisses les lois de l'univers bonnes
ou mauvaises, comment, me direz-vous, un étranger
catholique-apostolique-romain a-t-il pu acheter une maison dans le
territoire de Genève, chose que les lois de ce pays défendent avec tant
de rigueur ? Le voici en</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Cette maison s'appalle 146 Délicat, cl Saint-Jean ait la nom du
canton et de la bourgade prêt de laquelle elle est aitutfa.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais , que diriez-vous, si je vous apprenais qu'outre Saint-Jean qu'on a
déjà, on est actuellement en marché pour une autre maison aux environs
de Lausanne (1)1 vous en serez sans doute bien surpris : mais cela ne
m'étonne point. Y a-t-il rien de plus commun que d'avoir une maison ?</p>
<p>Pour être singulier, il faut en avoir quatre pu cinq, quoiqu'on en ait
de reste d'une seule. Je ne désespère point de vous mander dans huit
jours qu'on en a une troisième, ou bien qu'on n'en a point du tout.</p>
<p>(0 Monrion,</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous aime pltis que jamais, et je vous embrasse tendrement.</p>
<p>C.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE IX.</p>
<p>Aux Ddlices, près de Genève, 7 novembre 1765.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui vienne me voir, et on ne me montre que de bien vilaines pièces.</p>
<p>Ce couplet a fait beaucoup de bruit : on ne voulait pas d'abord le paMer
a la police ; on croyait y voir une apologie du déisme.</p>
<p>Vous connaissez , il y a long-temps, ces trois autres vers, où Zamti
parle de la mort; ils ont été fort applaudis : Le coupable la craint, le
malheureux l'appelle, Le brave la défie, et marche au-devant d'elle ; Le
sage qui l'attend la reçoit sans regrets.</p>
<p><pb/></p>
<p>deux mois une nouvelle édition des Œuvres, et dans trois ou quatre mois
un cours complet d'Histoire universelle. Que voudriez-vous davantage ?
N'est-ce pas bien travailler ? Vous avez beau dire, vous laites moins
aisément des plaidoyers et des requêtes que nous ne faisons de
l'histoire et des vers.</p>
<p>Pourquoi n'étes-vous pas venu nous voir?</p>
<p>Soixante lieues, ce n'est pas une bagatelle, me dires-vous. Vous avez
raison, et on ne quitte pas comme ça une famille aimable.</p>
<p><pb/></p>
<p>parlé. Madame Dupont m'a sans doute oublié ; mais je viendrai un jour la
mater aux échecs , aussi-bien que vous , et tous vosparens, et tout
Colmar, et toute la pro.</p>
<p>COLJru.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE X.</p>
<p>AMonrion, près de Lausanne, 21 mars 1 r- 5G.</p>
<p>Schœpflin vous dira que je lui parle toujours de vous dans toutes mes
lettres. J'oserais vous importuner quelquefois si le di-</p>
<p><pb/></p>
<p>geste, le code , Bartole, Cujas, et tant d'autres gros docteurs dont
vous êtes souvent entouré , ne m'effrayaient pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>tillon , deux laquai8, valet de chambre, un cuisinier français, un
marmiton, et un secrétaire : c'est moi qui ai cet honneur.</p>
<p>L'article des belles-lettres ne va pas mal ; je ne cesse d'écrire , et
je suis obligé de vous dire que nous faisons plus de besogne</p>
<p>vaux danois nés aux Délices. ses essais ne furent point heureux t 1M
efforts du vieux danois ne fructifièrent point, et Voltaire écrivit, à
cette occasion , un #mpitre sur les causes de la stérilité, liais voici
le curieux.</p>
<p>On assure que le philosophe , avant d'avoir reconnu l'impuissance de son
danois , tout fier de la race nouvelle qu'il allait perpétuer en France,
donnait chaque jour, après le dîner, aux personnes qui venaient le voir
, le spectacle des joyeux ébats de ion sultan j il voulait surtout le
montrer aux femmes qui venaient dîner chea lui s « Venes, mesdames,
s'écriait-il, voir » le spectacle le plus auguste ; vous y verres la
nature 1 dans toute sa majesté. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MM. Cramer la mettront bientôt en vente.</p>
<p>L'édition de l'Histoire universelle ne se débitera qu'après. J'ignore
par quel moyen vous comptes vous procurer un exemplaire de cette
nouvelle édition des Œuvres.</p>
<p><pb/></p>
<p>non, pour éviter les tracasseries et les per.</p>
<p>sécutions : actuellement il a l'aveuglement d'imprimer qu'il l'est, et
de croire que cet ouvrage ne lui fera qu'honneur. Cette pièce, précédée
d'une autre, fait la clôture de l'édition, sous le titre de Supplément
aux Mélanges de littérature, etc. Cette autre pièce placée sous ce titre
est encore un poëme sur la Destruction de Lisbonne, ou Examen de cet
axiome : TOUT EST IIU.</p>
<p>Cette bévue de quelques Suisses n'a pas laissé de lui faire quelque
petite tracasserie.</p>
<p><pb/></p>
<p>de votre part, je vais vous transcrire le commencement de ce poëme.</p>
<p>O malheureux mortels ! 4 terre déplorable !</p>
<p>O de tous les fléau* assemblage effroyable !</p>
<p>D'inutiles douleurs eternel entretien !</p>
<p>Philosophes trompés, qui eriez , tout M biêtt t Accoures, contemplez cet
ruines égrroumes, Ces débris, ces lambeaux, ces cendres malheureuses,
Ces femmes, ces enfans l'un sur l'autre entassés, Sous ces marbres
rompus ces membres dispersés i Cent mille infortunés que la terre
dévore, Qui, sanglans, déchirés , et palpitans encore, Enterrés sous
leurs toits terminent sans secours Dans l'horreur des tourment leurs
lamentables jour..</p>
<p>Aux cris demi-formés de leurs voix expirantes, Au spectacle effrayant de
leurs cendres fumantes, Direz-vous, etc.</p>
<p>Je vous ai ennuyé plus que de raison.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XI.</p>
<p>A Strasbourg, 19 janvier 1758.</p>
<p>Vos Jolies lettres, mon cher avocat, me font un plaisir extrême ; elles
sont remplies d'un feu et d'une littérature agréable que n'ont pas
d'ordinaire gens qui étudient le code.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'elle avait peint de sa main. Il l'en remercia par la petite lettre
suivante : « Quand vos yeux séduisent les cœurs, » Vue mRta. daignent
coiffer mn t'te, » Je ne chantais que vos conquêtes, » Et le vils
chanter m faveurs.</p>
<p>Piquée de cette opiniâtreté , elle est enfin</p>
<p>(1) C'est madame Denis que cette tflégaut. épithète ddigile.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ÉPITRE INÉDITE ADRESSÉE AU ROI DE PRUSSE, PAR VOLTAIRE (1) i7SS.</p>
<p>-</p>
<p>ALXXAKDRK et Salomon, Quoi qu'en disent les poëtes, N'ont point fait ce
que vous faites 1 L'un n avait point de canon, Et bravait » dln. ou
conquêtes, Les dangers on toreté j L'autre, épris de mille flammes ,
Mourut dam la volupté, Au milieu d'un ~tai de femmes.</p>
<p>Voit» aile* toujours botté, Sans parfuma et tant parure, Sans avoir un
cuisinier j Votre lit est sur la dure.</p>
<p>C'est ainsi qu'en grand guerrier, On vous craint en Moravie, Â Paris ,
en Moscovie.</p>
<p>Vous menez de toutes parts Vos soldats, vos étendards.</p>
<p>Vous passes monta et rivières, Vous donnez actions meurtrières,</p>
<p>(1) cette tfpttr* Ml inrfdll*, et par ce mal noui .tndou pM ( comme
&lt;{«mIi]um éditeurs dont Iliciérit aldtàit pu d'dtra Wrèru «ttr son
acception) qu'alla n'ait pu aurai-* paru dan* la rilluluta duo omvrto
dit philotophe de Fcraey 1 mon-seulement nom n. I'MVOIH pu trou- vde
dans IM ddilâou qui vltnatat di paraîtra, mata noua ua connaisMH aiwoa
raeutii , aucun ouvrage pdrlediiju* où elle ait lté iuadrd*</p>
<p><pb/></p>
<p>Et toujours alerte, aux champs, Vous affrontez tout les temps.</p>
<p>Vous volet dans la Thuringe , S.ml fourgon, sans plats, sans linge.</p>
<p>Les Germains et les Franfais Vous attendent au passage ; Par un prompt,
heureux succès, Vos soldats, pleins de courage, Les défont, prennent
leur camp.</p>
<p>Mais par de sanglans combats Vous chasses de vos provinces Cette foule
de soldats Commandes par tant de princes.</p>
<p>A Breslau vos grenadiers Vont placer mille mortiers.</p>
<p>Ils entourent oette place 1 Votre ardeur et leur audace Y répandent la
terreur ; Et l'armée qui la garde Se soumet, dans sa frayeur, Au
vainqueur qui la bombarde.</p>
<p>Mais enfin , dans un tedl tmltnd de la diète, Par suffrage on y décrète
Qu'on fera votre procès.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce sera chose plaçante Quand , rampé sous une tente, On viendra vous
annoncer Le grefrier du saint empire.</p>
<p>Vous allez bien enrager , Quand il vous faudra songer A quitter la Gei
manie , Vos soldats , vos officiers , Vos États et vos lauriers.</p>
<p>Cependant de Weslphalie Le fameux double traité , Des docteurs si
respecté , Veut que lorsque, par ses armes, Un héros rapidement Va
répandre des alarmes , Il s'arrête aveuglément.</p>
<p>Le grand Struve nous l'assure , Tout professeur nous le jure.</p>
<p>Nous verrons si Frédéric A étudié le droit public.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUPPLÉMENT</p>
<p>AUX</p>
<p>LETTRES INÉDITES DE VOLTAIRE.</p>
<p>~M&lt;Wt*~M~MtM~t~MM&lt;~**&lt;~M&lt;~M~t~M«~t~&lt;t~~*t*</p>
<p>LETTRE PREMIÈRE(1).</p>
<p>A M. Damilaville.</p>
<p>6 auguste 1760.</p>
<p>(1) Cette lettre et quelques-unes des suivantes ont été publiées dans la
Correspondance deGrimm et dans d'autres recueils absolument ignorés
aujourd'hui; mais elles n'ont été insérées dans aucune collection des
Œuvres complètes du patriarche de Ferney.</p>
<p><pb/></p>
<p>On me parle beaucoup de la coniédic de XEcossaise, traduite de l'anglais
de M. Hume , prêtre écossais. On prétend que le sieur Fréron veut
absolument se reconnaître dans cette pièce; mais comment peut-il penser
qu'on 088 dire du mal d'un homme comme lui, qui n'en a jamais dit de
personne? Je n'ai point vu la requête du sieur Carré, traducteur de
l'Écossaise, contre le sieur Fréron; on dit qu'elle est très-honnéte et
très-mesuréc. J'ai oublié, Monsieur, votre demeure, mais je suppose que
ma réponse ne vous en sera pas moins remise. J'ai l'honneur d'être bien
véritablement , Monsieur, votre très-humble et très-obéissant serviteur.</p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE Il.</p>
<p>Au même.</p>
<p>9 septembre 1780.</p>
<p>Je vous demande bien pardon.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE III.</p>
<p>A MM. Thiriot et Damilaville.</p>
<p>Ii janvier 1761.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE IV.</p>
<p>A M. Damilaville.</p>
<p>9 janvier 1761</p>
<p>PERMETTEZ-VOUS , Monsieur, que j'abuse si souvent de votre bonne volonté
? Vous verrez , au moins , que je n'abuse pas de votre confiance. Je
vous envoie mes lettres ouvertes : il me semble que tout ce que j'écris
est pour vous. Nous sommes des frères réunis par le même esprit de
charité ; nous sommes le pnsi llus grex. Si vous voyez M. Diderot,
dites-lui, je vous en prie, qu'il a en moi le partisan le plus constant
et le plus fidèle.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE V.</p>
<p>A Âf. ***</p>
<p>III JANVIER 176».</p>
<p>C'est d ailleurs outrager la France que de faire accroire qu'on a été
obligé d'imprimer en pays étranger l'ode de M. Lebrun,.</p>
<p>(1) Lisea: sentimens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les petits billets que j'ai pu écrire sur cette affaire ne contiennent
que des détails obscurs qui, assurément, ne méritent pas du voir le jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>roi , du culte et de tous les exercices de 11lit religion (i), et des
soins de l'agriculture.</p>
<p>(1) Lisez t de ce qui intéresse mes amis.</p>
<p>Les deux variantes qu'on trouve en notes sont expliquées dans une lettre
de III Correspondance générale : nous y renvoyons nos lecteurs ; cette
lettre est du 1 février 1761.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE VI.</p>
<p>A M. Damilaville.</p>
<p>16 janvier 1761</p>
<p>Ce M. du Molard est un homme que je dois beaucoup aimer, car c'est lui,
en partie, qui nous a procuré Melle. Corneille.</p>
<p>Je fais une réflexion : M. Thiriot me mande que le digne Frélon a fait
une espèce d'accolade de la descendante du grand Corneille et de
l'Écluse, excellent dentiste qui, dans sa jeunesse, a été acteur de
l'OpéraComique. Si cela est, c'est une insolence</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE VII.</p>
<p>Au même.</p>
<p>26 mars 1761.</p>
<p>J'ENVOIE un rogaton aux amis : cela amuse un moment.</p>
<p>J'ai reçu la fade Imitation de la mort et de l'apparition du R. P.
Berthier:</p>
<p>O imitatores seivum pecus I</p>
<p>L'épigramme sur ce pauvre Lacoste, associé de Fréron, vaut mieux et
n'est point imitée.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE VIII.</p>
<p>Au même.</p>
<p>6 avril 1761.</p>
<p>M. Damilavîlle me permettra-t-il de lui adresser ce paquet pour M. Le
Rrun, que je supplie de vouloir bien lui faire tenir ?</p>
<p>Je demande encore s'il est bien vrai que l'abbé Coyer soit exilé, et
pourquoi ?</p>
<p>Les gens de lettres ne paraissent pas fort en faveur.</p>
<p>On dit que Rameau écrit contre un philosophe sur la musique ; j'aimerais
mieux qu'il fit un opéra.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE IX.</p>
<p>A M. Thiriol.</p>
<p>il divril 1761.</p>
<p>Je prie M. Thiriot de m'envoyer Quand parlera-t-elle 1 Il faut bien que
je rie comme</p>
<p><pb/></p>
<p>les autres, et il n'y a guère de critique dont on ne puisse profiter.</p>
<p>Je recommande l'incluse aux frères, et les remercie tendrement de leur
sèle.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE X.</p>
<p>A M. Diderot.</p>
<p>1763.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 parait donc absolument nécessaire que les sages se défendent, et ils
ne peuvent se justifier qu'en éclairant les hommes.</p>
<p>Ils peuvent former un corps respectable, au heu d'être des membres
désunis que les fanatiques et les sots hachent en pièces. Il</p>
<p><pb/></p>
<p>est honteux que la philosophie ne puisse faire chez nous ce qu'elle
faisait chez les anciens ; elle rassemblait les hommes , et la
superstition a seule chez nous ce privilège.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XL À M. Damilaville.</p>
<p>19 juillet 1763</p>
<p>DÎEIÎ hénit nos travaux. Jean-Jacques J'apostat n'a pas laisse de rendre
de grands services par son vicaire savoyard. Presque tout le peuple de
Genève est devenu philosophe. Ona trouvé très-mauvais que le conseil de
Genève ait fait brûler le livre de Jean Jacques. « Ce n'est pas ainsi,
disentils, qu'on doit traiter un citoyen. » Deux cents personnes, parmi
lesquelles il y avait trois prêtres, sont venues faire de trèsfortes
remontrances; mais il faut que vous sachiez que Jean- J acques n'a été
con d amne que parce qu'on n'aime pas sa personne.</p>
<p>Admirez la Providence. L'auteur de l'Oracle ries Fidèles , livre
excellent, trop peu connu, était un valet de chambre d'un conseiller -
clerc de la seconde des enquêtes, nommé Nigon de Bercy, cloître
Notre-Dame. Il est venu chez moi ; il y est: c'est une espèce de sauvage
comme le curé Meslier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous rendriez service aux frères, si vous vous faisiez informer, chez le
conseiller Nigon de Bercy, ce qne c'est qu'un Savoyard nommé Simon Bigex
(1), qui a étô chez lui en qualité de valet de chambre et de copiste.
Apparemment ce Simon Bigex, auteur de l'Oracle des Fidèles, était
paroissien du vicaire savoyard de Jean-Jacques.</p>
<p>C'est bien dommage que la tragédie de Socrate soit un ouvrage détestable
; mais on ne peut le faire bon et jouable.</p>
<p>On trouve les Remontrances du Parlement un libelle séditieux ; mais je
ne me mêle pas de ces affaires-là.</p>
<p>(1) M. dp. Voltaire fit paraître quelques brochures et écrivit beaucoup
de lettres sous ce nom.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XII.</p>
<p>A M. Helvét ius.</p>
<p>26 juillet 1768.</p>
<p>On fait ce qu'on peut de ion côté pour la culture de la vigne du
Seigneur, et on a lieu de bénir la Providence, qui a fait dans nos
cantons un nombre prodigieux de conversions.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'en rendant odieuses et méprisables les armes dont on s'est servi
contre vous.</p>
<p>Vous devriez faire un voyage et passer chez votre frère, qui vous
embrasse. Par quelle horrible fatalité les frères sont - ils dispersés
et les méchans réunis?</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XIII.</p>
<p>Juillet 1763.</p>
<p>Voyez si vous serez content de ceux-ci : Peuple fidèle et juste, et
digne d'un tel maître, L'un pur l'autre chéris, vous méritez de l'être.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai l'honneur d'être, avec tous les sen- timens que vous méritez, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XIV.</p>
<p>A M. Damilaville.</p>
<p>io auguste 1769.</p>
<p>FRiAI, voua m'avez donné une terrible commission. Notre langage gaulois
n'est point fait pour les inscriptions. Quand vous voudrez du style
lapidaire, commences par retrancher les verbes auxiliaires et les
articles. J'essaie pourtant de louer le roi et messieurs de Heims en
deux vers, sans article et sans verbe avoir. Le roi est un bon prince,
les Rémois sont de bons sujets, et il me parait juste de dire un petit
mot de ceux qui font la dépense de la statue.</p>
<p>Peuple fidèle et juste, et digne d'un tel maître, L'un pur l'autre
chéri, vous méritez de l'être.</p>
<p>Si on ne veut pas de ce petit disticon, qu'on se couche auprès ; car je
n'en ferai pas d'autre.</p>
<p>Je suis très-flché que vous ne soyez pas voisin de mon autre frère; mais
je me flatte que vous le voyez souvent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a une profusion de poésie dans les Quatre Saisons, qui fait grand
plaisir aux gens du métier.</p>
<p>Je n'ai nulle nouvelle de Protagoras. J'ai lu les Richesses de C État.
On aurait beau faire cent volumes de cette espèce, ils ne produiraient
pas un sou au roi Ce petit roman de finance n'est point pris du tout de
la Dtm6. attribuée au maréchal de Vauban , laquelle n'est point de ce
maréchal, mais d'un Normand nommé Laguilletière, autant qu'il peut m'en
souvenir.</p>
<p>Il faut absolument que frère Marmontel soit de l'académie, en attendant
frère Diderot. Je voudrais les recevoir tous les deux, et puis m'enfuir
dans mes montagnes. Tâ* chez, pour Dieu, de me faire avoir cette lettre
extravagante de Jean-Jacques. Frère, je vous embrasse tendrement.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XV.</p>
<p>Au même.</p>
<p>14 auguste 1763.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans tous les papiers publics, le tout pour sauver l'honneur de la
philosophie.</p>
<p>Je vous ai dépêche, parmi les paperasses immenses dont je vous ai
accablé, une procédure concernant les jésuites, mes voisins. Le
serrurier de mou village, ayant travaillé pour eux, fut payé en deux
voies de bois de chauffage. Les créanciers d'Ignace se sont imaginé que
ce pauvre homme avait acheté des jésuites une grande forêt. Ils l'ont
assigné à* venir rendre compte au parlement de Paris. J'ai donc produit
les défenses de mon serrurier; car il faut défendre les faibles, et je
vous les ai adressées pour mon procureur, Pinon du Coudrai. A quoi
faut-il passer sa vie!</p>
<p>et quel embarras le vous donne 1 Il faut que vous soyez bien philosophe
pour le souffrir. Vive felix !</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XVI.</p>
<p>A M. il'Ilonio)</p>
<p>14 auguste 1763</p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XVII.</p>
<p>A M. Damilaville.</p>
<p>4 novembre 1765</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mandement du digne frère de Pompignan m'a paru un ouvrage digne du
siècle. On m'a montré pourtant une petite réponse d'un évoque son
confrère. Il me parait que ce confrère n'entre pas assez dans les
détails; aparemment qu'il les a respectés , et que l'évêque du Puy
s'étant retiré dans le sanctuaire, on n'a pas voulu l'y souffleter.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE X VI If.</p>
<p>Au méllae.</p>
<p>6 décembre 1763.</p>
<p>JE croyais que vous aviez des Tolérances. mon cher frère. Un jeune M.
Turretin de Genève s'est chargé d'un paquet pour vous ; il est digne de
voir les frères, quoi.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XIX.</p>
<p>Au même.</p>
<p>ii décembre »t€1.</p>
<p>Je vous supplie de vouloir bien m'envoyer encore un exemplaire, car j'ai
marginé tout le mien, suivant ma louable coutume.</p>
<p>Vous ai-je mandé que j'avais été fort con-</p>
<p><pb/></p>
<p>tent de Warwick, et que je conçois de grandes espérances de son auteur
(1 ) ?</p>
<p>(1) fit Harpe.</p>
<p><pb/></p>
<p>J ETTHE XX.</p>
<p>Au même.</p>
<p>16 décembre 1763.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XXI.</p>
<p>Au même,</p>
<p>Di</p>
<p><pb/></p>
<p>qui est d'ôter tout crédit aux fanatiques dans l'esprit des honnêtes
fena. C'est bien assez, et c'est tout ce que 1 on peut raisonnablement
espérer. On réduira la superstition a faire le moindre mal qu'il soit
possible. Nous imiterons enfin les Anglais, qui sont depuis près de cent
ans le peuple le plus sage de la terre, comme le plus libre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XXII.</p>
<p>A M. de (himm.</p>
<p>Ferney, 10 octobre 1770.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce maudit Système, tic In nature a fait un mal irréparable. On ne veut
plus souffrir de cornes dans le pay", et les lièvres sont obligés de
s'enfuir, de peur qu'on ne prenne leurs oreilles pour des cornes.</p>
<p>On a beau dire avec discrétion qu'on ne fait point d'anguilles avec du
blé ergoté, qu'il y a une intelligence dans la nature, et que Spinosa en
était convaincu ) on a beau être de l'avis de Virgile , le monde est
rempli de Bavius et de Moevius.</p>
<p>Embrasses pour moi, je vous prie, frère Platon , quand même il
n'admettrait pas l'intelligence, ainsi que Spinosa. Ne m'oublies pas
auprès de ma philosophe (i). Le vieux malade ne l'oubliera jamais, et
vous sera dévoué jusqu'au dernier moment.</p>
<p>(1) Madame la marquise du Deffant.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XXIII.</p>
<p>A M. Damilaville.</p>
<p>5i &lt;l&lt;Vcml&gt;ie 176 S.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XXIV.</p>
<p>A M. Thiriot.</p>
<p>1763.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XXV.</p>
<p>A M, Damilaville.</p>
<p>7 septembre 1764.</p>
<p>Mais les horreurs de ce monde ne doivent pas nous dégoûter de la
philosophie.</p>
<p>Au contraire, nos philosophes devraient tous sentir qu'ils passent leur
vie entre des</p>
<p><pb/></p>
<p>renards et des tigres, et par conséquent s'unir ensemble et se tenir
serrés.</p>
<p>Non sic Thiriot, Hon ,le</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XXVI.</p>
<p>À M. le marquis de Fraigne.</p>
<p>«</p>
<p>25 janvier 1765.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est Rousseau qui a fait tout ce tapage.</p>
<p>Il trouve plaisant, du haut de sa montagne, de bouleverser une ville,
comme la trompette du Seigneur qui renversa les murs de Jéricho</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XXVII.</p>
<p>À M. Damilaville.</p>
<p>es lenvitr 1,61.</p>
<p>Avez-vous reçu quelque chose de Besançon? Je vous embrasse bien tendrement.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XXVIII.</p>
<p>Au même,</p>
<p>la</p>
<p>Tout ce que j'ai craint, c'est que son infime conduite n'ait fait tort
au nom de philosophe, dont il affectait de se parer.</p>
<p>Il sera difficile de vous faire parvenir des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE XXIX.</p>
<p>Au même.</p>
<p>t". février i*6§</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-il possible que vous n ayez pas encore reçu le petit paquet qui doit
vous être venu par Besançon ? Je prendrai mes mesures pour vous faire
parvenir ceux que je vous destine, par le premier Anglais qui partira de
Genève pour Paris.</p>
<p>Je vous ai prié, mon cher frère, de me faire avoir le Fatalisme, par
l'enchanteur Merlin. S'il peut ajouter le Judicium Fmn.</p>
<p>ciscorum, il me fera grand plaisir ; maia me laissera-t-on mourir sans
avoir le Dictionnaire Philosophique complet ?</p>
<p>Adieu, mon cher philosophe, mon cher frère.</p>
<p>FIN.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
