<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Vielé-Griffin, Francis (1864-1937)">Francis Vielé-Griffin</author>
<title>Voix d'Ionie ; précédées de quelques poèmes (2e édition) / Francis Vielé-Griffin</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Vielé-Griffin, Francis (1864-1937)</author>, <title>Voix d'Ionie ; précédées de quelques poèmes (2e édition) / Francis Vielé-Griffin</title>, <date>1914</date>,description :,205 pages
</bibl>
<publisher>Mercure de France (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6209916f</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1914">1914</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>- FRANCIS VIELÉ-GRIFFIN</p>
<p>Voix d'Ionie</p>
<p>- LE DÉLIRE DE TANTALE PASIPHAÉ --:- GALATÉE - LES NOCES D'ATALANTE LA
SAGESSE D'ULYSSE</p>
<p>Précédées de</p>
<p>QUELQUES POÈMES</p>
<p>Ayant examiné, tel pourra dire si j'ai transgressé les lois de la mesure.</p>
<p>PINDARE. Ném. VII, IOO-IOI.</p>
<p>DEUXIÈME ÉDITION</p>
<p>PARIS</p>
<p>MERCVRE DE FRANCE XXVI, RUE DE CONDÉ, XXVI</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VOIX D'IONIE</p>
<p>Cf 1 1</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>Au « Mercure de France » :</p>
<p>POÈMES ET POÉSIES (1885-93). Cueille d'avril. Joies. Les Cygnes. Fleurs
du chemin et chansons de route. La Chevauchée d'Yeldis 1 vol.</p>
<p>PHOCAS LE JARDINIER, précédé de Swanhilde. Ancaeus.</p>
<p>Les fiançailles d'Euphrosyne 1 vol.</p>
<p>LA LÉGENDE AILÉE DE WIELAND LE FORGERON.. 1 vol.</p>
<p>PLUS LOIN, poèmes. La Partenza. In memoriam Stéphane Mallarmé. L'Amour
Sacré. 1 vol.</p>
<p>A la « Nouvelle Revue Française » :</p>
<p>LA LUMIÈRE DE GRÈCE. Pindare. Sapho. La légende ailée de Bellérophon
hippalide 1 vol.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANCIS VIELÉ-GRIFFIN</p>
<p>Voix d'Ionies</p>
<p>LE DÉLIRE DE TANTALE</p>
<p>PASIPHAÉ — GALATÉE — LES NOCES n'ATALArh-s.</p>
<p>LA SAGESSE D'ULYSSE</p>
<p>Précédées de</p>
<p>QUELQUES POÈMES ~MaOwv ~ai xij ~av ~Ipeï ~e! rcàp ~(xéXoç ~Sp^ofiai.</p>
<p>Ayant examiné, tel pourra dire si j'ai transgressé les lois de la mesure.</p>
<p>PINDARE. Ném. VII, 100-101.</p>
<p>DEUXIÈME ÉDITION</p>
<p>PARIS MERCVRE DE FRANCE XXVI, RVE DE CONDÉ, XXVI</p>
<p>MCMXIV</p>
<p><pb/></p>
<p>IL A ÉTÉ TIRÉ DE CET OUVRAGE</p>
<p>Quinze exemplaires sur hollande Van Gelder, numérotés.</p>
<p>JUSTIFICATION DU TIRAGE :</p>
<p>1,408</p>
<p>Tous droits de reproduction, de traduction et d'adaptation réservés pour
tous pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUELQUES POÈMES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VISION DE MIDI</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Non vendo nisi amantibus coronas. -</p>
<p>(Inscription d'une marchande de fleurs, au Musée de Nîmes.)</p>
<p>L</p>
<p>A-BAS, où la Loire se vêt d'un manteau d'osiers et de sables,</p>
<p>par la plaine des peupliersque baigne une brume de fable, où l'air
verdoie et poudroie du rêve des choses réelles, nous avons cueilli, à
brassée, la joie, de les savoir si belles !</p>
<p><pb/></p>
<p>Là-haut, la causse enflammée y joignit ses fleurs de lavande ; i par la
brèche d'Ardèche embaumée, sous les branches qui pendent, j ivres encore
de l'air des sommets nous t'apportons en offrandenos voix, nos fleurs,
nos cœurs, nos rêves déclamés; pour ce frêle éventaire d'aubes, d'ors et
de sangs , élargi devant nous en gloire de couchant, : rieuse
Bouquetière que nous aurions aimée, i qui ne vendais, dis-tu, de fleurs
qu'aux seuls amants,</p>
<p>Tantôt, sur cette plaine où nous allions descendre — double moire nouée
en méandres, blanc rose et bleu clair — fleuve et route i semblaient
lier en vastes guirlandes 1 les bois et les vignes ; or on doute si ce
paysage n'est pas ton œuvre, J Tresseuse d'antiques couronnes: A
n'a-t-il ri pour nous seuls le beau fleuve?</p>
<p><pb/></p>
<p>et le baiser du vent n'effleura-t-il nos bouches de lèvres toujours neuves?</p>
<p>Tresse-nous en tes roses qui saignent tous les bluets du firmament !</p>
<p>— il n'en mentira pas ton enseigne : Je ne vends mes bouquets qu'aux
amants.</p>
<p>Q</p>
<p>UE dis-tu ? Car ton ombre vive parle et rit sous l'arcade romaine ;</p>
<p>midi pèse, là-bas, au feuillage immobile ; la rivière en fuyant entraîne
le regard, et mes yeux qui la suivent se referment comme aux feuillets
d'un livre.</p>
<p>Rêvé-je, Fleur de vie?</p>
<p>Voix qui parle et qui raille, ce flot de joie sans terme m'enlace et me
ravit!.</p>
<p><pb/></p>
<p>tu es grave dans le silence radieux, comme la voix de ceux qui sourient
et qui savent, comme l'accent tremblé des aveux, des adieux.</p>
<p>et tu poses tes mains légères sur mes yeux, Clarté du bel été :</p>
<p><pb/></p>
<p>A</p>
<p>LORS j'ai baisé sur la bouche ta gloire aux lèvres humides</p>
<p>Voix claire et parfaite et rieuse, musique et rayon et parfum, je
t'écoute, en cette ombre d'yeuses, me redire des rêves défunts; bien que
j'ouvre les yeux et m'éveille aux bruits d'une vaine journée, mon rêve à
jamais s'émerveille : comme d'une fleur donnée par quelque main qui dans
l'ombre fut tiède et légère en la mienne.</p>
<p>Bouquetière, m'as-tu apporté d'outre-tombe une asphodèle élyséenne?</p>
<p><pb/></p>
<p>N'importe! j'en garde le trophée et je retrouve tes paroles, cependant
que tes doigts de fée tressent dans l'ombre des corolles :</p>
<p>« Il n'est pas pour tous, le Poème virtuel et joyeux des saisons qui
courbent en diadème la floraison des horizons ; et n'est vive que l'âme
qui porte en soi l'ardeur du rêve qui la crée : chacun doit mériter sa
joie, la vie est banale et sacrée ; mais l'Heure dieudonnée est
exigeante et belle : Elle ne tend ses fleurs qu'aux mains éprises d'elle. »</p>
<p><pb/></p>
<p>QUATRE CHANSONS FRANÇAISES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>J'AI UN GRAND VOYAGE A FAIRE</p>
<p>Parla porte d'azur qu'irise L'aube des faîtes éternels.</p>
<p><pb/></p>
<p>0 le beau, le grand voyage!</p>
<p>N'es-tu prêt, mon cœur trop sage?</p>
<p>Maint est mort qui demeura Hésitant au carrefour.</p>
<p>Beau voyage des Amours, Je ne sais qui le fera.</p>
<p>Ah ! que tardes-tu, cœur tendre ?</p>
<p>L'Heure n'a que faire d'attendre ; Vois! elle s'est levée; lève-toi !</p>
<p>Marchons, courons. mais, déjà, Tu regardes en arrière.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne sais qui le fera.</p>
<p>J'ai fait un pas vers elle et n'ai su que lui dire ; L'Heure jeune s'en
fut et tu battais si fort, 0 mon cœur solitaire, Que le regret est pire
Bien que doux amer Que ne fut jamais le remords !</p>
<p><pb/></p>
<p>La nuit, bandeau d'amour, enveloppe la terre ; Pour l'étreinte
hasardeuse, une main dans la nuit S'est tendue, et voici qu'elle
effleure ta bouche, Et l'aveugle destin sous la nuit s'accomplit :
Étreins ta joie ; au loin l'aurore s'effarouche ; Le jour monte ; la
plaine et la forêt se joignent ; La rivière enlaçante et la fière
montagne Ne font qu'une en ce rêve ardent de paysage.</p>
<p><pb/></p>
<p>POUR UN BOUTON DE ROSE</p>
<p>M</p>
<p>Au détour de l'allée, J'ai cherché dans le sable tiède que je touche Nos
pas entrelacés ; Et je baisse ma main pour y trouver sa bouche ;.</p>
<p>Dans l'ombre, nos lys éclatants éblouissent ; Leur parfum comme un geste
ensorceleur m'étreint ; Lys royaux, lys d'orgueil, lys de chair et de
flamme!</p>
<p>J'ai pris en mes deux mains une corolle ardente Et j'y plongeai mon âme ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais voici l'eau jaillie, Voici l'eau débordante, amie et familière, Et
la fraîcheur de l'air.</p>
<p>Ah ! qu'ai-je donc rêvé ?</p>
<p>A la fontaine claire Mes mains me suis lavées.</p>
<p>Mes mains me suis lavées</p>
<p>.Et me les suis séchées au long baiser de l'air ; En un frisson soudain
je me suis relevée, Mon cœur s'est envolé Sur un refrain ailé ; J'avais
peur de me taire : « Ame, n'es-tu cette eau débordante et chanteuse,
Toujours claire et nouvelle ?</p>
<p>Ma chanson s'y trempa les ailes Et s'ébroue et s'essore, rieuse ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais la langueur des lys m'éblouit et m'étreint; Mon désir fleurit et
fleure Comme les grands lys poudrés d'or; Sur leurs lèvres sa lèvre
étouffe le refrain Où chantent aujourd'hui les mots qui m'ont fait peur
Comme une main vous touche ! »</p>
<p>Et j'en riais encore.</p>
<p>Au tronc noueux du chêne je me suis appuyée, Deux larmes folles et
vaines Roulèrent vers ma bouche.</p>
<p>A la feuille du chêne Me les suis essuyées !</p>
<p>Deux larmes !. et, soudain, je me suis égayée A rêver, cœur, mon cœur !
que j'étais sienne.</p>
<p>A la feuille du chêne Me les suis essuyées !</p>
<p>sourire de la lune.</p>
<p>J'ai mordillé la feuille amère et savoureuse</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui tente et qui répugne.</p>
<p>La nuit m'a semblé moins peureuse, Un gai rayon me frôle encor la joue,
Ainsi qu'une caresse, dont la douceur dénoue Mes mains qui
s'étreignaient en croix sur ma poitrine ; La brise qui fuyait, tantôt,
d'un pas léger, Jusqu'au bout de l'allée où sont les orangers, Revient,
lente et chargée Du lourd faix odorant qu'elle apporte mêlé A la senteur
des feuilles mortes soulevées, Bruissantes sous ses pas ; Et voici
qu'elle tourne et chante, et dit tout bas :</p>
<p>« Rien n'est vain qui fut doux, Rien n'est fou qui fut tendre : Un
baiser marque l'heure unique qu'il faut entendre Chanter au carillon
éternel de la joie ; Et l'étreinte qui noue et fond ton corps qui ploie
Au rêve impérieux que ton désir enfante Est maternelle et nuptiale et
triomphante. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Beau carillon, par toi chaque jour est Dimanche, Un beau Dimanche d'été !</p>
<p>Disais-je, et, retenant mon souffle, je me penche, Je me penche pour
écouter.</p>
<p>Ce n'est pas lui ! mon cœur, en as-tu donc douté ?</p>
<p>Non! dans le saint silence,</p>
<p>Sur la plus haute branche Un rossignol chantait;</p>
<p>u</p>
<p>N rossignol chantait dans la nuit tard venue ; Mon âme frissonnait
silencieuse et nue ;</p>
<p>Vers quel doux rendez-vous étais-je revenue ?</p>
<p>J'avais fermé les yeux, la tête sur l'épaule ; J'écoutais, dans la nuit,
de suprêmes paroles ; Les ramures, au gré de quelque brise molle, Comme
des doigts, des doigts légers, me frôlent, Des doigts contre ma joue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Son long baiser d'amour : riant et intriguée, Je baisais la nuit
parfumée et l'ombre aimante : Rossignol, tu chantes ; Tu as le cœur bien
gai.</p>
<p>T</p>
<p>Tu as le cœur si gai que ta voix en sanglote ; Bel oiseau de la joie,</p>
<p>J'entends; en t'écoutant, les trilles de ma voix ; Ces grands arbres sur
moi murmurent et chuchotent ; Les lys vertigineux m'enveloppent et me
noient Du flot inépuisé sourdant de chaque bouche ; Leur parfum est si
lourd qu'il pèse et qu'on le touche : Vague, enlaçant mon âme nue et qui
déferle Harmonieuse, autour de moi, et me soulève Jusqu'écraser ma lèvre
au parfum de leurs lèvres.</p>
<p>Le ciel est comme un bleu manteau semé de perles ; La lune, devant moi,
déploie (et j'en ai mal) La transparence de sa robe nuptiale ; Oiseau,
qu'il est joyeux ton radieux poème !</p>
<p>Qu'il est doux d'écouter !</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon cœur a plus de peine, Bien qu'il m'ait dit : je t'aime !</p>
<p>Mon cœur n'est pas le même : Mon amant m'a quittée !</p>
<p>M</p>
<p>ON amant m'a laissée, interdite et rieuse, Au pied du chêne, ici, que
fleurit ta chanson ;</p>
<p>Mon amant m'a laissée, ivre encore et peureuse De mots qui traversaient
mon être en un frisson, De doux mots qu'on écoute, jamais lassée, Qui
chantent dans la voix et parlent dans les feuilles ; Il m'a laissée sans
un baiser.</p>
<p>Avec mon seul amour, grand lys que nul ne cueille !</p>
<p>Mon amant m'a laissée, oiseau, pour peu de chose (S'il s'était retourné,
ma main se fût déclose) Mon amant m'a laissée Pour un bouton de rose,
Pour un bouton de rose Que je lui refusais.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUI A FAIT LA CHANSON</p>
<p>Qui a fait la chanson claire et jolie ?</p>
<p>C'est le soleil et l'ombre des saisons, la joie avecque la mélancolie
des heures qui s'en furent dans les soirs, le long des siècles, vers les
horizons où sombrent, dans leur sang suprême, de beaux espoirs dont naît
et meurt le rêve harmonieux des mondes.</p>
<p>Qui afait la chanson claire et jolie?</p>
<p>Les fauvettes, les merles, les pinsons, et l'herbe haute et le roseau
qui plie, le saule avec le peuplier des rives et les grands pins où la
brise est plaintive ;</p>
<p><pb/></p>
<p>et, par ceux-ci, ceux-là: les filles et les garçons, les garçons et les
filles dont les lèvres s'unirent au-dessus de jonquilles et sous les
lilas lourds dont mai les enveloppe de l'ombre même où Zeus étreignit
Antiope.</p>
<p>Qui a fait la chanson claire et jolie ?</p>
<p>Jeunesse de l'été ! belle folie des rondes dans le soir où les meules
sont tièdes ; brise enivrante et molle de la fenaison, par qui le bras
faiblit, par qui la taille cède ; c'est vous!. C'est toi, Loire dorée,
où, comme un échanson, j'ai puisé, pour la lèvre offerte ou qui se
donne, le vin de Joie : refrain perpétué vers nous de maints étés !</p>
<p>Mes lèvres t'ont chantée et les siennes, embellie, Chanson claire et
jolie !</p>
<p><pb/></p>
<p>AINSI EN VA DE MAINTS ET MAINTES</p>
<p>La rivière d'un rire mire le ciel d'Avril qui rougit ; votre joue est
rose, qu'y dois-je lire?</p>
<p>0 Chère, qu'alliez-vous me dire, vous dont le sourire assagit ?</p>
<p>La prairie au soleil se pare — — Quel oiseau bleu rêve d'amour? —</p>
<p>votre écharpe est légère et rare ; il sonne, au loin, un galop sourd.</p>
<p>Oui! et le voici plus proche : quel beau cavalier vous fait signe ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Votre écharpe au rosier s'accroche et bat de l'aile, comme un cygne.</p>
<p>Oui ! de la terrasse fleurie, vous le guettiez, Chère, aux écoutes, pour
lui jeter la fleur de féerie ; mais votre choix hésite et varie : chaque
fleur est plus belle que toutes !</p>
<p>Celle que va cueillir ta main, en cette feinte d'insouciance, porte en
elle, pourtant, le fruit surhumain de l'Arbre ardent de la Science !</p>
<p>Le galop bondit comme un cœur qui s'étouffe : ne l'entends-tu pas, dans
l'allée?</p>
<p>lilas, œillets, iris, par grappes et par touffes, l'Avril entier meurt
sous ses foulées !</p>
<p>Ton cœur bondit sous ta main pleine qui froisse la fleur qu'elle a
étreinte ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ta main retombe sans d'autre geste : la fleur, que tu cueillis, te
reste !</p>
<p>et le cheval bondit plus leste que ton désir qu'étreint la crainte.</p>
<p>Le beau chevalier de Touraine a passé vers la bonne aubaine !</p>
<p>Ne souris pas ; ta joie est feinte : vois ce nuage par la plaine.</p>
<p>Ainsi en va de maints et maintes.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GESTE DE SAUL</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SAUL</p>
<p>et de tout ce manège joli, il naît une harmonie étrange et sensuelle :
hypocrite candeur des beaux matins d'avril .où passeraient des anges
avec leurs ailes traînantes, de ceux qui possédaient les filles de la
terre, là-bas, dans les légendes millénaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>DOEG, chef des serviteurs.</p>
<p>SAUL</p>
<p>Soit, Doëg ; mais ce chant de harpe ailée</p>
<p>— quand je l'entendrais mieux, mes yeux fermés —</p>
<p>incite les paroles sur mes lèvres : ainsi qu'un air de danse aimé
ébranle en harmonie un chœur de filles.</p>
<p>DOEG</p>
<p>Plus bas ! ferme les yeux : ce chant religieux scintille comme une
étoile qui va naître.</p>
<p>SAUL</p>
<p>Le vois-tu ? furieux et beau,</p>
<p>avec ce soleil comme du sang sur ses cheveux de neige,</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai péché, ce jour-là.</p>
<p>DOEG</p>
<p>De ton seul fait, ces souvenirs t'obsèdent; le berger, de ses dix doigts
bienfaisants, égoutte sur notre âme aride la lente et fine pluie des
mélodies.</p>
<p>Dis-moi, berger de Benjamin, — laisse ta harpe où voltigent tes mains:
elle dit les rêves et tait les choses — t'es-tu scandalisé, parfois ?</p>
<p>ce te fut-il comme un épouvantail, d'entendre un bêlement de brebis au
bercail ?</p>
<p>Joue! chante, enfant: un esprit le travaille.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAUL</p>
<p>et de mes mains tremblantes du poids longtemps; de dix épées ; il
s'écria, épouvanté (ou feignant l'épouvante) : « N'entends-je pas un
bêlement d'agneaux?</p>
<p>un meuglement de génisses ? »</p>
<p>voulant dire : « Ce bétail est amalécite ; que ne l'égorgeas-tu avec ses
maîtres ? »</p>
<p>Me prenant pour un boucher plein de vin, et non le Roi, qui prévoit la
famine 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Berger, ta harpe est douce.</p>
<p>Il m'a maudit.</p>
<p>DOEG</p>
<p>Ah ! qu'il nous verse en parfum sur nos tempes les gouttes fraîches que
sa main secoue!</p>
<p>SAUL et, quand, d'un bras trop ferme encore, il frappe Agag, au seuil
même de ma tente, devant mon peuple que sa rage démoralise; il narguait
mon refus d'être un bourreau !</p>
<p>SAUL, riant.</p>
<p>Oui, oui ; on entend, plaisamment, parmi le peuple: « Saül est-il aussi
un d'entre les prophètes?. »</p>
<p><pb/></p>
<p>sans la force virile qui roule sur ses bras.</p>
<p>Moi, j'étais grand, et plus grand de la tête que tous les bergers
d'Israël ; désormais, toute femme allaite de ces mignons bouclés qui
chantent sur la harpe iduméenne !</p>
<p>Chante, sans t'émouvoir.</p>
<p>SAUL</p>
<p>Ton chant bourdonne comme un vent d'été.</p>
<p><pb/></p>
<p>et, monté sur la pierre de sacrifice, me verse au front l'huile et le
nard ; on riait : car un roi semblait bizarre en Israël ; et moi, j'ai
ri, d'abord, avec mon peuple curieux d'un maître; et puis, la victoire
est venue, le rire aux lèvres; c'est elle qui fait les rois sans qu'on
proteste: elle fut ma concubine, au scandale du vieux prêtre qui l'a
maudite et traquée de ses gestes sacerdotaux!</p>
<p>DOEG</p>
<p>Tout cela! qui n'a payé, pour le connaître, — en or, en sang, en larmes
— son écot ?</p>
<p>Nous parlons d'hier, encor, Saül, prophète, prophétise !</p>
<p>SAUL</p>
<p>Montre ta main, que j'y lise : demain, Doëg, demain?</p>
<p><pb/></p>
<p>tu passeras au fil de ton épée vingt-deux qui porteront l'éphod de lin.</p>
<p>Plus haut, plus vite! petit pâtre; qu'il ne s'entende pas !</p>
<p>A Saül.</p>
<p>Tu plaisantes sans joie ; qu'importe-t-il de nos disputes?</p>
<p>tu souffles dans les cendres mortes de l'âtre: veux-tu nous aveugler?</p>
<p>va-t-on prophétisant le jour qu'on a vécu?</p>
<p>SAUL</p>
<p>Me crois-tu fier d'être la cendre ?</p>
<p>A travers la rosée de mai soudain évaporée, je vois.</p>
<p>DOEG Plus bas !</p>
<p><pb/></p>
<p>écoute : cette musique m'exalte et me déchire, tant elle est douce et pure.</p>
<p>Qui m'a mené ce pâtre avec sa harpe ?</p>
<p>Ne sais-tu pas combien une aube d'avril accable d'angoisse?</p>
<p>fait mal de tout l'espoir qu'elle évoque en riant de ses dents blanches?</p>
<p>DOEG</p>
<p>Ah ! la belle journée, Saül !</p>
<p>SAUL</p>
<p>Doëg, qu'est-elle, cette journée, pour qu'on la choie ?</p>
<p>qu'est-ce que cette heure morte-née, pour qu'on la berce comme un fils
de roi ?</p>
<p>Et l'or de cette aurore, qu'est-il, pour qu'on le thésaurise ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fruit, si tu n'y mords, pourrira, ô Doëg!</p>
<p>le beau jour d'hui s'efface avec ton ombre ; vas-tu respecter ton ombre
illusoire ?</p>
<p>au point d'y croire ?</p>
<p>Tu as beau parer ta vision du monde d'éternité : ta vision s'éteint avec
tes yeux que ferment les forces de la vie où s'attardait ton pauvre
étonnement du bel été ou de l'automne au sourire fardé ou de l'hiver qui
pleure de ses yeux ternes.</p>
<p>Perds-tu la mémoire, comme un esclave ivre?</p>
<p>Demain ? c'est toujours notre mort, Doëg?.</p>
<p>DOEG</p>
<p>Entends donc comme revient, persiste et meurt la sourde note qui vibre
au bas des cordes :</p>
<p><pb/></p>
<p>elle prolonge sa rumeur :</p>
<p>comme un pilier où s'enlacent et se tordent les claires floraisons des
notes hautes !.</p>
<p>SAUL Non.</p>
<p>c'est l'insolente certitude qu'il faut tuer, Doëg!</p>
<p>le Roi prophète et prêtre, la père d'un dieu !</p>
<p>DOEG Quel rêve monstrueux l'égaré ?</p>
<p>SAUL</p>
<p>Ne vois-tu pas, au cadre de sa harpe, là-bas, dans le soleil, — comme on
regarde d'une tour — ne vois-tu pas, contre son profil pur et calme, le
visage impudique de son amour?</p>
<p>DOEG Ferme les yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAUL</p>
<p>Si je ferme les yeux.</p>
<p>la nuit d'été soupire entre les palmes : celui de qui doit naître un
dieu fait égorger, au loin, l'homme dont il prend la femme, Cela te
plait-il mieux?</p>
<p>DOEG Écarte donc, Saul, ce rêve infâme!</p>
<p>il n'est pas digne que tu blasphèmes.</p>
<p>SAUL, rouvrant les yeux.</p>
<p>Vas-tu me maudire — comme le vieillard Samuel ? — pour n'avoir pas
exterminé tout l'avenir d'opprobre sanglant et de haine pieuse qui
rougit cette joue et chante sous ces deux mains.</p>
<p>harmonieuses.</p>
<p>Non!</p>
<p>Voyez donc l'Agneau de Benjamin !</p>
<p>Il saisit une arme.</p>
<p><pb/></p>
<p>DOEG</p>
<p>Arrête 1 il est fou. Saül !.</p>
<p>SAUL, lançant le javelot qu'esquive David.</p>
<p>Je veux tuer Demain !.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VOIX D'IONIE</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTE</p>
<p>Pasiphaé : L'ÉQUILIBRE.</p>
<p>Galatée: L'ŒUVRE.</p>
<p>Les noces d'Atalante : L'AMOUR.</p>
<p>La Sagesse d'Ulysse : LA RÉALITÉ.</p>
<p>La forme, usant de tout le clavier verbal de la Langue d'Oil, épouse
plastiquement les sinuosités de ce développement et va, de la strophe
lyrique, au verset parlé.</p>
<p>F. V. G.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DÉLIRE DE TANTALE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>J'ai gravi leur olympe lentement, ainsi qu'on marche vers le crime
bienfaisant : du pas sûr de celui qui dédaigne la mort, ayant jeté la
gourde épuisée de la vie ; et je me suis assis entre les dieux, l'un
d'eux, peut-être !</p>
<p>Ils pouvaient faire, ils pouvaient faire de moi un dieu,</p>
<p><pb/></p>
<p>comme eux :</p>
<p>Or, ils m'ont enrichi d'un or perdu, souillé, broyé au pied brutal des
heures, fondu au creuset de la honte, sali des pleurs de la déroute,
oublié, rejeté comme un fruit vide, comme un flacon en poudre sur la
route :</p>
<p>ton éternel poème, coupe de ma jeunesse éternisée !</p>
<p>Ah ! j'en ai ri aux larmes, sans feinte, si bien qu'en me voyant</p>
<p><pb/></p>
<p>ils frémissaient de joie, se disant : « Il en devient fou, le voici seul
; et comme il a changé !</p>
<p>sa torture est extrême : nous sommes trop vengés. »</p>
<p>— « Non, laissons », dit un autre, « car il ne peut mourir; calmes et
sans appréhender qu'il y défaille, jouissons d'un supplice si beau qu'il
participe de notre immortalité. »</p>
<p>Et ils s'en sont allés dormir au fond de leur grand mausolée, dormir
leur vie divine, au fond de leur tombeau !</p>
<p>Je restai seul avec ma joie terrible et nue qu'une aile frôle : j'ai
tressailli quand la mort m'a quitté, comme un manteau qui glisse de
l'épaule ;</p>
<p><pb/></p>
<p>L'aurore de mon immortalité j brillait, brasier d'étoiles chues, au ras
des faîtes !</p>
<p>Si j'étendais les mains, ; d'un geste encore humain, pour protéger mes
yeux, il filtrait de la joie entre mes doigts : comme d'une lyre où vont
les mains pures du poète ; ma joie,</p>
<p>le jour d'éternité et de délices où je dois vivre, enfin, la fable,</p>
<p>le supplice et la joie terrible et dieudonnée du désir inassouvissable :</p>
<p>la passion de vie en ma chair incarnée !</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Comme l'automne en sang dans les érables d'or, l'aurore pousse
l'incendie énorme au ras de l'horizon, de nue en nue.</p>
<p>Et, sourdant de la mer de feu — Anadyomène — et de l'embrasement de
quelque Troie, ta forme, Hélène, a surgi, vierge et nue, et je l'ai
reconnue.</p>
<p>ma joie !</p>
<p><pb/></p>
<p>— comme en un rythme sûr un philtre de poète au parfum lourd des myrtes,
le sel des voluptés.</p>
<p>Pieds légers qui posiez au marbre tiède, orgueil des vingt ans et des
printemps et des mers. | Vous voici éternels</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Écoute !.</p>
<p>L'aurore bruit de maintes lyres : les siècles chantent ; la musique par
quoi saignèrent nos voluptés n'assaille ; elle sourd vers nous comme un
grand jet irradié d'un sang si frais qu'on en frissonne en sanglotant et
sans que j'en défaille !</p>
<p>Regrettes-tu les longs soirs indolents où je chassais de lassitude les
luths,</p>
<p><pb/></p>
<p>affaibli de la voix des hymnes, et ne sachant que rouler vers la nuit
mon cœur comble d'un chant de flûte ?</p>
<p>— comme un ivrogne qui rejette le vin, immonde et bestial, vaincu et vil.</p>
<p>Écoute !.</p>
<p>Le vent s'avance sur les blés qui crissent.</p>
<p>la voix des pins d'Ida s'élève et toute la forêt aux paroles oubliées
ehante sans t'accabler de son délice; et c'est la mer qui roule et
pleure et scande d'un éclat chaque plainte lente.</p>
<p>Encore !</p>
<p>Nous boirons, si tu veux, des jours sans heures, le vin sonore,</p>
<p><pb/></p>
<p>sans étancher la soif, ni fatiguer l'ivresse — le vin mélodieux
qu'écrase au seuil du soir la roue sanglante du Char que l'ombre presse.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Mon vaste amour, quelle barque au loin des îles t'emportera?</p>
<p>Quelle blonde chair de fille viendra t'étouffer de ses bras fragiles,
collier d'une nuit vaine?</p>
<p>Quelle étreinte d'une heure t'épousera selon la misère de la joie
humaine, te rejetant épuisé comme un fruit?</p>
<p>arrachant des deux mains les splendeurs de ta robe,</p>
<p>conviant l'univers au baiser de ta bouche, ivre de douleur et de joie
mêlées</p>
<p><pb/></p>
<p>(comme on marie deux boissons dans la coupe) , la poitrine tendue aux
étreintes ailées !</p>
<p>Ici, où s'ouvre le portail du jour d'éternité, sois fort, plus que la
mort, mon vaste amour; hausse-moi, sans crainte, devant les traits de
l'astre, comme une cible : ne suis-je pas invincible, étant insatiable ?</p>
<p>Rien ne me lassera selon ma chair passible de toute la torture éperdue
de la vie : l'œil clair fixant le rêve éblouissant de l'astre ne peut
s'éteindre comme un feu-follet de l'herbe ; ma paupière se lève sur les
siècles qui roulent sur l'horizon leurs chars superbes fleuris de gloire
et d'or, de chair et de génie, pesant sur leurs essieux sonores du poids
des gerbes qu'engrange, pour ma faim, que rien ne rassasie, le geste
prophétique de l'éternelle vie !</p>
<p><pb/></p>
<p>Le grand jour monte autour de nous et nous traverse, comme un cristal la
flamme ; l'espace nous verse ce vent d'été chargé du rire des roses —
comme le vin au cratère de la vie ancienne.</p>
<p>Exulte et ose, ose ta joie, hésitante Pensée : nous pourrions boire
l'air embaumé comme un philtre, durant cent fois mille ans, sans que tu
dises : assez !</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>Oui, je me retournais vers Sardes, ainsi, jadis, du seuil de mon
éternité : derrière les nuées, -tour de porphyre contre l'aube hagarde,
torche sanglante, glaive pollué — mon bûcher funéraire levait sa flamme
haute ;</p>
<p>Or, Tantale étant mort, je fus les autres : dieu sans repos, homme
éternel ; et, telle la pensée, de génération en génération, devient le
penseur même, étant la forme où s'est transfigurée son âme ;</p>
<p><pb/></p>
<p>tel le poète se fond en son poème, ainsi, je fus les dieux qui m'ont créé :</p>
<p>Héphaistos, le brutal façonneur du rêve dur</p>
<p><pb/></p>
<p>que broie la dent des âges et qu'il reforme obstinément de son vain
geste obscur ; Poséidôn, sans repos, de rive en rive poussé ; et Hermès
qui s'en va porter son vol toujours ailleurs, et tourne autour du monde:
mais Phoïbos surtout, le grand dieu fol, ivre de l'infini qu'il sonde,
dont le chant centuplé se brise et plane sur l'indéfinie mélodie des
sphères.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en moi se déifie; les horizons aux horizons se fondent ; la douleur et
la joie, la gloire avec la honte, les contraires en moi s'identifient
sous le grand jour perpétuel qui monte.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PASIPHAÉ</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Dans le palais du roi Minos, l'atelier du sculpteur Dédale.</p>
<p>DÉDALE A l'œuvre, donc!</p>
<p>et, de celte heure rayonnante, je pourrai faire un peu d'éternité, si je
remplis mon rôle comme vous le vôtre.</p>
<p>PASIPHAÉ</p>
<p>et pourrai-je parler?</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉDALE, tout en travaillant.</p>
<p>A merveille !</p>
<p>Telle une eau sombre s'éclaire et brille quand s'y plonge le visage du
soleil.</p>
<p>PASIPHAÉ Je ris, vous riez;</p>
<p><pb/></p>
<p>TOUS êtes un peu fou.</p>
<p>DÉDALE La folle 1</p>
<p>PASIPHAÉ</p>
<p>Vois savez : les grands mots pompeux contre l'azur que vous déclamiez,
hier ?</p>
<p>« Il n'est d'amour que partagé.</p>
<p>« Il n'est d'union — vous l'avez dit — « sans ce grand brasier où
confondre « les cœurs d'airain en un lingot plus pur « et riche, hélas !
que l'or fin de Lybie. »</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉDALE, souriant.</p>
<p>Vous suivez donc les rêveries que je débite ?</p>
<p>PASIPHAÉ, sérieuse.</p>
<p>Je les médite, même.</p>
<p>DÉDALE, se recule et contemple son œuvre.</p>
<p>Pasiphaé, fille de Phoïbos, il émane de vous une lumière parfumée : vous
rayonnez !</p>
<p>Etes-vous sûre que les roses n'éclosent quand vous passez parmi la
roseraie qu'embaume votre marche ?</p>
<p>Pour moi, je l'ai dit et redit.</p>
<p>Il reprend son travail.</p>
<p>Gardez cette attitude !.</p>
<p><pb/></p>
<p>votre beauté délivre ma pensée au point qu'usurpant le frisson des sens
elle domine mon être, et fait du désir dont elle s'est nourrie — nectar ! —</p>
<p>sa substance, en crée une autre vie qui palpite et circule aux filons
froids des pierres, dresse, en riant, des dieux qui, d'un grand geste,
rejettent le linceul du marbre et marchent émerveillant un peuple
prosterné.</p>
<p>Je suis amoureuse de vos dieux de pierre, Dédale, car, malgré votre
austérité,</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉDALE, qui modèle fiévreusement.</p>
<p>Quelle lumière entre vos boucles rejetées !</p>
<p>PASIPHAÉ, après un silence.</p>
<p>Il est une chose, Dédale, dont je m'étonne : c'est que Minos vous
plaise, lui qui comprend si peu votre œuvre qu'il y verrait, je crois,
très volontiers, la fantaisie de l'architecte ingénieux qui se délasse</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉDALE, sans quitter son travail.</p>
<p>Voulez-vous bien vous taire !</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉDALE C'est bien ainsi que je travaille ; quand le modèle bavarde, je
n'entends, souvent, que le sourire de ses lèvres.</p>
<p>PASIPHAÉ Ah ! Prenez garde : vous vous froissez, je crois ; parlez donc
sans ambages, comme moi; je vous dirai, après, sans souci qu'on
m'écoute, ; mon grand désir. j Pourquoi vous plaisez-vous avec Minos ?</p>
<p>DÉDALE Minos est un esprit admirable et loyal ; «</p>
<p>je pourrais, presque de bonne foi, vous demander: pourquoi ne vous
plaisez-vous pas avec le seul Minos?</p>
<p><pb/></p>
<p>Moi, je vous aime tous les deux, pour des raisons pareilles : parce que
mon âme est double.</p>
<p>PASIPHAÉ Lequel aimez-vous mieux?</p>
<p>DÉDALE Jugez-en par vous-même.</p>
<p>Ne posez pas : je suis vos mouvements.</p>
<p>Quelle eurythmie !.</p>
<p>L'art est si vaste, Pasiphaé, qu'il enveloppe en soi tous les contraires
: la Vie, la Mort, l'Amour, la Haine, Minos, Pasiphaé.</p>
<p>et les confond dans son identité ; son mouvement est double : — selon la
loi cosmique des équilibres — il amasse et projette, détruit, restaure;
le Poète, fils de l'Art, s'il brise et nie la loi caduque,</p>
<p><pb/></p>
<p>apparu, frémissant, au seuil d'un siècle, comme des cimes jaillit une
aurore, le poète s'adore en vous qu'il aime, Pasiphaé, libre élan de la
joie ; mais, rigide et farouche, juge suprême, il porte en son cerveau
la loi nouvelle et l'ordre impérieux que nul n'élude : il aime Minos et
sa certitude.</p>
<p>Comprenez-vous ?</p>
<p>Fille de Phoïbos, Lyre vivante, rire, parfum, lumière, forme mobile de
la joie, ô flamme inconsumée ?</p>
<p>PASIPHAÉ, acquiesçant d'un sourire.</p>
<p>Je suis la mieux aimée.</p>
<p>DÉDALE, poursuivant.</p>
<p>Peut-être ; mais la fièvre d'Apollon est clairvoyante, et si j'accueille
ta joie,</p>
<p><pb/></p>
<p>PASIPHAÉ Non, te dis-je !</p>
<p>mon désir est plus vaste : il déborde ma volonté : ton génie, ouvrît-il
les ailes dont tu rêves, ne peut le suivre ; sa course dépasse toute
route ; conçois, jusqu'au vertige, le sidéral abîme que tu scrutes : mon
désir est plus vaste.</p>
<p>Écoute !.</p>
<p>Au dehors, la rumeur d'un cortège grandit, éclate et s'éloigne.</p>
<p>C'est mon désir qui passe !</p>
<p>DÉDALE, ironique.</p>
<p>Vous êtes modeste, Pasiphaé !</p>
<p><pb/></p>
<p>Un navarque victorieux qu'un peuple acclame, un matelot brutal.</p>
<p>PASIPHAÉ, immobile, les yeux au loin.</p>
<p>II est la mer, le large, l'horizon, Dédale ; l'aventure, la gloire ;
l'inconnu affronté dans la tempête ; la vie non acceptée, la vie
conquise et qu'on façonne, ô pétrisseur de terre, de tous les éléments
ravis aux sorts ; il est le mépris et le meurtre, le geste qui viole la
victoire, il est la Guerre !</p>
<p>Mon grand désir, c'est lui ou tout autre qui le surpasse.</p>
<p>DÉDALE, qui la contemple.</p>
<p>Tu es belle comme une aube orageuse, comme le vent de mer qui monte dans
le matin !</p>
<p><pb/></p>
<p>PASIPHAË, se retournant du seuil du portique.</p>
<p>Toi, vous, Dédale !</p>
<p>ce fùt-il la mort même, le blasphème terrible, le meurtre sacrilège des
dieux suprêmes !</p>
<p>Ironique.</p>
<p>Mais ton cerveau ordonnateur balance au double plateau de la loi</p>
<p><pb/></p>
<p>ta frénésie prudente, ta raison ivre !</p>
<p>Ton rêve de beauté hésite et s'évapore au premier rayon de l'aurore qui
précise ton geste stérile et gauche ; cependant que, là-bas, sous cette
même aurore qui grandit, un matelot brutal, du signe impérieux d'un
glaive incendié, réalise la vie, que te fit entrevoir ton génie inutile.</p>
<p>DÉDALE, maître de soi.</p>
<p>Regarde !</p>
<p>que si, comme Phoïbos porphyrogène, tu peux étendre sur la vie le voile
royal où tu t'es drapée</p>
<p><pb/></p>
<p>M'écoutes-tu, Pasiphaé?.</p>
<p>PASIPHAÉ, d'une voix sourde.</p>
<p>Non.</p>
<p>Tes paroles font un bruit de sable ; l'heure s'écoule au sablier de la
parole, irréparable, vaine et folle ;</p>
<p><pb/></p>
<p>un souffle chaud m'empourpre, un grand frisson me glace.</p>
<p>N'entends-tu pas? est-ce la mer?.</p>
<p>Comme un Mugissement. emplit l'espace.</p>
<p><pb/></p>
<p>GALATÉE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Dans l'ombre du portique qui domine un paysage, la statue s'étire ; elle
tient une rose entre les doigts, de l'autre main, un miroir; Pygmalion,
un genou en terre, la contemple.</p>
<p>GALATÉE Et penses-tu que ce beau conte me satisfasse ?</p>
<p>les ombres noires des blancs nuages éblouissants?</p>
<p>que l'ivresse de la rose que j'aspire — couleur du sang jailli au doigt
qu'elle a blesse —</p>
<p><pb/></p>
<p>étourdisse l'éveil tardif de ma pensée ?</p>
<p>que puis-je dire — hors le poème qui te crée — que puis-je dire qui
vaille la surprise de vivre ?</p>
<p>GALATÉE Je ris ; tu railles ; mais, ni la mer mobile et diaprée, ni mon
rire fleuri au miroir de cristal, ni cette rose, son reflet, mêlant sa
fine haleine au souffle qui l'efface, ne trompent mon inquiétude :</p>
<p><pb/></p>
<p>atténuent la splendeur qui me révèle?</p>
<p>PYGMALION Et moi, bien que j'enlace de mes bras ta beauté que le dieu
délivre du pâle ivoire où je l'avais sculptée ; et que je serre sur ma
joue ta hanche tiède de la tiédeur des soirs d'été ; et que le parfum de
ta chair m'enivre ; et que tes yeux baissés mirent sous leurs cils mon
long regard épouvanté, de suivre au fond de leur azur d'avril le vol
lointain de mes pensées, d'y voir passer sur ton âme d'hier plus
d'ombres et de clartés</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il n'en flotte, là-bas, sur cette mer : ah ! bien que je t'écoute,
t'ayant parlé, ma statuette !</p>
<p>Que puis-je dire, hors ce beau conte de poète ?</p>
<p>GALATÉE</p>
<p>Laisse donc : que je me reprenne, émerveillée ; tais-toi : le silence
est immense autour de nous ; éloigne, aussi, ces fleurs qu'un souffle a
défeuillées; dénoue tes bras puissants et doux : si, couvrant de mes
mains mon cœur plus calme, je referme les yeux sur l'heure ensoleillée,
je puis (qui sait ?) je puis me souvenir de qui je suis.</p>
<p>PYGMALION Reste immobile, ainsi; je t'évoque encore</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis soudain, quand je croyais la saisir, une ombre brusque enveloppait
la mer, et l'œuvre de mes mains, et mon délire, du manteau de la nuit
où, jusqu'au lendemain mon songe — te dévêtant, sans honte, d'une joie
trop proche et tressaillante et moins ailée, — a créé d'un mensonge ta
nudité émerveillée !</p>
<p>je tisse, ainsi, pourjîll^.</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>de ma seule ardeur de la vouloir belle. »</p>
<p>Je faisais, de la sorte, ma vie haute et claire et si tendre que j'en ai
concentré les heures pour n'en faire qu'un jour qui valût des années —
ainsi, de mille roses consumées, demeure, sur l'autel tiède aux lèvres
qui l'effleurent, un peu de cendre, un peu de cendre parfumée.</p>
<p>GALATÉE</p>
<p>Ah ! maintenant je vois, de mes yeux clos ; je vois pâlir la mer,
là-bas, entre les pins ; je vois les pins si noirs contre le grand ciel
grave, que, sans le chant perpétuel en eux, je ne saurais redire ce
qu'ils savent.</p>
<p>Chut ! d'autres voix s'écoutent : comme une angoisse les confond ; amère
volupté du baiser double, prière mendiant la joie quêtée jusqu'entre
d'autres lèvres qui murmurent</p>
<p><pb/></p>
<p>la supplication qu'elle y étoune.</p>
<p>d'où sais-je donc ces choses ?</p>
<p>d'où sais-je que rien ne dure?</p>
<p>Angoisse printanière, lèvres qui s'osent, joie que j'ai mendiée.</p>
<p>GALATÉE Le printemps sème sur la mer la neige défleurie des amandiers ;
le soleil court entre les vagues lentes (j'avais pensé des milliers de
dauphins d'or).</p>
<p>On chante.</p>
<p>On chante encore !</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah ! qu'elle est douce et sonore et pareille | au vague amour sans but,
sans fin, sans trêve, J sans mesure, sans limite. 1 PYGMALION, à
mi-voix. | nos pas effacés sur la grève..!</p>
<p>GALATÉE, ouvrant ses yeux vers l'horizon. | Le chant s'est perdu dans le
silence étonné ; J le vent se lève ; | il semble que je nais!. |
PYGMALION, la tête contre les genoux de Galatée. | Tu naquis de
l'étreinte de mes mains, | deux mains d'angoisse qui se rejoignirent
ayant cherché, en vain, l'étreinte d'autres mains, et qui tordaient,
dans l'ombre, leurs doigts meurtris, ensanglantant les cordes de la lyre !</p>
<p>doigts pétrisseurs de glaise, doigts cripés au ciseau, f doigts gourds
de manier la masse.</p>
<p>GALATÉE Que l'horizon est vaste !</p>
<p><pb/></p>
<p>GALATÉE La mer luit comme un seuil de marbre au pied de ces grands
arbres en deuil.</p>
<p>PYGMALION N'es-tu pas lasse?</p>
<p>veux-tu m'entendre encore?</p>
<p><pb/></p>
<p>GALATÉE Je ris d'entendre rire, là-bas, un oiseau d'or : ah ! penses-tu
qu'une parole me satisfasse?</p>
<p>PYGMALION</p>
<p>Lis donc de tes yeux purs la destinée : oui, tout est vrai du conte
merveilleux ; que vois-tu qui le contredise?</p>
<p>GALATÉE Rien !</p>
<p>je vois, entre ces pavots proches dont flambe sous le soleil la double
torche, je vois, mobile, dans l'ombre bleue des arbres, blanc et mobile
au seuil de la prairie, un dieu de marbre, un dieu qui rit !</p>
<p>Il est si près de mon émoi, s'il me regarde, qu'il semble que sa main me
touche.</p>
<p>est-ce qu'il me voit?</p>
<p><pb/></p>
<p>PYGMALION</p>
<p>Accueille le frisson de la mer d'avril et l'ondulation des herbes tendres!</p>
<p>enivre-toi d'entendre le bruissement des pins mélodieux ; aspire les
parfums en qui tressaille comme un grand rire audacieux : ma statuette,
la vie t'assaille !</p>
<p>GALATÉE Il vient, il passe entre les pavots enflammés.</p>
<p>Il est debout au pied de la terrasse.</p>
<p>Je suis aimée !.</p>
<p>PYGMALION</p>
<p>Herbe d'avril foulée où roule tout extase, comme tombe au verger le
fruit qu'un souffle cueille, vous redressez vos fleurs pour l'éternel
accueil.</p>
<p>Ma déesse d'ivoire, debout au seuil fatal, le reflet d'une flamme va
jouant sur ta joue, s'éteint, renaît encore, t'empourpre ou te fait pâle.</p>
<p>Ainsi, le soir, jadis, la torche de mes veilles</p>
<p><pb/></p>
<p>t'illuminait pour mon inquiète pensée : et, tantôt, tu t'effaces, et
j'en reste insensé ; tantôt, tu te révèles, et je m'en émerveille!</p>
<p>Immobile, debout sur le socle, tu lèves, vers tes yeux sans regard, un
miroir inutile. Désormais, c'est là-bas que se mire ton rêve: ma flamme
intérieure t'illumine : tu brilles !</p>
<p>La palpitation de ta gorge soulève les fruits sacrés cueillis au verger
de mon songe; et ces mains, que tu tends vers d'autres mains tendues,
sur la lyre diront les voix inentendues</p>
<p>des flots, des grands pins durs contre le ciel d'été, les rumeurs de la
vie en l'aube confondues, l'herbe bruissant d'amour jusqu'en la nuit
d'été, :tI tout! sans quoi, ma pensée, tu n'aurais pas été.</p>
<p><pb/></p>
<p>agile, telle qu'en elle, de printemps en printemps, un jeune dieu
nouveau se connaisse l'amant — par toi, reflet divin que j'ai capté pour
lui — de ma Joie, vierge étoile au seuil d'or de la nuit.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES NOCES D'ATALANTE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HIPPOMÈNE Non!</p>
<p>ATALANTE Qui donc es-tu, qui parles haut ?</p>
<p>HIPPOMÈNE Un bûcheron.</p>
<p>ATALANTE On le devine ; un bûcheron un peu sauvage, en vérité ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Tranquillise ta conscience de veneur : j'ai pourchassé, depuis l'orée,
ce bel oiseau ; c'est un ramier de Crète ; il n'est pas de tes bêtes.</p>
<p>Que tu sembles farouche !</p>
<p>Terrible bûcheron, apprends donc de ma bouche que je suis Atalante,
fille de Skénéas.</p>
<p>HIPPOMÈNE</p>
<p>Eh ! que m'importe qu'Atalante soit ton nom ?</p>
<p>Toi, fille ou femme — galante ou prude — qui viens, courant les bois et
l'arc au poing, usurper sur la solitude et sur la paix auguste, et sur
la vie ?</p>
<p>N'est-ce donc assez des hommes?</p>
<p>qu'il te faille chercher la mort des bêies.</p>
<p><pb/></p>
<p>ATALANTE Le beau poète !</p>
<p>Le beau gardien des solitudes que voici!</p>
<p>et de l'auguste paix et de la vie : que fais-tu, là, avec ta hache,
sinon d'assassiner ce grand érable ?</p>
<p>Et n'est-ce donc assez des bêtes ?</p>
<p>qu'il te faille la mort des arbres vénérables.</p>
<p>mais raisonner, c'est peu ; sois plutôt raisonnable ; donne-moi ce beau
plumage ; soyons amis !</p>
<p>Oh, pas pour bien longtemps : je vais faire comme ce vent qui rit,
là-bas, de ma rencontre, et fuit ; il bercera, tantôt, le rêve où tu vas
vivre du souvenir de mon ramage !</p>
<p>Rends-moi l'oiseau.</p>
<p>Ils tiennent tous les deux la dépouille.</p>
<p>et garde-toi bien de me suivre !</p>
<p>Beau bûcheron, on se méfie des sages !</p>
<p><pb/></p>
<p>HIPPOMÈNE Ainsi, jusqu'en la solitude des bois, le rire hardi des femmes
me poursuit.</p>
<p>Il lâche prise.</p>
<p>Teins!.</p>
<p>et maintenant, va ton chemin.</p>
<p>ATALANTE</p>
<p>Si tu me racontais, un peu, ta vie?</p>
<p>Ton nom?</p>
<p>HIPPOMÈNE Un bûcheron.</p>
<p>ATALANTE</p>
<p>Mais encore ? Dryotomos ? Mort des Chênes ?</p>
<p>Ou quoi ?</p>
<p>HIPPOMÈNE Je m'appelais.</p>
<p><pb/></p>
<p>ATALANTE</p>
<p>Tu t'appelais 1 comme tu m'intéresses !</p>
<p>HIPPOMÈNE Je m'appelais Hippomène.</p>
<p>ATALANTE Celui qui hait les femmes? Je sais le reste : celui qui prit
refuge dans la forêt pour ne plus voir celles qu'il abhorrai ?</p>
<p>Avouons que l'aventure est piquante, mon pauvre ami !</p>
<p>HIPPOMÈNE Donc, passe ton chemin.</p>
<p>ATALANTE Pourquoi ?</p>
<p>Tu ne sais rien de moi.</p>
<p>HIPPOMÈNE En es-tu sûre ?</p>
<p>ATALANTE</p>
<p>Je suis plus jeune que ton aventure.</p>
<p>Le croirais-tu ? J'abomine les hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p>IIIPPOMÈNE Assez railler, fille de Skénéas.</p>
<p>ATALANTE</p>
<p>Railler ? je ne le voudrais pas : railler le seul homme, peut-être, qui
m'approuve 1 HIPPOMÈNE</p>
<p>C'est parler vite : je trouve hardi, et même osé, qu'une fille de roi.</p>
<p>ATALANTE</p>
<p>Eh ! bien, figure-toi que je suis un garçon, un bûcheron, un misogyne :
ton semblable !</p>
<p>Car moi, je cours les bois pour fuir les hommes intempestifs,
intempérants, intolérables!</p>
<p>C'est bien un peu ton aventure, en somme.</p>
<p>Tu n'as pas quelque fruit ? j'ai soif : la soif, entre hommes,</p>
<p><pb/></p>
<p>HIPPOMÈNE Attrape !</p>
<p>Il lui jette une grappe de raisin.</p>
<p>ATALANTE Merci !</p>
<p>On est deux camarades qui causent, au carrefour.</p>
<p>HIPPOMÈNE Atalante. je me souviens que, l'autre jour, Agias, qui
m'apporte le pain noir que je mange, &lt; m'a bien dit quelque chose.</p>
<p>- de la fille.</p>
<p>] de Skénéas.</p>
<p>ATALANTE Chut ! et qu'en disait-il ?</p>
<p><pb/></p>
<p>ATALANTE</p>
<p>C'est ça : tu vois ce que je fais d'un homme ?</p>
<p>Le grand garçon n'était pas fier ; mais nul autre n'a relevé mon gai défi.</p>
<p>Ça date de l'autre hier. Je craignais pire.</p>
<p>ATALANTE</p>
<p>Réjouis-toi, triste Hippomène !</p>
<p>Tu détestais les femmes et les filles ne les jugeant pas tes égales :
les voici qui — sans en être plus vaines — vous rendent des points au
Pentathlone !</p>
<p>HIPPOMÈNE Elles parachèvent leur gaîté niaise en rendant ridicules nos
agones.</p>
<p>ATALANTE</p>
<p>C'est pour leur. trop d'égards,</p>
<p><pb/></p>
<p>que je me plains, surtout, des hommes — tu penses si tes façons me
déplaisent? —</p>
<p>comme si nous n'étions que jouets pour leur vanité, comme si, d'un seul
regard, le beau vainqueur des cœurs !</p>
<p>nous devait courber sous le joug de son désir !</p>
<p>N'est-ce pas drôle, Hippoménès ?</p>
<p>HIPPOMÈNE</p>
<p>Ah ! le rire des filles que tout met en gaîté !</p>
<p>bruyantes, becqueteuses comme des geais :</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'aime ni les brunes, les blondes ni les rousses : c'est pourquoi je
suis bûcheron depuis trois mois.</p>
<p>ATALANTE</p>
<p>Mais, le soleil se penche !</p>
<p>Adieu, Hippoménès ; peut-être ne nous reverrons-nous pas ?</p>
<p>HIPPOMÈNE Sans doute.</p>
<p>ATALANTE Qui sait?.</p>
<p>Mais notre double exemple affermira</p>
<p><pb/></p>
<p>HIPPOMÈNE Et toutes les ruses coquettes des soupirantes !</p>
<p>ATALANTE Adieu !</p>
<p>Tiens : garde cette penne, en relique d'une heure saine</p>
<p>où, sans jaser d'amour, un garçon, une fille ont ri du rire de la brise
qui babille dans l'ombre parfumée de la chênaie géante.</p>
<p>HIPPOMÈNE Adieu, belle Atalante !</p>
<p>ATALANTE</p>
<p>Belle est de trop ; adieu !</p>
<p>Elle sort.</p>
<p><pb/></p>
<p>AGIAS, apparaissant surchargé d'une quantité de menus fardeaux, s'arrête
devant Hippomène.</p>
<p>HIPPOMÈNE</p>
<p>AGIAS</p>
<p>Je l'avais prévu ; vous vous ennuyez ; j'ai bon espoir.</p>
<p>HIPPOMÈNE De quoi?</p>
<p><pb/></p>
<p>AGIAS</p>
<p>Mais, prince, de vous revoir parmi les hommes que vous fuyez en haine
des femmes détestées.</p>
<p>Savez-vous qu'il y a trois mois que ceci dure ?</p>
<p>— trois mois d'été — que comptez-vous faire, en hiver, de votre terrible
vertu ?</p>
<p>HIPPOMÈNE Agias, tu vois plus loin qu'il ne t'est nécessaire.</p>
<p>Qu'apportes-tu ?</p>
<p>AGIAS Du pain, une outre, un jambon et - tenez ! —</p>
<p>des poires; et puis, deux poulets gras, vous l'aviez deviné ?</p>
<p>Ah ! madame votre mère m'a confié — voyons — ces cerises confites, et
votre père, le roi, m'a glissé sous le bras ces belles guêtres en chèvre
ras.</p>
<p>HIPPOMÈNE As-tu la cognée ?</p>
<p><pb/></p>
<p>AGIAS Si j'ai la cognée ! mon échine vous réponde !</p>
<p>HIPPOMÈNE Bon ; tout est pour le mieux du monde.</p>
<p>AGIAS Et, de plus, j'aurais des nouvelles, si vous en désiriez.</p>
<p>HIPPOMÈNE Tu me sais fort peu curieux de tes ragots.</p>
<p>AGIAS</p>
<p>Mais vous les écoutez.</p>
<p>HIPPOMÈNE Pour te faire plaisir, mon bon Agias, va, jase, s'il le faut,
mais sans trop me rompre la tête.</p>
<p>AGIAS</p>
<p><pb/></p>
<p>du prince Pélée dont on a tant ri qu'il fit dire qu'il s'est laissé
vaincre par simple courtoisie ; mais - sans convaincre personne : car
qui l'a vu souffler et toucher des épaules, a bien su qu'il jouait à
contre-cœur son rôle.</p>
<p>Maintenant, ils sont tous fous de la princesse : il en vient de tous les
coins de la Grèce.</p>
<p>Le roi, son père, est assiégé de jeunes gens, même, quelques vieillards
se mettent sur les rangs!</p>
<p>« Il faut choisir », dit-on, de tous côtés.</p>
<p>Alors, appelant la princesse, le roi veut la mettre en demeure de faire
un choix.</p>
<p>HIPPOMÈNE La fille téméraire !</p>
<p>AGIAS Écoutez : jusqu'ici, — serait-ce pour vous déplaire — sur
vingt-deux partants, pas un n'est arrivé !</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est qu'un rire !</p>
<p>HIPPOMÈNE Une dérision !</p>
<p>AGIAS Ah ! vous avez raison : de décade en décade, on se mesure au bord
de l'Eurotas</p>
<p>la piste d'herbe drue est battue comme une sente, 1 tant l'ont foulée de
beaux coureurs de leurs pieds clairs. ; j Mais elle : c'est le vent,
c'est la flèche, c'est l'éclair.</p>
<p>Ah ! qu'elle est belle. 1 Pardon, mon Maître; j vous n'aimez pas qu'on
parle, en vieux poète, | de la beauté des filles : mettons qu'elle soit
prompte.</p>
<p>HIPPOMÈNE J'espère qu'on t'écoute, sans t'interrompre ?</p>
<p>Il me vient une idée, Agias, en t'écoutant :</p>
<p><pb/></p>
<p>ce genre de fille est pire que celles que j'abhorre ; qu'il en soit qui
rêvassent d'amour, passe encore ; il suffit que de nos soucis elles
restent le moindre.</p>
<p>Mais elles viendraient, maintenant, nous narguer tous ?</p>
<p>se feraient hommes, pour nous rejoindre?</p>
<p>HIPPOMÈNE Eh bien ! je veux te dire une aventure : tantôt — en
chasseresse hardie aux flèches sûres ! —</p>
<p>elle a passé. par là, oui, où tu es.</p>
<p>AGIAS Elle vous venait quérir? c'est bien d'elle.</p>
<p>HIPPOMÈNE Ce fut le pur hasard : un ramier tué ; elle suivait le bel
oiseau qui, d'arbre en arbre,</p>
<p><pb/></p>
<p>AGIAS</p>
<p>Vous fûtes dupe, vous, le misogyne?</p>
<p>HIPPOMÈNE J'ai le droit de raisonner juste, j'imagine?</p>
<p>Ne saurais-je plus voir qui dit vrai et qui ment?</p>
<p>je te le dis encore : ceci fut un hasard.</p>
<p>AGIAS Un hasard bien désagréable.</p>
<p>HIPPOMÈNE Très désagréable, en effet ; mais il n'importe : le hasard
sait servir les âmes fortes.</p>
<p>Voici : après la défaite du grand Pélée,</p>
<p><pb/></p>
<p>celle de ces vingt-deux rivaux, tôt essoufflés !</p>
<p>il faut faire cesser ce scandale grotesque.</p>
<p>AGIAS Vous en êtes le maître — ou presque : vous, dix fois vainqueur à
la course, vous.</p>
<p>HIPPOMÈNE Précisément, mon devoir.</p>
<p>AGIAS .dirai-je, de misogyne?</p>
<p>HIPPOMÈNE Oui, mon devoir de misogyne me somme de rétablir le prestige
des hommes.</p>
<p>AGIAS On se groupe, demain, au petit stadion ; pour deux épreuves. Qu'y
verra-t-on?.</p>
<p>c'est Palamos qui doit relever le défi, et quelque autre. dont le nom
est moins illustre.</p>
<p>HIPPOMÈNE Je serai le troisième.</p>
<p><pb/></p>
<p>AGIAS</p>
<p>Ah ! grands dieux justes !</p>
<p>En route !</p>
<p>AGIAS Et tout cela ?</p>
<p>Va falloir, maintenant, le remporter !</p>
<p>HIPPOMÈNE Du tout !</p>
<p>Je serai là, demain : me prends-tu pour un fou ?</p>
<p>Ils sortent.</p>
<p><pb/></p>
<p>ATALANTE</p>
<p>Le flambeau d'hyménée scintille sous le portique.</p>
<p>HIPPOMÈNE On entend, même ici, l'écho du chœur des filles.</p>
<p>ATALANTE</p>
<p>Le linteau soulevait le poids de mille et mille roses.</p>
<p>HIPPOMÈNE Nos pères ont bien fait les choses!</p>
<p><pb/></p>
<p>ATALANTE</p>
<p>Nous sommes mariés !</p>
<p>HIPPOMÈNE Que diraient-ils, s'ils nous savaient sous les étoiles?</p>
<p>ATALANTE</p>
<p>.Et que le ciel est beau!.</p>
<p>HIPPOMÈNE C'est toi qui voulus que la voûte des feuilles abritât cette
nuit de noce étrange.</p>
<p>ATALANTE</p>
<p>Il fallait se connaître, Hippoménès.</p>
<p><pb/></p>
<p>ATALANTE Excepté nous !</p>
<p>Donc — et d'abord — pourquoi as-tu quitté les bois ?</p>
<p>ATALANTE Pourtant, c'était son droit, en face d'une rivale ; peut-être
son devoir ?</p>
<p>HIPPOMÈNE Qu'importe? Si la victoire m'a requis, et si je suis venu vers
elle armé de ruse, certes, ce fut pour vaincre seulement ; non pour
tirer profit du stratagème.</p>
<p><pb/></p>
<p>ATALANTE</p>
<p>Mais tu vainquais, en femme, cette femme.</p>
<p>HlPPOMÈNE J'affirmai, ce faisant, qu'en fait comme en droit, l'homme est
toujours le maître ; par contre, j'infirmai ce droit, qu'une ruse me
livre, d'être le tien.</p>
<p>ATALANTE</p>
<p>Du fait de ton caprice téméraire je n'admets pas que tu sois devenue ma
chose.</p>
<p>ATALANTE Non, Hippomène; car te voici la mienne: ne t'ai-je là, devant
moi ? beau vainqueur,</p>
<p><pb/></p>
<p>fier bûcheron ! et si bien tel que je te voulais, que tu n'oses pas
baiser ma main, même la nuit, sous bois?</p>
<p>Tu es enveloppé de mes caprices comme un lièvre pris au filet !</p>
<p>Rougis ! — tu peux rougir, ici, mieux qu'au grand jour, — je t'ai pris
par ta haine éprise de l'amour!</p>
<p>HIPPOMÈNE</p>
<p>Alatante, redirons-nous, sans honte et sans surprise, de ces mots que
les hommes façonnent de leurs lèvres avec de l'air plus vain que ces
fumées, là-bas ?</p>
<p>Ils se taisent.</p>
<p><pb/></p>
<p>ATALANTE</p>
<p>Quel silence, dans le silence!</p>
<p>HIPPOMÈNE Je l'écoute, depuis des mois; je cherche le sens de son
mystère qui traverse d'un frisson ma pensée curieuse de vivre.</p>
<p>ATALANTE</p>
<p>Et cela voulait dire qu'il te fallait me suivre ?</p>
<p>ATALANTE</p>
<p>Tout cela fut, peut-être, aussi bien, de l'amour?</p>
<p>HIPPOMÈNE Peut-être : faisons connaissance, encore ?</p>
<p>ATALANTE C'est cela. Voici.</p>
<p>HIPPOMÈNE Alors?</p>
<p><pb/></p>
<p>ATALANTE</p>
<p>Lorsque j'étais petite.</p>
<p>HIPPOMÈNE</p>
<p>Te voici donc bien vieille ?</p>
<p>HIPPOMÈNE Me voici si banal que je crains d'être sot.</p>
<p>ATALANTE Lorsque, lorsque. je ne retrouve plus mes mots.</p>
<p>HIPPOMÈNE .que tu étais petite.</p>
<p>ATALANTE Ah ! laissons cette histoire.</p>
<p>et parle-moi, plutôt, de l'amour de la gloire.</p>
<p>HIPPOMÈNE Je te comprends bien mieux quand tu ne parles pas ; et moi, à
te dévoiler le fond de mon être,</p>
<p><pb/></p>
<p>ATALANTE</p>
<p>Il se peut, mon seigneur; mais faisons connaissance; que serions-nous
venus chercher dessous ces branches où l'ombre efface notre forme, si
non la silhouette de nos âmes inconnues?</p>
<p>HIPPOMÈNE Peut-être qu'on connaît, mieux que soi, qui on aime?</p>
<p>Je ne m'explique plus mes plus simples pensées ; depuis que tu es là,
dans l'ombre tamisée, et que la lune a mis sur ton épaule pâle ce rayon
qui l'effleure d'un frémissant baiser.</p>
<p>qui m'est comme une angoisse et, qui sait? un reproche.</p>
<p>un songe m'envahit, clair et trouble, ma pensée est la brume au vent qui
l'effiloche et découvre un ciel noir où monte le vol ivre</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un essaim invisible.</p>
<p>Ma pensée, bel oiseau pris aux rêts de La grâce, bat de l'aile,
implorant la main qui le délivre.</p>
<p>ATALANTE Et te voici, encore, qui parles comme un livre, un doux livre
de poète, cette fois.</p>
<p>HIPPOMÈNE Ne suis-je ce ramier que ta flèche a tué ?</p>
<p>ATALANTE</p>
<p>Je parlerai pour toi, pauvre homme que tu es : et ce sera, encore, la
victoire d'une fille !</p>
<p>je feindrai un beau conte : il était une fois un bûcheron tout seul au
fin fond des grands bois.</p>
<p>ATALANTE Lève-toi !</p>
<p>Je vais dire comment ce bûcheron des bois fut dupe de la fille dont il a
fait sa femme.</p>
<p><pb/></p>
<p>HIPPOMÈNE Et comment cette fille, agile entre les filles, perdit la
course pour trois pommes des Hespérides?</p>
<p>Je ne dis pas que de l'emporter, sur toi, en homme, m'eût été impossible
ou possible, Atalante ; mais en te laissant vaincre par toi-même, je
m'épargnais, au moins, ta rancune de femme, cependant que, victime de ta
propre faiblesse, tu t'avouais la femme exquise que tu es.</p>
<p>ATALANTE Quels aveux ! cette ruse n'était guère virile ;</p>
<p>HIPPOMÈNE Quoi? jalouse? Atalante, rassure-toi : la ruse — je ne m'en
vante pas — est d'Agias, qui m'a fournit les pommes d'or avec la façon
d'en user.</p>
<p>Tu vois : je cesse de ruser.</p>
<p><pb/></p>
<p>HIPPOMÈNE Que tu me juges mal, que tu m'excuses, tu m'en connais, en
tout cas, mieux.</p>
<p>ATALANTE Non ; car je savais tout cela ; écoute : ton sort s'est décidé,
et sans que tu t'en doutes, au tournant de la borne extrême : tu
courrais devant moi — n'as-tu pas senti mon haleine sur ta nuque,
Hippoménès, et vers ta tempe ?</p>
<p>J'allais te dépasser et te pousser encore, avec tant d'autres jeunes
corps resplendissants, vers le passé, derrière ma course indépassable ;
mais l'amour fut plus fort que le cri de la gloire retentissant, déjà,
autour du but sonore, trop souvent, de mon nom triomphal, envolé !</p>
<p>Je serrai les trois fruits contre ma gorge pâle ; je te laissai passer,
svelte archer aux bras blancs, de crainte d'effleurer ta joue en dépassant,</p>
<p><pb/></p>
<p>selon le vol aisé de mes sandales claires, ta course, évertuée vers le
divin mystère que l'ombre, autour de nous, tamise avec la lune, ce soir,
Hippoménès, de ta bonne fortune.</p>
<p>HIPPOMÈNE Atalante, se peut-il jamais qu'on se connaisse?</p>
<p>quand notre chair qui tremble, ivre de se confondre, ne sera qu'une,</p>
<p>est-ce que notre pensée, agile cent fois comme elle, s'unira, vins de
joie, en l'amphore de nos chairs?</p>
<p>ATALANTE Si j'ai mis en tes mains les trois pommes de joie, prétextant
ta victoire, excusant ma défaite, je t'immolai ma gloire et te donnai ma
chair.</p>
<p>HIPPOMÈNE L'inexplicable amour est le mot du mystère. j</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SAGESSE D'ULYSSE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>I</p>
<p>A Ithaque, le portique du palais d'Ulysse., la nuit est tombée.</p>
<p>ULYSSE</p>
<p>Pénélope, vous êtes là?</p>
<p>PÉNÉLOPE Je n'ai pas bougé, mon seigneur.</p>
<p>ULYSSE</p>
<p>La nuit vient sans qu'on s'en aperçoive.</p>
<p>Vous n'avez pas froid ?</p>
<p>PÉNÉLOPE Non ; mais l'ombre de la nuit d'été</p>
<p><pb/></p>
<p>est comme un manteau tiède qu'on ne peut rejeter: il me pèse au cœur.</p>
<p>ULYSSE</p>
<p>C'est peut-être le silence qui est pesant.</p>
<p>Ne chantez-vous plus, Pénélope ?</p>
<p>PÉNÉLOPE</p>
<p>Trop souvent ils ont voulu m'entendre; je chantais; et bientôt, le bruit
de leurs disputes me couvrait la et, si je m'interrompais, personne ne
s'en apercevait.</p>
<p>et maintenant, le silence m'étonne.</p>
<p>ULYSSE</p>
<p>La sécurité d'un lendemain sans surprises m'inquiète.</p>
<p>PÉNÉLOPE Nous nous habituerons au bonheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>ULYSSE</p>
<p>N'est-ce la poursuite du bonheur qui le crée?</p>
<p>comme le désir d'un fruit, en suscitant la saveur, vous laisse presque
rassasié.</p>
<p>Pénélope, ce que j'ai trouvé, ici, m'apparut comme la parodie grotesque
du souvenir qui m'y ramenait : te souvient-il de Sparte tout
empoussiérée du va-et-vient des escortes?</p>
<p>chacun y rivalisait de noblesse et d'apparat; mais c'est de faire valoir
leur prestigieuse jeunesse que se souciaient les prétendants d'Hélène :
dès l'aube, on s'y croyait au gymnase ; le tumulte vil de tes
prétendants mimait la clameur qui accueillit Ajax quand, dans l'étau de
ses fortes mains, il brandissait, contre l'azur encore rose du matin, le
blanc corps impuissant de Teucer.</p>
<p>PÉNÉLOPE Je me souviens, Ulysse ;</p>
<p><pb/></p>
<p>ma vie eut peu d'événements; tu aimais Hélène, comme les autres
l'aimaient ?</p>
<p>ULYSSE</p>
<p>ULYSSE J'aimais Hélène comme on aime le soleil ; mais qu'est-il de plus
doux, Pénélope, que l'ombre atiédie?</p>
<p>le soleil éclatant embellit l'ombre en la créant : c'est parce que
j'aimais Hélène que mon choix s'est fixé sur Pénélope.</p>
<p>PÉNÉLOPE Oui, Hélène a motivé ta vie et ma vie ;</p>
<p><pb/></p>
<p>si elle nous unit, c'est elle qui nous a séparés : nous n'avons eu qu'un
printemps de joie.</p>
<p>ULYSSE De son parfum, nous aurons vécu, Pénélope ; le mirage qui m'a
ramené vers toi fut l'image réelle de ma jeunesse.</p>
<p>PÉNÉLOPE Ta haute encolure au cadre de la porte, au matin, quand, de ma
couche, me soulevant, je suivais, d'un regard encore brumeux de sommeil,
ton départ matinal vers les métairies, a barré mon seuil et protégé mon
foyer ; mais l'attente fut longue et tumultueuse.</p>
<p>ULYSSE Nous voici, la main dans la main, et, du haut de la terrasse,
sous cette nuit sans lune, les lignes de la vie semblent pareilles ; et
pourtant, dans cette brise dont frémissent les palmiers,</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est quand je bandais l'arc que ma joie débordait !</p>
<p>Ce tumulte que j'éteignis tumultueusement,</p>
<p>dans le massacre et dans la mort, tu y as vécu, des années, Pénélope ?</p>
<p>PÉNÉLOPE</p>
<p>J'ai bandé mon âme, comme tu bandais ton arc, Ulysse; j'ai vécu
d'alertes et d'intrigues, comme toi, sur les flots et les rivages; et
maintenant je suis bien heureuse;</p>
<p>mais je ne reconnais pas la vie : 1 le calme vigilant des combats fait
inquiète la paix reconquise.</p>
<p><pb/></p>
<p>ULYSSE Oui, nous sommes pleins d'inquiétude.</p>
<p>d'appréhension, peut-être.</p>
<p>PÉNÉLOPE Si nous étions faibles, nous connaîtrions la terreur.</p>
<p>ULYSSE Il nous faut — comme le péril de la route et, pour toi, comme les
embûches du foyer — affronter encore ce mystère qui nous étonne : le
bonheur qu'on a rejoint et qu'on étreint comme un fantôme.</p>
<p>PÉNÉLOPE Courageux Ulysse, douterai-je de la sagesse?</p>
<p>Il semble que je suis une autre femme depuis que tu es revenu.</p>
<p>ULYSSE</p>
<p>L'un et l'autre, soudain, nous avons vieilli : les années, dont notre
effort inlassé — ta passive résistance, ma patiente victoire —</p>
<p><pb/></p>
<p>avait suspendu le vol au seuil de notre printemps, jaillirent, soudain
essorées, au-dessus de notre second baiser ; et l'été et l'automne sont
franchis en un soir.</p>
<p>Confrontons nos cœurs, Pénélope.</p>
<p>PÉNÉLOPE Parle, car tu scrutes des yeux d'un voyant l'ombre des jours
révolus et ta sagesse sait parler.</p>
<p>ULYSSE Tu es triste, Pénélope?</p>
<p>PÉNÉLOPE Non, mon seigneur; je suis inquiète.</p>
<p>Je n'accepte pas la calme joie que j'implorais, naguère, sous des nuits
pareilles, en regardant la mer qui te ramenait.</p>
<p>ULYSSE</p>
<p>Nos vies, voyageuses d'un char emporté qu'un arrêt brusque immobilise,</p>
<p><pb/></p>
<p>halètent et suffoquent ; malgré l'élan brisé, mon être se refuse à
descendre du chariot vertigi- neux ; j'ai horreur de brûler la barque
aventurière ; le port me répugne, après trop d'escales.</p>
<p>Et toi, le bruit de ton cœur incertain bat encore vers la lutte : tu
chancelles, ayant perdu l'appui de l'obstacle effondré.</p>
<p>PÉNÉLOPE Le désir soutient tant qu'il reste irréalisé ; il incitait
notre effort.</p>
<p>ULYSSE Mais l'effort fut notre vie même, tant il a duré.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui sommes-nous, Ulysse ?</p>
<p>car je ne te reconnais que dans l'ombre, et je crains d'allumer la lampe.</p>
<p>ULYSSE Attendrons-nous l'implacable soleil ? encore.</p>
<p>Devançons l'aube équivoque, pleine du trouble nocturne ; apporte la lampe.</p>
<p>Pénélope va prendre la lampe ; au moment où sa flamme éclaire le
portique, Télémaque paraît sur le seuil.</p>
<p>Nous avons beau nous retourner vers les souvenirs</p>
<p>pour retrouver nos visages, notre fils nous marque, de toute l'ombre de
sa stature, l'espace immatériel qui divise nos vies.</p>
<p>Avance, Télémaque; on t'a dit ma folie simulée et comment, devant le soc
dont j'éventrais le sable aride, Mentor déposa ta grâce vagissante et
exiguë,</p>
<p><pb/></p>
<p>sachant que je détournerais la charrue : pour me convaincre de sagesse !</p>
<p>TÉLÉMAQUE Oui, Pénélope me l'a conté.</p>
<p>ULYSSE Et, cependant, j'ai tracé, de ma proue, un sillon plus vain, dans
la mer stérile, qui n'en garde pas même la trace.</p>
<p>et cela fut le fait de ma sagesse!</p>
<p>et qui parlera de folie ?</p>
<p>PÉNÉLOPE Il est l'heure, tantôt, du repas, Ulysse ; je vais veiller aux
choses de la maison.</p>
<p>ULYSSE Heureuse Pénélope que guide l'habitude gracieuse des besognes
quotidiennes; la vie ne m'a pas donné cette compagne.</p>
<p>Pénélope sort.</p>
<p>Et toi, Télémaque, par quoi ta vie fut-elle réglée?</p>
<p><pb/></p>
<p>TÉLÉMAQUE Je vous ai cherché; je ne vous ai pas trouvé ; vous êtes revenu.</p>
<p>ULYSSE</p>
<p>En te regardant, Télémaque, je n'ai pas, pour te reconnaître, à
désapprendre un ancien visage; tes traits, que je ne pouvais m'imaginer,
ne portent pas le masque d'un souvenir ; tu m'es moins étranger que tout
ceci que je retrouve, après des années.</p>
<p>ULYSSE</p>
<p>Toi aussi, tu es plein de l'inquiétude où tu as vécu; et, cependant, que
la campagne que nous parcourions hier était paisible et indifférente,</p>
<p><pb/></p>
<p>TÉLÉMAQUE Vous me le disiez ; et j'admirais, avec vous, la plaine
fécondée ; la victoire verte du maïs refoulant jusqu'aux tourbières les
joncs décimés; les vignes montées en conquérantes aux flancs des
collines pierreuses.</p>
<p>ULYSSE Je ne parlais que des choses nouvelles pour moi, et que l'Ithaque
ancienne n'a pas connues ; mais n'as-tu rien observé ?</p>
<p><pb/></p>
<p>TÉLÉMAQUE Hors sa richesse accrue, de saison en saison, que montre la
paisible Ithaque?</p>
<p>ULYSSE</p>
<p>Cette paix même, dont mon retour trouble la sécurité !</p>
<p>qui, déjà, hors des sillons façonnés du vignoble, d'entre les panaches
joyeux de la maizeraie, levait vers nous un visage ambigu.</p>
<p>Nos ombres matinales nous devançaient sur la route : j'y lisais un symbole.</p>
<p>Paix humble et patiente,j'ai surpris ton inquiétude; au seuil des
villages, dans l'accueil bourdonnant des femmes, poussant vers nous la
troupe soudain silencieuse des enfants aux grands yeux effrontés ;
relevant, d'une main maternelle au menton, la gaucherie rougissante des
fillettes aux longs cils baissés vers l'enlacement fébrile de leurs doigts.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les hommes s'attroupaient sur notre passage, feignant une joie subite et
concertée comme un hymne propitiatoire, et voilant mal, au regard
intérieur de ma pensée, le désarroi de pauvres calculs.</p>
<p>TÉLÉMAQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>ULYSSE Il s'inquiétait du fruit de ses labeurs,</p>
<p>de ses plaines fécondes, ses collines vêtues de pampres</p>
<p>souverain du sol, en vais-je reprendre possession?</p>
<p>quelle part, me revenant, vais-je réclamer de la richesse qu'il a créée ?</p>
<p>Tu as souri quand les femmes criaient misère,</p>
<p>vantant ma bienfaisance aux enfants, troupe interdite;</p>
<p>elles défendaient ce bien-être que l'homme croit toujours usurper 1 sur
le droit du maître dont dépend sa destinée.</p>
<p>TÉLÉMAQUE Ainsi, même notre île est troublée? j parce qu'elle est
prospère et que son roi lui est rendu 1 i.</p>
<p>Où trouver le bonheur?</p>
<p>ULYSSE Il y réside, Télémaque;</p>
<p><pb/></p>
<p>il est né durant notre périple, d'un travail sans lassitude, d'une ruse
sans défaillance: ce leur fut bon de conquérir la friche, de refouler
les joncs parasites devant l'arroi des maïs; de substituer au caprice
stérile des cyprès de beaux ceps dociles ; ce leur fut encore meilleur
d'empiéter sur les terres domaniales et d'y fixer, comme une borne
fictive, leur droit décennaire d'occupants.</p>
<p>Ta mère avait d'autres soucis que de veiller aux bornages ; le silence
de nos métayers sans appui se faisait com- plice ; devant le gaspillage
du patrimoine et l'incertitude de la succession, dont cent prétendants
s'arrogeaient la survie, qui songeait au droit éventuel du Maître?</p>
<p>les absents ont tort ; mais leur retour est impardonnable.</p>
<p>Voici Pénélope.</p>
<p><pb/></p>
<p>PÉNÉLOPE 3 Mon seigneur, l'agora des vignerons est appelé ; ils
attendent votre justice.</p>
<p>ULYSSE 2 Elle sera, s'il dépend de moi, brève et, en tout cas bénigne.</p>
<p>Pour ne pas perdre une heure ouvrable ils disposent de ma soirée. 4
PÉNÉLOPE j On servira le repas dès votre retour.</p>
<p>Ulysse sort. j TÉLÉMAQUE Ma mère, que vous êtes pâle et frêle ;</p>
<p>pour vous asservir la force que vous m'avez donnée j'aimerais vous
prendre dans mes bras et vous bercer, comme vous me berciez enfant, et
vous endormir avec un conte de bonheur.</p>
<p>PÉNÉLOPE Grand enfant !</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel conte plus merveilleux que celui que nous vivons, ce soir?</p>
<p>il m'éblouit d'images heurtées : j'en confonds les lieux, les
personnages les années.</p>
<p>Quand, debout près d'Ulysse, tu lui présentais, l'une après l'autre, les
cent flèches implacables, j'aurais voulu — comment te le dirai-je? —</p>
<p>qu'une dernière, hélas ! égarât son vol vers ma poitrine ; tant la
rupture soudaine de l'ordre des journées bouleverse notre âme et
étourdit notre raison.</p>
<p>TÉLÉMAQUE Tout sera donc douleur pour vous, mère aimée ?</p>
<p>PÉNÉLOPE</p>
<p>Non, j'en souris : tu vois?</p>
<p><pb/></p>
<p>TÉLÉMAQUE Parle, mère, dis ton chagrin ; te souvient-il que, tout
enfant, je pris ta défense contre l'eupithiade Antinoüs qui, le premier,
avait osé franchir le seuil d'Ulysse?</p>
<p>PÉNÉLOPE Oui, c'est de concert que nous convoquions ses rivaux, pour
nous abriter de l'ardeur même de leur rivalité.</p>
<p>TÉLÉMAQUE Que d'embûches évitées, de stratagèmes déjoués : comme on les
opposait les uns aux autres, et comme nous riions, le soir, du succès de
nos menées !</p>
<p><pb/></p>
<p>claire chanson de ton amour raisonnable que j'écoutais, dès lors, comme
un oracle.</p>
<p>TÉLÉMAQUE Mère, j'étais vieux de toutes vos tristesses; je n'ai rêvé,
pendant des nuits sans sommeil, — où je guettais un pas insolite sur le
seuil — qu'au bonheur que vous devait ce lendemain dont, chaque soir,
nous invoquions l'aurore.</p>
<p>PÉNÉLOPE Ce jour du retour, nous le vivons, Télémaque.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans toi, la monotonie de cette vie enclose eût terni, comme d'une
poussière, mon rêve immobile,</p>
<p>TÉLÉMAQUE Mais, ce soir, ma mère, qu'est-il survenu ?</p>
<p>PÉNÉLOPE Rien. qu'un aveu que je redoutais ; il aimait Hélène : il ne
l'a pas nié.</p>
<p><pb/></p>
<p>TÉLÉMAQUE O mère, mère hautaine !</p>
<p>je me suis retourné, pensif, vers Ithaque et je revoyais ta fière
majesté, ma mère, et la couronne hautaine de ta chevelure aux reflets
bleus, contre le mur du palais : et j'étais orgueilleux d'être ton fils.</p>
<p>Comme ta tristesse grave m'anoblissait au contraste de cette joie futile
et indue ; et je t'en aimais, s'il se peut, davantage, ma mère
silencieuse et pensive,</p>
<p>pour avoir vu ce rire de la fille insouciante de Tyndare.</p>
<p>PÉNÉLOPE</p>
<p>Mon noble enfant !</p>
<p><pb/></p>
<p>TÉLÉMAQUE Mais il m'est dur, au jour du triomphe, :¡ où tout se réalise
du rêve des années, au grand jour espéré de ce retour d'Ulysse, j de te
voir pâle comme un crépuscule d'automne, Jj et que tu pleures, ma mère,
quand Hélène riait.</p>
<p>PÉNÉLOPE Ton père !.</p>
<p>Son pas surprend dans le silence nouveau du palais.</p>
<p>TÉLÉMAQUE C'est l'heure où, debout près de toi et la main sur mon
poignard, nous écoulions, du seuil du gynécée, des chants croisés de
rires et d'injures.</p>
<p>PÉNÉLOPE Ulysse est revenu !.</p>
<p>Sois prudent et sage : le sort nous doit quelque bonheur insoupçonné.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>TÉLÉMAQUE Comme Ulysse est joyeux !</p>
<p>Gaieté feinte ; il s'étourdit.</p>
<p>ULYSSE, entrant.</p>
<p>Quels bavards que tes vignerons d'Ithaque,Pénélope : je me sens rajeuni
et vieilli, tout ensemble, assumant, après vingt années, mon rôle de roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>ou des bronzes voluptueux de Sicile — ils eussent ri dans le vent et
craché devant qui eût parlé de féconder le sol inculte dont ceux-ci
auront fait un jardin.</p>
<p>Les servantes vont et viennent sousla direction de Pénélope.</p>
<p>PÉNÉLOPE Je vous servirai, mon seigneur.</p>
<p>ULYSSE</p>
<p>Prenons place, Télémaque.</p>
<p>ULYSSE Emplis le cratère, Pénélope, du vin d'Ithaque : nous n'y buvions,
jadis, que l'eau des rochers !</p>
<p><pb/></p>
<p>ULYSSE</p>
<p>Tout cela est nouveau pour Ulysse : on ne revient jamais vers le même
rivage.</p>
<p>TÉLÉMAQUE Mais que réclamaient-ils de votre justice ?</p>
<p>ULYSSE</p>
<p>La confirmation des droits contestables qui les font maîtres des terres
défrichées ; j'ai tout accordé : pensaient-ils que je les dépouillerais
du fruit de vingt automnes ?</p>
<p><pb/></p>
<p>que je fêterais mon retour dans la ruine de mon peuple?</p>
<p>Il est assez de ruines.</p>
<p>ULYSSE</p>
<p>Car il n'y eut qu'une Pénélope dans Ithaque, comme il n'y est revenu
qu'un Ulysse.</p>
<p>Les Télémaques des granges et des celliers, les fils de ceux que
j'emmenais vers Ilion, comprennent mieux l'ordre protecteur d'un foyer :
ils ont voulu qu'on proclamât en déshérence l'héritage de l'absent de
vingt années.</p>
<p>TÉLÉMAQUE Vous n'avez pas proclamé cela, mon père ?</p>
<p>ULYSSE Oui, cela est juste et utile — seules les mères ont pleuré — et
je me donnais en exemple : annonçant que le palais, les porcheries,
l'enclos et toutes les terres encore incultes d'Ithaque,</p>
<p><pb/></p>
<p>TÉLÉMAQUE Mon père, je vous connais mal, encore, peut-être, mais
pourquoi plaisantez-vous de la sorte ?</p>
<p>C'est une sagesse tardive chez qui revient de Troie !</p>
<p>TÉLÉMAQUE Mon père, que je comprenne mieux votre leçon souriante.</p>
<p>ULYSSE Un sourire n'efface pas vingt années de folie, hélas !</p>
<p><pb/></p>
<p>Télémaque, Télémaque, le bonheur est moyen, médiocre et tel que — te le
dirai-je ? — la race hybride des héros, née de la race bâtarde des
demi-dieux, en ignore, quoiqu'elle la cherche, la précaire jouissance.</p>
<p>Il faut être homme, fils d'homme né de la femme, pour créer le bonheur
et en user.</p>
<p>Trop de sang divin abonde en nos veines mortelles et l'orgueil des
dieux, nos ancêtres, nous rend incapables de médiocrité.</p>
<p>TÉLÉMAQUE Je l'ai vu, entouré de fils et de petits-fils innombrables,
roi d'un peuple industrieux et prolifique ; que vous en dirais-je ?</p>
<p>ULYSSE</p>
<p>Mais quoi? ton impression de l'accueil; le rayonnement de sa présence,
sa sagesse ?</p>
<p><pb/></p>
<p>je refoulais au fond de moi, comme peu dignes, ces pensées; à
contre-cœur, mais de bonne foi, je me forçais d'admirer une discipline
méticuleuse et contrainte, l'économie vertueuse d'une table
hospitalière, les robes sombres des femmes silencieuses, la parole
incontestée du sage.</p>
<p>ULYSSE</p>
<p>Pauvre enfant ! n'aie pas honte de ces pensées : ce n'est pas sans
quelque bassesse, Télémaque, que se réalise une telle destinée ;</p>
<p><pb/></p>
<p>admirable pour les hommes, elle répugne aux dieux suprêmes dont fermente
en nous l'éternelle ivresse.</p>
<p>Considère le glissement de cette race, des cimes de l'Olympe jusqu'aux
varennes de Pylos : race sans orgueil, vaniteuse et vantarde, qui n'a
survécu que de lâcheté servile, issue des dieux, mais qui, dans sa chute
incessante, a rejoint les hommes dont elle usurpe le bonheur ; elle
s'est fait une sagesse humble et précise ; oubliée de l'Olympe, elle
prospère, victorieuse de ses origines, nourrissant sa prospérité de la
déchéance même de son orgueil.</p>
<p>Gardons-nous de mépriser les humains pitoyables, mais — dusses-tu voiler
tes regards de larmes cuisantes — détourne-toi d'un bonheur où s'étiole
et se dessèche la semence abâtardie des demi-dieux et des héros.</p>
<p>Ils se lèvent et font quelques pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>TÉLÉMAQUE Ce sont de terribles paroles ; mais il me semble, mon père,
que je les aurais dites!</p>
<p>ULYSSE</p>
<p>TÉLÉMAQUE Je voulais vous retrouver.</p>
<p>ULYSSE Oui, mais c'est l'aventure qui te tentait, Télémaque ; et c'est
ma destinée que tu voulais rejoindre.</p>
<p>TÉLÉMAQUE Et maintenant, saurais-je même la comprendre ?.</p>
<p>Ils s'assoient sur la marche.</p>
<p><pb/></p>
<p>mais elle ne parle que dans le silence de nos doutes : elle hait de
contredire et se tait devant l'affirmation.</p>
<p>Puis-je me retirer, mon seigneur ?</p>
<p>Il est tard ; et vous causez ?</p>
<p>ULYSSE, levant la tète vers elle.</p>
<p>Nous aurons affaire dans les bouveries, tantôt; il est peu de sommeil
pour l'œil du Maître !</p>
<p>Soyez sans inquiétude, Pénélope : vous n'êtes plus seule, désormais.</p>
<p>PÉNÉLOPE A demain, mon seigneur ; bonne nuit, mon fils bien-aimé.</p>
<p>TÉLÉMAQUE. se levant.</p>
<p>Ma mère, quand nous partagions le repas, parfois, vous m'avez servi,
debout et sans parler; ayant dit : « Je me figurerai que je sers Ulysse. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce soir, le vin d'Ithaque (dont vous ne vouliez pas que je goûtasse) me
met un voile rose devant les yeux ; et pourtant, je vous vois pâle et
peinée.</p>
<p>ULYSSE, se levant.</p>
<p>Enfantillage, ta mère a sommeil.</p>
<p>TÉLÉMAQUE Ulysse, Pénélope, il semble que je tremble entre vous comme
l'ombre lumineuse de votre printemps : et que, de vos regards qui
s'évitent, vous cherchiez sur mes lèvres le jeune sourire des vôtres que
vous confondiez, jadis, en ce baiser dont je suis la survie.</p>
<p>Ne puis-je parler, pour vous qui vous taisez?</p>
<p>étant vous-mêmes, et l'un et l'autre, et tel qu'en moi le temps vous lie
et vous confond ; voyez ; il n'aura pu vous arracher l'un et l'autre,
vous n'êtes qu'un être !</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand Ulysse, encore, affronterait les tempêtes lointaines, et que,
détournée vers la cendre accumulée du foyer, Pénélope chercherait,
encore, parmi sa flamme rejaillie et dans le sifflement d'un bois vert
qu'on y jette, la chaude vision du printemps en allé ; je sentirais, en
moi, sa tendre pensée, en moi, Ulysse battrait ton cœur aventureux et
fidèle.</p>
<p>Or — que le vin d'Ithaque délie ma langue, ou que s'éveille, entre mes
dents, le cri des dieux ancestraux — je suis ivre de paroles refoulées ;
le mutisme de vos cœurs, en moi éclate et chante, et c'est votre amour
qui abonde sur mes lèvres tremblantes.</p>
<p>ULYSSE Télémaque !</p>
<p>PÉNÉLOPE Tais-toi, mon fils!</p>
<p><pb/></p>
<p>TÉLÉMAQUE Ne vous ai-je pas considérés, mes pauvres aimés ?</p>
<p>qui tourniez, sans vous rejoindre, autour des portiques ?</p>
<p>Il leur prend la main.</p>
<p>comme l'heure attendue, comme un effort réalisé, un geste, une parole
alors que le bras retombé va souligner une autre pensée et que la voix
hésitante assume une autre intonation.</p>
<p>Il avance, abandonnant leurs mains ; eux se détournent l'un de l'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>a hâte du vertige bouillonnant des ravins, de l'obstacle, enfin ! des
rocs retentissants, du mystère intérieur et trouble des précipices qui
la pousse, écumante et ivre, vers la mer sans limites.</p>
<p><pb/></p>
<p>vous m'êtes apparu comme un archer divin, votre force m'enveloppa d'un
parfum de carnage ; votre parole fine et claire m'a dévêtu de mon
mensonge : comme votre épée, dénudant Achille, lui fit honte et gloire
de sa jeune virilité !.</p>
<p>Une légère rumeur s'entend vers le péristyle. Pénélope s'est enquise
auprès des servantes.</p>
<p>ULYSSE Qu'est-ce, Pénélope?</p>
<p>PÉNÉLOPE Aclète, le vigneron, fait dire simplement : qu'il est là.</p>
<p>Je comprends ; qu'il attende.</p>
<p>Comme tu es fiévreux, mon enfant !</p>
<p>ne t'endors pas trop tard.</p>
<p>Permettez-moi de me retirer, mon seigneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>ULYSSE</p>
<p>Allez sans souci, Pénélope.</p>
<p>Elle sort.</p>
<p>Télémaque, voici un peu de ma vieille aventure : jetons-nous dans la
nuit: elle me fut toujours propice, que je t'initie aux ruses
victorieuses ; c'est peu de, chose, mais tout est prétexte aux jeux de
l'adresse et du courage.</p>
<p>Il s'agit toujours de l'emporter sans coup férir : j'ai tendu,
savamment, une embûche ; prends, néanmoins, ta lance ; sortons sans bruit.</p>
<p>Ils sortent.</p>
<p><pb/></p>
<p>PÉNÉLOPE, entrant.</p>
<p>Dans l'ivresse de se connaître, ils oublient, l'un et l'autre, Pénélope.</p>
<p>Mon fils me sera-t-il ravi ?</p>
<p>Ulysse, Ulysse, ne reviendras-tu jamais?</p>
<p>qui sait ?</p>
<p>Plaçant la lampe.</p>
<p>J'attendrai, encore, le retour d'Ulysse ; voici la lampe vigilante,
encore, au linteau ; et Pénélope assise au seuil de l'ombre.</p>
<p>Elle s'assoit sur la couche.</p>
<p>Comme la nuit est pure et parfumée !</p>
<p>Du grand semis de l'Ouranos, comme d'une prairie divine,</p>
<p><pb/></p>
<p>descend, en effluve, l'odorante ivresse des fleurs irréelles que l'on
cueille en songe.</p>
<p>Que je suis lasse d'attendre.</p>
<p>Elle laisse aller sa tête au</p>
<p>creux de son coudé et s'en-</p>
<p>dort.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>QUELQUES POÈMES</p>
<p>VISION DE MIDI. 11 QUATRE CHANSONS FRANÇAISES</p>
<p>J'AI UN GRAND VOYAGE À FAIRE 19 POUR UN BOUTON DE ROSE 23 Qui a fait la
CHANSON 30 Ainsi en va de maints et MAINTES. - 32 LE DE SAUL 37</p>
<p>VOIX D'IONIE</p>
<p>LE DÉLIRE DE TANTALE: 55 PASIPHAÉ 75 GALATÉE 93 LES NOCES D'ATALANTE.
109 LA SAGESSE D'ULYSSE. 143</p>
<p><pb/></p>
<p>ACHEVÉ D'IMPRIMER</p>
<p>le dix mai mil neuf cent quatorze -</p>
<p>PAR</p>
<p>E. ARRAULT ET Cie</p>
<p>pour le</p>
<p>MERCVRE</p>
<p>DE</p>
<p>FRANCE</p>
<p>3825</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MERCVRE DE FRANCE</p>
<p>Elle offre un nombre considérable de documents, et constitue une sorte «
d'en- cyclopédie au jour le jour » du mouvement universel des idées.</p>
<p>Epilogues (actualité) : Remy de Gour- mont.</p>
<p>Les Poèmes : Georges Duhamel.</p>
<p>Les Romans Rachilde, Henriette Charasson.</p>
<p>Littérature : Jean de Gourmont.</p>
<p>Histoire : Edmond Barthèlemy.' Philosophie : Georges Palante.</p>
<p>Le Mouvement scientifique : Georges Bohn.</p>
<p>Sciences médicales : Dr Paul Voivenel.</p>
<p>Science sociale : Henri Màzel.</p>
<p>Ethnographie, Folklore : A. Van Gennep. :,</p>
<p>Archéologie, Voyages : Charles Merki.</p>
<p>Questions juridiques : José Théry.</p>
<p>Questions militaires 1 maritimes Jean Norei.</p>
<p>Questions coloniales : Carl Siger.</p>
<p>Esotérisme et Sciences psychiques : Jacques Brieu.</p>
<p>Les Revues : Charles-Henry Hirsch.</p>
<p>Les Journaux : R. de Bury.</p>
<p>Théâtre : Maurice Boissard. -</p>
<p>Musique : Jean Marnold.</p>
<p>Art : Gustave Kahn.</p>
<p>Musées et Collections : Auguste Marguillier.</p>
<p>Chronique de Bruxelles: G. Eekhoud.</p>
<p>Chronique de la Suisse romande : - René de Weck.</p>
<p>Lettres allemandes: Henri Albert.</p>
<p>Lettres anglaises : Henry-D. Davray.</p>
<p>Lettres italiennes : Giovanni Papini, Lettres espagnoles : Marcel Robin.</p>
<p>Lettres portugaises : Philéas Lebesgue.</p>
<p>Lettres américaines : Théodore Stan- ton.</p>
<p>Lettres hispano-américaines : Francisco Contreras.</p>
<p>Lettres brésiliennes: Tristao da Cunha.</p>
<p>Lettres néo- grecques : Démétrius Asteriotis. -</p>
<p>Lettres roumaines : Marcel Montan- don.</p>
<p>Lettres russes : Jean Chuzewille.</p>
<p>Lettres polonaises: Michel Mutermilch.</p>
<p>Lettres néerlandaises : J.-L. Walch.</p>
<p>Lettres scandinaves : P.-G. La Ches-nais, Friliof Palmer.</p>
<p>Lettres tchèques : Janko Cadra.</p>
<p>La Vie anecdotique: Guillaume Apollinaire.</p>
<p>La Curiosité : Jacques Daurelle.</p>
<p>Publications récentes : Mercure.</p>
<p>Echos : Mercure.</p>
<p>FRANCE UN K~FRO. 1.25 UN AN. 25 fr.</p>
<p>Six MOIS. 14 » TROIS MOIS. 8 »</p>
<p>ÉTRANGER UN NUMÉRO. 1.50 UN AN. 30 fr.</p>
<p>Six 17 » j TROIS MOIS. 10 »</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
