<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Desnoiresterres, Gustave Le Brisoys (1817-1892)">Gustave Le Brisoys Desnoiresterres</author>
<title>La musique française au XVIIIe siècle : Gluck et Piccini, 1774-1800 (2e éd.) / par Gustave Desnoiresterres</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Desnoiresterres, Gustave Le Brisoys (1817-1892)</author>, <title>La musique française au XVIIIe siècle : Gluck et Piccini, 1774-1800 (2e éd.) / par Gustave Desnoiresterres</title>, <date>1875</date>,description :,435 pages
</bibl>
<publisher>Didier (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2137782</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1875">1875</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>GLUCK ET PICCINN1</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES DU MÊME AUTEUR</p>
<p>VOLTAIRE ET LA SOCIÉTÉ FRANÇAISE AUXV'tt'StECLE</p>
<p>2* édition.–For[natitt-12a4ir.tevoL</p>
<p>l'sët'ie.–LAjËNES5Et)EVoLTAtRE.lvot.</p>
<p>~'Serie.–VoLT XEÀCCMATEACnECtKEY.lvn). X*sër!e.–VoLT nEAt.ACOL'tvo!.</p>
<p>~'sÉt'ie.–VoLT nEETFnEDÊn!C.')vot.</p>
<p>~'SertC.–VOLT HEAUxDÊLiCES.lvol.</p>
<p>C's~rie.–Vo).T nEETj.-jnncssE.«!.t\n).</p>
<p>LES COURS GALANTES</p>
<p>ÉTUDES H~S10R!OUES SUR LtDERN~XEMO~T~É DU RÈCNE DE LOUIS XIV</p>
<p>n&lt;-ntu.1860-tS6t–4vo).in-)2-</p>
<p>PARtS.–)~t')MOX)-Ar&lt;tXETCtmi't:rEi''):Ht'L'Tf).t</p>
<p><pb/></p>
<p>ERRATA</p>
<p>Pagcvfn,]ignc20(P~Ë!t CE)./)ttHet(de.'faire avec, &lt;Me~;teiaire avec. 20,
ligne 11. /);; lieu de Telemaco, lisez Tefcmacco.</p>
<p>50, titre dciapage.;tM~te!tde.'Caff'arc)ti,&amp;e~Farincl!i..
48,avant-dcrniércct()ernicretigncs.AM~eHdc.t8o8,t.i),p.557,
558,se.l869.t.)I,p.5~4.</p>
<p>88,titredeiapagb.AM~eude.i'.Uccsteitatien,~se~)'Ah'estoitatiennc.</p>
<p>it9,!igne9.A/t~CMdc.'chantons,chantons, ~&amp;'e~cttatit0t]s,cetébrons. ~2t,
ligne 20. /tM He;t de Cythère assiégé. i'se~ Cythére assiégée.
j24.Transpositiondesdeuxnotcs.</p>
<p>127. Les deux ft0)cs également transposée:.</p>
<p>145, ligne 5. /lK lieu de quant au poctnc, n&amp;c~ quant au scénario.
)!!4,tigne22.Aui:eHd&lt;napoMiu,~Me;napo)itain.</p>
<p>255, note 5. Ajoutez 1779, p. 57, S8.</p>
<p>25a, ligne 26. /)« lieu de e,;atc, &lt;t'sM presque égaie.</p>
<p>2SO, ligne 25. du &lt;teM de- avait s'et'tacer, Hs~ avait du s'effacer.
:85, note 1, première ligue. Ait lieu de t. X, p. (M; juillet 1778, ~se~
t. X, p. 475; janvier 1778.</p>
<p>–525,t]gnc28.AMKf'Mde.fortedudoun)et'appui.Hi!M:fortede t'appui.</p>
<p>7)56, note, avant-ttcrniére ligne. Au lieu de ministère, lises mini&amp;tte.
545, ligne 28. Au lieu de continuateurs et d'héritiers, /Me:
continuateur et d'héritier.</p>
<p>574, ligne'i.Att~eM de.'un opéra inachevé, ~sc:-une partition inachevée.</p>
<p>574, avant-dernière ligne de la note. Au lieu de qui n'en était pas
ntOtns.~tS~quinetais~aitpas d'être.</p>
<p>–5S7,jigue5.tM'HeMde:eettc année,iMM.'t'année.</p>
<p>598, tigne 20. AM lieu de faibles tonds, Zïse~ quelques fonds. 404,
ligne ~5. Au lieu de Conseils de, /tse3 ConseDset de.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MUSIQUE PH.~AtSE</p>
<p>AUXV)))'StÈCLE</p>
<p>GLUCK El P!CC!M! 1774-1800</p>
<p>1'11</p>
<p>GUSTAVE t)ËSNOJRESTE)!)&lt;ES</p>
<p>DEUXIÈME EDITION</p>
<p>PARIS</p>
<p>DKKAtntE ACAOt:M)&lt;tLE</p>
<p>DfniER ETC' L!!)RAtRES-ËDtTEURS ~r.,Q)!A]DKSAL'r.L'T).S</p>
<p>!8~~ J</p>
<p>Tous Ilr·nil5 rés,</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et non Piccini, comme on le trouve écrit le plus souvent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Hérits. Juillet d870.</p>
<p><pb/></p>
<p>GLUCK ET PICCINNI 1</p>
<p>ENFANCE DE GLUCK SES PROTECTEURS A VIENNE GLUCK A LONDRES SUCCÈS EN ITALIE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>).</p>
<p><pb/></p>
<p>Anton Schmid, Christoph ~Mt~H 7!i«e)'fO)!G&lt;uc~. Dessen Leben und
tot/futM~erMf/tM t~M'A'ett. Leipzig, 1854, p. 24. 25. ° jRe!)Me~t-s
DeMxMo; t. XXtY, p. 720 (1" décembre 1859). Scudo, )'0~&amp;' Gluck.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le bruit de ses succès s'était répandu jusqu'en Angleterre où trônait
Haendel. C'était lord Middiesscx qui gouvernait alors l'opéra de
Londres. L'auteur d'Ales-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le musicien allemand ne tarda pas fi s'apercevoir que la campagne serait
plus laborieuse en Angleterre qu'il ne l'avait présumé.</p>
<p>Burney, GM~Y!&lt; /&lt;M&lt;on/ o/'M!!Mt'e. London, t78", vol. IV, p. 452.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dénoterait au moins l'existence d'un certain commerce entre les deux
maîtres. Gluck, désespéré d'un accueil qu'il ne croyait pas mériter,
tente une démarche moins étrange au fond qu'elle ne le semble dans un
artiste convaincu. !1 va trouver Haendel et lui soumet sa partition. a
Vous vous êtes donné beaucoup trop de peine avec votre opéra, lui eût
dit alors celui-ci il est ici fort dépaysé. Si vous voulez travailler
pour les Anglais, il faut leur faire quelque chose de tumultueux qui
imite le bruit de baguettes sur un tambour. » Et ce conseil n'eût pas
été perdu pour l'Orphée allemand, qui conçut dès lors l'idée de
renforcer ses choeurs, par des tromhones entre autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Burney, T/ie presént state o/' mMS&lt;e tM Genncrny, the ~&lt;AeWtM~.&lt; and
Mi:M Pt'ofMc~. t.ondon. iT!3, vot. I, p. '262, 263.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en Angleterre, cinq ans auparavant, et qu'il eut pris des leçons de
l'artiste'.</p>
<p>Anton Schmid, CA)'M&lt;o~A )h'~ft&lt;:M /!t«f)' f0)t ~;i)fc/ De~e); Me;!
M)~&lt;o)t/fi)M~e;'Mc/ies H''t)'e)t. Leipzig, 1854, p. 47.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ft'M'~ eot: Dittersdorfs 7~&amp;e)M&amp;Mc/tM;&lt;'tM;j'M)!eM So/tHe il! fKe r~e;'
(HA&lt;tr&lt;. Leipzig, 1801, p. 71, 72, 75.</p>
<p><pb/></p>
<p>sique, avec deux mille florins de traitement, et le titre deXa~e~me;~)'
der Oper, ce qui textuellement signifie maître de chapelle de l'opéra.
Ce titre ne devait pas être une sinécure, un poste purement honorifique;
durant les dix années qu'il fut attaché au théâtre de la c.our, le
maestro écrivit nombre de partitions de tout calibre qui n'étaient pas
destinés au public de Vienne.</p>
<p>Quinze ans plus tard, le saint-père accordait la même distinction au
petit Wolfg'ang, qui n'avait alors que quatorze ans. « Ce que je t'ai
inandc l'autre jour de la croix s'est vërine, écrivait aussitôt le père
Mozart a sa femme. C'est la même que celle qu'arecue Gluck il est dit
dans le diplôme Te creaHtMS aurais n)tH&lt;t&lt;B equiteni. Il faut qu'il
porte une 2</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Favart, jUentOM'es et Coft'eqwtiAMee litteraire, t'ar!s, 1808,1.1, p.
11, 12. Lettre de Favart au comte Durazzo ;24 janvier 1760.</p>
<p>4 Opéra-comique en un acte, paroles deLemonnier, musique deMonsigny, 1761.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Heureusement Dittersdorf allait rencontrer une âme compatissante, un
cœur plus désintéressé, qui le prit en pitié et se fit une joie de le
sortir d'embarras avec une générosité qui contraste fort avec la
prudence boutonnée du chevalier.</p>
<p>Ce même soir, je soupais chez M. de Preiss, alors agent de la cour, et
je lui fis part de. la proposition de Gluck. Eh parbleu, dit M. de
Preiss, acceptez, et prenez Gluck au mot. Oui, répondis-je, avec un
mouvement d'épaute; mais où trouver l'argent? Textuellement: c Cinq
quarts d'années. D</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nuit du dimanche des Rameaux au lundi de la semaine sainte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui me dédommagea de cette musique, continue Dittersdorf, ce furent
deux solennités auxquelles j'assistai, et qui excitèrent toute mon
admiration l'une était la fête du jeudi saint, où notre Rédempteur est
porté processionnellement au sépulcre; l'autre, les funéraires du doge,
mort deux jours avant notre arrivée' En ces deux circonstances, la
grande place de Saint-Marc fut illuminée; c'est-à-dire, devant chaque
fenêtre des palais qui se trouvent sur cette place, brûlaient deux
flambeaux gros comme te bras et d'une toise de hauteur, ce qui offrait
le plus magnifique spectacle. L'une et l'autre fois, des processions
solennelles se déptoyérent autour de cette superbe place il eût été
difficile de dire lesquelles, des funérailles du Christ ou des
funérailles du doge, furent accompagnées de.plus de pompe.</p>
<p>Gluck et son compagnon de route partirent pour Bologne, « le grand
séminaire de la musique de l'ItaMendeissohn, Lettres inédites, traduites
par A. Rolland. Hetzel, p. 04. Rome, ]e 17 janvier 185't.</p>
<p>Francesco Loredano, élu doge le 18 mars'n52, qui mourut dans la nuit du
19 au 20 mai '1762. Art de t)en'/te&lt;' les dates. Paris, 1787, 5'édit.,
t.III, p. 749.</p>
<p><pb/></p>
<p>j</p>
<p><pb/></p>
<p>ami, ces deux sorciers ne doivent vous inspirer aucune inquiétude. »
C'était aussi l'avis de Dittersdort', qui n'en répondit pas moins avec
modestie « Ils jouent très-bien tous les deux, seulement chacun a sa
méthode. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Anton Schmid, C/o'M~o~/t ))'tHi&lt;'aM Hf«&lt;')' !)&lt;M G/McA. Oe.Met: Leben
tiM«o!!At&lt;)M&lt;/e)'MC/tM ~'trA'cH. Leipzig, 't854, p. 8(i.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Gluck n'avait pas cessé de produire, peut-être ne fut-il jamais plus
fécond que durant la période de sept années comprise entre 1755 et 1762.
Mais l'importance des œuvres n'est plus la même. Des divertissements,
des airs de ballet, de la musique d'opéra-comique étaient une étrange
préparation aux partitions d'Orphée et d'Alceste. Le sommeil de Gluck
n'était qu'apparent. Le maître mûrissait pour cette révolution radicale
qu'il prêcha avec une autorité qui n'avait d'égale que sa conviction,
bien qu'il y ait une part de charlatanisme dans cet artiste pénétré. Son
instruction n'avait été qu'ébauchée il comprit la nécessité de la
compléter et d'étudier les littératures étrangères dans leurs idiomes
respectifs. Il apprit ainsi le latin, il apprit le français, entraîné
vers cette dernière langue par un penchant qui ienait de' la divination.
Les choses viennent a leur heure, et il n'y a que les pauvres esprits
qui crient au temps perdu. Mais, si l'auteur de la C&lt;~M&lt;a de' Gtf/otitt
et de Pirame e Tisbe conçut, dès son séjour</p>
<p>CALZABtG) ORFEO ED EURIDICE FAVART 'ET DURAZZO ALCESTE GLUCK DANS
L'INTIMITÉ</p>
<p>II</p>
<p>5.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chaient. « Vous savez, mes enfants, comme il est. Mais au fond c'est un
bon homme 1. » On se soumettait, en définitive, etle côté patient,
docile du caractère allemand se manifeste dans ces longues et pénibles
épreuves qui, en France, seront, comme on le verra en leur temps,
autrement orageuses.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Auteur des Amants t;tcfMe&lt;'e&lt;5, des ScMfs rivales, et des Deux Cousines.
Durazzo le fait venir pour arranger des pièces et les jouer. U fera à
peu près la même besogne que Dancourt. Ibid., t. H, p. d47, 165, HS.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Favart, Memott'es et eor)'e~o))~&lt;Mc&lt;' littéraire. Paris, '1808, t. H,
p.l02.Jtetti'eder'avartaDurazM;'19avri)-t765,</p>
<p><pb/></p>
<p>Que le seul désir de se voir.</p>
<p>sauf la transposition en la, c'était la mélodie intégrale d'Orph~, avec
sa basse, son harmonie et les échos de hautbois du petit orchestre
dissimulé dans la coulisse. Berlioz constate le plagiat avec une
indignation d'honnête homme et d'honnête musicien, ce qui n'est pas tout
un~. L'auteur de Benvenuto C~M"t n'était pas un érudit; ce qu'il
découvrait là,-par pur hasard, avait été révélé depuis longtemps~,
notamment par M. de Sevelinges, dans la Biographie universelle, des
frères 0)~ee, acte I, n' 7.</p>
<p>Berlioz, A &lt;M!~ chants. Paris, )8M, p. ~25, ~2G.</p>
<p>.')7emoi)'ex.ect' Londres,John'Adamson, t. VIT, p.198; 8aoùt't77}. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Favart répond avec empressement au comte qu'il le remercie de vouloir
bien lui adresser le chevalier, qu'il l'attend avec impatience, et que
sa maison sera celle de M. Gluck, s'il veut bien l'accepter~. Il écrit
au musicien lui-même et renouvelle ses offres de la façon la plus
engageante et la plus flatteuse,</p>
<p><pb/></p>
<p>Favart, &lt; a vue de pays, D avait parte, comme on l'a dit, de huit cents
livres, mais ii était loin de comptes. En demandant deux mille livres en
dernier lieu, il diminuait plus qu'il n'exagérait le chiffre que coûtait
alors une partition; et dans cette estimation, n'entraient point encore
tes frais de papier et d'impression. Archives nationales. Ancien régime.
Opéra 01.–650. ~e'motrc )'e/~t/' Httpt'tM/e'ye de la gravure et &lt;&lt;e la
musique,</p>
<p><pb/></p>
<p>moder aux exigences de la cour et soutenir de son jeu le répertoire de
nos petits théâtres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Anton Schmid, C/t)'M&lt;o~/t tVt~ttaM ~itMer rot! G&lt;«c~. De~e't tetett
!&lt;)!d &lt;o)iA;'iM«e)'Mc/tMW!cM. Leipzig, 1854, p. 125, 126.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je me suis donc bien gardé d'interrompre un acteur dans la chaleur du
dialogue pour lui faire attendre une ennuyeuse ritournelle, ou de
l'arrêter au milieu,de son discours sur une voyelle favorable, soit pour
déployer dans un long passage l'agilité de sa bette voix, soit pour
attendre que l'orchestre lui donnât )e temps de reprendre haleine pour
faire lin point'd'orgue.</p>
<p>Knfin j ai voulu proscrire tous ces abus contre lesquels, depuis
longtemps, se récrioient en vain le bon sens et le bon goût. J'ai
imaginé que l'ouverture devoit prévenir les spectateurs, sur le
caractère de l'action qu'on alloit mettre sous leurs yeux, et leur en
indiquer le sujet; que les instruments ne devoient être mis en action
qu'en proportion du degré d'intérêts et de passions, et qu'il falloit 4.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On le voit, la tache est moins aisée qu'elle ne t'avait été jusqu'alors
et pour le compositeur et pour t inter-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pressement le plus flatteur de la part des étrangers qui sollicitaient,
sans l'obtenir toujours, la faveur de lui être présenté. Sa porte ne
s'ouvrait pas au premier venu, et il ne fallait rien de moins parfois
que tout une négociation pour vaincre la sauvagerie du fantasque
maestro. Le docteur Burney, qui le vit en 1772, nous a laissé sur son
Intérieur, sa vie de famille, sa tyrannie et ses exigences d'artiste,
les détails les plus piquants et les plus curieux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Gluck, ce qui ne lui arrivait pas toujours, fut char/,eM&lt;'&lt;;s &lt;/e
J)MemOMeHef!e Lespinasse. Amyot, p. 542. lettre XLVIH. Ce lundi 29 août ~M.</p>
<p>5</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>5.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>charme de trouver ici l'occasion de lui rendre puhliquement ce tribut
d'èloges que je crois qu'il mérite'.</p>
<p>Anton Scumid, C~fM~o~/t UtHttaM Ritter Wt Gluck. De.MOt Le&amp;f)i M)i&lt;/
&lt;o)iA'M&lt;M~&lt;'WM'/&lt;M))'&lt;)7.'e!&lt;. Leipzig, 1854, p. 180.</p>
<p><pb/></p>
<p>AMmotf~ secrets. Londres, John Adamson, t. VII, p. 110, 14 janvier 1774.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ml 1</p>
<p>GLUCK EN FRANCE. tP~GÉNtE EN AULIDE. ENTRETIENS AVEC CORANCEZ.
ENTHOUSIASME POUR ORPHÉE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'Alceste; et si, plus tard, toutes relations cessèrent, il faut en
rechercher la cause ailleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>/7&lt;oti'c de &lt;icn&lt;/cm:e des sct'oices, t. XXIII, p. d52.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mercier, 7aMen;td&lt;:Po;&lt;. Voy. notre édition, avec une Étude sur la vie
et les ouvrages de Mercier. Lecou et Pagnerrc, 1855, p. 107.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Mcmot)'essecrc&lt;s. Londres, John Adamson. t. VU, p. 147; 24 mars m4.</p>
<p>Anton Sehmid, C/f)'ts&lt;op/) M't/HtnM Rt«c;' vou Gluck. Dcsse&lt;t Le&amp;e;!
u)K~ &lt;onAu))~e)'Mc/tM HM'Aex. Leipzig, 1854, p. 199, 200.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BATTEUR DE MESURE ~K.s l'orchestre. Comment, mademoiselle, de la
rébellion? nous sommes tous ici-pour le service du roi, et nous le
servons avec zéle.</p>
<p>L'ACTRICE. Je voudrois le servir de même, mais votre orchestre
m'interloque et m'empêche de chanter.</p>
<p>LE BAïrEUR. DE MESUHE. Cependant, mademoiselle, nous allons de mesure.</p>
<p>L'ACTRICE. De mesure! quelle bête est-ce ta? Suivez-moi, monsieur, et
sachez que votre symphonie est la tres-humbie servante de l'actrice qui
récite.</p>
<p>i..E BATTEUR DE MESURE. Quand vous récitez, je vous suis, mademoiselle
mais vous chantez un air mesuré, très-mesuré. L'ACTRICE. Allons,
laisso'ns toutes ces folies, et suivez-moi'. Le chevalier n'était pas
d'humeur se payer demines et. de grands airs, et force allait être de
prendre les choses au sérieux. « Mademoiselle, il faut recommencer. » On
se mordillait les lèvres, on boudait, l'on essayait d'entrer en lutte,
de se révolter. Mais Gluck ne Grëu'y, McHio:')'es et &amp;ssffM ~Hi' la
H;!M&lt;&lt;yue. Paris, 1789, t. I, p. 280, 281.</p>
<p><pb/></p>
<p>j)KMt(;i;'cs Mc; loudrcs, John Adamson, t. XXV! p. 205,200 (additions de
l'année 1774), 15 avril.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MH'motfes secrets. Londres, John Adumson, t. VU, p. ~G~, 162 19 avril 1774.</p>
<p>Crunm, CM-es~o)if/Mee &lt;tMe)-at)'e. Paris, Furnc, t. Vit!, p. 525. 6</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~mot''&lt;M secret. Londres, John Adamson, t. VII, p. 165; 25 avril -n74,</p>
<p><pb/></p>
<p>Co)')'espo)tt/&lt;t))cc secrète. Londres, John Adamson, '1787, t. t. p.Ct;
4 septembre '1774.</p>
<p>Grimm, Con'e.s~ott&lt;~Mce littéraire. Paris, Furne, t. VIII, p 48G. Voici
ce couplet</p>
<p>Toi, chef de mes ntMetes,</p>
<p>Qui, dans ce pays-ci,</p>
<p>Sais mesurer les tûtes,</p>
<p>Sois mon superhe appui;</p>
<p><pb/></p>
<p>Du fond je t'ai saisi,</p>
<p>La forme est ton affaire.</p>
<p>Oui, monsieur le haiUi.</p>
<p>6'&lt;K,eMe de /t«o'a&lt;ure, avril '1TM. Lc~re de M. t'abbë A" a madame D'
Nous renverrons encore, comme expression de la critique moderne sur ce
bel ouvrage de Gluck, aune étude de M. l'\ de Yiuars, aussi scène par
scène, les ~.)/t:~)iMs Je C/Mc/f, ou tout est mis en rctief avec un soin
consciencieux, une insistance passionnée. Paris, tjiepmannssohn et
Dufour, 1868.</p>
<p>6.</p>
<p><pb/></p>
<p>j'étois d'autant plus étonné qu'il l'eût employée la première fois, que
la faisant disparaitre ensuite, apparemment que lui-même n'y tenoit pas
beaucoup.</p>
<p>« Je dois vous ajouter cependant que j'ai eu une forte raison
non-seulement de mettre une note longue sur le je la première fois
qu'Agamémuon le prononce mais aussi de la supprimer toutes les fois
qu'il le répète. Considérez que ce prince est entre les deux plus fortes
puissances opposées, la nature et la religion; la nature l'emporte
enfin, mais avant d'articuler ce mot terrible de désobéissance aux
dieux, il doit hésiter; ma longue forme l'hésitation mais une fois ce
mot lâché, qu'il le répète tant qu'il voudra, il n'y a plus lieu a
hésitation la note longue ne seroit donc plus qu'une faute de prosodie. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon ignorance absolue dans l'art musical ne rebutoit point M. Giuck je
ne craignois pas de t'interroger, surtout quand il s'agissoit de relever
quelques défauts apparents. Ses réponses avoient toujours un caractère
de simplicité et de vérité qui ne faisoit qu'augmenter de jour en jour
mon estime pour sa personne. Je le priai donc de m'expliquer pourquoi le
morceau de la coièrc d'Achiite.'dansie même opéra d'Tp/t~HM, me causoit
un frisson générai et me mettoit, pour ainsi dire, dans la situation du
héros iui-même; tandis que si je le chantois seul, loin de trouver dans
le chant rien de terrible et de menaçant, je n'y voyois, au contraire,
qu'une marche d'une mélodie agréabie a l'oreille.</p>
<p>o Il faut avant tout, me dit-il, que vous sachiez que la musique est un
art très-borné, et qui l'est surtout dans la partie que l'on appelle
mélodie. On chercheroit eu vain dans la combinaison des notes qui
composent le ch.mt, un caractère propre a certaines passions; il n'en
existe point. Le compositeur a la ressource de l'harmonie, mais</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne pus m'empêcher, en retournant chez moi, de comparer cette réponse
naïve avec celle que n'auroit pas manqué de me faire en pareil cas, un
compositeur médiocre*. t,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~td., 1. Vtl, p. 200; d2 août 1774.</p>
<p>Encore Champeenetz n'eùt-i) fait qu'endosser ce quatrain qui,</p>
<p><pb/></p>
<p>Co&lt;'rMp&lt;w~cmce seo'Mc. Londres, John Adamson, 1787, t.T,p.45, 44; 7 août
1774.</p>
<p>Madame de enlis, Mémoires, Paris, Ladvocat, 1825, t. U, p. 264, 205.</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame de Genlis, ~e'moirM. Paris, Ladvocat, 1824, t. !f, p. 20C. 7</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;)-M/e ~e P~oyne; avec les ouvrages ~M ~ac/ta &lt;/e Co'amotte e&lt; ~«t</p>
<p>ationyme. Dans la pyramide de Tho!omie d'Egypte. -1779. fn-8, avec ie
portrait de l'auteur. Si nous mentionnons cet étrange opuscute, qui n'a
d'autre mérite que d'être introuvable, c'est que, au milieu de ce
fatras, se trouve une conversation de l'auteur avec Gluck sur la musique.</p>
<p>Grimm, Con'e~cM/anee &lt;tMt'?'a«c. Paris, Fume, t. VIII, p. 391; août d774.</p>
<p><pb/></p>
<p>«Je ne connois rien de plus parfait, dans ce qu'on appelle la convenance
que l'ensemble des Champs-Élysées de l'opéra d'0&lt;phée. Partout on y voit
la jouissance d'un bonheur pur et calme; mais avec. un tel caractère
d'égalité, qu'il n'y a pas un trait ni dans le chant ni dans les airs de
danse, qui passe en rien la juste mesure. e Un éloge si bien mérité dans
la bouche d'un homme tel que Rousseau me parut trop flatteur pour que je
ne. crusse pas devoir en faire part au chevalier Gluck. Ma leçon, me
répondit ce dernier, est écrite dans la peinture que fait Euridice du
séjour des Bienheureux</p>
<p>Rien ici n'enflamme</p>
<p>)'ame,</p>
<p>Une douce.ivresse</p>
<p>laisse</p>
<p>Un calme heureux dans tous les sens.</p>
<p>L'auteur du De~n. dtt village ne manqua point une représentation
d'Or~hg'g, aux risques de s'y faire étouffer comme cela avait failli lui
arrivera j~M&lt;Kte\ Si Corancez le fait parler, il n'exagère pas
l'enthousiasme de Rousseau, qui nous a laissé huit pages admirables
surla fameuse scène du deuxième acte~. La musique Joxr)ia&lt; de P&lt;!&lt;-ts,
n° 251, p. 998, lundi 18 août HSS. Bernardin de Saint-fiei'i'e, CEi&lt;M'M,
t. XII, p. 4t. ÛEt'M'es ~os&lt;/tU)H&lt;M.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Harpe, Co&lt;')'&lt;'s/M)i&lt;~)ice littéraire. Paris, Migneret, t. p. 25. s
yot&lt;t'))cr&lt; (/c P~)'M, lundi 18 août 1778, n°23), p. 998. La Xarpe,
Co~'e~oti~oicc /t«&lt;at;'c. Paris, Higneret, t. p. 25, t" décembre 1774.</p>
<p><pb/></p>
<p>point lui résiste,uniquement pour vaincre une difficulté? Ne voyezvous
pas que j'ai avancé qu'il étoit impossible de faire de bonne musique sur
la langue française, et qu'il n'a pris ce parti que pour me donner un
démenti? e C'est d'après ces observations, qu'il regardoit comme une
démonstration, qu'il s'est permis de Féloignerde chez lui.</p>
<p>H ne devait plus être question que d'Orage. Il fallut en rêver ou en
médire. Paris tout entier fut pris, secoué ou révolte par cette musique
qui dépassait de bien des coudées ce qu'on avait écoute et applaudi
jusque-là. Mademoiselle de Lespinasse écrivait, après une représentation
d'O~g'c</p>
<p>Si mademoiselle de Lespinasse s'enivrait aux accords de cette musique
inspirée~, il était tout naturel que madame du Deffand tint pour la
musique de sa jeunesse, Opéra-comique de Grétry.</p>
<p>~eMt'es &lt;/e !)!a(/&lt;;ntOMe/!c cle Ae~t'MMe, Amyot, p. )48, (49.</p>
<p>Knivt'cmentest. bien )e mot. Elle ne do~'t pas. c'est son idée fixe;
toutes ses lettres de cette époque sont pleines de ce véritable délire.
« Je voudrois entendre dix fois par jour cet air qui me déchire, et qui
me fait jouir de tout ce que je regrette J'ai pet'Jx mon EtM'i/dtee,
etc. Je vais sans cesse a 0~e'e, et j'y suis seule mardi encore j'ai dit à</p>
<p><pb/></p>
<p>)bid., t. LXVIH, p. 500. Lettre de Voltaire a madame du Deffand; 25 juin
1774.</p>
<p>Ibid., t. LXIX, p. 35. Lettre de Voltaire a d'Argenta]; 12 auguste 1774.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ibid., t. LXIX, p. 42. Lettre de Voltaire il M. Marin 16 auguste d774.</p>
<p><pb/></p>
<p>7.</p>
<p><pb/></p>
<p>des AWs avait obtenu quatre-vingts représentations consécutives, succès
inouï, auquel, avec ~nmde et Didon, n'atteindront ni Gluck, ni Piccinni</p>
<p>Hippeau, le GoMt)e)'&lt;f&lt;;nte)i&lt;'&lt;/ei\'0)'nt&lt;:n~tcnM.); dt~-Mj~teme et
dix/t~(icnte Mèches. Caen, 1864, t. IV, p. 95; 14 août 1~74. j)kmot)'es
seo'eh. Londres, John Adamson, t. VII, p. 209, 252, 25 août 5 novembre
1774. Anton Schmid, C/M'M&lt;o/)/t )~'t&lt;/t&lt;MM 7!)Mc!' To;tC&lt;Mc&amp;. Dessem
M'ett M)!~&lt;0))M)!s«c)'tse/tes H'&lt;c)t. Leipzig, )8M. p. 235. 18 octobre
1774.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et que t'hymen qui t'enchaîne</p>
<p>Nous rende a jamais heureux)</p>
<p>Louis XVI, qui ne s'était pas trouvé a cette manifes* tation
enthousiaste, voulut assister, avec toute la cour, a la représentation
suivante dont il revint émerveillé. « J'ai été ravi hier, écrivait-il le
lendemain a M. de la Vril itère, de l'opéra d'Jp~entg e~ AttMe.du
chevalier C~cMe &lt;7e France du lundi tf) janvier )?75, p. 23.</p>
<p>~HOt'res scc&lt;'c&lt; Londres, John Adamson, t. YII, p. 2C4, 2C5; -)4janvicr
m5.–Crimm,Coi re~)o~/n)icc /&lt;Mc')'&lt;7;re. Paris. Furne, t. Vtl' p. 428
janvier m5. Madame Campan, Jtfcmotret. F. Uarriere' p. ')05.Veber,
~M:o;)-&lt;'s. F. Carrière, p. 51, 52.</p>
<p><pb/></p>
<p>Feuillet de Couches, Louis XVI, j)fa'e-/iH&lt;o;eMc e&lt; ;Vn&lt;~))te T~tsabeth.
Paris, Plon, ')864, t. p. 60. Lettre du roi au duc de la Vrillière
Versailles, le 14 janvier'1775.</p>
<p>3 Co)'6s~o)t~;tc&lt;'seerg&lt;e. Londres, John Adamson, '1787, t.J,p.'t78; 28
janvier 1775.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mcmo«'es se&lt;')'e&lt;s. Londres, John Adamson, t. XXIX, p.
2S5.–Co'?'f.~Mn~t)ce~ec!'e~&lt; Londres, John Adamson, 1787, t. I, p. 215,
2)G.</p>
<p><pb/></p>
<p>Con'e~MttdnHCt' secrète. Londres, John Adamson,'n8'?, t.U,p.'HO, 12 août
1775.</p>
<p>Mémoires seeff&lt; Londres, John Adamson, t. VtU, p. 144.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce procédé n'etaiLpas nouveau, et ce n'eût pas été la première fois
que les deux maitres se fussent essayés sur les mêmes poëmes. L'on peut
citer au moins sept opéras de Métastase mis en musique par Gluck et
Piccinni: ~t/cM&lt;7)t&lt;/)'o ne~x~t'e, ~i)'&lt;&lt;!se;&lt;c (Piccinni en a fait l
deux), De&lt;Mo/bo))&lt;e, OeHte&lt;no, 7/)&lt;')'we~;M&lt;m, /}t)&lt;«yo)io, et /&lt; ?'e
~as/ot'c.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>commcG!uck, parlaperspectivede nouveaux triomphes, bien que la situation
ne fût plus la mème,ne devait pas hésiter a quitter son beau ciel
napolitain pour notre ciel gris et pluvieux. Lequel de Gluck ou de
Piccinni eut le premier la pensée de faire un Ro~id? Dans sa lettre, le
chevalier dit que l'Académie n'ignorait point qu'il composait un opéra
sur ce sujet mais alors déjà, s'il faut en croire Marmontel, Piccinni
travaillait de son côté sur le poëme de Quinault retouché par lui. Les
motifs qu'allègue l'Orphée allemand pour abandonner ~ce qu'il avait
composé deRo~d, nous paraissent peu sérieux. Il ne veut point entrer en
concurrence avec Piccinni par la singulière raison qu'il aurait contre
soi les quatre batailles qu'il a livrées et gagnées, sauf une peut-être;
c'est la première fois que l'on s'effraye de pareils résultats. Ces
petites inconséquences sautent aux yeux et prouvent, entre autres
choses, qu'il est bien malaisé d'être complètement sincère quand les
intérêts et l'amour-propre sont de la partie.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALCESTE. LA SORÉE PERDUE A L'OPÉRA. LA HARPE · Ef L'ANONYME DE VAUGIRARD.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>chaud en l'embrassant. Mais si sa désolation eut cet excès, il est à
croire qu'il sut vite la maîtriser. Il affecta même un flegme, un dédain
supérieur au malheur qui le frappait. Quelque dévoué que soit Corancez,
nous n'avons aucune raison de suspecter la bonne foi de son récit il
était tout simple que Gluck ressentit vivement un pareil coup, et
quelque attendrissement sur le sort de son œuvre ne compromettait
d'aucune sorte, ce nous semble, la dignité de son caractère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle se nommait Rosalie. Elle avait pris le nom de jjevasseur depuis la
comédie des Co!t)'&lt;Mo&lt;tcs, dé Palissot, où l'une des héroïnes s'appelle
Rosalie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, si dans l'opinion de bien des gens Alceste ne devait point se
relever de cette première impression, les amis de Gluck ne l'entendaient
pas ainsi ils tenaient bon au théâtre, où ils s'efforçaient de convertir
leurs voisins, et dans les journaux, où ils engagèrent une suite de
combats de plume dont l'atticisme n'égala pas toujours l'iiabileté
d'argumentation et même l'excellence des raisons. Dans la SoM'~pe~Me a
rOpo'a, l'abbé Arnaud établit un petit dialogue entre lui et plusieurs
auditeurs, dans la bouche desquels il a soin de placer ~fmoo'es
.!ec!'e&lt;s.Londres,JohnAdamson,t.tX,p.9~ 29 maH~6. 8</p>
<p>Les confesseurs disent aux pénitens</p>
<p>Pour station, allez tous, mes enfans</p>
<p>Mortifierez vos goûts et vos ptaisirs</p>
<p>Et si parfois vous avez des désirs,</p>
<p>Demandez Gluck pour votre pénitence</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;' Il n'est pas possible, me dit-il, d'imiter le tangage des êtres
i)f&lt;'Mo/)'e.&lt; ~o)«' Mt't~r f'f &lt;ti'.&lt;&lt;o«'e ~/e la t'ceo/x~'ot o/xMc
f/&lt;nM la t)&lt;;Mt(yMc~&lt;H'/ec/tOM/tc)' ~xe/X.iptes, 1781, p. 53, 54. La
Soo'~e~e!&lt;&lt;Me ft &lt;'0~'n, par M. L. A.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nous paraissent plus subtiles que sérieuses. Qu'importe que ce soit
Apollon ou Jupiter qui parle et ces paroles ne sont-elles pas les mêmes
dans la bouche d'Apollon ou du père des dieux</p>
<p>Le roi doit mourir aujourd'hui,</p>
<p>Si quelque autre ne se livre pour lui?</p>
<p>Corancez finit ses curieux commérages sur Alceste par une petite
anecdote qui le touche dans sa tendresse paternelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>.Mcmoi&lt;e.&lt; ~om' s&lt;;)'t)«' a l'histoire f/e la )'&lt;;i)oy;i&lt;'o)i o~o'ce
f/o;!s la mtMt'f/xe~or /e e/tet~/t'f;)' Gluck. Naples. 't'!8), p. 47,
48. La iSoit'depf)due, par M. Jj. A.</p>
<p><pb/></p>
<p>noveinbre -1776, p. 18 1, 185. Répqnse de ~11. le</p>
<p>j/erc;t;'e ~e /YMef, novembre i77G, p. i8t, 't85. Réponse (!eM. le
chevalier Gtuck a un écrit que le sieur Framery a fait, paroitre dans le
JJo'cMt'e ~e T~'n~ee, du mois de septembre 'n7G.</p>
<p>° ~ss~ts (le Mcmoo'e.f s;o' ~f..Sxa~. Paris, Didot, 1820, p. 98.</p>
<p><pb/></p>
<p>femme de son ami, dit également de Marianne « Sa voix n'était qu'un
souffle, mais celui de l'âme, et jamais cantatrice, jamais prima donna,
avec toutes les merveilles de leurs voix et de leurs talens, n'ont donné
aux âmes de si touchantes et de si profondes émotions~. »</p>
<p>La bataille d'Hermann.</p>
<p>Anton Schmid,C/&lt;)'M&lt;o~A n~/MnMntMe)'f&lt;wC~'c/):. BeMot~ete); x!)~
~ox/tt'ois~o'Mc/tcs H'tf'A-ot. Leipzig, 1854, p. 238, 259; d7 mars '1775.</p>
<p><pb/></p>
<p>ZeMt'M &lt;/e Gluck et de tt'e&amp;er, publiées par M. Kohi. Traduction de M.
Guy de Cliarnacé. Paris, Plon, )870, p. 4'), 42.</p>
<p><pb/></p>
<p>ibid., t. IX, p. 17&lt;i: 51 juiUeH77C.</p>
<p>~a.BottHe/em)Hc, par Auguste (Piis),Dcsprés et Grenier. Dimanche 7
juillet 17 ~G, t'Ambigu-Comiquf donna une pantomime sous le même titre;
en un acte, par un M. Arnould (Franeois-Massot). auteur du JVctf&lt;tte;'
yat&lt;/o;s, parodie de r~/tf~c;!tc e'! /h&lt;e. ~er~c/c.! f~c.&lt; /t)t;-M</p>
<p>&lt;&lt; &lt;/c.s ~o~/e~~r&lt;s &lt; f&lt;/r/), C~ /7~f/~tj r/c'/o~Md</p>
<p>~&lt;:if&lt;/te&lt;{&lt;t'e~/b)'t«),A)n!ee)7~i', )). )Ui), )U), H!; année )777, p. i!</p>
<p>tles tltéQlrcs ~orius. Allllée'17~1r, p. IG9, 1111, 1 I 1 :lIlIu..eI777,
p. ~!I.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce que le chevalier avait prédit était arrivé la lumière s'était
faite sur Alceste. On ne voulut bientôt jMe'moo'es Mo'e&lt;s. Londres, John
Adamson, t. IX, p. -155; 8 juillet 'me..</p>
<p>s !bid., t. tX, p. )2t; 29 mai m6.</p>
<p><pb/></p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette scène d'/i)'Hi«&lt;e avait été exécutée pour. la première fois au</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il me déchire et m'arrache ie coeur</p>
<p>Ibid., t. IX, p. 214; 15 septembre 177C.</p>
<p>3 Journal f&lt;e Paris, n" 21, p. 5. Mardi 21 janvier 1777. ~emotres
secret. Londres, John Adamson, t. X, p. 22 27 janvier 1777.– Les deux
interlocuteur.s, a-t-on dit, étaient Marmontel et t'abbe Arnaud.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque le succès d'Orphée, avait été épuisé, on avait repris .fpht~Me
en .A)fMe; l'on usa du même procédé après Alceste, et Sophie Arnould
reparut dans le rôle qu'elle ava~t créé si brillamment, mais avec une
voix qui était loin d'avoir conservé son éclat et toute sa justesse'.
Cette reprise de la première œuvre de Gluck jouée a Paris et dont Paris
avait eu les prémices, ne semblait pas devoir être l'occasion
d'incidents nouveaux; elle fut pourtant le point de départ et le signal
d'une guerre de plume qui n'allait plus laisser ni repos ni trêve. La
Harpe, en l'annonçant dans le JoH)'H&lt;~ de poM~Mf et ~o!e Htt6:')'a&lt;Mr&lt;?.
avait accompagné cet avis des lignes suivantes</p>
<p>La Harpe, Co't'e~ox/nwe ~«c;'aH'e. Paris, Migneret, t. Il, p. 76.</p>
<p><pb/></p>
<p>séparés de l'accompagnement sont encore d'une grande beauté. Mais on ne
peut nier du moins qu'il ne répare autant qu'il est possible ce défaut
de chant par sa profonde connoissanee de l'harmonie, et des effets qu'on
en peut tirer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a dans les arts deux parties.'1'une élémentaire et mécanique; elle
n'est connue que des artistes eux seuls ont le droit d'en parler l'autre
est le résultat des opérations d'un art: elle a pour juge quiconque a un
sens droit et des organes sensibles. Je ne crois pas que l'anonyme me
conteste ce principe. Si on le rejetoit, il faudroit que les artistes
n'eussent plus de juges que leurs confrères: je doute qu'ils admissent
cette conséquence. Un homme qui ne sait pas la composition, ne dira pas
si telle musique est correcte, savante; il ne raisonnera pas sur les
combinaisons harmoniques, ni sur les procédés d'unf phrase musicale
aussi n'ai-je pas dit un mot de tout cela. Voila &lt;es))t0)/etts de l'art;
je né m'en mêle pas. Mais cet yo;«'a&lt; de Po'M. ? 67, p. 2; 8 mars 1777.
Lettre aux auteurs du Jo)t~:n&lt; (le Paris; Vaugirard, le 17 mars 1777.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de La Harpe dit que raM~Di~osMe MHOi'~as MM mot de
mu~oM)')ta~f~o~&lt;t~t&lt;e et (&lt;e&lt;&lt;«et'a&lt;ui'e, t. f, p. 42t,422.25 mars ~77.
Réponse de M. de La Harpe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Suivait, en effet, une troisième lettre de l'anonyme. Ces lettres, que
Garât compare un peu fastueusement aux petites lettres de Pascal, eurent
un succès d'autant plus grand que l'on en ignorait l'auteur. Elles
étaient, a coup sûr, d'un homme expert dans la matière ou
merveilleusementseriné. Elles avaient un autre mérite, qui n'aidait pas
moins a leur fortune, celui de houspiller un écrivain peu aimé, que l'on
était enchanté de voir traiter sur ce ton desupériorité, dont il n'usait
que trop envers ,/oM)'~&lt; f/e farts, u" 87, p. 5; 28 mars t777. Seconde
lettre de l'anonyme de Vaugirard aux auteurs dn Jou)'))a&lt; Je P~.&lt;; a
Vaugirard, le 25 mars 1777.</p>
<p>9.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Garât, tUentOt;'&lt;'s./tt&lt;&lt;o)'t~ue~xWe dtx-/tMt&lt;tewestec/e. Paris, t829,
t. II, p. 252.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jo)fr&lt;tn&lt; &lt;/c Paris, n" 5H. p. 5. )9 février ~777. LeUrc aux auteurs du
JuN&lt;'Hn/ &lt;/&lt;; y'tff. La Uarpe, C«&lt;&lt;&lt;~o)~);rc /t')'n&lt;)'e. Paris,
Migneret, t. n, 1). 74, 75.</p>
<p><pb/></p>
<p>''Ginguenë, Notice sur la vie et les oMt))'&lt;:yM de Nicolas P;'eci)))!t.
Paris, an IX, p. 55, 118.</p>
<p>L'abbé Morellet, Me'mot~s, Paris, 1821, t. I, p. 247.</p>
<p>Crimm raconte cette scène de la même façon et avec les mêmes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On a voulu poser M. Gluck en novateur et en réformateur. Au fond,
qu'a-t-il créé, en quoi diffère-t-il des Italiens? A l'accent près, son
récitatif'est le même qu'en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment. Ses partisans, du moins, se trouvèrentsinguliérement choqués d'une
telle assimilation. « L'auteur des chants d'Ot'p~g, d'Armée, d'Alceste,
d'7phtg~)teen TaM;'M&lt;e, d'7phtg~ne en AM~de, comparé aun poète, la
vérité souvent sublime, mais bien plus souvent encore sauvage un
compositeur qui lepremier a fait un ensemble en musique, comparé à
Shakespear qui ne fit jamais un ensemble! cela est curieux~. » Ce qui
semblera plus curieux de nos jours, c'est l'intention du compliment et
la façon dont il fut reçu. A l'heure qu'il est, qui ,s'aviserait.de
trouver irrévérencieux un rapprochement entre l'Orphée allemand et celui
qui, selon l'expression d'un moderne, a le plus créé après Dieu? Disons
que nous ne voyons que peu de rapports entre le poëte d'~am~t et le
chantre d'Alceste, qui, sauf certaines différences d'accent,
s'éloignerait infiniment moins de Corneille, de sa sobriété grandiose et
de' sa passion toujours logique dans ses plus vifs élans. Mais Burney
avait trouvé quelle famille intellectuelle appartenait ce génie ferme,
net, étendu, fait de bon sens et d'audace. « C'est le Mtch~-An~ de ~a
)HMSt&lt;/Me, avait-il dit aussi habile en peignant les attitudes
difficiles et les situations de l'âme et de l'esprit, que ce grand
peintre l'a été en reproduisant celles du corps~. »</p>
<p>Mais poursuivons. Gluck répudier le chant italien comme antipathique à
toute vérité d'expression Qui ose prétendre cela? encore une fois,
qu'a-t-il fait autre, tant qu'il l'a pu, que du chant italien?</p>
<p>jVemott'es pour .&lt;c&lt;'j)t)' a &lt;tM&lt;ot&lt;'e (le la )'e'Mo~f&lt;to): o/)e't'ee
dans la mu.!tfy!&lt;c par chevalier Gluck. Naples, l'?81, p.'180. Note de
l'abbé Le Blond.</p>
<p>Burney, Tlte présent s/a&lt;e of music tH Ge)tM&lt;!&lt;!i/, &lt;Ae JVe&lt;/&lt;er/&lt;m~
a;!&lt;&lt; CM:M Provinces. London, 1775,1.1, 1, p. 289, 549.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tion, régnera sur la scène lyrique; et alors il ne manquera plus rien à
notre Opéra pour devenir, comme le théâtre de la tragédie et de la
comédie française, l'objet de la curiosité et de l'admiration de l'Europe.</p>
<p>La Harpe, Con'espoH~xce !;«c'm;&lt;c, Paris, Migneret, t. I, p. 5CO. On a
dit de celle d'Alceste un mot que je trouve assez juste C'est f/c</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>y</p>
<p>LE CONSERVATOIRE DE SA'NT-ONUPHRE. LA CECCHINA. ANFOSSI PICCINNI A
NAPLES. PART POUR PARIS</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Chaque conservatoire était dirigé par deux maitres de chapelle, l'un
corrigeant les compositions, l'autre professant et donnant des leçons.
Sous eux, un certain nombre de maîtres assistants, Maes&lt;t seco&lt;&lt;:)'t,
enseignaient les divers instruments.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>)0</p>
<p><pb/></p>
<p>Durante avait trop de pénétration pour ne pas distinguer tout d'abord le
futur auteur d'Atys et de Dt~OM. Rousseau, ÛE~ercs coM~Mes. Pout'rat,
-)X5'1, t. XfH, p. &lt;M9. Dic&lt;[0&lt;t&lt;tf:t)'e &lt;/e jUM4't&lt;/ue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-tO.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avait été terrible; en arrivant a Naples, il se mit au lit, d'où il ne
devait sortir qu'après une grave et longue maladie'. Toutefois, le
succès prodigieux, pendant quatre saisons pleines, de son opéra bouffon,
les ~o~gMy' (1775), était fait pour effacer le pénible souvenir
d'avanies auxquelles rien n'avait, dû le préparer, si de pareils
outrages peuvent jamais s'oublier.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'univers pour Piccinni c'était en effet la distance comprise entre le
berceau de son dernier-né et son clavecin, et il était besoin de tout un
siège pour l'en tirerun instant. Grétry, venu en Italie pour s'initier à
tous les secrets de l'art divin auquel il allait consacrer sa vie,
ardent, enthousiaste comme l'est la jeunesse, plein d'admiration pour
Piccinni dont les ouvrages avaient transporté Rome, eût donné tout au
monde pour Burney, T/te/M'Me)t&lt;~a&lt;eo/'t)ttM&lt;et'i F)'&lt;!&lt;ic&lt;;a'i~ ~nh/.
London, )77), p. 9d.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le coUegc de Lié~c.</p>
<p>Grétry, Mémoires ou Essais sur ~« ~M«f/tfc. Paris; 1790 t t h 8)~ 89, 90.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-II l</p>
<p><pb/></p>
<p>t L'abbé Galiani, Co'T~o~c~ee Paris, )iH8, t. 1[, p. 25'J. Lettre à
madame d'Epinay; Naples, 17 juillet 1777.</p>
<p>Cet engagement était pour trois années. Le traitement de la cour
s'élevait a 6;000 livres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Burney, Tlte présent )!&lt;a~e of music Mt France and /&lt;&lt; London, 177), p.
208. ~Motre~ secrets. Londres, A'famson, t. X, p. 5, G; 8; janvier 1777.
HippeaU) le CoMferHcmeH~ de A'o&lt;'n)aKd:e aux dixse~&lt;&lt;cn;e et
dix-huitième siècles. Caen, 1864, t. IV, p. H4. Nouvelles de Paris et de
YersUiHes, 8 janvier 1777. Catheiin a g'ravë son portr.ii)</p>
<p><pb/></p>
<p>de ces organisations tendres, impressionnablesa l'excès, sur lesquelles
le ciel serénèfe en beau comme en laid, qu'un rien affecte, énerve,
assombrit. Gluck était autrement charpenté pour la lutte.</p>
<p>Jot&lt;t't~t&lt; de Paris. ?2), p. 5. Mardi 2) janvier )777.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voxfna~ ~c Paris, n" 7, p. 4. Mardi 7 janvier d777.</p>
<p>« J'ai eu depuis entre les mains, nous dit Ginguené, la
tistechrono)ogifjue de ses opéras itaticps. J'en pi compte cept
trente.))'ois, tant</p>
<p><pb/></p>
<p>Le père Mersenne, 7/&lt;!)'mo)!!e )''tt!Mer&lt;eH&lt; eot)&lt;&lt;'M~)t&lt; &lt;a théorie el
/ct})!'a&lt;t~!te ~c MtUMÇHe. Paris, Cramoisy, '1C36, p. 556. De
t'artd'em'bellir la voix, les récits, les airs ov les chants. Gustave
Bertrand, les i\'a&lt;t0)i&lt;&lt;es !)tt&lt;s&lt;tv&lt;/es. Paris, Didier, 1872, p. 55.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; ~"?'o") ~"ct/c, .Sy/t'~i, ~~{' M&lt;{MO);, ~Mio'e /)~o)'.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dit-il, dans cet esprit que fut composé l'opéra de Ro~Mtd. Dès que j'eus
mis ce poëme dans l'état où je voulois, j'éprouvai une joie aussi vive
que si je l'avois fait moimême. Je vis l'ouvrage de Quinault dans sa
beauté naïve et simple; je vis l'idée que je m'étois faite d'un poëme
lyrique français, réalisée ou sur le point de l'être par un habile
musicien'. MMarmonteI,danscetravaitdélicat, avait apporté un goût qu'il
faut reconnaître. Mais ce n'était pas un motif suffisant d'oublier
Quinault si absolument parfois, qu'on lût ces retouches dans les
sociétés comme on aurait lu son propre ouvrage, petit ridicule qui ne
pouvait manquer de sauter aux yeux, et que l'abbé Arnaud relève durement
dans une épigramme assez plaisante</p>
<p>Certain conteur, d'amour propre gonflé,</p>
<p>Quoique aux /):ca.! tout lecteur ait ronné,</p>
<p>Se croit pétri d'une divine pâte,</p>
<p>Ce monsieur-tà, dont pour peu que l'on tâte</p>
<p>On a bientôt plus que satiété,</p>
<p>Ce lourd fléau de la société,</p>
<p>Dont les mardi de Vaines nous embâte,</p>
<p>Refait Quinault, joint le mort au vivant,</p>
<p>f.e lit partout, et puis tout bonnement.</p>
<p>Croit qu'il a fait les opéras qu'il gate~.</p>
<p><pb/></p>
<p>Figurez-vous quel fut. pour moi le travail de son instruction vers par
vers, presque mot pour mot, it fa)!oit lui tout exptiquer; et lorsqu'il
avoit bien saisi le sens d'un.morceau, je le lui déclamois, en marquant
bien l'accent, la prosodie, la cadence des vers, les repos, les
demi-repos, les articulations de la phrase il m'écoutoit avidement,
etj'avôis le plaisir de voir que ce qu'il avoit entendu étoit fidèlement
noté. L'accent de la tangue et te nombre frappoient sijuste cette
excellente oreille, que presque jamais, dans sa musique, ni l'un ni
l'autre n'étoient altérés. Il avoit pour saisir les plus L'abbe HoreUet,
~emon'M. Paris, 1821, t. J, p. H.t, Mti. Ringuene, Notice .««' /fï vie
et les ouvrages &lt;7c ~'teeotOt. Paris, nn t'(,p.57,'2~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tous les amis de MoreUet ne partageaient pas d'aitleurs ses préférences
pour la musique italienne. L'abbé, E.MM de Mfmo't'M .9~' M. St~r&lt;7..
Dirlot. 1S20. p. 18.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ce petit troupeau d'élus, auquelétaient venus sejoindre les ambassadeurs
de Suède et de Naples et le maréchal de Beauvau, un avant-gout de son
Ro~a?: La Harpe, qui était là, écrivait, en sortant de cette fête
defamitle: « Le succès de cet ouvrage, qui me parait infaillible, doit
terminer ia querelle, et quand on auraentendu~o~Htd, ceux qui ont dit
que des airs ne pouvaient pas être dramatiques, et que le chant ne
pouvait pas s'accorder avec la scène, serontunpeu embarrassés de ces
étranges assertions*. »</p>
<p>La reine avait manifesté le désir, elle aussi, d'avoir les
prémicesdel'opéradu maître napolitain, etit avait dû répéter les deux
premiers actes devant elle. L'aimable princesse l'accabla d'éloges. Elle
voulut chanter ensuite, et le fit asseoir au piano. Y eut-il un peu de
malice dans son choix, ou fut-ce étourderie pure, mais ce fut le morceau
d'Alceste Divinités du Styx! qu'elle désigna. « Ainsi, remarque 1 auteur
de T~cr~tc~, la première chose qu'ait faite Piccinni en arrivant à
Versailles, c'est d'accompagner un air de Gluck »</p>
<p>La ftarpe, Con'e~JOtK~ttee littéraire. Paris, Migneret, t. H,p. t77, ')78.</p>
<p>)Md.,t.)I, p.84,8.'i.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI 1</p>
<p>L'ABBÉ ARNAUD ET MARMONTEL.-GUERRE A OUTRANCE.-ARMIDE. TENTATIVES DE
RAPPROCHEMENT. ROLAND.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(C')!&lt;)')'t&lt;')' (&lt;e ;'EKt'ope, t. I, p. 84. 146. 8 juillet et 5 août
1777.) Marmontel, JM')tot)'e. Ledoux, 1828, t. If, p. ')45, H(i.</p>
<p>° Marmonte), ÛE'c.&lt; ~o.;&lt;xmf~. Paris, Yej'dtere, ')8~0, p. 278. Po-</p>
<p>~H)f;i'e. ch, Vf,</p>
<p>Il arriva précédé de son nom,</p>
<p>Sur les débris d'un superbe poème,</p>
<p>H fit beugter Achille, Agamemnon,</p>
<p>n fit hurler la reine Clytemnestre,</p>
<p>)) fit ronfler l'infatigable orchestre.</p>
<p>Dit coin dit roi les antiques dormeurs</p>
<p>Se sont émus a ces longues clameurs,</p>
<p>Ht le parterre ëveiltë d'un long somme,</p>
<p>Dans un grand bruit crut voir fart. d'un grand homme</p>
<p>!t hurle un poëme charmant,</p>
<p>~t de l'auteur d'~ces/c abattant le trophée,</p>
<p>A nos Béotiens i) prouve savamment</p>
<p>Que, pour charmer ainsi qu'Orphée,</p>
<p>Gluck n'en est pas moins Allemand.</p>
<p><pb/></p>
<p>Piccinni'avait pour lui la majorité des gensde lettres. L'abbé Arnaud et
Suard étaient les .seuls écrivains connus qui* tinssent pour l'auteur
d'Orne; mais, comme l'avoue Laltarpe, ils faisaient du bruit pour dix.
Ils savaient, en outre, ce qu'ils disaient, ils parlaient en
connaissance de cause, et les âneries de leurs adversaitesétaient par
eux prestement et vertement redressées. Perrault a dit quelque part des
orateurs, qu'ils font souvent, dans les questions trop nombreuses qu'ils
abordent en parfaite ignorance, « de grandes incongruités quand ils en
parlent, et presque toujours a proportion de leur éloquence et de leur
grande habileté en autre chose*, » Cela est excellement pensé. Au lieu
&lt;f Je savois le mariage de Marmontel, écrivait aussi l'abbé de
Yauxcelles a Suard la suppression du poëme sur la musique est une des
clauses du contrat, et cela est très-honnête de la part de la future. o
Charles iSisard. J)f&lt;'mot)'M &lt;:&lt; co're~o~a'ices /t!S&lt;orto«MC&lt;
&lt;tMc)-a«'M. Paris, t!i58, p. ~4t. 1</p>
<p>L'abbe Morellet, ~MMt/es. Paris, '1821, t. I, p. 249. Po/i/mnie n'a été
publiée qu'en 't8M, plus de vingt ans après la mortdeMarmonteL</p>
<p>llerrault, les //oMMtes illustres &lt;Ko&lt;t&lt;~ay« et! France ~M(~&lt;"&lt; ce
siècle. Paris, 1696, préface, p. V.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cépède eût antérieurement dépêche sa partition au maëstro, ce que
semblent contredire les notes qu'il a laissées sur sa vie. Il était
effectivement allé chez Gluck, qui lui avait tendu les bras, mais
n'avait pu porter de jugement sur une oeuvre dont il n'avait point eu
encore communication. Rendez-vous fut pris pour le lendemain, et l'on
pense bien que Lacépède fut ponctuel. « Votre ouvrage, lui dit le
chevalier apr~sune consciencieuse lecture, ressemble entièrement au mien
pour le plan, le mouvement, le ton- des airs, des duos, des chœurs ou
des morceaux d'ensemble. Vous savez trèsbien faire de la musique, et
vous avez mieux, réussi que moi dans le récitatif</p>
<p>U est enfin en ma puissance</p>
<p>Ce fa:al ennemi, ce superbe vainqueur.</p>
<p><pb/></p>
<p>G.-T. Villenave, Éloge hislorique de M. le comte de ~ce~Mc. Paris,
Fournier-Favreux, 1826, p.~8,~9.</p>
<p>Voici les raisons que le Jot0')!ft&lt; de Paris en donnait, en annonçant le
nouvel opéra du, maitre « La coupe des poëmes de Qui-</p>
<p><pb/></p>
<p>~nxwM secrets. Londres, John Adamson, t. X, p. 227, 228. Madame Campan.
Memot'c.s'. F. Barrière, p.'tSt, )52.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comme il n'est pas absolument nécessaire de penser de même en musique
pour s'aimer et pour s'estimer, j'espère qu'ils pardonneront a mon
ignorance, et qu'ils se contenteront de me regarder comme un errant qui,
étant de bonne foi; ne pourra jamais faire secte, et dont l'hérésie
n'est pas dangereuse</p>
<p>Alors le rôle d'.Arm~e ne sera plus une criaillerie nto«f)&lt;o)ie et
fatigante, ce ne sera plus une JtMee, une sorcière, mais une
enchantM'Mse;je veux que dans son désespoir ettejous chante un air si
Jou)')!~ de politique ct (&lt;e /&lt;W)'f7&lt;M;'&lt; t. H), p. tf'9, HO. Octc-</p>
<p>)'r&lt;* )T!7.</p>
<p><pb/></p>
<p>régulier, si p~'iodt'~e, et en même temps si tendre, que ta'petite
maitresse la plus vaporeuse puisse l'entendre sans le moindre agacement
de nerfs.</p>
<p>Si quelque mauvais esprit s'avisoit de me dire Monsieur, prenez donc
garde qu'h'!nM&lt;e furieuse ne doit pas s'exprimer comme ~t'rn~ enivrée
d'amour. –Monsieur, lui répondrois-je, je neveux point e/y)-o!/&lt;')'
l'oreille de M. de La Harpe, je ne veux point co?)&lt;)'e/OM'e la nature,
je veux &lt;'e?)t&amp;eHo- au lieu de faire ct'M)' ~t'mide, je veux qu'elle
vous e?:e/iaM&lt;&lt; S'il insistoit, et s'il m'observoit que Sophocle, dans
la plus belle de ses tragédies, osoit bien présenter aux Athéniens Œdipe
les yeux cnsangtantés, et que le récitatif ou l'espèce de déclamation
notéf. par laquelle étoient exprimées les ptaintes'é)oquentes de cet
infortuné roi devoit sans doute faire entendre l'accent de la douleur la
plus vive, je lui répondrois encore que M. de La Harpe ne veut pas
entendre le cri d'MK /tO))MHe qui soM/y;'e. N'ai-je pas bien, saisi,
monsieur, l'esprit de la doctrine répandue dans vos observations'?</p>
<p>I) y a apparence, disait-il a propos des journalistes, q~e ces
'uf)!&lt;'f&lt;dePftr~,n''28.'),p.i,12octfbre't777.Lettre&lt;)e
M.techev~hprGtnckaM.deLaHarpe.</p>
<p><pb/></p>
<p>.E&lt;pu&lt;')'i K&lt;M)/nt r/;M:oee?'o&lt;M /ta&amp;M&lt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>s Grimm, Con'M/wx'~ce /~&lt;!rw&lt; Paris, Fm-ne, t. tX, p. 429. Septembre ~77.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gluck n'avait pas lieu de se plaindre de la tiédeur de son monde. Mais
cela n'empêchait pas les opposants de lui faire, de leur côté, une
guerre-d'escarmouches qui ne laissait pas d'irriter su bile. Dans un
parodie d'tH:f~, au Théâtre-Italien, /'0p~'a de province, on remarquait
ce couplet</p>
<p>Acteurs en chef, sans uut remord,</p>
<p>Bravez les lois de Polymnie;</p>
<p>Le goût sans doute a toujours tort,</p>
<p>Puisque le goût défend qu'on crie.</p>
<p>Voici le mot, songez-y bien</p>
<p>Crier est tout, chanter n'est rien.</p>
<p>Armide, vous m'aller quitter".</p>
<p>~eMOtrM pour servir &lt;t l'histoire de &lt;&lt;: re~o/u~'on o~ree do&lt;M la
m;&lt;~yuep&lt;M' le chevalier Gluck. Kaptes, 178), p. 517, 377, 384, 387. 592.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fiere et friponne, imposante et mutine.</p>
<p>Marmontel, (!E;&lt;M)'M yos&lt;/)KMte&lt; (Paris, Verdière, 1820), p. 359.
~o/fM~, chant X.</p>
<p>Le Jot&lt;)'&lt;K&lt;&lt; de Paris portait cette annonce il la date du 51 mai 1777
«M. le chevalier Gluck, auteur des opéras d'O~A~e..f~/n~nt'e et A
lceste,ebt arrivé avant-hier soir (jeudi 29 mai); sa demeure est rue des
Fossoyeurs, i'avant-dernière porte cochere, a gauche, en entrant par
Saint-Sulpice. » L'on ne nomme pas mademoiselle Rosalie, comme de
raison. Mais ce que ne dit pas le Journal de Paris, -le cahier d'adresse
de Vernet nous t'apprendra. a M. Gluck, rue des Fossoyeurs, chez
mademoiselle Levasseur. » Gluck était précédemment descendu rue de
Grenelle-SaintHonoré, a t'hôte) de l'Empereur. Léon Lagrange, Yose~A
~&lt;')!c&lt; et ~f ;)et'))&lt;«;Y! &lt;f~ ~M;t«t&lt;fcnt&lt;; sMf,7e. Paris, Didier,
')8M, 447. 4&lt;'t.</p>
<p><pb/></p>
<p>seul, n ce quej'espère, vous dédommagera. Ce vers est « A~'e ~i6'r&lt;~ MHS
rappelle 1, » Ce qui était vrai. Ce vers, supérieurement dit par
Larrivée était du plus grand effet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>/ount~ de Paris. N" XXXVI, p. 141,142. 5 février 1778. Lettre de
Larrivée aux auteurs du JoKrtta! de Paris; réponse de H. Larrivée à
l'épître de M. de Framery.</p>
<p><pb/></p>
<p>~Htof'res secrets. Londres, John Adamson, t. X, p. 24S. i2 octobre 1777.</p>
<p><pb/></p>
<p>Correspondance secrète. Londres, John Adamson, d787, t. V, p. 220,18
octobre 1777.</p>
<p>JMemotre! secrets. Londres, John Adamson, t. X. p. 295. 2(i novembre 1777.</p>
<p>Ou suppléa aux chœurs par des septuors, qui recurent du public le
meiUeuraccueit: on ne pouvait pas plus, en se maintenant dans les
limites des frauchises très-restreintes octroyées aux Italiens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne reçois pas une lettre de notre bon ~:coM qu'ette ne me fende
t'ame; on dit que Paris est le paradis des femmes: j'y consens mais on
dit aussi qu'it est l'enfer des chevaux, et j'y consens encore, pourvu
qu'on me donne la permission d'y ajouter les musiciens mon pauvre
compatriote n'y tiendra p:~s le marquis de Carraccioli a osé dire que
les vôtres avaient les oreilles doublées de maroquin mais il n'en est
pas de même de leur cœur, et il faut. que vous preniez l'honorable peine
de les intéresser en faveur d'un homme qui a fait 400 lieues pour atter
les amuser.</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame de Staal, J)Mmot)-M. nlichaud et Poujoulat, t. XXXIV, p. 752.</p>
<p><pb/></p>
<p>Marmontel, qui n'avait pas été épargné dans la mêlée, fait le récit de
l'entrevue dans l'un des chants de son poëme de Po~tM?)~.</p>
<p>A ce souper l'Allemand politique</p>
<p>Crut devoir taire et cacher son dépit.</p>
<p>J) serait mort comme Caton d'Utique,</p>
<p>Mais dans le vin sa douleur s'assoupit.</p>
<p>Par les Plaisirs la table était servie,</p>
<p>Le vin coulait, et bientôt la gaieté</p>
<p>Ginguené, Notice sur ta vie e&lt; les ouvrages de Nicolas PtCCMKt. Paris,
an IX, p. 45, 46. Ce sont les mots de Gluck rapportés par Galiani disons
que Ginguené et Galiani tenaient du même narrateur, de riçcinni, le
récit de cette mémorable soirée.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est le moment le plus doux de la vie;</p>
<p>Et PiccinniparsQ simplicité,</p>
<p>Semblait charmer les serpents de l'envie.</p>
<p>Gluck, qui s'enivre, en buvant s'attendrit.</p>
<p>Mon doux rival, lui dit-il, dans le verre</p>
<p>Noyons tous deux la discorde et la guerre 1</p>
<p>Comme tes chants mon bruit a réussi</p>
<p>Je suis content; mon secret le voici</p>
<p>J'ai fait semblant d'estimer la louange;</p>
<p>Maisc'estdel'orqu'Ufautgagnerici;</p>
<p>Et notre gtoire est en lettres de change.</p>
<p>On t'aura dit que je suis charlatan,</p>
<p>Que pour du beau j'ai donné de l'étrange;</p>
<p>Mais la musique est de)orvi'tan;</p>
<p>Suis mon exemple, et fais-toi sans scrupule</p>
<p>Un parti fort de proneurs aguerris.</p>
<p>Mèneas()ngréias~tti"ecrëdu)e,.</p>
<p>Cepeuple est vain,suffisant.ridicule:</p>
<p>A son oreille il ne faut que des cris.</p>
<p>Tu dois trouver mon chant plat ou baroque,</p>
<p>Le tien est beau; mais pour qui le fais-tu?</p>
<p>Nous rendons tnjln la liberté</p>
<p>Au monde musical. J'ai signé le traité.</p>
<p>De deux brillanls rivaux la puissance harmonique</p>
<p>Se dispute t'honneur de l'empire lyrique.</p>
<p>On vient de rassembler leurs principaux sujets,</p>
<p>Qui.le verreaia main, se sont jurés la paix.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour quelques gens délicats? je m'en moque,</p>
<p>Cesucces-tanevautpasunfëtu;</p>
<p>Et qu'on me donne un sujet bien atroce,</p>
<p>Quelque tyran,quelque peuple léroce,</p>
<p>Un bon enfer: alors je te promets</p>
<p>De revenir plus bruyant quej amais 1.</p>
<p>Grinun, Correspondance littéraire. Paris, Furne, t. X, p. 283; maH78().</p>
<p>Garat. Mdmotn" Paris, )839, t. p. 249.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Haute-contre i) doublait Lainez. État actuel de la musique du roi et des
trois spectacles de Paris. Année t774, p. 50.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dingnenc, Notice sur la vie e~ les ouvrages de Nicolas Piccinni. Paris,
an )X, p. 36, 37.</p>
<p>27 janvier i778.</p>
<p><pb/></p>
<p>domestiques ne pleuraient guère moins. Lorsqu'il prit son chapeau, les
sanglots redoublèrent. La pauvre Yincenzaseprécipitadans sesbras,etce ne
fut pas pour lui une mince tâche de consoler un peu toute une famille
éplorée, qu'aucun raisonnement ne pouvait réconforter. « Mes enfants,
leur dit-il dans leur langue, pensez donc qu'enfin nous ne sommes pas
parmi des barbares. Nous sommes chez le peuple le plus poli, le plus
doux de l'Europe. S'ils ne veulent pas de moi comme musicien, ils me
respecteront comme homme et comme étranger. Adieu, rassurez-vous, ayez
bonne .espérance. Je pars tranquillement, et je reviendrai de même, quel
que soit le succès. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Burney, The present &lt;&lt;&lt;!te o/~ music in France and 7&lt;a~ London, 1777,
p.306.</p>
<p>La Harpe, Correspondance littéraire. Paris, Migneret, t. p. 282. L'abbé
Morellet. Mémoires. Paris, ~821, t. p. 67.</p>
<p>s Correspondance secrète. Londres, JohnAdamson,1787,t. VU, p. 30.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais la fête chinoise du second acte, dans laquelle Noverre avait
prodigué et son originalité et son incom- parable verve, n'eut pas le
bonheur de plaire l'on Grimm, Corre~ottdance littéraire. Paris, Fume, t.
IX, p. 500, Février'f:78.</p>
<p>Ginguené, Notice sur la vie et les ouoraye: de Nicolas Piccinni, Paris,
an tX, p. 58, 59.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce second divertissement ne trouva pas plus grâce devant la
critique hargneuse «On a ôté le ballet chmois, comme nous l'avions
prévu, mais on lui en a substitué un autre, qui, s'il n'est pas aussi
bouffon, n'est pas pnur cela moins mauvais. t, Courrier de &lt; ~Mt't~je,
t. H, p. 91. !S° XII. Du mardi 10 février m8.</p>
<p>Les Spectacles de Paris ou Calendrier historique et chronologique des
théâtres. Paris, Duchesne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de n'être acceptées ni sans hésitation ni sans hostilité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Grimm, Correspondance ~~rao'f. Paris, Fume, t. X, p. 57, 38. mai 1778.</p>
<p><pb/></p>
<p>~ematr~ .!ee&lt;'&lt; Londres, John Adamson, t. XU. p. 58, 59, 154. 12
juillet, G novembre n78.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette lettre est datée du 4 mai. Quatre jours après, Devismes adressait
sa réponse au collaborateur de Piccinni.</p>
<p>Vous me marquez que la juste distinction qu'on fait des poëmes</p>
<p><pb/></p>
<p>absolument neufs d'avec les poëmes retouchés ne sauroient vous regarder,
parce qu'il n'y a que vous qui puissiez apprécier la peine inexplicable
que vous vous donnez pour rendre notrelanaue souple et docile aux
modulations du chant.</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>Journal de Paris. K" -157, p. 627. Samedi 6 juin 1778. Lettre de
l'Administration de t'Opéra aux auleurs du ~our))a&lt; de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>LES BOUFFONS. DEVISMES. !PH)GÉN)E EN TAURIDE DE GLUCK. L'ARCHITECTE
COQUÉAU. ECHO ET NARCISSE,</p>
<p>Grimm, Cofrfspond~ice liltéraire. Paris, Furne, t. X, p. 53, 54; juin
m8. La Harpe, Correspondance littéraire. Paris, Migneret, t. II, p. 249,
250. ~e'ttiotres secrets. Londres, John Adamson, t. XII, p. 9,12,13,17.
9, ')2,-t3etnjuinm8.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>14.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Archives nationales. Ancien régime. Opéra 01 626. Réponse au mémoire de
M. Dcvismee.</p>
<p>Mémoires secrets. Londres, John Adamson, t. X! p. ~68, 169; 22 novembre
1778.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les cieux et sur la terre</p>
<p>Tout ce que l'Érèbe enserre</p>
<p>A ton nom pâlit d'effroi</p>
<p>En même temps, pour les paroles que je vous demande, il me faut un vers
de dix syllabes, en ayant soin de mettre une syllabe longue et sonore
aux endroits que je vous indique; enfin que votre dernier.vers soit
sombre et solennel, si vousvoulez être conséquent avec ma musique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>0 ciel quelle terrible menace</p>
<p>Je frémis, tout mon sang se glacel</p>
<p>Amour, puissant Amour, dissipe mon effroi,</p>
<p>Gluck arrivait avec la partition achevée d'Iphigénie en Tauride'. Avant
d'accepter le poëme, il avait hésité, il l'avait même refusé nct~. Ce
fut alors que Grétry, Je tiens ce fait de M. F.-C. Lefebvre, fils du
précèdent; c'est un souvenir de famille que MM. Luborne et Battu gardent
avec soin. D CastiI-BLize, l'Académie impériale de musique. Paris, 1855,
t. I, p. 565, 56~.</p>
<p>Les Mémoires secrets (t. XII, p. 168) fixent son retour au 19 novembre.
Le ./oM;-)ta&lt; de Paris du 28 novembre, p. 1299, le place au 27, comme
cela résutte de ces lignes « Le chevalier Gluck est arrivé hier en cette
ville. II apporte avec lui deux opéras, dont l'un est la tragédie
d'tty&lt;:)!:e M Tauride,. il loge hôtel de Valois, rue de Hichcheu. » Cet
opéra, qu'on ne nomme pas, est sans doute une ~MtfraHtis écrite par
Calzabigi, dont Gluck s'était d'abord engoué et dont il se dégoûta, sans
qu'on sache trop pourquoi.</p>
<p><pb/></p>
<p>moins dédaigneux, jeta des yeux de convoitise sur l'ouvrage de Guillard
qui, autorisé par le chevalier, ne fit pas difficulté de le lui
promettre. Le sujet l'avait singulièrement séduit et ce ne fut pas sans
un cruel mécompte, qu'il se le vit enlever tardivement par la main même
qui le lui avait cédé. Grétry, dans une lettre au poëte demeurée
inédite, nous peint avec éloquence et sa désolation et son amertume pour
un procédé qui n'avait rien de bien différent de la trahison.</p>
<p>A la fin de février 1778.</p>
<p>Laverdet, Co~/o~Mc ~'a)i&lt;oy;)es du 21 juin 1855, p. 5C, 57,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avérées, on nous accordera que rien ne saurait être plus vraisemblable
que cette interprétation charitable de la conduite du compositeur
allemand, qui, ostensiblement, n'en demeura pas moins coupable envers
Grétry, que cette explication n'eût pas indemnisé, si elle avait pu lui
être donnée~.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>17M,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sous ces accoutremens je le trouvai superbe. Toute la pompe de la
toilette de Louis XIV ne m'aurait pas émerveillé comme le négligé de Gtuck.</p>
<p>A l'époque dont parle MéhuI, Gluck avait fait représenter Iphigénie en
ÂMMe, Orphée, Alceste et Armide; et cet air de ballet était apparemment
celui qui suit le chœur des Scythes, au premier acte Il nous fallait du
sang pour expier nos crimes, de l'Jph~ië en Tauride, ballet étrange,
sauvage, plein d'épouvante, qui ~e ~en~ret, 5* année, n" 26. Dimanche 29
mai d836. H est a regretter que le Ménestrel ne soit entré dans aucun
détail sur la provenance d'une pièce dont il n'était pas inutile
d'affirmer l'authenticité. 15.</p>
<p><pb/></p>
<p>expliquerait bien la surexcitation du maestro en le composant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>remettre ses manifestations au lendemain. « H n'y a qu'un beau morceau,
disait un fanatique, c'est l'opéra entier. » L'abbé Arnaud était hors de
lui. En sortant de la première représentation, il s'était écrié que la
douleur antique était retrouvée par Gluck. « J'aime mieux le plaisir
moderne, » avait reparti l'ambassadeur de Naples'.</p>
<p>Le succès de t'J~M~Me en Tauride, l'injustice qui lui avait donné le
pas, malgré les conventions, sur celle de l'auteur de Roland, avaient
exaspéré les partisans de ce dernier. Si Piccinni se contentait de
pousser des soupirs et de se désoler, tout le monde n'avâit pas sa
longanimité. Une volumineuse brochure, ayant pour titre Entretiens sur
l'état actuel de l'Opéra de Paris, vint mettre le feu aux poudres et
ranimer par ses violences une guerre qui n'avait pas besoin de
stimulants. On crut, un instant, ce pamphlet de Ginguené'; Jj&amp; Harpe,
Correspondance littéraire. Paris, Migneret, t. H, p. 574. Co~Mpondance
secrète. Londres, John Adamson, 1787, t. V!i!, 1 M4; 24 juillet 1779.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'en trois mois il apprit de musique,</p>
<p>Prêchait sur Gluck et sur le sens ?)OMt'c&lt;!M</p>
<p>Qu'avait crée t'Amphion germanique*</p>
<p>Mais que Suard en sût un peu plus ou un peu moins, ce n'est pas la
question. Il avait mis son esprit, sa verve, son humour au service du
chevalier, qui était homme au Essais de Mc'MMM'es su)' J)/. 5iM)'Paris.
Didot, 1820, p. 104. Suite des Entretiens .w l'état actuel de &lt;'0~e)'a
f/e Paris, p. 50. Réponse au second extrait de M. S*" (note).</p>
<p>Condorcet. ~cmox'M~ut' la 7!&lt;'t)o~&lt;/o): /)!catse. Paris, Ponthieu, 1824,
t. I, p. 64. Chartes-Gabriel Foignet, père de François et Gabriel
Foignet, musiciens comme lui, orig-inaire de Lyon, venait d'arriver à
Paris, où il donnait, nous dit Fétis, des leçons de ce qu'on appelait
alors la musique vocale, c'est-à-dire de solfége, de clavecin et de
harpe. it est auteur de petits opéras comiques d'une mince importance et
qui n'étaient pas faits pour lui survivre. Il est mort a Paris en d825.
B)&lt;~r~)/e MntM'rse~e des musiciens (Paris, Didot), t. III, p. 286, 287.</p>
<p>Suard avait imprimé que Gluck lui avait créé Mtt sixième sens; sur quoi
l'on prétendit que ne n'était pas « le sens eommiot. » La Harpe,
Correspondance /t'«~'aM~. Paris, Migneret, t. III, p. 61.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Borde, Essai sur la musique ancienne et nto~erne. Paris, 1780, t. IV,
p. 58.</p>
<p>Hector perHoz, &lt;r&lt;!t'ef.s chants. Paris, 1862, p. 129,</p>
<p><pb/></p>
<p>Coqueau se trompait fort, s'il croyait avoir réduit son monde au
silence. Dès le lendemain, le Journal de Paris inserait une réplique où
l'on opposait aux siennes les affirmations les plus contraires, avec le
même ton tranchant et absolu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis trés-surpris, lui mandait-il, de me voir interpeUé par la lettre
que vous me faites l'honneur de m'écrire, et je désirerois fort n'être
point compromis dans une querelle musicale, qui, par la chaleur que vous
y mettez pourroit devenir d'une très-grande conséquence, puisque vous
m'assurez 'd'ailleurs que le /at;«&lt;;smc s'en mêle, ce qui est une raison
de plus pour me soustraire a ses effets. Je vous prierai donc de me
permettre de vous répondre simJournal de ~'&lt;s, mercredi 28 juillet 1779,
n' 209, p. 851 le 27 juillet 1779.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>spirées par la situation, serait-ce que la musique n'est pas, a beaucoup
près, une langue aussi précise que le maître l'a voulu prétendre? Il y
a. pourtant une vérité en musique, ainsi que dans les autres arts, et
personne plus que Gluck ne l'a poursuivie et rencontrée. Mais
l'expression en est complexe, un peu confuse et bornée et c'est le
rhythme qui détermine souverainement le caractère de la mélodie, qu'il
peut changer parfois du blanc au noir. N'a-t-on pas vu Boïeldieu faire
du duo d'Année Esprit de haMK; rage, un des motifs les plus gais et les
plus comiques de Ma tante Aurore ?</p>
<p>t6</p>
<p><pb/></p>
<p>sionnaire*, fort intéressante par sa beauté et ses mœurs, et qu'une
lettre de Rousseau a rendue célèbre autantct plus que ses entrechats,
devait reparaître également dans son opéra. Gluck, sans grand'peine, se
donnait ainsi un vernis de protecteur et de pacificateur qui lui gagnait
l'affection de ce personnelremuant dont il n'était pas indifférent
d'être l'ami.</p>
<p>° Le Registre de 1779 manque aux Archives de l'Opéra, et nous n'avons pu
nous assurer de l'exactitude des chiffres. Toutes ces assertions des
sazetiers, comme on va le voir, ont bon besoin d'être confirmées par
quelque document autrement sérieux; et, ainsi que le lecteur a pu s'en
assurer, quand nous ne citons qu'elles, c'est que des renseignements
moins suspects nous ont fait défaut.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une autre parodie, les TMt~rtM renouvelées des Grecs, de Guérin de
Frémicourt, et qui avait pour but les deux ~j/tt~e)t)es, calquée sur la
Petite Iphigénie de Favart, ne pouvait blesser grièvement le chevalier,
qui trouvait d'ailleurs de larges compensations dans TpAtM aux
boulevards, au.thëâtre des Élèves, où on l'exaltait ainsi que
mademoiselle Rosalie, son habile interprète. Mémoires secrets. Londres,
John Adamson, t. XtY, p. 100, 157; 27 juin, 20 août 1779. La Harpe,
Correspondance littéraire. Paris, Migneret, t. p. 399. 3 Mémoires
secrets, Londres, John Adamson, t. XIV, p. 204; 9 octobre 1779.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Harmontct.~cmo~eo. Ledoux 1828, t. Il, p. 149, liv. X. Ginguené, Notice
sur la vie &lt;;&lt; les ouvrages de A't'co~s .Ptcc;))))t. Paris, an IX, p. d26.</p>
<p>16.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s Journal de Paris, n" 93, p. 383. Dimanche 2 avril 1780. JtMmot'fM
secrets. Londres, John Adamson, t. XV, p. 158, 159. H! mai 17SO.</p>
<p><pb/></p>
<p>~e/notre~ secrets. Londres, John Adamson, t. XUI, p. 309. d2 mars 1779.</p>
<p><pb/></p>
<p>tbid., Paris, Furne, t. X, p. 104, 105, septembre 1778.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avaient fait de tout cela une affaire de vanité personnelle, comme c'est
l'ordinaire dans de semblables conflits.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pauvre Atys, dis-moi, je te prie,</p>
<p>Ou Cybele pendant ta vie,</p>
<p>Ou Marmontel après ta mort*?</p>
<p>Ibid., t. IX, p. 352. 2i avril 1780.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>peces celles que nous appellerons officielles, et qui ont dû passer par
les mains du réviseur avant d'être envoyées par le chevalier, les autres
plus curieuses, comme celle-ci, par exemple, qui nous parviennent sans
avoir été dépêchées au teinturier, incorrectes, d'un sty)o' abrupt,
pleines de germanismes, mais où l'homme se révèle dans toute la
sincérité de sa nature et de son orthographe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Y m</p>
<p>IPHIGÉNIE EN TAURIDE DE PICCINNI. ADÈLE DE PONTHtEU. MADAME
SAINT-HUBERTI. DIDON.</p>
<p>Vous avez assez éprouvé mon zèle, lui marquait-il, pour'étre persuade de
mon amitié pour vous et de mon admiration pour vos talens, vous
n'ignorez pas même le nombre d'ennemis que m'a donné cet attachement que
je vous ai voué, vous sçavez encore que la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>réponse, qu'on va lire n'était pas faite pour apporter grand appui au
pauvre Francœur.</p>
<p>Archioesde l'Aca~lémaero~alede~nusique.-Nousdevons lacommunica-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s Ibid. Ot -659. Lettre de.M. de la Salle au ministre; le 2'juillet 1782.</p>
<p><pb/></p>
<p>17.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et Thoas de répondre</p>
<p>Acte IV, scène tv.</p>
<p><pb/></p>
<p>/tt~Mt&lt; en Tauride. Avertissement de auteur, p. ), 2, 5</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>succès d'autant plus flatteur qu'il l'avait obtenu d'un auditoire, dont
une bonne moitié n'était venue que pour constater sa défaite. Le
recueillement n'avait pas été assez grand pour permettre de juger
l'oeuvre en dernier ressort, surtout de décider de quel côté était la
supériorité. Piccinni n'en rentra pas moins plein de confiance dans la
seconde épreuve le public serait moins turbulent, plus trié, il devait
juger avec plus d'équité et en meilleure connaissance de cause.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cinguené, Notice sur la vie et les ouvrages de Nicolas Piccinni. Paris,
an IX, p. 55.</p>
<p>Aussi leur en fit-on l'honneur. a Les partisans de ce musicien
attribuent aux Gluckistes leurs adversaires une petite aventure assez
sale qui a troublé l'une des dernières représentations. Ces messieurs,</p>
<p><pb/></p>
<p>disent-ils, avoient imaginé un plaisant moyen pour arrêter le succès de
cet opéra. Connoissant la faiblesse bacchique de la demoiselle La Guerre
qui y joue le principal rote, ils t'ont priée a un grand festin, et
l'ont tant fait boire que la princesse lyrique ne pouvoit plus se
soutenir. ). Correspondance Met'c&lt;e, t. XI, p. 73; 7 février 1781. Le
marquis de Bièvre lit les vers qui suivent, lors de la rupture des deux
amants.</p>
<p>Vous êtes surpris que La Guerre</p>
<p>Ait quitté le pauvre Bouillon</p>
<p>Depuis que Turcnnc est en terre,</p>
<p>La paix est dans cette maison,</p>
<p>Et le ))on duc hait tant la guerre</p>
<p>Qu'il en redoute jusqu'au nom.</p>
<p><pb/></p>
<p>0 jour fatal, que je voutois en vain</p>
<p>Ne pas compter parmi ceux de ma vie</p>
<p>Ses camarades eux-mêmes requirent contre t'éhontée créature un châtiment
exemp)aire. « Le Comité rend plainte contre Mite La Guerre qui s'est,
hier, présentée pour chanter le rôle d'Iphigénie en Tauride dans un état
d'ivresse tel, que l'on a craint que la représentation ne pourroit pas
avoir lieu. Le scandale que cet événement a causé au public en présence
duquel MUe La Guerre elianceloit et balbutioit son rôle sur la scène a
été si marqué que le Comité supplie le ministre de le réparer par une
punition aussi authentique que la faute a été grave. » A ta marge se
trouve écrit « La dlle la Guerre a subi la punition qu'elle méritoit. »
Archives nationales. Ancien régime. Opéra. 01-632. Compte que le Comité
)'f)td au ministre de ce qui s'est passé en son cMe;)tMecdu samedi
27yn)!Cter 't78t.</p>
<p>Corre~ttdance secrète. Londres, John Adamson, 1787, t. XI, p. 74. 7
février 1781.</p>
<p>Iphigénie en Tauride, p. 9, acte l", scène l".</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle les articula avec une sensibilité et une humilité si provoquantes
que, si quelques-uns sourirent de l'à-propos, le public en entier
accueillit par des hravos et des applaudissements cette adroite amende
honorable. A la fin du premier acte, on lui annonçait que, grâce à
Piccinni et au prince de Guéménée, grand partisan de la musique
italienne, la liberté lui était rendue'. Cette fois, elle chanta comme
un ange, et l'opéra alla aux nues. Suard crut devoir complimenter le
maestro sur ce bel ouvrage. « L'on vous a peut-être dit, monsieur,
ajouta-t-il, que j'étois votre ennemi, mais je vous jure que je ne l'ai
jamais été. –Monsieur, répondit doucement Piccinni, je le crois d'autant
plus aisément que je ne vous ai jamais fait de mal »</p>
<p>3 Ginguené, Notice sur la v;c et les ouvrages de Nicolas /'&lt;c&lt;:tH!i&lt;,
Paris, an IX, p. 54.</p>
<p><pb/></p>
<p>Archives de t'Opéra. Registre des recettes de l'année 1781.</p>
<p><pb/></p>
<p>Con'e~on~nee secrète. Londres, John Adamson, 1787, t. !f, p. 101; 5 août
1775.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mémoires secrets Londres John Adamson, t. XVII, p. 219, 221, 22H, 250;
9, 10, 15 juin 1781. Correspondance secrète. Londres, John Adamson,
1787, t. XI, p. 304; 11 juin 1781.</p>
<p>Le 6 avril 1763.</p>
<p>18</p>
<p><pb/></p>
<p>JtMntOtres secrets. Londres,- John Adamson, t. XVII, p. 51, 52; 5
février 1781.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si ce n'est au. moment de la nouveauté, la foule s'était peu portée aux
Tuileries. En attendant la salle provisoire que l'architecte Lenoir
faisait construire, on ouvrit au public, faute d'un local plus spacieux,
rue Bergère, le petit théâtre des Menus-Plaisirs~, et l'on donna des
fragments et des actes séparés d'opéra qui n'eurent guère plus de succès
que les concerts. L'idée vint de reprendre Écho et Narcisse 4. Il était
peu probable qu'une troisième exhibition modinât sensiblement le
jugement porté sur la dernière partition du chevalier. C'est pourtant ce
qu'it advint, soit, au senti.We'motres secrets. Londres, John Adamson,
t. XVII, p. 314 3 août 1781.</p>
<p>Correspondance secrète. Londres, John Adamson, 1787, t. XII, p.21, 29
août 1781.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Harpe, Cot't'Mpox~attce littéraire. Paris, ttigneret, t !tt, p. 265,
266.</p>
<p>~emotres secrets. Londres, John Adamson, t. XVIII, p. 3[ 9 septembre 1781.</p>
<p><pb/></p>
<p>La salle de la porte Saint-Marlin devait être disponible pour le 5
octobre, selon les engagements de l'architecte. Mais la Chambre de
maçonnerie, après inspection du bâtiment, ayant déclaré dans son
procèsverbal qu'il manquait de solidité du côté de la rue de Bondi, il
fallait avant tout y remédiera Cependant, quoique encore dans tout le
désordre de la construction et de l'emménagement, on répéta le nouvel
ouvrage de Piccinni, le 22 du même mois, et, 5 jours après, le 27, la
salle fut inaugurée, en présence d'une assemb)ée des plus compactes et
des plus brillantes. L'orchestre attaquait les premières notes de
l'ouverture d'Adèle de Po?t(ht6M avant deux heures de relevée.
L'avant-veille, la reine était accouchée d'un dauphin ce peuple qui,
douze ans plus tard, devait précipiter ses souverains du trône, était
dans une aUégresse telle, que, le morceau symphonique peine achevé, au
lever de la toile, un cri unanime de « Vive le roi! Vive la reine! Vive
monseigneur le dauphin! » empHflasallea l'ébran)er\ Après ces transports
qui tenaient du délire, la pièce commençait.</p>
<p>Piccinni avait travaillé sur un poëme du marquis de Saint-Marc
précédemment mis en musique par M. de la Borde, l'auteur de l'Essai sur
la musique, amateur distingué, mais compositeur plus que médiocre s. Le
rival Mémoires secrets. Londres, John Adamson, t. XVIII, p. 83, 12
octobre 1781.</p>
<p>Cette représentation fut donnée gratis pour fêter la naissance du
roya)nouveau-né.</p>
<p>U est encore l'auteur d'Annette et Lubin et de la Ct't&lt;an&lt;at;te. L'on
fit sur lui et mademoiselle Guimard, qu'il entretenait et dont la
maigreur était proverbiale, l'épigramme suivante:</p>
<p>Après Rameau parait La Borde,</p>
<p>Quel compagnon 1 miséricorde!</p>
<p>18.</p>
<p><pb/></p>
<p>De vos talens faites-nous grâce;</p>
<p>De la Guimard allez compter les os,</p>
<p>Monsieur l'auteur, on vous le passe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mémoires secrets. Londres, Adamson, t. XVIII, p. 117 1" novembre 1781. «
L'opéra de Laborde, nous dit La Harpe, ne se soutint que par les airs de
danse qui étaient de Lebreton (Berton). Correspondance littéraire.
Paris, Migneret, t, 'I, p. 299.</p>
<p>Correspondance secrète. Londres, John Adamson, 1787, t. XII, p. 141 de
Paris, le 17 novembre 1781.</p>
<p>Archives de l'Upera. Registre des recettes pddr l'année d78i. La Harpe,
Correspondance littéraire. Paris, Migù6f6t, t. tU, p. 325.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ginguené, Notice sur la vie et les ouM'a~ de Nicolas Piccinni. Paris, an
IX, p. 61, 62.</p>
<p>~et-cM-e de France, p. 149. Octobre 1777.</p>
<p>3 Elle avait quitté, depuis 1779, la rue des Fossoyeurs, et habitait un
hôtel que lui avait fait construire son ambassadeur, rue de la Cbaus-</p>
<p><pb/></p>
<p>Archives nationales. Ancien régime. Opéra. 01 059. Lettre de M. de la
Ferté au ministre; le 17 aoùmS~; p. 187, 188, t89.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jean-Joseph de la Borde, qu'il ne faut pas confondre avec l'auteur</p>
<p><pb/></p>
<p>19</p>
<p><pb/></p>
<p>Ginguené, Notice sur la vie et les ouvrages (le Nicolas Ptccttitit.
Paris; an IX, p. d2X, 129.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le rôle de Didon étant, fait pour moi, pour mes moyens, et étant le seul
rôle très-intéressant dans cette pièce, il sera impossible de la donner
sans l'avoir vu représenter'. Cela a l'air de l'amourpropre mais je vais
vous expliquer ce qui en est. Le rôle de Didon est tout ~'6M )e
récitatif en est si bien fait, -qu'il est impossible de le chanter.</p>
<p>Un monde infini avoit entendu les répétitions générales de Didon, et
avoitjugé que c'étoit un des plus mauvais ouvrages de Piccinni. Cet
homme se consoloit en disant '&lt; Laissez arriver ma Didon. o A la
première répétition que j'en ai faite, on dit « Ah ah mais il a refait
la majeure partie de son opéra ') (et il n'y avoit que quatre jours
d'intervalle). Piccinni entendit cela et dit « Non, messieurs, je n'ai
rien changé au rôle, mais on jouoit Didon sans Didon °. a</p>
<p>Le comte de Ségur, ~Mot)'es et Soufentr!. Paris, Didier, 1844, t. p.367.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>5 juin d826. Lacépède avait composé également une Alcine et un
Scandet-tcry. La première seule a été conservée, les autres partitions
furent livrées aux flammes commet'avait'été ~rmt&lt;&lt;e.Voir d'intéressants
détails bibliographiques donnés par Quérard dans la F)'a)tce
h&lt;Mr&lt;H)'e,'t. t. IV, p. 557.</p>
<p>Villenave, Éloge /t:s&lt;o)'tÇ!&lt;e de .M. le comte de Lacc~~e. Paris,
Fournier-Favreux, 'i826, p. 29.</p>
<p>Archives nationales.Ancien régime. Opéra 01-266. État des pcrsoMnM qui
composer le Comité de &lt;'0/)A'a.</p>
<p>3 Ihid., 01-659. Réponses a des réflexions sur les retards des
!M:&lt;veautés de l'Opéra, p. 98.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne se montra pas moins favorable qu'elle au nouveau chef-d'œuvre~.</p>
<p>Les amis de Marmontel lui attribuaient volontiers la meilleure part dans
la réussite. « Le succès de Didon m'a fait un vrai plaisir d'autant plus
que le succès du poème est encore moins contesté que celui i de la
musique. On critique beaucoup celle du premier acte. Mais a-t-on</p>
<p><pb/></p>
<p>Grimm, Cof'e~joM(f&lt;:)!ee yiMe)'at!'e. Paris, Furne, t. XI, p. 49C
décembre 1785.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>LE CONSERVATOIRE. SALIERI. LES DANAIDES. LETTRE DE CALZABIGI. DIANE ET
ENDYMtON. PÉNÉLOPE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'opéra auroit été assuré par les trois ou quatre premières
représentations. Je ne pense pas qu'une pareille réponse puisse
mécontenter M. Gluck~. »</p>
<p>° Ibid., 01-652. Contre gue le Comité !'e)!&lt;&lt; ait MtUiM&lt;)'e de ce qui
s'est passé en son assemblée extraordiuaire d« lundi 20 ~Hvier 1783.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais la prédiction ne se vérifia point les représenLa Harpe,
Correspondance &lt;t«crat)'e. Paris, Migneret, t. IV, p. 237.</p>
<p><pb/></p>
<p>'Journal de Paris, n° 137, p. 597.Dimanche 16 mai 1784.</p>
<p><pb/></p>
<p>votre journal, est une nouvelle,faveur que je reçois de ce grand homme,
dont l'amitié veut faire rejaillir sur moi un rayon de sa gloire.</p>
<p>U est vrai que j'ai écrit seul la musique de l'opéra des Danaïdes; mais
je l'ai écrite entièrement sous sa direction, conduit par ses lumières
et éclairé par son génie.</p>
<p>Signé: ÂNTO'NESALIEM'.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après un silence de plus de quatre ans, ce n'est qu'au mois de février
de cette année qu'il m'est revenu que M. Gluck alloit mettre
incessamment mon ~pet'tHMestre au théâtre de Paris; et que n'ayant pu
lui-même en achever la musique, il y avoit employé M. Salieri, qui y
avôit travaillé sous sa direction.</p>
<p>Les DoiaMe~, tragédie lyrique en cinq actes. Paris, 1784. « On nous a
communiqué un manuscrit de Il. Calzabigi, auteur de r0)'t~c et de
l'Alceste italiens, dont nous nous sommes beaucoup aidés. D
~er&lt;)!Mme)t&lt;, p. V,</p>
<p><pb/></p>
<p>Voilà, monsieur, dans la plus exacte vérité, les aventures de ma
vagabonde 7h~e)'m):M~'e.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne suis pas musicien, mais j'ai beaucoup étudié la déclamation. On
m'accorde le talent de réciter fort bien les vers, particulièrement les
tragiques, et surtout les.miens.</p>
<p><pb/></p>
<p>naturelle, de manière qu'on les gâte en voulant les changer; et s'il y
en a d'autres qui sont encore susceptibles de changement, c'est que nul
n'a rencontré jusqu'ici leur véritable musique de déclamation.</p>
<p>Je cherchai des signes pour du moins marquer les traits les ptus
saillans. J'en inventai quelques-uns; je les plaçai dans les
interlignes, tout le long d'Orphée. C'est sur un pareil manuscrit,
accompagné de notes écrites aux endroits où les signes iie donnoient
qu'une intelligence incomplète, que M. Gtuck composa sa musique. J'en
fis autant depuis pour' Alceste. Cela est si vrai que le succès de celle
d'Ot'p/tee ayant été indécis aux premières représentations, 5t. Gluck en
rejetoit la faute sur moi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mosel, i'ttcr das ~e&amp;en u)td die ~et'Ae des Anton Salieri. Wien &lt;S27, p.
30, 45, 75.</p>
<p><pb/></p>
<p>Grimm, Con'MpoxdaKce h~et-aire. Paris, Furne, t. XII, p. 187 188.
Journal de Paris, n°252, p. 1,068, 1,069 mercredi 8 septembre n84.</p>
<p>M</p>
<p><pb/></p>
<p>La Harpe, CorrespoH~aHce littéraire. Paris, Migneret, t. IV, p. 265. 3
Marmontel ne s'en souciait pas d'abord, mais il se ravisa, « C'est
maintenant H. de Marmontel qui veut être secrétaire de l'Académie</p>
<p><pb/></p>
<p>Grimm, Cofff~ott~aHce littéraire. Paris, Furne, t. XI, p. 478; novembre
1780.</p>
<p>s Ibid., t. XII, p. 278, 279; février 1785.</p>
<p>JH~nMtfM secrets. Londres; John Adamson, t. IXX. p. 59, 4(i; 1785.
Extrait d'une lettre de Fontainebleau du 7 novembre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a</p>
<p>Cet avis prévalut, et Pénélope, qui avait été jouée le 9 décembre HSS,
ne fut reprise quele 23 du même mois, ce qui fait exactementquatorze
jours d'interruption. Archives de l'Opéra. Registre des recettes de
l'année 1785.</p>
<p><pb/></p>
<p>du jeudi 28 novembre ~86~, p. 26, n° 256.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Grimm, Corre~oxdaHce lilléraire. Paris, Fume, t. X!H, p. 225, 226;
novembre 1786. Éloge de Sacchini par Piccinni.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>x</p>
<p>MOZART.–DERNIÈRES ANNÉES DE GLUCK.– PICCINNI A NAPLES. PERSÉCUTIONS.–
RETOUR A PARIS.- SA MORT.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'hôtel où Gluck passa les trois dernières années de sa vie se trouvait
dans un faubourg, rue Alte Wieden, en face un mur latéral de l'église
Paulanerkirche il se partageait entre cette résidence et sa maison de
campagne de Berchtholdsdorf, aux portes de la capitale, où le venaient
relancer, des points les plus reculés de l'Allemagne, ses nombreux
admirateurs~. L'auteur d'Orphée, qui avait la conscience de ce qu'il
valait, gâté d'ailleurs par les ovations, une idolâtrie jusqu'alors sans
exemple, ne pouvait pas être modeste. L'espèce de cour que lui avaient
faite les plus grands seigneurs l'avait un peu grisé, et son abord avait
quelque chose de contraint, de {ier, qui s'effaçait complètement lorsque
l'entretien s'engageait sur la seule matière qui le -passionnât, son
art. Il était de haute taille, bien fait, de large carrure, et d'une
grande Voir, sur les différentes demeures qu'il occupa, aux diverses
époques de sa \ie, les renseignements on ne peut plus complets que nous
donne M. Schmid. Christoph M''t«&lt;~M HtKt.')' BO;iG&lt;Me/ De~e~ ~ete&lt;t und
&lt;ott/ttt)M«eWsc/tes H'M'Ae;). Leipzig, 1854, p. 413, 414.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Anton Schmid, C/ins~A )) i«tt«M A'Mft- t)o)t Gluck. De~'se~ Ae~)t K))~
&lt;o&lt;t&amp;Mt):&lt;/e)'tc/tes ~!)'Ae)t. Leipzig, 1854, p. 584.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Anton Schmid; CAn~o~Am/H~aH Rt«ef!)OM Gluck. Dessen Leben und
&lt;o)!Attns«e)'t'cAf&lt; H'trAe)'. Leipzig, 1864, p. 397.</p>
<p>3 Archives nationales. Ancien régime. Opéra 0-654.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La pierre dont on recouvrit sa tombe n'avait rien de fastueux; elle
était même si peu monumentale que, longtemps, la sépulture de l'auteur
d'Orphée échappa aux recherches les plus persévérantes ce n'est qu'en
1844, qu'on la retrouva entièrement couverte de mousse, fendue par le
milieu. L'inscription, d'un laconisme lapidaire, a quelque chose de naïf
et d'antique.</p>
<p>Ci-git un honnête homme allemand, un bon chrétien et un mari fidèle,
Christophe, chevalier Gluck, maitre dans l'art de la musique, mort le 15
novembre 1787.</p>
<p>Anton Schmid,'C/frM&lt;o~A H~Mt~aM ?«&lt;oH Gluck. De~ett t&lt;'&amp;p); Mn~
&lt;onM)M&lt;/et'McAM t~M'A~t. Leipsig, 1854, p. 599.</p>
<p><pb/></p>
<p>Anton Schmid, C/M-M&lt;op/t~tH&lt;&amp;aM Rt«er non Gluck. Dessen Leben und
&lt;ott/cuns&lt;Mc/&lt;e. H~tf/tcn. Leipzig, 1854, p. 4)6.</p>
<p>« Cependant, nous dit M. Schmid, Gluck, dans son testament, n'avait
oublié aucun de ses domestiques, qui reçurent une petite rente viagère
et continuèrent a demeurer au service de sa veuve.)) Si ceux-ci tou2'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Anton Schmid, C/))'M&lt;oy)/t HtHita/d ~{t'Me)' !)OH Gluck. Pf.Mf)! Aetcn
!&lt;! tonkiinstlel'isches H'M~ex. Leipzig, d854, p. M5,M6.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des sceptiques ne voudront voir dans cet élan généreux que de
l'habileté. Mais un habile se fût renfermé Cette réminiscence indique
assez le secours d'une plume étrangère car il est probable que Piccinni
lisait peu Bossuet. Jo);?')ia! de Paris, n" 549, p. ~50)-1502. Samedi
-)5 décembre 1787.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>° Ginguené, Notice s;o' la vie et les o~M'a~M de Nicolas Piccinni.
Paris, an IX, p. 137, 157. Lettre de Piccinni a Ging-uene ce dimanche
Ornai 1787.</p>
<p><pb/></p>
<p>lundi prochain, autrement je serais fort embarrassé, ainsi que mes
pauvres enfans 1. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s An \ï), n° 17.</p>
<p>23.</p>
<p><pb/></p>
<p>SA FEMME ET SES FILLES LE REJOIGNENT.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'Angely, qui se chargeait lui-même de l'apostiller et de le rendre au
ministre.</p>
<p>Il est du devoir, il est de l'honneur du gouvernement de mettre fin à
cette injustice crianle.</p>
<p>Le gouvernement ne pourra se dire l'ami des arts que lorsqu'il aura
imposé silence aux cris plaintifs du céiébre Piccini. H suffit d'énoncer
ces faits pour être sûr que le gouvernement fera de suite ce que lui
imposent impérieusement la justice et l'honneur national 1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Citoyen,</p>
<p>PICCIl'I'NI.</p>
<p>Le pos&lt;-s&lt;;np&lt;Mm n'est pas le moins curieux, et nous fait pénétrer dans
les arcanes de l'ex-Académie royale, qui, elle aussi, a subi l'influence
des temps et des circonstances.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lier Gluck car c'en est bien une, et des plus radicales, et des plus
complètes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p><pb/></p>
<p>Il. Calzabigi. Orfeo ed Euridice. Favart et Durazzo. Alceste. Gluck dans
l'intimité.</p>
<p>;H. Gluck en France. tphigénie en Aulide. Entretiens avec Corancez.
Enthousiasme pour Orphée.</p>
<p>État des esprits, 85. Corancez: I) met Gluck en rapport avec Rousseau.
Opinion de Jean-Jacques sur la musique du chevalier, 86. Raffinements.
Petite dissertation suritétène, 87. Rousseau et l'Alceste italienne.
Sans-gène de Gluck, 88. L'Opéra en 1774. Indécence et laisser-aller
incroyable. Les masques des danseurs, 89.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V. Le Conservatoire de Saint Onuphre. La Cecchina. Anfossi' Piccinni à
Naples. Part pour Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII. Les Bouffons. Bevismes. Iphigénie en Tauride de Gluck. L'architecte
Coquéau. Écho et Narcisse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chini le type du compositeur italien, 572. L'Armide du théâtre de Milan.
L'0/ntpM&lt;/e écrite en quinze jours, 575. E&lt;'e&lt;t)i&lt; La reine charge
Piccinni de l'achever. Réclamation du compositeur Rey. Caractère
généreux de l'auteur de Didon, 374.</p>
<p>PAK! mr. SMOX MpM ET COMP-, RUE C'ECFMiTn, i.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
