<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Jeanroy-Félix, Victor (1841-1913)">Victor Jeanroy-Félix</author>
<title>Nouvelle histoire de la littérature française sous la monarchie de juillet, par Victor Jeanroy-Félix (2e édition)</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Jeanroy-Félix, Victor (1841-1913)</author>, <title>Nouvelle histoire de la littérature française sous la monarchie de juillet, par Victor Jeanroy-Félix (2e édition)</title>, <date>1889</date>,description :,491 pages
</bibl>
<publisher>Bloud et Barral (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k54437576</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1889">1889</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>»</p>
<p>RELIURE SERREE Absence de marges intérieures</p>
<p>J</p>
<p>Contran* Insuffisant NF Z 43-120-14</p>
<p>.'"••« *~</p>
<p>lllisibilítá partielle</p>
<p>Valable pour tout ou partie du document reproduit</p>
<p><pb/></p>
<p>Couvertures supérieurs et inférieure en couleur</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOUVELLE HISTOIRE de la</p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE</p>
<p>SOUS LA MONARCHIE DE JUILLET.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOUVELLE HISTOIRE</p>
<p>DE LA</p>
<p>LITTÉRATURE</p>
<p>FRANÇAISE</p>
<p>SOUS LA MONARCHIE DE JUILLET</p>
<p>par Victor JKANPOY-FKLIX.</p>
<p>DEUXIÈME ÉDITION.</p>
<p>BLOUD ET BARRAL,</p>
<p>LIBRAIRES-ÉDITEURS</p>
<p>4, Rue de Madame, et Rue de Rennes, 59, PARIS.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A VA NT- PROPOS.</p>
<p>Nous sommes au io juin /Sjy.</p>
<p>Haïti. Le Château, débarrassé, depuis la mémorable 7umée du 15 avril,
des ambitieux et remuants doctriaires, avait un ministère de son choix,
avec le comte Wolé pour président du Conseil. La littérature elleicme,
boudeuse de sa nature quand elle ti est pas serile, se r (dU ait de
bonne grâce, car le ministre de V instruction publique était le très
justement sympathique farcisse de Salvandy, le Mécène au toupet
légendaire, auteur du roman ^'Alonzo.</p>
<p><pb/></p>
<p>II " PRÉFACE.</p>
<p>Partout Vombre imposante du Roi-Soleil.</p>
<p><pb/></p>
<p>' PRÉFACE. IJ£</p>
<p>(l) Cf. VcisaiiUs, par Lion (Whn. ( A'eiiu de Paris, 1S37.)</p>
<p><pb/></p>
<p>IV PRÉFACE.</p>
<p>Tibur, Granier de Cassagnac, érudit armé pour les luttes de la
politique, Alphonse Karr et son essai?n de guêpes, Victor Hugo, radieux
de gloire, et l'ami des jeunes princes, Alfred de Musset.</p>
<p>Louis-Philippe n avait ni Lambert ni Molière ; il se contenta de Scribe,
qui, après tout, ne manquait pas d'esprit, surtout de l'esprit
d'à-propos. Après la retraite aux flambeaux, quand la nuit était déjà
fort avancée, dans un gigantesque feu d'artifice, apparurent ces mots
inscrits sur une banderole flamboyante que soutenaient des génies : A
toutes les gloires de la France.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE. V</p>
<p>Le clergé seul protestait ; abandonné par la police, Mgr de Quélen fut
contraint de s'enfuir pour échapper aux fureurs d'une multitude
crapuleuse et avinée, et, plus tard, Mgr Affre dut résister avec une
énergie qui amena sa disgrâce, aux volontés du monarque, pour qui la
religion n'était qu'un instrument de règne.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI PRÉFACE.</p>
<p>Le premier soin du nouveau roi avait été de rétablir la cocarde tricolore.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE. VU</p>
<p>comme au jour des batailles, le corps immobile, le regard brillant et
rame en feu (/). »</p>
<p>C'étaient de graves paroles, bientôt suivies de graves événements /</p>
<p>Quand sur la terre le sol tremblait, Vheure était bien choisie pour
étudier les mouvements du soleil !</p>
<p>(1) Jìst/uisses, Souvenirs et Traditions, pnr !&lt;J hniosi 15ois=c.</p>
<p>(2) Cf. Á'tvuc dts Diitx-MonJiS, anníe 1S30.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Nouvelle Histoire de la</p>
<p>Littérature Française ;!</p>
<p>. . j</p>
<p>sous ia Monarchie de Juillet. !í</p>
<p>CHAPITRE PREMIER.</p>
<p>L'ELOQUENCE POLITIQUE ET RELIGIEUSE. — Guizot.— Pórler. — De Broglio. —
Lamartine. — Arago. — Thiers. — Berryer. — Montalembert. — OdilonBarrot.
— Ledru-Rollin. — Ravignan. — Lacordaire. ^^^sv^^^^v^v^v^*^^</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA LITTERATURE.</p>
<p>Or, Guizot a fait partie du ministère du 11 août 1830, et c'est encore
lui, en réalité, qui était président du Conseil en février 1848.</p>
<p>En 1831, entendant a la Chambre les cris de Vive</p>
<p><pb/></p>
<p>ELOQUENCE TOLITIQUE ET.RELIGIEUSE. 3</p>
<p>con1. Taine, A. Duruy, Maggiolo, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA LITTERATURE.</p>
<p>Lors du ministère Molé, 15 avril 1837, Thiers et Guizot qui, peut-étre,
étaient jaloux de la distinction aristocratique du président du Conseil,
formèrent la fameuse Coalition avec Jaubert, Passy et Duchâtel. Dans un
discours, Guizot ayant cité le mot de Tacite : Omnia serviliter pro
dominalione, ils font tout pour acquérir le pouvoir, Molé riposta, en
visant directement son agresseur : « Quand Tacite parlait ainsi, il
songeait non pas aux courtisans mais aux ambitieux. » Guizot dut se le
tenir pour dit.</p>
<p>Prié, après la chute de Molé, d'accepter l'Instruction publique, il
refusa sèchement en faisant observer qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>líl.OQUHNCE POLITIQUE HT RELIGIEUSE. 5</p>
<p>le voulait pas, en acceptant une situation seconlaire, affaib':; dans sa
personne son parti tout entier.</p>
<p>(I) Cf. i:ii.xs K-.-gnatiIt, /lis/, de f.eui&lt;-I'niii;/t.</p>
<p>IIÌM..I l;i í.itt. M..1WC. d- íllil. i</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE</p>
<p>menace pas la France,elle n'attaque que la Révolution. II ne faut pas se
mettre avec la Révolution contre l'Europe, mais avec l'Europe contre la
Révolution.»</p>
<p>La salle fut remplie de la plus indescriptible agitation, et quand un
silence relatif se fut établi, Guizot continua du même ton magistral :</p>
<p>Dans la séance suivante, Berryer accabla Guizot sous la plus virulente
philippique, sous la plus implacable des protestations : « Surtout,
qu'elles ne soient jamais répétées, les humiliantes paroles qu'on a fait
venir ici et de Constantinople et de Londres, ces mots : « II viendra
une résolution anglaise, et la France accé» dera ; après beaucoup
d'humeur et de déplaisir, la » France cédera, et l'affaire d'Orient aura
été réglée » comme l'Angleterre l'aura voulu. » Eh quoi ! Mes-</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE ET RELIGIEUSE.</p>
<p>(i) Cf. Paul Gmbonnct, 'fabliaux &lt;/''/lislotre (ontempotttiiie.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE ET RELIGIEUSE. Q</p>
<p>» II ne suffit pas même, quand on veut attaquer un gouvernement, d'avoir
de tels motifs ; il faut avoir dans le pays un certain appui ; il faút
trouver des dispositions un peu favorables, des chances possibles. Vous
n'avez rien de tout cela ; vous n'avez ni griefs ni forces. (Très bien ! )</p>
<p><pb/></p>
<p>10 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>toujours retombée plus ou moins vite, plus ou moins complètement sous le
joug des aveugles et des insensés. (Vive approbation.)</p>
<p>2&gt; II y a, Messieurs, il y a des destinées écrites, il y a des
incapacités fatales (sensation), dont aucun médecin ne peut relever ni
une race ni un gouvernement.» NMarques d'adhésion.)</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE ET RELIGIEUSE. II</p>
<p>premier vêtement qu'il lui avait donné était suffisant ît convenable.</p>
<p>Pour avoir la confirmation de cette théorie, il suffit Je reprendre le
dernier fragment de Guizot :</p>
<p>Dès la première phrase, contre un pouvoir établi est Dour une partie de
l'auditoire, contre un gouvernement régulier est pour la seconde moitié.</p>
<p>En continuant, on trouve : i° il faut avoir des prétextes, 2° il faut
avoir des libertés ;</p>
<p>Et encore : i° que les droits sont violés ; 2° que les libertés n
existent pas ;</p>
<p>Puis l'orateur se retourne et dit aux uns : il est faux; aux autres :
parfaitement jaux.</p>
<p>Le lecteur patient peut sans peine compléter cette instructive étude sur
le reste du discours.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 HISTOIKK DK LA UTTÉRATURK.</p>
<p>« Si l'on prétend qu'il y a dans la société deux pouvoirs, l'un
constitutionnel et l'autre constituant, l'un, si je puis parler ainsi,
pour les jours ouvrables, l'autre pour les jours fériés, on dit une
chose insensée, pleine de dangers, fatale. »</p>
<p>Et il continuait, dans une mixture assez hétéroclite :</p>
<p>« J'ai vu, dans le cours de ma vie, trois grands pouvoirs constituants :
en lan VIII, Napoléon ; en 1814, Louis XVIII ; en 1830, la Chambre des
Députés ; tout le reste, l'appel au peuple, les ratifications, tout cela
n'a été que fiction et simulacre. »</p>
<p><pb/></p>
<p>ELOQUENCE POLITIQUE ET RELIGIEUSE. 13</p>
<p>« Un gouvernement bien assis a deux grands devoirs. II doit, avant tout,
faire face aux affaires quotidiennes de la société, aux incidents, aux
événements qui surviennent dans sa vie, sans aller au-devant de ces
événements, sans chercher des affaires ; c'est bien assez :1e suffire à
celles que la Providence ÌIÛUS envoie et de les conduire sagement. »</p>
<p><pb/></p>
<p>14 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>« Toutes les politiques vous promettront le pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE TOLITIQUE ET RELIGIEUSE. 1$</p>
<p>*rès ; la politique conservatrice seule vous le donlera. »</p>
<p><pb/></p>
<p>16 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>suis Pair de France, j'ai été ministre, je puis redevenir ministre mais
jc ne suis pas électeur ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>ELOQUENCE POLITIQUE ET RELIGIEUSE. 17</p>
<p>qu'une succursale de la Bourse. Les beaux jours de ia rue Quincampoix
étaient revenus !</p>
<p>Alors se présenta la question des mariages espagnols.</p>
<p><pb/></p>
<p>iS HISTOIRE DE LA LllTERATUKE.</p>
<p>Teste-Cu(1) Otîyss,, IX, 3Ó9. QÛTÌV iyù) Tífyctroi' Hôofiai K,T,\.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE ET RELIGIEUSE. IQ</p>
<p><pb/></p>
<p>20 11ISTOIRK I)K I.A LITTÉRATURE.</p>
<p>même allait peut-être, suivant le mot excessif d'un grand poète, glisser
dans la boue.</p>
<p>Que restera-t-il de Guizot ? Le professeur laissera le</p>
<p><pb/></p>
<p>ELOQUENCE POLITIQUE ET RELIGIEUSE. 21</p>
<p>proHist, la Litt. Momrch. d« Juill 3</p>
<p><pb/></p>
<p>22 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Périer (2) commença par être un grand industriel, puis un banquier des
plus occupés ; il entra ensuite dans la carrière des honneurs, nous
voulons dire qu'il</p>
<p>(1) Cf. L. Blanc, ///'//. dt to ans. V. 234.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE ET RELIGIEUSE. 23</p>
<p><pb/></p>
<p>24 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE ET RELIGIEUSE. 25</p>
<p>srait-ce pas compromettre la dignité de cette Chamre que de répondre à
des mots lancés, je pourrais ire, avec quelque impertinence ? ( Vives
réclamai ions.)</p>
<p>Voix au centre : A Tordre ! a Tordre !</p>
<p>Périer, dédaigneusement : Qu'est-ce que c'est que ce ìot ?</p>
<p>Que de fois, quand il était président de la Chambre,</p>
<p><pb/></p>
<p>26 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Mais si Périer eut le malheur d'oublier que la France a presque toujours
suivi la ligne de conduite</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE ET RELIGIEUSE. 2J</p>
<p><pb/></p>
<p>28 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>répugnances du roi, pour qui Broglie, avec son inflexibilité dogmatique,
n'était nullement persona grata. Un historien nous apprend que Broglie
s'attira l'hostilité des diplomates européens par sa morgue. Pour comble
de disgrâce, Talleyrand, vieille hyène édentée, qui le haïssait (car le
mot de Tacite est toujours vrai : on n'aime pas ses successeurs), usait
sur cette réputation sans tache ses canines octogénaires ; pour
ridiculiser le duc de Broglie, l'ancien émule de Rivarol trouvait un
renouveau de malice et de verve ; c'est pour lui qu'il distillait son
plus subtil venin : « La vocation de M. de Broglie, disait-il, est de ne
pas avoir de vocation pour les affaires extérieures. »</p>
<p>Ces derniers mots peignent un homme.</p>
<p>Tombé du pouvoir sur une question relativement</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE ET RELIGIEUSE. 20</p>
<p>insignifiante, il resta le duc de Broglie, on veut dire un tyce de
distinction et de dignité.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE ET RELIGIEUSE. 31</p>
<p>(1) &lt; Qu;vro ab inimicis, sintne hoec investiyata, comperta, jutefacta,
sublala, «leleta exstincta, jier me ? &gt; Insl. crut. IX. J.</p>
<p><pb/></p>
<p>32 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>découverts, mis au jourexpriment des idées différentes, étouffés,
détruits, anéantis, sont synonymes.</p>
<p>Le principal argument de Lamartine, en dehors de la richesse et de la
beauté des langues mortes, est qu'il faut un lien entre les
intelligences ; ce lien sera fourni par l'unité des études :</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUKNCE POLITIQUE ET RELIGIEUSE. 33</p>
<p>Ne semble-t-il pas que si Massillon eût été chargé de développer le même
argument, il l'eût fait avec le même bonheur d'expressions, la même
opulence intarissable de vocabulaire, la même veine fluide, les mêmes
redondances ingénieuses et brillantes ? On comprend l'admiration et
aussi les réserves des contemporains, qui ne cessent de vanter et, en même</p>
<p><pb/></p>
<p>34 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>contra(I) dans les l'yp.'nées Orientales, e;i 1780, mort cn 1852.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE FOLITIQUE ET RELIGIEUSE. 35</p>
<p>« J'ajoute qu'il serait peut-être bon que l'Université s'occupât
d'enseigner le latin et le grec par des moyens</p>
<p><pb/></p>
<p>36 IIISTOIKK DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>plus abrégés que ceux dont on fait usage aujourd'hui. II faut huit ou
neuf ans pour étudier le latin comme pn l'enseigne dans les collèges ;
je dis que c'est beaucoup</p>
<p>trop On devrait enseigner le latin et le grec comme</p>
<p>on enseigne l'allemand. L'allemand est une langue compliquée, qui n'a
pas beaucoup d'analogie avec la nôtre. II n'est pas d'intelligence,
toute simple qu'elle soit, qui n'apprenne l'allemand en deux années
d'une manière satisfaisante. Pour le latin et le grec, ce devrait être
la même chose. II faut absolument que l'Université cherche avec zèle les
moyens de sortir de ces vieilles ro .unes. »</p>
<p>L'orateur entreprend ensuite l'élogedes sciences:</p>
<p>Arago adjure enfin les différentes sciences de poursuivre leur oeuvre
épuratrice :</p>
<p>i° La chimie devra enrichir la médecine de médicaments simples,</p>
<p>2° La physique, puiser dans l'étude des forces électriques les divers
perfectionnements dont les arts métallurgiques ont un si pressant besoin ;</p>
<p>4° L'astronomie, pénétrer jusque dans les dernières régions de l'espace ;</p>
<p>5° La mécanique, tirer chaque jour un nouveau, un meilleur parti des
forces naturelles.</p>
<p>II termine par la strophe de Pompignan, le Nil, Phébus, et les
blasphémateurs qui, ayant taquiné le Soleil, sont opérés par lui de la
cataracte.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE ET RELIGIEUSE. 37</p>
<p>Mais Arago, en attendant 1848 et le ministère de la marine, ne fit que
par boutades de la politique militante, en amateur, du reste sincère.</p>
<p>Hist. de la Litt. Monarch. de Juill. 4</p>
<p><pb/></p>
<p>38 HISTOIRE DK LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Les dernières paroles du grand avocat furent: « Mon DIEU., mon âme....
le roi ! » Le chevaleresque défen(i)</p>
<p>défen(i) Marr.ist disait méchamment de lui : « 11 a parlé trois heures
de suite, il a été écouté trois heures de suite ; eh bien ! la postérité
l'aJinirera trois heures de suite. &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>ÍI.OQUKNCK POLITIQUE HT RKMGIEUSK.</p>
<p>(1) \&lt;rxvbv</p>
<p>(2) àSpóv</p>
<p>(3) ávdvpiy</p>
<p>(4) Virgile nous représente l'Araxe, fleuve d'Arménie, qui s'indigne
contre les ponts jetés sur ses rives par Xerxès, Alexandre et Auguste.</p>
<p><pb/></p>
<p>40 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ELOQUENCE POLITIQUE ET RELIGIEUSE. 41</p>
<p>Un abîme sépare l'orateur français de ses deux ivaux : il n'avait pas
les connaissances universelles, la aste culture de ce Cicéron qui fut,
nous laissons de ôté le poète, bien qu'on ail de lui de beaux vers, un
héoricien subtil et savant de 1 éloquence dans ses rois ouvrages sur
l'Orateur, un métaphysicien sagace lans ses Tusculanes, un publiciste
lumineux dans sa République % un moraliste, aimable et souriant dans sa
Vieillesse et son Amitié%\m pamphlétaire aux brûlantes lìvectives dans
ses livres contre Antoine, un épistolo;raphe égal aux Voltaire et aux
Sévigné, un artiste onsommé en matière de langue et de style,bref,le
type ìême du littérateur dans l'antiquité. Une fois de plus ncore, le
mot de Buffon triomphe : les ouvrages bien crits seront les seuls..C'est
la perfection de la forme qui</p>
<p>sauvé de l'oubli et qui fera vivre éternellement es harangues de
Cicéron. Or, cette parure suprême ìanque aux plus remarquables
improvisations de Jerryer.</p>
<p><pb/></p>
<p>42 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>seulement fut un orateur, mais aussi, dans mainte circonstance, il
prouva qu'il y avait en lui plus et mieux qu'un habile discoureur.
Suivant les usages en vigueur dans la république athénienne, il se vit
chargé d'exécuter les mesures qu'il avait fait triompher devant le vote
des assemblées populaires; il remplit avec adresse les fonctions
d'ambassadeur auprès des cités alliées, rivales ou hostiles ; préposé à
l'administration des finances.il parvint a réunir les fonds
indispensables aux frais de guerre ; enfin, il se fit craindre de
l'ennemi commun, Philippe de Macédoine.plus, on peut le dire, que tous
ses concitoyens ensemble !</p>
<p>Les contemporains ne tarissent pas d'éloges sur les dons exceptionnels
dont la magie rehaussait la natu-</p>
<p><pb/></p>
<p>ÍI.OQUEXCK rOLITIQUE KT REEICIEUSE. 43</p>
<p>Le Ier octobre 1840, il avait plaidé'pour le prince Louis, après la
tentative de Boulogne ; un demi-siècle nous sépare de cet événement, et
nos préoccupations ne sont point celles du public de cette époque: mais
voyez combien est irrésistible le charme de l'éloquence ! Cette harangue
si mouvementée et si dramatique nous agite et nous pénètre encore des
mêmes passions dont bouillonnait la poitrine de l'orateur !</p>
<p>« S'il y a un crime, c'est vous qui lavez provoqué par les principes que
vous avez posés, par vos exem(l).</p>
<p>exem(l). sacilis, magna, beata, flexibilis, sirma, dulcis, durabilis,
clora, pura, eecansaera et auribus sedens. (Institut, orat., XI, 3.)</p>
<p><pb/></p>
<p>44 HISTOIRE DK LA LITTÉRATURE.</p>
<p>pics, par les actes solennels du gouvernement ; c'est vous qui l'avez
inspire par les sentiments dont vous avez animé les Français,et, entre
tout ce qui est Français, rhéritier de Napoléon lui-même.</p>
<p>» Vous voulez le juger.et, pour déterminer vos résolutions, pour que,
plus aisément, vous puissiez vous constituer juges, on vous parle de
projets insensés, de folle présomption. Eh ! Messieurs, le succès
serait-il donc devenu la base des lois morales, la base du droit? Quelle
que soit la faiblesse, l'illusion, la témérité de l'entreprise, ce n'est
pas le nombre des armes et des soldats qu'il faut compter, c'est le
droit, ce sont les principes au nom desquels on a agi. Ce droit, ces
principes, vous ne pouvez pas en être juges ; ils ne peuvent provoquer
qu'une révolution politique dans l'intérêt du gouvernement établi ; ils
ne peuvent pas provoquer un jugement. Ce droit, ces principes, ils ne
sont pas altérés, ils ne sont pas diminués par le ridicule jeté sur les
faits et le caractère de l'entreprise.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE ET RELIGIEUSE. 45</p>
<p>Puis l'orateur, s adressant plus particulièrement, s'il est possible,
aux membres de la Chambre haute, leur rappelle une dette qu'ils ont
contractée jadis.</p>
<p>Reprenons le début : par ce mot exemples, l'orateur dit, en toutes
lettres, que le gouvernement a commis des crimes, affirmation qui n'est
certes pas dans sa pensée. II y a donc impropriété de termes. L'épithète
solennels, qui veut dire aut/ientiçue, accompagné de toutes les
formalités requises, n'ajoute rien au sens, puisque tous les actes
officiels sont par le fait solennels.Le pléonasme est évident. Entre,
qui est essentiellement</p>
<p><pb/></p>
<p>46 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÍLOQUKNCK POLITIQUK KT RKLICÏIKUSK. 47</p>
<p>C'est aussi Virgile qui nous fournira notre transition : Pcrgite&gt;
piérides /</p>
<p>« Un jour que M. Victor Hugo accrochait dans son cabinet une
bibliothèque composée de quatre planches reliées entre elles par des
cordes, et qu'il s'en tirait assez mal, le prince de Craon lui amena un
jeune homme blond, d'un visage agréable, où l'on ne voyait d'abord que
de la douceur et ensuite que de la finesse. Ce jeune homme était allé a
Hernani, et avait voulu complimenter l'auteur. II était ravi de voir le
théâtre</p>
<p><pb/></p>
<p>48 HISTOIRE DE LA LITTÉRARURK.</p>
<p>s'affranchir ; il voulait la liberté partout. II s'appelait M. de
Montalembert (i). »</p>
<p>(l) V. Hugo racenU par un témoin de sa vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE KT RELIGIEUSE. 49</p>
<p>La biographie de Montalembert est des moins compliquées.</p>
<p><pb/></p>
<p>50 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>il avait, sur les bancs de la Chambre haute, marqué sa place parmi les
orateurs les mieux doués. Ajoutons que XAvenir, ayant été désapprouvé
par le pape Grégoire XVI, Montalembert s'inclina respectueusement devant
l'Encyclique du 18 août 1832.</p>
<p>Puis l'orateur rappelle et flétrit, en termes brûlants, les mesures
sanguinaires prises successivement contre les congrégations, les
couvents, les évêques, les curés, les soeurs de Saint-Vincent-de-Paul.
Et, dans un mouvement sublime, il ajoute :</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE ET RELIGIEUSE. 51</p>
<p>Dans la discussion de cette loi de renseignement qui consacrait
l'injuste monopole de l'Uni/ersité, il</p>
<p><pb/></p>
<p>52 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(!) Mélanges. I. 312 et 306.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE ET RELIGIEUSE. 53</p>
<p>jne mère! (Une triple salve d"applaudissements accueille -ette phrase de
F orateur.)</p>
<p>» C'est une mère, c'est la mère de l'Europe, c'est la nère de la société
moderne, c'est la mère de l'humaìité moderne. On a beau être un fils
dénaturé, un fils 'évolté, un fils ingrat, on reste toujours fils, et il
vient in moment, dans toute lutte contre l'Église, où cette utte
parricide devient insupportable au genre humain, it où celui qui l'a
engagée tombe accablé, anéanti, soit )ar la défaite, soit par la
réprobation unanime de 'humanité. » (Nouveaux applaudissements.)</p>
<p>Pax hominibus bonce voluntatis.</p>
<p>C'est le mot que prononça l'éloquent P. Félix, lors[u'il apprit aux
fidèles groupés autour de sa chaire de ^íotre-Dame la mort du vaillant
catholique : « Non, Messieurs, l'Eglise ne sera point ingrate! »</p>
<p>Dans les luttes parlementaires, Montalembert fut ouvent caustique et
moqueur ; Odilon Barrot ne cessa ►as un moment d'être imposant et
sévère. Si l'on en roit un des biographes de ce grave homme d'Etat, l
eut une enfance pleine de respeclability ; écolier rès grave, sans être
un phénomène, Odilon restait gravement dans les six premiers de sa
classe. Arrivé . l'adolescence, il porta des jaquettes empreintes d'une</p>
<p>llist. île la Litl, Monarch. de Juif. 5</p>
<p><pb/></p>
<p>54 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE ET RELIGIEUSE. 55</p>
<p>Barrot, dit un critique, « n'est pas un orateur pro&gt;nd, incisif, riche
de choses et d'idées ; il est grave, ìais il est lourd ; il est long,
mais il est creux ; c'est n parleur solennel, c'est l'homme prosopopée,
c'est le ide avec son immensité, c'est le puits, la caverne, écho, mais
ce n'est pas le son. »</p>
<p>Comme'tous les improvisateurs, il parle une langue érissée de
barbarismes. Ainsi nous le voyons regretter ue la personnalité du roi
ait été découverte &gt; et que l'on ìt rompu la fiction constitutionnelle.
En présence d'un smblable abus des images, n'a-t-on pas le droit
^affirmer, sans jeu de mots, que les orateurs politiques :&gt;nt les
véritables iconoclastes des temps modernes ? roici. un fragment détaché
de l'un des discours les lus remarqués d'O. Barrot :</p>
<p>Faire descendre une couronne dans un acte ! Em(l)</p>
<p>Em(l) du 9 février 1848.</p>
<p><pb/></p>
<p>$6 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>prunier F organe d'une couronne ! De partisans profonds !</p>
<p>II eut pour rival Ledru-Rollin.</p>
<p>(!) l'lutarque nous rapporte que, voulant inspirer plus de respect,
Périclès se renfermait obstinément dans sa demeure, et que, pour ce
motif, ses ennemis Rappelaient la Galère Salaininitnne, par allusion à
ce vaisseau sacré qui ne sortait du port qu'ui;t fois Tan,</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE ET RELIGIEUSE. 57</p>
<p><pb/></p>
<p>58 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Citons encore quelques orateurs célèbres ; Mauguin (i785-i854),qui
reprit la succession de Benjamin Constant ; le général Lamarque, tribun
militaire, qui reprit celle du général Foy ; les deux Dupin, qui
brillèrent au barreau et dans les débats parlementaires.</p>
<p>Non moins favorisée que la tribune politique.la chaire chrétienne se
recommande par des noms illustres, au premier rang desquels il convient
de placer le Père de Ravignan et le P. Lacordaire,</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE ET RELIGIEUSE. 59</p>
<p>Le vieux poète de la Divine Comédie nous dépeint dans son Purgatoire,
(XXe chant,) toute la pompe grandiose de l'Apocalypse.Voici les
vingt-quatre vieillards, le char gigantesque attelé de griffons qui
vomissent la flamme, les quatre animaux qui symbolisent les quatre
évangélistes ; voici enfin les autres écrivains du Nouveau
Testament,escortés eux-mêmes par les sept vertus, qui complètent et
terminent l'imposant cortège. Debout sur ce char, enveloppée dans le
voile blanc de la Foi, portant le manteau vert de l'Espérance et
resplendissante sous la tunique couleur de feu de la Charité, apparaît
une jeune Vierge ; « Ben, ben, son Béatrice l » Cest moi / c'est bien
moi Béatrix / s'écriet-elle, en s'adressant.au poète émerveillé.</p>
<p>En 1830, on lui confiait une chaire de théologie ; il devait être cinq
ans professeur. Ses maîtres préférés étaient, pour les grandes lignes de
son enseignement, Suarez et St Thomas. Un de ses plus remarquables
élèves nous a transmis quelques détails intéressants sur ses habitudes
de démonstration.</p>
<p>« II commençait par bien établir l'état de la question,</p>
<p>(1) Cf. le P. de Ponlovoy, I, 76.-</p>
<p><pb/></p>
<p>60 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>définissant les choses et les termes, montrant les adversaires, élaguant
ce qui était en dehors du débat ; il prouvait ensuite sa thèse par
l'autorité, par la raison théologique, et terminait par la raison
dernière, ratio u/lima, qui contenait le fond et la base de tout, et
qui, bien saisie, bien pénétrée, donnait la clef de toute la discussion. »</p>
<p>(I). Cf. le Y. «le Ponlevoy, I, 186.</p>
<p><pb/></p>
<p>ELOQUENCE POLITIQUE ET RELIGIEUSE. 6\</p>
<p>Lamartine, Chateaubriand comptaient parmi ies plus assidus. Les
somptueux équipages encombraient le parvis de Notre-Dame. II y avait
aussi d'autres éléments : ici les lecteurs fossiles del'Encyclopédie,
(avec notes de Naigeon,) des Rosecroix, du Testament du Curé Meslier ;
ces libres-penseurs se sont nourris des plaisanteries stercoréennes de
Voltaire sur Ezéchiel ; ils discutent, dans un coin, sur la question du
Déluge, en invoquant le témoignage de l'incrédule Boulanger, qui insulte
Moïse, et sans daigner rapporter les arguments péremptoires de
Cuvier,qui prouve, sans laisser de place au doute, l'exactitude du récit
de la Genèse. Voici, avec leurs vestons et leurs bérets, les étudiants
des Écoles, coeurs généreux au fond, mais frondeurs par métier. Les
disciples de Cujas savent se posséder, ils observent un silence plein de
mépris : dans leurs propres personnes, ils respectent de futurs attachés
au Parquet ; plus remuants, presque provocateurs, sont les auditeurs de
Broussais et de Récamier ; il.s viennent de huer celui-ci, qui a le
courage de se dire catholique, et d'acclamer son bouillant rival, qui
leur a triomphalement démontré l'impossibilité de découvrir l'âme dans
les circonvolutions du cerveau. D.u reste, ici, tous les âges sont
représentés, comme toutes les conditions. Que de têtes blanches au
milieu de cette foule qui encombre la nef et les bas-côtés! Presque
tous, vieillards ou jeunes gens, sont gangrenés de scepticisme. Ils
savent par coeur le chant de /'âne (i), et vous redresseraient
d'importance, si vous ne partagiez pas leur enthousiasme attendri pour
les nobles idées exprimées clans Madame Grégoire, ce chef-d'oeuvre de M.
de Béranger. Puis, ii y a les Manfreds, les Laras, les Obermann, les
Adolphes et les Rollas, soit les inutiles, les orgueilleux, les
paresseux, les nébuleux, les mâchet.</p>
<p>mâchet. plus ignoble chant de l'ígnoble PttctlU de Voltaire</p>
<p><pb/></p>
<p>02 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Après être resté quelques instants immobile, absorbé dans sa prière, il
relève la tête et commence. A sa parole est attaché je ne sais quel
irrésistible prestige. Légèrement relevée par l'accent du midi, sa voix
a des vibrations et des sonorités savamment musicales» Son geste est
sans réplique. Ravi en extase par son imposante attitude, un de ses
auditeurs disait ingénieuse-</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE ET RELIGIEUSE. 63</p>
<p>A cette question: qu'est-ce que l'homme apostolique? il répond :</p>
<p>C'est celui qui est animé par des passions surnaturelles, l'amour de
DIEU, le besoin de lui conquérir des âmes, le zèle de TEucharistie pour
les pécheurs.</p>
<p>Quelles sont les sources de la parole sacrée ?</p>
<p><pb/></p>
<p>64 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>C'est TÉcriture Sainte, Isaïe, S1 Paul, puis S1 Chrysostôme, S1 Grégoire
de Nazianze ; chez nous, c'est Bourdaloue, « le roi, » Fénelon, « au
coeur si aimant, » Bossuet, que l'on admire plus qu'on ne peutl'imiter.</p>
<p>Comment doit-on procéder pour la composition ?</p>
<p>C'est toujours au cceur qu'il faut viser.</p>
<p>La clarté est la première condition du discours.</p>
<p>La véritable éloquence est un drame.</p>
<p>II faut de la couleur.</p>
<p>C'est dans la méditation sereine, solitaire, que la parole s'échauffe.</p>
<p>Avant de monter en chaire il faut se calmer...Quand on est calme, on
jouit de soi-même ; si l'on s'agite, on s'amoindrit.</p>
<p>L'action doit être naturelle, sentie, digne.</p>
<p>Soyez remplis de DIEU, et vous serez assez éloquents.</p>
<p>Ni sensiblerie, ni sentimentalisme.</p>
<p>La page suivante ne nous donnera qu'une idée affaiblie de cette allure
magistrale qui marquait le genre d'éloquence du P. de Ravignan :
pensées, style, accord de l'un avec l'autre, élégance sévère, rectitude
et pénétration du jugement, telles sont ses caractéris(l)</p>
<p>caractéris(l) Le P. de Ravigtian, par le P. de Ponlevoy, I, 361-371,
passim.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE ET RELIGIEUSE. 6$</p>
<p>tiques habituelles.L'orateur nous montre ici DIEU et la religion dans le
monde païen et dans le monde chrétien :</p>
<p><pb/></p>
<p>66 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>cience privée. Nous ne savons pas la retrouver ni dans les travaux de la
philosophie, ni dans les débats du Forum, ni dans les scènes si diverses
et si agitées de la vie publique.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE ET RELIGIEUSE. 67</p>
<p>A quoi bon raconter la vie du P. de Ravignan ? Sa 'ie, ce sont ses
oeuvres, ses retraites, c'est la direction les Enfants de Marie, ce sont
les Mémoires qu'il écrit )our défendre les collèges de l'Ordre menacés
dans eur existence, c'est le Carême qu'il prêche avec autant
ì'entraînante conviction devant les Petites Soeurs des &gt;auvres que
devant l'empereur Napoléon III, ce sont es longues heures qu'il passe,
rue de Varennes, dans on confessionnal de la chapelle du Sacré-Coeur, ce
ont ses longues méditations dans sa cellule, c'est une :orrespondance
écrasante avec tous ceux qui souffrent :t qui ont besoin de ses
consolations.</p>
<p>Le 28 février 1858, il mourut comme un saint.</p>
<p>Uno avulso</p>
<p>En même temps que Ravignan, Lacordaire illustra :ette chaire où Bossuet
avait versé de vraies larmes lur Henriette et sur Condé.</p>
<p>ien II est fluet, il porte la tête en novice, son</p>
<p>naintienest gêné ; sa voix n'est pas une voix... J'aime ia jeunesse, sa
modestie. Avec un courage qui est de a prudence, il s'avise d'être
commun d'abord ; sans açon, sans cérémonie, quoique sans
laisser-aller.il comnence bonnement et simplement...J'ai été heureux des
ncorrections de I'abbé Lacordaire, surtout de celles lu commencement,
parce que ce sont celles qu'on</p>
<p>(1) Cf. Rtvut de Paris, Mai, pages 17 et 105. (Phil, Chastes.)</p>
<p><pb/></p>
<p>68 HISTOiRB DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>espère le moins rencontrer.... L'abbé Lacordaire est avant tout une âme
jeune et passionnée. Qu'elle conserve le feu sacré ; que les prêtres
aillent l'entendre. Ils seront étonnés de son succès, car il n'a point
ce qu'ils appellent le talent de la chaire. L'irrégularité de ses
discours, et les fautes de jeune homme qui abondent dans la diction leur
causeraient un véritable chagrin ; ils le renverraient au séminaire ou
même au collège. Cependant, voyez l'intérêt ardent... qu'inspire ce
petit prêtre ! »</p>
<p>d'ex(1)</p>
<p>(2) II avait commencé par professer la rhétorique ; son style est diffus.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE T0L1TIQUE ET RELIGIEUSE. 69</p>
<p>Quand il se fut fait instituteur libre avec Montalemert, il dut
présenter sa défense devant la Chambre laute ; le début de son discours
a le tranchant du laive :</p>
<p>« Nobles Pairs, je m'étonne et je regarde. Je m'émne de me voir au banc
des p*éven.us, tandis que I. le Procureur général est au banc du
ministère public, î m'étonne que M. le Procureur général ait osé se
3rter mon accusateur, lui qui est coupable du même ílit que moi, et qui
l'a commis dans l'enceinte où il 1 accuse, devant vous, il y a peu de
temps.. »</p>
<p>Et il continue sur le même ton, d'accusé se transforlant en accusateur.</p>
<p>espéllist. la Litt. Monarc. de Juil. 6</p>
<p><pb/></p>
<p>70 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>&lt;&lt; O Rome, c'est ainsi que je t'ai vue. Assise au milieu des orages
del'Europe, il n'y avait en toi aucun doute de toi-même, aucune
lassitude ; ton regard, tourné vers les quatre faces du monde, suivait,
avec une lucidité sublime, le développement des affaires humaines dans
leur liaison avec les affaires divines ; seulement la tempête, qui te
laissait calme parce que l'esprit de DIEU soufflait en toi, te donnait
aux yeux du simple fidèle, moins accoutumé aux variations des siècles,
quelquechose qui rendait son admiration compatissante O</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE ET RELIGIEUSE. 71</p>
<p>Mais les desseins de DIEU étaient autres. Lacordaire illa.it trouver un
grand troupeau.</p>
<p>C'est aussi l'époque où il fut mis en relations avec yjme Swetchine,qui
exerça sur sa vie une si prépondérante influence.</p>
<p>peut(1) le Corrapondant, 25 décembre 1861.</p>
<p><pb/></p>
<p>72 HISTOIRE DE LA LITTERATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE ET RELIGIEUSE. 73</p>
<p>(l). Cf. Correspondance avtc /l/me Swttehine.</p>
<p><pb/></p>
<p>74 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>nec diversa tamen, qtialem decet essegemelli. Quelques citations
serviront de preuve ; peut-on lire sans saisissement cette page sur
rimmutabilité du dogme catholique :</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE ET RELIGIEUSE. 75</p>
<p><pb/></p>
<p>76 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>de tirades genre mousquetaire, trop d'apostrophes sur le mode attendri ?
Bref, avec Lacordaire, nous sommes loin de Bossuet, et nous donnerions
toutes ces variations si magnifiquement orchestrées pour le seul
Panégyrique de Marie de Gonzague, où le style est si simple et si
nerveux, où les développe ments sont si fournis de substance et de
doctrine.</p>
<p>Avec le célèbre Dominicain le goût fait souvent ses restrictions, mais
le coeur est vite entraîné ; quand le style daigne être simple,
l'orateur atteint le sublime sans effort ; qu'on lis^ ce développement
sur la résurrection de Lazare :</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE ET RELIGIEUSE. yy</p>
<p>(2) Cf. La Vie du P. Lacordaire, par le P. Chocarne, II, 325.</p>
<p><pb/></p>
<p>RELIURE SERREE Absence de marges intérieures</p>
<p>Contrats* insuffisant NF Z 43-120-14</p>
<p>\;^ï:í&gt;'</p>
<p>Valable pour tout ou partie</p>
<p>Hn Hnnimonf ro -rnrluft■r</p>
<p>-rnrluft■r -illlisibilitd</p>
<p>-illlisibilitd</p>
<p><pb/></p>
<p>78 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>vante, stridente et suave, contre le cri de haine lancé par Rolla au
CHRIST?</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE DEUXIEME.</p>
<p>LA POESIE. — A Barbier, (Les Iambes, II Pianto). — Alfred de Musset.
(Contes d'Italie et d'Kspagne, Poésies nouvelles, etc.).— Brizeux.
(Marie, les Ternaires.Primel et Nola, Histoires poétiques).— Victor
Hugo. (Les Feuilles d'automne, Les Chants du crépuscule, Les Voix
intérieures, Les Rayons et les Ombres.) r^^^*^^*^^^,^</p>
<p>(1) Maxime du Camp.</p>
<p>(2) Né en 1805.</p>
<p><pb/></p>
<p>80 HISTOIRE DK LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Oh ! lorsqu'un lourd soleil chauffait les grandes dalles</p>
<p>Des ponts et de nos quais déserts, Que les cloches hurlaient, que la
grêle des balles</p>
<p>Sifflait et pleuvait par les airs ; Que dans Paris entier, comme la mer
qui monte,</p>
<p>Le peuple soulevé grondait, Et qu'au lugubre accent des vieux canons de
fonte</p>
<p>La Marseillaise répondait ; Certe on ne voyait pas, comme aux jours où
nous sommes,</p>
<p>C'étaient alors de sales doigts Qui chargeaient îes mousquets et
renvoyaient la foudre ;</p>
<p>C'était la bouche aux vils jurons Qui mâchait la cartouche, et qui,
noire de poudre,</p>
<p>Criait aux citoyens : Mourons !</p>
<p>Le bouillant démocrate de la Basoche attribue au peuple la gloire assez
douteuse d'avoir assuré le succès de la prise d'armes du 27 juillet ;
une bonne part de la</p>
<p>(1) Cf. Kw/a.sortes de mémoires écrits par A. Barbier sur divers
événements de sa vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE. 8l</p>
<p>responsabilité, de la gloire, si l'on y tient, doit rejaillir jur la
bourgeoisie libérale, sur les jacobins des socié;és secrètes, sur les
jeunes gens des Écoles, enfin sur es nombreux bonapartistes qui
croyaient préparer 'avènement du duc de Reichstadt. Pourquoi ne voir jue
les « sales doigts ? » Infortuné Farcy, c'était bien a peine de te faire
tuer! Tout au plus tes doigts étaientls tachés d'encre.Le jeune
philosophe aux préférences platoniciennes n'aurait-il pas répudié toute
alliance ivec l'envieuse et cupide démocratie, si énergiquement
itigmatisée par l'auteur de la République ?</p>
<p><pb/></p>
<p>82 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Le poète ajoute, dans une tirade mille fois citée ;</p>
<p>C'est que la liberté n'est pas une comtesse</p>
<p>Du noble faubourg Saint-Germain, Une femme qu'un cri fait tomber en
faiblesse,</p>
<p>Qui met du rouge et du carmin...</p>
<p>Quand le péril fut passé, qu'on n'entendit plus de coup de fusil dans
les rues, alors commença la curée, la chasse aux places. Les plus
poltrons au feu furent les plus endiablés dans les antichambres des
ministères. Tel s'était caché derrière un tas de fagots, entre deux
futailles dans les caves, parlait de ses blessures, se</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIK. Si</p>
<p><pb/></p>
<p>84 HISTOIRE DE LA U mí RAT U RE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA rotísiií. 85</p>
<p>Était-iJ nécessaire de franchir les Alpes pour élaborer les vers suivants :</p>
<p>Ici le poète est écrasé dans sa lutte avec le peintre, et ces maigres
alexandrins ne nous donnent pas la sensation de la toile splendide de
Léopold Robert.</p>
<p>L'ouvrage que lui inspira l'Italie est intitulé // Pianto, (la Plainte,)
et se compose de quatre parties, intitulées le Campo Santo, le Campo
Vaccino, Chiaia et Bianca. Bianca, c'est Venise, la cité patricienne,
l'éternelle tête de Turc des romanciers et des poètes, Venise alors
autrichienne et modérément opprimée,</p>
<p>(1) Cf. Revue Je Paris, Mai 1835, page 124.</p>
<p>Hist. de la Litt. Monr.rch. de Juill. ;</p>
<p><pb/></p>
<p>86 HISTOIRE DE LA LITTERATURE.</p>
<p>On citera ce fragment d'un dialogue entre Salvator et le pêcheur :</p>
<p><pb/></p>
<p>LA rOÉSIK. 87</p>
<p>Melpomhie, cette pièce qui retrace avec une viruence furibonde la
désastreuse influence de certaines )ièces de théâtre, Lazare, où le
poète nous émeut par a peinture de la noire misère de la populace à
Londres, XIdole et la Curée, attestent, pour ainsi dire 1 chaque vers,
une étude attentive, minutieuse même, îe notre vieux d'Aubigné :</p>
<p>Qu'est-ce que la terre ? dit l'auteurde Désolation.</p>
<p>c'est :</p>
<p>Un ignoble clapier de débauche et de crime,</p>
<p>Un cloaque bourbeux, un sol gras et glissant,</p>
<p>Où, lorsque le pied coule, on tombe dans du sang.</p>
<p>Ainsi donc jette bas toute sainte pensée,</p>
<p>Comme un épais manteau dont l'épaule est blessée;</p>
<p>Comme un mauvais bâton dont tu n'as plus besoin,</p>
<p>Au premier carrefour jette-la dans un coin ;</p>
<p>Puis, abaisse la tête et rentre dans la foule</p>
<p>Et quand viendra le jour où, comme un hommeMas, Tout d'un coup, malgré
toi, s'arrêteront tes pas ; Quand le froid de la mort, dénouant ta
cervelle, Dans le creux de tes os fera gémir la moelle, Alors, pour en
finir, si par hasard tes yeux Se relèvent encor sur la voûte des cieux,</p>
<p><pb/></p>
<p>83 IIISTOIRK l)B LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Souviens toi, moribond, que là-haut tout est vide : Va dans le champ
voisin, prends une pierre aride, Pose-la sous ta tête, et sans penser à
rien, Tourne-toi sur le flanc et crève corame un chien.</p>
<p>Qu'on lise maintenant ce fragment des Tragiques : le sujet traité n'est
pas le même, mais l'allure, le choix des mots, le genre d'imagés, la
bizarrerie grandiose, les tumultueux bouillonnements de la passion, ne
présentent-ils pas, dans les deux écrivains, les plus indiscutables
analogies ?</p>
<p>D'Aubigné, avec son paroxysme d'hyperbole, veut nous montrer que l'effet
des guerres civiles se produit même sur les bêtes :</p>
<p>Ah ! que dirai-je plus ?</p>
<p>De ces événements n'ont pas été exclus</p>
<p>Les animaux privez, et hors de leurs villages,</p>
<p>Les mastins allouvis sont devenus sauvages,</p>
<p>Faits loups de naturel, et non pas de la peau.</p>
<p>Imitons les plus grands, les pasteurs du troupeau</p>
<p>Eux-mesme ont esgorgé ce qu'ils avoient en garde.</p>
<p>Encor les verrez-vous se vanger, quoi qu'il taide,</p>
<p>De ceux qui ont osté aux pauvres animaux</p>
<p>La pasture ordonnée. Ils seront les bourreaux</p>
<p>De Tire du grand DIEU, et leurs dents affamées</p>
<p>Se crèveront des os de nos belles armées ;</p>
<p>Ils en ont eu curée en nos sanglans combats ;</p>
<p>Si bien que, des corps morts rassasiez et las,</p>
<p>Aux plaines de nos camps, de nos os blanchissantes,</p>
<p>Ils courent, forcenés, les personnes vivantes,</p>
<p>Vous en voyez l'espreuve au champ de Moncontour ;</p>
<p>Héréditairement, ils ont, depuis ce jour,</p>
<p>I^a rage naturelle, et leur race, enyvrée</p>
<p>Du sang des vrais François, se sent de la curée.</p>
<p>La crudité des mots est égale sous la plume des deux satiriques. Dans
les vers de d'Aubigné qui précèdent cette tirade, on lit : la paslefaim
— les violeurs de paix — cracher contre le ciel. — Ici nous trouvons :
mastins allouvis,barbarisme significatif pour: exaspérés</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. 89</p>
<p>;omme des loups — bourreaux de sire du grand Dieu — dents affamées —
avoir curée — se crever des os. C'est manifestement le môme vocabulaire,
en môme :emps que la môme est la monotonie de ce style haut m couleur
qui ne décolère jamais.</p>
<p>Mais pour ne pas quitter l'Archiloque du XIXe siècle ur des propos
aigres-doux.citons de lui ce beau sonnet :</p>
<p>Que ton visage est triste et ton front amaigri, Sublime Michel-Ange, ô
vieux tailleur de pierre ! Nulle larme jamais n'a mouillé ta paupière ;
Comme Dante, on dirait que tu n'as jamais ri.</p>
<p>Hélas l d'un lait trop fort la Muse t'a nourri ; L'art fut ton seul
amour et prit ta vie entière ; Soixante ans tu courus une triple
carrière Sans reposer ion coeur sur un coeur attendri. (1) Cf. J.
Vallès, {/MÀ'UÍ.)</p>
<p><pb/></p>
<p>90 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Pauvre Buonarrotti! ton seul bonheur au monde Fut d'imprimer au marbre
une grandeur profonde, Et, puissant comme DIEU, d'effrayer conrme lui.</p>
<p>1830 vit aussi l'avènement de ce roi de la poésie lyrique, Alfred de
Musset (1).</p>
<p>/ nunct démens</p>
<p>Ut pueris pîaeeas et dedamatio fias.</p>
<p>(1) 1810-1857.</p>
<p>(2) Cf. Virgile, Giorg. II, 93.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA rOÉSIE. * 91</p>
<p>les héros qu'après avoir fait de copieuses rasades, et l'immortel aède,
Homère lui-même, se serait esbaudi dans sa cécité en caressant la diota
féconde. JeanBaptiste Rousseau, qui pourtant n'était guère marqué du «
sceau fatal », demande aux Bacchantes de lui prêter leurs thyrses, et
dans une extatique vision il s'écrie :</p>
<p>Je ne vois que buveurs étendus sur l'arène, Qui nagent dans des flots de
vin.</p>
<p>Mais de tous ceux qui, parmi les gens de lettres, surent les esclaves de
la débauche, aucun, peut-être, ne rappelle mieux la titubante existence
des dernières années de Musset que le poète suédois Lidner (1).</p>
<p>modé(I) X. Mnrmier, Â'etue Jt Paris, 1838, tome VII, p. 316 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>92 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>A ce métier, dit son brillant biographe, il gagnait par jour de douze à
quinze francs, bientôt convertis en vin de Bordeaux.</p>
<p>Certaine après-midi brumeuse qu'il était assis, taciturne et morose,
dans son taudis de célibataire, il vit entrer une femme qui n'était plus
jeune, mais dont la tenue était d'une remarquable distinction. Celle-ci
lui avoue que ses Élégies ï'ont touchée, et que, dans sa sympathie pour
tant d'infortune, elle vient lui offrir, avec sa main, une fortune assez
rondelette.</p>
<p>— « Vous avez donc quelque bien ?</p>
<p>•— Mon père m'a laissé deux fermes d'un assez bon rapport. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. 93</p>
<p>redresser soudain, se transformer et, les yeux illuminés, l'incarnat aux
joues, fière, la voix vibrante, parler avec éloquence de celui qui
n'était plus.</p>
<p>Dans les pages célèbres qui ouvrent la Confession f un Enfant du siécle,
Musset a essayé de nous expliquer comment sa génération, celle qui
datait de l'Em-</p>
<p><pb/></p>
<p>94 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA roÉsiE. 95</p>
<p>une de ces impasses d'où l'on ne sort qu'en anathématisant la société ou
en faisant des vers.</p>
<p>Musset aligna des alexandrins et prodigua sa malédiction.</p>
<p><pb/></p>
<p>ç6 , HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Clairons, la charge ! Salut, drapeau déchiqueté par les balles !</p>
<p>Quels beaux sujets de chants !</p>
<p>(I) Cf. Chaudesaigues, Les ilcrivaim moJtina, 76 et scq.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POESIE. 97</p>
<p><pb/></p>
<p>98 HISTOIRE DE LA LITTERATURE.</p>
<p>bois qui, jadis, faisait le service de roulage entre la terre et le
Parnasse, en retentirent lugubrement : insonuere cavoegemitumque... Mais
aujourd'hui que la bataille est finie, il ne saurait convenir au
critique, même le plus humble, de faire le métier de brancardier pour
ramasser les pièces mortes.</p>
<p>Certes, le Saule est une pièce vivante, débordante de sentiment et de
mélancolie :</p>
<p>Pâle étoile du soir, messagère lointaine,</p>
<p>Dont le front sort brillant des voiles du couchant,</p>
<p>De ton palais d'azur, au sein du firmament,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. 99</p>
<p>(1) Cf. Chaudesaigncs, loco citalo.</p>
<p>(2) Cf. Art soft. III.</p>
<p><pb/></p>
<p>100 HISTOIRE DE LA LITTERATURE.</p>
<p>«jamais au spectateur offre rien d'incroyable »,qu'eûtil pensé du
personnage principal ?</p>
<p>Là-dessus, ce grand enfant part en guerre contre la nature coupable de
ne pas lui donner la félicité parfaite. De plus grands que lui ne l'ont
pas connue. II</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. IOI</p>
<p>Hiil. de la Lt«. Monarch. de Juill. 3</p>
<p><pb/></p>
<p>102 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Mes chers amis, quand je mourrai, Plantez un saule au cimetière ; J'aime
son feuillage éploré, Sa pâleur m'en est douce et chère, Et son ombre
sera légère A la terre oîi je dormirai....</p>
<p>Cet ami des doux souvenirs est aussi l'irrévérencieux lutin qui a
composé cette extravagance rimée :</p>
<p>C'était dans la nuit brune, Sur le clocher jauni,</p>
<p>La lune, Comme un point sur un i 1</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. 103</p>
<p><pb/></p>
<p>104 HISÏOIRB I)K LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(i) Cf. Max. du Camp. Rtv. des 2 monda. 1881. page 534.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA rotísiE. 105</p>
<p>trop connue (1). Quand sa dernière pièce disparait, il s'empoisonne.
C'est tout.</p>
<p>(i) Personnage d'une satire de Régnier. (2) Cf. Criton, (Prosopofit.)</p>
<p><pb/></p>
<p>IOÓ HISTOIRE DK LA LITTERATURE.</p>
<p>Vous qui volez là-bas, légères hirondelles, Dites-moi, dites-moi
pourquoi je vais mourir ; Oh ! l'affreux suicide ! Oh 1 si j'avais des
ailes, Par ce beau ciel si pur je voudrais les ouvrir ! Dites-moi, terre
et cieux, qu'est-ce donc que l'aurore ?</p>
<p>(!) Goethe mourut en 1832. (Rolla est du mois d'aosit 1833.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÊSII:. 107</p>
<p><pb/></p>
<p>JOS HISTOIRE DK LA LITTÉRATURE.</p>
<p>es le père? Puisque tu es Dieu, observe la vertu.</p>
<p>A certains signes, pourtant, on devine que Musset ne se composait pas un
rôle en écrivant cette profession de foi, et qu'il étouffait réellement
sous l'étreinte de doutes affreux. Cinq ans plus tard, dans CEspoir en
Dieu, il dénonçait avec éloquence la fascination que l'idéal exerce sur
tout son être :</p>
<p>Je ne puis ; — malgré moi ì'infini me tourmente.</p>
<p>Je n'y saurais songer sans crainte et sans espoir ;</p>
<p>Et, quoi qu'on en ait dit, ma raison s'épouvante</p>
<p>De ne pas le comprendre, et pourtant de le voir.</p>
<p>Qu'est-ce donc que ce monde, et qu'y venons-nous faire ?</p>
<p>Si, pour qu'on vive en paix, il faut voiler les cieux,</p>
<p>Et renier le reste, est-ce donc être heureux ?</p>
<p>Non, c'est cesser d'être homme et dégrader son âme.</p>
<p>Dans la création le hasard m'a jeté ;</p>
<p><pb/></p>
<p>LA l'OÉSIE. 109</p>
<p>Heureux ou malheureux, je suis né d'une femme, Et je ne puis m'enfuir
hors de l'humanité.</p>
<p>Sous les yeux d'un témoin qui ne me quitte pas.</p>
<p>II m'observe, il me suit. Si mon coeur bat trop vite,</p>
<p>J'offense sa grandeur et sa divinité,</p>
<p>Un gouffre est sous mes pas ; si je m'y précipite,</p>
<p>Poúr expier une heure, il faut l'éternité.</p>
<p>Mon juge est un bourreau qui trompe sa victime.</p>
<p>Pour moi, tout devient piège et tout change de nom :</p>
<p>L'amour est un péché, le bonheur est un crime,</p>
<p>Et l'ceuvre des sept jours n'est que tentation.</p>
<p><pb/></p>
<p>110 HISTOIRE DK LA LITTÉRATURE.</p>
<p>même leur manque pour accomplir ces commandements ; par quoi il faut
entendre que l'homme est une victime et DIEU un bourreau.</p>
<p>Je sortis du cloître, je me prosternai dans l'herbe, et je levai mes
yeux mouillés de larmes vers Pimmense azur des cieux.</p>
<p>Oh ! veille sur moi, criai-je, ô mon père ! au nom de ton fils !</p>
<p>Veille sur moi ! toi qui te souviens de ceux qui l'oublient, tu ne veux
pas me tuer si jeune ; laisse-moi vivre et espérer !</p>
<p>(i) M'"« Amélie Ernst.</p>
<p><pb/></p>
<p>I.A roi'SI K. III</p>
<p>Poète, prends ton luth ; c'est moi, ton immortelle, Qui l'ai vu cette
nuit triste et silencieux, Et qui, comme un oiseau que sa couvée
appelle, Pour pleurer avec toi descends du haut des cieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>112 HISTOIRE DE LA LITTERATURE.</p>
<p>Tarquin : II est temps, voici sombre) légale Homère, (la blanche
Oloossonne et la blanche Camyre,) surpasse Byron, (L'homme de Waterloo
nous dira-t-il sa vie ?) et plane, les ailes déployées, dans le sublime,
la lumière et l'idéal.</p>
<p>Retenons, au passage, cette belle pensée, inspirée par Vauvenargues :</p>
<p>De ton coeur ou de toi lequel est le poète? C'est ton coeur...</p>
<p>Des quatre Nuits, la plus populaire est celle d'Octobre : c'est elle
qu'aux fêtes de bienfaisance, ou dans les grandes solennités publiques,
des actrices en possession</p>
<p><pb/></p>
<p>LA roiísiE. 113</p>
<p>Mais nous nous arrêtons au début de cette analyse, )our reproduire un de
ces passages qui justifieraient, IU besoin, l'enthousiasme exclusif que
Musset inspire 1 de généreuses intelligences :</p>
<p>Est-ce donc sans motif qu'agit la Providence?</p>
<p>Et crois-tu donc distrait le DIEU qui ta frappé ?</p>
<p>Le coup dont tu le plains t'a préservé peut-être,</p>
<p>L'homme est un apprenti, la douleur est son maître,</p>
<p>Et nul ne se connaît tant qu'il n'a pas souffert.</p>
<p>C'est une dure loi, mais une loi suprême,</p>
<p>Vieille comme le monde et la fatalité,</p>
<p>Qu'il nous faut du malheur recevoir le baptême,</p>
<p>Les moissons, pour mûrir, ont besoin de rosée ;</p>
<p>Pour vivre et pour sentir, l'homme a besoin des pleurs ;</p>
<p>La joie a pour symbole une plante brisée,</p>
<p>Humide encor de pluie et couverte de fleurs.</p>
<p>Ne te disais-tu pas guéri de ta folie ?</p>
<p>N'es-tu pas jeune, heureux, partout le bienvenu,</p>
<p>Et ces plaisirs légers qui font aimer la vie,</p>
<p>Si tu n'avais pleuré, quel cas en ferais-tu ?</p>
<p><pb/></p>
<p>114 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(2) « Pauca meo Gallo, sed quoe légat ipsa Lycoris...</p>
<p>(3) "? A* 0' Tstt Sá&lt;pvai ; K. T. X.</p>
<p><pb/></p>
<p>I,A rottsiK. 115</p>
<p>Au malheureux vêtu de noir, Qui lui ressemble comme un frère.</p>
<p>Le ciel m'a confié ton coeur. Quand tu seras dans la douleur, Viens à
moi sans inquiétude, Je te suivrai sur le chemin ; Mais je ne puis
toucher ta main ; Ami, je suis la solitude.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il6 HISTOIRE DK LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Solitude où je trouve une douceur secrète...</p>
<p>Oh ! qui m'arrêtera sous vos sombres asiles...</p>
<p>Du moins que les ruisseaux m'offrent de doux objets !...</p>
<p>Mais que de différences !</p>
<p>Au lieu d'être un long chant plaintif, une sorte de t/irène, comme dans
Musset, vous avez dans Lafontaine l'apostrophe classique, imitation
discrète de quelque auteur de l'antiquité, ici, de Virgile. On retrouve,
en effet, le frigus opacum des Églogues dans goûter l ombre et h frais.</p>
<p>L'inspiration n'est pas moins différente.</p>
<p>Avec Lafontaine, il ne faut pas demander si loin l'explication du même
sentiment. Le sablier est, au XVIIe siècle, le plus mémorable type du
réfractaire.et l'on doit saluer en lui le grand prédécesseur des Gustave
Planche, des Nerval, des Murger, des Privât d'Anglemont, de ces types
inouïs dont parle Vallès, qui passent l'existence un pied dans un
soulier crevé, l'autre pied dans une pantoufle, et, comme l'écureuil,
vivent au hasard, d'une croûte de pain et de quelques noisettes
poussiéreuses. Si Lafontaine n'assiste pas aux amusements des princes
qui, sur des billards en forme d'oeuf d'autruche, jettent des billes
bleues ou roses, gardez-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA roiisiE. 117</p>
<p>bon air, bonne mine, Les dents belles surtout et la taille fort fine?</p>
<p>(1) Cf. Boileau, Sas. € Damon, ce grand auteur, dont la muse ferti'e, »
etc. Hist. de la Litt. Monarc. de Juill.. 9</p>
<p><pb/></p>
<p>118 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Qu'on ne s'étonne point de cette digression, doublement pardonnable, à
propos de Musset, qui n'a guère fait que des digressions, et puisqu'il y
est question de Lafontaine, ce Musset du grand siècle !</p>
<p>Créature d'un jour qui t'agites une heure, De quoi viens-tu te plaindre,
et qui te fait gémir? Ton âme t'inquiète, et tu crois qu'elle pleure :
Ton âme est immortelle, et tes pleurs vont tarir.</p>
<p>Ce serait faire preuve d'une excessive pruderie que de ne pas
mentionner, au nombre des plus miraculeuses conceptions de Musset, les
stances que fit jaillir de son coeur la mort prématurée de la Malibran.
Sans ces belles strophes, l'illustre cantatrice aurait laissé dans la
mémoire des hommes un souvenir aussi confus que les Cinti-Damoreau, les
Nilson, les Pauline Viardot. Quelle éloquente constatation de l'ombrequi
ensevelit les noms les plus acclamés !</p>
<p>Une croix ! et l'oubli, la nuit et le silence !</p>
<p>Écoutez ! c'est le vent, c'est l'océan immense j</p>
<p>C'est un pécheur qui chante au bord du grand chemin ;</p>
<p>Et de tant de beauté, de gloire et d'espérance,</p>
<p>De tant d'accords si doux d'un instrument divin,</p>
<p>Pas un faible soupir, pas un écho lointain !</p>
<p>Le Souvenir va de pair avec le Lac et la Tristesse dOlympio. En dépit de
son titre, Une bonne fortune est une pièce où les convenances ne sont
point offensées; l'esprit y est semé d'une main prodigue. Que de verve
dans la boutade intitulée la Paresse ! Les dieux, les</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. 119</p>
<p>1. Deux poètes, genre Benserade, Godeau, Gombaud, qui vivaient au XVIH*
siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>120 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Musset, un jour, s'est mesuré avec Horace ; sa traduction du Donec
gratus est élégante, mais longuette ; son imitation du même morceau a la
saveur d'une inspiration originale.</p>
<p>II est enfin un dernier genre littéraire où le souple écrivain a fait
une retentissante incursion : la poésie patriotique. A l'occasion dé la
question d'Orient, une collision fut imminente entre l'Allemagne et la
France. Des deux côtés du Rhin, les défis se croisèrent ; de tant
d'invectives rimées, deux pièces seules ont survécu, le Rhin Allemand de
Becker et la Réponse de Musset.</p>
<p>Les voici l'une et l'autre :</p>
<p>Nous l'avons eu, votre Rhin allemand ; II a tenu dans notre verre.</p>
<p>t. Cf. A. de Musset, Poésies nouvelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. 12 r</p>
<p>Un couplet qu'on s'en va chantant Efface-t-il la trace altière Du pied
de nos chevaux marqué dans votre sang?</p>
<p>Nous l'avons eu, votre Rhin allemand ; Son sein porte une plaie ouverte
Du jour où Condé triomphant A déchiré sa robe verte; Oh le père a passé
passera bien Pensant.</p>
<p>Nous l'avons eu, votre Rhin allemand ; Que faisaient vos vertus
germaines Quand notre César tout-puissant De 6on ombre couvrait vos
plaines ? Où donc est-il tombé, ce dernier ossement ?</p>
<p>Lavez-y donc votre livrée,</p>
<p>Mais parlez-en moins fièrement.</p>
<p>Combien, au jour de la curée, Étiez-vous de corbeaux contre l'aigle
expirant ?</p>
<p>Qu'il coule en paix, votre Rhin allemand ; Que vos cathédrales gothiques
S'y reflètent modestement ; Mais craignez que vos airs bachiques Ne
réveillent les morts de leur repos sanglant.</p>
<p>Quel sera ce chant qui conduira nos bataillons au pays de ceux qui ont
brûlé Bazeilles et bombardé</p>
<p><pb/></p>
<p>122 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Paris ? Quel que tu doives être, je te salue, Chant inconnu !</p>
<p>Je t'aime, Chant inconnu ! Que tes austères couplets enseignent le
devoir, le bien ! Que du sein de notre fournaise sociale jaillissent les
plus fécondes et les plus nobles passions, ce patriotisme qu'aucun
danger n'effraie, l'abnégation que nul labeur ne rebute, la haine de la
tyrannie d'en bas, le mépris des fastueux hochets, la soif de la
justice, avec l'amour de ces vertus qui font le citoyen, l'honnête
homme, le chrétien !</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. 123</p>
<p>et sur les bords du Rhin français tes rimes de bronze, tes rimes
vengeresses, ô Chant inconnu!</p>
<p>Nous Pavons eu, votre Rhin allemand !</p>
<p><pb/></p>
<p>124 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>tremblait, parce que lui, il est un homme, et que les hommes doivent
être braves ! Impérissables émotions de la première enfance !</p>
<p>Son coup d'essai était une oeuvre remarquable, et restera le
chef-d'oeuvre du poète, qui ne retrouvera plus la même note
attendrissante pour célébrer les landes, les grèves, les moeurs
primitives de la Cornouaille,</p>
<p>Et les vierges d'Eir-inn, et les vierges d'Arvor.</p>
<p>(I) Ville de la Basse-Egypte.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. 125</p>
<p>Aussi; sans me lasser, tous les jours je revois Le haut des toits de
chaume et le bouquet de bois, Au vieux puits la servante allant emplir
ses cruches, Et le coúrtil en fleur ofi bourdonnent les ruches, Et
l'aire et le lavoir, et la grange ; en un coin, Les pommes par monceaux
et les meules de foin ;</p>
<p><pb/></p>
<p>126 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. 12/</p>
<p><pb/></p>
<p>128 HISTOIRE DE LA LITTERATURE.</p>
<p>Nous adorons JÉSUS, le dieu de nos ancêtres !</p>
<p>Elle mourut ainsi. — Par les taillis couverts, Les vallons embaumés, les
genêts, les blés verts, Le convoi descendit au lever de l'aurore. Avec
toute sa pompe Avril venait d'éclore, Et couvrait, en passant, d'une
neige de fleurs</p>
<p>(t) Cf. X. Marinier, Introduction aux Chants populaires du Nord.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. 12 9</p>
<p>2° Quand un Grec ou un Latin retrace des funérailles, tout prend la
teinte de la tristesse : la moindre disparate serait regardée comme une
faute. Voyez Virgile : le fils d'Évandre, Pallas, a succombé sous les
coups de Turnus ; Énée lui fait préparer de splendides obsèques. Auprès
des chefs qui portent des trophées d'armes, sont les captifs destinés à
être immolés sur le tombeau. Le vieil Acétès se meurtrit la poitrine,
(pectora nunc foedans pugnis,) et se déchire le visage, (nunc unguibus
ora.) Puis viennent des chars le long desquels dégoutte encore le sang
des Rutules ; une double phalange de Toscans marche avec une contenance
morne, (moesta,) la pique renversée, (versis armis.) Quand Énée voit
passer le corps, il ne peut réprimer un long soupir, (gemìtu... alto,)
et prononce une petite harangue des plus lugubres.Tout donc est à
l'unisson, et les animaux eux-mêmes adoptent une attitude en parfaite
conformité avec la solennité de la circonstance : Éthon.le cheval de
bataille de Pallas.est</p>
<p>(i) Cf. Histoirt de la littérature sous la Restauration, page 404.</p>
<p><pb/></p>
<p>130 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>dépouillé de son harnais et répand de grosses larmes, (positis
insignibus guttis humectât grandibus ora.)</p>
<p>Qu'importe ici la différence d'exécution ? Le paysage de Brizeux est
exquis de facture, comme la vaste toile historique de Virgile est d'une
magnificence et d'une vigueur toutes magistrales. En suivant une méthode
distincte, l'un et l'autre ont atteint le but suprême de l'art, l'émotion.</p>
<p>Ce serait une erreur de croire que la Bretagne soit la seule de nos
provinces qui ait eu sa poésie populaire et son poète : la Bourgogne a
son La Monnoye, le Béarn, Despourrins, le Languedoc, Goudouli, La
Lorraine, Brondex.</p>
<p>Le couplet suivant donnera la note :</p>
<p>« Mieux vaudrait, ce semble, que le serpent n'eût pas trompé la femme de
notre père Adam. Toujours j'eusse vécu dans l'ignorance, n'ayant cure
des tailleurs, l'esprit joyeux, le corps alerte, trouvant partout</p>
<p>(1) Cs.X. Marmier, loco &lt;it.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. 131</p>
<p>(l) Min vauro, ce me sanne,</p>
<p>Que j'aimai le sarpan N'eusse ctraipai lai sonne De note peire Adam.</p>
<p><pb/></p>
<p>132 HISTOIRE DE LA LITTERATURE.</p>
<p>Sans être un fervent, Goudouli a la foi robuste des anciens âges, foi
candide, qui, mal interprétée dans l'excès de sa simplicité même, serait
aisément confondue avec l'irrévérence et l'ironie :</p>
<p>« Oh ! qu'il est gentil ! oh ! qu'il est gentil, le petit Jésus ! Sa
mère l'embrasse.Josephlui retire le bonnet, et lui apporte les draps de
sa couchette. Réjouissonsnous, réjouissons-nous, Dieu nous apporte le
salut. »</p>
<p>La sonorité de l'idiôme toulousain est devenue un lieu-commun ; avec
Goudouli, le perpétuel emploi des diminutifs et des onomatopées lui
donne, par surcroît, la grâce et le pittoresque :</p>
<p>Jantis pastourelets, que déjouts las oumbretos Sentets apazima lé
calimas del jour, Tant que les auzelets, per saluda l'amour, Elfion lé
gargaillol dé milo consonnettos.</p>
<p>Hic est couchatus noster Godelinus amicus,</p>
<p>A la morte fola dicite mala, precor ; Tarn drollentem hominem cur,
quare, bilena, tuasti</p>
<p>Quique Tolosanis gloria totus erat ?</p>
<p>Brondex, le trouvère lorrain, n'a pas l'envergure de son rival de delà
la Loire. Son poème ChanHeurlin, publié en 1785, n'a pas augmenté la
liste des chefs-d'oeuvre ; voici le canevas de l'action, qui se passe en
1712. Après une suite inouïe de revers, la France se relevait, grâce à
l'épée de Villars. Denain continuait Malplaquet et vengeait Oudenarde. Un</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. 133</p>
<p>L'héroïne, Fanchon, n'offre que des traits de ressemblance fort éloignés
avec ces types immortels, Mireille et Virginie, Phèdre, Juliette et
Simétha. Rien le ces traits de flamme que la grande Cypris « enfonce
&gt;ous le foie » du Cyclope ; c'est une paysanne rondeette. et brunette
qui a le coeur sur la main :</p>
<p>Plagiante éva tot le monde, et surtout chéritable...</p>
<p>Hist. de la Litt. Monarch. de Juill. 10</p>
<p><pb/></p>
<p>134 HISTOIRE HE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Le bon soir, dit Marice et Médéme Heurlin, Mo r'conn' cheuve ica bien ?
Je sus lo p'tiat Marice, Qu'il y et dige ou doze ans ve houins (i) let
malice Et cause que j'hinsceu nas chins éprès wot rau (2), Et que je
ch'teu sovent des pierres et wat jau (3). Eh ! ça met qu'et servi let
masse et wat mériégç.... Ma foy de peu c'temps let, ve v'eveus bten
sotnìn ; Pot let seille, en entrant, su mon DIEU que n'vâ prin.</p>
<p>Les préceptes d'Aristote sont observés dans cette harangue rustique.</p>
<p>L'amour du clocher, telle est la caractéristique de l'inspiration de
Brizeux :</p>
<p>(1) Vous appeliez.</p>
<p>(2) Chat.</p>
<p>(3) Coq.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA l'OÉSIK. 135</p>
<p>(1) Frédéric de Hardenberg, plus connu sous le pseudonyme de Novalis
(1774-1801), poêle mystique, épris de spinosisme.</p>
<p>(2) Célèbre philosophe panthéiste.</p>
<p><pb/></p>
<p>I36 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Voyez dans les hauteurs l'alliagë mystique Reluire en dévoilant son
rapport sympathique !</p>
<p>Triangle composite et d'argent et d'or fin,</p>
<p>Et d'un autre métal, comme eux simple et divin ;</p>
<p>O troisième métal que nul encor ne nomme,</p>
<p>Pour finir son travail, c'est toi que cherche l'homme !</p>
<p>N'es-lu pas la soudure et l'intime lien, Le noeud intelligent d'où
résulte le bien ?</p>
<p>L'orateur abuse des abîmes, des vagues espérances, des transformations
morales, des hymnes philosophiques, des prophéties, de la géométrie
céleste, des cimes, des cercles, des triangles ; trop de jargon
scientifique, et pas assez de poésie ! Oh ! que Synésius (1), qui
cependant, lui aussi, était un éclectique platonicien, est plus
véritablement inspiré dans ses Hymnes l</p>
<p>cou(1) né au milieu du quatrième siècle, fut évêque de Ptolémaïs; on a
de lui dix Odes ou Hymnes; il y traite des plus hautes questions
philosophiques, de DIEU, du monde, de la chute, ele,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. 137</p>
<p>rants perfides qui brillent comme l'huile, Y Ile des Sept Sommeils,
l'Enfer de Plô-Goff, ce rocher couleur de feu, la Baie des Trépassés,
qui a la blancheur de la craie ; il nous montre les jeunes gens qui se
réunissent dans une vaste chambre en hiver, et, pour ménager le bois, se
procurent une chaleur plus naturelle et moins chère, en dansant, au son
de la cornemuse, « ces passe-pieds bretons si vantés autrefois ; » il
trouve des mots éloquents pour nous montrer les naufragés, pour énumérer
les voeux aussi touchants que bizarres que veulent accomplir ces
matelots trempés par l'océan, et qui s'en vont, la tête couverte d'un
linceul, revenants pleins de gratitude, suspendre leur pauvre défroque à
í'autel de Notre-Dame d'Auray, protectrice et mère des naufragés.</p>
<p>LES PÈRES ET LES MÈRES.</p>
<p>LES FRÈRES ET LES AMIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>138 IIISTOIKK DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Nous restons sur la terre, et vous aile?, au ciel. Du ciel versez sur
nous une goutte de miel.</p>
<p>LES MISSIONNAIRES.</p>
<p>Quel coeur peut oublier ses amis, sa famille? Quand tout amour s'éteint,
leur penser dure et brille ; Si la mort nous appelle, oui, nous en
saisons voeu, Notre sang descendra sur vous des mains de Dieu.</p>
<p>« Adieu donc, chers martyrs ! &gt; Ht les pères, les mères, Inondaient les
partants de leurs larmes amères ; Mais le calme rentra dans ce monde
affligé : L'évêque s'avançait, suivi de son clergé.</p>
<p>L'ÉVÊQUE.</p>
<p>Enfants, soldats du Christ, héros dignes d'envie, Quel chemin glorieux
vous prenez dans la vie ! Approchez, ô pasteurs ! de ces saints envoyés,
Et faites comme moi, qui leur baise les pieds</p>
<p>Et devant les pasteurs, les clercs et les vieux maîtres, Le pontife
baisa les pieds des jeunes prêtres ; Puis, les yeux vers le ciel, où
montaient les pensers, Tous, fraternellement," se tenaient embrassés.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA roí:siE. 139</p>
<p>siècle plus tard il souillera sa plume en écrivant des insanités contre
l'Église romaine. En 1831, il fait un pas timide vers le scepticisme ;
cn 1878, il essaiera de manger du Pape (1)! La punition ne devait pas se
faire attendre : le public ne lut pas ce libelle.</p>
<p>Mais hâtons-nous de dire que \csFettt'//es d'Automne sont, au point de
vue de la composition comme pour l'exécution.un ouvrage de la plus
étonnante complexité de mérites, et que nous pouvons, sans crainte,
opposer aux plus populaires manifestations lyriques des poésies
anglaise, italienne ou allemande. L'inspiration en est large,
lumineuse,humaine. Par ce dernier caractère elle offre même un attrait,
sinon plus vif, en tout cas plus durable que les derniers chants de
Musset, expression si éloquente, du reste, de l'état d'une âme maladive
et jetée violemment en dehors des conditions ordinaires de la vie.</p>
<p>Dans ce nouveau recueil, Hugo s'en venait, avec une noble confiance,
devant un public absorbé par les incidents de la rue et les débats des
Chambres.effeuiller, comme un odorant et frais bouquet d'églantines, les
pénétrantes mélodies que lui suggéraient la vie de famille, le calme et
la régularité de la vie intérieure, mais surcoût l'amour paternel.
Jusqu'alors, notamment dans les Orientales, la poésie avait été pour lui
une question de rythmes et de mots ; aujourd'hui nous entendons les
échos alternés de l'espritet du coeur. II ne s'agit plus seulement de
multiplier, par une sorte de prestidigitation, les miroitements et les
chatoiements d'un style nuancé et diapré ; sous les yeux du poète
s'étendent, perspectives de beautés inépuisables, les horizons infinis
du monde immatériel et les horizons immenses de la nature physique. S'il
éprouve un secret penchant pour les spectacles les plus grandioses, il</p>
<p>(1) En 1878 parut le Paf f.</p>
<p><pb/></p>
<p>J40 HISTOIRE DE LA LITTERATURE.</p>
<p>a, pour les êtres les plus humbles, une admiration, une douceur, une
bonté qui se traduisent en irrésistibles accents. Son amour pour le
premier âge lui a dicté nombre de chefs-d'oeuvre, qui, réunis, ont formé
cette merveille : Le livre des Mères, Inapplication àuSinite parvulos
lui a valu son plus durable succès. Cet homme qui devait haïr comme on
sait, aime avec des élancements, des effusions de mère. Au contact de la
pureté de ces charmants petits êtres, son âme se dégage des souillures
terrestres, et, comme illuminée d un reflet d'en haut, s'élance par
bonds, et sans abus du lyrisme et de l'extase, jusqu'aux sommets les
plus ardus de l'idéal. Quelle limpidité, et, tout ensemble, quel éclat,
quelle chaleur et quel sublime presque continus dans la Prière pour tous !</p>
<p>Ma fille, va prier ! Vois, la nuit est venue;</p>
<p>Une planète d'or, là-bas, perce la nue ;</p>
<p>La brume, des coteaux fait trembler le contour ;</p>
<p>A peine un char lointain glisse dans l'onibre; écoute !</p>
<p>Tout rentre et se repose, et l'arbre de la route</p>
<p>Secoue au vent du soir la poussière du jour.</p>
<p>Et puis ils dormiront. — Alors, épars dans l'ombre, Les rêves d'or,
essaim tumultueux, sans nombre, Qui nailaux derniers bruits du jour à
son déclin, Voyant de loin leur souffle et leurs bouches vermeillesComme
volent aux fleurs de joyeuses abeilles, Viendront s'abattre en foule à
leurs rideaux de lin !</p>
<p>O sommeil du berceau, prière de l'enfance, Voix qui toujours caresse et
qui jamais n'offense, Douce religion qui s'égaie et qui rit, Prélude du
concert de la nuit solennelle !</p>
<p><pb/></p>
<p>LA l'OfiSIE. 141</p>
<p>Ainsi que l'oiseau met sa tête sous son aile, L'ensant dans la prière
endort son jeune esprit</p>
<p>Ma fille, va prier ! — D'abord, surtout pour celle Qui berça tant de
nuits ta couche qui chancelle, Pour celle qui te prit jeune âme dans le
ciel, Et qui te mit au monde, et depuis, tendre mère, Faisant pour toi
deux parts dans cette vie amère, Toujours a bu l'absinthe et t'a laissé
le miel !</p>
<p>Puis ensuite pour moi. Dis pour toute prière :</p>
<p>« Seigneur, Seigneur, mon Dieu ! vous êtes notre père,</p>
<p>Grâce, vous êtes bon ! grâce, vous êtes grand ! »</p>
<p>Laisse aller ta parole où ton âme Penvoie;</p>
<p>Ne t'inquiète pas, (toute chose a su voie,)</p>
<p>Ne t'inquiète pas du chemin qu'elle prend.</p>
<p>. . . Prie encor pour tous ceux qui passent</p>
<p>Sur cette terre des vivants ! ' Pour ceux dont les sentiers s'effacent</p>
<p>Pour l'insensé qui met sa joie</p>
<p>Dans l'éclat d'un manteau de soie,</p>
<p>Dans la vitesse d'un cheval !</p>
<p>Pour quiconque souffre et travaille,</p>
<p>Qu'il s'en revienne ou qu'il s'en aille,</p>
<p>Qu'il fasse le bien ou le mal !</p>
<p><pb/></p>
<p>142 HISTOIRE I)K l.A UTTÉRATUR'.:.</p>
<p>Quel plus beau commentaire de cette page de Lamennais :</p>
<p>« Quand vous avez prié, ne sentez-vous pas votre coeur léger et votre
Ame plus contente ?</p>
<p>» Vous êtes un voyageur qui cherche la patrie. Ne marchez point la tête
baissée ; il faut lever les yeux pour reconnaître sa route.</p>
<p>» Votre patrie,c'est le ciel, et quand vous regardez le ciel, est-ce
qu'en vous il ne se remue rien ? Est-ce que nul désir ne vous presse ?
Ou ce désir est-il muet ? • &gt;. ... II passe quelquefois sur les
campagnes un vent qui dessèche les plantes, et alors on voit leurs tiges
flétries pencher vers la terre ; mais,humectées par la rosée, elles
reprennent leur fraîcheur et relèvent leur tête languissante.</p>
<p>» II y a toujours des vents brûlants qui passent sur 1 ame de l'homme et
la dessèchent. La prière est la rosée qui la rafraîchit. »</p>
<p><pb/></p>
<p>I.A POÉSIE. 143</p>
<p>Tamise, une cargaison de gravures sur acier qui îvaient, sous leur
parure ^illustrations signées des us grands artistes, faire pénétrer les
dernières projetions de V. Hugo, prose ou vers, jusque dans les
bliothèques les plus humbles des hameaux les plus culés. Sur le front du
poète scintillait, plus indéléle que la couronne, d'or des rois, la
couronne de lau»r du poète, cette couronne enviée et célébrée par harles
IX!</p>
<p><pb/></p>
<p>144 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(1) La Duchesse de Berry dénoncée par Deutz. .</p>
<p>(2) Au bord de la mer.</p>
<p>(3) A. Bouzenot.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. 145</p>
<p><pb/></p>
<p>146 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Ne fermez pas la porte ! II faut ouvrir d'abord. II faut qu'on laisse
entrer. — Et tantôt c'est la Mort, Tantôt rExil qui vient, la bouche
haletante, L'une avec un tombeau, l'autre avec une tente, La Mort au
pied pesant, l'Exil au pas léger, Spectre toujours vêtu d'un habit
étranger. Le spectre est effrayant. II entre dans la salle, Jette sur
tous les fronts son ombre colossale, Courbe chaque convive ainsi qu'un
arbre au vent ; Puis il en choisit un, le plus ivre souvent, L'arrache
du milieu de la table effrayée, Et l'emporte, la bouche encor mal essuyée 1</p>
<p>Oh ! Demain, c'est la grande chose !</p>
<p>, De quoi Demain sera-til fait ?</p>
<p>Demain, c'est le cheval qui s'abat blanc d'écume ; Demain, ô conquérant,
c'est Moscou qui s'allume,</p>
<p>La nuit, comme un flambeau ; C'est votre vieille garde au loin jonchant
la plaine, Demain, c'est Waterloo, Demain c'est Sainte-Hélène 1 Demain,
c'est le tombeau 1</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. 147</p>
<p>Regardez autour de vous : ces ruines, c'est vous qui</p>
<p><pb/></p>
<p>I48 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POKSIE. 149</p>
<p>»eau triomphe pour la loi sublime de Dieu, c'est que es choses avilies
par l'impiété, u ne fois que l'esprit du &gt;eigneur les touche, se
transforment en autant de voix |ui répètent le</p>
<p>Psaume immense et sans fin que ne traduiraient pas Tous les mots
fourmillants des langues d'ici-bas.</p>
<p>Soudain, par toute voie et de tous les côtés,-</p>
<p>De leur sein ébranlé (1) rempli d'ombres obscures,</p>
<p>Et la cendre et la rouille, amas injurieux,</p>
<p>Quelque chose de grand s'épandra dans les cieux :</p>
<p>Ce sera l'hosanna de toute créature,</p>
<p>Ta pensée, ô Seigneur, ta parole, ô nature I</p>
<p>Oui, ce qui sortira par sanglots, par éclairs,</p>
<p>Comme l'eau du glacier, comme le vent des mers,</p>
<p>Ce qu'on verra jaillir et puis jaillir encore</p>
<p>Du clocher toujours droit, du front toujours debout,</p>
<p>Ce sera l'harmonie immense qui dit tout I</p>
<p>(1) U s'agit «le la cloche et de l'ánie.</p>
<p>HUt de la l,itt. Monarch. de Juill. 11</p>
<p><pb/></p>
<p>150 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>La période se prolonge ainsi, avec ses arabesques imagées et ses
ciselures monotones, pendant seize vers, dont le dernier, faut-il
lajouter, est une double antithèse.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. 151</p>
<p>ment dernier, dont les proportions seraient encore exagérées. Que nous
sommes loin du sàpientum templa serena ! Comment l'auteur a-t-il osé se
réclamer de la douce et calme figure de Virgile ?</p>
<p>Ce que perdait le monde Lc jour où Paris se tairait.</p>
<p><pb/></p>
<p>152 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Viens, j'ai des fruits d'or, j'ai des roses, J'en remplirai tes petits
bras ; Je te dirai de douces choses, Et peut-être tu souriras.</p>
<p>Car je voudrais te voir sourire, Pauvre enfant si triste et si beau, Et
puis, tout bas, j'irai le dire A ta mère dans son tombeau.</p>
<p>Et le poète ajoute :</p>
<p>J'ai souvent pensé dans mes veilles Que la nature au front sacré Dédiait
tout bas ses merveilles A ceux qui l'hiver ont pleuré.</p>
<p>Pour tous, et pour le méchant même Elle est bonne, Dieu le permet, Dieu
le veut ; mais surtout elle aime Le pauvre que Jésus aimait.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. 153</p>
<p>A-t-il faim ? au fruit de la branche Elle dit : — Tombe, ô fruit vermeil
! A-t-il soif? — Que Tonde s'épanche ! A-t-il froid ? — Lève toi, soleil !</p>
<p>Dans V. Hugo, le paysagiste est hors de pair; témoin le tableau de la Vache</p>
<p>Superbe, énorme, rousse, et de blanc tachetée.</p>
<p>O risible insensé ! vraiment, je te le dis, Cette terre, ces prés, ces
vallons arrondis, Nids de feuilles et d'herbe oii jasent les villages,
Ces blés oìi les moineaux font leurs joyeux pillages, Ces champs qui,
l'hiver même, ont d'austères appas, Ne t'appartiennent point ; tu ne les
comprends pas 1</p>
<p>Avec Pensar, Dttdar, nous retombons dans le doute,</p>
<p><pb/></p>
<p>154 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Tout corps traîne son ombre et toute âme son doute. L'affirmation est
erronée en ce qui concerne rame : Dieu merci, la foi n'est pas morte
ici-bas ! Elle est fausse en ce qui regarde l'ombre, j'en appelle à
Chamisso (i).</p>
<p>(I) Auteur nllcmnml (originaire «le France), cvlèbre pnr .son livre:
Piètre S&lt;hcmylì ou r homme qui a [crJit sou ombre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉS1K. 155</p>
<p>Peuples ! écoutez le poète !</p>
<p>Écoutez le rêveur sacré !</p>
<p>Dans votre nuit, sans lui complète,</p>
<p>Lui seul a le front éclairé.</p>
<p>Des temps futurs perçant les ombres,</p>
<p>Lui seul distingue en leurs flancs sombres</p>
<p>Le germe qui n'est pas éclos.</p>
<p>Homme, il est doux comme une femme ;</p>
<p>Comme aux forêts et comme aux flots.</p>
<p>Voltaire alors régnait, ce singe de génie</p>
<p>Chez l'homme en mission par le diable envoyé.</p>
<p>Sois pure sous les cieux, comme Tonde et l'aurore, Comme le joyeux nid,
comme la tour sonore, Comme la gerbe blonde, amour du moissonneur, Comme
l'astre incliné, comme la fleur penchante,</p>
<p><pb/></p>
<p>I 56 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Comme tout ce qui rit, comme tout ce qui chante, Comme tout ce qui dort
dans la paix du Seigneur !</p>
<p>Car rien n'est plus puissant que ces petits bras morts Pour tirer
promptement les mères dans la tombe.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA roiisiiî. 157</p>
<p>(1) Comme disait, avec son ihir accent, un Lnue Alsacien, Heldt, «lonn
stunie île Junot,</p>
<p><pb/></p>
<p>158 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>A son allure négligée, abrupte, on croit reconnaître que la diatribe de
V. Hugo contre les agents du pouvoir n'a pas été retouchée, et que,
l'índignation aidant, elle ne lui a coûté que le temps indispensable
pour la transcrire. Dans sa loyauté, le poète se cabre contre ce qui lui
semble une lâcheté, et proteste par une superbe explosion de colère :</p>
<p>Puisque le souvenir de nos grandes batailles Ne brCde pas en eux comme
un sacré flambeau ;</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. 159</p>
<p>Puisqu'ils n'ont pas de coeur, puisqu'ils n'ont pas d'entrailles,
Puisqu'ils t'ont refusé la pierre d'un tombeau;</p>
<p>...Aussi, sans me lasser, dans cette Babylone, Des drapeaux insultés
baisant chaque lambeau, J'ai dit pour l'empereur : Rendez-lui sa colonne
! Et je dirai pour toi : Donnez-lui son tombeau !</p>
<p><pb/></p>
<p>l6o HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE</p>
<p>seur. L'École des Carmes et celle de la rue d'Ulm ne lâchent leur proie
que lorsque celle-ci n'a plus l'ombre d'un crin sur l'occiput. Docteurs,
licenciés, bacheliers, tous atteints de glabréisme et convaincus
d'alopécie ! Veut-on savoir d'où provient cette grande colère du poète
contre ceux qu'il appelle dédaigneusement des magisters ? C'est qu'un
jour, par un sacrilège que cent hécatombes ne sauraient expier, deux
professeurs, fort érudits, s'il vous plaît, MM. Cuvilier-Fleury et
Trognon, avaient eu l'incroyable audace de formuler quelques critiques,
convenables et justes, après tout, sur le chef-d'oeuvre des
chefs-d'oeuvre, sur Hernani ! Inde iroe ! Mal leur en prit. Rien que la
mort n'était capable.... Ne pouvant les faire mourir, le poète essaya de
les immortaliser dans ses vers :</p>
<p>... l'aíïreuse compagnonne Dont le menton fleurit et dont le nez trognomu I</p>
<p>Les Guitares, la première surtout, sont dans toutes les mémoires, et
l'on n'a pas oublié encore le refrain tant de fois ululé, sur un ton
plaintif, par les Tamburini des carrefours :</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIK. IÔI</p>
<p>Elle prenait de l'eau dans sa main, douce fée, Et laissait retomber des
perles de ses doigts!</p>
<p>Sort.une bienveillance universelle et douce</p>
<p>Qui dore comme une aube et d'avance attendrit !...</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE TROISIEME.</p>
<p>LA POÉSIE (suite). — Lamartine (Jocelyn, la Chute d'un ange).—
Sainte-Beuve (les Consolations, les Pensées d'Août).— Élisa Mercoeur.—
Théophile Gautier (Albertus, la Comédie de la mort). — Victor de Laprade
(Psyché). — ReIJOUI. —Turquety. — Hégésippe Moreau. — Hippolyte Violeau.
— Du Clésieux. — Madame Louise Colet. — Nicolas Martin.</p>
<p><pb/></p>
<p>IÚ4 HISTOIRE DE LA LITTERATURE.</p>
<p>Dans les Méditations il avait chante Elvire ; dans Jocclyn il chante
Laurence.</p>
<p>(1) Barthélemy, l'auteur de la Nèm.'sis.</p>
<p>(2) Cf. Livraison de Mars, 1842, page 277.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. 165</p>
<p>deHist. la Litt. Monarch. ds Juill. u</p>
<p><pb/></p>
<p>\66 ' HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Sans doute la langue de saint Jérôme ne lui semblait pas assez
énergique, celle de saint Thomas assez éloquente, celle de saint Anselme
assez subtile !</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. I67</p>
<p>La précoce couronne et Pe'ternelle vie ! Le défaut capital de cet
ouvrage est que les règles de la composition n'y sont pas observées, que
les scènes sc suivent sans être rattachées les unes aux autres par un
lien logique, que les événements en ont un caractère essentiellement
contingent et fortuit. A quelque littéra-</p>
<p><pb/></p>
<p>Í68 HISTOIRE PE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. 169</p>
<p>lent, non sans raison, Vunité d'ensemble. Les preuves abondent ;
contentons-nous d''Hermann et Dorothée.</p>
<p><pb/></p>
<p>170 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Ceux qui l'onf le plus loué n'ont pas loué assez le parti pris, chez
Lamartine, d'employer le mot propre. II dit un chapeau de paille, un
tablier de servante, Varmoire au linge, une veste, une rigole, voire un
concierge !</p>
<p>Après tout, c'est une erreur de croire que les écrivains du grand siècle
n'ont jamais essayé de démocratiser la langue, et cela même dans le plus
aristocratique et le plus collet-monté des genres, ï'épopée. Ainsi
l'auteur du poème de Madeleine repentante ne se gêne nullement pour
parler d'un chaudron ; le passage est trop caractéristique pour ne pas
mériter l'honneur d'une citation intégrale :</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. 171</p>
<p>Mais enfin Dieu changea ce charbon en rubis, La corneille en colombe et
la louve en brebis, Un enfer en un ciel, le rien en quelque chose, Le
chardon en un lis, l'épine en une rose, En grâce le péché, l'impuissance
en pouvoir, Le vice en la vertu, le chaudron en miroir.</p>
<p>Que dire de Codeau, l'illustre nain de Julie, le héros de l'hôtel de
Rambouillet ? Les épithètes, les comparaisons les plus triviales ne
l'arrêtent pas ; il dépeint ainsi Saiil possédé par le malin esprit :</p>
<p>... . Quand le démon agitait autrefois Le prince en qui Judas vit
commencer ses rois, Que ses yeux paraissaient deux torches allumées,
Que'sa bouche poussait de puantes fumées, Qu'il jappait comme un chien.
. . .</p>
<p>Quel dommage que l'auteur de focelyn n'ait pas endigué sa verve
débordante, raconté sa merveilleuse histoire en trois mille vers au lieu
de lui en consacrer le double, ébranché tout ce luxe, rogné ce superflu,
fourragé cet enchevêtrement de descriptions charmantes mais inutiles !
Serait-ce Y Art poétique des Boileau et des Horace qui recommanderait de
prodiguer ainsi les couleurs pour nous faire connaître un personnage ?
Jocelyn parle de Laurence :</p>
<p>Jamais la main de Dieu sur un front de quinze ans N'imprima l'âme
humaine en traits plus séduisants,</p>
<p><pb/></p>
<p>172 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Y forme dans l'accord un tout harmonieux, Et, selon le rayon que la
pensée y verse, L'ombre qui les parcourt, Péclair qui les traverse,</p>
<p>Y brille dans ses yeux en rayon de splendeur,</p>
<p>Y nage en ses regards en rêverie errante,</p>
<p>S'y creuse en plis pensifs entre ses deux sourcils, S'y recueille caché
sous le bord de ses cils ; Sur sa lèvre entr'ouverte un désir vague
aspire Ou s'épand sur sa bouche en langoureux sourire. Partout où
l'enfant passe on dirait qu'il a luij</p>
<p>Un jour intérieur semble sortir de lui</p>
<p>Aucun des compagnons de ma première enfance, Des lévites amis de mon
adolescence, N'avait ces traits si purs, ce front, cette langueur, Ce
son de voix ému qui vibre au fond du coeur, Cette peau qu'un sang bleu
sous les veines colore, Ce regard qu'on évite et qui vous perce encore,
Cet oeil noir qui ressemble au firmament obscur, Ix&gt;rsque l'aube
naissante y lutte avec l'azur, O'i l'humide rayon de l'âme qu'il
dévoile, Sur un front ténébreux jaillit comme une étoile ; Ces cheveux
dont la soie imite en blonds anneaux Les ondulations et les courbes des
eaux</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. 173</p>
<p>O Dieu de mon berceau, sois le Dieu de ma tombe !</p>
<p><pb/></p>
<p>&gt;</p>
<p>RELIURE SERREE Absence de marges intérieures</p>
<p>Contrats* Insuffisant NF Z 43-120-14</p>
<p>lllisihilité partielle</p>
<p>Valable pour tout ou partie du document reproduit</p>
<p><pb/></p>
<p>174 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. 175</p>
<p>res(1) Mary Lafon s'est montré bien sévère pour ce critique distingué :
il le traite de « bohème assez intelligent qui, vieilli avant l'âgc,
vivait, comme l'acarus dans la gale, dans l'indisférence et le
scepticisme. » (Cf. Cinquante ans de vie littéraire, 176.)</p>
<p><pb/></p>
<p>I76 IlISTOIkK DE LA LITTÍÏRATUKK.</p>
<p>Loin du jour importun, de la lune jalouse, Penchait au bord du fleuve un
tertre de pelouse, Cì' des arbres géants, dans Tonde enracinés,</p>
<p>(1) Jeune littérateur d'un vrai mérite ; mourut de misère dans une
maison de santé.</p>
<p>(2) Cf. pages 152 et 153.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA roiîsiE. 177</p>
<p>Répandaient sur son cours leurs rameaux inclinés ;</p>
<p>La végétation, sous leur ombre féconde,</p>
<p>Que nourrissait la terre et désaltérait Tonde,</p>
<p>Les pas disparaissaient sous le velours des fleurs ;</p>
<p>Et Cédar en marchant, fendant leur vert nuage,</p>
<p>En écartait les flots comme un homme qui nage.</p>
<p>Des lianes en fleur, qui s'élançaient aux troncs,</p>
<p>Grimpaient de branche en branche et montaient jusqu'aux</p>
<p>Et, retombant d'en haut en trame de verdure, [fronts,</p>
<p>Comme un câble rompu tombe de la mâture,</p>
<p>A des câbles pareils noués, s'entrelaçaient,</p>
<p>Et formaient un faux sol où les pieds enfonçaient.</p>
<p>A ces vastes tissus des lianes moins grandes</p>
<p>La vigne y répandait ses pampres ; les citrons</p>
<p>Y dégouttaient de fleurs ; les jaunes liserons, Resserrant du filet les
mailles diaprées, Perdaient et retrouvaient leurs grappes séparées. Le
vent y secouait le duvet des roseaux,</p>
<p>Et les plumes de feu des plu* rares oiseaux,</p>
<p>Qui tombaient de la branche où leur aile s'essuie,</p>
<p>Parsemaient ces réseaux de leur flottante pluie ;</p>
<p>L'aile des papillons s'y brisait en volant ;</p>
<p>De la lune voilée un rayon ruisselant,</p>
<p>Venait d'un crépuscule argenter les arcades.</p>
<p>Au-dessus du gazon, la trame du filet,</p>
<p>Comme un hamac de fleurs, au moindre vent tremblait ;</p>
<p>Si l'oiseau s'y posait, elle s'ébranlait toute ;</p>
<p>Chaque humide calice y distillait sa goutte</p>
<p>Y soufflait l'harmonie et la fraîcheur des eaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>i;8 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>On veut que le du Bellay du romantisme se soit surtout inspiré de
Wordsworth :ne serait-il pas plus juste de démontrer sa parenté avec
Çoleridge? De même que celui-ci, Sainte-Beuve tombe parfois dans
l'obscurité, et s'exprime trop souvent par hiéroglyphes. Ce défaut se
comprend si l'on veut bien observer que la passion de l'auteur pour
l'étude du vwi% que ses études intuitives, devaient fatalement provoquer
en lui l'habitude des abstractions, le goût des personnifications
idéales, non moins que le désir, la tentation.de vouloir,aux plus
imperceptibles et plus éphémères modifications de la pensée, donner un
corps, une réalité objective, ou tout au moins une nuance et un aspect
saisissables.</p>
<p>Et cependant, si la trame de la période, chez SainteBeuve comme chez
Çoleridge, est embrouillée jusqu'à</p>
<p><pb/></p>
<p>LA rottsiE. 179</p>
<p>empêcher le jour d'y passer et la lumière d'en sortir, si le sens de
leurs conceptions n'apparaît que péniblement et comme par échappées, il
ne convient d'accuser ni l'insuffisance ni la faiblesse de leurs
professeurs ; on connaît le talent sobre et la ferme intelligence de
Dubois, le rédacteur du Globe, dont Sainte-Beuve fut le meilleur élève;
quant au maître de Coleridge, voici son portrait par Coleridge lui-même :</p>
<p>« J'appris de lui que la poésie, même celle des Odes en apparence les
plus irrégulières, est soumise aux lois d'une logique aussi sévère que
celles de la science, et plus difficile ; car elle est plus subtile,
plus complexe, découle de causes plus nombreuses et de rapports plus
insaisissables. Danr nos compositions anglaises, au moins pendant les
trois dernières années, notre maître se montrait sans pitié pour toute
phrase, toute image, toute métaphore qui ne présentait point un sens
parfaitement raisonnable et clair. II écartait même ces dernières
lorsqu'il n'en résultait pas, pour le sens, un accroissement évident de
force et de noblesse : le luth, la harpe, la lyre, la Muse ou les Muses,
les inspirations, Pégase, le Parnasse, l'Hippocrène, lui étaient en
horreur.Je l'entends encore s'écriant : « Harpe,harpe, lyre,
c'est-à-dire plume et encre, n'est-ce pas? La Muse, la Muse, mon garçon,
c'est la fille de votre nourrice, pas vrai ? Les sources piériennes,
c'est la pompe du portier, je suppose ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>l80 HISTOIIOE UK LA LIT'nîUATUUIÎ.</p>
<p>Les deux caractères de la poésie de Sainte-Beuve sont, en ce qui
concerne le fond, le mysticisme dans</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. l8l</p>
<p>l'apothéose des sens, et, pour ce qui est de la forme, l'allure tout
épicière d'un alexandrin embourgeoisé. II chante la passion, mais la
moins recommandable de toutes, celle qui n'a pas même l'excuse de la
franchise, qui n'offre aucun caractère commun avec la presque
irresponsable fatalité du coup de foudre,et qui, sortie de la duplicité,
ne vit et ne se prolonge que par une perpétuelle comédie du coeur. Dans
le sentiment qu'il préfère, il ne faut pas avoir la candeur de chercher
la mystérieuse extase qui rattache le monde physique aux sphères de
l'idéal ; la statue du moderne Pygmalion est toute de chair et d'os :</p>
<p>Non jamais, non, Pamour, Pamour vrai, sans mensonge, Ses purs
ravissements en un coeur ingénu, Et Punique pensée où sa vertu nous
plonge, Et lc choix éternel, je ne Pai pas connu.</p>
<p>Un temple où poser Parche, une enceinte nouvelle !</p>
<p>Autour de vous, ami, s'amoncelle Porage ;</p>
<p>\&amp; jalousie éteinte a rallumé sa rage,</p>
<p>Et, vous voyant tenter la scène et Penvahir,</p>
<p>Hist. de la Litt. Monarch. de Juil. 13</p>
<p><pb/></p>
<p>!82_ HISTOIRE DK LA LITTÉRATURE.</p>
<p>De l'art régénéré n'achève le miracle</p>
<p>Et ne montre en son plein l'astre puissant et doux,</p>
<p>On veut s'interposer entre la foule et vous !</p>
<p>On veut vous confiner dans ces régions hautes</p>
<p>D'oìi vous êtes venu, dont les célestes hôtes</p>
<p>Vous appelaient leur frère en vous disant adieu !</p>
<p>Où, loin des yeux humains, dans la splendeur de Dieu,</p>
<p>Votre gloire mystique et couverte d'un voile,</p>
<p>Apparaissant, la nuit, comme une blanche étoile,</p>
<p>Ne luisait que pour ceux qui veillent en priant,</p>
<p>Aujourd'hui, des hauteurs de la sphère sacrée</p>
<p>A terre descendu, vous faites votre entrée.</p>
<p>On sème donc, ami, les pièges sous vos pas :</p>
<p>Mais tenez bon, marchez, et ne trébuchez pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA rOÊSIK. 183</p>
<p>J'ai pleuré, j'ai souffert, et l'âge m'est venu. J'ai perdu la fraîcheur
et le rire ingénu, Et les vertus aussi de ma pieuse enfance.</p>
<p><pb/></p>
<p>184 HISTOIRE DE LA LITTáRATUKE.</p>
<p>C'était une offrande avec plainte</p>
<p>Comme Abraham en sut offrir ; C'était une dernière étreinte Pour
l'enfant qu'on a vu mourir ; C'était un retour sur lui-même, Pécheur
relevé d'anathème, Et sur les erreurs du passé ; Un cri vers le juge
sublime Pour qu'en faveur de la victime Tout le reste fût effacé.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. I85</p>
<p>La croyance, en filtrant, emporta tout son doute,</p>
<p>La persuasion distilla sa saveur,</p>
<p>Et la pudique foi lui souffla la ferveur.</p>
<p><pb/></p>
<p>186 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Un beau matin, Jean, grandi,convenablement nourri de racines par le
successeur de La ocelot, sachant mille choses sur la Grâce, digne fils
enfin de la Mère Angélique, apprit, sur sa seizième année, qu'il était
le cinquième enfant de ce Jean-Jacques Rousseau dont la gloire
rivalisait alors avec celle d'un autre homme de bien nommé Voltaire. Le
premier soin du cinquième enfant fut de lire Emile et Hélotse ; comme
conséquence de cette fréquentation, Jean</p>
<p>errait par les bois, Et, collé sur un roc durant une heure entière, 11
répétait Grand Être / ou Y Ave, pour prière.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. 187</p>
<p>Ne peut-on pas vous dire : Heureux père ! Heureux fils !</p>
<p>Certes, la Grèce antique est une sainte mère, L'Ionie est divine,
heureux tout fils d'Homère l</p>
<p><pb/></p>
<p>188 "H ? HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Heureux qui par Sophocle et son roi gémissant, S'égare au Cithéron et
tard en redescend ! Et pourtant des Latins la Muse modérée,</p>
<p>De plain-pied dans nos moeurs a tout d'abord l'entrée..</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. 189</p>
<p>( I ) Cf. Euripide, ///ttiòe, vers 363. "Lalptiv &lt;rí3/&lt;a K, T. \, (2)
Fleuves de l'Écosse.</p>
<p><pb/></p>
<p>IÇO HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>dans Parmoire ! Frédéric Bastiat, au berceau, dut avoir de ces
appréhensions ! Quand elle eut atteint six ans, sa façon d'avoir la
coqueluche ou le croup fut de rêver une tragédie : elle écrivit à
l'acteur Menjaud de la Comédie Française : « Monsieur, —j'ai une maman
qui n'est pas très riche et que j'aime de toute mon âme. Comme je ne
peux pas lui donner de l'argent comme je lui donne mon coeur, j'ai fait
une tragédie pour lui en procurer, et c'est pour y parvenir que je viens
vous demander une lecture... » Qu'on respire librement ; la tragédie ne
fut pas représentée, peutêtre même ne fut-elle pas faite. Un soir,
Élisa, enthousiasmée d'avoir entendu au théâtre une cantatrice célèbre,
MelIe Bousigne, qui jouait le rôle de Mme de Sévigné dans une pièce de
Bouilly, agnela, écrivit quatre-vingt-six vers dont elle lui fit hommage
; la postérité saura le début de cette épître qui ravit aux nues les peu
difficiles Nantais :</p>
<p>Que j'aime cette voix timide, Cet embarras, ces yeux pleins de douceur,
Cette bouche semblable au bouton d'une fleur,</p>
<p>Qui naïvement se décide A confier le secret de son coeur !</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. 191</p>
<p>Elle était morte torturée par l'idée que sa mère allait</p>
<p>(1) Cf. Ktvite de Paris. Octobre 1843, p. 38.</p>
<p><pb/></p>
<p>192 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>A Monsieur Guizot.</p>
<p>Dans une route défleurie,</p>
<p>Sous un ciel froid qu'oublie un soleil bienfaisant,</p>
<p>Irait, dans sa douleur cruelle, Dire : « Ma fille est morte, ah !
donnez-moi du pain I Du painl je n'en ai plus; pauvre enfant, c'était elle</p>
<p>Dont le sort faisait mon destin. » Ah ! que ce cri jamais de ses lèvres
n'échappe !</p>
<p>Pour célébrer mon protecteur,</p>
<p>De votre noble bienfaisance</p>
<p><pb/></p>
<p>' LA POÉSIE. 193</p>
<p>L'épilogue nous est fourni par ce fragment d'une lettre de la mère
d'Élisa: «L'émotion qu'éprouva mon enfant en faisant ces vers déchirants
lui fit recracher *e sang. Elle les envoya au ministre.qui, touché de
ses souffrances, lui envoya un secours pour l'aider dans la dépense que
nécessitait son horrible maladie. Quelques jours avant sa mort, le
ministre.ayant appris l'état déplorable où elle se trouvait, eut la
bonté de nous faire tenir un nouveau secours. »</p>
<p>(1) Dit ministère des trois jours (rO-13 9bre), dont le chef fut le duc
de Rassano, ancien ministre d'État de Napoléon. II fut remplacé par le
ministère du 12 mars, (Broglie, Thîers, Guiiot.)</p>
<p><pb/></p>
<p>194 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. 195</p>
<p>ques de couleur et de caractères persans genre turc ;</p>
<p>une somptuosité pauvre et de raccroc Comme nous</p>
<p><pb/></p>
<p>I96 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>On voit que la constante préoccupation de l'auteur est de rivaliser avec
les Brauvver (i) et les Van</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. 197</p>
<p>Excepté cependant le tien, 6 Poésie,</p>
<p>Qui parles toujours haut dans une âme choisie I</p>
<p>llist. de la Lltl. Monarch. de Julll. 14</p>
<p><pb/></p>
<p>198 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Qui passant d'un soleil ou d'un monde dans l'autre</p>
<p>Sans crainte de salir tes pieds blancs sur le nôtre,</p>
<p>Dans notre nuit suspends un moment ton essor,</p>
<p>Ncus dis des mots tout bas, et du bout de ton aile</p>
<p>Sèches nos pleurs amers ; — et toi, sa soeur jumelle,</p>
<p>Peinture, la rivale et l'égale de. Dieu,</p>
<p>Déception sublime, admirable imposture,</p>
<p>Qui redonnes la vie et doubles la nature,</p>
<p>Je ne vous ai pas dit adieu !</p>
<p>Gautier, en effet, est avant tout, et l'on peut dire uniquement, un
écrivain objectif; il délaisse le monde de la pensée, de la conscience ;
pour lui, les passions</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. 199</p>
<p>Un couvent, c'est un monde ; On y pense, on y rêve, on y prie, on y
croît : La mort n'est que le seuil d'une autre vie ; on voit Passer au
long du cloître une forme angélique ; La cloche vous murmure un chant
mélancolique ; La Vierge vous sourit, le bel Enfant Jésus Vous tend ses
petits bras de sa niche ; au-dessus De vos fronts inclinés.comme un
essaim d'abeilles, Volent les chérubins en légions vermeilles. Vous êtes
tout espoir, tout joie et tout amour, A l'escalier du ciel vous montez
chaque jour j L'extase vous remplit d'ineffables délices,</p>
<p><pb/></p>
<p>200 HIST01KK DK LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Et vos coeurs parfumés sont comme des calices ;</p>
<p>Vous marchez entourés de célestes rayons,</p>
<p>Et vos pieds, après vous, laissent d'ardents sillons.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. 201</p>
<p>Ah 1 le sort des bergers et le hêtre oír Tityre Dans la chaleur du .jour
h l'écart se retire, Et chante Amaryllis,</p>
<p>Le grelot qui résonne et le troupeau qui bêle, Le lait pur ruisselant
d'une blanche mamelle Entre des doigts de lis ;</p>
<p>Le parfum du foin vert et l'odeur de Pétable, Le pain bis des pasteurs,
quelques noix sur la table, Une écuelle de bois j</p>
<p>Une flûte a sept trous jointe avec de la cire, Et six chèvres, voilà
tout ce que je désire, Moi, le vainqueur des rois !</p>
<p>Vers faciles, mais conception hardie que celle du vainqueur de Wagram
maniant une flûte a sept trous!</p>
<p>Après le sensualiste, le panthéiste.</p>
<p>Victor de Laprade, né en 181-2, était le fils d'un médecin de Lyon.
Comme tous les futurs poètes, il</p>
<p><pb/></p>
<p>202 IIISTOIKK mi LA LITTKRATUKE.</p>
<p>La difficulté de traiter un semblable sujet éclate aux yeux les plus
inexpérimentés ; disons-le sans ambages : le génie français, pétri par
quatre cents ans de scolastique subtile, façonné par la pratique
ininterrompue du syllogisme, jaloux d'évidence et de clarté, composé de</p>
<p><pb/></p>
<p>' LA POtëSIK. ££3</p>
<p>Le vrai, le beau, le bien, unique et triple essence :</p>
<p>Et, dans l'or du feuillage, aux grâces réunis,</p>
<p>Là, des blanches vertus les essaims font leurs nids,</p>
<p>Avant d'aller chanter leur mélodie auguste</p>
<p>Sur le front de la vierge et dans rame du juste</p>
<p>Les graines de nos fleurs ont mûri dans le monde ; L'art est un rameau
né de sa sève féconde ; Là-haut furent cueillis sur les prés en émail Le
mystique rosier qui flamboie au vitrail, L'acanthe. et le lotus qu'en
légères couronnes L'Ionie a tressés aux faîtes des colonnes, Avant qu'un
ciseau grec ou qu'un pinceau romain Les fixât pour toujours sur l'oeil
du genre humain ; Les vierges au long voile et les nymphes rivales
Là-haut menaient en choeur les danses idéales ; Et, suspendant leurs
jeux, là, ces filles du ciel Ont posé devant vous, Phidias, Raphaël !
Là, ton âme, ô Platon, par le vrai beau guidée,</p>
<p><pb/></p>
<p>204 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Remontait d'un coup d'aile au séjour de ridée ;</p>
<p>T'a du monde divin révélé les mystères.</p>
<p>Tant qu'avec l'innocence elle garda l'amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TOÉSIE. 205</p>
<p>grelots ! L'alexandrin de Psyché est raide comme les personnages des
tableaux de David, ces mannequins tout d'une pièce, calqués, dans leur
automatisme, sur les bas-reliefs des monuments antiques. On ne pouvait
chanter Éros sans avoir quelque souvenir d'Anacréon, ou sans être porté
par quelque haleine envolée des choeurs de Sophocle. On ne pouvait dire
Psyché, la «rvx,î platonicienne, Xanimula blandula d'Adrien, sans
posséder la grâce divine, la sérénité lumineuse, la légèreté, une sorte
d'allégresse dans le style. Or, si la Muse de notre auteur a les traits
réguliers, la physionomie correcte, elle a aussi l'allure trop
académique, les dehors trop collet monté ; elle est, ou peut passer pour
belle, non de cette beauté langoureuse et passionnante où triomphe la
femme, mais de cette beauté inexpressive et réfrigérante d'une maîtresse
de maintien anglaise et anglicane !</p>
<p>Le panthéisme, du reste, avait heureusement inspiré le poète dans la
Mort csnn Chêne, qui restera une de ses oeuvres les plus achevées :</p>
<p>La terre s'enivrait de ta large harmonie : Pour parler dans la brise
elle a créé les bois ; Quand ells veut gémir d'une plainte infinie, Des
chênes et des pins elle emprunte la voix.</p>
<p>Cybèle t'amenait une immense famille, Chaque branche portait son nid ou
son essaim ; Abeille, oiseau, reptile, insecte qui fourn.ille, Tous
avaient la pâture et l'abri dans ton sein.</p>
<p>Ta chute a dispersé tout ce peuple sonore ; Mille êtres avec toi tombent
anéantis ; A ta place, dans l'air, seuls voltigent encore Quelques
pauvres oiseaux qui cherchent leurs petits.</p>
<p><pb/></p>
<p>206 HISTOIRE DE LA LITTERATURE.</p>
<p>O chêne, je comprends ta puissante agonie, Dans sa paix, dans sa force,
il est dur de mourir ; A voir crouler ta tête, au printemps rajeunie, Je
devine, ô ge'ant, ce que tu dois souffrir !</p>
<p><pb/></p>
<p>LA roi si K. 207</p>
<p>c'est le malheur, ce sont les douleurs privées comme les douleurs
publiques :</p>
<p>(1) Cf. X. Marmier, Les Poìtes de province.</p>
<p><pb/></p>
<p>208 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>parler le poète dans la langue qui lui est la plus familière ;
écoutons-le s'adresser a ceux qui, dans leurs vers, proclament la loi du
christianisme :</p>
<p>Au son de vos lyres suprêmes,</p>
<p>L'édifke des temps futurs</p>
<p>Verra les pierres d'elles-mêmes</p>
<p>Se ranger pour former ses murs.</p>
<p>Avides de saintes paroles,</p>
<p>Les coeurs recevront trois symboles :</p>
<p>Foi par qui tout est transporté,</p>
<p>Espérance qui fortifie,</p>
<p>Charité qui réconcilie</p>
<p>\A richesse et la pauvreté. Car du Christ seule encor la parole féconde
Du fond de son tombeau peut ranimer le monde</p>
<p>Mort par un oubli de la foi ; Seule elle peut, au bord du réduit
funéraire, Dire au cadavre infect : Écarte ton suaire I Au nom du Dieu
vivant, Lazare, lève-toi !</p>
<p>Qui flatte un peuple dans sa nuit,</p>
<p>Du déshonneur elle est frappée,</p>
<p>Ainsi que cette indigne épée</p>
<p>Qui, répudiant la valeur,</p>
<p>Au milieu de la grande place,</p>
<p>Pour amuser la populace,</p>
<p>Dans un galetas so'itaire,</p>
<p>La mort pourra fermer ses yeux;</p>
<p>Mais ses chants rompus sur la terre</p>
<p>Iront se renouer aux cieux.</p>
<p>Quittant cette triste vallée,</p>
<p>Son âme sera consolée ;</p>
<p><pb/></p>
<p>LA rois i E. 209</p>
<p>Son parfum n'y fut répandu, Comme ceux de la pénitente A la chevelure
pendante, Que sur les pieds de'la vertu.</p>
<p><pb/></p>
<p>2IO HISTOIRE DE LA MTTÉKATUKK.</p>
<p>grands poètes par un caprice de la mode, cette grande dame a tête de
linotte, combien en est-il de qui on conserve une oeuvre, que dis-je ?
un passage, bien mieux, un vers?</p>
<p>Un ange au radieux visage, Penché sur le bord d'un berceau, Semblait
contempler son image Comme dans Tonde d'un ruisseau.</p>
<p>Charmant enfant qui me ressemble, Disait-il, oh ! viens avec moi ;
Viens, nous serons heureux ensemble La terre est indigne de toi.</p>
<p>... Eh quoi ! les chagrins, les alarmes, Viendraient troubler ce front
si pur ! Et par l'amertume des larmes Se terniraient ces yeux d'azur !</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. 211</p>
<p>Non, non ; dans les champs de l'espace Avec moi tu vas t'envoler ; La
Providence te fait grâce Des jours que tu devais couler.</p>
<p>En 1829, il publia des essais poétiques intitulés Prìmavera, qui lui
valurent des éloges précieux, entre autres une chaleureuse approbation
d'un écrivain qui ne prodiguait par l'hyperbole, de Gérusez, le
rédacteur du Globe. Le souvenir de l'auteur de la Jeune Captive fut même
rappelé! En 1833, parut un second volume, Amour et Foi, dont le père de
Trilby rendit compte avec sa bonne grâce accoutumée. Le nom du</p>
<p><pb/></p>
<p>212 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>O Vierge immaculée,</p>
<p>O lis de la vallée,</p>
<p>Fleur près de qui nos fleurs</p>
<p>Perdraient de leurs cvuleurs,</p>
<p>Vierge et mère ingénue,</p>
<p>ìhoile de la nue,</p>
<p>Priez, priez pour nous.</p>
<p>O Reine glorieuse, Rose mystérieuse, Sanctuaire où le coeur Dépouille sa
langueur, Oîi l'âme est appelée Et bientôt consolée, Nous sommes à
genoux : Priez, priez pour nous !</p>
<p>Le nom de Turquety mérite mieux que la pénombre</p>
<p>(i)Xf. Fréd. Godefroy. Histoire de la littirat. au XlX*siìele, II, 148
et 149.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TOÉSIE. 213</p>
<p>H!st de la Litt. Monarc. de Juil. 15</p>
<p><pb/></p>
<p>214 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE. 2Ï5</p>
<p>cela, de la verve, mais grossière, de l'esprit, mais cynique, la rage du
calembour et de la calembredaine, vilipendant Horatius Flaccus et
rengreignant le docte précepteur d'Alexander Macedo. ne rêvant que bière
et que punch, que rams et que billard, prenant le farniente pour le
Paradis de Mahomet, et le mastroquet du coin pour Allah !</p>
<p>S'il est un nom bien doux, fait pour la poésie, Oh ! dites, n'est-ce pas
le nom de la Voulzie ?</p>
<p><pb/></p>
<p>216 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(l)Néeni8i7. (2) W: en 1806.</p>
<p>t &lt;■.*».* .:</p>
<p><pb/></p>
<p>_^ LA FOÉSIE. 217</p>
<p>Tu t'élèves et je m'efface ; Tu brilles et je m'obscurcis \ Tu fleuris,
ma jeunesse passe, L'amour nous regarde indécis.</p>
<p>Prends pour toi le charme et la grâce, Laisse-moi langueurs et soucis ;
Sois heureuse, entant, prends nia place ; Mes regrets seront adoucis.</p>
<p>Prends tout ce qui fait qu'on nous aime Ton destin, c'est mon destin
même; Vivre en toi, c'est vivre toujours.</p>
<p><pb/></p>
<p>218 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Le fils voûté de la fermière, Grand et taciturne fumeur, Mais que
parfois un pot de bière Mettait en plus joyeuse humeur ;</p>
<p>Un vieux chat noir sur une chaise, Dont les yeux brillaient d'autant
plus Qu'au foyer s'éteignait la braise, Rendant tous les objets confus ;</p>
<p>L'hôtesse anguleuse et muette, Dont un bizarre clair-obscur Peignait la
vague silhouette, Longue et tremblante sur le mur.</p>
<p>Qui n'a vu cette hôtesse, ce chat, ce fumeur ?</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE QUATRIEME.</p>
<p>L'HÏSTOIRE. — Michelet.— Henri Martin.</p>
<p>— Louis Blanc. — Thiers. — Lamartine. — Sismondi. — A. Thierry. —
Montalembert.</p>
<p>— Rohrbacher. — Champagny. — Falloux.</p>
<p>— Mignet. — Monteil. — Ozanam. — Tocqueville. — Vaulabelle. — Lubis, —
Laurentie. — Crétineau-Joly. — VilleneuveTrans. — Capeslgue. — Audin.
^-.^^^^^s^</p>
<p><pb/></p>
<p>220 HISTOIRE DK LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÌIISTOIRE. 221</p>
<p><pb/></p>
<p>222 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>« La sèche et sombre contrée d'Autun et du Morvan n'a rien de l'aménité
bourguignonne. Celui qui veut connaître la vraie Bourgogne, l'aimable et
vineuse Bourgogne, doit remonter la Saône par Châlons, puis</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE. 223</p>
<p>Et cette apostrophe !</p>
<p><pb/></p>
<p>224 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE. 225</p>
<p>(1) Cf. Jlist, de France, tome II, pages 287, 288. Édition de 1835.</p>
<p><pb/></p>
<p>226 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Comme le héros d'un roman fameux aimait NotreDame de Paris et ses
cloches, ainsi Michelet aime et scrute infatigablement les cathédrales
de notre vieille France. Cette étude lui a suggéré plus d'une remarque
curieuse et vraie. Par exemple, sans ces chefs-d'oeuvre d'un art
patient, sans les vitraux qui sont l'honneur de nos séculaires
basiliques, aurait-il, avec une si lumineuse netteté, pu fixer la ligne
de démarcation ou commencent, au moyen âge, les tendances au
scepticisme, disons le mot, les affirmations de la libre-pensée? Que
l'on examine, en effet, les peintures sur verre des onzième et douzième
siècles : quand elles représentent la résurrection de Jésus-Christ, on
voit le Sauveur sortir de son tombeau sans qu'un seul témoin assiste au
miracle ; au XIIIe siècle, les croyances ne sont plus aussi robustes, la
piété a reçu de cruelles atteintes, et désormais les artistes prendront
la précaution d'ajouter un certain nombre de personnages, dont le rôle est</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE. 227</p>
<p>Ce n'est là, dira-t-on, qu'un détail, mais qui oserait nier que, suivant
le mot de Bacon, ce ne soit un de ces faits éclatants dont la valeur, au
point de vue de l'interprétation, représente un grand nombre de faits
ordinaires ?</p>
<p>L'historien a quelquefois, souvent même, amplifié outre mesure la
signification de ces oeuvres d'un art</p>
<p>(i)Cf. Didron (du Comité historique des Arts, etc.), Á'tvue de Parist
Mars 1848.</p>
<p><pb/></p>
<p>228 HISTOIRE DU I&lt;A LITTÉRATURE.</p>
<p>(I) Cf. id. ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>1,'IIISTOIRE. 229</p>
<p>(1) Cf. E. Souvestre, Historiens français.</p>
<p>Hist. de la Litt. Monarch. de Juîll. 16</p>
<p><pb/></p>
<p>230 HISTOIRE DK LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>I/IIISTOIRE. 23t</p>
<p><pb/></p>
<p>232 1I1STOIKK DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'IIISTOIRK. 233</p>
<p>(1) Cf. I/ist. de Franc/, tome VI, init.</p>
<p><pb/></p>
<p>234 HISTOIRK DK LA MTTIÎRATURK.</p>
<p><pb/></p>
<p>I/IIISTOIRE. 335</p>
<p><pb/></p>
<p>236 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE. 237</p>
<p>Que dire maintenant du style? Prenons une des pages les mieux réussies :
il s'agit de la première bataille de Poitiers :</p>
<p>« Durant sept jours, l'Orient et l'Occident s'examinèrent avec haine et
terreur ; les deux armées, ou plutôt les deux mondes, s'inspiraient un
étonnement réciproque par la différence des physionomies, des armes, des
costumes, de la tactique : les Francks contemplaient d'un oeil surpris
ces myriades d'hommes bruns, aux turbans blancs avec burnous blancs, aux
boucliers ronds, aux sabres courbes, aux légères zagaies, caracolant
parmi des tourbillons de poussière sur leurs cavales échevelées;
lescheiks musulmans passaient et repassaient au galop devant les lignes
gallo-teutoniques, pour mieux voir les géants du nord avec leurs longs
cheveux blonds, leurs heaumes brillants, leurs casques de peau de buffle
ou de mailles de fer, leurs longues épées et leurs énormes haches.</p>
<p><pb/></p>
<p>238 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>signal. L'armée chrétienne reçut sans s'émouvoir la grêle de traits que
firent pleuvoir sur elle les archers berbères ; les masses de la
cavalerie musulmane s'ébranlèrent alors, et, poussant leur fameux cri de
guerre : DIEU seul est grand ! tombèrent comme un immense ouragan sur le
front de bataille des Européens. La longue ligne des Francks ne ploya
pas, et resta immobile sous ce choc épouvantable, comme un mur de fer,
comme un rempart de glace ; les peuples du septentrion demeurèrent
serrés les uns contre les autres, tels que des hommes de marbre. Vingt
fois les Musulmans tournèrent bride pour reprendre du champ, et revenir
avec la rapidité de la foudre; vingt fois leur charge impétueuse se
brisa contre cette zone inébranlable; les colosses d'Austrasie, se
dressant sur leurs grands chevaux belges, recevaient les Arabes sur la
pointe du glaive, et frappant de haut en bas ces petits hommes du Midi,
les perçaient d'outre en outre par d'effroyables</p>
<p>estocades Au point du jour, les Francks revirent</p>
<p>Évidemment, ni la couleur historique ni une sorte de débit couramment
continué ne se font trop désirer dans cette narration, bien que cette
couleur soit jetée</p>
<p><pb/></p>
<p>L'IIISTOIRE. 239</p>
<p><pb/></p>
<p>240 IIISTOIKK DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(i) Cf. Guerre des Gaules. I, 34.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'IUSTOIRE. 241</p>
<p>père fonctionnaire de Joseph. C'est le ciel castillan qui lui communiqua
cette flamme sèche, sans chaleur et sans rayonnement que notait en lui,
plus tard, dans une préface aigre-douce, son émule Michelet. Lui aussi,
il fut clerc de notaire ! La Basoche est la plus grande pourvoyeuse de
la littérature. De la poudre du greffe, il s'élança dans les bureaux de
la presse départementale, fit sa trouée, distribua et reçut force
horions, et, en 1840, converti ou plutôt naturellement tourné au
socialisme, il publiait son livre retentissant de VOrganisation du travail.</p>
<p><pb/></p>
<p>242 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>&lt;X Le 22 décembre, l'agitation recommença et avec un caractère bien plus
alarmant encore que la veille. Un drapeau noir fut déployé sur la place
du Panthéon. Autour du Palais-Royal, autour du Palais du Luxembourg, la
foule s'entassait en poussant des clameurs confuses. Le tambour appelait
partout la garde nationale sous les armes. Mais elle était épuisée de
veilles, de fatigues, et mécontente. Dans ce danger, on eut recours aux
Écoles. Leur popularité était fort grande depuis le mois de juillet, et,
en cette occasion, le gouvernement pouvait compter sur leur appui. Imbus
des doctrines peu savantes du libéralisme, et animés d'une générosité de
sentiments qui ne laissait guère place aux calculs d'une politique
profonde, les</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE. 243</p>
<p>mal(1) líist. Je 10 ans. Ch. VI, p. 211 et se&lt;j. 6e 6lit.</p>
<p><pb/></p>
<p>244 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE. 245</p>
<p>que les fauteurs du désordre soient envoyés au supplice (1). »</p>
<p>(i)Cs. //«/., I, 81 etseq.</p>
<p>Ilijt. de la Lilt. Monarch. de Juill. 17</p>
<p><pb/></p>
<p>246 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>I/IIISTOIRE. 247</p>
<p><pb/></p>
<p>248 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>est exposée avec tout le détail nécessaire, sans qu'on puisse y désirer
un degré plus élevé de précision.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE. 249</p>
<p>Interrompant le récit des batailles après la signature</p>
<p>(l)Cf. tome II, livre 4.</p>
<p><pb/></p>
<p>250 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Comme récit, rien n'est oublié, et, quoi qu'en ait dit Lanfrey, tout
semble défier la critique ; mais il n'est pas possible de porter le même
témoignage sur la langue que parle l'auteur ; souvent, et avec justice,
on a signalé ses redondances fâcheuses, le laisser aller, l'indifférence
pour la syntaxe, l'oubli des lois de l'analogie et de la cohérence dans
les métaphores, l'absence de ces réflexions profondes qui traversent,
comme des éclairs, les Annales du peintre de Tibère. Mais quelle
flexibilité, quelle souplesse !</p>
<p>Des appréciateurs scrupuleux auraient exigé je ne sais quel surcroît
d'élégance, de distinction supérieure dans la trame du récit. Ce
reproche indirect ne nous parait pas justifié.Est-il tentative plus
ridicule que celle de MmeDacier répandant sur sa traduction de l'Iliade
une couche uniforme d'académisme et de fleurs de rhé-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE. 251</p>
<p>(i)f. M émeirts, III, chap. 14.</p>
<p>(2) Cf. S uvttiirt eontentfcrains tVhistoirt ttdtlitt. (2 vol.)</p>
<p><pb/></p>
<p>252 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Thiers est un historien scrupuleusement exact, infaillible dans ses
affirmations, si çn le compare au brillant mais trop léger aède des
Girondins, Notre très éloquent prédécesseur, A. Nettement, s'est amusé à
relever les erreurs de Lamartine. A ce point de vue,</p>
<p>(i) Cf. I.'Êglist romaint tnfaetdt la Révolution.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRK. 253</p>
<p>Les hors-d'oeuvre forment le morceau de résistance de la prétendue
histoire des Girondins ! Jetez les yeux sur ces paragraphes, ou plutôt
sur ces strophes mélodieuses, et le hasard vous fera rencontrer des
développements d'une inutilité manifeste pour les moins prévenus.
L'Assemblée qui s'était dite Nationale ordonne-t-elle la translation au
Panthéon des restes de Voltaire, vite une longue biographie banale et
insipide du chambellan de Frédéric, et, en même temps, la glorification
de &lt;L ce génie intermédiaire entre Descartes et Mirabeau; » vite
l'apothéose de « la philosophie qui prend possession de la ville et du
temple de SainteGeneviève ! » En lisant le panégyrique de celui qui ne
sut que détruire et n'entassa que les négations, on se demande si
l'auteur est le même que celui qui écrivit les Harmonies religieuses. Se
peut-il imaginer phrase plus grotesque, plus hyperbolique et moins vraie
que celle où il est parlé de « cette plume qui a soulevé</p>
<p>(1) Cf. Ilist. de la Littir. /tanç. sans le d de Juillet', tome II.</p>
<p><pb/></p>
<p>254 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE. 255</p>
<p>Parmi les pages émouvantes, qui sont nombreuses malgré les fautes, — «
quum Jlueret lutulcntus erat quod tôlier:, relies, » — nous citerons le
tableau où le peintre nnus montre Louis XVI après l'envahissemcnt des
Tuileries :</p>
<p><pb/></p>
<p>256 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(1) Cf. Tome II, livre 16, parag. 25.</p>
<p>(2) Cf. Notre Nouvelle histoire Je la Littérature sous la Révolution et
tEmtìre.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE. 257</p>
<p>Même injustice quand il s'agit du pouvoir temporel. Suivant Sisrnondi,
nous devons voir Torigine du domaine des Papes dans les coupables
intrigues ( ! ) des successeurs de saint Pierre aux environs du VIIIe
siècle. Disons qu'un autre protestant, non moins accré-</p>
<p><pb/></p>
<p>258 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE. 259</p>
<p>Quand il arrive dans une zone neutre, d'où la question religieuse est
exclue, Thierry se montre conteur saisissant et plein de charme,
multipliant, sans aucun effort visible, les ressources de l'intérêt et
de l'émotion, excellant surtout dans l'art de présenter, au sujet d'une
personnalité distincte, la synthèse de faits observés sur des
personnages multiples. Comme exemple de pathétique, vous rappelez-vous
cette scène, d'un puissant réalisme, où l'auteur représente Frédégonde
et Chil•• péric, par une brumeuse soirée d'automne, assis dans la
chambre où dorment leurs deux fils malades ? Ils gardent un silence
morne, le silence plein d'effarement de parents qui sentent la mort
planer sur la tête d'enfants chéris. De grosses bûches flambent dans
l'âtre, où chauffent des médicaments pour les deux petits êtres. La dure
Frédégonde, l'âme de fer, a dans les yeux des larmes farouches ; elle
regarde son mari, et soudain, elle l'adjure, en une incantation
véhémente, de tout tenter, de tout faire pour que Dieu, pris de pitié,
redonne la santé aux moribonds, jadis si roses, aujourd'hui si pâles,
dont on entend les râles pénibles. La lionne désespérée est secouée
convulsivement par la douleur maternelle, ^ la pensée que demain,
peutêtre, ils ne seront plus, et elle conseille, elle enjoint presque à
Chilpéric d'accomplir le plus dur de tous les sacrifices, en renonçant
aux impôts qu'il vient d'établir : on voit Chilpéric jetant au feu les
registres de recensement !</p>
<p>Dans un autre genre, n'est-ce pas un véritable roman,</p>
<p><pb/></p>
<p>2Ó0 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Avec Montalembert nous disons adieu au scepticisme pour revenir au
catholicisme — libéral. L1Histoire de sainte Élisabeth mérite d'être
rangée parmi les plus suaves biographies de notre littérature, mais le</p>
<p><pb/></p>
<p>L'MISTOIRE. 2ÓI</p>
<p>Hist.del» Litt. Monarc. dejuil. ig</p>
<p><pb/></p>
<p>2Ó2 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Quand on aura dit que Montalembert écrit comme il parle, le lecteur ne
sera pas surpris d'apprendre que, dans ce livre, les pages brillantes ou
brûlantes abondent, se suivent coup sur coup ; on a vu plus haut
l'orateur plein de feu, on va voir l'écrivain plein de grâce :</p>
<p>« De toutes les erreurs qui se sont accréditées sur la vie religieuse,
il n'en est point de plus absurde que celle qui nous la fait regarder
comme une vie triste et</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE. 263</p>
<p>L'histoire des ordres religieux nécessitait de grandes echerches
historiques ; que dire d'une oeuvre comme histoire de l'Église
catholique ? C'est cependant le</p>
<p><pb/></p>
<p>264 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>travail herculéen auquel l'abbé Rohrbacher attacha son nom.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE. 265</p>
<p>avec son Histoire des Césars, les portes de l'Académie française.</p>
<p>On regrette que la langue que parle l'écrivain soit diaprée, chamarrée,
jaspée, gâtée, en maint passage, par l'emphase hyperbolique. Dans la
contexture de la période, il recherche aussi je ne sais quelle raideur
et quelle symétrie qui attristent le style et amènent rapidement la
céphalagie. Mais Champagny rachète ces défauts par la sincérité du
sentiment : il faut un effort de volonté pour ne pas partager et son
indignation contre les turpitudes qu'il relate, et sa haine contre les
maniaques auxquels sont confiés les destins de Rome. En revanche, on
souhaiterait quelques passages où, dans l'appréciation, la colère fìt
place au sang-</p>
<p><pb/></p>
<p>266 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE. 267</p>
<p>(1) On appelle ainsi les acteurs, toujours si empressera se raconter
leurs succès réciproques, les ovations dont ils ont élé l'objet:
tM'as-tu vu dans le rôle de..? etc. » — « Et moi, nfas-tu vu à
Carpentras, quand je..? » etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>268 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE. 269</p>
<p>En même temps que Pie V régnait dans la capitale</p>
<p><pb/></p>
<p>&gt;</p>
<p>RELIURE SERREE Absence de marges intérieures</p>
<p>bS</p>
<p>Contract* Insuffisant NF Z 43-120-14</p>
<p>lllisihilité partielle</p>
<p>Valable pour tout ou partie</p>
<p><pb/></p>
<p>2/0 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>L'histoire de la soeur des princes lorrains a été écrite par Mignet%
mais avec un regrettable parti pris d'injus* tice. D'après le savant
académicien, ï'infortunée reine d'Écosse ne serait qu'une autre
Messaline, coupable d'avoir essayé de faire mourir son propre fils et
ordonné l'assassinatdeson secrétaire Riccio et du comte Darnley. Que
n'a-t-il pas avancé aussi, et sans preuves, sur les relations de Marie
avec le comte Bothwell ? Toutes ces calomnies sont répétées d'après les
dires intéressés de Murray,de la « grande vierge d'occident,» de son
ministre lord Cecil, qui ne négligèrent rien, on le comprend, pour faire
disparaître une princesse héritière présomptive des Tudor. Vingt années
de prison, quel supplice, surtout si l'on songe que cette captivité
n'était justifiée par rien! Mignet s'est fait l'écho des rancunes
huguenotes. Mais aujourd'hui, grâce aux remarquables travaux de M.
Wiesener (i), le procès a été révisé, et le verdict définitif renferme
des considérants qui absolvent celle qui aima tant la religion
catholique et la France.</p>
<p>(i) Cf. Marie Stuart par Wiesener. Hachette, 1863.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRK. 271</p>
<p>ce triste et dernier office en pleurant : € Loin de pleurer,
réjouissez-vous, leur disait-elle ; je suis bien heureuse de sortir de
ce monde, et pour une si bonne cause. »</p>
<p>1 Cf. chap. XI.</p>
<p><pb/></p>
<p>272 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>I/HISTOIRE. 273</p>
<p><pb/></p>
<p>274 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE. 275</p>
<p>Aug. Thierry comme une sorte de fief incontesté.</p>
<p>Ozanam a laissé un beau nom ; Tocqueville un nom llustre.</p>
<p><pb/></p>
<p>276 HISTOIRE DE LA LITTERATURE.</p>
<p>(1) Cf. J, Nicolas, Gaulle du Dimanche, 17 juillet 1787.</p>
<p>(2) C'est de l'esprit sur les lois.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE. 277</p>
<p>Bien que sonHù/oire des deuxRestaurations soit d'un esprit gagné aux
opinions républicaines de la nuance la plus foncée, on n'y trouve pas
toujours, du moins</p>
<p>Hiit. île la Liit. Monarc. de Juill. 19</p>
<p><pb/></p>
<p>278 HISTOIRE DE LA LITTERATURE.</p>
<p>\J Histoire des deux Restaurations est proclamée un chef-d'oeuvre par le
parti libéral ; plus réservés, les monarchistes, en dépit de leurs
sympathies pour l'auteur, n'accorderont pas un éloge aussi absolu à
l'ouvrage de Lubis.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'IIJSTOIRK. 279</p>
<p><pb/></p>
<p>280 HISTOIRE DE LA LITTERATURE.</p>
<p>dans ses portraits, presque tous admirables. II a le secret de saisir,
d'entratner le lecteur, qu'il peut défier de quitter le volume après
l'avoir ouvert (i). »</p>
<p>A la même école appartient le marquis de Villeneuve- Trans,( 1784-1850,)
érudit et archéologue lorrain de la plus réelle valeur, dont on a
Phistoire de René d'Anjou et de S. Louis.</p>
<p>(1) Cf. Bibliographie catholique, XXI, p. 213.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE CINQUIEME.</p>
<p>LE THEATRE. LE DRAME. — Alexandre Dumas. (Antony, Charles VII, La Tour
de Nesle, Catherine Howard, Kean, Me,1« de Belle-Isle.) — Y. Hugo.
(Marion Delorme, le Roi s'amuse, Angelo, Lucrèce Borgia, Marie Tudor,
Ruy-Blas, les Burgraves.) — Alfred de Vigny. (La Maréchale d'Ancre,
Chatterton.) — Casimir Delavlgne. (Don Juan d'Autriche.) — Guilbert de
Pixérécourt. (Latude).— AnicetBourgeois. — Bouchardy. — Frédéric
Lemaître. (Robert Macaire.) ^*^s^^^&gt;*^^^4^^^^îs4^sí^^^</p>
<p><pb/></p>
<p>282 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DRAME. 283</p>
<p>I. Cf. Rtvue dts DtuxMondtt) (Souvenirs littéraires,) 15 juin l88a( pag-
814.</p>
<p><pb/></p>
<p>284 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DRAME. 285</p>
<p>sur tout, éhontés arrière-petits-neveux de Candide ou fils prétentieux
de René ! Trouvez donc un élément de concentration quelconque dans ces
données disparates !</p>
<p><pb/></p>
<p>286 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE. ____</p>
<p>la vraisemblance et la vérité. Désormais régneront seules l'imagination
et la fantaisie : il n'y aura plus ni raison, ni observation, ni
proportions ni règles. C'est le genre illustré par V. Hugo : le poète
valait mieux que l'oeuvre.</p>
<p>II suffira de citer Antony.</p>
<p>Dirons-nous les objections dont le principal rôle a été l'objet ? On
voudrait plus de générosité, quelque chose de plus chevaleresque dans
cet Antony, qui, au</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DRAME. 28/</p>
<p>Charles VII chez ses grands vassaux parut cinq IOÌS après Antony.</p>
<p><pb/></p>
<p>288 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Chaque homme qui tombe, Avant de se coucher tout sanglant dans la tombe,
Dit, jetant un dernier regard derrière soi : « Lorsque je meurs pour
lui, mais où donc est le roi ? » Vos aïeux nous ont fait prendre cette
habitude De voir briller leur casque où l'affaire était rude ; Et peu de
coups tombaient, d'épée ou de poignard, Dont leur écu royal ne reçut
bonne part. Sire, c'est pour un peuple une dure agonie De penser, en
mourant, que.son roi le renie ; Car il peut, se croyant dégagé de sa
foi, Lui prendre envie aussi de renier le roi.</p>
<p>Est-ce donc fini ? Est-ce que le royaume sera donc toujours un fief
anglais? Non. Charles va mériter son surnom de victorieux. II tire son
épée, l'épée de la France, il prononce de fières et rassurantes paroles :</p>
<p>La France de Philippe-Auguste et de Valois</p>
<p>N'est point mienne ; il me faut celle dont Charlemagne</p>
<p>A tracé la limite au sein de l'Allemagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DRAME. 289</p>
<p>La plus belle création de la pièce est celle de Béren[ère, qui trouve
grâce auprès du spectateur, même près Hermione, dont elle est une copie
: nombre de irades, secouées par un vif sentiment de patriotisme iu de
passion, révèlent dans Dumas non seulement un genceur adroit, mais un
écrivain de race.</p>
<p>Nul, mieux que lui, n'eût pu se passer de collaboraeur; il en prit un,
cependant, Gaillardet, pour la Tour fe Nesle.</p>
<p><pb/></p>
<p>290 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>De la Tour de Nesle, sont nés tous les drames du boulevard du Temple et
tous les romans de Ponson du Terrail. Aujourd'hui le paradis applaudit
encore les tirades de Buridan, mais les stalles d'orchestre sont tièdes.</p>
<p>«Oh! mon Dieu ! s'écrie Catherine, mon Dieu!</p>
<p>1) Cf. Moniteur, 4 juin 1832.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DRAME. 291</p>
<p>Kean est de 1836, Mtlu de Belle-Isle de 1839.</p>
<p>(i)Cf. Acte III, Scìno$</p>
<p><pb/></p>
<p>292 • IIISÏí IRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>de viveur. Qu'on e figure un méli-mélo qui se déroule, s'enchevêtre auto
ir de la répugnante personne de la marquise de Prie. Le fond de
rintrigue repose sur un ensemble de mensonges débités par Richelieu, qui
finit par s'amender, reconnaît sa faute, et demande humblement pardon à
celle qu'il a odieusement calomniée. Avec sa faconde de Gascon de la
Haute-Loire, J.Janin lance un feu d'artifice au sujet de cette pièce : «
Dans cette comédie, il y a beaucoup d'art, beaucoup d'esprit, beaucoup
de verve... » Ajoutons que dans ce jugement il y a beaucoup de bonne
volonté.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DRAME. 293</p>
<p>Hist. de l.i Liit. Monarch. de Juill. 20</p>
<p><pb/></p>
<p>294 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>brise la voix du comédien, où sombre la patience de l'auditeur..</p>
<p>II n'est pas d'animal, Pas de corbeau goulu, pas de loup, de chouette,
Pas d'oison, pas de boeuf, pas même de poète, Pas de mahométan, pas de
théologien, Pas d'échevin flamand, pas d'ours et pas de chien, Plus
laid, plus chevelu, plus repoussant de formes, Plus caparaçonné
d'absurdités énormes, Plus hérissé, plus sale et plus gonflé de vent,
Que cet âne bâté qu'on appelle un savant.</p>
<p>Fort heureusement pour notre académie des inscriptions et
belles-lettres, c'est un fou qui parle ainsi !</p>
<p>Le fond de l'histoire est d'une immoralité qui n'est pas même
affriolante, et François Ier ainsi que Clément Marot y jouent un vilain
rôle.</p>
<p>On nous excusera si nous avouons qu'il nous déplaît</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DRAME. 295</p>
<p><pb/></p>
<p>296 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Ces analogies entre François et Marot considérés comme prince et comme
poète sont saisissantes. Considérons maintenant ces deux personnages au
point de vue de leur vie privée ; le parallèle n'est pas d'une moins
rigoureuse exactitude. Leur jeunesse e^t brillante et favorisée. A tous
deux sourit le plaisir ; tous deux ils</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DRAMK. 297</p>
<p>(1) Ce duc de Vendôme du XVIe siècle, brave et insouciant, commandait
l'armée française en Piémont vers 1540.</p>
<p><pb/></p>
<p>298 HISTOIRE DE LA MTT1ÎRATUUK.</p>
<p>Dans cette pièce V. Hugo n'atteint nullement Shakspeare : sa Tisbé ne
vaut ni Portia, ni Juliette, ni Constance, ni Cordélia, comme sa Lucrèce
Borgia n'égale ni Volumnia, ni Isabelle, ni Imogène, ni Desdémone.</p>
<p><pb/></p>
<p>LK DRAME. 299</p>
<p>ni persuada que les révoltes, si nombreuses sous son ègne, provenaient
de son excessive faiblesse et de son nconcevable clémence, notamment à
l'égard de Jeanne jrey.</p>
<p>Au caractère de Marie, qui affecte crûment sa passion, on est en droit
de demander plus de décorum clans ses allures, moins de dévergondage
dans la pen(I)</p>
<p>pen(I) Revue de Paris, 1833, tome 8, page 215 et seq.</p>
<p><pb/></p>
<p>300 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(i) Cf. Revue de Paris, ìbid., page 260.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DRAME. 301</p>
<p>déposera sur sa fenêtre ? Le drame renferme, non pas des choeurs comme
Athalie, ce qui était bon pour ce polisson de Racine, mais des chansons,
qui, nous le constatons avec plaisir, sont charmantes : témoin ces
strophes que les blanchisseuses font retentir sous les fenêtres de Marie
de Neubourg :</p>
<p>A quoi bon entendre Les oiseaux des bois ? L'oiseau le plus tendre
Chante dans ta voix. Que Dieu montre ou voile Les astres des cieux, La
plus pure étoile Brille dans tes yeux. Qu'aviil renouvelle Ce jardin en
fleur, La fleur la plus belle Fleurit dans ton coeur.</p>
<p>Le poète dramatique est faible, mais le poète lyri-</p>
<p><pb/></p>
<p>302 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Charles-Quint ! dans ces temps d'opprobre et de tcreu»,</p>
<p>Que fais-tu dans ta tombe, ô puissant empereur !</p>
<p>Oh ! lève-toi ! viens voir ! les bons sont place aux pires.</p>
<p>Ce royaume effrayant fait d'un amas d'empires,</p>
<p>Penche... il nous faut ton bras ! au secours ! Charles-Quint !</p>
<p>Car l'Espagne se meurt, car l'Espagne s'éteint !</p>
<p>Ton globe, qui brillait dans ta droite profonde,</p>
<p>Soleil éblouissant qui faisait croire au monde</p>
<p>Maintenant, astre mort, dans l'ombre s'amoindrit,</p>
<p>Lune aux trois quarts rongée, et qui décroît encore,</p>
<p>Et que d'un autre peuple effacera l'aurore !</p>
<p>Hélas ! ton héritage est en proie aux vendeurs !</p>
<p>Tes rayons, ils en font des piastres ! Tes splendeurs,</p>
<p>On les souille ! O géant, se pcut-il que tu dormes ?</p>
<p>Sur ta dépouille auguste accroupis sans effroi,</p>
<p>Se taillent des pourpoints dans ton manteau de roi !</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DRAM K. 303</p>
<p>devenant ministre après avoir été laquais, est-ce que Ruy-Blas n'avait
changé ni de pourpoint ni de dentelle (i)?</p>
<p>D'une situation analogue traitée par V. Hugo et Racine, ressort avec une
lumière éclatante la différence qui sépare le drame de la tragédie ; au
5e acte $ Andromaque, on voit Hermione qui attend, anxieuse, l'arrêt de
la destinée :</p>
<p>Oíi suis-je ? qu'ai-je fait ? que dois-je faire encore ? Quel transport
me saisit ? quel chagrin me dévore ? Errante et sans dessein je cours
dans ce palais ; Ah ! ne puis-je savoir si j'aime ou si je hais ?</p>
<p>Écoutons Ruy-Blas (5e acte) :</p>
<p>Suprême effort de la veine théâtrale de V. Hugo,</p>
<p>(1) Le fond de la remarque est de Jules Sandeau.</p>
<p>(2) Cf. Ratine et V. Hugo, par Paul Stapfer. (Ami. Colin, éditeur.)</p>
<p><pb/></p>
<p>304 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Le troisième mousquetaire du romantisme, celui qui, par la distinction
et la grâce, en fut l'Aramis, A. de Vigny, avait, en 1830, fait
représenter une Marechale d'Ancre dont la contexture manquait d'air, et
qui, dès les premières représentations, semblaitpalVida morte sutura.
Mais il n'est que juste de s'arrêter au drame de Chatterton, (1835).</p>
<p>Du gros public, Chatterton est connu comme le Gilbert de la littérature
anglaise, et par ses pastiches, comme un Vrain Lucas qui aurait du génie
et qui serait assez honnête. Né en 1752, il mourut en 1770.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DRAME. 305</p>
<p><pb/></p>
<p>306 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>inence par la charité et finit par un sentiment plus affectueux encore.
Devinant tout ce qui se passe, et désireux d'empêcher tout esclandre, un
vieux quaker essaie de troubler, de rendre impossible les tête-à-tête
des deux imprudents. Mais de jeunes lords débauchés, condisciples
autrefois de Chatterton, viennent, par leurs plaisanteries avinées,
jeter celui-ci dans un profond désespoir qui le pousse bientôt au
suicide : i Si vous mourez, lui dit le disciple de Fox, fort mal inspiré
et peu maître de sa langue, vous ne mourrez pas seul ; une jeune et
vertueuse femme vous suivra au tombeau. »</p>
<p>Chatterton est écrit en prose ; traduit de Shakspeare,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DRAME. 307</p>
<p>Pour terminer l'examen de l'oeuvre de Vigny, résumons ses théories sur
le drame.</p>
<p>Pour ce qui concerne plus spécialement la langue, Vigny constate
l'infériorité du français sur l'anglais.qui peut, dans la même scène,
passer de la prose aux vers blancs puis aux vers rimés. Ces trois
octaves « ont entre elles une harmonie qui ne peut s'établir en
français. II fallait,pour les traduire, détendre le vers alexan-</p>
<p><pb/></p>
<p>308 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DRAME. 3CO</p>
<p>Bref, il y a de quoi passer une soirée agréable, une soirée unique, en
ce sens qu'on ne serait pas tenté de la recommencer. A l'apparition de
la pièce, les feuilleHist.</p>
<p>feuilleHist. la Litt. Monarch. de Juill. s»</p>
<p><pb/></p>
<p>310 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Charles-Quint, (frère Arsène,) lui dit : « Tu veux me quitter ? » //
répond : « Non pas vous, mais la maison ; on respire ici un air renfermé
qui ne me convient pas. »</p>
<p>Dans la même note :</p>
<p>FRÈRE ARSÈNE. Allez, Peblo, chanter vos Noëls chez moi.</p>
<p>PEBLO. Dans votre jardin plutôt, en arrosant vos fleurs ?</p>
<p>FRÈRE ARSÈNE. Si vous voulez.</p>
<p>FRÈRE ARSÈNE. Sortez.</p>
<p><pb/></p>
<p>I.K DRAME. 311</p>
<p>Pourvu qu'il n'aille pas laisser échapper la vérité, lui qui n'a pas
encore les habitudes de la maison !</p>
<p>Ce sont petites malices de gavroche andalous ; en tout cas, cela est
moins démoralisateur que les infamies de la Religieuse de Diderot.</p>
<p><pb/></p>
<p>312 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Nous allons dire quelques mots de cette dernière pièce, qui fit courir
tout Paris : « Tout Paris pour Latude eut les yeux d'Henriette,»
(Henriette Legros, sa protectrice infatigable.) Au prologue, on voit
dans le parc de Trianon deux jeunes gens, d'Alègre, mousquetaire, et
notre héros, officier du génie, s'entretenir coram plebecula, nous
voulons dire devant la séquelle galonnée de Mme de Pompadour, comme ils
le feraient dans l'ombre d'un jardin réservé. Dans ce palais, dont la
châtelaine est une bergère, les laitières abondent, et</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DRAME. 313</p>
<p><pb/></p>
<p>3'4 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Rachetons notre compte-rendu en citant quelques appréciations de la
presse au lendemain de la première représentation : « Son drame, tel
qu'il l'a entendu, tel qu'il l'a écrit, est l'un des plus remarquables
qui aient été joués depuis de longues années. L'action habilement
conduite, écrite en bon style, est pleine d'intérêt; les caractères sont
tracés avec esprit et vigueur. » (E. Béchet.) « L'intérêt de ce drame
est vif et touchant, on y reconnaît une habileté remarquable dans la
conduite de la pièce et dans la gradation des situations. » (La Gazette
de France.) « Le succès de ce drame a été complet, unanime, proclamé par
le suffrage universel. » (Le Figaro.)</p>
<p>II s'en faut que Pixérécourt ait été un génie original, un autre
Shakspeare, mais il n'est que juste de lui</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DRAME. 315</p>
<p>Après Pixérécourt, viennent honorablement Bonchardy et Anicet Bourgeois,
les Regnard et les Destouches de ce simili-Molière.</p>
<p>(l) OEuvres de G, de Fixirttourt, Introduct. par Ch. Nodier, I, vu.</p>
<p><pb/></p>
<p>3l6 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>des fournisseurs attitrés du boulevard : on a de lui une collection
complète de drames palpitants et mouvementés, et l'on représente encore
le Médecin des enfants et Périnet Leclerc.</p>
<p>Bouchardy (1810-1870) est l'auteur cent fois acclamé de Gaspardole
Pêcheur, de Lazare le Pâtrefe Michaél l'Esclavey de Jean le Cocher et du
Sonneur de St-Paul, cette pièce qu'on jouera tant qu'il y aura un
théâtre et des acteurs : Roma triumpJmti dum caput orbis erit !</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DRAME. 317</p>
<p>Voici la scène où le gendarme (S. G. D. G.) demande leurs papiers aux
deux coquins :</p>
<p><pb/></p>
<p>318 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(1) Type de factionnaire crédule.</p>
<p>(2.) Cf. Hisl. du Romantismt, page ij8. (Th. Gautier.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE SIXIEME.</p>
<p>LA TRAGEDIE. — Ponsard. (Lucrèce, Agnès de Méranie.) — Al. Dumas.
(Caligula.)— Ancelot, — (Maria Padilla.) — Mme de Girardin. (Cléopâtre.)
— Yiennet. — Latour-St-Ybars.</p>
<p>LA COMÉDIE. — Scribe. (Bertrand et Raton.</p>
<p>— Le Mardi-Gras, la Camaraderie, la Calomnie.)</p>
<p>— Casimir Delavigne. (La Popularité.) — Théodore Leclercq. — (Don sang
ne peut mentir.) — Poésie d'Opéra, -^st^^^^^^i^v^</p>
<p>QUE devenait la Muse du courroux, 1'inííexible Melpomène? Sur les
sommets raboteux de l'Hélicon, au séjour même des orages pour rire et
des tonnerres en zinc, non loin du mélodieux asile,où soupirent les
larmes et les alarmes, Oreste et funeste, s'élève, soutenu par cent
colonnes d'ébène, un Temple entouré de cyprès et de sépulcres : le seuil
en est défendu par deux fantômes, dont le front est fixe et morne, la
langue glacée, la poitrine brisée de sanglots et de râles caverneux :
c'est la Terreur et la Pitié ; près d'elles se dressent la Vengeance, la
Rage et Y Inceste , avec la /alousie, V Ambition et le Parricide.
Chacune de ces divinités redoutables tient a la main une coupe
empoisonnée :</p>
<p>Tous, sur des sièges d'or près de toi sont assis (i).</p>
<p>(i) Cf. Laharpe, Dithyrambe.</p>
<p><pb/></p>
<p>320 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 321</p>
<p>(1) Ce mot est de Sandeau.</p>
<p><pb/></p>
<p>322 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Mais rien ne ternira mon honneur respecté j</p>
<p>Et, si je dois choisir, injure pour injure,</p>
<p>La ride au srond sied mieux qu'au nom la flétrissure.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE. 323</p>
<p>II est plus grand que vous, car de vous il diffère, En ce qu'il n'eût
pas fait ce que vous osez faire.</p>
<p>Si le succès de la pièce eût été un instant douteux, il eût été assuré
par l'admirable* cinquième acte, où l'on voit réunis Collatin, Valère,
Brutus, et un vieillard, Lucretius, père de Lucrèce. Celle-ci les a
convoqués, et bientôt elle se montre, pâle, triste, vêtue de deuil :
elle leur raconte ce qui s'est passé. Émus, tous lui pardonnent, mais
elle se condamne :</p>
<p>Sur quoi elle se frappe au coeur, et tombe inanimée sntre les bras de
son époux : jetant bas son rôle, comme 3ii sé débarrasse d'un haillon,
Brutus retire le poignard ilu sein de Lucrèce, et lance une magnifique
apostrophe, où il jure une haine éternelle aux Tarquins.</p>
<p><pb/></p>
<p>324 IIÏSTOIRK DR LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Le prêtre quirinal offrait un sacrifice ;</p>
<p>La victime choisie était devant l'autel,</p>
<p>Sur cet endroit du front où la corne a sa base,</p>
<p>Disant : « Dieu Quirinus, prends ces libations,</p>
<p>Et que Rome soit grande entre les nations ! T&gt;</p>
<p>II se tut, et chacun frémit dans une attente.</p>
<p>Soudain 01; entendit une voix éclatante,</p>
<p>Tout le temple en trembla : « Loin de moi ces taureaux</p>
<p>Qu'ai-je affaire du sang des grossiers animaux ? »</p>
<p>Ainsi parla le dieu. Dans ce même moment,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 325</p>
<p>ÌJÌ taureau disparut sans que Ton sût comment. Et je me trouvai, moi,
sur l'autcl étendue, A sa place, attendant la hache suspendue... Et,
comme j'étais là, palissante, un serpent Sort d'un pilier qui s'ouvre,
et s'avance en rampant, Traînant sur le pavé ses anneaux qu'il déploie,
Lentement, longuement, comme sûr de sa proie. II monte, et sur mon corps
colle ses noeuds glacés ; Je sentais mes cheveux affreusement dressés ;
Ma chair se hérissait sous cette étreinte humide, Mais ma voix
s'étranglait dans mon gosier aride ; /'essayai de bouger...</p>
<p>Hist. de ta Litt. Monarch. de Juill. »*</p>
<p><pb/></p>
<p>326 IIISTOIRK DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Ponsard sit représenter Agnès de Méranie en 1846. Le sujet est emprunté
a l'histoire du XIIe siècle : Philippe-Auguste ayant épousé Agnès, après
que son mariage avec Ingeburge avait été annulé, le pape Innocent III
lui enjoignit de reprendre sa première femme. Aveuglé par la passion, le
roi passa outre ; l'interdit fut alors lancé sur le royaume ; la vie
religieuse cessa en France, et cette interruption provoqua de tels
désordres et un bouleversement si universel, que, touchée de pitié et
sans doute aussi frappée d'épouvanté, la malheureuse Agnès se réfugia au
couvent de Poissy, où le chagrin la consuma.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 327</p>
<p>Après avoir brillé au premier rang comme courrié-</p>
<p><pb/></p>
<p>328 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGfiDIK. 329</p>
<p><pb/></p>
<p>330 HISTOIRE DE LA LITTERATURE.</p>
<p>Homme aimable, naturellement joyeux et affable, Scribe se montra
reconnaissant envers le public, auquel il devait sa fortune ; sur la
façade de sa maison de campagne il avait fait graver ce distique :</p>
<p>Le théâtre a payé cet asile champêtre :</p>
<p>Vous qui passez, merci! je vous le dois peut-être.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 331</p>
<p>(1) Cf. tic Biéville (Almanach littéraire, I8JÇ).</p>
<p><pb/></p>
<p>332 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Mais Scribe n'est pas toujours si solennel. En 1830, il présentait aux
Variétés une Esquisse en un acte et demi, intitulée le Mardi gras, ou
vivent la joie et les pommes de terre. C'est un pot-pourri irracontable
où figurent le teinturier Mahu, son épouse Tourtebatte, son beau-père
portier de son état, Rodier, cocher des pompes funèbres, Eugène, fils de
M. le concierge, Bérénice, fille de M. et Mme Mahu ; le dialogue est
parfois assez gai ; citons :</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 333</p>
<p>Soit encore ce dialogue :</p>
<p>EUGÈNE. Aujourd'hui, je suis triste, j'ai un serpent dans le coeur....
je veux me marier.</p>
<p>TOURTEBATTE.</p>
<p>Avec une personne comme il faut, j'espère?</p>
<p>EUGÈNE. La fille d'un ouvrier établi.</p>
<p>TOURTEBATTE.</p>
<p>Quelle petitesse ! Pour un fils de concierge !</p>
<p>EUGÈNE. II n'y a pas de concierge qui tienne !</p>
<p>TOURTEBATTE.</p>
<p>Et peut-on savoir quel est le bel objet?....</p>
<p>EUGÈNE. Ma cousine Bérénice.</p>
<p>TOURTEBATTE.</p>
<p>La fille d'un dégraisseur ? C'est du propre !</p>
<p>EUGÈNE. Un dégraisseur qui est votre beau-frère....</p>
<p>TOURTEBATTE.</p>
<p>EUGÈNE. Bah ! tout le monde épouse des filles de teinturier.</p>
<p>TOURTEBATTE.</p>
<p>-Tu n'es pas tout le monde, toi, tu es Tourtebatte....</p>
<p><pb/></p>
<p>334 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Ce Tourtebatte prétend que, depuis 1789, tout va de mal en pis, que tout
a dégénéré, et il pousse un peu loin peut-être les conséquences de son
principe :</p>
<p>Mme TOURTERATTE.</p>
<p>TOURTERATTE.</p>
<p>Ah ! autrefois, j'en ai vu, des oies......</p>
<p>MAHU.</p>
<p>Quelle superstition! II faut que tu mesquines tout re qui est
d'aujourd'hui, même les oies.</p>
<p>TOURTERATTE.</p>
<p>lille n'est pas méprisable, je dis seulement que dans l'ancien régime....</p>
<p>MAHU. Une oie était une oie, comme dans le nouveau !</p>
<p>Monsieur de Voltaire,</p>
<p>Agréable auteur,</p>
<p>De la pomm' de terre Fut le premier inventeur. Les trufss si sucrées
qu'on cite Ne s'ront jamais ton vainqueur,</p>
<p>O pomm' de terre frite, , Qui calmes les pein's de coeur! (bis.)</p>
<p>C'est ce même Rodier qui, en extase devant une nouvelle robe de Melle
Bérénice, et ne sachant comment exprimer son enthousiasme pour la
splendide tenue de sa fiancée,s'écrie : « On dirait d'un convoi de</p>
<p><pb/></p>
<p>LA C0M1ÎDIK. 335</p>
<p>première classe ! » Du reste, dans la pièce, tous ont des mots drôles:
c'est Tourtebatte qui dit h Rodier : Réponds sans répliquer ! c'est Mmc
Mahu qui, traitée de marâtre par son mari, lui répond et lui réplique :
Marâtre toi-même ! C'est Mahu lui-même qui se disculpe par ce sorite
qu'eût envié l'école éristiquc : « T'es bien malin, mais ça ne prend
pas.T'étais en Turc, t'es encore en Turc, c'est le Turc qui a tout fait,
c'est toi qui es lç Turc, donc c'est toi ! »</p>
<p>CHAMFL.</p>
<p>RODIER.</p>
<p>Cependant, M. Charnel, vous qui êtes marchand-boucher, vous ne devez pas
être ejinemi de la réjouissance....</p>
<p>MAHU.</p>
<p>Permettez, M. Charnel...</p>
<p>CHAMEL.</p>
<p>Comment ! vous aussi, M. Mahu ? Vous n'avez pas rougi d'abdiquer votre
qualité* d'homme et de teinturier sous ce déguisement frivole ? L'homme
qui se déguise, Messieurs, n'est pas un animal raisonnable. (Son man/eau
tombe et on le voit en costume.)</p>
<p>RODIER.</p>
<p>Alors, quel animal êtes-vous donc ? car il me paraît...</p>
<p>CHAMEL.</p>
<p>Moi, c'est différent ; mon rang dans lc monde, nia position dans</p>
<p><pb/></p>
<p>33^ HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>EUGÈNE.</p>
<p>Ah ! M. Charnel, au nom du boeuf gras, dont vous êtes.... l'escorte....</p>
<p>TOUS.</p>
<p>Vive M. Charnel ! Vive le boeuf gras !</p>
<p>CHAMEL.</p>
<p>C'est bon, c'est bon, farceurs ; mais n'y revenez pas, car si on avait
f&lt;V/dans ma maison....</p>
<p>RODIER, (aux autres.) Un instant ! il se coupe, le boucher. (A Charnel.)
On n'a pas volé.</p>
<p>CHAMEL.</p>
<p>Non ! mais on aurait pu voler, et c'est identique. Qu'auriez-vous dit au
tribunal ?</p>
<p>RODIER.</p>
<p>Je n'aurais pas été embarrassé, je connais le calcul, et me pique de
parler ma langue, tenez : (Aupublic.) Messieurs, je vais poser la
question avec vérité,</p>
<p>Ote donc ton casque, et gesticule fort, c'est l'usage.</p>
<p>RODIER.</p>
<p>Oui, oui. (Gesticulant.) Et de quel délit veut-on nous faire un crime ?
Qui sommes-nous, Messieurs ? De jeunes étourdis qui ont voulu cueillir
des fleurs, d'aimables folâtreurs...</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIK. 337</p>
<p><pb/></p>
<p>338 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(I) H. Portoul. Du thiâlit en 1836.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 339</p>
<p><pb/></p>
<p>340 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 341</p>
<p>L'action, dont nous n'entreprendrons pas l'analyse, e passe sous le
règne de Georges 11 en 1745, quelque ?mps avant la bataille de Culloden.
Londres est paragée entre les craintes qu'elle ressent pour sa sécurité,
ìs regrets que lui inspire la mort de son premier magisrat, et ses
incertitudes pour le choix du successeur au egretté lord-maire, le marin
Nevil. L'intérimaire, le remier alderman,est Edouard Lindray, l'éloquent
chef le l'opposition au Parlement : belle âme, noble coeur, es
concitoyens viennent de lui offrir, par voie de ouscription.un
magnifique domainequ'il s'est empressé le donner aux hôpitaux. Avec
quelle candeur ne se</p>
<p>Hist de ÌA Litt, Monsrc, de Juíl, ij</p>
<p><pb/></p>
<p>342 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>La poursuivre en esc^ve ou la fuir est faiblesse. Klle te reviendra
comme elle te délaisse : Accepte son appui, s'il ne te coûte rien ; Ne
l'aime pas pour elle, aime-la pour le bien, Et reste indifférent quand
elle t'abandonne; Car la seule fidèle est celle qui couronne Des travaux
accomplis et des jours sans remords : Mais son laurier, mon fils,
n'ombrage que les morts.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 343</p>
<p>e rappeler le duc de Nivernais, Mme de Pompadour, lme de Montesson,
Mmede Genlis, le prince de Ligne, roltaire, Marie-Antoinette, la fée de
Trianon ? Aidée u comte de Ségur, la grande Catherine elle-même e
craignait pas de se compromettre avec Thalie.</p>
<p><pb/></p>
<p>344 HISTOIRE DK LA LITTÉRATURE.</p>
<p>M. DUPONT. Qu'est-ce donc que tu as ?</p>
<p>Mme DUPONT. Tu ne seras pas embarrassé, toi ; tu ferais un roi s'il le
fallait, mais moi, avec mes manières toutes rondes !</p>
<p>M. DUPONT. Tu t'en tireras comme tu pourras.</p>
<p>Mm« DUPONT. Ma soi, je dirai que je suis malade.</p>
<p>Mra* DUPONT. J'aimerais mieux ne plus sortir, j'attendrais le printemps.</p>
<p>A certaines allusions, on voit que l'auteur a pour clientèle
l'opposition légitimiste ; il se moque de la royauté bourgeoise et raine
lescohues officielles Jérôme Paturot n'est pas loin.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 345</p>
<p>GÉRONIMO.</p>
<p>(i)Cf. H.de Latouche.</p>
<p><pb/></p>
<p>34^ HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>vous donne, c'est de décamper au plus vite ; la garde nationale est
derrière vous. Dis-lui tout bonnement : — Votre argent !</p>
<p>Tel encore ce joli parallèle entre le soldat autrichien et le soldat
français :</p>
<p>GÉRONIMO.</p>
<p>(i) Cf. id. ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 347</p>
<p>souple et brillante du librettiste : que de morceaux charmants ! Le
chant de Pietro dans la Muette de Portici : Voyez du haut de ces rivages
; celui de Masaniello : Amis, la matinée est belle, qui est dans l'opéra
ce que le récit de Thëramène est dans la tragédie ; la romance Plus
blanche que la blanche hermine, le duo entre Valentine et Raoul Le
danger presse, le temps vole, le refrain Ah ! quel plaisir d'être
soldat, le couplet-cantique Heureux qui ne respire, etc. Qui ne se
rappelle Pair de Marguerite ?</p>
<p>Maison austère,</p>
<p>Humeur sévère</p>
<p>Ne règne guère</p>
<p>Dans notre cour I</p>
<p>Dans mon empire</p>
<p>On ne respire</p>
<p>Que pour sourire..,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE SEPTIEME.</p>
<p>LE ROMAN. — Georges Sand. (Indiana, Valentine, Jacques, Lélia, les
Romans champêtres, etc.) — Balzac. (La Peau de chagrin',,Eugénie
Grandet, etc.) — Alex. Dumas. (Les trois Mousquetaires, etc.) — Y. Hugo.
(Notre-Dame de Paris.) — Alf. de Vigny. (Stello, etc.) — Eug. Sue. (Les
Mystères de Paris, etc.) — Frédéric Soulié. (Les deux Cadavres, etc.) —
Gh. de Bernard. (L'Homme sérieux, etc.) Mérimée. (Colomba, etc.) — Méry.
(Nuits anglaises, etc.)— E. Souvestre. (Les derniers Bretons, etc.) —
Jules Sandeau. (Marianna, etc.)— L. Gozlan. (Aristide Froissard, etc.) —
Al p. Karr. (Les Guêpes, etc.) — Paul de Kock. (Raymoríd, etc.) G. de
Nerval, — Stendahl. (Le Rouge et le Noir, etc.) — Th, Gautier. (Le
Capitaine Fracasse, etc.) — Rodolphe Toppfer. (Nouvelles genevoises.) —
Lamartine. (Graziella).— A. de Musset. (Confessions d'un Enfant du siécle.)</p>
<p><pb/></p>
<p>350 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>L'intelligence de la jeune provinciale était comme sa figure,
passablement irrégulière et fantasque, sans toutefois dénoter une
nouveauté, une originalité abso(l)</p>
<p>abso(l) Revue de Paris et de Saint-Ptitribourg. (F. Pyat.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 351</p>
<p><pb/></p>
<p>352 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Ainsi armée pour la lutte, G. Sand entrait,en 1832, dans la carrière des
lettres.</p>
<p>(1) Cf. G. Sand. Ilitt. dt ma vie, III, 131.</p>
<p>(2) Cf. id. ibid. 288.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 353</p>
<p>Au cours d'un remarquable travail, écrit en un latin qui eût ravi le
docte Varron, le célèbre Père Porée signalait, au siècle dernier, tous
les ravages que le roman ne cesse d'accumuler dans les moeurs publiques
: nous ne pouvons mieux faire que reproduire cette page, si ingénieuse
surtout sous sa forme primitive, bien défigurée par la traduction :</p>
<p>« Quelle est, je vous prie, cette éloquence dont les romans fournissent
des sources si fécondes ?</p>
<p>» Ce sont, dites-vous, ces narrations aisées et coulantes dont la marche
est toujours égale et tranquille.</p>
<p><pb/></p>
<p>354 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>» Ce sont ces descriptions agréables, ces peintures brillantes de lieux
enchantés. Dites plutôt ces descriptions frivoles, qui brillent par
l'éclat de leurs couleurs et qui, comme des tableaux sans ombre,
éblouissent par trop de lumière.</p>
<p>» Ce sont ces conversations enjouées, élégantes et assaisonnées de grâce
et d'urbanité. Dites plutôt ces conversations vides et inutiles.qui sont
si grossières par l'affectation qu'on y remarque, et qui dégénèrent
souvent en pédantisme.</p>
<p>Et l'auteur ajoute avec non irîoins de bon sens :</p>
<p>« On peut corrompre les moeurs en deux manières. On peut y mêler de
mauvaises choses, ou leur ôter ce qu'elles ont de bon. Double désordre
des romans. Ils jettent dans l'âme la semence de plusieurs vices, ils y
étouffent le germe de plusieurs vertus... Je découvre trois vices
principaux auxquels les romans donnent entrée dans le coeur des hommes
et dans celui des jeunes gens en particulier. Ils les rendent téméraires,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 355</p>
<p>(l)Cé discours sur les romans fut prononcé devant le fameux cardinal de
Polignac, l'auteur de tAnti-Lucrìu. (Cf. Choix des Mtrturts, tome 46,
page 102 et seq.)</p>
<p><pb/></p>
<p>356 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Ce roman n'a pas la portée philosophique et générale que lui attribuait
l'auteur, qui n'a guère donné, ici, qu'un fragment de sa vie, et formulé
que l'expression de sentiments tout personnels.En ce qui concerne la
disposition même du livre, disons que la première partie en est d'un
superbe entrain, et que la seconde moitié lui est de beaucoup
inférieure, avec sa thèse d'une sécheresse déclamatoire, et ses
réflexions, en somme, déparées par une assez loquace banalité.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 357</p>
<p>au plus trouverions-nous un semblant d'excuse clans ['abominable
éducation que cette infortunée a reçue entre une mère dont le coeur est
inaccessible aux affections de la famille, et une aïeule qui lui donne
les conseils les plus avilissants.</p>
<p>intellillist. la Liit. Monarch. dr Juill. »4</p>
<p><pb/></p>
<p>358 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(i). Cf. Auguste Iiussièrc.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 359</p>
<p><pb/></p>
<p>360 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(I) Expression de Lerminier, professeur au collège de France,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 361</p>
<p>(1) Ce tour hardi est bien de G. Sand. Cf. Lts stpt CcrJes Je la Lyre :
&lt; Nou* irons nous asseoir sur ces aiguilles de glace où l'hirondelte
même n'ose poser son pied. &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>362 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Spiridion, (1838,) est une assez fastidieuse histoire de moine, genre
Savonarole, qui ronronne en retentissantes périodes contre le dogme
catholique, et prélude aux Variations de Y Église française. L'analyse
de cette mélopée hypereuphonique sera remplacée avec avantage par ce
fragment sur Châtel et ses continuateurs :</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 363</p>
<p><pb/></p>
<p>364 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Lejeune disait avec componction : « Ça marche ! Ça marche ! » et il
regardait les tours de Notre-Dame et le Panthéon, comme Bonaparte,
lieutenant d'artillerie, regardait le Château-Royal.</p>
<p>» Puis vint l'abbé Auzou, qui fit imprimer le placard suivant :</p>
<p>Chaises : 1 sou.</p>
<p>Mariages : 2 sous.</p>
<p>Décès : 2 sous.</p>
<p>Naissances : 2 sous.</p>
<p>Sacrements : idem. » L'abbé Auzou a réconcilié les fidèles avec la vie
et avec la mort. II fait naître et mourir ses paroissiens avec économie
: vous naissez pour deux sous, vous mourez pour le même prix ; il ne
faut pas avoir deux sous dans sa bourse pour se refuser le plaisir d'un
berceau ou d'une inhumation (f). »</p>
<p>Nous voici déposés au seuil même de l'édifice qui a le plus contribué à
la réputation de G. Sand : les romans champêtres, où la nature est
dépeinte avec franchise et puissance.</p>
<p>(1) Cf. Marc Ogier, VÉglise française de Vabbi Châtel.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 365</p>
<p><pb/></p>
<p>&gt;</p>
<p>RELIURE SERREE Absence de marges intérieures</p>
<p>fczS</p>
<p>ContrMtt insuffisant NF Z 43-120-14</p>
<p>lllisibililé partielle</p>
<p>:?ú;.</p>
<p>&amp;É3</p>
<p>Valable pour tout ou partie du document reproduit</p>
<p><pb/></p>
<p>366 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(1) Voltaire.</p>
<p>(2) Le duc de Pentfiièvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 367</p>
<p>(I) Littêrat, avant le X/Je siïcle, fi, 255.</p>
<p><pb/></p>
<p>368 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>II nous peine cependant de faire dater l'origine des scènes rustiques
des idylles de G. Sand. Ce serait imiter les historiens de î'art qui,
parce que Corot et</p>
<p>(1) M. Frédéric Godesroy.</p>
<p>(2) M, Jules Lemaître.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 369</p>
<p>Millet furent de grands peintres des aubes et des crépuscules, de la
verdure et des sentes, suppriment, pour mieux leur faire honneur, Cl.
Lorrain et Ruysdael. On se rendrait coupable de la même iniquité
littéraire en biffant d'un trait de plume ces grands amoureux de la
nature, Homère, Théocrite, Virgile, Lafontaine, JeanJacques, Bernardin.
Et Longus lui-même, si gentiment traduit par notre Amyot, n'est-il pas
digne de figurer parmi ceux qui ont, en des pages d'une beauté
définitive, chanté les grandes herbes qui ondulent au gré du vent, et
les sentiers où s'égare la voix monotone du grillon ?</p>
<p><pb/></p>
<p>3;0 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Voici maintenant ia description d'un verger par Amyot :</p>
<p><pb/></p>
<p>• LE ROMAN. 371</p>
<p>Assurément la page de G. Sand est superbe. A la loupe on y remarquerait
des fautes, pour la plupart contraventions aux lois qui régissent la
disposition respective des mots et des membres de phrase. Si nous
examinons le début, nous constatons que les détails imaginés par
l'auteur ne sont pas échelonnés d'après leur importance logique, et que
la gradation même en est absente. Sans motif suffisant, nous passons de
la surface de la terre, (les buissons noirs,) au sein de l'espace, (1
air sonore,) puis, brusquement, nous arrivons au disque de la lune ! Et
ce mot feuilles ,(\es feuilles frémissent,) devait-il être mentionné
avant son antécédent naturel, (les arbres ?) Au lieu d'être jetée sans
art au milieu des autres indications qui la noient, est-ce qu'il ne
convenait pas de camper fièrement en tête de la période, pour mieux
ouvrir la perspective, cette hardie métaphore, le linceul de la nuit? Sans</p>
<p><pb/></p>
<p>372 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(i) Cf. J. Lemattre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 373</p>
<p>de celui qui traduisit et surpassa Théophraste, et la ' brièveté
épigrammatique de la correspondance de Voltaire, bref ce style qui, avec
un soin jaloux, évite le tendu, le faux et le guindé.</p>
<p>Le réalisme qui nous envahit et nous submerge aura pour conséquence,
dans une période de temps qu'on ne peut déterminer, de provoquer un
regain de vogue et de gloire pour G. Sand; l'ceuvre de Balzac, son grand
rival, n'a jusqu'ici subi aucune éclipse, et l'auteur du P. Goriot, par
quelques-uns, et non des moindres, (Mérimée, Taine,) a été proclamé un
second Molière, un autre Shakspeare.</p>
<p>préHUt. la LItt. Monarch. de Juil. «5</p>
<p><pb/></p>
<p>374 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>cieux talisman n'a plus qu'une épaisseur tout idéale. Telle est l'iclée
qui a inspiré l'auteur dans cette oeuvre étrange, renouvelée des Contes
d'Hoffmann, où, pour parler son langage d'une si audacieuse inconnexion,
foisonnent les pages scintillantes, où la plus maladive imagination,
débordante fa lyrisme, /issue de contrastes, s'égrène au hasard et
s'évapore en une sorte de brouillard indécis, comme une ballade, de
Franconie.</p>
<p>(i) Cf.A. de Pontmarlin, Nouveaux Samedis, 1875. P- '66.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 375</p>
<p>Nulle hiérarchie, nul savant et géométrique enchaînement clans les
innombrables rayons de l'immcnse bazar oîi l'on voit, superposés, au
hasard de l'observation, les objets de curiosité les plus malsains et
les plus incontestables produits de la réflexion et de la raison humaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>376 HISTOIRE DK LA LITTÉRATURE.</p>
<p>intimité, pour ressusciter leurs actes et deviner leurs pensées les plus
secrètes, il lui a fallu dix milles âmes, comme on l'a dit de Shakspeare.</p>
<p>(i) Cf. L* Médecin de campagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 377</p>
<p><pb/></p>
<p>378 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 379</p>
<p><pb/></p>
<p>380 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Voici le baron Hulot : ce polisson sexagénaire qui, de plus en plus,
s'enfonce, s'enlise dans la vilenie, qui d'abord perd la pudeur de
l'âme, puis jette par-dessus bord les scrupules de conscience, examine
froidement</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 381</p>
<p><pb/></p>
<p>332 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>rêve le ruban rouge pour pouvoir peindre une croix sur ses flacons ;
Mercadet, le maniganceur intrépide qui mettrait en actions les
brouillards de la république de S1-Marin ; la femme de trente ans, tout
ce monde constitue le personnel d'un drame dont l'illégalité, le dol, le
vol, le faux, l'assassinat, sont les rouages principaux, les
combinaisons maîtresses.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 383</p>
<p>Nous ne quitterons pas Balzac sans reproduire le portrait du peintre des
Petits Bourgeois, tel qu'il a été tracé par des contemporains :</p>
<p>Avec un peu trop d'optimisme, M. Taine a dit que ce qui fait la force de
Balzac, c'est qu'il a des idées générales : cet éloge ne peut guère
s'appliquer a AL Dumas.</p>
<p><pb/></p>
<p>384 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Celui-ci le battait. Ses frères ? II n'en avait pas. Ses soeurs? Pas de
soeurs. De plus en plus intrigués, ses camarades demandèrent au jeune
hidalgo pourquoi il désirait si follement retourner en Espagne : « Pour
y lire un ouvrage que j'ai commencé, et dont je brûle de savoir la fin.
» — « Quel est cet ouvrage ? Don Quichotte ?» — « Non. » — « Lequel donc
?» — « Los tres Mosqueteros ! »</p>
<p>du faubourg ; comme autre mise de fonds, il a sa bonne ______</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 385</p>
<p>mine, son excellente opinion de lui-même, plus une lettre de
recommandation pour M. de Tréville, le capitaine de mousquetaires, autre
gasconnant, mais arrivé, celui-là. Rien ne résistera au jeune cadet,
qui, du reste, commence par une école en se mettant sut' les bras
plusieurs duels, dont il se tire avec tant d'adresse, qu'il devient
L'inséparable ami de ses adversaires. Désormais, quand on entendra des
coups d'épée dans la rue, on sera sûr qu'ils seront donnés par notre
jeune bretteur. Pour un mot, flamberge au vent, les pistolets hors des
arçons, et la mêlée s'engage. D'Artagnan est invulnérable. Du reste,
généreux envers tous quand il le faut et qu'il y a une galerie pour le
voir, généreux même envers son valet, qu'il rosse avec conscience,
surtout les jours où la bourse commune est vide. Avec cela, hâbleur,
vantard, loquace comme dix commères de Tarbes, et grand ami de messieurs
les doublons d'Espagne.</p>
<p>Porthos est un bon garçon, joufflu, jovial, haut de six pieds et demi,
qui, d'un revers de main, abat un pan de mur, cueille délicatement un
soldat suisse entre le pouce et l'index, et se donne une peine
inimaginable pour devenir noble et obtenir le titre de baron : type du
troupier borné, mais coeur d'or, ce gigantesque bourgeois qui veut
devenir gentilhomme, ce M. Jourdain au riche baudrier, jettera sa
dernière pistole au garçon tailleur assez avisé pour lui donner du
monseigneur ou de l'altesse.</p>
<p>L'arbre généalogique d'Athos est en bon état ; sous ce pseudonyme
ultra-orographique se cache la haute personnalité de M. le comte de la
Fèrc. Remarquable par l'élégance de ses manières, le raffinement de sa
politesse, la séduction de son langage, son désintéressement digne des
anciens preux, sa bravoure dédaigneuse, il est un modèle de courtoisie ;
assombri par</p>
<p><pb/></p>
<p>386 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Au cours de ses romans, Dumas a d'ordinaire un personnage qu'il
affectionne, auquel il prodigue les qualités morales et physiques, et
que souvent il met en lutte avec les lois.ou plutôt en révolte contre la
société. Malgré les différence&gt; motivée-j par la multiplicité méme des
situations où ils sont jetés par le caprice de l'auteur, on retrouve
trop souvent le môme type. Bussy</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 387</p>
<p>d'Amboise n'est-ce pas encore d'Artagnan? D'Artagnan toujours, le
vicomte de Bragelonne, Georges, Joseph Balsamo, et surtout la plus
originale création peut-être de ces quatre cents volumes, nous voulons
dire Edmond Dantès !</p>
<p><pb/></p>
<p>388 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Concluons : il a plus de chances de vivre que Balzac et Sand. On
consultera toujours Balzac comme un répertoire formidablement fourni de
documents ; l'oreille sera longtemps caressée par les enchanteresses
descriptions de G. Sand, dont l'oeuvre, malheureusement, contient tant
de clinquant et de sophismes! Mais Dumas ne cessera de voir le nombre de
ses partisans</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 389</p>
<p>s'accroître, et cela parce qu'il est naturel, parce qu'il appartient à
la vieille tradition de nos trouvères, parce qu'il apparaît, au XIXe
siècle, comme un autre Froissart, ce roi de la chronique et des
chroniques !</p>
<p>Hist. de la I.ftt. Monardi. d* Julll. »6</p>
<p><pb/></p>
<p>390 HISTOIRE DE LA LITTERATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 391</p>
<p><pb/></p>
<p>392 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>touche et quelle force d'imagination ! La vie et la mort du capitaine
Renaud peut sembler, pour la concision, un procès-verbal, pour le
pittoresque, un petit poème, pour la sincérité de l'étude psychologique,
un fragment digne de Vauvenargues. Les allures compassées de l'écrivain
ne l'ont point'préservé de Terreur. Par exemple, il semble difficile
d'accepter comme authentique le récit où Pie VII accueille son hôte de
Fontainebleau par les deux fameuses apostrophes : tragediante,
commediante / De telles inventions offrent ce grave inconvénient,
qu'elles se transforment vite en légendes, et prennent dans l'opinion
populaire la place de l'histoire. Mais certaines réflexions atteignent
l'éloquence :</p>
<p>Nous allons bien surprendre les fanatiques de Vigny en constatant qu'il
fut, avant tout, un esprit faux ; faux il était quand, dans son
Cinq-Mars, il déformait la grandiose personnalité de Richelieu ; faux,
quand il vient de nous dire que le côté le plus éblouissant de la</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 393</p>
<p>Toujours est-il que les Nouvelles, traduites en une langue
habituellement correcte et souvent chatoyante, seront lues bien
longtemps après que d'immenses machines romantiques, signées de noms
tapageurs, n'auront trouvé dans le public qu'indifférence ou dédain.</p>
<p>En écrivant ces derniers mots, nous nous reportions par la pensée vers
ces deux énormes romans, les Mystères de Paris et le Juif-Errant à'E. Sue.</p>
<p>Né en 1804, le rival des Dumas et des Balzac fut d'abord, pendant six
ans, malgré son incapacité absolue, gaîment reconnue par lui-même,
chirurgien sur un vaisseau de l'État. Cette entrée dans la vie fut pour
lui la cause efficiente ou occasionnelle de tous ses romans maritimes,
qui, en dernière analyse, constituent la plus brillante portion de son
bagage littéraire, Atar-Gull, (1831,) fut suivi de la Salamandre,
(1832,) de la Vigie de Koat-Ven, (1833,) de XHistoire de la Marine
française, (1837,) qu'il avait travaillée avec</p>
<p><pb/></p>
<p>394 HISTOIRE DE LA LITTERATURE.</p>
<p>L'ouvrage suinte l'immoralité. Quelle est aussi cette anomalie de
rapprocher les personnages les plus chastes et les êtres les plus
hideux, les habitués du Tapis franc et les prix de vertu, les
plénipotentiaires et les voleurs de grand chemin, ce qui provoque
l'admiration et ce qui cause le dégoût ? Jolie société que celle du
C/wîírineur, de la Chouette, du maître d'école ! L'auteur a cru donner
une seconde Esmeralda par sa création de la Goualeuse, cette drôlesse
mystique, cette Fleur-de-Marie tombée dans la débauche, et restée perle
après sa chute / Qu'est-ce que ces antithèses, sinon du pur galimatias ?
Le second beau rôle est celui d'un certain Rodolphe, graff ou margraff
de quelque Souabe.qui s'est imposé la mission de rabattre le gibier de
potence et de récompenser la vertu. Ce l'Angély teuton, « vêtu de sa
robe de chambre de velours noir, » nous apparaît avec une forte teinte
d'extravagance quand il offre au Chotirineur, devenu boucher, un
splendide étal bondé de viandes rutilantes et sanguinolentes. Mais on
aurait tort d'oublier le très aimable Tortillard.</p>
<p>E. Sue, qui avait encore eu un certain souci du style dans ses premiers
travaux, écrit ici la vraie langue verte, ce n'est pas oeuvre d'art ;
comme dit Heine à</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 395</p>
<p>propos d'un mauvais ouvrage allemand : « C... atumt non est pictum. »</p>
<p>Quant au Juif-Errant, c'est une ordure : affaire de boueur.</p>
<p><pb/></p>
<p>39^ HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>tions, ils n'auront pas la durée indélébile des Mémoires d'Hamilton ou
de Gil Blas.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 397</p>
<p>dants;dans ses derniers ouvrages, Bernard semble avoir emprunté la plume
et retrouvé la sobriété de l'auteur des Caractères. Peu d'écrivains
méritent autant d'être lus pour un ensemble de qualités secondaires ;
peu ont les mêmes chances de voir leur modeste gloire aussi unanimement
consacrée.</p>
<p><pb/></p>
<p>398 HISTOIRE DK LA LITTÉRATURE.</p>
<p>time de ceux qui lui ont tué son père. Si court qu'il soit, l'ouvrage
est rempli de scènes émouvantes, d'épisodes d'une grandeur et d'une
simplicité antiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>LK ROMAN. 399</p>
<p><pb/></p>
<p>400 HISTOIRE DE LA LITTERATURE.</p>
<p>Souvestre était de cinq ans plus âgé que Jules San-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 4OI</p>
<p>deau. Sandeau ! encore un étudiant en droit qui se livre au roman. II
publia d'abord Marianna, (1839,) où il célébrait en style honnête les
foyers honnêtes, te docteur Heròeau, (1841,) beaucoup moins réservé,
M'1* de la Seiglière, (1848,) son chef-d'oeuvre, sans être un
chef-d'oeuvre. L'auteur sait écrire, et fait preuve de bon sens en ne se
prodiguant pas ; il ne violente pas la muse de l'inspiration, et ne
compose que lorsque la verve, (une verve décente, tenant son quant à
soi, une verve délicate et rassérénée, une verve de salons, bref la
verve des familles,) venait le harceler respectueusement dans les
sinécures dont il se vit pourvu par de très influents admirateurs.</p>
<p>« Accoudée sur l'appui de sa fenêtre ouverte, elle</p>
<p><pb/></p>
<p>402 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Quelle friperie !</p>
<p>Nous trouverons plus d'originalité, en même temps qu'une personnalité
plus distincte, dans Léon Gozlant (1803-1866,) juif d'origine, affirment
les mauvaises langues, mais, en tout cas, baptisé secrètement sur le
désir de sa mère.CommeH.Moreau,il fut d'abord maître d'études dans un
collège, coercendo silentio prcepositus, puis échangea la férule du
frater universitaire contre la vareuse du matelot. II perdait peu, s'il
perdait !</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 403</p>
<p>A la même époque, Alphonse Karr brillait au premier rang des écrivains
humoristiques ; comme Gozlan, il débuta par renseignement, fut
professeur de troisième, et enseigna aux éphèbes les mystères du thème
latin.Celui que, au moins pour la similitude du titre des ouvrages, (les
Guêpes,) on appela l'Aristophane fran-</p>
<p><pb/></p>
<p>404 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>çais, publia celte sorte de Lanterne mensuelle contre les hommes et les
choses du règne de Louis Philippe, lanterne bénigne, a la lueur de
laquelle l'auteur cherche vainement un homme. Par son roman Sons les
Tilleuls, il acquit la notoriété, presque la gloire. II fut l'un des
écrivains les plus goûtés du journal agressif, et irrespectueux au
premier chef, fondé par H. de Latouche. Citons Geneviève, (1838,) Feu
Bressier, (1844,) la famille Alain, (1848.) Karr est surtout remarquable
par le bon sens, l'esprit pratique, l'expérience raisonnée et le goût
pour la bonne langue, mais il manque d'enthousiasme, de poésie, d'idéal
et d'envergure ; son abeille fait de cruelles piqûres, mais elle manque
de grâce dans son vol : on reconnaît qu'elle a peu fréquenté les coteaux
d'Hélicon. Donnons une idée du style :</p>
<p>Karr a publié un ouvrage intitulé : Poignée de vérités ; les lignes
suivantes auraient pu y figurer sans deshonneur :</p>
<p>« Sur une question militaire, sur une question d'industrie, sur une
question de marine, sur une question de finances, sur toutes les
questions, un soldat, un</p>
<p>(1) Cf. Les Guipa. Décembre 1839, pages 37 et 38.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 4^5</p>
<p>(i) Cf. Les Guêpes, Décembre 1839, pages89 et 90.</p>
<p>. Hist. de la Litt, Monarc. de Juil. a;</p>
<p><pb/></p>
<p>406 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Pour P. de Kock, on l'aime ou on ne l'aime pas : tout un ou tout autre !
Les délicats le repoussent d'un geste pudibond. D'autres, et ce sont les
plus nombreux, moins exclusifs, se disent que dans cet écrivain lutulent
il y a plus d'une bonne fortune de mots ; ils pensent involontairement à
quelque repas de vendange, comme on en fait dans la joyeuse Bourgogne, à
l'un de ces banquets cossus et grossiers oíi l'on trouverait parfois des
reliefs tombés de la table de Rabelais, ce Gamache littéraire.</p>
<p>Aucune transition possible entre lui et Nerval, nature fine, maladive,
artiste épris du rêve, disciple du</p>
<p>(l) C'est lc titre de l'un de ses ouvrages.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 407</p>
<p>philosophe Saint-Martin, visionnaire, poète en prose, ouvrier
consciencieux et habile, qu'il écrive avec ou sans le rythme. On a de
lui les Scènes orientales, ( 1850,) les Filles de Feu, (1854,) les
Filles du Caire, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>408 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. 409</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE HUITIEME.</p>
<p>LA CRITIQUE. — Patin. — St-Marc Girardin. — Nisard. — Ph. Chasles. — J.
Janin. — Sainte-Beuve. — Gustave Planche. — Gérusez. —J.-J. Ampère. —
Ch. Labitte.— Blaze de Bury. — Chaudes-Aiguës.</p>
<p>AUTEURS DIVERS. —A. Carrel.— Cormenin. (L'Orateur.) — Lamartine. (Le
Voyage en Orient.) — E. Quinet. — Sainte-Beuve. (Port-Royal.) — Louis
Reybaud. (Jérôme Paturot.) — Mme de Girardin. (Chroniques.) — Lamennais.
(Paroles d'un Croyant, etc.) — Réceptions académiques. — Littérature de</p>
<p>(1) Cf. rpíìts fiìv K\ayyfj, f (voxf) r taav, 6pvi0(t 6».... aïr' iirtl
ose xtinQva &lt;púyov xal i.0lo&lt;t&gt;a.Tov Ófippov... Iliade, III, 2 et 4.</p>
<p>(2) Sénèque,' //en./ut: 731.</p>
<p><pb/></p>
<p>412 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>réglementaires, enfermés dans son portefeuille, membranis intuspositis.</p>
<p>Si de nous agréer il n'emporte le frix,</p>
<p>II a du moins l'honneur de l'avoir entrepris. «</p>
<p>Accordons-lui surtout le mérite de nous avoir fait</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE. 413</p>
<p><pb/></p>
<p>4]4 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE. 415</p>
<p>papier blanc, un livre de M. Saint-Marc Girardin, un simple discours sur
quelques parties de l'art, sont un événement littéraire. »</p>
<p><pb/></p>
<p>4l6 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE. 417</p>
<p>(1) Cf. Maxime Gaucher, Revue DUutì 26 mai 1888.</p>
<p><pb/></p>
<p>4l8 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE. 419</p>
<p><pb/></p>
<p>420 1USTOIKK DIC I.A LITTERATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE. 421</p>
<p>Hist. de la Litt. Monarch. de Juiíl. 3%</p>
<p><pb/></p>
<p>422 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Au cours de sa vie, N isard observa la ligne droite ; Ph. Chastes est
l'irrégularité même. Ce dernier naquit prèsde Chartres en 1799. Gagné
aux utopies de Rousseau, son père, ancien conventionnel, lui fit
apprendre le métier de typographe.. Après un laborieux séjour en
Angleterre, Philarète rentra en France vers 1823, fut secrétaire de Jouy
et du baron d'Eckstein, puis entra aux Débats. Connu par ses éloges de
l'historien de Thou,et son Tableau de la Littérature au XVIe siècle, il
se proposa, en pleine efflorescence du romantisme, de</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUK. 423</p>
<p>Err matière de critique littéraire, la liste des irréguliers est aussi
fournie que celle des aristarques graves. Témoin le souriant auteur de
cette page d'une note si juste sur Saint-Marc Girardin :</p>
<p><pb/></p>
<p>424 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE. 425</p>
<p>Les bévues de Janin ont égayé la petite presse. Celles de Sainte-Beuve,
en dépit de son nom, (SainteBévue, disait la duchesse d'Abrantès,)
disparaissent devant la masse effrayante de ses divers travaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>426 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(1) Cf. Hisl. de la Littir. sous la Restauration, IIe vol.</p>
<p>(2) Expressions de Sw-Beuve, parlant de lui-même. Cf. Portraits
littéraires, II, page 525.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE. 427</p>
<p><pb/></p>
<p>428 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>glissé, Taine appuie. Voici la page des Portraits où le procédé est a
l'état embryonnaire : les connaisseurs décideront :</p>
<p>(i) Cf. Portraits littiiaires, II, p. 309.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE. 429</p>
<p>Près de la Sorbonne, dans la rue des Cordiers, Planche habitait une
chambre de l'hôteiy.-y. Rousseau ; il ne se peut imaginer rien de plus
repoussant que ce galetas squameux, aux fenêtres infermables, où</p>
<p>(1) Cf. De nat. Rer. V. 223. Ut scevisprojedus ai undis. K. T. X.</p>
<p><pb/></p>
<p>43© HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>A la porte de ce palais orné d'une seule chaise boiteuse et d'un lavabo
sans serviette ni savon, (les mains de Planche étaient célèbres,)
frappait un matin, certain personnage très riche, qui avait des
prétentions au style : son désir était d'obtenir un article élogieux.
Escorté d'un confrère, il offre au critique encore couché un exemplaire
de son "livre, dans lequel il prit soin de glisser un billet de mille
francs. En dépit des caresses de Borée, Planche conservait une vue
excellente : le détail ne lui avait pas échappé.</p>
<p>Persifleur avec les inconnus qui le prenaient pour le</p>
<p>(i) Cf. Mary-Lason, Cinquante ansdt vit littéraire, page 139.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE. 431</p>
<p>(i) « Le genre comique a des espèces, et le genre tragique a des
individus. Je vais m'expliquer. Le héros d'une tragédie est tel ou tel
homme : c'est Régulus, ou Brutus, ou Caton, et ce n'est pas un autre. Le
principal personnage d'une comédie doit, au contraire, représenter un
grand nombre d'hommes. Si, par hasard, on lui donnait une physionomie
particulière, telle qu'il n'y eût qu'un seul individu qui lui
ressemblât, la comédie rentrerait dans son enfance. » Ce fragment de la
Dramaturgie de I^essing a été traduit par M. Ilelluy.</p>
<p><pb/></p>
<p>432 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE. 433</p>
<p>per(1) Nouvelles genevoises.</p>
<p><pb/></p>
<p>434 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>met au public, dans cette mêlée confuse d'écrivains et délivres, «de
reconnaître les siens, » c'est-à-dire ceux qu'il se réserve de
parcourir,d'étudier même, ceux enfin qu'il adopte.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTEURS DIVERS. 435</p>
<p><pb/></p>
<p>436 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Les cinq dernières années de sa vie furent vécues par lui dans une
maison de verre ; peu d'hommes politiques ont été aussi connus, aussi
épiés dans leur conduite comme dans leurs paroles. Du reste, Carrel</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTEURS DIVERS. 437</p>
<p>penHist. la Lllt. Monarch. de Juill. »ì</p>
<p><pb/></p>
<p>438 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Celui qui a écrit cette page nerveuse dut être un lecteur assidu des
Pensées de Pascal.</p>
<p>Que doit-on penser de Carrel, de son rôle, de son caractère ? Tout en
déplorant les circonstances dramatiques dont sa mort fut accompagnée, il
semble difficile de ne pas regarder cette brusque fin comme opportune,
non seulement pour le gouvernement de Juillet, qu'elle délivrait d'un
impitoyable surveillant, mais aussi et surtout pour Carrel lui-même.
Avec ses articles de journal, était-il capable de hâter la Révolution?
II y aunit présomption extrême a répondre par l'afsirma-</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTEURS DIVERS. 439</p>
<p>(t) &lt; Le régimentI nom magique, nom plein de grandes chose» qui s'appellent</p>
<p><pb/></p>
<p>440 HISTOIRK DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>A côté du journaliste-type, faisons une place au P.-L. Courier de la
branche cadette,</p>
<p>dévouement, honneur, sacrifice, patrie ; nom vivant qui rappelle les
chefs et les camarades, le drapeau et les batailles, la gloire et les
souffrances I... Lc régiment est chose sacrée...» — Cf. ('éloquente
biographie dé Th. Wibaux par le R. I',C. du Coétlosqttet. (Librairie
Retaux-Uray, rue Donaparte, 1886.)</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTEURS DIVERS. 441</p>
<p><pb/></p>
<p>442 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(1) «Manus quoque, scripsissein Antoniuma/i/MfV/exprobrantcs, prxc!derunt.&gt;</p>
<p>(2) &lt; Nec pluleum crédit, nec demorsos sapít ungues. » (Perse, I, 104).</p>
<p>(3) Am. Pichot.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTEURS DIVERS. 443</p>
<p><pb/></p>
<p>444 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(i) Cf. Mgr Maupoínt, Les Lieux Saints, p. 127.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTEURS DIVERS. 445</p>
<p>Paroles d'amateur !</p>
<p><pb/></p>
<p>446 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTEURS DIVERS. 447</p>
<p>blaient si proches, et pourtant si éloignées ! Comme il devint doucement
content, l'enfant étranger, quand il vit son arbre de Noël ! II crut
faire un rêve ; alors de petits anges se penchèrent de l'arbre vers lui,
et relevèrent dans l'espace lumineux. L'enfant étranger est retourné
dans son pays ; il y fait sa sainte Noël, et il y oublie facilement tout
ce qu'on donne sur terre. »</p>
<p><pb/></p>
<p>448 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Te verra-t-on toujours en ton chemin banal, Caresser sans amour et ie
bien et le mal, Et le pour et le contre, et le rien, pour tout dire ?
Toujours tuer tes fils I ériger pour détruire l Quand on cherche du fer
apporter des discours,</p>
<p>I. Cf. Le Doute tt sesvietùnet, page 159.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTEURS DIVERS. 449</p>
<p>De la thèse lutine qu'il soutint, en 1839, devant la faculté des lettres
de Strasbourg, (De Indice poesis origine,) on retiendra cette
observation, que le moment ou fleurit le drame est celui où peuples
comme individus discutent pour la première fois leurs croyances, et se
débattent entre la foi et le doute. C'est la raison qui explique deux
faits importants : premièrement, que les peuples qui ont une philosophie
sont les seuls qui aient un drame ; en second lieu, que la philosophie
et le drame ont partout éclaté en même temps. « La tragédie se jouant à
la fois dans le coeur et dans la tête des peuples, Sophocle est
contemporain de Socrate, Shakspeare de Bacon, Corneille de Descartes,
Schiller</p>
<p>de Kant. »</p>
<p><pb/></p>
<p>450 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(l) Cf. Rtvutpolitiqui tt littéraire, 4 février 1888, Edgar Quinet avant
Ftxil, par M. F. Buisson,</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTEURS DIVERS. 45*</p>
<p>(l) Cf.J.-J. Ampère, Compte-rendu des Jeux premiers volumes.</p>
<p><pb/></p>
<p>452 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Ces Messieurs, quel fait est plus patent ? se montraient impitoyables
envers autrui ; cependant tous n'étaient pas aussi sévères pour
eux-mêmes, témoin M. Singlin, celui des demi-dieux port-royalistes que
Sainte-Beuve a le plus caressé (i),et dont la Supérieure des Ursulines
nous a íaissé ce crayon : « II parla de la pénitence, et l'on ne
remarqua rien que d'orthodoxe dans ses paroles ; mais on trouva bien du
faste et peu de vraie humilité dans tous ses déportements ; il se
faisait servir par deux jeunes gentilshommes bien faits, en qualité de
valets de chambre, qui sellèrent et bridèrent son cheval, lui tenant
l'étrier, tête nue, avec des respects extraordinaires. On remarquait de
la mollesse dans ses habits, de la délicatesse dans son manger et du
luxe dans toute sa personne. II faisait porter une cassette pleine d'or
et d'argent qu'il répandait partout avec profusion, faisant l'homme de
qualité, disant rarement la messe, et, sur l'observation qu'on lui en
fit, s'excusant sur les dispositions que demandait un si redoutabje
mystère. Quoique le sujet le plus ordinaire</p>
<p>(I) Cf. un très vigoureux article de M. Léon Aubineau, Revue du Monde
Catholique, loaostt 1862.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTEURS DIVERS. 453</p>
<p>de ses sermons et de ses exhortations fût la pénitence et l'esprit de
mortification, il n'en paraissait aucun trait dans ses actions et dans
sa conduite. Sa conversation était attrayante et pleine de douceur pour
gagner les esprits. »</p>
<p>Hlst. de la Lítt. Monarc. de Juill,</p>
<p><pb/></p>
<p>454 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>» A peine avais-je achevé ces mots, qu'une seconde.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTEURS DIVERS. 455</p>
<p>entrée attira l'attention de la compagnie. C'était encore un cavalier
fort agréable, joli brun comme l'autre, moustaches noires comme l'autre,
un cahier sous le bras comme l'autre. Le même mouvement se produisit
parmi les élégantes, et le nouveau venu ne se montra ni moins froid, ni
moins majestueux que son devancier.</p>
<p>— Ça, répliqua mon voisin, c'est l'illustre Muscardini, le prince de la
romance bouffonne. Vous avez entendu tantôt Jean qui pleure, vous allez
entendre Jean qui rit. Celui-ci possède un temps de hoquet qui précipite
parfois ces dames dans une hilarité compromettante.</p>
<p>» Muscardini s'approcha gravement du piano, préluda par les mêmes poses,
les mêmes roulements d'yeux que Trioffolato, puis, au dernier accord de
la ritournelle, il décomposa son visage le plus habilement du monde,</p>
<p>et partit :</p>
<p>Nous avons-t'-y ri ! nous avons-t'-y bu !</p>
<p>— Encore cent écus de gagnés, me dit mon malicieux voisin!»</p>
<p>Si le style offrait plus de soin, si la monotonie était évitée, si le
cadre était renouvelé avec plus de bonheur, l'ouvrage mériterait de
subsister; la narration a du mouvement et du brio, l'esprit est de bon
aloi, et la satire ne manque ni de mordant ni d'humour. En vieillissant,
Reybaud ne fìt plus guère que revenir sur son premier sillon.</p>
<p><pb/></p>
<p>4$6 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Avant le Livre du Peuple, auquel fait allusion la sémillante
couriériste, Lamennais avait publié son libelle Les Paroles d un
Croyant, (1833,) ouvrage inexplicable lorsqu'on se rappelle qu'en 1832
l'auteur</p>
<p>(1) Cf. I. Janin, De l'Esprit, Revue de Paris, 1843, Octobre.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTEURS DIVERS. 457</p>
<p>cai(i) de LawqnpaU dan* m CorrtsjwtJaiKt.</p>
<p><pb/></p>
<p>458 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>« Et le père qui s'était défié de la Providence raconta le soir à
l'autre père ce qu'il avait vu.</p>
<p>» Et celui-ci lui dit : « Pourquoi s'inquiéter ? Jamais Dieu n'abandonne
les siens. Son amour a des secrets que nous ne connaissons point.
Croyons, espérons, aimons, et poursuivons notre route en paix. »</p>
<p>Faut-il rappeler aussi cette belle page sur la Prière, (Votre patrie,
c'est le ciel, etc.,) et cette émouvante complainte sur le sort de s
Exilé, (II s'en allait errant, etc.,) répétée aussitôt par ces milliers
de Polonais qui venaient de quitter leur malheureuse patrie, oie lordre
régnait ? Malgré tout, le jugement de la postérité ne sera autre que
celui de Grégoire XVI, qui disait en substance : « C'est un livre petit
par le format, mais immense par la méchanceté. »</p>
<p>(l) Cf. Ch. de S,e-Foi, Revue du Monde Calh., 10 janvier 1862.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTEURS DIVERS. 459</p>
<p>Et dire que toutes ces erreurs, Lamennais ne les propage que pour
obtenir plus sûrement la popularité! Le châtiment ne se fit pas
longtemps attendre : les</p>
<p><pb/></p>
<p>460 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>« II faisait une chaleur pesante. Un homme aperçut au bas d'un coteau
une vigne chargée de grappes, et cet homme avait soif, et le désir lui
vint de se désaltérer avec le fruit de la vigne.</p>
<p>»Mais entre elle et lui s'étendait un marais fangeux qu'il fallait
traverser pour atteindre le coteau, et il ne pouvait s'y résoudre.
Cependant, la soif le pressant, il se dit ; Peut-être que le marais
n'est pas profond; qui empêche que je n'essaye, comme tant d'autres ? Je
ne salirai que ma chaussure, et le mal, après tout, ne sera pas grand.
Là-dessus, il entre dans le marais ; son pied enfonce dans la bourbe
infecte, bientôt il en a</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTEURS DIVERS. 461</p>
<p><pb/></p>
<p>RELIURE SERREE Absence de marges intérieures</p>
<p>Contrait* Insuffisant NF Z 43-120-14</p>
<p>y:&gt;t -,</p>
<p>lllisibilil&lt;5 partielle</p>
<p>;í-ï»</p>
<p>Valable pour tout ou partie</p>
<p>Hli rlrkrtu</p>
<p><pb/></p>
<p>4&lt;;2 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>livres, qui rédige Tordre du jour de la pensée universelle. » Le nouvel
élu parla beaucoup de l'Enipire, de la Convention, des temps présents,
et même de son prédécesseur, Lemercier. A noter dans le discours de
Salvandy, qui le recevait, ce mot ingénieusement profond : « Quand
Napoléon déclarait, dans les caprices de sa puissance et de son génie,
qu'il aurait pris Corneille pour ministre, sans s'en apercevoir, il
faisait comme Richelieu, il le persécutait. »</p>
<p>Les contemporains reprochèrent a V. Hugo d'avoir élucubré un manifeste
politique, au lieu, comme on s'y attendait, d'expliquer ses théories, de
justifier sa conquête, et de se concilier l'asfection de ses classiques
adversaires. Vers la même époque, l'historien de la Fronde, marquis de
St-Aulaire, eut pour introducteur Roger, quelque peu déteint
aujourd'hui. Mordillants et d'une coquetterie affétée, les deux discours
sont comparés par Janin aux mines et calineries que se font deux jolies
femmes en s'embrassant.</p>
<p>L'une des « fêtes » de ce genre qui eut le plus de retentissement, avait
été l'admission de l'auteur du Dictionnaire des Onomatopées dans les
rangs des savants courageux qui s'appliquent au Dictionnaire de P
Académie. Correct est le style de Nodier; généreuses sont ses pensées.
L'auteur soutient cette belle thèse que, « hors de la ligne des devoirs
moraux de l'homme, il ne faut pas chercher le talent. » L'interlocuteur
de Nodier, Laya, se confondit en périphrases pour féliciter le
récipiendaire du succès de ses romans, « ouvrages auxquels une apparente
frivolité a procuré cette vogue populaire qui n'est pas toujours la
mesure exacte du talent qui les a produits. »</p>
<p>En 1841,, ce fut le tour d'Ancelot, qui remplaçait Bonald.</p>
<p>At pulchrum est digito monstrari et dicier : hic est !</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTEURS DIVERS. 463</p>
<p>L'honnête auteur de Marie de Padìlla sut, sous une avalanche de pavés,
enseveli par le plus dévoué et le plus maladroit des amis, Brifsault,
qui lui parla de « ses grandes compositions, » de « son art de créer des
caractères, » de « l'éloquence qui anime toutes ses pensées, » de «
l'éclat d'expressions qui les colore. » Ancclot ne s'est jamais bien
relevé de cette bordée de compliments.</p>
<p>« Au Roi des Français ! » Sire,</p>
<p>» Un mot et confiance entière.</p>
<p>» Je pars et tout est fini.</p>
<p>» Discrétion !</p>
<p>» Faites-moi sortir d'ici ; je pars, et je ne reviens pas seul.</p>
<p><pb/></p>
<p>464 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>« As-tu pu penser, Augustine, que seul, et sans autre titre, ton nom de
Victoire, sans doute, Ire, n'est-ce pas? (je n'en vois pas d'autre parmi
les membres de la race qui, depuis des siècles, occupe la place de mes
parents maternels,).... As-tu pu penser, dis-je, qu'un prestige accolé à
ce nom, qui, sans autre titre, ne représente pas sa valeur idéale, lui
vaudra de ma part une soumission que sans être ce que je suis je ne
voudrais pas t'accorder ? » Rien de plus limpide, comme vous voyez.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTEURS DIVERS. 46</p>
<p>« Monsieur Arago,</p>
<p>On nous saurait mauvais gré de ne pas rapporter.au moins,le début de
cette harangue inspirée par celle de M. de Bouffon :</p>
<p>« Vous me voyez pénétré d'étonnement, et je suis tout ému.en me voyant
comblé d'honneur par la place aussi éminante que vous m'avez choisi en
m'appelant parmis les maîtres de l'art de cette magnificente cité. Donc
les noms célèbres représentent dans les 5 partis du monde la splandeur
litairère de la France. Qui depuis des siècles augmentent rapidement en
se répendant avec éclat dans la postérité pour électriser toutes les
nations (1). »</p>
<p>Quand on lit ces pompeuses considérations, n'est-on point tenté de
s'écrier avec l'illustre correspondant de Libanius : 'Avéyvcov xbv
Xéyov} aro&lt;pwrare, xat ÛTr£j5TîOaú^«/ta. Tû Moulai, xaî Xóyoi; xstì
'AQrçvat, oía ipoc&lt;jTxï$ dcopífoOe !</p>
<p>1 Ces deux documents sont authentiques, et datent de 1841. Cf. Rtvue de
Paris.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Table des Matières.</p>
<p>PRÉFACE I</p>
<p>Chapitre Premier.</p>
<p>L'ÉLOQUENCE POLITIQUE ET RELIGIEUSE. - Guizot. — Pórier. — De Broglie. —
Lamartine. — Arago. — Thiors. — Berryer. — Montalombert. —
Odilon-Barrot. — Ledru-Rollin. — Ravignan. — Lacordaire , , i</p>
<p>Chapitre Deuxième.</p>
<p>Chapitre Troisième.</p>
<p>LA POÉSIE (suite). — Lamartine. (Jocelyn, la Chute d'un
ange,)—Sainte-Beuve. (Les Consolations.les Pensées d'Août.)</p>
<p>— Élisa Mercoeur. — Théophile Gautier (Albertus, la Comédie de la mort.)
— Victor de Laprade. (Psyché.) — Reboul.—Turquety.—Hêgésippe Moreau
—Hippolyte Violeau.— Du Clésieux. —Madame Louise Colet.</p>
<p>— Nicolas Martin , 163</p>
<p>Chapitre Quatrième.</p>
<p>L'HISTOIRE. — Michelet. — Henri Martin. — Louis Blanc. — Thiers. —
Lamartine. — Sismondi. — A. Thierry.—Montalembert.— Rohrbacher. —
Champagny. — Falìoux. — Mignet. - Monteil. — Ozanam.</p>
<p>— Tocqueville. —Vaulabelle. — Lubis. — Laurentie.— Crétlneau-Joly.—
Villoneuve-Trans. — Çapeflgue.— Audin • 219</p>
<p>Chapitre Cinquième.</p>
<p>LE THÉÂTRE.</p>
<p>LE DRAME. — Alexandre Dumas. (Antony, Charles VII,</p>
<p>la Tour de Nesle, Catherine Howard, Kean, Mlle de Belle-Isle.)</p>
<p>—V. Hugo. (Marion Delorme, le Roi s'amuse, Angelo, Lucrèce</p>
<p>Borgia, Marie Tudor, Ruy-Blas, les Burgraves.) — Alfred de</p>
<p><pb/></p>
<p>463 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Vigny. (La Maréchale d'Ancre, Chatterton.) Casimir Dela~ vlgno. (Don
Juan d'Autriche.) — Guilbert de Pixérócourt.
(Latude).-~Anicet-Bourgeoia.—Bouchardy. — Frédéric Lemaîtro. (Robert
Macaire.) 28;</p>
<p>Chapitre Sixième.</p>
<p>LA TRAGÉDIE. — Ponsard. Lucrèce, Agnès de Méranie.) -r- Al. Dumas.
(Caligula.) — Ancelot. (Maria Padilla.) — Mmc de Girardin. (Cléopâíre.)
— Viennet. — LatourStYbars.</p>
<p>LA'COMÉDIE. — Scribe. (Bertrand et Raton, le MardiGras, la Camaraderie,
la Calomnie.) — Casimir Delavigne. (La Popularité.) — Théodore Leclercq.
(Bon sang ne peut mentir.) — Poésie d'Op6ra 319</p>
<p>Chapitre Septième.</p>
<p>LE ROMAN. —Georges Sand. (Indiana, Valentine, Jacques, Lélia, les Romans
champêtres, etc.) — Balzac. (La Peau de chagrin, Eugénie Grandet, etc.)
— Alex. Dumas. (Les trois Mousquetaires, etc.) — V. Hugo. (Notre-Dame de
Paris.)</p>
<p>— Alf. de Vigny. ÍStello, etc.) — Eug. Sue. (Les Mystères de Paris,
etc.) — Frédéric Soulié. (Les deux Cadavres, etc.)</p>
<p>— Cli. de Bernard. (L'Homme sérieux, etc.) - Mérimée. (Colomba, etc.) —
Méry. (Nuits anglaises, etc.) — É. Souvestre. (Les derniers Bretons,
etc.) — Jules Sandeau. (Marianna, etc.) — L. Gozlan. (Aristide
Froissard, etc.) — Alp. Karr. (Les Guêpes, etc.) — Paul de Kock.
(Raymond, etc.) —G. de Nerval. — Stendahl. (Le Rouge et le Noir, etc.) —
Th. Gautier. (Le Capitaine Fracasse, etc.) — Rodolphe Toppfer.
(Nouvelles genevoises.) — Lamartine. (Graziella). — A. de Musset.
(Confessions d'un Enfant du siècle.) 349</p>
<p>Chapitre Huitième.</p>
<p>LA CRITIQUE, — Patin.— St-Marc Girardin.— N isard.</p>
<p>— Ph. Chasles —J. Janin. Sainte-Beuve.—Gustave Planche. — Gérusez. —
J.-J. Ampère. — Ch. Labltle. — Blaze de Bury. — Chaudes-Algues.</p>
<p>AUTEURS DIVERS. - A. Carrel. — Cormenin. (L'Orateur.) — Lamartine. (Le
Voyage en Orient.) — E. Quinet.</p>
<p>— Sainte-Beuve. (Port-Royal.) — Louis Reybaud. (Jérôme Paturot.) — Mme
de Girardin. (Chroniques.) — Lamennais. (Paroles d'un Croyant, etc.)
—-Réçeptlpns académiques. — Littérature de Bicêtreío^ V v /411</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
