<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Marsan, Jules (1867-1939)">Jules Marsan</author>
<title>Théâtre d'hier et d'aujourd'hui. La Comédie française en 1850. L'Époque Augier-Dumas. Le Triomphe du Vaudeville. H. Becque et le théâtre libre. G. de Porto-Riche. F. de Curel. De P. Hervieu à M. Donnay. Le Théâtre et les moeurs. Les Tendances nouvelles / Jules Marsan</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Marsan, Jules (1867-1939)</author>, <title>Théâtre d'hier et d'aujourd'hui. La Comédie française en 1850. L'Époque Augier-Dumas. Le Triomphe du Vaudeville. H. Becque et le théâtre libre. G. de Porto-Riche. F. de Curel. De P. Hervieu à M. Donnay. Le Théâtre et les moeurs. Les Tendances nouvelles / Jules Marsan</title>, <date>1926</date>,description :Collection : Tendances ; 2,300 pages
</bibl>
<publisher>Éditions des Cahiers libres (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96167173</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1926">1926</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>T E N D A N C ES</p>
<p>JULES MARSAN</p>
<p>2</p>
<p>2</p>
<p>THEATRE D'HIER</p>
<p>ET D'AUJOURD'HUI</p>
<p>ÉDITIONS DES CAIIIERS LIBRES</p>
<p>PARIS -- 57, Avenue Malakoff, PARIS - 1926</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TENDANCES-2</p>
<p>SEPTEMBRE 1926</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE D'HIER ET D'AUJOURD'HUI</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR :</p>
<p>La Bataille Romantique, 2 vol., in-16 (Hachette). Beaumarchais et les
Affaires d'Amérique, 1 vol., in-8 (Champion).</p>
<p>Stendhal. Le Rouge et le noir, publié avec une introduction historique
et des notes, 2 vol., in-8 (Champion).</p>
<p>Gérard de Nerval. Correspondance, publiée avec une introduction et des
notes, 1, vol, in-18 (Mercure de France).</p>
<p>A. Rabbe. L'album d'un pessimiste, publié avec une introduction, 1 vol.,
in-12 (Bibliothèque Romantique. Les Presses Françaises).</p>
<p>Sous presse :</p>
<p>Gérard de Nerval. Œuvres complètes (Champion).</p>
<p><pb/></p>
<p>TENDANCES</p>
<p>2</p>
<p>JULES MARSAN</p>
<p>THÉÂTRE D HIER</p>
<p>ET ! D AUJOURD'HUI</p>
<p>LA COMÉDIE FRANÇAISE EN 1850. L'ÉPOQUE AUGIER-DUMAS. — LE TRIOMPHE DU
VAUDEVILLE. - H.1 BECQUE ET LE THÉATRE LIBRE. - G. DE PORTORICHE. - F.
DE CUREL. - DE P. HERVIEU A M. DONNAY. — LE THÉATRE ET LES MŒURS. - LES
TENDANCES NOUVELLES.</p>
<p>ÉDITIONS DES CAHIERS LIBRES 57, Avenue Malakoff — PARIS — 1926</p>
<p><pb/></p>
<p>JUSTIFICATION DU TIRAGE</p>
<p>No</p>
<p><pb/></p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p>Ce livre n'est pas écrit ; on s'en apercevrait ; j'aime autant prévenir.</p>
<p>Et voici, non pas une bibliographie, mais une liste des ouvrages et des
répertoires auxquels — pour l'ensem. ble — j'ai eu recours (j'en
signalerai quelques autres au cours des divers chapitres) :</p>
<p>(Avril 1926).</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>La comédie française en 1850</p>
<p>Mesdames, Messieurs,</p>
<p>Je voudrais vous parler des origines et de la formation de la comédie
contemporaine.</p>
<p>Certes, je n'ignore pas l'étendue de cette matière, même si nous
laissons de côté toutes les survivances romantiques que conserve le
théâtre en vers pour nous en tenir au théâtre en prose. Je ne prétends
ni signaler toutes les œuvres importantes, ni passer en revue tous les
auteurs.</p>
<p>Je me contenterai d'indiquer la ligne générale de cette évolution de
notre comédie, de marquer les étapes principales, les grandes influences
qu'elle a subies et les formes diverses qu'elle a revêtues.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ajoutons, si vous voulez, un petit drame lyrique, Atala, joué sur le
Théâtre Historique en août 1848, pour servir de lever de rideau au
Chandelier. Chateaubriand avait fourni le sujet. Le chef d'orchestre,
Alphonse Varney, avait écrit la musique et l'on assistait aux amours et
aux effusions mystiques de Chactas et d'Atala. Mais la direction, malgré
une sympathie toute naturelle pour le débutant, avait redouté les frais
de costumes et les acteurs — les sauvages comme les autres — avaient
joué en habits noirs et robes décolletées.</p>
<p>A vrai dire, rien dans tout cela ne semblait annoncer une vocation
dramatique impérieuse, ni permettre de grands espoirs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous pensez bien qu'au 5e acte, ils tombent dans les bras l'un de
l'autre... Peut-être cela est-il un peu arrangé, nous avons affaire à
des gens de théâtre, mais le fond est vrai.</p>
<p>Enfin, on aboutit et le rideau se leva. L'effet sur le public fut
soudain et irrésistible. Les acteurs eux-mêmes</p>
<p><pb/></p>
<p>(le jeune premier Fechter et F émouvante Mme Doche) emportés par cette
contagion, se livrèrent tout entiers, oubliant le travail des
répétitions et les principes du Conservatoire, vivant la pièce au lieu
de la jouer. Il paraît même qu'au 4e acte, Fechter, entraîné par la
situation, secoua si violemment sa partenaire, qu'il la jeta meurtrie —
et ahurie sur le plateau.</p>
<p>Pendant que les curieux et les acheteurs palpaient le satin des tentures
et la laine des matelas, il nous semblait voir, sur le ton cerife du
rideau, cette figure fluette et blanche sous sa longue draperie et l'œil
dilaté par une épouvante indicible.</p>
<p>Un détail sinistre, qu'on nous avait conté, nous revenait en mémoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous sentez le mouvement d'émotion que cette mort avait soulevé.</p>
<p>Comme tant d'autres, après tant d'autres, il l'avait aimée.</p>
<p>Absent au moment de sa mort, l'émotion lui avait arraché quelques vers
qu'il a publiés beaucoup plus tard :</p>
<p>J'ai revu, me courbant sous mes tristes pensées,</p>
<p>L'escalier bien connu, le seuil foulé souvent,</p>
<p>Et l es murs qui, témoins des choses effacées,</p>
<p>Pour lui parler du mort arrêtent le vivant.</p>
<p>J'ai monté, j'ai rouvert en pleurant cette porte</p>
<p>Que nous avions ouverte en riant tous les deux</p>
<p>Et, dans mes souvenirs, j'évoquais, chère morte,</p>
<p>Le fantôme voilé de bien des jours heureux.</p>
<p>J'ai vu le piano dont mon oreille avide</p>
<p>Vous écouta souvent éveiller le concert ;</p>
<p>Votre mort a laissé l'instrument froid et vide</p>
<p>Comme, en partant, l'été laisse l'arbre désert...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>langue et tout prend un accent plus profond. — Dans ce cadre, peint sur
le réel, ce qui nous est offert, ce ne sont plus les effusions lyriques,
si harmonieuses, si éclatantes qu'elles soient, d'une courtisane
idéalisée et conventionnelle. C'est une héroïne vivante et douloureuse.</p>
<p>Et pourtant, sur le vrai public, celui qui juge spontanément et qui s
'abandonne, la Dame aux camélias exerce toujours, après tant d'années,
la même emprise. Ne serait-ce pas qu'il y a en elle quelque chose
d'éternel ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Le romantisme, ici, n'avait ouvert aucune route, la bouffonnerie lyrique
du IVe acte de Ruy Blas n'ayant avec la comédie véritable qu'une parenté
lointaine. — Et sans doute, il y avait le théâtre incomparable de
Musset, mais cette merveille de grâce, de délicatesse, de vérité
profondément humaine et de poésie devait rester une œuvre unique,
indifférente aux exigences du public et des directeurs.</p>
<p>En somme, dans le monde des théâtres, Scribe était roi, Scribe le
vaudeville fait homme, l'ennemi détesté de tous les poètes, de tous les
artistes (car il était la négation de l'art et de la poésie), M. Scribe
que poursuivaient en vain de leurs sarcasmes et de leurs malédictions
Th. Gautier et G. de Nerval, en attendant le bon Th. de Banville.</p>
<p>Mais il se souciait bien de leurs injures et que l'on fit précéder son
nom de ce Monsieur méprisant ! Ce nom sur une affiche remplissait la
salle — et la caisse.du directeur. Rien ne lassait la fidélité du
public. Elle l'avait soutenu, porté de triomphe en triomphe, plus haut
qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous la Restauration, il n'avait pas espéré autre chose. Mais après
1830, il a cette impression flatteuse que d'autres ambitions lui sont
pennises. Les hiérarchies ne sont plus de mode ; l'avenir est aux
audacieux. Maître de l'opéra, avec la complicité de Meyerbeer, le
vaudeville peut conquérir, sur la scène du Français ses titres de
noblesse. Il s'étire en 5 actes, il prend une importance et une dignité
nouvelles. Il s'élève au grand art. Aux pièces de jadis, l'Ours et le
pacha, la Volière du frère Philippe, le Coiffeur et le perruquier, le
Secrétaire et le cuisinier, succèdent — sur un autre ton et d'un autre
sérieux — Bertrand et Raton, une Chaîne, la Calomnie, en attendant
Adrienne Lecouvreur. Il se fait historique, satirique, philosophique. Et
il reste le vaudeville.</p>
<p><pb/></p>
<p>il oppose sa Marquise de Brinvilliers ; il compare leur romanesque, leur
poésie, car il dit : mon romanesque, ma poésie...</p>
<p>Qu'importe que dans ce répertoire, océan de niaiseries, il n'y ait pas
un atome de vérité, d'humanité, d'émotion sincère ; que tout soit
artifice, truquage, ficelles entrecroisées ? Le succès emporte tout. Il
est celui que les di" recteurs accueillent avec le sourire, que le
public acclame avant que soit levé le rideau, celui qui, dans un moment
critique — par une nouveauté ou une reprise opportune - sauve un théâtre
aux abois. La Comédie française en a fait l'expérience et ne l'oublie pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi eux, un jeune homme de talent, petit-fils de Pigault Lebrun, — du
nom d'Emile Augier. Je n'ai pas besoin de vous dire quel avenir de
gloire l'attendait et bientôt nous le retrouverons. Mais, pour
l'instant, l'horizon de son grand-père lui suffisait ; il rêvait d'être
poète comme celui-ci l'avait été dans l'intervalle de ses romans et de
célébrer en vers les vertus bourgeoises. Et le public accueillait avec
faveur ses premiers essais où il retrouvait,</p>
<p><pb/></p>
<p>fidèlement et platement traduites, ses aspirations. La bourgeoisie enfin
avait son poète. Gabrielle et Philiberte faisaient verser de douces larmes.</p>
<p>0 père de famille, o poète, je t'aime !</p>
<p>On ne saurait trop louer cette conclusion. Il est très bien d'aimer le
père de famille et sa famille avec lui ; mais ne vaudrait-il pas mieux
l'aimer en prose ? Des critiques grincheux ont couvert de sarcasmes la
poésie d'E. Augier. On peut, en effet, cueillir, dans ces premières
pièces, des bouquets de cocasseries.</p>
<p>Des vers profonds :</p>
<p>La douleur élargit les âmes qu'elle fend !</p>
<p>Des vers précis :</p>
<p>Un ministre, et celui de la justice encore !</p>
<p>Des vers d'une vérité incontestable, triomphe du bon sens et de son école :</p>
<p>Puisqu'il n'est rien de tel qu'écouter pour entendre.</p>
<p>Des vers passionnés :</p>
<p>Déborde maintenant, déborde, désespoir.</p>
<p>Elle ne m'aime plus. Qui l'aurait pu prévoir !</p>
<p>Oh ! Je sens tout mon coeur sombrer en ce naufrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est certain que nous sommes loin d'Hernani et je crois bien que, dans
la suite, seul Jean Aicard...</p>
<p>Mais le triomphe d'Augier, ce sont, vous pensez bien, les vers
domestiques :</p>
<p>Maman la blanchisseuse est là.</p>
<p>De recevoir le linge...</p>
<p>Dans ce genre la première scène de Philiberte est légendaire. Voici le
début :</p>
<p>C'est donc un parti pris dont tu ne peux démordre</p>
<p>De me déranger tout pour y mettre de l'ordre ?</p>
<p>Ma mère avait aussi cette démangeaison</p>
<p>De serrer mes effets lorsque j'étais garçon...</p>
<p>Et la fin :</p>
<p>Gabrielle.</p>
<p>— Plaît-il.</p>
<p>— Hors chez nous, où voit-on</p>
<p>Chemise de mari n'avoir pas de bouton</p>
<p>— Ah ! mettez une épingle !</p>
<p>— Il faut que je te gronde</p>
<p>Mon linge est dans l'état le plus piteux du monde.</p>
<p>Il y en a 5 actes comme cela.</p>
<p>Vous vous rappelez l'émerveillement de M. Jourdain devant son maître de
philosophie : « Quoi ! quand je dis : Nicole apportez-moi mes pantoufles
et me donnez un bonnet de nuit, c'est de la prose ! » Il aurait été bien
plus étonné, si on lui avait dit que ce pouvait être de la poésie !</p>
<p>Encore une fois, nous retrouvons Augier et je n'ai pas l'intention de le
déprécier ou de diminuer ison importance. Nous n'avons ici qu'une
première manière.</p>
<p>Il n'en est pas moins vrai que l'école du bon sens, pas</p>
<p><pb/></p>
<p>L'un et l'autre cependant, le roman et le théâtre, pouvaient user de la
même matière. Le même champ d'observation leur offrait les mêmes
ressources : Tout un monde qui s'établissait lentement, parmi combien de
secousses ! — Une société en formation sur des bases nouvelles. Partout,
des forces en action et en conflit. Partout, des problèmes nouveaux et
une façon nouvelle de les poser. Toutes les possibilités et tous les
dangers.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'excellents comédiens, une grande conscience, le souci de l'art, mais
tout cela paralysé par je ne sais quelle atonie générale, par une espèce
de léthargie.</p>
<p>En 1849 cependant, la nomination d'A. Houssaye au</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le Vaudeville de la place de la Bourse a eu l'honneur de donner le
signal ; un an après la Dame aux camélias, il monte les Filles de marbre
de Barrière qui nous en</p>
<p><pb/></p>
<p>offrent une contre-partie : étrange comédie, comme toutes les œuvres de
cet écrivain, gâtée de déclamations puériles, d'effets vulgaires de
mélodrame, mais avec, par endroits, des scènes d'un réalisme puissant.
C'est au Vaudeville encore que seront donnés Dalilah et le Jeune homme
pauvre, les pièces d'Augier après son éloignement du Français, Nos
Intimes, de Sardou...</p>
<p>L'ancien Théâtre de Madame, le Gymnase qui avait été le domaine de
Scribe suit cet exemple. Le directeur Montigny l'a arraché au
vaudeville, a joué le Mercadet de Balzac et réuni une troupe d'acteurs
de premier plan : Achard, Geoffroy, Brossant, Rose Chéri...</p>
<p>C'est là, pour de longues années, et ce n'est pas rue de Richelieu que
va se trouver le véritable foyer de l'art dramatique français et que se
livreront les grandes batail-les.</p>
<p>Car le premier succès d'A. Dumas n'a pas été sans lendemain et son
exemple a été suivi. Diane de Lys en 1853, le gendre de Poirier en 1854,
Ceinture dorée, le Mariage d'Olympe et le Demi-Monde en 1855, la
Question d'argent en 1857, le Fils naturel et les Lionnes pauvres en
1858... Il est inutile de continuer la série.</p>
<p><pb/></p>
<p>et Halévy connaissent leurs premiers succès et se risquent même avec
leur émouvante Froufrou en octobre 1869 sur un terrain plus dangereux.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>II</p>
<p>Le Théâtre d'Emile Augier</p>
<p>La Dame aux camélias avait été en 1852 l'éclatant début de la comédie
nouvelle. Le gendre de M. Poirier en 1854 et le Demi-Monde en 1855 nous
en offrent les premières réussites vraiment complètes. Ici, ce qu'il
subsistait, dans l'œuvre initiale, de romantisme lyrique un peu trouble
et de mélodrame peut-être banal a été éliminé ; l'intérêt anecdotique,
l'actualité contemporaine ne sont pour rien dans le succès. Les œuvres
valent par elles-mêmes seulement.</p>
<p>Leur premier mérite est d'avoir rappelé notre théâtre sur le terrain de
l'observation et du réel ; leur grand tort</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dès sa première pièce (j'entends dès la première de ses grandes comédies
en prose), il a saisi le caractère essentiel de son temps, cette
ascension continue des classes moyennes, cet avènement de la bourgeoisie
qui est, avec le mécontentement populaire, le résultat le plus clair de
la politique de Louis-Philippe.</p>
<p>Bien installé dans sa fortune qu'il a gagnée, ayant en somme le droit —
dont il abuse — de se donner en exem-</p>
<p><pb/></p>
<p>pie, M. Poirier n'entend pas courber la tête devant le gendre qu'il a
choisi — et E. Augier ne trouve pas cela si ridicule. Vous vous rappelez
le dialogue du 3e acte et cette riposte fameuse, ou, si vous préférez,
cette passe d'armes :</p>
<p>GASTON</p>
<p>LE Duc.</p>
<p>Que veux-tu dire ?</p>
<p>GASTON.</p>
<p>Je comprends.</p>
<p>Mais sous la douche, Poirier s'est ressaisi :</p>
<p>POIRIER.</p>
<p>LE Duc.</p>
<p>Bien répliqué, monsieur !</p>
<p>Entre les deux aristocraties et les deux puissances qui tse heurtent
ici, la puissance du nom et la puissance de</p>
<p><pb/></p>
<p>l'argent, E. Augier n'entend pas prendre parti ; ou pour mieux dire, il
ne veut en sacrifier aucune.</p>
<p>Oh ! Chère femme, tu as le cœur de ma mère</p>
<p>s'écrie Gaston de Presles enfin converti et bondissant d'enthousiasme ;
mais elle simplement :</p>
<p>Celui de la mienne, monsieur !</p>
<p>Et Poirier :</p>
<p>Que les femmes sont bêtes, mon Dieu !...</p>
<p>Mettons qu'elle a le cœur de l'une et de l'autre, qu'elle les rappelle
et les rapproche toutes deux. Par elle, peuvent s'effacer les rivalités
et les antagonismes d'autrefois et se rejoindre les deux mondes ennemis.</p>
<p>A l'ordinaire, les idoles de femmes sont un peu sacrifiés dans le
répertoire d'Augier. Il craignait, en leur accordant trop de place, de
se laisser entraîner par le roma-</p>
<p><pb/></p>
<p>Les problèmes sociaux résolus par la jeunesse et l'amour : beau sujet de
peinture allégorique pour un palais législatif. Je ne sais si les
politiciens et les sociologues professionnels se déclareraient
satisfaits de cette solution. Mais un public de théâtre, quand arrive le
dernier acte, s'en accommode fort bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>étudiant en droit et clerc d'avoué jusqu'au moment où s'est emparé de
lui le démon du théâtre, sa vie s'est déroulée paisiblement, sans orage,
dans une atmosphère d'ordre, d'équilibre, de vertu moyenne, dans la
quiétude d'un foyer bien établi. Ce sont des impressions très douces et
que l'on n'oublie pas. E. Augier ne sera pas de ces écrivains audacieux
et combatifs qui vont de l'avant au risque de semer des ruines autour
d'eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>grands bourgeois eux-mêmes, de déshonorer la bourgeoisie. Pour lui, il
n'admet pas que cette bourgeoisie puisse être moins susceptible que la
noblesse ou plus accommodante en matière d'honneur. Il lui déplaît que
les affaires soient trop souvent une lutte où règne la loi du plus fort,
que la générosité ne soit pas l'âme du commerce et que l'argent qu'on
gagne, d'autres le perdent, fatalement.</p>
<p>Mais colonel il me semble que vous le prenez de bien haut</p>
<p>— il a cette réplique de grande allure :</p>
<p>Applaudissements, bien entendu. Peut-être pourrait-il songer, remarque
J. Lemaître, que celui qu'il écrase de tout son mépris est son père
malgré tout, — que cette fortune, il en a joui — que, sans elle, qui
sait... Il n'y songe pas une minute ; Augier pas plus que lui-même, et
pour que la leçon soit plus frappante, il a eu soin de lui faire revêtir
son grand uniforme (je cite les indications scéniques) « sa grande tenue
de lieutenant-colonel</p>
<p><pb/></p>
<p>de la troupe de ligne, la croix de commandeur au cou, sur la poitrine
les médailles d'Italie, de Crimée et du Mexique. »</p>
<p>Il faut toujours compter sur la délicatesse des enfants pour corriger
l'âpreté ou l'avarice des pères, — comme en d'autres circonstances, ils
en corrigent la vulgarité.</p>
<p>A côté des hommes d'argent, un autre danger redoutable pour la morale et
la société bourgeoises : l'amour vénal et la courtisane. Celle-ci est en
dehors de l'ordre établi, et elle en a conscience et il lui arrive d'en
souffrir, quand elle a conservé, dans ison existence aventureuse,
quelque reste de générosité. Que n'ai-je suivi la voie commune, gémit
dona Clorinde de Y Aventurière :</p>
<p>Ma jeunesse au soleil se fût épanouie ;</p>
<p>Par un hymen fécond doucement réjouie,</p>
<p>J'attendrais la vieillesse entre de beaux enfants.</p>
<p>Je ne vous dis pas que les vers soient de premier ordre, mais vous voyez
le sentiment :</p>
<p>Je ressemble au marin fatigué de la mer,</p>
<p>Des rivages heureux que son vaisseau côtoie,</p>
<p>Ainsi je porte envie au monde régulier...</p>
<p>Le monde régulier, tout est là.</p>
<p>Mais Emile Augier ne lui permettra jamais d'y trouver une place et de le
corrompre peut-être de sa contagion. Il n'est pas de ceux qui prêchent
l'indulgence ou qui se sentent émus des souffrances de la Dame aux
Camélias.</p>
<p>Sans hésiter il prend parti pour le père Duval.</p>
<p>Comme les Filles de marbre de Th. Barrière, le Mariage</p>
<p><pb/></p>
<p>d'Olympe, joué le 17 juillet 1855, n'a pas d'autre objet que de répondre
aux défenseurs de Marguerite Gautier et de prendre le contre pied de la
thèse de Dumas. Dès la première scène, on est fixé :</p>
<p>Pour conclure :</p>
<p>Vous n'admettez donc pas de Madeleines repenties. — Si fait, mais au
désert seulement.</p>
<p>Je sais bien que celui qui parle ainsi c'est un vieux marquis entiché de
sa noblesse. Mais c'est bien la pensée de l'auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est plus rigoureux encore dans les Lionnes pauvres de 1858 et cela se
conçoit : ce qui est ici menacé ce n'est plus une grande famille, c'est
un humble foyer de petite bourgeoisie et cela l'intéresse bien
davantage. D'autre part, le marquis de Puygiron peut se défendre des
entreprises d'une Olympe Taverny. Mais le pauvre M. Pommeau !...</p>
<p>Ce pauvre diable timide, embarrassé de lui-même, sans élégance, sans
énergie (sauf pour le travail), dont l'horizon s 1arrête aux dossiers de
son étude — et qui a commis la folie d'épouser une jeune femme, légère,
insouciante,</p>
<p><pb/></p>
<p>N'est-il pais, je ne dis pas injuste au point de vue moral, mais
maladroit au point de vue dramatique de nous la présenter ainsi, du 1er
au se acte, -au dernier degré de l'avilissement et de l'inconscience —
et de sacrifier toute psychologie, quand l'étude psychologique devrait
être au premier plan.</p>
<p>Flaubert, un an plus tôt, avait nuancé autrement le personnage de Me
Bovary, une assez proche parente, après tout, de Séraphine, et, lui qui
n'était pourtant pas sentimental, il ne s'était pas cru obligé d'écarter
de son œuvre toute lueur de sympathie ou de pitié...</p>
<p>Mais Augier n'a qu'une préoccupation. Au fond ni Pommeau, ni Séraphine
ne l'intéressent par eux-mêmes. Il s'agit avant tout de venger la
famille outragée. Une</p>
<p><pb/></p>
<p>responsabilité pareille ne permet aucune faiblesse et c'est un peu le
défaut de toute cette série de pièces, — de comédies et de drames
bourgeois.</p>
<p>Peut-on dire qu'Emile Augier se soit renouvelé par la suite et qu'il ait
après 1860 élargi sa manière ? Lui-même le croyait et se rappelait avec
fierté les Effrontés et le Fils de Giboyer : ils ont fait assez de
bruit. — « Mes pièces sociales » disait-il et on l'a répété après lui. —
C'est beaucoup dire peut-être.</p>
<p>Mais justement, c'est cette pensée elle-même qui manque d'envergure et,
même ici, ne se renouvelle pas. Si E. Augier entre maintenant dans la
lutte des partis au lieu de rester dans le cadre limité d'une famille,
c'est que les mêmes intérêts toujours lui semblent en péril. Ces
rivalités de classes, ces excès de la presse livrée aux financiers, les
audaces de la spéculation et des coups de</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous voyez avec quelle fermeté il se tient sur le terrain qu'il a choisi
et vous voyez aussi quelles réserves seraient légitimes.</p>
<p>La morale de ce très honnête homme manque de générosité et d'élan. Très
stricte contre ce qui menace les intérêts matériels de la famille ou
l'ordre établi, elle serait plus accommodante pour tout le reste ou du
moins elle s'en soucie peu. C'est une morale utilitaire, une morale de
conservation sociale — je n'ose pas dire une morale de gendarme ou de
garde champêtre.</p>
<p>Peut-être aussi (et l'on en a l'impression surtout dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tandis que Dumas bataille avec l'ardeur que vous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Poirier, le bourgeois parvenu qui, avec moins de verve bouffonne mais
plus de vérité directe, fait renaître, parmi nous l'immortel M. Jourdain.</p>
<p>Me Guérin, petit-fils de Turoaret, proche parent aussi des manieurs
d'argent de la Comédie humaine, ce petit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>in</p>
<p>Le Théâtre d'A. BOIDas</p>
<p>Du théâtre d'E. Augier se détachent quelques figures d'un relief assez
vigoureux pour se projeter individuellement en pleine lumière, d'une
vérité cependant assez générale pour qu'on ait aussitôt l'impression de
les reconnaître.</p>
<p>D'autres sont plus inconsistants. Je ne parle pas des fantoches
qu'Alexandre Dumas dans ses mauvais jours (le</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais même les meilleures pièces de Dumas laissent psychologiquement, une
impression d'artificiel. Les héroïsmes qu'il met en scène ont toujours
quelque chose de tendu, et de volontaire. Il ne se préoccupe pas, comme
les classiques, de maintenir le contact avec l'humanité.</p>
<p><pb/></p>
<p>toute faiblesse. Il n'a que le droit d'absoudre... et de parler. Il use
du premier et abuse du second.</p>
<p>Voici le point culminant de la scène. Raymonde vient de se trahir par un
de ces accents qui ne trompent pas.</p>
<p>MONTAIGLIN.</p>
<p>Raymonde ! C'est ta fille.</p>
<p>RAYMONDE, se jette dans les bras de Montaiglin avec un cri d'aveu, de
repentir et (de confiance.</p>
<p>Ah !</p>
<p>MONTAIGLIN la tient dans ses bras. Après un silence, -et une grande
lutte intérieure.</p>
<p>C'est bien, nous la garderons.</p>
<p>RAYMONDE, se reculant, le regardant avec admiration et joignant les mains.</p>
<p>Qu 'est que tu dis là, si simplement ? Nous la gardons ! tu le veux bien
? Tu me pardonnes ?</p>
<p>MONTAIGLIN.</p>
<p>Que pensez-vous de cette subtilité de dialectique ? De ce peut-être...
dans l intérêt de l'enfant ?... Devant cette magnanimité, Raymonde est
prise de vertige :</p>
<p>RAYMONDE.</p>
<p>C'est vrai ; mais comment prévoir qu'il y aura dans le monde un</p>
<p><pb/></p>
<p>homme assez généreux pour comprendre et pardonner tout de suite. Pétais
mère et rai voulu rester mère. Oui, j'aurais dû tout te dire lorsque
Dieu m'a mise sur ton chemin ; je te dirai tout, tu verras ce que tu
dois faire.</p>
<p>MONTAICLIN</p>
<p>Je sais tout ce que je dois savoir.</p>
<p>RAYMONDE</p>
<p>Tu n'exiges pas que je me confesse, que je rougisse et que je m'humilie ?</p>
<p>MONTAICLIN</p>
<p>A quoi bon ?</p>
<p>RA YMONDIC IS</p>
<p>Tu me méprises ?</p>
<p>MONTAICLIN</p>
<p>Je te plains ! Créature de Dieu... Etre vivant et pensant qui as failli,
qui as souffert, qui te repens, qui aimes et qui implores, où veux-tu
que je prenne le droit de te punir ?</p>
<p>RAYMONDE</p>
<p>Ah ! tu es trop noble, tu me dépasses trop ! Je ne comprends plus, mais
je t'admire, je te bénis et je t'aime.</p>
<p>La vérité, c'est que Dumas est incapable de s'abstraire de son théâtre,
de conduire un sujet du dehors (objectivement, comme l'on dit), de se
détacher de ses personnages pour les laisser évoluer suivant la logique
du caractère qu'il leur a donné. Peut-on dire même qu'il leur donne un
caractère ? Il se contente de leur tracer un emploi, une ligne dont ils
ne s'écarteront pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il s'installe au centre de son intrigue et c'est lui qui règle les
mouvements. Il décide, il commente, il explique — et tout cela est la
preuve d'une personnalité vigoureuse, d'une passion émouvante pour les
idées, mais dramatiquement c'est un danger. Nous sommes en présence de
pantins — admirables — mais dont nous voyons les ficelles entre ses doigts.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces régions, A. Dumas a toutes les raisons de les connaître, il y a
vécu. Sa jeunesse ne s'est pas écoulée dans une paisible demeure
provinciale toute parfumée de traditions et de vertus.</p>
<p><pb/></p>
<p>A-t-il vraiment souffert de cette situation irrégulière, et faut-il
chercher des souvenirs de sa jeunesse dans le drame du Fils naturel ? Je
ne le pense pas. Cette amertume n'est pas la sienne (son père d'ailleurs
l'avait reconnu de bonne heure (1831) et il suffit de parcourir la
préface de la pièce.</p>
<p>Il y passe en revue toute la carrière du géant dont il est le fils :</p>
<p>Alors commença ce travail cyclopéen qui dure depuis quarante années.
Tragédie, drame, histoire, romans, voyages, comédies, tu as tout rejeté
dans le moule de ton cerveau et tu as peuplé le monde de la fiction de
créations nouvelles. Tu as fait craquer le journal, le livre, le
théâtre, trop étroits pour tes puissantes épaules ; tu as alimenté la
France, l'Europe, l'Amérique ; tu as enrichi les libraires, les
traducteurs, les plagiaires ; tu as essoufflé les imprimeurs, fourbu les
copistes, et, dévoré du besoin de produire, tu n'as peut-être pas
toujours assez</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme tu as dû rire !</p>
<p>Si vous voulez, c'est un morceau de théâtre, mais d'une belle allure
tout de même.</p>
<p>Si l'on veut avoir le ton des relations qui les unissent, ce n'est pas
dans le Fils naturel, c'est dans le Père prodigue qu'on le trouverait.
Or vous savez avec quelle tendresse émue et souriante André de la
Rivonnière parle du grand enfant dont il est le fils, incapable de se</p>
<p><pb/></p>
<p>conduire, mais si séduisant et affectueux. La pièce d'ailleurs est une
des plus aimables qu'il ait écrites, les deux premiers actes au moins ;
il est fâcheux que le romanesque prenne ensuite le dessus avec cette
histoire de jalousie et de duel. On se bat trop en duel dans les
dénouements de Dumas : c'est un moyen si commode d'évincer les
personnages encombrants ou inutiles.</p>
<p>De cette éducation singulière viennent certains traits de sa
physionomie. Elevé dans la bohême des ateliers, des coulisses et des
petits journaux, Dumas fils en a gardé les allures dégagées et
fringantes, la franchise agressive, l'amour de la réclame et du
scandale. — Mais, par une conséquence plus inattendue, ces habitudes de
désordre ont provoqué chez lui une manière de réaction et ont éveillé
dans son esprit le goût du sérieux et de l'effort... C'est ainsi que
l'on devient moraliste par les mauvaises fréquentations. Seulement, on
reste un moraliste un peu inquiétant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur un plan supérieur, l'entretenue de haute volée et</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette expérience, évidemment, a laissé Dumas assez sceptique en matière
d'amour. Il n'a rien de l'optimisme d'Augier et ses inquiétudes sont
d'un ordre différent. Il ne s'attendrit pats sur les joies paisibles du
foyer, sur les délices de l'amour conjugal et sur les bienfaits de
l'ordre bourgeois. Pour lui les questions se posent sur un terrain plus
large, le terrain de la morale — et de la morale absolue. Il ne s'agit
plus seulement de la famille bourgeoise et des dangers actuels qui la
menacent. Ce qui le préoccupe c'est, vu de plus haut, dans toute sa
généralité, le problème de l'amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus cruelle encore cette Visite de Noces qui souleva par son amertume
tant de protestations indignées. Vous connaissez le sujet de ce petit
acte riche de sen&amp;. Gaston de Cygneroy a été l'amant de Madame de
Morancé ; il a rompu avec elle pour se marier et, docile au code de la
politesse mondaine, il vient lui présenter sa femme. De ce qu'a souffert
sa maîtresse aucun souci. Elle l'aimait ; sincère et passionnée, elle
avait mis en lui toute sa vie :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi ? Parce que Dumas se préoccupe peu de laisser les spectateurs
en ce doux état d'euphorie, qu'il préfère les secouer violemment, au
risque de troubler leurs précieuses digestions.</p>
<p>Jamais moraliste ne fut plus impitoyable et, sur la scène, cela surprend
un peu ; il nous demande de l'in-</p>
<p><pb/></p>
<p>dignation où nous avions l'habitude de nous égayer, mais c'est pour lui
la raison d'être du théâtre. M. Bourget l'a montré fortement dans une de
ses belles études de psychologie contemporaine. Ces développements
moraux auxquels il se complait ne sont pas des morceaux brillants qui se
surajoutent aux œuvres, pour en étendre la portée. Ils en sont l'âme
même et le principe vital, c'est autour d'eux que s'est constituée
l'intrigue, que les caractères se sont créés. Rien n'est audessus de la
pensée, — pas même la vie.</p>
<p>Ce que nous voulons détruire sera détruit, ce que nous voulons maintenir
sera maintenu. Le théâtre n'est pas le but, c'est le moye4 Inaugurons le
théâtre utile, au risque d'entendre crier les apôtres de l'art pour
l'art, trois mots absolument vides de sens. Toute littérature qui n'a
pas en vue le perfectionnement, la perfectibilité, la morali. sation, l
'idéat l'utile en un mot, est une littérature rachitique et mal. saine,
née morte...</p>
<p>Il fallait une certaine crânerie pour parler ainsi au</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'il y ait des unions malheureuses (et que le poids de la chaîne pèse
le plue lourdement sur le meilleur des deux), que parmi celles que nous
nommons les femmes perdues, certaines méritent plus de pitié que de
mépris et soient de lamentables victimes, cçla va de soi, mais que
conclure pratiquement ?</p>
<p>Femme d'une générosité admirable, chrétienne qui ne se contente pas
d'une piété courante, mais qui veut faire de l'Evangile la règle de sa
vie, Madame Aubray ne peut reconnaître aux créatures humaines, faibles
et faillibles, le droit de punir. Elle proclame hautement : « Il n'y a
pas de coupables, il n'y a pas de méchants, il y a des malades, des
aveugles et des fous ». Elle dit encore, car pour elle il n'y a de vertu
que dans l'amour : « Il</p>
<p><pb/></p>
<p>ou encore secouer les préjugés de l'honnête et médiocre Valmoreau
qu'épouvantent ses théories matrimoniales :</p>
<p><pb/></p>
<p>femme a été coupable ; mais moi aussi, je l'ai été. J'ai brisé dix,
vingt existences de femmes peut-être, j'en sauve une, je ne suis pas
encore quitte avec Dieu.</p>
<p>Le pauvre garçon n'en croit pas ses oreilles :</p>
<p>VALMOREAU.</p>
<p>Oui, oui, oui... C'est égal... c'est raide. Ainsi vous avez une jeune
fille qui...?</p>
<p>MADAME AUBRAY.</p>
<p>Qui a commis une faute.</p>
<p>VALMOREAU.</p>
<p>Publiquement ?</p>
<p>MADAME AUBRAY.</p>
<p>Elle ne s'est pas cachée.</p>
<p>VALMOREAU.</p>
<p>L'homme... est mort ?</p>
<p>MADAME AUBRAY.</p>
<p>Il vit.</p>
<p>VALMOREAU.</p>
<p>Qu'il l'épouse alors, lui !</p>
<p>MADAME AUBRAY.</p>
<p>TI est marié. ■- *</p>
<p>VALMOREAU.</p>
<p>Une vraie... faute ?</p>
<p>MADAME AUBRAY.</p>
<p>Une vraie faute... il y a un enfant.</p>
<p>VALMOREAU, bondissant.</p>
<p>Jour de Dieu ! madame, mais c'est une épreuve de franc-maçonnerie à
laquelle vous me soumettez là. Dites-moi bien vite que les cadavres sont
en carton, et qu'il n'y a rien dans les pistolets.</p>
<p>MADAME AUBRAY.</p>
<p>Je suis on ne peut plus sérieuse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il était difficile qu'une création de ce genre ne produisît pas une
impression étrange. On ne connaissait pas, en 1873, certain répertoire
Scandinave, et en ce sens encore, Dumas était un précurseur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Alexandre Dumas y reviendra encore cinq ans plus tard, en un dernier
effort. Avec Denise et Francillon il reprendra les deux sujets qui ont
été son grand souci : l'adultère et la fille séduite.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IV.</p>
<p>Le Triomphe du Vaudeville</p>
<p>La Comédie-Française a cessé de bouder. Elle ne se contente pas de les
accueillir et de reprendre les œu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans le genre de la comédie moderne, le Sphynx, d'O. Feuillet en 1874,
l'Ami Fritz en 1876.</p>
<p>Or l'Ami Fritz (et cette remarque n'enlève rien au charme des romans
alsaciens d'Erckmann Chatrian) l'Ami Fritz a piqué la curiosité surtout
par le réalisme, si conventionnel encore, de la mise en scène. Pour la
première fois on voyait servir sur le théâtre un repas véritable, au
lieu de poulets en carton.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vraiment le mouvement dramatique dont je vous ai montré les débuts
semblait promettre autre chose. Mais, il faut bien en convenir, aucune
des espérances que l'on pouvait fonder sur lui ne se réalisait. Si bien
que nous avons, après 1870, cette double impression : une impression de
richesse théâtrale et d'éclat extérieur ; mais en ce qui concerne l'art
lui-même, une impression de lassitude, sinon d'épuisement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous connaissez le sujet. Une jeune femme a écrit jadis une lettre
compromettante. Cette lettre que le destinataire n'a pas reçue est
restée trois ans sous une potiche. On la découvre un beau jour et il
s'agit pour elle de mettre la main dessus et de la détruire pour l'empê-</p>
<p>(1) Voir l'article de M. Doumic dans le Correspondant (tome CLXI, 10
octobre 1890) et le livre enthousiaste d'Hugues REBELL (Paris, F. Juvin).</p>
<p><pb/></p>
<p>Encore une fois, cela est charmant, mais on regrette que ce soit
charmant et on n'est pas très fier de s'être amusé. E. Augier a débuté
dans la comédie en prose par Poirier, Dumas par La Dame aux Camélias,
Sardou par Les Pattes de mouche. On ne peut guère les regarder comme des
écrivains de même classe.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une richesse et d'une variété infinies. Illusion encore et trompe
l'œil. Sa facilité prodigieuse lui permet tous les déguisements, mais
isous ces costumes divers, c'est toujours le même petit homme adroit et
malicieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien ! mes gaillards, Pavez-vous visitée, cette campagne dans l'herbe
et la rosée ? Est-ce assez joli, hein ?</p>
<p>VIGNEUX, debout, feuilletant.</p>
<p>Oui ! ce n'est pas mal ; mais ça manque d'horizon !</p>
<p>Et puis, je crois que c'est un peu humide !</p>
<p>CAUSSADE, déconcerte. /</p>
<p>Humide !...</p>
<p><pb/></p>
<p>MARECAT.</p>
<p>VIGNEUX.</p>
<p>Dame !... le voisinage des étangs !</p>
<p>CAUSSADE. &lt;</p>
<p>Mais je ne vois pas...</p>
<p>VIGNEUX.</p>
<p>Ah ! tu verras plus tard !</p>
<p>MARECAT.</p>
<p>Quand tu seras perclus de rhumatismes !</p>
<p>CAUSSADE, inquiet.</p>
<p>Je serai perclus ?...</p>
<p>MADAME VIGNEUX.</p>
<p>IU n'y a rien de dangereux comme ces maisons qui sont près de l'eau !</p>
<p>MARECAT.</p>
<p>Moi, je sais bien que je n'habiterais pas ici, quand on me payerait !</p>
<p>CAUSSADE.</p>
<p>Comment ! trop beau !</p>
<p>MADAME VIGNEUX.</p>
<p>Mais c'est la propriété d'un grand seigneur, monsieur Caussade !...</p>
<p>VIGNEUX.</p>
<p>Ou d'un artiste !</p>
<p>MARECAT.</p>
<p>Enfin, de quelqu'un qui représente ! Tandis que toi, qu'est-ce que tu
représentes ?</p>
<p>V. Sardou a le don de l'observation légère. Mais il se</p>
<p><pb/></p>
<p>le lavoir du village, où de belles filles bavardent en battant le linge ;</p>
<p>Puis l'épicier, le pharmacien, le défilé des pompiers en grand costume
dans le fracas des cuivres... Tout cela réparti sur deux actes, en deux
décors adroitement agencés — avec des croquis rapides, des raccourcis
spirituels.</p>
<p>On pourrait recueillir une foule de traits ingénieux.</p>
<p>Dans les Ganaches :</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a une histoire de lettre (perdue, ou volée, ou surprise — vous
voyez les combinaisons possibles) dans les Pattes de mouche ; il y en
aura une encore dans Séraphine, dans Dora et dans Fernande... Et ce
thème dramatique, Sardou n'a même pas eu la peine de l'inventer : il
dérive d'une des histoires extraordinaires d'E.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IIABACjS.</p>
<p>Victoire, monseigneur !... Nous triomphons, Votre Altesse et moi, sur
toute la ligne !...</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Merci du pluriel !...</p>
<p>RABACAS.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Vous ?</p>
<p>RABACAS.</p>
<p>Au péril de ma vie, tout bonnement !...</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Mais enfin, monsieur, expliquez-moi !...</p>
<p>RABACAS.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Continuez.</p>
<p>RABACAS.</p>
<p>Une heure de ce supplice, et la voiture dévore l'espace ! Tout-à-coup,
rumeurs et cris de joie !... « C'est le prince ! » Une horde de gens
armés entoure la voiture, l'escorte en courant : nous brûlons le pavé.
Nous arrivons !... Tout s'arrête !... C'est la mairie de Menton ! On se
jette sur moi, on m'enlève, on me déballe ! Stupeur et déception. «
Rabagas ! &gt; Je veux m'expliquer. Fureur. On me reficelle et l'on me
jette sous une table !... Le nouveau gouvernement installé par Camerlin,
dans une chambre verte, veut justifier l'erreur et me délivrer ! «
Trahison ! &gt; Un autre gouvernement s'improvise, Vuillard en tête, coffre
le premier dans sa chambre verte, s'installe dans une chambre jaune,
décrète, légifère, vocifère... Tandis que Petrowlski se promène en
bottes neuves sur ma table, qui grince et gémit !... mais pas tant que
moi !... A deux heu. res moins le quart, grande poussée ! un troisième
gouvernement, fondé par Chaffiou, entre par la fenêtre, s'installe dans
une chambre rouge, et</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n 'ai pas l intention de suivre tout ce répertoire. Cela nous
mènerait loin — et nous tiendrait longtemps.</p>
<p>^ Avec cette facilité, cette absence de scrupules littéraires, ce mépris
de la vérité, il peut aborder tous les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>m'obsède, et ne me laisse plus de repos que je n'aie trouvé la formule.</p>
<p>Quand on écrit sa petite préface de Cromwell et qu'on se compare à
Corneille donnant les examens de ses pièces, il faut bien y mettre une
certaine solennité. Son équation philosophique, c'est tout bonnement une
situation théâtrale.</p>
<p>Pour la Haine, et en vertu de ce que je viens de dire, le problème se
posait de la sorte :</p>
<p>Dans quelle circonstance, la charité native de la femme s'affirme-t-elle
d'une façon éclatante ?</p>
<p>La formule trouvée, et non sans peine, fut celle-ci :</p>
<p>Alexandre Dumas, premier du nom, dit quelque part : « L'histoire est
bonne personne. — Soyez en possession d'un bon sujet dramatique, elle
vous fournira toujours le milieu qui lui sied le mieux et le cadre qui
le met le plus en relief ».</p>
<p>Je me rabattis sur la ligue...</p>
<p>Franchissant les Alpes, nous nous trouvâmes en pleine Italie du</p>
<p>XIV- siècle.</p>
<p>Mais de Florence, de Pise, de Bologne, etc... que choisir... Je choisis</p>
<p>Sienne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La silhouette de Scribe qui se profile une fois de plus, Scribe son
premier maître, son maître de toujours.</p>
<p>Le signe distinctif de l'homme né pour le théâtre, est de ne rien voir,
de ne rien entendre qui ne revête aussitôt pour lui la forme théâ. trale
: le paysage qu'il admire, quel beau décor ! cette conversation</p>
<p><pb/></p>
<p>charmante qu'il écoute, quel joli dialogue ! Cette jeune fille
délicieuse qui passe, l'adorable ingénue ! Enfin ce malheur, ce crime,
ce désastre qu'on lui raconte, quelle situation ! quelle scène ! quel
drame !</p>
<p>Vous voyez ce que j'entendais par le triomphe du vau.</p>
<p>deville. Ingéniosité, activité, audace ct#Sisaît'(K. de ses partisans, —
abandon de ceux qui l^s" premiers avaient</p>
<p>— 97 —</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>D. Beeque et le Théâtre Libre</p>
<p>Nous avons vu l'avortement de la comédie qui, avec Augier et Dumas,
avait paru se détacher du vaudeville, pour se hâter, avec Sardou, d'y
revenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>buté médiocrement par un livret d'opéra Sémiramis et une pièce l'Enfant
prodigue, — un vaudeville et qui avait obtenu les éloges de Fr. Sarcey.
De quoi mourir de honte !</p>
<p>En vérité, nous pouvons négliger tout cela, comme nous pourrons négliger
aussi ses dernières années. De cette existence, cinq années seulement
nous intéressent.</p>
<p><pb/></p>
<p>tre une révolution véritable, peut-être n'est-il pas inutile d'indiquer
les principes sur lesquels ce système dramatique s'est établi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Automates dociles, on sent l'auteur qui parle par leur bouche, leur
prête son esprit ou son éloquence. D'une lucidité admirable, ils nous
font les honneurs de leur caractère, de leurs vices ou de leurs
ridicules. Ils paradent en notre honneur. Bourgeois d'Augier, hommes du
monde de Dumas, ou pantins de Sardou, ils trouvent exactement au moment
voulu le trait qui porte, la formule que jamais ils ne trouveraient dans
la réalité, ou qu'ils se garderaient en tout cas de nous offrir. Ils ont
pleine conscience d'eux-mêmes ; ils se connaissent et veulent être connus.</p>
<p>Molière pourtant nous avait appris que les vrais personnages dramatiques
sont inconscients, qu'ils se révè-</p>
<p><pb/></p>
<p>lent sans y avoir songé, par des mots où eux-mêmes ne voient rien que
d'ordinaire et de normal et qui cependant les éclairent jusqu'au fond :
le Pauvre homme de Tartuffe ou le Sans dot d'Harpagon, des mots qui ne
sont pas des traits d'esprit, ni des antithèses ingénieuses ni des
formules claquantes, qui n'ont de valeur que dans leur bouche et qu'ils
ont trouvés tout seuls, sans le savoir et sans aller chercher dans le
carnet où l'auteur tient en réserve sa collection de bons mots inutilisés.</p>
<p>Tout le mal du théâtre récent a été :</p>
<p>1°) de chercher des situations exceptionnelles, même quand il voulait
étudier des sentiments généraux ;</p>
<p>2°) de les organiser scéniquement, suivant les principes de je ne sais
quelle technique théâtrale éloignée du réel ;</p>
<p>3" ) de créer pour la scène des personnages de théâtre, au lieu d'y
faire paraître des hommes vivants. C'est contre tout cela qu'il a
entrepris de réagir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien de plus simple, je ne dis pas que l'action, mais que le thème
dramatique sur lequel la pièce se déroule.</p>
<p>(1) Querelles littéraires, p. 138.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Or brusquement, en pleine paix, en plein bonheur, un coup de tonnerre :
le père Vigneron qui vient d'être, dans la rue, frappé d'une attaque
d'apoplexie et que l'on rapporte agonisant. Et voici le drame engagé.</p>
<p><pb/></p>
<p>désastre, point surprenant, mais désormais logique, inévitable, elles
vivront suivant leur caractère propre : il n'en faut pas davantage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la jeune Marie et la pièce finit par un mariage qui ne ressemble guère
aux mariages par quoi se terminaient les anciennes comédies romanesques.
Ici encore nous serions sur les limites de l'horreur et du mélodrame, si
Becque forçait le ton. Il s'en est gardé.</p>
<p>Mais ce qui nous intéresse ici, ce n'est pas lui ; c'est</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous sentez quelle tristesse dans cette simplicité, quel héroïsme dans
cette résignation.</p>
<p><pb/></p>
<p>repoussée brutalement et Teissier peut conclure, avec la fierté d'une
âme tranquille par ce mot, admirable d'inconscience encore : « Vous êtes
entourée de fripons, mon enfant, depuis la mort de votre père. Allons
retrouver votre famille ».</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut même dire que parmi les œuvres de cet ordre, elle marque une
étape. Jusque là, trois personnages avaient suffi : le mari, la femme et
l'amant. C'était l'éternel trio. Ici le trio devient un quatuor. Un
nouveau personnage intervient ou plutôt un des personnages se dédouble :
c'est l'amant. (Et je ne dis pas que moralement ce soit un progrès ;
l'auteur ne le dit pas non plus).</p>
<p>Lafont d'ailleurs n'a rien d'un Antony ou d'un séducteur professionnel.
C'est un homme calme et tranquille, soucieux de la morale et du qu'en
dira-t-on, dépourvu de toute espèce de fantaisie, un amant en robe de
chambre et pantoufles brodées, ami sincère du mari qu'il voudrait
seulement un peu plus jaloux de sa femme (de leur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Plus amusant encore, le rôle de Clotilde, ce mélange de légéreté dans la
conduite et de gravité dans les propos (et même dans les sentiments, car
elle ne cesse pas une minute d'aimer son mari ou du moins de songer à
ses intérêts), ce souci de correction dans une situation qui vraiment
n'est pas très correcte, cette persistance de l'esprit et des formules
bourgeoises pour exprimer des idées d'une fantaisie ahurissante. Ses
mots sont restés célèbres :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tion du public et de la presse, de découvrir, seul, toute une pléiade
d'écrivains et de jeter le premier en pleine gloire tous ceux qui vont
être pendant vingt ans les maîtres de notre art dramatique : Georges de
Porto Riche, H. Céard, Jean Jullien, E. Fabre, L. Hennique, Brieux,
Courteline, Fr. de Curel... Je ne les cite pas tous et je ne parle pas
des étrangers qu'il a acclimatés sur notre scène, (en même temps que son
camarade Lugné Poe), Ibsen, Bjornson, Ghérardt Hauptmann, Tolstoï et
Tourguéneff...</p>
<p>Les programmes semblaient établis d'une façon assez éclectique. Les
poètes n'étaient pas exclus de parti-pris. On donna du Banville, du
Rodolphe Darzens, du Catulle Mendès, du Jean Aicard, — le Père
Lebonnard, hélas ! (Il est vrai qu'il s'agissait de jouer un bon tour à
la Comédie Française : l'excuse peut-être est insuffieante)... Mais
malgré ces concessions ou ces erreurs, on put aussitôt reconnaître quel
était le dogme dramatique que ces jeunes gens voulaient propager, et que
l'auteur de la Parisienne et des Corbeaux était leur Dieu véritable.</p>
<p>Cette exactitude, ce mépris de la convention, de l'artifice et des
poncifs traditionnels, tous les principes pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rieure, la construction des Corbeaux n'en est pas moins solide et
vigoureusement établie ; une action intérieure la soutient et la pièce
se développe d'un rythme sûr et puissant. Cela, nous ne le retrouvons
pas toujours chez ces jeunes gens.</p>
<p>Il ne faut pas s'indigner pourtant ni s'effrayer de ces outrances.
D'abord — nous le verrons bientôt — des talents de premier ordre et des
noms singulièrement glorieux vont se détacher de cette équipe.</p>
<p>Mais les exagérations même de ceux qui resteront médiocres n'auront pas
été inutiles. Pour imposer au public une conception d'art vraiment
nouvelle, une certaine brutalité est efficace. Seuls les violents
entraînent la foule ; l'équilibre plus tard se rétablit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VI.</p>
<p>La comédie psychologique</p>
<p>G. de Porto-Riche et son Ecole</p>
<p>Le théâtre psychologique représente une des traditions les plus pures de
notre art dramatique français. Ici, nous nous trouvons sur un terrain
qui est le nôtre ; l'émotion nous étreint sans que nous perdions le
contrôle de notre raison, nous nous sentons en pleine lumière et en
pleine sécurité ; nous admirons sans remords et sans inquiétude ; nous
nous élevons aux chefs-d'œuvre sans perdre pied.</p>
<p>Je n'ai pas besoin de vous rappeler l'immortelle jeunesse de la tragédie
de Racine, de la comédie de Marivaux, du théâtre de Musset et de vous
dire qu'il n'est rien, dans notre littérature, que nous sentions mieux
garanti des caprices de la mode ou des variations du goût.</p>
<p>C'est que cette forme de théâtre exige et met en valeur précisément les
qualités qui nous sont le plus naturelles, celles sur quoi notre art
classique est établi :</p>
<p><pb/></p>
<p>D'autre part, elle écarte tout ce qui, pour nous, est un danger :
l'exceptionnel et le monstrueux, la recherche des complications
extérieures, les excès de la sensibilité aveugle, les imaginations
forcenées. Marivaux a écrit quelque 32 pièces sur deux ou trois
situations très simples et cela est d'une variété infinie.</p>
<p>Or il se produit, pendant le cours du XIX" siècle un phénomène
singulier. Tandis que dans l'ordre du roman, la psychologie pure
retrouve un regain de faveur et de puissance avec l' Adolphe de Benjamin
Constant, le Dominique de Fromentin, l'œuvre entière de Stendhal, le
théâtre, qui avait été son domaine d'élection, s'en écarte et la néglige
d'une façon absolue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a des auteurs dramatiques dont il est malaisé de parler. Ce sont
ceux autour de qui l'apaisement ne s'est pas fait encore et qui restent
l'objet de polémiques violentes et excessives. M. de Porto-Riche est de
ceux-là. On a beaucoup bataillé sur son compte et l'on bataille encore.
Il a des thuriféraires animés d'un zèle indiscret et souvent maladroit ;
il a des adversaires implacables</p>
<p><pb/></p>
<p>et excessifs. J'essaierai de parler de lui en toute simplicité, sans
parti pris d'aucune sorte et de signaler dans son œuvre ce qui me paraît
puissant et nouveau, sans oublier ce qu'on y peut trouver aussi de
dangereux, de blessant et d'équivoque.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la considérer du dehors, rien de plus nu, de plus dépouillé de matière
qu'une pièce de M. de Porto-Riche — pas même, dans un genre tout
différent, cette Parisienne d'H. Becque dont je vous parlais.</p>
<p>Je laisse de côté ce petit acte la Chance de Françoise</p>
<p><pb/></p>
<p>Etienne Fériaud, médecin de talent qui fut un homme de plaisir mais qui,
la quarantaine venue, est surtout un homme de travail, a épousé une
jeune femme dont il est passionnément aimé. Tout le malheur vient de là
; il attendait du mariage la tranquillité, la vie paisible (le mariage
n'est pas une aventure, il ne s'est pas marié pour passer sa vie sur
l'échelle de Roméo) ; et c'est la passion avec sa tyrannie de tous les
instants, avec ses orages; c'est son existence troublée, c'est le
travail impossible. Entre ces deux époux qui s'aiment, d'une façon
différente, et qui n'ont pas d'autre motif de conflit que cette
inégalité sentimentale, une sorte d'exaspération nerveuse fait jaillir
des paroles cruelles, irréparables. Puis un jour, après une de ces
scènes, sur une provocation brutale, sur un outrage de son mari, dans un
accès de folie, par colère, par vengeance, par désespoir, par amour
blessé surtout — et comme elle se suiciderait, Germaine accomplit l'acte
devant lequel la Francillon de Dumas fils a reculé, quoiqu'elle eût
d'autres motifs de vengeance ; elle tombe dans les bras d'un ami qui
n'existe pas pour elle et qui reste tout ahuri de sa bonne fortune</p>
<p><pb/></p>
<p>La troisième de ces grandes pièces, le. Vieil Homme, est un peu plus
complexe, il est vrai, mais d'une ligne analogue. Michel Fontanet vit
dans les environs de Grenoble avec sa femme et son fils. Après bien des
aventures, il est enfin devenu sérieux. Passe une jeune parisienne assez
légère, Mme Allain : le vieil homme renaît. Mais son fils s'est épris,
lui aussi, de l'étrangère. Rival de son père,</p>
<p><pb/></p>
<p>et rival malheureux, il se tue et les deux époux se retrouvent devant
cet horrible désastre : leur enfant mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>bourreaux et victimes, ils sont unis par l'existence et ils sont unis
d'amour. Seulement, il y a des amours de qualité différente et c'est ici
que le psychologue se reprend.</p>
<p>M. de Porto-Riche ne semble pas concevoir qu'en dehors de l'amour (de
l'amour passion) et de ses tortures</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'amour pour lui, c'est uniquement l'amour physique dans sa grossière
sincérité. La grande nouveauté, la grande audace de son théâtre c'est
d'avoir rejeté brutalement les voiles dont nous décorons la passion, de
l'avoir présentée toujours sous son aspect cyniquement vrai, sous son
aspect physique, physiologique, pathologique même, d'avoir montré que
lorsque nous parlons d'amour, c'est le plus souvent désir qu'il faudrait
entendre et je ne dis pas que cette audace manque toujours de grandeur.
Cet instinct souverain, cette revanche de l'animalité même chez des
êtres de qualité supérieure a quelque chose de poignant ; c'est vraiment
une fatalité nouvelle.</p>
<p>Et le plus terrible, c'est que ces malheureux se connaissent. Ils sont
lucides et désarmés. Dans les moments où ils sont maîtres d'eux-mêmes,
ils peuvent témoigner de la bonté, de l'humanité, ils peuvent rougir de
leur égoïsme (je ne dis pas réagir contre lui) et plaindre leurs
victimes (ce que ne faisait jamais le Don Juan classique) ; mais vienne
la folie d'amour, la frénésie soudaine et tout, pitié, remords,
résolutions, tout est balayé et Michel Fontanet (je prends cet exemple
entre tant d'autres) qui aime</p>
<p><pb/></p>
<p>A peindre cette galerie de cas pathologiques, M. de Porto-Riche a
apporté toutes les ressources de la psychologie la plus aiguë et aussi
une ardeur nerveuse, une finesse de sensibilité, et souvent une
amertume, un accent de tristesse qui éveille des échos profonds. Avec
cela, une forme tantôt incisive, directe, tantôt onduleuse,
frissonnante, comme musicale, d'un charme inquiétant et équivoque. Il y
a dans son art un peu de ce Don Juanisme qu'il aimait tant dans la vie.</p>
<p>Ecoutez dans le Passé, ce dialogue où se traduit la misère infinie de
Dominique :</p>
<p>DOMINIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANTOINETTE.</p>
<p>Ma pauvre amie !</p>
<p>DOMINIQUE.</p>
<p>J'ai connu par cet homme que j'adorais toutes les humiliations, toutes
les angoisses, toutes les tortures, les plus atroces et les plus
variées. Jamais amant n'a déployé pareille ingéniosité pour martyriser
sa maîtresse. Et je m'étonne vraiment de la somme de souffrances qu'une
créature humaine peut supporter. Je m'étonne d'être vivante et de ne pas
être une brute.</p>
<p>ANTOINETrE.</p>
<p>Tu m'épouvantes.</p>
<p>DOMINIQUE.</p>
<p>ANTOINETTE.</p>
<p>Le misérable !</p>
<p>DOMINIQUE.</p>
<p>Comment et pourquoi s'est accomplie cette rupture, je me le demande
encore. Il est parti sans une explication, sans même prononcer les
paroles de haine qui permettent de répondre et d'espérer. Quand la porte
se referma sur lui, je croyais qu'il allait remonter une heure après.
Et, pendant des semaines, des mois, des années, je l'ai attendu, comme
on attend ces marins disparus depuis longtemps, et dont la mort est
incertaine.</p>
<p>ANTOINETTE.</p>
<p>C'est effroyable.</p>
<p>DOMINIQUE, allumant une cigarette.</p>
<p>Et voyez encore dans le Vieil Homme quelle sûreté de main pour nous
rendre vivantes en quelques traits l'aimable et cruelle insouciance de
Fontanet, la gravité douloureuse de Thérèse, la légèreté facile de
Madame Allain, l'exaltation nerveuse d'Augustin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Certes on ne peut confondre M. de Porto-Riche avec les spécialistes d'un
certain théâtre, les fabricants de petites pièces pour petites scènes et
d'articles bien parisiens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cela passerait encore, si M. de Porto-Riche entendait nous présenter
quelques cas exceptionnels — mais il entend nous offrir dans son théâtre
la normale de l'humanité.</p>
<p>Médecin connu, homme d'expérience, grand travailleur, esprit raffiné,
Etienne Fériaud, le héros d'Amoureuse aurait toutes les maisons — même
s'il est d'âme médiocre — de n'être pas un goujat (c'est au nom de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Adieu, ma servitude est finie, je suis libre maintenant. Quoiqu'il
advienne, si bas que tu descende.. je ne paierai jamais trop cher ma
liberté. Cette liberté, sache-le, je la place au-dessus de ma dignité.
Tu ne peux savoir combien de fois, j'ai maudit la pitié qui m'enchaînait
ici !..</p>
<p>Ceci, c'est quand il s'impatiente. Et dans ses instants d'indulgence et
de bonne humeur, il a des trouvaille. de ce genre :</p>
<p>Si tu n'avais pas souffert, que de choses charmantes n'auraient pas été
dites...</p>
<p>Muflerie dans les deux cas. M. de Porto-Riche n'en a pas le soupçou.</p>
<p>Vous pensez comment s'expriment les autres Don Juan, quand ils n'ont pas
la culture de celui-ci. Je serais embarrassé de vous citer des exemples.
Cette phrase seulement de François Prieur :</p>
<p>(1) M. de Porto Riche ou le Racine Juif. Parie, Edit. du Siècle, 1925.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ses méfaits ne sont jamais que les fautes d'amour et l'honneur d'un
homme n'a jamais été entamé, que je sache, par des maîtresses quittées
ou trahies.</p>
<p>Parler de l'honneur de ce triste sire, n'est-ce pas un véritable non
sens. Et elle dit encore :</p>
<p>Est-ce qu'un amour infortuné ne signifie pas démence, suppression de
toute espèce de droiture et, partant, de toute espèce de dignité.</p>
<p>AUGUSTIN</p>
<p>Est-ce que tu crois, mère, qu'il me faudra attendre si longtemps ?</p>
<p>THÉRÈSE</p>
<p>Bon-papa exagère.</p>
<p>[Bon-papa exagère de toutes les façons. Mais sa famille trouve cela
naturel].</p>
<p>Quand tu auras rencontré une femme que tu aimes et qui t'aime, ce
jour-là, tu auras l'âge requis.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUGUSTIN</p>
<p>Roméo est bien jeune quand il rencontre Juliette ?</p>
<p>THÉRÈSE</p>
<p>11 a vingt ans.</p>
<p>AUGUSTIN</p>
<p>Tant que ça ?</p>
<p>THÉRÈSE</p>
<p>Contrôle... Et puis en Italie et au quinzième siècle...</p>
<p>AUGUSTIN</p>
<p>Il y a des pays et des siècles privilégiés.</p>
<p>Plus loin :</p>
<p>AUGUSTIN</p>
<p>C'est trop fort.</p>
<p>THÉRÈSE</p>
<p>Qu'est-ce qui te prend ?</p>
<p>AUGUSTIN</p>
<p>Et Thérèse ne s'étonne pas.</p>
<p>THÉRÈSE</p>
<p>Révolte-toi, tu as raison. L'atmosphère que tu respires n'est pas
propice aux conseils qu'on te prodigue.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUGUSTIN</p>
<p>Tu en conviens toi-même ?</p>
<p>THÉRÈSE</p>
<p>AUGUSTIN</p>
<p>Mais on n'aime pas pour le bonheur que ça donne.</p>
<p>THÉBKSE</p>
<p>Hélas !...</p>
<p>Elle a raison sans doute : singulière conversation, tout de même, d'une
mère et d'un fils. « Les personnages de théâtre, proclamait H. Becque,
doivent être inconscients.» Les personnages, oui. — Mais l'auteur ?...</p>
<p><pb/></p>
<p>avec le rêve douloureux du jeune Augustin, et la catastrophe jaillit de
la rencontre de ce rêve et de cette réalité.</p>
<p>Toute la sensualité brutale de Michel Fontanet, toutes les blessures
dont sa femme a longuement souffert se retrouvent chez leur fils,
transmuées en une exaltation nerveuse, en une sorte de romantisme
maladif. Lui aussi, cet enfant de 16 ans, ne conçoit dans la vie que
l'amour ; mais il a trop vécu près de sa mère, éternelle victime, pour
attendre de l'amour, pour aimer de l'amour autre chose que ses cruautés.</p>
<p>AUGUSTIN</p>
<p>Allons, adieu, madame Allain. Adieu pour de bon.</p>
<p>MADAME ALLAIN</p>
<p>Où cours-tu ?</p>
<p>AUGUSTIN.</p>
<p>Je vous l'ai annoncé.</p>
<p>MADAME ALLAIN</p>
<p>A Roméo...</p>
<p>AUGUSTIN</p>
<p>MADAME ALLAIN</p>
<p><pb/></p>
<p>AUGUSTIN</p>
<p>MADAME ALLAIN</p>
<p>Augustin !</p>
<p>AUGUSTIN</p>
<p>Adieu ma chère aventure.</p>
<p>MADAME ALLAIN</p>
<p>Augustin !</p>
<p>AUGUSTIN</p>
<p>Adieu les battements de mon cœur.</p>
<p>MADAME ALLAIN</p>
<p>Mon petit Augustin.</p>
<p>AUGUSTIN</p>
<p>Adieu mon désir éternel.</p>
<p>MADAME ALLAIN</p>
<p>Tu perds la tête.</p>
<p>AUGUSTIN</p>
<p>Adieu, mes larmes préférées !</p>
<p>On ne peut nier qu'il se dégage de ce couplet un channe pénétrant et
subtil, et que la mort de cet enfant, que l'inquiétude, puis l'angoisse,
puis l'horreur de ses parents qui l'attendent en vain dans cette
atmosphère d'orage, que les cris désespérés de la mère, que ses sursauts
de fureur, que l'écrasement de Michel, que tout cela soit d'une
puissance tragique réelle. Mais ne vous semble-t-il</p>
<p><pb/></p>
<p>pas que ce tragique et cette poésie, par la faute du sujet lui-même, ont
quelque chose d'inquiétant et que cette brusque irruption de romantisme,
avec accompagnement d'éclairs et de tonnerre, loin de nous apporter au
sommet du drame une sorte d'apaisement, en accuse encore la cruelle et
inutile brutalité ? C'est de la poésie, sans doute ; c'est de la
littérature aussi.</p>
<p>Mais il est un écrivain chez qui cette parenté s'accuse, saisissante :
c'est le dramaturge poète Henri Bataille. Ici il ne s'agit plus
d'analogies extérieures, de sujets voisins Ce sont deux tempéraments qui
s'accordent de la façon la plue étroite. Chez le disciple comme chez le
maître, la même brutalité d'observation, le même cynisme parfois, la
même sensualité grossière et le même goût des</p>
<p><pb/></p>
<p>fines nuances, cette curiosité qui ne se contente pas d'atteindre nos
sentiments directs, mais qui en cherche les sources dans les profondeurs
de l'instinct, ce fatalisme découragé et, en même temps, cette ardeur
frémissante, cette sorte de romantisme trouble et maladif.</p>
<p>Il serait facile de multiplier, si nous en avions le temps, les
rapprochements de détail. Rappelez-vous au troisième acte de la Vierge
Folle, Fanny Armaury écrasée de douleur, sans révolte cependant devant
ce coup de folie qui éloigne d'elle le seul homme qu'elle ait aimé et
essayant, malgré tout, de sauver une faible lueur d'espoir...</p>
<p>FANNY</p>
<p><pb/></p>
<p>la jeunesse... que je serrerai tes mains dans les miennes, avant de
partir pour le grand voyage...</p>
<p>Et encore, au dénouement de la Femme Nue, ces paroles du peintre Bernier
gémissant sur les douleurs dont il est la cause et plaignant d'une pitié
infinie et sincère, celle qu'il abandonne :</p>
<p>Et sa victime :</p>
<p>Ce n'est pas toi qui es terrible, Pierre, c'est l'amour.</p>
<p>C'est exactement du Porto-Riche et du meilleur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'en reste pas moins qu'avec M. F. de Curel, nous nous trouverons en
présence d'un art autrement sain et vigoureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIT</p>
<p>F. de Corel. — Les Etudes d'âmes</p>
<p>On ne peut pas dire de M. F. de Curel ce que je vous disais d'H. Becque
ou de M. de Porto-Riche, qu'il traîne après lui une série de disciples.
Son œuvre est d'une personnalité puissante faite pour décourager les
imitateurs ; elle n'a rien qui puisse attirer les amateurs de succès
faciles. Et lui-même, d'une intransigeance absolue, ignore ce
cabotinage, ce sens de la réclame si précieux chez un chef d'école. Il
n'est pas le courtisan de la foule et ne s'enferme pas dans une de ces
chapelles littéraires où d'autres respirent avec délices les parfums de
l'encens.</p>
<p>Homme de lettres, au sens vulgaire du mot, il l'est fort peu. Homme de
pensée, écrivain, oui ; mais en même temps, homme d'action et de
mouvement, grand marcheur, chasseur acharné, épris de vie libre et
indépendante, passionné de ces paysages des Ardennes, robustes et
sauvages, où il a vécu.</p>
<p>Son inspiration n'a rien de livresque ; il ne s'est pas formé en
étudiant le répertoire des maîtres et n'a ja-</p>
<p><pb/></p>
<p>mais goûté l'atmosphère des répétitions générales et des coulisses.
C'est presque toujours une circonstance extérieure, une rencontre de
hasard, une impression de nature, une observation brusquement offerte,
durant une partie de chasse ou une promenade, qui a fait jaillir en lui
l'idée première de ses pièces — et surtout de celles qui sont le plus
chargées de pensée.</p>
<p>Mais lui n'a pas eu peur de ces ronces, de ces lianes, de ces épines et
de cette boue.</p>
<p>Ce n'est pas en suivant la filière habituelle, sur les</p>
<p><pb/></p>
<p>En août 1891, il avait emporté là-bas un modeste paquet de 427
manuscrits. Dans ce fatras, trois pièces coup sur coup s'imposèrent à
lui, d'une originalité saisissante, mais d'une originalité qui aurait
fait reculer d'horreur tout autre directeur de théâtre. Au reste voici,
dans ses Mémoires, son impression directe et spontanée, celle du premier
moment :</p>
<p>2 août 1891. — J'ai décidément de la chance cette année. Voici un</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces trois manuscrits signés de noms différents étaient</p>
<p>F œuvre du même auteur et cet auteur dont Antoine venait de découvrir le
talent sous ses trois déguisements, au milieu de près de 500 pièces,
était M. F. de Curel.</p>
<p>Etude psychologique, l'Envers d'une sainte, qu'Antoine allait monter
sans retard et jouer en Janvier 92, mais étude psychologique qui s'élève
bien au-dessus des petites analyses ténues ou équivoques d'une banale
histoire d'adultère. Un grand drame, profond et humain,</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici pour les trois actes l'unique décor :</p>
<p>Au lever du rideau, Mme Veuve Renaudin, dont toute la vie n'est plus que
pratiques et petites obligations religieuses, attend sa fille Julie qui
rentre du couvent où elle a passé 18 ans. Dans son intimité vit une
jeune femme Jeanne Laval, veuve de son neveu Henri, mort depuis quelques
mois. Et voici la religieuse qui rentre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>JEANNE.</p>
<p>JULIE.</p>
<p>Le vôtre, j'admets... Le sien, cela n'est pas prouvé...</p>
<p>JEANNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>JULIE, amèrement ironique.</p>
<p>JEANNE.</p>
<p>C'est pour cela, Julie, qu'il faut épargner ma fille... Vous connaissez
l'enfer qu'elle se prépare : Sauvez-la !</p>
<p>JULIE, avec emportement.</p>
<p>JEANNE.</p>
<p>Ainsi vous vous vengez ?</p>
<p>JULIE.</p>
<p>Je me dispense de vous secourir... Lorsque Christine m'a demandé
conseil, je l'ai remise dans la bonne voie, avec la rigueur de principes
qui existe au couvent. J'apporte dans le monde ma sévérité de recluse.
Tant pis pour le monde si fy suis un fléau ! M. Pierrard prétend que
n'ayant été agréée ni de Dieu, ni des hommes, je reste nomade entre ciel
et terre... Nuage menaçant, alors !... Nuage qui dévaste le printemps
sur lequel il passe ; Est-ce qu'une trombe se venge ? N'est-ce pas Dieu
qui la pousse ?</p>
<p>JEANNE.</p>
<p>JULIE, ironique.</p>
<p>Je cite la première version. M. de Curel qui a retouché toutes ses
pièces a, dans la deuxième, atténué quel-</p>
<p><pb/></p>
<p>ques-unes de ses répliques. Il a voulu rendre moins odieux son
personnage, en accusant ce qu'il y a en lui d'inconscience. Mais il lui
a conservé toute sa grandeur farouche. Je ne crois pas qu'il existe dans
tout notre théâtre moderne, une silhouette aussi puissante que celle-ci,
aussi riche de vie intérieure et aussi sobrement tracée.</p>
<p>Des colères qui éclatent brusquement et qui la secouent tout entière
comme un vent d'orage, mais sans que rien les manifeste au dehors qu'une
flamme dans son regard, une vibration dans sa voix, quelques paroles à
peine, sifflantes et sèches, avant que retombe le grand silence du
cloître. Les colères d'une morte qui frémirait dans son tombeau.</p>
<p>C'est un cas de tératologie, porté au théâtre par un disciple d'Ibsen...
Chez M. de Curel, comme chez Ibsen, tout va par sauts, par bonds, dans</p>
<p><pb/></p>
<p>Et il est vrai qu'il ne fait rien pour conquérir les suffrages de la
foule, qu'il aime, en fait de psychologie, les cas rares, exceptionnels,
qu'il a le goût de l'audace. Mais cette audace, cet amour de l'aventure,
du risque et du danger, vous ne le trouverez guère que dans le choix des
situations psychologiques et non dans le développement de l'œuvre
elle-même, qui reste toujours, une fois posée, une fois admis son point
de départ, admirable de logique et de rigueur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici le sujet de la Figurante, une des trois pièces qui avaient
constitué son premier envoi :</p>
<p>Un ami trouve le moyen de l'y ramener, pour un instant et sous un faux
nom. Ce foyer a terriblement souffert du départ de la mère. Le mari
vieilli, devenu un</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici encore, un postulat dangereux, cet abandon des enfants, cette
séparation totale de vingt ans, mais ensuite, dès l'instant du retour,
une analyse d'une finesse admirable, sans rien de conventionnel ou de
banal, d'une vérité audacieuse, mais audacieuse au bon sens du mot.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le cas dont je vous parlais, la vérité théâtrale, ce serait la voix
du sang, la mère qui ouvre ses bras, les filles qui se précipitent...
Mais ces sentiments maternels qui, chez Madame de Grécourt, ont été
brutalement coupés peuvent-ils se renouer aussitôt ? S'ils étaient assez
forts pour le pouvoir, aurait-elle eu la force de les trancher jadis ?
Et est-il admissible que, chez ces enfanta abandonnées, qui n'ont jamais
connu la douceur de cet amour maternel, préoccupées d'elles-mêmes et
d'elles seules, le sentiment filial éclate soudain, irrésistible ?</p>
<p>Peut-être son plus grand effort dans ce sens est-il cette comédie de
l'Amour brode dont M. André Antoine écrivait le 5 août 1891 : « une
œuvre remarquable, une espèce de Jeu de l'amour et du hasard, mordant et
tragique ». On ne saurait mieux dire et auprès du chef-d'œuvre de
Marivaux il aurait pu évoquer aussi celui de Musset : On ne badine pas
avec l'amour. Ce ne sont pas de médiocres parrainages. Je crains
pourtant qu'ici M. de Curel ait dépassé la limite de ce qui est possible
au théâtre. Et de</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourtant le cas exceptionnel qu'elle nous présente est gros de vérité
générale. Ces deux jeunes gens, attirés l'un vers l'autre, mais séparés
par une sorte de défiance ins-</p>
<p><pb/></p>
<p>Une œuvre de ce genre, de cette noblesse et de cette austérité n'est
peut-être pas immédiatement accessible. Pour en jouir, il faut s'en être
rendu digne. Mais toute œuvre difficile sera-t-elle condamnable ?
Refuseronsnous, en littérature, de faire cet effort d'intelligence qui,
en présence d'une œuvre musicale, nous paraît naturel, et exigerons-nous
dans un art (au théâtre) ce que, dans un autre (au concert) nous
appellerions vulgarité.</p>
<p>Je voudrais, pour en finir avec cette première série,</p>
<p><pb/></p>
<p>vous dire un mot des Fossiles, un drame plus abordable, mais lui aussi
d'une singulière beauté.</p>
<p>L'étude psychologique y conserve sa place, mais nous y verrons
apparaître quelque chose de nouveau qui annonce les drames futurs.
Ecrits en octobre 91, pendant les répétitions de l'Envers d'une Sainte,
les Fossiles furent représentés en novembre 92 au Théâtre Libre et
repris en 1900 au Théâtre Français (vous voyez comment toutes ces
premières œuvres, si diverses, l'Envers d'une Sainte, la Figurante,
l'Amour brode, l'Invitée, les Fossiles, se ramassent dans l'espace d'un
ou deux ans).</p>
<p>Nous ne sommes plus rien en France, dis-tu ? Si, nous sommes les
oubliés, les dédaignés, qui paient l'ingratitude en semant autour d'eux
l'esprit d'abnégation.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que fais-tu, blanche tourterelle,</p>
<p>Dans ce nid de vautours ?...</p>
<p><pb/></p>
<p>l'enfant. Il est de notre sang, et je n'en demande pas davantage ! — Je
veux un petit-fils, dit-il encore, je le trouve, je le prends !</p>
<p>Des victimes encore, ce vieillard qui n'aura plus désormais qu'à
attendre la mort dans la solitude — et Hélène Vatrin — et Robert surtout
qui va connaître la vérité et que ce dernier coup doit achever. Après
cette révélation que lui apporte une scène terrible en sa brièveté
saisissante, il n'aura pas un cri de colère, pas un gémissement arraché
par la douleur. Il ne reste plus en lui que deux pensées : l'une, qu'il
ne peut plus vivre, l'autre qu'il doit, au seuil du tombeau, remplir à
son tour son devoir de chef, assurer l'avenir de cet enfant, transmettre
le flambeau sacré. « On a fauché toute la prairie pour sauver une petite
fleur ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Fossiles sont une tragédie en effet, et du type Cornélien, — une de
ces pièces où l'héroïsme nous épouvante et parfois n'est pas loin de
nous inspirer de l'horreur. Un monstre, peut-être, le duc de
Chantemelle, mais savons-nous exactement où finit la grandeur, où le
monstrueux commence ? Et quelle poésie, encore, non pas apportée du
dehors, mais jaillissant de l'œuvre même, dont elle est l'âme harmonieuse !</p>
<p>Mais le Coup d'aile, ne semble-t-il pas que ce soit le titre général de
tout ce théâtre ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vm</p>
<p>F. de Curel. — Les Idées</p>
<p>Dans un article d'H. Becque, je relève cette phrase un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous connaissez le fameux couplet des Fossiles :</p>
<p>Quand il parle ainsi, Robert de Chantemelle ne brode paf, en rhéteur
ingénieux ou en poète, des variations sur la forêt et la mer. Il ne
cherche pas un terme de comparaison. C'est la forêt, directement, qui a
créé son âme, qui lui a donné la notion de l'ordre dans la richesse et
de la hiérarchie. En parlant d'elle, — sans métaphore ni symbole, il
parle de lui. Ainsi, le poète ne descend pas des idées aux images ; des
images, c'est-à-dire du monde matériel, il s'élève aux idées. (1).</p>
<p>Et ces idées encore ne l'intéresseront pas pour leur</p>
<p>(1) « Faguet disait de J.-J. Rousseau qu'il rendait les idées sensuelles
; ne peut-on dire de M. de Curel qu'il rend intellectuelles les images.
&gt; (H. Bordeaux, Portraits d'hommes, t. 1, p. 206).</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans une des comédies de sa dernière manière et qui est un de ses chefs
d'œuvre (La Comédie du génie, 1919), M. de Curel s'est mis en scène
lui-même sous le nom d'un de ses héros, l'auteur dramatique Félix
Dagrenat. J'y trouve cet aveu :</p>
<p>BERNARD.</p>
<p>La complication de tes personnages n'est-elle pas plutôt dans leurs
idées que dans leurs sentiments... Tes pièces soulèvent tant de
questions épineuses !...</p>
<p>FÉLIX.</p>
<p>C'est afin que mes personnages se passionnent pour elles...</p>
<p>BERNARD.</p>
<p>Comment, les idées en elles-mêmes ne t'intéressent pas ?</p>
<p>FÉLIX.</p>
<p>Beaucoup moins que les orages qu'elles soulèvent dans les âmes. J'aime
les idées* pour leur puissance incendiaire !... Elles sont, avec
l'amour, les meilleures allumeuses de passions !</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi tombent les barrières qui séparent le domaine glacé des idées
pures du monde passionné de la vie et de l'art.</p>
<p>Les orages de la pensée, après les orages du cœur et les orages de la
volonté, telle est donc la voie nouvelle où s'oriente M. de Curel après
plusieurs années de recueillement, avec le Repas du Lion (1897), la
Nouvelle idole (1899), la Fille sauvage (1902). Et c'est la deuxième
étape de cette œuvre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui le conduisent, qui ne cherchent pas, qui ne volent pas son amour,
qui le méprisent — et le fassent vivre.</p>
<p>Où le lion a passé, la foule des chacals trouve sa nourriture...
Seulement, il arrive que les chacals se vengent du lion. Ainsi finira,
dans la première version l'aventure de Jean de Sancy.</p>
<p>Pièce décevante, ce fut le cri général des critiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une crise de conscience encore, la Nouvelle idole. Cette idole, c'est la
science et la question qui se pose c'est la question de ses droits, si
souvent débattue. Elle se pose avec une singulière cruauté pour le grand
médecin Albert Donnât.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais alors, une conséquence fatale : l'intérêt se déplace, il se
transporte de la femme sur ce mari monstrueusement héroïque et nous
passons du cas de psychologie amoureuse qui d'abord l'avait séduit (La
Nouvelle idole, sous sa première forme a été écrite en 1895 au temps de
l'Invitée et de la Figurante et elle nous donne ainsi la transition
entre les deux catégories de pièces), nous passons du terrain de la
comédie psychologique sur un terrain autrement élevé. Toute l'œuvre en
recueille le bénéfice.</p>
<p>Encore une fois, M. de Curel n'a pas voulu faire de son héros un
criminel repenti. Il ne veut pas nous présenter un homme écrasé par le
remords, et nous émouvoir de sa faiblesse. Jamais il n'a eu recours à
cette source d'émotion facile.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quel sera ce soleil ? La réponse que ni son disciple</p>
<p>Cormier, ni lui-même ne pourraient atteindre, ce sont</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette petite religieuse a compris de quoi elle va mourir et elle n'a pas
un mot de colère ou de reproche. Très simplement elle donne sa vie :</p>
<p>Je voulais être sœur de charité et consacrer ma vie aux malades. Eh bien
f je livre ma vie en gros au lieu de la donner en détail. &gt;</p>
<p>Et plus loin :</p>
<p><pb/></p>
<p>La même conclusion se dégage encore de ce drame de la Fille Sauvage, la
plus audacieuse de ses pièces (je veux dire comme construction
dramatique), la moins soucieuse de la vraisemblance courante et même des
possibilités du théâtre — celle où il a voulu symboliser dans l'aventure
de cette sauvagesse découverte sur de hauts plateaux Africains et
ramenée, adoptée, élevée par l'explorateur psychologue Paul Moncel,
l'histoire entière de l'humanité.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus sauvagerie instinctive, mais sauvagerie intelligente et armée.
Avidement nous nous élevons vers la raison, vers la connaissance. Nous
lui sacrifions tout le reste.</p>
<p>Mais, au terme de la route, qu'est-ce que la raison quand elle a tué le
rêve, le rêve humain de l'amour et le rêve de la foi ? Ecoutez celui qui
fut son maître et son animateur et qui voit son œuvre s'écrouler en un
jour :</p>
<p>Des intelligences sans âme : Est-ce donc le destin de l'humanité ?</p>
<p>Qu'on dise : il osa trop, mais l'audace était belle.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai conté bien des pièces, au risque de vous en laisser une impression
assez confuse. C'est que toutes ces œuvres méritent d'être étudiées
individuellement. J'espère cependant que vous aurez saisi l'unité
essentielle de cet ensemble si riche.</p>
<p>Et ce théâtre serait ainsi le théâtre de la désillusion, mais non pas
celui de l abandon ou de l'indifférence stérile.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le dévouement absolu de deux femmes défendra le frêle rejeton qui s'est
greffé sur le vieil arbre foudroyé des Chantemelle. Devant la Fille
sauvage qui le martyrise, le vieux prêtre mourant n'est pas le vaincu.
Le savant Albert Donnât écoute la grande leçon de la petite religieuse
qu'il a tuée, et c'est la même réponse que le dramaturge de la Comédie
du génie reçoit du père Eberhardt : le génie aussi est amour.</p>
<p>UNE VOIX dominant le fracas et les détonations :</p>
<p>Dieu est charité !</p>
<p>Je vous parlerai fort peu des pièces les plus récentes</p>
<p><pb/></p>
<p>de M. de Curel. Il y a là, dans le développement de son œuvre, une étape
nouvelle après les deux autres, et il est trop tôt encore pour en bien
saisir la portée.</p>
<p>Il est vrai que ce succès, il ne l'a pas obtenu sur une scène officielle
et classée, mais sur un petit théâtre du boulevard des Batignolles, le
Théâtre des Arts. C'est sur cette scène excentrique qu'ont été
représentées l'Ame en folie en 1919, Terre inhumaine en 1922 et tout
récemment encore la Viveuse et le Moribond. L'auteur a pu se croire
revenu aux temps héroïques du Théâtre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Jamais peut-être n'avait-on marqué avec plus de puissance que dans l'Ame
en folie ce qu'il peut gronder d'insoupçonné dans l'âme la plus paisible
et la plus banale. Jamais on n'avait rendu avec plus de franchise — rude
mais saine, car nous sommes très loin des épices et du faisandage de M.
de Porto-Riche, — la lutte de la bête et de l'esprit. Toujours la double
nature de l'homme.</p>
<p>Et voyez encore au deuxième acte de Terre inhumaine, — ce qu'il a écrit
peut-être de plus puissant et de plus sobre — ce long duo où les
instincts primitifs de l'espèce jettent l'un vers l'autre, l'un contre
l'autre, deux êtres farouchement ennemis, en des circonstances faites
pour décupler chez eux les forces de haine et d'amour.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous voyez le mouvement général de ce théâtre, l'harmonie de ces trois
etapes, coupées d'années de méditation, et dont chacune est marquée de
quelques chefsd'oeuvre : l'Envers d'une Sainte et les Fossiles, — la
Nouvelle idole et le Repas du lion, — la Comédie du génie, l'Ame en
folie et Terre inhumaine.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IX</p>
<p>Le Théâtre et les Mœurs. —</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme l'œuvre de Becque, comme celle de Porto-</p>
<p><pb/></p>
<p>1er temps. Irène Fergan veut quitter son mari qu'elle n'aime pas, pour
épouser un explorateur qu'elle aime. Le mari invoque ses droits, aucun
motif ne permet d'obtenir le divorce ; Irène restera prisonnière.</p>
<p>FERGAN.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÈNE.</p>
<p>Je ne partirai pas.</p>
<p>FERCAN.</p>
<p>Comment !...</p>
<p>MENE.</p>
<p>RRGAN.</p>
<p>Je vous y contraindrai donc.</p>
<p>MÈNE.</p>
<p>Non.</p>
<p>FERCAN.</p>
<p>MÈNE.</p>
<p>FERCAN.</p>
<p>Vous voudriez que je vous supporte ?</p>
<p>IRÈNE.</p>
<p>D le faudra bien. Vous n'avez contre moi rien d'autre que mon aveu.-</p>
<p>FERCAN.</p>
<p>Est-ce que vous le renieriez au besoin ?</p>
<p>IRÈNE.</p>
<p>FERCAN.</p>
<p><pb/></p>
<p>veus, toujours, toujours ? Quelle existence voulez-vous que je mène ?</p>
<p>IRÈNE.</p>
<p>FERGAN.</p>
<p>11 n'y a pas de justice.</p>
<p>IRÈNE.</p>
<p>B y a celle du malheur commun.</p>
<p>FERCAN.</p>
<p>Vous êtes une coupable et je suis un innocent.</p>
<p>IRÈNE.</p>
<p>Nous sommes deux malheureux. Au fond du malheur, il n'y a plus que des
égaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce que P. Hervieu a toujours essayé de réaliser, c'est une sorte de
tragédie moderne aux situations simples et terribles, aux personnages
absolus, entêtés dans leur orgueil ou broyés par une fatalité
implacable. Presque toujours, un point de départ identique, un dilemme,
un problème de fait ou de sentiment : dans l'Enigme, deux frères qui
savent que l'un d'eux est trompé par sa femme, sans pouvoir découvrir
lequel ; - dans la Course dit flambeau, une femme obligée de choisir
entre deux êtres également chers.</p>
<p><pb/></p>
<p>fantômes du passé. Le flambeau est en d'autres mains, vers l'avenir.</p>
<p>Il se dégage de tout cela une impression puissante et généreuse — d'une
générosité qui ne s'étale pas en grandes tirades, mais qui échauffe
l'oeuvre comme d'un foyer intérieur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Paul Hervieu venait de la Revue des Deux-Mondes, sous le proconsulat de
Brunetière. M. Donnay descendait de Montmartre ; quoique les garçons du
Chat Noir fussent costumés en académiciens, on n'y goûtait pas tout à
fait le même genre de littérature. Le cabaret fondé par Rodolphe Salis
était alors en pleine vogue et ce n'était certes pas le premier cabaret
littéraire, mais c'était le premier qui se fût soucié d'attirer la foule
des gens du monde et des snobs et de leur offrir de véritables
spectacles-concerts organisés. Ancien élève de l'école centrale,
dessinateur dans une entreprise de constructions métalliques et venu là,
un soir, par fortune, dire quelques vers, M. Donnay fut aussitôt une des
étoiles de la compagnie. Ses petites pièces d'une grâce impertinente et
fine furent accueillies avec enthousiasme. Ainsi se révéla sa vocation
théâtrale.</p>
<p><pb/></p>
<p>cendue de son piédestal — et ensuite cette fantaisie grécomontmartroise
de Phryné, une Phryné gentille et familière, capable d'affronter sans
rougir, je ne dis pas sans les faire rougir, tous les aréopages,
statuette de Tanagra retouchée par Willette, la bouche rieuse, les yeux
vifs et le nez retroussé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voyez au 1er acte d' Amants la fête chez Claudine, au 5* acte le dîner
d'Henriette Jamine, - au début de la Douloureuse cette soirée chez le
financier Gaston</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Maîtresse, comme je vous le disais, du Comte de Puy&amp;eux, pour qui elle
professe la plus respectueuse affection et qui est d'ailleurs le père de
sa fille, Claudine Rozay se laisse attirer vers un jeune homme, Georges
Vétheuil, aimable, spirituel. Elle succombe, si le mot succomber n'est
pas pour elle un mot bien solennel. En tout cas, si elle a un peu perdu
la tête, elle n'a pas perdu la raison. C'est une aventure sans issue.
Georges n'est pas de ceux qui peuvent se contenter d'un partage assez
répugnant. Elle a trop de cœur pour lui sacrifier un vieillard de qui
elle n'a reçu que des témoignages de bonté, et surtout pour lui
sacrifier sa fille. Ils se quitteront et les deux ou trois scènes qui
traduisent leurs angoisses sont délicieuses de finesse, de tendresse
contenue et profonde, avec une nuance d'ironie plus émouvante peut-être
que des sanglots. C'est la vie même qui les sépare. — Et ils se
reverront encore, plus tard, dans un dernier acte qui est un épilogue,
consolés tous deux (il faut bien que l'on se console) tous deux ayant
refait leur vie ou sur le point de la refaire, guéris de l'ancien amour
et -la scène pourtant où ils échangent leurs souvenirs est presque
déchirante encore de douce mélancolie :</p>
<p>CLAUDINE.</p>
<p>Ah ! mon pauvre Georges, vous rappelez-vous nos adieux sur la terrasse
de Pallanza, le ciel criblé d'étoiles, les montagnes enveloppées de
brume, et notre ami le pêcheur qui chantait :</p>
<p>Vorrei morire.</p>
<p><pb/></p>
<p>VETHEUIL.</p>
<p>Il savait qu'on l'écoutait... Quel cabot !</p>
<p>CLAUDINE.</p>
<p>Et comme il chantait du nez !... Je me le suis chanté bien souvent
depuis, cet air délicieusement commun ; c'est vous qui aviez raison, ce
soirlà, et tout ce que vous aviez prédit est arrivé... Oui, oui, cette
nuit d'adieux était si douce et si belle que la douleur que j'ai
ressentie, poignante d'abord, est devenue très calme. Mais ne croyez pas
que ça c'est fait tout de suite... Pendant longtemps, j'ai eu des crises
de larmes, je pleurais jour et nuit, puis une espèce de maladie noire...
J'ai été très malade !</p>
<p>VETHEUIL.</p>
<p>Ah ! ma pauvre amie ! Mais alors, qu'est-ce qu'on disait autour de vous ?</p>
<p>CLAUDINE.</p>
<p>Je donnais des raisons vagued, absurdes, ou je n'en donnais pas du tout,
et on s'en contentait. On était toujours très bon, très affectueux. Oui,
il ne s'est douté de rien.</p>
<p>VETHEUIL.</p>
<p>Ah ! tant mieux, tant mieux !</p>
<p>CLAUDINE.</p>
<p>VETHEUIL.</p>
<p>Elle est très avancée pour son âge !</p>
<p>CLAUDINE.</p>
<p>VETHEUIL.</p>
<p>Et plus loin :</p>
<p><pb/></p>
<p>CLAUDINE.</p>
<p>VETHEUIL.</p>
<p>Quelle femme adorable vous êtes toujours !</p>
<p>CLAUDINE.</p>
<p>Mais oui ! Et puis, que voulez-vous ! On est guéri !...</p>
<p>VETHEUIL.</p>
<p>Oh ! ce ne sont pas des âmes héroïques ; Claudine et</p>
<p>Une comédie comme celle-ci n'en apportait pas moins, après les
brutalités du Théâtre libre, après les ardeurs équivoques de M. de
Porto-Riche une impression de fraîcheur et de netteté morale.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Donnay a fixé pour toute une génération le ton de ce que sera au
théâtre la scène d'amour, et il a donné aussi, avec l'admirable comédien
Lucien Guitry, une silhouette nouvelle de l'éternel jeune premier.</p>
<p><pb/></p>
<p>toute élégance soit impertinente, ni qu'il convienne d'imiter les
manières d'un toucheur de bœufs. Il ne se place pas au centre du monde,
et? priant le monde de faire le cercle. Il est sobre de gestes, économe
de cris, il sait le pouvoir expressif des silences. Il joue la nuance et
il joue en dedans, ironique sans que Ison ironie ait l'air de quêter les
applaudissements, connaissant la vie sans avoir été flétri par elle, —
sceptique, sans doute, puisqu'il a vécu, égoïste un peu (qui ne l'est
pas ?), sachant tout prendre au sérieux, évitant de rien prendre au
tragique, indulgent d'une indulgence qui, après tout, est une des formes
de la bonté.</p>
<p>M. Donnay ne nous présente pas la passion comme une fatalité inexorable
; il ne prend pas pour l'ordinaire ce qui fut toujours l'exceptionnel,
ni le monstrueux pour le normal. Nous n'aurons pas avec lui de ces
hallucinés et de ces frénétiques, de ces inguérissables. Il sait l'œuvre
du temps, la force de la vie qui reprend sur les ruines. Il se défie de
la brutalité, comme du lyrisme, comme de l'éloquence, — et cette
discrétion, t-ette réserve ont plus de pouvoir peut-être que les
emportements torrentueux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>eante ou aggreseive ; il n'a rien d'un moraliste dogmatique et s'il pose
des problèmes moraux, ce n'est pas pour avoir l'orgueil de les résoudre,
c'est pour nous montrer des âmes douloureuses et passionnées.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLAIRE.</p>
<p>Oublie alors que je suis ta mère... dis-toi que nous sommes deux femmes
et que les femmes sont égales dans la souffrance d'aimer... Voyons,
parle, je vais t'aider... Pourquoi ne peux-tu plus l'aimer ? L'autre
soir, tu lui as peut-être dit... Je ne sais pas, je cherche, n'est-ce
pas ?... Quelquefois, lorsqu'on a un sentiment profond, on se trahit
malgré soi... Et puis, dans l'atmosphère de ce bal, dans la joie d'être
jolie et courtisée, tu as peut-être prononcé des paroles
significatives... définitives... qu'il n'a pas entendues... qu'il n'a
pas voulu entendre.</p>
<p>MADELEINE.</p>
<p>Oh ! non, ça n'est pas ça, au contraire.</p>
<p>CLAIRE.</p>
<p>Au contraire, ah ! Enfin, ce soir-là, il s'est passé quelque chose.
Parle, aie un peu de courage.</p>
<p>MADELEINE.</p>
<p>Eh l bien, voilà... je vais tout te dire, parce que je ne peux plus garder</p>
<p><pb/></p>
<p>CLAIRE.</p>
<p>Madeleine, mon enfant, quoi que ce soit, je t'adjure de me le dire.</p>
<p>MADELEINE.</p>
<p>Eh ! bien, roilà, c'est une conversation que j'ai entendue... des gens
qui parlaient... un homme et une femme que je ne connais pas. J'étais
assise auprès d'eux... ild ne savaient pas que j'étais ta fille.</p>
<p>CLAIRE.</p>
<p>Oui, oui, et alors ?</p>
<p>MADELEINE.</p>
<p>Alors, ils ont parlé de toi... et de lui... et Hs ont dit que tu étais
sa...</p>
<p>CLAIRE.</p>
<p>Ça n'est pas vrai... ça n'est pas vrai !</p>
<p>MADELEINE.</p>
<p>Mais tu ne m'as pas laissé...</p>
<p>CLAIRE.</p>
<p>MADELEINE.</p>
<p>Mais ils ont dit ça de toi, maman, de toi.</p>
<p>Tout ce dénouement est ainsi vibrant d'humanité et admirable de tact.
Pas une parole d'amour ne sera échangée entre les jeunes gens, —
seulement un espoir — un espoir que nous sentons une certitude, mais que
l'auteur</p>
<p>(comme faisait Corneille au dénouement du Cid) s'est bien gardé de nous
montrer aussitôt réalisé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>X.</p>
<p>Quelques aspects</p>
<p>de la comédie de mœurs</p>
<p>La tendance H. Becque qui se prolonge dans le répertoire du Théâtre libre.</p>
<p>La tendance Porto-Riche, assouplie, élargie, humanisée chez M. Donnay et
quelques autres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>peut-être) de MM. R. de Flers, Caillavet, F. de Croisset.....</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais la délicatesse de Fauteur sait s'arrêter au point exact, sa
merveilleuse dextérité évite tous les périls. Au théâtre, quoi qu'on ait
dit souvent, l'important n'est pas de frapper fort ; il suffit de
frapper juste.</p>
<p>Yoyo d'ailleurs est seule de son espèce dans ce répertoire. Ce ne sont
pas les exceptions monstrueuses qui peuvent intéresser un esprit de
cette qualité. La matière de son théâtre reste toujours profondément
humaine. Rappelez-vous le douloureux conflit de Révoltée, l'émouvante
silhouette de Mme Leveau, l'exquise délicatesse de Mariage blanc, — et
surtout la générosité du Pardon.</p>
<p>Ici, une situation qui évoque des souvenirs. Il s'agit de deux époux,
coupables tous deux, l'un envers l'autre, de la même faute, et qui n'ont
pas le courage de se séparer, et qui pardonnent avec une tristesse
infinie. Ecoutez l'aveu du mari :</p>
<p>SUZANNE, lui jetant ses bras autour du cou.</p>
<p>Ah ! Georges, que Dieu ait pitié de nous !</p>
<p><pb/></p>
<p>J. Lemaître a pensé que l'on pouvait être un psychologue pénétrant sans
être cruel, — et cette force de sympathie qui est en lui renouvelle tous
les sujets, excuse toutes les audaces. Elle lui permet d'aborder
franchement la matière périlleuse de l'Age difficile, — et celle de la
Massière (1905) cette rivalité amoureuse d'un père et d'un fils : cela
sans que nous éprouvions un instant ce sentiment de révolte dont il sera
difficile de se défendre six ans plus tard, en présence du Vieil homme.
Elle jette dans la satire si vivante de l'Aînée ce personnage de Léa, un
des plus fouillés du répertoire moderne : un peu la physionomie grave de
Marie dans les Corbeaux — la même droiture avec quelque chose de plus
chaleureux et frémissant.</p>
<p>Or ce sont les tendances générales qui nous intéressent</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi les écrivains du Théâtre libre, celui-ci sembla, dès ses débuts,
se faire une place de choix. Le succès de Blanchette n'était pas affaire
de coterie, le scandale n'y était pour rien. La critique officielle
l'accueillait avec des sourires de sympathie ; les manuels de
littérature lui réservaient aussitôt une petite place et quelques lignes
flatteuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'ailleurs, des qualités d'observation, des types de paysans
vigoureusement brossés, un réalisme accusé encore par l'adroite mise en
scène du théâtre, rien d'équivoque ou de malsain, une langue dont la
vulgarité pouvait sembler volontaire et s'accordait au sujet — et une de
ces thèses qui ne choquent en rien les préjugés et les habitudes du
public, ne lui demandent aucun effort de générosité ou d'intelligence,
lui donnent cette illusion flatteuse que le bon sens, c'est toujours de
la pensée.</p>
<p>Pensée assez défaillante cependant, hésitante au moins, puisque M.
Brieux, en retouchant sa pièce pour une autre scène a pu, sans qu'elle y
perde rien, changer du tout au tout son dénouement et ses conclusions.</p>
<p><pb/></p>
<p>sortie de sa classe et de mépriser sottement des gens qui la valent
bien... Que faut-il en conclure ? Qu'il est interdit aux enfants de
s'élever au-dessus du niveau familial, que les barrières sociales sont
infranchissables, et que M. Brieux par exemple venu de la rue du Temple,
aurait mieux fait, au lieu d'écrire des pièces, de fabriquer des meubles
en son faubourg natal ?... Peut-être, en effet, mais je doute que
lui-même soit de cet avis.</p>
<p>Vous le voyez, il pleut des vérités premières. Or, ces</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les Mauvais bergers sont une des œuvres capitales du théâtre social ;
capitale en ceci qu'elle nous montre avec quelle facilité ce genre d'art
tombe dans le convenu, l'artificiel et le parti-pris. Il est naturel
qu'en se plaçant sur ce terrain, un homme comme Mirbeau ne se contente
plus d'écrire une pièce philosophique ou une profonde étude d'âmes. Il
entend se jeter dans la lutte et cette lutte, il nous la présente sous
son aspect le plus brutal et, croit-il, le plus dramatique.</p>
<p>Les épisodes et les péripéties vont de soi : ma,sses hurlantes, flammes
d'incendie, intervention de la troupe, coups de feu. Vous pensez avec
quel pittoresque, quel</p>
<p><pb/></p>
<p>souci des contrastes, 0. Mirbeau ,a mis en scène ces tableaux : la
maison ouvrière où agonise une vieille femme, tandis que son mari, ployé
par des années de misère, courbe l'échiné et que sa fille, silencieuse,
a les yeux comme fixés sur un avenir plus juste qu'elle entrevoit, — le
salon bourgeois où s'étalent toutes les bassesses, toutes les cupidités,
— la réunion dans la forêt, le discours enflammé de l'anarchiste, la
résistance puis l'enthousiasme de la foule, — la bataille du dernier acte.</p>
<p>En écrivant les Affaires sont les Affaires, 0. Mirbeau n'a pas renoncé à
l'idée maîtresse des Mauvais bergers, l'opposition de l'argent et du
travail et il serait facile de marquer la correspondance de certaines
scènes.</p>
<p>Comme Robert Hargand, le fils du grand patron dont</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>GRUGGH.</p>
<p>Ah ! quel malheur !</p>
<p>PHINCIt.</p>
<p>Nous venons vous apporter toutes nos sympathies... toutes nos
douloureuses sympathies...</p>
<p>ISIDORE.</p>
<p>Ah ! mes amis... mes chers amis...</p>
<p>CRUCCH.</p>
<p>Si jeune !...</p>
<p>PHINCK.</p>
<p>Et tant d'avenir !...</p>
<p>GRUGGH.</p>
<p>C'est affreux...</p>
<p>ISIDORE.</p>
<p>J'ai tout... perdu... en un jour...</p>
<p>PHINCK.</p>
<p>Nous voudrions vous donner une consolation... Hélas !... devant un
pareil malheur... il n'y en a point...</p>
<p><pb/></p>
<p>PHINCK.</p>
<p>Veuillez bien nous excuser... si nous sommes obligés de troubler... un
instant... votre deuil...</p>
<p>GRUGGH.</p>
<p>Certes... nous savons... tout ce que les affaires... ont de pénible...
en de pareils moments... (Il tire de sa poche deux feuilles de papier
qu'il déploie).</p>
<p>Et si nous n'étions pas forcés de partir aujourd'hui... croyez bien...</p>
<p>Isidore regarde Gruggh et Phinck... avec insistance...</p>
<p>Gruggh tend les deux feuilles de papier.</p>
<p>PHINCK.</p>
<p>Le sous-seing que vous nous avez priés de rédiger... (Silence d'Isidore)...</p>
<p>Vous vous souvenez ?...</p>
<p>Devant l'attaque maladroite, trop directe, le vieux lutteur se ressaisit :</p>
<p>ISIDORE, après un temps, figure terrible.</p>
<p>C'est bien... Donnez...</p>
<p>Il s'empare des feuilles.</p>
<p>GRUGGH.</p>
<p>PHINCK.</p>
<p>Exactement.</p>
<p>Vous êtes des canailles.-</p>
<p>PHINCL</p>
<p>Comment ?...</p>
<p><pb/></p>
<p>ISIDORE.</p>
<p>Des voleurs !...</p>
<p>GRUGGR.</p>
<p>Mais...</p>
<p>ISIDORE.</p>
<p>Vous avez escompté ma faiblesse... vous avez spéculé sur ma douleur...
Il se lève et marche vers son bureau d'un pas toujours mal assuré.</p>
<p>CRUCCH.</p>
<p>Je ne comprends pas...</p>
<p>ISIDORE.</p>
<p>Venez ici...</p>
<p>PHINCIt.</p>
<p>Nous aurions donc oublié quelque chose !</p>
<p>ISIDORE.</p>
<p>Un domestique entre brusquement.</p>
<p>LE DOMESTIQUE, effaré.</p>
<p>Monsieur... On ramène le corps de M. Xavier... Madame est évanouie...
tout de son long... dans le grand salon...</p>
<p>L'INTENDANT, suppliant.</p>
<p>Monsieur !</p>
<p>ISIDORE, sa voix s'est encore altérée... Pour ne pas tomber il
s'accroche des deux mains au bureau.</p>
<p><pb/></p>
<p>utiles par M. Isidore Lechat... seul... au bien de l'affaire...:) C'est
tout... Un paraphe... ici... Signez !... (Gruggh et Phinck signent)...
Donnez !...</p>
<p>Tel est l'âpre dénouement de cette pièce. Vous en voyez non seulement la
valeur scénique mais la véritable grandeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>de tous, produit librement et consomme selon ses besoins. Bien entendu,
chacun parle abondamment aussi, sur les thèmes connus, le mariage,
l'union libre, la guerre, le capital. Des adhérents venus du dehors se
soudent au groupe primitif : l'institutrice Hélène Souricet, le Dr
Alleyras et sa maîtresse, victime de la médiocrité et des commérages
bourgeois. Tout va le mieux du monde, dans l'universelle sympathie et
l'universelle paresse ; le buste du bienfaiteur trône dans la salle
commune, environné de feuillages.</p>
<p><pb/></p>
<p>cien Descaves a eu plus de peine. Une scène supprimée ensuite et écrite
peut-être de sa main tâchait au moins de réserver l'avenir :</p>
<p>Molière, décidément, avait tort d'écrire :</p>
<p>Belle Philis on désespère alors qu'on espère toujours.</p>
<p>Le nom de Labiche — si toute une génération lui témoigna un enthousiasme
excessif — mérite de ne pas disparaître. Les comédies de Meilhac,
délicieuses souvent de fantaisie bouffonne (Rappelez-vous Gotte ou la
Petite Marquise) resteront de charmants témoins d'un moment</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des, les scrupules, les angoisses même de l'écrivain. Il a exprimé cela
d'une façon très pittoresque, dans une interview que lui prit M. René
Benjamin :</p>
<p>c Une phrase, on croit que c'est facile ! Quand il n'y a qu'un sujet,
qu'un verbe et qu'un complément, c'est un enfer ! J'ai eu une vie de
chef de gare. Vous les avez vus les chefs de gare. Ils prennent un wagon
ici, un wagon là, ils alignent tous ces wagons sur des rails, ils
attellent, ils sifflent, ça part ! Moi, je prenais un mot ici, un mot
là, un autre là, j'attelais, je sifflais, ça déraillait.» (1)</p>
<p>Evidemment, il exagère, ou M. R. Benjamin exagère pour lui. Ça ne
déraillait pas toujours. Et voici par exemple une page du Train de 8 h.
47 qui ne déraille pas le moins du monde. Je vous la signale uniquement
pour ses qualités de forme, pour sa sûreté précise :</p>
<p>Large et roux, le cadran lumineux d'un beffroi planait sur elle, telle
une lune démesurée.</p>
<p>Les deux cavaliers se hâtaient, rasaient les murs, accolés l'un à
l'autre par l'exiguité du trottoir. Leurs lourdes bottes marquaient le
pas dans le silence et des cascades, dégringolées des toits,
tambourinaient le cuir épais de leur shako.</p>
<p>De temps en temps, une gouttière crevée leur lâchait une douche au passage.</p>
<p>Il pleut, fit remarquer Croquebol ! »</p>
<p>Un aquafortiste ne ferait pas mieux.</p>
<p>(1). Cité par M. F. Turpin : Georges COURTELINE (Edit. de la Nouvelle
revue critique).</p>
<p><pb/></p>
<p>Désormais, il n'y a plus moyen de prendre avec lui des airs dédaigneux ;
le public s'amuse follement, la critique la plus exigeante le célèbre
sur le mode lyrique. Catulle Mendès évoque ensemble le souvenir d'H.
Monnier, de Théodore de Banville, de Molière, de Shakespeare et
d'Aristophane, ce qui tout de même est beaucoup dire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et Boubouroche qui résume et renouvelle toute une tradition classique, —
et La Brige, le philosophe qui a pris la résolution de se laisser
conduire en tout par la logique et le bon sens, ce qui est la meilleure
façon de faire figure d'anarchiste et de fou. Ennemi souriant mais
acharné du monde judiciaire et de ces règlements administratifs dont la
bêtise « serait sans limites, si la bêtise des hommes chargés de les
appliquer ne -la dépassait de cent coudées, » celui-ci est une manière
de Don Quichotte. Mais les Don Quichotte se cassent le nez contre les
moulins et vous vous rappelez le jugement qui le condamne, je n'ai pas
besoin de vous dire après quel délit rabelaisien.</p>
<p>LE PRÉSIDENT, prononçant.</p>
<p>« Attendu qu'il n'est rien au monde de plus complètement sacré, de plus
parfaitement inviolable, que la maison du prochain ; que Cicéron
promulgue cette vérité première, et qu'il y a lieu de tenir compte du
sentiment de ce jurisconsulte.</p>
<p>LA BRIGE.</p>
<p>Parfaitement !... C est dans le pro domo : 4 Quid est sanctius, quid est
omni religione... &gt;</p>
<p>LE PRÉSIDENT.</p>
<p>LA BRIGE.</p>
<p>Mille pardons !</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRÉSIDENT, prononçant.</p>
<p>« Mais d'autre part :</p>
<p>« Considérant que la loi, en dépit de ses lâchetés, traîtrises,
perfidies, infâmies, et autres imperfections, n'est cependant pas faite
pour que le justiciable en démontre l'absurdité, attendu que s'il en
est, lui, personnellement dégoûté, ce n'est pas une raison suffisante
pour qu'il en dégoûte les autres.</p>
<p>« Considérant qu'a priori un gredin qui tourne la loi est moins à
craindre en son action qu'un homme de bien qui la discute avec sagesse
et clairvoyance ;</p>
<p>« Pour ces motifs ;</p>
<p>« Déclare La Brige bien fondé en son système de défense ; &gt;■</p>
<p>LA BRICE.</p>
<p>Bravo !</p>
<p>LE PRÉSIDENT.</p>
<p>e: .. l'en déboute cependant ; ,</p>
<p>LE SUBSTITUT.</p>
<p>Très bien !</p>
<p>LE PRÉSIDENT.</p>
<p>L'audience est levée.</p>
<p>Que le créateur de Boubouroche et de La Brige se soit senti attiré vers
FAlceste de Molière, il n'y a pas</p>
<p><pb/></p>
<p>lieu de s'en étonner. Alceste n'est-il pas lui aussi victime comme le
premier de la rouerie d'une femme et n'est-il pas comme le deuxième un
philosophe révolté ? C'est pour cela sans doute que M. Courteline a
écrit la Conversion d'Alceste, le seul acte en vers de sa carrière, et
qu'il en a fait un chef-d'œuvre.</p>
<p>Mon seul amour et ma seule amitié !</p>
<p>S'il a changé, le monde ne change pas et il retourne dans son désert. —
Sur ce thème M. Courteline a brodé les plus jolis couplets ; il a
retrouvé le secret de cette</p>
<p><pb/></p>
<p>langue du XVIIe siècle si franche, si savoureuse avec ses rythmes
pleins... Et bien entendu, ce n'est qu'un exercice littéraire, un
pastiche — mais où l'on retrouve la souplesse de Regnard, l'amertume de
Molière, avec quelque chose de plus appuyé peut-être, de plus désabusé
que dans le Misanthrope primitif.</p>
<p>Pas de querelles violentes, mais des silences lourds, des regards qui se
détournent, des colères qui n'éclatent</p>
<p><pb/></p>
<p>pas, des tristesses inexprimées, une sorte d'angoisse. Mme Lepic sèche,
ridicule, avec ses allures de petite bourgeoise bigotte et raccornie,
mais odieuse, tracassière, sans affection — du moins sans affection qui
se traduise au dehors, — le tyran du foyer. M. Lepic silencieux
toujours, d'une tristesse renfrognée, brusque de gestes, timide et
bourru, — l'amertume de quelqu'un qui a dû refouler en lui tout ce qu'il
avait de douceur. Et la victime, l'enfant, sournoisement révolté,
haineux presque, habitué au mensonge, — si tendre cependant, d'une
tendresse qu'il ignore et qui se révèlera brusquement dans la scène
émouvante où le père et le fils se découvrent l'un l'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Tristan Bernard a de l'esprit, de la fantaisie, une nonchalance
aimable : on ne peut dire qu'il soit négligent, ou maladroit, ou méconnu.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>XI</p>
<p>Les Tendances nouvelles</p>
<p>Nous arrivons au terme de notre étude. Les années</p>
<p>1880-1900 garderont, dans l'histoire de notre théâtre, une physionomie
distincte. Après l'époque Augier-Dumas, on peut parler de l'époque
Becque-Porto RicheCurel. Des talents très divers, des personnalités
vigoureuses et pourtant, un ensemble harmonieux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avez vu leur parenté étroite, je n'ai pas besoin d'y revenir.</p>
<p>Le personnage du biologiste Laurent Bouguet (dans les Flambeaux)
n'aurait-il pas été inspiré par Albert Donnat, le docteur de la Nouvelle
Idole ? On serait tenté de le croire quand on reconnaît dans l'idée
maîtresse d'une autre de ses pièces, l'Amazone, un des thèmes de l'Amour
brode. — En tout cas, l'aventure de ce grand savant, celle aussi du
politicien Dartès et de sa fille spirituelle Renée (dans l'Animateur) se
détachent des ordinaires intrigues de ses premières pièces, — et l'on
croirait M. de Porto-Riche oublié. Ce n'est plus le théâtre dams une
alcôve ; on respire un air plus pur et plus sain. Par malheur, tout
cela, avec H. Bataille, avorte péniblement.</p>
<p><pb/></p>
<p>que de fumée autour de leur flamme vacillante ; que de lieux communs
parés d'une vaine rhétorique ! — Des situations pathétiques assez
prenantes, surchargées de débats idéologiques incertains, sommaires et
sans portée. On ne peut parler d'un renouvellement véritable.</p>
<p>Mais cette époque est en même temps une époque d'activité fébrile et
brutale. Les consciences obnubilées, — les volontés se tendent, au
service des appétits. Le goût du plaisir d'abord ; mais, pour servir à
ce plaisir, un besoin de conquêtes et de luttes. Dans cette société
désaxée, dédaigneuse de ce qui n'est pas la joie immédiate, les
aventuriers sont maîtres — et les fauves ; l'individualisme triomphe. Et
sous ces deux aspects, sensualité lourde, appétits violents, c'est
toujours le triomphe de l'instinct. Le théâtre d'H. Bataille nous donne
l'impression de cette mollesse ; celui de M. Bernstein, de cette force
déchaînée.</p>
<p>D'abord, par la vigueur de ses constructions drama-</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne conteste pas d'ailleurs que cet étalage de force témoigne — chez
les personnages comme chez l'auteur — d'une certaine tendance dangereuse
vers les effets de mélodrame, et que l'on puisse préférer une
psychologie moins épaisse et plus nuancée. Peut-être M. Bernstein en
a-t-il eu le sentiment. En tout cas, l'héroïne, un peu exceptionnelle et
énigmatique du Secret (22 mars 1913) est d'une qualité différente,
singulier mélange de perversité foncière, d'égoïsme, de jalousie,
d'hypocrisie ; — une sorte de sadisme, un</p>
<p><pb/></p>
<p>Jamais peut-être la comédie proprement parisienne, légère, aimable,
désinvolte n'avait eu plus de vogue qu'à. la veille du désastre. Quelque
chose de la finesse de Meilhac et Halevy revivait dans le joyeux
répertoire de Flers et Caillavet, merveilleux dosage d'observation à
fleur de peau, de psychologie délicate et sans profondeur, d'esprit,
d'ironie impertinente, de sensibilité et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ici d'écarter tout effort personnel. Les théâtres indépendants, en
marge, ont moins de responsabilités, plus de jeunesse et d'audace.</p>
<p><pb/></p>
<p>mier rang du balcon le ventre débonnaire de Fr. Sarcey, aussitôt
mitraillé des regards furieux des jeunes lévites.</p>
<p>A l'Œuvre encore les Uns et les autres, le petit acte de Verlaine, les
Flaireurs de Van Lerberghe, la Gardienne de M. Henri de Régnier,
YAnnabella de Ford — et surtout le répertoire d'Ibsen. Avoir acclimaté
en France, malgré les railleries, ce théâtre si profond et si éloigné de
nos habitudes d'esprit, c'est, je crois, ce qui restera le titre de
gloire de M. Lugné Poe. M. Antoine avait bien risqué celle de ces pièces
qui tranchait le moins sur l'esthétique naturaliste, le drame des
Revenants. Mais c'est l'Œuvre qui nous a donné Rosmersholm, la Dame de
la mer, Un ennemi du peuple, Solness le constructeur, Brand, les
Soutiens de la société... Ajoutez, de Bjoernstern Bjornson, Au-dessus
des forces humaines — en somme une série de chefs-d'œuvre qui, au grand
scandale des tenants du vaudeville, élargissaient singulièrement notre
horizon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il convient de mettre sur le même plan la tentative plus récente de M.
Jacques Copeau, en son théâtre du</p>
<p>Vieux-Colombier. — Avec la même ardeur que jadis</p>
<p>M. Antoine, il a engagé, dès 1913, et repris après la guerre le même
combat. Voici quelques lignes de son programme. Vous reconnaîtrez
l'accent de cette colère :</p>
<p>Cette indignation, d'autres que nous la ressentent ; d'autres, avant
nous, l'exprimèrent.</p>
<p>Ne croirait-on pas entendre parler le créateur du</p>
<p><pb/></p>
<p>On pourra trouver suspecte cette déclaration de principe. On pourra</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A dire vrai, il ne semble pas que, malgré le bruit fait autour de son
œuvre et de son nom, malgré sa très belle Jeanne d'Arc, le premier ait
exercé une influence profonde. En revanche le Freudisme, et le
Pirandellisme ont des apôtres fervents. Il faut, au moins, signaler en
paissant ce que notre théâtre a pu en tirer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les nerfs des spectateurs (Voyez par exemple les drames de M. Lenormand).</p>
<p>En quelques mots voici la donnée. Une scène de théâtre avant une
répétition, le plateau vide et nu, sans décors. Des conversations
décousues : récriminations de cabotins, grognements du directeur... Et
voici que descendent du cintre, six êtres fantomatiques, irréels,
funèbres, venus on ne sait de quel pays de songe, de quel monde inconnu,
inconcevable même — héros d'un drame possible, non réalisé encore mais
qui demande à</p>
<p><pb/></p>
<p>Pièce étrange, vous le voyez, où le rêve ne se contente plus de cotoyer
la vie mais se fond en elle d'une union si intime que nous ne
distinguons plus le songe du réel (mais se distinguent-ils vraiment et
est-il autre chose que des rêves et des reflets ?), — œuvre hallucinante
comme un conte d'Hoffmann et pleine de pensée, d'une pensée toute
enveloppée de brume.</p>
<p>Ce fut pour les critiques une révélation. On pourrait s'étonner que le
public, non prévenu, ait suivi les critiques. Pourtant c'est un fait ;
aussi éloignées de nos habitudes, les œuvres suivantes de Pirandello,
Chacun sa vérité, Vêtir ceux qui sont nus, Henri IV, se sont imposées de
la même façon.</p>
<p><pb/></p>
<p>intrigues étonnantes de force précise, puissamment liées, dans une
atmosphère de brume où se détachent quelques thèmes favoris :</p>
<p><pb/></p>
<p>marne de l'imprécis et de l'irréel et la notion même de réalité semble
une infirmité de notre intelligence. Les données premières de l'intrigue
nous offrent toujours une énigme qu'elle ne résout pas, qu'elle montre
insoluble. Les caractères sont doubles ou triples et rien ne nous permet
de choisir ou de débrouiller l'écheveau. Tout est fluide, insaisissable,
angoissant comme une sorte de cauchemar invincible ; mais de cette
angoisse même se dégage une vision particulière du mystère de la vie, du
mystère de l'homme — et un tragique nouveau.</p>
<p><pb/></p>
<p>siein et Bataille lui-même paraissent aussi loin de nous que Scribe et
Sardou.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et j'en dirais autant de la Souriante Madame Beudet, de MM. Denys Amiel
et Obey, de Mademoiselle Pascale. de M. Martial Piechaud, du Printemps
des autres, de M.J.-J. Bernard et surtout de sa délicieuse Martine. Rien
de plus simplement douloureux que cette anecdote : une petite paysanne
oubliée de celui qui l'a aimée, — et qui se console et qui vivra sa vie,
mais qui n'oublie pas. Vous devinez ce que le théâtre réaliste aurait
tiré du sujet, vous voyez le décor, vous entendez ces paysans, vous
sentez ces odeurs d'étable, ce déchaînement d'animalité. (Il suffit de
vous rappeler le premier acte de Blanchette, le Maître, de J. Julien et
plus loin la Terre, de Zola.) Ici rien qu'une large et prenante
sincérité, pas une couleur discordante, l'histoire charmante et
mélancolique d'une de ces désillusions qui flétrissent une existence —
et pourtant lui donnent son prix.</p>
<p>A côté de ce réalisme épuré, il me serait facile de vous présenter avec
M. Gabriel Marcel d'intéressants</p>
<p><pb/></p>
<p>D'une part le succès de quelques farces outrancières (très éloignées du
vaudeville de jadis), tantôt truculentes, violemment colorées, avec le
Hollandais francisé M. Crommelynck, — tantôt plus classiques, un peu
scolaires même avec le Dardamelle de M. Mazaud, F Ecole des athlètes de
M. Duhamel et les fantoches</p>
<p><pb/></p>
<p>burlesques de M. Romains : le médecin Knock ou le professeur le Trouadec ;</p>
<p>Tous ne recherchent pas, comme dans le Pêcheur d'Ombres ou le Simoun,
les cas extrêmes, anormaux où l'action de l'inconscient nous conduit aux
limites de la folie. C'est dans la vie journalière, chez les êtres les
plus tranquilles, les mieux équilibrés qu'elle leur apparaît. Et de là
une conception nouvelle de ce qu'on a appelé le tragique quotidien.</p>
<p>Voyez l'œuvre entière de M. J. J. Bernard dont je vous parlais tout à
l'heure. Elle nous révèle ces forces inconnues derrière nos impulsions
les plus normales, derrière les sentiments les plus généraux de
l'humanité : le remords (dans la Maison épargnée) la jalousie (dans le
Feu qui reprend mal), l'amour (dans l'invitation au voyage). — Et voyez
de même le Voyageur de M. Denys Amiel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>irréalité. Ce n'était pas chez lui un procédé d'artiste seulement :
c'était une conception de la vie.</p>
<p>Rappelez-vous ses essais philosophiques et, par exemple les titres des
chapitres dans cet admirable Trésor des humbles : Le Silence, le Réveil
de l'âme, le Tragique quotidien, la Vie profonde, la Beauté
intérieure... Il n'en est pas un qui ne traduise la même inquiétude du
secret, du mystère, de l'inexprimable :</p>
<p>Si Racine est le poète infaillible du cœur de la femme, qui oserait nous
dire qu'il ait jamais fait un pas vers son âme ? Que me répondrezvous si
je vous interroge sur l'âme d'Andromaque ou de Britannicus ? Les
personnages de Racine ne se comprennent que par ce qu'ils expri-</p>
<p><pb/></p>
<p>Certes ceci est excessif. D'abord Racine est très loin de s'en tenir à
la surface, sa puissance n'est pas une puissance verbale ; nous trouvons
chez lui des silences terribles et des mots très simples, riches de sens.</p>
<p><pb/></p>
<p>H. Bataille a eu le mérite de le comprendre, qui pourtant n'était pas
ennemi du pathos. Ecoutez-le parler dans la préface du Masque (en 1902),
vous verrez que la leçon de M. Maeterlinck n'a pas été perdue :</p>
<p>Et voici enfin M. Denys Amiel, vingt ans plus tard :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>AVANT-PROPOS 9</p>
<p>I. — La comédie française en 1850 11 II. — Le Théâtre d'Emile Augier 31
III. - Le Théâtre d'A. Dumas 51</p>
<p>IV. — Le Triomphe du Vaudeville 75 V. — H. Becque et le Théâtre Libre 99
VI. — La Comédie psychologique. — G. de Porto-</p>
<p>Riche et son Ecole 123 VII. — F. de Curel. — Les Etudes d'âmes 149 VIII.
— F. de Curel. — Les Idées 171</p>
<p>IX. — Le Théâtre et les Mœurs.—De P. Hervieu</p>
<p>X. — Quelques aspects de la Comédie de moeurs 219 XI. — Les Tendances
nouvelles 1. 247</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉDITIONS DES CAHIERS LIBRES J PARIS - 57, Avenue Malakoff, 57 — PARIS t</p>
<p>Renée Dunan : Le Stylet en langue de earpe. Joseph Delteil : Discours
aux Oiseaux.</p>
<p>Jean Cocteau : Prière Mutilée.</p>
<p>Philippe Soupault : Georgia.</p>
<p>Paul Yram: La Femme de leur Père.</p>
<p>Philippe Soupault : Carte Postale.</p>
<p>Pierre Reverdy ■. Grande Nature.</p>
<p>François-Paul Alibert : Le Chemin sur la Mer. Victor Barat : Sous le
Signe de Flore.</p>
<p>René Boylesve : Le Confort Moderne.</p>
<p>François Mauriac : La Rencontre avec Pascal. Armand Guibert : Transparence.</p>
<p>René Laporte : -Vire la vie.</p>
<p>E.-F. Léopold : Suite pour un Visage.</p>
<p>Georges S.-Izy : Stabilisation.</p>
<p>Pierre Courthion : Couleurs</p>
<p>Prix : 15 Ir.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
