<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Moreau, M.">M. Moreau</author>
<title>Souvenirs du théâtre anglais à Paris , dessinés par MM. Devéria et Boulanger, avec un texte par M. Moreau</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Moreau, M.</author>, <title>Souvenirs du théâtre anglais à Paris , dessinés par MM. Devéria et Boulanger, avec un texte par M. Moreau</title>, <date>1827</date>,description :,110 pages
</bibl>
<publisher>H. Gaugain, Lambert et Cie (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62865096</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1827">1827</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>-. ., , .-</p>
<p>- &lt;, Good !!!. ••</p>
<p>,1" )1 -' - (/D MdfifUXtSJ ijbw-'&amp;Ù, fJ langes</p>
<p>C_c--- -' úJ{) Mit;) /1-/ r/ t'ddtett?,'J f/l '(7/ta- (;1 ;j)rW41ty't?'
¡/, !/ ¿;J -, '({/l'CC //■// /&lt;■*/&lt; /w/ ,.Ii&lt;.ItÇ('I'r/rtL' Æ. -I~ 1 J.' )</p>
<p>S //v?'&lt;u-wn 'i~hI~~pM~ -' (! l) 0" (</p>
<p>Henry gaugain , 'X .xM"b e..l. c-U. C'ciiuy. ,</p>
<p>J T 1- £' 1</p>
<p>et J. Tastu AV/V//-.&gt;-.</p>
<p>Cf /-, .---- /;;} L.7V /( .4L* el mtf£. (,,/¡'Ú»-Wl£ ,/Y:.J(,</p>
<p>,;",/, /rY/f t/r$( &lt;/&lt;Ti&lt;yr&lt;"n ■'■</p>
<p><pb/></p>
<p>M Z/'rY/YY Y/YYMY a Itvtiû), ") /)/ /r/</p>
<p>chez~ ,;;'!/y;f'¡/t'" &lt;/$Ysr /&gt;/&lt;&lt;&gt; /'V/v /Cv/-" ; jJI Dupent ( 'it.:
(L/" ,"</p>
<p>La -7 ) (/ Yf /ft/s l f '/Y*Y*J Y Y/Y/, jY. ïfyf/s &lt;// t r/s/v/ /ï'
~cb/v,r,r/i?/;/ c 7t&gt;/r/x , lYv^/{rs/r.j Y'/&lt; II: ,Y&lt;v,. f Rue de n</p>
<p>^y'Y/Y/YY /YY(c/s, tYfn/s'r/s'f/ '■&gt; ( i J, /,- ~* -J ., H f f'-/'ty//&lt;"
/.: /rît?&lt;f , Y/ar/ f/t l' i c * , ( V^V a ^oiuitccO.</p>
<p>- -\</p>
<p>/YYyY/Y"/Y f^YY/'fi} , Y/;'«&lt;/&lt;&lt;, /x (( f' Ackaman (1 Yo Yft/t&lt;*&gt;
~~-:l1' r/ '('A'II,f CSY/ff/Y/Y/tY// Y^/YY/YZ (- fi *,. Y - f/(*t&gt;Y&lt;r
s/T^tr,!</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SOmEMRS</p>
<p>DU</p>
<p>THÉÂTRE ANGLAIS J.~ f\ - - - !. i-</p>
<p>PARIS. -</p>
<p><pb/></p>
<p>jmprimerie lit' 1. Êasiu , );i l. »r. v ,i %iiiAr.i&gt;, N. lifi.</p>
<p><pb/></p>
<p>SOUVENIRS</p>
<p>nu</p>
<p>Ir THEATRE ANGLAIS A PARIS</p>
<p>1 es</p>
<p>f PAR MM. DEVÉRIA ET BOULANGER.</p>
<p>Avec un ~ate par m. ~ittomiu.</p>
<p>Words, vrords , &gt;vor&lt;ls !</p>
<p>(B&amp;itntr* : HENRI GAUGAIN, LAMBERT ET COMPAGNIE, RUES VIVIENNE, N. 4, ET
DE YAUGIIlARII, N. 34.</p>
<p>J. TASTU, RUE DE VAUGIRARD, N. 36.</p>
<p>NOVEMBRE M DCCC XX VIf.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>@</p>
<p>INTRODUCTION.</p>
<p>Quel que soit notre goût pour les spectacles, la curiosité publique
cessera de payer l'impôt qu'ils prélèvent sur elle, si, restant seuls
stationnaires lorsque tout marche autour d'eux, ils ne nous présentent
éternellement que des copies correctes, mais froides et pales, des
tableaux qu'ont admirés nos aïeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'aurais bien mal exprimé ma pensée si, dans ce qui précède , on pouvait
voir une critique même indirecte des grands maîtres dont les
chefs-d'œuvre ont été l'objet des études de toute ma vie. Mais ces
heureux génies inventeurs, même en imitant les modèles que leur offrait
l'antiquité, n'ont-ils pas ouvert des routes nouvelles?</p>
<p>Si Molière eût servilement suivi les traces des comiques latins comme
ceux- ci suivirent celles des Grecs, aurions-nous le droit de le
proclamer le premier des poëtes philosophes et le plus grand peintre du
cœur humain? Lorsque veuve d'Eschyle, d'Euripide et de Sophocle,
Mclpomène, vainement invoquée par le Trissino se réveilla tout-à-coup à
des acccns plus mâles , Corneille ne fut-il que l'écho des grands hommes
qu'elle avait jadis inspirés? Si Racine, doué d'un goût plus pur, ne
montra pas la même audace, n'a-t-il pas cependant étonné l'Europe en
faisant passer dans notre langue, sous les formes de la plus séduisante
poésie, les nobles pensées, les touchantes images qu'avait applaudies la
Grèce? Imiter ainsi n'est-ce pas véritablement créer? et Corneille et
Racine ne furent-ils pas en effet de hardis novateurs? L'éclat de ces
astres éblouissait encore la France lorsque Voltaire, esprit universel
et pourtant tout français, épurant, pour ainsi dire, les jeux de la
scène, les fit servir au triomphe de la vérité, de la philosophie. C'est
une grande époque morale et littéraire que celle où cet infatigable
athlète, luttant de toute la force de son génie contre les préjugés qui
dégradaient l'espèce humaine, attaquait au théâtre, avec les armes de
l'éloquence et de la raison, l'hypocrisie, l'intolérance que, dans ses
œuvres légères, il accablait des traits du ridicule. Irréconciliable
ennemi de la sottise et de la fourberie, quelque masque qu'elles
prissent, mais ent housiaste de toutes les gloires, le premier il
emprunta aux annales françaises le sujet d'une tragédie. Dchelloy suivit
cet heureux exemple, et les applaudisscmens qu'il obtint avec un talent
médiocre sont le garant certain des succès réservés aux esprits
supérieurs qui exploiteront cette mine féconde et si long-temps négligée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le goût, cette qualité précieuse qu'on ne contestera pas aux Français,
ne leur indiquera que trop les innombrables taches qui déparent les
sublimes tableaux de l'Eschyle anglais. Mais nous transportant en
imagination au siècle où ce rude Génie retraçait dans ses chroniques
dramatiques, avec tant de force et de vérité, l'histoire du peuple qui
l'écoutait, nous comprendrons enfin l'espèce de culte qu'on lui rend
encore dans sa patrie, nous comprendrons surtout qu'il est d'autres
sources d'émotions profondes que celles où nos auteurs puisent depuis
plus de deux siècles *.</p>
<p>Ducis, en imitant quelques drames de Shakspeare, nous a mal fait
connaître ce vieux barde qui perd tout en perdant sa physionomie
sauvage. « Shakspeare, a dit un de nos plus ingénieux académiciens **,
c'est le génie anglais personnifié, dans son allure fière et libre, sa
rudesse, sa profondeur et sa mélancolie. » Ce génie aujourd'hui nous
apparaît tout entier.</p>
<p>D'innombrables imitations des comédies françaises sont jouées tous les
jours sur les théâtres de la Grande-</p>
<p>* Voltaire écrivait il y a soixante ans dans son Dictionnaire
philosophique : « La foule de nos faibles tragédies effraye ; il y en a
près de cent volumes : c'est un maçasin énorme d'ennui. Le magasin n'a
jamais été mieux fourni qu'il ne l'est maintenant.</p>
<p>** M. Villemain.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est par ces conquêtes pacifiques que deux nations également fières,
également généreuses, cimenteront une union formée sous les auspices des
arts, mais qui pourrait quelque jour paraître redoutable aux ennemis de
la liberté constitutionnelle.</p>
<p>MOREAU.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLES KEMBLE.</p>
<p>C '- .,j 11- B E -</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>.J A ~jËœ.ÂTMB AN~ILA'jr&amp;t.</p>
<p>~!L.I~ ..w,)" 6 - ~.!I. \.0'.l..l,J Jtli. 0</p>
<p>:( 'Kl</p>
<p>) ,; , ( Il' » ; An.*,,,.,.* "/, tl, /,t{f'{t,J ,</p>
<p>: '.j ; S/i, • /H /•/&lt;• - l,</p>
<p>, l'</p>
<p>S,// ,1, '(r„r'y</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>(Z!.~ Charles ~CW~~</p>
<p>l'âge de treize ans, Charles fut envoyé au collége de Douay, en Flandre,
par son frère John, qui lui-même y avait été élevé. Aussi possédèrent -
ils tous deux la connaissance parfaite de la langue française, que
madame Siddons parlait avec la même facilité.</p>
<p>En 1801, John Kcmble ayant acheté une partie de la propriété de
Coyeut-Garden, Chartes y fut engagé avec madame Siddons. C'est une des
brillantes époques de ce théâtre.</p>
<p>Ce jugement nous paraît bien sévère. Kemble manque peut-être un peu de
flamme , et les muscles de sa figure noble et régulière n'ont point
assez de mobilité pour peindre tous les sentimens qui agitent son ame.
Mais sa taille est élevée, ses poses sont tragiques, tous ses mouvemens
ont de la grâce; et si, comme le prétend le même critique, il satisfait
plus l'esprit qu'il ne touche le eu'iir, du moins il ne blesse jamais la
raison. De tous les acteurs anglais d'un ordre supérieur,</p>
<p><pb/></p>
<p>l/mnlel, Macbeth, Marc-Antoine, sont les rôles favoris de Kemble, mais
il excelle surtout dans le haut comique. Elliston, son plus redoutable
rival dans la comédie, ne met pas plus de finesse dans son jeu, plus
d'élégance dans ses manières.</p>
<p>précipitation par la dernière coulisse *. C'est particulièrement dans la
comédie que cette espèce de course fatigue la vue.</p>
<p>Charles Kemble n'est pas seulement un acteur distingué , c'est un homme
de bonne compagnie , spirituel sans prétention, instruit sans
pédantisme. Comme la plupart des comédiens célèbres de tous les pays, il
a composé ou traduit quelques ouvrages dramatiques. En voici la liste :
Point of Honour (le Point d Honneur), imitation du Déserteur de Mercier;
the Jf'anderer, or the Rights oj' hospitalité/ (le Fugitif, ou les
Droits de l'hospitalité), drame historique traduit Edouard en Ecosse de
Kolzebue, qui lui-même avait traduit le drame français de M. Alexandre
Duval; Plot and Counter-Plot, or the Portrait of Cerrantes (Ruse contre
Ruse, ou le Portrait de Cervantes): c'est la traduction de la comédie
française de M. Dieulal'oy, qui porte le même titre; Kamschalka, or the
Slave s Tribnle (le Kamschalka, ou la Rançon de l'Esclave), drame en
trois actes d'après la pièce anglaise de Kotzebue; the Child of chance
(l'Enfant du hasard), farce en deux actes; the braten Bust (la Tlte de
brome), mélodrame traduit du français.</p>
<p>* A CUYCllt - Garùen, a Drury-Lane, et dans les autres principaux
théâtres de Londres, une petite porte , dont les panneaux sont dorés,
est établie de chaque côté de l'avant-scène : les personnages entrent et
sortent assez souvent par ces portes, quelquefois même quand la
décoration représente une l'orèt.</p>
<p>Cet usage ridicule détruit toute illusion.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE DES COMÉDIENS</p>
<p>TROISIÈME \CTK D'ilAMLF/T.</p>
<p><pb/></p>
<p>r/^oA 1 '.!</p>
<p>^^vfovmaucc of lqe ~~o~</p>
<p>HAMLET'S THIRD ACT. -</p>
<p>HAMLET, KING, QUEEN, POLONJUS, OPHELIA, HORATIO, ROSENCRANTZ,
GUILDENSTERN, MARCELLUS, BERNARDO, FRANCISCO, GENTLEMEN AND LADIES.</p>
<p>Enter the ACTRESS and FIRST ACTOR, as a duchess and iluke.</p>
<p>FIRST ACTOR.</p>
<p>Full thirty times hath PItCCblls' cart gone round Neptune's salt wash,
and Tellus' orbed ground, Since Love our hearts, and Hymen did our
lumrls, Unite commulual in most sacred bands.</p>
<p>ACTUESS.</p>
<p>So many journics may the sun and moon Make us again count 0' f.-'J', ere
love be donr.' But, woe is ?tic ! YOll are so sick of late, So far from
cheer, and from your former stale, That I distrust yon. Yet, though I
clisti-iisl., Discomfort yon, my lord, it nothing must; For women fear
too much, even as they love : Noiv, what my love is, proof hath made yon
know ; And as my love is sized, my fear is so.</p>
<p>FIRST ACTOR.</p>
<p>'Fi rtilli , I must leave thee, love, and shortly too; My operant powers
their functions leave to do : And thou shall live in this fair world
behind, Honour d, beloved, — and, haply, one as kind, For husband shall,
tlwlt-</p>
<p>ACTRESS.</p>
<p>O, confound the TcSt!</p>
<p>Such love must needs be treason in my breast : In second husband let me
be accurst: None wed the second, bitt who kill'd the first.</p>
<p>1IAMLET aside.</p>
<p>That's wormwood.</p>
<p>Fill ST ACTOR.</p>
<p>I do believe YOll think what now YOlt speak : But what we do determine,
oft we break.</p>
<p>ff 'hat to ourselves in passion we propose , The passion ending, doth
the purpose losc : So think thou wilt no second husband wed; Jiut die
thy thoughts, when thy Jirsl lord is dead.</p>
<p>ACTHESS.</p>
<p>Nor earth to give me food, nor heaven light, Sport and repose lock from
me day and 1/igllt ; Both here and hence, pursue mc lasting strife, If
oncc a widow, ever I be wife !</p>
<p>FIRST ACTOR.</p>
<p>'Tis deeply sworn.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>If she should break it now, — FIRST ACTOH.</p>
<p>Sweet, leave me here awhile; My spirits grow dull, and fain I ivould
beguile The tedious day with sleep.</p>
<p>He sits down and sleeps.</p>
<p>ACTRESS.</p>
<p>Sleep rock ihy brain; And never come mischance between us twain.</p>
<p><pb/></p>
<p>\,</p>
<p>:</p>
<p>tr t./J1/1/ /y/t J' t/t/ 1 '¡'l' it- .J 'v /t ,/,•.&gt;,// * t tr Sf ~s ,y
v- ',"N" , "',' .J //1;/11( • /ty/(/'■&gt; f;",I/OI</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>pes &lt;®&gt; V ~C~~ ~S (~~0)n~, t.</p>
<p>TRUIS1EME AC.TE n'llAMI.IiT.</p>
<p>-?</p>
<p>HAMLET, LE ROI, LA REINE, POLONIUS, OPHÉLIA, HOHATIO, ROSENCRANTZ,
GUILDENSTERN , MARCELLUS, BERNARDO, FRANCISCO, GENTILSHOMMES ET DAMES.</p>
<p>L'ACTIUCU et le PnuMtF.K ACTEUR, entrent sous les habits d'une duchesse
et d'un due.</p>
<p>PREMIER A C. TECK.</p>
<p>Treille fois le char de Pliébus a fourni sa carrière autour de l'empire
de Neptune et de ce globe où règne Cybèle , depuis que l'Amour unit nos
cœurs, et que l'Hyménée a joint nos mains en nous attachant l'un à
l'autre par des liens sacrés.</p>
<p>L'ACTRICE.</p>
<p>Puissent le soleil et la lune nous faire compter encore autant de
révolutions avant que notre amour soit éteint!</p>
<p>Mais hélas! depuis quelque temps vous souffrez; vous avez perdu votre
gaieté première : vous m'inspirez des craintes.</p>
<p>Cependant ces craintes ne doivent pas vous décourager. Les femmes
éprouvent des inquiétudes d'autant plus vives , que leur amour est réel.
Yous avez su connaître quel est mon amour ; mes craintes y sont
proportionnées.</p>
<p>PREMIER ACTEUR.</p>
<p>L'ACTRICE.</p>
<p>N'achevez pas. De nouvelles amours seraient une trahison; que je sois
maudite si j'accepte un autre époux. Qu'elle prenne un autre mari, celle
qui a tué le premier!</p>
<p>VoilÛ l'absinlhe.</p>
<p>PREMIER. ACTEUR.</p>
<p>L'ACTRICE.</p>
<p>PREMIER ACTEUR.</p>
<p>C'est un redoutable serment.</p>
<p>IIAMLET.</p>
<p>Mon amie, laisse-moi pour quelques instans. Mes esprits sont fatigués,
et je voudrais en dormant tromper les ennuis d'une pénible journée.</p>
<p>Il s'assied et s'endort.</p>
<p>L'ACTRICE.</p>
<p>Que le sommeil berce tes pensées et que jamais aucun malheur ne nous
sépare.</p>
<p>Cette scène, qu'on a plusieurs fois imitée sur notre théâtre et
dernièrement encore dans le ballet de Clary, est émi-</p>
<p><pb/></p>
<p>Après avoir entendu cette confidence, les spectateurs eux-mêmes
observent avec la plus curieuse attention les regards, les gestes, les
moindres niouvemens de Claudius et de Gcrtrude pendant la représentation
de la scène qui leur rappelle leur forfait.</p>
<p>« Les commentateurs, dit l'auteur d'une excellente Notice sur Hamlet,
ont beaucoup disserté pour savoir si, dans les vers déclamatoires de ce
fragment tragique, Shakspearc avait eu quelque intention de parodie.
Pour établir que c'était une représentation , et la distinguer
entièrement de l'action principale, il fallait lui donner un tout autre
ton ; c'est ce qui explique l'emploi des vers rimés et la pompe un peu
outrée du langage. » M. Schlegel avait fait la même remarque : « Pour
qu'une pièce dans une autre pièce, dit-il, parut une fiction dramatique
, il fallait qu'un style relevé tranchât avec le ton plus naturel des
personnages devant lesquels on est censé la jouer. »</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE DES ADIEUX</p>
<p>l)L&lt;; KOMÉO ET JULLIETTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>~~ow~ anb</p>
<p>J'ARTING.</p>
<p>4.b</p>
<p>Romeo anti Juliet.</p>
<p>JUL1ET.</p>
<p>TT/ilt ikoa be gone? it is not yet near day : Il ivas t/te niglllingalc,
and not the lark, Thaï pierc d the fearful hollow of thine car; Nighlly
she sings on yon pomegranale-tree : Believe me, love, il was the
nighlingalc.</p>
<p>ROMEO.</p>
<p>It was the lak, the llerald cif the morn, No nighlingale : look, love,
tvhal envions streaks Do lace ihe severing clouds in yonder cast :
Night's candles arc burnt Oltt, and jocund clay Stands tip-toc on the
niisly mounlain-lops ; I musl le gonc and live, or slay and die.</p>
<p>JULIET.</p>
<p>Y on Ziglil is not day-light, I know il, 1 : Il is some meleor, that the
sun exhales, To bc to tllcc this night a torch-bearer, And light thee on
thy way lo Manlua: Therefore stay yct, thon nced' sI. not to be gonc.</p>
<p>ROMEO.</p>
<p>Let me bc ta' cn, let me be pnl to dcalh ; I am content, so thon will
have il so.</p>
<p>l'Il say y on grey is not the moming's eye, Tis but the pale reflex of
Cynthia's brow ; Nor thaï is not the lark, whose notes do beat The
vaulty heaven so high above our lteads; I have more care lo stay, lhan
will to go; — Come, death, and wclcome J Juliet wills il so. How is't,
my soill ? let's talk, it is not day.</p>
<p>JULIET.</p>
<p>Il is, it is, hie heizee, bc gonc, away; Il is the larJc that sings so
ont of lune, Straining harsh discords, and unpleasing sharps.</p>
<p>Some say the lark makes sweet division;</p>
<p>This doth not so, for she divideLh us : Some say the lark and loathed
load change eyes ; 0, now I would they had chang'd voices too!</p>
<p>Since arm from arm that voice doth its affray, Hunting thee hcncc willt
hunts-up to the day.</p>
<p>0, now be gone ; more light and light it grows.</p>
<p>ROMEO.</p>
<p>More light and light? — more dark and dark our woes.</p>
<p>JULIET.</p>
<p>T lten, windoiv, let day in, and let life out!</p>
<p>ROMEO.</p>
<p>Farewell, farewell! One kiss, and I'll descend!</p>
<p>JULIET.</p>
<p>Art thou gone so? my love! my lord! my friend!</p>
<p>I must hear from thee every day i'the /tour, For in a minute there arc
many rtriys !</p>
<p>0 ! by this count I shall be much in years, Ere I again behold my Romeo.</p>
<p>ROMEO.</p>
<p>Farewell ! I will onmit no opportunity That may convey my greetings,
love, to tltee.</p>
<p>JULIET.</p>
<p>0, think'st thou, we shall ever meet again?</p>
<p>ROMEO.</p>
<p>I doubt it not; and all these woes shall serve For sweet discourses in
our time to come.</p>
<p>JULIET.</p>
<p>o God ! I have an ill-divining soul: Methinks, I see thee, now thou art
below, As one dead in llic bottom of a tomb : Either my cyc-sight fails,
or thou look'st pale.</p>
<p>ROMEO.</p>
<p>And trust me, love, in my eye so do you : Dry sorrow drinks our blood.
Adieu ! adieu !</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE ANGLAIS</p>
<p>t/)o'o',a r/ *y3c-&lt;&lt; &lt;/r f*</p>
<p>• //&lt;//t (Ir, ,'-Y'? ytu&gt;i/</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>I,,- -'k 0 '11) § ~)-;&lt; ~~(X~L~~b~t'~t~&lt;</p>
<p>UK ROMEO ET JULIETTE.</p>
<p>1-0-</p>
<p>Women ct Juliette.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Quoi si tÓt ! Quoi deja.! Deja tu veux partir i De l'approche du jour
rien n'a pu t'avertir!</p>
<p>C'etait le rossignol, et non pas l'alouette, Dont le chant a frappe ton
orcille inquiete ; Crois-en, mon Romeo, cc grenadier en fleurs, Qui
l'entend cliaquc nuit racontcr ses douleurs, C'etait le rossignol ROJIEO.</p>
<p>Vois-tu les traits du jour entr'ouvrir l'orient, Les etoiles pâlir, et
le matin riant Du milieu des brouillards qui voilent nos campagnes
S'elever radieux sur le front des montagncs?</p>
<p>11 faut partir et vivre, ou rester et mourir.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Non, ce n'est pas le jour! oil done vcux-tu courir?</p>
<p>Le jour est encor loin; c'est quelque mcteorc Qui pour guider ta fuite a
devance l'aurore.</p>
<p>Oh ! nc pars point!</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>Eh bien ! qu'on me surprenne ici, Juliette le veut, et jc le veux aussi.</p>
<p>Rcstons, rcstons encor, non, cc n'est pas Ie jour.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>C'est le jour! e'est le jour! Va-t-en, hate ta fuite, Tu ne saurais,
helas! t'eloigner assez vite.</p>
<p>Ces sons étourdissans, cette importune voix, C'etait bien l'alouette :
oh ! mieux vaudrait cent fois Entendre du hihou le cri rauquc et bizarre,</p>
<p>Que ce héraut du jour dont le chant nous sépare.</p>
<p>Fuis, d'instans en instans l'horizon s'éclaircit.</p>
<p>noamo.</p>
<p>Et d'instans en instans notre sort s'obscurcit.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Gardiens du court bonheur que le ciel nous envie, livrez l'entrée au
jour et laissez fuir ma vie, Sous ma tremblante main, volets,
entr'ouvrez-vous !</p>
<p>uoméo.</p>
<p>Un baiser, un adieu! je descends.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>Tout ce que peut l'amour, hélas ! je le promets.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Roméo ! Roméo ! si c'était pour jamais!</p>
<p>Crois-tu qu'un jour, du moins, le ciel nous réunisse ?</p>
<p>Le crois-tu?</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Et moi j'ai dans le cœur un funeste présage ; Je ne sais quel prestige a
pali ton visage : Au pied de ce balcon, maintenant descendu, Tu me
parais un mort dans sa tombe étendu.</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>C'est ainsi, cher amour, que vous frappez ma vue : Le chagrin dévorant
nous dessèche et nous tue !</p>
<p>Adieu ! ma Juliette !</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Adieu, chère ame, adieu !</p>
<p>Nous ne pouvions mieux faire connaître cette charmante scène aux
lecteurs qui ne sont pas familiarisés avec la langue</p>
<p><pb/></p>
<p>de Shakspcare, qu'en transcrivant les vers de madame Tastu, qui
reproduisent avec tant de charme et de fidélité les pensées et jusqu'aux
images de l'auteur de Romeo et Juliette.</p>
<p><pb/></p>
<p>FOLIE D'OPHÉLIA</p>
<p>QUATRIÈME ACTE D'HAMLET.</p>
<p><pb/></p>
<p>* b1 Ilu.gfia</p>
<p>HAMLET'S FOURTU AGT.</p>
<p>IÎW dk</p>
<p>KING, QUEEN, LAERTES, MARCELLUS, ENTER OPHELIA, FANTASTICALLY DRESSED
WITH STRAWS AND 11 cmEns.</p>
<p>OPHELIA, sings.</p>
<p>They bore him barejac'd on the bier : And'in his grave rairid maRlla
lear,.--</p>
<p>And will he not come again ?</p>
<p>And will he not tome again ?</p>
<p>No, no, he is dead, Go to thy death-bed.</p>
<p>He never will come again.</p>
<p>#</p>
<p>His beard was as white as snow, All flaxen was his poll : He is gone, he
is gone, And we cast away moan ; And peace be with his soul I</p>
<p>And of all christian souls! I pray God. God be wi yost I</p>
<p><pb/></p>
<p>( Ii ht t: a 'L 'J.,.,/,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>~mr~\)~nh&lt;4~</p>
<p>QTJATRlIbm ACTE lJ'IlDILET.</p>
<p>1J?</p>
<p>Lcs mots qu'elle prononce n' offrent aucun sens, unc seule idee la
poursuit, celle de l'irreparable perte qu'elle a faite.</p>
<p>Passant tout-a-coup de la plus déchirante doulcur a une cspece de joic
stupidc et convulsive qui resscmble au l ire sardonique d'un mourant,
clle olTre des fleurs aux personnes qui l'entourent et qu'elle ne
reconnait pas, chante, sans se douLer quelle cliante, des paroles dont
la frivolité forme avec sa situation le contraste le plus mélancolique
ct le plus théàtral, puis elle detaclie son voile, l'étend sur la scène,
ct lui donnc la forme du ccrcueil de Polonius : ses ycux n'ont plus de
larmcs, sa voix n'a plus de force , ccpendant clle chante encore : « Ils
l'ont porté, le visage découvert, dans son ccrcueil, et sa lombe (l été
arrosée de larmes. »</p>
<p>« El nc rcvicmlra-l-ilpas? Non, non, il est. mort, étendu sur le lit de
mort. Il ne reviendraplus. Il avait la barbc aussi blanche, que la neige
: sa c here lure etait douce cammo le Un » Epuisee par la douleur, clle
tombc a genoux en prononrant ces mots : « Il est parti, cessons de
gémir, que son ame repose en pair !</p>
<p>Laërte, temoin de cc triste spectacle, s'écric : « La reverie ct la
douleur, la passion, l'enfer Illi-mème , tout cp clle prend du charmc et
de la grâce. »</p>
<p>Ces mots sont bcaucoup trop froids pour donncr unc idee de la pantomime
et des accens douloureux dc miss Smithson dans cette scenc d'Ham/et.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MORT DE UOMllO.</p>
<p><pb/></p>
<p>~~w~ g~'&lt;~</p>
<p>JULIET.</p>
<p>Die! was the hermit false !</p>
<p>HOMEO.</p>
<p>I know not that. — I thought thee dead : distracted at the sight.</p>
<p>O fatal speed! drank poison, kiss'd thy cold lips, And found within thy
arms a prccious grave; But in that moment! — oJ¿! — He falls.</p>
<p>JULIET.</p>
<p>And did I wake for this !</p>
<p>ROMEO.</p>
<p>lily powers are blasted; Twixt death and love I'm torn ! - I am
distracted !</p>
<p>But death's strongest; — and I must leave thee, Jnlt'el!</p>
<p>Olt cruel, cursed fate! in sight of heav'n! JULIET.</p>
<p>Thou rav'st. — Lean on my breast. —</p>
<p>KOMEO.</p>
<p>Fathers have flinty hearts, no tears can melt' em : Nature pleads in
vain; - children must be 'wretched! - JULIET.</p>
<p>Olt) my breaking heart ! — ROMEO.</p>
<p>Sly: is my wife, — our hearts are twin'd together!</p>
<p>Capulet, forbear! — Paris, loose your Iwld! — Pull not our heart-strings
thits; - they crack!- they break!- Oh, Juliet! Juliet I Dies. Juliet
faints on Romeo's body.</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE ANGLAIS</p>
<p>/X 'f /Vf/ /•&lt;$,- (4 11 i ft y/ t * - (I</p>
<p>, //-n/ •h/yt. /&lt;/A</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>"i -p Z, I-</p>
<p>L be i- "c lioiit~0+</p>
<p>٭</p>
<p>Il est impossible de pousscr plus loin que les acteurs anglais
li:jiiifc»ui«ii de l'agonie ct de l'espèce de convulsion qui precede la
mort. Cetle lutle ou l'homme fait de rains efforts pouis se rattacher a
la vie, est renduc par eux avec une verite quelquefois effrayante.</p>
<p>sance ct les acccns du désespoir, il se precipite avec impétuosite vers
urjc catastrophe funeste, vers la mort des deux amans.</p>
<p>Mais au scin meme de la mort, il les fait paraltre encore digncs dWwic,
puisqu'ils triomplient de la puissance qui vcut les scparcr, et que leur
amour semble planer au-dessus d'eux. DaiiseetLc pcinturc inimitable , il
a rasscmblc cc qu'il y a de plus doux ct de plus amcr, l'amour et la
hainc, les fetes joycuses cl les pressentimens funcstcs, l'autel nuptial
et le caveau</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MISS H. C. SMITHSON.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>uy/.,,.&gt; '1;'/1 &lt;*' ,rff s,/«y&lt;rs»</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>0,-)N~ f' 0 ( S 5PLt- if s$ 1 q0 A 1 + 2 tntit $Oil ,.</p>
<p>~~)t~ Q .+ (^Jwtt()50tn</p>
<p>Miss SMITUSON naquit le 18 mars 1802, a Ennis, chef-lieu du comte de
Clare, en Irlande. Elle appartient a une bonne famille du comte de
Glocester. Son pere, William Joseph Smithson, dirigea pendant pres de
trente annees les theatres de l'arrondissement de Waterford et de
Kilkenny. Miss Smithson, a l'âge de deux ans, fut conduite chez le
reverend James Barnett d'Ennis, et demeura dans cettc retraite jusqu'en
1809 , epoque de la mort du docteur.</p>
<p>Ses parens la placcrcnt alors dans le pensionnat de madame Tournier, oil
elle recut la plus brillante education.</p>
<p>Elevec d'abord dans la solitude, ayant contracte des habitudes
religieuses auprès du docteur Barnett, mademoiselle Smithson n'eprouva
point ce vif desir de briller sur un theatre, desir que 1'on confond
trop souvent avec une vocation veritable. Elle ceda bcaucoup plus au
voeu de son pere qua son propre penchant, quand elle consentit a
paraitre sur la scene l'annéc meme ou la mauvaise sante de sir William
le forca de quitter la direction du theatre.</p>
<p>Depuis 1818, miss Smithson a toujours fait partie de la troupe de
Drury-Lane; mais, dans les trois mois d'ete, elle parcourt ordinairement
les villes de Manchester, Liverpool, Cheltenham, Buxton, etc. En 1825,
elle visita la France pour la premiere fois, ct recut beaucoup
d'applaudissemens sur les theatres anglais de Boulogne et de Calais.</p>
<p>* Un riche maviage a enlevé, il y a trois on quatre ans, miss O'Neill au
theatre dont elle etait un des plus preeieux orncmens. « J'ai vu a
Londres, dit Talma dans sa Noticc sur Lelwill. des Franqais , qui
n'entendaient pas un mot d'anglais, s'attcndrir cl plcurer aux seuls
accens de la voix touchante de miss O'Neill. » Pourquoi le Garrick
francais n'a-t-il pas assez vécu pour être témoin , dans son propre
pays, du même prodige opere par miss Smithson!</p>
<p><pb/></p>
<p>si indifferent qu'il fut, qui ne sc laissat emouvoir par son jeu plein
de noblesse et de scnsibilite, si cette charmante actrice rcmplissait
les premiers roles de la tragédie. »</p>
<p>Son jeu muet, cette partic si importante et si difficile de l'art
theatral, est aussi vrai que pathetique. Ses poses, dans les situations
qui ctonnent le plus la prudcric française, dans la dernière scene de
Jane Shore par exemple, sont toujours elegantes sans cesser d'etre
naturelles. Quel que soit le merite des actrices anglaises qui doivent
lui succcder en France, il n'effaccra pas le souvenir des emotions
qu'ellc nous a fait eprouver dans Hamlet, Othello, Roméo ct Juliette,
Jane Shore ct Venise sauvée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Your tears have passion in them, and a grace Of genuine freshness which
our hearts avow ; Your smiles arc wiuds whose ways we cannot trace, That
vanish and return. we know not how.</p>
<p>And please the better from a pensive face A thoughtful eye and a
reflecting brow.</p>
<p>« V OllS n'etes pas, Kelly, de ces ames communes, qui font flechir leur
orgueil et leur lionneur pour plaire a la ville , cc monstrc aux milles
tetes, et qui lui vendent leur sourire et leurs minauderies. L'aveugle
fortune vous a appetée au theatre, mais vous y avez conserve la dignite
de votre amc. Yous ne chercliez pas les applaudissemens. Ils vous sont
dus comme un tribut naturel. Yos larmes sont celles de la passion; elles
sont pour nous un charine dont l'émotion de nos coeurs atteste la
puissance, et votre sourire a une grace dont on ne saurait definir
l'ineffable seduction. II nous ravit surtout quand il vient soudain
preter une expression nouvelle a votre regard deja si doux dans la
mélancolic. »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ROMEO ET JULIETTE</p>
<p>sen; SKCOM).</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;^^0in&lt;o and 0c0 f- ""("-</p>
<p>ACT THE SECOND.</p>
<p>.,.</p>
<p>Reenter JULIET , above.</p>
<p>JULIET.</p>
<p>Hist J Romeo! his 11 O for a falk'ner's voice, , To lure this tassel
gentle back again!- Bondage is IlOarse, and may not speak aloud, Else
would I tear the cave where Echo lies, And make her airy tongue more
hoarse than mine, JVilh repetition of my Romco's name.</p>
<p>ROMEO entering.</p>
<p>It is my love that calls upon my name.</p>
<p>How silver-sweet sound lovers' tongues by night, Like softest music to
attending ears !</p>
<p>JULIET.</p>
<p>Romeo !</p>
<p>ROMEO.</p>
<p>My sweet!</p>
<p>JULIET.</p>
<p>At what o'clock to-morrow Shall I send to thee ?</p>
<p>ROMEO.</p>
<p>By the hour of nine.</p>
<p>JULIET.</p>
<p>I will not fail; 'tis twenty years till then. I have forgot why I did
call thee back.</p>
<p>nmlEo.</p>
<p>Let me stand here, till thou remember it.</p>
<p>JULIET.</p>
<p>1 shall forget, to have thee still stand Iliac, Re?tzevib'i,i?ig how I
lovc thy company.</p>
<p>ROMEO.</p>
<p>And I'll stay here, to have thee still forget, Forgetting any other hour
but this.</p>
<p>JULIET.</p>
<p>, Tis almost morning. I would have thee gone; And yet no further than a
wanton's bird, Who lets it hop a little from her hand.</p>
<p>And with a silk thread plucks it back again, So loving-jealous of his
liberty.</p>
<p>ROMEO.</p>
<p>I would I were thy bird!</p>
<p>JULIET.</p>
<p>Sweet, so tvould I, Yet I should kill thee with much cherishing.</p>
<p>Good night, good night. Parting is such sweet sorrow, That I shall say
good night, 'till it be morrow.</p>
<p>Exit.</p>
<p>ROMEO.</p>
<p>Sleep dwell upon thine eyes, peace in thy breast!</p>
<p>Would I were sleep and peace, so sweet to rest!</p>
<p>Hence will I to my ghostly father s cell, His help to crave, and my dear
hap to tell.</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE ANGLAIS</p>
<p>,A) t ft /'ft' ,/iti &lt;•(&lt; /,r/ty&lt;■/' t/tV</p>
<p>Album Anglais .hrt/i, - Stttfft/</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>,) :;;Il J ~s l~o~'o et (U) ,</p>
<p>ACTE SECOND.</p>
<p>e'l</p>
<p>L'amour de Roméo pour Juliette a pris naissance dans un bal. C'est une
passion aussi subite qu'elle deviendra violente.</p>
<p>Un mot de la fille des Capulet a décidé du sort de l'héritier des
Montaigu. La scène que cette lithographie retrace est, pour ainsi dire,
le premier entretien des deux amans ; car, dans la fête nocturne, ils se
rapprochent par une irrésistible sympathie ; mais troublés, émus , à
peine échangent-ils quelques paroles.</p>
<p>Ceux qui entendent la langue de Shakspeare apprécieront l'art et le goût
avec lesquels madame Tastu a reproduit dans la nôtre tout le charme de
ce dialogue. Ceux qui ne savent pas l'anglais ne pourront lui tenir
compte d'une difficulté habilement vaincue, mais ils n'en liront pas
avec moins de plaisir ces vers d'un style si pur et d'une harmonie si
douce.</p>
<p>Juliette reparaît sur le balcon.</p>
<p>St! Roméo? St! st!. Il n'a pas su m'attendre.</p>
<p>Hélas ! il est parti, Roméo !..</p>
<p>nmlÉo.</p>
<p>Qui m'appelle?</p>
<p>C'est mon nom que j'entends, c'est la voix de ma belle!</p>
<p>Oh ! parle, me voici!</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Roméo ?</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>Douce amie?</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>A quelle heure demain enverrai-je vers toi?</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>Vers le milieu du jour.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Qu'il va tarder pour moi!</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>Laisse-moi demeurer, afin qu'il t'en souvienne.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Non, je ne songerais qu'au bonheur de te voir,</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p>Que ne suis-je en effet ton oiseau, Juliette?</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Je le voudrais , ami, si ton cœur le souhaite : Mais non, entre mes
mains tu pourrais trop souffrir, A force de t'aimer je te ferais mourir !.</p>
<p>Bonne nuit ! bonne nuit! Roméo, je te laisse, De cet adieu si doux , si
douce est la tristesse, Que si j'osais long-temps écouter mon amour, Je
te dirais, je crois, bonne nuit jusqu'au jour.</p>
<p>Elle se retire.</p>
<p>ROMÉO.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette scène, jouée par miss Smithson avec un abandon voluptueux, qui
cependant ne blesse en rien la décence théâtrale, a fourni aussi aux
spectateurs français l'occasion d'applaudir MM. Charles Kemble et
Abbott. Tous deux se sont montres, dans plusieurs parties du rôle de
Roméo, les dignes interprètes de Shakspeare ; mais l'un et l'autre nous
ont paru calculer un peu trop les effets qu'ils voulaient produire.</p>
<p>Nous trouvons dans les Mémoires sur John Philip Kemble, Mémoires qui
n'ont pas encore été traduits en français, un portrait qui justifie tout
ce qu'on a dit de la ressemblance des deux frères. Le paragraphe suivant
donne en effet une idée très-juste de la personne et du talent de
Charles Kemble.</p>
<p><pb/></p>
<p>OTHELLO \&lt;:TE CINQUIÈME, SCÈNE PREMIÈRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACT THE FIFTH, FIRST SCENE.</p>
<p>,. II II II .,</p>
<p>DESDEMONA.</p>
<p>And have YOll mercy too ! — I netler did Offend you in my life; never
loved Cassio, But with such general warranty of heaven As I might love :
I never gave him token.</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>By heaven I saw my handkerchief in his hand.</p>
<p>0 perjured woman ! Thou dost stone my heart, And makest me call what I
intend to do, A murder, — which I thought a sacrifice : 1 saw the
handkerchief.</p>
<p>DESDEMONA.</p>
<p>He found it then ; I never gave it him. — Send for him hither, And let
him confess a truth.</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>He has cOlljèss'd. DESDEMONA.</p>
<p>lflltat, my lord ?</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>That he hath — used thee,</p>
<p>DESDEMONA.</p>
<p>How! unlawfully?</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Ay.</p>
<p>DESDEMONA.</p>
<p>He will not say so.</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>No, his mouth is stopp'd; Honest Iago hath ta'en order for't.</p>
<p>DESDEMONA.</p>
<p>My fear interprets, then. — "/lutl! is he dead?</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Had all his hairs been lives, my great revenge Had stomach for them all.</p>
<p>DESDEMONA.</p>
<p>Alas lie is betray'd, and I undone OTHELLO.</p>
<p>Out, strumpet! Weep'st thou for him to my face?</p>
<p>DESDEMONA.</p>
<p>0, banish me, my lord, but kill me not.</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Down, st1'lllnpei DESDEMONA.</p>
<p>Kill me to-morrow, let me live to-night.</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Nay, an you strive — DESDEMONA.</p>
<p>But half an hour — OTHELLO.</p>
<p>Being done; There is no pause.</p>
<p>DESDEMONA-</p>
<p>But while I say one prayer OTHELLO.</p>
<p>It is too late. — Hi; smothers her.</p>
<p><pb/></p>
<p>TMEATOSlij ATT'S-ljuHS ,</p>
<p>¡)" 'r/',,, ,,,/ oJ.j, w/" '7';' ,/1'</p>
<p>(</p>
<p>, (a,'nl /~&lt;/&lt;~-~ Î;II'o lií¡; ~.7~</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>c L~ f~* --</p>
<p>ACTE CINQUIÈME , SCENE P HEM IK 11 !•.</p>
<p>DESDEMONA. &lt;</p>
<p>Ayez pitié de moi ! je ne vous ai jamais offensé de ma vie ; jamais je
n'aimai Cassio que de cette bienveillance générale dont le ciel me
permettait de l'aimer. Je ne lui donnai jamais aucun gage,</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>DESDEMONA.</p>
<p>Il l'a donc trouvé ; jamais je ne le lui donnai : faites-le venir ici,
qu'il déclare la vérité.</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>11 l'a déclarée.</p>
<p>DESDEMONA.</p>
<p>Quoi! Monseigneur ?</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Qu'il l'avait. possédée.</p>
<p>DESDEMONA.</p>
<p>Quoi! illégitimement?</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Oui.</p>
<p>DESDEMONA.</p>
<p>Il ne le dira pas.</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Non, sa bouche est fermée; l'honnête Iago a su y mettre ordre.</p>
<p>DESDEMONA.</p>
<p>Ma crainte m'explique tout. Quoi ! il est mort?</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Quand tous les cheveux de sa tête auraient été autant de vies, ma
terrible vengeance avait de quoi les détruire toutes.</p>
<p>DESDEMONA.</p>
<p>Hélas ! il est trahi, et moi perdue !</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Quoi ! effrontée ! tu le pleures sous mes yeux !</p>
<p>DESDEMONA.</p>
<p>Ah ! bannissez-moi, Seigneur ; mais ne me tuez pas.</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Tombe, infâme créature.</p>
<p>DESDEMONA.</p>
<p>Tuez-moi demain, laissez-moi vivre cette nuit.</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Non. Si vous résistez.</p>
<p>DESDEMONA.</p>
<p>Seulement une demi-heure.</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>Le parti en est pris, point de délai.</p>
<p>DESDEMONA.</p>
<p>Mais seulement pendant que je dis une prière !</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>11 est trop tard.</p>
<p>Il l'étouffé.</p>
<p>Nous ne pouvons résister au plaisir de transcrire ici quelques pages de
M. Amédée Pichot *, qui ont le double mérite</p>
<p>* Voyage historique et littéraire en Angleterre et en Ecosse.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'offrir une analyse rapide d'Othello et de donner une idée très-exacte
de deux acteurs célèbres en Angleterre, Kean et Macready, qu'on ne
connaît point encore en France.</p>
<p>« La tragédie cl'Othello n'a aucun intérêt politique. Elle est toute
fondée sur deux passions, l'amour et la vengeance ; c'est au cœur
qu'elle s'adresse directement; ce sont les sentimens les plus habituels
de notre ame qu'elle met en action.</p>
<p>Othello, ce Maure si généreux, si tendre, si confiant, comme tous les
cnfans du Soleil, passe, par une transition soudaine, au délire de la
rage et du désespoir. Suivons la marche des scènes qui donnent à
l'acteur l'occasion de déployer son beau génie. L'entrée d'Othello,
quand il survient pour prévenir un combat entre ses amis et ceux de
Brabantio, est calme et annonce bien la noble modestie du guerrier ; son
discours devant le Sénat est celui d'un héros qui sait être grand sans
cesser d'être simple. Après l'explication de la rixe entre Cassio et
Roderigo, où tout prouve au général que Cassio est le coupable, avec
quelle dignité il le remercie de ses services ! « Je t'aime, Cassio,
mais tu ne seras plus mon officier. »</p>
<p>Dans leur rage cruelle, Nos lions du désert, dans leurs autres brûlans ,
Déchirent quelquefois les voyageurs tremblans.</p>
<p>Il vaudrait mieux pour lui que leur faim dévorante Dispersàt les
lambeaux de sa chair palpitante, Que de tomber vivant dans mes terribles
mains.</p>
<p>Othello de Ducis, acte III, scène 2.</p>
<p>si h ! that the slave had forty thousand lives !</p>
<p>One is too poor, too weak for my relwlge.</p>
<p>« Les yeux d'Othello lancent la flamme, il grince des dents ; on dirait,
au geste de ses mains, qu'il les plonge déjà</p>
<p><pb/></p>
<p>Charles Kemble suit une partie des traditions de Kean et de Macready ;
mais, s'il les égale dans l'expression des sentimens héroïques, il a
moins de feu, moins d'entraînement, et par conséquent produit moins
d'effet dans les derniers actes. Aussi les admirateurs de Kean
disent-ils que Kemble n'est pas assez outré. -</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>JANE SHORE ACTE CINQUIÈME.</p>
<p><pb/></p>
<p>(0~ %s1~ a s&lt;~ "-0 1</p>
<p>ACT THE FIFTH,</p>
<p>Enter Dumont or Shohk.</p>
<p>JANE SHORE.</p>
<p>Speak, tell me ! Which is he? and ho! what would This dreadful vis ion I
See, it comes upon vie I It is my husband ! — Ah !</p>
<p>She faints.</p>
<p>SHORE.</p>
<p>She faints, support her!</p>
<p>BELMOUR.</p>
<p>Her weakness could not bear the strong surprise.</p>
<p>But see, she stirs! and the returning blood Faintly begins to blush
again, and kindle Upon her ashy check. —</p>
<p>SHORE.</p>
<p>So, gently raise her.— Raising hor.</p>
<p>JANE SHORE.</p>
<p>/In.! what art thou? Behnour !</p>
<p>BELMOUR.</p>
<p>/low fare you, lady?</p>
<p>JANE SHORE.</p>
<p>illy heart is thrill'd with horror. —</p>
<p>DELMOUR.</p>
<p>Be of courage; — Y onr Illlsband lives! 'tis he, my worthiest friend.
JANE snORE.</p>
<p>Still art thou there ! still dost thou hover round me !</p>
<p>Oh, save, Belmour, from his angry shade !</p>
<p>BELMOUR.</p>
<p>T is he himself! he lives! Look up. JANE SHORE.</p>
<p>I dare not!</p>
<p>Oh! that my eyes could shut him out for ever I SHORE.</p>
<p>Am I so hateful then, so deadly to thee, To blast thy eyes with horror?
Since I'm grown A burden to the world, myself, and thee,</p>
<p>Would I had ne'er survived to see thee more.</p>
<p>JANE SUORE.</p>
<p>Oh ! thou most injllr'd- dosllllOll, live, indeedP Fall then, ye
mountains, on my guilty head : Ifide me, ye 2-ocks, within your secret
caverns ; Cast thy black veil upon my shame, o night!</p>
<p>And shield me with thy sable wing for ever.</p>
<p>SHORE.</p>
<p>JVhy dost thou turn away? — TVhy tremble thusP JFhy thus indulge thy
fears, and in despair A bandon thy distracted soul to horrorP Cast every
black and guilty thought behind thee, And let 'em never vex thy quiet more.</p>
<p>My arms, my heart, are open to rcceive thee, To bring thee back to thy
forsaken home, With tender joy, With fond forgiving love. Let its haste.
— Now while occasion seems to smile upon Ils, Forsake this place of
shame, and find a shelter.</p>
<p>JANE SHORE.</p>
<p>TPltat shall I say to you? But I obey. SHORE.</p>
<p>Lean on my arm. —</p>
<p>JANE SHORE.</p>
<p>Alas! I'm wond'rous faint: But that's not strange. I have not cal these
three days.</p>
<p>SHORE.</p>
<p>Oh, merciless!</p>
<p>JANE SHORE.</p>
<p>Oh ! I am sick at heart !</p>
<p>SHORE.</p>
<p>Thou murd'rous sorl'Ow!</p>
<p>IV 0' t thou still drink her blood, pursue her still?</p>
<p>Must she then die ? 0 my poor penitent!</p>
<p>Speak peace to thy sad heart : she hears me not: Grief masters cv' 'J'y
sense. -</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE</p>
<p>WtiVfrf ■jirr//r'"y .kt't'</p>
<p>J3h0W&gt; 4* 1</p>
<p>"J r¡ III 11. =-\ )) ,D) if II, &gt; I, /, J. J" ", Sans Shore, Album Anglais</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>§f&lt;M« ~(JW&lt; "0</p>
<p>ACTE CINQUIÈME.</p>
<p>LA longuc agonic de Jane Shore est le spectacle le plus pénible, le plus
dechirant que l'on puisse presenter sur un theatre. Il faut tout lc
charmc, toute la grace de miss Smithson pour rendre supportable la vue
d'une infortunee qui succombe aux tourmens de la faim.</p>
<p>« Je suis unc pauvre femme qui meurt de faim et qui depuis trois jours
n'a pris aucune nourriture. »</p>
<p>Lc role de Jane Shore est cclui que miss Smithson a joue le plus souvent
a Paris, ct qui nous a donné la plus haute idee de son talent.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>otSESPOIll DE ROMEO</p>
<p>ACTE TUOISIKMK.</p>
<p><pb/></p>
<p>--&gt;7~- I I s 'G' I)) -»-</p>
<p>0111~O $ -"- - C$.prtH:</p>
<p>IN ItOMEO AND JH.tET'S THUU) ACT.</p>
<p>,a HV</p>
<p>I-A WHENCE.</p>
<p>Fond madman, hear mi speak; I'll give thee armour to bear off thy word,
Adversity's swccl milk, philosophy, To comfort thee. , II'(J' thou art
banished.</p>
<p>ROMEO.</p>
<p>Yet banish'd! Hang up philosophy, Unless philosophy can make a Juliet,
helps not, it prevails not, : talk no more. I.A. WHENCE.</p>
<p>Lit me dispute with thee of thy estale.</p>
<p>UOMEO.</p>
<p>Thou canst not speak of what thou dost not feel : If -f't-t thou as
young as , Juliet thy love, An hour but married; Tibalt murdered; Doting
like me am/like me beinishcd; Then might'st thou speak , then might'sI
thou tear 11111 hair, And fall upon the ground, as I do now, Taking the
measure of an unmeidc grave.</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE is~ , 7 [(GI - ,_ - I 2, 7ra</p>
<p>Album Anglais</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>5 be ~~)OW~.</p>
<p>ACTF. TROISIÈME.</p>
<p>$</p>
<p>Jusqu'où la passion peut-elle fairc aller ?</p>
<p>La passion, quelque violente qu'elle fût, n'autoriserait pas, dans notre
système dramatique, ces mouvemens désordonnés, ces espèces de
convulsions épilcptiques que l'acteur peut rendre avec plus ou moins
d'habileté, mais qui ne sont après tout qu'un jeu puéril dont l'effet
pâlit devant un de ces mots qui semblent partir du cœur, qu'on trouve
quelquefois dans Shakspcare et très-souvent dans les tragiques français.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MISS M. FOOTE.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>/, JifU&amp;&amp; l'ODLlîiitf c) ~t~ x* ( ,) l - r/y a P /y//s/*// (/1 1.1
i'A,,,, - /.•/ty/fi/J ~&lt;' /&lt;/ r/t iJt'.C'ttof't't</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1 *X~\ /~?(~\</p>
<p>z 5 o0 ®ss HE- HMt&lt;'</p>
<p>L'astre naissant de miss Foote pâlit d'abord devant celui de miss
O'Ncill, qui jetait alors tout son éclat ; mais lorsque cette célèbre
actrice quitta le théâtre , aucune des comédiennes qui lui succédèrent
n'obtint plus de faveur auprès du public que la fille de sir Thomas.</p>
<p>L'actrice est obligée de prendre divers travestissemens, et, sous ces
différentes formes, miss Foote s'est montrée fort bonne comédienne. Les
effets qu'elle produit paraissent plus calculés que ceux de miss
Smithson; elle a moins d'inspiration, mais son jeu est toujours animé,
spirituel. On l'a vue avec intérêt dans l'École du Scandale , de
Sheridan , dans la Femme qui garde un Secret; mais c'est
particulièrement dans les petites pièces, entre autres dans la
Girouette, que les grâces de sa personne , la piquante vivacité de ses
manières, ont charmé le parterre français.</p>
<p>Il faut aussi garder le souvenir d'une représentation de Roméo, où elle
a joué Juliette. Peut-être a-t-elle mis moins d'abandon, par conséquent
moins de naturel que miss Smithson, dans la scène où Juliette tombe dans
les bras de sa nourrice, mais elle a dit avec toute l'ingénuité et toute
la chaleur d'une passion véritable la charmante scène du balcon.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>JULIETTE ET SA NOURRICE.</p>
<p>HOMÉO E l M LII'TTE , ACTK DEl XIÙM!:.</p>
<p><pb/></p>
<p>CG I" f I-) Q.uCict ani&gt; fjcv Ot utiU'.</p>
<p>c~,~~ ~~t QJ.;nt$~.</p>
<p>I.MMI;*) \MI IN.IM, \«'.T MI: SKCOM*, MFTH sr.KM-.</p>
<p>JLILIKT, ISLILLSK.</p>
<p>HLIKT.</p>
<p>What says lie of our marriage? what of thai?</p>
<p>MUSK.</p>
<p>Lord, how my Iterul akes! what a head hare I!</p>
<p>It beats as it would fall in twenty pieces.</p>
<p>My back n't' other side ! — O, my back, my back ! —</p>
<p>Beshrew your hcart, for sending mc about, To catch my death with
jaunting lip and down JU).!);T.</p>
<p>I' faith, I am sorry that thou art not well : Sweet, sweet, sweet nursc,
tell me, what says my lore ?</p>
<p><pb/></p>
<p>¿J THEATRE /A\ Ir\ T (C, _, -_,_j /,LI</p>
<p>e."- (Iel-</p>
<p>Thanks~ /*\t~\ ({&gt;tD) et It TL ml rbllf 0 ,1,/,.2 ; Album Anglais /s/
f/s~ &gt; , (</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>((1~ '?i \Qi i! \) t ,e r_, "I~ t @»Cictfc et sa ~«'.</p>
<p>HOMÉO ET JULIETTE, ACTE DEUXIEME, SCÈNE CINQUIÈME.</p>
<p>■»</p>
<p>JULIETTE, LA NOURRICE.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Et que dit Roméo de notre mariage? Qu'en dit-il?</p>
<p>LA NOURRICE.</p>
<p>Bon Dieu, que la tête méfait mal! ma pauvre tète! Elle bat comme si elle
allait se rompre en vingt morceaux! Ah! la!</p>
<p>la! et mes reins ! Oh! les reins, les reins! Fi! le mauvais cœur, de me
faire faire tant de courses ! J'en mourrai; trotter ainsi de droite et
de gauche !</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Vraiment, je suis désolée que tu souffres; mais, dis, ma bonne petite
nourrice, dis donc, que t'a répondu mon ami?</p>
<p>Dans les scènes du cinquième acte, comme dans la scène où Juliette prend
le breuvage magique du moine Lawrence , miss Smithson s'est élevée
au-dessus de toute comparaison, et elle a développé ce pathétique
merveilleux auquel miss Foote n'atteindra jamais, parce que l'étude ne
saurait y conduire.</p>
<p>En un mot, tant que le rôle semble se renfermer dans le domaine de la
comédie , miss Foote lutte souvent avec avantage contre sa rivale ; mais
du moment que le tragique domine , le triomphe de miss Smithson est assuré.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SCÈNE DES ASSASSINATS.</p>
<p>CINOnÈME ACTE ])'OTIIi;r.l.().</p>
<p><pb/></p>
<p>~, I &lt;~~ ~? c~</p>
<p>IN OTHELLO'S FIFTH ACT.</p>
<p>CASSIO AND RODERIGO LAYING ON THE STAGE, LODOVICO AND GRATIANO AT A
DISTANCE; ENTER JAGO WITH A LIGHT.</p>
<p>LODOVICO.</p>
<p>Hark !</p>
<p>GRATIANO.</p>
<p>Here's one comes in his shirt, with light and weapons.</p>
<p>IAGO.</p>
<p>Who's there? whose noise is this, that cries on murder?</p>
<p>LODOVICO.</p>
<p>IV c do not know.</p>
<p>IAGO.</p>
<p>Did you not hear a cry?</p>
<p>CASSIO.</p>
<p>Here, here; for heaven's sake, help me!</p>
<p>IAGO.</p>
<p>What's the matter?</p>
<p>GRATIANO.</p>
<p>This is Othello's ancient, as I take it.</p>
<p>LODOVICO.</p>
<p>The same, indeed; a very valiant fellow.</p>
<p>IAGO.</p>
<p>What are you here, that cry so grievously?</p>
<p>CASSIO.</p>
<p>Lago ? 0, I am spoil'd, undone by 'villains!</p>
<p>Give me some help.</p>
<p>IAGO.</p>
<p>0 mc, lieutenant! what villains have done tilis.1, CASSIO.</p>
<p>I think that one of them is hereabout, And cannot make away.</p>
<p>IAGO.</p>
<p>O treacherous villains! — What arc yott thei-c ? come in, and give some
help.</p>
<p>IIODERIGO.</p>
<p>O help me hcrt!</p>
<p>CASSIO.</p>
<p>That's one of them.</p>
<p>IAGO.</p>
<p>O murderous slave! 0 villain!</p>
<p>IAGO stabs RODERIGO.</p>
<p>RODERIGO.</p>
<p>O damn'd Iago ! 0 inhuman dog !</p>
<p>0/ 0/ O!</p>
<p>IAGO.</p>
<p>Kill men i' the dark! — Where be these bloody thieves ?</p>
<p>How silent is this town! — Ho! 'lnUrdcl' ! murder!</p>
<p><pb/></p>
<p>.0 ,/&lt; - If/'-1' //V (/U ./},."(,, }'1,-,I.</p>
<p>//l~' I "1 'I , -,</p>
<p>Album /f/&lt;</p>
<p>'* /llfl &lt;/' ,/s/y/t/'</p>
<p><pb/></p>
<p>(F,N- -I 0 I',~,-~~</p>
<p>IN OTHELLO'S FIFTH ACT.</p>
<p>CRQ~</p>
<p>CASSIO AND RODERIGO LAYING ON THE STAGE, LODOVICO AND GRATIANO AT A
DISTANCE; ENTER IAGO WITH A LIGHT,</p>
<p>LODOVICO.</p>
<p>Hark I GRATIANO.</p>
<p>Here's one comes in his shirt, with light and weapons.</p>
<p>IAGO.</p>
<p>Who's there? whose noise is this, that cries on murder?</p>
<p>LODOVICO.</p>
<p>Wc do not know.</p>
<p>IAGO.</p>
<p>Did YOll not hear a cry?</p>
<p>CASSIO.</p>
<p>J-Iere, here; for heaven's sake, help me !</p>
<p>IAGO.</p>
<p>What's the matter?</p>
<p>GRATIANO.</p>
<p>This is Othello's ancient, as I take it.</p>
<p>LODOVICO.</p>
<p>The same, indeed; a very valiant fellow.</p>
<p>IAGO.</p>
<p>What are you here, that cry so grievously?</p>
<p>CASSIO.</p>
<p>Iago ? O, 1 am spoil'd, undone by villains !</p>
<p>Give me some help.</p>
<p>IAGO.</p>
<p>0 mc, lieutenant! what villains have done this.," CASSIO.</p>
<p>I think that one of them is hereabout, And cannot make atvay.</p>
<p>IAGO.</p>
<p>O treacherous 'villa,'ns! — If hat arc you there? come in, and give some
help.</p>
<p>RODERIGO.</p>
<p>O help me lu;rc!</p>
<p>CASSIO.</p>
<p>That's one of them.</p>
<p>IAGO.</p>
<p>O murderous slave ! O villain !</p>
<p>IAGO slabs RODERIGO.</p>
<p>RODERIGO.</p>
<p>O damn'd Iago! 0 inhuman dog!</p>
<p>O! O! O!</p>
<p>IAGO.</p>
<p>Kill men t" the dark! - Where be these bloody thieves ?</p>
<p>How silent is this town! — J-Io! ?izttr(ler! murder!</p>
<p><pb/></p>
<p>-::: :. -_:..- - - .: .:=::: ¡.-</p>
<p>, I,, ,,, ,. /,;/ f,I</p>
<p>1. I , JIIII /t 1/1 &lt; II í dlN/tN II</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Il - 141 s bc'S t it(~ts+ ~';~M (J~$ ~=J&lt;-~t. t~~,* , 0</p>
<p>CINQUIÈME ACTE D'OTHELLO.</p>
<p>CASSIO ET RODERIGO É FENDUS SUR LA SCÈNE, LODOVICO ET CRATIANO DANS
I.'liLOIGN 1-.M L'.NT ; IAGO ENTRE UN FLAMBEAU A LA MAIN.</p>
<p>LODOVICO.</p>
<p>Écoutons !</p>
<p>GILATIANO.</p>
<p>IAGO.</p>
<p>LODOVICO.</p>
<p>Nous ne savons pas.</p>
<p>IAGO.</p>
<p>N'avcz-vous pas entendu crier?</p>
<p>CASSIO.</p>
<p>JAGO.</p>
<p>Qu'est-ce qu'il y a?</p>
<p>GIlATIANO.</p>
<p>Eh mais ! si je ne me trompe, c'est l'enseigne d'Othello.</p>
<p>LODOVICO.</p>
<p>C'est lui-même ! c'est ce brave !</p>
<p>IAGO.</p>
<p>Qui êtes-vous? Vos gémissemens me fendent l'ame.</p>
<p>CASSIO.</p>
<p>IAGO.</p>
<p>O ciel ! mon lieutenant ! Quels sont les misérables?.</p>
<p>CASSIO.</p>
<p>Il doit encore y en avoir un par-la, et probablement hors d'état de fuir.</p>
<p>JAGO.</p>
<p>O les traîtres ! les iniamcs! Approchez, Messieurs, secourons-le.</p>
<p>ROOEIUGC,</p>
<p>Au secours !</p>
<p>CASSIO.</p>
<p>IAGO.</p>
<p>O lâche assassin ! ô scélérat !</p>
<p>RODERIGO.</p>
<p>O chien d'Iago ! monstre inhumain ! O ! O ! O !</p>
<p>Il meurt.</p>
<p>IAGO.</p>
<p>Profiler de la nuit pour assassiner les gens ! Où sont-ils ces brigands?
Toute la ville est plongée dans le silence!</p>
<p><pb/></p>
<p>Kiiul suuls, what, wccp you, when you but behold Our (Jcsar's '°l;slm:c
woinulcil ?</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE DU FOSSOYEUR.</p>
<p>CINQUIÈME ACTE D'HAMLKT.</p>
<p><pb/></p>
<p>@Æù z ~f I ~M~ 1 q~ - *r4l)~ -- Ol~A-, c , \-\-, .-7754 -. 1</p>
<p>IN NAMLET'S FIFTH ACT.</p>
<p>HAMLET, CLOWN, HORATIO.</p>
<p>CLOWN.</p>
<p>Here's a scull now hath lain you the earth three and twenty years.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>TV hose was it ?</p>
<p>CLOWN.</p>
<p>IVhose do you think it was?</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Nay, I hnoiv not.</p>
<p>CLOWN.</p>
<p>A pestilence on him for a mad rogue! lie poured a flagon of Rhenish on
my head oncc. This same scull, Sir, was Yorick's scull, the king's jester.</p>
<p>HAMLET takes the scull.</p>
<p>This ?</p>
<p>CLOWN.</p>
<p>E' en that.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Alas! poor Yorick! — I knew him, Horatio; a fellow of infinite jest, of
most excellent fancy; he hath borne me on his back a thousand times; and
now, hoiv abhorred in my imagination it is! my gorge rises at it. Here
hung those lips, that I have kissed I know not how oft. Where be your
gibes now? your ga?izbols? your songs? your flashes of merriment, that
were wont to set the table on a roar? Not one now , to mock your own
grinning ? Quite chal) -,fallc?t ? Noiv get you to my lady's chamber,
and tell her, let her paint an inclt thick, to this favour she must
come; make her laugh at that</p>
<p><pb/></p>
<p>TB3LMTRB .~Bf~LAI~</p>
<p>(Or!&gt;&lt; &gt;'&lt;■&lt;* /■/ uXu&lt;/a&gt;/rtr/ f/r/el'J</p>
<p>Album Aglais</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>~« ccIl ne bu 1, l - 1 0$$OM enlv+ e"a 0 btt ~~0$$0~~t.</p>
<p>CINQUIEME ACTE D'HAMLET.</p>
<p>HAMLET, LE FOSSOYEUR, HORATIO.</p>
<p>LE FOSSOYEUR.</p>
<p>Voici un crâne qui vous a passé ses vingt-trois bonnes années en terre.</p>
<p>IIAMLET.</p>
<p>iV qui appartenait-il?</p>
<p>LE FOSSOYEUR.</p>
<p>Devinez?</p>
<p>HAMLET.</p>
<p>Je n'en sais, ma foi, rien.</p>
<p>LE FOSSOYEUR.</p>
<p>Que la peste l'étouffé, le coquin de fou! 11 m'a versé un jour tout un
flacon de vin du Rhin sur la tête. Monsieur, vous voyez bien ce crâne?
eh bien I c'est celui d'Yorick, le fou du roi.</p>
<p>HAMLET prenant le crâne entre ses mains.</p>
<p>Celui-ci?</p>
<p>LE FOSSOYEUR.</p>
<p>HAMLET.</p>
<p><pb/></p>
<p>How strange or odd soc'cr I bear myself, As I, perchance, hereafter
shall think meet To put an antick disposition on, etc.,</p>
<p>ou de ceux qui terminent son entretien avec Guildenstern dans la
deuxième scène du troisième acte : Sblood! do you think I am casier lo
bc played on lhan a pipe? Call me wltal instrument y ou will, ihough y
ou can fret me, y ou cannot play upon me.</p>
<p>For your intent In going back to school in Wittenberg, It is most
retrograde to our desire.</p>
<p>Mais il se souvient aussi de ces admirables vers où sa douleur est
peinte sous de si touchantes couleurs :</p>
<p>'Tis not alone my inky cloak, good mother, Nor customary suits of solemn
black, Nor windy suspiration of fore'd brcath, No, nor the fruitful
river in the eye, Nor the dejected haviour of the visage, Together with
all forms, modes, shows of grief, That can denote me truly : these ,
indeed, seem, For they are actions that a man may play : liut I have
that within, which passcth show; These, but the trappings and the suits
of woe.</p>
<p>On sait enfin que notre immortel Talma, se conformant au vœu de Ducis,
avait puisé ses tragiques inspirations dans cette pensée :</p>
<p>— O! from this time forth, My thoughts be bloody, or be nothing worth!</p>
<p>et dans ce vers, le plus connu des vers anglais :</p>
<p>To be, or not to be, that is the question.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE DU DUEL .1-\ E SHORE, ACTE DEUXIEME, SCKK5 ^EMIÈRt</p>
<p><pb/></p>
<p>11 (1 , æijc f~SM'~t if 0 Y~~</p>
<p>JANE SHORE'S ACT THE SECOND , FIRST SCENE.</p>
<p>IE</p>
<p>JANE SHORE, LORD HASTINGS.</p>
<p>JANE snonE.</p>
<p>Forbear, my lortli — Here let me rather die, And end my sorrows and my
shame for ever.</p>
<p>HASTINGS.</p>
<p>Away with this perversness; "lis too mZlclt!</p>
<p>JANE SHORE.</p>
<p>For merey's sake 1 HASTINGS.</p>
<p>Ungrateful ivo?izan ! is it thus you pay My services ? —</p>
<p>Pulling her.</p>
<p>JANE SHORE.</p>
<p>Help, o gracious heaven!</p>
<p>Help,! save me! /telp!</p>
<p>Enter DUMONT.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>My lord! for honour's sake! .-</p>
<p>HASTINGS.</p>
<p>l-Ia! what art lIwll P be gone!</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>My duty calls me To my attendance on my mistress here.</p>
<p>HASTINGS.</p>
<p>A'lJalml! base groom: At distance wait, and know thy office belter.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>No, my lord. — The common tics of manhood call me now And bid me thus
stand up in the defence Of an oppress'd, unhappy, helpless woman.</p>
<p>HASTINGS.</p>
<p>And dost thou know me, slave?</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Yes, thou proud lord!</p>
<p>I know thee well!.-</p>
<p><pb/></p>
<p>-, 7 '• ;'iT /&gt; ~n' n?' , Ir\ ',,;' c ,</p>
<p>Album Anglais</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>'-- .x..:::/ cme bit 7y- nec* "èn~ bu cc 1~ 1tC(.</p>
<p>~l«</p>
<p>JANE SHORE ACTE DEUXlÈME , SCÈNE PREMIÈRE.</p>
<p>JANE SHORE, LORD HASTINGS.</p>
<p>, JANE SHORE, Laissez-moi, milord ! — J'aime mieux mourir ici et
terminer pour toujours ma douleur et ma honte.</p>
<p>IIASTINGS.</p>
<p>De l'hypocrisic! ah! c'en est trop!</p>
<p>JANE snonc.</p>
<p>Par pitié !</p>
<p>HASTINGS.</p>
<p>Femme ingrate ! est-ce la le prix de mes services ?</p>
<p>Il la saisit.</p>
<p>JANE SIIORE.</p>
<p>Au secours, juste ciel ! au secours ! sauvez-moi ! au secours !</p>
<p>Dimont paraîtDUMONT.</p>
<p>Milord ! au nom de l'honneur.</p>
<p>HASTINGS.</p>
<p>Eh ! qui es-tu, toi? Va-t'en !</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Mon devoir m'appelle ici au service de ma maîtresse.</p>
<p>HASTINGS.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Non, milord. Les simples lois de l'humanité me prescrivent maintenant de
demeurer où je suis pour y défendre une malheureuse femme opprimée et
sans appui.</p>
<p>HASTINGS.</p>
<p>Et me connais-tu, vil esclave ?</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Oui, orgueilleux lord ! je te connais bien, etc.</p>
<p>La scène se termine par un duel où l'orgueilleux lord Hastings est
désarmé; c'est une des plus belles de l'ouvrage. La pensée suivante, qui
en forme en quelque sorte la moralité, a toujours été applaudie avec
transport :</p>
<p>Know a lord</p>
<p>Oppos'd against a man, is but a man.</p>
<p><pb/></p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
