<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Pailhès, Gabriel (1847-1910)">Gabriel Pailhès</author>
<title>Du nouveau sur J. Joubert : Chateaubriand, Fontanes et sa fille, Sainte-Beuve,... / par G. Pailhès</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Pailhès, Gabriel (1847-1910)</author>, <title>Du nouveau sur J. Joubert : Chateaubriand, Fontanes et sa fille, Sainte-Beuve,... / par G. Pailhès</title>, <date>1900</date>,description :,559 pages
</bibl>
<publisher>Garnier frères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k405676q</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1900">1900</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>ÉTUDES CRITIQUES ATOC/ BDCtoWeNTS INEJJITS</p>
<p>DU NOUVEAU</p>
<p>SUR</p>
<p>J. JOUBERT CHATEAUBRIAND</p>
<p>FONTANES ET SA FILLE</p>
<p>SAINTE-BEUVE</p>
<p>t</p>
<p>AVEC</p>
<p>PLUSIEURS PORTRA.1TS ET FAC-SIMILE PAR</p>
<p>G. PAILHÈS</p>
<p>PARIS</p>
<p>GARNIER FRÈRES, LIBRAIRES-ÉDITEURS 6, RUE DES SAINTS-PÈRES, 6</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A MADEMOISELLE MARIE</p>
<p>Foule^vous bien permettre, Mademoiselle, que j'aie l'honneur de vous
dédier ce livre? Les documents qui en font tout le prix me viennent de
votre famille.</p>
<p>Et puisse la sagesse du moraliste reprendre sourire et charme « dans la
fleur de vos plus beaux ans! »</p>
<p>Soye% aussi aimable, moins romanesque, plus heureuse que la fille du
premier g rand maître de l'Université.</p>
<p>G. P.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU NOUVEAU</p>
<p>s un t</p>
<p>J. JOUBERT</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDES CRITIQUES AVEC DOCUMENTS INÉDITS</p>
<p>DU NOUVEAU</p>
<p>SUR</p>
<p>.T. JOUBERT CHATEAUBRIAND</p>
<p>FONTANES ET SA FILLE</p>
<p>SAINTE-BEUVE</p>
<p>AVEC PLUSIEURS PORTRAITS ET FAC-SIMILE PAU</p>
<p>G. PAILHÈS</p>
<p>PARIS</p>
<p>liAHNIER FRÈRES, URRAIRES ÉDITEURS (î, lUE DES SAINTS PÈRES, ()</p>
<p>1900</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE</p>
<p><pb/></p>
<p>A propos de ces pages qu'il avait produites eu se cachant, les questions
se déroulaient en longue kyrielle. Quels en pouvaient bien être Le sujet
et le genre ? articles de (le revues ? minuscules plaquettes ou livres</p>
<p><pb/></p>
<p>opulents? avant on après la dévolution? et dans quel esprit?</p>
<p>Huit jours de recherche, et quinze, et vingt, l'as le moindre résultat.
On avait suivi le .Mercure, ancien et nouveau, la Gazette de France,
l'Espritdes journaux, le Journal des Débats, et combien d'autres
périodiques. Itien. J'insistai. J'étais sûr. Le cercle néeessairemen t</p>
<p><pb/></p>
<p>se rétrécissait. suspendre les recherches au moment de trouver!</p>
<p>On me répondit « Vos nouvelles indications sont aussi précises que le
permet l'obscurité même de la nuit f mi nous cherchons notre route. »</p>
<p>Enfin un billet m' arriva qui me fit battre le ca'ur je demande la
permission d'en transcrire le texte « A lu dernière heure, et dans des
conditions bien inattendues, je mets la main sur le Boscobel. La
fermeture de la Bibliothèque m'empêche d'en dire plus aujourd'hui, je
̃n'ai que le temps de vous annoncer que la pièce tant cherchée se trouve
dans le volume intitulé Précis historique sur Crumwel (sic) suivi d'un
extrait de /'Eikôn lîasilikè, on, portrait du roi, et du Boscobel ou
récit de la fuite de Charles II, par M. de l'Académie de Marseille.
Joubert était-il assez caché l'original et le sage! sous le voile trois
fois épaissi de l'anonyme ou plutôt du pseudonyme: mieux que cela
l'indication conduisait au 1/ nom d'un contemporain et d'un ami. En
dépit des dictionnaires biographiques et bibliographiques, le. livre
n'est pas de celui auquel on l'attribue. Il est bel et bien de Joubert.
Je suis en mesure de h prouver ri l'aide d'un iz critérium infaillible.
Ce petit secret de critique, littéraire, ce n'est pas ici le lieu de le
produire il sera livré en meilleure place.</p>
<p><pb/></p>
<p>j/ik' di' Foutuiies fut. comme son père, la correspondante et l'amie de
Joubert.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quels commérages dans le Chateaubriand! El de croix « nids de vipère
»dans les notes, ait bas de presque chaque page! Tout l'esprit et tout
le venin du livre sont</p>
<p><pb/></p>
<p>Je m'empare de ce morceau final et je l'insère en tête de mon livre.
Qu'il en soit la préface, ou, plus humblement, l'épigraphe</p>
<p>« Se figure-t-on bien les conversations intaris.tablex. les discussions
et les querelles charmantes qui devaient jaillir de tels sujets, ainsi
agités entre lui (Joubert). Chateaubriand, Fontanes, M. Mole jeune, tous
quatre se promenant aux Tuileries, dans l'allée solitaire du Sanglier?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE PREMIER</p>
<p>LE CORRESPONDANT</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIVRE PREMIER</p>
<p>LE CORRESPONDANT</p>
<p>Les éditions de Joubert se multiplient, lentement mais sans arrêt la
neuvième est sous mes yeux. Depuis 1862, elles se suivent et se
ressemblent nulle addition ni de lettres, ni de pensées, ni de notes pas
un pauvre petit renseignement nouveau.</p>
<p>Joubert a définitivement pris rang parmi les maîtres.</p>
<p>Penseur éminent, critique novateur, et des plus</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>Tout n'est pas dit sur Joubert, quand on a parlé de l'auteur. Reste
l'homme qu'aimèrent Fontanes et Chateaubriand, avec lequel Mmes de
Beaumont, de Vintimille, de Chateaubriand, et autres, furent si
heureuses de commercer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment se croire l'ami, quand on vous fait de perpétuels mystères ?
Comment s'imaginer qu'on est le vrai correspondant, quand les lettres
vous arrivent criblées de coupures?</p>
<p>C'est le cas, avec les lettres de Joubert. Pourquoi des suppressions,
dans une œuvre où tout est sagesse souriante, haute philosophie,
distinction, esprit, amabilité, où rien de mal, rien de laid, jamais, ni
ne s'étale, ni ne se cache?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai l'air de m'avancer beaucoup. Qu'on se rassure au lieu d'avoir à
reculer, j'irai plus avant, et je serai suivi.</p>
<p>Des preuves? Mais d'abord, si hardies qu'elles puissent paraître, les
affirmations ci-dessus sont de celles qui se suffisent; elles ont un
caractère d'évidence. Et toutefois, je vais apporter des preuves.</p>
<p>(1) Madame de Chateaubriand, d'après ses mémoires et sa correspondance
in-octavo de 400 pages, avec un portrait. Féret, Bordeaux (épuisé).</p>
<p><pb/></p>
<p>« Paris, 2 octobre 1794.</p>
<p>« Je finis en vous embrassant. Mettez-moi en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>intention, au surplus, est d'empêcher, autant que mes forces et mon
pouvoir peuvent s'étendre, que vous n'en fassiez de la soupe», il y a,
dans l'imprimé, « autant que mes forces peinent s'étendre, que vous n'en
fassiez mauvais usage ».</p>
<p>Un peu plus bas, dans l'original « Les liqueurs chaudes du déjeuner où
l'on dit que ces pains conservent 'un mélange de tendreur et de fermeté
qui les rend exquis », tandis que les Œuvres portent « Où l'on dit que
ces pains sont exquis. » A la fin de l'alinéa, on lit dans l'autographe:
« Ces gâteaux que je vous fais un peu valoir pour leur donner de la
valeur. » Ces deux lignes ont été supprimées.</p>
<p>Voici sa réponse</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Je lis sous la rature « quoique rigide en ma morale ». (3) Par
distraction, Jonbert a écrit « de n'en employer qu'un ou deux. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je vous ai rendu compte, je crois, de toutes vos commissions.</p>
<p>« 5 novembre (2). »</p>
<p>Ces deux dernières lignes ne se retrouvent plus dans (1) Je lis «
augustes », sous la rature.</p>
<p>(2) Original autographe.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Votre vin est parti et vous l'aurez reçu peut-être quand vous recevrez
cette lettre.</p>
<p>« Le vendeur dit ce vin bien bon. Savez-vous que vous avez gagné liiO ou
160 livres sur votre muid en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« 3 frimaire an III" »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je vous ai rendu compte, je crois, de toutes vos commissions. »</p>
<p>(1) Laffond-Joubert, « le jeune fière ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'auteur des Portraits Littéraires, cesse de paraître tel, après la
restitution que je viens d'opérer.</p>
<p>Avec infiniment d'esprit et de grâce, il opposait un non formel aux
propositions de Fontanes et donnait les raisons de son refus (1).</p>
<p>K</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>contrer dans les lettres de 1794. Sainte-Beuve, en transcrivant maint
passage, les avait exactement reproduites. Joubert et Sainte-Beuve
avaient des points d'affinité. Deux vrais causeurs l'un, « plus ménager
de son encre, parlait tant qu'on voulait » l'autre, plus ami de la
plume, écrivait avec une verve intarissable (1). Mais que la causerie
fût écrite ou parlée, l'un et l'autre en possédaient trop le sens pour
n'y pas vouloir des parenthèses, pour n'en pas regretter l'abandon
presque général. Joubert surtout, épris de l'intime et de l'antique. Or,
des lettres publiées, ses chères parenthèses sont impitoyablement
bannies. Leur exil ne sera pas éternel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'infériorité du second texte saute aux yeux il sent son étude et jure
avec la pensée. 11 s'agit bien d'examen, d'observation rigoureuse. «
Imagination » Poésie</p>
<p>Puisqu'on ne voulait offrir au public rien que d'exquis, au moins
fallait-il transcrire avec une exactitude absolue et ne pas gàter les
morceaux de choix. Ce devoir n'a même pas été rempli dans sa pleine
rigueur. Or, il était plus rigoureux avec Joubert qu'avec tout autre
écrivain. Nous verrons bientôt pourquoi. (1) « Entre l'esprit et l'âme,
il y a l'imagination, faculté naïve et riante qui participe de l'un et
de l'autre, » (Pensées de Joubert, p. 50-51.)</p>
<p>(2) P. 269.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'adoptait pas davantage Pasquier; il l'avait même pris en grippe.
Ses lettres auraient révélé le secret de la déplaisance que lui causait
cet autre habitué du groupe. On y a mis bon ordre par totale suppression.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La réponse de Joubert, dans l'original, est incomplètement datée « ce 27
avril »; mais le texte, bien étudié, permet de suppléer comme suit
Villeneuve-sur- Yonne, 27 avril 1795.</p>
<p>Est-il donc indifférent de savoir que Mme de Sérilly, célèbre dans les
annales de la Révolution, avait ellemême retracé l'histoire de sa double
comparution devant Fouquier-Tinville accusateur et Fouquier« Je n'ai
conservé la vie que parce que je déclarai que j'étais enceinte et que
les chirurgiens l'attestèrent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Joubert de la Correspondance, dans la vivacité, la variété et les
caprices de son humeur.</p>
<p>« A Madame de Sérilly.</p>
<p>« [Villeneuve-sur- Yonne, 27 avril, 179Î1],</p>
<p>« Je ne suis pas digne de vous remercier, Madame j'ai une extinction
d'esprit et de voix.</p>
<p>« Je n'en suis pas moins pénétré de reconnaissance pour tous les envois
dont vous avez bien voulu m'honorer. Ils m'ont été remis un peu tard par
votre page a cheveux gris il ne m'a porté que le 1er floréal votre
lettre du 20 germinal. Je l'accuse pour m'excuser. Sans cette triste
nécessité, son âge et la candeur de sa barbe auraient fait expirer ma
plainte dans le silence du respect (1).</p>
<p>« Vous êtes bien heureuses, vous et Mme de Beaumont, que des jus
d'herbes que j'ai pris contre cœur m'aient rendu inactif, et que je me
sente brouillé avec Galetty (2) (1) Ces premières lignes forment le
commencement de la lettre du 26 juin 1797, dans la Correspondance.</p>
<p>(2) Galetty rédigeait, en 1795, le Journal des Loi». VoirBibliographie
des journaux, p. 249. Au tome I" de l'Histoire du Directoire, par
Adolphe Granier de Cassagnac, on trouve des détails sur une polémique de
Galetty qui dénonça dans son journal, au commencement de 1793,
l'existence, pendant la Terreur, d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>parce que, contre toute espérance, il ne me dit rien du procès de
Fouquier-Tinville. Sans cet incident, j'aurais enrichi son journal des
récits que vous voulez hifn faire sur ce célèbre personnage; et vous
auriez eu le désagrément très mérité de vous voir imprimée deux fois.</p>
<p>« Je ferais bien volontiers le voyage de Paris pour avoir le plaisir
d'en revenir avec vous, mais non pas pourF-q-r-T-nv-ll [Fouquier
Tinville]. J'aimerais cent fois mieux qu'il fût invisible que de le voir.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je vous bredouillais un mot sur votre cachet. Je veux en bredouiller
un autre. Il faudrait absolument l'historier, en faire un monument.</p>
<p>De Caumont, jenne enfant, l'étonnante aventure</p>
<p>n'est pas plus étonnante que la vôtre.</p>
<p>« Blasonnez le haut du cachet d'un orage indiqué par deux foudres qui se
croisent</p>
<p>«Entourez le cachet de deux branches de cyprès, arbre dont le feuillage,
tout en hachures, se désigne, s'imprime et se reconnaît facilement</p>
<p>(1) Cet alinéa vient, dans la lettre du 26 juin 1797, immédiatement
après celui que j'ai signalé plus haut comme formant le début de la même
lettre, dans la Correspondance.</p>
<p><pb/></p>
<p>« On pourrait mieux imaginer. Mais, Madame, je ne puis vous offrir que
ce qui est venu et, dans tous les cas, votre médaillon d'histoire
naturelle, dans sa sèche exactitude, n'est pas assez digne de votre sort
et ne le montre pas assez.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>revenir avec tous, mais non pour voir FouquierTinville. Je préférerais
qu'il fût intisible, »</p>
<p>Voilà, ce semble, l'explication du mot souligné (1). IV</p>
<p>A qui revient la responsabilité des altérations du texte? Non, certes, à
M. de Raynal. Nul éditeur ne mit plus de conscience, de discernement et
de conviction au service d'une gloire aimée. Nul n'était mieux indiqué
pour la tâche extrêmement délicate de déchiffrer, coordonner et publier
les Œuvres de Joubert. Entre l'Introduction et les Œuvres se remarque,
sous la différence des styles, une parfaite harmonie de pensées,
d'enthousiasme, d'élégance imagée et de douceur sereine. Quiconque a
fréquenté Joubert, joui et profité de son commerce, reste l'obligé de
MM. de Raynal. (1) Le procès, commencé ou plutôt recommencé le 8
germinal, ne se termina que le 17 du mois suivant. Les débats furent
clos le 12 floréal an 111, (1" mai 1795).</p>
<p>« Les seize condamnés subirent, le 18 floréal (7 mai) vers les onze
heures du matin, leur jugement sur la place de grève ils furent conduits
sur trois charrettes, au milieu d'une multitude immense qui les couvrait
de huées et de malédictions. Fouquier y répondait quelquefois par les
plus horribles prédictions; sa figure était pâle et livide, ses muscles,
contractés, ses yeux animés et égarés par la colère la contenance de ses
complices n'était pas moins hideuse ces hommes, souillés de tant de
crimes et couverts de tant de sang innocent, appelaient encore les
massacres et la mort sur leur patrie. Fouquier fut exécuté le dernier le
peuple demanda sa tête le bourreau la saisit par les cheveux et l'offrit
aux regards de la multitude. » (Histoire du tribunal révolutionnaire de
Paris, t. VI, pp. 121.122).</p>
<p><pb/></p>
<p>Parents du moraliste par l'alliance, ils apparaissent, en vertu
des-don's les meilleurs, comme des fils de son génie.</p>
<p>Cela dit très haut et sans réserve ni sous-entendu d'aucune sorte, se
pose de nouveau la question des responsabilités. Que le lecteur juge si
les hypothèses suivantes lui semblent plausibles.</p>
<p>Voici ces lettres. Je les crois inédites</p>
<p>« A Monsieur Hachette.</p>
<p>« Ce 18 juillet</p>
<p>« Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Au château des Tuileries (1838) (2).</p>
<p>« Cher poète,</p>
<p>(2) La date n'est marquée que dans le timbre de la posle;</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'attends comme vous Pâques de notre Marmier. « A vous de tout cœur.
SAINTE-BEUVE (1). » Ce n'est plus dans un écrit confidentiel, et avec
une modération charmante, que Sainte-Beuve se plaint de ,n'avoir pas été
le maître. C'est dans une note de Chateaubriand et son groupe; il nomme
« les autres » qui décidaient, et il parle d'eux, surtout de celui qui
fuit le vrai maître, avec une vivacité pleine d'amertume 4 « On lisait
dans les premières versions (Le Tasse errant de tille en tille) les deux
stances filiales, où il était fait (i) Original autographe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quels procédés de la comtesse Christine de Fontanes ? Le 17 avril 1854,
le Moniteur contenait un article presque pieux de Sainte-Beuve, intitulé
Chateaubriand anniversaire du « Génie du Christianisme ». Le sens et le
but de l'article sont très bien indiqués par le critique dans les lignes
suivantes nous y trouverons aussi les éléments d'une réponse au point
d'interrogation qui précède.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) « Voir ses œuvres diverses publiées en 1835 par Charles Nodier. Ses
comédies sont un peu vieillotes, même l'Avocat, son chef-d'œuvre mais
chacune d'elles est précédée d'une Préface et ces préfaces sont
charmantes elles renferment un grand nombre de curieuses anecdotes
spirituellement contées. Au tome second se trouve sa réponse au discours
de réception de Villemain, le 28 juin 1821. Il y a là, sur Fontanes, des
pages excellentes, et on s'explique très bien, après lesavoir lues, que
Christine de Fontanes</p>
<p><pb/></p>
<p>lui eût donné toute sa confiance. » Je détache cette note d'une lettre
que M. Edmond Biré m'écrivait le 5 février 1895.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>Indifférents peut-être en d'autres œuvres, le déplacement, le
remplacement ou la suppression des plus petits mots se trouvent avoir,
dans le texte de Joubert, une importance très appréciable, et fort
originale. La raison que j'en vais alléguer dépasse la portée d'un
simple argument la preuve n'est que l'accessoire. A l'aide de sa
correspondance, il s'agit d'éclairer d'un jour nouveau l'oeuvre de
Joubert, de dévoiler un des secrets de son art, et jusqu'au mécanisme de
sa pensée.</p>
<p><pb/></p>
<p>poser dans l'ordre voulu. Je prendrai la parole le moins possible,
uniquement pour indiquer d'un mot les points acquis et la marche en
avant, non la marche en ligne droite inflexible, mais avec quelques
courbes, détours et retours. A la ligne droite des modernes
argumentateurs, Joubert préférait ce qu'il appelait des circuits
platoniciens.</p>
<p>On lit dans le chapitre du Style: « 11 est des écrits et des sortes de
styles où les mots sont placés poua être comptés. » « Les meilleurs
temps littéraires ont toujours été ceux où les auteurs ont pesé et
compté (\ leurs mots (1). « Il faut aux phrases leur nombre, leur mesure
et leur poids. » Joubert doit être rangé parmi ces auteurs, et sa place
est au premier rang. Il comptait ses mots et les pesait; il mesurait ses
phrases, Prenez l'affirmation au pied de la lettre, dans toute la
rigueur des termes.</p>
<p>Pourquoi ces soins extrêmes ?</p>
<p><pb/></p>
<p>enfin telle simplicité, si achevée et si parfaite, qu'elle égale, en
mérite et en excellence, une grande et glorieuse composition. » « Le
sage ne compose point. Entre ses idées, il en admet peu il choisit les
plus importantes, les livre telles qu'elles sont, et ne perd point son
temps aux déductions. » – « Pascal, La Bruyère, Vauvenargues et La
Rochefoucauld, Boileau, Racine et La Fontaine, n'occupent que peu de
place et ils font les délices des délicats. Les très bons écrivains
écrivent peu, parce qu'il leur faut beaucoup de temps pour réduire en_
beauté leur abondance ou leur richesse. »</p>
<p>De la symétrie au syllabisme, forme première de notre vieille poésie, il
n'y a qu'un pas. Joubert le fit après mûre réflexion. Voici quels
étaient ses motifs et ses moyens, son espoir et son but. Quand il
établissait ce que j'appellerais sa théorie, il ne faisait pas de la
théorie abstraite, de la théorie en l'air; il s'interro-</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-il vrai qu'il s'analysait en parlant ainsi? Poète, qu'il
s'interrogeait philosophe, qu'il se regardait et tirait de lui-même, de
son « caractère », de son procédé personnel, de ses habitudes
intellectuelles, cette théorie, nettement formulée et motivée, sur la
formation et la forme des maximes, sur la difficulté du genre et le
bonheur d'y réussir?</p>
<p>Revenons aux pages préliminaires, et recueillons en passant cette maxime
aimable sur l'attention « Le soin de bien dire la vérité et
d'apprivoiser l'attention, est un devoir, une fonction du sage et une
marque de</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment ne pas remarquer dans « l'auteur peint par lui-même », cette
déclaration formelle « L'attention est soutenue, dans les vers, par
l'amusement de | l'oreille. La prose n'a pas ce secours pourrait-elle
l'avoir ? J'essaye, mais je crois que non. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Une maxime est l'expression exacte et noble d'une vérité importante et
incontestable. Les bonnes maximes sont les germes de tout bien;
fortement imprimées dans la mémoire, elles nourrissent la volonté. «
L'évidence a quelque chose de poétique, car elle descend des régions de
la lumière. Son langage ne doit-il pas s'en ressentir ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>approfondissez-le c'est le vrai. Ils doivent être la grande étude du
philosophe qui veut connaître l'homme. » « Les poètes ont cent fois plus
de bon sens que les philosophes. En cherchant le beau, ils rencontrent
plus de vérités que les philosophes n'en trouvent en cherchant le vrai.
» « Les mots des poètes conservent du sens, même lorsqu'ils sont
détachés des autres, et plaisent isolés comme de beaux sons. On dirait
des paroles lumineuses, de l'or, des perles, des diamants et des fleurs.
» « Il faut que les mots, pour il être poétiques, soient chauds du
souffle de l'âme ou 7 humides de son haleine. »</p>
<p>Poète, ne l'est-il pas quand il parle ainsi des poètes ?</p>
<p>0 moraliste 0 philosophe 1 vous parlez encore de vous-même, et toujours
avec une parfaite bonne grâce. En préférant le poète au philosophe, vous
ne vous sacrifiez nullement au premier. Vous êtes l'un et l'autre, et le
prouvez du même coup. Le poète en vous va de pair avec le philosophe, ou
plutôt il ne se sépare pas, ne se distingue pas de lui il ne fait qu'un
avec lui.</p>
<p>J'ai lu dans Montaigne « Platon est tout poétique et la vieille
théologie est toute poésie, disent les sçavants et la première
philosophie, c'est l'original langage des dieux ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Moraliste, philosophe et poète, est-ce possible ? Et la poésie
n'est-elle pas incompatible avec]u l'ambition » qui possède Joubert, «
de mettre tout un livre dans une page, toute une page dans une phrase,
et cette phrase dans un mot ? » Oui certes, incompatible. Et Dieu merci
Car c'est une ambition « maudite ». Le mot est de Joubert.</p>
<p>La symétrie, le syllabisme, le rythme ont des exigences contraires ils
lui rendront un peu de large, et ils</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>demandait du large, du jeu; « en tout, il me faut quelque jeu », et ce
n'était pas pour retomber sous le joug d'une pire servitude. Le rythme,
oui. La rime, non. Il avait cultivé l'un et l'autre dans sa jeunesse.
Gardant le rythme, il avait rejeté la rime.</p>
<p>(1) Léon Gautier, p. 30i.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Léon Gautier,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Au bon Parent (1), ),</p>
<p>« Citoyen, vous avez de l'âge. Vous avez vu beaucoup d'années. Vous
perdîtes beaucoup d'amis. « Je n'oserais être le vôtre trop de respect
me l'interdit. Mais j'aurai bientôt quarante ans, et j'ai le droit de
vous chérir.</p>
<p>« Si vous devenez mon voisin, il y aura près de (1) Une main de femme
(ce n'est pas l'écriture de M"" de Fontanes) a écrit au bas de cette
suscription « M. l'abbé de Vytri (sic) oncle de M"e de Fontanes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>vous un homme que flattera votre commerce, qu'occupera votre repos.</p>
<p>[A Madame de Fontanes.]</p>
<p>« Venez jouir de ces trésors; je puis en disposer en maître et vous les
offre de bon coeur.</p>
<p>« J'aurais bien voulu vous procurer, dans mon H) M"* de Fontanes, fille
de Mme deCathelin.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le lieu n'est qu'une habitation où l'on ne se (1) Haine qui remontait
aux jours de sa jeunesse. Fontanes lui écrivait do Londres, le 27
octobre 1785 « Je ne sais si vous, qui êtes grand ennemi du démon de la
propriété et des barrières de fer, vous aimeriez l'Angleterre; il n'y a
point de petite chaumière qui n'ait sa borne marquée, 'point de maison
qui ne soit environnée d'un grillage de fer. Le dieu Terme est le dieu
le plus res pecté de l'Angleterre. » Donc; pour Joubert, ni propriété,
ni mariage. Or, il fut bel et bien propriétaire et mari «
excellentissime ».</p>
<p><pb/></p>
<p>7 I" [1794] 19' jonr du mois 5' de l'an II.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin les parenthèses ont été supprimées, et les mots soulignés par
Joubert ne le sont plus dans les Œuvres.</p>
<p>Quelques-unes de ces observations s'appliquent au post-scriptum suivant</p>
<p><pb/></p>
<p>« Au reste, personne ne se voit ici, et tout le monde vit tout seul,
comme nous faisons en vous attendant. »</p>
<p>Une dernière remarque, concernant le document qu'on vient de lire.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Personne ne la voit ici »; la, c'est-à-dire sa « compagne ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je l'envisage ici de haut, et on le saisit avec peine, même quand on
le considère dans soimême ou auprès de soi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Achevez la lecture dans le livre des Pensées donnezvous l'exquis plaisir
de suivre le moraliste dans « ses explications », qui sont peinture et
poésie.</p>
<p>Les remarques et les conclusions de ce livre seront singulièrement
élargies et fortifiées par les pièces inédites, datées de 1819-1821, et
par les vues nouvelles qui viendront sous le titre le Conseiller et le
Moraliste.</p>
<p>Si le mot de Buffon sur le style est l'expression du vrai, \l fallait
donc que le style de Joubert fût très original car l'homme lui-même, au
dire de Chateaubriand, était « plein d'originalités ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Très varié selon la diversité des genres, ce qu'il m'a révélé de son
mécanisme n'en épuise pas les secrets. D'autres, plus habiles,
découvriront les lois qui présidèrent au mélange des diverses mesures.</p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE SECOND</p>
<p>LE PUBLICISTE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIVRE SECOND</p>
<p>LE PUBLICISTE</p>
<p>ê</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>« taigne, impropre au discours continu. » (Préface de 1842.)</p>
<p>En tète d'une nouvelle édition, revue et augmentée. M. Louis de Raynal
écrit (1862) « On sait que M. Joubert n'a rien publié de son vivant. »
Ce sont les pre miers mots de l'Avant- Propos.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'un talent solitaire et ignoré ait laissé sur le rivage en traversant
la vie. »</p>
<p>L'illustre écrivain ne se contentait pas d affirmer. Il prouvait, en
citant un passage où Charles II s'endort dans les bras de Carless.</p>
<p>Après la citation, il ajoutait « Ainsi a fait revivre ces scènes
oubliées, l'ami que j'ai perdu. Il est allé rejoindre ces hommes
d'autrefois. »</p>
<p>Et les matériaux historiques, que sont ils devenus Chateaubriand les
aurait-il brûlés par mégarde avec tant d'autres papiers précieux, quand
il quitta son logement de la rue d'Enfer ? A la rigueur, on le pourrait
supposer des matériaux inédits. Mais d'autres avaient été publiés,
témoin la citation faite dans l'Essai; car l'examen ou article auquel le
passage est emprunté relève de l'histoire.</p>
<p>Non, Chateaubriand n'a pas inventé, créé, tiré de sa riche imagination
les courtes lignes qu'il a citées, pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Mme de Beaumont. Voici la suffisante et cruelle réponse de Mole</p>
<p>« Je l'aime mieux que celle de Chateaubriand. Mais je ne pense pas que
le style dont elle est écrite fût précisément celui qui convînt. Il me
semble si orné que je ne le trouve pas naturel. Je crois qu'on ne doit
parler de la mort et des derniers devoirs qu'avec simplicité, et que la
manière d'exprimer les regrets exclut tout soin exagéré et même toute
recherche dans le style. Je ne vous aurais pas cru aussi curieux, aussi
amoureux du style, car j'avais remarqué par exemple que les morceaux
écrits avec le plus de soin dans mon manuscrit étaient ceux sur lesquels
vous vous étiez le moins arrêté! »</p>
<p>Trop déférent aux critiques d'un tout jeune homme, que ni sa trempe
d'esprit, ni son caractère calculateur ne mettaient en mesure de
prononcer sur les choses de sentiment et d'idéal, Joubert détruisit la
relation, pleine des meilleurs souvenirs de sa vie.</p>
<p>Manibus date lilia plenis</p>
<p>purpureos spargam flores animamque nepotis his saltem accumulem donis,
et fungar inaui munere (1).</p>
<p>Mole connaissait il ces beaux vers et ceux qui précèdent ? Il ne devait
pas les aimer.</p>
<p>Toujours est-il que la relation n'a pas été retrouvée, et c'est grand
dommage, en vérité.</p>
<p>(1) .f.neid. Lib. VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et maintenant, quels étaient ces deux livres prêtés par Jouhert i son
jeune ami, au début de leur liaison ? '? ces deux livres auxquels échut
la fortune rare de charmer M. Mole ?</p>
<p>Au prix de quelles recherches, j'en ai touché un mot dans la préface de
Chateaubriand, sa femme et ses amis.</p>
<p>Il</p>
<p>Avouons-le elles étaient des mieux prises, les précautions de.Ioubeil
pour échapper aux investigations futures, comme pour se dérober
(volontairement ou non) au moindre succès présent l'as de nom d'auteur
pasde nom d'imprimeur; uneorthographe étrange dans le titre principal:
l' réels historique sur Crumicel (I), (1) Il y a dans V Errata « page
première et suivantes, Crumwel, lisez Cromwel. n Le volume se compose du
Cronncel, pp. l-lo2, de l'extrait de l'Eikôn Baxilikè ou Portrait du
Roi, pp. 153165 de VExtrait du livre intitulé Boscobel, pp. 166-180, et
de {'Anecdote contcernantt mylord Stairm, pp. 181-189. Epigraphe « uu
homme s'est rencontré. » Bossuet oraison funèbre de la reine
d'Angleterre. »</p>
<p><pb/></p>
<p>et, pour achever de détourner et dérouter les curieux les plus
intrépides, une indication fallacieuse conduisant tout droit au nom de
Langeac « Par M* de l'Académie de Marseille. »</p>
<p><pb/></p>
<p>tout parle d'économie forcée, lout trahit, chez l'auteur, une extrême
modicité de ressources.</p>
<p>Donc, l'auteur du Cromwel n'est pas M. de Langeac. D'autre part, c'est
dans le volume intitulé Cromicel que Chateaubriand a copié le passage,
certainement émané de Joubert. Or, le morceau auquel ce passage est
emprunté, examen du lioscobel, se relie, par le sujet, aux trois autres,
et la facture dénonce la même main.</p>
<p>Le fond est d'un historien philosophe. La forme est d'un maître styliste
les phrases sont mesurées les mots sont comptés, pesés la pensée fait le
mètre l'octosyllabe abonde. N'ai je pas le droit de conclure donc
l'auteur du Cromicel n'est autre que Joubert l De tous les travaux de sa
jeunesse, il semble que Joubert ait préféré le Cromicel, avec l'Eikôn.
le Bosco-</p>
<p><pb/></p>
<p>« 1797. Graml-merci d-zc Charles 7~ »</p>
<p><pb/></p>
<p>« L'Histoire, c'est mon gibbier. en matiere de livres. ou la poesie, que
j'avme d'une particuliere inclination car, comme disait Cleanthes, tout
ainsi que la voix. contraincte dans l'estroict canal d'une trompette,
sort plus aigre et plus forte ainsi me semble il que la sentence,
pressée au.r pieds nombreux de la poesie, s'estlance bien plus
brusquement, et me fiert d'une plus rifve secousse. »</p>
<p>III</p>
<p>Du Cromicel, je regrette de ne pouvoir citer qu'un fragment la
reproduction de tout le Précis ferait éclater le cadre que je me suis
imposé. Chacun peut assigner aux tirets, marquant les mètres, telle
place qui lui paraît rail meilleure.</p>
<p>« l'niccis HisTonigiK suis cromwkl</p>
<p>« lTn roi sur l'échafaud. – son assassin sur le trône, et tous deux à
cette place par des formes juridiques et sous l'apparence des lois, quel
événemenl dans une monarchie, -dans un siècle voisin du' nôtre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avant de produire intégralement les deux extraits de l'Eikôn et du
Boscobel, il me semble opportun de déta-</p>
<p><pb/></p>
<p>Eikcm Basilikè, ou Portrait dv Roi (1).</p>
<p>Ici, presque tous les passages soulignés dans l'Extrait, soulignés</p>
<p><pb/></p>
<p>« II les composa, pour être connus de son fils (Charles II), séparé de
lui presque dès l'enfance, et qui était alors errant et fugitif dans les
Royaumes étrangers, tandis que lui-même étoit prisonnier dans ses
propres États. Il n'espérait plus le revoir.</p>
<p>«Je sais trop (se disait-il dans les liens) que toujours la prison des
est voisine de leur tombeau. » « Sans ce livre, la postérité n'auroit
pas connu Charles I01'. On y trouve une multitude de faits que lui seul
pouvoit raconter, parce que lui seul pouvoit les savoir; je veux dire
ses opinions, ses sentiments, ses intentions, son caractère enfin, qui,
dans les derniers temps de sa vie, n'eut d'autre spectateur que luimême.</p>
<p><pb/></p>
<p>« 11 ne se reproche qu'une faute, une grande faille, c'est la mort du
comte de Stralîord qu'il n'osa pas sauver malgré le peuple, après sa
fameuse condamnation. Il déplora toujours cette faiblesse d'un moment
que des conseillers trop prudents lui firent croire nécessaire. « Ah
(disoit-il sans cesse), sous prétexte d'arrêter « une bourrasque
populaire, j'ai excité une tempête dans s « mon sein. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Voici quelques traits que j'en ai recueillis, et qu'on ne pourroit
trouver ailleurs. Ils peignent un beau caractère.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Que puissé-je (s'écria-t-il) n'avoir faute de tels « hommes pour
maintenir ma personne, les Loix et mes « Royaumes, en un estât où ils
puissent eux-mêmes être « aussi bien et équitablement partagés qu'aucun
autre « de mes subjects. »</p>
<p>« Ce Roi, accusé d'être despote par principe et intolérant par
caractère, pensoit</p>
<p>« A la vérité, il ajoutoit: « Mes droits comme roi « doivent
nécessairement être aussi bien conservés selon</p>
<p>« Cette expression est déchirante.</p>
<p><pb/></p>
<p>« les Loir, que ceux de mes moindres subjeets. » Celte doctrine est
raisonnable.</p>
<p>« le voudrois bien persuader ces gens que la diffé« rence d'opinions, en
matière de religion, se peut aisé« ment rencontrer es personnes unies
par les mêmes res« pects de devoirs, d'hommages et de fidélité. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il tomba comme un arbre dont les Ilots ont miné le pied, quand leurs
cours changent les rivages.</p>
<p>&lt;( J'écris ces choses (dit-il quelque part) plutôt en « Théologien qu'en
l'rince, afin que la postérité puisse «apprendre (si jamais ces écrits
voient le jour) que je « ne manquois point de légitimes fondemens pris,
tant « des règles de l'Écriture, que des exemples ecclésiasli- i- «
ques, pour affermir mes sentimens, etc. »</p>
<p>« Ses sentimens étoient, en effet, tous justifiés par sa doctrine.</p>
<p>« II faudroit tout laisser ignorer aux Princes, excepté ce qui
réellement est la vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Quand ses sujets lui eurent tout ravi, ses domaines, ses biens, sa
liberté, tout son pouvoir, il se sentit toujours leur Roi.</p>
<p>« Je puis encore leur pardonner », disoit-il. « Cette grande puissance
qu'il trouvait au fonds de son âme, le consoloit au milieu de ses fers.
Il y a peu de traits préférables au noble orgueil d'un mot si beau.</p>
<p>« Il avoit une piété raisonnée et tendre. Une de ses plus vives
afflictions fut de se voir privé de ses chape-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mon fils (éerivoit il a Charles 11 dans une de ses « dernières
méditations), 's'il faut que vous ne voyiez « plus ma face et que ce
soit l'ordre de Dieu que je sois « enterré pour jamais dans cette
obscure et si barbare « prison, adieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je vous admoneste et vous enjoins de cpnsidéreret « d'examiner
sérieusement ces premiers et effectifs « abus, ou ces prétendues fautes
de gouvernement que « l'on m'a objectées, et qui ont été l'occasion de
mes « peines, afin que vous les puissiez éviter.</p>
<p>« Corrigez vous-même avec soin ce qui méritera de « l'être, et évitez
qu'on puisse rien reprendre en votre « administration. Car j'ai remarqué
que le mauvais dé« mon de la rébellion se transforme ordinairement en «
ange de réformation.</p>
<p>« Vous fairez plus paroitre et exercerez plus légiti« moment votre
autorité, en relaschant un peu de la « sévérité des Loix, qu'en vous y
attachant si fort «car il n'y a rien de pire qu'un pouvoir tyrannique «
exercé sous les formes de la loi.</p>
<p>« Que ma mémoire et mon nom vivent en votre sou« venir.</p>
<p>« Ainsi pensoit et s'exprimoit Charles Ier. 11 fut digne d'un meilleur
sort. Cependant sa destinée n'excite qu'une respectueuse pitié, tandis
que l'attentat de ses sujets cause une grande admiration.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici l'article auquel Chateaubriand emprunta une quarantaine de lignes
(2), en les déclarant de Joubert. Extrait du Uvre intitulé « Boscobel ».</p>
<p>« Boscobel ou Joli Bois. C'est le nom que portoit un bois où se cacha
Charles Il, lorsqu'après la bataille de Worcester, il ne put espérer
d'asvle que dans les forêts et les déserts.</p>
<p>« Boscobel, après le rétablissement de ce Prince, fut appelé par tous
les écrivains de son temps, un bois illustre et malheureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>(f C'étoil un vieux chêne. « Il était, dit la Relation, « si gros et si
ton /fit de branches, que vingt hommes au« voient pu tenir sur sa tête.
Il sercit de l'alais au Moi. « qui, réfugié dans ses rameaux, n'avait
point d'autre « couvert que son feuillage. » Ce chêne fui depuis regardé
comme une merveille dans le pays on venoit de fort loin le visiter. 11
eut un nom on l'appeloit Chêne Royal. Pope l'a célébré dans ses vers;
Hume en parle dans son Histoire. Ainsi les lieux, les arbres, les
l'orèls ont leurs destins comme les hommes.</p>
<p>« On trouveroit peut-être encore la figure de l'arbre du Roi dans
l'Ecusson de quelques familles d'Angleterre. Charles 11 le donna pour
armes au colonel Car less, qui fut son compagnon pendant qu'il habita le
chêne.</p>
<p>« Cette figure est, en effet, gravée avec beaucoup de soin dans la
relation. LÉcussqn y paroil orné d'une devise dont le sens est apeu près
celui-ci</p>
<p>Pour saucer un grand Roi, pour sauver un l'Aui. Un bon citoyen peut
suffire.</p>
<p>« Ce lieu si célébré ne subsiste plus maintenant, ou du moins il est
ignoré. Les livres même qui pourvoient en rappeler la mémoire sont assez
rares cl peu connus.</p>
<p><pb/></p>
<p>La grande Histoire, en se chargeant de conserver ce qu'ils avoient de
remarquable, les a fait trop tôt disparoitre. Elle engloutit ainsi de
siècle en siècle une multitude de récits naïfs dont il n'est rien qui
dédom- mage.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Blanches-Dames, laquelle autrefois étoit une Abbaye « de Filles
Bernardines oude l'Ordre (le Citeaux éloignée «d'un jet de pierre dans
le bois. où le comte Darby « a toit été humainement reçu. »</p>
<p>« On l'envoya couper du bois.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce projet fut impraticable: tous les passages étoient gardés.</p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est ici le trait le plus mémorable de cette grande aventure de
Charles Il.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« On le donnoit pour malade dans tous les lieux où</p>
<p><pb/></p>
<p>« Un jour, pour donner plus dt' coulent- ce prétexte de maladie, on fit
venir un médecin. Celui ci étoit par hasard un royaliste déterminé,
grand ennemi des parlementaires, et Charles lui parut suspect. « Je me «
doute, lui disait-il en grondant, tandis quïllui tàtoit « le pouls, que
tu n'aies servi ces têtes rondes: je veux « savoir pour qui tu tiens. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a On doit tout quelquefois au dernier des humains. » (1) (1)
Chateaubriand ne s'est pas souvenu des extraits de .Toubert seulement
pendant qu'il composait l'Essai xur la littérature anglaise je vois
qu'il a résumé le Boscobel dans ce passage des</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Quand Charles Ier lut le nom de Cromwell sur la liste desRebelles,
ilprononça cette parole remarquable « Je crains bien que cet homme, qui
m'a toujours déplu « sous l'habit de prêtre, ne me devienne funeste sous
« l'habit de soldat. » Rien n'est plus frappant que le discours que
Bradshawd, créature de Cromwell et président de la Commission nommée
pour juger Charles h'1,, prononça devant ce malheureux prince avant son
jugement. Ce discours fut composé par Cromwell. 11 est plein d'une
énergie elfrayante. La Liberté ne s'est jamais exprimée d'un ton plus
imposant et plus sévère. Pourquoi cette instruction terrible donnée à
tous les rois n'est elle pas tombée sur un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nom au public; il t'avait imprimé en triomphantes capitales sur la
première page du Colomb, et le Mercure de France l'avait reproduit.</p>
<p>Le mot de l'énigme, c'est que les deux Précis émanent d'un écrivain qui
voulait rester inconnu.</p>
<p>« Montiguac, 1800.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Un jour qu'elle et mou père me reprochaient ma générosité, avant mon
départ pour Paris, je répondis fermement « que je ne voulais pas que
l'âme d'au« cune espèce d'homme eût de la supériorité sur la « mienne
que c'était bien assez que les riches eussent « par-dessus moi les
avantages de la richesse, mais « que certes ils n'auraient pas ceux de
la générosité ». « Elle me vit partir dans ces sentiments; et depuis</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Toujours elle s'exerce et jamais ne se lasse,</p>
<p>« Goûte mieux le succès, porte mieux la disgrâce,</p>
<p>« Sait être heureuse encor de ses nobles douleurs</p>
<p>« Et les ris des méchants sont moins doux que ses pleurs. « Cette pensée
si juste et si heureusement rendue par M. de Fontanes termine un
fragment sublime de 1 /~&lt;/&lt; sur l'lcocnme, où le philosophe anglais a su
prouver, en beaux vers, qu'un instant d'estime intérieure l'emporte sur
des années d'acclamations populaires, et que Marcellus exilé goûtait un
bonheur plus véritable que César entouré du Sénat et sur le trône du
monde. Nous aurions voulu, transcrire tout ce morceau où M. de Fontanes
s'est montré le rival de Pope; mais le</p>
<p><pb/></p>
<p>publie sera bientôt dédommagé par les quatre éjùtres qui vont enfin
paraître. Si cet ouvrage d'un goût sûr et d'un talent formé, quoique
d'vn très jeune HM~M)', a. p~r se faire désirer longtemps-, on ose
assurer aussi qu'il se fera longtemps distinguer (I). »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE pi'bli'cistk.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Suivi de trois frères nommés Pinson, de quatrevingt-sept matelots, il
partit du port de Palos, et le 3 août IW2 fut le jour mémorable qui nous
ouvrit la route inconnue d'un nouvel univers.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Mais ce qui frappa le plus les Espagnols, ce furent les plaques d'or
que ces sauvages employaient chez eux comme une parure. Plusieurs de ces
malheureux furent amenés vers Colomb on les força de servir de guide aux
Espagnols, qui s'empressaient d'aller fouiller la terre. Mais leur
avidité se fatigua d'inutiles travaux la richesse de cette contrée
n'était point de l'or. Heureux d'ignorer sa valeur, les Indiens
livrèrent, sans peine, ce qu'ils en possédaient, et surent indiquer, par
leurs gestes, une île assez voisine où ce métal se trouvait en abondance.</p>
<p>« Ce premier espoir fut le signal de la perfidie. Jaloux de s'emparer
seul des trésors que promettait la terre d'Hayti, un des Pinson voulut y
pénétrer le premier il partit avec le vaisseau qu'il commandait, et,
malgré les signaux prodigués pour l'arrêter, on le perdit bientôt de vue.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Pendant cinq cents lieues. Colomb avait eu les vents les plus
favorables mais il devait subir la plus terrible épreuve, et connaître
le seul danger qui dût l'épouvanter; celui de voir ses travaux perdus
pour l'univers, et ses succès ignorés. L'orage le plus violent qui
jamais ait troublé les mers vint l'assaillir en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Mais il se vit encore séparé de Pinson, et la double crainte du
naufrage de son compagnon, ou de son arrivée en Espagne, vint le
tourmenter de nouveau cette idée le pressa de suivre sa route. Il voyait
presque la côte, quand une nouvelle tempête, qu'il combattit deux jours
et deux nuits, l'obligea de chercher un asile dans le ïage, malgré les
dangers qu'il devait y courir. A peine y fut-il arrivé, que le
commandant du port lui fit ordonner de venir rendre compte de son
voyage. Colomb montra la patente du Roi d'Espagne, et observa de ne
point quitter son bord. Alors, loin de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A'</p>
<p>En lisant ce Précis plein de Iraits anecdotiques, je ne pouvais chasser
une pensée qui m'obsédait. Le second des deux volumes qui avaient charmé
M. Mole, « l'Ait LES ANECDOTES Qu'iL CONTIENT )), lie serait il pas le
Colomb ? Y</p>
<p>Après nuire réflexion, et d'ailleurs convaincu que le Précis el tes
Notes sont l'u'iivre de Jouhert, quelques</p>
<p><pb/></p>
<p>doutes me restèrent au sujet de l'un des livres prêtés, et je repartis à
la découverte.</p>
<p>Voici l'anecdote concernant mylord Stairs je la copie dans le recueil
des Pièces Intéressantes, et je marque, en note, les variantes du
Cromwel Anecdote anglaise concernant Mylord Stairs (1). « Georges Il,
roi d'Angleterre, de retour dans sa capitale, depuis l'affaire
d'Etinghen, ne supportait qu'impatiemment la présence du Lord Stairs. 11
ne pouvait lui pardonner de l'avoir inutilement averti des (I)
Lieutenant général des armées anglaises, ci-devant ambassadeur de S. M.
Britannique en France, sur la fin du règne de Louis XV et pendant la
régence.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mylord,</p>
<p>« Vous êtes brave, on en est convaincu. Mais l'ètes« vous assez pour
vous rendre, seul, demain, sur le « déclin du jour, vers l'entrée de
l'hôtel de Sommersel « où vous serez "attendu par un particulier qui, si
vous « osez le suivre, vous conduira dans un quartier peu « fréquenté de
cette ville, mais où vous trouverez « quelqu'un qui brûle de vous voir
et de vous dévoiler l' « des mystères qui sont de la plus extrême
importance « que vous puissiez imaginer, et qu'on ne peut confier «au
papier.</p>
<p>« P. S. Si vous craignez qu'il soit ici question de « quelque projet sur
votre bourse, ne vous chargez de « rien qui soit volable. »</p>
<p><pb/></p>
<p>l'apostille suffisait pour le rassurer sur toute autre espèce de crainte.</p>
<p>« Sur quoi le Lord, toujours un peu paladin de sa nature, prit d'autant
plus tôt aisément (1) son parti, que dans l'un et l'autre cas prévus, il
aurait cru son honneur compromis en se refusant au rendez-vous proposé.</p>
<p>« Entrez, Mylord (lui dit-on d'une voix cassée, et qui « sortait d'entre
quatre rideaux). Approchez, vous (1) Dans le Cromwel « d'autant plus
aisément. »</p>
<p>Mylord Slairs était en eflet très vif, très haut, pour ne rien dire1 de
plus, et eu a fourni plus d'une preuve dans son ambassade en France.</p>
<p><pb/></p>
<p>« – Soit, dit le Lord, mais abrégeons et sachons « enfin a quoi tend
tout ce qu'annonce de merveilleux « une aventure de cette espèce?</p>
<p>« Remettez vous, Mylord! Regardez moi je respire « encore et je vous
dois l'unique et vrai plaisir que je « goûtai depuis de longues années
L'âge et l'infor« tune auraient ils effacé jusqu'aux moindres vestiges «
des traits de quelqu'un qui vous louche de bien près, « et dont il est
ravi de retrouver en vous des traces qui « lui sont bien chères. » (l).</p>
<p>« Le Lord, encore plus étonné et plus interdit que ci devant, fixait à
son tour le vieillard, et, sans pouvoir se rendre compte des différents
mouvements qui l'agitaient, ne pouvait articuler un mol.</p>
<p>« Baissez-vous, reprit l'inconnu, et prenez sous mon « lit une cassette,
où sont renfermés des papiers capa (I) Dans le Cromwel « qui lui sont
chères. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« jours que pour lui faire enfui (1) trouver en moi le « plus tendre, le
plus respectueux des amis, et le plus « reconnaissant de tous les hommes</p>
<p>«' Faites plus encore, et songez que j'ai droit de « l'exiger jurez moi
que vous ne reviendrez point ici, « et ne me ferez chercher ailleurs
qu'autant que je « croirai pouvoir risquer de vous recevoir encore, el «
que je vous en ferai prier »</p>
<p>ill Supprimi'1 dans le Cnimwel.</p>
<p><pb/></p>
<p>« A son arrivée chez lui, après avoir été reconduit jusqu'aux environs
de l'hôtel de Sommerset parle même homme qui l'avait attendu devant la
porte du vieillard, Mylord n'eut rien de plus pressé que d'ouvrir la
cassette, dans laquelle, indépendamment de ce que l'inconnu lui avait
annoncé, le Lord trouva un grand nombre de papiers de famille qui
pouvaient lui être très utiles.</p>
<p>« N'envoyez point, ne revenez point chez moi, mon « cher Lord on ne m'y
trouverait plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>« La mort de mon père précéda de quelques mois ma' « naissance. Ma mère
n'ayant presque pas tardé i le « suivre, une tante, une sœur de mon
père, et qui « vivait depuis longtemps dans la retraite, se chargea «
d'élever mon enfance, et s'en acquitta de façon que « (bien qu'elle ait
causé le crime que j'expie encore) le « sentiment de ma reconnaissance
est toujours vivant « dans mon cœur.</p>
<p>« Aussi surpris que touché de son état, et brûlant « d'en savoir la
cause, après les instances les plus « vives et les plus réitérées « Vous
le voulez (s'écria« t elle en sanglotant), apprenez donc que ce prince «
que vous voulez servir, même contre votre patrie, est « l'auteur de ma
honte, ainsi que des regrets dont « vous me voyez consumée, et de la
mort de votre « père.</p>
<p>« .l'avais quinze ans au plus, lorsque élevée parmi</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Non! grand Dieu, non m'écriai-je, saisi « d'horreur, le lâche est
indigne de vivre. 11 ne « mourra que de ma main. »</p>
<p>« S. L'auteur anonyme de ces mémoires</p>
<p><pb/></p>
<p>ajoute que, quels que fussent les sentiments dont Mylord Stairs dut être
affecté, après la lecture de cette lettre, son premier soin fut de
chercher la rue et la maison où il avait retrouvé son bisaïeul mais
qu'après ses recherches, ayant trouvé cette maison vide, il avait appris
des voisins qu'elle n'avait été occupée que depuis huit jours au plus,
et sans qu'on pût savoir par qui que, dès la nuit précédente, les
locataires l'avaient abandonnée toute meublée, sans qu'on sût même de
qui ils la tenaient, le propriétaire étant depuis longtemps établi en
Amérique. »</p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>Le doute loyal, celui qui est amour, recherche et respect de la vérité,
s'il a des déceptions, ne manque guère de rencontrer quelque
dédommagement. Pareille déception m'est advenue pareille fortune aussi,
dit moins je le crois.</p>
<p>La quatrième pièce du Cromwel est une anecdote anglaise.</p>
<p>Eh quoi Langeac avait donc le même goût que Joubert pour les anecdotes,
et pour les anecdotes anglaises ? Ne serait-il pas, encore une fois, le
prêtenom de Joubert ?</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai dîné avec le capitaine qui a t'ait le tour du monde avec votre
ami Cook. »</p>
<p>La phrase soulignée permet de supposer que le projet venait surtout de
Joubert.</p>
<p>Fontanes écrivait encore</p>
<p><pb/></p>
<p>« 20 janvier 1786. Quand je vous ai dit que les artistes et même les
gens de lettres jouissaient d'une médiocre considération, je n'ai fait
que les répéter:</p>
<p><pb/></p>
<p>Les deux volumes d'Anecdotes anglaises et américaines ne portent pas de
nom d'auteur. Quelle raison Langeac avait il de garder l'anonyme ?</p>
<p>Un des chapitres du deuxième volume étant intitulé « le Capitaine Cook
», j'y courus et fus édifié. Plus de doute, la marque de Joubert était
là. C'était son style. Lui seul avait pu ramasser, en ces traits
essentiels, la vie du grand navigateur, peindre son noble caractère en
ces courtes pages formant portrait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le premier volume, je distingue aussi une anecdote qui fait suite
au sujet traité dans le Cromwel. La ressemblance de la forme, ici et là,
est frappante. « La phrase fait le mètre » elle rappelle le faire de
Joubert.</p>
<p>Voici les deux anecdotes, celle du premier et celle du second volume</p>
<p><pb/></p>
<p>celui de faire peur. – D'autres règnent par les attraits, elle règne par
l'épouvante.</p>
<p>« Je te connais, dit-elle au prince. Eh bien si tu « me connais, lui
dit-il,-fais-moi savoir ce que je viens « te demander. – Quelle issue
aura cette guerre ? « Qui sera vainqueur de l'Amérique ou de mon « père
? – En quel état me laissera-t-il sa couronne ? H N'en aurai-je que la
moitié ? Dois je la porter « tout entière ? Ne serai-je roi que d'une
île ? –« Et perdrons-nous le continent ?</p>
<p>« C'est ce que le temps présent t'enseignera (dit « la prophétesse) je
ne vois que dans le lointain. « L'espace que cette guerre doit durer
sera trop « court son terme est trop voisin de nous pour « mériter le
grand nom d'avenir et pour être l'objet « de ma science mais écoute, et
je t'apprendrai « des choses bien plus éloignées. »</p>
<p>« Alors, ouvrant avec effort sa bouche impure, elle dit ces mystérieuses
paroles</p>
<p><pb/></p>
<p>un amas de paroles déréglées avaient porté dans tous les esprits, une
image informe et confuse de mille vagues malheurs et de mille crimes. »</p>
<p>«̃</p>
<p>« Je compte mon âge par mes souvenirs, et mes « souvenirs remontent à
plus de trois mille ans la « seule chose que j'ignore est l'époque où je
perdrai « la mémoire et la vie. Quel tourment que la mémoire « Quel
supplice que la prévoyance," quand on a vu « tous les crimes des hommes
et qu'on lit dans l'avenir « tous les malheurs qu'il prépare au monde
C'est moi « que le fils du grand Pompée, l'imprudent Sextus, « vint
consulter avant les grands événements de Pliar« sale. Curieux çomme lui,
tu veux connaître ceux « qui naîtront de la guerre d'Amérique; sois
satisfait « lis, et conserve mes paroles écrites, pour les con« fronter
aux temps futurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Jouis, jouis, fils de Georges le commencement et « la fin du
dix-huitième siècle auront été marqués, « pour la France, par les deux
plus grands fléaux de la « nal ure, la peste et une révolution.</p>
<p>« Que de flots d'or elle fera couler, pour entretenir « alors, et les
amis du peuple, et les patriotes étran« gers, et les citoyens de
l'univers 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« LA Thessalienne Erichto. »</p>
<p>« Il est vraisemblable que M. Cazotte en eut connaissance et qu'il y
puisa les prédictions surprenantes qui sont rapportées dans les œuvres
posthumes de M. de la Harpe. »</p>
<p>« Le capitaine Cook (i).</p>
<p>« Au milieu du tumulte des armes et des embarras de toutes les affaires,
on se souvint que ce hardi et (1) Anecdotes anglaises et américaines, t.
II, p. 197.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il fut prudent avec les vents, calme avec les tempêtes, inflexible
contre les obstacles et prévoyant comme s'il eût été timide. 11 acheva
trois fois avec succès la plus périlleuse de toutes les expéditions; il
ne revint jamais sans avoir atteint le but de ses courses il ramena
toujours ses compagnons; il eut de leur vie un tendre soin, et respecta
tous les droits du moindre sauvage.</p>
<p>« 11 prit garde, avec une infatigable surveillance, qu'aucun mal ne fût
commis et qu'aucune louable opération, ne fût omise durant tout le cours
de ses lon-</p>
<p><pb/></p>
<p>gues navigations. 11 fut juste sur la mer et bon invariablement en des
lieux divers et dans de lointains climats, dont les habitants isolés
n'auraient pu faire entendre aux autres lieux aucune plainte.</p>
<p>« Jusque dans les injustices légères qu'on peut lui reprocher, Cook
inérile de servir d'exemple. « Il fit le mal avec.épargne, et nuisit
avec peu de dommage quand il se crut obligé de nuire.</p>
<p><pb/></p>
<p>« les navires, soit qu'ils entrent ou qu'ils sortent du « port. »</p>
<p>« L'Océan n'avait point de flots qui n'eussent porté ses navires. Il
connut l'un et l'autre pôle, et Cook a rendu toutes les mers plus
navigables.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>Le but étant patriotique, et servant la passion du terrible jouteur, qui
sait si l'impression (laquelle est fort bonne et sur beau papier) n'aura
pas été payée en vertu d'un mandat régulier, sur les fonds du sécréta-</p>
<p><pb/></p>
<p>riat général de l'Université? Fontanes était grandmaitre, Langeac était
chef du secrétariat et conseiller, Joubert était conseiller ordinaire et
inspecteur général.</p>
<p>Interrompre. Il était donc commencé. Oui, commencé, en 1789, avec le
Cromwel.</p>
<p>« M. Joubert a laissé. des fragments historiques. » L'auteur des
Anecdotes présente ses récits comme des (.(fragments de l'histoire », «
des fragments historiques ».</p>
<p>Qu'on lise donc très attentivement l'extrait suivant, emprunté des
Anecdotes; qu'on se pénètre bien du sens général et des mots essentiels,
afin de les comparer aux deux extraits qui suivront et qui sont
incontestablement de Joubert.</p>
<p>« La grande histoire a tracé des tableaux multipliés de ces événements
mémorables; mais son genre élevé,</p>
<p><pb/></p>
<p>Rapprochons de ce passage caractéristique les lignes suivantes contenues
dans le Boscobel</p>
<p>« Ce lieu si célèbre ne subsiste plus maintenant, ou du moins il est
ignoré. Les livres même qui pourraient en rappeler la mémoire sont assez
rares et peu connus. « La grande histoire, en se chargeant de conserver
ce qu'ils avaient de remarquable, les a fait trop tôt disparaître. Elle
engloutit ainsi de siècle en siècle une multiludede récits naïfsdont il
n'est rien qui dédommage. » Le texte qui suit est transcrit des Pensées</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>giques qui dominent les événements et les hommes, et qui leur font la
loi, il doit toujours subir celle de son Parlement et de ses ministres,
quand ils ont le talent et l'adresse de faire supporter leur empire aux
deux Chambres asservies. »</p>
<p>Conclusion l'auteur des Anecdotes anglaises et américaines serait bien
Joubert.</p>
<p>Frisell lui écrivait le 19 octobre 1807</p>
<p>Des Pensées, du Cromwel, du Boscobel et de l'Eikôn, œuvres certaines de
Joubert, au Colomb et aux Anecdotes, c'est le même style nerveux,
concis, métrique, avec les différences imposées par la diversité des
genres. Le même style, mais moins coloré dans le Colomb, les Anecdotes
et le Cromwel; merveilleusement imagé dans les Pensées, les Maximes et
les Essais.</p>
<p>L'apparition de Chateaubriand fait le partage entre (1) Bourbilly.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce mot n'est dit qu'en passant, et pour prévenir une objection. J'aurai
occasion d'y revenir.</p>
<p>Dans les morceaux historiques, le mètre varie incessamment. L'histoire
se serait mal accommodée d'une mesure étroite, d'un moule uniforme il
lui faut une phrase plus souple et plus ample. Toutefois, l'extrême
variété des combinaisons n'empêche pas le syllabisme, ne supprime pas le
mètre. 11 est disposé de telle sorte que, sans avertissement préalable,
un lecteur habile établirait les pauses de détail, les plus légères
comme les plus sensibles, précisément aux points marqués par le mètre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'on veut bien se rappeler la date solennelle et les événements
prochains, la beauté du tableau, dans le Boscobel, fera mieux que
charmer l'esprit, elle remuera l'âme même; et quant au portrait du roi
Charles Ier tiré de YEikôn Basilikè, il évoque invinciblement la figure
de l'autre Roi-Martyr, du trop bon'et trop faible Louis XVI. Le volume
se ferme sur l'anecdote relative au bourreau masqué de Charles Ier. Les
quatre morceaux forment un tout, écrit d'un même style vigoureux,
vivant, concis, orné avec une mâle sobriété. « Concision ornée », disait
Joubert, « beauté unique du style ».</p>
<p>Nonobstant l'indication de la couverture, qui conduirait au nom de
Langeac, tenez donc ferme sur ce point capital</p>
<p>Tout le volume est l'oeuvre de Joubert.</p>
<p>– Mais M. de Langeac le revendiquait comme sien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant la Révolution, M. de Langeac « possédait une fortune considérable
», et l'on ajoute « qu'il en faisait le plus noble usage dans l'intéi-ét
des lettres et de ceux qui les cultivent ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi Langeac serait, non le père, mais le patron du Cromwel.</p>
<p>Cette énumération est tellement détaillée et tellement précise qu'elle
n'a pu être dressée sans le concours de l'auteur; car les écrits dont
elle se compose</p>
<p><pb/></p>
<p>n'avaient pas fait date, et, sauf les Bucoliques, n'avaient laissé aucun
souvenir.</p>
<p>A cette particularité du laurier et des vers, adressés au traducteur des
Géorgiques par le traducteur des Bucoliques, il est de toute évidence
que l'auteur de l'article sur Langeac était renseigné par Langeac luimême.</p>
<p>Pourquoi donc les deux formules on a de lui, on lui attribue, quand il
était si facile, manifestement, de faire cesser, avec l'opposition des
deux termes, l'incertitude qui pèse sur le second ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>• Peut-être, si l'œuvre s'était achevée et couronnée, les traits
historiques et les anecdotes auraient-ils alterné avec les maximes et
les proverbes, « comme dans Montaigne », avec moins de digressions et de
« bigarrures », moins de citations érudites et de flottant scepticisme.</p>
<p>Nous le verrons plus loin mettre en œuvre et en jeu (c'est le mot), à
l'intention d'une de ses amies, un groupe souriant de pensées exquises.
Des lettres annoncent l'envoi, préparent et piquent l'esprit,
accompagnent et encadrent les Pensées. Nouveau motif de croire que
l'oeuvre totale, rêvée par la jeunesse active de Joubert, et dont il a
désespéré, n'aurait pas subi l'uniforme entassement du recueil publié.
L'attention eût été reposée et ressaisie, tantôt par l'alliance des
lettres et des maximes, tantôt par l'alternance des pensées et des récits.</p>
<p>« Je suis la matière de mon livre », disait Montaigne dans la Préface
des Essais ce qui n'empêche pas « l'homme en général »
d'êtrele.permanent sujet de son livre, ce qui n'empêche pas non plus les
histoires et anecdotes d'en occuper la bonne moitié.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>escript ses fantaisies, nous verrions plusieurs choses rares, qui
approcheroient bien prez de l'honneur de l'antiquité. »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'échec de la Revue projetée ne les empêcha pas de travailler, chacun à
sa manière.</p>
<p>L'un publia des vers, et l'autre, des fragments historiques.</p>
<p>Fontanes se fit un nom, Joubert cacha le sien.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais toi que le Ciel fit de son plus pur éther,</p>
<p>Qu'avec tant de plaisir on entendit chanter</p>
<p>Sur le luth immortel que délaissa ta Muse,</p>
<p>Pourquoi m'enlèves-tu cet innocent plaisir ?</p>
<p>Ces vers qu'un seul instant vit naître en mon loisir,</p>
<p>II fut un temps, ami, je m'en souviens encore,</p>
<p>Où tes soins bienfaisants les eussent fait éclore;</p>
<p>Où ta main rassurant et mon cœur et ma voix,</p>
<p>Sur le luth eût posé mes iuhabiles doigts.</p>
<p>Le frère aîné n'en insista pas moins pour qu'on lui sacrifiât ce
plaisir, tout innocent qu'il était, mais dont il redoutait avec raison
pour son frère les trompeuses amorces. Il fut, obéi (1) ».</p>
<p>Tout modéré qu'il fût, il n'avait pas refusé de s'asso(1) Notice
historique.</p>
<p><pb/></p>
<p>cier au mouvement général pour l'érection d'une pyramide en l'honneur de
Mirabeau. Sa souscription est de dix livres, l'une des plus fortes de
l'endroit.</p>
<p>L'heure était aux colères, aux vengeances, aux haines</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout indice se dérobant, je le dirais encore par manière d'hypothèse. A
priori, est-il admissible que Joubert n'ait pas collaboré au nouveau
Mercure, propriété de Fontanes ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le sens est celui du sage dans La Fontaine Cela même est un fruit que je
goûte aujourd'hui.</p>
<p>Mais ne dirait-on pas que je traite d articles savourés, plutôt que
d'articles soupçonnés ?</p>
<p>C'est qu'en vérité je ne suis pas dans la douteuse région des hypothèses
je marche sur lu ferme terrain des certitudes.</p>
<p>Pour les articles historiques, il sullit d'invoquer le Cromwel et les
deux Extraits de YEikàn Basilikè et du Poscobel.</p>
<p>Quant aux articles d'art et de littérature, nonobstant la déclaration
contradictoire de M. de Raynal, « j'ai vainement cherché [dans les
papiers de Joubert] la trace d'articles anonymes », je me risque à
prétendre</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne saurait mieux fouiller et féconder un sujet, en toucher les
détails d'une main plus légère, dire plus de choses en moins de mots et
avec plus d'agrément, mieux ouvrir, et plus largement, les perspectives
infinies du grand art.</p>
<p>Et le morceau si connu sur le vers de La Fontaine « Notre ennemi, c'est
notre maître. » qu'est-il encore, sinon un article de critique
littéraire? Dans un genre et un ton différents, la perfection est la
même. Que d'esprit! Et quel bon esprit</p>
<p><pb/></p>
<p>Notre ennemi, c'est notre maitre</p>
<p>« En disant de Louis XIV</p>
<p>Il craint même, étrange faiblesse</p>
<p>L'Homère du peuple bêlant</p>
<p>Et mon La Fontaine le blesse</p>
<p>D'un mot de son âne parlant.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ennui naquit un jour de l'Université.</p>
<p>Quand l'Université sera supprimée, l'âge étant venu pour Joubert, l'âge
de se recueillir, il se taira d'autant plus volontiers que les
coutumières faiblesses se seront</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, les morceaux allégués en preuve, dans ces études critiques, comptent
parmi ces « lambeaux de quelque haleine ». Seule, la continuité de la
trame autoriserait l'idée d'articles publiés ou préparés; or, cette
continuité n'est pas le fait de Joubert.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Comme Montaigne » A la bonne heure Montaigne s'est-il donc privé de
publier ses «fantaisies? » Le rapprochement nous laisse de la marge.</p>
<p>Et d'abord, on me persuaderait malaisément que les choix de M. de Raynal
n'ont pas été systématiques. On voulait offrir au public deux volumes de
Pensées et de Lettres. Pas plus, et rien autre. Tout ce qui sortait du
titre et du cadre convenus aura été volontairement sacrifié. Dans le «
journal » et dans les papiers divers, que d'indications précieuses dont
on aura méconnu l'importance. Revoyez tout ce que laissa Joubert. Des
fragments historiques, des anecdoctes et des citations doivent s'y
trouver, comme dans les immortels Essais,</p>
<p><pb/></p>
<p>A la leçon morale, ils auraient ajouté l'agrément des portraits,
l'intérêt des choses vécues, la fleur des lectures et des réflexions, la
varfété des souvenirs personnels.</p>
<p>Tels, certains dialogues de Platon, selon la remarque de Montaigne.</p>
<p>|f « Joubert est perpétuel d'images », selon la remarque de
Sainte-Beuve. Perpétuel d'images « comme Montaigne. »</p>
<p><pb/></p>
<p>On s'en souvient Fontanes le consulta sur l'éducation, ou, plus
exactement, l'appela au secours. Il y avait urgence. Que fit Joubert ?
Il aborda résolument l'immense sujet, le divisa en trois points, et le
traita en trois jours.</p>
<p>Le 6 juin 1809, première lettre sur les connaissances nécessaires
éducation élémentaire ou primaire. Le 7 juin, deuxième lettre sur les
connaissances agréables, éducation littéraire ou secondaire. Le 9,
troisième et dernière lettre sur les connaissances utiles éducation
savante ou définitive. Trois lettres, coup sur coup, admirables de sens
pratique, de clarté, de précision, d'atticisme et de philosophie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Montaigne, et son cœur, et son âme, et même tout ce qui mit son corps en
souffrance. La forme des lettres, qu'affectionnait tout particulièrement
Joubert, c'est également celle que Montaigne eût préférée, nous le
tenons de lui:</p>
<p><pb/></p>
<p>H.</p>
<p>commerçait avec Mmes de Beaumont, de Chateaubriand, de Vintimille.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>niers temps? L'auteur aurait-il fait disparaître les passages où
dominaient des principes qui n'étaient plus les sions ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>18 février, 1805.</p>
<p>Villeneuve-sur-Yonue, 10 mars 1805.</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'aime mieux Fiévée que son compagnon d'abord il a souvent plus de bon
sens</p>
<p>Le bon sens du maraud quelquefois m'épouvante;</p>
<p>ensuite il se fait juger plus nettement; ses défauts sont plus clairs.
Il est borgne; (n'a-t-il pas l'air, en effet, d'un spadassin qui a un
emplâtre d'un côté, pour avoir reçu quelque mauvais coup en duel ?) mais
c'est un hardi borgne, et qui voit bien de son bon œil. Delalot montre
un esprit louche, même quand il voit droit. Dieu le bénisse et le
corrige car c'est un insupportable mérite que le sien. Ses défauts sont
cent fois pires que ceux des philosophes, contre lesquels ces messieurs</p>
<p><pb/></p>
<p>« L'état de la littérature veut dire, en effet, quatre choses 1° son
caractère, par son esprit particulier; 2° ses traits, en quelque sorte,
par ses principaux auteurs 3° son sort, ou la condition dont elle jouit
dans</p>
<p><pb/></p>
<p>« Pour moi, » « ceci est bon, très bon, du moins pour moi, » « cela ne
sera pas entièrement perdu, » en écrivant ces mots très
caractéristiques, Joubert faisait allusion au trésor « mystérieux et
sacré » des Pensées. Comme plus haut, il les opposait aux eaux courantes
lesquelles ont emporté sans retour une partie de ses travaux, associés
aux travaux de Fontanes.</p>
<p>Les chapitres intitulés Le Siècle (xvm), Prosateurs, Philosophes,
Publicistes, comme le plus grand nombre</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Sainte-Beuve.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIVRE TROISIÈME</p>
<p>L'INSPIRATEUR</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIVRE TROISIÈME</p>
<p>L'INSPIRATEUR</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Rappelez-vous en effet les anecdotes de ces jours célèbres. Voyez dans
le palais de la duchesse de Longueville les redoutables chefs de
Port-Royal méditer</p>
<p><pb/></p>
<p>« Aujourd'hui les plus effrayantes catastrophes nous</p>
<p><pb/></p>
<p>12</p>
<p>trouvent insensibles on foule indifféremment les débris des trônes et
des empires. Alors les ruines d'un monastère qu'avaient illustré le nom
de Pascal et les vertus de quelques filles pieuses, excitaient un
attendrissement universel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est la tâche importante que M. de Chateaubriand s'est imposée il a
su la remplir avec gloire. Le genre de ses adversaires a déterminé le
choix de ses armes. Fort de son talent et de sa cause, il rend à
l'incrédulité tous ses dédains et lui reproche surtout d'avoir affaibli
les facultés de l'esprit humain, qu'elle se vante d'avoir agrandi.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>quée, sans lien nécessaire avec ce qui précède, avec ce qui suit. Il
faut citer</p>
<p>« Cette observation d'un grand maître vaut toute une poétique. Heureuses
les langues qui ne sont souples qu'entre les mains du génie!</p>
<p>« Les obstacles doublent le talent, et ne l'arrêtent jamais, s'il est
véritable ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lante. Cet homme en a fouillé les mines et a trouvé partout de l'or Il a
fait resplendir par l'usage jusques aux mots qui sont de fer.</p>
<p>« Et sulco attritns splendescere vomer. »</p>
<p>Si l'on ajoute que la pensée dont il s'agit fait le mètre, la conclusion
ne semblera pas douteuse. Comment expliquer le fait ? Fontanes avait
souvent recours aux lumières de Joubert. Soit qu'il entreprît un article
de critique, ou qu'il préparât un discours solennel, il ne manquait
guère de consulter le penseur ami. Le plus souvent, c'était en des
conversations qui n'ont pas laissé de traces. Verba volant.</p>
<p>Fontanes savait s'en inspirer avec beaucoup de dignité.</p>
<p>Néanmoins quelques-uns des traits originaux subsistent, encore
reconnaissables sous la pâleur du texte remanié. Certes, le changement
est notable; il faut être averti, et, même averti, il faut regarder de
très près et</p>
<p><pb/></p>
<p>comparer avec une extrême attention, si l'on veut saisir la ressemblance
et surpendre la véritable origine.</p>
<p>Je me hàte d'ajouter en pareille matière, et, sauf le cas de pensées
absolument identiques, parler avec réserve, accepter d'avance la
possibilité d'explications contradictoires, ce n'est que convenance et
sagesse. Or, cette réflexion importante, je me l'applique d'autant plus
volontiers qu'avec Fontanes et Joubert la difficulté se présente double.</p>
<p>Voici pourquoi</p>
<p>Au double remaniement en sens inverse, l'un de Fontanes, développant,
l'autre de Joubert, condensant, on devine l'écart des deux textes, les
dissemblances progressives, comme aussi la difficulté de faire la
preuve. Je me garderai de trancher. Mais aussi, par crainte d'excéder,
je ne me propose pas de rester endeçà. Est-il donc impossible de noter
le point intermédiaire et précis, même en si délicates rencontres ?
Malgré le double remaniement, et précisément dans les deux passages
cités, il y a mieux que de vagues indices de parenté entre plusieurs
pensés des deux textes on y surprend certains traits de ressemblance et
comme un air de famille.</p>
<p>La pensée, textuellement identique dans les deux</p>
<p><pb/></p>
<p>auteurs, jette sur les autres pensées une lumière révélatrice. Sans
elle, on n'oserait conclure-On s'autorise d'elle pour avancer que
plusieurs, non textuelles, ont la même origine.</p>
<p>Je crois utile et intéressant d'appuyer d'un nouvel exemple la donnée
qui précède.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voici mes conjectures: je les soumets au lecteur; par respect pour son
jugement, je resterai dans une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sionomie, une allure, je dirais un accent qui dénotent la communauté
d'origine.</p>
<p>Avant de citer, qu'il me soit permis de rappeler le double travail, en
sens inverse, auquel Fontanes et Joubert soumettaient les réflexions,
venues au moraliste et fraternellement abandonnées au poète orateur.
Dans les Pensées de Joubert</p>
<p><pb/></p>
<p>« La marche de l'esprit moderne a été plus hardie. Les lumières de la
philosophie ont donné plus de confiance aux fondateurs de notre
république. Tout fut abattu tout doit être reconstruit. »</p>
<p><pb/></p>
<p>siècle a voulu se mêler de toutes choses, et la populace, partageant les
ambitions de la philosophie, est venue faire avec les mains ce qu'il
faut faire avec la tête. Pendant que les uns mettaient en avant leurs
abstractions, les autres se servaient de leurs outils. Tout était
renversé. »</p>
<p>111</p>
<p>Ie' août 1801.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Paris, S juin 1809. J'étais mort hier, je me sens un peu ressuscité
aujourd'hui, et je voudrais bien ne</p>
<p><pb/></p>
<p>« Si vous ne vouliez que répondre au roi, vous le pourriez dès ce
moment; mais si vous voulez lui faire plaisir, il faut un peu de temps.</p>
<p>«Il a des doutes, des scrupules, des embarras d'esprit, des obscurités
dans la tète. Pour dissiper tout cela, il faudrait des clartés; il
faudrait traiter le sujet un peu d fond, quoique légèrement, et discuter
ses notes. « Voulez-vous courir les risques d'attendre encore quelques
jours, et me donner cette semaine ? Je pourrais vous envoyer dès
aujourd'hui les notes et le mémoire que vous renverriez sur le champ au
chambellan, en lui faisant dire que vous aurez l'honneur d'écrire au
roi. 11 est sûr qu'en prenant ce parti, vous répondriez plus tard, mais
vous répondriez mieux et plus complètement.</p>
<p>« 7 juin. – J'ai lu ce matin vos notes elles sont fort bonnes. Quand
vous aurez dit un mot de leurs écoles</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ce même discours que La Harpe célébra comme « le chef-d'œuvre
d'une prose éloquente, appliquée aux raisonnements de la critique et aux
spéculations du goût ».</p>
<p>L'auteur de cette prose éloquente, de ce chef-d'œuvre, de ces portraits
de Lucrèce, d'Horace, de Boileau, de Voltaire et surtout de Pascal,
considérés comme écrivains moralistes, est-ce donc le jeune poète de
vingt-six ans? Ne serait-ce pas plutôt le penseur émule, et bientôt
rival des devanciers, ne serait-ce pas le moraliste Joubert ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est une Vénus, fille du Roi des Dieux,</p>
<p>Source des plaisirs purs, mère de l'harmonie,</p>
<p>Immortelle beauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand son Père, en planant sur le sein du cahos (I)</p>
<p>Des éléments confus séparait l'assemblage,</p>
<p>Il lui commit le soin d'embellir son ouvrage</p>
<p>Elle était près de lui, se jouàit sur ses pas,</p>
<p>Au monde encore enfant prodiguait mille appas,</p>
<p>Épurait dans les airs les rayons de l'aurore,</p>
<p>Sous l'ombrage des bois qu'éclaire un demi-jour</p>
<p>Cachait le rossignol, le mystère et l'amour,</p>
<p>Traçait les doux replis de l'onde obéissante,</p>
<p>Nuançait du soleil la robe éblouissante</p>
<p>Et, de l'infecte ailé voltigeant sur les fleurs,</p>
<p>Peignait d'or et d'azur les mobiles couleurs.</p>
<p>Cette fille dit ciel, qui n'est point Cythérée, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce changement, autant dire ce recul subit, n'est-il pas au moins très
singulier ?</p>
<p>Exemple. Je lis dans Sainte-Beuve « Outre les articles de critique
active, Fontanes donna au Mercure (2) un morceau sur Thomas, dans lequel
l'élégance la plus parfaite exprime les plus incontestables jugements.
Il n'y a rien de mieux en cette manière c'est du La Harpe fin et
perfectionné, et plus que cela pour une certaine rapidité de goût, c'est
du Voltaire. Ainsi, voulant dire de Thomas qu'il savait rarement saisir
dans un sujet les points de vue les plus simples et les plus féconds, le
critique ajoute « II pensait en détail, si (1) Sainte-Beuve.</p>
<p>(2) 5 germinal an X, et j'ai retrouvé ce bel article dans le Spectateur
français au XIX' siècle, t. II,</p>
<p><pb/></p>
<p>l'on peut parler ainsi, et ne s'élevait point assez haut pour trouver
ces idées premières qui font penser toutes les autres.» »</p>
<p>Dans les Œuvres de Fontanes, de telles pensées ressortent et brillent;
on les cite. Dans les Œuvres de Joubert, ces mêmes pensées, avec encore
plus de relief et d'éclat, le relief et l'éclat premiers ne
trancheraient pas sur les autres elles seraient comme en famille.</p>
<p>Les fameux Extraits de Fontanes sur la Littérature de Mme de Staël, se
terminent ainsi</p>
<p>Serait-ce trop hasardeux que de soupçonner la main de Joubert dans les
traits de galanterie où s'adoucit la</p>
<p><pb/></p>
<p>Prêt ou emprunt? L'emprunt concilierait mieux la fécondité prodigieuse
et la paresse légendaire, mais l'emprunt au seul Joubert.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mi£re était plus explicite, et, je pense, plus véridique, étant plus
voisine des choses; la correction n'aura été dictée que par un scrupule
de style.</p>
<p>Quel est ce travail fort important et interrompu par la Révolution? Les
« principales époques de l'histoire de France », et de l'histoire
d'Angleterre, et de l'histoire d'Amérique. Si, dans les Pensées, Maximes
et Essais de Joubert, on ne trouve rien sur l'histoire proprement dite,
c'est que tout ce qui sortait d'un certain cadre convenu philosophique
et littéraire en aura été systématiquement exclu. Pourquoi ce rejet?
Est-ce que l'histoire n'est pas le propre « gibbier » du moraliste ?</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p>tures et des deux méthodes d'un côté solidité et lenteur de la marche;
de l'autre, rapidité de la pensée qui a des ailes, et caprices de
l'imagination qui veut sourire.</p>
<p>Ni Rœderer ni Suard n'ont si bien dit. Ce sont pourtant des maîtres en
ce genre.</p>
<p>Et ces questions m'obsédaient</p>
<p>(1) Bardoux. La Comtesse de lieaumont. t.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il s'exposait ainsi; il aurait couru les mêmes dangers le lendemain
son cœur le plaçait toujours dans le parti de l'opprimé, quel qu'il fût,
et le péril était un aiguillon de plus.</p>
<p>« Cependant, malgré le besoin de secourir et cette vive sensibilité,
personne mieux que lui n'a su employer chacune de ses facultés morales à
son véritable usage. Né avec une âme brtllante, il éprouvait très
vivement ces sensations de plaisir ou de peine qui portent presque
toujours de la partialité ;dans les jugements. Son extrême amour pour la
justice le préservait de cette faiblesse, si ordinaire qu'on pourrait la
croire inséparable de l'humanité.</p>
<p><pb/></p>
<p>« 11 avait parfaitement la conscience de ses facultés intellectuelles,
et pas du tout celle des facultés du cœur. Il savait bien qu'il avait
plus d'esprit, une tète plus fortement organisée que le commun des
hommes, mais il ne savait pas, ou du moins il ne s'était jamais dit,
qu'il fût meilleur, plus généreux, qu'il sût mieux aimer qu'un autre. »</p>
<p>Joubert aura fait comme Rœderer. ·</p>
<p>Et que faisait donc Rœderer, en cette même année 1796 ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On voit la différence, ou, pour mieux dire, l'opposition des deux
critiques, celle de Fontanes et celle de Joubert. L'une et l'autre
eurent leur part d'heureuse influence. Mais la plus féconde, et de
beaucoup, la plus d'accord avec les conclusions de l'avenir,
incontestablement, ce fut celle de Joubert.</p>
<p><pb/></p>
<p>ait fait éclater le plan (].). A ces sept pari ies originaires, si l'on
compare les quatre parties actuelles, il semble que l'édition de Londres
ne contenait rien ou presque rien de ce qui forme notre troisième partie.</p>
<p>Pour ces diverses raisons les deux lettres que je vais citer (en partie)
projetteront sur le poinl en question une lumière assez vive.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Villeneuve-sur-Yonne, 6 mars 1801.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a dit le siècle. Notre ami a été créé et mis au jour tout exprès pour
les circonstances.'Dites lui de remplir son sort bt d'agir selon son
instinct; Qu'il file la soie de son sein; ijuil pétrisse son propre miel
;l qu'il chante soit propre ramage: il a son arbre, sa ruche et son
trou; Iqu'a il besoin d'appeler làjtant de ressources étran gères ? j 1</p>
<p>Un mois avant, il lui avait écrit et lui avait rendu compte de tout ce
qui le concernait.</p>
<p><pb/></p>
<p>la langue (1) » afin d'avoir une littérature vraiment nationale, et non
une littérature purement classique, nourrie d'emprunts progressivement
appauvris, telles sont les idées littéraires qui dominent dans le Génie
du Christianisme.</p>
<p>(2) Emilo Fagnot. – Eludes littéraires sur le di.rneitvième siècle. H.
Lecène et Il. Oudïn.</p>
<p><pb/></p>
<p>tiateur de l'art moderne, par le tour de son génie et l'influence qu'il
a exercée sur les imaginations, il a ouvert plus de chemin encore, et
encore agrandi l'empire de l'art. »</p>
<p>Est-ce lui ou Joubert qui est l'emprunteur ? La réponse n'est pas aussi
facile qu'avec Fontanes. Et toutefois, volontiers, je répondrais C'est
Chateaubriand.</p>
<p>Je lis encore dans Chateaubriand « Aussitôt qu'une pensée vraie est
entrée dans notre esprit, elle jette une lumière qui nous fait voir une
foule d'autres objets que nous n'apercevions pas auparavant. » Et
dansJoubert: « Tout ce qui est lumineux a ce caractère. Une lampe</p>
<p><pb/></p>
<p>Prêtez aux deux lignes suivantes de Sainte-Beuve le sens absolu qu'elles
n'avaient peut-être pas dans son esprit, le sens précis de nos
conclusions, et vous aurez un aperçu du secours que Chateaubriand reçut
de Joubert dans la rédaction définitive du Génie du Christianisme,
surtout dans la nouveauté de la partie critique « Joubert, intime et
inspirant, suggérait mille pensées, et insinuait bien des hardiesses. »</p>
<p>Et par contre, je crois qu'avec le secours des dates on arriverait cette
autre conclusion</p>
<p><pb/></p>
<p>esprit s'y complaît et s'y baigne, en tout abandon, avec délices il en
est tout pénétré et tout réjoui.</p>
<p><pb/></p>
<p>« II faut, pour l'honneur du poète, que le rire qu'il excite soit
agréable, et que les larmes soient belles. « Pour être dramatiquement
beau, l'homme flétri par le malheur doit l'être par un long malheur. Tel
Œdipe. Il faut qu'on découvre dans ses traits la destinée qui l'attend,
comme on prévoit le sacrifice jusque dans l'arrangement des fleurs dont
la victime est couronnée. Niobé doit conserver la trace et pour ainsi
dire la beauté de sa prospérité passée. »</p>
<p>11 ne s'agit plus ici que de libre inspiration, et non d'emprunt formel.</p>
<p>Quel a été l'inspirateur ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Joubert a donné beaucoup. 11 a dù recevoir aussi. Entre ces vrais amis,
Chateaubriand, Joubert et Fontanes, ce fut un « vrai commerce ».</p>
<p>VII 1</p>
<p><pb/></p>
<p>« Sannois, mardi, 18U.'i. – A M. Joubert. Je vous verrai vendredi ou
samedi je vous en prie, ayez lu et jugé mes deux chapitres pour cette
époque. Je voudrais avoir mis la dernière main avant l'hiver. Je ne vous
ai jamais dit les raisons qui me rendent assez</p>
<p><pb/></p>
<p>pressé de publier. J'en ai de tous les genres; vous en jugerez; j'en ai
de bonnes, de mauvaises; mais les mauvaises sont des raisons. »</p>
<p>Jl serait difficile, ce semble, d'émettre une théorie plus fausse, plus
antilittéraire, et mon étonnement est grand de voir le mot cité sans
défaveur par un très habile écrivain.</p>
<p><pb/></p>
<p>Joubert, dans ses Pensées, au chapitre « des qualités de l'écrivain »
formulait un jugement tout opposé « Ce ne serait peut-être pas un
conseil peu important a donner aux écrivains que celui-ci N'écrivez
jamais rien qui ne vous fasse un grand plaisir. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CONSEILLER ET LE MORALISTE</p>
<p>LIVRE QUATRIÈME</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIVRE QUATRIÈME</p>
<p>LE CONSEILLER ET LE MORALISTE 1</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut lui appliquer sa maxime « Le moraliste fait souvent la morale
avec son caractère. » Et toutefois, le caractère de Joubert, l'aménité
de sa nature, ne donneraient qu'une explication insuffisante de sa
morale qui tranche si fort, par la sérénité et la 'douceur, avec
l'amertume désespérée ou désespérante de La Rochefoucauld, de Pascal et
même de La Bruyère. Eux ne disent guère que le mal. Ils ne se
complaisent qu'aux travers et aux petitesses « ils usent leur esprits à
démêler les vices et les ridicules » (1); ils étalent nos défauts et nos
contradictions ils triomphent de notre misère ils en font des peintures
appuyées, ironiques, je dirais immorales, s'il est vrai qu'elles portent
au mépris des autres et au dégoût de soi. Corriger ne leur importe
guère. Ils n'ont pas l'air de croire que ce soit chose possible.
L'épigraphe des Caractères, non, je ne l'oublie pas c'est l'auteur qui
ne s'en est pas assez souvenu, non plus que de ce mot « Le philosophe.
demande aux hommes un plus grand et un plus rare succès que les louanges
et même les récompenses, qui est de les rendre meilleurs. »</p>
<p>(I) La Bruyère. Des Ouvrages de l'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le bien, le beau, le juste, le saint, c'est cela qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pouvait compter que tout ce qui l'avait charmée était exquis, sinon pour
le public, au moins pour les parfaits (1). »</p>
<p>(2) Lettre du 18 novembre 1804.</p>
<p><pb/></p>
<p>H</p>
<p>Peut-être ce qui semble hypothèse, et rien autre, ne s'éloignerait-il
pas beaucoup du monument rêvé par Joubert, au temps de sa juvénile et
féconde activité. Sa correspondance nous le montre de bonne heure
appliqué aux Pensées. Telle de ses maximes, belle de grâce ingénue et de
fraîcheur printanière, est un souvenir de</p>
<p><pb/></p>
<p>De ma part, est-ce imagination gratuite ? Du côté de Joubert y eut-il
rêve ou réalité?</p>
<p><pb/></p>
<p>tons et dans l'oeuvre. Les pauvrettes n'ont pas su faire retour. Et
c'étaient les plus belles.</p>
<p>Et combien d'autres titres manquent, de ceux précisément qui durent
tenter et occuper Joubert. Par exemple, où sont les pensées sur la perte
des parents et amis et sur les regrets que nous leur devons? Et
cependant, plusieurs de ses intimes avaient vu leurs familles marcher à
l'échafaud témoin Mma de Beaumont. Elles manquent parce qu'il les a
produites et</p>
<p><pb/></p>
<p>« Qu'il me soit permis un moment de dire comment je voudrais être
regretté. J'expliquerai ainsi comment je trouve beau de l'être.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Parfois, en insérant les Pensées au milieu de ses lettres, il dit l'âge
de ces pensées, la date précise de leur rédaction et c'est alors que lui
vint cette exprèssion, « l'histoire de mes Pensées ». Le passage est
trop caractéristique pour que je ne le cite pas « J'appliquais</p>
<p><pb/></p>
<p>avec d'autant plus de plaisir, dans cette occasion, des idées qui ont
chez moi trois ans d'âge, que cela me confirmait une autre idée qui
m'était venue, il y a cinq on six ans, et qui me faisait dire La
métaphysique est une espèce de poésie pour l'esprit, la dévotion en est
l'ode. Il vous sera évident par ces. faits de l'histoire de mes pensées
», etc.</p>
<p>Et après la mort de M" de Beaumont « Quelle place cette femme aimable
occupait pour moi dans le monde. Chateaubriand la regrette sûrement
autant que moi, mais elle lui manquera moins longtemps. Je n'avais pas
eu, depuis neuf ans, une pensée où elle ne se trouvât,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pension, même d'école un peu importante, dans les endroits par où il
passa, qu'il n'ait inspecté avec le plus grand soin et où il n'ait
laissé des traces et des souvenirs ineïïacables du bien qu'il faisait et
du plaisir qu'on avait recevoir ses instructions et ses avis (1). »</p>
<p>(2) Notice (1rs M. l'aul du Itaynal. Un polit dotait h rectifier
.louhert &lt;Vrit nullloi'ilé et non auetlioritc'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi Joubert utilisa sa vie et actualisa son œuvre. (1) Lettre de
Chateaubriand, luuili de la Pentecôte 1803. (2) Lettres de Joubert (1803).</p>
<p><pb/></p>
<p>Jeune, il eut l'ambition très noble, et d'ailleurs parfaitement
chimérique, de rendre les peuples et les rois meilleurs.</p>
<p>En retour de la clarté nouvelle que peut-être il me devra, je demande à
ce mot une dernière confirmation de mes hypothèses.</p>
<p>Joubert n'avait que ses amis en vue et encore avaitil en vue moins leurs
éloges que leur plaisir et leur profit « Quelques plaisirs que mon
esprit aura donnés par-ci par là, pendant ma vie, seront la seule récom-</p>
<p><pb/></p>
<p>pense ou le seul dédommagement des soins que j'aurai pris de sa culture.
«Leur plaisir ». Ce n'est pas lui qui aurait osé ajouter « leur profit ».</p>
<p>Lequel mérite davantage le titre de moraliste, et fut plus vraiment
philosophe ? Questions oiseuses, essentiellement revisables, et que je
n'ai nullement la prétention de trancher.</p>
<p>Entre Joubert et Montaigne, il se rencontre, au milieu de notables
différences, quelques traits de ressemblance qu'il y aurait plaisir à
relever. « Je suis comme Montaigne » ainsi coupée, la citation rend un
sens autre que celui de l'auteur, et ne cesse pas d'être véridique.
C'est tout ce qu'il me convient de dire. Avant de clore cet ordre
d'idées, je poserai une dernière question</p>
<p><pb/></p>
<p>« Pascal, La Bruyère, Vauvenargues, La Rochefoucauld, sont les délices
des délicats. »</p>
<p>Comment expliquer cette lacune étrange ?</p>
<p><pb/></p>
<p>111</p>
<p>I M. Mnivile-Chomorcean.</p>
<p>(1) Lettre autog., collection Alfred Bovet, décrite par Etienne Çharavajr.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Quant au prix, c'est ce qu'il y a au monde de plus variable (1). Le
Poussin ne vendait ses plus beaux tableaux que cinquante écus. Les
peintres d'aujourd'hui se font payer par mille, mais, dans les ventes,
ce qui coûtait la veille six mille francs, se donne souvent le lendemain
pour cinquante louis, et ce qui valait cinquante louis ne vaut plus que
cent francs deux jours après.</p>
<p><pb/></p>
<p>maîtres, dont le nom maintient fixes d'assez hauts prix, vous jugez que
les tableaux modernes, et entre autres celui de Ménageot, n'ont qu'une
valeur très arbitraire et presque uniquement dépendante du moment, du
besoin, et de [la] position ou de l'opinion du vendeur et de l'acheteur.</p>
<p>« Cette Adoration des Bergers est agréable, brillante, de bon goût il y
a même quelques personnages d'un excellent style, comme parlent les gens
du métier. C'est entre les tableaux d'église de l'école française un
beau tableau, et entre les tableaux des églises de province surtout un
tableau de premier ordre; mais si on le comparait aux chefs d'oeuvre de
l'art, ce n'est plus qu'une production infiniment médiocre.</p>
<p>« Mino de Lumagne, d'après tous les renseignements que j'ai pu prendre,
n'avait pas plus donné les diamants que le tableau. Ces diamants sont
infiniment peu de chose et on les a encore. M. Bouneville pourra vous
attester tout ceci.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Voilà, mon cher ami, ce que vous vouliez savoir ainsi je vous
désapprends quelque chose, mais je ne vous apprends rien.</p>
<p>« Je vous envoie le Bufïier, i vol., et je vous en remercie.</p>
<p>Le poète a consacré le souvenir de cette fête dans</p>
<p><pb/></p>
<p>une poésie, la plus belle peut-être du recueil elle est intitulé Mon
anniversaire</p>
<p>J'ai vu cinquante fois la jour de ma naissance (1).</p>
<p>Pourquoi ces cris joyeux, ces bouquets, ces cantiques ? Que m'offre
l'avenir? De courtes espérances. · ·</p>
<p>Que m'offre le passé ? Des fautes, des regrets.</p>
<p>La lettre par laquelle Joubert félicita le Grand Maître et remercia
l'ami dut être chaude et vibrante. 11 est regrettable qu'elle ne nous
soit pas parvenue. Pour nous en dédommager, voici un petit billet de
félicitations, qui a bien sa propre saveur, et qui nous dira la gaieté,
la familiarité, le bonheur de la lettre perdue</p>
<p>(1) Né le G mars 17jO.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous êtes en ce moment président du Corps législatif, et je vous
traite familièrement; quand vous redeviendrez Grand Maître, je vous
accablerai de toute ma vénération.</p>
<p>« J.</p>
<p>« inspecteur en fonction, et conseiller en titre,</p>
<p>par votre longanimité (1).</p>
<p>« Villeneuve-sur-Yonne, 12 décembre 1809. »</p>
<p>La lettre suivante est de Fontanes. Une fois de plus, elle montre en lui
l'homme obligeant et gracieux, qu'il fût investi de la présidence du
Corps législatif ou qu'il parlàt comme grand maître de l'Université. « A
Monsieur Pictet Diodati, premier Président de la Cour criminelle, à
Chatelain, près et par Genève, département du Léman.</p>
<p><pb/></p>
<p>je ne veux pas offenser Genève, où j'ai tant d'amis recommandables.</p>
<p>« Savez-vous bien que vous me donnez une très agréable espérance ?
Serait-il vrai que vous eussiez la fantaisie de revenir sous le drapeau
du Président? Que je retrouverais la place agréable. Mais la garderai-je
longtemps? Je n'en sais rien. Si le Président ne peut vous ravoir, soyez
sûr que le Grand Maître n'oubliera rien pour vous conquérir. Je vous
suis sincèrement attaché, et toute ma famille partage mes sentiments.</p>
<p>« Fontanks ( I). »</p>
<p>« Juubert à. M. l'abbé de Bonneme,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Draguignan, 26 avril 1811. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Joubert, conseiller, écrit des lettres officielles au Grand Maître.
Certains passages ont été supprimés, dans la Correspondance, et ceux-là
précisément qui auraient le mieux justifié la réflexion, d'ailleurs très
amicale, de Fontanes « Notre ami, M. Joubert, est un homme excellent;
mais je sais qu'il se prévient pour ou contre avec assez de facilité. 11
a l'imagination vive et le cœur droit; il soutient opiniâtrement ce
qu'il a souvent imaginé de très bonne foi. Je me défie quelquefois même
de ses vertus. »</p>
<p>UNIVERSITÉ IMPÉRIALE</p>
<p>« 11 octobre, vendredi 1811.</p>
<p>« Je demande officiellement et très expressément, Monsieur le Grand
Maître, que M. d'Alphéransoit enfin et définitivement nommé économe à
Marseille. Ceux qui l'ont proposé sont des hommes en place et des hommes
connus; leur suffrage est une caution suffisante du mérite du candidat.
M. Boisson est révoqué dans toute la rigueur du droit et dans la vérité
du fait. Vous l'avez rayé de vos mains, il y a longtemps, et le recteur
et le proviseur n'ont cessé de solliciter son remplacement. Or, les
décrets disent formellement qu'un économe cesse de l'être quand le
proviseur et le recteur n'en veulent plus. Donnez donc au plus tôt à
celui ci un successeur en titre. Son poste doit irrévocablement être
considéré comme vacant.</p>
<p>« Si un inspecteur nouveau-venu pense autrement, il ne doit pas
l'emporter sur moi sur moi, dis-je, qui ai eu si longtemps l'honneur
d'être votre résident auprès des hommes et dans les lieux dont il est
question.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Que vos gens de finances y prennent garde; s'ils disent leur avis sur
nos proviseurs, je dirai mon avis sur eux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Il a fait un livret qui n'est pas excellent. Et M. I)1-m-u donc? Et
MM. tels et tels, etc.? Le livret de Chênedollé ne porte point son nom,
mais les lettres de M. D-l-m-u, et les oraisons funèbres de MM. tels
portent le leur.</p>
<p>« Enfin Chênedollé est par nature votre admirateur; il le sera toujours,
et malgré vous et malgré lui, jusqu'au fonds (sic) de ses moelles et de
ses veines. (l'est donc un client que Dieu et la nature vous ont donné
et vous devez être son patron.</p>
<p>« Ah! Monsieur le Grand Maître, retenez bien deux vérités. La première
(et je vous l'ai dit souvent), c'est qu'avec une certaine mesure
d'esprit et de talent, on n'a réellement pour véritables amis que des
admirateurs seuls, parce que la moitié de nous-même reste étrangère ou
inconnue aux autres hommes.</p>
<p>« La deuxième, c'est qu'on n'est parfaitement goûté et apprécié que par
les hommes de son âge et les hommes de son métier. »</p>
<p><pb/></p>
<p>l'MVKRSITÉ IMPÉRIALE</p>
<p>« Monéloignement de Paris ne m'a permis de recevoir qu'hier au soir
cette agréable nouvelle; sans cette fâcheuse circonstance, j'aurais eu
le bonheur de vous la transmettre le premier.</p>
<p>« Vous êtes, Monsieur, si parfaitement obligeant qu'on serait, lorsqu'on
a l'honneur de vous connaître.</p>
<p><pb/></p>
<p>le plus abominable des hommes, si on ne saisissait pas avec un vif
empressement toutes les occasions qu'on peut avoir de vous servir.</p>
<p>« Agréez les assurances de mon fidèle dévouement. « JOUBERT.</p>
<p>« Aunay, 1 octobre 1813. »</p>
<p>UNIVERSITÉ IMPÉRIALE</p>
<p>A M. Jioussel, secrétaire particulier de S. E. le grand maître de
l'Université impériale.</p>
<p>« M. Mignon que vous avez vu hier matin est venu hier au soir, il heure
indue, solliciter ma protection auprès de vous. Je n'ai pu la lui refuser.</p>
<p>« II demanda pour toute grâce la permission de voir un instant le Grand
Maître. Obtenez-lui cette faveur. « 11 y a dans l'entrevue de ce petit
Mignon avec l'Empereur des circonstances qu'on est bien aisé de savoir,
et qu'il raconte avec une grande naïveté. « Cet élan d'un enfant, cette
botte saisie, cette jambe héroïque secouée, l'entretien qui s'établit «
• Que me demandes-tu ? `t</p>
<p>« Mon frère est ait service de Yotre PTajesté depus si.r ans, et nous
n'en avons point de nouvelles, Je suis la seule consolation et la seule
ressource de mes parents qui sont infirmes et âgés.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Votre Majesté n'ignore pas qu'il faut, pour l'École polytechnique, des
études préparatoires, et je ne m'en suis pas occupé.</p>
<p>« – Qu'as-tu donc étudié ?</p>
<p>« – Le latin et le ijrec.</p>
<p>« – Et, as-tu fait de bonnes classes ?.</p>
<p>« – Oui, sire, très bonnes.</p>
<p>« Dans quel lycée?</p>
<p>« J'ai.suivi quelque temps le lycée impérial. « C'est bon.</p>
<p>« C'est bon, c'est bon; je t'entends, je t'entends. « Et puis, étendant
gravement la main</p>
<p>« On pourrait lui donner une petite place de petit régent, ou de maître
d'études. Le temps presse; il a dix huit ans. le sais bien que cela même
offre dilliculte. Mais l'obstacle est levé par une singularité qui n'est
pas commune. L'Empereur a étendu sa main sur lui, en l'assurant qu'il
serait content « cum bracchio (sic) e.rtento ». Vous savez quelle était
la puissance de celte formalité chez les Orientaux, dont l'Empereur</p>
<p><pb/></p>
<p>« Enfin, depuis Saint Marcellin, il n'y a point eu d'homme, ni de jeune
homme aussi hardi et aussi heureux avec le plus redoutable des mortels
et ce rapprochement me touche.</p>
<p>« Faites entrer AI. Mignon.</p>
<p>« Tibi lotus, ou tibi lot. comme dit M. Laborie. « J.</p>
<p>« Ce dimanche 17 octobre 1813. »</p>
<p>« Depuis Saint Marcellin. » L'explication se trouve dans un bel article
de Chateaubriand sur le brillant et infortuné jeune homme « II avait
fait l'apprentissage</p>
<p><pb/></p>
<p>des armes dans la campagne de 1812, en Russie. Il donna les premières
preuves de sa valeur dans le combat qui eut pour résultat la prise du
village de Borodino et de la grande redoute que couvrait le centre de
l'armée russe. Le rapport du prince Eugène au major-général sur cette
journée se termine par cette phrase « Mon aide de camp de Sève et le
jeune « Fontanes de Saint-Marcellin méritent d'être cités dans ce
rapport. »</p>
<p>« M. de Saint Marcellin s'était précipité dans les retranchements de
l'ennemi, et avait en le crâne fendu de trois coups de sabre.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>« Depuis Saini-Marcellin, il n'y a point eu d'homme aussi hardi et aussi
heureux avec le plus redoutable des mortels (Napoléon). Obtenez de
l'oncle qu'en faveur du neveu, il accueille le suppliant. »</p>
<p>(1) Saint-Marcellin (Jean-Victor Fontanes, dit) auteur drama.tique et
publiciste français, né en 1791, mort en 1819. Il était fils</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Chateaubriand a déchiré le voile dans les Mémoires d'outre-tombe. «
Fontanes n'est plus un chagrin profond, la mort tragique d'nrr fils, l'a
jeté dans la tombe</p>
<p><pb/></p>
<p>avant l'heure (I). » – Et, plus loin «Je l'ai vue(Mmede Lévis) descendre
sans bruit dans son tombeau, au cimetière du Père Lachaise; elle est
placée au dessus de M. de Fontanes, et celui ci dort auprès de son fila,
Saint Marcellin, tué en duel. C'est ainsi qu'en m'in(t) Le duel apparait
comme une fatalité dans la famille des Fontanes. Le futur Grand Maître
n'avait que dix ans quand son père se battit en duel avec M. de Sède et
le tua, sur la place publique de Saint-Gaudens, un jour de marché.</p>
<p>« M. de Fontanes, père du littérateur qui fut l'ami de Chateaubriand et
grand maître de l'Université, habitait Saint-Gaudens. Il y remplissait
les fonctions « d'inspecteur du commerce, arts et manufactures ».
L'existence de cet emploi dans notre ville s'expliquait par le grand
trafic de bois et de bestiaux qui se faisait alors entre notre contrée
et la vallée d'Aran, et parles tanneries, les fouleries et les ateliers
où se fabriquaient certaines étoffes appelées « draps de cadis ».</p>
<p>« L'un, c'est i\l. de Fontaiies, dont nous venons de parler; l'autre, M.
de Sède, son beau-frère, s'intitulant « filleul de la ville de
Saiut-Gamlens ». Etait-ce parce qu'il avait été tenu, au baptême, par le
premier consul de la ville, ou simplement parce qu'il portait le prénom
de Saint-Gaudens ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Celui que célébrait Fontanes dans ces beaux vers Mais si Joubert, ami
lidèle,</p>
<p>Que depuis vingt ans je chéris,</p>
<p>Des cœurs vrais le plus vrai modèle,</p>
<p>Vers mes champs, accourt de Paris.</p>
<p>Qu'on ouvre! J'aime sa présence;</p>
<p>De la paix et de l'espérance</p>
<p>Il a toujours les yeux sereius.</p>
<p>Que de fois sa douce éloquence</p>
<p>Apaisa mes plus noirs chagrins.</p>
<p>Joubert accourut auprès de son ami, plongé dans « le plus noir chagrin
». 11 avait le droit de sonder la plaie, ayant le haume qui calme la
douleur. En sa présence, les larmes coulèrent sans contrainte, celles de
M"0 de Fontanes, aussi bien que celles du père. A quel halle, mais
alors, dégageant son arme, il atteint en pleine poitrine son
adversaire,qui tombe inanimé.</p>
<p>« Et les témoins de cette scène meurtrière avaient laissé faire, n'osant
pas probablement iuterveuir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rouget de l'Isle, oncle du célèbre auteur de l'hymne guerrier et
patriotique.</p>
<p><pb/></p>
<p>(B. M., Biographie des homme* virants.)</p>
<p>(Revue des Deux-Mondes du 15 décembre 1894.)</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mademoiselle,</p>
<p>« Pardonnez-moi cette franchise; vous savez quel en est le principe,
vous savez combien je vous suis attaché. Personne au monde ne forme pour
votre bonheur des vœux plus sincères que les miens, et votre bonheur est
uniquement dans l'accomplissement des devoirs de votre état. Ayez du
courage, ce qui paraît presque impossible devient facile avec le secours de</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je suis avec le dévouement le plus respectueux. Mademoiselle, votre
très humble et très obéissant serviteur.</p>
<p>« Nicolle.</p>
<p>« Paris, le il décembre IIS15 (II. »</p>
<p>« Madame la comtesse,</p>
<p>« Nous allez être, je l'espère, assez contente de moi. quand je vous
dirai les renseignements que j'ai obtenus.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Recevez, Madame la comtesse, l'hommage de mon dévouement bien sincère
et bien affectueux (I). » u Y</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voici ces lettres. Je ne crois pas exagérer en disant ilj Expression de
Joubert.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) « Je ressemble au peuplier, cet arbre qui a toujours l'air jeune,
même quand il est vieux.» (L'Auteur peint par lui-même.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous le savons la poésie n'avait pas attendu, pour éclore en Joubert,
que la brillante jeunesse de Mlle de Fontanes vint illuminer, réchauffer
et couronner de fleurs sa philosophie d'arrière-saison. Entendez
l'Auteur peint par lui-même</p>
<p>Par la-poésie</p>
<p>Par la vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai mis au bas de mon feuillet, sur un petit papier collé, la réclame
du feuillet suivant, afin que je sache où me raccrocher s'il m'arrive de
me mieux porter et de vouloir achever mon dire.</p>
<p><pb/></p>
<p>de morale a son usage, qui l'aurait, je crois, amusée et qui aurait pu
ne lui être pas inutile.</p>
<p>« 10 septembre 18111. »</p>
<p>Mlle de Fontanes reçut donc, des mains de son père, l'épître annoncée.
L'adresse en est très soignée: ce qui n'a pas empêché Joubert de
commettre une petite faute dans le prénom</p>
<p>i.l) Original autographe.</p>
<p><pb/></p>
<p>« A Mademoiselle,</p>
<p>I</p>
<p>« Mademoiselle,</p>
<p>« Mon seul regret est de ne pas posséder cette lettre tout entière. En
la décachetant avec trop de précipita lion, j'en ai déchiré deux ou
trois mots, et cet accident m'a peiné. Je voudrais ne pas perdre une
syllabe de ce que vous dites, de ce que vous faites et de ce que vous
écrivez.</p>
<p>« Vous avez. Mademoiselle, pour partisans et pour admirateurs décidés,
deux hommes qui peuvent se donner carrière. A la distance où ils seront
toujours de vous, leurs hommages, quelque éclatants ou indiscrets qu'ils
puissent être, ne pourront ni vous compromettre ni vous paraître
intéressés car l'un habite aux extrémités de la terre et l'autre aux
extrémités de la vie. C'est l'ambassadeur de Perse et moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>aviez d'abord charmé ses yeux et vous charmez aussi les miens. Mais il
vous a seulement regardée avec ceux qu'il a dans la tête, au lieu que je
vous ai longtemps étudiée avec ceux que j'ai dans l'esprit, ce qui est
plus sage et beaucoup plus respectueux.</p>
<p>« II a fait ses déclarations et j'oserai faire les miennes. Il vous a
dit ce que votre présence inspire je vous dirai ce que j'ai mille fois
pensé en votre absence, dans le sens (sic) froid du souvenir et de la
réflexion.</p>
<p>« J'ai vu les jeux de votre enfance et j'ai vu les donleurs de votre
première affliction.</p>
<p><pb/></p>
<p>raient me mener trop loin. Les souvenirs qu'elles réveillent forment une
époque importante dans l'histoire encore en idée des sentiments que j'ai
pour vous. Je l'écrirai sans doute un jour, mais je dois la placer
ailleurs.</p>
<p>« Je suis plus que vous ne pensez, Mademoiselle, « votre très humble et
obéissant serviteur,</p>
<p>« JOUBERT (l). »</p>
<p>Le feuillet retenu par Joubert, et sur lequel était collée la réclame,
m'est également venu dans les mains. Rapproché de la lettre, voici les
menus propos qu'il me suggère.</p>
<p>Bien autres sont les différences avec le texte imprimé. (I) Original
autographe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>« 1" octobre 1819.</p>
<p>« .Mademoiselle.</p>
<p>« On sait quel était son usage,1 et qu'elle écrivait des oracles sur
d'étroites feuilles de chêne'aiin de les rendre plu 8 courts, N</p>
<p>plus courts,</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) C'est dans le brouillon, qui est également sous mes yeux, que je lis
cet alinéa, oublié ou supprimé dans la lettre,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Même, afin que vous puissiez lire jusque dans mes intentions,
j'indiquerai ici pour vous l'esprit et le jeu de ces rôles, dont je vais
vous livrer la liste. Tous mes secrets vous sont ouverts je ne veux rien
vous déguiser, pas même mes déguisements.</p>
<p>« Je ferai donc auprès de vous</p>
<p>« Le diseur de bonne aventure, animé par la certitude qu'il ne dit que
la vérité</p>
<p>(2) Variante: Le moraliste ami fies grâces, qui les croit pour vous un
devoir, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Enfin, je ne saurais plus vivre (ou du moins prendre aucun repos) si
je n'ai pas mis sous vos yeux et déposé entre vos mains, dans toute leur
sincérité et par tous les moyens possibles, mes vœux pour vous, mes
espérances, mes conseils et mon pronostic.</p>
<p>« Peut-être même mes adieux. Car, après avoir tant écrit, je ne voudrai
plus rien écrire. Je briserai toutes mes plumes. Vous aurez mes'derniers
accents. « Et tout cela en peu de mots! Ce n'est pas l'affaire d'un
jour, et encore moins d'une lettre. Vous en recevrez cinq ou six.</p>
<p>« Ne soyez pas trop eiïrayée, et remarquez, Mademoiselle, les dimensions
de celle-ci, qui sera une des plus longues et servira de règle aux
autres, dont elle est comme le prologue, l'exposition et le récit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le cadre en est encourageant et l'échantillon rassurant.</p>
<p>« Je suis très véritablement, comme vous l'apprendrez bientôt,</p>
<p>« Mademoiselle,</p>
<p>« Votre très humble et très obéissant serviteur. « Jocbebt (1). »</p>
<p>(1) Original ant. Variante J'y trouve encore assez de place pour vous
dire, Mademoiselle, que ji&gt; suis vé&gt;italilemeiit votre embarrassé
serviteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lisez plu lot</p>
<p>« Maris, septembre 181'J.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dix jours donc. Une troisième lettre part de Villeneuve. Elle arrive à
son adresse et met en rumeur la petite colonie de Courbevoie.</p>
<p>Le père et la mère obtiennent au passage leur petit t mot de compliment;
et puis, voici le portrait de la jeune fille, voici le fameux horoscope.</p>
<p>111</p>
<p>« 10 octobre 1819.</p>
<p>« Mademoiselle,</p>
<p>« J'ai vu les jeux de votre enfance et les douleurs (le votre première
affliction, dans la fleur de vos plus beaux ans.</p>
<p>« Tout ce que vous fûtes alors et tout ce que vous nous parûtes; ce que
vous fîtes d'imprévu, d'inattendu, d'involontaire et de touchant, à
votre insu, dans cette triste occasion vos attentions, vos distractions,
votre silence, vos paroles, vos larmes et votre sourire, vos mouvements
et leur repos, vos souvenirs et vos oublis,</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'en jure par mon Art, par mon discernement, par ma raison, par mon
instinct, par toute mon intelligence, et par l'infaillibilité qui est
attachée aux jugements qui se font en nous malgré nous, et aux
convictions intimes quand elles sont indestructibles ce que je dis est
assuré.</p>
<p><pb/></p>
<p>depuis peu cesse de l'être, et qui vous ressemble si bien j'y ai vu très
distinctement, en vous étudiant vous-même et en consultant vos destins
(car vous êtes inséparables), toutes les marques d'un grand cœur qui,
pour se montrer toutentieret nous paraître incomparable, n'attend plus
que des sentiments qui soient dignes de le remplir; tous les présages
d'un bonheur qui, pour se rendre invariable et accompagner tous ses pas,
quand elle entrera dans le monde, n'exige d'elle que des soins et des
précautions légères, et tous les signes d'un mérite qui peut devenir
accompli. aussitôt que vous le voudrez.</p>
<p>« Or, Mademoiselle, avec la première de ces qualités, en lui laissant un
libre essor, vous aurez toutes les vertus et, avec la seconde, en
déployant son énergie et en la tournant sur vous-même, vous pourrez
n'avoir aucun tort envers vous ni envers personne, pour peu que vous le
désiriez.</p>
<p><pb/></p>
<p>vous l'aurez voulu et vous n'aurez aucun défaut que ceux qu'il vous
plaira d'avoir. Mes supputationsen font foi.</p>
<p>« Avec cet admirable ensemble, si rien n'en trouble le concours ou n'en
dérègle l'harmonie, tous les succès vous sont promis, et vous remplirez
votre sort. t « Vous charmerez tous les esprits par votre empire sur le
vôtre; vous vous soumettrez tous les cœurs en laissant voir votre bonté;
vous obtiendrez tous les sulfrages et votre propre approbation.</p>
<p>« On verra briller ces trésors. Vous leur permettrez d'éclater. Vous
saurez les accroître encore. Ils seront comme amoncelés.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je ne puis plus dire qu'un mot, c'est que je suis passionnément, et
vous en voyez la raison,</p>
<p>« Mademoiselle,</p>
<p>« Votre très humble et obéissant serviteur. » Ici, en guise de
signature, trois petits groupes de points symétriques: un vrai sorcier
ne saurait signer autrement.</p>
<p>Un peu plus bas, il y a ce post-script uni</p>
<p>« P. -S. Je suis de l'avis du sorcier.</p>
<p>« Joijbert (1). ))</p>
<p><pb/></p>
<p>d'être écoulé que ces avisn'avaient plus la forme directe des leçons
coutumières.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans son cœur: « Je les ai toutes connues » c'est son aveu formel. De
bonne heure, il s'en était dégagé et assez éloigné pour les bien voir et
les juger avec le recul et l'indépendance nécessaires.</p>
<p>Après avoir lu ces lettres, on comprend mieux et on admire davantage le
portrait merveilleusement exact que Chateaubriand a tracé de son ami, et
en particulier ce mot caractéristique « II avait une prise extraordi
naire sur l'esprit et sur le cœur; et quand une fois il s'était emparé
de vous, son image était la comme un fait, comme une obsession qu'on ne
pouvait plus chasser. »</p>
<p>IV</p>
<p>I" novembre 18H).</p>
<p>» Mademoiselle,</p>
<p>« J'ai regret il ce bon sorcier, qui est mort d'une extinction de voix,
et qui parlait si bien de vous. Ne vous en souvenez vous point ?</p>
<p>« 11 n'a vécu que quatre pages..Mais il en fit un digne usage et
méritait d'aller plus loin.</p>
<p>« (l'était un esprit pénétrant, très franc, très ouvert, très sincère,
et qui était même circonspect. Mais entraîné par te plaisir de vous
avoir en perspective, et fier de parler plus longtemps qu'il n'y était
autorisé par son costume et ses fonctions, il eut un tort impardonnable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il voulut sortir de sa sphère, ce qui porte toujours malheur.</p>
<p>« Daignez y jeter un coup d'œil.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il eut tort et je l'ai blâmé Mais il eut du moins pour excuse son
grand savoir, sa longue vue et son ravissement d esprit. N'a pas ces
excuses qui veut. « Vous y reconnaitrez son style, où l'emphase est
toujours jouée, et le sentiment toujours vrai vous y démêlerez son plan
semblable au mien en touteschoses, ce qui m'épargnera la
peined'enfatiguer votre attention. « Vous y lirez son dernier mot, et
que sa volonté dernière ou sa dernière fantaisie fut de vous léguer son
secret par une préférence unique, dont la tournure m'a touché. Vous y
rencontrerez partout (et entre autres dans un passage où il parle de sa
durée et de son long pèlerinage) un langage et des sentiments tellement
conformes aux miens, qu'on croirait qu'il s'est pris pour moi.</p>
<p>« Et pourquoi non, Mademoiselle? 11 a dit ce que j'ai pensé, j'ai pensé
ce qu'il a écrit; vous étiez la petilr fille, je suis peut-être le sorcier.</p>
<p>« Je finis par des vœux pour lui.</p>
<p>« Puisse son ombre vénérable (si toutefois il a une ombre) errer avec
quelque faveur dans vos spacieuses rêveries, quand vous ne rêverez à
rien Puisse son nom (s'il a un nom) occuper avec quelque honneur le fond
du petit portefeuille où je le crois enseveli</p>
<p><pb/></p>
<p>« Puisse une épithète flatteuse, quand vous l'aurez lu tout entier,
tomber sur lui de votre bouche et lui tenir lieu d'épitaphe Quels qu'ils
soient, quels qu'ils puissent être, ses mânes seront satisfaits.</p>
<p>« le suis toujours,</p>
<p>Mademoiselle,</p>
<p>« Votre humble et obéissant serviteur,</p>
<p>« Joirkist (I).</p>
<p>« Ou vous voudrez être en effet, ce que roua pouvez &lt;Iere)iir, et alors
tousserez parfaite (re qui sans doute est le meilleur). Ou vous ne
voudrez, au contraire, que demeurer ce que vous êtes, ri vous ne serez
que charmante (ce qui peut sembler suffisant).</p>
<p>« Quelque parti que vous preniez, entre les deux extrémités de cette
rare alternative qui n'a pas pour vous de milieu, mon étoile est liée à
la vôtre, et j'aurai servi vos deslins.</p>
<p>« Si vous faites le premier choi.1', il fallait d'abord (1) Original
ailtograplie.</p>
<p><pb/></p>
<p>vous connaître; je roux ai tenu le miroir. El si tous faites le second,
vous vomirez un peu de parure je rais vous montrer vos atours.</p>
<p>« Car j'ai appris de quelques fées, et observé en divers lieux, dans le
cours (le mon long voyage, ce qui pare un beau naturel.</p>
<p>L'intervalle de vingt-quatre heures, réclamé par le Sage, au nom de
l'ordre et de la raison, dut paraître infini à
l'inipalieiitdésirdetoutela famille. Sansdoute, on trompa la longueur de
t'attente en relisant la lettre de .louhert et le manuscrit du sorcier.</p>
<p><pb/></p>
<p>En voyant les ratures et additions marginales, ainsi que les nota et
nota bene, je crois l'hypothèse permise Joubert comptait sur Fontanes,
non seulement cette fois pour l'explication et le commentaire, mais même
pour la première lecture.</p>
<p>D'abord les paroles du « sage ». Puis viendront celles du « conseiller ».</p>
<p>(1) P. 288.</p>
<p><pb/></p>
<p>« En ce moment je suis le sage, mais le sage en habit de ville.</p>
<p>« Je n'ai point vos devoirs en vue, mais seulement l'urbanité.</p>
<p>l</p>
<p>« Défiez-vous des mauvais plis, dont les effets sont si funestes et
l'origine si petite. On les contracte sans les craindre, sans les
vouloir et sans les voir. De jolis traits qui s'habituent a la grimace
du dédain deviennent des traits renfrognés.</p>
<p>« Les paroles désagréables ont une certaine amertume ou une certaine
âcreté qui, en se déposant sur les lèvres au moment où elles y passent,
y impriment le rechignement.</p>
<p>« L'humeur aigre et l'aigreur d'esprit ont un inconvénient plus triste;
elles pénètrent les dents et toute la masse des muscles d'un agacement
sardonique et hideux.</p>
<p>|[</p>
<p><pb/></p>
<p>replis de leur ton, de leur visage, de leurs manières, et dont la
présence invisible nous rehute, on ne sait comment. Un mauvais pli
imperceptible déplaît imperceptiblement.</p>
<p>III</p>
<p>« L'air froid hérisse de glaçons toute une physionomie et y laisse des
placfues larges et ternes que rien ne saurait effacer.</p>
<p>« Fuyez les airs impertinents. La sottise, la peli tesse et la bassesse
y excellent cela seul doit en dégoûter.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>« Maintenant voici mes conseils.</p>
<p>« Ces conseils ne sont pas vulgaires mais aussi vous ne l'êtes pas.</p>
<p>I</p>
<p>« Supprimez cettedisparate. Evitez cette dissonance. Fuyez ce désaccord
fAeheux.</p>
<p>« Ne vous faites pasméconnaîlre. Ne vous calomniez jamais.</p>
<p>Il [</p>
<p>« Tous les autres, quelque innocents ou inconnus qu'ils puissent être,
seraient trop peu dignes de vous.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>« Pardonnez-vous un peu d'humeur, de temps il autre, pour délasser votre
raison. J'avoue ici, par amour pour la vérité et pour l'acquit de ma
franchise, que ma première intention était, et que mon intention
constante serait de dire, si je l'osais</p>
<p>« Ayez souvent un peu d'humeur pour égayer votre raison, mais que cette
humeur soit légère.</p>
<p>nota «</p>
<p>« Cardez vos singularités, si vous en avez (je l'ignore).</p>
<p>NOTA</p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est une haie et des buissons dont il faut cacher les épines.</p>
<p>« Faites-en des buissons de roses, et qu'elles soient, pour ainsi dire,
autour do voire caractère, un rempart et un ornement.</p>
<p>(( .Mais tant que vous serez très jeune, ne les montrez qu'aux
connaisseurs, et, qu'au dire des plus experts, elles vaillent mieux que
l'usage, que la coutume el que la mode.</p>
<p>•</p>
<p>IV</p>
<p>« Conservez dans votre maintien, dans votre ton, dans vos manières et
dans toutes vos habitudes (malgré votre vivacité) une certaine
négligence, une apparence d'abandon et un air de distraction que j'ai
cru remarquer en vous et qui m'ont plu infiniment: je ne puis en
disconvenir.</p>
<p>« Mais soyez modèle en ce genre, ou du moins semblable aux modèles. VA
voici comme je l'entends: « Que cet abandon plein de grâces annonce de
la confiance et non pas de l'indifférence.</p>
<p>« Quecette négligence, acquise par l'heureuse satiété de toutes les
délicatesses et de toutes les élégances, soit une élégance de plus.</p>
<p>« Que cet de distraction vienne (le l'oubli de soimême, par
préoccupation des autres, et non pas de l'oubli des autres, par
préoccupation de soi.</p>
<p>NOTA BENK</p>
<p>«Dans toutes ces condescendances, la condition est de rigueur.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>Ce sont la des demi-défauts. Parlons des défauts décidés. Vous n'en
aurez jamais aucun.</p>
<p>« 11 y a des défauts affectés, et qu'on s'est donnés avec art ceux-là
tiennent du ridicule, et on en rit. « 11 y a des défauts qui se blâment
on les plaint. Il yen a qui sont invincibles, et qui se combattent sans
cesse on les respecte.</p>
<p>« II y en a qui demandent grâce; on la leur fait. Il y en a enfin qui
s'ignorent, qui sont naïfs et confiants; on leur sourit.</p>
<p>« Donnez vous trois demi-vertus, trois demi-beautés, trois grâces
l'accueil riant, les prévenances, et le désir d'être agréable, qui n'est
pas celui de briller. « Placez-les dans votre maintien, dans votre Ion.
dans vos manières mais ce n'est pas encore assez dans votre esprit, dans
votre cœur, dans vos regards, dans votre voix, dans tous vos traits.</p>
<p>« Entretenez les avec soin; ne vous en dépouillez jamais; car c'est un
afour nécessaire an négligé le plus hardi.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Soyez-en donc toujours ornée, et tout vous sera pardonné (I). » »</p>
<p>Je laisse au lecteur le plaisir d'imaginer ces tableaux d'intérieur,
avec la variété et la vivacité des physionomies la jeune fille,
rayonnante et fière le père, enthousiaste et rêveur la mère, l'amie?.</p>
<p>« Si j'étais quelque peintre », disait le personnage de La Fontaine.</p>
<p>(1) Original autographe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Novembre 18I!&gt;.</p>
<p>« (avant d'avoir pu lire toute votre lettre, que je relirai certainement
plus d'une fois)</p>
<p>que j'attends impatiemment depuis trois jours monsieur votre père, pour
le prier de m'obtenir de vous un jour et une heure fixes où je puisse
avoir l'honneur de vous voir.</p>
<p>« Je vous adresse aujourd hui directement cette prière.</p>
<p>« Permettez donc que ce soit moi qui aille vous chercher. Accordez moi
le premier rendez vous qu'un homme ait osé vous demander de votre vie.</p>
<p>(1) Original autographe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.1 Mademoiselle Christine de Fontanes.</p>
<p>rue du Faux-bourg-Saint-Honoré, près l'Elysée, « .le me hâte,
Mademoiselle, de vous envoyer MalleUrun. Je jure que vous ne m'avez
point repousse (et je transcris ce vilain mot avec horreur et
détestalion). J'avoue que vous m'avez inquiété et affligé, mais de la
seule crainte de vous avoir déplu sans pouvoir imaginer ni par où ni
comment. Je me perdais dans cette énigme dont je voulais trouver le mot.</p>
<p>« Votre lettre m'a pleinement satisfait. Je conçois malheureusement
mieux qu'un autre comment on ne fait pas ce qu'on veut faire, en
renvoyant toujours au lendemain. J'avais mis dans mes calculs les
véritables raisons de votre silence. Mais comme cette idée était
rassurante et terminait trop vite toutes mes alarmes, je n'osais pas m'y
arrêter.</p>
<p><pb/></p>
<p>« S'il l'a oubliée, je lui pardonne en faveur de la colère qui lui a
dicté ce qui m'a valu votre aimable lettre.</p>
<p>« Je vous aurais demandé la permission d'aller vous</p>
<p><pb/></p>
<p>voir dès demain, sans une boursouflure sur la joue, qui me rend trop peu
présentable. J'espère en être quitte après-demain.</p>
<p>« .Ioubeht (1);</p>
<p>« Ce lundi 20 juin t«2O. »</p>
<p>nie du Faux-boimj-Saint-Honoré, n° IJl.</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai tout tenté pour réparer son omission, et je vous prie d'être
persuadée que s'il avait été possible de trouver chez l'imprimeur, les
libraires et l'éditeur, ce que vous avez désiré, vous t'auriez en ce
moment entre vos mains. On a frappé aux portes de tous les magasins, de
tous les cabinets, de toutes les boutiques. Ils disent unanimement, dans
leur jargon de librairie, que ce numéro est épuisé.</p>
<p>« J'espère que Mllc Mathilde comprendra mon affliction et que vous n'en
douterez pas. Sans ce contretemps, j'aurais eu une joie indicible à
célébrer aujourd'hui votre fête en vous offrant un tel bouquet. « A mon
retour, Mademoiselle, je me trouverai dépiqué, consolé et dédommagé, si
vous voulez bien me fournir l'occasion de vous chercher et de vous
procurer beaucoup de livres. Je ne serai pas toujours aussi malheureux
ou aussi maladroit.</p>
<p>« Agréez l'assurance des sentiments que vous savez que je vous ai voués.</p>
<p>« Joubekt (1).</p>
<p>« Ce lundi 21 juillet 1820. »</p>
<p><pb/></p>
<p>A Mademoiselle Christine de Fonlanes.</p>
<p>« Mes illusions, Mademoiselle, sont indestructibles mes pronostics,
irrévocables. Je suis sorcier plus que jamais.</p>
<p>« Mais je suis aujourd'hui malheureusement un sorcier asthmatique depuis
vingt-quatre heures. Je ne puis ni parler ni écrire. Sans cet incident,
j'aurais eu le "bonheur de vous porter ma réponse en propre personne.</p>
<p>« JOfBEIlT (1).</p>
<p>« Ce jeudi 14 décembre 1820. »</p>
<p>tli Original autographe.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>On attribue la brusque fatalité de ce dénouement a la blessure reçue en
181!).</p>
<p>Au terme d'une longue carrière, heureux qui retrouve, toujours
affectueux et dévoué, le compagnon du départ, le confident des jeunes
espérances, le témoin des triomphes et des gloires, le conseiller de la
vie entière. Fontanes mérilail ce bonheur, étant lui même ami fidèle et
dévoué. Aux jours de sa brillante fortune, – favori intellectuel de
Napoléon, grand maitre de lTniversité impérial»», président du Corps
législatif, (I) Siiiiitf'BeifVf.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Nolice hixtnriituti.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'autres lettres de condoléances et d'affaires me sont venues, signées
de noms illustres. A des titres divers, les hommes qui les écrivirent
étaient les obligés et les amis de Fontanes.</p>
<p>Il convient de citer d'abord le plus illustre, et, avec Joubert, le plus
aimé, Chateaubriand. Son premier billet était pour solliciter
discrètement des nouvellesdu malade.</p>
<p>« Berlin, ce 27 mars 1821.</p>
<p>« ChaTEAI'HHUXI) (I). )) ))</p>
<p><pb/></p>
<p>« Berlin, 31 mars 1821.</p>
<p>« Chatkai/briaxd (2). »</p>
<p>« Le plaisir de vous avoir été utile sera toujours le (21 Suscrïption
Madame la marquise de Foutanes, rue du filllbnurgr Saint-Honoré, n" i&gt;7,
Paris</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ta seule opinion fera ma renommée. »</p>
<p>« Foxtanks (1).</p>
<p>« 2.S février IKIIi. » «</p>
<p>« Paris, 22 mars 1821.</p>
<p>« Madame,</p>
<p>« Veuillez, Madame, agréer mes hommages respectueux.</p>
<p>« L'abbé Fuavssinois (2). »</p>
<p>Le troisième est M. Villemain « M. de Fontanes avait distingué- avec
bonheur et produit sa précocité brillante {•)). »</p>
<p>(1) Vie de M. Frttyssinous, par M. le baron Henriou.</p>
<p>(2) Original autographe.</p>
<p>(3) Sainte-Beuve,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Madame,</p>
<p>« Villemain (1). »</p>
<p>Aussi bien que Chateaubriand, Joubert, Clausel de Coussergues, Mole,
(iuéneau de Mussy, Frayssinous, Villemain et tant d'autres, l'illustre
philosophe avait (1) Original autographe.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Agréez, Madame, l'hommage de mes sentiments respectueux.</p>
<p>« De Bonald (2).</p>
<p>« Ce II juin. »</p>
<p>fl) Sainte-neuve.</p>
<p>(2) Original autographe Timbre postal paraissant porter la date du 11
juin -IN2I.</p>
<p><pb/></p>
<p>De quelle note s'agissait il ? Et dans quel ouvrage du comte de .Maislre
? La promesse faite par M. de Bonald fut tenue, j'ai lieu de le croire,
ayant inutilement cherché cette noie dans {'Eglise gallicane et les
Soirées de Saint-Pétersboiirg, derniers ouvrages du comte J. de Maislre,
publiés en 1820 et 1821.</p>
<p><pb/></p>
<p>« 'Oserai-je vous l'avouer, Madame, il règne depuis ce temps dans mon
âme une confusion de pensées et de sentiments qui me tourmente et que
vous seule pouvez calmer.</p>
<p>« J'ignore vos vues, vos intentions, vos projets. J'ignore quelles sont
les conditions de fortune, d'état, d'àge, de naissance que vous exigez;
j'ignore surtout si celle qu'il ne m'a fallu voir qu'un instant pour
l'apprécier consentirait. Votre tàche, désormais, Madame, est de la
rendre heureuse pour l'être vous même dans cette idée, j'ai dû penser
qu'il serait de votre sagesse de ne pas rejeter sans l'avoir examinée
une proposition qui, toute singulière, toute inopinée qu'elle vous
semblât, n'enest pas moins le résulLul de mes plus profondes et de mes
plus mûres réflexions.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>première nuil du samedi au dimanche (13 mars) et dans la nuit du mardi
au mercredi (1(5), Fontanes avait Ijrùlé, étant seul, des milliers de
papiers. » Scrupules de poêle, d'homme du monde, ou de chrélien? Vers ou
correspondances? Echos, témoins de ses jeunes égarements ? Y</p>
<p>Voici un dernier petit billet de Jouberl, tout gracieux, où réparait le
nom de l'une de ses grandes amies</p>
<p>« Reçu des mains de .M. de Nevers cent francs pour l'hospice de.M"10 de
Chateaubriand (1), elune lellrequi vaut un million.</p>
<p>(( Joi'HKIlT (2).</p>
<p>« Ci1 iiiL'RTnli, 4avriMHil._» o</p>
<p>il) L'inlinneiie de Mûrie-Thérèse.</p>
<p>(2) Oigiiial autographe.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII 11</p>
<p><pb/></p>
<p>La mention est exacte pour Mmoa de Chateaubriand, de Lévis et de
Vintimille. Elle l'est moins en ce qui concerne M'"e de Duras. Ce fut le
désir de rendre service qui le mit ou plutôt le remit en rapports avec
11) Xotice historique.</p>
<p>(2l JVottce historique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle écrivait ainsi de Milan, le lor octobre 1803. Le novembre, elle
était morte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>trême faiblesse où elle l'avait vu ne rendait que trop facile la
prophétie d'une mort prochaine. Avant que deux des années de la première
série se fussent écoulées, le « fatal oracle » avait reçu son
accomplissement.</p>
<p>Les épigramines de la très spirituelle et mordante missive ne devaient
diminuer en rien, ait cœur de Chateaubriand, l'amitié qu'il avait conçue
pour Jou bert dès leur première entrevue.</p>
<p><pb/></p>
<p>tombe; mieux traité, je veux dire portraituré avec plus de vérité, de
réussite et d'affection.</p>
<p><pb/></p>
<p>Kli bien défendez-vous au sage</p>
<p>De se donner des soins pour le plaisir d'autrui ?</p>
<p>Que si Joubert attachait une telle importance a un</p>
<p><pb/></p>
<p>Réduit par la maladie a une sorte de réclusion et séparé de ses amis, il
faisait ce qu'il avait conseillé dans ses maximes: « Il faut compenser
l'ahsence par le souvenir. La mémoire est le miroir où nous regardons
les absents. »</p>
<p>11 regardait souvent dans le fidèle miroirdeson cœur. Il y revoyait
Fontanes, Chateaubriand, Clausel, Mole. Frisell, Chênedollé, Julien. Ils
sont tous nommés dans les lettres de ses dernières années.</p>
<p>La vie, pour lui, avait été cet ouvrage où, selon sa familière et
gracieuse parole, il faut le moins qu'on peut raturer les affrétions
tendres.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le temps pascal, que, depuis quelques années, il était obligé de
célébrer dans sa chambre, fut une occasion toute naturelle de le munir,
sans l'inquiéter, du</p>
<p><pb/></p>
<p>pain des Anges. Quelques moments après 1 avoir reçu, il crut s'endormir,
et il s'endormit en effet d'un sommeil bien doux, bien glorieux pour
lui, mais bien douloureux et bien cruel pour ceux qui s'en trouvaient
ainsi séparés.</p>
<p>« Ce fut le 4 mai que cette belle âme regagna sa véritable patrie;
ainsi, il lui manquait deux jours pour compléter sa soixante dixième
année. (I) »</p>
<p>« A toutes les qualités de l'esprit, trop souvent inutiles pour notre
bonheur, et qui quelquefois éloignent les autres de nous, M. Joubert
joignait les dons de l'âme et du cœur, qui les en rapprochent, et fait la &gt;</p>
<p>(1) Notice historique.</p>
<p>(2) Extrait de la Quotidienne, 2i mai 1824.</p>
<p>(3) Xntice historique.</p>
<p><pb/></p>
<p>« La passion de tout ce qui était bon et beau, et l'horreur du mal qu'il
avait au même degré, s'exprimaient chezlui pardes mots heureux et
souvent profonds, d'une tournure vive et originale, qui semblait toute
d'inspiration; et la franchise de l'éloge et du blâme mettait à
découvert cette âme expansive et toute en dehors, qui ne pouvait pas
plus taire ses pensées que déguiser ses sentiments. Ces qualités, qui
font trop souvent des hommes bizarres et fâcheux, unies dans cet
excellent homme aux vertus religieuses les plus solides, au caractère le
plus facile, au cœur le plus aimant, le rendaient l'objet d'une sorte de
culte de la part de la meilleure des épouses, du plus digne fils, du
plus tendre des frères, de deux familles unies par les liens du sang les
plus étroits, et plus encore par ceux dune tendresse mutuelle, deux
familles qui n'en faisaient qu'une, entre lesquelles tout était commun,
et dont M. Joubert était le père, le chef et l'exemple. #« Il suffit, au
reste, pour juger son esprit et son âme, de nommer ses amis les plus
anciens ont été MM. de Fontanes et de Chateaubriand il a pleuré l'un et
a été pleuré par l'autre car, dans cette intimité, où il entrait</p>
<p><pb/></p>
<p>de part et d'autre tant d'esprit, de goût et d'instruction, il y avait
encore quelque chose de meilleur et de plus doux. Admis plus tard dans
la société de M. ,ïoubert, j'y ai trouvé tout ce qui peut laisser de
touchants souvenirs et nourrir de longs regrets.</p>
<p>« Cette âme ardente avait usé de bonne heure une constitution
naturellement faible et délicate, et cependant le ressort qui l'animait
était si énergique et si puissant, qu'il semblait devoir encore
prolonger son existence, cette existence que son excellente épouse
entretenait comme le feu sacré, et avec des soins et une sollicitude à
laquelle rien ne peut être comparé. Le Ciel en a ordonné autrement il
m'a enlevé un véritable ami, un de ces hommes i sentiments vrais et
profonds, si rares aujourd'hui qu'il n'y a plus entre les hommes et dans
la société que des ivlatioiis el des opinions.</p>
<p>« Sii/iié Vicomte in: Bonald. »</p>
<p>Chateaubriand était ministre des affaires étrangères. Il se fit un
devoir d'accompagner au dernier asile le corps de son ami et, rentré au
ministère, il rédigea quelques lignes qui furent insérées, sans
signature, le 8 mai, dans le Journal des Débats.</p>
<p>« M. Joubert aîné, conseiller honoraire de l'université, et le plus
ancien ami de M. de Fontanes, vienl de mourir. Né avec des talents qui
auraient pu le rendre célèbre comme son illustre ami, il a préféré
passer une vie inconnue au milieu d'une société choisie qui a pu seule
apprécier ce qu'il valait. C'était un de ces hommes qui attachent par la
délicatesse de leurs sentiments, la bienveillance de leur âme, l'égalité de</p>
<p><pb/></p>
<p>A diverses reprises, soit dans sa correspondance, soit dans ses
ouvrages, l'illustre écrivain a reparlé de son ami:</p>
<p><pb/></p>
<p>A Madame Hécamirr</p>
<p>Fontainebleau, dimanche soir, 4 septembre [I82NJ.</p>
<p>.1 la môme</p>
<p>Après le mémento confidentiel, voici la peinture de génie.</p>
<p>Certes, l'article de Bonald était admirablemeutexpressif et fouillé,
portrait ressemblant, aussi digne du modèle que du peiutre.</p>
<p>Et toutefois, soit pour la vérité îles détails, soit pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Depuis la mort de mon cher hôte, j'ai traversé quatre ou cinq fois le
Sénonais. Je voyais du grand chemin les coteaux Joubert ne s'y promenait
plus je reconnaissais les champs, les vignes, les petits tas de pierres
où nous avions accoutumé de nous reposer. En passant dans Villeneuve, je
jetais un regard sur la rue déserte et sur la maison fermée de mon ami.
La dernière fois que cela m'arriva, j'allais en ambassade</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ÉPILOGUE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉPILOGUE</p>
<p>Que devint dans la suite l'amie de Joubert Ses « destins furent-ils
conformes aux oracles de l'as trologue ? La question ne saurait être
indifférente aux lecteurs, et je suis sûr qu'il n'en est pas un dont je
ne prévienne le désir en la posant les sympathies de Joubert sont de
celles qu'on ne se peut empêcher de partager.</p>
<p><pb/></p>
<p>Secrelum iter et falientist semita vitœ (1).</p>
<p>Deux traits suffiront, et, si je les publie, c'est qu'ils rapprochent et
associent encore une fois ces noms amis Chateaubriand, Joubert, Fontanes.</p>
<p>« Paris, ce 19 juin 1824.</p>
<p>« Mille hommages.</p>
<p>« Chathaubiuani) (2). »</p>
<p>(2) Original autographe; sans siisci'ipliou.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les fréquentes visites que rappelle M. Fraser eurent lieu
vraisemblablement en cette même année I8i(i. il) le Correspondant, mars
1898.</p>
<p><pb/></p>
<p>On voit que les rapports les plus affectueux subsistaient entre la
comtesse Christine et la famille du moraliste.</p>
<p>« Je dépose entre ses mains mon offrande pour Bussv le Repos, et la prie
d'agréer l'hommage de mon respect.</p>
<p>« VIolk.</p>
<p>« 19 mars 1810. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« La comtesse de Font ânes.</p>
<p>« Ce dimanche matin, 17 mai. »</p>
<p>La charité fut en effet sa grande vertu, on pourrait presque dire, parce
qu'il y eut excès, son grand défaut. Elle donnait sans cesse et sans
mesure, trop oublieuse des lendemains.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le cœur, ardent et pur, avait gardé ses élans romanesques et sa naïveté
d'impressions. L'âme, grande et noble, s'était développée en religion et
bonté, au milieu d'épreuves de toute sorte. Témoin attristé, i Genève,
des divisions confessionnelles, et d'autant t plus attachée au
catholicisme, que de fois revint sur ses lèvres, non l'anathème de
l'intolérance, mais la prière de Jésus Un troupeau et un Pasteur Il est
facile d'imaginer les motifs qui lui firent prendre la résolution de se
fixer en Suisse. Madame la marquise de Fontanes étant morte (je ne sais
au juste en quelle année) (2) la comtesse Christine, désormais sans (1)
Noueeuujc lundis, 22 juillet 18G2.</p>
<p>« Je m'empresse de vous dire que je n'ai point profité de la permission
accordée de choisir entre le lundi et le mercredi. Nous irons, M.
Rousselle et moi, au jour fixé, c'est-à-dire, mercredi, passer auprès de
vous quelques moments qui sont pour l'un et l'autre d'un égal prix.</p>
<p>« Je m'étais proposé, en effet, Madame la comtesse, d'aller la semaine
dernière vous présenter mes vœux de bonne année. Mais</p>
<p><pb/></p>
<p>j&lt; Nicolle,</p>
<p>u Ce Il janvier 1830. »</p>
<p><pb/></p>
<p>et trop peu surveillé, mais aussi par des charités incessantes qu'un
juste souci d'avenir aurait dû suspendre ou limiter.</p>
<p>Comment elle s'y prit pour subvenir aux nouvelles charges, c'est le
secret de son dévouement et de son amour. A coup sur, ce ne fut qu'en se
privant, en se retranchant quelques facilités et douceurs, les dernières
de sa vie d'autrefois. Cela se fit sans qu'il y parût, sans même qu'elle
y prît garde. S'il y avait surcroît de dépenses, au sein d'une gêne
croissante, elle y pensait si peu que ses amis y durent penser pour elle
(I). On raconte qu'elle fut obligée d'aliéner bijoux, diamants et
parures autant dire qu'elle avait tout perdu.</p>
<p>Et toutefois un trésor lui restait, qui l'avait suivie dans l'isolement
de son exil, l'inaliénable trésor des cbers souvenirs.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus assidus, Mussy, Chênedollé, et le plus jeune de tous, Villemain, et
le plus illustre, Chateaubriand, et le plus ancien comme le plus aimé,
Joubert. Les deux derniers surtout. Ils l'avaient prise sur leurs
genoux, toute petite; ils l'avaient excitée aux jeux de l'enfance,
encouragée aux premières études, félicitée de ses premiers succès ils
l'avaient prévenue et provoquée, jeune fille, de leurs lettres aimables.</p>
<p>Joubert lui avait écrit les plus belles choses du monde, où se mêlaient,
poétiquement confondus, amitiés, conseils, morale, prophéties.</p>
<p>Après la publication des Œuvres paternelles, les lettres des uns et des
autres étaient venues la rejoindre dans la retraite. Vieux et discrets
confidents des jours heureux, des jours passés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici, grande et belle écriture de femme la meilleure des amies, les plus
aimables lettres du monde Trésor qui s'accroît chaque année! Belle
intelligence! Aine plus belle encore Elle vit, celle-là. Mais que de
fois la mort a visité ses foyers Toujours voilée de deuil (1) Lettre
inédite.</p>
<p>12) Voir il l'Appendice.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'elle vive longtemps pour le bonheur de ceux quelle aime! Aussi bien
ne vit elle que pour eux,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils ne me seraient pas venus, c'est vrai. Leurs « destins » n'en eussent
été que meilleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mlle DE FONTANES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MLLE DE FONTANES</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voir ce que dit M. Brunetière sur Sainte-Beuve poète dans
l'Évolution tle la poésie lyrique en France. La diiièmc leçon intitulée
« OEuvre poétique</p>
<p><pb/></p>
<p>Chateaubriand est ministre des affaires étrangères. Il écrit:</p>
<p>Paris, le 26 juin 1823.</p>
<p>Je lui offre un million d'hommages, ainsi qu'a M"" de Pontaups.
Chateauhriami (1). ¡.</p>
<p>Chateaubriand était moins en retard que ne le ferait supposer son
aimable politesse..M. Le D'huy, frère de MHo Mathilde. n'avait alors que
dix-neuf ans. L'entrée dans le monde littéraire et dans le journalisme
lui fut t ménagée et facilitée par l'illustre protecteur qui ne cessa,
en considération de M"e de Fontanes, de lui accorder son appui.</p>
<p>de Sainte-Beuve est des plus suggestives, et, je crois, toute nouvelle.
En voici la conclusion « Dans une Histoire de la poésie lyrique au \i\'
siècle, nn pourrait presque passer Sainte-Beuve sous silence, ou du
moins il suffirait de l'avoir nommé; mais YÊvolution du genre, c'est
autre chose et j'espère vous avoir montré la réelle importance des
Consolations et de Jose/ih Delorme. Telle est l'une des lois les plus
certaines de l'histoire de l'art, que les grands maîtres, les Lamartine
et les Hugo, si toute une littérature s'enrichit de leurs
chefs-d'oeuvre, ne sont pas cependant de vrais « maîtres nuisqu'ils ne
suscitent guère que des exagérateurs ou des caricaturistes de leur
propre génie mais ceux dont on profite, ceux qui font vraiment école, ce
sont ceux qui ont eu plus d'idées ou de pressentiments qu'ils n'ont
laissé de chefs-d'œuvre, qui ont eu plus d'intentions qu'ils n'en ont
réalisé et r,'a été précisément le cas de Sainte-Beuve. Il eut vraiment
l'âme d'un poète, servie ou plutôt desservie et trahie par les organes
d'un critique et d'un prosateur. »</p>
<p>(1) Original autographe sans suscription. [A M"' Christine de Fontanesl.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mille hommages,</p>
<p>Cil. (t).</p>
<p>Ce que l'illustre écrivain devait plus tard demander pour son œuvre de
prédilection, les Jfémoires d'outretombe, et ce que malheureusement il
ne put obtenir, puisque l'oeuvre posthume fut « donnée par lambeaux »,
c'est cela même qu'il demande pour les discours et les poésies de
Fontanes. Il traite et tranche la question de mode et d'opportunité
comme pour soi. On lira bientôt ce mot explicite et sincère «Tout ce que
je pourrai faire pour la gloire de Fontanes me semblera fait pour la
mienne. » Il disait vrai, et dans un double sens; car sa lidélité au
souvenir de Fontanes, de Joubert et de ses autres amis, entre pour une
part dans sa vraie gloire. Paris, ce 7 novembre 1823.</p>
<p>J'ai reçu noire trésor, Madame. Je n'ai pu avoir l'honneur de vous
répondre plus tôt, parce que j'étois absent. Je pense qu'il ne fandroit
imprimer ce qui reste de cet excellent homme que quand tout seroit revu
et préparé pour ne pas le donner par lambeaux. La chose dont je veux
m'occuper aussitôt que j'aurai un moment (1) Snscriplion M"' dp
Fontanes. Original autographe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chateaubriand (1).</p>
<p>Dimanche 19.</p>
<p>Mille pardons, Madame; le 2,i, j'aurai l'honneur de dîner avec vous. Je
ne puis vous dire quand, avant ce jour, il me sera possible de vous
voir, étant accablé d'affaires.</p>
<p>CHATEAUBRIAND (2).</p>
<p>(1) Original autographe sans suscription.</p>
<p>(2) Original autographe sans suscription.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 mars 1828.</p>
<p>Obéissance et respectueux hommages.</p>
<p>Chateaubriand (1).</p>
<p>Rome, ce 15 décembre 1828.</p>
<p>Vous avez raison, Madame, je n'avais pas bien calculé les embarras de ma
position, et encore moius ceux de ma mauvaise santé. Sans matériaux,
sans renseignements, il me seroit impossible de tracer ici quelques
lignes qui fussent dignes de la mémoire de mon ami. Je vais bientôt
demander un congé pour le printemps alors je verrai ma fille Christine
et tout ce que je pourrai faire pour la gloire de Fontanes me semblera
fait pour la mienne.</p>
<p>M. de Ganay est un excellent jeune homme auquel je suis tout dévoué,</p>
<p>CHATEAUBRIAND (2)</p>
<p>1" juillet 1829.</p>
<p>Lundi 13 juillet 1829.</p>
<p>11 part pour Cauterets. Les eaux lui font grand bien. 0 miracle En même
temps que les douleurs coutu(1) Original autographe, sans suscription.</p>
<p>(2) Original autographe, sans suscription; une tache d'encre rend
quelque peu douteuse la date du jour et du mois.</p>
<p>(3) Original autographe, sans suscription.</p>
<p>(4) Original autographe, sans suscription.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la date de la lettre suivante, il est en prison. M"ede Fontanes a
supplié la grande amie, .Mmo Récamier, de la tenir au courant des
épreuves que subit l'illustre victime du gouvernement de juillet. C'est
Ballancbe qui répond</p>
<p>Madame,</p>
<p><pb/></p>
<p>On croit être sur que M. de Chateaubriand sortira aujourd'hui même, ou
demain.</p>
<p>M1"' Récamier me charge, Madame, de vous transmettre l'expression de ses
sentiments et j'espère que vous voudrez bien me permettre d'y joindre
celle des miens, que je vous prie d'agréer. J'ai l'honneur d'être,
Madame, votre très humble et très obéissant serviteur.</p>
<p>Rallanche.</p>
<p>2r&gt; juin 1832 (I).</p>
<p><pb/></p>
<p>Donc, qu'il y ait eu, entre M. de Chateaubriand et M110 de Fontanes,
correspondance active, ou correspon-</p>
<p><pb/></p>
<p>Je donne ces lettres dans l'ordre des dates elle.s'expliquent
d'elles-mêmes et n'ont que rarement besoin d'un rapide commentaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Paris, 11 septembre 1837.</p>
<p>Madame la comtesse,</p>
<p><pb/></p>
<p>Roger.</p>
<p>rue de Grenelle-Saint-Germain, n° 35.</p>
<p>P. S. Voulez-vous bien permettre que votre inséparable amie trouve ici
mes hommages respectueux, et son brave frère, que je voudrais embrasser,
l'assurance de ma vieille amitié ? Et notre correspondant de la Gazette
t Je ne vois plusde lettres de lui dans ce journal.</p>
<p><pb/></p>
<p>1" et octobre 1837.</p>
<p>Madame la comtesse, (1)</p>
<p><pb/></p>
<p>reviennent, je ne manquerai pas d'aller fêter la Saint François (1| à
Marie-Thérèse.</p>
<p>La biographie des Hommes virnntsn'a jamais eu qu'une édition, et n'en
aura probablement jamais une seconde. JI existe, en effet, quelques
erreurs dans l'article de M. de Fontanes. Mais je les connaissais. Je
n'y ai pris que ce que j'y ai trouvé de bon et de certain. MM. Joubert
et de Laugeac m'ont appris quelques faits que j'ignorais. En revanche,
j'en savais beaucoup qu'ils ignoraient eux-mêmes. J'ai l'orgueil de
croire que nul homme aujourd'hui vivant n'a mieux connu que moi
l'excellent et admirable homme que nous avons perdu. MM. de
Chateaubriand et Laborie m'en ont fait l'aveu, et le premier s'est écrié
en m'embrassant, après ma lecture, et les larmes aux yeux « C'est lui
C'est bien lui n Puissiez-vous en dire autant, Madame la comtesse Sans
votre suffrage, les autres ne me seraient d'aucun prix.</p>
<p>Daignez agréer, Madame la comtesse, l'hommage de mon respectueux et
éternel dévouement.</p>
<p>Roger.</p>
<p>Paris, lel" octobre [1837] (2).</p>
<p>(2) Timbre postal de Paris, 2 octobre 1837 timbre de Genève, 5 octobre
1837.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Laborie a été bien touché de votre souvenir. Il m'a dit ce matin
qu'il aurait l'honneur de vous en remercier lui-même au premier jour.</p>
<p>De il. Roger.</p>
<p>Paris, le "23 décembre 1837.</p>
<p>Madame la comtesse,</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour analyser les discours de M, de Fontanes, je n'ai pas en besoin du
livre de M. Fayot. M. de Langeac avait un manuscrit presque aussi
complet, qu'il m'a prêté. Néanmoins, M. Fayot vous servira pour épargner
des copies.</p>
<p>C'est dans le même but que j'aurais souhaité, Madame, que vous
retrouvassiez l'édition détruite aussitôt qu'imprimée vers l'année 1800.
Il nous faudra faire de nouvelles recherches.</p>
<p>AI. de Chateaubriand n'était pas très bien portant ces jours passés,
.l'espère, ce soir, le trouver mieux. Je ne crois pas que nous obtenions
de lui quelques lignes de préface. Cependant je ne cesse pas de lui en
parler, comme d'une chose indispensable au succès de l'édition.</p>
<p>Paris, ce 2 février [1838],</p>
<p>Madame la comtesse,</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous verrez par l'exemplaire que j'ai l'honneur de vous envoyer que la
Gazette avait, sottement ou par malice, supprimé de ma notice tout ce
qui pouvait le plus honorer M. de Chateaubriand, M. Villemain, etc.</p>
<p>Il ne me reste plus d'exemplaires disponibles, mais si le paquet ne se
retrouve pas, j'aurai l'honneur de vous envoyer quelques exemplaires de
la Quotidienne ou de VÈcho.</p>
<p>J'ai reçu, Madame, des félicitations de tous les hommes qui ont connu et
aimé M. de Fontanes; mais quel suffrage peut m'être aussi précieux et
aussi doux que le vôtre J'en suis vivement toitché, je vous assure; et
je bénis chaque jour le Ciel de m'avoir laissé le temps de finir ma
notice avant la grave maladie dont j'ai été atteint le 24 septembre et
dont j'ai été sauvé par la providence de Dieu et de M. Récamier.</p>
<p>Daignez, Madame la comtesse, agréer de nouveau l'hommage de mon profond
respect et de mon ancien et complet dévouement. ROGER (1).</p>
<p>De M. de laborie.</p>
<p>24 octobre.</p>
<p>Aucune mémoire ne m'est aussi chère et aussi sacrée que celle de votre
illustre père.</p>
<p><pb/></p>
<p>Écoutez- moi donc</p>
<p>C'est ce qu'il y a de plus pur en goût, en talent, en génie de
l'expression, éclaboussé par ce jeune homme, pas sans talent sans doute,
mais pétri d'orgueil.</p>
<p>Vous ne savez pas sa belle phrase sur ce Boileau, oracle de l'illustre
père? La voici « Boileau, législateur d'un code abrogé. » Hélas!
l'immortel père lui semble aussi des exemples surannés, comme Boileau
est détrôné.</p>
<p>Votre âme angélique ne" soupçonne pas les férocités de cesorgueilslà. Je
compte donc sur un silence absolu. Vous m'en feriez un ennemi implacable.</p>
<p>Comment faire? Ici, je m'arrête. Je vous soumettrai mes vœux et aussi de
nobles moyens de vons en tirer. Mais d'abord ma vieillesse a-t-elle été
persuasive? '?</p>
<p>La home (2).</p>
<p>(1) Déchirure du papier.</p>
<p>(2) hictée: signature autographe, et aussi. la date, 24 oc ftobre].</p>
<p><pb/></p>
<p>De M. Roger.</p>
<p>Ce samedi, 17 mars [1838].</p>
<p>Madame la comtesse,</p>
<p>Roc En.</p>
<p>[Mai, 1838J.</p>
<p>Madame,</p>
<p>Vous ne pouvez douter que je ne me trouve honoré de concourir à
l'édition des oeuvres de votre illustre père. Mon peu de loisir est un
obstacle, mais j'ai un motif plus grave de souhaiter que votre principal
choix ne tombe pas sur moi.</p>
<p>(1) Original autogaphe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Veuillez, Madame, agréer l'hommage de mon respect. A. Villemain (Ij.</p>
<p>Du même.</p>
<p>Madame,</p>
<p>Je regrette infiniment d'avoir paru différer uiift réponse que je
m'étais fait un devoir de porter aussitôt moi-même.</p>
<p>Veuillez, Madame, agréer mon respect.</p>
<p>Villemain (2).</p>
<p>(1) Suacription A Madame, Madame Christine de Fontane», rue de Joubert
n° 22 [Paris]. Original autographe.</p>
<p>(2) Suscription A Madame, Madame la comtesse Christine de Fontanes, rue
de Joubcrt n° 22. Original autographe.</p>
<p><pb/></p>
<p>De Sainte-Beuve.</p>
<p>Ce samedi.</p>
<p>Sainte-Beuve (1).</p>
<p>Du même.</p>
<p>Ce jeudi.</p>
<p>Madame,</p>
<p>(1) Original autographe sans suscription.</p>
<p>(2) Original autographe sans suscription.</p>
<p><pb/></p>
<p>l)u même.</p>
<p>17 juillet.</p>
<p>Madame,</p>
<p>Sainte-Beuve.</p>
<p>Je salue respectueusement M"* Led'huy. – Si pourtant, Madame, vous aviez
une solution avant jeudi, soyez assez bonne pour m'en écrire un petit
mot (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>JêJ 1U Wl 24</p>
<p>Vu Même.</p>
<p>[I838J.</p>
<p>Madame,</p>
<p><pb/></p>
<p>encore de m'en informer aussitôt par un billet. 11 me semble que si vous
vous entendiez aujourd'hui, la lecture pourrait être dès demain samedi.</p>
<p>Sainte-Beuve (1).</p>
<p>Le portrait de Fontanes, par Sainte-Beuve, compte parmi les meilleurs de
la belle et riche galerie du maître.</p>
<p><pb/></p>
<p>6 septembre.</p>
<p>Madame,</p>
<p>Daignez agréer, Madame, ainsi que M"1 Led'huy, l'hommage de mes
sentiments les plus distingués et de mon respectueux dévouement.</p>
<p>Rallanche. (1)</p>
<p>Pendant que ces lettres se succédaient, Chateaubriand recueillait les
Pensées de Joubert en un petit volume, que le nom prestigieux de
l'éditeur allait introduire dans la gloire « Désormais, disait-il avec
ce sens merveilleux de l'avenir qui était en lui, les pensées de M.
Joubert reposent dans la vie, comme ses cendres reposent dans la mort. »</p>
<p><pb/></p>
<p>filiale ». Or, je sais par expérience qu'il est assez difficile de se
procurer cet ouvrage. Pour la très grande majorité des lecteurs, la
belle lettre de Chateaubriand aura donc tout l'attrait du nouveau. La
voici Paris, 1839.</p>
<p>Le Tasse errant de ville en ville, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tristesse d'une puissance extraordinaire. L'antiquaire déchiffre avec
moins de religion les manuscrits d'Herculanum que je n'étudie les
secrets d'une double amitié conservés sous des cendres. Tels sont mes
travaux, Madame. J'écoute derrière moi mes souvenirs, comme les
bruissements de la vague sur une plage lointaine. En me promenant
quelquefois dans les bois, ces vers du Jour des morts me reviennent en'
mémoire</p>
<p>D'un ami qui n'est plus la voix longtemps chérie</p>
<p>Me semble murmurer dans la feuille flétrie.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Préface de Chateaubriand et ton groupe, septembre 1H4'J.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et sans dout&amp;restées inconnues, dans les Analecta qui se feront un jour
de la poésie française. Ce sont ces pièces que les pédants en auraient
précisément retranchées. » Voici de plus l'appréciation de Sainte-Beuve
sur la notice de Roger, qui précédait la sienne dans les Œuvres «
Aujourd'hui que M. Roger n'est plus, nous nous permettons d'ajouter que
sa notice est empreinte d'une couleur royaliste exagérée et rétroactive.
Elle sent l'homme de parti. » C'est bien un peu cela, mais cette vérité,
fallait-il l'amener de la sorte « Aujourd'hui que M. Roger est mort. »,
trouvez vous que ce soit noblement et fièrement dit?</p>
<p>Ce 10 septembre 1839.</p>
<p>Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p>La comtesse Christine quitta Paris, enchantée de Sainte-Beuve; elle lui
gardait un gracieux et con-</p>
<p><pb/></p>
<p>fiant souvenir. Compter sur la durée et la fixité de ses sentiments,
c'était se méprendre sur le fond de cette nature diverse et féline. Pour
s'être fait attendre quinze ou vingt ans, les grifferies ne furent que
plus cruelles. Il trouva le moyen de la blesser au vif, dans le culte
d'affection filiale auquel Mlle de Fontanes l'avait en quelque sorte
associé.</p>
<p>Nous avons vu que les papiers de Fontanes n'avaient été mis aux mains de
Sainte-Beuve qu'avec des réserves formelles. D'autres que lui
décidaient. Ni le temps écoulé, ni les services rendus n'avaient pu lui
créer des droits en opposition avec la volonté de</p>
<p><pb/></p>
<p>.4 Madame A. lenormanl.</p>
<p>Lausanne, ce 1er mai 1854.</p>
<p><pb/></p>
<p>vraisemblablement pas de le laisse cela an bon jugement de votre mari.</p>
<p>Je m'applaudirais encore plus de ma docilité si M. Lenormanl</p>
<p><pb/></p>
<p>( ^M. IlE KONTANES | I I.</p>
<p>Veuillez agréer, Monsieur, l'expression des sentiments les plus distingués.</p>
<p>« On me dit que .M"10 la comtesse de Fontanes, qui depuis plusieurs
années vit hors de France, a réclamé (1) Autographe original.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici une des notes:</p>
<p>« On lisait dans les premières versions (Le Tasse errant de rillc en
ville) les deux stances finales, où il était fait allusion à
l'institution des Prix décennaux quel'Empereur venait de proposer.
J'aurais indiqué ces variantes dans l'édition de Fontanes que j'ai
donnée en 1839, mais j'y étais gêné par les scrupules royalistes de la
fille de l'auteur et par l'espèce de surveillant chicaneur i/u'elle nous
avait imposé, M. Roger. J'ai dû accepter</p>
<p><pb/></p>
<p>Un nouvel échange de lettres se produisit entre lui et Christine de
Fontanes.</p>
<p><pb/></p>
<p>A Madame la comtesse Christine de Fontanes.</p>
<p>Ce 19 novembre 1860.</p>
<p>Madame,</p>
<p>J'en étais donc resté, Madame, sur ce que j'avais le droit d'appeler un
mauvais procédé, et je ne croyais t'avoir eu rien mérité. Si j'ai cessé
de vous voir habituellement, après que nos rapports littéraires ont pris
lin, c'est que je» vis fort occupé, fort retiré mais je ne suis pas de
ceux dont les sentiments s'altèrent dans l'absence et le silence, et
j'estime volontiers qu'il en est des autres comme de moi. Je conserve
d'excellents amis que je ne vois jamais.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce scrupule m'avait paru singulieret piquant. Jesuis si peu homme de
parti, que j'aime avant tout ce qui est raisonnable. Or, le serait-il
que la fille du comte de Fontanes, grand maître de lTniversité
impériale, eut rougi de voir son nom poliment cité dans le journal
actuel de l'Empire '?</p>
<p>Maintenant que j'ai tout dit, et avec une entière franchise,
laissez-moi, Madame, finir comme j'ai commencé, en vous remerciant de
votre indulgence, et en vous assurant des sentiments obligés et
respectueux avec lesquels je demeure votre obéissant serviteur (I).</p>
<p>« Le goût! » C'est la dignité, c'est l'honneur, ce sont les bienséances
auxquelles on tenait par-dessus tout, qui sont en jeu dans ces notes-là,
dans ces paroles indécentes. Fontanes en eût rougi et pleuré de honte.
Chateaubriand en eût rugi de colère et de vengeance. C'est lui qui a
dit, dans son grand et beau style « Erreurs de jeunesse, si pénibles au
souvenir dans la pudeur des années »</p>
<p>(i) Correspondance de Sainte-Beuve, t. !*r.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la réflexion, éprouva-t-il quelque regret d'avoir brisé de la sorte
avec une si délicate. et si généreuse nature ?</p>
<p>(1) A'oui'. lundis, t. III. p. 21. &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi! Je HP verrai île M. de Fontanes 411e le Grand Maître poli, noble,
élégant, fourre, religieux, non l'homme vif, impétueux, brusque et
sensuel qu'il était! •</p>
<p><pb/></p>
<p>Encore une fois, tout commentaire serait faible, aussi bien que toute
réfutation superflue.</p>
<p>II</p>
<p>D'une thèse publiée sous le titre la Sincérité religieuse de
Chateaubriand, un problème a surgi, lequel vient de mettre en rumeur le
monde littéraire, après avoir surpris quelque peu l'aréopage de la
Sorbonne. Les données en sont intéressantes.</p>
<p>Sainte-Beuve a cité plusieurs fois et rendu fameux nn passage qu'il
disait emprunté aux Mémoires d'outretombe « Mais ai-je tout dit dans
l'Itinairaire? etc. » Or ce passage ne se retrouve ni dans les Mémoires,
ni dans les œuvres de Chateaubriand.</p>
<p>Que penser de Sainte-Beuve et de ce texte?</p>
<p>L'auteur de la thèse reprend la question dans un article du
Correspondant (1).</p>
<p>Un autre avait fait la « trouvaille )) avant lui. et non par un pur
effet du «hasard)), mais en vertu d'investigalions méthodiques, dont les
premiers résultats sont consignés dans l'ouvrage Chateaubriand, sa femme
et ses (1) 10 mars 1900.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans aucune de ses hypothèses. Et quelle suite contradictoire il fait au
livre sur la Sincérité</p>
<p>Tout bien considéré, ouï les contondants, et relu soit les pièces
versées aux débals, soit les documents en ma possession, voici comment
il me semble &lt;|if on doit conclure: Le passage attribué aux Mémoires
d'oulre-lombe, du vivant de l'illustre écrivain, estbien
deChateaubriand, tout entier de Chateaubriand. Sainte-Beuve ne l'a pas
inventé, ne l'a pas reproduit de mémoire, ne l'a pas amplifié, a bonne
ou maligne intention. Du chef de cette citation, non, Sainte-Beuve n'est
pas un « faussaire ». La sincérité du critique n'en subit aucune atteinte.</p>
<p><pb/></p>
<p>S'emparer d'un passage manifestement confidentiel et réservé, ce fut
l'indiscrétion de Sainte-Beuve. L'indélicatesse commence en 1836. Il met
le passage en note dans la première édition de ses Critiques N
l'ortraits littéraires. Or, un aveu surpris dans une sorte d'intimité
commandait le secret.</p>
<p>Quelque circonstance pourrait elle expliquer le fail de cette
divulgation "très étonnante, perpétrée du vivant de l'auteur, et si peu
de temps après les Lectures?</p>
<p>(2) Voir ci-après.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui. sans doute, des amis l'auront remarquée, cette</p>
<p><pb/></p>
<p>Le maitre critique, si prodigue de notes, nous en devait une sur le
texte absent des Mémoires, et qu'il donnait comme leur appartenant. Il a
cru s'en tirer en blâmant les retouches qu'il appelait, en style
d'atelier, (et peut-être avec le narquois sourire du double sens) des
repentirs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oh le plus facilement et le plus naturellement du monde. Et d'abord,
voulez vous bien permettre qu'il ne soit pas question de « divergences »
? Il n'y a que des différences, Les deux versions concordent
parfaitement quant au sens elles diffèrent en ce que, dans la dernière
copie, un goût plus sévère a supprimé trois phrases de passion et,
changé quelques mots moins heureux.</p>
<p>Mais enfin, comment expliquez-vous que SainteBeuve ait pu citer
textuellement ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Pendant qu'il lisait ou copiait, « il apercevait le grand écrivain
errant comme une mystérieuse apparition sous les arbres demi-verdoyants
qu'il a plantés ». Nisard déclare « qu'il a eu ces Mémoires dans les
mains, et qu'il lésa reçus des mains de Af. de Chateau-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'il faut penser de Sainte-Beuve, le simple exposé qui précède ledit
assez.</p>
<p>Et maintenant, que penser du texte?</p>
<p>Sir riolo, -tir, jitbrn. sit pro valioue voluntas.</p>
<p>El toutefois, une réponse moins sommaire est permise elle ne sera pas
déplaisante; elle sera même amusante, Examinons d'abord les deux textes.
Les voici, mis en regard, avec les différences soulignées.</p>
<p><pb/></p>
<p>TEXTE DE SAINTE-BEL VF.</p>
<p>(1) M. Bertrin a lu désir, Autre grief contre la fidélité de
Sainte-Beuve. C'est une chicane insoutenable basée sur une erreur
matérielle. Le fac-similé porte délire.</p>
<p>Toutes les fois qu'un mot se termine par un r dans la page qui contient
l'extrait contesté, Sainte-Beuve représente cette lettre d'un coup
deplume qui remonte et reste en l'air pour ainsi dire. J'en compte
vingt-six, et pas un seul qui fasse exception, pas un.</p>
<p>Au contraire, quand un mot finit comme délire par re (et cette même page
en contient dix-huit) ou bien la dernière lettre est tracée tout
entière, et le trait final ne se relève pas, ne dépasse pas la ligne,
mais pas du tout, ou bien elle est figurée par un petit trait tombant,
toujours tombant.</p>
<p>L'opposition est-elle assez tranchée?</p>
<p>TH-XTE 111' MAXI/SCRIT</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyez le fac-similé dans l'article de M. Troubat, /tenue Maie, U février
1900.</p>
<p>Ce qui m'étonne un peu, c'est que M. J. Troubat, lui aussi, lui le
premier, ait lu désir, alors que son maître et ami, déchiffrant sa
propre écriture, avait lu délire. C'est ce mot qui termine la citation
dans Chateaubriand et son groupe et dans les Causeries du Lundi. Désir
n'aurait plus de sens après « jours de séduction et d'enchantement ».</p>
<p>Peut-être Chateaubriand avait-il adopté délire pour indiquer, avec
délicatesse, l'état d'àme et d'esprit, la menace lointaine, l'exaltation
qui présageait et préparait le triste dénouement.</p>
<p><pb/></p>
<p>a provoqué certaines critiques, un peu sévères, il est vrai, dans le
genre de celle qu'on va voir. M. Ernest Bertin, dans un article du
Journal des Débals (5 janvier 1888) citait le passage fameux et
s'exclamait « Quel mélange, j'allais dire quel salmigondis d'impressions
et d'images disparates! » 11 ne l'aurait pas dit du texte établi en
dernière révision et en vue de la postérité. Là, ni mélange, ni
disparate; c'est la perfection de la forme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et voilà!</p>
<p><pb/></p>
<p>Le passage fameux se lit dans le manuscrit Champion, et il ne figure
dans aucune édition des Mémoire*. Le pourquoi et le comment ne sont ni
sans importance, ni sans intérêt. Je m'y arrête avec l'espoir d'y y
retenir aussi le lecteur. Faut-il attribuer cette disparilion il une
copie plus récente, et seule autorisée ? Je ne le pense pas, et ma
conviction se fonde sur les volontés de l'auteur, exprimées dans les
deux codicilles qui suivent</p>
<p>Paris, 19 mars 1836, rue d'Enfer, u° 3i.</p>
<p>Depuis la date de cette préface testuinoutaire écrite le 1" décembre
t833, il s'est passé plusieurs choses qui touchent aux dispositions et
aux faits dont il est question dans cette préface. D'abord la concession
du terrain demandé au gouvernement par la ville de Saint-Malo pour ma
sépulture n'a point encore été définitivement accordée. Ensuite mes
malheureuses affaires ne m'ont pas permis jusqu'ici d'aller chercher,
pour mourir, 1p soleil</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant voici l'état des choses</p>
<p><pb/></p>
<p>Chateaubriand.</p>
<p>L'acte porte que je conserverai dans mes mains une copie du manuscrit de
mes oeuvres, et il est ajouté que c'est sur cette même copie que sera
faite l'impression de mes Mémoires d'outre-lombe, comme renfermant la
dernière volonté de l'auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>lues, en présence de mes quatre exécuteurs testamentaires ci dessus
dénommes.</p>
<p>Ce codicille île mos dernières volontés sera déposé chez mon ami, M.
Mandaroux-Vertamy.</p>
<p>CH.VTEAIH1U.VM&gt;.</p>
<p>A Paris, ce 22 février I84ii.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le duc de N'oailles, nommé dans une lettre antérieure de M. Guizot, et
très lié aussi avec Mino Lenormant, aura fait comme le duc de Broglie
et, sinon en grondant, du moins en insinuant, ou en priant, il aura
obtenu la suppression du passage qui intéressait les Noailles Mouchy. Et
qui sait combien d'autres suppres- sions ou modifications auront été
consenties de la sorte? Ah que Chateaubriand avait donc le llair de
l'avenir, quand, dans sa préface testamentaire de 1833, et aussi dans
l'avant-propos de 1846, il exprimait ce regret, sous la forme toute
fantaisiste d'un impossible désir: « Je voudrais pouvoir ressusciter à
l'heure des fantômes pour corriger au moins les épreuves. )&gt; Elles (1)
Le Correspondant, 25 février 1896.</p>
<p>(21 f.p Correspondant, 25 juin 1890.</p>
<p><pb/></p>
<p>furent corrigées par des amis, certes, et bien dévoués; mais enfin, il
est évident que, dans l'intérêt présumé des Mémoires d'outre-tombe et de
la mémoire de Chateaubriand, ils ne se sont pas strictement conformés au
mandat reçu" « Aucun changement, aucune addition ozi suppression au
manuscrit. »</p>
<p>Les suppositions vont leur train, quand on a lu cet extrait du journal
le Droit, gazette des tribunaux, du 9 janvier 1851.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Lenormant et M. Ampère, les correcteurs et les imprimeurs.</p>
<p>M. Berlrin estime, et je suis de son avis, que te mot, de la '̃ ijloire
pour me faire aimer, est, de tout le passage, « la partie la plus
caractéristique ». S'il avait retrouvé ce mot dans la copie de M.
Champion, évidemment il aurait cessé de plaider contre l'authenticité il
se serait gardé d'affirmer que Sainte-Beuve l'avait écrit par</p>
<p><pb/></p>
<p>amplification, et que cette amplification constituait une sorte de faux
(1).</p>
<p>Or, ce mot, j'affirme qu'il émanait de Chateaubriand, et j'en apporte
une preuve piquante ici encore, c'est du nouveau.</p>
<p>(1) M. Bertrin est d'une intrépidité rare dans ses affirmations. Je rite
« Tout cela n'est que l'amplification complaisante de ce qui est dit sur
la gloire dans le célèbre passage, c'est-à-dire de ce que n'a pat écrit
Chateaubriand. C'est justement le point où Sainte-Beuve appuie: c'est ce
qu'il a soin de mettre en relief, même typographiquement, au moyen de
caractères italiques. L'attention du lecteur est appelée; le commentaire
porte sur la pa,lie de la citation qui est du commentateur lui-même.
C'est assurément imprévu, étrange. et quelque chose de plus</p>
<p>Vais-je donc prétendre que Sainte-Beuve est un faussaire? Non, le mot
est trop gros et il me répugne. Je dis simplement [merci 1] que
Sainte-Beuve a donné une page, dont la partie lit plus caractéristique
est de sa fabrication, [la gloire], comme une page textuelle de
Chateaubriand. » (ie Correspondant, 10 mars 1900, p. 945.)</p>
<p><pb/></p>
<p>fragment D'UNE LETTRE AUTOGRAPHE (6 pages grand in-quarto).</p>
<p><pb/></p>
<p>Rapprochée de cette phrase autographe, la citation de l'éminent critique
se suffit désormais; elle n'a plus besoin d'aucune autre preuve.</p>
<p>Le lecteur est-il suffisamment édifié sur la matérialité et la
littéralité, sur l'authenticité du fragmenl publié par Sainte-Beuve? Et
ne veut-il pas que nous entrions en quelques détails nouveaux sur
l'héroïne du fameux couplet?</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est la grande amnistie; c'est le sommeil sans rêve; c'est la paix sur
une tombe.</p>
<p>« L'oubli, » disait Joubert, « comment ce mot est-il si doux? »</p>
<p><pb/></p>
<p>sera peu de ces misères ou plutôt il les ignorera [?]; le poète cachera
l'homme et interposera le talent entre l'homme et les races futures; à
travers ce voile divin, la postérité n'apercevra que le dieu. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>duction du Cimetière de Gray. 11 a rencontré de luimême quelques notes
d'une belle venue », et, pour appuyer cette réflexion, il cite; c'est
moi qui souligne: Musulmane aux longs yeux, d'un maître que je brave
Fille délicieuse, amante des concerts,</p>
<p>Viens, sous tes beaux pieds nus, viens fouler ton esclare, Toi que je
sers, toi que je sers.</p>
<p>Chateaubriand n'a recueilli cette pièce, intitulée l'Es- clave, qu'en
vertu du cher et mélancolique souvenir. Il a semé quelque chose de son
cœur et de sa vie dans ses moindres productions. A qui voudrait étudier
l'homme, je conseillerais de lire aussi ses poésies, tantôt en tenant
compte des dates, ettantôten les négligeant. Ce qu'il glissait de
lui-même dans ses Œuvres, il fallait bien 'qu'il l'enveloppât d'un
certain mystère. (1) Une rosé au jardin moi je m'en vais cherchant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce cœur que vous avez habité la première</p>
<p>Vit l'amour se lever terrible et violent</p>
<p>Comme l'astre de feu dans ce désert brûlant.</p>
<p>Le repos pour jamais s'envola de mon âme</p>
<p>Mon esprit s'égara daus des songes de flamme</p>
<p>Dans les champs de l'Arabe, et loin des yeux jaloux, Mon bonheur eût été
de me perdre avec vous.</p>
<p>L'Orient solitaire aurait caché ma vie.</p>
<p>Pour appui, du dattier empruntant un rameau,</p>
<p>Le jour j'aurais guidé ton paisible chameau</p>
<p>Le soir, au bord riant d'une source ignorée,</p>
<p>Et sous la simple tente oubliant Israël,</p>
<p>Pressé contre mon cœur la nouvelle Rachel.</p>
<p>il"10 de Mouchy est également dépeinte dans la Velléda des Martyrs. Les
déclarations sont les mêmes qu'on vient de lire, mais telles qu'une
(lauloise les pouvait exprimer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'archidruide. L'orgueil dominait chez cette Barbare, et l'exaltation de
ses sentiments allait souvent jusqu'au désordre. Fille de roi a moins de
beauté, de noblesse et de grandeur.</p>
<p>« Sais lu, me dit la jeune Barbare, que je suis Fée(J)?</p>
<p>Le trait choisi pour corser le roman et donner le change est le suivant
« Je sentais, il est vrai, que Velléda ne m'inspirerait jamais un
attachement véri table elle manquait pour moi de ce charme secret qui
fait le destin de notre vie. » Or Nathalie avait le charme aux yeux de
René et de tous, le charme souverain (2).</p>
<p><pb/></p>
<p>« .Elle ne se plaignit plus; elle ne pleurait point; elle ne parlait
jamais d'Aben llamet; un étranger l'aurait crue heureuse. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'amant rie Vellédn, le frère d'Amélie,</p>
<p>Mes fils ingrats m'ont-ils ravi ta foi?</p>
<p>Ton admiration me blesse et m'humilie.</p>
<p>Le croirais-tu? Je suis jaloux de moi.</p>
<p>Dédaigne, ô ma lieaulé, cette gloire trompeuse.</p>
<p>Pour moi-même, uu seul jour, aime-moi. (1)</p>
<p>.l'avais vu fuir tes mers de Solyme et d'Athènes,</p>
<p>D'Ascalon et du Nil les mouvantes arènes,</p>
<p>Carthage abandonnée et son port blanchissant</p>
<p>Le vent léger du soir arrondissait ma voile</p>
<p>Et de Vénus l'étoile</p>
<p>(1) Original autographe. Quarante vers délirants.</p>
<p>(S) Publié en partir par Sainte-Beuve dans les Nouveaux Liinilis t. Il,
p. 250, et reproduit en entier par M. Victor fiiraud, au cours d'une
impartiale et belle étude sur Chateaubriand, dans la Itevue des Dnix-M
ovAes l" avril 1899-</p>
<p>(li) dira dans le fameux passage Comme le c(p\tv me Imitait en abordant
les cotes d'Espagne »</p>
<p><pb/></p>
<p>Assis au pied du mat de mon vaisseau rapide</p>
<p>Mes yeux cherchaient de loin ces colonnes d'Alcide</p>
<p>Où choquent leurs tridents deux Neptune irrités.</p>
<p>De l'antique Hespérie abordant le rivage</p>
<p>Du noble Abencérage</p>
<p>Le mystère (1) m'nvcht les palais enchantés.</p>
<p>De l'âge délaissé quand survient la disgrâce</p>
<p>Fuyons, fuyons les bords qui gardant notre trace,</p>
<p>Nous font dire du temps en mesurant le cours</p>
<p>Alors j'avais un frère, une mère, une amie</p>
<p>Félicité ravie!</p>
<p>Combien me reste-t-il de parents et de jours?</p>
<p>(î) Hevue des I)ni:r-Monifrs, 1" avril 1899.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Repoussé dans LE désert de mx VIE, j'y rentrais avec toute la poésie
du désespoir. Je cherchais pourquoi Dieu m'avait mis sur la terre, et je
ne pouvais le comprendre. Quelle petite place j'occupais ici-bas! Quand
tout mon sang se serait écoulé dans les solitudes où je m'enfonçais,
combien rougirait-il de brins de bruyère? Je vis passerdevant moi de
nouvelles enchanteresses: les unes étaient trop belles pour moi, les
autres ne m'aimaient pas. Le spectacle du bonheur des générations
nouvelles qui s'élevaient autour de moi m'inspirait les transports de la
plus noire jalousie si j'avais pu les anéantir, je l'aurais fait avec le
plaisir de la vengeance et du désespoir. Lorsque tu chantes, ta voix me
rend fou et me fait mal; tu as l'air de la mélodie elle-même rendue
visible et accomplissaut ses propres lois (II.</p>
<p><pb/></p>
<p>« .Maisun vieil esclave, qu'en ferais-tu ? Pourrais-tu, du matin au
soir, supporter la solitude avec moi, les fureurs de ma jalousie prévue,
mes longs silences, mes tristesses de coeur et tous les caprices d'une
nature malheureuse qui se déplaît et croit déplaire aux autres ?. Le
chaos de ma nature oit le ciel et l'enfer, la haine et l'amour,
l'indifférence et la passion se mêlent dans une confusion pitoyable.</p>
<p>On comprendra mieux, maintenant, ces vers « trouvés sur le pont du Rhône
», et datés de 1811. Il est minuit, et tu sommeilles</p>
<p>Tu dors, et moi je vais mourir.</p>
<p>Que dis-je, hélas! peut-être que tu veilles!</p>
<p>Pour qui?. l'enfer me fera moins souffrir.</p>
<p>Demain, quand, appuyée au bras de ta conquête,</p>
<p>Lasse de trop d'amour et cherchant le repos,</p>
<p>Tu passeras le fleuve, avance un peu la tête,</p>
<p>Et regarde couler ces flots (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>tombe. Je puis dire (ce dont personne ne s'était douté) que Mme de
Mouchy est derrière le voile, invisible et présente, qu'elle est l'âme
de bien des pages, et en particulier de celle-là.</p>
<p>Ce morceau est comme un résumé des passions antérieures, comme un
memento collectif, comme un chant d'adieu aux folies romanesques.</p>
<p>Chateaubriand s'est souvenu de la pauvre Nathalie, même dans son dernier
livre (lui n'est autre que la Vie de Rancé. Il y parle de Grenade et de
l'Alhambra. S'il affirme que « Voiture, quoi qu'on en dise, ne les a.
pas décrits », c'est évidemment qu'il se souvient de les avoir décrits,
lui, dans le Dernier Abniremye, el après les avoir visités, et en quelle
compagnie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi, toujours et partout, Chateaubriand revientil au même souvenir?</p>
<p>« l'arle: de moi quelquefois! Que je ne sois ni trop ni trop oubliée Si
notre ami peut conserver mon souvenir, je suis sûre qu'il me plaindra et
aimera ma mémoire. Adieu! soyez heureuse ainsi que vos aimables filles!
Qne ceux qui ont eu quelque amitié pour moi retrouvent mon souvenir
auprès de vous. » Dernier éclair d'un « esprit supérieur! » Dernière
tendresse d'une « âme douce! (!) ». Dernier adieu conscient et angoissé!</p>
<p>« Mon frère, ma vie jette sa dernière clarté, lampe qui s'est consumée
dans les ténèbres d'unelongue nuit, et qui voit naître l'aurore oit elle
va mourir. Si je le retrace le passé je l'avoue ingénument, mon frère,
que c'est pour me faire revivre davantage dans ton c(tur. »</p>
<p>Avec le suprême désir de Nathalie de Labonle de (1) Impressions de M"'
de Uuras.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi nommer en toutes lettres la seule Mmo de Mouchy, et refuser au
lecteur la garantie ou la discussion des deux autres noms?</p>
<p>Tant vaut le narrateur, tant vaut le récit. Qui donc est ce M. M*?
Peut-être M. Mole. Et cette dame de I)*? Sans doute, Mme de Duras.</p>
<p>Méréville, duchesse de Mouchy, nous sont révélées la raison d'être, la
noble inspiration, l'excuse touchante du morceau « Ai-je tout 'dit dans
l'Itinéraire » et de tant d'autres allusions. En les semant un peu
partout dans ses œuvres, il espérait sans doute que, tôt ou tard, un
lecteur attentif en favoriserait léclosion, et que la mrmnire, toujours
aimée s'épanouirait dans un rayon d'immortalité.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Fontanes était essentiellement bon. » Altenlif aux jeunes talents, il
les encourageait, les produisait, leur enseignait le long espoir et les
vastes pensées, leur ouvrait largement la carrière, les stimulait ile
ses conseils et de ses applaudissements.</p>
<p>(1) M&lt;" île Ihiras, pp. 103-104.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il publia ses Souvenirs contemporains d'histoire et île littérature, et,
l'année suivante, son livre sur Châteaubriand. Dans l'un et l'autre de
ces deux livres revient souvent, et toujours avec sympathie, honneur et
louanges, le nom de Fontanes.</p>
<p>L'auteur s'empressa de les offrir la comtesse Chrisfine. Celle ci sut
répondre avec une telle vivacité de sentiments et un tel bonheur
d'expressions quelle mérita de recevoir la belle lellre suivante,
inspirée de la sienne.</p>
<p>Madame,</p>
<p>Une absence de quelques jours m'a privé de répondre immédiatement au
témoignage le plus précieux dont je puis être honoré j'entends la
satisfaction que vous avez bien voulu m'exprimer sur la manière dont
j'ai parlé d'un acte de la vie de votre illustre père. .le vous l'avoue,
Madame, c'était surtout pour avoir occasion de mettre au grand jour
cette vérité, que j'avais entrepris un travail difficile et contentieux.
En lisant les volumineux Mémoires du grand écrivain auquel vous gardez
le souvenir si noblement indiqué par vous, j'avais souffert, plus que je
ne puis dire, de son langage incomplet ou de sa réticence sur
l'admirable conduite de M. de Fontanes, devant un crime du Pouvoir
absolu, et aussi sur quelques autres procédés de généreuse amitié qui
m'étoient connus (I).</p>
<p><pb/></p>
<p>,Ie ne discuterai pas, Madame, un autre point de la lettre dont vous
m'avez honoré. J'ai toujours écrit avec sincérité. Mais peutêtre me
suis-je mépris dans quelque interprétation historique sur un grand
soqverain étranger. Je regretterais doublement un défaut de justesse qui
aurait pu blesser des souvenirs si respectables en vous.</p>
<p>Veuillez, Madame, agréer, avec mes remercîmens de votre indulgence, mes
bien dévoués respects.</p>
<p>VlIXEM.UX.</p>
<p>Ce 4 février [1838] (1).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais alors que penser du mot contre lequel proteste (1) Pages 140-144.</p>
<p><pb/></p>
<p>Villemain, avec une noble et, sympathique éloquence? Comment expliquer
les deux mots contradictoires Tout l'esprit de Villemain n'y aurait pas
suffi. Or la chose nous est facile, et la réponse ne laisse pas d'être
piquante.</p>
<p>C'est dans l'émotion toujours reconnaissante de son cœur, et dans
l'intègre fraîcheur de ses souvenirs, que Chateaubriand avait trouvé la
formule du véridique hommage, – émotion et souvenirs renouvelés aux
lieux mêmes oit les deux amis, jeunes alors, s'étaient rencontrés et
liés dans la commune misère de l'exil. Le mot « fou de peur » est d'une
date postérieure et d'une autre plume. Il a été transcrit de confiance,
comme tant d'autres qui font également partie des notes ou petits
mémoires de Mmo de Chateaubriand (1)</p>
<p><pb/></p>
<p>« avez eu bien peur pour votre ami? Et il n'en fut plus question. »</p>
<p>Sur « le grand souverain étranger », qui ne peut être qu'Alexandre, j'ai
dit plus haut ce que m'ont raconté des personnes très bien renseignées;
leurs récits, ainsi que les lettres de l'abbé Nicolle, éclairent le
mystérieux paragraphe.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Je ne choisis pas ceux qui détaillent les travaux et les titresdii
savant, mais plutôt les traits qui nous rendent la physionomie morale de
l'homme.</p>
<p>Ce sera la meilleure introduction aux lettres qui suivent; les deux
premières surtout en recevront une lumière très favorable</p>
<p><pb/></p>
<p>« Né en 1802, il eut dès 1815 le malheur de perdre son père. Un voyage
onti épris vers la fin de 1824 et continué pendant près. d'un an à
travers l'Italie et la Sicile décida sans retour non seulement de sa
vocation mais du bonheur de sa vie. Ce fut en effet pendant ce long
voyage, où la vue des chefs-d'œuvre de l'art antique et moderne lui
avait révélé toute la vivacité de sa passion d'archéologue, de critique
et d'artiste, ce fut en Italie, en 1825, qu'il rencontra pour la
première fois M"' Récamier et sa nièce. Les deux jeunes gens
s'engagèrent leur foi presque en même temps qu'ils se virent l'année
suivante ils étaient mariés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>18 décembre 1859.</p>
<p>Val-Richer, 11 décembre 1859.</p>
<p><pb/></p>
<p>mieux portant que je ne l'osais espérer, et j'ai su de lui tous les
détails de la maladie de mon bien-aimé mari.</p>
<p>« Mon fils est venu passer vingt-quatre heures avec moi et retourne à
Paris. Ayez un peu d'amitié pour lui, de votre amitié maternelle.</p>
<p>« 11 vous est tendrement dévoué.</p>
<p>Gujzot (1). »</p>
<p>(1) Le Correspondant, 10 juillet lti'Jti.</p>
<p><pb/></p>
<p>J)e la même.</p>
<p>Képhissio, près d'Athènes, le 13 août 1860.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>devenues si fortes qu'il a fallu suspendre les travaux. C'est alors que
François est parti pour Beyrouth, porteur des premiers secours pour les
victimes des massacres. Vous connaissez mon tils, vous savez qu'il a
hérité de l'ardeur et d la résolution de son père. L'idée de cette
mission aura l'approbation de tous. Ne serait-ce pas l'occasion
d'essayer ces grands travaux de découverte dont je voudrais que la
France revendiquât l'honneur? Le lieu est clairement indiqué. C'est à
Eleusis, ce me semble, que tout d'abord devra se rendre M. François
Lenormant. Pour lui, le premier devoir est de découvrir ou du moins de
chercher le complément de ce chef-d'œuvre auquel le nom de son père
restera désormais attaché. » (Les marbres d'Eleusis. Étwlrs sur
l'histoire de Vart, 1" série, par L. Vitet.)</p>
<p>1° Les substructions du temple de Diane Propylœa et la grande plare
pavée en marbre, au milieu de laquelle il était bâti, place qui s'étend
en avant des propylées de l'enceinte extérieure</p>
<p>2° Les substructions de ces mêmes propylées, grand édifice entièrement
construit en marbre pentélique. d'ordre dorique sur les deux faces, avec</p>
<p><pb/></p>
<p>go Ces propylées eux-mêmes, édifice plus petit que les premiers
propylées, mais d'un travail beaucoup plus élégant et construit sur un
plan et dans un style de la plus grande originalité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Amélip Lexormant.</p>
<p>De la même.</p>
<p>Ce 18 mars au soir [1802].</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vais copier sur l'autre page une lettre que j'ai reçue de M. le comte
de Chambord elle vous intéressera. Adieu, chère Madame, je vous
embrasse, et François vous offre ses tendres hommages.</p>
<p>Venise, le mars 1802.</p>
<p><pb/></p>
<p>Henry.</p>
<p>Dr .1/ l.e-norwunt h M"" de Foittanes.</p>
<p>Ce 8 avril 18G2.</p>
<p><pb/></p>
<p>public plus imposant MM. Guizot, Saiut-Marc-Girardin, Legouvé, duc de
Noailles, Broglie, Jules Simon, Bulîet, Cochin, Montalembert, etc., etc.</p>
<p>Donnez-moi de vos nouvelles. N'oubliez pas, chère Madame, une personne
qui vous aime et qui est bien malheureuse. De la même.</p>
<p>Paris, ce 24 juillet 1862.</p>
<p><pb/></p>
<p>inspiré intérêt et sympathie. Je suis dans ce moment très occupée, je
devrais dire très préoccupée d'une affaire qui, si elle réussit, aura
une grande importance sur l'avenir de mon fils.</p>
<p>Avez-vous lu les articles de Sainte-Beuve sur M. de Chateaubriand (1)
Quel étrange esprit!</p>
<p>Adieu, chère Madame, mille tendres amitiés.</p>
<p>Ce 6 février 18G3.</p>
<p>Madame,</p>
<p><pb/></p>
<p>prince Albert de Broglie. Pour ce jour, les deux billets que vous voulez
bien demander seront réservés les premiers de ceux qu'il m'est permis
d'offrir.</p>
<p>Veuillez, Madame, agréer mes sentiments de respect et de dévouement. t,</p>
<p>VlLLEM.UN (I).</p>
<p>De M"' l.enormnnl « il" de Foniane».</p>
<p>Ce o avril 18(14.</p>
<p>Quel touchant oubli de sa propre importance!</p>
<p>(1) Suscription A Madame la comtesse de Fontanes, rue de Clichy, n° 45.
Original autographe.</p>
<p><pb/></p>
<p>I)e M"' Lenormatit « M" de Fcmtanes.</p>
<p>Paris, le 26 juillet 1870.</p>
<p><pb/></p>
<p>Genève, le 18 décembre 1871. 1.</p>
<p>Cil. DE Fo.VMNKH.</p>
<p>– Ma lille a fait une mort de véritable sainte. Le prêtre qui l'a
exhortée m'a dit qu'il en avait peu vu de semblables, et jamais tan de
courage en face de la mort. J'en remercie. Pieu, et devrais en être
consolée mais je suis faible, et la consolation ne vient pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>ZKI.IK. l'illf iiduptnc (If I II fi I ST I I. Il i: V i*\ T V X K -i</p>
<p>(! o m tessp i: h n i r s r 1)1- llt.NTAM-S</p>
<p><pb/></p>
<p>Paris, ce V.i juin I.X72.</p>
<p>Adieu, chère Madame, et mille tendres compliments.</p>
<p>De la même.</p>
<p>Château de Bossieu, 2. septembre 1872.</p>
<p><pb/></p>
<p>Courage donc, chère amie, et croyez que je ferai tout ce qui dépendra de
moi pour que les bonnes volontés aboutissent. .Mille tendresses.</p>
<p>De lu m è m e.</p>
<p>Ce 30 décembre 187».</p>
<p><pb/></p>
<p>De M"" de Fnnianes 11 M" Lenormnnl.</p>
<p>fienève, le 8 mars 1873.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous reviendrai bientôt, chère Madame, mais suivez bien votre
résolution de nem'envoyer mite critique qu'après le départ de M"" Bl.,
et recevez en attendant l'expression de la plus vive reconnaissance et
de la plus tendre amitié.</p>
<p>Ch. de Fostaxes.</p>
<p>De M" Lenormant h M" île Fontanes.</p>
<p>Ce 21 mars 1873.</p>
<p>Je suis en plein dans une session d'examens subir cette épreuve, passer
cette espèce de baccalauréat féminin est devenu une coutume si générale,
un complément d'éducation si admis que nous avons pour celte session de.
printemps S&lt; l( aspirantes inscrites.</p>
<p><pb/></p>
<p>Genève, le 2 juin KS7.</p>
<p>Le rare (le l'affaire, c'est de voir en France, pour la première fuis
depuis cent ans, un gouverncme.nt changer sans révolution. Il en est qui
voient dans ce fait un présage excellent pour In Forme</p>
<p><pb/></p>
<p>républicaine. Je serais toute d'être de cet avis. Quant au dernier
discours de M. Thiers, il n'y a qu'une voix, parmi les avisés, pour
l'estimer des plus remarquables. Pour moi, j'ai mis une petite part
d'égoïsme dans l'affaire.</p>
<p>Le plus dévoué de vos serviteurs.</p>
<p>I)' Edouard Difresne.</p>
<p>Dit même « lu même.</p>
<p>Genève, le 1(&gt; janvier 187!&gt;.</p>
<p>J'ai misé aussi la lettre de M" de Heaumont, mais dès qu'elle ;i ou
dépassé le prix de 12 francs, j'ai lAché pied, |la bibliothèque</p>
<p><pb/></p>
<p>l)r Edouard Dcfresxe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce 8 août 1SS8.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'amies, qui datent de toutes les époques de sa vie j'ajoute la plus
rare bienveillance. Vous êtes impatiemment attendu. Ne pourriez vous
venir nous voir en hâte quelques jours' M"" Lenormant, pour qui il est
très pénible d'écrire, qui réellement n'écrit plus, dit que, s'il le
faut, elle s'exécutera pour vous décider. Elle désire vous donner un
témoignage de ses sentiments tout sympathiques; elle me charge de vous
adresser un exemplaire de son Chateaubriand, avec quelques mots de sa main.</p>
<p>Mme Lenormant ne pense presque plus, mais ses terribles douleurs ne
cessent pas un instant.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p>1</p>
<p>M. de Langeac</p>
<p>La Kéole, le 29 août 1801.</p>
<p>Monsieur,</p>
<p>Il' s'appelait Lespinasse, chevalier de Langeac, et avait été nommé
prieur commendataire du monastère Saint-Pierre de la Héole en 1770.</p>
<p>Veuillez agréer, etc.</p>
<p>Daspit DE Saint-Aman-».</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai l'honneur d'être, Monsieur, votre très humble et très obéissant
serviteur.</p>
<p>Le chevalier do Langbac (1).</p>
<p>Ce 3 mai 17S3.</p>
<p>Suivant le procès-verbul d'Experts, fait lu 1M janvier I7IXÎ, la Maison
prieuralu fut déclarée inhabitable il fut dit qu'elle menaçait une
ruine, procliainp, qu'elle ne pouvait être réparée qu'en (1) Original
autographe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'adversaire rebute la maison du chambrier qui lui est offerte il n'y
serait logé, dit-il, que comme un garde-chasse et il lui faut un palais.</p>
<p>Le même pavillon contient quelques autres chambres d'hôte, celle du
syndic des Religieux et la Bibliothèque.</p>
<p>Les Religieux de la Réolle ne peuvent concevoir comment on ose avancer,
sous le nom du chevalier de La ngeac, que le pavillon dont il s'agit est
désert, qu'il n'y a pas même de châssis aux fenêtres qu'il n'existe
aucune bibliothèque dans leur maison, qu'il y a seulement quelques
livres épars dans les chambres des Religieux.</p>
<p>C'est saus doute le grand éloignement des lieux qui donne aux agents du
chevalier de Langeac la témérité d'outrager ainsi la vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Urgnet de Valleroy, rapporteur.</p>
<p>M' Pcnos de la Grée, avocat.</p>
<p>Carteron, procureur (1).</p>
<p>(1) L'ironie du mémoire contre le littérateur insoupçonné est cruelle,
Et, d'autre part, on a pu constater que la phrase de Langeac est tout
l'opposé du style métrique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>Maiiamk de Hfatimont</p>
<p>En marge rie la première page, et &lt;le Iti nm in de</p>
<p>Chateaubriand</p>
<p>Inventaire et procès-verbal des papiers, effets et urgent trouvés chez
Mm' de Heaumont, née Montmnrin, après son décès emploi de* fondit, et
disposition des effeU inventoriés: Un paquet à
l'adressede.\l""Saint-fïermain. Snrla deuxième enveloppe, fermée de
trois cachets, une note indique que le paquet renWmenne copie (lu
testament, qui doitêtre ouvert par M""Saint(lermain, en présence de denx
témoins. Une antre note prévient que cette copie griffonnée do son
testament doit en tenir lien, s'il venait se perdre.</p>
<p>M. Guillaume de La Luzerne est nommé, dans la copie du testament,
exécuteur testamentaire; cette copie est tout entière de son écriture et
signée au bas de chaque page, Pauline de Montiiuiriu.</p>
<p>Trois cent quarante-six éeus romains, vingt-deux ilemi-éeus romains,
vingt pièces de deux l'auls, quatre demi-l'auls, trois Itaïoci'lies, un
paquet, contenant en petite monnaie I i somme île</p>
<p><pb/></p>
<p>Kmploi des fonds</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette lettre, signée de nous, commissaires, nommés par le cardinal
ministre, devant servir de titre aux héritiers.</p>
<p>[abbés Xj\ Cotte et Bonnbvie]</p>
<p>(De la main de Chateaubriand, écriture tremblée:) Nous envoyons aux
héritiers l'extrait mortuaire de M"1' de Beaumont, qui nous a été
délivré par le curé de S'-Lorenzo in Lucina, paroisse dans laquelle la
dite dame est décédée.</p>
<p>(1) Mémoires iVoutre-lomhe</p>
<p><pb/></p>
<p>Le titre général prouve que cette effusion pieuse faisait partie d'un
ensemble, et qu'elle n'était point uue formule isolée. « l'rieres
chrétiennes pour quelques afflictions de la vie. » Vient ensuite le
titre particulier: Pour la perte d'une personne qui nous était chère. Ce
serait donc ici la première de ces élévations auxquelles s'appliqua le
génie de l'écrivain et où s'apaisa la révolte de son cœur.</p>
<p>Voici cette prière, transcrite avec plus d'exactitude que dans les
Souvenirs et correspondance tiré des papiers de M"" Récamier.</p>
<p>PH1ÈRES CHRÉTIENNES POUR QUELQUES AFFLICTIONS DE LA VIE. Pour la perte
d'une personne qui nous était chère. .l'ai senti que mon âme s'ennuyait
de ma vie (1), parce qu'il s'y est formé un grand vide, et que la
créature qui remplissait mes jours a passé.</p>
<p>(2) Kffacé « que vais-je devenir dans la vie. Je \ais cherchant ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Etre éternel, objet qui ne finit point et devant qui tout s'écroule,
seule réalité permanente et.stable, vous seul méritez qu'on s'attache à
vous: vous seul comblez les insatiables désirs du cœur de l'homme que
vous portez dans vos tnaius. En vous aimant, plus d'inquiétude, plus de
crainte de perdre ce qu'on a choisi. Cet amour réunit l'ardeur, la
force, la douceur, et une espérance infinie. En vous contemplant, ô
beauté divine, on sent avec transport que la mort n'étendra jamais ses
horribles ombres sur vos traits divins. Mais, ô miracle de la grâce (1),
je retrouverai dans votre sein l'ami vertueux que j'ai perdu! Je
l'aimerai de nouveau par vous et en vous, et mon âme entière, en se
doniiaut [à] vous, se trouvera confondue avec celle de mon ami (2).
Notre attachement divin partagera alors votre éternité.</p>
<p>III</p>
<p>ClIATK.VlHHUNb KT Jul'ItEUT</p>
<p><pb/></p>
<p>« Xous apprîmes ce jour-là, de la bouche da voyageur même, tout ce que
son Itinéraire a présenté de plus saillant. Il parlait avec feu, avec
simplicité. Un reconnaissait eu lui une bonhomie charmante, une franche
gaieté, et, on peut bien le dire, le plus brillant esprit.</p>
<p>« Cette matinée nous lia tous presque étroitement, et, depuis ce jour,
sans l'avoir beaucoup cultivée, j'ai trouvé en toute rencontre les
témoignages d'une bienveillance aimable de lit part de M. de Chateaubriand.</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai revu quelquefois M. Joubert qui m'a toujours montré une affection
douce et flatteuse.</p>
<p>« Cet aimable et excellent homme s'était fait une loi d'exposer</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>JOUBEUT ET AllIEL</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIERES</p>
<p>l'aftos.</p>
<p>DÉDICACE. V Préface vu LIVRE PREMIER</p>
<p>LE CORRESPONDANT</p>
<p>LE PUBI.ICISTE</p>
<p><pb/></p>
<p>l'afçps.</p>
<p>mais non paternité. III. Fragments du Cromwel. Extraits de l'Eikôn
liasilikè et du Bascobel. IV. Du •Cromwel au Colomb. Un article de 1789.
Pessimisme et verdeur de jeunesse. Fragment du Colomb. – V. A la
découverte. Mylord Stairs. VI. Goût de Joubert pour les anecdotes.
Anecdotes anglaises et américaines. Prédiction au Prince de Galles. Le
capitaine Cook. VII. Encore M. de Langeac. Le style de Joubert première
et deuxième manière. Supplément de preuve et curiosité bibliographique.
Sou œuvre s'étend etsevarie. – VIII..Modération politique de Joubert. Il
se marie en 1793. FonJoubert et le nouveau Mercure. – IX. Réponse aux
objections. « Comme Montaigne ». Joubert préparant des articles de
critique. Le Grand Prix. 71 LIVRE TROISIÈME</p>
<p>l'inspihatelh</p>
<p><pb/></p>
<p>· Pages.</p>
<p>LIVRE QUATRIÈME</p>
<p>I.E CONSEILLER ET LE MORALISTE</p>
<p><pb/></p>
<p>l'aies.</p>
<p>I. – M. DE Lan&lt;;ea&lt;: ;')17 i II. – M" de Beaumo.nt .'122 III. –
Chateaubriand et .Iouhert "&gt;2C&gt; IV. – JolIBERT ET AMIKL "&gt;2(.l Taiii.e
iies Matières ;&gt;2</p>
<p><pb/></p>
<p>GARNIER FRÈRES, éditeurs, 6, rue des Saints-Pères, PARIS CHATEA UBRIAND</p>
<p>LES MÉMOIRES</p>
<p>D'OUTRE -TOMBE Avec une introduction, des notes et des appendices</p>
<p>Par Edmond BIRÉ</p>
<p>6 volumes in-18 jésus avec gravures sur acier.. 3 fr. 50 Même ouvrage, 6
vol. in-8° cavalier, 4S gravures, le vol.. 6 fr. -~C'.s~r3~</p>
<p>ŒUVRES COMPLÈTES DU MÊME AUTEUR EN 12 VOLUMES IN-8°</p>
<p>Nouvelle édition, précédée d'une Etrde littéraire sur Chateaubriand, par
Sainte-Beuve, ae l'Académie française, 12 très toits volumes in-8", sur
papirr cavalier vélin, ornés3| d'un beau portrait de Chateaubriand et de
42 gravures par Staal, le volume,. 6 fr. On terni «é)iaràu«i(</p>
<p>GÉNIE DU CHRISTIANISME</p>
<p>suivi de la Défense du Génie du Christianisme. Avec noies. 1 vol. LES
MARTYRS, i vol.</p>
<p>ITINÉRAIRE DE PARIS A JÉRUSALEM. 1 volume ATALA</p>
<p>RENÉ. LE DERNIER ABENOERRAGE. LES NATCHEZ, etc. 1 vol. VOYAGES</p>
<p>EN AMÉRIQUE, EN ITALIE ET AU MONT-BLANC. 1 Vol. PARADIS PERDU. 1 vol.</p>
<p>ÉTUDES HISTORIQUES. 1 volume</p>
<p>HISTODR.E DE FRANCE. VIE DE rancé. 1 vol. CHAT EA~'ü BR2AN D SA FEMME ET
SES AMIS</p>
<p>Par G. PAILHÈS</p>
<p>1 beau vol. in-8° raisin, orné de 5 gravures. 12 fr. 50 Parte. Imp. P.
Mouillot, 13, .quai Voltaire. 95927</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
