<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Saint-Marc Girardin (1801-1873)">Saint-Marc Girardin</author>
<title>Cours de littérature dramatique ou De l'usage des passions dans le drame. T. 3 / Saint-Marc Girardin</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Saint-Marc Girardin (1801-1873)</author>, <title>Cours de littérature dramatique ou De l'usage des passions dans le drame. T. 3 / Saint-Marc Girardin</title>, <date>1886</date>,description :,418 pages
</bibl>
<publisher>G. Charpentier (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2137947</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1886">1886</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>SAINT-MARC GIRARDIN</p>
<p>COURS</p>
<p>DE LITTÉRATURE' DRAMATIQUE</p>
<p>ou</p>
<p>DE L'USAGE DES PASSIONS DANS LE DRAME</p>
<p>NOUVELLE ÉDITION</p>
<p>Revue et corrigée</p>
<p>TOME TROISIÈME E</p>
<p>PARIS</p>
<p>&amp;. CHARPENTIER ET C' ÉDITEURS S</p>
<p>43, RUE DE GRENELLE, 13</p>
<p>1886</p>
<p><pb/></p>
<p>COURS</p>
<p>DE LITTÉRATURE DRAMATIQUE</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>Paris. hnp. G. RouoiER et O", rue Cassette, t.</p>
<p><pb/></p>
<p>COURS</p>
<p>DE</p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE. XXXYU.</p>
<p>DE L'AMOUR AU SEtZtÈME SIÈCLE. PnËPONDËRANCE DES FEMMES DANS LE MONDE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>j.ouis XIl n'était peu'-être pas le plus beau des Jean d'Anton, t. IL p.
tt&lt;)</p>
<p>Jeau J Anton, t. [U, p. ttt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et elle moi, de quoi mien! je me prise.</p>
<p>(Jean d'Anton, Complainte sur la twrt &lt;&lt;&lt;</p>
<p>T'/tumaMttM, t. III, p. ttt.)</p>
<p>JfeM d'Anton, t n, p. &lt;!?.</p>
<p>t.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyez aussi, même volume, l'Épître des dames de Paris aux courtt Mns de
France étant pour lors en Italie, p. &lt;i4.</p>
<p>OEiMes doulcettes</p>
<p>Aux amants tendaient;</p>
<p>Chevaliers honnêtes</p>
<p>Ravis d'amourettes</p>
<p>De voir telles fillettes,</p>
<p>Comme les mouchettes (petites mouches)</p>
<p>Au feu se brùlaient.</p>
<p>(Poésies de Jean Marot, dans les OEuvres de</p>
<p>Clément, t. V, p. ns.)</p>
<p><pb/></p>
<p>masqué, en dansant avec elle. C'est alors que son amie</p>
<p>Me dit: Je suis ta pensée féale,</p>
<p>Et toi la mienne, mon gré cordiale.</p>
<p>Notre alliance ainsi fut commencée</p>
<p>Un mardi gras'.</p>
<p>Brantôme, //ommet illustres, t. Il, p. S9.</p>
<p>Cotttct de la reine de Navarre, p. !6, édit. Jacob, tttt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette description gracieuse et vive, qui met au même rang, dans les
occasions de plaire, les procesC&lt;Wt,M illuslres, t. Il, p. 3:6.</p>
<p>Dames illustres, p. 6~</p>
<p>Dont les hm contcn&lt;!a!ent avec les leurs, &lt; ajoute Brantôme avec le
mauvais goût de la poésie du temps.</p>
<p>Femmes illustres, p 7e.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mtoi)e, Journa! de /7eM-t III, p. 89 et 90, édit. Mkhond.–Villequier tue
ta femme adultère. Mademoise))e de CMteimnet.'t tue Momari.</p>
<p>Contes de la reine de Navarre, p. &lt;!&lt;t.</p>
<p>Brantôme, t. V, t) t6&lt;. à.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyant le pouvoir qu'avait leur beauté, les dames étaient tentées de se
servir de ce pouvoir dans l'intérêt de leur ambition ou de leur
politique. Marguerite, Brantôme, t. V, j). &lt;St.</p>
<p>Tome V, p. t't.</p>
<p>'TomeV, p. )~.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.Mmot'ret de Fi'o'HeOHe, p. &lt;T.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'influence des femmes dans le monde et l'idée nonvette qu'on se faisait
de l'amour, de ses formes et de son langage, ne sont nulle part mieux
exprimées que dans les prologues et les énitogues des Contes de ~M reine
de Navarre</p>
<p>Les prologues et les épilogues des Contes de la reine de Navarre
ressemblent parfois, d'une façon imprévue, aux conversations de
métaphysique amoureuse de t'hôtet de Rambouillet ou de la Clélie de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Page 4St.</p>
<p>Paient.</p>
<p><pb/></p>
<p>A bien servir et loyal être,</p>
<p>De serviteur on devient maitre'. »</p>
<p>Pages 9'&lt;e</p>
<p><pb/></p>
<p>nE L'AMOUR DANS tA Mt;S)E AU SE)Z)ÈX)! StÈCLE.</p>
<p>XXXVIII.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Homme qui aime ne peut bien faire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne tiens pas pour hon~ne sage</p>
<p>Qui femme prend par mariage.</p>
<p>Nul ne peut mettre femme en garde,</p>
<p>Si elle-méme ne se garde.</p>
<p>Valent-elles mieux comme maîtresses que comme épouses? Ne le croyez pas.
Femme qui aime a toujours soin d'avoir plusieurs amis, les uns jeunes,
les autres vieux; et elle doit tàcher de les ruiner tous</p>
<p>Folle est qui son ami ne plume</p>
<p>Car qui mieux plumer le saura,</p>
<p>C'est celle qui meilleur l'aura.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque Dieu eut de paradis</p>
<p>Adam et Ève dehors mis</p>
<p>Pour ce qu'ils avaient trépasse</p>
<p>Ce qu'il leur avait commande,</p>
<p>Pitié le prit, et leur donna</p>
<p>Une baguette, et leur montra,</p>
<p>Lorsque de rien besoin auraient,</p>
<p>De la verge en mer frapperaient.</p>
<p>Adam prit la verge en sa main,</p>
<p>En mer frappa devant Évain ¡</p>
<p>Sitôt que la mer eut féri,</p>
<p>Une brebis lors en sailli.</p>
<p>Lors, dit Adam, dame, prenez</p>
<p>Cette brebis et la gardez.</p>
<p>Elle donra~ 2 lait et fromage.</p>
<p>Évain en son cœur pourpcnsait</p>
<p>Que. s'elle encore une en a\ait,</p>
<p>Plus belle cstrai~ la comptgnie.</p>
<p>Elle a fa baguette saisie</p>
<p>En la mer fr.ippa rudement ¡</p>
<p>Un tou)) en sault, la brebis prend.</p>
<p>Quand Ève vit qu'ctie a perdue</p>
<p>Sa brebis, s'cUe n'est secourue,</p>
<p>Elle crie fortement ha ha</p>
<p>Adam, !a verge reprise a.</p>
<p>Qnpinue chose.</p>
<p>itunner!.</p>
<p>Serait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Frappe en la mer en murmurant</p>
<p>Un chien en sault hâtivement'.</p>
<p>Les Évain asauvagisaient</p>
<p>Et les Adam apprivoisaient*.</p>
<p>Ceux que créait Eve étaient sauvais, et ceux que créait Adam étaient
apprivoisés.</p>
<p>Ucva tacrvmas, Maria [;audium in ventre portavit, quia illa pet catorem,
ista edidit innocentem. Audite ipitur qucn)at!moJmn tympanistria nostra
cantaverit: Ex hoc beatam me diccnt omnes (;cm rationes. qnia recit
'nihi magna qui potens est. Causam !j;!tur iavaieetentis errati</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et le même enjouement, avec un peu moins de délicatesse dans le
sentiment, sinon dans l'expression: car la naïveté de la langue du
seizième siècle donne aux pensées de Marotune grâce de plus. Ne demandez
pas au poète l'enthousiasme et l'exaltation des amoureux de romans son
génie et la langue du temps ne s'y'prêtent pas. Mais il excelle à
peindre l'amour fin et gracieux il sait tout ce qu'ont de charmes, dans
la langue des amoureux, le oui, le non, et surtout le nenni</p>
<p>Le doux nenni avec nn doux sourire',</p>
<p>Et tant que ouy et nenny se dira</p>
<p>Par l'univers, le monde me !ira*,</p>
<p>Le plus grand bien qui soit en amitié,</p>
<p>Après le don d'amoureuse pitié,</p>
<p>Est s'entrescrire ou se dire de bouche,</p>
<p>Soit bien, soit deuil, tout ce qui au cœur touche.' Car si c'est deuil,
on s'entrercconforte, Et si c'est bien, sa part chacun emporte</p>
<p>'TomeI[I,p.td. '')'omeI!,p.S!t.</p>
<p>'ï'MMC~~p.St:.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ou bien quand, pour obéir a sa maîtresse, il brute M lettre que celle-ci
lui avait écrite</p>
<p>Aucunes fois au feu je la boutoye</p>
<p>Pour la brûler puis soudain l'en otoye</p>
<p>Puis la remis, et puis l'en reculai;</p>
<p>En disant, lettre, après l'avoir baieëe,</p>
<p>Puisqu'il lui p)ait, tu seras embrasée! ¡</p>
<p>Car j'aime mieux deuil en obéissant,</p>
<p>Que tout plaisir en désobéissant.</p>
<p>Adieu, amours; adieu, gentil corsage,</p>
<p>Adieu, ce teint; adieu, ces friands yeux.</p>
<p>Je n'ai pas eu de vous grand avantage</p>
<p>Un moins aimant aura peut-être mieux*.</p>
<p>Ou bien, quand on l'avertit que sa maîtresse le trompe</p>
<p>Je le sais bien, mais point ne veux le croire,</p>
<p>Car je perdrais l'aise que j'ai reçu.</p>
<p>TomeU, p. tK</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'il aime mieux la servir en tristesse,</p>
<p>Qu'aimer ailleurs en joie et en liesse';</p>
<p>Si Ronsard et du Bellay, les deux grands poëtes de l'école pédantesque,
n'ont pas en amour l'élégant Tome I", page a s t.</p>
<p>Au bon vieux temps un train d'amour rcgnoit</p>
<p>Qui sans grand art et dons se dcmenoit,</p>
<p>Si qu'un bouquet donne d'amour profonde</p>
<p>C'estoit donner toute !a terre ronde:</p>
<p>Car seulement au cœur on se prenoit.</p>
<p>Scavcz-vous Lien comme on s'entretenoit?</p>
<p>Vingt ans, trente ans cc!a duroit un monde</p>
<p>Au bon vieux temps.</p>
<p>Or est perdu ce qu'amour ordonnoit i</p>
<p>Rien que pleurs fainctz, rien que chance on n'ovt.</p>
<p>H fault premier que l'amour on refonde,</p>
<p>Et qu'on !a moine ainsi qu'on la meinoit</p>
<p>Au bon vieux temps.</p>
<p>U. p. t.)</p>
<p>t.</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis, en quittant les amours de ce dieu.</p>
<p>la déesse, dit Ronsard,</p>
<p>Alla choisir Adonis en son lieu</p>
<p>Puis, se fâchant d'Adonis, fut éprise</p>
<p>D'un pastoureau, du Phrygien Anchise.</p>
<p>Puis, en laissant ce pasteur phrygien.</p>
<p>Aima Paris de la même contrée.</p>
<p>Elle fit bien d'avoir de tous pitié.</p>
<p>Rien n'est si sot qu'une vieille amitié</p>
<p><pb/></p>
<p>Du Bellay n'est, pas moins gai et moins piquant lorsqu'il se moque des
amants mélancoliques qui prétendent sans cesse qu'ils meurent d'amour:
Je ris souvent, voyant pleurer ces fous</p>
<p>Qui mille fois voudraient mourir pour vous,</p>
<p>Si vous croyez de leur parler si doux</p>
<p>Le parjure artifice.</p>
<p>Touchant ce point, je puis vous assurer</p>
<p>Que je veux sain et dispos demeurer</p>
<p>Pour vous faire service.</p>
<p>Nos bons aycux qui cet art devinaient (Fart d'e~met),</p>
<p>rour en parler, Pétrarque n'apprennieut.</p>
<p>Mais aussitôt qu'amour s'est fait savant,</p>
<p>Lui qui était Français auparavant,</p>
<p>Est devenu flatteur et décevant</p>
<p>Et do thusque nature ~Toscan).</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui fut. trente et un ans amoureux de sa dnme</p>
<p>Sans qu'un autre penser lui pût échauffer famé, Réponds-lui, je te prie,
que Pétrarque sur moi</p>
<p>N'ava'tt l'autorité de me donner sa loi.</p>
<p>Et y mr t'amour (ton amour) j'ai receu plus de feoi</p>
<p>Que ne fit Troie incrédule.</p>
<p>H' a)(! Je plus de feus que je n'en allumai,</p>
<p>n'est &lt;iom. ,u'un dernier écho de l'école de Ronsard, quand Ronsard
itnt'c t~trar~ue et les Dations.</p>
<p>Tes yeux courtois me promettent le don</p>
<p>Mais j'ai grand peur qu'ils tiennent de la race</p>
<p>De ton ayeul ic roi Laomejon</p>
<p><pb/></p>
<p>par un retour grotesque,</p>
<p>Tomber de ses grands mots le faste pédantesque.</p>
<p>Ronsard aurait vécu, s'il n'avait eu que ses qualités naturelles il est
tombé par les qualités qu'il a cherchées. Le chef d'école a perdu le poëte.</p>
<p><pb/></p>
<p>tncme manière. Elles ont aussi vraisemblablement le même genre de
beauté; car, excepté que Cléonice est. brune et que Diane est blonde,
toutes les trois ont des yeux qui sont des astres, des cheveux &lt;p)i sont
des lacs où se prennent les cœMr. Quant a l'amant, il s'abreuve de
pleurs; dans la nuit., sa so/&lt;/M~ n'est ec~ree ~Mepar feu qui lui
coM~M?/M le &lt;'a°Mr, et il ne sait s'il est mort ou vivant: Sui5-je mort?
Non j'ai trop de sentiment,</p>
<p>Je suis trop vif et passible au martyre.</p>
<p>Suis-je vivant? Las je ne puis le dire,</p>
<p>Loin de vos yeux par qui j'ai mouvement.</p>
<p>Vous qui voyez mes vers où je peins tant de feux, De passions d'amour,
de peine et de martyre,</p>
<p>Qui voyez bien souvent queje pleure et soupire,</p>
<p>Ne croyez pour cela que je sois amoureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jechantebiensouventicstraitsdedeuxbeauxycux Que Je ne vois jamais et que
je ne désire</p>
<p>Quand le sang, bouillant dans ses veines,</p>
<p>Lui donnait de jeunes désirs;</p>
<p>et s'il a aimé dans son àge mûr, quand il était maitre de son génie et
de sa langue,</p>
<p>dit-il,</p>
<p>D'ennuyer les races futures</p>
<p>'BtMtO(&amp;ran!-at:e,t.Xm,j).tit.</p>
<p>Cciieaqni,dansmesverssous)enomdoN&lt;'ree, J'allais bâtir un temple éternel
en durée,</p>
<p>Si sa tifioyautc ne i'avait.abauu.</p>
<p>(Maibcrbc, édit. de M. de Latour, p. t9 ) 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Des ridicules aventures</p>
<p>D'un amoureux en cheveux gris*. t.</p>
<p>Ainsi, point de vers d'amour dans Malherbe car, lorsqu'il était jeune,
il n'était point poëte, ou il l'était selon l'ancienne école; et, quand
il était poète, il n'était plus jeune.</p>
<p>Aimer en trop haut lieu une dame hautaine,</p>
<p>C'est aimer en souci le travail et la peine,</p>
<p>C'est nourrir son amour de respect et de soin.</p>
<p>Je suis soûl de servir le chapeau sur le poing</p>
<p>Comme Regnier avait pris pour devise</p>
<p>De vivre sans nul pensement,</p>
<p>Se laissant aller doucement</p>
<p>A la bonne loi naturelle</p>
<p>il suivait un peu aussi en amour cette règle commode et se laissait
aller ait caprice</p>
<p>Et content de mon mal, je me tiens trop heureux D'être, comme je suis,
en tous lieux amoureux*. 4. Il a mille causes pour aimer la laide, il
['aime si 'MuUtc'bc,m6mc'tUt.jp.iSt. 1.</p>
<p>'t!('j;nicr,Ct)it.V!c))etf.eDuc,p.99!9a.</p>
<p>'K~</p>
<p>'t!nirr,)).9&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>4</p>
<p>elle est spirituelle; la sévère, parce qu'it espère l'adoucir la
coquette, parce qu'il se sent attiré, quoique se sachant trompe; la
savante, parce qu'il aime la science; et l'ignorante, parce qu'il aime
la naïveté. Ainsi, dans toute femme</p>
<p>quelque chose lui plait,</p>
<p><pb/></p>
<p>LLr «OMAN AU SEIZIÈME ET AU DH-SEPTttNE S)t:CLE. ABIADIS DE GAULE.</p>
<p>XXXIX.</p>
<p><pb/></p>
<p>mots du roman en générât, ce genre de littérature qui a une si grande
place dans l'histoire littéraire des sociétés modernes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne crains pas beaucoup dans les romans l'invraisemblance des
événements. Je puis même, au besoin, m'en amuser, comme dans les contes
de fées. L'invraisemblance des caractères ou le pcrvcrtissement des
sentiments est la seule chose dangereuse. Quand la vraisemblance morale
est har-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'amour d'Amadis pour Oriane est l'amour tel que t'enseignait la
chevalerie, l'amour honnête, fidèle, persévérant, qui excite l'homme aux
grandes actions, qui fait qu'animé d'un regard de sa dame, le
cheBrantbme, Pam« j)etanfft, t. VII, p S!0.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tome p. t7t,</p>
<p>Tome H, p. tt.</p>
<p>4 Tome Il, p. te,</p>
<p><pb/></p>
<p>rant sa punition, quoiqn'i) ne sache pas son crime, se jette dans un
désert affreux et devient ermite. C'est alors qu'il est appelé /e bealt
7c'Ke6/'e:&lt;;E.</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Oriane et Amadis ue bunt pas dans le roman les seuls typesde l'amour. Il
y a d'autres genres d'amour: l'amour volage, par exemple, si gaiement
repré1 Tome IV, p. &lt;90.</p>
<p><pb/></p>
<p>Amadis, t. I, p. &lt;ST</p>
<p>Tome VI, p. t&lt;6.</p>
<p>Tome VI, p. tôt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Amadis, t. V!H, p. tee.</p>
<p>t.</p>
<p><pb/></p>
<p>~BMdfs, t. V, p. $&lt;.</p>
<p>~ots&lt;!t&lt;, t. V, p. n.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'aime GradaMée, j'aime cette passion ardente et résignée, qui s'avoue
et qui se maîtrise du même coup; et je voudrais, puisque nous sommes
dans le monde romanesque, que la vertu fut récompensée par le bonheur,
c'est-à-dire que Gradafilée pût enfin épouser Lisvart. Il vient un jour
où elle le peut. Lisvart perd sa femme, la princesse Onolorie, et,
quoiqu'il ait juré d'abord de ne jamais se remarier, il se remarie, et
ce n'est point avec Gradafi)4e. y a dans le roman une impératrice de
Babylone, la princesse Abra, qui s'est aussi éprise de Lisvart. Son
amour rebuté ne s'est point tourné, comme celui de Gradafilée, en amitié
chaste et dévouée il s'est changé en haine. Puisque Lisvart ne l'aime
pas, il faut qu'il meure. Abra est une héroïne de la famille d'Hermione
ou de Roxane. Elle excite donc contre Lisvart les chevihers les plus
vaillants et les enchanteurs les plus redoutables. Toujours vaincue dans
ses rntre~tM(t;t, t. VHI, p. !M.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui plaisait au seizième siècle dans le roman d'~mad~, c'était
l'invraisemblance merveilleuse des événements et les dissertations
amoureuses, ce</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>t.ASTt~E.</p>
<p>Peu de romans ont eu de leur temps plus de vo. gué que l'Astrée, et
cependant l'Asie aujourd'hui est oubliée. L'e n'eut pas seulement
beaucoup de lecteurs; elle eut parmi ses approbateurs de pieux</p>
<p>XL</p>
<p><pb/></p>
<p>évêques, Pierre Camus, ~ar exemple, évoque de Belley qui disait de
l'~x~'e'e a Quiconque considérera bicnl'/l~'e'cctcn jugera sans passion,
reconnaitra qu'entre les romans et livres d'amour, c'est possible l'un
des plus honnêtes ci. des plus chastes qui se voyent, l'auteur étant
l'un des plus modestes et des plus accomplis gentilshommes que l'on se
puisse figurer'. x Ainsi approuvée par des évêques, l's&lt;e'e était
adoptée dans le monde comme le manuel de la bonne compagnie, et, en
1624, l'auteur, Honoré d'Urfé, reçut une lettre signée de vingt-neuf
princes ou princesses, dix-neuf grands seigneurs ou dames d'Allemagne,
qui, ayant pris les noms des personnages de l'Astrée, avaient formé,
sous le nom d'Académie des vrais amants, une réunion pastorale à
l'imitation de celles de ce roman. Cette lettre, datée du carrefour de
Mercure', le 10 mars 1624, priait d'Urfé de vouloir bien prendre pour
lui le nom de Céladon, qu'aucun des membres de cette académie n'avait eu
l'audace d'usurper dans le sentiment de son. imperfection 4.</p>
<p>L'~s&lt;re'e garda pendant longtemps sa réputation. Huet, évêque
d'Avranches, qui l'avait lue dans sa jeunesse, en avait été si pénétré
qu'il évitait plus !) est vrai que Pierre Camus a hit beaucoup
d'histoires décotes qm sont de petits romans; mais c'était, (Ht-i~, par
le conseil de saint Franeou de Sales, qui le lui conseilla de la part de
Dieu. (Esprit de sainl François de Sales, par Pierre Camus.)</p>
<p>7~rt&lt; de saint ff&lt;Mti'o« de ~aiet.</p>
<p>Un des lieux célèbres de t'~ttt'M.</p>
<p>&lt;.M&lt;{7f/iS,:ouMnfri!ht!&lt;ort9UMdtt/ot-M,{)arM Aug. Bernfrd. 's: p. t66 et
t67</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>typ~j de l'amour toujours pur et toujours constant. Avant d'examiner
l'/t~'ee et d'apprécier d'une manière détaillée l'influence que ce roman
a eu sur la société et sur la littérature, au commencement du
dix-septième siècle, disons un mot de l'auteur, Honoré d'Urfe.</p>
<p>&lt; D'Urfe avait cinquante ans et davantage, dit Patru, et je n'en avai
que dix-neuf. Mais la disproportion de nos âges ne me faisait nmct dt
peur. Bicntoinde cela, je le cherchais comme on cherche une maitn"&lt;e.
Dans nos entretiens, it me parlait de diverses choses; mats, pour moi,
je ne 'ui parlais que de t'~ttr~e. ~Bibtieth. des Romans~ tome 1,' p&lt;;e
ttt.t</p>
<p>e.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le devoir, belle, n'a pouvoir,</p>
<p>Dit le berger pour t'émouvoir, Où l'amour parfait a pris place. L'amour,
répond-elle, est au cœur. i Mais, s'il n'y vit avec l'honneur, La honte
incontinent le chasse.</p>
<p>Le conte était beau et fait pour plaire au jeune Patru. Voyons l'h istoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ce roman, tout est beau, tout est charmant. Les amants sont vifs et
honnêtes, les dames tendres et fidèles; les chaumières sont élégantes et
propres, habitées par des bergers de bonne compagnie et par des bergères
d'une humeur douce et gracieuse. Personne n'y vieillit et n'y prend
d'embonpoint, quoique les amours y durent longtemps; tout cela, enfin,
dans le plus beau pays du monde et aux bords de la plus charmante
rivière qui se puisse imaginer, c'est-a-re dans le pays de l'auteur,
mais un pays quitté de bonne heure et dont les bois, les prés et les
eaux s'embe) )s-</p>
<p><pb/></p>
<p>saient pour d'Urfé de tous les souvenus de la jeunesse et de l'enfance.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Préface de l'Astrée.</p>
<p>L'~Me, t. Il, tiï tH, p. ttt,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>définit ce que c'est que la beauté: la beauté est un rayon qui
s'élancedeDieusur toutesleschoses créées C'est lui qui enseigne que
l'amour a la puissance d'ajouter de la perfection aux âmes', et que les
belles actions et les généreux desseins prennent naissance de l'amour 3.
Platon et ses disciples partent-its aurement ?</p>
<p>TomeU, p. t3:.</p>
<p>Tome H, p. u.</p>
<p>tome !n, p. t!t.</p>
<p>1.M nymphes, dans !th-&lt;&lt; désignent les princesses.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le~ rimeurs sylvains me semblent désigner les faiseurs de pt.m'rates.</p>
<p>Ronge de soucis</p>
<p>De voir sa Climène</p>
<p>Rire de sa peine,</p>
<p>Alla se percher</p>
<p>Sur un haut rocher,</p>
<p>Voulant finir son supplice</p>
<p>Dans un précipice.</p>
<p>Mais songeant que ce Eaut</p>
<p>Était bien haut,</p>
<p>Et qu'on mourait</p>
<p>Quand on voulait,</p>
<p>Mais qu'on vivait</p>
<p>Quand on pouvait,</p>
<p>Quelque volage et légère</p>
<p>Que fût sa bergère,</p>
<p>Et revint au petit pas.</p>
<p>H.</p>
<p>Les rimeurs sylvains 1</p>
<p>Des antres prochains</p>
<p><pb/></p>
<p>Tircisa a la sagesse des moqucurs. Mais, pour Céladon, cette sagesse est
une impieté. Aussi, voyant qu'il est forcé de vivre, loin de revenir
trouver sa belle, il se retire dans une caverne, et comme il y trouve
une plume et de l'encre, il y fait des vers pour Astrée. Amadis, dans la
roche ténébreuse, ne faisait que se désespérer. Céiadon se désespère et
fait des vers; il est moins maincureux, car le cœur se soulage de tous
les sentiments qu'exprime t'csprit. De plus, dans son enthousiasme
amoureux, l'affreuse solitude où il est lui est douce. « Miscrab)e état
que celui d'un amant! s'écrie Léonide, une des nymphes, c'est-à-dire une
des dames de Ga!athée, voyant comment vit Céladon. -Tant s'en faut,
répond incontinen t le berger misérable seulement celui qui n'aime
Ymdevmcs Je Cour, i665, p. ttt.</p>
<p>Sur cette amourette</p>
<p>Firent chansonnette,</p>
<p>Pensant que la mort</p>
<p>Eût fini &amp;jn sort;</p>
<p>Mëme)'injusteC)i!nène</p>
<p>Fuëtaitptus vaine,</p>
<p>Pend~:n)f)ne ce berger,</p>
<p>Loin du danger,</p>
<p>Bien ~ùr était</p>
<p>Qu'il ne mourrait,</p>
<p>Mais qu'i! vivrait</p>
<p>Tant qu'il pourrait.</p>
<p>Et, revenant vers la belle,</p>
<p>Il se moqua d'elle,</p>
<p>Et les sylvains étonnés</p>
<p>En eurent un pied de nez t.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tome t[, p. sne .t tt9.</p>
<p>Tome Il, p. to'</p>
<p>T.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>machiavélique comme Lovelace, il n'en est aucun qui ne puisse se vanter
de quelque lien de parenté avec Hylas'. 1.</p>
<p>Ici, je dois l'avr uer, Hylas me parait un brutal et non pas un railleur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hylas ne défend pas moins bien l'inconstance dans ses vers que dans sa
prose. Voyez ces stances, qui me semblent d'un tour vif et aisé. B parle
de Philis qu'il quitte</p>
<p>J'honore sa vertu, j'estime son mérite</p>
<p>Et tout ce qu'elle fait;</p>
<p>Mais veut-elle savoir d'où vient que je la quitte?</p>
<p>C.'est parce qu'il me ptait.</p>
<p>Chacun doit préférer, au moins s'il est bien SMe.</p>
<p>le vous aime, il est vrai je m'aime davantage.</p>
<p>Si (ainsi) faites-vous bien, vous! 1</p>
<p>Qu'elle n'accuse donc sa beauté d'impuitMnee,</p>
<p>Ni moi d'étre léger</p>
<p><pb/></p>
<p>Je change,!) est certain; mais c'est grande prudence</p>
<p>De savoir bien changer.</p>
<p>Pour être sage aussi, qu'eHc en fasse do même</p>
<p>Ëgaiccnsoit)a)oi.</p>
<p>Que s'nfuutjpardcstin,quêta pauvrette m'aime,</p>
<p>Qn'eHem'a)mcsattsmoit l.</p>
<p>Tome V, p. 9 s t.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>timents, les deux amants passent leur vie ensemble.</p>
<p><pb/></p>
<p>le vous fait faire ne vous donnera jamais de faux contentement. »</p>
<p>~TMMteft délivrée, th. H.</p>
<p>&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cite le trouve plus aimable et plus beau. Ce qui a charme I;alathée,
outre la bonne grâce de Céladon, c'est l'air d'aventure de cette
rencontre, c'est la pitié qu'inspire ce jeune homme a demi mort, c'est
t'émntion enfin. « Je ne sais, dit-elle a Léonide, sa confidente il me
semble reconnaître en moi quelque étincellede bonne volonté pour
lui.–Comment, madame, lui dit Léonide, voudriez-vous bien aimer un
berger? Ne vous ressouvenez-vous pas qui vous êtes ? Si fait, Léonide,
je m'en ressouviens, dit-elle; mais il faut aussi que vous sachiez que
les bergers sont hommes aussi bien que les druides et les chevaliers. de
sorte que, si ce berger est bien né, pourquoi ne le croirais-je aussi
digne de moi que tout autre? Enfin, madame, c'est un berger, comme que
vous le veuillez déguiser. Enfin, dit Galathée, c'est un honnête homme,
comme que vous le puissiez qualifier'. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Tome t, p. 7tt.</p>
<p>B.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; i,3 pauvre Lindamor! dit Gaiathée; je vous</p>
<p><pb/></p>
<p>Curieux exemple de ces douleurs, non pas factices, Tome t, ~). «!~ es&lt;
et 6t7.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>w. e</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tome H!, p. t9t.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tome IV, p. s s 9.</p>
<p>Tome IV, p. 73:</p>
<p>3 Tome IV, p. 661. –Torcy, dans ses mémoires, condamne cette m.tume H La
fausse politique établit qu'il est quelquefois nécessaire qu'un prince
trompe som ambassadeur. ~cmûïr~ d&lt;t marquis d&lt; Torcy, Michaud, p. :tt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tome IV, p. ts&lt;.</p>
<p>t.</p>
<p><pb/></p>
<p>t.A CLEHE.</p>
<p>XLI.</p>
<p><pb/></p>
<p>!) ne faut être ni trop enjoué ni trop sombre. il ne faut faire ni le
bel esprit, ni le brave, ni même le galant de profession.</p>
<p>Des !e commencement du dit-septième siècle, )emot/)0)M!Me homme
inctine'~ers ce sens particulier: &lt; Si les hommes de nos joms, dit une
des heroncs du tucatre de t.arrivcv, aimaient et se montraient tcls f;uo
doivent être tous les honnètes hommes tt tdHes amants, ils seraient</p>
<p><pb/></p>
<p>aimer le monde, aimer tes lettres sans affectation, mais surtout être
amoureux et rechercher la conversation des femmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>témoignage que l'histoire du mot honnête homme. Ce qui était la qualité
particulière de quelques personnages d'étitc, ce qui d'abord n'était de
mise qu'entre le chevalier et sa dame, entre le berger et sa bergère, ce
qui était la langue du tète-à-tête respectueux devient la langue et le
ton général du monde'.</p>
<p>Le mot galant n'est jamais employé parmadcmoisettedeScuderyquo dans le
sens honnête Notre cabale (notre societé) était sans doute h plus
spirituelle et la plus galante de )a ville, et, si je l'ose dire, celle
où il y avait aussi le plus de vertu, a (Clélie, t. IV, p. il9t). f Je
remarquai aisément, par je ne sais quel air galant, spirituel et
modeste, qui paraissait en ses actions, qu'Amestris avait autant
d'esprit que de beauté. e (Cyrus, t. I~, p. tss.)</p>
<p>On dit même alors d'une femme qu'elle est galante pour dire qu'elle est
gracieuse, aimable et honnête. Le vieil Hardy, vers «te, disait d'une de
ses hêromes de comédie, dans Félismène.</p>
<p>Vous nommez, monseigneur, une que maintes foit</p>
<p>J'ai oui belle vanter par la commune voix,</p>
<p>Belle et honnête aussi, plus noble qu'opulente.</p>
<p>DOM FEUX.</p>
<p>La terre ne soutient de dame plus galante.</p>
<p>MademoiseUo de Scudéry dit encore, en i6t9, dans )e Cyrus u Les femmes,
en général, y (dans l'ile de Chypre) sont infiniment belles, citrcmemcnt
galantes et parfaitement vertueuses. (Cyrus, t. p. 898.) Dans la Clélie,
dix ans plus tard, la f.'mme aimable et honnête ne s'appelle plus la
femme galante; le mot gâtant s'applique encore en bonne part aux
qualités de la fennne: il ne s'astique d~d plus a M personne. Le .aiot
est en train de chauler.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lorsqu'il est absolument sans amour, puisqu'il es! vrai qu'il ne sent
pas la moitié des choses qu'un homme amoureux peut sentir'.</p>
<p>La morale de la vraie galanterie n'est pas seulement honnête et presque
sévère, puisqu'elle présent i1 la constance comme le premier devoir de
l'honnête homme; elle est, de plus, délicate et élevée; elle touche même
au raffinement, mais du côté où le raffinement est le goût de la
perfection. Ainsi, eile Ctctfe, t. VU, p. 4to.</p>
<p>CHhe, t. VI, p. t!6t.</p>
<p>Tome tV, page 6i6.</p>
<p>&lt; To'.ue Yi, ['Ke '3'</p>
<p><pb/></p>
<p>I!) tO</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ta bienséance nous impose. Aussi vous puis-je assurer que je murmure
étrangement contre ceux qui tes ont faites'. »</p>
<p>(,&lt;(:'&lt;«, t. il, p. 973 et 86!.</p>
<p>tO.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tome V, paj;o !'&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Clélie, t. X, i06t-it67.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>)«. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Clélie, t t", p. :9T-30t.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C;c;ie,t.VtU,p.6".</p>
<p>n.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tome III, p. t6t. 1.</p>
<p>Tome Ht, p. 197.</p>
<p>3 'l'oille 111, p. 307.</p>
<p>Tome HI, p. 30'</p>
<p>Toftc Ht, p. &lt;?t..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ce ne fut, que pour pouvoir cacher les tablettes que Brutus lui avait
données »</p>
<p>Mtd., p. :tt.</p>
<p><pb/></p>
<p>/&amp;!&lt; p. 5s5-s86.</p>
<p>7Md., p. S95.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>in. t!</p>
<p><pb/></p>
<p>XLH.</p>
<p>Di L'ONME QUE JE YEUX St!t\[)K DANS L'EXAHEK DES DtVEMN
exPRESStOKSDEL'AMOUft.–CEL'ANOURtXGHXU.–DELA "OÉSIE PASTORALE. DE
L'IDYLLE BIBLIQUE.</p>
<p>Et toujours de l'amour la sensible peinture</p>
<p>Est, pour aller au c(eur, la route la plus sûre.</p>
<p>J'ai dû, pour rechercher les causes de cette prépondérance de l'amour,
rechercher aussi l'expression</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui soutient la pastorale dans tous les temps,</p>
<p><pb/></p>
<p>'a.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>française, même contraste. Ouvres l'histoire quels' massacres! quelle
oppression de la vertu! quelle apothéose du crime! Pendant ce temps-là,
la littérature respire je ne sais quelle odeur pastorale qui fait mal en
songeant combien elle est près de l'odeur du sang.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ooésie toutes ces idylles patriarcales et mystiques. le prendrai
seulement deux scènes dont je suivrai la peinture dans des temps et des
auteurs divers l'amour de l'épouse et de l'époux dans le CnK&lt;/&lt;y?&lt;e des
Cantiques, tel que les Pères de t'église et tes prédicateurs ou tes
poëtes français du dix-septième siècle l'ont interprète l'amour d'!saac
et de Hcbccca dans saint Jean Chrysostome et dans la pastorale espagnole.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous sommes au lendemain du mariage. L'époux vient de se lever pour
aller reprendre les travaux de t( Caeterum hœcSalomonis cantio tota
scatet dcticiis ubique Oocs, f'uRtus, putcbcrrimarumque plantarum copia,
veris amœnitas~ agro. 'um ubertas, horti vernantes, irngui; aqufo,
putei, funtcs. ad )~a:c co)nmbœ, tarturum voces. postremo in utroque
soxu formie honestas ac venustas, castii oscula, amplexus, antores tam
pudici quam btaadi. Si quid horrescit ut rupes ferique montes ac Iconum
eubilia, totum ad voluptatem ac vclut putchcrnmfB tabuta! ornatutu
varietatcmque fompositum. B Bossuet, PrŒ/atfo in Canticum Caottcorunt,
t. 1, M. Leriitre; t8S6, p. 250.</p>
<p>tt'foeu! hinc illi qui terrcnasapiunt! adsint casti castaique, qui
sanctum amorem spirent, Deoque, qui est charitas, adhaTeseant; accédant
boni sanctique tnterpn-'tcs qui non se immergant carnatibus, scd qm
antorum bumanorum sensus et voluptates, ut pcritus artifcx chordas, )evi
digito pulsent, tantum ut amoris divini suavissimum sonuiu eUcijnt; oui,
ut hoc quoque M canticis sumamus, caprearum ecrvorumaue more, v'x pede
terram attingant, mot transitiant sensus ho.Macsatqu? ad cxcctsa se
cfferant. &lt; –i~ossuet~ t6td.~ p. aso. ))). tt</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors réunis, l'époux et l'épouse expriment, par des comparaisons
empruntées aux fleurs, aux parfums, aux oiseaux, combien ils se trouvent
aimables et beaux l'un et l'autre « Tu es belle, ô mon amiei « tu es
belle, et tes yeux sont doux comme ceux des &lt; colombes. -Tu es beau, ô
mon époux! et ta beauté « est majestueuse. Moi, je ne suis que la fleur
des &lt; champs, le lis des vallées. Comme le lis s'élève « entre tes
épines, ainsi ma bien-aimée s'élève entre ~N!f;ra sum, scd formosa.
nolite me considerare qnodfcM* fim. ~uia decotorayit me sot. t Cantique,
cbap. I, v. t, et s. &lt; Hic videtur subirasci sponsus, quod de grege in
gregem spoBM ta~un \cHct, quod ignoravit ubi ipsevct'sartsolcat. Qu]~
pnim?Aa tmantcm nescire opnrtc!, ubi d!)fetuscon~ucKat?SaM amans truttr*
et sciri vutt. Sossact, p. 26&lt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; les filies de Jérusalem. s Et pendant ces doux entretiens le jour
s'est écoulé, et les deux époux, se tenant embrassés, rentrent dans la
chambre nuptiale'.</p>
<p><pb/></p>
<p>j'entende ta voix, car ta voix m'est douce et ton a visage m'est
charmant' ))</p>
<p>La troisième journée de l'églogue est la plus vive et la plus
passionnée. L'épouse s'éveille et cherche auprès d'elle celui au'elle
aime elle ne le trouve Catttf~tte, chap. H, v. e.</p>
<p>Sponsus, tanquam lasciviente ludens amore, quasi velit perscrutari
sensus amantis, sœpe egressus ut queercretur a sponsa, sfBpc rr~rossus
ut invitarctur ad oscula, adstans post parietem, prospicions per
~enestras. eminens super cancelios, ut non totus abesset, née quasi
(otu&lt; intratct, et ipse ad se sponsam vocaret, ut vcniendi ail se mvicem
fiercnt ~rat!osa comtnercia, amorisque vim muttt's adolerent scrtnonitu&lt;
t -Saint Amboise, fttP! ttt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Incertum vigilans, a somno tf:&lt;{juida, movi</p>
<p>Thesea pressuras semisupi'~ manus.</p>
<p>NuUus erat, referoque mauus, iterum~uc retcnto,</p>
<p>Pcrque torum moveo brachia nullus crat.</p>
<p>Eicussere mctussomnum; conterrita surgo,</p>
<p>Mcmbraquc sunt viduo praïcipitata toro. t</p>
<p>f/er. X. )</p>
<p>t3.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aurai pas ouvert. Je me lève; je n'essuie pas même les parfums dont
j'avais arrosé mes mains j'en humecte la serrure, j'ouvre. Le bien-aimé
s'est éloigné il n'est plus là! je le cherche, et je ne le trouve pas!
je l'appelle, et il ne répond pas! Mais les colères des amants ne sent
pas longues, et l'époux: revient bientôt plus épris que jamais. Pourquoi
l'époux était-it éteigne? pourquoi avait-il pris du dépit des retards de
l'épouse? Reconnaissez ici, dit saint Ambroise, la jalousie de l'époux
divin il veut bien que l'âme le trouve; mais il veut aussi qu'elle le
cherche avec empressement, et il ne souffre ni langueurs ni retards</p>
<p>Bossuet, p. ses n Ait se, cum primum iUum t!(iit dorm!en(&lt;m mb illa
arbore, conspicatam, ibiquo exarsissc in Ilantmas neque tem" perare
potuisse, quin ludibunda caagitaret et e somno suscitarct
formotissitUunLJuvcne~). Quarum rcrum suavissima est amanlibus
recorjatio; Bt est illud poeta'.</p>
<p>Sa*pibus in nostt'Is pan'a)U te roscida niala,</p>
<p>Dm ego vester eram, vidi cum malre tegentem</p>
<p><pb/></p>
<p>quelle douce et charmante union de sentiments finit cette semaine
d'amour, union qui, pour les Pères de l'Église, est le symbole d'une
union plus sainte et plus parfaite, celle de l'âme avec son divin
créateur. Les poètes qui se sont inspirés du Cantique f~ Cantiques ont
trop oublié l'allégorie qu'y avait introduite l'Église pour en corriger
l'ardeur, ou s'en sont trop souvenus; et, selon qu'ils l'ont trop
oubliée ou qu'ils s'en sont trop souvenus, ils sont restés dans
l'églogue galante et fade, ou bien ils sont tombés dans la poésie
mystique, refroidie et glacée par l'allégorie. Ce que j'aime, au
contraire, et ce que j'admire dans les Pères de l'Église qui ont
expliqué le Cantique des Can~Mex, et surtout dansBossuet, c'est qu'en
tournant vers Dieu ce chant d'amour, ils n'ont pas craint de prendre le
langage de l'amour le plus ardent, l'ayant purifié par son objet; et ils
n'ont pas craint non plus de prendre le langage du mysticisme, l'ayant
animé par l'amour. Ils ont, de cette manière, laissé a ce gracieux
monument de la poésie biblique la double pensée que l'Église y a
reconnue. Les poètes ont été moins heureux. Cotin, il est vrai, indique
le double sens du Cf/n&lt;/çMe des 6'aM~MM; mais il cite complaisamment ses
petits vers de galanterie pour expliquer l'idylle sacrée, et il trouve
un madrigal dans le dernier verset « Fuge, dilecte mi, super moH~
aroma~Mm. x C'est même une découverte dont il s'applaudit beaucoup. Ces
paroles, dit-il, sont la conclusion du Cantique; « c'est la consommation
A)ter ab undecimo tam me jam ceperat annns</p>
<p>tarn fragiles poteram a terra cont!nf;cre ramos.</p>
<p>Ct y:&lt;)i, ut perii, ut me malus abstntit crrori t</p>
<p><pb/></p>
<p>t de cette pastorale sncrée; c'est l'accomplissement du mariage. Il est
si adroitement et si modeste&lt; ment insinué, qu'il n'y a rien de plus
déUcat t&lt; dans l'épithalame de Théocrite et dans t'~Ke:~ &lt; de Virgile</p>
<p>Spe.luncam Dido dux et Trojanus eamdem</p>
<p>Deveniunt.</p>
<p>a Le poëte sacré, selon les lois du poème drama-</p>
<p>tique et même de la modestie, a passé cet endroit « légèrement; il a cru
qu'il suffisait de dire</p>
<p>Fuis-t'en comme un chevreuil sur les monts odorants.</p>
<p>M traduction du Cantique des Cantiques, un autre abbé, poëte aussi, et
qui avait fait son éducation Pastorale sacrée, p. tu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Suivez-moi, chères soeurs, et ne vous lassez pas; Dans ce chemin nouveau
je conduirai vos pas.</p>
<p>A prodiguer son sang quand on le doit répandre, A croire fermement ce
qu'on ne peut comprendre, A servir sans relâche et sans rien espérer,</p>
<p>A ne refuser rien et ne rien désirer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que le triste Aquilon, qui souffle la froidure,</p>
<p>Ne ternisse jamais votre riche verdure;</p>
<p>Que d'un œil trop ardent le doux père du jour</p>
<p>Ne vous témoigne pas l'excès de son amour;</p>
<p>Que Flore, le matin, avec ses mains savantes,</p>
<p>Que l'amoureux zéphyr, lui contant son ardeur,</p>
<p>Sur ses ailes d'émail m'apporte votre odeur;</p>
<p>Que, pour nous rafraîchir, vos sources fugitives</p>
<p>A longs replis d'argent s'éloignent de leurs rives,</p>
<p>Et que les rossignols, sur vos bras toujours verts,</p>
<p>Accordent en tout temps leurs aimables concerts</p>
<p>Je chercherai toujours mes plus pures délices.</p>
<p>Mon esprit, par l'étude accablé de langueur,</p>
<p>Y reprendra souvent sa première vigueur,</p>
<p>Et j'y méditerai les célestes louanges</p>
<p>De l'allorable objet que célèbrent les anges</p>
<p>'o~&lt;tMfpt)')'fueiiM.t.0.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voyons maintenant comment, ayant obtenu Ré14.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Francisco Borgia, prince de SquiHace, vice-roi du Pérou en i&lt;i4, mort ee
if6&lt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jacob arrive en Mésopotamie. Il rencontre les troupeaux de Laban, et il
s'entretient avec les bergers il leur demande pourquoi ils ne font pas
boire leurs troupeaux, et ceux-ci répondent qu'il faut attendre que tous
les troupeaux soient rassemblés.</p>
<p>La Bible se contente d'un mot Jacob embrasbe Francisco Cor~ia, sh'ophc 3'</p>
<p>Ccnese, ch. Miï, v. 9, to, i et n.</p>
<p><pb/></p>
<p>fade, et qui est de l'idylle, si elle n'est pas de la Bible, la réponse
de Rachel est gracieuse et noble Sachez, Jacob, dit-elle, que c'est
entrer dans votre ( matson que d'entrer dans la nôtre, et que vous
«trouverez dans mon père bon accueil et bonne «aff, ction. Mais il
convient qu'il sache votre awi&lt; vcc je vais l'avertir. B Elle part
aussitôt, pleine</p>
<p><pb/></p>
<p>de modestie et de pudeur. Jacob reste le cœur triste, les yeux tournés
du côté où Rachel est partie et par où elle doit revenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui t0t!?hc dans Lia, c'est son amour pour Jacob,</p>
<p>7M., v. tt.</p>
<p><pb/></p>
<p>/Md., T. t.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XL!H.</p>
<p>DE L'AMOUR DANS LES IDYLLES DE TnËOCtUTE ET DE VIRGILE. DE L'AMOUR TEL
QU'IL EST EXPRIMÉ DANS LES POETES LATINS.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne sais si je puis prendre la Magicienne de Théocrite pour une
héroïne de l'amour ingénu. Jam ais l'amour n'a été exprimé avec plus de
passion Lt d'ardeur. Cette ardeur semble ne pas s'accorder avec l'amour
ingénu, tel que nous le concevons ordinairement. Nous voulons, en effet,
que cet amour soit tempéré par la timidité et par l'ignorance, sinon par
la pudeur, et les grands emportements de la passion ou les sombres
enchantements de la magie ne lui vont pas.. Cependant, comme l'amour que
Simèthe ressent pour Delphis est le premier amour 15.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je le vis, je rougis, je pàlis a sa vue.</p>
<p>M;)ie Xe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que tous les personnages de Théocrite, une fois qu'ils sont
amoureux, deviennent gracieux et élégants, même les plus grossiers, même
le cyclop6 Polyphcme, sans cesser d'être vraisemblables, parce que, si
leurs sentiments sont d'un amoureux, leur HyH. vin'.</p>
<p><pb/></p>
<p>langage est toujours d'un berger. Voyez ces deux charmantes idylles que
j'intitulerais volontiers l'Amant /ieM)'cM~ et ~MMM&lt; malheureux « Tu es
venue, ô toi que j'aime! tu es venue après trois longs jours et trois
longues nuits d'attente. Pourquoi tant tarder? Les amoureux vieillissent
en un jour. Autant est plus doux le printemps que l'hiver, et plus douce
la pomme du verger que la prunelle sauvage de nos haies autant la toison
de la brebis est plus épaisse que celle de son agneau; autant la jeune
fille l'emporte sur la femme trois fois veuve'; autant le daim bondit
plus vite que les génisses; autant le rossignol surpasse par ses chants
tous les autres oiseaux autant m'as-tu comblé de joie quand tu m'es
apparue, et j'ai couru vers toi, comme le voyageur, pendant l'ardeur du
midi, court vers l'ombre épaisse du hêtre. Puissent toujours les amours
rafraîchir de leurs haleines nos doux embrassements! Puissionsnous, dans
la postérité, être le sujet des chansons amoureuses! Tel était,
dira-t-on, tel était, au temps passé, ce beau couple d'amants. Comme ils
s'aimaient, attelés tous deux au même joug d'amour! Ah! c'était l'âge
d'or des hommes, quand on aimait et qu'on était aimé de la sorte »</p>
<p>Je ne sais si je me trompe; mais ce qui me rend cette idylle charmante,
c'est que j'y trouve la méLa XU' et la XXIlle. Ces deux idylles n'ont
guère été traduit. parce qu'il faut, en les traduisant, tes épurer et
surtout en changer la sujet.</p>
<p>Autant qu'est une vierge, en ses jeunes années, Plus belle qu'une veuve
après trois hymenees.</p>
<p>(G:Jcau, Idylles sacrées. Voir le chap. pr~ccJect )</p>
<p><pb/></p>
<p>moire et comme la reconnaissance du bonheur que donne l'amour, et non
l'agitation du plaisir. C'est la passion au repos.</p>
<p><pb/></p>
<p>Idylle XX'.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Allez soigner vos bœufs ou presser vos fromages</p>
<p>)(t</p>
<p><pb/></p>
<p>du cyclope se rattache aux fictions de la mythologie,</p>
<p>et celle du bouvier aux scènes de la vie ordinaire,</p>
<p>comme Syracuse en avait tous les jours mais les</p>
<p>deux scènes expriment la vérité humaine et témoignent de ce don
d'observation fidèle et piquante qui</p>
<p>est une grande part du génie de Théocrite.</p>
<p>La variété et la vérité, telles sont les deux qualités</p>
<p>principales de Théocrite, et qui font, selon moi, sa</p>
<p>supériorité sur tous les autres poëtes bucoliques. Je n'en excepte point
Virgile, qui n'atteint Théocrite que pour l'expression, et qui le suit
de loin pour l'invention. Il y a dans Virgile une admirable idylle, la
première; mais c'est une page d'histoire pour le fond, si c'est une
églogue pour la forme; page d'histoire douloureuse, pleine des souvenirs
de lâ guerre civile et des maux qu'elle entraine</p>
<p>En quo discordia cives</p>
<p>Perduxit miseros</p>
<p>Qu'elle est triste et touchante, en effet, cette rencontre de Tityre et
de Mélibée, tous deux hier également atteints par la proscription, mais
l'un aujourd'hui protégé par la faveur du vainqueur qu'il a gagnée par
ses vers, l'autre exilé et dépouillé! Comme le bonheur de l'un fait
ressortir le malheur de l'autre et l'augmente par la comparaison Non que
Métibée</p>
<p>soit jaloux de Tityre</p>
<p>Non equidem invideo; miror magis.</p>
<p>mais comment ne pas faire un amer retour sur soimême quand, chassé du
toit qu'on aimait, on voit</p>
<p>son compagnon, plus heureux, assis n t'ombre des</p>
<p><pb/></p>
<p>arbres qui ne lui seront point enlevés? Comment ne pas s'écrier alors:</p>
<p>Fortunale senex, ergo tua rura inanebunt!</p>
<p>Je vendrais même que le malheur de Mélibée tou chât davantage Tityre et
qu'il ne louât pas tant son bonheur devant son ami</p>
<p>0 Mdibcce, Deus nobis hase otia fecit!</p>
<p>.Ha:cmea sunt; vetcres migratecotoni" l</p>
<p>et où la flatterie et les beaux vers deviennent la seule défense du
patrimoine du poëte.</p>
<p>La première idylle de Virgile est une des plus belles et des plus
touchantes élégies que je coaEglogue IX</p>
<p><pb/></p>
<p>Exul ego, indemnatns, egens, mea rura reliqui,</p>
<p>Miles ut accipiat funesti prasmia belli 1</p>
<p>Hincego de tumuto mea rura novissima visam! 1</p>
<p>Du]cia rura, valete, et Lydia dulcior illis, ·</p>
<p>Et casti fontes, et, felix nomen, agelli</p>
<p>Tardius, ah! misère descendue monte capeUm;</p>
<p>MoDia non iterum carpetis pabula nota.</p>
<p>Intucor campos longum; manet hostis in illis.</p>
<p>Rura, valete iternm, tuque, optima Lydia, salve!</p>
<p>Invideo vobis, agri formosaque prata,</p>
<p>Hoc formosa magis, mea quod formosa puella</p>
<p>Est vobis. Tacite nostrum suspirat amorem.</p>
<p>Vos nunc illa videt, vobis mea Lydia ludit,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et mea submissa meditatur carmina voce,</p>
<p>Cantat et interea mihi quœ cantabat in aurem.</p>
<p>Invideo vobis, agri.</p>
<p>0 fortunati minium multumque beati,</p>
<p>ln quibus illa pedis nivei vcstigia ponet!</p>
<p>Invideo vobis, agri mca gantUa habetis,</p>
<p>Et vobis nunc est mea qurn fuit ante vuluptas.</p>
<p>1 ri</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(Ode v, liv. !.)</p>
<p>Ode ïnt,Ht. 1.</p>
<p>Odeïxvn, liv. 1.</p>
<p>Et [Mtnm coinis sine te Juventas.</p>
<p><pb/></p>
<p>LïDfE. « Tant que tu n'as aimé que moi, tant que ton cœur ne m'a pas
mise après Chtoé, j'étais fière 1 Ne sit anciitœ tibi anior pudori.</p>
<p>Liv. II, ode tUt. (OdoiY.tiv.U.' Parciusjunetas quatiuntfencstras.</p>
<p>(Ode Ht. fit. t.)</p>
<p><pb/></p>
<p>de ton amour et plus heureuse qu'HIa, mère des Romains.</p>
<p>LYDIE. « Et moi, j'aime Cataïs et j'en suis aimée, Cataîs, le fils
d'Ornytus de Thurium et, pour lui, je ne craindrais pas de mourir deux
fois, pourvu que ks dieux le fassent vivre.</p>
<p>(Ode ti, liv. IIL)</p>
<p>Dans le Dépit amoureux, dans l'Avare, dans le 'Ta! fM/e, Aans )&lt; tfaiade
imaginaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>phoses. Dans Hermaphrodite et dans Narcisse, la métamorphose l'occupe
plus ou autant que la peinture 3~ de l'amour de Salmacis et d'Écho.
Enfin, comme</p>
<p>Ovide, dans les Métamorphoses, est un conteur plutôt qu'un peintre, il
se presse d'arriver au dénoûment, ce qui en amour est ce qu'il y a de
plus commun et de moins intéressant. Les dieux, quand ils aiment, et ce
sont presque toujours des dieux ou des fils de dieux qu'il met en scène,
sont presque tous comme Pluton lorsqu'il enlève Proserpine</p>
<p>Pene simul visa est, dilectaque, raptaque Diti</p>
<p>Usque adeo properatus amor</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi parlait Atalante, et, touchée pour la première fois par l'amour,
elle aime sans savoir encore qu'elle aime. Cependant le jour de la
course arrive. L'amour d'Atatante eût suffi pour arrêter ses pas; mais
le poëte des Rlétamorphoses n'est pas, libre d'oublier tes légendes
mythologiques ce sont les pommes d'or que Vénus avait données à
Hippomène, qu'il jette dans la lice et qu'Atatante veut ramasser, ce
sont ces pommes d'or qui la retardent et lui ôtent la victoire. Elle ne
s'en plaignit pas, car souvent, pendant la lutte, au moment de dépasser
le jeune homme, elle s'arrêtait pour regarder ce visage chéri et
retardait elle-même sa course</p>
<p>0 quoties, quum jam posset transire, morata est, Spectatosque diu vuitus
invita re!iquit!</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui nimium multis, non amo, dicit, amat*.</p>
<p>Personne, non plus, ne sait et ne dit mieux qu'Ovide le rôle que ia
vanité joue dans l'amour. Elle a son coin dans toutes les âmes, même
dans les plus sévères. Mais comment persuader qu'on aime? comment se
faire croire ? Ne vous inquiétez pas de ce point Ncc credi labor est
sibi quisque videtur amanda; Pessima sit, nulli non sua forma piacct*.</p>
<p>« Chaque femme se croit belle, et la ]aide même se trouve un charme qui
lui p)ait. x</p>
<p>Souvent, dans Ovide, le sujet de la réflexion est ft 7iemMe de
t'a'mottr, v. &lt;n.</p>
<p>~rt d'afmer, !iv. 1, en.</p>
<p><pb/></p>
<p>atque ingens orbis in Urbe fuit t.</p>
<p>j4rt d'aimer, liv. fit.</p>
<p>/M., 6:T.</p>
<p>Lisez l'ode d'Horace</p>
<p>Delicta niajorum, etc. (liv. U!, ode tt.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Nec secura quies itios simitisque soport</p>
<p>Detinet. Innocue visite numen adest.</p>
<p>Reddite depositum pietas sua foedera servet;</p>
<p>Fraus absit vacuas Médis babete manue.</p>
<p>Ludite, si sapitis, sotas impune puellas</p>
<p>« Ne croyez pas que les dieux languissent dans un repos semblable au
sommeil. Vivez dans la vertu, car Dieu est partout présent. Respectez
les dépôts qui vous sont confies soyez pieux envers les dieux; ne
trompez pas; que vos mains soient pures de sang. tt n'y a que les jeunes
filles qu'on peut trahir impunément. K Bizarre mélange assurément de
sentiments et d'idées de hardiesse philosophique, quand il dit qu'il est
bon qu'il y ait des dieux; de morale religieuse, quand il prêche la
vertu au nom de la crainte que nous devons avoir d'un Dieu toujours
vigilant; de tégcrcté mondaine enfin, quand il prescrit d'être fidèle en
tout, excepté en amour.</p>
<p>Lit. f, est. o.</p>
<p>u.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nil nisi turpe juvat. Curœ est sua cuique voluptas; Hmc quoque ab
alterius grata dolore venit</p>
<p>Nec minor est virtus, quam quœrere, parta tuert. Luxuriant animi rebus
plerumque secundis;</p>
<p>Nec facile est a;qua commoda mente pati</p>
<p>Lit. II, i3, ttT.</p>
<p><pb/></p>
<p>ta devise des buveurs de bonne compagnie dont le poëte décrit les plaisirs:</p>
<p>Pereant qui crastina curant</p>
<p>Mors aurem vellens Vivite, ait, venio.</p>
<p>&lt; Fi de ceux qui songent au lendemain! Voici la mort qui vous tire
l'oreille et qui vous dit ilâte?!vous de vivre, j'arrive. »</p>
<p>Je n'aime pas beaucoup cette image de la Mort qui vient tirer l'oreille
des buveurs, et je préfère Ovide disant aux amants, avec )a même pensée
exprimée d'une façon touchante et gracieuse Utendum est œtate. Cito
pedeiabitm'a'tas;</p>
<p>Nec bona tam sequitur, quam bona prima fuit.</p>
<p>Hos ego, qui canent frutices, violaria vidi</p>
<p>Hac mihi de spina grata corona data est</p>
<p>&lt;t Profitez 'de vos belles années elles s'enfuiront d'un pas rapide.
L'âge qui vient ne vaut pas l'Age qui s'en va. J'ai vu des violettes où
il n'y a plus que des ronces; j'ai cueilli des roses où il n'y a plus
que des épines. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Odi et arno. Quare id faciam fortasse requiris?</p>
<p>Nescio; sed Oeri sentio, et excrucior</p>
<p>2 Nunc te cognovi. Quare, etsi impensius oror,</p>
<p>Mu)to mi tamen es vilior et levior.</p>
<p>Qui potis est? inquis. Quod amantem injuria talis</p>
<p>Cogit amare mapis, sed bene veite minus.</p>
<p>(Carmen LXXU.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Nunc tibi commendo communia pignora, catos; Ha:c cura et cineri spirat
inusta meo.</p>
<p>Fungere maternis vicibus, pater iUa meorum</p>
<p>Omnis erit collo turba ferenda tuo.</p>
<p>Tibulle passe pour être plus pur que Catulle et Non est certa fides quam
non injuria versât i</p>
<p>Hostibus ~vcni'it lcota pucïta meis.</p>
<p>Aut in amure dolere volo, aut audire dolentem</p>
<p>Sive meas tacrymas, sire vidct'e tuas.</p>
<p>(Liv. !![, &lt;~g!e vm.)</p>
<p>Lit. 1Y, ~E'o Il.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est avec tristesse que TibuUe voit dans sa maitresse ce goût de la
richesse et du luxe; car il est pauvre, les guerres civiles l'ont ruiné.
U avait autrefois une grande et belle maison, de vastes et fertiles
sillons, des greniers toujours trop étroits pour ses moissons, des
troupeaux qui couvraient le penchant des collines de tous co~ biens, il
ne lui reste que tf regret et les dépits toujours renaissants au
Heu.hcu!div!tibusvideogaut!crcpuct!as.</p>
<p>(Liv.U,&lt;'Mj;iem.) .J</p>
<p><pb/></p>
<p>IpseUcetyenias.Musiscomitatas,Homère,</p>
<p>Si nihil atluleris, ibis, Homère, foras.</p>
<p>Art d'aimer, liv. 1, (Art d'aimer, liv. Il, t7t.)</p>
<p>'~t-id'«tmer,)!v.I,9.</p>
<p>Nccm!hivcra)oquij)Utforcst,vittBquofaten</p>
<p>Tot mata perpessmtfcdianatamea!.</p>
<p>Ergo,quumtenu&lt;'mfucromutatus!numbram,</p>
<p>CanJidaquc ossa super nij;ra favilla teget,</p>
<p>Ante meum veniat, longos incompla capillos,</p>
<p>ËtB&lt;'atant&lt;!mcun)m(CSta!S'cmraroj;um.</p>
<p>(Liv.m,&lt;')~'e".)</p>
<p><pb/></p>
<p>Cras amet qui nunquam amavit,</p>
<p>Quique amavit cras amet</p>
<p>&lt;t Aimez demain, si vous n'avez pas encore aimé et, si tous avez aimé,
aimez demain</p>
<p><pb/></p>
<p>X!V.</p>
<p>M L'AMOUR INGÉNU DANS LES «OMANS DE CHEVAUtRtE. L'OBEHON DE WIELAND.</p>
<p>1 Histoire 7!refoyne,e&lt;~t ~ran~M aecttfufM et vaillant chevalier</p>
<p>Ott f~mps. Bretagne, et des grandes aventures où il première édition son
ternps. Paris, eliezinicolas BonCons, 15H, La première ¡&lt;,Iilion de ce
roman est de Paris, iSO:.</p>
<p>nt. )8</p>
<p><pb/></p>
<p>IW~on'e de Valentin et d'MH enfn l'Histoire d'Huon de Bordeaux, dans le
roman de ce nom, que je comparerai avec l'Oberon du poëte allemand Wieland.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la cour de Bretagne, où elle est bien reçue et toujours aimée d'Arthus.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment vont-elles se rencontrer et s'accueillir? Écoutons le vieux romancier.</p>
<p>&lt; Quand Florence eut entendu ce que la duchesse</p>
<p><pb/></p>
<p>On sait comment l'Ingénu de Voltaire est un Hu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Orson allait toujours nu et velu. Cependant, avant d'arriver en
Aquitaine et de voir la belle Fezonne~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ta</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans Wieland, les choses ne se passent pas si simLes prouesses et faits
du très-prêt~, ooMe et vaillant Huon de Bordeaux, pair de France et dttc
de Guienne. A Lyon, par Benoitt BigaN&lt;), i6i5. P. et.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>miseiablement, et si je puis, je vous le ferai chti payer. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>valier, rejette cette proposition et se contente d'être délivre de
prison avec ses amis.</p>
<p>Je ne veux pas finir cette comparaison de l'O~eroK et de /?!;om de
B&lt;M'deaM;c sans dire un mot du personnage d'Oberon, le roi des génies
dans Wieland et dans le vieux roman français. Wieland, dans sa pré-</p>
<p><pb/></p>
<p>face, s'applaudit beaucoup de la manière adroite dont il a noué ensemble
l'histoire d'Oberon et celle d'Huon de Bordeaux. Je n'aime guère, pour
ma part, la liaison des deux histoires, qui se sont, pour ainsi dire,
affaiblies en se rapprochant.</p>
<p><pb/></p>
<p>bout de laquelle ils s'agitent. Huon et Rezia sont pour ainsi dire des
marionnettes élégantes, au lieu d'être des personnages qui souffrent ou
qui jouissent pour leur propre compte.</p>
<p><pb/></p>
<p>nia, c'est .1 peine si on en comprend la cause, et je ne puis guère être
touché des chagrins volontaires que se font ces deux êtres mervciiïcux
qui, ayant onc puissance surnaturelle, devraient, au moins, avoir une
raison ordinaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que, soit qu'il s'agisse de peindre l'amour d'Huon et
d'Esclarmonde, soit qu'il s'agisse de donner un caractère et un rôle aux
êtres merveilleux, l'imagination naïve du vieux conteur l'emporte, selon
moi, sur les grâces de Wieland; c'est ainsi que l'amour ingénu est
d'autant mieux peint</p>
<p><pb/></p>
<p>dans les romans de chevalerie, qu'il y est représenh'' plus honnête et
plus pur; et l'attrait qu'it a dan? ces vieux tableaux se perd aussitôt
que la coquet terieou!avo!uptéessaientdesemê)erà!apeintut'e pour
l'enjoliver ou pour t'animer.</p>
<p><pb/></p>
<p>t)B t/jmOMR iKS~.Nr. DE LA PASTORALE MAMAftQM</p>
<p>EN ITAt.tE. DE LA PASTORALE ROMANESQUE EN ES*PAGNE.</p>
<p>C'est en Italie que l'églogue dramatique et rorna-</p>
<p>LXV.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non vitatur amor.</p>
<p>L'absence ne le guérit pas de l'amour. « Et, si je me trouvais autrefois
malheureux, dit-il, même quand je voyais celle que j'aime et que je lui
pariais, en pensant que j'étais forcé de lui cacher la cause de mes
peines, qu'est-ce maintenant quand je me trouve si éloigné d'elle et
sans espérance peut-être de la revoir jamais ou d'en entendre parler,
surtout lorsque je me souviens, dans les solitudes de l'Arcadie, des</p>
<p><pb/></p>
<p>«O Cumes! ô Baïes! ô lieux charmants, bains gracieux et doux! non, je ne
pourrai plus vous entendre nommer, que mon cœur ne tressaiHe de douleur.
Non, je ne verrai plus le lac lucrin, le lac Averne ou la grotte de
Tritola, que je ne cherche en soupiranttavaHée solitaire, pleine encore
du rêve Arcadie, édition des Aldes, p. St, 3! 33.</p>
<p>Voyez sa pretaière églogue sur )a mort de PhUia&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>La Fontaine a dit</p>
<p>Honores pat tes pas, éclairés par tes yeux</p>
<p>c De l'aimable et simple bergère. t</p>
<p>Voyez le récit de Carino, p. !t.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces vieux contes d'honneur, invisibles chimères,</p>
<p>Qui naissent aux cerveaux des maris et des mères.</p>
<p>(Stances, t 566. Édit. de la Tour, p. 3;, ittt.)</p>
<p>Acte I, scène t.</p>
<p>Acte IV, scène vut.</p>
<p><pb/></p>
<p>Acte IV, scène )~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Eh! d'où sais-tu que son cœur généreux</p>
<p>Sera vaincu, si je lui suis udète?</p>
<p>ÉCHO.</p>
<p>D'elle a.</p>
<p>Je ne puis pas traduire ce curieux dialogue, qui, une fois les mots
changés, n'a plus de sens</p>
<p>E quali son le pêne,</p>
<p>Cu' a tuoi rukctii e eontumaci dai</p>
<p>Cotanto amare? AHAHE (répond P&lt;&lt;;ho).</p>
<p>E di me, che ti sprezzo, che farai,</p>
<p>Se cor più duro ho di diamaute? AMAt/ft.</p>
<p>Amante ntc? se' folle.</p>
<p>Quando sara, chc 'n questo cor pudico</p>
<p>Aniora))oj;j;i ? OCG).</p>
<p>i:tc. (Acte IV, so. TtU.)</p>
<p>~ttree, te vol., p. e.</p>
<p>it.</p>
<p><pb/></p>
<p>(Catu))e, Noces de Pe/M et de 'fAc&lt;t'f, !Bt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Minerve ayant jeté sa Bute, parce qu'eue se trouvai) laide quand elle
soufflait dedans, un satyre la ramassa</p>
<p>Invcntam satyrus primùm nuratur; at usum</p>
<p>Nescit et inHatam sentit babere sonum</p>
<p>Et modo diinittit di{jttiSj modo concipit auras i</p>
<p>Jamquc inter nymphas arte supcrbus erat.</p>
<p>(Ovide, T-'aete!, liv. VI, v. '!«.)</p>
<p>Bacchun) in remotis carmina rupibus</p>
<p>Vidi docenlem (credite, posleri 1)</p>
<p>Nyniphasque discentes, et aures</p>
<p>Canripeduni satyroruni acntas.</p>
<p>(Uoracc, Ode XIX, liv. H.)</p>
<p>Les nymphes avaient aussi, dans les scènes comiques, le rtte plaisant M
bouffon des satyres. Voyez saint Augustin, C'M de Dieu, liv. Vt: 'Quatis
jocutariter in mimo fieri solet quum petatur a libero aqua, a iymphis
aut nymphis vit um. Nonne nymphe cacbinantur? soient ecim ad risum esse
faciles. &lt;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE CHOEUR. « Ne veux-tu pas régler ceux qui doivent les premiers s'armer
de l'arbre en nammcs? DE~i) CHOEUR. « Pour nous, nous sommes trop loin
de la porte pour atteindre son œil avec le tison enflammé!</p>
<p>ULYSSE. « Hommes lâches amis inutiles</p>
<p>LE CHOEUR. « C'est que nous avons pitié de notre dos et de nos épaules.
Je ne me soucie pas de voir sauter les dents de ma mâchoire. Est-ce là
de la tacheté? Mais je sais une chanson magique d'Orphée qui fera que le
tison ira de lui-même brûler l'œil unique du géant. B</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Italie n'a pas eu seule en Europe, au seizième siècle, la gloire de la
pastorale la Diane de Montemayor charmait l'Espagne, pendant que
l'Italie admirait l'Amintas du Tasse. La Diane de Montemayor, qui est la
première pastorale romanesque de l'Espagne et la plus célèbre, sinon la
meilleure, n'a pas lu forme dramatique que le Tasse et. Guarini
donnèrent àl'églogue. C'est, comme l'~res~'e de Sannazar', 'Le satyre,
qui ne connait pas l'usage des perruques, croit qut Corisca lui a laissé
sa tcte entre les mains, et tl s'étonne de la voir s'enfuir sans tête</p>
<p>Rimirate</p>
<p>Il magico stopor di ehi se 'n fu~c</p>
<p>E vive senza capo. (Acte U, scène tt.)</p>
<p><pb/></p>
<p>L'aoteu.' ne s'eipt.qM pao d « tujft.</p>
<p>m. 22</p>
<p><pb/></p>
<p>Poride a même fait de ces amours une chanson ou coM!&lt;M'M&lt;e, qu'elle
chante aux bergères qui l'entourent</p>
<p>Au moment du départ!, Sa bergère il regardait. Elle aussi le
contemplait, Puis avec un grand souci Voulait commencer ainsi A parler;
mais ne parlait; Sa douleur parlait pour lui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a deux Polyphêmes différents dans les idylles deThéocrite' l'un
triste et plaintif, qui, assis sur un rocher et contemplant la mer,
essaie de fléchir par ses chants le cœur de Galatée; et ce cyclone, tout
horrible qu'il est, finit par exciter notre pitié, parce qu'il est
amoureux et malheureux. L'autre est un amant dédaigneux, qui aime
Galatée, mais qui sait que, pour soumettre la nymphe, il faut, dit-il,
feindre de la dédaigner. Le Polyphème amoureux est modeste; il sait
qu'il est laid, il sait l'horreur de son front percé d'un seul œil; mais
il est riche, 1 La Diane, i56t. L'Arcadie, «to.</p>
<p>'Vo;MtaYt'eUfXt'i~Ue.</p>
<p>22.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il est fils de Jupiter et d'Olonie, une des nymphes de Diane. Diane,
pour la punir de sa faute, l'avait changée en montagne; mais, au bout de
sept mois, la montagne s'ouvrit et Alaste naquit. Il n'est pas beau; H
ne ressemble cependant pas aux cyclopes. « H n'avait rien de désagréable
en toute sa personne que l'étrange grandeur de ses membres'.e Quand
rcadie de Lope de Vc'ga, traJuct. de Lancctot, p. si, :&lt;tt. 4.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages 6i et 6t.</p>
<p>Pt;;e ttt.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Page lit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de voir la terreur qui possédait le cœur de tous les villageotS, car, à
chaque fois que le géant levait les bras pour prendre quelques viandes
dans les plats, ils croyaient qu'il les allait avaler et engloutir tous
en vie »</p>
<p>Page )&lt;9.</p>
<p><pb/></p>
<p>M</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces nobles et touchants adieux d'Anfrisc et de BéPages 380-399.</p>
<p><pb/></p>
<p>lizarde me rappellent ceux de Pauline et de Sévère dans Po~eMe&lt;e</p>
<p>Adieu, trop vertueux objet et trop charmant 1</p>
<p>-Adieu, tropma)heureuxettropMe)eamat&lt;t! C'est la même élévation de
sentiments; c'est ta même amertume de regrets amoureux, plus forte et
plus poignante encore dans Anfrise et Bélisarde que dans Sévère et
Pauline, parce qu'Anfrise et Bélisarde regrettent l'emportement de leurs
dépits jaloux, tandis que Pauline et Sévère ne se plaignent que des
rigueurs du sort.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>question des soupirs et des pleurs qui trahissent les âmes amoureuses.
Que de fois, pour me plaire et pour passer le temps, j'errais au bord
des ruisseaux et dans les vallons, cueillant des fleurs de toutes sortes
et m'en faisant une guirlande dont je couronnais mes cheveux! Ensuite
j'allais me contempler dans les claires eaux de quelque fontaine, et ces
passe-temps innocents me plaisaient'tant que je ne les aurais jamais
voulu changer contre aucun autre plaisir. »</p>
<p>« Mon village, dit Théolinde dans Florian est sur les rives de l'Hénarez
célèbre par la fraîcheur de son onde. Mon père est laboureur. Les
travaux champêtres occupaient seuls ma vie. Tous les matins, je menais
paître mes brebis. Seule, au milieu des bois, la solitude ne m'ennuyait
point. J'écoutais h.s oiseaux, je chantais avec eux; je cueillais la
rose vctmeille, le lis sans tache, l'œitlet bigarré. Un bouquet rendait
heureuse ma journée; je n'aimais rien que mes agneaux; je ne cherchais
dans la campagne que des fleurs et de l'ombre. )}</p>
<p>Plusieurs fois Théolinde s'est moquée des bergères qui venaient lui
confier leurs chagrins d'amour. 11 y en a une entre autres, Lidie, qui
est venue tout en</p>
<p><pb/></p>
<p>Le souhait que Lidie avait fait contre Théohnde s'accomplit bientôt. A
la fête du village, elle rencontre un berger étranger, qui avait si
bonne mine et si noble contenance que toutes les bergères l'admiraient.
Théotinde l'admire aussi, et cette admiration triomphe de son
insensibilité. « Aussitôt que je le vis, dit-elle aux bergères qui
l'écoutent, je sentis mon cœur s'attendrir; un feu qui me brûlait se
répandit dans toutes mes veines, et, sans savoir pourquoi, je sentis que
mon âme était heureuse d'attacher</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'AtiCAftE DE SYDKEY. LA PASTORALE CA~S SUAKSPEARE.</p>
<p>Voyez la dédicace de Sydney sa soeur.</p>
<p>XLVf.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'~M~?' dont Sydney était grand partisan', mais où l'auteur a introduit
des bergers pour se conformer a la mode. Malgré cette invraisemblance,
qui n'est pas plus choquante, après tout, dans l'Arcadie de Sydney que
dans l'Astrée, le roman de Sydney est intéressant. Le cœur de l'homme y
est étudié avec finesse, l'amour y parle un langage noble et éievé,
quoique prétentieux; l'amour ingénu y est souvent représenté avec
beaucoup de charme, et, quoiqu'il soit entre princesses et chevaliers au
lieu d'être entre bergers, comme le voudrait le lieu de la scène, it n'y
perd pas la grâce et la naïveté qui lui sont naturelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>vantages que les moindres de nos bergers ont des pensées qui von),
par-dessus le commun, de sorte que les plus savants des autres nations
s'estiment honorés de les imiter s Non-seulement les bergers de Sydney
sont savants et ingénieux ils sont riches, ils ont du loisir. « Ils
vivent exempts des inquiétudes qu'apporte la pauvreté, et
s'entretiennent dans l'abondance, qui est la nourrice de la poésie*. B</p>
<p>Pendant que Pyrocle faisait ses grandes prouesses en Asie, il avait
rencontré la fille du roi de ByT. I", p. tt, traduction de Baudouin.</p>
<p>ftt'd., p. t5.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>24</p>
<p><pb/></p>
<p>n'eût pas été bien grande, vu qu'elle vous ressem. Ma't en quelque chose »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>«.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tome III, p «t.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'union politique du prince et des sujets, et il met cette d )ctrine
toute anglaise dans la bouche de son roi modèle, le roi Evarchus, « qui
reconnaissait, avec autant de sagesse que de vertu, que lui et ses
sujets formaient un corps politique, dont il était comme le chef »</p>
<p>'Tomet~.c.TO.</p>
<p>3 Les grandes /au&lt;«.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cherchée est Je mauvais aloi. « Tant pis, comme le dit la jeune et belle
Rosalinde, tant pis pour qui hait sa propre existence et gronde presque
le Créateur de l'avoir fait ce qu'il est Rosalinde a raison it y a dans
la mélancolie beaucoup d'orgueil et un grain de révolte contre le Créateur.</p>
<p>/'u'KM d'amuur perdues.</p>
<p><pb/></p>
<p>GUIDERIUS. « Vous parlez d'après votre expérience. Nous, enfants,
novices, comme de jeunes oiseaux qui n'ont pas encore volé hors de leur
nid, nous ignorons quel air on respire loin de notre asile. Peut-être
que cette vie est pour vous la plus heureuse, si la plus heureuse est la
plus tranquille. ÀRvmACUS. a De quoi pourrons-nous parler, lorsque nous
serons vieux comme vous? Lorsque nous entendrons la pluie et les vents
battre le triste décembre, confinés dans cette froide caverne, comment
charmerons-nous, en discourant ensemble, les heures glacées de l'hiver?
Nous n'avons rien vu e Acte H!, scène Ut.</p>
<p>m. :&amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>Acte III, scène Yt.</p>
<p>Acte IV, seecef).</p>
<p><pb/></p>
<p>GufDEmus. « 0 le plus beau, le plus tendre des lis! Tu n'as pas penché
sur le bras de mon frère la moitié des gr.lces que tu avais lorsque tu
respirais debout et vivant.</p>
<p>BELLARIUS. « En quel état l'as-tu trouvé? ApvtRAGUS. « Tel que vous le
voyez, ce sourire sur les lèvres, comme s'il eût senti, non le trait
profond de la mort, mais la piqûre légère d'un papillon qui de son aite
eût chatouitté son sommeil. Sa joue droite reposait sur un coussin.</p>
<p>Gu)DER[Us. « En quel endrott?</p>
<p>ÂRVtRAGUs. « Sur le rocher de la caverne, ses bras ainsi entrelacés.
J'ai cru qu'il dormait, et j'ai quitté mon épaisse et bruyante chaussure
qui retentissait trop sous mes pas.</p>
<p>GuiDËRtus. « En effet, sa mort n'est qu'un sommeil, et sa tombe ne sera
qu'un lit de paix (Il prend la main de F~e/e). Les fées attendries
viendront la visiter souvent, et jamais les reptiles impurs n'oseront
s'en approcher.</p>
<p>ARVtnMUS, avec attendrissement. « Oui, tant que t'été durera, tant que
je vivrai dans ces lieux, Fidèle, je viendrai parer ton tombeau des plus
belles fleurs. Jamais tu ne manqueras des primeroses du printemps elles
ont la douce pâleur de ton visage, ni de la jacinUe azurée comme tes
veines; ni ~e la</p>
<p><pb/></p>
<p>feuille de l'églantine, dont le parfum est moins doux que ton haleine r</p>
<p>GuiOERUJS. « Plutôt cesser de vivre que d'exister ainsi! De grâce,
seigneur, allons joindre l'armée. ARVIRAGUS. a Par ce soleil qui luit!
je vais au camp. Quelle honte pour moi de n'avoir jamais vu d'homme
mourir! A peine ai-je vu couler d'autre sang que celui des biches
timides ou des chevreuils. Je rougis de lever les yeux sur ce soleil
auguste, de jonir du bienfait de ses rayons et de rester si longtemps un
solitaire obscur et ignoré</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Mais toi, toi, tu -es la plus parfaite et la plus accomplie des
créatures. »</p>
<p>MmANDA.–« Je ne connais personne de mon sexe, et je n'ai pas vu
jusqu'ici d'autre femme que moi quand je me regarde dans le miroir; je
n'ai jamais vu non plus personne que je puisse appeler homme, excepté
vous, mon bien-aimé, et mon père chéri. Je ne sais pas quels sont les
traits des hommes hors d'ici mais, sur mon innocence qui est le joyau de
ma dot, je ne souhaite pas dans le monde d'autre compagnon que vous, et
mon imagination ne sait pas se figurer d'autres traits que les vôtres
que je puisse aimer, » Douces paroles, pleines de la grâce de l'amour
ingénu, et qui éveillent aussi dans l'âme de Ferdinand les plus doux et
les plus nobles sentiments! C'est pour Miranda, c'est par amour pour
elle, amour qu'il a senti dès qu'il l'a vue, qu'il se soumet au vil
emploi qu'il remplit, lui prince et peut-être roi maintenant. «
M'aimez-vous? dit alors Miranda, qui voit bien qu'elle est aimée car
même les plus innocentes et les plus naïves ne font cette question que
lorsqu'elles sont sûres de la réponse.–x Ciel et terre, s'écrie
Ferdinand, soyez témoin de ma parole! Oui, au-dessus de tout ce qu'il y
a dans le. monde, j&amp; vous aime, je vous estime et je vous honore!
MtRANDA.–&lt; Folle que je suis de pleurer de ce qui me donne tant de joie</p>
<p>FERDINAND.–a Pourquoi pleurez-vous?</p>
<p>MtDANDA. Ah! je pleure de ne pas mériter mon bonheur, parce que je n'ose
offrir ce que je désire donner, parce que je n'ose accepter ce que je
mourrais de ne point avoir. Mais quelle puérilité! Plus</p>
<p><pb/></p>
<p>Le père de Miranda, le magicien Prospero, et le génie de l'air qui lui
obéit, le vif et gracieux Ariel, surveillent invisibles l'entretien de
Miranda et de Ferdinand car ils veulent qu'ils s'aiment. Mais ils n'ont
pas besoin, je crois, de prendre beaucoup de peine pour cela, et le
charme naturel qui attire l'un vers l'autre Ferdinand et Miranda se
passe aisément de l'aide de la magie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ni hui)e, ni blé, ni vin nul travail tous les hommes seraient oisifs, et
les femmes aussi; mais elles seraient vertueuses et chastes. Surtout
point de souveraineté.</p>
<p>SÈBASDE~. &lt;: Et cependant il voudrait en être roi!</p>
<p>ÂNTfMtO. « Oui; la fin de sa république en dotait le commencement. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XLVII.</p>
<p>fE t,A PASTORALE DRAMATIQUE EN FRANCE DEPUIS LE COMMENCEMENT DU
D!X-SHPT)ÈME SIÈCLI JUSQU'A MOLIÈRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>gédie et la comédie eurent pris avec Corneille et avec Molière le
caractère qui leur appartenait; mais il a régné pendant près de
cinquante ans sur le théâtre, avec h prétention de peindre, mieux que la
tragédie et la comédie, cet amour ingénu dont nous étudions en ce moment
l'expression.</p>
<p>Les cinq pastorales de Hardy sont Alphée, )606; ~&lt;cce, fCte. Cort'ne.
t6n;)'~mottr&lt;jf&lt;'&lt;ort'ctt.&lt; t6t8, teï'/tt'omy/fe d'~mour,i 62 3. Corine,
tes comédiens n'j;rcttaient tes le l'hiomphe Hardy, et mademoi3 Aussi
les comrùiens rcgrcltaient les pièces de llardy, el madeiuoi-</p>
<p><pb/></p>
<p>sont que des esquisses; toutefois ces esquisses sont curieuses, parce
qu'elles montrent quel est, dès ces premiers temps, le caractère
particulier de notre théâtre.</p>
<p>Uardy, né en ):60. –Shakspeare, t:«. Lope de Véga, H6t. 26.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu n'es qu'amour, que douceur, que merveiHeet</p>
<p>ALPHÉE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DAPIINIS.</p>
<p>Quelles façons de faire sont cc)a?</p>
<p>ALrn~E.</p>
<p>Je suis l'avis paternel en cela.</p>
<p>Moi retenir chose qui t'appartient!</p>
<p>Où? depuis quand? le moyen? l'apparence?</p>
<p>Tu te méprends; je n'ai pas l'assurance</p>
<p>Ni le désir de te faire aucun tort.</p>
<p>Or, sans discours, marchons un peu plus fort.</p>
<p>DAPMXtS.</p>
<p>Tu ne seras que trop tôt arrivée.</p>
<p>Si ce que c'est qu'amour je saurais dire.</p>
<p>Eh quoi! lui dit Daphnis,</p>
<p>Donc n'as-tu vu, rustique passe-temps,</p>
<p>S'entrebaiser les tourtres' au printemps?</p>
<p>Les oisillons, sous l'obscur des ramées,</p>
<p>Voler après leurs femelles aimées?</p>
<p>'Les tourtereau*.</p>
<p><pb/></p>
<p>.Doncn'as-tu vu les taureaux négliger</p>
<p>Les prés herbus, le boire et le manger,</p>
<p>Lorsque l'amour furieux les tourmente?</p>
<p>Me croiras tu? hier, sur la \'esprëc, (le soir)</p>
<p>Je l'aperçus fotatrer dans la prée (le pré),</p>
<p>Courir après son ombre qui fuyait,</p>
<p>Si qu'impuissant de l'atteindre, il criait.</p>
<p>Caliste arrive, et les deux bergères lui souhaitent la bienvenue</p>
<p>CORIXE.</p>
<p>L'Amour et Pan préservent d'infortune</p>
<p>De nos bergers l'espérance commune!</p>
<p>NEDTE.</p>
<p>L'Amour et Pan, les Grâces et Cypris</p>
<p>De nos bergers gardent le mieux appris!</p>
<p><pb/></p>
<p>Le plus privé, le plus beau qui scvoye;</p>
<p>Dessus mon doigt il becquette sa proie;</p>
<p>D'une cerise il fera trois repas,</p>
<p>Et l'appelant, me suivra pas 11 pas.</p>
<p>Dans la pastorale intitutée Alcée, les amours d'Atcée et de Damocle
n'ont rien de cette puérilité affectée, que Hardy prenait pour de
l'ingénuité. Il y a même une intrigue, et par conséquent un intérêt
dramatique.</p>
<p>Damocle aime Alcée et il est aimé d'elle; mais il est pauvre, et le père
d'Alcée, Phédime, veut marier sa fille au riche Dorilas. En vain Alcée
supplie</p>
<p><pb/></p>
<p>son père et lui représente que Damocle et elle ont été Tous deux noums
ensemble dès longtemps,</p>
<p>Comme deux fleurs qu'enfante le printemps.</p>
<p>Phédime résiste aux prières de sa fille. Songez, dttil, aux deux amants,</p>
<p>Songez, enfants, quelle misère apporte</p>
<p>La faim leur fait connaître, au premier jour,</p>
<p>Qu'où elle habite, il n'y a point d'amour.</p>
<p>Qui la possède a droit de bourgeoisie</p>
<p>Chez ceux d'Afrique, et d'Europe et d'Asie.</p>
<p>D'ouir conter tant d'heureuses merveiUa),</p>
<p><pb/></p>
<p>De voir le fil renoué de mes jours,</p>
<p>En renouant celui de nos amours.</p>
<p>La situation est touchante; mais Hardy ne sait pas d'une situation faire
une scène; il ne sait pas entretenir l'émotion; il manque de force ou de
patience; il ébauche, il n'achève pas.</p>
<p>dit-il,</p>
<p>Car tout aux lois de la nature cède.</p>
<p>c~PHEE.</p>
<p>Qu'appelez-vous de nature la loi,</p>
<p>Sinon laisser une âme libre a soi,</p>
<p>L'affection des enfants ne contraindre?</p>
<p>Certes alors je n'aurai de quoi craindre.</p>
<p>Cette introduction des dieux dans la pastorale</p>
<p>'i6tt.</p>
<p><pb/></p>
<p>montre le penchant de ce genre de draine, qui est tout de convention,
vers l'opéra mythologique, autre drame aussi de convention, où les dieux
du vieil Olympe et de la pastorale devaient régner longtemps encore.</p>
<p>qu'un amour vagabond</p>
<p>Plus q'je l'hymen en malheurs est fécond.</p>
<p>Crois-moi, berger; une femme t'est due,</p>
<p>lie bons parents honnêtes descendue,</p>
<p>Belle.</p>
<p>Et Adamante est tout cela. Le satyre a raison et parle en sage; mais
Nérée, de Céladon qu'il était, est devenu un Hylas il veut garder sa
liberté. Le satyre croit pourtant qu'il y a encore dans le cœur t&lt;t9.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Nérée un reste de tendresse, et qu'il ne pourrait pas résister aux
prières de sa maîtresse</p>
<p>Si d'aventure elle te recherchait,</p>
<p>dit-il,</p>
<p>Lui veux-tu rien mander ? je vais la vctf.</p>
<p>NERfSE.</p>
<p>Que je suis libre et hors de son pouvoir,</p>
<p>Content, joyeux, sans soins, sans tyrannie.</p>
<p>Adieu, satyre.</p>
<p>Tout ce qui s'est passé de leur amour.</p>
<p>)H. 27</p>
<p><pb/></p>
<p>KEREE.</p>
<p>Ilier, j'étais seul, pensif, en silence</p>
<p>Près la fontaine, i paitre mon troupeau,</p>
<p>Qu'eue', feignant chercher un sien agueao,</p>
<p>Me vint trouver toute décolorée,</p>
<p>Les yeux battus et la face éplorée.</p>
<p>DULÈRE.</p>
<p>N'avais-tu point quelque ressentiment</p>
<p>Des premiers temps, voyant son châtiment P</p>
<p>NÉRÉE.</p>
<p>Si peu que rien.</p>
<p>Et encore ce peu qu'il ressenlait, il a su si bien le cacher,
qu'Adamante a dû croire qu'il était entièrement insensible. Phiière, à
son tour, raconte la manière dont Lycine l'a abordé. Le voyant endormi à
l'ombre, elle estvenue lui heurter !c pied comme par mégarde</p>
<p>Dis-moi, berger, tel!e fut son entrée,</p>
<p>Si tu n'as pointla bête rencontrée</p>
<p>Que je poursuis, et me pardonne aussi,</p>
<p>Sans y penser, ton sommeil acco~ci.</p>
<p>VeuiUe le ciel libres nous conserver,</p>
<p>Sans jamais plus nos désirs captiver</p>
<p>Veuille le fiel permettre que notre âge</p>
<p>Adamante.</p>
<p>Ressouvenir</p>
<p><pb/></p>
<p>passe joyeux et coule sans servage,</p>
<p>N'aimant sinon qui voudra nous aimer!</p>
<p>Rassure-toi, Philère je ne veux</p>
<p>T'adresser plus mes inutiles vœux.</p>
<p>Le désespoir de fléchir ta ncrté,</p>
<p>Me rend le jour d'odieuse clarté.</p>
<p>Ces bras n'auraient besoin d'aucun cordage,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces pieds, ce corps, ni ces yeutde'bandagû,</p>
<p>Si tu lisais combien mon cœur content</p>
<p>Le coup mortel de ta fureur attend</p>
<p>Si tu savais combien je te désire</p>
<p>Complaire, avant que famé je soupire.</p>
<p>Que tardes-tu de lancerle couteau</p>
<p>Dedans ce sein autrefois tes délices</p>
<p>Dépêche-moi tu t'es assez vengé</p>
<p>Depuis qu'amour mon courage a change.</p>
<p>Je la reçois pour femme</p>
<p>Devant les dieux et vous, je le promets</p>
<p>Et la pièce finit par une leçon que l'Amour, descendant du ciel, adresse
aux beautés qui seraient tentées d'être trop cruelles Vous voyez, dit
l'Amour,</p>
<p>Comment je sais l'orgueil humilier.</p>
<p>Dépouillez-vous d'un courage trop Oer;</p>
<p>Fuyez ce nom d'ingrate et de cruelle.</p>
<p>LMCourtoisieaugmcnteia beauté;</p>
<p>A la laideur convient la cruauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Racan, au contraire, dont la pastorale intitulée ~4/ie'ce~ surpassa, dès
te premier moment, les pastorales de Hardy, Racan est de l'école de
MalOn laisse ces vieux monuments</p>
<p>D'Eschyle, Sophocle, Euripide;</p>
<p>Tu les as surpassés tous trois.</p>
<p>Et l'on permettra que tu dics</p>
<p>Qu'a peine ils ont tant fait de vera</p>
<p>Que tu as fait de tjagMics.</p>
<p>('hra)re Je Hardy, t*~ vol., préface.)</p>
<p>Unns sa pièce intitule Arsacome, le Scythe Arsacome vient uemanjfr lu
roi de la Tauridc &lt;)c lui donner sa fille en mariage. Le roi ta)
reproche sn pauvreté. Prends garde, lui dit Arsacome,</p>
<p>&lt; Pauvre d'or, je suis riche en fer pour te dctendM.. t</p>
<p>Le vers est digne de Corneille.</p>
<p>i6iS.</p>
<p>27.</p>
<p><pb/></p>
<p>herbe c'est-à-dire de l'école qui a fixé la langue. Aussi les bergeries
de Racan ont leur place dans la littérature française. Elles ne sont pas
seulement une curiosité, elles sont une lecture. Quel charme, au sortir
de la poésie encore rude et grossière du vieux Hardy, d'entendre
retentir les sons d'une langue élégante et pure! Petits oiseaux des
bois, s'écrie la bergère Àrthénice, que son père refuse d'unir au berger
Alcidor qu'elle aime et dont elle est aimée,</p>
<p>Petits oiseaux des bois, que vous êtes heureux</p>
<p>De plaindre librement vos tourments amoureux 1 Les vallons, les rochers,
les forêts et les plaines Servent également vos plaisirs et vos peines.</p>
<p>Votre innocente amour ne fuit point la clarté</p>
<p>Mais ces jeunes bergers, si beaux et si chéris,</p>
<p>Sont meilleurs pour amants qu'ils ne sont pour maris. Mairet, dans sa
Chryséide, assez mauvaise pastorale, a imité M&lt; vers sans les égaler.
L'apostrophe aux oiseaux était un des lieux camtMM de F élégie pastorale.</p>
<p>0 vous, petits oiseaux, qui, toujours amoureux,</p>
<p>Vivez en liberté, que vous êtes heureux</p>
<p>Vons chantez vos amours et vous veillez ensemble.</p>
<p>Tantôt vous vous jouez dessus les arbrisseaux,</p>
<p>Tantôt dedans les bois. tantôt sur les ruisseaux.</p>
<p>Ah petits animaux, innocents et fidèles,</p>
<p>Que n'ai-je, comme vous, du plumage et des &lt;U'M!</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, ce n'est pas do nous qu'il faut,</p>
<p>Pour accomplir cct écbafaud,</p>
<p>Attendre tes farces puisées</p>
<p>Qu'on a toujours moralisées i</p>
<p>Car ce n'est notre intention</p>
<p>De mc)er la religion</p>
<p>Dans le sujet des choses feintes.</p>
<p>Ainsi jamais les lettres saintes</p>
<p>Ne furent données de Dieu,</p>
<p>Pour en faire après 'juctque jeu.</p>
<p>(rAé~re (r., t. III, p. Mt.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans un drscrt austère, il faut mourir et vivre,</p>
<p>Prendre congé du monde et de tous ses plaisirs,</p>
<p>Silène, qui est bon porc, voit avec chagrin sa fille Arthenice se vouer
aux autels; il lui dit que jamais les dieux ne peuvent vouloir qu'un
enfant abandonne ses parents. C'est une sorte de plaidoyer con- tre les
couvents</p>
<p>Les dieux que vous servez en ce désert austère</p>
<p>Ces aliziers, témoins de nos plaisirs passés,</p>
<p>Ont encore en leurs troncs nos chiffres enlacés. Cette vieille forêt,
d'éternelle durée,</p>
<p>L'accusera sans fin de sa foi parjurée.</p>
<p>Ces vieux chênes ridés savent combien de fois</p>
<p>Ses plaintes ont troublé le silence des bois,</p>
<p>Lorsqu'en la liberté de leur ombre immortelle,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que je puisse trouver.</p>
<p>THELAHE.</p>
<p>le crois que sa beauté lui vient de ta présence,</p>
<p>Que tes yeux seulement le font gai comme il est, Que c'est par ta beauté
que la sienne me plaît.</p>
<p>Cependant Sylvie, quel que soit son bonheur, est inquiète et troublée</p>
<p>J'ai si peur que quelqu'un ne nous vole, Que j'en sens de moitié
diminuer majore.</p>
<p><pb/></p>
<p>je cr~fs que ces rochers ne sont pas assez sourds Pour ~t'avoir pas oui
nos Maires discours</p>
<p>CI</p>
<p>Que ces feuilles enfin et ces fleurs que je vois</p>
<p>Sonl, pour nous découvrir, autant d'yeux et de voix. THELAHE.</p>
<p>Que crains-tu? l'amour même est notre intcOigence't g Il veille sur nous
deux avecque diligence.</p>
<p>C'est lui qui tient exprès ces rameaux enlacés</p>
<p>Pour défendre au soleil de nous voir embrassés. Deux poëtes modernes, M.
Lebrun dans le Cid l'Andalousie, et M. Victor Hugo dans 7/e)'Ma?n, ont
aussi voulu exprimer ces moments de joie et de repos que goûtent deux
amants qui s'entretiennent seuls, dans quelque beau lieu qui s'embellit
encore de leur bonheur. Tels sont, dans le Cid d'Andalousie, Estelle et
don Sanuhe ils doivent être unis le lendemain, et le soir ils causent
doucement. Cependant la nuit vient Allons, dit Estelle,</p>
<p>Du château regagnons l'avenue;</p>
<p>Il est temps d'y songer.</p>
<p>DON SANCHE.</p>
<p>Quoi ? la nuit est venue?</p>
<p>i</p>
<p>pourquoi de ces jardins nous retirer, Estelle? P</p>
<p>Dans le ciel transparent la nuit brille si belle</p>
<p>Au banc qui nous a vus tant de fois nous asseoir, Ilcspircz avec moi
l'air embaumé du soir.</p>
<p>Ne vous p)ait-e))c pas, cette heure aimable et pure Est J'iatd)i{;occo
avec noM.</p>
<p><pb/></p>
<p>Où le calme du ciel descend sur la nature.</p>
<p>Où le monde s'efface, où l'homme disparait,</p>
<p>Oùl'àmeseu)eenflnjouitdesonsecret,</p>
<p>Et, libre de témoins, de bruit et de lumière,</p>
<p>Vers ses pensers chéris s'échappe tout entière.</p>
<p>Dans Hernanf, même situation et mêmes sentiments exprimés par dona Sol</p>
<p>Tout s'est éteint, flambeaux et musique de fête,</p>
<p>Rien que la nuit et nous félicité parfaite</p>
<p>Pas un nuage au ciel; tout, comme nous, repose. Viens, respire avec moi
l'air embaumé de rose;</p>
<p>Regarde plus de feux, plus de bruit, tout se tait.</p>
<p>Et ta voix. toutes deux m'allaient au cœur ensemble. Je me sentais
joyeuse et calme, ô mon amant</p>
<p>Et j'aurais bien voulu mourir en ce moment.</p>
<p><pb/></p>
<p>vœu s'exhale dans un baiser d'adieu et au moment d'une séparation qu'ils
croient éternelle. Ici, au contraire, Hernani et dona Sol sont unis pour
toujours ils,le croient, du moins; ils sont sur le seuil de la chambre
nuptiale, et ce vœu de mourir semble un caprice de mysticisme amoureux
plutôt qu'un sentiment naturel et vrai.</p>
<p>J'aime bien mes sujets je ferais tout pour eux</p>
<p>Mais, par raison d'État me rendre malheureux,</p>
<p>C'est le dernier effet d'une imprudence extrême</p>
<p>Que tu ne voudrais pas me conseiller toi-même.</p>
<p>Crois-tu que, pour se voir sur un trône doré,</p>
<p>On nage pour cela dans un fleuve de joie,</p>
<p>Libre des mouvements que la douleur envoie °</p>
<p>Non, non Fort peu souvent les solides bonheurs</p>
<p>Se fondent sur l'éclat des. biens et des honneurs</p>
<p>Les vrais contentements attachés aux personnes</p>
<p>Ne suivent que de loin la pompe des couronnes.</p>
<p>Pour moi, quand aujourd'hui je pourrais échanger</p>
<p>Ma qualité de prince en celle de berger,</p>
<p>Pourvu qu'avecque toi je coulasse ma vie,</p>
<p>Les rois les plus contents me porteraient envie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le héros de la pièce, le berger Alexis, est un amant mélancolique et
pleureur, qui intéresse peu sauf qu'il est aimé d'Amaranthe, qui ne veut
ni )'ai&lt;tt,</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce donc un cu'etd'un généreux courage</p>
<p>Et d'implorer la mort aux vulgaires douicurs ? P</p>
<p>Sur quoi peux-tu fonder ces plaintes insensées? P</p>
<p>Sais-tu Lien mes desseins ? Lis-tu dans mes pensées P</p>
<p><pb/></p>
<p>As-tu, par mes rcgards ou par mes actions,</p>
<p>neconnu quelque objet de mesau'ccttons?</p>
<p>Es-tu de ces amants qui me portent envie,</p>
<p>Qui veulent, maigre moi, que je sois asservie?</p>
<p>Le nombre des bergers qui troublent mon repos P Quel oracle t'apprend
qu'il faut que je réponde,</p>
<p>Et de n'avoir jamais ni d'amant ni d'époux?</p>
<p>D'iteurs vaines langueurs je ne suis point touchée. Elle finit par
avertir Alexis de ne pas se présenter avec les autres bergers, quand
elle déclarera sa résolution</p>
<p>Si tu n'es pris, au moins ne sois pas refusé.</p>
<p>Ce vers est charmant. C'est un aveu fait avec une délicatesse
ingénieuse, digne des romans de M" de La Fayette, mais qui ne se sent
guère de la simplicité pastorale.</p>
<p>s'~crie-t-cUu;</p>
<p><pb/></p>
<p>0 vengeance, d'abord douce et pleine de charmes, Mais qui contre
moi-même enfin tournes tes armes Et fais voiràcetui qui s'esttc mieux
venge,</p>
<p>Qu'il est le plus coupable et le plus afnige'</p>
<p>Le dénoùment aussi, quoique heureux, est plutôt tragique que pastoral.
Au moment où Alexis va périr, Amaranthe déclare qu'elle l'aime, et,
puisque les dieux lui ont ordonné de faire un choix entre tous les
bergers, puisqu'ils ont promis de consacrer son choix, elle choisit
Alexis; et c'est lui qu'on veut immoler au nom de je ne sais quel oracle</p>
<p><pb/></p>
<p>J~a Grande Pastorale, )9)!.</p>
<p>L'Amour, qui fait le protognc, etptique ainsi le sujet Je !&lt; pi'.tK
Floris, bergère, aimera, trop fidèle,</p>
<p>Et ~Wttott Chloride chérira,</p>
<p>Qui d'Euryale amoureuse sera.</p>
<p>Cet Euryale, en dédaignant Chloride,</p>
<p>Recherchera Floris, que son c&lt;Bur guide</p>
<p>t!!us!0)) comique, acte Il, scène il.</p>
<p><pb/></p>
<p>est aussi un foudre de guerre et d'amour Je peux, dit-il.</p>
<p>Je peux tout seul autant que tous les preux,</p>
<p>Et rien ne peut m'égaler que les dieux.</p>
<p>Encor mon bras les ferait bien descendre</p>
<p>De ieurpourpns, si je veux l'entreprendre.</p>
<p>Et cependant,p.irmi cette vertu,</p>
<p>Je sens mon cceur d'un bel œii combattu.</p>
<p>Frontahn, le valet de Briarée, ne s'accommode pas de voir que son
maître, occupé de soupirer ses amours, oublie l'heure du repas:</p>
<p>Qui meurt de faim (lit-il) ne peut faire t'amour 1
Quifaitl'amourdoitmangcrnuitetjour.</p>
<p>Il frut d'abord faire la révérence?</p>
<p>BfUAKËE.</p>
<p>Oui, d'une brave et superbe assurance.</p>
<p>FROXTAL)!).</p>
<p>Apiés ce'a.~ 1</p>
<p><pb/></p>
<p>D!UA['E.</p>
<p>Ap)'c-?dire bonjour.</p>
<p>FP.OXTAL~.</p>
<p>Ça, je vais donc bien commencer i'amcur!</p>
<p>Et il aborde Ouoridc, mais d'une manière si grotesque que Briarée le
rnppcttc bien vi!c.Cctatroub)e Frontatin Vous me faites ouDicr, dit-il à
son maître, Maints beaux discours que j'avais a propos,</p>
<p>Je quitte les combats,</p>
<p>Les fiers assauts et les cruels déliais,</p>
<p>Les coups, Ie.~ fers, les batailles, les guerres,</p>
<p>Les camps armés, les lances, cimeterres,</p>
<p>Les moricns, pcrtuisanes, brassards,</p>
<p>Dastron?,bouchers,sahidcs et hasards;</p>
<p><pb/></p>
<p>Thomas Corneille fit, du roman de Sorel et sous le même titre, une
comédie qui a pour nous le mérite de résumer les principaux traits du
roman de. Sorel et de nous dispenser de le lire</p>
<p><pb/></p>
<p>LYSIS.</p>
<p>Vous btamez les bergers, mais trop aveuglément. Est-il façon de vivre en
douceurs plus féconde ? P</p>
<p>Et leur nom n'est-il pas aussi vieux que le monde f Lorsque Deucalion
voulut hommes forger,</p>
<p>De sa première pierre H naquit un berger.</p>
<p>Jadis les plus grands rois, que gloire m'est de suivre, Faisaient leurs
fils bergers pour leur apprendre a vivre. Les dieux cent fois en terre
en ont pris les habits Apollon chez Admète a gardé les brebis.</p>
<p>Pour se faire adorer autrefois, ce dit-on,</p>
<p>Jupiter emprunta la forme d'un mouton.</p>
<p>C'est pour vous témoigner, mon cousin Adrian,</p>
<p>Que, quoi qu'ose au monde alléguer la maiice,</p>
<p>Mener paitre un troupeau, c'est un noble exercice. Croyez-moi, mon
cousin, laissez )a vos aunages;</p>
<p>Venez avecque nous régler nos pâturages</p>
<p>Amenez femme, enfants; vous vivrez en repos;</p>
<p>Elle sera bergère, ils seront bergerots</p>
<p>Et nous goûterons tous des voluptés parfaites,</p>
<p><pb/></p>
<p>AngéHque ses sentiments et apprendre les siens, de lui faire chanter une
scène pastorale dans laquelle le berger et la bergère, c'est-à-dire
Cléante et Angéhque, s'avouent leur amour en présence même du père de la
bergère. Ce père veut que sa fille epc'use un autre berger que celui
qu'elle aime. « Votre père, dit le berger Cléante,</p>
<p>ANGÉLIQUE.</p>
<p>Plutôt, plutôt mourir</p>
<p>Que de jamais y consentir.</p>
<p>AMANT (le ~a/a(7e z'NM~'Km're).</p>
<p>CLËANTE.</p>
<p>« Il ne dit rien.</p>
<p>ARGANT.</p>
<p>CL&amp;ANTE, voulant continuer C/MK&lt;C/</p>
<p>Ah! mon amour.</p>
<p>ARGANT.</p>
<p>Et ne croyez pas que Molière ait voulu discréditer Le j~tade imaginaire,
acte II, scène Y).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>)):. :&amp;</p>
<p>XLV)H.</p>
<p>DEJ.AMICtHENAMOUR.</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>La poésie antique est pleine des prodiges de la magie. Médée sauve Jason
des périls de la Colchide a l'aide de la magie, et c'est la magie
qu'elle invoque encore plus tard pour fixer le cœur de son amant. Mais
en vain, aux enchantements qu'elle a apportés de Colchos, elle joint le
pouvoir des herbes de cette Thessalie qui était dans i'antiquité la
patrie naturelle du sorti)ége Médée sait se faire obéir des enfers, le
cœur de Jason lui résiste. Curieuse épreuve de l'impuissance de la magie
contre la passion, et qui pourtant n'avait pas guéri les amants
malheureux ou jaloux de la manie d'invoquer les sorcières thessaliennes.
Fontenelle, dans son ~/M&lt;o!e des Oracles', dit paiement que la Béotie
était un bon pays pour les oracles, parce qu'il y avait beaucoup de sots
et beau* Ibi plurima surguut</p>
<p>Vim factura Dcis; et terris hospita Colchis,</p>
<p>Lcgtt in HœnionitSj quas non advexeratj herbas.</p>
<p>(tttcat'n, liv. VI, ttt.)</p>
<p>Chapitre it.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>29.</p>
<p><pb/></p>
<p>F)amm!sque sevcn Hticitis Msere sénés.</p>
<p>(f.ucain.tiy.YI, «t.~</p>
<p><pb/></p>
<p>Ille niliil notent de nub!sct'cdcro cu!quam,</p>
<p>Non sibi, si in mo)H vificrit ipse toro.</p>
<p>Tn tamcn abstincas aliis nan) cetera cernet</p>
<p>Otuma: de me uno scntict ipse n!bit.</p>
<p>(Tibu)te fiv. I, c)r;c fi.)</p>
<p><pb/></p>
<p>f~c pays des tarses était en Ilalie pour les sortth'gcs ce que tt
Thcssa!m &lt;ta!t en Grèce.</p>
<p>Non fuctcnt ut vivat a)uor McJdJes hcrbsB,</p>
<p>Mixtaquc cunt magicis na'ina Marsasonis.</p>
<p>Phittra noccnt aniuns, ynuque fmotis hahcnt.</p>
<p>Bit proeul omnc n'fits. Ut amcris, amahHtS csto.</p>
<p>~û\i'Jc,~tr( d'aimer, liv. Il, v. t0t-)0t.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre Médéc et Circé, qui furent sorcières aussi, mais qui furent belles
et qui furent aimées, quoique trop peu de temps, et la Canidie d'Horace,
qui est Chnidia, brevibus implicata vipens.. (l:podes, v.)</p>
<p>apodes, V.)</p>
<p>De~isatissuperqucpŒMrumtit)! Fuait juvcntas, et vcrccumlus color</p>
<p>Rcti~uit ossa ncUc anueta lurittu i</p>
<p>Tuis capitl~s albus est odoriLus.</p>
<p>(Epodes, m) )</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans Virgile, qui a imité Théocrite, il y a aussi une amante délaissée
qui a recours aux enchantements; mais Virgile ne montre dans son églogue
que les enchantements il oublie l'amour. C'est une scène de magie au
lieu d'une scène de passion. L'appareil de la sorcellerie amoureuse, les
bandelettes, les verveines, l'encens, l'argile qui durcit, la cire qui
fond, le hitumc qui brûle les feuilles du laurier', m'intcTMc&lt;;r.J)))c II.</p>
<p>Molli CinpchœcaUariavttta,</p>
<p>VeibcDasquc adole pingues et mascula ture,</p>
<p><pb/></p>
<p>Uno eodemque )~oi.</p>
<p>&lt; t Fragiles inccndc b!tum!ne tauros.</p>
<p>(Elague Y1M.)</p>
<p><pb/></p>
<p>(Virgile, pglogueVHL)</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand les ordres du ciel nous ont faits l'un pout l'autre,,</p>
<p>Lise, c'est un accord bientôt fait que le nôtre.</p>
<p>Sa main entre les cœurs, par un secret pouvoir,</p>
<p>Séme l'intelligence avant que de se voir;</p>
<p>t) prépare si bien l'amant et la maîtresse</p>
<p>Que leur âme, au seul nom, s'Jmcut et s'intéresse.</p>
<p>On s'estime, on se cherche, on s'aime en un moment,.</p>
<p>Tout ce qu'on s'entredit persuade aisément,</p>
<p>Et, sans s'inquiéter de mille peurs frivoles,</p>
<p>La foi semble courir au devant dos parotes</p>
<p>La langue en peu de mots en explique beaucoup</p>
<p>Les yeux plus éloquents font tout voir tout d'un coup,</p>
<p>· Le cœur en entend plus que tous les deux n'en disent'.</p>
<p>H est des nœuds secrets, il est des sympathies,</p>
<p>Dont par le doux rapport les &lt;lmes assorties</p>
<p>Par ces je ne sais quoi qu'on ne peut expliquer.</p>
<p>(Acte I, scène t.~</p>
<p>m. 30</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de réflexions sur les ordres du ciel, qui ont fait l'un pour l'autre le
chevalier des Grieux et Manon Lescaut. L'accord cependant n'est pas fait
moins promptement pour cela. Je me hâte de dire qu'il ne s'agit pas ici
d'un amour grossier ou d'une bonne fortune. L'amour que le chevalier des
Grieux prend pour Manon Lescaut et que Manon Lescaut prend pour lui est
un amour que je ne puis pas appeler ingénu, parce que la naïveté y
manque; mais c'est un amour irrésistible et que rien ne peut affaiblir
ni détruire, ni les traverses de la fortune, ni même, chose étrange, les
infidélités de Manon Lescaut, qui, par un singulier mélange, a le cœur
fidèle et le caractère léger. C'est avec son cœur qu'elle aime des
Grieux, et c'est avec son caractère qu'elle le trahit. Mais voyons la
première rencontre de Manon Lescaut et du chevalier des Grieux:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De défauts veuve et parfaite en nature.</p>
<p>Ils en ont bien un semblant usité;</p>
<p>Mais il y a défectuosité</p>
<p>Au lieu de doigts, l'un de griffe s'ëcorte</p>
<p>Au lieu d'orteils, l'autre des ongles porte ¡</p>
<p>Au lieu de poils, des crins injurieux.</p>
<p>Bref, qui d'entr'eux en homme se transforme,</p>
<p>Pour notre bien, défaut de quelque forme</p>
<p>Car le parfait de ce mystère saint</p>
<p>Est réservé au seul fils du Dieu craint,</p>
<p>Qui, pour avoir pris l'humaine nature,</p>
<p>Défend au diaMe une chose si pure.</p>
<p>Ainsi le Verbe, ayant pris chair, s'oppose</p>
<p>Qu'un autre esprit fasse la même chose.</p>
<p>Legrand, auteur et combien, a imité, dans son Roi de CoM~'te, représente
en ni 8, quelques scènes de la Bague de l'oubli.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'en abhorre le joug, j'en déteste les lois;</p>
<p>Toute religion et toute crainte est vaine;</p>
<p><pb/></p>
<p>elle l'aime malgré ses injustices, malgré ses infidélités elle lui
pardonne tout, même de ne pàs l'aimer</p>
<p>dit-elle,</p>
<p>Que, si je lui déplais, H m'est doux de mourir.</p>
<p>Ne délibérons pas ma mort est équitable,</p>
<p>Et, si jelui déplais, je suis assez coupab'e.</p>
<p>Je quitterai le jour sans peine et sans ennui,</p>
<p>Ht ta mort me plaira, puisqu'elle vient de lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui connait l'avenir et les choses passées.</p>
<p>Rien n'est secret pour lui dans tout cet univers, Et pour lui nos
destins sont des livres ouverts.</p>
<p>Le traître, le trahi, le mort et le vivant,</p>
<p>Le prétendu enchantement n'a été qu'une représentation théâtrale, et la
magie n'est qu'une illusion comique. Si la comédie désormais peut faire
ce que faisait la magie, la comédie peut se passer de la</p>
<p><pb/></p>
<p>m&amp;gie. Aussi, après l'Illusion eo??:!&lt;/Me~ nous ne voyons plus la magie
emp!oyce au thcatre. Quand il y a encore des magiciens au théâtre, ce
sont des amants ou des charlatans qui, sous le nom de magiciens, abusent
de la crcdutitc des pères ou de la sottise des badauds. Les trompeurs
remplacent lea sorciers, et les dupes remplacent les possédés.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES AMANTS MALHEUREUX.</p>
<p>aOHË'O ET JULIETTE.–PYKAME ET THtSS~</p>
<p>HAt;CAHT ET SYËNE.</p>
<p>Le Roméo de Luigi da Porto était venu au bal masqué que donnait Antonio
Capelleto, malgré la haine qui divisait les Capelleti et les Montecchi.
a Il</p>
<p>xux.</p>
<p><pb/></p>
<p>)ii 3t r</p>
<p><pb/></p>
<p>Même traduction, p. )?, 18, 19 et 90.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et tuctata diu, postquam rationc furorcm</p>
<p>Vincere non poterat: Frustra, Mcdca, répugnât..</p>
<p>[ JUe&lt;am. d'Ovide, liv. VII.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>JULIETTE. « Viens ici, nourrice. Quel est ce gentilhomme ?</p>
<p>31.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA ~ouRRtCE.– « C'est le fils et l'héritier du vieux Tibério.</p>
<p>JULIETTE. &lt;! Quel est l'autre qui vient après, celui qui n'a pas voulu
danser?</p>
<p>LA NOURRICE. « Je ne le connais pas.</p>
<p>JULIETTE. &lt; Va vite pour savoir son nom. (A part.) S'il est marié, mon
tombeau sera mon lit de noces.</p>
<p>LA NOURRICE, revenant. ail s'appelle Roméo c'est un Montaigu, le fils
unique de notre grand ennemi.</p>
<p>JULIETTE. &lt; Mon unique amour est donc né de ma haine unique. Je l'ai vu
trop tôt sans le connaître, ou je l'ai connu trop tard. Étrange
naissance de mon amour, puisque je dois aimer un ennemi détesté</p>
<p>LA NOURRICE.- &lt;t Qu'est-ce que vous dites? qu'estce que vous dites?</p>
<p>JULIETTE. &lt;t Un vers que j'ai appris de quelqu'un avec qui je viens de
danser. »</p>
<p><pb/></p>
<p>JULIETTE. a C'est le jour, c'est le jour! pars d'ici, va-t'cn, fuis!
C'est bien l'alouette qui chante si faux, poussant des sons durs et
discords Je mets en note les jeux de mots que Juliette fait ensuite. «
I) y en a qui disent que l'alouette fait de douces separations (terme &lt;
de musique comme un point d'orgue); mais il n'en est pas de même &lt; de
celle-ci car elle nous sépare. On prétend aussi que l'alouette et h
vilain crapaud ont change d'yeui. Oh! que je voudrais aussi qu'ils
eussent changé de voix, puisque cette voix (celle de l'alouette) nous
art rache des bras l'un de l'autre, te chassant d'ici dès le petit jour
avec un &lt; /tttnts-«p e (autre jeu do mots sur Aunis-up, qui signifie cri
de réveil pour les chasseurs et chanson. pour les nouveau! mariés). M.
Deiccluzc, de la traduction duquel je me suis servi dans tes
cita.tations qu'on a lues, fait, sur le style de Shakspeare, une
observation ingénieuse et juste. a Désirant donner, autant que cela est
possible dans a une traduction, une idée de la phraséologie de
Shakspeare, j'ai, dit M. Dclécluze, traduit iittertiement. Ses
interprètes tombent ordinaire&lt; ment dans une grande faute ils
substituent presque toujours le sens &lt; positif au sens figuré de ses
phrases, ce qui les rend habituellement</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMÉO. « Adieu adieu un baiser je vais descendre.'</p>
<p>RoMÉo. Je n'en doute pas, et tous les chagrins de ce moment serviront de
sujet aux douces convertations que nous aurons un jour ensemble.
JULIETTE. a Oh Dieu j'ai une âme qui pressent le malheur. Maintenant que
je te vois là-bas, tu me fais l'effet d'un mort dans la tombe. Ou mes
yeux me trompent, ou tu es bien pâle.</p>
<p>RoHÊo. « Et toi aussi, mon amour, tu me parais de même. »</p>
<p>i" vol. du Ceuft de Littérature dramatique.</p>
<p><pb/></p>
<p>H y a, dans ces aventures d'amour, deux moment où éclate surtout la
tendresse des amants le moment où leur amour commence et le moment où,
près de mourir ensemble, ils l'expriment une dernière fois. Nous avons
vu, dans le 7!o?Keo e&lt; Juliette de Luigi da Porto et de Shakspeare, les
commencements de l'amour et combien ils ont de grâce et de soudaineté.
Voyons maintenant, non pins dans Roméo et Juliette, mais dans les autres
histoires du même genre, le dernier moment de cet amour, combien il est
touchant et comment l'amertume de perdre la vie, si belle aux jeunes
gens et aux amoureux, s'adoucit par l'idée de ne point survivre l'un à
l'autre. Dans la langue des amoureux, après ce mot Nous t~TOH&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Mur jaloux, maudit mur, disaient-ils quelquefois, Qui ne laisse passer
que le son de la voix,</p>
<p>Qui gène nos plaisirs! Coûtait-il davantage</p>
<p>Voici les vers d'Ovide °</p>
<p><pb/></p>
<p>(Qu!d non sentit amor?) primi scnsistis amantes</p>
<p>Et voci fecistis iter tuttequo per illud</p>
<p>Mnrmnre b)andit!ai minimo transire solebant.</p>
<p>Sjepc ut constiterant, bine Thisbc, PYramus iHinc;</p>
<p>Inque vicem fncrat captatus anhe)!tus or!</p>
<p>&lt; Invide, dicebant, paries, quid amantibus obsttgt r</p>
<p>Quantum erat, ut sineres nos toto corpot'ejungi</p>
<p>Aut hoc si nimium, vel ad oscula danda patcrt'sï</p>
<p>Nec sumus ingrat! tibi nos dt'bcro fatemur,</p>
<p>Quod datus est verbis ad omicas u'ansitus aures.</p>
<p>Talia diversa nequicquam scdctocut),</p>
<p>Sub noetem dilere Vale partiquc dedcre</p>
<p>Oseula quisque suœ, non perveniontia contra.</p>
<p>(J/~famorphosM, )iv. IV.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>deuxhistoires, adoucitt'émotion, laconsolation qu'ont t les deux amants
de mourir ensemble. La mort qui pouvait seule les séparer ne les sépare
même pas Quique a me morte revelli,</p>
<p>Heu! so!a poteras, poteris nec morte revelli</p>
<p>OEb)cnsch)a;;cr a fait une tragédie sur ce sujet mais je suis le récit
du vieux chroniqueur du Nord, Grammaticus Saïo.</p>
<p>3ï</p>
<p><pb/></p>
<p>Syène avait reconnu son époux; elle confirma ses paroles Des mains
habituées aux armes doivent être endurcies. L'amazone du roi Hacon n'est
pas une servante destinée aux ouvrages de la maison c'est une guerrière
qui lance les traits et manie la hache. Sous prétexte de faire honneur à
l'ambassadrice du roi de Suède, Syène la fit rester dans son
appartement. Amie, disait Hagbart, si ton père me surprend et me tue,
oublieras-tu la foi de nos amours après ma mort? -Et Syène lui disait:
Ami, je te le jure, je mourrai avec toi, si tu meurs. Moi, abandonner
jamais celui que j'ai jugé digne de mon amour et qui a eu mes premières
tendresses! Ces paroles augmentaient le bonheur d'Hagbart; mais les
servantes avaient trahi son secret les satellites de Sigar accourent; il
se défend et en tue plusieurs sur le seuil de la porte de Syène; enfin
il est forcé de céder au nombre. 0" le mène</p>
<p><pb/></p>
<p>Le jeune homme prit la coupe d'une main ferme. Ma main, dit-il, saura
bien tenir la coupe sans trembler, cette main, reine, qui a tué tes deux
fils. Ah je ne descends pas sans vengeance chez les morts. J'ai envoyé
tes fils m'y annoncer. Va, malheureuse mère qui n'as plus d'enfants, ta
colère me fait pitié; car il n'y a ni heure, ni moment, pas même celui
de ma mort, qui te rendra ce que tu as perdu En disant ces mots, il jeta
la coupe, dont la liqueur rejaillit sur le visage de la reine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gardes, dit Hagbart, suspendez, je vous prie, mon manteau de guerre à
cet arbre devant moi laissez-le flotter au vent cette vue m'adoucira la
mort. Les gardes y consentent et suspendent le manteau d'Hagbart. La
femme qui était en sentinelle au haut de la tour avertit Syène. C'est le
signal, mes filles, s'écrie Syène. Aussitôt le feu est mis au palais, et
toutes, repoussant le banc qui les soutenait, se pendent avec leur
maîtresse.</p>
<p>Pourquoi cette mort paraît-elle plus douloureu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DE tA PASTORALE DANS SEGRAtS MADAME DES HOULIERES ET FONTENELLE.</p>
<p>Il.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s Page !)it.</p>
<p>Page tt'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cessaire, il est vrai, est loin d'être celui des rentables bergers, car
elle désire que chaque cabane ait un cabinet rempli de livres.</p>
<p>Page ttt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Page lit.</p>
<p><pb/></p>
<p>penser, vous bannirez l'amour légitime pour introduire parmi eux le
criminel'. »</p>
<p>t'a(;e )«.</p>
<p>«7t.</p>
<p>m. 33</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sur t'autrc bord du fleuve. Elle sait bien qu'AtJns n'y est pas;</p>
<p>Mais, tout absent qu'il est, elle l'y cherche encor. Ridi;u)e chimère,
erreur qu'on peut blâmer,</p>
<p>Si vous vouliez venir, ô miracle des belles!</p>
<p>Je vous enseignerais un nid de tourterelles.</p>
<p>Je vous les veux donner pour gage de ma foi,</p>
<p>Car on dit qu'elles sont fidèles comme moi.</p>
<p>Oimenc, il ne faut pas mépriser nos bocages;</p>
<p>Les dieux ont autrefois aimé nos pâturages,</p>
<p>Et leurs divines mains, aux rivages des eaux,</p>
<p>Out porté la houlette et conduit les troupeaux.</p>
<p>L'aimab)c déité qu'on adore en Cylhère,</p>
<p>H(;)o(;uo i".</p>
<p><pb/></p>
<p>Du berger Adonis se faisait la bergère;</p>
<p>Hëtène aima Paris, et Paris fut berger,</p>
<p>Et berger, on le vit les déesses juger.</p>
<p>Quiconque sait aimer peut devenir aimable.</p>
<p>Captivent la raison et maîtrisent les sens,</p>
<p>Mais de qui )a vertu sur le visage peinte</p>
<p>Imprime aux plus hardis le respect et la crainte. Il aima aussi
peut-être M"" Scarron, depuis M' de Maintenon, et il fit pour elle des
vers italiens Voir la lettre de M. Ogier dans tes Œuvres de Segrais, t.
IH, p. !T. Voir, dans les Poemala varia de Ménage, édit. de t680, ses
ten Jttinssur!esjdyïiesdeSegra!s:</p>
<p>Myrtca, pastores, tenero date scrta~ecte.</p>
<p>1 Ménage écrit toujours Sevigny.</p>
<p><pb/></p>
<p>Capriccio amoroso alla signera Francesea d'Aubij;a&lt;, mogtit de! ticnor
Pao!o Scarrone</p>
<p>Chi p'*o mirarvi</p>
<p>E non amarvi? (7&amp;tW., p. 30&amp;.)</p>
<p>Nous avons vu de tous. des &lt;o~ues d'un style Qui passe en *)oui attraits
Theocnte et Virgite.</p>
<p>JMd.,p. ttt. 1.</p>
<p>M.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'empire amoureux,</p>
<p>dit-il,</p>
<p>2 Et vous aussi, Sapho, l'ornement de notre âge,</p>
<p>Vous m'appelez Coquet, pensant me faire outrage.</p>
<p>0 d'un esprit divin étrange aveuglement</p>
<p>Ht'ias! 1 je voudrais Petre et n'être pas amant.</p>
<p><pb/></p>
<p>vieux en punition de n'avoir pas aimé étant jeune. L'amour, lui dit.-il
en vers fort bien faits,</p>
<p>Est un commun tribut qu'avant la sépulture</p>
<p>Et le dard de la mort et les traits de l'amour.</p>
<p>Aussi, puisque ton cœur, dans l'avril de ton âge, N'a point subi le joug
de l'amoureux servage,</p>
<p>Amour, n'en doute point, dans une autre saison De ses traits enuammés
blessera ta raison.</p>
<p>Nous verrons Chapelain, dans sa froide vieillesse, Prosterné tous les
jours aux pieds d'une maitresse, Souffrir indignement ses plus rudes
mépris;</p>
<p>Nous verrons ce Caton peindre ses cheveux gris, Lire des madrigaux
avecque des lunettes,</p>
<p>D'une tremblante voix débiter des fleurettes,</p>
<p>Réciter des rondeaux, chanter des triolets</p>
<p>Et d'une main ridée écrire des poulets</p>
<p>2 Post hyemcs septem decimus jam volvitur annus, Res non visa tuis,
malime, temporibus,</p>
<p>Ex quo, more feife, coaclusas carcere cmco,</p>
<p>Etprocuiacotisetproculapatria,</p>
<p>Morte magisfuiseramducit sine coi'jugevijm,</p>
<p>PerYigii,inErmoeoporeFu[kctius.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parce pater misero, )œsus et ipse, reo.</p>
<p>Eripere eximium hoc noli mit)!, maxime, factam,</p>
<p>Versibus œtcruis qui tua facta caao.</p>
<p>Te fortcm tot bella virum, tot prœiia gesta,</p>
<p>Tôt valida monstrant oppida capta manti</p>
<p>Dulce decus re~um, populis gratissin)a virtus</p>
<p>Clementem bonitas te, Lodoice, probet.</p>
<p>(&lt;Md., p. t:)</p>
<p>t Voir le recueil intitulé Pièces galantes de madame la comttttt La
$&lt;t:e e&lt; de~. PeittMCtt, 8 vol. in-n.</p>
<p><pb/></p>
<p>Causer une heure avec des femmes,</p>
<p>Leur présenter la main, parler de leurs attrai</p>
<p>Entre les jeunes gens sont des crimes infâmes</p>
<p>Qu'ils ne se pardonnent jamais.</p>
<p>Que)qut: puissant qu'on soit, en richesse, en crédit, Quetque mauvais
succès qu'ait tout ce qu'on écrit, Nul n'est content de sa fortune,</p>
<p>Ni mécontent de son esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>H faut, pour acquérir une nouvelle estime,</p>
<p>Se faire un mérite nouveau</p>
<p>Que c'est ne vivre plus que de vivre inutile;</p>
<p>Qu'il faut, dans quelque rang qu'on soit,</p>
<p>Que, jusqu'au dernier jour. une personne habite,</p>
<p>Tienne au monde par quelque endroit.</p>
<p>Vous ne répondez point! d'où vient votre silence ? Il vient, lui dis-je
alors exprès pour découvrir</p>
<p>Où tendait cette belle et sage remontrance,</p>
<p>De ce qu'en moi-même je pense</p>
<p>Quel mérite nouveau je pourrais acquérir.</p>
<p>Je n'en vois point, tant je suis sotte 1</p>
<p>Abus! s'écria-t-il. Hé, devenez dévote;</p>
<p>Fachc't-on un dé'ot, c'c~t Dieu qu'on fàche en lui. .&lt;*</p>
<p>Voir les lettres de madame de Maintenon.</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut Impunément, pour l'intérêt du ciel,</p>
<p>Être dur, se venger, faire des injustices.</p>
<p>Tout n'est pour les dévots que péché véniel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et nous nous préparons un fâcheux avenir</p>
<p>Quand nous ne comptons que sur elle.</p>
<p>On ne sait plus que devenir,</p>
<p>Lorsque l'on n'a su qu'être belle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi, quoique femme honnête, quoique âgée, elle conserve toujours le
langage de la galanterie, parle de ses bergers, de ses amants, et chante
l'amour en vers de toutes façons, odes, églogues, ballades, madrigaux.</p>
<p>Par mille et mille vœux ardents</p>
<p>Ma famille tremblante en tous lieux t'importune; ¡ Elle a, contre une
triste et cruelle fortune,</p>
<p>Besoin de mon secours encor pour quelque temps. Dans la crainte où me
met l'état où je la laisse,</p>
<p>Si je ne puis par moi mériter ta bonté,</p>
<p>A tes lois ma famille est soumise et fidèle.</p>
<p>Ah! Seigneur, par pitié pour elle,</p>
<p>A ce coupable corps redonne la santé 1</p>
<p>/e suis plus ému par ces accents de la tendresse et de la douleur
maternelles, que par les plaintes et les langueurs amoureuses de toutes
les Climènes et de 34</p>
<p><pb/></p>
<p>toutes les Iris qui figurent dans ses églogues et dans ses idylles.</p>
<p>Hëlas petits moutons, que vous êtes heureux!</p>
<p>Vous paissez dans nos champs, sans soucis, sans alarmes, Aussitôt aimes
qu'amoureux.</p>
<p>Vous ne formez jamais d'inutiles désirs;</p>
<p>Dans vos tranquilles cœurs l'amour suit ia nature,</p>
<p>Sans ressentir ses maux, vous avez ses plaisirs.</p>
<p>Paissez, paissez, moutons, sans règle et sans science.</p>
<p>Malgré la pompeuse apparence,</p>
<p>Vous êtes plus heureux et plus sages que nous.</p>
<p>Ce parallèle perpétuel que 5!°" des Houlières fait entre l'homme et les
ammaux ou les êtres inanimés, donnant toujours la préférence aux seconds
sur le premier, non-seulement a l'inconvénient de devenir</p>
<p><pb/></p>
<p>D'un cours précipité nous allons l'un et l'autre,</p>
<p>Mais, hélas! que d'ailleurs je vois peu de rapport .Entre votre course
et la nôtre</p>
<p>Vous vous abandonnez sans remords, sans terreur, A votre pente naturelle;</p>
<p>Point de loi parmi vous ne la rend criminelle.</p>
<p>Que dites-vous de cette pointe sur la pente de l'onde qui n'est jamais
criminelle Comme la grave et poétique mélancolie des premiers vers
disparait dans cette mesquine antithèse! Puis vient le faux badinage,
qui est aussi chez M"' des Houtières un défaut de convention</p>
<p>Ruisseau, que vous êtes heureux!</p>
<p>JI n'est point parmi vous de ruisseaux infidèles.</p>
<p>Courez, ruisseau, courez! fuyez-noM, reportez</p>
<p>Vos ondes dans le sein des mers dont vous sortez,</p>
<p><pb/></p>
<p>Tandis que, pour remplir la dure destinée</p>
<p>Nous irons reporter la vie infortunée</p>
<p>Dans le sein du néant dont nous sommes sortis. Ces vers que, pour la
pensée, on croirait de Chaulieu ou de Voltaire, et qui sentent le
disciple de Gas*sendi, ont une gravité mélancolique qui contraste avec
l'atlectation et la recherche du reste de la pièce. La vie de M" des
Houlières explique ce fond de mélancolie.</p>
<p>D'une amitié tendre;</p>
<p>Oùnoussommesassujettis,</p>
<p>Que le hasard nous a donnée,</p>
<p>Dans ces prés fleuris,</p>
<p>Qu'arrose la Seine,</p>
<p>Cherchez qui vous mène,</p>
<p>Mes chères brebis.</p>
<p>J'ai fait, pour vous rendre</p>
<p>Le destin plus doux,</p>
<p>Cequ'onpeutattendre</p>
<p>Mais son long courroux</p>
<p>Détruite empoisonne,</p>
<p>Tous mes soins pour vot:a~</p>
<p>Et vous abandonne</p>
<p>Aux fureurs des )oup9.</p>
<p>Seriez-vous leur proie,</p>
<p><pb/></p>
<p>églogues en même temps que M°"' des Houtières faisait tes siennes, se
piqua de revenir au vittage</p>
<p>Aimable troupeau,</p>
<p>Vous, de ce hameau,</p>
<p>L'honneur et la joie,</p>
<p>Vous qui,grasetbeaUj</p>
<p>Me donniez sans cesse</p>
<p>Snri'herbette épaisse</p>
<p>Unp)aisirnouTeMÎ</p>
<p>Que je vous regrette! l</p>
<p>Maisilfautc~der;</p>
<p>Sans ch)cn,sans houlette,</p>
<p>Puis-je vous garder?</p>
<p>L'injuste fortune</p>
<p>Me les a ravis.</p>
<p>En vain j'importune</p>
<p>Le ciel par mes cris:</p>
<p>JI rit de mes craintes,</p>
<p>Et,sonrdamesp)aintft,</p>
<p>Houlette, ni chien,</p>
<p>Il ne me rend rien.</p>
<p>Puissiez-vous, contentée</p>
<p>Et sans mon secours.,</p>
<p>Passer d'hcureuïjonrt,</p>
<p>Brebis innocentes,</p>
<p>Brebis,mes amours 1</p>
<p>Que Pan vous défende</p>
<p>HetasHUosait:</p>
<p>Je ne lui demande</p>
<p>Que ce seul bienfait.</p>
<p>Oui, brebis chéries,</p>
<p>Qu'avec tant de soin</p>
<p>J'ai toujours nourries,</p>
<p>Ces bois, ces prairies,</p>
<p>Que, si les fureurs</p>
<p>j~uDicu des pasteurs</p>
<p>~ousgordeatdtutrn~ct</p>
<p>!!&lt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>J*o~)M pa&lt;h)&lt;-atM de ~T. de Fontenelle. Paris, i6tt, h-tt i</p>
<p>Du matin au soir</p>
<p>De gras pâturages,</p>
<p>J'en conserverai,</p>
<p>Tant qqe je vivrai,</p>
<p>La douce mémoire;</p>
<p>Et que mes chansons,</p>
<p>En mille façons,</p>
<p>Porteront sa gloire,</p>
<p>Du rivage heureux</p>
<p>Où, vif et pompeux,</p>
<p>L'astre qui mesure</p>
<p>Les nuits et les jours,</p>
<p>Commençant son cours,</p>
<p>Toute sa parure;</p>
<p>Jusqu'en ces climats,</p>
<p>Où sans doute tas</p>
<p>D'éclairer le monde,</p>
<p>H va chez TMtis</p>
<p>Rallumer dans l'onde</p>
<p>Ses feux amortis.</p>
<p>(Memeedit., t. !p. ~.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Page 199.</p>
<p>t'aj~e !16.</p>
<p>Quelques-unes des dp)tres de madame de Girardin sont tout a fa!t des</p>
<p><pb/></p>
<p>comme dans les champs. Est-ce, par exemple, une idylle des salons ou des
champs que l'églogue de Fontenelle intitulée Ismène ? La naïveté y est
si fine et si apprêtée qu'assurément le salon seul, et le salon lettré,
peut parler un pareil langage</p>
<p>Sur la fin d'un beau jour, aux bords d'une fontaine, Corylas sans
témoins entretenait Ismène.</p>
<p>Elle aimait en secret, et souvent Corylas</p>
<p>Se plaignait des rigueurs qu'on ne lui marquait pas. Soyez content de
moi, lui disait la bergère;</p>
<p>Mais n'ayons point d'amour il est trop dangereux. Dieux, disait le
berger, quelle est ma récompense! Vous ne me marquerez aucune préférence</p>
<p>idylles de salon et sont pleines de charme. J'examinerai quelques-unes
de ces épitres on Oégies dans le chapitre de la pastorale et de l'amour
in~ena tu dil-neutièmt siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec cette amitié dont vous flattez mes maux,</p>
<p>Vous vous plairez encore aux chants de mes rivaux. Je ne connais que
trop votre humeur comp)aisante Vous aurez avec eux la douceur qui
m'enchante, Et ces vifs agréments, et ces souris flatteurs</p>
<p>Que devraient ignorer tous les autres pasteurs.</p>
<p>Ces iëgers agréments que vous m'avez trouvés,</p>
<p>Ces obligeants souris vous seront réservés.</p>
<p>Je n'écouterai point sans contrainte et sans peine Les chants de vos
rivaux, fussent-ils pleins d'Ismêne, i Vous serez satisfait de mes
rigueurs pour eux;</p>
<p>Connais bien la nature,</p>
<p>dit-it au berger Amyntas</p>
<p>apprends que les humains</p>
<p>Naquirent tous bergers en sortant de ses mains. Tel est encor le peuple
en ces lieux retiré,</p>
<p>Et les autres mortels ont tous dégénère.</p>
<p>Il est, dans cet état où nui soin ne nous presse, Deux arts que la
nature a cultivés sans cesse,</p>
<p>Les amours et le chant, enfanta des doux loisirs</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces deux arls si charmants, notre unique science,</p>
<p>Avaient, pour s'avancer, besoin d'expérience;</p>
<p>Tous deux se sont accrus, et nos bergers contents</p>
<p>Chantent mieux, aiment mieux que dans les premiers tems. Hasarde en tes
bergers quelques réflexions</p>
<p>Elles naissent souvent du sein des passions.</p>
<p>pourquoi tes vers m'enchantent.</p>
<p>Hélas! que j'ai perdu de l'avoir ignoré!</p>
<p>Le goût le plus sensible est le goût éclairé.</p>
<p><pb/></p>
<p>TiN DU TB')!?~ME V9LUMK</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Je mets ici le nomi la date et quelques vers de diSérents poëtes de la
fin du quinzième siècle qui attaquent et défendent les femmes.</p>
<p>Ht. 3~</p>
<p>NOTES</p>
<p>NOTE</p>
<p>DU CHAPITRE XXXVIII, PAGE 26.</p>
<p>?~m sect.r~ùt. ~M femmes)</p>
<p>Qu'aymez seront</p>
<p>l'our leur beauté,</p>
<p>Plus jureront</p>
<p>Qu'ils garderont</p>
<p>Fidélité; i</p>
<p>Mais c'est traité</p>
<p>Sans sûreté,</p>
<p>Femme désire</p>
<p>Et toujours tire</p>
<p>D'estre maitresse;</p>
<p>Tout veu)t conduire,</p>
<p>Tout faire et dire,</p>
<p><pb/></p>
<p>(Entrait de la Bibliothèque française de l'abbé Coujct, t. X, p. ttt
etsniv.)</p>
<p>'Roman.</p>
<p>Jamais ne cesse;</p>
<p>Quand elle sent</p>
<p>Que l'on consent</p>
<p>D'estre asservy,</p>
<p>Fort bien s'y prent.</p>
<p>Lors le bény</p>
<p>Gist endormy,</p>
<p>Qui ne voit, ne ouit, ne entend;</p>
<p>'Cariîestdutoutesbaby</p>
<p>Parce qu'il s'est asubjecty;</p>
<p>Mais encore en est-il content.</p>
<p>Soit un amant</p>
<p>Frais et plaisant</p>
<p>Et diligent;</p>
<p>Soit plus prudent</p>
<p>(~ueBuriJant,</p>
<p>Parlant aussi beau qu'un rontmant *}</p>
<p>S'i)n'aae)'oretde)'ar(;cnt,</p>
<p>Et ne coj;noist son entregent,</p>
<p><pb/></p>
<p>aux hommes de se laisser gouverner par leurs femmes c'est le vrai moyen
d'être heureux en ménage Et saches que qui entreprend</p>
<p>De soi laisser tout gouverner</p>
<p>A sa femme, bien lui en prend</p>
<p>Et ne peut malement Bner</p>
<p>~msnt entrant dans la foret de tristesse, autre plaidoyer en vers en
faveur des dames (4459), n'est guère plus amusant que le Champion des
Dames. Le Rebous de ~a&lt;/teo~MS, qui est de la fin du quinzième siècle,
est encore une réponse ex pro/esso aux blasphèmes de A/o~eo~s De femmes
sommes tous venus,</p>
<p>dit l'auteur,</p>
<p>Autant les gros que les menus.</p>
<p>Pourquoi celui qui en dit blasme</p>
<p>Doit être réputé infasme.</p>
<p>Au commencement du dix-neuvième siècle, Legouvé, dans son Mérite des
Femmes, a exprimé la mêmo pensée Reviens de ton erreur, toi qui veux les
netrir</p>
<p>Sache les respecter autant que les chérir,</p>
<p>Et, si la voix du sang n'est point une chimère,</p>
<p>Et ne peut pas mal réussir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une simple huissière ou clergesse Aujourd'hui se présumera</p>
<p>Autant et plus qu'une duchesse; Une simple bourgeoise aura Rubis,
diamants et joyaux, Et Dieu sait si elle parlera</p>
<p>Gravement en termes nouveaux, Afin d'étonner pauvres veaux Elles ne
couchent d'autres dés 2 Que d'évoqués ou de cardinaux~ Archidiacres ou
abbés.</p>
<p>(PoMMdeCoquH)art, p. !6-!?, édit. Constettier.)</p>
<p>Savez-vous ce qu'il en advient?</p>
<p>De joyeux dolent on devient,</p>
<p>Car point n'est de loyale femme.</p>
<p>Qui la trouvera, sur mon âme,</p>
<p>Combien qu'elle soit belle et bonne,</p>
<p>De très-bon emur je la lui donne.</p>
<p>Coquillart était chanoine de Reims, et Saint-Gelais fut éveque
d'Angoutéme. C'est un nouveau témoignage de l'origine moitié
ecclésiastique et moitié mondaine de la médisance contre les femmes.</p>
<p>Les novices, tes badauds.</p>
<p>Elles ne parlent d'autre chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTE</p>
<p>i.</p>
<p>DU CHAPITRE XXXIX, PAGE ~4.</p>
<p>NOTE</p>
<p>DU CHAPITRE XLVII, PAGE 503.</p>
<p>Voici quelques dates et quelques titres de pièces qui établissent la
généalogie de la pastorale dramatique francaise, et le commerce qu'elle
a eu avec les pastorales ita' lienne, espagnole et anglaise</p>
<p>L'~rcatHe de Sannazar est traduite, en t t4t, par Jean Martin. La Diane
de Montemayor date d'avant tttt. La traduction de Colin, est de i))7t.</p>
<p>La suite do la Diane, parGi) Polo, est de it~, et )* traduction, par
Chapuys, de tttt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès t!!66,nous trouYonsenFrmce.nnopastoratedramat!t)ne:t« Ombres, par
Filleul.</p>
<p>L'~rcaat'e de Sydney date d'avant t!88. La traduction française, pa?
'Beaudoin, est de 16: seulement.</p>
<p>L'~mtn&lt;a du Tassent le Pastor Fido de Guarini sont traduits avant la fin
du seizième siècle; mais je ae puis pas indiquer )a date des
premièrestraducttons.</p>
<p>t69:. Diéromène, de Roland Brisset, imitée du Pettttm~&lt;o am!)~&lt;o de
Luigi Grotto, pastorale célèbre on Italie.</p>
<p>1606. Alphée, première pastorale do Hardy.</p>
<p>i&lt;tO.~Me,deHajdy.</p>
<p>t6ï0 Le premier volume de l'Astrée.</p>
<p>t6ts. La grande pa:&lt;ora~ de Chrétien des Croil; imitation de la Diane de
Montemayor.</p>
<p>t6l3. Félismène, de Hardy, tirée dela Diane de Montemayor. t6tt. Corine,
de Hardy.</p>
<p>t6t8. L'~mottreMortett~, du même.</p>
<p>t &lt; t B. Les Bergeries de Bacan.</p>
<p>«!t. La Sylvie, de Mairet.</p>
<p>i&lt;!9. Le Triomphe d'~m«!tr, de Hardy.</p>
<p>t6&lt;L'~n)aran&lt;Ae,deGom))and.</p>
<p>i6!5. La Sylvanire, de Mairet.</p>
<p>i&lt;!9. La Philis ae~&lt;;)/)-M,.traduite de l'italien du comte Bonorelli
della Royere.</p>
<p>t6:o. Les Amours d'Astrée et de Céladon, imité de l'Astrée.</p>
<p>tOO. L'/n&lt;:f)n:ta)tced*N)/!&lt;M, tiré de l'Astrée.</p>
<p>test. L'Aminta, traduit par nessfj;a!er.</p>
<p>t&lt;!39. Lisidor ou la Cour bergère, par Marecha). C'est le sujet de
l'Arcadie de Sydney.</p>
<p>Le Tasse, Guarini, George de Montemayor, Sydney, 7~s&lt;f~e défrayent,
comme on le voit, la plus grande partie Jes pastorales dramatiques du
commencement du dix-septième siècle.</p>
<p>fttiMSKOTESETDUTMtSŒMEVOUJNZ.</p>
<p><pb/></p>
<p>+ TABLE t</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
