<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)">Louis Petit de Bachaumont</author>
<title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 13 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)</author>, <title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 13 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>, <date>1780</date>,description :,340 pages
</bibl>
<publisher>A Londres, chez John Adamson. M.DCC.LXXX-M.DCC.LXXXIX</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6531630r</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1780">1780</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉMOIRES SECRETS POUR SERVIR À L'HISTOIRE DE LA</p>
<p>1 RÉPUBLIQUE DES LETTRES EN FRANCE, DEPUIS MDCCLXII JUSQU'À. NOS JOUR$:Î
o u</p>
<p>JOURNAL D'UN OBSERVATEUR,</p>
<p>CONTENANT les Analyses des Pieces de Théâtre qui ont paru durant cet
intervalle ; les Relations des A Semblées Littéraires ; les notices des
Livres nouveaux , clandeflins, probihls; les Pieces fugitives , rares ou
manufcritts, en frofe ci en vei'S; les Vaudevilles sur la Coter; les
Anecdotes é1 Bons lI/ots; les Eloges des Savans, des Artijles , des
Hommes IÚ Lettres morts, fefe. &amp;c. &amp;c.</p>
<p>TOME TREIZIEME.</p>
<p>hue propiul me.</p>
<p>vos ordine adite.</p>
<p>Hor. L. II. Sat. 3. vs. Si &amp; 82.</p>
<p>s —</p>
<p>A LONDRES, CHEZ JOHN ADAMSON.</p>
<p>II. DCC. LXXX.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVERTISSEMENT D ES- ÉDITEU ES.</p>
<p>f Quoiqu'il en foit ? dans cette période d'une révolution des Arts dont
il s'agit d'enviroft douze années, il y en a assez pour apprécier leur
état adud &amp; connoître tous les Maître,0, qui aujourd'hui îikiftrent la
France &amp; en font la gloire &amp; la Iplcndeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVERTISSEMENT.</p>
<p>Il efl inutile d'observer que les dernieres Lettres ne font point de
l'homme de goût que nous regrettons, puifqu'il étoit mort avant les deux
dernmrs Sallons. Mais elles ont été compoféespar un Amateur qu'il avoit
formét &amp; qui, sans avoir alitan de consommation que lui, a puisé dans
ses instructions des vues t jfines, un tact sur, un goût difficile 9 &amp;
surtout une critique: sévere, dont il st aise de s'appercevoir en llfant
ses productions.</p>
<p>(*) Les Lettres sur le Sallon de 1777, se trouvent déja placées dans le
volume XI. de cette CoUeétion.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRES</p>
<p>SUR</p>
<p>LE SALLON, DEPUIS MDCCLXVTI JUSQU'EN MDCCLXXVII.</p>
<p>Cuncli adfint, rneritaque expeftent pramia palms.</p>
<p>Virg. iEn. &lt;{. v. 70.</p>
<p>PREMIERE LETTRE.</p>
<p>Sur les Peintures, Sculptures &amp; Gravures de - Mcfficurs de TAcadémie
Royale, expojees au Sallon du Louvre, le 25 Août 1767.</p>
<p>Paris, le 6 Septembre 1767.</p>
<p>L/f.xp osi tio-n du Sallon de Peinture, Monsieur, offre cette année près
de 200 morceaux. Le chef-d'œuvre de M. Doyen emporte la palme sans
contredit. C'est le premier Tableau qu'on remarque en-entrant ; en
sortant, c'est le dernier qu'on regarde encore : il fixe tous les yeux :
l'Artiste , l'Amateur , l'Ignorant se réunifient pour l'admirer. Le
Peintre , comme Calypso au milieu de ses</p>
<p><pb/></p>
<p>Nymphes, s'élève entre ses rivaux &amp; les laisse bien au dessous de lui.</p>
<p>Le devant du Tableau représente toutes les horreurs du mal qui dévore
les Parisiens. Un de ces malheureux le déchire les entrailles d'une
main, &amp; de l'autre invoque le ciel. Tous ses muscles font en contraction
; chaque partie de son corps paroit souffrir. Il y a dans cette figure
une fierté de pinceau , une vi gueur de coloris dignes de l'antique. Il
est ibutenu par un homme qui le console, le foulage, &amp; la douleur
tranquille de cet ami fait un contraste admirable avec le désespoir de
l'autre. A côté est une femme qui vient d'expirer : un petit enfant la
regarde &amp; témoigne son effroi de trouver sa mere morte. Des pieds de
mort qui paroissent sortir d'un caveau , occupent un des coins du
premier plan. Ils indiquent le désordre de ces tems de calamité</p>
<p>Un cadavre renversé , jette par une fenêtre y pend encore. Sa position
inanimée le caradélife &amp; le ton de couleur désigne une chair déjà</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>flonc dans l'enfcmble de ce poëme pittoresque.</p>
<p>On voit avec regret échouer cet Artiste qui donnoit les plus belles
espérançes. Il manque</p>
<p><pb/></p>
<p>Son Tableau de Saint Grégoire Pape, est infiniment mieux goûté, parce
que l'ouvrage est dans Ton genre, &amp; n'exige aucune imagination.</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce défaut de jugement ? Ell-ce une (ityre "!</p>
<p>Cet ouvrage ,v plus long que difficile , plutôt un Saflemblage de
Portraits, qu'un vrai tableap d'hijloire, ne fera point sortir M. Halle
du rang des Peintres médiocres où il a toujours été.</p>
<p>La Prudence, la Concorde, la Force, la ClzarÙé'., e la 'Vigilance
l'accompagnent. Elle foule aux jiteds la Cruauté &amp; l'Envie, délignées
par le</p>
<p><pb/></p>
<p>.L'autre est le Martyre de Saint Cyr &amp;-de Sainte Jùliette; &amp; le dernier
est Saint François de. Sales mourant, dans Finfiant où il reçoit
l'extrême- onction. Ces deux, de 10 pieds i pouces de haut, sur i pieds
de large, font pour PEglife de Saint Cyr. Les trois tableaux méritent
des éloges : il y a de la chaleur dans l'allégorie du premier , quoique
trop compliquée ; beaucoup d'expression dans le fecond; de la sagesse &amp;
du sentiment dans le troisiéme.</p>
<p>En général, un pinceau blafard , des chairs plombées, nul coloris..Cet
auteur prend fouvent la roideur pour la forcé, la dureté pour l'énergie;
mais il a de l'imagination , &amp; cette qualité rare &amp; brillante compense
bien des défauts.</p>
<p><pb/></p>
<p>rétréci comme leur génie. C'est leur faire trop d'honneur que de les
nommer!</p>
<p>coupe d'une main &amp; sa rnaitreffc de l'autre : la joie devroit pétiller
dans ses yeux , la volupté s'échapper de toutes les rides du visage de
ce Vieillard aimable. Point du tout : il a l'air d'un patient qu'on mene
au fuppIice, ou plutôtil n'y a ni aétion, ni sentiment, ni expression
dans toute cette figure.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'auteur , des contours qui annoncent un dessin facile.</p>
<p>Malgré ma critique , monsieur , nous devons nous estimer heureux d'avoir
encore une école aufI1 bien fournie. La francoise est la feule qui se
soutienne, &amp; qui semble hériter des pinceaux de Minerve ! Vous en
jugerez mieux quand je vous aurai parlé de 'Mrs. la Grenée, Vernet, le
Prince, Casanova, Louthcrbourg^&amp;c.</p>
<p>[ J'ai l'honneur d'être , &amp;c.</p>
<p>[ (*) Il ne nous a donné que de petits morceaux , l dont on parlera.</p>
<p>(t) M. Doyen, devenu amoureux de Mlle. Hus, de la Comédie Françoise ,
avoil été longtcms sans rien faire.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE II.</p>
<p>Sur les Peintures, Sculptures &amp; Gravures de McJJïeurs de VAcadémie
Royale , exposées azi Sallon du Louvre, le 25 Août 1767.</p>
<p>Paris, le 13 Septembre 1767. DE p U l S ma derniere lettre, monsieur , M.</p>
<p>M. Michel Vanloo se distingue par une galerie de portraits, tous de sa
composition &amp; variés extrêmement. Dans celui de M. le cardinal de
Choifeuil on admire la noblessé &amp; la dignité : la vérité de la
ressemblance dans celui de l'abbé de Breteuil. Celui de madame Vernet
offre une grande pureté de chairs , un coloris délicieux. L'esprit
pétille dans la figure de Mlle, de Langcac , &amp; semble s'échapper de tous
les traits de ton visage. Peur-être lui a-t-il donné un air trop malin
pour son âge. D'ail-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier ouvrage de M. la Grenée, par l'importance du sujet , plutôt
que par son mérite est Monseigneur le Dauphin mourant environne de ja
famille. Monseigneur le Duc de Bourgogne lui présente la couronne de
l'immortalité. Nulle ressemblance , nul cofthume dans ce tableau, qui
n'est qu'une allégorie. M. le Dauphin a l'air d'un pauvre homme mourant
sur son chalit : il est débraillé , la tête nue. Le tableau a pour
devise : Mortem quoque fuperavit. Elle ne se lit certainement pas sur le
visage du prince mourant , &amp; c'est ce qu'il eut fallu rendre. La douleur
de ma-</p>
<p>0) C'est ce que rapportent ses amis.</p>
<p><pb/></p>
<p>dame la Dauphine fait grimacer sa figure sans aucune noblesse. Convenons
qu'un pareil sujet n'est point dans le genre de cet auteur , fait pour
rendre la volupté touchante , plus que les objets trilles &amp; lugubres.
Aussi a - t - il échoué dans un plus grand morceau d'hifioirc.</p>
<p>Jupiter 0? Junon sur le mont Ida, endormis par Morphée, étoit sans doule
encore un sujet trop sublime pour ce peintre. Le sommeil y est très-bien
caraétérifé, mais la grandeur &amp; la majessé dû Dieu du tonnerre ne se
reconnoissent point dans ce maître des Dieux. Pour puiser de pareils
sujets dans Homere, il faudroit se sentir son génie.</p>
<p>Je finirai Ion chapitre par quatre Dessus de</p>
<p><pb/></p>
<p>La Juflice, emblème de la magijlrature , est déformée par VInnocencela
Prudence l'en félicite. Il fallpit que cette derniere dévoilât
rInnocence , &amp; l'allégorie eût été plus juste &amp; plus ingénieuse.</p>
<p>Le Tiers-Etat enfin, caraétérifé par l'Agriculture &amp; le Commerce' qui
amenait l'Abondance , est d'une composition vraie , belle &amp; simple.</p>
<p>Chacune de ses Marines est une histoire entieré pour le mouvement qui
regne dans ses tableaux.</p>
<p>Je m'étendrai davantage sur son rival, parce qu'il- n'est pas encore si
çonnu. C'est JM. Loiu</p>
<p><pb/></p>
<p>therbourg , agréé. Il a donné quinze tableaux, qui tous ont leur mérite
&amp; font de la plus grande beauté. On lui reproche de n'avoir pas mis dans
ses deux Combats sur terre &amp; Jîtr mer , toute la chaleur qu'exigent deux
pareils sujets ; d'avoir plutôt peint des morts que des mourans. Malgré
cela , monsieur, il y a des choses magnifiques dans l'un &amp; dans l'autre.</p>
<p>Il y regne, s'il est permis de s'exprimer aiali, ce beau désordre ,
premier caraélere des batailles. Il y a une entente admirable de coloris.</p>
<p><pb/></p>
<p>nit presque tous les genres. Il rend aussi la nature insensible , qu'il
lait mettre en mouvement.</p>
<p>Je n'en veux pour preuve que son tableau de la Cascade.</p>
<p>Je voudrois bien, Monsieur, détailler aussi les Cafanovcs , c'est-à-dire
les tableaux de M.</p>
<p>CeJanova. Il ne nous a donné cette année qu'une bataille &amp; son pendant
en petit. Ce su-</p>
<p><pb/></p>
<p>S'il n'avoit fait que de pareils ouvrages, il pourroit avoir le mérite
du cofthume , celui d'avoir peint des mœurs étrangères &amp; nouvelles pour
nous : mais il ne feroit réputé qu'un homme très-médiocre. Il a mieux
réussi, &amp; infiniment mieux dans ses petits tableaux. Son genre ne
par.oit pas fait pour les grands objets. Il ne peut rendre qu'une
acftion qui ne fait-point embarrassée par la multitude des peifonages ;
de cette eipece font la fille qui charge une vieille de remettre une
lettre. Un jeune homme qui réçompeiife le zele de la vieille , en lui
donnant une picce d'or ; jolis pendans , ingéjiieufement traités, mais
trop d'après le grand maître dont j'ai parlé. La bonne avanture &amp; le
concert , l'oiseau retroLlvé, le mujïcien champêtre, une jeune fille
endormie, surprise par Jon pere U7 sa mere; &amp;c. tout cela est sott
gentil &amp; beaucoup moins défectueux pour le coloris.</p>
<p><pb/></p>
<p>ses tableaux font imposans par la magnificence des édifices qu'il a
choiiis &amp; bien rendus. Il ne semble en ce genre avoir une bien plus
grande maniéré que son modele , plus recherche, plus fini, plus françois.</p>
<p>Je ne dirai qu'un mot de M. Chardin, qui a t traÍlc le public aussi fort
[uccinétement. Il n'a adonne que deux tableaux représentant divers
wijirumens de mujtque. Ils font destinés pour Iles appartenons de
Belle-vue, &amp; magnifiques xJans leur genre. Mais quel genre !</p>
<p><pb/></p>
<p>femme, &amp;c. que l'aétion, n'est pas encore com.</p>
<p>M. Roland de la Porte renouvelle ses illusions; il nous étonne par la
magie de sa perfpedtive. 11. donne de l'élévation aux figures les</p>
<p><pb/></p>
<p>plus plattes. On admire son crucifix de bronzc, sur un fond de velours
bleu, imitant le relief. Ce genre n'est pas sûrement le premier de la
peinture; mais il est beau de réussir dans foh genre quelconque.</p>
<p>Mrs. Peronneau , Roslin, Dr ouais le fils font en possession de nous
enrichir de portraits.</p>
<p>On remarque dans ceux du [econd, Madame la marquise de Marigny : Madame
la comtesse de Brionne n'est pas le plus médiocre ouvrage de ceux du
dernier. En général, toutes les portraitures ont un défaut. Le héros est
toujours peint faisant quelque chose &amp; jamais n'en étant occupé. Il
regarde le public. Est-ce dans la vraisemblance ? Et le faiseur de
portraits a-t-il plus droit qu'un autre d'y manquer?</p>
<p>J'abandonne, Monsieur , le vulgaire des autres peintres. Je ne pourrois
qu'en parler désavantageusement. Il vaut autant les laisser se mirer
dans leur amour-propre. Je finirai par la sculpture dans ma troisieme &amp;
derniere lettre.</p>
<p>Il y a de très-beaux morceaux &amp; je crois que cet art se soutient mieux
que la peinture.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE III.</p>
<p>Sur les Peintures, Sculptures &amp; Gravures de MeJJîeurs de r Académie
Royale, expojecs au Sallon du Louvre,.le 25 Août 1767.</p>
<p>Paris le 20 Septembre 17 (j 7.</p>
<p>M. Pajon nous a donné le portrait de feu monseigneur le Dauphin, en
marbre ; ceux de monseigneur le Dauphin adtuel , du comte de Provence,
du comte d'Artois, &amp;c. Le peuple court en foule voir les appuis du
trône, &amp; ce Ipedacle vraiment attendrissant ne peut que faire honneur à
l'artiste.</p>
<p>Qui n'ea: enchanté de retrouver au sallon le buste .de ce génie immortel
, qui a fait une st grande</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre les morceaux de sculpture d'une plus?</p>
<p>grande maniere , on distingue une figure en marbre , représentant une
baisntufe de M. AU</p>
<p><pb/></p>
<p>lrgrain. Elle a S 'pieds 10 pouces de hauteur.</p>
<p>M. Pajou propose aux curieux la Magnificence &amp; la Sagesse , deux
esquisses en plâtre, dont les figures feront exécutées en grand pour le
palais royal. Il y a joint celle d'un tombeau &amp; l'on remarque du génie
dans les trois morceaux.</p>
<p>L'Innocence en marbre, de M. Cafficri , est d'une belle fimpiicité ;
elle se lave les mains.</p>
<p>L'Amitié qui pleure sur un tombeau &amp; qui n'est qu'un modele , invite à
la tristesse, &amp; doit faire un grand effet dans l'exécution.</p>
<p>L'Annonciation, en bas-relief, de M. Berruer , est d'un très-bon goût.
La tête de la Vierge est d'une pureté , d'une modestie qu'on admire. Aux
deux côtes font la Foi &amp; VHumilité. Ces figures droites font
ordinai:ement froides &amp; ne signifient pas grand chose. Ce morceau doit
être exécuté du double de sa gran-</p>
<p><pb/></p>
<p>deur pour être placé dans l'église cathédrale de Chartres.</p>
<p>Son Hébé n'a rien de bien caractéristique.</p>
<p>La tête est belle , mais ne rend point tout ce qu'on devroit attendre de
la déeiïe de la Jeunesse.</p>
<p>La Douleur, de M. Gois, est sans contredit le plus beau morceau de
sculpture du Sallon.</p>
<p>Ce buste est d'ailleurs d'un marbre d'une blancheur , d'un transparent
exquis. Il est d'une beauté rare.</p>
<p>Son Aristée désespéré de la perte de Jes abeilfes, n'est pas sans
mérice. Il est couché sur ses ruches brifées , &amp;c. La sculpture ne peut
rendre que médiocrement de pareils sujets.</p>
<p>Je ne dois pas omettre les deux Enfans en plâtre pour une chapelle , de
M. Mouchy.</p>
<p>Son repos duti Berger a de la simplicité, de la naïveté.</p>
<p>Il y a de très-belles choses dans les gravures , Monsieur ; mais comme
elles ne font tirées pour la plupart que d'après des tableaux connus ,
je ne vous en détaillerai qu'un petit nombre. Cet art se soutient &amp; se
perfectionne de plus en plus chez nous. Il y a des estampes qui ont tout
le feu, toute l'expression des originaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'estampe curieuse, Monsieur, est celle de M. l'Empereur réprésentant le
portrait de M.</p>
<p>de Belloy , sujet allégorique , d'après le tableau de M. Jollain ,
peintre du Roi.</p>
<p>Vous jugez, Monsieur , que cette allégorie est aussi compliquée &amp; d'un
aussi mauvais goût que le monstre bisarre sur lequel on s'est
enthousiasmé quelque tems par mode.</p>
<p>Cette estampe, gravée fous les ordres de M.</p>
<p>On a de M. Strange , nouvel Agréé , Abraham répudiant Agar ; Esther
devant Assuerus, d'après le Guerchin; une Vierge &amp; l'Erifant Jésus i un
Amour endormi, d'après le Guide.</p>
<p>Il faut rendre justice au burin net , brillant &amp; facile de ce maître,
qui d'ailleurs a beaucoup de chaleur.</p>
<p>M. Demarteau , nouvel artiste qui se met [ur les rangs, a exposé
plusieurs excellentes</p>
<p><pb/></p>
<p>gravures dans h maniéré du crayon , d'après les dessins de Mrs.
HOl/cher, Cochin, Carle Vanloo, P. de Cortonc &amp; le Caravage. Mais son
allégorie sur la vie de Monseigneur le Dau..</p>
<p>phin est detestable.</p>
<p>Concluons , Monsieur , de tout ce que j'ai eu l'honneur de vous écrire
sur le Sallon, que la peinture offre très-peu de beaux morceaux ,
surtout en histoire, &amp; beaucoup de croûtes : la sculpture , presque rien
d'un grand beau , d'un faire admirable , mais peu de mauvaises choses &amp;
beaucoup de bonnes. Quant aux estampes &amp; aux deiïirtë , tout en est
presque précieux &amp; du premier mérite.</p>
<p>M. Durameau a de la force dans le dessin , de l'imagination , &amp; peut
aller loin s'il acquiert du coloris &amp; plus de souplesse dans ses attitudes.</p>
<p>J'ai déja appelé M. de la Grcnée, YAlbant</p>
<p><pb/></p>
<p>François ; j'ai comparé M. Lonthcrbourg au Berghem ; on retrouve le
pinceau &amp; le goût de Vauvermans dans M. Ca2anova. Pour M. Ver-net, il
n'a de modele que lui-même. M. le Prince singe trop Boucher, M. Baudouin
est le la Fontaine de la Peinture ; Mrs. Machy &amp; Robert font supérieurs
pour les morceaux d'architefture &amp; de perfpeétivë. Nous excellons dans
le portrait par le nombre &amp; la qualité de nos maîtres ; la Tour pour le
Pastel , quevoudroit égaler Perronneau Michel Vanloo pour les tableaux
historiés. On aime la fraîcheur du coloris de Roslin, quoiqu'il
n'attrape pas toujours les ressemblances. La beauté &amp; la jeunette font
rendues avec le plus grand éclat par M. Drouais le fils, au point que
ses têtes ont quelquefois un air d'émail qui provient d'un ton de
couleur trop brillant.</p>
<p>On a de M. Bellengé des tableaux de fleurs, de fruits, de vases, rendus
avec beaucoup de vérité.</p>
<p>Je fuis fâché , Monsieur, de n'en pouvoir nommer davantage.</p>
<p>Tous nos sculpteurs , au contraire, ont leur anérite fpécinque. M. le
Moine place bien les têtes de ses portraits ; il donne de l'ampleur &amp; de
beaux contours aux bustes : il regne une forte de magnificence dans son
ciseau , proportionnée aux perfonages qu'il représente. Il peint au fil
le génie &amp; les graces déliées , comme je l'ai remarqué.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le ciseau plus grave de M. VaJJcno, manq-ué point aufI1 d'élégance quand
il le faut.</p>
<p>M. Pajou a plus de feu ; il est plus historique, &amp; ses grouppes ont tous
les détails pittoresques.</p>
<p>Le fwelte , le beau goût de l'antique , un ciseau touchant &amp; moelleux
diitinguent M, Cassiers.</p>
<p>M. BerrueradQ l'invention. &amp; paroît vouloir se livrer au grand.</p>
<p>Enfin M. Mouchy a de la douceur dans son faire &amp; de la simplicité dans
son exécution.</p>
<p>Mrs. Cochin , le Bas, JFill ; &amp;c. &amp; nos autres graveurs font trop connus
pour rien ajouter sur leur compte.</p>
<p>Je fuis , &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>A N N i E M. DCC. LXIX.</p>
<p>LETTRE PREMIERE.</p>
<p>'Sur les Peintures, Sculptures £ «? Gravures de JlcJJÏeurs de VAcadémie
Françoise, expojees au Sallon du Louvre, le 25 Août 1769.</p>
<p>Paris le 10 Septembre 1769.</p>
<p>M. Fragonard , ce jeune Artiste , qui avoit donné , il y a quatre ans,
les plus grandes espérances pour le genre de l'histoire, dont les talens
s'étoient peu développés au Sallon dernier , ne figure d'aucune façon à
celui-ci. On prétend que l'appas du gain l'a détourné de la belle
carriere où il étoit entré, &amp; qu'au lieu de travailler pour la gloire &amp;
pour la poférite, il se contente de briller aujourd'hui dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>débrouiller. D'ailleurs nulle intelligence de clair obscur, point de
repos : allffi toutes les couleurs se confondent &amp; s'excluent
réciproquement &amp; ne présentent au fpeétateur qu'un nuage blanchâtre.
Ensorte que ce tableau y Monsieur, est un des plus médiocres du Sallon..</p>
<p>M. Michel Vanloo, Ecuyer , Chevalier de Tordre du Roi , premier peintre
du Roi d'Espagne, Direéteur de l'Ecole Royale des Elèves protégés , &amp;
successeur en partie du fameux Carle Vanloo, lui est bien inférieur dans
le reste. Il a donne cinq tableaux , outre plusieurs portraits. Le
premier représente M. le Marquis &amp; Madame la Marquise de Marigny.</p>
<p>Du reste, le tpremier est très-ressemblant , &amp; l'autre n'éfl-In moins
que jolie. Aussi est-elle absolument manquee. Une Allemande jouant de la
Harpe ; une Espagnole pinçant la Guitarre font deux tableaux qui ne
contrastent pas assez. Le coflhume national devoit être encore plus
varié par les caraéteres de tête des aftrices &amp; des auditeurs , que par
les habillemens. Tous deux font d'une froideur monotone, &amp; les étoffes
même, quoique d'une vérité abfplue , manquent de la vérité locale a</p>
<p><pb/></p>
<p>Le gros du public rit en général en voyant les deux tableaux de M.
Jeaurat , dont l'un représente ce qu'il appelle son PreJJoir de
Bourgogne , &amp; l'autre une Veillée de Paysannes du même Canton. Il y a
des détails amulans , de la gaieté , de la vérité dans ces deux morceaux
: mais ils ne font pas assez empâtés , &amp; manquent absolument de relief.
Sa Femme convalescente a plutôt l'air d'une moribonde.</p>
<p>Elle fait détourner les yeux au fpeétateur.</p>
<p>Les Amateurs ne peuvent que louer M.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le peuple de Paris se trouve figuré ici par deux Savoyards qui se
battent pour de l'ar.</p>
<p>Vien n'avoit pas assez digéré son plan &amp; qu'il n'étoit pas maître de son
espace. Du reste , on fait que l'auteur a un coloris fage &amp; agréable ,
un pinceau doux &amp; moelleux , qualités qu'il a été maître -de développer
dans cette composition dénuée de toutes passions.</p>
<p>,C'est sur la figure de ses perfonages qu'il faut peindre la passion,
disent les connoisseurs, &amp; non par une petite figure postiche qui gêne</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de la Grenée a traité aussi trois sujets-de dévotion, La Vierge aux
Anges le Bain de VEnfant Jesus ¡ la Vierge faisant jouer l'E"</p>
<p><pb/></p>
<p>fant Jcfus &amp; le petit Saint - Jean avec urt mouton. On a trouve le
fécond sujet indécent; digne des siecles barbares &amp; de l'ignorance des
Peintres Flamands. L'Enfant Jésus qui montre son derriere , a fait rire
les impies &amp; révolté les dévots. Le troisieme a paru vrai, mais peu
convenable en ce siecle, ou il ne faut point trop humaniser la Divinité.
A ne regarder ces jolis morceaux que comme Peintre , ils font doux &amp;
rians. M. de la Grenée paroît pénétré de son Albane, &amp; prendre pour
modele ce nourrisson des Grâces.</p>
<p>Ce n'est point dégrader la majesté de l'hiftoi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nommer M. Vernet, c'est en avoir fait l'é-</p>
<p>remet, dont je ne puis quitter les Marines &amp; les Paysages, sans vous
citer un trait qui f( Ï</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette critique, Monsieur, m'a paru très-sensée &amp; il est surprenant que
M. Lôutherbourg s'yfoît expoté.</p>
<p>Aux deux grands artistes dont je viens de parler , on peut joindre M. de
Cazanozte , qui s'élevant ordinairement jusqu'au genre 4e plus sublime
de l'histoire , s'en dl tenu cette année aux sujets de chasse &amp; de
paysage. Vous cortnoiffez , monsieur , le brillant &amp; la chaleur de son
coloris. Il n'a point dégénéré, &amp; le peintre semble l'avoir monté sur le
ton le plus haut</p>
<p>&amp; le plus harmonieux.</p>
<p>Après vous avoir annoncé les ouvrages de ces hommes étonnans, le moyen
de vous rien dire des paysages de M. Milet Fwncifque, de M. Antoine le
Bel, de M. Juliard ? Ce font des pieces de comparaisons qui ne peuvent
que perdre infiniment &amp; reléver le mérite des premières. Je me-réserve à
vous rendre compte dans ma lettre suivante du reste de nos artistes, 4c
furteut de Mrs. Robert &amp; Greuze , qui</p>
<p><pb/></p>
<p>excellent sans contredit &amp; fournissent matière F de nouveaux éloges.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être , &amp;c.</p>
<p>LETTRE II.</p>
<p>Sur les Peintures , Sculptures U Gravures de.</p>
<p>Mej.J-eurs de VAcadânic Royale , expofc'es au Sallon du Louvre le 2 5
Août 1769.</p>
<p>Paris le 20 Septembre 1769.</p>
<p>se plaint depuis longtems de cette foule obscure de bourgeois qu'on lui
fait paffer sans cesse en revue. La facilité du genre , l'utilité qu'il
procure &amp; la vanité de tous ces petits jperfonages encouragent nos
artistes naiffans, gâtent même ceux que des talens plus diftinÇues
pourroient couvrir d'une gloire durable &amp;</p>
<p>font du bel art de la peinture une espece de métier qui rapproche
souvent le peintre de génie &amp; le peintre médiocre. Graces au malheureux
goût du siecle , le sallon ne fera plus insensiblement qu'une galerie de
portraits. Ils occupent près d'un grand tiers de celui-ci !</p>
<p>Encore si l'on ne nous offroit que des hommes importans par leur état ou
par leur célébrité, ou de jolies femmes ,du moins, ou de ces têtes</p>
<p><pb/></p>
<p>remarquables par de grands caraéteres , &amp; qu'on appelle têtes à
médailles , en termes de l'art Mais que nous importe de connoître madame
Guesnon de Ponneuil , madame Jour nu la mere , M. Daaj , M. le Normand
du Coudray , Mlle. Gougj t, M. Couturier ancien notaire , madame
Couturier, M. l'abbé JOllrdans , &amp;c. ? Les noms ne flattent pas plus les
oreilles que les figures ne plaisent aux- yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Rodin le remarque de plus en plus pat a richeise &amp; l'ondoyant de ses
étoffes. Le porrait de M. l'archevêque de Rheims, grand tuniônier de
France, est faillant. La reffem.</p>
<p>&gt; lance aufters de la figure &amp; les détails des rêtemens attirent
tour-à-tour les connoi fleurs.</p>
<p>es deux côtés il lui donne également un rejard minaudier , appelé par
les petits-maîtres regard en coulisse, qui n'est point du tout celui de
cette dame , très - net, très - franc , très-ouvert. Du reste, le public
est partagé Lur les deux figures , auxquelles on a fait le</p>
<p><pb/></p>
<p>grand reproche de ne pas se ressembler. Ma-</p>
<p>dame DLlbarri, en femme, est peinte en blanc, avec une guirlande de
fleurs. En homme elle est en espece d'habit de Gilles, la chemise
décolletée. Les femmes aiment mieux , en général , ce portrait - ci :
l'autre plaît davantage aux. hommes , ce qui a donne lieu aux vers</p>
<p>suivans : «</p>
<p>Sur ton double portrait, le fpe&amp;ateur perplexe, Charmante Dubarri, veut
t'admirer partout; A ses yeux changes - tu de sexe, Il ne fait que
changer de goût : S'il te voit en femme, dans l'ame, D'être homme il
fent tout le plaisir: Tu deviens homme, &amp; d'être femme Soudain il auroit
le dcfir.</p>
<p>Une pareille figure quelconque est intéressante pour l'humanité en
général , &amp; les détails en font curieux pour les connoineurs. Mais ,
pourquoi avoir peint en peignoir comme un petit-maître , un vieillard
caduc qui ne doit plus s'occuper de toHette ? C'elt manquer aux
bienséances pittorefqu-es.</p>
<p><pb/></p>
<p>tu-re , produit a nos regards les Enfans de.</p>
<p>France. Ces trois têtes , outre le léché de art , ont toute la vérité
des grands tableaux.</p>
<p>f: ADres cette excurfon je reviens, monsieur, WJ reste des tableaux. Je
tombe sur deux Servantes Saxonnes, écloses fous le pinceau de A1. Ilutin
, académicien , directeur de l'académie de peintre de S. A. S. Mgr.
l'électeur de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ou l'auteur a-t-il voulu rendre une femme méchante r fâchée que sa
pupille ne se prête pas a ses vues ? Enfin qui concerne la devise?</p>
<p><pb/></p>
<p>iSL* du coloris dans son Concert &amp; d'autres petits sujets de fantaisie ;
mais qu'entend-il par fort jeune homme qui converje avec une jeune
denzoifelle sur les Jciences ? Quel sujet ! Que peut-il rendre ? Il faut
le renvoyer au nombre des énigmes pittoresques dont fourmille le sallon.</p>
<p>Je ne vois rien du fameux Machy, mais M.</p>
<p>La figure principale a du caraétere, de la noblesse , de l'éloquence. Le
Sénat paroît frappé</p>
<p><pb/></p>
<p>de son discours &amp; rêver aux moyens d'y répondre. Un perfonage
accefifoire répand un grand vase rempli des anneaux de chevaliers
Romains tués dans le combat, &amp; Magon foule aux pieds l'Aigle Romaine.
Pensée sublime , mais répétition de celle de Sebaflicn Slodtz , rendue
en sculpture par l'Annibal des Tuilleries , &amp; que notre auteur a eu le
bon goût de s'approprier.</p>
<p>Pensée forcée , puérile , plus ingénieuse que vraie. M. Brenet est tombé
dans un pareil défaut , en représentant le Tems fous la figure d'un
génie ou d'un enfant, pas plus gros qu'un Amour. Il a voulu donner de
neuf &amp; s'est jette dans le ridicule.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle est peinte avec facilité , &amp;, comme disent les gens du métier ,
d'une feule palette.</p>
<p>M. Jollain est toujours agréable, par un coloris séduisant, par un beau
choix de figures.</p>
<p>Son grand tableau du Refuge mérite quelque détail. Il représente
Elisabeth de Ranfin , fondatrice 4e l'inftitut de Notre-Dame du réfuge</p>
<p><pb/></p>
<p>des vierges &amp; filles pénitentes de l'ordre de St. Augujtin , avec ses
trois filles , implorant l'intercession de la Vierge pour le pardon des
filles pénitentes. La Vierge offre leur répentir BU Pere Eternel, qui
arrête l'Ange exterminateur prêta les punir. Une des filles de la
fondatrice présente l'habit de l'ordre aux filles répenties.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE III.</p>
<p>Sur les Peintures , Sculptures &amp; Gravures dt MeJJïeurs de VAcadémie
Royale, exposées aufallon du Louvre, le 25 Août 1769. *</p>
<p>Paris le 28 Septembre 1769.</p>
<p>V ÔUS avez entendu pa.-.Ier - !Pnnfieur , du differend de M. Greuze avec
l'académie de peinture : vous avez su comment , agréé depuis plusieurs
années, il avoit toujours différé iiv présenter son tableau de réception
, &amp; étoit tombe enfin dans les délais @ fatals , après lesquels il étoit
dans le cas d'être exclus pour jamais. L'academie, foit par égard pour
les taleris de cet agréé , foit par refped pour le public , dont il
s'étoit concilié de plus en plus l'admiration &amp; l'amour , foit par honte
pour elle-même , de répudier de son fein un membre de ce mérite &amp; d'une
aussi grande célébrité , avoit suspendu depuis plusieurs années la peine
comminatoire ; elle avoit fait prier, solliciter , presser cet artiste
de satisfaire aux réglemens. On prétend que celui-ci avoit reçu &lt;:ette
invitation avec beaucoup de hauteur &amp; de mépris ; que se prévalant du
suffrage &amp;du goût décidé du public en sa faveur, il n'avoit tenu aucun
compte des exhortations , des prieres des supplications de ses
confreres, &amp; provoqué lui-même par une pareille conduite l'indignation
de sa compagnie qui l'avoit empêché de rien exposer en 1767. 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les mains , tandis que l'autre semble témoigner sa surprise de ce qu'il
entend.</p>
<p>On attaque d'abord le sujet de ce tableau.</p>
<p>Comment , par exemple , reconnoître Papinien , qui, les mains sur son
visage semble se cacher la figure &amp; désigne tout aussi bien le désespoir
que la honte ? Pour rendre le mot de l'Empereur autant qu'il étoit
possible, il falloit, au lieu de lui faire étendre le bras vers
Caracalla, qu'il l'eût dirigé vers Papinicn. Sa ma-</p>
<p><pb/></p>
<p>niere de regarder son fils &amp; l'adion de son visage auroient suffi pour
rendre tout aussi bien le discours qu'il lui adresse.</p>
<p>3°. On reproche au peintre des défauts énormes dans son dessin; d'avoir
forcé le bras droit qu'étend Sévere: d'avoir disloqué la jambe &amp; la
cuisse droite, au point de ne plus savoir si elles appartiennent au
reste du corps.</p>
<p>Outre ces vices essentiels , on veut que M.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jeur, les principales observations des amateurs, contre lesquelles il
n'est pas possible de justisîer l'auteur , dont le tableau étranglé ,
pauvre , mesquin, a été plaisamment appelé par M.</p>
<p>Boucher, un bas relief.</p>
<p>quets sombres , lieu de la scene, des fleurs, des tourterelles
très-agréablement rendues. On ne voit que la fervente dévote du Dieu ; &amp;
le fpedateur feroit tenté d'exaucer sur le champ sa priere.</p>
<p><pb/></p>
<p>mouvement fait son talent principal &amp; le caractère essentiel de ses
ouvrages. Il rend furtout les enfans avec ces traits de vivacité , cette
surabondance de vie, qu'aucun peintre n'a encore rendus. Ses tableaux
même se ressentent de l'action de son pinceau , &amp; les perfonages
semblent au moment de s'échapper de la toile.</p>
<p>Dans six dessins qu'il a exposés cette année il nous rappelle le genre
qu'il a créé en quelque forte. Je veux parler de ces détails de la vie
privée, qu'on pourroit nommer le comique larmoyant de la peinture, &amp; qui
forment une fuite de drames très - intéressans. Toutes ces scenes font
extrêmement variées. Dans l'une , c'est une multitude denfans qui
amusent le pere de famille par des jeux pleins de gaieté , &amp; contrastent
si bien avec sa vieillesse dont ils font la consolation. Dans l'autre,
c'est lepere.</p>
<p>vul fions affreuses dans lesquelles il a dû expirer. On enlève sa bourse
, son drap même qui le couvre. Sa maison est au pillage : le cierge
placé au pied de son lit se brife, &amp; la flamme le dévore en un instant.
En un mot , tout annonce le désespoir du mort , le desordre de son
abandon &amp; l'horreur de son état. L'imprcC.</p>
<p><pb/></p>
<p>ton forte, profonde &amp; révoltante d'un pareil fpeftacle , a fait reculer
pJufieurs spectateurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je pasle aux sculptures , Monsieur, sur lesquelles je ne jetterai qu'un
coup d'œil rapide.</p>
<p>Ce genre ne nous offre cette année rien qu4l mérite une attention bien
particulière.</p>
<p>Les premiers morceaux , &amp; ceux qui frappent le plus, font le buste en
marbre de M.</p>
<p>le chancelier Maupeou le pere , &amp; celui de Madame la comtesse cCEgmont.
M. le Moynt a, sans doute , choisi deux des plus beaux.</p>
<p>modeles en fait de têtes d'homme &amp; de femme.</p>
<p>On trouve que celui-ci n'exprime pas toute la finesse, toute l'élégance
de la beauté en question.</p>
<p>A 1 égard de deux bas-reliefs de M. Allegrain , figures de femme , qui
représentent le Sommeil &amp; le Matin , les connoisseurs ont cru retrouver
dans l'une l'expression d'un rêve délicieux ; dans l'autre la mollesse ,
la nonchalance , l'abandon du réveil d'une beauté épuisée des plaisirs
de la nuit.</p>
<p><pb/></p>
<p>dé la fable, font un mêlange mal-adroit &amp; de mauvais goût.</p>
<p>Le Pac7e de famille est le sujet d'une Allégorie qui s'exécute pour le
cabinet de M. le Duc de Choifeuil, ministre de la guerre &amp; des affaires
étrangères, par M. Cassiers. Ce grouppe complimenté n'excite ni intérêt
ni curiosité.</p>
<p>LEjpérance qui nourrit l'Amour , est une autre allégorie froide ,
bifarrement imaginée &amp; d'une exécution ridicule.</p>
<p>La fontaine des Graces de M. æ Huès est une esquisse qui ne rend pas son
sujet , mais qui se fait regarder avec plaisir.</p>
<p>On admire la douceur , la tranquillité du cifeau- de M. Mouchy dans son
Berger qui se repoft.</p>
<p>On trouve de la vigueur dans le Milon de Crotone qui essaie fis foras,
de M. Dumont.</p>
<p>Mais on lui reproche de traiter ce sujet si beau dans l'antique &amp; qui
n'est pas susceptible d'une autre expression.</p>
<p>M. le Comte déploie un ciseau sa van t dans son Esclave accablé de
douleur. Il y a de la délicatesse dans celui de M. Monot. Sa Jardiniere
Grecque, portant sur sa tête un panier de fruits, est fwelte &amp; d'un bon
goût. Il s'est trompé dans l'expression de sa Tête de Bacchante dans une
douce ivreffi, qu'il appelle douce &amp; ne doit pas être celle d'une
Bacchante.</p>
<p>Il faudroit vous détailler presque tous les ouvrages du premier genre
exposés cette année ,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut que je vous entretienne encore , Monsieur, du Concert de famille
de M. Witle, dont le burin devient de plus en plus admirable &amp; vrai , &amp;
rend surtout les étoffes d'une maniéré unique.</p>
<p>Mais l'estampe , Monsieur , par laquelle je finirai , &amp; qui attire
l'attention générale , est de M. Demarteau, agréé. Elle est gravée dans
la maniéré qui imite le crayon , &amp; représente Lycurgue blessé dans une
sédition. C'est d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>chaleur, d'une beauté, d'une harmonie, d'une précision , d'un faire qui
enlèvent. Encoréun coup , Monsieur -, cette partie nous console un peu
du dépérissement de notre école de peinture.: dépérissement , au reste ,
qu'on doit moins attribuer au défaut de talens, dans les artistes ,
qu'au goût acfhuel, tourné absolument vers le colifichet &amp; la bagatelle
, &amp; qui porte l'empreinte du génie superficiel de la nation , passionnée
pour tous les arts &amp; les dégradant tous.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANNÉE M. DCC. LXXI.</p>
<p>LETTRE PREMIERE.</p>
<p>Sur les Peintures , Sculptures, Gravures de MeJJîeurs de l'Académie
Royale , expofces au Sallon du Louvre , le zs Août 177r</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, Monsieur, pour contenter vôtre curiosité , je vais parcourir
le Sallon , &amp; ne pouvant m'étendre que sur très-peu de chef-d'œuvres ou
d'ouvrages d'un mérite supérieur , j'entrerai dans le détail des
productions médiocres, dont les auteurs méritent de l'indulgence par
leurs talens , foit connus, foit annoncés. Je ne m'affervirai pas à
l'ordre des genres, parce que les premier font les plus pauvrement
traités , ni au rang des Artistes , parce qu'il faudrait débuter par
bien du .mauvais. Je suivrai une route plus fùre en général , &amp; qui vous
donnera du moins une idée du goût du jour ; je vous parlerai indiftinéte.</p>
<p><pb/></p>
<p>par le fécond prince &amp; sur lequel l'autre frere mç fure quelque espace
avec un compas. Croi.</p>
<p>riez-vous qu'aucun de ces perfonages n'dl t ce qu'il fait ? Des trois,
censés dans l'inte.</p>
<p>rieur du cabinet du Roi, &amp; s'entretenir entr'eux , aucun. non-seulement
n'a les yeux sur le plan , objet de la dissertation &amp; de l'expérience
aétuelle, mais ne les a vers un des interlocuteurs réciproques ; tous
regardent uniquement le public. On fent parfaitement que FArtifte ayant
pour but principal de faire les portraits des trois princes , qui
pourtant ne ressemblent gueres , a évité toutes les attitu.</p>
<p>des qui. pourroient masquer en tout ou en partie leurs figures. Maisalors
 il ne falloit pas choisir une action , dont l'auteur ne pût se
tirer sans pécher aussi essentiellement contre la pre.</p>
<p>miere des réglés , celle des convenances &amp; des vraisemblances,</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne quitte gueres , Monsieur, ce triple portrait sans fixer une
immense machine qui le ] surmonte. C'est un tableau de 2S pieds de
large, sur 13 pieds 6 pouces de haut. Il est de la compoution de M.
Reflout [. ] Il y décrit la Présentation de Notre Seigneur au Temple, au
moment où Siméon prononce le tfiinc dimittis. L'a premiere critique
qu'en fait d'abord le plus ignorant, c'est que le Perfonage principal ,
le Grand-Prêtre , n'a pas la tête sur les épaules , ou autrement; en
termes de l'art, que sa figure n'efl pas ensemble. Au coloris près de
feuilles mortes , qui n'offre de toutes parts qu'un assemblage de Sœurs
grises &amp; de Capucins, les autres parties du tableau ne font point mal.
Il y a de l'harmonie , de l'unité, de la variété dans les grouppes , &amp;
l'on ne peut sans une forte de génie embrasser un plan aussi vaste &amp; le
conduire aussi heureusement.</p>
<p>Pendant que je me morfonds &amp; me perds dans ce Temple Auguste de M.
Rejlout, je me trouve reveillé par l'admiration qu'excite autour de moi
M. Vernet. Réjouissez-vous, Monsieur; le goût fain n'est pas encore perdu.</p>
<p>On ne se laffe point d'exalter cet Artiste &amp; de regarder ses
chef-d'œuvres. Cinq morceaux</p>
<p>("'] Ce M. Reflont est un jeune homme, fils de l'ancien Peintre de ce nom.</p>
<p><pb/></p>
<p>J* Malgré l'admiration dont on est saisi pour ÎM. Vernet, j'observe ,
Monsieur) qu'on le quitte sans regret pour son voisin , M. de la 9</p>
<p><pb/></p>
<p>Grence. Ce peintre voluptueux ragaillardit le vieillard dont les désirs
ne font pas encore éteints , &amp; porte le trouble jusques dans le cœur de
Y Agnès la plus innocente. Quelles belles nudités ! Quelle variété
d'attitudes !</p>
<p>Attitude qui pourroit indiquer quelque paillardise dans le prélat, &amp;
dont le peintre severe auroit dû s'abstenir. Du reste, il a sur le front
toute la majesté d'un Evêque. Il ne tire point fagrandeyr, comme nos
Prélats modernes, de la vaine pompe qu'ils étalent jusqu'aux pied des
autels &amp; de cette multitude de valets insolens qui les entourent. Un
simple chapelain porte sa crotte de bois. Un beau contraste dans les
étoffes, une grande sagesse dans l'exécution, cette tranquilité , ce
calme , ce repos, qui caraétérife les ouvrages des grands maîtres, &amp; qui
n'est autre chose que l'accord de toutes les parties, se fait sentir
dans cette composition.</p>
<p>Une faintefamille, du même artiste, mais qui se trouve confondue au
milieu de ses ou.</p>
<p><pb/></p>
<p>irrages profanes, sa:t se récrier le devot atra* Dilaire; il se plaint
de ne pouvoir la considérer "ans craindre sans cesse les tentations
qu'éDiouve sa chair fragile par toutes les nudités zmdaleufes- qui
l'avoisinent. Vous n'êtes point 1 scrupuleux, Monueur; je puis , sans
vous allarmer, vous tracer ces principaux ouvrages.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est, échauffé de cet enthousiasme ravissant, que M. Casanova a
entrepris de peindre deux fameu</p>
<p><pb/></p>
<p>fameuses batailles du grand Condé : savoir , le premier des trois
combats de Fribourg; donné le 3 Août 164.1, entre sept &amp; huit heures du
foir, entre l'armée de France, commandée par S. A. S. Monseigneur le duc
d'Enguien, &amp; l'armée des Bavarois , fous les ordres du général comte de
McrcfJ; &amp; la bataifte-de Lens y [par S. A. S. Monseigneur le prince de
Condé, contre l'armée Espagnole, commandée par [l'archiduc Léopold, le
matin du 20 Août 11648.</p>
<p>Mlercy en bataille.</p>
<p><pb/></p>
<p>noux &amp; rend les armes, abandonné de la ca.</p>
<p>des Roches, lieutenant de ses gardes , de lui sauver la vie. Plus haut,
dans le centre du tableau , on voit le fameux général Beck pris prisonnier.</p>
<p><pb/></p>
<p>des éclairs, devraient percer l'obscurité de la nuit, &amp; des tourbillons
dç fumée. C'est la feule critique que j'en ai entendu faire. Le désordre
du premier plan forme un fpeétacle effrayant, qui prépare au belensemble
 du fécond, &amp; -l'œil se perd de nouveau dans la confusion du
troffiême , où l'armé e ennemie est en déroute , pour se Tepofer enfin -
sur l'ar.</p>
<p>m ce du général Me-cy, qu'on découvre dans ïéloignement.</p>
<p><pb/></p>
<p>de couleur , &amp; dont l'âme est f-ans sesse en mouvement.</p>
<p>Entre les deux batailles - de M. Casanova &amp; un peu au-dessous , est un
tableau du dernier des Vanloo , du Vanloo de Pniflè. Il représente Vénus
0? l'Amour couronnés par les Grâces. Par quelle fatalité cette famille,
dont te pinceau semble principalement guidé par ces Divinités, ne
peut-il les rendre ? Vous VOUfi rappelez , Monsieur, le tableau du
fameux Vanloo sur ce sujet. On trouva les Grâces lourdes : celles-ci ne
font pas plus fweltes.</p>
<p><pb/></p>
<p>contre la pédanterie ennuyeuse du ravant, &amp; contre la frivolité des
curieux. Au lieu que l'i.</p>
<p>nattention de ces perfonages s'impute plutôt au défaut de génie du
peintre, qu'au caraétere futile de ceux-là.</p>
<p>J'ai Phonneur d'être , &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>1ETTRE III.</p>
<p>Sur les Peintures, Sculptures U. Gravures de Messîeurs de l'Académie
Royale , expqfées au Sallon du Louvre, le zs Août 1771.</p>
<p>Paris, le 14 Septembre 1771.</p>
<p>Madame la comtésse Dubarri est peinte er Mufe. Elle est gazée en partie
d'une draperit légere &amp; transparente , qui se trousse au-dessus du
mamelon gauèhe, laisse les jambes dé.</p>
<p>couvertes jusqu'aux genoux &amp; marque le nue dans tout le reste du corps.
De sa main droict</p>
<p><pb/></p>
<p>elle tient une harpe &amp; une couronne de flEtirs ; de la gauche-, etle en
porte plusieurs au très.</p>
<p>vêtement &amp; la fédudlion de son attitude dans sa façon d'être assise ,
repousse plus qu'elle .n'attire , &amp; défait d'une part le charme qu'élis
produit de l'autre. En un mot , la grande mal-adresse du peintre , c'est
d'avoir choUi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pasquier. Vous [entez, monsieur, que ce travail délicat, quelqu'agréable
, quelque fini qu'il foit , n'est point ce qui peut satisfaire les
regards d'une multitude grossiere. Il a beau se tuer pour l'admirer &amp; se
l'empreindre dans la mé-1 moire , il n'en conferve aucune trace , &amp; sa
curiosité ne peut être remplie.</p>
<p><pb/></p>
<p>celui du Roi, en miniature, par le même artiste , on ne trouve rien qui
satisfasse l'amour du F m niçois pour ces objets de son idolâtrie j à
moins qu'on ne veuille mettre dans ce rang un tableau que je trouve
récemment substitué au portrait de madame Dubarri. Il est de M.</p>
<p>Quoique l'ordonnance de ce tableau foit fage &amp; dans les vraisemblances ,
comme il n'en résulte nul effet piquant, il est froid , monotone &amp; sans
intérêt. Les figures , d'ailleurs 3 font pour ainsi dire ensevelies les
unes dans les autres , faute de gradation dans la distribution des
plaisirs. Les deux înstituteurs forment par cette confiifioa deux têtes
qui fernMer:1</p>
<p><pb/></p>
<p>sortir du même tronc. On y trouve aussî pew de ressemblance. Quant aux
phylionomîes v nul coloris , des teints blafards &amp; tous d'une même
teinte , malgré la différence des temperamens &amp; des âges. En un mot , de
l'aveu de tous les fpe&amp;ateurs , c'est une mauvaise portraiture , &amp;
l'importance des perfonages qu'on y fait figurer, peut feule fixer
quelque tems les regards.</p>
<p>Le coloris brillant des Loutherbourg , qui entourent ce tableau ,
l'obscurcit encore.</p>
<p>tre morceaux de ce peintre , tous ayant leur mérite, &amp; se faisant
regarder avec intérêt.</p>
<p>11 est plein de feu dans la bataille des CuirafJiersplein de vigueur
dans sa Lutte de Jacob.</p>
<p>Son action de grâce de Noé &amp; de sa famille, au sortir de f Arche, porte
l'onélion dans le cœur &amp; élève l'ame par son sublime. Ses Orages , ses
Tempêtes répandent autour d'eux l'effroi &amp; l'épouvante. Son Amant
curieux, le Mouton chéri font agréables. Sa petite Lau tiere , Ta
Mangcufe de drifts pétillent d'esprit.</p>
<p>On se repose avec plçufir fotls la fraîcheur de ses ombrages ; on se
mire dans le transparent de ses, eaux : on voit ses mers agitées ; on
croit qu'elles vont vous ensevelir fous leurs vagues mugissantes. Tant
de talens cependant ne font point sans défauts. On lui reproche,
.,monÜeur, de n'avoir pas creusé ses tableaux</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; ménagé la perspective ; d'avoir donné une teinte presque semblable à
ses différens ciels , de ne pas assez les rembrunir dans ses tempêtes -;
de ne pas jetter dans les airs le même choc qu'il peint si bien dans les
flots &amp; dans le désordre de toute la natne, mais sur-tout d'enluminer
toutes ses figures, de rougir toutes ses chairs &amp; d'échauffer tous ces
perfonages comme sortant d'un embrasement. Ce défaut est aussi. celui de
beaucoup de peintres, &amp; de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>sur sa physionomie les divers mouvemens de crainte &amp; d'espoir dont elle
est agitée. Pendant ce tems un galant s'est gliflfé dans la ruelle du
lit ; il est dans la demi-teinte &amp; , panché sur une des mains de son
amante , la baise amouTeufement. La suivante, complice de ce larcin,
ferme la ruelle , regarde le doéteur avec un sourire ironique , &amp; d'un
geste malin indique qu'il va être bien attrapé.</p>
<p><pb/></p>
<p>font de petites lames d'or. La couverture ds trône est bordée en perles.</p>
<p>llrogemans. La chambre n'est éclairée que par une feule fenêtre : à
droite , on voit une che.minée en forme d'entonnoir renversé ; elle est
de vermeil &amp; enrichie de pierreries.</p>
<p>A cette description historique , l'auteur, M.</p>
<p>Favray , ajoute que le Grand - Seigneur est rdfemblant. C'est bien le
cas de dire quon - peut mieux le croire que de l'aller voir. Mais ce
qu'on peut vérifier aisément , c'est que M. le chçvaliçr de Saint-Priest
ne reffembie point*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ta miniature estropiee de M. Venevauït ; le Silène de M. Hallé &amp; son
Adoration des Bergerstableaux de la même teinte , qu'on preadroit pour
deux Pastiches , où le pere des bn.</p>
<p>veurs &amp; la mere de Dieu font d'une même palette &amp; se ressemblent
merveilleusement ; le Saint-Michel de M. Belle, armé du foudre de
Jupiter, &amp; far Psyché vêtue de guenilles achetées sur la place du Louvre
; le Narciffi de M.</p>
<p>l'Epicié , qui n'est ni homme ni fleur ; Son ljllOS ego de Neptune , qui
n'est qu'us Bourru; le Saint-Sebafiien de M. Brenet, flasque &amp; sans
sensîbilité ; l'Assomption de M. Parocel, qui n'ira jamais aux nues, &amp;
tant d'autres ouvrages dont le détail ne finiroit pas.</p>
<p>Le St. Paul prêchant dans l'Aréopage , de M.</p>
<p>la Grenée le jeune , quoique non terminé , leur semble d'un bon style ;
ils ne dédaignent pas sa Présentation : la Descente de Croix de M.
Martin n'est pas sans mérite, felon eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>remarquai-je que les portraits font ce qui attire l'attention la-plus
générale. On trouve toujours quelqu'un de connoiilance , &amp; grâces au peu
de choix avec lequel on admet toutes fortes de perfonages, nul n'y est
en pays étranger.</p>
<p>M. Drollais, aussi fécond que varié dans ses caricatures , nous a donné
des bambochades de toute espece. D'un côté , c'est un petit gar. -</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne se plaint pas moins du ton rembruni de M. Voiriot, qui auroit dû
égayer sa palette pour nous rendre Mlle. Allard dans toute sa vivacité ,
d'autant qu'il la représente dans son triomphe , c'est-à-dire dansante ,
mais sans grâces , sans légéreté , sans cette facilité , caraétere
diftindtif de notre Coryphée femelle du théâtre Lyrique. M. Reflout a de
la dureté dans son pinceau , mais il est vrai, &amp; en ne s'attachant qu'à
des sujets mâles, comme le portrait de M. Houdon , sculpteur , il pourra
tourner en beauté ce défaut.</p>
<p>Le brillant de M. Drouais est tempéré chez M. Deshayes par une maniere
plus rage &amp; con.</p>
<p>féqueniment plus vraie. L'evêque, la jolie femme , le Robin , font
rendus avec les couleurs qui leur font propres, &amp; les carnations font
variées au degré qu'il convient.</p>
<p>On loue M. Duplessis de s'être affranchi du ridicule usage de faire
toujours regarder le public par ses perfoiiages. Son portrait de M</p>
<p><pb/></p>
<p>Miséricorde ! Monsieur : je m'appercois avoir manqué de vous parler d'un
tableau d'histoire qui, tout imparfait qu'il est, mérite plus que
beaucoup d'autres d'être remarqué. C'est Brutus , Lucretius , pere de
Lucrece, &amp; Colla tinus, son mari jwant Jur le poignard dont elle sess
tuée, de venger sa mort &amp; de chaffir les Tarquins de Rome.</p>
<p><pb/></p>
<p>les attitudes &amp; de la monotonie ; qui n'empt chent pas que le génie ne
perce.</p>
<p>Nous verrons dans la Lettre suivante, Monlieur, si la sculpture &amp; la
gravure continuent a se soutenir mieux que la peinture, J'ai l'honneur
d'être, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE III.</p>
<p>r les Peintures, Sculptures £ «? Gravures de MeJJîeurs de l'Académie
Royale , expoJées au Sallon du Louvre, le 2 5 Août 1771.</p>
<p>Paris, le 13 Septembre 1767.</p>
<p>hnme aucune distinction ne caractérisoit ce iste , qu'on n'en avoit pas
encore parlé , &amp; e le peuple, en général, n'a pas le bonheur connoître
la princesse , elle a été exposée, ur ainsi dire , incognito, pendant
quelques 1rs. Enfin cette heureuse nouvelle s'est insensement transmise
de bouche en bouche, &amp; foule a redoublé pour jouir de ce fpeétacle firé. -</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce buste , monsieur , a d'abord la qualité la plus essentielle du genre
; c'est-à-dire qu'il est parfaitement reiTemblant, &amp; beaucoup plus que
le même portrait en émail du Sr. Pafyuier.</p>
<p><pb/></p>
<p>éployées. Sans ce symbole allégorique , on e liroit jamais , Monsieur,
sur le visage de l jeune personne Je sentiment dont elle est tceinte ;
il n'y a pas cette contraétion de mufles , ce spasme de l'ame , qu'il
eut fallu sndre.</p>
<p>f La Douleur est infiniment mieux dépeinte , lonfieur , dans une femme
qu'on voit pleu mte, appuyée sur un cube qui fert de bafe une urne
cinéraire, supposee renfermer les endres de M. de Brou, garde des sceaux
, ont le médaillon est au bas du monument.</p>
<p>I Je pasle les autres ouvrages de cet artiste Jour n'être pas trop long
; mais je ne puis omettre son buste de M. jQucfnay , médecin Su Roi. Les
philosophes se font empreiïes de bnfidérer avec attention la figure d'un
docteur, moins renommé par ses connoissances &amp; par ses cures dans sa
profeûïon , que par le nouveau systême qu'il a introduit dans
l'agriculture , qui l'a rendu k thes de la sette des i</p>
<p><pb/></p>
<p>produit un contrafle remarquable aux connoisseurs , &amp; qui semble relever
les attraits des unes (X. la luxure de l'autre, Ici,</p>
<p><pb/></p>
<p>cr les mâmmelons trop bas.</p>
<p><pb/></p>
<p>groupp, dont le sujet est Omnîa vlndt Amor, VAmour triomphe de tout.
Imaginez-vous y Moniteur, le Dieu Pan terralTé par cet enfant. Et comme
Pan en grec veut dire Tout, l'auteur croit avoir rempli ce rebus
pittoresque.</p>
<p>Vous avez le mot de l'énigme, voyez si elle est juste, ou plutôt riez
avec moi de l'ineptie de l'invention d'une allégorie aussi mesquine ,
auill froide , aussi fausse.</p>
<p>Revenons aux bustes, Monsieur, qui n'exigeant des artistes que de la
main, ou du moins, qu'une intelligence médiocre, ne font pas
fufeeptibles de ces fortes de platitudes. Le portrait de M. de la
Condamine par M. d'Hués,.</p>
<p><pb/></p>
<p>e l'anatomie &amp; un ciseau très-savant.</p>
<p>aucoup plus longtems le spectateur. C'est, lilleurs, un petit poëme
charmant , dont le t-il vous fera plaisir.</p>
<p>Terpjïcorc pince de la harpe , assise sur un ar traîné par les amours
avec des guirlandes fleurs ; des Bacchantes précèdent la marche dansant;
les grâces &amp; la musique , infépa-</p>
<p>ales de la danle, marchent sur ses traces ; ux satyres , par leur
aétion, délignent la nfe de caractere.</p>
<p>On détaille avec un plaisir infini, Monsieur, tes les parties de
l'aétion, où il regne beauup d'unité &amp; de variété. Les Bacchantes con-</p>
<p>iftent a merveille avec les graces, &amp; les .faIres relèvent les amours.
La deene ressort au lieu de cette fête, &amp; domine comme il conent au
sujet principal. On ne peut qu'applauIr au goût de l'artiste. Il ne pou
voit choisir cune annonce plus convenable au temple de déesse de la danse.</p>
<p><pb/></p>
<p>simple académicien , est sans doute un de hommes les plus propres à
faire honneur at siecle.</p>
<p>Morphée , l'un des enfarts &amp; ministre de Dieu du fommcil. ,, C'est le
plus habile d( ,, tous les songes pour prendre la démarche, „ l'air, le
visage &amp; le son de la voix de cem „ qu'il veut représenter. C'est lui
qui fut en.</p>
<p>calion d'un modele de grandeur naturelle</p>
<p>très-belle figure aîlée dans la pofitiond'un per.</p>
<p>fonage qui dort. Les pavots, dont il est enlacé, caraétérifent assez
Morphée. On n'en découvre pas davantage. Au surplus , la figure est
trèsbelle &amp; a quelque chose de céleste. Son atti.</p>
<p>tude , ses contours , la molette de ses mem.</p>
<p>Dans les différens bustes exporés par le même auteur, on trouve avec
déplaisir M. Bignon U sa fcmrnc: non que sa qualité de Prévôt des
Marchands ne semble donner droit au mari de figurer en pareil lieu ;
mais le' public voudroit .J'</p>
<p><pb/></p>
<p>► l- -</p>
<p>i C) L'Abbé Terrai.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce feroit ici le cas de refler sur .ce chefd'œuvre de platitude,
Monsieur ; mais je doss vous dire un met des Gravures.. Je dis un mot,
car toutes mériteroient un détail particulier, si l'on vouîoît rendre
justîce au mérite de chaque rtiilea Je yois-douze grands maîtres qui
fenjblentTlutter les uns contre les autres, ÔL laisser la couronne
suspendue entr'eux.</p>
<p>On n'est pas moins surpris de l'invention , de l'abondance, du fini des
gravures de M. Roettiers le fils, académicien, graveur général des</p>
<p><pb/></p>
<p>Wonnoies de France. Sa médaille de la Cofft vous donnera une idée de la
richeiïe de si eompofition &amp; de la justesse de ses allégories Paoli , à
la tête de la nation Corje , avoi pour armes une tête de nègre avec un
bandeai sur les yeux. Dans une assemblée, il fit mettre fous un dais la
tête noire, le bandeau relevi sur le front. On lui demanda pourquoi ce
chan gement ? Il répondit : Aftiiellcment la Natioi voit clair.</p>
<p>Dans cette médaille, la France a ôte totale ment le bandeau &amp; expose
l'écusson aux layon: dés trois fleurs de lys. Au moyen de ceW * grande
lumiere le pays se défriche ; l'on y ; fait des chemins; f agriculture,
la marine, 1: pêche produisent l'abondance , l'on voit fui le devant ,
les horreurs de la guerre &amp; lei jiuages se dissipent.</p>
<p>Il faut voir , Monsieur , l'exécution de h Médaille pour concevoir
comment le Graveui s'est tiré d'un sujet qui a peut-être le beau défaut
d'être trop compliqué , mais dont le précision de l'Artisse a réparé la
confusion. i Quelle douceur dans les Dessins de Al, Beauvatlet, qui
semble avoir adopté M. Cade Vanloo pour son Peintre ! la maniere fédui.</p>
<p>fante de ce dernier étant vraisemblablement plus analogue au moëlleux du
travail de l'autre , on ne peut rien voir de plus terminé : on diroit
que les Graces mêmes ont conduit son burin.</p>
<p><pb/></p>
<p>auroit été miraculeux que le pointillé de la</p>
<p>e premier donne de la rondeur, de l'empâment &amp; presque de l'embonpoint
au Philophe Fernry; il le matérialité pour ainsi ire. Sous le crayon du
fecond la matiere évapore , au contraire : il ne reste qu'une</p>
<p>On ne peut mieux finir , Monsieur, qu'en tangeant le Chantre des Vertus
, des Arts.&amp; es Talens du mauvais goût d'un Artiste méMiocre. Les grands
hommes ne font pas faits pour être réduits , pour être portés en
brasseles 08 dans une tabatiere. Il n'efi donné qu'au jjénie de rendre
le génie.</p>
<p>¡ J'ai l'honneur 'êIJ'e t &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANNÉE M. DCC. LXXltI.</p>
<p>LETTRE PREMIERES</p>
<p>Sur les Peintures, Sculptures &amp; Gravures de MeJJîeitrs de VAcadémie
Royale, exposées art.</p>
<p>Sallon du Louvre; le z 5 Août 1773. 4</p>
<p>Paris, le 7 Septembre 1773. 1 O N doit regarder , sans doute, monsieur,
comme une très - belle institution Fexpofition des peintures, sculptures
&amp; gravures des meisieurs de l'académie royale-, qui se fait tous les
deux ans au sallon du Louvre. [il] Inviter ainsi les artistes d'y
montrer leurs produétions , c'est établir entr'eux une émulation louable
qui devroit , ce semble , contribuer au progrès des arts. C'est former à
la fois des amateurs, qui puissent par leurs suffrages récompenser</p>
<p><pb/></p>
<p>Jamais l'exemple n'en fut plus frappant qué cette nnée, où les
circonstances pouvoient enrichir le sallon de plus de morceaux du grand
genre , &amp; où la rivalité plus particulière, proposée entre les meilleurs
peintres ,, auroit dû exciter une fermentation noble , occaGon-ner des
efforts sublimes , &amp; faire enfanter des chef-d'œuvres.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Doyen est en possession de s'emparer le premier du spectateur , &amp;
c'est par lui que nous allons commencer. Il a fait le plus grand tableau
, celui du maitre-autel. Voici comme il expose lui-même son sujet.</p>
<p>,, Saint-Louis est attaqué de la maladie épi.</p>
<p>„ On fut ensuite obligé de le reporter sur 3, son lit. Il mourut sur le
rivage de Tunis, ,3 près de Carthage, le 2 S août 1270 , âgé de 33 &lt;59 ans</p>
<p><pb/></p>
<p>Saint Louis, comme le perfonage principal , se présente le premier aux
regards ; il a le visage exténué d'un mourant, &amp; ses chairs plombées ,
flasques , livides , caradtérifent le genre pestilentiel de sa maladie.
La vivacité de la foi semble ranimer ses yeux éteints.</p>
<p>Cette figure , certainement, est d'une expres.</p>
<p>fion grande &amp; vraie ; elle est hors de toute critique. Il n'en est pas
de même de celle de Philippe : le peintre , d'abord lui donne un air
pre[qu'aussi vieux qu'au moribond ; il femble plutôt regarder qu'écouter
son pere : ce qui se détermine encore mieux par l'attitude du Roi,
derriere lequel il est, qui ne se retourne point vers lui , &amp; qu'on juge
uniquement occupé de la grande action qu'il va faire.</p>
<p>D'ailleurs, le fils de Saint Louis ne pouvoit-il pas être occupé d'un
emploi plus auguste ?</p>
<p>Malgré la piété filiale qui ennoblit tout , il ne joue qu'un rôle
subalterne. Il n'est pas assez caraétérife comme le fecond perfonage du
tableau. Mais le grand défaut qu'on reproche à</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Doyen , c'est une touche trop ardente , une affeétation de répandre
beaucoup de couleur sans colorier , de fatiguer la vue, de ia brûler
pour ainsi dire par un rouge prodigué sans choix, qui confond tous les
objets &amp; empêche les divers effets de la perfpeélhrc. Le spectateur
repousse par ce coloris dur &amp; bagurd baissè les yeux en maudissant le
peintr° &amp; rouvra.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'abord son sujet est sec, purement de déCOTation, nullement susceptible
des grands mouvemens de J'éloquence pittoresque. Voici l'exposition du
peintre.</p>
<p><pb/></p>
<p>un des potentats de l'Europe le plus puissant.</p>
<p>Le peintre l'a représenté au milieu de l'aétion.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur de cet ouvrage est M. Du Rameau,</p>
<p><pb/></p>
<p>agrée, qui dès son apparition au sallon en 1767, avoit donné des
espérances. Il n'avoit rien exposé depuis , &amp; l'on ne peut gueres
estimer s'il a vraiment acquis , le sujet qu'il vient de rendre ne
pouvant échauffer beaucoup son génie , ni lui donner des idées sublimes
pour lesquelles on le croyoit destiné.</p>
<p><pb/></p>
<p>j., Lyon, dit-il, fut le lieu indiqué pour</p>
<p>5, cette entrevue. Le pape s'y rendit le prep mier , accompagné de
l'empereur de Conftanp tinople, de plusieurs patriarches, évêques , &amp;
cardinaux. Auflkôt que le pontife fut que le Roi arnvOlt, accompagné de
la Reine 33 Blanche sa mere, de son frere &amp; de leur 33 cour , il fut
au-devant de lui &amp; Vembraffa ,, très-affeclueu Cernent.</p>
<p>Louis. Celle-ci est d'un éclat trop uniforme , qui obscurcit les autres
parties &amp; leur donne un ton grisâtre.</p>
<p>Siege. Le point historique &amp; le costume font exactement suivis. Le Roi
avoit alors douze ans , &amp; porte sur sa physionomie toute la candeur de
son âge. La Reine , en deuil de</p>
<p><pb/></p>
<p>Saint-Louis, âgé de douze ans, pnffenté par la Reine Blanche sa nzere,
pour être sacré, est le tableau composé par M. Amedée Vanloo.</p>
<p><pb/></p>
<p>tLa cérémonie du mariage n'est pas mieux endue par M. Taraval. Elle nous
paroît fournir aussi plusieurs contresens. D'abord St. Louis ivoit
dix-neuf ans lorsqu'il épousa Ilargueite , fille de Raimond Berenger,
comte de frovence, qui n'étoit que dans sa quatorzième nnée, &amp; tous deux
n'ont l'air que de mariolettes. Le Roi ne paroît pas plus avancé que à
Princesse. La cérémonie se fait dans l'église le Sens , par Gauthier
Archevêque de cette</p>
<p>C'est un amas de petites figures rouges, blanches «Se jaunes, entre
lefqueàles le Roi pygmce.,</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne pouvons mieux finir la defeription de ces dix tableaux , que par
l'exclamation d'un plaisant sérieux. En les voyant , il aftede d'ignorer
ce que c'est ; il le demande ; on lui</p>
<p><pb/></p>
<p>que c'z-il l'!i:njire de Saint-Louis.</p>
<p>La fuite de ces tableaux nous offrira, Monieur , pour la prochaine fois
, des ehofes plus imufantes &amp; plus gaies.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être, &amp;c.</p>
<p>LETTRE II.</p>
<p>Paris le 14 Septembre 1773.</p>
<p>f L est certain , Monsieur, qu'un étranger , jn Chinois, par exemple,
qui viendroit pour premiere fois en France ; qu'on tranfporte.oie au
Sallon , &amp; qui n'ayant jamais entendu parler de nous , en jugeroit par
le premier »oup d'œil qu'il lui présenterois , nous pren3roitpour un
peuple très-religieux : car, outre l'histoire de Saint-Louis , plusieurs
autres sujets je l'Ecriture Sainte y frappent les regards , &amp; presque
tous nos tableaux volumineux ne font que des tableaux de dévotion. C'est
que le grand genre n'étant plus gueres consacré que</p>
<p><pb/></p>
<p>Jan ombre. La premiere question qu'on faiter considérant cette grande
machine , c'est d( demander où est l'ombre du Saint , qui n'er jette
d'aucun côté? Car, il auroit fallu, poui exprimer cette aftion bisarre,
surtout en pein.</p>
<p>ture , prendre le moment du lever ou du coucher du soleil , où les
ombres font très - pro.</p>
<p>longées ; diviser les malades en trois plans , dont les guéris, plus
éclairés , annonceroient par leur joie , par leurs gestes de
remerciement &amp; d'acclamation , le miracle qui viendroit de Ü faire en
eux : les autres feroient fuppofcs dans le fort de l'opération , &amp; les
derniers attefteroient par l'état désespéré où ils se trouveroient,
quelle va être la puissance de l'Ami de Dieu. Au reste, en blâmant
l'extravagance &amp; le défaut de bon sens du compositeur , il faut</p>
<p>-1 x * ,</p>
<p>Fil De M. Tollain.</p>
<p>fsl De M. La Grenée le jeune.</p>
<p>[l Par le même.</p>
<p>M De M. Mqrtioi</p>
<p><pb/></p>
<p>Notre Chinois, Monsieur, en détournant bientôt ses regards de cette
multitude d'ouvrages coniacrés au christianisme , prendroit une opinion
plus juste de nous, s'il les portoit sur trois grands tableaux de M.
Vien, où des nudités accumulées lemblent annoncer la nécessité d'irriter
les desirs d'un peuple Sybarite.</p>
<p>Le premier est Diane, accompagnée de ses Nymphcs, au reto'ir de la
clzaffe, qui ordonne de dijlribuer le gibier aux Bergers des environs.</p>
<p><pb/></p>
<p>tic. Les deux figures de femme , droites &amp; sans chaleur , semblent
plutôt converser tranquillement , qu'être pénétrées de l'enthousiasme
d'une passion. La figure du Tems tR. fierement deninée, &amp; a plus de
vigueur que n'en comporte ordinairement le pinceau de l'auteur. Il y a
de la finesse &amp; de la malice dans le petit Amour : Y Amoureux n'est
point assez caractérisé.</p>
<p>Celui-ci , plus vague que l'autre dans son exécution , ne rend que
très-imparfaitement l'idée du poëte.</p>
<p>On reconnoît dans les divers ouvrages de M. Vien le goût fain de
l'antique. Il dessine correctement ; son trait est précis , ses contours
font moelleux ; son coloris est peu vigoureux , mais frais , pur,
harmonieux. Ses figures font toujours fweltes , au moyen des grandes
proportions qu'il emploie ordinairement, "qui donnent plus de noblesse à
ses femmes ,»plus de légérèté , &amp; moins de ces grâces , de ces
gentillesses qu'on defireroit surtout dans son dernier sujet.</p>
<p>M. de la Grenée , peignant aussi beaucoup le nud , mais plus
voluptueusement que lYL.</p>
<p>Vien, n'excelle pas en ce genre cette année, comme les précédentes. Ses
corps de femme font toujours beaux , leurs chairs bien animées , leur
figure tendre exprime le desir, mais les amans n'y répondent point.
Nulle- énergie i dans son Appelles amoureux de la maitresse !</p>
<p>v I</p>
<p><pb/></p>
<p>ion que devroit produire cette posture imaginée par un génie lubrique.
Rien de gracieux sans la figure , un peu flrapaffée, en terme e l'art ,
c'est-à-dire, estropiée [t]. Ses trois traces au bain, mieux dessinées ,
font d'ail- urs lourdes &amp; n'ont pas beaucoup plus d'ef5t. Une d'elle
jouant avec une colombe qui lent son collier , est une image enfantine ,
ague , qui produit du mouvement dans le bleau , mais ne caradérife pas
assez le genre se la Déesse, ni le moment précieux de l'acton où elle se
trouve. Diane au bain , fefaiknt rapporter son arc par un chien; Vénus
ouant le bandeau de VAmour, font des idées biles, mais sans intérêt.
L'Education de la 'ointe Vierge est d'un pinceau suave , digne e
l'Albane. La Sainte Vierge, promenant Enfant-Jesus sur un mouton, au
paffagt: ucjuel plusieurs enfans étendent leurs vêtelens, présente une
scene vraie , mais où l'on, e peut reconnokre l'homm-Dieu, caché fous fs
traits de l'innocence, &amp; son auguste mere.</p>
<p>où Nymphe Salniacis , du même auteur , est</p>
<p>C"'] On admire dans celle - ci l'art avec lequel 1 x tutue s'anime : le
fang- semble circuler &amp; s'arrêter ix cuisses, qui font encore de marbre.</p>
<p>[t] M. Vien n'a pas mieux réuni dans sa femme -te, atifri endormie, dont
les extrémités, trop fangui* îs, répugnent, bien loin d'attirer. :</p>
<p><pb/></p>
<p>son chef-d'œuvre , pour le savant dont il traité. Elle est dans le bain
: l'humidité l'eau exhale des vapeurs qui forment comr un nuage léger
autour d'elle. A travers le trar parent de l'élément liquide on
distingue f pied , ce qui est la magie de l'art. Mais m; heur au peintre
qui n'excite qu'une admirati* stérile ; on ne revient gueres deux fois
sur si ouvrage.</p>
<p>Il n'en est pas de même de M. le Princ Presque tous ses sujets , pleins
de vie &amp; d'e prit , raniment &amp; fixent sans cesse le spect teur ,
toujours excité par un nouveau piaif Ce peintre , dont le Médecin aux
urines avc déja fait une grande sensation au Sallon de nier, est plus
fécond encore cette fois en idel ingénieuses. Je remarque surtout trois
de si tableaux que la foule entoure.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>personne, la malice perce ; on y démêle sa joie secrette , en recevant
le billet doux que lui glisse la soubrette, avec la finesse, la
souplesse qu'exige son rôle.</p>
<p><pb/></p>
<p>fites font beaux, riches &amp; bien choisis; le de* vant de la scene est
occupé par une pêche au filet, qui y jette un grand mouvement &amp; lui
donne lieu de lutter contre M. Vernet même.</p>
<p>Je fuis fâché, Monfteur , de ne pouvoir vous parler de M. Loutherbourg,
le digne émule de M. Ver net, &amp; qu'on espéroit voir un.</p>
<p>jour l'égaler, peut-être. Cet Artiste, actuellement en Anglettrre, n'a
rien exposé. On n'annonce qu'un seul tableau qu'il a fait en..</p>
<p>commun avec M. de Machy, c'est un morceau.</p>
<p>d'Architeélure, orné de figures Ee.) d'un embar-, quement d animaux,
éclairé du Soleil couchant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Monfeigneitr le Dauphin &amp; Madame la Danphine aux Tuilleries, allant ver
s le Pont-Tournant, le 23 Juin 1773 , offrent un événement récent, paffé
fous nos yeux , &amp; dont les Spectateurs les plus grossiers peuvent
admirer la vérité de la représentation. Elle est telle, que dans le
grouppe principal, si les ressemblances n'ont pas une perfection que ne
peut comporter la petitesse des figures, le cofthume y supplée avec la
plus grande exactitude, &amp; chacun nomme successîvement tous les
perfonages. Point de confusion même dans cette foule immense, dont la
scene est enrichie. Le premier plan est parfaitement diftinét , &amp;
l'ordonnance des diverses parties du tableau , qui n'a que deux pieds
cinq pouces de largeur, sur dix-huit pouces de hauteur, annonce un
Artiite maître de son dessin, qui en a bien conçu &amp; digéré l'ensemble &amp;
les parties différentes.</p>
<p>On ne peut gueres parler de M. de Machy sans faire mention de M. Robert,
Peintre du même genre , mais d'une maniere &amp; d'une touche bien opposées.
Le pinceau du premier est toujours riche , moelleux , brillant ; celui
du fecond est plus sec, plus terne, plus pauvre. On prendroit l'un pour
un Artiste fastueux, qui ne re plaît que dans les Palais magnifiques,
parmi les chef-d'oeuvres du luxe , chez les</p>
<p><pb/></p>
<p>Crands Seigneurs &amp; les Princes; l'autre , pour un génie mélancolique,
méditant dans la solitude, au milieu des ruines &amp; des dévaluations.</p>
<p>Aussi est-on attrillé en voyant les ouvrages t'de celui - ci, qui nous
remet sans cesse les mo-</p>
<p>knumens dégrades de l'ancienne Rome, &amp; nous atteste trop bien que rien
ne resiste au tems destructeur. Celui-là, au contraire, réjouit</p>
<p>Ces petits sujets de M. Robert font dans le goût de Lépicié, qui
soutient mieux sa réputation en ce genre que dans le genre historique.</p>
<p><pb/></p>
<p>il lès écorche &amp; semble avoir oublié de rev tir ses figures de leur
épiderme.</p>
<p>M. Huet, enchérissant sur son confrer-e , proposé une espece d'énigme au
public. 11 ] présente un petit chien grignotant un ruban &amp; grattant avec
ses pattes un arc , des fl ches, &amp;c. Il prétend que c'est la fidélité d
chirant le bandeau de 1 Amour &amp; foulant J attributs. Du reste, il n'est
pas plus corre dans son exécution que dans ses pensées ; f tableaux sans
couleur ont l'air d'esquisses. 0 fent qu'avec un pareil pinceau il ne
peut rei dre le brillant des fleurs, la fraîcheur, le vi louté des
fruits , pour lesquels M. Bellert^ a infiniment plus de talens , mais où
trioir phe Mlle. Valayer. Cette fille admirable a un vérité, unfavoir
unique; &amp; toutes les produ( - tions de la nature semblent éclore fous fo
pinceau. On remarque en outre une vigueu mâle dans son Portrait de
Madame B*** &amp; une intelligence merveilleuse du clair obscu dans son
bureau chargé d'une figure de marbr de- différens attributs de musique &amp;
de geo graphie. Partout sa touche est fùre, libre facile &amp; gracieuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>de lui-même dans les derniers momens. C est le chef-d'œuvre de M.
Drouais qui a échoué abrolument dans le portrait du Roi, trop flatté,
trop rajeuni, dont il a rétréci les yeux, &amp; qu'il a dégradé par une
position peu spirituelle; dans celui de Madame la Dauphine, peinte en
Hébi; de Madame la Comtesse de Provence , peinte en Diane. Ces deux
derniers n'ont au-</p>
<p>cun relief, &amp; les étoffes ne font nulle illusion.</p>
<p><pb/></p>
<p>prendre sur les fleurs - de - lis la place de se confreres. Quant au
peintre , M. Robin , on lu</p>
<p>[ * j Il descend de Lords Boulogne, Peintre Ulullrl t$ r Louis XIF.</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p>Je pasle sur une quantité d'autres portraits pour ne pas trop
m'appésantir ; mais je ne puis omettre le tableau historié de Mrie.
Cofte 9 maitresse de M. le maréchal prince de Soubifi qui fixoit les
yeux par son ridicule rare. Cette courtisanne étoit représentée en
Nymphe couronnant l'Amour, après lui avoir arraché les ailes. Son
attitude en l'air, les jambes ecartee, défgnoit l'espece de la Nymphe ;
mais les plumes sanglantes du petit Dieu dégoûtoienfe les amateurs que
son attitude lubrique auroit pu exciter. Cette idee , au fond ingénieuse
&amp; très-mal rendue , est du Sr. Renou qui, après avoir été fislé au
théâtre comme poëte., vient de l'être au sallon comme peintre. On a</p>
<p><pb/></p>
<p>trouvé son ouvrage si indécent , qu'on l'a ôté depuis le jour où Madame
est venue voir les tableaux.</p>
<p>M. Pasquier, M. Hall &amp; M. Courtois, peintres en émail, ont chacun des
partisans ; mais le fecond l'emporte assez généralement par des
carnations plus animées , des airs de tête plus reffemblans &amp; des
étoffes plus vraies.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être , &amp;c.</p>
<p>LETTRE III.</p>
<p>Paris le 21 Septembre 1773.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sr. Drouais pour le portrait de madame la comtesse Dubarri , &amp; l'emporte
de beaucoup au gré de divers connoisseurs. Rien de si beau que ce buste
, d'une vérité , d'un charme &amp; d'une expression uniques. Il frappe les
plus ineptes par un air de volupté répandu sur toute la physionomie : le
regard &amp; l'attitude fecondent l'intention du sculpteur : il n'est
personne qui, en voyant cette figure céleste , ne lui décerne , sans la
reconnoître, le rang qu'elle occupe , ne 6'écrie avec M. de Voltaire :</p>
<p>Zloriginal itoit fait pour les Dieux !</p>
<p>le comte de BIfJon , où l'on retrouve la noblesle &amp; la vigueur de la
tête de ce philosophe) vraiment pittoresque.</p>
<p>Je ne fuis pas également content du modela de la Jiatue du vicomte de
Turenne, qui doit être exécutée en grand pour l'école royale militaire.
Ce grand homme est dans une atti-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Mouchy paroît encore resté au- dessous de son sujet, quoiqu'il n'eôt
pas les même?</p>
<p>On remarque plus de méchanceté que de magnanimité dans sa figure.</p>
<p>Le Grand Coude*prétoit infiniment davantage au talent de M. Le Comte. On
eut cru que</p>
<p><pb/></p>
<p>son ciseau, plein de force &amp; de feu , eut mieux rendu un guerrier qui
brilloit par l'ardeur , la fougue , Pimpétuofité, qui caraéteri.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le modele d'un tombeau, monument que M.</p>
<p>Grâces , tendre Amitié, Tulens , Favart « 'ejl plus ! i</p>
<p><pb/></p>
<p>Un Génie militaire appuyé sur une Urne cinéraire éteint un lfambeau : à
ses pieds efi un Trophée du casque , de l'épée &amp; du bouclier de ce
Prince : Des palmes, des lauriers Uc-' différent a couronnes désignent
les genres de vifioires ([u il a remportées.</p>
<p><pb/></p>
<p>La figure, de grandeur naturelle, efl appuyée sur lUI fond formant une
pyramide , qui doit être accompagnée de deux cyprès.</p>
<p>Le même artiste a exposé aussi le buste de l'Impératrice de Rujjie.
Cette belle tête , plus forte que la forme ordinaire, semble annoncer
que la nature a fait un effort pour enfanter la souveraine immortelle
qu'elle représente.</p>
<p>raflérifé par les couronnes de laurier , unies au cercle d'or, symbole
de l'Immortalité</p>
<p>Je trouve d'une adulation extravagante que le poëte peigne le Roi comme
le modérateur de l'Europe , comme y maintenant la paix , après celle
honteuse que nous avons reçue, &amp; qui fait l'objet des plaintes de tous
nos écrivains politiques, dans un moment où nous ne pouvons
tranquiilifer le nord , agité depuis si longtems, &amp; secourir une
république alliée dont on partage les dépouilles fous nos yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>étoît au moins fondé sur la vérité. Celui - ci n'est qu'un mensonge
historique , dont ne pourront être dupes les contemporains ni la
postérité. Et par une ineptie encore plus grande , suivant l'imagination
de l'artiste , ce feroit avec sa marine formidable que Louis XV en
auroit imposé , lorsque depuis longtems c'est notre partie foible ,
lorsqu'elle a été écrasee dans la derniere guerre, lorsque la diminution
de nos colonies ne peut que la laisser dans un état de langueur
inévitable !Que M. Boizot s'en tienne donc aux jeux d'un ciseau agréable
&amp; folâtre , tel que son Grouppe représentant un sujet de Bacchanale ;
ses deux Grollppes, dont l'un l'Amour &amp; L'Amitié, l'autre Zéphyre &amp;
Flore soutenant des corbeilles. Tous deux font gracieux ; l'exécution en
est libre, facile &amp; légere.</p>
<p><pb/></p>
<p>de ce que nos fameux artistes offrent de plus beau en ce genre. J'ai vu
nos petits - maîtres, nos femmes vaporeuses détourner promtement leurs
regards de cet austere pénitent, dont l'expression forte leur ferroit
trop le cœur.</p>
<p>Non loin de ce morceau est une vaste machine qui , au premier coup
d'œil, paroît présenter un assemblage de massacres de la même cfpece,
mais qui ne font que des amputations salutaires d'un art auquel le
monument est consacré. C'est un bas - relief , qui doit être</p>
<p><pb/></p>
<p>exécuté en grand dans la largeur de 31 pieds, aux modernes écoles" de
chirurgie.</p>
<p>malades &amp; de blejjés.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. TaJJaërt a exposé vers le milieu du TalIon un grouppe coloŒal &amp;
allégorique. C'est la Population, représentée fous la figure de Pyrrha.
De petks enfans, éclos des pierres qu'elle a jettées , l'entourent dans
différentes attitudes. L'un d'eux élève les mains ; il annonce les
premiers besoins de la subsistance ; il semble demander la pierre que la
mere commune du genre humain va lancer derriere elle pour produire un
nouvel être , premier instinct de la Nature affamée , qui se jette
indistinctement sur tout ce qu'elle rencontre. Cette imagination est
grande. Peut-être la figure de Pyrrha est-elle trop délicate, pour sa
taille &amp; pour le rôle qu'elle joue, mieux caractérisé par une femme
vigoureuse.</p>
<p>noiffances du globe céleste : il semble se moquer encore du public.</p>
<p>L'Auteur du buste de M. -Diderot, en nous Je reproduisant une féconde
fois, veut peutêtre</p>
<p><pb/></p>
<p>;tt'e nous dédommager de l'absence de ccr àvant &amp; ne pas nous laiflfer
refroidir sur fort :ompte. [*].</p>
<p>On admire enfin l'air de tête de M. d'Aimer.</p>
<p>lZe, un des Direéteurs de l'Académie Royale le muGque, grand compositeur
lui-même. Il :{t dans l'attitude d'un homme qui écoute , &amp; "on ne
pouvoit mieux exprimer son genre l'étude. La tête , d'ailleurs très -
pittoresque , ift parfaitement ressemblante.</p>
<p>Vous voyez, Monsieur, par cette defcriptiori le la sculpture dont , pour
ne pas être trop liffus , j'omets beaucoup de morceaux eftima.les, que
nos richesses en ce genre augmentent journellement , que des Artistes
célébrés "y reproduisent en foule &amp; réparent , autant lu'il est
possible, le vuide -des peintres.</p>
<p>£ * ] Il est en RujJie, &amp; l'on ne fait s'il en revienira. M. Diderot, en
annonçant au Duc de la Vrilliere c projet de son voyage en RujJie, lui
dit qu'il efpéoit que S. M. ne le trouveroit point mauvais : „ l'oint du
tout", lui répondit le Miniitrej „ on vou aennet même - d'y rester."</p>
<p><pb/></p>
<p>Les médailles de M. Duvivicr font un auti genre de travail , où la
nation se distingue c plus en plus. Celles-ci, dont quelques-unes
Ilégoriques &amp; composées, ont la légèreté, netteté , la correétion du
dessin le mieux te: miné.</p>
<p>[¥] Depuis les détails connus sur le projet du S Liegeon, une autre
intrigue l'a fait rejetter. P; Lettres patentes enrégistrées au nouveau
Tribunal 19 Août dernier, la Salle de la Comédie Françoi doit être
conftrnite sur les terreins de l'ancien hôt de Condé. C'est le Sr.
Moreau, Architeéte de la Ville qui est chargé de l'exécution. Mais comme
ce font 1&lt; troisiemes Lettres patentes expédiées sur cet objet que la
Ville réclame contre l'augmentation dedépen] énorme que doit occasionner
cette conftruttion; qu le Sr. Moreau n'a pas encore tracé une ligne de
fo plan &amp; que le local offre des inconvéniens qu'on n peut vaincre , on
espere que ce n'est pas encore J dernier mot du Conseil, 1</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai l'honneur , &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANNÉE M. DCC. LXXV.</p>
<p>LETTRE PREMIERE.</p>
<p>( Sur les Peintures, Sculptures £ «? Gravures d Mejjïeurs de VAcadémie
Francoije, expojce au Sallon du Louvre, le 25 Aoîlt 177?.</p>
<p>Paris, le 7 Septembre 1775:.</p>
<p>Le Sallon , Monsieur , attire cette année I.</p>
<p><pb/></p>
<p>posent au premier coup d'œil par leur volume.</p>
<p>k "Cybele ayant découvert qu'Atys, le Grand -</p>
<p>3J Prêtre de ses autels , lui faisoit infidélité „ pour la Nymphe
Sangaride , suscite contre „ elle AleBon ; cette Furie sécoue son flam.</p>
<p>„ beau &amp; ses serpens sur la tête d'Atys , &amp; ,3 excite en lui un si
furieux délire que pre,5 nant sa maîtresse , il la poignarde. Celenus,
5, Roi de Phrygie , est irrite de cette ven„ geance horrible. Le peuple,
les sacrificateurs 5, font effrayés : les amours &amp; les plaisirs s'en53
fuient</p>
<p>,. On peut reprocher au peintre d'avoir man-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tpas mieux traités. Le fond, qui pourroit être enrichi d'une
architecture noble , grande &amp; jimpofante, est triste , &amp; ne présente-aux
yeux fq u'un local mesquin, au lieu d'un temple immense ou d'un palais
magnifique. Les draperieg font ternes , &amp; le vêtement même du monar-que
n'a pas cet éclat qui , au défaut d'autre aéte plus argufte , devroit du
moins le faire distinguer. Je pourrois m'étendre davantage sur ce
tableau , mais l'article étant déja fort long , je me contenterai de
justifier la le vérité -du jugement sur le mérite de l'Artiste, digne
d'être critiqué , ce qu'on ne peut pas dire de [tous.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par ses esclaves fougueux sur la nature entiere.A ces défauts de
composition près, ce tableau est bien supérieur aux autres pour les
connoissances de l'anatomie &amp; de la perfpeétive, pour le clair-obscur,
pour les touches fortes , larges , savantes , les profils, les attitudes
vraies &amp; variées. Les arbres fort bien de la faison, l'œil s'enfonce
dans la profondeur de l'urne , &amp; le coloris morne de l'ouvrage imprime à
l'ame la tristesse qu'on éprouve dans les jours nébuleux de l'hiver.</p>
<p>Il faudroit que le morceau en opposition de celui-ci produisît un effet
contraire, pUifqu'i!</p>
<p>représente l'Eté; que les yeux éblouis, brûlés des feux d'un ciel ardent
, se repofaflent sur une verdure douce , ou fussent rafraîchis par :1a
vapeur des eaux ; que la terre gercée , les plantes dessechées, les
hommes languissans , les animaux halétans remplirent cette scene, où
tout périroit fous les fureurs dévorantes tle la canicule. Qui le
croiroit ! A ces grandes &amp; poëtiques idées l'auteur a substitué un
hiéroglyphe obscur , une allégorie platte &amp; mefquine. Il représente ce
ligne malfaisant fous la forme vulgaire d'une Canicule, c'est-à-dire
d'une petite chienne , dont la gueule vomit quelques traits de flamme
enfumée. Au-dessus est un gros vilain Zéphyr. Il lui darde Î pour : la
rafraîchir , des jets d'une vapeur épaisse , qui ne semble gueres plus
suave que celle exhalée par l'anima! pestilentiel. Et l'on appelle cela
de la peinture ! Et l'Académie admet au : Tan g de ses membres pour
l'histoire , un Lomme t qui n'a pas plus d'invention ! Car il est bon
que - Vous fâchiez que ce tableau est aussi le mor-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>trait aux regards de leurs Majestés actuelles , une tête qui ne pouvoit
leur être qu'odieuse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>[*] On pourroit croire que c'est le Char de Vénus : alors il devroit
être enlevé par des Colombes &amp; non par des Chevaux, autre défaut de
cofiume. L'explication du Peintre même amphibologique ne levé pas le
doute. Il s'exp-rime ainsi : Vénus blessée par Dia.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ces premiers maîtres de l'école françoise aétuelle dans le genre de
l'histoire , il ne faut pas oublier, Monsieur, de joindra M. Brenet qui,
sans exceller pour l'invention, remporta la palme au sallon dernier,
pour le méchanisme de l'art, au gré des faiseurs les plus experts.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la Grenée J'ainé, d'un pinceau moins fécond cette année , mais toujours
suave, doux, naïf &amp; vrai. Aussi n'est-il jamais mâle ni nerveux; c'est
ce qui l'empêche de bien rendre les grandes idées , les compositions
fortes. Par exem- ple , dans son desespoir d'Armide, qui n'ayant pu se
venger de Renaud veut Je tuer, la pâleur du visage du héros arrêtant le
bras de son amante , annonce bien le spasme de son ame ; mais j'aurois
aussi voulu que pour contraster; le peintre eût enflammé le virage de
l'héroïne au plus haut degré. Le fang paroît se retirer-de ses veines,
ainsi que chez son amant. Ici, c'est la marque de l'effroi qu'il
ressent, eti lui voyant le bras levé pour se frapper : là, il pourroit
être l'expression de la calere;, mais dans les ,¡ 1</p>
<p><pb/></p>
<p>L'air futé cependant de celle-ci est faux, &amp;, în lui donnant plus de
piquant, contrarie le [u jet. La candeur, la douceur , font deux pendans
vagues &amp; de fantaisie, qu'on peut prendre indifféremment l'un pour
l'autre &amp; qui feront aussi justes. En général, tous les tableaux de M.
de la Grenée n'étant point caractérisés par des pallions prononcées &amp;
variè-es, semblent d'une même palette. De superbes femmes, un peu
lourdes, comme celles de Rubens ; des corps d'hommes bien défîmes, mais
participant</p>
<p><pb/></p>
<p>trop aux formes gracieuses &amp; arrondies des premieres, rendent sa maniéré
toujours agréable &amp; jamais savante : tous ses détails font traités avec
la même grâce. C'est un peintre dans le génie français, si jamais il en
fût.</p>
<p>Je pourrai me donner carriere sur maintes cariicatures qui vont s'offrir
dans les tableaux de genre, &amp; me fournir de quoi m'exercer sans j</p>
<p><pb/></p>
<p>craindre les cenTurcs de l'église , &amp; peut-être me mériter Ton
encouragement.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être, &amp;c.</p>
<p>LETTRE II.</p>
<p>Paris le 23 Septembre 1775:.</p>
<p>ON doit exalter, Monsieur , la prudence vigilante de M. Vien,
l'ordonnateur du sallon.</p>
<p>Malgré la sévérité de l'examen , il est cependant resté un petit
tableau, dont l'adiott</p>
<p><pb/></p>
<p>physique, très-décente en elle-même, ouvre carriere aux imaginations
vives &amp; libertines.</p>
<p>J'ai vu les yeux de plus d'un Carme s'enflammer en le regardant, &amp; vous
allez juger , Monsieur, de la situation où il pouvoit être.</p>
<p>Il ne faut point perdre de vue la nature, qui n'outre rien, &amp; dont les
dégradations ou les progrès de lumiere infenfibIes, bien imités.</p>
<p>forment la magie du clair-obscur, partie effen-</p>
<p>eJ Aux Italiens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le ravisseur , derriere elle , comme le plus coupable, augmente
l'intérêt, en ce qu'il défigne un véritable repentir, des vues honnêtes
pour</p>
<p><pb/></p>
<p>La Danje Villageoise , du même artiste , trouve qu'il entend le
méchanisme de fort irt , &amp; le pouffera , quand il voudra s'y livrer, tu
plus haut degré de perfection. La figure aillante du vieillard en branle
, deffmée avec )eaucoup d'aisance, n'en est pas moins correde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un auteur qui se distingue entre ceux-là, brillant, abondant &amp; vraiment
original , c'est M. Le Prince. Il imagine toujours des sujets nobtes ,
spirituels, galons ou philosophiques.</p>
<p>Son çostume est riche , magnifique, imposant ;</p>
<p>[*] Le Peintre a corrigé depuis le comraencemenl du Sallon le Duc de
Chartres , dont les jambes d&lt; coton , l'habillement trop uniforme &amp; un
air déguin gandé excitoient les reproches des Amateurs. Il efl mieux
aujourd'hui; mais en changeant la position dt perfonage il l'a rendue
gênée &amp; même forcée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Jaloux est plus précis : il porte même sa moralité avec lui. Tandis
que le mari tient sa femme enchaînée , il s'endort , &amp; le galant vient
baiser la main de la belle par derriere.</p>
<p>Vous observerez , monsieur, que cette scene ne se paffe point en France
; ce qui auroit été- , u-op pécher contre les vraisemblances : elle est</p>
<p><pb/></p>
<p>Sainte famille avec les Passeurs, les quadrupedes y jouent le premier
rôle, &amp; l'âne furtout y brille par l'air le plus spirituel. J'omets les
têtçs d'Anges ailées qui volent dans les air&amp;i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p>Un homme admirable par cette magie de )loris s'étoit annoncé dans le
Catalogue des Tableaux, pour quatorze morceaux dont je 'ai pu trouver un
seul, malgré mes recherches.</p>
<p>J'ai découvert encore M. Van Svaendenk »</p>
<p><pb/></p>
<p>qui n'est point sur le Catalogue, &amp; , sans doute , comme associé
étranger a eu permiiïion d'exposer avec les académiciens. On dit cet
artiste jeune ; il se destine au genre des fleurs.</p>
<p>Sa couleur est belle &amp; vive ; il rend avec succès les chores difficiles
dans le même genre, tels que les cristaux, les porcelaines, les
fayences, mais pas si bien les fruits. Il est inférieur a JVT. Bel/engé.
Tout cela n'est rien auprès de Mlle. Vallayer , qui cette fois se
distingue encore par un portrait de M. l'abbé Le Mortnier, d'une grande
vérité , sans la moindre prétention , comme les ouvrages de cet auteur.</p>
<p>Nous ne dirons qu'un mot des dessins colorés de M. Clerisseau, bien
traités , d'un goût fain , d'une exécution hardie , favatite &amp; annoncane
une profonde connoissance de l'architecture antique ; des Gouaffis de.
M. Perigrion, c'est.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On a du même peintre , le Portrait de 1\</p>
<p>Allegrain sculpteur estimable , dont on aime voir la figure au Sallon,
au défaut de ses 01 vrages. Celui de M. l'abbé de Vai, Auditet de Rote ,
dans le costume de cette fonction &amp; l'on contemple sur cette physionomie
tnr quille , l'ami du ministre expérimente dont ] sagesse invisible
dirige notre jeune monarque celui de M. le comte d'Usson , Seigneur di
tingué dans le corps diplomatique ; de M. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>narquis de Croiss; tous perfonages connus, )u par leur nailïance , ou
par leur mérite.</p>
<p>1\1. Aubry , moins vigoureux , a choisi des ujets qui exigeoient moins
de feu. Son porrait de M .Halle , le premier peintre du sallon ur la
lifte &amp; le dernier par Tes œuvres, est effemblant, mais blafard &amp; d'un
pinceau mou, :omme les ouvrages de cet artiste feptuagénaie. Il y a
cependant de la hardiesse dans celui lu Sr. Monnet ; cet ancien chef de
l'OpcialJmique. L'air libertin de sa tête vraiment iittorefque semble
avoir échauffé le pinceau de 'artiste. Il a parfaitement caracterisé le
perfotage d'une grande ressemblance. 11 n'est point le fille qui, en
entrant au Sallon , ne le recGnloifife &amp; ne fourie en songeant aux
orgies qu'il ui a fait faire.</p>
<p>Celui de M. Robert, par M. Hall, est mâle ï nerveux , au contraire ,
comme le faire de :et artiste, quoique simplement en pastel. Le aient de
cet étranger est pour la peinture en mail &amp; en miniature. Il s'est
enhardi cette ois, &amp; s'est élevé jusqu'aux têtes de grandeur laturelle ;
ce qui doit le perfectionner dans font :cnre , où il lutte contre M.
Pasquier. L'Acalémicien est supérieur pour les têtes de femme.</p>
<p><pb/></p>
<p>sement. Le morceau qu'il a le plus travaillt &amp; dont il a fait une
composition hiftoriqut c'est le portrait de la Reine , que la peintu
perfonifiée offre au public. On est partagé f cet ouvrage , où les uns
reconnoissent S. 1 dans toute sa légéreté , dans toutes ses gr ces, dans
sa fraîcheur , dans sa jeunesse , &lt; les autres la prétendent enlaidie,
dégradét sans vivacité &amp; sans ame.</p>
<p>LETTRE III.</p>
<p>Paris, le 29 Septembre 177^.</p>
<p><pb/></p>
<p>mité ennuyeuse , de cette abondance stérile.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>j'y remarque , outre la vérité des traits quî les font reconnoître au
premier coup d'œil , j'y trouve ces finesses de génie , auxquelles ne
songent pas même les artistes vulgaires.</p>
<p>Je vois dans le Garde des Sceaux le recueillelrtent profond ,
l'exaétitude minutieuse &amp; vigilante du dépositaire des loix , dont les
fonctions ne font que de conserver , de maintenir ou de remettre en
vigueur. Dans le ministre des finances, au contraire , je découvre
l'homme actif , qui invente &amp; qui produit. Il paroit que l'artiste, (M.
Houdon) saisit avec une égale adresse les caractères les plus opposés.
Quelle beauté , quelle douceur , quelle ondtion dans Mlle. Arnould,
représentée en Iphigénie ! Elle a les bandelettes, les croiffans &amp; tous
les attributs qui désignent le moment du sacrifice où il la peint. Que
de force &amp; de vigueur dans celui du chevalier Gluck, où la sculpture
prend sa revanche &amp; l'emporte sur sa rivale. On voit dans Madame la
comtesse du Caila , la douce ivresse , la gaieté vive, l'abandon folâtre
d'une Bacchante , au commencement d'une orgie , dans les premiers accès
du plaisir , comme cela devoit être , pour lui accorder quelque
nobleflfe &amp; quelque décence.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici l'explication qu'il donne de son modele.</p>
<p>Sa fidélité, lisant une Lettre &amp; caressant un chien, est froide &amp; ne
signifie rien. Sa petite nymphe , se coeffant dune guirlande de fleurs ,
dît encore moins. Il y a plus d'expression dans</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle tient son enfant avec grâce , mais elle le regarde tendrement, elle
le couve de ses yeux, &amp; , en lui souriant, elle laine entrevoir une
crainte continue qu'un fardeau si précieux ne lui échappe. Les
connoisseurs donnent donc, sans contredit, la préférence au fécond. Il
est vrai que son modele en talc , de petite proportion feulement ,
exécuté en grand n'aura peut-être pas assez de majesté pour une Merej de
Dieu. Quoi qu'il en foit, j'aime toujours</p>
<p><pb/></p>
<p>mieux son ciseau ftave , agréable &amp; touchant, que celui sec, austere &amp;
dur du premier.</p>
<p>Ículpture, membre de l'Académie Françoise &amp; maniant tour-à-tour la plume
, le crayon , la palette &amp; le ciseau : je veux parler de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tems, d'après les vers du gentil Bernard, dans son opéra de Castor sr
Pollux:</p>
<p>Pour nous consoler, monsieur , M. Cassiers nous fait respirer la
véritable fous la figure-du grand homme que je viens de nommer. Son
buste est admirable; il s'éleve au sallon entre les autres avec cette
supériorité que donne le génie sur tout ce qui l'environne. Il n'y a que
cette maudite perruque que je ferois tente de</p>
<p><pb/></p>
<p>lui arracher, &amp; dont nos artistes ne devroîent affubler que les têtes
faites pour la porter.</p>
<p>Le grouppe du sallon qui exigeoit le plus de sublime, est celui de
Prométhée. Il représente l'instant où l'homme éprouvant les premiers
sentimens dejon cœur, éleve ses regards vers la Divinité. Le rival du
Créateur admire le succès de l'entreprift. Le génie de Minerve couvre le
nouvel Etre de son Egide , Jyrnbole de la proteflion de cette Dérffe.
Telle ell; l'idée que M. Boizot nous donne de son sujet , au dessous
duquel il est resté. Il y a pourtant de la verve dans son Prométhée, de
la fenfibilitc dans l'homme; les attitudes en font belles &amp; vraies. Il y
a même dans son génie une noblesse qui le décele pour un sculpteur au
dessus du vulgaire. Qu'y manque - t - il donc?</p>
<p>Un je ne fais quoi : encore plus d'élévation : ce mens Jivinior qui
forme &amp; les grands ar.</p>
<p>tistes &amp; les grands poètes.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Orateur a plus de mouvement &amp; d'action , ;il est dévoré d'un saint
zçle, il a cette inquié.</p>
<p><pb/></p>
<p>tude empressee d'un ministre de l'Evangile, qui fent ne pouvoir rien
faire par lui-même , craignant toujours que le pécheur ne lui échappe.
Le Thaumaturge est plus tranquille.</p>
<p><pb/></p>
<p>sur les toilettes &amp; dans les boudoirs. Il est tel Auteur qui lui doit
toute sa fortune.</p>
<p>On admire son abondance &amp; sa variété. Mais il est quelquefois confus ,
pour vouloir embrasser un plan trop vaste , &amp; son crayon est toujours
sec, dur &amp; forcé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux Agréés débutent. M. ltlolh a de l'c nergie dans son faire, &amp; semble
destiné au compositions fieres &amp; vigoureuses. Le portra est le genre de
M. CathelÙz: il a le burin fei me, hardi &amp; beau. Son Moliere est frappam
Je finis par M. le Bas, par où j'aurois d commencer, ou plutôt dont la
réputation e!</p>
<p>trop étendue pour qu'il puiITe recevoir aucui éloge nouveau. Ses
gravures font dans les deu mondes, &amp; ses ouvrages vrais &amp; naïfs plaifen
partout. C'est le Teniers de son art. D'ailleurs prcfque tous ses
confreres célébrés aujourd'ht; font ses élèves, &amp; leur gloire ajoute à
la sienne Je ne vois que deux médailles de M. Roet tiers, qui font les
portraits de Loke &amp; d Newton. On ne choiiit pas ordinairement d pareils
Bustes, lorsqu'on ne se fent pas en éta de les rendre. Rien de mieux
frappé.</p>
<p>Celles de M. Duvivier font presque toute historiques &amp; composées. Il en
annonçait en tr'autres une dont le sujet étoic : Le paricrnen.</p>
<p>rendu par le Roi aux vœux de la nation. 01 ni</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je l'ai insinué d'avance , je ne fuis point e, cela de l'avis du grand
nombre; en payant a vainqueur le tribut d'admiration qui lui est dû
j'observe la distance qu'il doit y avoir entr les produétions de la main
&amp; celles de la tête Le Sr. Boutry dans le rang des talens est in férieur
, sans doute , au plus mauvais despein tres qui ont exposé, &amp; c'est
beaucoup dire. J désigne cette classe comme le cédant infinimen aux deux
autres, ou peu de médiocre &amp; rie de détestable.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être , &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANNÉE M. DCC. LXXIX.</p>
<p>LETTRE PREMIERE.</p>
<p>itr les Peintures , Sculptures, Gravures de MeJJïeurs de l'Académie
Royale , expose'es au Sallon du Louvre , le 25 Août 1779.</p>
<p>LORSQU'EN 1737 M. Orry , ministre des lances , directeur général des
bâtimens , or)nna , monsieur , l'expolition des peintures sculptures,
qui depuis a lieu réguliéreent , ce ministre recueillit les éloges dûs à
n heureuse idée ; un poëte aimable [*] chanta , l'appela le pere du
génie , le refurateur des beaux arts , le digne rival de Colrt ; il
reçut la brillante gratification de viceotecteur de l'academie. Les
foins de MM.</p>
<p>[*] M. Gresles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>biet de l'attention du fpeétateur empressé de oir ce qu'il va faire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sénat; le Monarque indigné s'efforqant en vain de franchir la ligne ,
retenu, ce semble, par une force fupérieurc , dont il aurait été
enchaîné malgré lui. Un Licteur derriere le Conrul, courbé, ks mains
demi-ouverces, comme pour attraper des mouches , est un accessoire
ridicule qui annonce combien peu les spectateurs d'une action aussi
imposante y prennent part.</p>
<p>Je ne puis mieux vous faire connoitre , monsieur , l'idée que les
partisans de M. la Grence ont de ses ouvrages , qu'en vous citant un de
leurs éloges ; ils disent qu'il leur Jcmble d'un pinceau aimable &amp; suave
, quoique moins Contenu pour la couleur que ses autres tableaux [-II J.</p>
<p>„ dans le moment qu'il faisoit exécuter fous: 33 ses yeux les principaux
Sénateurs de Capoue,, 33 coupables de révolte contre les Romains,, 33
reçoit des lettres du Sénat qui lui ordon-33 nent de suspendre. Alors
Jubellus Taurcaj „ Campanren, s'avance vers lui , &amp; lui dit àJ 33 haute
voix : pourquoi, FuluillS, l/'appai-.</p>
<p>nfes-tu pas la fois que tu as de répandrez</p>
<p>£ *] Voyez le Journal de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>5, notre fang ? en versant le mien , tu pourvois „ te vanter d'avoir
fait mourir un homme „ plus ferme que toi. Je le fer ois , lui répond 55
Fulvius , si l'ordre du Sénat ne rriarrêtoit.</p>
<p>5, Pour moi, repliqua Tauréa , qui n'ai point 55 reçu d'ordre des Peres
circonscrits , je puis „ te donner unJPeélacle digne de ta cruauté y) &amp;
un exemple au-dessus de ton courage. A 5, ces mots : il poignarde sa
femme, ses enfans 5, &amp; se tue lui-même „.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans un coftutne de mœurs , de vêtemens &amp; d'expression caractéristique.</p>
<p>de Beaufort, que ses ouvrages précédens. Il y regne une belle
simplicité, cette unité d'aétion où se reconnoissent les plus grands
maîtres. Le côstume y est parfaitement observé , jusques dans le ciel,
qui par sa pureté désigne le ciel de l'Inde, lieu de l'événement. La
figure du Philorophe en mouvement est noblement ajustée &amp; bien drapée.
La touche, en général , est assez ferme &amp; le coloris point mauvais :
mais des défauts sensibles s'y remarquent en même tems. L'aétion se
pasle au milieu de l'armée du Roi de Macédoine : elle étoit assez
curieuse pour attirer beaucoup de fpeétateurs, &amp; quatre perfonages
seuls, le héros principal compris , composent la scene trop solitaire :
le sujet n'est pas indiqué parfaitement; on ne remarque point le bucher
qui devroit être allumé , &amp; Calanus</p>
<p><pb/></p>
<p>En effet, comment indiquer tout ce qu'il faut nécessairement savoir &amp;
exprimer dans ce Poème ? Vous en allez juger.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. du Rameau, dont les tableaux font au dessus de celui de M. Brenet,
donne dans le</p>
<p><pb/></p>
<p>Les corps des deux jeunes gens plaisent aux yeux des artistes qui en
sentent le travail ; mais ils n'ont pas la noblesse qu'ils devroient
avoir: ce font deux forts de la halle. Mais la mere trop jeune ,
n'inspire pas la vénération profonde qu'on devroit ressentir en voyant
cette action extraordinaire , &amp; qui suppose dans le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sans noblesse n'a que l'air d'un Anachorette &amp; l'Ange exterminateur ,
mal posé dans les airs celui d'un danseur de corde gauche. Il y a plu de
caradteres dans la junification de Sufanne où la paillardise d'un
vieillard est surtout for tement sentie, où la chaftt Juive est superbe
mais le Daniel petit &amp; mesquin. Je ne fais qu'in diquer la Nativité, de
M. Suvée ; sa naiffanc de la Vierge , deux grandes machines de ce Agréé
débutant , où il y a de la douceur, d l'harmonie , un faire agréable ;
tout ce qui an nonce un artiste dans les bons principes &amp; ca pable de
les mettre en usage.</p>
<p>Le fecond sujet franqois est un tableau 01 donné par la ville, à
Voccafion du rétabUJJt</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut convenir pour son excuse que la ma-</p>
<p>[¥] On dit que M. Robin en a eu 8000 Livres, &amp; que depuis son exposition
, pour le dédommager, sans doute, des critiques, on lui a donné encore
2000 Livres de gratification.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai l'honneur d'être , &amp;c.</p>
<p>LETTRE III.</p>
<p>Paris le 25 Septembre 1779.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ce tableau de chevalet , la BetCabée, de moyenne grandeur, fort du
bain: son corps entier, de la plus grande beaut é, est en proie aux
regards du fpeétateur : son attitude , un peu courbée , a feulement
fourni au pinceau de l'artiste occasion de déployer ces contours précis
, purs , faciles &amp; moëlleux, où brille le talent du dessinateur. Tous
les membres de la jeune personne font dans les proportions les plus
heureuses ; sa gorge est ravissante : des chairs d'un blanc animé &amp;
plein de vie , par leur tendre incarnat manifestent en quelque forte
jusqu'aux extrémités de Ion corps le sentiment d'émotion pudique dont
elle vient d'être atteinte , en remarquant qu'elle a été vue: mais c'est
principalement sur sa physionomie &amp; dans ses yeux , siege de l'ame ,
qu'est peint son embarras , par un caraetere de tête expressif, &amp; auquel
les plus ignorans ne peuvent se méprendre. Une vieille derriere elle lui
couvre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Indépendamment de ce chef-d'œuvre , M.</p>
<p>Malgré ma promesse , MonGeuc, je ne puis sortir de Thiftoire , je m'en
trouve entouré ,</p>
<p><pb/></p>
<p>Decker : son argument est Vordre remis dans les Finances. Comme cette
opération étoit beaucoup plus difficile que la premiere , il y a
introduit deux génies , au lieu d'un : le premier démêle un echeveau de
fil d'or , dont la fagcfle tient les bouts ; l'autre repousse des nuages.</p>
<p>Tout cela n'est rien auprès du grand tableau de M. Vanloo , peintre du
Roi de.Prusse » qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cet éleve de M. Greuze me paroît avoir fait Deaucoup de progrès , &amp; s'il
ne l'égale pas encore pour la partie de l'expression , il le furpaffe
déja dans les autres. Son Juif Polonois sft surtout monté sur le plus
haut ton de cou" .eur ; il est d'une maniéré large &amp; vigoureuse , :elle
que n'a jamais eu son maître.</p>
<p>Au sallon dernier un tableau d'histoire de fd. FEpicié , me fit oublier
de vous parler, Monsieur , de sa Douane ; aujourd'hui je m'az.</p>
<p><pb/></p>
<p>tedure eu: belle , noble &amp; un peu lourde</p>
<p>comme elle doit l'être en pareil lieu ; la perf pective est exadle &amp;
l'œil pénétré aisément i travers les colonnes massives dont elle est fou.</p>
<p>tenue. Une variété étonnante , une grande vérité dans toutes les
attitudes des perfonage qui composent la foule immense de ce con.</p>
<p>cours tumultueux, occupent longtems les spectateurs &amp; en réveillant sans
cesse leur curio.</p>
<p>[¥] Voyez le Journal de Paris.</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>rcnicrs , le grand maitre du coloris dans ces ortes de sujets.</p>
<p>IlJrs spirituel &amp; piquant. Des paysages rians , I le goût de la belle
nature le retrouve sans Ife, occupent les connoisseurs, tandis que .s
fccnes folâtres ravissent la multitude. On de se laITe point d'étudier
ses Marionettes du ~us joli détail f ses Joueurs de bOl/le, ses ~ueurs
de petit palet. Dans son Cabaretier ~qui vient avertir un Voyageur que
son clLCVtÙ</p>
<p><pb/></p>
<p>tjï prêt, un autre se feroit contente de b rendre ce sujet simple ; M.
le Prince y a je un incident qui le relève, &amp; fixe les rega dès qu'on
l'apperçoit; c'est que l'aubergi trouve le cavalier caressant sa femme :
fail charmante , exprimée avec toute la finesse pinceau de cet aimable
artiste.</p>
<p>Heureusement, Monsieur , tout se comp( se ; pour nous dédommager de la
perte de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette infamie scandaleuse , digne d'un corpsde-garde , exposée aux
regards de tout Paris, confirme ce que je vous ait dit du motif qui</p>
<p>avoit fait reietter la BethCabce.</p>
<p><pb/></p>
<p>de vue , une tendre illusion devroit le -repro.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est tems, monsieur, de finir cette portion de notre ouvrage : vous
devez y avoir pris une idée suffisante des peintres du sallon de 1779.</p>
<p>Une feule œuvre de génie , c'est-à-dire produisant l'enthousiasme
universel , qui maîtrise &amp; subjugue l'ame de toutes les classes d'hommes
; d'autres en petit nombre admirables pour les faiseurs , plaisant aux
autres , mais les laissant froids ; beaucoup d'artistes donnant des
espérances ; quelques-uns dont les débils mains devroient renoncer à
manier le pinceau ; enfin</p>
<p><pb/></p>
<p>une foule de membres luttant envain pour sortir de leur obscurité : tel
en est le résumé.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être, &amp;c.</p>
<p>LETTRE III.</p>
<p>Paris le 22 Septembre 1779.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>["'J Seulement on trouve qu'il les a trop multiplies pour faire valoir
davantage son habileté, car enfin un Prélat en rochet n'a pas un manteau
par-dessus.</p>
<p><pb/></p>
<p>que ce n'est rien de bon, que ce font des édits bursaux , que lui , &amp;
ses semblables depuis , nous ont tant apportés : c'est d'autant plus à
craindre , que l'aétion est censée se paffer en un lit de justice ; elle
est décidée par un pliant dont se relève l'organe de sa Majesté, qui
dans le costume devroit être couché aux pieds du Roi. Cette gaucherie de
l'artiste jette en même tems de l'odieux sur son héros &amp; du ridicule sur
sa composition. Ce font des épigrammes qui ne finissent pas. Ses
confreres s'attachant peu au fond , louent le statuaire d'avoir furmonté
l'ingratitude du costume &amp; de l'ampleur même de la robe , qui presque
toujours dissimule le nud de la figure, objet des recherches éternelles
de l'art : ils en admirent sur-tout un pan grandement jette sur le
pliant ; mais ils ajoutent , que le travail de l'outil est un peu rond.
En général, monsieur, toutes ces statues font lourdes &amp; fatiguent les
regards par leur masse volumineuse , fauf Montesquieu , ayant le défaut
contraire ; il a l'air d'un colifichet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le Méléagre de M. Boizot a de la grace , de la vigueur même, mais il est
d'un caractère vague: ce n'est qu'un c'hafleur ordinaire, beau, frien
conformé , &amp; point le mâle héros de la Cable 3 un fils de Roi, le
vengeur de sen pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les fleurs font artistement travaillées &amp;le voile a presque la
transparence de la gaze.</p>
<p>Ce vers, qui devroit se lire sur la figure de la Reine, ett inferit en
légende au bas, pour l'intelligence du fpeclateur.</p>
<p>L'artiite a médité un sujet plus grand encore ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Je pasle, Monsieur, sur les Graveurs, entre lesquels je ne trouve aucun
nouvel athlete , parce que tous les morceaux exposés au Sallon font
d'ailleurs depuis longtems connus du Public, annoncés, décrits, vantés
dans diverses feuilles périodiques &amp; que ces Artistes, en multipliant
comme ils veulent une même production,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quando ego te aspiciam !</p>
<p>J'ai l'honneur d'être, &amp;c.</p>
<p>Paris, le 28 Septembre 1779.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES</p>
<p>S E C R E T S POUR SERVIR A L'HISTOIRE DE LA RÉPUBLIQUE DES LETTRES EN
FRANCE, DEPUIS MDCCLXII JUSQU'A NOS JOURS.</p>
<p>ANNÉE M. DGC. LXXIX.</p>
<p>Si l'on en croit ce ProjjJetlus, c'est dans un passage des Essais de
Montagne qu'on a puise l'idée des Affiches; ainli aucun ouvrage
periodique , tel qu'il foit, ne peut faire preuve d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>ancienneté aussi rerpedable. En outre , de9 pieces très-authentiques
apprennent que Tliéophrajie Kénaudot, fous le ministere du Cardinal de
Riclzelitll, ayant obtenu de Louis XIII le privilege général de la
Gazette de France, conçut le projet d'établir des Bureaux de
correspondance, d'adresse &amp; de rencontre de toutes les commodités
réciproques des sujets du Roi &amp; de publier des feuilles intitulées,
Conféren.</p>
<p>ces, Extraits des Regifires des dits Bureaux, Annonces, Affiches &amp; Avis
divers , &amp;c. Ce Renaudot par succession de tems divisa ses feuilles en
deux.classes ; l'une, consacrée aux grands objets de la politique , au
récit des événemens que font naître les intérêts refpeétifs des
Puissances ; l'autre affeétée aux relations d'une moindre importance ,
aux annonces &amp; avis, qui ont pour but l'avantage réciproque des
particuliers.</p>
<p>C'est ce fecond ouvrage remis en activité, il y a près de trente ans ,
dont on a grossi coniidérablement le volume par nécessîté vers 1761 &amp;
encore en 1777, qu'on intitule aujourd'hui.</p>
<p>Journal général de France &amp; qui paroîtra chaque jour , en un cahier de
huit pages in-8\</p>
<p>pour 30 livres par mois ; il embrasse tous les objets, &amp; chaque feuille
, loin d'offrir beaucoup de remplissage, comme le Journal de Paris,
présentera de quoi satisfaire l'intérêt , la curiosité &amp; le goût des
leéteurs. Telles font les promesses de la nouvelle compagnie qui a
traité du privilege.</p>
<p>1 Janvier 1779. C'est M. de Bretigniere, confpiller de la troisieme
chambre des enquêtes , qui ayant fait au Parlement la proposition, sur</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Janvier 1779. On apprend que Madame la Présidente de St. Vincent vient
de mourir , au couvent où elle étoit enfermée.</p>
<p><pb/></p>
<p>;) La Faculté de médecine a passé une très5) mauvaise nuit ; sa tête est
toujours très-em3j barraflfée , les membres roides , le pouls dur, « la
langue mauvaise &amp; noire , tout le corps ,5 plein de vent. Ce qui en
fort, est mal digéré „ &amp; de mauvaise qualité. L'affaissement est 55
général dans toute la machine, qui ne fait „ plus ses fondions depuis
hier au foir : tout 55 ceci est la fuite d'un mauvais régime.</p>
<p>Signé BON SENS.</p>
<p>On croit que l'université va intervenir pour cette fille molestée &amp;
vexée horriblement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette comparaison , rapprochée des cérémonies de l'église, empêcha dans
le tems le Journal de Paris d'inférer la piece, &amp; les Prêtres en font en
effet scandalisés.</p>
<p>4 Janvier 1779. Parmi toutes les tracasseries du tripot lyrique, il faut
distinguer la querelle élevée entre les Demoiselles Beaumesnil &amp; Rosalie.</p>
<p><pb/></p>
<p>[le Comte de Merci-Argentau. Les amateurs du Itheâtre lyrique se
partagent : il paroît cependant que celle-ci l'emporte , puisque sa
rivale annonce sa retraite. On ne peut nier que Mlle.</p>
<p>(Rosalie n'ait infiniment plus de talent pour le eragique.</p>
<p>l A Janvier 1779. Une queition allez curieule n librairie &amp; d'ailleurs
intéressante pour les ens de lettres, se présente dans un Mémoire pour
le Sr. Boudet, Libraire-Imprimeur du Roi , bropriétaire du privilège
pour l'impression des uvres de Bossuet.</p>
<p>Contre Dom Deforis, religieux Bénédictin pu monastere des
blancs-manteaux , éditeur.</p>
<p>Et contre les Sieurs Elmsley &amp; Nicoll , Horaires de S. M. Britannique,
fouferipteurs.</p>
<p>Vivement poursuivi par ceux-ci, le premier lPpel!e en garantie son
éditeur, seul coupable des retards qui excitent leurs réclamations.</p>
<p>Epuisé par des avances immenses que l'inera&amp;itude de cet éditeur a rendu
stériles, il A,mande la résiliation d'un traité dont l'inexéjur on le
ruine, en,, même tems qu'elle le desho.</p>
<p>),0 lt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est l'état de la question présentée pai Die. Brousse , avocat , &amp;
résolue par une con.</p>
<p>fultation du 12 Décembre , lignée des plus habiles confultans du palais
en faveur du Sieui Boudet.</p>
<p>S Janvier 1779. Le morceau du Panégyriqut de Voltaire , particulier au
lieu &amp; que l'ora teur de la loge des neuf fœurs pouvoit rendri
infiniment plus intéressant , c'est celui où i parle de la réception de
ce grand homme comnn franc-maçon. Mais , loin de tirer parti de cetti
circonstance , pour faire une apologie vigou reuse , une digression
historique sur l'aventur de Naples, un éloge glorieux de la Reine Ci
roline , la bienfaitrice des freres persécutes il s'est contenté de
repousser les sarcasmes, le mauvaises plaisanteries 8: la dérision des
prc fanes étourdis, condamnant ce qu'ils ignorenl Ce paragraphe est
tout-à-fait petit , mesquin L puéril.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'opéra ouvrent enfin leur fred:ac! demain &amp; commencent par une
pantomime , intitulée la ,Jérufalern délivrée, tirée du Tasse. Il y a eu
,aujouird'hui , suivant l'usage, la répétition des tminiftres , qu'on
fait devoir présider partout &amp; avoir la fleur de tout.</p>
<p>t 7 Janvier 1779. Le public n'étant pas content de l'édition de Bossuet
en 12 volumes in-4 °.</p>
<p>tion double , par laquelle le religieux s'obligeoit de faire le surplus
du travail entrepris , K le libraire de lui accorder pour honoraires une
pension de 1000 livres sa vie durant, outre plusieurs cadeaux utiles &amp;
agréables.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'excuse sur ce que le génie ne reit point d'er traves &amp; que le terme de
son enfantement n peut être fixé comme celui de l'enfantemer physique.</p>
<p>une cabale gagnée.</p>
<p>D'un autre côté , comme l'exécution a Ctl très-vicieuse , les partisans
du Sr. Floquet pré fument &amp; affurent- qu'il ne peut que gagne avec le
tems. Entre les acteurs, la Dlle. h: Guerre faisant le principal rôle, a
joué détesta blement &amp; tous ceux qui savent l'anecott l'excusent. Elle
avoit perdu le jour même foiamant , le sieur la Caflaigne , apothicaire
, &amp; que les camarades de l'aétrice dccoroient plaisamment du titre de
premier commis de la guerre.</p>
<p>7 Janvier. Les partisans du Maréchal de Richelieu affedent de répandre
la rumeur que Madame la Présidente de St. Vincenc ,</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne connoît point en effet cette ode dans ce pays-ci, &amp; il est à
présumer qu'elle a plutôt été comparée en pays étranger.</p>
<p>8 Janvier. On a mis dans l'almanach royal, au-devant du nom du cardinal
de Guemenée , ces trois lettres S. A. E., qui veulent dire, Son Altejje
EminentiJJime. Les Princes du fang , qui ne réconnoissent d'Altesse
qu'eux en France , font furieux ; ils exigent qu'on mette un carton dans
les exemplaires non-délivrés , &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on annonce dans les papiers publics la fausseté de cette innovation.
M. Pidans de Mairobert, le cerifeur de cet almanach , a reçu de vifs
reproches de l'avoir laille s'y glisser. Ce livre, par cette raison, est
un des plus vétillards , des plus difficiles &amp; des plus ennuyeux à
examiner.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est ce poëme médiocre , dénué de bon sens en beaucoup de chose ;
mais qui a cela de commun avec tant de paroles d'opéra &amp; même de
tragédies, qu'on pardonne ce défaut, &amp; n'est pas aussi détestable qu'on
le veut représenter : il offre des situations , il y a des ariettes, qui
fournissent au chant &amp; le dénouement en est des plus pittoresques qu'on
puisse voir.</p>
<p>Il paroît que dans le principe M. de la Boullaye , maître des requêtes,
Intendant d'Aufch, fol de la musique, aspirant au titre d'amateur, &amp;
proteéteur du Sieur Floquet, avoir eu le projet de s'attribuer ce poëme
qu'il avoit acheté d'un inconnu , si personne ne le réclamoit &amp; s'il
étoit goûté du public.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet opéra étoit d'abord en cinq adtes : M.</p>
<p>M. &amp; Madame de la Boullaye jettent les hauts cris &amp; jurent que cette
tragédie lyrique étoit infiniment meilleure avant ; ils affurent qu'on
l'a mutilée &amp; massacrée horriblement , qu'on lui a ravi tout ce qu'il y
avoit de mieux.</p>
<p>M. de Miromesnil a mandé le Sr. le Breton &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>l'Imprimeur , qui--s'est autorisé de ce titre &amp; exemple. On attend que
le Roi prononce &amp; l'on instruit l'affaire pardevant M. le Comte de
Maurepas.</p>
<p>11 Janvier 1779. Il faut se rappeler le décret lancé par le
Grand-conseil contre le Sr. Gudin.</p>
<p>On a lu l'éloge de M. Necker dans quelques disçours tenus au Parlement
d'Angleterre. Le</p>
<p><pb/></p>
<p>Roi se les a fait représenter, en a été enchanté, &amp; la premiere fois que
le Directeur général des finances est venu travailler avec lui , il lui
a demandé s'il savoit l'Anglois ? 11 a répondu que oui : „ moi , je veux
l'apprendre , a continué le Roi ; „ j'en ai déja même traduit „ quelque
chose , &amp; lui donnant en même tems un papier : „ faites-moi le plaisir
de me s, dire, si c'est bien Il. M. Necker a trouvé ses louanges , que
le monarque sembloit ainsi rarefier.</p>
<p>Malheureufemeut , la premiere anecdote est rapportée par des magistrats,
témoins oculaires &amp; auriculiaires : la féconde est un bruit vague de
cour &amp; de ville.</p>
<p>12 Janvier. On a remarqué une observation de Monjîeur , au baptême de
Madame , fille du Roi. On fait que ce Prince tenoit l'enfant sur les
fonts pour le Roi d'Espagne. Le grand aumônier lui a demandé quel nom il
voulait lui donner ? Monsieur a répondu : 5, mais ce n'est pas par où
l'on commence ; la premiere chose est de savoir quels font les „ pere &amp;
mere ; c'est ce que prescrit le rituel</p>
<p>Le prélat a répliqué que cette demande devoit avoir lieu lorsqu'on ne
connoissoit pas d'où venait l'enfant ; qu'ici ce n'étoit pas le cas &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>Lç prédécesseur avoit dans son cabinet le</p>
<p><pb/></p>
<p>i ? Janvier 1779. L'état de la Marine en forme d'alnianach pour cette
année, ne paroît pas encore. , Le ministre eh a suspendu l'impression.</p>
<p>On prétend qu'il veut y faire inférer des changemens ; ce qui
annonceroit une promotion ; on dit qu'elle n'aura lieu qu'au
commencement de Février.</p>
<p>13 Janvier. Il paroît que l'Académie se propose de rendre l'assemblée
pour la réception de M. Ducis la plus brillante qu'il y ait encore eue ,
afin d'égaler, s'il est possible , la gloire du héros défunt , qu'il
s'agit de célébrer. M.</p>
<p>14 Janvier. L'abbé de l'Attaignant, le fameux dianfonnier , vient de
mourir dans on âge très-avancé , malgré ses débauches. Il s'é-</p>
<p><pb/></p>
<p>tinguée dans la robe , avoit toute honte bue : il étoit aussi exclus de
la bonne compagnie, dont il auroit pû faire l'amusement par ses faillies
&amp; sa gaité.</p>
<p>l S Janvier. Quoique le Journal de Me.</p>
<p>Linguet annonce une licence des plus extrêmes , il a cependant un
censeur ici &amp; il ne s'y distribue qu'avec son attache. Ce censeur est
ignoré du public &amp; vraisemblablement de l'au-</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Janvier 1779. La loge des Nœuf - Sœurs s'enrichit chaque jour de
l'acquifitiun de quelque homme celebre: aujourd'hui ont été initiés Mrs.
le Mierre &amp; Vernet ; le premier est auteur d'un poëme sur la peinture ,
&amp; le fecond un peintre celebre. C'est ce qui a fourni matiere au
chevalier d-e Cubieres d'enfanter l'impromptu suivant : Mufes,
ouvrez-leur votre temple, A ces deux artistes chéris; L'un imite Linus,
l'autre égale Zeuxis: L'un donne le précepte en ses savans écrits, Dans
ses brillans tableaux l'autre donne l'exemple.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rouen , notaire, où les amateurs pourront dé.</p>
<p>Il ajoute , que la dot fera déposée chez Mlle.</p>
<p>Eh ! oui : l'Académie Veut donner son gratis Comme la Comédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire l'a nommé : tant pis, dit un censeur, Auguste aussi nomma son
successeur, Et ce successeur Fut Tibere</p>
<p>17 Janvier. Le cardinal de Guemené a enfin désavoué l'Imprimeur le
Breton , qui a été vivement reprimandé par le Garde des sceaux. On fent
bien qu'il n'a point fait de son chef une pareille addition ; mais son
Eminence a été bien aise de s'en tirer ainsi. Cependant les Princes, les
Ducs &amp; Pairs ne l'en tiennent pas quitte , &amp; veulent que ce défaveufoit
authentique. 1 18 Janvier. La Faculté s'est assemblée le treize pour
recevoir de nouveaux ordres du &amp;oi, &amp; S. M. ayant révoqué son
interdiction du comité , elle a repris la plénitude de ses fonctions.
Cela n'a pas empêché qu'on ne l'ait chansonnée &amp; épigrammatifée. Voici
une des meilleures pasquinades sur la circonstance ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus de mort plus d'enterrement!</p>
<p>Les médecins ferment boutique ; Oh 1 dit un curé , doucement, Ils n'ont
pas quitté la pratique.</p>
<p>18 Janvier. Le chevalier de Laurès vient de mourir. C'étoit un poëte
lauréat de l'académie , couronné depuis trente ans. Il y avoit peut-être
le même tems qu'il follicitoit de faire jouer une tragédie aux François
, &amp; toujours inutilement. Il étoit auteur d'une traduction de Lucain ,
où il y avoit de beaux endroits &amp; de superbes vers : en un mot , c'étoit
un auteur malheureux , mais ayant autant &amp; plus de mérite que plusieurs
très-prônés, trèsfêtés aujourd'hui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a quelque tems que M. le comte d'Argental, l'un des plus fanatiques
partisans de ce coryphée encyclopédique , remit en grand myf.</p>
<p>tere aux comédiens François un petit drame, intitulé les Mufes rivales.
Il roule sur l'universalité des talens de ce grand maître. Chacune des
neuf Mufes prétend que l'illustre mort lui appartient , comme ayant
excellé dans le genre auquel elle préside , &amp; réclame l'avantage de le
présenter au Dieu des arts.</p>
<p>Comme ce secret étoit celui de la comédie , il a percé : ce qu'on ignore
feulement c'est le nom de l'auteur de la piece , le comte d'Argental
paroiiïant seul &amp; suivant même les répétitions. On attend avec
impatience cette nouveauté , qui cependant peut être retardée par une
autre , où l'à-propos n'est pas moins nécessaire : c'est une petite
comédie de M. Rochon de Chabannes, intitulée l'amour françois.</p>
<p>Elle est relative aux événemens du jour &amp; de la politique.</p>
<p>19 Janvier 1779. On assure qu'on va faire exécuter enfin dans Paris la
loi promulguée depuis nombre d'années , pour mettre les cimetieres hors
de cette capitale , &amp; qu'avant la fin de l'année elle fera en pleine
vigueur.</p>
<p>19 Janvier.' Les mutins de l'opéra ayant paru dociles un moment aux
volontés du Roi, n'ont employé ce tems de calme que pour prendre de
nouvelles mesures &amp; cabalent plus fort que jamais. Ils offrent de rendre
M. de Vismes du Valgai indemne &amp; de lui faire un pont d'or de 200,000
livres pour en être débarrassé ; ils esperent que, fatigué d'une
réfifiance aussi opi.</p>
<p>niâtre , il cédera enfin.</p>
<p><pb/></p>
<p>,, Rien n'est plus faux , madame , que les 5, bruits que l'on répand sur
madame de St.</p>
<p>„ Ce propos tant de fois répété &amp; sur le33 quel elle n'a jamais varié ,
malgré la légè,j reté ordinaire de son esprit , doit être , ce s, me
semble , un fort préjugé en sa faveur ; j, j'ajoute de plus , que les
grands sentimens 33 de religion qu'elle a montrés pendant cinq 3, mois
de maladie &amp; dans lesquels elle est 3, morte , achèvent de la tourner en
certitude.</p>
<p>3, Telle est , madame , la façon de penser de 33 toutes les personnes
qui l'ont connue &amp; 3, suivie de plus près, depuis son entrée dans w ma
maison.</p>
<p>j. J'ai l'honneur de vous répéter , que ma-</p>
<p><pb/></p>
<p>j, dame de St. Vincent n'a rien lai (Té ni rien „ dit , qui puisse
prouver contr'elle au sujet „ de sa malheureuse affaire. L'on ne doit
"pas attendre non plus qu'il y ait rien en J5 la faveur , puisque tous
ses papiers lui 55 avoient été enlevés au commencement du 5, procès ,
comme il est porté dans les me5, moires.</p>
<p>„ Je voudrois , madame , pour votre tran55 quillité , pouvoir en effacer
la mémoire , &amp; „ vous faire oublier tous les chagrins qu'il s, vous a
causés ; c'est dans l'aflfurance de ces 5, sentimens que j'ai l'honneur
d'être, mada„ me , &amp;c. „</p>
<p><pb/></p>
<p>ches au ministere d'avoir laissé inférer dans un papier , renommé du
moins pour la véracité, un calcul aussi étrangement erronné.</p>
<p>21 Janvier 1779. Hellé est retiré , &amp; il en résulte une contestation
entre le Sr. Floquet &amp; le Sr. de Vismes. Ce dernier avoit acheté l'opéra
en question 10,000 livres , mais avoit pris des termes , dont les
époques se marquoient par celles des représentations ; ensorte que ,
Hellé n'en ayant eu que trois , le furplus du marché se trouve ainsi
annullé indispensablement.</p>
<p><pb/></p>
<p>En outre , le nombre de ces enfans-trouvé.</p>
<p>Le gouvernement a pris le parti d'user d'abord de la voie des
exhortations &amp; corredions pastorales, pour arrêter ce désordre, &amp; comme
vraisemblablement ce moyen fera peu efficace, il se propose d'en
chercher d'autres.</p>
<p>En attendant , par un arrêt du conseil du Iode ce mois , il cherche à
obvier aux abus provenant des envois &amp; conducteurs éloignés.</p>
<p>22 Janvier. Les fpcétacles de madame de</p>
<p><pb/></p>
<p>23 Janvier 1779. Le Roi, en réjouissance de !</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Janvier 1779. Les freres Boucherie de lordeaux ayant manqué , le font
évertués ,our réparer leur fortune &amp; ont trouvé une aaniere de rafiner
le sucre, de le rendre plus leau, plus salubre &amp; moins cher que par la
méhode ordinaire. Ils ont affuré le Ministre de a marine qu'il y avoit
40 pour cent de bénéice &amp; M. de Sartine a jugé combien cette déjouverte
feroit avantageuse. Il leur a promi s me récompense considérable s'ils
réumfroi1a;: 1 leur a fourni tout ce qui étoit néceŒærc 3our commencer
les expériences , que de$c.</p>
<p><pb/></p>
<p>chymistes bien connus, les sieurs Rouelle Ce.</p>
<p>d'Arcet, ont suivies, ainsi que d'autres coii. miflaires &amp; membres de
l'académie des sciences..</p>
<p>Enfin, après un an de travail , il a été abfolu-.</p>
<p>ment consommé samedi 6 de ce mois , par lar confrontation avec nos
sucres des plus bellcs qualités , &amp; les inventeurs font fortis vido..</p>
<p>rieux. Il a été reconnu qu'ils se passoient de: feu pour agent, &amp; que
dans leur procédé, ilsr n'employoient ni eau de chaux , ni fang de:
bœuf, &amp; ils n'ont pas moins tenu parole sur: la diminution des fraix.
Mais , aujourd'hui.' qu'il s'agit de payer ces négocians &amp; d'afluiîr
leur dot, le Direéteur général des finances s'y refuse, il prétend que
cela ne le regarde pas..</p>
<p>C'est une fuite de la mésintelligence qu'il y ai entre ces deux
Ministres , trop prouvée par: cette anecdote. 24. Janvier 1779. Epitre à
M. le Comte de* Falkenflcin (l'Empereur ) sur ce que dans sons noyage en
France il n'a pas vu M. de Voltaire,, comme quelques gazettes avoient
annoncé quille feroit. On juge par ce titre que la piece qui i paroît
imprimée aujourd'hui , est restée 10:ls.' tems dans le porte-feuille de
l'auteur. Sans; doute , il n'a osé la laisser paroître que depuis; la
mort du chef de la fede philosophique, ( qu'on y tourne en dérision ,
ainsi que son parti..</p>
<p>31 y a de la poësie, de l'aisance dans la vérification ; c'est la
maniere de Gresset , quoique; ne la valant pas. Rien de neuf, &amp; trop de
difru-fion empêcheront qu'on ne la life avec un cer..</p>
<p>tain plaisir.</p>
<p>2S Janvier. La musique de l'opéra bouffon r il Geloso in ciment0 ? a
fait grand plaisir aux.</p>
<p><pb/></p>
<p>îaire. •</p>
<p>I 26 Janvier. M. l'abbé Maury , homme le lettres &amp; prédicateur connu , a
montré ces ours-ci une fermeté peu commune dans un iccléfiaftique &amp; un
philosophe. Attaqué vers ninuit près le palais par trois coquins , il
s'est aisi d'un , a mis les deux autres en fuite en ;riant , &amp; les a
fait prendre. On ajoute qu'avant su que son captif étoit neveu de Mo'eau
de l'hôtel-Dieu , il s,'est abstenu de rendre l'a plainte.</p>
<p>* Comme ni les raisonnemens ni l'autorité ne.</p>
<p>peuvent rien sur M. de Beaumont , on croit que les Curés prendront le
parti de cédeti en</p>
<p><pb/></p>
<p>faisant préalablement en corps une protèstation.</p>
<p>27 Janvier 1779. Les rivaux du Sr. Floquetfe prévalent aujourd'hui de la
chûte de son opéra, pour le dénigrer &amp; accréditer l'anecdote qu'il n'est
pas même auteur de l'Union de l'Amour F2 des Arts ; que cette mouque
avoit été composee par feu Trial, qu'il l'avoit achetée de sa veuve :
tout cela est fort humiliant pour l'a.</p>
<p>mour-propre du jeune compositeur, qui s'étoit aussi trop exalté. Son
défaut est d'avoir gâté sa maniere pour la perfectionner ; en forte que
Ion voyage d'Italie, au lieu de lui être utile, lui a été funeste en
corrompant son goût.</p>
<p>28 Janvier. Le schisme entre les facultaires &amp; les sociétaires s'accroit
de jour en jour : les premiers affeélent le plus souverain mépris pour
les féconds ; ils refusent de consulter avec eux toutes les fois que
l'occâsion s'en présente : ceux-ci s'en dédommagent par les graces de la
cour qu'ils recueillent &amp; par Fanimadverfion du ministere qu'ils
excitent contre leurs rivaux.</p>
<p>On parle encore d'un pamphlet intitulé laProcession, ou le Rêve , où
l'on reffaffe les anecdotes les plus scandaleuses des membres de la
Société.</p>
<p>Les autres fpedacles forains font jaloux de</p>
<p><pb/></p>
<p>celui-ci , comme de raison, &amp; le Sr. Audinot a fait composer une piece
intitulée la montagne délivrée d'une Jouris , parodie pantomime mêlée de
dialogues , dont le seul titre annonce fan projet. On le trouve plaisant
&amp; l'on y rit.</p>
<p>mens, tous fraix prélevés, s'il y a du reste.</p>
<p><pb/></p>
<p>on le distribuera dans une proportion convenable.</p>
<p>91 Janvier 1779. Avant de quitter l'administration de l'opéra, M. de
Vismes se propose de remettre Thejce de Lully: il veut par ce dernier
effort contenter toutes les diverses fortes de fpedtateurs &amp; faire sa
cour même aux partisans de notre vieille &amp; bien vieille musique.</p>
<p>1 Février. Une querelle fort singuliere s'est élevée entre deux petits
auteurs : on connoissoit depuis plusieurs années une piece de vers
très-agréables , intitulée Confession de Zulmé.</p>
<p>Comme elle, est dans la maniere de M. Dorât,</p>
<p><pb/></p>
<p>on la lui attribuoit ; d'autres la donnoient au Duc de Nivernois ; enfin
M. de Pezay l'a réclamée dans le tems &amp; on la lui a ladTee. Un nomme
Guinguené, mauvais poëte arrivé de Bretagne par le coche , s'est avisé
de vouloir se faire une réputation &amp; a fait inférer dans l'Almanach des
Mafes de cette année , diffetens morceaux de poésie pillés de côté &amp;
d'alr tre, entfautres celui-là. Un autre poete , ap..</p>
<p>pelle Merard de St. Just, a crié au vol &amp; a pré" tendu que l'ouvrage
étoit de lui : il en a résulté une querelle très-ridicule , où chaque
partie a produit les preuves de sa propriété ; mais comme aucune n'a
ébranlé la réclamation plus antérieure du défunt, tous deux font
reconnus pour plagiaires.</p>
<p>Le Sr. l'Ecluse, qui se proposoit d'ouvrir incessamment son fpedacle
dans sa nouvelle salle, fera par la même raison obligé de différer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis sa mort les comédiens avoient eu le projet de la reproduire ;
mais les gentilshommes de la chambre n'avoient pas voulu. Louis XVI
trouvant ce titre dans un almanach ou ailleurs, a desiré qu'on
représentàt cette comédie , dont le titre l'a piqué ; &amp; bien différent
de son ayeul , il l'a jugée admirable, pleine de morale , bonne pour les
Rois &amp; a demandé qu'on lui la donnât souvent, &amp; en effet elle a déja été
jouée devant S. M. plusieurs fois.</p>
<p>On juge bien qu'il y a beaucoup de fpe&amp;acle dans cette piece. Pour la
completter, on y a joint un ballet, trop médiocre pour ne pas lui faire
tort.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, comme cette prison étoit méritée, ainsi qu'on l'a vu dans le tems,
leur raison est pitoyable , &amp; sembleroit encourager la paresse &amp;
l'insolence des histrions.</p>
<p><pb/></p>
<p>Decker, qui persiste dans son projet &amp; aITurè que tous les inconvéniens
font prévus &amp; levés.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment. On le prioit d'exeufer si l'on ne lui en confioit pas davantage.</p>
<p>7 Février 1779. M. Necker, jaloux de mettre les savans de son côté,
vient d'obtenir du Roi pour l'académie des. sciences une somme an.</p>
<p>nuelle de 12,000 liv. uniquement destinée aux expériences qu'elle jugera
les plus importantes &amp; les plus utiles.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 Février. Par une ordonnance de M. le Maître en la maitrise
particulière des eaux &amp; ferêts de Pauis, en date du premier février, il est</p>
<p><pb/></p>
<p>8 Février. Me. Voilquin, avocat aux conseils , qui a figné les
réflexions des fiacres , est interdit pour trois mois. Sa punition porte
sur ce qu'il les a fait imprimer sans autorisation &amp; sans litispendance
; ce qvui est contraire au nouveau règlement.</p>
<p>8 Février. VEloge de Voltaire par le Roi de Prusse, est infiniment rare
encore. On n'en peut juger que sur parole; des gens de cour &amp; de lettres
qui l'ont lu, affurent qu'il est trèsmidiocre ; qu'il n'a de remarquable
que son auteur &amp; la circooftance de sa naissance , au mo.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment où ce Monarque roulant les plus vastes projets &amp; faisant les
marches les plus lavantes, fedélalfott, comme César, avec les lettres ,
6c produisoit cet écrit,, qui lui fait honneur , furtout par
unefenfibilité peu commune chez ses pareils.</p>
<p>Le cortege étoit de 28 carofles; il étoit accompagné de détachemens des
gardes du corps, gendarmes , chevaux légers &amp; des officiers de la
fauconnerie.</p>
<p>M. l'Archevêque a donné le même jour une féconde bénédiiftion nuptiale à
deux vieillards, unis depuis so ans ; ils étoient entourés de leurs
enfans , petits-enfans, &amp; arriere-petitsenfans.</p>
<p>Leurs Majestés ont été haranguées en route par le Gouverneur &amp; le corps
de ville, par M. Duval, recteur de l'Université , par le Lieutenant
civil, par l'Abbé de Sainte Genevieve, &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>enfin sur le pont-neuf, par les marchandes d'oranges, qui ont eu
l'honneur de leur préfenterune corbeille de leurs fruits &amp; une de fleurs.</p>
<p>9 Février 1779. L'écrit qui paroît concernant la querelle de la faculté
avec la société royale, est appelé procession , parce qu'on y pasle en
revue les divers membres de la derniere : le vrai titre est , Dialogue
entre Pasquin &amp; Marforio.</p>
<p><pb/></p>
<p>1% Février. On annonce Médée , tragédie</p>
<p><pb/></p>
<p>en trois astes de M. Clément, qui doit être jouée incenamment.</p>
<p>On doit ces découvertes principalement au Sr.</p>
<p>du Perron , des académies royales de Rouen &amp; de Caen.</p>
<p><pb/></p>
<p>la nouvelle compagnie. Le jour est le mardi 12 janvier.</p>
<p>Dans le fond est un rideau , qui cache le sanctuaire, &amp; dont la
signifîcation est le charlatanisme détruit, la faine doctrine , les
bornes de la médecine reculées. On conçoit aisément que ce type
mystérieux est celui de la faculté.</p>
<p>Malheureufemant tout cela n'étoit qu'illusion: un fage enchanteur, fous
la forme d'un vieillard respectable , sur un trône d'ivoire, soutenu par
la science &amp; la vertu, foulant aux pieds des léopards enchaînés, la tête
brillante d'un rayon de gloire, figurant ce mot Liberté, en un mot
Franklin , lui révélé la vérité &amp; fait disparoitre ces prestiges.</p>
<p>A ce coup d'œil majestueux en succede un, où fous des emblèmes
satyriques chacun des membres de la societé royale est désigné ctm-</p>
<p><pb/></p>
<p>fermement aux anecdotes scandaleuses , vraies rai supposées, de leur
vie. Enfin le rideau se lève.</p>
<p>Au devant de YIdole on avoit élevé un autel quarré , avec quatre bas
reliefs pareillement emblématiques. Sur le premier l'ingratitude, étoit
représentée par des enfans poignardant leur mere , au pied du buste de
Néron. Sur le deuxieme l'intrigue, fous la forme d'un serpent.</p>
<p>Le troisieme offroit l'intérêt, figuré par un tigre , qui presle par la
faim déchire &amp; dévore tout indiCcrétement. On avoit gravé sur le
quatrieme la calomnie, tenant d'une main une coupe empoisonnée , dont
les bords font frottés de miel, &amp; de l'autre un poignard.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'issue n'en est point heureuse ; la foudre éclate, l'autel est ébranlé,
l'idole eftrenverfée.</p>
<p>Telle est cette d'espece d'apocalypse, où l'on ne fait pourquoi le
doéteur Francklin, comme l'on voit, joue le principal rôle ; peut-être
parce qu'il est médecin &amp; républicain.</p>
<p>14 Février. La fête que devoient donner les coryphées du chant &amp; de la
danse du théâtre lyrique au Wauxhall d'hiver, relativement aux deux
époux qu'ils ont unis &amp; qu'ils dotent en réjouissance de l'heureux
accouche..</p>
<p><pb/></p>
<p>ment de la Reine, n'aura pas lieu. Il leur a été défendu de l'exécuter ,
par la raison pitoyable que ce feroit parodier la cour.</p>
<p>16 Février. Les fpe&amp;acles forains se font signalés par des pieces
composées &amp; exécutées en réjouissance de l'heureuse délivrance de la
Reine. Le Sr. Niçolet a joué l'hellrew: jour &amp; la fête des Lys ; le Sr.
Audinot la Galté Parisienne : enfin les petits comédiens du bois de
Boulogne , le cri du coeiir , opéra comique.</p>
<p>16 Février. Une société prétend avoir trouvé dans une partie de la
France des porphyres .- &amp; des granits ; uffi beaux que ceux d'Egypte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette piece est pleine de gaîté &amp; de comique de situation. Le style en
est naturel &amp; le ton proportionné aux perfonages, qui ne font que trois
, Arlequin, Scapin &amp; Argentine : le fécond est un fourbe qui veut duper
les deux autres &amp; s'élance lui-même dans ses pigcs ; ce qui amène une
moralité excellente.</p>
<p>On peut affurer que depuis trente ans il n'a paru aucune nouveauté de
cette espece : elle annonce le plus grand talent dans son auteur, si
surtout il est aussi jeune qu'on l'assure.</p>
<p>Elle est en effet d'un M. de Florian , mais</p>
<p><pb/></p>
<p>18 Février 1779. Le théâtre lyrique est dans.</p>
<p>une anarchie, qui ne fait que s'accroître par l'impunité. Mlle. Guimard
, pffenfée que M.</p>
<p>Mlle. Rosalie , indignée d'une lettre inférée au Journal de Paris, où
Mlle. Beaumesnil se plaint des pasle - droits qu'on lui a fait en faveur
de sa cadette, a entrepris sur le théâtre le Bailli de la Tour , l'amant
de la derniere , comme le Secrétaire de Mlle. Beaumesnil : le Bailli de
la Tour lui a répondu dans les termes méprifans qu'elle s'étoit attirés
: elle menace aussi de ne plus jouer , si l'on ne lui fait c~s excuses.
On fait que M. de Merci-Argenteau , Ambassadeur de l'Empereur , soutient
la ptcmiere.</p>
<p>On craint toujours que l'opéra ne manque au moment de jouer par l'humeur
de ces Meflieues &amp; de ces Demoiselles.</p>
<p>On doit donner dimanche prochain le Thcfce de Quinault &amp; de Lully , tel
qu'il a été compoie en 167i , sans y admettre aucuns accompagnemens ni
ornemens nouveaux. L'objet de cette reprise est de mettre &amp; de
rapprocher fous les yeux du public les termes les plus éloignés des
compositions musicales de notre théâtre.</p>
<p>C'est le onzieme opéra que M. de Vismes a'.ura remis durant le çouis de
l'année de son</p>
<p><pb/></p>
<p>Le ciel pour enchanter les hommes Vous a fait présent de six pommes :
Sur votre visage il a mis Deux petites pommes d'Apis D'un bel incarnat
empourprées Et que Nature a colorées.</p>
<p>Les soucoupes &amp; les crystaux Ne portent pas de fruits si beaux, Plus bas
une fraîche tablette En supporte deux de renette, Et l'on trouve encore
plus bas Detix autres qu'on ne nomme pas.</p>
<p>Elles font de plus grosse espece Et n'ont pas moins de gentillesse.</p>
<p>Ce font deux pommes de rambour Qu'on cueille au jardin de l'Amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dont l'afpea: le mettoit en train Fit succomber notre bon pere.</p>
<p>Satan , dont l'esprit est malin, Entroit aussi dans le mystere; Formés
comme Adam , de manger Nous avons grande impatience , Quand on nous
donne la licence D'entrer au jardin potager.</p>
<p>Dont vous portez la ressemblance.</p>
<p>Vive la pomme &amp; les pommiers !</p>
<p>Leur afpeél seul nous ravigote.</p>
<p>L'on doit baiser les deux premiers , Avec les feconds l'on pelotte, Et
pour user des deux derniers Heureux qui les met en compotte !</p>
<p>Cette piece, qu'on se communique avec empressement, prouve &amp; la
dépravation du goût &amp; celle des mœurs , car il n'y a que la grossiéreté
des poliçonneries dont elle est pleine, qui puisse la faire lire.</p>
<p><pb/></p>
<p>roïfme. Le premier aéte a paru afiez bien fait ; mais les deux autres,
longs, ennuyeux , froids &amp; sans aucune action.</p>
<p>Du reste , la Reine a été dédommagée perfonellement de la froideur
apparente des rari.</p>
<p>iiens le jour de son entrée &amp; a été accueillie de la maniere la plus
flatteuse.</p>
<p>22 Février. La loge maçonique des neuf fœurs , toujours adtive à
célébrer les événemens patriotiques, doit donner le 9 mars prochain au
cirque royal, boulevard du mont parnasse , une fête en réjouîssance de
l'heureuse délivrance dé la Reine.</p>
<p>On fent qu'une pareille fête ne peut s'exécuter sans le concours des
grâces, ainsi ce fera une loge d'adoption; c'est-à-dire , où les femmes
feront admises &amp; en feront le principal ornement.</p>
<p>C'est touiours le frere abbé Cordier de St.</p>
<p>Firmin , brûlant d'un zele dévorant pour la</p>
<p><pb/></p>
<p>gloire de la maGonnerie, qui est l'inventeur, le promoteur &amp;
l'ordonnateur de la fête.</p>
<p>22 Février 1779. La société royale de médecine , comblée de plus en plus
des faveurs du gouvernement , comme pour la dédommager de tous les
libelles répandus contr'elle, vient d'obtenir de S. M. la faveur de
tenir séances au Louvre , pavillon de l'infante. Elle va célébrer son
installation par une séance publique, annoncée pour demain 23 février.</p>
<p>L'anecdote la plus précieuse de cet Eloge intérelTant, c'est celle où
l'auteur , M. Vicq d'Azir , secrétaire de la compagnie , nous apprend
que Louis XV pria le Roi de Suede, alors en France , de remettre à
Linneus une quantité de graines rares recueillies par S. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est d'autant plus heureux , qu'elle devient de plus en plus rare dans
le Pérou , &amp; qu'il y aura plus de facilité pour faire venir cette écorce
du lieu où elle a été nouvellement découverte.</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne sauroit nombrer les propos piquans que le duc de Chartres a
rembourses dans ces jours de liberté &amp; de licence , où fous l'incognito
se disent bien des vérités. A un bal de l'opéra il faisoit la revue des
femmes avec M. de Genlis : le dernier lui en fit remarquer une qui le
frappa par la figure : le Prince la regarda fous le nez , &amp; dit : ah !
c'est une „ beauté passée. — Monjeigneur , lui réplique la dame piquée :
„ c'est comme votre re,, nommée".</p>
<p>26 Février 1779. M. de la Fortelle, auteur des fajies militaires, a
répandu depuis peu dans le public : vie militaire, politique privée de
Mlle. d'Eon. Cette vie qui , vu le lieu où elle paroit , est
nécessairement tronquée , mutilée &amp; peu intéressante , occasionne un
procès.</p>
<p>On y fait descendre l'héroïne de l'ancienne maison de la Sénéchal en
Bretagne.</p>
<p>Mrs. Louis Gabriel le Sénéchal Carcado , Comte de Carcado &amp; Corentin ,
Joseph le Sénéchal Carcado - Molac, Marquis de Molac , accusent
l'écrivain comme coupable d'un men-</p>
<p><pb/></p>
<p>fonge historique , en altérant les faits &amp; IcS titres même qu'il cite.En
conséquence, par exploit du 13 Février, ils ont fait assigner M. de la
Fortelle au Chàtelet de Paris , pour voir dire qu'il fera teru de
prouver les faits , par lui avancés, ou de se rétradler &amp; de leur en
faire une réparation authentique.</p>
<p>Dans l'autre, en date du 17 Février, signée M artineau &amp; Target , on
trouve les prétentions des demandeurs très-justes &amp; l'on repro.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 Février 1779. La premiere représentation de Thesée a eu lieu mardi 22
de ce mois. M.</p>
<p>27 Février M. le comte de Malderé; officier aux gardes, ayant porté en
justice une plainte d'usure contre M. de Gamache, ces deux Messieurs ont
cru devoir prévenir le jugement des tribunaux &amp; se font battus lundi
dernier : ils</p>
<p><pb/></p>
<p>se font bîefles tous deux , mais le premier l'est plus gravement.</p>
<p>28 Février 1779. M. de Florian n'a pas 2 ç ans décidément : il a été
page de Mgr. le Duc de Penthievre ; il est aujourd'hui capitaine de
cavalerie dans le régiment de ce Prince. S. A.</p>
<p>ne peut s'en passer, il est assidument de sa cour , &amp; il a fait un
bréviaire pour elle. Le Prince, quoique dévot, fait que M. de Florian
travaille pour le théâtre ; il a lu ses pieces &amp; ne les désapprouve pas,
en ce qu'elles font d'une morale excellente.</p>
<p>M. de Florian en a deux autres recues aux Italiens , l'une intitulée
Arlequin Roi , Dame Îl Valet , &amp; un opera comique, qu'on nomme -les
quatre Jumelles.</p>
<p>28 Février. Les arrêts rendus sur le fait de la Librairie ont excité des
réclamations sans nombre de la part des Libraires &amp; Imprimeurs; ils ont
discuté leurs droits &amp; prétentions par des requêtes, des représentations
&amp; des écrits.</p>
<p><pb/></p>
<p>i Mars 1779. M. de Vismes , après bien des pour-parlers &amp; des variations
du ministere , reste directeur général de l'opéra fous l'inspection de
la ville ; il la régira pour le compte de ce bureau -&amp; son bail est
décidément résilié.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 jtlars. On a mis en epigramme le bon mot 0u bal au Duc de Chartres.</p>
<p>Chartres, au bal par Genlis efeorté, De cent Phrynès, de Paris, de
province, Faisoit la ronde: épris d'une, enchanté, Genlis s'écrie, il y
conduit le Prince, Qui l'envisage &amp; répond froidement: 9, Beauté passée
! A ces mots cnflammée, ,, Oui, Monseigneur, dit-elle vivement, u Elle
eut l'éclat de votre renommée</p>
<p><pb/></p>
<p>4Mars 1779. Les magistrats indignés de voir M. de Gamache venir braver
la juitice jusques dans ion sanctuaire , en s'y montrant dans tout
l'appareil de sa blessure , fuice d'un duel caractérisé , exécuté devant
témoins &amp; l'entretien de tout Paris, lui ont fait dire de se retirer, &amp;
le procureur du Roi du Châtelet a reçu ordre de rendre plainte.</p>
<p>ç Afars. On a parlé plusieurs fois de Mlle.</p>
<p>s Mars. Relation ou Notice des derniers jours de M. Jean Jacques
RouJJeau ; circonstances de sa mort , &amp; quels font les ouvrages
pojlhumes qu'on peut attendre de lui : par M. le Begue de Presle,
Docîeur en médecine.</p>
<p>Avec une addition relative au même sujet ,</p>
<p><pb/></p>
<p>par J. H. de Magellan , gentillomme Portugais , membre de plusieurs
Académies &amp; corrcfpondant de celle des Sciences. Tel eftle long intitulé
de ce pamphlet, qui promet beaucoup &amp; tient peu.</p>
<p>On parle de le mettre dans le corps diplomatique , pour lequel on veut
lui reconnoître d'étonnantes dispositions développées dans Ton journal.
On ne sauroit se persuader qu'il n'y etlt pas dans tout cela beaucoup de
persiflage de la part de ses ennemis.</p>
<p>7 Mars. On a parle plusieurs fois de la prétention élevée par un certain
abbé Martin, îedifant auteur du Dictionnaire des trois siecles de
Littérature, publié fous le nom de l'abbé Sabathier de Castres. Ses
partisans depuis sa mort ont soutenu sa réclamation &amp; enfin ils la
mettent en lumiere dans une brochure clandestine intitulée Problème
Littéraire. On ne connoît encore ce pamphlet que par l'annonce qu'en
fait l'adversaire. Il gagne les devants &amp; parle d'une réponse de sa part
qui s'imprime.</p>
<p><pb/></p>
<p>7Mars 1779. On devoit donner hier Iphigénie pour la capitation des
aéteurs. Il faut savoir qu'un tiers du bénéfice de cette représentation
extraordinaire est au profit du Directeur. Le Sr.</p>
<p><pb/></p>
<p>nigieurement applaudi de la multitude béante.</p>
<p><pb/></p>
<p>On n'a pu , ni par les amis de M. de St. Leu , ni par ses papiers ,
découvrir la cause de ce suicide.</p>
<p><pb/></p>
<p>tiques ne peuvent que se confirmer dans leurs doutes.</p>
<p>Quoi qu'il en foit , les occupations que se proposoit M. Rousseau , à
Ermenonville, étoient l'éducation d'un enfant de M. de Girardin qu'il
avoit pris en affection ; la recherche des plantes du terrein où il
vivoit ; la continuation de</p>
<p><pb/></p>
<p>quelques ouvrages commencés, tels que l'opéra de Daphnis &amp; la Suite d
Emile.</p>
<p>Le Doéteur convient que Rousseau étoit triste, morose , qu'il redoutoit
une vieillesse douloureuse &amp; infirme , que dans les accès de sa
mélancolie il voyoit tout en noir &amp; s'exageroit sa situation ; il y a
peu de chemin de cet état vaporeux au suicide.</p>
<p>M. le Begue confirme que la rumeur répandue que ces conférions
paroissoient avant la mort de l'auteur , étoit une entreprise
occasionnée par des lettres du même auteur , publiées contre son gré , &amp;
qui n'étoient pas faites pour l'être. N'auroit-il pu arriver que M.</p>
<p>Rousseau, avant d'avoir vérifié le fait sur le bruit très accrédité que
ses Confessions étoient imprimées, eut eu peur, comme on l'a dit
cidessus , de quelque manque de foi de son ami, ou d'un vol qui lui
auroit été fait; &amp; alors ses terreurs, ses anxiétés , son desir de fuir
&amp; de se soustraire aux persécutions, auroient été très fondés.</p>
<p>La lettre du Doreur est datée du 25 août 1778.</p>
<p><pb/></p>
<p>,j Les hommes, oui , répliqua M. Rousseau ; 53 mais l'homme est bon</p>
<p>10 Mars 1779. Les comédiens Italiens avoient annoncé pour lundi dernier
, 8 de ce mois, la premiere reprcfentntior. des Deux Amis, comédie
nouvelle en trois ;cïes , mêlée d'ariettes.</p>
<p>M. deVifmes s'y est oppofc, &amp; elle n'a pas eu lieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais son véritable grief vis-à-vis du public, c'est de n'avoir pas
rempli les lacunes considérables &amp; essentielles de la premiere édition,
&amp; de les avoir biffées imparfaites.</p>
<p>11 Mars. On ne peut gueres ne pas croire, d'après la ledure du Problême
littéraire, où l'on agite quel est l'auteur de l'Histoire des trois
ficlcs de Littfrature, que l'abbé Martin n'y ait en effet eu part. On le
prouve, 1°. par une pension de 1500 liv. dont le clergé l'a stipendié,</p>
<p><pb/></p>
<p>12 Mars 1779. Les Mirabeau reviennent sur la scene ; le Marquis n'y joue
plus le principal rôle, il n'est qu'en fécond : c'est son frere le
Bailly. C'est ce qu'on voit dans un Mémoire de la marquise de Cabris.
Elle se plaint que par un motif sordide d'intérêt, son oncle ait porté
la deftruftion dans ses foyers, en lui sassant enlever son mari par
ordre du Roi, &amp; en le faisant interdire comme fol, quoiqu'il ne foit
atteint que de cette maladie vaporeuse, l'appanage commun dans ce siecle
, de l'esprit &amp; même</p>
<p><pb/></p>
<p>de la philosophie : elle se plaint qu'il lui ait ravi sa fille de la
même maniere, qu'on la tienne captive dans un couvent.</p>
<p>Made. de Cabris est fille du marquis de Mirabeau. Il paroit qu'elle est
dans les intérêts de sa mere, &amp; que c'est par vengeance que Ion pere a
lailTé le Bailly conduire sa trame indigne.</p>
<p>12 Mars 1779. Les mutins de l'opéra font rentrés dans leur devoir, &amp; la
premiere représensation pour la capitation des acteurs a eu lieu le
lundi 8 de ce mois.</p>
<p>tionné. Il a paru pour la premiere fois aux re</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a fini sa cause mardi ; on lui reproche de ne savoir pas tirer encore
tout le parti qu'il pourroit de son organe , de donner des inflexions
fortes, où il en faudroit de douces &amp; vice versa.</p>
<p>C'est M. l'avocat général d'Aguesseau qui doit prendre la défense de
l'enfant &amp; faire en cette occasion le rôle de son avocat.</p>
<p>La cause est remifeau 22 avril : on se doute de l'influence immenfequi
inonde la Tournelle.</p>
<p>On peut se rappeler que M. Linguet a rendu compte de cette affaire
horrible dans un de ses numéros. Le Roi qui les lit exaétement, a été</p>
<p><pb/></p>
<p>frappé de ce jugement atroce. On étoit en cassation au conseil, &amp; sans
aucun moyen tiré de la forme , les parties ont obtenu des lettres de
revision ; mais leur entérinement doit avoir lieu suivant la regle au
même tribunal : on dit même qu'il est déja décidé que l'affaire ira aux
requêtes de l'hôtel.</p>
<p>Suit pour la forme une consultation du 18 novembre 1778 , souscrite de
onze avocats, dont quelques-uns des plus fameux, absolument favorables
au cas où se trouvent les parties.</p>
<p>15 Mars. Les fortes inculpations qui résultent de la justification de
l'amiral Keppel contre le comte d'Orvilliers, ont mis ce Général dans le
cas de se jurHner auni, &amp; l'on parle d'un mémoire qu'il a envoyé au Roi,
fait pour dé-, truire la sensation qu'auroit produite dans l'e[prit\</p>
<p>de S. M. le discours de l'Anglois ; mais tant que tout cela fepaflera à
huis clos &amp; que le public</p>
<p><pb/></p>
<p>i iMars 1779. La confédération des chanteurs &amp; danseurs de l'opéra
mutinés contre l'autorité du Sr. de Vismes, est de treize membres ; ils
ont tous envoyé leur démission &amp; fait des protestations chez un notaire
, dont on n'a tenu compte; ils ont requ un ordre supérieur de jouer, &amp;
ce n'est qu'en vertu de cet ordre qu'ils ont représenté lundi dernier
Iphigénie ; ils ont délibéré long-tems s'ils obtempéreroient , mais
cette affaire n'est pas finie.</p>
<p>Après l'introduction des dames, elle devoit commencer par la réception
d'une fœur : ei»fuite letture de divers morceaux d'éloquence &amp; de poésie
: concert, exécuté par les plus célebres virtuoses, où, entr'autres, la
fameuse Mlle.</p>
<p>Todi avoit promis de chanter: banquet, pendant lequel il y auroit eu
musique militaire; enfin, bal.</p>
<p><pb/></p>
<p>n'a jamais pu obtenir le silence nécessaire pour les orateurs, les
poètes, les musiciens.</p>
<p>de Rolly, de voir leur niece au milieu des franc-maçons ! ils vouloient
l'arracher de-là, porter une plainte en justice ; mais on leur a fait
entendre que cet éclat feroit un plus mauvais effet que le reste, &amp; leur
indignation n'a pas eu de fuite.</p>
<p>On a attribué le désordre au peu de tête de ragent général, l'abbé
Cordier de St. Firmin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Son but est de démontrer 1°. que l'arrêt sur la durée des privilèges &amp;
sur la propriété littéraire n'est ni un jugement , ni une loi.</p>
<p>Z °. Que la propriété littéraire est aussi incommutab^ en la personne
des auteurs ou de leurs</p>
<p><pb/></p>
<p>cessionnaires, que les propriétés des terres , maisons, rentes , &amp;c.</p>
<p>3°. Que le réglement de M. de Néville est non-seulement illégal, mais
injuste &amp; contraire au droit naturel &amp; civil.</p>
<p>4e. Que les objets qui ont déterminé , ce règlement , ne portent que sur
des préjugés futiles , ou ne font point remplis ; qu'il ne procure aucun
des effets attendus.</p>
<p>- 15 Mars 1719. M. de Caumartin , prévôt des marchands, a mandé jeudi
dernier tous les coryphées du chant &amp; de la danse de l'opéra : il leur a
signifié les ordres cîu Roi relativement au pasle ; leur a annoncé le
renvoi de Mlle. Duplan , même sans la pension des içoo livres, qu'on
accorde aux sujets qui ont quinze ans de service &amp; qu'elle étoit dans le
cas d'obtenir, puifqu'elle en a 18; mais punition méritée par ses écarts
&amp; son insolence contre fou.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il falloit faire un exemple sur un illustre.</p>
<p>16 Mars 1779. Une anecdote curieuse amplement discutée dans la lettre à
M. de .¡c r c'est celle du fulfrage de l'académie francoise donné aux
arrêts du conseil concernant la librairie.</p>
<p>Il nous révélé ensuite les débats des delibé-</p>
<p><pb/></p>
<p>rations, il nous peint le Directeur &amp; le beaufrere du libraire
Panckoucke exaltant en style, en métaphores orientales , la jufiice, la
fagesse, la nécessité du réglement , proclamant M. Camus de Néville ,
restaurateur de la librairie, opinant qu'il falloit adopter le règlement
dans tous ses points, &amp; supplier en même tems M. de Miromesnil d'ajouter
aux moyens prescrits pour arrêter les contrefactions , la faculté
d'informer juridiquement pour découvrir les contrefacteurs.</p>
<p>PluÍieurs académiciens, au contraire , pensoient qu'il falloit profiter
de la confiance cU M. le Garde des sceaux pour venir au secours des
hommes de lettres, &amp; demander surtout la l'évocation de l'arrêt, qui
dépouille les auteurs de la propriété de leurs ouvrages.</p>
<p>C'étoit ce point du règlement que Mrs. Arnaud &amp; Suard étoient chargés de
faire approu.</p>
<p>ver; ils entrerent en fureur, &amp; cet avis si fage &amp; si digne de la
premiere société littéraire du royaume, fut rejette , mais empêcha du
moins que le contraire ne passât , &amp; l'on s'en tint au dernier-chef de
leur demande pour empêcher la contrefaction.</p>
<p>Pour le premier avis étoient Mrs. l'abbé Arnaud, M. Suard, beau-freredu
Sr. Panckoucke; la Harpe , stipendiaire de Panckoucke pour son journal &amp;
pour faire l'abrégé de l'histoire des voyages , moyennant une somme de
20,000 livres ; Gaillard, qui a 1000 livres depenfion sur la place de
secrétaire de la librairie, qu'il a exercée deux ou trois ans &amp; qu'il
n'exerce plus ; Saurin, ami de Suafd &amp; oeulèur pensionnaire;</p>
<p><pb/></p>
<p>Thomas, qui n'est pas pensionnaire, mais trèssusceptible de pension.</p>
<p>Pour l'avis contraire furent messieurs l'Archevêque de Lyon, d'Alembert
, Marmontel , de Brequigny, &amp;c.</p>
<p>M. d'Alembert surtout ayant parle fortement pour faire passer la
supplication de la révocation , fût qualifié .d'homme affeétant le
defpotifine dans l'académie.</p>
<p><pb/></p>
<p>19 Mars. Il paroît que le comte de Maidenie a tellement établi son
atcufation d'usure contre le comte de Gamaches , que celui - ci &amp; sa
femme., convaincus d'une négociation mystérieuse &amp; repréhensible ,
viennent, dit-on, d'être décrétés de prise de corps par la Tourxxlk.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste , il paroît une réponse du comte de Malderée au comte de
Gamaches , suivie d'une consultation du 3 mars 1779, qui pulvérise
absolument le mémoire du premier.</p>
<p>C'est Me. de la Croix qui est le défenseur de l'accusateur.</p>
<p>1) fiwtif".</p>
<p><pb/></p>
<p>Le comte &amp; la comteflfe de Gamaches , instruits du fort qui les
attendoit , ont pris la fuite. La femme est une dame Jaquemin , veuve du
jouaillier du Roi.</p>
<p>20 Mars 1779. La curiosité la plus singuliere de la foire cette année ,
c'est sans contredit le nain géant : c'est un enfant de quatre ans, qui
, conformé aussi heureusement que l'homme le plus vigoureux , outre les
plus belles proportions dans le membre viril, en a les diverses
facultés, telles que l'éreétion, l'éjaculation.</p>
<p>Son âge , indépendamment de son extrait baptifhire, revêtu de toutes les
formalités légales , se désigne par l'articulation de la langue encore
embarrassée par les dents de lait, par la vivacité continue de cet âge ;
quanta la taille, elle est un peu plus grande qu'aux enfans de quatre ans.</p>
<p>20 Mars. M. l'abbé Sabbatier , dans sa brochure , défie l'auteur M.
l'abbé Beaudouin, 1°. de le convaincre d'avoir jamais écrit à.</p>
<p>2°. de produire aucun papier figné, ou seulement écrit de sa main, qui
contredise ce qu'il France ; 30. de lui présenter un seul témoin</p>
<p><pb/></p>
<p>digne de foi , qui démente ces assertions ; 40.</p>
<p>de prouver qu'aucune lettre dont on cite des morceaux ait été écrite à
cet abbé.</p>
<p>Ce manuscrit, font des Lettres sur les Phi-</p>
<p>M. l'abbé Sabbatier, d'après la lecture de sa réponse , est pleinement
justifié ; mais il est assez vrairemblable, comme il en convient en
partie , que les articles faits par l'abbé Martin</p>
<p><pb/></p>
<p>étoicnt uniquement ceux de Ton ressort sur les théologiens &amp; les auteurs
ascétiques.</p>
<p>La même disoit ces jours derniers, en parlant de Mlle. Duranci, jouant
Clitemnestre dans Iphigénie &amp; sifflée : „ c'est étonnant, car elle 35 a
la voix du peuple". C'est qu'elle a une vilaine voix , &amp; le cri un peu
poissard, 22 Mars. Le grand orient est la meree de toutes les loges de
franc - maqons dq</p>
<p><pb/></p>
<p>France ; elle en a la police &amp; la haute justice.</p>
<p>Le premier est un de Me. Elie de Beaumont en faveur du Sr. Cazeaux ,
étudiant en droit en l'université de Toulouse étiqueté, Question
d'identité (findividu &amp; de suppression d'état du Comte de Solar.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce fils du comte de Solar , aussi sourd &amp; muet &amp; réputé mort.</p>
<p>Pour rebuter cette cruelle accusation , Me.</p>
<p>Elie de Beaumont avance deux propositions victorieuses , s'il en
établiffoit solidement les preuves.</p>
<p>On annonce une réponse contradictoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>rible fille: prendroit &amp; porteroit les habits de son sexe.</p>
<p>2s Mars 1779. M. le Noir a mandé hier M.</p>
<p><pb/></p>
<p>neuf feeurs , dont S. M. avoit été instruite.</p>
<p>Les franc-maçons font furieux &amp; craignent que le gouvernement ne les
prenne en détef- tation.</p>
<p>26 Mars 1779. On parle beaucoup d'une comédie bourgeoise , qui s'élève à
la chauffée d'Antin chez madame la comtesse de Genlis , où cette Dame
auteur fait jouer ses pieces par ses filles, qui, quoique très jeunes ,
déploient déja les plus jolis talens.</p>
<p>27 Mars. La comtesse de Genlis étoit déjà* connue dans la république des
lettres par un théàtre composé de plusieurs comédies en prose , dont
divers journaux ont parlé avec éloge.</p>
<p>Celles qu'elle fait exécuter aujourd'hui font encore inanufcrites &amp; d'un
genre particulier; il n'y a point d'amour &amp; aucun rôle d'homme.</p>
<p>On vante surtout la petite curieuje en trois actes , où l'on trouve une
forte , vive &amp; piquante satyre des mœurs de la cour. Les deux filles de
madame de Genlis ont dix&amp; onze ans; elle joue elle-même.</p>
<p>28 Mars. On assure que Mlle. d'Eon n'ayant point obéï aux ordres du Roi
fous diffé.</p>
<p><pb/></p>
<p>le croire que son journal se trouve suspendu.</p>
<p>Fin du treizième vQlum(.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
