<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Janin, Jules (1804-1874)">Jules Janin</author>
<title>Oeuvres diverses. Série 1,Tome 7 / de Jules Janin ; publ. sous la dir. de M. Albert de La Fizelière...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Janin, Jules (1804-1874)</author>, <title>Oeuvres diverses. Série 1,Tome 7 / de Jules Janin ; publ. sous la dir. de M. Albert de La Fizelière...</title>, <date>1876</date>,description :,336 pages
</bibl>
<publisher>Librairie des bibliophiles (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k58045479</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1876">1876</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>JULES JANIN</p>
<p>OEUVRES DIVERSES PUBLIÉES SOUS LA DIRECTION</p>
<p>- ? * ij'K M. A. DE LA FIZELIÈRE</p>
<p>CRITIQUE</p>
<p>DRAMATIQUE</p>
<p>TOME SECOND</p>
<p>LA TRAGÉDIE</p>
<p>PARIS LIBRAIRIE DES BIBLIOPHILES</p>
<p>Rue Saint-Honoré, 338</p>
<p>M DCCC LIHll</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>OEUVRES DIVERSES DE JULES JANIN</p>
<p>PUBLIÉES SOUS LA DIRECTION</p>
<p>DE M. ALBERT DE LA FIZELIÈRE</p>
<p>VII</p>
<p>CRITIQUE DRAMATIQUE</p>
<p>II - LA TRAGEDIE</p>
<p><pb/></p>
<p>11 a été fait un tirage d'amateurs, ainsi composé :</p>
<p>35o exemplaires, numérotés au tome Ier de la collection.</p>
<p>Tous les exemplaires de ce tirage sont ornés d'une GRAVURE A L'EAU-FORTE
DE M. ED. HÉDOUIH.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>JULES JANIN</p>
<p>CM,ITIQ U E</p>
<p>ff//plAMATIQUE</p>
<p>TOME DEUXIEME</p>
<p>LA TRAGEDIE</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE DES BIBLIOPHILES</p>
<p>Rue Saint-Honoré, 338</p>
<p>M DCCC LXXVII</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p>Mais que sont quatre volumes de 3oo pages, quand on se trouve en
présence de cette formidable liste de 2,5oo feuilletons dont se compose
l'oeuvre de critique hebdomadaire de Jules Janin au JOURNAL DES DÉBATS?
Il fallait, de toute nécessité, faire un choix. Au premier coup d'oeil,
ce choix semblait facile. Les</p>
<p><pb/></p>
<p>II AVANT-PROPOS.</p>
<p>amateurs de beau langage, de saillies piquantes, de paradoxes
flamboyants, se seraient volontiers.contentés de la reproduction d'une
centaine de morceaux qui, dans le temps de leur apparition, ont produit
une sensation profonde dans le monde des lettrés.</p>
<p>On ne saurait disconvenir que ce procédé aurait peut-être suffi pour la
satisfaction intime de quelques dilettanti, heureux déposséder et de
relire en bloc des pages emportées depuis longtemps par le flot des ans
écoulés, et qui les avaient charmés jadis.</p>
<p>Prenant pour point de départ les remarquables études inspirées à
l'auteur par l'apparition au théâtre de plusieurs traductions
importantes des comiques et</p>
<p><pb/></p>
<p>AVANT-PROPOS. III</p>
<p>En tête de chaque volume, nous avons placé le portrait d'une des quatre
grandes actrices contemporaines qui personnifieront, dans l'histoire du
théâtre moderne, les quatre genres dont les critiques de Jules Janin
nous font connaître la marche et le développement : M 1" Mars,
Mu'Rachel, Mme Dorval et MmeRose Chéri.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV AVANT-PROPOS.</p>
<p>ALBERT DE LA FIZELIÈRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE</p>
<p>THEATRE DES GRECS</p>
<p>ESCHYLE, SOPHOCLE, EURIPIDE</p>
<p>I</p>
<p>&amp; uy&amp;v, ES grandes oeuvres dont se compose Y PpwSD *'art dramatique,
dans son ensemble et Il==É=l£Jdans son détail, ne sont qu'une suite de
révolutions accomplies par des révolutionnaires de génie dont le monde
entier dit les noms avec reconnaissance, avec respect. Ces
révolutionnaires s'appellent tout simplement Eschyle, Sophocle,
Euripide, Plaute et Térerice,</p>
<p><pb/></p>
<p>2 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Molière et Shakespeare, Corneille et Racine, Marivaux et Beaumarchais.</p>
<p>Le premier drame grec, Prométhée, est plutôt un poème déclamé du haut
d'une tribune ou sur les marches d'un autel qu'un drame représenté sur
les planches d'un théâtre. Dans ce cantique suprême commence cette
longue histoire de l'humanité qui est le fond du théâtre même des Grecs.</p>
<p>Le sentiment vrai arrive plus tard, quand le</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 3</p>
<p>Ici, vraiment, nous entrons dans l'ode antique, c'est-à-dire dans une
suite de préceptes, de con-</p>
<p><pb/></p>
<p>4 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 5</p>
<p>maux avec dignité; mais le sage les cache et ne les fait voir au monde
que du beau côté. »</p>
<p>A ces mots, un amer sourire effleura les lèvres du Titan, et il laisse
entrevoir le sort que l'avenir réserve au dieu ennemi. Le choeur alors
se trouble et l'interroge; mais le Titan est retombé dans son silence,
et les Océanides, retrouvant le</p>
<p><pb/></p>
<p>6 CRITIQUE DRAMATIQUE.-</p>
<p>Mais, silence! une autre voix s'élève, celle d'une jeune fille qui
gravit, échevelée, les cimes du Caucase. Prométhée l'a reconnue : c'est
Io, que poursuit Junon. Io peint avec tout le désordre de la douleur les
peines qu'elle endure, et s'étonne de rencontrer un tourment égal au
sien. Il y a dans le rapprochement de ces deux victimes un intérêt
pathétique ; dans ce contraste de la patience muette et de la douleur
éplorée, Prométhée apparaît encore plus grand. On pourrait croire que le
poète a voulu simplement introduire dans l'action une nouvelle source
d'intérêt ; mais ce ne serait qu'une émotion surprise si cet épisode ne
se rattachait au fond même du sujet.</p>
<p>Véritablement un descendant d'Inachus doit briser les fers de Prométhée,
et cette circonstance fait de l'intervention d'Io dans le drame une
beauté nouvelle. Elle en fait pressentir le dénoûment lointain ; elle
agrandit le caractère du héros en donnant la prévoyance pour raison à</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 7</p>
<p>son invincible constance. A la vue de ce supplice si fièrement supporté,
Io comprend qu'elle est en présence d'un être supérieur, et elle lui
demande s'il sait où doit s'arrêter son errant pèlerinage.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Cette parole de Prométhée dépasse de beaucoup le dénoûment prévu que
nous donne la mythologie. Celle-ci nous montre Hercule brisant la chaîne
du Titan et trempant ses flèches dans le sang de l'aigle ; mais il y a
ici bien autre chose : on s'étonne peu, en lisant, que le nouveau roi si
nettement annoncé dans ce passage ait vivement préoccupé l'imagination
des pères de l'Église, et que ces étranges oracles aient répandu sur
Prométhée un faux air de prophète chrétien. Ainsi se renouvellent en
vieillissant les oeuvres du génie. Eschyle, il est vrai, fut accusé
d'avoir profané les mystères en les divulguant ; il fut accusé, il fut
absous.</p>
<p>Laissons cependant les commentateurs mettre Eschyle d'accord avec la
mythologie de -son</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 9</p>
<p>Ces paroles où les Athéniens semblent n'avoir vu, pour ainsi dire,
qu'une menace du hasard jetée par une victime au tyran qui l'écrase,
Jupiter, qui les entend, s'en émeut dans l'Olympe, et il envoie Mercure
demander quel sera ce dieu qui doit un jour gouverner le monde. La scène
entre Mercure et Prométhée est une des plus magnifiques scènes d'Eschyle
; elle a cette beauté de dialogue que deux poètes depuis ont seuls
égalée : Corneille et Shakespeare. Le messager de Jupiter parle avec
l'insolence d'un favori de la veille, et dans la réponse du Titan on
sent la railleuse ironie d'un vaincu qui lit clairement sa victoire dans
l'avenir. Mercure alors veut l'épouvanter :</p>
<p>1. Traduction du Prométhée en vers, par J. J. P</p>
<p><pb/></p>
<p>IO CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Le dénoûment est tout entier dans ce beau vers de Crébillon :</p>
<p>Et le songe finit par un coup de tonnerre.</p>
<p>Il semble, en effet, que nous venions d'assister au songe le plus
tragique. Tout y est en dehors de la nature humaine, le sujet, les
personnages, le théâtre. Mais, si haut dans les nues que soit la scène,
si étranges que soient le drame et les acteurs, je ne sache pas de
tragédie où les caractères aient plus de réalité. Les allégories
elles-mêmes y sont animées d'un souffle plus puissant que la vie de
l'homme. C'est l'effet d'une conception vigoureuse ; mais le style, par
ses franches allures, est aussi pour beaucoup dans cette saisissante
impression. A ces hauteurs, où le poète serait excusable de n'être pas
toujours simple, le langage a presque partout un mouvement naturel et
juste.</p>
<p>De ce que nous venons de dire on sera tenté de voir dans le Prométhée
plutôt un tableau pas-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. II</p>
<p><pb/></p>
<p>12 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>time, qui est comme une image de l'éternité du supplice.</p>
<p>d'ai. Autran.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. l3</p>
<p>bord un soldat, comme c'était son droit et son devoir.</p>
<p>armées victorieuses. Quant aux titres du poète</p>
<p><pb/></p>
<p>14 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. l5</p>
<p>Même précaution nuisit au poëte Eschyle : Quelque devin le menaça, dit-on,</p>
<p>De la chute d'une maison ;</p>
<p>Etant de cheveux dépourvue, Laissa tomber sa proie afin de la casser. Le
pauvre Eschyle ainsi sut ses jours avancer.</p>
<p>A côté de la légende d'Eschyle se place sa biographie, une biographie
qui n'a guère plus d'authenticité qu'un poème, et telle que les Grecs
les aimaient avant qu'Hérodote leur enseignât l'histoire. L'auteur du
nouveau drame, M. Autran, a laissé de côté les pieux mensonges de Valère
Maxime pour s'en tenir au rapport de Plutarque et de Suidas. Eschyle,
devenu vieux et pleurant sa gloire comme un enfant pleure son jouet, ne
veut pas renoncer aux palmes de la poésie. En vain quelque chose lui dît
qu'il n'est plus le maître de l'inspiration et l'athlète infatigable,
une occasion de lutter encore se présente, trop belle</p>
<p><pb/></p>
<p>l6 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>pour que le vieux Antée de la poésie n'entre pas en lice une dernière fois.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. X")</p>
<p>Tout en refaisant cette biographie poétique, je' vous raconte le drame
de M. Autran. Son drame, on pourrait le résumer dans ce proverbe grec,
qui est de toutes les époques : Le potier porté envie au potier, et le
poëte au poète. Ici le vieillard est*en-, vieux du jeune homme, et,
dramatiquement parlant, c'est une grande faute : vous aurez beau
prodiguer votre talent et vôtre esprit, je ne saurais m'intéressera ce
poète chargé d'ans et de gloire qui ne veut pas que la jeunesse'se place
au devant</p>
<p><pb/></p>
<p>l8 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. - IQ</p>
<p>venir de la Phéacienne Nausicaa, ce type charmant de simplicité
virginale, de tendresse filiale et d'hospitalière bonté.</p>
<p>Quel est le dernier vers de Y Iliade? « C'est ainsi que les Troyens
terminent les funérailles d'Hector ' ! »</p>
<p>Relisez toutes les idylles de Théocrite lui-même : au fort de la
décadence, vous y trouverez moins</p>
<p>t. Ce qui nous étonne et ce qui nous plaît surtout dans les héros
d'Homère, c'est une espèce de sans-gêne et de liberté d'action que les
modernes ont oubliée en mille choses. Ainsi, dans cette bataille où le
vieux Nestor, monté dans le char de Diomède, lui conseille de fuir au
plus vite la rencontre d'Hector: «Et que va dire Hector ? répond le fils
de Tydée. - // dira</p>
<p><pb/></p>
<p>20 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>d'aurore, de descriptions et de couleur que dans vingt vers des poètes
nouveaux. « Le pin qui ombrage cette source fait entendre un doux
frémissement !» Et tout est dit.</p>
<p>Que vous semble de cet apologue? Or rien ne</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE. 2t</p>
<p>saarait mieux s'appliquer au procédé des jeûnes poètes, qui font du grec
aujourd'hui, et dont on vous pourra .montrer de curieux exemples : leur
sac était rempli d'images, d'harmonies, de métaphores, de descriptions,
de rêves poétiques:.; Ils ont renversé le sac !</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>22 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>connaissez-vous la tragédie hellénique? Ellemême, Athènes, l'héroïne
éternelle de tous nos drames, on n'en dit pas un mot dans cette lente
agonie d'une épouse dévouée.</p>
<p>«Même le choeur (ainsi parlent les critiques d'Athènes), le choeur, ce
conquérant, ce conseiller, ce grand agitateur du drame antique, qui parle</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 23</p>
<p><pb/></p>
<p>24 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 25</p>
<p>ii 3</p>
<p><pb/></p>
<p>26 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Lui-même, Racine, il est vraiment resté audessous du poëte grec, lorsque
Alceste, au moment de descendre chez les morts, s'écrie avec une si
profonde et si touchante terreur : « Hélas ! hélas ! on m'entraîne dans
les lieux sombres! C'est Pluton ! c'est Pluton ! Son regard m'obsède !
sa main m'appelle ! Dieu barbare ! où me pousses-tu ? »</p>
<p>Toute la scène est remplie de cette terreur. -</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE. 27</p>
<p>Les adieux d'Alcêsté, de l'aveu de Racine, sont remplis d'une douleur
ineffable. M. de La Harpe a osé les traduire en vers! Maladroit! tirer
un pareil cuivre de tout cet or ! Présomptueux, qui ne voit pas que son
culte est une profanation ! que son vers, qui a touché la prose
d'Euripide, ressemble au soleil couché dans un nuage! Il n'a jamais
éprouvé, quand il entrait sous les portiques de la Melpomène athénienne,
cette secrète terreur qu'inspire la présence des dieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 2Q</p>
<p>Rectique cullus Pectorat roborant.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÀ TRAGÉDIE. 3l</p>
<p><pb/></p>
<p>32 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>mains cette femme qui gémit et se lamente sous lés dures' étreintes qui
ont étouffé le lion de Néméë. Ceci est encore le résultât d'un
contresens. Je sais bien que les Grecs n'avaient pas les mêmes idées que
nous sur la galanterie des capitaines pour les dames, mais leur bon goût
naturel les eût empêchés de mettre Hercule, le lieutenant général de
l'Olympe j aux prises avec une déesse. La mort, en grec,, la mort est un
homme, c'est-à-dire une force virile avec laquelle on peut lutter sans
déshonneur; les Latins appelaient cet homme Orcus'. Le peuple d'Athènes
eût sifflé cette scène où le vaincu change de sexe; mais cette scène est
de l'invention de la tragédie française. L'auteur a trouvé dans VAlceste
d'Euripide un dialogue très-peu naturel entre Apollon et le génie de la
mort, et de ce dialogue il aura tiré cet étrange duel.</p>
<p>i.Nigroque invïdet.Orço. .</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 33</p>
<p>Et rident stolidi</p>
<p>Getce.</p>
<p><pb/></p>
<p>34 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>tive Alceste ce tonnerre d'opéra-comique ? Les Grecs aimaient la
musique, uniquement pour accompagner le discours; ils aimaient avant
tout la poésie en leurs poèmes. La poésie marchait devant, la musique
venait ensuite, douce compagne de tous les poètes aimés du ciel : Linus,
Amphion, Orphée, Homère. Dans cette association des deux grands arts, la
poésie et la musique, les cordes de la lyre étaient comptées, le
musicien n'avait pas le droit d'ajouter une corde sans la permission du
poëte. Et cela se comprend pour cette langue divine, qui porte en
elle-même les plus charmantes harmonies, si douce, si pittoresque, si
musicale, d'un rhythme si complet, d'une prosodie infinie, d'un mètre si
nombreux; chaque mot avait sa mélodie, et chaque accent, chaque mesure,
comptait dans le discours.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 35</p>
<p>Hélas ! tous tant que nous sommes, nous portons notre hotte... Tâchons
de n'y pas mettre un trop lourd fardeau.</p>
<p>Un seul homme ici-bas avait le droit de tra-</p>
<p><pb/></p>
<p>36 CRITIQUÉ DRAMATIQUE.</p>
<p>duire l1Alceste d'Euripide, et cet homme s'appelait Gluck'.</p>
<p>« Pleure, ô patrie ! ô Thessalie ! » et les courtisans du Versailles
renouvelé, les Parisiens du Paris de Voltaire, entendant ces plaintes
touchantes , se demandaient si véritablement Versailles et Paris
seraient des villes aussi malheureuses que la ville de Minerve, et s'il
y avait en réserve, dans les colères de l'avenir, autant de deuil pour
les Français que pour les Grecs. Attendez, Sire ; attendez, reine ;
attendez, philosophes ; attendez, grands seigneurs ! quelques jours
encore, et vous pourrez chanter sur vos propres funérailles : « Pleure,
ô patrie! ô Thessalie !»</p>
<p>Hélas ! et nous aussi nous avons eu nos funérailles illustres mêlées au
sang des guerres civiles ! Telle journée, en juin 1848, a été signalée</p>
<p>1. Les paroles de VAlceste française étaient de M. Guillard.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 3j</p>
<p>C'est ainsi que dans nos désordres civils, dans nos plus affreuses
journées, quand la guerre civile remplissait la ville de Molière, de
Voltaire et de Diderot, j'invoquais, pour me consoler, Athènes,
ses.libertés, sa poésie et ses malheurs !</p>
<p><pb/></p>
<p>38 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 3q</p>
<p><pb/></p>
<p>40 CRITIQUÉ DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE. 41</p>
<p>Si l'Electre d'Eschyle est un chant funèbre,</p>
<p>c'est toute une fable, l'Electre d'Euripide ! On y</p>
<p>retrouve le poëte qui invente des incidents, qui</p>
<p>cherche des péripéties, qui s'éloigne de l'autel des</p>
<p>H 4.</p>
<p><pb/></p>
<p>42 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 43</p>
<p>qui n'a rien de menaçant ou de funeste. A cette source sacrée se
rencontrent Oreste et sa soeur ; mais ici sJarrête enfin ce prélude
champêtre. Soudain quels terribles accents ! quel funèbre et sanglant
dialogue entre le frère et la soeur !</p>
<p><pb/></p>
<p>44 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 45</p>
<p>le grand crime et la fatale vengeance : Clytemnestre égorgée ! Égisthe
égorgé ! Electre heureuse !</p>
<p><pb/></p>
<p>46 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 47</p>
<p>l'occupe simplement, naturellement, parce qu'il faut, c'est un mot
d'Aristote, il faut que Clytemnestre meure.</p>
<p>« Prenez ces cheveux, c'est tout ce qui me reste, et leur désordre
atteste ma douleur. Prenez aussi ma ceinture, la ceinture d'une vierge
esclave : mais elle peut servir pour les bandelettes de son tombeau. »
Toutes ces indications merveilleuses, notre Voltaire, avec son seul
esprit, les a comprises ; il a deviné la tristesse sincère, l'émotion
maternelle, la haine vengeresse, la patience de</p>
<p><pb/></p>
<p>48 CRITIQUÉ DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 49</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE DE ROTROU</p>
<p>SAINT GENEST</p>
<p>Le sublime comédien de Rotrou et le comédi en de Mme G. Sand.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 5l</p>
<p>il ne tient pas dans nos respects toute la place qu'il y pourrait tenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>52 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Comme on le sait, RotroU, impatient et plein de cette verve heureuse de
la jeunesse, avait devancé Corneille ; mais Corneille, d'un pas héroïque
et sûr, vieux Romain qui ne se hâtait jamais, après avoir bâti sa voie
Appienne, qui le menait sans cahot du Capitole romain au Louvre de nos
rois, avait bien Vite regagné le terrain perdu. Rotrou était plus jeune
que Corneille ; pourtant celui-ci appelait Rotrou son père, par un
charmant et divin pléonasme qui était la gloire de tous les deux.
Polyeucte a devancé le martyre de saint Genest ; Polyeucte était une
révolution dans le sens inverse du Cid, Le Cid, c'est la tragédie du
grand siècle qui se révèle aux hommes enchantés ; Polyeucte est le
souvenir des mystères, des tragédies saintes, des actes de foi, dans
l'art croyant et naïf du moyen âge.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 53</p>
<p>a 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>54 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>comique, un petit coin galant, spirituel et dameret.</p>
<p>Quand la toile se relève, le théâtre est tout prêt ; Genest, en homme
habile, s'occupe des moindres détails de l'oeuvre dramatique : c'est</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 55</p>
<p>Et que la toile où vous peignez vos cieux Fasse un jour naturel au
jugement des yeux!</p>
<p><pb/></p>
<p>56 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 5?</p>
<p>De vos dames la jeune et courtoise beauté Vous attire toujours cette
importunité!</p>
<p>La chose ainsi poursuit sa route cahin-caha, sans se gêner de part et
d'autre ; tantôt c'est le comédien qui coupe l'action, tantôt c'est
l'empereur. Bref, tout se passe en famille, comme une répétition
générale; et cependant, malgré soi, on</p>
<p><pb/></p>
<p>58 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>se remémore la scène des comédiens dans Hamlet, et l'on y revient tout
d'une haleine, afin de comparer les deux façons des deux poètes.</p>
<p>Shakespeare a beau dire que « tout homme peut venir avec une lanterne et
un fagot », il y a dans le coeur humain des épines et des épines; il y a
une certaine façon de tenir la lanterne qui fait que l'on rencontre un
homme... ou un âne dans</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 5q</p>
<p>La conversion de Genest s'opère d'une façon toute divine. Lui aussi,
tout comme Pauline, cette divine et adorable Pauline, la digne soeur des
créations les plus poétiques,'Genest est: touché</p>
<p><pb/></p>
<p>ÔO CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>de la grâce; la douce rosée qui enfanta le Sau-] veur tombe goutte à
goutte sur cette tête païenne ! D'ineffables harmonies se font entendre:
« Chantez, oiseaux du ciel ! » disait saint Jean Chrysostoine aux anges
delà-haut! A proprement dire, c'est un enchantement que tout cela.
Arrive alors la grande scène de l'aveu, le grand mot des miracles : Je
suis chrétien! l'idéal divin, après l'autre idéal, c'est-à-dire l'idéal
du rêve. Le pauvre Genest comprend enfin, c'est-à-dire qu'il vient
d'obtenir l'intelligence, la suprême récompense de la foi ? fidei
proemium, intellectus.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 6l</p>
<p>Quel charmant jeune homme, ce Rotrou, faisant en plein théâtre la
louange de Pierre Corneille en récitant</p>
<p>Ces poèmes sans prix, où son illustre main D'un pinceau sans pareil a
peint l'esprit romain I</p>
<p>QueL beau mouvement, ce comédien Genest, "nterrompu dans la vision, et
forcé de revenir au rame qui se joue en présence de l'empereur :</p>
<p>H 6</p>
<p><pb/></p>
<p>02 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Allons! tu m'as distrait d'un rôle glorieux Que je représentais devant
la cour des deux!</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 63</p>
<p>Non pas Lélio, mais Xipharès, mais Hippolyte et le Cid :</p>
<p>Paraissez, Navarrois, Maures et Castillans!</p>
<p><pb/></p>
<p>64 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>tant que la dame entendait le fameux comédien Lélio.</p>
<p>Quand il entra dans ce cabaret, chacun lui dit : « Bonjour, Lélio. » Le
machiniste du théâtre le salua familièrement et lui donna la main : «
Bonjour Lélio. » Or, ce machiniste disait au valet</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 65</p>
<p>Pauvre marquise ! et que devint-elle quand, de la table où fumait son
vin chaud, elle jeta les yeux sur Lélio! Était-ce lui, lui, son rêve et
son idéal, sa passion cachée, son feu couvé pendant cinq ans sous les
cendres de son coeur, Lélio? Hélas! cette insensée avait sous les yeux
un homme au teint hâve, aux yeux morts, usé, flétri, perdu; un vieillard
de trente-cinq ans ! Cet oeil était éteint, ce visage était flétri,
cette passion était absente, cette voix était rauque et rude ; ce geste
était étrange; cette démarche était ignoble ; cet habit était usé, ce
linge était fripé, oui, fripé. C'en est fait, le héros s'est transformé,
le dieu n'est plus qu'un polisson.</p>
<p>Il 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>66 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Et véritablement ces plumets, ce satin, ce velours, ces broderies,
prolongèrent l'extase et l'adoration de la marquise. Elle n'aimait, elle
n'admirait que le comédien; elle admirait avec un ineffable ravissement
sa fraise en point d'Angleterre, ses noeuds d'épaule en rubans rouges,
son manteau</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 67</p>
<p>Quand elle quitta Lélio, la toque de Lélio était tombée, son manteau
s'était dérangé, sa dentelle était froissée, ses noeuds de rubans
étaient flétris : le comédien s'était roulé dans la poudre, et l'homme
restait... tout craché.</p>
<p>Depuis ce temps, la marquise n'a plus revu ni l'homme, ni le comédien.</p>
<p>Ajoutez, nous dit Mme George Sand, et si Mme George Sand ne le disait
pas, je n'oserais jamais le redire, que la marquise fut bienheureuse de
s'être fait saigner ce jour-là.</p>
<p><pb/></p>
<p>CORNEILLE ET RACINE</p>
<p>i</p>
<p>A voir ces deux grands poètes pénétrer si franchement dans les mystères
les plus cachés de</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE^ 69</p>
<p><pb/></p>
<p>7© CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 71</p>
<p>Octave et le magnanime Auguste. Nous voulons savoir ce qui va se passer,
non pas dans ce drame, mais dans cette âme. Et d'ailleurs,
qu'arriverat-il si cette fois Auguste pardonne? Cinna sera sauvé sans
doute? Oh! non, ce n'est pas Cinna qui sera sauvé; il s'agit bien de
Cinna!... Celui qui sera sauvé, ce sera l'empereur ; il s'agit pour
Auguste de l'empire ; il s'agit ici de sa vie et de sa mort. Voilà, en
effet, où est le grand intérêt de cette clémence d'Auguste : il y va de
tout l'avenir du monde romain.</p>
<p><pb/></p>
<p>7'2 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>bond, qui était le centre de toutes les haines soulevées par la république.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 7^</p>
<p><pb/></p>
<p>74 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Resté seul avec ses deux filles, Mithridate appelle en vain le poison à
son aide ; il voit mourir sous ses yeux les jeunes princesses, mais le
poison ne peut rien sur lui, et il a recours au glaive d'un soldat
gaulois. Avec ce grand homme expira la révolte d'Orient. Rome,
heureusement pour ses destinées, ne devait pas rencontrer un pareil
ennemi avant les jours d'Attila, ou du dieu Attila, c'est un mot de
Jornandès.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE. JD</p>
<p><pb/></p>
<p>76 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Dans une de ses préfaces, - Racine plaisante</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE. TJ</p>
<p>Ses ans se sont accrus, ses honneurs sont détruits ; mais dans sa
défaite et dans sa fuite, entouré de ses traîtres, Mithridate, grâce à
son poëte, a bientôt retrouvé son génie et son autorité sur les âmes,
témoin ce discours politique, le plus beau discours qui ait jamais
retenti dans une chambre ou dans un sénat. Jamais de nos jours,</p>
<p><pb/></p>
<p>78 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 79</p>
<p><pb/></p>
<p>80 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 8l</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>82 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Il faut en vérité que cet homme ait senti frémir au fond de son âme
héroïque le pressentiment de</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 83</p>
<p>Polyeucte est, comme le Cid, comme Horace ou Cinna, un produit direct de
cette singulière époque qui n'est plus le XVIe siècle, qui n'est pas</p>
<p><pb/></p>
<p>84 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Question terrible ; elle inquiétait Richelieu dans sa puissance; elle
troublait le jeune roi Louis XIV au milieu de sa gloire et de ses amours
! Or ils avaient grandement raison l'un et l'autre</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 85</p>
<p>de s'en occuper avec, crainte : au fond de ces inquiétudes religieuses
il y avait une immense question de liberté.</p>
<p>Non certes, il ne sera pas dit que notre poëte ait ainsi passé sous
silence un seul des battements du coeur de cette nation qu'il interroge
avec une ardeur paternelle! La grâce et saint Augustin, les docteurs de
l'Église primitive et Port-Royal, une tragédie où l'on voit les
capitaines qui brisent . leur épée, les poètes qui pleurent et qui font pén</p>
<p>pén</p>
<p><pb/></p>
<p>86 CRITIQUE DRAMATIQUE,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 87</p>
<p>C'étaient pour ainsi dire des aplaudissements bienséants et polis, rien
de plus. Un autre homme en eût été démonté: Pierre Corneille rentra
paisiblement en son logis, son manuscrit dans sa poche; il se mit au lit
et dormit tout d'un somme.</p>
<p>Or savez-vous quel était l'ambassadeur de l'hôtel de Rambouillet?... Il
était digne de ceux qui l'envoyaient : c'est tout dire. L'ambassadeur,
c'était Voiture en personne ! Eh ! Voiture ! un singe de Balzac ! Ce
triste bel esprit, qui va de</p>
<p><pb/></p>
<p>88 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 89</p>
<p>Il partait de chez lui avec un chef-d'oeuvre en sa poche, il revenait
dans sa maison avec un chefd'oeuvre dans sa tête et dans son coeur.
Quand il arrivait de si loin, c'était une grande fête dans la famille.
Thomas son frère, et les deux soeurs qui avaient épousé les deux frères,
et les enfants des deux familles, qui ne faisaient qu'une même famille,
arrivaient contents au-devant de Pierre, leur ami :</p>
<p>« Bonjour, Pierre! - Eh [.bonjour, Thomas! - Et que rapportez-vous de
Paris? s'écrient les enfants affriandés. - Et comment allez-vous?»
disent les deux femmes un peu curieuses. Hélas ! l'honnête fermier ne
rapportait qu'un chefd'oeuvre. Pourtant il s'était si bien promis, en</p>
<p><pb/></p>
<p>90 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>partant, de rapporter et ceci, et cela, ce meuble qui leur manquait, des
livres pour son frère et des jouets pour les enfants !</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE. 9I</p>
<p>Ne redoutez pas cependant cette austérité chrétienne ; au contraire, il
faut l'honorer de toutes nos forces, et l'admirer de tout notre coeur,
lorsqu'elle nous fait entendre les paroles suprêmes du mari de Pauline
au moment où Polyeucte marche au martyre :</p>
<p>A ces paroles dernières de Polyeucte, tant Polyeucte est touchant, tant
Pauline est belle, élo-</p>
<p><pb/></p>
<p>92 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Le rôle de Pauline est Un chef-d'oeuvre, et peut-être le chef-d'oeuvre
de Corneille] Il se compose des plus rares et des plus délicates nuances
de la passion, du sentiment, de la grâce, de l'amour, de l'amour filial.</p>
<p>Elle est surtout la Pauline de Corneille en tout</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 5)3</p>
<p>III</p>
<p>Phèdre était lé rôle préféré par Racine entré tous lés rôles sortis de
sa tête et de son coeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>94 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Par quel effort de son génie et de sa volonté le grand poëte s'est tiré
de cette histoire, de ces langueurs, de ces délires, de ces détails de
la mythologie et des métamorphoses païennes ! Avec quel art il a réuni
ces sentiments, ces images, ces amours ! et qu'on a bien raison, après
deux siècles, de s'étonner d'un si noble travail, pour parler comme
Despréaux !</p>
<p>Heureusement (car, malgré la terrible simplicité de ce drame unique au
monde, il est bien difficile de faire l'analyse complète de toutes ces
beautés réunies) vous savez par coeur la Phèdre de Racine, ami lecteur.
Vous étiez bien jeune encore lorsqu'elle vous est apparue accablée,
honteuse, et</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 95</p>
<p><pb/></p>
<p>96 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Toutefois il y a de charmants détails dans l'Hippolyte d'Euripide.
Hippolyte est le héros d'Euripide. Hippolyte a fait voeu strict dé
chasteté; il n'aime les femmes ni ne les estime. Son coeur est loin
d'avoir parlé, si jamais son coeur doit par-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE. 97</p>
<p>1er. Premier point de différence entre cet Hippolyte et celui de Racine.</p>
<p><pb/></p>
<p>98 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 99</p>
<p>ont besoin des ténèbres », répond Hippolyte. Et il s'en va assez
mécontent de son aide de camp et de ses conseils.</p>
<p><pb/></p>
<p>IOO CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>O haine de Vénus! O fatale colère!</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE. IOI</p>
<p><pb/></p>
<p>102 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. Iû3</p>
<p><pb/></p>
<p>104 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. Io5</p>
<p>Enfin, quel surcroît de douleur, pour cette malheureuse créature, en.
apprenant que ce jeune homme innocent est condamné sans rémission; qu'il
va partir, qu'il va partir avec Aricie, et</p>
<p><pb/></p>
<p>IOÔ CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE. IO7</p>
<p>Des dieux les plus sacrés j'attesterai le nom, Et la chaste Diane et
l'auguste Junon,</p>
<p>et tout le reste de ce passage. Ne dirait-on pas des vers d'André
Chénier, et de ses plus beaux vers? Cependant il y a encore des
critiques qui vous disent qu'André Chénier est le premier poëte français
qui ait retrouvé l'accent même et le son de l'antiquité !</p>
<p><pb/></p>
<p>108 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE. IO9</p>
<p><pb/></p>
<p>IIO CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Tant il est vrai qu'il y aura toujours des barbares, que le génie aura
toujours ses ennemis impla-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE.</p>
<p>III</p>
<p>cables. Mais bientôt les barbares font silence, les ennemis passent ou
se fatiguent, le génie reste, Pradon retourne dans son néant, et Racine
monte jusqu'aux cieux. Pourtant ce fut le succès de Pradon, ce fut la
chute de la Phèdre de Racine, qui condamna ce beau génie au silence à
l'âge de trente-huit ans. Trente-huit ans ! la belle époque pour être un
grand écrivain !</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE DE VOLTAIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. Il3</p>
<p>et Tancrède fut annoncé solennellement le 20 août 1838.</p>
<p>Mais aussi qu'elle était grande et solennelle,</p>
<p><pb/></p>
<p>114 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Eh oui ! c'était toujours le même homme, aux saillies imprévues. Homme
heureux autant qu'habile, il a trouvé dans le poëme léger, badin,
amoureux et galant de l'Arioste cette tragédie de Tancrède, abondante en
grâce, en amour, en héroïsme, en pitié, et vraiment, quand il eut
accompli ces enchantements, il avait bien le droit de se féliciter
d'avoir le premier retrouvé la chevalerie et de l'avoir jetée sur la
scène. O puis-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. M 5</p>
<p>sance! ô charme! autorité sans limite! esprit vaillant!, coeur généreux!
grâce infinie! Il avait sous sa main, dans son esprit, dans sa tête, et,
s'il eût voulu, il avait dans son coeur cette terrible et solennelle
tragédie de Jeanne d'Arc; Jeanne d'Arc, ce grand chevalier, entourée des
plus illustres chevaliers de la France et de l'Angleterre. Eh bien, le
même homme qui faisait d'Ariodant Tancrède, et de Geneviève Aménaïde,
faisait un poëme cynique des labeurs, dû martyre et de l'honneur de
cette pucelle d'Orléans que la princesse Marie a vengée de son chaste,
énergique et poétique ciseau de grand sculpteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il6 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 117</p>
<p>faits pour marcher devant les rois. » Tant il avait la conscience de ce
grand rôle que Voltaire avait composé pour lui!</p>
<p><pb/></p>
<p>Il8 CRITIQUE DRAMATIQUE. -</p>
<p>envié dans les temps heureux de M"* de Champmeslé, ses amours.</p>
<p>Aménaïde est perdue, elle mourra. Nul chevalier ne veut entrer pour elle
dans la lice; elle a rejeté le secours d'Orbassan; elle ne peut être
sauvée que par Tancrède. Avec Tancrède, en effet, vous voyez entrer sur
cette scène héroïque la che-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. IIQ</p>
<p>Il s'en présentera, gardez-vous d'en douter! .-</p>
<p><pb/></p>
<p>120 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>de ce moyen âge dont il avait brisé les croyances en se jouant l</p>
<p>La reprise de Tancrède après ce beau vers n'est pas moins belle. Plus il
a d'amour dans le coeur, et plus il faut cacher son amour, et, quand
passe Aménaïde allant au supplice, Tancrède détourne la tête. Aménaïde
s'évanouit; Tancrède s'écrie : A moi, Orbassan! Ici, pour la première
fois^ vous avez ce qu'on appelle le spectacle. Les écuyers s'avancent,
les chevaliers prennent leur lance et leur casque, la lice est ouverte.</p>
<p>Et que dirons-nous d'Orbassan défié par Tancrède, et du grand cri
d'Aménaïde sauvée, aux pieds de Tancrède son libérateur !</p>
<p>II. aura donc pour moi combattu par pitié!</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 121</p>
<p>Mlle JAachel, jeune et vaillante, avait étudié d'un grand zèle et d'une
immense ardeur le rôle d'Aménaïde ; elle en avait bien compris tout le</p>
<p><pb/></p>
<p>122 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 123</p>
<p><pb/></p>
<p>124 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE.</p>
<p>125</p>
<p>économistes et les penseurs de ce temps-là. En vérité, ce contentement
de Voltaire est étrange, et Candide lui-même ne raisonnerait pas autrement.</p>
<p><pb/></p>
<p>NÉPOMUCÈNE LEMÉRCIER</p>
<p>LA RENAISSANCE DE LA TRAGEDIE</p>
<p>| MBSÏ A critique doit préserver de l'oubli les * *Pvtî Draves et
honnêtes gens qui les preissaaJmiers ont tenté de mettre un peu d'ordre
dans les misères, et un peu de clarté dans les ténèbres de la
littérature de 1799 ; parmi ces sauveurs de la première heure, il faut
placer M. Népomucène Lemercier.</p>
<p>La peinture avait été la première étude et la première ambition de M.
Lemercier, et nul doute qu'en apportant dans ce grand art la même per-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. " I27</p>
<p><pb/></p>
<p>128 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>L'empereur Napoléon Bonaparte, qui ne faisait guère decas de ces
honnêtes créatures, avait quelque peu joué avec Lemercier, mais le
bonhomme eut compris bien vite la vérité du proverbe : Ne faites pas
société avec le lion, et contre le lion il écrivit une violente satire.
Malheureusement, pour l'un et pour l'autre, quand parut cette satire,
l'empereur n'était plus que l'aigle foudroyé sur la montagne, et la
satire du poëte se perdit dans le malheur du héros.</p>
<p>Il a donc vécu au milieu des orages, et cependant il est resté calme; il
a eu tous les bénéfices de l'agitation sans en subir les désastres. A
l'aide d'une certaine philosophie pratique qui est bien rare dans le
métier littéraire, il ne s'est même pas inquiété de sa gloire et de sa
renommée... elles lui paraissaient incontestées. Quand il mourut, le</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE. I29</p>
<p><pb/></p>
<p>l3o CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>est intitulé Nécrologues : il ne voulait pas dire Dialogues des morts !</p>
<p>Poëte comique, il était moins heureux peutêtre. Il a publié le
Corrupteur, il a fait jouer le Faux Bonhomme; il a manqué un beau sujet
de comédie, Plaute; il a obtenu un succès bruyant avec Pinto. -.. ^ -</p>
<p>Si l'on me demandait, de nos jours, un exemple de la vanité de la
renommée et des déceptions de</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. l3l</p>
<p><pb/></p>
<p>l32 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>« On se fait ordinairement, dans le monde, une idée superstitieuse des
grandes révolutions des empires; mais, lorsqu'on est dans les coulisses,
l'on voit, pour la plupart du temps, que les scènes les plus magiques
sont mues par des ressorts communs et par de vils faquins qui, s'ils se
montraient dans leur état naturel, ne s'attireraient que l'indignation
du public. J&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. l33</p>
<p>règles et des entraves, encore faut-il avoir le génie, et le droit de
s'en passer.</p>
<p><pb/></p>
<p>l34 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. I 35</p>
<p><pb/></p>
<p>136 CRITIQUE DRAMATIQUE. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. l37</p>
<p>« Ils aiment l'autorité ancienne en littérature, et qui les voudrait
dissuader des vers de leurs pontifes et de leurs poëmes de l'âge d'or
entreprendrait une chose impossible. Si vous leur demandez quelle fut la
patrie et le séjour des Muses, ils vous indiquent un Parnasse étrange,
dans les domaines de Tarquin l'Ancien. Un de leurs raisonnements
favoris, le voici : les plus anciens poètes de la Grèce ne sont-ils pas
les meilleurs poëtes que la Grèce nous ait laissés, et pensezvous donc
que les écrivains de l'Italie aient en partage plus de génie et plus de
talent que les Athéniens d'Homère, de Socrateet de Platon?»</p>
<p>Il ajoute, et il parle en ceci en poëte qui plaide pro domo sua :</p>
<p><pb/></p>
<p>I 38 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>« L'antiquité, qui la nie? Il faudrait cependant savoir où commence
l'antiquité, où elle s'arrête. Un siècle, est-ce assez pour être reconnu
un grand poëte? Oui, dites-vous, un siècle! - Et s'il ne s'en fallait
que d'une vingtaine d'années, faudraitil attendre vingt ans encore? »</p>
<p>Il se moque de l'antiquité comme il se moque de l'unité. Ils ont raison
l'un et l'autre, Horace et Victor Hugo; et de même que M. Victor Hugo
s'incline humblement devant Corneille, Racine, Molière, et les vieux
maîtres, Ronsard, Baïf, Mathurin Régnier, Horace accepte les vieux
poètes, contemporains d'Albe la grande; il accepte Névius le naïf,
Pacuvius le savant, Afranius le sublime; il s'incline devant Plaute et
devant Térence, et sans oublier Livius Andronicus; seulement, avec ce
goût savant qui semblait une témé-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. l3g</p>
<p>rite quelques jours après la république de Caton, de Cicéron et du
dernier Brutus, il ajoute en souriant : ' .</p>
<p><pb/></p>
<p>LEBRUN</p>
<p>MARIE STUART</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE. 14I</p>
<p><pb/></p>
<p>142 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>M. Lebrun a pris dans ce premier acte tout ce</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. I43</p>
<p><pb/></p>
<p>144 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 145</p>
<p>; H i3</p>
<p><pb/></p>
<p>146 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>et l'inspiration lui manque au moment où tout l'y pousse : Tout ce
troisième acte, dans l'une et l'autre tra-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE. I47</p>
<p>gédie, est rempli par ces deux femmes qui se heurtent, Marie Stuart,
Elisabeth. - Scène pénible, où chaque héros manque de dignité.--.
Injures inégales, car la femme qui insulte va être égorgée tout à
l'heure par la femme insultée. - Deux commères qui se disputent, mais
qui se disputent pour un trône; et entre ces deux pauvres femmes l'oeil
en feu, pas un gentilhomme, pas un homme de coeur, pas un bon esprit qui
empêche celle-ci d'être insultée par celle-là, qui empêche celle-ci de
faire mourir celle- là. Quel pitoyable rôle enfin, grand Schiller,
faites-vous jouer au brave, spirituel, brillant, amoureux et adoré
Leicester !</p>
<p><pb/></p>
<p>148 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Cependant, au quatrième acte, Schiller, qui à</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE. 149</p>
<p><pb/></p>
<p>l5o CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. I 5 I</p>
<p>Il est bien entendu cependant que M. Lebrun, lui aussi, mais avec plus
de ménagements que Schiller, donne cette charge de bourreau au lord
Leicester. _</p>
<p><pb/></p>
<p>l52 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>mains égarées qui cherchent leur appui dans le vide. - Vous avez raison
peut-être. Cette femme est si jolie et si coquette; elle est charmante à
voir ! Allons, rassurez-vous, ne pleurez pas, le peintre vous a trompé ;
ce n'est pas une femme qu'on va égorger en effet, c'est une jeune fille
qui, les yeux bandés, joue au jeu de colin-maillard.</p>
<p>Schiller termine sa pièce en nous montrant la reine Elisabeth aussi
fausse, aussi perfide, aussi sanglante que dans toutes les autres scènes
de la même tragédie. Ainsi représentée, cette malheureuse reine mérite
tout notre opprobre, tout notre mépris, toute notre colère. Elle fait
semblant de pleurer sa parente égorgée par ses ordres. Et pour tout
châtiment, quand cette femme demande où est son amant Leicester, on lui
répond que le</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. T 53</p>
<p><pb/></p>
<p>l54 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>En résumé, que vous le lisiez en allemand, que vous le lisiez en
français, Schiller ou M. Lebrun, l'inventeur ouïe copiste, drame ou
tragédie, vers blancs ou vers rimes, cetteMarie Stuart est le plus
triste, le plus fade, le plus faux et lepîus ennuyeux des chefs-d'oeuvre
étrangers ou nationaux qui soient morts lentement sous l'admiration
frénétique des grands connaisseurs de ce temps-ci;</p>
<p><pb/></p>
<p>G A SI MTR D E LAVIGN E</p>
<p>LA FILEE DU CILV</p>
<p><pb/></p>
<p>";"i</p>
<p>l56 CRITIQUE DRAMATIQUE;</p>
<p>Mon bras qu'avec respect toute l'Espagne admire.</p>
<p>Cependant, autour de cette ville de Valence, le dernier asile du Cid,
s'agitent les ennemis de l'Espagne.. Ben-Saïd, le général de l'armée
africiainej vient proposer au Cid d'être roi du royaume de Valence;
niais le vieux soldat rejette avec me-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 157</p>
<p>Ainsi la guerre est déclarée; on va se battre</p>
<p>n 14</p>
<p><pb/></p>
<p>158 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. I 5g</p>
<p><pb/></p>
<p>IÔO CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>mon père ! Moi aussi je suis votre fils ! et moi aussi je serai soldat!
» Pour avoir été attendu longtemps, ce mouvement héroïque du jeune
lévite a été le très-bien venu. Cela ne vaut pas cependant cette belle
entrée en plein océan tragique :</p>
<p>Rodrigue, as-tu du coeur?</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. l6l</p>
<p>audace, le Cid d'Andalousie a été joué au milieu des huées du parterre,
qui n'a pas voulu laisser insulter le Cid son orgueil et la Chimène ses
amours.</p>
<p>Mais silence ! Le combat s'engage.</p>
<p><pb/></p>
<p>IÔ2 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. l63</p>
<p>« Les hommes valeureux se font du premier coup,</p>
<p><pb/></p>
<p>164 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. l65</p>
<p>; Il faut dire aussi que ce noble Cid ést.tant soit peu enfantin dans sa
vieillesse : il joue trop com^</p>
<p><pb/></p>
<p>l66 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. ï6/</p>
<p><pb/></p>
<p>l68 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. I 69</p>
<p>Elvire est au palais, de pleurs toute baignée.</p>
<p>11 15</p>
<p><pb/></p>
<p>170 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Quand il a pleuré sur lui-même et sur sa fille,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE. IJI</p>
<p>Laisse-moi prendre haleine afin de te louer, Ma valeur n'a point lieu dé
te désavouer...</p>
<p><pb/></p>
<p>I72 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALEXANDRE SOUMET</p>
<p>LE GLADIATEUR</p>
<p><pb/></p>
<p>174 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 1^5</p>
<p>Donc, l'évêque Origène est entouré de néophytes. De ces néophytes, la
plus jolie sans contre-</p>
<p><pb/></p>
<p>I76 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. *77</p>
<p>Nôtre gladiateur fait pis que cela : toujours sous le prétexte de se
venger, il entre au service</p>
<p><pb/></p>
<p>I78 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>.de l'impératrice' Faûstine, et il s'en va avec elle, sans demander ce
qu'on veut de lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE. ; 179</p>
<p>Car, resté seul avec Néodémie, notre gladiateur, qui est bien le
meilleur des humains, n'a rien de plus pressé que de rassurer cette
pauvre enfant, a Rassurez-vous, Néodémie, et surtout mariezvous tout de
suite. Cette impératrice est une méchante femme qui a beaucoup aimé
votre mari ; elle m'a ordonné de vous égorger, mais je n'en ferai rien. »</p>
<p>A l'acte troisième, nous ne sommes plus dans les jardins enchantés de
Flavien; nous, sommes</p>
<p><pb/></p>
<p>l8o CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. l8l</p>
<p>il 16</p>
<p><pb/></p>
<p>182 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>. LA TRAGÉDIE. 183</p>
<p><pb/></p>
<p>184 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>main, un répit d'un jour, et le peuple se sépare en disant : « A demain ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. l85</p>
<p>Ouvrez non-seulement les histoires, les poëmes, mais encore les traités
de morale de l'antiquité, et nulle part vous ne trouverez un seul mot de
pitié pour les gladiateurs, pour les esclaves, pour tous</p>
<p>H l6.</p>
<p><pb/></p>
<p>l86 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 187</p>
<p><pb/></p>
<p>l88 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 189</p>
<p><pb/></p>
<p>I90 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. I.gi</p>
<p>parlant de nos gladiateurs, il faut qu'ils meurent tous les soirs au
milieu des plusabominables convulsions. Pauvres gens ! on les enferme
dans une salle étouffée, mal éclairée, et on leur fait répéter tous les
soirs, sans un jour de repos, en présence de quelques rares spectateurs,
le plus insipide bavardage qui ait jamais été écrit par des mortels
privés d'art et de bon sens. Combien j'aime mieux la profession de nos
gladiateurs! Ils se battent pour tout de bon, ils font eux-mêmes le
drame qu'ils jouent, et cela en présence de la nation tout entière,
senatus populusque romanus! Et je pense bien que, parlant ainsi, Cicéron
ou Sénèque n'auraient pas tort.</p>
<p><pb/></p>
<p>ig2 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. I g3</p>
<p>Nous disions donc que la tragédie de M. Soumet, le Gladiateur, avait été
suivie immédiatement d'une comédie en vers de M. Soumet, le Chêne du
Roi. Dieu merci ! je suis dispensé de l'analyser : vous la trouverez
tout entière dans un beau roman de sir Walter Scott, Woodstock. Vous
vous rappelez cette longue histoire si remplie. Vous avez encore sous
les yeux la belle et fière Alice, le débraillé Wildrake et le farouche
et jaloux Maskham Everard, et le fidèle vieillard sir Henry Lee de
Ditchley, et jusqu'au chien Davis, u 17</p>
<p><pb/></p>
<p>194 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Monseigneur, en un jour ce serait trop de joie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. I95</p>
<p><pb/></p>
<p>ALFRED DE VIGNY</p>
<p>LA MARÉCHALE D'ANCRE</p>
<p>Ojg|w A ville hurle, on brise, on renverse, on Ï«JB brûle, on pille, on
égorge : soyez tran__jsnlquilles, ce n'est rien, le peuple est en
gaieté. On traîne Séjan sur la claie ; le bourreau égorge ses deux
jeunes filles, qu'il a violées légalement dans leur prison. Ou bien,
c'est le maréchal d'Ancre dont on mange le cadavre. Histoire monotone
des favoris sous le pouvoir absolu ! Tout cela c'est la même histoire,
la même réaction de la populace, fatiguée et craintive encore, qui se
venge lâchement sur le valet, n'osant pas s'attaquer au maître. Soyez
bien sûrs que, s'il n'y avait eu que cela dans le drame de M. Alfred de
Vigny, personne ne se dérangerait pour l'aller voir.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE. I97</p>
<p><pb/></p>
<p>I98 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE. I99</p>
<p>« Mais, disent-ils, Racine n'a-t-il pas fait une tragédie politique?
Voyez Mithridate et la scène Approche^, mes enfants! » Comme si, dans
Mithridate, Racine n'avait pas tracé ce délicieux</p>
<p><pb/></p>
<p>200 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>M. de Vigny avait donc trop de talent, d'art et de sens commun pour
vouloir faire une comédie politique. D'après le titre de sa pièce, ou
plutôt malgré ce titre, le drame politique n'était pas possible. C'était
donc pour nous un grand sujet de curiosité et d'intérêt ; nous avons été
rassurés dès l'abord.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE. 201</p>
<p><pb/></p>
<p>202 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>suffisait en effet de laisser tomber votre gant, Madame; le gant tombe,
et Monseigneur est arrêté.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 2o3</p>
<p><pb/></p>
<p>204 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>même de M. le prince de Condé. Tout cela est aussi simple et aussi
simplejnent présenté que les Ricochets de feu Picard.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 2o5</p>
<p><pb/></p>
<p>20Ô CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE; 207</p>
<p><pb/></p>
<p>208 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>De ce jour, nous avons un poëte dramatique de plus; nous en avions grand
besoin.</p>
<p>Peu de_ pièces ont étémoins applaudies que celle de M. de Vigny, j'en
connais peu de nos jours qui aient obtenu autant de succès. La pièce est
jouée</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉD*IE. 209</p>
<p>18</p>
<p><pb/></p>
<p>ALEXANDRE DUMAS</p>
<p>CALIGULA</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE. 211</p>
<p>rez s'il méritait l'honneur de monter sur un théâtre, ce furieux,
indigne même de monter sur le trône de Tibère et de Néron.</p>
<p><pb/></p>
<p>212 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Cet homme était jaloux d'Homère et de Virgile ; il voulait faire brûler
les histoires de TiteLive. Il enleva aux grandes familles patriciennes
les insignes qu'elles avaient gagnés depuis des siècles : aux Torqûati
le collier, aux Cincinnati la chevelure. Il fit tuer un beau jeune
homme, nommé Proculus, par la seule raison que Pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 21 3</p>
<p>çùlus était jeune, qu'il était beau et que les femmes l'avaient surnommé
l'Amour géant*</p>
<p>Que dites-vous qu'un pareil monstre ait régné quatre ans, et qu'il n'ait
pas été écrasé au bout de vingt-quatre heures comme un reptile venimeux?
Et comment expliquez-vous tant d'abaissement, de bassesse, de lâcheté,
de terreur, parmi les Romains, ces maîtres du monde?</p>
<p><pb/></p>
<p>214 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Dans ce prologue de Caligula, si rempli de détails, d'accidents et
d'aventures, trois jeunes gens</p>
<p><pb/></p>
<p>. LA TRAGÉDIE, 2l5</p>
<p><pb/></p>
<p>2l6 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>cette maison isolée, la nuit, sous le nom de Lysisca, une malheureuse
courtisane que déshonore Messaline, vous le devinez sans peine. A la
litière de Messaline se tient Chéréa le tribun; enfin, sur le devant du
théâtre, passe, porté aux gémonies, le cadavre d'un malheureux qui vient
d'être exécuté. Vous avez ainsi en même temps le char de Caligula traîné
par les Heures, la litière de Messaline portée par des licteurs, la
litière du cadavre poussée par des bourreaux. Ceci est une chose que le
drame moderne appelle une trilogie : la courtisane, l'empereur, la
victime. Et tout autour de ces trois voitures, ce sont des bruits, des
cris de fêtes, des menaces ; et comme en même temps la décoration est
surchargée des plus grands édifices de Rome, le Capitole par exemple, et
comme dans toutes ces décorations, parmi ces turbulents acteurs, au
milieu de tout ce bruit, le poëte, de son côté, redouble de bruit,
d'esprit, d'imagination, de science et de mouvement, il arrive qu'on
s'estime fort heureux de sortir de ce prologue et de ce tumulte, de voir
enfin l'action s'engager dans une atmosphère plus calme, avec moins de
détails et des personnages moins nombreux.</p>
<p>Enfin donc le premier acte arrive, le drame commence ; nous sommes dans
une belle maison d'été, près de Tibur, le doux pays si souvent</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE. 217</p>
<p>Aussitôt on annonce l'empereur. Caligula entre ; H 19</p>
<p><pb/></p>
<p>2l8 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Junia, de son côté, voyant sa fille perdue, son gendre vendu comme
esclave, brise ses dieux pénates.</p>
<p>Au second acte, nous sommes chez Jupiter, je veux dire chez Caligula. Le
maître a peur, car la foudre gronde, l'éclair brille. Enfin la tempête</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGED:E. 219</p>
<p><pb/></p>
<p>220 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>comment, même dans le drame, le mieux est toujours l'ennemi du bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 221</p>
<p>Empereur sans égal, Qui nous donneras-lu pour consul?</p>
<p>A quoi répond Caligula :</p>
<p>Mon cheval.</p>
<p>Singulière façon d'apaiser une émeute. Le peuple demandait du pain à
l'empereur, l'empereur lui jette un consul !</p>
<p>Au troisième acte, nous sommes chez le tribun</p>
<p>Chéréa. Chéréa est le Burrhus de cette pièce, un</p>
<p>Burrhus indécis, inhabile, maladroit. Quel beau</p>
<p>caractère, ce Burrhus assez hardi pour affronter</p>
<p>ii 19.</p>
<p><pb/></p>
<p>222 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE.</p>
<p>223</p>
<p><pb/></p>
<p>224 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 225</p>
<p><pb/></p>
<p>22Ô CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Caligula égorgea Stella, fille de Junia, femme d'Aquila.</p>
<p>Il faut dire cependant qu'il y a de la terreur au fond de cet acte, et
par conséquent de l'intérêt, et que c'est un grand point.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE.</p>
<p>227</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANÇOIS PONSARD</p>
<p>LUCRECE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE. 22g</p>
<p>11 20</p>
<p><pb/></p>
<p>23o CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 23l</p>
<p><pb/></p>
<p>232 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>plaider les causes de chaque jour : mur mitoyen, séparation de corps...
La pauvre Lucrèce était bien loin !</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 233</p>
<p>Tite-Live dans le premier livre de ses Histoires, chacun des cahotés de
cette diligence avait fait sa Lucrèce. ...« En cinq actes, Monsieur!
avec un Brutus et un Collatin! C'était beau et fier! Mais ma tante ne
plaisantait pas; mais mon oncle voulait que son nom fût intact; mais ma
cousine,qui est une dévote, menaçait de me déshériter... J'ai jeté au
feu ma Lucrèce, et je ne m'en suis pas plus mal porté. Faites-en autant
et je vous prends pour un des commis voyageurs de ma maison. »</p>
<p><pb/></p>
<p>234 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>bienheureux vous trouvez la tragédie, la comédie, le roman, le poëme, la
critique, mais en germe. Point de fruits, mais beaucoup de fleurs; rien
de certain, mais de vastes espérances. C'est comme qui dirait un immense
portefeuille tout rempli des plus beaux échantillons inédits de l'esprit
contemporain.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 235</p>
<p><pb/></p>
<p>236 CRITIQUE DRAMATIQUE,</p>
<p>s'agit d'une tragédie, avouez-le. Lucrèce, plus tremblante que jamais,
s'était recoquillée sous le manteau de son auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. . 23/</p>
<p>Vous avez lu dans les Histoires de Tite-Live l'admirable récit de la
violence de Sextus Tarquin</p>
<p><pb/></p>
<p>238 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>A ces nobles et consolantes paroles de Lucrèce, Junius laisse échapper
toute sa douleur. Honte sur lui! les Tarquins le traitent comme le plus vil</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE.' 239</p>
<p><pb/></p>
<p>24O CRITIQUE DRAMATIQUK.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE. 2-fI</p>
<p>cère, de toutes les lionnes de la ville de Rome sous le règne des
empereurs.</p>
<p>Le second acte a le très-petit tort de finir comme le premier acte :
Madame est servie) comme il est dit dans la Critique de l'École des
Femmes. n 21</p>
<p><pb/></p>
<p>242 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Le mouvement est beau; il est vrai ; quelques-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 243</p>
<p><pb/></p>
<p>244 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Au quatrième acte, nous retrouvons Lucrèce avec ses femmes et ses
fuseaux. C'est un peu trop de fuseaux pour une seule tragédie. Ovide se</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 245</p>
<p><pb/></p>
<p>246 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE. 247</p>
<p>pour ne rien dire. Faites rentrer ce peuple romain dans la coulisse ;
arrêtez, quand il en est temps encore, les déclamations de Brutus.</p>
<p>Le plus grand succès, le plus légitime, le plus mérité, a accueilli
cette tragédie. On a trouvé que</p>
<p><pb/></p>
<p>248</p>
<p>CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MORT DE MLLE RÀGHEL</p>
<p><pb/></p>
<p>"? 2.5o '..-'?'. CRITIQUE DRAMATIQUE,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 25l</p>
<p><pb/></p>
<p>252 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 253</p>
<p>II 39.</p>
<p><pb/></p>
<p>254 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>li Sublimitate heroici carntinis animus assurgati</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 255</p>
<p>Le Ciel même peut-il réparer les ruines De cet arbre séché jusque dans
ses racines?</p>
<p>Un arbre, en effet, merveilleux, tout rempli des</p>
<p><pb/></p>
<p>256 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 25.7</p>
<p><pb/></p>
<p>2'58 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 25q</p>
<p>Fille d'Agamemnon, c'est moi qui la première, Seigneur, vous appelai de
ce doux nom de père.</p>
<p>Ce rôle d'Iphigénie était une élégie, et quand M"e Rachel la récitait,
on eût dit, vous en souvenez-vous ? que cette élégie, après trois mille
années, était une émotion nouvelle, tant elle était dite avec un charme
incroyable et tout nouveau !</p>
<p><pb/></p>
<p>2Ô0. CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 261</p>
<p><pb/></p>
<p>2Ô2 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 2Ô3</p>
<p><pb/></p>
<p>264 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 2Ô5</p>
<p>II 23</p>
<p><pb/></p>
<p>2Ô6 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Adrienne... Hélas ! elle avait, le jour de sa mort, l'âge même
d'Adrienne Lecouvreur !</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 267</p>
<p>eût voulu emporter avec elle toutes ses visions.</p>
<p>1. Ultima virgineis tum flens dédit oscula vittis.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SPECTATEUR INCONNU</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 269</p>
<p>. II 23.</p>
<p><pb/></p>
<p>27O CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Comme nous parlions ainsi, Théodose et moi, notre homme errait, comme
une âme en peine, autour du Théâtre-Français.</p>
<p>Et, comme je le regardais d'un air étonné : « Ah! s'écria-t-il, te voilà
bien! Tu vas té récrier</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE. 271</p>
<p><pb/></p>
<p>272 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 2/3</p>
<p>Il a dans son âme des lamentations dignes de Jérémie, mais ces
lamentations sont en sens inverse; et quand Ninive dort paisiblement
sous l'égide de son roi, il la réveille en lui disant : Révolte-toi!...
Cet homme, si frêle qu'un souffle va le renverser, une fois qu'une
pensée sera sortie des profondeurs de son cerveau, si vous voulez qu'il
la rappelle ou qu'il la démente, cette idée funeste, rien n'y fera, ni
le pape, ni le roi, ni l'empereur, ni personne; il répondra, lui aussi :
« Ce qui est écrit est écrit ! » Son orgueil est plus vivace que celui
de Satan; il a, plus que Satan, le génie et l'éloquence.</p>
<p><pb/></p>
<p>274 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>: LA TRAGÉDIE. 2j^</p>
<p><pb/></p>
<p>276 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>l'ouvreuse dé loges, interrogée plus tard sûr cet étrange phénomène,
nous a avoué en tremblant que, poussée par une curiosité indicible, elle
avait voulu entr'ouvrir doucement cette porté, mais la porte avait
résisté comme eût fait une porte de chêne et de fer scellée dans le mur,
la clef s'était brisée dans la serrure, en même temps le vasistas qui
était ouvert s'était voilé tout d'un coup d'un grand voile rouge, et la
pauvre femme avait eu les yeux brûlés.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE. 277</p>
<p>qui a peur. Aussitôt la tragédie commença. Je vous ai dit peut-être
qu'on jouait Baja\et, et, sans nul doute, pour le spectateur inconnu on
ne pouvait rien choisir de plus extraordinaire. En effet, cet homme est
si complètement un savant que dernièrement il a vendu tous ses livres,
comme désormais un bagage inutile. Dans toutes les oeuvres de Racine une
seule le pouvait étonner, et cette oeuvre était Baja^et. Qui dit le
contraire ?</p>
<p><pb/></p>
<p>270 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>blesses élégantes. Sans compter que Mahomet règne sans partage dans ce
drame. On sent le Coran dans Bajaçet autant que l'on retrouve la Bible
dans Athalie!</p>
<p>Voyez donc ce qui est arrivé ce soir! Notre homme n'avait cru entrer que
dans un théâtre, il était entré dans une mosquée. Que dis-je? il était
entré dans un harem.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE. 27g</p>
<p>dé cet ennemi formidable du souverain pontife. Oui, c'est cela : à
entendre ces chefs-d'oeuvre dans la foule vulgaire, loin des hommes et
des générations qui les ont inspirés, loin des grands hommes qui les ont
adoptés par droit de conquête, comme avait fait l'empereur Napoléon pour
Cinna, ces chefs-d'oeuvre perdent la moitié de leur valeur et de leur
lustre. Le bourgeois déteint sur ces grands drames, dont il ne cherche
pas le sens caché, dont il ne comprend que la péripétie finale, où il
n'arrive que parce que c'est la mode et la fureur de l'heure présente,
où il ne viendra plus demain, quand cette mode sera passée. Ainsi
séparée de son entourage légitime, de son grand homme ou de son grand
peuple, la tragédie la plus belle n'est plus qu'un tableau magnifique
privé de son cadre.</p>
<p><pb/></p>
<p>28o CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>demain au même marché d'esclaves, en perdant quelque chose sur l'achat
primitif.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE. 201</p>
<p><pb/></p>
<p>282 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Le surlendemain de cette illustre aventure, un</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 283</p>
<p><pb/></p>
<p>LACENAIRE</p>
<p>POËTE TRAGIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 285</p>
<p>Il y avait aussi, sous le même toit et sur les mêmes bancs que ce
Lacenaire, parmi tant de savants praticiens et tant de fermes magistrats
que le collège de Lyon nourrissait des plus saines doctrines, l'avocat
général Belloc; - même il y eut ceci de remarquable dans l'arrestation
de Lacenaire, qu'il fut pris sur l'indication que Belloc, avocat
général, transmettait au préfet Jayr, l'un et l'autre guidés par leurs
souvenirs de collège, et par la mauvaise opinion qu'ils avaient
conservée de ce bandit, leur ancien camarade. Ils le connaissaient de
longue date, ils le savaient, de si bonne heure, capable de toutes les
lâchetés, et partant de tous les crimes. Ils n'avaient jamais oublié le
nom criard et la tête blafarde de ce misérable; aussi, quand vint de
Paris l'ordre du procureur général de mettre la main sur un</p>
<p><pb/></p>
<p>286 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Elles sont l'espérance au départ, elles sont le</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 287</p>
<p>Les études mal faites portent en elles«mêmes je ne sais quoi de décousu,
de malaisé, de vil, de disgracieux, de honteux ; regardez, dans les
classes bien ténues par des maîtres intelligents, le résidu de ces
enfants sans intelligence et sans orgueil, race abjecte, ignorante et
paresseuse! Ils ont des yeux pour ne pas lire, ils ont des oreilles pour
né pas entendre une leçon ; ils végètent, inutiles; sûr les bancs
inférieurs; pendant qu'au premier rang,</p>
<p><pb/></p>
<p>288 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>les esprits actifs s'avancent de lumière en lumière, impatients
d'apprendre et de savoir!</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 289</p>
<p>Il 25</p>
<p><pb/></p>
<p>2ÇO CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 29I</p>
<p><pb/></p>
<p>2g2 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 2g3</p>
<p>II 25.</p>
<p><pb/></p>
<p>294 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Allons, enfants, levons la tête Et portons nos fers sans trembler. Pour
nous voir la foule s'apprête; Parmi nous que vient-elle chercher? (bis)</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 2g5</p>
<p>Est-ce des pjéurs? Ah ! quel outrage ! Nous sommes enfants de Paris.
Entendez-vous nos derniers cris? Ils attestent notre courage!</p>
<p>'?-??.-.-" ?- Refrain. :</p>
<p>Chantons, forçats, en choeur le chant que nous aimons, Charïtons,
chantons; Libres et gaillards, un jour nous reviendrons.</p>
<p>Que nous veut ce peuple imbécile?</p>
<p>Vient-il insulter au malheur?</p>
<p>Il nous voit d'un regard tranquille, Nos bourreaux ne lui font pas
horreur (bis).</p>
<p>QuoiI parmi vous pas une larme?</p>
<p>Que faut-il pour vous attendrir? ?'-.</p>
<p>Voyez si nous savons souffirir, La gâîté nous conduit et nous charme.</p>
<p>Chantons, forçats, etc.</p>
<p>Adieu, berceau de notre enfance ; Adieu, femmes que nous aimons; Adieu,
loin de votre présence, A vous parfois nous penserons (bis). Si dans vos
coeurs est gravée notre image, Gardez-nous un tendre souvenir,
Donnez-nous parfois un soupir; Nous vous promettons d'être sages. . .</p>
<p><pb/></p>
<p>296 -, CRITIQUÉ DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGEDIE. 297</p>
<p><pb/></p>
<p>298 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 299</p>
<p>Chardon. Voici les deux derniers vers de la pièce :</p>
<p>TOUS LES GRECS.</p>
<p>CHRYSÉIS.</p>
<p>Ombre de mon époux, Du séjour éternel viens diriger leurs coups.</p>
<p>" A nous, saucisse et poularde!</p>
<p>Qui nous montre les gros yeux.</p>
<p>Et plus bas-,</p>
<p>Ne sentez-vous pas sur votre tête se dresser.'vos cheveux?</p>
<p><pb/></p>
<p>300 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Après cette chanson bachique, vient une romance :</p>
<p>M'aimeras-tu, si je te dis, ma chère, Quel est le mal qui cause tes
soupirs?</p>
<p>Toi qui comprends si bien les devoirs d'une mère, Et qu'on me peint
comme un être charmant, Que ne fus-je, hélas! ton enfant; Que ne suis-je
plutôt celui gui t'en fait faire!</p>
<p>Puis enfin son dernier chant qui commence ainsi :</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 3oi</p>
<p>criminel qui va mourir, et d'entourer son échafaud des crêpes les plus
noirs. La conclusion de tout ceci, Lacenaire lui-même va vous la dire :
« On laisse Avril se morfondre tout seul, dit-il, et moi, on m'entoure,
et je ne manque de rien, parce que je fais des vers. »</p>
<p><pb/></p>
<p>302</p>
<p>CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>MME ADÉLAÏDE RISTORI</p>
<p>S giffiy A compagnie dramatique de S. M. le o ffi^K ro* ^e Sardaigne a
fait ses premiers " » » OH débuts le mardi de cette semaine au
Théâtre-Italien.</p>
<p><pb/></p>
<p>304 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 3o5</p>
<p>aveuglés sur leurs propres mérites, puisqu'ils s'imaginent nous
intéresser avec si peu que cela ?</p>
<p><pb/></p>
<p>3o6 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Ainsi l'italien parlé ne devrait pas être une nou-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 30J</p>
<p><pb/></p>
<p>3o8 CRITIQUÉ DRAMATIQUE.</p>
<p>Nel' parereia noifelici Ognilor félicita !</p>
<p>C'est Dante lui-même, le premier et le seul parmi</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 309</p>
<p>Cette admirable Ristori est donc une vraie et sincère comédienne. Elle
est grande, belle, élancée; elle a toutes les apparences d'une Romaine;
sa tête est intelligente, hardie et calme ; le feu même de</p>
<p><pb/></p>
<p>3lO CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 3.11.</p>
<p>douce complainte, une douleur si résignée; et l'une et l'autre actives,
éloquentes dans leur jeu, dans leurs discours, et triomphantes enfin
quand elles sentent que leur public est vaincu, la Ristori par sa
tendresse, la Rachel par ses fureurs !</p>
<p>Ah! dans ces deux derniers actes de Fràncesca di Rimini, comme on admire
et comme on écoute! On ferait bien de supprimer les trois premiers.</p>
<p><pb/></p>
<p>3l2 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>meurt, elle tombe, elle expire, et de sa belle main romaine elle ramène
son blanc vêtement sur sa blessure, afin d'éviter l'aspect de son sang à
ce père au désespoir! Elle expire, et le calme et la paix reparaissent
sur ce beau visage; on dirait un long et virginal sommeil !</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 3l3</p>
<p>. 27</p>
<p><pb/></p>
<p>3i4</p>
<p>CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>les regarde; enfin, pour parler l'argot du théâtre, ils y vont bon jeu
bon argent.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE</p>
<p>bu</p>
<p>TOME DEUXIEME DE LA CRITIQUE DRAMATIQUE</p>
<p>Pages</p>
<p>Théâtre des Grecs.-Eschyle, Sophocle, Euripide. i</p>
<p>Théâtre de Rotrou. - Saint Genest 5i</p>
<p>Corneille et Racine 68</p>
<p>Théâtre de Voltaire. . . 112</p>
<p>Népomucène Lemercier. - La Renaissance de la</p>
<p>tragédie. 126</p>
<p>Lebrun. - Marie Stuart. 140</p>
<p>Casimir Delavigne. - La Fille du Cid. i55</p>
<p>Alexandre Soumet. - Le Gladiateur. ...... 173</p>
<p>Alfred de Vigny. - La Maréchale d'Ancre. ... 196</p>
<p>Alexandre Dumas. - Caligula. 210</p>
<p>François Ponsard. - Lucrèce. ........... 228</p>
<p><pb/></p>
<p>3x6</p>
<p>TABLE.</p>
<p>Le Spectateur inconnu. . . . . . . . . . . . . . . . .268</p>
<p>Lacenaire, poëte tragique. . . . .... . . . . . . 284</p>
<p>Mme Adélaïde Ristori. . . . . , ,- ..... 3o3</p>
<p>Paris, imprimerie Jouaust, rue Saint-Honoré, 338.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>^CEUVRËS 'D'iYE^S-'^JUtESwJAWH'?'.]?-"!</p>
<p>'.'.??'.L'es OEuvres diverses de Jules Janin. se composent de 12
volumes, savoir :. jj' -". .</p>
<p>L'ANE MORT, précédé de l'Autobiographie dé ..&gt;:?;</p>
<p>l'auteur . . ... . . ... . :.. i vol. :</p>
<p>MÉLANGES ÎT VARIÉTÉS.LITTÉRAIRES-. . . ;.? 2 vol! CONTES ET NOUVELLES .
'.'?.. ..-, . . . . .2 vol.'</p>
<p>CRITIQUE DRAMATIQUE , . . . . . . . . . . i voL</p>
<p>CORRESPONDANCE . . -.'... . . .?.?......... . i.VoL _ ..</p>
<p>LA FIN D'UN MONDE ET DU. NEVEU DE RAMEAU.,</p>
<p>suivi de -Nouvelles... . . .',. ?.[]?'', .&gt;/.;. 2..V0I</p>
<p>,..-.? ? , '? 12 T 0' ?;.??.</p>
<p>Outre le tirage ordinaire, il est fait un . TIRAGE - D'AMATEURS, ainsi
composé :</p>
<p>23 - sur papier de Chine à. ...'., i5 ..»'.,' ;;,:</p>
<p>35o exemplaires, numérotes.</p>
<p>^Chaque volume est orné d'une. GRAVURE A L'EAU-FORTE PAR ? .
ÈD.HHÉDOUIN, réservée spécialement pour ce tirage. ^ .:?:..</p>
<p>/-.Avril;-!877. ? ., i . r . -.. .</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
