<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bellessort, André (1866-1942)">André Bellessort</author>
<title>A travers les pays et les livres : le crépuscule d'Elseneur (2e éd.) / André Bellessort</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bellessort, André (1866-1942)</author>, <title>A travers les pays et les livres : le crépuscule d'Elseneur (2e éd.) / André Bellessort</title>, <date>1926</date>,description :,334 pages
</bibl>
<publisher>Perrin et Cie, libr.-éditeurs, 35, quai des Grands-Augustins (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9611463r</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1926">1926</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE CRÉPUSCULE D'ELSENEUR</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>VOYAGES</p>
<p>La jeune Amérique (Chili et Bolivie). 58 édition, i vol. in-16.</p>
<p>De Ceylan aux Philippines. ae édition. i vol. in-I6. La Société
Japonaise. 9" édition. 1 vol. in-i6.</p>
<p>Les Journées et les Nuits Japonaises. 4e édition.</p>
<p>1 vol. in-16.</p>
<p>Le Nouveau Japon. 5e édition. 1 vol. in-16.</p>
<p>Un Français en Extrême-Orient au début de la guerre, a0 édition. 1 vol.
in-16.</p>
<p>La Roumanie Contemporaine. ae édition. 1 vol. in- 16. La Suède. 6e
édition. 1 vol. in-16.</p>
<p>Reflets de la vieille Amérique. 3e édition. 1 vol. in- 16.</p>
<p>HISTOIRE ET CRITIQUE</p>
<p>Saint François-Xavier. 10e édition. 1 vol. in-i6 Sur les grands chemins
de la Poésie classique.</p>
<p>28 édition. i vol. in-16.</p>
<p>Virgile, son œuvre et son temps. IOe édition. i vol. in-16.</p>
<p>Études et figures (Bloud et Gay, édit.). 1 vol. in-8\ Nouvelles Études
et Autres figures (Bloud et Gay, édit.). 1 vol. in-8°.</p>
<p>Balzac et son œuvre. 9" édition. 1 vol. in-8° écu. Essai sur Voltaire.
91 édition. 1 vol.in-8° écu.</p>
<p>Reine-Cœur, roman, 1 vol. in'I6.</p>
<p>Énéide, traduction (Collection Guillaume Budé). 1 vol. in-8° écu.</p>
<p>Mythes et Poèmes (Lemerre, édit.). 1 vol. in-16 (épuisé). La Chanson du
Sud (Lemerre, édit.). 1 vol. in-16. L'Hôtellerie (poème couronné per
l'Académie Française), épuisé.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANDRÉ BELLESSORT</p>
<p>1 LES PAYS ET LES LIVRES</p>
<p>LE CRÉPUSCULE</p>
<p>D'ELSENEUR</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE ACADÉMIQUE</p>
<p>PERRIN ET Cie, LIBRAIRES-ÉDITEURS</p>
<p>35, QUAI DES GRANDS-AUGUSTINS, 35</p>
<p>1936</p>
<p>Tous droits de traduction et de reproduction réservée pour tous pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>IL A ÉTÉ TIRÉ DE CET OUVRAGE :</p>
<p>VINGT-CINQ EXEMPLAIRES SUR PAPIER VERGÉ PUR FIL LAFUMA</p>
<p>NUMÉROTÉS DE 1 A 25,</p>
<p>ET L'ÉDITION ORIGINALE A CINQ CENTS EXEMPLAIRES</p>
<p>SUR PAPIER ALFA ANGLAIS</p>
<p>NUMÉROTÉS DE 26 A 525.</p>
<p>Copyrigth by Perrin et Cie, 1926.</p>
<p><pb/></p>
<p>A EUGÈNE HOLLANDE</p>
<p>A. B.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p>A. B.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CRÉPUSCULE D'ELSENEUR</p>
<p>Il y a deux Danemark. Il y a celui qu'on voit et qui, lorsqu'on arrive
de Berlin ou qu'on revient de Stockholm, vous séduit par la finesse et
la petitesse de ses horizons, par sa nature de parc et de verger qui
sentent encore le sauvage, par son élégance, sa netteté, sa fantaisie,
sa gouail- lerie, son optimisme. Copenhague est de toutes les villes de
la Scandinavie la plus gaie et celle qui respire la plus vieille
civilisation. Ses quartiers aristocratiques nous rappellent un peu
l'ancien Faubourg Saint-Germain. Je ne sais rien de plus gracieux et
déplus noble que sa place royale formée de quatre palais semblables.
Elle a des tours bizarres comme celle de sa Bourse qui monte en torsade
vers le ciel et de beaux toits tranquilles dont le cuivre revêt une
patine verte. Ses châteaux de briques font le plus joli effet dans leurs
jardins déserts. Mais ses rues centrales, trop étroites pour la foule
qui s'y presse, leurs riches magasins illuminés jusqu'au milieu de la
nuit, son petit commerce en sous-sols bariolés, ses restaurants où l'on
dine toute la journée, les</p>
<p><pb/></p>
<p>Au sortir de la ville, et tout le long de la mer, le silence de la
grande forêt de hêtres se marie aux silences intermittents des flots.
Cet immense Bois de Boulogne des Danois a une variété d'aspects et de
sites que le nôtre ne connaît pas. Le soir, au creux et aux pentes des
ravins, les feuilles mortes deviennent des jonchées de roses, pendant
que sur le Sund les voiles des barques prennent, dans le soleil
couchant, des tons de terre cuite. Mais l'horizon reste toujours
resserré. On a, je ne sais comment, la sensation d'être sur un petit
coin de terre qu'embrassent étroitement la mer et le ciel et où l'âme
farouche des grandes forêts s'apprivoise et s'humanise. Les étangs, les
routes, les sentiers, les villages, tout y semble disposé pour la joie
des paysagistes, la rêverie légère, la mélancolie des cœurs heureux, les
longues marches et les pique-nique.</p>
<p>Puis ce sont des campagnes coupées par des bosquets, une plaine
quadrillée de haies, égayée</p>
<p><pb/></p>
<p>de fermes et de hameaux dont les fenêtres étin- cellent entre leurs
rideaux blancs. Le printemps s'y éveille avec une douceur frêle que je
n'ai vue nulle part ailleurs. Toute cette petite terre sourit comme une
fleur indécise. « 0 fleur gracieuse sur le sein de la Sirène 1 » s'écrie
le poète danois Barfod. Et Andersen : « 0 frais rivages du Danemark, où
les tombeaux des anciens guerriers sont épars dans les vergers et dans
les houblons ! Il n'y a pas de plus beaux nids de fleurs au bord des
mers. La lune n'est jamais plus charmante qu'au-dessus des champs de
trèfles de la patrie des hêtres ! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>enfoncée dans ses épaules sous un fichu du même bleu que ses yeux, d'un
bleu lavé par la pluie, les brouillards et les larmes. Ses joues, ses
mains, ses vêtements, son tablier rapiécé, ont les mêmes tons jaunes et
cuits, les mêmes ombres violettes et brunes que les landes qui ondulent
autour d'elle. On sent qu'elle ne s'en détache pas, qu'elle ne s'en
détachera jamais. Cet autre Danemark, c'est celui de la méditation
solitaire, des scrupules de conscience, des indécisions douloureuses, de
la tristesse intérieure, de la vie imaginaire, où l'orgueil se repaît à
loisir de sa somptueuse inaction jusqu'au jour où, sautant dans la vie
réelle, il y éclate en extravagances ou en brutalités. C'est lui que
Shakespeare a transporté au château d'Elseneur et que son drame
crépusculaire a immortalisé dans le personnage du Prince Hamlet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>appétit et jetait négligemment, mais fastueuse- ment, vingt couronnes
sur la note qu'on lui présentait et qu'il ne regardait pas. Après quoi,
il remontait en voiture et, du même train d'enfer qui l'avait amené, il
repartait pour Copenhague. Ce promeneur solitaire, qui ne demandait à
ses promenades galopantes que de donner aux fantômes de sa pensée
l'agitation de sa vie, n'était autre que Sôren Kirkegaard (i), celui que
les Danois appellent quelquefois leur Pascal, mais que je nommerais
plutôt le Prince Hamlet de la Littérature danoise, et qui est, en tout
cas, un des plus beaux représentants de l' hamlétisme dans les pays du
Nord.</p>
<p>(i) Prononcez Kirkegôrd.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>éducation plus déraisonnable ne marqua d'une empreinte plus indélébile
celui qui la reçut. Non seulement elle nous explique les personnages
irréels et fantasmagoriques de ses romans. Non seulement elle fit de son
esprit une usine de fantômes et un laboratoire de souffrances. Mais
personne ne poussa aussi loin que lui le mépris des sciences naturelles
et physiques et la haine de l'histoire. Il n'égarera pas une parcelle de
son attention dans « ces vaines curiosités ». De toute la vie des hommes
et des peuples qui se sont succédé sur la terre avant lui, il ne
retiendra que des formes légendaires où draper et symboliser ses
pensées. On ne peut même pas dire que, lorsqu'il fera parler des
personnages bibliques, il commettra des anachronismes, car ce mot
n'aurait aucun sens pour lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce qui me manque, écrira-t-il dès i835 dans « son Journal intime,
c'est de savoir ce qu'il « faut que je fasse et non ce qu'il faut que je
« conçoive. Il s'agit de trouver une vérité qui « soit la mienne, de
trouver une idée pour « laquelle je veuille vivre et mourir... Je veux «
vivre sur quelque chose qui soit comme une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>conciliation des antinomies lui parurent d'indignes escamotages. Tout
lui était inexplicable, « depuis la mouche jusqu'au mystère de
l'Incarnation ». Tout lui était inexplicable, et surtout lui-même. « Si
je ne savais que je suis un vrai « Danois, je pourrais presque expliquer
les con- « tradictions qui sont en moi en me supposant « Irlandais. Il
était trop pénible aux Irlandais « de baptiser complètement leurs fils :
ils dési- « raient toujours leur garder un petit coin de paga- « nisme.
Quand les autres trempaient l'enfant tout « entier dans l'eau, eux, ils
lui laissaient le bras « droit au-dessus, afin que, devenu homme, il «
pût avec ce bras brandir l'épée et étreindre « les femmes. » Mais,
enfermé dans son orgueil et dans sa défiance de la vie, il ne jetait sur
les épées et sur les femmes qu'un regard de stérile convoitise. Pour
tromper ses désirs, il étudiait les légendes du Juif Errant, de Faust et
de Don Juan, où il admirait son inquiétude, sa soif de tout connaître
magiquement et ses ambitions de séducteur. Mais c'est surtout l'idée
d'Hamlet qui le tyrannisait. « Il faut deux hommes pour en faire un ! »
s'écriait-il dans son Journal.</p>
<p>Ce ne fut point sur la terrasse d'un château</p>
<p><pb/></p>
<p>La vénération qu'il avait pour son père n'en fut point atteinte ; mais
elle s'enveloppa d'une ombre de compassion. Du même coup, l'affreux
bouleversement lui apportait une explication décisive de ses
contradictions intérieures et lui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette marque d'honneur qu'il met dans ma famille</p>
<p>Or bénédiction ou malédiction divine sont également la preuve que Dieu
s'occupe spécialement de nous, et qu'il nous a choisis pour être des
exemples vivants de sa miséricorde ou de sa justice. Le coup de foudre,
qui avait éclairé aux yeux de Kirkegaard toute la tristesse de son père
et sa propre mélancolie, le sépara encore plus de la communauté humaine.
A la conception de sa singularité exceptionnelle et géniale s'ajouta,
comme un ferment morbide, l'idée d'un mystère qui le dépassait, mais le
grandissait, et l'entourait d'une atmosphère impénétrable aux autres
hommes. On en suit l'effervescence dans son journal, qui n'est si
souvent qu'une détonation répétée d'images d'un byro- nisme biblique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M"' Régine Vortland était une de ces jeunes filles aux joues roses et
aux yeux bleus dont la fraîche figure est inséparable de l'idée que nous
nous faisons des pays du Nord comme les arbres de Noël, les poêles de
faïence, le carillon des traîneaux et les feux de la Saint-Jean. Elle
avait un sourire très doux et un regard très gai. Un des neveux de
Kirkegaard, le grand historien Troels</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quelque chose de très vivant, qui continue de vivre en dehors des
conditions ordinaires de la vie et qui nous en écarte de plus en plus.
Kirke- gaard s'y attachait éperdument. Son imagination embellissait les
heures passées, les exaltait, les dramatisait et l'emportait si loin de
la réalité présente que, lorsqu'il y était ramené, il ne la
reconnaissait point. Mlle Régina Yortland, en développant sans le
vouloir le génie poétique et créateur de son fiancé, avait elle-même
signé son arrêt de mort ; et elle avait tort de se survivre, car sa
présence ne pouvait désormais que gêner l'œuvre d'idéalisation dont elle
était l'objet. Rarement jeune fille perdit une aussi belle occasion de
mourir. Un simple accident, une fièvre maligne : Dieu sait de quelles
grâces nous parerions son intelligence ! Elle serait assise aujourd'hui
dans le chœur immortel des grandes inspiratrices. Mais elle préféra
rester sur la terre, et assez longtemps pour pouvoir lire et relire dans
les ouvrages de son ex-fiancé qu'elle n'était point la personne
remarquable qu'il s'était figurée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes les raisons morales qu'il avait de rompre semblèrent s'effacer
devant une autre raison plus grave et même si grave qu'elle devait
demeurer enfouie dans les ténèbres. Il dit et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Madame alléguera qu'elle monte en berline ;</p>
<p>Qu'elle a passé les ponts quand il faisait du vent,</p>
<p>Que lorsqu'on voit le pied la jambe se devine...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Abraham le repoussa durement : « Garçon « insensé, penses-tu donc que
c'est l'ordre de « Dieu? C'est ma volonté. » Et Kirkegaard l'a entendu
qui disait en lui-même : « 0 mon Dieu, « il vaut mieux qu'il me croie
inhumain que « s'il perdait la foi en toi! » Quand le bouc fut immolé et
qu'ils furent redescendus chez eux, Abraham avait vieilli, et,
désormais, son regard assombri se reposait sans joie sur l'adolescence
florissante de son fils, car il ne pouvait oublier que Dieu avait exigé
cela de lui... Et cependant, par une soirée tranquille, il remonta sur
la colline et supplia Dieu de lui pardonner d'avoir voulu sacrifier cet
Isaac pour qui tant de fois il eût voulu sacrifier sa vie...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>puisqu'il faudrait qu'en même temps il nous la révélât et nous mît en
état de la saisir. Cela, seul un Dieu peut le faire. Et un Dieu l'a
fait, Jésus-Christ a été l'Enseigneur et le Sauveur. Mais Jésus-Christ,
l'homme Dieu, est le Paradoxe absolu, l'éternelle Absurdité. Ses
contemporains n'étaient pas plus près de lui que les générations qui les
ont suivis. Sa vie n'est jamais une chose passée appartenant à
l'histoire. Un vrai cro-yant devient, par cela même, son contemporain ;
et cet état de « contemporanéité » est la condition essentielle de la
foi (i).</p>
<p>(i) Sur la lutte de Kirkegaard avec le Corsaire et sur l'évolution de sa
pensée, j'ai consulté le travail de A. S.</p>
<p>Vodskov, Spredte Studier, les beaux articles de A. B. Drach- mann
(février 1910, mars 191I), comme je me suis servi, pour toute mon étude,
du livre si vivant de Georg Brandès.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est le pauvre fils d'un charpentier, né d'une vierge méprisée, sorti
de la classe la plus basse, accompagné de douze pauvres disciples sortis</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« tranquillement chez eux, ceux-là. Ce sont des « gens qui savent ce
qu'ils font. »</p>
<p><pb/></p>
<p>le signe du scandale pour devenir l'objet de la foi ! « Crains et
tremble, car la possibilité du « scandale est le fragile vase de terre
où tu por- « tes ta foi 1 »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>iton; et c'est celui de Swift. Jamais, au Danemark du moins, on n'avait
plus cruellement dénoncé, dans le Christianisme, l'écart entre l'idéal
et la réalité, entre la vie religieuse primitive ou claustrale et la vie
religieuse laïcisée par la Réforme et falsifiée par l'institution sociale.</p>
<p>Ses sarcasmes n'épargnent rien. Les images se pressent sous sa plume
fiévreuse. Le sagittaire sent la nuit qui tombe et se hâte de vider son</p>
<p><pb/></p>
<p>Brandès nous dit que Kirkegaard « avait conduit la vie spirituelle du
Danemark jusqu'au point où elle devait prendre un élan soit en bas dans
le sombre gouffre du catholicisme, soit en haut vers le promontoire où
la liberté nous fait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sourire et être un misérable. » Il écrit. Il écrit au moment où il est
le plus violemment ému, au moment où, c'est le cas de dire, la terre
tremble sous ses pas... Ces tablettes, ce sont les Papiers de Kirkegaard.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN GRAND ROMANCIER DANOIS :</p>
<p>J.-P. JACOBSEN</p>
<p>J.-P. Jacobsen est le plus remarquable représentant littéraire de la
jeunesse danoise entre 1870 et 1890 et un des plus grands coloristes des
pays scandinaves. Il est celui qui reflète le mieux l'influence de
l'école naturaliste française et particulièrement de Flaubert. Et J.-P.
Jacobsen fut un infortuné.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'aissait comme bientôt le naturaliste reparaîtra lans ses œuvres
d'imagination.</p>
<p>;4 Soulier de soie sur forme dorée ! - J'ai ai pris une ipetite fiancée.
— J'ai pris une belle petite fiancée. — Personne n'est comme elle sur la
terre ensoleil-lée de Dieu. — Pas une seule l — Comme le ciel au sud,
comme la neige au nord — Elle est pure. — Mais il y a une joie terrestre
dans mon ciel et il sort des flammes de ma neige. — Et il n'y a pas de
rose d'été plus rouge — Que son œil n'est noir f Tantôt c'est une «
orientale » qui nous envoie une bouffée de serre chaude :</p>
<p>Dans le jardin du sérail, les roses baissent leur tête lourde de rosée
et de parfums. Les pins parasols se balancent silencieux et las dans
l'air tiède. Les sources roulent leur argent lourd dans un</p>
<p><pb/></p>
<p>calme engourdi. Les minarets pointent vers le ciel. Le croissant chemine
d'un pas égal dans un bleu, égal, et baise les roses et les lys et
toutes les fleurs dans le jardin, dans le jardin du sérail.</p>
<p>Le paganisme des sens traverse cette poésie d'ardentes hallucinations :</p>
<p>« T'es-tu égaré dans les sombres forêts? Connais- tu Pan ? Je l'ai
senti, mais pas dans les forêts sombres où tout ce qui est muet parle.
Non, ce Pan, je ne l'ai jamais connu. Màis le Pan de l'amour, je l'ai
senti. Alors, tout ce qui a une voix se tait. Dans les contrées chaudes
de soleil pousse</p>
<p><pb/></p>
<p>Notre monde est bercé sur les flots de l'éther, Comme une jeuille
errante au hasard de la mery Et je ne suis qu'un pauvre atome de poussière,</p>
<p>Qui reflète ici-bas Dieu sait quelle lumière.</p>
<p>Que sont pourtant tous les soleils et tout l'essaim Des astres que
l'éther berce en son vaste sein?</p>
<p>Sur la mer de mon âme un frisson qui l'irise,</p>
<p>Les vers de Jacobsen sont connus de toute la Scandinavie : j'en ai
entendu chanter au soleil des nuits d'été dans les forêts laponnes et
sur les rivages des flots polaires.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tendances irréligieuses du livre. Le désappointement de Jacobsen fut
compensé par l'enthousiasme que lui témoignèrent le grand romancier
norvégien Kielland et Ibsen qui s'était écrié que Niels Lyhne était le
meilleur livre du siècle (jugement assez osé de la part d'un homme qui
se vantait de n'avoir rien lu de George Sand et d'ignorer la littérature
française).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'œuvre de Jacobsen se compose donc d'un vo- ume de vers, de quelques
nouvelles et de ses deux oraans, Madame Marie Grabbe et Niels Lyhne(i).</p>
<p>(1) Niels Lyhne a été traduit deux fois en français : par klme de
Rémusat sous le titre Entre la vie et le rêve (Cal- nann-Lévy); et sous
son titre original, par MM. Sten Bjelke</p>
<p>it Sébastien Voirol (Maisonneuve).</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai longtemps préféré Niels Lyhne, comme, je crois, tous ceux qui
veulent étudier l'âme scandi- nave et l'hamlétisme des peuples du Nord.
C'est un des plus curieux documents que nous en possédions.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le père jette vers le ciel cet appel désespéré que, depuis des milliers
d'années, jette en sanglotant la race humaine. Pourtant il est convaincu
que Dieu n'existe que dans nos rêves. Seul, désormais, il emporte dans
son deuil l'humiliation d'avoir au plus fort de la bataille déserté ce
qu'il nomme le drapeau de la vérité. Quand la guerre éclate contre la
Prusse, -il s'enrôle parmi les volontaires. Une balle lui traverse le
poumon, et il s'éteint dans d'affreuses souffrances en songeant qu'il
serait bon d'avoir un Dieu vers qui gémir et prier. « La dernière fois
que son ami Hjerrild s'approcha de son lit, il délirait, parlant de son
armure et jurant qu'il voulait mourir debout. » Niels Lyhne est mort sur
une réminiscence de drame romantique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lyhne ou La Condamnation de lA théisme par un Athée.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme Jacobsen. Et la vérité morale de cet étrange héros en est
étrangement amoindrie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Là, les choses se gâtèrent. Ulrik ne fut point un mauvais gouverneur, et
les Norvégiens s'entichèrent même de ce rude gaillard. Mais Marie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Jacobsen n'était pas le premier écrivain danois que ce sujet avait
tenté. Steen Blicher, poète et romancier de la première partie du
dix-neuvième siècle, l'avait traité dans une nouvelle qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>deux Allemands se battent comme des charretiers; le bouge où Sœren, pour
la première fois, rosse sa femme; l'entretien de Marie et de Hol- berg :
toutes ces pages égalaient le jeune homme qui les écrivait aux plus
fameux peintres du Romantisme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>morale. Moralement, le paysan Sœren n'est pas inférieur au Gouverneur de
Norvège.</p>
<p>Pendant que je voyageais au Danemark, j'ai voulu voir Tjele. Après la
mort d'Erik Grubbé,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA NORVÈGE ET JOHAN BOJER</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Les romans de J. Bojer ont paru en traduction chez</p>
<p>Calmann-Lévy.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'y manquai pas. A travers une campagne qui paraissait luxuriante, et
dont les pommes de terre en fleurs produisaient un effet paradisiaque
quand on avait vécu un mois sur le roc des Lofoten, une carriole nous
conduisit au rivage d'un grand fjord profond d'une douzaine de lieues.
Ce que nous en voyions n'en était qu'une partie séparée de l'autre par
deux îles si rapprochées qu'elles semblent une presqu'île. La mer</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bien cette fois encore ; et c'e ue, tout récemment, le père et le fils
x^^\empor- tés au moment où ils mettai^tUe\^i^|sur la</p>
<p>rive.</p>
<p><pb/></p>
<p>La société norvégienne est essentiellement une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il avait loué près du lac un chalet qui se nommait Kolbotn. (Le mot
signifie, je crois, endroit où il y a eu, des meules de charbon.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La naissance d'un enfant complique encore</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque parut La Puissance du Mensonge (1), dont un de nos compagnons
m'avait parlé avec admiration lors de notre visite au Saltstrôm, — et il
m'en parlait en suivant des yeux les frissons noirs du Sund, comme si ce
roman et cette eau cruelle s'associaient dans sa pensée, — le livre
conquit immédiatement le public des connaisseurs et s'inscrivit au
nombre des romans qui valent la peine d'avoir été écrits. N'hésitons pas
: c'est un chef-d'œuvre.</p>
<p>(1) La Puissance du Mensonge a été traduite par M. Guy-</p>
<p>Charles Cros.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Seulement, il a une conscience qui fait son métier de conscience. Elle
s'agite, le tourmente, lui montre sur tous les visages, et jusque dans
les yeux de ses bêtes, des symptômes de défiance et des soupçons.
Comment la persuader de se tenir tranquille?.Wangen est un misérable.
L'unique témoin du cautionnement est mort. Mauvaises raisons pour la
conscience. Mais Wangen ment, quand il affirme que les signatures ont
été données au Grand Cajé : Knut est bien sûr</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sympathie de la commune entière illuminent son âme ; il éprouve le
besoin de remercier Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ce roman, il y avait autre chose qu'un drame intérieur. Bojer y
peignait une petite colonie naissante, et un nouveau côté de son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais si large que soit son sujet, si nombreux que soient ses
personnages, on reconnaît toujours le moraliste de La Puissance du
mensonge et de Sous le ciel vide. Dans le mouvement qui entraîne une
foule, il ne perd jamais de vue les âmes, leurs troubles intimes, leurs
débats secrets, tout ce qui leur constitue une personnalité distincte.
Son roman de mœurs est un fourmillement de caractères originaux
rapprochés dans l'espace et dans le temps par quelques idées
directrices. Que de courants invisibles et contraires se disputent les
petites vagues du Saltstrôm ! Chacune semble</p>
<p><pb/></p>
<p>avoir sa vie personnelle; elle l'a; mais, écume</p>
<p>et remous, elle est emportée avec les autres.</p>
<p>Il serait trop ambitieux de vouloir dégager des romans de Bojer une
psychologie du peuple norvégien. Disons simplement que ses traits
principaux en ressortent avec vigueur. Le fond de la race est
orgueilleux, indépendant et libre. Il y a chez le Norvégien un orgueil
national très fort, un orgueil local aussi fort et un orgueil individuel
qui ne le cède en rien aux deux autres. L'orgueil est un fameux soutien
dans ces immenses solitudes.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Ce Wergeland avait le don de l'image. « Les vrais poètes, disait-il,
sont en tête de leur temps comme de beaux mirages devant le navire
bruissant. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il semble que le silence de la nature se soit étendu jusqu'aux âmes.
Bjôrnson, qui ne manquait pas d'humour, en avait fait une fable. Un veau
beugle. Le Troll d'un fjell demande au Troll d'un autre fjell : «
Qu'est-ce que c'est ? » Le Troll interrogé réfléchit longuement et
répond : « C'est un veau. » Silence de plusieurs mois. Une vache mugit.
Le Troll du deuxième fjell demande au Troll du premier : « Qu'est-ce que
c'est? » Le Troll interrogé réfléchit et répond : « C'est une vache. »
Mais le Troll d'un troisième fjell s'écrie : « Si vous continuez à
bavarder ainsi, je m'en vais. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>! cation protestante et biblique que le caractère féodal de la</p>
<p>£ piété du Moyen Age, telle que nous la rencontrons dans i une ville
comme Sienne (voir page 273), mais avec cette</p>
<p><pb/></p>
<p>Bojer n'évoque qu'en passant les superstitions qui ont si longtemps
hanté les chalets et les fermes. Mais son Dernier Viking renferme une
des plus belles scènes religieuses de la littérature Scandinave. C'est
la mort du pécheur Elezeus terrassé par la fluxion de poitrine sur la
côte d'un fjord, loin de tout secours, de tout médecin et de tout
prêtre. Elezeus, qui a traîné toute la saison de pêche le remords
d'avoir battu sa femme au départ, comprend qu'il va mourir et demande à
communier : « Il faut que je communie ou je serai perdu. » Alors les
camarades se tournent vers celui qu'ils considèrent comme le meilleur
d'entre eux, Henrik Rabben, et leurs regards lui disent : « Nous te
choisissons ; si l'un de nous en est digne, c'est toi. »</p>
<p>Henrik? N'était-il pas exactement pareil aux autres?</p>
<p>Il n'était pas plus instruit qu'eux, il n'était pas bigot,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il leva les yeux vers le clair ciel glacé aux lumineux rayons d'aurore
boréale, et murmura : « Pardonne- moi, si ce que je fais est mal. » Et
au moment de rentrer, il s'arrêta près de la porte, passa de l'autre
côté de la hutte, joignit les mains le mieux qu'il put avec ses moufles
et s'agenouilla dans la neige.</p>
<p><pb/></p>
<p>péché envers vous? » Car, en ce cas, me voici, et je vous en demande
pardon. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Majesté —, et, lui montrant son petit cheval, — mais honneur plus grand
pour la bête. »</p>
<p>;« courbé sur son travail et fredonnant des iM psaumes : « Dans dix
mille ans viendra un</p>
<p><pb/></p>
<p>« conquérant de notre planète. Quel sera son « aspect? Est-ce que tu
peux prendre son atti- « tude? »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>QUAND BJÕRNSON MOURUT</p>
<p><pb/></p>
<p>comique et en s'ouvrant une énorme candeur. Et c'est ainsi qu'il régnera
longtemps encore sur les imaginations norvégiennes que, durant près d'un
demi-siècle, il occupa de sa grande face et de son verbe sonore.</p>
<p>Va pour le fjord! J'en connais qui sont d'un accès moins facile. De loin
il peut paraître gigantesque ou mystérieux. Mais, dès qu'on en a doublé
l'entrée et qu'on mouille dans ses</p>
<p><pb/></p>
<p>eaux basses et claires, on se sent tout de suite en familiarité avec ce
brave homme de fjord.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de conscience, — et qui fut aussi directeur de théâtre.</p>
<p>Ce sentiment, si BjÕrnson l'éprouva jamais, demeura le secret de son
cœur. Il s'arrangeait de façon que personne ne pût le soupçonner.
D'ailleurs il y avait en lui, comme en beaucoup de paysans norvégiens,
une imperturbable assurance d'autodidacte. Il s'imaginait aisément avoir
découvert ce qu'il avait lu. Il était de ceux dont</p>
<p><pb/></p>
<p>En 1880, son voyage aux États-Unis l'acheva. Les Américains du Nord et
les Norvégiens ont entre eux des affinités que leur créent leur
jeunesse, leur audace, leur simplicité vigoureuse, leur génie pratique.
Dans tout Norvégien un</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais l'Hiver se tenait les côtes sur le Pôle.</p>
<p>De bons plaisants prétendirent qu'il avait écrit au Pape pour le
persuader de passer au protestantisme, la religion catholique n'étant
plus de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>baptême ; aux yeux du peuple, l'amour, en somme très noble, de la
culture. Pour ce jeune peuple pratique, orgueilleux, impatient
d'acquérir la plus grande somme de vérités possible, il était l'homme
funiculaire qui, en cinq minutes, vous élève jusqu'au sommet des
connaissances humaines.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ressaisit. Des pièces comme Un Gant, Une Faillite, Léonarda, sont
charpentées par un charpentier qui a bien pratiqué sa technique. Ce
n'est pas du très bel ouvrage ; mais c'est résistant. Cela ressemble à
des meubles de ferme fabriqués, sur les modèles de la ville, par des
paysans industrieux dont on se dit qu'ils auraient pu faire de bons
ébénistes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais où Bjôrnson me paraît d'une drôlerie aussi impayable
qu'involontaire, c'est quand il se pique d'élégance et de
cosmopolitisme. S'il ne nous aimait pas, — et pourquoi nous eût-il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Éloignons-nous des villes ; entrons sous le toit du vieux Harald Kaas
qui habite une ferme sei-</p>
<p><pb/></p>
<p>gneuriale entre la forêt et la mer. Il n'y a rien, dans l'œuvre de
Bjôrnson, de plus étrange ni peut-être de plus vrai que les premiers
chapitres de son roman les Cheveux àTAbsalon. La brutalité, qui chez les
Odegaard et les Kallem n'est que de la goujaterie, va s'harmoniser ici
avec le sauvage décor et emprunter de la nature un relief d'âpreté barbare.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tes Bjôrnson, comme si, vers la fin de sa vie, sa violence ancestrale et
ses souvenirs d'enfance se ranimaient dans son cerveau et, d'un coup de
boutoir, y faisaient voler en éclat les vitrines d'un musée d'école
primaire. C'est sur ce fond de brutalité que se détache sa Norvège. Même
dans ses idylles campagnardes on l'y sent tout proche. Faut il rappeler
Arne, l'Ame aux faciles chansons, et sa mère battue par son ivrogne de
mari, et la hache du fils, dans une nuit tragique, levée sur le front du
père ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La princesse est assise dans sa haute demeure. Le petit page se promène
en bas et soujfle dans son cor. « Pourquoi souffler toujours? Tais-toi,
petit page. Tes sons arrêtent ma pensée qui veut aller au loin,
maintenant que le soleil se couche. »</p>
<p>La princesse est assise dans sa haute demeure. Le</p>
<p><pb/></p>
<p>^ vêtit page a cessé de souffler dans son cor. « Pourquoi !e taire?
Souffle, soujfle, petit page! Tes sons soulèvent ma pensée qui veut
aller au loin, maintenant que le soleil sè couche. »</p>
<p>Dès que j'entre chez le pasteur Sang, l'angoissante poésie du Norrland
accourt, m'encercle et m'étreint. Elle semble s'être réfugiée et comme
condensée dans la chambre où sa femme, depuis des années étendue,
languit. Je n'aperçois rien du dehors; mais les yeux de la malade
contemplent avec adoration le soleil qui brille dans un bosquet de
bouleaux. Il faut avoir parcouru les déserts du Nord pour comprendre la
poésie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>•s</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>« LE CAPITAINE WORSE »</p>
<p><pb/></p>
<p>Et rien ne vous empêchera de croire que le capi., taine Worse est notre
contemporain. :</p>
<p>— Grimpe donc, Lauritz, satané gamin, el hisse le pavillon !</p>
<p>— Nous arrivons tard, M. le Consul, mais noue arrivons bien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— Qu'as-tu, gamin? Viens me conter tes amours.</p>
<p>Et d'abord buvons !</p>
<p>Il avait atteint une bouteille et deux verres,</p>
<p><pb/></p>
<p>quand on entendit un pas dans l'escalier. Lauritz saisit la bouteille,
lui arracha les verres, enferma le tout et bondit sur une chaise de bois
près de la porte. Worse crut que le jeune garçon était fou. Mais Madame
Towestad entra.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Que ne ferais-je pas, répondit-elle, si cela pouvait avancer pour vous
l'heure de la Grâce !</p>
<p>Le logis de Madame Towestad était un centre de mouvement religieux. Elle
recevait et hébergeait des jeunes gens « éveillés » ou des prédicateurs
en voyage. Un des plus remarquables était présentement son hôte, Hans
Nielsen Fennefos. Il avait grandi dans un milieu haugien; mais sa nature
violente, son tempérament sensuel, l'en avaient tout d'abord éloigné. Un
soir qu'il revenait de la danse, il entendit sa mère chanter un psaume
qui lui étreignit le cœur et le fit éclater en larmes. Toute la nuit il
avait erré autour de la ferme paternelle, luttant avec le Seigneur. Ce
ne fut qu'au</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la petite ville sortait de sa torpeur et, entre des hauteurs abruptes et
l'Océan, sur cette bande de terre que l'incendie pouvait ravager, elle
avait la sensation de vivre dangereusement.</p>
<p><pb/></p>
<p>chers enfants ? » Quand il disait : « Chers enfants! » ces mots
produisaient plus d'effet aux filles rieuses que lorsqu'un autre leur
criait : « Engeance du diable! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Oui, mère. » Le soir, toutes deux restant seules, elle lui dit :</p>
<p>— As-tu bien remercié Dieu de sa miséricorde,</p>
<p>Sarah?</p>
<p>— Oui, mère.</p>
<p>— Et ne me remercieras-tu pas aussi? Lajeune fille demeura immobile et
silencieuse. La mère sentit comme une pointe lui égratigner le cœur.</p>
<p>— Sarah! fit-elle d'une voix âpre.</p>
<p>Mais alors Sarah leva les yeux ; et il y eut dans son regard quelque
chose qui fit reculer la mère.</p>
<p>Madame Towestad dit simplement :</p>
<p>— Bonne nuit.</p>
<p>Le dimanche suivant, le pasteur maria chez elle Jacob Worse et Sarah.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Non, non, tu es malade : il faut te tenir tranquille.</p>
<p>— Malade ? Quelle sottise ! Mais non ; c'est que j'avais, vois-tu...</p>
<p>— Je vais chercher mère, répondit-elle simplement.</p>
<p>— Bon ! Bon ! Puisque tu le veux, je resterai étendu.</p>
<p>— J'ai pensé, dit Madame Towestad, que ce soir la réunion se tiendrait
chez toi : les chambres sont plus spacieuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>chaise près de la porte. Puis elle replaça les sièges et dit, les yeux
toujours baissés :</p>
<p>— Je ne veux pas qu'il y ait de réunion chez moi sans qu'on se soit
d'abord entendu avec mon mari.</p>
<p>— Tu as raison, ma chère Sarah, répondit Madame Towestad d'une voix
aimable, mais les lèvres tremblantes. C'était très irréfléchi de ma
part. J'espère que vous viendrez ce soir.</p>
<p>— Si mon mari le veut, répliqua Sarah.</p>
<p>La mère remporta ses brochures. Sarah, seule, pressa ses mains sur son
cœur. Le calme de cette courte scène ne les avait trompées ni l'une ni
l'autre. La fille avait conscience de sa révolte, et la mère de sa
défaite. Quand Sarah avait vu sa mère disposer tout dans ses chambres
comme si tout lui appartenait, son instinct d'autorité, héritage
maternel, s'était éveillé, d'autant plus vif que le désespoir et la
rancune l'aiguillonnaient d'un désir de revanche. Elle demeura un
instant immobile, regardant les solides meubles d'acajou, les rideaux,
les glaces, la petite armoire où étaient suspendues toutes les clefs de
la maison. Elle les prit, et de ce moment elle ne fut plus la même
personne.</p>
<p>Jamais tendre, mais toujours d'apparence douce, elle s'acquittait
froidement et exactement de ses devoirs envers son.mari qui, subjugué,
lui demanda bientôt conseil sur tout. Plus belle qu'elle ne l'avait
encore été, elle portait du linge très fin et des robes de laine qui
coûtaient presque aussi cher que des robes de soie. Elle ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— L'âme de ton mari est-elle toujours malade? Elle lui parla de la
tiédeur et du relâchement des Frères.</p>
<p>— Et toi-même, comment vas-tu? lui demanda- t-il.</p>
<p>— Merci, Hans Nielsen; par moi-même je ne puis rien ; mais le Seigneur a
été ma force, et j'ose dire que je vais bien maintenant.</p>
<p>Il se détourna et la quitta.</p>
<p>Ils se retrouvèrent chez le gros commerçant Sivert Jespersen, qui
donnait un dîner en l'honneur de l'apôtre. Les invités se sentaient
craintifs devant le taciturne Fennefos, que le luxe babylo-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— Quoi, la petite madame n'est pas encore couchée? Allons dormir, petite
Sarah.</p>
<p>Elle continua sa lecture sans lever les yeux. — Une bonne journée! dit-il.</p>
<p>— Bonne vraiment? demanda-t-elle. Bonne pour tous les trois ?</p>
<p>— Tous les trois? Nous n'étions que deux,</p>
<p>Randulf et moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Tu mens, répondit-elle calmement : vous étiez trois.</p>
<p>— Qui était donc le troisième ?</p>
<p>— Satan, dit-elle en le regardant brusquement au visage. Satan était
entre vous deux. Et il riait pendant que vous vous vautriez dans la
fange du péché. Combien de temps encore te moqueras-tu du Seigneur,
vieillard?</p>
<p>Worse, épouvanté, se retira dans sa chambre, poursuivi par les
implacables yeux noirs.</p>
<p>Fennefos, lui, marchait au hasard, torturé de remords et d'angoisse. Il
disparut pendant quatre jours. Et Madame Towestad lui dit :</p>
<p>f — Hans Nielsen, il est temps de te marier. Je t connais une jeune
fille qui te conviendrait : Henriette.</p>
<p>— Hans, je suis fiancée; j'ai donné ma foi à</p>
<p>Lauritz pour la vie.</p>
<p>Il regarda cette jeune fille qui ne craignait pas d'avouer son amour.
Comme elle lui était supérieure ! Comme elle était plus pure que lui !</p>
<p>— Cher Hans, il faut que tu m'aides contre ima mère.</p>
<p>— Songe, dit-il, que le cœur s'abuse souvent dans la jeunesse.</p>
<p>— Regarde Sarah, répondit la jeune fille : il n'y a pas de femme plus
malheureuse au monde,</p>
<p>Il ne répliqua rien; mais il annonça qu'il allait partir pour l'Afrique
afin de convertir les païens. Les Haugiens s'en réjouirent modestement et ~</p>
<p><pb/></p>
<p>doublement. « Bon débarras, pensaient-ils, et gloire pour la doctrine. »</p>
<p><pb/></p>
<p>La mort d'Henriette, le départ de Fennefos, le vacarme obsédant des
vents et des flots, endurcissaient Sarah, qui, au chevet de son mari, le
regardait mourir et chercher vainement une consolation dans ses yeux. Le
bateau, sur lequel s'était embarqué Fennefos, fut obligé de revenir au
port. Elle le revit encore une fois. Le sombre regard de la jeune femme
se plongea dans le regard clair de Hans comme un cri de détresse. Le
capitaine allait entrer en agonie. Ne voudrait- il pas la sauver,
maintenant qu'elle serait libre? Fennefos n'était plus l'apôtre farouche
et forcené. Son attitude avait changé. La victoire qu'il avait remportée
sur lui-même lui avait fait toucher sa faiblesse. Il en sortait avec le
sentiment qu'il avait trop exigé des autres, et, plus sûr de lui, il
était plus humble et plus doux. Peut-être refusa- t-il le bonheur qui
s'offrait parce que le souvenir de sa défaillance y resterait attaché.
Peut- être les tourments qu'il avait traversés, le repen-</p>
<p><pb/></p>
<p>-— Dépêche-toi, Lauritz, satané gamin, et hisse le pavillon !</p>
<p>Le capitaine Worse revenait de Rio de Janeiro, et toutes les petites
vagues bleues couraient vers la rive pour annoncer qu'il rentrait au
port. Et la voix reprit :</p>
<p>— Nous arrivons tard, M. le Consul, mais nous arrivons bien.</p>
<p>Ce fut ainsi que le capitaine Worse navigua hors de la vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>duit les passages qui m'ont paru essentiels, je l'ai surtout racontée
telle qu'elle vit dans ma mémoire, au milieu de mes autres souvenirs sur
les mouvements religieux de la Norvège. Merveilleux pouvoir du romancier
! Le capitaine Worse, Sarah, Hans Fennefos, Madame Towes- tad, Sivert
Jespersen, se confondent pour moi avec les personnages en chair et en os
que j'ai rencontrés au cours de mon voyage et en qui j'ai cru
reconnaltre les caractères les plus saillants de leur race et de leur pays.</p>
<p>(1) A. L. Kielland, Else. Traduit du norvégien avec une</p>
<p>notice sur l'auteur par M. Alfred Jolivet. (Ernest Leroux,</p>
<p>1920.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UNE NOUVELLE DE JONAS LIE</p>
<p>Voici une nouvelle de Jonas Lie, La Grande Aigle, qui est certainement
une des plus belles choses qu'il ait écrites. Je la donne ici comme un
de ces rares et précieux souvenirs qu'on rapporte d'un séjour en pays
étranger; et je serais étonné que le lecteur n'éprouvât pas la même
impression de grandeur et de sauvage tristesse que j'ai ressentie quand
on me l'a lue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais cet observateur de l'infiniment petit dans les existences
journalières est aussi l'homme des plateaux du Finmark, l'évocateur des
grands ciels nus que traversent les aigles et des blanches immensités où
passent, comme de noirs éclairs fantastiques, les traîneaux lapons. Nul
ne nous a mieux peint la mystérieuse Laponie, ses sortilèges, son peuple
de nomades aux jambes torses, aux larges mâchoires, aux yeux de Mongols,
sombres enfants de l'aurore boréale et du soleil de minuit. Le Finnois
blond, élancé, mince, avec son visage asiatiquement plat, n'a ni leur humi-</p>
<p><pb/></p>
<p>lité, ni leur richesse de poésie, ni leurs nuances de sentiment, ni leur
intelligence.</p>
<p>Je m'attarderais volontiers aux souvenirs que</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GRANDE AIGLE</p>
<p><pb/></p>
<p>« Un matin, après une chasse de cent lieues au-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Du matin jusqu'au soir l'aigle resta là, les ailes toutes grandes. Aux
premières ombres du crépuscule, elle se laissa tomber sur le toit, et,
dans la nuit obscure, les gens de la ferme perçurent autour d'eux un
étrange cri rauque.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Alors, affolée, le cœur broyé par l'angoisse, elle eut une
inspiration. Elle se précipita sur la cage, saisit l'aiglon et, avec des
gémissements et des cris, le tendit des deux mains au-dessus de sa tête.
Et elle ne sentait pas les furieux coups de bec qui ensanglantaient ses
bras et son visage.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il lui sembla que l'aigle s'abaissait. Les deux instincts de mère en
détresse s'étaient compris.</p>
<p>« La puissante bête descendait lentement, lentement, vers la pelouse. La
femme lâcha l'aiglon, fit quelques pas, et s'affaissa sans connaissance
près de son enfant reconquis.</p>
<p>« Mais au moment où l'oiseau déposait sa proie et de nouveau cinglait
dans l'espace, l'éclair d'un coup de fusil jaillit de la maison. La
grande aigle tomba, inanimée, les ailes largement ouvertes, sur la toile
étendue, tandis que l'aiglon, libre, d'un vol rapide et saccadé,
regagnait, pardessus les cimes des arbres, son vaste royaume. »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>UNE SAINTE SUÉDOISE</p>
<p>SAINTE BRIGITTE EN ITALIE</p>
<p>E</p>
<p><pb/></p>
<p>national par son caractère et par la forme de son imagination. On peut
et on doit même le considérer comme une des idées les plus visibles et
les plus substantielles du génie de sa race.</p>
<p>(1) Le Pèlerinage de Sainte Brigitte, HEIDENSTAM (Perrin).</p>
<p>(2) Ce livre, les Carolins, traduit par Jacques de Coussange, a paru à
la même librairie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Deux ans se sont passés. Birger a déclaré que l'heure était venue de «
brasser la bière des fiançailles ». Brigitte, malgré sa répugnance,
n'ose pas résister. Son père avait choisi pour elle un jeune seigneur de
sang royal, Ulf Gud- marsson, qui n'avait pas vingt ans et qui était
aussi pur que sa fiancée. Le mariage se fit, suivant la coutume, chez le
mari, au manoir d'Ul- fasa, dans la Gothie orientale, sur une haute
presqu'île qu'assombrissaient des bois de chênes, de trembles, de
bouleaux et de sapins. « Quand, le lendemain du mariage, dit Mme de
Flavigny, on jeta dans la salle du festin une lance, emblème</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ces fêtes. Quinze ans plus tard, l'âme de son mari, qui venait de
trépasser, lui apparut en Purgatoire, où il expiait les faiblesses qu'il
avait eues pour ses enfants. Mais elle supplia Dieu de lui pardonner.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>suprême. Les deux époux réglèrent leurs intérêts matériels. Puis le
sénéchal de Néricie fit ses vœux chez les Cisterciens d'Alvastra. Il
tira de son doigt un anneau d'or qu'il pria sa femme de porter en
souvenir de lui; et, trois ans après, sous le froc, il s'éteignait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle se mortifia cruellement, elle eut des visions presque journalières.
Elle fut douée du don de prophétie comme Marie, sœur d'Aaron, comme
Anne, mère de Samuel, comme Élisabeth, femme de Zacharie, comme Esther,
comme Judith, comme les Sibylles. Elle conversait avec le Christ, la
Vierge et les anges, et son confesseur écrivait sous sa dictée ce
qu'elle avait vu et entendu. Ses Révélations ont aujourd'hui beau-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, comme poésie, rien, dans cette œuvre étrange, ne vaut les
confidences que lui fait la Vierge et où les souvenirs de sa propre vie
mêlent leur parfum d'églantine aux riches odeurs de la myrrhe. Comment
ne retrouverait-on pas un peu de la jeune fille du manoir de Finsta ou
d'Aspenœs dans ces paroles de Marie : « Or, le temps vint où je fus
présentée au Temple ; et, étant retournée en ma maison, je brûlais plus
qu'avant de l'amour de Dieu. De jour en jour, j'étais enflammée d'une
nouvelle ardeur et de nouveaux désirs amoureux. Je demeurais seule, nuit
et jour, dans la crainte que ma bouche ne dît, que mon oreille
n'entendît quelque chose</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est au moment où elle va partir que Hei- denstam la prend ; et, pour
qui connait Brigitte, la première scène de son livre nous la présente
d'une façon charmante, sous ses traits les plus suédois et en pleine
nature suédoise.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces premières pages nous renseignent sur la valeur du peintre, sur la
délicatesse et la fermeté de son coup de pinceau. Il a concentré tout ce
qu'il y avait de lumière dans le feu d'un âtre féodal sur cette figure
qui sort du brouillard des neiges. Son mystérieux prestige, sa grâce et
sa brusquerie, ses manières de princesse et son àctivité de bonne
ménagère, sa camaraderie avec les hommes, son obéissance de femme qui se
sent plus forte que celui qui la commande, cette souplesse opiniâtre
dont les grandes saintes ont souvent fatigué et comme usé leur directeur
de conscience, ses alternatives, si fréquentes chez les âmes
scandinaves, de mélancolie brûlante et de gaieté presque enfantine :
autant de touches qui, dans la pénombre de cette salle du guet, se
juxtaposent, se fondent, s'harmonisent et nous donnent de Brigitte une
image aussi vive que l'air du Nord.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le second sujet qui pouvait l'attirer était en somme celui qu'a traité
Mme de Flavigny et que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La reine leur apparut dans une grande salle aux mosaïques d'or. « Elle
portait la tête d'une jeune fille de seize ans sur le corps lourd et
tassé d'une quadragénaire. » Tous les hommes s'agenouillèrent. Karl se
releva brusquement,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA JOIE DE SIENNE</p>
<p>J'ai connu Sienne dans des circonstances très</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chien. Ils y montèrent tous deux. On ferma les rideaux, et je suppose
que le maître et la bête s'endormirent paisiblement.</p>
<p>Mais cette ville n'étouffe pas dans son corset</p>
<p><pb/></p>
<p>de pierre. Elle prend de l'air, de l'espace, j'allais dire : de
l'immensité, au moins sur trois points. Il y a d'abord sa place
municipale, la Piazza del Campo. On y descend par des ruelles et par de
sombres couloirs qui passent sous les maisons, pareils aux vomitoires
des théâtres antiques. Elle se déploie devant le palais municipal comme
un éventail, et se creuse comme une grande coquille de Saint-Jacques,
dont la fontaine Gaia formerait la poignée. C'est de l'allégresse et de
la clarté dans cette forêt de pierres ; c'est une clairière où l'on
entend ruisseler de l'eau joyeuse. Le Palais municipal, qui servit de
modèle aux autres palais, est en briques, tout rose avec des colonnettes
 de marbre blanc sous l'ogive des fenêtres gothiques. Il porte à
son extrémité, au-dessus de sa loggia, la tour la plus élancée, la plus
hardie, qui se soit couronnée si haut dans le ciel de créneaux et de
mâchicoulis. Cette nuit-là, elle me parut d'une exquise insolence. On
l'avait vue s'incliner comme un mât dans la tempête. Mais nul n'avait eu
peur d'un écroulement, tant son élégance implique l'idée de l'équilibre
et de la vie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plaine était noyée de vapeurs. Elles découvraient, en se déchirant, des
bois d'oliviers, des vignes, quelques noirs cyprès. Les cloches
sonnaient la fuite de ces fantômes. La foule rentrait. Les gamins, pour
qui cette nuit de vagabondage était une aubaine, guettaient les
étrangers. D'ordinaire il vous disent : « Monsieur, veux-tu voir la
maison de Santa Catarina? » ou : « Veux-tu que je te conduise au
Baptistère? » Mais, ce matin-là, ils me crièrent : « Monsieur, donnemoi
 un sou, et je te montrerai d'où est venu le tremblement de terre! »
Ah! ces jeunes Italiens savent mettre en valeur les merveilles de leur
passé et les phénomènes de leur nature!</p>
<p>I. — LA VIE A SIENNE : LE PALIO</p>
<p><pb/></p>
<p>ment dans le passé que cette âpre Sienne. Tous ses chemins y conduisent.
Ces chemins eux- mêmes ne sont que du passé respecté par le temps et, ce
qui est plus rare, par les hommes (i).</p>
<p>Ne vous mettez point en peine d'une voiture</p>
<p>(i) Il a paru sur Sienne des pages charmantes de</p>
<p>M. Gabriel Faure dans ses Paysages Littéraires (ae Série. Ed.</p>
<p>Douglas, traduite par G. Feuilloy (Ed. Laurens), — Sena</p>
<p>Velus de Rondoni, — les deux livres très intéressants de</p>
<p>Heywood sur le Palio et Fra Filippo, — Vita Publica de</p>
<p>Senesi... de Zdekauer, — Costumi Senesi... de Falletti Fos- sati, —
Documenti del commune di Siena de J. Luchaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sienne, d'un charme bucolique, est dominé par la lourde église de San
Francesco. Mais la plus ancienne fontaine est la Fontebranda, sur le
versant opposé, au pied du promontoire des Dominicains. Vous diriez un
abreuvoir sous ses sombres voûtes gothiques, où les briques décrépites
font des taches roses et d'où sortent, comme des gargouilles, quatre
gueules de lion. Dante l'a connue, et l'eau de cette auge de pierre a
réfléchi son visage de sibylle.</p>
<p><pb/></p>
<p>une porte, pour laisser passer la croix, le prêtre, le cercueil, les
porteurs de lanternes, les cagoules blanches et noires, tous ces pieds
qui se hâtent et qui font sur les dalles un léger clapotement. Vous avez
été frôlé par la mort, très vite. La chauve-souris qui vous effleure
n'est pas plus rapide.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque la fenêtre se referme, les Siennois ont l'air de gens logés un
peu grandement chez leurs ancêtres et que leur héritage dispense de se
donner beaucoup de mal. L'aristocratie, qui se compose de propriétaires,
ne s'occupe que de toucher ses revenus. Dans ces palais incurable- ment
nobles, l'insouciance se promène au bras de l'orgueil. Il y a longtemps
que la noblesse ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dès que les préparatifs commencent, la te m-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>crient avec des voix enfantines : « Santa Cata- rina, signor, Santa
Catarina! » Cet après-midi, la rue n'était pas plus propre. Et la foule
qui l'encombrait ou qui regardait aux fenêtres ne songeait point à
sainte Catherine. On attendait le cheval.</p>
<p>Il vint tout harnaché, car la chapelle est trop petite et les assistants
trop nombreux pour qu'on l'y harnache, comme on le fait ailleurs ; et la
foule entra avec lui. Le fantino et son palefrenier, le barbaresco, le
tenaient par la bride. Ils s'avancèrent jusqu'aux marches de l'autel où
s'élève la statue de bois de la sainte, la Catherine de Neroccio, si
jolie avec sa moue d'adolescente, mais si peu elle ! Le prêtre prononça
l'oraison :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>telle que l'on crut au lever du soleil. Le Carroc- cio s'avance au son
de la cloche, la marlinella; et, comme il symbolise ce que la ville a de
plus précieux, on y a placé de petits enfants derrière les joueurs de
trompettes.</p>
<p>Quand le cortège a cessé de défiler et que toutes les contrades se sont
rangées sur des gradins au pied du Palais municipal, — quel cadre splendide
 pour cette splendide résurrection du passé ! — une sonnerie annonce
la course, et le silence semble distendre la place. Les fantini ont
repris leur costume et s'arment du nerf de bœuf dont ils ont le droit de
se frapper. Les chevaux partent. Un cercle d'éclairs et des cris sur une
pente dangereuse au milieu d'une foule immobile et muette. Et une
immense clameur qui retombe et s'éparpille en brouhaha. Le vainqueur a
sauté de son cheval dans les bras des carabiniers qui le saisissent et
l'emportent pour le soustraire aux poings d'une contrade rivale qu'il a
trahie l'année dernière. C'est la Tortue qui gagne. On savait qu'elle
gagnerait. Cela lui coûte six mille francs. Elle a corrompu d'autres
jockeys : tout le monde le sait. Si ce n'avait pas été elle, c'eût été
l'Oie ; mais l'Oie n'en a dépensé que cinq mille. Il en est de même à
chaque Palio. Et c'est précisément ce qui, dans un sens, en fait la
spiritualité. Les chevaux n'ont point de valeur; les jockeys se vendent;
la course n'est jamais exempte de fraude; il n'y a d'absolument sincère
que l'enthousiasme du peuple. Il a vécu des mois et des mois pour cette
minute où, costumes, décors, gestes, pas-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Heywood, un des rares Anglais avec Langton Douglas qui ont compris la
beauté de cette fête, nous raconte que des impresarii offrirent des
sommes fabuleuses aux pauvres gens des contrades, s'ils voulaient
organiser une tournée de représentations dans les grandes villes. Ils
éclatèrent de rire. « Nous ne jouons pas le Palio, répondaient-ils :
nous le vivons. Nous le nourrissons du feu de notre âme. »</p>
<p>II. — LA VIEILLE COMMUNE</p>
<p>Si tout Sienne n'est pas dans le Palio, le Palio nous introduit au cœur
de Sienne. On a souvent</p>
<p><pb/></p>
<p>Passionnée pour son indépendance, admirable aux XIIe et XIIIe siècles
dans la conquête de son territoire sur les seigneurs féodaux dont les
tanières, comme des douanes sauvages, lui coupaient les chemins de la
fortune, héroïque contre Florence, la rivale agressive de son commerce,
elle</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais cette fantasmagorie est presque aussi fausse que l'aquarium de rêve
où nage le moyen- âge de Michelet. Les hommes de ces terribles siècles,
— qui nous semblent moins terribles depuis quelques années, — ont été
aussi gais, aussi insouciants que nous. Ils ont connu autant de joies
intimes et de fêtes publiques. Il leur est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lignage ne les empêche point de vendre de la cire et du poivre, et de
disputer sa clientèle au juif qui, celui-là, il est vrai, descend plus
authen- tiquement peut-être du patriarche Jacob ou du roi David. Ils ont
beau pratiquer l'usure, ils n'en ont pas moins des allures de chevaliers.</p>
<p><pb/></p>
<p>donnante de ses métiers, ni les cités flamandes d'Ypres et de Dixmude ne
retiennent le Siennois. Il a hâte de revoir ses tours, de redevenir le
citoyen libre d'une commune libre. Il rentre un jour par la porte
Camollia. Sa caravane défile le long des rues dallées, et s'engouffre
dans la sombre forteresse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les notes des mandolines et des guitares et le bruit sec du trictrac et
du jeu de dés nommé la zara.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III. — LA POÉSIE DE SIENNE</p>
<p><pb/></p>
<p>Son image est partout. On la voit sur les vieux registres de la
Biccherna et de la Gabelle dont on faisait enluminer les couvertures.
Les principaux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant la Vierge siennoise a perdu de son caractère hiératique. Sa
rigidité byzantine a fondu sous la grâce de la maternité. On ne sent pas
seulement dans cette Vierge royale la créature la plus noble de la
terre, la descendante, s'écriait saint Bernardin, « de quatorze
Patriarches, de quatorze Rois et de quatorze Ducs! » On sent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>spectacle qui valait une procession. Elles étaient environ trois mille,
réparties en trois équipes : la première vêtue de violet, la seconde de
satin incarnadin, la troisième de blanc. Leurs jupes, aussi courtes que
celles d'aujourd'hui, montraient le brodequin. « Un accoutrement de
nymphe! » dit le fier Gascon en souriant dans sa moustache. Elles
portaient des pics, des pelles, des hottes et des fascines. La foule
ébahie en oubliait ses misères.</p>
<p>Ce peuple sans mysticisme a eu de grands mystiques ; sans grands poètes,
une abondante poésie; et il l'a vécue. La richesse d'images d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>sainte Catherine est une richesse de terroir. Il possède le sens de la
beauté plastique et du pittoresque. Les épisodes de sa légende dorée
semblent des visions de poète traduites par un peintre. Tel, le miracle
de la lampe, dans l'histoire populaire du bienheureux Colombini (1).</p>
<p>(1) Le Bienheureux Colombini, par la comtesse de Ram- buteau (Ed.
Lecoffre).</p>
<p><pb/></p>
<p>Une fenêtre ouverte dans la nuit comme pour un rendez-vous d'amour ; une
jeune fille éblouissante et charmée, qui porte la lampe des vierges
sages; un homme très noble, aux mains jointes, aux yeux extatiques, qui
la supplie et veut conquérir son âme au Seigneur Jésus : que de fois,
dans les vieilles ruelles de Sienne, j'ai nostalgiquement évoqué ce
tableau où la gentillesse siennoise se nimbe d'une lumière qui n'est pas
de ce monde ! Dieu accomplit partout ces miracles, mais il ne leur donne
cette forme exquise qu'aux endroits où l'on est capable d'en sentir
toute la poésie.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1 ) Voyez Saint Bernardin de Sienne. Enseignements et</p>
<p>Apologues, traduits de l'italien par F. Benedict (Perrin).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Les « Exemples » d'un Ermite Siennois d'Alexandre</p>
<p>Masseron (Perrin, 1924) sont la meilleure étude qu'on ait faite de ce
moine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV. — LA SALOMÉ DES SERVI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>secrets et faisaient concurrence aux sorciers. Quand le malade mourait,
tout le quartier retentissait de cris désespérés. Les lois essayaient
vainement de réprimer ces éruptions de douleur. A quoi bon? Elles
s'éteignaient d'elles-mêmes au banquet qui suivait l'enterrement et où
reparaissait la petite danseuse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le plus souvent aux dépens des campagnards dont les citadins se
gaussaient parce qu'ils étaient ladres et suffisants et souvent plus
riches qu'eux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V. — LA JUDITH DU SODOMA</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est point la Judith qui réveille Israël</p>
<p>Dans la ville assiégée et dans la nuit obscure,</p>
<p>Et dont mille flambeaux levés sur sa figure</p>
<p>Font luire les bijoux et le regard cruel.</p>
<p>Elle ne marche point devant une servante</p>
<p>Qui porte dans un sac la tête de l'Impur,</p>
<p>Fière d'avoir laissé sous les tentes d'Assur</p>
<p>Elle est seule : le ciel bleuit sur la cité</p>
<p>Dont l'horizon toscan profile les tourelles.</p>
<p>Le vaste paysage avec ses arbres grêles</p>
<p>Est fin comme ses traits et comme sa beauté.</p>
<p>Elle se tient debout, les pieds nus et très lasse,</p>
<p>Des gouttes de sueur et des perles au cou ;</p>
<p>Et pâle elle s'incline en ployant le genou</p>
<p><pb/></p>
<p>Ses yeux fins et songeurs n'ont pas l'air de savoir Que de ses jermes
mains l'une tient une épée,</p>
<p>Et l'autre laisse pendre une tête coupée</p>
<p>D'où sort un cri muet dans la barbe au poil noir.</p>
<p>De la cave et qui suit son rêve et ne sait pas</p>
<p>De quels fardeaux dans l'ombre on a chargé ses bras ; Et son beau jront
penché n'a ni fierté ni honte.</p>
<p>Pourtant elle sait bien ce que durent oser</p>
<p>Ses mains de matinale et sinistre ouvrière,</p>
<p>Et qu'elle se leva précédant la lumière</p>
<p>Mais ses yeux assistaient, témoins involontaires,</p>
<p>A tout ce que son Dieu voulait qu'elle accomplît. Son âme innocemment a
contemplé le lit</p>
<p>Où l'amour et la mort conjondaient leurs mystères.</p>
<p>Et maintenant que lasse elle marche au grand jour, Lasse et seule à
jamais entre toutes les Juives,</p>
<p>Son regard tendre et triste et ses lèvres pensives Disent de quel néant
sont la mort et l'amour.</p>
<p>Est-ce bien cela qu'Antonio Bazzi a voulu exprimer dans cette singulière
Judith? Certes, les Siennois ne l'ont pas comprise ainsi, et</p>
<p>Hobard Cust, qui a fait un livre sur lui, exprime sans doute beaucoup
mieux leur opinion quand il ne voit en elle qu'une allégorie :
l'allégorie de l'Espérance qui sauve une ville assiégée. Sienne, armée
ou pacifique, fière de ses trophées ou succombant sous les ruines de son
indépendance, n'a jamais été désabusée des joies de la vie ni du</p>
<p><pb/></p>
<p>plaisir qui emportait sa petite Salomé. Le seul grand artiste qui en ait
senti la vanité n était qu'un fils d'adoption, un passant. Mais c est
peut- être parce qu'elle l'a rassasié de jouissances que son âme a
touché le fond tranquille du désespoir.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Le Crépuscule d'Elseneur 1 Un grand Romancier Danois : J.-P. Jacobsen 61
La Norvège et Johan Bojer 91 Quand Bjôrnson mourut 1 33 « Le Capitaine
Worse » i65 Une nouvelle de Jonas Lie : « La Grande Aigle » ... ig3 Une
Sainte Suédoise : Sainte Brigitte en Italie ...... 203 La Joie de Sienne
............................... 237</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIBRAIRIE ACADÉMIQUE PERRIN ET C1B</p>
<p>Dernières Publications parues</p>
<p>NEKLUDOFF (A.). Souvenirs diplomatiques. En Suède pendant la guerre
mondiale. 1 vol. in-16. \</p>
<p>GAUTHEROT (G.). Les Suppliciées de la Terreur. 1 vol. in-16.</p>
<p>AURENCHE (D' H.) Sur les Chemins de la Corse, préface de</p>
<p>A. Ambrosi. 1 vol. in-8° écu.</p>
<p>HAUTERIVE (E d'). Enigmes et drames judiciaires d'autrefois.
L'Enlèvement du sénateur Clément de Ris. 1 vol. in-16.</p>
<p>AIMERY (Ch.). Le Masque du Devoir. 1 vol. in-16.</p>
<p>FALLOUX (Comte de) Mémoires***. Mémoires d'un Royaliste.</p>
<p>Préliminaires de l'Empire. La guerre d'Italie. 1870-1871 L'Assemblée
nationale. Le Ministère du duc de Broglie. 1 vol. in-16.</p>
<p>HALLAYS (A.). Les Perrault. Ouvrage orné de gravures. 1 vol. in-8° écu.</p>
<p>SOULANGE-BODIN (A.). A travers la Nouvelle Europe. Hier.</p>
<p>Aujourd'hui. 1 vol. in-16. |</p>
<p>CORRADO RICCI. Béatrice Cenci, traduit de l'italien par Marc</p>
<p>Hélys. 1 vol. in-8° écu.</p>
<p>CHEREL (A.). Un aventurier religieux au XVI!!* siècîe. André Michel</p>
<p>Ramsay, 1 vol. in-16.</p>
<p>GRIVET (A.). Dans les ténèbres de la Mine. 1 vol. in-16.</p>
<p>MÉLIA (J.). Madame Sainte Geneviève. Patronne de Paris et avocate de la
France auprès de Dieu. 1 vol. in-16.</p>
<p>SCHURÉ (Ed.). Le théâtre initiateur. La Genèse de la Tragédie.</p>
<p>Le Drame d'Eleusis. 1 vol. in-16.</p>
<p>Qu'est-ce que la Vérité? Correspondance entre le docteur Raymond Penel
et Noémi Regard, publiée par Georges GOYAU, de l'Académie française. 1
vol. in-16.</p>
<p>SOULIÉ (M.). Enigmes et Drames judiciaires d'autrefois. La Mort et la
Résurrection de M. de la Pivardière. 1 vol. in-16.</p>
<p>BACHELIN (H.). J.-K. Huysmans. Du naturalisme littéraire au naturalisme
mystique. 1 vol. in-16.</p>
<p>LOREDAN (J.), Brigands d'autrefois. La Fontenelle, seigneur de la</p>
<p>Ligue (1572-1602). 1 vol in-8° écu.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
