<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Gautier, Théophile (1811-1872)">Théophile Gautier</author>
<title>Souvenirs de théâtre, d'art et de critique / Théophile Gautier</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Gautier, Théophile (1811-1872)</author>, <title>Souvenirs de théâtre, d'art et de critique / Théophile Gautier</title>, <date>1904</date>,description :Collection : Bibliothèque Charpentier,337 pages
</bibl>
<publisher>E. Fasquelle (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k204313w</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1904">1904</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>tMM~B~</p>
<p>~sB~t</p>
<p>.jB~R '3S~a[</p>
<p>JE THÉOPHILE GAUTIER</p>
<p>SOUVENIRS</p>
<p>DE THEATRE D'ART ET DE CRITIQUE</p>
<p>a</p>
<p>&lt;*</p>
<p>PARIS</p>
<p>y BIBLIOTHÈQUE-CHARPENTIER</p>
<p>EU6ÈNE FASQUELLE, ÉDITEUR j~t~</p>
<p>Nm~ H, RUE DE CRENELLE, 11 Sgjf</p>
<p>i903</p>
<p><pb/></p>
<p>SOUVENIRS</p>
<p>DE THÉATRE D'ART ET DE CRITIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>THËOPHfLE GAUTIER</p>
<p>SOUVENIRS</p>
<p>DE THEATRE</p>
<p>D'ART ET DE CRITIQUE</p>
<p>PAHtS</p>
<p>BIBLIOTHÈQUE-CHARPENTIER EUGÈNE FASQUELLE, ÉDITEUR</p>
<p>11, RUE DE GRENELLE, lt</p>
<p>&lt;904</p>
<p><pb/></p>
<p>SOUVENIRS</p>
<p>DE THEATRE</p>
<p>D'ART ET DE CRITIQUE</p>
<p>STATISTIQUE INDUSTRIELLE</p>
<p>DU DÉPARTEMENT DE L'AIN</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On voit que le département de l'Ain n'est pas en arrière, et que toutes
les idées progressives et civili-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>autres, gais, riches et peuplés. Tout ce pays est bossué, mammelonné,
plein d'accidents de terrain et ombragé par de grandes forêts de chênes
verts, noueux, vivaces, incorruptibles, capables de résister aux soleils
et aux pluies de tous les mondes et qui sont d'une grande ressource pour
notre belle marine française.</p>
<p><pb/></p>
<p>entre les communes de Giron, Champ-Fromier et Montage. C'est dans' cet
arrondissement que se trouvent les quatre lacs qui font une espèce de
petite Suisse de cette partie du département,; les quatre grands lacs de
Nantua, de Silan, de Meyriat et de Génin dont les eaux bleues et
poissonneuses occupent t ensemble une superficie de cinq mille huit cent
cinquante-neuf hectares. Rien n'y manque, ni les convulsions du, sol, ni
les anfractuosités des vallées, ni les chalets aux toits de planches, ni
les moutons, ni les chèvres surtout, ni les majestueuses solitudes;
l'Ain qui roule et gronde, profondément encaissé entre des rochers,
complète le tableau. Mais les yeux sont plus satisfaits que l'estomac
dans ce bienheureux pays. Le sillon ne nourrit pas le.laboureur, et le
peu de grain qu'on y récolte est du seigle de très médiocre qualité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pont-de-Veyle, chef-lieu de canton, a changé son nom de Bourg-de-Veyle
en celui de Pont-de-Veyle, depuis que son pont est bâti; cette ville
n'offre rien de bien remarquable.</p>
<p>Pont-d'AIn, où les princesses de Savoie venaient faire leurs couches- à
cause de la'salubrité de l'air, n'est plus qu'une ville assez malsaine
les étangs de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>élèvent de magnifiques mérinos dont l'amélioration toujours croissante
leur a mérité, en '!823 et 1827, une médaille d'or.</p>
<p><pb/></p>
<p>(La France iMdMS~'&lt;e//e, n° 2, mai 1834.)</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA MARINE PAR EUGÈNE SUE</p>
<p>Y</p>
<p>Un pauvre critique terrestre se trouve dans un cruel embarras quand il
lui faut s'occuper d'un littérateur aussi exclusivement océanique que M.
Eugène Sue. Avant de pouvoir lire ses œuvres couramment, il est obligé
d'apprendre par cœur le dictionnaire de marine et de se loger dans la
tête le vocabulaire le plus formidable et le plus incongru qui se puisse
imaginer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rigoureuse que le poète classique le plus strictement cadenassé.</p>
<p>A part ces impossibilités naturelles au genre, je ne pense pas que les
habitudes excentriques et particulières d'une profession puissent
suffire défrayer</p>
<p><pb/></p>
<p>une branche de romans. Où cela s'arrêterait-il? M Eugène Sue, fait des
romans dont les personnages sont nécessairement des marins. Demain, un
autre s'arrogera le monopole des romans en diligence; l'intérieur, la
rotonde, l'impériale remplaceront la dunette, l'entrepont et le hunier à
la place du facétieux cambusier racontant l'histoire du voltigeur
hollandais ou des trois 'cochons, vous aurez M. J. Prudhomme ou un
commis voyageur parlant de ses bonnes fortunes. Les ports seront des
auberges, et au lieu de sombrer on versera.. Ce roman est aussi faisable
que l'autre. Ni l'art ni le roman ne sont là, mais bien dans le
développement des passions éter~ nelles de l'homme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec toute la complaisance imaginable et malgré l'amour un peu
platonique parfois que M. Eugène Sue professe pour la vérité ~'a~e,
il.est difficile d'ad-</p>
<p><pb/></p>
<p>Assurément ce n'est pas nous qui inquiéterons un estimable romancier
pour quelques douzaines cle meurtres et de viols de plus ou de moins.
Nous savons la difficulté de tenir éveillé le public d'au-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que c'est une misanthropie au moins exagérée et que si tout homme
mystiSé se livrait a de pareils massacres, le monde serait dépeuple
depuis bien longtemps.</p>
<p>La vengeance est le mobile de tout les héros de M. Eugène Sue. Le
précepte du Christ n'a jamais été très littéralement suivi rendez le
&amp;&lt;eM~otM' le Ma/, est aussi une maxime par trop évangélique, plutôt
faite pour des anges que pour des hommes et des héros de roman, surtout
dans le temps de tueries littéraire où nous vivons. Néanmoins, les héros
de M. Sue dépassent dans leurs vengeances toutes les proportions humaines.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si toutes ces ogreries étaient représentées comme des légendes et avec
le frisson de terreur superstitieuse qui saisit le lecteur dans Han
(T/s/aH~e ou dans Me/MO&lt;A et non pas comme des reproductions exactes
d'une vérité absolue, je les admettrais sans sourciller, et j'aurais
examiné tout d'abord la valeur de l'exécution poétique, car, de ce que
l'on s'égorge avec un acharnement incroyable dans les romans de M.
Eugène Sue, je n'inférerai pas comme beaucoup de critiques bénévoles que
M. Eugène Sue, s'est reflété dans ses personnages et que c'est un homme
systématiquement sanguinaire; je lui accorde de plus toutes les vertus
sociales et domestiques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tauration. Beaucoup d'autres physionomies sont fermement indiquées
Maître Buyk, Daniel le philosophe et son chien, le lieutenant Thomas, le
docteur Gédéon, le mousse Grain-de-sel, le maître canonnier Kergouet ont
le piquant et la finesse des pochades de Charlet. ils vivent bien, ne se
ressemblent pas et font rire. Il n'y a guère que les héros et les
personnages importants qui soient ennuyeux chez M. E. Sue, défaut qui
lui est commun avec bien d'autres romanciers et que Walter Scott
lui-même 'n'a pas toujours.évite.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>fatalité aveugle, ennuyé aussi de s'entendre accuser d'un pessimisme
systématique, s'est jeté du roman dans l'histoire:'</p>
<p>« Que puis-je écrire, comme il le dit lui-même assez étourdiment, qui
vaille les naïfs récits de</p>
<p>3.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec tout cela, M. E. Sue a trouvé le moyen, du moins autant qu'on peut
juger d'un ouvrage dont un seul volume a paru, de faire une Histoire qui
promet d'être fort mauvaise et, si je dis Histoire, c'est pure
indulgence de ma part, car c'est plutôt une espèce de roman historique
qu'autre ''hose.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y a pas besoin, en. quelque sorte de lire le</p>
<p><pb/></p>
<p>volume de M. Sue pour le juger; il suffit de regarder les gravures qui
l'accompagnent.</p>
<p>L'amour du pittoresque, comme on l'entend aujourd'hui, n'est pas l'amour
intelligent des beautés de la forme, qui est presque une religion ce
n'est pas ce sentiment fin, élevé, délicat et choisi qui faisait mettre
le genou en terre devant une statue de Praxitèle ou une madone d'André
del Sarte on est bien loin maintenant des extases de'Winkeiman.Que l'on
.admire l'or, le marbre, les tableaux des maîtres, les riches palais,
les jardins peuplés de déesses nues, tout ce qui est éclatant et beau,
les verdures sévères de Poussin, la blonde lumière de Claude Lorrain, à
la bonne heure de telles amours</p>
<p><pb/></p>
<p>Animer et colorer, telle a. été l'intention de M. E. Sue; faire
ressortir le côté/)!«ores~Me de l'histoire, c'est-à-dire donner aux
détails caractéristiques une importance si grande que le trait primitif
disparaît presque complètement procédé réprouvé de tous les grands
maîtres, et qui n'est en vogue que depuis quelques années. Il faut une
main ferme pour tenir le burin historique et les doigts les plus
inexpérimentés suffisent pour promener au hasard le pinceau d'enlumineur
pittoresque.</p>
<p>J'aimerais autant voir farder des statues et leur mettre des perruques
que de voir l'histoire traitée de cette façon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Renard de la mer et de quolibets interminables du vieux matelot Haran
Sauret, type grimaçant et grotesque, qui serait beaucoup mieux placé
dans l'entrepont de la ~y/~Atf/e.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par fondre et harmoniser des teintes qui, vues de loin, reproduisaient
assez naïvement l'aspect du tableau.</p>
<p>Une mosaïque bien exécutée a son prix, quoique nous préférions une toile
touchée au pinceau. Malheureusement, M. E. Sue n'est pas un artiste
florentin; il a bien rassemblé des milliers de petites pierres de
différentes couleurs, mais il a oublié de les mettre en place, ou il les
a disposées dans un linéament vicieux et incorrect, qui ne reproduit pas
l'aspect du tableau original. Nous verrons s'il ne prendra pas sa
revanche dans les autres volumes; nous le souhaitons de tout notre cœur.</p>
<p>(C/t)WH'~Me de Paris, 28 février et 3 mars 1836.)</p>
<p>III</p>
<p>Cependant, avec tous ses défauts, l'Histoire de la marine, curieuse dans
ses détails, a le mérite d'ouvrir la voie. Attacher lé grelot est en
toute chose une action périlleuse, et l'on ne peut que louer M. Eugène
Sue d'avoir essayé de porter la lumière dans ce côté si peu exploré de
nos annales. Une revision sévère, une fonte plus homogène des. matériaux
dans le texte pourraient rendre l'77!'s&lt;e'!ye de /a marine un livre
vraiment utile et remarquable. Dans ses dernières années, M. Eugène Sue
a quitté l'océan, les vaisseaux et les marins pour les salons, le grand
monde et le high /?/e de Paris Arthur a été le premier roman de cette
nouvelle série qui promet d'être nombreuse, ou du moins fort
volumineuse, car depuis le succès des Mémoires c~M Z~'a~e, de Frédéric
Soulié, les romans ne se permettent &lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Les A/ys~'es de Paris n'ont point valu moins de succès au ./OM~'Ha/ des
Débats.</p>
<p><pb/></p>
<p>(~!Mee~aN!:7/M. Juillet 1842.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES CONTES D'HOFFMANN</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rables.,Son crayon est .vif et chaud; il a l'esprit de la silhouette et
découpe en se jouant mille profils mystérieux et singuliers dont il est
impossible de ne pas se souvenir, et qu'il vous semble avoir connus
quelque part.</p>
<p>Sa manière de procéder est très logique, et il ne chemine pas au hasard
dans les espaces imaginaires, comme on pourrait le croire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dépend de l'exécution. Les pièces de M. Scribe sont plus fausses que les
nouvelles d'Hoffmann, et peu de livres ont, artistement parlant, des
sujets plus admissibles que les contes clu ~/a/'&lt;MY&lt;&lt; et du ~b/OH de
Cre'HOHe. Puis. on est très agréablement surpris de trouver des pages
pleines de sensibilité, des morceaux étincelant d'esprit et de goût, des
dissertations sur les arts, une gaieté et un comique que l'on n'aurait
pas soupçonnés dans un Allemand hypocondriaque et croyant au diable et,
chose importante pour les lecteurs français, un nœud habilement lié et
délié, des péripéties et des événements, tout ce qui constitue l'intérêt
dans le sens idéal et matériel du mot.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux volumes d'une exécution aussi parfaite et qui vont bientôt paraître
couronneront dignement cette belle publication.</p>
<p>&lt;</p>
<p>(C/i)'o~M~ePa)-14aoûti836.)</p>
<p><pb/></p>
<p>A PROPOS DU BÉNÉFICE</p>
<p>DE M~ ELSSLER A L'OPÉRA</p>
<p>L'on peut dire hardiment que mademois'elle Fanny Elssler est la plus
belle des femmes qui sont maintenant au théâtre; d'autres ont peut-être
quelques portions d'une perfection plus achevée, des yeux plus grands,
une bouche plus heureusement épanouie, mais aucune n'est si complètement
jolie que Fanny Elssler ce qui est séduisant chez elle c'est l'harmonie
parfaite de sa tête et de son corps elle a les mains de ses bras, les
pieds de ses jambes, des épaules qui sont bien les épaules de sa
poitrine; en un mot, elle est eMse?H~/e/ qu'on nous passe ce terme
d'argot pittoresque; rien n'est beau dans elle aux dépens d'autre chose.
On ne dit pas, en la voyant, comme de certaines femmes « Dieu 1 les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>5.</p>
<p><pb/></p>
<p>(Le .MeMe~er, 4 mai 1838.)</p>
<p><pb/></p>
<p>SMAKSPEARE AUX FUNAMBULES</p>
<p><pb/></p>
<p>L'autre jour assommé de grands chanteurs, de .grands tragédiens, de
grands comédiens, j'entrai dans ce bouge dramatique qui m'avait laissé
de si</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ne voilà-t-il pas une exposition admirable, d'un haut caprice, d'une
bizarre fantaisie, et que Shakspeare ne désavouerait pas!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui dissimulait si pompeusement ses jambes sans mollets.</p>
<p>Malgré cette victoire la position de Pierrot n'est t, pas sensiblement
améliorée. Il n'a pas d'argent; que faire? Pierrot s'avise ici d'une
ruse digne des Mascarilles et des Scapins de Molière. 11 va trouver
Cassandre et lui dit Voyez, les corsaires barbaresques m'ont arraché la
langue; donnez-moi un peu d'argent s'il vous plaît! Que diable, me
contes-tu là? répond Cassandre surpris. Comment</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(Revue de fat'M, i septembre 18H.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES BEAUTÉS DE L'OPÉRA</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, seraient conservés mille aspects, mille particularités de mise en
scène qui s'oublient bien vite et donUa tradition ne peut plus se
retrouver. De beaux portraits gravés au burin, comme on grave en
Angleterre, conserveraient, avec la garantie d'une ressemblance
authentique tous ces jolis visages, avec le costume de 4eur rôle favori.
A la 'vivacité et au piquant d'un feuilleton contemporain, nous
voudrions joindre le sérieux et le luxe d'un livre dont les feuillets ne
doivent pas être éparpillés</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>LES HUGUENOTS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>revue. Il vante la beauté de son inconnue dans une délicieuse romance,
devenu populaire, qui commence ainsi</p>
<p>Plus blanche quêta blanche hermine,</p>
<p>Plus pure qu'un jour de printemps.</p>
<p><pb/></p>
<p>bois pas, chante, s'écrie toute la troupe; et Marcel entonne l'air
huguenot si connu:</p>
<p>A bas les couvents maudits!</p>
<p>Lorsque les belles &lt;</p>
<p>Sont infidèles,</p>
<p>Faisons comme elles,</p>
<p>Consolons-nous!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A peine se sont-elles éloignées, qu&amp; l'on voit accourir une charmante
enfant tout en émoi. C'est la plus jeune et la plus jolie des
demoiselles d'honneur de la reine, Valentine de Saint-Bris, la
mystérieuse beauté entrevue chez le comte de Nevers.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>leur maîtresse, en jetant des cris de biches aux abois; mais, en voyant
venir Raoul les yeux bandés, eHes se rassurent un peu, si bien même que
la reine est obligée de leur faire signé de s'éloigner. Restée seule
avec le jeune protestant, Marguerite lui permet de se découvrir la vue.</p>
<p>0 ciel où suis-je?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>grac!eux tableaux qui en remplissent la première</p>
<p>partie~</p>
<p>En avant braves calvinistes!</p>
<p>A nous les filles des papistes,</p>
<p>A nous richesses et butin,</p>
<p>Et bon vin l..</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour frapper un impie,</p>
<p>H est d'autres moyens que le ciel sanctitle! 1</p>
<p>Que veux-tu dire? Venez, je vous expliquerai devant Dieu les projets
qu'on médite. Et tous deux rentrent dans la chapelle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En mon bon droit j'ai confiance, etc.</p>
<p>Plan, rataplan, vive la guerre</p>
<p>Buvons, ami,</p>
<p>A notre père,</p>
<p>A Coligny! ·</p>
<p>Défenseurs de la foi au secours s'écrie Marcel. Les portes du cabaret
s'ouvrent et l'appa''ition des soldats protestants fait reculer Maurevert</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En sa qualité de gouverneur du Louvre, le comte de Saint-Bris a été
chargé de réunir les principaux</p>
<p>8</p>
<p><pb/></p>
<p>Je compte des soldats et pas un assassin! 1</p>
<p>Il ne reste plus autour du comte que les fanatiques dévoués à
l'assassinat. Le farouche interprète des volontés de Catherine de
Médicis leur donne les der-</p>
<p><pb/></p>
<p>Où allez-vous, lui dit Valentine, qui accourt de son appartement.</p>
<p>Avertir mes frères, les armer contre des assassins w</p>
<p>–Contre mon père?. Ah! par grâce, restez, restez</p>
<p>Non, vous ne sortirez pas, ou vous passerez sur mon corps</p>
<p>Alors s'engage une lutte affreuse entre la jeune</p>
<p><pb/></p>
<p>Je cours les défendre,</p>
<p>Ou mourir avec eux 1</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai vu courir des soldats forcenés!</p>
<p>Ils s'écriaient au milieu des ténèbres:</p>
<p>Frappez! Frappez! Dieu les a condamnés! Il a vu Coligny tomber sous le
fer des meurtriers,</p>
<p>s.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui n'épargnent ni les vieillards, ni les enfants, ni les mères. Comme
il courait au Louvre implorer la justice du roi, il a vu Charles IX, du
haut de son balcon, donner lui-même l'exemple du carnage.A cette
révélation, tout le monde pousse un cri d'horreur et de vengeance. Les
femmes, glacées d'effroi, s'échappent suivies de leurs pages et de leurs
écuyers, par toutes les portes du salon, et les hommes, tirant leurs
épées, s'élancent en tumulte sur les pas de Raoul, avec lequel ils répètent</p>
<p>Rendons guerres pour guerres!</p>
<p>Vengeons la mort dc nos frères</p>
<p>Par la mort de leurs bourreaux! 1</p>
<p>La décoration change, et représente un cloître au fond duquel s'élève un
temple protestant, dont on aperçoit les vitraux illuminés. Des femmes
calvinistes, portant des enfants dans leurs bras, entrent tout effarées
par une grille latérale et semblent chercher un asile. Marcel, qui
arrive en même temps, défaillant et blessé, leurindique une petite porte
qui conduit dans l'intérieur du temple puis il s'agenouille et se met à
prier en silence. Survient Raoul C'est toi, Marcel dit-il. Ah je priais
pour vous! jevousrevois donc enfin! Tu es blessé, reprend son maître en
l'examinant. Va, je te vengerai Hélas! c'est impossible; nous sommes
envahis, cernés de toutes parts; ce temple est notre dernier refuge.
Venez, venez du moins nous, y mourrons saintement. –Ou courez-vous? leur
demande une voix, la voix de Valentine. -Ala gloire! répond Raoul. Au
martyre s'écrie Marcel avec exaltation.–Non, tu vivras, car je viens te
sauver ditla jeune fille son amant. EUe lui présente alors une</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu maintenant peut faire</p>
<p>Selon.sa volonté</p>
<p>Ensembie sur la terre</p>
<p>Et dans l'éternité!</p>
<p>A ces paroles enthousiastes, Raoul se précipite dans les bras de
Valentine, dont le frontbrilled'une joie céleste; et, se tournant vers
Marcel, quiregarde</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>où ils disparaissent, plusieurs coups de feu retentissent dans la rue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>profond, qui sert. de marque distinctive au grand compositeur dont nous
parlons.</p>
<p>n</p>
<p>GISELLE OU LES WIMS</p>
<p><pb/></p>
<p>dit:–Que peut-il venir après la verve provoquante, la pétulance hardie
et cavalière, la fougue tout espagnole de Fanny Elssler? -Il est venu
Carlotta Grisi, légère, et pudique comme la première, vive, joyeuse et
précise comme la dernière; seulement elle a sur l'une et sur l'autre
l'avantage inappréciable de ne compter que vingt-deux avrils ét d'être
fraîche comme un bouquet-dans la rosée.</p>
<p><pb/></p>
<p>danse et de se livrer exclusivement aux études musicales. Quelque
respect que nous ayons pour l'opinion de la diva Desdémone, si
prématurément étouffée sous l'oreiller jaloux de la mort, nous croyons
qu'elle se trompait; Carlotta, guidée par cette voix intérieure qui ne
ment jamais aux grands artistes, resta fidèle au culte de Terpsichore,
comme dirait un écrivain de l'empire, et bien lui en prit. Les ailes etla
 voix, elle avait tout c'était une vraie fauvette. Elle ne se sent
plus que des ailes, et si elle chante, ce n'est que devant ses amis,
quelque air du Tyrol ou de Venise auquel elle prête un charmant cachet
local.</p>
<p>u</p>
<p><pb/></p>
<p>Esméralda, cette Grisi bohémienne rêvée par le plus grand poète des
temps modernes, et peut-être bien aussi des temps antiques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>9.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bathilde qui chasse avec le duc son père, accompagnée d'une suite
brillante et nombreuse. Loys n'a que le temps de s'esquiver.</p>
<p>La petite villageoise, après avoir servi Bathilde, s'approche d'elle
furtivement, et avec un joli geste de chatte curieuse, elle allonge sa
main vers la princesse, et, tartufe de coquetterie, elle effleure comme
par hasard l'épais et riche tissu de sa robe. I) faut voir avec quelle
hardiesse timide Carlotta exécute cette scène muette. La princesse, qui
s'est aperçue de ce manège, et qui en rit de toute son affabilité de
grande dame, passe au cou de Giselle une belle, longue et lourde chaîne
d'or. La pauvre enfant, toute rose de honte et de plaisir, se laisse
embrasser par Bathilde, sans se douter qu'elle est la rivale d'une si
fière personne, inondée de velours et ruisselante de pierreries.</p>
<p>Cela est ainsi, pourtant, et la fatale vérité va paraître dans tout son
jour terrible, car voici le trouble-fête Hilarion. Que le diable
l'emporte. lui et ses bottes de daim, et sa casquette de peau de loup,
et son justaucorps vert! Il apporte le manteau, les éperons et l'épée du
faux Loys, qu'il démasque devant le duc, Bathilde et tous les seigneurs.
Hélas douce Giselle, celui que vous aimiez K'ë&lt;at&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>pas ce ~M'?7p&lt;M'aMS&lt;H'&lt; ~&lt;?'e, comme on dit en style de ballet. Un froid
mortel saisit votre cœur dans votre blanche poitrine; les grands
seigneurs n'épousent guère, vous le savez; et d'ailleurs Bathilde est là
immobile de surprise, et vous ne pouvez vous empêcher de la trouver belle.</p>
<p><pb/></p>
<p>pieds, plus inquiets, plus frémissants que des ailes d'oiseau, puissent
se tenir tranquifles et ne pas essayer de se démailloter des plis droits
du linceul, pour aller au clair de lune, dans la clairière où le lapin
se frotte la moustache de la patte, où le daim lève, en humant l'air,
son museau noir et lustré, tourner en rond dans le cercle magique tracé
par les esprits de la nuit.</p>
<p>La toile se relève et laisse voir une de ces forêts mystérieuses comme
on en trouve dans les gravures de Sadeler.De grands arbres, aux troncs
bizarrement contournés, entrelacent t leurs feuillages inextricables, et
leurs racines noueuses vont plonger comme des serpents altérés dans une
eau dormante et noire sur laquelle s'étalent visqueusement les larges
feuilles des nymphœas et du nénuphar; les longues herbes et les plantes
de la terre se mêlent aux roseaux de l'étang, dont la brise de nuit fait
frissonner les aigrettes de velours.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout braves qu'il sont, les chasseurs, effrayés, s'enfuient. La place
reste vide et l'astre des nuits, ouvrant ses paupières aux ailes
d'argent, verse une lumière plus vive dans la clairière. Ne voyez-vous
pas dans les hautes herbes comme un cercle foulé qui indique la place où
tourne la ronde des wilis? C'est là, en effet, que se tient le bal
magique. Regardez! le gazon tressaille, le cœur d'une belle de nuit
s'entrouvre; il en jaillit une blanche vapeur qui se condense bientôt en
une belle jeune fille pâle et froide comme un clair de lune sur la neige
c'est la reine des wilis. Du bout de son sceptre, elle trace dans l'air
des cercles cabalistiques, elle évoque ses sujettes des quatre coins du
vent; ses sujettes, car elle n'a pas de sujets. Les hommes sont trop
lourds, trop grossiers, trop stupides, trop amoureux de leur vilaine
peau pour mourir d'une si jolie mort. Ce n'est'pas d'eux que l'on peut
dire avec le poète</p>
<p>Il aimait trop le bal, c'est ce qui l'a tué i</p>
<p>Voici venir les danseuses de tous les pays, et l'Andalouse fougueuse, et
l'Allemande mélancolique, et la bayadère aux narines pleines d'anneaux
d'or, qui exécute le malapou et les évolutions sacrées, tout ce qui a
vécu, tout ce qui est mort pour et par la danse. Elles jaillissent de la
terre, elles descendent des arbres, il en arrive de tous côtés.</p>
<p>Quand l'assemblée est complète, la reine propose</p>
<p><pb/></p>
<p>l'admission de Giselle, une nouvelle morte qui ne peut que faire honneur
au corps de ballet fantastique.</p>
<p>Elle étend vers le tombeau sa baguette magique, entourée de verveine, et
tout d'un coup, du milieu des herbes et des fleurs s'élance une forme
mince, droite et blanche, ayant encore la roide attitude du cercueil
c'est Giselle, éveillée de ce lourd sommeil sans rêve que dorment les
trépassés dans leurs draps humides.</p>
<p>Deux ailes avec deux pieds semblables, c'est vraiment trop</p>
<p>Précisément une victime nous arrive ce misérable</p>
<p><pb/></p>
<p>Giselle, attendrie des larmes d'Albrecht, pousse un léger soupir, un
soupir d'ombre; Albrecht, éperdu, se retourne, il voit scintiller dans
le feuillage deux étoiles d'azur. Ce sont ses yeux, c'est Gisc))c.! Oh!
de grâce, vision incomparable, ne t'évanouis pas, laisse-moi encore
regarder ce doux visage que je ne croyais revoir qu'au ciel! et il
s'étauce, les bras étendus, mais il ne saisit que des roseaux et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Navré de douleur, brisé d'émotion, il tombe sans connaissance dans les
bras de Bathilde et de N,\Iilft-id, que l'inquiétude avaient conduits à
sa recherche. Carlotta Grisi et Petipa, qui la seconde si
merveilleusement, ont fait de ce dernier acte un véritable</p>
<p><pb/></p>
<p>!H</p>
<p>LE BARBIER DE SÉVILLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>esprit chatoyant et pailleté comme une veste de drap andalou, résume on
ne peut plus heureusement les Dave, les Scapin, les Mascarille, et toute
cette engeance. de valets fripons qui mettent leur finesse au service
des passions de leurs maîtres. Quelle charmante figure que celle de
Rosine! Quelle honnêteté en dépit de toutes ses roueries de petite fille
espiègle! Et quel parfum de jeunesse et d'amour dans un rôle ravissant
où tant de célèbres cantatrices se sont essayées, sans toutefois le'
réaliser complètement!</p>
<p><pb/></p>
<p>dans une figure pâle. Quelques branches de jasmin, plantées par Rosine,
étoilaient les mailles étroites des barreaux, et dans le coin
tremblotait une petite lampe devant la madone noire enchâssée dans le
mur. ·</p>
<p>J'avoue que Bartolo me plaît, et je trouve qu'on a été injuste envers
lui. Qu'y a-t-il en effet de plus raisonnable que de ne pas vouloir se
laisser voler un pareil trésor, et d'y veiller avec tout le soin
possible ? Il est vrai, dit Molière, que</p>
<p>Les verroux et les grilles</p>
<p>Sont de faibles garants de la vertu des filles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Eh! pardieu, si je ne me trompe, c'est Figaro dit le comte. Tu es bien
maigre, mon garçon C'est le travail, monseigneur.</p>
<p>Fripon</p>
<p>Merci, monseigneur.</p>
<p>Je rase. Et vous?</p>
<p>J'ai vu au Prado une jeune personne, une fleur de beauté, la fille d'un
certain médecin radoteur. Ce n'est pas sa fille, c'estsa pupille.</p>
<p>Tant mieux! sous le nom de Lindor, je lui fais la cour depuis quelque
temps.</p>
<p>Cela se trouve le mieux du monde je suis le barbier, le coiffeur, le
chirurgien, le botaniste, le pharmacien, le vétérinaire, l'homme
d'affaire, de la maison, répond l'honnête Figaro, et si vous avez de
l'argent, tout ira bien. Mais chut! on ouvre le balcon, retirons-nous
sous les arcardes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rosine ne contient pas un seul mot de la /ëcaM&lt;MM M!M&lt;!7e. Il ne faut
pas être grand sorcier pour cela. Figaro le ramasse et le porte au
comte. Bartolo ne conçoit pas sur l'aile de quel vent, la chanson s'est
envolée, il remonte et fait rentrer Rosine, en grommelant et en se
promettant bien de faire murer le damné balcon. Pendant que Bartolo a le
dos tourné, bâtons-nous de lire le billet de Rosine, car. c'en est un.</p>
<p>Le moyen, on le trouvera; si ce n'est Almaviva, qui n'a pas l'air fort
inventif, ce sera Figaro. La belle chose d'être comte et riche on a
toujours de pauvres diables en disponibilité pour vous fournir de
l'esprit et s'atteler au char de votre fantaisie ou de votre passion.</p>
<p>Avez-vous de l'argent? dit Figaro.</p>
<p>A poignées, répond le comte.</p>
<p>Alors j'aurai une idée! A la pensée de ce métal tout-puissant, ma' tête
se volcanise, je bouillonne, je fermente; mille moyens se présentent à
mon esprit habitiez-vous en soldat.</p>
<p>En soldat'et pourquoi faire?</p>
<p>Il vient d'arriver un régiment dans cette ville. Justement le colonel
est de mes amis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>on parle, de Figaro, l'on en voit la résille il entre de ce pas léger et
furtif commun aux chats et aux intrigants, qui marcheraient sur des œufs
sans les casser.</p>
<p>Eh! bonjour, mademoiselle Rosine; que faitesvous ?</p>
<p>Je m'ennuie.</p>
<p>Je voudrais bien vous dire quelque chose. Moi aussi Chut! j'entends le
pas de mon tuteur. Attendez un peu.</p>
<p>En effet, le Bartolo entre toussant, crachant, grognant, et reproche à
sa pupille de parler tou jours avec ce coquin de Figaro.</p>
<p>-Et ce doigt taché d'encre, que signifie-t-il? -Je me suis brûlé le
doigt et je l'ai trempé dans )'encrier.</p>
<p>Il manque une feuille de papier, qu'en avezvous fait?</p>
<p>Un cornet de bonbons pour la petite Marceline êtes-vous content?</p>
<p><pb/></p>
<p>galant inconnu qui rôde sous le balcon de Rosine n'est autre que le
célèbre comte Almaviva, arrivé depuis peu dans Séville.</p>
<p>Tout cela est bel et bon, répond Bartolo, suffisamment édifié, mais il y
a un moyen encore plus sûr j'épouserai la petite demain.</p>
<p>Qu'on me donne de l'argent, dit Basile, dont la doctrine se rapproche en
cela de celle de Figaro, tt je me charge d'étoigner les freluquets.
Là-dessus l'imbécile et le fripon passent dans une autre pièce.</p>
<p>-Oh! c'est ainsi que tu t'y prends, brave canaille, dit Figaro en
sortant de sa cachette. Peste,</p>
<p><pb/></p>
<p>Un mien cousin, bon garçon, cœur excellent; il est ici pour finir ses
études et faire fortune. H la fera, répond Rosine.</p>
<p>Mais il a un grand défaut, c'est d'être amoureux comme un fou</p>
<p>Et connaissez-vous celle qu'il aime?. EUe est petite, mignonne, avec des
yeux et des cheveux noirs superbes; la première lettre de son nom est un
R elle s'appelle Ro. Rosi. C'est moi, s'écrie la jeune fille au comble
de la joie. Je ne me suis pas trompée.</p>
<p>La lettre est bientôt remise et le comte Almaviva,</p>
<p><pb/></p>
<p>Laissez tomber votre mouchoir sur ce billet, et ramassez-le, reprend le
comte en décrivant un angle des plus aigus et en feignant de perdre le
centre de gravité.</p>
<p><pb/></p>
<p>On avance le clavecin et le comte regarde la musique qui est posée
au-dessus.</p>
<p>Qu'allons-nous chanter?</p>
<p>Ce rondo de BuraneHo.</p>
<p>Il est trop vieux, dit Rosine.</p>
<p>–Ce bolero?</p>
<p>On ne fait qu'en miauler toutes les nuits sous les fenêtres; rien n'est
plus insupportable, répond Bartolo.</p>
<p>Une barcarole vénitienne? 2</p>
<p>A la bonne heure.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Une blondine dans ma gondole-l'autre soir j'ai conduite; de plaisir la
pauvrette- sur l'eau s'est assoupie elle dormait sur mon bras; de temps
en temps je l'éveillais, et la barque qui la berçait la faisait se
rendormir.</p>
<p>La situation ne pourrait se prolonger plus longtemps, si le malin Figaro
ne venait en aide au comte Almaviva, qui n'est guère plus fertile en
Imaginative queLélie, le maître de Mascariile.– Il persuade au pauvre
Bartolo que c'est son jour de barbe, et sous prétexte d'aller chercher
ce qu'il faut pour le raser, il s'empare du trousseau de clefs, escamote
avec une habileté de singe la clef qui ouvre la grille du balcon, et par
mille charges plus risibles les unes que les autres, il donne aux
amoureux le temps de faire leurs conventions. Il l'aveugle avec la
mousse savonneuse, il lui place la serviette devant la figure, etc. A
minuit, Almaviva viendra sous le balcon avec une échelle de cordes, tout
sera préparé, et les deux amants fuiront aussitôt.</p>
<p>–Vous avez l'air d'un mort!</p>
<p>Vous sentez la fièvre</p>
<p>Allez vous coucher et prendre médecine t )t.</p>
<p><pb/></p>
<p>J~-He, qui n'est pas plus vert que de coutume, s'étonne de ce hurrah sur
sa mauvaise mine; mais une bourse que le comte glisse entre les doigts**</p>
<p>osseux du misérable, lui ouvre l'ent.endemènt il se trouve en effet fort
malade et se retire pour s'aller mettre au lit.</p>
<p>Bartolo fait revenir Basile et l'interroge. Basile répond qu'il ne
connaît en'aucune façon Alonzo, et qu'il n'a pas d'élève de ce nom.</p>
<p>Alors cet Alonzo- était quelque émissaire du 'comte.</p>
<p>Le barbon, transporté de joie, court chercher le notaire. ·</p>
<p>Pendant ce temps, l'heure du rendez-vous sonne, Almaviva et Figaro
paraissent au haut de l'échelle, sur le bord du balcon. Rosine d'abord
veut appe-</p>
<p><pb/></p>
<p>Monsieur le tabellion, voici les futurs époux, dit Figaro en désignant
Rosine et le comte. Vous avez le contrat; inscrivez-y leurs noms, s'il
vous plaît, et signons vite. Je suis le témoin de monseigneur, et Don
Basile celui de la senora. Moi? par exemple!</p>
<p>Ah! vous ne lui refuserez pas ce léger service, ajoute le comte en
faisant chatoyer une bague sous les yeux du misérable.</p>
<p>Mais. je ne sais.</p>
<p>A moins que vous ne préfériez sauter la fe- nêtre.</p>
<p>Non pas! non pas! c'est trop malsain. J'aime mieux, signer. Et Bartolo,
qui, après avoir tiré l'échelle, était allé quérir la garde, arrive
juste au moment où le contrat vient d'être parafé. Il veut faire arrêter
Almaviva et Figaro, qu'il accuse de s'être introduits chez lui par
escalade; mais le comte décline son titre, et comme en définitive il
offre d'épouser Rosine sans dot; l'avare tuteur donne son consentement
au mariage, trouvant qu'il y a gagné encore plus qu'il n'y perd.</p>
<p>Donnons, avant de finir, quelques détails sur les vicissitudes éprouvées
par le chef-d'œuvre de Rossini. Le jeune maître avait vingt-quatre ans</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LE DIABLE BOITEUX.</p>
<p>Le Diable boiteux el Dia-blo cq/Me~o est us roman de Lesage imité de
l'espagno), et que tout te monde sait par cœur; c'est aussi un ballet qui a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Don Gléofas Zambulo, écolier d'Alcala, est venu chercher fortune au bal;
et, comme c'est un gaillard de bonne mine, taitlé tout exprès pour la
galanterie, un cavalier jeune, gai, spirituel et hardi</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>longé en trompe d'éléphant, des fioles au col grêle perchées au bord
d'une planche comme des cigognes en méditation, des siphons enroulés sur
eux-mêmes en manière de serpents, des crocodiles, empaillés, des
bouquins agrafés de cuivre, des parchemins jaunis, des têtes de morts au
rire décharné, des mappemondes, des microcosmes, des télescopes, des
abracadabras, des tables cabalistiques, tout ce monde poussiéreux,
rance, moisi, fétide, éraillé de la sorcellerie et de l'astrologie
judiciaire. La lune éclaire d'un rayon livide ce taudis hasardeux,
allant accrocher dans l'ombre une paillette d'argent sur la bedaine d'un
énorme flacon de verre que vous prendriez pour un de ces vases où l'on
met rafraîchir l'a~'az en Espagne.</p>
<p>Cléofas, qui tout en fuyant s'est égaré sur les toits, entre dans ce réduit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi dit, ainsi fait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les deux int.rus sont parfaitement jetés dehors. Mais avec le diable qui
peut espérer d'avoir le dernier. Fermez-lui la porte au nez, -il
rentrera par le trou de la serrure. Ainsi fait Asmodée. En un clin d'œil
il escamote le professeur de danse, dont il prend le visage et le
costume, sans que nul ne se soit aperçu de la substitution.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour ceux qui n'ont jamais pénétré dans les coulisses d'un théâtre, et
qui rêvent de connaître l'envers du rideau, le tableau suivant doit
avoir un charme tout particu!ier.La décoration représente la scène de
l'Opéra, vue de ses derniers plans a l'heure où le spectacle va
commencer. Le régisseur vient de frapper les trois coups.</p>
<p>On entend l'orchestre jouer l'ouverture, puis la toile du fond se lève,
montrant une salle garnie de spectateurs et splendidement illuminée. -Le
corps de ballet envahit la scène, et, le dos tourné vers le public,
exécute un divertissement auquel succède le pas de deux que nous avons
vu répéter. Florinde</p>
<p><pb/></p>
<p>ne s'était pas trompée en prévoyant un échec malgré ses efforts, ses
bonds désespérés, elle ne peut obtenir le moindre appaudissement; tous
les bravos sont pour sa rivale, tous ceux des spectateurs imaginaires,
bien entendu, carFlorinde, c'est Fanny Elssler, et comment supposer
qu'clle puisse paraître, qu'elle puisse faire un seul pas sans exciter
l'enthousiame? Il faut dire aussi qu'Asmodée a magiquement travaillé la
salle, et qu'il la gouverne suivant ses desseins. Florinde, voyant
qu'elle lutte avec trop de désavantage, prend le parti de simuler une
entorse, une foulure tout ce que vous voudrez, et se laisse tomber dans
les bras des comparses.</p>
<p>Le spectacle est forcément interrompu.</p>
<p>Le régisseur fait baisser le rideau et l'on emporte la danseuse dans sa
loge.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nées.</p>
<p><pb/></p>
<p>La décoration représente, au dire du livret, un paysage sur le bord du
Manzanarès, enjambé par un pont qui doit être le pont de Tolède. C'est
une 'ie ces fêtes espagnoles dont quelque saint est le prétexte, celle
de saM AH/o; si vous le voulez, dont la chapelle est ornée de fresques
de Goya. Quel mouvement mais surtout quel bizarre caractère En vérité,
tout cela est bien espagnol, et nous félicitons l'Opéra du soin qu'il a
mis dans tous les détails:</p>
<p><pb/></p>
<p>ces flots animés, bigarrés/fourmillant mélange de paillettes et de
haillons dont se compose une foule espagnole.</p>
<p>La jalousie sait trouver une étincelle sous les cendres d'un amour
éteint. Cléofas, en voyant la veuve passer au bras de don Gil, s'est
senti une recrudescence de passion il fend la foule malgré son épaisseur
et se place derrière la veuve, parmi le troupeau des attentifs.</p>
<p>&lt;3.</p>
<p><pb/></p>
<p>'Asmodée, voyant l'écolier corrigé par cette dure leçon, lui rend son
amitié, et lui donne une clochette</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>Cléofas Zambulo peut donc désormais vivre tranquille, ayant une jolie
femme et un bon diabte àsi disposition. Mais n'est-ce pas trop d'un?
Parmi les plus agréables ballets de l'Académie. roya!e de musique, il en
est peu qui, pour l'éela.t.et la fidélité des costumes, l'heureuse
disposition de la mise en scène .et la facilité brillante de la musique,
méritent mieux que le ~a&amp;/e &amp;p/~M~ la vogue populaire dont il jouit
encore. M. Gide, compositeur spirituel, est l'auteur de cette piquante
partition. M. Coraly, l'un des auteurs de la pièce, en a disposé la
partie chorégraphique avec une élégance. pleine d'originalité..</p>
<p>-V</p>
<p>.NORMA.</p>
<p>Au lever du rideau, le théâtre représente une forêt druidique pleine
d'ombre et de terreur. Des chênes géants, contemporains du déluge, et
qui ont vu les poissons de l'Océan s'enchevêtrer dans leurs cimes,
tordent puissamment leurs troncs noueux, rugueux, écaillés, sillonnés
par la foudre et la pluie, et enfoncent dans les crevasses du so.l, à
travers les</p>
<p><pb/></p>
<p>roches moussues, leurs racines articulées comme les doigts d'uneTnain de
Titan tes agarics livides, les champignons monstrueux, s'épanouissent
dans la moisissure de leur base, frappée de larges plaques de rouille
qu'on pourrait prendre pour des taches de sang, et qui en sont
peut-être; car c'est un lieu sinistre et qui a retenti plus d'une fois
des cris des victimes sacrifiées aux dieux farouches des Gaulois! 1 Des
flaques d'eau noire baignent le pied des arbres, qui secouent sur ce
miroir dormant. leurs feuilles dentelées et jaunies. Au milieu s'élève
le chêne sacré d'irmensul, le colosse de la forêt, dont les bras font
cent coudes bizarres, et qui a, dans l'attitude de son tronc et de ses
branches, quelque chose de terrible et d'effrayant, une vague apparence
de la statue ébauchée d'un Dieu implacable. On voit que c'est un arbre
féroce et sanguinaire qui a poussé dans une terre grasse de meurtre, et
dont la sève charrie des parcelles humaines'. Il jette son ombre
déchiquetée sur la pierre druidique, sur le peulven où monte la
prêtresse pour accomplir les rites solennels.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Norma est le triomphe de Julia Grisi. Quiconqua ne l'a pas vue dans ce
rôle, ne peut pas dire qu'il la connaît; elle s'y montre aussi grande
tragédienne que parfaite cantatrice. Chant, passion, beauté, elle:</p>
<p><pb/></p>
<p>.a tout; rage contenue, violence sublime, la menace et les pleurs,
l'amour et la colère; jamais femme n'a ainsi répandu son âme dans la
création d'un -rôle.</p>
<p>Avec quelle démarche souveraine elle s'avance vers la pierre druidique!
Comme on voit.qu'elle est sûre de son empire, et quels regards
divinement hautains elle promène sur la foule muette et frémissante, qui
attend que le Dieu veuille bien parler par cette belle bouche, d'où ne
tombent que des chants inspirés!</p>
<p>Qui donc, s'écrie-t-eiïe, ose faire' entendre'ici une voix séditieuse?
qui' donc est assez présomptueux pour sonder les impénétrables secrets
du destin, et présager iës derniers jours de Rome? –.0 ma 611e! dit
Orovëse, nos forêts et nos temples n'ont-ils pas été assez souitlés'par
les aigles latines? N'est-il pas temps enfin que l'épée de Brennus sorte
dùfourreau?</p>
<p>Non, le jour de Ja vengeance n'est pas encore venu les javelots romains
seraient plus forts que leshaches des Sicambres. L'avenir se révèle à
mes yeux je vois que la cité des Césars doit périr, mais non par vous.
Elle mourra dévorée par ses vices, usée par ses propres excès. Attendez
l'heure de la justice, ne la devancez pas! Au nom du Dieu qui m'inspire,
je vous ordonne la paix' et je coupe le gui sacré! 1</p>
<p>Norma, levant alors son bras avec un mouvement d'ineffable majesté,
détache de la branche le mystérieux parasite, que les jeunes prêtresses
recueillent dans le van symbolique.</p>
<p>Les nuages se déchirent un rayon perce le dôme de la forêt, et la lune
montre la chaste pâleur de</p>
<p><pb/></p>
<p>Casta diva.</p>
<p><pb/></p>
<p>KOltMA.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au jour de la vengeance, elle ne se réveillera' que plus.t&amp;rr.Lblc!</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, se précipitant vers la statue d'h'mensu), elle frappe trois fois le
bouclier d'airain, qui vibre comme-un-tam-tam.</p>
<p>Guerre carnage extermination s'écrie Norma d'une voix stridente.
Entonnez ]e cbant des combats</p>
<p>Guerre! Guerre! la Gaule est féconde en guerriers ils sont aussi
nombreux que les chênes de ses forêts! quelesframées se baignent
jusqu'au manche dans le san.gdesRomaLas! Que l'aiglelatin tombe du ciel,
les ailes rompnes, les serres coupées! Irmensul s'est déclaré enfin; il
promet la victoire.! Tu n'accomplis pas le sa-criuce, dit Orovèse! 1 tu
ne désignes pas la victime? y</p>
<p>Jamais l'autel du dieu n'a manqué de sang humain répond Norma avec un
calme effrayant.</p>
<p>–Frappe, mais n'interroge pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et saisissant le poignard d'Orovèse, elle se précipite,vers le
proconsul. mais, au moment de porter le coup, elle s'arrête, elle
hésite, toute surprise de sentir dans son cœur une pitié qui désarme son
bras.</p>
<p>Pourquoi tardes-tu? lui demande Orovèse. C'est qu'auparavant je dois
l'interroger. je veux savoir quelle est la prêtresse, innocente ou
complice, qui a poussé ce profane au dernier des crimes. Qu'on nous
laisse tous deux!</p>
<p>Enfin, tu me pries! dit Norma, mais il est trop lard Je veux te frapper
dans lecceur de ton amante;</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout le monde rentre.</p>
<p>Quelle est-elle?</p>
<p>C'est moi, dit-elle, c'est moi Préparez le bûcher!</p>
<p>Le chœur prend des attitudes d'étonnement et d'effroi.</p>
<p>Quoi! Norma est coupable?'</p>
<p>Pollion, touché d'un remords un peu tardif, sent se rallumer son amour
éteint, et mourra content avec Norma, s'il meurt pardonné. La prêtresse
recommande tout bas au vieil Orovèse, qui mouille de pleurs sa longue
barbe blanche, d'avoir soin de ses fils et de Clothilde. Elle pardonne à
l'infidèle proconsul, et le sacrificateur jette sur sa tète levoiienoir
qui la sépare du monde des vivants. La toile tombe sur ce tableau lugubre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le deuxième acte débute par la scène où Norma veut poignarder ses fils.
Le commencement de ce récitatif manque peut-être un peu de force, mais
Bellini retrouve toute son inspiration quand les sentiments tendres de
la mère ont repris le dessus. Alors arrive le beau duo qui se termine
par ce ravissant ensemble: Si /!H'a~' o'c, que le public ne se lasse pas
de redemander, quoique Norma ait été la pièce la plus jouée de tout le
répertoire des Bouffes.</p>
<p>A ce duo succède un chœur assez faible; pms s vient le finale, qui, à
partir du moment où Norma</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>GAVARNI</p>
<p>] ]</p>
<p><pb/></p>
<p>On se plaint de ce que le dix-neuvième siècle ne possède pas d'auteur
comique. Qu'est-ce donc</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'on nous représente donc avec. des épaules étroites, des tailles
étranglées, des jambes longues et de grosses têtes, puisque nous sommes
ainsi. Peut être est-ce une beauté tout est affaire de convention.
Gavarni, envoyant au diable les poncis académiques, a bravement dessiné
le Parisien tel qu'il est; dans nos pantalons, il a mis nos jambes et</p>
<p>a</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Athéniens en agissaient peut-être autrement: Gavarni n'a pas fait de
recherches pour le savoir; ou s'il l'a su, il l'a oublié avec soin.
N'allez pas croire pour cela que Gavarni soit incorrect ou disgracieux
non.: tous ses bonshommes posent parfaitement leurs bras s'emmanchent
bien; leurs têtes s'agrafent aux épaules; ils existent toujours
anatomiquement; leurs extrémités sont indiquées avec finesse et vérité,
et leur tournure, quoique moderne a cette décision et cette franchise
qui caractérisent les maîtres, car Gavarni est un maître, si l'esprit de
la composition, la sincérité du dessin, la verve du faire font gagner ce
titre.</p>
<p>Nul dessinateur n'est plus original, vous ne lui trouvez aucun
antécédent. Il est né comme un champignon, entre les fentes du pavé de
Paris. Goya seul pourrait offrir quelque analogie et encore, chez le
peintre espagnol, le fantastique domine tellement, que la comparaison
cloche par un côté dans les Ca/)~c/tos,lenoir et le blanc jouent un'très
grand rôle les sorcières et les monstres du sabbat se 1. « Dans
les_,pantalons de 1845, il a mis les jambes de 1815 et non les jambes de
Germanicus.</p>
<p>(Version de la Presse.)</p>
<p>t5.</p>
<p><pb/></p>
<p>mêlent trop souvent aux hidalgos et aux manolas; Barabonafait invasion
sur lePrado, et vous êtes surpris de voir une griffe sortir d'une
manchette de dentelle, et unpied fourchu frétiller sous une basquine.
Gavarni est fantasque, mais .non fantastique, ce qui est bten différent;
quoique-son crayon soit d'une légèreté extraordinaire, il s'astreint à
la réalité; tous les détails indiqués, même par le trait le plus
fugitif, sont justes et vrais; nos divans, nos fauteuils, nos chapeaux
ont bien cette forme sur la cheminée de la lorette, Gavarni ne mettra
pas la pendule d'un bourgeois, et ainsi de suite.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est en voyant réunis tous ces petits chefs-. d'œuvre, qu'on en
comprendra la valeur, et qu'on sentira en un mot que ce qu'on a sous la
main, c'est bien un livre, un livre plein d'idées et plein de faits, et
non pas un vain recueil d'images.</p>
<p>Ajoutez surtout que cette édition, qui contient toute l'ceuvre de
Gavarni publiée en quatre volumes par l'éditeur Hetzel, est la première
qui renferme en outre la merveilleuse série des deux cents dessins dont
Gavarni avait enrichi les pages du ~/a&amp;/e d /'a~s.</p>
<p><pb/></p>
<p>La P~M, 2 juin 1845. He\'u et coui~ietc en 1857 et en 1864.</p>
<p>II 1</p>
<p>LES ENFANTS TERRtBLES..</p>
<p>..Quelle,peau de camélia,.de papier de riz quel teint de cœur de
clochette s'ouvrant dans la rosée,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.16 G</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>QEMM'M cAo!S!'M~GaNa~?!t.I",juin 1845.</p>
<p>III</p>
<p>LES ACTKICES DE PARIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>garde le diadème dans son intérieur il la voit toujours traînant après
elle quinze aunes de velours ou de satin.</p>
<p>C'est dans les coulisses que les diplomates vont étudier. Six mois
d'Opéra instruisent plus un jeune attaché d'ambassade que des années de
résidence dans les cours étrangères.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gavarni, qui a l'oreille fine, l'a entendu, lui, ce dialogue interligné
qui n'avait pas été prévu par l'auteur, et vous pourrez le lire comme
légende au bas d'une de ses plus charmantes vignettes rien ne lui
échappe. Il.connaît les mœurs des rats, des marcheuses; des demoiselles
de l'espalier, des coryphées, des danseuses, des cantatrices. II sait le
secret de leurs amours, de leurs fortunes et de leurs misères, de leurs
succès et de leurs chutes il n'y a pas dans leur cœur et dans leur
toilette de recoin qu'il 1 ne visite, de tiroir qu'il n'ouvre; de flacon
qu'il ne débouche, de pot de. fard ou de coMo'eaw qu'il n'analyse. H
vous dira le côté faible des maillots; les exagérations des jupes
empesées, les mensonges des corsets il est sur les arcanes de la loge,
de la force de vingt habilleuses 1</p>
<p>t6.</p>
<p><pb/></p>
<p>Personne mieux que lui ne saisit les contrastes qui se rencontrent dans
ces existences accidentées et composées d'éléments hétérogènes; du rôle
avec l'actrice, du mot avec la bo!.h:hc, car il ne tombe pas toujours
des perles de ces lèvres de rosés.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LES LOB.ET~E3.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(EM~)'MeAoMte~ de Cauo'/t;, 1.1", fin 18~5.</p>
<p>v</p>
<p>LES ÉTUDIANTS DE PARIS..</p>
<p>Les étudiants de Paris, c'est-à-dire les élèves de l'Écoic de Droit et
de Médecine, sans présenter un cachet d'originalité aussi fortement
prononcé que les étudiants d'Heidelberg et d'féna, sans se séparer l'
des philistins ou bourgeois par des nuances aus.si tranchantes, ont
pourtant un type très marqué, une physionomie toute particulière.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une légèreté de crayon et une finesse de plume incroyables.</p>
<p>Ces jeunes fous qui dansent, fument et font l'amour, c'est tout
bonnement l'avenir de la France. Œ'MM'&lt;M choisies de Gavarni, t. Ht, 18~7.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Nous n'entrerons pas ici dans de longues dissertations esthétiques sur
le beau qui se comprend plutôt qu'il ne se démontre. La définition de
Platon nous suffit Le beau est la splendeur du vrai. La civilisation,
née dans l'Inde, traversa l'Egypte, et se tisa en Grèce. Elle se
manifesta d'abord par un symbolisme monstrueux et multiple, qui ensuite
affecta une raideur hiératique et fut ramené aux types du goût par le
peuple éminemment artiste des Hellènes.</p>
<p>Économie de la matière, harmonie des lignes, tel</p>
<p><pb/></p>
<p>est le but que se propose la perfection. Faire beaucoup de peu, c'est le
rêve de la nature et ce doit être celui de l'art.</p>
<p>La substitution des idées chrétiennes aux idées païennes nous parait
être la raison première de cette dégradation de la forme.</p>
<p>Quelque chose de'beau comme un sourire humain. Les colonnes du Parthénon
offrent aux caresses de Vœil les gracieuses ondulations d'un corps de
jeune vierge, et les amphores font penser, par leurs anses,</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourtant, dans les Catacombes, on voit des fresques et des mosaïques
chrétiennes qui empruntent, &lt;;noique gauchement, pour traduire les
nouveaux .&lt;ymboles les procédés traditionnels de l'art antique; mais à
mesure que l'on avance, les attitudes se raidissent, les formes
deviennent barbares, l'art disparaît.</p>
<p>Remarquez que nous avons dit le christianisme, et non le catholicisme.
Cette distinction est nécessaire. Sous cette doctrine, le corps non
seulement n'est plus l'idéal, il est l'ennemi. Loin de l'exalter et de
le glorifier, on l'abaisse, on l'avilit, on le torture, on le tue.
C'était un palais, on en fait une prison. L'âme qui se manifestait
doucement sous cette belle forme, s'agite et voudrait la rejeter comme
la tunique empoisonnée de Déjanire.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme type de beauté et d'harmonie; la laideur envahit Je monde avec la
barbarie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, il ne faut pas se le dissimuler, quoique nous soyons restés
catholiques de nom, l'esprit protestant a prévalu. Cette doctrine
bourgeoise, économe et chicaneuse, s'accorde bien avec les sentiments
envieux de notre temps. La crainte de l'examen critique et l'absence
d'autorité a singulièrement intimidé les développements extérieurs de la
civilisation. Il n'y a plus eu que des splendeurs étouffées, des luxes
sourds, des magnificences sournoises où l'on faisait plus de cas de la
valeur que de la beauté, dc l'estimation que de l'effet. Les façades
monumentales ont disparu les palais se sont faits des maisons, et
l'habit s'est rapproché autant que possible du domino par égard pour la
jalousie génërate, chacun s'est anublé.dufrac noir et du paletot sac.</p>
<p><pb/></p>
<p>Supposez des hommes écorchés qui se promèneraient tout sanglants dans
les rues avec leurs artères noires et leurs veines bleues, leurs chairs
rouges, leurs lacis de nerfs et leurs muscles tressaillants, rien ne
serait plus horrible. Eh bien, la civilisation,b sous le rapport
plastique, offre exactement le même spectacle les os, les leviers
nécessaires y sont, mais la chair et la peau manquent, et par conséquent
la forme est absente.. Ce ne sont qu'angles droits, lignes raides et
gauches, coudes difformes, èngrenages dentus, mouvements automatiques,
activité glaciale et qui fait peur, comme un mort galvanisé qui,remuerait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous demandons pardon de ce préambule que le lecteur trouvera peut-être
long; quoiqu'il ne contienne que des têtes d'idées, il était
indispensable. Ce monde de marbre blanc et d'azur qu'on appelle l'art
antique peut être balancé sur la sphère du temps par un monde nouveau
tout resplendissant d'acier et de gaz, aussi beau dans son activité que
l'autre dans sa rêverie sereine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Z.'Bt'~MMM~ 8 août 1848.</p>
<p>1. Cette promesse ne fut malheureusement pas tenue, et cette
introduction est le seul fragment écrit de la Plastique de la civilisation.</p>
<p>(Note de /~&lt;)&lt;&lt;'Mf.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LES NOCES DE CANA</p>
<p>DE PAUL VÉRONÈSE</p>
<p>GRAVURE PAR M.ZACHÉEPRÉVOST</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>allons tâcher de donner une traduction écrite de ce tableau sans rival.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque Paul Véronèse autrefois dessina Les hommes basanés des Noces de
C&lt;Ma,</p>
<p>Il ne s'informa pas, au pays de Judée</p>
<p>Si par )'or ou l'argent ieur robe était brodée, De quelle forme étaient
les divins instruments Qui vibraient sous leurs doigts en ces joyeux
moments; Mais le Vénitien, en sa mate peinture,</p>
<p>Fit des hommes vivants comme en fait la nature. Sur son musicien on a
beau réclamer,</p>
<p>Je ne puis pour ma part m'empècher de t'aimer. Qu'il tienne une viole où
qu'it porte une lyrc, Sa main étant de chair, je me tais et j'admire. La
fantaisie du peintre a introduit dans cette</p>
<p>immense composition les portraits d'un grand nom 1. Un des biographes
contemporains de Pan) Véronèse donne l'explication de ces anachronismes,
certainement vo tontaires, de costumes et de personnages. En reunissant
au tour d'une même table, dans une même fête, et dans un même sentiment
ces convives de conditions, de pays et de religions si diverses,
PautVéronèse, dit-il, a voulu symboliser t'ef!etde b parole divine qui
devait un jour changer toutes les croyances comme aux noces de Cana elle
changeait t'eau en vin, symboliser aussi les destinées futures du
christianisme qui devait un jour réunir le monde entier daus une même
communion. (Note (&lt;c /&lt;Ye!&lt;)'.)</p>
<p>18.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le tableau des ./Vbces de Cana était primitivement placé au fond du
réfectoire du couvent de Saint-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle fête splendide pour les yeux, et quel sujet véritablement humain,
malgré son apparente insouciance, que ces Noces de Cana! Les gens qui ne
voient que l'écorce des choses et qui pleurent d'attendrissement aux
sentimentalités romanesques, ont parfois accusé Paul Véronèse d'être
froid, de man-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une Brof/&lt;e, Mai 165S.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MARIONNETTES</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MARIONNETTES.</p>
<p>Le savant académicien, qui, sous le pseudonyme du docteur Neophobus, a
écrit tant de paradoxes si ingénieux et si vrais quelquefois, malgré
leur folie apparente, voit dans la poupée le type de la marionnette et
comme il fait la poupée .contemporaine de la première petite fille, cela
nous ramène droit au commencement du monde et fait perdre dans la nuit
des temps antébistoriques l'origine de nos acteurs de bois.</p>
<p>M. Charles Magnin, l'auteur d'un grand et beau livre sur r7/M&lt;OM'e
~esma~OHHC~cseM ~M)'o~e,~e/)M!'s ~'aH&lt;t~tH&lt;e~K~M"a Mos ~oto's, ouvrage
de l'érudition la plus vaste et la plus sérieuse, malgré la frivolité du
titre,ne partage pas l'avis de Charles Nodier,etit appuie son
dissentiment par des motifs philosophiques et scientifiques auxquels il
est difficile de répondre. Selon lui, la poupée ne représente que l'idée
de la forme humaine, idée 'simple et rudimentaire, telle que l'enfant
peut la concevoir, tandis que la marionnette implique en outre Tidée
complexe du mouvement. Avec la puisspcce d'idéalisation qui lui fait
voir un cheval dans un bâton enfourché, l'enfant voit une représentation
anthropomorphique</p>
<p><pb/></p>
<p>Les témoignages des historiens ne manquent pas pour justifier cette
assertion. La statue fatidique deJupiter Ammon, portée aux processions
dans une nacelle d'or, sur les épaules de quatre-vingts. pré. très,
indiquait par des mouvements de tête le cbe-</p>
<p>19</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des appointements.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les marionnettes modernes, chose bizarre, ont aussi une origine pieuse;
les anciennes chroniques du moyen âge sont pleines de récits
merveilleux, de crucifix roulant les yeux, bénissant de la main et
tendant leurs pieds au baiser des fidèles. Tels étaient les crucifix au
monastère de Boxley et le voto MH&lt;o de Lucques.</p>
<p>Le père Boucher, de l'ordre des frères Mineurs Observantins, et, Henri
Maundrell, chapelain de la factorerie anglaise d'Alep, ont vu à
Jérusalem le saint drame de la Passion, exécuté par des statues
mécaniques. Le père Boucher cite avec admiration un Christ dont les bras
se repliaient sur la poitrine lorsqu'on le déposait dans le tombeau.</p>
<p>id.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>venir le moins du monde de sa femme, ce qui est l'exacte mise en scène
des deux premiers vers de la légende:</p>
<p>Sugando esta àlos tablas don Gaïfero~</p>
<p>Que ya de Mélisendra esta olvidado.</p>
<p>Mais le pays ou les marionnettes ont brillé du plus vif éclat, c'est en
Italie. La patrie de la comcdia dell' arte, de Pantalon, d'Arlequin, du
docteu; Bolonais, de Scaramouche, de Franca Tripa, d'Isa. .belle, et
enfin de Pulcinella, le type immortel qui a le don d'amuser les enfants
et surtout les grandes. personnes, sans les lasser jamais, avantage
qu'envieraient bien des comédiens de chair et d'os. –.De.'</p>
<p><pb/></p>
<p>Potichinelle fit les délices du Pont'-Neuf et de la foire Saint-Germain.
Passé en Angleterre, sous le nom de Punch, il prit un caractère féroce
et se montra jovialement sanguinaire; sa femme Judy fut assurément la
plus malheureuse marionnette du monde.</p>
<p>Les Allemands eurent aussi leur polichinelle sous le nom de Hanswurst et
traitèrent ce genre avec</p>
<p><pb/></p>
<p>Les marionnettes ont eu leurs fanatiques admirateurs le roi Antiochus de
Cyziquc, Jérôme Cardan, Leone Allacci, Bayle, Charles Perrault, la
duchesse du Maine, Addison, Swift,,madame de Graffigny, le docteur
SamuelJohnson, Henri de la Touche, Charles Nodier, Hazlitt, Henri Heine,
Malézieu, Lesage, Piron, Favart, Ficiding, Voltaire, John Curran, Byron,
Gœthe, Haydn leur ont prêté leur plume et leur voix.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ARTISTES CONTEMPORAINS</p>
<p>MEISSONIER</p>
<p><pb/></p>
<p>loger aussi; car l'artiste, dans sa délicieuse maison de Poissy, qu'il
peut signer comme une de ses toiles, a réalisé plusieurs de ses tableaux
avec cette volonté, ce fini et cette perfection apportés par lui à
toutes choses. Il y .a des chambrés qu'il faudrait encadrer elles valent
presque les peintures du maître, dont elles sont les copies..</p>
<p>Nous insistons sur ces vignettes, d'une composition ingénieuse,
spirituelle, humoristique, qui indiquaient chez le jeune artiste une
veine de talent que ses succès en pointure l'ont bien vite détourné de
suivre, lé dessin d'illustration. Il est impossible de mieux comprendre
le sentiment, l'esprit et le style d'un auteur que ne l'a fait
Meissonier en interpré* tant l'oeuvre de Bernardin de Saint-Pierre. C'est</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce Docteur, d'une grande finesse de couleur et d'une exécution déjà
magistrale, fut suivi d'un /)7o!e au chevet d'un malade, puis d'un
~7&lt;MHH:e /MH:aH~ sa pipe, une longue pipe de terre blanche, et bientôt
après d'un ~Muew de &amp;&lt;c?'e. Désormais le public avait les yeux sur
Meissonier, et depuis, la faveur qu'il mérite si bien ne l'a plus quitté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme dans la famille naturelle, on est dans l'art</p>
<p><pb/></p>
<p>S'il se rapproche de ces maîtres si vrais, si naturels, si fins, si
précieux par la perfection du travail, la netteté du faire, le soin du
détail, il en diffère par des qualités toutes françaises, et dont on ne
lui a peut-être pas tenu assez compte en admirant trop l'exécution de
ces petits cadres que les enchères couvrent de dix ou quinze couches de
billets de banque, car l'hyperbole antique « couvrir d'or serait trop
indigente pour exprimer leur prix.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la pièce nouvelle au café Procope tout en regardant jouer aux échecs.</p>
<p>Avec quelle intimité d'observation, quelle profondeur de sens historique
Meissonier est entré dans ce côté obscur du dix-huitième siècle, on ne
saurait trop le faire remarquer il en donne la note plus juste que les
peintres et.les littérateurs du temps:: Chardin, Eisen, Moreau, Diderot
et Sedaine en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lis pas assez patiemment? C'est'ceque nous ne saurions dire. Nous ne
pouvons que constater cette bizarrerie peu fréquente, nous le
croyons,dans l'histoire de l'art.</p>
<p>L'empereur placé un peu en avant de son étatmajor, inspecte le champ de
bataille du haut d'une éminence qui s'escarpe et laisse voir en
contre-bas une batterie d'artilleurs. En arrêt sur le bord du</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces lignes ne donnent qu'une faible' idée de la chose décrite mais il y
a un art merveilleux dans l'arrangement de ce groupe équestre, dont tous
les personnages sont-des portraits et qui cause la sensation absolue de
la réalité.</p>
<p>Qui se serait douté avant -S'o//e)'M:o que Meissonier était un des
meilleurs peintres de chevaux qu'on. ait jamais vus? Ceux qu'il a prêtés
pour montures aux officiers qui entourent l'empereur, sont dessinés et
peints avec une science hippique, une justesse de mouvement, une
certitude d'allure, une variété de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Gazette des BMM-~)' 1" mai 1862.</p>
<p><pb/></p>
<p>DESSINS DE VICTOR HUGO</p>
<p><pb/></p>
<p>ombres, naissait un'effet inattendu, saisissant, mystérieux, et qui
étonnait même les peintres de profession. Tout en laissant courir les
hachures négligentes, le grand- poète causait comme il écrit, tantôt
sublime, tantôt familier, toujours, admirable; et l'heure de se retirer
venue, 'chacun se disputait les dessins rayes parla griffe du lion,
qu'accompagnait ordinairement quelque dédicace aimable latine, espagnole
ou française, selon le caractère du croquis et de la personne qui
l'emportait. Il n'est guère 'de disciple ou de fidèle du maitre qui
n'ait gardé religieusement une de ces œ'uvr'es improvisées, plus rares
et plus curieuses qu'un autographe, car elles montraient l'écrivain sous
un jour inconnu. Ce sont ces dessins, non pas tous, car il en existe un
bien plus grand nombre, mais ceux qu'on a pu réunir, qui, traduits en
fac-similé avec un bonheur surprenant par M. Paul Chenay, forment ce
livre ou plutôt cet album, désormais complément indispensable de toute
édition de Victor Hugo.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi ces dessins il y a des paysages d'un caractère bizarre mais ce qui
frappe d'abord, ce sont les planches qu'on pourrait appeler des « rêves
d'architecture. » Une surtout retient longtemps la pensée et le regard
par la. singularité de la composition, la fantaisie de l'effet et la
profondeur mystérieuse du sens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le CAateaM, quoiqu'il ait l'air encore assez rébarbatif au bord de ce
lac trop sombre pour le refléter, est un logis plus présentable. Sa
silhouette nes'ébréche pas sur le ciel plombé; ses tours et ses
pavillons ont encore leur coiffure d'ardoise ses girouettes tournent à
tous les souffles au bout de leur broche de fer; aucune pierre n'est
tombée au fond du gouffre, et s'il y a dans le manoir une oubliette pour
le cadavre, un corridor p.our le, spectre, il y a aussi une chambre pour
l'homme. Sur une teinte bleuâtre et rehaussée de blanc qui joue le clair
de lune, /'AMa?/e détache sa masse imposante on distingue encore parmi
les écroulements 1~ carcasse et comme l'ossature du vieil édifice. Les</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette gravure, d'une teinte lumineuse et blonde, nous servira de
transition pour arriver aux paysages proprement dits. Nous y
distinguerons tout d'abord un groupe de trois planches, une sorte de
trilogie où la même idée se poursuit et se développe le /'7ci&lt;!)e,</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'obscurité bleuâtre, des arbres muets étalent leurs ramures que ne
fait pas trembler un seul souffle de vent. Les herbes mêmes sont 22</p>
<p><pb/></p>
<p>immobiles. A travers l'ombre, la solitude écoute le 'silence,</p>
<p>Décembre 1862.</p>
<p>r</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GLADIATEURS</p>
<p>C'est un captif breton que le Major Wythe Mei ville</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Toute la partie du livre qui contient le siège de Jérusalem est du plus
vif intérêt. La description du Temple a la grandeur fantastique d'une
gravure de John Martynn, et cependant toutes les indications de la Bible
y sont scrupuleusement conservées. Le prodigieux édifice étincelle au
soleil avec son toit lamé d'or qui surexcite la convoitise des
assiégeants. La défense et l'attaque sont également furieuses. Etéazar,
le père de Mariamne, s'est jeté dans la place et la défend avec un
opiniâtre désespoir, secondé par Esca, ennemi né des Romains. La famine,
les dissensions intestines qui déchirent la malheureuse ville, sont
retracées avec une rare énergie, et toujours résonne la voix lugubre de
ce prophète de</p>
<p><pb/></p>
<p>Préface de la traduction des C/ac~a~M's, par Ch. Bernard Derosne, 2 vol.
1~64.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES BONAPARTE</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la ville des Césars, madame Mère, Niobé aveugle, ne regrettait pas
la lumière dont son fils ne jouissait plus et restait immobile dans la
fixité d'une douleur que pouvait seul réveiller un moment quelque
visiteur venu de France.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Préface de la Ga/fWe Bo;MjM~, 1 vol. décembre 1864.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COLLECTION D'ESPAGHAC</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le catalogue de la galerie que précèdent ces lignes, parmi les
flamands, les espagnols, les français, on remarque de grands noms
italiens, et c'est avec plaisir que nous les y voyons. Tout cabinet
auquel ils manquent, fut-il peuplé des toiles les plus, précieuses, des
panneaux les plus délicatement finis des peintres de Flandre et de
Hollande, ne présentera qu'une idée incomplète de l'art; la beauté
suprême en sera absente.</p>
<p>Le joyau de cette collection est un jF2;-uo&lt;o de Giorgione, ce coloriste
d'un ton si chaud, si riche, si intense, que le Titien en fut jaloux et
ne l'a pas dépassé. Dans ce cadre, qui n'a guère que les dimensions d'un
tableau de chevalet, l'artiste a représenté la Vierge ayant sur les
genoux l'enfant Jésus qui, le sourire sur les lèvres,'tend sa main
mignonne au donataire, pieusement incliné devant lui et accompagné de sa
fille. Sujet bien souvent traité. mais toujours neuf sous le pinceau
d'un grand maître. Jamais la palette de Venise n'eut des teintes plus
ardentes et plus fraîches. Un clair-obscur réchauffé d'ambre et de
pourpre, comme s'il reflétai' le soleil couchant, baigne les chairs,
modelées avec</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Signalons aussi un beau for~'a~ d'homme du même maître.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cesare da Sesto figure dans cette collection avec un groupe de deux
enfants, comme Corrège. Ce sont les fils du Cygne et de Léda, Castor et
Pollux, sortis de l'œuf maternel chacun avec une sœur: Castor avec
Hélène, Pollux avec Clytemnestre. Ici le dessin est plus arrêté et
rappelle la manière de Léonard de Vinci, seulement le coloris est plus
clair et le modelé obtenu par des demi-teintes moins rembrunies. On ne
saurait trop louer la grâce délicate de ces enfants divins. Bernazzano,
collaborateur du peintre,'leur a donné pour fond un agréable paysage
égayé de fleurettes et d'oiseaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>lui pardonne. Quand il plaît, il ne plaît pas médiocrement.</p>
<p>Mais il u'y a pas que des Italiens'dans cette galerie. Voici un
magnifique portrait en pied de Philippe de Champagne, représentant
A!'H!aM&lt;/ Dupless!s,duc de.Richelieu, cardinal ministre. Le cardinal se
tient debout, décoré de ses ordres, avec sa robe rouge et son rochet de
dentelles, au milieu d'un riche fond d'architecture. Sa physionomie
hautaine et une, son œil perçant, sa moustache de chat retroussée
au-dessus de la lèvre, sa royale mêlée de poils gris, ses tempes qui
s'argentent rappellent les traits bien connus du ministre de Louis XIII,
mais avec une intensité de \'ie, une affirmation de vérité, et, comme on
dirait aujourd'hui, un réalisme bien rare</p>
<p><pb/></p>
<p>dans les portraits de grands personnages, dont on reproduit plutôt le
type officiel que l'expression intime. On dirait que le cardinal a donné
au peintre de nombreuses séances. Les mains, maigres, blanches et
veinées, sont vivantes et pour ainsi dire personnelles. On sent qu'elles
n'ont pas été faites de pratique ou d'après un modèle vulgaire, comme
cela a lieu,trop souvent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>figures de cavaliers et de chasseurs animent cette entrée de forêt, où
miroitent des flaques d'eau qui mettent de la clarté dans les tons
sombres des premiers plans.</p>
<p><pb/></p>
<p>extérieur, l'âme même du personnage. Quand on volt un portrait de
Holbein, il semble qu'on en ait connu le modèle, tant l'artiste sait y
imprimer une inoubliable personnalité.</p>
<p><pb/></p>
<p>La 7'aMH//e malheureuse de Prudhon est une note rare dans l'œuvre du
peintre qui traita de préférence les sujets de grâce et de volupté,
répandant sur les marbres antiques le clair-obscur de Corrége. Ici, il
peint dans toute sa nudité une pauvre mansarde où le chef de la famille
malheureuse, entouré de ses enfants en pleurs, expire dans un mauvais
fauteuil, les genoux enveloppés d'un lambeau de couverture. Cette œuvre
de mélancolie et de tristesse fut une des dernières productions du
peintre qui, peu de temps après, termina par,le suicide une vie
désormais insupportable sans avoir eu le pressentiment de la gloire
posthume qui vint argenter sa tombe comme un rayoi de lune.</p>
<p>Recommandons aussi une très belle esquisse de la Vengeance &lt;~M?e.</p>
<p><pb/></p>
<p>Préface du Catalogue de la vente, 8 Mai 1868.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous n'avons nullement l'intention d'établir entre M. Jollivet et ces
maîtres souverains du seizième siècle une comparaison dont sa modestie
souffrirait la première, mais nous voulons seulement constater une
ouverture d'esprit, une variété d'aptitudes analogues. Ce qu'il a
d'abord, et le plus sérieusement étudié, c'est la peinture; mais cette
connaissance requise, il ne s'y est pas borné. H ne s'est pas obsti-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>édifice complet, il n'a eu besoin de personne; il l'a dessiné, peint et
sculpté. Au besoin, il en ferait la monographie avec un vrai talent
d'écrivain. Nous insistons sur ce caractère multiple, qui est
l'originalité de l'artiste et qu'on retrouve partout chez lui, dans sa
vie, dans ses habitations et dans ses couvres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Préface du Co&lt;a/o~!&lt;e de la vente. U-14 mai 1868.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COLLECTION DU COMTE DE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>noir et métallique comme les verdures des pays chauds, bordent une route
où cheminent des Arabes syriens pied ou montés sur leurs .chameaux, dont
les raccourcis présentent, ces proS)s bizarres et déhanchés que Decamps
savait si bien rendre; leurs costumes pittoresques sèment de taches
brillantes les tons rôtis de la campagne. Quelle solidité de p.âte,
qu'elle intensité de couleur, qu'elle vive compréhension de l'Orient La
sueur vous perle sur le front devant ce tableau, d'où semble sortir
comme une haleine de fournaise.</p>
<p>Le Chien blessé est une merveilleuse étude brossée en pleine pâte avec
une hardiesse et une furie d'exécution extraordinaires, d'un ton superbe
et d'une touche pleine de fierté. Le fond se compose d'une pente de
ravin ou d'un revers de fossé, mélange de pierres et de broussailles
comme Decamps seul sait .les faire.</p>
<p>C'est une note rare dans l'oeuvre de Delacroix, que celle donnée par le
tableau des /?at~Me&lt;Me.! Delacroix a la puissance, la passion, le
mouvement, le drame. Il émeut, il étonne, il domine. H est pathétique et
terrible. Il joue avec l'ombre et la lumière ses mains parcourent tout
le clavier des tons; mai? il a peu souvent sacrifié au charme. Non qu'il
fût incapable de grâce, mais son tempérament l'empor25.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le Trompette est aussi une très belle chose, et Géricault s'y montre,
comme toujours, grand, énergique et simple.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'élévation morale, le beau style et le profond sen-~ timent religieux
qui caractérisent le disciple cher d'Ingres.</p>
<p>Léopold Robert ne fait pas toujours des brigands italiens, des
moissonneurs de la campagne Romaine ou des pécheurs de l'Adriatique.
Dans la Bénédiction de l'Abbesse que reçoit une jeune novice
agenouillée, il a saisi cette sobre couleur monacale, et ces tons bruns
amortis qui composaient la palette de Granet.</p>
<p>Meissonier, lui, est. vivant, très vivant, et que</p>
<p><pb/></p>
<p>Le ZPas-A/eMt~M: de Français montre qu'il n'est pas besoin d'aller à
cinq cents lieues pour trouver des sites charmants. On pourrait citer
devant cette toile si fraîche et si printannière le vers délicieux du poète</p>
<p>Et quand je dis Meudon, suppose Rivoli.</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-il besoin de signaler cette aquarelle de Decamps les Matelots
catalans ~oMaH&lt; aux cartes, d'une couleur aussi vigoureuse que le
tableau à. l'huile le plus ardent de ton ? L'œil la trouvera de
lui-même, ainsi que cette magnifique aquarelle d'Eugène Lami, le peintre
et l'arbitre des élégances, qui, représente le Grand escalier de marbre
de Versaz'iles, splendide cascade de soie, de velours, de brocart, que
traînent les belles dames appuyées au bras des beaux seigneurs. La tête
de Charlotte C&lt;M'a'ay par madame Herbelin, ce talent tout viril, la
louera toute seule, et n'a pas besoin de nos éloges.</p>
<p>PréfMe.dn Catalogue de la vente. 17 décembre 1868.</p>
<p><pb/></p>
<p>.TRENTE-QUATRE AQUARELLES DE ZIEM</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>26</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Port, que les Balancelles espagnoles débarquant des oranges! L'artiste
fait des courses dans las Camarguas, cedeitaoù le Rhône aux multiples
embouchures se donne des airs de Nil. Les chevaux sauvages traversent sa
peinture d'un galop rapide, excités par le vent sa)é de la mer. Il nous
montre ~M'~Mes, '/es ~'a!H&lt;es-A/ar!M, 7rM:~Ke~K//e, près d'Arles, la «
mère des milles, o et, sur tous ces beaux sites d'un caractère si neuf
et si étrange, il fait jouer tous les caprices de la lumière aux
diSerentes heures du jour.</p>
<p>1. C'est là, pensons-nous, une faute d'impression. C'est de Denecourt
qu'il s'agit sans doute.</p>
<p>(2Vo&lt;e~&lt;M&lt;r.)</p>
<p><pb/></p>
<p>La p/NM:e de Harlem, les moulins ~'A)HS&lt;e?'&lt;/a)K, l'une avec son
horizontalité sur laquelle pose un grand ciel, les autres avec leurs
pittoresques coll.erettes de charpente, sont d'une admirable sincérité
d'aspect; on se sent transporté dans le monde des Van de Velde des Van
der Neer, des Van der Heyden.</p>
<p>Préface du Catalogue de la vente Ziem. 21 décembre 1868.</p>
<p><pb/></p>
<p>BENJAMIN DE FRANCESCO'</p>
<p>Ce furent les plages, si pittoresques et si animées, d'une contrée où
tout est poétique, qui lui inspirèrent ses charmantes études, dont on
reconnaîtra que plusieurs rivalisent heureusement avec les plus
précieuses de Bonington. Mais, où il se montra sans rival, c'est dans
les imitations de plantes et de fleurs, dans lesquelles l'artiste s'est
identifié merveilleusement avec les plus fines délicatesses de ses
modèles. (Note de l'éditeur.)</p>
<p>26.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En regardant les peintures de M. Benjamin de Francesco, on trouve faux
le célèbre proverbe « Voir Naples et mourir, » et l'on dit volontiers':
« Voir Naples et vivre, » tant il y a de joie, de volupté et de bonheur
dansl ces horizons charmants si bien reproduits par l'artiste.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA COLLECTION VILLAFRANCA</p>
<p><pb/></p>
<p>Des révolutions politiques; des changements de mœurs, l'invasion des
idées modernes, ont rendu la</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces tableaux furent peints dans les années 1663 et ~664, par ordre de
Don Ferdinand d'Aragon et. Moncada, duc de Montalto et de Bivona, grand
seigneur napolitain, descendant de la famille Moncada, qui maria sa
fille Dona Catalina d'Aragon avec Don Fadriquc Alvarez de Toledo,
marquis de Villafranca, seigneur espagnol, et c'est ce mariage qui fit
passer en Espagne, dans la famille des Villafranca, cette suite de
peintures également intéressantes au point de vue de l'histoire. Don
Ferdinand d'Aragon, en commandant ces peintures aux habiles artistes qui
les exécutèrent, avait pour but de perpétuer la mémoire des hauts faits
de ses aïeux. Il comptait des héros parmi ses ancêtres, et il en était
fer «. orgueil bien légitime. Ces Moncada chevaleresques avaient
l'instinct de défendre, de sauver et de marier des reines. Et ce sont
ces légendes, parfaitement authentiques, qu'on prendrait pour des
épisodes d'Amadis des CaM/M ou de .~7o?'MKa?'&lt; ~M'canie, qu'ont
illustrées Teniers, Van Herp, Gentil, Van der Meulen, et que Van
Kessel.entoura de bordures peintes dont nul cadre ne saurait égaler la
valeur.</p>
<p>Un court résumé des faits historiques est peut-être nécessaire à
l'intelligence de ces compositions qui se succèdent, et forment suite
comme les illustrations d'un livre dont on n'aurait pas le texte, et que
les brèves inscriptions latines placées au bas de chaque cadre
n'expliquent pas suffisamment. Nous 27</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si Teniers a pu être un peu ridicule, comme le dit fort bien Louis
Viardot, dans la peinture des amours de /~eHaM~e&lt; &lt;fj4?'?nM/e, il s'est
montré plein de tournure et de noblesse dans les G'e~~cwMMM
!)!'s!'&lt;a?:&lt;MMe~&lt;eWe de tableaux. lien est de même de la série des
compositions qui représentent les hauts faits d'Antoine de Moncada. Là,
il ne s'agissait pas de nymphes et de petits génies mytho!ogiques, mais
bien d'êtres réels, posant les pieds sur le 27..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comme si ce .n'était pas. assez de reproduire en peinture les moeurs des
ancêtres, la famille a fait exécuter en tapisserie de Flandre six
tableaux choisis parmi la collection. Ces tapisseries, d'une
conservation magnifique, dontletempsn'apaséteiptia vivacité harmonieuse,
sont dignes de recouvrir les parois des plus riches palais.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES FOUILLES DU MONT PALATIN' `</p>
<p>1. Cet article certainement écrit en I&amp;TO, après fe retour d'Egypte de
l'auteur (décembre 1869) et avant [a chute d? l'empire, a paru pour la
première fois en France, croyons-nou.s. dans le supplément littéraire du
Figaro du 28 mai 1876. U);e note accompagnant sa publication dans ce
journal, semMe indiquer cependant une autre mise au jour antérieure à
celle-ci, (Note de l'éditeur.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le mont Palatin était,, pour les Romains, le lieu sacré, le berceau même
de la patrie, le point central d'où leur grandeur avait rayonné sur le
monde. La mythologie s'y fondait avec l'histoire, fabuleuse encore. Près
de l'escalier et de la caverne de Cacus, vaincu par Hercule, le grand
dompteur de monstres, se trouvait le Ruminât, ce figuier qui avait
projeté son ombre sur les nourrissons de la louve. On y voyait aussi le
Lupercal, tanière de la bête fauve, dont les mamelles d'airain avaient
allaité Romulus et Rémus, le tombeau d'Acca, leur mère adoptive, et
l'étable du-berger Faustulus, qui leur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la seconde renferme des peintures parfaitement visibles et d'une
conservation vraiment surprenante.</p>
<p>L'autre représente l'enlèvement d'Io par Mercure. Io n'a pas encore été
transformée en génisse, et les formes de son corps charmant sont
revêtues d'une couleur étudiée en vrai, qu'on trouve rarement dans les
figures décoratives où l'artiste se contente d'un ton local et sommaire
relevé de quelques hachures pour indiquer les ombres. Cette Io est
modelée avec beaucoup de finesse, et les deux personnages qui
l'accompagnent, Hermès et. le jeune homme armé d'une courte épée, sont
de la plus grande tournure et du plus beau style.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un agneau posé sur son col, comme la brebis du bon Pasteur, sujet tant
de fois répété dans les catacombes. Tout cela est touché avec un esprit
étonnant.</p>
<p>L'exécution en est grasse, libre et puissante. C'est un excellent
tableau de nature morte qui, détaché du mur et encadré, tiendrait
parfaitement sa place dans une galerie, auprès d'un bodegon de
Velasquez. La Galathée, sur son cheval marin, fournirait à,un sculpteur
le motif d'un groupe charmant et l'effet de la fenêtre ouverte ne serait
pas mieux rendu par un décorateur d'opéra.</p>
<p><pb/></p>
<p>disparus dont parle l'histoire reprennent une sorte' de réalité.</p>
<p>18TO.</p>
<p>tIN</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIERES</p>
<p>Statistique du département de t'Ain. 1 Histoiredeiamarine,parE.Sue. 17
Les Contesd'Hoffmann. 41 A propos du bénéfice de mesdemoiselles Elssler.
51 Shakspeare aux Funambules. 55 LesBeautésdet'Opera. 69 Les Huguenots.
71 Giselle ou les Wilis. 95 LeBarbierdeSeviUe. 1U Le Diable Boiteux. 128
Norma. 151</p>
<p>~avarni; 169</p>
<p>Les enfants terribles. 179 9 Les Actrices de Paris. 183 Les Lorettes.
]87 Les Etudiants de Paris. 191 Plastique de laciviUsation. 197 Les
Noces de Cana (gravure, de M. Z. Prévost). 205 Les Marionnettes. 215
l2eissonier. 227 Dessinsde Victor Hugo. 243 Les Gtadiateurs. 255
LesBonaparte.j.t. 265</p>
<p><pb/></p>
<p>La Collection d'Espa~nac. 3C9 La vente JoHivet. 38t
LaCo)!ectionducomtede' S9I Trente-quaLtreaquareHesdeZiem. 299 Benjamin
de Francesco. 305 La Collection Villafranca. 3U Les fouilles du
Mont-Palatin. 32) FIN DE LA TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>e</p>
<p><pb/></p>
<p>Extrait du Catalogue de la BIBLIOTHËQUE.CHARPENTIER t nitff.&amp;Otevotume</p>
<p>EUGÈNE PASQUELLE.ÉDtTEUR, 11, RUE DE GRENELLE 1 ŒUVRES DE THÉOPHILE GAUTIER</p>
<p>Toesiescomptetes.l830-t8M.2voL Émaux et Camées. Edition définitive,
ornée d'une eau-</p>
<p>forte par J. JACQUEMART. 1 vot. Mademoiselle de Maupin 1 vol. Le
Capitaine Fracasse. 2 vol. Le Roman de la Momie 1 vol. Spirite. Nouvelle
fantastique.. 1 vol. Voyage en Russie. Nouvelle édition. 1 vol. Voyage
en Espagne (Tras los montes). 1 vol. Voyage en Italie. 1 vol. Romans et
Contes 1 vol. NouveUes.Ivot. Tableaux de Siège. 1 vol. Théâtre Ivot~ Les
Jeunes-France, romans -~J~ goguenards, suivis de Contes</p>
<p>humoristiques. 1 vol. Histoire du romantismf. 1 vol. Portraits
contemporains. 1 vol. L'Orient. 2 vot. Fusains et Eaux-Fortas. vot.</p>
<p>–i PETITE B!BL)OTHÈQUE-CHARPENT)ER FORMAT PETIT IN-32DEPOCHE, A 4FR. LE
VOLUME Chaque oo&lt;«nt&lt; e!&lt;' de deux ou ptutteur~ «tH.):-for«t par tM
principaux ftf&lt;M«t ReiiUM pleine, vêtu grenat, poti. tranches dorées. 8 fr.</p>
<p>demi-veau, tranches dorées. 6 fr. 50</p>
<p>Empire, têtedorée. 6fr. Y</p>
<p>M"' de Maupin, avec quatre dessinsdeM.ËUGÈNEGtRAUD. 2vol. Fortunio, avec
deux dessins de THËOFutLE GAUTIER, re-</p>
<p>produits en fac-similé 1 vol. Les Jeunes-France, avec deux dessins de
THÉOPHILE GAU-</p>
<p>TIER, reproduits en fac-</p>
<p>similé. 1 vol. Mademoiselle Dafné, avec deux eaux-fortes de JEANNIOT 1 vol.</p>
<p>iH30. L.-tmprimeriM réunies, rue Saint-Befoit, 7, Paria. t</p>
<p>W</p>
<p>et de critique. t vol.</p>
<p>Caprices et Zigzags 1 vo~ Un trio de Romans. Les Roués innocents.-
Mititona.</p>
<p>Jean et Jeannette. i vot. Parti3 Carrée. l~ot. Entretiens, Souvenirs et</p>
<p>Correspondance, recueiitis J par E.BERGERAT. lyo).* La Nature chez elle.
Me- nagerie intime t vot. F, Victor Hugo, par THÉOPHILE GAUTŒ):lva&lt;</p>
<p>Émaux et Camées, avec deux dessins et un portrait de l'au-</p>
<p>d'après les aquarelles de r M" la princM~e MATaiLDE. i vot. Le Roman de
la Momie, avec</p>
<p>deux dessitfs de LECOMTE De</p>
<p>par JASINSKI. tvot.'</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
