<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Alfred Vallette">Alfred Vallette</author>
<title>Mercure de France : série moderne / directeur Alfred Vallette</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author></author>, <title>Mercure de France : série moderne / directeur Alfred Vallette</title>, <date>1902</date>,description :1902/06 (T42,N150).,304 pages
</bibl>
<publisher>Mercure de France (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2015909</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1902">1902</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>? 150 tome XLII</p>
<p>MERCVRE</p>
<p>)!H:\RY-n.DA\KAY.EOR(.ESf.F.KHO)!),A~t)RÉFO\TAI~AS,
Knt[Yt.E(.nL.mtO.\T.A.-rt;Hn['\A\[)HrKOLn,(;f)AR[.ES-HEMtYHIHSCi[,
Y!Rm!.HJOs/.p[ERREt.A'.SmnE.rHtLEASI.EBESC.CF,</p>
<p>fHAHLESMK!&lt;K~mA.~(:)S~I:Mtu~&lt;n!tE,t.ECRIES PALA'.TE,
r)En'tE~:tLI.An!),~A!:n~Lr)t:.AI'01.)'HERETIE.</p>
<p>l fufy'/etS'&lt;i&lt;'er~&lt;erso.</p>
<p>SOCIÉTË DV MERCVRE DE FRANCE XV RVE IDE L'ÉCHAVEÉ-SA)-&lt;T-GERt[Alrf XV</p>
<p>Juin 1902</p>
<p>DE</p>
<p>FRANCE (.S'tV'/f.t/Of.fV!)</p>
<p>Treizième année</p>
<p>t'.AY.M&lt;~I)MA)t'AI.FA~MAR~"Ln,</p>
<p>Édition de Service</p>
<p>DtHKCTFt'R</p>
<p>ALFRED VALLETTE</p>
<p>PARIS-VI"</p>
<p>MCMtt</p>
<p><pb/></p>
<p>~O~M~i/~F N« ,5o. JUIN j~M</p>
<p>PIERRE LASSERRE CAaf~s Maurras etla Renaissance e~aMt~ae. 589</p>
<p>ADOLPHE RETTE. Les Déboires amoureux de Georges Lerouvre, nouvelle. 6!3</p>
<p>FRANOS DE Mt&lt;MtANDM. Camille Mauclair B~t GEORGES PAYANTE. La Mèntalité
du ~!euo~&lt;e. 655 ANDRÉ Fot)TA!NAS. ~es~a~onsfff/~M. 673 RAïMOND MARtVAL.
La Rekba ~m&lt;BUM kabyles), roman (m!). 685</p>
<p>REVUE DU MOIS</p>
<p>REMYDEGocMtOUT. ~piVoyttM. 74' PlBRREQutLLARD. ~M~Oe/MM. 746 RACHILDE.
Les Romans. 750 REMYDEGommQNT.L!«e'ro&lt;!tye. 760 CHARLES MERK).
Archéologie, Voyages. 766 (~tARLEs-HENRYHmsca. ~~7!ect:es. 775 R.DEBtmY.
~M~onrnau.E. 784 A.-FERomANDHsROLD. Z~~y/t~res. 7gt I jEANMARNOt.D.
~ft!S&lt;M. 80! ANDRÉ FonTAMAS. jd~mo~er/te. 8&lt;o VmotLjsJosz. ~f&lt;&lt;ïne«?y!
8t6 YVANHOE RAHBOSSON Publications d'CT' 823 GEORGES EBKjtouB. Chronique
de Bruxelles. 83o HEt-RY-D. DAVttAY. Lettres anglaises. 83~ PniLËAS
LBBESGUE. Lettres ~oy&lt;ity&lt;ïtSM. 844 MtRCYRE. Publications ~c~n~x. 882
~C~O! ?4 Tables du tome 8S?</p>
<p>La reproduction et la traduction des matières puMiées par le « Mercure
de ti'r&amp;nce sont interdites.</p>
<p>L'ES MANUSCRITS NE SONT PAS RETOURNÉS Les auteurs non avisés dans le
délai d'UN MOIS de l'acceptation de leurs ouvrages peuvent lea reprendre
&amp;N bure&amp;n de la Revue, où ils restent &amp; leur disposition t pendant un &lt;m.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉDmONS DV MERCVRE DE FRANCE 15, rue de r~chaudé. Paris-VIe</p>
<p>WILLY</p>
<p>Claudine en ménage~ ro~n vo..n-.s. 350</p>
<p>REMY DE GOURMONT</p>
<p>T t t 7' '&lt; /UHft'e.S .O/fMOC~t-</p>
<p>Le Chemin de Velours, ~~v~ '0~8. 3.~o</p>
<p>JULES DE GAULTIER</p>
<p>Le Bovarysme. v~'e. 3.0</p>
<p>RUDYARD KIPLING</p>
<p>Yjr* roman, traduit par L'jus )''AHLLET et (ji.FniNTAtXKWALEEn. Volume</p>
<p>Kim )u-i8. 3.5o 0</p>
<p>111-18 3 .,JO</p>
<p>LÉON BLOY</p>
<p>Exégèse (les Lieux Communs. Vo)umein-)8. 3.5o</p>
<p>ÉDOUARD DUCOTÉ</p>
<p>Le Songe d'une nuit de doute, poème, accompagné d'une suite de poésies.
Volume in-i6. 3 fr.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'EUROPEEN</p>
<p>Courrier international hebdomadaire</p>
<p>/~o/&lt;&lt;&lt;yMe, Droit international, Questions soc&lt;7&lt;/M, Z!&lt;~Y~Hre, ~ir~.
24, rue Dauphine. Paris, VI°</p>
<p>W. VAN DËR VLUGT (Leyde)</p>
<p>Rédacteur en chef: A.-Ferdinand HEROLD</p>
<p>EXTRAITS DES SOMMAIRES</p>
<p>JV°~~(f5marsigo2).</p>
<p>Angleterre et Japon, par M. J.-H. BuEUKELMAN.</p>
<p>La vieille Littérature irlandaise, parM.J.M.SvNGE.</p>
<p>~'°jfC(23marsjf)02).</p>
<p>Les Troubles universitaires en Russie, par TtTE XcÉcuxY.</p>
<p>Le Sultan et la presse française, parM.PtERREOuin.ARD.</p>
<p>~-o jjry ~g mars !Q02).</p>
<p>La Crise politique en Belgique, par P.-E. JANSON.</p>
<p>L'Orgueil de Race, par M. Jon-\ ~t. RoBEUTSON.</p>
<p>Sur la Langue internationale, par M. PAUL FRUICTIER.</p>
<p>~t'o Jf~ (5 avril '302).</p>
<p>En Espagne Nécessité de l'union de tous les partis, parM.L. XAVIER DE
RiCARD.</p>
<p>~°JfN(!2avri[i&lt;)02).</p>
<p>Le Suffrage des femmes en Belgique, par M. H~ULE VA~DERVEt.DE. Le
Testament de M. Rhodes, par M. JOHN M. RoBERTSON.</p>
<p>Un numéro: France, 25 centimes; Union, 30 centimes.</p>
<p>Abonnement: France, un an, 12 fr. six mois, 7 fr. Union, un an, 15 fr.;
six mois, 8 fr.</p>
<p>D!RECT)0~</p>
<p>CHARLES SEIGNOBOS (Paris)</p>
<p>Jt'o90(!Qavr!ttgo2).</p>
<p>~'o.3jf(a6avrit!go2).</p>
<p>La situation électorale en France, par AI. Cu. SHiu~oBos.</p>
<p>Une loi de finances turque, par M. PIERRE QL'tLLARD.</p>
<p>A'° ~.S (3 mai 1002).</p>
<p>Le Conflit italo-suisse, par M. ~V. VAN DER Vt-L'GT.</p>
<p>~ZS(!Omaitf)02).</p>
<p>La Majorité d'Alphonse XIII, par ~[. ALFREnO CALDERON.</p>
<p>Croates et Serbes en Croatie-Slavonie, par M. GEno\[E TnAnALD.
~°34(iytfiaii(jo2).</p>
<p>Sourires chinois, par At. RAOUL ALLIER.</p>
<p>Le Trust de l'Océan, par ~1. W.-G.TH. VA~ DER SUHALK.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉDITIONS DE LA IŒYLE BLANCHI; ––L~ PARIS, Boulevard des Italiens, 23</p>
<p>V/W D/~ /~t/~i/7~</p>
<p>En un vot. in-18 à. 3 fr. 50</p>
<p>ALFRED JARRY</p>
<p>Le Surmàle</p>
<p>Roman moderne</p>
<p>La revue blanche</p>
<p>PARAIT LE ier ET LE :5 DE CHAQUE .MOIS</p>
<p>lfr./eA'H/7!6'0 o</p>
<p>UN AN six Mois</p>
<p>France. 20 fr. ~fr. franger. 25 fr. 13 fr.</p>
<p><pb/></p>
<p>Facilités de Facilités de</p>
<p>Pajfme~t "B~ Pa~ae~t</p>
<p>Paiumel2t () -11 -t Paieinent</p>
<p>.~0~</p>
<p>ÉDITION NATIONALE J~</p>
<p>Cette ÉDITION D'ART fn'mf- ~3 beaux volumes in-4" de 500 pages JHifStrHE
de 2.503 M{AVLf~J:;R EN TAILLE-DOUCE</p>
<p>o'\pf(f:.t;s&lt;:n'.n'nsn;f)\'iaL;'tj!).\)n!S[!sm\)~tst(jt'h):x~U(,L):i:TL~c)LLBmTi'</p>
<p>PRIX DE L'ÉDITION ORDINAIRE :!n]p. sur papi,'r vetm.. 750 f. au lieu
de~fof. PRT'!r DE T'tnTTTnwnPTTTXP ""P- P~P~ '~r~ 1200 f. an lieu
de2;5or. f. PRIX DE L EDITION DE LUXE j~ irMperi.d 2500 f. an ]ie,i de
43.~ f. Payables en 2.)' me~.fitnytfëx (fc -?0, ;)'0 et ~00 /')'f&lt;ttM</p>
<p>PHniKS AL'X I']U;MIERS SOI'SCUn'TEURS:</p>
<p>30 ravissantes Eaux-fortes sur* Satin de Lyon</p>
<p>L~ librairie BERNO'JX, CUMIN &amp;:I.IASSO'&lt;r, a. Lyon, cnvn;e uraHs et
franco ïtn ~7//C &lt;7~ /~s' ~?, ~t'&lt;'yf/e.~[/f* /&lt;t'~e/?~, C~ ~S/J~r'?p~
f/c CC//&lt;' /)~~Cf&lt;j~! ~;onf/e~e.</p>
<p>j~S~ EH vente 7es der'2jers exemplaires de l'Edition de Luxe</p>
<p>0 OEUVRES</p>
<p>Fï A UHERT 4~.</p>
<p>COMPLÈTES</p>
<p>Édition définitive /r. Revue sur tes manuscrits originaux</p>
<p>PRIX 200 FRANCS. Payables 10 francs par mois r!'ro~[; y.M.cc /{'&lt; M cent
.E.rempfntt'c'. HM)/!c)'o/e.s's!&lt;rpa~[&lt;r de Hollande DÉTAIL Madame
Bovary. II. Salammbô.- III-IV. L'Éducation sentimentate. V. La Tentation
de Saint Antoine. VI. Trois Contes. VI). Bouvard et Pécuchet. VIII.
Théâtre.</p>
<p>t~ 11~~ tF* ~&lt;c/&lt;K'~u/'c f/f ~Hy f/e ~/aH/)H.s.s'an~. Edition de Luxe</p>
<p>t~C~t Mwt Le t A MAtCDM TE'! t tE'n 80 DESSINS DE RLELONE</p>
<p>t NWtNWtt~ LA MAtSON TELUER gravés sur bois parLEMOINE Aux~i premiers
Suxst'r~'tt'urs. Tirage a iCucx. ~dln-8, texte rcimposë, beau pap. vciin
decuvc.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE MADEMOISELLE DE MAUPIN</p>
<p>A CLAUDINE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Emma Rouault subsiste dans M'°s Bovary par l'influence des lectures qui
trompèrent son ennui. Telle Flaubert nous la montre, cousant du soleil
au creux des frisons de sa nuque, c'est un être joli et nul que le
mariage transforme sans l'augmenter beaucoup. Cette passivité
précisément constitue le type dénnitif que le génie de Flaubert impose à
nos comparaisons.</p>
<p>Dans le Nabab, Alphonse Daudet a placé les filles de M. Joyeuse, pluriel
de « Elle est charmante 1 Résumer ainsi une jeune fille, c'est,
tacitement lui reconnaître quelque niaiserie. La petite Delobelle en est
fort pourvue; mais l'amour filial remplit sa courte destinée, et sa
pauvre sentimentalité communicative a pu émouvoir les bonnes gens, comme
ils ont souri aux gentilles grimaces de la rusée Bachellery pour tenter
Numa Roumestan. Les types entrevus par Zola se détachent davantage de la
convention. Si, d'un pinceau trempé dans la crème d'une tarte, il a
peint l'Angélique du/~e, tes demoiselles Josserand et la vicieuse Angèle
Campardon de Pot-Bouille constituent des figures d'une évidente
nouveauté. La croissance de Nana, aux dernières pages de /1.M&lt;0&lt; fait
deviner la belle amie du comte Munat,et au long des Rougon-Macquart, les
notations exactes de la diversité féminine sont nombreuses, jusqu'à
cette création admirable Albine de la Faute de l'abbé .OH~. A l'époque
où Marie Bashkirtseff intriguait Guy de Maupassant et proposait aux
salons parisiens l'exemple de son esprit curieux de mots, de peinture et
de toilettes, M. Paul Adam traçait dans les C&lt;XH/ H~7~ l'image
énigmatique de Sonia, lointain modèle des Vierges Fortes constituées des</p>
<p><pb/></p>
<p>moitiés de vierges qui ont établi la célébrité de M. Marcel Prévost.</p>
<p>M. Francis Jammes est l'auteur de deux monographies particulièrement
savoureuses de la jeune fille sentimentale Clara d'Ellébeuse et
~4//?!e~e~ d'Etremont.Cesnouvelles concentrent la littérature</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rouch eraien plus personne. Rajeunie, eue se nomme Marie ViteHier dans
un délicieux roman parmi les premiers de M. René Boy)esve
Sainte-Marie-des.. Fleurs.</p>
<p>M'~ Mauperin est un être que sa sensibilité raffinée apparente à
Henriette Maréchal. Elles provoquent toutes deux de terribles
événements, pour avoir vou)u rapporter l'imprévu vertigineux de la vie à
trois ou quatre véril és morales contestables qui leur inspirent mal à
propos de traverser les aventures d'un frère ambitieux et d'une mère
adultère. A moins d'omission, les écrivains ne sesontguère souciés
d'inscrire leurs études dans la formule ancienne qui en résume le plus
heureusement l'objet habituel 7b~/6/H&lt;a/H&lt;o.</p>
<p>C'est de quoi semble s'être avisé l'auteur des trois Claudine Claudine d
l'école, C/aHc~M Paris, Claudine en /?!p~ory~.</p>
<p>Toute la grâce des animaux est en vous, Claudine.</p>
<p>Cajolée par une mère, Claudine n'eût point autant aimé l'Ecole, la
sous-maîtresse, Luce qu'elle mar-</p>
<p><pb/></p>
<p>tyrise, ni les grands bois. Elle fût restée dans la norme et, son
histoire diminuée de ce qu'elle montre d'unique, nous eussions perdu
l'un des moins contestables motifs de distraction qu'on nous ait
proposés par le livre.</p>
<p>Pour elle, le mystère réside dans la sensation même qu'elle n'a pas
éprouvée. Elle sait les circonstances de ce qu'on nomme l'amour, ses
complications sentimentales, les chemins détournés par où certains le
conduisent pour en retirer le maximum de plaisir. Cependant, elle tend
vers lui de tout son être sain, comme la jeune femelle s'offre au mâle
dans le beau mouvement qui domine la nature.</p>
<p>Le goût de Claudine va des crayons Conté qu'elle mâchonne pendant le
cours de dessin, aux bananes</p>
<p><pb/></p>
<p>pourries,-parce que les denréescolonialessontd'un écoulement difficile à
Montigny-en-Fresnois, comme les pastilles de menthe s'y poivrent en
vieillissant. Ce n'est pas trop des senteurs sylvestres, du parfum des
herbes champêtres, de l'ombre odorante et fraîche des sentiers, pour la
remplir d'un bien-être qui la trompe momentanément sur sa destinée
d'amoureuse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Le doux paysage éveille en moi, dit-eHe, une sensualité presque
semblable au ravissement</p>
<p><pb/></p>
<p>de la faim que j'assouvis ces. bois égaux et sombres sentent la pomme,
ce pain frais est gai comme le toit de tuile rose qui les troue. »</p>
<p>CHARLES-HENRY HIRSCH.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLES MAURRAS ET LA RENAISSANCE CLASSIQUE &amp;8()</p>
<p>CIIARLES MAFRRAS</p>
<p>ET LA RENAISSANCE CLASSIQUE</p>
<p>Voici dix ans que, dans leconcert de la jeune littérature contemporaine,
M. Charles Maurras soutient une partie singulièrement distincte, dont
l'éclat, pour n'être méconnu de personne, ne m'est pas moins cher à
signaler.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les limites et le parti-pris de ma pensée. Sur l'Acropole, je l'avoue,
je débordais, mais de perceptions harmonieuses et de raisonnements. Mon
émotion n'était pas gonflée de cette angoisse qui nous fait
misérablement chercher d'insaisissables appuis audessus de nous. Et je
ne m'éprenais pas du tout de moi-même, de l'éprouver. »</p>
<p>n</p>
<p>Les unes remplissaient des brocs et les autres trempaient des toiles. Et
d'autres s'en venaient de l'extrémité</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand, au plus haut de l'escalier, mes yeux s'ouvri.rent, la première
colonne des Propylées se tenait debout devant moi toute dorée, mais
toute blanche, jeune corps enroulé d'une étoffe si transparente qu'on
n'en saisit point lacouleur, la chair vive y faisant elle-même du la
lumière.</p>
<p>Elle montait des solides dalles de marbre, ferme sursa racine élargie à
la base. Dans toute la longueur, comme des ruisseaux d'un feu sombre,
les cannelures symé-</p>
<p><pb/></p>
<p>triques s'enfuyaient dans le libre élément aérien où britlait son sommet
misérable et meurtri. Il fallut peu de temps pour prendre connaissance
de la silhouette souffrante et souffrir avec elle, avec tout le sage
univers, de tous les coups barbares qui l'ont décapitée; Son svelte
chapiteau et le fardeau que porta cette belle tête gisaient ensemble sur
le sol et leurs débris, comme le seuil de quelque cimetière supérieur,
manquèrent me tirer des larmes.</p>
<p>III</p>
<p>Est-il vrai que la Grèce ait trouvé en esthétique, en philosophie
naturelle, en morale, un point de perfection qu'elle fournisse à
l'intelligence, spéculative ou créatrice, en même temps que des modèles
éternels et une règle, un principe d'inépuisable rajeunissement?</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout art non pas seulement l'art de peindre, de sculpter la pierre ou
d'assembler les mots, mais aussi celui de régler ses sentiments et ses
actions et de former société avec les autres hommes.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>leur mort historique, Athènes et Rome avaient étendu sur l'élite de
l'Europe jusqu'aux premiers jours du xix~ siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Progrès donc, progrès inouï dans la connaissance des phénomènes de la
nature, mais au détriment des facultés de généraliser et d'interpréter
progrès dans l'érudition, mais au détriment du goût. Progrès dans
l'asservissement des forces naturelles aux besoins et aux plaisirs de
l'homme, mais au détriment de l'énergie et des caractères Pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p>par des oppositions typiques en nous montrant ce que furent, ce que sont
des conceptions métaphysiques ou religieuses, des œuvres d'art, des
interprétations de la vie formées hors de leur rayonnement ou même en
haine de leur influence. Finalement t'heUénisme en appelle au goût. Mais
quel juge plus profond des .choses de l'esprit que le goût, parfaitement
éclairé sur la portée de ses options ?</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>Nos anarchistes aiment parler de « la plus complète expansion de la vie
». Et certes que rêver au-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mauvais remède cause inévitable de déchéances et de laideurs On ne peut,
avec toute la volonté du monde, détruire une des parties constitutives
de l'être. On la mutile. On ne lui dénie pas son exercice sans qu'elle
le fasse payer par de déplorables revanches. Prenez l'instinct sexuel en
mépris et en haine. Ou seulement concevez scrupule des doux appels qu'il
adresse aux sens et au cœur. S'il est fort et ne se laisse pas
facilement étouffer, il asservira l'intelligence et la volonté, tout
entières obsédées de cet ennemi. S'il vous semble l'avoir vaincu, prenez
garde! II a pris un autre cours; il s'est rejeté sur la sensibilité
morale qui en reçoit une véhémence instinctive et se tourne en folle
exaltation. Que,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'histoire nous offre en abondance les exemples de ces offenses ou de
ces indélicatesses contre la nature et des dégâts intérieurs qui en sont
la suite. Les philosophes de l'école Cynique professent le mépris du
sentiment. Mais leur pensée, sous un masque de froideur dure, est
chargée de colère. C'est ce qu'on peut observer chez Schopenhauer et
chez tous les Allemands jetés par horreur du niais idéalisme germanique
dans un excès opposé. L.'ur misogynie en particulier, spirituelle et
mordante, est de courte vue finalement en ce qu'elle est brutale,
presque indignée. Il y a des vérités que seul éclaire le sourire d'un
œil indulgent. Les Stoïciens nient la douleur: H Douleur, tu n'es qu'un
nom. Mais la suite entière de leurs jours devient une tension affreuse
et vaine. Leur visage affecte et se crispe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces façons de diminuer ou d'avilir la nature humaine, dans une vue de
religion ou d'éthique, sont infinies. Tantôt violentes etdirectes,
tantôtdétournées, doucereuses, subtiles. Nous en avons trop brièvement
fait reconnaître quelques-unes. Les ayant ainsi reconnues .et répudiées
toutes, nous sej ions nécessairement ramenés vers le bien, vers la belle
ligne de l'esprit grec. Celle-ci se déroule pure et distincte parmi
toutes les formes grimaçantes de la perversion physiologique, esthétique
.et morale, de l'erreur antiphysique. L'esprit grec 1 peut-on mieux le
dénnir qu'en disant Tout ce qui blesse le naturel le blesse ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>Nous avons essayé de marquer la ruine dénnitive dont les grandes
nouveautés de l'époque moderne menacent la tradition hellénique et
classique, conservatrice de la civilisation. A ce danger ilserait
suffisamment paré si les élites en prenaient conscience. Est-ce le cas ?
Les forces de désorganisation trouvent-elles des complices ou bien des
adversaires dans les sentiments et les idées qui gouvernent aujourd'hui
la partie cultivée de l'Europe, de la France ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Maurras n~est pas en nombreuse compagnie. If</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais concevez l'utilité de Nietzsche. Je vous demande même un peu de
piété pour la crispation de ce beau visage.</p>
<p>PIERRE LASSERRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DEBOIRES AMOUREUX</p>
<p>DE GEORGES LEROUVRE</p>
<p>Georges Lerouvre commit, l'hiver dernier, la</p>
<p>sottise de tomberamoureux. La jeune femme dont il s'éprit ne se
recommandait ni par une extrême beauté, ni par la distinction de ses
manières. C'était une petite Florence Giraille, maigriote et
fanfreluchée de couleurs voyantes. Elle avait une grande bouche, sabrée
de fard, le nez en trompette, un front têtu de chèvre, le teint bis,
mais aussi de larges yeux noirs dont l'éclat et les cils frangés
constituaient son principal attrait, avec une sombre chevelure rebelle à
)a discipline du peigne. Le dévergondage de ses mœurs était notoire
aussi bien dans les bals de Montmartre que dans les cafés de nuit du
quartier de l'Opéra. Ses allures endiablées, son bagout assaisonné des
poivres les plus violents lui valaient des conquêtes parmi les
messieursdissolus qui ont une habitude dans ces endroits. Seulement,
elle était trop capricante pour s'assurer une clientèle de tout repos.
Ce qui faisait dire d'elle par les matrones de la galanterie « Florence
ne sera jamais sérieuse. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après avoir rempli ses devoirs d'initiateur, Georges se rendait dans un
café fréquenté par quelquesuns de ses amis. Il échangeait avec eux des
propos incolores touchant la politique, le cours de la rente et les
spectacles en vogue. On dit même qu'il jouait aux dominos.</p>
<p>Donc, Georges Lerouvre était un jeune homme très rangé. Cependant,
malgré sa p)acidité,dueàun tempérament lymphatique qu'avéraient encore
ses yeux gris-pâle et sans lueur, ses cheveux blondasses, ses joues
roses etia graisse qui le déformait un</p>
<p><pb/></p>
<p>M disaitvrai. Né d'un notaire de campagne et dela fille d'un riche
fermier briard, il avait vécu,</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment et pourquoi l'apparition de Florence</p>
<p><pb/></p>
<p>Florence s'assit contre lui. Remarquant qu'il conservait une expression
de physionomie passablement stupide, elle partit d'un grand éclatde
rire. Maisluila regardaittoujours,les sourcils en accents circonflexes
et les bras ballants.</p>
<p>–Ben vrai, dit-elle, tu me zieutes comme si tu ne m'avais jamais vue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, répondit-il d'une voix sourde, je ne t'avais jamais vue.</p>
<p>Es-tu fol? C'est au moins la millième fois que je te parle. Nous n'avons
jamais pagnoté ensemble, mais, quoique ça, on se connaît tout de même.</p>
<p>C'est étrange, se dit-il, est-ce que, par hasard, j'aurais quelque chose
pour cette créature. Je ne m'en étais jamais aperçu. Comme ses yeux
brillent Ses doigts me brûlent. Je crois que je vais perdre la tête.</p>
<p>Cependant Florence, sans autre préambule, lui contait, en phrases
hachées, qu'elle s'ennuyait, qu'elle venait de semer un baragouinant
Levantin qui lui avait offert des consommations américaines dans un bar
franco-russe.</p>
<p>Elle le guigna en dessous, pas trop confiante, car elle n'ignorait point
que Georges repoussait, d'ordinaire, avec une politesse inflexible, les
avances de ce genre. D'ailleurs, elle-même le provoquait</p>
<p><pb/></p>
<p>faute de mieux et parce que dormir sans avoir près de soi quelque mâle
de rencontre lui semblait inconvenant. C'était l'unique principe qui
rythmât vaguement son désordre. Aussi, elle y tenait fort. Georges prit
son parti</p>
<p>Je vais avec toi, dit-il.</p>
<p>Elle applaudit et ils sortirent. Tandis qu'ils descendaient la rue
Blanche, toute froide de lune, toute bruyante de fiacres attardés, le
jeune homme s'efforçait de s'expliquer son trouble</p>
<p><pb/></p>
<p>rence se dévêtait. Et, brûlé d'un feu insolite, il regardait éperdument
sa nudité grêle et brune sortir des nippes qu'elle dispersait autour
d'elle. Couchés, ce fut bien autre chose encore. En ses chevauchées
amoureuses, Georges avait accoutumé de pratiquer un amble pacifique,
coupé de longs repos somnolents. Mais Florence ne connaissait que le
galop un âpre galop saccadé, haletant, furibond qui ne s'arrêtait,
quelques minutes, que pour repartir toujours plus débridé. Puis
c'étaient des bonds, des torsions, des jeux de pieuvre, des postures
excentriques où. ses membres, souples comme des lianes, la soie chaude
de sa peau, ses lèvres en ventouse pliaient le partenaire aux outrances
d'une sarabande effrénée et tiraient de lui des prodiges.</p>
<p><pb/></p>
<p>froides effusions d'une douche réparatrice, le souvenir de cette nuit,
orageuse. Mais point. H ne lui vint qu'une envie énorme d'enlacer de
nouveau le corps menu qui lui chauffait le flanc.</p>
<p><pb/></p>
<p>vait l'ensorcellemerit de Georges, car jamais femme n'avait franchi le
seuil de son domicile, sauf une ménagère hors d'âge.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'elle lui concédât, parfois la faveur d'une nuit. A ce régime, Georges
cessa totalement d'êtrelui-même. Il avait maigri; ses joues pendaient;
son gilet dessinait des plis fâcheux sur son abdomen jadis rondelet,
maintenant aboli. Veule, débraiHé, mal brossé, l'oeil rouge et le jarret
mou, il longeait les murs en se parlant tout haut, en se fredonnant des
romances sentimentales ou en mâchonnant les strophes lesplus pleurai des
de Musset. Au café quotidien, il supplicia ses amis du récit cent fois
répété de sa mésaventure.</p>
<p>Oui, mon cher, geignait-il, jeprenais un bock et Florence m'a pris.</p>
<p>C'était par un /K;Ht&lt; d'étoiles et de /'ëfM.</p>
<p>On t'évita. Il ne resta pour i'écouter qu'un attaché au Muséum qui, de
dépit d'avoir été abondamment cocufié par son épouse légitime, s'était
jeté dans la chondrologie, autrement dite science des cartilages.</p>
<p>4o</p>
<p><pb/></p>
<p>D'autre part, George s'aliéna, fautede leur rendre visite, certaines
dames pies-grièches qui l'y avaient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>totalement égal. Ce qu'il voulait, c'était s'isoler, afin d'user en paix
sa mélancolie. Peut-être se trompait-il, car la solitude est pleine de
voix réminiscentes et celui qui l'épouse doit craindre ses visions.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant il ne céda pas. S'apercevant enfin que la réclusion lui était
néfaste, il entreprit de longues promenades. Il suivit des sentiers tout
bruissants de feuilles mortes. La forêt grise et brune, aux lointains
perdus dansl'infini des brouillards violâtres, le vit passer, la tête
inclinée et le pas languissant, sous ses ramures dépouillées. Tant de
troncs robustes, vainqueurs dans la bataille formidable que se livrent
les chênes et les hêtres, tant débranches vigoureuses, semblables aux
membres des Titans, ne lui infusèrent pas leur énergie. Le grand
silence, où l'on entend vivre et palpiter les songes de la sainte
Démêler, ne sut apaiser le tumulte de son âme. 11 cherchait pourtant à
se conformer aux arbres. H prêtait l'oreille aux conseils de sagesse
qu'ils lui chuchotaient. Mais ils avaient beau lui répéter que nulle
femme ne doit prévaloir</p>
<p><pb/></p>
<p>dansl'esprit decelui qui s'ouvre aux enseignements de la Sylve, Georges
restait anxieux. Soudain, le souvenir de Florence lui traversait le cœur
comme un coup de couteau; et son mal le ressaisissait plus âprement.</p>
<p>Dévoré par le fantôme de son amour, il serait</p>
<p><pb/></p>
<p>Hé, monsieur, repartit la bonne femme, vous n'êtes pas un pied de céleri
qu'on fait b)anc)nrdans une cave. Il faut que vous preniez l'air le beau
temps vous fera du bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus loin, commençait la futaie du Puits-au-Géant dont les hêtres
antiques et les charmes prolongeaient des arceaux, arrondissaient des
dômes de verdure éclatante où les rumeurs du printemps se répondaient en
échos religieux. Georges n'osa pas s'a-</p>
<p><pb/></p>
<p>Si cet état de plénitude insoucieuse se fût prolongé, Georges aurait
guéri. Malheureusement, l'image de Florence, qu'il croyait fondue dans
le passé, avec les brumes de l'hiver, revint le hanter au bout d'une
semaine. Il s'efforça de l'écarter elle s'imposa plus despotique. Et
l'Idée lui naquit, sati-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, au-dessus de sa tête, le bouleau et le sapin bruissaient avec
une sonorité singulière. Le- bouleau,souple et fin comme une jeune
fille, mouvait mélodieusement son feuillage clair, lustré par la sève.
Le sapin, engoncé dans la palatine de ses sombres aiguilles, faisait la
basse au chant limpide de son frère.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce discours, qu'inspirait une raison surhumaine;</p>
<p><pb/></p>
<p>ne persuada point Georges. H y répondit par les propos les plus désordonnés</p>
<p>Le bouleau, miséricordieux, fit une suprême tentative</p>
<p>Songe que, si tu quittes cette forêt, tu ne pourras plus jamais en
goûter la splendeur. L'atmosphère impure de la ville,couvrira tes yeux
d'une taie irrémédiable. Tes sens déviés ne se plairont qu'aux musiques
fausses et aux pauvres artifices dont les citadins tâchent de stimuler
leur hypocondrie. Tu haïras les arbres et les arbres te haïront.
Partiras-tu?</p>
<p><pb/></p>
<p>.au ras des sentiers, le faisaient trébucher. Les vieux hêtres
inclinaient, l'un vers l'autre, leurs têtes chenues, se moquaient de lui
elle poursuivaient de leur -rires ironiques. N'importé il vola jusqu'à
la plus prochaine gare et se jeta dans un train en partance. Durant tout
le trajet, il demeura les yeux fixés sur 'une nuée rousse, striée
delueurs cadavéreuses, qui .montait, en bàllonnant, au-dessus de Paris.</p>
<p>Elle lui apprit que M"s Giraille avait fait la conquête d'un
principicule allemand Fridolin XXVII, Grosa-Herzog von
Hoch-Schweinstadt, qui l'avait élevée au rang de favorite.</p>
<p><pb/></p>
<p>vivants ses thés de cinq heures. Ce pourquoi la finance israëlite et la
noblesse étrangère l'apprécient fort.</p>
<p>Ce fut donc chez elle que le grand-duc remarqua Florence. L'impression
qu'elle lui causa fut si forte que M°~ de Sadinet dut lui ménager'un
tête-à-téte immédiat avec « la chère enfant ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Si bien qu'un jour, où la partie était chaudement disputée, il répondit
au chondrologue du Muséum qui lui annonçait le*mariage morganatique de
Fridolin XXVII avec la comtesse de Warm-Garten -Je m'en fous. Blanc
partout!</p>
<p>ADOLPHE RETTÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>CAMILLE MAUCLAIR</p>
<p>Le caractère qu'il faut le plus estimer dans une intelligence avertie,
parce que c'est celui qu'il est le plus rare de trouver et parce qu'il
assure une force de domination particulière, ce n'est pas précisément de
comprendre et d'expliquer la nature des événements de l'esprit, mais
c'est surtout d'en dégager l'essence, d'en développer les conséquences
futures, certaines ou seulement possibles, et d'en dresser, pour ainsi
dire, le plan idéal et complet. Très peu de contemporains sont capables
de cet effort, très peu jouissent de cette sérénité. D'ailleurs, la
tendance française est celle d'une critique sans largeur,
classificatrice et sèche, cataloguant les œuvres et les hommes avec des
étiquettes distinctes et ,faciles. Si on la suivait, le monde de la
pensée serait un vaste musée fossile privé.du mouvement et de
l'évolution caractéristiques de la vie. Tout ce que touche la magique
baguette d'une telle critique est mort. La louange de l'épitaphe, si
elle ajoute au cadavre une force occulte et malfaisante, ne l'a pas
moins tué.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était dans les beaux temps de ce qu'on est convenu d'appeler
sommairement le symbolisme, alors qu'une élite de délicats, fatiguée des
outrances naturalistes et des excès du positivisme, retrancha sa pensée
dans une citadelle abstraite, loin de la foule.</p>
<p>II y eut des raffinements et des exagérations autour de quelques
principes d'une incontestable vérité..</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y avait dans Eleusis sur la contemplation de soi, surle symbole, sur
le mystère, sur les modes de l'art futur, sur la poésie, des
propositions d'une telle fécondité, ce livre ouvrait sur des chemins si
nombreux et si infinis que, pour lesparcourir tous, retrouver celui vers
lequel ils convergeaient et revenir ainsi aucarrefourinitialil ne fallut
pas moins de cinq livres successifs, qui tous font preuve d'unè
magnificence technique grandissante.</p>
<p>C'est ainsi qu'une idée pèse sur nous de toutes les exigences de son
expression et qu'il existe chez l'artiste compréhensif un supplice
spécial qui est de prévoir le temps que durera cette oppression et la
limite de la délivrance.</p>
<p>Tous les sujets traités dans Eleusis pouvaient se résumer en deux mots
individualisme et mys-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>conscience, celles qui vont obscurément, rejoindre le centre de la
substance universelle.</p>
<p>Partie de l'inconscient, cette âme y retourne,elle s'y dissout dans la
couronne de diamants symboliques. Et le roman métaphysique de l'âme
profonde et réelle est achevé.</p>
<p>Les Sonatines d'Automne, qui suivirent CoHronne de Clarté, est beaucoup
plus que ne le prétend une modeste préface « Un homme se joue à
/H&lt;?!&lt;?7?:c.&lt;~e/)e~&lt;~ sonates, dans la nonchalance de l'automne. ))</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est probable que la routine favorable aux rimeurs professionn'els
empêchera de longtemps cette théorie de s'imposer; mais c'est la seule,
d'après nous, qui laisse au vers libre sa vraie valeur et qui lui
confère autre chose que la commodité d'une facile fantaisie.</p>
<p>Chacun des héros déces contes côtoie la démence et souvent s'y engouffre
pour avoir voulu pénétrer</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est trop facHe de considérer /'0/en&lt; Vierge comme un grand roman
d'aventures mieux écrit que les autres et d'y étudier les hypothèses,
d'ailleurs si justes et si captivantes, qui noas sont proposées au sujet
de la politique et de l'ethnographie. Mais envisagé comme unité dans une
série, comme bloc encastré dans un monument, il apparaît toute autre chose.</p>
<p>Si l'on admet qu'il n'y a, dans toutesles .théories</p>
<p><pb/></p>
<p>Après T0/e/:&lt; Vierge, le Soleil des Morts, chefd'œuvre poignant et
terrible où, cette fois, nous voyons s'agiter dans un dilemme fatal une
des plus belles intelkigences du siècle que nos contemporains ont vue se
manifester par une si charmeuse parole et par une présence si souveraine
et si indulgente.</p>
<p><pb/></p>
<p>i</p>
<p>Il est débordé par l'hostilité méchantedes indifférents et des
imbéciles. L'élite groupée autour de lui, se sentant déracinée de la
foule, le quitte pour y retourner et il reste seul, compris de lui seul,
et, sans découragement, il est vrai, voyant cependant qu'il a tenté
l'impossible et que les nécessités montantes de la vie moderne
toléreront de moins en moins des êtres comme lui.</p>
<p>Le Rêve est mort. Il n'y faut plus toucher. Le contact des choses finies
est nuisible.</p>
<p>II y avait autre chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>La pensée d'une obligation morale apparaît alors dans l'oeuvre de M.
Camille Mauclair et, du coup, la courbe qui allait se refermer avec le
Soleil des Morts dévie imperceptiblement, évite que le cercle fatal
n'enclose une si expansive intelligence et cette déviation, bientôt
nettement dirigée dans un autre sens, devient lecommencement d'une
circonférence plus vaste et infiniment plus féconde et qui ne sera
peut-être pas la dernière.</p>
<p>C'est le premier ouvrage d'une si longue série qui, après des doutes et
des déchirements infinis, se termine sur une pensée apaisante et
conciliatrice. La lucide et étouffante atmosphère de la métaphysique a
laissé s'échapper son prisonnier sous l'azur universel et respirable.</p>
<p>Et, très récemment, un~utre livre continua celuici. Les 7!/eA'&lt;?s
sociales abordent un des plus délicats, problèmes contemporains.
Sagement, plein d'un tact surprenant, c'est toujours avec les conseils
d'un altruisme pratique que l'auteur tente</p>
<p><pb/></p>
<p>d'en offrir la solution et il ne peut paraître hardi ou choquant qu'à
ceux qui, sectateurs d'un traditionnalisme irrénéchi, admettent sans
examen toutes les notions morales que leur a léguées l'habitude.</p>
<p>Mais il fallait peut-être moins de courage en préférant certaines
vérités dures et scabreuses qu'en abandonnant la légitime séduction
d'un,art raffiné pour entrer sans transition dans le domaine de la
psychologie, où les fleurs du style sont sévères, sobres et d'une
stricte élégance.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et comme tout s'élargit par l'introduction de cette double idée morale
dans le monde spirituel Comme la courbe nouvelle, par l'ampleur de sa
trajectoire, fait présager une longue course et un but suprême! i</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Art en silence résume'ces tendances, dans lequel des lueurs presque
prophétiques sont projetées sur l'avenir des arts et dé la pensée.</p>
<p>Le choix des hommes étudiés dans ce livre, et qui furent tous des
producteurs silencieux et retirés du monde, est caractéristique. M.
Camille Mauclair affirme qu'il ne se produira rien de durable et debeau
qui n'aura pas été parfait dans les conditions du calme et de la
sincérité. Le réquisitoire commencé contre l'égoïsme dans fEnnemie des
Rêves s'achève ici avec la douceur d'un conseil expérimenté.</p>
<p>La conséquence de cette sincérité et de cette tenue morale sera, pour
l'écrivain et pour l'artiste en général, de pouvoir, selon les termes de
la préface, « e~~yer a()ec une sérénité compréhensive et durable /a
&amp;60H&lt;e, /et/M~M, la nature et /Œ · mort M..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA</p>
<p>MENTALITÉ DU RÉVOLTÉ</p>
<p>Disons d'abord un mot du type psychologique qui est l'antithèse du
Révolté je veux dire le Satisfait, l'optimiste social.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>reusement défendus. Le respect des puérilités est un grand élément du
bonheur social. Sans ce que Stendhal appelle la manie respectante,
beaucoup d'hommes trouveraient sans doute la vie intolérable.</p>
<p>Socialement, l'attitude du Satisfait est profitable. Le Satisfait est un
être soumis, un bon animal de troupeau. Aussi est-il récompensé par la
bienveillance de ses chefs, par l'amabilité de son entourage. Tandis que
le frondeur, le pessimiste, l'insou-' mis ~sont mal vus et mal notés, le
Satisfait moutonne en paix sous l'œil attendri de ses pasteurs. Chose
étrange le sentiment le plus caractéristique du' Satisfait est peut-être
la Peur. De même qu'il est un obéissant, le Satisfait est un inquiet. Il
nes'agit pas, bien entendu, de ces généreuses inquiétudes d'âme qui sont
chez les énergiques un prurit d'action, un flot frémissant de vie
surabondante.</p>
<p>L'inquiétude du Satisfait est celle des 7:fum&amp;/es, si bien décrite par
M. Ribot dans son étude sur les ~orm~ du caractère « Comme le lièvre de
La Fontaine, ils vivent dans l'inquiétude perpétuelle~ Ils craignent
pour eux, pour leur famille, pour leur petite place ou leur petit
commerce, pour le présent, pour l'avenir. » Le Satisfait setrouve bien
de sa position et n'en veut pas changer. I! abhorre l'attitude du
mécontent, le geste de tous ceux qui veulent changer quelque chose de
place. Dans la paix de sa veulerie béate, il craint tout changement qui
lui demanderait une initiative, qui déconcerterait ses routines et ses
paresses.</p>
<p>D'ailleurs, chez le Satisfait aucune clairvoyance, aucun regard intuitif
sur les ficelles qui font mouvoir la petite fantasmagorie sociale. Cette
intellec-</p>
<p><pb/></p>
<p>h) Th. Carlyle, Sartor reszrtus, trad. Bn-thetemy {~e/'cu/'s~e France),
p. i55.</p>
<p><pb/></p>
<p>La valeur et l'intérêt de cette représentation intellectuelle du monde
social varie avec la puissance et la culture des esprits. Il y a la
représentation sociale d'un Balzac, d'un Stendhal, d'un Renan ou d'un
Taine; il y a aussi celle de M. Homais. 11 y a celle d'un doux mystique
tel que saint François d'Assise; il y a aussi celle d'un farouche apôtre
de la destruction universelle, d'un Bakounine, par exemple.</p>
<p>Le trait qui semble caractériser avant tout le tempérament intellectuel
du Révolté, c'est la prédominence dans ce genre d'esprits de la faculté
dissociatrice. Il faut ici se rappeler l'idée qu'a mise en lumière M. R.
de Gourmont. Les vérités, les vérité~ sociales surtout, ne sont jamais
simples. Qu'elles soient la synthèse de plusieurs idées abstraite (par
exemple la devise républicaine liberté, égalité, fraternité) ou la
synthèse d'une idée abstraite et d'éléments concrets (passions, intérêts
de personnes, ou de groupes), les vérités sociales ne (t) Remy de
Gourmont E/)t7oy!tt's (~ercizrj de France de septembre IgOt).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par des sociologues en chambre et des moralistes officiels.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces libres bonds de l'Imagination font que le (i) H. Heine, le Livre de
T~a~aye.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour lui la vérité sociale n'est pas quelque chose de tout fait,
d'immobile, sur quoi nous n'avons pas de prises. C'est une vérité en
devenir, une vérité incertaine et fuyante comme la Vie. Elle dépend de
nous, et, en un certain sens, elle est notre œuvre, notre acte et notre
geste. Le Révolté de grand style est un esprit non historique qui se
jette d'un bond dans un monde inconnu. Tel est Nietzsche avec son dédain
pour les pédants de l'historisme. Le Révolté a son concept spécial de la
Vérité. Sa Vérité est une vérité toute pénétrée de vie, toute
frémissante d'énergie et d'action.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>neux de l'Hypocrisie sociale et son ombre est mortelle aux Energies
saines et vivaces. De ce point de vue,le Moralisme et IeDevoirisme chers
aux petitsbourgeois de l'Intelligence représentent ces basfonds dont
parle Henri Heine, « où viennent s'enliser les vaisseaux qui arrivent
des contrées lointaines H.</p>
<p>Quel est le Rôie de l'Instinct de Révolte dans l'évolution sociale ?</p>
<p><pb/></p>
<p>établit entre eux, au cours de l'Evolution historique, un compromis
mystérieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>forme'd'Instinct de Connaissance, devient un auxiliaire mystérieux de
l'Instinct Vital.</p>
<p>Weh dem, der zu der Wahrheit</p>
<p>geht durch Schuld.</p>
<p>D'aprèsles vues exposées parM. Jules de Gaultier, la Révélation apportée
au monde par le Révolté n'aurait pas d'influence réelleet efficace sur
lecours des choses. Elle ne serait que le reflet et le symbole des
mouvements qui s'accomplissent dans les régions profondes et
inaccessibles de la Vie. « C'est le vice des idéologues dont on tient à
se garer, de croire qu'il est possible de réagir par la connaissance sur
le mouvement de la vie (i). »</p>
<p>C'est pourquoi, dans l'actuel triomphe de la Bana(!) J. de Gaultier, De
la ~att~e des Vérités (Mercure de France, septembre 190)).</p>
<p><pb/></p>
<p>GEORGES PALA~fTE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES SALONS DE 190~</p>
<p>Celui qui, le long de l'année, se réjouit d'art, se Seurit la pensée du
parfum des formes et du chatoiement diversement lumineux des couleurs
heureuses, lorsque le printemps reparaît parmi l'éclosion renaissante
des joies de la nature, est, avec régularité, châtié sans doute des
plaisirs dédaigneux qu'il a su se réserver durant l'hiver, par
l'obligation de parcourir et de regarder les deux Salons annuels.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la réalité des plus subtiles correspondances, des occultes pénétrations
que son devoir est justement d'accueillir en les plaçant en pleine valeur.</p>
<p>M. Whistler est rel résenté, au Salon de l'avenue d'An-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Carrière ne nous montre que six études, six têtes de femme
diversement mais également expressives, penchées, ardentes, douloureuses
ou pensives, et tenues, selon la coutume du peintre, dans cette brume
singulière par quoi il situe les objets de sa méditation scrupuleuse
dans un lointain si indistinct, et vaporeux en vérité comme s'il se fût
éveillé dans l'ombre appesantie de nos mémoires fraternelles.</p>
<p>Ces deux glorieux maîtres quittés, il y a, cette année, un admirable
peintre encore. Je me sens d'autant plus heureux de le proclamer que je
lui ai reproché, maintes fois, une brutalité affectée, sensible encore
dans une des toiles de cette année Salle de .Ba/ (/~e&lt;ayne). Mais
C'aM.!C/'M du Soir et, surtout, ~a?H~ ~H~eHSM sont deux tableaux de
premier ordre qui grandissent et assurent la renommée de M. Lucien
S&lt;mon. Sans doute y trouverait-on avec difficulté une recherche
d'expression ou de moyens nouveaux. Mais ces tableaux renferment une si
sûre solidité de. composition, une telle précision équilibrée, une
distribution si juste des couleurs, de la lumière, de l'ombre ot des
reflets, un traitement si exact et si ample des chairs et des étoffes,
des figures et des accessoires, sans fioriture vaine sous prétexte de
décoration symbolique, que ces ensembles, traditionnels, soit! mais
établis avec une si insistante souplesse prennent une valeur d'œuvre
exceptionnelle et</p>
<p><pb/></p>
<p>définitive et classent le peintre au rang des plus remarquables. Les
contrastes de noir et blanc dans les ~'û?M/ pHë~H~e~ chantent aussi
harmonieusement que dans l'admirable ~c-~b/o d'Alphonse Legros, joyau du
Musée de Dijon.</p>
<p>Assurémènt, un tel tableau est la grande fête de ce Salon mais il en est
d'autres qui retiennent par une nouveauté et une sincérité d'accent. Ce
ne sont, certes, ni les portraits de M. Dagnan-Bouveret, de M. Sargent,
ou les toiles de M. Roll ou les machines sans nom de M. Gervex, ni le
groupe de famille de M. Carolus Duran, Vetasquez de carrefour ou de
boudoir mal famé, ni /'7/e AeHyeHse, ni le portrait banal de M. Denys
Cochin par M.Besnard, ni les pâles Aman Jean, ni les femmes aménuisées
par M. La Gandara, d'élégance proprette et sans bavochures, qui
éveillent l'émotion ou exaltent la pensée.</p>
<p>Mais voici les coins marins de la Bretagne triste que M. Cottet connaît
si bien ah! comme il a raison de nous livrer, simplement, ces longues
impressions de plages et de criques monotones sous le ciel de lourds
nuages muets où semblent grelotter de minces maisons isolées; comme cela
est plus franc, plus personnel</p>
<p>M. Morrice est un paysagiste plus tendrement épris encore des
crépuscules ou des lumières grises. On se souvient comme il en a
rencontré même en cette Venise où les peintres d'ordinaire vont
rechercher le heurt des couleurs joyeuses et un festoiement tumultueux
de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Double face d'un seul aspect, les deuxFlamands aiment et disent bien le
sol natal, l'un fier et plus ardent, l'autre résigné et attentif.</p>
<p>L'envoi de M. J.-E. Blanche est, cette fois, pleinement</p>
<p><pb/></p>
<p>satisfaisant. Si le portrait d'enfant manque de fraîcheur spontanée, de
grâce ingénue dans ce faire, cette attitude conventionnels et tant
refaits, du moins les effigies du peintre Cottet et, surtout, de Paul
Adam, si plein de crânerie volontaire et emportée, s'avèrent des pages
précieuses, d'énergie expressive et de métier solide. La nature morte,
en outre, est très franchement venue, et les deux Liseuses (celle,
surtout, sans le chapeau) sont exquisément blanches et gracieuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Le Sidaner n'est point un inconnu. On sait sa manière enveloppée et
discrète. Les crépuscules frémissants et frileux qu'il nous présente
cette année sont parmi les meilleurs que nous ayons vus de lui. On peut
rapprocher de cet art, l'art aussi voilé, quoique moins délicate de M.
Duhem. M. Baertsoen aussi nous montre des aspects crépusculaires de
villes~mais sans brume visionnaire, dans leur réalité plus dépouillée.</p>
<p><pb/></p>
<p>MERCVRE DE FRANCE-VI-. 902</p>
<p>trognes sacerdotales; M. Anglada, dans une étrange et confuse
coloration, dresse des figures dp gitanes aux gestes saccadés et
volontaires.</p>
<p>Plus doucement, M. Friescke étudie des nus dans le gris apaisé des
intérieurs féminins; M. Legrand nous apporte un aspect de nu très
mouvementé; M. Yturrino présente une femme espagnole drapée dans son
cbâ)e fleuri, très âpre et un peu hiératique; M. Bittinger, discrét et
net, fait montre de qualités précieuses dans son Ruban noir. M. Muller,
avec de hautes recherches d'effet en ce groupement de quadrupèdes,
cheval et chiens élégants autour de l'apparition franche d'une
chasseresse s'apprêtant au départ, se souvient, semble-t-il, de Zuloaga.
M. Nonell-Monturiol, surtout, avec une fougueuse et mâle énergie, nous
envoie de Barcelone ces fortes effigies d'un gitane et d'une y&lt;&lt;a~&lt;7~.
Le portrait de Polaire par M. Milcendeau déconcerte avec le parti pris
de sa coloration vive, heurtée, sans épaisseur ni variété. Les
sentimentalités mélancoliques de M. Jakob Smits, dans le convenu de ses
arrangements bibliques, ne portent pas le charme certain, un peu neutre,
de ce bel intérieur qu'il expose, fort heureusement, en outre.</p>
<p>A la sculpture, M. Rodin nous donne la joie de rêver avec un
enthousiasme pensif de.vant le profond buste mouvementé de son Victor
//H$ro, et devant la triple figure groupée, souffrante, tumultueuse et
profonde comme la forme changeante des multiples nuages, qu'il a
intitutée Ombres.</p>
<p>Auprès de lui, M. Constantin Meunier vaut par une</p>
<p><pb/></p>
<p>tragique et lente figure d'homme du peuple, et par un beau buste de
Camille Lemonnier.</p>
<p>Le monument de M. Bourdelle, d'un élan enflamméquoique volontairement
alourdi, constitue i'œuvre la plus audacieuse et la plus curieuse de cet
artiste chercheur. M. Lucien Schnegg modèle de délicates figures, à
l'égal de celles de M. Mx-Masseau ou de M. Devillez.</p>
<p>Des noms des artistes qui peuvent éveiller un intérêt</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>j~He Pauline Adour assied sous un pin; dans un site très librement
brossé, un élégant portrait de femme M. Laurent évoque très doucement,
par sa figure pâte et simple, l'apaisement, aux allées d'un jardin,des
longues relevailles.</p>
<p>Tandis que M. Perlmutter fixe auprès d'un coin d'eau tumultueux avec sa
batellerie impatiente l'attention grave d'un vieux matelot de Hollande,
M. Bernstein y pénètre dans les intérieurs pauvres, et avec la fraîcheur
de la simplicité fleurit de tout l'éclat de leur valeur paisible les
moindres objets colorés ou la lueur des cuivres du vieux poêle.</p>
<p>Parmi les portraitistes moyens, les plus séduisants restent, comme
toujours, quelques Scandinaves calmes et les Américains qui savent faire
chanter l'éclat pâle d'un visage dans le sombre enlacement des harmonies
grises: M. Afd, M. Dufner, M. Wilson, et, surtout, pour l'exquis, frêle,
vivant, comme ingénu Portrait de /?!&lt;! .so?M/ toute entourée de
fourrures somptueuses et sombres, .et les cheveux noirs et lisses
coiffés d'un élégant et souple chapeau gris, par M. Gerald Kelly. M.
Amiard, dans sa Petite Servante, a nettement</p>
<p><pb/></p>
<p>tracé une figure de grâce effarée et toute béate M. Berges, en même
temps que l'erreur discordante et tapageuse de son Tango, expose un
portrait de femme qui serait parfait, n'était le trop apprêté du visage
inexpressif, dans la justesse étudiée de cette robe d'étoffe blanche et
6~e qui tombe s! bien et surtout dans la beauté noble de ce grand chien
étendu.</p>
<p>Si l'on descend au jardin de la sculpture, spacieux et commode, on peut
s'y détourner des mille objets lourds dont il s'encombre. Il suffit de
noter de M. Gérôme l'énorme et emblématique Aigle e~oira/ il est
suffisamment significatif.</p>
<p>ANDRE FOKTAJK.\S</p>
<p><pb/></p>
<p>LA REKBA MŒURS KABYLES</p>
<p>1</p>
<p>Dans la poussière menue qui tournoyait en tempête, tece~&lt;edeGrave)otte,
en Kabylie,haletait sous le vent du sud. Chaque maison crépitait dans la
lumière, tandis que. !es murs, d'une blancheur crue, s'enlevaient sur le
bleu du ciel. Les trois routes qui partagent le vIHage s'allongeaient,
désertes, sans passants, sans piétinement de bétail, et sous la cendre
d'or qui pleuvait comme un ruissellement d'astre, la plaine pâmée
tremblait de chaleur. Devant la terrasse de l'hôtel Foucras, le soleil
allumait des braises, et au fond de la cuisine, dont les fenêtres
demeuraient entrebâillées, le vol des mouches se croisait en
bourdonnements éperdus. Cette pièce assez vaste prenait jour du côté de
la cour, où les grands eucalyptus s'échevelaient sous le vent. Un volet
parfois claquait contre le mur, et le long des volières, immobiles sur
leurs perchoirs, les poules paresseusement soulevaient alors un œil
mi-clos.</p>
<p><pb/></p>
<p>Kaddour!</p>
<p>Celui-ci justement bourrait son camarade Mostefa, dont la face jou''nue~
sous cette averse de coups de poing~ restait placide et débonnaire.
Kaddour se leva d'un bond, et, en face de lui, sa figure renfrognée
tendue en avant, le père Foucras laissa déborder sa bile</p>
<p>La pendule marquait cinq heures, les fourneaux étaient éteints, rien ne
se préparait pour le dîner. Seul, dans un coin, un jeune chat aiguisait
ses dents en rongeant le cuir d'une chaussure. Foucras fit le geste de
s'arracher les cheveux, et, saisissant un balai qui lui tomba sous la
main, il le lança contre le chat avec d'effroyables jurons. La bête
affolée tourbillonna dans la pièce~ puis bondissant par la croisée,
renversa deux gargoulettes qui se brisésent en éc!ats.</p>
<p><pb/></p>
<p>femme toute ronde, d âge incertain, avec un commencement de patte d'oie,
et dont le sourire frappait de menues fossettes le visage chaud et
pointillé de taches de rousseur. Les lèvres écartées sur une lueur de
nacre, elle prononça avec un fort accent méridional</p>
<p>Qu'est-ce qu'il y a, bou Diou 9</p>
<p>I! y a, répondit Foucras, il y a que j'en ai assez.</p>
<p>H se posta sur ses courtes jambes, toussota pour libérer son gosier et
exhala enfin toute son amertume</p>
<p>Une jolie vie qu'est la mienne Dès l'aube, avant de servir au comptoir
les anisettes et les c/&lt;a/K/)o/'C6tH;r, le soin m'incombe de réveiller
encore mon personnel. Les garçons bâIHent et rechignent ma nièce Valérie
frotte ses yeux gros de sommeil, et tandis que je m'époumonne, M"
Foucras, au fond de son lit, s'étire et se dorlote avec complaisance
Après avoir pris le café au lait, tu daignes enfin descendre, attifée,
pomponnée et parfumée. Et c'est dès lors, dans la maison, un bruit de
paroles étouffées et de jupes surprises Les mainsmolles,lesbras
ballants, tout de suite Madame bavarde. Bon sang de bon Dieu! que
pouvez-vous raconter de si intéressant avec ta commère Bonamour, ta
commère Antonini et ta commère Hillemacher ?</p>
<p>La même toux opiniâtre coupant sa voix, le torse bas et les jambes
rompues, il s'effondra sur une chaise pour reprendre haleine.</p>
<p>Ne t'énerve pas, cela te fait mal, dit alors M"~ Foucras d'un ton
placide. I! est si simple d'être heureux lorsqu'on a un caractère éga!
servi par une bonne santé. Tu ne serais jamais malade si</p>
<p><pb/></p>
<p>.tu dormais davantage et si tu criais un peu moins! Foucras se mit
debout péniblement et frictionna -ses jambes avec des doigts osseux où
les calus enflaient chaque jointure.Malgré sescolères brusques, il était
au fond sans méchanceté, et comme sa femme câlinement le poussait vers
la porte en lui tapotant les joues, il leva sur elle un regard trouble
.qui vacillait sous la boursouflure des paupières. Le dos voûté, il
entra ensuite dans la salle du café où, depuis un moment, montait le
bruit des voix -impatientes.</p>
<p><pb/></p>
<p>44</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fondant les couleurs, dans un tourbillon sauvage qui balayait tes
chaises, renversait les tables et crevait les barrières) 1 ·</p>
<p>Quelques nomades du Sud ayant apparu au détour de la route, la ronde
tout de suite se dispersa. Les Calabrais maintenant écarquillaient leurs
yeux de grands enfants que tout étonne. La plupart, dès le débarquement
conduits sur les chantiers, ne connaissaient de la terre algérienne que
la mer bruissante et la forêt profonde. Et ceux-là, dans une stupeur
grandissante, contemplaient les maigres chameaux, qui avançaient de leur
pas lourd, dodelinant de la tête, oscillant de leur cou fauve, et qui
semblaient ricaner avec J'écartement de leurs lèvres fendues.</p>
<p>Cependant, tandis que Mostefa nettoyait les tables, le père Foucras,
satisfait du gain de la soirée, se dirigea en clopinant vers la cuisine.
M" Hillemacher justement venait d'entrer. Il était trop tard pour fuir.
Elle se haussa sur ses hanches, enfouit ses mains longues dans les
profondeurs de son tablier; et, allongeant son museau de rat, au sourire
gâté, au nez pointu, elle darda sur Foucras ses pe-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il gronde comme ça tout le jour, dit la mère Foucras, mais au fond il
n'est pas méchant. ~me Hillemacher leva ses épaules minces et ses lèvres
se plissèrent dans une moue cadenassée. Reprenant fa conversation
interrompue, elle laissa déborder enfin le flots des paroles contenues,
et qui sortirent de sa bouche édentée, sucrées et comme bavées entre les
gencives.</p>
<p><pb/></p>
<p>M"~ Hillemacher n'eut pas le loisir d'envenimer la plaie. La petite
Valérie Foucras, qui, dans les chambres du premier étage, guettait
l'arrivée de la voiture, descendit les marches, les jupes en ouragan.
Elle s'appuya au battant de la porte, et comprima des deux mains sa
menue gorge naissante. Ses cheveux pâles, ses cheveux couleur de beurre
frais, ondulaient autour de sa face amenuisée ainsi qu'une brume légère.
Elle prononça d'une voix coupée par t'émotion:</p>
<p>La diligence approche, elle descend la côte d'Aïn-Melouk.</p>
<p><pb/></p>
<p>Paix, se rangeait près de M. Gibergues, pour les présentations'ofncieHes.</p>
<p>Lui-même.</p>
<p>Bedonnant, ses petits yeux obliques clignant</p>
<p><pb/></p>
<p>dans un bourrelet de chairs, M. Gibergues s'effaça après avoir sa!ué. Et
aussitôt André Mira! dut subir les présentations.</p>
<p>II ne restait plus maintenant que le menu fretin les aouns (3), dociles
et confus, qui humblement se tenaient en arrière, et le chaouch Yahia,
vieux tirailleur en retraite, tes mains encombrées de bagages, et qui
souriait de toutes ses dents blanches, dans sa face balafrée d'un coup
de sabre.</p>
<p>(;~ Cadi: magistrat et notaire indigène. (i) Bachadel suppléant du cadi.</p>
<p>(3; Aoun huissier indigène</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais dès le débarquement une désillusion lui serra le cœur. La rue
Bab-Azoun déroulait ses arcades comme la rue de Rivoli, avec les mêmes
bazars et le même clinquant exotique. Une foule lente et paresseuse
évoluait. Et c'était la foule endimanchée des villes de province, les
petits employés, les ouvrières en cheveux, les officiers traînant leur
sabre Quelques Arabes dépenaillés s'effaçaient le long des murs; on
devinait vieillies, ridées et de chairs blettes les rares Mauresques
aventurées sur les trottoirs et dont la démarche disgracieuse
s'enveloppait de voiles, comme une chrysalide entortillée dans son
cocon. Seul le square Bresson, avec ses ficus gigantesques, ses palmiers
et les tiges flexibles de ses bambous, jetait dans le tableau une note
curieuse, comme un rappel de l'extrême Sud.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les chevaux, cependant, ayant gravi les pentes abruptes, galopaient sur
un terrain déclive. La</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>présente. Valérie venait l'avertir que le dîner était servi.</p>
<p>Sous les tonnelles, devant la soupière fumante, M. Gibergues déjà
s'impatientait,</p>
<p>Nous avons un convive, dit-il, l'ami Boussouf, cheik des Ouled Kebir.
C'est le plus aim~b!e des caïds, et il serait parfait, 'n'était son
penchant pour l'anisette et pour l'absinthe.</p>
<p>Vêtu du burnous rouge d'investiture, !'œH patefin dans un profil fuyant,
la chair lasse du vieil âge creusant ses joues, Boussouf leva ta main
pour protester.</p>
<p>Voyons, caïd, soyez franc, reprit M. Gibergues qui montrait du doigt un
verre vide, combien aujourd'hui?</p>
<p>Je te jure, répondit Boussouf, je ne te mens pas, tu es mon père, c'est
le sixième 1</p>
<p>Tournant ensuite vers André son visage hirsute, encadré d'une barbe
vaste, il ajouta</p>
<p>Sidi la Justice, tu ne me connais pas encore, je suis le bon garçon, tu
viendras manger le COMScoH~ et le /M~c~H&lt;, nous boirons le Champagne et
tu verras M" Boussouf</p>
<p>II souleva lentement ses yeux aux goussettes fatiguées et reprit encore</p>
<p>Parfaitement bien, tu es mon chef, et tu verras ma femme</p>
<p><pb/></p>
<p>chargées, soixante, parfois quatre-vingts affaires qu'il faut bâcler en
quelques heures</p>
<p>Valérie prit la fuite, toute rougissante dans la nuée confuse de ses
cheveux pâles.</p>
<p>Ça pousse, dit M. Gibergues, une enfant que je faisais sauter hier
encore sur mes genoux Je la retrouve aujourd'hui dans tous les coins,
les yeux noyés d'extase, écoutant. les propos de ce bandit d'Achour!</p>
<p><pb/></p>
<p>Beaucoup, de crimes ?;</p>
<p>Trois ou quatre mensuellement, et presque toujours des crimes passionnels 1</p>
<p>Qui .est El Mekki ? demanda André.</p>
<p><pb/></p>
<p>entre la jambe et la cuisse, il replia ses pattes, amena le butin vers
les mandibules et lentement le dévora. La mante mouilla ensuite ses
antennes, nettoya soigneusement ses pattes, et, sa toilette accomplie,
reprit son immobilité primitive. Desmulets depuis un
moments'ébrouaientdevant t la terrasse, et le khodja des Ouled-Kebir
vint prévenir !c cheik que tout était prêt pour le départ. Boussouf,
après avoir tendu sa main bise, toute grumelée de verrues, sauta en
selle, et André remarqua alors qu'il avait quitté son burnous d'investiture.</p>
<p>M. Gibergues eut un rire silencieux entre ses dents.</p>
<p>Boussouf est prudent, dit-il, les coups de fusil partent vite et les
chemins sont peu sûrs dans la montagne pour les cheiks qui tiennent à
leur peau.</p>
<p>L'heure était douce et voluptueuse. La fraîcheur des nuits de septembre
flottait comme une caresse. Venez-vous ?</p>
<p>On égorge quelqu'un ?demanda André.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais non, ce sont les chacals 1</p>
<p>II</p>
<p>HISTOIRE D'EL MEKKI</p>
<p>Quand El Mekki vint au monde, la vieille ser-</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'appartement contigu, auprès du foyer où des braises crépitaient
encore, Taïeb, le père d'El Mekki, que l'incertitude avait tenu éveillé
toute la nuit, sommeillait maintenant d'un sommeil léger. Lorsqu'il
apprit qu'un fils était né, son âme déborda de joie.</p>
<p><pb/></p>
<p>par des branches de jujubier quelques-unes sont recouvertes d'un toit de
roseaux tressés. La maison seule de Taïeb, dont les murs sont restés
debout, a un premier étage. On l'aperçoit d'ici. C'est la der-nière, en
haut du village.EHe a des fenêtres basses, des créneaux et devant le
vestibule quatre colonnés soutenant te porche.</p>
<p>C'est dans ce décor que s'écoula tout entière l'enfance d'El Mekki. H
garda les troupeaux sur les hauteurs, dénicha les nids d'aigles, et
grandit ainsi parmi.des peuplades farouches que nos mœurs encore n'ont
pu entamer. Use maria jeune, et c'est Ici qae le drame commence, un
drame étrange et terrifiant comme un cauchemar.</p>
<p>H épousa une fille de Bou El Maïz, nommée Yacout. Alerte et de carrure
solide, cette fille au corps fauve semble pétrie de soleil, et elle
cache, sous des paupières lourdes, les yeux les plus beaux que j'aie
vus, des yeux pailletés d'or, où les .prunelles glauques ont le reflet
mobile des torrents, lorsqu'ils descendent des hauts sommets. El Mekki
tout de suite l'aima éperdûment.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans l'eau courante, reposa sous les ombrages et joua enfin dans du soleil.</p>
<p><pb/></p>
<p>de bagatelles. S'il avait su ? S'il t'avait connue plus tôt? Et il
s'éplorait, évoquant la vie heureuse des femmes habitant les cités, la
liberté de leurs allures, les appartements dont les fenêtres plongent
sur les rues, les trottoirs envahis 1</p>
<p>A ce détail, Yacout reconnut Aïchouche, une /a vénérée pour ses
sortilèges, sa science des simples, et l'exagération de ses pratiques
religieuses. Cependant, de son sac caché sous son haïck, la vieille
avait tiré des philtres divers, puis des plantes desséchées. Elle
proposa pour les yeux de la résine d'euphorbe, de l'écorce de noyerpour
iesgencives, et de la gomme de cerisier pour les incantations. Elle
avait aussi des pommades aux effets surprenants, et des philtres
amoureux dont elle vanta le (i) Lalla vieille madame.</p>
<p><pb/></p>
<p>pouvoir surnaturel. Les prix étaient minimes, les résultats merveilleux 1</p>
<p>La jeune femme consentit quelques achats,Aïchouchc alors se rapprocha,
et pour tâter le terrain, elle biaisa, cherchant des détours. Yacout
étonnée ne comprit pas tout de suite. Un soupçon l'effleura seulement
quand elle vit, entre les mains de la /a//a, des agrafes en argent
finement ouvragées et que la vieille lui montrait avec mystère.</p>
<p>C'est pour toi, ma jolie, ce joyau de valeur et dont les plus fortunées
seraient éprises. Ah 1 elles sont bénies de Dieu, celles qui comme toi
ont la beauté en partage 1</p>
<p>Il est malade? murmura Yacout.</p>
<p>Il dépérit tous les jours. Ça fait pitié! Aïchouchc prit la main de
Yacout, et l'entraînant dans le coin le plus sombre, continua en
sourdine S'il t'aime tant, c'est parce que Dieu le veut ainsi. J'ai eu
un songe où il m'a clairement dévoilé )â destinée.</p>
<p>Elle leva ses yeux chassieux, puis ajouta en hochant la tête pour
souHgner ses paroies On ne va pas contre la volonté du Très-Haut! 1 (')
Djanoun génie, démon.</p>
<p><pb/></p>
<p>La jeune femme, dans un souffle, murmura J'ai mon mari.</p>
<p>Tout s'arrange 1 Beaucoup de ménages se séparent, et le tien n'est pas
béni du ciel, puisqu'il n'y a pas d'enfants dans la maison.</p>
<p>Yacout avait baissé le front. Il faisait nuit et la servante apporta les
lampes d'argile.</p>
<p>Aïchouche prudemment laissa passer quelques Jours. Lorsqu'elle revint,
sa figure était si bouleversée que la jeune femme pâlit. Les réticences
de la lalla augmentèrent encore son anxiété, si bien qu'au moment du
départ elle lui tendit, pour la remettre en gage d'espoir, une fleur qui
tremblait dans ses mains moites d'émotion. Dès lors, les visites se
multiplièrent.</p>
<p><pb/></p>
<p>la palissade, il pourrait, s'introduire sans être vu, et écouter )a
conversation en se dissimulant derrière les haies.</p>
<p>Le lendemain,justement,quand Aïchouche parut,. la servante lui cria</p>
<p>Tu trouveras Yacout près de la petite maison des abeilles.</p>
<p>Devant les ruches, en effet la jeune femme tissait un burnous. Le jardin
se pâmait sous la chaleur vibrante et les abeilles bourdonnaient dans
l'air léger, zébrant le soir de gouttes de lumière. La veille, Yacout
avait presque cédé, consentant au départ et ne discutant plus que sur
les moyens..La voyant de nouveau hésitante, Aïchouche s'emporta</p>
<p>C'est toi qui l'auras tué! Hier encore, j'ai. consulté les c(/oM~.9. Sa
mort est résolue si tu ne m'accompagnes pas!</p>
<p>Derrière sa femme, les dents serrées et les yeux luisants, El Mekki
venait de se lever.</p>
<p>Epouvantée, la lalla voulut fuir, mais la main d'El Mekki s'appesantit
sur elle. La face renversée, la mâchoire branlante et les bras hagards,
elle essaya de se dégager et balbutia des prières avec sa bouche tordue.
Arrachantalors le foulard qu'elle portait autour du front; El Mekki la
bâillonna pour</p>
<p><pb/></p>
<p>étouffer ses cris. Avec une ceinture de cuir, il lia ses pieds, joignit
ses mains, puis, l'ayant relevée violemment, il détacha les agrafes qui
réunissaient sur les épaules les deux pans de la ~Me~/r~. Le vêtement
tomba et la vieille apparut nue, avec ses reins dévastés et ses pauvres
chairs craquelées. El Mekki la prit dans ses bras, la balança un moment,
et la jeta ensuite, bégayante et renâclante, au milieu des ruches
renversées.</p>
<p>Eloigné de quelques pas, il attendit.</p>
<p>Yacout ne s'y trouvait plus.</p>
<p>Elle avait assisté de loin au spectacle d'horreur qui se déroulait
devant les ruches. Partie avant la fin, elle avait traversé la cour et
débouché dans la rue. Personne ne passait. Seule, tà-bas, au coin du</p>
<p><pb/></p>
<p>La maison dormait, toutes portes closes. Yacout ébranla le vantail de
ses poings raidis. Le servi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous connaîtrez, au cours de vos enquêtes, lorsque les parents eux-mêmes
de la victime demeurent imperturbables et muets, cette persistance
incroyable dans le silence, qui annihile tous les efforts, affole le
Juge Instructeur, et finit quelquefois par le jeter hors de lui 1</p>
<p>Sous la surveillance d'un daira (i) indigène, une femme attendait devant
ma porte, demi-nue, les mains fébriles, les yeux hagards. C'était
Yacout. Elle parla, et tout de suite j'eus la révélation des événements
accomplis. Pour quiconque est au cou(&lt;) Daira cavalier de commune mixte.</p>
<p><pb/></p>
<p>rant des mœurs de nos montagnes, la suite en est logique et en quelque
sorte leur enchainement s'impose.</p>
<p>(2) Çof parti. Un village kabyle se partage presque toujours en deux
çofs rivaux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les bêtes, enveloppées soudain par la nuit sournoise, venaient de
s'engager dans un bois de chênes verts, quand un éclair illumina les
ténèbres. Un second suivit et, coup sur coup, dans l'affolement des
oiseaux de proie, deux détonations ébranlèrent l'écho du ravin.</p>
<p><pb/></p>
<p>A mesure que se groupaient les faits et que j'en</p>
<p><pb/></p>
<p>Devant la douleur du vieillard, prosterné sous l'outrage, ses parents et
ses amis s'apitoyèrent. Un courant magnétique parcourt les foules lors
des catastrophes. Bientôt, dans une poussée de brusque fureur, la région
tout entière, déchaînée et menaçante, appuya les imprécations d'Embarek
par des cris de mort. Les pistolets surgirent sous les burnous, les
flissas brillèreut hors des gaines de cuir, et c'est ainsi que, rués en
avalanche, brandissant les fusils, les serpes et les debbous,ceux de
Bou-EIMaïz se jetèrent sur Igoulfan.</p>
<p><pb/></p>
<p>res roulantes. De gros blocs, arrachés aux flancs de la montagne,
avaient bondi de roc en roc, et, aux ornières creusées dans le sol, on
pouvait suivre leur marche pesante.</p>
<p>La lutte toutefois n'était pas encore meurtrière. Nerfs détendus, cœurs
assagis, les deux camps sans doute auraient cessé le combat pour la
prière du soir, si un incident inattendu, en surexcitant les cerveaux,
n'avait imprimé un nouveau branle aux hostilités.</p>
<p>C'est auprès de cette victime innocente que s'engagea la lutte corps à
corps. Repoussés jusqu'au torrent, dont les berges sont escarpées, ceux
de Bou-El-Maïz se virent acculés au fond d'une impasse. Et le massacre
commença</p>
<p>Les cadavres par endroits s'entassaient pèleméte, écroulés les uns sur
les autres, les yeux élargis ou révulsés de rage, s'étreignant encore et
comme unis dans la mort. Les reins cassés, les muqueuses blêmes, ils
gisaient, raidis dans le dernier râle, et des milliers de mouches, sur
la bouillie 46</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voici un an bientôt que se déroula le drame que je viens d'évoquer, et
l'auteur responsable, bauge comme une bête fauve dans les forêts qui
nous entourent, échappe toujours au.châtiment. El Mekki est là, sous ces
arbres qui moutonnent, rôdant de clairière en clairière, pressurant pour
vivre les villages kabyles qui doivent lui payer tribut. Tous les
efforts jusqu'ici sont demeurés vains; au fond des taillis
impénétrables, il brave les bat-tues les mieux organisées. Cet homme
filtre entreles mains, parcourant les ravins et les fourrés, de-puis les
cimes brumeuses où la neige ne fond jamais jusqu'aux pentes arides qui
vont s'écraser dans la. mer! 1</p>
<p>Et lentement une légende se crée!</p>
<p><pb/></p>
<p>ni</p>
<p>Les soucis de l'installation occupèrent pendant t</p>
<p><pb/></p>
<p>plusieurs jours les loisirs d'André, qui prit ensuite contact avec son
personnel.</p>
<p>Les soirées d'automne, en Afrique, ont des crépuscules trop courts, mais
dont les pays du Nord ne connaissent pas la splendeur. Sur la terrasse
de l'hôtel Foucras, André avait accoutumé de venir voir mourir le soleil.</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis que leurs mains s'étaient épousées, Valérie attendait ainsi dans
une réserve tranquille, in-</p>
<p><pb/></p>
<p>soucieuse des méchants propos, cachant au fond du cœur un amour discret
et durable comme la flamme d'une veilleuse. Et elle demeurait sans
impatience, car elle savait que tout s'arrange, et que les plantes les
plus chétives, poussant entre deux pierres, finissent un jour par les
écarter! André rêvait sur la terrasse lorsqu'une main s'appuya sur son
épaule. C'était celle de Boussouf, le cheik des Ouled-Kebir.</p>
<p>Mais je ne demande pas mieux, répondit André, fixez-moi un jour.</p>
<p>La face débonnaire s'illumina, et les yeux de t'ivrogne roulèrent,
convulsifs, ainsi que deux grosses boules blanches veinées de rouge.
Viens jeudi, dit Boussouf, mon fils Ali pour la première fois a jeûné
son carême. It y aura des fêtes en son honneur. Le soir, quand nous
serons seuls, je te présenterai Mme Boussouf, et puis aussi M'~
Boussouf, qui fait les confitures, qui parle le français, et qui tape
sur le piano. Tu verras. Nous sommes les bons garçons</p>
<p>Un peu ivre, il parlait avec de grands éclats de voix, et ses gestes
larges soulevaient les plis de son burnous comme des ailes flottantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>fille, M"" Miassa, qui jadis fréquentait dans notre maison où elle n'est
plus venue depuis deux ans. N'est-ce pas barbare de calfeutrer au logis
une enfant si gracieuse, si plaisante etque tout le monde choyait ici ?.</p>
<p>I! le faut bien, puisque, c'est la coutume Le Français ne veut pas
épouser la Kabyle, et le Kabyle n'épouserait jamais Miassa, si elle
sortait de la maison, aujourd'hui qu'elle est grande et jolie, et tout.</p>
<p>Pauvre petite Miassa, je la vois arriver le matin pour se rendre à
l'école, toute rose et essoufflée d'avoir couru. Elles partaient, avec
Valérie, toutes les deux la main dans la main, bien sages et si
radieuses de jeunesse et de santé Comme elle doit s'ennuyer là-haut,
derrière les grands murs qui n'ont pas de fenêtres 1</p>
<p>Mme Foucras ne l'écoutait plus. Elle courait en toute hâte vers !à
cuisine, où, derrière les vitres, écrémant lui-même la soupe,
apparaissait la silhouette bougonne de son mari.</p>
<p><pb/></p>
<p>Debout sous le porche, Boussouf attendait son hôte; et tout de suite il
présenta son fils Ali. Celui-ci, âgé de seize ans, d'épaules larges,
pinçant des lèvres minces ombrées d'un léger duvet, paraissait très fier
d'avoir jeûné sans défaillance son carême. Il parcourait les groupes,
montrant ses. bras vigoureux dont il faisait rouler les muscles. Une
longue cicatrice balafrant son visage témoignait d'une blessure reçue au
cours de ces batailles</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le malheureux avança sous les huées. Petit et trapu, avec une barbe
rousse dont les poils se dressaient ainsi que des épines espacées, it
exhibait audessus du nez aplati un front démesuré, crevassé,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mes cinq doigts gauches dans ton œil droit, et mes cinq autres dans ton
œil gauche</p>
<p>Et une fille de mauvaise réputation conclut au milieu d'une quinte de rire:</p>
<p>L'expérience d'ailleurs fut désastreuse. La cordelette s'arrêta
au-dessus de l'arcade des sourcils, e) même en trichant un peu, tous les
efforts furent vains pour la faire aller plus loin. Les quolibets et les
horions plurent alors de toutes parts. Eh l'enfantelet, cria l'une, si
le mariage te répugne, c'est donc que par ici aucune ne te plaît! Parle,
ajouta l'autre, on te fabriquera une fiancée sur commande</p>
<p>Belkacen avança son mufle de dogue et montra les dents dans sa mâchoire
de proie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Boussouf, cependant, se montrait prodigt Les notables étaient invités à
un grand repas, et afin que les pauvres eussent leur part des
réjouissances, le cheik avait fait, en outre, les frais d'une timecheret
(i).</p>
<p>Nourris de noires galettes, de figues sèches ou d'un couscous de glands
doux, ces montagnards, (i) TImecheret repas en commun. Lors des fêtes
publiques ou privées, les notables offrent ainsi des repas auxquels sont
invités les fellahs les moins fortunes.</p>
<p><pb/></p>
<p>économes et pauvres, écarquillaient les yeux et enviaient les meilleurs
morceaux.</p>
<p>André Mirai, Si Ameur, cadi d'Aïn Melouk, et son bachadel Allaoua,
mangèrent seuls devant une tableservie àla française. Boussouf demeura
debout derrière eux, découpant lui-même les mets, et versant le
Champagne qui pétillait dans les verres. Des danseuses rôdaient autour
des groupes, impudiques et farouches, attendant que le soir propice
permit aux garçons de les culbuter dans les herbes. Vêtus de peaux de
lynx et de panthère, des griots soudanais bondissaient au milieu
d'elles, poussant en cadence des cris sauvages et gutturaux. Dans la
laine de leurs cheveux tressés luisaient des miroirs ou des plaques de
métal, et ils portaient aux lèvres ainsi qu'aux narines des pendeloques
de cuivre qui tintaient en se heurtant. Afin de rythmer leurs danses,
tous frappaient sur des tam-tam ou soufflaient dans des cornemuses en
peau de bouc.</p>
<p>Après te dessert, Boussouf discrètement ébaucha un signe d'appel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Satisfaits et les mains croisées sur leur ventre, le. cadi Si Ameur,
boursouflé de graisse malsaine, et son bachadel Allaoua, tête blette et
dodelinante, sommeillaient tous les deux dans la paix d'une heureuse
digestion.</p>
<p>André se leva et derrière Boussouf se glissa sous. le porche. Il donnait
accès au vestibule et aux chambres des hôtes. Une première cour
intérieure venait ensuite, puis un nouveau couloir qui servait en même
temps de grenier, car de grandes jarres pleines de grains s'encastraient
le long des murs. Et brusquement André se trouva sur le seuil d'un&amp;
deuxième cour, plus grande et plus claire, entourée d'arcades roses que
soutenaient des colonnettes' bleues. Un filet d'eau courante, évoluant
sous les arbustes toujours verts, retombait dans une vasque de marbre où
l'eau s'endormait paisible et unie comme un. miroir.</p>
<p>Une portière se souleva et la fée du logis appa-</p>
<p><pb/></p>
<p>rut, enveloppée de gazes et de linons, glissant sur les tapis
qu'effleuraient ses pieds nus dans des babouches de maroquin.</p>
<p>Le cheik, très grave et très digne, fit les présentations.</p>
<p>Mme Boussouf, dit le cheik, ne parle pas le français, mais elle est
heureuse et flattée de te voir.</p>
<p>Un bruit de voix étouffé, un pas trottant menu</p>
<p><pb/></p>
<p>dans la pièce voisine, et puis le crissement des soies derrière les
tentures.</p>
<p>Voici Miassa, dit Boussouf.</p>
<p>Pourquoi? Ma mère que voici n'est pas sortie depuis vingt ans. Elle ne
se rappelleplus les arbres, les moissons et les fleurs le long des
talus. Elle ne connaît de tous les oiseaux que les moineaux qui nichent
sous ce toit. Et pourtant, si vous l'interrogiez, elle vous dirait
qu'elle est heureuse, et que .sa vie s.'écoute sans un désir comne sans
un regret!</p>
<p>Un rayon furtif,glissant de la lucarne, jouait sur sa nuque. Elle reprit
d'une voix basse comme ua soufne:</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut savoir se résigner.</p>
<p>-.Je vous admire, dit André.</p>
<p>Miassa n'avait point cessé de sourire et son visage adorable gardait la
même expression ravie. Seulement, du geste de ses bras d'une ligne si
pure, elle puisait avec ses doigts dans les soucoupes aux dessins
étranges. Lorsqu'elle se baissait, son front luisait comme un croissant
de lune, et 'au bout des mains diaphanes, ses ongles avaient le</p>
<p><pb/></p>
<p>reflet changeant qu'on voit au fond de ces coquilles ramassées le long
des plages.</p>
<p>Le café fumait dans les tasses, et, tout en savourant la boisson exquise
dont l'arôme le pénétrait, André demanda:</p>
<p>Vous souvenez-vous des amies d'autrefois? L'une d'elles, que vous aimiez
beaucoup, vous envoie le bonjour.</p>
<p>Oh pas encore.</p>
<p>André se leva pour prendre congé.</p>
<p>Vous reviendrez, demanda Miassa?</p>
<p>Certes, dit André, aussi longtemps que vous voudrez me recevoir.
Désirez-vous aussi quelques livres pour distraire les soirées de cet hiver?</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, répondit-elle, des livres d'aventure et de voyage. Ce sont ceux que
je préfère.</p>
<p>Elle ajouta avec un faiblebattement de paupière, mais sans une ombre
d'amertume:</p>
<p>RAYMOND MARIVAL.</p>
<p>(A suivre.) RAYMOND MAR .IVAL.</p>
<p><pb/></p>
<p>REVUE DU MOIS</p>
<p>7~VZ,OC~~</p>
<p>Une aventure géologique. M°" Humbert.</p>
<p>II est bon de savoir cela; il serait peut-être meilleur de l'ignorer.
Mais nous sommes venus trop tard. D'ailleurs, comme le dit si bien M.
Brewster, dans son Anze ~afeMne, le ressort de la vie n'est pas
l'espérance, mais le plaisir d'exercer notre activité. Le monde n'a pas
de but et n'en saurait avoir, puisqu'un but est une limite. L'homme
croit en avoir un, et il ne l'atteint jamais; ce qui n'a jamais
découragé personne. On pourrait cependant dire que l'espérance, si elle
n'est pas le ressort lui-même, est du moins la chaîne qui le tend et
décuple sa force.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et, fcssum quoties mutet latus, intremere omnem</p>
<p>Murmure Trinacriam.</p>
<p>Madame Humbert. Le père de cette femme célèbre avait des idées de
grandeur, presque délirantes. Elles se tassèrent dans la fille et
acquirent une puissance</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>REMY DE GOURMONT.</p>
<p>/,F~po~w~~</p>
<p><pb/></p>
<p>Et qu'importe ce deuil du temps</p>
<p>Lamort!</p>
<p>Sans elle</p>
<p>Jamais l'cternité n'apparaîtrait nouvelle; Hommequitueetquicageûdrc,</p>
<p>ttfautapprendre</p>
<p>A jouir de la mort.</p>
<p>La mort, la vie et leur ivresse</p>
<p>Oht toutes les values de la mer!</p>
<p>Cercueils fermés, berceaux ouverts,</p>
<p>Gestes d'espoir ou de détresse,</p>
<p>Les membres nus, le torse au clair,</p>
<p>Je m'enfonce soudain, sous vos caresses rudes, Avec le désir fou</p>
<p>De m'en aller, un jour, jusques au bout Là-bas, me fondre en votre
multitude.</p>
<p>Aux fruits que mange'un pâtre, aux vins qu'un Dieu déguste, Passant,
prodigue avec ta rèverie auguste,</p>
<p>Le vol harmonieux de tes hymnes vivants</p>
<p>Et, grave, sans jamais regarder en arrière,</p>
<p>L'universel ichu de ton ample prière.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus large et plus libre heures d'enfance renaissant dans la mémoire,
images des dieux hettènes, aspects changeants des plaines, des bois, de
la mer et des monts, communion avec la douleur humaine, péans qui
célèbrent les héros, strophes paisibles et mélancoliques où sechante le
rêve intérieur. Mais M. Léonce Depont est demeuré obstinément fidèle à
la technique traditionnelle, et s'il consent que son âme erre et
vagabonde parmi les choses et les temps,ainsi qu'une abeille éperdue, il
entend que le miel de ses vers soit enfermé toujours dans des cellules
régulières, selon les lois léguées par les ancêtres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jammes demeure et des images sereines et claires de campagne consolent
de la laideur douloureuse des hommes L'odeur des fleurs des champs, de
la terre imbibée</p>
<p>S'élève. Le soleil ardent poudroie là-bas.</p>
<p>Sur les maïs lointains sont les chapeaux de paille.</p>
<p>On écime. Le calme soir sur les bosquets</p>
<p>Leur donne la fraîcheur paysanne de bouquets.</p>
<p>Tout est frais comme les géraniums qu'une fiancée</p>
<p>Cueille dans l'enclos bleu des douces métairies.</p>
<p>Et cela repose, apaise et ég-)Ie comme un rayon de soleil après la pluie. ·</p>
<p>Provence. On dit que les dames lisent volontiers les romans par la fin
le critique qui en userait ainsi envers les livres de vers risquerait
parfois de commettre de graves injustices s'il jugeait, par exemple, sur
ces deux strophes (page !2/})~</p>
<p>L homme ne peut changer le cours Du temps que Dieu seul sait conduire
Viens donc marche, marche toujours Un nouveau siècle va reluire Et tu
verras s'enfuir soudain</p>
<p>Devant l'éclat de notre armée</p>
<p>Les,,injures et le dédain</p>
<p>Comme au ciel un peu de fumée.</p>
<p>Coin de Ça/Maryse</p>
<p>La plaine immense et. nue ondoie et brille ainsi Qu'un lac sous le
soleil. De distance en distance Un arbre tourmenté se dresse en
raccourci Dont l'ombre maigre tout autour s'allonge et danse. Le sol
brûlé répand de troublantes odeurs Dans l'air vibrant voltige une poudre
impalpable Que le soleil revêt de changeants couleurs, Quand il traîne
sa pourpre en ce désert de sable. Un étang sans fraîcheur où croissent
des roseaux, Calme, renvoie au ciel sa clarté chaude et berce De grands
vols de flamants engourdis sur ses eaux, Tandis que le sol blanc se
durcit et se gerce. PIERRE QUILLARD</p>
<p><pb/></p>
<p>LES /!0~4~S'</p>
<p>Willy Claudine fn ménage, « Mercure de France », 3 fr. 5o. Alfred Jarry
Le Surmâle, Renie Blanche 3 fr. 5o. Frank Marris contes le Matador, a
Mercure de France ?, 3 fr.So. -Paul Olivier :Z-e Calepin d'amour de
&lt;a/?y&lt;nK;7/i&lt;'yx,)ibrairie Afoiiere 3 fr. 5o. -.Valentin Mandelstamm
/îo/'a/, '&lt; La PJume", 3 fr. 5o. Charles Bernard La reine de Saba,
Offenstadt, 3 fr.5o René Boylesve La leçon d'amour dans un parc. « Revue
Blanche 3 fr. 5o. Seddik ben El Outa Fils a~ Grande tente, 0)lendorff. 3
fr. 5o. –Victor et Paul Margueritte Le jardin du roi, Plon, 3 fr. 5o.
Renée Tony d'Ulmès Vierge faible, OHendorfT, 3 fr. 5o. Charles Joliet Le
rom&lt;M de &lt;/ett.x jeunes mariés, Calmann Lévy, 3 fr 5o. Fernand~Lafargue
/os//ë, FIammarion, 3 fr. 5o. Schalck- de la Faverie mes /oH&amp;/ces,
Librairie Moiière, 3 fr. 5o. Pierre de Clésio Cours de jeunes filles,
Pton. 3 fr. 50. Charles Guiersi L'étau, Simonis Empis, 3 fr. 5o. Jean de
la Brète Vieilles gens.. V;eu.'c pa'/s. P)on, 3 fr. 5o. Mary Floran
Millions, Calmann Levy, 3 fr. 5o. Daniel Borys La soif d'aimer,
Ollendorff, 3 fr. 5o. A. de Beil Les heures d'ivresse, Offenstadt, 3 fr.
5o. Marco Pra~a La petite blonde, Calmann Lévy, 3 fr. 5o. Pierre Sales
Le secret du bonheur et Oiseau de luxe. Ernest F)ammarion, y fr.
Feiicien Champsaur:~Vu&lt;ye&lt;e.Ot!'enstadt, 3 fr. 5o.</p>
<p>Claudine en ménage est une œuvre qui révolutionnera, sans les révolter,
les amateurs de vérités nues. C'est une œuvre sincère, écrite si
délicieusement que des larmes de joie en viennent aux paupières des
épris d'art naturel. Ce livre de morale, ultra-moderne, n'est pas
cependant un livre pour les boulevards parisiens. Il arrive de plus loin
que la vie frelatée de notre temps, Il sort du fond des forêts antiques
où la jeune druidesse vierge s'offrait sauvagement aux embrassements</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>yeux électriques en la fuyant il reste tordu aux barreaux de fer de la
grille monumentale de son château. Belle revanche d'un autre sexe
d'acier, juste récompense du Monsieur qui avait osé déclarer &lt; L'amour
est un acte sans importance puisqu'on peut le faire indéfiniment, t Et
un peu plus loin ceci, très abominable a II n'était pas de ceux qui
battent les femmes. Quelque chose, en lui, leur était bien trop cruel
pour qu'il eût besoin d'y ajouter. »</p>
<p><pb/></p>
<p>MEltCVRE DE FHANCE–Vt-tgos</p>
<p><pb/></p>
<p>que l'auteur soit un honnête homme de mystificateur au lieu d'une brave
empoisonneuse libertine.</p>
<p>L'Amoral, par Valentin Mandelstamm. Roman d'aventure des plus originaux.
Un style sec et clair avec une pointe d'ironie excentrique genre
Kipling, mais cependant très personnelle. Jan W. Corn, voleur,
séducteur, assassin et chef de bande, après avoir violé la fille de
riches propriétaires, les Darong, s'en éprend un peu malgré lui, subit
l'amour comme on tomberait dangereusement malade et meurt lentement de
chagrin parce que Annie Darong ne sait pas l'aimer d'un amour naturel,
le seul grand amour qui transforme les bêtes fauves en agneaux et les
agneaux en bêtes fauves. Annie, par mortification (les femmes en ont de
bien bonnes !), le trompe avec un poitrinaire qui l'épouse et la fait
rentrer dans son monde de bourgeois riches et ignorants de toute espèce
d'aventure. Et.'e meurt aussi de chagrin de son côté. Durant que
l'Amoral l'attend,espérant toujours qu'elle reviendra,car, lui, est dans
le vrai: il ignore le remords inutile et ne sait que suivre sa volonté
de possession. Mais Annie connaît une autre volupté, peut-être, celle de
mourir de son désir, loin de celui qu'elle aime toujours. H y a tes
cloîtrées de la volupté, comme il y a des religieuses du Carmel.</p>
<p>La leçon d'amour dans un parc, par René Boylesve. La mode est aux
polisonneries enjuponnées du style dix-hui-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le jardin du roi, par Paul et Victor Margueritte. Un livre destiné à
être lu par des jeunes filles et aussi par des amateurs d'antiquités,
car il y a de beaux récits sur les meubtes de Versailles,du grand
Versailles que tout le monde ignore; car il est aux portes de Paris. On
se promène avec plaisir dans le jardin du roi qui sent bon les roses du
souvevenir et cette de la jeunesse bien portante.</p>
<p>Vierge faible, par Renée Tonyd'Utmès.Roman d'une intellectuelle que
l'amour physique intimide d'abord et qu'il finit par dominer un état de
corps bien plus qu'un état d'âme. Chérubin insinue, sans s'en douter, la
première flamme et le feu couve longtemps dans cette douce poitrine de
femme si mal défendue par sa beauté. Celui qu'on accepte comme
vainqueurestpresqueétonnèdeson triomphe. C'est un homme sérieux, marié,
une valeur de tout repos. Sybille Heursay méritait mieux que cela !Tout
au moins avait-elle le droit de réaliser son premier rêve, puisque
l'amour, qu'on le veuille ou non, est toujours un enfant dont on
commence par être la mère. Ptus tard, il grandit si vite, il est
tellement le maitre,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le roman de deux jeunes mariés, par Charles Joliet. Ecrit pour les très
petits enfants dont on coupe le pain de ménage en tartines. Notes
spirituelles sur les belles-mères. Cours de jeunes filles, par Pierre de
Ctésio. L'envers et l'endroit de la profession enseignante dans les
cours laïques. Cahier du maître. Cahier de l'élève. Cela finit par un
mariage ou quelque grosse déception amoureuse. On apprend l'amour à
toutes tes écoles, et comme on l'apprend mal Des réformes s'imposent.</p>
<p>Vieilles gens, vieux pays, par Jean de la Brète. Une idylle entre une
fillette honnêtement hardie et un jeune soldat entêté dans sa foi
religieuse comme peut l'être un vrai Breton. Le soldat refuse un duet
pour l'amour de son Dieu. H</p>
<p><pb/></p>
<p>Mademoiselle Millions, par Mary Floran. Cette tête brû)ée de jeune fille
riche s'énamourant d'un garçon pauvre méritait mieux que toutes ces
amies. Les hommes sérieux sont souvent aussi bêtes qu'ils en ont l'air.</p>
<p>Heures d'ivresses, par A. de Beit. Nouvelles décolletées ou macabres. A
noter l'heure d'angoisse dans le « Collier de la morte ».</p>
<p>Petite blonde, par Marco Praga. M. Albert Lécuyer, qui a traduit «
Alleluia » du même auteur, nous donne aujourd'hui une autre étude
d'adultère tout aussi intéressante. Nuit de fête, par Félicien
Champsaur. Album de croquis où les pierrots alternent avec les
squelettes. Genre un peu vieux jeu,mais relevé de quelques mots obscènes
qui sont les piments obligatoires de la viande, faisandée et
poudrerizée. Le Secret du bonheur et Oiseau de Luxe, par Pierre Sales.
Grand roman-feuilleton beaucoup mieux écrit qu'on ne serait en droit de
s'y attendre. Ça nous déroute. On croit que c'est un romau littéraire et
alors ça vous ennuie. mais il y a des accouchements clandestins, ce qui
est instructif. RACHILDE.</p>
<p>LITTÉRATURE</p>
<p>Revue de la Renaissance. Organe international des Amis de la Pléiade.
Directeur Léon Séché. Paris, Emile Lechevalier, in-~°. Joachin du
Bellay, La Deffence et 7&lt;/HS&lt;~a&lt;tOH de la Langue françoyse. Imprimé à
Paris pour Arnoul l'Angelier, tenant sa bouticque au second pillier de
la grand'sale du Palays, i5~. Avec Privilège (Réimpression sous la
direction de Léon SéchéL Léon Séché, A lfred de Vigny et son temps
(/7~7'7~6~); ses origines maternelles; ses amours; ses amitiés, etc.
Documents nouveaux et inédits Paris, Félix Juven, tQos.in-S".</p>
<p>Les grandes réputations sont assurées par )a haine, bien plus souvent
que par l'admiration. Ce sont leurs ennemis qui ont créé )a gloire de
Ronsard et cette de Victor Hugo. Malherbe</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi les conseils linguistiques dela Deffence, les uns ont été écoutés
et suivis, avec plus ou moins d'adresse; les autres dédaignés ou
incompris. Du Bellay s'indigne qu'on ose traduire les poètes; ses
raisons, qui sont excellentes, n'ont découragé personne. I) veut qu'on
les imite, comme Horace etVirgile imitèrent les Grecs, et cette
tendance, qui n'avait nul besoin d'être encouragée, a stérilisé pendant
des siècles toute notre poésie lyrique. On ne peut lui reprocher de
croire naï-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu leur a donné des aisles</p>
<p>Qui sont bien assez isnelies</p>
<p>l'our voler jusques aux cieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>§</p>
<p>La /{et)ue &lt;/e la Renaissance a publié d'excellentes études sur Les
Origiues de Du Bellay; Le rôle de ~'oy!&lt;&lt;~ de y~/ard',eet imitateur de
Scève èt surtout de Pétrarque La vie de JoacA'M du Bellay; La jeanesse
de Pierre de Ronsart (c'est la vraie forme Les Origines de lafamlle de
Buif. C'est toute une période, et l'une des plus attachantes, de notre
histoire littéraire, dont l'histoire se trouve ainsi renouvelée, si
cette publication persévère.</p>
<p>REMY DE GOURMONT.</p>
<p>ARCHÉOLOGIE, VO~G'j5'S</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>REVUE DU MOIS</p>
<p>On peut regretter que M. Eugène Guénin ne nous ait pas présenté plus
directement la curieuse physionomie de t armat eur dieppois Jean Ango,
dans un livre qui lui est consacré, demeure incertain et vague; sur bien
des points encore ce travail n'est pas aussi complet qu'on te pouvait
désirer. Mais il faut comprendre qu'il n'y a pas ici un livre d'histoire
au sens habituel du mot c'est seulement la publication et le commentaire
de pièces dont l'ensemble constitue quand même une suite de grand
intérêt; sur Ango lui même on n'a aussi bien que peu de détails; il n'en
reste pas même un portait; un tableau &lt; qui se trouvait encore en ~60
dans une des salles du manoir de Varangeville, le représentait de )ai))~
moyenne, la barbe et les cheveux blonds, les joues vermeittes, le nez 49</p>
<p><pb/></p>
<p>§</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'une lecture fort attachante encore est La B.eine de Tadmor, biographie
par M. Ph. Descoux d'une nièce de Wittiam Pitt, Lady Hester
S&lt;cn/!0/)e,dont l'existence active et aventureuse méritait bien un
succès de curiosité. Caractère bizarre,entier,esprit impérieux, mordant
sans être dénué de bonté, mais d'un orgueil absurde,Lady Stanhope
entreprit après la mort de Pitt un voyage en Orient dont les péripéties</p>
<p><pb/></p>
<p>MEMENTO. Dans le Coa;'rt'e~ de l'Oréhestre, du 2 février tQoz,
excellentes notes de M. L. Perret surl'Anciennecnrporation des
Ménétriers, d'après les travaux de M.Bernhard et de l'Ecole des Chartes.
Dans les derniers numéros de la Correspondance historique e&lt;
a'rcAeo/oyt')rt!e, art. de M. de Beaumbnt sur le Congrès archéologique
d'Agen et d'Auch; analyse par M. P. Lacombe des travaux sur Paris de
Nicolas Michel ?'roc/te bibliographie des travaux de Ce/es&lt;n Port,
archiviste de Maine-et-Loire; Le yonmG~ d'un bourgeois de -Po/)t'ncot:&lt;
(t~S~-t~S~) publié par H. Viat et G. Capon; de M. J. Momméja, article
curieux sur des 6'&lt;)H/&lt;MrM A~&amp;afex fouillées an Moyen-Age, et un
Commentaire a;'c/ieo~oyi&lt;~e sur an vers de Victor /yo faisant allusion à
la pierre de foudre; de M. P. Cottin, Une Maison de discipline /t.! en
7y&lt;9o,~o/)/t:e Afo/Mtg/'cAe~ ~te /)o~My. –Dans la Revue des ~&lt;K~M
/y~~o/'tyMe~ Pierre de Vaissière,Châteaubriand et son /&lt;w de
l'émigration (~8oo-f8o&lt;) Roger Peyre, Une amie de l'Hospital et de
Ronsard, Marguerite de France, duchesse de j9er;'y et de ~auo;e/ Charles
Prieur, La Patrie d'Eustache Deschamps; René de Saint-Chéron, La
Conversion de Dante et ~e~H&amp;&lt;7e de l'an 7~00, Raymond Tabournel,
Considérations sur la guerre de Sept ans, Manuscrit inédit du prince
Henri de Prusse. Le Tour du Monde a publié La ./V;~to/yo~at'/M-0'0//one,
par le capitaine D'OHon"; ~mn~e mois dans l'Antarctique; premier
hivernage dans la banquise australe, par A. de Gertache Le culte des
fontai-</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLES MERKt.</p>
<p>LES REVUES</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» En vérité, si les auteurs s'appesantissent si peu sur ce sujet et ne
l'abordent que par surcroît, c'est que les argu-</p>
<p><pb/></p>
<p>» En outre, lorsqu'on nous dit que les colons sont des clients naturels,
nous ne sommes pas obligés de tenir cette vérité pour indiscutable le
commerce est,de par sa nature, international; il ne reconnait pas
d'autre patrie que l'intérêt propre du commerçant, »</p>
<p><pb/></p>
<p>sivement moral. Elles tirent leur puissance de l'intérêt supérieur de
t'bumanité.</p>
<p>» Malthus, ce moraliste rigide, par une ironie du sort, est devenu chez
nous, dans l'opinion publique. le prototype de l'immoralité.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Aucun saint ni aucune sainte-ne furent béatifiés pour leur vertu
génératrice.</p>
<p>» H est juste d'ajouter que les membres du clergé ne se croient point
obligés d'enseigner aux populations tes préceptes absolus de saint
Ambroise ou de saint Bernard. Opportunistes, ils reconnaissent quand
cela est indispensable les nécessités physiologiques, et encouragent
même la fabrication d'âmes nouvelles dans l'état de mariage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Aussi, Genève ne voudrait-elle pas, mafgré quelques secrets de son
cœur, qu'on l'aimàt comme une maitresse. Il faut la respecter, vous
dis-je, comme une sœur de charité protestante. »</p>
<p><pb/></p>
<p>l'éventail battant veulement entre ses doigts boudinés, m'attire au fond
d'un co/'&lt;&lt;7e. Elle sent l'ail, la sueur et le musc. Elle me propose, la
lamentable et chenue fille de joie, les voluptés que décrivit i'Arétin.
Et sa tangue pointue, entre ses quelques dents,tremble comme celle d'un
vieux perroquet ivre de luxure.</p>
<p>La Revue de Paris (i5 avril) de M. H. Lichtenber~er Z,ey'e~&lt;ayMe/:&lt;
~/n7o~o/j/t/yue de 7Vte&lt;s.!cAe. (t~ mai) G. d'Annunzio La CiOco/tf/a. La
fin de Petites c/jof~ex, un roman délicieux, d'une écriture
nerveuse,briffante,très nette, signé Myriam Harry.</p>
<p>Revue du midi (te' mai). M. E. Lacombe étude t~ur /{~(7/'0/.</p>
<p>Minerva (~r mai). M. A. Chuquet La MM/' de G&lt;cthe. M. Ch. Le Goffic Le
peintre de la renaissance /!ëoyrecy«e y. //a/o/</p>
<p>Revue bleue (26 avri)). M. G. Grappe /V. /Va{!ce ~se/Cf'~nc/f. (3 mai)
L' « 7/!&lt;&lt;/Kt.&lt;/Me » au Salon de la Société Nationale par M. C.
Mauclair, un bel article de critique intelligente et avertie. Les
désaccordées, par M. Daubresse. (10 mai) M. Henri Lefranc Z~acor~at/'e.
Un candidat Notes et //H/e~x;of: en ca/yi/~ay/iec/ee~ora/e. Revue
universelle (t5 avril) M.deMiHoué Religions f/e l'Inde; M. H. Desmarest
Les M(!&lt;Ae/Ma&lt;/yHe~ /&lt;e/t/!M. –(icr;j]ai) M.-H. Lorin Le m/e/ta/e
d'Oran. M.-F Bonnange /M/)M&amp;yHe et /M&lt;May*eA;g (/a&amp;/eaM). La Revue d'Art
dramatique (15 avril) publie une très curieuse lettre de Ch. Baudetaire
contenant )o scénario d'un drame qui est devenu, dans les /eHr~ f/K
/Ka/, le poème le vin de l'assassin.</p>
<p>La Revue latine (26 avril) Paradoxe ~M/' la sensibi&lt;i&lt;epar ~). Lionel
Dauriac. Z,a/M~/c/!0/oy;e//H/)eH/~e a/He~tca;~ par M. E. Faguet.</p>
<p>La Grande Revue (t~ mai). /f:&lt;o(/Mc&lt;;o/! OH~B .~c/e/ces occultes, par M.
Pétadan.</p>
<p><pb/></p>
<p>Revue des Deux-Mondes (&lt;5 avril). M. A. de Laporta Les artifices de
toilette. M.-T. de Wyzewa Deux nouvelles « Francesca da Rimini ».</p>
<p>LES JO URNA UX</p>
<p>Virgile et la Montagne Pelée. L'Affaire Humbert jugée par Bourdaloue
(L'Intermédiaire, 10 mai). Théroigne de Méricourt (L'Intermédiaire, 10
mai). Les journaux français vus de Londres.Le français de Bruxelles
(Echo de Paris, 20 avril). Les femmes de lettres estimées par l'une
d'elles ~a Fronde,27 avril;. Virgile a décrit en termes exacts les
manifestations d'un volcan. C'est, ainsi que nul ne t'ignore, au livre
troisième de l'Enéide. 1) n'oublie rien voici l'épaisse fumée noire qui
retombe en un nuage où il y a de la cendre brù)ante et du bitume les
tourbillons de namme la pluie de pierres et les ruissellements de lave,
accompagnés de grondements souterrains. Ces derniers détails sont
extrêmement précis Interdum scopulos avulsaque viscera montis</p>
<p>Exigit eructans, liquefactaque saxa sub auras</p>
<p>Cum gemitu glomerat, fundoque exaestuat imo.</p>
<p>H a vu, lui-même, ou il est fort bien renseigné. Jusqu'ici les journaux
n'ont encore publié aucun récit circonstancié de</p>
<p><pb/></p>
<p>la catastrophe de S:unt-Picrre..eti)est possible qu'on n'en reçoive
jamais aucun il faudra coudre de petits détails, inventer des attitudes.</p>
<p><pb/></p>
<p>c/*e dans /'o/e et dans ~e ./)~&lt;c;/)c, des choses y H; font trembler. »</p>
<p>C'est là, d'ailleurs, sauf la phrase finale qui est d'un maître de la
parcle et de la psychologie, un des lieux communs de la chaire
chrétienne. Le christianisme est naturellement socialiste et tous les
socialistes sont des chrétiens qui s'ignorent, ou qui se cachent.</p>
<p><pb/></p>
<p>« ~*a/' suite d'une première faiblesse dans son village, » elle s'enfuit
de la maison paternelle et vint a Pa/'M, OH. » LIVKEE AUX PLUS GRANDS
DÉSORDRES, elle ruina plusieurs » courtisans. Sa dernière conquête fut
le financier de Per» caus, qui, dès l'an t~SS, la délaissa. »</p>
<p>Elle avait pour banquier Perregaux.</p>
<p>§</p>
<p>Ce représentant d'une presse qui passe pour excellemment informée et qui
ne l'est qu'abondamment, ce qui n'est pas la</p>
<p><pb/></p>
<p>§</p>
<p>Pendant la « révolution belge », M. Marcel Hutin a eu la conversatinn
suivante avec un honorable capitaine de la garde civique. Les demandes
sont en français, et les réponses en belge</p>
<p><pb/></p>
<p>justice, ça, et nous autes on est tous pour la justice, c'est vraie
sais-tu.</p>
<p>Alors, selon vous, mon cher capitaine, la garde civique appuie les
revendications du peuple ?</p>
<p>Ça je saies pas. Nous autes on est pour la justice. Chaque sa voix.</p>
<p>Liapol? Mais, mossieu, si Liapol i pourrait, i ferait avec; moi je te le
dis. Je le connais bien, sais-tu. Au dernier bal de la cour, est ce pas,
on a longtemps causeie ensembel. Eh bien, j'aie tout suite vue que
Liapol ça est une vraie Brusselaire, un cadet dans notre genre.</p>
<p>Alors vous pensez que le roi n'est pas partisan de la résistance à
outrance?</p>
<p>Qu'est-ce que c'est, notabel ? Notabel vous-même, espèce de fransquillon</p>
<p>Vous vous méprenez, capitaine; je n'avais pas l'intention de vous blesser,</p>
<p>Je l'aie bien penseie, mais vous compreneie, est-ce pas, quans qu'on
entend une affaire comme ça, on pense que ça est pour te rire dehors.Et
ça je veuie pas, sais-tu, Zwanzeie tant qu'on voudra, mais me rire
dehors, ça pas! Quansque je suis sur mon uniforme, je connais plus
personne. La discipline avant tout. Sans ça la gard'cevique on serait au
diabel! Godverdam! Salut Mossieu o</p>
<p><pb/></p>
<p>Mme Henry Gréville, romancière infatigable, et dont la réputation date
de peu après la guerre lorsqu'elle donna dans la Revue des Deux A'on&lt;/M,
aux Débats, au Figaro, au Temps, des nouvelles et romans empruntés de la
vie russe Dosia (1876). l'Expiation de Savelli (1876 aussi), la cesse
Oy/!e7'o/' (1876 encore), /MA'OM!;&lt;7M:e(~877)./e ~to~o~ raMe (1870), etc.</p>
<p>Elle se tourna ensuite vers,la France, et n'a pas cessé de produire. Un
de ses ouvrages, qui c'est pas un roman, mais un livre d'enseignement
civique Instruction morale et Ct'M'yHe des jeunes filles, a été condamné
parla Congrégation de r/(/(M; en janvier ;883.</p>
<p>Arvède Barine,connue surtout comme critique littéraire, et femme du plus
sùr et fin talent, dans Portraits &lt;~e_/eM/Me~ (t88y). Etudes ~K/- les
contes de Perrault (1889), Princesses e~yra~~Mf/a/Me~ (i8o&lt;), Z?e/nr~t
de Saint-Pierre (t8Q&lt;), etc.</p>
<p>Jean Bertheroy, poète et romancière d'incontestable ta-</p>
<p><pb/></p>
<p>lent néo-classique, ou néo-païen, ou dans ses vers et romans antiques.
Femmes 07t~&lt;yf!M (t8()o),C~eo/)a&lt;re()8()Lt), le Mime ~a&lt;y//e (t8g~), et
enfin dans les Vierges de Syracuse, qui viennent de paraître.</p>
<p>–J. Marni, poète en prose de la pitié, de la douleur les plus modornes,
le plus parisiennes,non sans « rosserie oquand i) lui plait, mais sans
cruauté réelle âme d'émotion intense, écrivain franc, quoique subtil,
dans Comment elles se donf!e/:&lt;, /&lt;'focre~, Vieilles, etc. Auteur d'une
pièce exquise, Tt/aH~Me, trois actes joués au Gymnase en ioo).</p>
<p>R. DE BURY.</p>
<p>LES 7W~.477~</p>
<p>COMÉDIE FRAKçAtSE: La Petite Amie, pièce en quatre actes, de M. Brieux
(3 mai). ODEon: Les Trois Glorieuses, comédie en</p>
<p><pb/></p>
<p>quatre actes, de M. G. Lenôtre (20 ~vril). VAUDEVILLE: Le ~ïsque,
comédie en trois actes, de M. Henry Bataille; Le Chat et le Chérubin,
pièce en un acte, de M. Jean Bernac, d'après Ches!er Bailey Fernald (2~
avril). GYMNASE: ~.uce/&lt;e, comédie en trois actes, de M. Romain Coolus
'tt mai). THÉÂTRE SARAH-BEKKHARDT: Francesca da Rimini, drame en cinq
actes, dont un prologue, de Marion Crawford, traduction.de M. Marce[
Schwob(s3 avril). TnEATRE-ANTOKE .Bf&lt;tt/e de ~Mt/, pièce en trois actes
et quatre tableaux, de M. Oscar Metënier, d'après ia nouvelle de Guy de
Maupassant 7'rx Ë~a&lt;, comédie en un acte, de M. Lucien Descaves (6 mai).
REKAissANCE: Les Perruches, pièce en trois actes, de M. Henri Berteyte;
Sintonne, pièce en deux actes, de MM. Paul Bénazet et Philippe About ("5
avn)); Le CŒH/- a des raisons, comédie en un acte, de MM. Robert de
Fiers et G.-A. de Caillavet Daisy, comédie en un acte, de M. Tristan
Sernard; La ;Mn;'cAono'e de 7~o/?! farce en un acte, en vers, de N.
Hugues Delorme (t3 mai~. NouvEAUT~s La Princesse Bébé, pièce en trois
actes, de MM. Pierre Decourcelle et Georges Berr, musique de M. Louis
Varney (f8 avril). PoETES: Louis XVII, drame en cinq actes, en vers, de
M. René Fauchois; Le ~Vo/omo/'c, comédie en un acte, en vers, de M.
André A'nyv&lt;rfde(); mai, LATi!fS:7''f&lt;*y'e~Mi~ de tS'uMfa. drame en
trois actes, d'AJméida Garrett, traduction de M.Maxime Formont(3 maiL</p>
<p>Certes, un pareil sujet en vaut un autre, et M. Brieux eût pu écrire une
belle tragédie. La prétendue expérience des parents et le droit qu'ils
s'arrogent de régler les sentiments de leursenfants causent souvent de
tristes désaccords et d'irréparables mafbeurs. Mais M. Brieux s'est bien
gardé denous montrer des personnages qui fussent dignes d'un véritable
intérét.Hsont descaractéres incertains.Andrén'apparait qu'un jeune
bourgeois sans haute vertu, plein des préjugés de sa caste, et qui,
vieilli, ne vaudrait pas mieux, sans doute, que</p>
<p><pb/></p>
<p>son père; Marguerite pteure~ette manque de réelle vaillance elle vaut
mieux qu'André, sans avoir, pourtant, le sens de ce qu'exigerait sa
dignité. Ledouble suicide d'André et de Marguerite n'a rien qui puisse
nous émouvoir profondément: les victimes volontaires ne prouventguère
que de la veulerie l'acte de désespoir où elles se résolvent n'est pas
dans la logique absolue de leurs actes antérieurs, t) semble que M.
Brieux n'ait imaginé le suicide que pour donner, sans peine, une émotion
facile aux spectateurs sensibles; et peutêtre, comme il fit jadis pour
le dernier acte de ~/fMC/ie/&lt;e, changera-t-il un jour le dernier
acte')e/a Petite Amie, Rien, en summe, n'y est nécessaire.</p>
<p>Le meilleur de la Petite Amie est aux premiers actes. Ils se passent
dans un atelier de modistes, et il s'y trouve quelques observations
amusantes, et, bien que superficielles, d'une exactitude suffisante. La
fin du second acte est assez heureuse.</p>
<p>La Petite ~4/&lt;e a été admirablement jouée. Mme Suzanne Després a su
rendre émouvant le rôle de Marguerite; parmi les jeunes actrices, il y
en a peu, aujourd'hui, qui puissent rivaliser avec Mme Suzanne Després,
M. Dessones a, de nouveau, affirmé la fougue de son talent dans le
personnage d'André. Mme Thérèse Kolb et M. de Féraudy ont iuterprélë
avec un naturel parfait Mn'e et i't. Logerais. Enfin, les rôles
épisodiques ont été tenus avec talent 'par M)tes gertiny et Régnier, et
par M. Georges Berr.</p>
<p>Une mise en scéneadroite–tescostumes, surtout, sontfort jolis- ajouteà
t'agrémentdes ?'o/~ &lt;?/o~\H~es, Mmes Yahne et Garrick, MM. Coste et
Séverin font preuve de talent, et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne crois pas qu'un seul des rôles du TMa~yne soit mal tenu. M.
Dubosc, Mmes Cécile Caron et Lucy Gérard jouent Félix Bouchon, Netche
Ems et Gysèle Dartier. MAI. Lérand, Fugère, Gildès, Numa, Mm" Suzanne
Avril, Thylda, Bernou égaient ou embellissent le premier acte. Et il
faut mettre hors</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>révo)tante. Le troisième acte est ferme; la logique en est implacable,
et le dénouement, dans son incertitude, est de ceux qu'il faut approuver
pleinement.</p>
<p>Le style de M. Romain Coolus est ingénieux un peu trop ingénieux
parfois. Mais, dans les scènes principales de ~M«e, les personnages
tiennent )e langage qu'ils doivent tenir. Et, en somme,~«ce«e prouve,
une fois de plus, le talent de M. Romain Coolus, qui sait être, en même
temps que spirituel, délicat et attendri.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et quelle langue souple et forte, harmonieuse et sonore, sans faux
brillants ni grâces vaines, M. Marcel Schwob fait parler aux héros
de.f/'a/:cMcaf/a/Mi/</p>
<p>La pièce a été mise en scène avec beaucoup d'intelligence. Elle a été
jouée avec un ensemble excellent. Les moindres rôles en furent bien
tenus. M"*e Sarah Bernhardt a été, dans Francesca, charmante, tendre et
passionnée. M. Pierre Magnier a su, dans Paolo, faire preuve de grandes
qualités. Et M. de Max, dont le talent grandit sans cesse, a peut-être
trouvé, dans Giovanni, le meitteur de ses rôles.</p>
<p>La comédie de M.Lucien Descaves, Tiers-Etat, est pleine de mérite, et la
scène principale en est fort intéresssante. .M. Lucien Descaves y plaide
avec une éloquence dramatique</p>
<p><pb/></p>
<p>la cause de l'union libre, et, en même temps, y peint adroitèment la
figure d'un homme du monde sans scrupule. Toute la scène est conduite
avec beaucoup de sùreté, et il faut louer hautement M. Descaves d'y
avoir évité des déclamations faciles, qui l'eussent rendue fausse et
baoa)e. Le reste de la comédie est de moindre valeur, mais fort
agréable, néanmoins.</p>
<p>Cette pièce, où abondent les heureuses promesses, a été agréablement
jouée par'Mmes Brelly et Heller, par MM. Génier, Frédal et Jarrier.</p>
<p>Je doute que les auteurs de Simonne, MM. Paul Bénazet et Philippe About,
deviennent jamais des auteurs dramatiques excellents. Sur la matière
qu'ils avaient choisie, ils pouvaient écrire un drame fort émouvant; ils
n'ont écrit qu'une dissertation de médiocre rhétorique. Les scènes qui
eussent permis aux personnages de montrer, d'une manière attachante, la
raison de leurs sentiments, ne sont pas même indiquées par MM. Paul
Bénazet et Philippe About. Mais, dès qu'ils ont l'occasion de développer
un lieu commun quelconque, ils le font avec une joie non contenue. MI'e
Mégard a mis toute sa grâce au service de 6'no/ie.</p>
<p><pb/></p>
<p>M~e Mégard, MM. Gémier et Frédal mettent en valeur le Cceu/\a des raisons.</p>
<p><pb/></p>
<p>MM. Germain, Torin et Victor Henry sont toujours d'excellents comiques.</p>
<p>Dans le Matamore, de M. André Arnyvelde, il y a d'agréables vers mais la
pièce est d'une composition trop peu rigoureuse quelquefois gaie et
alerte, elle est trop souvent languissante.</p>
<p>Le drame d'Alméida Garrett, Frère Luiz de Souza, est, nous dit-on,
considéré par les Portugais comme un des chefsd'oeuvre de leur théâtre
il me semble, néanmoins, être d'un assez médiocre intérèt. Des
situations curieuses y sont traitées d'une façon vraiment trop sommaire,
11 semblait, le plus souvent, qu'on jouât un scénario, quelquefois même
rapide, plutôtqu'un drame achevé. AlméidaGarrett s'est inspiré, sans
doute, des grands maîtres espagnols il connaissait certainement les
drames religieux de Lope de Vega et de Calderon: mais il était loin
d'avoir l'habileté dramatique et la vigueur de ses modèles.</p>
<p>A. FERDINAND HEROLD</p>
<p>MUSIQUE</p>
<p>Pelléas et ~ë/;M/:6f&lt; drame lyrique de Maurice Maeterlinck et Claude
Debussy.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>affolé. Est-ce que c'est « la musique pure » qui vous met dans ces
états-là? Ou bien est-ce que, par hasard, « la factice et précaire
association de la parole et du son e vous produirait tant d'effet? » Et,
tel feu Mesureur ou l'ineffable papa dé Ctaudine(en/He/!aye),je confesse
avoir réptiqué « Ma foi je n'en sais rien, mais pour l'instant je m'en
moque pas ma)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et une croissante complexité de combinaisons et de formes, qui est tout
son génie et tout son art.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vent subir le contre-coup. En fait, depuis trois siècles au moins, elles
se transforment insensiblement et sans cesse par l'action du progrès de
l'art harmonique.</p>
<p><pb/></p>
<p>par l'interprétation sonore. Les personnages ne chantent ni
((airs*,ni«duost.pasmêmese)on)aformutedeta&lt;mélodie infinie ». Ils vivent
et ils parlent un langage idéal, harmonieux et vrai. Leur voix s'élève,
s'altère, se précipite ou 'u s'éteint au seul gré de leurs sentiments.
Leurs accents sont humains, simplement, profondément humains. La musique
est autour d'eux et en eux. Elle se tait brusquement comme leur cœur
s'arrête et que Pelléas dit: « Je t'aime et Mé)isande « Je t'aime aussi.
Et Pc)iéas « Ohl qu'as-tu dit, MéHsacde! Je ne l'ai presque pas entendu
Tu dis cela d'une voix qui vient du bout du monde. Je ne t'ai presque
pas entendue. Tu m'aimes? Tu m'aimes aussi?. Depuis quand m'aimes-tu? x
Depuis toujours. Depuis que je t'ai vu. )) Et quelque chose se déchire,
le son jaillit comme un sanglot, il monte, il s'épanouit, et la joie
déborde, ivre, folle, tremblante: « On dirait que ta voix a passé sur la
mer au printemps! On dirait qu'il a plu sur mon cœur! » Depuis
longtemps, depuis /efuaa/ en France, depuis CtMtram de Richard Strauss
chez nos voisins, une manifestation artistique aussi forte n'était venue
nous surprendre et nous détecter, et il faut peut-être remonter jusqu'à
y/t! pour reconnaître, au théâtre, un événement aussi important à
certains égards pour l'évolution de l'art musical.</p>
<p>Par une coïncidence assez curieuse, juste au moment où le coup de cloche
de Pelléas e&lt; /)/e//xaf!~e venait de sonner une heure nouvelle, on nous
donna pour la première fois le Gré-</p>
<p><pb/></p>
<p>JEAN MAUNOLD.</p>
<p>ART ~OD.E7W~</p>
<p>Berthe Morisot. H. de Toulouse-Lautrec. Œuvres nouvelles de MM. Bonnard,
Denis, Maillol, K. X. Roussel, Vallotton et Vuillard.</p>
<p><pb/></p>
<p>rjdique peinture, ou seulement, comme l'ont commémorée d'unanimes
témoignages, d'une présence entre toutes loyales, intelligente et
élégante avait, plus directement, agi. Cette fois, sans que les
collectionneurs aient été sollicités, une pensée amie a pu réunir
quelques-unes des toiles les plus marquantes, des pastels, des
aquarelles. Nous sommes en présence d'un choix d'oeuvres des diverses
époques d'un talent, et plusieurs marquent une étape.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parfois des harmonies irisées, spirituelles, d'un dessin sùr, de
coloration passionnée et fragile se composent des mille riens dont
l'union franche a tressailli éperduement. H y a des ensembles, formés dp
l'attitude d'abandon d'une femme qui rêve au milieu du mobilier et des
bibelots quotidiens, d'un gris de perle étrangement parfumé et paisible;
des juxtapositions profondes et puissantes de noirs altiers et de b)ancs
éburnéens; des douceurs jolies de roses et de bleus, de verts ingénus
dont le charme étincctant déconcerte, ravitet exalte; toute une vraie
science spontanée, un métier instinctivement certain, un tour de main
personnel et suprême.</p>
<p>Et nous connaissons, de par elle seule, la femme spontané-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment peintre et artiste une réelle et durable gloire est atta- chéeàsonnom.</p>
<p>Rien de cela, que la vanité ou le besoin comprime, en vérité n'est
jamais morten elles, lespauvresfilles que ce soit la plus</p>
<p><pb/></p>
<p>En possession de son secret, Toulouse-Lautrec, cachant, sous son aspect
d'ironiste très aigu, la profonde commisération qui l'étreignait, sut
assidûment observer et transcrire tout le caractéristique de ce peuple
spécial, fané, composite, mensonger.</p>
<p><pb/></p>
<p>Galeries Bernheim jeune, du t5au 25 mai, œuvres nouvelles de MM.
Bonnard, Maurice Denis, Maillol, K. X. Rousel, Vallotton, Vuillard.</p>
<p>M. Bonnard n'arrête pas, mais suspend la marche du crépuscule au jardin
il saisit le plus fugitif instant des lumières</p>
<p><pb/></p>
<p>et des attitudes, et, volontiers, il serait dans le délice d'avoir
surpris un peu de réel diffus dans de l'imperceptible. Tout au
contraire, les harmonies fines de M. Vuillard disent la langueur
accoutumée des choses familières. Paysages et intérieurs sont par lui
observés assidûment; il sent la longueur du temps et l'apparence amicale
dont il revêt tout ce qui l'entoure. Songeries tranquilles du foyer,
heures de calme et de confiance heureuse; M. Vuillard est un peintre
doux, épris de magies quotidiennes, comme les maîtres hollandais, mais
sans, comme eux, l'ivresse des couleurs sinon, au lieu qu'elles soient
éclatantes et sonores, atténuées, àfEnées et en quelque sorte rendues
frileuses par leur discrète et continue présence.</p>
<p>Des portraits monstrueux par Vallotton, et quelques paysages mouvementés
dans leur sécheresse même. Une statuette par M. Aristide Maillot.</p>
<p>ANDRÉ FONIAINAS.</p>
<p>AR T ANCIEN</p>
<p><pb/></p>
<p>hasard, ce petit morceau de noyer ne fut-il pas complètement détruit par
l'humidité, sous la pavage d'où il fut extrait ?. I[ n'en est pas moins
que, malgré ses tares et les irrémédiables mangeures, il constitue la
pièce xylographique unique comme date et comme dimensions, et dont il
n'est de similaire dans aucun cabinet d'Europe.</p>
<p>Mais il y a d'autres signes, non moins éloquents. Le bras de la Croix,
par exemple, est de petites dimensions et dans la foime adoptée par les
Français et les Italiens du xiv''sièc)e,entre autres par le peintredu
Parement de ~Va~o/Me qui est au Louvre. Cette branche de Croix est un
des caractères les plus notables de la pièce. Les Allemands du même
temps avaient adopté un bois plus large, plus rude et sans aucun rapport
avec celui-ci. Au contraire, les miniatures françaises, italiennes ou
flamandes, celle de Beauneveu,de Jacquemart de Hesd!n,dëMatouet,deJeande
Bruges, tous travaillant en France ou en Bourgogne, la montrent
absolument dans tes mêmes proportions.</p>
<p><pb/></p>
<p>des scènes religieuses sur les étoffes dont on décorait les églises. Ces
sortes de travaux étaient très répandus au xtv" siécte. M. d'Odet,
habitant autrefois Saint-Maurice d'Agaune, possédait une toile imprimée
au moyen de ces planches gravées, et qui représentai) une histoire
d'CEdipe.</p>
<p>Ce morceau capital de l'art d'Avignon est aujourd'hui en Allemagne.</p>
<p>C'est une joie rare, ici, que de pouvoir, en un temps si court,
embrasser toutes ses époques, des cartiers, du bois de l'abbaye de la
Ferté, des imagiers du xve siècle, jusqu'aux oeuvres contemporaines.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et c'est la floraison de François Pomar d'Annecy; de Jean Bogard dn
Doua! de Hugues Barbon de Limoges de Jacques Bouchet de Poitiers de
François Rigaud, de Regnaud, de Jehan Mattard de Rouen; de Pierre
Jacobi. de Saint-Nicolasdu-Port de Jehan Fort et de Nicolas Viettard de
Toulouse .de Mettaycr de Tours, et de Rouge de Troyes.</p>
<p>Voici maintenant les bois vigoureux d'Atiema~ne, les bois si originaux
et si savoureux de Gunther Zainer d'Augsbourg',</p>
<p><pb/></p>
<p>de Zorg d'Utm, de Koburger de Nuremberg. Ah! Nuremberg avec le
rayonnement de Dürer, Augsbourg avec l'admirable plaïade des artistes
réunis par MaximiHen sous la direction de Dienecker, Bàle avec Holbein
et ce géant Hans Lutzetberger.</p>
<p>En première ligne, il faut mentionner une pièce unique, c'est le
Planétaire imprimé vers J~'o c'est le seul exemplaire complet d'un très
important xylographe qui n'était connu jusqu'ici que par des fragments.</p>
<p>Enfin viennent fes-Itatiens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aldo Manutio, Benali, Vitali, Simon Bevilaqua, Pietro Cremonese,
Giunta.Gregorii, Ragazzo, Rusconi puis-je tous les nommer?.Et ceux de
Vérone,deRimini,deSatuces,de Turin, de Parme, de Tavie, de Naples, de
Milan, de Gênes, de Fforence. Ils sont trop.</p>
<p>Je ne sais s'il est possible de voir quelque chose de plus parfait et
d'aussi attrayant que ces deux livres MEma (Lorenzo di). Ballatette del
Magninco Lorenzo de Medici. e di moltri altri; et ÂNGELO PouTtANO. La
Giostra di Giuliano de Medici.</p>
<p>Des estampes complètent cette section, œuvres de Luini, de Girolamo
Mocetto, de Ugo de Carpi.d'Andreani, de Scolari, de Zanetti et du maître
au monogramme de Jésus-Christ. L'Ecole Espagno)e est éga)ement
représentée par Juan de Burgos, par Provensal de Barcelone, Galharde de
Lisbonne, Miguel di Eguia d'Alcala, Paulo Hurus, Georgius Cocus de
Saragosse, A')onso de la Barrera de Séville, Francisco Fernandez de
Cordoce de Valladolid.</p>
<p>Et maintenant c'est le Bois moderne.</p>
<p>Puis le Japon, l'ancêtre, qui peut revendiquer « un texte</p>
<p><pb/></p>
<p>imprimé l'année Tempiô-Hoji VIII (76~ de notre ère) et qut est tiré sur
uneplanche de bois gravée de cette époque.H accompagnait l'une des
petites pagodes, hautes de vingt centimètres, que l'empereur Chotokou
avait fait tourner en bois, au nombre d'un million, en accomplissement
d'un vœu pour conjurer les ravages de la peste. &lt;</p>
<p>Une vision d'art hautement réconfortante.</p>
<p>VIRGILE JOSZ.</p>
<p>M~/C/t TIONS D'ART</p>
<p>LES LIVRES.– Fournier Sarfoveze Arlistes oubliés, 179 ittnstr.,
héliogr., Ollendorff, 20 fr.- Marcel Nikë Florence,hislorique,
monumentale, a/'tts~He, Firmin Didot, fr. 5o.– George Auriol: Le premier
livre des cachets, marques e&lt; monoyrammM, Librairie centrale des
Beaux-Arts, 7 tr. 5o. Alfred Ro))er ~HS der ~agner Schule, A. Schroll et
C" Vienne, &lt;/i fr. H~'ener A~MS&lt; tS'&lt;tc/fe/'een, A Schroff et C' Vienne,
24 fr. LES REVUES Les ./)/&lt;!f'M du dessin, /tt Ca~e~e des BMH.c-h, la
Revue de l'art ancien et moderne, /1/'&lt; décoratif, Art et décoration, la
Chronique desarts, le Bulletin de l'art ancien et moderne, Revue des
Arts décoratif's, la Plume, laVieillustrée, /e ~/onc&lt;e catholique
illustré, Revue des Arts graphiques, la Famille, le Cri de fa/'M,
l'Assiette au Beurre, le Sourire, le Rire, fAe Artist, Deulsche ~t!ns/
und De/fora/t'on~ /n?!en Dekoration.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les REVUES. Les Maîtres du Dessin (n° 36). Ce fascicule, qui termine la
troisième année de cette publication, contient /t.ccoHeAee,gouacne de
Baudouin Pastorale, dessin aux deux crayons de Boucher Les Jets of'efM,
sépia de Fragonard, et Feuilles d'études de Watteau.</p>
<p>» Les habitudes de style sont les manifestations du caractère
individuel, des conséquences de la conformation spéciale et de t'agitiié
de ianfain, aussi bien que les méthodes d'enseignement. Tel artiste
tourmente les contours de ses figu-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Roger Marx nous décrit la salle de .billard du baron Vitte, décorée
par MM. Bracquemond, Alex, Charpéntier et Jules Chéret.</p>
<p>La Revue de l'Art ancien et moderne (&lt;o mai). 'L'Art Susien, (fa/)re!
les récentes c~ecoMuef/M de de /!A)''yM. par M. E. Babefon.</p>
<p>Etude très complète sur l'Z?;c~os!'&lt;i(M de la gravure sur &amp;0t~,par M.
Emile Darier. avec de nombreuses reproductions. Les Salons, parMM.J.-L.
Pascal, Raymond Bouyer et Gustave Babin.</p>
<p>M. Henri Béfaldi, dont on sait le dévouement aux efforts de nos relieurs
modernes et la compétence en ces matières, donne quelques notes sur
l'Exposition de reliures du Musée Gatiera.</p>
<p>L'art décora.ttf (avril). L'art de M. René Ménard, qui sait exprimer
tant de poésie dans le cadre restreint d'un paysage est analysé &amp;vec une
profonde compréhension par M. Albert Thomas..</p>
<p>(Mai). II est peu d'artistes modernes dont la production donne une
impression aussi intense d'observation attendrie et de réflexion tena
que les œuvres d'Eugène Carrière.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Bulletin de l'Art Ancien et Moderne (17 mai).-</p>
<p><pb/></p>
<p>MHRCVHE CE FRANCE-Vf-tQoa</p>
<p>M. Stéphane rend hommage au collectionneur aimable et de goût sûr qui
vient de mourir, M. Charles Hayem. On se rappelle que M. Hayem avait
légué dans ces dernières années au Musée du Luxembourg un certain nombre
de &lt;ab!eaux d'une grande valeur, entre autres de précieux Gustave
Moreau. L'Etat avait paru oubtifr la générosité du donateur. C'est bien
le moins que nous soulignions avec reconnaissance son geste désintéressé.</p>
<p>Revue des Arts Décoratifs (avril). Un sculpteur très en éveil sur toutes
les manifestations modernes d'art appliqué, M. Pierre Roche, s'est
adjoint M. Girard, architecte pour la construction d'un tombeau dont M.
Clément-Janin nous explique la décoration logique.</p>
<p>t It ne faut pas oublier qu'un personnage interviendra M. Redon,
l'architecte du Louvre.</p>
<p>» Nous le connaissons c'est lui qui est responsable des odieuses et
coûteuses mosaïques qui surplombent le grand escalier; c'est lui qui a
déparé ta Victoire de Samothrace en lui infligeant le voisinage de
l'odieux peinturlurage qui tue ses belles lignes; c'est lui qui, depuis
quatre ans, &lt;' remet en état » le rez-de-chaussée de la salle des Etats,
alors qu'un simple balayage eût suffi.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Vie iUustrée (2 mai).- Numéro spécial consacré aux Salons sous la
direction de M. Henri de Weindel. Le Monde catholique iUustré (15
avrit). Notes ~H/' la ;);e et /'a;HM'e de Ligier /};c/tf/ un des
sculpteurs le plus considérables de notre école lorraine du xvt° siècle,
par M. Paul Denis.</p>
<p>» La démolition du Palais de l'Industrie n'a malheureusement pas emporté
tous les détritus de cette vieille organisation le domestique y a trop
d'importance, en sorte que les artistes s'y trouvent brimés. Pendant les
jours d'organisation qui précèdent l'ouverture, il faut voir comment ils
y sont traités, par de bas sous-ordres, ceux d'entre eux qui ne sont pas
encore de gros messieurs! Et les hommes de lettres) On leur inflige la
promiscuité d'un monsieur Vigneron, ni artiste, ni écrivain, bien que la
Société l'ait fait décorer au détriment d'artistes éminents qui
attendent toujours cette juste récompense. »</p>
<p>Allons les temps sont proches 1</p>
<p>Le Cri de Paris (passim). Quelques spirituels coups de crayons
dénotredéticieuse petite Eve Lavatt!ére,etdeptus graves portraits de F.
Valloton. Des Hermann-Paul d'une réjouissante férocité.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Assiette au Beurre (passim).–Z.M Parvenus, par Clément ;'l~Mfe/~ a;t
~&lt;:MM/e&lt;/M/&lt;parGrandjouan. Le Sonrire (passim). –Numéro spécial sur les
élections par Ch. Huard. Dessins amusants de Mirande. Le Rire (passim).
Nombreux hors-texte de Léandrc d'un caractère pittoresque c'est l'épopée
caricaturale de nos grands électeurs.</p>
<p>YVANHOE RAMBOSSON.</p>
<p>CHRONIQUE DE ~/}~AjFZ,</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle fut l'origine du Musée Wiertz.</p>
<p>Malgré sa renommée universelle et le succès de ses romans, cet excellent
grand homme n'avait pas fait fortune et il serait même mort dans une
médiocrité voisine de la gène, s'il n'avait pas été appelé au potte en
question. Le destin ironique voulait que Conscience « conservât des
produits, qu'avec moins d'indulgence et de charité foncière, il eût
plutôt été tenté de réduire en cendres, mais ma!grë l'odieux voisinage
de cet. art, n'attirant plus que des Anglais pilotés par les agences
Cook et d'autres touristes peu exigeants en matière de curiosités,
Conscience coula paisiblement ses dernières armées dans cet ermitage
dont un jardin. planté de très vieux arbres rachetait la fâcheuse
architecture néo-grecque.</p>
<p><pb/></p>
<p>der, les Sèverin, les Rodenbach et tant d'autres fiers poètes ou
superbes prosateurs.</p>
<p>Nous considérions donc la chose comme faite et, un de ces jours, le
Moniteur allait nous en donner la confirmation officieife.</p>
<p>Nos ministres ont donc supprimé le poste de conservateur du Musée Wiertz
uniquement parce qùiis ne voulaient.pas y appeler Camille Lemonnier et
qu'ils n'auraient osé y appe-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et je suis convaincu aussi que, queUes que soient leurs opinions
politiques ou leurs convictions philosophiques, .tous les artistes
dignes de ce nom auront été duu!oureusement surpris par.l'attentat
anti-artistique, l'acte d'odieuse méconnaissance dont s'est rendu
coupable te cabinet. De Smet de Naeyer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah, si t'en faisait -le recensement des gratte-papiers, des inutiles qui
se trouvent dans ces bureaux, sans parler des hostiles, des
malveillants, des néfastes Par exception</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>maîtresse. Ils la respectent trop. Courtens la passionne en:la possédant
et il la magnifie.</p>
<p>Au Salon de la- Société des Beaux-Arts se trouvèrent réunis une
quarantaine de tableaux d'Iïippotyte Bt~utengeT, dont quelques-uns des
plus Beaux de ce maître, fort peu connu je crois en France'. Je citerai
les V/eaa; e/onyy M Z'erT)s?ray!, la fameuse MMM &lt;~E' ~a;~ //i~&lt;,
l'approche- de roynye, i~ont/H/t'on.</p>
<p><pb/></p>
<p>le marteau dtr commissaire'priseur en rapportant'près d'un mHJion aux
hërttiorsdu collectionneur. Bans'co numéro s'ihteacaleot
dë'snpenb&lt;es'reproducttbn&amp; de )'0&lt;M/enr de Leys, de la Ktey'yo &amp;
/'on/[M&amp; da. Quentin Met~ya et' du /'f)y&lt;rst'&lt; f/iO/M/nMte'Jordaens.A
)inc)ë~ études'et ~rtictes de' MM. Max Roozes Cftf de Jacques Mosni)'.</p>
<p>GEOnGES' EEMOUD</p>
<p>/.FZ'7VM'5 ~VC~i?~~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>§</p>
<p>Dans )ë C6r/ ~/&lt;!yar;a,Mr. Charles.Whihléy disserte</p>
<p><pb/></p>
<p>HEVUE DU MOIS</p>
<p>agréab)t;mfnt sur les /er(!~y /'o/r~r.&lt; et en particulier sur Vraia
Lucas, )e mystificateur de M'. Micnel Chastes.. Ce n'est toutefois
qu'une variation sur un thëme connu et Mr.WhiMtey sut être p!as
intéressant dans un prec&amp;ieat volume cnnsaeré h de plus notoires
~COfMir/y'e~</p>
<p>§</p>
<p>The ~/bn&lt;y /!ett/fM),en outre de certaih~aftiotespotitiques et
économiques des plus aui'orisés,contient, une curieuse contribution de
W. B..Yeats ~/)~o/f;/)~ &lt;o /A&amp;~a~er~qui</p>
<p><pb/></p>
<p>doit intéresser aussi nos poètes français. Le génial poète qu'est Yeats
essaie cette fois, bien qu'un peu timidement, de théoriser ses idées sur
la diction des vers. A signaler encore la suite d'une savante étude de
Theodore A. Cook sur The Shell of ~60/!a/Y/o/ un poème The c/in/'ac/e/'s
from Shakespeare, par W.J. de la Mare (Walter Ramât) et An Unk~ow/i
//M/Ho;H'&lt;, parE. V. Lucas.</p>
<p>LETTRES PORTUGAISES</p>
<p>Maintes fois déjà, f.u cours de ces chroniques, j'ai tenté</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi je me demande si notre public était bien préparé, l'autre soir,
pour accueillir, en toute compréhension, ('œuvre maîtresse du théâtre
lusitanien, le /et ~.Hi~ &lt;/e ~o~ra de Garrett, dont on parlait bien un
peu dans nos sphères intellectuelles, depuis le mémorable centenaire de
février '8gg, mais dont la substance, en somme, demeurait ignorée de la
plupart, voire des meilleurs.</p>
<p>Ethni ;u;mcnt partant cette façon d'ètre ancestrate, nourrie</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette aspiration nationale de résurrection, que rien n'a pu complètement
détruire chez un peuple épris du spectacle de sa gloire passée, demeure
éparse là-bas dans l'atmosphère mentàle du pays, et tout art bincère
s'en imprègne ou s'en exalte. Sans,parler des Ancêtres, la Patria de
GuerraJunqueiro, le D. ~'e6cN&lt;;en de Luiz .de'Magathaês,l'œuvre entière
du sculpteur Teixeira Lopes, et tout ce qui garde en'Portugàl le souci
d'adapter directement au milieu toutes formes étrangères jaillissentde
M« « messianisme» particulier., comme d'une fontaine sacrée où la nation
rafraîchit sa peine.</p>
<p>De tout cela d'abord convient-il d'être averti, puisque le propre .du
génie paraît,être de synthétiser en soi le vœu séculaire d'une race.</p>
<p>Et c'est ce que fit Garrett, dont {es héroïnes ont je ne sais quelle
parenté mystique avec .celles de Shakespeare ou de Maeterlinck.</p>
<p>Un hazard'lui révéla la beauté suprême de la tradition dont il devait se
servir..</p>
<p><pb/></p>
<p>A'cauae de cela même =Ga'rrett n'est le continuateur du vieux Gil
Vicente qu'e parson'.soucid'utiliser les motifs populaires, et non point
par la forme; car-nul, si ce'.n'est nos précurseurs picards,-n'est p!us
touffu, 'plus varié, plus abondant que le père du théâtre ibérique,
dont.le premier a&lt;t/o, celui de la Visitation, écrit en castillan,:fut
récité devant la Reine, il y aura, le 8 juin prochain, quatre
sièctes-rovotus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le public, que nu! épisode ni changements multiples de décor ne viennent
distraire de l'émotion nécessaire, prendrait sans doute plus entier
contact avec les- personnages, dont il doit beaucoup moins rcgard'T les
gestes et le visage qu'écouter</p>
<p><pb/></p>
<p>Un acte en vers, signé de lui, A Ceia dos Cardeaes (~e Souper des
Cardinaux), représenté pour la première fois au théâtre D. Amalia le 2~
mars dernier, recueille actuellement les applaudissements les plus mérités.</p>
<p>« Trois cardinaux, autour d'une table luxueusement servie, dans l'une
des salles les plus somptueuses du Vatican, 54</p>
<p><pb/></p>
<p>« Certes itaima, etsoa roman est simple, comme simples sot)t. la, vie et
le cœur de notre peuple », dit Paulo Osorio, le jeune et vaillant
critique, dont le goût certain et le style précis nous présagent un maitre.</p>
<p><pb/></p>
<p>REVUE DU MOIS</p>
<p>la réapparition et dont Albert Savine publie une traduction française.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Meudooça. Le sol ibérique fut de- longue date !a terre bcnie des
créations dramatiques.</p>
<p>PHtLÉASLEBESGUE.</p>
<p>~6~C~ T'/O~VS ~~C~VT~~</p>
<p>GÉOGHApfUE. Eugène tung: La uJ/'&lt;&lt;9 sur /CA&lt;ne; ImprimerieMercadier.</p>
<p>HtSTORE. De Coynart: Une Sorcière au ~~7/7' siècle; Hachette, 3.5o. P.
Cuzacq: La naissance, le mariage et le décès, MŒttM et usages anciens
dans le sud-ouest de /a France; Champion. G. Ducoudray: Les 0''tyiy!M&lt;7a
Parlement de Paris et la ~HS&lt;&lt;ceau.c~7/ et XlV' siècles; Hachette, )5
fr. Emile Faguet: La Politique com/)arM de ~/bn&lt;es~m'eu, Rousseau et
Voltaire; Soc. franc. d'Imprimerie, 3.5o. E. Goblot: Justice et Liberté;
Alcan, 2.5o.– Comte d'Haussonville et GabrietHaaotaux: ~ouue/s sur ~*&lt;
de Maintenon, publiés par le Cte d'Haussonville et G. Hanotaux. Mémoires
et lettres inédites de Mademoisèllc d'Aumaîe, avec une introd par le
Comte d'HaussouviHe; Calmann Lëvy, 7.5o. E. d'Hauterive Le ~/fr[)etHeK~:
au ~F7/ siècle Juven, 3.5o. Maurice Herbette: Une a'~tassa~e turque sous
le Directoire; Perrin. Maurice Lair: L'Impérialisme allemand; Colin;
3.5o. Georges Aloussoir: /Aomn:e~/e&lt;nme.' Sava~«e Ne Zaf!y&lt;; (/6 ~M. «
Le Carnet 4 fr. J -J: Remy Les Jeanne devant l'histoire. Un faisceau de
ce~&amp;ri/M nancéenne-s et lorraines; Berger-Levrault, 3 fr.</p>
<p>MoftALE, PÉDAGOGtE. Maurice Maeterlinck Le Temple e~seue/i/FasfjueXe.
3.5o. –H.~farion: ~'B'e~Ma/ton~e~yeunM~/es. Etude de psychologie
féminine; Colin, 3.5o.</p>
<p>OCCULTISME. Jules Bois: Le monde invisible; Flammarion, 3.50. Comtesse
Mélusine: L'Initiée ou de la Régénération de /'Q&lt;sft'~y?:e/))!yc/&lt;tyuc;
Librairie antisémite, 3.5o. Papus Conty)tff!&lt; on lit dans la main, les
premiers ëtéments de- chiromancie</p>
<p><pb/></p>
<p>Otcndorff, 3.5o. G. Phanec: ~/e//tode de clairvoyance psychométrique;
Librairie des sciences psychiques, i.5o. Albert de Rochas Les.frontières
de la science; Librairie des sciences psychotoniques, 3.5o. Siuol Ydeug
Le Caractère, la destinée, feuelés par la main; Méricant, 3.5o.</p>
<p>PHILOSOPHIE. JtJes.de Gauttit'r Le Bouay'~yne; Mercure de France »,
3.5o. Adoh'he Landry La Responsabilité pénale; Alcan, z.5o Paul Lapie:
Logique de la volonté; Alcan, 7.50. -F. Pillon: L'Année philosophique;
Alcan, 5 Ir. Stilly-Prudhomme et Charles Richet: /,e /)/'o&amp;/eme des
causes finales: Alcan a 5o.</p>
<p>PoEStE.–A)fred Co'ipel: ~'jFnc/os~fMft; Suciëté française d'Imprim. et
de Librairie, a.5o. Edouard Ducote: Le Songe d'une nuit de doute; «
Mercure de France 3.5o. Adolphe Lacuzon Eternité, avec un avant-propos
de l'auteur sur la poésie Lemerre, 3 fr. Jan de Mcni))es: /'o'es Simonis
Empis, a fr. Albert Mcrat: Chansons et maf/tynH.E, Lemerre, a fr.
Florian Parmentier: ~ca~aor, épopee hollandaise; Valenciennes, Th'ry.
Alphonse Quinette: Poésies; Plon, 3.5o.</p>
<p><pb/></p>
<p>3.5o. Pierre Sales:' Oiseau de luxe; Flammarion,3.5o.- Comte Léon
Tolstoï:' Œ~fr~ com/e/es.' J! la yfftnfsse,' Z.aA'o&lt;/nM d'un seigneur,
trad. de J.-W. Bienstock; Stock, 2 5o. HenfcTony d'Ulmès:
Vte/'y&lt;a/Me;0))endorn', 3.5o. Lucien Trotignon Fouchard, député; Plon,
3.5o. Wi))y: C/ou~ne en menage; « Mercure de France t, 3.5o. Jacques
Yve): Fille nalu)'e//f/ Offenstadt. 3.5o.</p>
<p>DIVERS. Edmond Magnac: Bavardages sur la Vertu; Tillié, ].5o.</p>
<p>MERCVRE.</p>
<p>~C~O~</p>
<p>Ce salon sera ouvert toute t'année et tous les jours deux expositions
par an, d'un mois chacune, réuniront les envois spéciaux des adhérents.
L'entrée du salon sera libre. Les œuvres ayant une valeur d'art certaine
y seront seules admises. Les artistes auront liberté absolue quant au
dépôt et au retrait de !eurs œuvres qui seront effectués séance tenante
et sans formalités.</p>
<p>Aucune commission ne sera pcr~'oe sur les ventes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Publications du « Mercure de France »</p>
<p>CLAUDINE Ex MÉNAGE, roman, par Witty, 3.5o</p>
<p>LE CHEMIN DE VELOURS, /VoafC//M dissociations cl'idées, par Remy de
Gourmont, 3.5o;</p>
<p>LE BovARYSME, par Jules de Gaultier, 3.50</p>
<p>KtM, roman, de liudyard Kipling, traduit par Louis Fabulet et Ch.
Fountaine-Watker, 3.5o;</p>
<p>ExÉGÈSE DES LtEux COMMUNS, par. Léon Bloy, 3.5o; LE SONGE D'UNE NUIT DE
DOUTE, poème, accompagné d'une suite de poésies, par Edouard Ducoté, 3 fr.</p>
<p>S</p>
<p>Les deux Èves ou comment on fait un roman de trente mille lignes. Emile
Rochard, ex-directeur de théâtre improvisé romancier, publie dans le
Matin un gracd roman intitulé les Deux Èves. m</p>
<p>Et il est long, votre roman?</p>
<p>Trente mille tignes.</p>
<p>Trente mille lignes. pour un débutant dans le métier de romancier, ça a
dû étfe dur?</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais non. mais non. j'écris presque aussi vite que je parle.</p>
<p>Oh! alors vous qui parlez si vite). admire Lemonnier.</p>
<p>M. Rochard oublie l'un des principaux, le Bon Dieu mais il l'a fait
figurer en bonne place sur les affiches. Ce personnage sensationnel n'a
d'ailleurs rien de commun avec l'Etre suprême. Mais Zola ayant fait
Jésus-Christ, pourquoi Rochard ne ferait-il pas le Bon Dieu?</p>
<p>Et qu'allez-vous faire maintenant? interroge Lemonnier. Un drame?</p>
<p>Non, j'ai commencé un nouveau roman.</p>
<p>Mais c'est la succession de Xavier de Montépin, que vous voulez?</p>
<p>A travers la presse. On lit dans la ~*f-eMe(t3 ma!) La Martinique, la
Dominique,.la MustOf. vestige certainement des immenses contrées
englouties reliant l'ancien et le nouveau coninent, cette Atlantide, etc</p>
<p>Découpé dans /4ry;M~OM~o/aM</p>
<p>~'ncore ~a/&lt;&lt;'rrc. A )a 'maison d'arrêt il a commis des actes graves
d'insubordination. En présence de cette attitude le gardien décida de
lui mettre les fers. Mais au cours de cette opération Malterre lui lança
un coup de pied qui lui frôla le visage et lui fit au genou une morsure
sérieuse.</p>
<p>Matterre prétend qu'il était surexcité.</p>
<p>Valais. Le dernier mot sur un projet ferrugineux. MEMVHK.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES (7'0-~JH.~)</p>
<p>? t48. AVRIL'1902</p>
<p>PiERREQutLLARD. Lied. 56 VICTOR SÉGALEN. Les ~nes~/testes e&lt; l'Ecole
Sym&amp;o7's&lt;e. 57</p>
<p>J.-C.MARDRus. f/ear~e&lt;~&lt;tf&lt;s (Extraits des ..Nuits'). 9'</p>
<p>LEOsCH.mpENTtER. Rituel et Code ésotériques de la Suciété secrète des
Boxers. gg'</p>
<p>FRtNçotsPonCHÉ. formes. i~ PIERRE DE QuERLON La Liaison /acAeu!e, roman
(tXfl). i47</p>
<p>/}~F~~D~~O/~</p>
<p>RBMYDEGOURMONT. ~t7o~tte.S. '74 PtERREQtjiLL.mD. Z.Mfoeme. )8o RACH)LDE.
Z.M/i'om~n~ t85 HENRI DE REGNIER. ~tMe/'a&lt;Mfe. '97 MARCEL CoLLiERE.
~S~Otre. 2o3 DOCTEUR ALBERT PRIEUR Sc/ences 208 CftARLES-HENRYHiRSCH.
/.es7!euaes. 2ia R. DE BupY. T.es~btt/'nfH.B. a~r A.-FERDINAND HEROLD..
Zes7'A&lt;'&lt;i&lt;r&lt;'s. 398 JEAN MARNOLD. ~t/U~t~'tte. 236 ANDRÉ FoNTAïNAS.
j4r&lt;mo~rn&lt; ~M YvANfioÉRAMBOssox. 7'it&amp;~ca&lt;t0f!sd'a/'&lt; aS;
GEORGEsEEEHOuD. Chronique de Bruxelles. 257 HENRI ALBERT. Lettres
allemandes. 26~ HENRY-D.DAVRAY. Z&lt;e«rMan~~at4es. 268 GtORGtOS LAMBELETIS
Lettres néo-grecques. 27 6 PEEpEKETR-'E. Z.e«''&lt;'sscan&lt;/tnauet. 280 0
MEttcvRE. Publications récentes a85 Echos 387</p>
<p><pb/></p>
<p>N*')~g. –MAÏ'goz</p>
<p>REMY DE GouRMONT. La Poésie française et la question f~ej"en![te&lt; 289</p>
<p>MAXJMEGORKY(E.SÉME-</p>
<p>KOFF &lt;)'a6&lt;.). Les ~'e&lt;;&lt;s Bourgeois (Un nouveau /i//)ede'uayaoon6f). 3o4</p>
<p>BL~NCHERoussEAU. Za/fanc~,nouvcnc. 3~t FRANCIS DE MioMANDRE. André Gide
et l'inquiétude philoso/t/i~ue. 361</p>
<p>COMTE DE CoMMjKGES.. Proses de mon Pays. S~s G. DuBOtS-DESAULLE.
/.M~/tynonS~U~Q/U~tMt&amp;rM6. SSa</p>
<p>PIERRE DE OuËRLOx. 7.a Z,«!tSon/&lt;!eAeu~roman (XH[XXVII, fin). 4i3</p>
<p>/{~V~D~~O/~</p>
<p>RjEMYDËGoORMOXT. ~);/Oy!tM. 444 RAcmLDE. jt,M/)!omaM. 450 LOUIS WEBER.
fAt7oM~A;e. 463 HEKMMAZEL. Science sociale. 467 CARLSiGER.
0[t&lt;'i!&lt;/OftSCO/Oni'n/M. 473 J.DREXitHUS. 7~0;MQf!fa. 4~ JACQUES BaiEU.
Esotérisme e&lt; Spiritisme. 482 L.BELucou. C)'on;&lt;jrueHntKe;'st7a;e. 4S8
CHARLES-HENRYHiRSCH. 7-M/i'eUftM. 4~ R. DE BupY. ZMVoK/'naH.z' 502
A.-FERD)NANDHEROLD.. /.M7'd&lt;rM. Sot) JEAN MARNOLD. ~t/M~t~Uf. 5l4
A~DREFoxTAtNAS. Art moderne 5~3 VfRGtLEjosz. Art ancien. 53:
YvAXHOERAMBOssoN. 7~&amp;ca&lt;;onsf&lt;nr&lt; 535 HExpi ALBERT. /,e«rMa~eMOnatM. 541
LuciArfoZuccoLi. Lettres italiennes 546 EpHREM VINCENT. Lettres
Mpa.~ftO/M~ 550 FfGuEtHEDoPfMENTBL. ~e«rM&amp;M&lt;7tennf! 554 JAN LoREXTowtCz.
/.e«~es /)o~onatscs. 55S JEAXOTOKAR. ~e&lt;M&lt;cA&lt;UM. 567 MERcvRE.
7'u&amp;/tca&lt;&lt;o/rec('n&lt;M. 671 Echos 573 N''t5o.–JUIN)902</p>
<p>ADOLPHE RETTE. les Déboires omc.BfeH.E &lt;/e G~oryfs/om'e,nouvet)e. 6i3</p>
<p><pb/></p>
<p>FaAKCts DE MtOMAKDRE.. Camille .V~Hc~a/r. 6~ &lt; GEORGES PALANTE. La
/Ven&lt;a/f&lt;e &lt;Yu /{e;)/&lt;e. 655 ANDRE FoxTA);&lt;AS. Z,M~'n/ons~&lt;No~ 672
RAYMOND MtRn-AL. La Rekba, ~a'M''s kabyles roman (!H~ 685</p>
<p>~'ô'~ DU ~/0/~</p>
<p>REMY DE GOURMONT. 7?/)&lt;7o.~HM. 741 ( PlERnEQu~LARD. T.MY'oentfs. 7~6
RACHtLDE. Les Romans. 760 REMYDEGOURMOKT. Litléralure. 760 CHARLES
MERKt. A rchologir, ~oyayfs. 766 CHAHLES-HEXRYthRSCH. Les /!et)aM. 775
R.UEBURY. /,Myo[tM&lt;![! 78/) A.-FfnDtxAKDHEROLD.. /,fs7'/tM~M. 79)
JEANMARKOLD. ~/tt.&lt;yue. 80t ANDRÉ Fo~TAiNAs. ~l''&lt; moderne. 8)0
Vtncu.Ejosz. ~f&lt;anc'cn. 8)6 6 YvANHOE RAMBOSSOX. /'U&amp;/&lt;Ca&lt;fOfiS&lt;&lt;'0/'&lt;
822 GEORGES EEKnouD. Chronique cfe Bruxelles. 83o HEXRY-D. DAVRAY
Lellres anglaisés 889 PmLÉAS LEBESGUE. Letlres por/uya'sM. 844 MERCvnE.
Publications rMM/M. 852 /?fAos. 855 7'(/M&lt;ont('.Y/ 857</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE ALPHABETIQUE PAR NOMS D'AUTEURS* t</p>
<p>(?'(W~ ~Z.)</p>
<p>j</p>
<p>HENRI HENR! ALBERT</p>
<p>REVUE DU Mois Lettres allemandes. 26~-54' L. BÉLUGOU</p>
<p>REVUE DU Mots Chronique universitaire. 488 JACQUES BRIEU</p>
<p>REVUE Du Mois: Esotérisme et Spiritisme. 48a R. DE BURY</p>
<p>REVUE Du Mois Les Journaux. 22t-5o2-y8~( LËO.\CHARPENT[t;R</p>
<p>Rituet et Code ésotériques de la Société secrète des Boxers. 99 MARCEL
COLUÈRE</p>
<p>REVUE DU Mois: Histoire. 2o3 COMTE DE COMMINGES</p>
<p>PfdseademonPays. 3~~ HENRY-0. DAVRAY</p>
<p>REVUE Du Mots Lettres angtaises. 268-839 J.-DREXELIUS</p>
<p>REVUE D.u Mo~s Ro'nanta, ~78 G. DUBOIS-DESAULLE</p>
<p>Les Mignons .du Marquis de Liembrune. 382 GEORGES EEKHOUD</p>
<p>~.EVUE DU Mois :.Chronique de Bruxelles. 25y-83o ~&lt;) Les-titres de
poésies sont imprimés en italique.</p>
<p><pb/></p>
<p>PEER EKETRAE</p>
<p>REVUE DU Mois Lettres Scandinaves. 280 ANDRÉ FONTAINAS</p>
<p>REVUE DU Mois Art moderne. 244*523-8io Les Salons de 1002. 672 MAXtME GORKY</p>
<p>(E.~SéménofF/a&lt;)</p>
<p>Les Petits Bourgeois (Un nouveau type de vagabond) 304 REMY DE GOURMONT</p>
<p>REVUE DU Mois EpUogues. i74*444*74i La Poésie française et la question
de l'e muet. 28g REVUE DU Mois Littérature 760 A.-FERDINAND HEROLD</p>
<p>REVUE Du Mois Les Théâtres. 228-500-701 CHARLESLUENRY HIRSCH</p>
<p>REVUE DU Mois Les Revues. 2i2-/}&lt;)2-y75 De Mademoiselle de Maupin a
Oaudine. 5~ VIRGILE JOSZ</p>
<p>REVUE DU Mois Lettres néo-grecque, s. 276 PIERRE LASSERRE</p>
<p>Charles Maurras et la Renaissance classique 589 PHILËAS LEBESGUE</p>
<p>REVUE Du Mois Lettres portugaises. 844 JAN LORENTOWICZ</p>
<p>REVUE DU Mois Lettres polonaises. 7. 558 J.-C. MARDRUS</p>
<p>FIeursetFruits. Qt RAYMOND MARIVAL</p>
<p>La Rekba (Mœurs kabyles), roman (!-tH). 685 JEAN MARNOLD.</p>
<p>REvuE DU Mois Musique.z36-5i4-8o.i HENRI MAZEL</p>
<p>REVUE Du Mois Science soc.iate. 467</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLES MERK1</p>
<p>REVUE DU Mois Archéologie, Voyages. 766 FRANCIS DE M10MANDRE</p>
<p>André Gide et l'inquiétude philohOphique. 36t CamilleMauclair. 64' [
JEAN OTOKAR</p>
<p>REVUE Du Mois Lettres tchèques. 667 GEORGES PALANTE</p>
<p>LaMentalitéduRévolté. 655 FIGUEIREDO PIMENTEL</p>
<p>REVUE Du Mois Lettres brésiliennes. 554 FRANÇOIS PORCHE</p>
<p>PoëmM. '4~ DOCTEUR ALBERT PRIEUR</p>
<p>REVUE DU Mots Sciences. 208 PIERRE DE QUERLON</p>
<p>La Liaison fâcheuse, roman. t47-4'X PIERRE QUILLARD</p>
<p>Z.t&lt; 56 REVUE Du Mo's Les Poèmes. 180-746 RACHILDE</p>
<p>REVUE DU Mois Les Romans. t85-45o-75o YVANOHÉ RAMBOSSON</p>
<p>REVUE DU Mots Publications d'art. ~5i-535-82z HENRI DE RÉGNIER</p>
<p>REVUE DU Mois Littérature. 197 ADOLPHE RETTÉ</p>
<p>Les Déboires amoureux de Georges Lerouvre, nouvelle. 6i3 3 BLANCHE ROUSSEAU</p>
<p>La Fiancée, nouvelle. 34 VICTOR SÉGALEN</p>
<p>Les Synesthésies et l'Ecole Symboliste. 57 CARLSIGER</p>
<p>REVUE DU Mois Questions coloniales. 4?3 3</p>
<p><pb/></p>
<p>EPHREM VINCENT</p>
<p>mvuEDuM&lt;Ms-: Lettres espagnoles. 550 LOUIS WEBER</p>
<p>REVUE DU MOtS Philosophie. 46a LUCIANOZUCCOU</p>
<p>REVUE Du Mois Lettres itatieanes. 546</p>
<p><pb/></p>
<p>BULLETIN FINANCIER</p>
<p>Le marché serait d'ailleurs satisfaisant dans presque tous ses
compartiments, s'il venait du Transvaal des nouvelles définitives en
faveur de la pa!x. Aussi l'activité semble renattre dans le domaine des
affaires.</p>
<p>LE MASOUt: D'OR.</p>
<p>IL MARZOCCO</p>
<p>ANNO VII</p>
<p>FIRENZE Via S. Egidio, 16 FIRENZE</p>
<p>Fondatore ANGIOLO ORVIETO Direttore ÂBOLFO ORVIBTO Col i° di Gennaio
1902 è entrato nel suo 7° anno ()i vita. Conta fra i suoi collaboratori
i pif; l'f'putati pocti c prosatori d'Italia. E il pin autorovolo
periodico settim.iuale di Ictterat.ura e d'arte PREZZf D~ABBONAMENTO</p>
<p>.h,n n S,E, 11, E TNINF81'!iP</p>
<p>Per l'Italia L. 5 L. 3 L. 2 Per l'Estero )'8– H 4 )' 3–~moBaTHCB~' ~a!
~° ogni mose</p>
<p>Un numéro separato Centesimi DIECI</p>
<p>Demandez le Catalogue</p>
<p>des Publications du Mercure de France 2</p>
<p><pb/></p>
<p>La Revue</p>
<p>d'Art dramatique Fa)'s~ec/ia~Me/no:'s</p>
<p>PARIS. UNAX,18fr. PROVINCE 20 ETRANGER 22</p>
<p>Le numéro. 1 fr. 50 Province et Étranger. 1 fr. 75 5</p>
<p>LA REVUE PUBLIE LES COMPTES HENDUS</p>
<p>DES THEATRES DU MONDE ENTIER</p>
<p>Année 1901 Mai et Juin Le Théâtre Poétique</p>
<p>(André Gide, Fernand Gregh, H. Ghéon, Marinetti, Tor Hedberg.Lucio
d'Ambra, Georges Pioch, Eugène Morel, Stephen Philips, Bierbaum, Tor
Hedberg (suite de Gerhard G)'tm), G. Trarieux, A. Villeray, M. Magre,
Saint-Pol Roux, etc.).</p>
<p>Juillet H. Lecomte: Histoire des Théâtres. Août: L'Jtopie de E.-A.
BUTTI, trad. LECUYER. Sept. Le Théâtre en Angleterre, en Pologne, en
Hongrie et en Russie, par Osman Edwards, J. Lorentowicz, I. Kont et S.
Raffalovich. Oct. Le Féminisme au Théâtre. Nov. La Comédie Française.
Déc. La Censure.</p>
<p>ÉDITIONS DE LA REVUE D'ART DRAMATIQUE</p>
<p>Vient de parafe</p>
<p>TOR HEDBERG GERHARO GRtMïrad G.LevyULMANN. 3 fr. VALENTIN MANDELSTAMM:
LE LÉVITE D'EPHRAIM Un votume, avec cnuverture en couleurs de HENNER. *?
fr. Paul ACKER et A.-Emile SOREL: FAUSSE ROUTE, un acte. 1 t'r.</p>
<p>POUR ~T7~ ~V ~.H.y</p>
<p>L'Art dramatique et musical en 1901</p>
<p>Annuaire complet du théâtre et de la musique, compte-rendu des pièces
jouées sur le monde entier et bibliographie des livres et revues de
théâtre, avec table par noms d'auteurs, artistes et titres d'ouvrages.
Ce volume est continue mois par mois dans la Revue.</p>
<p><pb/></p>
<p>RENAISSANCE LATINE Revue mensuel, 7ïMërajre, artistique et poJ'jtj?ue
25, rue Boissy d'Anglas PARIS</p>
<p>SOMMAIRE DU PREMIER NUMÉRO</p>
<p>15 MAI 1902</p>
<p>Gabriel Hanotaux, Je l'Académie française. José-Maria de Heredia, de
l'Académie française. Professeur A. de Gubernatis. Pierre Louys. N.
Vaschide. André Lebey. Henry Bataille.</p>
<p>LA RENAISSANCE LATINE.</p>
<p>~tALAGUfXA.</p>
<p>LES LATINS U'AL'TRICUE-H&lt;)NnR!E.</p>
<p>BALZAC PEREMPTOIRE ET LA FAUSSE EsTHEU LES LATINS DU DANUBE.</p>
<p>NAPOLEON 111 ET L'IDEE LATINE.</p>
<p>LE COMTE ROBERT DE MojtTESQUtOU.</p>
<p>/{A'r~'A' D~' J/6'</p>
<p>Dans son prochain numcro (i5 juin igoa), LA RENAISSANCE LATi~E publiera
des vers de ~1. Ht-MU ))t: Rh~MEn; nu chapitre mudit d'un livre sur
Venise, par M. MArmcE BAnKhs; des articles de MM. PAL't. ADAM, IIh~-nY
HATAtLLE, A~'uRK LEUt.Y; une nouvelle de M. ~[AU(;);L !!uL'n:&lt;GEn; la
première partie d'une Ex(jui'-TH SL'H L'A\'ENm m:S i'EUrLES LATINS
U'A.MHIU~L'Ë.</p>
<p>n; ~'r.~i'.nu: Zfi'aucs</p>
<p>ABONNEMENTS</p>
<p>t'nnn. ~ixmoi-</p>
<p>FK.~ci: 20 fr. 11 fr. ETnA?&lt;GEn(Uuionpostatc' 24 fr. 13t'r.</p>
<p>LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PLUME</p>
<p>REVUE LITTÉRAIRE, ARTISTIQUE ET SOCIALE</p>
<p>Bi-Mensuelle illustrée (Série Nouvelle)</p>
<p>DmECTEUR KARL BOËS</p>
<p>ABONNEMENTS: FRANCE. ~3fr.Étranger. 15 fr. Direction et Administration
31, rue Bonaparte, PARIS-VIe</p>
<p>Rédaction 87, rué Scheffer, PARIS-XVIe.</p>
<p>LA PLUME paraît le :e'' et le 15 de chaque mois elle contient au minimum
48 pages de texte et ne publie que de l'inédit.</p>
<p>La. critique des romans y est faite par M. GusTAVE KAHX, celle des
poèmes par M. SruART MERRILL et celle des pièces de théâtres par M.
MAuRiCf BEAUBOURG.</p>
<p>Les a&amp;oMemeK&lt;s partent du ~er de chaque mois</p>
<p>Catalogue et numéro spécimen envoyés sur demande</p>
<p>VIH' AX~ËE, igoa</p>
<p>EMPORIUM</p>
<p>Revue illustrée d'art, de littérature et de science</p>
<p>Paraissant chaque mois en livraisons de 80 pages ÏB-4° j:77us&lt;rées de
plus de cent gravures.</p>
<p>PRIX D'ABONNEMENT POUR L'UNION POSTALE</p>
<p>Un an. 13 francs</p>
<p>Six mois. 7 francs</p>
<p>Un MMM~'o vendu :'so~meM&lt; ] fr. 5o</p>
<p><pb/></p>
<p>LA REVUE SOCIALISTE</p>
<p>Fondée en 1885, par B~orr MALON. Directeur GtOMM RBMARB ~MMU&lt;M&lt;«M &lt;&lt;
T!a&lt;&lt;&lt;9~ 78, Passage Choiseul, PARtS</p>
<p>lbonnements Six mois 9 f. Six mois le f.</p>
<p>tboMtincnts r; ,S f. ~&lt; S</p>
<p>Un an.. 18 f. Un an. av t.</p>
<p>Ma NUMÉRO SPÉCIMEN est envoyé contre UN frêne.</p>
<p>Le Tableau synoptique des principaux articles parus depuis sa fnttdation
est envoyé FRANCO sur demande.</p>
<p>On x'tbonn* SANS FRAIS dam tous les bureaux d. petit.</p>
<p>La LIBRAIRIE de la T~U~ SOCIALISTE (mime a~w) se charge d'envoyer contre
mandat ou timbres-poste, les livres et brochntes qu'on lui demande.</p>
<p>ba~ r II</p>
<p>Y 1 ~-i' '`'a j~- l 1.t V.J~</p>
<p>PAnAtT LE 5 LTLK "ODE CHAQUE MOIS</p>
<p>GKOUGES BANS, nin~cTKL'R, 5o, boulevard Latour-Maubourc,Par!s Le Numéro
50 c.– Un an 7 fr. Etranger 8 fr.–Spécimen sur demandes</p>
<p>Demandez le Catalogue</p>
<p>des Publications du Mercure de France</p>
<p>REVUE BtBL!0-tC8NOCRAPHtOUE HE'i~CTHL'JtS EK CHEF</p>
<p>i'ion'f'OAUXE U'EYLAC</p>
<p>parat.sa.f.&lt;ff.t,M ~(. ,a,~ce. r.cc.&lt;&lt;['.M)
r!on~;t~t~n.t~(!);ie))tf)~r~.sc/j)tff~f/e);[;rtM
~tt~~g~e&lt;;e~rrrs.;a~.&lt;;e,ft~j. Ah.)t!ftrtjjLiLt)2fr.parAH))L'c</p>
<p>!MOEX 3&lt;BUOGRAPH!QUE I'ari'ierrn!)A!'XH</p>
<p>f.n/or&lt;t).t,m~),pa~),u~inn!'fp!(/oH. ndn!&lt;t.t~d,r,.v,Ht,&lt;.sce,,e;jfi,
~t&lt;Kt.e))).i~w.Sr;r~A'~r7Vfy.'</p>
<p>~9fr.~tr.s{jar.n~r.</p>
<p>Bureaux 9, rut; Faubourg Poissonnière, Pxris</p>
<p>.Ootweme./ffMee.</p>
<p>L'Ermitage</p>
<p>Directeur EDOUARD DUCOTË Secrétaire et Administrateur: JACQUES DES GACHONS</p>
<p>R)'.nA(:TKLRS:~lM.):?fRY~ATAtLn:, MiOfEL ÀRXAL'H), RE~E ~OYLESVH,
(~UAHH:S (~HAXVIX, IlKXRY-D. DAVRAY, EDOUARD DuCOTE,</p>
<p>~!AU!)tCE nE FARAHOKD, PAL't. FoRT, HEXHI GuEON, ANDRE Glt)E,</p>
<p>CHARLES GuEKIN, P'RANCIS JAMMES, S~L'ART MERRILL, HL'GLES REBELL,
EuGEK); RoUART,</p>
<p>FEUNAND SEVERIN, EtHLEVERHAEREN, FRANCIS ViELE-GtUtH~, etc.</p>
<p>Le nuraéro, 0 fr. 50</p>
<p>ABOXXEMK~T</p>
<p>frjn[t'.i.m.6f'6mM!,3fr.50.</p>
<p>EtrM()er:&lt;at,10fr.;6m()i!,5fr.50 3 vlila Michon Paris 16!' Envoi d'un
spÉcimen contre 0 fr. 15 c.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHEMINS DE FER OU NORD</p>
<p>SAISON DES BAINS DE MER de la veille des Rameaux au 31 Octobre</p>
<p>BtLMSTS n ALLEM~ET RETOUR</p>
<p>VataLfus du Vcnffrcdi au Mardi ou de ravant-vciDc au surlendemain d~'s
Fctcs tegates _t*&lt; ix ))) et &lt;ture&lt;* dn trajet au départ &lt;)« P«fis_</p>
<p>DE PARIS __PR))~J~SOMNE DUfiËE</p>
<p>.UX sr~lOM ..At.UHLSC.-DESSULS_ t'.çf.se ~c)a5M 3. Ct~se Berck. 31 » ~i5
--) 17 '&lt; .th. 1/9 Boulogne (vifte). 34 » sj~o 1~90 3h.4 Ca)ais(fi)fe).
3';{)o sr) » ai 85 3h.t/3 Cayeux. sg3u a;io5 '5~' 3h.t '2
ConchU-te-Tempfc. 2880 a~~o 1~75 31i.ï/~ Uannes-Cf)aacrs' 3i~o 70 a~~u
4() 17~0 ~)0 3h.2 L)unk&lt;'rque. 38 8j s~~j s'j6o ~fieurcs Etapfes. 3o;)o
33~) 17 D 3h.i/~ 4 Ku. sj~o 30 jo () i~~o 3h.~ o G)'yvf)dc(Br.)y-Uuncs).
3f)!)j !j~ -) 3tt5 15 a.'i~n /io 5 h. M
nrave!ines(Pt'tit-f()rt-Phitippc). 388.'&lt; 2~;). a~t~ 4 h, 1/2 LpCrutoy.
~7~~ s[().' ut.') 3h.i/a Leftrincknuke.i;)4o 3o5.'&lt; 33 oj .~heures Le
Trrport~ff'rs. M~J ''o3.') i3&lt;)0 3 h.. Luun-Pta~e. 38~) ?~;)0 a'! au
~h.ia z ~{.irquise-Hinxcnt. 3~ 60 afitio '!ooj 4h.t&lt; » Noyc))cs. aC~~ ao
85 1~3.') 3 h.') Il Paris-Pia~c. 39)0 a4i)~ 3)t.i~ (Juend-Fort-Afahnn.
28 3u ~at.') i.) i545 3h.]/2 1, A S:nt-Va)rry-hur-Sommf. -'71. Hf3j i47.
7 3h.') n WimiUr-Winx'n'ux. 3~M 2!!to t:)3u 3o 4 h. \o)ncoLH't. '!fi~j
.o8j 1~35 3 h. a Xuydcooh' 3') 80 3o;)5 23 a~ 5)i.</p>
<p>(t) Les prix (tt: ces biHets uc coluprcnncnt pas les 0 fr. tt)(te dn~t
~e tin~tre pour tes spnuNessupt'rieLm.sfLtOf)'.</p>
<p>CHEMINS DE FER DE L'OUEST</p>
<p>PARIS A LONDRES Via RUUEri, DIEPPE et NEWHAVEN (Par la gare
Saint-Lazare) SE~iCES RAPiOES SE JOU~ ET DE fit~T</p>
<p>Tous les jours (dimaùcbfs et fètes compris) et toute l'année. Trajet de
jour eu f) )t. (ire etz~ classes seutefneut)</p>
<p>GF5/\NOE ÉCONOMtE</p>
<p>Billets simp)es,vu)iUes pendit sej~t jours: f cf.. t3 fr. 25; a'et., 3S
fr.; 3' el., 23 fr. 3S. Bii)cts d'a)Jer et retour, vulab)t's pendaut un
mois: i"cf.,TX f.?S "'cf., 5 3 f.?5; 3'd.,4i f.50.
).t's~rixci-deSbUS!iontscu!enH'nt'app)!C.itjicsau trajet
t'net'k~par)eser\ic(; de Huit t'th'StuttiKcuraqUtpreudrun! le Ldteau de
jour Jctrunt p~yt'r, par tf~)MS&lt;'e, un sup~ëmcnt &lt;)e 5 fr. eu J"
ctiisse; 3 fr. en ri&lt;mc.</p>
<p>Départs de Paris-St-Lazare. ich. mat. ~h. soir.</p>
<p>ArrivëesàI.ondres-Victoria. 7 h.5 s. 7h.5o m.</p>
<p>Départs de London-Bridge. 'oh. mat. !)h. soir.</p>
<p>Départs de Londres-Victoria. loh. mat. 8h.5o s.</p>
<p>LcstraiD!.dut.erv!t'e de juurrutrel'.n'i:, et
D!Fjj~f,etYiccver:.tt,comportant des tniturtS!!ci"etde2'cia!?s
4f(.iH&lt;Hrav!-cW.-C. et toitctt!ainsi ()U'~tt~Va~.n-Ht'aurant;ceu\ du
service de t. L.it comportent des Yo~turcs
n~.uiuir&lt;testn.i!ir)~s-tjVt'cV.C.utttj!i&lt;.ttt;.i)etC.Liut:~p.tr!icuIi~fessurlcsI)tttmn~tcuvcntcttcrf'sef\t'('s</p>
<p>t&gt;l¡r nleu:ande lJrt"J.Llhlc.</p>
<p>[.a Cu~n; n~'nio de i'Out~t em'uit! hacco; sur den~ude ~ffanchie, des
petits guides indicateurs du service (!&lt; l'is&amp;LL'NdrL'</p>
<p><pb/></p>
<p>CHEMINS DE FER DE PARIS-LYON-MÉDITERRANÉE</p>
<p>TT~air~s e:xti~a-;r'a]?ides</p>
<p>ENTRE PARIS ET MENTON</p>
<p>Ces trains ont un nombre de places limité.</p>
<p>On peut retenir ses places d'avance, aussi bien en f'' classe qu'en
compartiment de luxe, en s'adressant a la gare de Paris-Lyon et aux
bureaux de la ville de Paris, rue SaiuL-La/are et rue Sainte-Anne, a
l'aller, aux gares de Menton, Monte-Carlo, ,\ico, Cannes et Toulon, au
retour.</p>
<p>CHEMINS I)E FER j~ORLËA~</p>
<p>Voyage d'Excursion aux Plages de Bretagne T\tUtG.V. 5~&lt;)HLhA~s)</p>
<p>Du t" Mai an Octobre, il est d.'tivre de, Hi)i 'ts de voyage d'excursion
aux p!agcs de Rrcta~ne,aprlxr&lt;dnitsetcnntp~rtantlep;trf'onrsci'apj'cs:</p>
<p>Le Croisic, Guérande, Saint-Nazaire, Savenay, Questembert, Ploërmel,
Vannes, Auray, Pontivy, Quiberon, Le Palais f!tf:Ur-)h- n-M.'r!,
Lorient, Quimperlé, Rosporden, Concarneau, Quimper, Douarnenez,
Pont-l'Abbé, Châteaulin.</p>
<p>ALLER ET RETOUR</p>
<p>i~€svoya~nrsp['u\t'utsut~rr,al!nf'rL\ritmL'ra]rf'dansIesenS]nvers&lt;'d';['e]uimdHjnef'dessus
ils posent
('n)['nu'[itih'p'~rt)ert[!ertous)t'sp.ir('0)u'sdrta)[)e'.daHscrtitinrn)irE,
et se rendre dirpctcmf'nt h)n' !ps sru~ puiat-, n~ i!s ;l'sn'L'i]t
pns'irr un s''jnHrn!'r t'n suivant, toutefois,
l€SCQs~&lt;tcra!dc!*ttinL'r.i)rcqu'Hst)'tt&lt;'ho!sit'tcuau;tndonuantleurs&lt;iro)tsauxparooursin)[i
efft'ctu/'s. Ils peu\rntd['m6['t!; revenir dn'ecU'LneatùIrurpoiat de
dt''parteusunaat;turrtour l'itinéraire parcouru a)')hr. r.</p>
<p>La dun'edr Vididitt'' des Hiik'ts de Voyage d'Excursion pfut être
prn]ou~ec de to jours,
muyennauUepan'mcntd'unst]p]~einrntÉ~.i!atuu/)ide',prixri-d(".su&lt;i.(:"t[epro)()n~atioupourra
être accordée trois fois au plus; le suppten~u) a p.lyrr pour chaque
proJonHation (te 10 jours serad~toood!i prix primitif. La
de[rtaHd!)teprntu))~ntioadevr:)('treta!tt'et fesupp)e~)e)it
pay&lt;avantrcxpira)iondetad))rL:cdcvat'di)(',eutcrtantcoti)ptf',s'i)TnMeu,&lt;te!apratougation</p>
<p>dejàpayee.</p>
<p>Il est dt'iivre de toute station du rt'sr.nt d'ÛriL'.tn'! pour Savenay
ou tout autre point situé sur l'itinéraire du Voyage d'excursion aux
pt.'t~e-i dt; Hret~~)n' et ImerserMent de Savena\ ou de tout autre point
situé sur !edit itinéraire a toute station dudit rt'seau, des bi!s
spéciaux de i' et de a* classe, comporlaut une réduction de ~u u~o sur
le prix urdinaire des ptaces, sous condition d'un parcours minimum de
.'o Itilumetres par DiU.t.</p>
<p>Ces Billets sont de)ivres distinctement, ]&lt;' preuner pour a))er
rejoindre l'itinéraire du Voya"'c d'excursion aux places do Bretagne, le
second pour quil ler c~'t itinéraire lorsque le vovaneur ra termine ou
veut abandonner.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Journée</p>
<p>Journal Quotidien</p>
<p>Politique et Littéraire</p>
<p>est le premier journal à</p>
<p>Deux Centimes et demi</p>
<p>ABONNEMENTS</p>
<p>Truismftis. Sixmois. t'uan.</p>
<p>Seine et Seine-et-Oise. 3 fr. 6 fr. 12 fr. FranceptCoiouIos. 4 » 8 » 16
a Etranger. 7 » 14 » 28 »</p>
<p>~A'~icr/~v ET ~v/i r/&lt;~ 6, rue du 29-Juillet, Paris</p>
<p>TÉLÉPHONE: 219.73</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉDmONS DV MERCVRE DE FRANCE 15, rue de l'Ëcha.udé. Paris-VIe</p>
<p>ŒUVRES COMPLÈTES</p>
<p>DE</p>
<p>FREDERIC NIETZSCHE /)MA~M A'o~' ~a ~ec/t'on &lt;/e</p>
<p>HENRI ALBERT</p>
<p>~vj~.vyA'</p>
<p>PAGES CHOISIES, puLIic~'s par HE-onALUt-HTavec une préface. Portrait de
Frédéric .Xif-tXhL'tje, ~ruve sur bois par jL'Lii:~ Tl~AYRE. L'n fort
vo). in-i8 3.50 L'ORIGINE DE LA TRAGÉDIE ou //(;tvi/.swe et /&lt;if,
tr;ufu:t par JEAN ~L\K'&lt;OLD et JALfjLi.s ~lom.A~u. Un volume !u-i8 3.50
HUMAIN, TROP HUMAIN p.irt.e), traduit par A.r. Di.snoussEAL'x. Un volume
in-18. 3.50 AURORE (/c~&amp;' ~'t~' les /e. w~Y/t'~ tmdu!t par H):Mt!
At-nunT. Un vulume in-18. 3.50 LE GAI SAVOIR (Lrt &lt;« S~e/~a), traduit
par II~'ai AmEUT. Un vo)ufueIu-i8 3.50 AINSI PARLAIT ZARATHOUSTRA,
traduit par H~ Ai.Bt.aT. Un volume in-j8. 3.50 LA GÉNÉALOGIE DELA
MORALE, traduit par H~u ALBMT. Ua volume m- j 8 3.50 PAR DELA LE BIEN ET
LE MAL, traduit par L. WHscupt- et G. Airr. Un volume in-8. 8 tr. ~P/M.S'</p>
<p>LE VOYAGEUR ET SON OMBRE (Humain, trop humain, âme partie), traduit par
Hcxm ALBERT. Un vol. m-i8. 3.50 EN ~AT~l/M TV~y (vulu.nes i;r. ;n-i8)</p>
<p>HOMÈRE ET LA PHILOLOGIE CLASSIQUE. DE L'AVENIR DE NOS ETABLISSEMENTS
PEDAGOGIQUES, etc. ivol. LA PHILOSOPHIE PENDANT LA PERIODE TRACIQI'H DE
LA GRÈCE, etc. 1 Vol. CONSIDERATIONS INACTUELLES. 2\ol. PAR DELA LE BIEN
ET L], MAL (nouvelle édition). 1 Vol, POÈMES ET FRAGMENTS. IVoI. LA
VOLONTE DE PUISSANCE, M.S'n&lt; &lt;M/:e /A'an.S'/?;H~C&lt;/0/t t/C /OM&lt;e&amp;' /e.S'
Ma/CH~ 2 Vu).</p>
<p><pb/></p>
<p>MERCVRE DE FRANCE XV, RVE DE L'ÉCHAVDÉ. –PARTS</p>
<p>paraît tous les mois en livraisons de 3oo pages, et forme dans l'année 4
~o~ssia-S, avec tables.</p>
<p>Rédacteur en chef ALFRED VAHETTE.</p>
<p>Httérature. Poésie, Théâtre. Musique, Feinture. Sculpture Philosophie.
Histoire, Sociologie, Sciences, Voyages, Bibliophilie, Sciences
occultes. Critique, Littératures étrangfèrea. Portraits. Dessins ut
Vignettes originaux REVUE DU MOIS</p>
<p>&amp;7oyt!f"!(a['tua!i[é]:nemydeGourmont.</p>
<p>Les Poèmes Pierre Ouillard.</p>
<p>~~sTÎ~ons.'Hachitde.</p>
<p>~f7~fa~&lt;re.'H.denK~tiier,R.de Gourmont,</p>
<p>H'x~ot;'c.-marée) Collière, Edmond</p>
<p>Ba'hc!cmy.</p>
<p>~f/o~T/7/~c Lofj;s ~Veh~r.</p>
<p>PsucAo/of/ie.'f'astnnDanvitte. j'c~~ces~ctc~Henri MtixeL</p>
<p>puM~'on;!morn~e&lt;re/y!'et!&lt;'M' VtctorCharbonneL</p>
<p>?;;mcM.-D''A'ber'r;f'ur.</p>
<p>~ï~c/tco~nyt'p, ï'of/nfjps Charles Merki.
(.cs/fj~~co~unfu/fs.'CariSis~cr. /tomnn~n, fu~ore J. Drexelius.
/~i'&amp;op/t!7;'e;P!prre))au':e.</p>
<p>A'.s'ote/'tsme et ~tr;nte Jacques Brie'i.</p>
<p>Mynn;ynF !i~/['fr.s;7f7tre .'L.Be!u~on. /,es Revues Charles-Henry
Hirsch. AesJonr'nna.r.'H.den'jry.</p>
<p>/,M 7'/)c'fi~&lt;;s A.-Ferdinand Herold. J/M~~M~~J~an~IarnohI.</p>
<p>.tr&lt;moderne.'Aarlrt;Fontainas.</p>
<p>France 2 fr. net. 1 Étranger 2 fr. 25 (Les .A'" nftc/p; se ~'Enf/en&lt; 0~:
même prix f/e les ?!0;!ueat:.K).</p>
<p>France</p>
<p>U~ AN. 20 fr. StX MOIS. 11 )) TnO!SMO!S. 6 M</p>
<p>ABONNEMENT DE TROIS ANS. avec prime équivalant au remboursement de
l'abonnement.</p>
<p>France 50 ir.</p>
<p>France 2 t'r. 25</p>
<p>COLLECTION DU ~FCt/F/Z,</p>
<p>Poitiers. Imprimerie du Mercure de France, BLAIS et ROY, 7, rue
Victor-Hugo.</p>
<p>.f!r&lt; ancien Virs;e Josz.</p>
<p>/'u6~'cn~'onsf/'ar'&lt;Y.Hambosson. 2~)' ~[t&amp;/e et la .VnMor: Les Xm.
'C/'ron'yt'enfaJ.ftdf.'JeanCarrere. CAron/yu~ deBrtt~'e~M.-G.Eekboud.
Lettres a//enMn&lt;~e.&lt; Hcnn Albert.. 7~? n~G;~M Henï'\ .-D. Uavrav. M~M
italiennes Luciano Zuccoll. Lettres M~n~no/M Ephrem Vincent.
Ac~Mp~r~~a/se~ PhiïcaaLebe~~ue. /.f&lt;/ffs At'jnano-ame'rtM;'nFS Eugenio
Diaz Romero.</p>
<p>~.e~res brésiliennes Ft~ueiredo Pimente!.</p>
<p>~~&lt;rf.&lt;;nM-yf'e&lt;'yt:es.'GiorgiosJ..ambeletis.</p>
<p>i rny-t~M.-X.</p>
<p>7'at/tca~otS reeert&lt;M Mercure. ~~c/tM.'Mercure.</p>
<p>PRIX DU NUMÉRO</p>
<p>ABONNEMENT</p>
<p>Étranger</p>
<p>UN AN. 24 fr. Six MOIS. 13 M TROIS MOIS. 7 ))</p>
<p>Etranger 60 fr.</p>
<p>Étranger 2 fr. 50</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
