<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Saint-Marc Girardin (1801-1873)">Saint-Marc Girardin</author>
<title>Cours de littérature dramatique ou De l'usage des passions dans le drame. T. 4 / Saint-Marc Girardin</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Saint-Marc Girardin (1801-1873)</author>, <title>Cours de littérature dramatique ou De l'usage des passions dans le drame. T. 4 / Saint-Marc Girardin</title>, <date>1886</date>,description :,489 pages
</bibl>
<publisher>G. Charpentier (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k213795m</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1886">1886</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>DE LITTÉRATURE DRAMATIQUE</p>
<p>« 1890</p>
<p>SAINT-MARC &amp;IRARDIN</p>
<p>DE L'USAGE DES PASStOXS DANS LE DRAME</p>
<p>NOU~E~E~DfT~O~</p>
<p>G. CtïA~PK~TtR~ )';T C'°, ÉDITEURS il, RUE DE GRENELLE,</p>
<p>COURS</p>
<p>ou</p>
<p>TO))EQUJA.TR)È)!E E</p>
<p>PARIS</p>
<p><pb/></p>
<p>D E LITTE RATURE</p>
<p>DRAMATIQUE</p>
<p>COURS</p>
<p>)V</p>
<p><pb/></p>
<p>!'A!!JS.–TYP. G. NÉE, j, RUE GASSKTTK</p>
<p><pb/></p>
<p>COURS</p>
<p>DE</p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE</p>
<p>LI.</p>
<p>SUITE DE L'AMOUR tNGÉNU.–PSYCHÉ DANS APULÉE, DANS CORNEILLE ET DANS LA
FONTAINE. ADAM ET È'E DANS MILTON.</p>
<p>IV.</p>
<p>&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Apulée est un véritable littérateur des temps de décadence. Il étudie
toutes les sciences et tous les arts, interroge toutes les religions et
toutes les philosophies, y croit un peu, s'en joue un peu, essaie même
de la magie; crédule avec un fonds de scepticisme, mais avant tout
littérateur, et, comme les littérateurs des temps fort civilisés, se
piquant de tout comprendre et de tout expliquer. Son roman des
~7e'&lt;&lt;!?KorpA&lt;MM ressemble, trait pour trait, sur certains points, à
l'Ane d'or ou au Lucius de Lucien, et roule aussi sur la magie. La magie
est la superstition des siècles qui n'ont plus de foi. Soumettant, comme
elle a la prétention de le faire, le monde surnaturel au pouvoir de
l'homme, la magie flatte du même coup l'orgueil et la crédulité humaine
l'orgueil, qui est le vice des vieilles civilisations; la crédulité, qui
a toujours sa place dans le cœur de l'homme.</p>
<p>En même temps qu'Apulée raconte dans son roman les merveilleux effets de
la magie, il raconte aussi des scènes de débauche, et c'est encore là
une marque du temps. Le plaisir est la dernière passion des vieilles
sociétés. Comme le doute y gâte toutes les jouissances de t'âme, il n'y
a plus que le corps qui soit sûr et avide des siennes.</p>
<p>Psyché était si belle qu on la prenait pour Vénus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>u Jam inde a foribus quam maxime Venus Honesta, inquit, ha~ et natatibus
nostris bonseque tuse frugi congrnentiat (Liv. V.) « t'c!!t vcro ego,
qnee in ipso fatatis mea: Oore vorabor ttittt</p>
<p>).iv. VI.)</p>
<p>t.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le poète italien Marini, qui, dans son ~donn, a introduit l'histoire de
Psyché, qu'il a traduite purement et simplement d'Apulée, a adopta
l'interprétation de t'évoque Fu)genee. (Voir le chant )Y d'~d!)«.)</p>
<p><pb/></p>
<p>pinceau et les autres par leurs vers, ce qui y manquait, c'est-à-dire
l'expression de la passion ou plutôt d'un amour ingénu et gracieux comme
celui de Psyché et de l'Amour. Dans Apulée, c'est l'aventure; dans La
Fontaine, et dans Corneille surtout', c'est l'amour de Psyché qui fait
l'intérêt.</p>
<p>Dans Corneille, Psyché attend le serpent qui doit la dévorer</p>
<p>Ne me fais plus languir, viens prendre ta victime, Monstre, qui dois me
déchirer.</p>
<p>L'AMOUR paraissant.</p>
<p>Le voilà, ce serpent, ce monstre impitoyable,</p>
<p>Qu'un oracle étonnant pour vous a préparé,</p>
<p>Que vous vous l'êtes figure.</p>
<p>PSYCHÉ.</p>
<p>Vous, seigneur, vous seriez ce monstre dont l'oracle A menacé mes
tristes jours,</p>
<p>Vous qui semblez plutôt un Dieu qui par miracle Daigne venir lui-même à
mon secours!</p>
<p>L'AMOUR.</p>
<p>Quel besoin de secours au milieu d'un empire</p>
<p>Ou tout ce qui respire</p>
<p>N'attend que vos regards pour en prendre la loi, Où vous n'avez à
craindre autre monstre que me' F PSYCHÉ.</p>
<p>Qu'un monstre tel que vous inspire peu de crainte 1 A peine je vous vois
que mes frayeurs cessées</p>
<p>La /'&lt;ycM de Corneille est de 16 71 ;celle de La Fontaine, de 11 &lt; t.</p>
<p><pb/></p>
<p>Laissent évanouir l'image du trépas,</p>
<p>Et que je sens couler dans mes veines g)aeé&amp;! Un je ne sais quel feu que
je ne connais pas. j':)i senti de l'estime et de la complaisance, De
l'amitié, de la reconnaissance;</p>
<p>De la compassion les chagrins innocents</p>
<p>M'en ont fait sentir la puissance</p>
<p>~)ais je n'ai point encor senti ce que je sens. .)e ne sais ce que
c'est; mais je sais qu'il me charme, Que je n'en conçois point d'alarme;</p>
<p>f')us j'ai les yeux sur vous, plus je m'en sens charme?. Tout ce que
j'ai senti n'agissait point de même; Et je dirais que je vous aime,</p>
<p>Seigneur, si je savais ce que c'est que d'aimer. Ke les détournez point,
ces yeux qui m'empoisonnent. Ces yeux tendres, ces yeux perçants, mais
amuurem. Qui semblent partaser le trouble qu'ils me donnent. Hélas! plus
ils sont dangereux,</p>
<p>Par quel ordre du ciel, que je ne puis comprendre, Vous dis-je plus que
je ne dois,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui chante les anges de la Bible, n'est qu'une vraisemblance de plus
dans Corneille, qui traite un sujet mythologique.</p>
<p>.Avant Corneille, La Fontaine avait, dans un récit mêlé de vers et de
prose, raconté l'histoire de Psyché, et il est curieux de voir comment
le poète le plus naturel et le plus gracieux du dix-septième siècle a
exprimé dans ce récit l'amour ingénu, qu'il a peint aussi ailleurs, mais
en le confondant avec l'amour facile et volage.</p>
<p>Cet air que l'on n'a point chez nous autres mortel, Et pour qui i'âge
d'or inventa des autels;</p>
<p>les nymphes qui le servent et dont</p>
<p><pb/></p>
<p>Chacune en le servant fait oflice de Grâce</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui rit en quelque coin du tourment que j'endure 1.</p>
<p>Voir le volume du Cours de littérature dramatique, ehap. HI D~ la
Rivalité entre MMtft.</p>
<p><pb/></p>
<p>A pas tremblants et suspendus,</p>
<p>Elle arrive enfin où repose</p>
<p>Son époux aux bras étendus,</p>
<p>Époux plus beau qu'aucune chose</p>
<p>C'était aussi l'Amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas mon talent d'achever une histoire</p>
<p>Qui se termine ainsi.</p>
<p>Acanthe et Ariste, c'est-à-dire Racine et Molière, s'écrient que, s'ils
pleurent sur Psyché, ce sera, au contr.lire, un plaisir de plus, le
plaisir de la pitié. Quoi! est-ce donc un plaisir de pleurer dit
Gélaste, c'est-à-dire Boileau. Alors commence entre les quatre
interlocuteurs une digression toute littéraire sur les causes du plaisir
que nous trouvons</p>
<p>'Lit. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lit. I.</p>
<p>MisencnrsetmiseratorDominus. t's. lit.</p>
<p><pb/></p>
<p>En un lieu séparé, l'on voit ceux de qui l'âme</p>
<p>A violé les droits de l'amoureuse flamme,</p>
<p>Ou'ensë Cupidon, méprise ses autels,</p>
<p>Refusé le tribut qu'il impose aux mortels.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'or se peut partager, mais non pas la louange.</p>
<p>Le plus grand orateur, quand ce serait un ange,</p>
<p>Ne contenterait pas, en semblables desseins,</p>
<p>Une fois arrivée aux pieds du trône de Duton et de Proserpine, Psyché
leur adresse un discours fait pour exciter la pitié et pour éviter
l'envie. Psyché Liv. H.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que mes sœurs étaient folles 1</p>
<p>Et non-seulement Psyché ne veut plus être belle, elle loue la beauté de
Proserpine, qui n'a pas besoin du fard que Vénus lui demande par la
bouche de Psyché</p>
<p>Je le vis, il s'enfuit</p>
<p><pb/></p>
<p>0 douce Volupté, sans qui, dès notre enfance, Le vivre et le mourir nous
deviendraient ëgautt</p>
<p>Par toi tout se meut ici-bas; · ·</p>
<p>C'est pour toi, c'est pour tes appas,</p>
<p>Que nous courons après la peine;</p>
<p>U n'est soldat, ni capitaine,</p>
<p>Ni ministre d'État, ni prince, ni sujet,</p>
<p>Qui ne t'ait pour unique objet.</p>
<p>Votuptë, Volupté, qui fus jadis maitresse · Du plus bel esprit de la Grèce,</p>
<p>Ne ma dédaigne pas, viens-t'en loger chez moi; Tu n'y seras pas sans
emploi.</p>
<p>J'aime le jeu, l'amour, les livres, la mustquc. La ville et la campagne,
enfin tout; il n'est rien Qui ne me soit souverain bien,</p>
<p>Jusqu'au sombre plaisir d'un cœur mélancolique. Viens donc; et de ce
bien, ô douce Volupté, Veux-tu savoir au vrai la mesure certaine? Il
m'en faut tout au moins un siècle bien compté, Car trente ans, ce n'est
pas la peine.</p>
<p>Ce Scythe exprime bien</p>
<p>Un indiscret stoïcien</p>
<p><pb/></p>
<p>larmoyante et égoïste, mais la sensibilité générale et vraie qui fait
que nous jouissons de tout dans la nature</p>
<p>Pourquoi sont faits les dons de Flore, Le soleil couchant et l'aurore,</p>
<p>Pomone et ses mets délicats,</p>
<p>Bacchus, l'âme des bons repas, Les forêts, les eaux, les prairies, Mères
des douces rêveries'?</p>
<p>Désirs et passions, le bon et le mauvais,</p>
<p>Jusqu'aux plus innocents souhaits.</p>
<p>Ils font cesser de vivre avant que l'on soit mort.</p>
<p>(Liv. XI!, fabio se.;</p>
<p>.P~cM. fin.</p>
<p>Sur son propre désir</p>
<p>Quelque rigueur que l'on eterce,</p>
<p>Encore y prend-on du plaisir.</p>
<p>[t'&amp;tde.i</p>
<p><pb/></p>
<p>La beauté.</p>
<p>'Po&lt;'M&lt;!&lt;df)nu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>époux qui s'aiment et qui sont seuls. Autour d'eux jouaient et
folâtraient innocemment tous les animaux de la terre, qui, plus tard,
devinrent sauvages H</p>
<p>Tout ce qui nait de doux en t'amourem empire, Quand d'une égale ardeur
l'un pour Fautre on soupire, Et que, de la contrainte ayant banni les
fois. On se peut assurer an silence des bois i</p>
<p>Jours devenus moments, moments filés de soie, Agréables soupirs, pleurs
enfants de la joie,</p>
<p>Yœui, serments et regards,transports,ravissements, Nélange dont se fait
le bonheur des amants; Tout par ce couple heureux fut lors mis en usage.
Tantôt ils choisissaient l'épaisseur d'un ombrage Là, sous des
chenesvieuxoùteurs chiffres gravés Se sont avec les troncs accrus et
conserves,</p>
<p>Mollement étendus, ils consumaient les heures, Sans avoir pour témoins,
en ces sombres demcuret, Que les chantres des bois, pour confident
qu'Amour, Qui scu~ guidait leurs pas en cet heureux séjour. !t</p>
<p><pb/></p>
<p>Satan a commencé par les envier; mais bientôt, les voyant si beaux et si
aimables, il les plaint; que dis-je ? il est près de les aimer, tant est
grand, même sur Satan, l'empire de cette beauté primitive! a Comme ma
pensée les suit avec admiration! Ou), je pourrais les aimer, tant brille
en eux la ressemblance divine, tant la main qui les créa répandit de
grâce sur leurs formes' »</p>
<p>Vttd.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ista repercussœ quam cernis imaginis umbra est,</p>
<p>Nil habet ista sui, tecumque venitque manetque.</p>
<p>Mais combien l'imitation est supérieure a t'origina)! Ce qui est un
trait d'esprit dans Ovide est un trait de génie dans Milton</p>
<p><pb/></p>
<p>ch. n.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle n'aime pas seulement, elle obéit et elle aime &amp; obéir. Ce n'est pas
une amante, c'est une femme; et ce sentiment du devoir épure et autorise
l'amour qui le précède v</p>
<p>'ChMtiV.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quis Deus magis, ah magis Est petendus amantibus?</p>
<p>Quem colent homines magis</p>
<p>Cœ!Itu!N?OHymGnfEC,HYnj8a,</p>
<p>Hymen,oHYmentBe)</p>
<p>Te suis tremulus parent</p>
<p>!nvocat;tibivi ruines</p>
<p>Zunula solvunt siuus:</p>
<p>Tetitnenscupidanovua</p>
<p>Captât aure maritus.</p>
<p>TufcroJuvcniiumanua</p>
<p>Floridam ipse puellulam,</p>
<p>MatrisegrentiosHS</p>
<p>Dedis, o Hymeua-e. HymM~</p>
<p>H;men,eH;men&lt;Bet 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Ni!potestStûctoVcnus,</p>
<p>Fania quod bona cuntpr~bct, Commodi capere; at potcst, Te volente. Quis
huic Deo</p>
<p>Compararier ausitP P</p>
<p>Nulla quit sine te domus</p>
<p>Liberos dare, nec parcns</p>
<p>Stirpejungier; at potest.</p>
<p>Te volente. Quis huic ~eo</p>
<p>Comparariet' aus~t?</p>
<p><pb/></p>
<p>ne consacre pas l'union des époux. Il y a un contrat et un acte de
l'état civil le sacrement manque, et avec le sacrement la véritable
gravité.</p>
<p>&lt; Puisse bientôt un petit Torquatus, sur le sein de Qurn tuis careat sacris</p>
<p>Non queat Jijre praesitics</p>
<p>Terra Gnibus; alqueat,</p>
<p>Te volente. Quis huic Ufo</p>
<p>Compararier autit?</p>
<p><pb/></p>
<p>Tcrqnatns, vo)o, parvutns Matrise(;remiasum</p>
<p>"orngensteneras mânes,' futcerijcatadpatrem,</p>
<p>Scmih)aatciabcHoi</p>
<p>S!tf.nesimHispatr!</p>
<p>Mto!io,etfaci)einseiis</p>
<p>Nosciteturab omnibus~.</p>
<p>Et puaicitiam sum</p>
<p>Matiisindicetorc:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>saints embrassements, et leur doux sommeil, pendant que chante le
rossignol et que, du berceau de t)eurs sous lequel ils reposent, tombe
une pluie de roses qui renaissent avec t'aurore. H est chaste et pur,
parce qu'il veut l'être.</p>
<p><pb/></p>
<p>t)t: t/'MLLE AU D!X-HUtT)&amp;ME StÈCLE. GESSNER. LA LOUtSE DE WOSS.</p>
<p>LU.</p>
<p><pb/></p>
<p>~iRot'ïf: de H-' J'Épmay, t. !tL, p. :&lt;6.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>O~ttorc! de Gessner, t. IL</p>
<p><pb/></p>
<p>ce seraient des moralistes sans le vouloir, tenant, comme nous tous,
leur sagesse des mains de t'expéfience.</p>
<p>OJT&lt;torfs de Gessner, t. III, p. tsi.</p>
<p>4.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Correspondance, tV, p. tt.</p>
<p><pb/></p>
<p>~'ai parlé d'~crmatut et Dorothée dans le ehap. sur Werther, t. L</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au charme des sentiments ajoutez le charme du paysage; car ces deux
choses ont besoin l'une de l'autre. Je ne m'accommode pas plus de voir
des méchants dans un beau lieu qu'ils me gâtent, que de voir d'honnêtes
et d'aimables gens dans un lieu triste</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'~td..ven)0aoten.</p>
<p><pb/></p>
<p>la voir si ~e)te, après qu'elle lui a fait sa toilette de mariée &lt;
Regarde-moi, lui dit-elle, et regarde-toi aussi dans le miroir. Rougis
donc un peu d'être sa belle 1 u</p>
<p>Junior fui, etenim senui, et non vidi justum derelictum oec se men ejus
quan'cnspancm. (Pa. a$, v. tt.</p>
<p><pb/></p>
<p>a Ainsi disait le vieillard, et la mère pleurait, les mains jointes.
Louise pleurait, le visage caché dans le sein de son père. Le fiancé
aussi pleurait; et, dans un coin de la chambre, la mère d'Amélie, la
vieille comtesse de Gronau, ne pouvait pas retenir aes larms, pensant à
son bon et vénéré mari, et !S.</p>
<p><pb/></p>
<p>a Ainsi dit le vieillard, et la jeune fille répondit doucement Oui'. N</p>
<p>Chant )U.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>))B L'AMOUR INGÉNU AU DtX-HUtTtÈME S)ËCLE.–V)CTORINE DANS LE PHILOSOPHE
SANS LE SATOIH, DE SEDAINE. PAUL ET VIRGINIE. DAPHNIS ET CULOË.</p>
<p>L!H.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Telle qu'elle est dans Sedaine, Victorine est une esquisse charmante de
l'amour ingénu et qui fait honneur au dix-huitième siècle, surtout à
Sedaine. Mais Paul et Virginie est l'expression la plus ccmplèlc et la
plus gracieuse que je connaisse de cet amour; et ce n'est pas un des
moindres sujets d'é-</p>
<p><pb/></p>
<p>tontienieiit qu'on rencontre souvent dans l'histoire de la littérature,
que Paul et Virginie ait été l'oeuvre d'un siècle et d'un homme si peu
ingénus. Je veux, pour bien faire comprendre ce qu'il y a de vérité et
l'élévation dans le roman de Paul et V!'rginie, le comparer avec !e
roman grec de Daphnis et Chloé, qui a aussi la prétention de peindre
l'amour ingénu.</p>
<p>Le sophiste Longus, auteur du roman pastoral de Daphnis et Chloé, vivait
au troisième ou au quatrième siècle de l'ère chrétienne. Son style est
élégant et maniéré ses personnages n'ont rien d'ingénu. Cependant, grâce
au style d'Amyot qui, au seizième siècle, a traduit Longus, cette
pastorale recherchée passe pour naïve. Amyot a fait pour Longus ce qu'il
a fait pour Plutarque. Le Plutarque d'Amyot n'est plus un narrateur
habile, qui sait disposer son récit avec art, ou un moraliste pénétrant,
dont la sagacité se ressent de l'expérience d'une vieille civilisation
c'est un conteur aimable et facile, qui sait d'autant mieux nous
intéresser qu'il le cherche moins, c'est un bon et simple moraliste qui
est fin sans le vouloir. Le romancier Longus doit aussi au style d'Amyot
cette grâce et cette candeur qu'on lui a[tribue complaisamment. Otez-lui
son traducteur, il perd son charme ses descriptions de la vie des champs
ont quelque chose d'apprêté on reconnait le citadin et le littérateur
qui enjolive et farde la nature. Amyot rend aux champs et aux bergers de
jongus leur ingénuité primitive.</p>
<p>Voir la préface de Vitloison, dans son édition de Len~u*.</p>
<p><pb/></p>
<p>(Édit. de La Haye, de t77t, p. '&lt;).)</p>
<p>Je cite la traduction d'Amyot, comme ta plus a~reabte, mais il ne faut
pas oublier qu'elle nous fait illusion sur le caractère du roman arec.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après l'enfance de Paul et de Virginie vient leur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en langu:t, et néanmoins je désire le baiser derechef. 0 mauvaise
victoire! ô estrangemal dont je ne sçaurois dire le nom Chloé
n'avoit-elle point gousté de quelque poison avant que de me baiser? mais
comment n'en est-elle point morte? »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Partout dans ces paroles, vous sentez l'amour, mais un amour ingénu, une
tendresse innocente et pure et c'est cette pureté suave qui en fait le
charme. Paul et Virginie sont, selon moi, la plus belle, je me trompe,
la seule idylle que nous ayons dans notre littérature. Ce ne sont pas
les bergers élégants de l'Aminta et du ~*&lt;M&lt;or j~'f/o, ou les bergers
prétentieux des églogues de Fontenelle; ce sont des âmes naïves et
simples, dont les sentiments sont purs, dont les aventures sont
touchantes sans être extraordinaires c'est la vie pastorale, c'est le
climat de l'âge d'or transporté sans invraisemblance dans un coin de
l'ile de France. De nos jours, Tircis et Amaranthe sont toujours, quoi
que fasse le poëte, des personnages de fantaisie; ils ont toujours quelque</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>voyant la mon inévitable, posa une main sur ses habits, l'autre sur son
coeur, et, levant en haut des yeuxsereins, parut un ange qui prend son
vol vers les cieux.</p>
<p>Différence infinie des destinées Chloé vit et t~ouse Daphnis; Virginie
meurt. Mais que la pitié</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>0)! LA POÉSIE PASTORALE AU COMMEKCEHEfiT D.' )'IX ~EOV~EME SIÈCLE.
ANCrt! CHÉNIER. –ATALA ?t CBACTAS DE M. DE CfATEAUBRiANT.</p>
<p>Crois-moi, jeune et belle Ophélie,</p>
<p>Quoi qu'en dise le monde et malgré ton miroir,</p>
<p>Contente d'être belle et de n'en rien savoir,</p>
<p>Garde toujours ta modestie.</p>
<p>Sur le pouvoir de tes appas</p>
<p>Demeure toujours alarmée;</p>
<p>Tu n'en seras que mieux aimée.</p>
<p>S: tu crains de ne t'être pas.</p>
<p>LIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; Fuyez, tumuhueux désirs; Calme mes sens, tendre verdure;</p>
<p>Jcneveuxptusd'autrf'sptais~rs</p>
<p>Que ceuxdcfasin)p)e nature.</p>
<p>Venez, venez, jeunes ber~erB~</p>
<p>Eutourez-mo), jeunes bct'gères;</p>
<p>SuivonSjttaasdf riants vergers~</p>
<p>Les Utmurs egrestcs de nos pères.</p>
<p><pb/></p>
<p>temps a le même caractère « Une heureuse et touchante uniformité régnait
dans la décoration intérieure de nos maisons, et la bonne nature en
avait fan tous les frais. Des festons, des guirlandes, des fleurs, de
nombreux feuillages, des arbres planLés devant toutes les portes,
partout les joyeuses couleurs nationales flottant dans les airs. On eût
dit, au premier coup d'œil, que Paris était changé en un vaste et beau
jardin, en un riant verger. Il est plus aisé de bien sentir que de bien
rendre l'impression donce et profonde qu'a faite sur toutes tes âmes
sensibles ce spectacle d'un genre aussi nouveau que pittoresque. La
fraîcheur de la décoration universelle, la beauté du jour, la franche
gaieté du peuple, les cris mille fois répétés de vive &lt;s République!
vivent nos re~e.se?!&lt;«K&lt;.&lt; vive la ~/o~ayMc.' ont appris, d'une manière
aussi terrible qu'éloquente, aux aristocrates, que leur dernière heure
est enfin sonnée D Que dites-vous de cette idylle qui aboutit aux arrêts
du tribunal révolutionnaire, et de cette fête de. hameau interrompue par
l'apparition de la guillotine? C'est le ton du temps. Lisez tes romans
et tes pièces de théâtre mêmes mignardises et mêmes sentimentalités
pastorales. J'ai parcouru quelques-uns des romans de M. Ducray-Duminil,
le plus fécond romancier de cette époque Lolotte et Fa?)/&lt;M, Alexis ou
la Maisonnette dans les bois, Victor ou l'Enfant de la forêt. Ces
ouvrages, écrits pendant les troubles de la Révolution, ont l'air
d'avoir été faits pour un peuple t/itfofre parlementaire le la
Révolution, t. XXXIII, p. ttt ttt, itt</p>
<p>7.</p>
<p><pb/></p>
<p>André Chénier mourut sur t'échafaud révolutionnaire le 7 thermidor, la
veille même de la délivrance de la France, et il disait en allant au
supplice et en se frappant le front J'afa/ pourtant quelque chose là! Ce
quelque chose qu'il avait là, c'était le secret, d'une Voyez surtout le
recueil int!tuh'. Co&lt;Hc));e MOtttnfnfa &lt;ou /;M'M&lt;)t de discours contée,
anecdotes, idylles, romances et por;(! /u~) &lt;-t. HO, 9 "«L</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsqu'une épouse est près du terme de Lucine, On suspend devant elle,
en un riche tableau, Ce que l'art de Zeuxis anima de plus beau, Apollon
et Bacchus, Hyacinlhe, Nérée,</p>
<p>Avec les deux gémeaux, leur soeur tant désirée. L'épouse les contemple;
elle nourrit ses yeux De ces objets, honneur de la terre et des cieux;
Et de son flanc remp!i de ces formes nouvelles Sort un fruit nob!e et
beau comme ces beaux modèles.</p>
<p>Largior hic campos aether et lumine vestit</p>
<p>Purpurco.</p>
<p><pb/></p>
<p>Seuls connus parmi nous aux nymphes des fotet*</p>
<p>'tt)h)..</p>
<p><pb/></p>
<p>Douce mélancolie, aimabte mensongère,</p>
<p>Des antres des forets déesse tutélaire,</p>
<p><pb/></p>
<p>ttànea aux yeux charmants,vos images chéries Accourent occuper ses
belles rêveries</p>
<p>Ses yeux laissent tomber une )arme</p>
<p>Qui ne se souvient ici de l'ode de M. de LamarUne, te5o&lt;7-" 9</p>
<p>'it'E)~</p>
<p><pb/></p>
<p>Peut-être ces mânes heureux</p>
<p>Oissentaussi sur le bocage;</p>
<p>Enveloppe de leur image,</p>
<p>Je crois me sentir plus près d'eux. Ah! si c'est vous, ombres chéries,
Loin de la foule et loin du bruit, Revenez ainsi chaque nuit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quelque temps, la mère du jeune homme ne sait pas ce qui le fait
souffrir: qu'a-t-il?</p>
<p>Parle, parle, mon fils! quel chagrin te consume? Les maux qu'on
dissimule en ont plus d'amertume. Le jeune homme se tait; mais enfin,
vaincu par les prières de sa mère, ou troublé par le délire de la
fièvre, il parle, il s'écrie</p>
<p>0 coteaux d'Érymanthe! ô vallons! ôbocage! 1 0 vent sonore et frais qui
troublais le feuillage Et faisais frémir l'onde, et sur leur jeune sein
Agitais les replis de leur robe de tin!</p>
<p>Des pas entrelacés, des fleurs, une onde pure, Aucun lieu n'est si beau
dans toute la nature. Dieux ces bras et ces fleurs, ces cheveux, ces
pieds nus, Si blancs, si délicats! je ne les verrai plus!</p>
<p>Oh! portez, portez-moi sur les bords d'Érymanthe, Que je la voie encor,
cette vierge charmante!</p>
<p>C'est l'amour, c'est l'amour, insensé,</p>
<p>André Chénier n'a pas seulement cette vérité dans la passion, quand il
chante l'amour tel que le chantait l'antiquité; il a le même don de
sincérité et df</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'elle fait de sa vie et de son bonheur. Le scrupule d'Atala, moins
simple dans sa cause, est moins -simple aussi dans ses effets. Liée par
un vœu de sa mère, elle croit qu'elle ne peut pas s'unir avec Chactas
mais elle avoue qu'agitée entre son amour pour Chactas et
lerespectqu'elle a pour levœu de sa mère, elle a conçu toute sorte de
désirs insensés &lt;: Tantôt, dit-elle, j'aurais voulu être avec toi la
seule créature vivante sur la terre; tantôt, sentant une divinité qui
m'arrêtait dans mes horribles transports, j'aurais désiré que cette
divinité se fut anéantie, pourvu que, serrée dans tes bras, j'eusse
roulé d'abime en abîme avec les débris de Dieu et du monde. x</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fond des forêts et promena son indépendance dt solitude en solitude;
mais, quand il avait pressé sa jeune épouse contre son sein, quand il
l'avait égarée dans la région des nuages, il ne rencontrait point les
délices qu'il avait rêvées »</p>
<p>~&lt;a;a.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA POÉSIE PASTORALE.</p>
<p>'JV&lt;KcAM.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE t-'AMOCS PAttS M. DE LAMÂRT)!)E.–JOCELYN</p>
<p>LV.</p>
<p><pb/></p>
<p>effet notre siècle est plus spiritualiste dans ses pen* sées que dans
ses mœurs. M y a eu des moments où ses idées n'avaient pas l'air de
toucher la terre; sa vie ne s'en détachait jamais. Tel est l'amour dans
AI. de Lamartine.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV. &lt;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>;'ai dit ce qu'il y a de faux et de froid dans l'histoire de Graziella
c'est l'amant. Je dois dire aussi ce qui, matgré ce défaut du fond, fait
souvent de ~ras/e//M une idylle charmante. Tout ce qui n'est pas l'amour
y est peint avec une grâce et parfois même 'CoTt/idpHcex.tiv.X.</p>
<p>Bien que mon cœur fût du sable ater*. (~&lt;d.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Livre V.</p>
<p>'v. iO</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle idylle que ce récit des amours de Jocelyn et de Laurence! Ici,
point d'amoureux qui se laisse aimer ou qui n'aime que par contre-coup.
Jocelyn et Laurence s'aiment sans réserve et sans inégalité</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Me foutat sous ses pas comme sa créature. Plus son sourire est tendre et
son regard m'est doux. Plus je sens le besoin de tomber :') genoux, De
consacrer mon cœur en lui rendant hommage, Et d'adorer mon Dieu dans ce
divin ouvrage</p>
<p>iO.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'air soufflait des soupirs; il apportait des nues Des tiédeurs, des
odeurs, des tangusura inconnues; Il caressait la terre avec de tels
accords,</p>
<p>i! étreignait les monts avec de tels transports, !t secouait la neige,
et les troncs et les cimes, Avec des mouvements et des bruits si
sublimes, Que l'on croyait entendre, entre les éléments, Des paroles
d'amour et des embrassements, Et dans les forts soupirs qui semblaient
les confondre, L'eau, la terre, et le ciel, et l'éther se répondre. Tout
ce que l'air touchait s'éveillait pour verdir; La feuille du matin sous
t'œi! semblait grandir; Comme s'il n'avait eu pour été qu'une aurore,
t)hataittoutdusou{ne, il pressait tout d'éclore 1</p>
<p>H~.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'ai point caché la prédilection que j'ai pour le tableau des amours
de Jocelyn et de Laurence. C'est une idytte un peu romanesque, mais
originate, entre personnages qui ne sont pas de convention, comme</p>
<p><pb/></p>
<p>Le peu qui lui restait a passé sou par sou, En linge, en aliments, ici,
là, Dieu sait où Je presse le loquet d'un doigt lourd et rapide.
~rofo~tte.J</p>
<p>J'rofu~tte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous tes sentiers fleuris qui descendent des bots Retentissaient de pas,
de murmures, de voix</p>
<p>Qui ne se souvient du Lac? C'est le plus mélodieux t" ~O~ttt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il semble que dans Raphaël M. de Lamartine ait voulu détruire t'œuvre du
poète des ~e'&lt;a&lt;/OKs. Le Lac est le son d'un cœur ému; seulement, c'en
est le son divinisé, si je puis ainsi dire. Raphaël est le
pror'ès-verbat des émotions particulières de M. de Lamartine pendant
qu'il aimait. Ce lac qui n'avait pas de nom et qui était celui de nos
souvenirs et de nos songes; cette nuit délicieuse, qui n'était celle de
personne et qui était la nuit de tontes nos douces et gracieuses
rêveries; ces flots qui venaient se briser sur des pieds adorés, sans
que nous sussions si c'é-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>0 temps, suspends ton vol! et vous, heures propices, Suspendez votre cours;</p>
<p>Laissez-nous savourer les rapides délices</p>
<p>Des plus beaux de nos jour&lt;!</p>
<p>Assez de malheureux ici-bas vous naciorent. Coulez, coulez pour eux</p>
<p>Prenez t vec leurs jours les soins qui les dévorent, Oubliez les heureux.</p>
<p>La temps m'échappe et fuit;</p>
<p>Mais je demande en vain quelques moments encore:</p>
<p><pb/></p>
<p>.limons donc, aimons donc! de l'heure fugitive, Hàtons-nous, joutssons!</p>
<p>L'homme n'a point de port, le temps n'a point de rive, H cec:'3, et nous
passous!</p>
<p><pb/></p>
<p>DE t.'jLMOUR INGÉNU DANS MADAME SAND ET OAtB MADAME DE fitRARDif.</p>
<p>LVL</p>
<p><pb/></p>
<p>dire un mot de l'amour passionné et violent d'Indiana et de Valentine,
de l'amour mélancolique et désespéré de Lélia.</p>
<p><pb/></p>
<p>que, peignant tn laid les maris, elle n'avait guère peint en beau les
amants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel cependant qu'est Bénédict dans F«/eH&lt;!Me, que t'atentfne,?. it,
édition Charpentiet</p>
<p><pb/></p>
<p>Lélia est la conséquence naturelle et. inévitable</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qusesitisque diù terris ubi sistere detur,</p>
<p>tn mare lassatis volucris vaga decidit a)is*.</p>
<p>Lélia est une soeur de Werther, de René et de Manfred. Elle a été
atteinte par l'ennui du siècle; mais, comme elle est femme, cela met une
grande J'avais esquisse le faatAme d'une femme qui cherche en vain l'a&lt;
mour dans !e cœur des hommes de notre temps, et qui se retire ac désert
pour y rêver l'amour dont bru)a sainte Thérèse. (Préface dt
f.tH&lt;ë&lt;iit.dei84t.)</p>
<p>N&lt;&lt;amot-pAo«' )!v. t. ()&lt;0e)))j;e.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gales, ne sont pour Lélia qu'une occasion de sonates brillantes qui ne
nous émeuvent point.</p>
<p>Page t édit. Charpentier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avec la faiblesse de sa nature et la timidité de son caractère. H épouse
Geneviève; mais, forcé de vivre chez son père, il nt \,tit pas faire
honorer sa femme comme étant ou de /nt être la maîtresse de la maison il
craint son père, évite de se plaindre et de revendiquer ses droits.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;9.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I) n'y a guère plus d'aventures dans la Petite 7''ade«e qu dans la ~a?'e
au Diable; mais il y a le même don de savoir attacher et intéresser le
lecteur avec des sentiments et des événements simples. La &lt;are au Diable
est une idylle qui n'a qu'une ou deux scènes elle commence et finit avec
le voyage de Germain et de Marie. L'histoire de la petite Fadette a plus
d'événements. Fadette elle-même n'est pas aussi simple et aussi naïve
que 1&amp; petite Marie;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ici commence ce que j'appellerais volontiers la seconde partie du roman.
La première partie représente l'amour ingénu; c'est une véritable idylle,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sont tes moeurs des paysans, représentées avec une vérité piquante.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>peines d'amour contenues et qui n'en sont pas moins amères, des dépits
et des co)ères qu'il faut étouffer, dont parfois même il faut avoir
l'air de rire</p>
<p>Souffrir et plaisanter, femmes, c'est notre lot. Oh! que le désespoir
est affreux dans le monde! Qu'il est lourd d'y trainer une douleur
profonde! La contrainte est un poids qui double le malheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>y a,dans l'histoire de chaque génération, une ou deux aventures de ce
genre; elles prouvent la part que l'amour a dans )e monde en dépit de )a
frivolité ou de la bienséance. Rassurons-nous cependant les sentiments
que le monde comprime n'ont pas tous cette nature tragique, et la
contrainte qu'il impose est souvent une expérience salutaire. Parmi les
sentiments d'amour que le monde gêne ou détruit, combien y en a-t-il qui
n'étaient que des fantaisies d'imagination et qui n'avaient pas l'étoffe
d'une passion De ce côté, le ridicule est un crible excellent, qui fait
envoler les pensées tégèrcs et qui ne laisse subsister que les
sentiments vrais et bons, les seuls qui méritent de vivre, les seuls
aussi qui méritent d'être ptaints quand ils souffrent.</p>
<p><pb/></p>
<p>breux H m'aime! Il ne m'aime plus! Ou bien encore:</p>
<p>H m'aimait, et mon cœur ne )'a point devine</p>
<p>Lorsque d'un peu d'orgueil je me sentais saisie Au bruit harmonieux de
ces flatteurs discours Qu'on sait n'être pas vrais et qui plaisent
toujours; Lorsqu'au bal j'arrivais, élégamment parée,</p>
<p>Il semblait malheureux de me voir admirée,</p>
<p>Et du moindre succès qui pouvait m'éblouir,</p>
<p>Son absence aussitôt m'empêchait de jouir.</p>
<p>Mais c'est dans le malheur que l'amour se révèle, Et, si je m'afHigeais
d'une triste nouvelle,</p>
<p>Si le sort m'accablait en frappant mes amis,</p>
<p>Je comptais sur des soins qu'il n'avait point promit. Puis, quand il
revenait, par sa vue embellie,</p>
<p>Quand sa voix triomphait de ma mélancolie,</p>
<p>Quand chacun partageait ma subite gaîté,</p>
<p>t u"" d~; Gira.'din.</p>
<p>it.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lui s'indignait tout bas de rua iegeretë. Aussi, de ma gaité soupçonnant
l'apparence, !) prenait mon bonheur pour de i'indifferenca. Sans oser
l'avouer, je t'aimais cependant, Et j'avais tant souffert la veille en
l'attendant Ah je n'en puis douter au regret qui m'oppres~s, Celui dont
la doulcur accuse ma tendresse, Celui qui pour me fuir a quitté ce beau
lieu, Ne serait point parti, s'il m'avait dit adieu!</p>
<p>Quel bonheur d'être belle alors qu'on est aimée! 1 Autrefois de mes yeux
je n'étais pas charmée: Je les croyais sans feu, sans douceur, sans
regard; Je me trouvais jolie un moment, par hasard. Maintenant ma beauté
me parait admirable; Je m'aime de lui ptaire, et je me crois aimable.</p>
<p>Si c'est un bonheur d'être belle c'est donc un malheur d'ètre hidc! Oui,
surtout quand on a été</p>
<p><pb/></p>
<p>belle, et tel est le sort de la jeune fille que madame de Girardin met
en scène dans sa pièce intitulée Le malheur d're laide. Elle était belle
et aimée autrefois; la maladie est venue, qui lui a ôté sa beauté. Son
amant essaye en vain de l'aimer encore le charme est fini</p>
<p>Maintenant i) s'épuise en serments superflus Pour exprimer encor l'amour
qu'il ne sent plus. Sans espoir de bonheur, sans trouble, sans ivresse,
C'est dans ses souvenirs qu'il cherche sa tendresse, Et, triste
lorsqu'il veut m'admirer aujourd'hui, Ses yeux sur mon portrait se
fixent malgré lui. Pour être plus sincère, en sa pitié touchante Il dit
que je suis bonne et que ma voix l'enchante. Quand, des soins d'une amie
implorant la douceur, Je repose mon front sur le sein de ma soeur, 11
sourit tendrement, il nous regarde ensemble Et dit, pour me flatter, que
ma sœur me ressemée; Mais celle qui garda ses attraits séduisants Et
celle qui, mourante en la fleur de ses ans, A vu s'évanouir une beauté
trop chère,</p>
<p>Ne se ressemblent plus qu'aux regards d'une mère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lvn</p>
<p>DE L'AMOUK CONJUGAL DANS LE DRAME. LA PÉNÉLOPE D'HOMÈRE.</p>
<p>L'amour ingénu, qui est un moment de l'âme humaine et qui ne peut pas
durer, n'a que deux dénoûments possibles, le devoir ou la faute, le
mariage pris comme une règle qu'il est doux de suivre, ou comme un joug
qu'il faut briser. Aussi, toutes les fois que je quitte dans les
pastorales quelques-uns de ces personnages innocents et charmants qui y
figurent, je me demande avec inquiétude ce qu'ils vont</p>
<p><pb/></p>
<p>devenir, une fois entrés dans la vie seront-ils les héros de l'amour
vertueux ou de l'amour coupable? Qne deviendrez-vous, Philis ou ChJoé,
Amyntas ou Sylvio ? Serez-vous, les unes des Pénélope et des Alceste, ou
des Phèdre et des Hétèneï– tes autres des Cid et des Amadis, ou des
Galaor et des don Juan? Votre amour va-t-H s'élever en s'appuyant sur le
devoir, ou s'égarer en se laissant guider par la passion ?</p>
<p>Je commence l'étude que je veux faire de ces deux sortes d'amours et de
destinées par l'amour conjugal et par une des plus nobles héroïnes de
cet amour, par la Pénéiope d'Homère.</p>
<p><pb/></p>
<p>ieux, il y a une peinture des moeurs humaines et un tableau de la
société grecque pleins de vérité et de charme. Que de caractères tous
différents et tous natui-els les prétendants, Mënélas, Hélène, Potyphème
Nausicaa.Tétémaque, le vieil Eumée, la vieille nourrice, Pénélope et
Ulysse avant tous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>poussé et frappé par Antinoüs, un des prétendants. A la vérité, tous les
prétendants ont. blâmé Antinous les suppliants et les pauvres sont
envoyés par les dieux, et souvent même sont des dieux qui viennent
visiter la terre et éprouver les hommes. Touchante conformité entre la
sagesse antique et la charité chrétienne « La pauvreté, dit saint
Chrysostome, a quelque chose de sacré outrager le pauvre, c'est outrager
un des hérauts de Dieu honorer et accueillir le pauvre, c'est honorer et
accueillir Dieu; et c'est parce qu'Abraham recevait tous ceux qui
venaient lui demander l'hospitalité, qu'il a mérité de recevoir un jour
les anges du Seigneur »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La supériorité morale du soldat anglais sur Ulysse</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t&lt;t*.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pressée de nouveau et plus vivement de faire un choix, Pénélope demande
l'arc d'Ulysse et déclare</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle reconnaissance soudaine et terrible, bien antique surtout! Le roi
se fait reconnaître avant le mari la vengeance du héros précède la
tendresse du père de famille. Les prétendants tombent les uns après les
autres sous les coups d'Ulysse; il n'épargne que le chantre Phémius et
le héraut Médon, parce que Phémius prie Télémaque d'attester que c'est
par force qu'il chantait dans les festins des prétendants, et parce que
Médon a toujours pris soin de Télémaque pendant que celui-ci était
enfant. Le chantre et le héraut vont, sur l'ordre d'Ulysse, s'asseoir
auprès de l'autel de Jupiter, et Ulysse promène ses regards C'est le jeu
de baquet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>si je ne t'ai pas embrassé comme je le fais aussitôt que je t'ai vu. Je
craignais toujours dans mon âme que quelqu'un ne vînt ici me tromper les
hommes savent inventer tant de ruses et je me souvenais d'Hélène, la
fitte de Jupit.er, qui s'est laissé tromper et séduire par un étranger.
Mais maintenant que tu viens de me révéler les signes de notre lit
nuptial, de ce lit qu'aucun autre homme que toi n'a jamais vu, que nous
connaissons seuls, toi, moi et l'esclave fidète qui gardait la porte de
la chambre et que mon père m'avait donnée quand je vins ici, mon âme,
que tu accusais d'être inflexible, mon âme est convaincue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>BUttt! DE L'AMOUR CONJUGAL. ALCESM,.</p>
<p>LVIII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>)G G</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t6.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ecoutons un instant ces admirables adieux d'Aiceste</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; Soteit, lumière du jour, nuages du ciel emportés par un tourbillon
rapide!</p>
<p>ÂDMËTE. « Ce soleil te voit. ainsi que moi, tous deux éprouvés par le
malheur sans avoir rien fait aux dieux qui ait pu te mériter la mort.</p>
<p>ALCESTE. « 0 terre, ô palais, ô lit nuptial d'lolcos, ma patrie!</p>
<p>ACHÈTE.– « Ranime-toi, infortunée! ne m'abandonne pas; prie les dieux
tout-puissants d'avoir pitié de nous.</p>
<p>ÂDHÈTE. « Route déplorable pour ceux qui t'aiment, mais surtout pour moi
et pour tes enfants, qui partagent ma désolation.</p>
<p>Mge:</p>
<p>J'entends le vieux nocher sur la rive infernt)e;</p>
<p>Impatient, il crie On t'attend ici-bas;</p>
<p>Tout est prêt, descends, viens, ne me retaide pM t</p>
<p><pb/></p>
<p>sent, étendez-moi. Cher é~oux, les forces m'abandonnent, la mort est
proche., les ténèbres de la nuit se répandent sur mes yeux. Mes enfants,
mes chers enfants, c'en est fait vous n'avez plus de mère! Soyez
heureux, mes enfants, et jouissez de la tjmière du jour.</p>
<p>AD))ËTE. « Hélas! il me faut entendre ces paroles funestes, plus
cruelles pour moi que la mort! Ne m'abandonne pas, au nom des dieux, au
nom de tes enfants, que tu vas rendre orphelins! Reprends tes esprits.
Si tu meurs, je ne saurais plus vivre.</p>
<p>ALCESTE. &lt;! Admète, tu vois en quel état je suis réduite. Je veux te
dire, avant de mourir, mes dernières volontés. Animée d'un tendre
respect et sacrifiant ma vie pour que tu jouisses de la lumière, je
meurs pour toi, quand je pouvais vivre, choisir un époux parmi les
Thessahens et passer des jours heureux sur le trône. Je n'ai pas voulu
vivre séparée de toi avec des enfants orphelins. Je ne me suis point
épargnée moi-même, malgré les dons brillants de la jeunesse dont je
pouvais jouir. Montre-toi reconnaissantde ce bienfait. Jeveux t'en
demanderun prix, non pas égal, puisque rien n'est. plus précieux que la
vie, mais juste, comme tu l'avoueras toi-même. Tu aimes nos enfants non
moins que moi, tu as le coeur bon laisse-les maitres dans ce palais et
ne leur donne point une marâtre; ne prends point une femme qui ne me
vaudrait pas et qui dans sa jalousie porterait ta main sur tes enfants
et les miens. Me fais pas cela, ;e t'en conjure. Une marâtre est
l'ennemie des entants du premier lit, et non moins cruelle qu une</p>
<p><pb/></p>
<p>ADMËTE. « Je le promets encore, et je tiendrai ma promesse.</p>
<p>ALCESTE. a A cette condition, reçois nos enfants de ma main.</p>
<p>AuHÈrE. « Je reçois ce don précieux d'une main chérie.</p>
<p>ALCESTE. « Remplace-moi et sers-leur de mère. »</p>
<p>Ainsi Alceste ne cache et ne dissimule rien de la douleur d'une mère qui
abandonne ses enfants, d'une femme qui renonce au bonheur de la vie 3t
de l'amour. Cette vive et profonde iouleur émeut jusqu'à</p>
<p><pb/></p>
<p>Admète lui-même, qui maintenant voudrait mourir avec sa lemme</p>
<p>« Emmène-moi avec toi, au nom des dieux, dit-il, emmène-moi aux Enfers!</p>
<p>ALCESTE. « C'est assez de moi, qui meurs pour toi. B</p>
<p><pb/></p>
<p>J'aime mon Bis je l'ai fait roi</p>
<p>Pour prolonger son sort, je mourrais sans effroi,</p>
<p>Si je pouvais offrir des jours dignes d'envie.</p>
<p>Je n'ai plus qu'un reste de vie;</p>
<p>Ce n'est rien pour Admète, et c'est beaucoup pour moi.</p>
<p>Quand tes vienl se trouvent trop i)[;L's pour se sacrifier, il est font
naturel que les jeunes se trouvent trop jeunes pour mourir. Les une
donneraient si peu ~uc ce n'est pas la peine, et les autres donneraient
tant que ce c'est pas juste. Aussi une jeune confidente d'Alceste,
C~puisc, refuse aussi de mourir pour Admète</p>
<p>Les honneurs les plus éclatants</p>
<p>En vain dans le tombeau promettent de nous suivre~</p>
<p>La mort est affreuse en tout temps tg</p>
<p><pb/></p>
<p>Mort cruelle e: jalouse,</p>
<p>Qui m'ôte mes enfants, mes sujets, mon épouse, Et quelle épouse, ô cie)
Ami, si quelquefois Ces soucis importuns qu'on lit au front des rois
Avaient du moindre trouble altéré mon visage, Uu mot, un mot d'Alceste,
écartant leur nuage, Y ramenait le calme et la tranquillité.</p>
<p>Quand on n'a vécu que quinze ans ? P</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>Chacun est satisfait des excuses qu'il donne.</p>
<p>Cependant on ne voit personne</p>
<p>Qui pour sauver Admète ose perdre le jour.</p>
<p>Le devoir, l'amitié, le san);, tout t'abandonne;</p>
<p>Il n'a plus d'espoir qu'en l'amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le vieil Hardy fait aussi décrire pm Admète le bonheur qu'il trouvait
dans l'amour d'Alceste</p>
<p>Alceste j'épousai, fille du vieux Pélie (Peiias). Sa beauté surpassait
un chef-d'œuvre parfait, Et au moule du corps son esprit était fait,</p>
<p>Moule envoyé des cieux, que rompit la nature Après l'extraction de cette
créature.</p>
<p>Nous vécûmes ainsi que, dans un bois profond, D'embûches séparé, deux
tourterelles font;</p>
<p>Deux de corps, mais d'un cœur, d'un penser, d'une envie, Bref qu'un
fidèle amour animait d'une vie*. 1. Onc je ne sus goûter avec elle
d'ennuis;</p>
<p>Nos jours duraient toujours et n'avaient pointde nuits. Ocruet souvenir
des liesses passées! 1</p>
<p>Douleurs en mon esprit amères repassées 1</p>
<p>Dure condition des hommes journaliers,</p>
<p>Qui cueillent une rose entre mille halliers l</p>
<p>tV.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ta générosité, tes ~ceux sont superflus;</p>
<p>C'est par mon trépas seu!</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>Il ne t'appartient plus.</p>
<p>Tes jours me sont acquis c'est le prix de mes larmes, Des pleurs de tes
enfants, de ton peuple en alarmes, De l'État tout entier qui, pour
sauver son roi, S'est placé par ses cris entre les dieux et toi.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un dévouement, nous en avons deux, et nous ne savons auquel donner
notre admiration et notre pitié. Dans la tragédie, toute émotion qui ro
divise s'affaiblit.</p>
<p>Nous avons vu comment, dans Euripide, Alceste meurt pour son mari.
Voyons maintenant sa délivrance et sa résurrection c'est la seconde
partie de la légende antique. Euripide n'a pas traité cette partie de la
légende avec moins de hardiesse et moins de pathétique.</p>
<p>ADMÈTE. « Cela ne se peut, Hercule; ne m'ac cable pas de ce nouveau
malheur.</p>
<p>HERCULE. a Au sein de l'affliction, la présence d'un étranger est
importune.</p>
<p>AuMËTE. Les morts sont morts entre dans ma maison.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le chœur cependant, cet Ariste de la tragédie antique, s'étonne
qu'Admete, « dans le malheur qui l'accable, puisse recevoir un hôte. Si
j'avais repoussé cet hôte de mon palais et de la ville, répond Admète,
m'approuverais-tu davantage? Mais pourquoi, dit encore le choeur, lui
as-tu caché le malheur qui t'arrime, si, comme tu le dis, c'est un ami
qui vient chez toi ?</p>
<p>ADMËTE. « Jamais il n'aurait voulu entrer dans ma maison, s'il avait su
quelque chose de mes malheurs. H</p>
<p>Ce soin scrupuleux de l'hospitalité nous paraît-il exagfré? Je lisais
dernièrement dans le livre du général Danmas, intitulé le Grand désert:</p>
<p>&lt; Le jour de notre départ étant enfin arrêté, BouBekcur voulut nous
régaler une dernière fois, et il nous réunit au nombre de sept ou huit
dans sa maison, pour y souper et pour y passer la nuit. La réunion était
joyeuse; le fils de notre hôte, petit garçon de sept ou huit ans, nous
avait surtout égayés par sa</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Grand désert, itinéraire d'une caravane du Sahara ax pa~) dei tM~tM,
p. ss, &lt;&lt;~t. de t9t6.</p>
<p>:Ï.</p>
<p><pb/></p>
<p>1er MUStC!EX. « Ma foi, nous pouvons serrer nos (lûtes et nous en aller.</p>
<p>D«:ttOKnf))repMotf~)A'tMe,art!cie~))~fe!H e&lt;m«&lt;!crtt«.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SERVITEUR. « Admète craignait de te repous ser de la maison.</p>
<p>HERCULE. Infortuné Admète, quelle épouse tu as perdue 1</p>
<p>LE SERVITEUR. « Avec elle nous périssons tous. Shakespeare, lloméo et
Jxtxtfe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans toutes les douleurs humaines, i) y a toujours</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et que, d'une autre part, les sentiments d'Admètc en recevant Alceste
des mains d'Hercule sont vrais, délicats et touchants. Euripide a voulu,
dans cette dernière scène, achever de nous réconcilier avec Admète.</p>
<p><pb/></p>
<p>ADMÈTE. « Introduis-la toi-même dans le palais, ei tu veux.</p>
<p>HERCULE. a C'est dans tes mains que je veux la remettre.'</p>
<p>ADMÈTE. « Je ne la toucherai pas; mais elle peut entrer dans la maison.</p>
<p>HERCULE. « Allons, tends la main et touche Fétrangère.</p>
<p>HERCULE. &lt;f La tiens-tu ?</p>
<p>ÂDMËTE. K Je la tiens.</p>
<p>ÂDMËTE.– « 0 dieux! que dire? quel prodige inespéré ? Est-ce vraiment
Alceste que je vois, ou quelque dieu m'abuse-t-il par une joie trompeuse
? HERCULE. « Non c'est vraiment ton épouse que tu vois.</p>
<p>AuMETE. « Quoi! jevois réellement l'épouse que j'ensevelissais tout à
l'heure?</p>
<p>HERcu' E.– K C'est elle-même; mais je ne m'é</p>
<p><pb/></p>
<p>HERCULE. « Parle-lui tu vois tous tes vœux réalises.</p>
<p>ÂDMËTE. &lt;t C'est donc toi, épouse chérie c'est. ton visage, c'est ton
corps Contre tout espoir, je te possède, moi qui croyais ne plus te
revoir! HERCULE. « Oui, tu la possèdes. Puisse la jalousie des dieux
t'épargner</p>
<p>ADMÈTE. a Ah noble fils du grand Jupiter, sois heureux et que ton père
veille sur toi Toi seul m'as rendu le bonheur. Mais pourquoi Alceste
est-elle immobile et sans voix?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Invatidasquc tibi tendons, heu! non tua, patmas.</p>
<p>t)nit, et ex oeulis subito, ceu fumus ic aurat</p>
<p>Commixtus tenues, fugit diversa.</p>
<p>(Mn~tquM, !V.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est vobiscum? Cum morituris montu)us. Motto jam non vobiscum~ quia cum
morituris nunquain utteriùs n)oriturus. a</p>
<p>(Suint Au~stin, (~Ut. Caume, t. V, lic~ sermon.)</p>
<p><pb/></p>
<p>BMTE DE L'AMOUH COXJUGAL. CENONt, ËYADKË, PANTIIÉE.</p>
<p>Un de ces poctes byzantins qui, s'attachant aux traditions de la poésie
antique, faisaient des poèmes épiques qu'ils croyaient imités d'Homère
et qui n'étaient que des exercices d'école, Tzetzès, dans l'Ante
homerica, cite les noms des femmes de l'antiquité devenues célèbres par
leur amour conjugal, et, dans cette liste qui est tongue, il met
ensemble les noms de la Fable et ceux de t'histoire, CEnone et Lucrèce,
Evadné et Porcie. Je veux faire un peu comme Tzetzès, et, mêlant divers
récits de l'antiquité, chercher l'expression de !'afïeetion conjugate
dans la douleur des veuves.</p>
<p>ï.iX</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>U a perdu, dans la guerre de Thèbes, son 6ts Étéocle, et it perd en m
moment se fille.</p>
<p><pb/></p>
<p>'v. &lt;S C</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans une des leçons de morale que le Cyrus de Xénophon fait aussi
volontiers que Socrate, nous trouvons ce personnage de Panthée, qui
n'est peut-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>19.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Cyropédie, fit. V, chap. l't.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L.t.vn,c.p.nL</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne \ous mettez pas en peine de ma retraite; je ne vous cacherai point
auprès de qui j'ai dessein de me rendre. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne dis pas que ces vers n'aient pas quelque chose de passionné,
quoique la passion y soit plus de tête que de cœur mais j'aime mieux
l'Araspe de la Cyro- pédie son caractère et son histoire sont plus vrais
et plus piquants.</p>
<p>Tristan et les poëtes du commencement du xvu*siècle qui ont traité le
sujet de Panthée ne me semblent pas avoir compris la beauté de la scène
où Panthée arme elle-même son mari, et lui exprime en même temps, d'une
manière touchante et généreuse, la tendresse qu'elle a.pour lui. Dans
Hardy, le premier entretien des deux époux se passe en questions
inquiètes de la part d'Abradate, qui veut savoir de Panthée si Cyrus n'a
point, de propos délibéré, tâche d'ébranler sa foi. Ici je me souviens,
malgré moi, ue la scène de l'École des femmes où Arnolphe interroge
Agnès sur ce qui s'est passé pendant sou fantMe de Tristan, acte M!,
sc~ne «t.</p>
<p><pb/></p>
<p>te crois que, par un soin de la chaste Minerve, Contre les traits
d'amour son âme se conserve; Mais avec tout cela, voudriez-vous jurer
Qu'il eût pu jusqu'ici vous voir sans soupirera PANTHÉE.</p>
<p>Quel étrange penser trouble votre repos? De quoi pâlissez-vous? queUe
atteinte vous biesset Avez-vous un esprit capable de foiblesse?
Avez-vous de ma foi conçu quelque soupçon P Doutez-vous de Panthëe?</p>
<p>ABRADATE.</p>
<p>En aucune façon.</p>
<p><pb/></p>
<p>sure des femmes ordinaires, tandis que partout, dans Xénophon, Panthée
est une héroïne de l'amour conjugaL</p>
<p>Je sais bien que, dans ses soupçons sur Panthée, Abradate fait une
distinction il ne doute pas de la foi et de l'amour de Panthée il doute
seulement de la retenue deCyrus:</p>
<p>Ce prince, autorisé d'un pouvoir absolu,</p>
<p>A pu faire en son camp tout ce qu'il a voulu.</p>
<p>Qui pourrait détourner la furieuse envie</p>
<p>De celui qui sur nous a pouvoir de la vie?</p>
<p>&lt;' Qui pourrait, répond Panthée,</p>
<p>Les vers sont beaux mais la Panthée qui a besoin de se justifier n'est
plus pour nous la Panthée de Xénophon.</p>
<p>Il est curieux, aussi bien, de voir comment, dans cette belle histoire,
les modernes semblent avoir Acte tV, scène t".</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LX</p>
<p>etUTE DE L'AMOUR CONJUGAL. LUCRÈCE DANS T'TF.-HVtt, OVIDE, DURYER,
SHAKESPEARE ET M. t'ONSARD.</p>
<p>Le lit fut profané; mais l'épouse est MM blâme,</p>
<p>Et t'auront de ton corps n'atteignit pas ton âme,</p>
<p><pb/></p>
<p>dit Collatin dans la Lucrèce de M. Ponsard. Lucrèce n'écoute pas ces
prières et ces maximes:</p>
<p><pb/></p>
<p>Kon est pu&lt;)icitiiB chahtM, sed pudoris inBrmitas. (Cité de Dt«t, Ut.
I", ehap. XIX.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Unde ad oeulos hominum mentis sum testem iUam poenaa) adhibendam
putavit, quibus conscientiam demonstrare non potuit. (Ct&lt;e de Dieu, ibid.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Saint Augustin ajoute que, si même Lucrèce a voulu se punir d'avoir</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dit en riant Sextus de Collatin;</p>
<p>Tout marié qu'il est, il nous parle en amant.</p>
<p>A l'entendre parler des beautés de Lucrèce,</p>
<p>On doute qu'elle soit sa femme ou sa maitresse.</p>
<p>Brutus, qui, dans Duryer, joue le rôle d'un sage méconnu, btâme Collatin
d'avoir tant loué Lucrèce devant Sextus</p>
<p>Pourquoi louer ta femme et pourquoi la vanter Devant un esprit foible et
faci)eatenterP P</p>
<p>Tu lui vantes ta femme et ne sais pas peut-être Qu'on hasarde un trésor
dès qu'on le fait paraitre. Si la femme est un bien agréable et charmant,</p>
<p>Carpitur attoaitos absentis imagine sensus</p>
<p>Ille recordanti ptara magique placent.</p>
<p>Sic sed!t, sic cuita fuit, sic stamina nevit,</p>
<p>Kcj;!ectte co))o sic jacuere coma! i</p>
<p>Hos habuit vultus, bœc illi verba fucre</p>
<p>Hic decor, ha!c facies, hic co)or oris erdt.</p>
<p>(fo~fM d'Ovide, ht. U, v. t'!&amp;.)</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un bien peu durable et qu'on perd aisément. On le fait désirer,
aussitôt qu'on le vante'</p>
<p>Collatin rejette bien loin les avis de Brutus il est sûr de la vertu de
Lucrèce. « Mais es-tu aussi sûr, dit Brutus, de la vertu de Sextus? x Il
le prie donc de</p>
<p>.v.. !t 1</p>
<p><pb/></p>
<p>(Tite-Live, i6&lt;d.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Tite-Live, t'&amp;td., chap. LIX.</p>
<p>Illa diù reticet, pudibundaquo celat amictu</p>
<p>Ora; fluuDt iacrYniEB more pereonis aqum.</p>
<p>Ter eonata loqui, ter dcstitit ausaque ~uart~,</p>
<p>Non oculos adeo sustulit i))a suos.</p>
<p><pb/></p>
<p>Eloquar infctix dedecus ipsa meum</p>
<p>Quanjue po~est narrât; rcstabant ultima flevit,</p>
<p>Et malronales erubuere );en&lt;a.</p>
<p>(/nttM,)if. H, 8tt.)</p>
<p><pb/></p>
<p>L'heure a sonné c'est l'heure où le sommeil jaloux Étend sur tous les
yeux les mystérieux voiles Du funèbre minuit. Le ciel est sans étoiles;
L'on n'entend d'autre bruit que le cri des hiboux. C'est l'instant où le
loup dépèce sa victime, L'heure où l'innocent dort, l'heure où dane
l'univers Le meurtre et la luxure ont les yeux tout ouverts</p>
<p>Non-seulement cette nuit a toutes les terreurs du crime mais la maison
même de Lucrèce, parcourue par le ravisseur, s'émeut et tressaille</p>
<p>Les verrous, impuissants contre sa volonté,</p>
<p>Cèdent l'un après l'autre et retirent leur garde,</p>
<p>En gémissant pourtant de leur complicité,</p>
<p>Si haut que le voleur se retourne et regarde.</p>
<p>Le seuil gratte )a porte afin de le trahir.</p>
<p>:t.</p>
<p><pb/></p>
<p>Va vite me chercher papier, plume, encrier.</p>
<p>Je les ai sous la main épargne-t'en la peine.</p>
<p>Que voulais-je te dire? ah, ma tète est si pleine Appelle un de mes gens
je veux lui confier</p>
<p>Ce trouble de Lucrèce est naturel et dramatique. Une seule chose vaut
mieux, c'est de ne pas représenter ce trouble et de se hâter vers le
dénoûment. Nous ne devons connaître de Lucrèce que sa vertu t't sa
vengeance.</p>
<p>Duryer, quoique assurément il ne connût pas le poème de Shakespeare, a
presque la même scène et la même mouvement</p>
<p>De l'encre, du papier, et qu'on me laisse écrire,</p>
<p><pb/></p>
<p>HVtE.</p>
<p>Tout est prêt.</p>
<p>UJCKËCE.</p>
<p><pb/></p>
<p>mise dans la bouche de Lucrèce, l'Occasion qui toujours favorise le
crime et jamais la vertu</p>
<p>As-tu jamais aidé le pauvre suppliant,</p>
<p><pb/></p>
<p>Un de ces attentats contre le droit commun,</p>
<p>Hipparque, autre Tarquin, fut frappé dans un temple. Quinze ans il
opprima, quinze ans on le souffrit;</p>
<p>Il outrage une femme, et ce jour il périt.</p>
<p>VALÈRE.</p>
<p>BRUTUS.</p>
<p>Laisse faire</p>
<p>L'impunité les pousse, et c'est en quoi j'espère.</p>
<p>Un premier attentat couronné de succès</p>
<p>Est un chemin frayé vers les derniers excès.</p>
<p>Ainsi, dans la Lucrèce &lt;1o M. Ponsard comme dans</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans M. Ponsard, Brutus garde sa gravité. H y a seulement, entre la
femme chaste et le conspirateur austère, une sorte d'alliance morale
d'~ù naissent ''intérêt et l'unité de la pièce.</p>
<p>La supériorité de la Lucrèce de M. Ponsard vient, selon moi, de deux
causes. M. Ponsard a respecté la simplicité du sujet, n'y ajoutant que
ce qui y touchait de près selon l'histoire, la folie simulée de Brutus
et sa haine des Tarquins. Il n'a pas éludé les difficultés, et, pour les
surmonter, il a compté avec raison sur l'effet que doit produire la
grandeur morale de Lucrèce. Cette</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>désert brûlant, où nous avions eu toutes sortes de mirages de fertilité
les rêves de la soif avaient tourmenté notre cerveau sans jamais
désaltérer notre bouche. A ce moment, le plus simple verre d'eau devait,
nous sembler délicieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LXt (</p>
<p>DE L'AMOUR CONJUGAL DANS SSAKESPEARE.–POUCtA.–BËLËNE. tMOGÈNE. CRESSIDA.
LADY AfiKE.</p>
<p>De tous les poètes dramatiques, Shakespeare est celui qui a représenté
la nature humaine le plus impartialement; il la peint et la met en
action sans paraître vouloir prendre parti pour elle ou contre elle. Les
autres poètes la montrent en bien ou en mal, meilleure ou pire; ils nous
la font plaindre, ils nous la font admirer, ils nous la font détester.
Shakespeare nous la fait voir telle qu'elle est, bonne et mauvaise,
grande et petite. Cette impartialité éclate surtout dans ses peintures
de femmes. Nulle part il'n'y a de femmes plus belles et plus vertueuses,
plus touchantes et plus gracieuses Juliette, Miranda, Cordélia,
Desdémona, Imogène, Porcia. Nulle part il n'y en a de plus terribles et
de plus méchantes, de plus perfides et de plus inconstantes lady
Macbeth, les deux filles du roi Lear, Cléopâtre, Cressida, lady</p>
<p>M.</p>
<p>22</p>
<p><pb/></p>
<p>Anne. il a peint admirablement l'amour conjuga) dans Porcia, dans
Hélène', dansimogcnc; et il a peint aussi bien t'infidétité dans
Cressida, la faiblesse et la légèreté de coeur dans lady Anne.</p>
<p>t ;'t' [~' ~ru.Ma.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Chap LXX.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>POROA. « Ni pour la vôtre non plus. Vous vous ptes brusquement dérobé de
mon lit, Brutus, et hier soir, fi souper, vous vous levâtes tout fi
coup, pensif, soupirant et les bras croisés et, quand je de,mandai ce
qui vous préoccupait, vous fixâtes sur moi des regards sévères. Mon cher
époux, faites-moi connaître la cause de votre chagrin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>BRUTUS. « 0 vous. Dieux, rendez-moi digne de cette noble femme! Écoutez,
écoutez on frappe. Porcia, rentre un moment. Bientôt ton sein va
recevoir tous les secrets de mon cœur. B</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce que j'aime dans Arria, c'est qu'elle n'était pas seulement une
héroïne capable de donner l'exemple de la mort c'était une femme tendre
et dévouée dans tous les moments de sa vie. Pline le Jeune nous raconte</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Leurs douleurs, leurs tourments, leurs larmes écoulées, Las! ne sont pas
pour être aux miennes ëgatëes.</p>
<p>Comme elle fait de longs discours, elle en écoute aussi qui ne sont pas
moins longs et qui n'ont guère d'à-propos. Ainsi le messager qui vient
lui annoncer Voir le tome Ml, chap. XLVII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tant que tu as vécu, j'ai bien désire vivre;</p>
<p>Mais ores étant mort, j'ai désir de te suivre.</p>
<p>Elle se souvient avec désespoir de cette intime union, aujourd'hui
détruite, et elle l'exprime d'une manière heureuse, grâce aux tours
naïfs de notre ancienne langue Ma vie, dit-elle,</p>
<p>était demi-sienne,</p>
<p>Tout ainsi que sa mort est aussi demi-mienne.</p>
<p>Après les longs discours, ce que la tragédie française, dès ses
commencements aussi, semble aimer le mieux, comme contraste sans doute,
c'est le dialogue pressé et coupé dont Corneille a fait souvent un si
heureux usage. Avant la nouvelle de la mort de Brutus, la nourrice de
Porcia, essayant de calmer ses inquiétudes ou de les distraire, lui
parle de la gloire de son époux, qui a délivré sa patrie de la tyrannie</p>
<p>Qui meurt pour son pays vit éternellement,</p>
<p>dit la nourrice.</p>
<p>Qui meurt pour des ingrats meurt inutilement,</p>
<p><pb/></p>
<p>répond Porcia, qui connait mieux l'état de la société romaine, devenue
incapable d'être libre. Le vers est beau, la pensée juste, et le
sentiment amer et douloureux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>HÉLÈNE. « Je vous prie de m'excuser, monseigneur, si.</p>
<p>BERTRAND. « Eh bien, que voûtez-vous dire? HELENE. « Je ne mérite pas le
bonheur que je possède je n'ose dire qu'il est mien, et cependant, it
t'est. Mais, comme un voleur craintif, je voudrais dérober ce qui
m'appartient légitimement. BERTRAND. « Que voûtez-vous ?</p>
<p>HÉLÈNE.–&lt; Quelque chose,–peu de chose,–rien. Je n'ose vous dire ce que
je voudrais. Seigneur, quand des étrangers, quand des ennemis se
séparent, ils np s'embrassent pas. »</p>
<p>Ici l'amour conjugal prend le caractère du dévoue. C'est le personnage
(ht comte de Narbeaae.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ai-ic hf.soin d'ajouter que Gilette dans Boccace, ou Hélène dans la p~:e
d? Shakespeare, finit par triomnhcr de la répugnance de son cpoux, )&lt;
recennint pour sa femme?</p>
<p><pb/></p>
<p>PtSANiO. « Une vingtaine de milles dans l'inler-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>langage qu'tmogène. La tendresse n'a donc pas besoin de s'aviver par la
faute, et l'épouse peut être aussi passionnée que l'amante.</p>
<p><pb/></p>
<p>(Trad. Benjamin Laroche.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Shakespeare, avec cette cruelle vérité d'observation qu'il met partout,
voûtant peindre l'inconstance de la femme, a multiplié les serments
d'amour et de fidélité dans la bouche de Cressida, afin de rendre te</p>
<p><pb/></p>
<p>Lady Anne est veuve d'Édouard, prince de Galles, fils de Henri VI. Ce
prince de Galles, de la maison de Lancastre, a été tué par le duc de
Gtocester, de la maison d'York, celui qui sera plus tard Ri-</p>
<p>&lt;T. 24</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Celle-ci faisait un vacarme,</p>
<p>Bien qu'on sache qu'en ces malheurs,</p>
<p>De quelque désespoir qu'une àme soit atteinte,</p>
<p>La douleur est toujours moins forte que la plainte. La Fontaine, grand
partisan du changement en</p>
<p><pb/></p>
<p>Que ses profonds soupirs, que ses fréquents hélas! Qu'un inutile et long
murmure</p>
<p>Contre les dieux, le sort et toute la nature.</p>
<p>Non loin du tombeau où la dame s'était renfermée, un soldat veillait
auprès d'une potence où un voleur était pendu. H avait pour consigne
d'emppcher que le cadavre du voleur ne fût ei 'cvé par ses compagnons il
fattait qu'il restât en exemple. Le jeune soldat, voyant, la nuit,
briller quelque clarté aux fentes du tombeau, fut curieux</p>
<p>Il y court, entend de loin la dame</p>
<p>Remplissant t'air de ses ciamcurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi ces cris, pourquoi ces pleurs.</p>
<p>La matrone ne répond pas mais la suivante explique tout,, ajoutant
qu'elles avaient fait serment</p>
<p>De se laisser mourir de faim et de douleur.</p>
<p>Encor que le soldat fût mauvais orateur,</p>
<p>Il leur fit concevoir ce que c'est que la vie.</p>
<p>'~a dame, cette fois, ent de l'attention,</p>
<p>Setrouvaitunpeuratentie.</p>
<p>Le temps avait agi. Si la foi du serment, Poursuivit le soldat, vous
défend l'alime:.t,</p>
<p>Voyez-moi manger seulement</p>
<p>Vous n'en mourrez pas moins.</p>
<p>Avec cette harangue et sa bonne mine, il obtient qu'on lui laisse
apporter son souper dans )e tombeau il soupe devant la dame et la
suivante. L'exemple était tentant il tenta la suivante.</p>
<p>Non, madame. fi voudrait achever sa carrière. La vôtre sera longue
encor, si nous voulons.</p>
<p>Tantùt. eu: voyant lcs ttc.ût'~</p>
<p><pb/></p>
<p>Dont le ciel prit p'aisir d'orner votre visage, Je disais hélas! c'est
dommage;</p>
<p>Celui qui le lui donne, tf fait tant qu'elle mange tt fait tant que de
plaire et se rend en effet l'lus digne d'être aimé que le mort le mieux
fait JI fait tant enfin qu'elle change,</p>
<p>Elle écoute un amant, elle en fait un mari, Le tout au nez du mort
qu'elle avait tant chéri.</p>
<p>La dame y consentit. 0 vo)ages femelles!</p>
<p>La femme est toujours femme. Il en est qui sont beUea, H en est qui ne
le sont pas</p>
<p>S'il en était d'assez ttdètes,</p>
<p>Elles auraient assez d'appas.</p>
<p>Ainsi La Fontaine lui-même, qui n'est pas un doc-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tOttt DR L'AMOUR CONJUGAL.–LA FEMMK DËLAtSSËE.–DtDONErMËDËE.</p>
<p>Lxn.</p>
<p><pb/></p>
<p>on s'en plaint, l'indulgence quand on s'en venge, l'admiration quand on
les supporte avec fermeté et dignité. Il y a, en effet, pour la femme
déhissée, ces trois manières de souffrir l'abandon d'un époux. Les unes
s'en plaignent et en meurent, comme Didon; les autres s'en vengent,
comme Médée quelques-unes le supportent, comme Grisélidis et comme
Palombe. Je veux comparer rapidement ces trois types de la femme
délaissée et noter en passant les diverses expressions que les poètes
ont données aux sentiments qu'inspire l'abandon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Desine meque tuis incendere teque quereUs*.</p>
<p>N'irritez pins vos maux et ma douleur profonde* Le vers de Delille est
poli et presque atlëctueux; At p!us ~Eneas, quamquam )eniro Jo)cmtem</p>
<p>So)ant)o eu~it, et dictis avertere curas,</p>
<p>Mutta goneas magno~ue anitumn labefactus amore,</p>
<p>Jussa [atncti Divùm eisequiturclasseHtquo revisit.</p>
<p>(Enéide, tV, t9&lt;.)</p>
<p>En~de, IV, &lt;</p>
<p>Deii)!e.</p>
<p><pb/></p>
<p>Urbem prsctaram statut, mea mœnia vidi</p>
<p>Enéide, IV~ ~t~,</p>
<p>~nMe, IV, m,</p>
<p>'tMd.,tt).</p>
<p><pb/></p>
<p>Pœnatinimieoafratrereccpi.</p>
<p>(E)t&lt;Mc,IV,6S!.)</p>
<p>Dùm mea me victam doceat forluna dolere.</p>
<p>(/Md.,t:t.)</p>
<p>&lt; Mortemorat;tt6detcœ)iconvMatueri.</p>
<p>(/tid.,t:o.)</p>
<p>!te!</p>
<p>t''erteeitiOa]umas,datove)!),impeHiteremost 1</p>
<p>tnfetiï Dido Nuûc te facta imp!a (anj;unt.</p>
<p>Tarn decuit, cùm sceptra dabaE. En dextra ildcsque 1</p>
<p>~M,6&lt;t.)</p>
<p>25</p>
<p><pb/></p>
<p>J'aurais saisi le fer, aUumé les flambeaux,</p>
<p>Ravagé tout son camp, brû)é tous ses vaisseaux,</p>
<p>Submergé ses sujets, égorge l'infidèle,</p>
<p>Et son fils, et sa race, et moi-même après et!e</p>
<p>Puis, quand elle va mourir, elle se reporte aux souvenirs de son amour</p>
<p>Gages jadis si chers dans un temps ptus propice, dit-elle en voyant sur
le bûcher l'épée et les vêtements d'Énée qu'elle y fait déposer;</p>
<p>A votre cendre au moins que ma cendre s'unisse! Recevez donc mon âme et
calmez mes tourments'! Telle est la Didon de Virgile; telle est la femme
délaissée qui, dans sa douleur, ne sait que maudire l'époux qui l'a
trahie, et mourir même sans vengeance, ou en recommandant seulement sa
vengeance aux dieux. Didon, en effet, invoque les dieux contre Énée Dd.)te.</p>
<p>faces in castra tulissem,</p>
<p>Impicssctuque foros Oamm!s, natumquc patrcmque</p>
<p>Cum génère exslinxem, memet super ipss dedissem.</p>
<p>(E'H~'de!Y, 60~.)</p>
<p>Dulces exuviœ, Jùm fata Deusque sinebant,</p>
<p>teCiptte banc animam, meque bis exsolvite curis.</p>
<p>(/t)M. 650.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Soleil, dont les regards embrassent l'univers; Reine des dieux, témoin
de mes affreux revers Triple Hécate, pour qui dans t'horreur des
ténèbres Retentissent les airs de hurlements funèbres Pâtes filles du
Styx; vous tous, lugubres dieux, Dieux de Didon mourante, écoutez donc
mes vœux*</p>
<p>Elle demande aux dieux de punir Ënée dans son ambition, puisque c'est,
ta seulement qu'it peut souffrir: qu'il ait cet empire que le destin lui
réserve, mais qu'il ne l'ait qu'après de longs combats, qu'après avoir
vu tomber ses compagnons les plus chers; qu'enfin, s'il est vainqueur,
il ne jouisse pas de ce royaume qu'il achète par le parjure; qu'il tombe
avant le temps et qu'it n'ait pas les honneurs de la sépulture'! Surtout
puisse, entre les descendants d'Enée et les Tyriens de Carthage, régner
une implacable haine rivages contre rivages, flots contre flots, soldats
contre soldats, générations contre générations'</p>
<p>Sol qui terrarum Oammis opera omnia lustras,</p>
<p>Tuquo harum interprps curarum et conscia )Hno, Noc~rnisque Hécate ttivns
ututata per urbes,</p>
<p>Et DIrc0 ultrices, et Di munentis Etissœ,</p>
<p>Accipito htBC, merituHique n)d!is advertite numen, Et nostras audite
preces (Enéide )V, eet.)</p>
<p>Sed cadat ante diem mediâque inhumatus areaa! 1 (Ibid., 6t9.)</p>
<p>Littora littoribus contraria, Buctibus undas,</p>
<p>Imprecor, arma armis; pugnent ipsique ocpote.s! i t~ttf., &lt;!t.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Dardanus, et nostte secum ferat omina mortisl</p>
<p>(En&lt;Me, IV, «e.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Médée cette amère et terrible douleur de la femme délaissée.</p>
<p>« Je vous donne Médée tonte méchante qu'elle est, dit Corneille dans
l'épitre dédicatoire de sa tragédie, et ne vous dirai rien pour sa
justification. La peinture et la poésie ont cela de commun, entre
beaucoup d'autres choses, que l'une fait souvent de beaux portraits
d'une femme laide, et l'autre de belles imitations d'une action qu'il ne
faut pas imiter. Dans la portraiture, il n'est pas question si un visage
est beau, mais s'il ressemble; et dans la poésif, il ne faut pas
considérer si les mœurs sont vertueuses, mais si elles sont pareilles à
celles de la personne qu'elle introduit. ~ussi nous décrit-elle
indifféremment les bonnes et les mauvaises actions, sans nous proposer
les dernières pour exemple; et si elle nous en veut faire quelque
horreur, ce n'est point par leur punition, qu'cDo n'affecte pas de nous
faire voir, mais par leur laideur, qu'elle s'efforce de nous représenter
au naturel. »</p>
<p><pb/></p>
<p>pendant tout !e cours du drame ou du roman, mais qui tes punissent au
dénoûment. Le mal triomphe pendant tout l'ouvrage; il est frappé
seulement au dernier chapitre. Spectacle corrupteur et qui porte sur la
scène, sans la résoudre, l'énigme qui fait icibas le tourment des
honnêtes gens et tatent~ion des âmes faibles, je veux dire la prospérité
des méchants en face du malheur des gens de bien.</p>
<p>Je ne suis pas de ces amants vulgaires;</p>
<p>J'accommode ma flamme au bien de mes affaires, Et, sous quelque climat
que me jette le sort,</p>
<p>Par maxime d'État je me fais cet effort.</p>
<p>Et j'ai trouvé l'adresse, en lui faisant la cour,</p>
<p>De relever mon sort sur les ailes d'amour.</p>
<p>CoruptUc, ~/fdc0.</p>
<p><pb/></p>
<p>E))c jeta des cris, elle versa des pleurs,</p>
<p>Etie me souhaita mille et mille malheurs,</p>
<p>Dit que j'étais sans foi, sans coeur, sans conscience, Et, lasse de le
dire, elle prit patience.</p>
<p>Et, maintenant qu'il quitte Médée pour Créuse, Médce en son malheur en
pourra faire autant.</p>
<p>Sit Medea ferox invictaquc'</p>
<p>Horace, ~r&lt; pocti~tM-</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa douleur se tourne en colère, et sa colère en vengeance</p>
<p>S'il me peut aujourd'hui chasser impunément, Vous êtes sans pouvoir ou
sans ressentiment.</p>
<p><pb/></p>
<p>Votre pays vous hait, votre époux est sans fo).</p>
<p>Dans un si grand revers, que vous reste-t-i)P</p>
<p>HËDËE.</p>
<p>Mou l</p>
<p>Moi! dis-je, et c'est assez.</p>
<p>Ce moi est un des plus sublimes défis que la vo!onté humaine ait jamais
jetés aux événements. Malheureusement Corneille et Sénèque, qui le
premier a trouvé ce cri énergique, le gâtent tous deux en le développant</p>
<p>Quoi! vous seule, mndamet</p>
<p>répond la confidente effrayée. « Oui, dit Médée, Oui, tu vois en moi
seule et le fer et la flamme,</p>
<p>Et la terre et la mer, et l'enfer et les cieux,</p>
<p>Et le sceptre des rois et la foudre des dieux 1 1</p>
<p>Ces attiés de toute sorte que Médée assemble autour d'elle, la diminuent
au lieu de la grandir; je l'aimais mieux toute seule. Je voyais la
volonté d'une âme forte et outragée défiant le destin et sûre de le
vaincre; je ne vois plus que la magicienne et ses sorcelleries.
Corneille a cru comme Sénèque qu'il fallait que Médée fût terrible par
ses enchantements. Je ne la veux terrible que par ses passions. Ce qui
me touche et m'intéresse en elle, c'est t'épouse quittée après tant de
bienfaits; ce n'est pas la sorcière quittée après tant de forfaits.
Aussi, dans Corneille, tant que MéMcdpa superest. Hic mare et terras vides,</p>
<p>FcrruMtque, et igncs, et Deos, et fulmina.</p>
<p>(Sfncque, ~Mef, t. m.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Peignez mes actions plus noires que la nuit;</p>
<p>Je n'en ai que la honte, il en a tout le fruit.</p>
<p>Je suis coupable ailleurs, mais innocente ici.</p>
<p>Ne fuyez pas, Jason, de ces funestes lieux:</p>
<p>Apaiser de mon sang les mânes de mon frère?</p>
<p><pb/></p>
<p>lrai-je en Thessalie, où le meurtre d'un roi</p>
<p>Pour victime aujourd'hui ne demande que moi? Jason essaye de se
défendre; il veut même que Mcdée lui sache gré de quelque chose. Le roi
de Corin the voulait qu'elle mourût.; Jason a obtenu qu'elle fùt
seulement bannie.</p>
<p>NëD~E.</p>
<p>Que chacun, indigné contre ceux de ta femme,</p>
<p>La traite en ses discours de méchante et d'infâme; Toi seul, dont ses
forfaits ont fait tout le bonheur, Tiens-la pour innocente et défends
son honneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>jetait en défi au monde entit'r' Ah! que j'aime bien mieux la femme qui
sent sa faiblesse, et qui l'avoue, que la sorcière qui vante son pouvoir!</p>
<p>Misérable! Je puis adoucir des taureaux;</p>
<p>La flamme m'obéit, et je commande aux eaux</p>
<p>L'enfer tretnble et les cieux, sitôt que je lee nomme; Et je ne puis
toucher les volontés d'un homme!</p>
<p>Je t'aime encor, Jason, malgré ta lâcheté;</p>
<p>Je ne m'offense plus de ta légèreté</p>
<p>Je sens en tes regards dëcroitre ma colère</p>
<p>De moment en moment ma fureur se modère.</p>
<p>Quelle vérité dans la passion, et comme nous sommes près de la Roxane de
Racine, interrompant sa colère pour s'écrier</p>
<p>Écoutez, Bajazet, je sens que je vous aime</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dès le commencement, la vieille nourrice de Médée s'entretient de la
douleur de sa maîtresse, qui sait que son époux l'abandonne pour une
autre femme. Cette douleur est terrible et ne ressemble pas aux douleurs
ordinaires Elle refuse la nourriture, accablée par la douleur, et ne
cesse de se consumer dans les larmes, depuis qu'elle connaît la perfidie
de son époux. Les yeux immobiles et baissés vers la terre. elle écoute
les conseils de ses amis, ou parfois, détournant son beau visage, elle
pleure en elle-même son père chéri, sa patrie et la demeure qu'elle a
abandonnée pour suivre un époux, qui maintenant la méprise. Elle hait
ses enfants; leur vue ne réjouit plus son cœur. Je tremble qu'elle ne
forme quelque sinistre projet. C'est une âme impétueuse qui ne peut
souffrir l'outrage. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>H~ ~CM~] jUm' &lt;}'u~ p~MtM,</p>
<p>(V. tt7.)</p>
<p><pb/></p>
<p>le répand, jamais, étant juré dans cette cause, jamais on ne me fera
prononcer que cette femme est coupable. Mais le sang de ses enfants!
es'-ce donc ce sang cher et sacré qu'elle veut verser? J'excuse,
j'approuve, je défends l'épouse outragée qui se venge; mais la mère qui
tue ses fils, comment Euripide s'y prcndra-t-il pour me la faire
supporter, que dis-je? pour me la faire plaindre?</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CHŒUR. « Puisque tu nous as fait part de tes desseins, par intérêt
pour toi et par respect pour les lois humaines, je dois te détourner de
les accomplir.</p>
<p>LE CHOEun.– t Quoi! tu oserais faire périr tes deux enfants!</p>
<p>MÉDÉE. &lt; Oui, c'est le moyen de déchirer le cœur de mon époux. »</p>
<p><pb/></p>
<p>tous les liens d'un mariage trahi. Ce besoin de ruine et de carnage,
cette soif de destruction est un des effets ordinaires de la passion
désespérée. Ajoutez-y, dans Médée et dans Godruna, cette fierté sauvage
que rien n'abat. Médée veut être terrible pour ses ennemis. Godruna
aussi veut qu'on sache « qu'ette n'est point une femme paisible et
douce. )) L'orgueil en elles se mêle au désespoir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nec pueros cor&amp;m populo Medea trucidef.</p>
<p>Les Grecs craignaient les spectacles hideux ou affreux; mais ils ne
craignaient pas de porter l'émotion au dernier degré. Nous entendons les
cris des enfants que Médée égorge</p>
<p>SECOND ENFANT. « 0 mon frère! nous sommes perdus.</p>
<p>LE CHŒUR. K Entendez-vous, entendez-vous les cris des enfants? t Et le
Chœur se précipite dans Je palais pour arrêter cette mère désespérée. Il
n'est plus temps ils sont morts. Ces cris terribles sont presque le
spectacle, mais le spectacle réglé par le Shakespeare, OiMto.</p>
<p>Horece, jlr&lt; poet~tte.</p>
<p><pb/></p>
<p>poëte, et non pas laissé au trouble du jeu des acteurs et au trouble non
moins grand des spectateurs. Le poëte ne nous fait entendre que les cris
qu'il veut que nous entendions; et le Chœur, qui représente, pour ainsi
dire, les spectateurs et leurs émotions, n'a aussi que les émotions que
le poëte veut que nous ayons.</p>
<p>JASON. « 0 mes enfants, tristes victimes d'une mère dénaturée 1</p>
<p><pb/></p>
<p>MÈDÉE. &lt;[ 0 mes fils! c'est la pet Mie de v~tre père qui vous a perdus.</p>
<p>JASox. t Du moins, ce n'est pas ma main qui les a immo)és.</p>
<p>MEnÉE. e Crois-tu que ce soit un faible outrage pour une femme?</p>
<p>JASON. a Laisse-moi ensevelir mes enfants et les pleurer.</p>
<p>MÈDEE. « Rentre dans le palais et ensevelis ta jeune épouse.</p>
<p>JASON. &lt;t J'y vais; mais, hélas! j'ai perdu mes deux enfants.</p>
<p>MEuÊE. « C'est peu de ces larmes attends la vieillesse.</p>
<p>jAsox. &lt;: 0 mes chers enfants!</p>
<p>MEDÉE. « Pour te désespérer. »</p>
<p>!ln'y pas un mot de ce terrible et H)tal dialogue qui n'explique Médée,
et qui n'accable Jason sans que nous soyons tentés de le plaindre. C'est
K son orgueil et son infidélité » qui ont tué ses enfants. Médée les a
frappés « pour le désespérer, et nous frémissons en voyant qu'elle a
réussi. Elle savait où elle devait porter le coup elle savait qu'il
fallait frapper l'époux dans le père. Elle l'a fait, et elle triomphe
maintenant devoir Jason pleurer. Ces larmes, pour tant, ne suffi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DOTM.</p>
<p>Spes nulla monstrat rebus afftictistiam.</p>
<p>MEDM.</p>
<p>Qni ni1 potest sperare desperet nihil.</p>
<p>[SeNt!qM,J/edf&lt;.)r.)tt.~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LXH).</p>
<p>&lt;MTE DE L'AMOUR CONJUGAL. LA FEM5tE DËLA)M&lt;!)! GRiSËHOS ET PALOMBE.</p>
<p>Je cherche dans l'antiquité si, parmi les femmes trahies et délaissées,
il en est une seule qui ait supporté son injure avec cette patience
pleine d'humilité que je trouve au moyen âge et dans la société moderne.
Dans l'antiquité, toutes les femmes délaissées ne se vengent pas comme
Médée, ou ne se tuent pas comme Didon. H y en a assurément qui se
consolent, et ce doit être le plus grand nombre. Mais ne point se
consoler et ne point se venger, supporter l'injure et le malheur avec
une plainte modeste et soumise, s'humilier sous une main qui reste
chère, tout injuste qu'elle est, et s'anéantir devant la volonté d'un
époux comme devant la volonté de Dieu, quel est ce genre de vertu où se
mêlent ensemble l'amour conjugal et t'humilité chrétienne? quel est ce
genre de dévouement dont Grisélidis est le type et que l'antiquité ne
semblait pas connaitre? Le cœur humain n'a pas changé depuis le
christianisme; 'mais il s'est élevé. Le cœur de la femme, par exemple,
s'eFt élevé en voyant quel rang lui faisait le mariage chrétien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que celle dont je re)ève le prix,</p>
<p>Serait partout une chose étonnante</p>
<p>Aussi je vois que de toutes façon*</p>
<p><pb/></p>
<p>sélidis, qui ne la tourmente si cruellement que pou) t'éprouver; et
j'aimerais mieux, Dieu me pardonne! un persécuteur sérieux que cet
expérimentateur de sang-froid. La colère que nous avons contre le mari
ne nous empêche pas pourtant d'admirer la patience et le dévouement de
la femme, patience excessr.'e, dit-on dans les sentiments honnêtes et
purs, t'eues ne nous déptait pas. Voyez les saints, tt y a souv nt de
l'excès dans leur vertu mais, comme leur vertu éclate surtout par le
dépouillement qu'ils font de leur personne et par l'anéantissement du
moi humain, nous ne la btâmons pas; nous nous contentons de ne pas
l'imiter. La vertu de Grisétidis a ce caractère d'abnégation c'est une
sainte, qui a pris son mari pour Dieu. Je puis ne pas aimer le Dieu qui
est fantasque et méchant; j'admire la sainte. Boccace, Chaucer et
Perrault ont raconté l'histoire de GriséHdis, et elle a souvent été mise
sur le théâtre jusque dans ces derniers temps. Sous toutes les formes,
récit ou drame, Grisétidis a toujours touché le public, grâce à
l'intérêt du sujet et du caractère. Prenons le récit du Décaméron, ce
singulier recueil de contes, qui commence par la description de la peste
de Florence, continue par des histoires d'amour peu édifiantes, et
finit, d'une Grisélidis y sera pen prisce,</p>
<p>Et qu'elle y donnera matière de risée</p>
<p>Par ses trop antiques leçons.</p>
<p>Ce n'est pas que la patience</p>
<p>Ne soit une vertu des dames de Paris;</p>
<p>Mais par un tunj usa{je elles ont la scicncw</p>
<p>De la faire eicrcer par leurs propres maria.</p>
<p><pb/></p>
<p>manière imprévue, par la touchante aventure de Grisétidis.</p>
<p>Cherchez une jeune beauté</p>
<p>Sans orgueil et sans vanité,</p>
<p>D'une obéissance achevée,</p>
<p>D'une patience éprouvée,</p>
<p>Et qui n'ait point de volonté.</p>
<p>Je la prendrai, quand vous l'aurez trouvée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tV.</p>
<p><pb/></p>
<p>Perrault est moins touchant ou moins naïf que Boccace et Chaucer. On
sait qu'il craint toujours de rendre sa Grisétidis invraisemblable à
force de patience. H ne lui donne que la vertu que les femmes du
dixseptième siècle peuvent comprendre, et encore craintit sans cesse de
dépasser la mesure</p>
<p>Vous êtes mon époux, mon seigneur et mon maitre, dit la pauvre GriséHdis
au marquis de Saluces quand il la congédie,</p>
<p>Et, quelque affreux que soit ce que je viens d'ouïr, Je saurai vous
faire connaitre</p>
<p>Que rien ne m'est si cher que de vous obéir.</p>
<p><pb/></p>
<p>~'e ia Hgendc populaire, sont remp)acés pardestraitf plus délicats et
qui ne touchent pas moins Dans sa chambre aussitôt seule elle se retire,</p>
<p>Et !a, se dëpouii'ant de ses riches habits,</p>
<p>Elle reprend, paisible et sans rien dire,</p>
<p>Pendant que son cceur en soupire,</p>
<p>Ceux qu'elle avait en gardant ses brebis.</p>
<p>En cet humble et simple équipage</p>
<p>Elle aborde le prince et lui tient ce langage</p>
<p>Je ne puis m'éloigner de vous</p>
<p>Sans le pardon d'avoir su vous déplaire;</p>
<p>Je puis souffrir le poids de ma misère,</p>
<p>Mais je ne p.]is, seigneur, souffrir votre courroux Accordez cette grâce
a mon regret sincère,</p>
<p>Et je vivrai contente en mon triste séjour,</p>
<p>Sans que jamais le temps altère</p>
<p>Ni mon humble respect ni mon fidèle amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>Celte dernière preuve de douceur et de bonté acheva de toucher le
marquis de Saluces qui, faisant asseoir Grisfiidis, lui dit que cette
belle donoisette était sa fille et que toutes les duretés qu'il avait
eues contre elle n'étaient Qu'une épreuve pour mieux</p>
<p><pb/></p>
<p>faire éclater sa vertu et sa patience. Grand triomphe, chèrement acheté!
Mais, dit Boccace, « )&lt;' marquis eût mérité de ne pas réussir dans son
épreuve, et de trouver une femme moins patiente et moins (ideie. Je vois
bien ce que le mari eût perdu, si le dénoûment de l'aventure eût changé;
je ne vois pas co que Griséiidis y eût gagné.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Percival sort de la foule et s'approche de Grtsélidis</p>
<p>« Grisélidis, ma bien-aimée Grisélidis, tu m'en veux? Ah! pardonne,
pardonne, ma douce amie t efface de ta mémoire le souvenir du mal que je
t'ai fait.</p>
<p>Grisélidis recule d'un pas, le regarde avec tendresse puis, comme si
elle sortait d'un rêve: « Une mascarade? une ptaisanterie? Parte, toi,
Percival, que je t'entende de ta bouche. Dis-moi ce qui en est. C'était
un défi ? c'était pour m'éprouver? c'était un jeu ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour accomplir ce triomphe qui, seion Perctva! doit consoler Grisélidis
de tout, la reine, en effet, s'agenouille devant elle.</p>
<p>(~ /~t;&lt;M/.) « 0 Percival, tu as joué mon bonheur, et tu l'as perdu. Ce
tendre coeur n'a été</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'un jouet entre tes mains, et tu l'as brisé. (A son père). a Ah!
partons, mon père! Je ne peux plus respirer sous ces voûtes.</p>
<p>PEROVAL. «A quoi songes-tu? Non, tu ne me quitteras pas, Grisétidis</p>
<p>GmsÉnctS. foi-même tu m'en as dégagée</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est toi qui as brisé les chaînes de F~mour Il faut nous séparer.</p>
<p>PERCIVAL. « Grisétidis, Grisélidis! Tu resteras, je le veux, je l'ordonne!</p>
<p><pb/></p>
<p>Des peuples réjouis la complaisance est tel!e</p>
<p>Pour leur prince capricieux,</p>
<p>Grisétidis est le plus beau type de la patience et de la fidéMté
conjugales; mais ce type abonde dans la lit-</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai rencontré un de ces types de la douceur et de la patience
conjugales dans un vieux romancier du dix-septième siècle, qui
mériterait d'être moins oublié qu'il ne l'est, d'abord parce que ce
romancier est un évêque, ensuite parce qu'il écrivait ses romans dans
une pensée d'édification et pour combattre le mauvais effet des romans
profanes, enfin parce que ses romans sont souvent intéressants. Je veux
parler de Camus', évêque de Belley, et de son roman de Palombe ou la
Fem~e honorable.</p>
<p>Camus a beaucoup écrit il a fait cent quatfe-vingtNo en t:S!, mort en t&lt;tt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Camus a en depuis nne bonne fortune: M. H. Higautt, mon bien regrettable
ami, a publié Pato'~e, et y a joint une préface fort spirituelle sur la
vie et ter ouvrages de l'évêque de Belley.</p>
<p>tv. ÏC</p>
<p><pb/></p>
<p>Les philosophes et les législateurs du dix-huitième siècle, qui ont
attaqué et détruit le droit d'aînesse,</p>
<p><pb/></p>
<p>n'ont pas dit plus et autre chose que l'évoque du dixseptième sièch'.</p>
<p>Chose curieuse, cet évoque du dix-septième siècle procède avec ses
personnages comme les écrivains du dix-huitième siècle et du
dix-neuvième: il érige</p>
<p><pb/></p>
<p>volontiers en principes les sentiments de ses personnages, et il conclut
sans cesse du particuHerau généra). Siridon, frère cadet de Fulgent, a à
se plaindre de son aîné il fait un plaidoyer contre le droit d'aînesse.
Fulgent n'aime pins sa femme il argumente contre le mariage. Je ne veux
pas dire que le bon évêque de Belley approuve les arguments de Futgont
contre le mariage, comme il semble avoir approuvé les arguments de
Siridon contre le droit d'ainpsse. Il peint le volage et ne l'estime pas
Son héroïne est Palombe, la femme délaissée et résignée. C'est elle
qu'il veut que nous aimions, et non point Fulgent; mais il érige son
inconstant en docteur d'inconstance, imitant en cela l'Hylas du roman de
l'Astrée, qu'il admirait beaucoup. Il met même dans la bouche de Fulgent
et de Ctéobute des stances pour et contre le mariage, comme pour ré*
sumer la discussion</p>
<p>De tous les déplaisirs dont nous sommes pressés,</p>
<p>dit Fulgent,</p>
<p>De tout ce que les cieux ardemment courroucés Peuvent darder sur nous de
tonnerre et d'orage, D'angoisseuses langueurs, de dure infirmité, De
soucis, de travaux, de faim, de pauvreté, Rien n'approche en rigueur la
toi de mariage. CLÉODULE.</p>
<p>De tous les dons du ciel qui sur nous sont verset, De tout ce que nos
yeux doucement caressés Peuvent considérer de grâce et d'avantage, De
saintes voluptés, de riche utilité,</p>
<p><pb/></p>
<p>De joie, et de plaisir, et de félicité,</p>
<p>Rien n'approche en douceur la toi de mariage.</p>
<p><pb/></p>
<p>A mesure que Fulgent lisait les lettres de Palombe si longtemps
dédaignées, il se sentait touché de ces plaintes modestes et de cette
résignation pleine d'amour. H prit enfin la lettre qu'il avait reçue le
matin même; elle était ainsi conçue: cFutgent, lisez au moins cette
lettre, je vous en conjure, et. je vous promets que vous ne le
regretterez point. Je suis résolue de me jeter dans un ctoitre pour vous
laisser la liberté de vos désirs. J'y veux écouler le reste de mes jours
entre celles qui sont mortes au siècle et dont la vie est ensevelie et
cachée en Dieu. Hétas! si je pleure en vous écrivant cette résolution,
ce n'est ['as tant pour le regret de quitter le monde, que je n'aimai
jamais, que pour la perte de votre amitié, qui était</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mus, un prédicateur éloquent, ou un romancier ingénieux et touchant 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUITE DE L'AMOUR CONJUGAL. LE DÉVOUEMENT DANS LE MARIAGE. LADY RUSSEL,
!)\PERMNËSTRE. L'n\'PERM!&lt;ESTRE DE LEMiERRE.–LA THARÈS DE DUCHÉ. LA
PAULINE DE TRISTAN. L'OCTAVIE DE XAtRET.</p>
<p>M. Guizot n'a pas seulement voulu nous montrer le courage de lady Russel
pendant le procès de son mari et après son échafaud; il n'a pas
seulement voulu nous montrer la veuve inconsolable et ferme, mais aussi,
avant ce temps d'épreuve, la femme heureuse, jouissant avec une joie
refumeur daM le mariage, étude historien*.</p>
<p>!.XtV</p>
<p><pb/></p>
<p>tt. 30</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle admirable surveillance de soi-même comme un bonheur si
scrupuleusement averti et contenu par la soumission aux volontés de Dieu
est naturellement préparé aux revers! Aussi, quand vinrent les revers,
quand lord Russel fut accusé, sa femme</p>
<p><pb/></p>
<p>Nos femmes aiment bien leur mari, j'en suis convaincu; mais, dans une
accusation capitale, leur servir de secrétaire, entendre demander leur
mort, tes entendre défendre leur vie, qui d'entre elles le pourrait? La
tendresse ne leur manquerait pas, mais la force. La force, lady Russel
la prenait dans cette défiance du bonheur terrestre qu'elle avait
cultivée en son âme au moment même où elle jouissait le plus de ce bonheur.</p>
<p>Ayant été une si tendre et si ferme épouse, lady Russel fut aussi la
plus afuigée et la plus résignée des veuves. Sa douleur n'eut rien
d'agité ni de violent ciïe ne diminua pas non plus avec le temps, et, de
même que, sous la crainte de Dieu, lady Russel Tvait fait de son bonheur
l'entretien de son âme, de même aussi, avec la foi qu'elle avait en la
miséri corde de Dieu, elle fit de sa douleur l'entretien de son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'Liy.Ut.oJeU.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas le dévouement persévérant et infatigable de l'af. fectionconjugate.</p>
<p>Esse ream pra*stat quam sic placuisse parenti</p>
<p>Me pater igne licet, quem non violavimus, urat.</p>
<p>Aut illo jugu!et, quem non bene tradijit, ense,</p>
<p>Ut, quâ non cccittit vir nece, nupta cadam;</p>
<p>Non tamen utdkant.i~oricntia, Pfcnitet, ora,</p>
<p>Efficiet.</p>
<p>(H~roMeXtV,vers tait.)</p>
<p>Teracutumsustutitensptn,</p>
<p>Ter mate sublato decidit ense manus.</p>
<p>(~tM.,ver5t6ettT.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis, revenant sur cet affreux massacre « Ainsi donc, d'un peuple de
frères tu restes seul vivant! Ah! je pleure, et ceux qui ont péri, et
celles qui ont frappé; car j'ai perdu du même coup autant de frères et
autant de sœurs. Je n'ai plus de sœurs leur crime a rompu tout lien
entre elles et moi. Qu'elles reçoivent donc mes pleurs aussi bien que
tes frères. Et maintenant, parce que tu vis, il me faut</p>
<p>Surge, âge, Belide, de tot modo fratribus tmut, Nox tibi, ni properas,
ista perennis erit.</p>
<p>Tcrritus eisurgis fu~!t omnis inertia somni</p>
<p>Adspicis in timide fortia téta manu.</p>
<p>~uterenti causam, Dum noi sinit, e[fuj;e, dix</p>
<p>t)um noi atra sinit, tu fugis ipsa moror.</p>
<p>Mane erat, et DanaQs generos ex ca;de jacentct</p>
<p>Dinumerat summtB criminis uaus abes.</p>
<p>t'crtmatëcogaatmjacturammortisinuno,</p>
<p>EtqueriturfactiMnguinisMseparùn).</p>
<p>UtBC meruit pie~prtBtnia, carcer habet.</p>
<p>(Bct-oïde ï~° ten t t tt,</p>
<p><pb/></p>
<p>De tratrnmpopn)e pars ei!gaissima restas;</p>
<p>Quique dati letho, quœque dedere, Bée.</p>
<p>Nam mihi quot fratrcs totidem periere sorcret; Accipiat tiierymas
utraque turba meas.</p>
<p>En ego, quod vivis, pœntB crucianda reservor</p>
<p>Quid Set sont!, cum rea laudis agar?</p>
<p>Et, consanguinca: quondam centcsima turba),</p>
<p>Infe)ii,unofrattemanente,eadam.</p>
<p>At tu, si qua pire, Lynceu, tibi cura sororis.</p>
<p>QuaBque tibi tribui munera, dignus habes,</p>
<p>Vel fer opem, ve) dede neci; defunctaque vitâ</p>
<p>Corpora furtivis insuper addo rogis</p>
<p>Et sepeli tacrymis perfusa fidelibus ossa,</p>
<p>Scriptaque sint titulo noslra sepulcra brer)</p>
<p>e Eisul Hypermnestra, pretium pietatis tn!quu&lt;aj Quam mortem fratri
depulit, ipsa tulit.</p>
<p>'Mero«!eïtv',ycrstt)!att«.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Ti.</p>
<p><pb/></p>
<p>En peut-on admirer deux ou trois entre mille.</p>
<p>Dont ce maraud est revêtu,</p>
<p>Dirait-on pas que la fortune</p>
<p>Veut faire enrager la vertu f</p>
<p>Et cette autre</p>
<p>Les plus beaux vers pour vous n'eurent jamais d'appas; Vous ne les aimez
point, ni ceux qui les débitent.</p>
<p>On le dit, monseigneur mais je ne le crois pas,</p>
<p>Car les vers sont aimés de ceux qui les méritent.</p>
<p>Je ne dis pas que ces deux épigrammes de Goru-</p>
<p><pb/></p>
<p>THEANO.</p>
<p>Mon père nous l'ordonne (la vengeance) et nous la rend facile. HYPEMKESTHE.</p>
<p>Aux préceptes du mal mon cœur est indocile. THËAKO.</p>
<p>!!ourons, mais en mourant faisons vivre le roi.</p>
<p>HYPEttMXESTRE.</p>
<p>Manquons de tout plutôt que de manquer de foi. THEANO.</p>
<p>Repoussons avec lui notre commune injure.</p>
<p>HYPERMXESTRE.</p>
<p>Et ne violons point la loi ni la nature.</p>
<p>TIIÉANO.</p>
<p>Ne ressentez-vous plus tant d'injures soufTertes? Avez-vous oublié nos
douleurs et nos pertes?</p>
<p>A vos seuls ennemis voulez-vous obéir?</p>
<p>HYFERMXESTRË.</p>
<p>Les faut-il épouser afin de les trahir?.</p>
<p>Quoi je ferais mourir, en violant ma foi,</p>
<p>Celui qui n'a dessein que de vivre avec moi~</p>
<p>Ah l'horreur d'un tel acte étonne mon courag:. Et de la raison même elle
m'ôte l'usage:</p>
<p>Par mon crime Lyncée aurait perdu le jour,</p>
<p>t son trépas serait le prix de mon amour 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux contraires objets partagent mon désir;</p>
<p>Je n'en puis suivre qu'un, et je ne puis choisir. Dans ce trouble
d'esprit ma raison m'abandonne. Astres injurieux, a quoi m'obligez-vous?</p>
<p>Mais où sont vos dangers,</p>
<p>et quel est votre en'roi ?</p>
<p>Quand un prêtre a parlé, tremblez-vous sur sa foi?</p>
<p><pb/></p>
<p>D'où le sait-il P Ce fourbe a-t-il le droit affreux De rendre l'un
coupable et l'autre matheureuxP P</p>
<p><pb/></p>
<p>refus est un plaidoyer: « Songez, Mdit-eHeàDanaus,</p>
<p>Songez qui vous voulez que votre fille immole, Ce qu'il faut renverser
de lois, de sentiments, Ce qu'il faut violer de droits et de serments.</p>
<p>Quoi! prendre sans pitié vos gendres pour victimes</p>
<p>Sans reculer d'horreur, me verriez-vous sanglante Du uanc de mon époux
retirer dégouttante La main, la même main qu'aux yeux des immortels Je
lui viens d'engager par des vœux solennels</p>
<p>Quand elle a sauvé son époux, quand Danaùs l'ac cuse et veut qu'eUe se
repente, « Me repentir s'écrie-t-elle,</p>
<p>ble repentir 6 dieux 1 lorsque j'ai préféré A de si noirs forfaits un
devoir si sacré 1</p>
<p>Dussiez-vous resserrer, appesantir mes fers, Me prescrire l'exil,
ordonner mon supplice, L'exil, les fers, la mort n'ont rien dont je
frémisse Quand je sauve un époux, quand j'ai dù le servir, Rien ne peut
m'arracher même un feint repentir.</p>
<p>Me vanter ta vertu, qui n'est rien que ta CammeP HYPEfNKESTttE.</p>
<p>Ma flamme! ah! l'honneur seul dans mon cœur aujourd'hui De Lyncée en
danger aurait été l'appui.</p>
<p>Mais de ce que j'ai fait, quoi que mon cœur m'avoue,</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne m'applaudis point ni ne veux qu'on me loue; J'ai dû servir t'hymen
mes sœurs l'ont profané.</p>
<p>Le trident de Neptune est le sceptre du monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>')7~j.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'autres motifs cachés causent votre embarras. ABSALO~.</p>
<p>Oui, j'ai d'autres motifs, je ne m'en défends pas; Vous ne pouvez savoir
les maux dont je soupire. THARÈS.</p>
<p><pb/></p>
<p>SÉNÈQUE.</p>
<p>Ne précipite point le cours de tes années.</p>
<p>PAULINE.</p>
<p>En la fin de Sénèque elles seront bornéees.</p>
<p>Rien n'aura le pouvoir de rompre un noeud si beau. Nous n'avons eu qu'un
lit; nous n'auron. qu'un tombeau. SËXÈQUt..</p>
<p>Ah ne meurs point si tot~</p>
<p>PACUNt.</p>
<p>Je ne saurais plus vivre.</p>
<p>)tH.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vis pour me contenter.</p>
<p>Je ne trahirai point des coeurs si généreux.</p>
<p>Ils s'exposent pour nous; je veux mourir pour eux. NÉRON.</p>
<p>Tu connais donc des gens dont la cruelle envie Fait encore dessein
d'attenter sur ma vie ? °</p>
<p>Ou', je sais le dessein de cent hommes d'honneur Qui fondent sur ta mort
leur souverain bonheur. J'en sais des plus hardis et des plus grands de
Rome; Mais je mourrai cent fois avant que je les nomme. NÉRON.</p>
<p>T'ertifrer.</p>
<p>SËXÈQUE.</p>
<p>PAULINE.</p>
<p>Je mourrai pour vous suivre.</p>
<p>ËPICHARtS.</p>
<p>ÉPICHARIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>Épicharis ne craint ni la torture ni la mort</p>
<p>Je les dédaigne,</p>
<p>dit-el le</p>
<p>Menace-moi plutôt de vivre sous ton règne</p>
<p>Et qu'au milieu des fers on est en liberté*.</p>
<p>pas chercher, dans La Belle Alphrède la moindre pratique de l'amour
conjugal.</p>
<p>tttT</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand Octavie paraît pour ta première fois, quand elle s'adresse à
Antoine et lui demande de se sauver lui-même, tandis qu'il en est temps
encore, et de quitter Cléopàtre; quand nous entendons ses plaintes.
tnodestes, pleines de dévouement et de dignité, nous sommes tous pour
Octavie; le poète lui-même est pour elle, j'ensuis convaincu. Octavie
regrette qu'Antoine ne lui ait pas permis de le suivre pendant la guerre</p>
<p>Peut-être la beauté de votre Égyptienne</p>
<p>N'eût rien gagné sur vous, au mépris de la mienne: J'étais pourvue encor
de ces mêmes appas</p>
<p><pb/></p>
<p>Que vos yeux autrefois ne méprisèrent pas</p>
<p>Je vous portais de plus cette parfaite amour</p>
<p>Que je vous garderai jnsqu'a mon dernier jour.</p>
<p>Mais ma présomption n'est pM si déréglée</p>
<p>Que de persuader mon âme aveuglée</p>
<p>Que tout ce que j'ai fait ait dû vous attacher,</p>
<p>Ou qu'il me soit permis de vous le reprocher,</p>
<p>Puisque c'est un devoir dont les lois d'hyménée Ne sauraient dispenser
une "pn~s" hifn née.</p>
<p>0 dieux si votre reine, une fois en sa vie,</p>
<p>Ëprou"ait les malheurs dont la mienne est suivie, Je ne sais si son
cœur, que vous croyez si haut, Ne succomberait point dès le premier assaut.</p>
<p>Puisqu'au lieu de songer au sujet qui m'amène, En blàmant son amour, je
m'acquiers votre haine. Ces paroles sont nobles et touchantes elles ex-</p>
<p><pb/></p>
<p>i)rc'j~tniLduremenUes suppHcations d'0ctavie,noue touche lorsqu'il dit à
Ctéopâtre</p>
<p>Vivez, si vous pouvez, pour vous et pour les vôtres;
Jedis~t)OM!poMuez,atccIadi:;ni[é</p>
<p>Et la condition où vous avez été.</p>
<p>Mais je sens que la mort les paupières me ferme, Et que ma destinée est
proche de son terme. Penchez-vous sur mon Ut, approchez-vous de mol,
Afin que mon esprit, plein d'amour et de foi, Passe sur votre bouche au
sortir de la mienne.</p>
<p>E))(~ montre le vase qui contient l'aspic.-Donnez-lemoi, dit-elle, ce
vase qui</p>
<p>Me doit sauver l'honneur avec la liberté.</p>
<p>Ne délibérons ptus.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>HHTB DE L'AM)UK CONJUGAL. LA VEUVE.– COMÉUE ET CLÉOPATRE DANS CORNEILLE.</p>
<p>LXV</p>
<p><pb/></p>
<p>Étudions, dans la Mort de Pompée, le caractère de Cornélie; nous verrons
ensuite celui de Ctéopâtre. La Dlort de Pompée est une tragédie faite
avec un héros qui ne parait pas et dont la mémoire remplit la pièce.
Partout nous entendons parler de Pompée son ombre plane sur la scène,
mais nous ne Qum vête vidua est, et desolata, speret in Deum, et instet
obMcrationibus et orationibus die ac nocte. (Sa:nt Faut, Lettre à
Timothée V, a.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès la première scène, le nom et l'image de Pompée sont en action on
détibère sur sa mort. Quels hommes pour décider de la vie de Pompée! un
roi lâche et perfide, des ministres corrompus, propres seulement à
conseiller le crime, capables de déshonorer un troue, incapables de le
soutenir</p>
<p>On voit un Achillas, un Septime, un Photin,</p>
<p>Arbitres souverains d'un H noble destin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non primo Caesar damnavit munera visu,</p>
<p>Avertitque oeulos vultus, dùm crederet.haesit; Utque Odem vidit sceleris
tulumque putavit Jam bonus esse socer.tacrymas non spontÈcadenttes
Effudit, gemitusque expressit pectore taito,</p>
<p>Pt&lt;M-Mfe, &lt;!v. IX, )035. Voici la traduction de Cr~bfnf: c))ees&lt; tssM
mauvaise. Pour avoir t'id~e du talent de Brcbeuf. il faut lire tt
Eni)'e(«tt&lt; totttttt'rM; c'est )a qu'il est parfois un grand poète.</p>
<p>César, sur cet objet les regards attachés,</p>
<p>Retient un peu d'abord ses mouvements cachet;
Mais,aYanta!oisirrappe)esoniJee,</p>
<p>De cette indigne mort t'ame persuadée, H croit qu'il peut enfin, son
pouvoir affermi Reprendre le beau-père et quitter l'ennemi. Il verse
quelques pleurs que l'artifice envoie; Hpousscdcs soupirs
d'uncœurtoutptcin de joie, F~tcroitqu~en ce moinent,peur la déguiser mieut,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et comme ne sachant que croire et que résoudre, Immobile, et les yeux
sur l'objet attachés,</p>
<p>Nous tient assez longtemps ses sentiments cachée, Et je dirais, si j'ose
en faire conjecture,</p>
<p>Quelque maligne joie en son cœur s'élevait,</p>
<p>Chatouillait malgré lui son âme avec surprise;</p>
<p>Et de cette douceur son esprit combattu</p>
<p>Avec un peu d'effort rassurait sa vertu.</p>
<p>S'il aime la grandeur, il hait la perfidie;</p>
<p>H se juge en autrui, se tâte, s'étudie,</p>
<p>Examine en secret sa joie et ses douleurs,</p>
<p>Les balance, choisit, laisse couler des pieurs,</p>
<p>Et, forçant sa vertu d'être encor la maîtresse.</p>
<p>Se montre généreux par un trait de faiblesse.</p>
<p>Ensuite il fait ôter ce présent de ses yeux,</p>
<p>Lève les mains ensemble et les regards aux cieux, Lâche deux ou trois
mots contre cette insolence, Puis, tout triste et pensif, il s'obstine
au silence, H faut mettre du moins le trouble dans ses yetn.</p>
<p>Et, quelque source enfin qui produise ses pleurs,</p>
<p>On n'y peut présumer d'innocentes donl~urt.</p>
<p>Voir la préface de la .Mort de Pompée.</p>
<p><pb/></p>
<p>t&lt;e de Paui-Ëmftt.</p>
<p><pb/></p>
<p>émotions généreuses qu'inspire le malheut d'autrui, Ctéopâtre, en
apprenant le meurtre de Pompée, s'écrie</p>
<p>Admirons cependant le destin des grands hommes, Plaignons-les, et par
eux jugeons ce que nous sommes.</p>
<p>"OO</p>
<p>Ainsi finit Pompée, et peut-étre qu'un jour ·</p>
<p>0 d'jn illustre époux noble et digne moitié,</p>
<p><pb/></p>
<p>Dont le courage étonne et le sort fait pitié! 1</p>
<p>Qn'Annibal eût bravés jadis sans vos aïeux,</p>
<p>Que ce héros si cher, dont le ciel vous sépare,</p>
<p>N'eût pas si mal connu la cour d'un roi barbare, Ni mieux aimé tenter
une incertaine foi</p>
<p>Que la vieille amitié qu'il eût trouvée en moi 9</p>
<p>Alors, foulant aux pieds la discorde et l'envie,</p>
<p>Je l'eusse conjuré de se donner la vie,</p>
<p>D'oublier ma victoire et d'aimer un rival,</p>
<p>Heureux d'avoir vaincu pour vivre son égal.</p>
<p>J'eusse alors regagné son âme satisfaite,</p>
<p>33</p>
<p><pb/></p>
<p>Égaler le grand nom, tout vainqueur que j'en suis, De vos traîtres,
dit-il, voyez punir les crimes</p>
<p>Ne, pueri, ne tanta animis assuescite bci!a</p>
<p>Neu patria validas in visccra vertite vires! t</p>
<p>Tuque prier, tu parce, geaus qui ducis Olympo</p>
<p>t'rojiM teia mann, sanguis meus!</p>
<p>(&amp;Mt&lt;ff-, 0!.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Attendant des autels, recevez ces victimes.</p>
<p>Bien d'autres vont les suivre.</p>
<p>Et toi, cours ;tu palais</p>
<p>Et dis-lui que je cours achever sa vengeance. »</p>
<p>dit César,</p>
<p>mais en dame romaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Antoine, avez-vous vu cette reine adorablef</p>
<p>ANTOINE.</p>
<p>Oui, seigneur, je )'at vue: elle est incomparable. Avec Cornélie, tout
change César cesse d'être un dameret amoureux et redevient un grand
homme plus rien des misères ou des horreurs de cette cour d'Égypte;
partout de graves et pieuses émotions et des sentiments généreux.
Cornélie veut venger la défaite de Pharsale, mais noblement, par la
guerre et non point par l'assassinat. Elle a appris qu'on conspire
contre César; elle vient l'avertir César, prends garde toi!</p>
<p>Ta mort est résolue, on la jure, on l'apprète;</p>
<p>A celle de Pompée on veut joindre ta tète.</p>
<p><pb/></p>
<p>Éternel entretien de haine et de pitié,</p>
<p>Restes du grand Pompée, écoutez sa moitié 1</p>
<p>N'attendez point de moi de regrets ni de larmes:</p>
<p>Et quiconque se plaint cherche se consoler.</p>
<p>Moi, je jure des dieux la puissance suprême,</p>
<p>Et, pour dire encor plus, je jure par vous-même,</p>
<p>Car vous pouvez bien plus sur ce coeur afuigë,</p>
<p>Que le respect des dieux qui l'ont mal protégé;</p>
<p>Je jure donc par vous.</p>
<p>De n'éteindre jamais l'ardeur de le venger*.</p>
<p>t!</p>
<p><pb/></p>
<p>Quumque viri casu possis mispranda videri,</p>
<p>Invenies atiquas qum, quod es, esse velint.</p>
<p>(Liv. V des T'r&lt;'&lt;&lt;M, c)r(;!ps ft et !)T</p>
<p>Saiut-KtrcmDtxi, Df&lt;ter&lt;a&lt;fo)t sur t'~tf.Mttdre de Racine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Saint-EvremanJ, ibid..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mond. tt ne croit pas que la fidélité d'une épouse et la douleur d'une
veuvepuissen) jamaisnousintéresser au théâtre. Pauline dans Polyeucte,
et Cornéue dans la Mort de Pomper, protestent contre cet arrêt, qui
frappe tes sentiments les plus naturels et les plus honnêtes du cœur
humain.</p>
<p>Ctéopâtre est. aussi une de ces natures fortes et souples qui aiment le
plaisir et la mollesse sans se laisser amo))ir. La civilisation
or)onta!e produit souvent ces contrastes. Le corps jouit et raffine sur
ses joui&amp;sant'es; )âme résiste. Dans Ctéopatr&lt; qucHes recherches
infinies du plaisir quelles prêtent ious de</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Al'll' 9~o-n,</p>
<p>Les raffinés, les enrage, les roués, tes incroyables, &lt;M ~iïeert, les
lions.</p>
<p>I~atNMtvoUiMIMtt.</p>
<p><pb/></p>
<p>elle trouva que l'aspic était celui qui causait le moins de souffrance.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>capables de les porter, ces deux personnages qui valaient mieux que leur
vie et qui ne savaient pas qu'ils s'aimaient d'un amour si fidèle.
Antoine, en effet, croyant que Cléopâtre était morte, se perça de son
épée; mais il ne mourut pas aussitôt, et, apprenant que Ctéopâtre vivait
encore, il se fit porter près d'elle. Elle s'était retirée dans le
tombeau qu'elle s'était fait bâtir près du temple d'Isis, tombeau qui
n'avait qu'une fenêtre au dehors et c'est par cette fenêtre que
Cléopâtre, qui ne voulait laisser entrer personne dans sa retraite,
hissa Antoine mourant et couché sur un matelas. Admirable tableau
encore, dans Plutarque, que celui de Cléopâtre et de ses femmes tirant
avec' des cordes Antoine tout ensanglanté et qui tendait les mains à
Ctéopâtre, se soulevant et s'allégeant du mieux qu'il pouvait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'on ne croie pas, d'ailleurs, que cette lutte de )'()rient et de
l'Occident, que je signale dans la guerre</p>
<p><pb/></p>
<p>entre Octave et Antoine, soit une invention et une fantaisie de la
philosophie de l'histoire, pour donner, après coup, aux événements un
sens dont les contemporains ne se doutaient pas. Le poële d'Auguste,
Virgile, a gravé cette lutte sur le boucHerd'Ënée, et l'a montrée telle
que nous la voyons</p>
<p>Hinc Augustus agens Halos in prceUa Ca:sar,</p>
<p>Hinc ope barbaricâ variisque Antonius armis</p>
<p>Victor, ab aurora; populis et ]ittore rubro,</p>
<p>~Egyptum viresque Orientis et ultima secum</p>
<p>Bactra vehit 1.</p>
<p>t D'un côLé, ritaHe conduite au combat par Auguste 1 avec le sénat, le
peuple, les dieux pénates et les &lt; dieux paternels, tous les symboles de
la puissance « romaine; de l'autre, Antoine avec sa puissance barbare,
ses so)d.)ts rassembles de tous les coins du monde, ''Egypte, l'antique
Orient et la Bactriane &lt; lointaine. ])</p>
<p>Te))eest)aC)copâtredePtutarque, avec son courage</p>
<p>au milieu de toutes les mollesses de l'Asie, sa passion vraie en dépit
de ses moeurs licencieuses, son génie politique enfin, ma)gré sa
frivolité apparente. Ce n'est pas ainsi que Corneille t'a voulu
représenter. Il lui a ôté tout ce qui en fait un personnage presque
héroïque dans Plutarque, sa mort courageuse, son amour fidèle, ses
grands projets; il ne lui a laissé que la coquetterie. Cette coquetterie
même n'a rien ~)KM&lt; !iv. VIII, t7t.</p>
<p><pb/></p>
<p>Son bras ne dompte point de peuples ni de lieux Dont il ne rende hommage
au pouvoir de mes yeu:; Et, de la même main dont il quitte i'ëjtée,</p>
<p>Fumante encor du sang des amis de Pompée,</p>
<p>Il trace des soupirs, et d'un style piaintif</p>
<p>Dans son champ de victoire il se dit mon captif</p>
<p>César n'est pas moins galant que ne le dit CtéopAtre, et il ne sait pas
moins bien qu'elle le beau style des romans</p>
<p>Oui, reine, si quelqu'un, dans ce vaste univers</p>
<p>Pouvait porter plus haut la gloire de vos fers;</p>
<p>S'il était quoique trône où vous pussiez paraître</p>
<p>Plus dignement assise en captivant son maître,</p>
<p>Que pour lui disputer le droit de vous servir.</p>
<p>C'était pour acquérir un droit si précieux</p>
<p>Que combattait partout mon bras ambitieux,</p>
<p>Et dans Pharsale même il a tiré l'épée</p>
<p>Plus pour le conserver que pour vaincre Pompée. Je t'ai vaincu,
princesse, et le dieu des combats</p>
<p>M'y favorisait moins que vos divins appas</p>
<p>Acte U, tMoe i.</p>
<p>«.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils conduisaient ma main, ils enflaient mon courage; Cette pleine
victoire est leur dernier ouvrage;</p>
<p>J'irai rendre fameux, par l'éclat de la guerre,</p>
<p>Des peuples inconnus au reste de la terre,</p>
<p>Et vous faire dresser des autels en des lieux</p>
<p>Où leurs sauvages mains en refusent aux dieux*.</p>
<p>Si Corneille, se conformant au ton des romans de son temps et les
autorisant par son imitation, fait de Ciéopâtre une héroïne romanesque,
Shakespeare, dans son ~fare-~ot'He, en fait une amoureuse de comédie.
Voyez, par exemple, la scène dans laquelle Ctéopâtre apprend qu'Antoine
vient d'épouser Octavie, sœur d'Octave et interroge le messager sur la
beauté de cette nouvelle épouse.</p>
<p>CLÉOPATRE. « Tu as vu Octavie?</p>
<p>LE MESSAGER. « Oui, redoutable reine. CLEopATRE. « En quel lieu? 9</p>
<p>LE MESSAGER. «A Rome, madame. Je l'ai envisagée en face et considérée à
loisir, lorsqu'elle marchait entre Octave et Antoine.</p>
<p>Acte IV, scèoe m.</p>
<p>Racine, Alexandre. acte III scène V).</p>
<p><pb/></p>
<p>CLÉOPATRE. t Est-elle aussi grande que moi LE MESSAGER.–&lt;t Non, madame.</p>
<p>CLÉOPATRE. a L'as-tu entendue parler? A-t-elle la voix claire ou rauque?</p>
<p>LE MESSAGER.– « Oui, madame, je l'ai entendue parler le son de sa voix
est sourd.</p>
<p>CLÉOPATRE. a Ce son de voix n'est pas gracieux. Oh il ne peut l'aimer
longtemps. CHA)i)HON, une des femmes de Cléopâtre. t L'ai.mer ? Oh par
Isis cela est impossible.</p>
<p>CLÉOPATRE. a Je le crois comme toi, Charmion; une langue épaisse et une
taille de nain! Quelle noblesse a-t-elle dans sa démarche? Rapp'cHe-toi
as-tu remarqué de la majesté dans son port? LE MESSAGER. &lt;t Elle se meut
sans grâce. Soit qu'elle marche, soit qu'elle se repose, c'est la même
chose; nulle dignité. Elle offre un beau corps, mais sans âme et
sans'vie, une statue inanimée plutôt qu'une créature qui respire.</p>
<p>CLÉOPATRE. « En es-tu bien sûr?</p>
<p>LE MESSAGER. « Oui, ou je ne m'y connais pas. CHARmoN. « t) n'y a pas
trois hommes en Egypte qui soient plus en état que lui d'en juger.
CLÉOPATRE. Il est plein d'intelligence, je le sais bien. Je ne vois
encore en elle rien de bien redoutable. Cet homme a du jugement.</p>
<p>Cette scène est comique, mais d'un comique vulgaire. Cléopâtre a
l'inquiétude et la curiosité d'une rivale elle n'a pas cette confiance
en eUe-mémequi faisait une partie de son pouvoir.</p>
<p>Cléopfitre était petite, et cette question est naïve et comique. Tont~
)&lt; scène est du n.eu)e genre.</p>
<p><pb/></p>
<p>PTOL~B~E.</p>
<p>Savez-vous le bonheur dont nous allons jouir, Ma sœur? P</p>
<p>CLÉOPATRE.</p>
<p>Oui, je le sais le grand César arrive.</p>
<p>Sous les lois de Photin je ne suis plus captive. PTOLËMEE.</p>
<p>Vous haïssez toujours ce fidèle sujet'</p>
<p>CLÉOPATRE.</p>
<p>Non; mais en liberté je ris de son projet. PTOLëBËE.</p>
<p>Quel projet faisait-ii dont "ous pussiez vous plaindre f CLÉOPATRE.</p>
<p>Si je suis ses conseils, j'en connais la prudence. CLÉOPATRE.</p>
<p>Si j'en crains les effets, j'en vois la violence.</p>
<p><pb/></p>
<p>PTOLEMËE.</p>
<p>Pour !e bien de l'État tout est juste en un roi.</p>
<p>CLËOPATHE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>BtUTE DE L'AMOUR CONJUGAL. LE DEVOIR ET L'AMOUR. LA PAULINE DE
CORNEILLE. LA JULIE DE J.-J. ROUSSEAU.– LA FERNANDE DE MADAME SAND. LA
MON)!)E DE RACINE. LA ZÉNOBtE DE CRËBtLLON.–L'iOAMÉ DE VOLTAIRE.</p>
<p>Saint-Ëvremond ne supportait la veuve de Pompée que parce qu'elle était
une héroïne. Peut-être ne supportait-il aussi, dans la Pauline de
Polyeucte, la fidélité de t'épouse, que parce que cette fidélité luttait
contre les souvenirs d'un premier amour l'amante de Sévère excusait
l'épouse de Polyeucte. Pauline, en effet, ne représente pas l'amour
conjugai elle n'en a ni l'ardeur, ni la confiance, ni la naïveté. Elle
représente l'honneur conjugal; elle en a l'élévation, la pureté, la
sévérité. Comme il y a en elle deux sentiments, la mémoire de l'amour
qu'elle avait pour Sévère et la fidélité de l'épouse, elle a fait école
sur notre théâtre de deux manières. D'abord elle représente le sentiment
de l'honneur conjugal, dont le théâtre et le roman ont souvent fait
usage chez nous, témoin la Monime de ~M!&lt;Ar!~a&lt;e, la Zénobie de Crébithn
dans Rhadamiste, t'idamé de</p>
<p>LXVI</p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire dans l'Orphelin de la Chine, la princesse de Clèves dans M'"°
de La Fayette.</p>
<p>Tout ce que l'autre avait par inclination.</p>
<p>(Acte I, scène )M.)</p>
<p><pb/></p>
<p>nages dans le drame et dans le roman témoigne des différences morales de
la littérature.</p>
<p>Dans la A'OMM//e ZMoMe, des trois personnages de la trilogie, c'est la
femme qui disp.~rait. Elle meurt par accident, et elle meurt fidèle à
ses devoirs mais il était temps qu'elle mourût. Déjà, pendant la
promenade aux rochers de la Meillerie, Julie avait compris, et nous
avions compris avant elle, que M. de Volmar tentait une épreuve
impossible en voulant que Saint-Preux vécût auprès de Julie, comme s'ils
ne s'étaient jamais aimés ou comme s'its ne pouvaient pluss'aimer
encore; comme s'il suffisait de la volonté pour étouffer les feux de la
passion; comme si la première sagesse n'était pas de fuir le danger et
surtout de ne pas s'y plaire.</p>
<p>Dans un roman moderne, Jacques de madame Sand ce n'est plus l'amant qui
se retire, comme tT. 35</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>me promettre de m'obéir, parce que ce serait nous avilir l'un et l'autre' n</p>
<p><pb/></p>
<p>dans la rosée où je t'ai prise, et je te dirai adieu, puisque mon
souffle ne peut plus te faire vivre, et qu'il en est un autre dans ton
atmosphère qui doit te relever et te ranimer u</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une femme d'honneur peut avouer sans honte</p>
<p>Ces surprises des sens que la raison surmonte,</p>
<p>Ce n'est qu'en ces assauts qu'éclate la vertu,</p>
<p>Et l'on doute d'un cœur qui n'a point combattus. Pof~uc&lt;&lt; acte 1~, scène
&lt;)&lt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon père, je suis femme et je sais ma faiblesse;</p>
<p>Et poussera sans doute, en dépit de ma fol,</p>
<p>Quelque soupir tndigne et de vous et de moi.</p>
<p>Je ne le verrai point!</p>
<p>FÉLIX.</p>
<p>Rassure un peu ton &amp;me.</p>
<p>PAULINE.</p>
<p>!) est toujours almable, et je suis toujours femme</p>
<p>Dans le pouvoir sur moi que ses regards ont eu,</p>
<p>Je n'ose m'assurer de toute ma vertu.</p>
<p>Je ne le verrai point'! '1</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle vaincra sans doute.</p>
<p>Quels scrupules quelles alarmes quelles pré-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne le verrai point</p>
<p>Oui, quel que soit vers vous le penchant qui m'attire, Je vous le dis,
seigneur, pour ne plus vous le dire,</p>
<p>Nicole dit Le pfehé n'est entré dans ie inonde et les hommes Bt meurent
que parce que tt première femme aima mieux éprouver si ell. mourrait en
d~obe~sant, que d'oheir et de vitre.</p>
<p>(EM&lt;!ts de morale, t. V, p. !67.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Où je vais vous jurer un silence éternel.</p>
<p>J'attends, du moins, j'attends de votre complaise Que désormais partout
vous fuirez ma présence. Enfin je me connais il y va de ma vie</p>
<p>De mes faibles efforts ma vertu se déue.</p>
<p>le sais qu'en vous voyant un tendre souvenir</p>
<p>Peut m'arracher du cœur quelque indigne soupir; Que je verrai mon âme,
en secret déchirée</p>
<p>Revoler vers le bien dont elle est séparée</p>
<p>Mais je sais bien aussi que, s'il dépend de vous De me faire chérir un
souvenir si doux,</p>
<p>Vous n'empêcherez pas que ma gloire offensée</p>
<p>i')'en punisse aussitôt la coupable pensée,</p>
<p>Que ma main dans mon cœur ne vous aille chercher Pour y laver ma honte
et vous en arracher.</p>
<p>Que dis-jf? En ce moment, le dernier qui nous reste, Je me sens arrêter
par un plaisir funeste</p>
<p>Plus je vous parle, et plus, trop faible que je suis, Je cherche à
prolonger le péril que je fuis.</p>
<p>Il faut pourtant, il faut se faire violence,</p>
<p>Et, sans perdre en adieux un reste de constance, Je fuis. Souvenez-vous,
prince, de m'éviter,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne cherche pas mëmeàm'en justifier;</p>
<p>Mais, malgré son amour, ce prince, qui l'ignore, Sans tes lâches
soupçons l'ignorerait encore. (A Arsame.)</p>
<p>Prince, après cet aveu je ne vous dis plus rien. Vous connaissez assez
un cœur comme le mien Pour croire que sur lui l'amour ait quelque
empire. Mnn époux est vivant ainsi ma flamme expire. Cessons donc
d'écouter un amour odieux,</p>
<p>Et surtout gardez-vous de paraitre mes yeux.</p>
<p>(A Rhadamiste.)</p>
<p>Pour toi, dès que la nuit pourra me le permettre,</p>
<p>Dans tes mains, en ces lieux, je viendrai me remettre. Je connais la
fureur de tes soupçons jaloux</p>
<p>Mais j'ai trop de vertu pour craindre mon époux</p>
<p>'v. 36</p>
<p><pb/></p>
<p>dit Gengis-Kan.</p>
<p>répond Idamé,</p>
<p>Que ce serait encore une raison de plus</p>
<p>De ces justes refus qui ne m'ont point coûté. Je remplis mon devoir et
je me rends justice; Je ne fais point valoir un pareil sacriûce.</p>
<p>Portez ailleurs les dons que vous me proposer Détachez-vous d'un cœur
qui les a méprises, Et, puisqu'il faut toujours qu'idamë vous implore,</p>
<p><pb/></p>
<p>De ce faible triomphe il serait moins flatte</p>
<p>Qu'indigné de l'outrage A ma fidélité</p>
<p>1 L'Orphelin de ta Chine, acte IV, ctcne )t.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jesaismcsperndiet, OEnone, ft ne suis point de ces femmes hardies</p>
<p>Qui, goûtant dans le crime une tranquille paix,</p>
<p>Ont su se faire un front qui ne rougit jamais'.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons étudié, dans la trilogie du mari, de la femme et de l'amant,
le personnage de la femme. Étudions maintenant celui de l'amant voyons
Sévère dans Polyeucte.</p>
<p>Sévère est l'amant honnête homme; il s'arrête avec respect devant
l'obstacle que lui crée la vertu de Pauline. !t sait bien quels sont
pour lui les sentiments de Pauline qui donc a jamais été aimé et ne s'en
est pas aperçu? Pauline, d'ailleurs, ne lui cache pas</p>
<p>Qu'un je ne sais quel charme encor vers lui l'emporte ¡ mais elle
n'avoue ce charme que parce qu'elle veut</p>
<p><pb/></p>
<p>le vaincre et Sévère, respectant la vertu qui !a désespère, lui promet
de ne plus chercher ces tristes entretiens,</p>
<p>Puisse le juste ciel, content de ma ruine,</p>
<p>Puisse trouver Sévère, après tant de malheur,</p>
<p>Une félicité digne de sa valeur</p>
<p>Puis, quels cris échappés du cœur, même en cfs adieux pleins d'honneur &lt;
Cette féticité, dit Sévère, Je la trouvais en vous.</p>
<p>PACL!~E.</p>
<p>Je dépendais d'un père.</p>
<p>SÉVÈRE.</p>
<p>0 devoir qui me perd et qui me désespère</p>
<p>Adieu, trop vertueux objet et trop charmant 1</p>
<p>PAUDXE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après Pauline et sévère, voyons Polyeucte; après la femme et l'amant,
voyons !c mari.</p>
<p>De Polyeucte la belle âme</p>
<p>Aurait faiblement attendri,</p>
<p>dit-li dans la préface de Zaïre,</p>
<p>Et les vers chrétiens qu'il dëctame</p>
<p>Seraient tombés dans le dëcri,</p>
<p>Cemnientatre sur Corneille.</p>
<p><pb/></p>
<p>N'eût été l'amour de fa femme</p>
<p>Pour ce paien, son favori,</p>
<p>Qui méritait bien mieux sa flamme</p>
<p>Que son bon dévot de man.</p>
<p>Vivez avec Sévère, ou mourez avec moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout le personnage de Polyeucte est dans ce vers il veut que Pauline
soit heureuse sur la terre ou dans le ciel.</p>
<p>Sévère, connaissez Pauline tout entière.</p>
<p>Pour achever de vivre il n'a plus qu'un moment;</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous en êtes la cause, encor qu'innocemment. Je ne sais si votre âme,
vos désirs ouverte, Aurait osé former quelque espoir sur sa perte; Mais
sachez qu'il n'est point de si cruels trépas Où &lt;)'un front assuré je ne
porte mes pas;</p>
<p>Qu'il n'est point aux enfers d'horreurs que je n'endure;,
Phtûtquedesouiiierunegioires'pure,</p>
<p>Que d'épouser un homme, après son triste sort, Qui de quelque façon soit
cause de sa mort Et, si vous me croyiez d'une âme si peu saine, L'amour
que j'eus pour vous se tournerait en haine. Vous êtes généreux; soyez-le
jusqu'au bout.</p>
<p>Mon père est en état de vous accorder tout;</p>
<p>11 vous craint, et j'avance encor cette parole</p>
<p>Adieu. Résolvez seul ce que vous devez faire. Si vous n'êtes p tel que
je l'ose espérer,</p>
<p>Pour vous priser ncor je le veux ignorer</p>
<p><pb/></p>
<p>37</p>
<p>tt.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette prétendue théorie d'Aristote, qui ne veut que des héros de
médiocre bonté, c'est-à-dire nt s'étevant jamais au-dessus de la nature
humaine ordinaire, cette théorie, qui exclut du même coup l'héroïsme et
ia sainteté, est la plus contraire du monde au {;énie de Corneille qui
par tout vise au</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle a trop de vertus pour n'être pas chrétienne. Prenez Polyeucte même
transformation et toute naturelle. Polyeucte a beaucoup de cœur et
d'honneur il est grand et généreux il sera donc aisément M martyr suMinM.</p>
<p>Auons, mon cher Néarque, allons, aux yeux des hommee, Braver l'idolâtrie
et montrer qui nous sommes.</p>
<p>Allons briser ces dieux de pierre et de métal;</p>
<p>Faisons triompher Dieu qu'il dispose du reste'. Le martyr dans Polyeucte
se forme dans l'homme, Pe~'«tcte, acte if, scène &lt;t.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vois, je sais, je crois 1</p>
<p><pb/></p>
<p>tCtTB DE L'OUR COKJL'GAL. LE DEVOIR ET t/AMOUR. LE nRA'&lt;t) CYRUS. LA
P)UPfCF.SSE DE CLEVES. LA NOUVELLE HÉLO'JSE.</p>
<p>Lxvn.</p>
<p><pb/></p>
<p>nouvelle, parce que la confession fortifie ceux qu'elle humilie, en
confirmant les scrupules de la conscience ? Autre question encore. Plus
tard, la femmE devient tibre par la mort de son mari peut-elle, sans
scrupule, épouser celui qu'elle a aimé et qu'elle aime encore?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le drame entre Alcionide, Tisandre et Thrasybule devient trop critique
pour pouvoir durer, et M"* de Scudéry, pour tirer ses personnages
d'embarras, fait mourir le mari. Tisandre périt des blessures qu'il a
reçues dans un combat; mais, avant de rendre le derLe Grand Cj/fM, t.
Ut,p t!t0, m&lt;, ttit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas, qued'accomplir sa dernière volonté; et cette opinion s'empara de
telle sorte de son esprit, qu'elle crut qu'elle serait blâmée si elle
épousait Thrasybule, quoiqu'elle l'aimât toujours chèrement. Mais enfin
le prince de Mytilène* lui ayant écrit pour la prier d'accomplir la
volonté du prince son fils, et Euphra. nor le lui ayant commandé
absolument, je pense pouvoir dire qu'elle obéit sans répugnance f On
voit que l'histoire d'Alcionide est l'histoire de Pauline, sécularisée
pour ainsi dire, et devenue mondaine ou romanesque. Le cœur humain est
ainsi fait qu'il comprend dans son idéal la vertu et le bonheur réunis.
Il y avait, j'imagine, bien des gens qui eus. sent souhaité que Pauline
se fît chrétienne et qu'ensuite elle épousât Sévère, remplissant presque
en cela un des derniers vœux de Polyeucte</p>
<p>Père d'Alcionide.</p>
<p>Terne VI, p. itt.</p>
<p>tV. as</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce mot de madame de Clèves, conduisez-moi Sa n~rp.</p>
<p>Tntisicmc partie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>!S.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'~['jj!ui')'t)df&lt;a&lt;'oti)'ti'ffrattM.</p>
<p><pb/></p>
<p>lui, jt puisque, devenue veuve, elle n'épouse pus, quoiqu'elle le
puisse, celui qu'elle aime et dont eUe jst aimée!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aveu de madame de Clèves est de glorifier surtout la sincérité, et de
proscrire la dissimulation entre époux, comme quelque chose de
dégradant, quels que puissent être les périls ou les mortifications de
la franchise.</p>
<p><pb/></p>
<p>La trilogie du mari, de la femme et de l'amant n'est nulle part plus
manifeste que dans la Nouvelle ~e7o!e, où les trois personnages vivent à
côté l'un de l'autre, dans la même maison, et cela par la volonté même
du mari. Voyons rapidement comment Rousseau a traité cette situation.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>toujours par t'orgucit qui fait mépriser la tentation, et braver des
périls on l'on a succombé n'est-ce pas vouloir succomber encore ? «</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces rochers de Meillerie, devenus une sorte da pèlerinage pour les
dévots de Rousseau, ont été impitoyablement brisés par les ingénieurs
pour ouvrir la route du Simplon, qui, en cet endroit, ta ?&lt;«)&lt;«&lt; NctoXf,
quatrième partie, lettre ïnr*.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tout bas, je vois que nos cœurs n'ont jamais cessé de s'entendre. H est
vrai, dit-elle d'une voix altérée mais que ce soit la dernière fois
qu'ils auront parte sur ce ton!</p>
<p>La ~VMteeMe B~ofM, quatrième partie, lettre )Ht)*.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>santé? Aura-t-elle plus de ressources contre l'ennui, plus de liens qui
l'attachent au monde? Et toutefois j'y vis inquiète. Mon cœur ignore ce
qui lui manque; il désire sans sa voir quoi 1. a `</p>
<p>40</p>
<p><pb/></p>
<p>elle-méme. &lt; J'aimai la vertu dès mon enfance, et cultivai ma raison
dans tous les temps. Avec du sentiment et des lumières, j'ai voulu me
gouverner, et je me suis mal conduite. Avant de m'ôter le guide que j'ai
choisi, donnez-m'en quelque autre sur lequel je puisse compter. Toujours
de l'orgueil, quoi qu'on fasse! C'est lui qui vous élève, et c'est lui
qui m'humilie. Je crois valoir autant qu'une autre, et mille autres ont
vécu plus sagement que moi: elles avaient donc des ressources que je
n'avais pas! Pourquoi, me sentant bien née, ai-je eu besoin de cacher ma
vie? Pourquoi haïssais-je le mal que j'ai fait malgré moi? Je ne
connaissais que ma force; elle n'a pu me suffire. Toute la résistance
qu'on peut ~irer de soi, je crois l'avoir faite, et toutefois j'ai
succombé. Comment font celles qui résistent? elles ont un meilleur appui »</p>
<p><pb/></p>
<p>Rousseau, moraliste, voulait régler, corriger la sensibilité, montrer
qu'on pouvait avoir fait une faute d'amour dans sa jeunesse et n'en pas
moins devenir une très-honnête femme. Rousseau, romancier, a été plus
loin, puisqu'il a montré que la sensibilité s'assujettit malaisément aux
règles du devoir, et qu'il est difficile de trouver le bonheur dans l'lion-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qu&lt;6 digna, viri, pro laudibus tstis,</p>
<p>Premia passe rear so)vi? Putcherrima primum</p>
<p>D! moresque dabunt vestri</p>
<p>Ainsi, même dans la doctrine païenne, ce sont les dieux qui récompensent
et qui encouragent l'accomplissement du devoir; la satisfaction de la
conscience ne vient qu'au second rang tant il est naturel que l'homme
emprunte au ciel la force de remplir les obligations de la terre'!</p>
<p>Fiat mihi possibile pcr j~atiam quod ttuti impoMMe ïi~etttr p&lt;t o~turam.
7«n&lt;e&lt;tMt, tir. tH, fhtp. Hï.</p>
<p><pb/></p>
<p>FtX UU QCATRmMH VOLUME</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HOTEL</p>
<p>CHAPITRE LVfU, PAGE 480.</p>
<p>Je trouve dans Saint-Évremond un dialogue fort mge* nieux, qui pourrait
passer pour une imitation de la scène d'Euripide. Je ne sais pas si le
philosophe mondain connaissait l'Alceste et s'il a voulu justifier le
poë'te grec; mais il exprime le même sentiment, la même lutte de
t'égoïsme contre t'égoïsme. Cette pièce est intitulée Le Vieillard et la
Mort, dialogue sur la maladie de madame la dtfcheMe de Mazarin. On sait
l'attachement amoureux du vieux Saint-Ëvremond pour madame de Mazarin,
réfugiée, comme lui, en Angleterre, l'un ne pouvant pas vivre en France
sous un pouvoir qui gênait trop son esprit indépendant et sceptique,
l'autre n'y pouvant pas vivre non plus, parce qu'elle y avait son mari.
Madame de Mazarin était malade, et le Vieillard (Saint-Ëvremond) supplie
la Mort do se détourner d'ette</p>
<p>0 Mort, qui mene'et une tête si belle,</p>
<p>tXtonrne: vos fnnesteo connt! 1</p>
<p>Vous serez oouce autant que Nous êtes Ctuctie,</p>
<p>Si je puis obtenir de vous</p>
<p>Que vous mû preniez au lieu d'eU~.</p>
<p>Li MOBT.</p>
<p>Je puis différer son trepM</p>
<p>Mais, j-onr accorder cette graee,</p>
<p>NOTES</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec tant de mérite, avec tant d'agrément,</p>
<p>N'a-t-elle point d'amie ou d~ami, point d'amant?</p>
<p>HTtEfLUED.</p>
<p>Elaminons ses connaissances.</p>
<p>Pour juger nettement voir</p>
<p>De qui t'en peut attendre un nob)e désespoir.</p>
<p>Alors )o Vieillard passe en revue avec la Mort les amies de madamo de
Mazarin, et d'abord madame Middieton, qui l'aime tant</p>
<p>Après l'ennui du msriage,</p>
<p>dit le Vieillard,</p>
<p>Le doux et le gracieux air</p>
<p>Du premier an de son veuvage,</p>
<p>Dans le soin renaissant qu'on a de ses appas,</p>
<p>Dans le plaisir serret d'une nouveUe vie</p>
<p>A qui toute autre porte envie,</p>
<p>Ptat-on consentir au trépas?</p>
<p>LE VtEtLLtKU.</p>
<p>Laissons en paix ces bonnes dames</p>
<p>Vit-on jamais mourir des femmes pour des femmes?</p>
<p>A défaut des amies, voyons les amis. La Mort eu nomme plusieurs</p>
<p>H a ses heures de tendresse,</p>
<p>dit-elle de l'un;</p>
<p>Qu'il posera dans tes rotMM,</p>
<p>répond le Vieillard,</p>
<p><pb/></p>
<p>A lire d'amoureux tourmenb,</p>
<p>Sanl qu'aucun trait d'amour le MeMt.</p>
<p>Ainsi son goût pour ta beauté,</p>
<p>Dont le commerce lui sait plaire,</p>
<p>N'intéressera jamais guère</p>
<p>Son heureuse tranquillité.</p>
<p>LA MORT.</p>
<p>Etmi)ordGot)o)phin! P</p>
<p>H VIEILLARD.</p>
<p>Est personne puMiqfte</p>
<p>Ce n'est pas un aventurier</p>
<p>Capable de mourir pour un particulier. LA XOM.</p>
<p>Où trouver des amis encore t</p>
<p>HVtMLUBD.</p>
<p>Si c'est pour mourir, je l'ignore.</p>
<p>Li MOKT.</p>
<p>Allons aux amants. A ce coup,</p>
<p>C'est J'eM que j'espère beaucoup.</p>
<p>!cst-it plus de ces belles âmes ·</p>
<p>Qui voudraient mourir pour leurs dttnes y H ViE)LUt&lt;0.</p>
<p>Ni dans Londres ni dans Paris.</p>
<p>LA NOBT.</p>
<p>Encor avons-nous la ressource</p>
<p>[tuducéeSaint-Atbans.</p>
<p>Hvmt.LANO.</p>
<p>Uvafainisatoursc.</p>
<p>LA MORT.</p>
<p>Mais, au retour de New-Market,</p>
<p>Je tiens ton trépas sûr et net.</p>
<p>MYXtLL.Ant).</p>
<p>Au retour, quelque temps qu'il fasse.</p>
<p>U était premier lord Je la Tréaorerie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour faire l'essai d'an faucon,</p>
<p>Et le marquis de Ruvigny '? dit la Mort.</p>
<p>LEVtEtLLÀBD.</p>
<p>Mourir pour une catholique 1</p>
<p>Excuspz:sareligion</p>
<p>N'en souffre pas la question.</p>
<p>LÀ BORT.</p>
<p>Son Esseï,peur la secourir,</p>
<p>Voudrait-il bien donne)* sa viet t</p>
<p>LE ~&lt;E)LHBD.</p>
<p>De bon cœnr il viendrait l'offrit; ¡</p>
<p>Mais ii)adoit&amp;)a patrie.</p>
<p>M MORT.</p>
<p>Le petit monsieur de La Tonf</p>
<p>LE VIEILL1BD.</p>
<p>Ce n'est pas du salut d'HortenM</p>
<p>Qu'il est le plus inquiété</p>
<p>Usongoacacher le traité</p>
<p>Qu'a fait son prince avec la France.</p>
<p>LA MORT.</p>
<p>Monsieur do Barillon s'intéresser* fort LE VIEILLARD.</p>
<p>Non monsieur de Barillon de*«e</p>
<p>Ferme dans le périt de toute antre neronne.</p>
<p>LA MORT.</p>
<p>!t n'en faut qu'un pour la saurez.</p>
<p>Protestant français, réfugie en Aagteterre. Envoyé citraordinairo du due
de Savoie. L'ambassadeur de France.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je le cherche dans ma pensée.</p>
<p>Et je ne saurais le trouver.</p>
<p>HTttm.uaD.</p>
<p>Vous le voyez je la veux suivre,</p>
<p>Si l'on ne peut la secourir.</p>
<p>Pour la dispenser Je mourir.</p>
<p>HMOBT.</p>
<p>Que ta T«i)a bien secourue 1</p>
<p>Je ne vois qu'un pauvre vieillard</p>
<p>Qui veuille contre moi lui servir de rempart. Le froid l'éteint, la toux
le tue i</p>
<p>Elle est dignement soutenue.</p>
<p>Sur les alles du Tempa le tristesse t'enre)*.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTE IL</p>
<p>MÊME CHAPITRE, PAGE 209.</p>
<p>L'Église et les Pères'n'ont jamais faitdimcutté de recon. nattre et même
do signaler la différence entre la vie du Christ avant le calvaire et la
vie du Christ après la résurrection. Citons quelques versets de
l'Évangile et un passage de saint Augustin.</p>
<p>Saint Luc, chap. XXX.</p>
<p>V. 3&lt;. « En même temps leurs yeux s'ouvrirent, et ils le reconnurent;
mais il disparut de devant eux. V. 36. &lt;t Comme ils (les autres apôtres)
tenaient ces discours, Jésus lui-même se présenta au milieu d'eux et
leur dit La paix soit avec vous</p>
<p>Saint Jean, chap. XX.</p>
<p>V. 44. « Et, ayant dit cela, elle (Marie-Madeleine) se retourna et vit
Jésus qui était là; mais elle ne savait point que ce fût Jésus.</p>
<p>V. ~8. « Jésus lui dit Femme, pourquoi pleures-tu? Qui cherches-tu?
Elle, croyant que c'était le jardinier, lui dit Seigneur, si tu t'as
emporté, dis-moi où tu t'as mis, et je l'irai prendre.</p>
<p>V. 46. Jésus lui dit: Marie! Et elle, s'étant retournée, lui dit
Rabboni, c'est-à-dire mon maître.</p>
<p>V. 47. « Jésus lui dit Ne me touche point, car je ne suis pas encore
monté vers mon père mais va vers mes frères et dis-leur que je monte
vers mon père et votre père&lt; et vers mon Dieu et votre Dieu.</p>
<p>V. &lt;8. Marie-Madeteine vint annoncer aux disci-</p>
<p><pb/></p>
<p>p!es qu'elle avait vu le Seigneur et qu'il lui avait dit cela. V. 49. «
Le soir de ce même jour, qui était, te premier de la semaine, les portes
du lieu où les disciples étaient assemhlés étant fermées parce qu'ils
craignaient les Juifs, Jésus vint, et il fut ta au milieu d'eux, et il
leur dit: La paix soit avec vous!</p>
<p>Voyons maintenant comment saint Augustin dénnit la vie du Christ après
la résurrection</p>
<p>t Sicut enim scriptum est in Actibus apostotorum, Christus fuit cum eis
post resurrectionem quadraginta dies, intrans et exiens, manducans et
bibens, non quidem habens esuriendi ac sitiendi egestatem, sed usqu.e ad
ista carnis insinuans veritatem, quse cibandi ac potandi jam non habebat
necessitatem, sed potestatem. Quia postquam resurrexit, cum illis quidem
fuit diebus, ut dictum est, quadraginta, exhibitione corporalis
praesentise; sed non cum illis fuit consortio infirmitatis humanœ b Je
lis encore dans le Traité de la prière publique de Duguet, deuxième partie</p>
<p><pb/></p>
<p>disciples chancelants; il échauffa leur cœur et se laissa reconnaître à
la fraction du pain mais il s'évanouit au moment qu'ils le reconnurent.
Il annonça la paix aux onze apôtres il se laissa toucher et mangea même
avec eux, et, dans le temps que leur admiration et teur surprise
allaienl se changer en actions de grâces et en adoration, il se rendit
invisible'.</p>
<p>Trailés de morale de Dx~Met, édition de M. de SMy, t. c.</p>
<p><pb/></p>
<p>LI. Suite de l'Amour ingénu. Psyché dans Apulée, dans Corneille et dans
La Fontaine. Adam et t:ve dansMuton. ) 1 LII. De l'Idylle au
dix-huitième siècle. Gessner. La Louise deWoss. 31 Lm. De l'Amour ingénu
au dix-huitième 6ièc)e. Victorine dans le Philosophe sans le savoir de
Sedaine. Paul et Virginie. Daphnis et CMoë. &amp;e LIV. De la Poésie
pastorale au commencement du ditneuvième siècle. André Chénier. Atala et
ChaotasdeM.deChateauhriand. ?5 (, LV. De l'Amour dans M. de Lamartine.
Jocelyn. 95 LVI. De l'Amour ingénu dans madame Sand et dans madame de
Girardin. 124 LVII. De l'Amour conjugal dans le drame. La Pénélope
d'Homère. )53 LVU!. Suite de l'Amour conjugal. Alceste. 17 7 LIX. Suite
de l'Amour conjugal. OEnone, Ëvadné, Panthée. P)0 0 LX. Suite de l'Amour
conjugal. Lucrèce dans TiteLive, Ovide, Duryer, Shakespeare et M.
Ponsard. 232 LXL De l'Amour conjugal dans Shakespeare. Porcia. Hélène.
Imogène. Cressida. Lady Anne. !5&amp; LXII. Suite de l'Amour conjugal. La
Femme détaissée.–DidonctMcdée. 285 LXUI. Suite de l'Amour conjuga). La
Femme détaissëe.–GnseiidisetPatomLc. 3)9</p>
<p>TABLE</p>
<p><pb/></p>
<p>LXtV. Suite de l'Amour conjugal. Le Dévouement dans le mar!age. Lady
Russel, Hypermnestre. L'Hypermnestre de Lemierre. La Tharès de Duché. La
Pauline de Tristun. L'Octavie de Mairet.. 34~ LXV. Suite de l'Amour
conjugal. La Veuve. Cornélie et Cléopâtre dans Corneille. &lt;&lt; LXV!. Suite
de l'Amonr conjugal. Le Devoir et l'Amour. La Pauline de Corneille. La
Julie de J.-J. Rousseau. La Fernande de madame Sand. La Monime de
Racine. La Zénobie de Crébillon. L'ldamé de Vo)taire. W LX\'t! Suite de
l'Amour &lt;onjugal. Le Devoir et l'Amour. Le Grand Cyrus. La Princesse de
Ctéve?. La Nouvelle Heioise. 4&lt;9 Kcies. t7?</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
