<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)">Louis Petit de Bachaumont</author>
<title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 19 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)</author>, <title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 19 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>, <date>1780</date>,description :,336 pages
</bibl>
<publisher>A Londres, chez John Adamson. M.DCC.LXXX-M.DCC.LXXXIX</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k65316686</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1780">1780</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>La reliure traditionnelle I0U4</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES Analyses des Pieces de Théatre qui al paru durant cet intervalle;
les Relations des Affemblécs littàaires; Les Notices des Livres
lWllveaux, dandcfiins, prohibes ; les pieces fugitives, rares ou
manuferites, en prose ou en vers, les Vaudevilles sur la Cour ; les
Anecdotes &amp; bons Mots; les Eloges des Sa..</p>
<p>vants, des Artifies, des Hommes de Lettres morts, tic. &amp;c. çjfc.</p>
<p>TOME DIX-NEUVIEME.</p>
<p>hùc propius me, vos ordîne adite.</p>
<p>HOR. Lib. II. fat. 3. Y. 81 Y 8.</p>
<p>A LONDRES,</p>
<p>Chez JOHN ADAMSON.</p>
<p>M. DCC. LXXXIII.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉMOIRES SECRETS</p>
<p>Pour servir</p>
<p>A L'HISTOIRE DE LA RÉPUBLIQUE DES LETTRES EN FRANCE, DEPUIS MDCCLXII.
JUSQUÀ NOS JOURS.</p>
<p>ADDITIONS.</p>
<p>ANNÉE MDCCLXVIII</p>
<p>6 Juillet 1768. MME BENOIT, cette vir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette piece restera dans la bibliothèque des amis , auxquels l'auteur
femelle en a fait part.</p>
<p>11 Juillet 1768. Il paroit une tragédie bourgeoise, qui a pour titre :
les Amants désespérés, en cinq ades &amp; en prose. C'est plutôt un roman
bizarre , où l'on ne trouve point la vraisemblance qui doit annoncer,
préparer &amp; lier les événements. Ce font des monstres &amp; non des
caractères qu'on a dessinés. Le style de ce drame est foible &amp; diffus.</p>
<p><pb/></p>
<p>brasse dans ce journal important. L'ariette cou.</p>
<p>rante termine la feuille.</p>
<p>21 Juillet 1768. The Ontlieuc of a nno Commentary, &amp;c. C'est-à-dire ,
Essai d'un nouveau commentaire du cantique de Salomon, fait d'après des
eclaircissements sur la langue hébraïque &amp; les mœurs orientales,
contenant, 1°. des remarques sur la nature de ce cantique ; 20. quelques
passages détachés ; 3° des questions intéressantes sur le reste de ce
poème, par l'auteur des Observations sur différents passages de
l'Ecriture. Il suffit pour faire connoître l'esprit dans lequel cet
ouvrage est écrit, de dire que l'auteur affure que ce cantique des
cantiques, n'est autre chose qu'un épithalame , chanté par les musiciens
de Salomon, lors de son mariage avec la fille de Pharaon.</p>
<p><pb/></p>
<p>■»</p>
<p><pb/></p>
<p>29 Juillet. La piece des Italiens, dont on a par.</p>
<p><pb/></p>
<p>de jalousie dont est sans cesse rongé l'immortel auteur de la Henriadc.</p>
<p>tamment malheureux qu'il n'a été dans les an.</p>
<p>Malheureusement ils ne nous dédommagent en rien de cette perte, &amp; leur
stérilité ne s'est point</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>phlet ne produit pas même le frivole avantage de' faire rire..</p>
<p>4 Août. Le parlement, avant de statuer définiti.</p>
<p>seoir des opinions plus éclairées. Lefchifme s'est</p>
<p>introduit dans le comité; chacun y a mis de l'humeur. Les passions font
entrées en jeu. On en est venu aux injures &amp; aux personnalités ; la
discorde a gagné, &amp; la falculté, malgré toute sa gravité, a offert au
public des scenes puériles &amp; indécentes.</p>
<p>Cependant, après beaucoup d'altercations &amp; d'incidents, on en étoit venu
au point de porter un.</p>
<p>C'eit ce que craignoient les anti-inoculateurs..</p>
<p>De ce nombre est un nommé de Lépine, génie fau</p>
<p><pb/></p>
<p>Plusieurs membres de la faculté ont demandé depuis qu'elle foit
rassemblée de nouveau sur cet objet ; enfin , il y a eu une convocation
pour samedi dernier jo. M. Dubourg a ouvert la séance par la lecture de
l'article Ro des statuts de la faculté homolôgués au parlement te 19
avril 17,1.</p>
<p>Par cet article, l'opposition d'un seul réclamant doit empêcher le doyen
de conclure, dès qu'il est</p>
<p><pb/></p>
<p>question d'innover &amp; d'établir quelque forme con.</p>
<p>18 Août 1768. On vient d'imprimer des remontrances de la cour des aides
du 9 juillet 176.</p>
<p>Elles portent sur l'augmentation exceffivedel'imposition de la taille
pour cette annee, ou sur ce qu'on nomme importions accessoires , &amp; sur
la forme illégale qu'on a suivie en éludant l'enré.</p>
<p><pb/></p>
<p>gifircment, fous prétexte d'une dénomination arbitraire.</p>
<p>A l'égard du premier point, la cour des aides fait voir combien il est
illusoire d'accorder une diminution légere sur la taille principale,
quand sur les accessoires on met uneaugmentation réelle &amp; beaucoup plus
onéreuse. Elle prouve combien il est essentiel de fixer le montant de
cette imposition , &amp; que la distinction même dont le ministere se fert,
est un aveu tacite de la vérité des principes, c'est-à-dire, de la
nécessité de l'ancienne forme, qu'on n'évite que pour se soustraire aux
remontrances des cours, en se passant de l'enrégitfrement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>19 Août 1768. On a parlé des supplices qui ont eu lieu depuis quelque
temps. Les criminels étoient presque tous des membres d'une bande de
voleurs de vases sacrés; il y avoit dans le nombre beaucoup de jeunes
gens &amp; des enfans de famille.</p>
<p>24 Août 1768. M. Gastel Dudoyer, ex-oratcrien , est depuis
plufieursannées très-respectueux adorateur de Aille. Doligny, cette
virtuose de la feene françoise, que ses camarades admirent beau,</p>
<p><pb/></p>
<p>coup, farfs être assez sottes pour l'imiter. La verve de cet auteur
s'est échauffée auprès de cette beau..</p>
<p>té angélique ; &amp; ne pouvant s'évaporer autrement , elle s'est condensée
en un petit drame , composé exprès pour y faire briller notre héroïne.</p>
<p>Le sujet est tire d'un conte de M. Marmontel, intitulé Laurrttc. On
attend avec impatience la représentation d'un pareil drame, véritable
production de l'amour le plus pur.</p>
<p>26 Août 1768. On fait aujourd'hui que l'homme de qualité, âgé de 82 ans,
dont on a parlé , &amp; ^ui a concouru pour le prix de l'académie françoise
, est M. le baron de Chàteauneuf, frere du feu marechal de Maillebois.
On est surpris que l'académie n'ait fait aucune mention de cette
circonfiance. Ainsi l'on a vu dans ce jeu littéraire la vieillesse aux
prises avec l'enfance, &amp; , suivant l'usage, la fortune a favorisé la
derniere.</p>
<p><pb/></p>
<p>n'a pas mieux rcuffi, &amp; cette piece ne doit la continuation de son
existence qu'au musicien dont les connoisseurs applaudissent le talent
nai liant.</p>
<p>1 J Septembre 1768. Les comédiens françois depuis quelques jours,nous
promettoient sur leurs affiches la nouvelle comédie de Laurette, en deux
aétes &amp; en vers ; elle étoit annoncée le dimanche pour hier lundi; on a
vu avec surprise que nonseulement il n'en était plus question pour ce
jour même mais qu'elle avoit absolument disparu.</p>
<p>Tout Paris s'est intrigué pour savoir la véritable raifo.1 de cette
suspension. Quelques gens ont eu Tabfurdité de l'attribuer aux intrigues
de la famille de M. Dudoyer, très-absorbée dans la dévotion, &amp; vouée au
jansénisme le plus outré; d'autres ont prétendu que la pièce roulant sur
un enlevement, elle rappellerait une aventure qui a fait beaucoup de
bruit cet hiver, &amp; qui intéresse de près un gentilhomme de la chambre, &amp;
qu'on avoit cru lui devoir la déférence d'éviter les applications en ne
la jouant pas. Il est des gens qui se font imaginés que Mlle. Doligny,
véritable Laurette de ce drame romanesque, ayant</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Septembre 1768. Laurette a reparu sur l'affiche , &amp; a été jouée
aujourd'hui. Cette comédie , dans laquelle il n'y a aucune intelligence
du théâtre, a été fort mal reçue. Rien de plus gauche que la maniéré
dont l'auteur a transporté ce sujet sur la scene: bien loin d'améliorer
le conte , il't'a gâté , rétreci , étranglé ; il a dégradé absolument
tous les caractères. Laurette n'est plus naïve ; elle est niaise. Le
comte n'est ni amoureux, ni petit-maitre, ni scélerat ; c'est un froid
débauché, un libertin révoltant; le pere mêmede la fille perd toute la
dignité de son rôle, par l'argent qu'il reçoit battement, &amp; par
l'acceptation trop brusque du ravisseur de Laurette pour son gendre.
L'article de l'enlèvement est traité de la façon la plus indigne. En un
mot, excepté quelques tirades de force &amp; de sentiment dans la bouche du
vieillard, excepté une sortie vigoureuse contre les filles, ce drame
auroir tombé sans le moindre applaudissement.</p>
<p>Le style de l'auteur n'est pas non plus un style' fait. Il y a
quelquefois de la pureté &amp; de la noblesse, quelquefois des incorrections
&amp; des expressions basles. On a trouvé son dialogue froid, triste ,
langoureux ; il auroit dû réserver pour les tétes-à-tétes avec Mlle.
Doligny, toutes ces petites feenes dolentes, li insipides pour les fpeUta-</p>
<p><pb/></p>
<p>cité ; il n'aura lieu que pour le mois de janvier prochain.</p>
<p>17 Septembre 1768. Quoique Laurette fût affichée pour aujourd'hui, les
amis de l'auteur lui ont conseillé de ne pas lutter contre le public , &amp;
il- a retiré sa piece. Il est queltioa aduelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment d'une autre comédie de féerie, de M. Rochon de Chabanncs.</p>
<p>20 Septembre 1768. La cour des aides, pour sa justification en quelque
forte auprès des malheureux habitants de la campagne, a cru devoir
tolérer la publicité de les itératives remontrances</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans Tes remontrances, qui ne font point indignes des premieres , la
cour remet en raccourci fous les yeux du roi le résultat de celles-ci,
dont il paroit que S. M avoir été mal iniiruite. Ce tableau, auili
rapide qu'energique, roule, 1°. sur l'augmentation des tailles &amp; des
accelloires dans la présente année; 20. sur l'irrégularité tant des
augmentations que des nouvelles importions levées tous les ans sans
enregistrement, fous le nom d'accessoires de la taille; }°. sur le
projet de faire répartir les impufitions par des gens sans état, par une
multitude de petics tyrans, dont chacun fera envoyé dans un certain
nombre de puroiffes où il a aura une autorité sans bornes; 40. sur
l'édit de 1 juillet 1766; S'. sur la forme nouvelle introduite 1 dans
les départements, &amp; nommément dans la 1 distribution des.diminutions.</p>
<p>La couranahfe ensuite &amp; discute chaque partie de la réponse du roi du 17
août;' elle en releve les erreurs de fait, les raisonnements faux, les
principes erronés qu'on a mis dans la bouche de S. M. Elle détruit avec
force les imputations flétriffantes dont on l'avoit chargée, &amp; démontre
l'ignorance, ou la prévention, ou la malice des instigateurs de cette
réponse. Du reste, même plénitude de choses, même éloquence dans le
style ; mais encore plus de force &amp; de véhémence, telles qu'en doivent
avoir des magistrats dont on voudrait transfoimer en attentats contre
l'autorit é royale les démarches diétées par le devoir le plus
irrésistible, &amp; par le zele le plus patriotique.</p>
<p>%j Septembre 1768. Lespenfionnaires du mercu-</p>
<p><pb/></p>
<p>re ont gagné leur procès contre le sieur Lacombe, Je nouvel entrepreneur
de cet ouvrage périodique.</p>
<p>26 Septembre. Le sieur Torré a augmenté hier son spectacle d'un nouveau
divcrtiffcment; il a établi en face de l'orchestre des treteaux &amp; une
avant-feene, où des bouffons ont débuté au nombre de trois acteurs &amp;
deux aétrices. Ils forment de</p>
<p><pb/></p>
<p>petites parades avec des ariettes italiennes. Cette .nouveauté a
beaucoup pris; mais tous les autres théâtres, les baladins, les farceurs
des boulevards se soulevent contre cet artitte ingénieux , &amp; réclament
leur droit d'ancienneté &amp; de prééminence.</p>
<p>On ne doute pas, lorsque le sieur Torré aura ga.</p>
<p>gné de quoi s'acquitter avec Tes créanciers , qu'on ne le restreigne
dans des bornes qui l'empêchent d'attirer ainsi tout l'argent des
amateurs, &amp; d'empiéter sur les autres etablissements.</p>
<p>29 Septembre. Copie de la lettre écrite par M.</p>
<p>je compte trop sur vos bontés &amp; sur votre justice, Mademoifcuc, pour ne
pas me flatter que vous voudrez bien me regretter, &amp; que vous
approuverez cependant le parti forcé que j'ai pris.</p>
<p>ments dont vous m'honorez, que vous me confer-</p>
<p><pb/></p>
<p>verez toujours votre amitié, &amp; que vous ferez bien convaincue que le
tendre attachement que je vous ai voué, durera autant que le refped avec
lequel je ferai toute ma vie, &amp;c. „</p>
<p>4 Oftobre 1768. L'académie royale de musique a remis aujourd'hui Aline,
ou la reine de Golconde.</p>
<p><pb/></p>
<p>partie la plus difficile du genre ; ce qui camrri roit bientôt le
théatre d'un tas de baladins &amp; de saltimbanques.</p>
<p>Ce bavardage est "une rapsodie sur quantité de faits &amp; de systêmes de
physique que l'auteur entasse &amp; discute. Cette premiere piece est suivie
de plu.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur, qui ne se nomme pas, traite didadtiquement &amp; férieufementla
matiere. Ce lourd champion, armé de toutes pieces, voudroit écraferde
son poids son adversaire, dont la légéreté &amp; la gaieté trouvent
infiniment plus de profélites que toute cette pesante érudition.</p>
<p>tiques, on prétend qu'il a un esprit dangereux ; !</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle a enfin fait lundi le rôle de Médée pour la premiere fois, &amp;
aujourd'hui pour la feconde; Cette aétrice représente très-bien par la
tête qui 1 est fort belle; du reste, elle est trop grosse ; elle 1 n'a
.point de noblesse dans ses attitudes &amp; dans son geste ; sa déclamation
est forcée, &amp; sa chaleur n'est que faétice. Elle n'est point assez jeune
pour qu'on en puisse concevoir de meilleures esperances. Cefujet,
trcs-médiocre , ne fera jamais bon.</p>
<p>20 Oéleb. M. l'abbé Baudeau, prévôt mitré de Widziuneski, économiste
infatigable, dévoré d'un feu patriotique qu'il ne cesse d'exhaler, de
commu-</p>
<p><pb/></p>
<p>nête &amp; affuré; il articule quels font les ennemis 1 naturels de la
liberté &amp;de l'immunité; il en vient aux approvisionnements d'ordonnance,
mal qu'il j blâme, mais nécessaire dans les circonstances; il j défend
le Sr. Maliflet &amp; conforts de toutes les im- ; putations affreuses dont
on les a-chargés; il prophétise que la cherté absolue &amp; la cherté
relati- ve, quoique moindres cette année, continueront ?</p>
<p>néanmoins un peu par des caures purement natu- j relies, ou du moins
indépendantes de l'exporta- !</p>
<p>tion, de la liberté &amp; de l'immunité; il finit pari</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ce maître de la fciencc prodigue si libéralement toute Cl feste , qui
les propage ensuite, &amp; les répand sur l'humanité entiere.</p>
<p><pb/></p>
<p>dre qu'il ne se moquât dans ion cœur.</p>
<p>cacement au soulagement du pauvre peuple, en répandant sur ces
malheureux les 40,000 liv. de rentes dont il va jouir paisiblement en
Pologne.</p>
<p><pb/></p>
<p>ces bien décidé, n'a pas mieux rcuiTi cette ibis. Le poème, quoique de
Fontenelle, n'offre rien de remarquable; il est :flz bien écrit, mais
sans chaleur, &amp; même sans cet cfprit que cet auteur prodiguoit par tout.
Du reste, il a été on ne.peut pas plus mal exécuté. LeSr. le Gros met
dans le rôle d'Enée toute la bonhommie de ce héros ; Mlle. Duranci est
pleureuse &amp; criarde comme La.</p>
<p>La musique a des beautés locales ; en général le troilieme &amp; le
quatrième ades font très-bien faits : il y a dans celui des bacchantes
des airs brifés &amp; rapides qui font paffer dans l'ame du fpedateur le
mouvement &amp; le tumulte de la scene. La mélodie domine dans l'autre,
porte au cœur cette langueur douce des Graces &amp; des Amours, dont les
essaims occupent le théâtre.</p>
<p>La chaleur,le pittoresque de cette danse la rendent digne de toutes les
danses pyrrhiques des anciens.</p>
<p>Le Sr. Vestris ne pouvoit se dispenser de paroitre</p>
<p><pb/></p>
<p>dans l'ade des jeux &amp; des plaiiirs. Les demoifellesAudinot, du Perey,
d'Ervieux, représentoient les trois Grâces; les Dlles.Delperrieres &amp;
Berville, les Amours. On s'attend que leur reine devoit être Mlle
Guiftiard. Le danseur dont nous venons de parler, s'élevoit au milieu de
ce grouppe, se déployoit, &amp; paroissoit en être l'ame &amp; le dieu.</p>
<p>On a donné aujourd'hui mercredi, extraorllinairement, cet opéra pour le
roi de Danemarck.</p>
<p>C'est le dernier fpedtacle où ce prince pnroitrj.</p>
<p>Elle a eu lieu la semaine. derniere chez M, le ma*</p>
<p><pb/></p>
<p>réchal duc de Richelieu, en présence de M.de Sartines &amp; de M.Moreau, le
procureur du roi. Tout le monde est convenu que les dames en question
s'étoient effarouché es mal-à-propos, &amp; étoient trop scrupuleuses. Ainsi
rien n'arrête plus ce petit dra.</p>
<p>me, pour lequel les comédiens ont fait beaucoup de dépenses en fpedacle
&amp; en habillemens galans.</p>
<p>Les comédiens Italiens, piques que cette piece, accompagnée de beaucoup
de musique &amp; de divertiiïemcnts, foit jouée aux François, qui la
regardent comme un larcin qu'on leur fait, ont formé une puissante
cabale , &amp; se disposent aux plus vigoureux efforts pour la faire tomber.
L'au.</p>
<p>teur dresse, de son côté, des contre-batteries, &amp; l'on verra ce qui
résultera de cette petite guerre &amp; de ces ruses réciproques.</p>
<p>» 1 Décembre 1768. Hylas &amp; Sylvie, farce paf.</p>
<p>tora, jouée hier aux François, a paru très-médiocre. Rien de neuf dans
l'intrigue &amp; dans les défais. On y a même remarqué beaucoup de grot
fiéretcs qui ont révolté quantité de gens ; &amp; l'on a trouvé que la
police avoit été rrop indulgenre.</p>
<p><pb/></p>
<p>i ; Décembre. L'opéraEnéc &amp; Lavinie ne pa..</p>
<p><pb/></p>
<p>23 Df\ rmbrc. Les comédiens Italiens ont donné hier la preiniere
représentation d'un drame nouveau , qui a pour titre : le Fleuve Scamandre.</p>
<p>C'est une comédie en trois astes en vers, mêlée d'ariettes. Les paroles
font du sieur RcnoLLt, &amp; la musique de la composition du sieur
Barthelmont. Rien de plus plat, de plus mal tOurné, de plus insipide que
le poème, qui déshonore abfotument le conte de la Fontaine, dont il est
tiré.</p>
<p>La musique n'a pas paru de beaucoup supérieure ; il y a cependant
quelques airs de symphonie qui ont plu aux amateurs.</p>
<p>Une circonltance remarquable dans cette premiere rcpréfentation, c'est
la dureté avec laquelle on a forcé Mlle. Mandeville de jouer,
quoiqu'elle vînt de perdre son mari. Le comité de cet aréopage comique a
décidé que rien ne pouvoit la dispenser de remplir son devoir. &amp; de
satisfaire le public ; on lui a cité plusieurs héroïnes qui ont donné de
ces exemples courageux. 11 paroît qu'on s'est relâché depuis, &lt;S: la
piece est suspendue: il est vrai que l'auteur a encore plus besoin de
relâche que l'aclrice.</p>
<p>24 Décembre. 11 y a beaucoup de rumeur dans la troupe des comédiens de
la comédie franqoife au fujct de Mlle. Fleury, cette débutante, dont il
a été fait mention , &amp; qui, malgré l'ineptie de ses talens, est portée
par une forte cabale. Cependant M. le maréchal duc de Richelieu , quand
il a été question de la recevoir, a ordonné qu'un article</p>
<p><pb/></p>
<p>Son mari a ensuite exécuté un concerto de violon de sa composition.
C'est le premier violon du roi d'Angleterre, &amp; il a soutenu sa
réputation. Son adagio a pénétré les cœurs , qu'il a foulagé par son
allégro : une main très-brillante, un jeu sûr &amp; rapide, des coups
d'archet bien filés, une exécution {avante, agréable &amp; propre, tout
caraétérise en lui le grand maître. Il a été furt applaudi.</p>
<p>27 Déc. Mlle. Arnoux étoit annoncée depuis quelque temps comme devant
faire dans l'opéra du jour le rôle de Lavinie. Le goût du public pouf
cette actrice, sa longue absence du théatre, L</p>
<p><pb/></p>
<p>ANNÉE MDCCLXIX.</p>
<p>Cailhava d EJianduux.</p>
<p>reux. Les peuples lisent avec avidité ce double ouvrage , triste tableau
des malheurs de la France &amp; du désordre de ses finances Les itératives
lemontrances font sur-tout remarquables par la multiplicité des ftits
qu'elles contiennent, dénués de tout l'accessoire d'u ic éloquence
frivole &amp; de ces Eux commune qui énervent lu vérité, qu'on ne sauroit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dont tout le succès a roulé sur quelques ballets du troisieme &amp;
quatrième adtes.</p>
<p>de Longueil, gentilhomme de M. le duc d'Orléans,.</p>
<p>en est lauteur.</p>
<p>24 Janvier. L'académie royale de musique » remis aujourd'hui Ernelinde
folls le nouveau titre de Sandomir, nom d'un des principaux personnages
mâles de la piece. Le poëme n'a pas paru beaucoup amélioré; il est moins
mauvais cependant, en ce qu'il est plus court. Philidor se promettoit le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il apportait sur la scene avec toutes les belles attitudes d'un
asseur bien dessiné, échauffé d'un feu fiétice, dont il s'efforcoit en
vain d'embraser les fpeétateurs.</p>
<p>29 Janvier. L'Orphelin Anglois, qu'on croyoit absolument tombé, ayant
reparu hier, a eu un succès brillant, il s'est relevé avec tous les ap.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Février 1769. Il se répand une Lettre de M.</p>
<p>Terlion du ministere public, dz fera sans doute, réprouvé par le
chefrefpeétable auquel elle paroit adressee, &amp; ne-trouvera aucun membre
de la compagnie qui ose l'avouer. Elle attaque, d'ailleurl</p>
<p><pb/></p>
<p>indirectement, la conduite du Parlement de Paris, &amp; fcmble vouloir
exciter une divilion entre les différentes classes, dont elle oppose
malignement les démarches contradictoires entr'cllcs.</p>
<p>i Flvricr. A la fuite de Ragonde, les directeurs</p>
<p>ont remis l'acte el' Eudinc, pour se réconcilier un</p>
<p>peu avec les amateurs de la niufique noble &amp; sérieuse Les paroles du
sieur Montcrif &amp; la musique du sieur le Breton s'accommodent à
merveille; le premier est un pocce délicat, le fécond un muiieien
sensible, &amp; tous deux paroissent faits</p>
<p><pb/></p>
<p>l'un pour l'autre. Le rôle de la haute-contre a été u:ès-bien exécuté
par le sieur le Gros, pour qui il est composé, &amp; où il brille; Mlle.
Arnoux a voulu faire celui d' Erofine, qu'elle a plus joué que chanté;
son organe lui refuse absolument le service, &amp;, malgré sa bonne volonté
, cette afuice, si agréable au public, fera obligée de quitter
incessamment le théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste, ils prétendent que, malgré le nouvel arrêt du parlement, celui
du conseil enrégistré dans les jurifdiétions inférieures n'a pas moins
son effet, qu'on n'osera exécuter le premier, &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>beaucoup les gentilshommes de la chambre.</p>
<p><pb/></p>
<p>teurs qui pourroient se plaindre de ce palTe-droit.</p>
<p>21 Flvricr. L'académie royale de musique a remis aujourd'hui Dardanus,
au lieu de Sandom mir, qui n'a pu se soutenir. Le premier, fort connu ,
l'est peut-être trop , &amp; n'a pas disparu alTez longtemps pour occuper
beaucoup la feene.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 Février. On a donné hier la féconde représentation de Dardunus, dont
le rôle a été encore plus mal exécute par le sieur Muguet, qui n'a ni
voix, ni figure, ni expression ; l'indignation du public a ete générale
contre les directeurs.</p>
<p>Mlle. Heinel, qui ne paroît guère que des instants dans les différents
ballets où elle danse, se prodigue dans ceux-ci; elle brille dans
plusieurs actes ; elle y déploie ses graces majestueuses, &amp; passe avec
raison pour la reine de la danse, dont les demoiselles Allard, Peflin,
Guimard , &amp;c. ne (j&gt;nt que les suivantes..</p>
<p>1 Mars 1769. Les comédiens François, confox.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>voit arrêté, feroit mis au cachot, pour avoir fait sa charge avec une
insolence dans laquelle il se croyoit autorisé par l'incognito du
personnage.</p>
<p>Cette histoire est la matiere des conversations sur laquelle on varie
beaucoup suivant l'usage.</p>
<p>8 Mars.</p>
<p>On dit que Choiseul &amp; Barri, Animaux très-antipathiques, Partagent la
cour aujourd'hui, t Et suspendent les vœux de tous nos politiques.</p>
<p>Il faut opter des deux : c'est le tout pour le tout; Car de leur fort
dépend le nôtre.</p>
<p>Mais j'ai pris mon parti, Meilleurs, prenez le vôtre : Je me fnis dit,
le roi la f.</p>
<p>Hé donc ! l'as f. l'autre.</p>
<p>10 Mars. On redouble les travaux de la salle</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'opéra; M. le duc d'Orléans ayant témoigné qu'il desiroit qu'elle
sur mise en état pour la St.</p>
<p>Martin prochaine , où madame la duchesse de Chartres doit venir occuper
son appartement au Palais-Royal.</p>
<p><pb/></p>
<p>19 Mars. Le concours pour le prix du motet latin a commencé aujourd'hui.
Dans le grand nombre des pièces, il ne s'en est trouvé que deux</p>
<p><pb/></p>
<p>en état (Tetreprefenteesau public, encore n'ont.</p>
<p>* 21 Afars. Des deux motets français exécutés hier au concert fpirituet
sur les paroles de l'ode quatrième de Rousseau : la gloire du Seigneur,
la grandeur immortelle, fefe. Un seul a paru mériter rattention des
connoiiïeurs ; on l'a propose de nouveau au public aujourd'hui; on y a
trouvé unegrande harmonie, delarichefTe de musique, mais point de
peintures de détail, comme le sujet le comportoit, &amp; qui font d'ailleurs
dans le goût moderne.</p>
<p>91 Alars. On a envoyé de Corfeles effigies de quelques chefs de cette
nation, tous dans de&amp;attitudes guerrieres. ic. Bianco-Campo sentinelle;
2°. Antonio del Carletto sur son rocher, ajuttant le coup de son fusil
qu'il tire; JO. Angelo Petriconi en embuscade ; 40. Parlo di Luccigarno
gravissant sur un rocher; i*. Carlo Butta Foco dormant, son fusil entre
ses jambes ; 6°. Pietro di Botra avec sa conque marine, qui tient lieu
de tambour chez les Corses; 7°. Graccomo Muratto descendant la garde;
8°. Le curé d'Olmetta, caché derriere un rocher, braquant son fusil.</p>
<p>6 Avril 1769. Le sieur Ruggieri a rouvert son</p>
<p><pb/></p>
<p>sur-tout dans une note où ce poëte avance l'assertion hardie de mettre
l'auteur de Brutus &amp; d'AIzire au-dessus de Corneille &amp; de Racine. Il lui
a adresse une épître diree qui roule sur les travaux de la campagne &amp;
sur ses heureux habitants : il y a de très-beaux vers dans cette piece,
des morceaux de pathétique &amp; de sentiment très. affectueux, mais
entrelardés de mauvaises plaisanteries contre un tas de fcriblcrs, sur
lesquels Al. de Voltaire ne peut tarir, &amp; qu'il releve &amp; replonge tour à
tour dans l'oubli.</p>
<p>9 Avril. M. deBougainville cache avec le plus grand foin la latitude ,
la longitude &amp; tout ce qui pourroit faire connoître la position de
l'isle qu'il prétend avoir découverte. L'homme qu'il a amené n'est point
encore arrivé , il l'a laissé dans l'Inde ; mais il l'attend.Du relie,
il contredit formellement le capitaine Byron relativement aux
Patagons,qu'il affure n'être pas d'une stature plus qu'ordinaire.</p>
<p>Sur Tobjedtion qu'on lui fait que cette nation n'étant composée que de
hordes qui changent continuellement de lieu, il peut se faire que le
peuple qu'il a visité ne foit pas le même vu par les Anglois : il
prétend le contraire, &amp; tire sa preuve de ce que ces sauvages avoient
encore les pieces de clin, quaillerie que nos voisins leur avoient données.</p>
<p>On réplique que tous les voyageurs allant dans ces parages, portent de
ces fortes d'effets, &amp; que cette circonstance même ne prouve rien &amp; ne
peut détruire l'assertion d'officiers dignes de foi , qui parlent
d'après le témoignage de leurs sens.</p>
<p><pb/></p>
<p>permissîon de M. l'ordonnateur, dont les principaux griefs y contenus
contre M. WlIoa, font que sept millions de papiers royaux forment tout
le numéraire de cette colonie &amp; la fortune des citoyens. La privation de
ce capital, dont S. M.</p>
<p>suspendit le paiement par un arrêt du mois d'octobre 17 s 9 avoit mis la
province de la LouiCannc dans la plus déplorable situation, dont elle
espéroit se dédommager durant la paix par le commerce , ressource
qu'elle se voit enlevée.</p>
<p>pris poffeCIion, que ses titres eussent été vérifiés &amp; enrégistrés ou
même présentés ; d'avoir infligé des punitions séveres , des châtiments
inconnus fous la domination franqoife encore subsistante , pour les
fautes les plus légeres. 50. D'avoir détruit des établissements formés
dans les temps primordiaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; empoisonner les personnes des sieurs Cadix &amp; Je Blanc, sans aucune
ordonnance comminatoire , pour avoir introduit des negres créolisés , &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>1671. Dans ce traité, composé de six discours , l'auteur discute
quatorze miracles de Jesus-Christ savoir : les marchands &amp; vendeurs
chairés du temple ; les démons chasles du corps d'un possédé, &amp; passés
dans un troupeau de pourceaux ; sa transfiguration sur le Tabor; la cure
de la femme hémorrhoïsse, celle d'une femme ayant un esprit d'infirmité,
fous lequel elle étoit demeurée courbée 18 ans, &amp; liée dans les chaînes
de Satan ; l'hif-</p>
<p><pb/></p>
<p>chair ne font que les figures &amp; les ombres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les conditions font les mêmes.</p>
<p>21 Avril. Le fleur Velaine, jeune auteur de</p>
<p><pb/></p>
<p>h comédie franGoife, qui avoit quelque tant &amp; donnoit des espérances,
vient de mourir de la poitrine. C'est une nouvelle viétime que s'est
immolé Mlle. Hus, actrice du même spectacle, &amp; très-renommée entre les
messalines de ce genre.</p>
<p>22 Avril. Un événement d'une espece moins sinistre que le précédent,
fait l'entretien des foyers.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 Avril. Le siege de Calais a toujours été en déclinant depuis sa
reprise ; les chambrées font devenues si médiocre, qu'après huit
représentations, les comédiens ont été obligés de cesser faute de
fpedateurs. On peut regarder ce drame si prôné, si exalté, comme
entièrement tombé, &amp; comme mort de sa belle mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>promis &amp; qu'ils devoient effectuer en rétabliffrment du moribond. Enfin,
le sieur Velaine est mort le 19 entre les bras du curé &amp; de Mlle. Hus.</p>
<p>nommé Cardonnc, de la musique du roi, s'est chargé de refaire cette
derniere. Les amateurs qui ont assisté aux répétitions n'en paroilTent
pas émerveillés. Ils en parlent comme d'une composition froide,
monotone, &amp; d'une simplicité peu différente de l'ancienne, où les vieux
routiers de ce fpcftacle prétendent qu'il y avoit de belles choses.</p>
<p>28 Avril 1769. Mlle. Hus devenue intéressante pour le public par le
fpettacle qu'elle lui présente d'une femme &amp; d'une adrice confuinée
d'amour, est encore dans un état déplorable. Elle paroit comme stupide;
elle a un tressaillement général &amp; continu dans le genre nerveux; sa
porte est assiégée d'incrédules , qui vont par eux-mêmes savoir de ses
nouvelles, &amp; s'informer de la vérité du phenomene.</p>
<p><pb/></p>
<p>sieur Velaine sembloit né pour le malheur du sexe sa mere, désolée de le
voir comédien, en étoit devenue folle, &amp; s'étoit jettée par la fenêtre.</p>
<p>30 Avril. Outre le mémoire &amp; 1 arrêt dont on a - parlé concernant la
révolution de la Louifianne, on y voit encore ici les représentations du
conseil fllpéricur de la Nouvelle-Orléans au roi, en date du 22 novembre
1768. Olifèrvations du mime con.</p>
<p>Jiannc. Enfin, mémoire sur la révolution du 29 oflobre 1768 , pour
êtreprejente àfonaltejjeroyale munfeigneur le duc d Orléans.</p>
<p>On ne peut concevoir que def corps quelconques puissent mettre au jour
des pieces aussi mal raisonnées &amp; aussi mal écrites.</p>
<p><pb/></p>
<p>œuvres de ténèbres, on est encore tenté de tui attribuer celle-ci.
Insensiblement il pourra faire un recueil d'homélies, qui le mettront à
même de figurer parmi les plus abondants sermonaires.</p>
<p>1 Mal. On devoit jouer aujourd'hui aux François une piece nouvelle de M.
Caron de Beaumarchais ;mais uneattaque de nerfs dont le S. Prévil!e
s'est trouve atteint tout-à-conp, a empêché l'auteur de la donner au
public ; il n'a point voulu priver son dr.tme du sécours de cet
excellent adeur : jusq u'ici ce drame est resté anonnymes, &amp; l'on ne</p>
<p>fait encore s'il fera baptise for l'atii,:he.</p>
<p>4 Mai. Il parolt un petit recueil contenant : i*.</p>
<p>cier est auteur de plusieurs articles du didionnui.</p>
<p>re encyclopédique, &amp; de quelques autres ouvrages de morale &amp; de religion
; ;". lettre de M. de Vol.</p>
<p><pb/></p>
<p>semblablement tout ce qu'il demande.</p>
<p>nonifation , qu'il décrit avec le ton d'un arle*.</p>
<p><pb/></p>
<p>quin sur les tréteaux : du reste, il déclame encore la multitude des
fêtes, &amp; prétend qu'il vaudroit ; mieux travailler que s'enivrer au
cabaret ; axiome : de morale que personne ne lui contestera. Ce pam-</p>
<p>7 Mai. M. le comte de Galar a fait une ode en l'honneur de la
convalescence de madame la jeune de Nicolai, sa belle-fœur, revenue en
effet des portes du tombeau ; il l'a fait graver magnifiquement.</p>
<p>8 Mai. Omphale n'a pas eu plus de succès aux représentations suivantes.
Les gens de goût en font d'autant plus fâchés, que cet opéra est
trèsbeau quant au puëme, &amp; que les paroles trèslyriques, quoique de la
Motte, prétoient infini..</p>
<p>ment au compositeur. Le dernier mot des connoisseurs est de trouver la
musique trop foible &amp; trop peu savante pour de la musique moderne.</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne fait si cette grace ne leur fera pasfunefte, en ce que leurs voix,
déja très-foibles sur leur théatre actuel se perdront absolument sur
celui-là.</p>
<p>11 Mai. La reprise du Siege de Calais, a occasionné une discussion fort
vive entre les comédiens &amp; l'auteur. On a déja parlé de celle qui avoit
précédé, l'autre étoit encore plus importante, puisqu'elle rouloit sur
une affaire d'intérêt, &amp;que les parties ont été sur le point de la
porter en justice, &amp;de plaider. On fait, en général, que les honotaires
d'un auteur de piece en cinq aétes, font du neuvieme de la recette, mais
feulement tant qu'elle se joue de continuité &amp; qu'elle n'est pas
interrompue, il est obligé de souffrir une diminution dans le cas
contraire. Les comédiens</p>
<p><pb/></p>
<p>ont prétendu que )I. du nelloy étoit dans le der.</p>
<p>nier cas; celui-ci a soutenu que sa tragédie n'a.</p>
<p>Cette querelle a réveillé ranimofité des conten.</p>
<p>13 Mai. On vient d'imprimer l'arrêté du parlement de Normandie, en date
du 16 mars der.</p>
<p><pb/></p>
<p>blic, puisque, même hier, la féconde grande férie de l'année, le matin,
pendant la grancPmesse, les travaux ont été continués avec une égale
vigueur, &amp; sans doute avec la permission des magistrats.</p>
<p>17 filai. M. l'abbé Baudeau, prévôt de Wid.</p>
<p><pb/></p>
<p>j, vasse biere, ou mauvaise eau-de-vie, plus qu'il j, n'en faudroit pour
nourrir trois ans le royau-.</p>
<p>55 me de France. Les propriétaires ne deman.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Les premiers ont grossi leur recueil de plusieurs : pieces qui
militent en leur faveur, entr'autres</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une lettre imprimée du parlement de Toulouse, en date du 22 décembre,
c'est-à-dire, du temps où le s parlements en question faisoient les plus
grande efforts pour anéantir une loi que celui de - Languedoc déclaroit
la loi la plus favorable à</p>
<p>cette province, dont il démontroit des avantages sensibles &amp; toujours
croissants , dont il follicitoit la continuation &amp; l'étendue avec les
infiances les plus vives, &amp; qu'il s'offroit de soutenir &amp; de défendre
contre quiconque n'en fentiroie pas les avantages , ou voudroit les
combattre.</p>
<p><pb/></p>
<p>commencement du fixiemc fiede, en est l'auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>le Couvreur, &amp; homme excellent pour ce genre d'ouvrages.</p>
<p>'sék</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sallon en rotonde n'est pas assez édairé; cette partie ne répond pas
au luxe des autres, &amp; il faudroic multiplier les lumieres &amp; les faire
jouer davantage. Les peintures présentent de toutes.</p>
<p>M. le duc d'Orléans a appris cet événement avec</p>
<p><pb/></p>
<p>beaucoup de surprise &amp; d'indignation ; les amateurs &amp; les gens de l'art
en font révolté., &amp; le public entier voudroit voir dégrader l'auteur de
cette architeélure, dont l'ineptie est sans exeufe.</p>
<p>« Mon cher confrere, le grand-vicaire de BouM logne &amp; évêque de la bonne
compagnie, pren„ dra, s'il lui plaît, en gré qu'un vieux solitaire</p>
<p>"On vient de réimprimer la Félicité, non pas.</p>
<p>3 Juin. On a écrit dans des lettres sur lesJPectacles , concernant leur
amélioration, que le ci</p>
<p><pb/></p>
<p>quieme ade de l'Iphigenie de Racine serors un tout autre effet mis en
action &amp; en fpeétacle , qu'en récit; on en parloit chez une femme' de la
cour qui aime beaucoup la comédie, &amp; influe rur-" tout dans le tripot de
la comédie franqoife. M. de.</p>
<p>Il fut chargé de l'exécution, &amp; réussit si bien que la duchesse de
Villeroy, en question, a proposé aux comédiens de jouer l'Iphigénie avec
cet appareil, ce qu'ils ont fort approuvé, &amp; ce qui doit avoir lieu
incessamment.</p>
<p>i ç Juin. M. de Villiers, doéteur en médecine, ancien médecin des armées
du roi, connu parmi les chymistes par sa traduction de la Docimasie.</p>
<p>de Cramer, &amp; par plusieurs articles de chymie, infcrés dans'
l'encyclopédie, en avoit fait inférer, un par extrait dans une feuille
périodique (l'Avant-Coureur du 17 avril dernier ) concernant la,
falsification du tabac en poudre : les fermiers-généraux , alarmés des
fuites que cela pourroit avoir, par les craintes du public, se font
plaints au con-' seil. L'académie des sciences a été priée en corw
séquence de donner son avis là-dessus ; il a été.</p>
<p>nommé des commissaires qui ont décidé que l'assertion de M. de Villiers
etoit téméraire, hasardée, fausTe, calomnieuse, sentoit l'homme peu.</p>
<p>rapporteurs, s'étendant eux-mêmes enréflexiona.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce jugement de l'académie des sciences, certifié véritable le )o avril
par M. Grand-Jean de Foucroy, le secretaire, &amp; que l'académie a permis
de rendre public par une délibération du 24.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'entraîne ce travail. Ce secret., approuvé par l'scadeniie des
fcences, &amp; autorisé par la po.</p>
<p>lice , consiste dans un ventilateur qui desseche les matieres, les
réduit en un état de caput mortUUIll, &amp; empêche que l'air qui s'exhale
dans leur transport, ne foit chargé de vapeurs malignes qui infeétent,
fouillent &amp; ternissent toutes les matieres d'or ou d'argent qui se
trouvent dans la maison où se fait l'opération, &amp; même au voisinage.</p>
<p>l La faculté avoit nommé des commiflairespour examiner ce projet du
docteur Bernard; mais depuis long-temps il n'étoit plus question de rien
; les commissaires avoient négligé cette af-</p>
<p><pb/></p>
<p>iiiïent &amp; ménacent ruine.</p>
<p>9 Juin. La France semble être le pays de l'Europe qui rende le moins de
jullice au grand poëtc qui tait aujourd'hui l'honneur de notre patrie &amp;
de son siecle. Tandis qu'il gémit sur les limites d'une de nos
provinces, que, sans être exilé, il semble dans une forte de
proscription, dans un.</p>
<p>éloignement injurieux, que ses ennemis lui reprochent, &amp; dont il est
oblige de se défendre continuellement en déclarant qu'il est toujour&amp;
sur les terres de France; les étrangers en foule s'empref- fent de lui
rendre hommage, &amp; de le couronner de gloire; les souverains lui
écrivent, le comblent de leurs bienfaits , &amp; lui consacrent des
monuments durables de leur estime &amp; de leur vénéra.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Saint-Florentin, foys le titre d'Apothéose de Bitibin ( sobriquet du
sieur Piron) ou Voyage dan* FEmpirée. Cet ouvrage, encore manuscrit, rek
pire tout le énie de son auteur, c'est-à-dire, la satyre, la debauche &amp;
la bafTeffe.</p>
<p>V 11 y a sans contredit dans ce drame de Cahu i zac des scenes
délicieuses, filées avec le sentiment le plus exquis ; c'étoit la
meilleure maniéré de faire sentir au public la perte de Mlle. A mou x.</p>
<p>Mlle. Beaumesnil, qui joue le rôle de Zélidie.</p>
<p><pb/></p>
<p>a une figure coquette, qui n'est point celle d'usé pareille bergcre; sa
voix aigre &amp; seche est trop éloignée de l'onétion qu'il y faudroit.Cette
actrice est tantôt froide, tantôt emportée, jamais dais le ton de la
nature. La voix du sieur le Gros feroit admirable pour le personnage
qu'il fait, s'il jouoitaoffi bien qu'il chante; mais sa courte épaisseur
lui donne plutôt l'air d'un paysan que d'un berger,encore moins celui
d'un génie aérien; rien dans sa personne n'annonce le feu dont il brûle,
&amp; la froideur de son exécution glace le fpeétateur dans les moments les
plus passionnés.</p>
<p>14 Juin. La contredanse du troisieme a&amp;e de Zaïs , où l'on peint la
légèreté &amp; l'inconstance , est admirable par la vivacité, la rapidité de
foa ex écution , par un tourbillon de sylphes &amp; defylphides, qui se
mêlent, qui se succedent, se quit..</p>
<p><pb/></p>
<p>- 15 Juin. Les comédiens franqois ont donné hier la premiere
représentation d'une piece nouvelle, ayant pour titre Julie ou le Bon
Pere, en trois ailes &amp; en prose. Ce drame d'un M. du Nord, gentilhomme
ordinaire de la chambre du roi, roule sur le fonds usé d'une jolie
villageoise, dont s'éprend un homme de qualité, &amp; comme il arrive dan&amp;
vingt romans &amp; dans autant de comédies , la jeune perfoufte se trouve
fille de condition. Le pere , fous prétexte de la disproportion d'état,
refuse d'abord sa fille ; il craint les fuites funestes d'une passion
éphémere; mais l'amoureui ayant su la naissance de celle qu'il
recherche, détruit toutes les objections de sa maîtresse. Elle résiste;
il apprend dans ce moment qu'il vient de perdre un procès qui le ruine ,
&amp; dérange tous ses projets; grands sentiments de la part de la fille qui
croit devoir lui avouer alors qu'elle raime, &amp; le pere dans ce malheur
trouve</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne peut alfcz s'étonner que les comédiens, qui se piquent de faire
les difficiles , aient reçu sans difficulté une pareille piece. Cela
prouve plus que jamais , combien ces histrions font dénués des qualités
nécessaires pour juger un ouvrage dramatique, &amp; la nécessité de leur
ôter ce tribunal qu'ils se font arrogé, &amp; qu'ils font incompétents pour
remplir , ainsi qu'on vient de l'établir dans différents écrits répandus
sur cette mariere.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 Juin. Les partîsans de M. lPilltcs, suivant les nouvelles
particulières de Londres, viennent de faire frapper en son honneur une
médaille avec son effigie, enrichie des attributs les plus flatteurs :
il y est annoncé comme un patriote brûlant d'amour pour le bien public,
&amp; viétime de l'ardeur de son zele; comme un citoyen opprimé, auquel la
nation doit une réclamation conitante &amp; inébranlible. Malgre ces execs
d'honneurs, 011 croit que son crédit baisse beaucoup, &amp; que cet</p>
<p><pb/></p>
<p>homme singulîer, après avoir fait tantde bruît, après avoir été l'idole
du peuple, finira par en être méprisé &amp; oublie, &amp; Fon ajoute que ce
terme n'est pas loin peut-être.</p>
<p>22 Juin. Le nouveau pamphlet répandu sur lacompagnie des Indes, &amp; où
quelques aéteurs font peints fous les couleurs les plus ridicules, a
excité beaucoup de rumeur dans le comité pour savoir quel en étoit
l'auteur, ou du moins quels indik crets avoient révélé les détails de
leurs querelles.</p>
<p>M. de Bruni, l'un des syndics, a sur tout été fort offensé d'être
représenté comme lI..--goinfre paffionné pour les bons morceaux, &amp; M.
d'EpremefnU, d'être traité d'écolier, lorsqu'il se fiattoit de régenter
les aétionnaires, &amp;c. Cela occasionne</p>
<p><pb/></p>
<p>bue la tradudion arabe de cette histoire, préten- due arrivée au
commencement du seizieme siecle.</p>
<p>tlM</p>
<p><pb/></p>
<p>27 Juin. M. le comte de Lauraguais pasle géné..</p>
<p>miere plaisanterie. Quoique ce seigneur ait infiniment d'esprit, ceux
qui le connoiirent, retrouvent dans celle-ci cette obscurité &amp; ce
galimathias, défauts ordinaires de ses productions. Du reste, sans
l'avouer, il ne la renie pas avec la même franchise que l'autre.</p>
<p>gue histoire de Pamela. Ces craits de modestie, caraétérifent encore
mieux l'auteur, &amp; ne permettent pas de douter que ces deux ouvrages ne.</p>
<p>soient du philosophe de Ferney.</p>
<p><pb/></p>
<p>des pieces qu'on joueroit devant elle. Elle a rayé: de sa main le
Philosophe sans lefavoir, Eugéniej &amp; Beverley, par la raison que ces
drames trilles</p>
<p><pb/></p>
<p>Les sieurs Sedaine, Caron de Beaumarchais &amp; Saurin font très-affligés de
cette disgrace, &amp; sans.</p>
<p>1 Juillet 1769. On écrit de Londres que quelques-uns des principaux
officiers de la ville de Strafford-sur-Avon dans le Warwick-Shire,
patrie du fameux Shakespear, se font rendus chez Garrick au commencement
de juin, &amp; lui ont remis de la paît de la bourgeoisie une boëte
singuliere par la matiere &amp; par le travail, accompagnée de cette lettre.</p>
<p>Monsieur,</p>
<p>Haut, fecreraire de la ville, par ordre des maire, éçhevins &amp; bourgeois..</p>
<p>A Strafford-sur-Avon, le 3 mai 1769. *</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce difeours, prononcé d'un air timide &amp; embarrassé, a été fort bien
accueilli. Bien des gens trouvent cependant mauvais qu'un adeur prenne
la liberté de venir ainli entretenir le public de lui &amp; de son frere :
le tremblement &amp; les palpitations de l'orateur atteftoient qu'il sentoit
toute sa témérité. Quoi qu'il en foit, cette hardiesse lui ayant déja
réussi une fois, il en a risqué une féconde qui a eu encore plus de
succès, &amp; a occa.</p>
<p>fionné des applaudissements multipliés, bien : flatteurs pour sa vanité..</p>
<p><pb/></p>
<p>pas agréable, &amp; se perd souvent en éclats sourds ; ,1a maniere de
déclamer a encore besoin de corredion ; il jette des fins de vers d'une
façon provinciale ; tous ces défauts font compensés par les grandes
qualités dont on vient de parler, qui le tireront toujours de la foule,
&amp; de la médiocrité.</p>
<p>«</p>
<p><pb/></p>
<p>pandues dans la plupart de ses ouvrages, &amp; sur lesquelles il a fait un
traité exprès.</p>
<p>La musique excellente , comme de la façon d'un amateur, ne peut lutter
contre celle de nos grands maîtres d'aujourd'hui. Ce qu'on a le mieux
goûté, c'est le vaudeville de la fin, dont un nommé Prieur, jeune homme
de talent, a refait</p>
<p>les paroles. &lt; L'Etourdcrit, petite piece en un ade du Heur Fagan,
très-jolie, mais ancienne, a été exécutée par les comédiens François. &lt;
L'opéra a prétendu embellir tout cela par des ballets de la composition
do sieur Bandieri de Lavai , qui n'ont pas eu plus de succès que le
reste. On a cru remarquer l'ennui de S. M. qu'on a vu bailler fréquemment.</p>
<p>11 Juillet. On vient de mettre en vers 14 Cou.</p>
<p>tume de Paris. Cette bizarre production ne peut être que le fruit de
l'ennui d'un clerc de procureur; quelques gens assurent pourtant que
c'est une plaisanterie de M. Seguier, cet avocat-général , qui se joue
de tous les sujets, &amp; répand de l'esprit par-tout. Si l'ouvrage en
question est - de</p>
<p><pb/></p>
<p>15 Juillet. Le Wauxhall du sieur Torré, connu aujourd'hui fous le nom
des fêtes de Tempé, ac- quiert de plus en plus une vogue merveilleuse.
C'est une espece de bpurfc de l'amour, où se font les marchés de
galanterie, &amp; où se produisent tous, les effets cçmmerqables en ce
genre. Ceux qui en cherchent ou qui veulent s'en défaire , trouvent des
vendeurs &amp; des acquéreurs de toute espece.</p>
<p>Avant-hier une nouvelle beauté , fille d'un entre- preneur de fiacre, &amp;
niece de Mlle. Lany, a dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>bifc, aussi touché de ses charmes que le public , l'avuit choiiie pour
Iftitreffe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cette qualité qu'il s'elt immiscé d'écrire sur la i compagnie, mais
comme chargé de la refonte &amp; rédaction du Dictionnaire du Convntfcc. Au
reste, le mémoire le rcpand avec une profafion qui annonce combien le
ministere le favorifc.</p>
<p>23 Juillet. Les pieces concernant la contestation de la chambre des
cumptes avec le parlement, &amp; qui ont été imprimées chez Cellot, font au
nombre de trois.</p>
<p>1°. Prtas sur les prétentions élevées contre la chambre des comptes, par
les arrêts du parlement, ds 6 septembre 1760, 1 &amp; 23 février 1763.</p>
<p>20. ObfcrvaLion de la chambre des comptes sur les arrêts du parlement,
des 6 septembre 1766, 2 &amp; 23 février 1769, concernant la jurifdittion
des deux cours.</p>
<p>Cet arrût est relté fccret dans le fein de la com.</p>
<p>pagnie , faute d'huifriers pour le signifier, de gens du roi pour en
requérir l'enrégistrement dam les tribunaux inférieurs , de juges pour
l'enrégif trer, &lt;% d'afficheurs &amp; de colporteurs pour le pu blier &amp; le
vendre. Messieurs de la chambre d&lt; Paris n'ont pas cru devoir imitée
messieurs de 1; chambre d'Aix, qui, dans un semblable différenc avec le
parlement de Provence, se font donnés ci carême eulpeétacle dans la
ville, &amp; furent ei -</p>
<p><pb/></p>
<p>D'ailleurs, quelques membres de la chambre des comptes d'Aix, chevaliers
de St. Louis, encore remplis d'une ardeur belliqueuse , avoientameuté
leurs confreres. Ils dirigeoient cette marche militaire , dont le reste
n'étcit pas trop au fait.</p>
<p>F* 24 Juillet. M.l'abbé Morellet, dansfon mémoire sur la compagnie des
Indes, agite trois questions.</p>
<p>1 1°. EH-il de l'intérêt des actionnaires de continuer l'exploitation de
leur privilège exclusif ?</p>
<p>2°. Les adionnaires peuvent-ils continuer l'exploitation de leur
privilege exclusif?</p>
<p>L Il décide la premiere question en prouvant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de la compagnie des Indes, par feu M. de Gour- nay, intendant du
commerce. 1.</p>
<p>tre , sur - tout quand on n'est pas dans le point exact d'impartialité
nécessaire pour bien juger; M. l'abbé Morelleteft bien loin de cette
position.</p>
<p>le théâtre aftuel dts Tuilleries dont elle est en; pofTdfion, &amp;
reprendra ses exercices dans la salle.</p>
<p>qu'on termine, &amp; qu'on croit toujours pouvoir,</p>
<p><pb/></p>
<p>28 Juilllt. Le sieur Legouvé , avocat cétebre, t avoit composé dans sa
jeunesse une tragédie chrétienne, intitulée Aurélie; elle fut présentée
alors aux comédiens qui la reçurent, mais firent, suivant leur usage,
languir l'auteur au désespoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>lerfque ce prince vint entendre une cause au pa; lais, &amp; fit un discours
qui occasionna beaucoup it rumeur, dont on a parlé dans le temps.</p>
<p>30 Juillet. On a annoncé, il y a-déja du temps, que la reconftrudion du
Louvre étoit arrêtée de nouveau par un arrêt du conseil ; qu'on voulait
en faire un Mufkum fous le nom de Palais des arts ; qu'il étoit décidé
d'y transporter la bibliothèque du roi, les médailles, les estampes, les
tableaux, les cabinets dhiftoire naturelle, les modeles des machines,
les plans des villes deguerres, &amp;c. Ce beau projet, suivant l'usage,
étoit resté là, &amp; sans doute faute d'argent, il avoit été oublié
aussi-tôt que conçu. On paroic- se réveiller là-deOùs aujourd'hui, &amp; les
ordres font donnés pour finir incessamment la partie du bâtiment qui
donne sur la riviere. C'est dans cette.</p>
<p>exposition aussi noble que vaste qu'on doit pla.</p>
<p>expresse de les abandonner aussi-tôt qu'il seroit question de reprendre
les travaux du roi, ont été: avertis de se pourvoir de logements.</p>
<p>II Juillet. On. ne parloit plus du célebre JeanJaques Rousseau ,
ex-citoyen de Geneve, errant depuis son reteur d'Angleterre, &amp; qui,
après: avoir parcouru une partie de la France dans une.</p>
<p>enthousiasme dont il s'étoit enflamm é pour la bo-.</p>
<p>tanique, s. étcit enfeyjeli dans-les roo ntag nés - du,</p>
<p><pb/></p>
<p>Dauphiné, &amp; ne paroissoit plus concentré que dans l'étude des plantes &amp;
des simples. On ne ?</p>
<p>Cet essai n'a point eu le fucrcs qu'ils s'en promettoient; on a trouvé
le fpc:élal e du cinquieue</p>
<p><pb/></p>
<p>3 Août. La fécondé lettre de M. de Voltaire a rroduit l'effet qu'il en
attendoit. C'est une fureur</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Sainte-Foix, le rédacteur de la tragédie en question, n'ell pas
moins furieux qu'on lui ait donné le désagrement de la comparaison: il
pré..</p>
<p>tend que les comédiens avroient dû fuppriiner tout-à-ftit pour quelque
temps cette Iphigenie, afin qu'on perdit le fou venir de sa tentative ,
&amp; qu'on se remit tout uniment au courant..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'eux. Ces côntrariétés laissent la choie en fuf.</p>
<p>pens , &amp; rien ne se décide.</p>
<p><pb/></p>
<p>poëme est agréable, bien écrit, &amp; plein de sentiment &amp; d'harmonie.</p>
<p>20 Août. Les fragments donnés avant-hier par l'académie royale de
musique, n'ont pas r uffi en.</p>
<p>l'Anacréon a heureusement ranimé les spectateurs: il est tire d. l'
ille. des Surprises de l'Amour, Se different d'un rv.r artri j-"; au
cardinal deBernis.</p>
<p>vre dans les c'e y b' u&gt; Les hallens des trois actes sont délicieux, oc
îcs plus fameux coriphces r</p>
<p><pb/></p>
<p>21 Août. M. de Voltaire, doué d'un cœur aussi aétif que son esprit, a
favorisé de sa recommandation auprès du ministre de la guerre, un jeune
médecin chargé de deux petits hôpitaux dans le pays de Gex, &amp; venu à
Paris pour demander une augmentation. Voici la recommandation dont il
étoit porteur.</p>
<p>Rien n'est plus en place que la supplication d'un vieux malade pour un
jeune médecin; rien n'est plus juste qu'une augmentation de petits
appointements, quand le travail augmente. Lionseigneur fait
très-parfaitement que nous n'avions autrefois que des écrouelles dans
les déserts de Çex, &amp; que depuis qu'il y a des troupes, nous.</p>
<p>avons quelque chose de plus fort. Le vieil hermi-.</p>
<p>la liberté de représenter douloureusement &amp; ref- peftueufement à
monseigneur, que le sieur Cofte,.</p>
<p>notre médecin très-aimable, qui compte nous: empêcher de mourir , n'a
pas de quoi vivre , &amp; qu'il est en ce point tout le contraire des grands.</p>
<p>médecins de Paris. Il supplie monseigneur de vouloir bien avoir pitié
d'un petit pays dont il saib..</p>
<p>l'unique espérance.,, M. Cofte, muni d'un pareil paffe-port, a
ététrès-bien accueilli de M. le duc de Choiseul ; iL a eu l'honneur de
manger avec madame la du.</p>
<p>çhesse ; &amp; ses appointements , qui n'étoient quet-</p>
<p><pb/></p>
<p>pour son voyage.</p>
<p>3 Septenib. Quoique la feuille répandue par M.</p>
<p>Godeheu regardât spécialement l'abbé Morellet, puiftjue M.le comte de
Lauraguais n'avoit avancéle fait en question que-sur le dire de M.
Yabbe, cependant ce seigneur a bien voulu répondre au réclamant; il lui
a écrit une lettre très-adroite , dans laquelle il prmn'e-que M. Godeheu
n'a pas traité-la question, &amp; que bien loin de déchargte</p>
<p><pb/></p>
<p>l'ancienne administration, il l'inculpe lui même par la nullité de son
observation ; qu'en on mot il ne s'agissoit pas de prouver contre l'abbé
Mo- rellet, pour quel motif meilleurs de l'adminiftra- 1 tion s'étoient
partagés entr'eux une Comme quel.</p>
<p>conque, prétendu bénéfice du commerce; mat 1 si cette somme partagée
étoit réellement un bé. ]</p>
<p>9 Septembre. Plus on va au fanon, &amp; moins on le trouve digne de la foule
de curieux qui s'y porte; un grand tiers des portraits, pas un tableau
d'hifloire capable d'exciter une forte d'ad- miration; s'il n'ctoit
relevé par les Vernet, les.</p>
<p><pb/></p>
<p>une école francoise. La sculpture dégénere infi.</p>
<p>niment moins, &amp; mérite beaucoup d'éloges.</p>
<p>i ? Septembre. Les comédiens François ont pris * l'alarme depuis qu'il
est sérieusement question du</p>
<p><pb/></p>
<p>tres, le modele &amp; l'école de toute l'Europe policée. M. le comte de
Saint-Florentin a paru vivement affeété de leurs plaintes; il a eu la
bonté de leur faire écrire, de les rassurer, d'entrer dans des détails
concernant le nouvel établissement, &amp; de leur promettre que tout autre
wauxhall feroit interdit, excepté celui de la foire St. Germain qui
n'aura lieu que dans la làsson même de cette foire. Les amateurs des
fêtes de Tempé font de nouveau alarmés de cette lettre, &amp; jugent que ces
fêtes, malgré leur privilege antérieur, feront supprimées l'année
prochaine.</p>
<p>18 Septembre. On a parlé d'une statue représentant l'abondance, qui
avoit été faite pour être</p>
<p><pb/></p>
<p>placée sur le comble du gros bâtiment du palais..</p>
<p>22 Septembre. La foire St. Ovide, qui se tient depuis plusieurs années à
la place de Vendôme , &amp; qui ne doit durer que quinze jours, mais se
prolonge ordinairement en faveur des amateurs, a été ouverte cette année
pendant trois semaines.</p>
<p>Le fleur Nicolet fait ordinairement les délices de ce lieu ; depuis
quelque temps il étoit tombé, mais il a repris avec plus de vogue que
jamais,</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; fan s'étouffoit pour entrer dans ce malheu.</p>
<p>ceux taudis.</p>
<p>On ne douce pas que meilleurs de l'académie, très-sensibles en géneral à
toute critique, ne soient vivement affectés de celle-ci. Elle leur fera
d'autant plus de peine, que le gouvernement, jusqu'ici très-attentif à
empêcher de répandre tout ce qui pouvoit offenser l'amour-propre de ces
messieurs, paroit avoir approuvé cette brochure , qui Ce vend
publiquement &amp;ayec permit XUML Peut-être dans rengouediflement général</p>
<p><pb/></p>
<p>des talents a t-on cru nécessaire de leur donnes ce coup d'aiguillon ,
toujours propre à. ranimer le génie, &amp; qui ne décourage que l'homme
médiocre.</p>
<p>28 Septembre. Les comédiens François ont annoncé pour après demain
Hamlet, tragédie tirée -du theare anglais , &amp; adaptee au nôtre par M.</p>
<p>Ducis. Ce drame de Shakefpcar, plein de beautés sublimes , &amp; de défauts
revoltànts , est prô.</p>
<p>d'Alembert, M. de Marmotitel. Ce dernier est le plus fouPGonné, parce
qu'il est le plus cornoiffeur des quatre en pareille mariere; qu'il est
d'ailleurs fort cauttique, &amp; que le style est plus dans sa maniere que
dans celle des autres. - 4 Ali demeurant, meilleurs de l'académie peu.</p>
<p>vent se consoler de la critique en question par plusieurs brochures
fadasses sur cette matiere-, où on les barbouille d'encens
alternativement, &amp; en très-grande dose. Malheureusement, le pu-</p>
<p><pb/></p>
<p>felic ne lira guere tous ces éloges mendiés, &amp; donnes -.t charge de
revanche.</p>
<p>i Novembre 1769. Meissieurs de l'académie royale de peinture &amp; de
sculpture, très-alarmes de la Lettrede ftllplzatlàJértJmr, plalfanterie
d'autant plus piquante qu'elle est plus vraie, ont interposé auprès du
minilire les bons offices de M. le marquis de Marigny, leur directeur ;
il a agi si efficacement que la police a arrête le pamphlec en question
pendant deux fois vingt-quatre heures, a exigé de l'auteur des
corredtionf qui gâtent, comme on s'en doute bien, &amp; émoussent toutlç sel
de la critique. Heureusement, la fureur du pubhdavoit ci-zja enlevé une
infinité d'exemplaires.</p>
<p>On fait qu'en pareil genre tout le succes consiste, dans cette première
fleur de critique qu'iI--iaut kiûr,</p>
<p><pb/></p>
<p>1 faiflr, &amp; qui se fane pour peu qu'on la remanie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout ce qu'il peut dire aujourd'hui ne détruit point la dangereuse
ouverture qu'il a faite au gou.</p>
<p>cadémie de peinture &amp; de fculptcre, &amp;c. &amp; non i .de M. Sedaine,
secretaire feulement de l'académie 1 d'architeéture. Au demeurant,
lacritique de l'ouvrage reste dans toute sa jufiefTe, &amp; l'on peut dire
avec plus de vérité de l'auteur, qu'il est plus ac..</p>
<p><pb/></p>
<p>17 Oflobrc. M. Baron, secretaire de l'académie 1 d'Amiens, a trouvé une
anagramme assez heureuse des noms du saint pere aduel; la voici:</p>
<p><pb/></p>
<p>19 OJcbrc. On écrit de Fontainebleau que la cour est triste, qu'on
regarde les spectacles comme n.al choisis &amp; trop rebattus; que dans ceux
donnés la semaine derniere , lJabdlt: £ «? Gertrudt avoient semblé faire
le plus grand plaisir; mais que mesdames avoient trouvé le Déftrtcur
froid, long, noir, &amp; ferrant le cœur, sans occasionner ces larmes
abondantes qui roulagent délicieusement les spectateurs fenfiblcs.</p>
<p>On ajoute qu'on devoit donner le mardi 17, Tancrede &amp; le Dédit ; le
mercredi 18, Lucile &amp; Rote &amp; Colas, deux opéra-comiques; &amp; le jeudi 19,
le Magnifique &amp; l'aste de Zelindor.</p>
<p>21 Oflobrc. Un anonyme vient de faire paroitre une critique d'Hamlet.
Elle est fondée en raison sur quantité de choses; on y releve les
défauts de sens commun, &amp; le jeu des adeurs n'est pas</p>
<p><pb/></p>
<p>épargné. Lapiece est censée interrompue par Iïr..</p>
<p>disposition d'un acteur, expreiiion d'adlluciÍkment dont on se sert pour
ménager l'amour-propre des auteurs. On pretend que M. IJucis, amèrement
touché des fautes énormes qu'on lui reproche dans la texture de son
drame, le p:orose de le refondre pour le reproduire cet hiver dans un
état plus supportable, &amp; que le Heur Alolj , sentant combien sa poitrine
est insuffisante pour rendre son rôle, fera remplacé par le lieur le
Kain, dont la vaste corpulence &amp; les poumons formidables répondent mieux
au personnage du frénéti.</p>
<p>que Hamlet.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; M. de Moracin, deux députés des actionnaires.</p>
<p>29 Ottobrc. Extrait d'une lettre de Fontaineblt;;IlI. La RuJiac, opéra
comique, dont les paro.</p>
<p>les f; ne, comme vous savez, duSr. Farart, &amp; dont la mul; jue est du Sr.
Philidor, a été jouée, mer.</p>
<p>L'opéra cl li&gt;/iilc ci5 Tante du S. Laujon n'a pas eu un meilleur sort.
Le Cri de la nature, dont je vous ai parlé, reçoit de nouveaux éloges à
mésure qu'on le voit. Cette indulgence du public a encouragé l'auteur à
mettre aussi sur la feene son Honnête homme, comédie en cinq aétes &amp; en
vers comme la première, que je vous ai mal-à-propos annon.</p>
<p>cée être en prose. Celui-ci doit être joué le jour des morts, &amp; les
partisans de l'auteur ne lui promettent pas moins de gloire.</p>
<p>jo Oflobre. La fureur des Bateleurs est telle aujourd'hui, qu'une
nouvelle troupe, dirigée par le Sr. Gaudon, vient de s'établir auprès du
château du Louvre, &amp; a ouvert son théatre samedi dernier.</p>
<p>2 Novembre 1769. Les comédiens Italiens ne font pas fâchés du peu de
succès qu'a eu la Rosiere</p>
<p><pb/></p>
<p>ce, ils accréditent eux-mêmes ce bruit, &amp; le propefent de réparer cet
hiver leur disgrace.</p>
<p>4 Novembre. On mande de Fontainebleau qu'on a donné , le jour des morts,
l'aéte d'Erozine, où l'on a déployé toute la magnificence des
décorations du Sr. Lévêque, entr'autres celle de diamant, qui a produit
un effet merveilleux.</p>
<p>pie on ne bat point des mains au spectacle du roi, on n'y peut saisir
comme aux autres fpedlacles le cri de la nature, par ces
applaudissements involontaires en quelque forte, &amp; qu'arrache une
admiration subite, ou la vive impulsion du cœur ; &amp; quand il eftqueftion
de recueillir les voix des rpeétateurs de fang-froid, il se trouve un
partage - sur lequel on ne peut se décider.</p>
<p>contentement a été général : la muGque des Srs.-</p>
<p><pb/></p>
<p>Rebel &amp; Francœur n'a pas fait faire grace au poë.</p>
<p>me, qui en général a déplu aux femmes, cette moitié du genre humain qui
entraîne l'autre, ainsi que l'observe A1. de Voltaire. Il y a des
travelliffemenis de sexe qui les ont révoltées.</p>
<p>i; Novembre, On a vu par la foufeription dont on a parlé jusqu'où va
renthoufiafme de çertaines gens pour M. de Voltaire. Ses ennemis,
toujours acharnés contre lui, viennent d'en faire la parodie .la plus
amere; il est inutile de la rapporter, c'est précisément l'inverse de
l'autre, c'est-à-dire, une fuite de toutes les qualifications
injurieuses que peuvent enfanter la plus baffe envie &amp; la haine la plus
adive.</p>
<p>16Novem. Une autre historiette de M. le Comte de Laqraguais occupe les
cififi, &amp; fournit matiere aux propos du moment. Ce seigneur s'est
trouvé, il y a quelques jours, dans une rue étroite en face du carrosse
de M. de Barentin, Favocat.</p>
<p>- *</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aç Novembre. La prophétie dont on a parlé concernant les Turcs, se
trouve aulTi dans le dictionnaire de Bayle, dont on peut consulter les
notes.</p>
<p><pb/></p>
<p>En conséquence,on consigne ici cette protestation.</p>
<p>Ferney, ce 18 septembre 1769.</p>
<p>1 Madame, j'ai reçu les mémoires que vous avez bien voulu m'envojer
touchant votre procès. Je ne fuis point avocat; j'ai soixante-seize ans
bientôt; je fuis très-malade ; je vais finir le procès que j'ai avec la
nature. Je n'ai entendu parler du vôtre que très-confusément; je ne
connois point du tout le Supplément aux caujes célébrés donc vous me •
parlez. Je vois par vos mémoires , les seuls que 1 j'aie lus, que cette
cause n'est point célébré, mais qu'elle est fort triste. Je souhaite que
la paix &amp; j l'union s'ctabliffent dans votre famille ; c'est le ! plus
grand des biens. Il vaut mieux prendre des arbitres que de plaider. La
raison &amp; le véritable 1 intérêt cherchent toujours des accommodements.</p>
<p>Votre lettre, madame, me paroît remplie des meilleurs sentiments. M. de
la Borde , premier valet-de-chambre du roi, palle pour un homme i aussi
judicieux qu'aimable. Vous semblez faits tous , deux pour vous
concilier, &amp; c'est ce que votre lettre même me fait espérer. J'ai
l'honneur d'être avec refpeét, madame, votre très-humble &amp; trèsobeitlant
ferviteor, Voltaire, gentilhomme ordinaire de la chambre du roi.</p>
<p>26 Novembre. Tous les points différents qui font traités dans le livre
de l'essai sur les préjugés, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier réclame la continuation des repré- : sensations de son drame
interrompu, suivant l'af.</p>
<p>fiche , par l'indifpofiùon d'un atteur; le fecond prétend qu'il y a
prescription pour M. Ducis, &amp; que sa tragédie n'ayant pas reparu depuis
deux !</p>
<p>mois , étoit censée tombée ou retirée. On en.</p>
<p>référera sans doute aux gentilshommes de la chambre , qui décideront la
querelle. j 30 Novembre. Le sieur le Gros, plus renommé par son chant
que par son jeu , a déployé une ame qu'on ne lui connoissoit pas dans
l'opéra de</p>
<p>rester elle a fait l'enploi subalterne d'une Phrygienne, qui chante des
ariettes, &amp; a plus trille i</p>
<p><pb/></p>
<p>* dans ce petit rôle que les premiers. En un mot, les différentes
parties de cette tragédie lyrique ont été si bien exécutées, qu'ilen a
résulté un en.</p>
<p>4 Dlcernbre. Les comédiens François ont remis avant-hier une tragédie de
M. Le Miere &gt; intitulée : Guillaume Tell. Ce drame avoit eu peu de succès</p>
<p><pb/></p>
<p>tion. Cette fatisfatfion n'a pas contenté M. du Belloy ; &amp; les comédiens
, de leur côte, ont confervé leur rancune, sur-tout le sieur le Kain,
chargé du rôle de Bayard , mais qui en partant pour sa tournée, déclara
qu'il ne joueroit point que l'auteur n'eut réparé les outrages de son
épitte par un désaveu. M. du Belloy, excédé de ces procédés indignes, a,
dit-on, retiré sans retour ses</p>
<p>11 Décembre. C'est en vain qu'on se Battoit de voir jouer l'opéra cette
année sur le théâtre du 1</p>
<p><pb/></p>
<p>mais qui se démentoit par la différence du carao.</p>
<p><pb/></p>
<p>tçre du héros principal de la picce, bien autre.</p>
<p>iç Déc. Les comédiens Italiens ont donné hier la prem ierc
représentation de la Roficrt ou dela/ête de Salcncy, piece en trois a&amp;es
&amp; en prose, mêlée d'ariettes &amp; de vaudevilles sur des airs connus.</p>
<p><pb/></p>
<p>ou qu'on empêche les graces de mourir, avant d'éteindre l'ardeur d'un
amant, &amp;c. ain si du reste.</p>
<p>Le dialogue est généralement surchargé de cam.</p>
<p>Au reste , quoiqu'il y ait d'excellentes chofep</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Décemb. Les billets d'enterrement de Mde.</p>
<p>Beaujon, portoient : Vous êtes priés d'assister ,3 au convoi, transport
&amp; enterrement de très.</p>
<p>„ haute &amp; très-puissante dame Elizabeth Bon„ tems, femme de très-haut &amp;
très-puiirant fei„ gneur Nicolas Beaujon , conseiller d'état, se.</p>
<p>En général, le public goûte beaucoup ce projet, mais il est contrarié
par des ciiconftances feules capables de le deranger. D'abord, le prince
de Condé , qui, fuivantun premier, devoit vendre son hôtel pour
l'emplacement de la nouvelle salle, a intérêt de ne point s'en départir,
&amp; le conseil de ce prince lui fait entendre que son terrein feroit
infiniment moins bien vendu , si le plan proposé étoit dérangé.
Cependant il y a un vice local qu'il paroit impollible de surmonter,
c'est celui</p>
<p><pb/></p>
<p>peiieurs immédiats des comediens ; le fecond regarde tout ce qui
concerne l'emplacement, l'étabiillement, l'afliettc du spectacle, comme
de son district, en vertu de la haute police qu'il exerce.</p>
<p>19 Décembre. On piaide depuis quelque temps au palais une cause d'éclat,
sur une réclamation de vœux. Cette affaire importante attire beaucoup de
spectateurs ; c'est aujourd'hui qu'elle doit se juger. 11 est bon d'en
faire un résumé qui paroitra peut être également curieux &amp; intereHànt.</p>
<p>Le relig;eux réclamant contre ses vœux, est le sieur Quoinat, fils d'un
ci-devant marchand, aujourd'hui écuyer, scelleur de la grande charicel..</p>
<p><pb/></p>
<p>trer dans l'ordre des prémontrés. Il le flatte que pendant ce temps on
pourra obtenir son congé ou sa grâce: mais il traîne si bien la
négociation en longueur; il est tellement fecondé par les chefs même de
cet ordre, qu'abrégeant le noviciat du jeune homme , qui doit être de
deux ans, on lui fait fdire ses vœux au bout de 1 J ou 14 mois.</p>
<p>Alors le pere obtint facilement le congé de ton fils , qu'il elt prouvé
n'avoir jamais été recherché en qualité de deserteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier est celui de ce prémontré, qui est d'un avocat nommé le
Blanc, mémoire extrêmement recherché par l'intérêtromanefque qu'il
excite, par les peintures futyriques-qu'on y trouve, &amp; par les sorties
vives qu'il contient contre l'état religieux en général, contre les
moines de St. Venant, appellés Bons-fils, dont il représente la maison
comme flgout de tous les vices du royaume.</p>
<p>Le fecond contient la défense du Sr. Henri Quoinat pere. 11 est d'un
orateur plus fage, plus circonfpeft &amp; non moins éloquent. C'est le Sr.</p>
<p>Vermeille, qui divise sa réponse en deux objets.</p>
<p>Le premier est de répondre au reproche fait au Sr. Quoinat, qui fachant
son fils soldat déserteur, connoissant la condamnation capitale à
laquelle il étoit exposé, la crainte qui étoit la fuite natu.</p>
<p>- Le fecond est de réfuter les imputations d'arti.</p>
<p>j fultation sur la question de sa voir si la qualité de soldat deserteur
forme un moyen de réclamation contre les vœux d'un religieux qui a
obtcnu fou</p>
<p><pb/></p>
<p>congé peu de temps après sa profession. Pour M.</p>
<p>Jean François Quoinat, écuyer, président, lieu.</p>
<p>tenant-général au bailliage &amp; siege présidial de tantes, &amp;c.</p>
<p>On y démontre, i*. que les injures atroces auxquelles le frere Quoinat
s'est livré contre son frere, meritent une réparation éclatante.</p>
<p>2°. Qu'il y a contre la réclamation du frere Quoinat des fins de
non-recevoir insurmontables.</p>
<p>5°. Qu'au fond, aucun des moyens proposés par le frere Quoinat ne peut
être écouté..</p>
<p>Ce dernier mémoire est de M. Cochu, avocat.</p>
<p>La consultation du 14 décembre 1769, &amp; souscrite de MM. Cellier, Del a m
bon , Boudet, Gerbier &amp; Troncliet, avocats, roule sur les deux questions
de savoir si l'engagement du jeune Henri Quoinat dans les troupes comme
soldat, le mettoit dans l'incapacité de faire profession leligieufe; la
féconde, si dans le cas où il n'y auroit point d'incapacité, ses vœux ne
feraient pas nuls par le défaut de liberté, sa volonté ne s'y étant
portée que par la crainte de la peine de mort qu'il auroit encourue par
sa désertion.</p>
<p>Enfin, est intervenu une requête, en forme de mémoire, des supérieurs de
la maison des Bons-fils de St. Venant, réclamant la justice de la cour
contre frere Quoinat, comme les ayant calomniés far les faits injurieux,
outrageants qu'il leur im-</p>
<p><pb/></p>
<p>pute, &amp; contre l'auteur du mémoire, ou plutôt du libelle diffamatoire,
comme les ayant adoptés , étendus de son imagination, embellis &amp;
enrichis de sa plume , d'autant plus dangereuse qu'elle est plus éloquente.</p>
<p>20 Dcccmbre. Hier la cause du prémontré a été résumee par M.
l'avocat.général Seguier , avec toute l'éloquence qu'on lui connaît, &amp;
dont le sujet étoit susceptible. La cour a déclaré qu'il y avoit abus
dans les vœux, a condamné les pré.</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre plusieurs qui ont été adoptés avec succès, !</p>
<p>courant de la Seine au dessus de la Marne ; qu'elle fera versée dans des
réservoirs de grès, où après avoir acquis par le repos seul la plus
grande lympidité, elle fera transvasée dans des bouteilles de la même
espece, &amp; en état d'être conservée plusieurs mois avec la même qualité.
il Par les arrangements qu'il a pris, cette nouvelle distribution ne
fera aucun tort aux porteurs d'eau &amp; autres gens employés aux détails de
la boisson en queition; il se trouvera même qu'ils y gagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 Décembre. Le chevalier Bayard, tragédie de M. du Belloy, annoncée,
paroit imprimée, mais non avec le privilège dont on avoit parlé; on
allure qu'il n'a pu obtenir cette bizarre défense.</p>
<p><pb/></p>
<p>se aujourd'hui dans une brochure in-e. de ; 1 pages , intitulée :
Balance des services de la compagnie des Indes &lt;aæTS létat, &amp; de ceux de
l'état</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces enthousiastes , comme tous les sectaires, y débitent iturs
assertions avec autant de mépris pour leurs adversaires, que de
confiance en euxmêmes, &amp; l'on ne peut difeonvenir que le ton général de
ce livre ne foit un ton de morgue &amp; de pédantiûne, qui ne peut que faire
grand tort</p>
<p><pb/></p>
<p>aux vues d'ailleurs très-utiles de ces citoyens eru..</p>
<p>roit pas d'autres titres littéraires.</p>
<p>10 Janvier. Outre la justification éloquente du siecle de Louis XIV par
le philosophe de Ferney, • il paroît de lui d'autres pamphlets qui ne
lui mériteronrpas les mêmes éloges de la part des dvois, &amp; même des gens
attachés aux anciennes routines.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas ces écrits téaéhreux, mais ses principes foutenus qu'on y retrouve,
&amp; sur-tout le malheureux charme de son style, n'en décelent que trop
l'auteur ; &amp; ils font recherché. avec l'avidité ordU naire pour tout ce
qui fort de sa plume.</p>
<p>22 Janvier. Il paroit une chanson de plusieurs couplets contre les beaux
esprits, ou plutôt contre quelques beaux esprits qu'on pasle en revue.</p>
<p>27 Janvier. Les comédiens Italiens ont donne ta lundi 21 de ce mois , la
premiere représentation de la nouvelle Ecole des femllles, comédie
enteois ades du lieur de MuUry, qui a toujours eu beaucoup de succès, &amp;
que l'auteur a bien voulu mettre en ariettes pour lui en procurer
davantage. Le sieur Philidor a fait la musique. Les gens de goût
trouvent absolument la piece dJg.adée, aiKublie par cette nouvelle
métamorphose ; mais lçs partisans de l'opéra comique prétendent, au
contraire, qu'il lui manquqit un degré de perfeétion, &amp; qu'elle est
admirable avec ces embellissements.</p>
<p>3 Février 1770. C'est aujourd'hui la dixième &amp; derniere représentation
du drame des Deux Amis, qui va s'éteindie cntin, après une agonie plus
longue que de coutume. Heureusement l'amourpropre inépuisable de
l'auteur le défend contre la désertion générale du public, &amp; lui fait
mettre sur le compte du mauvais goût, du défaut de moeurs, de la
frivolité, ce qui n'est que l'effet du dégoût, de l'ennui &amp;de
l'indignation. La critique la meilleure, la plut vraie .&amp; la plus fioe</p>
<p><pb/></p>
<p>de cette piece est la pasquinade d'un plaisant qui a écrit au bas d'une
affiche où l'on aimonçoit les deux Amis : Ici l'on joue au noblejeu de
billard..</p>
<p>5 Février. On voit une caricature qui tepréfente le roi jouant au
billard, &amp; l'abbé Terrai ramassant les billes.</p>
<p>Outre cette facétie , il y a des vers effroyables contre S. M., le
chancelier &amp; M. l'abbé Terrai.</p>
<p>5 Février. On parle d'une nouvelle comédie de M. de Voltaire, intitulée
le Dépositiaire. Elle roule sur un trait fort connu de la vie de Ninon
de IXIILIOS*.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De Lille est un nom supposé, Je reconnois dans ton imgage Virgile même
francisé, Qui nous traduit son propre ouvrage.</p>
<p>Par un écolier.</p>
<p>- Telle est la maniere dont M. de la Harpe getit compagnon travaillant
au mercure fous le sieur de la Combe * a présenté cette piece dans le
volume de ce mois, quoiqu'il fût très-bien qu'elle croit de M. Dorai.
CetLe petite niche a vivement piqué ce dernier, &amp; cda forme entre ces
deux meilleurs une guerre poétique qui amufs les fpecatellrs.</p>
<p><pb/></p>
<p>typographiques, fous lefipirisiias auteurs modernes cachent leurs
haillons &amp; leur misere.</p>
<p>* c 1 •• 1 neu à</p>
<p><pb/></p>
<p>rendre plus doux le fort de Simain (c'eftle noms qu';l a pris ); mais
par une fatalité tr,&gt;-Llchellre,..</p>
<p>va faire.</p>
<p>Le fils du seigneur arrive, qui par sa durete offcnfe son frere qu'il ne
connoit pas, &amp; il le menace de l'indignation de son pere, &amp; va le
chercher ; embarras de Silvain ; il craint de plus en plus de paroitre
aux yeux du seigneur ; il se retire.</p>
<p>Celui-ci arrivé, se laisse attendrir infenfiblemenc par la douceur &amp; les
pleurs de la mere &amp; des deux filles ; il veut voir leur pere, sa femme
va le trou.</p>
<p>ver&amp; l'amene; il se fait une reconnoissance dont il résulte un pardon
général. Silvain rentre en,</p>
<p><pb/></p>
<p>grâce, a la générosité de ne vouloir pas rompre le mariage projeté, &amp;,le
pere y consent par la raison que la noblesse des sentiments vaut bien
celle de la naissance, ce qui avoit fait d'abord inti.</p>
<p>Elle n'a pas reçu l'accueil que l'auteur s'en promettoit ; il attribue
la froideur du public au mauvais jeu des adeurs; &amp; ceux-ci prétendent
qu'on ne peut pas déclamer ses vers tudesques.</p>
<p><pb/></p>
<p>j 11 paroit qu'en général le public préféré de beaucoup la Gabriele de
Vergy du même auteur, qu'on trouve mieux écrite, mais que les
connoiiïeurs regardent pourtant comme beaucoup moins tragique que le
Fayel du Sr. Darnaud.</p>
<p>Le caraétere de ce dernier est infiniment plus théatral, &amp; produit une
jdloufie plus prononcée pendant toute la piece.</p>
<p>Ce fait bien constaté dans rassemblée des co.</p>
<p>médiens, il en a été rendu compte aux gentilshommes de la chambre, &amp;
Chevalier a été expulse ignominieusement. *</p>
<p><pb/></p>
<p>(orps-de.garde quatre séditieux arrêtés, sur le point d'être conduits en
prison, il a eu recours au sergent-major, &amp; a supplié qu'onles élargit,
ce qu'il a obtenu.</p>
<p>1 Mars 1770. Les écrits pour &amp; contre la com.</p>
<p>tion aduelle de l'Inde est menacée d'un épuisement plus sensible que
jamais.</p>
<p>On voit par cet exposé que l'écrivain est un partisan de l'abbé
Morellet, qui, cette fois, s'ett déguisé fous le nom d'un cultivateur;
il ne rau sonne pas mieux que lui, &amp; le simple habitant de la campagne
substitue au bon sens qu'il devroit avoir, tout le sophisme d'un rhéteur.</p>
<p>2 Mars. A présent que le grand nombre deaj amateurs, des artistes &amp; des
curieux a vu &amp; revu en détail la nouvelle salle de l'opéra, voici ce
qu'on recueille de plus impartial d'après la multitude d'avis
différents, que le préjugé, l'envie, l'ignorance, l'amitié, l'intérêt
particulier ont occasionnés.</p>
<p>&amp; sur-tout par les ornements qu'a exécuté M. Vaf- i, sculpteur du roi :
elle est d'une fimpUcité ad*</p>
<p><pb/></p>
<p>vroient pas être vus, ni s'assimiler aux grands escaliers des loges.</p>
<p><pb/></p>
<p>celles formées dans les socles, &amp; qui, par leurs , grandes ouvertures,
presentent aux yeux des colonnes portant sur le vuide. La nécessité
decon- "J cilier les raisons d'intérêt avec les moyens d'em..</p>
<p><pb/></p>
<p>Le parterre, quoique moins incommode que celui des autres salles, mérite
plusieurs reproches.</p>
<p>Le plus essentiel &amp; celui contre lequel on ne cet fera de se récrier,
c'est cet usage indécent de tenir le public debout, d'où résulte un
tumulte presque habituel dans cet endroit de la salle qui, outre les
rixes particulières auxquelles il donne lieu, trouble nécessairement le
reste des fpeéb.</p>
<p><pb/></p>
<p>teurs, les incommode &amp; altere toujours le plaisir.</p>
<p>Quant au plafond , il regne d'abord un enta.</p>
<p>son auteur, le même honneur que les bas-reliefs extérieurs. 1 Le sujet
des peintures du plafond est simple &amp; j convenable; il offre les mufes &amp;
les talents rai- , semblés par le génie des arts, qui précédé Apollon
qu'il annonce , &amp; qui paroit arrivant sur son char : l'ignorance &amp;
l'envie y forment un épifo-</p>
<p>de; mais toute cette allégorie n'est ni aussi juste ,' ni aussi
ingénieuse qu'elle pouvoit l'être. On re- 1 proche au coloris des tons
jaunes &amp; grifatrcs, au lieu de ce bleu céleste &amp; aérien qu'on y aurait
de- 1 firé. Les figures en général, &amp; sur tout celles des</p>
<p>femmes, font pesantes &amp; de formes trop pronon-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il Cliy1 Guillet &amp; de Leuse : des le début celles de Zoroafire n'eurent
pas le succès désiré. En géné.</p>
<p>s ral, elles font toutes petites, peu riches, &amp;mal J deflinces.</p>
<p>[ Quant aux qualités locales, la fureté étoit la premiere : on y a
apporté l'attention la plus fcru.</p>
<p>puleufe; trois réservoirs qui contiennent environ 200 muids d'eau, font
disposés dans les endroits où ilsieroient les plus habiles en cas
d'incendie; les loges des adeurs font toutes voûtées en brique, &amp;
plusieurs des escaliers font en pierre. On répond au reproche de
surdité, qu'on n'a employé que des bois légers, des figures rondes, sans
reiïauts, &amp; avec le moins d'angles possible, ce qui rendra cette salle
très-sonore, lorsque les bois, les plâtres &amp; les peintures auront @
acquis le degré de fccherefle convenable pour répercuter les fons, effet
nécessaire , mais qu'on ne peut attendre que du temps.</p>
<p>Au surplus, le Sr. Morcau se plaint qu'il aib fallu concilier mille
petits intérêts, mille petites bienséances qui ont mis des entraves à
ses talents.</p>
<p>Il résulte de tout ce qu'on a dit, nimporte par quelle considération ,
que l'artiste ne peut attendre une grande gloire de ce monument, &amp; que
la postérité, n'entrant point dans toutes ses excuses, ne le regardera
que comme un homme médiocre, incapable de profiter des grands mo-</p>
<p><pb/></p>
<p>» Jetés qu'il a vus en ce genre, &amp; dont le génie auroit tiré un tout
autre parti.</p>
<p><pb/></p>
<p>rUe. C'est dans ces circonstances que commence la piece, &amp; la scene est
au parloir.</p>
<p>; Dans le premier aste, outre l'exposition de ce qu'on vient de lire,
faire dans une scene mori tellement longue @ entre le pere &amp; la mere, on
introduit un cure, auquel le premier a recours r pour mieux décider la
vocation de sa fille, qui f éprouve un moment de retour vers le monde.</p>
<p>Ce pasteur est un homme de bien, qui se charge de la million, non pour
remplir les vues profanes : &amp; inhumaines de M. de Faublas, mais pour
consoler la novice, &amp; faire des efforts auprès de ses parents, en cas
qu'elle n'ait pas un attrait véri.</p>
<p>table pour la religion. Il a un entretien avec la fille, qu'on peut
appeller sa confeillon, ce qui forme une scene encore plus étendue que
la premiere; &amp;c, sur la connoissance qu'il acquiert de l'état violent du
cœur de Mélanie &amp; de son désespoir, il promet de faire tous ses efforts
pour éclairer M. de Faublas.</p>
<p><pb/></p>
<p>fer un moment. Madame de Faublas accourt inf.</p>
<p>ville ouvriere de la piece, n'est qu'un personnage épisodique, &amp; ne
produit point ces grands effel</p>
<p><pb/></p>
<p>aétion, en s'absentant du parloir pour avaler le poison; qu'enfin il n'y
a nulle invention dans ce drame, fauf le duel du fils &amp; sa mort, qui
arrivant au moment de celle de sa fœur, produit dans le cœur du pere le
changement qui ne pouvoit s'y opérer que par un châtiment de la colere
céleste, aussi subit &amp; aussi marqué. Ce dénouement est vraiment beau, &amp;
il en résulte la moralité la plus vraie &amp; la plus frappante.</p>
<p>mes modernes.</p>
<p>11 Mars. L'académie royale de musique a donné hier sur son théatre
Theféc pour la capitation des aéteurs. On n'a remarqué rien de nouveau à
cette reprise. L'exécution feulement a été fort interrompue par les
huées dont le Sr. Pillot, qui faisoit le rôle de Théfec; a été accueilli
toutes les fois qu'il a chanté.</p>
<p>Le Sr. Rault, une des flûtes, a levé l'étendart de la révolte, &amp; s'est
récrié fort indécemment</p>
<p><pb/></p>
<p>contre les auteurs ouinftigateurs du réglement en question ; il a été
mis au Fort-l'Evêque en conséquence; &amp; l'on espere contenir les autres,
&amp; arrêter la sédition par ce châtiment éclatant. 1 17 Mars. M. Dorat,
quia une dent contre M..</p>
<p>tre lui, &amp; ne se croient pas déshonorés de se mettre trois contre un.
Malheureufèmcnt, le livre de l'abbé Galiani jouit d'unfortune singuliere
; il fait l'amufsment général; il gasse d'autant sur</p>
<p><pb/></p>
<p>tur l'opinion ; &amp; ceux de ces mefficurs restent concentrés entre le
petit nombre des philosophes séveres , leurs amis, leurs partisans &amp;
leurs admi.</p>
<p>rateurs.</p>
<p>Le public perd l'espoir de voir jouer Bayard avant parues sur le théatre
de Paris, comme on l'avoit annoncé : le Sieur le Kain est malade.</p>
<p>Les partisans du sieur du Belloy prétendent que c'est un prétexte pour
ne pas représenter les pieces de cet auteur, auquel il a voué une haine
immortelle. ( '; 27 Mars. Les trois représentations de Thésée, pour la
capitation desafteurs, ont produit plus de 2 çooo livres. L'empressement
que le public a témoigné pour ce chef-d'œuvre antique, console un peu
les partisans du genre de Lulli, qui voient avec peine le goût'moderne
prévaloir, &amp; substituer le joli au beau , le difficile au finiple , &amp; le
gali.</p>
<p>mathias au sublime.</p>
<p>29 Mars. L'aventure du iieur Rault, cette flÙte de l'opéra dont on a
parlé, a excité une fermentation qui ne fait que s'accroître de plus en
plus parmi les sujets de ce tripot. D'abord, pour mieux narguer les
directeurs, en a engagé ce Rault, la.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 Avril. Mademoiselle Dumesnil a toujours été en poflefilon de jouer le
rôle d'Athalie : par une injustice criante, on le défere aujourd'hui à
Mlle.</p>
<p>D'ailleurs, le droit d'ancienneté, son mérite personnes, son jeu
fubliine, tout paroissoit devoir lui assurer cet honneur &amp; ce droit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelque talent qu'il ait pour extraire , pour réduire &amp; pour amalgamer
les œuvres d'autrui, on doute qu'il y suffise; on n'en parle encore que
vaguement, mais* cependant comme d'une chose fore.</p>
<p>18 Avril. La secte des économistes a depuis plusieurs années son
journal, intitulé: les Ephémerides du citoyen, ou Bibliotheque raisonnée
des Jciences , morale &amp; politique, &amp;c. Il est tenu par un de leurs
apôtres, &amp; chacun y dépose les cléments &amp; les résultats de la doctrine
commune.</p>
<p><pb/></p>
<p>me. Le journal a essuyé des retards, des contredirions, &amp; peut-être
sauroit-on supprimé, Ii la</p>
<p>fcdte n'avoit de grands appuis dans le minifiere.</p>
<p>Un pWfant, non moins mordant que M. de m</p>
<p><pb/></p>
<p>la Harpe, propose pour pendant l'énigme ruivante, qui peut servir aussi
d'acroftichc.</p>
<p>Ce mes heureux talents le nombre est innombrable, Mt vous devez, lecteur
, m'en croire sur ma foi, f'orgueil, vice en autrui, devient vertu dans
moi ; &gt; tous les beaux esprits je fuis inexorable ; Kaïr est un besoin
pour mon cœur inhumain.</p>
<p>S 22 Avril. Zaïde, opéra qui a eu dans son temps un grand succès, a été
remis si pitoyablement, que tous les amateurs en ont été indignés.</p>
<p>Pourreparoitre avec avantage, il ailroit eu besoin des principaux adeurs
; mais ces personnages précieux se reposent déja pour pouvoir mieux
vacjuer aux divertissements de la cour, lorsqu'on execu.</p>
<p>tera les fêtes projetées pour le mariage de M. le dauphin. On n'a eu que
ce qu'on appelle les doublures , &amp; les coriphées de la danse n'ont pas
paru non plus en grande partie. Au moyen de ce vuide , la représentation
n'a fait aucun effet.</p>
<p>Le chant agréable , qui fait le premier mérite de cc joli ballet, a
disparu absolument, &amp; l'on peuc regarder cette reprise , dans de
pareilles circonf.</p>
<p>tances , comme le tour le plus sanglant que les directeurs aient pu
jouer aux mânes des auteurs.</p>
<p>-5 Avril. On croit que l'encyclopédie qu'on annonce comme l'occupation
acuette Ci-j philofo, phe de Ferney, n'est qu'un titre vague , fous le-</p>
<p><pb/></p>
<p>quel il vuidera son porte-feuille, &amp; rafTemWera une infinité de
broutilles disparates, qui avoient besoin d'un point de ralliement pour
se produire au grand jour. Quoi qu'il en foit, le public dévore d'avance
cette agréable rapsodie.</p>
<p>croyoit avoir plus de consistance ; mais sur de nouvelles plaintes que
la maison de cette fille</p>
<p><pb/></p>
<p>u 11 fc répand dans Paris &amp; dans les provinces un ouvrage en trois
parties , imprimé furtive.</p>
<p>raijonnements qui s'y trouvent. J'ai l'honneur d'être, &amp;c.</p>
<p>On fent tout le fiel que distille cette lettre fous</p>
<p><pb/></p>
<p>les apparences de la modération, &amp; combien elle cit piquante pour
l'adversaire qui a bec &amp; ongles, &amp; certainement ne fera pas en reste.</p>
<p>; Mai. Dans la quinzaine de pâques on a exécuté devant le public ,
suivant l'annonce , les différents motets qui ont concouru au concert
spirituel pour le prix de musique latin , proporé depuis quelques
années. Celui de l'année derniere ayant été remis, il a été adjugé
double au sieur Dcforinery, comédien , &amp; ci-devant musicien de
cathédrale. On a trouvé de très-belles choses dans sa composition , &amp;
les amateurs ont conçu de ce sujet une grande idée. Quant aux odes
envoyées pour le prix de musique françoise, toutes ont paru
très-médiocres au moins, &amp; aucune n'a été couronnée.</p>
<p>, Du reste, on attend avec impatience la répli- que de ce seigneur à
l'abbé Morellet, dont la lettre excite l'indignation générale, comme
écrite avec une insolence singuliere ; on est surpris que l'auteur du
mercure ait osé l'inférer, &amp; plus en.</p>
<p>core que le censeur l'ait laissé passer.</p>
<p>6 Mai. La nouvelle égiife de fainte Génevieve I</p>
<p><pb/></p>
<p>Ponts, vient de publier un mémoire, où il prétend que les piliers de ce
nouvel édifice n'en pourront jamais supporter la coupole. Il fait, à
cette occasion, une dcfcription de ceux de St. Pierre de Rome &amp; de
l'église des Invalides, qui, quoique de la même proportion, ne
soutiennent que des dômes beaucoup inférieurs. Cette assertion elt
étayée de l'appareil scientifique d'une infinité de calculs algébriques.
M. Souflot annonce que toute sa réponse fera d'élever sa coupole, &amp; de
prouver la possibilité du fait par le fait même.</p>
<p>En bon Franqôis pourtant, jjj Il faut, quoique sans argent, * Entrer en
danse, &amp;c.</p>
<p>R 12 Mai. On tient actuellement le chapitre des carmes déchaussés. C'est
M. l'archevêque de Tou- loufe qui y préside; mais l'assemblée du clergé</p>
<p><pb/></p>
<p>4ui Ce tient dans le même temps, ne lui ayant</p>
<p>Elle etoit renommée pour la légéreté &amp; la vivacité de ses gambades; &amp;
son nom fait encore époque</p>
<p><pb/></p>
<p>dans les fades du théâtre de l'académie royale de mulique. L'autre,
chanteuse des chœurs, ôc d'un talent tort mediocre, s'etoit acquis une
grande coniideration entre ses camarades par ses saillies, do u
quelques-unes ont été rédigées depuis en apophtegmes, ont fait proverbe,
&amp; font coniignecs dans un ouvrage intitulé le Code lyrique.</p>
<p>Elle s'ctoit d'ailleurs illustrée par les conquêtes les plus
distinguées, &amp; se vantoit de l'honneur unique d'avoir partagé sa couche
avec trois rois.</p>
<p>&amp; celle de la féconde de 400 feulement.</p>
<p>14 Mai. Notes secretes sur quelques membres du parlement, recueillies
par M. le chancelier..</p>
<p>MESSIEURS, Daligre. P. P. Hônnête homme, s'il ne dormait pas toujours.</p>
<p>GRAND-BANC.</p>
<p>DormeJJon. Il ne peut me souffrir,mais j'en ferai ce que je voudrai.</p>
<p>Pelletier de St. Fargeau.]e lui dois ce que je fuis.</p>
<p>De Gourgues Il rit quand on le laisse faire.</p>
<p><pb/></p>
<p>De Maupeou. Ah ! mon Dieu , c'est mon fils ! Fleuri. Plus heureux qu'il
n'avoit espéré l'être; il m'en marque toute sa recon.</p>
<p>noiffance.</p>
<p>Pelletier de Rofambo. On dit qu'il a de l'esprit.</p>
<p>GRAND'CHAMBRE.</p>
<p>Forml. C'est un bâton dans la main d'un aveugle.</p>
<p>1&gt; ,1: 'to.T .tr.</p>
<p>LtzOnntf. Il aime les huitres vertes..</p>
<p>De Rrctigneres. Au sac, au sac.</p>
<p>L'abbé Farjoncl. Il adore les bénéfices, sans oublier les épices.</p>
<p>De Gars C'ell une barre d'acier poli.</p>
<p>(JoÙlard. Honnête homme , mais foible ; on lui fait peur aisément.</p>
<p>Beze De/is. Il se souvient de PierreScife. -Chavannes. Bien de l'esprit,
bien de l'ek prit, &amp; pourquoi faire?</p>
<p>E abbé d* Efpagnac.. Un jour. viendra qu'on en pourra faire quelque chose.</p>
<p>De la Be/ouzc. M. de Laverdy m'a promis de bons mémoires sur ton compte.</p>
<p>De Chalerange. Il ne fait plus de dupes. ,</p>
<p>] s Mai. Tous les spectacles font dans un délabrement effroyable depuis
les répétitions qui se</p>
<p><pb/></p>
<p>17 Mai. Suite des notes sur le parlement.</p>
<p>1. DES ENQUÊTES.</p>
<p>MESSIEURS, Le president BriJJon. Ce n*eft pas tout de prétendre avoir un
pere pendu.</p>
<p>L'abbé Pomier.. „ Les bavards font toujours bonnes gens.</p>
<p>L'abbé de Malezieu. -Plus d'esprit qu'il n'est gros.</p>
<p>Lambert de St. Omcr. Son nom fait toujours rtre.</p>
<p>.De Montblin. « , L Fait'le Cicon: qu'on y.</p>
<p>prenne garde , Çatilina c'est pas loicu</p>
<p><pb/></p>
<p>YHiricourt. Du taientmais peu de fonds.</p>
<p>L'abbé Philippc. Il a voulu me de'noncer;jene l'en aime pas moins, c'est
un enfant sans malice.</p>
<p>2. DES ENQUÊTES.</p>
<p>MESSIEURS, Lepréjident de Bon- N'épouse aucun parti; il est neuil. si
bien avec tout le monde!</p>
<p>Lepréfdent âujoran. Devoit rester au Chàtelet ; il y avait de la
réputation.</p>
<p>CONSEILLERS, Clément de Feuillette. Il m'a fou vent fait rire du bout
des dents.</p>
<p>Le Roi de Rouillié. Il annonce toujours plus qu'on ne peut faire.</p>
<p>Pasquier fils Il ne vaudra jamais son pere.</p>
<p>Banllon Il a l'esprit comme la voix.</p>
<p>Dupré de St. Maur. Il ne fait plus quoi faire depuis qu'il n'y a plus de
jésuites.</p>
<p>JF/~û/ Petit roquet, qui jappe en attendant qu'il ait de la voix.</p>
<p>3. DES ENQUÊTES.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Fevre (f AmCcolLrt. Il ne peut se sauver du ri.</p>
<p>dicule avec beaucoup d'elprit.</p>
<p>Robert de St. Vincent. Fait tout ce qu'on veut par complaisance.</p>
<p>I. DES REQUETES.</p>
<p>MESSIEURS, Le prljident Rolland. I/importance est Ton exîstence ; il
feroit aise d'ajv prendre qu'il est sur ma lifte.</p>
<p>Z. DES REQUETES.</p>
<p>MESSIEURS, Lepréfident Hocquart. Sa haine est comme ion éloquence.</p>
<p>GENS DU ROI.</p>
<p>De Fleuri, procureur. Il a toujours la courante» général.</p>
<p>AVOCATS-GÉNÉRAUX, Scguit:r. Il vit avec sa femme corn.</p>
<p>me avec ses maîtresses.</p>
<p>Barcntin Il fait tout en simarre.</p>
<p>ronne.</p>
<p>On voit par ces détails que c'est une espece de revue qu'on suppose que
fait le chancelier du parlement, ou du moins de ceux qui y font quelque
bruit. Les notes en question, qui exige.</p>
<p>roient beaucoup d'explication pour ceux qui ne</p>
<p><pb/></p>
<p>tant pas au fait de la compagnie, font en général très-bien faites &amp;
d'une grande vérité. Ce tableau devient très-intéressant dans ce
moment-ci par le zôle que joue cette compagnie.</p>
<p>le comte de St. Florentin leur a remis de la part de S. M la réponse
suivante.</p>
<p><pb/></p>
<p>fent qu'elle me fait, qui, j'espere, ainsi que vous, fera le bonheur du
relte de mes jours. Bon pour copie. St. Florentin.</p>
<p>dre des sujets zélés pour les plaisirs de leur maître. La derniere s'est
spécialement distinguée; elle entroit dans les plus petits détails, &amp;
n'épargnoit pas même Aille. Clairon, de quelque vénération qu'elle foit
pénétrée pour le jeu de cette actrice : elle lui reprochoit plulieurs
défauts ; mais celle-ci, douée d'une forte dose d'amour-propre,
fenibloit ne pas tenir grand compte des avis demadame la duchesse, &amp;
alloit son train , en lut déclarant qu'il n'étoit pas possible que cela
fût autrement; que cela n'auroit pas le sens commun, &amp;c. en forte qu'un
fpedateur neuf auroit pris la premiere pour l'actiice , &amp; l'autre pour
la duchesse, ou la reine, ce qu'elle étoit, au furplus , dans ce moment.</p>
<p>26 Mai. On voit ici quelques cahiers du corn-* mencement du dictionnaire
encyclopédique de M. de Voltaire. Cet ouvrage, ainsi qu'on l'a pré.</p>
<p>vu &amp; annoncé, n'est autre éhofe qu'un titre vague , pour réunir toutes
les broutilles du vaste par..; tefeuille de cet écrivain , qui n'ont
point encore trouvé de place convenable dans ses autres productions. Ce
font tous articles frappés au coin.</p>
<p>IL</p>
<p><pb/></p>
<p>du génie de cet auteur, toujours impie &amp; faty.</p>
<p>rique.</p>
<p>doit un, le 29 avril, qui défendoit de lai (fer for.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 Juin. Le Sr. Legros, perruquier renommé pour la coëffure des dames, &amp;
qui avoit fait imprimer des tcaités fanants sur cette matiere, est une
des victimes remarquables d'entre celles qui ont péri malheureufcmentà
lapfece de Louis XV, le 30 du mois dernier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'un ouvrage très-connu, puifqu'il l'intituloit le nouvel Ami des hommes.</p>
<p>f primant furtivement.</p>
<p>Sire, les grands de vos états Verront avec beaucoup de peine, Qu'une
princesse de Lorraine , Sur eux au bal prenne le pas.</p>
<p>1</p>
<p>Si votre majesté projette De les flétrir d'un tel affront, Ils
quitteront la cadcnette Et de la cour s'exileront.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avlfcz-y , la ligue est faite, Signé l'évêque de Noyon, *:] La
Vaupaliere, Bcaufremont, Clermont, Laval &amp; de Villette. *' L'épigramme
de cette fin consiste, sur-tout, dans le mélange des noms les plus
nouveaux , avec ceux des plus anciens de la nobl fle, &amp; le marquis de la
Villetcc termine cetce ttfte de la maniere la plus sanglante.</p>
<p>16 Juin. Des gens malins ont trouvé une anagramme sur le nom de M
Bignon, bien méchante &amp; malheureusement trop jufie. Jérôme Armand Bignon
: Ibi, non rem, damna gero. On prétend que cet hcmiftiche est tiré d'un
vers de Juvenal.</p>
<p><pb/></p>
<p>icur Durand qui l'a remplacé ; ce qui a opéro une dilparate
très-délagréable : les ballets n'ont pas eu le succès ordinaire, Mad.
Gelin, ci.devant Mlle. Lany, retirée depuis quelque temps de l'opéra,
dont elle étoit la premiete danseuse, n'a pas mieux soutenu que
Mlle.Clairon,son ancienne réputation, &amp; l'on a trouvé qu'elle s'étoit
rouillée ainsi que laMelpomene frarçoise.</p>
<p>1 17 Juin. Le sieur Torré a rouvert, jeudi dernier, fou wauxhall pour le
public. Son affiche, trcs-singuliere , portoit que c'étoït avec la
permission de l'entrepreneur du colysée, &amp; fous Cchèrement de M. le
comte de Saint-Florentin. Ce qui annonce que le premier n'est plus que
précaire , &amp; que l'on ne perd point de vue le projet de terminer la
construction du vaste monument qu'on regardoit comme une folie.</p>
<p>le duc de la Valliere. Le style de ce préambule, le persiflage qui y
regne, le ridicule du titre »</p>
<p><pb/></p>
<p>"'II tout annonce que cette plaisanterie est du vieil.</p>
<p>lard de Ferney , qui, dans un moment de loilir, se fera amuré de
rectifier l'ouvrage d'un des pre. niiers auteurs de notre théâtre, où il
y a sans contredit de très-grandes beautés.</p>
<p>24 Juin. La Tour enchantée, exécutée mer.</p>
<p>Le sujet est Zélenic, princesse des Isles d'or, enfermée dans une tour
avec la reine sa mere , fee, par Jlargian, génie mal-faisant, qui est
amoureux de la fille de la fée, &amp; qui n'ayant pu réullir dans sa
passion, a poité sa rage dans les Ules d'or, &amp; a fait prisonnieres la
mere &amp; la fille. Renaud d'ER, chevalier François , amant aimé,
entreprend de secourir les infortunées prificesses, vient en forces pour
les dclivrer; il attaque le magicien , le tue &amp; fort vainqueur ; ce qui
donne lieu aux fêtes qui suivent.</p>
<p>Les paroles de ce divertissement , très-médiocres, font du sieur
Joliveau , ou du moins fous son nom. Les morceaux de musique font, comme
on a dit, tirés de différents opéra qu'on ne joufe point, ii y en a de
Rameau, de Rebel &amp; de Francœur, &amp;c. Le surplus est du sieur Dauvergnc,
surintendant de la musique du roi. Les danses dont •jÉk</p>
<p><pb/></p>
<p>dont est entremêlé ce ballet, font de la composition du sieur de Laval,
maître des ballets de sa majesté.</p>
<p>cle. Du reste , un luxe étonnant dans les habillements, une multitude
d'aéteurs, au point qu'on prétend avoir compté sur la scene plus de 800
personnes.</p>
<p>Ce ballet avoit été précédé de Tancrede, ou Mlle. Clairon a mieux réussi
que dans Athalie ; mais non encore avec cette unanimité de suffrages
qu'elle méritoit autrefois &amp; qu'elle arra.</p>
<p>choit. Le sieur Mole a remplacé le Kain, hors d'état de jouer de
long-temps, &amp; n'a pu le faire oublier dans le rôle de Tancrede. La pompe
de la scene présentoit des situations superbes; on a sur-tout admire la
scene du conseil, où se trou.</p>
<p>voient cinquante chevaliers avec autant d'écuyers formant un
demi-cercle, &amp; présentant le cuup - d'oeil le plus augufie &amp; le plus
imposant.</p>
<p>25 Juin. On regarde comme absolument con.</p>
<p>roit véritablement du sieur Palissot, qui, pour</p>
<p><pb/></p>
<p>donner le change, s'y étoit peint au naturel fous ces deux vers-ci qu'on
cite.</p>
<p>Vrai Olan des auteurs, horreur des beaux esprits, Il croit, bravant la
haine, échapper au mépris.</p>
<p><pb/></p>
<p>• La multiplicité de ce genre d'ouvrages, circonscrits dans des limites
étroites, est cause qu'ils se j nuisent réciproquement, les rédacteurs
ne pou.</p>
<p>"J Vous avez, Madame, la premiere partie ; j'ai a féconde.</p>
<p>4 Si vous n'aviez pas la premiere, je n'aurois pas 1 fcconde.</p>
<p>o Si vous m'accordiez le tout, vous ne pourriez f le refuser la premiere
partie. -</p>
<p><pb/></p>
<p>Je dois vous dire , pour que vous entendiez mon logogryphe , que la
feconde partie est fine.</p>
<p>Vous ferez peut-être fâchce contre moi si vous devinez mon logogryphe:
cette premiere partie , qui fait toute mon ambition, le rend bien facile
; mais j'cfpere que votre colere n'aura plus lieu, lorsque vous voudrez
bien vous rappeller que mon rcfpect &amp; mon attachement méritent quelque i
compassion.</p>
<p>4 Juillet. 1770. M. l'abbé de Voifcnon est fort mécontent d'avoir été
joué &amp; perfiHé par le Sr. ;</p>
<p>Les encyclopédistes, instruits du fait, ont tenté :</p>
<p><pb/></p>
<p>6 Juillet. M. Rochon de Chabannes est le fécond auteur que Mlle.
Dangeville fait entrer dans le corps diplomatique. On se rappelle
qu'elle a tiré de l'obscurité le sieur Duclairon , qui, peu conn&gt;- ar sa
tragédie de Cromwell, a acquis une de célébrité par le consulat
d'Amsterdam , auquel il a été élevé, il y a quelques années, avec la
qualité de commissaire de la marine.</p>
<p>fent encore des fatigues de la cour.</p>
<p>Le prologue des Indes galantes , dont les paroles font du sieur
Fuzilier, &amp; la musique de Hameau, est peu de chose pour l'exécution.
C'est MlC. Rosalie qui a fait le rôle d'Hébé , &amp; le</p>
<p><pb/></p>
<p>sieur Caissagnade celui de Bellone. Les demoiselles d'F.rvieux &amp; Peflin
se font distinguées dans les ballets.</p>
<p>On a fait beaucoup de changements dans cet acte, dont une mulique fort
profonde &amp; harmonieuse forme le caradere diftindif ; on y a ajouté des
airs de sentiment, &amp; des détails agréables dont cet ade avoit besoin.
Les demoiselles Heinel &amp; Affclin ont déployé alternativement dans les
ballets les graces &amp; la force qui distinguent ces deux danseuses.</p>
<p>ment, elle a été reque avec beaucoup d'indul; É</p>
<p><pb/></p>
<p>gence de la part des fpedateurs ; mais die déparoit absolument lafcene.
Un certain Bureau a tait le rôle de berger, &amp; a joué du hautbois. On a
vu avec déplaisir dans les ballets le perfotinage de Terpficore rendu
par Mlle. Peflin , très-bonne pour les tours de force, les sauts
vigoureux, mais qui n'a ni les grâces ni la sensibilité nécessaires en
cette occasion, dont la figure d'ailleurs ignoble, la taille hommasse &amp;
lourde, ne peuvent caractériser les agréments &amp; la majesté de la mufe de
la danse.</p>
<p><pb/></p>
<p>le bonheur de rejouir extrêmement madame la dauphinc, &amp; la musique
légere &amp; agréable des petits drames qu'on vient de nommer, ont paru lui
plaire aussi ; en forte que les auteurs de ce fpeftacle triomphent de
leurs rivaux, &amp; qu'ils n'en acquerront que plus de considération parmi
la bonne compagnie.</p>
<p>16 Juillet. Vendredi 6 de ce mois, M. l'Abbé de Beaumont, neveu de M.
l'archevêque de Paris &amp; prieur de Sorbonne, fit l'ouverture de ce qu'on
appelle les sorboniques, par un très-beau difeours latin, dont le sujet
étoit que le clergé de France avoit répandu sur le royaume autant
d'utilité que de fplendcur. L'assemblée étoit trè^rillante , &amp; celle du
clergé s'y étoit rendue en corps. Les pré.</p>
<p>lat ont paru recevoir avec modeftic l'encens que leur a prodigué le
jeune orateur.</p>
<p>17 Juillet. On fait que l'tfage dans quelques parties de l'Inde, est
lorsque le mari meurt que ks femmes se brûlent avec lui. Le sieur le
Miere , auteur deplufieurs tragédies qui ont eu peu de</p>
<p><pb/></p>
<p>léplioue. On continue les recherches les plusi</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Ç Juillrt. Il paroit constaté que la prophétie dont on a parlé sur la
catastrophe de la nuit du 30 au } 1 nui, est du sieur Cocqueley de Chauffe.</p>
<p>pierre, avocat, auteur de plusieurs facéties du même genre , dont
celle-ci est la plus médiocre.</p>
<p>28 Juillet. Quoique le sieur Paris Duverney fût conseiller d'état, &amp;
même eût quelquefois entré dans le conseil, ses héritiers n'ont point eu
le ridicule de faire mettre dans ses billets d'enterrement la qualité de
très-haut t? très-puissant Sâ.</p>
<p>gncur, ainsi qu'on l'a lue avec étonnement cet hiver dans ceux de la
femme du sieur Beaujon , conseiller d'état &amp; receveur.général des finances.</p>
<p>Les curieux , qui ont gardé par curiofitc ce dernier billet, se
proposent de conserver aussi poui le contraste celui du lieur Paris
Duverney.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux motifs d'intérêt qui avoient fpécia.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un point plus important, du moins pour quelques membres , a été agité
dans cette affembléc.</p>
<p>On ne fait ce qui a été fiatué sur cette décla-" ration qui devoit
rester secrete, mais qui a percé par l'indiscrétion de quelque subalterne.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 Août. On doute que le lieur Daligrand se tire bien de l'affaire que
lui a suscité M. le contrôleur-général auprès de son ordre. Ce ministre a</p>
<p><pb/></p>
<p>tommencé par capter la bienveillance des iugcs par les éloges flatteurs
qu'il leur a adrets en la personne du bâtonnier , en protestant de l'nn
attachement &amp; même de son respect pour le corps des avocats.</p>
<p>Ensuite un projet d'arrêt du conseil, qui s'est trouvé comme- par hasard
dans le mémoire remis par l'abbé Terrai au sieur de Lambon , inquiété
beaucoup ses confreres. Ce projet coûteroit une condamnation du mémoire
&amp; de l'avocat ; ce qui fait craindre qu'il n'y ait un parti pris de
sévir contre le sieur Daligrand, en cas que le conseil n'ait pas
fatisfadion de l'ordre, &amp; ce qui engageroit une querelle générale, comme
on a dit, si l'on approuvoit le mémoire en entier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>font personnellement offensés de ce morceau; pag. 40.</p>
<p>On se plaint que les commis ne font pas ve"ridiques dans leurs
procès-verbaux ; le fer"mièr fait bien mieux ; il fait dans ses mémoi.</p>
<p>22 Août. L'académie royale de musique, doit</p>
<p><pb/></p>
<p>remettre le 28 sur son théâtre, les Fêtes Grecques E? Romaints. Les
paroles font de Furelier, &amp; la musique est de Blamont.</p>
<p>27 Août. Le sieur la Beaumelle , l'homme de lettres que M. de Voltaire
déteste le plus peut-être après le sieur Fréron, prétend que ce
philosophe a oublié ses principes de l'ordre &amp; son amour de l'humanité,
jusqu'au point d'envoyer aux vassaux d'une terre que le sieur la
Beaumelle a en Lan.</p>
<p><pb/></p>
<p>31 Août. L'académie royale de auGque a. remis,il 1 y a trois jou rs, les
Fêtes Grecques £ 5? Romaines, aindi qu'on l'avoit annoncé. Le prologue a
été exécuté par les demoiselles Beaumesnil &amp; Château-neuf, faisant les
rôles des mures de l'histoire &amp; de la musique. Elles ont joué
médiocrement; mais on -n'a pu s'empêcher de se récrier en voyant
Apolleii travesti en laperfonne du sieur Cassaignade, ! asseur Gascon,
qui fait toujours rire quand il paroit, &amp; très-digne de briller sur les
tretçaux de la foire. Terpficore, mufe-de la danse, a été</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tes Saturnales ont eu plus de succès que cet autre acte, &amp; le méritent.
Rien de plus agréable que le rôle de Délie dans la bouche de Mlle.
Rosalie. Celle-ci acquiert de jour en jour plus de graces &amp; de finesse,
&amp; la scene de la déclaration eût fait un plaisir délicieux , si le Sr.
le Gros eût été tant foit peu acteur. Mais comment, dénué d'ame comme il
l'est, auroit-il pu rendre le personnage de Tibule, dans lequel il
auroit fallu faire passer tout le sentiment de ce poëte aimable. Sa voix
naturellement propre aux rôles de cette espece, a rendu le contraire
moins frappant, &amp; c'est tout ce que le chanteur a pu faire. On a
beaucoup applaudi dans le ballet un pas de quatre entre les Dlles.
Guimard &amp; Pellin, &amp; les Srs. Vestris &amp; Dauberval Ce dernier avec la
fécondé figuroit le* contorsions rustiques d'un pâtre &amp; d'une
pafiourelle, &amp; les deux autres la danse simple &amp; gracieuse d'un berger &amp;
d'une bergere. Ce contraite a produit un effet merveilleux ; &amp; si
mademoifellc Allard eût occupé la place de Mlle. Peflin, le plaisir eût
été complet.</p>
<p>5 Septembre 1770. Anecdotesfur Fréron, écriter par un homme de lettres à
un magiflrat qui vouloit être instruit des mœurs de cet homme. Tel est
le titre de ce misérable pamphlet, imprimé en 1769 dans le fecond volume
des choses utiles &amp; agréables. C'est une atrocité effroyable contre la
famille, les mœurs &amp; la réputation de cet auteur.</p>
<p>On y détaille ses divers croupiers; savoir, messieurs l'abbé de la Porte
, l'abbé du Tertre ex-jésuites, de Caux, de Reffeguier, Paliilot, Bret,
Berlan, de Bruix, Dorât, Louis, Bergier, d'ilr.</p>
<p>naud, Cofte, Blondel, Patte, Poinsinet, Vanclcr-</p>
<p><pb/></p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>Je te salue, adorable Marie, Et que sur-tout ton ventre fruéülie: Tel
fut à-peu-près le jargon , Que Gabriel adreflbit sans façon A la beauté
dont tu portes le nom.</p>
<p>Cette oraison fut accomplie, Après neuf mois on accoucha, Bientôt au
miracle on cria; Mais sans se piquer de magie, On peut expliquer tout
cela: Marion étoit fort jolie;</p>
<p>Le beau Gabriel s'approcha, Et de sa verge la toucha; Il n'est rien en
cela d'étrange; Car, sans trop faire l'important, Je pourrois t'en
promettre autant, Tu fais que je f. comme un ange.</p>
<p>f ii. Septembre. L'académie royale de musique i joint aujourd'hui aux
deux autres adles des retes Grecques &amp; Romaines, celui des Jeux
Olympiques , retarde par l'absence du sieur Larrivée.</p>
<p>Cet a&amp;eur, qui n'avoit pas paru depuis quatre nois, a été reçu avec des
transports indicibles ie la part du public; il a exécuté le rôle d'Alci.</p>
<p>biade, avec une facilité, un goût, une légéreté qui caraétérifoient à
merveille le petit-maître Grec.</p>
<p>La pantomime du Pugilat a été rendue par les sieurs Desastre &amp;
Dauberval. Dans cette danse du</p>
<p><pb/></p>
<p>grand &amp; du vrai genre, le dernier a prouve qu'it etoit propre à
plusieurs choses, &amp; qu'il savoit s'clever jusqu'au sublime de son art.</p>
<p>14 Septembre. On a parlé plusieurs fois des divers projets de la salle
pour la comédie fran.</p>
<p>liciter de nouveau l'examen &amp; l'adoption de ses ,plans.</p>
<p>my, craignant quelque coup d'éclat de la part de M. Thomas, avoit
proposé de faire lire le discours de ce dernier dans un comité
particulier; que sur ce qu'on avoit objecté que ce n'étoit pas l'usage ,
il avoit dit qu'il te savoit ; mais que, - dm</p>
<p><pb/></p>
<p>pendant la pluralité ayant été pour ne pas inno.</p>
<p>ver, la proposition ne s'étoit pas effectuée.</p>
<p>On peut concilier tous ces témoignages, en di.</p>
<p>► efture est d'autant plus vraisemblable, que le trèsung discours de M.
Thomas n'a pas un certain nfemble, une parfaite cohérence des parties,
en jn mot, ne paroit pas fondu d'un seul jet.</p>
<p>-19 Septembre. Le Sr. Dorât, qui adresse successivement des vers à
toutes les nymphes de Par is, &amp; dont les poésies feront un jour le jour.</p>
<p>20 Septembre. Les comédiens Italiens ordinai.</p>
<p><pb/></p>
<p>monde ; cependant elle n'a pas tombé &amp; aura quelques représentations :
les paroles font du Sr.</p>
<p>Cailhava d'Estandoux, qui a mieux réussi aux François. La musique est
d'un auteur peu connu &amp; l'on fait qu'en gênerai c'est fous les auspices
dei celle-ci que paITe le poème.</p>
<p>voir pas sortir; mais quelque copine infidele en a laisse transpirer des
exemplaires manuferits, &amp; le public les recherche avec avidité. Elles
fontl courtes, &amp; retracent d'une façon énergique lei cruel tableau des
proscriptions &amp; des tyrannies!</p>
<p>exercées en Bretagne; elles en désignent les au-j teurs avec des
couleurs vraies &amp; effrayantes ; elles, attaquent enfin &amp; renversent ces
maximes terri..</p>
<p>27 Septembre. Les comédiens François, après différents comités tenus sur
le parti qu'ils auroient..</p>
<p><pb/></p>
<p>28 Septembre. C'est le samedi 27 septembre qu'a 1 été prononcé sur le
théatre de Mlle. Guimard le : très-singulier &amp; trèa-ordurier compliment
dont Ion a parlé. Il fait beaucoup de bruit; &amp; quelque liberté que les
particuliers puissent preridre chez eux, les partisans des mœurs
trouvent très-digne de l'animadversion de la police, une fille ide
fpedacle qui, sur un théâtre, fait prononcer un pareil discours avec
tout l'appareil de la publicité.</p>
<p><pb/></p>
<p>b rivale de cette adrice; &amp; les partirants de cel.</p>
<p>l UéloÓrc. On raconte que M. le duc de la a</p>
<p><pb/></p>
<p>re, après avoir sollicité pour lui les prieres de M.</p>
<p>le curé, lui legue pour les pauvres de sa paroisse une certaine fornIDe.
Le Guré, ayant trouvé ce</p>
<p>6 Oclobre. Toutle monde n'eit pas enthoonalie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>, &amp;.</p>
<p>Pour qui ce brillant vis-à-vis?</p>
<p>Est-ce le char d'une déesse , Ou de quelque jeune princesse, 1.
S'écrioit un Badaud surpris?</p>
<p>1 Non, de la foule curieuse Lui répond un caustique, non , 4 C'est le
char de la blanchisseuse De cet infame d'Aiguillon.</p>
<p>11 Octobre. L'académie royale de musique se propose de remettre
incessamment Ajax, opéra très-ancien , tant pour les paroles que pour la
musique, &amp; qui aura besoin d'une refonte totale pour avoir quelque
succès dans ce siecle difficile.</p>
<p>lieres, a fait nommer des députés pour solliciter des lettres-patentes,
afin de lui donner une forme fiable &amp; authentique, &amp; qu'il n'ait pas le
fort</p>
<p><pb/></p>
<p>éphémere de l'ordre de la Félicité, qui est tombi dans l'avilissement, &amp;
qui n'existe plus.</p>
<p>Sur ton compte un mauvais fragment, 0 Dervieux, court en ce moment,
Crois-moi, ris d'une âcre furie Qui de ta douceur se prévaut; Auprès
d'elle ton vrai défaut Est de plaire, lorsqu'on l'oublie.</p>
<p>Monotone &amp; sans grand talent, Ses pas ne font que des grimaces, Qu'un
admirateur ignorant Prend pour d'inimitables grâces. @</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur le fronton de ton hôtel, On mettra pour servir d'exemple, A la
Déesse de B.</p>
<p>Guimard en tout n'est qu'artifice, Et par dedans &amp; par dehors; Otez-lui
le fard &amp; le vice, Elle n'a plus ame ni corps.</p>
<p>Que vous dire du gagne-pain Qui la rend si fotte &amp; li tiere ?</p>
<p>On fait que ce n'est pas un nainr Vieille boutique de tripiere, Vaftc
ocan, gouffre profond , Les plongeurs les plus intrépides N'en peuvent
atteindre le fond.</p>
<p>Hideux présent des Euménides,</p>
<p><pb/></p>
<p>Chemin des pleurs &amp; des regrets, C'est le tonneau des Danaïdes, Il ne se
remplira jamais.</p>
<p>19 Odobre. On prétend que des vues politiques se font mêlées à
l'établissement du colysée, &amp; qu'on auroit quelque envie d'y exécuter le
PartlrCllirn, annonce dans le singulier livre de AI.</p>
<p>La mal-adresse des directeurs s'est manifestée plus que jamais dans
cette occasion , en reproduisant dans une pareille faison un ouvrage
médiocre qui auroit besoin de toute l'illusion du théâtre, &amp; de tout le
jeu des meilleurs auteurs pour se soutenir, tandis qu'il ne reste à
Paris que les chanteurs les plus misérables, tous les coriphées étant à
Fontainebleau.</p>
<p>21 Octobre. La fermentation occasionnée par les querelles du parlement
avec la cour, a donné</p>
<p><pb/></p>
<p>kment, qui fait bruit, comme ironie excrable.</p>
<p>écrits où la lettre de l'abbé Morellet est consignée; &amp; il couvre l'une
&amp; l'autre viétime de ses sarcasmes. On conçoit aisément qu'un pareil
ouvrage ne- peut plus avoir aucun intérêt que pour ceux qui connoissent
les personnages. Du reste, on est toujours fâché de voir M. de
Lauraguais prodiguer autant d'esprit pour um peu de chose, &amp; noyer cet
esprit dans un fatras de phrases qui l'émoussent entièrement» &amp; le font
disparoître aux yeux du tecteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>paroit qu'aux spéculations sur le bien public, sur lesquelles il peut
s'égarer aussi facilement que les j philosophes qu'il combat, il joint
la pratique 4 plus fure d'aétions de bienfaisance. C'est ce qu'il y a de
plus clair dans son livre; car on ne peut 1 dissîmuler que sur tout le
reste il ne tombe dans i le même galimathias qu'il reproche aux autres, !</p>
<p><pb/></p>
<p>II 27 Oflobre. Les comédiens François ont remis sur le théâtre, le lundi
22, la piece Sidney, comédie de Gresles, où l'on fait que le suicide est
soutenu par tout ce que la raison &amp; la philosophie peuvent produire de
plus fort en-sa faveur.</p>
<p>Le poëme du sieur Menneflon &amp; la musique de Bertin ne font pourtant pas
sans mérite. Les caraéteres d'Ajax &amp; de CaiTandre dans le poëme font
tracés d'après l'antique &amp; avec une grande I</p>
<p><pb/></p>
<p>vérité. Le premier est fièrement prononce ; le fécond est du ton trisse,
piteux , apocalyptique de cette prêtresse. Il y a des morceaux sublimes
chez Je musicien; &amp; les fureurs prophétiques de Cassandre font traitées
dans le grand genre; mais le public en général goûte peu ces détails d'har.</p>
<p>Les directeurs ont profité du vuide du théatre lyrique pour faire
débuter quelques jeunes actrices, telles que les demoiselles Pese,
CluUeaunttif, Châteauvieux, le Bourgeois, dont certaines ont des
qualités dans la voix &amp; annoncent du talenr.</p>
<p>Quant aux danses ainsi qu'aux airs de symphonie, on fent que tout cela
doit être moderne.</p>
<p>On admire dans le fecond adte la pantomime du kallet de la difeorde &amp; de
ses suivants ; cette cho-</p>
<p><pb/></p>
<p>régraphie est vraiment pittoresque &amp; dans le bon genre.</p>
<p>1 Oéloúre. Remontrances de Saint Louis au .:parlement.</p>
<p>De par tous les amis du trône, Aux gens tenant le parlement Et
respectant peu la couronne, Saint Louis remontre humblement, Que ce
n'elt point l'usage en France Que des sujets contre le roi Fassent, en
réclamant la loi, , Aéte de défubéiffancc.</p>
<p>Qu'il est honteux que la balance Du sceptre usurpant le pouvoir, Ofe, au
mépris de fun devoir, Fomenter avec insolence Des troubles dont la
violence A compromis la vérité ; Qu'il elt honteux que le silence</p>
<p><pb/></p>
<p>Imposé par l'autorité , Soit taxe par l'indépendance De faveur &amp;
d'iniquité.</p>
<p>Que c'est un dangereux systême D'oser chez un peuple fournis , Se jouer
du pouvoir supréme, Et lever sur le diadème Le glaive effronté de Thémis.</p>
<p>Telles font, gens du parlement, Les vérités qu'en conscience, A cru sur
votre extravagance , Devoir vous offrir humblement Le plus grand roi
qu'ait eu la France.</p>
<p>On voit que cette piece ne peut sortir que de Ja plume de quelque
Aiguilloniste, c'est-à-dire, d'un partisan très-outré du despotisme,</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Novembre 1770. Le fleur Linguet,croyant ilvair lieu de se plaindre de
la manière dont il a été traité parle ifeur de hl Harpe » rédaéteur d'un
arcicle inféré au premier volume du- Mercure .d'octobrz, concernant cet
auteur, a jugé devoir muicter le jouinalifte par l'épigramme suivante.</p>
<p>Monsieur la Harpe, en son Mercure, Blâme le feu de ntcs écrits.</p>
<p>Monsieur la Harpe, je vous jure, f D'un définit de c-:tte natu! e Vous
ne ferez jamais repris.</p>
<p>Et s'il me vient un jour envie D'abandonner ce vilain ton, Pour bien
refroidir mon génie, J'écudierai Timoléon y Warwick, Gustave &amp; Mélanie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le samedi 10 novembre on doit donner la Ra.</p>
<p>firu, comédie nouvelle en un ade, mêlée d'a.</p>
<p>vart, musique du sieur Gretry avec divertissement. L'opéra devoit
exécuter deux ades nouveaux, lafctc de Flore, paroles de M*"" , mulique
du sieur Trial ; &amp; Xenus c-; Altnari, paroles de M" , musique du sieur
de la Borde, premier valet-de-chambre du roi. On dit que le premier seul
aura lieu le jeudi i j novembre , dernier jour des spectacles.</p>
<p>su!ument rétabli dans les bonnes graces du roi.</p>
<p>Ce prince est allé aussi visiter les plantations du sieur Morcau,
célébré économiste , fondateur de pépinières royales, &amp; dont les talents
&amp; l'in.</p>
<p>7 Novembre. M. l'abbé Xaupi, doyen des abbés</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la méchanceté est l'ame de ces feuilles cphéme.</p>
<p>les. Le sieur Durofoy paffe pour le rédacteur en titre. Cependant on
croit qu'il a lui-même un associé, dont la plume brillante faupoudrele
tout d'un sel léger &amp; piquant.</p>
<p>9 Novembre. On a parlé depuis pluiseurs années des cures faites par le
moyen de l'électricité ; mais ; elles n'avoient pas été bien constatées,
&amp; iL paroit</p>
<p>que les dodleurs n'y avoient ajouté aucune foi. i Aujourd'hui les
experiences en question se renou.</p>
<p>m</p>
<p><pb/></p>
<p>I ; eauté rendra vraifeniblublement beaucoup d'arq i ent aux directeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>avoient cru reconnoitre du talent dans ce jeune t homme, &amp; précendoient
qu'il falloit l'encourager : les véritables connoisseurs avoient jugé,
au j contraire, que c'étoit un poéterau monstrueux, né t pour le malheur
des oreilles du public , qu'il fal- 1 loic étouffer dès sa naissance. Il
paroit que ces 'J; derniers l'avoient bien décidé; rien de si dur &amp;</p>
<p>de si tudesque que sa versification.</p>
<p>Ce drame, tiré du théatre Anglois, &amp; accommodé</p>
<p><pb/></p>
<p>j n6tre, est plein d'intérêt &amp; présente des fitua.</p>
<p>ons neuves , conduites avec beaucoup d'art.</p>
<p>J 18 Novembre. Le sieur abbé Sens, chanoine de Jerpignan , qui se mêle
d'éleftrifer pour la para.</p>
<p>Son traitement est fort lonç &amp; doit être de plu.</p>
<p>rieurs mois. Il fuit un procedé tout différent de ceux qu'ont mis en
œuvre les divers physiciens qui ont tenté la même expérience. Ils
agissoient tous par commotion, &amp; celui ci prétend que nonseulement la
commotion ne doit pas opérer la guérison , mais qu'elle peut être
tres-funeste. Sa méthode est un secret particulier que les corn.</p>
<p><pb/></p>
<p>miflaires de la faculté, présents au traitement, épient avec beaucoup
d'attention, &amp; sur lequel' ils ne paroissent pas avoir acquis encore
aucune lumiere. Au surplus, le nouvel apôtre de l'élec-' tricité n'a pas
lui-même une certitude impertur-' bable de son remcde, &amp; convient
n'aroir gucri proprement que cinq personnes. -.</p>
<p><pb/></p>
<p>este quelefens du tatfl en émoussant ou détruiant la sensibilité? 2°.
S'il y a quelque moyen conrmé par l'expérience, qui puisse rétablir
cette jnfibilité en tout ou en partie ?</p>
<p>r Ce fécond prix est de oo liv.</p>
<p>22 Nov. 11 paroît aujourd'hui que le plus grand lotnbre des connoissèurs
trouvent la nouvelle aile du bal de l'opéra du plus mauvais goût, &amp;
contraire aux premiers principes de l'architeétu.</p>
<p>e; qu'il n'y a ni ordonnance, ni plan, ni ac:ord, &amp; que toutes les
parties de cette machine e contrarient &amp; se repoussent réciproquement.</p>
<p>roles font du fleur Laujeon, la musique du sieur Je la Borde, un des
quatre premiers vatets-de- chambre du roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>il.y a rendu compte des cures qu'il a opérées par l'electricité,en se
réservant toutefois le secret de la manipulation qui lui est propre, &amp;
qui fait l'objet de la curiosité de tous les physiciens d'aujourd'hui.</p>
<p>Ce canevas, assez simple, présente pourtant les mœurs,inconnues au
village, d'un pere instruisant lui-même l'amoureux de sa fille. &amp; le
dirigeant r</p>
<p><pb/></p>
<p>,,- jans la maniéré de la séduire. On fent que ce ra9 inemenc de
métaphysique du cœur n'est pas fait l, )our des paysans , &amp; le fieus
Sedaine, qui se )ique de connoitre si bien le naturel, auroit dû t
transporter la scene ailleurs, ou la traiter différemment.</p>
<p>La musique est monotone comme le poeme , &amp; n'a aucun caractcre. Il
paroit que la ville fera d'accord cette fbis-ci avec la cour, &amp; l'on ne
croit pas que cet opéra comique, très-médiocrex ait un succés décidé.</p>
<p>I Le Mur Caillaud faisoit le rôle du pere, la dame la Ruette celui de la
fille, &amp; Clairval étoit t'amoureux. La piece a été fort bien jouée, &amp;
l'auteur ne peut s'en prendre aux acteurs, si elle n'a pas eu plus
d'applaudinements.</p>
<p>i Décembre 1770. L'académie royale des faïences a trouvé mauvais qu'on
eût rendu public le profpedus du prix extraordinaire dont on a parlé , &amp;
quoiqu'on en eût distribué des exemplaires dans la derniere séance
publique de la St.</p>
<p><pb/></p>
<p>pocr les passer en .revue, &amp; les couvrir de nouveaux sarcasmes.</p>
<p>3 Dec. L'aétcur qu'on avoit annoncé comme devant débuter cet hiver , a
paru tuer dans la tragédie d'Alzire; il faisoit le rôle de ZamoTt.</p>
<p>Le public, imbu depuis long-temps de ce début, s'y étoit porté en foule.
Le goût particulier que h DUe. Clairon avoit pris pour lui, &amp; ses foins
pour le former, en avoientfait concevoir la plus haute opinion. Ce sujet
n'a pas réponduàFattente générale. Il a toutes les qualités extérieures;
mais f;i voix est sourde , &amp;, foit défaut d'organe, foit timidité, elle
ne fortoic point du tout. Il a rendu aHe7 bien quelques morceaux de
déclamation ,</p>
<p>taknt qu'on acquiert par une grande étude, &amp; les leçons des bons
modcles; mais il a paru manquer de chaleur, &amp; a raté tous les endroits
de fenriments; il n'a point d'entrailles: il pourra avec de l'art être
un asseur brillant; mais il n'aura jamais ces élans de génie qui
saisissent les spectateurs dans 1a DJLe. Dumesnil &amp; le sieur le Kain.</p>
<p>ë</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre tous les adeurs il n'y--a que 1 sieur Lafrivcè qui, par la
facilité de son jeu, la flexibilité de son organe, ait mérité les
applaudiilements du public.</p>
<p><pb/></p>
<p>-</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>lIes Sahots, deux opéra comiques fort en vogue.</p>
<p>.Us avoient distribué environ 600 billets, &amp; l'assemblée étoit très -
nombreuse &amp; bien composée 1 en tout ce qu'il y a de plus distingué en
gens de qualité &amp; en amateurs. M. le duc de Chartres a bien voulu les
honorer de sa présence. Malheureusement, cela n'a pas pris autant qu'ils
s'en flattoient, &amp;, malgré leur passion extrême pour leur talent, ils
feront obligés de se borner a en amuse.r les provinciaux. Ils avoient
fait tous Jes frais , &amp; cette folie leur a coûté beaucoup d'argent. *.</p>
<p>26 Décembre. Hymne çn l'honneur de mademoiselle Rosalie de l'opéra. ,.,
Sur l'air: Babet que tu es gentille, &amp;c.</p>
<p>Jugez-en par sa vie !</p>
<p>Eh bien ! c'est Rosalie. Bis.</p>
<p>f 9 D'un Lapon bien camard Dépeignez-vous la mine, Avec le cœur &amp; l'art
Qu'eut jadis Messaline: Un affreux venin Circule en son fein ,</p>
<p><pb/></p>
<p>La mort est moins cruelle.</p>
<p>Si par un inimenfe détail Un seul objet vaut un fcrrail ; Si jour &amp; nuit
c'est nouveau bail , Eh bien! c'est encore elle. Biu Priape est le seul
Dieu Que cette Nymphe adore, m dis son sceptre plaît peu Si Plutus ne le
dore.</p>
<p>Un mystere affreux Fait cacher Tes feux j C'est un Giton femelle.</p>
<p>Si ion vous disoit que Cipris, Prive dune nuit Adonis, Pour la paffer
avec Laïs, Eh bien! c'est encore elle. Bit.</p>
<p>Vers un gouffre d'horreurs Un vil penchant l'entraîne, Et Ion perfide
cœur L'est comme son haleine.</p>
<p>Son demi-talent Ya toujours chantant, Oh! le plaisant modele!</p>
<p>Son peu d'rfprit est fait A u jarqon - des coulisses; Elle est le
Poinsinet Du sexe &amp; des aéhices s</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans pudeur, sans roi, LeV. est sa loi, Son œil toujours l'appelle :
Cette boëte au repentir, Dont on vit tous les maux sortir, Si quelqu'un
veut encor l'ouvrir, Eh bien ! meHieurs, c'est elle. Bis.</p>
<p>r 28 Décembre. Cantique en l'honneur de mademoiselle Dervieux, célébré
danseuse 'de l'opéra.</p>
<p>Sur l'air : Il a voulu., il n'a pas pu, &amp;c..</p>
<p>ii J'fuis un Milord , f Tout cousu d'ur, [ Arrivant d'Angleterre; t.
J'veux connoitre l'plus fameux B.</p>
<p>Helas ! dites-moi dans lequel. ? 1 Chez la Dervieux, * • Aux beaux yeux
bleus, Chez sa P. de mere. *</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment entrer, Se présenter?</p>
<p>Corn' faire pour lui ptaire ?</p>
<p>Encore, mon ami, si j'étois Recommandé par quelque Anglois !</p>
<p>Saches, Monsieur, J'fuis d'un grosseur Qu'est très extraordinaire, Poor
n' pas souffrir dans le plailir Où donc fdUt-il aller m' blotir?</p>
<p>Dans la Dervieux , Mais encor mieux Dans sa putain de mere.</p>
<p>Pour me guérir Du goût de mourir, On m'ordonn' la vérole ; Pour
l'attraper en peu de temps , J'crois qu'il faut courir les boucans.</p>
<p>Oh ! la Dervieux Vaut cent fois mieux, Croyez-moi sur ma parole.</p>
<p>Dans quel quartier Peut-on trouver Ce remed' salutaire, Dis-moi, l'plus
cher de mes amis : Où faut-il chercher son logis?</p>
<p>A noël prochain , A Saint.Martin , Avec sa f. mere.</p>
<p><pb/></p>
<p>w jo Décembre. Le sieur Collé, tedeur de M. îe duc d'Orléans, avoir fait
imprimer depuis longtemps une comédie en un atte &amp; en prose, in.</p>
<p>nuyeux &amp; plus insipide.</p>
<p>31 Décembre. Aux couplets, cantiques &amp; chart.</p>
<p>fons qui ont amusé les amateurs de l'opéra , a succédé une caricature
qui fait l'objet de leur cu.</p>
<p>niques le guerluchon.</p>
<p>En consequence, dans l'estampe en forme de concert, on y voit, d'une
part, le prince de Soubife jouant de la poche ; le Sr. de la Borde
tenant un ballet d'une main, &amp; de l'autre une regle ou bâton de mesure ;
le Sr. Dauberval donnant du cors , &amp; la demoiselle Guimard se balançant
comme en cadence, &amp; tenant en main un papier.</p>
<p><pb/></p>
<p>¥ chargé de quelques notes de musique, avec ce titre en gros caraéteres:
CONCERT A TROIS. s 2 Janvier 1771. Plusieurs personnes viennent
d'éprouver avec succès l'administration de l'électricité pour le
soulagement de paralysies dont elles étoient alffigées. Le chanoine de
Perpignan, dont on a parlé, est celui qui a opéré aussi efficace- j
ment; ce qui lui donne une tres-grande célébrité i aujourd'hui. I 1
Janvier. On a répandu dans le pubfc un i discours de M. Pafqwcr,
conseiller de grand- ) chambre, &amp; que l'on prctend qu'il a prononcé à
l'oceafion de l'enrégistrement de l'édit de décembre 1770. Il est
constant que ce magistrat a parsé avec beaucoup d'éloquence &amp; d'onction
dans les diverses séances de la compagnie ; mais il est faux que le
discours qu'on lui impute foit de lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>remplacer ses membres morts; plus de vingt font sur les rangs.</p>
<p>20 Janvier. M. Seguier) premier avocat-gé-</p>
<p><pb/></p>
<p>a .néral, en apportant au parlement ks dernieres - lettres de juHion ,
prononça le discours suivant.</p>
<p>On cite ce discours comme remarquable par les tours oratoires que prend
le magjltrat, pour ne pas se compromettre dans la position critique où
il se trouve, foit vis-à-vis de la cour, fait vis-à-vis de la compagnie.. *</p>
<p><pb/></p>
<p>2 ç Janvier. Il court un vaudev lie en cinquante couplets, contre
cinquatite dem,,i et,l,,s de l'opéra; il en est peu qui n'y soient
très-maltrai ces; aulli le théatre lyrique est-il dans une grande ter.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces nouveautés intriguent beaucoup les ama.</p>
<p>teurs, &amp; font une grande sensation parmi eux.</p>
<p>27 Janvier. Malgré la réclamation prefijuc universelle de la France
mourant de faim , de.</p>
<p>mandant du pain , &amp; maudissant l'exportation : malgré l'examen de la
question faite par plusieurs compagnies souveraines, dont quelques-unes
même, après avoir adopté le nouveau systême, s'en font defiitées enfui'e
en rendant des arrêts prchi.</p>
<p>elles pas été précédées de fléaux qui les avoi, gl déterminées? C'elt ce
qu'il faudroit éclaircir, &amp; ce que l'auteur n'a eu garde de faire.</p>
<p>Le même auteur a ciifcuté les Lettres sur h.</p>
<p>théorie des loix, &amp;c. livre qu'il aflfifte d'annon.</p>
<p>cer avoir été vendu publiquement pendant ui a</p>
<p><pb/></p>
<p>m * mois chez Desaint libraire, au Palais-Royal, Se en plusieurs autres
endroits. Il déclare qu'il veut répondre aux raisonnements, &amp; non aux
injures du sieur Linguet ; mais le lesteur trouve qu'il réplique fort
mal aux raisonnements &amp; très-bien aux injures , si c'est bien y répondre
que d'invediver avec plus d'adresse, &amp; un fang si oid plus apparent. On
voit avec peine l'homme fous le manteau philosophique , &amp; Te public juge
Te k sieur Dupont très-quitte envers son adversaire sur cet objet.</p>
<p>1 29 Janvier. Epitre de Moncrif, par le sieur de la Place.</p>
<p>Réalisant les mœurs de l'âge d'or, , : Ami sur, auteur agréable ; te
Ci-gît qui, vieux comme Nestor,</p>
<p>4 , Fut moins bavard, &amp; plus aimable.</p>
<p><pb/></p>
<p>_il'éviter la honte d'entendre les Anglois nous reprocher que nous ne
pouvons pas même imiter leur Wauxhall. 31 Janvier. On a parlé du
fpedacle donné par des officiers sur le théatre d'Audinot, M. le duc de
Choiseul, encore ministre de la guerre, avoit trouvé cette
représentation fort indécente , &amp; in.</p>
<p>Cette piece est plus estimée, comme oratoire, que les diverses
productions de nos magistrats de la capitale. ,.,</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Froria. Il y a eu cette année peu d'affem,Iées particulières, &amp; les
circonstances en ont té cause. Cela a fait refluer beaucoup de monie aux
bals de l'opéra, où l'on a pu conserver 'incognito.</p>
<p>28 Février. On parle beaucaup d'un mémoire -n' gné des princes du fang,
excepté M. le comte je la Marche, au sujet des événements qui vien.ent
de se paffer: il n'est pas encore allez connu wur qu'on puisse en
déduire les principaux loyens, ni en parler pertinemment; il suifft de
di- e qu'il est en faveur de messieurs du parlement.</p>
<p>28 Février. On a toujours peine a avoir le audeville en sa couplets
conrre ço demoiselles e l'opéra, Il en est peu qui n'y soient
très-malraitées; auili font-elles ligue commune contre et abominable
auteur.</p>
<p>28 Février. On n'a pu découvrir l'auteur dit antique inrame contre Mlle.
Rosalie. Il ne peut artir que d'un ennemi très-ulcéré ; mais elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tlu!Jê:', dont ils esperent beaucoup ; &amp; il y a tou fieu de croire
qu'ils ne feront pas trompés dan leur attente.</p>
<p>24 Mars. Les pasquinades continuent. On s fait le quatrain suivant à
l'occafionde la création des six conseils supérieurs. 1</p>
<p>La cour royale est accouchée De six petits parlementaux, Tous composés
de maquereaux, Le diable emporte la nichée.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 Mars. Il court urre clianfon sur rair. des dus, con tenant la
relation de tapremiere féandu conseil supérieur de Blois, du 2 mars 77
1, par le maitre d'école de Chouzy, près Blois.</p>
<p>ileges &amp;-les fundions augustes.</p>
<p>Ces représentations font faites d'après une lettre</p>
<p><pb/></p>
<p>« circulaire , que M. le procureur-général a eu la lâcheté d'écrire à
tous les fubftitnti des bailliages dans le ressort de quelque conreil
supérieur, par laquelle il leur interdit toute correspondance avec lui,
&amp; déclare qu'il n'en conservera qu'avec le procureur-général de chaque
conseil supérieur, auquel ils n'adresseront retpectivement.</p>
<p>&amp; il s'exprime de la façon la plus obscene &amp; la plus acroce sur ses
ennemis ordinaires, les Lardtcr, les Foucher, les la Beaumelle, les
Roujfcau, les FrIrons, &amp;c.</p>
<p>8 Avril. Il parolt une feconde ode pour servir de fuite aux
chancelieres; elles embrassent les dernieres opérations de M. le
chancelier. Dans les vingt-sept stropHes dont elle est composée, il s'en
trouve d'une grande énergie, &amp; qui Tentent tout l'enthoufiafine du poëte.</p>
<p>Il paroît aussi des couplets sur la court &amp; sur madame la coratelfe du
Barri principalement, dont ils dépeignent les partifants ? M. le duc de
Richelieu, M. le comte de Bissy, M Je comte de Maillebois, M. le duc
d'Aumont, M. le duc de -r</p>
<p><pb/></p>
<p>: lleroy, M. le prince de Condé y figurent pari les hommes; on n'oublie
pas les femmes, * ad. de Valentinois, Mad. de l'Hôpital, Mad. la *
aréchale de Mirepoix, &amp;c. C'est une satyre pla*;, &amp; qui n'approche pas
des vaudevilles piquants : la vieille cour.</p>
<p>16 Avril. M. l'abbé Arnaud , erpece de charla.</p>
<p>be, va devenir d'autant plus dangereux, qu'acellement ceux, des
belles-lettres forment près r un quart des quarante; en forte que pour
peu l'ils réunifient d'autres voix, ils feront incefmment maîtres des
suffrages.</p>
<p>20Avril. Le vendredi, jour où messieurs du * and-conseil souperent chez
M. le chancelier, &amp; lendemain où ils y dinerent, étoient des jours 1
aigres. Quelques-uns des membres de cette.</p>
<p>jmpagnte exaltoient ces repas, &amp; disoient qu'il avoit des monstres. Oui
AleJJieurs „ , leur ipliqua madame de Beaupré, "autour de la ible. 1 i 1</p>
<p>i 20 Avril. Nouvelle épitaphe de M. le chancelier.</p>
<p>Ci-gît Maupeou l'abominable; Ci-glt avec lui son esprit.</p>
<p>i Passant, ne crains point son semblable,</p>
<p>Jamais monstre ne reproduit.</p>
<p><pb/></p>
<p>■M 2 ) Avril. On n'est pas content dans le public du discours de M.
Seguier, annoncé avec tant d'em.</p>
<p>phase, &amp; qui n'est rempli que de lieux communs.</p>
<p>On lui reproche de n'avoir pas profité d'une cir.</p>
<p>lé, ce qui se vérifiera; c.ir on adure que ce ma.</p>
<p>26 Avril. Le Sr. de la Borde, l'auteur de la-Cin.</p>
<p>quantaine dont on a parlé, ayant indispose beaucoup de sujets de l'opéra
par une défense indiscrete qu'il a voulu prendre du Sr. Vestris contre
Mlle. Heinel, en se mêlant mal-à-propos dans les querelles de ce
"tripot, a été obligé de retirer Con ouvrage, par la difficulté de
trouver des gens</p>
<p><pb/></p>
<p>zens de bonne volonté , foit dans le chant, foie la danse ; il parole
qu'en général le public n'y perd pas beaucoup.</p>
<p>Quand je vois ce tas de vermine , Que l'on érige en parlement, Je les
pendrois tous sur la mine, Disoit le bourreau gravement.</p>
<p>Mais en vertu d'une sentence De ce conseil irrégulier, Je ne pourrais en
conscience Pendre même le chancelier.</p>
<p>1 Mai 1770. Hier 30 l'académie royale de mufique a remis sur son théâtre
l'opéra d'Alcione, paroles de feu la Mathe, musique de Marais. Quoique
les meilleurs aéteurs y aient joué, &amp; que les plus brillants coriphées
des deux sexes pour la danse s'y soient évertués, le public a paru
trèspeu goûter ce fpeétacle, naturellement triste &amp; lugubre, &amp; dont la
musique est bien éloignée du genre actuellement en vogue. Le poëme
d'ailleurs ;ne répond pas au nom de son auteur , &amp; c'est sans doute une
de fçs moindres produétions. Les</p>
<p><pb/></p>
<p>directeurs , qui font depuis long-temps en por.</p>
<p>session de faire de mauvais choix , ne répareront pas leur réputation
par celui-ci.</p>
<p>ment qu'un cérémonial.</p>
<p>Il est aussi d'usage de distribuer aux mariages des enfants de France
des médailles aux ambuffaJeurs, aux ministres , &amp;c. On a également
supprimé cet article.</p>
<p>nétes gens, des bons citoyens. Il paroit une fcconde lettre de la même
plume, en date du 1 J mars 1771 , qui discute les faits qui ont suivi
l'édit, avec non moins de bon sens &amp; de simplicité. Un seul écrit de
cette espece suffit pour renverser tous les sophismes retournés en cent
façons différentes dans les pamphlets graves, sublimes, plaisants ou
burlesques, dont on farcit journellement la capitale &amp; les provinces, &amp;
qui, par la faveur que leur accorde évidemment le ministere, doit
beaucoup accréditer une cause qu'on ne peut soutenir que par de si petits</p>
<p><pb/></p>
<p>woyens, des raiforts aussi puerils, &amp; un manège julli indécent.</p>
<p>Tel est le titre d'une nouvelle brochure qu'un annonce, &amp; qui n'eit pas
encore connue.</p>
<p>cience, &amp; fuiyant les loix feules de la probité mondaine, une place dans
le tribunal en question.</p>
<p>8 Mai. Les lettres de Lyon annoncent que Mad. la comtesse de Provence ,
qu'un avoit dépeinte comme très-laide, n'est point aulli mal qu'on
l'avoit fclite. On affure qu'elle est brune , &amp; non pas noire; qu'elle a
de très-beaux yeux; que £ àphyfion&lt;&gt;inie porte un caractere de noblesse
qui en impufe; que sa taille est agréable.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 Mai. On avoit commencé un journal du palais, fous le titre de ffllt de
ce qui s'dl paslé au fujtt. de Hdit envoyé au parlement le 27 novembre
1770; &amp; on y avoit successivement ajouté des fuites contenant, jour par
jour, ce qui étoit arrivé jusqu'au 1 février. Cet écrit, pm élo.</p>
<p>quent, mais qui est réputé très-véridique, &amp; rem- pli d'anecdotes
très-piquantes, étoit fort couru</p>
<p>dans Paris; mais la difficulté de le faire imprimer , sans doute en
avoit retardé la publicité.</p>
<p>Enfin on en voit aujourd'hui la continuatiu. ju(qu'aux vacances de
pàques ; &amp; cette fiiite n'est pas moins intéressante que le reste; la
clandefti.</p>
<p>nité de la brochure lui donne un nouveau mérite; elle est recherchée
avec la plus grande avidité , dans un temps où toutes les conventions ne
cessent de rouler sur la même madere depuis six mois.</p>
<p>15 Mai. M. le marquis de Monteynard , secre.</p>
<p><pb/></p>
<p>plu* heureux, &amp; attestera la bonne volonté du ministre.</p>
<p>17 Alai. Entre cette multirude de brochures qui se succedent sans
interruption , &amp; auxquelles travaillent infatigablement les écrivains
que M.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 une cause qu'elles regardent comme celle de la patiie. j 22 Mui. La
chambre des comptes de Rouen, 1 qui elt en même temps cour des aides,
n'a point vu sans frémir la deftrudion de la cour des aides de Paris ;
elle en a porte les doléances au roi dans des remontrances également
fortes &amp; pathétiques.</p>
<p>Du mercredi 8 mai 1771.</p>
<p>,';:.</p>
<p>ra, tandis que le mari vit avec une gueuse. H Ce fera la féconde victime
que M. le chancelier J</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>au parlement qui étaient absents. Ce M. du Boflay paffe pour auteur ou
coopérateur de divers écrits contraires au fyftémede la cour..</p>
<p><pb/></p>
<p>cette premiere partie.</p>
<p>La derruer assç. çft intitulé Alirzcle. Une fée,.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4 Juin. Le mot Royalemcllt.</p>
<p>Le mot Royalement jadis étoit louange; Tout ce qu'on faifuiebien ctoit
fait comme un roi.</p>
<p>On difoir comme un Dieu, comme un Roi, comme un Ange ; Hais aujourd'hui
ce mot est d'un tout autre aloi.</p>
<p>Juger Royalement, c'est dire n'y voir goutte, Et n'écouter jamais qu'un
gueux de chancelier: Payer Royalement, c'est faire banqueroute, Vivre
Royalement, c'est écre putailier.</p>
<p>Juin. Il paroit un nouvel ouvrage clandestin, ayant pour Litre le Maire
du palais. Cette brochure est fort recherchée sur cette étiquette.</p>
<p>•jJuin^La. brochure du maire du palais ne tient pas ce qu'elle promet ;
on y trouve une répétition fastidieuse des citations ressassees mille
fois dans les remontrances des parlements , &amp; dans des divers écrivains
qui unt traite du gouvernement, &amp; l'un y cherche en vain des faits &amp; des
anecdotes qui pourroient rendre le pamphlet piquant; un fent aisément
que le chancelier est désigné fous cette qualité ; mais il n'est
nullement peint.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 Juin. Malgré llnquifition établie contre les ouvrages qui pourroient
parouie en faveur du parti des parlements, appelle aujourd'hui en
France, le parti de l'opposition , &amp; les persécutions exercées contre
leurs auteurs, il en perce deuffl en temps quelques-uns dans le public.
Telle est h brochure intitulée : Principes de la législation franfoife,
prouvés par les monuments de fMJ/oi.</p>
<p>re de cette nation, relatifs aux affaires du temps.</p>
<p>11 Juin. Les comédiens François ont remishier sur leur théâtre,
Nicomcdr, tragédie de Pierre Corneille, qui n'avoit pas été jouee depuis
1756.</p>
<p>Le Sr. le Kain y a paru dans le principal rôle : il y a loutcnu au plus
haut degré la réputation qu'il s'est généralement acquise du premier
aileur de l' Europe.Le personnage de Nicomede est un des plus délicats à
rendre au théâtre par ce ton de noble ironie</p>
<p><pb/></p>
<p>iç Juin. On compte déja plus de soixante &amp; tant d'ouvrages répandus en
faveur du systême de M. le chancelier ; parmi le nombre, il en est de
moins absurdes, de mieux raisonnés. On a fait mention de quelques-uns.</p>
<p><pb/></p>
<p>un pareil ade de vindide publique due aux chets , refpedables de la nation.</p>
<p>20 Juin. L'autorité souveraine &amp; législative rcfide-t-elle dans un seul,
ou dans le corps entier de la nation Françoise? A-t-elle eu le droit de
se i gouverner originairement par des loix émanées a de sa volonté
feule, &amp; dictées par son pouvoir ?</p>
<p>Que ces ailemblées, connues aujourd'hui fous le nom d'états,
commencèrent avec la monarchie, &amp; subsisterent pendant près de trois
siecles, durce de la premiere race de nos rois. 1 Que Charles Martel,
chef de la féconde race, les ayant abolies pendant les vingt.deux années
de sa domination , ses enfants furent obligés de les rétablir; que
Charlemagne sur-tout rendit</p>
<p><pb/></p>
<p>r assemblées de la nation tout le pouvoir légi -ne qui leur appartenoit.</p>
<p>.é par la nation Franqoife.</p>
<p>So. Que Charlemagne voulut que , félon l'ancien uiage, les assemblées
communes jugeaflent fouvçrainement de tous les différends qui pourroient
furyenir entre les seigneurs laïques &amp; les seigneurs ecclesiastique,
suivant la loi primitive.</p>
<p><pb/></p>
<p>6*. Qu'il voulut encore que les arfemblées communes nationales, ou
états, fussent le tribunal public où chaque fujetléfé, opprimé &amp; mal.</p>
<p>traité par un plus puissant que lui, pût s'adresses pour faire réparer
ses griefs.</p>
<p>L'auteur prouve enfuice par les faits, que mé.</p>
<p>me fous la troisieme race, les états-généraux jouirent, en tout ou en
partie, de ces mêmes fondions jofqu'en 128 fous la régence du dais phin,
pendant la captivité du roi Jean, où Ici princes, profitant des
troubles, empiétèrent rue.</p>
<p>Que ces droits ont été reconnus tout récem.</p>
<p>ment encore, ainsi que le fait se trouve prouvé par une multitude de
passages extftksdv recueil des pieces concernant l'affaire des princes
légitimes , contre les princes légitimés fous la minorité du roi régnant.</p>
<p>22 Juin. L'académie roya)e de musique a joué mardi dernier sur son
théâtre des fragments composés du prologue de Dardanui, paroles de la.</p>
<p>Le public , dégoûté de ce spectacle depuis long-temps, a.reçu celui-ci
afieç favorablement</p>
<p><pb/></p>
<p>Le fécond ade a été beaucoup mieux exécuté : Mlle. Arnoux a très-bien
joué la scene avec le sieur Durand, &amp; encore mieux avec le sieur
Larrivée. On a regrette de ne point voir dans les ..ballets Mlle.
Heinel, qui est malade.</p>
<p>le chancelier, dont on prétend que la mauvaise foi &amp; l'astuce fontla
bafe. Elle finit par une péroraison très-pathétique &amp; très-éloquente, où
l'on</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>? raît d'autres changements ; on a donné un bal nuic &amp; masqué; toutes
ces variations ne provient pas plus de succès. Il est question
aujouraLii d'un concert; il est aIsez difficile de l'exé1 ter dans un
lieu aussi vaste, &amp; sur-tout de trou.</p>
<p>-r des voix qui puissent s'y faire entendre.</p>
<p>2 Juin. Différentes circonstances semblent tariser en cette capitale le
retour des jésuites. i".</p>
<p>i en compte de fait plus de cent cinquante qui a montrent publiquement,
&amp; qui font ici fous ur vrai nom, sans la moindre inquiétude; }o.</p>
<p>- 29 Juin. Le fameux colysée, malgré tous les çfforts des diietteurs
pour en soutenir l'entreprise,</p>
<p><pb/></p>
<p>mais joué &lt;S: qu'on n'y joueroit jamais, est le coup le plus mortel
qu'on ait pu leur porter, puisque c'etoitla feule permilïion capable de
remonter les a\i:eurs de la machine &amp; de leur rendre beaucoup d'argent.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIERE LETTRE</p>
<p>LT les peintures ,Jculptures &amp; gravures exposés .#.ufúllon du Louvre le
Zi août 1781 l iL).</p>
<p><pb/></p>
<p>sieur, ce ne font plus les Vien, les la Grenée. j les Doyen y les
J'anloo, les Brenets qu'on admire i davantage; ce ne font ni les
directeurs, ni les( chevaliers de l'ordre du roi, ni les professeurs.</p>
<p>ou même Te prononcent aujourd'hui pour la pre, c miere fois. Tel est M.
David, sequ seulement la veille du Talion comme par acclamation, &amp; dont
les ouvrages n'ont pu être cités que pan fupplénient sur le livret; tels
font MM. Alena i geot, Vincent, Barthélémy, Sllvlt, Callet, A j Barbitr,
dont je vais vous entretenir fuccefli- « vement. 4</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il est fâcheux que le petit enfant Jesus jouant avec sa mere au milieu
de cette feene effrayante, foit une idée puérile qui la dépare : on vou.</p>
<p>droit aussi que l'endroit du ciel où s'offre le groupe</p>
<p><pb/></p>
<p>Son efjuiJJe des funerailles de Patrndc, an.</p>
<p>nonce qu'une composition vaste n'elfraieroit pas son génie: belle
ordonnance, distribution fage , beaucoup de feu dans son premier trait;
c'est ce qu'y reconnoissent les plus ineptes. Ses trois si.</p>
<p>gures académiques font très savantes &amp; fieres, quoique d'une correction
précise ; on observe dans son saint JénJme, qui en est une, des idées
puctiques &amp; un coloris ; preuve que M. David n'est pas incapable
d'acquérir ce talent, quand il voudra y travailler.</p>
<p>Je réprime mon enthousiasme, Monsieur, &amp; j'omets plusieurs autres
tableaux &amp; ouvrages du même auteur, pour ne pas m'arréter trop long..</p>
<p>{ 1 ) Ce tableau n'est que de huit pieds de haut sur six de large.</p>
<p><pb/></p>
<p>titre pour briguer les suffrages des juges, il n?</p>
<p>venoit que recevoir des avis, des initruélions , que solliciter des
encouragements; &amp; il fut bien surpris de se trouver tout-a-coup agrÍlé
sans l'avoir demandé.Mais je poursuis, Monsieur: il ne faut pas que la
justice que j'accorde i ce jeune artiste, me rende injuste envers les
autres, 6c m'aveugle sur leur mérite.</p>
<p>dja cité avant l'ouftrture, a foutn. fia réputation naissante, l'a
prodigienfement accrue depuis qu'il est offert aux critioaes du public,
&amp; sans doute il en fera parlé long-temps encore après. Il est vrai que
le sujet, eicretKment honorable pour les artistes, étoiton ne peut mieux
choisi y il est étonnant qu'aucun ne l'. traité plutôt, &amp; qu'il ait
fallu le rendre de commande.</p>
<p>Cesi Lionard de l/mcy, moruant dans les bras de François premier. Voici
comme M. Menageot en expose lui-même l'hiftoriquc. lionard de M Vincy,
peintre Florentin, né en i4Ç5^jqoeron „ peut regarder comme l'homme le
plus universel „ de son siecle , tant par ses profondes connoifn fances
que par ses talents agréables, fit appelle</p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>S. M. craignant les fuites de ce mouvement violent, fembie le retenir
avec le plus tendre suin ; un médecin tâte le pouls du moribond, &amp;
repousse une garde qui apporte un vase, comme pour lui dire que ce n'est
pas le moment d'offrir ce qu'il concient, ou plutôt qu'il est trop tard.</p>
<p><pb/></p>
<p>lant de ses yeux est l'effet d'une lumiere qui jette toujours le plus
grand éclat sur le point de s'é-</p>
<p>q (0 Léonard de Vincy est mort âgé de 75 ans, en J</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est je ne fais quoi qui plait, &amp; qu'on ne peut définir, mais qui se
fentau premier coup d'oeil, se retrouve dans un tableau faisant pendant
de celui-là, &amp; qu'on croiroit encore de M. Menageot, tant il y a
ressemblance de manière ; le dernier</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Ce tableau est de 13 pieds Je large fnr 10 de h'mt.</p>
<p><pb/></p>
<p>core les prendre analogues au sujet, &amp; rarement trouveront-ils des
figures pudiques dans les prostituées dont ils se fervent. Qu'on ôte à
la plu.</p>
<p>part des vestales de M. Suvée leur vêtement im.</p>
<p>posant, qu'on leur en substitue un leste &amp; co.</p>
<p>•</p>
<p>(1) Madame la marquise de Cruffol.</p>
<p>(2) Célébré appareilleuse Je cette capitale.</p>
<p><pb/></p>
<p>petit nombre, font trop détachées de leurs camarades ; on croiroit
qu'elles reculent d'effroi, &amp; elles dcvroient au contraire se rapprocher
pour en vérifier la juftificacion.</p>
<p>C'est que s'il n'y a pas beaucoup de vigneur, on y trouve de la douceur
, du repos, un coloris suave &amp; argentin, du fweke dans les figures;
c'est un mot qu'il plait, qualité qui compufe tous les défauts , &amp; que
ne peuvent suppléer tous les genres de perfection (i).</p>
<p>(1) Une anecdote qui sans rien ajouter ati mérite del'ouvrage, intéresse
en faveur tic l'artiste &amp; le fait nimur davantage, c'est qu'ilacompofé
ce tableau ayant pendant huit mois fous fcs yeux, entre les bras de ta
mort, uue.</p>
<p>femme chérie, auŒ mterctiante pnr ses qualités personnelles que par un
talent fupéricur pour la miniature,</p>
<p>(*) Voyez la déclaration du mois, de mars 177%</p>
<p><pb/></p>
<p>le même faire doux, moelleux, agréable jusques dans le premier , quoique
le sujet en fût très-in.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la déesse. Le grand effet de lumiere se manifeste principalement sur
Flore d'une traicheur délicieuse, quoique point assez swelte,assez
légere, assez phantaitique, pour ainsi dire. Le Zéphyr qui l'accompagne,
est amoureusement compose, &amp; leurs draperies ondoyantes, par leurs
finuotiees &amp; par leur mollesse, semblent en quelque forte voltiger
autour de ces figures, &amp; les caresser.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans les diverses parties de ce tableau ; en forte que le spectateur est
embarrassé de savoir sur quoi se fixer par le défaut d'opposition dans
les masles.</p>
<p>l'héroïne.</p>
<p>Le combat des Romains se? des Sabim, que vien-</p>
<p>nent interrompre les femmes Sabines, de M. Vincent, avoit été annoncé
par les partisans de ce : uÀ</p>
<p><pb/></p>
<p>ment une multitude considérable.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aypocrits, c'est-à-dire, aux anciens , qu'il rhae ~imputer l'injustice;
elle cil d'autant plus croyable de leur part, qu'ils avoient le plus à
redouter sa concurrence.</p>
<p>Homereum si fortè reponis Adiillcm Impiger, iracundus, inexorabiiis,
acer, Jura ntgetfibi. nata, nihilnon arroget arniis.</p>
<p>Il n'clt pas moins fâcheux pour M. de la Grennée l'aîné, qui va le
remplacer, de ne puint arriver dans cette capitale du monde &amp; des arts,
la tête chargée de lauriers nouveaux, ainsi qu'il se le promettait. Son
tableau des préparatifs du combat de Paris (5 Mcnclas, ell une vraie
crotite, mal dessînée, sans empattement, sans coloris, la plupart des
attitudes en font roides &amp; forcees ; son Mai LÇHUS , quoique plus
rapproché des pro.</p>
<p><pb/></p>
<p>portions de son genre, quoique moins mal colorié, n'est guere meilleur;
ses petits tableaux même , où il se répete beaucoup, n'ont plus en géné.</p>
<p>ral la grâce, la fraîcheur, le riant du jeune âge. C'étoit autrefois le
peintre des nudités : quoiqu'il n'ait point quitté ce goût,
vraisemblablement très-refroidi dans sa lubricité, il ne produit plus
sur le fpeétateur un effçt aufu vif que de coutume.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne quitterai point cet artiste sans parler d'un de ses autres
morceaux; satyre pittoresque, dirigée spécialement contre les critiques
de l'académie, &amp; par conséquent contre moi. C'est l'amour des arts qui
console la peinture des écrits ridicules &amp; envenimés de ses enncmis.
Premièrement, les ennemis de la peinture ne regardant point les ta.</p>
<p>bleaux, ne font point ainsi dans le cas de les cenlurer. Secondement,
elle doit rire des écrits</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>grands maîtres, ne peuvent guere être que des répetitions insipides;
d'ailleurs ils font peuintéref.</p>
<p>Prellé par la multitude des objets, malgré mon envie d'avancer, je ne
puis m'empêcher de jeter quelques fleurs en passant sur le tombeau de iM.</p>
<p>Paris, ce 10 septembre 1781.</p>
<p><pb/></p>
<p>SECONDE LETTRE j</p>
<p>i Sur les Peintures, Sculptures &amp; gravures expo fées au sallon du
Louvre, le 25 aoht 17 81. t</p>
<p>jours noble. C'est du haut comique ; ses perron.</p>
<p>nages font tires d'une sphere relevée ; il les drap.</p>
<p><pb/></p>
<p>( x ) On veut que ce foit M. le comte d'Hcrouville de Clayes, dont la
Elle a épousé M. de Puységur de Chaftenaij cependant celui-ci est dans
la marine, ce qui ne va pas avec le costume de capitaine de dragons.</p>
<p><pb/></p>
<p>des attitudes, en quoi il a rum. En général , s'il y a peu d'esprit dans
ce morceau, il y a beaucoup d'art, des parties tres-savantes, des
teintes, des demi-teintes d'une grande verité &amp; d'un coloris furprenanc.</p>
<p>peut-être jamais conçu ce pocmefimple, qui lui a !</p>
<p>été fourni par M. le duc de Liancourt, le possesseur</p>
<p><pb/></p>
<p>Ci ) Ces Jeux tableaux ont 9 pieds 4 pouces Je haut sur 9 de large.</p>
<p><pb/></p>
<p>w les accessoires précieux dont il est embelli : dan*</p>
<p>son troisieme paysage, orné de figures &amp; d'ani.</p>
<p>maux, l'œil Ce plaît davantage par la beauté d'un ciel pur, &amp; l'agrément
du site: les connoisseur.</p>
<p>sieur, luttant déja contre les maîtres, c'est M.</p>
<p>Hue (t), paysagiste d'un tel effet, que sa vue de</p>
<p>l'opéra dans deux pendants, où il rend d'abord le ; feu vu d'une croisee
de l'académie de peinture, &amp; ensuite l'intérieur de la salle après le
feu éteint.</p>
<p>tent la facilité de son pinceau, la vitesse de son exécution , &amp; le goût
des curieux pour ses œuvres.</p>
<p>( O Cet artiste n'a que 28 ans, &amp; est déja pere de lcpt enfants.</p>
<p>ç;</p>
<p><pb/></p>
<p>digua : Ces vues de Chantilly lui ont valu la qualité de peintre du
prince de Condé,&amp; celles du château de Bernis, les suffrages des
amateurs les plus diffi.</p>
<p>ciles. Cette acquisition adoucira les craintes de la perte de M. de
Machy, dont il aura la manierc superbe, s'il n'a sa fécondité intarissable.</p>
<p><pb/></p>
<p>fini précieux ; il réunit l'esprit pétillant de M. îc prince, le coloris
brillant de M. IViUt, la douceur du faire de M. Bounieu, l'expression du
sentiment de M.Crcuze.Son Jnjlrtifficm villageoise est regar.</p>
<p>dée comme son ouvrage le pins parfait; dans l'a confit/tation redoutée,
on trouve ce mélange d'in.</p>
<p>faisant qu'il a représenté.</p>
<p>Avant de passer aux sculptures &amp; gravures, il faut vous prévenir,
Moniteur, qu'entre les 49 peintres qui ont figuré au sallon cette année,
quoique je n'aie guere fait mention que de la moitié, il ne faut pas
croire que je regarde le surplus comme un vulgaire ignoble ; mais m'atta-</p>
<p>( O On lit ce trait dans l'fpion Anglois , vol. OP. 156. édition de
Londres. 1779. r.</p>
<p><pb/></p>
<p>Paris, ce 24 Septembre 1781.</p>
<p>! TROISIEME LETTRE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de ï779.Le phîlosophe est affisjes mains appuyées sur Ton fauteuil, dans
l'attitude du repos; &amp; cette situation familiere, excellente pour
Voltaire, placé dans l'intérieur du palais de la souveraine, ne semble
pas assez noble au centre de sa gloire : il falloir que cet auteur
immortel fût offert en poëteau théa.</p>
<p>M. Pajon l'a bien senti dans son Blaifc Pascal, où il a observé le
costume le plus exad, &amp; jusqu'aux formes janféniennes. Du reste, la
figure est, d'une voix unanime, regardée comme la plus I parfaite des
quatre pour le roi : son attitude est naturelle &amp; abandonnée, airri que
celle d'ua hommo méditant profondément. Ce grand géo.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le maréchal de Catinat, par M. de Joux, rencontre plus de
contradicteurs; en songeant au sujet, il n'est personne qui ne se
rappelle le court &amp; complet éloge qu'en fait Voltaire dans la Henriade. !</p>
<p><pb/></p>
<p>moral fournissoit moins aux sublimes conceptions, s'eit principalement
attaché aux accessoires. Mo i.</p>
<p>tansier demandoit toutefois sur le virage une mi.</p>
<p>- Le Vuluiin de M. Bridan est d'une belle charpente pour le corps, dont
les muscles fortement prononcés caradérifent un dieu ouvrier, établit à
côté de lui les superbes atmures, ouvrage da ses mains ; ce que confirme
le maillet de fer qu'il tient. 11 est debout &amp; a le pied gauche soulevé
pour marquer le défaut accidentel qui lui étoit survenu ; car personne
n'ignore qu'il boitoit. On fait aussi qu'il étoit très-laid, ce qu'il
falloit conserver, sans cependant rendre sa figure ignoble.</p>
<p><pb/></p>
<p>r.</p>
<p>En remontant de la cour dans le sallon, Monlieur, je trouve d'autres
morceaux de fculpturc</p>
<p>d'une moindre composition, mais encore trèsbeaux. Le Baptême de
Jésus-Christ par St. Jean, de M. Boizot fils, en modele feulement, doit
produire beaucoup d'effet, quand il fera exécuté en grand ; il cft
regardé par les connoisseurs comme une composition riche, &amp; faifanc
paffer dans l'ame des fpetfateurs le sentiment religieux qu'il exprime.
11 cft fâcheux que le sujet n'attire pas, &amp; que la forme de niche en
foit désagréable &amp; l'enveloppe trop. La figure d'Erigone de M. Julien,
est d'une grande exprdlion, &amp; le marbre d'une blancheur parfaite : sa
téte d'une vestale exprime plus le chagrin que le recueillement; on la
jugeroit moins une prétresse de l'antiquité qu'une recluse de nos jours,
dont une tristesse fumbre n'est &lt; que trop le fréquent attribut : du
reste, le faire en cft superbe. Dans une jardiniere en marbre, I M.
Monnot nous montre une de ces draperies de linge mouillé si admirables &amp;
si rares en sculptUre.</p>
<p>Le modele d'une pendule en terre cuite, de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la comédie françoise, qu'avant d'ouvrir le livret, on la prendroic
pour une impératrice. I*.</p>
<p>Mcjhicr qu'on retrouve principalement toute la douceur du faire de M.
Cassiery. 11 s'agissoit de peindre sur la physionomie seduisante de
l'inventeur du magnétisme animal, cet art merveilleux de faire des dupes
par de belles paroles , par des promet flatteuses qui ne s'effeâuent
jamais,fauf a l'égard du beau sexe auquel il procure des émotions
voluptueuses; &amp; la téte dudodteur charlt tan , parfaitement analogue au
talent de l'artrfte, lui a fourni l'occasion de s'évertuer dignement.</p>
<p>(i) Voyez iapiece de M. Favard, intitulée Soliman econd, ou le conte de
M. Marmontel dont elle dt tirée..</p>
<p><pb/></p>
<p>Goevaertstinck, montre un burin Cage, ferme, luftere, qui se manifeste
même dans ion portrait de M. Wille, graveur du roi, d'après M. Greuze.</p>
<p>le jeune adressèr ses regards par préférence. Ce nouvel agréé, graveur
du cabinet du roi, se distingue par la fécondité &amp; l'intérêt de ses
sujets. j Sesdeffinsde plusieurs cérémonies royales, ceux pour l'édition
de J. J. RouJJeau, pour l'histoire.</p>
<p>de France, pour les œuvres de Métastase, exigeroient des heures entieres
de contemplation.1 C'est lui qui est e core chargé des estampes pro.</p>
<p>posees par foufeription pour l'ornement de l'édition de Voltaire; que
celui-ci paroisse ou ne pa.</p>
<p>roisse pas, M. Moreau annonce qu'il ne fera point en arriere, &amp; que sa
premiere livraison s'effectuera en janvier 1782 ; on en pourra juger alors.</p>
<p>En parcourant la foule des produirions de M.</p>
<p>Moreau, il en est cependant une que j'apperçois exciter plus de
curiosité lorsqu'on la découvre : c'est l'arrivée de J.J.Rousseau au
séjour des grande hommes ; sur le devant, Diogene souffle sa lan..</p>
<p>terne , idée trop recherchée, abus de l'esprit :</p>
<p><pb/></p>
<p>Enéore un mot, Monsieur, de M. Duvivier, graveur.général des monnoies de
France &amp; des rné.</p>
<p>nie rempli, l'artiste a exécuté ces deux morceaux.</p>
<p>- r Avant de quitter le sallon, n'omettons pas, r Monsieur, un
colifichet qui amuse beaucoup les enfants, les femmes &amp; le peuple. M. de
Vailly, &gt; qui, par une réunion rare de talents, membre de l'académie
d'architecture, l'est encore de celle-ci,, en -cette qualité y a
présenté le modele d'un nou.</p>
<p>Quoique l'architeéte prétende que cet escalier c doive être exécuté au
centre d'un pavillon, pour • monter au temple d'Apollon, au milieu d'un
bof- &lt; quet du Parnasse, dans le parc d'Eghien, appar.</p>
<p>tenant au duc d'Arembcrg, les gens du métier en regardent comme
très-problématique l'exécutj</p>
<p><pb/></p>
<p>don, bonne tout au plus, au refle, pour un ararev ou pour un jaloux.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être, &amp;c.</p>
<p>Paris, cc 3 otlobre 1781.</p>
<p>Fin du dix-ncuvicmc Pc/ume.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
