<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)">Louis Petit de Bachaumont</author>
<title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 20 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)</author>, <title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 20 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>, <date>1780</date>,description :,332 pages
</bibl>
<publisher>A Londres, chez John Adamson. M.DCC.LXXX-M.DCC.LXXXIX</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6531669m</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1780">1780</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>JOURNAL D'UN OBSERVATEUR; CONTENANT</p>
<p>LES Anahjfes des Pieces de Théâtre qui ont paru durant crt liif ervalle
i les Relations des .lTun/J!ccs littérairesles Notices des Livres
nouveaux, clandiJUns , prohibés ; les pieces fugitives, rares ou
manuferites, en projè ou en vers, les Vaudevilles sur la Cour ; les
Anecdotes K/ buns Alots ; les Eloges des Savants , des Art 1 îles, des
Hommes de Lettres morts, Ere. c. t-fc.</p>
<p>TOME VINGTIEME.</p>
<p>hùc propiùs me, vos ordine adite.</p>
<p>Ho*. Lih. II. Sut. 3. fr. 81 e 8 ! -</p>
<p>A LONDRES, Chez JOHN A DAMS ON.</p>
<p>M. DCC. LXXXIII</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉMOIRES SECRETS Pour servir</p>
<p>A L'HISTOIRE DE LA RÉPUBLIQUE DES LETTRES EN FRANCE, DEPUIS MDCCLXII.
JUSQU'À NOS JOURS.</p>
<p>ANNÉE MDCCLXXXII.</p>
<p>i Janvier 1782. QUELQUE recherche qu'on ait pu faire pour découvrir quel
étoit le pélerin mystérieux dont on a parle, la curiosité elt en défaut;
&amp; par ce que rapporte aujourd'hui le supérieur du Mont-Valérien, ou
celui qui le remplaçait le jour de l'aventure, le héros en est plus que
jamais dans l'obfcuritc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dame, il se rendit au Mont-Valérien, vers l'heure des vêpres ; qu'une
espece de Savoyard vint lui remettre un billet qui portoit : u Vous êtes
prie „ de vouloir bien accueillir le pélerin qui vous M arrive , lui
donner quelques rafraichissements, j, &amp; le mettre en un lieu où il
puisse se dévé„ tir Il l'informa en même temps que ce pé.</p>
<p>Le pélerin répondit que c'étoit l'effet d'un vœu émis en 1770, lors du
massacre de la rue Royale.</p>
<p><pb/></p>
<p>On voit en général que le deiir excessif du poëte de présenter des
tableaux nouveaux, de produire de nouveaux effets y lui a tellement fait
multiplier, sans choix, sans goût &amp; sans difcré.</p>
<p>tion, cet agrément accessoire, que l'action est étouffée fous leur
nombre, &amp; se perd absoluemnt</p>
<p><pb/></p>
<p>T.</p>
<p>Peut-être n'a-t-il pas saisi également bien le ton des autres
personnages ; mais il faut convenir aussi que ce ton est quelquefois si
étrange, qu'il n'est pas étonnant que le musicien se ressente des
disparates dont le poëte fourmille. Il y a néanmoins entre le prince &amp;
la comtesse des morceaux de sentiment bien faits ; les chœurs au dernier
aste ont été généralement applaudis; celui</p>
<p><pb/></p>
<p>où les paysans invoquent le cici pour leur bon seigneur, est de la
fmlplicité la plus touchante, &amp; en même temps la plus noble.</p>
<p>1 Janvier. Monsieur l'archevêque de Touloufc a été nommé aujourd'hui
cordon bleu &amp; seul.</p>
<p>Il paroit que c'étoit un tour qu'on avoit joué aux journalises, &amp; que le
bulletin s'est trouvé sidis. Ils ont été réprimandes de l'avoir inféré,
&amp; il leur a été fait défense vraisemblablement de parler des personnes
de la famille royale ; car ifs ont brusquement cessé de rendre compte du
meilleur état de la comtesse d'Artois.</p>
<p>2 Janvier. On parle beaucoup d'un ouvrage politique nouveau de M.
Panchault, sur le crédit public de la France &amp; de l'Angleterre, dans
lequel, par des calculs graduels, il prouve que depuis la guerre, celui
de la premiere puissance a confia m» ment augmenté, &amp; celui de la
fécondé a conC tamment décru.</p>
<p><pb/></p>
<p>cevra facilement que c'est un partisan de M.</p>
<p>Necker qui l'a composée. i</p>
<p>Huit mois plutôt il mouroit adoré, Huit mois plus tard il est mort abhorre.</p>
<p>veté, sa simplicité &amp; sa justesse.</p>
<p>Par l'imposture il fut souvent préoccupé; Mais l'on cœur bienfaisant
jamais ne l'a trompe.</p>
<p>1 Janvier. Le musée dont on a parlé, autorisé par le gouvernement, fous
la protedlion de Monsieur &amp; de Madame, acquiert consistance de plus en
plus. Son fondateur, M. Pilatre de Rozier, encouragé par les suffrages
de M Al. de l'académie royale des sciences, de l'académie françoise, de
l'observatoire , de la société royale de médecine , de l'école royale
vétérinaire, outre les cours annoncés, en entreprend d'autres encore,</p>
<p><pb/></p>
<p>savoir, ceux de mathématiques, d'astronomie d'électricité, d'aimant, &amp;c.</p>
<p>les hommes, ce qui lui avoit été interdit jusques là; mais comme son
rival a la même faculté, le premier ne peut se flatter de ramener la
foule qui s'en écarte pour courir chez l'autre, qui à.</p>
<p>siin tour lui porte le dernier coup en recevant aussi gratuitement les
amateurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>les avoir entendues, se dirigera par sa propre fage(Te, &amp; choisira dans
la droiture de son cœur.</p>
<p>4 Janvier. Ce font tous les jours de nouvelles doléances des auteurs
contre les comédiens François , plus insolens que jamais depuis qu'ils
ont eu le deiTus ; depuis que le bureau de légillation dramatique est
dispersé, &amp; qu'ils ont vu le chef.</p>
<p>Il promet de faire imprimer incessamment une troisieme tragédie de sa
façon , Adele de Ponthieuy &amp; d'opliquer alors plus au long &amp;: plus
clairement ion grief contre les hiltrions, de devoiltr</p>
<p><pb/></p>
<p>les causes de sa disgrace auprès d'eux. En attendant, il leur fait, par
un posi-sccriptum, l'adieu poétique suivant, qu'il met dans la bouche
d'un Anglois.</p>
<p>Sotte victime des noirceurs De vous, de vos prédécesseurs, Par leurs
promesses &amp; les vôtres Depuis trente ans amadoué, Vous ne m'avez que
trop joué ; Adieu, Meilleurs, jouez en d'autres.</p>
<p>5 Janvier. Tous nos Gluckistes ont tressailli de</p>
<p><pb/></p>
<p>joie ici en apprenait de Yîaœ que IL &amp; Maa.</p>
<p>la comtesse do Nord ont honoré d'une visite M.</p>
<p>6 Janvier. Le Gâteau des Rois, joué aujourd'hui n'a point été mal
accueilli d'abord : cm » trouvé dans les premieres scenes de
l'ingénusté, de la gaieté ; mais on n'a bientôt plus remarqué qu'une
farce misèrable , ignuble , de Ta plus basle espece; &amp; les ennemis des
auteurs se font pré va^ lus du mécontentement général pour la fiffier
jusqu'au bout. Il est inconcevable, au forplus, que ces messieurs se
soient imaginés pouvoir faire paffer quelque chofc d'auni plat.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur l'air: Nous sommes précepteurs d'amour.</p>
<p>Pourquoi nous avoir fait un roi ?</p>
<p>Garde pour toi le rang supréme ; Il vaut mieux vivre fous ta loi Que de
porter le diadème.</p>
<p>* 8 Janvier. On fait que M. Sedaine est en géné.</p>
<p>11 n'a point lieu de s'en repentir.</p>
<p>Dugazon rend parfaitement cette situation, ainsi</p>
<p><pb/></p>
<p>vue tout Ton rôle. Le sieur Clairval, dans celui d' Aucassin, ne fait
pas moins de plaisir.</p>
<p>8 Janvier. On parle déja de l'institution de Tévéque de Boulogne, qui, à
l'exemple de saint Medard , évéque de Noyon, a fondé des prix dt Jagtfft
au nombre de six , pour autant de paroisses dont il est seigneur;
savoir, Alquint, Brunembert, Fruges, Humicrt, Labourg &amp; Saint-Martin -
dHardinghcn. Ces prix font de ;oo livres chacun, provenant des intérêts
d'un capital de 36,000, qu'il a place sur le clergé de France.</p>
<p>Nulle tille ne pourra être comprise dans la nomination, qu'elle ne foit
native de la paroiCfe, qu'elle n'ait tenu une conduite irréprochable ,
que sa famille ne foie également sans reproche.</p>
<p>Il faut en outre qu'elle ne foit ni riche, ni dans l'aisance; mais
qu'elle foit pauvre, c'ea. à-dire , ayant besoin du travail de ses mains
poui fubfiner.</p>
<p>Le curé annoncera la nomination le dimanche suivant au prône de la messe
paroissiale, a pré;</p>
<p><pb/></p>
<p>votion au sacré cœur de notre Seigneur, ou une paire d'heures, ou un
autre livre de piété.</p>
<p>Air : Faut attendre avec patience.</p>
<p>Servez mon amoureuse envier Repoussez un peu ce mouchoir.</p>
<p>Ah! n'en murmurez pas , Zélie , Comment les chanter sans les voir?</p>
<p>Par quelle étonnante manie , Vouloir nous ravir tant d'attraits?</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Amour en les formant, Zélie , Epuisa sur eux tous ses trait.</p>
<p>On ressent un tendre délire, Lorsqu'on y rêve feulement ; En les
regardant on soupire ; On feroit mieux en y touchant.</p>
<p>Helas ! cette g,J7e cruelle Se plaît en cor a vous cacher ; Que ma main
au moins ne peut-elfe Suivre l'œil qui va vous chercher!</p>
<p>Ccte vérité paradoxale se trouve démontrée dans un mémoire du docteur
Doulet, Jilf les symptonirs &amp; les traitements de la maladie
syphil-litiquc dans les. enfants nouveaux-nés. C'est le</p>
<p><pb/></p>
<p>Jttdecinrîe l'hospice de fut , dont la formation et due sur-tout au
docteur Colombie, honoré de la confiance du ministere pour
l'administration des hôpitaux.</p>
<p>io Janvitr. On a joué dernièrement sur le rifere de madame de Montesson
, la tragédie en ¡r.re de M. Sedaine, intitulée : les Maillotins, ou
Imisfauvé. Quoique cette piece ait été exécu-</p>
<p><pb/></p>
<p>pondu que ses peintres lui avoient cependant affuré que telle &amp; telle
situations produiroient de l'effet. On lui a demandé l'explication de
cette phrase. Il a dit qu'il convenoit ne savoir ni com.</p>
<p>poser un plan ni l'écrire ; mais qu'il entendoit les effets de la scene,
&amp; qu'il consultois là-dessus ordinairement des peintres &amp; autres
artistes con.</p>
<p>noiffeurs en tableaux ou en dessins. On n'a pu que rire de cette naïveté
, &amp; Corneille, Racine, Crébillon , Voltaire en auroient bien fait autant.</p>
<p>11 Janvitr. On a parlé dans le temps du haramétrographe imaginé par
M.Changeux, invention ingénieuse, par laquelle l'observateur retrouve
les variations qui ont eu lieu dans l'athmosphere durant son absence. Un
M Romilly a perfedionné l'instrument , en y subsituant, au lieu d'un
crayon , un stilet qui laissàt par sa piquée une trace indélébile; en
forte que l'on peut aujourd'hui , au bout de l'année, au bout de dix
ans, téunir les diverses observations de tous les jours.</p>
<p>12 Janvier. Mémoire au roi en dénonciation d'abus d'autorité, exercés à
la fuite de la cession (un bail &amp; prise de possession d'une carriere à</p>
<p><pb/></p>
<p>tomiques , meubles, &amp; généralement de tous les îftenfiles nécessaires à
l'exploitation , faite aux leurs de Beaumont &amp; de Flandres de Brunville,
ecretaire du roi, associés , par le sieur Garnier le la Cetrée, ancien
capitaine d'infanterie. Tel st le titre de l'écrit répandu par ce
dernier, &amp; ue les partisans de Al. de Brunville qualifient de belle, en
ce qu'il n'est figné d'aucun avocat, i ne paroit dans aucune infiance
pendante en stice.</p>
<p>s voudroient bien en rappeller, &amp; en conféuence ils font constamment
annoncer la fecone representation de cette farce, comme retardée ir
l'indisposicion d'un adeur , foit pour se ménair le temps de la refondre
&amp; de la reproduire, it pour persuader aux gens qui n'étoient pas à,
premiere representation, que cette piece n'a is réellement été fiffl e,
&amp; que s'ils l'abandon.</p>
<p>:nt, c'est que par des circonstances étrangères ; en auront perdu
l'à-propos.</p>
<p>QJoi qu'il en foit, leurs ennemis, leurs jaloux ïn prévalent , &amp;
voudroient faire accroire au.</p>
<p>urd'hui que leurs autres pieces ne font pas.</p>
<p>eux. Dernièrement qu'on leur intentoit publi- tement cette accusation
dans le foyer de la co-, idie italienne , le musicien Defaides s'écria:
ins doute, tout le monde fait aujourd hui qu'el- 1 font d un Javetier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant M. de Brunville, conseiller au parlement, fils de l'acquéreur,
&amp; M. Duclufel, in.</p>
<p><pb/></p>
<p>slpide.</p>
<p>M. Lourdet fait avec quel art &amp; quel fuccèsle -Ratholdr italien a été
parodié &amp; embelli par le gftëte aimable &amp; fécond, son maître &amp; son ami,
dont le ouvrages respirent le goût, l'élégance &amp; Ja gaieté. 11 fait que
ce même opéra comique a été ensuite transfurmé en un ballet charmant,
qu'on revoit toujours avec te même plaiûrfur le théatrc lyrique.</p>
<p><pb/></p>
<p>H convient que deux essais heureux lui impo.</p>
<p>foi en t la nécessité de s'écarter un peu , &amp; de l'o.</p>
<p>riginal italien, &amp; de son ingénieux imitateur, afin de ne pas reproduire
aux yeux du public les mêmes choses.</p>
<p>ques situations qui auroient pu répandre plus d'intérét &amp; de comique
dans son drame ; il a taché d'y suppléer par la rapidité du dialogue,
par le mouvement de la scene &amp; par la variété des tableaux.</p>
<p>Presque toutes les assertions de cet avertisse.</p>
<p>ment font erronées.</p>
<p>1 °. Quelle comédie plus sérieuse &amp; plus gaie en même temps que celle du
Seigneur bienfaifunt.&gt; Quel ouvrage lyrique offre plus de variété &amp; de
contrattes piquants, plus susceptible enfin de tous les tableaux &amp; de
tous les agréments possibles ?</p>
<p>3°. Qui le croiroit? malgré ces réflexions qu'il auroit dû faire, malgré
sa déclaration que M. Favart est son ami &amp; son maître, que sa Minette
est charmante , que ses ouvrages respirent le goût, l'élégance &amp; la
gaieté, que cc même opéra comi-</p>
<p><pb/></p>
<p>lue a déja été transformé en un ballet délicieux, [ ore remanier ce
sujet dans l'espoir d'être encore neuf, de plaire, de surpasser ou
d'égaler au noins ses modeles ? Quel amour, propre, ou quelle extravagance!</p>
<p>4°. Enfin il avoue avoir été obligé de renon.</p>
<p>14 Janvier. Les principaux griefs articulés dans : mémoire au roi , de
M. Garnier, font : 1°. Qu'un sieur de la Chauffée, chevalier de
aint-Louis, &amp; un sieur Jaquet, ancien magistrat e Trévoux, se rendant
espion de police auprès e lui, font venus le surprendre ; &amp; s'étant
chargés e négocier une portion des billets du sieur de</p>
<p><pb/></p>
<p>Brunville pour trente mille livres, Ics ont remis au lieutenant de
police comme estè"",ol". C'dt du moins ce que le fieurle la Chauffée a
déclare, le 2 juillet 1781 , au tribunal des maréchaux de France,
lorsqu'il y a été traduit par son adver.</p>
<p>faire.</p>
<p>J.. Que M. de Beaurepaire, avocat, créan.</p>
<p>cier du S. Garnier de Jooo livres, ayant aussi été chargé par lui de
10,000 livres de ces billets , ne lui a point payé l'excédent de sa
dette, ni remis les billets, mais a excité en justice d'une force
majeure qui, par ordre, les lui avoit enlevés le 1; décembre 1780,
toujours comme effets volés.</p>
<p>3°. Que le sieur de Beaumont, menacé d'être arrêté , fut obligé de fuir,
&amp; n'obtint la liberté de reparoitre qu'après avoir figné un aste de
désistement de son association avec le sieur de Brunville.</p>
<p>4°. Que le Geur de Brunville pere a été ren.</p>
<p>S0. Qu'un arrêt du conseil a dépouillé le par.</p>
<p>lement do la connaissance des contestations éle.</p>
<p>6°. Enfin, que le plaignant a été Forcé de se réfugier au Temple, où le
sieur de Brugnieres inspecteur de police, est venu lui déclarer devant
témoins qu'il avoit ordre de l'arrêter.</p>
<p>Le sieur Garnier réclame en conséquente la juf tice du roi, &amp; demande à
être remis en juftict : réglée. 11 allure qu'il l'a obtenu.</p>
<p>1*</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Janvitr. Au premier acte du double dégui.</p>
<p>Une galerie est le lieu de l'aétion du commencement du fecond ade, dont
la premiere scene se-passe entre le duc &amp; la comterte qu'il aime.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le théatre change, &amp; représente des bosquets de verdure , ornés de
treillage &amp; illuminés de tou- tes fortes de couleurs. Survient une
troupe de Ca- talans, jouant des instruments, des chars charges de
Bohémiens &amp; de Bohémiennes, avec des tambours de basque. Le fond d'un
char s'ouvre, &amp; il en fort un amour avec un arc, qu'il dépose aux pieds
de la comtesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>sailles, jeu &amp; banquet, ce qui a d'abord occa.</p>
<p>Du reste , tout ce gala a été fort triste; on ;'est plaint que la
galerie étoit mal éclairée, ce lui ne faisoit pas ressortir
convenablement la ri:hefTc des habillements des seigneurs &amp; dames de a
cour, dont plusieurs avoient fait des dcpenfes excessives &amp; gênantes
pour briller. On cite entr'atires 1\1ad. de Matignon, qui ne pouvant
payer sa obe en argent comptant, l'a achetée pour une rene viagere de
600 livres. ,</p>
<p>En conséquence, les jeunes princefres ayant eu 1 - rougeole, madame la
duchesse de Chartres</p>
<p><pb/></p>
<p>s'est enfermée avec elles, &amp; madame de Genlis est refiée avec les
princes. On fait la plaisanterie de nommer dans le pu.</p>
<p>blic M. de la Harpe pour fous-gouvernante , parce qu'il est soupçonné
correcteur &amp; auteur des comédies de cette dame.</p>
<p>l, Janvier. Les fêtes de Paris font absolument décidées pour le lundi 21
&amp; le mercredi 2j.</p>
<p>En oonfequence, on ne cesse de s'occuper des mesures néceiraires pour y
mettre l'ordre , la décence &amp; la circulation convenable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Afin de faire diversion, d'éparpiller le peuple t de le consoler de ne
pouvoir jouir du îpeda:le du feu &amp; de Tes maîtres, comme il l'auroit
.efiré, on a imaginé de construire aux extrênités de Paris plusieurs
salles de bal , où l' on ii fournira des rafraichissements, &amp; où il dan-</p>
<p><pb/></p>
<p>cion peuvent offrir pour fixer ses regards. ,</p>
<p>D'un autre côté, la ville a confuité l'académie d'architecture pour la
prier d'examiner la conftru&amp;ion du nouvel édifice élevé depuis peu en
bois, &amp; décider s'il n'y avoit rien de contraire pour la iorete de la
famille royale qui doit y voir le feu.</p>
<p>L' académie a nommé des commissaires pour l'examen, &amp; du tout a été
drefic procès-verbal, 1 conformément aux intenticas de la ville ; il a
été décidé que le bâtiment en bois etoit solidement fait &amp; dans toutes
les regles de l'art ; mais d'à-</p>
<p><pb/></p>
<p>bondance l'académie a donné quelques conseils dans ce procès-verbal.</p>
<p>1 °. De ne laisser personne sur le pont rouge , qui n'étant qu'en bois ,
pourroit ne pas ioutenir une trop grande foule , &amp; manquer par ses
parapets.</p>
<p>2°. D'élever de fortes barrières le long de la riviere depuis le pont de
la Tournelle jusqu'au Port au bled, afin que les flots du peuple, venant
en foule des parties supérieures, ne puissent nuire aux premiers rangs,
qui ne feroient garantis par rien , &amp; ne pouvant soutenir, feroient
obligés oe céder, &amp; dont les plus près de la riviere y feroient
précipités nécessairement.</p>
<p>4°. Enfin , comme la salle en bois , conflruite dans la cour de
l'hôtel-de-ville pour le bal du mercredi, n'est couverte que d'un
finiple plafond en toile, l'académie a olffervé qu'il laudroit l'é.</p>
<p>tablir en planches, pour que les pompiers possent aller sans risque aux
endroits où leur présence feroit nécessaire ; mais vu les frais énormes
da cette addition &amp; l'impossibilité d'y réussir en aufft peu de temps,
elle a confetllé d'établir au moins des galeries de diltance en distance
avec des filets sur les côtés, de maniere qu'un homme qui tonv.</p>
<p>berok put être retenu dedans, ne se fit aucun mal, &amp; sur-tout, par le
poids de son corps, en.</p>
<p>faisant une trouée au plafond, n'occasionnât pas &gt; de plus grands malheurs.</p>
<p>M. Morat, le directur-général des pompes &amp; pompiers, a donné aussi son
avis sur ce qui le</p>
<p><pb/></p>
<p>17 Janvier. On a fait sur M. Lourdet de Santerre &amp; son opéra, la
plaisanterie suivante , ou plutôt on l'a renouvelle d'un ancien rébus.
Elle porte sur sa qualité de membre de la chambre des comptes dont il
est maître ; il faut savoir que dans cette compagnie il y a un autre
ordre qu'on appelle les corrcteurs, parce qu'ils corrigent les comptes
des comptables.</p>
<p>Pour oser ainsi paroitre, A l'opéra , comme auteur, Vous auriez,
monsieur le maître, Grand besoin d'un correcteur.</p>
<p>17 Janvirr. Toutes nos jeunes femmes, qui varient continuellement de
modes dans leurs</p>
<p><pb/></p>
<p>ijuftemens, n'en pouvant inventer de nouvel.</p>
<p>les, font obligées de revenir aux anciennes ; elles portent aujourd'hui
de grands tabliers &amp; d'amples achus sur leur gorge. Madame la maréchale
de Luxembourg ne peut les souffrir ainli ; elle die qu'elles ont l'air
de cuisinieres &amp; de tourieres.</p>
<p>Tous les bateliers , nageurs , plongeurs de la liviere doivent être
distribués avec leurs bateaux.</p>
<p>Une salle est difpofce pour y recevoir les blet rés; le sieur Dumont, le
grand rebouteur,; les* médecins, chirurgiens. &amp; autres gens de l'artu
font retenus pour s'y trouver en nombre compétent ; des ustensiles &amp;
instruments font prêts ; il n'est pas jufqutaux prêtres de la paroisse
St, Jeantj</p>
<p><pb/></p>
<p>On fait que des goûts délicats Le fien est le modele ; Ceux même qui ne
le font pas, Le deviennent près d'elle. -</p>
<p><pb/></p>
<p>l'tais, ma tante, on vous avertit Que votre cuisiniere Ne fait
qu'éveiller l'appétit Et point le satisfaire.</p>
<p>11 apostrophe ensuite la Touriere.</p>
<p>Vous en qui mon œil prévenu Vit une cuisiniere, Panez-moi d'avoir
méconnu La plus digne touriere.</p>
<p>Pieux costume, doux maintien, Prévenance discrete, Oh ! ma touriere,
l'on voit bien Qu'au tour vous êtes faite.</p>
<p>Entre le cloître &amp; les mondains) Ma divine touriere, Semble habiter sur
les confins Du ciel &amp; de la terre.</p>
<p>18 Janvier. Outre les troupe ordinaires concernant la garde de Paris ,
toutes les brigades des maréchaussées voisines ont ordre de se
rapprocher; le guet des gardes-du-corps, qui a cefr son service le
premier janvier, a relI celui de ne point s'éloigner, &amp; a été distribué
a la Craye dans les environs ; enfin, on fait venir quelques régiments
qui n'étoient pas loin.</p>
<p>Il faut ajouter aux précautions prises pour donner sur le champ du
secours aux mourants</p>
<p><pb/></p>
<p>Des conférences tenues entre les chefs , pour se concilier sur la
meilleure maniéré de faire le service, &amp; d'établir la circulation en
conservant le bon ordre , il en a résulté une longue inftrudion imprimée
, qu'un distribue aujourd'hui gratis &amp; en profusion , où l'on voit de
quelle maniere les voitures s'y prendront pour aborder.</p>
<p>ig Janvier. M. de la Harpe , mécontent sans doute du public, a fait
annoncer qu'il retiroit sa Jeanne de Kaples après six représententions.</p>
<p>19 Janvier. On n'a pas manqué de faile un vaudeville sur les fêtes que
la ville doit donner, où , suivant l'usage , on tourne en ridicule
messieurs de la ville leur plan.</p>
<p>AIR : Alull pere etoit pot.</p>
<p>Vous qui voulez fêter vos rois Comme ont fait vos ancêtre8 Bons
Furifiens, braves bourgeois.</p>
<p>Qui tant aimez vos maitres , Venez lundi fair, Vous pourrez les voir</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous, en place de Greve, Gardes comme il faut Sur un échafaud Qu'un
prévôt leur éleve.</p>
<p>Ibis n'allez 'pis prétendre tous Partager cette grâce , Vous favcy bien
qu'étant chez vous Vous n'aurez pas de place.</p>
<p>L'ami Caumartin Fermant le chemin Au peuple qui s'effraie, S'embarrasse
peu Qu'on voie le feu, H suffit que l'on raie, Pour vous consoler du
feRin Courez de place en place ; On vous prodiguera le pain Dont le
pauvre le parTe; De vieux cervelas Dont on ne veut pàs, Et qu'on jette à
la tête) Avec des milliers De bons tuiliers, Pour avoir l'air de fête.</p>
<p>Cassez-vous les Jambes, les bras j Les ressources font prêtes :</p>
<p>Vous en aurez ; mais n'allez pas AulH vous perdre la tête.</p>
<p>Monsieur le prévôt» Dont c'elt le défaut,</p>
<p><pb/></p>
<p>Croit la tête inutile ; Car ir a prouve Qu'on n'en a trouvé Aucune dans
la ville.</p>
<p>Il faut se rappeller que l'objet de cet établiffenicnt, commencé fous M.
Necker, est de t.</p>
<p>parer les malfaiteurs de ceux que leur inconduite ou le malheur seul a
mis en captivité.</p>
<p>20 Janvier. M. Moreau, architede du roi,</p>
<p>(i) Le sieur Moreau, architecte de la ville.</p>
<p><pb/></p>
<p>2°. En appréciant la Cuperncic des quais, ports, ponts, rues &amp; places
adjacentes ou éloignées 2^i^6oddcmt JO. Dans la place de
l'hôtel-deville. i6,oooJdcm, 4°, Enfin, dans l'hôtel-de-vitle même.
6,ooo.idern.</p>
<p>280,580.</p>
<p>Nombre qu'on ptM reganeder comme excédant -le tiers de la population ri
Sa capitale, &amp; supé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant on a su gré au sieur Dorivat de son lele, &amp; il a été fort
applaudi.</p>
<p>11 n'est point ma,) que de temps en temps le public donne ainsi e leçon
aux comédiens, &amp; tempere leur insolence. Il est vrai qu'il en résulte
ordinairement quelque détention, &amp; trois jeunes gens ont été ce jour-là
arrêtés, &amp; ont couché en prison ; ce qui paroit d'autant plus injuste,
que c'étoit le vœu général de l'assemblée, &amp; que les loges mêmes
s'etoient jointes au parterre.</p>
<p>21 Janvier. Extrait d'une lettre de Bordeaux, du l, janvier.Votre
premier préfixent, revenu ici, y a été reçu presque avec tes mêmes acclama.</p>
<p>tions qu'en 1774. 11 s'est prévalu de ce triompha</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>se.</p>
<p>Au contraire, la France n'ayant beroin de se.</p>
<p><pb/></p>
<p>finances, &amp; loue singuliérement M. de Fleuryde leur rétabJiffement.</p>
<p>On fait que la caisse d'escompte est une production de M. Panchault ; il
l'exalte en confé.</p>
<p>quence , &amp; voudroit bien qu'elle prit plus de consistance en France.</p>
<p>de trouver bon qu'ils n'y allassent pas. On assure que le roi les a
laissés maîtres de faire ce qu'ils voudroient. Leur difficulté vient de
ce que, dans ces cérémonies, ils prétendent devoir mangex</p>
<p><pb/></p>
<p>avec la famille royale, &amp; que celle-ci n'admet que les princes qui la
composent.</p>
<p>JO. Les ducs se font trouvés feandalifés de n'avoir pas été invités
différemment que la haute noblesse, &amp; la haute noblesse a dit que si
l'on mettoit quelque différence entr'elle &amp; eux , elle ne s'y trouveroit
pas. Il paroit que celle-ci l'a emporté.</p>
<p>22 Janvier. La fête annoncée a eu lieu ruer.</p>
<p>il n'y avoit que le roi &amp; ses deux freres en hom- mes , du relie la
reine, les princesses &amp; femmes de la cour.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les ducs &amp; pairs entr'autres ont diné avec du beurre &amp; des raves, parce
que S. M. ayant forti de table promptement, il a fallu lever toutes les
tables : du relte, on peut juger de la profusion de ce jour par la
viande de boucherie feule, dont il a été consommé 102,000 milliers.</p>
<p>Du reste, des dessinateurs montés sur un échafaud dressé en face de
l'hôtel-de-ville, ont dû lever le plan &amp; dessin des diverses parties de
ce fpedacle, pour en perpetuer la mémoire aux yeux de la.</p>
<p>postérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>foit, les calembouriftes ne manquent pas de dire que ce font des
corilons de greve.</p>
<p>2% Janvier. M. Dutartre de Bourdonne, tresorier-payeur des rentes
assignées sur l'ancien clergé de France , vient de mourir. C'étoit un
des héros de méchanceté , sur lesquels on prétendoit que Gresset avoit
modelé son Cléon: Quoi qu'il en foit, incapable de rien produire par
lui-même, Al. de Bourdonné avoit l'art d'apprécier assez bien les
ouvrages d'autrui, &amp; sur-tout d'y répandre ce ridicule qui rendoit ses
jugements redoutables aux auteurs. Les poëtes dramatiques le craignoient
principalement; il tenoit ses assises dans les foyers des différents
fpeétacles, &amp; ctoit écouté comme un oracle , des gens du monde.</p>
<p>24 Janvier. Le fameux Olavides est conftaminent ici depuis plusieurs
mois, &amp; il n'y a pas d'apparence qu'il retourne en Espagne. Il s'est tire</p>
<p><pb/></p>
<p>droitement de l'inquisition , fécondé de Ton m.</p>
<p>Les humiliations, les indignités , les mauvais traitements qu'il a
éprouvés, ont altéré sa tigure, qui étoit très-belle ; il paroit
affaissé fous le poids îe la douleur. Il vit des rentes qu'il s'étuit
constituées sur cet étas.</p>
<p><pb/></p>
<p>En 17^9 il parut cependant, fous le nom d&lt; M. Barbeau, une Mappemonde
historique, carte ingénieuse &amp; vraiment nouvelle , où il a su réu nir
en-un seul systême la géographie , la chrono logie &amp; l'histoire : il eut
la modSftie de ne se don ner que pour avoir exécuté l'idée de M. rabbI
d'Artois, chanoine de Saint Honoré, mort vingt quatre ans avant ; mais
on ne voulut pas croire fou annonce généreufc.</p>
<p><pb/></p>
<p>ché par le pere le Long, continué par M. de Fontecte, a été perfectionné
par M. Barbeau.</p>
<p>Quoique très-mal-aisé, un trait qui lui fait plus d'honneur que tous ses
ouvrages, c'est d'avoir Tendu un contrat de 400 liv., seul bien qu'il
eût recueilli de la fortune de son pere, pour lécourir deux jeunes
Russes que l'amour des lettres avoit engagé de sortir de leur pays.</p>
<p>La feule société savante où M.Barbeau foit entré, c'est l'académie des
sciences &amp; belles-lettres d'Au: erre. 11 desiroit fort qu'on créât pour
lui un titre $antiquaire de France, &amp; il l'a rempli sans l'avoir.</p>
<p>Des l'âge de cin ans il avoit annoncé une mémoire prodigieuse ; il etoit
une bibliothèque vivante, &amp; Jfe connoissoit parfaitement en bibliographie.</p>
<p>mettre avec des corrections.</p>
<p>vrage intitulé, dit-on aujourd'hui Vie d'Antoinette : savoir, ce Jaquet
dont on a parlé, un libraire nommé Costar, très-connu &amp; ayant déja fait
barh queroute, &amp; un M. de Marcenay, homme du monde, mais libertin &amp;
mauvais sujet.</p>
<p>27 Janvier. On a célébré, suivant l'usage, la</p>
<p><pb/></p>
<p>venue de leurs majestés dans Paris par une médaH.</p>
<p>le, représentant d'un côté le roi &amp; la reine, avec cette légende. Lud.
XVI. Fr. &amp; Nav. Rex : Mar.</p>
<p>Un des avantages -de cette iiaifon la plus remarquable , consiste dans
la féparatiou de chaque genre de prisonniers. Il y a huit cours &amp; six de.</p>
<p>partements.</p>
<p>Le fecond aux prisonniers détenus peur mois de nourrice.</p>
<p>Le troifleme aux autres débiteurs civils de toute erpece. Le quatrième
aux prisonniers de police. JJ Le cinquième réunit toutes les femmes
prisonnieres.</p>
<p>Et le sixieme fert de dépôt aux mendiants. *</p>
<p>Un des changements les plus essentiels, dont on s'apperçoit déja
danslamaifon, c'est que les chefs</p>
<p><pb/></p>
<p>en sont infiniment plus honnêtes, &amp; qu'il n'est pas jusqu'aux
guichetiers qui, au lieu d'être rcpuufsancs &amp; barbares comme autrefois,
semblent porter sur leur physionomie l'humanité, la commisération, la
bienfaisance.</p>
<p>27 Janvier. M. Mercier n'a point perdu de tems chez son imprimeur de
Neuchatel ; &amp; il paroit déja une nouvelle édition de son Tableau de
Paris, augmenté de deux volumes, en forte qu'il est en quatre aujourd'hui.</p>
<p>28 Janvier. Extrait d'une lettre de Befanqon, du Ji janvier. Nous ne
sommes pas surpris du Sr.</p>
<p>28 Janvier. Tous ceux qui ont occafon d'aller voir les nouvelles prisons
, en sortent enchantes.</p>
<p>Chaque département a sa cour, sa galerie cou-</p>
<p><pb/></p>
<p>verte, des fontaines qui fournirent toute l'eau nécessaire ; il y a en
outre un chaufibir commun pour les prisonniers qui n'ont pas le Moyen
d'être en chambre particulière, des reverberet illuminés toute la nuit,
&amp; un lies destiné pour les repas communs.</p>
<p>On a placé dans cette prison deux chapelles, où chaque espece de
prisonniers amie régulièrement aux offices, sans qu'ils puissent se
voir, ni se communiquer en aucune manière.</p>
<p>Eutin, tous les pauvres prisonniers qui n'ont aucune ressource, y font
non-seulement couchés seuls, comme on l'a déja dit, mais ils reçoivent
encore chaque jour une livre &amp; demie de bon pain &amp; une portion, foit de
viande, foie de légumes; on leur donne des vêtements quand ils en man.</p>
<p>quent, &amp; du linge blanc une fois la semaine.</p>
<p>V</p>
<p>Te voilà, cher Piis , rudement rembarré.</p>
<p>Quoi diable aussi fais-tu de ton monsieur Barré?</p>
<p>r Car entre nous, c'est un vrai gâte-pâte.</p>
<p>;</p>
<p><pb/></p>
<p>Yeux-tu savoir le fin de l'art?</p>
<p>Chasse-moi ce garçon, travaille davantage, Et chez le pâtissier Favart
Va faire encore deux ans d'apprentissage.</p>
<p>29 Janvzer. Un plaisant a parodié l'épigramme contre Mad. la comteÍfe de
Genlis, &amp; fait la réponse suivante.</p>
<p>Aujourd'hui prude, hier galante, Tour-à-tour folle &amp; docteur , Genlis,
douce gouvernante, Deviendra dur gouverneur, Et toujours femme charmante
Saura remplir fan destin: On peut bien être pédante Sans cesser d'être
catin.</p>
<p>La reine répugnant de venir aux bals de l'opéra dans la nouvelle salle
des boulevards, ils ont été transférés au château des Tuilleries, à
celle ou joue aujourd'hui l'académie françoise. Le bruit se répand même
qu'après le départ de celle-ci , l'académie royale de musique y
reprendra ses séances; mais M. le comte d'Angiviller s'y oppose
fortement &amp; non sans raison.</p>
<p><pb/></p>
<p>29 Janvier. Quoique le feu ait été. trèI-mef.</p>
<p>quin, la décoration en étoit superbe, &amp; frappoit le spectateur par un
coup d'cal imposent Elle représentoit le temple de rhymen , formé par un
portique de colonnes, surmonté d'an fronton &amp; couronné d'un attique. Sur
les degrés étoient des piédestaux dans les angles, où des enfants se
voyoient portant des torches &amp; des brandon en.</p>
<p>flammés. Du centre du temple s'élevoit un autel chargé des offrandes des
François pour la prosp.</p>
<p>rité de la famille royale. La France étoit fous l'emblème d'une femme
devant le poruque du temple, recevant des mains de l'Hymen, accompagné
de la paix &amp; de l'abondance, l'enfant augulte &amp; précieux qui vient de
naitre.</p>
<p>Le couronnement de l'édifice étoit orne d'emblèmes &amp; de bas-reliefs,
surmonté par des enfants &amp; des aigles , tenant des guirlandes, &amp; en
décorant le temple.</p>
<p><pb/></p>
<p>forme par des rochers &amp; des grottes agréables au dessous du temple,où
l'on montoit par des efcatiers tournants, bordés de plantes &amp; d'arbres
fleuris.</p>
<p>Des deux côtés le temple étoit accompagné de jeux colonnes colossales,
surmontées d'un grouppe de dauphins, portant un globe aux armes de
France, terminé par une couronne.</p>
<p>» a voient hasardés dans les ouvrages qu'ils ont</p>
<p><pb/></p>
<p>„ pu publier de leur rivant ; on va fouiller dans 93 leurs cendres pour
en extraire ce qu'ils auroient » rougi d'avouer. „</p>
<p>xeufe pour l'autel &amp; le trône.</p>
<p>Quoi qu'il en foit, les grands-vicaires du cardinal de Rohan se
disculpent de leur côté en cette occaGon, &amp; déclarent que c'est lui-même
qui a fait son mandement.</p>
<p>31 Janvier. Ce qu'on rapporte du bal des gardes.</p>
<p><pb/></p>
<p>la reine a choisi M. de Mouret, qui, intimide i'abord, a vu la
folveraine le rassurer avec bonté-.</p>
<p>i Février 17-82. Les calembours continuent t il est question aujourd'hui
d?un voyage que M.</p>
<p>On dit que Mad. la comtesse de Genlis doit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ridicules, &amp; jouoit sur le mot. En parlant du journaliste) &amp; feignant de
le regarder comme un nouveau venu dans la littérature, le sieur Piis a.</p>
<p>affecté dans une facétie de demander quel est ceGeoffroy, si c'est
Geoffroy r Angevin ou Geoffroy.</p>
<p>l'Asnier, noms de deux rues de Paris ? Celui-ci en parlant de ce dernier
quolibet l'affonime par le: quatrain suivant.</p>
<p>Que. je rencoRtre sur ma route.</p>
<p><pb/></p>
<p>du Thésée, remis en mufiqae par le sieur Gossec.</p>
<p>3 Février. Le concert d'hier n'a pas pris, &amp; nos petits-maîtres
s'ccrioient Couvent &amp; très-haut: C'est détestable D'ailleurs tous la
morceaux qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Févr '^r. On a mis en chanson le calembour concernant Mad. la comtesse
de Genlis.</p>
<p>Sur Pair : Vous m'entendez bien.</p>
<p>Aux princes Genlis doit, dit-on , Du reverû donner leqon : C'est de sa
politique, Eh bien !</p>
<p>Une fine rubrique * Vous m'entendez bien.</p>
<p>Ces éleves bientôt instruits , S'amusant les jours &amp; les nuits, Pour peu
que le jeu donne, Eh bien !</p>
<p><pb/></p>
<p>Le ciel de tous ses dons, aimable souveraîn e !</p>
<p>Fut envers vous si libéral, f Que quand vous ne feriez-pas reine, .1 On
vous proclamerait par choix reine du bal.</p>
<p>On a fait aussi un calembour sur M. le comte de Luqon. Comme ce qui le
fit remarquer du roi, c'est qu'il n'etoic pas dans le costume brittant
des autres danseurs : on dit qu'il va avoir un procès avec son tailleur,
parce qu'il lui aYoi demande un habit de bal, &amp; qu'il ne lui a apporté
qu'un habit de chaJTt.</p>
<p>Onpa demandé l'auteur avec acharnement, &amp; celui-ci a cru devoir se
rendre au desir du public, &amp; a paru sur le théatre traîné par le lieur
la Rive.</p>
<p><pb/></p>
<p>fait le fonds de cette piece. Du reste, ni mouve..</p>
<p>4 Février. Les comédiens Italiens ne tarifent point: ils jouent demain
une nouveauté, ayant pour titre la Soirée d'été, opéra comique en un
acte &amp; en vaudevilles. Il est de M. ~Parisatt.</p>
<p>Hélas ! du moins si notre zele Fait tout pour rechauffer nos jeux y Sur
les défauts de fie bagatelle, Messieurs, daignez fermer les yeux.</p>
<p>&lt;; Février. La géographie vient de perdre un de ses plus grands
coriphées en la perfunne de M.</p>
<p>Bourguignon cTAnviUe : comme il étoit membre des deux académies des
sciences &amp; des belleslettres, son éloge y fera sans doute traité amplei
aIent. Nous nous contenterons d'obfervcrici que</p>
<p><pb/></p>
<p>lu c'étoit un savant dans le genre ancien, point petit-maître, point bel
esprit, point répandu.</p>
<p>Il ne connoilToit guere que (on cabinet. Tant que fcs forces le lui ont
permis, il a travaillé quatorze ou quinze heures par jour ; &amp; il
trouvoit fort étrange que ses éleves ne pussent pas l'imiter.</p>
<p>Un de ses grands regrets , qu'il exprimoit bon.</p>
<p>nement, sans orgueil &amp; sans se rendre ridicule étoit que la science
qu'il soutenoit, feroit ense.</p>
<p>6 Février. MM. Piis &amp; Barré, dans une note inférée au journal de Paris
avec leurs ftanccs élcgiaques sur la premiere représentation du Gâteau à
deux feves, caradérifent ainsi les diverses clafr ses de fpedateurs ,
leur jugement &amp; leur façon de s'exprimer. I Nous aurions dû rire de la
chute de cette piece, pour &amp; contre laquelle on avoit parié ; mais nous
écoutâmes aux portes, &amp; voici ce que nous en- tendîmes aux petites loges
des troisiemes : D'honneur, Vicomte , il faut que ces jeunes auteurs
voient bien mauvaise compagnie; car ils ne me'.</p>
<p>tent jamais que des paysans sur la scene ; aux fe-</p>
<p><pb/></p>
<p>6 Février. On n'a pas manqué de chansonner aussi M. de Charlut sur sa
nouvelle place de major de la gendarmerie ; on le plaisante sur sa
hauteur principalement: les officiers de ce corps ne font pas fâchés de
voir tourner en ridicule ce jeune seigneur ; mais le couplet est assez
plat.</p>
<p>7 Février. Extrait d'une lettre de Bruxelles, du i février. Il patte
pour conlbnt en effet qu'il s'est imprimé ici bien des chores par une
société qui est aujourd'hui prefqu'entiérement détruite.</p>
<p>Le sieur Henry, exempt de police , en a enlevé cinq vers le 8 janvier.
Le fleur Jaquet de la Douay, le chef de la bande, arrêté quelque temps
avant, les a vraisemblablement dénoncés.</p>
<p>Il est inconcevable que ce malheureux que nous voyions venir ici revêtu
du titre refpedtable d'infpeéteur de la librairie étrangère , eût abufédela</p>
<p><pb/></p>
<p>confiance qu'on avoit en lui au poiat de faire imprimer, colporter &amp;
conpofer lui-même des libelles.</p>
<p>On parle d'un ouvrage Pare suc la vie ou l'administration du comte de
Maurcpas ; mais je ne le connois pas encore.</p>
<p>7 Février. Le lieur Gramont est un bel exemple de l'inconstance du
public, &amp; du peu de fond qu'un artrfte doit faire sur ta faveur. Le Kain
venoit de mourir ; il parut, &amp; tout le monde crioit au miracle. On
vouloît que ce fût le défunt rdfufcité; on lui trouvoit sa voix, ses
gestes, une telle ressemblance, qu'il passoit puur le fils du défunt.
L'amour - propre du nouvel asseur 8'est tellement exalté, qu'il n'a plus
étudié, &amp; est resté dans sa médiocrité. Le parterre, également outré
dans son amour &amp; dans sa haine, a pris le sieur Gramont en gripe, &amp;
enfin, a manifesté son dégoût par l'explosion dont on a rendu compte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il paroit que l'objet de ces messieurs étoit uniquement de causer
quelque mortification au lieu'j tenant civil , qui avoit voulu empêcher
le châJ tclet de prendre connoissance du memoire.</p>
<p>On croit de plus en plus que tout l'efclandrc est une fuite des
manœuvres ténébreuses de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour son compétiteur. C'est le jeudi 31 janvier que la chose a été
décidée. On a paffé même par dessus l'usage &amp; la régie, puisque le
cardinal de Rohan n'est pas de la maison.</p>
<p>10 Février. Extrait d'une lettre de Bar-le-Duc, 4u 28 janvier. M. l'abbé
Merlet, maître de Hufique de l'église noble &amp; royale de St. Max</p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré son grand ige , il jouit d'une présence d'esprit admirable, &amp; il
n'y a que trois ans qu'il ne fait plus exécuter par lui-même la musique de</p>
<p>cette église. -</p>
<p>M. le Febvre de Villebrune a entrepris de le mettre en vogue. Il a
d'abord corrige le texte sur quatre manuscrits, &amp; sur la précieuse
édition de Pornponius, donnée en 1471, inconnue de tous les éditeurs. Il
l'a completté ensuite d'un long fragment trouvé dans la bibliothèque du
roi. Enfin, il y a joint une traduction françoise. 11 espere avec ces
foins multipliés avoir rendu fan auteur, fruit précieux de la plus faine
critique, digne d'être rangé par les universités au rang des auteurs
classiques, &amp; lui procurer une célébrité qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>mérite. Malheureusement, sa traduftion est sans élégance &amp; d'une
sécheresse extrême.</p>
<p>.Tout cela prouve combien il est favorisé.</p>
<p>Ce lignai a encouragé Factrice, qui, de son propre mouvement, a dirigé
vers lui une couronne de laurier qu'elle tenoic en main. Elle n'a pu en
faire davantage, n'y étant point autorisée par ses fu"périeurs. Le
parterre a admiré la présence d'esprit te Mlle. Torlay, qui avoit si
bien saisi son vœu, #c a redoublé de battements de mains.</p>
<p>Tous les talons rouges, présents au triomphe, du jeune héros, n'ont pas
également approuvé Faction de Mlle. Torlay : ils font furieux que</p>
<p><pb/></p>
<p>de le faire rentrer dans ses armées.</p>
<p>12 Février. Les amateurs des arts &amp; desfpectacles s'empressent de se
pourvoir d'une collection précieuse de bustes, que vient de mettre en
vente le sieur Merchi sculpteur. Ils font au nombre de quinze, &amp;
représentent MM. Pkdni, Sacchini, le Gros, LaiM, Miles. Beaumesnil,
Girardiny Cadette, Guiniard, Hcinel, Théodore, Allard, Pejiin, MM.
Vejhis pere , Nïvelon , Carlin &amp; Mad. Todi.</p>
<p><pb/></p>
<p>On assure que le lieur Préville, chargé d'un rôle allez étendu ,
puitqu'il étoit d'environ trois cents vers, paroissànt se peu soucier
d'y jouer, l'auteur, pour satisfaire cet acteur, a supprimé tout-à-fait
de sa piece le personnage qu'il devoit représenter. On peut juger par
cette anecdote du reste de l'ouvrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>leur de ce bien, estime aujourd'hui 400,000 liv, acquise par le iieur
Deherain , fous un nom sidis, quoique son notaire &amp; son conseil ; enfin,
une usure énorme de cet officier public, qui , fous prétexte de lui
acheter sa créance sur le débiteur prétendu acquéreur de la terre, ne
lui avoit donné qu'une très-petite valeur réelle.</p>
<p>M. Deherain récriminoit contre les inCultes, les menaces du chevalier ;
que , pour en arracher quelque argent, il a fait un libelle contre lui,
&amp;, sur son refus d'acheter son silence, le répand, le fait colporter
dans les maisons, dans les cafés, le fait vendre chez un libraire pour
trente fous &amp; chez tous les marchands de nouveautés, enfin, fait
afficher un placard en ces termes: du 14 février 1774, acquisition
clandestine &amp; ri vil prix par un notaire ail c/iâtelet de Paris, de la
terre que son client l'avait chargé de vendre. Il produit J en sa faveur
le jugement de ce procès criminel, : qui, après six séances de rapport &amp;
l'examen le plus scrupuleux, le décharge de toute accusation,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'affaire reprise au civil, M. Deherain a publié une consultation en
date du 3 février 1762, signée de neuf des plus fameux jurifconCultes,
tous regardant comme inique &amp; sans fondement l'attaque du chevalier ; &amp;
en effet, il a succombé fous la fentcnce définitive.</p>
<p>Cette chanson elt très-médiocre &amp; d'une méchanceté plate; on ne peut la
croire de M. de la Regniere, qui a trop d'esprit pour n'avoir pas vengé
sa mere d'une façon plus spirituelle , &amp; trop d'honnêteté pour n'avoir
pas mis plus de nobleffc &amp; de grandeur dans son procédé. Quoi qu'il en
foit, comme elle fait anecdote &amp; contient un historique précieux de la
vie d'une femme qui fixe aujourd'hui l'attention de toute la cour &amp; des
gens de lettres, la voici. Elle est sur l'air des trembleurs.</p>
<p>Saint-Aubin (1) dans sa patrie Ne vivoit que d'industrie ;</p>
<p>CO Nom de fille de Mad. la comtesse de Genlis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle étoit assez jolie, Se6 nuits lui payoient ses jours.</p>
<p>Bientôt par son savoir-faire, A l'abri de la misere , Son ame fut un
repaire De fraudes &amp; de détours.</p>
<p>Genlis , époux digne d'elle, De ses vices le modele, Brûlant d'une
ardeur fidelle, Vient lui présenter sa main : Dans l'espoir du cocuage,
Il conclut son mariage, Fondant son honteux ménage Sur une épouse catin.</p>
<p>Elle imprime une bétise; Pour consommer sa sottise, Elle doit tout à
Cephise , Elle en écrit des horreurs.</p>
<p>14 Février. Caraline, ancienne attrice très, célébré dans son temps sur
la scene italienne, vient de mourir. M. le prince de Conti
d'aujourd'hui, alors comte de la Marche, avoit conçu pour elle une
passion violente, &amp; lui avoit fait beaucoup de bien. Il lui avoit acheté
lemarquifat de Silly, nom qu'a d'abord porté un fils qu'il en a eu,
qu'il a reconnu, qu'il a logé dans son palais ; occasion de sa rupture
avec la comtesse de la Marche ; &amp; qu'il aime tendrement. 11 est connu.</p>
<p><pb/></p>
<p>jujourd'hui dans le monde pour le chevalier de Vaureal. Coraline se
nommoit en son nom Viroxeze, &amp; étoit de cette famille fort connue dans a
troupe. Elle étoit fceur de feu Camille, infininent plus estimable
qu'elle par ses talents &amp; par a conduite.</p>
<p>Coraline avoit eu plusieurs amants distingués, entr'autres le prince de
Monaco , qui un jour 'ayant surprise couchée avec un guerluchon obf;ur ,
se contenta de cette vengeance : il fit hululement emporter de chez elle
tout ce qui, étant i ses armes, pouvoit servir de monument de sa passion
honteuse &amp; la quitta.</p>
<p>i i Féîjrler. On ne tarit point sur le compte de Mad. de Cenlis. Voici
encore une caricature sur die en forme d'énigme.</p>
<p>En phyftque je fuis du genre féminin ; Dans le moral je fuis du masculin
: Mon existence hermaphrodite Exerce maint esprit malin ; Mais la satyre
&amp; son venin Ne sauroient ternir mon mérite.</p>
<p>Je possede tous les talents, Sans excepter celui de plaire : Voyez les
faites de Cythere » Et la lifte de mes amants; Et je pardonne aux
mécontents Qui feroient d'un avis contraire.</p>
<p>Je fais assez passablement L'ortographe , l'arithmétique;</p>
<p>Je déchiffre un peu la musique, Et la Harpe est mon infiniment.</p>
<p>A tous les jeux je fuis savante, Au tridrac. au trente &amp; quarante ,</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux échecs, comme au biribi, Au vingt &amp; un , au reverli ; Et, par les
leçons que je donne Aux enfants sur le quinola.</p>
<p>C'est le plaisir &amp; le devoir Qui font l'emploi de ma journée : Le matin
ma tête est sensée, Elle devient foible le foir ; Je fuis monsieur dans
le lycée, Et madame dans le boudoir.</p>
<p>16 Février. Mlle. d'Orléans, morte le six au Palais-Royal, des fuites de
sa rougeole, a été ouverte le huit fous la présidence du doéteur Petit.</p>
<p>Cette opération étoit importante pour la réputation du dodeur Barthes ,
qui avoit prétendu que la jeune princcffe avoit un abcès dans la tête.</p>
<p>M. Petit, par l'ouverture de cette partie noble, lui a démontré qu'il
s'étoit trompé. Cependant, comme il y a un épanchement séreux , M.
Barthes prétend se sauver par là. Quoi qu'il en foit, voici e deflousde
cartes de cette querelle: Mad. de Genlis y entte encore pour quelque chose.</p>
<p>ter de la circonstance de l'état désespéré de Mlle.</p>
<p><pb/></p>
<p>On s'est apperqu de la future où devoit se joindre le rôle supprimé de
Préville, qui ne laisse en effet aucun vuide, &amp; il ne feroit pas
difficile d'en faire disparoitre ainsi plusieurs autres. Cette piece
devrait être réduite en trois aétes, élaguée d'une foule dç choses
accessoires superflues, &amp; le caraétere principal pourroit alors devenir
plus faillant &amp; avoir plus de jeu. 11 faut voir au surplus comment le
poëte l'aura arrangée pour la feconde représentation, &amp; quel effet elle
produira.</p>
<p>17 Février. Le musée de M. Pilatre de Rozier, infiniment préférable à
l'assemblée de M. de la Bhmcherie, acquiert de plus en plus consistance.</p>
<p>C'eftune source d inftrudions continuelles, d'ex-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tannerie, &amp; il faut voir comment l'inventeur opérera tant de merveilles.</p>
<p>encore plus enchanteur.</p>
<p>La foule des marques a été telle qu'ils fè font répartis en une autre
promenade, &amp; ont occupé;</p>
<p><pb/></p>
<p>en prose, ayant pour titre: Les deux Fourbes.</p>
<p><pb/></p>
<p>sensation il a eu un succes décidé.</p>
<p>t Malheureusement, M. le baron de Bagge a la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cette faison un froid aussi excessif ne peut être de durée ; le 19
le dégel étant venu subitement, la débâcle des glaçons a occasionné de
grands dégâts, a renversé l'estacade construite entre riHe-Louvier &amp; la
pointe de l'Isle-SaintLouis , &amp; entraîné pèle - mêle une quantité de
bateaux chargés de grains, bois, charbon, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme une espece d'étalon, qui s'étot fait bien venir de quelques riches
financières, &amp; avoir accru sa fortune confidérablemert plutôt par Tes
talents physiques que par ses talents littéraires.</p>
<p>Elle donne au roi son. hôtel de Paris , étant susceptible de faire le
palais d'un de ses petitsenfants , &amp; elle deGre que ce foit monseigneur
le comte de Provence.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle institue, au surplus , son légataire univer1 sel, Abel-Franqois
Poisson, marquis de Marigny, 1 son frere; &amp; en cas de mort sans enfants,
lui 1 substitue M. Poisson de Malvoifin, chef de Briga.</p>
<p>1. de des Carabiniers, &amp; ses enfants.</p>
<p>Elle nomme pour son exécuteur testamentaire le prince de Soubise, avec
les pouvoirs les plus amples ; elle en parle avec une véritable
affedion, &amp; lui legue une gravure de Guay, représentant, T amitié. CeJÎ
son portrait 14 le mien, ajoute-t-elle; depuis vingt ans que je le
connois f elle se flatte qu'il ne s'en déféra jamais, &amp; qu'elle lui rappel.</p>
<p>lera la personne du monde qui a eu pour lui l'amitié la plus tendre.</p>
<p>A l'égard de MaJ. du Rouve, elle lui legue le portrait de sa fille en
boëte garnie de diamants , quoique sa fille, dit-elle, n'ait pas
l'honneur de lui appartenir. On croit que toutes ces dames &amp; ces
medieurs se feroient bien pasTés d'une telle publicité.</p>
<p>Le premier testament est daté de V erfailles le, iç novembre 17^7.</p>
<p>Il y a de nouvelles dispositions, du Io mars, 1761 , entr'autres la
substitution indéfinie du.</p>
<p>marquisat &amp; pairie de Menars au marquis de Ma.</p>
<p><pb/></p>
<p>21 Flvritr. On vient d'imprimer par ordre do gouvernement
rjinri-méphithjue , ou moyens de détruire les exhalaisons pernicieuses &amp;
mortelles des fosses d'aisance, l'odeur infede des égouts , celle des
hôpitaux, des prisons, des vaisseaux de guerre, &amp;c. avec Remploi des
vvidanges neutra.</p>
<p>lifées &amp; leur produit étonnant. 1 C'est un M. Janin de Lyon, médecin
oculiste, de la société royale de médecine de Paris, qui a fait cette
découverte, plus simple encore dans son genre, s'il est possible, que
celle du fieor Fria, plus facile dn moins, puifqu'elle ne consiste que
dans une simple aspersion de gros vinaigre , renouvellée par intervalle.</p>
<p>M. le comte de Vergennes , ayant le Lyon- nois dans son département, a
en conséquence très accueilli ce précieux citoyen , l'a préfenteau roi
qui lui a témoigné beaucoup de bonté , &amp; a voulu qu'après avoir confia
té par des expériences réitérées la vertu de son spécifique, le sieur
Janin instruisit toute la France de son secret.</p>
<p>11 ne demande pour récompense que le cordon de Saint-Michel, &amp; l'on ne
doute pas qu'il n'obtienne bientôt une grace aussi bien méritée. «</p>
<p>22 Février. M. le comte de Théli, n'ayant pw tirer du gouvernement les
feconrs qu'il en espéroit, &amp; les premiers bienfaiteurs s'étant laissés
vraisemblablement, les écoles nationales militaires font suspendues
dans. leurs travaux., 6c il fo</p>
<p><pb/></p>
<p>leves. 1 Il paroit que l'instituteur , craignant même encore que cet
établissement ne puisse se soutenir par la défedion des bienfaiteurs,
voudroit les lier par une forte d'abonnement &amp; de correspondance, dont
un journal feroit l'échange &amp; l'aliment. Il en propose un qu'il enverra
en forme de mémoire chaque mois, dont le principal objet fera de rendre
compte de tout ce qui aura rap.</p>
<p>port aux écoles ; on y lira les discours prononcés aux éleves, sur tous
les objets de leurs devoirs &amp; de leurs études. On n'y dissimulera point
les objections qui auront été faites; on fera valoir les réfutations &amp;
les instructions qu'on sollicite avec empressement ; enfin, on y fera
l'analyse des livres nouveaux qui paroitront sur l'art militaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. l'abbé de Lille a lu ensuite le premier chant de son poëme sur les
jardins : on l'a jugé digne des autres , dont il avoit dcja régalé son
auditoire, il y a amené un eloge de Chantilly, &amp; de madame la duchesse
de Bourbon. Les mor.</p>
<p>ceaux principalement admirés ont été la peinture du cheval, &amp; la
defeription des jardins de Versailles &amp; de Marly.</p>
<p>La séance a été terminée par le bouquet accou*</p>
<p><pb/></p>
<p>tum é de M. d'Alembert, c'est-à-dire, par un cioge. Cette fois il avoit
choisi pour son héros le marquis de St. Aulaire. Il y a mis un petit
préambule dont le but étoit d'établir une ressemblance entre le
récipiendaire &amp; le défunt confrere.</p>
<p>tions qui ont fait le plus de plaisir, c'est celle où les deux fourbes
ne se connoissant pas, tâchent réciproquement de se voler. Mais ni le
comique de cette fcer.e, ni plusieurs traits d'esprit répandus dans le
cours de la piece, n'ont pu satisfaire complètement le public , qui
attendoit davantage de l'auteur des Maris corrigés.</p>
<p>, Tel est le jugement de M. l'abbé Aubert dans, les petites affiches,
qu'on ne peut qu'adopter, &amp; auquel a souscrit M. de la Chabeaufiere
lui-même, seduit par le roman dont il a tiré son sujet, &amp; qui en croyoit
les scenes d'un effet plus théatral. ll, convient s'être trompé dans cet
essai.</p>
<p>! 23 Fivr. Les comédiens Italiens qui ont déja cinq ou six nouveautés en
train, en annoncent</p>
<p><pb/></p>
<p>encore une autre : c'est Y Amour Ee la Folie ; opéra comique nouveau en
trois astes, en prose &amp; en vaudevilles.</p>
<p>Il faut espérer qu'en effet la mortification qu'il a essuyée le
corrigera ; qu'il fera moins insolent &amp; travaillera davantage.</p>
<p>25 Février. Le veritable titre du nouveau livre de Mad. la comtesse de
Genlis, est Adele t? Théodore, ou Lettres sur l'éducation, contenant
tous les principes relatifs aux trois différents plans d'éducation des
princes, des jeunes peribnnes &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>Jes hommes. Il est en trois volumes in-8*., &amp; en forme de lettres,
embrassànt un crpace de douze ans. Le baron &amp; la baronne d'Almane ont un
fils &amp; une fille, l'un âgé de sept ans &amp; l'autre de iix.</p>
<p>On conçoit qu'il ne doit y avoir rien de bien saisi, de bien approfondi
dans ce commerce, &amp; que cette forme de discuter plus agréable ne peut
être que très-superficiel le ; mais elle est très-variée.</p>
<p>Tantôt ce font des deferiptions , des portraits, tantôt de petits
contes, des historiettes: quelquefois on cite les différents auteurs qui
ont écrit sur l'éducation; on les approuve, ou plus souvent on les
combat, on les réfute.</p>
<p>A travers beaucoup de minuties, de puérilités &amp; d'hypocrisie, il y a des
choses excellentes dans cet ouvrage, en général bien écrit, sans
recherche, d'un style élégant &amp; naturel. L'auteur a cru devoir sans
doute le rendre piquant par des por-</p>
<p><pb/></p>
<p>des épigrammes, des chansons. Quoiqu'il en l'oit, c'elt un mérité peu
commun de trouver lefecret de fc faire lire dans trois volumes d'aussi
longue haleine, sur un sujet rebattu &amp; épuisé par Ici, plus grands maîtres.</p>
<p>Celui-ci avoit eu l'adresse de se pourvoir au parlement de Paris, &amp;
d'établir un conflit de juriÍ.</p>
<p>Le secretaire d'état de la province, rapporteur de l'affaire, apprit à
cette cour que son procureur-général avoit été purement &amp; limplemenK</p>
<p><pb/></p>
<p>¿bu iJté de sa requête en cassation. Elle fit de premières remontrances
, &amp; le garde-des-sceaux lui manda, dans une lettre infiniment laconiqut,
que ces remontrances n'avoient frappé ni S. M.</p>
<p>25 Févr. On annoncoit depuis quelques jours un drame nouveau en trois
attes &amp; en prose de Mlle. Rancoux, qui devoit avoir lieu aujourd'hui
fous le titre de la Fille déserteur : il est changé , &amp; la piece
s'annonce maintenant fous celui d' Htn- riette, nom sans doute de
l'héroïne. C'est décidé.</p>
<p>ment pour vendredi la premiere représentation : Mlle. Raucoux doit y
jouer elle-même.</p>
<p>Le court apperçu de tous les objets qui y font traités se résume ainsi.</p>
<p>Cette cour commence par instruire S. M. des faits, des circonstances de
l'affaire qui y donnent lieu depuis l'instant de la dénonciation qui lui
fut faite par un de ses membres de l'usurpation du sieur Aubier, jusqu'à
celui du jugement du conseil des dépêches.</p>
<p>Elle met fous les yeux d'l roi l'analyse exade, tant de ses précédentes
remontrances que de la requête en cassation présentée par son procureur.</p>
<p><pb/></p>
<p>général contre l'arrêt du conseil privé &amp; celui du parlement de Paris. :</p>
<p>tion sur le fait d'usurpation de noblesse, &amp; en tire des conséquences
naturelles en faveur de sa compétence exclusive. 1 Elle prouve ensuite
qu'elle avoit connu de la question de noblesse des sieurs Aubiers de la
maniere précise dont elle devoit en connoître, &amp; que sa conduite, dans
tout le cours de cette affaire, avoit été telle qu'elle devoit être..</p>
<p>26 Février. Le grand-conseil perd successivement ses membres les plus
fameux. Le sieur Jacques de Vergès, son premier avocat-général, si
baftoué dans les pamphlets du temps de la dif.</p>
<p>persson de la magistrature, vient de mourir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le style de ces remontrances est grave, austere 4 -&amp; le redacteur , plus
occupé des choses que de" mots, paroit avoir moins cherché l'élégance qu
l'énergie ; c'est le style du genre : en un mot, c'el -un magistrat &amp;
non un rhéteur qui parle.</p>
<p>27 Février. On conservoit dans l'ifie de Mal: deux marbres, sur chacun
desquels étoit grave, une même inscription phénicienne, que l'abb.</p>
<p>mandeur de Bofcbcron, son agent général. C'ed le 16 de ce mois que la
compagnie a reçu ce mo.</p>
<p>.nument, &amp; l'a placé avec diftindion dans sa bi.</p>
<p>bliothèque. !.</p>
<p>tes importantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>i oîr considérer l'état aâiEi des fÔMcas p.</p>
<p>M. de Condorcet iait par représenter fous des couleurs
très-intéressantes, les qualités morales &amp; littéraires de l'efrimable
académicien auquel il succede.</p>
<p>- 28 Février. Depuis que l'empereur a si violem- ment attaqué les
usurpations de la puissance ecclé-</p>
<p><pb/></p>
<p>tion de M. de Condorcet au fein de l'académie françoise, plus agréable à
ses amis, aux philofo., phes &amp; aux bons patriotes, c'est l'exclusion qui
lu J avoit été donnée par le premier ministre, &amp; qu: vraisemblablement
auroit duré s'il ne fut mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>ma. camp, que j'ai reçp les deux lettres fo..</p>
<p>Je n'ai malheureusement avec moi ici que l'infction du grand Frédéric à
ses généraux, les rées du maréchal de Saxe, &amp; de pareils livres
..III£ofanes. Mais Quesnel, Buzcmbaum 6c l'orthp.</p>
<p>PO'ir suivre l'ordre que V. A. a tracé = t\ Quant au Placiium regium, il
m'a paru que quand le chef viliblede l'église, comme elle l'appelle,
fait émaner quelques ordres du Vatican aux fideles de mes états, leur
chef très-palpable &amp; réel comme moi, doit en être instruit &amp; y influer
pour quelque chose.</p>
<p>s". Trop mal écrit pour pouvoir le copier.</p>
<p>4°. Quant aux bulles in cænâ Domini UnÏgtnitus, V. A. désapprouvant la
premiere , rçnd à</p>
<p><pb/></p>
<p>7J Boniface VIII la jufiice qui lui est due. Le mot d l'arracher des
rituels paroit l'inquiéter; si ell vouloit, elle pourroit ordonner dans
son dioceli au lieu de cette action trop violente, de colle dessus une
feuille blanche de papier, sur la&lt;l"cll.</p>
<p>faillibilité d'un jugement de l'égliCe universelle.</p>
<p>Elle a été reçue par ,1 point par les autres ; il paroit que d'ordonner,
comme j'ai fait, qu'on n'en parle &amp; n'en dispute en rien, n'eftpas trop.
Heureusement que mes bons Autrichiens &amp; mes bons Hongrois ne connoissent
ni Alolina, 1 Senus. Si on en parloit, ils demanderoient I si ce font
des consuls Romains, dont ils n'ont point entendu parler dans les écoles
latines. MoJi.1 même j'ai connu un chien levrier qui prenoit son ¡
lievre tout seul, * qu'on avoit appellé "lo/ina, tant on est ignare chez
moi sur les disputes de i la grace. Airiri on continuera de s'en taire
dans mes erar't r I- bien fait de s'en taire partout, il y a plus d un</p>
<p><pb/></p>
<p>w~ , Se vous protestez contre notre innovation*; &amp; toi celui de l'état,
&amp; je défends ou revendique s droits primitifs, &amp;c.</p>
<p>III Mars. On a su dans une fcance particulière de académie franroife,
qu'un membre, qu'on dit être \1. Ducis, avoit proposé de faire un
réglement de police intérieure &amp; de convenir entre foi de ne )oint
donner de billets aux femmes pour lesaffem.</p>
<p>3tces publiques, afin de leur rendre la gravité qu'el.</p>
<p>es avoient autrefois. M. de la Place, indigné de :e bruit, y a répondu
par le quatrain suivant.</p>
<p>fl~</p>
<p><pb/></p>
<p>mes très-rerpeueures remontrances ~touchard- les édits qu'elle a fait
publier.</p>
<p>Je fuis, &amp;c.</p>
<p>SECONDE REPONSE DE L'EMPEREUR.</p>
<p>MON COUSIN, JE vois, suivant la réplique de V. Exc., que nousa ne
dansons pas de même air: elle prend la forme!</p>
<p>pour lu chose, pendant que je me tiens exactemcnti a la chose en fait de
religion, &amp; que je n'obvie!</p>
<p>qu'aux abus qui s'y etoient glissés, &amp; qui en défigu- J Tent entièrement
la puieté : voslettres font toutCl: tragiqucs, &amp; les miennes toutes
comiques. Et comme Thalie &amp; Melpomene, quoique sœurs</p>
<p><pb/></p>
<p>au Parnasse, ne s'allient pas toujours enfembte, descendant de
l'Helicon, V. E. me permettra que nos genres se rapprochent davantage, &amp;
qu'en attendant je l'allure, &amp;c.</p>
<p>b</p>
<p>A Vienne, ce n décembre 17.8 J.</p>
<p>vient dans le drame intitulé la Discipline militai.</p>
<p>Mlle. Raucoux, infiniment mieux en hommequ'en femme, a très-bien joué, &amp;
ne s'est pas dét concertée de quelques murmures élevés aucom.</p>
<p>mencement. Le sieur Molé l'a très-bien fécon.</p>
<p>dée, &amp; s'est conduit en bon &amp; franc camarade.</p>
<p>Après la. piece elle s'est rendue aux invitations du public, s'cft
montrée dans son costume de ibldat, a remercié le public, &amp; a été reçue
avec: transport. 1 IL 2 Mars. Le Thésée, dont la premiere représen-</p>
<p><pb/></p>
<p>tation a eu lieu aussi hier, a eu beaucoup de suc.</p>
<p>ces, mais toute l'attention s'étant portée principalement a la comédie
françoise, &amp; les véritables connoisseurs n'ayant pu se partager, il faut
atten.</p>
<p>dre la fuite de quelques autres représentations, pour fixer
irrévocablement quel degré d'estime mérite la nouvelle production de M.
Gqffec. «</p>
<p>\t Les ennemis de bllle. Raucoux, &amp; elle a beaucoup. non contents de
s'être déchaînés i f" contre sa piece avec ure fureur sans exemple,
sur-tout envers l'outrage d'une femme, veulent lui ravir même le petit
mériteJ flu ils lui laissent &amp; répandent le bruit qu'elle n caqueté
prête-nom de M. Duroroy. En outre, en a déja enfanté une chanson, où
l'on lui reP prol che cruellement ses turpitudes. : J</p>
<p>, --.,. ÏA 3 Mars. L'affaire de la cour des aidée de Cler.</p>
<p>ture, &amp; qu'on ~infinue avoir été le motif secret de l'an mosité de la
cour des aides, ait trouv au parlement de Paris une prorection éclarante
au point</p>
<p><pb/></p>
<p>* &amp; même gémissant en apparence de la honteuse ► démarche Je son pere, &amp;
l'inculpant. a Quoiqu'il en foie, on cite sur-tout aujourd'hui une
lettre de la cour des aides de Clermont au : garde-des-sceaux, piece sur
laquelle a été asiste son interdidion. Ces magistrats, outrés de voir le
peu d'effet de leurs remontrances, lui reprochent dans cette lettre, ou
de n'avoir pas lu leurs remontrances, ce qui feroit une négligence
impardonna► ble ; ou, s'il les a lues, de ne les avoir pas comprîtes, ce
qui feroit une grande ineptie; ou, après les avoir lues &amp; entendues,
d'en avoir dissimule au roi la force &amp; la justice, ce qui feroit une
pusillanimité reprehensible; ou enfin, convaincu de leur bon droit,
d'avoir déterminé S. M.</p>
<p>En conséquence, il est d'abord allé chez le roi rendre compte du fait à
S. M. qui a daigné lire la lettre, &amp; lui a répondu qu'en effet on ne
devoit pas traiter ainsi le cheffupréme de la justice; &amp; cette cour,
comme on l'a déja dit, est interdite.</p>
<p>t 3 Mars. On peut se rappeller qu'on a parlé dansle temps d'un grand
recueil qui fut publié, en 1779, fous le titre de Mémoires pour servir à
Thijl toire du d&gt; oit public at III France. 11 y restoit des lacunes
considérables, &amp; la prudence de ceux qui avoient fait .imprimer les
fameuses remontrances de 1775 , ou elles exiltoient spécialement,</p>
<p><pb/></p>
<p>n'avoitpas osé les rétablir dans l'ouvrage en quer.</p>
<p>tion. Enfin, on a cru devoir satisfaire les desirs du public, &amp; ces
lacunes paroissent aujourd'hui en jo pages /7î-4°. du même format que le
recueil, elles completent merveilleusement cet éloquent morceau, &amp; font
bien humiliantes pour les par.</p>
<p>ticuliers ou les magistrats qu'elles concernent, &amp; qui font nommés sans
aucun détour. 1 J ,'/arr. M. le marquis de Puysegur, lieutenant général
des armces du roi, personnage de distinction, auquel on attribuoit
différents ouvrages J entr'autres le dernier mémoire au roi sur la gUer
Je, qu'on avoit désigné plusieurs fois &amp; tout rc.</p>
<p>cemment pour le ministere, vient de mourir; il étoit fils du maréchal du
même nom.</p>
<p>Sur l'air : Mon pcrc ftcitput.</p>
<p>Au théatrè on vient d'annoncer Une picce nouvelle, Qui doit beaucoup
interesser, £'cft d'un auteur femelle.</p>
<p>C'est un hiltrion, Las du cotillon , Qui prend un nouvel être (i).</p>
<p>Son cœur cil usé , Son goût est blasé, Son esprit vient de naître.</p>
<p>Il cft connu par ses exploits Plus que par ses ouvrages;</p>
<p>(l, Mlle. Raucoux fait un rôle d'homme Jans sa piccc.</p>
<p><pb/></p>
<p>jamais le travail de ses doip, N'obtint notre suffrage ; Mais ce
nouveau-né, D'un paient borné, Surprendra s'il ne touche.</p>
<p>L'auteur entre nous Travaille beaucoup; Mais jamais il n'accouche.</p>
<p>* 4 Mars. Rien de fins merveilleux ici que Pat.</p>
<p>trait pour la nouveauté, au point que l'on s'ere- thoufiafme soudain sur
les inventions les plus fausses &amp; les plus absurdes. Du moins tel est le
reproche que les savants font aujourd'hui aux mi.</p>
<p>niftres qui ont trop aveuglement suivi leur 7ele pour accréditer la
prétendue découverte de M.</p>
<p>Quoi qu'il en foit, la société royale de méde* cine, qui se plaint de
n'avoir pas été consultée dans une matiere aussi effentiellcment de son
ref- fort, vient de nommer d'office des commissaires pour vérifier les
expériences annoncées. Ces com..</p>
<p>miffaires, font entre lesaffociés ordinaires, les doreurs, Macquer,
Fourcroyc, Pabbé Trffitr &amp; Halll; entre les associés libres, M.
Poulletier de la Salit &amp; le duc de la Rochefoucault.</p>
<p>&gt; L'académie des sciences a , dit-on , entendu déja un rapport de celles
faites par quelques-una de ses membres, qui ne font pas absolument de
l'avis du sieur Janin.</p>
<p>4 Mars. Madame Sophie est morte la nuit du samedi au dimanche, au
moment; où l'on s'y</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout cela n est qu'en attendanr un opéra comique du grand genre,
intitulé la nouvelle Omphale, de M Robinot de Beaunoir &amp; du-sieur Floquet.</p>
<p><pb/></p>
<p>irCouciic, fous-lieutenant d'infanterie, avec dit.</p>
<p>« pense de payer la finance ordinaire.</p>
<p>transport ; mme dans celle des airs ledaufe , q ii n'ont pas lai Je
aussi que d'être goût s, quoiqu'on aiti nru en général y defiirer une
tournure plus *</p>
<p><pb/></p>
<p>tion d'un superbe air de Thesée, embelli encore par la voix du sieur le
Gros au troisieme aéle, &amp; du monologue, Dépit morttl. dans lequel Mlle.</p>
<p>qui a été confervé de l'ancienne musique, &amp; que Je sieur Larrivée
rendainfi que tout son rôle avec beaucoup de noblesse.</p>
<p>6 MaTs. C'eR chez Mlle. Fannier qu'a été cha- ritablcment composee la
chanson sur mademni-felle Raucoux &amp; sa piece: elle étoit même Pl é parée
d'avance, parce qu'on vouloit la répandre des le foir après la premiere
représentation. Elle est sur-tout attribuée au president d'Hericourt
aidé de M. de Chamfort, du marquis de SaintMarc, &amp; de la divinité de ce
petit Parnasse. Il y est resté une légere incorrection de rime, que* les
connoineurs seuls trouvent aisement, &amp; qu'on n'a jamais pu changer.</p>
<p>7 Mars. Les gentilshommes de la chambre i délirant recruter de sujets la
comedie Françoise : qui se dclabre de plus en plus, font rechercher dans
les provinces les adeurs les plus diltingué.</p>
<p><pb/></p>
<p>doubler, redoutant le parallele, a déclaré que si le sieur Granger
paroissoit au théâtre, il quit.</p>
<p>toit. La crainte sans doute de perdre cet excellent atteur, sans être
lur encore d'en avoir un qui le remplace &amp; plaise au public, a arrêté
les supérieurs, qui, ne fachant plus que faire du nouveau venu, l'ont
envoyé aux Italiens, c'est-à-dire , dans une arene toute différente, où
les pieces qu'il fait, ne lui serviront plus de rien , &amp; où il faut
apprendre un autre théâtre. Malgré ces difficultés &amp; ces dégoûts, la
supériorité du sieur Granger s'est manifestée dès qu'il a paru , &amp; le
parterre enthoufiarmé, l'a vivement applaudi &amp; traité avec une
distinction méritée.</p>
<p>7 Mars. L'académie françoise, dans son affem.</p>
<p><pb/></p>
<p>le grand-aumonier qui, avec ç00,000 livres de lentes, le faisoit languir
pour 80,000 livres.</p>
<p>qu'il lui devoit.</p>
<p>Le roi, bien instruit du fait, a donné sur le champ un bon au sieur
Thierry pour aller toucher cette somme au trésor royal; &amp; des que le
cardinal de Rohan a paru devant lui, il lui a dit en plaisantant, mais
avec fermeté : vous me devez bien de rargent ; que cela ne tarde pas à
être remplacé; Thierry vous l'expliquera.</p>
<p><pb/></p>
<p>ow nation, est tiré d'un apologue charmant, ayant le même titre de la
Fontaine, qui, lui-même, l'avoit pris dans un dialogue ingénieux de
Louise Labé, virtuose du seizieme siecle.</p>
<p>* 9 Mars. Il paroit décidé que les comédiens François iront jouer à
pâques dans la nouvelle salle. Quoique les bâtiments qui l'entourent ne
soient point finis, ni même commencés, on a toujours tracé sur ce vaite
emplacement les rues qui doivent servir de communication &amp; de dé.</p>
<p>sonne différemment.</p>
<p>tents n'excitassent une fermentation dangereuse ,</p>
<p><pb/></p>
<p>qui le deviendra beaucoup moins, quand une fois la salle fera livrée
entièrement; &amp; qu'ayant com.</p>
<p><pb/></p>
<p>que mois, &amp; l'affluenceeft celle qu'on ne peut aborder qu'en arrivant de
très-bonne heure. Un -morceau lu par le prétident, &amp; de sa compositiun ,
elt remarquable entre tous les autres.</p>
<p>C'est sur cette importante découverte que M.</p>
<p>de GebLiIn a fait un mémoire très-intéressant.</p>
<p>L'auceur est pour l'affirmative. Il ne doute nullement de l'authenticité
du monument, &amp; confirme les connoissances nautiques du peuple, rival de
Rome. Il faut voir, quand cette differtarion fera pius publique, ce que
les savants y répondront de contradictoire.</p>
<p>10 Mars. Ce n'est pas sans raîson que le Geur Molé s'efl montré jaloux
des talents du ieor Granger. fcs connoisseurs le trouvent plus noble ,
plus naturel que lui, &amp; non moins leste &amp; sémillant. En outre, il a qu
organe bien supé.</p>
<p><pb/></p>
<p>sance profonde du théâtre, enfin l'intelligence li plus consommée. (.</p>
<p>M. le comte de Montboissier, ci.devant gouverneur des mousquetaires
noirs &amp; commandant dans la province, a été chargé , en cette qualité,
d'y venir, accompagné de deux huilîiers de la chaîne, notifier les
ordres du roi. Lui-même est</p>
<p><pb/></p>
<p>Le jour de la séance où il a fait enrégistrer la déclaration du roi en
date du 19 février, contenant interdiction indennie, il a prononcé un
difeours très-touchant, où il a renouvellé ses regrets d'être le porteur
d'ordres si rigoureux envers autant d'amis qu'il comptoit de magistrats
; il a fait leur éloge , &amp; les a assurés qu'il ne perdroit aucune
occasion de supplier le roi d'en adoucir l'amertume &amp; la durée.</p>
<p>tendre au prince qu'il se récupéreroit facilement, &amp; avec usure de ses
avances par les terreins qu'il y*</p>
<p><pb/></p>
<p>bitera ce palais, puisse s'y rendre sans appareil &amp; incognito, s'il veut
; mais on ne conçoit pas que dans un espace aussi long &amp; aussi mal-fain
, on puisse imaginer de faire passer son altelle royale. *</p>
<p>12 Mars. Samedi dernier, les chambres anemblées, la cour des aides a
enrégistré la déclara.</p>
<p>troduit dans un canton de cette province par un M.</p>
<p><pb/></p>
<p>ï. Huet, doyen de Rousseaux, qui, en sa quacé de curé-doyen, fit arrêter
dans un synode je les curés n'enterreroient aucun de leurs paîifliens,
qu'il n'eût demeuré deux nuits entieres jr un lit, le visage découvert,
les mains &amp; le esle du corps libres ; qu'on ne mettroit le mort ans son
cercueil que le matin du troisieme lur, en présence de quelques
examinateurs &amp; ertificateurs de la vérité de sa mort; que ce ercueil ne
feroit jamais fermé par-dessus ; &amp; u'il feroit jeté sur le visage du
mort &amp; sur son orps , beaucoup de chaux vive.</p>
<p>! M. de Neufchâteau nous apprend, par occaion , que cet excellent homme
a laissé quantité le manuscrits, de mémoires &amp; de projets utiles; u'il a
entre les mains ces papiers, qu'il se prolore de visiter &amp; d'extraire.</p>
<p>t Les fpedateurs furent tellement enchantés, qu'imitant un urage des
théatres de Paris jusqu'a.</p>
<p><pb/></p>
<p>modestie lui fit constamment refuser de se montré Les lieurs GarJel &amp;
Nivelon ont parfaitemdl fecondé le compositeur, mais Mlle. Théodore prir</p>
<p>cipalement. Elle triomphe ici, &amp; l'on aime ai tant ion caradere que son
talent sans exemple.</p>
<p>Me. Target a défendu le ministre avec cette chaleur, cet intérêt qu'il
met dans ses causes; il a</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est vendredi prochain que l'avocat - général</p>
<p>loit porter la parole.</p>
<p>i 14 Mars. Les comédiens François ont enfin com.</p>
<p>cilement entendre, ou, pour mieux dire, qu'elle fera perdue pour le
grand nombre des spectateurs.</p>
<p>On se plaint des loges, où l'on ne peut entrer pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>is de Castries est L premier qui n'y ait fis .u\é d'inconvénient.</p>
<p>Enue tous ces almanachs, le plus utile &amp;le 15 necessaire est , sans
cuniredit, r':/iJianu.JL /.:;.;, qui a'ameliu.e chaque année, 6l va
faire plus grands progrès entre le* mains du modercdireur.</p>
<p>1 Mars. L'abbé Canayc, membre de racadée des inferipeions &amp;
belles-lettres vient de ourir ; il avoit une amitié tendre pour M.
d'Alemrt, qui sans doute honorera la cendre de son enfaiteur de quelque
éloge. 11 avoit une superbe )liotheque, dont on ignore encore la
deftinarion.</p>
<p>i s Mars. Extrait d'une lettre de Bordeaux, du g trs. Voici en substance
cç qui s'eftpaffé dans tre parlement : Le 22 décembre le garde-desaux
lui aToit écrit une lettre où il lui annonit le retour du premier
président; il avoit en</p>
<p><pb/></p>
<p>même temps adresse au procureur-général un p; quet cacheté, ne devant
s'ouvrir qu'aux chan bres assemblées. Le premier préfidenteft arriv e e
effet en janvier, après avoir requ des ordres ¿ térés du roi
très-severes, &amp; avoit promis de s' conformer. Malgré cela , la
fermentation a telle ment régné dans la compagnie, qu'elle a reit</p>
<p>jusqu'au 20 février fanss'affembier, &amp; dans la plu parfaite inadion; ce
n'est que sur des menude de la colere du roi &amp; de juger la forfaiture,
re ques vraifemblablementdu département de M. dt Vergennes, que
l'affembléca eu lieu, &amp; l'ouverture du paquet où ils ont trouvé une
lettre du roi, dans laquelle on le fait parler avec une moliefTc,
indigne de sa majesté, qui a révolté les partisans de l'autorité royale.
Cependant le souverain s'expliquoit, &amp;, sans prétendre gêner la
conscience ou la volonté des magistrats, avertiffoit ceux qui ne
voudraient ou croiroient ne pouvoir pas firaternlfer avec M. Dupaty,
qu'ils étoient maitres de donner leurs déminions, &amp; de recevoir leur
remboursement.</p>
<p>Celte alternative les a tellement intimidés, qu'ils ont enrégistré les
lettres-patentes restées sur le bureau depuis si long.temps, avec un
arrêté trèspathétique &amp; très-fournis, &amp; enfin ils commencent à
administrer la justice.</p>
<p><pb/></p>
<p>« guider les coapofiteurs dans leirs elTair.</p>
<p>i mort l'a enlevé au moment où il conmenqofe quatorzième recueil
d'ariettes.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans lie magniifque local que leur a deliinc munificence de no. princes.</p>
<p>de coudre une petire fccne alfa aBreable ;.</p>
<p>Qu'Amour retourne au ciel, qu'il fuie: * Je reste ici pour ma fanté.</p>
<p>Vous viendrez ici tous les jours. 1 18 Mars. Extrait d'une lettre de
Châlons, d.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 Mars. On va commencer incessamment la vente des tableaux &amp; autres
objets de curiosité dans les sciences &amp; arts, composant le cabinet du.</p>
<p>feu marquis de Menars. Comme la plus grande partie des morceaux précieux
de cette collection provenoit de la succession de Mad. la marquise de
Pampadour, très-connue par son discernement &amp; son goût pour les arts, la
foule des amateurs s'emprcffe d'aller voir ces merveilles. Entre les
tableaux il n'y en a pas du grand genre , mais beaucoup de choses
aimables &amp; principalement, tirées de l'école françoise.</p>
<p>18 Alllrs. Le catalogue de différents objets de curiojités dans les
sciences &amp; arts, qui compo* soient le cabinet de feu M. le marquis de
Menarq, dressé par les sieurs Bafan &amp; Joullain, est détaillé avec foin &amp;
exactitude; ce fera une fuite précieuse pour les amateurs d'une
collection de cette espece, très-utile &amp; très-inftrudive ; on* y a joint
quelques estampes qui l'ornentmerveilleufement..</p>
<p><pb/></p>
<p>On voit au bas la peinture &amp; la sculpture, avec leurs attributs , debout
&amp; dans une tristesse profonde ; la sculpture plus particulièrement
attachée au défunt, est renversée, &amp; caraftérife l'excès de sa douleur
par le désordre de ses vêtements &amp; de sa personne ; on lit au bas ces
deux vers.</p>
<p>Les arts ont en pleurant honoré sa mémoire, 1 Et son amour pour eux
vivra dans leur histoire.</p>
<p>Dans ces derniers on difiingue un charmant sujet exécuté avec beaucoup
de délicatesse en ivoire , &amp; composé de neuf figures de femmes, satyres
&amp; enfants assis, &amp; folâtrant aux pieds de deux arbres, autour derquels
serpentent des ceps de vi.</p>
<p>gne. On y a joint la gravure que Alad. de Pompadouren avoit exécutee en
178, bien capable de faire honneur au talent de cette virtuoie.</p>
<p>Il est encore plus confirmé par une fuite de soixante-trois planches de
son exécution en 17Ç2, d'après différente. pierres gravées par M. Guay,
sur les dessins de MM. Boucher, Vien &amp; autres.!</p>
<p>On y a joint l'estampe du frontispice, pleine de gentillettes &amp; de goût..j</p>
<p><pb/></p>
<p>19 Mars. Il paroit que l'administration de l'opéra va changer encore une
fois. Les adeurs cabalent fortement pour se régir eux-mêmes, &amp; l'on est
bien tente d'en essayer, pour voir si ce gouvernement démocratique fera
plus heureux &amp; meilleur que les autres. 11 n'y a rien encore de bien
décidé.</p>
<p>19 Mars. On peut se rappeller un mémoire des curés de Dauphiné, qui
parut au commencement de l'année 1782, qui déplut tellement au clergé ,
c'est-à-dire, aux évéques , qu'ils firent expulser de Paris les députés
de ces curés : il s'agissoit d'une augmentation de portion congrue
qu'ils demandoient.</p>
<p>Cette affaire restée en suspens, ils ont vraiÍemblablement cherché à
obtenir justice d'une autre maniere, &amp; peut-être les curés des autres
provinces dans le même cas, ont-ils voulu faire cause commune, ce qui a
alarmé de nouveau le clergé , en forte que ses agents ont sollicité une
déclaration du 9 mars, enregistrée en parlement le 12, qui renouvelle
les défenses aux curés du royaume de s'assembler sans permission.</p>
<p>le commencement de ce mois un phenomene isolé dans l'ordre des
phénomènes souterrains, trés-singulier, mais qui n'est accompagné d'aucuu.</p>
<p>symptôme effrayant.</p>
<p>On nous avoit dit qu'on y entendoit de minute.</p>
<p>en minute un bruit épouvantable, &amp; femblableà.</p>
<p>cc!ui d'un coup de canon; qu'étant sur la hau..</p>
<p>teur on ressentoit une commotion considérable ,</p>
<p><pb/></p>
<p>e:i r.t:c le brui: augmentoit d'intenlit de jour Voici Ce Ur r.JUS en
rapporte M. l'ahîvj de Soulavie, physicien, qui a ecrit sur les volcans
que la f11(1!1t;¡.L;:ll' .1 li rnur dans Il' l11érnc ;! Ibnc un Lvv Il ,
„frrc C,UC Ii c ? .rt : ferme h cause de ce phenomene n'est T^rroK-nd;
car un son l p^ri: iC (*';C")Ue st'mrs :i r;jrver:r ;t &amp; le bruit &amp; la
pullation n,Pmcnt p Lep el: p 1 d * d :' h a" n'en est mont J "l', .IL.'
( "Z,', : : lc j!" i {f l !l C.</p>
<p>l' affluence a été il T r.r ir que le sieur le (&gt;. n Cn a t"ll',il:rs
i-ticn , a redoutable d'effets pour Ils r&lt;.'l1de en conduire * .* ~Uvr
//,l ':,T! u:.!-lînier.'s 'es j.lus ij's.</p>
<p>~Il i, u sasme se rall m t, 8: Cc flTl'"t d e noL've.iux ~0r ; ils C
n'a:,;i h,t'n «a-teurs ruur ses ~[,:en t Lr«u,sruur f~ On reçut
tr'\-r;\'(Hïl'J(m"l1 ('l't, nl:\'r:OI:C ~file ,'u/) -.\ 1.,: : ::J /,,,
r:L' j' i .,¡)I''; le. 0L.u.r.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Viotti a ioutenu dimanche, dan, son con,erru de violon, la hau:c:
rt.:ijuLlioD qu'il s\!coit ami* si pramptemenc iàcquil": dans ce p.I)::..d.</p>
<p>Jie éxecution vraie, un fini précieux &amp;: une |Uj!:cé de son admirable
danb l'adagio , font placer cet artiste au rang des plus grands maire*.
On prétend que depuis k fameux Lulli il l'a pas paru de violon de sa furee.</p>
<p>ii Mars. M. C/tenard, très-belle baffe-taille, jeune artiste qui remplie
un des principaux emplois au théatre de llruxelles, a plu beaucoup aussi
lu concert spirituel par sa voix très-étendue &amp; J'ti,ie égalité bim rare
dans une de ce genre. Son timbre est (bnore, sa prononciation difiinde,
&amp; il eic en outre excellent muGcien ; on regretta seulement qu'il n'eut
pas chvifi un meilleur morceau pour son debut. 11 paroitque sur cet
essai en voudrait le fixer a Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les bourdons, dès la veille &amp; le matin, l'ont annoncé au peuple. Ces
bourdons s'appellent Emmanuel &amp;. Marie. Le chœur étoit orné des plus.</p>
<p>beaux tapis, l'autel &amp; les lampadaires garnis dei cierges, comme aux
fêtes annuelles. i Après la uede canonialeles. chanoines fc</p>
<p><pb/></p>
<p>Le do) en y monte le premier, s'y assïed, mmme pour lui annoncer la
supériorité du chaque sur lui, &amp; enfui te y fait mouter &amp; aiIIeh</p>
<p><pb/></p>
<p>avec le secretaire du chapitre * 0 hl! , l î , i i K a fl ,*](&gt;;. r j*
au ne~jr,lc que le i t:lt en rU;:dii(); il cn montre les bulles Le
prelat entre t'n \l'rc¡cc J';"Ir la bl1: :;t;:un pontitre de: il desee
ci r('c ffr^,a bt,,j facilite faire une troisieme toilette, &amp; dans ce le
lecrl'Llire du rh.¡pirrc: f:i!.¡rr les tl'I1\ti(lr1'. de greffier, on
plaide une caule , l'.r t-si,.</p>
<p>prononce I, "l':ncr.t, De-la il est conduit en son palais de la ltitmc
man ùrt.' iit.'i i t-il vcnual.iiiJ;.^ V* n'»' ,nlimC e Un a- r 1k1
'r'c',t ii"»- ~mari.(l Lli, lie, J\ l.</p>
<p>~trant a re c s (1, e c, t t e tle 23 Mars. Extrait d'une lettre de
Rouen, du étant a se nxorder pour firJpJrXenVÏM-- ™ vos » ik r.,-;*, u-r
sa love, ;ntt.:ndt)ir i!lIratju}¡j:('IH fOIl perruquier: met en
Vo^i'^Tc.r r U'e ','nuc que - CUR,Cll7 avni- (in:, le Il:l'lIll)n; le
L/J coule en abondance, celui-ci devient iuikus</p>
<p><pb/></p>
<p>r &amp; prend un couteau sur sa cheminée; le barbiec veut s'enfuir, mais fc
heurtant contre une chaise, tombe; ce qui donne au sieur de Neuvillele
temps de l'atteindre &amp; de le poignarder de trois coups de l'ignoble
instrument. Le blessé n'a eu que le temps de faire sa déclaration &amp; est
très-mal.</p>
<p>Notre lieutenant criminel, M. Couronne, homme de mérite, mais accusé de
partialité en cette circonstance, n'ayant point (uivi la procédure avec
l'autorité que le cas requéroit, a été mandé au parlement, &amp; interdit
pour un an ainsi que le procureur du roi. Cette cour a évoqué le procès,
&amp; l'infiruit avec tout le zele qu'exige cet assassinat criant. Il a
décrété le comédien , qui est en fuite.</p>
<p>24 Mars. Le journal de Paris , qui de tous les objets qu'il avoit
embrasses dans son prospectus, n'en traite que fort peu, &amp; encore pour
la plupart</p>
<p><pb/></p>
<p>ceux qui lui font communs avec les autres jour..</p>
<p>maux, a cependant par dessus ceux-ci un avantage inappréciable pour des
François &amp; des Pari.</p>
<p>24 AlaTs. Extrait d'une lettre d'Amiens , du 19 mars. Dans le nombre de
40000 ames environ qui forment la population de cette ville, en 1777 on
comptoit 8000 pauvres, dont 500!</p>
<p>3°. Tous les citoyens qui defirerent prendre place dans le bureau
général, y furent admis sans !</p>
<p>distinction de rang. r 4°. Les adminiltrateurs des bureaux particu1</p>
<p><pb/></p>
<p>tiers, comporés aum de toos les paroissiens qui voulurent y entrer,
furent assez multipliés pour que chacun d'eux visitât en deux heures.
les pauvres de son quartier.</p>
<p>5°. On commença par faire refpedivement une quête dans les maisons des
citoyens ; on y joignoit le produit des troncs, des legs, des quêtes
faites dans les églises paroissiales &amp; des fondations échues. L'évéque,
l'intendant &amp; les ossi.</p>
<p>ciers municipaux y ajoutèrent des sommes considérables.</p>
<p>1 Après ces préliminaires , le 11 janvier 1779,1a mendicité fut
supprimée par ordonnance de police. Depuis ce temps on continue de faire
tous les mois dans les maisons la quête , après laquelle se tient
l'assemblée du bureau général. On y arrête le compte du mois précédent,
&amp; ce qu'il convient de distribuer dans le mois courant. Les bureaux
particuliers font en conséquence la distribution aux pauvres dans leurs
maisons de huit en huit jours, &amp; le bureau général rend compte tous les
ans au public de son opération &amp; de l'état de sa caisse par la voie de
l'impression.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gime trop volontaire déplaît au gouvernement -&amp; même aux magistrats. On
parle plus que jamais de les mettre en charge, moyen qu'on regarde comme
plus efficace pour les assujettir C'est sans doute pour y préparer les
esprits &amp; les avocats eux-mêmes , qu'on autorise de temps en temps des
pamphlets assez mordants , où l'on revele les mysteres, les vices, &amp; le
désordre de ce corps.</p>
<p>De ce nombre est une nouvelle brochure, inti.</p>
<p><pb/></p>
<p>membre prendra la plume pour y répondre &amp; venger l'honneur de l'ordre
outragé.</p>
<p>M. le comte d'Artois , M. le duc de Chartres &amp; autres grands seigneurs
ont été le voir. 1 26 Mars. Dans une capucinade intitulée : Réflexions
d'un militaire sur la profession d'avocat, Paris 1781 l'auteur qu'on
pretend être Me.L.D.B.</p>
<p><pb/></p>
<p>-àW profitent du t. Moin de la plupart des avocats, ptir coapofer sur le
prix de leurs travaux. Suivant le fecond, de ces deux causes, la
preniere au contraire feroit la source de la gloire du barmau , il le
despotisme de l'ordre n'y étouffait pas le taleat, &amp; l'autre n'est que
la moins importante des causes du détordre qui regne dans le lycée de
Thémis.</p>
<p>27 Mars. M. Elie de Beaumont, qui, suivant l'usage , rédige par écrit
les superbes plaidoyers de son ami Target, fuit paroitre aujourd'hui on
mémoirepour kjtci.r Benjamin Beresford, prêtre de l' f. Ii rr: ai Id
iiCi.J.llt ,dlaptlain du duc de Bedford, recteur des deux paroisses de
la ville de Bedford, Contre monsieur le procureur-général. Et e ncofe
contre la dame Sydney Haiiiilton , épouse dudit.</p>
<p>Sr. Beresford,plaignante, dénonciatrice &amp; témoin.</p>
<p>Et contre la dame Gtautn Hamilton, femme duJïcur Hamilton,
écuyer,intfigatrice,plaignante , dénonciatrice &amp; témoin.</p>
<p><pb/></p>
<p>j, vant les juges François le mariage qu'elle n'a * "osé attaquer devant
ses juges nationaux; qua-JÉ „ litier de continuation de crime en France
la „ demande en restitution de sa femme, après que i "celle-ci a procède
volontairement sur cette' „ même demande devant nos tribunaux , devant f.</p>
<p>î, lesquels clle se contentoit d'opposer faussement V j, que son mariage
ctoit attaqué par elle dans sa -</p>
<p>27 Mars. Extrait d'une lettre de rifle d'Ole.</p>
<p>ron, du 28 février. Notre gouverneur, M. de Verteuil, maréchal de camp,
a été en effet très-" fêté par M. de Meuron , colonel du régiment Suiffe
de son nom, au service de la compagnie des</p>
<p><pb/></p>
<p>r.S Indes Hollandoises , &amp; il y a eu entr'autres un roverbe analogue aux
circonstances , de la comjfition de M. Dauphin, lieutenant-trésorier du
rgiment. Il Pavoit intitulé: Vaut mieux tard que imais ; annonce
relative aux contre-temps qu'aoit éprouvé ce divertissement, pour vaquer
aux onctions plus essentielles du service. La piece fen)it un peu le
terroir; mais tout cela est bon en fo:été. Il y avoit cependant dans ce
petit drame es couplets heureux sur plusieurs belles avions e M. de
Verteuil, qu'on y a dignement célébrées.</p>
<p>a féte a commencé par un diner de 200 cou.</p>
<p>erts, &amp; a été terminée par un bal qui a duré )ute la nuit : tout cela
est bien galant pour des uiffes; &amp; nos Olonois n'avoient de leur vie vu
en de si beau.</p>
<p>.ncouragé par cet essai, il vient d'obtenir des letres-patentes données
au mois d'oélobre 1781, &amp; nrégiftrées en notre parlement ; car il faut
être utorifé même pour pratiquer le bien, par lefuelles il lui est
permis de construire une maifoa our loger trois ou quatre maitresses
d'école ou oeurs de charité, qui apprendront gratuitement ux pauvres
filles leur religion &amp; le genre de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>duites fous bonne &amp; fûre garde en Angleterre, pour être remises aux
mains du juge de paix; &amp; que la danie Hamilton paiera provisoirement
ço,ooo livres de dommages &amp; intérêts envers sa fille, nouvelle-née du
sieur Beresford. ;</p>
<p>29 Mars. La salle du concert spirituel n'a peint désempli depuis son
ouverture par les vacances Les autres spectacles ; mais aujourd'hui,
vendre.</p>
<p>dl.saint, la foule a redoublé avec plus de fureur.</p>
<p><pb/></p>
<p>»? lgré qu'on en ait, toutes les fortes de senti.</p>
<p>» nts qu'elle veut inspirer.</p>
<p>Ji:te par un concerto de la composition de M. de : nt-George, ce qui a
rendu ce morceau dou~cement précieux aux amateurs.</p>
<p>M Le Stabat de M. Hayden, qu'on avoit reproché M. le Gros, le dirC\eur
du concert, d'avoir : mettre, il y a un an, en comparaison avec .:ui de
Pergoleze, dans une brochure très-cauf1 ue, a soutenu cependant encore
une fois cette angereuse épreuve: mais la richesse de ses
aciinpagnements, la variété de ses chœurs &amp; le au chant dont il est
rempli, n'ont pas empêché c l'expression touchante &amp; sublime, qui regne
ns celui de l'Italien, n'ait produit son effet di naire, &amp; que les
connoisseurs ne trouvent us de génie dans la simplicité des' moyens du
rnier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du relle, cette nation ne calcule feulement pas si elle a une liberté
politique, &amp; jusqu'où elle doit s'étendre ; eUe dépose tous ses droits
dans le cœur de son roi : la nation Angloise, au contraire, ayant
reconquis par des flots de fang, une conftiturion originelle, puisque,
suivant Tacite, c'était celle des anc'ens Germains, les peres de tous
les peuples de l'Europe, ce bien lui a coûté trop cher pour risquer de
le perdre en le laissànt entamer.</p>
<p>Toujours en garde contre le moindre accroissement de la prérogative
royale, elle lui prcfere des inconvénients, &amp; même des maux qui nous
paroitroient intolérables.</p>
<p>De ce préambule naît un développement savant, dans lequel il feroit trop
long de suivre le difler-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une raison qui empêche sur-tout nos avocats d'être éloquents , c'est le
défaut de rujets, en ce que la lui interdit aux accusës de se lervir de
leur ministere, &amp; que c'est presque dans les matieres criminelles feules
qu'ils peuvent développer de grands moyens, intéresser le cœur glacé
d&amp;nos contemporains.</p>
<p>On craint en France de donner trop de liberté aux avocats &amp; aux
écrivains. On a tort : cette</p>
<p><pb/></p>
<p>Formantes oinutiettfks pour la réception de l'avocat; examen rigoureux
sur des détails insignifiants; refus sur des prétextes ridicules;
espionnage encouragé, ordonné, exercé publiquement par les vétérants de
l'ordre &gt; noviciat long.</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne peut disconvenir que s'il y a un peu d'amertume dans cette
brochure, si l'ordre y est trop dégradé, il y a des reproches
très-fondés, des choses bien vues, &amp; très-praticables. Du reste ,
l'ouvrage est écrit avec élégance, &amp; il y a des morceaux de vigueur &amp; de
sentîment qui le font lire avec intérêt &amp; avec un grand plaisir.</p>
<p>11 leur a offert, s'ils vouloient lui confier chacun trois louis par an
, de louer un appartement rue Saint-Nicaise , &amp; de les fournir de bois,
de bougies , de gazettes. journeaux &amp; autres papiers publics ; ils ont
accepté avec plusîeurs auues, &amp; la société est commencée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ir ; Avril. Extrait d'une lettre de Bordeaux, du' ;o mats 1782. Un M. de
Lomenie , jeune conseiller au parlement des requêtes, est aujourd'hui la
fable de la ville. Il a été derniérement trouve la nuit en flagrant
délit sub jovcfrigido , avecune fille hideuse &amp; dégoûtante, un vrai
plastron de corps-de-garde, bonne tout au plus pour les; soldats &amp;
matelots: on l'a arrêté ; en vain s'est-il nommé &amp; a-t-il offert de
l'argent, on l'a con-, duit devant M. Duhamel, le vice - maire, qui,,
affeétant de ne pas croire qu'il fût ce qu'il s'annonGoit, l'a fait
conduire chez un jurat , le.</p>
<p>marquis de Mons , ancien conseiller au parlement aussi, qui l'a
vertement réprimandé &amp; fait relâcher ensuite. Comme le parlement, depuis
l'affaire de, M Dupaty. &amp; le désordre qui s'en est suivi, ett peu aimé &amp;
estimé dans la ville, on a donné le.</p>
<p>e 3 Avril. Les officiers revenus de l'armée de' Rochambeau , annoncent
que M. le chevalier de Chatelux , malgré les nombreusès &amp;
continuellesoccupations que lui donne son poste de majorgénéral de
l'armée, trouve encore le temps de, commercer- aveo les Mufes, &amp; qu'il a
fait im*.</p>
<p>primer sur les lieux un. gros volume d'obterva-</p>
<p><pb/></p>
<p>tions historiques , politiques , physiques &amp; morales sur l'Amérique &amp;
les Américains de ces contrées.</p>
<p>On ne connoit pas encore beaucoup ici l'ouvrage de l'académicien, qui
n'en a fait paffer que quel.</p>
<p>Pour être admis, il faut être balloté. Le récipiendaire doit donner son
nom , '-':. l'on va au scrutin.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'elles deviennent ainli maîtresses de rester dans cette capitale tant
qu'elles voudront.</p>
<p>M. ; ils en ont dressé procès-verbal , &amp; ils ont trouv é les conditions
remplies.</p>
<p>En conséquence, conformément au droit qu'ils ¡ ont dans tous les
spectacles dont les salles appar..</p>
<p>: tiennent au roi , il leur a été donné une loge, f qui confirme
parfaitement ce qu'on a dit, puik f que de douze places qu'on y peut
occuper, il n'y err aura guere que deux de bonnes.</p>
<p>,. 4 Avril. C'est pour la premiere fois qu'il pai roît cette année, &amp;
fort tard encore , un almanacb v</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Suivant une consultation de M. Prévôt de St.</p>
<p><pb/></p>
<p>S Avril. L'usage étant d'accorder avx naissances des dauphins des graces
pour certains criminels , S. M. a fait expédier une commission du grand
sceau , en date du 28 février, qui nomme des commissaires du eonfeil
pour assister M. le grand-aumônier dans l'examen des placets présentés.</p>
<p>Ces commissaîres font les sieurs Brochet de Saint-Prest, Chaillon de
SonviUe , Tolozan de Chevignard, le Camus de Neville, Gravier de
Vergennes, Amelot de Chaillon, Chaumont &amp; de Sartines.</p>
<p>Leurs fondions feront de faire représenter les charges &amp; les
informations sur lesquelles les réclamants ont été détenus, de procédera
leurs interrogatoires , &amp; de mettre S. M. en état de juger des cas
rémissibles.</p>
<p>liers des prisons des villes de Paris &amp; de Versais.</p>
<p>les, feront obligés d'obéir en tout ce qui con.</p>
<p>cernera l'exécution de la présente commission.</p>
<p>s Avril. Il paroît que la honreule aventure qui a obligé M. Beaudoin de
Guemadeuc, an.</p>
<p>cien maitre, des requêtes, de vendre sa charge</p>
<p><pb/></p>
<p>6 Avril. Le sieur Dauvergne s'est démis décidément, entre les mains du
ministre, de sa place de direfteur de l'académie royale de musique.</p>
<p>]1 en donne pour raison apparente, sa fanté devenue chancelante par de
longs travaux &amp; par des maladies assez dangereuses; mais la raison
véritable est le mécontentement général de son administration, sans
ordre, sans discipline, &amp; désastreuse par la partie financiere.</p>
<p>* On va essayer de confier le régime de cette machine aux premiers
sujets, aiufi qu'ils le défirent depuis long-temps &amp; le sollicitent,
mais on doute que cela aille encore bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>simple qualité de vérificateur. n s'est cru désho.</p>
<p>miniftrateurs, n'ayant pu se brûler la cervelle en leur présence, ainsi
que c'ctoit son projet, il l'a fait dans son bureau, devant ses cummis.
Il avoic pris le moyen le plus sur de ne pas se manquer en se mettant le
canon dans la bouche ; malgré cela, il est encore existant. Il s'est
emporté le nez, un œil; s'est crevé l'autre oeil ; il est aveugle, muet,
entend cependant &amp; est dans un eut pire que la mort pour lui &amp; pour (à
famille.</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Avril. Uombre &amp; prix des places de la nauvelle fclle de la comedie
françoise, où Fon fera par-tout assis. -</p>
<p>Nombre des places. Prix. Tatal.</p>
<p>A l'orchestre pour le. hom- 1 mes feulement. « igo.. 6 liv. 1080.liv.</p>
<p>Premières loge* 108 ) -j Balcons 80. 188.. 6liv. 1128-liv.</p>
<p>v Pour les homm. &amp;femm.7 Galerie tuiirna:ite pour hommes &amp; faunes. 120..
4liv. 4So.liv.</p>
<p>Deuxicmc&lt;;-loges Bonr hommes &amp; feimnei. - 64.. gliv. 192.liv.</p>
<p>Troiliemes loges pour hummes &amp; femmes. 48.. a liv. 96.liv.</p>
<p>Amphithéâtre des 3mes loges pour hommes &amp; femmes. 300.. i.l.io.f. 4Ço.liv.</p>
<p>1400 4626.</p>
<p><pb/></p>
<p>vrai que cet accroissement d'opulence est un peu compensé par l'état
précaire où ils se trouvent, la salle appartenant décidément au roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>rîtë concurremment avec celles des premiers gen.</p>
<p>tilshommes de la chambre &amp; des gouverneurs des maisons royales.</p>
<p>3°. L'édifice, dont la propriété aura été trans.</p>
<p>w 40. Les aéteurs n'en auront absolument que l'usufruit ; &amp; quant au
mobilier dont les comédiens auront garni &amp; décoré le théâtre, les loges
d'aéleurs, les foyers, les salles d'assemblées &amp; les magasins, S. M. se
réserve encore le droit, dans le cas où la société des comédiens se
diffolveroic, de l'acquérir, avec préférence exclusive, afin de prévenir
par cette ressource, l'interruption de ce spectacle.</p>
<p>çO. S. Al. se réserve la jouissance de certains bâtiments &amp; boutiques
accessoires, pour en faire des récompenses en faveur des comédiens qui
auront bien mérité d'elle &amp; du public par leurs talents &amp; leurs services.</p>
<p>Ces dispositions principales réglées &amp; connues, ainsi que plusieurs
autres plus minutieuses con-.</p>
<p>cernant la fûreté &amp; police intérieure, le roi a commis le sieur
d'Angiviller pour inftaler les comédiens dans cette salle.</p>
<p>Outre la loge qui a été réservée par ordre du roi pour être occupée sans
rétribution par les officiers du département des bâtiments, il y en a
une spécialement affeétée pour le directeur &amp; ordonnateur général des
bâtiments. Ce font les deux feules que S. M. ait exceptées.</p>
<p>8 Avril. On a parlé de commissaires nommés par la société royale de
médecine pour vérifier les expériences du sieur Janin.Ceux de l'académie</p>
<p><pb/></p>
<p>des sciences, ravoir, MM. le duodr la Rochefou.</p>
<p>cault, Macquer, le Roi, Fougeroux &amp; Lavoisier se font réunis aux
premiers, afin d'éviter la répétition des mêmes expériences. Elles ont
eu lieu les 18 &amp; 21 mars, &amp; non-seulement sans succès suivant le bruit
général, mais avec perte d'un homme. On attend le résultat qui doit être
imprime par ordre du roi.</p>
<p>dit même qu'il y a des plaisanteries qu'on a conseiné aux comédiens de
retrancher, comme pouvant fournir occasion d'allusions désagréables pour
l'auteur &amp; pour eux.</p>
<p>9 Avril. Dans ce moment où l'on s'occupe beaucoup des comédiens &amp; des
spectacles, on</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 9 Avril 1782. Relation de laféana publique e de r académie royale des
inferiptions &amp; belles3 lettres, pour sa rentrée d après pâques, tenue !
le 9 avril 1782.</p>
<p>Cette séance a été fort maigre &amp; plus solitaire encore que de coutume,
parce que c'étoit le jour de la rentrée des trois spectacles, &amp; que la
foule des gens de lettres s'étoit portée sur-tout vers la nouvelle salle
de comédie francoise.</p>
<p>M. Dupuy, secretaire perpétuel, annonça d'a.</p>
<p><pb/></p>
<p>lettres, sciences EP arts en Orient, fous les califats de
Haroun-Arraschzid &amp; de son fils Al-ma.</p>
<p>M. de Vauvilliers, le dernier reçu, a suivant l'usage, fait preuve de
son savoir par la traduc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lalecture d'un cinquième mémoirejur ntrrwj: IlLene, par M. de Roçhefort,
réveilla un moment les auditeurs. Il continue d'y montrer quels fuient
les principes çonstants &amp; les maximes d'ad^ ministration de ce grand
orateur dana ses haraugues politiques ; comment il fut éclairer les
Athéniens sur leurs vrais intérêts, &amp; avec quel ménagement il connut
l'art de leur dire les vérités les plus jures. L'auteur présente ce
tableau abrégé de, Yg.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le morceau qui auroit pu intéresser vraiment toute l'assemblée &amp; par le
fonds &amp; par la form: c'étoit l'éloge de M. Turgot, s'il eût tombé dam
d'autres mains. Le secretaire en a fait la ledurt avant celle des trois
mémoires, &amp; n'a nullement rempli son sujet, &amp; l'attente du public. Il y
a troil époques dans la vie de son héros qu'il a très-bier distinguées,
mais non détaillées également.</p>
<p><pb/></p>
<p>u'on auroit pu lui appliquer justement l'épigramle de Rousseau :
Chrysologue eji tout &amp; n'cjl rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>semblablement lui fit des ennemis dans son inten dance, où malgré tous
les biens qu'il faifbit, 1 n'étoit pas aimé. 11 avoit une forte de
defpotifm en ce genre-là, presque aussi détestable que l'au tre. Ennemi
des procès, il envoyoit chercher ceir qui en avoient, &amp; les fbrçoit de
s'accommoder ce qui déplaifoit quelquefois autant aux partie qu'aux gens
de jufticc.</p>
<p>Cet éloge est écrit dans la maniere du panég rific, sans enthousiasme &amp;
sans chaleur, &amp; l'o jugeroit qu'il ne loue point pour être loué, s' ne
couroit fréquemment après l'esprit qu'il n'a trape pas toujours. De-là
son style est aussi que quefois alambiqué &amp; précieux, quoique sans él
gance; il manque même d'une certaine corre tion qui doit se trouver
par-tout, &amp; principal ment chez un académicien.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Io Avril. L'avocat le Prêtre n'a pas osé risquer es titres des deux
ouvrages dont il a enrichi lier la scene italienne pour son ouverture.
Sur 'affiche on a lu feulement le ntt comédie vaudqville en un ade,
précédé du ilH prologue.</p>
<p>:e qu'elle a été forcée &amp; n'a pu arrêter les encres de la foule. Le
guichet même étoit si gauchement lacé, qu'il a fallu le changer pour
aujourd'hui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les gens qui trouvent tout bien , disent qu&lt; la salle est très-belle ,
qu'elle a plu généralement pour la noblesse de sa construction, pour
l'élé- gance de ses ornements, &amp; pour l'intelligenct avec laquelle les
places y font distribuées.</p>
<p>Tout le monde ne pense pas de même, &amp; sur tout les femmes pour qui les
loges font fort in commodes, indépendamment de beaucoup d'au tres défauts.</p>
<p>La piece nouvelle s'est ressentie du mécontente ment général. Elle a
reçu un*ft mauvais accueil que , malgré la présence de la reine, venue
ave, madame Elisabeth , le tumulte croissant confidé rablement, il a
fallu l'abréger, de crainte qu'i ne devint plus fatigant &amp; plus
insupportable.</p>
<p>On a ensuite proposé pour 1786 un prix d 4000 livres, dont le sujet est
d'examiner si le</p>
<p><pb/></p>
<p>attractions de Jupiter U. de Saturne ont dti causer des différences dans
Torbite de cette comete entre 1 n 2 &amp; 1661.</p>
<p>Le secretaire a encore déclaré qu'aucun des mémoires envoyés pour le
concours du prix , au fuiet des vaisseaux lymphatiques, n'ayant satis.</p>
<p>♦ Il a ajouté que les candidats n'ayant pas été plus heureux sur le
sujet annoncé concernant les diverses especes de coton , le prix étoit
aussi remis pour la féconde fois.</p>
<p>Les mémoires lus ont roulé sur des matieres si feientifiques &amp; si
arides, qu'ils ne méritent qu'une simple annonce.</p>
<p>11°. M. de la Lande , directeur de l'académie, a rendu compte dans le
fien de la plancte de Herschel, qui contiuue deparoitre, dontlarévo-</p>
<p><pb/></p>
<p>lution est de 82 ans, &amp; la distance de 6so millions de lieues.</p>
<p>2°. M. Daubenton a donné l'explication détroit fortes de pierres
herborsées.</p>
<p>3°. Al. JJifmartt s, celle de la formation des pierres calcaires à
coquilles. 0 4°. Al. de Lavoisier a lu un mémoire sur les moyens
d'augmenter l'intensité du feu par l'air déplogilfiqtjé. - 1 ç*. M.
Erisson, sur la pesanteur spécifique des diamants &amp; autres pierres
précieuses. ? J 6°. M. de Vaudermonde n'a eu que le temps d'annoncer un
mémoire sur la quantité de cha.</p>
<p>Pere de M. Montmirail, qui avoit le même desir &amp;,plus de titres pour le
satisfaire, il lui fit ce</p>
<p><pb/></p>
<p>JVÏ. de Courtanvaux a fait des découvertes heu.</p>
<p>bljc , pour celui du comte de Maurepas, mort après lui, qui, suivant
l'ordre académique , avoit en consequence été réservé pour le dernier à
lire, Le panégyriste a parfaitement répondu au desir des auditeurs, &amp;
l'on est convenu que parmi le nombre des orateurs qui s'étoient disputé
la gloire de célébrer le ministre défunt, aucun ne l'avoit fait plus
dignement que M, le marquis de Con.</p>
<p>dorcet. Quelle belle matiere aussi !</p>
<p><pb/></p>
<p>cuter fous fouis XV, &amp; avec une magnificence vraiment royale ,
Tentreprife de mesurer en mê.</p>
<p>puis dans la conftruétion des vaisseaux , &amp; de la supériorité que nous
avons acquise en ce genre sur les autres nations, &amp; même sur nos maîtres.</p>
<p>La disgrace de M. de Maurepas n'est pas une époque de sa vie la moins
intéressante: l'égalité d'ame avec laquelle il la soutint , prouve qu'il
ne se sentoit coupable d'aucune faute grave* lui-même, en parlant de cet
événement, difoiti</p>
<p><pb/></p>
<p>Rappellé dans le ministere au bout de 2Ç ans, le comte de Maurepas vit
revenir vers lui le grand nombre de courtisans qui l'avoient oublié
pendant tout ce temps, &amp; il ne leur montra ni indignation, ni dédain. M.
de Condorcet, non moins prudent que M. Dupuy, sarrête peu sur cette
derniere partie de la vie de son héros ; mais y supplée par une
digression philosophique sur la difficulté d'apprécier, de connoitre
même les adions d'un homme d'état dont on est contemporain. Du reste, il
loue celui-ci de son esprit, de modération, d'indulgence rare, qui a
constamment caractérisé son administration. Aucun des</p>
<p>miniitres déplacés fous son influence n'a été exi-</p>
<p>lé; dans aucune autTe époque de notre histoire, les ennemis des
ministres, leurs critiques, leurs.</p>
<p>détracteurs n'ont été plus en fui été.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 Avril. Mad. Mara, qui a fait les beaux jours du concert spirituel,
est une femme qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Le résultat des jugements des divers connoisseurs sur M ad. Alara, c'est
qu'il est rare de trou.</p>
<p>Les femmes se plaignent aussi que l'éclat du blanc qui regne
généralement dans la salle, affadit leurs traits &amp; les éclipse tout à
fait ; &amp; comme ce font elles qui attirent les hommes par-tout, il</p>
<p><pb/></p>
<p>est essentiel d'empêcher qu'elles ne désertent, ce qui rendroit bientôt
le fpeétacle vuide.</p>
<p>On a fait venir 23 chevaux barbes cette année pour couvrir nos juments &amp;
provigner une ef.</p>
<p>pece de ce genre amélioré.</p>
<p>Quoi qu'il en foit, Morel, peu en état de prendre par lui-même un parti
bien éclairé sur.</p>
<p>çette matière, a eu le bon esprit dt sentir qua</p>
<p><pb/></p>
<p>comédie françoise..</p>
<p>11 est fâcheux que M. Rochon ait; la riiodeftie</p>
<p><pb/></p>
<p>de ne pas vouloir répandre son mémoire, qu'on assure être imprimé, &amp;
qui, par sa distribution , feroit fermenter les amateurs, &amp; ouvriroit
carrie.</p>
<p>re tomber une piece quand ils voudront.</p>
<p>On savoit même , il y a plus de six mois, que le supérieur l'avoit
chargé de faire quelque chose pour cette époque; mais fâché depuis que
cela se fût répandu, on affecta de dire que le bruit étoit faux, afin
qu'il pût conserver l'incognito, dont il prétend avoir besoin pour
réussir. On étoit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tentes, enrégistrées le 7 mars 1781, en ce qui con.</p>
<p>cerne le sieur Dupati, &amp; le 8 en ce qui concerne l'avocat-général Dufaur
de la Jarte.</p>
<p>Le renvoi a ses fondions de premier président fait tomber l'article par
lequel le parlement follicitoit son retour.</p>
<p>L'article plus chatouilleux où cette cour s'élevoit contre les
différentes lettres-patentes contenant</p>
<p><pb/></p>
<p>fonniers renfermés si longtemps , n'y occasionne une contagion funeste à
toute la ville, au lieu de sévir, comme le bon ordre l'exigeroit, contre
ces I. prévaricateurs connus, leur permet de se retirer, &amp; ordonne
qu'ils le déclarent dans la féance» &amp; sans désemparer ; veut en même
temps que les restants prennent aussi sur le champ des mesures &gt;
efficaces pour continuer un service si long-temps interrompu ; &amp; finir
par des promesses encoura, geantes &amp; flatteuses pour leur amour-propre.</p>
<p>16 Avril. On a en effet distribué gratis, une brochure ayant pour titre
: Détail de ce qui s'ejl pojjc dans les expériences faites par M. Janin,
les 18 &amp; 23 mars, en présence des commissaires réunis de racadémie
royale des sciences, E-f de lafociété royale de médecine, imprimé par
ordre du roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il résulteroit de ces expériences précisément l'opposé de ce qui a été
dit dans l'ouvrage pré.</p>
<p>cédent, aussi imprime &amp; répandu avec profusion par ordre du
gouvernement; sa voir, que le vinai.</p>
<p>time &amp; a péri, &amp; que beaucoup d'autres ont été Incommodés.</p>
<p>On assure que M. Janin réclame contre ces deux séances, &amp; prétend qu'il
y a eu de la ja.</p>
<p><pb/></p>
<p>tion. Du reste, on ne cesse d'enfanter des couplets sur son compte. Eg
voici encore un nouveau ,. sur l'idée ridicule de son livre de faire
apprendre aux enfants l'écriture fainte par des tableaux où l'on
repréfenteroit les principaux traits histori.</p>
<p>ques de ce livre, &amp; où on les leur feroit paffcr en revue dans une
lanterne magique.</p>
<p>Air du Serin.</p>
<p>Ce n'est plus la fainte écriture Qui révele la fainte loi : Au milieu
d'une chambre obscure Deux chandelles donnent la foi.</p>
<p>Notre évangile est une optique : Laissez la bible au peuple Hébreu, Et
dans la lanterne magique, Venez connoitre le vrai Dieu.</p>
<p>17 Avril. On assure que le roi ayant appris</p>
<p>l'heureux talent de M.le marquis de Montesquiou, premier écuyer de
monsieur, pour remplir sur le champ les bouts-rimés les plus difficiles,
lui en a proposé aussi dont il ne s'est pas tiré moins heureusement,
quoique les idées en soient plus lugubres.</p>
<p>Je rencontrai dimanche un mort dans son cercueil, Voyageant triftemcnt
sur le chemin d'Arcueil.</p>
<p>Au fond d'un corbillard , comme en un bon fauteuil.</p>
<p>Deux prêtres se carroient &amp; le couvoicnt de l'oeil.</p>
<p>C'étoit le nom du mort; il fallut dans un fiacre, Emballer le défunt,
les prêtres &amp; le diacre.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Avril. Les demoirelles Colombe, du Gazon &amp; l'Escot, font trois
actrices de la comédie italienne , qui en font les delices. L'une a
beaucoup de talent pour chanter les ariettes de bravoure italienne ;
elle a d'ailleurs une superbe figure.</p>
<p>L'autre est une fort jolie adrice, qui brille sur.</p>
<p>tout dans les opéra comiques françois. La troisieme est une jeune
personne fille du sieur Clair.</p>
<p>val : elle n'a débuté que depuis deux ans, 6c donne des efpéranccs ,
avec un maitre pour le chant ayant autant de goût 'que son pere. En
jouant sur le nom de chacune de ces adrices, on a fait des couplets fort
agréables que voici.</p>
<p>AIR: Philis demande son portrait.</p>
<p>Chez elle il faut s'appareiller : Si dans fcs mains je tombe, Qu'elle me
transforme en ramier, Car j'aime la Colombe.</p>
<p>AIR: Il faut attendre avec patience.</p>
<p>C'est pour l'indolente richesse, Que l'on inventa les sofas ; Mais de ce
lit de la mollesse L'ardent amour ne se fert pas.</p>
<p>Peut-on, quand on a le cœur tendre, Avoir des couffins d'édredon ?</p>
<p>J'aimerois mieux cent fois m'étendre , Toutes ilS nuits sur du Gazon.</p>
<p><pb/></p>
<p>AIR: De CaJJandre</p>
<p>En prenant des bains dans un fleuve, Mon mal de nerfs doit s'affoiblir :
Je brûle de tenter l'épreuve ; Mais quel fleuve dois-je choisir ?</p>
<p>L'eau du Rhin n'est pas assez pure, Le Danube a trop de froidure, Le
Sénégal feroit trop chaud : Je vois que le mal que j'endure Ne peut
guérir que dans VEfcot.</p>
<p>18 Avril. Voici une copie de la lettre fingu.</p>
<p>liere de la cour des aides de la ville de Clermont au garde-des-sceaux,
qu'on donne comme authentique.</p>
<p>Monseigneur-Nous avons eu l'honneur de vous écrire. Vous ne nous avez
pas répondu.</p>
<p>Si vous avez lu notre lettre, vous ne l'avez pas entendue ; si vous
l'avez entendue , vous n'en avez pas rendu compte au roi. Dans ce cas
vous nous trompez , &amp; nous ne méritons pas de l'être ; il faut qu'un
garde-des-sceaux rache bien entendre &amp; répondre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce jeune homme, de la plus jolie figure &amp; de la plus grande espérance,
est officier aux gardes; il n'a pas dix-huit ans.</p>
<p>18 Avril. Actuellement que la fermentation qu'ont occasionné les nocls
abominables qui ont couru Paris cet hiver, est rassise , ils font moins
rares, &amp; on se les -communique par cet attrait pour la nouveauté,
quelque exécrable qu'elle soit.</p>
<p>19 Avril s</p>
<p><pb/></p>
<p>20 Avril. Les bouts-rimés étoient autrefois en vogue , même durant les
jours brillants du siecle de Louis XIV, c'étoit le jeu des beaux esprits.</p>
<p>reux qu'on l'avoit en outre circonscrit dans un sujet qui étoit la
nouvelle du départ du pape pour Vienne.</p>
<p>Cest en vain que de Rome aux rives du Danube.</p>
<p>Notre antique Muphti vient au petit galop.</p>
<p>Aujourd'hui Pierre Ponce , autrefois Pierre cube.</p>
<p>&lt; Il diftilloit l'absynthe, aujourd'hui le sirop.</p>
<p>De son vieux barometre en observant le tube.</p>
<p>râl doit voir qu'on perd tout quand on exige trop.</p>
<p>M. l'avocat Marchand, jadis renommé pour les plaisanteries, mais
aujourd'hui glacé par l'âge.</p>
<p><pb/></p>
<p>a pourtant encore quelques étincelles ; sur le ms..</p>
<p>me fuiet il a enfante l'epigramme fuivante-: 1</p>
<p>Le pape, autrefois un tyran, Avec l'empereur entre en lice ; Mais les
foudres du Vatican , * Ne font plus que feux d'artifice.</p>
<p>Notre pontife en ses fermons Etalera de vains reproches ; On fait qu'à
Rome les canons Ont été convertis en cloches.</p>
<p>20 Avril. Ce n'est point feulement une addi tion a Ion Tableau de Paris
qu'a fait M. Mercier J c'est une refonte considérable. Celui-ci est e
quatre volumes , &amp; c'est la feule édition qu'il avoue, comme faite fous
ses yeux : il renie encore ] mieux certaine d'un sieur Samuel Fauche
rere contrefacteur misérable, qui s'est sur-tout appuyé1; sur celle qui
a paru au mois de juin 1781, &amp;' faite a cent lieues de l'auteur, est
elle-même tr5 imparfaite. H On annonce que cet ouvrage doit avoir une;
fuite , &amp; que les tomes ç, 6 &amp; 7 font fous preise. *</p>
<p>raison de plus de papier noirci.</p>
<p><pb/></p>
<p>21 Avril. Le sieur Augé, adeur reçu depuis 76;, est le seul que le
théatre franqois ait perdu la rentrée ; il brilloit sur-tout dans
l'emploi des ilets, qu'on appelle la grande livrée. Il avoit la ille
svelte &amp; bien prise , une démarche leste, i masque très - expressif, un
organe sonore &amp; :uyant , beaucoup de gaieté &amp; d'aisance ; il assosc
généralement: plus adroit que Préville, il a pas attendu que le public
s'en dégoûtât; il est ès-regretté.</p>
<p>M. Guerin avoit fait imprimer peu de choses.</p>
<p>plus estimé de ses ouvrages est l'oraison fu"bre de feu monseigneur le
dauphin, pere du :i; &amp; l'époque la plus mémorable de sa vie est lie où,
en qualité de reéteur, il eut l'honneur À: complimenter le parlement à
son rappel eti.</p>
<p>74.</p>
<p><pb/></p>
<p>chers, comme on en peut juger par la compa raison.</p>
<p>N°. 6. Un paysage mclé de ruines, de 28 pou ces de large sur 22 de haut,
par Nicolas Berghem 5802 liv.</p>
<p>N°. 42. L'Accordée de village, de 1 pieds i demi sur 2 pieds 9 pouces,
par J. B. Greufe itféço liv.</p>
<p>N°. ç 1. Les Enfants tués par les Ours, poi avoir in fuite' le prophète
Elisée, de 4 pieds c large sur ; de naut, par Laurent de la tiirt 6710 liv.</p>
<p>N°. 112. Jupiter métamorphosé en Satyre, d couvre Et réveille la nymphe
Antiope, de 26 po ces sur 22 , par Carle Vanloo; ; i i i liv.</p>
<p>N°. 1Î7. Une tempête au bord de la mer, ( i-ii paysage enrichi
d'architecture , montagne.</p>
<p>le' ;'n! t: lm , &amp;c. Deux tableaux de 4 pieds J po ces sur 2 pieds huit
pouces, faisant pendants, p Joseph Va net i 6621 liv.</p>
<p>de la correspondance générale &amp; gratuite pour.</p>
<p>sciences &amp; les arts.</p>
<p>Une correspondance &amp; une relation promp &amp; intime, non-seulement entre
les savants &amp; ?</p>
<p>artistes de tous les pays, mais encore entre mêmes savants &amp; artistes, &amp;
toutes les perform auxquelles leur communication peut être utile
agréable. Tel en eji le but.</p>
<p>Un chef-lieu gratuit de correspondance par</p>
<p><pb/></p>
<p>La féconde a procuré un point de réunion pour les favanis , les
artistes, &amp; les amateurs nationaux &amp; étrangers, ainft que pour les
produttions des sciences &amp; arts en tout genre, fous le titre d'assemblée
ordinaire des savants &amp; des artistes..</p>
<p>Cinq cents fouferipteurs pour la feuille de la correspondance au bout
d'un an de son institution, suffisoient presque aux frais du chef-lieu,
lorsqu'un déficit de deux cents fouferiptions, causé par la guerre,
força en 1780 a la suspension de la; feuille &amp; de l'assemblée.</p>
<p><pb/></p>
<p>-de la république des lettres &amp; des arts qui auront deux louis à
sacrifier. Il affure que ce projet a parfaitement rcuffi, c'est-à-dire ,
que l'argent efl venu en abondance, &amp; en telle abondance, qu'i.</p>
<p>a été résolu de rendre reversibles aux artistes qu; auroient besoin de
secours , les fonds excédant let frais nécessaires du duj-lieu.</p>
<p>22 Avril. On assure que l'académie francoift doit. incessamment
proclamer un nouveau prix extraordinaire &amp; annuel, fondé par un citoyen
qui ne s'est fait connoitre qu'au secretaire de lî compagr.ie, &amp; veut
d'ailleurs garder {'incognito.</p>
<p>présent.</p>
<p>Je vous ai fait capitaine-général de mes ar.</p>
<p>21 Avril. Supplément &lt;i f EJpion Anglois ; ou Lettres illlérrffillltes
sur la retraite de M. Necker; sur le fort de la France 0? de
l'Angleterre, &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'on en croyoit un avertissement du libraire, le manuscrit de cet
ouvrage lui auroit coûté fort cher, &amp; il auroit eu grand tort. Peu de
faits &amp; beaucoup de bavardage, tel ewle résultat de ce pamphlet, très -
condamnable d'ailleurs par des propos calomnieux; contre les plus
augustes personnages. Il est fâcheux que l'auteur, qui lèmble avoir
cependant de l'honnêteté &amp; de bonnes vues, Lie foi t permis un ton aussi
effréné. Il est aile de voir qu'il ne peut nullement être le méine que
celui du véritable Ejpion Anglois , malgré les éloges que lui prodigue
l'inconnu qui oré sa Ltraveftir fous son nom.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le comité est compose de mcflieurs les ducs de Charort &amp; du marquis de
Cruffol pour la chambre haute ; &amp; des curcs de St. Germain -
l'Auxerrois, de Bondi, receveur-général des finances ; de Mir- beck ,
avocat aux conferts, &amp; Bro notaire, pour</p>
<p>la chambre baffe.</p>
<p>23 AuriL On ne conçoit pas quel goût d'ar.</p>
<p>fJires. Tel est le trait qu'on raconte depuis quelques mois, &amp; qu'on n'a
voulu rapporter qu'après en avoir constaté l'authenticité.</p>
<p>Il est d'usage qu'au mariage des princes le roi accorde pour prcfent de
noces i&lt;;o,ooo liv. M. le duc de Chartres a fait demander cette Comme au
duc d'Orléans son pere. Celui-ci a répondu qu'en dépensant 800,000 liv.
pour les fêtes du mariage de son fils , ilcroyoit avoir amplement
satisfait aux intentions de Louis XV. Malgré cela , les conseils du
prince ont prétendu qu'il ne pou.</p>
<p>fente ses diamants pour gages de la somme : le duc de Chartres honteux ,
les a refusés ; Mad. de jJlonteIfon, pour arrêter le cours d'une procédure</p>
<p><pb/></p>
<p>aussi défagrcable au prince son époux, les a en.</p>
<p>jM. le duc d'Orléans, instruit du beau procédé de Mad. de Montesson, n'a
pas voulu être en reste, a fait l'impossible pour trouver les 150,000
liv. &amp; retirer les diamants.</p>
<p>24 Avril. De toutes les caricatures imaginées jusqu'a présent à
l'occasion de la guerre , celle appellée le Magnificat eit.sans
contredit la plus julte &amp; la plus ingénieuse.</p>
<p>Au bas est le globe resserré d'une jarretiere t sur laquelle est écrite
la devise Honny fait qui malypense ; on juge que cette jarretiere annonce.</p>
<p>l'ambition de l'Angleterre , qui voudroit avoir la domination
universelle des mers &amp; du monde contequemment : mais la jarretiere
précisément se rompt au méridien de l'Amérique , époque de la fin de sa
puissance ; &amp; la devise de l'autre bout de la jarretiere est : Qid trop
cmbraffe mal étreint.</p>
<p><pb/></p>
<p>les fautes du ministere de l'Angleterre, son impru.</p>
<p>dence, présomption , orgueil, tyrannitt humiliés.</p>
<p>Entre ces deux est une apostrophe du dernier, ne marche pas sur moi.
Auprès du léopard on voit un faisceau de fleches caraftérifant la
Hollande , &amp; autour s'entortille de nouveau le serpent ; mais en figne
d'union, image de celle qui se doit établir entre les deux républiques.
Il Au bas de la mappemonde est un chifre composé de deux lettres, un G.
&amp; un M., ce qui est le juron de l'Anglois , God-dcm: &amp; au-dessus, Tu
l'as voulu. :</p>
<p>M. le cardinal de Rohan , ayant aussi trouvé dans la prison un homme
tout en fang, il lui a demandé qui l'avoit ainsi maltraité. 11 a répondu
que c'étoient les commis des barrieres ; son émijience en a pris note, &amp;
ces commis en effet t'étant trouves coupables ont été tous cassés.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 Avril. On a'fait déja mention de la nouvelle mode des. Jeannettes.
Voici une chanson qui en consacre la mémoire à- la postérité, fu¡¡ l'air
: que ne fuis je lafougcrtï.</p>
<p>Présumant trop de rua lyre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans un accès de délire , Sur sa croix une chanson.</p>
<p>Ce que le monde révéré, Comme un figne de chrétien, Par une vertu
contraire, A de moi fait un païen.</p>
<p>Jusques sur un fein d'albâtre Je contemple cette croix ; Si j'ai tort
d'être idolâtre Des deux larrons que je vois, Lison , ma faute est
l'ouvrage De ce couple séducteur, Fier sans doute de l'hommage Qu'il
dérobe au Rédempteur..</p>
<p><pb/></p>
<p>Faut-il outrer la censure Contre un foible &amp; tendre cœur, Trop plein de
la créature Pour penser au créateur?</p>
<p>26 Avril. M. de Bellegarde, officier d'artillerie si fameux depuis le
conseil de guerre des Invalides, a proposé au gouvernement de faire
l'cffai de boulets revécus d'une composition dont il a le secret. Il
s'est trouv é qu'un boulet semblable mettoit le feu par-tout où il
s'attachoit, sans qu'on pût l'éteindre d'aucune manicre, même avec de
l'eau : c'est une cfpece de feu grégeois. Cependant on n'eit pas encore
parfaitement content en ce, que l'on n'a opposé pour buta ces boulets
que des planches , &amp; non de forts &amp; épais madriers, tels que font les
côtés des vaisseaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>ces bravissimo qui les étourdiffoient. A- la fin on a crié l'auteur
pendant plus d'une demi-heure.</p>
<p>La musique du.Ceur Chanipein, quoiqu'agréable, n'est pas non plus au
degré d'excellence pour ex.</p>
<p>doit la grand'chambre, lui dit t.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Tanley, qui deconseiller au parlement s'est fait premier président
de la rour des mounoies , s'étant avisé de venir voir en simarre M.
d'Ormesson , il le plaisanta sur cet accoutrement , &amp; lui dit : on voit
bien que vous venez voir vos anciens amis, en habit du matin , en frac.</p>
<p>M. de Tanley déconcerté , ayant prétendu que c'étoit une simarre,
attribut de sa dignité; non, dit-il, ce ne peut pas être une simarre,
c'est une mascarade de carnaval, autorisée par la faison. Il faut savoir
que le parlement fait peu de cas de la cour des monnoies , &amp; a peine à
la regarder comme cour souveraine ; on dit que depuis ce perfiftage , M.
de Tanley a quitté sa simarre.</p>
<p>M. de la Harpe a la générosité de faire une pré..</p>
<p>face exprès pour annoncer au public cette réunion de talents &amp; de
lumières, &amp; il insiste beaucoup là-dessus, afin qu'on ne prenne pas la
ehoJe pour un persiflage. Il est vrai qu'il profite de l'occasson &amp;
tombe sur l'abbé Aubert „ auquel il en</p>
<p><pb/></p>
<p>devoit depuis sa Jeanne, &amp; sur M. de Charnois.</p>
<p>res ne font point du tout déplacés, &amp; disposent merveilleusement au rire
sardonique qu'excite cnfuite plus complettement sa comédie.</p>
<p>Ils ajoutent qu'il va bientôt quitter Vienne 0 il finira par deux
mettes, l'une sans Credo pot l'empereur, &amp; l'autre sans Gloria pour lui.</p>
<p>Messieurs, w Tous les gens de talents obtiennent des r ,j compenses, la
vertu feule n'en a pas. Si 1 ,3 mœurs étoient plus pures &amp; les ames plus
é' ,3 vées, la satisfaction intérieure d'avoir fait » bien feroit un
salaire suffisant du facrifi; j, qu'exige la vertu: mais, pour la
plupart c „ hommes, il faut un autre prix : il faut qu'ulJ adion louable
foit louée. Ces éloges ont</p>
<p><pb/></p>
<p>, le premier objet des lettres, &amp; c'est en effet , la fonftion la plus
honorable que puisse avoir , le génie.</p>
<p>, Mais il n'est dans une nation qu'un petit nom, bre d'hommes, donc les
actions aient un carac, tere de célébrité ; &amp; le fort du peuple est que
) ses vertus soient ignorées. Tirer ses vertus de , l'obscurité , c'est
les récompenser, &amp; jeter dans &gt; le public la semence des mœurs.</p>
<p>„ Pénétré de cette vérité , un citoyen prie l'a.</p>
<p>, cadémie françoise d'agréer la fondation d'un ) prix , dont voici
l'objet &amp; les conditions.</p>
<p>JO. L'académie franqoife fera tous les ans, } dans une de ses assemblées
publiques, lecture &gt; d'un difeours qui contiendra l'eloge d'un aCle , de
vertu.</p>
<p><pb/></p>
<p>On s'efforce de deviner, au surplus , quel el ce donateur, &amp; bien des
gens nomment M. d Monthion, chancelier de M. le comte d'Artoh 29 Avril.
Les changements aux conditions d prix, faits par l'académie &amp; agréés du
donateur font énoncés de la façon suivante..</p>
<p>1 °. Le discours ou récit fera fait par le dire( teur de la compagnie..</p>
<p>l'adeda vertu. - -</p>
<p><pb/></p>
<p>le donateur ayant adopté ces changements, la compagnie , d'une voix
unanime, &amp; de l'avea du roi, son auguste protecteur, a accepté la do..</p>
<p>nation.</p>
<p>Ce prix fera dtcerné, pour h premierc fois, dans l'assemblée publique du
2S août 1781.</p>
<p>; Elle ne portera de. jugement que sur les adtes de vertu , dont le
détail lui aura été remis par écrit, &amp; fera muni d'attestations
ruffifantes.</p>
<p>L'académie choifrra parmi ces faits celui qu'elle croira le plus digne
du prix, se réservant, de l'a- .vcu du donateur, la liberté de le
partager, Ii elle le juge convenable.</p>
<p>admirateurs s'éteindre en ce moment, &amp; de netirer qu'un tres-médiocre
bénéfice de la représensation extraordinaire en sa faveur, a refusé de
chanter le jour de Al. Viotti, quoique celui-ci eût eu la complaisance
de jouer au fien. On a été indigné de cette vilaine &amp; sordide ingratitude.</p>
<p><pb/></p>
<p>geoit le poëte de garder l'anonyme.</p>
<p>Dans (on dernier ouvrage. tres-noir, qu'on dit un tissu d'horreurs &amp;
d'infamies, on lui reproche d'avoir fait aussi ses héros trop
ressemblants : on affure d'ailleurs, qu'il est plein d'intérêt &amp; bien
écrit.</p>
<p>Quels nobles traits! que de beautés!</p>
<p>Et quelle voix enchanteresse !</p>
<p>Ah ! tous les cœurs font dans l'ivresse, Tous les regards font enchantés..</p>
<p>Tu parois, &amp; notre théatre Retentit d'applaudissements.</p>
<p>Réponds, &amp; dût ton cœur être toujours rebelle, Je jure ici de n'adorer
que toi, Si tu n'es pas une immortelle.</p>
<p>Deux colombes fendent la nue.</p>
<p>C'est l'attelage de Cypris, Et la deeffc est reconnue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Io Avril. De Bâle, du 2ç mars. Les sciences viennent de faire une
trcs-grande perte dans la personne de M. Daniel de Bernouilli, docteur
en médecine, profelïeurde phoque, d'anatomie &amp; de botanique, qui est
mort ici le 17 de ce mois, âgé de quatre vingt-deux ans. La société
royale de Londres, les académies des sciences de Paris, de Pétersbourg &amp;
de Berlin, s'honoroient de compter parmi leurs membres un homme de ce
mérite, dont le nom a acquis de pere en fils la célébrité la plus
éclatante &amp; ta plus durable. 11 fut appellé avec Nicolas, son frere , il
Pétersbourg, lors de la fondation de l'académie. Ils y arrivèrent en
1725. Nicolas y mourut l'année suivante, &amp; la czarinc voulut faire les
frais de son enterrement.</p>
<p>;o Avi il. 11 le forme de toutes parts des sociétés, des murées, en
forte que Paris va bientôt se diviser, comme Londres, en cotteries à
l'infini. Une fous le titre des Enfants de l'harmonie, est une réunion
de gens qui font de la musique, &amp; cependant admettent parmi eux , comme
amateurs des favants , des hommes de lettres, &amp; des artifies de tout
genre. Un peintre qu'on croit être Al. Renou , ayant été initié dans
cette société, y a prononcé un parallele de la rnujique Çff de la
peinture, imprimé dans le journal de Paris du 29 avril, où il y a de
très-bonnes choses, quoique le ton en foit un peu emphatique pour une
assemblée bourgeoise.</p>
<p>Il n'est pas jusqu'au fauxbourg Saint. Marceau où il vient de naître un
musée d'éducation qui a mérité l'approbation du gouvernement. C'est un M.</p>
<p>Collinet David qui est chef de cet établill'ement.</p>
<p>1 Mai. 1782. Extrait d'une lettre de Bordeaux , du 27 avril. Vous
trouverez ci-joint la fameuse</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous jugerez sans doute, comme moi, que le parlement s'en est tiré aussi
adroitement qu'il pouvoit, c'est-à-dire, en vrai Gascon. , 1</p>
<p>Lettre du roi au parlement de Bordeaux, du 22 Décembre 1791 ( 1 ). »</p>
<p>Nos amés &amp; féaux, nous nous sommes fait représenter en notre conseil
votre arrêté du 2 3 novembre dernier, contenant cinq chefs de
remontrances , que vous vous proposez de nous faire, cnfemble toutes vos
précédentes remontrances, nos différentes lettres-patentes, les ordres
que nous avons donnes pour leur exécution, &amp; les extraits des registres
plumitifs de notre parlement.</p>
<p>tre parlement affectionnés au bien de notre servi.</p>
<p>vez être votre premier devoir. 1</p>
<p>Ci) M. le procureur-général avoit ordre de ne présenter cette lettre que
lors que le parlement feroit réu-</p>
<p>ni. En conséquence elle ifa pu être présentée que le 10 février 178 s..</p>
<p><pb/></p>
<p>Les lettres-patentes du même jour 23 décemK 1780, concernant le Sr.
Dufaure de la Jarte, etre avocat-général, ont été de même par vous
nrégiftréesle 8 mars dernier; ainsi elles doivent are exécutées, &amp; notre
intention est que vous Vis y conformiez.</p>
<p>Notre confiance dans la fidélité &amp; dans l'atachement de notre parlement,
nous affure que us ne nous ferez plus sur ces deux objets de MveUes
représentations.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons vu , par les extraits des registre plumitifs des différentes
chambres de notre pat lement, que malgré l'absence de ceux d'entr vous,
que leur fantéou des accidents imprévus avoient obligés de nous demander
la permissio de suspendre leur service, les chambres des en quêtes &amp;
requêtes de notre parlement, ont toi jours eu dans leurs séances, un
nombre fufiifan de juges,&amp; que ta grand'chambre &amp; tournelle or été les
feules, où l'on a manqué de juges, quo: qu'il y ait toujours eu à
Bordeaux un nombre su si fan t d'officiers destinés au service de ces
deu chambres.</p>
<p>Nous avons observé que plusieurs d'entre vous quoiqu'en fanté, &amp; étant à
Bordeaux, ont néglig de se rendre au palais pour les audiences, &amp;poo le
jugement des procès, tandis qu'ils ont ét exactement aux chambres
assemblées. Ils auroier d</p>
<p><pb/></p>
<p>iu remplir également tous les services auxquels ls étoient tenus.</p>
<p>Si quelques-uns de vous, ce que nous ne pou.</p>
<p>tre fera lue.</p>
<p>Dans ce cas, notre volonté est que ceux qui</p>
<p><pb/></p>
<p>relieront dans notre parlement, prennent aussi-tôt, &lt;S. avant de
désemparer, les mesures &amp; les arrangements nécessaires pour que le
service se faffe, dans tuutcs les chambres, conformément aux règlements
établis pour le service &amp; la discipline de notre paiement. Et les
présidents des chambres feront attentifs a nous envoyer exactement les
extraits des plumitifs de leurs chambres, confor.</p>
<p>mément a nos précédents ordres.</p>
<p>Ceux qui nous donneront des marques de leui 7ele pour notre service,
doivent compter fui notre afféction, sur notre confiance &amp; sur notr&lt;
protection.</p>
<p>Extrait des rcgijlres du parlement.</p>
<p>La cour, toutes les chambres assemblées, ledu.</p>
<p>La cour voulant prévenir les mouvements d la sensibilité, que ce foupqon
excite chez desgtf</p>
<p><pb/></p>
<p>ces que l'honneur peut avouer; proteste la dite )ur qu'elle n'a jamais
perdu de vue que l'admiiftration de la justice est de son devoir le plus
im.</p>
<p>ortant, que c'est une dette qu'elle a contraétée tus la foi du ferment,
&amp; que chacun des magis.</p>
<p>La cour déclare enfin qu'après l'inutilité de ses clamations, il ne lui
auroit resté d'autres ressour's que de renoncer volontairement à
l'exercice î ses fondions, &amp; de supplier le roi d'agréer ce crifice;
mais ce moyen extrême lui est encore ilevé par l'interprétation que l'on
pourroit don:r auprès de sa majesté aux motifs de cette délarche. Fait à
Bourdeaux en parlement, toutes s chambres assemblées, le 20 février 1782.</p>
<p>I Mai 178z. Extrait d'une lettre de Bruxelles, J zç avril. Vousne
connoissiez l'abbé Néedham ie par les mauvaises plaisanteries de M. de
Voltire; &amp; vous me demandez une notice sur ce saint, mort ici le ;o
décembre 1781.</p>
<p><pb/></p>
<p>de de la physique &amp; de l'histoire naturelle. - A cette époque il fut
nommé correspondant de l'aca.</p>
<p>démie des sciences de Paris. Dès 1749 il avoit ctèi reçu membre
ordinaire de la société royale de' Londres, &amp; l'on doit observer qu'il
est le pre. 1 mier ecclcliaftique catholique que cette compa gnie ait
adopté comme membre ordinaire regoi cole.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Mai. L'académie franqoife ayant appris par _t'un de ses membres, &amp; à
l'info de Mad. Harriae, petite-fille dc.Racine, que cette dame, char.</p>
<p>2 Mai. Un M. Grouber deGroubental, connu dans la republique des lettres
par plusieurs ouvra.</p>
<p>Un M. Bourguignon de Saintes s'éleva aujour- l'hui contre et monument, &amp;
prétend que c'est am impoflure, qu'il est l'ouvrage d'un François.</p>
<p>2 Mai. Les comédiens Italjen annoncent Jiour demain la premiere
représentation du Vaporeux, comédie nouvelle en deux actes, en prose.</p>
<p>J Mai. MM. Piis&amp; Barré, font tellement humU es des bonnes &amp; mauvaises
pkifanteries dont on</p>
<p><pb/></p>
<p>les a accablés, qu'ils n'osent rien risquer &amp; ressens dans un silence
qui ne leur étoit pas ordinaire M. Guichard vient d'enfanter encore une
épigram.</p>
<p>Ton Pegase, Piis, est tombé dans l'orniere Le dieu du goût t'a fermé
Voftium ; Au bon Jesus je fais cette priere : Auge Piis ingemum.</p>
<p>Ces mots tirés de quelque bréviaire, ont parc très plaisants.</p>
<p>3 Mai. En effet, les chambres ont été assemblées aujourd'hui, où l'on a
dénoncé un arrêt du conseil des dépêches rendu du propre mouvement du
roi, le 27 Avril 1782 , dans l'affaire de Mad. Hamilton.</p>
<p>En voici la teneur remarquable.</p>
<p>Hamilton, feront incessamment levés: enjoint S.</p>
<p>M. au sieur Bazin de se retirer sans délai d'auprès</p>
<p><pb/></p>
<p>jue le présent arrêt fera signifié de son exprès commandement, &amp;c.</p>
<p>i C'est M. Amelot, le maître des requêtes, fils lu ministre, qui a fait
le rapport de l'affaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>chambre qu'il avoit envoyée exprès pour la r.</p>
<p>duire, lorsque lui-même étoit sans fortune, fintfle chapelain, fils d'un
cordonnier, &amp; maître d'cc(,le d'un village.</p>
<p>Mad. &amp; Mlle. Hamilton demandoient. au con.</p>
<p>En conséquence, on a nommé des commissaires pour en rédiger les
articles; &amp; ils devoient rendre compte mercredi de leur travail aux
chambres anemblées.</p>
<p>4AIal La premiere représentation du Vaporeux, joué hier aux Italiens, a
eu beaucoup de succès.</p>
<p>Quoique la piece ressemble de très-près au Sidney de Grefleton y a
trouvé du mérite &amp; plus de gaieté; on la dit d'un M. Marfollier, auteur
de plusieurs autres ouvrages qui n'ont pas également réussi.</p>
<p><pb/></p>
<p>20. Que la nouvelle salle une fois construite avec toutes ses
décorations , tant intérieures qu'exté.</p>
<p>propos, foit de supprimer l'opéra, foit de le tram'</p>
<p>ercr àilleurs qu'au P¡¡lais-;.Royal, dès lors la ville-</p>
<p><pb/></p>
<p>restitueroit au prince ladite salle de Spectacle, evec toutes ses
décorations, tant intérieures qu'ex.</p>
<p>térieures, pour en réunir la jouissance avec la propriété. Tel est le
titre qui fert de bafe aux prétentions &amp; démarches du duc de Chartres.</p>
<p>ç Mai. Une circonstance qui donne encore plus de force au traité parte
entre M. le duc d'Orléans &amp; la ville, c'est qu'autorisé formellement par
le feu roi, il reçut la fantfion légale par des lettres-pa.</p>
<p>tentes en forme d'édit données au mois d'août de la même année 1764, &amp;
enrégistrées au parlement purement &amp; Omplement le 28 dudit mois.</p>
<p>En confcquence, la ville fit construire la nouvelle salle de spectacle
sur les plans annexés au traité ; &amp; l'édifice terminé , M. le duc
d'Orléans fut appelle le 4 mai 1771, pour constater l'état actuel de sa
propriété.</p>
<p>Depuis ce temps jusqu'au 6 juin 1781, les choses resterent dans cet état
sans aucun aéte sur cet objet de la part d'aucune des parties. Ce jour.</p>
<p>M. le duc de Chartres,possesseur du Palais-Royale</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le duc de Chartres, en consequence.de cette transaction, cas prévu
par le traité, fit assigner au parlement la ville, pour qu'elle fût
tenue de remplir son engagement dont elle se croyoit délivrée, par un
simple arrêt du conseil du 17 mars 1780"</p>
<p><pb/></p>
<p>non enrégiltré, qui la dépouille du privilege de l'académie royale de
musique.</p>
<p>De là, les plaidoieries dont on a parlé, &amp; qui doivent se terminer
incefTammert par un arrêt.</p>
<p>L'académie ayant accepté, avec la permission du roi &amp; d'une voix
unanime, cette donation, a proposé en conséquence pour le premier prix
de ce genre, qu'elle proclamera dans l'assemblée publique d'après pâques
1781, de déterminer la nature &amp; les causes des maladies auxquels sont
exposés les doreurs au feu ou sur métaux la meilleur»</p>
<p><pb/></p>
<p>minierc de les préserver de ces maladies, foitpar des moyens physiques ,
soit par des moyens méjlianiqucs.</p>
<p>L'académie s'est déterminée pour cefujet, parAC qu'il a déja occasionné
quelques tentatives ; que k peu de temps accordé aux savants qui
concourront,ne comportoit pas un sujet qui demandât des -.cherches plus
multipliées; que les mémoires pourront fournir des connoissances utiles,
même pour plusieurs autres artistes ; enfin, parce que objets sur
Jefqueh s'applique cette dorure au 4ieu , font aujourd'hui si nombreux,
&amp; forment une branche de commerce si considérable , qu'ils multiplien
tous les jours les vidimes de cet art, i nuisible a ceux qui le pratiquent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Monsieur, monseigneur le comte d'Artois &amp; le duc de Chartres l'ont
encouragé, &amp; lui promettent chacun 4000 louis s'il réussit.</p>
<p>6 Mai. L'urne cinéraire prétendue de l'empe.</p>
<p>nients de pure fantaisie, font des femmes nues, des génies ailés,
d'autres génies avec des cornes &amp; des pieds de chevre , &amp; les attributs
des vents, des termes, de Priape, de Pomone e des fruits.</p>
<p>Suivant une gazette allemande de Hambourg, du 19 octobre 1775 , ce vase
a été trouvé dans un tombeau de marbre noir.</p>
<p>Sur la partie inférieure de ce tombeau, on lit une inscription grecque
ainsi. traduite. "Aux Dieux</p>
<p><pb/></p>
<p>Mânes ou infernaux d'Alexis fécond, empereur, César, pere de la patrie,
pour honorer sa mémoire. w Sur le côté droit on voit un ifeau tenant un
rameau dans son bec, au dessus il une couronne &amp; le monogramme de J. Ch.</p>
<p>)rmé par deux lettres grecques : au dessus de inscription est un vase
d'où sortent des fiammes: ans la partie postérieure du tombeau est fepre.</p>
<p>2nté un croisant au milieu de cinq étoiles ; on oit sur le côté gauche
une urne cinéraire de la arme de celles qu'on appelle Alla, une branche
.'arbre &amp; un trident.</p>
<p>Suivant le critique, le tombeau a été composé dessein de faire valoir un
vase moderne , en lui ionnant des caraéteres d'antiquité, qui, n'étant
ii raisonnés ni soutenus , révoltent au premier oup d'oeil le connoisseur.</p>
<p>Outre les raisons très-détaillées que M. Bour:,.iignon fournit pour
démontrer l'imposture , une lus courte, plus certaine &amp; sans réplique,
c'est iu'il a remarqué fous le pied du vase des petites ieurs-de-lys.</p>
<p>b</p>
<p><pb/></p>
<p>faite, que les allusions continuelles auxquelles elle prétoit, ont
produit une vive sensation, quoi.</p>
<p>cuter l'ouvrage comme piece, il a beaucoup de défauts, &amp; l'on conçoit
aisément que c'est celui d'un jeune homme. A ce titre il donne de
grandes efpéranccs &amp; mérite d'être encourage. Son dénouement dans le
costume &amp; dans les moeurs tacedémoniennes, n'a pas excité l'admiration
que le poëte avoit lieu d'attendre, d'autant qu'il a été très-mal exécuté.</p>
<p>6 Mai. On ne peut peindre l'affluence de monde qui s'est rendu hier che7
M. l'abbé de Viennay pour voir la machine aërienne de M. Blanchard,
quoiqu'il n'en eût encore annoncé qu'une simple démonstration. M. le duc
de Chartres, M. le duc de Bourbon &amp; M. le duc d'Enghien en ont d'abord
entendu une particulière. Cependant le public s'est amasié en foule , &amp;
malgré le temps effroyable qu'il faisoit &amp; une pluie averse, les cu.</p>
<p>rieux abondoient en telle quantité que la garde nombrtufe n'a pu la
contenir, &amp; qu'elle a inonder la cour, le jardin, les escaliers &amp; les
appartement*</p>
<p><pb/></p>
<p>le la maison. L'ouverture de la nouvelle salle dé il comédie françoifc
n'avoit pas attiré plus de monde &amp; de voitures.</p>
<p>L'affluence ne permettant pas de laisser la machine dans le sallon doré
où on l'avait placée pour -des princes, &amp; la pluie de la montrer en
dehors, Ml. Blanchard a pris le parti de Ure un discours où il a rendu
au public un compte circonstancié -de sa machine &amp; des inconvénients
dont elle étoit Ésceptible.</p>
<p>.son projet est de s'élever de terre avec son vaisseau en partant de
quelque point de la super.</p>
<p>Acie que ce foit, &amp; par quelque temps qu'il salle , de pai venir assez
haut pour franchir la région -des vents, des orages &amp; des tempêtes ,
enfin d'acquérir assez de vitelle pour faire environ trente lieues par
heure.</p>
<p>de carton dont on a parlé dans le temps. Il entre : dans sa voiture
aérienne par une porte qui &amp; leferme ; il y voit clair par des glaces
comme dans une gendole, &amp; il a une soupape pour renouvel-</p>
<p><pb/></p>
<p>Elles font d'égal volume, c'est- dire, de dix pieds d'envergure, sur dix
pieds de large. Ce qui fait cent pieds pour chacune, &amp; en tout six cents
de superficie ; c'est avec ce volume d'air qu'il a.</p>
<p>calculé pouvoir se soutenir en l'air avec tout son attirail.</p>
<p>M. Blanchard n'a pas dissimulé dans son diC.</p>
<p>cours qu'il prévoyoit deux inconvénients très.</p>
<p><pb/></p>
<p>.épandant une très-petite quantité sur l'objet en.</p>
<p>7 Mai. Extrait d'une lettre de Vienne , du 2o avril. Le célébré
Métastase, auteur de tant de chef-d'œuvres de la scene lyrique
italienne, est mort ici le 14 du mois dans la quatre-vin gtquatrieme
annép de fun âge. La maladie l'a empêché de voir le pape; .mais dès que
sa saintetés'a su en danger, elle lui a envoyé sa bénédiction</p>
<p><pb/></p>
<p>cription, se réuniront pour rédiger les règlements de cette assemblée..</p>
<p>8 Mai. Un poëte patriote a réduit l'histoire de</p>
<p><pb/></p>
<p>a Ligue en une piece réguliere de ce nom : on joncoic combien ce sujet
est susceptible de faire jne tragédie excellence , mais difficilement
admile sur la scene.</p>
<p>Quoi qu'il en foit, en attendant on lui a déja fait la devise suivante
en un distique latin.</p>
<p>JEthcrcum tranabit iter quo nomine Blanchard , Impavidus fortern non
timet iCllriam.</p>
<p>Désespéré de voir tous ses écrits Suivre le fort de sa mufe tragique ,
Que fait la Harpe ? Un drame satyrique, Contre lui-même &amp; contre ses
amis : Pouvoit-il mieux? Ses vers font applaudis.</p>
<p><pb/></p>
<p>--, est ; il ne l'est que du procureur. Il confirme ce qu'on a dit: il
ett précieux par l'hommage que S.</p>
<p><pb/></p>
<p>ue M. le duc de Chartres pouvoit &amp; devoit s'arrffer: elle cit sa feule
partie, suivant toutes is réglés de droit, la foi des traités, &amp;
l'autorité e la chose jugée.</p>
<p>10 Mai. On trouve dans le Mémoire pour les prévôt des marchands &amp;
échevins de la ville de uaris, contre M. le duc de Chartres, un
hiforique assez curieux , &amp; du Palais-Royal , &amp; de a salle.</p>
<p>A ce Palais étoit annexée une salle de spectacle,</p>
<p><pb/></p>
<p>elle y continua ses représentations jusqu'au déci de cet inimitable
comique , arrivé le 17 févrui 1673.</p>
<p><pb/></p>
<p>te 1764, la nouvelle salle a été construite pat es foins des
administrateurs, moyennant le coût le 2,}00,000 liv.</p>
<p>18 Mai. L' Homme dangereux, joué aujourl'hui, comédie en trois aétes &amp;
en vers, qui fem.</p>
<p>ment, qu'il ne peut long-temps faire des dupes.</p>
<p>Comment supposer qu'il aille dévoiler, sans aucu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>12 Mai. U elt peu de gens qui ignorent que "Homme dangereux eil: une
comd'e deja anienne du sieur Palisot; mais peu de gens en avcnc
l'origine &amp; l'anecdote qu'on rappelle autttrd'hui</p>
<p>Après avoir joué les philofbphes dans la piece ic ce nom, l'auteur
voulut leur faire erprer la evanche,&amp; leur laisser le plailir de croire
qu'on alloit jouer lui-même fous le nom de VHomme iaâgcreu.Xi comédie de
caradere où il étoit do.</p>
<p>22 Mai. M deMontigny, penHonnaire ordilIÍLe de l'académie royale des
sciences pour la clisse méchanique, est mort il y a quelques ieurs. Ce
savant peu connu comme tel, l'était beaucoup par les places qu'il
occupoit: il étoit en</p>
<p><pb/></p>
<p>outre trésorier de France, général des finances, grand-voyer de la
généralité de Paris, commissaire du conseil au département des ponts &amp;
chauffées , commissaire départi par sa majesté pour la direction
générale du pavé de la ville, fauxbourgs &amp; banlieue de Paris.</p>
<p>12 Mai. Les représentations du parlement ne font pas encore prêtes. On
présume qu'li est question d'y faire entrer d'autres objets, tels que
celui de suspension des procédures dans l'affaire du procureur Pernot.</p>
<p>iz Mai. L'Inconnue persécutée , opéra bouffon,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'avocat adverse éleve trois questions.</p>
<p>d'un arrêt du conseil ?</p>
<p>3°. Enfin par l'exécution de cet arrêt, le corps.</p>
<p>de-ville a-t-il été valablement déchargé de ses engagements relatifs à
l'académie royale de muiique ?</p>
<p><pb/></p>
<p>vant le besoin du temps &amp; des circonstances. Or l'arré' du conseil de
1749, qui attachoic au corps.</p>
<p>L'écrivain , d'abondance, reprend ensuite les objedions répandues dans
le mémoire adverse &amp; les pulvérise.</p>
<p>j</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; 1779 , commence d'abord par établir le carac.</p>
<p>mené chez le lieutenant-général de police. pour j f rendre ses ordres.
Mais ce fage magistrat n'a</p>
<p><pb/></p>
<p>pas jugé le cas afrez grave pour mériter une dé.</p>
<p>tention.</p>
<p>Cependant les histrions ont été furieux , sur.</p>
<p>Ces graves événements répandus dans le public, ont donné de la vogue à
la rapsodie foraine , &amp; l'édition étant épuisée, on en prépare une se.</p>
<p>conJe, corrigée &amp; augmentée Les baladins soupçonnent véhémentement un
sieur Mayeur, auteur de pieces foraines jouées chez Nicolet &amp; Audinot, &amp;
assez initié dans leurs tripots pour en connoitre les anecdotes &amp; pour
les répandre. Ccmme en outre il est asseur des grands danseurs du roi &amp;
trés-ménagé dans la brochure, cela augmente les soupçons.</p>
<p><pb/></p>
<p>Outre les expériences faites au Luxembourg t le jeudi 9, il en a été
tenté une sur une partie de l'aqueduc d'Arcueil, fous Les yeux de M.</p>
<p>Les expériences du jeudi 9 ont été répétées le samedi 11 avec plus de
rigueur &amp; d'exactitude,.&amp; toujours avec le. même succès.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur elt fils d'un M. Chauderlot, premier commis d'un intendant des
finances ; il a déja éprouvé beaucoup de chagrin de la publicité de son
ouvrage. Parce qu'il a peint des monstres, on veut qu'il en foit un
firniim habet in COI nu.</p>
<p>j$Mai. UEfpion du Boulevard du Temple</p>
<p><pb/></p>
<p>fait tant de bruit, qu'il exige un détail" plus cfr..</p>
<p>.conftancie. Cet ouvrage , dont le titre promet peu , n'est pas sans.
mérité ; -&amp; li l'auieur eut ; traité de personnages plus conaus &amp; plus
importants, il auroic eu une vogue infinie. Les chapitres plus
tolérables , font ceux où il pasle en revue les fpeélacles forains, tels
que celui des Eitves pour la danfc de topéra, le théâtre des offlues ou
grimaciers, parce que leur principal talent est de faire rire par des
grimaces ; tes trands-danseurs du roi fous la direftion du sieur Nicolet
; Cambigu comique, fous celle du sieur Audinot ; enfin, les variétés
amusautes. II n'est aucun des acteurs ou adrices dont il ne rap*.</p>
<p>Le tout est lardé de pieces de prosè, de chan.- fins , dç contes,
d'épigrammes, de vers qui ont prcfque tous du tel' &amp; de la gaieté ,
quelquefois de l'obscénité &amp; de la plus grossiere ; mais c'eftle genre ,
&amp; si elle peut être bien placée quelque part, c'est en pareil sujet.</p>
<p>Quelle gloire pour les traiteurs, pour les maÎ.</p>
<p>tresses des cafés borgnes des boulevards, de voir</p>
<p><pb/></p>
<p>leurs noms moulés &amp; leurs aventures célébrées F le moyen qu'elles ne
veulent pas acheter la bro.' chure , &amp; l'étaler sur leur comptoir. Après
avoir ri de toutes les especes que l'espion paflc en revue,' il résulte
cependant de son tableau une vérité très-affligeanre pour l'homme de
bien : c'est que ces boulevards font le repaire de tous les plus mauvais
sujets de Paris, l'école de tous les vices, &amp; leurs fpeétacles des
goufres où va s'engloutir le gain des artisans, des ouvriers, des manou.</p>
<p><pb/></p>
<p>Outre cette digression qui fait grand brui-t, comme il a replacé dans
l'édition nouvelle des morceaux retranchés dans celle de France , on a
trouvé différentes allusions au regne précédent, qui excite une violente
tempête contre le moderne Tacite.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dit que les juges se font arrêtés d'une part sur le livre, sur
l'éducation de Mad. la comtesse de Genlis ; &amp; de l'autre, £ur tu Lettres
d'Emilie de Mad.</p>
<p>17Mai. Un arrêt de réglement, rendu le 19 février 1782, concernant
l'administration de la</p>
<p>D'abord, on y affu jettittous lM prisonniers aux exercices désignés de
religion &amp; piété , fous des ipeines plus ou moins grases, en cas de
récidive.</p>
<p>personnes du sexe qui peuvent venir voir les priiOnniers. Les meres ,
femmes, filles ou feurs peuvent feulement entrer en dedans de la prison
des ommes; les étrangers ne peu vent leur parler qu'au parloir, &amp;
réciproquement de même des hommes pour la prison des femmes.</p>
<p>Certains enfin prefcriYent les égards a que les</p>
<p><pb/></p>
<p>concierges doivent avoir pour les prisonniers, règlent le prix du loyer
des chambres particulières, les heures de repos, la quantité de boisson
que les prisonniers peuvent faire venir.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 est très-vrai qu'il avoit adressé au premier t omme ministre de la
marine, un mémoire assez tendu sur la découverte de son nouveau recret.</p>
<p>19 Mai. M. d Alembert, toujours très-jaloux le montrer de temps en temps
des preuves de sa correspondance avec le roi de Prusse, a fait part
d'une lettre de ce monarque au pbilofophe, au sujet du voyage du pape à
Vienne ; mais après eu avoir donn é connoissance, il paroît qu'il l'a
retiIee) car on n'en peut avoir de copie que difficile.</p>
<p><pb/></p>
<p>figuré interessante t un son de voix agréable , uni.</p>
<p>gement d'état ne lui-fit pas trop d'impression." le gouverneur de la
Bastille l'avait depuis quel.</p>
<p><pb/></p>
<p>ae prisonnier, en tléfefpéroit; car il J. plm m mois que la chose
traîne. Soit que le miwke de la marine ait fait semblent de croire au
è;, de ce secret pour favurifer M. Linguet, t qu'il y cruie rellemellt,
sa liberté est le prix vrfan invention i il en a donne le mot, le ifeur
Quesne le fait, &amp;- on doit en faire incefTamimt l' c i ]';, i.</p>
<p><pb/></p>
<p>éclaircissement au sieur le Quesne, &amp; le laiss dans son incertitude.</p>
<p>On assure que c'est au maréchal duc de Du seul, que M. Linguet doit sa
catastrophe, ci de la vengeance implacable de ce grand 1 neur outré; le
sieur le Quesne rapporte qu'ay.</p>
<p>été plusieurs fois le solliciter pour le calmer: l'avoit toujours trouvé
furieux, &amp; d'autant p furieux, qu'il déclaroit avoir été le partisan,
1'; mirateur, le défenseur du journaliste, au po qu'il se feroit rendu
le colporteur de ses set les; mais qu'il le tueroit s'il le tenoit en sa
p semon.</p>
<p>Quesne, qui, du reste, rassure plus que jamais.</p>
<p>foufcriptcurs des annales, &amp; promet que leur teur remplira tous ses
engagements.</p>
<p>21 Mai. Le grand-duc &amp; la grande-duche: de Russie, fous le nom de comte
&amp; comtesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>eury qui, comme ministre des finances, y prê- loit.</p>
<p>Le concours a eu pour objet les opérations :i ont été faites par les
artistes vétérinaires , r les animaux vivants; ensuite ils ont été inter.</p>
<p>Mais la circonstance la plus frappante &amp; la us honorable pour la France,
c'est la réflexion : M. le comte d'Aranda, ambassadeur d'Efpaîe, qui
étoit aussi présent, &amp; a avoué qu'il existoit pas de gouvernement où les
adminifateurs supérieurs entrassent dans des détails issi multipliés sur
les objets intéressants le bien Jblic.</p>
<p>22 Mai. Il paroît que Mlle. Arnoult n'a pas été difficile que Mlle.
Raucoux envers la jeune éle.</p>
<p>: de l'académie royale de musique, Mlle. Auro:, puifqu'elle lui a
proposé de la guider dans U irriere du théâtre, ce qu'on voit par le
remertement en vers de la pupille.</p>
<p>Vous daignez, célébré Sophie, A mes talents naissants présenter un appui
; D'un tel soutien mon ame énorgueillie, Ne craint plus d'obstacle
aujourd'hui,</p>
<p><pb/></p>
<p>Si la route des arcs m'est par vous applanie, Bien fúre du succès,
j'oserai tout tenter:</p>
<p>W 22 Mai. Extrait du journal d'un officier de la tnarinc, de l'escadre
de AI. le comte d'Estaing. Tel est le véritable titre de la brochu e
qu'on a annon.</p>
<p>ce , de courage même, &amp; que les succès ne font</p>
<p><pb/></p>
<p>{ue dos au contraire qu'au hasard &amp; aux sot.</p>
<p>de l'ennemi. :</p>
<p>"ans les trois premières pages qui font une amce d'introduction, il
annonce tous les moyens us pour tranfinettre sûrement des avis, avec
;omptitude. U rappelle ceux employés par les Miens &amp; adoptés encore de
nos jours: ils ne font oprès qu'a donner l'alarme dans l'occasion, ou à
nuncer un seul saic connu d'avance, sans aun détail, sans aucune
circonstance.</p>
<p>,Les signaux par les pavillons prouvent, conti* l'auteur, qu'il n'est
pas impossible d'établir 1 idiome conltant &amp; réglé, dont la vue fera le
Ii interprète, &amp; un interprète aussi rapide que icile. Il prétend
l'avoir trouvé : il propose en.</p>
<p>i*. Il trantmettra les avis les plus étendus avec M leurs détails, les
ordres les plus essentiels :ec toutes leurs circonstances, sans qu'il
faitja- aïs besoin de rien changer aux signaux ni de - des conventions
nouvelles. L'etablissment ne fois fait, ne fera susceptible ni de
derangeient, ni de retard, ni sur-tout de bornes. Quoiae son emploi ne
dût pas être de rendre des inf'Uétiolis vo!umineufeî i dans un cas
pressant, il ourroit les transmettre avsc la plus grande pré.</p>
<p><pb/></p>
<p>cifion, sans prendre beaucoup plus de temps qu pour les renseignements
sommaires.</p>
<p>forte raison de le raccommoder.</p>
<p>seust</p>
<p><pb/></p>
<p>asse d'un procédé usité journellement dans deux létiers des plus connus
&amp;des plus vulgaires.</p>
<p>Tel est le précis du mémoire de M. Linguet , _dus sagement écrit que ses
autres ouvrages, plus lllllair &amp; plus précis , quoiqu'il présente encore
quelque confution, quelque ambiguicé.</p>
<p>jue Mad. la princeffede Piémont sa fœur : outy Oi Mad. Diane, ces deux
princesses se rdfemMent beaucoup pour les graces &amp; l'amabilité ; elles
n'ont contr'elles dans leur personne que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>u , avec peu de cortege &amp; dans le plus. grand ecre; on en a cependant
été bientôt inllruit, quelques chanoines se font détachés pour leur ire
les konneurs.</p>
<p>te, cette basilique est superbe dans Jbn genre j ir a tout admiré avec
quelques réflexions paijles, annonçant son esprit &amp; ses connoillànces.</p>
<p>est en parlant sur-tout des tabUux de cette che église qu'elle a montre
son goût. Elle a issi rappelle le cardinal de Rets, &amp; fait voir elle
n'ignoroit point notre hiltoire.</p>
<p>gnito, sans cela nous irions chez lui ; mais nous nt'rons le voir
officier, ce qu'il fait, dic-on, jec beaucoup de dignité &amp; d'édification.</p>
<p><pb/></p>
<p>1111 „ avoit été bien fribulé. ,5 Mon prince, a répondu 1 abbé de la
Fage, embarrassé, il a eu quelques tracasseries avec les magistratS. Je
ne parle pas de cela simplement: il a été tribulé par le roi même; par
Ton maître. Mon prince, Louis XV l'aimoit, &amp; s'il l'a exilé, ce n'a été
que pour le soustraire aux pcrfécutions du parlement. A ces mots , le
comte a hausTé les épaules, &amp; fait un figne de p:tié qui a parfaitement
designé son peu de véné.</p>
<p>ration pour un pareil souverain..</p>
<p>En genéral, c'elt la princesse qui a brillé, qui a été trouvée charmante
&amp; d'une douceur d'ange.</p>
<p><pb/></p>
<p>-mence a se montrer en public; on l'a vu hier _ui Palais-Royal , mais
sans que &amp; présence ait "ait aucune sensation. En général, il a eu la
douleur de trouver que sa cc¡ftr\)phç, en le fai- _nt plaindre de tous
les ennemis du defpotMiiie qu'il a trop défendu , ne lui a pas soissé
beaucoup Garnis chauds &amp; zélés.</p>
<p><pb/></p>
<p>venir au réservoir. «</p>
<p>Tout cela rend le puits de Bicêtre déja l'objet de la curiosité générale
des étrangers, encore plus digne d'admiration, &amp; l'on ne doute pas que
le comte du Nord n'aille voir cette merveille en mcchanique.</p>
<p>27 Mai. Suivant des lettres de l'Jfle-de-France, M. de Sornay ,
chevalier de Saint-Louis, major d'infanterie dans cette colonie, auroit
découvert la solution du fameux problème des longitudes par un moyen
simple &amp; aussi facile qu'est la nié-</p>
<p><pb/></p>
<p>28 Mai. Mlle, de Raucourt a fait imprimer sa ,iece d'Henriette, où, dans
un avant-propos r "rivs l'cfpuir de mieux se concilier l'indulgencç lu
public , elle prétend que son drame n'est le ruit que de trois semaines
de travail; qu'elle 'a commencé le 12 novembre 17&amp;1, &amp; lu aux comédiens
le 7 décembre suivant.</p>
<p>28 AIlli. Les Liaisons tlanguwfts, ou Lettres -er.ueillics dans une
société, &amp; publiées pour tinfi.</p>
<p>tuction de quelques autres , par Al. C. De. L.</p>
<p>Tel est le titre du nouveau roman qui fait iant de bruit aujourd'hui, &amp;
qu'on prétend de..</p>
<p>7.ir marquer dans ce siecle : il est en quatre parties formant quatre
petits volumes.</p>
<p>Il est précédé d'un avertissement de V éditeur+ siiflage, où prévenant
les allusions qu'on pourlait trouver dans cet ouvrage, il donne à
entendre que ce n'est qu'un roman, un roman gauche même , es. ce qu'on y
a peint des mœurs mtranipues &amp; dépravées, qui ne peuvent être de -e
siecle de phjlofophie, où les hommes font i honnêtes , &amp; les femmes si
modestes &amp; si résauvées.</p>
<p>Suit une Préface du Rédacteur, qui rend complexe la maniéré dont il a
été chargé de publier cette correspondance. Il annonce en avoir élagué
beaucoup de lettres. &amp; réservé feulement celles</p>
<p><pb/></p>
<p>29 J/ai. Les ConfcjJions de Jean-Jacques foni divisées en livres.</p>
<p>Le premier embrasse les seize premieres année!</p>
<p>de sa vie, depuis le moment de sa naissance juf.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sixieme livre commence par une peinture</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici finissent les confessions, du moins celles imprimées, dont on voit
qu'il manque la partie la plus eflenticlle.</p>
<p>29 Mai. M. Guillaumot, intendant général des bâtiments du roi, chargé de
présider aux opérations de l'aqueduc d'Arcueil, a découvert une grande
portion d'un ancien aqueduc, construit par les Romains pour amener l'eau
au palais</p>
<p><pb/></p>
<p>des Thermes; on en a suivi au moins six cents toises en ligne droite.</p>
<p>Cet aqueduc n'est qu'un simple chenal, dans lequel l'eau couloit à
découvert, &amp; il est construit avec des cailloux &amp; de la chaux, les
parois intérieurs enduits en ciment; la maçonnerie @ en est d'une dureté
prodigieuse; &amp; l'on pourra vérifier les recherches de M. de la Saye sur
le mortier des anciens Romains. La densité de la maçonnerie annonce
qu'elle a été faite par massivation.</p>
<p>On observe que l'eau n'y a point déposé de ,gravelle, comme elle fait
dans l'aqueduc moderne où elle coule fous des voûtes.</p>
<p>JO Mai. Le gouvernement, sans faire de loi expresse pour donner un état
légal aux enfants des protestants en France, en reconnoissant la
validité des mariages, tend indirectement au même but par des loix plus
générales &amp; plus adroites. C'est de cet esprit de tolérance qu'on regar.</p>
<p>On voit que l'objet de la déclaration est deréprimer le zele indiscret
de certains curés ou prêtres encore trop pleins du fanatisme de nos</p>
<p><pb/></p>
<p>peres, &amp; qui jetoient des nuages sur la légiti.</p>
<p>mité des enfants des protestants, ou soupçonnés tels, par des
reftridions équivoques, ou l'infirmoient par des assertions contraires.</p>
<p>;o Mai. Extrait d'une lettre de Lyon du 20 mai. 11 faut vous ajouter
quelques particularités nouvelles sur le sejour en cette ville de M. le
comte &amp; Mad. la comtesse du Nord.</p>
<p>Un coup d'œil qui a frappé le plus le prince, ç'a été celui de la salle
d'armes , dépôt de h manufacture des fusils de Saint-Etienne, où se
trouvent plus de 60,000 armes rassemblées pour le service du roi.</p>
<p>Les illustres voyageurs ont reconnu les attentions pertbnnelles de M. le
prévôt des marchands par le don d'une tabatiere, &amp; par des paroles de</p>
<p><pb/></p>
<p>fctntc infiniment pins précieuses , en lui disant qu'ils l'invitoient à
conserver le fouvcnir du comte Ê? de la comtesse du Nord.</p>
<p><pb/></p>
<p>ces illustres voyageurs , où a chanté Mad. Mara, il y a deux fpedacles à
la cour..</p>
<p>ncments qu'il raconte , faute d'en connoitre les héros. D'ailleurs la
plupart des faits font minutieux &amp; racontés très - longuement. 11 faut
un charme aussi attrayant que celui du style de l'auteur pour en
supporter la ledure ; mais la singula.</p>
<p><pb/></p>
<p>La comtesse-du Nord, au contraire, ne fut pai bez le roi, mais chez la
reine &amp; les princeffea e la famille royale, auxquelles elle fut
présentée ar la comtelle de Vergennes, la femme do miistre des affaires
étrangères.</p>
<p>deux pieces en cinq aétes, a été gratifié d'une ffmme de 20,000 liv.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Buffon ; il y faut joindre des fourrures de 1 plus grande beauté. *</p>
<p>M. Hubert de Leipsick , qui a traduit en fran</p>
<p>Qu'embelli par Vestris , ennobli par Heinel, 1</p>
<p>Ce ballet a dù satisfaire !</p>
<p>Puisqu'il n'étoit déja critique si sévere, Qui ne dit: quand on a Gardel
On ne peut regretter Noverre!</p>
<p>2 Juin. M. de Caracaoli a fait pour Métastase ;</p>
<p>l'épitaphe suivante. v Avec l'esprit fécond de Dante &amp; de Voltaire Dans
un siecle affamé d'écrits licencieux, ,;</p>
<p>Etranger aux auteurs qui se faisoient la guerre, 11 honora les mœurs &amp;
respecta les cieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il paroît que ce reproche doit tomber principalement sur les comédiens
coopérateurs de M.</p>
<p>je la Harpe, tels que la dame Bellecour &amp; le sieur du Gazon, ayant sans
doute eu connoissance de foi manuscrit.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Juin. C'est pour demain 4 que le théatre italien annonce la premiere
représentation de la comtesse de Givry, piece dramatique de Voltaire, en
trois astes &amp; en vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>,</p>
<p>e pouvoit être que quelqu'un de tres-naut para..</p>
<p>e ; cependant elle a suivi un instant des yeux inconnu, qui a continué à
le regarder fiérement; qui a encore plus embarrassé le prince: alors
particulier, car on assure que ce n'étoit pas Jtre chose, s'est perdu
dans la foule &amp; est allé langer de masque.</p>
<p><pb/></p>
<p>blics s'entretiennent fréquemment de lui; il est sur-tout question d'un
ballet de sa composition, ayant pour titre Addc de Ponthieu. Si l'on en
croit les admirateurs, il y a plus de génie dans cette pantomime que
dans tout le poëme de M.</p>
<p>de Saint-Marc, &amp; ce n'est pas sans raison que Garrick appelloit cet
artiste le Shakespear de la danse C'est le 16 avril qu'on en donna la
premiere représentation au théatre du roi pour le bénéfice du sieur
Noverre, qui a été un des plus considérables de la faison. Lorsqu'il
s'est présenté, il a été reçu avec les plus grands applaudissements, &amp;
ion nom a rétenti dans toutes les parties de la salle avec un
enthousiasme inconcevable.</p>
<p>chesTe de Devonshire, aussi distinguée par son goût &amp; son esprit que par
sa beauté. Outre l'épitre dédicatoire, il y a joint des vers d'envoi,
qui prouvent combien cet artiste a de talents dans tous les genres. Ils
méritent de vous être envoyés, &amp; font dignes de vos poëtes les plus
agréables.</p>
<p>D'arrez nombreux succès ont payé mes travaux ; J'ai pu m'énorgueillir
des plus brillants fuftrages :</p>
<p><pb/></p>
<p>semble parfait.</p>
<p><pb/></p>
<p>xfoy Tous les Dargental &amp; leur société, qui ont représenté la piece.
étoient infiocchi dans la loge du roi. Elle n'a point été mal jouée.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le duc d'Orléans avoit fait préparer un -and souper, dont on cite
pour trait de magni.</p>
<p>cence, qu'il y avoit pour 8o liv. de fraires; mis le comte du Nord
s'çxcufa sur ce qu'il fè cntoit incommodé, &amp; la comtesse sur ce qu'elle
Je pouvoit abandonner fun mari, ce qui morti.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand ils ont été dans l'églffe, Mad. la corn.</p>
<p>d'Efpagnac ce que cela repréfencoit. 11 n'a pu la fatisfuire autant
qu'elle le desiroit, niperion.</p>
<p>ne de l'étatmajor; il a fallu appeller sa vieux invalide qui a rempli ce
minifterc.</p>
<p>7 Juin. Les Jardins ou l'Art cf tmMllir les pay.</p>
<p>fent &amp; se renouvellent promptement. Le livre reste bientôt sans ledeurs,
mais rend de l'argent au propriétaire; ce qui est le but principal.</p>
<p>8 Juin. Les journaux François n'ofeat encore parler de M. Linguet
qu'avec beaucoup de circonfpedion; il semble qu'il leur fuit même
interdit de prononcer son nom. Le mercure d'aujourd'hui affeéte cette
réticence en plusieurs en.</p>
<p>droits. Dans l'un il dit: c'on a beaucoup parle „ du projet d'établir
des communications, &amp; une ".correspondance entre deux lieux même très.</p>
<p>,, distants." Ailleurs il cite une lettre de Boulogne sur mer en date du
jo mai, où il cft quef tion d'un défi porté par quelqu'un; se prétendant
-en état d'exécuter tout ce qu'a promis la personne qui a proposé au
gouvernement le moyen * di</p>
<p><pb/></p>
<p>i donner tsf de recevoir des nouvelles de Brcfl ou de Toulon à
Versailles dans l'espace de quatre kâures.</p>
<p>8 Juin. La nouvelle chanson sur la comédie françoise a pour titre : les
Adieux des François 0ux Tuiikries, vaudeville sur l'air : mon pere it.it
pot, ma mere étoit pinte.</p>
<p><pb/></p>
<p>cl s CI uplcts, où les adrices font bien appréciées ; n îs peu de nerf,
encore moins de goût, &amp; une tournure triviale &amp; grossiere.</p>
<p>9 Juin 1782. Les adieux des François aux Tuilleries.</p>
<p>- Vaudeville sur Pair : Mon pere étoit pot.</p>
<p>Le mauvais goàt, l'esprit grossier, Sans force &amp; sans malice, Pensent en
vain se déguiser Sous ce vaste édifice.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les nouveaux venus, Bientôt reconnus , Seront mis en déroute.</p>
<p>Leurs plus grands soutiens, Vieux &amp; sans moyens, Sont presque morts en
route.</p>
<p>Quel coup pour moi, diroit Vejlris !</p>
<p>Notre départ m'accable; Car sans cabale &amp; sans amis On n'elt pas
soutenable.</p>
<p>J'aurai beau crier , J'aurai beau payer, Je n'aurai jamais d'ame.</p>
<p>Paris des long-temps N'a plus de bon sens , Contre lui je déclame.</p>
<p>Bon, lui dit Raucourt, sans effroi, Mais un rien t'inquiete !</p>
<p>Quand il fallut déménager, Sainval fit la grimace: Il faudra pourtant
m'arranger, Dit-elle, en cette place.</p>
<p>Je fuis sans vigueur, Mais d'un ton pleureur ,</p>
<p><pb/></p>
<p>J'aurois tous les apôtres, Et sans aucun art, Par un doux regard Je
ferai peur aux autres.</p>
<p>Pour moi, dit la dame Molé , Je vis tranquille &amp; fage ; Mon mari s'est
encanaillé , Sans quitter son ménage.</p>
<p>Tout est arrangé , 11 a partagé Les biens de sa famille ; Tel est notre
emploi : 11 joue avec moi Et couche avec ma fille.</p>
<p>Dcligni dit d'un ton naïf: Adieu la comédie !</p>
<p>Je veux faire un plailir plus vif, Et je me congédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Contat vit sans aucun souci Achever l'entreprise ; Je fais, dit-elle, en
tout païs Vendre ma marchandise ; Je fuis sans talent, J'ai fait deux
enfants , Mais je fais la bégueule; La ville a le jour, La nuit pour la
cour; Je ne fuis jamais feule.</p>
<p>Fanier disoit en s'en allant : Moi sans art je fais plaire.</p>
<p>On peut se passer de talent Quand on est minaudiere.</p>
<p>Mon nez retroutssé, Mon maintien pincé Ont toujours fait merveille.</p>
<p>Mon ton, mon caquet, Tout est déja prêt Pour quand je ferai vieille.</p>
<p>Mais, dit la petite Olivier, En moi tout intéresse ; Jai peur dans un si
grand quartier, De perdre ma jeunesse.</p>
<p>Viens vivre avec moi, S'écria la Chassaigne ; Prends l'air enfantin , A
mon magasin Tu serviras d'enseigne.</p>
<p>Oh ! moi, dit la grave Gogo , Par-tout je fuis contente ; Je dois être
chere au tripot, Car je fuis sa servante ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vais en ce jour * Dans le Luxembourg Terminer ma carriere.</p>
<p><pb/></p>
<p>Driver aussi les avocats 4u privilège d'être requs incontinent
procureurs comme ci-devant , lort qu'ils vouloient prendre ce métier
plus lucratif.</p>
<p>le procureur-général; &amp; ce chef de toutes les communauts a prêté les
mains au nouvel arrangement.</p>
<p>Au contraire, on a remis hier Gafion gBaYald,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'anonyme ne se décourage pas , il revient sur cet objet, &amp; en traite
d'autres mm moins avantageux pour l'ordre. Il s'agit aussi de fubve.</p>
<p>nir au déficit causé par la cessation de la bourse commune avec les
procureurs, &amp; le zele de l'écrivain n'est en défaut sur aucun point.</p>
<p>Quoique sa lettre concernant la discipline intérieure de l'ordre &amp; ses
arrangements économiques ne dùt pas naturellement être connue des
profanes, elle a percé, &amp; est même tombée aux mains des procureurs, qui
en font furieux,</p>
<p><pb/></p>
<p>parce qu'ils y font traités avec une forte de dédain très-méprisant.</p>
<p>11 Juin. Depuis la déroute du comte dé Grasse, -..mme son n'¡m prête
infiniment aux quolibets, •n se dédommage de la premiere douleur qu'on e
retienne pjr des calambours. On dit que sans l'action de Graffe, Je
grâces &gt; nous aurions eu un Te Deum; que sur le vaisseau la
Nouvelle-Ville de Paris, que le municipal donne au roi, on mettra jqpur
devise: Vaincre ou mourir : point de grau (de GrafTe\</p>
<p>12 Juin. M. le comte &amp; Mad. la comtesse du Nord ne font pas un jour sans
être fêtés de quelque maniere. Samedi dernier il y a eu bal paré rà
Versailles, plus superbe encore pour l'illumination que celui des
gardes-du-corps, &amp; non moins :hien ordonné. On a sur-tout admiré la
grace &amp; l'aisance avec laquelle les illustres étrangers s'y font
comportés, de fàcon que nombre de nos fei.Cneurs paroissoient gauches
auprès d'eux.</p>
<p>1 M. Lanjon t'est évertué, &amp; a fait jouer une piece pour la
circonstance, où l'on a trouvé des : couplets charmants ; quant au
surplus, il a été peu goûté.</p>
<p>! C'est une piece d'autantplus adroitement faite,que le sujet, triste
d'abord, devient comique parles fi: tuttions qui naissent du fonds même
de l'aétion &amp; du carartere des personnages ; en forte que la : gaieté
n'en est point forcée, comme dans d'autres</p>
<p><pb/></p>
<p>La piece est très-bien jouée, &amp; les comédiens François ne l'auroient pas
mieux rendue.</p>
<p>i ; Juin. Avant-hier les comédiens Italiens ont joué le Trebuchet, opéra
comique nouveau, en un atte &amp; en vaudevilles. Cette bagatelle, qui avoit
été jouée sur le théâtre de Mad. de Montesson avec succès, n'a pas été
reçue avec la même</p>
<p><pb/></p>
<p>indulgence ici. On a trouvé que toutes les situations en étoient pillées
&amp; usées; que le ion en étoit ignoble &amp; même grossier; qu'enfin les airs
en écoieit mal-adaptcs.</p>
<p><pb/></p>
<p>laie &amp; d'éducation, chacuna fou style particulier très-diftinft. Ce
livre doit faire infiniment d'honneur au romancier, qui marche dignement
sur 1er traces de M. de Crébillon le fils.</p>
<p><pb/></p>
<p>zée &amp; améliorée, qu'on trouva un peu pédantesque pour la circonfiance.</p>
<p>Lfplus çurieux de la séance, sans contredit, ce fut d'entendre les
iliuftres voyageurs &amp; furtout la comtesse plus causeuse &amp; maniant plus
facilement notre langue, louer presque chaque académicien successivement
&amp; lui citer des morceaux de ses œuvres.</p>
<p>On a remis aujourd'hui Castor &amp; Pollux au théâtre lyrique, pour faire
connoître aux iliuftres -voyageurs cet ouvrage de l'immortel Rameau, &amp;
le chef-d'œuvre de la musique francoise.</p>
<p><pb/></p>
<p>depuis un an. Son Eledre drvoit être jouée 1r rf.</p>
<p>que l'incendie est arrivé. Ensuite mademoiselle le Vasseur, chargée du
principal rôle, est tombée malade ; enfin des concurrents plus
accrédites ont profité de ces contre-temps pour le fupptan.</p>
<p>ter dans d'autres rconftances. Ses partiflmts, qui le prônent beaucoup,
esperent qu'il va enfin prendre son effort.</p>
<p>i ç Juin. M. &amp; Mad. la comtesse du Nord font sur le point de partir &amp;
prennent congé dimanche. On parle de deux présents que le roi doit leur
faire. L'un est l'histoire du czar Pierre premier, en tapisseries des
Gobelins; l'autre une toilette en porcelaine de la manufatfure de Seve.</p>
<p>Ils y ont été aujourd'hui &amp; agréablement furl ris ; la comtesse,
lorsqu'elle a vu ses armes sur sa toilette , &amp; le comte les fiennes sur
un service magnifique qu'il admiroit. Il a en outre acheté pour 400,000
livres de porcelaine.</p>
<p>de , ne pouvoit pas avoir d'idée. Mais ils accoi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>transférer. En conséquence , il étoit au secret.</p>
<p>vant , &amp;: tenant dans la main le couteau , que le malheureux jeune homme
lui a remis en le remerciant, &amp;' il est expiré.</p>
<p>18 Juin. M. PalitTor, brouillé depuis longtemps avec les comédiens,
s'est tellement rétabli dans leurs bonnes graces , qu'outre son Homme
dangereux ou le Satyrique joué actuellement, ib doivent remettre
incessamment les Philosophes ; &amp; la délicatcfle même des actrices a code
au point que l'auteur ne désespere pas de voir jouer Jes Courtisannes
fous un autre titre.</p>
<p>18 Juin. Extrait d'une lettre de Berlin, du il mai. Henriette Muller,
fille du pays de Meck-</p>
<p><pb/></p>
<p>lembourg-Schwerin, ayant écrit au roi de Pruffc urne lettre très-bien
tournée pour lui demander une petite métairie dans ses nouvelles
colonies, capable de lui servir de dot, &amp; de lui procurer un bon mariage
, ce monarque n'a pas dédaigné d'accueillir cette demande en date du n
inai.</p>
<p>Aès le 17 il a répondu par un ordre dont voici -la traduction.</p>
<p>Mon cher Corftciller d État de TI/adcr.</p>
<p>Pôtsdam le 17 mai 1782.</p>
<p>18 Juin. Le théatre italien devoit donner au.</p>
<p>jourd'hui une nouveauté, le Déserteur, drame L-C¡l cinq aétes , mais
elle est remise.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 Juin. Quoique le sieur Palissot, sentant combien les circonstances
étant changées, sa pièce perdoit de l'à-propos, &amp; sur-tout de la
méchanceté qui lui avoit valu un succès si brillant en 1760, ne se
flattât pas d'un pareil triomphe, son amour-propre le faisoit compter
sur un grand nombre de traits saillants, &amp; des tirades entieres pleines
d'esprit &amp; de sel. En effet, aux deux premier astes ses partisans
l'avoient emporté, &amp; la reprise hier lui prometit une féconde victoire,
lorsque les dispositions du public ont changé tout-à-coup sur la fin du
troisieme aéte. L'arrivée de Crilpin sur quatre pattes, tirant une
laitue de sa poche , a produit une indignation si forte, qu'elle s'est
manifestée d'une m'aniere sans exemple au théâtre. Les cris &amp; les huées
empéchoient les afteurs de se faire entendre ; &amp; ayant vainement attendu
pendant quelques minutes un instant plus calme, /iI&amp;..t&gt;nt fait baisser
la toile.</p>
<p><pb/></p>
<p>ion a duré &amp; s'est réveillée encore par intervalles, en forte qu'on doit
regarder cette fin tou.</p>
<p>^urs comme très-orageuse.</p>
<p>Un jour où M. le comte du Nord étoit entré chez M. le comte d'A rtais au
moment où le four.</p>
<p>donnez, Sire, je me comptois en ce moment au nombre de vos sujets, &amp; je
croyois, comme eux, ne pouvoir approcher trop de votre majefll. Le 'Mi
lui tendit la main &amp; le plaça près de lui._Tout «la vérifie le vers
heureux de M. de la Harpe,</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; le meilleur de sa piece, en ce qu'il est carac.</p>
<p>tériftique.</p>
<p>Aux courtisans jaloux il apprend l'art de plaire.</p>
<p>M de Sancy, très-circonfped ordinairement, réclame contre cette punition
, &amp; prétend que c'est un piege qu'on lui a tendu, &amp; qu'on a furpris sa
bonne foi.</p>
<p>22 Juin. Quoique le Courier de l'Europe, par sa nature, dût être
aujourd'hui la feuille la plus intéressante, &amp; qu'une expérience
soutenue annonce dans son rédacteur un talent tres-marqué</p>
<p><pb/></p>
<p>iour ce genre de travail, il est obligé de convenir ui-méme qu'il
devient fort aride. Il se plaint que lepuis deuftc ans, il écrit avec un
grand défa/antage; que les papiers nationaux, originalement le fondement
de son entreprise &amp; la four.</p>
<p><pb/></p>
<p>lolophe converti en quadrupede. C'est dans cet état que les
P/iiloJbp/ies ont été joués hier pour la féconde fois en présence d'une
affluence nombreuse qu'avoit attiré la circonstance, &amp; en général elle a
eu grand succès. On a applaudi avec transport ces vers adaptés pour Ater
tou.</p>
<p>te équivoque &amp; empêcher de laisser subsister l'idée que l'auteur eût eu
aucun dessein de fletrit la mémoire de Jean Jacques.</p>
<p>Je lui dois la justice Qu'il ne connut jamais la brigue, l'artifice.</p>
<p>De la philosophie il étoit entêté; Au fond plein de droiture &amp; de probité.</p>
<p>On a crié bis: &amp; le Heur du Gazon, qui faisoit le rôle, a dû les répéter
comme une ariette.</p>
<p><pb/></p>
<p>ime représentant.</p>
<p>De Fautre part, c'est, Relation de la Conjuration contre le Gouvernement
6f k Àlagiftrat de tGcncve , qui a éclaté le 8 avril T782. Cet écrit
avec les pieces annexées., a 48 pages d'impression, in-12.</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'auteur, qui, brouillé avec le théatre fran.</p>
<p>Çois, n'a pas mieux demandé.</p>
<p>La rapidité de la plainte &amp; de la punition, font présumer</p>
<p><pb/></p>
<p>fumer que M. de Sancy est viétime d'une ca-e formée contre lui, dont on
redoutoit l'aufsité. En effet, il semble que le comte du Nord 1, ou
l'ambassadeur de Ruliie, êtoit autorisé requérir une pareille fupprellinn.</p>
<p>C'est le sieur Cadet de Senneville qui est chargé : la cenfuie du
journal de Paris.</p>
<p>J'ai l'humeur très-pacifique.</p>
<p>Quand je chante &amp; quand je bois ?</p>
<p>Life est si bien far..s parure.</p>
<p>Eh! &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'en chenille carmélite (i).</p>
<p>Jamais je nè sollicite.</p>
<p>Eh ! &amp;c.</p>
<p>Je fuis assis au parterre.</p>
<p>Eh! &amp;c.</p>
<p>Je ne fuis pas du voyage.</p>
<p>Eh! &amp;c.</p>
<p>On m'entend de ma cuisine.</p>
<p>Eh! &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jamais d'eau n'entre dans mon verre.</p>
<p>Eh! &amp;c.</p>
<p>A quoi me fert sa recette?</p>
<p>Eh r &amp;c.</p>
<p>Je n'ai pas telle folie.</p>
<p>Eh ! &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>a dû faire changer ce dénouement : l'auteur Í profité de la circonstance
pour amener l'eloge dt roi. On regrette qu'il ne faffe pas aussi celui
da; ministre humain auquel il est dû.</p>
<p>Le Defcrtcur n'a point été mal joué dans toutes: ses parties , sur-tout
le rôle principal qu'a singuliérement bien rempli le sieur Granger.</p>
<p>28 Juin. C'est mardi prochain la premiere représentation d'Electre,
tragédie lyrique en trois actes, qu'un a annoncée. On affure que les
répé. »</p>
<p>29 Juin. Extrait d'une lettre de Berlin, du 8 juin 1782. La conclusion
du petit roman d'Henriette de Mecklenbourg - Schwerin , que vous êtes
sûrement empressé d'approuver, c'est qu'elle a épousé un honnête garçon
aussi peu for.</p>
<p>tuné qu'elle , &amp; qui entroit pour beaucoup dans la démarche qu'elle a
faite; car il falloit avoir la tête exalt e par l'amour pour s'y porter.</p>
<p>Le roi de Prusse, suivant sa promesse, lui a fait donner une maison avec
une grange &amp; une écurie, des beltiaux &amp; un terrein assez confidérabk jh
1 u: former un jour une bonne ferme dans les environs de Neudltat sur la
Dosse.</p>
<p>29 Juin. Entre les divers écrits qui ont paru sur les troubles aéluels
de Geneve, il ne faut pas omettre, très-humble &amp; très-respectueuse décla-</p>
<p><pb/></p>
<p>Les représentants y offrent de concourir aux arrangements , disent-ils,
qui iront véritablement au bien de la république, &amp; ils s'empresseront
alors de rendre la liberté aux personnes qu'ils détiennent.</p>
<p>On affure que pour que M. le comte &amp; mad. la comtesse du Nord fussent en
état d'être rechs partout où ils. voudroient sans difficull, &amp; arOi tôt
qu'ils auruitnt indiqué les lieux qu'ils al t'usent desiré visiter, un
exempt de police u!r:nent prenoit leuis ordres matin &amp; fuir, nuis r",.kdoit</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est le mardi 17 qu'ils futent au parlement.</p>
<p>On députa deux messieurs pour les aller recevoir.</p>
<p>C'étoit le jour où siégeoit le président d'Ormesson qui remplace M.
d'Aligre. La grand'chambre étoit en robes rouges. M. le comte &amp; madame
la comtesse du Nord furent placés dans une lanterne. On appella une
cause qui devoit être jugée. Messieurs Martineau &amp; Hardouin, avocats
plaidants , complimenterent ces illustres étrangers, &amp; le dernier avec
plus de succès que le premier; M. l'avocat-générai Séguier enchérit sur
eux.</p>
<p>On assure que M. le comte du Nord est allé voir M. Necker, &amp; lui a dit
qu'il. venoit lui payer son tribut d'admiration &amp; celui de l'Eu!" rope
entiere.</p>
<p>Dans les jambages &amp; les déliés des lettres P. P.</p>
<p>qui composent celui du prince, se trouvent ces vers écrits
très-liifblement, quoiqu'en. lettres de diverses grandeurs-</p>
<p><pb/></p>
<p>Légiflatcur du Nord, &amp; vainqueur de rAfle, Créant un vaste empire au
milieu des drerts, Pierre étonna l'Europe &amp; fonda la Russie : Voyageant
pour s'inftruireau loin de sa patrie, Son jeune successeur annonce à
l'univers, Qu'héritier de son trône , il l'est de son génie.</p>
<p>Dans les lettres M. F. qui composent le chiffre de la princesse, on
trouve ce quatrain.</p>
<p>Semblable aux fleurs qui naissent sur ses traces, Marie étonne &amp; charme
tous les yeux, A son port noble &amp; son air gracieux, On a cru voir la
plus jeune des Grâces.</p>
<p>Fin du Vingtième Volume</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
