<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Thibaudet, Albert (1874-1936)">Albert Thibaudet</author>
<title>Amiel ou la Part du rêve / Albert Thibaudet</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Thibaudet, Albert (1874-1936)</author>, <title>Amiel ou la Part du rêve / Albert Thibaudet</title>, <date>1929</date>,description :Collection : Le Passé vivant ; 3,268 pages
</bibl>
<publisher>Hachette (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9615140z</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1929">1929</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ALBERT THIBAUDET</p>
<p>AMlEL</p>
<p>ou</p>
<p>La part, du rêve</p>
<p>LE PASSÉ VIVANT</p>
<p>- HACHETTE.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AMIEL</p>
<p>ou</p>
<p>La pari du rêve</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS</p>
<p>e'ç JLE PA.SSË VIVANT 19.9</p>
<p>ONT PARU (</p>
<p>« 1 •</p>
<p>LE .. 4 JUILLET</p>
<p>PAR HENRI BERAUD</p>
<p>a</p>
<p>. 2 .</p>
<p>Il était une fois</p>
<p>NAPOLÉON</p>
<p>PAR JOSEPH DELTEIL</p>
<p>a</p>
<p>PUIS VIENDRONT DES ŒUVRES DE 1</p>
<p>ÉMILE BAUMANM JEAN CASSOU PIERRE DOMINIQUE MARCEL DUPONT MARC ELDER
RAYMOND ESCHOLIER</p>
<p>ABEL HERMANT EUGÈNE MARSAN FRANÇOIS MAURIAC AMBRE MAUROIS THIERRY SANDRE
ANDRÉ SA VIGNON</p>
<p>Etc., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALBERT THIBAUDET</p>
<p>ARIEL ou</p>
<p>La pairt du rêve</p>
<p>LE PASSÉ VIVANT</p>
<p>- HACHETTE -</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous droits de traduction, de reproduction et d'adaptation réservés pour
tous pays. Copyright by Librairie Hachette 1929.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>L</p>
<p>'AUTEUR a lu, et on pourra lire d'Amiel et sur Amiel les Fragments d'un
Journal intime, une corres-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A M 1 E L</p>
<p>OU,</p>
<p>.L A PART DU RÊVE</p>
<p>1 H</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Du côté comique, c'est le cas Triple- patte, la comédie de,
l'indécision, et singulièrement de l'indécision en ce qui concerne la
question de Panurge ! Dois- je me marier? Non? Mais alors?... Oui? Mais
si... si...</p>
<p>Mais cassez cette écorce, atteignez les profondeurs, pénétrez dans le
Journal. De ce côté l'inquiétude, le rumine-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un critique lucide, un critique tragique. Sous le verre de M. de
Voltaire, on peut tenir le tourment d'Amiel pour mesquin, rappeler ces
martyrs ridicules dont Mallarmé a écrit le poème dans le Guignon :</p>
<p>Retournez l'instrument, regardez par les verres pascaliens. Le vautour
appa-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dauphiné, tient un commerce d'épicerie.</p>
<p>Un des plus anciens souvenirs d'Amiel resta celui du jour où il eut ses
quatre ans. Le croup l'étranglait, et, comme on le jugeait perdu, le
médecin hasarda ce remède : supplicier par des jets de vapeur l'enfant
ligoté, afin que ses hurlements et ses contorsions eussent chance de
rompre les membranes. Ils les rompirent en effet. L'enfant sentit dans
son corps le tragique de la vie, et qu'il faut parfois -'-lp'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ser le fils vers le refus et l'intérieur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La nouvelle Mme Amiel amenait chez son mari deux filles d'un premier
mariage, qui s'ajoutaient aux deux sœurs d'Amiel. De ce mariage, des
cousines lui naquirent encore, et le tout forma contre</p>
<p><pb/></p>
<p>deux garçons un lot de sept filles, les deux sœurs passant une partie de
l'année en pension.</p>
<p>Délicat, joli, sérieux, ce petit AmieJ</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>publiques : il sera permis d'en tout dire en même temps qu'on en pourra
tout lire.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'amour fut exclu non seulement de sa conversation, mais de ses
confidences, et d'abord des confidences au meilleur ami, au Journal.</p>
<p>La paresse est un des péchés capitaux,</p>
<p><pb/></p>
<p>et il lui arrive de devenir, chez l'homme fait, comme l'avarice ou la
luxure, une véritable passion. Comme la profonde luxure est celle des
continents, la grande avarice celle des Harpagon obligés par leur état à
dépenser, la paresse ne prend ce caractère de passion que chez les gens
occupés, comme le sera toujours Amiel. Et de ce côté Amiel ira loin : le
vulgaire s'endort ordinairement sur le commode oreiller de la paresse
métaphysique, Amiel tirera de son travail intérieur une véritable
métaphysique de la paresse, ce qu'on a appelé son bouddhisme. Mais nous
n'en sommes pas encore là. Pour un étudiant la paresse prend une figure
technique, précise : elle est la réalité du travail qu'on doit faire et
qu'on ne fait pas.</p>
<p>La paresse, écrit Amiel. dans ce premier Journal, a tout envahi. Elle me
tue. Mais non, c'est moi qui la tuerai. Je vais m'occuper dès ce soir
d'un examen de ma vie. Je l'activerai, et mettrai tout par écrit.</p>
<p>Dupasse je me tournerai vers l'avenir, et, tout</p>
<p><pb/></p>
<p>humilié par celui-là, je me formerai un renouvellement de vie ; je
choisirai enfin nettement ma vocation, je fixerai l'œuvre que je veux
accomplir, et, de là, je construirai mes plans pour l'année prochaine et
les suivantes, dirigés tous vers ce but unique... je ne resserrerai pas
trop ma liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas en lui, comme celles de Jean-Jacques avec son père, un foyer
romanesque. Le romanesque et lui ne passeront jamais par la même porte,
et dès maintenant nous pourrons, sur le tableau des valeurs genevoises,
le mettre, en abondante compagnie, du côté critique. Et d'abordcritique
 acharné de lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques jours avant d'avoir vingt ans, dans les ruines du château de -
Faucigny, en Savoie, il obtient des heures de lucidité, des élans, des
vagues insoli- tement hautes de vie intérieure, des communications avec
le divin, qui sont de la même famille (lesquelles appellerons-nous
branche aînée ou branche cadette?) que celles que le chant de l'alouette
interrompt dans la nuit de Vérone :</p>
<p><pb/></p>
<p>Acceptons d'un cœur léger la nécessité de ne parler ici que du second.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ce feu d'idées qui enveloppe le jeune Amiel, quelle idée est reine?
Quelle est l'étoile de première grandeur? Je crois que c'est la liberté.
Mais nous la reconnaîtrons plus tard. Ne dissocions rien dans une flamme
qui brûle avec tant de sérieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>tourmentées sur la liberté intérieure.</p>
<p>Il s'en gardpit très précisément comme d'un fléau local. Genève est une
ville de critique : critique d'autrui dans le bas,</p>
<p><pb/></p>
<p>Jeune homme, il se porte de tout son être vers le sérieux (son âge mûr
fut plus détendu), et le haut de Genève, la Cour Saint-Pierre et la rue
des Granges, c'est l'Acropole du sérieux. Selon Stendhal, une famille de
cette Genève écrivit un jour en Angleterre pour qu'on lui envoyât une
cuisinière. D'Angleterre 1 grand Dieu ! C'est que rue des Granges</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>grand style genevois, avec une énergie qui lui valut probablement le
seul succès oratoire qu'il ait jamais connu :</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur ce triomphe, Amiel dit adieu aux camarades de Zofingue, et aux amis
de Genève. Il a terminé ses trois années d'auditorat, sa préparation aux
cours universitaires. Ses années proprement dites d'Université, il les
fera en Allemagne, ce qui est alors le cas de nombre d'étudiants de
Suisse française. Mais il n'est pas pressé. Il ira d'abord en Italie.
Les leçons d'esthétique de Pictet l'ayant ému, il attend pieusement le
contact</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A ce moment il y avait plus d'un an qu'Amiel avait cessé son premier
essai de Journal intime, et d'ailleurs, dans la suite, il ne tint que
très irrégulièrement le Journal en voyage : le voyage exté-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>monument devant lequel il ressent, comme dans un site aimé, une amitié
et une communion musicale, c'est le Pen- seroso de Michel-Ange, auquel
il revenait toujours, comptant pénétrer son secret. Il y éprouvait la
tristesse d'un génie qui n'a plus de patrie, et qui, sous le voile
abaissé de lourdes paupières, la cherche en lui-même ; la figure qui
occupe le passage entre la nature et la pensée ; un vaincu de la vie
active, un héros du monde intérieur. Il se dira plus tard
l'arrière-petit-fils indigne du Penseroso ; il en donnera, comme Milton,
le nom au volume de vers prosaïques où, après le Journal, il a mis
probablement le plus pur de lui.</p>
<p>Il reste calme devant ces trois quarts d'un bonheur romantique : vingt
ans, la liberté, l'Italie. Se porte-t-il plus violemment vers ce
quatrième quart : les femmes?</p>
<p>Le voyage d'Italie, c'est pour Amiel</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avoir écrit. Mme de Staël est morte depuis moins d'un quart de siècle :
pour le jeune pèlerin d'Italie cette Muse du cap Misène et de Coppet
domine encore puissamment l'horizon de sa patrie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il lisait volontiers avec Mme Weber.</p>
<p><pb/></p>
<p>Berlin, après Genève, a fait Amiel, comme, sur le registre contraire et
symétrique, Paris a fait Heine, Heine s'inti-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le déterminisme a raison pour tous les êtres vulgaires ; la liberté
intérieure n'existe que par exception, et par le fait d'une victoire sur
soi. Même celui qui a goûté de la liberté n'est libre que par
intervalles et par élans. La liberté intérieure n'est donc pas un état
continu, elle n'est pas une propriété indéfectible et toujours la même.
Cette opinion répandue n'en est pas moins sotte. On n'est libre que dans
la mesure où l'on n'est pas dupe de soi, de ses prétextes, de ses
instincts, de son naturel.</p>
<p><pb/></p>
<p>On n'est libre que par la critique et l'énergie, c'est-à-dire par le
détachement et le gouvernement de son moi ; ce qui suppose plusieurs
sphères concentriques dans le moi, la plus centrale étant supérieure au
moi, étant l'espèce la plus pure, la forme superindividuelle de notre
être, notre forme future sans doute, notre type divin.</p>
<p>Le Journal, d'un certain point de vue, figurera un monologue immense sur
la liberté, confirmera ce mot d'Amiel : « La liberté intérieure serait
donc la plus tenace de mes passions, ma seule passion » et une passion
qu'il ne saurait porter avec une bonne conscience, d'où son tourment
tragique. Monologue, oui, mais il n'y a pas de monologue de philosophe,
serait-ce celui de Descartes dans son poêle, qui ne tienne rang et ne
fasse partie dans un dialogue des philosophes.</p>
<p>Berlin, en ces quatre ans, fait d'Amiel un des personnages de ce
dialogue des philosophes, le philosophe auteur du Journal, celui que M.
Léon Brunschvicg,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>deux manières de se recueillir. » Amiel devait appliquer plus tard dans
son enseignement la manière de ses professeurs allemands. Elle ne lui
réussit pas. Il en traîna le boulet dans toute sa vie de professeur
genevois.</p>
<p><pb/></p>
<p>Formule de l'Université de Berlin, mais formule aussi du génie d'Amiel,
formule du Journal, formule qui eût</p>
<p><pb/></p>
<p>On conçoit alors que, de ces cent vingt cours quotidiens, un seul ait
passionné</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>suis justement en train de lire. — TÕpffer sur la Baltique, Corinne à
Upsal : pour un Genevois le monde est petit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je viens de faire repasser devant les yeux de ma conscience toute ma vie
intérieure : enfance, collège, famille, adolescence, voyage, jeux,
tendances, peines, plaisirs, le bon et le mauvais. J'ai essayé de
dégager la part de la nature et de la liberté, de retrouver dans
l'enfant et le jeune homme les linéaments de l'être actuel. Je me suis
vu en rela-</p>
<p><pb/></p>
<p>tion avec les choses, avec les livres, avec parents, sœurs, camarades,
amis. Les maux contre lesquels je lutte sont de vieille date.... C'est
une longue histoire qu'il me faudra écrire un jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme ces profondeurs des mers secondaires, il fallait peut-être au
Journal, pour naître, le calme et l'abondance intérieure de Berlin,
cette Gründlichkeit des années quarante qui faisait surgir alors dans
les vers de Lamartine, pour exprimer le génie allemand, des images</p>
<p><pb/></p>
<p>Leur langue a les grands plis du manteau d'une reine. La pensée y
descend en un calme profond,</p>
<p>Et tout ce qu'on y jette, amour, bienfait ou haine,</p>
<p>Ne remonte jamais du fond.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Juger notre époque au point de vue de l'histoire universelle, l'histoire
au point de vue des périodes</p>
<p><pb/></p>
<p>géologiques, la géologie au point de vue de l'astronomie, c'est un
affranchissement pour la pensée. Quand la durée d'une vie d'homme ou
d'un peuple nous apparaît aussi microscopique que celle d'un moucheron,
et, en revanche, la vie d'un éphémère aussi infinie que celle d'un corps
céleste avec sa poussière de nations, on se sent bien petit et bien
grand, et l'on domine de toute la hauteur des sphères sa propre
existence et les petits tourbillons qui agitent notre petite Europe.</p>
<p>Aucun de ces tourbillons ne paraissait .</p>
<p>Les 7, 8 et 9 octobre 1846 le faubourg</p>
<p>Saint-Gervais avait eu ses trois glorieuses, les fusils des cabinotiers
avaient vaincu les modestes canons du haut, et la démocratie radicale
était au pouvoir pour un demi-siècle.</p>
<p>La plupart des professeurs de l'Aca-</p>
<p><pb/></p>
<p>démie appartenant au parti vaincu, une loi avait déclaré vacantes toutes
les chaires. Amiel avait laissé le souvenir d'un étudiant brillant. Il
était étranger aux partis politiques. Ses articles de la Bibliothèque
universelle lui valaient de la considération. On parlait de ce conscrit
pour la chaire du major Pictet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut s'arrêter devant cette profession de foi universitaire que les
concitoyens d'Amiel approuvèrent en le nom-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Amiel devait vivre assez pour voir ces situations se modifier de la
manière la plus imprévue. L'idéal qu'il esquissait ne se réalisa que
pour une faible partie. Non seulement sur la. Savoie, mais sur la</p>
<p><pb/></p>
<p>Républicaine, protestante, démocratique, savante et entreprenante,
Genève est depuis des siècles une sorte d'avant-garde qui explore les pays</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a dit, d'autres fois, bien du mal de</p>
<p>Genève. Il s'est plaint des petites patries.</p>
<p>Mais ces récriminations grondeuses, ce caractère « avenaire » sont des
composants nécessaires de l'esprit civique genevois. Il lui est même
arrivé d'écrire :</p>
<p><pb/></p>
<p>contre les mots d'ordre qui viennent d'ailleurs. Il ne regardera pas
l'échan- crure de Bellegarde et de Morez avec moins de méfiance que
Maurras celle de Genève et de Coppet. Avançons, le gâteau de miel en
main, celui du nouvel « esprit de Genève », entre ces chiens de faïence,
qui sont aussi chiens de garde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et mariage de raison. Ses cinq ans de plongée, de liberté, de ioie et
d'intelligence dans la haute mer germanique avaient formé en lui un
cerveau universel, par ses possibilités, sa souplesse, ses ouvertures à
tout, ses pentes et ses routes vers le Tout. A côté de ce monde libre,
de cette Allemagne ensemble wei- marienne, staëlienne, hégélienne, d'où
coulaient comme d'un toit du monde les fleuves de la pensée, et où le
jeune Amiel avait cru recevoir de Carl Ritter la clef</p>
<p><pb/></p>
<p>de la terre, de Schleiermacher et de Krause celle du monde intérieur, de
Hegel celle des essences, il passait au foyer le plus strict, le plus
exigu, ce coin genevois, cette parvulissime république que Voltaire
poudrait tout entière en secouant sa perruque. — Petite par la- matière,
mais grande par le rayonnement.</p>
<p>Oui, mais... Mais les deux grands Européens de Genève, Rousseau et Mme
de Staël, ne devinrent tels qu'en quittant Genève, l'un pour la France,
l'autre pour Paris, Coppet et les routes de l'Europe. Pour un Genevois
qui pense et qui écrit, ce problème se pose : serai-je une âme adaptée à
mon corps,</p>
<p><pb/></p>
<p>Nullement, bien entendu, de nuages</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rendaient la petite Genève le coin de terre le plus riche en vie de
l'esprit qu'il y eût après Paris dans les pays de langue française. La
révolution radicale, en révoquant en bloc le personnel, remplaçait cette
volée par une autre. Le fils de l'épicier Amiel succédait au puissant
major Pictet. Quoi qu'il en eût, il était classé dans un parti, ou, s'il
refusait d'en être, dans la suite d'un parti.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>soient entendus pour faire le vide, le silence et le froid autour de mes
actions publiques et de mes quelques productions désintéressées? »</p>
<p>Cette situation délicate hors de l'Académie se double d'une position
pénible dans l'Académie. Amiel n'enseigna l'esthétique que deux ans,
continuant très</p>
<p>suffisamment Adolphe Pictet, et^cfôpr</p>
<p>/</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>haute mer intérieure ; le travail du professeur ne dépassait guère, aux
yeux des élèves, les fiches d'un Virgilius Nauticus philosophique. Il
songeait d'ailleurs que « tout est incommunicable, intransmissible. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vinet et Tôpffer n'avaient ni cherché, ni cru sentir l'autre appel
d'air, le grand, le dangereux, l'invincible, celui de Paris. Ils avaient
passé leur vie et écrit leur œuvre dans leur pays. Ils avaient prouvé
par leur existence et leur exemple, qu'une culture romande, française
par la langue, autochtone et protestante par la sève, était capable de
faire figure, de</p>
<p><pb/></p>
<p>La plus forte personnalité de Genève est alors un Français, Edmond Scherer.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'histoire de Scherer éclaire remarquablement celle d'Amiel. Si leurs
destinées furent bien différentes, leurs origines, leur esprit, se
ressemblent, et des deux côtés de l'arbre calviniste les deux branches
s'équilibrent.</p>
<p><pb/></p>
<p>son cantique d'actions de grâces devant la liberté critique d'une
Faculté allemande. Comme Amiel avait décidé : « L'Allemagne vous rend
grundlich », Scherer écrit : « Allez en Allemagne, l'Allemagne seule
vous creusera. »</p>
<p><pb/></p>
<p>mençait ses cours au plein de l'agitation causée par la rupture de
Scherer avec l'Église. Hégélien comme lui, protestant de l'observance
large, bien qu'il ait figuré politiquement parmi les adversaires, à
Genève, du protestantisme libéral, il devint son ami.</p>
<p>Un cercle non de journalistes, mais au contraire de j ournal-intimistes.
Ils vivent,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cise et suivie. Un jour d'hiver, en février 1853, on cause longuement de
la liberté en Dieu, — le problème cartésien sur lequel, de l'autre côté
du lac, Secrétan écrit son grand ouvrage, — de l'essence du
christianisme, et des livres nouveaux de théologie. Deux camps, deux
familles d'esprits : Amiel et Scherer, disciples de l'Allemagne, qui
pensent historiquement, sous la catégorie du devenir, Naville et
Lecoùltre, les autochtones genevois, plus près du génie français, qui
pensent mathématiquement et théologiquement, sous la catégorie de
l'être. Entre eux, l'impartialité scrupuleuse et effacée de Heim. Mais
ces hommes qui échangent des idées dans la montagne ne paraissent pas
faits pour collaborer. C'est une compagnie, non une équipe. « Les
principaux résultats, pour moi, écrit Amiel en racontant cette journée,
ont été : 10 un excellent exercice de dialectique et d'argumentation ;
2° personnellement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons aperçu deux familles d'es-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Marc Monnier quitte Genève en 1853, Scherer en 1860, Cherbuliez peu
après. Monnier aux Débats dans un flot d'articles faciles, Scherer dans
ses trois mille cinq cents articles du Temps, Cherbuliez dans ses pages
guère moins nombreuses de la Revue des Deux Mondes, où il avait parfois,
sous deux noms, deux articles par livraison, fournissent de pensée et
d'art les classes moyennes françaises entre 1860 et 1880. Les beaux
rêves que</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme on comprend le cri de Scherer lorsque le jeune Bernard Bouvier
alla lui porter le manuscrit des extraits du Journal 1 Avec la
république conservatrice, puis avec la république anticléricale, avec la
puissance du grand journal protestant de Nefftzer, avec son influence
dans la presse anglaise comme dans la presse française, l'ancien
professeur de l'Ecole de théologie de Genève avait couvert toute sa
place et réalisé toutes les promesses d'une ligne de réussite. Il était
sénateur inamovible dans ce Luxembourg des années quatre-vingts,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>publique les lacunes qui -se manifestaient dans notre enseignement
supérieur », et flétrissait en le doux philosophe une « individualité
inamovible dans sa chaire et dans son égoïsme ». Des applaudissements
d'étudiants et un article sympathique du Journal de Genève pansèrent la
blessure faite par l'Homais lacustre. On songe aux propos de la Libre
Parole sur M. Berger et. Le professeur Amiel, comme son collègue de la
Sorbonne, ramassait la pierre, la mettait sur son bureau, disait : «
C'est Pecus 1 » Puis il confiait longuement aux roseaux du Journal que
Caliban avait les oreilles d'âne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Genevoises, son égoïsme, c'était son célibat. Lui, il enveloppe d'un
regard mélancolique, et de haut, sinon du haut, cette troupe hostile :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>liai, ou généalogique, il faut se garder de mettre maladroitement le doigt.</p>
<p>Le jour où il prononce son : « Familles, je vous hais ! » il nous
découvre cependant le fond des rancunes accumulées, des froissements et
des incompatibilités.</p>
<p>C'est en 1868, après seize ans passés rue des Chanoines.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'est-ce donc, rue des Chanoines, que cette monnaie de Néron et de
Caligula, ce Torquemada chez soi? « Qu'est- ce qu'ùne famille? Ce mot
pompeux signifie, dix personnes, savoir : deux sœurs, une tante, six
cousines et un cousin, plus sans doute deux beaux-frères. » Neuf femmes,
et un seul homme, simple cousin d'ailleurs, et individualité sans mandat
derrière une femme qualifiée. Il s'agit évidemment d'une de ces
coalitions féminines qui mettent l'impuissance du côté de la barbe. On a
deviné que le mariage d'Amiel était le centre orageux des débats. La
coalition, avec les deux beaux-frères sur une limite incertaine, ou dans
quelque service auxiliaire, marche en escouade serrée sous le
commandement de cet ennemi particulier des faibles et des renfermés
qu'est le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette Cour Saint-Pierre n'est pas seulement le foyer de famille, mais
l'Acropole genevoise. Dans la rue des Chanoines, des pasteurs ont pris
la place des ecclésiastiques qui lui laissèrent leur nom. Sans la
Réforme, Amiel, chanoine régulier, eût trouvé ici son alvéole naturel et
le lit normal de son célibat d'intellectuel.... Je songe aux dialogues
de Cherbuliez dans le Prince Vitale. Mais la guerre en ce point vaut
mieux que la paix. Il est plus beau d'entretenir un tourment et d'avoir
un vautour. Amiel fut tourmenté de Genève, ou plutôt se tourmenta de
Genève, exactement comme de sa famille.</p>
<p>Très ponctuel dans les relations de famille, il n'oubliait jamais les
anniversaires ni les fêtes. Ainsi des anniversaires et des fêtes
genevoises. Si la Miliciade de</p>
<p><pb/></p>
<p>Il était là, quand, dans une nuit sombre,</p>
<p>Frêle couvée, on allait nous saisir.</p>
<p>Il entendit le ravisseur dans l'ombre</p>
<p>Rugir de joie en nous voyant dormir.</p>
<p>Mais Dieu veillait dans ces jours populaires, Et Dieu sauva les Genevois
trahis.</p>
<p>C'est-à-dire que l'ormeau a vu l'Escalade. Et Amiel a chanté l'Escalade.
Il a écrit autant de vers patriotiques suisses que de vers patrotiques
genevois, — y compris une manière d'épopée sur les guerres de Charles le
Téméraire. Et cela ne fait pas l'une des moindres singularités de sa vie
que l'auteur du Journal soit aussi l'auteur du chant national</p>
<p><pb/></p>
<p>Roulez, tambours 1 dont Amiel écrivit les paroles et la musique le 13
janvier 1857, pendant le conflit entre la Suisse et le roi de Prusse au
sujet de Neuchâtel, et quand la Confédération eut mobilisé.</p>
<p>Rugis, tocsin ! pour la guerre sacrée.</p>
<p>A l'étranger renvoyons ses défis !</p>
<p>Aux armes, tous ! Si ta perte est jurée,</p>
<p>Suisse, on compta sans l'amour de tes fils 1</p>
<p>Debout, vallon, plaine et montagne, Schwytz, Appenzell, Hassli, Tessin 1
L'ouragan uoir vient d'Allemagne !</p>
<p>Rugis, tocsin 1</p>
<p>Roulez, tambours ! Pour couvrir la frontière, Au bord du Rhin
guidez-nous au combat ! Battez gaîment une marche guerrière ;</p>
<p>Dans nos cantons chaque enfant naît soldat.</p>
<p>Faites bondir le cœur des braves, Rappelez-nous les anciens jours ;</p>
<p>Nos monts jamais n'ont vu d'esclaves 1</p>
<p>Roulez, tambours !</p>
<p>La musique est simple et militaire.</p>
<p>Si en 1914 les Allemands avaient violé le territoire helvétique au lieu
de la</p>
<p>Belgique, cet hymne suisse, écrit par le</p>
<p><pb/></p>
<p>plus désarmé des philosophes, par le Genevois le plus ouvert et le plus
sympathique au germanisme, avait ce qu'il fallait pour devenir l'hymne
anti-alle- mand, interallié, et faire le tour du monde.</p>
<p>Henri</p>
<p>Chéri,</p>
<p>que la Part du Rêve déclencha l'offensive des railleurs. De tout cela
Amiel souffrit très fort. Il écrivit un jour que dans la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Ma vie profond2 n'a aucun aliment dans ma famille. » Quand Amiel écrit
cette ligne, il a trente-quatre ans. Ce qu'il appelle sa famille, se
sont les familles du pasteur G... avec qui il habite, et du docteur
S..., ses deux beaux-frères. Ni l'un ni l'autre n'ont épousé les
demoiselles Amiel afin d'alimenter la vie profonde de M. le professeur.
Une famille? A trente-quatre ans il est grand temps de s'en faire une.
Joue ta partie de boules, mon ami ! Ne reste pas planté, surtout avec
tes pieds sensibles, sur le chemin des boules d'autrui. Le 16 juin 1866,
quand tu remarques dans ton Journal que nos proches ne nous connaissent
pas, n'ajoutes-tu point judicieusement : « Faut-il se plaindre de cette
quiétude un peu froide? Nullement. C'est elle qui fait la nécessité du
mariage, chacun se</p>
<p><pb/></p>
<p>sentant isolé dans la famille dont il est une annexe, et non le
fondateur. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>moins difficile, et Amiel écrivit un sonnet :</p>
<p>Tout m'attirait en toi : j'aimais, vierge sereine, Ta voix grave de Muse
et ton beau front pieux, Ta pudeur de vestale et ta fierté de reine...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fonctionnaire d'une démocratie, et que ce don Juan attend la quarantaine
pour avoir sa première et peut-être unique expérience matérielle de
l'amour.</p>
<p>Mais si l'on entend. par don Juan, ainsi que les romantiques, quelqu'un
qui aime l'amour, Amiel méritait ce nom. Il aime l'amour, et il donne un
singulier démenti au mot de Buffon d'après lequel, de cette passion, le
physique seul est bon.</p>
<p>Si je n'ai pas fait grande impression aux hommes, écrira-t-il quelques
mois avant sa mort, j'aurai été beaucoup aimé des femmes. Ce témoignage
en vaut un autre. Et pourquoi m'ont-elles aimé? Parce qu'elles trouvent
en moi ce qui leur est nécessaire, la force de l'esprit, la délicatesse
du cœur, la douceur, la discrétion et la fragilité. Elles se sentent
comprises, enveloppées, protégées, et si elles m'eussent souhaité moins
de désintéressement et plus d'exclusivisme, elles sentent du moins
qu'elles peuvent se reposer sur moi, et que je suis un véritable ami. A
qui est échu ce rôle de recevoir les aveux et d'être pris pour directeur
et confident contre lui-même et contre la passion dont il était l'objet?
Or cela m'est arrivé bien des fois, six pour</p>
<p><pb/></p>
<p>le moins. On dirait une spécialité. Depuis ma vingtième année, et mon
voyage en Italie, j'ai toujours été le confesseur de quelqu'un et vécu
dans l'intimité de l'âme féminine. Veuves, femmes, jeunes filles,
grand'mères m'ont ouvert elles- mêmes la chapelle de leurs secrètes
pensées.... J'ai été un directeur laïque, choisi spontanément par ses
pénitentes. J'en sais presque autant sur l'ar- rière-fond du sexe qu'un
abbé couru et relancé.</p>
<p><pb/></p>
<p>mutuelle, et le mépris de l'un pour l'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vieille demoiselle. Bien mieux que les pasteurs mariés, les prêtres
connaissent cela. Mais c'est leur métier, l'Eglise leur en apprend la
technique. Le chanoine calviniste n'a qu'une vocation bénévole, et
souvent sa clairvoyance parle.</p>
<p>C'est pourquoi, de ces scrupules, Amiel prenait toujours soin de se
munir pour deux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comme l'onde et parfaite comme la lumière. »</p>
<p><pb/></p>
<p>la vocation contraire, la plus ordinaire, en sont généralement, eux
aussi, heureux les jours impairs et malheureux les jours pairs.</p>
<p>Va, ne sois point ingrat, et savoure les biens</p>
<p>Dont le ciel pour toi fut prodigue.</p>
<p>Si chaque homme a ses maux, sache porter les tiens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ampère aux cheveux longs et aux idées courtes. N'allons pas voir trop de
perversité dans la fantaisie qui lui vint un jour de mettre en vers —
imités d'un poète anglais — les plaintes de l'une de ses victimes.</p>
<p>Les mots que je crus voir errer sur votre lèvre</p>
<p>N'en tombèrent point, je le sais ;</p>
<p>Vous saviez — ou du moins vous auriez dû com- Que la moindre faveur de
vous, [prendre —</p>
<p>Une main effleurée, un regard un peu tendre,</p>
<p>Un signe de tête, un air doux,</p>
<p>Chacun de ces regards qui m'émeut et m'enivre, Les mots qui par hasard
vibraient dans vos accents, Quand d'un auteur aimé vous ouvriez le
livre, Étaient pour moi beaucoup, beaucoup trop, je le [sens,</p>
<p>Peut-être, sans songer aux futures tristesses,</p>
<p>Heureux d'être aimable un moment,</p>
<p>Tandis que de mon cœur débordaient les tendresses,</p>
<p>Pensiez-vous plaire seulement?</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi, quand détrompée, accusant l'espérance,</p>
<p>D'une autre j'ai vu le bonheur,</p>
<p>Peut-être injustement j'ai cru, dans ma souffrance,</p>
<p>. Votre cœur tendre un léger cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un jour de ce printemps 1859, Amiel reçoit une lettre non signée. On l'a
remarqué. On est intriguée. On l'intrigue. Une intrigue, pourquoi pas?
Le professeur répond par des insertions dans la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en questionnant et en examinant ». Le 29 juin il a fait quelques
progrès. Le dieu des Amours en soit loué ! Mais lesquels? Les voici : «
J'en profite pour continuer doucettement mes études de psychologie
féminine. »</p>
<p><pb/></p>
<p>De l'amour enivrante flamme,</p>
<p>Jamais, sur le sein d'une femme,</p>
<p>Mon front de rêveur n'a dormi.</p>
<p>Veux-tu me dire adieu, jeunesse,</p>
<p>Sans qu'un jour du moins la beauté, Oubliant tout pour la tendresse,</p>
<p>Entre mes bras ait palpité?</p>
<p>Exiges-tu que sans me plaindre,</p>
<p>Ignorant toujours le plaisir,</p>
<p>Je laisse au fond du cœur s'éteindre L'ardeur folâtre du désir?</p>
<p>Est-ce donc mon sort, sur la terre,</p>
<p>Et de la femme, doux mystère,</p>
<p>N'aurai-je appris que l'amitié?</p>
<p>La moitié vaut mieux que le tout, disait un proverbe grec. On n'a pas
entendu dire que les femmes l'aient adopté. Le lendemain, l'ami de
Philine lui montre négligemment son poème.</p>
<p>Elle ne le désapprouve pas, « et je n'ai pas osé, confié-t-il aux
roseaux du Journal, deviner ce que cela signifiait. A</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et voilà, comme celle du Vin en bouteilles, une belle journée !</p>
<p><pb/></p>
<p>surprise quelconque. Restait une dame de Warens, une veuve, qui, par
libre consentement, par affection, par attachement ou dévouement, ou par
plaisir, m'octroyât le don d'amoureuse merci, et me délivrât du fantôme
de la volupté sans m'avilir et sans m'humilier.</p>
<p>Et Amiel termine sa méditation, dans la faible mesure où elle est
susceptible d'être terminée, en envisageant l'acte sous cinq points de
vue : naturel (simple), civil (pas un délit), moral (déchéance),
chrétien (péché), avenir (pas sûr). On songe aux experts de la Société
des Nations. L'esprit de Genève n'est pas un vain mot.</p>
<p>A défaut de la délibération d'Amiel, la vie est un chemin qui marche. Le
lendemain, il est jeté (par la nourriture de la brasserie, bière et
jambon, croit-il) vers les lectures galantes, Bernard, Ber- tin, Bernis.
Même là, le professeur de philosophie ne perd pas une occasion
d'appliquer les minutieuses classifications de ses cours. « Éprouvé la
diffé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Les études durent bien longtemps. Un an se passe, pendant lequel le
Journal intime ne dit plus rien de Philine. La voyageuse disparaît. Mais
le tourment sexuel ne disparaît pas. L'image qui apparaît le plus
volontiers dans les rêves</p>
<p><pb/></p>
<p>ou la rêverie d'Amiel est celle de la jeune veuve. A elle les pensées de
l'oreiller ! Elle les partage d'ailleurs avec les philosophes : « Je
viens d'étudier quelques chapitres de Schleiermacher, Fichte l'ancien,
Fichte junior, sur le sujet des relations entre les sexes. » Et il est
fâcheux qu'un penseur comme Schleiermacher, et les Fichte, en se mettant
deux, n'en aient rien éclairci. « Les romanciers sont bien plus vrais. »
Mais ils ne font pas encore l'affaire. Peut-être bien faudrait-il y
aller voir soi-même.</p>
<p>Un vieux diable est là, qui s'occupe</p>
<p><pb/></p>
<p>d'Amiel sans le dire. Les rendez-vous au clair de lune d'Amiel et de
Philine se donnent dans la Prairie. Dans la Prairie aussi se passent
volontiers ces rêves quand ils approchent plus des contes de La Fontaine
que de Schleiermacher. Qu'est-ce que la Prairie? Aujourd'hui, un
collège, mais en 1850 un coin frais de campagne, qui, un siècle avant,
faisait partie des Délices, lotis maintenant en trois cents immeubles de
rapport. L'œil ironique de M. de Voltaire est présent aux rendez-vous.</p>
<p>Un vieux faune en riait dans sa grotte sauvage.</p>
<p>Et c'est ici qu'a été écrit Candide.</p>
<p>Curtius a distingué dans Balzac tout un groupe de natures faustiennes.
Amiel s'est reconnu dans Faust. C'est au moins un petit Faust. Il y a
des degrés dans les natures faustiennes, d'où le comique n'est pas
exclu. On ne saurait non plus refuser — bien au contraire ! — le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le diable le sait bien. Ce jour du 6 octobre, la Philine du Journal a
pris décidément les manières de la Philine de Wilhelm M eister. Elle
vient voir Amiel chez lui. Il saute le pas.</p>
<p>Désillusion. « En dernière analyse (comme s'il y avait jamais chez Amiel
une dernière analyse 1) je suis stupéfait de l'insignifiance relative de
ce plaisir dont on fait tant de bruit. Je commence</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pardonner, mais le monde ne pardonne rien. Madeleine par exemple a pu
devenir une sainte au ciel, mais elle n'eût pu être présentée dans un
salon de Rome. » Amiel vit dans la Rome calviniste, dans le haut, dans
la Cour Saint-Pierre, presque au Vatican. Je tire ces lignes d'un long
monologue qui est de 1871. Amiel a hésité dix ans, combattu dix ans.</p>
<p><pb/></p>
<p>Genève, se refît une carrière, qui sait? qu'il se fît, comme Cherbuliez
en une circonstance après tout analogue, naturaliser Français, qu'au
moins il allât vivre chez le « peuple du On ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais — Philine est terriblement variable. Et cela, Amiel ne peut le
supporter, prévoit qu'il le supporterait de moins en moins. A certains
moments, elle fait sa « tête de fer » et on doit croire qu'une fois
mariée la tête deviendrait</p>
<p><pb/></p>
<p>d'acier trempé. Il est d'ailleurs curieux que ces jours coïncident avec
ceux où Amiel serait tenté de dire oui, et de braver les dents de
Genève. « Elle a le diable au corps pour toujours rompre au moment de
nouer. » Un bon diable, qui défend le Journal.</p>
<p><pb/></p>
<p>occupé ». Faguet l'appellera un animal chronophage. Mais Amiel nourrit
en lui un démon aussi chronophage ! Il est vrai que ce- démon dépose un
cône de déjection, un produit de démolition, qui appartient au relief
terrestre au même titre que les formations volcaniques du lyrisme ou
les. épaisseurs neptuniennes du roman : le Journal.</p>
<p>Voilà, si l'on veut, du comique. Mais, - chez Amiel, toujours le moindre
renversement de la vapeur, un changement d'éclairage, font passer du
ridicule au tragique, du comique au cosmique. Dans une Colère de Samson
calviniste, le grand bûcher s' allume :</p>
<p><pb/></p>
<p>fiant sa toute-puissance.... C'est parce qu'il est averti que l'homme
est magnanime. Chaque homme aimant recommence le trait d'Alexandre, et
boit le breuvage qu'on lui a dénoncé, plutôt que de soupçonner la main
qui le lui tend.</p>
<p>Cela dure ainsi dix ans. On se revoit après des voyages. On séjourne, en
été, dans le même village de la montagne vaudoise. On s'écrit beaucoup.
Amiel a reçu plusieurs centaines de lettres de Philine. Il les recopie
dans le Journal, et, selon sa manie, les met parfois en vers fâcheux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut se décider. En 1871 Amiel</p>
<p><pb/></p>
<p>Ou le cap d'où se détache pour le"</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de vous, comme infirmière, comme secrétaire, comme lectrice, comme
servante, pourvu que je puisse vous voir, vous entendre, vous soigner,
mon cœur serait content.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Deux jours accablés de doute et de remords, de Que faire? devant deux
roses et une branche de romarin que lui a laissées l'amie. Il y a à
l'hôtel un peintre parisien. Amiel se distrait en jouant aux dames avec
lui, et même en causant philosophie. La philosophie d'un Parisien? Quand
Louis XIV apprit la déception d'Oudenarde et la retraite de son petitfils,
 il se contint autant qu'il put, comme il en avait l'habitude,
mais, apercevant un valet qui desservait et qui dérobait un biscuit, il
lui courut sus enflammé de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Certes Amiel fait intervenir ici dans sa longue analyse son incapacit-é
de vouloir, son refus de choisir, sa peur de s'engager, son horreur de
l'irrévocable, son hyperbole de neutralité. Mais un autre obstacle est
là, positif et précis.</p>
<p>Comme, dans la Pharsale, la figure de Rome se lève devant César, l'image
de Genève s'est dressée devant Amiel. Genève, dont les portes fermées
avaient repoussé l'auteur des Confessions, a gardé et lié celui du Journal.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Genève serrée, contrainte, métropolitaine, ou mieux acropolitaine, a
pour déléguée l'autre amie, la puritaine, celle qu'Amiel appelle
Calvinia, ou Seriosa,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le jour où il eut ses cinquante ans,</p>
<p>Il continua de publier des livres, des vers, des poèmes de circonstance
pour les événements genevois. En 1872, on n'inaugurerait pas
l'Université des Bastions sans une cantate composée par le</p>
<p><pb/></p>
<p>professeur Amiel. Il écrit deux judicieux essais de critique, ses
meilleurs, une étude sur Mme de Staël et une Caractéristique de
Jean-Jacques Rousseau. Il n'abandonna jamais la . régularité des petites
occupations, et le Journal en est une. S'il manque de volonté dans les
grandes choses, il en emploie dans les petites.</p>
<p><pb/></p>
<p>lante de ce charmant garçon, comme une peau de chat pour son rhumatisme
moral.</p>
<p>En février 1870, une institutrice franco- genevoise, étant allée
soumettre . au vieux poète Petit-Senn, dans sa maison de Chêne, un
manuscrit de vers, qui s'appelait Fleurs et Cyprès, reçut de l'humoriste
octogénaire, alors retiré du monde, le conseil d'aller porter cela au
professeur Amiel. De même, quelques années plus tard, une lettre d'Amiel
signale cet événement : « M. Naville m'envoie une élégie en prose qu'une
dame de ses relations voudrait voir mettre en vers. Si je le fais,
corvée absurde. Si je ne le fais pas, une ennemie de plus. » Les
facteurs de France, nous apprend Giraudoux, quand des vers étaient mis à
la poste sans adresse, les dirigeaient vers Coulonges-sur-l'Autize
(Deux-Sèvres), résidence d'Henri Mar- tineau. Un humoriste genevois, ou
un Genevois humoriste, en 1870, orientait</p>
<p><pb/></p>
<p>aussi naturellement vers Amiel Égéries en disponibilité, Muses
cantonales, et Corinnettes.</p>
<p>L'institutrice se nommait Céleste-Vita- line Benoît. Le lendemain du
jour où elle avait envoyé le poétique cahier au 16 de la rue des
Belles-Filles, elle recevait sur papier jonquille une réponse en vers.</p>
<p>Au tort que l'on partage aisément l'on pardonne.</p>
<p>Tenté par vous, je m'abandonne.</p>
<p>Il y en a deux pages. Ainsi se nouaient les amouritiés d'Amiel. Ainsi se
recrutait le bataillon des Amiélines, où Céleste- Vitaline allait gagner
des grades, puisque, sous le nom de Berthe Vadier, dont elle étiqueta
dans la suite une méritante production littéraire, elle écrira, après</p>
<p><pb/></p>
<p>la mort d'Amiel, sa première biographie. Quelques mois après cette
lettre, ils s'appelaient filleule et parrain.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ripide. D'autres pièces étaient jouées par une fille et un garçon qui
n'étaient plus jeunes.</p>
<p>Le 18 mars, fin du semestre académique, Berthe Vadier, drapée en Muse
antique, récitait, dans le salon de la rue Ver daine, des vers au
professeur qui venait de terminer son cours sur la philosophie grecque.</p>
<p>Digne enfant de la Grèce antique,</p>
<p>Et la morale du Portique</p>
<p>Ft l'hellénisme et ses trésors,</p>
<p>En vain, sous un climat barbare,</p>
<p>Vous a fait naître le destin,</p>
<p>Vous êtes, esprit doux et rare,</p>
<p>Fils de Socrate et de Plotin.</p>
<p>Puis un Avril d'Orient est chanté sur l'air du Chalet en un costume
d'argent voilé de gaze bleue : est-ce le nom de Céleste qui l'exige? On
jouait la charade, les saynètes de Berthe Vadier, la tragédie classique...,</p>
<p><pb/></p>
<p>Faut-il ajouter qu'aux échecs et aux dames Amiel était
extraordinairement habile, que Berthe Vadier était son élève, que ses
lettres, pendant ses absences dans les pensions de famille de Clarens,
de Charnex, d'Hyères, abondent en communiqués de victoire?</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'en savent-ils? Ces bulles de savon partent de la chambre d'un
philosophe. Leur tige de paille, est cousine du roseau qui chante dans
l'Après-Midi d'un Faune. Et Berthe Vadier, dans sa pension de famille,
abrite un Berger et hégélien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tête complète et profond diadème,</p>
<p>Je suis en toi le secret changement.</p>
<p>Tu n'as que moi pour contenir tes craintes ! Mes repentirs, mes doutes,
mes contraintes, Sont le défaut de ton grand diamant !...</p>
<p>Mais dans leur nuit toute lourde de marbre, Un peuple vague aux racines
des arbres</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comme chez une femme qui regrette sa jeunesse les larmes suivent les
larmes, sans arrêt et sans témoin, sans refoulement et sans excitation.
» Des bulles aux larmes, Amiel a vécu dans un monde insubstantiel et non
vide, féminisé, mais non inhumain. Ce monde en vaut un</p>
<p>autre, si un autre le vaut.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sous ces réserves, ou plutôt sous cet éclairage, on reconnaîtra
qu'Amiel, qui a été, jusqu'ici, le Genevois le plus intel- . ligent, ou
plutôt le plus intellectuel, est aussi celui où l'esprit genevois, sans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cela, notons-le, n'apparaît point chez</p>
<p>Amiel comme une trouvaille, une révélation extraordinaire, mais émane,
naturellement, de sa pensée vraie, de sa manière d'être, de son
mouvement staé- lien, de sa culture cosmopolite, de son esprit de
bienveillance et de justice, de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cet arbre du Journal, qui touche ainsi aux étoiles et aux nuages,
aimons-le d'être raciné sur la vieille place de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Amiel est de ceux qui transforment naturellement ces élévations et ces
avancements de quelques mètres en valeur sur Sirius. Un jour, il trouve
dans des papiers de famille des lettres de ses</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De Y Institution au Journal il y a plus d'un lien, et l'un de ces liens
a figure de femme. Amiel parle quelque part du « sentier étroit de Gide
». A ce moment André Gide n'est encore qu'un pervers garnement de quatre
ou cinq ans, et il s'agit d'une pièce d'anthologie du poète</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'une protection journalière, car vous vous confiez trop et ne vous
défiez pas assez. » Le mariage dut cependant être exclu de cette
protection journalière. Chargée de famille, exténuée de labeur, Seriosa
manquait de santé, plus encore de beauté. Elle eut Dieu pour principal
partage, et son Dieu calviniste aurait bien été le contraire du Dieu
hégélien auquel s'arrêta Amiel, si Dieu tout court excluait les contraires.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>hauer, ce cap des Rêveries où Philine, descendue la première dans la
barque, lui faisait signe, il y a cette Passerine, qui, après lui, eut
son Journal, comme le cimetière de Clarens son corps.</p>
<p><pb/></p>
<p>étaient bien sous les voûtes du temple, qui abritait en quelque sorte la
République entière, comme au temps d'Athènes et d'Argos. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Il passa son dernier automne dans cette campagne de Clarens, où, deux
mois avant de mourir, il achète dans le merveilleux cimetière, lui le
perpétuel et malcontent locataire, l'hôte des parents et des maisons de
famille, non loin de la tombe de Vinet, une place pour ce corps qu'il
retenait si mal. Des journées belles et pleines, comme les chars de
vendange vaudoise, lui préparaient le vin des souvenirs éternels.</p>
<p>En janvier, il sut que l'année 1881 serait la dernière, que le foulard
blanc légendaire ne défendrait plus longtemps la gorge que le croup
avait touchée en 1825. Après ce sursis d'un demi- siècle, revinrent ceux
qu'il appelle ses étrangleurs, ses Thug. Il n'alla pas chercher en
France ou en Italie du soleil et des sursis, et, dans l'hiver genevois,
il fit jusqu'au bout ses leçons. Il pensa à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans sa chambre de la rue Verdaine, chez Berthe Vadier et sa mère, où
abondaient les fleurs, les gelées envoyées au malade, les lettres d'amis
et d'amies, où il avait écrit six mois auparavant : « L'état de maladie
est ici une douceur et non un effroi. » Le 11 mai, au matin, il cessa,
douze jours après que le Journal eut pris fin sur ces mots : « La mère
et la fille rivalisent de zèle depuis trois mois, et n'acceptent encore
aucun secours ni partage. » Lui, le grand partagé....</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Journal a été tenu souvent par Amiel lui-même pour le type de
l'écriture inutile. Et il est peu de ses opinions qui aient été, même et
d'abord chez ses concitoyens, si volontiers partagées. La</p>
<p><pb/></p>
<p>Ci-joint est mon Journal, portant quelques études Des constellations des
hautes latitudes...</p>
<p><pb/></p>
<p>Il avait traversé beaucoup de ces</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>posé peut-être, l'anti-terre, de ce qu'est pour le commun la joie d'être
au monde, et c'est cela qui les réduit tous trois, parmi les hommes, à
la condition d'ombre sur un mail, une terrasse, un jardin.</p>
<p>Le recteur de l'Académie où M. Ber- geret enseigne, M. Leterrier, est,
paraît-il, un homme « en qui l'univers s'anéantit ». Ce n'est pas un
vice. Au contraire. Pour qu'un homme remplisse une fonction, exerce une
action déterminée et utile, il faut que l'univers s'anéantisse, ou du
moins s'obscurcisse autour d'un point, le sien, que des obstacles, des
écrans ou des écrous soient posés ou serrés, ne laissant passer, comme
dans la chambre noire, que le filet de lumière et d'être nécessaires à
l'action, canaliseurs ou catalyseurs de l'image utile. L'obscurcissement
est la condition de l'efficience. Telle est la loi de la nature naturée.
M. Leterrier dans son cabinet rectoral et l'aviateur sur sa machine y
obéissent également.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils aiment les hommes : ils n'ont aucune raison de haïr la partie de
nature naturée dans laquelle, après tout, ils</p>
<p><pb/></p>
<p>sont eux-mêmes engagés. Mais ils en sont raillés, et peut-être les
jalousent-ils.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>erreur, ou de s'appuyer sur cette erreur même pour concevoir un degré de
conscience plus élevé, un sentiment de la liberté d'esprit moins
grossière. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.</p>
<p>Est-il donc étrange et contradictoire que Teste soit déclaré génie
latent supérieur aux génies patents, du fait qu'il dédaigne de produire
une peau? Ce</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce que je sais bien, soit ce que je sais avec précision. A l'astronome
Le Verrier, qui a découvert Neptune par ses calculs, qu'importe que les
astronomes le voient ou non dans leurs télescopes? Le monde</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la gare régulatrice où se croisent la voie Teste et la voie Amiel, si
nous épousions le mouvement qui traverse ou dépose les sens divers du
mot puissance, l'ordinaire, et le mathématique, et le philosophique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Laparoissiennequi a obtenu de M. Ber- geret cette déclaration : « Je me
contente d'être éternel ! » a reçu le mot de passe de la confrérie des
absents. « Celui qui sème pour l'esprit, ont inscrit</p>
<p><pb/></p>
<p>dialogue, notre Rhône^clxeiïiine dans ce lac où il débouche et qu'il
forme et qu'il</p>
<p>traverse.</p>
<p><pb/></p>
<p>IMPRIMERIE CRÉTÉ CORBEIL (S.-ET-O.) 1794 - 10 - 1929</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>t2 Ir.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
