<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Rivière, Jacques (1886-1925)">Jacques Rivière</author>
<title>Études. Baudelaire, Paul Claudel, André Gide, Rameau, Bach, Franck, Wagner, Moussorgsky, Debussy, Ingres, Cézanne, Gauguin</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Rivière, Jacques (1886-1925)</author>, <title>Études. Baudelaire, Paul Claudel, André Gide, Rameau, Bach, Franck, Wagner, Moussorgsky, Debussy, Ingres, Cézanne, Gauguin</title>, <date>1925</date>,description :,280 pages
</bibl>
<publisher>Gallimard (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96135147</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1925">1925</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>JACQUES RIVIÈRE</p>
<p>ÉTUDES</p>
<p>BAUDELAIRE, PAUL CLAUDEL, ANDftÉ GIDE,</p>
<p>RAMEAU, BACH, FRANCK, WAGNER, lUOUSSORGSKY, DEBUSSY,</p>
<p>INGRES, CÉZANNE,</p>
<p>GAUGUIN.</p>
<p>douzième édition -</p>
<p>~nrf</p>
<p>PARIS</p>
<p>1</p>
<p>Librairie Gallimard</p>
<p>ÉDITIONS DE LA NOUVELLE REVUE FRANÇAISE</p>
<p>3, rue de Grenelle (vime) -</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ETUDES</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>L'ALLEMAND, un volume. AIMÉE, un volume.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Q u ES RIVIÈRE</p>
<p>ÉTUDES ~ (~</p>
<p>BAUDELAIRE, PAUL CLAUDEL, ANDRÉ GIDE,</p>
<p>RAMEAU, BACH, FRANCK, WAGNER,</p>
<p>MOUSSORGSKY, DEBUSSY,</p>
<p>INGRES, CÉZANNE,</p>
<p>GAUGUIN.</p>
<p>douzième édition</p>
<p>mf</p>
<p>PARIS</p>
<p>Librairie Gallimard</p>
<p>ÉDITIONS DE LA NOUVELLE REVUE FRANÇAISE</p>
<p>3, rue de Grenelle (vim*)</p>
<p><pb/></p>
<p>IL A ÉTÉ TIRÉ DE CET OUVRAGE 15 EXEMPLAIRES SUR VÉLIN D'ARCHES NUMEROTES
A LA PRESSE</p>
<p>TOUS DROITS DE REPRODUCTION ET DE TRADUCTION RÉSERVES POUR TOUS LES PAYS
Y COMPRIS LA RUSSIE</p>
<p>COPYRIGHT BY LIBRAIRIE GALLIMARD 1924.</p>
<p><pb/></p>
<p>A MON FRÈRE</p>
<p>HENRI ALAIN-FOURNIER</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p>pour la réimpression</p>
<p>Un critique m'a accusé d'avoir « l'âme livresque » et de n'avoir jamais
eu « d'aventures » que dans « l'ordre littéraire et esthétique ». U se
trompe ; c'est qu'il ne me connaît pas d'assez près. Pourtant, dans la
mesure où il s'est servi de ces Etudes pour se renseigner sur moi, son
reproche est assez fondé: il est évident qu'elles trahissent une
exaltation, une ferveur un peu anormales et un « transfert » sur les
artistes et les œuvres d'art de sentiments que j'aurctis mieux fait de
dépenser ailleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Surtout que mes idoles ne me paraissent pasi aujourd'hui encore, trop
mal choisies. Ingres* Bach et Baudelaire parmi les classiques, Cézanne,
Noussorgsky, Debussy, Ravel, — Claudel enfin et Gidei parmi les
contemporains, cela ne fait pas un Panthéon qui soit aujourd'hui encoret
me semble-t-il, trop démodé.</p>
<p>Leur assemblée même n'est pas sans signification : si ce ne sont pas
tous les maîtres, ce sont du moins les principaux de la génération qui
s'épanouit aujourd'hui. Ils l'ont modelée, même quand elle les rejette.
A mes Etudes, voici donc une nouvelle excuse : elles n'ont pas perdu
toute actualité.</p>
<p>Je demande qu'on les lise légèrement, sans eo laisser accabler par
l'insistance un peu pédante qui les gâte ça et là, ni par tout un arroi
de mots abstraits qui ne sont pas toujours aussi expressifs que</p>
<p><pb/></p>
<p>1924.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>BAUDELAIRE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BAUDELAIRE</p>
<p>0 vous, soyez témoin que j'ai fait mon devoir Comme un parfait chimiste
et comme une Âme sainte.</p>
<p>BAUDELAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>racontait ses épreuves sans déchaînement, sans éclat. Elle faisait son
examen de conscience. Et voici que ce n'est plus elle seulement qui
s'accuse, mais mon âme aussi et la vôtre, que nous avons pourtant
contenues si soigneusement, que nous ne savions pas capables de toutes
ces passions.</p>
<p>1</p>
<p>Poésie gouvernée,</p>
<p>Tu fais l'effet d'un beau vaisseau qui prend le large t.</p>
<p>Et toujours elle semble sous la barre décrire une courbe appuyée. Elle
est docile et pleine. Elle vogue obéissante, avec sa fantaisie ployée.
On n'y trouve jamais de ces vers qui s'empressent dans une interminable
voie droite, qui s'ajoutent les uns aux autres, qui se multiplient
spontanément. Mais chaque pièce est le détour pur d'un courant, la
fidélité de l'eau entre des rives tournantes.</p>
<p>Cette poésie conduite entraîne dans son nombre tous les mots. Les plus
rares y sont pris avec les plus familiers, les plus humbles avec les
plus hardis. Mais, plongés dans le sûr et délicat mouvement de
l'ensemble, aucun ne surprend. Etrange train de paroles ! Tantôt comme
une fatigue de la voix, comme une modestie soudaine qui prend le cœur.
comme une démarche pliante, un mot plein de faiblesse</p>
<p>Le Beau Navire. Les Fleurs du Mal, p. 164.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et qui sait.si les fleurs nouvelles, que je rêve Trouveront dans ce sol.
lavé comme. une grève</p>
<p>Le mystique aliment qui ferait leur vigueur 1.</p>
<p>Ou bien :</p>
<p>Cybèle, qui les aime, augmente ses verdures 2.</p>
<p>-Subtile restriction qui vient diminuer la densité élu vers. Choix de la
petitesse. Compromis avec le silence.</p>
<p>Tantôt au contraire les mots les plus forts se débattent emportés,
étouffés. Ils roulent sans cri. Ils ont été arrachés aux rives et se
perdent dans la puissance muette et contenue du cours poétique</p>
<p>Cheveux bleus, pavillon de ténèbres tendues,</p>
<p>Vous me rendez l'azur du ciel immense et rond ;</p>
<p>Sur les bords duvetés de vos mèches tordues</p>
<p>Je m'enivre ardemment des senteurs confondues</p>
<p>De l'huile de coco, du musc et du goudron 3.</p>
<p>i L'Ennem p. 101.</p>
<p>s Bohémiens en voyage, p. 104.</p>
<p>3 La Chevelure, p. 120.</p>
<p>4 Claudel disait du style de Baudelaire: «C'est un extraordinaire
mélange du style racinien et du style journaliste de son temps.».</p>
<p><pb/></p>
<p>ceux qui se sentent parfaitement maîtres 3e ce qu'ils veulent dire, il
cherche d'abord les termes tes plus éloignés; puis il les ramène, il les
apaise, Il leur infuse une propriété qu'on ne leur connaissait pas.</p>
<p>Il est poète, c'est-à-dire qu'il façonne des vers 1. comme un ouvrage
audacieux, utile et bien calculé.</p>
<p>Une telle poésie ne peut pas être d'inspiration. Elle a des élans sans
doute, mais qui ne sont que la délivrance de la faculté poétique en
travail. Baudelaire lui-même se décrit en train d'errer et</p>
<p>Heurtant parfois des vers depuis longtemps rêvés '.</p>
<p>J'aime de vos longs yeux la lumière verdâtre 2...</p>
<p>Il est solitaire comme une grande fleur. Jamais chez Baudelaire les
images ne foisonnent sur place ainsi que chez les inspirés. Le poète a
horreur des situations) poétiques, des idées dont la simple</p>
<p>1 Le Soleil, p. 251.</p>
<p>2 Chant d'Automne, p. 173.</p>
<p><pb/></p>
<p>0 vase de tristesse, ô grande taciturne l...</p>
<p>Elles sont la forme même de l'élocution, elles suivent le mouvement de
la phrase, elles sont prises dans sa courbe :</p>
<p>Quand vers toi mes désirs partent en caravane,</p>
<p>Tes yeux sont la citerne où boivent mes ennuis 2.</p>
<p>Elles se glissent dans le dialogue ; elles sont dans la question et dans
la réponse :</p>
<p>D'où vous vient, disiez-vous, cette tristesse étrange, Montant comme la
mer sur le roc noir et nu 3 ?</p>
<p>Et dans la Chevelure :</p>
<p>N'es-tu pas l'oasis où je rêve, et la gourde</p>
<p>Chaque poème de Baudelaire est un mouvement ; il ne piétine pas, il
n'est pas une description</p>
<p>i p. 121.</p>
<p>2 Sed non satiata, p. 123.</p>
<p>3 Semper eadem, p. 145.</p>
<p>t La Chevelure, p. 120.</p>
<p><pb/></p>
<p>immobile, exaltant par des reprises et des surenchères un thème choisi.
Il est une certaine phrase, question, rappel, invocation ou dédicace qui
a un sens. Il est une proposition très courte, mais appuyée d'images qui
se tiennent contre elle, penchées dans la même intention .;</p>
<p>Qui remplit mon cœur de clarté,</p>
<p>Salut en immortalité !</p>
<p>......................................</p>
<p>Sachet toujours frais qui parfume</p>
<p>L'atmosphère d'un cher réduit,</p>
<p>Encensoir oublié qui fume</p>
<p>1 Hymne, p. 227.</p>
<p>2 « Le surnaturel comprend la couleur générale et l'accent, c'est-à-dire
intensité, sonorité, limpidité, vibrativité, profondeur et
retentissement général dans l'espace et dans le temps. » (Œuvres
Posthumes. Librairie du Mercure de France, p. 86.)</p>
<p><pb/></p>
<p>chantait comme le vent des grèves,</p>
<p>Fantôme vagissant, on ne sait d'où venu, Qui caresse l'oreille et
cependant l'effraie 2.</p>
<p>1 « De la langue et de l'écriture, prises comme opérations magiques,
sorcellerie évocatoire. » (Œuvres Posthumes, p. 86.) « Le mystère, le
regret sont aussi des caractères du Beau. » (Ibid. p. 85.) » ...Tocsin
des souvenirs amoureux, ténébreux, des anciennes années. » (Ibid. p.
84.) « Evocation de l'inspiration, Art magique. » (Ibid. p. 135.)</p>
<p>2 La Voix, p. 225.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle chante, cette voix, et renaissent tous les adorables sourires du
regret : '</p>
<p>Mais le vert paradis des amours enfantines,</p>
<p>Les courses, les chansons, les baisers, les bouquets,</p>
<p>Les violons vibrant derrière les collines,</p>
<p>Avec les brocs de vin, le soir, dans les bosquets,</p>
<p>— Mais le vert paradis des amours enfantines,</p>
<p>*</p>
<p>L'innocent paradis, plein de plaisirs furtifs,</p>
<p>Et l'animer encor d'une voix argentine,</p>
<p>L'innocent paradis plein de plaisirs furtifs 1 ?</p>
<p>II</p>
<p>,Mais ce ne sont pas des épanchements ; ce n'est pas une sincérité
bavarde. ESe est multiple, sévère et souriante. Chaque poème est le doux
corps</p>
<p>1 Mæsta et Errabunda, p. 185.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tant de désirs, tant de remords qui se cachaient</p>
<p>\ 7oir Sempee eadem et Recueillement.</p>
<p><pb/></p>
<p>en moi. Pourquoi me les fusse-je avoués, puisque je savais ne les
pouvoir calmer ? Et soudain, froissant toute ma discrétion, faisant
s'évanouir mon hypocrisie, s'élance un vers si nu, si pur, si déplacé,
qu'il me touche comme une offense l. C est la vérité jaillissant de
l'âme. C'est une sorte de délivrance affreuse. C'est un aveu si sévère
qu 'il accuse et laisse blessé : il faudra que je l'entretienne avec
désespoir dans mes moments secrets :</p>
<p>■— J'ai plus de souvenirs que si j'avais mille ans 3...</p>
<p>— Bientôt nous plongerons dans les froides ténèbres : Adieu, vive clarté
de nos étés trop courts 4 1...</p>
<p>Et ce vers chargé de tout le remords du monde :</p>
<p>Le Printemps adorable a perdu son odeur s 1</p>
<p>Et parmi cette sincérité, dont il importerait qu'au plus tôt je me
débarrasse, circule l'ironie</p>
<p>i « Le propre de la Confession, dit Péguy,... est de montrer de
préférence les pièces invisibles, et de dire surtout ce qu'il faudrait
taire. 1) (Victor-Marie, Comte Hugo, p. 14.)</p>
<p>2 L'Ennemi, p. 101.</p>
<p>3 Spleen, p. 199.</p>
<p>4 Chant d'automne, p. 172.</p>
<p>5 Le Goût du Néant, p. 205.</p>
<p><pb/></p>
<p>murmurant : « Je sais toutes les réponses, je sais bien toutes les
justifications. Je ne suis dupe de rien. Cependant il faut subir cette
amertume. Il n'y a rien qui puisse délivrer ton cœur de tant de vérité. ».</p>
<p>D'abord un regret immense, un souvenir informe et violent, le mal de
l'exil.</p>
<p>... Ame aux songes obscurs,</p>
<p>Que le réel étouffe entre ses quatre murs 1.</p>
<p>Il y a des ciels qui raniment soudain au fond du cœur l'image des belles
patries perdues :</p>
<p>Tu rappelles ces jours blancs, tièdes et voilés,</p>
<p>Qui font se fondre en pleurs les cœurs ensorcelés 2.</p>
<p>1 Sur Le Tasse en prison, p. 236. Cf. L'Irréparable, p. 168 :</p>
<p>Pouvons-nous étouffer le vieux, le long Remords,</p>
<p>Qui vit, s'agite et se tortille,</p>
<p>Et se nourrit de nous comme le ver des morts,</p>
<p>Comme du chêne la chenille ?</p>
<p>Pouvons-nous étouffer l'implacable Remords ?</p>
<p>2 Ciel brouillé, p. 160.</p>
<p><pb/></p>
<p>t 1 Le « spleen » ou « l'ennui », cette passion sourde et désespérée que
chassent ou ramènent les températures, n'est pas une simple mélancolie
poétique, une tristesse ordinaire. Mais l'âme se révolte soudain ; elle
ne peut plus vivre dans cette banlieue terrestre avec le poids de son
imperf ection:</p>
<p>Ah ! Seigneur ! donnez-moi la force et le courage</p>
<p>De contempler mon cœur et mon corps sans dégoût.1 1 3</p>
<p>Où nul œil du Ciel ne pénètre; 4</p>
<p>Un Ange, imprudent voyageur * Qu'a tenté l'amour du difforme, 11</p>
<p>Au fond d'un cauchemar énorme | Se débattant comme un nageur3. |</p>
<p>2 « Il a chanté, disait Claudel, la seule passion, que le xix" siècle
pût éprouver avec sincérité : le remords. »</p>
<p>3 L'Irrémédiable, p. 242.</p>
<p>4 (e Volupté saturée de douleur et de remords. » (Œuvres Posthumes, p. 93.)</p>
<p><pb/></p>
<p>J'irai là-bas où l'arbre et l'homme pleins de sève</p>
<p>Se pâment longuement sous l'ardeur des climats; Fortes tresses, soyez la
houle qui m'enlève !</p>
<p>Tu contiens, mer d'ébène, un éblouissant rêve</p>
<p>De voiles, de rameurs, de flammes et de mâts 2.</p>
<p>1 Par exemple:</p>
<p>Derrière les décors</p>
<p>De l'existence immense, au plus noir de l'abîme</p>
<p>Je vois distinctement des mondes singuliers.</p>
<p>(La Voix, p. 225.)</p>
<p>Comparez :</p>
<p>Mais les ténèbres sont elles-mêmes des toiles</p>
<p>Où vivent, jaillissant de mon œil par milliers,</p>
<p>Des êtres disparus aux regards familiers !</p>
<p>(Obsession, p. 204.)</p>
<p>Et :</p>
<p>Promenant sur le ciel des yeux appesantis</p>
<p>Par le morne regret des chimères absentes.</p>
<p>(Bohémiens en voyage, p. 104.)</p>
<p>Dans les Posthumes on lit (p. 86) : « Il y a des moments de l'existence
où le temps et l'étendue sont plus profonds, et le sentiment de
l'existence immensément augmenté. 1)</p>
<p>s La Chevelure, p. 119. Comparez Parfum exotique, p. 118.</p>
<p>Une île paresseuse où la nature donne, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parfois, séduit par un espoir moins fort, c'est à'une voix plus basse,
avec une sorte de regret sans révolte, que le poète appelle son bonheur :</p>
<p>Dis-moi, ton cœur, parfois, s'envole-t-il, Agathe ?</p>
<p>Loin du noir océan de l'immonde cité,</p>
<p>Vers un autre océan ou la splendeur éclate,</p>
<p>Bleu, clair, profond, ainsi que la virginité ?</p>
<p>Dis-moi, ton cœur, parfois, s'envole-t-il, Agathe,</p>
<p>•</p>
<p>Comme vous êtes loin, paradis parfumé,</p>
<p>Où tout ce que l'on aime est digne d'être aimé!</p>
<p>Où sous un clair azur tout n'est qu'amour et joie,</p>
<p>Où dans la volupté pure le cœur se noie 1</p>
<p>Comme vous êtes loin, paradis parfumé 1.1</p>
<p>Pourtant, si l'atteignait notre amour,</p>
<p>Tout y parlerait</p>
<p>A l'âme en secret</p>
<p>Sa douce langue natale.</p>
<p>Là, tout n'est qu'ordre et beauté,</p>
<p>Luxe, calme et volupté 2.</p>
<p>1 Mtesta et Errabunda, p. 184 et 185.</p>
<p>2 L'Invitation an voyage, p. 167.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'univers. Mais jamais il ne l'oublie, jamais ne le quitte la pensée de
ce qui est complet, satisfaisant, ~ éternel1.</p>
<p>Avec la contemplation de l'immuable, la pensée du mortel, un respect
infini pour toutes les choses imparfaites, une admiration sans paroles,
un silence devant elles, souffrantes, mutilées, exténuées. Ce n'est pas
simplement de la pitié, ni l'appel sur elles de la miséricorde divine,
mais une considération pleine d'amour, la dévotion d'un cœur que la
faiblesse emplit d'extase.</p>
<p>Le poète parle avec une tendresse pénétrée des</p>
<p>2 Je songe, dit-il :</p>
<p>(Le Cygne, p. 260.) i- Comparez :</p>
<p>Pauvre grande beauté ! Le magnifique fleuve De tes pleurs aboutit dans
mon cœur soucieux.</p>
<p>(Le Masque, p. 115.)</p>
<p><pb/></p>
<p>De vers, de billets doux, de procès, de romances,</p>
<p>Avec de lourds cheveux roulés dans des quittances</p>
<p>Il parlera des choses les plus horribles et la violence de son respect
lui donnera une subtile décence. Avec une image chaude et funèbre, mais
délicate comme l'hommage d'un amour que la mort ne décourage pas,
doucement il montre dans une chambre inconnue la tête coupée d'Une
Martyre 2..</p>
<p>Semblable aux visions pâles qu'enfante l'ombre</p>
<p>Et qui nous enchainent les yeux,</p>
<p>La tête, avec l'amas de sa crinière sombre</p>
<p>Et de ses bijoux précieux,</p>
<p>Sur la table de nuit, comme une renoncule,</p>
<p>Repose...</p>
<p>1 Spleen, p. 199. Comparez le poème :</p>
<p>Je n'ai pas oublié, voisine de la ville, etc. (p. 282).</p>
<p>2 p. 309 et 310.</p>
<p><pb/></p>
<p>Loin du monde railleur, loin de la foule impure,</p>
<p>Loin des magistrats curieux,</p>
<p>Dors en paix, dors en paix, étrange créature,</p>
<p>Dans ton tombeau mystérieux ;</p>
<p>Ton époux court le monde, et ta forme immortelle</p>
<p>Veille près de lui quand il dort ;</p>
<p>Autant que toi sans doute il te sera fidèle,</p>
<p>Chaque vers du Crépuscule du Matin, sans cri, avec dévotion, éveille une
infortune :</p>
<p>Les femmes de plaisir, la paupière livide,</p>
<p>Bouche ouverte, dormaient de leur sommeil stupide; Les pauvresses,
traînant leurs seins maigres et froids, Soufflaient sur leurs tisons et
soufflaient sur leurs doigts, C'était l'heure où parmi le froid et la
lésine</p>
<p>S'aggravent les douleurs des femmes en gésine.</p>
<p>Comme un sanglot coupé par un sang écumeux</p>
<p>Le chant du coq au loin déchirait l'air brumeux ;</p>
<p>Une mer de brouillards baignait les édifices;</p>
<p>Et les agonisants dans le fond des hospices</p>
<p>Poussaient leur dernier râle en hoquets inégaux.</p>
<p>Les débauchés rentraient, brisés par leurs travaux 2.</p>
<p>1 Une Martyre, p. 311.</p>
<p>2 Crépuscule. du Matin, p. 290, et 291.</p>
<p><pb/></p>
<p>...refait le lit des gens pauvres et nus 1.</p>
<p>Mais la pitié qui la tient est si violente qu'elle se tait2.</p>
<p>Dans ces vers mesurés, que semblait guider une âme tranquille et
artificieuse, pouvions-nous dis-</p>
<p>i La Mort des pauvres, p. 340.</p>
<p>Car j'eusse avec ferveur baisé ton noble corps,</p>
<p>Si, quelque soir, d'un pleur obtenu sans effort</p>
<p>Tu pouvais seulement, ô reine des cruelles !</p>
<p>Obscurcir la splendeur de tes froides prunelles.</p>
<p>(Une nuit que j'étais près d'une affreuse Juive, p. 133.)</p>
<p>Même il se complatt dans cette préférence de la faiblesse. Elle devient
une sorte de culte du mal, une attitude appliquée, le satanisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>1910.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>II</p>
<p>DES PEINTRES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>INGRES</p>
<p><pb/></p>
<p>1 elle est terminée ; et la hardiesse de ces nus, Fui tout vert, l'autre
tout orangé, se dissimule sous 1: perfection du détail. Même quand la
couleur fora l'attention, c'est par une sorte d'acidité immobile Les
tons tiennent la toile,; ils occupent, inflexibles sa surface ; ils ne
faiblissent nulle part, nulle par ne s'évanouissent ; ils restent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1911.</p>
<p><pb/></p>
<p>CEZANNE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'est peut-être pas de plus grand peintre que Cézanne. J'ai la
faiblesse de regretter parfois qu'il n'ait été que peintre, que dans son
oeuvre l'homme n'intervienne jamais que comme serviteur des choses,
qu'il ne fasse sentir sa présence que par sa dévotion et son souci de
s'effacer. Mais ne faut-il pas que son abdication vienne réparer
l'impertinence de tous ceux qui s'établissent en intrus et s'exposent au
milieu de leurs tableaux ?</p>
<p>1910,</p>
<p><pb/></p>
<p>r i</p>
<p>UNE EXPOSITION DE HENRI MATISSE ? m.</p>
<p><pb/></p>
<p>La couleur de Matisse brille d'une splendeur intellectuelle. Elle a
l'éclat muet de ces éblouisse-</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant il n'est sensuel que par accident, presque malgré lui. Quand
il dessine, il redevient tout; abstrait. Son dessin ne s'attache P£s aux</p>
<p><pb/></p>
<p>w</p>
<p>!om plaisante, ; avec volupté les traits de fusain nsc rivent les
correspondances et les balancements, 'vthment l'équilibre, répètent les
droites en courbes parentes. Ainsi le tableau s'imite lui-même en se
multipliant au-dedans. Mais ses détails les plus particuliers toujours
dérivent du schème initial ?t ils en gardent le caractère abstrait. —
Souvent ce dessin atteint une grâce sévère et exquise, comme ri ns La
Coiffeuse ou dans La Musique. Souvent aussi il a l'absurdité de la
logique ; n'étant pas ~embarrassé ni retenu par la réalité, il déploie une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 1910.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE EXPOSITION DE GEORGES ROUAULT</p>
<p>Voici un peintre que n'inquiète aucune littérature. Elève du plus
métaphysicien des maîtres, de Gustave Moreau, il veut oublier toutes les
leçons de sagesse et d'abstraction qu'il a reçues, pour n'être plus
qu'un grossier, fiévreux et puissant artisan. On ne rira pas des images
brusques qu'il façonne, si l'ou sait voir toute la science ouvrière
qu'elles décèlent ; elles sont un produit de la connaissance ta plus
étroite, la plus retorse et la plus sûre de la matière plastique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et, l'employant avec plus de décision, il donnera un sens plus précis à
ces grandes teintes soufrées dont traîne la lueur a.u fond de ses
Compositions Décoratives.</p>
<p>1910.</p>
<p><pb/></p>
<p>GAUGUIN</p>
<p>Enchanteur, magicien, sophiste.</p>
<p>PLATON.</p>
<p><pb/></p>
<p>i %</p>
<p>îî empéré. La sagesse le parcourt, unit toutes ses parties, chante ainsi
qu'un oiseau dans ses arbres &gt;i imite tendrement sur les roses rivages
les mautes vagues, courbes et calmes, de son océan de I tille bleu.</p>
<p>i C'est dans le dessin d'abord que je démêle cet canchantement de la
modération.</p>
<p>M Parmi les tableaux de Gauguin la forme humaine élève pleinè et droite.
Le plus souvent elle est debout, dans l'attitude des végétaux et des
êtres qu'inspire la nature. Cette verticalité n'est pas, comme chez
Cézanne, imposée par la pesanteur, zoar l'appel du sol. Elle est le jet
de la sève terrestre qui grandit sans détour. Un élan ingénu ~adresse
doucement lés corps.</p>
<p>Mais ils ne bondissent pas ; ils sont sans exubérance. Ils jaillissent
sans hâte. Aucune rondeur : » es courbes des hanches et des épaules
s'atténuent</p>
<p><pb/></p>
<p>l'ascension ne soit par rien terminée, celui de l'homme qui cueille des
fruits, il s'exténue dans le calme. Il a je ne sais quoi d'achevé, de
comblé.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Le magicien évoque les beaux fantômes vivants.</p>
<p>T Elle est sourde et fleurie. Elle s'étend en</p>
<p><pb/></p>
<p>d'abord on ne la voit pas. C'est comme une luciole dans le feuillage.
Puis, soudain, voici qu'elle veillait.</p>
<p>A ce moment naît l'accord du tableau. Toutes</p>
<p><pb/></p>
<p>Lpar une touche imperceptible qui l'imite, dissimulée. Délicatesse des
rappels secrets ! Souvenir ~parmi les feuilles du ton le plus exposé !
Jardin .des 1 lancements!</p>
<p>191Q-</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>III</p>
<p>PAUL CLAUDEL</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>/</p>
<p>PAUL CLAUDEL, POETE CHRETIEN</p>
<p>Certes le nom de Cœuvre nfi s'éteindra point dans les âges.</p>
<p>(PAUL CLAUDEL, La Ville).</p>
<p>1</p>
<p>&gt; 0 toi, qui comme la langue résides dans un lieu obscur !</p>
<p>S'il est vrai, comme l'eau jaillit de la terre,</p>
<p>) Que la nature pareillement entre les lèvres du poète nous ait J uvert
une source de paroles,</p>
<p>1 Explique-moi d'où vient ce souffle par ta bouche façonné en ~mots.</p>
<p>Tu n'expliques rien, ô poète, mais toutes choses par toi nous reviennent
explicables 1.</p>
<p>Seules les paroles du poète sont dignes de lui</p>
<p>1 La Ville. L'Arbre, p. 346.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a en effet dans le mot une secrète vertr dont le poète sait &amp;e
rendre maître. Le mot es plus qu'un signe conventionnel. Il est,
prononc&lt; un rythme qui reproduit le rythme constitutif d l'objet
désigné. Il est la forme essentielle de ~l'ob je copiée par l'attitude
physique de celui qui le dit Par lui le poète évoque directement la
chose, 1 rend présente, sensible, lui restitue l'existence :</p>
<p>Proférant de chaque chose le nom,</p>
<p>Comme un père tu l'appelles mystérieusement dans son prij cipe, et selon
que jadis</p>
<p>1 Voir Traité de la Co-naissance au monde et de soi-mêm</p>
<p>Art Poétique, pp. 119-120, surtout 122 en bas, 123.</p>
<p>2 Les Muses. Cinq grandes Odes suivies d'un ~processionn pour saluer le
siècle nouveau, p. 30.</p>
<p><pb/></p>
<p>J Le son des paroles et leur sens, fondus en une phrase cotanune,</p>
<p>Ont de si subtils échanges et de si se»crets accords, que l'âme</p>
<p>- fecueillie sur l'esprit</p>
<p>Telles sont, ô Cœuvre, les noces où tu nous convies</p>
<p>k 1 La Ville. L'Arbre, p. 411.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>L'ART</p>
<p>»</p>
<p>1 Les Muses. Cinq grandes Odes, etc., p. 31.</p>
<p><pb/></p>
<p>x Continuité : la vie a des phases, non des « tranies » ; son travail et
sa trame sont continus ; il 'y a pas de péripéties. Les péripéties
s'obtiennent ~par des raccourcis artificiels ; en supprimant plu:euTs
termes intermédiaires on produit le choc de 'eux événements, qui est
essentiellement ce qu'on 'ocnme : péripétie. Mais dans la vie les
événements ne s'entrechoquent pas ; ils se développent, jS s'enchaînent,
chacun naît d'un autre. La nature 3 déploie, se déplie lentement et
continûment, !- explication progressive de l'être.</p>
<p>L'Art de Claudel est primitif et continu. Le oète lui-même dit son Art
Poétique fondé sur la métaphore », c'est-à-dire « le mot nouveau,
ï'opération qui résulte de la seule existence con-</p>
<p>~ Connaissance du Temps. Art Poétique, p. 40-41. f</p>
<p><pb/></p>
<p>jointe et simultanée de deux choses différentes1. » La métaphore est la
notation de la nouveauté, car elle est la notation d'un rapprochement
fugitif jamais encore réalisé, une coïncidence première surprise et
fixée. Faire une métaphore (</p>
<p>1 Connaissance du. Temps. Art Poétique, p. 46,</p>
<p><pb/></p>
<p>l Lçt Ville. L'Arbre, p. 417,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais pour la subir, pour éprouver sa puissance, il faut avoir gardé sa
spontanéité et sa simplicité primitives, ou savoir les restaurer en soi
; il faut posséder encore le merveilleux don puéril de comprendre par
images, de saisir les idées par l'illustration, de ne pas séparer l'idée
de ses formes sensibles. Car sinon qu'entendra-t-on au langage de celui
qui est : r ...Comme un animal dans le milieu de la terre, comme un
cheval lâché qui pousse vers le soleil un cri d'homme 1. |</p>
<p>Ce ne sont pas seulement les mots et les métaphores de Claudel qui sont
naturels, c'est aussi leur arrangement, leur distribution rythmique,
leur mesure, le vers. Ce vers est calqué sur un rythme naturel, le plus
primitif que l'homme puisse percevoir, sur le rythme respiratoire :</p>
<p>¥ 0 mon fils ! lorsque j'étais un poète entre les hommes, ■',
J'inventais ce vers qui n'avait ni rime ni mètre, &amp; Et je le définissais
dans le secret de mon cœur cette fonction double et réciproque</p>
<p>Par laquelle l'homme absorbe la vie, et restitue, dans l'acte suprême de
l'expiration, ' ^ Une parole intelligible 2. ' *</p>
<p>1 La Ville. L'Arbre, p. 360.</p>
<p>? Ibid, p. 425, -</p>
<p><pb/></p>
<p>: Le vers est le mouvement le plus essentiel de S'être humain, celui par
lequel il vit et profère sa vie.</p>
<p>Me voici,</p>
<p>Imbécile, ignorant,</p>
<p>Homme nouveau devant les choses inconnues,</p>
<p>Et je tourne ma face vers l'Année et l'arche pluvieuse, j'ai</p>
<p>- plein mon cœur d'ennui 1</p>
<p>Comme ces vers retombent avec accablement !</p>
<p>, L'haleine manque de courage pour se soutenir. — .. Et l'étouffement,
l'oppression, l'angoisse haletante et entrecoupée de l'Empereur soudain
plongé dans les ténèbres inféricures !</p>
<p>Ah 1 ah 1 oh ! oh ! où, où</p>
<p>Suis-je ?</p>
<p>Absorbé,</p>
<p>Me touche la face et je fais .corps avec son épaisseur2.</p>
<p>Enfin quelle ample sérénité dans les longs vers</p>
<p>1 Tête-d'Or. L'Arbre, p. 5.</p>
<p>? Le Repos du Septième Jour. L'Arbre, p. 274,</p>
<p><pb/></p>
<p>que déploie la voix du Récitant pour décrire le Séjour des Sages !</p>
<p>Gravés sur la paroi de pierre, ces mots antiques
Caché-dansle-pli-de-l'épaule</p>
<p>Indiquent au seul élu le chemin.</p>
<p>Car la grande Montagne, comme un joyau, dans le pli de son cou, recèle
l'asile de paix 1.</p>
<p>Le même rythme naturel anime le drame tout entier. Chaque drame est un
vers du poème immense de la vie : il est un souffle plus lent, un plus
ample soupir. Il se développe avec la continuité du mouvement
respiratoire. Il a la marche insensible de la nature ; il n'est point
fait de péripéties, mais seulement de progrès et d'épanouisse-</p>
<p>1 Le Repos du Septième jour. L'Arbre p. 323,</p>
<p><pb/></p>
<p>ments ; il grandit sans secousses par une croissance imperceptible mais
incessante : on dirait qu'il s'augmente intérieurement, qu'il se nourrit
de la simple durée, que le temps est sa substance profonde. Ici le
dénouement n'est pas la solution arbitraire d'une complication
arbitraire : il est le déliement spontané dans le temps d'un nœud formé
par la vie elle-même : il est le temps se simplifiant naturellement, par
sa progression même. Tête d'Or est une tentative de l'homme pour
s'élever seul, sans autre secours que sa force terrestre. Mais cette
tentative, ce n'est pas un coup de foudre qui la brise. Dieu ne descend
pas du ciel pour frapper le téméraire : nul coup de théâtre. Simplement :</p>
<p>Se défait lui-même comme un pli 1.</p>
<p>De même le coup de fusil de L'Echange, par quoi le drame se dénoue,
n'est pas une intervention subite de l'extérieur: il est attendu et
nécessité ; il est prévu par Marthe, annoncé par Lechy, pressenti par
Laine lui-même : c'est qu'il est fatal, impliqué par le drame,
intérieur, pour ainsi dire, au drame. — Enfin quels merveilleux et
naturels épanouissements que les dénouements du Repos du Septième Jour,
de La Ville, de La Jeune Fille Violaine, de Partage de Midi ! Partout,
tant le progrès est continu et insensible, le drame semble éclore.</p>
<p>I Tête-d'Or. L'Arbre, p. 164L</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est que le drame ne peut subsister ni se comprendre seul ; il lui faut
le complément des autres drames, il a besoin d'eux pour reproduire
intégralement la phrase immense de la nature. Il n'y x pas entre les
différentes actions d'interruption véritable : elles s'enchaînent comme
les vers d'un même poème, comme les respirations d'un même être :
chacune en une autre prend naissance, en une autre va mourir ; chacune
est une journée : et le soleil, dont l'occultation distingue les
journées, les réunit aussi par la continuité de sa toujours neuve
présence. Aucun drame ni ne commence ni ne finit : ni exposition, ni
dénouement définitif : tous les débuts poursuivent la tragédie
immémoriale : l'angoisse de Cébès est ancienne déjà, et cette femme
qu'enterre Simon, son rôle vient de se terminer : ce sont des passions
depuis longtemps ardentes qu'apportent Avare et Lambert sur la terrasse
de La Ville. — D'autre part, quand s'achève. L'Echange, Thomas Pollock
sç lève et dit simplement ;</p>
<p><pb/></p>
<p>La journée est finie et une autre est commencée 1...</p>
<p>Enfin c'est bien la pérennité de l'Action tragique, la perpétuité du
drame universel que suggèrent les derniers mots de La Jeune Fille
Violaine :.</p>
<p>L'année change, et de nouveau se levant du noir hiver, cramoisi, tout d'or,</p>
<p>De nouveau le nouveau soleil se peint sur les fleuves chargés de glaçons
2. -</p>
<p>sur le pouls même de l'Etre 3,</p>
<p>1 L'Echange. L'Arbre, p. 247. 1</p>
<p>2 La Jeune Fille Violaine. L'Arbre, p. 535.</p>
<p>8 Les Muses. Cinq grandes Odes, etc., p. 13.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LA DOCTRINE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MONDE</p>
<p>1 Connaissance du Temps. Art Poétique, p. 9.</p>
<p>2 Ibid, p. 20.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toute chose est en ce qu'elle diffère «. | i</p>
<p>.. 1 Connaissance du Temps. Art Poétique, p. 16. J</p>
<p>. 2 Ibid. . 20. I</p>
<p>3 Ibid. p. 17. 1</p>
<p>- 4 Le Repos du Septième Jour. L'Arbre, i</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Connaissance du Temps. Art Poétique, p. 27.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Connaissance du Temps. Art Poétique, p. 28.</p>
<p>2 Ibid. p. 39. M</p>
<p>3 Ibid. p. 44. ||</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Connaissance du Temps. Art Poétique, p. 45.</p>
<p>&gt; Ibid. p. 48-49.</p>
<p>a Traité de la Co-naissance au monde et de soi-même. Art</p>
<p>Poétique, p. 53. -</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Traité de la Co-naissanQ Art Poétique, p. 62.</p>
<p>2 Ibid. p. 68.</p>
<p>8 Ibid. p. 66.</p>
<p>4 Ibid. p. 66.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant les choses ont un rôle en un certain sens purement passif.
Elles sont des formes fixes et stables, non point immobiles
intérieurement, puisqu'elles sont vibration, mais toujours semblables à
elles-mêmes, incapables de développement. — Les êtres organisés au
contraire sont des formes actives, des formes changeantes, des formes
qui se développent et qui, plus ou moins, s'adaptent. L'animal «
n'existe plus par une simple limitation opposée du dehors, il se fait du
dedans lui-même1. » Il crée sans cesse sa forme, il la renouvelle
continuellement, en consumant les aliments qu'il s'assimile : « Il se
conserve en se détruisant2. » Il lui est ainsi permis de se détacher de
la source du mouvement et de se mouvoir spontanément parmi les êtres
immobiles : « De même que le cercle ou le polygone s'insèrent</p>
<p>1 Traité de la Co-naissance. Art Poétique, p. 70,</p>
<p>2 lbid. p. 83.</p>
<p><pb/></p>
<p>suivant leur forme sur un plan, de même dans la' nature, la bête conduit
sa forme animée 1. »</p>
<p>1 Traité de la Co-naissance. Art Poétique, p. 108.</p>
<p>3 Traité de la Co-naissance, Art Poétique, p. 143.</p>
<p>4 Ibid. p. 111-112.</p>
<p>s Ibid. p. 109,</p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p>1 Traité de la Co-naissance. Art Poétique, p. 137-138.</p>
<p>2 lbid. p. 138.</p>
<p>i Ibid. p. 14?</p>
<p><pb/></p>
<p>« Chaque homme a été créé pour être le témoin et l'acteur d'un certain
spectacle, pour en déterminer en lui le sens 1 ».</p>
<p>Quand 1es Parques ont déterminé,</p>
<p>L'action, le signe qui va s'inscrire sur le cadran du Temps comme
l'heure par l'opération de son chiffre,</p>
<p>Qui leur fourniront les acteurs dont elles ont besoin, *| Au temps
marqué ils naissent.</p>
<p>1 Traité de la Co-naissance. Art Poétique, p. 148.</p>
<p><pb/></p>
<p>M Avec leur comparses inconnus, ceux qu'ils connaîtront et ~ceux qu'ils
ne connaîtront pas, ceux du prologue et ceux de 9jcte dernier 1.</p>
<p>J Et je m'en vais de lieu en lieu, et je ne suis pas une seule nmme,
mais plusieurs, prestige, vivante dans une histoire mventée 2 1 ,</p>
<p>r 1 Les Muses. Cinq grandes Odes, etc., p. 25.</p>
<p>J 2 L'Echange. L'Arbre, p. 215.</p>
<p>* ? Ibid. p. 179,</p>
<p><pb/></p>
<p>compagner toujours, et l'embarrasser, et augmenter et partager sa douleur :</p>
<p>Il s'est mis hors la loi ; il faut qu'il disparaisse la vie va reprendre
son impassible régularité ; sam violence, sans saccade, avec la sûreté
lente de.' forces incoercibles, elle va disperser la folle ten. tative
humaine :</p>
<p>Tout est vain contre la vie, humble, ignorante, obstinée 4.</p>
<p>L'échange est le crime essentiel ; mais il es aussi le crime impossible
; car il ne peut subsister Ainsi qu'au fond de la nuit anxieuse un de:
veilleurs de Tête d'Or l'avait compris :</p>
<p>...Toutes choses sont incommutables 5 l</p>
<p>1 L'Echange. L'Arbre, p. 208.</p>
<p>2 Ibid. p. 220.</p>
<p>3 Ibid. p. 231.</p>
<p>4 Ibid. p. 227.</p>
<p>e Tête-d'Or. L'Arbre, p. 33,</p>
<p><pb/></p>
<p>Î : vocation de la mort comme un lys solennel i.</p>
<p>Sans pitié pour son bonheur terrestre, avec une ~afiance divine, elle se
jette en Dieu, ne s'éparant aucune douleur, accueillant fidèlement tout
irtyre. Mais voici Mara aussi, qui sait bien que route est avec Jacques
Hury, et qui s'acharne 'le rejoindre malgré lui, et qui met son courage
'le suivre désespérement ; tous les crimes qui se )uvent sur sa voie,
qu'elle doit commettre pour complir sa vie avec rigueur, elle les assume
sans sitation et, quand elle a tué Violaine, elle pense :</p>
<p>Î ne ^pouvais pas faire autrement. Il le fallait2.</p>
<p>Jacques, amèrement trompé par Mara, détourné ir elle de Violaine,
comprend cependant qu'il fait n devoir en vivant sa vie auprès de cette
femme ;</p>
<p>; qui importe ce n'est pas le bonheur de son nour, mais
l'accomplissement exact de son rôle, i signification, sa voix dans le
chant total et l'uniirselle harmonie ; si cette voix doit être
doulou'use, elle n'en est pas moins nécessaire :</p>
<p>1 La Jeune Fille Violaine. L'Arbre, p. 530,</p>
<p>? ib id. p. 496, 1</p>
<p><pb/></p>
<p>...Mate moi,</p>
<p>Ainsi faisant vie de tout comme un arbre qui pousse, ce n'e nulle part
aucune douceur que je chercherai,</p>
<p>Mais l'utilité essentielle, car dans l'action est la vie et jouissance
est une ~pourriture</p>
<p>'■h</p>
<p>La paix, pour qui la connaît, la joie</p>
<p>Et la douleur y entrent pour des parts égales K</p>
<p>C'est qu'aucun geste n'est indifférent ; chacun .sa valeur dans
l'ensemble et pèse sur tout le rest</p>
<p>1 La Jeune Fille Violaine. L'Arbre. n. 55â. 4</p>
<p>51 Ibid. p. 550, t</p>
<p><pb/></p>
<p>DIEU</p>
<p>1 Connaissance du Temps. Art Poétique, p. 25.</p>
<p>a Traité de la Co-naissance. Art Poétique, p. loi.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Connaissance du Temps. Art Poétique, p. 33-34.</p>
<p>2 Ibid. p. 52.</p>
<p>3 Traité de, la Co-naissance. Art Poétique, p. 134.</p>
<p>4 Abrégé de toute la doctrine chrétienne, § 2.</p>
<p>5 Traité de la Co-naissance. Art Poétique, p. 132.</p>
<p><pb/></p>
<p>a as être. Donc Dieu est. C'est ainsi que l'instabilité lU Monde prouve
Dieu. Elle est inexplicable sans ~Lui. Le sens des choses ne se comprend
que par luii.</p>
<p>I Mais ce sens ne peut être représenté par la ligne droite ; le
mouvement ne va pas indéfiniment dans a même direction : « Tout
mouvement est limité</p>
<p>1 Traité de la Co-naissance. Art Poétique, p. 135.</p>
<p>2 Ibid. p. 136.</p>
<p>3 Ibid. p. 137.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Cqnnaissance du Temps. Art Poétique, p. 52.</p>
<p>2 Traité de la Co-naissance. Art Poétique, p. 155.</p>
<p>s Ibl. p, 156.</p>
<p>.. 4 lbid. p. 157 et 158.</p>
<p>6 lbid. p. 136.</p>
<p><pb/></p>
<p>... pour qu'il lui en fasse la préparation, l'offrande, le sacrifice fj
et la dédicace 2.</p>
<p>1 Traité de la Co-naissance. Art Poétique, p. 3.33</p>
<p>2 Le Repos du Septième Jour. L'Arbre, p. 304.</p>
<p>8 Ibid. p. 314. I</p>
<p>&lt; Ibid. p. 310.</p>
<p><pb/></p>
<p>... Comme un serviteur qui, ayant- paré sa maison y introduit son maître,</p>
<p>Qu'il élève les mains vers le Ciel'. , P Et qu'il se tienne debout sur
la terre, somme un prêtre auprès de la table des offrandes 2.</p>
<p>Telle est la prescription par laquelle l'ordre est établi dans le Monde. 1</p>
<p>LE PÉCHÉ ORIGINEL ET LA RÉDEMPTION i Mais en réalité l'ordre n'est pas
dans le monde : .« Nous vivons... dans un état de désordre. Il y a eu
une viciation de l'Ordre primitif, du commandement qui a enjoint aux
choses d'apparaître ; un gauchissement de certains rouages qui cause du</p>
<p>1 Le Repos du Septième Jour. L'Arbre, p. 304,</p>
<p>2 Ibiâ. p. 317. -</p>
<p><pb/></p>
<p>Frottement dans tout l'appareil 1. » C'est pourquoi nous prend à
contempler le monde cette angoisse lui étreint Cébès. Nous nous
interrogeons dans la terreur, nous cherchons, sans le trouver, le sens
de ce que nous voyons. C'est l'effroi du jeune homme :</p>
<p>, ... qui contemple sans comprendre l'ouverture du jour;</p>
<p>1 Empli de chuchotements comme un arbre mort 2.</p>
<p>1 Abrégé de toute la doctrine chrétienne, § 5.</p>
<p>2 Tête d'Or, L'Arbre, p. 16.</p>
<p>3 Abrégé de toute la doctrine chrétienne, § 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Le Repos du Septième Jour. L'Arbre, p. 282.</p>
<p>2 Traité de la Co-naissance. Art Poétique, p. 162.</p>
<p>a Abrégé de toute la doctrine chrétienne, § 7.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non mariée, non née,</p>
<p>La fonction qui est au-dedans de moi-même i.</p>
<p>Et le délice d'éprouver sans cesse cette force en lui empêche Tête-d'Or
d'en chercher la fin ; il ! méconnaît son origine, il méconnaît Dieu.
Non &gt; qu'il n'en ait aucune conscience : une inquiétude ' veille en lui,
qui pourrait le sauver ; au moment ) de s'élever sur les hommes, il sent
soudain son i insuffisance, il se précipite, sanglotant, sur la Terre,
ne désirant, n'appelant plus que la nuit sur sa : solitude. Plusieurs
fois il s'arrête dans son exalta-</p>
<p>! tion, doutant de sa force, comprenant que quelqu'un lui manque :</p>
<p>Et qui ai-je, moi ? et qui ai-je, moi 2 ?</p>
<p>Mais chaque fois et jusqu'au dernier moment «</p>
<p>De nouveau</p>
<p>Comme une flamme roule</p>
<p>Dans sa poitrine le grand désir 3.</p>
<p>1 Tête-d'Or. L'Arbre, p. 12.</p>
<p>2 Ibid. p. 25.</p>
<p>? Ibid. p. 157.</p>
<p><pb/></p>
<p>* Tête d'Or, L'Arbre, p. 138,</p>
<p>2 Ipid. p. 10,</p>
<p><pb/></p>
<p>3.Llue l'effort de l'homme s'y défasse, voici le lieu aie l'échec humain :</p>
<p>. u O Roi ! ô Roi 1</p>
<p>Tu t'élevais vers la fixité comme l'Ange qui porte le sceau</p>
<p>I le la vie 1 !</p>
<p>'Dieu manquait, dont nous avions détourné les yeux, que nous avions
refusé pour maître et sans qui rien ne se peut accomplir :</p>
<p>Se défait lui-même comme un pli3.</p>
<p>De même la Ville périt pour avoir oublié Dieu.</p>
<p>1 -Tête d'Or. L'Arbre, p. 128.</p>
<p>2 Ibid. p. 128 et 134.</p>
<p>8 Ibid. p. 164.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par moi, pour moi, la ville des hommes s'étend autour de moi</p>
<p>Afin que je connaisse la joie et qu'ils reçoivent de moi l'assistance i.</p>
<p>... Tout effort qui a le désir pour mobile suppose la satisfaction pour
terme :</p>
<p>Toute satisfaction est individuelle, tout terme est immobile 2.</p>
<p>1 La Ville. L'Arbre, p. 350.</p>
<p>2 Ibid. p. 386,</p>
<p><pb/></p>
<p>ît il ajoute cette terrible menace :</p>
<p>L'homme ne sortira point du sépulcre qu'il s'est construit 2.</p>
<p>...dans la clarté de l'évidence 3.</p>
<p>N'ayant plus que nous-mêmes pour fin 4,</p>
<p>1 La Ville. L'Arbre, p. 388.</p>
<p>2 Ibid. p. 352.</p>
<p>8 Ibid. p.422.</p>
<p>4 Le Repos du Septième Jour. L'Arbre, p. 289,</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet horrible châtiment : la mort et l'enfer, ne</p>
<p>Quelque chose de Dieu a été volé 3... î</p>
<p>1 Le Repos dti Septième Jour, p. 2,94 et 301,</p>
<p>2 Ibid. p. 286.</p>
<p>S Ibid. p. 234,</p>
<p><pb/></p>
<p>~mmis un larcin qu'il ne peut réparer. Car « ce ~s'il a dérobé innocent,
il ne peut le rendre</p>
<p>~cheur 1.»</p>
<p>..Où est le mérite de l'offrande ? où est l'autorité du dona-</p>
<p>; {,r 2 ?</p>
<p>; ~La miséricorde recrée tout 4.</p>
<p>... son œuvre, et son bien très précieux, notre volonté</p>
<p>s. même Dieu nous « dérobe notre crime » et opère la restitution ».</p>
<p>tvors. — Que veux-tu dire ?</p>
<p>Cœuvre. — Je veux dire substitué 8.</p>
<p>1 Abrégé de toute la doctrine chrétienne, § 8.</p>
<p>~2 Le Repos du Septième Jour. L'Arbre, p. 318.</p>
<p>3 Abrégé de toute la doctrine chrétienne, § 8.</p>
<p>4 Le Repos du Septième Jour. L'Arbre, p. 315.</p>
<p>5 lbid. p. 305.</p>
<p>5 La Ville. L'Arbre, p. 419?</p>
<p><pb/></p>
<p>se fait homme et se sacrifie pour nous, constitua] ainsi une réparation
digne de l'offense, une cor pensation exacte du rapt originel.</p>
<p>Ce sacrifice sublime l'Empereur l'aperçoit dai l'avenir et le promet à
son peuple comme récon pense de l'observation du repos :</p>
<p>La gloire de la Vision viendra de la Montagne et de ~l'Ouest Le mystère
de la restitution vous sera enseigné, le sacrifia suffisant sera
constitué parmi vous</p>
<p>Et l'Empereur nouveau, célébrant l'attenti implore son bienfait :</p>
<p>Entends ma prière ! descends, ô Ciel, comme au printeml les eaux
surabondantes immensément</p>
<p>Arrivent sur les rizières préparées 2.</p>
<p>.... imprimée sur le linge de la Véronique.</p>
<p>L'expression en est si austère qu'elle effraie, et si sainte Que le
vieux péché en nous organisé</p>
<p>Frémit jusque dans sa racine originelle</p>
<p>Enfin voici le cri délirant du chrétien, qui s( sent sauvé, en qui Dieu
efface en les assumant l'humiliation, la honte, la mort :</p>
<p>Pourquoi cries-tu ? tel qu'un cygne sur les eaux résonnantes Je me suis
réveillé en triomphe,</p>
<p>Parce que me souvenant d'hier, je me suis vu tel que de la neige ! Je
suis pur ! je suis pur !</p>
<p>1 Le Repos du Septième Jour. L'Arbre, p. 318.</p>
<p>2 Ibid. p. 329.</p>
<p>? La Ville. L'Arbre, p. 420,</p>
<p><pb/></p>
<p>Je m'enorgueillirai de mon crime ; mon Dieu f j'agite ces oains
meurtrières 1</p>
<p>J'ai frappé, et l'ablution a jailli. J'ai craché,</p>
<p>Et mon insulte est sur toi comme une gorgée de pierreries t C'est moi !
Je vois</p>
<p>Chaque blessure que j'ai faite ; elle luit</p>
<p>Plus qu'une lampe, ou qu'une flaque d'eau sous Midi ne ejette une
poignée de dards !</p>
<p>Il remporte ma mort ! Parce qu'il décrit ma servitude dans es mains 1 !</p>
<p>LA PRÉSENCE DE DIEU</p>
<p>1 Théâtre (Première Série). II. La Ville (première version) 1. 170.</p>
<p>2 Abrégé de toute la doctrine chrétienne, § 11.</p>
<p>8 Traité de la Co-naissance. Art Poétique, p. 183.</p>
<p>* Abrégé de toute la doctrine chrétienne, § 13.</p>
<p>1 Ibid. § 12.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'un geste de folie admirable Violaine brise ses attaches terrestres ;
elle devine que, pour trouver Dieu, il faut se dépouiller de tout et se
donner une soif digne de lui. Chassée de chez elle, aveuglée par sa
sœur, ^ Toute sanglotante et chevelue, pauvre brebis de femme attrapée
aux ronces par sa laine 2,</p>
<p>... vers Dieu comme s'il était bien lon 3.</p>
<p>1 Le Repos du Septième Jour. L'Arbre, p. 287. Il y a un peu plus haut :</p>
<p>Il ne retire point l'être qu'il leur a communiqué et ses volontés sont
sans repentir.. 4</p>
<p>2 La Jeune Fille Violaine. L'Arbre, p. 48;</p>
<p>3 Ibid. p. 487.</p>
<p>-•</p>
<p><pb/></p>
<p>et ce qu'elle reçoit c'est :</p>
<p>Plus qu'une réponse, le tiremcnt de toute ma substance, Comme le secret
enfermé au cœur des planètes, le rapport propre</p>
<p>Elle découvre qu'il y a en elle quelqu'un qui i n'est pas elle, elle se
sent :</p>
<p>... comme lourde et enivrée de sa présence 2,</p>
<p>[ elle éprouve en son cœur une éclosion silencieuse, délicieuse et
terrible. C'est que la présence</p>
<p>! de Dieu, quand plus rien en nous ne l'offusque, devient active et
efficace. Dieu surprend ce que i nous avons de plus secret :</p>
<p>Voici que tout éperdus, dans une révolte comme celle de la</p>
<p>&gt; conception,</p>
<p>Nous sentons que nous ne pouvons plus défendre ceci en nous</p>
<p>Qui est comme le noyau germinal, le grain intime, la</p>
<p>3 semence de notre propre nom 3.</p>
<p>Et cette essence cachée, Dieu la développe, la</p>
<p>1 déploie, l'épanouit en fruits. Sous son aspiration M'arbre humain</p>
<p>... invente dans son cœur ses fruits dans l'expansion de ses branches 3.</p>
<p>Dans une joie merveilleuse il grandit sur la terre, qu'il bénit de son
ombre, il élargit son</p>
<p>1 La Jeune Fille Violaine. L'Arbre, p. 488.</p>
<p>2 Jbid. p. 487.</p>
<p>8 Ibid. p. 491.</p>
<p><pb/></p>
<p>branchage bienfaisant, il ouvre ses fleurs vers le Ciel. Et quand la
mort descend sur lui avec la fin du jour,</p>
<p>Au lieu de fleurs, il n'y a plus que des fruits et la terre en est jonchée</p>
<p>Sous le rayon ineffable de Dieu, les âmes, comme celle de Violaine
dépouillées, mûrissent et fructifient et c'est dans un perpétuel
transport qu'elles vivent et meurent. Car « la joie éternelle n'est pas
loin de nous ». Ce n'est pas un rêve ou un appétit morbide, c'est un
besoin organique et légitime de notre nature, le plus essentiel : « Le
Royaume des Cieux est en nous 2. »</p>
<p>Comme il est présent en nos cœurs, Dieu doit être présent au cœur de nos
cités. Seules vivent et prospèrent les sociétés qui le possèdent ; car
seules sa vision, son ostension peuvent organiser l'union entre les
hommes :</p>
<p>Chaque homme, pour vivre toute son âme, appelle de multiples accords</p>
<p>Ce n'est pas seulement la compagnie de la. femme qui lui est nécessaire
; il ne trouve pas en elle seule satisfaction ; son besoin est plus
vaste, son indigence plus exigeante. Il faut</p>
<p>1 La Jeune Fille Violaine. L'Arbre, p. 491.</p>
<p>2 Abrégé de toute la doctrine chrétienne, § ~14.</p>
<p>8 La Ville. L'Arbre, p. 391.</p>
<p><pb/></p>
<p>F</p>
<p>V Je pense qu'il n'est point d'être si vil et si infime</p>
<p>1 La Ville. L'Arbre, p. 392.</p>
<p>2 Ibid. p. 391.</p>
<p>3 Ibid. p. 3191.</p>
<p>4 Ibid.- p. 392.</p>
<p>6 lbid. p. 404.</p>
<p><pb/></p>
<p>...La vérité incompréhensible ^ 3 Est comme le soleil dans la vision de
qui toute chose Dans l'ivresse de la joie et dans l'exultation du
témoignag Invente sa forme et sa vie 1.</p>
<p>1 La Ville. L'Arbre, p. 422-423.</p>
<p>2 Développement de l'Eglise. Art Poétique, p. 187.</p>
<p><pb/></p>
<p>de centre et le noyau de la communauté et son &gt; geste vers Dieu. En
elles se viennent confondre D toutes les aspirations en une aspiration
unique, en1 un seul amour, en une seule oraison : « Ainsi l'on ne voit
jamais dans nos vieilles villes la Cathédrale »se dégager nettement des
maisons où elle est t comme prise... L'église levait de la ville et'la
ville naissait de l'église, étroitement adhérente aux flancs et comme
sous les bras de l'Eve de pierre1. » Elle était le signe de la communion
en Dieu et de i,l'unité vivante de la cité.</p>
<p>Pour nous, moins forts que nos pères, nous avons besoin d'une assistance
plus continue,</p>
<p>Et nous disons au Seigneur de rester avec nous,</p>
<p>; Parce que le soir approche 2.</p>
<p>v C'est pourquoi Pierre de Craon a bâti son église qui est triple ; à
l'Eglise du Matin il a soudé l'Eglise du Soir et l'Eglise de la Nuit. En
chacune de'partout on aperçoit « le flamboyant Autel 3 », « le Buisson
ardent 3 », « le Centre sacré dans les flammes 4 » et, comme chacune
s'appareille et s'ac-</p>
<p>1 Développement de l'Eglise. Art Poétique, p. 182.</p>
<p>2 La Jeune Fille Violaine, L'Arbre, p. 524,</p>
<p>3 Ibid. p. 527.</p>
<p>4 lbid. p. 525.</p>
<p><pb/></p>
<p>r</p>
<p>Culmine en un faite essentiel 1.</p>
<p>Tel est le piège ménagé par les hommes poui établir, consolider et
retenir parmi eux Celui don ils ne peuvent sans périr détourner les yeux.</p>
<p>1 La Jeune Fille Violaine. L'Ambre, p. 528.</p>
<p>s Traité de la -Co-naissance. Art Poétique, p. 162-163,</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Traité de la Co-naissance. Art Poétique, p. i65.</p>
<p>2 Ibid. p. iGG.</p>
<p>3 Ibid. p. 167-168.</p>
<p>4 Ibid. p. 171.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV 1</p>
<p>PRIÈRE S</p>
<p>1 Traité de la Co-naissance, Art poétique, p. 174.</p>
<p>2 Ibid. p. 175.</p>
<p>8 Ibid. p. 178.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ceux en qui son conseil s'est insinué, ont un plus doux privilège.
Ils peuvent maintenant, dans le transport de la foi, prier cette prière :</p>
<p><pb/></p>
<p>Certes j'ai toujours pensé que c'était une bonne chose que la joie.</p>
<p>Mais maintenant j'ai tout 1</p>
<p>Je possède tout sous mes mains ! et je suis comme quelqu'un qui, voyant
un arbre chargé de. fruits,</p>
<p>Etant monté sur l'échelle, il sent plier sous son corps le profond
branchage.</p>
<p>Il faut que je parle sous l'arbre, comme la flûte qui n'est ni basse, ni
aiguë! Comme l'eau</p>
<p>Me soulève ! L'action de grâces descelle la pierre de mon cœur !</p>
<p>Dieu, comme la vigne et l'olivier 1 !</p>
<p>. 1906-1907.</p>
<p>1 La Jeune Fille Violaine. L'Arbre, p. 531»</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ŒUVRES LYRIQUES DE CLAUDEL</p>
<p>L'amour dévore la crainte, la gloire absorbe la mort !</p>
<p>(llymne de la Pentecdte.),</p>
<p>La Jeune Fille Violaine s'achevait dans la joie. A la fin de Partage de
Midi, c'était avec un débordant espoir qu'Ysé et Mesa entraient dans la
mort. Mais cette joie,</p>
<p>par quelles routes longues et pénibles 1,</p>
<p>...les mains dans la transe et le transport de l'espérance sauvage et
sourde 2 !</p>
<p>Maintenant toute plainte s'est tue. De même</p>
<p>1 Partage de Midi, p. 152.</p>
<p>2 Magnificat. Cinq Grandes Odes suivies d'un Processionnal pour saluer
le siècle nouveau, p. 92.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout s'est tu, mais l'esprit qui contient toute chose ne se contient pas
en moi.</p>
<p>L'esprit qui tient toute chose ensemble a la science de la voix, Son cri
intarissable en moi comme une eau qui fuse et qui déferle !</p>
<p>Rien qu'un cri, la modulation de la Joie, la Joie même qui s'élève et
qui descend,</p>
<p>0 Dieu, j'entends mon âme folle en moi qui pleure et qui chante 1.</p>
<p>Les poèmes lyriques de Claudel ne forment qu'une immense action dé
grâces. Pourtant, parce que leurs voix, jointes en un chant unique,
laissent distinguer dans le concert leur qualité respective, il nous
faudra séparer les Odes et les Hymnes. Mais les réflexions différentes
qu'elles nous inspireront, ne cesseront pas d'être générales et, pour
mieux convenir aux unes, ne perdront pas, appliquées aux autres, toute
propriété.</p>
<p>•* Dans les Odes la phrase ne se déroule pas</p>
<p>1 Hymne de la Pentecôte, dans Corona benignitatis anni DQU</p>
<p>Ik. 40--19.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici soudain, quand le poète nouveau comblé de l'explosion intelligible, x</p>
<p>La clameur noire de toute 'la vie nouée par le nombril dans la commotion
de la base,</p>
<p>S'ouvre, l'accès</p>
<p>Faisant sauter la clôture, le souffle de lui-même Violentant les
mâchoires coupantes,</p>
<p>Le frémissant Novénaire avec un cri 2 !</p>
<p>1 Cf. Les Muses. Cinq Grandes Odes, p. 31.</p>
<p>• Voici que dans tous les cantons de ton âme Se résout le Génie, pareil
aux eaux de l'hiver !</p>
<p>2 Les Muses. Cinq grandes Odes, p. 12.</p>
<p><pb/></p>
<p>I interrompt la phrase, s'épand au centre et parfois [ laisse inachevé
le développement qu'elle a sus[ pendu.</p>
<p>Le poème dans son ensemble se développe sur le modèle d'une phrase. La
composition imite la syntaxe :</p>
<p>Que mon vers ne soit rien d'esclave ! mais tel que l'aigle marin qui
s'est jeté sur un grand poisson,</p>
<p>Et l'on ne voit rien qu'un éclatant tourbillon d'ailes et
l'éclaboussement de l'écume !</p>
<p>Mais vous ne m'abandonnerez point, ô Muses modératrices 2.</p>
<p>2 Les Muses. Cinq grandes Odes, pp. 17-18.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le poète ne « concerte aucun plan1 ». Il compose par tableaux qui
naissent les uns des autres :</p>
<p>Et comme quand en automne on marche dans des flaques de petits oiseaux,</p>
<p>Les ombres et les images par tourbillons s'élèvent sous ton pas
suscitateur 2 1</p>
<p>Aussi ne faut-il pas chercher d'abord la direction intellectuelle du
poème, mais trouver le point précis d'où l'on puisse contempler sans
déplace-</p>
<p>1 Les Muses. Cinq grandes Odes, p. 17.</p>
<p>2 Ibid. p. 17.</p>
<p>3 Magnificat. Cinq grandes Odes, pp. 83-84.</p>
<p>4 Les Muses. Ibid. p. 15.</p>
<p>5 Cf. Tête d'Or. L'Arbre, p. 46 :</p>
<p>La Muse parfois s'égare dans un chemin terrestre;</p>
<p>Et profitant de l'heure le soir où ils mangent la soupe dans les bourgs,</p>
<p>La passante aux cheveux hérissés de lauriers marche nu-pieds, chantant
des vers, le long de l'eau,</p>
<p>Toute seule, comme un cerf farouche !</p>
<p><pb/></p>
<p>ment toutes les visions offertes. Il y a une certaine altitude de
l'imagination qui rend liés tous les spectacles comme ils le furent dans
l'esprit du poète. Il n'est besoin que d'un peu d'abandon pour s'y
sentir soudain placé :</p>
<p>0 grammairien dans mes vers ! Ne cherche point le chemin, cherche le
centre! mesure, comprends l'espace compris entre ces feux solitaires !</p>
<p>Que je ne sache point ce que je dis ! que je sois une note en travail!
que je sois anéanti dans mon mouvement! (rien que la petite pression de
la main pour gouverner.)</p>
<p>Cependant, nous apercevons que ce grand courant d'images ne se laisse
pas conduire par le seul hasard. Pas de fil logique. Mais une intention
toujours présente évite les divergences inutiles, ramène sans cesse cet
élan multiple avant qu'il ne s'éparpille. Il y a « la petite pression de
la main pour gouverner ». Il y a l'intervention des « Muses modératrices ».</p>
<p>Une pensée secrète, la même jusqu'au bout, pèse au cœur du poème. Elle
l'entraîne par sa simple présence sans se dévoiler jamais complètement.
Elle reste close et sourde. Mais elle persiste. Et si je ne peux pas, à
la' dernière ligne, l'exprimer, du moins l'ai-je comprise, prise avec moi.</p>
<p>De temps en temps seulement, comme sous une mer agitée et confuse on
entrevoit le roc, l'idée</p>
<p>1 Les Muses. Cinq grandes Odes, p. 24.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lire une Ode de Claudel, c'est être porté par un navire certain au
milieu d'une large tempe te sensuelle. Cette ondulation puissante, ces
giclements... Ils traduisent tout ce qu'il y a dans la joie d'ampleur et
de générosité.</p>
<p>Mais dans les Hymnes, de la joie s'exprime surtout la jalousie. La joie
est une passion exclusive. A mesure qu'elle monte, elle rend celui
qu'elle possède de plus en plus solitaire. Le chrétien se voit seul en
présence de Dieu :</p>
<p>Et il regarde face-à-face avec tranquillité, dans la force et dans la
plénitude de son cœur 1.</p>
<p>La joie distingue comme le feu. Elle tient séparé. Dans l'Hymne du
Saint-Sacrement, chaque strophe se termine par un vers plus court que
les autres, qui semble vouloir la fermer avec avarice. Qu'aucun impie ne
s'introduise dans le désert de lumière où se sent ravi le chrétien : »</p>
<p>i</p>
<p>1 Magnificat. Cinq grandes Odes, p. 111.</p>
<p>2 Ibid. p. 82.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jngez-moi et discernez ma cause de la race) d'Edom et d'AmaJech i.</p>
<p>Si fervent est le transport du poète, si pleine de certitude sa
fidélité, que son espérance même est comme un défi :</p>
<p>Nous sommes dans un champ aride et flambant. Il n'y a que du chaume par
terre. Une ardeur pèse. C'est la canicule de la Vérité j:</p>
<p>1 Hymne du Saint Sacrement, dans Corona benignitatis, p. 55.</p>
<p>2 Hymne de la Pentecôte. Ibid. p. 39.</p>
<p>* Hymne du Saint Sacrement. Ibid. p. 60.</p>
<p><pb/></p>
<p>Terrible silence de midi où votre nom seul est répondu1 l f</p>
<p>Votre amour est comme le feu de la mort, votre zèle est glus dur que
l'enfer a.</p>
<p>| 1 Voici du soleil sur nous... J - i 4. la face évidente et torride s. 1</p>
<p>. Et la langue de Dieu sur nous avec un cri éclatant 4 ! j</p>
<p>Il semble que les Hymnes soient faites avec cette lumière cruelle de la
joie. Tous les éléments en sont éblouissants de dureté. Peut-être
faut-il atten-</p>
<p>.dre désormais de Claudel des œuvres qu'aucune souffrance ne pénétrera
plus, qui se composeront de l'éclat même de sa foi. J'entrevois des
drames formés par de courts rayons étincelants comme des glaives
croisés, 'une poésie fervente et brève commë l'Eté. , ~1910. î</p>
<p>1</p>
<p>1 Hymne du Saint Sairement, d4ns Corona benignitatis, ». 53,</p>
<p>*,Saint PaUl, dans £oronatbenianitatis, p. 82. -</p>
<p>3 Saint Jacques. Ibid. p. 84.</p>
<p>* Hymne de la Pentecôte. Ibid. p. 36.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>DES MUSICIENS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DARD AN US DE RAMEAU</p>
<p>Rameau est la récornpense de notre fatigue et l'un de nos plus chers
étonnements. Cette recherche fiévreuse de l'expression dramatique que
nous avons entreprise avec Wagner, nous pensions qu'elle exigeait
d'abord l'abandon de tous les moules musicaux, de toutes les formes
prescrites ; elle nous semblait impossible sans ce sacrifice préalable.
En fait, notre effort a sans cesse tendu vers la plus grande liberté.
L'œuvre de Debussy par exemple a été surtout de réagir contre ce qu'il y
avait encore de trop rituel dans l'invention dont Wagner était devenu le
prisonnier, savoir la construction thématique. — Cependant Rameau nous
est rendu ; et voici qu'avec émerveillement nous constatons qu'il a su
tout exprimer, en se servant des formes mêmes dont le rejet nous était
apparu comme notre premier devoir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avec une âme différente et tout ce que peut ajouter de richesse
l'inquiétude de la foi, Bach écrit dans le même style ses cantates. --
D'ailleurs Rameau n'ignore pas la traduction textuelle et, quand il y
recourt, il sait noter les plus flexibles accents, les plus sensibles
désinences. La mélodie du grand air d'Iphise est çomme le' battement
virginal du cœur, comme la passagère lueur des yeux ; elle est fine,
inquiète et mouvante, aussi attentive aux ondulations des phrases que la
déclamation de Debussy.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'écouter l'admirable chaconne finale et surt01 l'ascension sombre,
haletante, épuisée, bien qu toujours passionnément réservée, qui.
remplit 1 prélude du troisième acte et que les Tablettes de 1 ,chola ont
pu, sans trop d'arbitraire, rapprocher d la « Solitude » de Tristan.</p>
<p>1909.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PASSION SELON SAINT JEANj</p>
<p>DE J.-S. BACH</p>
<p><pb/></p>
<p>longuement s'arrête ; elle se rassemble jtoute ; elle vient, avec une
consciencieuse passion, se réunir sur la tonique. On discerne dans son
ralentisse- j ment une satisfaction austère, comme en ceux qui ] n'ont
agi qu' « afin que Joutes choses fussent j faites ». m</p>
<p><pb/></p>
<p>mence, elle se ressaisit elle-même, elle se tient de nouveau, pareille,
entre ses propres mains et &lt; s'offre de nouveau, pareille, comme si elle
ne découvrait pas de plus profond cri qu'elle-même. - — Dans les
chorals, la pensée est parcourue d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>toute éternité, annoncée par les prophètes ! Voici que la foule se rue
sur elle, s'empare d'elle, la prononce enfin et, pleine de rage,
s'enivre de la répéter. Puis, parce que tout est accompli, elle se tait.
Cris abrupts, brutalité haletante, haine spasmodique du chœur : «
Kreuzige » (crucifie-le). Et, soudain, silence imprévu, interruption
subite des voix : le peuple confusément s'étonne du" crime qu'il vient
de commettre, reste interdit, sans comprendre quelle fatalité le pousse.
' j</p>
<p>En même temps qu'elle est une œuvre universelle, la Passion selon
Saint-Jean délicieusement garde un goût de terroir. Je pense aux
gravures sur bois des maîtres allemands : c'est bien le même calvaire,
naïf et féroce, tout en oppositions. Autour du Christ accablé, je
distingue le gros rire des bourreaux et ces faces bestiales et
sommaires, où la cruauté se déchaîne en grimace.</p>
<p>1910.</p>
<p><pb/></p>
<p>CESAR FRANCK</p>
<p><pb/></p>
<p>Une âme se chante avec fidélité. Tout vient d'elle. Elle s'épanouit dans
la solitude ; elle se développe, s'accroît, se donne avec une candide</p>
<p><pb/></p>
<p>1910,</p>
<p><pb/></p>
<p>*</p>
<p>TRlST AN ET ISOLDE DE WAGNER I</p>
<p>I</p>
<p>En même temps une mollesse, une épaisseur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>î f ■. &gt; 1 ' 1 : .</p>
<p><pb/></p>
<p>nous. connaissons le visage d'un guerrier surgissait sau milieu des
trompettes levées,, reparaît sur le! seuil de Caréol ornais U est courbé
cqmme un i vieillard sous une lassitude navrante ; il est; une
forteresse démantelée ; il ne sait plus, que rêver /iavec désolation. 0
mémoire de Tristan ! 0 réveil des blessures ! 0 plaintives enfances !
L'immensité du désir maintenant se verse dans le regret. Cette r mélodie
du pâtre qui revient accompagner les osouvenirs du héros, c'est le
sentiment d'une destinée perdue, c'est le déchirement de l'amour j qui
voit sa vanité. Le passé est plein de mort ; de f sa voix naïve il
chante ses anciennes déroutes ; il parle de funérailles d'autrefois en
ce pays de mer j)Ù personne n'aborda jamais ; j'entends pleurer la f
musique de l'histoire inconnue. Et maintenant il 'n'y a plus d'espoir
qu'en la mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>~1910.</p>
<p><pb/></p>
<p>ARIANE ET BARBE-BLEUE</p>
<p>DE PAUL DUKAS</p>
<p>Il y a chez Dukas une brusquerie que trop souvent il atténue. Parmi ses
fluides développements naissent de temps en temps une âpre et régulière
cadence, un lourd battement ; c'est la i carrure ancienne qui reparaît.
Elle est démantelée, haletante ; soucieuse de se soumettre aux
enchaînements perpétuels de l'orchestration moderne, elle se fragmente,
elle brise sa raideur. Mais son tressaillement abrupt anime soudain
toute la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En effet ses véritables qualités sont la sécheresse, la dureté, la
pesanteur. Le troisième acte</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA RHAPSODIE ESP AGIS Ole</p>
<p>DE RAVEL</p>
<p><pb/></p>
<p>ébauchés et interrompus. -Il faut comprendre que la vertu expressive de
cette musique est dans son indistinction même, dans le trouble
flottement de son harmonie, dans suspension perpétuelle, dans sa façon
d'être une atmospère où tout s'évapore.</p>
<p>Débussy est mieux qu'un impressionniste ; ilest te^ps' qu'on s'en persuade.</p>
<p>'</p>
<p>1910</p>
<p><pb/></p>
<p>h PÈLLEflS MELISANDE DE rCLAUDE DEBUSSY</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1911.</p>
<p><pb/></p>
<p>. LES POEMES D'ORCHESTRE DE •</p>
<p>.. CLAUDE DEBUSSY</p>
<p>L'évolution de Debussy a, imité le changement continu et insaisissable
de sa: musique; il nous a fallu longtemps accompagner son, insensible
démarche avant d'apercevoir que nous nous déplai cions. Mais l'exécution
récente d'Iberia nous oblige à: nous recueillir ; voici que du Prélude à
l'Aprèsmidi d'un F Aune nous nous sommes écartés assez pour. que le
chemin parcouru révèle une direction..</p>
<p><pb/></p>
<p>Musique de la volupté. Mais, parce qu'elle traduit les plus vacillantes
émotions, il ne faut pas croire qu'elle-même soit arbitraire et vague.
Sa flottante subtilité, si d'abord elle nous surprenait de joie, c'est
tant elle était exacte. Des sentiments incertains il peut y avoir une
expression précise ; il ne faut que la trouver. Debussy a laissé se
tramer en lui la forme de l'insaisissable, et sur elle sont venus se
poser les sons, comme au matin l'eau, en claires perles condensée, dessine</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il est vrai que c'est encore de grands élans de: plaisir que s'anime
cette musique ; tout le délice espagnol coule entre les bords du poème.
Maisj son abondance a été épurée, dépouillée par l'intelligence. La
densité sonore, au lieu qu'elle résulte comme dans les premiers poèmes
d'une perpétuelle plénitude de l'orchestre, est obtenue par l'importance
des quelques éléments que choisit la patiente sagacité de l'esprit. Les
fils les plus essentiels seuls subsistent dans la trame musicale ; mais
ils, ont été élus avec tant de justesse que leur déroulement simultané,
par la rareté infatigable des; rapports qu'il entraîne, remplace la
voluptueuse ! épaisseur de la symphonie primitive. Que l'on i écoute le
deuxième morceau: les Parfums de la nuit, 1 Le lourd malaise embaumé des
jardins nocturnes n'a besoin, pour s'évoquer, d'aucune effusion
harmonique ni de la vibration des cordes. Les; parties de l'orchestre se
froissent, se traînent lan- r guissamment les unes contre les -autres,
appuient! leurs lentes différences. Et r parce que - nous ne» cessons
nas de les entendre, sans jamais se joindre,,</p>
<p>,</p>
<p><pb/></p>
<p>se combiner, nous sentons la largeur de l'étoffe sonore se tisser tout
doucement.</p>
<p>Cependant la rigueur qu'acquiert Debussy dans Iberia, peut-être se
compense-t-elle de quelque sécheresse. Faut-il avouer que nous
regrettons un peu l'humide frémissement des Nocturnes et du Prélude à
l'Après-midi d'un Faune. Sans doute les traits dans Iberia sont plus
incisifs ; la main ne tremble pas, qui les trace ; mais leur fixité les
rend moins chargés de délices. La sensation n'est plus directement
transcrite : l'esprit est intervenu</p>
<p><pb/></p>
<p>et il a fait son oeuvre de substitution. A la limite cet art finirait
par ressembler au délicat symbolisme des paysages japonais : composition
de quelques lignes très précieuses, entre lesquelles des couleurs avec
atténuation se souviennent. Mais si je veux éprouver cette image, il y
faut un effort ; la sensation en moi ne naît plus du premier coup ; je
ne peux que la retrouver. La retrouvé-je même véritablement ?</p>
<p>1910.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES SCENES POLOVTSIENNES DU</p>
<p>PRINCE IGOR, DE BORODINE</p>
<p>&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Couchés immobiles auprès des danses, les chefs, au fond de leur mémoire
basse comme une voûte, revoient des villes.</p>
<p>1911.</p>
<p><pb/></p>
<p>MOUSSORGSKI</p>
<p>Panem nostrum quotidianum da nobis hodie.</p>
<p>La mélodie de Moussorgski, c'est le récit de l'humilité. L'humilité, —
non pas un sentiment négatif, la contrainte de l'orgueil, — mais elle
est là, respirante, vivante, avec une chère figure timide et hardie.
Sous son inspiration la mélodie parle et prie. Tout de suite elle
s'élance ; tout de suite elle entame son candide discours. Elle est</p>
<p><pb/></p>
<p>prompte comme ces mots sans calcul qu'arrache le besoin. Elle commence
vive et pure, ainsi que l'enfant qui fait quelques pas rapides et joint
les mains. Elle s'échappe, elle lâche son chant grêle et urgent ; déjà
souffle sa douce haleine hâtive. Si soudaine elle nait qu'elle semble
surprise. Elle est une phrase que l'on n'a pu retenir. Elle n'a pas
réfléchi. Elle n'a pas attendu de se comprendre. Aussi son impatience
est-elle saisie de modestie. Elle est ingénue comme la misère.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pas même dans les lamentations ne cesse le rythme hardi. La plainte de
Xcnia1 n'est pas une mélopée, mais une détresse animée et, dans une âme
virginale, les soudains élancements du désespoir, les étreintes aiguës
et timides du malheur. Promptes retombées de la mélodie, poignante
déprise !</p>
<p>1 Boris Godonnoff, Acte II, p. 95 de la partition russe.</p>
<p>1 Ibid. Acte II, p. 125.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette musique est toute en acte. En aucune partie d'elle-même il n'y a
de lenteur ni de crépuscule. Elle ignore les sentiments lourds et
éteints. Elle peut bien Souffrir, mais non pas être triste. Elle a une
bonne conscience. Comment la douleur empêcherait-elle-sa joie ? Elle a
une sorte de gaîté qui est l'activité même de son cœur. Elle s'éveille,
elle sourit, elle est comme un enfant qui parle avec tous les mots. 0
nouveauté de l'âme ! Rien n'endort la chère allégresse de cette
émerveillée. Une petite flamme naïve, une tendre vivacité jusque dans la
détresse. Elle est surprise, elle est ravie. Elle se tourne vers toutes
choses.</p>
<p>Elle joue ; elle invente de courtes histoires préci-</p>
<p><pb/></p>
<p>La Chambre d'enfants, A cheval sur un bâton.</p>
<p><pb/></p>
<p>humbles, avec ton langage vif, bas et suppliant. Tu es gaie pour nous,
tu as de l'espoir pour nous. Seule tu sais avec exactitude ce que nous
valons et tu ne demandes pas plus de choses qu'il ne nous en est dû. Tu
es notre amour le meilleur et notre meilleure humilité. Nous te
remettons nos péchés afin que tu obtiennes pardon pour nous. Tu es la
femme députée au Dieu terrible, afin que, l'ayant vue, elle est si
pitoyable qu'il ne puisse plus nous refuser sa miséricorde.</p>
<p>191L</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>ANDRÉ GIDE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ANDRE GIDE</p>
<p>J'ai porté tout mon bien en moi comme les femmes de l'Orient pâle sur
elles leur complète fortune.</p>
<p>A. G.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tant d'incertitude, une âme si diverse, cet air</p>
<p>X Les Nourritures terrestres, p. 79.</p>
<p>V 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>âme, comme il s'ouvrit d'abord</p>
<p>.e bide.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour l'effaroucher le moins possible, n'examinons d'abord que la façon
dont elle s'exprime ; la forme et le ton de ses paroles commenceront à
la trahir.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>LE STYLE 9</p>
<p>Qui dira si jamais la campagne fut plus belle, que ce jour où je vis les
riches moissons rentrer parmi les chants, et les bœufs attelés aux
pesantes charrettes 1 !</p>
<p>Où donc est sa beauté ? En quoi nous est-il si précieux ?</p>
<p>Pour le comprendre il faut que nous distinguions deux époques dans
l'œuvre de Gide : l'une s'achève avec Les Nourritures Terrestres (dont
il faut, sous le rapport de l'écriture, rapprocher Amyntas) ; l'autre
commence avec l'Immoraliste et n'est pas encore terminëe. Sans qu'il y
ait entre elles de séparation profonde, le style dans la seconde laisse
paraître des qualités que dans la première il tenait dissimulées,
abandonne aussi celles qui d'abord étaient les plus frappantes. |-</p>
<p>A Les Nourritures Terrestres, p. 83.</p>
<p><pb/></p>
<p>l « ... Une vie au monotone cours... » La Porte Etroite, p. 54,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voici d'abord les phrases qu'animent les élancements du désir. Elles ont
toutes une sorte d'extase désemparée ; elles s'attardent de partout,
elles s'alentissent passionnément ; et, en même temps, je ne sais quelle
fièvre les inquiète et les empêche de se reposer dans la défaite. Les
unes fuient longtemps comme le désir qui s'échappe</p>
<p><pb/></p>
<p>vainement du coeur ; elles rebondissent en s'affai. blissant toujours,
elles se perdent plutôt qu'elles ne s'achèvent. Elles sont pareilles à
des promontoires : au moment où leur ligne bleue va finir dans la mer,
un bleu plus pâle les reprend et les prolonge encore en les atténuant
davantage :</p>
<p>Ce fut le lendemain, au soir, qu'après la longue marche, une suprême
dune ayant été franchie, apparut devant nos désirs hors d'haleine, d'un
lac ou d'une mer la plaine doucement azurée 2.</p>
<p>1 Les Nourritures Terrestres, p. 95.</p>
<p>2 El Hadj (Philoctète, p. 157),</p>
<p><pb/></p>
<p>mais quand elle sera du peuple et de l'amour et complètement, délivrée</p>
<p>Ou bien la phrase est de son commencement tout entière occupée, elle est
tournée vers lui, elle ne le quitte pas en s'éloignant de lui, elle en
garde doucement mémoire L:</p>
<p>Petite chambre au-dessus de la mer ; m'a réveillé la trop grande clarté
de la lune, de la lune au-dessus de la mer 2.</p>
<p>C'est qu'elle exprime le tourment ravi de la surprise ; elle montre le
cœur saisi d'une si soudaine et si paisible volupté qu'il sent la
caresse avant l'objet et n'a pas le temps d'un désir ; elle s'éveille
prompte et faible, comme il s'éveille au toucher du nocturne rayon.</p>
<p>Parfois elle est faite de propositions parallèles qui tâtonnent ensemble
; elle est pareille aux sensations qui viennent par les doigts et que
l'on se donne plusieurs fois pour être bien sûr de leur délice ; elle se
déroule comme une volupté toute proche et errante ; elle reprend les
mots qu'elle trouve et les dispose nouvellement.</p>
<p>0 ! petite figure que j'ai caressée sous les feuilles — jamais assez
d'ombre n'aura pu ternir ton éclat — et l'ombre dLs boucles sur ton
front paraît toujours encor plus sombre 3.</p>
<p>...Et les corps délicats épousés sous les branches.</p>
<p>...J'ai touché d'un doigt délicat sa peau nacrée...</p>
<p>1 El Hadj (Philoctète, p. 174.)</p>
<p>2 Les Nourritures Terrestres, p. 62.</p>
<p>1 ? fpid. p, 63,</p>
<p><pb/></p>
<p>Je voyais ses pieds délicats .. -</p>
<p>Qui posaient nus sur le sable 1...</p>
<p>L'incertain mouvement de ces phrases se modèle sur l'hésitaiion du désir
; elles peignent ses gestes d'essai, ses tentatives sans volonté et
d'avance renonçantes, ses expériences2.</p>
<p>•</p>
<p>Ah ! comme j'ai donc respiré l'air froid de la nuit — ah 1</p>
<p>1 Les Nourritures Terrestres, p. 64. Cf. Amyntas, p. 247 : « Là, parmi
tant d'indistinctes blancheurs, parmi tant d'ombres, ombre moi-même,
ivre sans avoir bu, amoureux sans objet, j'ai marché, me laissant tantôt
caresser par la lune, tantôt par l'ombre, y cachant pleins de larmes mes
yeux, et plein de nuit, et souhaitant y disparaître. \1 ..</p>
<p><pb/></p>
<p>r</p>
<p>Oh ! dans quel mois brûlant, quel svelte enfant grimpé dans ' l'arbre,
tendra-t-il vers ma main, pour ma soif, une lourde l grappe cueillie 2 ?</p>
<p>I Phrases peuplées de repentirs' qui sont comme</p>
<p>' Ou bien elles laissent au milieu d'elles éclore une faible et lasse
exclamation, comme le regret de n'être pas assez suaves, comme la
résignation à</p>
<p>n'atteindre jamais tout le délice qu'elles avaient</p>
<p>entrepris de dire :</p>
<p>Ils chantaient, ah ! plus fort qu'oiseaux, eussé-je .cru, pussent
chanter 5.</p>
<p>Beau pays désiré, pour quelle extase et quel repos vas-tu répandre ah !
ton étendue, sous la chaude lumière dorée 6 ?</p>
<p>1 Les Nourritures Terrestres, p. 25.</p>
<p>2 Amyntas, p. 20..</p>
<p>4 La Porte Etroite, p. 56.</p>
<p>5 Les Nourritures Terrestres, p. 1809</p>
<p>9 Amyntas, p. 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>J La Porte Etroite, p. 37.</p>
<p><pb/></p>
<p>chacune apparaît comme promue par un ressort dissimulé qui tout aussitôt
la rappelle. Une sorte, de logique insaisissable parcourt la phrase, qui
semble, tant la responsabilité de ses éléments est forte, par son
contenu même attirée vers l'intérieur et comme astreinte c*</p>
<p>Plus sévère, plus dénué, plus sec est le style des romans, celui que
l'on trouve pour la première</p>
<p>fois dans l'Immpraliste. Il est moins spontané ; il a</p>
<p>J L'Immoraliste, p. 253.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et comme l'impatient oiseau qui crie par devant l'aurore, appelant plus
qu'annonçant le jour, dois-je n'attendre pas le pâlissement de la nuit
pour chanter 1 ?</p>
<p>L'autre modification du style, c'est une croissante particularité des
mots. Dans les premières œuvres, ils étaient d'une généralité extrême ;
ils laissaient fuir le plus âpre de leur sens pour ne plus être que
grave retentissement ; en eux ne veillait qu'une rare et vide lueur,
rayonnement de</p>
<p>1 La Porte Etroite, p. 246.</p>
<p><pb/></p>
<p>leur abstraction; ils semblaient de «pâles flammes1».</p>
<p>Les phrases du Voyage d'Urien étaient pleines d'une lumière pareille à
celle de cette grotte azurée où vont errer les prisonniers
d'Haïatainefous :</p>
<p>.La barque y pénétrait par une très étroite ouverture et qu'on ne voyait
plus dès qu'on était entré; le jour qui passait sous les roches, à
travers l'eau bleue prenait la couleur de la vague... et des roches du
fond semblait venir la clarté indécise 2.</p>
<p>1 Le Voyage d'Urien, p. 63. Par exemple: Il Et nos vaillanceg lans
l'avenir luisent devant nous comme des étoiles. » (Le Toyage d'Urie;l,
p. 64.)</p>
<p>2 Le Voyage d'Urien, p. 62-G3.</p>
<p>3 Les Nourritures Terrestres, p. 108. Violemment attiré par la phrase,
aspiré par la voix, le mot l'ennui prend une couleur sombre et
passionnée, une justesse obscure, dont déjà, maintenant que nous ler
répétons solitaire, I3 vclci privé.</p>
<p>. W</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout repose et sourit dans sa félicité frugale 3.</p>
<p>Le mot se détache, faible et beau, parmi la</p>
<p>1 C'est par la particularité des mots que le style d'Amyntas ressemble à
celui des romans. Mais il tient encore du style des premiers livres par
la diverse mobilité de la phrase.</p>
<p>2 Le Voyage, du rien, p. 29.</p>
<p>a Amvntas, p. 12.</p>
<p>4 lbid. p. 25.</p>
<p>1 L'ImmoralisteB p. 224.</p>
<p><pb/></p>
<p>phrase. On distingue en lui une sorte de direction^ il est comme
intérieurement gouverné par sa justesse, elle devient en lui quelque
chose de vivant, une âme. Il ne vaut pas par sa couleur, par son éclat,
mais par l'esprit qui l'anime et le conduit ; l'exquise pertinence de sa
signification finit par lui donner une forme, un corps, une présence
pour les yeux. Du mot : parfait, je goûte ici la presque tangible
éclosion :</p>
<p>Le moindre bruit prend sur cette transparence étrange sa qualité parfaite 1</p>
<p>Dans la Porte Etroite et dans Isab&amp;lle les mots deviennent de plus en
plus propres, drus, probants.</p>
<p>Ils prennent en eux tout leur sens et veulent qu'on ne l'ignore pas 2.
Tant ils désirent qu'on entende</p>
<p>1 L'Immoraliste, p. 218-219.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>se prononcer leur passagère précision, et tant iLr; craignent, que ne
l'efface la fluidité de la phrase, parfois ils la font tendrement
archaïque :</p>
<p>È 1 La Porte Etroite, p. 37.</p>
<p>f 2 Cf. Nouveaux Prétextes, p. 208 : (1 Ces harpies dépichent I. trame ;
je n'y puis tisser rien de dru. »</p>
<p>s-</p>
<p><pb/></p>
<p>d'abord il cherchait; au lieu que naguère il enchevêtrait et confondait
ses mots pour ne laisser voir que le mouvement des phrases, maintenant
il entrave ce mouvement avec l'obstacle passager des mots.</p>
<p>Peut-être le style d'Isabelle nous paraîtra-t-il un peu trop composé,
peut-être y sentirons-nous une trop infaillible attention, peut-être
nous gênera la réussite trop constamment parfaite de la trouvaille, où
se lit un peu d'amusement. Mais Isabelle est une œuvre de transition ;
il ne faut en voir que la tendance, qu'en bien comprendre l'indication.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMPOSITION</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès Les Cahiers d'André Walter, Gide inaugure ce mode de composition
dispersée. Ce premie] livre est un journal, c'est-à-dire une suite de
pas sages distincts, d'émotions et de pensées différen tes atteintes par
les phrases dans leur désordre même. Point d'autre entente que celle
inspirée pai l'unité de l'âme où tout se passe.</p>
<p><pb/></p>
<p>dérive innombrablement. Le temps, au lieu de fuir dans un même sens, se
reprend, se recommence. Il n'y a pas de lendemain, c'est « un autre jour ».</p>
<p>Ils firent encore une promenade plus longue 1.</p>
<p>1 La Tentative Amoureuse (Philoctète, p. 108).</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Les Nourritures Terrestres, p. 112.</p>
<p><pb/></p>
<p>temps il ramène doucement la pensée vers l'épisode où il eut son
imperceptible origine ; il pousse vers lui un peu de sa signification,
il lui ajoute de la profondeur.</p>
<p>Je ne parlerai pas de la moralité publique, parce qu'il n'y en</p>
<p>et voici l'anecdote de Prométhée, au sein de laquelle tout aussitôt
apparaît l'Histoire du Garçon 2, laquelle s'interrompt par ces mots :</p>
<p>et se déclare enfin l'Histoire du Miglionnaire.</p>
<p>Un tel arrangement est loin d'indiquer une suite, un progrès de l'œuvre.
Il correspond, comme la dispersion des Nourritures Terrestres,</p>
<p>1 Le Prométhée mal enchaîné, p. 17.</p>
<p>. 2 Ibid. p. 18.</p>
<p>8 Ibid. p. 22.</p>
<p>4 « Je m'appris, comme des questions devant les attendantes réponses, à
ice que la soif d'en jouir, née devant chaque volupté, en précédât
d'aussitôt la jouissance. » (Les Nourritures Terres-</p>
<p>.. tres, p. 81.)</p>
<p><pb/></p>
<p>aux menées intimes de l'âme ; il reproduit le va-et-vient de la pensée,
son foisonnement solitaire et antérieur aux choses. Ce qu'il a en
apparence de logique, de continu traduit seulemen1 le minutieux
rassemblement que fait sans cesse l'esprit de ses parties. La
coordination des para graphes vient de la réciprocité des idées et def
émotions qui s'accrochent et se tirent mutuelle. ment en secret. ^</p>
<p>Tous les livres de la première période, qu'ilf soient poétiques ou
idéologiques, sont ainsi dessinés d'après les mouvements intérieurs.
C'est pour quoi tous se distribuent en chapitres nombreux e simultanés,
imitant les complexes articulations d&lt; l'âme. H</p>
<p><pb/></p>
<p>Isabelle, c'est une aventure tout arrivée déjà. Et</p>
<p>; le livre se dispose autour d'elle, en autant de</p>
<p>•. parties divisé que le héros fait de tentatives pour découvrir le
passé. C'est un ensemble de regards</p>
<p>) convergents, une série d'approches dont les départs</p>
<p>— Je vous raconterais volontiers le roman dont la maison que vous vîtes
tantôt fut le théâtre, commença Gérard, mais outre j que je ne sus le
découvrir, ou le reconstituer qu'en partie je crains de ne pouvoir
apporter quelque ordre dans mon récit } qu'en dépouillant chaque
événement de l'attrait énigmatique ; dont ma curiosité le revêtait naguère</p>
<p>Cependant la composition des romans n'est plus la même que celle des
premiers livres. Sans doute, c'est d'épisodes que l'œuvre est formée, et
qui ne</p>
<p>1 Isabelle, p. 11. Cf. : « Certains passages de cette lettre me
restaient incompréhensibles ; j'enchaînais mal les faits.» (P.148.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans doute se fait-il du roman une idée si touffue que ses der-</p>
<p><pb/></p>
<p>- Style tout dépris, phrases qui ne vont pas jus-</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME PARTIE</p>
<p>L'AME</p>
<p>î</p>
<p>Cette privation émerveillée, ce suspens pas-1 sionné, il nous faut les
bien comprendre ; ils sont l'âme même de Gide.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette âme est naturellement complexe. D'autres sont simples ; elles
réagissent toujours par un seul mouvement ; elles n'ont pour chaque
objet qu'une pensée et qu'un sentiment ; elles sont toujours du même
avis qu'elles-mêmes. Leur teneur est uniforme. Elles sont. pareilles à
ces minerais sans mélange dans lesquels une parcelle quelconque est
toujours faite de la même matière que le tout.</p>
<p>Complexité double j. de l'esprit ; des sentiments.</p>
<p>Jamais cet esprit n'est occupé par une seule idée. Mais la première qui
naît l'émeut doucement tout entier ; elle ne saurait s'énoncer sans
échos ; sitôt qu'elle surgit, il y a toute une foule autour</p>
<p><pb/></p>
<p>\</p>
<p>Et la relation ? Je parie que vous ne scrutez pas assez la relation ;
car, parce que l'acte est gratuit, il est ce que nous appelons ici :
réversible * L'esprit de Gide est le théâtre d'un drame incessant et
minutieux : appels et réponses innombrables, chaînes d'idées toutes
voisines les unes</p>
<p><pb/></p>
<p>des autres, et qui, pourtant, se défendent l'une d'être l'autre ; grand
déroulement de la pensée 'qui soudain s'arrête, et en voici un autre en
sens Contraire. Côtoiements, mutuelles provocations ; les idées, comme
les montagnes de glace du Voyage d'Urien, au bout d'un moment que la
chaleur de l'esprit les caresse, se renversent ; elles se déclenchent
automatiquement, l'une sortant de l'autre par simple remplacement. Dans
Le Prométhée mal Enchaîné, l'idée de la gratuité va débusquer celle de
la conscience et les voici qui croissent, enchevê.. trées et discernées,
s'exagérant l'une par l'autre, se répliquant, s'échappant, se décevant
sans cesse, formant un instable et compliqué système.</p>
<p>Une semblable complexité se retrouve dans les sentiments. Toute émotion
déchaîne le cœur entier1. L'amour d'une chose, c'est aussitôt et surtout
l'amour de toutes les autres :</p>
<p>Oasis. La suivante était beaucoup plus belle, plus pleine do fleurs et
de bruissements 2.</p>
<p>Ah ! non pas cela seulement qui m'est donné, mais encore, mais plutôt
tout le reste ! Commf une harpe dont on ne touche qu'une corde, mai.;
les autres en même temps sont atteintes par 1 •, silence des
harmoniques, cette âme, sitôt que l'aborde une tentation, voici que
s'éveille toute a</p>
<p>1 « Les émotions sont perpétuellement dans une réciproqr ' dépendance. »
(Les Cahiers d'André Walter, p. 152.)</p>
<p>2 Les Nourritures Terrestres, p. 183.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'entends, autour, les bruits errants des choses... Je m souviens... J'y
vins un soir au clair de lune. Des palmiers dan la clarté bleue
ombreusement au-dessus de l'eau s'inclinaient.</p>
<p>Non jamais, jamais, me redirai-je, cette eau tranquille — c qui
pourtant, là-bas encore l...</p>
<p>~9</p>
<p>Il y en a que nous mangerons sur des terrasses. Devant la mer et devant
le soleil couchant.</p>
<p>Il y en a que l'on confit dans de la glace</p>
<p>Sucrée avec un peu de liqueur dedans 2.</p>
<p>1 Amyntasl p. 275.</p>
<p>- .2 Les Nourritures Terrestres, p. 99,</p>
<p><pb/></p>
<p>beaux désirs que leur nombre rend éperdus, et qui, de ne plus retrouver
leur objet, augmentent la délicieuse confusion intérieure.</p>
<p>1 Les Nourritures Terrestres, p. 109.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sentiment de complexité peut devenir une stupéfaction passionnée 1. f</p>
<p>1 Le Prométhée Mal Enchaîné, p. 174. Cf. Les Nourritures Terrestres, p.
27 : « ... tant il semblait que cette torpeur vînt de la complexité même
de mes pensées, et de mes volontés indécises », et Les Cahiers d'André
Walter, p. 48 : IC Je m'efforçais de leur parler; mais je m'embarrassais
d'idées trop hautes. ».</p>
<p>2 Paludes, p. 220.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme ses idées, les sentiments de Gide sont embarrassés par leur
abondance ; ils ne savent pas m</p>
<p>1 Les Nourritures Terrestres, p. 126.</p>
<p>* Cf. Les Cahiers d'André Walter, p. 245 : « Dans le silence et
l'obscurité de la nuit, j'ai suivi l'enchaînement de mes idées — C'est
très drôle, » etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce que tu feras... : (ceci ou cela) : sortiras-tu dans le jardin
désert? — descendras-tu vers la plage, t'y laver? — iras-ta cueillir des
oranges, qui semblent grises sous la lune...? d'une caresse
consoleras-tu le chien ? — (Tant de fois j'ai senti la nature réclamer
de moi un geste, et je n'ai pas su lequel lui donner) 2. ^</p>
<p>m</p>
<p>La nécessité de l'option me fut toujours intolérable ; choisir
m'apparaissait non tant élire, que repousser ce que je n'élisais</p>
<p>1 Cf. Les Cahiers d'André Walter, p. 142 : « Ce qui m'empêche d'écrire,
fût-ce des notes très hâtives, c'est la complexité inextricable des
émotions. etc. »</p>
<p>2 Les Nourritures Terrestres, p. 63. .é</p>
<p><pb/></p>
<p>pas... Et je restais souvent sans plus rien oser faire, éperdument et
comme les bras toujours ouverts, de peur, si je les refermais pour la
prise, de n'avoir saisi qu'une chose 1.</p>
<p>Il se tient privé, séparé du monde par son âme joyeusement innombrable 2.</p>
<p>1 Les Nourritures Terrestres, p. 77-78.</p>
<p>Ce qui fait l'intérêt de sa critique, c'est justement qu'elle est un
exemple d'impartialité naturelle : elle n'est pas inanimée comme un
verdict entouré de ses considérants, elle ne se maintient pas entre des
clans opposés dans un juste milieu; mais elle est elle-même un élan vers
la justesse, elle trouve avec une sorte d'entrain le jugement le plus
équitable, elle compose, avec un plaisir que le lecteur partage, une
vérité toute diverse et nuancée. — Il est curieux de voir Gide aux
prises avec un livre ou avec un auteur. On retrouve dans son article
tout le travail de son esprit: d'abord il est indécis, arrêté, il ne
sait par oil commencer, il refuse même de choisir une attitude : « Vous
me demandez mon opinion sur le vers libre. — En ai-je seulement ? On vit
si bien sans opinions » (Prétextes, p. 114). Puis il se résigne ; il
entreprend d'exprimer l'ensemble complexe de sa pensée ; il pose peu à
peu toutes les considérations qui l'entravaient, il construit son
opinion en reprenant plusieurs fois son assertion première, en la
corrigeant, en la préservant sans cessa des abus où elle pourrait
glisser, en lui interdisant sans cesse</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aux quelques lecteurs des Cahiers d'André Walter, Gide sans doute
apparut d'abord pur et méfiant, auprès de la vie plein de scrupule,
chaste, je veux dire : séparé. Son premier mouvement est en effet de se
garder. Il craint tout contact avec le monde :</p>
<p>La vie n'est qu'un moyen, pas un but, je ne la rechercherai pas pour
elle-même '.</p>
<p>... désolés comme l'Ecclésiaste que nous méditions longtemps, l'esprit
exalté par des pensées trop hautes, désorienté par la vanité des désirs
et le cœur brisé d'un amour infini qui se répandait en larmes et en
prières 2.</p>
<p>Rien de plus pathétique, quand on connaît l'histoire de son
développement postérieur, que l'apparition de Gide adolescent. Cette
retenue i passionnée, ce précoce renoncement... Il semble</p>
<p>1 Les Cahiers d'André Waller, p. 190.</p>
<p>2 Ibid. p. 132.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il ne pourra pas s'avancer plus loin. Il est exilé. Il est né trop
pur. Que vient-il faire au monde ?</p>
<p>Mais des âmes nobles, quand il en vient, elles ne naissent pas viable;
vivre les rebute ; elles sont condamnées d'avance 1.</p>
<p>0 l'emotion quand on est tout près du bonheur, qu'on n'a plus qu'à
toucher — et qu'on passe.</p>
<p>Que l'âme reste désireuse, toujours ; qu'elle souhaite. C'est dans
l'attente qu'est la vie ; dans l'assouvissement elle retombe 2.</p>
<p>1 Les Cahiers d'André Walter, p. 203.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Voyage d'Urien, p. 17.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>téressement magnifique. Tant ils montrent de prudence, parfois Gide sourit.</p>
<p>Mais nous n'osâmes pas nous baigner de peur des crabes et des
chatrouilles 1.</p>
<p>Appelées par le monde, ses confuses amours s'agitent, se déplient. C'est
le tourment des vains désirs. Ils s'échappent du cœur lentement, lui
laissant goûter leur essor. Ils tournoient tout autour un instant comme
des colombes ; leur vol las et enchanté ne s'éloigne pas. Puis ils
s'abattent, mourants.</p>
<p>L'âme ne sait pas encore démêler s'ils sont doux ou cruels. Elle ne
connaît que le trouble qu'ils font en elle ; au milieu de l'univers,
elle sent un malaise qu'elle n'ose appeler délicieux. Je l'éprouve moi
aussi, en relisant ces livres irritants et suaves. Poésie de l'inutile
et de la désoccupation :.</p>
<p>Et les jours s'en allaient ainsi, en promenades ou en fêtes 2.</p>
<p>1. Le Voyage d'Uricn, p. 63.</p>
<p>2 Ibid. p. 65.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vains élancements, regards qui vont soudain r couvrir toute la plaine,
mais pourquoi ? Chevaliers qui partent au matin et reviennent au
crépuscule.</p>
<p>Terrasses ! Miséricordieuses terrasses des Bactrianes au soleil levant ;
jardins suspendus, jardins d'où l'on voit la mer ! palais que nous ne
reverrons plus, et que nous souhaitons encore !...</p>
<p>Falaises I d'où l'on croit qu'on va voir autre chose 2.</p>
<p>Arbres du Nord ; rameaux vaguement désirés ; ah ! promontoires 1
promontoires lancés vers le ciel, où l'on s'avance, où l'un avance;
après lesquels on ne peut plus 3...</p>
<p>Paludes5 en effet, c'est la satire de toute réali-</p>
<p>1 Le Voyage d'Urien, p. 56.</p>
<p>2. Les Poésies d'André Walter. (Vers et Prose. Tome VIII, p.50.)</p>
<p>3 El Hadj (Philoctète, p. 165.)</p>
<p>4 « Ce n est pas des actes que je veux faire naître, c est de la liberté
que jé veux dégager. » (Paludes, p. 207.)</p>
<p>5 « Avant d'expliquer aux autres mon livre, j'attends que -</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes ses heures sont prises 1. {;</p>
<p>Il ne soupçonne même pas qu'on puisse être différent de ce qu'on fait.
Il résume dans sa vraiment pauvre personne tout ce qu'a de mesquin
l'accomplissement. ^ Ce sont chaque jour les mêmes pis-aller
lamentables, les substituts de toutes les choses meilleures 2.</p>
<p>1 Paludes, p. 173.</p>
<p>2 Ibid. p. 174.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout ce que nous suscitons, il semble que nous le devions entretenir</p>
<p>Tous nos actes subsistent horriblement et pèsent. Ce qui pèse sur nous
c'est la nécessité de les refaire 2...</p>
<p>Il faudrait au moins qu'ils fussent contingents3, gratuits, accomplis au
hasard, avec une sorte de générosité dédaigneuse ; il faudrait qu'ils
parussent par l'âme concédés, plutôt que voulus, abandonnés avec superbe
aux exigences de la vie ainsi qu'un don qu'on eût pu aussi bien refuser
4. Car alors on se sentirait distinct d'eux, comme un pianiste qui
choisit ses touches voit bien qu'il en est séparé.</p>
<p>Mais non. Nous sommes ensevelis sous nos actes, nous n'existons plus
qu'en eux, ils nous absorbent :</p>
<p>Je disais que notre personnalité ne se dégage plus de la façon dont nous
agissons — elle gît dans l'acte même — dans les deux actes que nous
faisons (un trille) — dans les trois 5.</p>
<p>Mieux vaut donc nous priver d'agir. Ainsi</p>
<p>1 Paludes, p. 212.</p>
<p>2 lbid, p. 254.</p>
<p>» Pour rendre « l'existence intolérable », « il suffit qu'elle puisse
être différente et qu'elle ne le soit pas Il. (Paludes, p. 180.)</p>
<p>fi Paludes, p. 212.</p>
<p><pb/></p>
<p>seulement nous pourrons connaître, pure et volup- tueuse, notre propre vie.</p>
<p>Volupté 1 Ce mot je voudrais le redire sans cesse ; je le voudrais
synonyme de bien-être, et même qu'il suffît de dire être, simplement 1.</p>
<p>A force d'errer parmi le monde et d'éprouver en i</p>
<p>1 Les Nourritures Terrestres, p. 59.</p>
<p><pb/></p>
<p>lui cette contraction prodigieuse qui toujours l'arrêtait, Gide a fini
par entrer en possession de sa richesse : elle s'est avouée en lui, elle
est devenue soudain facile comme un visage qu'enfin on reconnaît :</p>
<p>Obscures opérations de l'être... — comme les chrysalides et les nymphes,
je dormais; je laissais se former en moi le nouvel être, que je serais 1...</p>
<p>Les Nourritures Terrestres chantent cette joie : tenir sa vie en soi, la
connaître, la toucher, souffrir son constant çveii :</p>
<p>O! si tu savais, si tu savais terre excessivement vieille et si jeune,
le goût amer et doux, le goût délicieux qu'a la vie si brève de l'homme
2...</p>
<p>Ce n'est plus pour s'apprendre que l'âme cherche et repousse les
voluptés ; maintenant qu'elle s'est saisie, elle veut simplement
entretenir perpétuel le sentiment qu'elle a de sa vie ; de</p>
<p>i Les Nourritures Terrestres, p. 26.</p>
<p>2 Ibid. p. 60. Cf. p. 4 «... et tu ne comprends pas que l'unique bien
c'est la vie... %</p>
<p>1 ...</p>
<p><pb/></p>
<p>Simiane alors se levant, se fit une couronne de lierre et ja sentis
l'odeur des feuilles déchirées3.</p>
<p>1 Les Nourritures Terrestres, p. 80,</p>
<p>2 Ibid., p. iz3,</p>
<p><pb/></p>
<p>Que jamais ne demeure mon corps de plaisir inoccupé.</p>
<p>Et je pris... l'habitude de séparer chaque instant de ma vie, pour une
totalité de joie, isolée — pour y concentrer subitement toute une
particularité de bonheur 1...</p>
<p>Rondes, tournent les biens inépuisables de la terre.</p>
<p>J'ai porté tout mon bien en moi, comme les femmes de l'Orient pâle sur
elles leur complète fortune. A chaque petit instant de ma vie, j'ai pu
sentir en moi la totalité de mon bien. Il était fait, non par l'addition
de beaucoup de .choses particulières, mais par leur unique adoration 3.</p>
<p>C'est la même âme, mais joyeuse, épanouie.</p>
<p>1 Les Nourritures Terrestres, p. 33. Cf. p. 37.</p>
<p>3 Les Nourritures Terrestres, p. 33.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mes émotions se sont ouvertes comme une religion 1.</p>
<p>1 Les Nourritures Terrestres, p. 21.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis complètement supprimé 2,</p>
<p>dit-il tout bas. Il ne peut plus vivre, il ne sait plus comment s'y
prendre.</p>
<p>Il nous faudra considérer séparément ces ou-</p>
<p>1 Saül, p. 130.</p>
<p>2 Saül, p. 134.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'immoraliste est peut-être le plus beau livre de Gide ; c'est du moins
celui qui s'avance le plus loin.</p>
<p>1 L'Immoraliste, p. 29.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est du parfait oubli d'hier que je crée la nouvelleté de chaque heure 1.</p>
<p>Il tend vers un toujours plus farouche dénuement, il ne travaille qu'à
se désenchaîner. Il sent encore cette révolte contre toute possession
qui dès son enfance le divisa d'avec le monde, elle l'agite encore,,
elle fait trembler ses mains, elle lui interdit de prendre :</p>
<p>Décidément tout se défait autour de moi ; de tout ce qui ma main saisit,
ma main ne sait rien retenir 2...</p>
<p>Et c'est avec une sorte de découragement passionné qu'il s'écrie :</p>
<p>Je tâchai donc, et encore une fois, de refermer ma main sur mon amour 3.</p>
<p>i .L'Immoraliste, p. 173.</p>
<p>2 Ibid. P. 214.</p>
<p>3 ibid. p. 215,</p>
<p><pb/></p>
<p>en lui, elle lui donne je ne sais quel air attendant, exposé,
perpétuellement ouvert. Comme aucun objet, aucun acte défini ne viennent
la clore ou l'adapter, comme rien ne la rassemble et ne la réduit, elle
s'épanouit toujours de plus en plus1.</p>
<p>Jamais un sentiment qui soit plus resserré que le précédent, qui soit
sur le précédent en diminu-' tion, qui le restreigne ; toujours le
sentiment qui ajoute, qui dilate l'âme davantage, qui accentue son
élargissement2. Après la joie, la joie. Michel surprend Moktir en train
de le voler : *-■-</p>
<p>2 « Cela peut mener loin, lui dis-je. i — J'y compte bien, reprit
Ménalque. » L'Immoraliste, p. 162.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il finit par n'éprouver plus qu'une sorte d'accaivblante liberté. Il a
rompu tous ses liens et mainte&gt;1.nant il hésite tragiquement dans le vide :</p>
<p>Je me suis délivré, c'est possible; mais qu'importe? je souffre dde
cette liberté sans emploi 3.</p>
<p>Il ne bouge plus, il reste où il se trouve avec .^indifférence ; mais
cette indifférence le distend t- cruellement ; elle ne l'immobilise pas
parce qu'elle 3'. le partage et le démembre en secret. L'écartement de
son âme devenue démesurée le déchire. La joie _ qui ne s'apaise pas en
lui, est si pure qu'elle le ~ brûle 4.</p>
<p>1 « Le sentiment tragique de ma vie, si violent, douloureux</p>
<p>1 presque. » L'Immoraliste, p. 77.</p>
<p>2 L Immoraliste, p. 136.</p>
<p>3 Ibid. p. 256.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y avait pourtant dans l'âme de Michel un sentiment qui eût dû modérer
ce sauvage et solitaire en thousiasme : l'amour des autres. Gide, mieux
que son héros, -en comprendra l'importance et saura le développer.</p>
<p>1 C'était un Immédiat écho de chaque sensation étrangère — non point
vague, mais précis, aigu 3.</p>
<p>9</p>
<p>1 Les Nourritures Terrestres s'achèvent par uue phrase troublée qui fait
pressentir cette découverte : « Sanglot; lèvres serrées; convictions
trop grandes; angoisses de sa pensée. Que dirais-je? choses véritables.
— AUTRUI — importance de sa vie, lui parlcr..." p. 200. *</p>
<p>a L'immoraliste, p. 185. J</p>
<p>8 Ibid. p. 180. ?</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>Je m'attachais aux plus frustes natures, comme si, de leur seurité,
j'attendais, pour m'éclairer, quelque lumière 1.</p>
<p>Mais il les rejette aussitôt qu'il s'est servi Telles, que par elles il
s'est appris ; il les abanonne comme îl dépouille tout son passé ; il
reste eul, pur, sans autre bien que sa vie trop libre qui 'oppresse.</p>
<p>1 L'immoraliste, p. 187. Cf. 236 : « La société des pires gens m'était
compagnie délectable. »</p>
<p>8 Amyntas, p. 105. Epigraphe du Renoncement au voyage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il chérit dans le désert l'absence de tout objet tant les prétextes y
sont monotones, on y épr ve avec plus de subtilité sa vie ; elle ne
prend aucunti forme ; elle demeure inoccupée, simple, nue :</p>
<p>Ah ! de combien peu d'éléments est fait ici notre bruit e notre silence
! le moindre changement y paraît...</p>
<p>Je voudrais que de page en page, évoquant quatre ton' mouvants, les
phrases que j'écris ici soient pour toi ce qu'étai pour moi cette flûte,
ce que fut pour moi le désert — de diverst monotonie 4.</p>
<p>i Amyntas, p. 255.</p>
<p>2 « Ce n'est rien d'autre, j'imagine, qu'un Monet dut aller y prendre.
L'analyse de son métier, de son œil; la connaissance la plus simple de
chaque ton en soi, etc... » Amyntas, p. 99.</p>
<p>3 « Je sais que, certains jours d'enfance,... ma tristesse parfois s'est
soudain échappée de moi, tant elle se sentait comprise et reçue en le
paysage — et qu'ainsi devant moi je la pouvais délicieusement regarder.
» Les Nourritures Terrestres. D. 150.</p>
<p>4 Amyntas, p. 255-256.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faudrait le lire d'un seul trait, avec amour et armes, assis, comme
Alissa, par un temps trop )eau sur ce banc de la marnière abandonnée d'où</p>
<p>.e découvraient au déclin du jour les champs /ides et labourés :</p>
<p>L'été fuyait si pur, si lisse que, de ses glissantes journées, ma
némoire aujourd'hui ne peut presque rien retenir. Les seuls véucments
étaient des conversations, des lectures 2...</p>
<p>2.La Porte Etroite, p. 57.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que les héros du Voyage d'Urie laissaient, au long
d'eux-mêmes, s'écouler sau mémoire les heures merveilleuses et vaines.
Dè la première lecture de La Porte Etroite, même s l'on ne veut pas
encore écouter le sens intérieu du livre, on ne peut manquer de se
sentir gagn par cette langueur et cette douce satisfactioi qui faisaient
le charme des premières œuvres. U] incessant désir, tendrement irrité,
s'échappe di nous. En quelle région du bonheur sommes-nou: conduits ? Il
semble que ce soit sur ses extrême confins ; ici nous n'aurons de lui
que sa fuite e que ce faible cri qu'il nous abandonne en s'en volant de
nous ; il est pareil aux branches agitée; par un oiseau surpris et déjà
lointain : j</p>
<p>Ce n'est pas sans de profondes raisons que nous éprouvons ici cette
détresse ravissante, ce plaisir frustré. La Porte Etroite est l'histoire
de deux âmes timides qui font leur bonheur de leur impuissance même à
atteindre le bonheur. Elles ont l'une et l'autre je ne sais quelle
maladresse native aux choses de la vie, elles ne savent pas les prendre,
elles sont frappées d'une sorte de pudeur qui est leur essence même, si
bien qu'elles ne</p>
<p><pb/></p>
<p>goûtent d'aise véritable qu'éloignées l'une de l'autre '. Elles se
rétractent dès qu'elles se rapprochent : une mystérieuse impossibilité
se glisse entre elles ; une ruse inconsciente, issue du plus profond
d'elles-mêmes, les sépare.</p>
<p>Nous ne sommes pas né,) pour le bonheur 2,</p>
<p>! Les raisons qui me font le fuir ? Je n'y crois plus... Et je le '!
fuis pourtant, avec tristesse, et sans comprendre pourquoi je le fuis 4.</p>
<p>^ En réalité, elle est possédée par l'étrange passion</p>
<p>2 La Porte Etroite, p. 70. Cf. p. 63 : (e La vie avec elle m'apparait
tellement belle que je n'ose pas... comprends-tu cela ? que je u'ose pas
lui en parler. 1) Et plus loin : « J'al peur que cet immense bonheur,
que j'entrevois, ne l'effraie ! ».</p>
<p>3 La Porte Etroite. P. 204.</p>
<p>4 Ibid. p. 228.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 La Porte Etroite, p. 241. Jérôme, lui aussi, connaît cc ce charme plus
puissant... que celui de l'amour ». Quand Alissa l'a quitté pour la
dernière fois, il reste « longtemps pleurant et sanglotant dans la nuit 1).</p>
<p><pb/></p>
<p>Héroïsme gratuit...</p>
<p>Héroïsme parfaitement inutile s.</p>
<p>Alissa écarte en souriant toute promesse de ré-</p>
<p>1 La Porte Etroite, p. 29. Cf. Les Nourritures Terrestres, p. 85 « Nous
usions nos splendides jeunesses attendant le bel avenir, et la route y
menant ne paraissait jamais assez interminable. »</p>
<p>2 « Si bienheureux qu'il soit je ne puis souhaiter un état sans progrès.
» La Porte Etroite, p. 221. « J'aimais l'étude du piano parce qu'il me
semblait que je pouvais y progresser un peu chaque jour... » et la
suite. Ibid. p. 220.</p>
<p>3 Nouveaux Prétextes, p. 172 « A propos d'un article sur La</p>
<p>Porte Etroite. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ressemble au grand effort de l'immoralisi pour s'emparer de lui-même
en repoussant toute les possessions qui le divertissaient.</p>
<p>Voici l'instant, pensai-je, l'instant le plus délicieux peut-</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>être, quand il précéderait le bonheur même, et que le bonheur même ne
vaudra pas j Ou bien nous, dirons : la trace que laisse ce livre dans
notre souvenir ressemble au dernier geste d'Alissa :</p>
<p>Eloigner doucement de nous l'objet vers quoi toute notre âme nous
entraîne, afin de sentir monter en nous, lentement et de plus en plus,
notre âme.</p>
<p>1 La Porte Etroite, p. 166.</p>
<p>i Ibid. p. 205,</p>
<p><pb/></p>
<p>Si peu qu'on l'y découvre, Gide pourtant, même dans Isabelle, montre son
âme., Comme Gérard semble épris ! Mais ne serait-ce pas de son amour ?</p>
<p>Connaître la vie secrète d'Isabelle de Saint-Auréol ; savoir par quels
che&amp;ins parfumés, pathétiques et ténébreux 2...</p>
<p>2 Isabelle, p. 114.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gérard^ écoute son âme en lui fiévreusement attentive ; c'est elle qui
plus que tout l'intéresse :</p>
<p>Malgré cette analogie on peut lire dans Isabelle autre chose que du
passé. Gide y laisse paraître un peu de son âme nouvelle. Pour la
première fois il</p>
<p>1 Isabelle, p. 128.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>raccompagner plus loin. Nous avons prétendu non [ pas lui retirer
l'avenir, mais seulement décrire , jusqu'ici sa continuité.</p>
<p>ÉLOGE D'ANDRÉ GIDE</p>
<p>D'abord je vis et cela est magnifique.</p>
<p>A. G.</p>
<p>En achevant ce portrait d'André Gide, je sens que je n'ai pas réduit les
hostilités dont j'avais entrepris de le défaire. Beaucoup diront sans &lt;
Joute : « Nous voyons bien de cette âme l'unité. Mais comme elle nous
paraît timide et mal résolue ! Que ses hésitations sont peu naturelles !
Et ce détachement dont vous parlez, n'est-ce pas une sorte d'incapacité ? »</p>
<p>Pour la faire aimer il eût fallu montrer ce qu'elle avait de positif. Il
n'y a pas en elle que cet</p>
<p><pb/></p>
<p>isolement. Sa timidité n'est que le signe de ses richesses ! elle les
cache, mais elle les implique. Derrière son hésitation, il faut voir ce
qui la conlmande, toutes ses pensées et toutes ses passions.</p>
<p>Je voudrais, avant de finir, expliquer, puisque je suis de ceux qui
l'aiment, pourquoi j'aime cette âme.</p>
<p>Il est certains esprits très puissants dans lesquels on devine des
régions éteintes, sombres. Il y a en eux des points insensibles, des
parties que ni la caresse ni l'offense ne sauraient émouvoir. La
profondeur de leur pensée est faite de plusieurs méconnaissances : ils
ne sont si forts que parce qu'il y a des choses qui ne les intéressent
pas et la grande lumière dont ils brûlent s'alimente de beaucoup de nuit.</p>
<p><pb/></p>
<p>La vérité qu'il compose ainsi n'est pas une explication, mais une image
exacte et complète de</p>
<p><pb/></p>
<p>?</p>
<p><pb/></p>
<p>n'existe qui ne soit un peu contredit, compensé et comme réparé par
mille autres choses.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sans doute on ne peut vivre toute sa vie sans préférence. Mais je plains
ceux qui n'ont pas connu cette extase, cette attente et cette ferveur
indéfinies. Je pense qu'il n'y a point de véritable amour, bien fort,
bien partial, bien injuste, si ne l'a précédé une longue période de
cette indifférence passionnée qui me transportait alors. L'âme y prend
de la violence, je ne sais quel élan sans limites ; elle se déplie tout
entière, elle connaît son étendue. Et quand elle découvre enfin où se
poser, quand vient le temps de se rendre fidèl,e, c'est de toute sa
force qu'elle s'abat sur l'objet choisi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien n'est plus défendu qu'une telle joie. Il faut l'étouffer pour vivre
comme il convient, il faut l'exiler dans la plus soigneuse profondeur,
il faut ne plus savoir d'elle que son nom très mystérieux. Les
événements, qui se succèdent sans relâche avec une humble fièvre, ne
viennent que pour nous distraire d'elle, que pour l'empêcher de monter
en nous. Elle est notre plus grand crime</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vis et cela est magnifique 2.</p>
<p>Je loue Gide d'avoir osé l'expression de cette joie. Nietzsche sans
doute avant lui l'avait enseignée. Mais Gide l'a racontée. Et que pèse
un précepte auprès d'une description ?</p>
<p>1 Par exemple Lucien Jean dans une étude sur cet ouvragai</p>
<p>(l'armi les hommes).</p>
<p>• Le Prométhée mal enchaîné, p. 190.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Celle même que confesse Alissa :</p>
<p>« Imagines-tu cela, Jérôme : Le meilleur ! Et brusquement les larmes
jaillirent de ses yeux, tandis qu'elle répétait encore : le meilleur l »
La Porte Etroite, p. 205.</p>
<p><pb/></p>
<p>ceux qui ne savent ni ce qu'est Gide ni ce qu'est le christianisme, et
pour qui douter de la physiologie c'est entrer en religion.</p>
<p>Avec qui, ce sentiment, l'eûmes-nous jamais plus certain ? Laissons ceux
qu'attache et qu'entrave leur passé; nous savons par ce qu'ils ont fait
tout ce qu'ils feront ; nous sommes bien tranquilles : ils ne nous
surprendront plus. Mais je me tourne vers Gide : ses livres au début
contenaient, chacun, toute son âme ; puis ils l'ont partagée entre eux,
ils se sont écartés les uns des autres, ils ont làissé croître entre eux
les intervalles. Et la promesse qu'ils donnent pareillement s'est
amplifiée ; plus que jamais ils me demandent d'at-</p>
<p>1 Prétextes, p. 114.</p>
<p><pb/></p>
<p>tendre ; ils éloignent toute limite, ils s'effacent devant l'avenir en
regardant vers lui. Ils semblent dire : « Non tout cela ne comptait pas.
C'est maintenant que nous allons commencer. »</p>
<p>1911.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIERES</p>
<p>Avant-propos 1 U</p>
<p>1</p>
<p>BAUDELAIRE</p>
<p>Baudelaire 13</p>
<p>Il</p>
<p>DES PEINTRES</p>
<p>Ingres 35 Cézanne 41 Une exposition de Henri-Matisse - 46 Une exposition
de Georges Rouaiut 52 Gauguin 56</p>
<p>III</p>
<p>PAUL CLAUDEL</p>
<p>Paul Claudel, poète chrétien 65 1. Introduction 65 II. L'Art 68 III. La
Doctrine 78 Le Monde 79 Dieu 93 Le péché originel et la rédemption ...
98 La présence de Dieu 109 IV. Prière 118</p>
<p>Les Œuvres lyriques de Claudel ...................... 122</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>DES MUSICIENS</p>
<p>Dardanus de Rameau - i33 La Passion selon St Jean de J. S. Each 437
César Franck 141 Tristan et Isolde de Wagner 144 Ariane et Barbe Bleue
de Paul Dukas 149 La Rhapsodie Espagnole de Maurice Ravel 153 Pelléas et
Mélisande de Claude Debussy 155 Les poèmes d'orchestre de Claude Debussy
159 Les Scènes Polovtsiennes du Prince Igor de Borodine... 1G5
Moussorgsky 167</p>
<p>V</p>
<p>ANDRE GIDE</p>
<p>André Gide 175 Première Partie 180 Le Style 180 La composition 197
Deuxième Partie , — - - - 206 L'âme ^ 206 Elo^e d'André Gide .... 247</p>
<p><pb/></p>
<p>ACHEVÉ D'IMPRIMER LE 11 A VRJL 1</p>
<p>PAR L. PETITBARAT</p>
<p>SAINT-OUEN-L'AUMONE (8.-f-O.) ..</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉDITIONS DE LA NOUVELLE REVUE FRANÇAISE</p>
<p>Collection « LES PEINTRES FRANÇAIS NOUVEAUX »</p>
<p>Sous la direction de M. ROGER ALLA RD</p>
<p>(couverture gris clair)</p>
<p>Petits volumes d'un .format élégant et pratique indispensa-</p>
<p>N° I. HENRI MA TISSE, PArt MARCEL SEMBAT. 4.»</p>
<p>N° a . Cil ,.IliLl,'S GUÉRI N, PARTRISTIAN KLING-</p>
<p>. SOR 3.50</p>
<p>N° 3. LUC-ALBERT MORE AU, PAR ROGER</p>
<p>A LL:\ 3.6o</p>
<p>N° 4. JEAN PUY, PAR MICHEL PUY 3. 5o</p>
<p>N° 5. ÉMILE-OTHON FRIESZ, PAR ANDRÉ SAL-</p>
<p>MON 4. JJ</p>
<p>N° 6. JEAN MARCHAND, PAR RENÉ JEA-N... 4.»)</p>
<p>N° 7. Al. DE VLAMINCK, PAR FRA.NCIS CARCO. 4. »</p>
<p>N° 8. GEORGES ROUAULT PAR MICHEL PUY. 4. »</p>
<p>N° 9. illa URICE UTIiILL,(J, PAR FRANCIS CARGO 4. »</p>
<p>N° 10. MARTE LAURENCIN, PAR ROGER ALLARD 4. »</p>
<p>N° II. A. DU NOYER DE SEGONZAC, PAR RENÉ '</p>
<p>JEAN 4. »</p>
<p>N° 12. A. MAROUET, PAR FRANÇOIS FOSCA.. 4. » N° 13. R. DE LA FRPS,N'A
YE, RO ROGER ALLA RD 3.75</p>
<p>N° i4. SUZANjVE VALADON, PAR RENÉ REY.. 3.75</p>
<p>N° 15. A:NTDRÉ DERALTF, PAR ANDRE SALMON.. 3.75 N° 16. PICASSO, PAR
PIERRE REVERDY.... 3.75 N° 17. MAURICE DENIS. PAR FRANÇOIS FOSCA. 3.75</p>
<p>N° 18. MAURICE ASSELIN,PAR FRANCiS CARCO 3.75</p>
<p>N° 19. PIERRE BONNARD, PAR CLAUDE RO-</p>
<p>. ' GKR-MARX 3.75</p>
<p>NI 20. YVES ALIX, PAR ROGER ALLARD .. 3.75</p>
<p>N° ai. ODILON REDON, PAR CLAUDE ROGER-</p>
<p>MARX - 3.?5</p>
<p>Collection « LES SCULPTEURS NOUVEAUX »</p>
<p>(couverture gris bleu)</p>
<p>N° I. DESPIAU, PAR CLAUDE ROGER-MARX. 3.75</p>
<p>N° 2. JOSEPH BERNAUD, PAR TRISTAN KLING-</p>
<p>SOR 3.75</p>
<p>N° 3. E. A. BOURDELLE, PAR FRANÇOIS FOSCA. 3.75</p>
<p>■■</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
