<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Académie des sciences, belles-lettres, arts et encouragement au bien (Montauban)">arts et encouragement au bien Académie des sciences, belles-lettres</author>
<title>Recueil de l'Académie des sciences, belles-lettres et arts de Tarn-et-Garonne</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Académie des sciences, belles-lettres, arts et encouragement au bien (Montauban)</author>, <title>Recueil de l'Académie des sciences, belles-lettres et arts de Tarn-et-Garonne</title>, <date>1891</date>,description :1891 (SER2,T7).,336 pages
</bibl>
<publisher>Forestié (Montauban)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5698041b</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1891">1891</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>RECUEIL</p>
<p>DE</p>
<p>L'ACADÉMIE</p>
<p>DES</p>
<p>SCIENCES, BELLES-LETTRES ET ARTS</p>
<p>DE TARN-ET-GARONNE.</p>
<p>2e SÉRIE. — TOME VII. ANNÉE 1891.</p>
<p>MONTAUBAN,</p>
<p>IMPRIMERIE ET LITHOGRAPHIE FORESTIÉ. 1891.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>RECUEIL</p>
<p>DE</p>
<p>L'ACADÉMIE DES SCIENCES, BELLES-LETTRES ET ARTS</p>
<p>DE TARN-ET-GARONNE.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>RECUEIL</p>
<p>DE</p>
<p>L'ACADÉMIE</p>
<p>DES</p>
<p>SCIENCES, BELLES-LETTRES ET ARTS</p>
<p>DE TARN-ET-GARONNE.</p>
<p>2e SÉRIE. — TOME VII. ANNÉE 1891.</p>
<p>MONTAUBAN,</p>
<p>IMPRIMERIE ET LITHOGRAPHIE FORESTIÉ. 1891.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ACADEMIE</p>
<p>DES</p>
<p>SCIENCES, BELLES-LETTRES ET ARTS</p>
<p>DE TARN-ET-GARONNE.</p>
<p>Membres du Bureau pour 1891.</p>
<p>MM. AUDOY, ^, Président. CAPDEPIC, Vice-Président. Général SÉATELLI, C.
^, Secrétaire-général.</p>
<p>MM. SEMEZIES, Secrétaire des séances. MONZIÈS. || Archiviste. J.
DOUMERG, ||, Trésorier.</p>
<p>Membres-nés.</p>
<p>Le Préfet du département.</p>
<p>Le Maire de Montauban.</p>
<p>Membres honoraires.</p>
<p>MM. CAPELLA (de), O. ^, insp. gén. des ponts et chaussées.</p>
<p>MM. GARDELLE, Paul, anc. magistrat JORDANET, anc. cons. général.</p>
<p>Membres résidants (30).</p>
<p>ALIBERT, ||, médecin en chef de l'hôpital de Montauban. ADDOY, ^,
trésorier-payeur général de Tarn-et-Garonne. BEDEL, médecin militaire en
retraite. BOISSIÈRE (de), ancien officier.</p>
<p><pb/></p>
<p>— VI —</p>
<p>CAPDEPIC, avocat.</p>
<p>COUGOUREUX, docteur-médecin.</p>
<p>DOUMERG, Jean, ||, ingénieur civil des mines.</p>
<p>DUBREUILH, O. M. A., professeur d'agriculture du département.</p>
<p>DUMAS DE RAULY, ||, archiviste du département.</p>
<p>FOISSAC-JULLIA, I. ||, président honoraire du Tribunal civil.</p>
<p>FORESTIE, Edouard, imprimeur.</p>
<p>FORESTIÉ, Émerand, ancien archiviste municipal honoraire.</p>
<p>FRANCE, Henri (de).</p>
<p>GALABERT, Edmond.</p>
<p>GARRISSON, Gaston, avocat.</p>
<p>GARRISSON, Gustave, ||, sénateur, conseiller général, ancien maire de
Montauban.</p>
<p>LA BORDE, président du tribunal civil.</p>
<p>MILLIÈS-LACROIX, II, ancien pharmacien.</p>
<p>MONZIÈS, II, bibliothécaire de la ville de Montauban.</p>
<p>OLIVIER, tji, ancien architecte diocésain.</p>
<p>POUVILLON, Emile, avocat.</p>
<p>QUERCY, Augustin, |f, négociant.</p>
<p>ROLLAND, ^, docteur-médecin, sénateur, conseiller général.</p>
<p>SAINTIS, 1.1|, compositeur de musique.</p>
<p>SÉATELLI, C. ^, général.</p>
<p>SEMEZIES, Marcel, avocat.</p>
<p>SOLEVILLE, Emmanuel.</p>
<p>Associés résidants (6).</p>
<p>BAZAILLAS, professeur de philosophie au Lycée. CORONE, professeur de
physique au Lycée. FOURMER, professeur de dessin au Lycée. STROWSKI,
professeur de rhétorique. VIELLES, directeur du Séminaire protestant. N...</p>
<p><pb/></p>
<p>ACADEMIE</p>
<p>DES</p>
<p>SCIENCES, BELLES-LETTRES ET ARTS DE TARN-ET-GARONNE.</p>
<p>Membres du Bureau pour 1892.</p>
<p>MM. OAPDEPIC, Président. DUMAS DE RAULY, ||, Vic.-Prés. SEMEZIES,
Secrétaire-général.</p>
<p>MM. BUFFA, Secrétaire des séances. Éd. FORESTIÉ, Archiviste. CORONE, ||,
Trésorier.</p>
<p>Membres-nés.</p>
<p>Le Préfet du département.</p>
<p>Le Maire de Montauban.</p>
<p>Membres honoraires.</p>
<p>MM. CAPELLA (de), O. ^, insp. gén. des ponts et chaussées.</p>
<p>MM. GARDELLE, Paul, anc. magistrat JORDANET, anc. cons. général.</p>
<p>Membres résidants (36).</p>
<p>ALIBERT, II, médecin en chef de l'hôpital de Montauban. BAZAILLAS,
professeur de philosophie au Lycée. BEDEL, médecin militaire en
retraite. BOISSIÈRE (de), ancien officier. BUFFA, avocat.</p>
<p><pb/></p>
<p>— VIII —</p>
<p>CAPDEPIC, avocat.</p>
<p>CORONE, II, professeur de physique au Lycée.</p>
<p>COUGOUREUX, docteur-médecin.</p>
<p>DOUMERC, Jean, y, ingénieur civil des mines.</p>
<p>DUBREUILH, O. M. A., professeur d'agriculture du département.</p>
<p>DUMAS DE RAULY, ||, archiviste du département.</p>
<p>FOISSAC-JULLIA, I. ||, président honoraire du Tribunal civil.</p>
<p>FORESTIÉ, Edouard, imprimeur, lauréat de l'Institut.</p>
<p>FORESTIÉ, Émerand, ancien archiviste municipal honoraire.</p>
<p>FOURNIER, professeur de dessin au Lycée.</p>
<p>FRANCE, Henri (de).</p>
<p>GARRISSON, Gaston, avocat.</p>
<p>GARRISSON, Gustave, ||, sénateur, conseiller général, ancien maire de
Montauban.</p>
<p>LA BORDE, président du tribunal civil.</p>
<p>LACAZE, Raymond, docteur-médecin.</p>
<p>MONOD, ^, doyen de la Faculté de théologie protestante.</p>
<p>MONZIÈS, ||, bibliothécaire de la ville de Montauban.</p>
<p>OLIVIER, tji, ancien architecte diocésain.</p>
<p>POUVILLON, Emile, ^, avocat.</p>
<p>QUERCY, Augustin, ||, négociant.</p>
<p>ROLLAND, ^, docteur-médecin, sénateur, conseiller général.</p>
<p>SAINTIS, I. ||, compositeur de musique.</p>
<p>SÉATELLI, C. ^, général.</p>
<p>SEMEZIES, Marcel, avocat.</p>
<p>SOULIÉ, chanoine, ||, vicaire-général honoraire.</p>
<p>STROWSKI, professeur de rhétorique.</p>
<p>VIELLES, directeur du Séminaire protestant.</p>
<p>VILLARET (de), capitaine d'état-major.</p>
<p>N...</p>
<p>Membres non résidants.</p>
<p><pb/></p>
<p>— IX -</p>
<p>CASSAIGNEAU, II, médecin, au Cauzé.</p>
<p>Associés correspondants.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La mort a fait en cette année 1891 des vides importants dans notre
Académie. Trois de ses membres les plus distingués nous ont quittés,
emportant les regrets unanimes de tous leurs confrères.</p>
<p>M. AUDOY, trésorier-payeur général, récemment nommé Président,
succombait le 14 février, emporté en quatre jours par une congestion
pulmonaire.</p>
<p>A ses obsèques assistaient un grand nombre de membres de l'Académie.
Après un discours prononcé par M. le Préfet, au nom de la famille
administrative, M. Capdepic, vice-président, s'est exprimé ainsi :</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p><pb/></p>
<p>- XII -</p>
<p><pb/></p>
<p>— XIII —</p>
<p>Et maintenant, tous ces dons : esprit toujours alerte, intelligence
toujours en éveil, largeur, bienveillance, urbanité, tout ce qui faisait
l'homme utile et l'homme aimable, une semaine a suffi pour nous tout
enlever. Que du moins le souvenir nous en reste précieux et que le
témoignage de notre douleur et de nos sympathies, le concours empressé
de tous, soit pour sou fils, pour son frère, pour les siens, dans le
deuil cruel qui les frappe, une consolation et un appui.</p>
<p>Adieu, cher et vénéré Président, adieu!</p>
<p>A ses obsèques étaient représentés les divers corps électifs et les
Sociétés dont faisait partie le défunt, M. Capdepic, président, a
prononcé le discours suivant au nom de notre Compagnie :</p>
<p>« MESSIEURS,</p>
<p><pb/></p>
<p>— XIV —</p>
<p>« Et en même temps que sa muse était celle de la sympathie, elle était
aussi la muse de la jeunesse; je veux dire par la que les idées
chagrines et moroses n'existaient pas pour lui : qu'idéaliste convaincu
que tout est ou sera bien, il conservait la manière de sentir de ceux
dont il était de beaucoup l'aine.</p>
<p>« Heureux toutefois ceux qui, comme lui, quoique ils aient parcouru le
cycle normal de l'existence, semblent mourir pleins de jeunesse, parce
que, de cette jeunesse ils ont gardé la foi, la chaleur de coeur,
l'enthousiasme; qui, au lieu de se cantonner dans l'amour et la louange
de leur jeune temps, se font les contemporains attendris de ceux qui les
ont suivis dans la carrière.</p>
<p>« Ils emportent pour récompense, quand la mort vient les frapper, les
pleurs et les regrets de plusieurs générations.</p>
<p>« Puissent ces pleurs et ces regrets être la consolation de sa famille
si durement éprouvée.</p>
<p>« Adieu, mon cher Lacroix, au nom de notre Compagnie et en mon nom
personnel, adieu. »</p>
<p>Une autre perte bien sensible est venue encore récemment frapper notre
Compagnie. M. Emmanuel SOLEVILLE</p>
<p><pb/></p>
<p>— XV —</p>
<p>« Cette sympathique figure montalbanaise, qui vient de disparaître était
une de celles qui honorent leur génération, en même temps qu'elles en
marquent le caractère.</p>
<p>« Ecrivain charmant, musicien distingué, homme public, M. Emmanuel
Soleville a occupé dans notre ville un rang et une situation des plus
honorables.</p>
<p>« Mettant ses principes en action, notre ami écrivit aussi de délicieux
proverbes, qui ne le cèdent en rien aux meilleures oeuvres de ce genre.</p>
<p>« De son amitié avec le savant organiste de la Cathédrale, M. Labat,
Emmanuel Soleville avait gardé le culte de la musique, et ses études sur
ce point furent poussées très loin. Plusieurs compositions charmantes,
telles que la Mignonne de Ronsard et d'autres romances souvent chantées,
quoique inédites; des cantiques devenus populaires comme celui du mois
de Marie: Triomphez ; enfin de remarquables lettres sur la musique,
montrent combien M. Soleville était admirablement doué.</p>
<p>« A la Société archéologique, sa place fut très brillamment marquée par
des études sur nos vieux chants populaires et sur nos vieux noëls, qu'il
rechercha, colligea et analysa avec une sagacité et une science
consommées. Ces travaux se sont résu-</p>
<p><pb/></p>
<p>— XVI —</p>
<p>mes dans le magnifique volume des Chants populaires du Quercy, qu'il a
publiés il y a deux ans. Cette oeuvre de ses derniers jours, fruit des
recherches de toute sa vie, restera comme un des recueils les plus estimés.</p>
<p>« Comme homme politique, M. Emmanuel Soleville resta libéral et ennemi
des coteries ; il fut appelé par ses concitoyens au Conseil municipal,
et nommé adjoint au maire, mais il se démit bientôt de ces fonctions.</p>
<p>« Catholique pratiquant et sincère, notre vieil ami s'est éteint après
do longs mois de souffrance, avec la résignation et le courage que seule
la foi peut donner.</p>
<p><pb/></p>
<p>RAPPORT</p>
<p>SUR LES CONCOURS</p>
<p>DE 1891,</p>
<p>PAR</p>
<p>M. le Général SÉATELLI,</p>
<p>SECRÉTAIRE-GÉNÉRAL DE L'ACADÉMIE.</p>
<p>POESIE.</p>
<p>MESDAMES, MESSIEURS,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 2 —</p>
<p>Il est bien entendu que nous ne parlons ici que du sexe fort, et que les
dames, ces soeurs jumelles des roses, sont naturellement en dehors de la
question. Et cependant, si l'on en croit ce grand moraliste qui s'est
appelé Gavarni, on pourrait peut-être, en cherchant bien... Mais ne nous
engageons pas plus avant dans ces délicates matières.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 3 -</p>
<p>Parmi toutes ces merveilles il en est deux qui ont plus particulièrement
sollicité mon admiration :</p>
<p>La tour Eiffel.</p>
<p>La galerie des machines.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 4 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 5 —</p>
<p>« L'ennui naquit un jour de l'uniformité. »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 6 —</p>
<p>« Amant varia Camaenae. »</p>
<p>Lorsque j'ai une idée que je crois juste et raisonnable, je m'y
cramponne avec ténacité. Cela vient, sans doute, do ce que je n'en ai
pas souvent.</p>
<p>La routine, qui n'est que la tradition déraisonnable et illogique, n'a
jamais bénéficié de nos sympathies.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 7 —</p>
<p>autour de nous, et que l'on nomme les grands criminels.</p>
<p>Chantons la machine, qui depuis Vaucanson, Jacquard et Sauvage a fait
des progrès troublants, et dont le spécimen le plus élémentaire aurait
envoyé au bûcher, il y a trois siècles, le nécromancien assez audacieux
pour le produire au grand jour.</p>
<p>Ce desideratum formulé, entrons en matière.</p>
<p>SONNETS.</p>
<p>L'ensemble des pièces concurrentes est satisfaisant. On n'y trouve plus,
en effet, comme autrefois, des sonnets de seize vers, des rimes qui ne
sont que de mièvres assonances, et si l'abus de l'enjambement se fait un
peu trop fréquemment sentir, cela n'atteint pas toutefois les limites du
permis. Aucune pièce ne dépasse sensiblement</p>
<p><pb/></p>
<p>- 8 —</p>
<p>Après les Conjugaisons, un autre groupe de sonnets a attiré l'attention
de la Commission et lui a paru mériter un rappel de médaille de bronze.
C'est le groupe intitulé: Souvenir d'Héricourt (1871), et dont l'auteur
est M. Mercier, de Besançon. Ces vers devant également être lus ce soir,
il n'est pas nécessaire que j'insiste.</p>
<p>A M. Michel Monnet, de Nantua (Ain), pour ses trois sonnets.</p>
<p>JUIN.</p>
<p>Tremblant au soleil, les avoines roses Murmurent tout bas, comme des
chansons, Les chansons de juin fraîchement écloses Avec la fauvette au
sein des buissons.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 9 -</p>
<p>Les bourdons dorés butinent les roses, Au haut des goulis chantent les
pinsons, Et, des nénuphars les corolles closes S'ouvrent au matin sous
d'ardents frissons.</p>
<p>Tout luit, tout tressaille, et les aubépines Effeuillent leur neige au
fond des ravins, Sur de gais oiseaux qui s'aiment tout bas.</p>
<p>Mais tu restes froide, ô brune au front pâle ; En vain, fou d'amour, à
tes pieds je râle, Ton coeur engourdi ne s'éveille pas !</p>
<p>A M. G. Bonnans, de Pamiers (Ariège), pour ses trois sonnets qui sont
charmants.</p>
<p>Ce sont :</p>
<p>D'un côté, Les Baisers ; de l'autre, Galathée et Catalogue des rosiers.</p>
<p>GENRE.</p>
<p>Affranchis des lois despotiques qui régissent le sonnet, les pièces de
genre se ressentent de cette latitude et sont supérieures aux sonnets,
restés cependant dans une moyenne fort avantageuse. Toutefois la
Commission a cru remarquer une tendance générale assez prononcée vers un
érotisme équivoque, qui sans être nullement de l'indé-</p>
<p><pb/></p>
<p>— 10 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 11 —</p>
<p>LYRIQUE.</p>
<p>La pièce de poésie lyrique la plus remarquable envoyée au Concours, est,
de l'avis unanime de la Commission, et quoique défigurée par un vers
sans hémistiche :</p>
<p>Guidés par l'instinct, vivre étant leur seul désir.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 12 -</p>
<p>Enfin des mentions honorables sont décernées :</p>
<p>A M. Marc Bonnefoy, pour son Vercingétorix.</p>
<p>A M. Tiple, Max, de Saint-Vaize, par Saintes, pour Fin d'année.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 13 —</p>
<p>Et c'est tout.</p>
<p>MESDAMES, MESSIEURS,</p>
<p>Il est vrai que si nous couronnons souvent des talents estimables,
parfois même hors de pair, nous n'avons pas encore rais la main sur
l'oiseau rare, le phénix poétique qui doit illuminer le monde et doter
la France du poème épique qui lui manque, et dont le besoin ne se fait
nullement sentir. Ce qui le prouve, c'est que les grands poètes, qui
seuls pouvaient combler cette peu regrettable lacune, ont décliné la
tâche et préféré écrire Namouna, Jocelyn et les Chants du crépuscule.</p>
<p>Donc, aimons et honorons les poètes, non pour euxmêmes — hélas ! ils
nous ont cruellement appris qu'au point de vue moral et pratique ils
n'étaient pas meilleurs que nous — mais parce qu'ils sont les élus de la
pensée,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 14 —</p>
<p>les privilégiés, les vates, et aussi en raison des nobles délassements
qu'ils nous procurent, en promenant nos esprits, las des réalités
vulgaires, dans les radieuses contrées de l'idéal.</p>
<p>Ce poète, qui s'appelait Adam Billaut et plus communément maître Adam,
était de Nevers.</p>
<p>Excellent homme en résumé et pétri de bonnes qualités, mais terriblement
distrait. Jugez-en.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 15 -</p>
<p>A moitié route, il se sentit fatigué. Il en avait bien le droit. Jugez
donc ! Depuis la pointe du jour il était en mouvement, et on approchait
de l'heure où le soleil, encore plus matinal que lui et ayant fourni une
plus longue carrière :</p>
<p>S'en va chez Thétis Raviver dans l'onde Ses feux amortis.</p>
<p>Alors, maître Adam eut une idée géniale.</p>
<p>Il saisit un des baudets par le licol, sauta sur son dos, poussa le
congénère devant lui, et regagna ainsi la maison conjugale en se
prélassant béatement sur l'échine d'Aliboron.</p>
<p>Mais, hélas, une déception cruelle l'attendait au seuil de son logis, où
sa femme s'était mise en observation, guettant son arrivée. Une pâleur
livide envahit subitement son visage, et l'égarement de ses yeux disait
l'angoisse de son âme. Voici la cause de cet inexplicable émoi.</p>
<p>Plongé dans la méditation d'une nouvelle oeuvre poétique, devenue
célèbre depuis, et qui commence ainsi :</p>
<p>Aussitôt que la lumière Vient redorer nos coteaux...</p>
<p><pb/></p>
<p>— 16 -</p>
<p>En le voyant ainsi troublé et déconfit, le sourire qui flottait sur les
lèvres de Mme Billaut se dissipa comme un brouillard d'avril devant la
brise matinale,</p>
<p>— Et puis après ?</p>
<p>Le sourire était revenu sur les lèvres de la commère.</p>
<p>Mais cela n'atténue en rien le mérite des poètes, et ne doit pas
amoindrir la valeur des hommages qui leur sont dus. On ne peut exiger
d'un homme un ensemble de qualités capable de lui constituer une divinité.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 17 -</p>
<p>1891. 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 18 -</p>
<p>PROSE.</p>
<p>MESDAMES, MESSIEURS,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 19 -</p>
<p>C'est André Theuriet et Guy de Maupassant.</p>
<p>Viennent ensuite, ex oequo, deux nouvelles qui ne sont pas dépourvues de
mérite : Son ennemi, par M. Francis Maratuech, membre de la Société des
Gens de Lettres, et Les Noces de James Hockinton, par M. Pierre d'Arlay.
A l'occasion de ce nom, permettez-moi une légère disgression.</p>
<p>l'occasion d'assurer Madame d'A de toute ma</p>
<p>sympathie pour son talent et sa personne.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 20 -</p>
<p>Enfin tout s'arrange, et Mlle de Tissac finit par trouver un prétendant,
que son ennemi n'effraie pas, et qui l'épouse bel et bien. J'aime à
croire qu'il la rendit heureuse et qu'ils eurent beaucoup d'enfants.</p>
<p>Ce petit roman est bien écrit, quoique l'auteur ait cru devoir emprunter
quelques images saugrenues aux décadents. Ainsi, il nous présente Mlle
de Tissac casquée de lourdes tresses de cheveux bruns. Où donc, je vous
prie, M. Maratuech a-t-il vu qu'une chevelure féminine, même abondante,
ait l'apparence d'un casque ? D'ailleurs le verbe casquer n'est pas
français.</p>
<p>Je conseille au jeune écrivain de se méfier des décadents.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 21 -</p>
<p>Enfin, après de nombreuses alternatives de crainte et d'espoir, nos deux
excentriques sont doucement déposés, par le ballon dégonflé, mais dans
un état lamentable, sur le sol de la libre Amérique.</p>
<p>Vous le voyez, la donnée est légère, mais elle est saupoudrée de
beaucoup de sel gaulois... pardon, je voulais dire de sel attique.</p>
<p>Les voici :</p>
<p>O terre, aux yeux ravis étale tes parures, Tes manteaux verts ou bruns,
tes fleurs et tes épis, Tes ors fauves d'automne et les blanches
fourrures Dont tu couvres, l'hiver, tes beaux flancs assoupis ;</p>
<p>Et c'est fini.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PIÈCES COURONNÉES,</p>
<p>CONCOURS DU SONNET.</p>
<p>MÉDAILLE D'ARGENT.</p>
<p>CONJUGAISON.</p>
<p>.... Ses éternels serments d'un jour !... » A. DE MUSSET (Nuit de
décembre).</p>
<p>I.</p>
<p>FUTUR.</p>
<p>Quelques jours viendront, ô ma bien-aimée, Jours dont l'espoir seul est
mon horizon, Jours divins, émus d'un vague frisson, Où tu m'ouvriras ton
âme fermée.</p>
<p>Nous entendrions, aux bois recueillis, Sous les vieux ormeaux, entre les
taillis, Jaser les ruisseaux où les daims vont boire,</p>
<p>Et nous oublierions que l'on vit un jour, Sous le ciel sans fin qui nous
ferait croire A l'éternité d'un pareil amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 24 —</p>
<p>II.</p>
<p>PRÉSENT.</p>
<p>Écoute-moi bien : vois-tu, c'est l'aurore, Qui sourit là-bas au ciel
enflammé ; Ton premier sourire est plus clair encore C'est le premier
jour où tu m'as aimé.</p>
<p>Oh ! malgré les jours, malgré les années. Et les tristes soirs, et les
fleurs fanées, Et les trahisons qui suivent nos pas.</p>
<p>Jurons, mon amour, sur notre jeunesse, Que pour la ferveur de notre
tendresse Une éternité ne suffira pas !</p>
<p>III.</p>
<p>PASSÉ,</p>
<p>Pâle vision qui hante sans trêve Mon souvenir triste où tout s'est
éteint, O dernier parfum d'un amour lointain, Phare abandonné d'une
ancienne grève ;</p>
<p><pb/></p>
<p>— 25 —</p>
<p>Je me sens très las et désenchanté... Mon coeur est resté triste, et
tourmenté Par une amertume étrange et navrante.</p>
<p>Les jours lentement passent, j'ai vieilli, Et je me demande avec
épouvante Si l'éternité ce serait l'oubli?...</p>
<p>Mlle Jeanne VAISSIÈRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>26</p>
<p>MÉDAILLE DE BRONZE.</p>
<p>TRIO DE SONNETS.</p>
<p>I.</p>
<p>SOUVENIR D'HÉRICOURT (1871) (RÉCIT D'UN ZOUAVE).</p>
<p>Ce jour-là, mes amis, rude fut la bataille ! Trois contre dix, vrai Dieu
! l'on n'y regardait pas ! Avez-vous vu tomber sous le fléau la paille ?
Les Allemands jetaient de féroces hourrahs !</p>
<p>J'ai dit que nous tombions hâchés par la mitraille. Pourtant, bravant
l'obus éclatant sous ses pas, Dans nos rangs, un frocard dressant sa
haute taille, Calme, passait portant des mourants dans ses bras.</p>
<p>Blessés, le soir venu, sur nos lits d'ambulance, Nous étions étendus,
fiers de notre vaillance, Quand soudain dans la salle entra le calotin.</p>
<p>Bien touché, nous dit-il, d'une voix oppressée ;</p>
<p>D'une balle il avait la poitrine percée :</p>
<p>Cet homme noir était. un frère ignorantin !</p>
<p><pb/></p>
<p>— 27 -</p>
<p>II.</p>
<p>LAMARTINE.</p>
<p>LAMARTINE.</p>
<p>Qu'il est sublime et saint, le poète dont l'âme, Vase d'élection, est
pleine du Seigneur, Et dont le luth béni, dans la foi qui l'enflamme,
Change en hymne d'amour le cri de la douleur.</p>
<p>Comme Memnon planant sur l'orageuse lame, Des assauts du Destin il brave
la fureur ; Que la foule inconstante, ou le raille ou l'acclame, Dans
l'Idéal suprême il abrite son coeur !</p>
<p>Chantre du Lac ! tel fut ton rôle grandiose ! Et pendant qu'aujourd'hui,
dans son apothéose, La Bourgogne, la France exaltent leur enfant.</p>
<p>Pardonne-moi si j'ose, ô divin Lamartine ! Jeter ces vers, ainsi qu'une
pâle églantine, Sur le socle immortel où tu luis triomphant !...</p>
<p>III.</p>
<p>CHANT DU PAYS.</p>
<p>Lorsque par nos monts que l'hiver assiège,</p>
<p>Les grands vents hurleurs geindront comme un glas,</p>
<p>Et que secouant leur linceul de neige,</p>
<p>Les forêts tordront dans la nuit leurs bras.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 28 —</p>
<p>A notre veillée où l'heure s'abrège A teiller le chanvre aux ardents
éclats. De l'àtre en feu, plein du joyeux solfège Des grillons — ô belle
! un soir, tu viendras.</p>
<p>Et là, sur un banc de sapin — assise, Tu nous rediras de ta voix exquise
Un de ces vieux airs du Pays Comtois.</p>
<p>Un refrain naïf, très doux et très triste, Fait par quelque gars plus
aimant qu'artiste, Où l'amour sourit et pleure en patois !</p>
<p>MERCIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 29 —</p>
<p>MÉDAILLE DE BRONZE.</p>
<p>Je l'ai vu ! I</p>
<p>VISITE A L'ÉCOLE.</p>
<p>Les écoliers, gorgés d'histoire et de grammaire,</p>
<p>Trouvent le devoir lourd et la science amère.</p>
<p>Leur esprit fuit aux champs et court dans les sillons</p>
<p>Nous devons les gronder de leur mine distraite... Et pourtant qui de
nous, en son coeur, ne regrette L'âge où l'on s'amusait au vol des
papillons?</p>
<p><pb/></p>
<p>— 30 —</p>
<p>II.</p>
<p>CATALOGUE DE ROSIERS.</p>
<p>De poésie ayant toujours l'àme occupée, Je veux qu'un doux rimeur
paraisse en mon jardin. Hélas! j'ai beau chercher. — Soit oubli, soit
dédain, On n'a mis ni Sully-Prudhomme ni Coppée.</p>
<p>Partout ce sont des rois, des princes, des seigneurs. Les puissants
ici-bas prennent tous les honneurs : L'adroite flatterie est pour eux
toujours prête;</p>
<p>III. LE CHRIST.</p>
<p>Les siècles ont passé sans étouffer sa plainte ;</p>
<p>Après dix-huit cents ans nous l'entendons encor.</p>
<p>Nos regards vont toujours, pleins d'une angoisse sainte.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 31 -</p>
<p>Qu'il est beau, qu'il est doux, le Christ au nimbe d'or ! Nous lui
tendons les bras pour une ardente étreinte. De la loi qu'il dicta toute
âme s'est empreinte... Elle a conquis le monde en son divin essor.</p>
<p>Le ciel nous fut ouvert par ta souffrance amère,</p>
<p>Et c'est pour nous, pécheurs, que la Vierge, ta mère,</p>
<p>Eut le martyre affreux de voir mourir son fils.</p>
<p>BONNANS.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCOURS DE POESIE DE GENRE,</p>
<p>MÉDAILLE D'ARGENT.</p>
<p>CROQUIS RUSTIQUES.</p>
<p>Rus.</p>
<p>LA COLOMBE.</p>
<p>Le soleil est couché, les taillis sont déserts.</p>
<p>Pas un chant sous les bois, pas un bruit dans les airs ;</p>
<p>A peine, par instants, la chute d'une feuille</p>
<p>Que la mousse moelleuse en silence recueille.</p>
<p>Seul, au sommet d'un pin, comme un neigeux fardeau,</p>
<p>Se balance songeur le virginal oiseau.</p>
<p>Pour regagner son nid et ses amours fidèles,</p>
<p>Quand, sous le dôme obscur qu'il s'en allait rasant,</p>
<p>Il s'arrête et descend sur la branche prochaine,</p>
<p>Sans perdre du regard ce regard qui l'enchaîne.</p>
<p>Il le voit miroiter, et, comme un diamant,</p>
<p>Il descend, il descend, et tout son corps frissonne,</p>
<p>Mais l'oeil fixe toujours, toujours vers lui rayonne.</p>
<p>Oh ! ses trois chers petits qui l'attendent, là-bas,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 33 —</p>
<p>Tout tremblants de frayeur, lui qui ne revient pas, Va-t-il les laisser
seuls se mourir dans l'attente ? Il essaye de fuir ; son aile est trop
pesante, Et ne le soutient plus ; il tombe, et le serpent, Qui vit loin
du soleil et se traîne en rampant, L'enlace en ses anneaux, plonge ses
dents cruelles Dans le duvet si fin et si blanc de ces ailes Qui
tout-à-l'heure encor glissaient sous le ciel pur, Comme un flocon de
neige égaré dans l'azur.</p>
<p>DE SOMMEIL DU PATRE.</p>
<p>Pour lit il a la mousse et pour dôme les cieux.</p>
<p>Et la nuit sur son front n'a point tendu ses voiles ;</p>
<p>Non, de molles clartés et des rayons soyeux</p>
<p>Tombent sur lui d'un ciel étincelant d'étoiles.</p>
<p>Ses fleurs des nuits d'été du gazon émergeant,</p>
<p>Penchent, autour de lui, leur calice d'argent,</p>
<p>Et la brise qui court sous la sombre ramée</p>
<p>C'est ainsi qu'il attend le réveil du soleil.</p>
<p>Et le sourd grondement des cascades lointaines,</p>
<p>La grande voix du vent qui parle dans les chênes,</p>
<p>Sont les divins concerts qui bercent son sommeil.</p>
<p>Quand il s'éveillera demain arec l'aurore,</p>
<p>Son matinal réveil sera plus doux encore.</p>
<p>Car pour le saluer, il va trouver unis</p>
<p>Les premiers feux du jour aux premiers chants des nids.</p>
<p>LENDEMAIN DE NOCES. A deux demoiselles d'honneur.</p>
<p>Il pleut et la nuit tombe. En ma chambre déserte, Je songe tristement au
radieux matin Qui dispersait hier, dans la campagne verte, La noce de
village en robe de satin.</p>
<p>1891. 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 34 —</p>
<p>Le printemps, prenant part aux fêtes conjugales, Diaprait le ciel bleu
d'ailes de papillons; Tout chantait les époux : sous les foins les
cigales, Les grives, dans les champs, au bourg les carillons.</p>
<p>Dans les prés tout fleurit, je revois le cortège Tournant autour du
bourg en chatoyant feston : En tête, l'épousée, en sa robe de neige,
S'avançant souriante au chant du baryton.</p>
<p>Qu'elles nous ont paru brèves ces longues heures, Et qu'après ce beau
jour, morne est le lendemain ! N'en aurons-nous gardé, rentrés dans nos
demeures, Que la poussière prise aux buissons du chemin ?</p>
<p>Je ne sais, mais pour moi, paysans, paysages,</p>
<p>Et cortège et festin, et danses, je revois,</p>
<p>Je revois vos longs cils ombrant vos doux visages,</p>
<p>Je presse encor vos mains, j'entends encore vos voix.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 35 -</p>
<p>La musique en était pénétrante et si douce,</p>
<p>Que les petits oiseaux ont dû la retenir :</p>
<p>Si jamais un bon vent vers ce beau lieu me pousse,</p>
<p>Michel MONNET.</p>
<p><pb/></p>
<p>36</p>
<p>MEDAILLE D'ARGENT.</p>
<p>ELEGIE.</p>
<p>. Mais où sont les neiges d'antan.</p>
<p>RELIQUES D'AMOUR</p>
<p>Dans un vieux coffret pêle-mêle Sont mes reliques de vingt ans : Fronts
purs que l'âge de son aile Flétrit, hélas ! il est longtemps.</p>
<p>Blonds cheveux et boucles de brunes Fleur prise un matin de printemps,
Ruban dérobé sur la brune, Rameaux oubliés des autans.</p>
<p>Lettres dont l'encre sous les larmes Et sous les baisers s'effaça.
Débris pleins de deuils et de charmes De ma jeunesse qui passa.</p>
<p>Souvent encor je m'y replonge, Songeant aux jours qui ne sont plus.
Souvent le mal d'amour me ronge, Lisant ces mots cent fois relus.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 37 -</p>
<p>Et je revois un soir de grève : Le flot mordait le sable d'or De ses
crocs d'ivoire sans trève... Un blond rayon glissait encor.</p>
<p>Nous nous en allions sur la plage, Tous les deux, la main dans la main,
Seuls en cette crique sauvage. Ah ! qu'il était doux le chemin !</p>
<p>Comme elle n'avait pas de rose A donner, elle ramassa Une coquille,
fleur éclose Dans le sillon que Dieu traça.</p>
<p>Puis, tendre, me dit : « Je n'ai qu'elle, La veux-tu pour gage d'amour !
» — Si vous saviez qu'elle était belle Sous le dernier baiser du jour.</p>
<p>Hélas ! tu m'oublias, coquette. Tu partis un matin d'été, De notre cher
amour, Suzette, Seul ton humble gage est resté.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 38Il est loin ce temps... Sur ma tête, L'hiver secoua ses frimas. Mais
si parfois j'ai l'âme en fête C'est en songeant que tu m'aimas.</p>
<p>Et quand un jour au cimetière, Sous les ifs on me couchera, Sur mon
coeur, au fond de ma bière, Ton gage d'amour dormira.</p>
<p>MOTTIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 39 —</p>
<p>MÉDAILLE DE BRONZE.</p>
<p>Sic aquilam fugiunt pennâ trepidante columbae. OVIDE.</p>
<p>I.</p>
<p>Aussi l'aigle est tranquille ; il peut aller sans crainte</p>
<p>Poursuivre le gibier qu'étrangle son étreinte,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 40</p>
<p>II.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 41 -</p>
<p>Ce serait fait déjà... — Mais franchir un rempart Inaccessible en haut,
en bas, de toute part, Un rocher sans saillie, où ne croit nul arbuste
Que puisse, pour s'aider, saisir sa main robuste. Le peut-il?... Il
faudrait, pour atteindre aux aiglons, Une échelle ayant plus de trois
cents échelons. II pense, il réfléchit, il cherche, il examine...</p>
<p>Jeannot sait qu'alors l'aire est déserte.</p>
<p>En cachette</p>
<p>Il coupe un jeune chêne en trois coups de hachette, L'ébranche, de son
tronc rugueux se fait un pieu, Dans lequel il pratique une encoche au
milieu, Et, confiant le soin de son troupeau qui broute A son chien,
prend du pic la périlleuse route.</p>
<p>Pour atteindre au sommet il fait de longs détours, Va, vient, revient
encore, en s'élevant toujours. Il porte sur son dos un sac de toile grise,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 42 —</p>
<p>S'il porte ce fardeau, c'est qu'il doit être utile, Comme le pieu qu'il
traîne en montant le rocher.</p>
<p>Il grimpe... Il prend courage... Il se sent approcher...</p>
<p>Il s'assure parfois qu'il porte sa hachette</p>
<p>Il monte... Sous ses pieds les rochers semblent fuir.</p>
<p>Il poursuit sans retard sa course aventureuse.</p>
<p>Plus il s'élève haut, plus l'abîme se creuse.</p>
<p>Avec des rocs, mêlés d'arbustes, dans le fond.</p>
<p>Les granits qu'il traverse aux chutes sont propices,</p>
<p>Mais il est familier avec les précipices.</p>
<p>Son oeil en a souvent fixé la profondeur,</p>
<p>Et le danger qu'il court redouble son ardeur.</p>
<p>IV.</p>
<p>De tout obstacle enfin sa marche est triomphante. Il arrive, et fixant
son pieu dans une fente L'enfonce avec un roc qui lui sert de marteau,
Le saisit dans ses mains comme dans un étau, Et cherche a l'ébranler —
pour savoir s'il résiste.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 43 -</p>
<p>Mieux que s'il avait pris racine dans le roc. Jeannot est satisfait de
son expérience.</p>
<p>Ce berger semble avoir l'instinct de la science.</p>
<p>V.</p>
<p>Un noeud dans chaque main, un autre sous la plante</p>
<p>Des pieds joints, il descend... mais sa descente est lente.</p>
<p>Pour mettre les aiglons effarouchés dedans,</p>
<p>Il emporte son sac qu'il tient avec ses dents,</p>
<p>Et ce sac l'incommode et gêne sa descente.</p>
<p>S'il a pris avec lui la toile embarrassante,</p>
<p>C'est qu'il veut, d'un seul coup et dans un seul trajet,</p>
<p>Il descend lentement... Dans l'air tout fait silence.</p>
<p>A chaque mouvement le câble se balance,</p>
<p>Jeannot descend toujours... Il a franchi vingt noeuds.</p>
<p>Son troupeau broute au fond du val vertigineux,</p>
<p>Et son chien, l'oeil en l'air, trompé par cette forme,</p>
<p>Se demande quelle est cette araignée énorme</p>
<p>Qui glisse sur un fil, le long de ce rocher</p>
<p>Dont l'aigle jusqu'alors pouvait seul approcher.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 44 —</p>
<p>VI.</p>
<p>L'intrépide berger arrive sans encombre</p>
<p>Près du creux qui formait comme une tache d'ombre.</p>
<p>Il prend pied sur le bord, jette son sac dedans,</p>
<p>Cet antre obscur, creusé dans ces roches arides.</p>
<p>Est rempli d'ossements et, de débris putrides,</p>
<p>Où la plume cendrée est mêlée au poil roux.</p>
<p>Une odeur de charnier s'exhale de ces trous</p>
<p>Que l'oiseau carnassier, qu'en roi l'homme transforme,</p>
<p>Choisit pour faire un nid sans souci de la forme.</p>
<p>Les aiglons apeurés se pressent dans un coin,</p>
<p>Poussant des cris d'effroi qu'on peut entendre au loin,</p>
<p>Et qui peuvent frapper l'oreille maternelle.</p>
<p>Quel est donc son projet?...</p>
<p>Son projet est sublime : Il va remonter libre et leste, puis d'en haut
Hisser en même temps le câble et le fardeau.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 45 —</p>
<p>VIL</p>
<p>Un cri perçant a frappé l'horizon. Les aiglons l'ont ouï du fond de leur
prison, Et le jeune berger, en l'entendant lui-même, Sent que la gravité
du péril est extrême.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 46 —</p>
<p>Manie avec adresse et sans autre embarras, Que de se soutenir, d'une
main ferme et leste, Sur le câble mouvant qu'ébranle chaque geste.</p>
<p>Combat plus acharné que les plus grands combats ! Champ de bataille sur
l'abîme ouvert en bas ! Assaut qui, terminé, soudain se renouvelle, Du
bec contre la hache et du bras contre l'aile !... De ces deux
combattants quel sera le vainqueur ? L'aigle a des ailes... Oui !...
Mais Jeannot a du coeur.</p>
<p>Si l'oiseau carnassier, de sa large envergure, Par des coups répétés lui
fouette la figure, La laboure parfois de ses serres en croc, Et fait
couler son sang sur le câble et le roc, Jeannot, de son côté, vise
l'aigle, le guette, Et quand il passe, avec le fil de sa hachette, Qu'il
lance avec effort, lui casse l'aileron.</p>
<p>L'oiseau, n'ayant qu'une aile, esquif sans aviron, Ne peut se maintenir
au sein de son empire, Et sombre, en tournoyant dans l'air...</p>
<p>Jeannot respire. Il voit son ennemi, qu'il met hors de combat,</p>
<p><pb/></p>
<p>- 47 —</p>
<p>Rouler vers les taillis où son troupeau s'ébat, Et reposer enfin, au
pied de quelque chêne, Son corps qui se hérisse et son aile qui traîne...</p>
<p>VIII.</p>
<p>Jeannot n'est pas sauvé... Le second aigle est là, Volant dans le même
air où le premier vola, Poussant les mêmes cris d'angoisse et de
détresse. . Le sac s'agite ; en bas le blessé se redresse Pour reprendre
son vol sans pouvoir réussir.</p>
<p>Jeannot est las ; il sent sa colère grossir.</p>
<p>La lutte prolongée est une mort certaine.</p>
<p>Il combine ses plans, comme un vrai capitaine,</p>
<p>Dont le hardi coup-d'oeil s'exerce en combattant.</p>
<p>— En appuyant son corps aux flancs du précipice, —</p>
<p>Les attaques de l'aigle et le moment propice.</p>
<p>S'il redoutait l'autre aigle et le premier assaut,</p>
<p>Maintenant il désire en finir au plus tôt.</p>
<p>L'aigle vient, tourbillonne autour de lui, resserre</p>
<p>Ses courbes, pour pouvoir l'atteindre de sa serre...</p>
<p>Jeannot ne bouge pas... L'intrépide berger</p>
<p>Par l'immobilité semble l'encourager.</p>
<p>Il lui laisse enfoncer les serres dans sa tête...</p>
<p>C'est le moment.</p>
<p>Il lance un grand coup de hachette ; Un coup où son bras a mis toute sa
vigueur. L'aigle va suivre l'aigle et le laisser vainqueur...</p>
<p><pb/></p>
<p>— 48 —</p>
<p>Hélas!... L'oiseau s'envole, et dans cette bataille, Le câble seul
reçoit une profonde entaille!... Jeannot s'en aperçoit et ses efforts
déçus Se concentrent, afin de monter au dessus.</p>
<p>La partie où le câble a reçu la blessure, Pour soutenir son corps, a
cessé d'être sûre. Il faut s'élever vite et sans perdre un moment. Mais
ses mains ont besoin de s'ouvrir largement Pour saisir d'autres noeuds
et... la hachette tombe Dans l'abîme... — qui va devenir une tombe !...</p>
<p>Une tombe?...</p>
<p>Oui, Jeannot, que cette perte abat, Ne peut pas soutenir un deuxième
combat.</p>
<p>L'oiseau victorieux l'attaque, le harcèle, Le frappe avec son bec, le
frappe avec son aile, L'aveugle de son vol, l'assourdit de ses cris, Et
fait jaillir le sang de ses membres meurtris, En plongeant dans ses
chairs ses ongles rétractiles.</p>
<p>Jeannot fait, pour lutter, des efforts inutiles. Tout espoir l'abandonne
: il chancelle, il a peur. Ses deux yeux sont voilés de sang et de
vapeur.. Sa tête a le vertige...</p>
<p><pb/></p>
<p>— 49 —</p>
<p>Enfin... — Miséricorde! — Il s'affaisse... il fléchit... Ses doigts
lâchent la corde.</p>
<p>Il tombe dans l'abîme, et heurtant les aiglons, Les entraîne avec lui
dans le fond des vallons, Où son chien, que la mort de ce bon maître
navre, Gémit, comme un enfant, en léchant son cadavre.</p>
<p>IX.</p>
<p>L'aigle, depuis ce jour, n'a plus construit son nid</p>
<p>Dans le creux violé des roches de granit.</p>
<p>Le touriste qui vient dans ces gorges sauvages,</p>
<p>Contempler ce pic nu que heurtent les nuages,</p>
<p>Est étonné de voir, suspendue au rocher,</p>
<p>Une corde que nul n'ose aller décrocher.</p>
<p>Louis METGE.</p>
<p>1891. 4.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 50 —</p>
<p>MEDAILLE DE BRONZE.</p>
<p>En avril. - Après l'hiver. - La fraise. - Adieu. Mon amoureuse.</p>
<p>« Toute ambition allumée Dans notre esprit, brasier subtil, Tombe en
cendre ou vole en fumée. L'amour seul reste... » V, H,</p>
<p>EN AVRIL.</p>
<p>Nous sommes en avril, mignonne, Les lilas partout sont en fleur : Dans
ta chambre, où le soleil donne, Ne sens-tu pas leur douce odeur ?</p>
<p>Oh ! laisse ta fenêtre ouverte ! Jouis de l'air pur du printemps ! Le
ciel est bleu, la plaine est verte, Et l'on n'a pas toujours vingt ans.</p>
<p>Vois cette hirondelle qui passe : La vie a sa rapidité ; L'heure, comme
elle dans l'espace, N'est qu'un point dans l'éternité.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 51 —</p>
<p>Accepte, ô chère bien-aimée, Les dons du présent généreux ; Sois
satisfaite et sois charmée : Ton bonheur sera pour nous deux !</p>
<p>A ton front ne mets pas de rides ; C'est assez des soucis que j'ai De
voir, sur mes projets arides, Combien, hélas ! il a neigé !</p>
<p>Prends tout ce que Dieu t'abandonne : Pour moi, qui me fais un peu
vieux, Je me contenterai, mignonne, D'un reflet d'avril dans tes yeux.</p>
<p>APRES L'HIVER.</p>
<p>L'hiver est mort, tant pis pour lui ! Ne le pleurons pas aujourd'hui,</p>
<p>De changer d'atmosphère.</p>
<p>Oh ! je ne suis pas las de voir Tes pieds tendus au feu, le soir,</p>
<p>Dans tes petites mules, Ni d'entendre en tic-tac marcher, Jusqu'à
l'heure de ton coucher,</p>
<p>L'aiguille des pendules.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 52 —</p>
<p>La vie en commun a mêlé, Dans un baiser renouvelé,</p>
<p>Le souffle de nos âmes ; Le tête-à-tête fut charmant, Et nous savons en
ce moment</p>
<p>Combien nous nous aimâmes.</p>
<p>Mais voici qu'avril éclatant Nous fait un signe et nous attend</p>
<p>Dans les sentes verdies ; Les vierges buissons d'aubépines Valent nos
murs aux papiers peints</p>
<p>De vieilles rapsodies.</p>
<p>Vive avril ! Il grise les sens. Trêve aux parfums amollissants,</p>
<p>Cologne, Chypre, Espagne, Nous irons cette après-midi Respirer dans
l'air attiédi</p>
<p>Les fleurs de la campagne.</p>
<p>J'adore le muguet pimpant</p>
<p>Dont la clochette embaume et pend</p>
<p>Comme des jupes blanches, Et nous en mettrons, si tu veux, Dans l'ébène
de tes cheveux</p>
<p>Avec quelques pervenches.</p>
<p>Oh ! qu'il fera bon vivre ainsi Deux ou trois heures sans souci,</p>
<p>Dans les bois, sur les mousses, Et lorsque nous retournerons, Le soleil
couchant sur nos fronts</p>
<p>Mettra des lueurs douces.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 53 —</p>
<p>Tout ce que nous aurons goûté Sera du bonheur emporté</p>
<p>Au nid qui nous abrite: Les matins sont encor très courts Et nous avons
peu de beaux jours...</p>
<p>Prends ton chapeau bien vite !</p>
<p>LA FRAISE.</p>
<p>J'adore la fraise des bois, La fraise parfumée</p>
<p>Comme les lèvres où je bois Ton âme, ô bien-aimée!</p>
<p>La fraise avec un doigt de vin</p>
<p>— Juste un doigt, quel problème ? —</p>
<p>A quelque chose de divin Comme ton baiser même.</p>
<p>Je l'apprécie en vrai gourmet ;</p>
<p>Je choisis toujours celle Où le soleil du matin met</p>
<p>Sa première étincelle.</p>
<p>Il faut qu'elle reste en la main Pour si peu qu'on la touche,</p>
<p>Et la fraîcheur de son carmin Doit égaler ta bouche.</p>
<p>Fraise, bouche, où vont mes péchés,</p>
<p>Vous faites mon délice Par les charmes que vous cachez,</p>
<p>O doux fruit, doux calice !</p>
<p><pb/></p>
<p>— 54 —</p>
<p>Hélas ! la fraise n'a qu'un temps !</p>
<p>Profitons-en, chère âme !</p>
<p>MON AMOUREUSE.</p>
<p>Mon amoureuse est belle. Rien n'égale sa voix.</p>
<p>— Petits oiseaux des bois, Chantez, chantez comme elle.</p>
<p>Ses yeux ont les reflets Du ciel bleu dans les ondes.</p>
<p>Que ses lèvres sont roses !</p>
<p>— Zéphyres du jardin, Donnez-en, le matin,</p>
<p>ADIEU.</p>
<p>Je savais bien qu'un jour ou l'autre, L'heure pénible sonnerait Où mon
coeur détaché du vôtre, Seul, comme autrefois, s'en irait.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 55 —</p>
<p>Je ne pensais que par votre âme, Je ne voyais que par vos yeux, Et je
trouvais vos goûts de femme Infiniment délicieux.</p>
<p>Vous êtes la chère compagne, L'humble personne comme il faut, Qu'au fond
lointain d'une campagne J'aurais dû rencontrer plus tôt.</p>
<p>Ma vie agréable et modeste</p>
<p>A vos côtés suivrait son cours ;</p>
<p>Vous m'auriez dit tendrement : « Reste ! »</p>
<p>Je serais resté pour toujours.</p>
<p>La séparation est rude, Elle frappe un peu ma raison : J'avais si bien
pris l'habitude D'avoir chez vous mon horizon.</p>
<p>Je revois les jours pleins de charmes, Comme un rosaire aux grains
épars. Je veux pourtant cacher mes larmes... Adieu !... Je vous aime et
je pars!</p>
<p>Max TIPLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCOURS DE POÉSIE LYRIQUE.</p>
<p>MÉDAILLE D'OR.</p>
<p>LES ANCÊTRES</p>
<p>Les peuples ne sont que des familles agrandies.</p>
<p>Chacun d'eux a marché sur le sol que je foule, Et je pose le pied où
s'imprima leur pas. Partout, de tous côtés, se découvrent en foule Des
traces que naguère on ne soupçonnait pas.</p>
<p>Devant les jours anciens que le savant révèle, En redonnant la vie aux
hommes d'autrefois, L'histoire la plus vieille a l'air d'être nouvelle,
Il semble que d'hier datent les temps gaulois.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 57 —</p>
<p>Dans des âges obscurs la chaîne se prolonge... Je vois, se nourrissant
de la chair des aurochs, Le troglodyte, ami de l'ombre, qui se plonge,
Pour trouver un abri, dans les antres des rocs.</p>
<p>Le corps couvert de peaux de bêtes, il essaie</p>
<p>De former un dessin, incorrect et heurté,</p>
<p>Sur quelques fragments d'os ou sur le mur de craie,</p>
<p>Humble ébauche par où l'art pur a débuté.</p>
<p>Mais avant lui, plus loin, je devine et j'évoque, Le coeur plein de
pitié pour ces morts inconnus, Dans le brumeux passé la fabuleuse époque
Où les premiers humains vivaient, faibles et nus.</p>
<p>Dans les bois écrasés et troués par leur masse, Le mammouth gigantesque
et l'antique éléphant Passaient, lourds, dédaigneux de notre pauvre
race, Monstrueux compagnons de l'homme encore enfant.</p>
<p>Les peuples de ce temps sont tombés en poussière. D'eux et de leurs
travaux toujours recommencés Il ne reste aujourd'hui que des armes de
pierre Et quelques ossements presque décomposés.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 58 —</p>
<p>Qui dira les milliers et les milliers d'années S'écoulant comme un
fleuve au cours illimité, Tandis que l'être humain suivit ses destinées
Sur le sol qu'il conquit par sa ténacité ?</p>
<p>Pour lui l'âpre combat se poursuivait sans trêve : L'air impur des
marais, la dent des animaux, S'efforçaient de l'atteindre et d'épuiser
sa sève, Comme s'ils redoutaient d'être un jour des vassaux.</p>
<p>La lutte fut obscure, elle ne fut pas vaine. L'homme en sortit, du Temps
et de la Mort vainqueur : C'est bien le même sang qui circule en ma
veine, Et c'est son souffle encor qui fait battre mon coeur.</p>
<p>Aussi, quand de ces jours je scrute la pénombre, Je suis pris d'un
respect presque religieux... Dans l'abîme sans fond de ces siècles sans
nombre, Mon regard attendri vous suit, ô mes aïeux !</p>
<p>Ed. MAGNIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 59 -</p>
<p>MEDAILLE D'ARGENT.</p>
<p>LAMARTINE</p>
<p>Les siècles auront passé sur la poussière — Et tu vivras toujours !</p>
<p>Fut-il, un jour de mai, visité d'une fée, Le doux prédestiné, l'enfant
miraculeux ? Les vents le berçaient-ils, comme un nouvel Orphée, Sur le
roseau flexible, au bord des grands lacs bleus ? Ou, si l'ayant vu
frêle, oublié dans ses langes, La main froissant des fleurs et les yeux
vers le ciel, Quelque invisible esprit quitta le choeur des anges Pour
le nourrir du divin miel ?</p>
<p><pb/></p>
<p>- 60 —</p>
<p>Roi, certes, il va l'être, — éternel quand tout passe. Roi de par son
génie et non moins par son coeur, Roi, tel que l'aigle altier, alors
qu'il fend l'espace, L'aile sur tout sommet, l'ongle sur tout vainqueur
: Roi de ces pics sacrés que l'orage environne, Roi dont l'éclair sera
le nimbe éblouissant, Roi qui boira le fiel et ceindra la couronne D'où
tombent des gouttes de sang.</p>
<p>Voici l'humble maison au flanc de la colline, Seuil ouvert près duquel
sourit la Charité ; Voici la tour dont l'ombre avec le soir s'incline ;
Les tilleuls, le hameau sous le pampre abrité, Et les boeufs mugissants
et les jougs qu'on attelle... Nid rustique, où depuis ont neigé tant
d'hivers, Mais que garde, éclairé d'une aurore immortelle La mémoire de
l'Univers.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 61 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 62 —</p>
<p>De lui tu fus aimée et restas son amante. Tu te montras en reine, aux
feux de ton écrin, Afin d'attirer mieux l'ardeur qui le tourmente : Tes
Rostres, sous son pied, retentissaient d'airain ; A sa voix les martyrs
peuplaient ton Colisée. Cynthée en pleurs glissait sur les rocs de
Tibur, Tandis que la Sibylle, au seuil de l'Elysée, Murmurait son destin
futur.</p>
<p>Quels frissons inconnus de harpes éoliques Diront ces chants pour qui la
voix n'a point de mot ; Ces chastes voluptés, ces nuits mélancoliques,
Et ce bonheur d'un an qui tient dans un sanglot ? Qui poussera le cri
désespéré de l'âme ? Qui, de sa strophe ailée armera ses défis, Quand la
lèvre cherchant une lèvre de femme Ne presse plus qu'un crucifix ?</p>
<p><pb/></p>
<p>- 63 —</p>
<p>Lamartine, c'est toi !... C'est ta muse inspirée, Alors que repoussé de
sirtes en écueils, Las de rompre aux courants ta foi désemparée, Las de
ne voir flotter partout que des cercueils, Tu saisis, naufragé, la barre
du navire ; Et franchissant la mort d'un bond audacieux, Dans un dernier
espoir de retrouver Elvire, Chrétien, tu jettes l'ancre aux cieux !</p>
<p>Pleurant une ombre et chantant Dieu.</p>
<p>Assez longtemps la France, en fête de l'épée, Avait dans son drapeau
promené le trépas ; Ses flancs meurtris saignaient de quinze ans
d'épopée, Ses lauriers foudroyés s'abîmaient sous ses pas ; Au roc où du
vautour fouilla la serre avide, Prométhée enchaîné mourait, et le canon
Laissait dormir enfin ce monde immense et vide Qu'avait rempli le bruit
d'un nom.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 64 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 65 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 66 -</p>
<p>Oui... tu l'entrevoyais, ta jeune République, Naissant, comme Astarté,
de l'écume du flot... Non plus inassouvie, ardente et famélique, Dont
chaque volupté se solde d'un sanglot ; Mais vierge, mais rêveuse en sa
grâce attendrie. Qui d'un sanglant baiser ayant lavé l' affront, Choisit
pour maître Dieu, la France pour patrie, Et ton nom pour étoile au front.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 67 —</p>
<p>Va, ce jour te sera compté devant l'histoire ! Ton âme y palpita dans
l'âme du pays ; Tu fus le bouclier et tu fus la victoire : L'acier vers
la poitrine, en foudre tu jaillis... Heureux si, dans l'instant où le
peuple l'arbore, L'archange, te couchant sur le sol dépavé T'eût donné
pour linceul ce diapeau tricolore Que ta parole avait sauvé !</p>
<p>L'amertume est au fond des coupes parfumées : La tienne est un calice et
tu dois l'épuiser. Pouvoir, richesse, amour, bonheur, vaines fumées,
Dont la cendre elle-même a fini par s'user ! A ton foyer d'emprunt
s'assoit l'hiver livide ; Nourri du pain amer que le labeur te vend, Tu
vieillis sans enfants, dans une maison vide, Ne vivant plus, te survivant.</p>
<p>Car le chrême d'en haut te manquait : l'infortune ! L'injure du Samien
rend Homère sacré ; Milton, les yeux voilés d'une nuit importune, Dans
l'aurore sans fin est pour toujours entré. L'éclat de Manoël, ta pitié
le lui donne : Toi-même, majesté chancelant sous les ans, Tu nous eus
moins émus, privés de l'Antigone Qui soutenait tes pas tremblants.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 68 —</p>
<p>Ne regrette donc rien : superbe est le poème ! Tu peux te reposer, ô
noble travailleur, Toi que le siècle admire et que surtout il aime, Qui
parmi les plus grands sus rester le meilleur... Toi qui, mieux que ton
or et mieux que ton génie, Nous prodiguas ce coeur fait d'un rayon du
ciel, Dont l'homme a pu presser et tordre l'agonie Sans qu'il en soit
sorti du fiel !</p>
<p>Ch. D'ARGELIÈS.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 69 -</p>
<p>MEDAILLE DE BRONZE.</p>
<p>LES CHÊNES</p>
<p>« O terre de granit recouverte de chênes. » BRIZEUX.</p>
<p>On les voit partout nos vieux chênes, Dans les marais montant des joncs,
Dans les forêts et dans les plaines, Sur les coteaux tout blonds d'ajoncs.</p>
<p>Mêlés aux pommiers dans les chaumes, Dans le val où chante un moulin, Et
rêveurs ils penchent leurs dômes Sur le buisson où dort Merlin.</p>
<p>Rangés autour des clairières, — Vieillards rêvant au temps passé, — Ils
entourent les lourdes pierres Où le sang humain fut versé.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 70 —</p>
<p>Leurs branches sont vertes de mousse, Et le lierre enserre leurs troncs.
Mais sur leurs coeurs le fer s'émousse, La foudre respecta leurs fronts.</p>
<p>Car leurs racines séculaires, Rampant au loin sous les taillis,
Etreignent ainsi que des serres Le coeur de granit du pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 71 —</p>
<p>Pour bien, dans le village, ils ont une chaumière, Où leurs pères sont
nés, un maigre coin de terre, Tout blanc de sarrazin dans la belle
saison. Deux vaches que l'enfant conduit dans la bruyère, Un vieil air
pour plaisir, pour science une prière, Et la lande pour horizon.</p>
<p>Les croupes du Menez sous un ciel bas et sombre,</p>
<p>Les près bleuis d'iris, les chemins creux pleins d'ombre,</p>
<p>Les bois noirs de sapins battus par les antans,</p>
<p>Dans le fond des vallons les étangs qui sommeillent,</p>
<p>Les taillis empourprés où les matins s'éveillent,</p>
<p>Le sauvage parfum des genêts au printemps.</p>
<p>L'oiseau dans le buisson, le ruisseau sur sa pente, La lame aux crocs
d'argent sur la grève écumante, Sur la mer le soleil et son dernier
adieu, Charment de son destin leur âme satisfaite. Leur passage sur
terre est une longue fête Au milieu de l'oeuvre de Dieu.</p>
<p>A l'ombre du clocher où sonna leur baptême, Tranquilles, attendant
l'heure du glas suprême, Ils vivent sur le champ par les aïeux laissé,
Sans faiblesse, suivant comme eux la droite voie, De même que leur soc
dans les guérets qu'il broie, Suit le sillon qu'ils ont tracé.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 72 —</p>
<p>Ils ont de lourds sabots, ainsi qu'au temps des Gaules : Leurs longs
cheveux épars tombent sur leurs épaules; Ils mangent un pain noir ;
pauvres, contents de peu, Ils ignorent de l'or le flétrissant mirage, Et
dans leurs coeurs loyaux, précieux héritage, Ils ont gardé l'honneur et
Dieu.</p>
<p>Aimé MOTTIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>A Moussu Maurice Lasserre, deputat.</p>
<p>LOUS MÈJES</p>
<p>PAR</p>
<p>IMI. AUGUSTIN QUERCY</p>
<p>MEMBRE RÉSIDANT.</p>
<p>Lous Mèjes ou mages, sont des empiriques, des radoubeurs, exerçant leur
profession sans d'autres connaissances qu'une certaine habitude du
métier et le prestige inexplicable dont ils jouissent auprès des
paysans, généralement superstitieux et crédules.</p>
<p>Dans nos campagnes, lou mèje est quelqu'un.</p>
<p>La plupart de ces praticiens routiniers ne savent lire ni écrire ; il en
est, dit-on, de fort habiles, ou qui ont une réputation telle.</p>
<p>Encore de nos jours, et cela dans bien des communes, le paysan, pour
traiter ses bestiaux, s'adressera plutôt au mèje qu'au vétérinaire.</p>
<p>1891. 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 74 —</p>
<p>Aujourd'hui, le vétérinaire est appelé mèje par bien des gens de la
campagne.</p>
<p>Jean GLEYO.</p>
<p>Jean Glèyo, de Lizac, quittabo pas sa crambo, Se, chabal, aze ou bioou,
se fourçabo'n cambo. Sus sas taoulo, en nouyè, mastabo'n tabouret :
Palpabo cado pè. « Lou mal est al boulet Del membre drech, dabans : s'es
delougat un nèrbi,</p>
<p><pb/></p>
<p>- 75 —</p>
<p>Attelas lou douma, marchara coumo'n sèrbi. » E garissio su'l boues lou
nèrbi estrementit : Digus nou se souben que Glèyo aje mentit.</p>
<p>GRILHOUN.</p>
<p>Un joun, de Sa'Micens, un paysan lou ben quèrre. A Mirabèl, lou fa
emplena coumo'n erre : A las Misèros dorm. Lou nemeno pe'l bras, E lou
planto, siès el, dabans un bioou al jas.</p>
<p>— Bostre bioou, es malaou. — Y a loungtens que ba sabi.</p>
<p>— Pas yo. Lou cal gari — M'anirio. — Ba pensabi... Coumo y a'n diables,
que m'attend per me damna,</p>
<p>Y a qu'un pun. — Qu'un? — Per lou gari, lou cal sanna.</p>
<p>— Sanna! Mes toualhounas !!! — Nani. Lou sang l'estouffo.</p>
<p>— Lou sang? N'a pas mangeat uno quitto garouffo Despèy un mes ! — Ba
cal. » Grilhoun lou sanno al blanc ; Am'un engranhèrou, lou bardisso de
sang :</p>
<p>« A. » Lou bioou se met drech. — Jèsus, qu'es flac, pacaire ! Trabalho
pas d'un paouc. — Nou !... bai quèrre l'araire.</p>
<p>— Pouira pas trescamba ! — Laisso lou fa, qu'as paou. (Ajouatat,
trigoussèt l'araire è l'aoutre bioou.)</p>
<p>A calque tens d'aqui, un fustiè, de Sent-Pèyre,</p>
<p>Ben siès el, en plouren. — Que lou diables s'enpèyre,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 76 —</p>
<p>Se caouqu'un m'a pas agachat de missant èl. Per las èrbos, croumpèri à
Cazes un bedèl : Abio'n apetit fol. Aièrc, fèch douos semauos, Ma noro,
lou troubèt al jas, sus de patanos, Buffen coumo'n canou. Biste, lou fa
leba, E despèy, es aqui. — Se fout pas de creba.</p>
<p>— Ni mème y tendrian pas. — Anguen prendre la goutto. N'en prenou tres,
siès, dèx, è sa mettoun en routto</p>
<p>En canten toutis dous, rottes coumo de quils ; Dins l'ostable, Grilhoun,
pot pas dièrbre lous cils.</p>
<p>E sarro — sarraras... — Que fasès??? — Animal, Ba beses pas, sang Diou
!... As poou qu'y fasqui mal ?</p>
<p>— L'escanas ! — Tant milhou : ba beyra se l'escani.</p>
<p>— Mes que, sara plus tens. — Laisso lou fa. —Mor! — Nani. « Oou »
fasquèt lou bedèl. E, suito badalhat,</p>
<p>Degulo uno poumo de tèrro su'l palhat.</p>
<p>— B'as aqui, dis Grilhoun, ço que lou t'escanabo. » De joyo, lou paysan
risio è recanabo.</p>
<p>— Malo Di, qu'abioy poou, quand bous besioy cacha ! Cal beoure un cop. —
Ardit. — Se boulho plus mangea ?</p>
<p>— Bas beyre. » E lou bedèl, estiren sas cars plecos, Mangèt — troulhèt
pulèou ! — siès coups de fabos secos.</p>
<p>COUMBET.</p>
<p>D'un regime passit, bièl debris culetat,</p>
<p>Coumbet, de soun epoco, èro une raletat.</p>
<p>Bilhat dins de drap gourp lis coumo'no relico ;</p>
<p>Et que sus l'emounil reten un cabilhot ;</p>
<p>Debas jusqu'al ginoul ; caoussuro de Granado ;</p>
<p><pb/></p>
<p>— 77 —</p>
<p>Jous soun naout castor bistre è sa jaouno pèrruco,</p>
<p>De lènc, per un cami, ressemblabo'no ruco.</p>
<p>De prèp, besias que'l foc afalquit de soun èl ;</p>
<p>Sus sa facio ruado, en lamo de coutèl.</p>
<p>L'orro fatalitat abio imprimat sa mèrco.</p>
<p>Sas mas, abiou de dets coumo de crocs de cèrco ;</p>
<p>Grand, teougne, arcat, bras loung, rens cintras, bentre crus :</p>
<p>Jamay dins soun oustal, bastit foro'l bilatge,</p>
<p>Digus n'èro dintrat, — digus sabio soun atge.</p>
<p>Es Coumbet, de Rouzet, lou pus famus des très.</p>
<p>Am'l diables, abio fach la pax, ça pares.</p>
<p>Al may plèbio, al mens lou mèje se bougnabo.</p>
<p>Se siès un ennemie lou bugadou pissabo,</p>
<p>Abiou bel fourguinha, bira, leba, cacha,</p>
<p>Rajabo plus. Jettabo sorts è maleflcis</p>
<p>Sas qu'abiou dich mal d'el, denegat sous serbicis :</p>
<p>Lous perdounabo pas ; quand lous toucaba : pan,</p>
<p>Malaous. Al faoure, y fèch sourti lous rens d'un pan,</p>
<p>Per y abe cramat un cagnoutet sus l'esquino.</p>
<p>Un ser, de faquins mountats sus uno bèrlino, Gayots, countens, canten,
anabou'n trin d'ifèr.</p>
<p>— Marchas, marchas, falourds, m'atrapas pas encaro. » E machuguen de
mots estranges, rebessiès, Entrabèrso'l cami de zigs-zags malbersiès.</p>
<p>« Aqui t'arrestaras. » fi de fèt, l'atelage</p>
<p>Que brullabo la routo am'un grand bruch d'aouratge,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 78 —</p>
<p>S'arrestèt as zigs-zags coumo'n cop de fusil.</p>
<p>Lou countro cop, me jetto al mêj d'un camp de mil,</p>
<p>Lous cantaires embriaics, ples de blaous, de majou fflos.</p>
<p>Calguèt desatela, tira traisses è souffles,</p>
<p>Nemena lou chabal, que, tal qu'un bourriquet,</p>
<p>Dabans las regos, s'èro arcat coumo'n piquet.</p>
<p>Aco n'es res.</p>
<p>— Per paouc que tardos trop, la troubaras al lèch.</p>
<p>— Couchara pas sans yo. — Soun cinq ouros è mèjo,</p>
<p>— La plèjo ni may l'ouro, aco me troublo pas. M'en baou ana soulet,
tranquille, al pichou pas, E, se souy las, per moït, farè alto à
Grisolos, Mes, arribarè per soupa. — Caldra que bolos !</p>
<p>— Farè coumo pouirè, ça dirio Poudèyrou : Per arriba pus lèou, prendre
lou carèyrou.</p>
<p>Tant bal que bengos, tu, languiren mens en routo.</p>
<p>— Ba bos ! — Béni. — Te siègui è lou diables se fouto. » Ardits coumo
dous paous que bolou pas dourmi,</p>
<p>Ralho que ralharas, se mettoun en cami.</p>
<p>— Se marchan d'aquel trin, aouras ta soupo cando !</p>
<p>— Bos courre??? Pren moun pal, è bas beyre, coulhoun. » Lou pren...</p>
<p>— Besi plus lou cami ! — Met un lourgnon.</p>
<p>— N'ai pas. — Sièg me, bay...</p>
<p>— Ount ès? T'entendi plus courre!</p>
<p>— Aici, souy. Ten la cano ou te copes lou mourre.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 79 —</p>
<p>— Sac orro Di qu'un ben !... E lou sinti jous pès !!!</p>
<p>— Marcho, è, ... sarro lou pal de poou que se coupès</p>
<p>— Ount s'en, Coumbet ? — Aiciou...</p>
<p>— Tessou de frej !... m'aluco.</p>
<p>Rro'n d'un Diou mous artels !... ai trabucat! — Trabuco, Bougre, tant
que bouldras, mes, largos pas lou pal.</p>
<p>— Tu te foutes de yo, è yo teni lou mal.</p>
<p>— Bèni...</p>
<p>— Besi de luns ! — De luns !... o's qu'uno crugo.</p>
<p>— Y a de luns.—Ount ? — Debas.—Bah. — N'ai pas la bèrlugo ?</p>
<p>— Si...</p>
<p>— Cantou, jous nous aous ! — Aça mes, n'es pas fol ?</p>
<p>— Se bai pas entendut, que me tossou lou col.</p>
<p>— Cour...</p>
<p>— Qu'entendi jous pès ? — Res...</p>
<p>— Passo d'aigo ? Escouto !</p>
<p>— D'aigo !... soumies... bay, marcho...</p>
<p>— Qu'es aquesto routo ! ! !</p>
<p>— La d'en sus. Cour, bay, cour...</p>
<p>— Me recounessi ount loc.</p>
<p>— Se bey be : jous pès, cantou,... y a d'aigo, de foc,... Trabuques... —
Eh pardi, souy fat? — Cour, sans idèyo.</p>
<p>— Te recounestras aro ? Agacho ! — Es pas la glèyo ???</p>
<p>— Pas trop : al reloge, es ouèit ouros manco'n quart.</p>
<p>— Del mati ? — Nou, del ser. Tè, Brandala que passo : Ba, pari, siè'l
Mouchu, prendre sa mèjo tasso.</p>
<p>— Coumbet, s'en pas aiciou, sans qu'y aje quicon !</p>
<p>— Y a tu è yo. — Coumbet, s'en passats en d'acon!!</p>
<p>— Lou diables ba dirio. — Coumbet, es el ou pire !!!</p>
<p>— Bah. — Ount ai trabucat ? — Ba te gaousi pas dire.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 80 -</p>
<p>Es, ou n'es pas bertat??? Y èri pas per ba beyre. Lous Francesens ba
cresou ou fan semblan d'y creyre. E per que, creyre pas quicon qué s'es
passat A dèx lègos al may del brès de Mountamat ! ! !</p>
<p>(Extrait de La Franceso-en-Carci).</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ESPRIT ET LE COEUR.</p>
<p>PROVERBE</p>
<p>Par M. Emmanuel SOLEVILLE,</p>
<p>MEMBRE RÉSIDANT.</p>
<p>AU LECTEUR.</p>
<p>RONDEAU. — PROLOGUE.</p>
<p>D'un court rondeau — peu poétique — Je fais précéder, cher lecteur, Ce
scénario dramatique, Faible ébauche qui, de l'auteur, Porte la marque de
fabrique.</p>
<p>Le sujet n'a rien d'enchanteur ; Le décor est simple et rustique, Et je
t'offre, au lieu de musique, Un court rondeau.</p>
<p>C'est peu. — Mais, libre spectateur, Dans ton vieux fauteuil élastique,
Si l'oeuvre choque ta critique, Tu peux, sans blesser l'inventeur, T'en
tenir, avantage unique. Au court rondeau. 1891.</p>
<p><pb/></p>
<p>PERSONNAGES.</p>
<p>MAURICE DE LA ROCHEMAIRAN. Mme DE VERNEUIL. JULIETTE, sa nièce.</p>
<p>A la campagne, 188...</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ESPRIT ET LE COEUR.</p>
<p>PROVERBE.</p>
<p>Certare ingenio...Cognoscere corde. (LUCRÈCE.)</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE.</p>
<p>Un salon chez Mme de Verneuil,</p>
<p>SCÈNE I.</p>
<p>Mme DE VERNEUIL ; JULIETTE. — Elles font de la tapisserie.</p>
<p>Mme DE VERNEUIL, inspectant Juliette.</p>
<p>Fort bien ! Peut-être un peu de prétention dans la toilette. Mais, en
pareil cas, l'excès est permis. En somme, je suis satisfaite.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Oh ! ma tante</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Mon Dieu ! ce qui t'arrive, mon enfant, est la chose la plus
naturelle... J'ai, pour voisin de campagne, un homme jeune encore, et
portant avec beaucoup de grâce son grand nom et sa grande fortune.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Mais, ma tante...</p>
<p><pb/></p>
<p>— 84 —</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Madame, me dit un jour cet aimable voisin, vous avez — je le sais, pour
l'avoir vue chez ma parente, Mme de Prèmes — une nièce charmante. Si je
pouvais espérer d'être agréé par sa famille, je me tiendrais pour très
heureux de compter au nombre de vos neveux.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Quelle singulière manière de dire les choses !</p>
<p>Mme DE VERNEUIL</p>
<p>JULIETTE, riant.</p>
<p>C'est net et peu voilé.</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 85 -</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Je ne dis pas. Cependant...</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Peut-être bien, car vous ne m'avez encore rien dit de ce qu'est M. de La
Rochemairan.</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>UN DOMESTIQUE, annonçant.</p>
<p>M. de La Rochemairan demande si Mme de Verneuil est visible.</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Certainement. Faites entrer. — Allons, courage, ma jolie enfant ; ne va
pas faiblir au moment décisif.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 86 —</p>
<p>SCENE II.</p>
<p>LES MÊMES; MAURICE DE LA ROCHEMAIRAN, manières très simples avec un
mélange de distincticn.</p>
<p>M. le marquis de La Rochemairan, mon voisin de campagne, et mieux
encore, mon meilleur ami.</p>
<p>MAURICE, posant ses lèvres sur la main que lui tend Mme de Verneuil.</p>
<p>Madame...</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Asseyez-vous, Monsieur. — Ma nièce vous donnera des nouvelles de votre
cousine, Mlle de Prèmes.</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>Mlle de Verneuil voit souvent Mlle de Prèmes ?</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Mathilde de Prèmes est ma plus intime amie, Monsieur ; nous n'avons,
elle et moi, qu'un même coeur.</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>Ah!... (simplement.) Et comment va-t-elle, cette chère enfant ?</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Mlle de Prèmes est toujours vive comme un oiseau et rose comme une
églantine en fleur.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 87 —</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>Tant mieux, tant mieux. Je l'ai toujours aimée. Je me souviens du temps
où, bambins tous deux, nous courions dans les grands bois, les cheveux
en désordre, la joue hâlée par le soleil, baignant nos pieds nus dans
l'eau des fontaines, et cueillant, sur les arbustes du chemin, des
fruits sauvages et des papillons.</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Mais vous ne laissez pas de les courir encore, vos grands bois, avec
bruit de fanfares et de cors.</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>C'est vrai. J'aime beaucoup la chasse.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Je comprends cette passion. Ce n'est que dans cette image de la guerre
qu'un gentilhomme peut trouver une trace des émotions qui agitaient le
coeur de ses ancêtres dans les tournois et les combats contre les
infidèles... N'est-ce pas là, ma tante, la pensée qu'éveille en vous
cette aristocratique récréation ?</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>Pardonnez cet aveu, Madame ; mais les impressions dont parle M!le de
Verneuil me sont complètement étrangères. Lorsque je parcours, le matin,
un champ perlé</p>
<p><pb/></p>
<p>— 88 —</p>
<p>Mme DE VERNEUIL, souriant.</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>Oh ! Madame.</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Je jouais, un jour, devant lui, l'Adélaïde de Beethoven. Il écoutait en
détournant le front, mais j'aperçus, dans la glace, ses yeux humides de
larmes.</p>
<p>JULIETTE, avec une nuance de dépit.</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>Permettez-moi de dire, Mademoiselle, que c'était une erreur de votre
part. J'adore au contraire la musique</p>
<p><pb/></p>
<p>— 89 —</p>
<p>et les musiciens, et la preuve, c'est que j'en élève un grand nombre
autour de moi.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>En vérité ?</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>JULIETTE, riant.</p>
<p>MAUHICE,</p>
<p>Ne jugez-vous point cette musique comme moi ?</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Bah ! Les rossignols ont vieilli ?</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>C'est une façon de parler, ma tante. — Mais cet amour</p>
<p><pb/></p>
<p>— 90 —</p>
<p>des voix de la nature ne m'empêche pas d'admirer les chefs-d'oeuvre de
l'esprit humain.</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Voyons l'anecdote?</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>L'anecdote est connue. C'est l'histoire de l'Athénien qui faisait crier
le verrat sous sa tunique 1.</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Qu'est-ce que cet Athénien?</p>
<p>1 L'anecdote est en effet très connu?. C'est l'histoire du paysan
athénien, qui, après avoir promis d'imiter les cris de la race porcine,
ne trouva rien de mieux que de cacher un jeune verrat sous sa tunique.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 91 —</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>Je ne vous le dirai pas, Madame. J'ai perdu de vue cet épisode de
l'histoire ancienne.</p>
<p>JULIETTE, avec un dépit plus marqué.</p>
<p>MAURICE, s'inclinant.</p>
<p>C'est dès lors un procès jugé d'avance. Quelle est la cause,
Mademoiselle, qui en passant sur vos lèvres, n'y revêtirait cette
séduction qui rend la résistance inutile ?</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Parfait ! — Mais variez votre thème, mon ami ; racontez-nous quelque
épisode de vos lointains voyages.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>M. de La Rochemairan a beaucoup voyagé ?</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p><pb/></p>
<p>92</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>C'est juste.</p>
<p>MAURICE.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 93 —</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Quelle horreur ! Pouvez-vous jouer avec de pareils souvenirs ?</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>M. de La Rochemairan est en veine de paradoxes.</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>Je vous affirme, Mademoiselle, que je crois très sincèrement ce que j'ai
l'honneur de vous dire.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>Prenez garde; vous allez me prouver que j'ai raison.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 94 —</p>
<p>JULIETTE, s'animant.</p>
<p>Raison, parce que vous avez contre vous toutes les opinions.</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>JULIETTE, même jeu.</p>
<p>Pour tout dire, Monsieur, vous êtes misanthrope.</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>Comme vous l'entendrez, Mademoiselle.</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Allons, allons ! Je mets la paix entre les parties. Calmez-vous, mes
enfants. Ne voyez-vous pas que vous avez raison, tous deux ? Hélas ! le
monde, comme toute chose, a ses bons et ses mauvais côtés. Prenons-le
pour ce qu'il vaut, et ne devenons jamais ses censeurs ni ses esclaves.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 95 —</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Eh bien ! Que penses-tu de M. de La Rochemairan ?</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>De M. de La Rochemairan, ma tante...</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Oui. Comment le trouves-tu?</p>
<p>JULIETTE</p>
<p>Je le trouve...</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Trop revenu du bout du monde, n'est-ce pas?</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Du moins pour un homme de son âge.</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Et mes projets?...</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Je m'en doutais.</p>
<p>(Elle se dirige vers Maurice.)</p>
<p>Voyons de ce côté. — Eh bien? que dites-vous de ma nièce?</p>
<p><pb/></p>
<p>— 96 -</p>
<p>MAURICE, froidement.</p>
<p>Votre nièce, Madame? — Je la trouve... charmante.</p>
<p>Mme DE VERNEUIL,</p>
<p>Ce qui veut dire qu'elle vous paraît manquer d'un peu de simplicité. —
Elle est gentille, cependant, cette chère petite.</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>Ravissante. Mais cette éducation du monde, avec ses impressions factices
et ses enthousiasmes d'emprunt, je me suis promis...</p>
<p>(Il s'interrompt.)</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>(Elle descend la scène.)</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>Madame, comprenez-vous d'où vient l'épaisse fumée qui s'élève au-dessus
de ce bouquet d'arbres?</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Où çà? Par là?... C'est dans la direction de la forêt.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 97 —</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>Ah ! Voici Pierre. Il va nous renseigner. (Appelant.) Pierre, qu'est-ce
donc que cette fumée?</p>
<p>VOIX DU DEHORS.</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Oh ! le pauvre homme !</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>Et dit-on si c'est sérieux ?</p>
<p>VOIX DU DEHORS.</p>
<p>Très sérieux. Les gens qui traversent le chemin, crient qu'on a des
inquiétudes sur les petits-fils du vieux fermier et qu'on les croit
enfermés dans la grange en flammes.</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Mon Dieu ! Quel affreux malheur !</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Mais on pourrait les secourir.</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>Il faut du moins le tenter. Hâtons-nous, et Dieu veuille qu'il soit
encore temps de les sauver.</p>
<p>(Ils sortent en courant.)</p>
<p>1891. 8.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>— 99 —</p>
<p>INTERMEDE.</p>
<p>SONNET1.</p>
<p>Lecteur, l'acte suivant, antithèse scénique, T'offre les trois acteurs
reprenant leur caquet Dans le même décor, abri calme et rustique,
Qu'éclaire le soleil, éblouissant quinquet.</p>
<p>Point de coûteux détail ni de gênant paquet : Deux sièges, une table, un
fauteuil élastique, Et les habits du jour, sans un peu de musique. Mais
le site est agreste et le cadre coquet.</p>
<p>1 Faute de musique, le lecteur voudra bien accepter ce sonnet en guise
d'entr'acte.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>— 101 —</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE.</p>
<p>Même décor. — Vingt-quatre heures après.</p>
<p>SCÈNE I.</p>
<p>MAURICE, blessé, endormi sur un fauteuil; Mme DE VERNEUIL ; JULIETTE,
toilette d'une extrême simplicité. — Elles causent sur le devant de la
scène.</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Mon excellent ami ! Comme il est pâle !</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Pourrait-il en être autrement après les émotions de la journée d'hier?</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Non ; Dieu m'accorderait de longues années de vie, que je n'oublierais
jamais ce spectacle déchirant. J'ai toujours sous les yeux cette ferme
dévastée, ces murs s'ècroulant dans les flammes...</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Et la consternation du fermier et de sa fille ! Eperdus, muets
d'épouvante, ils étendaient les bras vers le cercle de feu qui
emprisonnait leurs enfants.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 102 —</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Autour d'eux, les voisins de la ferme contemplaient d'un oeil morne les
progrès de l'incendie.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Mais nous arrivons...</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Moment de suprême angoisse ! M. de La Rochemairan mesure d'un regard
l'étendue du désastre, et, plus prompt que la pensée, se précipite au
milieu des flammes</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 103 —</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Comment décrire alors l'émotion de cette mère ne trouvant que des larmes
pour exprimer sa gratitude ?</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Le vieux fermier, lui aussi, couvrait les enfants de caresses, et dans
la joie de les revoir vivants, semblait perdre le souvenir de sa ferme
incendiée.</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Que dit le docteur de la blessure de M. de La Rochemairan ?</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Ce n'est, grâce au ciel, qu'une brûlure insignifiante. — Mais toi,
Juliette, n'es-tu pas fatiguée par la nuit d'insomnie que tu as passée
auprès de nos chers incendiés?</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Non, chère tante. Votre nièce a plus d'énergie pour le bien que vous ne
pensez. — Ces pauvres gens ! J'ai laissé leurs petits anges assoupis
dans leurs bras. Permettez-moi d'aller voir s'ils dorment encore.</p>
<p><pb/></p>
<p>104 —</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>SCENE II. MAURICE; Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Restez-là. Je vais m'approcher.</p>
<p>(Elle s'assied près de lui.) MAURICE.</p>
<p>J'avais cru entendre la voix de Mlle de Verneuil.</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Juliette est auprès de nos intéressants protégés.</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>Ange de bonté ! — Comment sont-ils, ces braves gens ?</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Très reconnaissants du passé, et très rassurés sur l'avenir. — Mais
parlons de vous. Souffrez-vous de votre blessure ?</p>
<p>MAURICE.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 105 —</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Il est certain que Juliette est parfaite de dévouement.</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Rien ne vous a échappé.</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>Cette conversion était inutile, Madame. Voici longtemps</p>
<p><pb/></p>
<p>— 106 —</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>De remords ! A quel sujet, mon Dieu ?</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Croyez-vous que Juliette en ait gardé le souvenir ?</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>Mme DE VERDEUIL, souriant.</p>
<p>Rassurez-vous, j'aurai votre pardon. Au surplus, j'entends venir ma
nièce. Essayez de l'obtenir vousmême.</p>
<p>(Elle remonte lu scène, il la rencontre de Juliette.)</p>
<p><pb/></p>
<p>- 107 -</p>
<p>SCÈNE III. LES MÊMES, JULIETTE.</p>
<p>(Elle s'aperçoit de l'attention de Maurice.)</p>
<p>Ah ! Monsieur, je vous croyais endormi.</p>
<p>MAURICE, se levant.</p>
<p>Si je ne dors plus, est-ce une raison pour me cacher les qualités de
votre coeur ? Mais j'en ai eu trop de preuves sous les yeux pour que
j'oublie jamais l'impression que j'en ai reçue.</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>M. de La Rochemairan a raison, Juliette, et je te remercie des soins que
tu prodigues aux malheureux que la Providence nous a confiés.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 108 -</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>Si vous saviez, Madame, combien le tableau que vient de tracer Mlle de
Verneuil est d'une vérité prise sur le fait ! Il me rappelle le moment
où, parvenu hier dans la partie de la grange que le feu n'avait pas
encore entamée, j'aperçus les pauvres petits se roulant sur des tas
d'herbes sèches, et contemplant avec plus de surprise que d'effroi les
reflets de l'incendie sur les murs.</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Chères créatures !</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>Le cri que m'arracha ce spectacle les avertit, seul, du danger qui les
menaçait, et les poussant dans mes . bras, me permit de les emporter
jusqu'au lieu où les attendaient les infatigables témoignages de votre
sollicitude.</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>M. de La Rochemairan s'efface, ma tante, pour nous laisser le mérite de
sa belle action.</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>Et je ne fais en cela qu'une chose très naturelle. Vous prisez trop haut
ma conduite d'hier. Ces élans qui nous précipitent partout où un de nos
semblables est en péril, sont moins rares qu'on ne pense, C'est un trait</p>
<p><pb/></p>
<p>— 109 —</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Mais, Monsieur....</p>
<p>MAURICE, avec feu.</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Quelles subtiles distinctions ! Allez-vous recommencer votre
métaphysique d'hier ?</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>Dieu m'en préserve ! Je ne me pardonnerais pas d'offenser une seconde
fois Mlle de Verneuil.</p>
<p>JULIETTE.</p>
<p>Ai-je dit que vous m'aviez offensée ?</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>Non. Mais je le crains et ne veux pas m'y exposer de nouveau. Je suis
trop heureux de voir que nos idées, que</p>
<p><pb/></p>
<p>— 110 —</p>
<p>je croyais opposées, n'avaient entre elles que des différences de
surface. — Vous expliquez-vous, Madame, cette erreur dont je m'accuse ?</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Parfaitement. Vous jugiez de tout hier par l'esprit ; vous en jugez
aujourd'hui par le coeur. C'est le mot de l'énigme : vos sentiments
étaient en harmonie, bien que vos bouches n'eussent pas le même langage.
— Vous aviez posé vos mains sur ce clavier intérieur dont vous parliez à
Juliette, et vous vous étonniez des dissonances qui naissaient sous vos
doigts. Injustes que vous étiez ! Vos rythmes seuls se contrariaient,
mais l'instrument divin était d'accord !</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>Puis-je espérer que Mme de Verneuil apprécie ces... dissonances avec la
même indulgence ?</p>
<p>JULIETTE</p>
<p>Je ne contredis jamais aux jugements de ma tante.</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>Merci, mille fois merci. Si vous saviez combien cette parole me rend
heureux.</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Oh ! de grâce, mes enfants. Je crois que j'aime encore mieux vos
discussions.</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>Je dois me taire, Madame, puisque vous l'ordonnez.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 111 —</p>
<p>Mme DE VERNEUIL, avec une sévérité jouée.</p>
<p>Eh bien ! vous n'y songez pas. Est-ce qu'on dit de ces choses-là...</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>D'accord. Mais vous oubliez, mon ami, des préliminaires indispensables.
Remarquez bien. D'abord l'assentiment de la famille de Mlle de Verneuil?</p>
<p><pb/></p>
<p>— 112 —</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>Vous me ferez la grâce de l'obtenir.</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Ensuite, mon adhésion ?</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>Elle m'est acquise d'avance.</p>
<p>Mme DE VERNEUIL.</p>
<p>Enfin, le consentement de ma nièce ?</p>
<p>MAURICE.</p>
<p>M'est-il interdit de l'espérer?</p>
<p>Mme DE VERNEUIL, regardant Juliette qui s'efforce, les yeux baissés, de
maîtriser son émotion.</p>
<p>Allons ! je ne veux pas jouir plus longtemps de votre embarras. Soyez
heureux, Monsieur ; je vous permets de baiser la main de Mme la marquise
de La Rochemairan.</p>
<p>MAURICE, posant ses lèvres sur les doigts de Juliette.</p>
<p>La maxime dit vrai, Mademoiselle :</p>
<p>LES GRANDES PENSÉES VIENNENT DU COEUR.</p>
<p>15 décembre 1890.</p>
<p><pb/></p>
<p>P. DE LUNEL</p>
<p>DIT</p>
<p>CAVALIER LUNEL</p>
<p>DE MONTECH, TROUBADOUR DU XIVe SIECLE,</p>
<p>PAR</p>
<p>M. Edouard FORESTIÉ,</p>
<p>MEMBRE RÉSIDANT,</p>
<p>LAURÉAT DE L' INSTITUT.</p>
<p>Il est vrai de reconnaître qu'au commencement de ce siècle, Raynouard,
Fauriel, Rochegude, Honorat, MoquinTandon et plusieurs autres, furent
des précurseurs, et ouvrirent une voie lumineuse dans ce chaos de nos
vieux chansonniers du Moyen Age.</p>
<p>L'Ecole des Chartes et les grands maîtres des études romanes, MM. Paul
Meyer et Gaston Paris ont aussi, depuis plusieurs années, par leurs
doctes leçons et leurs 1891. 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 114 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 115 —</p>
<p>Nous émettons surtout le voeu que dans chaque région de la Langue d'Oc,
de la Provence, du Limousin, de la Catalogne même, on sélectionne les
poésies des troubadours originaires de ces diverses fractions de la
grande province romaine. Il serait extrêmement intéressant, au point de
vue des dialectes et des transformations successives de la langue, de
pouvoir posséder, réunies, les productions littéraires romanes d'une
même contrée, du XIIe au XVIIIe siècle.</p>
<p>Nous sommes, en effet, plus riches qu'on ne le croit généralement, et
sans parler des Valès, des Saint-Salvy, des Daubasse et autres modernes,
nous pourrions former une belle couronne poétique avec les oeuvres du
vicomte de Saint-Antonin, que ses amours avec Adelaïde de Penne ont
rendu plus célèbre que son ingratitude envers cette belle dame ; de
Marcabrun, qui fut le plus grand troubadour de son temps, au dire de ses
contemporains, et qui avait été publié par Audric d'Auvillar, un autre
compatriote, dont on devrait recueillir les oeuvres ; avec celles des
deux Durfort, des Turmalek, de Bernard de</p>
<p><pb/></p>
<p>- 116 —</p>
<p>Ce poète est Cavalier Lunel, dont nous essaierons de retracer la
biographie et de faire connaître les oeuvres.</p>
<p>Le manuscrit n° 24,543 de la Bibliothèque Nationale, appelé « le grand
chansonnier La Vallière, » parce qu'il provient de la riche bibliothèque
du célèbre bibliophile, contient les oeuvres de la plupart des
Troubadours provençaux du XIIe et du XIIIe siècle.</p>
<p>Sur les pages blanches de la fin, et dans une demipage du commencement,
une main plus moderne a intercalé six pièces de poésies romanes, dont
les titres nous fournissent un nom et quelques dates.</p>
<p>1 Moncog est une erreur de copiste ; au XIVe siècle le nom de Montech
est écrit Montogium par les notaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 117 —</p>
<p>Dans sa remarquable série de notes sur les troubadours, publiée au tome
X de l'Histoire de Languedoc (édition Privat), M. Chabaneau, auquel nous
sommes redevables d'études très précieuses sur ces matières, cite p. 343
: « Cavalier Lunel de Montech (Tarn-et-Garonne), » parmi les poètes
provençaux dont il donne la liste.</p>
<p>Bartsch, qui a publié, le premier, trois pièces de notre poète dans ses
Denkmaeler et sa Chrestomatie, ne fait que citer son nom, accompagné de
la désignation inscrite en tête de deux pièces : « Cavalier Lunel, de
Monteg, ou de Moncog. »</p>
<p>Et d'abord son nom véritable était Pierre de Lunel. Le nom de Cavalier
était un surnom. La preuve nous en est fournie par un document précieux
que notre savant</p>
<p>1 Lafailte, dans ses Annales de Toulouse, et M. Chabaneau, dans le tome
X de la nouvelle édition de l'Histoire de Languedoc, ont donné de longs
extraits de ces premiers registres des Jeux Floraux de Toulouse.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 118 —</p>
<p>Au folio 7 de ce registre se trouve le texte d.'un accord entre les
Consuls du château de Montech et le curé des églises de cette ville, au
sujet des droits de sépulture et des certificats de mariage. Le curé et
les consuls de Montech, P. Féraud, Raymond Fabre, Arnaud Baconis, J. de
Lespinasse, ces derniers assistés de Me Arnaud de Cazèles, notaire, et
de Bertrand de Lunel, damoiseau, leur syndic ; de noble Aymeric de
SaintAndré, damoiseau ; de Bonet de Rives et de RaymondGuillaume de
Montech, aussi damoiseau, fils de P. Adhémar de Montech. de Guillaume de
Bretes et autres principaux habitants dudit château, acceptèrent le
jugement d'arbitres élus en commun ; et par acte du 13 août 1336, passé
en présence d'André Du Mas et de Raymond Des Combes, notaires, élurent à
cet effet les sages hommes P. Lunel, dit Cavalier, et Hugues de Ferrand,
bacheliers ès-lois.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 119 —</p>
<p>Cet achat et beaucoup d'autres étaient faits par Gervais pour Raymond
Bertrand, qui avec son frère Arnaud, jugemage du Quercy, cherchaient à
augmenter leurs possessions dans Corbarieu, dont ils acquirent plus tard
la plus grande partie de la seigneurie.</p>
<p>De ces renseignements il résulte que la famille de Cavalier était
originaire de Corbarieu ; que le père du poète devait être venu à
Montech pour remplir les fonctions de syndic de cette ville, où Cavalier
était né. Quant au surnom que nous le voyons porter dans tous les actes
de sa vie, nous émettons la supposition suivante qui nous est suggérée
par un acte d'Etienne Du Mas.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 120 —</p>
<p>Cette découverte de l'origine de la famille Lunel nous ayant reporté à
Corbarieu, nous avons consulté la Monographie de cette seigneurie par M.
Moulenq, et nous y avons retrouvé Bertrand Lunel 1, que l'auteur classe
parmi les nombreux gentilshommes qui y possédaient des directes, des
rentes et cens de diverses natures.</p>
<p>Dans la Charte de Coutumes accordée aux habitants par les seigneurs, en
1269, un Raymond Lunel est cité le second parmi les plus qualifiés
gentilshommes (donzels) de cette ville 2.</p>
<p>Acte du 10 février 1345. — Reconnaissance par Raymond de Lunel d'une
vigne au Touron.</p>
<p>Corba1 archéologique de Tarn-et-Garonne, t. VIII, 1880, Corbarieu et ses
seigneurs, fol. 21.</p>
<p>2 Moulenq, Corbarieu et ses seigneurs,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 121 —</p>
<p>rieu d'une vigne au terroir del Py, confrontant avec : Vineam Joannis
Lunelli.</p>
<p>Acte du 23 mai 1353. — Le même Jean de Lunel reconnaît tenir une vigne à
La Regine, dépendant d'Arnaud Bertrand.</p>
<p>Raymundus Lunelli, 12 deniers d'oublies.</p>
<p>Johannes Lunelli, 21 deniers d'oublies.</p>
<p>Le même, 18 deniers d'oublies.</p>
<p>Heredes Bemardi Lunelli, 10 sols 8 deniers d'oublies.</p>
<p>Johannes Cavallerii, 6 deniers.</p>
<p>Après ces constatations, nous croyons pouvoir affirmer que
l'identification de notre poète est complète, et qu'il appartient bien à
cette famille, qui habitait Corbarieu au XIVe siècle.</p>
<p>1 Moulenq, Documents historiques sur le Tarn-et-Garonne, Puylaroque.</p>
<p><pb/></p>
<p>siècle il avait trois églises, et son unique rue, vestige de l'antique
cité, est encore appelée « rue des Orfèvres 1. »</p>
<p>La première pièce connue de Cavalier, datée de 1326, porte un titre où
il est dit clerc ; plus tard, une autre nous apprend qu'il est docteur
en lois. C'est donc indiscutablement notre personnage, et nous pourrons
désormais le suivre dans sa carrière littéraire, qui commence en 1326,
juste la même année qui vit la première assemblée publique de la
nouvelle Société des Sept troubadours de Toulouse. Il est donc permis de
supposer que Lunel devait être un des écoliers de cette Université, qui
prirent part au mouvement littéraire suscité par la Compagnie naissante
et aux Concours institués par elle.</p>
<p>Cette poésie a pour titre : « L'Ensenhamen del Guarso, fach l'an de
Nostre Senhe M. CCC. XX e VI, lo cal fec Cavalier Lunel, de Monteg,
clerc. »</p>
<p>Es ausic dire ques avetz D'En Amanieu</p>
<p><pb/></p>
<p>— 123 —</p>
<p>Que d'amor s'apelava'l Dieu, Com essenhec</p>
<p>La donzela que lo siguec El escudier.</p>
<p>No avia volgut fossem essemps,</p>
<p>se promène et rencontre un valet, un beau garçon : Que foc asautz et
gracios.</p>
<p>et lui fait mille compliments après l'avoir salué : El capayro del cap
ostec.</p>
<p>Ces « ensenhamens » sont d'autant plus précieux qu'ils nous fournissent
des détails aussi précis que minutieux sur les moeurs des seigneurs au
Moyen Age. Ici nous trouvons énumérés avec complaisance tous les devoirs
du varlet :</p>
<p><pb/></p>
<p>— 124 -</p>
<p>De sa molher te guararas,</p>
<p>E sobre tot Ques am lhies no parleses mot.</p>
<p>Le varlet doit préparer les lits, dresser la table, et n'y prendre place
qu'après y avoir été invité ; il doit être honnête, défendre les
intérêts de son maître.</p>
<p>En suivant ces conseils il sera bon garçon :</p>
<p>Et sit seras, Car crey que retengut auras So qu'ieu dig ay.</p>
<p>El me rendec Cent merces e poys s'en anec Vas lo Duguat.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 125 —</p>
<p>de la pièce ayant pour titre : Canso de comparacios, où il chante les
perfections morales et les beautés physiques d'une dame.</p>
<p>Chansos es dictatz que d'amors Principalmen e de lauzors Deu tractar am
bels mots plazens V o VII coblas retenens, O VI e vol so per dever Aytal
coma vers deu haver 2.</p>
<p>1 Au Moyen Age, l'avantage de jouir de la juridiction ecclésiastique, du
bénéfice de clergie, faisait que la plupart des titulaires d'offices
comme avocats, notaires, professeurs de l'Université, étudiants,
médecins ou légistes étaient clercs. A la fin du XIVe siècle ils purent
obtenir la permission de se marier. Ce fut — comme on le verra — le cas
de Lunel.</p>
<p>2 Leys d'amors, 1, 354.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 126 —</p>
<p>La strophe est une alternance de rimes encadrées et croisées qu'on
nommait cobla crotz encadenada 1.</p>
<p>Aisel que a fag</p>
<p>sirventes e so</p>
<p>autre et totas</p>
<p>e vers e dansas</p>
<p>bel cristalh, e dur[ec] be X ans e poys,... no el laysset Mon Bel
Cristalh e pres senhal al Honor de la Verges Maria e Gaujos Palaytz.</p>
<p>Cette note signifie en substance :</p>
<p>En effet, quoique nous retrouvions encore plus tard, mais une seule
fois, la tornade Mon Beau Cristal, Lunel ne fait plus que des satires
contre les déportements de ses contemporains ou des poésies religieuses.</p>
<p>Ces sortes de ritournelles étaient très variées : Mos bels castels (mon
beau château) ; Mos ferms governs (mon</p>
<p>1 Legs d'amors, I, 240.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 127 —</p>
<p>ferme gouvernail) ; Palays d'onor (palais d'honneur) ; Resplandens lums
(lumière resplendissante).</p>
<p>La strophe employée dans ce sirventés est celle que les Legs d'amors (p.
166-167) nomment singulières ou capcaudadas : « Si la segonda cobla
comensava per aytal acordansa que finis a la premieira, mas que noy
hagues mas dos bordos solamen accordans... son dichas capcaudadas. »</p>
<p>Ho flors odorifera Prestans consolamens Rosa salutifera Dans magnum
juvamen, etc.</p>
<p>Elle a pour titre :</p>
<p>« Canso de Nostra Dona, de luy meseys, facha l'an M. CCC. XXXVI 1. »</p>
<p>1 M. Chabaneau fait observer que le frère Raimond de Cornet, de
SaintAntonin, en composa aussi une dans la même langue. (Rev, des Lang.
rom., 1889, p. 115.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 128 —</p>
<p>Comme chacun sait, et selon les règles du genre, le sirventés traite</p>
<p>de maldig general,</p>
<p>Per castiar cels que fan mal, O de fag mantas vetz de guerra Ques deu
far en alcuna terra 1.</p>
<p>Ces couplets sont écrits dans la même note et le même esprit que la
pièce précédente :</p>
<p>1 Legs d'amors, I, 354.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 129 —</p>
<p>Enfin, la dernière oeuvre — par sa date — que renferme le Recueil
Lavallière, a pour titre : « Sirventesc de luy meseys fac el meseys an,
lo cal fec al temps de la mortaudat et de la mala carestia. »</p>
<p>« On ne doit point s'étonner de la mortalité et de la famine, car la
fausseté et les mauvaises pensées infectent l'air, qui fait périr les
gens et les récoltes. »</p>
<p>1 Leys d'amors, I, 174,</p>
<p>2 Id., I, 270.</p>
<p>1891. 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 130 -</p>
<p>En effet, au cours de notre transcription du Livre de comptes des frères
Bonis, nous trouvâmes f° 100 v°, la mention suivante, au compte de
Gaillard Grimoard, seigneur de Reyniès, près Montauban, cousin des
Grimoard, de Montbeton, canton de Montech.</p>
<p>« Finat fo per tot en XVI escut, an M° de Monbeto per davant M° Cavalier
Lunel, ofesial de Montalba, loscal XVI escut me bailec, etc »</p>
<p>1 Legs d'amors, I, 244.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 131 —</p>
<p>Quelques années après la peste noire, nous trouvons Cavalier Lunel en
possession d'une notoriété littéraire considérable, puisqu'il figure
parmi les maîtres de la Gaie Science.</p>
<p>On y lit, en effet : « Per so que las ditas leys fosso per certas
rubricas ordinadas e corregidas, e per certs libres divizadas, quar a
penas obra noela se pot far al comensamen, ayssi del tot complida que no
sia deffectiva d'alcuna causa, e no haia mestiers d'alcuna reparatio.</p>
<p>« E aysso trobam per aquels que premieramen fero legs e decretals per
amor d'aysso, per los savis e discrets mantenedors de l'an M. CCC. LV,
so es a saber :</p>
<p>« Mossen Cavalier de Lunel, doctor en leys.</p>
<p>« Mossen Bartholi Yzalguier, cavalier.</p>
<p>« Mossen P. de la Selva, licentiat en legs de Samatan.</p>
<p>« Mestre Johan de Seyra, bachelier en leys.</p>
<p>« Bertran del Falgar, donzel.</p>
<p>« Mestre Ramon Gabarra, bachelier en leys.</p>
<p>« Germa de Montaut, mercadier... »</p>
<p>Comme on le voit par cette citation, Cavalier était le premier du
Gonsistoire de la Gaie Science, et c'est un de ceux qui « firent lois et
décrets » poétiques, ou tout au</p>
<p><pb/></p>
<p>— 132 — moins les firent faire par Me Guillaume Molinier, leur chancelier.</p>
<p>Es obra de gran pes,</p>
<p>s'empressa de prendre conseil des Mainteneurs, dont il cite les noms
avec éloges :</p>
<p>Si quem poyran acoselhar En compilar glosas e testz.</p>
<p>Plus loin, dans une ênumération des Mainteneurs, il fait de Lunel
l'éloge suivant :</p>
<p>Al reveren e noble dictador, Doctor en leys, d'amors conservador Mossen
nomat Cavalier de Lunel, Am paramen et sobre naut castel Del gay saber
ques a bos fayzt s'aten, E tant que ha bon laus de tota gen.</p>
<p>Cette citation si formelle nous prouve, en outre, que Lunel était
considéré comme le rempart et la citadelle du Gai Savoir.</p>
<p>La carrière poétique de notre compatriote ne dut pas s'arrêter là. Il
serait curieux de rechercher parmi les archives des Jeux-Floraux ou dans
les Recueils manuscrits de cette société du XIVe siècle, quelles sont
les oeuvres de Lunel dont on pourrait lui restituer la paternité ;</p>
<p><pb/></p>
<p>— 133 -</p>
<p>d'autre part, nos archives n'ont pas dit leur dernier mot sur ce
personnage et sur son rôle comme chef de l'Officialité.</p>
<p>Malheureusement, si, d'un côté, il est assez difficile de compulser les
registres des Jeux-Floraux, de l'autre nous ne possédons pas les
archives de notre Officialité antérieurement au XVIe siècle.</p>
<p>Dans ces registres (le premier tenu par Fortanier Du Puy, notaire de
Montech en 1375; le second par B. de Blanc, en 1381), nous trouvons de
nombreuses traces de notre poète et de sa famille.</p>
<p>Un acte du 18 décembre 1382 nous apprend, en outre,</p>
<p><pb/></p>
<p>- 134 —</p>
<p>que Cavalier Lunel avait été marié, et nous donne le nom de sa femme. En
voici le texte (Reg. Blanc, fol. CXIII) :■</p>
<p>RECOGNITIO PECUNIE.</p>
<p>Bosonis Lunelli.</p>
<p>Anno loco et regnante quibus supra, die XVIII mensis decembris, domina
Ramunda de Malichico, relicta domini Cavalerii Lunelli, doctoris quondam
de Montogio, grate recognovit se habuisse et integre recepisse a nobili
Bosone Lunelli, domicello, dicti loci, presente, videlicet quatuor decem
florenos auri de Francia, boni ponderis et legalis, de majori summa in
qua dictus Bosius (sic) sibi domine Ramunde tenebatur, cum instrumento
inde recepto per magistrum Ramundum Pascalis, notarium olim habitatorem
de Montogio, ut ibi fuil dictum, et ex causa in eadem contenta, de
quibus quidem quatuor decem florenis dicta domina Ramunda a dicto Bosio
se contenta tenuit et ipsum absolvit et portare guirentiam promisit,
etc. Pro quibus obligavit bona sua, elc, et renunciavit omni jure, etc.,
et concessit fievum bonum justum, etc. Testes sunt Hitierus de Raunhaco,
domicellus; Bernardus Maurini; burgensis; dominus Stéphanus Pelissa, de
Montogio habitatores.</p>
<p>En voici la raison :</p>
<p><pb/></p>
<p>- 135 -</p>
<p>Or, Boson de Lunel, lui aussi, vend divers immeubles également situés
dans le fort antique de la ville de Montech.</p>
<p>De ce voisinage, de cette communauté d'origine d'immeubles ne peut-on
pas inférer que W. de Malichic était le beau-frère ou le neveu de la
femme de Cavalier, et, par conséquent, l'oncle ou le cousin de Boson?</p>
<p>Ce procès et la transaction précitée se rapportent évidemment au
règlement de la dot de la veuve de Cavalier Lunel.</p>
<p>Du reste, comme dernière preuve nous indiquerons le fait que Boson de
Lunel, dans divers actes, prend le titre de Domicellus. (Blanc, fol.
XLVIII, XCI, etc.), et le 29 mai 1377 (Dupuy, fol. XII) celui de
docteur. Il fut également consul de Montech en 1381, pendant que les
Anglais tenaient la campagne autour de cette ville. Le registre du
notaire Blanc nous l'apprend : C'est d'abord la note suivante (f°
XLVIII) malheureusement écrite en sommaire avec des etc. nombreux :</p>
<p>DOMINORUM GONSULUM DE MONTOGIO.</p>
<p>Anno loco et régnante quibus supra (1381) die XI mensis septembris,
nobiles Bosius Lunelli, domicellus, Guillelmus de Manso et Miquael de
Castaneto, cumconsules de Montogio, excusaverunt se pluribus probis de
Montogio de hoc : videlicet si volebant sufertamt 1 cum Auglicis de
Bosia (?) vel non, et in</p>
<p>1 On appelait sufferta un tribut forcé payé par les villes au parti
vainqueur pour éviter le pillage.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 136 —</p>
<p>casu quod vellent, quod haberent, aliter dimiterent etc.; debent tradere
instrumentum ordinatum. Testes fuerunt Guillelmus de Malichico,
Stephanus de Carbona, Arnaldus Bonelli, Arnaldus Capelle, Johannes
Ohampberti, alias Daralh, de Montogio et plures alii dicti loci.</p>
<p>Les fonctions de consul, pendant ces années de guerre et de troubles,
n'étaient pas des sinécures ; Boson de Lunel voulut s'en décharger, mais
d'après un autre acte du même notaire (f° CXII), il dut les conserver
sur les instances de vénérable et discret homme Raymond de Rolland,
bachelier en lois, lieutenant du vénérable et circonspect homme Jean de
Mayrinhac, licencié en lois, conseiller et juge de Villelongue pour le
roi de France.</p>
<p>Voici la teneur de cet acte :</p>
<p>REQUESTA CONSULUM DE MONTOGIO.</p>
<p>« Eadem die (14 juin 1382), Bos Lunelli, Arnaldus Blanchi, consules pro
se et aliis consulibus de Montogio, exhoneraverunt. se de officio
consulatus dicto domino locumtenenti, eo quod ipse habebat electionem
consulum modernorum, et quod ipse publicaret eo quod villa de Montogio
extabat in magno periculo gentium armorum patriam discurrentium : qui
dominus Iocumtenens respondit quod uterentur sive fungerintur de dicto
officio predicti consulatus, quod ipse eos confirmabat in eodem offlcio
licet dicti consules protestabant semper et recusabant dicto offlcio uti
et exhonerando se de eodem, etc. Fiat instrumentum cum consilio
sapientium. Testes fuerunt Domini Johannes de Luqueto rector, Aymericus,
Gualhardus de Sancto Andrea, domicellus dicti loci.</p>
<p>Nous trouvons encore, dans un acte de 1377 (Dupuy, fol. XXVII), le nom
de « Petrus Lunelli senior. » Est-ce notre poète? rien ne peut l'indiquer.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 137 —</p>
<p>Le nom de Cavalier Lunel une fois sorti de l'oubli, où il gisait depuis
le XIVe siècle, il est probable que quelque document d'archives viendra
compléter ces notes biographiques.</p>
<p>En attendant, nous croyons devoir publier ses oeuvres, car elles ont une
véritable saveur et elles présentent un intérêt particulier.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 138 —</p>
<p>La langue romane ayant alors, pour ainsi parler, fait peau neuve, parut
tellement rajeunie, qu'on eût dit une nouvelle venue.</p>
<p>Et cependant il n'en est rien, car si au lieu de lire le roman du Moyen
Age comme il est écrit — ce qui est une faute absolue — on donne aux
voyelles leur valeur exacte, l'intelligence des textes est
considérablement facilitée.</p>
<p>Qu'on nous pardonne cette digression qui nous a écarté de notre conclusion.</p>
<p>Sur les six pièces que contient le chansonnier Lavallière de la
Bibliothèque Nationale, cinq ont été publiées : trois par M. Bartsch
dans ses Denkmaeler, et deux par M. Chabaneau et par M. Appel. La
sixième, celle sur la peste noire, est inédite.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 139 —</p>
<p>publication spéciale fort peu répandue en France. Quant aux textes
donnés par MM. Chabaneau et Appel, ils sont très exacts, malgré les
défectuosités des manuscrits.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'ESSENHAMEN DEL GUARSO,</p>
<p>Fach l'an de Nostre Senne M. CCC XX e VI,</p>
<p>Lo cal fec CAVALIER LUNEL, de Monteg, clerc.</p>
<p>Bibl. nat., ms. La Yallière, n° 22,543. f°s 140-141 1.</p>
<p>L'autrier, mentre ques ieu m'estava Solet e fortment cocirava</p>
<p>Dins en mon cor De mi dons quem fasia for,</p>
<p>Que de lonc temps No avia volgut fossem essemps</p>
<p>Entr' ambedos, Estan en aissi cociros,</p>
<p>Per un cami 10 Vi que tot drech venc enta mi 2</p>
<p>Us bels guarsos Que foc asautz e gracios</p>
<p>A mon semblan ; Quar al desse quem fo davan</p>
<p>Mi saludec, El capayro del cap ostec ,3</p>
<p><pb/></p>
<p>— 142 —</p>
<p>E va mi dir :</p>
<p>— « Senher, de que avetz cocir,</p>
<p>Ni com anatz 20 Aissi, que gentils hom siatz, Ses companho ? » — Es ren
que tant cortes somo 4. : Com el fe mi,</p>
<p>Saludey lo tot atressi E dishi le :</p>
<p>— « Companhs, ieu no dopti de re,</p>
<p>Si sols me so, Car companhos yeu auria pro</p>
<p>A mon plaser ; 30 Mas a nhot, ca[n] m'aniey jaser,</p>
<p>Ieu fuy iratz, Per que mi soy plus Ieu levatz,</p>
<p>Quem deportes E mos mais plus tost quem laishes,</p>
<p>Quem te fort greu. E car tornar m'en poiria Ieu</p>
<p>Dins mon castel, Ades me platz e m'es plus bel</p>
<p>— et vint me dire : — « Seigneur, quel est le sujet de votre peine,</p>
<p>— et pourquoi allez-vous — ainsi, vous qui êtes gentilhomme, —sans
compagnon ?» — Rien ne fut plus courtois. — Comme il avait fait pour moi
; — je le saluai tout ainsi — et je lui dis : — « Compagnon, je ne
crains pas — d'être seul, — car j'aurais. assez de compagnons — si je'
voulais ; — mais cette nuit quand j'allai me coucher, — je fus affligé,
— c'est pourquoi, je me suis levé plus tôt,</p>
<p>— pour m'égayer- et pour que mon mal plus tôt me laissât, — qui me tient
fort grevé. — Et comme je pourrais m'en retourner bientôt</p>
<p>— en mon château, — maintenant il me plaît et m'est agréable —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 143 —</p>
<p>Tot sol anar ; 40 Per que no volgra 5 amenar,</p>
<p>Que fos iratz, Home lhun, que mal companhatz</p>
<p>Fora de me. » — Es adoncas el per merce</p>
<p>Mi preguet mot, Que si m'avia dig degun mot</p>
<p>Quem desplagues, Ques a perdonar le volgues,</p>
<p>Som dish, per Dieu, 50 Es adoncx le vauc dire ieu :</p>
<p>— « Re nom desplatz Que m'aias dig, ans fort me platz.</p>
<p>E preguit' trop Qu'en est cas tels quens es tan prop</p>
<p>Anes am me, Es aqui tu dinnaras te</p>
<p>En trop bel loc. » — — « Senher, dis el, ieu vos die d'oc,</p>
<p>Car solassar 60 Vos vuelh, es am vos trop parlar,</p>
<p>Si vos sap bo. Senher, silh que passat ne so</p>
<p>d'aller tout seul ; — parce que je ne voudrais conduire — étant affligé
— aucun homme, qui serait mal accompagné— par moi. » — Alors, lui par
merci — me pria instamment, — que s'il m'avait dit quelque mot — qui
m'eût déplu, — je voulusse bien lui pardonner,</p>
<p>— me dit-il, pour Dieu ! — Alors je lui dis :— « Rien ne me déplaît</p>
<p><pb/></p>
<p>- 144 —</p>
<p>Antiquamen, An fag man bel ensenhamen,</p>
<p>Ben ho sabetz, Es ausic dire ques avetz 6</p>
<p>D'En Amanieu Que d'amor s'apelava l' Dieu,</p>
<p>Com essenhec 70 La donzela que lo siguec 7</p>
<p>E l' escudier; E car a mi major mestier</p>
<p>Ques ieu agues, Me faria ieu com [cortes ?] 8</p>
<p>Am tot senhor E car lhun temps [a servidor] 9</p>
<p>Degus guarsos Non ac que fos ni pros ni bos,</p>
<p>Vuelh vos preyar, 80 Senher, quem denhetz ensenhar,</p>
<p>Com captendré ; E car ieu, senher, de cert sé 10,</p>
<p>Que lhuns noms natz No foc anc pus aventuratz</p>
<p>D'amor ni d'als Que vos etz, ni foc plus liais</p>
<p>anciennement — ont fait maint bel enseignement, — vous le savez bien —
j'ai ouï dire que vous avez connaissance — d'Amanieu — qui d'amours,
s'appelait le dieu — comment il enseigna — la demoiselle qui le suivit —
et l'écuyer (aussi) ; — et, car j'en ai plus grand besoin — que jamais,
— je resterais volontiers — en domestique courtois chez un seigneur
quelconque,— et comme jamais — aucun valet — il n'y eut qui fût preux et
bon ; — je veux vous prier, — seigneur, que vous daigniez m'enseigner, —
comment je me conduirai, — car, je sais, bien certainement, — qu'aueun
homme né — ne fut oncques plus compétent — d'amour ou d'autre chose, —
que vous l'êtes, et ne fut plus loyal, —</p>
<p><pb/></p>
<p>- 145 -</p>
<p>Ni pus valens Ni d'amor no foc pus jauzens</p>
<p>Ni foc plus guays, 90 Ades doncx vos deu plaser mays</p>
<p>Qu'aisso fassatz ; E car, senher, vos es senatz,</p>
<p>Podetz ho far, Sieus platz, e faretz von lausar</p>
<p>A totas gens. » — — « Amicx, sapchas, ges ta grans cens</p>
<p>Ni ta grans bes, Com tu dises, en mi non es</p>
<p>Ni la mytat ; 100 Mas poyshas que tu m'as preguat</p>
<p>Ques ieu do t'en, Faray ho volontieramen,</p>
<p>Si sav en rre.</p>
<p>Premieramen acocelh te Que tal cenhor</p>
<p>Causiscas don ajas honor, E guarda cuy 11 :</p>
<p>ni plus vaillant — ni d'amour ne fut plus heureux, — ni fut plus gai, —
donc il doit vous être plus agréable, — de faire cela : — Et comme,
seigneur, vous êtes sensé — vous pouvez le faire, — si cela vous plaît,
et vous en serez loué — par toutes gens. » — « Ami, sache que si grand
sens — ni si grand bien, — comme tu le dis, ne sont en moi, — pas même
la moitié ; — mais puisque tu m'as prié — que je t'en donne —je le ferai
volontiers — si je le sais. Premièrement je te conseille — que tel
seigneur — tu choisisses dont tu aies honneur, — fais bien attention à
ton choix ; — 1891. 11.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 146 —</p>
<p>Que cant auras estat am luy</p>
<p>Dos mes o tres, 110 Que poishas no lot' covengues</p>
<p>Ges a laishar. Vuelhas trastotas vetz be far</p>
<p>Unadamen, Car ieu aug dir cominalmen</p>
<p>De tot guarsso, Com non pot trobar degun bo,</p>
<p>Mas quant, viij. dias. Encaras te prec may que sias</p>
<p>Ben arnezatz 12, 120 Car trop ne seras miels prezatz</p>
<p>E milhs cabitz. Tos 13 arnes sia bels e politz,</p>
<p>E guara't be Que no l'enpenheses per rre,</p>
<p>Si far o potz.</p>
<p>Per rre dal mon no sias lotz,</p>
<p>Mas bo mayti Te leves e vay ton rossi</p>
<p>Veser que fa.</p>
<p>que quand tu auras été avec lui — deux, ou trois mois, — et que tu ne
lui conviennes plus — il ne te faille le laisser. — Veuilles toujours
bien faire — régulièrement, — car j'ai ouï dire communément — de tout
valet, — qu'on ne peut en trouver un bon, — que pendant huit jours. —
Encore, je te prie instamment d'être — bien harnaché, — car plus en
seras mieux prisé — et mieux traité.</p>
<p>— Que ton harnais soit brillant et poli, — et garde-toi bien — de le
mettre en gage pour rien, — si tu le peux.</p>
<p>Pour rien au monde ne sois paresseux, — mais, bon matin</p>
<p>— lève-toi, et va a ton cheval — voir ce qu'il fait. —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 147 —</p>
<p>130 E si davan manjar non ha,</p>
<p>Tu dona l'en, E vay lo reguardar soven.</p>
<p>Estai detorn, E can veyras un pauc lo jorn</p>
<p>Escaudurar, Mantenen tu Tiras frenar</p>
<p>E torcar l'as. E poyshas cant torcat l'auras 14,</p>
<p>Vay estujar 140 Lo baylador, poys abeurar</p>
<p>Lo vay dese Es un pauc tu menaras le.</p>
<p>Poys en apres Tu l'ishuguaras be los pes</p>
<p>E tot cant ha ; Car sapchas trop miels n'estara 15.</p>
<p>Ostat 16 lo fre, De la civada pren desse</p>
<p>Un plen boishel 150 E porguaras la el cruvel</p>
<p>E dona l'en. Aisbi continuadamen</p>
<p>Fay cascun dia ;</p>
<p>Et s'il n'a rien dans la mangeoire, — donne-lui en, — et va y veiller
souvent. — Ne t'en éloigne pas, — et quand tu verras un peu le jour —
s'échauffer, — alors tu iras lui mettre la bride — et le nettoyer, — et
puis quand tu l'auras nettoyé,— va ranger—le balai (?), puis le faire
boire — va aussitôt — et un peu tu le conduiras [promener]. — Puis après
— tu lui essuieras bien les pieds — et tout ce qu'il aura [de mouillé];
—car, sache-le, il sera bien mieux. — Le frein étant ôté, — prends
aussitôt d'avoine — un plein boisseau — et nettoie-la au crible — et
donne lui en. — Ainsi de même — fais chaque jour ; —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 148 —</p>
<p>Mas si en loc anar devia</p>
<p>Que trebalhes, Doas vetz covendria s'abeures ;</p>
<p>E not desmenbre, Mas la civada te remembre.</p>
<p>E poys lo ser 160 Tu Tiras autra vetz vezer,</p>
<p>Els pes curar E poys bona litiera 17 far,</p>
<p>Pessan trop be. De la civada e del fe</p>
<p>Li met davan. Lo liam nol laishes ges gran,</p>
<p>Car gran enog Li poiria far; vay-lo, la nog,</p>
<p>Veser soven. 170 Trastot aquest guovernamen</p>
<p>Li te, l'ivern. Car sapchas ques autre guovern</p>
<p>Le fay Testieu En aiso c'un pauc plus a brieu</p>
<p>L'abeuraras, El sostre que Testremaras</p>
<p>Sus 18 la calor. Per so qu'aja plazer major.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 149 —</p>
<p>Aisho faras, 180 Trastot lo remanen tendras</p>
<p>Qu'e dig desus. D'aisho no ti vuelh parlar plus,</p>
<p>Car tos senhors Te dira lo costum el cors</p>
<p>De seu caval. Per que d'aisho dire not cal,</p>
<p>Qu'enogz 19 séria.</p>
<p>Mas que te prec per cortezia,</p>
<p>Ques enujos 190 No sias per rre ni fastijos,</p>
<p>Car no val rre Guarsos ni autre, per ma fe,</p>
<p>Can fastig ha. Am la maynada estay pla</p>
<p>De ton senhor, Per que puescan major lauzor</p>
<p>De tu portar 20 ; E no los vuelhas mal mesclar,</p>
<p>Sino qu'ilh fesso</p>
<p>Mais, je t'en prie, par courtoisie, — ni ennuyeux, — ni dédaigneux ne
sois en rien — car cela ne vaut rien — pour un valet, ni pour personne,
par ma foi, — d'avoir du dédain. — Sois bien avec la famille</p>
<p><pb/></p>
<p>— 150 —</p>
<p>200 Tal rre don dan li percacesso</p>
<p>A luy y als seus, Es adoncas lo laus er teus,</p>
<p>Sapchas de cert. Not redas valen ni espert</p>
<p>Ni ufanier Ni not fassas pas bobancier</p>
<p>Ni orguolhos ; Car si tu es valens ni pros</p>
<p>Ni afortit 210 As lo cor, tiey fag e tiey dytz</p>
<p>O mostraran. Not plassa per rre lhun enguan,</p>
<p>Ni not peleges, Ni re dal autru non evejes 21,</p>
<p>Ni sias parliers, Car sapchas ques hom lauzengiers</p>
<p>Parlan asegua Tal rre, don nays poys granda bregua</p>
<p>E gran mazan. 220 Non ânes ges tavernajan,</p>
<p>Ni en lhun loc No seguas VI, femnas ni joc,</p>
<p>— et alors tu en seras loué, —sois-en certain. — Ne te vante pas d'être
vaillant, ni habile, — ni fanfaron, — ne sois pas vantard, — ni
orgueilleux ; — car si tu es vaillant et prudent, — et si courageux</p>
<p>— est ton coeur, tes faits et dires — le montreront. — Ne te plais en
rien a aucune tromperie. — Ne te querelle point. — N'envie point chose
d'autrui, — ne sois pas babillard,— car, sache que le menteur ■—• en
parlant invente — des choses dont plus lard vient grande noise</p>
<p>— et grand tumulte. — Ne va point dans les tavernes, — ni en aucun lieu
— ne t'adonnes point au vin, aux femmes, ni au jeu.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 151 -</p>
<p>Ans t'en estranhes. Amb avols homes not companhes,</p>
<p>Car ton dan far Te faran; guarat de beudar,</p>
<p>Si potz per rre, Car ton pretz perdrias al desse :</p>
<p>Per que t'en guara.</p>
<p>230 Trop te vuelh may preguar encara Que cocentir Not fes lhuns homs as
enantir</p>
<p>Femna que sia, Especialmen si servia Cel am qu'estas.</p>
<p>De sa molher te guararas,</p>
<p>E sobre tôt Ques am lhies no parleses mot,</p>
<p>Mas a prezen; 240 S'iest en Tostal, entramet t'en,</p>
<p>E de dinnar Sapjas trop ben aparelhar,</p>
<p>Si mestiers es.</p>
<p>Mais écarte-t'en. — Ne fais pas ta compagnie des mauvais, — car ton
dommage — ils te feront faire. Garde-toi de t'enivrer, — si tu peux,
pour rien, — car ton prix tu perdrais aussitôt ; — c'est pourquoi tu
t'en garderas.</p>
<p>Je te veux prier encore davantage. — Que personne ne te fasse consentir
a déshonorer — quelque femme que ce soit, — surtout si elle est au
service — de celui que tu sers toi-même.</p>
<p>Garde-toi de sa femme, — et surtout ne lui parle guère, si ce n'est en
présence [d'autres personnes] ; — si tu es en la maison, occupetoi, — et
le repas — sache fort bien appareiller, — si tu en es chargé.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 152 -</p>
<p>A taula no ti métras ges</p>
<p>Ni manjaras, Tro ton senhor servit auras</p>
<p>A son plaser, Sino qu'el te fesses seser,</p>
<p>Y hadoucx lo cre. 250 A taula te pregui per rre</p>
<p>No t'acocelhes Am los autres, ni no rechinhes,</p>
<p>Qu'aquo esta pietz.</p>
<p>E sit cove a far los lieytz,</p>
<p>Quels fassas Ieu, Polidamen e non ges greu</p>
<p>E ses rrenar.</p>
<p>Lhun temps no vuelhas murmurar,</p>
<p>Si Dieus t'ahon; 260 Que si trastotz los ayps del mon</p>
<p>En tu avias, Sapchas que tu re no valrrias</p>
<p>A dar n'en 22 metre, Si eras renos; e si trametre</p>
<p>A table, je t'en prie, jamais — ne te mêle de donner des avis — aux
autres, ni ne récrimine, — c'est pire.</p>
<p>Et s'il t'incombe de faire les lits, — fais-les vite, — avec goût, sans
ennui — et sans bougonner.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 153 —</p>
<p>En degun loc Te vol, e tu li diguas d'oc,</p>
<p>Ses devinar Dizen : « Ja no poyre trobar,</p>
<p>Si'm trametetz, 270 Senher, aquo que vos voletz,</p>
<p>Doncx semlans es Qu'oms de noalha pies</p>
<p>Qui es aytals.</p>
<p>A ton senhor sias liais</p>
<p>E vertadiers ; E sit baila de sos deniers,</p>
<p>Ques en mescomte Not trobe, sit demandai comte,</p>
<p>Deguna vetz. 280 Es adoncas si sap ton vetz,</p>
<p>Amarat plus E vendras plus tost al desus,</p>
<p>Si aisho fas.</p>
<p>Desobre tôt te guararas Que de sson dreg</p>
<p>— en quelque lieu — dis : oui — sans chercher. — En disant : « Je ne
pourrai trouver — si vous m'envoyez, — seigneur, ce que vous voulez, » —
alors il semble bien — qu'an homme qui est tel — soit plein de paresse.</p>
<p>A ton seigneur sois fidèle — et véridique ; — et s'il te confie son
argent, — que nul mécompte — il ne trouve, s'il te demande compte, —
jamais. — Donc s'il connaît ton habitude, — il t'aimera davantage, — et
tu te feras bien voir — si tu agis ainsi.</p>
<p>Par dessus tout tu te garderas ■— que plus que son droit —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 154 —</p>
<p>As home de neguua leg</p>
<p>No layshes tan Ques hom dishes que per enguan</p>
<p>Ho avias fag ; 290 Car trop esta e mal e lag,</p>
<p>Cant a degu Laysha hom so ques es d'autru,</p>
<p>Si feu non es.</p>
<p>Messonjas no Taportes ges,</p>
<p>Qu'avols mestiers Es d'orne, cant es messongiers</p>
<p>Ni retenir No sap so que auzira dir</p>
<p>Ni recomtar. 300 Vuelhas totas vetz escotar</p>
<p>So qu'om dira, Per que ho retraguas plus pla ;</p>
<p>Car trop es bel.</p>
<p>Si tu veses de teu capdel, Qu'anar volgues</p>
<p>Mensonges ne lui rapporte pas, — c'est un vilain métier — non seulement
d'être menteur — mais de ne savoir retenir— ce qu'on entendra dire— ou
raconter [de mensonges]. —Veuille toutefois écouter —-ce qu'on dira, —
pour que tu le rapportes au mieux — car c'est fort bien.</p>
<p>Si tu comprends que Ion seigneur, — veuille aller —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 155 —</p>
<p>En loc, vejas si ferrat es,</p>
<p>Ni si falh rre Al caval, e vay lo desse</p>
<p>Aparelhar, 310 Ni si la cela falh, borrar.</p>
<p>Tôt ton arnes Reguarda si parelhat es</p>
<p>Ni si t'en falh E fay Tadobar tot a talh</p>
<p>Que n'ajas bregua. Lo liam p[ren] e ben lo pleguaï 3,</p>
<p>Que deseubutz No sias, e can seras mogutz,</p>
<p>Si es iratz 320 Ton senhor, e tu sias paguatz</p>
<p>E sias joyos; Lhun tems no sias trobatz iros,</p>
<p>Mas que parlan Anes am luy e solassan</p>
<p>Vay-le al las Totas vetz, e not fassas las.</p>
<p>E si rreguart Ton senhor ha deguada part,</p>
<p>quelque part, vois si son cheval est ferré, — ni s'il lui manque rien</p>
<p>— et va aussitôt — le préparer, — si la selle a besoin de rembourrer,</p>
<p>— Tout ton harnais vois s'il est prêt, — et s'il manque quelque chose</p>
<p>— fais l'arranger complètement — afin de ne pas avoir d'accident. —
Prends la longe et bien la plies; — que tu ne sois pas déçu, —et quand
tu seras en route, — si ton seigneur est en colère, — toi au contraire</p>
<p><pb/></p>
<p>— 156 —</p>
<p>Estay membratz 330 E sias ben apparelhatz E fay com pros. Non ajas lo
cor als talos, Ans sias premiers.</p>
<p>Lhun temps non anes volontiers</p>
<p>Senhor mudan, Si no qu'am lhuy fesses ton dan.</p>
<p>Y adoncx part t'en ;</p>
<p>E no l'anes ges mal dizen,</p>
<p>Car lag esta, 340 D'un senhor, cant hom servit l'a,</p>
<p>Quin ditz poys mal. Ans te die be, si Dieus me sal,</p>
<p>Que ja cresutz Non seras e pus mal volgutz ;</p>
<p>Per qu'o enten : Not metas am sson malvolen</p>
<p>Ja per estar, Car si po[i]ria cocirar,</p>
<p>Que sit partias 350 De lhuy, qu'aytal meseys farias,</p>
<p>Y ashi ton laus</p>
<p>— sois avisé— et sois bien préparé, — et agis courageusement [pour le
défendre] — N'aies pas le coeur aux talons, — mais sois le premier. —
Jamais n'ailles volontiers — changeant de seigneur, —sinon qu'avec lui
tu éprouves du dommage,— alors va-t-en; et ne va pas en dire du mal, —
car c'est laid, — d'un seigneur qu'on a servi, — de dire du mal après
[l'avoir quitté], — Mais je t'assure, Dieu me sauve, — que lu n'en seras
pas cru — et que tu seras plus mal vu ; — c'est pourquoi, écoute ; — ne
te mets pas avec son ennemi, — jamais pour y rester, — car il pourrait
penser — que si tu le quittais —tu ferais de même [pour lui], — ainsi tu
perdrais ton renom,</p>
<p><pb/></p>
<p>- 157 -</p>
<p>Perdrias, per que ieu no t'o laus ;</p>
<p>Ans te die be Qu'entr' amdos metas tot lo be</p>
<p>Que tu poyras. Novelas tu aportaras</p>
<p>Gaujozamen E degun temps iradamen</p>
<p>Tu non vendras. 360 Si aisho fas, en guanharas</p>
<p>L'argen que fo Laishatz a trastot bon guarso</p>
<p>Ques hom trobes. Ben auray gaug si tu el es ;</p>
<p>E sit seras, Car crey ben retengut auras</p>
<p>So qu'ieu dig ay. Aras es ben oras oymay</p>
<p>Que non intrem 370 Dins lo castel, que nos dinnem,</p>
<p>Car pro parlat Avem. E can nos fom dinnat,</p>
<p>El me redec</p>
<p>— c'est pourquoi je ne te le conseille pas, — mais je te dis bien</p>
<p>— qu'entre eux deux tu mettes tout le bien — que tu pourras.</p>
<p>— Les nouvelles tu apporteras — joyeusement, — et jamais ennuyé</p>
<p><pb/></p>
<p>Cen merces, e poys s'en anec</p>
<p>Vas lo Duguat 24, Que Pog W[ilhem] 25 assetiat</p>
<p>Avian Frances, Lo cal tenio los Angles.</p>
<p>E per queus membre, 380 So [fo] fag el mes de setembre</p>
<p>Que comtan gens XX. e VI. e M. e CCC.</p>
<p>cent mercis, et puis s'en alla — vers le Duché — où Pech-Guilhem assiégé
— par les Français, — était défendu par les Anglais. — Et pour qu'on
s'en souvienne, — cela fut fait au mois de septembre — que nous comptons
— 1326.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANSO DE LUY MESEYS DE COMPARACIO B. N. ms. La Vallière, 22,543, f° 4
r° 26.</p>
<p>Si com lo jorns mot clars e resplandens Cominalmen platz may quel jorn
plujos, Tot en ayshi vostre cors gracios, Dona gentils, platz mays a
tropas gens Que res del mon ; quar en vos resplandish Fina beutatz,
queus fay tan gracioza Que totz aymans, vos miran, s'esjausish, Don say
que n'es manhta dona gilosa.</p>
<p>II. Si com del ram, can n'ieysh la flor[s] holens, E de la flor yesh
fruytz mot saboros, Tot enayshi fis aymans pren de vos Hodoran gaug,
Dona, tant etz plasens, Qu'en vos lauzors e pretz e joys florish, Don
yesh honors e vida fructuoza,</p>
<p>Comme du rameau, quand en sort la fleur odorante, — et de la fleur sort
le fruit savoureux, — ainsi le fin amant prend de vous — joie odorante,
madame, tant vous êtes plaisante, — qu'en vous fleurit louange, prix et
joie, — dont sort honneur et vie fructueuse,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 160 -</p>
<p>Per que sabers am deport s'espandish 16 Per tot lo mon, flors humials
amoroza.</p>
<p>III. Com dins la mar esta Taygua vivens Que noy defalh, ni fec lhunas
sazos, Tot enaishi vostre cors es hondos</p>
<p>De gaugz, de joys, de sabers e de cens, Quels fis aymans cascun jorn
avantish, Pros es humils, e lhun temps no s'espoza, Ni per donar say ni
lay no tarish, 24 Car de valor etz guaya mars hondoza.</p>
<p>IV. Si com deu trop esser us homs dolens, Can petit sap, es esta for
doptos,</p>
<p>E deu parlar davan clercx autros (?) De gran saber, ayshi fort soy
[temens], Es ay gran dol, per que mos cors marish, Car dech preyar vos
qu'etz tant poderoza ; Mas no se ges, que sabers me falhysh, 32 Car de
gran cen veg ques etz trop autoza.</p>
<p>— c'est pourquoi le savoir avec « déport » se répand — par tout le
monde, humble fleur amoureuse.</p>
<p>Comme doit être un homme dolent, — quand il sait peu et reste fort
craintif, — s'il doit parler devant des clercs autorisés</p>
<p>— par grand savoir, ainsi je suis très troublé — et j'ai grand peine, et
c'est pourquoi mon coeur tremble, — quand je songe que je dois vous
prier, vous qui êtes si puissante ; — mais je ne sais vous prier, car le
sens me manque, — et de grand sens je vois que vous êtes très élevée.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 161 —</p>
<p>V. Com del solhelh, qu'es mot clars e luzens, Hem per sos rais enluminat
sa jos, E jes nol pot corrompre locx brumos, Tot enayshi, Dona pros
avinens, Vostra beutat[z] los aymans esclarsish, Don so joyos, menan
vida pompoza; Mas jes per so vostre pretz nos delish,</p>
<p>40 Can mal vos ditz Tavols gens en vejoza.</p>
<p>VI. Dona, tostemps am totz mos pessamens Cor avinen, humil, aurai per
vos 27 Vos hondraray coma fizels e bos, E guardaray totz vostres
mandamens, Car en vos res lhun temps nos s'escursish, Dona prezans, de
far totz bes ginhoza, Tant que la gens de far [be] 28 s'afortish, 48 Car
ve de vos qu'etz tan meravilhoza.</p>
<p>Mos bels Cristalhs, lo meu cor s'adurmish De gran plaser, miran vos
qu'etz audoza29...</p>
<p>Comme du soleil qui est fort clair et brillant, — nous sommes par les
rayons illuminés ici-bas, — et que ne peut le corrompre un lieu brumeux,
— tout ainsi, Madame, sage, avenante, — votre beauté éclaire les amants,
— dont ils sont joyeux, menant belle vie ; — mais pour cela votre gloire
ne se détruit pas, — quand de vous parle mal la méchante gent envieuse.</p>
<p>1891. 12.</p>
<p><pb/></p>
<p>CANSO DE NOSTRA DONA, DE LUY MESEYS</p>
<p>FACHA L'AN M e CCC e XXXVI</p>
<p>Bibl. nat., ms. La Vallière, n° 22,543, f°s 142 30.</p>
<p>I. Ho flors hodorifera, Prestans cossolamen, Roza salutifera,</p>
<p>Dans magnum juvamen, Removens pestifera, Tu Claude foramen Dantium (?)
mortifera, 8 Et eorum agmen.</p>
<p>II. Ho luna clarissima,</p>
<p>Plebens vie portum, (E) Stella fuguatissima,</p>
<p>Timoratus ortum, Domina sanctissima, Infundas in ortum Nostrum, tu
piissima 16 Tuorum consortum.</p>
<p>III. Ho sol magni luminis,</p>
<p>Mundum fulgurantem, [O] porta solaminis, Et te deprecantem Fac in unda
fluminis Rectum adorantem, Et tue dulcedinis 24 Reddas sasciantem(?).</p>
<p><pb/></p>
<p>— 163 —</p>
<p>IV. Ho fons scicientium Maximi dulcoris, Castrum fugiencium,</p>
<p>Mater Salvatoris, Solamen timencium,</p>
<p>Pons firmus amoris, Da nobis solacium 32 In omnibus oris.</p>
<p>V. Ho mater Altissimi, Sponsa fllialis, Generis magnissimi</p>
<p>Ortusque reguallis, Sint tui miserimi, Flos imperialis, Boni(s)
protectissimi 40 Ab omnibus malis.</p>
<p>VI. Ho tu, mons salvificus, Nobilis regina, [Et] lucens vivificus,</p>
<p>Fructuoza spina</p>
<p>Et liber autenticus,</p>
<p>Humilis sarcina,</p>
<p>Sis nobis mellificus</p>
<p>48 Atque medicina.</p>
<p>VIL Ho castrum leticie,</p>
<p>Spes (?) desolatorum Aula pudicicie,</p>
<p>Prebens viam morum, Advocatricx gracie,</p>
<p>Mater orphanorum, Da lumen justicie, 56 Amor (?) peccatorum.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 164 —</p>
<p>VIII. O virgua fructificans,</p>
<p>Habens florem</p>
<p>magnificans</p>
<p>riguorem (?)</p>
<p>Consilium (?) clarificans</p>
<p>viguorem (?)</p>
<p>fructificans</p>
<p>64 dulcorem.</p>
<p>IX. Ho clam aperiens</p>
<p>Januam regualem, Et caste custodiens</p>
<p>Aulam virginalem, Sis nobis prospiciens Et da nobis talem Mentem,
extrahiciens 72 Affectum carnalem.</p>
<p>X. Ho pulcra et pulcrior Inter omnes natas, Félix et felicior.</p>
<p>Es inter beatas, Sis nobis prochnior,</p>
<p>Ut reddas mundatas Illi qui est celcior 80 Animas turbatas.</p>
<p>XI. Ho flumen clarissimum, Irrigans mundana, Tumens cor fldelium</p>
<p>Ad spernendum vana, Cor et mentem omnium</p>
<p>Pecatorum sana, Ut quisque ad ultimum 88 Sit in via plana.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 165 -</p>
<p>XII. Ho virguo, flors humilis, Sancta, casta, pura, Alta, leta, nobilis,</p>
<p>Inârmorum cura, Nostra vita debilis In tua sit cura, Ut tu, res
amabilis, 96 Sis nostra mensura.</p>
<p>XIII. Ho manna mellifica, Dulce saciatrix, Puella deyfica,</p>
<p>Celis imperatrix, Pecata mortifica, Ros auxiliatrix, Et post nos
vivifica, 104 Virguo dominatrix.</p>
<p>XIV. Ho tu, magna domina, Cujus fuit fructus Mundo prebens lumina</p>
<p>Vere benedictus, Da nobis solamina,</p>
<p>Ut reddatur victus Dans nobis gravamina 112 Hostis maledictus.</p>
<p>XV. Ho magni concilii Virgo glorioza, Mater alti gaudii,</p>
<p>Multum fructuoza, Tu flors puri lilii,</p>
<p>Benedicta toza (?), Nostri sis auxilii 120 Semper amoroza.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 166 —</p>
<p>XVI. Ho tu, prebens dulcia, Virginum lucerna (?), Magni regis solia</p>
<p>Regensque superna, Nostra toile vicia,</p>
<p>Rosa sempiterna (?), Et duc nos ad gaudia 128 Celorum eterna. Amen.</p>
<p><pb/></p>
<p>SIRVENTESC DE LUY MESEYS FAC EL MESEYS AN.</p>
<p>(Bibl. Nat. ms. La Vallière, n° 22,543, fol. 14131.)</p>
<p>I. Mal veg trop apparelhar</p>
<p>Los reys de venjar la mort</p>
<p>Que Dieus sufric a gran tort,</p>
<p>Per que nos pogues salvar.</p>
<p>Mar be lor veg ajustar</p>
<p>Tezaur e deniers tot jorn</p>
<p>Es estar a gran sojorn, 8 E pro manjar e durmir.</p>
<p>II. Semla vuelhan escarnir</p>
<p>Jhesu-Crist, car fan semlan</p>
<p>Ques ilh passaran onguan</p>
<p>O l'autre ses tot mentir.</p>
<p>E can vesol temps venir,</p>
<p>Ilh alonguan 32 d'un an may</p>
<p>Es aishi per vay no vay 16 Lo santz passatges 33 se pert.</p>
<p>Il semble qu'ils veuillent se moquer — de Jésus-Christ, car ils font
semblant — de vouloir passer [en Terre Sainte] cette année, — ou l'autre
sans mentir. — Quand ils voient le moment arriver, — ils retardent d'un
an de plus — c'est ainsi que, par va et ne va pas, — le saint passage se
perd.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 168 -</p>
<p>III. Ilh se cujan trastot cert, So crey, vieure longuamen, Mas a for de
l'autra gen Moro be li plus espert. Can Dieus aura pro suffert, El se
venjara de totz,</p>
<p>Que lor tolrra filhs e botz 24 Es aishi vieuran am dol.</p>
<p>IV. Es ieu ja veg com se vol Venjar de sos enemicx.</p>
<p>Don veg far manhs cops e picx E mayns locx anar a sol. E doncx canha
razos toi, Que son passat dels ans M[ial], De venjar da la gen vial 31
32 Quens an mort Nostre Senhor ?</p>
<p>V. Rasos es, car ponch d'amor A Jhesu Crist no portam ; Ans plus las
rictatz amam No fam Nostre Salvador.</p>
<p>E par que tot jorn am lor</p>
<p>Ils se croient tous bien certains, — je pense, de vivre longuement,</p>
<p>— mais comme les autres gens, — meurent bien les plus habiles.</p>
<p>— Quand Dieu aura assez attendu, — il se vengera d'eux tous, — il leur
prendra leurs fils et leurs neveux ; — ainsi ils vivront dans le deuil.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 169 —</p>
<p>Estam, cometen baratz. Que per aver las rictatz 40 No temem ni Dieu ni rre.</p>
<p>VI. Ja lhun temps mays re de be No farem en aquest mon, Que falcetatz
nos coffon E renhar am mala fe. Que Ihuns en l'autre no cre Neysh am
carta de sagel, No presantz 35 los sayntz del cel,</p>
<p>48 Tant en las rictatz ardem.</p>
<p>VII. Per guerrejar no valem Un caitieu petit denier, Que tug cays em
mercadier E poys gentils nos fazem. E cavalguar no sabem, Si no que los
pes mirem Doncx cossi guerrejarem? 56 Que gens falh saber... 30</p>
<p>— nous commettons des tromperies — pour avoir les richesses ;</p>
<p>— nous ne craignons ni Dieu ni rien.</p>
<p>Jamais plus rien de bien — nous ne ferons en ce monde, — Car la fausseté
— et vivre avec mauvaise foi nous confond. — L'un en l'autre n'a
confiance, — pas même avec charte scellée,</p>
<p>— nous ne prisons pas les saints du Ciel, — tant nous avons d'ardeur
pour les richesses.</p>
<p>Pour guerrover nous ne valons — pas un mauvais petit denier, — marchand
quasi tous nous sommes — et puis nous nous disons nobles. — Et
chevaucher nous ne savons, — si ce n'est pour regarder nos pieds. — Donc
comment guerroyerons-nous ? — Car les gens se trompent...</p>
<p><pb/></p>
<p>— 170 —</p>
<p>Gaujos Palaytz, si prendem La crotz, e poys que laishem Las rictatz, nos
passarem De la, ses far gran demor.</p>
<p>Molhers nos fan mudar cor, Per que mal nos combatrem, Ens fan so que
promezem Passar, tan fort las crezem.</p>
<p>Joyeux palais, si nous prenons — la croix, et puis que nous laissions —
les richesses nous passerons — outre[mer] sans grand retard.</p>
<p>Les femmes nous font changer le coeur, — c'est pourquoi mal nous
combattrons, — et nous font oublier ce que nous — avons promis,
tellement fort nous les croyons.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERS DE COBLAS ESPARSAS D'EN CAVALIER DE MONCOG</p>
<p>DOCTOR EN LEYS.</p>
<p>(Bibl. Nat., mss. La Vallière, fol. 4 37.)</p>
<p>Totz hom que vol en si governamen, Aishi deu far com li pasible fan, Que
si pren tort ho damnatge mot gran, Esperar deu loc e temps covenen ; Car
mot de Ieu sonta 38 doblar poiria, Per qu'esperar hom deu sa bona via,
Qu'om miels venjar se pot en be suffrir Que no fay cel que son cor vol
complir.</p>
<p>II. Totz hom que vay sa volontat seguen Sera caytieus, si vieu per temps
avan ; Car volontatz vay tot 39 lo cen guastan E fay voler so que razos
repren. Per que si fay so que vol a ssa guia,</p>
<p>Tout homme qui veut agir sagement, — doit faire ainsi que font les gens
paisibles, — que s'il lui arrive tort ou grand dommage, — il doit
attendre le lieu et le temps convenable; — car facilement il doublerait
sa honte, — c'est pourquoi on doit attendre sa bonne voie, — qu'on se
venge plus sûrement par la patience — que ne fait celui qui veut suivre
l'impulsion de son coeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 172 —</p>
<p>Laysha per fort so que be far deuria, Es enaishi fa ssi mot escarnir, 16
Car a razo nos laisha corregir.</p>
<p>III. Home parlier degus hom no Tenten</p>
<p>Son cor canh l'a, car tot jorn vay parlan. E li bon fag van home
demostran E li fat dig van cascun jorn menten. Per qu'om voler no deu
ponch sa paria, Car messongier lo fay la parlaria E poys layro, car hom
que sap mentir 24 Vol Ieu panar, car sap s'en gen cubrir.</p>
<p>IV. Los homes fals pot hom demes la gen Conoycer Ieu, solamen al semlan,
Car trastot so qu'om fara lauzaran E poys detras home van escarnen. As
aitals platz, qui so mal dan fazia, Car so trachor e pie de gran falcia :</p>
<p>— il laisse par force ce qu'il devrait bien faire, — c'est ainsi qu'il
se fait bien railler, — car par la raison il ne se laisse corriger.</p>
<p>Personne ne connaît du menteur — le coeur, car il parle toujours. —Et
les bonnes actions vont montrant ce qu'est l'homme — et les sottes
paroles vont chaque jour mentant. — C'est pour cela qu'on ne doit point
vouloir le fréquenter ; — car son bavardage le rend menteur— et puis
voleur; car celui qui sait mentir— voudra facilement voler, car il sait
bien se défendre.</p>
<p>Les hommes faux peuvent, parmi les autres,—être connus vite, seulement à
l'apparence,—car tout cequ'on fera ils loueront,—et puis derrière, ils
se moqueront de vous. —A de tels hommes il est agréable si quelqu'un
faisait son dommage — car ils sont traîtres et pleins de fausseté;</p>
<p><pb/></p>
<p>— 173 —</p>
<p>Mas hom trob be pot as aitals guandir, 32 Que fassa be, qui los vol far
languir.</p>
<p>V. Ades pot hom conoycer a prezen Amic, qui l'a, can falh ni tan ni can
; Car fis 40 amicx vol castiar celan, El enemicx dis ho publicamen.
L'amicx ha dol, qui ditz una folia, E l'enemicx ri de la musardia ; Per
qu'om no deu d'autre son amic dir,</p>
<p>40 Si nol repren, can lo veyra falhir.</p>
<p>Mos Bels Gristalhs, a vos no platz bauzia, Car vos etz fons hon totz bes
multiplia ; Per que mon vers prec vulhatz retenir, Que si re y falh quel
vulhatz corregir.</p>
<p>— mais on peut très bien se garantir d'eux, — qu'on agisse bien si on
veut les faire languir.</p>
<p>On reconnaît surtout — le vrai ami lorsqu'on se trouve en défaut</p>
<p>— car il veut reprendre son ami en secret, — l'ennemi le fait
publiquement. — L'ami est désolé si vous dites une folie, — et l'ennemi
rit de votre sottise ; — vous ne devez pas dire d'un autre qu'il est
votre ami, — s'il ne vous reprend quand il vous voit faillir.</p>
<p><pb/></p>
<p>SIRVENTESC DE LUY MESEYS,</p>
<p>Lo cal fec al tems de la Mortaudat e de la mala carestia.</p>
<p>Bibl. nat., ms. La Vallière, n° 22,543, f°s 142.</p>
<p>I. Merevilhar no devo pas las gens Si mortaudatz es e gran carestia, Car
falcetatz es avols pessamens Qu'es entre nos los aires enficia, Si que
per fort l'ayres enficiatz Corromp las gens, per qu'es grans mortaudatz,
E poys los frugz, si que defalhizos</p>
<p>8 Es de totz bes per totas regios.</p>
<p>II. De totz bos faytz es oy defailhimens, E de tot mal es gran plentatz
tot dia, Ques oy no val ni fes, ni sagraments, Ni santz del cel,
amistatz, ni paria. Cant us hom es en gran necessitatz</p>
<p>Les gens ne doivent point s'étonner — s'il y a mortalité et grande
cherté (de vivres), — car la fausseté et les mauvaises pensées — qui
sont parmi nous infectent l'air, — en sorte que l'air est fortement
infecté, —corrompt les gens, d'où provient grande mortalité, — puis les
fruits tombent : — de telle façon qu'il y a disette de tous les biens
par tous les pays.</p>
<p>De toutes les bonnes actions il y a aujourd'hui disette, — et de tout
mal il y a toujours abondance ; — car aujourd'hui ne vaut la foi ni le
serment, — ni saints du ciel (?) amitié ou parenté. —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 175 —</p>
<p>Guatges val may que no fay amistatz, E trop val may fortz obliguacios 16
Que parentatz quant hom es sofrachos.</p>
<p>III. Los faytz, els digs, e los cociramens Ha cascus, oy, per aver
manentia, Si c'om ne met en oblit sos parens, E Dieus qu'es pietz, e la
Virges Maria. Mays a mon trop que Dieus a rasemblatz, Trop que sson oy,
a parlar la vertatz, Que de gran fam laisham per los cantos 24 Cridar,
braulhar los praubes nesseyros.</p>
<p>IV. A penas vieu degus hom lialmens, Sol qu'aia re que renoyers no sia,
Ho de baratz fara tant autramens Que doblara be dos tans la feunia, E
lhuns senhals que Dieus auria mostratz Quens degran totz aver espaventatz</p>
<p>Gage vaut mieux qu'amitié, — et bien plus valent obligations — que
parenté quand un homme est dans le besoin.</p>
<p>A peine vit aucun homme, loyalement,— sauf qu'il n'ait rien, qui ne soit
usurier. — Ou des tromperies fera tant autrement — qu'il doublera bien
sa félonie ? — il ne nous souvient d'aucun des signes que Dieu aura
montrés, — et qui nous devraient les avoir tous épouvantés. —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 176 —</p>
<p>Nons membra ponch, per qu'es iratz vas nos, 32 Si que totz jorn nos da
percucios.</p>
<p>V. Escudiers veg e borzes e sirvens Fatz e guozuols e ples de musardia,
C'a lors molhers fan portar paramens, E draps pinchatz an fort diversa
guia.</p>
<p>Be valgra mays com des los draps pinchatz Als capelans que Dieus ne fos
honratz, Ho de molhers qu'ordenat aishi fos 40 Com lor fes dir las
messas els sermos (?)</p>
<p>VI. Mas si volem quens aia causimens Lo rey del cel, membrens la vilania
Que per nos pres els affans els tor mens Que ses lhun tort sostenc que
no avia. E confessar vulhan nostres peccatz</p>
<p>Be dignamen, es aiam caritatz, Car Dieus el drectz els temps caretios
(?) 48 Vol que dals bes se fassa partizos.</p>
<p>c'est pourquoi il est irrité contre nous, — tellement que toujours il
nous donne des coups.</p>
<p>— veuillons confesser nos péchés, — bien dignement, et nous fassions la
charité, — car Dieu et le droit, dans les temps de disette,</p>
<p>— veulent que des biens se fasse le partage.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 177 —</p>
<p>Mos Bels Cristalhs, vos etz lhums e clartatz, E foys de goig, quel mon
enlumynatz Dona, preguatz lo senhor glorios</p>
<p>Que vieurens lays alegres e joyos.</p>
<p>Lo tems es mais e fort deshordenatz En tot lo mon a granda pauretatz ;
Mas preguam totz lo senhor poderos Que no [re] temps nostras defailhizos.</p>
<p>Mon Beau Cristal vous êtes lumières et clartés, — et foyers de joie qui
illuminent le monde. — Dame, priez le Seigneur glorieux,</p>
<p>— qu'il nous laisse vivre allègres et joyeux.-</p>
<p>Le temps est mauvais et fort désordonné. — Dans tout le monde il y a
grande pauvreté ; — mais prions tous le Seigneur tout-puissant</p>
<p>— qu'il oublie...? nos défaillances.</p>
<p>1891. 13.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES DU TEXTE.</p>
<p>1 Publié dans Bartsch: Chrestomatie, p. 361 et suiv. — Denkmaeler, p.
114 et suiv.</p>
<p>2 Dans le texte il y a cami; M. Bartsch y a substitué mati. M. Chabaneau
pense avec raison qu'il faut lire : Venc enta mi.</p>
<p>3 La Chrestomatie écrit a tort compayro.</p>
<p>4 Dans le texte primitif il manquait un mot; une main plus moderne a mis
corles so vi, sans remarquer que ce vers rimait avec companho ; et le
faisant rimer avec mi. Bartsch a mis somo. M. Jeanroy propose cortesa
fo, ou quelque chose d'approchant. M. Chabaneau est de l'avis de Bartsch.</p>
<p>5 Bartsch volgra. ms. volgui ; volgra est préférable.</p>
<p>6 Il faudrait que savetz.</p>
<p>7 Bartsch a mis que la.</p>
<p>8 Le mot est illisible, Bartsch a mis corles; M. Meyer propose el
lengues ou quelque chose de ce genre.</p>
<p>9 Bartsch a mis ici une ligne de points; il manque, en effet, quatre
syllabes. M. Chabaneau pense qu'on pourrait corriger ainsi : M'estaria
s'en com cortes</p>
<p>Am tot senhor E car lhun tems a servidor Degus garsos, etc. 10 Bartsch a
défiguré ce vers ainsi : Car ieu, senher [ben] de cert se. Nous ne
savons pourquoi, puisqu'il est complet, tel que nous le trouvons dans le
texte ; nous ne pouvons comprendre le mot ben ajouté ainsi. 11 Bartsch :
guard acuy.</p>
<p>12 Denk. : arvezatz, Bartsch a corrigé dans la Chrestomatie. 13 Bartsch
: tot ; ms. tos.</p>
<p>14 Bartsch a défiguré ces deux vers par une mauvaise lecture: corlar
pour torcar. 15 Bartsch : t'estara.</p>
<p>16 Bartsch : osta'l, qui est en effet nécessaire pour osta li. 17
Bartsch : liciera.</p>
<p>18 Bartsch a lu ves la calor ; il y a bien sus dans le texte. 19 Le ms.
porte quel nogz seria. 20 Bartsch : cercar qui n'a pas le même sens. 21
Bartsch: eneges; c'est le verbe envejar, envier. 23 Bartsch : n'en ; ms.
nenl. 23 Bartsch : lo liam p... en lo plegua.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 179 —</p>
<p>25 Puyguilhem en Périgord : Alfonse d'Espagne, seigneur de Lunel,
lieutenant du Roi de France en Languedoc, fut chargé de la direction de
cette campagne de 1326 contre les Anglais, qui, de connivence avec
certains bâtards de la noblesse gasconne, attaquaient les châteaux du
Roi. Cette campagne commença en juillet 1326 par le siège de Tonneins.
Le siège de Puyguilhem s'ouvrit vers le 20 août et finit vers le 15
septembre.</p>
<p>20 Publiée par M. Chabaneau dans la Revue des langues romanes, 1889, p.
131, et par M. Appel dans ses Provenzalische inedita aus Pariser
Handschriften, Leipzig, 1890, p. 189.</p>
<p>27 M. Chabaneau a laissé en blanc le dernier hémistiche. M. Appel a lu :
Cors avinens humyls, isnels epros.</p>
<p>28 II n'y a pas be dans le texte, mais on le retrouve dans le même vers
plus loin.</p>
<p>29 Le manuscrit porte répétés ici les deux vers précédents : Tant que la
gens... répétés après cette tornade. La phrase n'est pas finie ; il
manque probablement deux vers.</p>
<p>30 Publié par M. Chabaneau dans la Revue des Langues r omanes, 1889, p.
133.</p>
<p>31 Publié dans Bartsch : Denkm., p. 124.</p>
<p>32 Bartsch : abneguan, qui n'a pas de sens.</p>
<p>34 Bartsch : De venjar a la gen vial.</p>
<p>35 Ms. Precetz.</p>
<p>36 Bartsch : que gens falh... la lecture des derniers mots est très
difficile.</p>
<p>37 Publié dans Bartsch. Denkm., p. 131.</p>
<p>38 Bartsch : s'anta.</p>
<p>39 Bartsch a oublié le mot lot. 40 Corr. Bartsch; qui's.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ETUDE</p>
<p>SUR</p>
<p>FRANÇOIS RABELAIS</p>
<p>PAR</p>
<p>M. MARTIN-DUPONT,</p>
<p>ASSOCIÉ CORRESPONDANT.</p>
<p>I.</p>
<p>Qu'on me le pardonne ! Je ne parle jamais de Rabelais sans émotion. J'ai
pour le génie de cet homme une admiration profonde, convaincue,
passionnée, et qui serait exclusive s'il n'y avait des hommes qui se
sont appelés Homère, Eschyle, Virgile, Dante, Shakespeare, Molière,
Victor Hugo.</p>
<p>Depuis que j'ai l'âge d'homme, depuis ma sortie du collège, le Gargantua
et le Pantagruel ont été mon livre de chevet, et je puis dire que dans
tous les hasards de la vie, dans la bonne comme dans la mauvaise
fortune, au milieu des luttes intellectuelles et morales, dans la
bataille pour l'existence, j'ai toujours trouvé chez Rabelais, l'ami
sûr, un conseiller sage, un bon sens merveilleux, une foi profonde et
persévérante, ce sentiment de</p>
<p><pb/></p>
<p>— 182 —</p>
<p>la juste mesure, cette libre possession de soi-même, « certaine gaieté
desprit conficte en mépris des choses fortuites, » qui est la moins
commune et la plus excellente des vertus.</p>
<p>Mais si Victor Hugo est plus idéal, Rabelais est plus réel, plus vivant,
plus humain, plus sincère.</p>
<p>Victor Hugo habite sur les sommets, il va de cime en cîme, passant par
dessus les plus hautes. Rabelais, de sa main généreuse, prend les
sommets et les jette dans la vie réelle, qu'il encombre de leurs
magnifiques débris. Victor Hugo est moins universel. Personnification
vivante du XIXe siècle, il en a les enthousiasmes et les défaillances.
Rabelais c'est la Renaissance faite homme ; c'est l'esprit français dans
ce qu'il a d'universel et de durable.</p>
<p>Victor Hugo est une grande synthèse; Rabelais, la virtualité énorme.</p>
<p>Il n'est pas d'idées, d'opinions, d'émotions, de sentiments que Rabelais
n'ait connus, pratiqués, pressentis.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 183 —</p>
<p>En se jouant, il les a contées. Non pas qu'il en ait connu ou même
aperçu la réalisation, niais il en a entrevu le réalisable.</p>
<p>1 Livre V, chap. XXVI</p>
<p><pb/></p>
<p>— 184 —</p>
<p>Le mystère fut bientôt éclairci. Il ne s'agissait de rien moins que de
paroles conservées dans la glace et immobilisées, qui, devenues libres
dans une atmosphère plus douce, rendaient aussitôt leur son.</p>
<p>« Tenez ! tenez ! dist Pantagruel, voyez-en ci qu'encore ne sont
desgellées. — Lors nous jecta sur le tillac pleines mains de paroles
gellées, et semblaient dragées perlées de diverses couleurs. Lesquelles
estre quelque peu échauffées entre nos mains fondaient comme neige et
les oyons réalement 2. »</p>
<p>Je n'ignore point qu'en termes plaisants et pittoresques Rabelais a
voulu faire ici la critique de certaine philosophie, connue sous le nom
d'idéalisme ; mais on conviendra que cette description anticipée d'un
mécanisme inventé d'hier est merveilleusement réussie.</p>
<p>1 Livre IV, chap. LV.</p>
<p>2 Livre IV, chap. LV.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 185 —</p>
<p>II.</p>
<p>La pédagogie de Rabelais a été considérée par des critiques éminents,
Guizot, Sainte-Beuve et autres tels, comme la partie la plus importante
de son oeuvre.</p>
<p>Les deux passages devenus classiques, où Rabelais parle de l'éducation,
se trouvent, l'un dans le Gargantua,</p>
<p>1 Livre III, chap. LI.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 186 —</p>
<p>Cette énumération, récitée sans ordre, ne laisse pas que d'être un peu
confuse. Combien lui est supérieur le</p>
<p>1 Livre 11, chap. VIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 187 -</p>
<p>tableau méthodique, si sagement, si froidement conçu du livre I. C'est
ici, en effet, qu'il faut chercher les éléments de cette pédagogie
rabelaisienne, dont l'originalité, comme le fait judicieusement
remarquer Paul Stapfer, de tous les critiques celui qui a le mieux
compris Rabelais, « consiste beaucoup moins dans la nouveauté et
l'ingéniosité des idées particulières, que dans une certaine sagesse
négative aussi, qui lui a fait éviter heureusement et les absurdités
énormes et les plats lieux communs qui échappent avec une déplorable
facilité, avec une inconscience presque machinale, au babil intempérant
de la plus prolixe des sciences. »</p>
<p>A part son petit discours en latin selon les vieilles formules, tout
révèle chez le jeune page des qualités heureuses et nouvelles. Charmé de
sa bonne grâce, Grandgousier décide de remettre Gargantua aux mains du
précepteur qui a si bien endoctriné Eudémon, Ponocrate.</p>
<p>Le premier soin de Ponocrate fut de mettre son élève en observation, et
en cela il se montre pédagogue</p>
<p><pb/></p>
<p>— 188 -</p>
<p>Ce programme, comme le fait remarquer Stapfer, est fort simple, c'est
celui de la paresse et de la goinfrerie les plus abandonnées.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 189 —</p>
<p>1 Livre I, chap. LVII.</p>
<p>2 Livre III, chap. XXXI.</p>
<p>3 Livre I, chap. XXIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 190 —</p>
<p>C'est ainsi que heure quelconque n'était perdue.</p>
<p>1 Livre I, chap. XXIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 191 —</p>
<p>On y revient aujourd'hui, et ce n'est pas dommage. Le pectus, qui fait
les grands orateurs, tient autant de notre nature physique que de notre
nature intellectuelle. Les hommes d'action, aux conceptions grandes, aux
résolutions durables autant que soudaines, ont toujours eu la poitrine
large : Gambetta. Les écrivains dont la phrase est pleine, ample, le
style puissant, ont d'ordinaire la respiration profonde, le grand
souffle, Victor Hugo, par exemple.</p>
<p>Je remarque, en outre, que les exercices auxquels se livre l'élève de
Ponocrate se font en plein air et sont un jeu plutôt qu'une obligation
qu'il faut appuyer de punitions ou de récompenses. « Combien que tel
exercice</p>
<p>1 Livre I, chap. XXIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 192 —</p>
<p>semblât pour le commencement difficile, en la continuation tant doulx
fut, léger et délectable, que mieulx ressemblait un passe-temps de roi
que l'estude d'un escholier. »</p>
<p>J'imagine que Rabelais aurait bien ri de notre gymnastique en chambre,
toute embarrassée de classifications académiques.</p>
<p>Paul Stapfer, dans son beau livre sur Rebelais, me paraît avoir très
heureusement caractérisé ce traité d'éducation, qui tient en quelques
pages, et qui n'en reste pas moins le plus complet qu'on ait jamais
pensé. La méthode de Rabelais « concilie tout : le corps et l'esprit ;
les livres et les choses ; les études et les jeux ; la poésie et la
science ; la méditation et l'action ; l'art et l'utilité. Elle n'oublie
ni la nature, ni le monde, ni la morale, ni la religion. Elle forme des
savants et elle forme des hommes. »</p>
<p>III</p>
<p>Je ne puis m'empêcher d'admirer le piédestal haut de cent coudées, fait
de respect et d'amour, sur lequel Rabelais place ses rois énormes, les
Gargantua et les Pantagruel.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 193 —</p>
<p>Cette guerre pichrocholine met singulièrement en relief</p>
<p>1 Livre I, chap. XXVIII. 2 Livre I, chap. XXIX. 1891.</p>
<p>14.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 194 —</p>
<p>les vertus des héros de Rabelais. On voit poindre les éléments d'un
droit international nouveau, et Grandgousier ne serait pas désavoué par
les amis de la paix. « Le temps n'est plus, dit-il dans sa harangue à
Touquedillon, d'ainsi conquester les royaumes avec dommage de son
prochain frère Christian. Cette imitation des anciens Hercules,
Alexandres, Hannibals, Scipions, Césars et aultres tels est contraire à
la profession de l'Évangile, sur lequel nous est commandé garder,
saulver, régir et administrer chascun ses pays et terres, non
hostilement envahir les aultres. Et ce que les Sarrasins et barbares
jadis appelaient prouesses, maintenant nous appelons briganderies et
meschancetés 1. »</p>
<p>Tels sont les rois de Rabelais, bons et sages, humains</p>
<p>1 Livre I, chap. XLVI.</p>
<p>2 Livre III, chap. I.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 195 —</p>
<p>et justes. Mais Rabelais ne s'y trompait pas. Pour lui, Grandgousier,
Gargantua, Pantagruel sont moins des rois réels que le roi idéal, le
prince dans un sens abstrait. Il était trop de l'avis de Platon pour
qu'il en soit autrement : « Lors les républiques seront heureuses quand
les rois philosopheront ou que les philosophes règneront. »</p>
<p>Les faits et gestes de Pichrochole, si souvent réédités dans notre
histoire nationale, sont trop connus pour que j'y insiste. Pichrochole
est le produit naturel du pouvoir absolu. Quant au roi Anarche, prince
sans autorité et sans commandement, le crayon que nous en a laissé
Rabelais mérite qu'on le reproduise.</p>
<p>sol, ré, ut. Ainsi, diable, tu as bonne gorge : tu ne fus jamais si
heureux que de n'estre plus roi 1. »</p>
<p>1 Livre II, chap. XXXI.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 196 —</p>
<p>Ailleurs, Rabelais pousse encore plus loin la satire des grandeurs royales.</p>
<p>Si maintenant l'on songe que ces impertinences s'écrivaient et se
lisaient couramment au XVIe siècle, sous le règne de François Ier, il
faudra bien convenir que Rabelais ne professait pas pour la dynastie et
la royauté ce respect qui est la marque des monarchistes convaincus.</p>
<p>1 Livre II, chap. XXX.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 197 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 198 —</p>
<p>Rabelais entre dans une description magistrale du cosmos. Les astres
n'étant plus liés par aucune loi de</p>
<p>1 Livre III, chap. III. 2 Livre III, chap. III.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 199 —</p>
<p>Et Rabelais conclut, après des développements que je passe sous silence
: « Si que chose plus facile en nature serait nourrir en l'aër les
poissons, paistre les cerfs au fond de l'océan, que supporter ceste
truampaille de monde qui rien ne preste 3 ! »</p>
<p>A ce tableau d'un monde où personne ne prête, Rabelais oppose celui d'un
monde autre, « auquel un chacun preste, un chacun doibt, où tous sont
debteurs, tous pres1</p>
<p>pres1 III, chap. III.</p>
<p>2 Livre III, chap. III.</p>
<p>3 Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 200 —</p>
<p>teurs. » Je demande la permission de citer; cette page en vaut la peine :</p>
<p>« O quelle harmonie sera parmi les réguliers mouvements des cieulx! Il
m'est advis que je l'entends aussi bien que feit oncques Platon. Quelle
sympathie entre les éléments! O comment nature s'y délectera entre ses
oeuvres et productions! Cérès chargée de bleds, Bachus de vins, Flora de
fleurs, Pomona de fruicts ; Juno en son aër serein, sereine, salubre,
plaisante. Je me perds en ceste contemplation. Entre les humains, paix,
amour, dilection, fidélité, repos, banquets, festins, joie, liesse, or,
argent, menue monnaie, chaînes, bagues, marchandises troteront de main
en main. Nul procès, nulle guerre, nul débat, nul n'y sera usurier, nul
eschars, nul chichart, nul refusant. Vrai Dieu, ne sera-ce l'âge d'or,
le règne de Saturne, l'idée des région olympiques, esquelles toutes
aultres vertus cessent, charité seule règne, régente, domine, triomphe?
Tous seront bons, tous seront beaulx, tous seront justes. O monde
heureux ! O gents de cestui monde heureux ! O béats trois et quatre fois
1 ! »</p>
<p>1 Livre III, chap. IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 201 —</p>
<p>connaissance divine, deux choses sont nécessaires : guide de Dieu et
compagnie d'homme. »</p>
<p>IV</p>
<p>Il faut bien se dire d'ailleurs que nos facultés ne sont pas isolées,
comme autant d'entités indépendantes les unes des autres. La distinction
entre physiques et morales n'a point de valeur objective ; elle
intéresse l'observateur seul en lui facilitant ses analyses. Dans la
réalité, nous</p>
<p><pb/></p>
<p>— 202 —</p>
<p>Rabelais a le mérite d'avoir compris qu'il faut de l'animalité pour
faire de l'idéal. L'homme n'est ni ange ni bête, a dit Pascal. Singulier
rapprochement et inattendu; Pascal donnant raison au pantagruélisme.</p>
<p>L'homme est-il naturellement bon? Au contraire, est-il mauvais par
nature? Tel est le problème.</p>
<p>Ce problème, Rabelais ne l'eut jamais accepté dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>— 203 -</p>
<p>Aucuns pensent autrement, qui s'imaginent que pour rendre l'homme
meilleur il est nécessaire d'opérer par des amputations successives,
comme si en procédant de la sorte on ne dénaturait pas l'homme qu'il
s'agit d'améliorer.</p>
<p>Et veut-on savoir quel est le levier, les motifs moraux, comme on dit
dans l'école, dont se sert Rabelais pour remettre l'homme en nature?
C'est la gaîté, le rire. « Vivez joyeux ! »</p>
<p>Ces mots sont imprimés en gros caractères en tête de l'édition de
Gargantua de 1535 ; c'est l'abrégé de toute la sagesse du livre, et le
Pantagruel se ferme sur cet adieu : « Allez amis en gayeté d'esprit. »
Et pour que nul n'en ignore et ne se méprenne sur le caractère de cette
gaîté, première pièce de harnais des bons pantagruélistes, la confondant
avec certaine joie de nature mystique, extatique et extraterrienne,
Rabelais a soin</p>
<p><pb/></p>
<p>— 204 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 205 -</p>
<p>il pensait que le mal n'a qu'une existence fortuite et passagère, et
que, malgré tout, cette vie est bonne. « Pensez</p>
<p>vivre joyeux Aultre soing, aultre soucy ne soit receu</p>
<p>au sacrossaint domicile de votre céleste cerveau. La sérénité d'iceluy
jamais ne soit troublée par nuée quelconque de fascherie Vivez joyeux ! »</p>
<p>Telle est la morale de Rabelais.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 206 —</p>
<p>Comme tout cela est français! et comme cela vaut mieux que les morales
d'importation étrangère ou renouvelées des anciens! « Vivez joyeux! »
Par ce temps de nervosisme et de détraquement universel, ou l'enivrement
par la morphine a remplacé l'ivresse joyeuse et fraternelle des vins de
France, il m'a semblé qu'il n'était pas sans intérêt de rappeler ces
choses.</p>
<p>V</p>
<p>Le style c'est l'homme. Jamais proverbe ne fut mieux justifié. Je ne
connais point d'écrivain plus sincère que Rabelais, et qui se soit mis
aussi complétement dans sa manière de parler. Et quelle richesse de
langage ! Quelle abondance! Quelle variété! Ampleur des périodes,
précision des faits, des images, verve endiablée, toutes les qualités de
l'écrivain de race sont réunies dans cette oeuvre sans pareille.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 207 —</p>
<p>Pour ma part, j'ai retrouvé dans le patois des îles de la Manche bon
nombre de mots fréquents chez Rabelais : voire, que l'on prononce vaire,
en signe d'affirmation ou de confirmation; bouter pour donner, mettre;
devanteau, brayes, crôler (secouer); je soulais (j'avais l'habitude);</p>
<p><pb/></p>
<p>— 208 —</p>
<p>hue (la porte, l'huis, dont on a fait huis clos) ; portement pour dire
l'état de santé.</p>
<p>On dit encore aujourd'hui aller au guement pour aller aux renseignements.</p>
<p>Cocquecigrues, encore un mot du Chinonais, qui signifie, non point,
comme on l'a prétendu, des animaux fantastiques, mais des fruits
imaginaires et fabuleux.</p>
<p>Sur les bords de la Vienne, la buée c'est la lessive; les paysans disent
un penier, la clairté, il déclaire, une sarpe, se nayer, des frondes,
s'essuer, un transon, ponnus, coissin, pour panier, clarté, il déclare,
une serpe, se noyer, des furoncles, s'essuyer, un tronçon, pondu et
coussin. Dégouziller, halleboter (grapiller), becher, pour donner la
becquée, s'entendent encore dans les environs de Saumur. Noyer grollier
est d'un emploi journalier. On crosle le noyer pour avoir les noix
grollières dont Carpalin utilisa les coquilles pour faire « ung beau
petit joyeulx et harmonieux moulinet. »</p>
<p>On dit, sur les bords de la Loire, allumette pour la lame d'un petit
couteau de poche, sublet et subler pour siflet et siffler, les oinces
pour les articulations des doigts.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 209 —</p>
<p>Les mariniers de la Vienne emploient le mot houssée pour dire une ondée
subite, une hachie dans les îles de la Manche, et peautre pour
gouvernail. « Fuyons, dit Panurge, dans la tempête, tourne visage, vire
le peautre » On vire le peautre en galerne, c'est-à-dire vers le
nordouest. Le tribard est encore un bâton que l'on suspend au cou des
vaches pour les empêcher de vagabonder. Tribarder, beluter (bercer sur
ses genoux), cobbir (con(tusionner), gripper, aggriper (saisir) sont en
usage aux environs de Chinon et de Saumur.</p>
<p>Il n'est pas jusqu'aux jeux de Gargantua, la brandelle (balançoire),
cline musette, la cutte (cache-cache), peten-gueule, qui n'éjouissent
aujourd'hui encore les petits enfants des bords de la Vienne.</p>
<p>Le style de Rabelais n'est pas moins remarquable que son vocabulaire. Je
n'en sais pas de plus divers, de plus malléable et qui se moule mieux
sur l'idée.</p>
<p>« Il y a dans certains chapitres de Rabelais, fait observer Paul
Stapfer, un mouvement lyrique endiablé et comme le crescendo d'un
prodigieux orchestre couronné par un éclatant unisson de toutes les
cordes et de tous les cuivres. »</p>
<p>Chez Mie, la phrase roulait puissante, sonore, irrésistible, comme un
torrent qui tombe de la montagne, encombrée d'incidentes, pêle-mêle dans
un magnifique désordre; bientôt, et par degrés, ce fouillis s'éclairait
de lueurs 1891. 15.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 210 —</p>
<p>singulières, jusqu'au mot de la fin, qui éclatait comme un artifice,
jetant sur tout cet ensemble, un peu confus et obscur, tout d'abord une
lumière qui en mettait en relief toutes les parties.</p>
<p>Telle est la phrase de Rabelais, avec une opulence de style et de
rhythme que l'on chercherait vainement chez nos meilleurs écrivains.</p>
<p>semence Non doncques, sans juste et équitable cause,</p>
<p>Telle est l'harmonie de la prose rabelaisienne, qu'en écoutant ce parler
sonore et grave on se demande si la musique des vers a jamais produit
sur l'âme des effets plus délicats et plus retentissants.</p>
<p>1 Livre II, chap. VIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 211 —</p>
<p>S'agit-il de décrire les hommes ou les choses, il n'est pas de crayon si
habile, de palette si savante qui puisse lutter avec la plume de
l'auteur du Gargantua.</p>
<p>du pigeon avec ce bruit d'ailes (sou s'en ) qui lui</p>
<p>est particulier quand il quitte le sol, tandis que les crochets qu'il
fait avant d'avoir trouvé sa voie sont figurés par deux gutturales
précipitées. Enfin les derniers mots, d'un son plus égal et prolongé,
marquent la fuite de l'oiseau dans la direction qu'il a définitivement
choisie.</p>
<p>Veut-il peindre Zachée, tout vibrant et remuant comme sont gens de
petite taille, lorsqu'un désir les tient dont l'objet menace de leur
échapper : « Il trépigne, il trottine, il s'efforce, il s'escarte, il
monte sus un sycomore. »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 212 —</p>
<p>nous, bruyant, ronflant, enflé, enlevé plus haut que les hunes des
naufs, et jettant eau de la gueule en l'air devant soy, comme si fust
une grosse rivière tombant de quelque montagne 1. »</p>
<p>Après une lutte dont les péripéties sont pleines d'intérêt, Pantagruel
tue le physétère.</p>
<p>« Et fut veu le physétère, en grande jubilation de tous, tournoyer d'un
costé et d'autre, chancelant et fourvoyant comme estourdy, aveugle et
prochain de mort..... Adonc mourant le physétère se renversa ventre sus
dos comme font tous les poissons morts 2. »</p>
<p>Veut-on des portraits? Voici celui de frère Jean :</p>
<p>Après cela l'on n'a pas besoin de demander le modèle; on sent bien que
le portrait est ressemblant. C'est frère Jean tout entier, sans que rien
y manque, portraituré au physique et au moral, tripes et cerveau, comme
aurait dit maître François.</p>
<p>La silhouette de Panurge est encore mieux dessinée,</p>
<p>1 Livre IV, chap. XXXIII.</p>
<p>2 Livre IV, chap. XXXIV.</p>
<p>3 Livre I, chap. XXVII.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 213 —</p>
<p>comme si Rabelais y eût apporté quelque préoccupation personnelle et
d'intérêt privé.</p>
<p>Faulte d'argent c'est douleur non pareille.</p>
<p>Quel merveilleux crayon, et comme le dessin est pur, le trait sûr et net !</p>
<p>Je citerai encore le croquis de la sibylle de Panzoust :</p>
<p>« Vieille mal en poinct, mal vêtue, mal nourrie, édentée, chassieuse,
courbassée, roupieuse, langoureuse et faisant un potage de choulx verds
avecque une couane de lard jaune et un vieil savorados 2. »</p>
<p>Les tableaux de genre abondent dont je ne puis ici faire la description;
cela me mènerait trop loin. Que l'on me permette toutefois ce paysage :</p>
<p>1 Livre II, chap. XVI.</p>
<p>2 Livre III, chap. XVII,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 214 —</p>
<p>Ailleurs le cadre s'élargit, la composition est plus savante; il y a
plus de mouvement, la palette est plus riche.</p>
<p>4 Livre V, chap. VII.</p>
<p>2 Nouveau prologue du livre IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 215 -</p>
<p>Il semble que Victor Hugo se soit inspiré de cette page quand il a écrit
son « Satyre » dans la Légende des Siècles.</p>
<p>Le satyre, une façon de Couillatris avant la lettre, est amené devant
Jupiter par Mercure. A la vue de ce monstre hérissé, noir, hideux, les
dieux et les déesses « s'esclatarent » de rire ; Jupiter le premier rit
; l'orageux Neptune se dérida.</p>
<p>Les immortels penchés parlaient aux immortelles; Vulcain dansait; Pluton
disait des choses telles Que Momus en était presque déconcerté ». »</p>
<p>1 Légende des Siècles : « Le Satyre. "</p>
<p><pb/></p>
<p>— 216 —</p>
<p>Les héros de Victor Hugo et les géants de Rabelais sont de la même
famille. L'énorme est leur règle. Roland, Eviradnus ont une taille peu
commune, comme les Gargantua et les Pantagruel. Cependant ces colosses
sont si vivants, si humains, ils se meuvent avec une telle aisance, au
milieu des faits et gestes de la vie bourgeoise, que personne n'a l'air
de s'apercevoir de la disproportion qui existe entre eux et leurs
compagnons. Séduit par leur commerce facile et l'à-propos de leurs
discours, on oublie bien vite leur stature paradoxale et l'excentricité
de leurs allures. La légende et la réalité coïncident; les deux mondes
se juxtaposent, et si exactement, que l'on en prend son parti comme
d'une chose ordinaire et naturelle.</p>
<p>1 Livre II, chap. XXIX.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 217 —</p>
<p>« Roland sourit. « Il me suffit</p>
<p>« De ce bâton. » Il dit et déracine un chêne. Sire Olivier arrache un
orme dans la plaine</p>
<p>Et jette son épée</p>
<p>Plus d'épée en leurs mains, plus de casque en leurs têtes,</p>
<p>Ils luttent maintenant, sourds, effarés, béants,</p>
<p>A grands coups de troncs d'arbre, ainsi que des géants 1 »</p>
<p>Dans la tour de Corbus, Eviradnus ne fait pas autrement. Attaqué par
deux adversaires, Eviradnus a bientôt fait de se débarrasser de
Ladislas. Mais il reste Sigismond bien armé d'une grande et forte épée,
et d'autant plus redoutable que lui Eviradnus est sans arme.</p>
<p>Son oeil tombe, il sourit terrible, et se baissant, De l'air d'un lion
pris qui trouve son issue :</p>
<p>1 Légende des Siècles : « Le Mariage de Roland. » 2 Livre II, chap. XXIX.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 218 —</p>
<p>« Hé! dit-il, je n'ai pas besoin d'autre massue! »</p>
<p>Et prenant aux talons le cadavre du roi,</p>
<p>Il brandit le roi mort comme une arme, il en joue;</p>
<p>Il tient dans ses deux mains les deux pieds, il secoue</p>
<p>Au-dessus de sa tête, en murmurant : « Tout beau. »</p>
<p>Cette espèce de fronde horrible du tombeau,</p>
<p>Dont le corps est la corde et la tête la pierre 1. »</p>
<p>« Roland monte au rocher qui barre le chemin. »</p>
<p>1 Légende des Siècles : « Eviradnus. »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 219 —</p>
<p>Méchant versificateur, Rabelais est incontestablement le plus grand
poète de son siècle. Il l'est par l'invention, la beauté et la richesse
des images, par la justesse de l'expression, la vérité des comparaisons,
par le style le plus chaud, le plus coloré qui soit dans notre langue.</p>
<p>Je ne voudrais pas encombrer cette analyse de citations ; que l'on me
permette cependant celle-ci :</p>
<p>« Plus me plaisent les gaies bergerottes eschevelées esquelles le cul
sent le serpolet, que les dames des grandes cours avec leurs riches
atours et odorants parfums de mauljoint 1. Plus me plaît le son de la
rustique</p>
<p>Livre III, chap. XLVI.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 220 —</p>
<p>cornemuse que le fredonnement des lutz, rebecs et violons auliques. »</p>
<p>Et cet autre joli passage sur les taquineries permises entre amoureux :</p>
<p>Nos lyriques contemporains n'ont pas de note plus douce, et le plus
souvent il leur manque ce sentiment délicat de la mesure, cette vue
simple et respectueuse de la réalité, qui est assurément de toutes les
qualités esthétiques et morales de Rabelais la plus personnelle et la
plus originale.</p>
<p>1 Livre III, chap. XII.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 221 -</p>
<p><pb/></p>
<p>— 222 —</p>
<p>le doux, le désiré, le dernier embrassement de l'aime et grande mère la
Terre, lequel nous appelons sépulture 1. »</p>
<p>Un mot encore et ce sera le dernier.</p>
<p>Rien n'est plus aride, plus terne et maussade que la lecture d'une table
des matières. Dans l'oeuvre de Rabelais, c'est tout l'opposé. Les titres
des chapitres sont rédigés avec un soin tout particulier. Ce sont autant
d'enseignes plaisantes ou graves, agrémentées d'enluminures
pittoresques, qui font la parade avec accompagnement de fifres et de
castagnettes.</p>
<p>Il est un de ces titres devant lequel je n'ai jamais passé sans me
sentir ému, d'une émotion tendre et forte. Cependant c'est bien le moins
apparent de tous : une brève inscription, discrète, presque timide,
reléguée dans un coin oublié, le moins fréquenté de la grande foire
rabelaisienne : « Comment Pantagruel trouva Panurge, lequel il aima
toute sa vie 2. »</p>
<p>Grand médecin, grand humaniste, grand rieur, grand poète, le plus grand
prosateur qui ait jamais écrit en « language françoys, » génie unique
dans notre littéra1</p>
<p>littéra1 III, chap. XLVIII.</p>
<p>2 Livre II, chap. IX.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 223 -</p>
<p>Grenoble. 1891.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES PENALITES ANCIENNES</p>
<p>PAR</p>
<p>M. DUMAS DE RAULY,</p>
<p>MEMBRE RÉSIDANT.</p>
<p>1891. 16.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 226 —</p>
<p>Une toute petite ville du département, par un singulier hasard, a
conservé des archives particulièrement intéressantes.</p>
<p>Ces pièces n'ont pas encore été complètement analysées : toutefois, en
les suivant avec soin pour la partie la plus ancienne, nous constatons
les faits ci-après :</p>
<p>En 1314 Jean de Licante, venu de l'Agenais, ayant</p>
<p><pb/></p>
<p>— 227 —</p>
<p>En 1327 la nommée Huguette, usant de fausses mesures, fut condamnée en
10 sols tolzas d'amende.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 228 —</p>
<p>La royauté tenta souvent de réformer cette justice arbitraire : ainsi le
démontre une sentence rendue par Guillaume de Dunis, chanoine de
Béziers, et Jean de Saint-Verrin, chevalier, délégués du Roi pour la
réforme des excès des gens de justice, donnée au château de Peyrusse le
25 avril 1311. Ils ordonnent que le baïle de Saint-Antonin appellera aux
jugements deux prudhommes de la ville, et que les prisonniers tiendront
prison au château de Najac, celles de Saint-Antonin n'étant pas sûres.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 229 -</p>
<p><pb/></p>
<p>— 230 —</p>
<p>notaire de Toulouse, lequel, dit un acte du dossier, fut depuis condamné
aux galères pour faux, et pour avoir fait disparaître des titres de son
office.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 231 —</p>
<p>« Que degun home ni femna de qualque condicio que sia no auze jurar ni
renegar, ni blasphemar, Mossor Deo Jesu-Christ, ni la Verges Maria, sa
beneita Mayre, ni autrarnen blasphemar los sanhs ni las sanctas de
Paradis, e aysso en pena de X lh. t., e si pagar no las podia corria la
vila e estaria sus lo postel. »</p>
<p>Une pénalité curieuse entre toutes est évidemment celle qui concerne
l'adultère.</p>
<p>Mais cette peine redoutable, bien faite pour faire réfléchir les coeurs
trop ardents, si toutefois la passion peut raisonner, devait être
rarement appliquée, tellement étaient minutieuses les prescriptions
édictées pour la constatation du crime, s'il en était partout comme à
Moissac.</p>
<p>Nous trouvons dans le Cartulaire de cette ville, faisant partie de
l'Inventaire des titres de l'abbaye, et déposé aux. Archives
départementales, G. 551, les détails suivants : Déposition faite devant
les bailes du Roi et de l'Abbé (Bernard de Calconier et Armand
Seignoret), et deux</p>
<p>1 La Vie municipale au XVIe siècle, par M.Edouard Forestié, 1887.</p>
<p>2 Tableau de Jean Garnier, 1883.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 232 —</p>
<p>A Gourdon (Lot), dont la Charte de Coutumes accordée par Fortanier,
Aymeric et Guillaume frères, seigneurs dudit lieu en 1243, été publiée
en 1866 dans le Courrier de Tarn-et-Garonne, par M. Kroeber, alors
archiviste, et se trouve déposée aux Archives départementales de
Tarn-et-Garonne, série E, carton A-L, nous trouvons dans les articles
XII et XIII la punition de l'adultère et du viol. Recourons encore au
langage de nos pères, qui permet d'exprimer ces pénalités qui nous
étonnent par leur impudeur, et que nos aïeux trouvaient très naturelles :</p>
<p><pb/></p>
<p>- 233 —</p>
<p>« Art. XII. Conduma es de Gordo que totz hom pres ab molherada deu esser
corregutz nutz en bragas, e la femna en sa camia, e l'homs do C sols als
senhors per pena. » Ici une certaine pudeur est encore conservée.</p>
<p>« Art. XIII. Conduma es de Gordo que qui peleia (viole) femna maridada
es encoregut als senhors. E qui peleia femna piocela (vierge) deu la
penre a molher, se cove lus a lautre, olh do marit al comven de la
femna, e se far nono podia perga los colhs. »</p>
<p><pb/></p>
<p>- 234 —</p>
<p>D'ailleurs, le salaire de l'exécuteur fut souvent l'objet des
délibérations de nos magistrats municipaux, et l'un des Cartulaires de
la ville, le Livre des serments, nous</p>
<p><pb/></p>
<p>— 235 —</p>
<p>« Et d'abord est ordonné le salaire dudit bourreau, de chaque homme ou
femme qui aura la tête et les membres coupés, 30 sous.</p>
<p>« Pour la pendaison, 20 sous.</p>
<p>« Pour tout individu qu'il brûlera, 30 sous.</p>
<p>« Même somme lui est payée s'il leur troue la langue ou les marque de la
fleur de lys sur le front ou les épaules, mais il ne touche que 5 sous
pour l'application de la simple flagellation.</p>
<p>« Son droit est de 30 sous quand il fait bouillir un coupable dans l'huile.</p>
<p>« Pour rompre les bras, cuisses et reins il reçoit 2 livres.</p>
<p>« Pour mettre au carcan (coula, colier), il ne recevait que 2 sols 6
deniers. »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 236 —</p>
<p>Cinquante ans après, les Consuls renouvelèrent leur statut; nous le
trouvons au f° 33 du Livre Noir, 16 mai 1588.</p>
<p>Comme pour le précédent, il nous a paru utile de ne relever que les
articles qui ont trait aux exécutions. Ce sont :</p>
<p>« Art. 11. Ledict exécuteur aura pour chascun qu'il conduira pour faire
esmende honorable 5 sols tournois, et où il y conviendrait dresser
eschaffault aura 10 sols tournois.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 237 -</p>
<p>« Art. 21. Pour chasque personne auquel il coupera la teste, soit dans
la ville ou juridiction, aura 40 sols.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 238 -</p>
<p>Il est difficile de dépeindre des prisons qui n'existent plus. Les
excavations que l'on fait voir dans quelques châteaux du pays, sous le
nom d'oubliettes, avec des légendes effrayantes en guise d'agrément, à
l'usage de ceux qui les montrent, sont parfois de simples passages de
sortie pour les assiégés, dernier refuge entre la capitulation de la
place et la fuite par des sentiers dangereux. Il en est ainsi assurément
pour les prétendues oubliettes du château de Bruniquel, dont la reine
d'Austrasie Brunehild, aurait, d'après un passage de Grégoire de Tours,
jeté les fondements.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 239 —</p>
<p>mourir de faim dans l'oubli, le chemin 'de la liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 240 -</p>
<p>les ducs de Noailles étaient gouverneurs en titre et y tenaient un
châtelain.</p>
<p>La juridiction ecclésiastique ou de l'Officialité vers la fin du XVIIIe
siècle, se plaignait aussi que la chambre où elle faisait tenir prison
aux prêtres condamnés par elle; n'était pas sûre. L'Official du diocèse,
Messire JeanCharles de Maures de Malartie, acquit pour ce tribunal une
maison convenable en face l'évêché, et y transporta de la place des
Oules, où elle se trouvait, cette juridiction avec ses archives et sa
prison (1770 1).</p>
<p>1 G, 459. Archives départementales.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 241 —</p>
<p>avait-il peint devant les juges ecclésiastiques les ardeurs de l'amour :</p>
<p>Ex aequo captis ardebant meatibus ambo,</p>
<p>s'était-il écrié dans son plaidoyer.</p>
<p>Tempore crevit amor. Quoque magis tegitur Tanto magis aestuat ignis.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 242 —</p>
<p>au foyer domestique, et, père aimable et bon, souriait â ses enfants,
quand le malheureux tourmenté par lui râlait dans la geôle.</p>
<p>Singulier effet de l'habitude. Cela faisait même passer le temps, au
dire de Dandin, dans Les Plaideurs, de Racine.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 243 -</p>
<p>Voici l'état des frais :</p>
<p>« Impression des arrêts du Conseil des 21 mars et 3 mai, signifiés et
placardés au domicile des coupables, 22 livres.</p>
<p>« Impression de 1,000 exemplaires des jugements rendus, 165 livres. »</p>
<p>État remis par l'exécuteur de la haute justice, savoir :</p>
<p>« Pour avoir rompu le nommé Pieussel, 60 livres ; pour lui avoir donné
la question, 15 livres ; pour l'amende honorable et la torche, 5 livres
; exposition du corps, 6 livres. Total 86 livres. »</p>
<p>Cette note du bourreau et son coût est répétée 9 fois.</p>
<p>Le même jour, en effet, ses aides et lui firent retentir la place royale
de notre ville des hurlements poussés par neuf individus, condamnés au
supplice de la roue. C'étaient Pieussel, Crabit, Batut, dit Loupgarou ;
Renoumanque, Le Grenadier, Le Breteur, Pitoche, Rey et Filié. La fille
Castelnau, Malvestit, La Torte de Montech, Le Fayencier furent pendus ;
Bournet fut simplement fouetté, Jaulas fouetté et marqué, divers furent
mis au carcan, beaucoup de contumaces furent exécutés en effigie, comme
roués ou pendus.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 244 —</p>
<p>ment, dont le sieur Crosilhes, imprimeur, eut la commande, et que nous
avons mentionné plus haut. Il fut rendu par Messire Pierre-François
Ayrolle des Angles, lieutenant-colonel, prévôt général de la
maréchaussée de Guyenne, au département de Montauban.</p>
<p>Ce jugement visait 56 accusés présents et 39 contumaces.</p>
<p>Il fut rendu le 13 janvier 1766.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN DÉCADENT: APULÉE</p>
<p>PAR</p>
<p>M. Albert BAZAILLAS,</p>
<p>ASSOCIÉ RÉSIDANT.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 246 —</p>
<p>prêtre. Maintenant il est vieux ; il ne laisse pas de se rappeler avec
plaisir telle péripétie de son existence asinaire. Cet homme qui fut
âne, et qui s'en souvient, c'est Apulée.</p>
<p>Comme en un songe il revoyait les fluctuations de sa vie, qui de cette
distance prenaient un relief singulier. Bien des jours s'étaient passés
depuis qu'il avait quitté Madaure, sa ville natale, pour se dégrossir en
courant le monde. Son père, enrichi dans le négoce et légèrement
rustique, avait toujours voulu qu'il s'affinât dans l'étude des
belles-lettres. A quinze ans 1 il était donc</p>
<p>1 Son père venait de mourir.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 247 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 248 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 249 —</p>
<p>joli garçon, il avait trente ans et Pudentilla cinquante. Tout le monde
fut content ; les habitants d'AEa lui votèrent une statue. Décidément
ils avaient la tête chaude. Heureux temps que celui où la parole
assurait ainsi une femme et des autels !</p>
<p><pb/></p>
<p>- 250 —</p>
<p>portait dans ses mains et qu'on appelait les secours en raison de la
providence secourable de la déesse ; le rameau d'or avec ses feuilles du
travail le plus délicat ; le petit van arrondi en forme de mamelle qui
servait aux libations de lait ; et le vase d'or chargé de rameaux de
myrte, et l'amphore. Puis venaient les symboles plus directs : une vache
dressée sur ses pieds de derrière, emblême de fertilité, représentant la
féconde déesse ; la corbeille où se cachaient les mystères dérobés à
tous les regards; enfin, entre les bras d'un prêtre, l'effigie
bienheureuse de la déesse : c'était une petite urne ronde, par le fond
couverte de hiéroglyphes en signe de mystère ; sur le sommet de l'anse
se dressait en replis tortueux (symbole de la divinité prompte aux
métamorphoses) l'aspic au cou gonflé et au dos traversé de mille rayures
*„ Aujourd'hui il était vieux, prêtre d'Esculape. Mais tous ces
souvenirs se mêlaient en lui étrangement : auprès des effusions
mystiques, les voluptés maladives et subtiles ; le rêve était encore
singulièrement doux. Pourquoi donc ne pas le revivre? Ce rêve fixé et en
quelque sorte vécu, c'est l'Ane d'or, ou, pour les appeler de leur nom,
les Métamorphoses.</p>
<p>1 Métam., livre XI.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 251 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 252 —</p>
<p>1 Métam., livre III.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 253 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 254 —</p>
<p>1 Métam., livre XI.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 255 —</p>
<p>Puis, elle ajoute, tendrement caressante :</p>
<p>« Vous, ô sainte, perpétuellement vouée au salut du genre humain, source
inépuisable de grâces pour les mortels, vous avez la douce affection
d'une mère pour les misérables. Il n'y a pas de jour, pas de nuit, pas
d'instant si fugitif que ne remplisse un de vos bienfaits, protectrice
des hommes sur la terre et la mer, gage de salut après les tempêtes. Car
de votre main secourable vous brisez les liens inextricables, et vous
apaisez les orages et la fortune, et vous neutralisez l'influence
funeste des constellations. Vous que les dieux du ciel honorent, vous
que ceux de l'enfer redoutent, vous qui mouvez la terre, qui éclairez le
soleil, qui gouvernez le monde et le Tartare. Sur un signe de vous, les
astres du ciel se meuvent, les saisons reviennent, les puissances
naturelles sont en joie, les éléments plient... Mais moi, pour chanter
vos louanges, le génie me manque, et mon patrimoine est insuffisant pour
vous offrir les sacrifices. La voix, avec toutes ses ressources, ne
saurait exprimer ce que votre majesté m'inspire, ni mille bouches, ni
mille langues, ni la suite éternelle d'une parole sans fin. Mais si je
ne suis pas riche, je puis du moins être religieux ; vos traits divins
je veux les graver dans mon coeur, très sainte image, comme en un
temple, où elle sera adorée éternellement 1. »</p>
<p>1 Métam., livre XI.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 256 -</p>
<p>Nous retrouvons ainsi le caractère essentiel de ce singulier esprit. Il
est très pénétrant, très intelligent, très distingué ; il a sa manière
d'entendre la religion, une manière efféminée, très voluptueuse. Il
soupire un peu comme l'auteur de Sagesse : « Ah ! quel coeur faible que
mon coeur ! » Sa prière est capiteuse ; elle l'enveloppe et l'enivre.
Jusque clans la piété, il est sensuel.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 257 —</p>
<p><pb/></p>
<p>- 258 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 259 —</p>
<p>1 Métam., livre XI.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CORFOU</p>
<p>(1799-1815)</p>
<p>D'APRÈS LES NOTES DU COLONEL COMBES-BRASSARD</p>
<p>PAR</p>
<p>M. H. DE FRANCE,</p>
<p>MEMBRE RÉSIDANT.</p>
<p>Les troubles antisémitiques qui ont éclaté en Grèce au commencement de
l'année s'y rattachent, de même que le simulacre d'occupation armée
tenté tout récemment par les Anglais en face du détroit des Dardanelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 262 —</p>
<p>entre concitoyens, orthodoxes Grecs et les Juifs. Elle s'est apaisée, et
la tentative anglaise est restée sans effet: l'heure n'est pas encore
propice; les troubles étaient le fait d'amis trop zélés.</p>
<p>Le fond en est cependant sérieux. Depuis longtemps les Allemands et les
Anglais convoitent tout ce qui peut leur donner une part d'influence
dans la mer intérieure, et dans l'archipel Ionien en particulier.</p>
<p>Ce sauveur serait le peuple allemand.</p>
<p>Une dépêche récente nous a appris que le ministre des finances grec, M.
Carapanos, « interrogé au sujet de ces troubles, par des banques
allemandes, et notamment par la National Bank de Berlin, qui a de grands
intérêts dans les îles Ioniennes, a répondu que les nouvelles étaient
très exagérées et que le Gouvernement ferait le nécessaire pour rétablir
l'ordre. » (Le Temps, 15 mai 1891.)</p>
<p><pb/></p>
<p>— 263 —</p>
<p>Cet euphémisme, protéger (on sait ce qu'en vaut l'aune en style
diplomatique), déguise tout simplement une prise de possession.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 264 —</p>
<p>les ennemis. L'Italie, l'Autriche, la Grèce et la Turquie demeureraient
sous l'oeil vigilant des lieutenants du maître.</p>
<p>Sous tous les rapports, cette annexion s'impose. Le petit entrefilet qui
lançait cette grosse nouvelle est certainement bien informé. Mais, en
nourrissant ces noirs projets, l'empereur allemand a moins de mérite
qu'on ne le pense tout d'abord, car il ne fait qu'imiter ses devanciers.
Bien avant lui, Bonaparte avait formé des desseins identiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 265 —</p>
<p>Cette possession fut d'ailleurs éphémère. Le 3 mars 1799, Corfou,
assiégé depuis quatre mois par les forces russes et turques, capitula
entre leurs mains, et les sept îles de Corfou, Zante, Céphalonie,
Sainte-Maure, Paxo, Theaki et Cérigo, se constituèrent en République
indépendante sous leur égide.</p>
<p>Ce sont des ordres reçus par lui au sujet des nombreuses missions
confidentielles qui lui furent confiées sur les côtes de la mer
Adriatique, pendant que les SeptIles vivaient encore sous la protection
des flottes monarchiques coalisées.</p>
<p>Sous le couvert de revues, d'inspections de troupes italiennes, il
faisait observer les îles, et il y entretenait des intelligences,
pensant toujours s'en rendre maître par</p>
<p><pb/></p>
<p>— 266 —</p>
<p>A Termoli il porta toute son attention sur la situation faite par les
derniers évènements aux îles de Trémiti. Leur garnison fut dénombrée
avec soin, de même que</p>
<p><pb/></p>
<p>— 267 -</p>
<p>les vivres qu'elles pouvaient avoir. Il s'informa des moyens de
communication avec le continent, c'est-à-dire du nombre des navires
qu'on pourrait y trouver et de leur capacité comme transports.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 268 —</p>
<p>et se rendre compte des ressources que pourrait trouver en Istrie une
armée française qui voudrait s'y embarquer pour descendre au Sud, vers
les îles Ioniennes.</p>
<p>Sur ces côtes, de nombreuses batteries étaient armées par des canons et
des soldats italiens. Le capitaine Combes les releva, nota le nombre des
canonniers dont on pouvait disposer dans chacune, et fit un état des
munitions.</p>
<p>Treize jours après il recevait de nouveau l'ordre de</p>
<p><pb/></p>
<p>— 269 —</p>
<p>partir pour Venise, pour y remplir une mission importante (13 juin 1807).</p>
<p>Le Ministre de la guerre d'Italie ne trouva aucun officier plus digne de
cette mission importante que son aide de camp, le capitaine
Combes-Brassard, et la lui confia. Par une coïncidence singulière, c'est
justement le jour même de la signature du traité, sur le radeau du
Niémen, le 8 juillet 1807, que le Ministre du royaume d'Italie signa
l'ordre du départ de Combes-Brassard.</p>
<p>L'Empereur n'était pas encore arrivé. Il n'arriva que le 27 juillet, à
six heures du matin.</p>
<p>Les royaumes formés par sa main venaient de rece-</p>
<p><pb/></p>
<p>— 270 —</p>
<p>voir leur consécration officielle : le royaume de Naples en particulier.
Corfou et les îles Ioniennes qui depuis le 3 mars 1799 vivaient en
réalité sous le protectorat des forces russo-turques, étaient rendues à
la France par le traité de Tilsit. La victoire rendait inutile
l'exécution des projets d'expédition sur les Sept-Iles, que formait
l'Empereur. Dans le faisceau des lauriers qu'elle lui rapportait, se
trouvaient les îles Ioniennes. Aussitôt, l'Empereur voulut les voir
s'organiser régulièrement en provinces françaises, sous la direction du
nouveau royaume d'Italie.</p>
<p>Le capitaine Combes-Brassard reçut les instructions du souverain dans
une audience particulière que lui donna l'homme terrible, devant qui en
ce moment toute l'Europe tremblait.</p>
<p>Le capitaine Combes-Brassard reprit sans retard la route de Milan. Il
rapportait les ordres pour l'organisation intérieure des îles Ioniennes.
Dès le 1er septembre 1807 il dut se mettre en mesure d'exécuter ces
ordres. Mais un vent violent du Sud, le siroco, l'empêcha de quitter
Otrante avant la fin du mois.</p>
<p>Voici en quels termes il donna au Ministre de la guerre du royaume
l'explication de son retard, et un compte-rendu de ce qui s'était passé
depuis peu dans la mer Adriatique.</p>
<p>« Otrante, le 20 septembre 1807.</p>
<p>« MONSEIGNEUR,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 271 —</p>
<p>« Ces trois bâtiments rendent peu de services ; ils parcourent le canal
de Corfou, et viennent mouiller tous les soirs sous le canon des forts.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 272 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 273 —</p>
<p>« Du quartier général de Bari, le 2 janvier 1808.</p>
<p>A Monsieur Combes, aide de camp du Ministre de la guerre.</p>
<p>« J'ai l'honneur de vous saluer avec considération et amitié.</p>
<p>PARTONNEAU, général de division. »</p>
<p>L'effet de cette recommandation auprès de Sa Majesté</p>
<p>le Roi de Naples, ne se fit pas attendre. On savait</p>
<p>était importante. On savait trop avec quelle impatience</p>
<p>1891. 19.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 274 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 275 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 276 —</p>
<p>ordres pour que lui et M. Rambourgt, aussi aide de camp du général
Caffarelli, puissent toucher l'arriéré qui leur était dû, s'il était
prouvé « qu'ils n'avaient pas touché leurs appointements du royaume
d'Italie. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— 278 —</p>
<p>La dernière mission le conduisit, un an plus tard, le 2 janvier 1810, à
Bologne, où on avait signalé de nombreuses déprédations commises par les
brigands. A la tête du 6e de ligne français il devait les cerner et les
prendre. De nombreuses colonnes volantes furent organisées, composées de
soldats français et de quelques hommes de la Garde nationale italienne.</p>
<p>Le général Bonfanti, commandant la 4e division militaire, ne mettant pas
assez de vigueur dans la répression, Combes était chargé de stimuler son
zèle, et de veiller au bon emploi des cartouches qui lui avaient été
envoyées de l'arsenal de Mantoue pour armer ses troupes.</p>
<p>Les îles Ioniennes jouissaient en paix des bienfaits de l'administration
française, quand les désastres militaires de 1815 amenèrent de nouvelles
destinées aux Sept-Iles. Après le Congrès de Vienne l'Angleterre
s'empara de Corfou et de ses voisines, sous le titre trop modeste de
protectrice de la République des îles Ioniennes.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 279 —</p>
<p>Ioniennes formeraient un Etat uni, sous le protectorat de l'Angleterre.
Cette puissance devait y entretenir un Commissaire, avec le droit d'y
tenir garnison et d'approuver les lois.</p>
<p>De cette trop longue notice nous pouvons faire ressortir un
rapprochement singulier entre les vues et les visées de Napoléon et
celles du grand ministre allemand. Comme Napoléon, M. de Bismarck
voulait posséder les îles Ioniennes : Napoléon envoyait son lieutenant
Combes-Brassard pour préparer les voies dans la mer Adriatique ;
Bismarck y envoie aussi un ambassadeur. La seule différence git
peut-être dans la couronne impériale que porte ce dernier.</p>
<p>En continuant ce parallèle, nous pouvons souhaiter que la prise de
possession des îles Ioniennes par l'Allemagne, si elle a lieu, ne soit
pour ces îles ni plus cruelle ni plus durable que ne le fut celle des
Français.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'IMPRESSION DE LA VIE</p>
<p>DANS</p>
<p>ANNA KARÉNINE, DU COMTE TOLSTOÏ</p>
<p>PAR</p>
<p>M. STROWSKI,</p>
<p>ASSOCIÉ RÉSIDANT.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 282 —</p>
<p>lières. Je ne puis donner quelque idée de cette différence qu'avec une
comparaison.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 283 —</p>
<p>de nos goûts, de nos habitudes, de nos répugnances : ce qui est un beau
triomphe.</p>
<p>Je vais repasser avec vous le plus accessible des romans du plus
illustre romancier russe : Anna Karénine, du comte de Tolstoï ; je
tâcherai de vous montrer la vie dans cette oeuvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 284 -</p>
<p>Ainsi fait le comte Tolstoï dans Anna Karénine.</p>
<p>Oblonsky a un ami, Levine ; Levine est amoureux de Kitty, la soeur de
Madame Oblonsky. Kitty, qui croit aimer un brillant officier, Wronsky,
éconduit Levine ; et celuici très triste se retire dans ses terres, se
console dans la paix des champs, n'en veut plus sortir, revoit Kitty par
hasard, et son amour renaît mille fois plus fort. Elle, s'aperçoit que
Wronsky ne l'a jamais aimée et qu'elle ne l'a pas aimé davantage. Elle
épouse donc Levine, et ils sont heureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 285 —</p>
<p>Ces trois actions se sépareraient facilement les unes des autres.
Pourquoi sont-elles ainsi unies ?</p>
<p><pb/></p>
<p>— 286 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 287 —</p>
<p>Mais cela n'est pas tout encore ; c'est du réalisme, c'està-dire c'est
une reproduction exacte de la réalité, mais la réalité n'est pas ce qui
intéresse Tolstoï, ce qui l'intéresse, ce qui nous intéresse, c'est la
vie. Il faut, sans doute, que ce soit une vie réelle, et nous venons de
voir dans quelle mesure Tolstoï est réaliste, mais il faut que la
réalité soit vivante. Et, en effet, les âmes que crée Tolstoï sont
douées de deux caractères auxquels on reconnaît la vie : la fécondité
d'une part, de l'autre l'individualité.</p>
<p>Pour lui l'âme agit sans cesse, sans cesse elle produit des sentiments
nouveaux, et ces sentiments restent indépendants les uns des autres.
L'âme n'est pas un artiste qu'une seule oeuvre épuise, et qui va
répétant, étendant, développant son idée, la seule qu'elle ait su
trouver. Il jaillit d'elle, comme d'une source intarissable, des flots
de vie. Elle ne se lasse jamais, et quelque forte que soit la passion
qu'elle nourrit, elle n'est ni absorbée ni épuisée par elle.</p>
<p>Il en résulte dans ces âmes une part d'indétermination. Le progrès
naturel d'une passion, d'un sentiment, peut se prévoir avec une assez
forte probabilité. Ce que deviendra l'amour de Phèdre pour Hippolyte, on
le devine quand on sait que Phèdre va se trouver en présence
d'Hippolyte, que Thésée n'est pas mort et qu'Hippolyte aime Aricie. Mais
quels seront les sentiments que va créer une âme? Qui saura, par
exemple, qu'Alexis Karénine, cet homme scrupuleux, froid, méthodique, ce
parfait chef de bureau, cessera un instant d'être lui-même, et trouvera
au fond de son âme un pardon d'une grandeur héroïque? Qui prédirait les
chutes d'Anna, ses sursauts et ses rechutes, et cette mort qui l'attend
sous les roues d'un train ?</p>
<p><pb/></p>
<p>— 288 —</p>
<p>Mais alors ne serait-ce pas l'incohérence. Si toutes les âmes sont
également capables de tout, n'allons-nous pas les confondre ; comment
les distinguer les unes des autres, et leurs sentiments et leurs actes
porteront-ils la marque de leur origine ?</p>
<p>L'action et les personnages nous donnent ainsi l'impression d'une vie
intense. Le style a un semblable</p>
<p><pb/></p>
<p>- 289 —</p>
<p>1891. 20.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 290 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 291 —</p>
<p>« Non, pensa-t-il, quelque belle que soit cette vie simple et
laborieuse, je n'y puis revenir. C'est elle que j'aime 1. »</p>
<p>Par ces notes rapides on verra, je pense, que Tolstoï 1 Tolstoï, Anna
Karénine.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 292 — n'est nullement un artiste épris de la netteté des lignes, de
l'harmonie des couleurs ; il n'est pas clair, il n'est pas simple, il
n'est pas méthodique, il n'a aucune des qualités françaises.</p>
<p>Il n'est pas non plus le peintre exact de la réalité ; les réalistes lui
reprocheront d'avoir négligé l'exactitude de la description, d'avoir
surtout choisi des personnages extraordinaires, dont les sentiments sont
excessifs, hors nature.</p>
<p>Sous quelque point de vue que je considère l'oeuvre de Tolstoï, ce que
j'y retrouve, c'est partout, c'est toujours la vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>RESUME</p>
<p>DES</p>
<p>PROCÈS-VERBAUX DES SÉANCES</p>
<p>ANNÉE 1891.</p>
<p>10 janvier. — L'Académie se réunit sous la présidence de M. Leenhardt.</p>
<p>Le procès-verbal de la séance précédente est lu et approuvé, et les
membres prennent connaissance des publications reçues dans le courant du
mois de décembre.</p>
<p>Il est ensuite procédé au renouvellement du bureau. Sont élus :</p>
<p>Président : M. Audoy.</p>
<p>Vice-président : M. Capdepic.</p>
<p>Secrétaire général : M. le général Séatelli.</p>
<p>Secrétaire des séances : M. Marcel Semezies.</p>
<p>Trésorier: M. J. Doumerc.</p>
<p>Archiviste : M. Monziès.</p>
<p>En l'absence de M. Audoy, M. Capdepic, vice-président, prend place au
fauteuil présidentiel. Il remercie l'Académie de la dignité qu'elle lui
a confiée, et rend hommage au bureau sortant; il est heureux d'annoncer
que deux membres de l'Académie, MM. Alibert et Quercy, ont été décorés
des palmes académiques.</p>
<p>M. Marcel Semezies lit la première partie d'une étude sur Paul Bourget.</p>
<p>14 février. — La séance est présidée par M. Capdepic, viceprésident.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 294 —</p>
<p>21 février. — M. Capdepic, vice-président, préside la séance.</p>
<p>Les procès-verbaux des deux dernières séances sont adoptés.</p>
<p>M. Monod se fait l'organe de l'Académie pour remercier M. le
vice-président Capdepic des paroles qu'il a prononcées sur la tombe de
notre regretté président, M. Audoy.</p>
<p>A l'unanimité, l'Académie décide que ce discours sera imprimé dans le
prochain Recueil.</p>
<p>Sont nommés :</p>
<p>Pour la prose : MM. Pouvillon, Bazaillas, Ed. Forestié, Leenhardt.</p>
<p>Pour la poésie : MM. Milliès-Lacroix, Strowski, Semezies, Soleville et
Monod.</p>
<p>Le rapport de la Commission des comptes est approuvé.</p>
<p>M. le Rapporteur remercie M. le Trésorier de sa bonne et prudente
gestion, et de son travail plein de soins et de clarté.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 295 —</p>
<p>M. Doumerc lit un travail intitulé : Les explosions de grisou et la
sécurité des mineurs.</p>
<p>M. le Président demande l'insertion au Recueil de ces deux lectures.</p>
<p>11 avril. — M. Capdepic, vice-président, préside la séance.</p>
<p>Le procès-verbal de la séance du 7 mars est adopté.</p>
<p>M. le Secrétaire-général donne connaissance des publications mensuelles.</p>
<p>25 avril. — Présidence de M. Capdepic, vice-président.</p>
<p>Après la lecture du procès-verbal de la dernière séance, M. Doumerc
expose que par suite de l'absence de Toulouse de M. Trutat, il n'a pu
avoir encore les renseignements sur l'Association pyrénéenne.</p>
<p>M. Semezies donne lecture du rapport du Concours de prose présenté par
M. le général Séatelli, absent.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 296 —</p>
<p>nomme deux Commissions chargées d'examiner ces deux propositions.</p>
<p>2 mai. — M. Capdepic, vice-président, préside la séance.</p>
<p>16 mai. — Présidence de M. Capdepic, vice-président.</p>
<p>Il est donné lecture du procès-verbal de la dernière séance. — Adopté.</p>
<p>L'Académie nomme la Commission chargée de présenter des candidatures
pour le remplacement de MM. Audoy, décédé, et Martin-Dupont, qui a
quitté Montauban.</p>
<p>Sont nommés: MM. Dumas de Rauly, Semezies Corone et Monod.</p>
<p>La Commission du concours de poésie s'étant montrée trop généreuse, la
question de réduction est renvoyée au bureau.</p>
<p>La séance publique est fixée au mardi 9 juin.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 297 — 6 juin. — Présidence de M. Capdepic.</p>
<p>M. Emile Pouvillon est nommé vice-président de l'Académie.</p>
<p>MM. Dumas de Rauly, Semezies et Bazaillas sont nommés membres de cette
Commission, qui pourra étudier et proposer aussi toute autre
modification au Règlement qui lui paraîtra utile.</p>
<p>M. Edouard Forestié prend la parole pour faire une lecture ayant pour
titre : Cavalier Lunel, de Montech, mainteneur des Jeux-Floraux, poète
provençal (1326-1355).</p>
<p>L'ordre du jour appelle le rapport de la Commission des candidatures. M.
le Rapporteur, au nom de la Commission, présente les candidatures de M.
Buffa, avocat, pour le fauteuil de M. Audoy, et de M. le capitaine de
Villaret pour le fauteuil de Martin-Dupont. Les deux candidats sont élus.</p>
<p>L'organisation de la séance publique est arrêtée ainsi qu'il suit :</p>
<p><pb/></p>
<p>— 298 —</p>
<p>13 juin. — Présidence de M. Capdepic.</p>
<p>Le procès-verbal de la séance précédente est lu et adopté.</p>
<p>L'ordre du jour appelle la réception de M. Buffa et du capitaine de
Villaret, auxquels M. le Président souhaite la bienvenue au nom de
l'Académie.</p>
<p>M. Buffa et M. de Villaret remercient M. le Président et l'Académie.</p>
<p>M. Dumas de Rauly, rapporteur de la Commission des modifications au
Règlement, donne lecture de son travail, et dépose sur le bureau les
conclusions de la Commission.</p>
<p>La séance publique n'ayant pu se tenir pour des raisons majeures, la
date en est fixée au samedi 11 juillet.</p>
<p>4 juillet. — Présidence de M. Capdepic.</p>
<p>Le procès-verbal de la dernière séance, lu par M. le Secrétaire, est
adopté.</p>
<p>M. le Président lit ensuite une lettre de M. le vice-président
Pouvillon, qui s'excuse de ne pouvoir accepter la vice-présidence.</p>
<p>L'Académie regrette vivement cette décision, et porte a l'ordre du jour
de la prochaine séance la nomination du Vice-Président.</p>
<p>La lecture réglementaire est faite par M. Dumas de Rauly.</p>
<p>Son travail a pour titre : Les Pénalités anciennes.</p>
<p>M. Edouard Forestié dépose sur le bureau une étude de M. Martin-Dupont
sur François Rabelais, et donne lecture des premières pages de ce travail.</p>
<p>25 juillet. — Séance-Banquet.</p>
<p>Ainsi qu'il avait été convenu dans la séance supplémentaire</p>
<p><pb/></p>
<p>— 299 -</p>
<p>Étaient présents : MM. le président Capdepic, Emile Pouvillon, le
trésorier Doumerc, Gustave Garrisson, sénateur ; Jordanet, Gaston
Garrisson, de Boissières, de France, le docteur Alibert, Monziès, Dumas
de Rauly, le docteur Cougoureux, Dubreuilh, Corone, le docteur Bedel,
Marcel Semezies, Forestié père, Saintis, Bazaillas, Fournier.</p>
<p>Les membres absents s'étaient excusés par lettres.</p>
<p>M. le président Capdepic, prenant la parole, lit un discours, dans
lequel il félicite M. Pouvillon, au nom de l'Académie, et en quelques
pages, d'un art exquis et très fin, il esquisse le talent de M.
Pouvillon, l'oeuvre et l'homme.</p>
<p>M. Emile Pouvillon lit ensuite un discours. Il remercie avec émotion
l'Académie de la sympathie témoignée et de la fête donnée; puis, en
termes élevés et chaleureux, il exalte la vie artistique provinciale, et
fait en faveur de la décentralisation des lettres et de l'art un noble
manifeste littéraire.</p>
<p>Plusieurs toasts sont portés : par M. Saintis, en l'honneur de M.
Quercy, décoré des palmes académiques, et de M. Edouard Forestié,
lauréat récent de l'Institut.</p>
<p>Par M. le Président, en l'honneur de plusieurs membres absents, que
leurs occupations ou leur santé retenaient depuis longtemps loin de
l'Académie.</p>
<p>Deux pièces de poésie sont lues : A une brune inconnue, par M. Jordanet
; Les Chats, par M. Gaston Garrisson.</p>
<p>24 octobre. — Présidence de M. Capdepic.</p>
<p>Dans la correspondance se trouve une lettre de M. Galabert, qui se voit
contraint, pour des raisons de santé, de donner sa démission de membre
de l'Académie.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 300 —</p>
<p>L'Académie accepte l'échange des publications avec la Société des
sciences naturelles de l'Ouest de la France, et avec M. Champion,
directeur du Bulletin de la Société de l'Histoire de Paris.</p>
<p>M. Edouard Forestié propose l'échange de nos publications avec l'
Annuaire de la Société de l'Histoire de France.</p>
<p>Il est ensuite procédé au tirage au sort pour l'ordre des lectures
réglementaires pour l'année 1892 :</p>
<p>Janvier : MM. Leenhardt, Bedel, Quercy, Henry de France.</p>
<p>Février: MM. Galabert, Edouard Forestié, Rolland, Capdepic.</p>
<p>Mars : MM. Vielles, Em. Soleville, Cougoureux, Buffa.</p>
<p>Avril : MM. de Boissières, La Borde, Gaston Garrisson, Emile Pouvillon.</p>
<p>Mai: MM. Marcel Semezies, Dubreuilh, Alibert.</p>
<p>Juin : MM. de Villaret, Foissac-Jullia, Corone.</p>
<p>Juillet : MM. Monod, Bazaillas, Strowsky.</p>
<p>Août. MM. le général Séatelli, Saintis, docteur Guiraud.</p>
<p>Novembre : MM. Doumerc, Dumas de Rauly, Olivier, Em. Forestié.</p>
<p>Decembre : MM. Fournier, Gustave Garrisson, Monziès, le successeur de M.
Milliès-Lacroix.</p>
<p>La vacance du fauteuil du regretté Milliès-Lacroix est déclarée, et la
Commission des candidatures est composée de MM. Dumas de Rauly,
Semezies, Corone et Monod.</p>
<p>MM. Quercy et Bazaillas communiquent leurs travaux réglementaires. Le
premier donne connaissance d'un poème inédit sur la ville de Lafrançaise
; le second, d'une Etude sur Apulée, l'auteur de l'Ane d'or.</p>
<p>2° Mélodie avec accompagnement de piano.</p>
<p>Les paroles pour le choeur et pour la mélodie laissées au choix des
compositeurs.</p>
<p>Pour le Concours de prose le sujet adopté est le suivant :</p>
<p><pb/></p>
<p>— 301 —</p>
<p>Comment les écrivains dont les oeuvres intéressent le Quercy et le
Rouergue ont-ils exprimé le sentiment de la nature?</p>
<p>7 novembre. — Après la lecture des procès-verbaux du 4 et du 25 juillet,
M. le Président dépouille la correspondance. Il lit la lettre de M. le
général Séatelli, qui donne sa démission de secrétaire-général, vu son
grand âge et son mauvais état de santé. L'Académie, tout en manifestant
ses sentiments de regrets et de sympathie, déclare la vacance des
fonctions de secrétairegénéral de l'Académie.</p>
<p>Il donne ensuite lecture de deux lettres de M. le Ministre de
l'instruction publique annonçant l'envoi de diverses publications.</p>
<p>M. Forestié père lit un travail sur les Pérégrinations de l'imprimeur
Arnaud de Saint-Bonnet.</p>
<p>5 décembre. — La séance est ouverte sous la présidence de M. Capdepic.</p>
<p>Le procès-verbal est adopté.</p>
<p>M. Marcel Semezies donne communication d'un portrait instantané de M.
Emile Pouvillon, paru dans la Chronique parisienne. L'Académie décide
que cette communication sera mentionnée au procès-verbal.</p>
<p>L'ordre du jour appelle le renouvellement du bureau pour l'année 1892.</p>
<p>Le vote donne les résultats suivants :</p>
<p>Président : M. Capdepic.</p>
<p>Vice-président : M. Dumas de Rauly.</p>
<p>Secrétaire-général : M. Marcel Semezies.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 302 —</p>
<p>Secrétaire des séances: M. Buffa.</p>
<p>Trésorier : M. Corone.</p>
<p>Archiviste : M. Edouard Forestié.</p>
<p>Le rapport de la Commission des candidatures pour le remplacement du
regretté Milliès-Lacroix est présenté par M. Dumas de Rauly.</p>
<p>Il est procédé au vote, et M. le chanoine Soulié, vicairegénéral
honoraire, proposé par la Commission, est nommé membre de l'Académie de
Tarn-et-Garonne.</p>
<p>M. Doumerc, trésorier, donne lecture du compte-rendu de sa gestion. MM.
de Capella, de Villaret et Monod sont nommés membres de la Commission
des comptes.</p>
<p>M. de France fait sa lecture réglementaire ayant pour titre : Corfou.</p>
<p>Prenant texte du Mémoire militaire sur Corfou, M. le capitaine de
Villaret demande que l'Académie envoie chaque année son Recueil aux
bibliothèques des officiers et sous-officiers des 11e et 20e de ligne,
du 10e dragons et du 17e escadron du train des équipages. — Adopté à
l'unanimité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Liste des Sociétés correspondantes.</p>
<p>1. Société littéraire, historique et archéologique du département</p>
<p>département l'Ain.</p>
<p>2. Société d'émulation (agriculture, lettres et arts) de l'Ain, à</p>
<p>Bourg.</p>
<p>3. Société académique de Saint-Quentin.</p>
<p>4. Société historique et archéologique de Château-Thierry.</p>
<p>5. Société académique de Laon.</p>
<p>6. Société des lettres, sciences et arts des Alpes-Maritimes.</p>
<p>7. Société d'agriculture, arts et belles-lettres de Troyes.</p>
<p>8. Société des sciences et arts de Carcassonne.</p>
<p>9. Société des sciences, lettres et arts de l'Aveyron.</p>
<p>10. Société scientifique et littéraire des Basses-Alpes.</p>
<p>11. Académie des sciences, belles-lettres et arts de Marseille.</p>
<p>12. Académie des sciences, agriculture, arts et belles-lettres</p>
<p>d'Aix.</p>
<p>13. Académie nationale des sciences, arts et belles-lettres de</p>
<p>Caen.</p>
<p>15. Académie des sciences et arts de Dijon.</p>
<p>16. Société d'histoire ecclésiastique et archéologique de Romans</p>
<p>(Drôme).</p>
<p>17. Société académique de Brest.</p>
<p>18. Académie de Nîmes.</p>
<p>19. Société littéraire et scientifique d'Alais.</p>
<p>22. Académie des sciences, inscrip. et belles-lettres de Toulouse.</p>
<p>23. Société d'histoire naturelle de Toulouse.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 304 —</p>
<p>24. Société hispano-portugaise de Toulouse.</p>
<p>25. Société commerciale de géographie de Bordeaux (section</p>
<p>centrale). 20. Académie des sciences et lettres de Montpellier.</p>
<p>27. Société archéologique, sciences et lettres de Béziers.</p>
<p>28. Bibliothèque de la ville de Montpellier (musée Fabre).</p>
<p>31. Société d'agriculture, sciences, arts et bell.-lett. de Tours.</p>
<p>Lons-leSaulnier.</p>
<p>33. Société archéologique et historique de Tarn-et-Garonne.</p>
<p>35. Société d'agriculture, industrie, sciences, arts et belles-lettres</p>
<p>36. Société des sciences et des lettres de Blois.</p>
<p>37. Société d'agriculture, sciences, arts et commerce du Puy.</p>
<p>38. Société des sciences naturelles de l'Ouest do la Franco, à</p>
<p>Nantes.</p>
<p>39. Académie de Metz.</p>
<p>40. Société d'agriculture, sciences, belles-lettres et arts, à</p>
<p>Orléans.</p>
<p>41. Société des études littéraires, scientifiques et artistiques du</p>
<p>Lot.</p>
<p>42. Société d'agriculture, sciences et arts d'Agen.</p>
<p>43. Société d'agriculture, industrie, sciences et arts de la</p>
<p>44. Société académique d'Angers.</p>
<p>45. Société académique de Cherbourg.</p>
<p>46. Société des sciences et arts do Vitry-le-François.</p>
<p>47. Société d'agriculture, sciences et arts du département de la</p>
<p>Marne.</p>
<p>51. Société dunkerquoise pour l'encouragement des sciences, des</p>
<p><pb/></p>
<p>— 305 -</p>
<p>52. Société d'agriculture, des sciences et des arts de Lille.</p>
<p>53. Société d'agriculture, des sciences et des lettres de Douai.</p>
<p>55. Société des sciences, lettres et arts de Pau.</p>
<p>56. Société d'agriculture, arts et sciences de Perpignan.</p>
<p>57. Société littéraire, historique et archéologique de Lyon.</p>
<p>58. Académie des sciences, belles-lettres et arts de Lyon.</p>
<p>60. Bulletin de la Société de l'histoire de Paris.</p>
<p>61. Société d'agriculture, sciences et arts de la Sarthe, au</p>
<p>Mans.</p>
<p>Chambéry.</p>
<p>63. Académie des sciences, lettres et arts d'Annecy.</p>
<p>68. Société havraise d'études diverses, au Havre.</p>
<p>69. Société libre d'émulation du commerce et de l'industrie, à</p>
<p>Rouen.</p>
<p>70. Académie des sciences, arts et belles-lettres de Rouen.</p>
<p>71. Société des sciences et arts agricoles et horticoles, au</p>
<p>Havre.</p>
<p>72. Société centrale d'agriculture du département de la SeineInférieure,</p>
<p>SeineInférieure, Rouen.</p>
<p>73. Société d'archéologie, sciences, lettres et arts de Seine-etMarne,</p>
<p>Seine-etMarne, Melun.</p>
<p>75. Société de statistique, sciences et arts des Deux-Sèvres, à</p>
<p>Niort.</p>
<p>76. Académie des sciences, belles-lettres et arts d'Amiens.</p>
<p>77. Société d'émulation d'Abbeville.</p>
<p>78. Revue historique, scientifique et littéraire du département</p>
<p>80. Société littéraire, scientifique et artistique d'Apt.</p>
<p>1891. 21.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 306 —</p>
<p>81. Société académique de Poitiers.</p>
<p>82. Société d'agriculture, des sciences et arts de Limoges.</p>
<p>87. Société d'agriculture, sciences et arts de Poligny.</p>
<p>Sociétés étrangères.</p>
<p>1. Société des lettres, sciences et arts de la Basse-Alsace, à</p>
<p>Strasbourg.</p>
<p>2. Académie de Metz.</p>
<p>3. Smithsonian Institution de Washington.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACADÉMIE</p>
<p>DES</p>
<p>SCIENCES, BELLES-LETTRES ET ARTS</p>
<p>DE TARN-ET-GARONNE.</p>
<p>PROGRAMME DES CONCOURS DE 1892.</p>
<p>L'Académie décernera, en 1892, des médailles d'or, de vermeil, d'argent
et de bronze, ainsi que des mentions honorables aux meilleurs ouvrages
en vers et en prose :</p>
<p>POÉSIE</p>
<p>1° Poésie lyrique (ode, poème, stances, etc.);</p>
<p>2° Poésie de genre (conte, ballade, élégie, fable, etc.) ;</p>
<p>3° Au meilleur groupe de trois sonnets.</p>
<p>Des médailles de bronze pourront être accordées aux poètes qui auront
obtenu des mentions très honorables.</p>
<p>Les sujets de ces compositions sont laissés au choix des concurrents.</p>
<p>NOTA. — Afin de faciliter le classement des pièces, les concurrents sont
priés d'indiquer, par un sous-titre, s'ils</p>
<p><pb/></p>
<p>— 308 —</p>
<p>destinent leurs ouvrages au concours de Poésie de genre ou au concours
de Poésie lyrique. Seront seules admises les pièces inédites et qui
n'ont pas été distinguées par d'autres Académies.</p>
<p>PROSE</p>
<p>L'Académie propose pour le Concours de 1892 une étude sur le sujet
suivant :</p>
<p>« Comment les écrivains, dont les oeuvres intéressent le « Quercy et le
Rouergue, ont-ils exprimé le sentiment de « la nature?</p>
<p>Il sera décerné, pour prix, une médaille de vermeil grand module.</p>
<p>CONCOURS DE MUSIQUE</p>
<p>L'Académie décide qu'un Concours de musique aura lieu sur le programme
suivant :</p>
<p>2° Mélodie avec accompagnement de piano.</p>
<p>Les paroles du choeur et de la mélodie sont laissées au choix des
compositeurs.</p>
<p>Chaque concurrent, pour le choeur, devra, avec la partition, envoyer une
partie séparée de chaque voix.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 309 —</p>
<p>Conditions générales.</p>
<p>Tout lauréat qui aura obtenu, trois ans de suite, une médaille d'or,
soit pour la prose, soit pour la poésie, sera mis hors concours, pendant
deux années, pour le genre dans lequel il aura été couronné.</p>
<p>Si, pendant ces deux années, un nouvel ouvrage du même auteur mérite un
prix, il sera fait mention, en séance publique, de cette mise hors
concours.</p>
<p>Les prix seront décernés dans la séance publique qui suivra la remise
des manuscrits.</p>
<p>Le Secrétaire général, SEMEZIES.</p>
<p>Le Président, CAPDEPIC.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE.</p>
<p>Pages.</p>
<p>Liste des Membres de la Société (1891-92) V, VII</p>
<p>Rapport sur les Concours de poésie et de prose de 1891, par M. le
général Séatelli 1</p>
<p>Concours de sonnet : Conjugaison, par Mlle Jeanne Vaissière. — Trio de
Sonnets, par M. Mercier. — Trois Sonnets, par M. Bonnans 23</p>
<p>Concours de poésie de genre : Croquis rustiques, par M. Michel Monnet. —
Élégie, par M. Mottin. — L'Aire, par M. Louis Metge. — En Avril, Après
l'Hiver, La Fraise, Adieu, Mon Amoureuse, par M. Max Tiple 32</p>
<p>Concours de poésie lyrique : Les Ancêtres, par M. Ed. Magnier. —
Lamartine, par M. Ch. d'Argeliès. — Les Chênes, par M. Aimé Mottin 56</p>
<p>Lous Mèjes, par M. Augustin Quercy 73</p>
<p>L'Esprit et le Coeur. — Proverbe, par M. Emmanuel</p>
<p>Soleville 81</p>
<p>P. de Lunel dit Cavalier Lunel, de Montech, troubadour</p>
<p>du XIVe siècle, par M. Edouard Forestié 113</p>
<p>Étude sur François Rabelais, par M. Martin-Dupont 181</p>
<p>Les Pénalités anciennes, par M. Dumas de Rauly 225</p>
<p>Un Décadent : Apulée, par M. Albert Bazaillas 245</p>
<p><pb/></p>
<p>— 312 —</p>
<p>Pages.</p>
<p>Corfou (1799-1815), d'après les notes du colonel CombesBrassard, par M.
Henri de France 261</p>
<p>L'Impression de la vie dans Anna Karénine, du comte</p>
<p>Tolstoï, par M. Strowski 281</p>
<p>Résumé des procés-verbaux des séances de l'année 1891 293</p>
<p>Liste des Sociétés correspondantes 303</p>
<p>Programme des Concours de 1892 307</p>
<p>Table des Matières 311</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
