<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)">Louis Petit de Bachaumont</author>
<title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 30 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)</author>, <title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 30 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>, <date>1780</date>,description :,322 pages
</bibl>
<publisher>A Londres, chez John Adamson. M.DCC.LXXX-M.DCC.LXXXIX</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6532089m</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1780">1780</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>MÉMOIRES SECRETS ?OUR SERVIR A L'HISTOIRE DE LA LÉPUBLIQ.UE DES LETTRES
EN FRANCE, DEPUIS MDCCLXII JUSQU'A NOS JOURS; OU JOURNAL D'UN OBSERVATEUR ,</p>
<p>veaux , clandestins) prohibés ; les Pieces fugitives, ■1 rares ou
manuscrites) en prefe ou en vers ; les VauI devilles sur la Cour ; les
Anecdotes &amp; Bons Alots ; , : les Eloges des Savants , des Artifles, des
Hommes de Lettres morts , &amp;c. &amp;c. &amp;c.</p>
<p>TOME TRENTIEME.</p>
<p>huc propius me , vos ordme adite , Hor. L. II. Sat. 3. f. 81 &amp; 81.</p>
<p>A LONDRES, CH E Z JOHN ADAMSON.</p>
<p>M. DCC. LXXXVI.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉMOIRES SECRETS POUR SERVIR A L'HISTOIRE DE LA RÉPUBLIQUE DES LETTRES
EN FRANCE , DEPUIS MDCCLXII, JUSQU'A NOS JOURS.</p>
<p>ANNÉE M. DCC. LXXXV.</p>
<p>7 Octobre 1785. LES égards que M. le contrôleur-général a montrés au
corps des banquiers en venant au secours des plus embarrassés , &amp; en
écoutant enfin leurs représentations &amp; mémoires sur l'arrêt du conseil
du mois d'août concernant l'agiotage , qui a porté le trouble &amp; le
discrédit parmi eux, n'ont pas suffi, Les papiers royaux ont bien
remonté un peu &amp; la fiagnation a discontinué ; mais l'emprunt des cent
vingt-cinq millions est toujours en défayeux &amp; en perte. Ce qui a
provoqué un arrêt</p>
<p><pb/></p>
<p>S Ofîobre. M. le cardinâl de Rohan se promenoit</p>
<p><pb/></p>
<p>les apres-dînées sur la plate-forme des tours de la Bastille , avec un
officier qui l'efcortoit. Il étoit en redingote brune, en chapeau rond &amp;
rabattu : cela faisoit spectacle pour le public qui se rendoit à
l'extrémité des boulevards &amp; le contemploit. Pour éviter ce concours on
a supprimé ce genre de promenade , ou peut - être n'en a-t-on que changé
l'heure.</p>
<p>8 Otiobre. Par une lettre datée de Francfort le 17 septembre, M.
Blanchard se plaignoit auprès des journalistes de Paris de l'acharnement
avec lequel M. Mallet du Pan, le rédadeur de la partie politique du
Mercure , affectoit de décrier &amp; de tourner en ridicule ses voyages
aériens.</p>
<p>Cette lettre qui n'étoit point sans sel, a été imprimée dans la feuille
du premier octobre.</p>
<p><pb/></p>
<p>9 Octobre. L'abbé Riballier qui vient d'être remplacé dans sa dignité de
syndic, est more aux eaux il y a quelques mois, sans que personne même
de son parti lui ait décerné le moindre honneur funebre dans aucun journal.</p>
<p>C etoit cependant un homme de mérite dans Ton genre , &amp; sur-tout un zélé
défenseur de la religion, un dénonciateur intrépide de tous les ouvrages
tant foit peu suspects.</p>
<p>« Sa maiesté , y dit-on., elt informée que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>11 Octobre. On a éclairci ce que c'étoit que les prétendus mémoires de
Bohmer &amp; Bassanges.</p>
<p>Ils consistent en trois pieces ; 1. En un projet de</p>
<p><pb/></p>
<p>rente du collier, de la lomme principale, dès?</p>
<p>grande souveraine du monde. 3. En un mémoire.</p>
<p>vraiment détaillé 81 curieux sur la maniere dont: la négociation s'est
engrainée; mémoire que la: Reine leur a vraisemblablement demandé dans.</p>
<p>son premier moment de surprise &amp; d'indignation, de l'escroquerie
abominable pratiquée fous son nom.</p>
<p>qu'on remarque dans sa septieme &amp; dernierelettre far le mérite
littéraire de son rival.</p>
<p>il OéIqbre. Suivant le répertoire des fpe £ taele$&lt;,</p>
<p><pb/></p>
<p>cfe Fontainebleau , ils commenceront dès le marda M octobre, &amp; ne
finiront que le vendredi 18 novembre.</p>
<p>Les opéra nouveaux font Thémifiocle, en trois attes de M. Morel, musique
de M. Philidor: Pénélope, de M. Marmontel, inufique de M. Piccint. Le
premier fera représenté le jeudi 13 octo- bre , &amp; le fécond le jeudi io
novembre.</p>
<p>La comédie françoise jouera pour nouveautés , le 11 ottobre, le Portrait
» comédie en un ade 8c en vers de M. Desfaucherais ; le 21 , le Page
supposé, comédie en deux ades &amp; en. vers de M. le chevalier de Chmitr ;
le samedi 19, Virginie, tragédie en cinq ades &amp; en vers de' M)f-*; &amp; le
Mariage Secret, comédie en trois ades &amp; en vers de M. Desfaucherais ; le
jeudi 17 novembre) Athalie, avec les choeurs de M. Gossec ; &amp; le vendred
i 18 , l'Oncle &amp; les deux Tantes) comédie en trois attes &amp; en vers de M.
le marquis de la Salle.</p>
<p>La comédie italienne doit aussi exécuter plusieurs nouveautés : 1 0.
mardi 18 odobre , l'Ami tié au Village, opéra comique en quatre ades,
paroles de M. i'^sf fges, musique de M. Philidor; 2°. le mardi 8
novembre, la Dot, opéra comique en trois aétes de M. Desfontaines,
musique du chevalier d'Aleyrac; 19. le mardi i\ , Coradin 3</p>
<p><pb/></p>
<p>comédie en trois actes, en proie, mélee d'ariettes, paroles de M. de
Maynaylot,m\iC\q\iz de M. Bruny.</p>
<p>14 octobre. Madame la comtesse de Turpin ( 1.0 wendal en Ton nom ) vient
de mourir.</p>
<p>x 4 Octobre, Outre M. l'abbé de Bourbon, bâtard de Louis XV, il s'éleve
un nouvel aspirant aux dignités ecclésiastiques en la même qualité,</p>
<p><pb/></p>
<p>IA, Allemand détruit sur - tout la prétention</p>
<p><pb/></p>
<p>haut point de perfection.</p>
<p>Au reste, c'est toujours fous le privilege de l'académie des sciences
que M Allemand fait.</p>
<p>imprimer ses mémoires.</p>
<p>Ce schisme, suivant M. Bergasse, est le fruit, d'un complot de quelques
personnages qu'il nenomme point, mais qu'il peint lèus les couleurs les
plus noires , qui se font emparé de Hefprir du docteur, &amp; le dirigent à
leur gré. Il finitpar les menacer, s'ils continuent la diffamation
qu'ils ont commencée contre lui , de les nomrnfr, de les démasquer , de
les traîner aux pieds des tribunaux, de les y poursuivre avec le plus
grand éclat &amp; la persévérance la plus opiniâtre.</p>
<p>A la fuite de ces observations, M. Bergasse a flacé des pieces
justificatives, entr'autres uns</p>
<p><pb/></p>
<p>lettre au docteur Mesmer, quelque temps avant' le déport de celui-ci
pour l*Angleterre , où il leprévient de l'explolion qu'il va faire à
regret contre son maure. On y voit en outre qu'il ne se donne pas pour
un simple éleve du docteur, qu'il prétend jouter contre lui, avoir Tes
idées propres furie magnétisme animal, idées neuves,-, originales, qui
ne se trouvent ni développées &gt;, ini en germe dans les aphorismes du
doreur.</p>
<p>H en attend la publication, &amp; n'usera plus des.</p>
<p>cise, représentées par des planches en tailled douce enluminées.</p>
<p>On se propose dans cet ouvrage de donner une connoissance exaéle &amp;
prompte, tant des habillements &amp; parures nouvelles des personnes du
sexe, que des nouveaux meubles de toute espece 1 des nouvelles
décorations , embellissements d'appartements, nouvelles formes de
voitures, bijoux, ouvrages d'orfévrerie, &amp; généralement</p>
<p><pb/></p>
<p>de tout ce que la mode offre de singulier, d'agréable ou d'intéressant
dans les divers genres.</p>
<p>On voit que ceci est un empiétement sur le journal de Paris, qui , s'il
étoit bien fait, auroit empêché la naissance de celui-ci. Il commencera
le i s novembre, &amp; fournira un cahier par quinzaine.</p>
<p>comble, ell la matiere d'un petit ouvrage nouveau, fous le titre de
l'Inconnue, histoire véritable.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'éditeur voudroit lier les aventures de l'inconnue avec celles d'une
dont il avoit été fait imention plusieurs années auparavant dans les
papiers anglois, &amp; en effet il se trouve beaucoup de rapport entre les
deux : ce qui doit s'éclaircir aujourd'hui par la publicité de cette
histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le style est charmant; l'auteur se fert souvent de métaphores, de
comparaisons, de descriptions énigmatiques) &amp; ce n'est pas sans dessein
en parlant d'une matiere aussi dangereuse a trai-ter. On y remarque
entr'autres un morceau concernant M. de sartines, où cet ex-ministre est
masqué &amp; démasqué avec beaucoup de finesse &amp; de vérité. - * 17 Oftobre.
M. de Butigny qui, depuis qud.</p>
<p>soixante - quatre ans, &amp; que c'eût été presque pour un autre l'âge de la
retraite. Il étoit trèslaborieux &amp; a laissé beaucoup d'ouvrages, mais la
plupart ensevelis dans, les mémoires dé ia eon*pagnie.</p>
<p><pb/></p>
<p>t monde contre l'ordre de Malte; il s'en tirer en homme d'esprit , mais
en coupable.</p>
<p>18 Oftcbre, On vient de graver nouvellement le portrait de M. Retif de
la Bretonne, :et inépuisable auteur dont les volumineux )uvrages ne
peuvent plus se calculer. Un M. de Marandon y a mis cette infeription ,
qu'il faut i iiftinguer de la foule des autres.</p>
<p>Son esprit libre &amp; fier, sans guide &amp; sans modele, Même alors qu'il
s'égare , étonne ses rivaux ; Amant de la nature , il lui duc ses
pinceaux , Et fut simple ,. inégal &amp; sublime comme elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>nellement.</p>
<p>Tel est l'objet d'un Arrêt du ConfeiJ du 16 septembre.</p>
<p>io Otfobre. M. Taravat -, peintre du roi, professeur de Ton académie de
peinture &amp; sculpture &amp; surinspecteur de la manufacture royale des
Gobelins vient de mourir. Le chagrin qu'il x éprouvé , de toutes les
critiques de Ton dernier tableau) a pu y contribuer jil devoit cependant
y être accoutumé. Son Sacrifice de Noé , en 1783 , est le fïul de Ces
ouvrages qui lui ait mérité de justes applaudiirements.</p>
<p>JM. Houdon est arrivé avec lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui étoit encore enfant lorfqa'il l'emmena en 1774 i Paris.</p>
<p>10 octobre. Depuis long-temps on n'avoic parlé d'un duel aussi mémorable
que celui qui vient de se passer entre deux officiers du régiment de
Soiffonnois &amp; un autre. Les deux premiers font messieurs de Saint-Mesme,
parent iu colonel de ce nom, &amp; M. Barras, parent de l'officier-général
de la marine du même nom.</p>
<p>de Barras s'approche de M. Dumesnil, lui dit qu'il est maître de sa vie,
mais la lui laisse ; les témoins décident la querelle vuidée abfoluxnent
par ce beau trait, qui met M. Dumefoil</p>
<p><pb/></p>
<p>Durand dans l'impossibilité de le battre de nouveau contre un vainqueur
aussi généreux. On les fait s'embrasser, &amp; ils font rentrés sur les
terrei de France.</p>
<p>On dit que le Roi est très-mécontent de ce duel.</p>
<p>Des banquiers il est l'agent.</p>
<p>Tandis qu'un autre agiote, &lt; On l'inspire, il parle , écrit, Et met au
rabais l'esprit.</p>
<p>11 Octobre. On est fort surpris que la gazette de France qui ne laisse
passer fous Glence rien i de ce qui inréreffe la marche de la cour &amp;
rend Si ordinairement dans le pius grand détail les circonstances de ces
événements publics , n'ait.</p>
<p>fait aucune mention d'une espece de fête pour H les Parisiens qui a eu
lieu le dix de ce mois, jour du départ de leurs majestés pour Fontai»
'nebleau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Roi qui avoit chassé du côté de Choisy, voulut se trouver au château
, ou plutôt dans ! les jardins pour voir passer la Reine , &amp; toute la
route fut bordée de monde , forti des villages &amp; maisons de campagnes
des environs, curieux du même spectacle: sans doute beaucoup de vive la
Reine ! répétés de temps en temps , ont flatté agréablement les oreilles
de sa majesté.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Octobre. Le peuple &amp; beaucoup d honnêtes gens qui le font , tirent
parti de tout pour leur amusement ; c'est ainsî qu'une procession
religieuse qui n'avoit pas eu lieu depuis plus de vingt ans, a attiré la
foule non-seulement des Paritiens, mais de beaucoup d'habitants des
environs. Il s'agit de trois cents treize esclaves françois , rachetés à
Alger en 1785, par les deux ordres de la Rédemption ; (avoir, celui des
chanoines réguliers de la Sainte-Trinité , dits Mathurins) &amp; celui de la
Mercy.</p>
<p>L'usage est de promener &amp; de faire voit einsî ces esclaves pour exciter
d'abord la curiosité &amp; ensuite la charité du public. La procession a eu
lieu pendant trois jours de la maniere suivante : Le lun,ii dix-sept
octobre 178), ea l'église de l'abbaye royale Saint-Antoine; le mardi
dix-huit en celle de l'ordre royal &amp; militaire de Notre-Dame de la
Mercy, &amp; le mercredi dix-neuf en celle des Chanoines réguliers de la
Sainte-Trinité.</p>
<p><pb/></p>
<p>n'est en quelque forte aucun coeur dont ils n aient ~Hicité la jûtié.</p>
<p>Une promenade aussi longue exigeoit nécessairement des pauses ,
conséquemment des raffraîchissements, où le vin couloir en abondance t
tellement qu'on a vu nombre de captifs &amp; quelques religieux dans un état
peu décent, &amp; faisans dégénérer en farce cette cérémonie pieuse &amp;
charitable , qui se terminoit chaque après- dînée par des antiennes ôc
des bénédictions. Tel est 1e fort des inflitutions humaines, où la
profanation -&amp; le scandale se trouvent ptefque toujours mêlés avec la
charité &amp; la dévotion.</p>
<p>&amp; il se flattoit de réussir par cette tournure</p>
<p><pb/></p>
<p>dont aucun candidat ne s ctoit encore avisé; mais on affure
qu'aujourd'hui tous se font retirés en apprenant que Ivi. de Guibert
étoit sûr d'avance des suffrages.</p>
<p>13 Octobre. Chaque jour il éclate des anecdotes concertant le cardinal &amp;
son aventure.</p>
<p>S3 Octobre. On parle d'une facétie imprimée</p>
<p><pb/></p>
<p>su rouleau, qui court nouvellement sur le cardinal. C'est une espece
d'apologue oriental, dans - lequel fous des noms allégoriques toute fbn
hiftoirc cft e ne biffée.</p>
<p>2.4 Octobre. Extrait d'une lettre de la Déli.</p>
<p>vrance en baffe Normandie, le 1 5 octobre 1785.</p>
<p>Nous avons aussi une Kofiere dans nos cantons J</p>
<p><pb/></p>
<p>J,orÍC) II 'il a voulu en faire usage, il n'a pu</p>
<p><pb/></p>
<p>26 Octobre. Le changement de lieutenant de police a été favorable au
sieur Audinol, &amp; le bruit général est qu'il reprend demain son service
auprès du public dans la salle de l'Ambigu sur les boulevards , ce qui
s'accorde avec j'annonce d'une nouveauté ayant pour titre l'Impromptu du
moment, prologue ; &amp; de la pantomime les Bons &amp; les Méchants, piece de
son répertoire qui a eu tant de vogue que l'opéra en avoit été jaloux &amp;
en avoit sollicité la suppression.</p>
<p><pb/></p>
<p>rétablissant, de faire bâtir pour lui une toge dan le Temple.</p>
<p>Quant au plan , i! est le mrme dont on a fait la description, &amp; il est
ceitain que s'il s'exécute dans toute son étendue &amp; dans toute sa
perfection , Bordeaux deviendra la plus belle &amp; la plus florissante
ville du monde.</p>
<p>i6 Octobre. Le matin du départ de la Reine pour Fontainebleau, M. le duc
d'Orléans reçut a Sainte-Assise une caisse, sans savoir de qui.</p>
<p>présence i il s*y trouva un filet tiilu. avec.-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>elle étoit coëffée d'un ballon &amp; portoit une robe transparente, couleur
de feu. La seconde, le cheval ailé &amp; transparent, monté par un guerrier
richement armé, qu'on voit depuis longtemps au Palais-Royal.</p>
<p>iS Octobre. Deux débuts très-intéressants ra- î menent aujourd'hui vers
la feene francoise le public qui s'en étoit éloien &amp; sur-tout le pu-</p>
<p>blic galant ; car ce (ont deux jeunes aârices.</p>
<p>L'une est Mlle. Candeille , fille du musicien àe</p>
<p><pb/></p>
<p>ce nom, auteur de l'opéra Alexandre, &amp; protégée par M. de Breteuil. Elle
est trcs-jolie , elle avoir paru d'abord sur le théâtre lyrique, où
quelque petite incongruité qui lui échappa en Íeene, foit par timidité
foit par incommodité réelle , ne lui a jamais permis de remonter. Eleve
du sieur Molé, elle s'est retournée du côté du théâtre français, &amp; s'est
appliquée aux rôles forts des jeunes prince/Tes , tels que ceux d'
Hermione, de Roxelane , d'Aménaïde, à'Alz.ire &amp; d'Ariane; on lui a
trouvé souvent de l'énergie.</p>
<p>de la sensibilité, des moments d'abandon intéressants, des intentions
justes, mais des incorrections &amp; des inégalités ; ce qui est la fuite du
jeu d'une débutante qui n'est pas encore fûre d'elle-même , qui se tare
Se le parterre : comme elle pasle pour avoir beaucoup d'esprit, elle est
plus en état qu'une autre de faire valoir les heureuses dispositions
qu'elle a reçues de la nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>terminé; il est debarrassé aujourd'hui de fOUSles échafauds) &amp; l'on y
entre. L'exécution dece bel édifice, Ton ordonnance niiijcPcueufe ,
l'élégance de ses colonnes , 12. richeïle des fcu'ptures attirent le
concours des amateurs ) &amp; ks applaudissements des fpe&amp;ateurs le; plue
groiîic-is.</p>
<p>08 travaille actuellement au doTie ; vuiiu lu moment intéressant de la
solition du problème élevé par le f\cuzy'Patte. Comme il y a des fonds
affectés chaque année pour cet objet, on espere toujours que dans fepr
ou h-uir ans ce monument fera terminé.</p>
<p>30 OEtobre. M. le marquis de Courtivron Jnefhe-decamp) chevalier de
l'ordre royal &amp; militaire de St. Louis, commissaire perpétuel pour
l'imposition de la province de Bourgogne, &amp; membre de l'académie ccs
sciences, est mort le 5 de ce mois dans (on château. Il étoit
perifionnaire vétéran. On ne fait trop ce qu'il io fait, &amp; il faut
attendre l'éloge qu'eu fera \L le marquis de Ccndorcet.</p>
<p>30 OEtobre. Comme tout ce qui concerne la" marche de M. de la
Pé',roufe,est intéi-effa-,)t , vdici des particularités extraites d'une
lettre de SainteCroix de Ténériffe, datée le 17 août.</p>
<p>Les personnes embarquées sur la Boussole font le comte de. la pérouse,
capitaine de vaisseau , chef de l'expédition; les chevaliers deClônard &amp;
de l'Escars, lieutenants de vaisseau ; M. Botin &amp; le chevalier dç
Pierreverd, enseignes ; M. CaImet, lieutenant de frégate ) MM. Ceran dû.</p>
<p>Montarnel &amp; d'Arbaut, gardes de. la marine 1</p>
<p><pb/></p>
<p>PI Brouduc , volontaire ; MM. de Moneron, capitaines au corps de génie ;
Bernicet, ingénieurgéographe ; d'Ageles , de l'académie d5 sciences de
Paris, comme astronome j. le chevalier de Linsanon, de l'académie de
Turin, &amp; correspondant de celle de Paris, comme phyficiennaturaliste ;
l'abbé Mongès, un des auteurs du journal de physique, comme chymiste &amp;
aumônier; Roulin , chirurgien-major ; le Cor en qualité d'adjudant;
Duché de Venoy, comme peintre; Trevot, peintre d'histoire naturelle;
Colimon , jardinier-botaniste, &amp; quatre-vingt-neuf hommes d'équipages.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lucratives ne lui ont pas manque ; 11 a reçu dS, boîtes d'or , des
montres, des médailles &amp; de l'argent, sans doute qu'il appelle un
très-honnête Illdeau.</p>
<p>nombre de cent vingt-deux , ont souscrit pour une machine aérostatique
capable d'enlever cinquante personnes. Le sieur Blanchard est choisi.</p>
<p>pour le constructeur &amp; le pilote , &amp; elle doit être prête pour le
couronnement du roi des Romains, : s'il a lieu : on fait que la
cérémonie s'en fait dans cette ville.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>x Novembre. Extrait d'une lettre de Perpignan, du 10 odlobre.,..,,Notre
intendant qui voudroisque tous les travaux de ta campagne se sissent par
une louable émulation , après avoir encouragé l'agriculture en célébrant
Tannée derniere june sêze 1 dont M. d'Arnaud a grossi son Recueil Ides
Délassements de l'Homme fmfible.) vient d'en i donnèr une autre le i
octobre dernier en l'hon"Ecut des. vignerons de Ri-vezalres , canton
dont ;le vin est renommé ; il a même accordé un prix !&amp; des
gratifications aux meilleurs vendangeurs.</p>
<p>III espere que le vin de la récolte prochaine cep ; kia. aieijieafi.</p>
<p><pb/></p>
<p>On conçoit que cela ne peut qu'exciter la eu.</p>
<p>3 Novembre. Outte le filet , Qn prétend qu'il y avoit dans la caisse le
madrigal suivant : '4</p>
<p><pb/></p>
<p>ert pas moins piquante, &amp; fondée d'ailleurs sur des faits connus.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rangers, &amp; j'espere que lf public infhuk forte, nons jugera &amp; détestera
cette abomina- : trahison. Paris, ce 2.5 oftobre 1785.</p>
<p>5 Novembre. L'avocat Marchand) auteur facé.</p>
<p>ux, connu par pluficurs bagatelles littéraires, ceint de vieillesse; le
Curé de Saint-Nicolass-Cham ps, (ur la paroisse duquel il cft* le site
souvent &amp; ne se rebute point de la porte rmée ; comme le malade tombe
dans une :; ,ece d'enfance, le zele du Pasteur espere enfin VII venir à
bout &amp; le faire mourir très- cli réi tnnement.</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Novembre. Depuis plusieurs jours on parle d'une ceilion de tous, ses
biens, faite par Monsieur au duc de Normandie. On tient la chose pour
fûre aujourd'hui. Elle ett d'autant plus extraordinaire qu'elle
sembleroit annoncer quelque inimitié secrete entre ce pri nce &amp; le comte
d'Artois , Ion frere , dont il truftre ainsi cruellement les enfants ;
cependant comme on ne fâche rien qui puisse autoriser ce soupçon, on
regarde cette conduite simplement comme un coup de politique , &amp; l'on
croit que c'est le fruit des conseils de M. Cromo. En effet suivant
cette combinaison , de cet événement il résulteroit une coalition entre
la Reine &amp; Monsieur, qui, pour condition secrete , entreroit au conseil.</p>
<p><pb/></p>
<p>lévoilera tous ces mysteres.</p>
<p>7 Novembre. Un nouveau supplément au 'ournai de Paris , en date du iL
oétobre , paroît ncore imprimé au rouleau. Il est toujours
irincipalement dirigé contre M. de Calonne Se évele plusieurs anecdotes
qui ne lui feroienc joint honneur , si elles étoient vraies. Ce qui
iécrédite fort l'écrivain , c'elt d'impliguer dans out cela le comte de
Vergennes, dont les mœurs, e caractere &amp; la réputation ne paroissent
guere : rompatir avec une pareille association.</p>
<p>.» Messieurs Perrier en ont été furieux : ils ont senti e danger de
laisser s'accréditer une pareil b.diatribe : en conséquence ils ont eu
recours au l leur de Beaumarchais ; ils lui ont remis kurs papiers &amp;
l'ont chargé de répondre.</p>
<p>8 Novembre. Extrait d'une lettre de Fontainebleau, du 7 novembre. Il y a
une rivalité : de goût absolument ourerte entre la cour &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>1* rïlle. Themistocle est tout-à-fait tombe ici &amp; Penelope, dont les
répétitions avoient tant en</p>
<p>chanté les Parisiens, n'a guere mieux réussis Dardanus, au contraire,
dont ils étoient dégoûtés a joui d'un plein succès. M. Sacchini dans
l'excè: de sa joie s'est écrié qu'il avoit fait cet opéra pour la cour,
que son suffrage lui suffisoit &amp; qu'il se f. de ceux de la ville. Quant
au sieur Morel, ayant refusé de mettre en mufiquc un de Tes ouvrages, il
lui avoit juré une haine immortelle, l'avoit menacé par ses manœuvres &amp;
par son crédit dans la troupe lyrique de faire tomber tous ses opéra. M.
Sacchini n'avoit pas manqué d'en instruire la Reine, &amp; sa majesté s'est
fait un plaisir de venger son protégé. r t Du reste Dardanus, dans le
principe en quatre actes , n'et f plus qu'en trois. * 9 Novembre. On
assure que la Reine s'et f si bien trouvée dans son yacht, qu'elle a
résolu de s'en fc-rvir pour revenir de Fontainebleau." Comme il y a une
cheminée dans son appartement, la rig,!:ur de la faison n'y fait point
obstacle ; il y a une autre cheminée dans la cuisine, en cas que sa
majesté veuille manger un poulet.</p>
<p>En outre , on trouve dans ce pamphlet une lettre fictive de ce m
iniftre, où l'on lui fait de-</p>
<p><pb/></p>
<p>10 Novembre. M. Pierre Rousseau de Toulouse.</p>
<p><pb/></p>
<p>cenfidérables , d'autant que la ditlribution s'en fait par amis &amp;
gratuitement; enfin ce ne peut être qu'animé de quelque passîon violente
, qu'on se livre aux embarras, aux inquiétudes qu'entraîne ce genre de
manœuvres clandestines &amp; multipliées.</p>
<p>10 Novembre. La Reine est si contente de fou yacht qu'elle veut faire
avoir un bon de fermier.</p>
<p>général au sieur Leleu, l'un des entrepreneurs de.</p>
<p>11 Novembre. On a annoncé que le sieur Audinot avoit repri s la
direction de Con spectacle.</p>
<p>II Novembre. Il paroît des exemplaires d'un mémoire de vingt paes
d'impression , in (luarro,</p>
<p>servant de réponse a la derniere déclaration de p: la cour de Berlin. Il
a pour titre : Examen dufY motifs d'une association pour la conservation
de lâ</p>
<p><pb/></p>
<p>il Novembre. On a distribué depuis peu anonymement chez les banquiers &amp;
dans le public, sans favoirni-commentni pourquoi,trois tableaux
-concernantles forces &amp; les finances du royaume.</p>
<p><pb/></p>
<p>si Novembre. Relation de la fiance publique de F académie royale des
faïences pour sa rentrée 1 d'après la St. Mrtin.</p>
<p>ces feules ont tenu un temps considérabe; c'est, suivant l'usage, le
secretaire de la compagnie qui les a promulguées, 1°. Conformément aux
intentions du roi , l'académie avoit proposé pour 1783 , un prix de deux
mille quatre cents livres , dont le sujet étoit de trouver le procédé le
plus simple &amp; le plus économique pour décomposer en grand le sel de la
mer, en extraire Valkali qui lui fert de bafe dans [on état de pureté,
dégagé de toute combinaison acide eu autre , sans que la valeur de cet
alkali minéral excede le prix de celui que l'on tire des meilleures
soudes étrangeres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le prix de quinze cents livres fera décerné dans l'assemblée publique de
Pâques 1787.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On remarque avec peine que les atteliers de ces artisans font, pour
l'ordinaire, très-resserrés ; qu'en général ils fervent de dépôt pour
lesmatieres, nuisibles par elles mêmes, dont on y; fait usage, &amp; qu'ils
font privés de courants d'air qui en diminueroient le danger.</p>
<p>L'académie ne doute point que les auteurs, qui lui présenteront des
mémoires sur ce fuice intérenant, ne soient frappés de ce dernier
inconvénient que l'artisan , ou néglige par un défaut de réflexion) ou
n'évite point par uo- défautd'aisance qu'ils n'insistent sur lesvavantages,</p>
<p>d'un atrelier un peu vaste, séparé du dépôt des, !</p>
<p>matieres dont les couleurs font composées , &amp; j dans l'étendue duquel
l'air foit sans ccfT: renou-.</p>
<p>vdIé. Trois éloges Se six mémoires ont partagé le- 3 reste de la léance. [</p>
<p>M. le marquis de Condorcet a payé d'abord k tribut aux mânes de M.
Wargentin , agronome célebre , &amp; secretaire de l'académie de Stockholm.,
Cet éloge a été très-court. Le défunt n'étoit que</p>
<p>depuis peu associé étranger; il a été sur-tout, question de la maniere
dont il remplissoit ses fonctions dans sa dignité. Il a. vraisemblablement</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour dédommager de l'aridité de ces deur Jeaures, M. de Condorcet leur a
fait fuccédec l'éloge du comte de Milly ; après avoir vanté l'ancienneté
de sa naissance , rendu compte de ses services militaires, il est
convenu que (on héros n'avoit commencé à- se livrer aux sciences qu'à</p>
<p><pb/></p>
<p>la paix de 1761 , c'est-à-dire, trop tard pour avoir acquis des
connoissances profondes. Il s'est étendu sur l'attrait du comte de Milly
pour les.</p>
<p>Troitieme mémoire de M. de Fougeroux, sur l'utilité des étwves à
dessécher les grains. On peut les conserver un siecle avec un pareil
secours.</p>
<p>M. Buféjour a lu ensuite la préface d'un grand ':t"urage qu'il se
propose de publier sur l'astronomie.</p>
<p>Troilieme &amp; dernier éloge : c'étoit celui de M. de Cassini de Thury. Il
est fâcheux que cet académicien, très-vain de son naturel, n'ait pas pu
avoir eu de son vivant un avant-goût de ce difeours i son amour-propre
en auroit été infi-</p>
<p><pb/></p>
<p>niment flatté. M. de Condorcet a parlé fort an long, entr'iutres choses
, du plus bel ouvrage de ce défunt, du plan topographique de Ja France,
dont il lui attribue &amp; l'idée &amp; l'exécution. Il avoit d'abord été
entrepris avec l'approbation particulière de Louis X V &amp; aux frais da
gouvernement, qui lui retira ses secours, &amp; c'est depuis devenu la
spéculation mercantille d'une compagnie.</p>
<p>Cependant le Roi continua de fournir des encouragements de sa cassette ,
mais sans contrarier les miniltres pour le surplus.</p>
<p>Le cinquième mémoire de M. de Fourcvoy ) rouloit sur la maniere de
separer le gaz hépatique {y le Jonfrc des eaux minérales.</p>
<p>M. Broujfmnet a terminé la séance par Je Cxieme mémoire sur les dents de
l'homme , comparées a celles des e/pcces carnivores &amp; frugivores.</p>
<p>13 Novembre. On exalte beaucoup en ce moment un petit tableau d'une
nouvelle artiste qui se nomme Mlle. Beaulieu , éleve de M. Greuzer Cette
ieune personne a repréfcnté sur une fu-</p>
<p><pb/></p>
<p>perficie d-è trente-quatre pouces de hauteur furvingt-sept de largeur ,
la mufe de la poésie livrés aux regrets que lui cctufe la. mort de
Voltaire. A en croire tous ses enthousiastes , la composition ,,
imaginée avec sagesse &amp; exécutée avec intelligence, est. entièrement
relative au fuiet &amp; dans.</p>
<p>15 Novembre. Extrait d'une lettre de Troies ) du 6 novembre. Nous venons
de perdre un de nos concitoyens qui mérite d'être regretté » c'est M.
Grosley, érudit , membre de l'académiq royale des inscriptions &amp; belles
- lettres , de la, société royale de Londres, &amp;c. C'étoit en outre un
observateur judicieux , de qui l'on a beaucoup d'ouvrages instructifs :
celai intitulé Lendres a, fait le plus de bruit. Il est mort le 4 de ce
mois, âgé de soixante sept ans.</p>
<p>14 Novembre. L'ouvrage supprimé par l'arrêt du conseil dont on a parlé,
est de M. Mayer, &lt;8{. avoit été imprimé, avec toutes les ..formalités-:</p>
<p><pb/></p>
<p>exigées ; c'est le nouveau chef de la librairie, M. Vidaud de lut Tour ,
qui, plus fcrupuieux que fts prédécesseurs , en a requis la fuppttinon.</p>
<p>Le fond en est légèrement historique , &amp; du reste ce n'est qu'un roman
écrit en styte un peu gaulois, pour le rapprocher mieux du temps du
héros ; le coitume y est parfaitement observé j l'auteur pour rendre son
ouvrage plus piquant , y-a peint des personnages modernes très-connus,
tels que le duc d* Cboifeul : en tout beaucouy d'imagination, de
galanterie, de licence, de philosophie, de force &amp; de hardiesse
cara&amp;érifent cette production, la rendent très-digne du fort' qu'elle a
éprouvé &amp; des anathêmes des deux puissances.</p>
<p>D'un héros malheureux tu pleures sur la rombe : Tu nous fais, ô Necker,
couler aussi des pleurs ; Toujours donc un grand homme a des
persecuturs, Et tôt ou tard , hélas ! fous leurs coups il succombe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ile l'enlevent avant que les chantiers en soient garnis dans la quantité
suffisance ; ce qui fejji*</p>
<p><pb/></p>
<p>15 Novembre. Relation de la séance publique du l'academie royale des
inferiptions &amp; belles lettre:;) peur sa rentrée d'après la saint Martin.</p>
<p>Les foins du nouveau secretaire, afin de garnir d'auditeurs les
assemblées publiques de sa compagnie , se soutiennent &amp; ont quelque succès.</p>
<p>On a commencé par décerner le prix dont le sujet étoit , l'état de
l'architecture chez les Egyptiens, &amp; ce que les Grecs paioijfent en
avoir emprunté. Il a été remporté par un M. Quatremer de 6h/i&gt;icy.</p>
<p>On a annoncé que le sujet proposé pour le</p>
<p>On a dlftribué ensuite le programme d'un prix extraordinaire, en faveur
du meilleur tlogt historique de M. l'abbé de Mably. On en a déj* parlé,
La médaille d'oc de la valeur de douze</p>
<p><pb/></p>
<p>cents livres fera donnée dans l'assemblée publique</p>
<p>d'après la Saint-Martin 1786.</p>
<p>M. Dacier, après ces préliminaires , a ouvert:</p>
<p>dailles dans un puits, il s'y sir descendre dans la nuit de complot avec
des écoliers de Ton âge, qui ne purent t'en retirer; de forte qu'il fut.</p>
<p>M. Séguier, résidant en province, n'avoit pu' avoir qu'une place
d'associé-libre-regnicole ; if, tft nae^t très-âgé , membre d'une foiSe
d'acade»,</p>
<p><pb/></p>
<p>mies,, &amp; protecteur de celle de Nîmes ; titrefailurux que sa modefiie
auioit voulu refuser.</p>
<p>Ce début de M. Camus, un des nouveaux associés, lui fait infiniment
d'honnewr; il règne dans son mémoire, la clarté, la méthode, la
précision , l'esprit de jugement &amp; d'analyse de l'académicien le plus
consommé.</p>
<p><pb/></p>
<p>,vcmie," &amp; de l'avènement de son fils Henri preinite au trône.</p>
<p>3". Le mémoire de M. de Sainte-Croix, sur les révolutions &amp; la
légijlation des anciennes républiques de la Sicile, au contraire plus
historique que savant, a obtenu l'attention des auditeurs » quoiqu'ils
ne vilfenr aucune découverte nouvelle, aucune méthode particutiere,
aucun fyftêmc capa.ble de fixer les regards des érudits.</p>
<p>Au surplus, c'est le quatrième de l'auteur furles loix &amp; le gouvernement
des colonies grecques, Il y offre Je tableau des calamités que firent
éprouver l'anarchie , la licence &amp; la tyrannie..</p>
<p>Il ren ferme des détails concernant la légiflatioti que Dioclès donna
aux Syracusains , &amp; sur les règlements auxquels Rome fournit tous les
Siciliens.</p>
<p>Il a parlé de trois principaux. L'objet de cesgrands monuments dclUncs à
[exvu de tçmbeau*'</p>
<p><pb/></p>
<p>15 Novembre. Les comédiens françois ont joué hier pour la premiere fois
le Roi Edgard y Roi d'Angleterre, ou le Page fuppcfé : cette comédie
nouvelle étoit sur le répertoire de Fontainebleau &amp; devoit y être
représentée ; mais le séjour abrégé de la cour en ce lieu a yant forcé
de retirer certaines nouveautés , celle-ci a été du nombre. C'est
l'ouvrage d'un écolier , où il : ne se trouve ni invention , ni
dialogue, ni bienféince, Le poëte est M. le chevalier de Chenier , jeune
militaire , qui auroit besoin de laisser mûrir ses ouvrages. On assure
que les : comédiens en ont reçu pJUfilHs autres, vrai semblablement de
la même force.</p>
<p>16 Novembre. Il y a long-temps que les amateurs des beaux édifices
voyoient avec peine l'état de dégradation du palais du Luxembourg, donc
ils s'étoicnt flattés vainement que Monsieur le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fin que personne ne p6t le méconnoltre, on etois onvenu qu'il resteroit
durant tout le spectacle, : chapeau (jir la tête avec une cocarde blanche.</p>
<p>Goûtant aujourd'hui sa viéloire , Qu'il jouisse enfin de sa gloire , Au
milieu de tous ces guerriers : A sa valeur rendons hommage : Couronnons
son front de lauriers : Chantons les héros n'ont point d'âge.</p>
<p>16 Novembre. M. le duc de. Praslin vient de j nourir. M.le. Dangeville
est inconsolable de cette ■; ette. Ils vi voient ensemble depuis près
d'un iÍ terni - siecle. Il étoit honoraire de l'académie des i ciences.
On ne fait s'il laisse des monuments;: ie son savoir ; mais on lui a
trouvé un million : ent mille livres en oi ; du moins c'est le bruit
tub.lic.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce Veimerange étoit un commissaire des guerres, gros joueur &amp; si gros
qu'on en porta des plaintes au duc de Choiseul, encore ministre de la
guerre.</p>
<p>M. de Choiseul lui ôta son département ; depuis il s'étoit raccroché ,
car il avoit été nommé en 1779 intendant de l'armée qui devoir paffer
enAngleterre.</p>
<p>iLs Novembre. Le Journal de Paris a fait</p>
<p><pb/></p>
<p>imention, il y a quelque temps, de-l'enterrement d'une demoiselle
vérité, fillt majeure, rue des Martyrs : un plaisant, en jouant sur Je
mot a donné une Relation véritable &amp; remarquable de la 'Vie &lt;&amp; mort de
cette- vieille fille, :îont tout le monde parle &amp; que peu de gens lont vue.</p>
<p>Le Roi aimoit beaucoup aussi le duc d'Orléansi il envoyait de quatre
heures en quatre heures savoir de ses nouvelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'on attribue la mort du duc d'Orléans , au t doéteur .garthes, son
premier médecin, quia mal I vu la maladie. Au reste) ce prince avoir
l'estomac usé ; il étoit gros mangeur,, comme tous ; les Bourbons ; il
faisoit des tours de force fil ce genre, &amp; l'on compte vingt - sept
ailes de perdreaux qu'il avoit expédiées en un repas.</p>
<p>19 Novembre. Les petits fpeâacles de l'intérieur du Palais-Royal ont
vaqué depuis la nouvelle de la mort de M. le duc d'Orléans.</p>
<p>10 Novembre. Quoique depuis son incendie, l'hôtel-Dieu semble consolidé
plus que jamais dans son ancien emplacement, &amp; par sa reftauratian, &amp;
par les augmentations qu'on y a jointes</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette société profite de la circonstance de la démolition des maisons
sur les ponts , pour faire voir que ce simple projet de magnificence ne
peut bien s'exécuter qu'en y joignant 1 exécution de celui - ci de
réceflité premiere impétieuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au moyen de cet arrangement, le prince de Guimené est forti de sa
retraire, &amp; paroit ici tout fier. 11 est allé voir sa femme au
Bordeauxde Vigny près de Pontoise , où, comme on l'a dit dar.s le temps
, el'e a fait construire un théâtre &amp; jouer la comédie dont elle régale
sans doute Ton mari ; ce qui est encore plus indécent ou plus affreux
dans ce moment de l'affaire du cardinal de Rohan , son frere.</p>
<p>10 Novembre. Un des pamphlets contre l'archevêque de Bordeaux adtuel a
été envoyé ici par un membre du parlement. Il est sanglant non-seulement
contre le prélat, mais encore contre ses commensaux, ses grands-vicaires
, &amp; autres collaborateurs dans le saint ministere.</p>
<p>11 Novembre. Quoique dans la nouvelle édition des Œuvres de Voltaire
Cortant des presles de l'imprimerie de la société littéraire
typographique, on ait affecté de laisser des lacunes dans la férie des
volumes livrés au public, sans doute pour dérouter les contrefacteurs ,
le théâtre est complet en neuf volumes.</p>
<p>JLa premiere est un opéra bouffon ; ce qui confirme bien</p>
<p><pb/></p>
<p>Mhrrn la manie de Voltaire d'essayer de tous fco genres, même de ceux
qu'il décrioit : on ne le réconnoît absolumerent pas dans cette
bouffonnelie grossiere &amp; place sans gaieté.</p>
<p>La fécondé est une elquilTe d'opéra comique, présentant une idée plus
ingénieuse &amp; plus morale, mais très médiocre dans l'exécution.</p>
<p>Les éditeurs , très - circonfttnciés sur les ouvrages connus, &amp; qui
n'ont pas besoin de pluç de détails, n'en donnent aucun sur ceux-ci. Ils
ne disent pas st ces morceaux lyriques ont jamais été mis en musique, &amp;
joués quelque part. Cela seul prouve le peu de foin qu'ils ont apporté
dans ce genre de recherches Se d'anecdotes, qui .n nécessitoit le plus,
&amp; la premiere chose que le public avoit droit d'exiger d'eux.</p>
<p>surplus, une anecdote de la vie du roi de Prusse, racontée dans quelques
papiers publics , a vraisemblablement fait naître l'idée du sujet ;
trait infinirnent plus comique dans l'histoire que dans la piece.</p>
<p>xx Novembre. Dans foa nouveau profpellu,</p>
<p><pb/></p>
<p>22 Novembre. Il paroît constaté qu'on impute au dodleur Barthes la mort
du duc d'orléans ; que ce prince ayant la plus grande confiance en lui,
s'est enfin apperçu qu'il étoit la vidtime de sa méprise &amp; de son
entêtement , le lui a fait connoître, en ajoutant qu'il lui pardonnoit.</p>
<p>:Les abbés de Saint Far Se de Saint-Albin, ses</p>
<p><pb/></p>
<p>enfants-naturels , n'ont petS quitt-é le prince, &amp; lui teudoie-nt tous
les offices d'une garde, ainli que madame de. leur soeur.</p>
<p>Dans un jardin où l'art &amp; la nature , L'un de l'autre jaloux brilloient
de toutes parrs., Une rose orgueilleuse étaiant sa parure Sembloit sur
elle feule attirer les regards ; .I\iai£ ce qui la rendoit plus superbe
&amp; plus fiere</p>
<p><pb/></p>
<p>Citoit un jeune &amp; foible rejeton ; Elle avoit mis sur lui son espérance
entiere : ( Rose toujours se plaît dans son bouton. )</p>
<p>Un fol espoir trop souvent nous égare !</p>
<p>te destin autrement en avoit ordonné, Et de ses dons pour lui nature
trop avare Sembloit l'avoir abandonné.</p>
<p>N'envions pas les dons qui ne font pas chez nous j Se taire alors est un
parti fort fage : .on triumphe toujours des efforts du jaloux.</p>
<p>Et le jaloux souvent n'emporte que la rage.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Novembre, Depuis la mort de M. le dus" a Orléans, on agitoit dans les
sociétés si madame" de Mcntejfon draperait. Le Roi a décidé la qudlion;
il a déclaré qu'elle pourroit porter dans Ton intérieur le deuil, comme
bon lui" fembleroir, mais nullement en public. En conséquence elle va
demeurer en couvent durantl'année de son veuvage. On croit que ce Iqui.</p>
<p>i4 Novembre. Le fameux musæum recule as lieu d'avancer ; on comptoit en
jouir l'année prochaine, ou du moins en 1787, &amp; l'on n'a rieti fait
celle-ci. Une nouvelle difficulté-s'est élevée , ou plutôt s'est
reuouvellée; c'est sur la manière d'éclairer : quoique toutes les
croisées fuflert: prêtes , on a senti que le jour venant par la voûte
conviendroit infiniment mieux. La de-</p>
<p><pb/></p>
<p>25 Novembre. Les comédiens de M. le comte de Beaujolois ont repris le
mercredi, le lendemain de l'enterrement du duc d'Orléans , &amp; lès
variétés n'ont recommencé qu'un jour plus tard.</p>
<p>On donne pour raison de- cette différence que Jes premiers ne font pas
censés dans l'enceinte du Palais, ainsi que les féconds.</p>
<p>16 Novembre. Mlle. vanhove doit jouer demain dans Eugénie le rôle de l'
héroïne. Le sieur.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Novembre. On prétend qu'on a éventé la mine d'où sortoient les
bulletins en forme de Supplément ait Journal de Paris, dirigés
principalement contre M. de Calonme , &amp; l'on compte que le cours est
arrêté. Ainsi pour en compléter les notices , il suffira de revenir sur
deux qui nous avoient échappé.</p>
<p>L'un intitulé Ng. iiii, pag. 657 , ce qui se rapporte au 7 juin dernier
, où , après avoir plaisanté sur le Journal de Paris &amp; sa suppression ,
l'on rend compte de la manière dont le ministre des finances a fait ses
fonds pour deux ans d'avance , où l'on entre dans le détail des
ornements de luxe &amp; d'agrément dont il a enrichi l'hôtel du contrôle
général, d'une fête qu'il y doit donner au clergé, de ses spéculations
sur son projet de se débarrasser d'une partie du fardeau de sa place en
faveur de M. le Noir, qui plus exercé que lui au travail, ne lui
Jaiffera aucune inquiétude sur les événements.</p>
<p>L'autre daté du n juillet, roule sur les brochures de M. le comte de
Mirabeau, en faveur du contrôle contre la caisse d'efeom pte, la banque
de Saint-Charles. &amp;c. où l'on parle d'une chanson prétendue , dans
laquelle M. de Calonne se feroit égayé sur M. de Cipieres, qu'on
désignoit alors pour en faire un lieutenant de police ; d'une autre
chanson au contraire où l'on persiffle le remboursement des referiptions
, où l'on annonce une brochure intitulée : Vie &amp; Meeun de M. de Calonne.
&amp;c.</p>
<p>Ces deux pamphlets dans le même genre de*</p>
<p><pb/></p>
<p>autres , vrais sans doute sur qndques- pointa de faits timples, font
infiniment brodés dans.</p>
<p>kurs circonfiances quelquefois avec gaieté,., plus souvent avec beaucoup
d'amertume , de dénigrement &amp; de méchanceté.</p>
<p>papiers publics : en général les monuments qu'il; a éltvés font de
mauvais goÛt, sans noblesse, &amp; ne répondent point aux dépenses qu'ils
ont caufces.</p>
<p>17 Novembre. M. François de Neuf-Château , procuteur-général au confcil
.du Cap , y .eit tombé:</p>
<p><pb/></p>
<p>» Il y a très-peu de temps que je puis écrire j 39' on me gronde même de
me remettre si-tôt aux.: M' aftàires. Le travail du cabinet est peu
afforà- »* au climat de Saint-Domingue. )J Mais on me gronde vainement,
De bon gré je me sacrifie A mon unique amuièment, Le travail est mon
élément, Et le bien public est ma vie.</p>
<p>Je fais que le Dieu du repoî Jadis aux Chauheux , aux Chapelles &lt; Fit
vanter ses trisses pavots.</p>
<p>J'aime leurs rimes immortelles ; Mais, en dépit de leurs accents ,.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'un tissu de brûlants éclairs.</p>
<p>Qui font briller dans l'universL'echarpe de la renommée.</p>
<p>Il a voulu voir des échantillons des quarante j mille nouveaux louis
fabriqués pour commencer, c &amp; en a été très-mécontent. Il a trouvé le
typervilain. Eo. con!ec)uence il a demandé M. Duvinjier, le graveur
général des monnoies &amp; des médailles du Roi , &amp; lui a fait des reproches..</p>
<p>&amp; a montré sen esquisse au mimftre qui l'a trouvés^</p>
<p><pb/></p>
<p>sharmante ; la faute en est reliée aux ouvriers, &amp; sur-tout aux
balanciers très-défedeux. En conséquence M. de Calorifie ayant besoin de
douzo mille louis pour la cour qu'il devoit y porter le dimanche , il
est convenu qu'on les fabriqueroit aux médailles , &amp; que M. Duvivier
piéftderoit- au travail.</p>
<p>Depuis sa détention on a repris les travaux du bâtiment, &amp; le chapitre a
fait celler ceux de luxe 8c de frivolité feulement.</p>
<p>%9 Novembre. Il est question d'une dénon-</p>
<p><pb/></p>
<p>ciarion de nouveaux faits concernant l'hôpitatl des Quinz-vingts ) qui
doit avoir lieu inceflanw ment aux chambres alTemUées. Afin d'y mieux,.,
préparer les efpnts , on a imprimé, fous. le titre de pieces
importantes, un petit pamphlet contenant la réponse du Roi faite par M.
le gardedes-sceaux au nom de sa majesté en feptembre- - 1784, aux
fecondes remontrances du parlement, de Paris, du mois de mai 1784, au
sujet desdésordres de la nouvelle administration des</p>
<p>Quinze-vingts, &amp; trcifïctne &amp; itératives remontrances de la comr du
parlement de Paris sur cette réponse. El:es ont été présentées au mois
de mars</p>
<p>17S 5 j &amp; l'un observe que M. le garde-des-fceaus •; n'a point ercore
procuré- de réponse.</p>
<p>19 Novembre. Extrait d'une lettre de Traies, du 10 novembre 1785. ,'"
Une disposîtion du tefiarnent olographe de Mo. Grosley mérite d'être;
connue par sa fingularué ; il legue une somme</p>
<p>a» comme le plus parfait anachorete de toutes a* vues d'intérêt &amp;
d'ambition, de bien-être &amp;..</p>
<p>ac de sensualité , qui , dans tous les temps, ont 35 formé les recrues
de tous les partis. Ses écrite 33 font l'expreffiùn de l'éloquence du
coeur , qui n n'appartient qu'aux ames fortes &amp; libres. IL s; n'a pas
joui de son triomphe. Clément XI ab lui en tû. p:ocuté -le honneuisuen
.fajfa&amp;iïi;</p>
<p><pb/></p>
<p>30 Novembre. Voici- d'abord la réponse lit* térale du Roi aux fécondés
remontrances d.</p>
<p>parlement; au bout de quatre ou cinq mois*</p>
<p><pb/></p>
<p>it J ai examineavec attention les remontrancés,' M de mon parlement au
sujet des Quinze-vingts.</p>
<p>» Je fuis assuré de la pureté de Ton zele, &amp; je ■n prendrai toujours ses
rtpréfentations en bonne 35 part.</p>
<p>Après une énumération de plus de trente griefs tous très-dilfinds &amp; très
repréhensibles , il en conclut que l'intrigue feule a surpris cette
réponse i puisque l'intention du souverain n'a pu être qu'on- couvrît de
son nom &amp; de son autorité tous ces faits , toutes ces manœuvres ,
toutes, ces entreprises contre sa propre puissance, ces-malversations &amp;
abus d'autorité , ces scandales publics.</p>
<p>i Décembre 1785. Depuis l'enlevement de madame de Chamois fat le marquis
de Termctngley en n'en, avoit pas entendu parler. Voici la luirt</p>
<p><pb/></p>
<p>£ fortes que le, mari, lui-même en a été effrayé st:'</p>
<p><pb/></p>
<p>e de- l'avis de ses conseils a passé arrêt de séparation. Il a voulu
depuis constater ses regret par un monument pittoresque, où il a repré,
fenté la femme s'éloignant , &amp; un tombeau , avec cette légende autour :
Je la regretterai toutr- rva vie.</p>
<p>Beaucoup de ces gens prétendent que l'in; broglip jeté dans le mémoire
qu'on impute d'abord au peu de sagacité &amp; au médiocre talent de
l'avocat, est d'une arire/Te merveilleuse, en ce" que dans les affaires
de cette espece les coupables rie peuvent avoir de meilleure refîburcc
que de gagner du temps.</p>
<p>Quoi qu'il en foi:, le mémoire roule sur l'extraction de la cornretTe de
la Motte , sur fa^ personne , sur ses liaisons avec M-, de Robana.</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est la marche du défenseur , qui ne coîtcerne encore que les faits
&amp; réserve pour i Jes temps de l'inftru&amp;ion , la difcufllîo» des moyens.</p>
<p>t Décembre. A travers le désordre qui regne dans le mémoire de madame de
la Motte, encore augmenté par Pobfcurité du flyle, on y démêle des faits
curieux &amp; qui en font ioutenir la lecture dégoûtante.</p>
<p>4°. C'efi dans ces entrefaites que Me. de la, Emt. avocat, &amp; le: sieur
Achet son bcau-pçrc k,</p>
<p><pb/></p>
<p>:, 5°. Elle en parle cependant au cardinal dit R~ohan f qui lui demande
l'adresse des joailliers.</p>
<p>6". C'est le cardinal qui va chez les sieurs Bohmer &amp; Bassanges, qui
leur offre des proportions écrites , qui les fait venir chez lui » qui
leur montre les acceptées &amp; la prétendue Signature de la Reine , qui
reçoit le collier, qui leur confirme par écrit que c'est pour sa majesté.</p>
<p><pb/></p>
<p>en Angleterre pour y vendre des diamants 8t en faire monter.</p>
<p>IOQ. De toutes ces négociations il réfulre une somme de 307,000 livres
payée au cardinal.</p>
<p>On voit par cet exposé que madame de la Motte ne doit pas être inculpée
par les deux pieces que le procureur-général a administrées comme la
bafe du procès ; qu'elle ne s'est mêlée en rien de la négociation du
collier; que par conséquent le cardinal ne peut l'avoir accusée avec
quelque fondement de l'avoir trompé , de lui avoir fait- accroire que le
collier étoit pour la Reine; que si le collier a été dépecé , c~a.</p>
<p>été par lai ou par ses adhérents, &amp; que si.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Décembre. Les quatre volumes de la nouvelle éditiun de Voltaire,
contenant son Ejf",-\: sur les moeurs &amp; Pefprit des nations, &amp; sur le;.</p>
<p>3 Décembre. Extrait d'une lettre de Bordeaux ?</p>
<p>du 16 novembre. Voici un logogryphe com* poré dans cette ville par un M.
a'Orvigny, qui mérite d'être excepté des autres pour ion originalité ;
il est sur Mlle. Théodore ,- aujourd'hui madame d'Auberva/, qui nous
enchante &amp; fait avec son mari les délices de notre théâtre :</p>
<p>Je fuis nymphe aujourd'hui captivant les fuffragefc-</p>
<p><pb/></p>
<p>Or,quoique dans huit pieds mon nom foit renfermé.</p>
<p>4e n'est qu'avec deux que j'enchante.</p>
<p>4 Décembre. Extrait d'une lettre de Saintes , du 28 novembre. Presque
toutes les provinces de France ont chacune aujourd'hui leur feuille
périodique; notre ville doit avoir aussi la (iennej elle commencera le 5
janvier 1786 , &amp; se publiera une fois par semaine ; c'est M. F. Marie
Bourignon, connu par un grand nombre de pieces fugitives d'un goût
agréable) dont la plupart ont été inférées dans l'almanach des Mufes &amp;
dans quelques autres journaux, qui en fera le réibdeUtA</p>
<p><pb/></p>
<p>4. Décembre. Le comte de Cagliojlro, depuis le mémoire de madame la
comteile de la Motte , devient plus intéressant que jamais , parce
qu'elle constate les choses merveilleuses qu'on en débitoir. Deux
nouveaux écrits sur son compte font courus avec fureur ; l'un qui
contient une espece d'histoire de sa vie &amp; mœurs » &amp; certains No. du
Courier du Bas-Rhin , où il est peint de main de maître.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rapporté le voyageur ; quoiqu'il ait fuiri le fil de l'eau, sa marche a
été très-fatiganie.</p>
<p>5 Décembre. M. le prélident Basset de la Ma- ,.?telle, ayant payé
provisoirement, est foiti de l'hôtel de la Force : il prétend que c'est
un tour de ses ennemis, mais qu'il triomphera. Quoi qu'il en foit, il ne
peut siéger d'ici,H; il paroît même difficile qu'il rentre jamais dans
ses fonct ions. Au reste , messieurs du grand-conseil, loin d'être
humiliés de voir un de leurs chefs recevoir cet affront , s'en prévalent
comme d'une preuve de leur amour de l'ordre &amp; de la justice rigouTeuse ;
ils disent qu'on n'auroit pas traité ainsi un présîdent du parlement,
non qu'il n'y en ait quelques-uns dans le cas, mais parce que pat une
tyrannie effroyable aucun huissier n'oseroit feulement lui lâcher un
exploit.</p>
<p>La qualité de premier prince du fang lui appartient encore , puisque le
fils aîné de M. le duc -d'Angoulême est le premier de la famille royale
dans qui ce titre puisse commencer.</p>
<p>En cette qualité de premier prince du fang., M. le duc d'Orléans actuel
jouit de tous les honneurs &amp; prérogatives de son pere ; ses officiers
font commensaux de la maison du Ra: J &amp; l'état de sa maison reste le
même, En</p>
<p><pb/></p>
<p>* En ccnféquence M. le duc d'Orléans a nomme pour chancelier
garde-des-sceaux, chef du conseil, &amp; surintendant des maisons , finances
&amp; bâtiments , M. le marquis du Cray , le frere de madame la comtesse de
Genlis.</p>
<p>M. le duc d'Orléans lui a déclaré qu'il falloit cependant que Ion choix
tînt ; sur quoi l'abbé se retire avec 2,400 livres de pension.</p>
<p>6 Décembre. Depuis la rentrée du parlement, un mémoire très-volumineux
sur la discipline des avocats fait fermenter le palais. On J'attribue à
Me. Falconnet, quoiqu'il ne foit pas ligné de lui ; on dit même qu'il
l'avoue &amp; le donne.</p>
<p><pb/></p>
<p>En conférence il y a deux rangs de loges au panthéon &amp; trois fortes de
places ; quarante fous pour le parterre, six li vres les premieres
loges, 8z trois livres les secondes.</p>
<p><pb/></p>
<p>pagnée de son pereles brouhaha , les bravo, - les Jjmvijftmo se font
fait entendre de toutes parts &amp; trcs-lou g-tem ps.</p>
<p>Mlle contat furieuse a tellement intrigué au près du maréchal duc de
Duras , que ce supérieur a décidé que Mlle. vanhove n'auroit ran g
qu'après Mlle. Laurent &amp; Mlle. Mimi, la cadette de Mlle. contat. La mere
Vanhove étoit désolée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand on est venu le lendemain matin chez M. le Maître pour fouiller
chez lui, on a lu ce billet qui a paru fufpeél ; en conséquence ou a
arrêté aussi cette Gothm.</p>
<p><pb/></p>
<p>On dit qu'il a tout avoue , &amp; beaucoup plus qu'on ne lui demandoit ; que
dans le premier moment il a été question de le mettre entre les mains de
la justice , &amp; de faire porter plainte de ces libelles par le procureur
du roi au Châtelet i mais qu'on préférera cependant d'assoupir l'affaire.</p>
<p>Dans ce factum , très-volumineux, tres- érudir son auteur , Me.
Falconnet, qui lui-même a lieu d'être mécontent de l'ordre, va jufgn'à
lui contester ton bâtonnier , sa discipline , &amp; les divers privilèges
qu'il lui reproche d'avoir usurpés ; il renvoie adroitement aux
magiflrats la censure que les avocats exercent contre leurs propres
membres, &amp; Ce prévaut sur-tout de l'exemple</p>
<p><pb/></p>
<p>récent du parlement de Besançon , qui a rendu nm.</p>
<p>arrêt, confirmé au conseil, par lequel toutes les proscriptions de
confreres font sagement prohibées pour l'avenir, &amp; justement annullées
pour je passé.</p>
<p>On juge par cet exposé que le fond du mémoire est intéressant :
malheureusement il n'est pas assez, digéré, il n'y regne pas tout
l'ordre, toute la clarté qu'exigeoit la matiere; le style en est souvent
peu noble , il y a de mauvaises plaifanterics , &amp; en général une trop
grande amertume.</p>
<p>explication cathégorique &amp; l'édit est retiré pour le réformer.</p>
<p><pb/></p>
<p>ont été moins généralement applaudis , mais de manière encore à
contenter les auteurs. Du reste, les ballets ni les airs de danse n'en
valent rien ; il y a de grands défauts dans le poëme, &amp; la musique
n'effc pas sans reproche : avant cependant d'entrer dans cette
discussion , il faut attendre l'effet de quelques représentations.</p>
<p>Madame saint-Huberti , dans le rôle de Pénélope, développe encore plus
de talent, s'il est possible , que dans celui de Didon, &amp; c'est le plus
parfait éloge qu'on en puisse faire.</p>
<p>10 Décembre. C'est décidément mercredi que commence le rapport
concernant le cardinal de Rohan : il est depuis quelques jours plus
resserré ; il ne peut plus voir que ses avocats, son frere l'archevêque
de Cambray , son autre frere, madame la comtesse de Marsan , &amp; le prince
de Soubise.</p>
<p><pb/></p>
<p>il. Déambre. M. le president de Rosset, auteur du poëme sur
l'agriculture , s'est aussi évertué &amp;, a composé l'inscription suivante
pour le palats.</p>
<p>de justice restauré :</p>
<p>Hic fcelerum ultrices pofuere palatia pœnce : --Hic fraus vidajacet,
datuf unicuique suum jus.</p>
<p>j i Décembre. On peut se ressouvenir du marquis de Letoriere, officier
aux gardes, la coqueluche des femmes , &amp; réputé le plus joli homme de
Paris. Ayant gagné la petite-véro'e du feu.</p>
<p>roi, il en est mort. Un auteur vient de réveiller ses manes dans un
roman intirulé: L'Année ga- lunte, ou les Intrigues secretes dn. marquis
de L.</p>
<p>» comme un ruban dont la mode est passée » la-; w gazette en dit un mot,
&amp; on lui fît l'épitaph.</p>
<p>Ci-gît du beau sexe l'idole, Un adonis formé pour les plaisirs ,</p>
<p>Dont la dépense &amp; les désirs Auroient tari la source du Paélole.</p>
<p>Les parques n'osoient le ravir De peur d'outrager la nature ; Mais les
Dieux fous ses traits contemplant leur figure, Le trouvèrent trop beau
pour le voir s'enlaidic..</p>
<p><pb/></p>
<p>12 Décembre. Le principal objet de la con-r truction du panthéon a été
de remplacer le wauxhall d'hiver de la foire Saint-Germain r qu'on a
démoli cet été, &amp; dont on a transporté tous les ornements propres à
s'employer dans le monument actuel, exécuté sur les dessns &amp; fous sa
conduite du sieur le Noir , architecte aussi du premier.</p>
<p>11 Décembre. Le directeur de la monnoie areprésenté au ministre des
finances que l'opération de la conversion des louis avoit été mai vue &amp;
peu réfléchie , &amp; qu'avant de l'ordonner il auroit fallu garnir l'hôtel
des monnoies de, fonds suffisants pour faire face au public.</p>
<p><pb/></p>
<p>12. Decembre. Madame la ZD comtesse Dybarry, cft venue mercredi au
Palais en déposition dans. !</p>
<p>a Provoque la punition, plus grave [ans dou^</p>
<p><pb/></p>
<p>ri elle edt été prouve. En outre, l'ordre lui ét.</p>
<p>confrere.</p>
<p>14 Décembre. Cest mal-à-propos qu'on a mêlé tnadame de Couwille (Gillec)
dans l'affaire de madame La palun; elle affecte de se montrer par-tout &amp;
a réclamé contre cette confusion de noms ; ce qui sembleroit en indiquer
une autre arrêtée.</p>
<p>14 Décembre. Hier les chambres ont été assemblées pour entendre la
Lefture de lédit d'emprunt réformé ,- on ne l'hypotheque plus sur les
vingtièmes , mais sur les aides- &amp; gabelles. Toutes les voix ont été
pour supplier le Roi de le retirer, comme également onéreux &amp; dans le
fond &amp; dans la forme. Le rapporteur de la cour,.</p>
<p>ts premier président même ont été de cet avis,.</p>
<p>qui doit être motivé dans des représentations, pour lesquelles-on a
nommé des commissaires. ,</p>
<p>Oa observe sur-tout que par certaine tournure de l'édit, le
contrôleur-général se ménage insidieusement la faculté d'emprunter
pendant dis ans toutes les sommes viagères qu'il voudra, sans avoir
besoin d'aucun enregistrement &amp;- en les faisant comprendre dans, le même
précédent.</p>
<p>ï4 Décembre. L'àveoture fâcheuse de M. le Maître donne lieu des'entretenir
 de lui. On ne fait s'il est Normand ; mais il étoit a-voespç</p>
<p><pb/></p>
<p>à; Rouen lots de la révolution de îa magistrature. Il étoit chaud
patriote, zélé parlementaire; il servit la province de. sa plume &amp;
composa plusieurs des pamphlets alors usités danscette querelle. Il
dressa fur- tout la fameuse requête de la noblesse, qui lui attira la
disgrace de la.</p>
<p>M. de Miromesnil qui l'avoit conna étant premier présidens, lui fut bon
gré de son zele &amp; n'a</p>
<p>t 14 Décembre. Hier enfin a été entamée la.</p>
<p>grande affaire du cardinal de Rohan ; la fouleil-:s juges s'est trouvée
considérable , car outre la grand'chambre assemblée , les
confeillersd'honneur &amp; beaucoup d'honoraires s'y font rendus, ainsi que
les maîtres des requêtes suivant Je droit qu'iis en ont, au nombre de
quatre feulement.</p>
<p>de trente-cinq , &amp; demain l'on opinera sur les.</p>
<p>«j'-iULQueftions</p>
<p><pb/></p>
<p>ï?. Si l'on admettra la plainte du procureurgénéral.</p>
<p>i9. De quelle nature on lancera des décrets.</p>
<p>Cet établiilement reçoit des abonnements des corps , communautés ,
maisons de commerce, &amp;c.</p>
<p>Il s'ouvrira le 10 décembre 1785.</p>
<p>15 Décembre. M. Haüy, inrerprete du Roi &amp; l'un des vingt-quatre membres
du bureau académique. d'écriture , qui s'est chargé depuis longtemps de
l'éducation du jeune étranger trouvé rn Normandie, avoit invité tous les
voyageurs</p>
<p><pb/></p>
<p>lui faire lire quelques phrases françoises.</p>
<p>M. le garde-des-sceaux &amp; M. le comte de Vergennes ayant le département
de la province , ont senti ie danger de laisser croître le despotisme 4u
paîlsnwnt de Bordeaui, tout fier d'avoir fait</p>
<p><pb/></p>
<p>On attend ce que le gouvernement fera là-deŒus¡.</p>
<p>on craint la foiblesse du chef de la magistrature, dont le principe est
de ne frapper Ces coups de vigueur qu'aux approches des vacances ; mais
M. de Vergennes a plus de nerf: tous deux d'ailleurs font le plus grands
cas de M. Du don le pere.</p>
<p>16 Décembre. On est allé aux opinions hier sur les quefiions agitées à
la grand'chambre assemblée; il y avoit cinquante-huit opinants t la
premiere n'a pas rouffert de difficulté; quant 9 aux décrets, il y a eu
cinquante voix contre JL huit feulement pour décréter de prire de corps le</p>
<p>se flattoit d'être premier minière. Tout cela sans , doute est dénué de
vraisemblance ). cft moni*</p>
<p><pb/></p>
<p>aux; mais il y a tant de choses incroyables dan" cette aventure, qu'on
ne doit s'étonner de rien.16 Décembre. 1 académie francoise assemblée
hier pour l'éleétion du successur de M. Thomas, au nombre de vingt-neuf
opinants, s'est réunie' pfefllue unanimement , comme on
l'annonçoitdepuis long-temps, en faveur de M. le comte de Guibert.</p>
<p>I! y a eu une ou deux voix pour Iefieur Garat;.:' quoiqu'il déclare
n'avoir pas eu la fatuité, comme le chevalier de Florian , de Ce mettre
sur les rangs. •</p>
<p>C'est vraisemblablement sur cette lettre qu'ils ont formé l'assemblée
dont on a parlé, où a été rédigée une réponse uniforme pour chacun en
date du 7 décembre, sans celle de M. le Clerc , déférente dans la
formule, en date du 9 ; réponse qui décele leur embarras, sans les en
tirer.</p>
<p><pb/></p>
<p>les arguments de leur libflle, &amp; qu'il restera, quelque temps encore à
Paris, afin de leur laiiTcr celui de le traduire devant les tribunaux ,
s'ils en ont envie.</p>
<p>Du reste , cette réplique est très-sévere, comme il la qualifie, pleine
de logique, de bon Cens , de netteté , &amp; la péroraison est atterrante
pour le sieus de Beaumarchais ; c'est un coup de mailue dont il ne peut
se relever.</p>
<p>L'éditeur traite lestement &amp; ce comité , 8c les maréchaux de France
adtuels , du grand nombre desquels il semble faire peu de cas : ses
héros font le comte de Vergennes, M. Necker-, le maréchal de Broglio ,
le comte d'Estaing. Il en veut sur-tout aux ministres de la guerre &amp; de
la matine ; il prétend que le Roi en parlant au dernier;</p>
<p><pb/></p>
<p>lui a dit, qu'après son coufin le maréchal de Segur9 il ne connoissoit
personne de plus sot que lui, Castries, Par cet échantillon on peut
juger du tondurefte.</p>
<p>Après ces préliminaires vient le mémoire, qui consiste dans le
développement de ces deux pro- portions : Nécessité de réformer
l'éducation de fil jeunesse destinée au parti des armes, &amp; [on
instruction dans les corps : Nécessité de réformer abfolutnent la
discipline militaire. L'auteur p'us fort de choses que de style , les
prouve très-bien : il répare la sécheresse de la maiiere par des notes,
où il rapporte des anecdotes intéressantes , &amp; qui le devien iroienr
davantage, si les personnages croient nommés. En général , c'et f un
écrivain hardi, caustique, ami de ta vérité, &amp; n'épargnant pas les
personnages les plus constitués ea</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si ce jour est un bien pour la nature entiere , Pour nous seuls il est
un fardeau.</p>
<p>Sous le poids du chagrin le malheureux succombe : Tu n'es plus , cher
objet d'amour &amp; de douleurs ; Gebelin 1 Gebelin la pierre d'une tombe
Renferme ton corps &amp; nos cœurs ,</p>
<p>L'auteur de la musique est M. Toméoni, nOl"" veau maître italien , qui a
débuté le 8 de ce mois au concert spirituel : le quatuor de cet hymne
françois a été exécuté par Mlles. Audinot ôt de Saint-James , de
l'académie royale de musqué, &amp; MM. Aubert &amp; Nis, amateurs.</p>
<p>Il a produit un grand effet.</p>
<p>novembre , le transit libre est accordé pour Ces, livres ; en même temps
l'on prend des précauttions, afin d'éyicer les abus &amp; la vente de livrei
étrangers dans le royaume, qui n'auroient pas subi les formalités exigées.</p>
<p><pb/></p>
<p>19 Décembre. Le sieur Francastel, qui a ua talent singulier pour les
salles des petits spectacles &amp; l'auteur de presque toutes celles des
boulevards, a été chargé d'en construire une portative pour la Reine :
elle se monte &amp; se démonte avec la plus gfande facilité &amp; suivra sa
majesté d-ans ses différenrs voyages ; en forte qu'on pourra toujours
jouir du spectacle &amp; en amuser sa cour.</p>
<p>io Décembre. M. le comte de Mirabeau , dans k réponse au lieur de
Beaumarchais &amp; c-ena-</p>
<p><pb/></p>
<p>10 Décembre. M. Augeard, fermier - général &amp; secretaire des
commandements de la Reine, fort ami de M. le Maître, se troave impliqué</p>
<p><pb/></p>
<p>2.0 Décembre. Les mémoires d'un prisonnier d'état, ou correspondance de
M. le vicomte de B. avec.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avoir l'air d'un persifflage, &amp; que l'académicien a été obligé de
relever. On ctoic qu'on lui a aussi confervé ton logement au Louvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>1.1. Décembre. Les négociants de Paris font fQn mécontents de la
création de la nouvelle compagnie des Indes , &amp; de tout ce qui s'en est
ensuivi. En conséquence l'un d'eux a fait un</p>
<p><pb/></p>
<p>supporter. Les opérations de M. merke y font encore difeutées avec
beaucoup d'intelligence.</p>
<p>Tout ce qui concerne la mort de Voltaire &amp; celle de Roufeau arrivées
alors, n'y est point oubliét plusieurs autres lettres sur les arts, sur
des procès fameux, font instructives Se agréables; on y trouve aussi les
anecdotes galantes du jour : mais les lettres sur les tribades modernes
font piquantes sur-tout &amp; d'un genre absolument neuf.</p>
<p><pb/></p>
<p>imagine d'en changer le nom en celui de lycée, plus analogue par la
réunion de tous les genres d'intruction qu'on y doit trouver , &amp; de
travailler un prospectus très-ample &amp; très-bien fait des avantages que
l'un &amp; l'autre sexe doivent y trouver. Il a pour titre : Programme du
lycée établi fous la protection immédiate de Monsieur &amp; de monseigneur
le comte d'Artois , &amp; on le répand en profusion.</p>
<p>X4 Décembre. Le mieux est l'ennemi du bien.</p>
<p>l'hôtel. Dieu venoit d'être incendié, temps je</p>
<p>plus favorable pour agiter cette importante question.</p>
<p><pb/></p>
<p>iç Décembre. Le ciel du lit de M. de Calonne a comme il étoit endormi
profondément, s'est détaché &amp; lui est tombé sur le corps. Sa premiere.</p>
<p><pb/></p>
<p>dage, la méchanceté ou la gaieté des Parisiens &amp; dts couttisans
persissleurs.</p>
<p>Quant au prince de Condé, on a remarqueque depuis long-temps il ne se
mêloit plus de Paffaire du cardinal; il ne s'est point présenté chez les
juges avant les assemblées du parlement) &amp; l'on ajoute qu'il a dit que
le cardinal J'avoit trompé, qu'il ne lui avoit pas avoué lesfaits comme
ils étoient.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'utilité publique , pour les ports, pour les canaux , pour les chemins
, pour les deiléchements ; jamais le commerce n'a reçu plus
d'encouragements ; jamais des secours plus abondants n'ont été répandus
dans le royaume.</p>
<p>Cet emprunt, loin de déranger ou de retarder en aucune forte la marche
de la libération successive réglée par l'édit du mois d'aoûr 1784, est
combiné pour s'accorder &amp; en accélérer les dispositions.</p>
<p>Du reste , M. de Calonne annonce qu'il compte sur une augmentation de
revenus par le renouvellement du bail prochain.</p>
<p>Enfin , comme il avoir fait promettre au Roi de ne plus emprunter de
si-tôt en rentes viageres , il se retourne le mieux qu'il peut pour
déguiser celui-ci &amp; le faire passer.</p>
<p>z6 Dicembre. On accuse beaucoup dans l'affaire de M. le Maître , un
sieur Cadet de Senneville de manœuvrer insidieusement pour perdre ce
galant homme, dont il s'avoue l'ennemi, mais en faisant semblant d'être
l'ami de la femme.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le Noir qui , depuis qu'il a l'adminiftratioa de cette partie, s'en
occupe avec le plus grand zele , a vraisemblablement excité le génie des
architedles de sa majesté sur cet objet. L'un d'eux M. Boullée, a conçu
une idée grande , neuve , ingénieuse &amp; simple. C'est tout uniment de
couvrir la cour qui est immense , d'en disposer la décoration intérieure
de maniere qu'elle préfente un superbe amphithéâtre de livres, &amp; de
réserver les bâtiments actuels comme dépôts des</p>
<p><pb/></p>
<p>manuscrits, des estampes, des médailles, de la géographie &amp; autres.</p>
<p>M. Queneau est aulIi auteur d'autres ouvrages de physique ou de
métaphysîque peu répandus.</p>
<p>18 Décembre. Extrait d'une lettre de Londres, du 18 novembre. Voici une
anccdote concernant Voltaire , que je recueille chez l'étranger , &amp; qui
mérite d'être connue. Ce grand poète étoit chez un lord où se trouvoient
le célèbre docteur Young &amp; quelques gens de lettres : jaloux de tous les
poëtes épiques , il avoit l'audace de rabaisser même Milton dans sa
patrie; il frondoit sur-tout dans le Paradis perdu, la mort, le péché &amp;
le diable personnifiés. Young indigré lui adresse sur le champ l'épi
gramme fuivanre :</p>
<p>Thou art fo Witt, pricltei and fo thin , 1 That are at once the deyil,
death and fin.</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut la traduire ainh : Ton esprit, ta laideur &amp; ton corps desséché
y, Font voir en toi la mort, le diable &amp; le péchés Voltaire déconcerté
resta court, &amp; s'en fut.</p>
<p><pb/></p>
<p>tu de connoissance légale. Gothon a été tranlsérée durant les fêtes de
la Bastille au Châtelet, &amp; interrogée. Hier il a été lancé divers
décrets , un de prise-de-corps contre M. Augeard, qu'on est venu lui
signifier le foir même. Il n'y étoit pas ; on a voulu fouiller dans ton
secretaire, &amp; n'en trouvant pas la clef , on l'a enfoncé , Se l'on a
enlevé quelques papiers.</p>
<p><pb/></p>
<p>19 Décembre. Veneves in gemmis antiquis. Tef ?</p>
<p><pb/></p>
<p>quatrième &amp; le cinquième ont absolument d'la généré. Il faut voir si le
poëte trouvera dans sa tête des ressources pour améliorer ces deux
aétes-, &amp; les rendre aussi bons que les précédents aux yeux du public
difficile.</p>
<p>tion désiré.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'est portée a des arrêtés &amp; a des coups d autorité</p>
<p>détails.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>v' m C'eff ainfx que l'arrêt doit fubfitler.</p>
<p>Il lui a observé que si l'on conservoit l'ancienne date , avec ces
changements , ce n'étoit plus le même arrêt &amp; c'étoit un faux : que si
on le datoit du jour de la présente séance, il falloit faire mention de
l'espece de lit de justice que sa majesté venoit de tenir &amp; y joindre
les formules usitées en pareil cas. M. le baron de Breteuil n'étoir
point préparé a ces difficultés; il a dit qu'il falloir s'en tenir à
sùivre littéralement les ordres du souverain, &amp; M. le premier
avocat-général n'a pas insisté d'avantage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est confiant cependant que le mémoire en question a été mis sur le
bureau ; que M. d'Amecourt en a fait verbalement un extrait ; qu'il a
offert de le lire en entier, ou de le communiquer 1 quiconque voudroit,
&amp; que messieurs l'ont regardé comme inutile.</p>
<p>31 Décembre, On apprend que la salle du fpeda.</p>
<p>31 Décembre. Effectivement ces jours-ci, les</p>
<p><pb/></p>
<p>Il s'agit de grandes &amp; longues remontrances ordonnées dans l'assemblée
d'hier 30 fut toutes les difagraces &amp; humiliations qu'elle vient
d'éprouver.</p>
<p>Décembre. Extrait d'une lettre de Mortagne. Dans cette ville, capitale
du Perche, il vient d'être élevé un monument d'un genre unique &amp;
méritant par cette raison d'être connu.</p>
<p>Cette ville ayant obtenu par une déclaration</p>
<p><pb/></p>
<p>lu 13 septembre 1784, la décharge de droits si..</p>
<p>igieux &amp; susceptibles de recherches ruineuses, 1 voulu en con/acrer la
mémoire.</p>
<p>M. Bouchu, architecte, éleve de l'académie, a ité chargé de l'exécution,
Il a ccmpofé un dellîn "im pIe &amp; clair, d'une grande correction , où il
1 représenté la mufe de l'hifioire, achevant de graver sur une pyramide
de marbre le titre de la oi bienfaisante. Ce dessin approuvé produit ua
rès-bel effet en relief. L'ouvrage fini, on en a fait Pinauguration le
15 novembre dernier.</p>
<p>u bas on lit ces quatre vers, adressés aux iéputés : Vertueux citoyens,
qui du peuple &amp; du prince Avez concilié les intérêts divers , Mortagne
accomplissant le vœu de sa province, A la postérité consacre vos bienfaits.</p>
<p>Plus bas font gravés les noms de ces députés) M. Bertereau,
lieutenant-général ; M. de Fonts* nay , chevalier de Saint-Louis.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIERE LETTRE Sur les peintures, sculptures &amp; gravures expofies au
Jalon du Louvre le 25 aoûfr 1785..1</p>
<p><pb/></p>
<p>(*) Saint Louis rendant la juflice dans le bois de Vincennes ; tableau
de M. Brenet, deftiué pour la chapelle du w[eu de Compiegne.</p>
<p><pb/></p>
<p>sages plus rapprochés de nous, plus dans RI mœurs &amp; plus intcreflants
pour des Françoi Quoi qu'il en (oit, j'envisage du moins f toutes parts
des traits d'héroïtme , des ~action patriotiques, des vertus douces,
fociaies c religieuses.</p>
<p>Ici M. Vien , après avoir offert il y a deu ans Priam allant supplier
Achille de lui rendr.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Troyennes de M. Vien, tout ami que Toit celui.</p>
<p>ci des femmes fweltes &amp; légeres.</p>
<p>Et les couleuvres étouffées Seront le jeu de son berceau.</p>
<p><pb/></p>
<p>-eût. rendu plus nombreux le concours des dames &amp; montré plus
d'admiration de la part de?</p>
<p><pb/></p>
<p>mouvement &amp; d'une exécution hardie 8c originale. Les amateurs du goût
fain , y retrouvent avec plaisir le genre antique.</p>
<p><pb/></p>
<p>la douleur de la reine d'Egypte , profonde &amp; con.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut que l'académie pense de même , puifqu'i peine reçu , elle l'a
employé aux tableaux destinés pour le Roi. Qu'il consulte encore
long-temps son maître , M. Bardin, sur le dessin &amp; la composition ; car,
quoiqu'il l'ait laisse derriere lui , il peut sans s'humilier continuer
d'en prendre des leçons.</p>
<p>Toujours agréé , lorsqu'il voit son éleve académicien , M. Bardin, dont
c'est ici le cas de faire mention , prouve bien que dans ce siecle
frivole on va beaucoup plus loin avec un mérite brillant qu'avec un
mérite réel. Son tableau représentant l'Extrême-Onction, d'une grand e &amp;
belle ordonnance (*) , mais gris &amp; sans effet de</p>
<p>(*) Il est de quinze pieds deux pouces de long,</p>
<p><pb/></p>
<p>couleur, ne frappe point, &amp; Ion pane sans 1\1: regarder, lorsque l'autre
plein d écarcs &amp; (re" travagances, saisît, &amp; attire la multitude.</p>
<p>Comme dans Tes esquisses dessinées, dont l'une représente l'adoration
des Mages &amp; l'autre uneVierge , il n'ert plus question de couleur, on
convient qu'il fait infiniment mieux, &amp; qu'on.</p>
<p>Jes confidere même avec plaisir.</p>
<p>M. Peyron est !e nom du débutant indiqué &amp; son fujer rUroifme de l'amour
conjugal. C'cfë E"uripide qu'il a pris pour guide dans la distribution
du poëme.</p>
<p>sur six pieds huit pouces de haut. Il est destiné peut la chartreuse de
Valbonne , près le Pont Saint-Esprit</p>
<p>en Languedoc. - - -- - -</p>
<p>(*) Ce trait dhiftoire est de l'an de Rome 41}*,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>on prétend que sa pose lui donne plutôt l'air terrassé que menaçant ;
quant aux deux autres personnages, ils (ont un peu roides &amp; pas assez
variés ; toute l'exécution est peinée. Malgré cela, l'intérêt du sujet,
de la pensée , un bon style &lt;Sc de l'éclat dans le coloris, lui ont valu
les suffrages des maîtres.</p>
<p>Je vous ai, Monsieur, observé autrefois que les peintres manquoient
presque toujours la figure de jefus- Christ , - il en est de même de
Jupiter. Ce souverain des dieux, endormi sur le mont Ida, sujet du
tableau de M. Barbier l'aîné ', devant lequel je me trouve en ce moment,
est bien loin de la majesté qu'il devroit avoir : la Junon est beaucoup
mieux pour la figure ; c'tft une jolie femme , mais non encore celle qui
dit dans Virgile : Ast ego quæ dinjum incedo Regina.</p>
<p>Le Morpbée dans les airs qui répand les pavots sur ce couple auguste ,
est bien suspendu &amp; d'une grande légéreté ; &amp; quant au méchanisme de
l'art, le tableau n'est point sans mérite.</p>
<p>Vous vous impatientez peut-être, Monsieur,</p>
<p>(*) Ce tableau est pour les dames carmélites de Limoges, ainsi qu'un
Saint Jean de la Croix ,.,tees..</p>
<p>goûté aussi.</p>
<p><pb/></p>
<p>fie ne point m'entendre vous parler de M. v'¡n-.</p>
<p>(*) De trois pieds six pouces de haur, for quatrf pieds trois pouces de
large feulement.</p>
<p><pb/></p>
<p>indique a Ton mari que rien ne peut arrêter une: résolution courageuse
bien prise , &amp; qu'elle va lui en offrir la preuve. Pttus, au contraire ,
porte dans toute sa contenance, l'humiliation , la.</p>
<p>La peste de Milan de M. le Monnter, est un tableau qui piroît bien froid
après ce'ui dont je viens de parler, &amp; Saint Charles Bcrromée) malgré
l'auréole qui ceint sa tête , est un pauvre personnage mis en regard
d'Arrie. Quoi qu'il en foit , ce début de l'auteur mérite des
encouragements ; il y a de l'ordonnance, de be'les maires, un bon style
; mais on observe qu'un fléau dévasteur comme la peste n'est point rendu
par une feule femme expirante &amp; tenant son enfant mou dans ses bras; .&amp;
l'on exhorte cet,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ce morceau ne foit très-estimable pour la chaleur &amp; le mouvement qui y
regnent : on croit voit .rouler le char, que fuit involontairement l'œil
du spectateur. Cependant si, comme on l'en accure , M., Callet n'avoit
fait que copier servilement un peintre Anglois nommé Hllmilton .J.</p>
<p>ferez pas étonné quand je vous dirai qu'il vient d'Italie ; mais né vous
y trompez pas , il ne s'agit ni d'un Raphaël, ni d'un Guide, ni d'un.</p>
<p>Titien, ni d'un Correge , mais d'un David. Ce</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel dessin ! répond l'artiste ; comme ces muscles font prononcés
savamment, &amp; variés avec intelligence dans la jambe du pere &amp; dans celle
du fils ! quelle vigueur ! quel accord ! quel coloris ! Ce tableau
écrase tous les autres. J'en aime sur-tout l'architecture , continue un
de nos Vitruves ; elle remplit bien le fond du tableau, elle est d'un
grand goût, sans ornements, comme J'exigeait le costume du temps, &amp;
tirant toute sa beauté de ses proportions bien entendues.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t fait- dans le genre de l'hiftaire : dlx-Kaier concurrents .dont je
viens de vous entretenir &amp; dont aucun n'ait beaucoup de mérite , formenr
un corps d'artistes bien précieux &amp; bien propres.</p>
<p>i i illustrer les arts fous le regne de Louis XVI, dont ils. doivent
aulIi faire en partie la gloire..</p>
<p>J'ai l'honneur. d'être , &amp;c.</p>
<p>Paris, ce 13 septembre 1785.</p>
<p>SECONDE LETTRE.</p>
<p>part des jeunes gens des deux sexes se livrant ■_ a la peinture &amp; en
défirent faire voir leur talent, il s'est élevé, Monsieur, une
contestation grave..</p>
<p><pb/></p>
<p>Son tableau qui frappe le plus &amp; le fnjet de l'admiration générale, est
un tableau historié 3 crû elle s'est figurée elle-même en pied , occupée
a peindre, avec deux de ses éleves derriere elle, considérant l'ouvrage
de leur maîtresse &amp; épiant, pour ainsi dire, le moment de surprendre le
secret d'un si rare talent. Unité d'attion , plart net , intention bien
sentie, beau choix de nature, attitudes variées, vraies &amp; naturelles,
grande intelligence du clair obscur , tous fÛTs, coloris harmonieux ,
accord de la grace &amp; de la vigueur , tout ce qu'on peut désirer se
trouve réuni dans cette composition savante &amp; digne des plus habiles
maîtres.</p>
<p><pb/></p>
<p>gentillesse du faire, mais exigeant une touche réfléchie &amp; vigoureuse.
Entre les femmes elle semble ne choisir aussi que celles qui font de son
genre; on le remarque dans une comteffs avec son fils âgé de trois mois
, fraîche comme Flore, belle comme Vénus, mais chaste comme Penelope, &amp;
dont toute l'habitude du corps annonce la vertu conjugale dans toute sa
pureté la plus parfaite, comtesse si modeste, qu'elle a voulu rester
anonyme , quoique sa figure ne puisse qu'exciter la curiofitc des amateurs
 ( * ).</p>
<p>Il n'en est pas de même de madame le Bruni se vouant aux plus jolies
femmes de la cour.</p>
<p>11 elt riche de composition, vrai.dans ses détails.</p>
<p>(*) On dit que c'éfl madame la comtessè de Flaf, belle-fœur de M.
d'Angiviller.</p>
<p>(t) Ces cinq dames font madame la comtesse de Clermont- Tonnerre, madame
la comtesse de GrammontCaderousse, madame la comtesse de Ségur , madame
h comtesse de Charercis, &amp;: madame la baronne ât Grujfcl.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les étoffes en font précieuses, les ombres, ses reflets ménagés avec
foin ; il est monté sur le haut ton de couleur qui lui convient. La
refTem- blance du personnage est telle que chacun le romme au premier
coup d'ccil; c'est son air l.</p>
<p><pb/></p>
<p>cette occasion, il est très-plaisant de voir un évêque la choisir pour
sa minerve, aussi le :prélat n'a-t- il osé se nommer &amp; en paroît-il tout
honteux dans son coin. Le portrait en pied Jde mademoiselle de Coigny
cueillant des fleurs:dans son jardin , est une preuve de mon assertion ;
il n'y a de bon dans ce morceau que les.</p>
<p>Les faiseurs de portraits semblent avoir tous voulu cette fois prendre
un vol plus haut &amp; se rapprocher autant qu'ils pouvoient de l'histoire.</p>
<p>C'est ainsi que M. Rostin nous offre une dame.</p>
<p>debout, en fana blanc, devant une glace , pour y achever sa toilette :
quelques autres perron..</p>
<p>nages étendent &amp; remplirent la scene ; la femme ide chambre qui en est
partie intégrante &amp; tient:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;• françoise, ou du moins l'homme aimable, doue des talents enchanteurs
de la fbciéfé, dans M. de Lassonne, le médecin, le savant, le chymiae Je
fondateur de la société royale; dans M. vient le peintre d'histoire , le
directeur de l'académie.</p>
<p>{*) M. l'abbé Saulavie dans ses Réflexions impartiales sur Us progrès de
l'art en France,</p>
<p><pb/></p>
<p>coeurs, &amp; resserrant plus fortement que jamais, Vj par ces gages
précieux, l'union entre la France Se 2 l' Autriche.</p>
<p>(*) On appelle les boudoirs du salon, les embrasures des fenêtres &amp; les
coins adjacents , qui forment au moyen des tréteaux sur lesquels font
établies les sculptures, comme autant de cabinets particuliers,</p>
<p><pb/></p>
<p>iteur. Certe scene touchante est compose de x acteurs, non compris le
Roi , variés chacun : figure, d'âge, d'attitude , d'accoutrement.</p>
<p>trent beaucoup d'incrédules , auprès desquels ils n'obtiennent guere
plus de confiance qu'un roman.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils trouvent que ce tableau-ci grisaille furieusement.</p>
<p>M. Wille n'ayant point les mêmes considérations de refpeft , les mêmes
craintes de dé-, plaire t fait beaucoup plus de sensation par un!!</p>
<p>sujet de ce genre, autour duquel les flots de fpec-: tateurs fefuccedent
sans interruption.Voici commet il s'explique.</p>
<p>Ainsi quatre atteurs dans cette scene : l'artiste s a saisi l'instant le
plus chaud &amp; le plus drama-</p>
<p><pb/></p>
<p>Des critiques ont observé que les quatre personnages ont la bouche
ouverte, &amp; il le falloir.</p>
<p>M. Wille, en habile compotiteur, n'a rien négligé des petits détails qui
pouvaient concourir au développement de son action &amp; enrichir le fond de
son tableau. On voit par le col de la fille macéré, écorché, par les
oreilles de ses souliers rabattues, qu'on lui a volé sa jeannette &amp; ses
boucles : elles se trouvent sur le devant , avec un poignard appartenant
sans doute au déiarmé. L'autre , outre le piftolec qu'il tient en attion
de la main droite , conserve un fer dans la gauche. Sa ceinture est
garnie d'instruments meurtriers. Spectacle effrayant., si l'on n'étoit
rassuré par la présence du héros, Le reste de son costume dt d'une
grande vérité Se plein d'effets pittoresques. Peut-être la feene se
passant dans un bois &amp; , vu sa nature, est-elle trop éclairée; peut-être
aussi le peintre s'est- il persuadé ne pouvoir donner trop d'éclat à
cette action rare &amp; héroïque. La beauté de son coloris y répond)&amp; son
pinceau mol ordinairement</p>
<p><pb/></p>
<p>ceptions de la tête.</p>
<p>Je m'applaudis, Monsieur, d'avoir réservé, pour la dernieie de cette
espece, la description du tableau de M. Wille, d'un intérêt vraiment
tragique , après laquelle toute autre paroîtroit froide , fut-ce celle
de la marine de M. Vernet.</p>
<p>La vaste machine de M. Vernet se trouve entre deux de M. Robert,
destinées au même prince étranger , &amp; non moins imposantes par le volume
(*) , dont l'une représente un incendie dans la ville de Rome, apperçu à
travers la colonnade d'une galerie, &amp; l'autre la réunion des plus
célebres monuments antiques de la France.</p>
<p>(*) Ces tableaux ont chacun onze pieds de large sur huit de haut.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce philosophe si profond dans l'étude de l'histoire :: naturelle en
cette contrée, admire comment M. Robert v a pu voir &amp; marquer des choses
qui échappent a* , plus grand nombre, &amp; ne frappent que les naturalistes
les plus exercés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je voudrois finir, Monsieur , de peur d'être trop long; mais le moyen de
passer fous silence M. de Marne, MM. César Vanloo &amp; Veflier. Vous
connoissez le premier qui a débuté , il y a deux ans, avec M. Nivard :
quoique l'académie l'ait traité plus rigoureusement que celui-ci , &amp; ne
l'ait pas encore jugé digne d'être admis parmi ses membres, il n'en est
pas moins précieux aux amateurs pour sa finesse , son brillant &amp; sa
facilité; mais il ne s'est point corrigé des défauts qu'on lui trouvoit
du côté du dessin &amp; de la vérité des fîtes : cependant les critiques
exceptent Ces vues d'un lac Suisse &amp; des ruines du châ.</p>
<p>teau de Bermont, deux petits morceaux , les meilleurs de dix qu'il a
exposés, &amp; qu'ils jugent d'un pinceau charmant.</p>
<p>On voit avec peine en citant le second, que le fils du fameux Carle ne
marche pas dans la carriere brillante de (on pere : apparemment qu'il ne
s'est pas senti les forces suffisantes pour Soutenir dans le genre de
l'histoire un nom mal- heureusement trop fameux pour lui ; il a préféré
d'être au premier rang entre les peintres de la féconde classe. Il
n'avoit point encore paru sur</p>
<p><pb/></p>
<p>Je pourrois vous entretenir encore de MM. van: spaendonck , sauvage,
Martin, Robin, Huet, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai l'honneur d'être, &amp;c.</p>
<p>Paris, ce n septembre 178J.</p>
<p>TROISIEME LETTRE.</p>
<p>DEPUIS quelque temps, Monsieur , un nouveau systême introduit dans notre
école de fcuip.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui diftingae M. Boizot cette année, c'est son buTte de Louis XV-loù,
s'élsyant. au dtiîus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On en peut dire autant du buste de M. de Calonne, par le même. C'est
bien lui, mais ce n'est ni le contrôleur- général, ni le ministre.</p>
<p>Si M. Monot, chargé de la troisieme statue pour le roi , n'a pas
tout-à-fait rempli son sujet », il s'en est au moins donné un, &amp; s'en
est échauffé.</p>
<p><pb/></p>
<p>ait été charge. Ce coup d'essai qui n'est pas fsns défauts dans
l'exécution, est peut-être pour les conceptions le plus parfait des
morceaux de cette espece ; j'ose dire même qu'il est lublime.</p>
<p>Voyons maintenant les obje&amp;ions des faiseurs de pamphlets.</p>
<p>Ils disent que l'aélion de la main droite n'est point décidée ; que le
bâton est tenu trop mollement. Mais il ne s'agit pas ici de faire lutter
le héros de force ou d'adresse ; peu lui importe que ce signal aille
quelques toises plus loin ou plus près; c'est un premier mouvement que
lui fuggere ion imagination enflammée, &amp; qu'il fuit i comme sa situation
le permet.</p>
<p>Ils ajoutent qu'un héros ne doit point avoir l'air colere ni menaçant ,
&amp; sur-tout celui qui dormoit si profondément la veille de sa premiers
bataille gagnée. Cette maxime est vraie, ptife généralement, mais mal
appliquée &amp; fausse dans.</p>
<p><pb/></p>
<p>la circonstance.Voudroient- ils qu'un jeune princeQei ardent ,
bouillant, opiniâtre comme Achille , eût: le fang froid d'un Catinat ou
d'un Turenne?</p>
<p>fois son armée.</p>
<p>Ils vont plus loin ces impitoyables aristarques, &amp; prononcent que cette
figure n'a ni dignité ni grandeur. Vous avez vu, Monsieur , p.u la
détail de toute la composition, qu'il feroit difsicile , pour ne pas
dire impossible, qu'une fiatue.</p>
<p>dans son écharpe ; ce qui est trop mesquin &amp;.</p>
<p>parer, &amp; que je regrette'cependant, parce que, ii l'attitude n'est pas
h-étoi\]ue, elle cIl pittorcfcjuc</p>
<p><pb/></p>
<p>de trouver une figure qui, quoique parfaitement Due, étoit très-pudique.
Je gémis sur l'idiotisme: des dévots, &amp; fadmirai la belle simplicité de
l'ouvrage. La nymphe , plongée dans la douleur" en indique lar source
par la main droite qu'dlc.</p>
<p>grimacer., sans en altérer en rien la beauté. Le défaut que fy
critiquerois '-.. ainsi que nombre d'amateurs ce font de trop fortes.
proportions pour une jeune fille telle qu'on imagine Pfichéo.</p>
<p>Le pied est. aussi certainement trop petit pour foû corps,; mais cette
statue n'est. encore qu'en plâtre ; il est aisé d'y, substituer les
corrections qu'on délire, &amp; que le goût &amp; le jugement de M. Pajou lui
feront sans doute adopter.</p>
<p>Revenu au salon, Monsieur &amp; m'attachant.</p>
<p><pb/></p>
<p>La tête inclinée en avant qu'on lui reproche , est, suivant moi, un
trait caractèristique; il désigne les fondions de ce lieutenant de
police; il exprime la manitre facile &amp; pleine d'aménité de ses audiences.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si M. Bridan n'attire pas beaucoup plus Par..</p>
<p>tention par son maréchal de Vauban en marbre qu'il ne l'attiroit par le
maréchal de vauban en plâtre; de jolis morceaux de sa composition &amp; en
grand nombre dédommagent les amateurs, entr'auties une jtune fille
jouant aux osselets; une autre jouant aux billes, qui font d'une naïveté
charmante.</p>
<p>Messieurs Mouchy &amp; Berruer ne nous offrent ; guere que des Maquettes,
c'est à-dire, d1 esquis1 ses trop imparfaites pour en juger ; M. Mouchy
annonce beaucoup d'invention, il faut voir si l'exécution y répondra.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le morcau de réception de M. FOUCDU, le dernier des académiciens, est
plus caractérisé ; t til un fleuve désigné avec Ton attribut ; il est
appuyé !ùr une urne d'où il épand ses flots j mais c'est encore une idée
vague : quel fleuve r On cherche en vain son buste de M. le bailli de
Suffren qui, annoncé de deux mains différentes , par une fatalité qu'on
ne peut concevoir, ce se rencontre d'aucune.</p>
<p>M. Moite &gt; agréé qui commence &amp; semble se • vouer aux busses, montre une
grande facilité pour : saisir les caraéteres les plus opposés : il rend.</p>
<p>On diroit que messieurs Milot, de Seine &amp; de •.</p>
<p>antique, a trop de talent pour le dégrader par i un faux esprit de systéme.</p>
<p>Je ne ferai mention, Monsieur, des graveurs 2 que pour leur rappeller le
réglement de l'infti-</p>
<p>tution du salon , auquel on ne tient pas assez la main : suivant les
statuts , ils devroient réserver</p>
<p>(*) L'autre artiste est M, Jlcnoj</p>
<p><pb/></p>
<p>pour cette joûte académique leurs morceaux neufs Se même en composer
exprès. Ils se négligent étrangement là-dessus &amp; semblent dédaigner une
lice où le dernier rang est encore susceptible d'honneur &amp; de renom.</p>
<p>En général, Monsieur, la peinture, la sculpture &amp; l'architecture, font
trois arts dont les destins font communs. L'un ne peut guere faire de
progrès que l'autre n'y participe-, &amp; vous pouvez juger par cet
échantillon que le dernier devient aussi très-florissant.
Malheureusement il vous prouve encore que l'elprit d'innovation, de
singularité, n'y aLtere pas moins les bons</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai l'honneur d'être , &amp;c.</p>
<p>Paris, ce 18 septembre 1785.</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>ADDITIONS.</p>
<p>ANNÉE MDCCLXXV.</p>
<p>Mars 1775. PEU avant la mort du feu Roi, a majesté, ainsi qu'on l'a
rapporté dans le temps , avoit fixé le jour de l'entrée de M. le comte
d'Artois dans Paris : le fatal événement ijui est survenu, Ta retardé &amp;
il n'a eu lieu qu'avant- hier.</p>
<p><pb/></p>
<p>curer le plaisir de ce spectacle.</p>
<p>revoir : ce qui fâche d'autant plus Me. Linguet 5 qu'il n'en a pas
d'autre copie. On s'imaginoit qu'f Me. Cadet se feroit plaint dans la
derniere a ssem blée des avocats du 9 mars , d'une accusation.</p>
<p>sans doute aussi calomnieuse ; mais il n'y a pa] paru Se l'on ne voit
pas encore qu'il faut: aucunu démarche pour se juûifier.</p>
<p><pb/></p>
<p>io Mars. M. le chevalier de la Tour-da-Pia Charce épeufe une demoiselle
Pajor , fort che. C'éroie d'autant plus nécessaire qqe par n quolibet
peu décent 1 mais vrai , on l'appelait le chevalier de la Tour ron du
Pin , mais tns pain: il est frere de madame de Saintulien , la femme du
receveur général du clagé, O iin a eu la manie d'époufer une fille de
qualité :ont il n'a pas lieu d'être content. Quoi qu'il en oit, par un
procédé noble &amp; généreux , il vient au tcours de son beau-frere qui,
sans lui, n'auroit pas ;u sur quoi assigner le douaire de la future. M.
de (aine- J ulien l'assure.</p>
<p>2.6 Mars. La fainte Ampoule est une relique Ci irécieufe qu'il faut des
otages pour la déplacer : fs font au nombre de quatre; savoir , M. le
;omte de la Roche-Aymon, M. le marquis de lochechouart, M. le comte de
Tailleytand , M. le vicomte de la Rochefoucault. On assure lue la fuite
de cet honneur est d'être nommé cordon-bleu.</p>
<p>26 Mars. Sans les divers projets sur le gouvernement, la réforme des
finances , le paiement des dettes de l'état, &amp;c. dont on est mondé au
commencement de ce regne , on distingue deux plans qu'on voudroit bien
voir réalisés: l'un, de vendre les biens du clergé pour subvenir</p>
<p>L'autre, qu'on regarde comme plus réfléchi 8f dont les vues s'accordent
assez avec celles de tous les gens instruits, indique des états pour</p>
<p><pb/></p>
<p>chaque province , en les dépouillant des inconvénients bien reconnus de
ceux qui fubfiftenc aujourd'hui. Par l'apperçu qu'on en donne, ono croit
y trouver le bien de l'état &amp; celui de tous les membres.</p>
<p>18 Mars. L'affaire du sieur de Beaumarchais, contre le comte de la
Blache est décidément ren-3 voyée au parlement d'Aix ; en vain le
premien s'est donne beaucoup de mouvements pour Fern-t pêcher. j 18
Mars. Entre les sept nouveaux maréchau.</p>
<p>de France, les bons patriotes ont vu avec dou-l.</p>
<p>du Muy, ministre de la guerre, indigné que pour dédommage: ce petit
despote de cettet double mortification on lui donnât je bâton aui
préjudice de ses anciens qui avoienr mieux servil que lui, l'avoit fait
retirer de la liste; mais lei comte de Maurepas n'en a pas voulu avoir
le dé-i menti: quoi qu'il en foit, comme lecomtedu Muy 1 a été élevé à
la même dignité , on a dit qu'il avoit eu raison de brifer le bâton du
duc de Fitz-James, puifqu'il en avoir confervé quelque éclat pour lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>ji Mars. M. le comte du Muy, fait maréchal : France , s'excuse d'avoir
paffé sur le corps : Ton frere en disant que sa majesté l'a exigé.</p>
<p>! 31 Mars. Extrait d'une lettre de Bordeaux , du -j mars 1775. Entre
tout ce qui se passe au tjet de la réintégration de notre parlement , ne
faut pas oublier de vous raconter une nite anecdote très-plailante. Un
confe iller , ommé M. Dominge , l'un des restants , en etournant du
palais chez lui dans sa chaise , utendoit des huées qui le faisoient
trembler.</p>
<p>1 Avril 1775. On est si mécontent de la gazette '.e France depuis
qu'elle est entre les mains de abbé Aubert, qu'on parle d'en confier la
rédacion au sieur Bret, autre homme de lettres, mais ui n'est pas plus
exercé dans le genre de ce travail ublic.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Avril. Le 17 mars l'académie des Jeux Flo.</p>
<p>doute intéressée. v I 5 Avril. Les deux Regnes font un détestable poème,
ou plutôt ne font qu'uae histoire ens mauvais vers. Il y a cependant des
images, des, fictions, des épisodes, mais qui, faute d'être!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour ne pas érre adopté du ministere , se trouve consigné en plusieurs
endroits de cette correfpandance, notamment dans une lettre du duc
d'Ai-' guillon du 10 novembre 177t.</p>
<p>On voit encore que la prétendue décision du ronfeil du roi en sa faveur
, n'et f qu'un rapport fait par MM. d'Aguesseau , Joly de Fleury, confeillers
 d'état, &amp; M. de Tolozan , mître des requêtes , qui , suivant
leurs lettres des 9 &amp; 11 décembre 1773 , prononcent que l'autorité du
Roi, l'honneur de sa couronne, &amp; la dignité de ses ambassadeurs dans les
cours étrangères ne pouvoient être compromis par une instruction
judiciaire, &amp; que sa majesté ne devoit point arrêter le cours de la
justice ordinaire.</p>
<p>Mais ce qui décele la mauvaise foi du comte de Guines , c'est qu'après
s'être prévalu d'abord de sa crainte que la révélation des dépêches
ministériel es ne compromît les secrets de l'état, &amp; s'en être fait un
moyen pour demander que l'affaire ne fût pas portée devant les juges
ordiIHires) il déclare ensuite que les dépêches dont ; il doit faire
usage, n'intéieffent en rien les né-</p>
<p>gociations du ministere, &amp; requiert lui-même en conséquence la liberté
d'en donner commu- n ication aux magistrats &amp; au public., 8 Avril. La
décision derniere des comédiens S sur la comédie des Courtisanes a été
précédée 1 d'un discours du sieur PaliÍfot, prononcé le 10 du mois
dernier, dont le résultat est de déclarer !</p>
<p>aux hiftricns qu'il n'abandonnera pas légére- ment les avantages qu'il
avoit dioit de se pro.</p>
<p>mettre de son ouvrage ; que la police au surplus t y ayant mis son
attache , l'objection faite par.</p>
<p>quelques-uns la première fois devoit tomberi i'</p>
<p><pb/></p>
<p>ta Avril. M. le duc de Chartres s'est forte1 ment intéresse auprès du
tribunal pour M. de Roussignac, qui d'ailleurs s'est conduit avec
beaucoup de fermeté.</p>
<p>? Son adversaire a été obligé de donner la dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>mission de son emploi dans les chevaux-légers.</p>
<p>Il étoit fort connu pour des comédies qu'il jdonnoit chez lui , où sa
femme jouait, &amp; si renommées que les gens de la cour les plus diC.</p>
<p>lingues vouloient y assister. On se doute bien qu'un pareil événement a
fait fermer le théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'imputation atroce attribuée a M. de Maupeou concernant les calomnies
sur la Reine ; calomnies trop criminellement audacieuses pour qu'aucun
des deux s'en fût rendu l'auteur, &amp; qu'il ne faut envisager que comme
une imagination' infernale produite par les ennemis de tous deux.</p>
<p>14 Avril. Il paroît un arrêt du conseil du avril, qui supprime la
théorie du libelle 1 comme</p>
<p><pb/></p>
<p>contenant des injures, des déclamations &amp; d!." caiomnies contre des
personnes dignes de l'estime Se de la confiance publique. On ne doute
pas que ce ne foit M. Turgot qui ait provoquécette vindicte en faveur
des économises contre: Me. Linguet: comme ce ministre d'ailleurs n'aime
pas le lieutenant-général de police actuel, il aura., été bien aise de
saisir ainsi l'occasion de mortifier ÍnJirtélemenc ce magistrat, dont
l'auteur de l'ouvrage avoir surpris la confiance , Se qui avoir ole le
produire fous les auspices, 14 Avril, On voit avec peine dans la gazetts
de France d'aujourd'hui , que dans i'énumération des personnages
augustes de la famille royale qui ont fait teur:, dévotions,M. l e comte
d'Ar***^foit le seul non compris j ce qui confirmeroit Its bruits
publics sur les affections criminelles dans l'tfprir de la religion
qu'on lui suppose , &lt;$ £</p>
<p>par eux.</p>
<p>16 Avril. La demoiselle du Thé e(t une cour.</p>
<p><pb/></p>
<p>17 Avril. M. de Montalembert a 4G09 liv, de retraite, &amp; son neveu
l'agrément de la cornette vacante par sa sortie. Cette double faveur</p>
<p><pb/></p>
<p>en admirant les talents , on s'entretient de la personne) &amp; ces détails
répandus encouragent merveilleusement les aspirants, 17 Avril. La salle
de comédie de Traies a été brûlée &amp; quelques maisons qui en étoient
voisines : aussi ce dommage auroit dû être plus grand , toute la ville
étant presque bâtie en bois..</p>
<p><pb/></p>
<p>zi Avril. M. le contrôleur-général persistant toujours dans ton systême
sur la liberté du commerce des grains, dar.s lequel l'entretiennent les
économistes, ne s'émeut point de la cherté qui s'éleve de toutes parts :
il allure qu'elle ne fera pas plus forte qu'elle ne l'était du temps du
monopole ; mais que cette calamité n'aura qu'un temps, &amp; que les
accapareurs, punis de leur cupidité, perdront pour toujours le désir de
garder leurs bleds.</p>
<p>14 Avril. M. de Rulhieres a eu l'honneur de lire derniérement devant le
Roi son hifioirc: manuscrite de la révolution de RuJlie : on ne doute
pas que ce ne foit MClljieur, auquel il a l'honneur d'être attaché , qui
ait excité la curiosîté de sa majefié. Bien des politiques font fàchés
de la publicité de cette anecdete : ils craignent qu'elle ne parvienne
aux oreilles de l'impératrice des Russies. : ils-savent combien,
vraifemblabk»</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ttaa levé pour le frapper , Iorfqu un autre lui a retenu le bras , en
lui dilant qu'il le trompoir.</p>
<p>11 A-vril. Il paroît un arrêt du conseil du 14 de ce mois, qui excite
une grande fermentation dans cette capitale : il est relatif aux grains.</p>
<p><pb/></p>
<p>partie. Enfin, il réfuite de cet arrêt que le gond..</p>
<p>vernement veut bien empêcher qu'on ne manquede bled en France , mais non
qu'il y foit cher :: il le déclare même assez positivement, en annonçant
que la deurée qu'on va chercher fera pour Je: moins aussi cherc que
celle de France.</p>
<p>&amp; demie) a dû être reculée. On a commencé fort tard, pour donner le
temps au beau sexe d'arriver &amp; de s'arranger..</p>
<p>x8 Avril. Hier M. le chevaiier de Ckâtellux , ciès ton entrée dans la
salle de l'académie françoise, a été accueilli du public presque avec
autant d'enthousiasme que M. de Malesherbes l'avoit étc ic jour où' il
parut pour la premiere-</p>
<p><pb/></p>
<p>fais dans cette assemblée. Malheureufenrent ces: applaudissements n'oDt
pas été soutenus , &amp; du.</p>
<p>rant le débit de Ton discours , le récipiendaire en a peu obrenu; on l'a
trouvé long , abondanti en paradoxes , &amp; dénué de ce goût tjui a fait
lepnncipal objet de la dissertation de M. le chevalier de Châtellux. Il
a sagement évité de la.</p>
<p>définir : il a prétendu la faire mieux connoître historiquement,
c'est-à-dire, en rendant compte.</p>
<p>confondu mal-à-propos le goût &amp; le génie.</p>
<p>M, de Châtellux a avancé uoe autre proposition non moins hétérodoxe ;
savoir, que le gaue t'était point , comme les choses physiques, atfu..</p>
<p>Il a donné des définitions plus justes de ce qui voit constitué
ptincipalement le goût dans les':rois époques mémorables dont on vient
de parler: Chez les Grecs, dont la vanité &amp; la eu- tfo/ité étoient
InpatIioQs dominantes ,il lQu</p>
<p><pb/></p>
<p>plus ferrés de pensées. Enfin , la raison est l'apanage dominant des
auteurs Franois, parce que la philosophie ayant marché chez nous presque
de front avec les arts &amp; les lettres, a fait les mêmes progrès qu'eux ,
&amp; a dû prendre bientôt l'empire qui lui convient par tout.</p>
<p>Après une digression très-éteadue sur tous ces objets, le récipiendaire
en est enfin venu au vé- rirable point de l'infiitution de ce diseours,
c'est-à-dire, qu'il a fait l'éloge de son prédécesseur , M. de.
Cbâteaubrun j mais il l'a trailé succinctement, &amp; a prétendu que le
directeur rempliroit plus dignement cette fonétion.</p>
<p>Ce coup d'œil philosophique sur l'abus de ces assemblées a
merveiileuiement excité l'attention du public j mais on a bientôt
reconnu que ce n'étoit qu'un tour oratoire pour amener les louanges de
M. le chevalier de Châtellux, sur lelquelies il s'est reposé avec
complaisance. Outre le .¡iv'u;</p>
<p><pb/></p>
<p>de h* Félicité publique, le seul de cet auteur quer l'on connût, il a
fait mention de l'Accord de la pDéfie &amp; de la musique, 31 des Vies de
quelques grands capitaines; autres productions du même candidat qu'on ne
connoiflbit point. Il a hafardd une légere critique sur le premier
ouvrage , qu'il a bientôt compensée par l'éloge du fécond, modèle de
goût, suivant M. de Busson. Il ne s'est ;pas appesanti beaucoup plus que
le nouvel académicien sur M. de Chateaubrun , &amp; , par une affectation
encore plus remarquable dans l'auteur de l'histoire naturelle , il a
moins exalté lestalents que les vertus chrétiennes du défunt. La
circonstance de son pere mort , comme M. de Châteaubrun tout récemment
dans un âge trèsavancé, lui a fourni une rranfition pour (ortir de son
discours, en disant que les fangiots étoufsoient sa voix.</p>
<p>La longue vie de la Motte , lès systêmes hardis , ses ouvrages
multipliés en tout genre, ne'.</p>
<p>îoiien, L'amout-propre de cet auteur, étoit li</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; que la vérité de son jeu faisoit difparoîrre la.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. d'Alembert termine par un parallèle de i Mottè &amp; de FontenlIe, où il
y a des choses inement vues &amp; ingénieusement rapprochées.</p>
<p>/article du parallèle sur lequel le fecrotarre insiste t plus, c'est la
maniere dont ces deux hommes :élebres, fort répandu" fort fêtés, se
comportent, foit avec les grands, foit avec les fotre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gaçon , le harceloit continuellement par ses critiques &amp; Ces épigrammes
, sans qu'il daignât y répondre. Gaçon outré., publia une nouvette
satire intitulée Répcnfs au silence de M. de lak Motte.</p>
<p>Cet éloge de petite maniere, écrit en fiye haché , a le défaut ordinaire
de toutes les pro., ductions académiques de M. d Alembert, c'estis-dire,
beaucoup de prétention. C'est sans douta par cette raison qu'en parlant
des éloges qua Fontenelle prononçait devant l'académie des sciences des
différents membres de cette com-f.</p>
<p>pagrie morts, iorfqu it en étoit secretaire, il fait.</p>
<p>i Mai 1775. Il paroît un arrêt du conseil; d'état, du 7 avril, qui cafre
les ordonnanceti des officiers de 'la sénéchaussée &amp; lieucenant,
généraux de police de la Rochelle, des 9 &amp; i ai mars 1775: la premiere,
en ce qu'elle ordonne" la vifice dans les greniers, de grains venant de
chez l étranger ; &amp; la féconde , en ce qu'elle eaa suspend la vente fous
le prétexte qu'ils font avariés.: Cet arrêt fort long , fort bavard ,
fort scien-i tifique , comme tout ce qui fort aujourd'hui des bureaux de
M. le contrôleur-général, est remar- ; quable par les propositions fui
vantes : te des</p>
<p>grains gardés dans des ma^uftns ne peuvent jamais î nuire au public, -
que c'est au commerçant dont LUcl</p>
<p><pb/></p>
<p>i Mai. On doit commencer incessamment au Châtelet le rapport du procès
de M. le comte de Guines, &amp; le public attend avec impatience le jugement
d'une affaire qui excite depuis si lone.</p>
<p>temps la curiosité.</p>
<p>i AJoi. Le ministere cft fort occiipé.des moyens</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme c"elt en Bourgogne où la fermentation L- été la plus vive &amp; la
plus funeste , il paroît i un arrêt du conseil en date du u, avril, qui
fue.</p>
<p>Le motif de cette suspension est, que les droits 1 établis sur les
grains les rendant plus rares Se i plus chers, sa majesté espere qu'il
en résultera } une diminution de la denrée. Elle'persiste au fur- plus
dans sa volonté pour la liberté de ce com- merce ; elle n'entend pas non
plus nuire aux : propriétaires des droits en qurfiion, &amp; se pto-r ?</p>
<p>pose de leur en assurer une indemnité. î</p>
<p>1 Mai. Ce qu'on craignoit est arrivé; la fer- « mentation a gagné
Saint-Germain - en-Laye, I Poissy &amp; autres lieux adjacents : ce font de
nou- « venes émeutes &amp; le tumulte a été tel. dans la premiere ville, que
M. le maréchal duc de Noail.</p>
<p>failles.</p>
<p>3 Mai. Extrait d'une lettre de Versailles, da 2. mai. Les faétieux ont
tenu parole &amp; l'émeute s'cft manifestée aujourd'hui dans Versailles j
jusques lous les yeux du Roi. Sa majesté su a été si affligée qu'elle
n'a pu dîner. Elle sl</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le contrôleur-général n'a poiot été ému -de..cet orage passager, il
s'étoit transporté hier chez le premier-président &amp; l'a prévenu du défit
du Roi que son parlement ne se mêlât en riea de cette police. En effet,
les chambres afleniblées &lt;e matin, M. d'Aligrc a fait part d'une lettre</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur quoi M. le premier préss,ient a été chargé.</p>
<p>sois doivent donner est le siegede Paris du sieur Sé-è daine, tragédie
en prose ; mais comme il y est quef-1 tion d'émeute &amp; de révolte, la
cireonftancf semble fort critique, &amp; l'on doute que la police permette]
de si - tôt la représentation, annoncée comme i prochaine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>5 Mai. M. le Noir, lreutenant - général de police , a reçu hier une
lettre du Roi, qui le remercie de ses services.&amp; lui demande la démifi
lion de sa place. Sa majesté ne lui marque aucur.</p>
<p>5 Mai. Malgré la lettre du Roi , le parler .ment a cru devoir s'alfmbler
encore hier suc; l'objet intéressant qui alarme tout Paris. Plusieurs i
de messieurs ont fait récit de ce qu'ils ave,ient,' vu</p>
<p><pb/></p>
<p>i Un fait dont un conseiller des enquêtes a 4 rapporté avoir été témoin
, a confirmé celte opinion.</p>
<p>M. de PomeuCe a raconté que s'étant trouvé dans la bagarre du mercredi,
il avoir vu une femme plus animée que les autres ; qu'il étoit allé à
elle, qu'il l'avoit sollicitée de se retirer de la mHée, en lui offrant
un écu de six francs pour aller acheter du pain ; mais que cette femme,
rejetant son écu, lui avoit répondu avec un sourire ironique : Va, va e
nous n'avons - pas besoin de ton argent, nous en avons plus que toi; &amp;
qu'en même temps elle avoit fait sonner sa poche, dont le bruit fembbit
indiquer en d effet la vérité de ce qu'elle disoit D'après les divers
récits de messieurs, &amp; les conlidérations que chacun a proposées, on est
convenu de la nécessité de rendre arrêt sur le champ , soit pour
empêc.her le peuple de prendre part au tumulte, en renouvellant les
ordonnances contre les attroupements , émeutes, &amp;c. évitant cependant de
l'aigrir par des menaces de peines articulées &amp; trop séveres , foit pour
le consoler en lui fàisant voir que le parlement s'occupoit.</p>
<p><pb/></p>
<p>5 Mai. M. le Laboureur) qui exerçoit par intérim la place de commandant
du guet, en attendant que M. de Roquemont, le vrai titulaire , fût en
âge d'eu faire les focaious, a été destitué en même temps que M. le Noir
; &amp; c'est un lieur de la Galeroe , sergent aux gardes , chevalier de Sai
nt-Louis, qui lui succede.</p>
<p><pb/></p>
<p>» d-e Former aucun attroupement, si entrer de M force dans la maison ou
la boutique d'auenu SI buulanger, ni dans aucun dépôt de grains , ta
graines, farines &amp; pain.</p>
<p>» On ne pourra acheter aucune des denrées ,M susdites, que dans les rues
ou places.</p>
<p>M Il est défendu de même, fous peine dr !i »» vie, d'exiger que le pain
ou la farine [oieM "&gt; donnés dans aucun marché au - dessous du » prix
courant.</p>
<p>J) Toutes les troupes ont reçu du Roi l'ordre '1 formel de faire
observer les défenses avec la grande rigueur , &amp; de faire feu en cas de
et violence.</p>
<p>M. le maréchal duc de Biron a le comminlement général des troupes , tant
du dedans que</p>
<p><pb/></p>
<p>tu dehors ; &amp; le commandant du guet , par extraordinaire , va prendre
l'ordre chez lui.</p>
<p>5 Mai. L'assemblée des pairs qui devoit avoir lieu aujourd'hui pour
l'affaire du maréchal duc de Richelieu, a été remise.</p>
<p>Le parlement s'est assemblé pour délibérer sur !</p>
<p>cet ordre : de nouveaux faits, survenus la veille !</p>
<p>6 Mai. Aujourd'hui, jour de marché, pourra prévenir encore mieux tout
prétexe de désordre, l'on a affiché l'ordonnance suivante sans signature
ni date , comme la premiere; mais portant feulement au bas de
l'imprimerie royale 1775.</p>
<p><pb/></p>
<p>» rant. »</p>
<p><pb/></p>
<p>dans lequel ils ont dit que , pour donner au Roi- des marques de leur
entiere foumitLon, ils- ; s'abftiendroient Ae s'occuper en rien des trou-</p>
<p>bles actuels, sans toutefois ce (Ter de saisir toutes , les occasions
favorables de repréfemtr au monarque les befeins &amp; la misere de son peuple.</p>
<p>On a remarqué au lit de justice que, lorsque M. le garde-des-sceaux est
allé aux voix pour la forme, il n'y a eu cjue M. le prince de Conti
parmi les grands , &amp; M. Freteau parmi les membres du parlement, qui
aient parlé &amp; discuté leul' avis. On a remarqué encore iiue M. le
garde-, des sceaux, en retournant au Roi pour lui rendrs compte du vœu
de l'alTemblée , étoit resté un quart d'heure aux genoux de sa mieffé;
ce qui lembleroit annoncer qu'il l'auroit informée de ces avis
particuliers.</p>
<p>7 Mai. Paris est comme une place de guerre inondée de troupes, &amp; où le
service se remplit avec la régularité la plus grande. M. le maréchal duc
de Biron ne cesse de parcourir tous les posse).</p>
<p>escorté d'officiers de chaque corps , qui lui fervent comme d'aides - de
- camp pour porter sess</p>
<p><pb/></p>
<p>ordres par-tout où ils font nécessaires. Il n'effc pas jU!:ju'aIJx gens
de la robe-courte &amp; aux gardes de la ville qui ne soient fous ion
inspection, &amp; remplillent en ce moment des fondions militaires.</p>
<p>7 Mai. On a publié &amp; affiché aujourd'hui lai déclaration donnée à
Versailles le 5 mai , &amp; , par une singularité remarquable, partant,
registre en parlement le 5 mi 1'75, quoique le parlement ne se foit pas
rassemblé ce jour-là, en revenant de Versailles , &amp; n'ait pu ainsi , par
uA enrégistrement subséquent, rendre légal un enlégifiremenr vicieux
dans le t-)r.,nclpe, &amp; d'ailleurs contre les formes d'afag'.?, Par une
autre singularité , cette déclaration porte qu'elle a été imprimée chez
le sieur Simon, imprimeur du parlement : en voici le préambuie , qui ne
donne pas moins de matiere aux nflexions.</p>
<p>et Nous sommes informés que , depuis plu93 rieurs jours , des brigands
attroupés Ce réM pandent dans les campagnes pour piller les M moulins &amp;
les rnaifons des laboureurs ; que :n ces brigands se font introduits,
les jours de M marché , dans les villes , même dans celle de »
Versailles &amp; dans notre bonne ville de Paris ; » qu'ils y ont pillé les
halles, forcé les maifonè</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>9 Mai. Quoique M. Tlirgot croie ne pas devoir en apparence se relâcher
de son systême de liberté, il pasle pour confiant que ce minière a :
fait donner fous main des ordres aux fermiers de garnir de bled les
marchés , &amp; de ne pas abuser de la circonstance pour mettre cette..</p>
<p>pour, indépendamment du gain accru par 1esoc circonfiances , profiter du
bénéfice que sa majestépromet comme encouragement &amp; récompense.</p>
<p>10 Mai. Sans qu'on connoisse encore au juste.</p>
<p>les instigateurs des émeutes dtrnieres, on fe* confirme de plus en plus
dans l'opinion qu'il f en a eu. Des placards infâmes affiché
journellement dans Paris, &amp; jurques dans le jardin des Tuileries)
annoncent d'abord des gens ma1</p>
<p><pb/></p>
<p>D'autres ont monté en chaire, &amp; , en faisant l'éloge du Roi, ont déclamé
contre ses ministres ; c'est ce qui est particulièrement arrivé au curé
de Gournay..</p>
<p><pb/></p>
<p>depenses extraordinaires , les indemnités sans nombre dont le
gouvernement fera chargé , la difficulté de percevoir les tailles ; tout
cela dé* range le systême deM. Turgot, &amp; contrarie beau..</p>
<p>coup les projets.</p>
<p><pb/></p>
<p>a substitué le mal réel &amp; plus durable de frais de troupes
considérables, tels qu'en occafionneroit une guerre fangiante.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp;rt a pàss, &amp; les vues de bienfaisance &amp; de ;uflIc,:'!Á' qui l'ont
dictée. Après la ledture faite par legrefo.</p>
<p>fcr en chef, M. le premier président, peu éloquent de son naturel, qui
n'étoit point préparé,</p>
<p>&amp; qui d'ailleurs- étoit fort embarrassé sur le role qu'il devoit jouer
dans cette circonstance , a préféré de ne rien dire du tout. M.
l'avocat-général Séguier n'a pas osé s'étendre davantage , il a</p>
<p>» tion de mes volontés. Je compte sur votre.</p>
<p>v&gt; soumission, sur votre fidélité, Se que vous ja ne mettrez point
d'obstacle ni dé retardement w aux mesures que j'ai prises , afin qu'il
n'arrive M pas de pareil événement pendant le temps de» mon regne. »</p>
<p>« La cour délibérant sur Ir récit fait par un M de messieurs, ensemble
sur le récit fait par » M. le premier président , a chargé le premier »
président de faire connoître audit seigneur » Roi combien il est
essentiel dans les circonf» tances qu'il veuille bien continuer, relative.</p>
<p><pb/></p>
<p>que Ton parlement a pris la voie H moiiJc ;n éclatante, mais également
fûre, vis-à-vis ledie-1 *&gt; seigneur Roi pour lui témoigner son
inquiétude' 1. &amp; son zele. »</p>
<p>1 12 Mai. On écrit de Beauvais que les officiers de police de cette
ville , qui jusques ici avoient présidé au marché des grains, depuis les
émeutes dernieres avoient reçu ordre du commandant des gardes-du-corps
en quartier dans cette ville, de s'abstenir de ces fonctions, &amp; que ce
font cesmêmes militaires qui , suivant le réglement de la cour, ont dû
s'en emparer &amp; y présider.</p>
<p>mis les mousquetaires sur pied, on leur a fait faire des rondes &amp; des
patrouilles autour de ces .deux endroits; on a pointé les canons, &amp; l'on
; a fait des dirpofitions formidables, comme si..</p>
<p>une armée ennemie de voit former le siege de ces tbrterenes. Ces
précautions extraordinaires ont effrayé le peuple, mais ont amusé les
gens sensés !&amp; peu crédules.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux suppliciés, ils imploroient le secours du peuple 8t
s'écrioient qu'ils mouroient pour lui.</p>
<p>C'est M. de Berulle qui a repris ses fondions de premier président.</p>
<p>Le discours de M. de Clermont-Tonnerre n'est rempli que de lieux communs
, ainsi que celui de M. de Marcheval. Le principal objet</p>
<p><pb/></p>
<p>Le discours de M. de Bérulle, le premier !</p>
<p>préfidenr, n'a rien qui mérite d'être rapporté 1l mais, par celui de M.
de la Salcette , avocat.</p>
<p>général, en remarque son embarras d'avoir patte dans la nouvelle
magistrature, &amp; la , honte qu'ilta éprouve aujourd'hui.</p>
<p>L'édit de ié;ab!iîTement ne différé de ceux des autres parlements, qu'en
ce qu'il établit dans* i celui-ci une distribution de chambres qui n'y,
étoit pas, &amp; qui lui donne le même régime: j qu'aux autres. - 14 Mai.
Enfin, la clémence a prévain abfolu-' • ment, &amp; l'ordonnance portant
amnistie est 1 affichée par-tout. Celle ci porte plus de caraâercs. 1
d'authenticité que les précédentes : elle est signées Louis , &amp; plus
bas, Pbelipeau : elle est datée dcVersailles le r 1 mai; en voici la
teneur.</p>
<p>DE PAR L E ROI;</p>
<p>« II est ordonné que toutes personnes, de M quelque qualité qu'elles
soient, qui, étant » entrées dans les; artroupements par féduaion 23 ou
par l'exemple des principaux séditieux ,, H s'en sépareront d'abord
après !a publication*, as du présent ban &amp; ordonnance de sa majesté, M
ne pourront être arrêtées , poursuivies ni prises s* 'pour raison des
attroupements, pourvu qu'elles,</p>
<p><pb/></p>
<p>sr rentrent sur le champ dans leurs paroinés, tt » qu'elles restituent
en nature ou en argent) » suivant la véritable valeur, les grains,
farines M ou pains qu'elles ont pillés , ou qu'elles se font » fait
donner au- dessous du prix courant.</p>
<p>« Les seuls chefs &amp; inftigatcurs de la (édition « font exceptés de la
grace portée dans la préM fente ordonnance.</p>
<p>;1) Ceux qui, après la publication du présent * ban &amp; ordonnance de sa
majesté , continueront :t, de s'attrouper , encourront la peine de mort
, 110 &amp; feront les contrevenants arrêtés &amp; jugés ;»&gt; prévôtalement sur
le champ.</p>
<p>»» Tous ceur qui dorénavant quitteront leur » paroisse sans être munis
d'une atttftaîion de » bonne vie &amp; mœurs, signée de leur curé Be » du
syndic de leur communauté, feront pourJO fUÍ"ÍI &amp; jugés prévôtalement
tomœt vaga» bonds, suivant la rigueur des ordonnances.</p>
<p>.: pente rien pour sa personne en fait d'objets de luxe , &amp; qu'elle n'a
encore pour habits de gala JI que ceux qu'elle portoit étant ror de
Naples , Ifaits peut-être il y a vingt-cinq ou trente ans 15 Mai. Le
parlement de Metz a été créé en 11635 Par Louis XIII sur le pied de
cinquantedeux offices seulement , pour servir par semestre.</p>
<p><pb/></p>
<p>cette cour, il y joignoit les différentes conquêtes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>106 Mai. Hier 15 mai a été tenu la feence publique de l'académie
françoise pour la réceptioa</p>
<p>de M. le maréchal duc de Duras.</p>
<p>Les éleaeurs ne doivent-ils plus peser scrupuleusement aujourd'hui leurs
suffrages, &amp; le nom dans la balance peut-il l'emporter sur les sublimes
chef-d'ceuvres du génie, ou les aimables productions de l'esprit! De cet
abus principal il en a résulté un fécond , c'est que ces réceptions
publiques, où n'alfiftoient guere autrefois que des gens de lettres, les
seuls en état d'apprécier, de louer, ou de critiquer les ouvrages qu'on
j Ht) font dégénérées en des cohues de cour ; les seigneurs , les
petites-maîtresses se font emparé des assemblées ; le bon goût a déserté
avec les connoisseurs, &amp;le mauvais a obsédé messieurs de toutes parts.</p>
<p><pb/></p>
<p>On juge ailement que le concours n a pas été moins grand cette fois que
les deux précédentes.</p>
<p>Le secretaire, fort empressé de voir augmenter a foule, s'y est prêté de
son mieux par des irrangements intérieurs plus commodes pour le îublic.</p>
<p>Oo a été agréablement surpris au débit du discours du récipiendaire.
Outre le mérite de la briéveté, il a celui d'une simplicité noble;
l'auteur n'y dit que ce qu'il faut, &amp; passant légèrement sur lès points
qu'il est obligé de traiter , il s'arrête sur le seul curieux pour les
spectateurs, &amp; susceptible ce détails couveaux &amp; intéressants j c'est-à
dire , sur l'éloge de M. de Belloy, (OR prédécesseur, qu'il enrichit
d'anecdotes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par une bizarrerie qui n'a point échappé aux.</p>
<p>spectateurs , la réponse du comte de Buffon , le &gt; directeur, éroit fort
inférieure au difeours du récipiendaire, &amp; le grand seigneur, pour l'élo-</p>
<p><pb/></p>
<p>17 Mai. Ce qui a faix croire que M. Turgot anoit le département de Paris
, c'est que depuis qu'on a établi une armée de la haute &amp; balle Seine
fous le commandement du maréchal duc de Biron , c'est de ce ministre que
le général reçoit l'ordre qu'il va prendre tous les jours ; c'est a lui
qu'il rend compte , &amp; c'est lui qui est même ministre de la guerre &lt;en
cette partie; du reste, Je service se fait toujours avec la plus grande
régularité : M. de Poyanne a fous M. de Biron 1 le département de la
haute Seine, &amp; M. le comte &lt; de Vaux celui de la baise. Les officiers
font obligés d'être confiamment en uniforme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sieur Daumer, peu connu, est l'intendant &amp; le prête-nom du sieur le
Rtz de Chaumont, intendant des Invalides , grand économiste , 8c
cependant grand monopoleur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i i Mai. L'éloge de Bossuet lu aussi par M. ci' Alem--: bert le jour de
la réception de M. le maréchal duc de Duras, est plus généralement goûté
qu3 le précédent. Le panégyriste a paru s'élever avec son héros, &amp; se
dégager de tous les défauts qu'on lui reproche dans les autres
productions du même genre. Il y a apporté une grande févésité , foit
dans le choix des matériaux, foit dans la manière de les enchâsser &amp; de
les rendre, II a même épuré son (tye, moins haché, moins trivial, moins
disparate que de coutume. Eh ï qui en issant ce modele des orateurs, en
se pénétrant de son éloquence , n'acquéreroit pas ea effet plus de
noblesse &amp; d'énergie : si des auteur.</p>
<p>ont perfectionné notre langue avant l'évêque de Meaux , celui-ci y a
porté une empreinte de grandeur inconnue. C'est sur-tout dans la chaire
qu'il a déployé son génie, &amp; quel éloge n'est-ce pas en faire en disànt
qu'il a formé Bourdaloue !</p>
<p>Les querelles élevées entre Bossut &amp; FénéloB.;,'</p>
<p><pb/></p>
<p>magnifique, le plus grand prince du monde, ne fut pas le récompenser
aussi généreusement de son zele pour l'autorité royale.</p>
<p><pb/></p>
<p>On le défend de l'imputatiob du mariage secret dont certains critiques
l'ont accusé avec Mlle.</p>
<p>(*j Il faut se rappeller que Bossuet avoit été précepteur de Monseigneur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Éfeft un objet pour lui de deux millions de le, perte au gain.</p>
<p>zi Mai, Messieurs du grand-cdnfeil ont enrégistré l'édit qui les
concerne, fixant la finance de leurs charges dont sa majesté leur a fait
présent, &amp; les gages y attachés.</p>
<p>15 Mai. M. le garde-des-sceaux, sur les re" présentations des députés
des états de Bretagne &amp; du parlement, a déclaré en plein conseil qu'ilavoir
 surpris la religion du Roi, en faisant donner par sa majesté des
lettres-patentes qui attribuoient au grand-conseil la connoissance des
affaires de certains membres du parlement intermédiaire de cette
province ; en conféquence- il a supplié sa majesté de les retirer ; ce
qui a été fait. On loue beaucoup le courage de ce chef dela
magiftratute, fachant ainsi revenir sur ses pas » ce qu'ignoroient les
ministres de Louis XV.</p>
<p>Elle assure que les comptes de cet accusé font en, bonne regle, entre
les mains de M. Albert, qui a-uroir pu le justifier pleinement en les
produisant y mais elle le regarde comme l'ennemi 1g plus capital du
sieur Saurin. Quant au fiellr: Daumer, son fort dépend de celui du
premier, dont il étoit l'associé. Il se confirme que ce Daumer avoit été
précédemment attach é au ifeuc" le Rez de Chaumont, &amp; l'on ne feroit pas
surpris que celui-ci, d'une réputation fort éguiv,,' que, se troudt
compromis.</p>
<p>2.9'Mai. L'édit concernant les charges du Cha &lt; îêl&amp;t paroît enfin, &amp;
acte enrégisté au parUr^eîsr,</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Juin 1775. Sur les représentations du Ch..</p>
<p>Les principaux vices de cet édit consistoient en ce qu'on avoit compris
dans l'état y annexé des officiers décédés depuis 1771 ; d'autres
revêtus d'otfices incompatibles ; qu'on_ en avoir omis d'existants , &amp;
qu'on avoir oeblié de faire faire partie des soixante-quatre offices de
cette compagnie aux offices vacants.</p>
<p>En conséquence on a dresse un nouvel état des noms des conseillers
existants au Châtelet.</p>
<p>pour constater ceux qui font aujourd'hui revêtus d'offices du nombre des
cinquante- six anciens , donner aux pourvus d'offices de la création de
mai 1771 , qui y font dénommés en remplacement de leurs susdits offices,
tant les cinq offices du nombre des cinquante six anciens remboursés ,
cjue les huit de la création de l'édit de décembre 1774, &amp; assurer aux
propriétaires des offices actuellement vacants du nombre des
cinquantesix anciens la disposition d'iceux ; &amp; comme par l'édit de
décembre on a révoqué celui de mai1771, contenant création de différents
offices dans le Châtelet, &amp; que les treize derniers dénommés audit état
, ont levé aux parties casuelles les offices susdits, dont les
quittances de 6nance ne doivent pas subsister au moyen de la révocation
d'icelui , on a cru du bon ordre, &amp; con forme aux piincipes
d'adminiitracion des finances de changer cette forme, en éteignant lesdites</p>
<p><pb/></p>
<p>quittances , &amp; en en faisant expédier dé nouvelles CD remplacement , &amp;c.</p>
<p>Il en résulte encore qu'un nommé Deflers , l'un des pourvus d'offices en
1771-, se trouve aussi.</p>
<p>Les officiers du Châtelet supprimés jouiront de leurs gages pour tout le
temps de leur destitution, jufques- au moment de leur réintégra- tion,
comme s'ils avoient exercé pendant cet' intervalle.</p>
<p>Déformais les gages de ces offices feront de: 400 livres. Les pensions
accordées par les lettrespatentes du 11 novembre 1771 , aux doyens de
chacune. des quatre colonnes , subsisteront &amp;', feront', ainsi que les
gages , assignées sur la recette.</p>
<p>générale des finances de Paris.</p>
<p>3 Juin..Le sieùr Bourboulon, ci - devant l'un des aides-de-camp du fleur
le Clerc au trésor royal pour la parrie des fonds dont ce commis en chef
avoit le département, vient derre renyoyé ; dès le commencement du
ministere det.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tort vient de faire paroître un dernier mémoire, dont le sieur G oui uni
des Audrais est le principal objets il y est traité avec un mépris biett
humiliant pour ce capitaine d'infanterie, cidevant chargé des affaires
du Roi, résidant el: Berlin.</p>
<p>4 Juin. L'opéra de Céphale &amp; Procris se trouvant absolument abandonné,
les directeurs d £</p>
<p><pb/></p>
<p>l'académie royale de musique ont été obligâ de donner Orphée &amp; Euricide.
MalheureufemenÊ il a fal u faire remplir le rôle d'Orphée par le lieur
TITof; ce qui a produit un très - mauvais esser.</p>
<p>4 juin. L'édit du Roi qui fixe la finance des offices du grand-conseil ,
penlions &amp; indemnités attachées auxdits offices, a été donné à
Versailles au mois de mai dernier &amp; enrégistré audit tribunal, iessemestres
 assemblés le 24 dudît mois.</p>
<p>Le premier président a 12,000 livres de gages chacun des huit
préfidentsa 3,0:0 livres, chacun des conseillers 450 livres , chacun des
avocatsgénéraux 3,800 livres , dont 2,000 livres pour gages, &amp; 1,800
livres pour pension ; le procureur-général 5,315 livres, chacun des huit
substituts 150 livies, le greffier en chef 900 livres, chacun des deux
doyens de semestre aura $,000 livres de pension, chacun des deux
fous-doyens 1,500 livres , deux conseillers de chaque semestre au choix
du Roi auront chacun 2,000 livres.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; distribution , &amp; enhn les gages du garde des archives, titres &amp;. de la
bibiiotheque du grand-conseil.</p>
<p><pb/></p>
<p>R' É- F Q. Nr S E : D U R O î;</p>
<p>« Je me fuis fait rendre- compte de vos différentes remontrances.</p>
<p>sa Sur les premieres, mon intention en rétablis- iant ma cour des. ads )
a été de maintenir le Ifeon ordre, dans les délibérations, sans gêner les</p>
<p>suffrages , &amp; mon ordonnance du mois de novem!bre 1774., ne contient
dans sa plus grande partie IGne le renouvellement des anciens règlements
i flue. je veux remettre en vIgueur.</p>
<p>33. Pour ce qui concerne spécialement l'article 28 , Monsieur ira demain
vous faire connowre mes intentions.</p>
<p>fJ..Par les secondes remontrances, dans lesquelles vous trairez &lt;ie tous
les impôts &amp; même.de pref'q:pe toutes les parties de l'administration ,
vous</p>
<p>ppint l'ouvrag e d'un moment, ce .fera le travail, de. tout mon regne.</p>
<p>n Cependant, comme il y a quelques objets sur Ilefquels vous avez,
désiré de savoir promptement ines intentions, mon garde-des-sceaux va
vous les .! faire connoître.</p>
<p>M. le garde-des-sceaux,:a dit : et Messieurs, le Roi fait toujours gré à
ses cours.</p>
<p>du zele qu'elles lui témoignent. en lui donnant, des avis fide'es sur
l'administration de son royaum-e &amp; sur tous. les objets de leur
compétence. 1 M Sa majesté n'ignore pas quel'excès des impôts</p>
<p><pb/></p>
<p>est le plus grand-malheur de ses sujets, &amp; elle regar- dera comme un
premier de Tes devoirs , celui de soulager son peuple , foit par des
diminutions d'impositions , foit en corrigeant leS abus qui peuvent se
trouver dans la répartition &amp; dans la perception.</p>
<p>» Mais le Roi sait aussi que s'il existe réellement des abus , il ne
faudroit les faire connoître au peuple que dans les moments où l'on peut
y remédier, &amp; qu'il est dangereux d'augmenter l'animofiré des
contribuables contre ceux dont le ministere est nécelïaire pour la levée
des impôts.</p>
<p>Sa majesté ne doute pas que vous n'ayez fait' les mêmes réflexions, &amp;
votre intention en faisant vos remontrances n'a certainement pas été de
les rendre publiques , mais feulement d'instruire la religion de sa
majesté.</p>
<p>Vous deyez donc continuer de veiller au maistr</p>
<p><pb/></p>
<p>tien des loix dont l'exécution vous est confiée.</p>
<p>» Tous les autres objets de vos remonttanceg méritent la plus longue &amp;
la plus parfaits discussion. «</p>
<p>7 Juin. Les dernieres séances des pairs au palais avoient été précédées
de plulieurs mémoires pour les éclairer, entr'autres d'une vue générale
sur la procédure du Châtelet déclarée nulle &amp; incom.</p>
<p>pétcnte parles arrêts des 2.3 &amp; 14 mai, de la part de M. Vedel, pour
faire sentir la nécessité de faire écrouler le sur plus de cette
procédure , &amp; d'un précis de l'affaire du maréchal duc dit Tkichdicu ,
contre madame de s aint* fin cent t pour qu'on ue lui accorde pas Ton
éiargifllmenc.</p>
<p>8 Juin. Vendredi dernier 1 juin , (a majesté a nommé toutes les
personnes qui doivent être auprès du futur enfant de madame la comteflfc
d'Artois, 8 Juin. M. le comte de Guines est parti pour son am bailade à
Londres, La cour l'a regardé comme justifié suffisamement, quoique le
jugement ne soit pas complet en sa faveur, &amp; que l'opinion publique foit
encore contre lui ; on ne croit pas qu'il foit bien reçu en Angleterre.
Mais on ne peut assez être surpris comment la chance a tourné en sa faveur.</p>
<p><pb/></p>
<p>9 juin. Me. Bonichon, procureur de Lyon, qui n'a reçu que 189 livres
pour les frais de feiz?</p>
<p>Cet inique magistrat avoir trairé de la charge de premier préudënt de la
cour des aides de Montauban ; mais on ne veut pas l'y recevoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sieur Barberie , premier commii de M. Ber- tÍn, secretaire d'état
chargé du département de</p>
<p>cette provi nce , ay ânt t(),OO liv. pour le même objets n'a pas été
moÍOi forcé de les regorger.</p>
<p>1 11 juin. On vient de publier le procès-verbal de ce qui s'est pr iTé à
la séance tenue en la cour des aides de Paris, en présence de Monsieur,
frere du Roi, le mercredi 31 mai 1775.</p>
<p>Il est: constaté par-li que Monsieur étoit assisté</p>
<p><pb/></p>
<p>de M. le maréchal de Clermont-Tonnerre &amp; de MM. d'AguelTeau , doyen des
conseillers d'état , &amp; Chaumont de la Galaisiere, auili conseiller
d'état; que dans le rang des conseillers fiégeoient trois des jeunes
conseillers au Chitelet de la promotion de Maupeou, que cette cour a
bien voulu admettre parmi ses membres.</p>
<p>La déclaration datée de Versailles le 18 mai , &amp; enrégistrée ce jour-là
sans délibération libre, porte que le Roi a reconnu la légitimité du
droit réclamé par les oiffciers de la cour des aides , d'être jugés en
matiere criminelle par ceux ql1,i ont séance en cette cour, &amp; notamment
par les princes du fang &amp; les pairs de France , membres essentiels de
toutes les cours supérieures ; &amp; que dans le cas où les officiers de la
cour des aides fufpendroient l'administration de la justice , eu
donneroient leurs démissions par une délibération combinée, &amp;
refuferoient de reprendre leurs fonctions, au préjudice des ordres de sa
majesté, la forfaiture fera jugée par le Roi tenant sa cour des aides, à
laquelle il appellera les princes de son fang, le chancelier , le
garde-des-sceaux de France , les pairs de France, les gens du conseil, &amp;
autres personnes qui ont entrée &amp; séance en ladite cour des aides.</p>
<p><pb/></p>
<p>presque toutes les opérations de l'administration.</p>
<p><pb/></p>
<p>affure même qu'il n'y fera que trors semaines , mais on craint que dans
cet intervalle de temps il n'essuie quelque avanie du peuple Anglois.</p>
<p>peu favorablement disposé pour lui.</p>
<p>cérémonie, &amp;c. Elle a été jugée en faveur de la ville de Troies.</p>
<p>15 Juin. On répare une fontaine au coin de la rue de l'Arbre-sec, &amp; au
lieu de profiter de cette occasion pour faire quelque monument digne de
la capitale, il paroît que Tartifte ne: fera qu'un bâtiment médiocre &amp;
mesquin.</p>
<p>« La Cour,toutes les chambres assemblées, déli:béran.t (ur la séance
tenue le 31 mai par Monsieur, irere du Roi, &amp; sur la déclaration qui a
été enté-</p>
<p><pb/></p>
<p>;iatéc", a protesté contre ledit enrégistrement, ec e qu'il a été fait
sans prendre les voix &amp; sans iéiibération libre.</p>
<p>sance d'aucunes autres affaires que de celles qui ont toujours été de sa
compétence.</p>
<p>"Et quant aux gens du conseil, la cour a pareillement arrêté que les
maîtres de requêtes reçus au parlement feront les seuls qui puissent en
aucun cas siéger en la cour avec voix délibérative, &amp; qu'ils ne pourront
y prendre séance en plus grand nombre que celui de quatre &amp; en la même
forme que le parlement. M On ne croit pas que cet arrêté de la cour des
aides foit fort agréable au parlement &amp; le farisfaffe.</p>
<p>18 Juin. Des mouvements arrivés hier, jour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il Juin. Les sieurs Saurin &amp; Doumer font fortis de la Bastille; on n'a
pu trouver aucune charge contre eux. Ce qui prouve que le gouvernement,
en les faisant arrêter, a voulu feulement faire ade de bonne volonté ,
pour découvrir, s'il étoit poflihle, la cause &amp; les auteurs de l'émeute;
mais qu'il D'étoit pvs mieux inftiuit que les WUCS.</p>
<p><pb/></p>
<p>i? Juin. M. le comte de Guines écrit fie Londres qu'il a été visité &amp;
complimenté, k son arrivée par tout le corps diplomatique, &amp; par les
ministres de sa majesté Britannique : il ajoute que le Roi '&amp; la Reine
lui ont fait l'accueil le plus distingué &amp; Pont comblé de bontés. Mais
il ne dit pas comment il a été reçu du peuple, qu'on fait être quelque
chose &amp; même tout dans ce pays-là.</p>
<p>pir cet étourdi , insultant les minières principalement , ils se
trouvent aujourd'hui juges Se parties.</p>
<p>13 Juin. On a été feandalifé de voir au far.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>17 Juin. Dans le mémoire de M. Varenne cIe Beost le fils , on trouve un
historique &amp; des; anecdotes qui rendent ce personnage intéressant, ainsi
que Ion pere, &amp; méritent d'être recueillis.</p>
<p>puisqu'en 1719, n'ayant pas encore trente ans, il fut nommé conseiller
des états de Bourgogne, Se en 17Ç1 on créa pour lui la charge de
secretaire en chef des mêmes états , avec la survivance pour son fils aîné.</p>
<p>Le parlement de Dijon qui vit ses droits, son .honneur &amp; ses
prérogatives attaqués, fut le premier qui sévit contre cet ouvrage,qu'il
fit lacérer &amp; brûler au pied du grand escalier le 7 juin.</p>
<p>1762, au milieu d'une populace attroupée ; t, moignage de l'indi&amp;nation
publique coottç 1 eciiî-</p>
<p><pb/></p>
<p>vain, &amp; de l'attachement général au corps ifî* fuite.</p>
<p>Un arrêté solemnel interd'it aux membres (te cette cour outragée , toute
liaison avec aucun de ceux qui portoient le nom de Beost : le grand
nombre des habitants distingués de la capitale &amp; de la province suivit
cet exemple , &amp; pendant un an que durèrent les troubles , la populace
continua de faire éclater son ressentiment par des vers , des placards ,
des chants de triomphé &amp; des orgies. Le pere &amp; le fils furent donc
obligés de s'expatrier.</p>
<p>Le sieur de Beost, son fils , pensoit différemment : il avoit un attrait
décidé pour les arts le les sciences : il défepprouva la conduite de son
pere &amp; ses écrits contre le parlement de Bourgogne, mais il suivit le
fort de l'auteur de sofi</p>
<p><pb/></p>
<p>réchaussée , avec des dragons, visiter &amp; fouiller dans les maisons des
paysans, &amp; en enlever tous les fusils, pistolets, épées, sabres &amp; autres
armes qu'ils ont pu y rencontrer.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 Juin- L'arrêté du parlement mérite d'être rapporté en entier, &amp; le
voici : « Extrait des registres du parlement du 17 juin 1775) du matin.</p>
<p><pb/></p>
<p>autre corps que de la cour de France, cous</p>
<p>des pairs.</p>
<p>» l -. Considérant aussi que les séances qu'aucuns princes ou pairs
auroient prises par le p.^Té.</p>
<p>en aucunes autres cours , &amp;; qu'aucuns ades émanés d'eux ou desdites
cours, n'ont pu porter atteinte aux droits respectifs des pairs &amp; de la
cours des pairs.</p>
<p>» 3 9. Considérant encore que cette dénomination de membres essentiels
de toutes les cours fu- d perieures, attribuée aux princes du fang royal
&amp; aux pairs de France dans la déclaration du Roi du 18 mai dernier, est
une dénomination nouvelle qui pourroit) fous prétexte du droit de
difcipltne, police &amp; jugement que plafieuis corps prétendent sur leurs
membres, donner lieu à.</p>
<p>voujoir établir dans la fuite que les membres des autres cours
pourroient en certains cas assister &amp; voter dans lesaffaires concernant
la personne 4es pairs &amp; autres membres de la cour des pairs, les pairies
ou autres matieres-, causes &amp; affaires majeures appartenantes au parlement.</p>
<p>w ladite cour , après s'être fait représenter ses arrêts des 30 décembre
1763 , 10 mai 1764 il -16 avril 1770, 30 décembre 1774) xo janvier Se 14
mars 1775, dont il est de son devoir de maintenir sans altération les
principes , les dif.</p>
<p><pb/></p>
<p>useroient de ladite faculté de liéger, &amp; donnet leurs suffrages en
d'autres cours, être néanmoins réputés membres d'aucune autre cour, que
de la cour de parlement, cour de France &amp; cour des pairs , en laquelle
feule ils peuvent être convenus &amp; jugés pour ce qui concerne leur état ,
leur dignité , leur honneur &amp; leur persorne ; les pairs duement &amp;
suffisamment appelles en icelle, laus qu'aucuns membres de ladite cour
puissent jamais, hors ladite cour, ou associés avec des personnes qui,
de droit ancien &amp; légal, n'y auroient pas léance &amp; voix délibérative,
être censés juges compétents, légaux, ni légirimes, ès susdites matières
de pairie, ou es causes Se autres matieres majeures appartenantes
uniquement au parlement ; ne pouvant ces séances d'honneur , dont les
membres de la cour useroient dans d'autres cours , donner caradtcre pour
y délibérer sur d'autres matieres que sur celles légalement propres à
ces cours, ni l'usage des séances dans les susdites cours, rendre
jamais, les princes &amp; pairs dépendants de leur difeipline ,.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de ses ex péditions. Il s'est fait donner depuis une mission secrete en
Espagne , &amp; est parti comme s'il devoir s'embarquer iur l'escadre que sa
majesté catholique faisoit armer depuis ce printemps.</p>
<p>A M. de Poltaire.,</p>
<p>m La joie que votre colonie témoigne en ce jou, est l'effet de la plus
vive reconnoissance de diverses nations que la liberté &amp; la renommée de
vos bienfaits ont réunies pour fonder, fous votre protection , une
fabrique que plulieurs Rois ont inutilement entrepris d'établir dans
leurs états.</p>
<p><pb/></p>
<p>d-i l'humanité, se refuferoit-il aux VŒUÏ qac nous formons pour votre
fanté &amp; la conservation de vos précieux jours !</p>
<p>A madame Dénis.</p>
<p>« Pendant que vous étiez malade, tous les cœurs l'étoient avec vous ; on
ne voyoit par-tout que nifielfe, alarmes &amp; désolation, comme dans
l'approche du plus affreux malheur.</p>
<p>Daignez , Madame , honorer toujours de vos bontés cette colonie
naissante, fondée sur l'immortel Voltaire : nous tâcherons de nous en
rendre toujours plus dignes par nos travaux &amp; notre industrie.</p>
<p>Puissiez-vous, Madame, puissiez-vous vivre aussi long-temps que durera
la gloire de notre fondateur, &amp; que votre nom brillera dans les saLles
de la bienfaisance. »</p>
<p><pb/></p>
<p>8 Juillet. M. de Sartines, secretaire d'état ayant le département de la
marine, est entré hier au conseil d'ét-at, &amp; par cette introduction, est
fait ministre. On dit que c'est la fiche de confbUûoA pour le dédommagée
dj4 département dr</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dire en un mot, parce que c'etr du Voltaire.</p>
<p>9 Juillet. Il passe pour confiant que c'est M. de Barentin, le fecond
avocat - général du Parlement, qui a traité avec M. de Malesherbes de la
charge de premier président de la cour des aides , dont il a cependant
fait encore hier les fonctions, en présence de plusieurs pairs venus
pour siéger dans cette cour, suivant le droit que sa majesté leur en a
reconnu dans sa derniere déclaration.</p>
<p>Un des magistrats ( M. le Duc , conseiller ) en rapportant une affaire,
a fait venir l'éloge du chef de la compagnie , &amp; a témoigné les regrets
de celle-ci de le perdre : sur quoi la modeftic de M. de Malesherbes a
voulu l'arrêter</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce commandant ayant fait metre en prison ua grenadier foupç-onné
l'auteur ou le rédacteur du mémoire , ils se font rassemblés &amp; ont été
en corps chez lui demander l'élargissement de leur camarade, disant que
le mémoire étoit l'ouvrage de tous..</p>
<p>LI Jlfillet. Il paroît un arrêt da conseil d'état ,,</p>
<p><pb/></p>
<p>noit ; ce qui l'empêchoit de se perfedionner comme chez nos voisins les
Anglois. L'on juge » que c'est le seul point sur l'affranchissement des
1 maîtrises que M. Turgot ait jusques ici gagné au conseil.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est après son rapport &amp; avant qu'on allât aux voix , que ce même
magistrat a gémi sur la perte que la compagnie alloit faire de son chef.</p>
<p>14 Juillet. MM. du grand-conseil, fatigués des lenteurs de M. le
garde-des-sceaux qui ne termine</p>
<p><pb/></p>
<p>)J Le Roi, toujours occupé du bonheur de M ses peuples , feroit instruit
de la sagesse de »? vos décisions, par ceux qui y auroient partira cipé
, &amp; sa majeftéferoit intimement persuadée » que l'honneur est le fcul
guide des magistrats 93 de la cour des aides. ,</p>
<p>On a également confervé le fécond discours de M. le Duc sur la perte que
la compagnie alloit faire de M. de Malesherbes, &amp; sur l'élevation
prochaine de ce chef au ministere.</p>
<p><pb/></p>
<p>le Nous touchons au moment de perdre un man giftrat respectable, dont la
mémoire fera gravée M dans les fades de cette cour.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Juillet, On n'est pas mieux instruit aujourd'hui sur les causes de la
détention du président Langlois &amp; conforts ; mais on a mis sur pied.</p>
<p>des troupes dans le canton de Mantes pour veiller aux moissons, sur-tout
pendant la nuit, 8c faire</p>
<p><pb/></p>
<p>avorter les desseins sinistres des gens mal inten- tionnés. Cet éveil a
excité l'attention du gouvernement, qui a donné les mêmes ordres
par-tout. :</p>
<p>17 Juillet. On ne croit pas que M. Bertin, le der- nier secretaire
d'état du feu Roi, reste long-temps k en place. il convoitoit fort la
dépouille de M. le 1 duc de la Vrilliere pour s'arrondir dans son f
prtit département, créé par extraordinaire &amp; 1 formé de diverses
minuties écornées aux autres..</p>
<p><pb/></p>
<p>18 juillet. On s'attend enfin au rétablissement d'une chambre des
requêtes, &amp; l'on assure que l'édit est au palais : il y a apparence que
les magistrats qui composoient avant les deux supprimées , feront
incorporés dans celle-ci.</p>
<p><pb/></p>
<p>On ajoute qu'on y a trouvé des pieces entieres de bled étccées,
c'est-à-dire dont on avoir coupé les épis.</p>
<p>Sa majesté a reconnu que la multiplicité de ces offices par leur réunion
a formé une finance totale , qui excede considérablement la juste
proportion qui doit exister entr'elle &amp; les émoluments desdits offices
réunis. Cet inconvénient a</p>
<p><pb/></p>
<p>paru mériter de sa part une attention d'autant plus particuliere) que
presque tous les Titulaires de ces différents offices ne trouvant dans
leurs exercices que des émolutions très-modiques , ont pris sur les
fonds des failles réelles des sommes considérables, dont eux ou leurs
héritiers n'ont pu faire le remplacement, &amp; qui, si l'on ne s'em.</p>
<p><pb/></p>
<p>AI Juillet, Le président Langlois, le maître .de portes d'Andely, &amp;
autres arrêtés avec eux , ont été relâchés après leur premier
interrogatoire ; ils font forcis de la Bastille, ce qui les juftirie
pleinement.</p>
<p>De son côté, M. le tieufenant-gérprat de police, quoique très-grand
partisan de la liberté, remarquant de l'humeur parmi les boulangers, qui
préféroient de quitter &amp; de ne point cuire, s'est trouvé forcé de
menacer de faire pendre le premier qui effectueroit ce projet trop
funeste dans les circonstances actuelles.</p>
<p>13 Juillet. Dans les divers projets que roule H. jurgot, il en est un
conccraant les voitures,</p>
<p><pb/></p>
<p>z3 Juillet. On étoit surpris des voyages que M. le comte d'Àt****
faisoit &amp; fait presque toutes les nuits de Verfaiiles au, Paiats-Royat.</p>
<p>qu'on affure avoir eu les bonnes grâces du mari.</p>
<p>On ne fait point encore où en est le comte' d'Ar****, mais il y a peu de
doute que pat son rang &amp; par ses qualités aimables il ne téuffiffe.</p>
<p>13 juillet. Mlle. Arnoux, malgré ses talents, étant presque inutiLe
aux-directeurs de l'opéa.</p>
<p>ces rnelfieurs, pour exciter son zele, lui OÎIÊ"</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis le sieur Dominge , l'un d'eux, ayant eu des remords, &amp; craignant
les fuites de la scission , avoit pris le parti de se détacher encore ,
&amp; de rentrer purement &amp; Amplement, ce qui avoit très-fort aigri ses
confrères , &amp; l'avoit fait regarder comme un apostat &amp; un traître.</p>
<p><pb/></p>
<p>La cour , instruite de cette résistance foutenuey sans leur donner
aucune fatisfaélion sur leurs griefs, a voulu terminer ce schisme. Le
gardedes-sceaux leur a écrit, au nom du Roi, qu'ils eussent à
s'expliquer féiieufement sur leur intention de reprendre le service, ou
de vendre leurs charges. Ces messieurs, pressés par cet ordre de sa
majesté , se font aflfemblés, &amp; sans se départir de la poursuite de la
justice &amp; de la satisfaction qu'ils réclamoient, ont arrêté
provifoirenvent d'obtempérer aux ordres du Roi, Se de se rendre au palais.</p>
<p>Quatre ont été députés vers le premier président pour lui faire part de
leur résignation aux volontés du monarque. Ce chef leur a répondu avec
douleur, qu'ils lui auroient causé le plus grand plaisir de lui annoncer
cette nouvelle huit jours feulement plutôt ; mais qu'il étoit forcé de
leur déclarer au nom de la compagnie , qu'elle avoir pris un arrêté de
ne plus communiquer avec eux, &amp; de ne jamais les reconnoître pour
canfreres, Sur quoi, les députés retirés, &amp; ayanc tendu compte de la
réponse aux schismatiques, ceux-ci font convenus de n'y avoir aucun
ép:ard &amp; de se présenter au palais , dont il a résulté trois aéles de
réprobation &amp; de mépris. plus ou moins graves.</p>
<p>À la grand'chambre, quand, après une plaidoirie , il a été question de
rendre arrêt, le premier président les a passés, &amp; n'a pris les voix que
des magistrats non schismatiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>que les membres non schismatiques , &amp; ne pauvoir • l'être , en
comprenant tous lesmagiftrats présents.</p>
<p>Enfin, aux requêtes, le président chargé de r leur communiquer l'arrêté
pris contre eux , au lieu de le lire, ayant voulu prendre des tournants
; pour adoucir une expulsion aussi humiliante, un f des vrais magistrats
s'est levé , a sommé M. le 1 président de ne point tergiverser, &amp; de
lire aux schismatiques l'arrêté dans toute sa teneur.</p>
<p>Tel étoit l'état des choses, lorsqu'il- a été question d'envoyer à
Bordeaux le maréchal de Mouchi pour rétablir une paix fort difficile à
arranger, après les excès où l'on s'est porté des deux côtés..</p>
<p>bon du monarque avant que le renvoi du Petit-</p>
<p><pb/></p>
<p>depuis près d'un an , n'étant pas ministre, de le fàire passer sur le
corps de ce dernier , qui en effet a été admis dimanche au conseil d'état.</p>
<p>Telles font, au défaut de plus grandes , les petites intrigues de cour
dont s'occupent aujourd'hui les courtisans.</p>
<p><pb/></p>
<p>memes a eurs a b</p>
<p><pb/></p>
<p>i Août. Le college des agents de change est fort étonné d'un arrêt du
conseil dont il a ea connoiilaace, suivant lequel M. le contrôleur.</p>
<p>Cette justification est décente &amp; assez bien faite ; mais l'écrivain
termine par une explosion forte</p>
<p><pb/></p>
<p>contre les impiétés d'un ouvrage qui mériteroit d'être dénoncé au
ministere public t &amp; qui se vend, dit-il , publiquement chez un libraire
deParis. Il releve une note contre le parlement de Paris, dispersé lors
de la composition de ce pamphlet, &amp; où le président de Saint-Fargeata ;
&amp; M. Pasquier, conseillers, fout nommés Se caraéterifés comme deux
fanatiques.</p>
<p>La troisieme est une anecdote littéraire &amp; philosophique, où l'on fait
intervenir chez un libraire : J'abbé Sabathier de Castres , avec
l'auteur d'un ouvrage intitulé: Le Secretaire d'Apollou, grand champion
de M. de Voltaire &amp; de toute la [eae encyclopédique , &amp; l'on se doute
bien que ce dernier est terraiîé &amp; chasse: par le libraire.</p>
<p>On ignore de qui font ces productions. La pioie paroît être de la même
main qui a composé les trois siecles de la Littnature, c'efi-à-dire</p>
<p>i Août. Depuis la nouvelle discipline introduite par M. le comte du Muy
dans les troupes, les colonels qui s'abfentoient fort aisément de leur
régiment, font obligés d'y résider fn mois de fuite , &amp; l'exemple de M.
de Montausier leur a £ àu(e une frayeur salutaire, qui tes erapeçije.</p>
<p>d'enfreindre ce règlement.</p>
<p><pb/></p>
<p>5 Août. M. Turgot avoit succombé dans sa contestation avec M. Bertin
mais, depuis l'arrivée de M. de Malesherbes au conseil, se [entant.</p>
<p>.11 parent qae ce service se fera par les posses : en cunféquence M.
Turgot est fait furiruendant-général des postes, pour que rien :!le.
ruiffe le contrarier ni le gêner dans l'exé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>6 Août. La confiance publique , malgré les plaintes des frondeurs du
gouvernement, devient telle que l'argent, resserré depuis très-longtemps,</p>
<p><pb/></p>
<p>On veut aujourd'hui par les faits éclaircir que cette accusation ne foit
qu'une vengeance du comte ie Menou contre le chevalier de Foucault, qui
s'introduifoit en effet chez lui durant la nuit, mais pour aventure
galante.</p>
<p><pb/></p>
<p>parlement de faire un règlement pour arrêter la licence de ces écrits
dégénérant en vrais libelles.</p>
<p>Malgré ces reproches graves, la grand'chambre &lt;]ui tu pas une façon de
penser aussi délicate 3 a entraîné les suffrages, &amp; le Brionne a été Ieu.</p>
<p>9 Août. L'arrêt du conseil dont on a parlé concernant l'exercice des
privileges &amp; concessions.</p>
<p>des raejfagerics, diligences, carrosses &amp; autres voitures publiques,
paroît enfin ; il est du 4 juin.</p>
<p><pb/></p>
<p>sa majesté ordonne en outre, par provision, que toutes les contestations
qui surviendront entre lesdits fermiers ou entrepreneurs, leurs
procureurs, commis ou préparés, concernant l'exercice des droits
résultants de leurs baux, circonftaaccs &amp; dépendances, &amp; les marchands ,
voituriers , voyageurs &amp; tous autres , feront portés pardevant le
lieutenant général de police de Paris t ou pardevant les intendants ,
commissaires départis, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 Août. Meilleurs des requêtes de l'hôtel</p>
<p><pb/></p>
<p>ayant peine a desemparer de la secondé chatîîfcte des requêtes , où ils
tenoient leurs seances depuis * la suppressionde cette chambre, le
président Hocquart leur a fait enjoindre très-expressement de déguerpir,
sinon qu'on les délogeroit de force. En conféqueuce ils ont enfin cédé
les lieux , Se avant-hier cette juridiction rétablie a ouvert son tribunal.</p>
<p><pb/></p>
<p>tera sans doute de cette circonstance majeure jur l'expuiier.</p>
<p>D'ailleurs on fait aujourd'hui que ce curé a té dénoncé au ministere par
son propre seigneur, par l'abbé le Noir, homme de la même robe k en
outre conseiller de grand'chambre. Sans loute il est bien singulier de
voir un magistrat provoquer lui-même une lettre de cachet, contre
aqueile les magistrats réclament tous les jours.</p>
<p>abbé le Noir , qui ne s'en cache pas &amp; a ,ui-même conté Ton espiéglerie,
prétend qu'il a îrofité de cette occasion pour mûrir la tête de on curé
encore trop verte ; que c'est un service ]u'il a voulu lui rendre; &amp;,
dans le fait, l'abbé :e Noir est incapable de perfidie ou de mé;hanceté.</p>
<p>ter, il n'y a pas un mois, &amp; l'on assure qu'il est gu cachot.</p>
<p><pb/></p>
<p>temps au gouvernement de forcer la moitia.</p>
<p>SJ supplications qui nous ont été faites par notre</p>
<p><pb/></p>
<p>Fin du trentieme Volume.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
