<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)">Louis Petit de Bachaumont</author>
<title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 23 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)</author>, <title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 23 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>, <date>1780</date>,description :,310 pages
</bibl>
<publisher>A Londres, chez John Adamson. M.DCC.LXXX-M.DCC.LXXXIX</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6536954r</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1780">1780</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>La rel iure 11 ;KÎ t i-1 ic 10 04</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>k MEMOIRES SE C R E T S POUR SERVIR A L'HISTOIRE DE LA RÉPUBLIQUE DES
LETTRES EN FRANCE, DEPUIS MDCCLXII JUSQU'A NOS JOURS; OU JOURNAL D'UN
OBSERVATEUR, CONTENANT les Analyses des Pieces de Théatre cjttt ont paru
durant cet intervalle ; les Relations des Ajfernblées Littéraires ; les
notices des Livres notj'veaux , clandestins , prohibés; les Pieces
fugitives , rares ou manuscrites en prose ou en vers ; les Vaudevilles
sur la Cour, les Anecdotes &amp; Bons Mots ; les Eloges des Savants , des
Artistes, des Hommes id Lettres mortl) ~&amp;c. &amp;c. frc.</p>
<p>TOME VINGT-TROISIEME.</p>
<p>hue proptus me , vos ordine adite , Hoi. L I. Sat. 3. "jj. Si &amp; 81.</p>
<p>A LONDRES, CHEZ JOHN A D A M SON.</p>
<p>---.--- -M7D C C, UX&amp;XIV.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉMOIRES SECRETS POUR SERVIR A L'HISTOIRE DE LA1 RÉPUBLIQUE DES LETTRES
EN FRANCE , DEPUIS MDCCLXII JUSQU'A NOS JOURS.</p>
<p>ANNÉE M, DCC. LXXXIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque la partie commence , l'automate a le</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces détails font pris des Lettres de M. Gottlieb de Windisch sur le
joueur d'échecs de M. de Kempeltrt) écrites en allemand &amp; traduites en
franjois , publiées par Chrétien de Mechel, mem bre de l'académie
impériale &amp; ruyale de Vienne. Elles font accompagnées de trois gravures
qui représentent le fameux automate.</p>
<p><pb/></p>
<p>représentation fera de trois heures au moins.</p>
<p>13 Juin. On a parlé il y a déja quelques années d'une tête d'airain
exécutée par un abbé Mical,</p>
<p>Ce parleur n'est encore qu'une simple cassette ayant quelques ouvertures
dans lesquelles l'inventeur met ses mains pour faire jouer plusieurs
mutations, ressorts &amp; clapets , suivant les mots que la machine doit
articuler.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mad. Guyard a été admise avec elle. Celle-ci est une Dlle. la Bille ,
fille du marchand de modes chez lequel Mad. Dubarri a demeuré dwff fia
premiere jeunesse; ce qui forme un épitode curieux des anecdotes de
cette dame.</p>
<p>Ceux qui ont vu des répétitions assurent qu'il y a non feulement
beaucoup d'ordure, mais encore des tirades indécentes contre différents
corps, contre la magistrature , contre les ambassadeurs.</p>
<p>IL ajoutent que cette piece , encore plus farce que le Barbier de
Séville , aurait fait rire dans quelques endroits , mais le plus souvent
auroit ennuyé, qu'elle est pleine de choies de mauvais goût,
d'expressions forgées, de propos burlesques, de proverbes retournés ; en
un mot, que c'est un amphigouri, si jamais il en fut.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Juin. Les pamphlets (e succedent anr sapidité contre monsieur le
garde - des sceaux, &amp; il en paroît déja pluûeurs autres recueillis
cnfemble.</p>
<p>J 9. Letlr, de monfeirneur le garde-des-sceaux À M. le Noir.</p>
<p>ig. Lettre de monseigneur le garde-des-sceaux AH ifeur Volange.</p>
<p>3". Seconde lettre de menfeigneur le garde.,s-fieANII À M. le Noir,
datée de Versailles le îm juin 1783.</p>
<p>On en pourra mieux juger quand on les aura lues.</p>
<p>] 5 Juin. La petite pièce des deux Soeurs avoit attiré fort bonne
compagnie aux variétés amu- fantit, &amp; même beaucoup de femmes
intéressées au triomphe de l'auteur. C'cft une bagatelle moule , ou il*
n'y a pas le mot pour rire ; mais pleine d'honnêteté , de ferfibilité,
de naïveté.</p>
<p>Les deux Soeurs ont été fort applaudies &amp; assez bien jouées. A la fin on
a demandé l'auteur. Un adeur est venu annoncer qu'il ne pouvoit répondre
aux desirs du public , que c'étoit une demoiselle. Interrogé sur le'nom
du poëte femelle, il a tépondu qu'il s'appelloit mademoiselle de
saintJLeger, connue déja dans la littérature par divers eu na g es.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout cela était dans l'oubli : ce font deux freres.</p>
<p>A a mois de sèptembre dernier, les états de Bourgogne , lors de leur
présentation au roi, lui offrirent le projet de ces deux canaux, qui
furent agréés de sa majefié.</p>
<p><pb/></p>
<p>privite, exemptions &amp; droits , foit pcûr J foit après la confection.</p>
<p>Madame Mara est née en Saxe; elle en est sortie fort jeune, &amp; a été
élevée en Angleterre par le finor Pandissi nom tout à-fait inconnu. ,</p>
<p>JL</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Juin. LcFmilûftjte de M. de la Harpe, joue hier, a eu tout le succès
gteil pouvoit lui desirer.</p>
<p>On le rappelle qu'en 1755 Châteaubrun donna un Philactete qui eût
beaucoup plus de succès que n'en aura celui - ci , quoique d'un coloris
faible, d'une vérification lâche , parce qu'il opéroic le retour du
héros malheureux d'une façon plus frappante, plus analogue au caraâete
d'Ulysse, dont l'éloquence viétorieufe entraînoit enfin son ennem i
ébranlé , touché, convaincu.</p>
<p><pb/></p>
<p>général ; car en peut lui reprocher quelquefois de la foiblesse &amp; peu de
jurtelïê dans l'exprefton.</p>
<p>17 Juin. Le couvent des religieuses de SaintMandé a long - temps été le
théâtre de scenes scandaleuses données par le fanarifme , fous M. de
Beaumont. Il a fait parler de lui l'année dernierc par une aventure
galante qui a causé beaucoup de bruit ; voici -une nouvelle anecdote qui
n'en produit pas moins en ce moment.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chofcs, &amp; l'on attend les fuites de l'aventure dans laquelle jusqu'à
présent le prélat sest comporté avec autant de prudence que d'humanité.</p>
<p>18 Juin. On a parlé d'une relation imprimée de deux voyages dans les
mers Australes &amp; les Indes, ~&amp;c. par M. de KtrINelt.. Cet ouvrage étoit
muni d'un privilege expédié &amp; scellé en chancellerie le 18 août 1782.
Cependant il paroît aujourd'hui un arrêt du conseil en date du !</p>
<p>x y Jum. Dans la premiers Uttrc de mm | 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est question de 1 affaire des quinze-vingts. On dévoile (es liaisons
avec M. le cardinal de Rohan,.</p>
<p>les dispositiors favorables où il est envers cette émir.tnce Jo &amp; son
projet de bouleverser plutôt tout le conseil que de laisset ccomber le
grandaumônier.</p>
<p>ou ajUuxe que daos k £ iit M. k garde-des,</p>
<p><pb/></p>
<p>sceaux rit de tout cela, &amp; il a rai fan, Ses enne- mis s'y prennent
d'une maniere si acharnée, si grossiere &amp; si atroce , qu'ils décelert
leur passion &amp; décréditent même les vérités qui pourraient se mêler
parmi tant de calomnies.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 juin. Un n'a pas manqué de plaifantcr auH</p>
<p><pb/></p>
<p>On a fait une requête en vers de M. le marquis de Sennecterre l'aveugle
, par laquelle il demande au roi cette dignité, dont il le croit autant
fuf.</p>
<p>ceptible que les promus ; cette facétie rJI courte , vive &amp;
très-épigrammatique.</p>
<p>C'dt qu'il se chargeoit volontiers de la cause des opprimés , des
foibles, des pauvres, &amp; qu'il ne ménageoit jamais les puissants
adversaires contre lesquels il écrivoit. P.uneurs de ses mémoires font
des chef - d'oeuvres d'éloquence &amp; de logique. ,</p>
<p>u. juin. Dans les oeuvres de l'abbé de Voisenon , il se trouve un opéra
comique. intitulé l'Art de guérir l'effrit, qui n'a jamais été
représenté. M. Dcfprés en a fait le cannevas d'une comédie en un acte &amp;
en vers : elle a pour titre l' Auteur fatinque. On doit la jouer
incessamment aux Italiens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est aussi des portraits satiriques de nos jeuses seigneurs, &amp; l'on
veut que le comte de Lauraguais le soit reconnu dans un.</p>
<p>Il répand un Prospectus de U 'L'ie de BtilUmArchais en quatre volumes,
où il parodie celui de cet éditeur prétendu des œuvres de Voltaire d'une
façon non moins ingénieuse que piquante.</p>
<p>2.3 Juin. Mad. Billioni, de la comédie italienne, vient de mourir. C'est
une grande perte pour ce théâtre , où elle auioit pu briller encore
lcngtemps , n'étant âgée aue de trente-deux ans.</p>
<p>Dans l'assemblée de la faculté de médecine , dite du prima mcnjis, tenue
au mois d'avril der"3</p>
<p><pb/></p>
<p>nier, il a été lu un rapport de meneurs Cosnier, Maloët, Darcet,
Philips, le Preux , Defeflarts &amp;</p>
<p>qués ci-dessus.</p>
<p>2. o. Qu'employée dans l'accès même , elle en diminue lintenfité &amp; la
durée , au point qu'un accès qui, sur un fuiet , auroit duré &amp; duroit
ordinairement un quart d'heure ou une demi- heure, ne dure , fous la
commotion électrique, que quelques minutes, &amp; souvent même se dissipe
entièrement au premier- coup d'électricité, estet ru'oii, observe
journellement.</p>
<p>49. Que les accès qui, par l'effet du tr; itement fkiyi &amp; continué ,
deviennent plus rares, s'assoi-</p>
<p><pb/></p>
<p>blissent graduellement au point de changer , avant de cdfeI, en simples
ressentiments.</p>
<p>4V. Que l'éleâtricité favorise en général toutes les secrétions &amp;
excrétions, &amp; en particulier l'éruption ou le retour des évacuations
périodiques chez les femmes.</p>
<p>5°. Qu'elle réveille, ranime &amp; fortifie le mouvement musculaire.</p>
<p>6°. Enfin que , quoique fortement adminif- trée , elle n'a produit aucun
accident fâcheux.</p>
<p>ik qu'en général tous les sujets ont gagné du côte des forces de
l'dlomac, de l'intelligence même.</p>
<p>Depuis le fleur le Diu a entrepris le traite- ment de soixante personnes
des deux sexes; &amp; les mêmes docteurs promettent d'en rendre con pte.</p>
<p>Le sieur le Dru est assisté de * son fils, qu'il a initié aux mêmes
mysteres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les députés lui dirent qu'ils ne demandoient pas mieux que de
l'accompagner , mais témoignèrent quelque crainte. Le jurat les rassura,
leur. donna la parole d'honneur qu'il ne leur arnveroit rien tant qu'ils
fèroient avec lui.</p>
<p>Ils furent donc chez M. de Furael, qui mit d'abord beaucoup d'humeur
dans sa réception , &amp; parut envi.ifa!ter comme un acte de (1ition la
démarche des députés. Le jurat prit fait &amp; cause pour eux , inlilla très
vivement sur la nccedité de rendre le priConnier, afin de calmer les
mécontents : il l'obtint, &amp; le jeune homme fut élargi.</p>
<p><pb/></p>
<p>"vais goât par des traits ingénieux &amp; piquants.</p>
<p>26 Juin. La chanson sur la comtesse deS Châ**** , née d'AndJf-Jf-Jf- &amp;
PJf-Jf-'fJ(-Jf-Jf- par sa mere devient publique j ce n'est au fuxplus
que la malignité des courtisans qui l'y reconnoît.</p>
<p>Elle n'y est désignée que fous le nom de Lire) &amp; le duc de Coi*** fous
celui de Darnis, ce qu.</p>
<p>pourroit indiquer tous autres peÏfonnages.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANSON.</p>
<p>Sur la ectntrffe de ChlÎJflfJf , nét DAnd*)flf fr d'une mtre Po* ******.</p>
<p>IIi, t Malborough s'en va-t'en guerre.</p>
<p>Li{( entra dans le monde Avec joli pied , gorge ronde.</p>
<p>Liie enrra dans le monde : Moli. Life n'avoir rien.</p>
<p>« • Mais Life n'avoir rien, Plaire éroit tout Ton bien ; Elle enflammait
le Monde Â vec joli pied, gorge ronde, Elle enflammoit le monde ; Mais
en mourant da faim.</p>
<p>Mais en mourant de faim; Peut-on aimer sans pain !</p>
<p>A la fin son cœur grond, Malgré joli pied, gorge ronde; A la fin son
cœur l'ronde.</p>
<p>Il cherche du secours.</p>
<p>Un fcul eu accepté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Damis (1) que tout fecnde.</p>
<p>Saisit joli pied , gorge ronde ; Damis que tout seconde, Prend trésor
pour (eéfoe.</p>
<p>Prend trésor pour trésor, ; Life compte de l'or ;</p>
<p>Elle fait dans le monde Briller joli pied, gorge ronde ; On vante dans
le monde.</p>
<p>Sa fortune &amp; fori cœur.</p>
<p>Sa fortune &amp; son cœur, » Life croit au bonheur : Faut-il qu'un cœur se
fonde Sur un joli pied , gorge ronde, Faut-il qu'un cœur se fonde Sur un
aniant trompeur !</p>
<p>Quoi ; Damis est trompeur f Oui, Damis ett trompeur : Pour la plus
triste blonde Il fuit joli pied , gorge ronde , Oui la plus trille
blonde Lui dicle un trait si noir.</p>
<p>"*^1—m m</p>
<p>(1) Le duc de Coigny.</p>
<p>Tome XXIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lui dicte un trait si noir.</p>
<p>Life est au désespoir ; Dans sa douleur profonde, Adieu joli pied, gorge
ronde; Et sa douleur profonde Est mise dans l'oubli.</p>
<p>Dieux ! quel mal que l'oubli !</p>
<p>Il fait n;l!trf l'ennui : Life veut fuir le monde , Cacher joli pied ,
gorge ronde , Mais vivre sans le monde, 11 faudra succomber.</p>
<p>Pour né pas succomber, Life veut y rentrer : Le plaitir la seconde ,
Conduit joli pied, gorge ronde; Le plaisir la feoonde , Et dirige su yeux.</p>
<p>Et dirige les yeux ; 11 en fort mille feux.</p>
<p>Chacun pour son argent A le titre d'amant.</p>
<p><pb/></p>
<p>En trompant tout le mond e Avec joli pied , gor ge ronde Life aime tour
le monde , Tout Paris elt courent.</p>
<p>Un des premiers foins de M. d'Ormeson en entrant en place, a été de
s'occuper de cet objet. Il a envoyé chercher les anciens de ces
officiers pour en conférer. Comme ils ne demandoient pas mieux que
d'erre rétablis , &amp; que le nouveau contrôleur- général en a grande
envie, il sembleroit qu'il n'y auroit rien de II aisé. Point du tout, il
se présente un obstacle de la nature de celui qui s'oppole également à
la suppression ou même diminution des cpices.</p>
<p><pb/></p>
<p>durent les officiers des ports, la seule objection qu'on ait pu faire
contre leur rétablisseèment, &amp; l'on ne fait 6, malgré l'honnêteté de
monsieur ,J'Orm'lfD") une crainte pareille ne fera pas avorter ses bons
dépeins.</p>
<p>vieillard l'aflaissement de la machine.</p>
<p><pb/></p>
<p>- Le sieur Gollenot furieux , a prétendu que c'étoit une diffamation, &amp;
, comme ce font ordinairement ceux qui ont le. moins de réputation à
perdre qui tont le plus d'eclat ui paiftC matiere, il a traduit en
justice &amp; au ciiminèl tio b t Cordier de Saint-Firmin.</p>
<p>Quoi qu'il en foit , l'attaque de M. Collenot a obligé l'abbé Cordier de
le défendre &amp; de publiet une rcpqnrc.</p>
<p><pb/></p>
<p>prenante, de cette éloquence vigoureuse qu'exfc geoit une pareille
philippique. Le fonds du procès n'et f pas encore jugé.</p>
<p>., 2.8 Juin. M. Scnac, ancien fermier général, se meurt. On peut se
rappeller la vie luxurieuse qu'il menoit, les mauvais exemples qu'il
donnoit a sa femme , Be qu'elle n'a qae trop suivis ; l'éclat scandaleux
qui en a résulté &amp; leur répa- ration. M. Senac étoit en outre un
philosophe moderne , c'est-à-dire, croyant peu en Dieu. Il 4toit devenu
aveugle depuis quelques années &amp; icette affliction ne l'avoit pas rendu
plus religieux.</p>
<p>Enfin le poëte termine, par se satiriser luimême. &lt;IIi J., JsUn, La
comédiens- italiens jouent demain</p>
<p><pb/></p>
<p>blaise &amp; Babet, ou la fuite des trois Fermiers comédie nouvelle en deux
aas &amp; en vers, m'::':é 1 d'ariettes. Ls paroles font toujours du sieur.</p>
<p>du sieur Monvel.</p>
<p>Ils racontent que M. Gerbier , un de leurs avocats , vint en 1780 à
l'assemblée leur direqu'ilfavoit que M. Houdon avoit fait en marbre la
statue de Voltaire ; qu'il étoit instruit que, si la comédie vouloit en
orner son foyer, madame Dnis en feroit avec plaisir un présent ati
théatre françois : ils n'ont donc point fait en quelque forte les
avances, suivant ea*, 8s en demandant cette statue, ils n'ont point
entendu solliciter des entraves &amp; des loix.</p>
<p>Du rest;, ils n'acceptent point l'alternative de</p>
<p><pb/></p>
<p>Mad. du Vivier, &amp; sans acquiescerâ sa demande, ne parlent pas du tout de
lui rend re ce bienfait.</p>
<p>que ce soit d'un laquais.</p>
<p><pb/></p>
<p>i Juillet 1783. Voici le vaudeville dont on a pilé , devenu plus public..</p>
<p>VAUDEVILLE.</p>
<p>Air : Changez. - moi cette t'te.</p>
<p>MntJfus) prend la férule ; L'hydre du ridicule Demande un autre Hercule
; Poursuis de rue en rue La folàrre cohue Qui va choquer ta vue, En
chantant le refrein , Changez-moi cette tête, Cette grotesque tête ;
Ghangez-moi cette tête, Tête de mannequin,</p>
<p><pb/></p>
<p>Courtisan très-solide, Robin simple &amp; timide , Colonel inrrcpide, Qui
bravez les fifflt ts ,</p>
<p>Un petit astronome (1) , A figure de Gnome, Veut devenir grand homme ,
On ne fait pas par où ; IL rate la con.ete , Dérange la plancre.</p>
<p>Et tour Paris répete, En lui. faisant , hou , hou: Chanl!.'cl-moi cette
tête , Cftte hargneuse tète; Changez-moi cette tête Tête de Sapajuu.</p>
<p>(1) M. àe la Lardt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Diôgeri; moderne (2) , Un fou que chacun berne,</p>
<p>(0 L'abbé de Lille.</p>
<p>W M. Grimod de la Reyniere.</p>
<p><pb/></p>
<p>Croit tenir la lanterne Et tranche du Caton.</p>
<p>Contre la raillerie Sa cervelle aguerrie Affiche la folie Et prèche la
rai son.</p>
<p>Changez-moi cette tècc, Cette griinaude tète ; Changel-moi cette rère,
Tète de heritîon.</p>
<p>Un corps antique &amp; grave Et des formes esclave , Assemble son conclave
Pour reformer ses loi* : Mais a ion avance La mode de 1 epice Fut
toujours trop propice Pour en céder les luix.</p>
<p>Qu'on me change ces têtes, Ces formalises tètes ; Qu'on me change ces
têtes » Toutes tètes de bois (l).</p>
<p>(x) Le Parlementa</p>
<p>l;) M. ài-fc&amp;er,</p>
<p><pb/></p>
<p>Son Don Quichotte assure (i) Que la mort en murmure Et cite mainte cure,
Dont il eil [eul garant : C hangez-moi ces deux têtes , Ces magnttiques
tètes ; Changez-moi ces deux tètes » Têtes de chailatan..</p>
<p>'0 Un prétendu musee , A la touxbe abusée , Débite pruse usse Et grands
&amp; petits vers ; La bourgeoise caillerre.</p>
<p>, Qu'on me change ces têtes.</p>
<p>Ces métromanes tètes ; Qu'on me change ces têtes, Têtes a bonnets verds
(a).</p>
<p>Nestor de l'Amérique (3) &gt; Prise la voix publique</p>
<p>( 1 ) M. Deflon.</p>
<p>(J) M, Franklu"</p>
<p><pb/></p>
<p>Gonfervc bien ta tête , Ta vendable ttre ; Confervc bien ta tête , Mais
sans la montrer mn,.</p>
<p>Un rimeur satirique , Dans son humeur caustique , Des fors qu'il mord &amp;
pique.</p>
<p>Fait un portrait lurdi ; De sa plume mali/ne La pétulante insigne Aux
masques qu'il djfigne Le joint lui-même ici.</p>
<p>Changez-moi cette tête , Cette unrafque tf;e ; Changez-moi cette tête ,
Tête d'un étourdi.</p>
<p>) juillet 1783. On a parlé d'une tece d'airain construite par l'abbé
Mical, qui ariiculoit quelques mots &amp; qu'il avoit brifée, parce qu'il
n'en oit pas content , en 1778.</p>
<p><pb/></p>
<p>mates de ton invention , qu'il a exécutées luimême, &amp; gai prononcent
diftiuétemcnt les phrases suivantes.</p>
<p>1 juillet Extrait d'une lettre de Remiremont est Lorraine, en date du 15
juin 1783.</p>
<p>Parmi les droits anciens , il y en a d'onéreux &amp; encore ylus de
finguliets, de ridicules, d'indécents racme. En voici un qui n'est que
puéril..</p>
<p>Vous sentez bien qu'on préfere toujours la prefciere. La température
trop douce de l'hivet n'ayant £ as permis aux habitants de ce hameau de
prear</p>
<p><pb/></p>
<p>che les précautions ncceflaires pour payer sa redevance en neige , &amp; le
prix des deux bœufs qui devoient la remplacer étant une charge trop
forte pour la pauvre communauté , ils ont tenu une allemblcc afin
d'aviser aux. moyens d'y remédier , &amp;. ils Te font tirés d'affaire par
une de ces tournures spirituelles &amp; gaies qui rcufliiltac toujours une
fois &amp; jamais deux.</p>
<p>2. Juillet. L'académie royale de musique ar)- nonce des Aprts-Soupe.'s ,
ictes composées de fcrénades suivies d'un bal : on aura la liberté d'y
ycnir masqué. Elles auront lieu dans la salle du.</p>
<p>3 juillet. Extrait d'une tettre d'Arras, du 16' plin Le procès du
Paratonnerre , auquel vous.</p>
<p>vous intéressez 8c dont vous connoifllz, les détails par la mémoire de
Me. Buiifarr ) qui peut être regardé comme un traité de phylique
inréret-* fant sur cette matière , a été plaide ici durant: trois
audiences folcmaclles par un M. de Robef- çxérifr, jeune avocat djun
mérite IaIC; il a.-di É</p>
<p><pb/></p>
<p>ployé dans cette affaire J qui étoit la cause dei.</p>
<p>Ce jugement fait beaucoup d'honneur aux magistrats de notre tribunal ,
qui s'est élevé au def- lus des préjugés de l'ignorance , &amp; autorise la
premier un utage felutaire , qui fera vraifèmbla- blement bientôt adopté
dans toute la province. 1 3 Juillet. Extrait d'une lettrede Cadix, du
13, juin. Voici le détail que vous desirez fui le fort du baron de
Pirch, colonel-commandant* du régiment royal de Hesse Darmstadt, mort &amp;.</p>
<p>ntcrré au camp de Sainte-Marie, près de cettc Tille. 4 Les soldats de
son régiment l'ont tous accompagné au tombeau , les yeux baignés de larmes.</p>
<p>colonel qui est brig dier.</p>
<p>Gomme M. de Pirch étoit protestant, ton corp î a été inhumé derriere sa
tenre au centre du régiment , qui a fait élever sur sa folle un
mofiuvnient avec l'inscription suivante : 4 « Sous cette tombe git Jean
Erncft, baron</p>
<p><pb/></p>
<p>» gters, par son régiment. »</p>
<p>4 Juillet. Depuis quelque temps il s'est élevé un Club, fous le nom de
Sotiêié philantropique : elle est composée de citoyens de tous les
ordres de l'état ; mais comme il faut être très-riche pour en être ,
elle compte funout beaucoup de finan- ciers parmi ses membres. N'ayant
point encore de lieu fixe pour s'aireinbier , cite se réUDitdan, une des
salles du Mnfée de Paris.</p>
<p>A mesure que- les- fonds augmenteront , cette société étendra ses
secours sur un plus grand nombre d'infortunés de la même espece, &amp; elle ef.</p>
<p>pere- pouvoir fonder un jour un établissèment</p>
<p><pb/></p>
<p>4 juillet. Extrait d'une lettre du Cap-François. du je avril. Le prince
William, troiiierre fils du roi d'Angleterre, embarqué sur l'escadre
commandée par le comre-miral Hood , qui croifoir devant notre isle , à
la premiere nouvelle dt la paîy i a voulu sàtisfaire sa curiosité de
voir cette ville. Il s'est' rendu ici le 5 aniI, sans qu'on en fût
prévenu. It a été reçu par M. de Bellecombe avec toutes fortes
d'honneurs militires.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un anonyme a répanlu ceux-ci dans l'afllmbLe, &amp; ilsont paru les meilleurs.</p>
<p>a</p>
<p>Aujourd'hui que ru viens au doux nom de la paix , Sous le calque de
Mars, nous faire voir un ftge, En goûter parmi nous les plaiûrs , les
bienfaits.</p>
<p><pb/></p>
<p>En conséquence les états ont arrêté de rembourser les terreins sur
lesquels on empiétera sur le pied du denier trente ; mais tout cela
n'est qu'un apperçu : les plans , devis &amp; ellimations des ouvrages qu'on
se propose de donner ne font pas encore faits.</p>
<p>D'ailleurs , il faut aussi de l'onétion pour le cornmun des aJditcurs) &amp;
le pere Eliree n'en avoit Aucune. Il elt vrai que sa feule fignre,
macérée ■forneoe cplle d'un vrai cénobite, parloit pour lui,</p>
<p><pb/></p>
<p>tÇ que sa voix éteinte annonçoit un homme exténué du jeûne , de la
priere &amp; de la pénitence qu'il préchoit.</p>
<p>Le pere Elizée n'avoit que cinquante-cinq ans: Ton coips a été
transporté ici &amp; inhumé le 11 dans leglile du couvent que les carmes de
la rétonnc de Sainte-Thérese y ont.</p>
<p>6 Juillet. Quoique l'opéra comique de Blaiu &amp; Babel ne conliite guère au
fond que dans les détails d'une querelle trop longue entre les deux
amants, &amp; dans ceux de leur raccommodement un peu niais , &amp; d'ailleurs
bien usé au theatre, cet ouvrage nernuie point; il plaît) il attache
même par le talent qu'a eu l'auteur de conserver i chacun (on caradtere
connu , &amp; dont la ▼éiité Ce développe de plus en plus. L'ensemble de la
picce est aulli plus soutenu dans sa franchise, &amp; nul mélange de
romanesque, ainlî que dans les Trots Fermiers.</p>
<p>La muliquebien adaptée aux paroles, fait furtout valoir cet ouvrage ; il
y a beaucoup de naturel , d'agrément, de fraîcheur : peut - être
cependant , l'enthousiasme n'eiit-il pas été porte auni loin (ans le jeu
des aaeurs. Mad. Dugazon , qui a le premier rôle , le tait valoir avec
une supériorité marquée.</p>
<p>6 Juillet, Il paroit un fécond Mémoire a con-</p>
<p><pb/></p>
<p>fulter &amp; Confultatim pour Alaa, ht mllrqllife de Valory , contre Me
CouriÎn, avocat en la cour.</p>
<p>Le fonds de l'affaire, au Surplus, doit être jugé avant les vacances.</p>
<p>7 juillet. M. de Sauvigny , pour s'excuser qlioiclu'un peu tard, d'avoir
fait un aulTi mauvais opéra que Péronne fattvée, dit aujourd'hui que les
paroles ont été faites pour la musique que M. Defaides avoit déjà
composée pour un autie opéra, intitulé le Patriotisme , qui devoit er e
donré aux Italiens. Diverses circonstances ayant fait retirer cette
piece du théâtre italien , le mulicien sollicita ce poëte de l'aider à
tirer parti 4e la muuque.</p>
<p>8 juillet. On parle d'une nouvelle rapsodie, intitulée le Porte- feuille
de Mad. Gotirdan. On dit que c'est uue brochure dans le goût de la
Cassette verte, aussi remplie d'anecdotes fausses &amp; ^b-</p>
<p><pb/></p>
<p>furdes , &amp; écrites d'un style aussi plat; mais le nom de l'héroïne lui
donne de la vogue.</p>
<p>Le fécond, de le faire donner par S. M. ou plutôt par l'état » le
supplément d'apanage qu'ils ont également droit de répéter pour
compléter 4e revenu qui leur est annexé. &amp; dont M. de Sainte-Foy, dans
son précédent mémoire. a fixé le montant. ,. -, Le troilieme enfin ,
pour compenser ces jouissances dont ils ont été frustrés jusqu'a
prêtent, de supplier le roi de vouloir bien payer leurs dettes ;
justice, plutôt que grâce , que S. M. fembic leur devoir. i Les agents
de ces conseils ont d'abord eu r-I cours au contrôle-général pour avoir
les reuseignemeur</p>
<p><pb/></p>
<p>10 Juillet. On assure que Me. Maultrot , cité, devant l'ordre , a
déclaré aux avocats qu'ils ne comparoîtroit point, &amp; qu'ils étoient
maîtres de faire tout ce qu'ils voudroient contre lui.</p>
<p>10 Juillet. M. d'Aguesseau , l'avocat-général qui devoir porter la
parole dans l'affaire des Montelquiou , craignant de se faire des
ennemis puissants, s'est tiré adroitement de ce pas délicat : il a
profité de la maladie de son pere , pour prétexter qu'il ne lui étoit
pas possible de suivre les audiences.</p>
<p>10 Juillet. M. l'abbé de Fontenay, le rédac-</p>
<p><pb/></p>
<p>Wur des affiches de province , a reçu depuis peu une lettre en date du
2.1 juin,' &amp; lignée l'abonné de Tours: elle contient une déclamation
aussi violente qu'originale contre l'abbé Raynal &amp; un distique latin des
plus satiriques.</p>
<p>„ Nec civis, rite homo es ,sed scriptor turgidut, auiax , ] „ Pravi cui
mortS, pejus &amp; ingenium.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mademoiselle Maillard fort des petits comé iiens du bois de Boulogne ,
dont on a parlé, école oii il s'et fformé d'excellents sujets , qui
étoit principalement de la fondation &amp; fous la direction de M. Bertin
des parties casuelles. Cet amateur cultivoit mademoiselle Maillard avec</p>
<p><pb/></p>
<p>Châlons seduit par son ton Et par son allure : Sa taille &amp; son pied
mignon Au cœur font blessure.</p>
<p>L'Anglois qui s'y connoît bien, * Voyant son joli maintien, L'a mire au
mercure O gué, L'a mise au mercure,</p>
<p>D'Andlau par son agrément, Et non sa parure ; Au cœur de plus d'un amant
Fait égratignure.</p>
<p>: Anglais trèt-publiquemenl L'avouant ingénumenr, L'a mise au mercure ,
0 gué, L'a mise au mercure,</p>
<p><pb/></p>
<p>Coigny, par son air fripon , Sans nulle leétuEe Parle comme un Cicéron,
Plaît par la nature.</p>
<p>L'Anglois en confomprion; Tout en admirarion, L'a mise au mercure O gué
, L'a mise au mercure, Belles) qui voyagerez , Prenez le mercure ; Et
certes vous y lirez La preuve très-fûre Qu'on plaît généralement Quand
on fait utilement Se mettre au mercure, O gué, Se mettre au mercure.</p>
<p>Le mémoire qit lut \P T «r ».</p>
<p>K-» l £ £ Vi"e ™ ,iP&amp;é de ulembres de cette COMI)An YN'(: , Ou t)lu~</p>
<p><pb/></p>
<p>in voici les principaux articles.</p>
<p><pb/></p>
<p>On trouvera dans le second, 1°. l'historique du voyage de Beaumarchais
en Espagne, &amp; la véritable aventure de Clavico ; 28. un recueil de ses
lettres qui jettera un grand jour sur ses talents, sur son caractère &amp;
sur la mort de sa feconde femme , madame l'Evêque.</p>
<p>Le troisïeme contiendra, 1 °. des détails curieux sur sa liaison avec le
feu prince de Conti; iQ. ua.</p>
<p>précis de ses ouvrages ; 3°. plusieurs faits singuliers sur l'origine de
son procès contre Goëfman; 4°. des copies des premieres épreuves de
plusieurs morceaux écrits par Beaumarchais dans son fècoad &lt;3c troisieme
mémoire, totalement changés par différentes personnes ; 50. anecdote sur
la fàcheuse rencontre de Beaumarchais chez</p>
<p><pb/></p>
<p>« Franklin sur la réclamation de M. de Ribourchelle. id 9. Anecdote sur
ce qui détermine Beau^</p>
<p><pb/></p>
<p>Le quatrième volume sera consacré au résumé des trois autres, d'où naît
la comparaison qu'ort établit entre Beaumarchais , mndemoifelle d'Eon, &amp;
M. de Parades, afin de pouvoir comprendre les revers de mad emoiselle
d'Eon , la difgracc de M. de Parades &amp; la fortune de Beaumarchais.</p>
<p>Cette édition paroîtra fous les séténissinres auspices du prince de
Nassau , auquel on en a fait l'hommage dans une épître dédiçatoire ,
dans laquelle cep.ndant les amis les plus distingués de Beaumarchais
partagent avec le prince la gloire de protéger ses petits talents , ses
grands vices &amp; les spéculations politiques &amp; mescantilles du fleur Caron
de Beaumarchais.</p>
<p>14 Juillet. Extrait d'une lettre de Bordeaux y du 8 juillet. La
fermentation , quoique rafi*</p>
<p><pb/></p>
<p>fifeen apparence*, pourroit se rallumer aifcmenc &amp; s'est en effet
rallumée depuis peu.</p>
<p>A un combat de taureau , spectacle qu'on nous donne ici de temps en
temps , un jeune homme ne trouvant point de place, s'en alloit &amp; vouloit
ravoir (on argent qu'on reçoit de lui rendre.</p>
<p>Pendant la conteflation passe M. de AJAffif, un des deux jurats
gentilshommes , celui déja hué par les mécontents , ui a porté plainte
au parlement , &amp; dans l'affaire duquel on informe. Il ordonne au jeune
homme de ne point insister Be d'avancer. Le plaignant l'inftruir du
motif qui l'oblige de fbrtir i M. de MII/fif le maltraite de parolles,
l'appelle petit foutriquet. Le jeune homme lui répond que c'est lui qui
cil un grand J. F.</p>
<p>On ne parle encore que du titre.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le bâtonnier a été chargé de la part de l'ordre de se retirer
pardevers M. le garde-dessceaux , &amp; de se plaindre d'une défense qui
attaquoit la liberté des fonctions de l'ordre.</p>
<p>M. de Miromtnil a très-bien accueilli le bâtonnier; il lui a dit combien
il estimoit l'ordre dont il se failbit gloire d'être membre lui-même;
combien il étoit pénétré de la noblesse, de l'utilité , de la nécellité
de ses fonctions ; que l'intention du roi n'étoit nullement de les
troubler ou gêner en rien ; mais que comme l'affaire dont il s'agissoit
pouvoit intéreller le secret de l'adminiitration intérieure de la maison
du comte d'Artois , il étoit essentiel que l'orateur apportât beaucoup
de réierve &amp; de circontpection dans ce qu'il écrivoit.</p>
<p>15 juillet. M. le duc d'Orléans, instruit dû crime du douleur sarthes ,
l'a menacé de le ch.if- fer , s'il n'arrangeoit l'affaire , en forte
qu'il a donné beaucoup d'argent.</p>
<p><pb/></p>
<p>rablc pour qu'il puisse sans effort assouvir sa brutalité. f</p>
<p>16 Juillet. « Quatre cents jurifccfultes, qui ,, du moins en portent
tous le nom , ligués contre „h marquise de Valory , même avant d'avoir „
connu sa cause ; qui ont mieux aimé troubler, ,, par leurs cris
tumultueux , le fânftuaire de la.</p>
<p>,f)ufti«e, que d'attendre en filcnce ses oracles,.</p>
<p>«Tel est le fpefucle qu'offre au public la cause de Me. Courtin son
systême est cependant - » soutenu par une foule de jurisconsultes. La »
marquise de Valory ne peut au contraire avoii</p>
<p><pb/></p>
<p>ti i ruons !</p>
<p>16 Juillet. Il paroît décidément que lesmembtes de la nouvelle
administration des quinzeTingts, ont eu des lettres de cachet qui leur
ordonnent d'accepter les fooâions dont ils font charges, &amp; qulen
conféquecce , après avoir fait kurs proteftaûons 3 ils doivent ooéir.</p>
<p>que par ce moyen il étoit facile aux supérieurs d'y maintenir l'ordre &amp;
la discipline , d'éviter par une exacte observation des regles tout ce
qui pourroir introduire, le relâchement, &amp; de rendre les ordres
religieux de plus en plus utiles. Tels font les compliments que te
faifcx;nt faire les, prélats réformateurs, dans ■iV-aêf du capfêîi, du.
*2 mars li 8 o 7 qui les iuppume.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet arrêt du conlèil a alarmé la congrégation ; son supérieur général &amp;
les assistants ont en oonféquence préfcnté au roi de très-humbles &amp;
très-respectueuses représentations , qu'on dit bien faites , vraiment
énergiques , &amp; dont le rapport doit être fait incenamment au conseil des
dépêches.</p>
<p>17 Juillet. On parle d'un nouvel ouvrage trèspiquant par ton titre , la
Chronique scandaleuse.</p>
<p>18 Juillet. La congrégation de St. Maur tient tous les ans au mois de
mai une diète pour la manutention de l'ordre &amp;: de la difeipline
r':'guliere ; cette alfemhlée, par sa nature , est peu propre à
intéreller l'état. Quelle a dont été la consternation de la congrégation
lorsqu'on lui a intimé la défense de tenir celle qui devoit avoir lieu
au mois de mai dernier?</p>
<p>Presque dans ce temps il a été répandu avec affectation dans Paris &amp;
dans les maisons de la</p>
<p><pb/></p>
<p>La congrégation , par la réunion de ces deux: coups d'autorité , a
facilement conçu la raiion t de la suspension de la diète, &amp; le
despotisme t «les prélats commissaires qui vouloient réserver à
l'assemblée tenue sur leur influence , toutes lej lepcrations qui
étoient du resson de la iliete,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans Ton préambule &amp; dans fès dicpcfitioits. Ils en font voir &amp;
l'inutilité &amp; le danger.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'affermir dans l'ctat d'indépendance &amp; de relichernrnl.</p>
<p>C'est par cette péroraifbn vigoureuse &amp; pathétique qu'est terminée la
requête vraiment digne de la (avante congrégation, au nom de laquelle
elle est présentée.</p>
<p>2°. Ces rues nouvelles ne pourront avoir moins de trente pieds de largeur.</p>
<p>4°. Il fera déposé au greffe, tant du parlement que du bureau des
finances , les plans généraux ce toutes les rues de Paris, &amp; ceux
particuliers des reconstruct ions projetées.</p>
<p>ç°. Les propriétaires des maisons ou murs de clôture iitués sur les
rues, contribueront aux frais defdiss plans au prorata de la quantité
des toiles</p>
<p><pb/></p>
<p>dont ils font propriétaires : savoir, de cinq rons par toise pour les
maisons ; trois fous pour les murs de clôture , &amp; la moitié feulement
pour ceux des plans déja formés &amp; déposés, &amp; qui feront feulement
recollés. Les établissements publics &amp; les propriétés des hôpitaux font
exceptés de cette taxe.</p>
<p>2.0 juillet. Va.mba.rgo mis sur les mémoires qui devoient paraître dans
l'affaire de M. de Sainte-Foy , dont le rapport n'est pas encore com-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Tronçon irt Coudray , qui a également permission de distribuer sa
feco:de partie, diffère Yraifemblablement pour répondre au mémoire de le
Bel.</p>
<p><pb/></p>
<p>La voix de Madame Billiani ne parut point indigne du concert ipiricuel ,
ce theatre si redoutable aux débutantes , &amp; elle y chanta comme
cantatrice italienne pendant la quinzainede 1771.</p>
<p><pb/></p>
<p>développer tontes ces qualités, qu'elle étoit trèsbien servie par sa
mémoire excellente.</p>
<p>13 Juillet. Les partisans de M. Radix de Saiote-Foy , qui ne laissent
pas que d'être en grand nombre , font très-scandalisés d'un paragraphe
du nouveau mémoire du sieur le Bal, oi on le peint ainsi : r</p>
<p><pb/></p>
<p>On fait que ce mémoire, qui n'est figné que de le Bel &amp; de son procureur
, est l'ouvrage de plusieurs avocats , entr'autres de Me. Elonde, 23
Juillet. Un attendoit trois nouveaux volumes de la fuite du Tableau de
Paris, promis par son auteur, M. Mercier. Ils ont tarde beaucoup à
paroîtrej mais les amateurs de l'ouvage en font icdunmagcs par une plus
grande abondance , puisque les colporteurs distribuent aujourd'hui.</p>
<p>quatre volumes au lieu de trois ) fécondité rare ëgce du peintre.</p>
<p>Ce livre , d'abord prohibe , le rend publiquement aujourd'hui.</p>
<p>fnfuite, pour prendre congé de la compagnie,</p>
<p><pb/></p>
<p>il terminera par un dernier ouvrag e très-énergi- que, &amp; qu'il appelle
son Bonnet de nuit.</p>
<p>Du</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce morceau au surplus n'est pas mal fait.</p>
<p>Sur un riant gnon assis près du rivage , Vous ferez de la ligne ua
agréable ufaee.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'onde elle est jetée ; aussi-tôt l'hameçon Présente un mets
trompeur au crédule poisson.</p>
<p>Gardez un long silence &amp; que l'appât perfide Invite le poisson affamé,
mais timide ; Toujours saisi de peur , fenûble au moindre bruit, Il
écoute , il s'arrête , il se méfie, il fuit.</p>
<p>2. s Jvillet. Le succès de VHeureufe Erreur s'est soutenu aujourd'hui à
la seconde représentation , &amp; la piece mérite en effet qu'on en donne
une notice détaillée. En voici le sujet.</p>
<p>Une veuve très-aimable, ayant pris les hommes en aversion , &amp; ne voulant
plus avoir aucune liaison avec eux , s'est retirée dans une de fef
terres , où elle a formé le projet ridicule de ne recevoir que des
femmes. Une de ses voisines.</p>
<p>pens. La veave piquée, &amp; voulant fè venger du tour qu'elle croit qu'on
lui joue, feint de partager la tendresse de cet amant , qu'elle est bien
éloignée de prendre pour ce qu'il est. Celui-ci, qui ignore le
(hatagêrnc: de sa sœur, enchanté de Ce voir traité avec une familiarité
qu'il n'avoit pas Heu d'attendre , veut terminer sur le champ par le
mariage. La veuve, toujours dans l'er-</p>
<p><pb/></p>
<p>On conçoit par cette analyse, combien il peut résulter de comique d'un
pareil f)n.h.</p>
<p>1 Juillet. Un suicide remarquab le qui vient d'arri ver dans cette
capitale , c'est: celui de M. le Bas de Lyerville, conseiller honoraire
au parlement de Rouen , qui sert biûlé la cervelle avec la plus grande
presence d'efpiit. Il éoit tresâgé &amp; infirme ; il y a apparence que ,
frtip'jé de fouftrir, il a voulu y mettre fin. Il a i" = it appeller ses
domestiques, il leur a dit que d.1i1..</p>
<p>| 15 Juillet. Il en décidé que le nouveau mémoire pour M. de Sainte-Foy
ne peut avoir aucun crédit en jurtice, pas plus que le premier.</p>
<p>U n texte précis de l'ordonnance , qui défend d'admettre même une
requête d'aucun contumace, e permet aux juges d'accueillir ni l'un ni
l'aure , sussènt ils aussi justificatifs qu'ils le font * c , fassènt -
ils aulli, jutfificatifs qu'i.'s le font eu. ,</p>
<p>fw Dans celui-ci l'avocat prétend qu'après avoir trouvé qu'on imr'JtC au
leur de Saiute-Foy des</p>
<p><pb/></p>
<p>délits dont il est innocent, il va faire voir qu'on ini reproche en
outre des faits qui ne présentent pas même l'apparence de délit.</p>
<p>16 Juillet. Ces jours ci l'on a eflajré sur le thé-ufre lyrique un grand
opéra , intitulé BIfJllrd.</p>
<p>16 Juillet. Grand'chambre &amp; tournelle afleoiblces , ce foir il en est en
effet forti l'arrêt dans l'affaire du sieur de Sainte-fvy. En voici les
princi- sales dispositions.</p>
<p>Le Bel, hors de cour.</p>
<p>Radix de Sainte - Foy , un plus amplement informé défini , &amp; il restera
toujours en état de décret de pris de corps.</p>
<p>Piron , un plus amplement informé de six mois, Çc il restera toujours en
état de décret d'ajournement personnel.</p>
<p>Ruel. défenses de récidiver , &amp; fous peine de punition exemplaire.</p>
<p>ctvier, hors de cour.</p>
<p>Goranslo, déchargé d'accuration.</p>
<p><pb/></p>
<p>Poitou , faits par ledit Sainte - Foy, ainsi que contre la vente du
terrein de la Pépiniere , faite audit Sainte-Foy.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jeudi der 1er , dans une assemblée très-tumul- t tueuse , une cabale
ameutée vrai feniblablem en t par Collenet, contre l'aube Cordier, l'a
expulsé; !</p>
<p>&amp; pour y mettre cepcn iant quelque honnêteté apparente , l'a invité de
donner plutôt sa demission, ce qu'il a eu la fioblesse de faire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a plu generalement, maigre des l.d10'Cur'.r:i embarrassent l'action ,
&amp; des repcduu 's oui i i font languir , &amp; nécessaires cependant pour
claircir l'obscurité qui en résulteroit sans cela Peut-être faudroit -
il réduire en un les deux aas enue lesquels il est partagé.</p>
<p>Tous les principaux coriphées de la danse , au nombre de qaaiorze ,
brillent dans cette pantomime:, &amp; y déploient respectivement leur talent.</p>
<p>29 Juillet. La chronique Scandaleuse , ou 2ternaires pour fe1"t;;' à
l'histoire de la gén;rllt,:,n présonte. Tel est le titre du livre qu'on
a annoncé, &amp; qui doit n'erre pas ancien puisqu'on y trouve des anecdotes
très nouvelles, &amp; sur-tont la relation d'une scene arrivée le 3 avril
dernier au café du Caveau.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il dit, ainG que d'amuser les leaeurs, dût-co- être un peu aux dépens
de ses concitoyens. On Toit que l'aveu est ifnon honnête, au moins franc.</p>
<p>Du reste, il convient qu'un voume est peu pour une matiere aussi ample ;
aussi dans le cas où celui-ci plairoit, il continuera de mettre de
semblables tableaux fous les yeux du public.</p>
<p>Quant au fonds de l'ouvrage , le recueil roule ou lur des choses
triviales Se connues , ou sur j des aventures peu intéressantes.
Quelquefois eilcs j font dénaturées absolument ou tout-à-fait fausses.</p>
<p>30 Juillet. Les comédiens françois ont joué aujourd'hui pour la première
fois, une comédie 3 nouvelle , en cinq aâcs &amp; en vers , intitulée : les
Marins, ou le Médiateur tnaL- adroit. Cette piece n'a eu qu'un succes de
tolanc, &amp; n'en "H méritoit aucun. J D'abord le titre n'influe en rien
sur le fonds de l'action, &amp; les personnages pourroient être j;1</p>
<p><pb/></p>
<p>autres que des marins, Tans être obligé d'y rien * changer. Seulement,
l'un d'eux y jette un jargon tiré ae sa langue habituelle, qui en rend
le ttyle souvent inintelligible pour le grand nombre desfce&amp;ateurs , &amp;
sur-tout pour les femmes , &amp; qui fait quelquefois rire ceux qui
l'entendent, par des équivoques plaisantes, mais indignes de la bonne
comédie.</p>
<p>Cet auteur est le sieur Desforges, le pere de Tom- Jones , drame joué
aux Italiens l'an passé. Il &amp;4të quelque temps auteur de la troupe de
Bordeaux, &amp; c'est vraisemblablement dans ce porc qu'il a appris le
jargon marin , qu'il a trouvé plaisânt d'introduire dans la nouveauté
d'aujourd'hui.</p>
<p>30 Juillet. C'est demain que M. l'avocat-géxiéial Seguier doit porter la
parole dans l'affaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce font des Lettres intéressantes de Vâbbédelx</p>
<p>Drns divers passages de ces lettres , l'abbé de A* Hçkilciéïte ssir.bie
en effet ccûvcnii de sa nuà«. *</p>
<p><pb/></p>
<p>L'incroyable aujourd'hui , c'est que messieurs.</p>
<p>J' Il en: intervenu arrêt qui mettant les deux 1 parties hcrs de cour
sur l'appel, &amp;c. défend auï leurs de la Boulbenne de prendre le nom &amp;
les armes de Montefyuiou , de se dire issus par maies.</p>
<p>1: de cette famille ; qui permet au marquis de Montesquiou de faire
rayer le nom dé Montest, IjHtou sur tous les actes où les la Boulbenne
l'au - * soient pris ; qui supprime leurs mémoires ; qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste , il est donné acte au procureur général de les réserves &amp;
protestations contre Ici nom &amp; qualité de Fezenzac &amp; comte ¿'.ArmAgnll(.
que prend le marquis de Montesquieu, sans que néanmoins il lui foit
défendu de porter ce nom ou de prendre cette qualité, &amp;c.</p>
<p>Du revenu de ce capital, l'auteur du mémoire defireroit qu'il fût fondé
un prix d'éloquence pour J'année où il ne s'en décernerait point en ce
genre.</p>
<p>Il fouhaiteroit encore que l'académie proposât tous les ans un prix
d'éloquence pour un ouvrage de prose.</p>
<p>En conséquence, sans prétendre gener l'académie, le fouferipteur indique
de son chçf quinze sujets différents, tous fort compliqués, fort obCcurs
&amp; d'un choix très-bizarre.</p>
<p>Quoi qu'il en foit, le projet de l'anonyme a mélité les suffrages de la
compagnie. Elle desire beaucoup qu'il réussisse.</p>
<p>M. de Condorcet gardera les 600 livres pendant les lu derniers mais de
la présente année i &amp; i</p>
<p><pb/></p>
<p>la souscription ne se remplit pas, l'anonyme les retirera au i janvier
prochain.</p>
<p>1 Août 1783. Les comédiens italiens annoncent pour aujourd'hui la
premiere représentation de Cassandre Méchanicien , opéra comique nouveau
, en un a&amp;e &amp; en vaudevilles. On prétend que c'est un persiflage sur le
cabriolet volant de M. Blanchard. La pièce est d'un M. Goulard , qui a
donné au même théâtre, l'an paffe, la parodie.</p>
<p>d'Agis.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp;T pleins de gaieté, qui en temperenr l'amertume &amp; l'ont fait
généralement applaudir.</p>
<p>trepri se , invitent en confluence les gens dtf rart l se proposer.</p>
<p>* 4 Août. Il n'est personne qui ne regard e comme ttie exagération ,
con.me une hyperbole la eom* paraison usitée souvent chez les poètes
anciens &amp; modernes J qui? pour exprimer la rapidité d'un coursier,
disent qu'il va plus vite que le vent, 'C;,:J,;':vT ClIN) &amp; cependant il
s'en trouve des exemples. On a vu en An-letme* le fameux cliè- tal
CbtlJtrs, le meilleur qu'ait produit ce royaume,</p>
<p><pb/></p>
<p>4 Août. Extrait d'une lettre de Bordeaux, du.</p>
<p>de l'ordre , parce qu'il n'arcit pas par devant lui an palais dans le
cçftume de son état.</p>
<p>5 -Août. On ne cesse dç iè déchaîner contre M. le duc- de *-çharttês ,
&amp;, ses ennemis diftriitLi.1J t encore use chanson des plus atroces 8c</p>
<p><pb/></p>
<p>des plus calomnieuses, qu'on chante ]ufc]ucs rtan..</p>
<p>le Palais-Royal. Elle est sur l'air de la marche du roi de pruflt, On
apostrophe Ion perc.</p>
<p>Monseigneur d'Orléans, Vos prétendus enfants Sont l'objet du mépris De
tout Paris.</p>
<p>Il a fait elever devant eux Un nouveau cloître de chartreux.</p>
<p>Le Prospectus de son emprunt :t"a pas l'ombre du sens commun, Ce n'cft
qu'en mourant vite &amp; tôt Qu'on y peut espérer un lot ; Car il Veut que
son bâtiment En lui rendant beaucoup d'argent Lui rapporte au moins la
valeur De ce qu'il a perdu d'honneur.</p>
<p>Convenez que ce monsieur de Melfori Qui vous fit pere eut grand tort.</p>
<p><pb/></p>
<p>f Août. Les physiciens appellent gmt inJll$'mwmble l'espece d'air
raiéfié dont le ballon de M. de Mongolfier s'est rempli. Il ne pesoit,
suivant Ion calcul , que mille soixante-dix huit livres , &amp; le poids du
volume d'air ordinaire occupé par le globe étoit de deux mille cent
cinquante- six liv. ;</p>
<p>Me. Maultrot n'en a pris que plus de vigueur, &amp;: l'on voit trois lettres
imprimées de cet avocat au bâtonnier de l'ordre, ou il maltraite ce
corps &amp; fait voir que c'est lui qui a perdu tout principe Wlionneur , de
jurifptudence &amp; de raifoa.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les syndics ont eu l'imprudence de ne point assembler les membres de la
communauté pour leur rendre compte de cet arrangement &amp; demander s'il
leur convtnoit, en forte qu'il en a résulté un mécontcntsment, sur-tout
des jeunes qui ont désavoué la démarche de leurs chefs, &amp; ont persisté
dans leur premiere délibération.</p>
<p>M. Dupaty , pour punir le corps de cette espcce de révolte , a fait
passer le guichet aux syndics qui tout restés vingt-quatre heures en
prison.</p>
<p>-v.oiti où en font les cho;¡;s. t 6 Ao;jç. On étoit bien furpiis que M.
le comte</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Août. La scission établie entre les divers membres du M.:.fle, ou pour
mieux dire , entre les chefs, a eu des fuites fàcheuses. Les dissidents
ayant déchiré dans l'aliembiée du jeudi z.4 juillet. -</p>
<p><pb/></p>
<p>effet il y a une assignation donnée. On attend avec impatience
l'assemblée de ce foir , qui doit être fort importante.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout le monde est tombé d'accord de cette division. Ensuite on est
convenu qu'il falloit déoi</p>
<p><pb/></p>
<p>dément s'exécuter soi-même avant de songer aux subalternes. ;</p>
<p>On parle déja d'un règlement fait concernant les arrêts de d^fl'nfc ,
qu'on dit être i.n chefd'œuvre. On attend qu'il paroisse pour en juger.</p>
<p>Du reste , il n'a fait que répéter dans sa confultarion ce que M.
l'avocat du roi avoit dit au châtelet. fut le refus presque unanime de
l'ordre de se charger de la cause de la marquise de Valory, unanimité
non moins conftarée par la maniere.</p>
<p>dont Me. Bosquillon , le jeune , avocat qui a eu le courage de plaider
pour la marquise , a eté persiflé, iufFoue , injurié par une foule de
ses confreres.</p>
<p>Il avoue que c'est lui qui a facilité l'imprelfioa ] du mémoire de la
marquise , non-seulement contre Me. Courtin , mais contre l'ordre, parce
que l'ordre entier est coupable envers elle , les uns pour avoir formé
cette hgue active, dont elle a</p>
<p>éprouvé les funestes effets ; les autres pour l'avoir souffert.</p>
<p>Tout cela est très-fort ; mais on assure Que la troificme lettre , qui
n'est pas encore bien répandue , l'est davantage , &amp; qu'on y trouve da.</p>
<p>nerf, dont on necroiroic pas capable un vieillard septuagénaire. ..J</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Août. Samedi dernier les commissaires de conseil, nommés pat le roi
pour former l'administration des quinze-vingts, se font afïcmblés pour
la premiere fois en vertu des lettres de cachet qu'ils avoient reçues à
cet effet ; mais toute la séance s'est passée en protestations.</p>
<p>Depuis, tous les membres du conseil onr pris fait &amp; cause pour ces
rnetlilus i ils se font aflemolés &amp; ont rédigé des représentations au
roi très-bien vue, sur le refus qu'ils ont fait &amp; qu'ils ont encore
d'occuper des places dont n'ont pas yoolu des magistrats respectables &amp;
dignes un tout d'ette imités.</p>
<p>On allure que leur chef, M. le garde-des-fceauz, désaprouve fort cette
démarche, que non-seu- lement il n'a point voulu y participer en rien,
se charger de leurs représentations ; mais qu'il eur a déclaré qu'il
regardoit leur assemblée comme illégale , qu'ils ne faisoient point un
corps, &amp; n'avoient droit de se réunir que lorsque ra majesté daignoit
les appeller auprès de se personne pour les différentes fonctions dont
ils toient chargés.</p>
<p>9 Août. Un a tiré au clair l'aventure de monleur de Champcenets &amp;- celle
de son camarade.</p>
<p>^elul-fi est M. T,lu:ff;m, étourdi comme lui. Les</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand on est allé aux voix, M. l'abbé Martin de St. Martin, conseiller
clerc au châtelet, s'est levé, &amp; après avoir fait l'éloge du marée &amp;</p>
<p>ac devoit jamais s'écarter un juge.</p>
<p>I.i</p>
<p><pb/></p>
<p>En conséquence , M. l'abbé Martin de SaintMsrûn s'est retiré &amp; la
délibération a continue: &amp; a été formée assez unanimement contre les
dissidents.</p>
<p>On l'a questionné ensuite sur Orphée: on ra.</p>
<p>talent.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 Août. Extrait d'une lettre de Rome » du 15 juillet. Quelle gloire
pour la Fiance d'avoir produit une merveille qui est venu briller dans
la capitale du monde hkdeu. Il s'agit d'an pauvre François , nommé enoit
- Joseph Labre de Damette, du diocde de Boulogne sur mer, mort</p>
<p>ici le 16 avril dernier, âgé de trente-cinq ans J &amp; qu'on croit devoir
grossir incessamment le nombre des grands personnages du calendrier.
Depuis douze ans il habitoit Rome, vivant d'aumônes &amp; couvcrt de
haillons ; il étoit abject aux yeux</p>
<p><pb/></p>
<p>ies homme?., mais grand aux yeux de Dieu qui a voulu le glorifier après
iun trépas. Le lendemain plusieurs perlonnes charitables , édifiées de
les vertus , se cotièrent pour lui procurer des obseques honorables :
qu'elle surprise ! lorqu'on toucha le cadavre , on le trouva aussi
souple &amp; aussi riexible que s'il n'eût été qu'endormi. Cet événement qai
nest point du tour ntrurel excita la euriolité de tuute la ville. On
s'empressa de venir en foule de tous côtés pour vérifier ce phénomène ,
&amp; on ne cessait de le toucher.</p>
<p>Pour satisfàire la dévotion &amp; la ferreur publique, on le laissa étendu
par terre pendant quatre jours , &amp; le .cadavre a toujours confervé la
même sensibilité , la même fraîcheur ; il répandoit une odeur trèsagréable
 ; il fàisoit cependant des miracles de droite &amp; de gauche, il
opéroit des gm riCons) &amp; les premiers de la ville , 8c les cardinaux
même voulurent en être témoins, &amp; s'en revinrent enchantés.</p>
<p>Le quatrième jour écoulé, comme on ne pouvoir contenir par de fortes
gardes la foule qui croissoit &amp; le jour &amp; la nuit, le saint pere ordonna
que le corps fût inhumé avec les cérémonies ordinaires. On le déposa
dans un petit</p>
<p><pb/></p>
<p>droit où il avoit coutume de faire sa priere.</p>
<p>Depuis ce temps, &amp; de Rome &amp; de tous les endroits voisins, le concours
est immense sur le tombeau du nouvel mi de Dieu. Jamais le tom- fieau de
votre M. Paris n'a été plus fêté. Il ne</p>
<p>celle d'opérer des miracles. Les aveugles, les sourds, les muets , les
perclus, les hydropiques sur tout, !ont guéris de leurs infirmités. Le
dimanche 4 mai, une pauvre femme dans ce dernier cas , ayant touché la
pierre du tombeau , les affiliants vi- rent jaillir de son talon une eau
d'une fort mau- 1 vasse odeur.</p>
<p>Je vint trouver &amp; lui dit : « Mon pere , je lis » çans vos intentions,
souffrez que je n'accepte</p>
<p><pb/></p>
<p>IL pas le linge que vous me destinez ; je vous pritf » je le réserver
pour un tel , plus malheureux' » que moi. » Il y a une infinité de
traits fembllab es aussi simples , qui n'en caracterisent pas" moins le
grand saint. Voici au surplus ce que l'un fait de la vie de Damette,
qu'on écrit:;: bientôt quand on en fera mieux instruit.</p>
<p>Suivant cette lettre très-Iongue , ayant seize pages de minute, datée du
commencement d'octobre, l'isle Formose auroit été absolument submergée
le 22 mai 1781, avec toute la popula.</p>
<p>non d'environ huit cent mille âmes, 5c il ne s'en feroit fauvé que" peu
de perfonhes.</p>
<p>On veut que cette lettre foit authentique, 8c elue le roi en eût pris
lethnc.</p>
<p>12. Août. On a vu précédemment avec quel zele 1: marquis de fillette ,
acquéreur de la tm: de</p>
<p><pb/></p>
<p>Ferney , y avoit élevé au château un monumeirtr où il avoit dcpofé le
cœur de Voltaire. On en a</p>
<p>lu la description en 177,9 i il faut y ajouter feu- lement ce vers de la
composition du marquis.</p>
<p>poete : Son esprit est pasr-tout , (y jon cœur est ici.</p>
<p>11 formoit l'inscription mise au dessus de la.</p>
<p>chambre de l'ancien seigneur. où Ion cœur avoit été placé. rcnfermé &amp;
scellé dans l'intérieur d'une pierre tumulaire.</p>
<p>Ce qu'on ignorait, ou du moins ce qui n'etoir pas extrêmement répandu ,
c'cft que le marquis.</p>
<p>Cependant un auteur de Lettres sur la Stttje écrit avoir voulu visiter à
Ferney la chambre du coemr , &amp; n'avoit jamais pu y entrer ; il ajoute
qu'on lui avoit dit que le coeur n'y étoic plus &amp; étoit sur une tablette
de l'office. ;</p>
<p>Ce fait excite une réclamation du marquis de Villette, qui ne pourra
jamais du moins s'excu-</p>
<p>13 Août. Le sieur le Pot J'Allteu;l, le notaire le plus rich e de Paris
, très-fameux par la rapidité de sa fortune , &amp; par quelques aventurer
qui l'ont fait citer dans les Anecdotes de madame .,,i cointefi',e
pubarii, v ;;;. t dt. vend.--e son étude'</p>
<p><pb/></p>
<p>13 Août. M. Durofoy voit donné en 1775 un drame lyrique, intitulé l.r
Ktd: ci-vn ùt P.</p>
<p>ris, &amp; avoit été sifflé. Il a reproduit hier ce même ouvrage eu une
espece de drame , &amp; il a autli changé le titre. Il porte : la Clemence
de Henri IV, piece nouvelle en trois actes &amp; en prose. Bu ri des gens y
ont été pris , &amp; ont vu avec étonnement 4'«ie les comédiens , eblouis
par un grand Spectacle, osassent reproduire cette piece retourlléê, &amp;
encore plus mauvaise que la premiere fois. Le parterre indigné a
fréquemment hué la prétendue nouveauté, jouée au surplus exécra- b lement.</p>
<p>-13 Août. C'est le 19 de ce mois, en effet, que - le sieur Luigi
Massari, Romain , poéte improvisateur, membre de plusieurs académies ,
doit tenir une assemblée publique , où il improvisera en vers italiens
sur tous les sujets que les assistants voudront lui proposer. Il
chantera ou déclamera les vers sur différentes mesures, au gté des
auditeurs.</p>
<p>C'est toujours dans la salle du musée de Paris qu'il fera cet exercice,
&amp; les billets pour entrer feront de 6 livres.</p>
<p>Elle a en même temps chargé mademoiselle</p>
<p><pb/></p>
<p>On fait la nouvelle par les voyageurs qui reviennent de Londres, &amp;
parlent de cette Angloise comme très-aimable , comme très-capable
d'entendre ces plaisanteries, étant parfaitement au fait de la langue
françoise qu'elle parle aussî biem que la tienne. Ils ajoutent que c'est
d'ailleurs une femme de beaucoup d'efpiit.</p>
<p>Il est parti pour voyager en Italie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>j uger indirectement enveloppé dans- les reproch a «le Me. Courtin, &amp;
Jar consequent sa partie.</p>
<p>Me. Maultrot déclare encore que la marquifc dt valory se réserve le
droit de rendre plainte endiffamation contre Mes. Courtin, Tronçon du
Coudray , Target &amp; autres.</p>
<p>- construire un pctit bâtiment dans le goût de Mgatelle , &amp; il appelle
cela son Hermitage. Son projet paroît avoir été d'en faire un cadeau
après sa.</p>
<p>&amp; étoit au lit pendant ce temps-là. Depuis cette époque c'est une fureur
de voir l'Hermitage ; mais on A ne peut y entrer sans un billet figné
dur maltre.</p>
<p>idée primitive ; il ne manque qu'une Flore ou une Pomone pour y coucher.
Une table en bois d'acajou de vingt-cinq couvrs, est encore précieuse.</p>
<p>àinli qu'un efçaUcr du mane bçis. Une i-I.ijIe bi.,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lui a tourné le dos &amp; lui a marqué son indi gnation.</p>
<p>Le vent étoit fud , les nuages médiocrement ilens , la pluie un peu
abondante, mais lins ora g e. «</p>
<p>Nous savons que l'académie des sciences a jugé le procès-verbal digne de
son attention , qu'elle a nommé des commissaires pour l'examiner, ique
c'étoient messieurs Lavoisier, Desmarets, l'abbé !</p>
<p>Bossut, &amp; que leur rapport a été favorable , au moins que l'académie
veut vérifier l'expérience.</p>
<p>17 Août. Outre plusieurs grands opéra que l'académie royale de musique
dispose de loin pour Fontainebleau , elle en répete particulièrement un
nouveau pour cette capitale; il a pour titre, -^A</p>
<p><pb/></p>
<p>19 Août. M. l'avocat - général Seguier, après avoir rendu compte dans
son plaidoyer des titres 4e la maison de Montesquiou depuis Raimond
Aimeri de Montesquiou, qui vivoit dans le onzieme siecle , a observé que
la permission de porter le nom de Fe%.tn%AC n'avoit été donnée que par
une lettre du ministre , écrite au marquis de Montesquiou de l'ordre du
roi , content des preuves de sa descendance des comtes de Fezenzjtc ,
que ce seigneur avoit administrées en 1777 j mais qu'il n'y avoit pas eu
de lettres - patentes au parlement. Tel est le motif des protestations &amp;
des reserves faites par le procureurgénéral.</p>
<p>19 Août. L'hôtel de M. Veaujon est aussi l'objet de la cmiofité du
public , &amp; il donne aisez ro-</p>
<p><pb/></p>
<p>bonciers des billets pour le visiter. La plupart d'es-</p>
<p>souverains de l'Europe n'ont pas de palais qui vaillent sa maison.</p>
<p>On y trouve une galerie precieuse par des fia.</p>
<p>Ses jardins placés dans l'endroit le plus délicieux des Champs-Elysées)
augmentent l'agrément de r habitation de ce Plutus.</p>
<p>On veut toujours gdil ait légué son hôtel après sa more au prince dt
Conti, &amp; l'on icmarque qu'en effet celui-ci lui fait une cfpece de cour
très-étonnante de la part d'un prince du sang.</p>
<p><pb/></p>
<p>nfin, il a étendu ce projet aux différents maîtres le l'école françoisê
; &amp; comme le but secret de a tentative étoit de recueillir un peu
d'argent, 1 a composé ou fait composer un catalogue raionné de ces
tableaux , l'a fait imprimer &amp; rendre i Ton profit.</p>
<p>| 10 Août. Il paroît un livre nouveau dont le titre seul est effrayant :
il porte Erretika Biblion,.</p>
<p>Ce livre est fort rare ; on prétend qu'il D'y: tA a eu que quatorze
exemplaires distribués dany</p>
<p><pb/></p>
<p>Paris , &amp; que tout le rcfte a été saisi par la police.</p>
<p>Eufin - cet établissement qui souffroit des difficultés depuis près de
seize ans, &amp; pour lequel il avoit été rendu des lettres - patentes en
1767 1777, 1781 &amp; en 1181, enrégistrées au parlement , est en train &amp;
l'on y travaille avec vigueur. *</p>
<p>M. le contrôleur-général en a posë la premiere pierre avec le cérémonial
accoutumé.</p>
<p>L'architecte du marché est le fleur Caron , juge général des bâtiments
du roi.</p>
<p>11 Août. Le fteur Lwçt 1t4.a1fllri , Romain , célebre improvisateur, qui
a déja brillé dans différents royaumes de l'Europe où la langue
italienne est en honneur , a improrifé avant-hier au musée d: Paris en
présence d'une brillante assemblée, avec beaucoup de succes.</p>
<p>indépendamment de celles qui exigooient de st</p>
<p><pb/></p>
<p>22 Août. Le programme du sujet du grand prix d'architecture pour cette
année étoit conçu en ces Termes.</p>
<p>« Une ménagerie renfermée dans le parc d'un » souverain l'emplacement
fera un carré de trois ")) cents toiles de chaque côté. On placera dus »
ce projet un amphithéatLe &amp; arene découverts » propres aux combats des
animaux , avec des » gradins &amp; loges pour les spectateurs. La me** fore
de cet amphithéâtre fera de quarante toiles » dans la plus grande
dimension exterieure, comw&gt; prenant les gradins &amp; les loges. Les lieux
dd- » cinés pour les quadrupedes propres aux combats M feront disposés
avec des cours assez spacieuses » JOUI les besoins &amp; pour communiquer
avec =» commodité dans l'atene. Des volieres étendues 31 feront aussi
partie nécessaire de ce projet ; on » pourra, même y placer des masles
de galeries » &amp; bâtiments pour la conservation des squelettes » &amp;
injections des especes rares d'animaux &amp; M oiseaux i un pavillon
principal pour recevoir » le prince, lequel fera sans appartement de
deas meure , &amp; les fcrvices se trouveront dans les a1 souterrains ;
plusieurs autres petits pavillons &amp; 33 corps de bâtiments pour des
concierges, fèrvi* teurs &amp; portiers. à,, Les éleves , sans sortir de
l'académie , n'ont eu que douze heures pour faire leur projet.</p>
<p>Cest après demain 14 &amp; le lendemain , que les dessins des concurrents
feront expolés aux re-</p>
<p><pb/></p>
<p>11 Août. Il paraît que dans l'assemblée des membres du conseil nommes
par le roi pour adminiftrareurs de l'hôpital des quinze-vingts, outre
les tracasseries dont on a parlé , il y en a eu d'autres encore plus
mortifiantes pour M. le grandaum&amp;nier ; que non-seulement ils ont refuié
de prêter ferment entre ses mains , mais qu'ils lui ont repréCenté que
dans ce moment-ci même , 6c n'y eut-il pas d'autres difficultés , il
n'étoit pas partie compétente pour le recevoir. t'y même pour siéger
avec eux , puifqu'il étoit accuse devant le parlement, &amp; ne s'etoit pas
jufhfié.</p>
<p>Les commissaires nommés font au sombre de quatre ; savoir , MM. Feydeau
de Marville , le Tel! et ter de Beaupré, Mors AH de 'ÇIJNmf1 &amp; JW'-.</p>
<p>tier de ~Sauvigay.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces commissaires devoient s':ilLlT'bkr chrx M. Amdot ; mais la maladie
de ce ministre a; empêché que ce ne fÛr le mardi 19, jour indiqué.</p>
<p>23 Août. Depuis la cessation du concert des amateurs, on parle davantage
d'un, exiftad ds ce temps-lï, qui maintenant a acquis beaucoup de
consistance &amp; passe aujourd'hui pour le pics parfait de Paris : cest c*.
lui du comte d'Albaret.</p>
<p>Elle eonfifte feulement en trois violons, une bn[L , un joueur de
clavecin , une flûte. un chanteur &amp; une chanteuse. CLIle ci est madame
le Clerc , très - connue , qui chante parfaitement bien ritalie*, SL a.
biiiié quelquefois au concert (pirituel.</p>
<p>- Les musiciens de M. d'Allant vivent chez lui comme dans un couvent i
ils y malgent, ils y couchent &amp; ne peuvent s'absenter pour aller jouer
ailleurs sans son agrément; ce qu'il leur accorde rarement.</p>
<p>Au moyen de l'union qui regne entre ces musiciens, de l'habitude où ils
font de vivre &amp; de faire de. la musique ensemble perpétuelkmem) il
résulte dans leurs concerts un ensemble: qui ne se trouve pas ailleurs.
Du reste, M. d'ALbart:t les rend très-courts ; il fait jouer des
morceaux toujours piquants &amp; peu connus, sur - tout de: l'italien.</p>
<p>la seule incommodité , c'est que cet ama.</p>
<p><pb/></p>
<p>ttur se foit placé très - loin , que ses concert n'aient lieu que le
dimanche &amp; le matin. D'un autre côté, il arrive que la compagnie est
plus choisie &amp; qu'il y a peu de mêran. On n'y entre au surplus que par
billets , &amp; difficilement.</p>
<p>L'auteur prétend que ce bateau remonte prefqu'aussi vite, &amp; il Ce
propose dn doubler encore la vîtesse , en établissant sur les grandes
roues un lecond engrenage.</p>
<p><pb/></p>
<p>,, le privilege pour réimprimer la nouvelle encyclopédie par ordre de
matieres ; c'est votre nom )j qui l'y a principalement engagé Il est
assez singulier de voir un doreur qui a si fort écrit contre les
incrédules , les déistes, les matérialistes &amp; les athées, non-seulement
devenir le coopérateur, mais Je garant &amp; le .propagateur d'un pareil
ouvrage ; il ne l'est pas moins d'entendre le délégué du souverain
pontife le canoniser, après que le clergi s'est si fort élevé contre sa
naissance &amp; sa continuation. Quoi qu'il en foit, le libraire.</p>
<p>15 Août. On ne fait que parler du ballon de îvl. de Montgolfier, &amp; topt
Paris se porte aujouf-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>if) L'ordre aux suisses de fermer la porte.</p>
<p><pb/></p>
<p>trop austere, &amp; la rédondance de l'orateur trop verbeux. Peu de
panégyristes ont l'art de tenir ce juli. milieu : les uns fatiguent à
force de détails minutieux, les autres ne font que des discoureurs
perdant continuellement de rue leur héros. Tels font les deux extrêmes
dans lesquels ont donné les concurrents, &amp; dont l'académie desire qu'ils
se présêrvent déformais.</p>
<p>lia sur-tout été beaucoup question de mouvements oratoires, sans que M.
de Cussé ait défini ce qu'il 1 entendoit par-là.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vit d:r'!v "enfants enfoncés lès J ghe sur laquelle ils jouoient , s'y
précipita tout habillé , &amp; les retira de la riviere au péril de sa
propre vie.</p>
<p>blic, n'a pas paru susceptible du prix par cette raison".</p>
<p>¡.. Demandée par des gens cluf l'a voient bien payée, &amp; auxquels elte
avoit des obligations,</p>
<p><pb/></p>
<p>4e". Non-seulement elle lui a prodigué son temps &amp; ses foins, mais même
ion propre pécule, achetant de son argent les médicaments &amp; douceurs que
la détresse où étoit la malade ne lui per- mettoit pas de se procurer. ;</p>
<p>Le diredeur a fini par déclarer que l'académie couronneroit moins une
adion brillante qu'une action bonne , moins l'éclat que la perfcvérance
de la vertu. «</p>
<p><pb/></p>
<p>prudemment : c'est le seul instant où les auditeurs aient témoigné leur
satisfaction.</p>
<p>16 Août. C'est aujourd'hui qu'a eu lieu la premiere représentation
d'Alexandre aux Indes , opéra en trois ades. Le succès n'a pas répondu à
la grandeur du sujet. On a trouvé le poëme médiocre , froid &amp; sans aucun
effet theatral, la musique un réchauffé de celle du chevalier Gluck,
dont le nouveau compoliteur paroît absolument le linge &amp; le plagiaire.
Le premier aste a cependant été fort applaudi ; mais le I::-cond , l
loique court, a a produit aucune sensation : b..trLU ement quelques
morceaux du troisieme ont paru ranimer le parterre.</p>
<p><pb/></p>
<p>17 Aoât. Le logement des gens de guerre est inne espece de fêrv ice
exigé du peuple de Paris.</p>
<p>En confé quence il f, lève une taxe sous ce nom , , sur beaucoup de
maisons. CVft un impôt réel é établi (ànsayeure loi &amp; &amp;■' s qu'on
connoisse ks règles d'aprts lesquelles s'en fait l'alliette..</p>
<p>La cour des aides , dans Tes remontrances relatives aux impôts du 6 mai
1775 , n'cublie pas celui - ci. Elle y demande par quelle loi cet impôt
a été établi originairement ? Suivant quelle loi il augmente tous les
jours ? Par qui &amp; luivant quelle regle le fait la taxe de chaque maifbn ?</p>
<p>Un M. tupil* de ilyetts , ancien premier pré- ?</p>
<p>Elle a été taxée pour le logement des gens de guerre. Il a réclamé
contre d'abord, en ce que c'est un impôt non enrégistré , ensuite en ce
qu'étant un ancien magistrat, il devoit jouir du privilege de sa robe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>29 Août. Il est constaté aujourd'hui que le] ballon , après avoir voyage
peuda t uuU es d'heure dans les régions de l'air 4c h or* de la</p>
<p><pb/></p>
<p>30 Août. La maison de sorbonne vient de perdre encore un de ses membres
les plus iifiing..-és en la personne de M. Cotton dis HousCon
bibliothécaire. Ce savant homme, auteur &amp; éditeur de differ-ents
ouvrages, travaillort en ce moment a des Eléments d'h (loire littéraire
univerjelle, ou Bih:lOthequf.' raisonnée, &amp;c.</p>
<p>Il projetoit aussi un Traité des Universites de France, pour Jervir
fPixtroflHfîm an commentaire</p>
<p><pb/></p>
<p>sur le chapitre des gradués de M. d'Héricourt, foci Il poffé4oit la
physique , la botanique &amp; sur-tout' la théologie, accord assez rare. :</p>
<p>cérés &amp; brûlés par la main du bourreau , comme injurieux &amp; calomnieux
contre la magistrature.</p>
<p>♦</p>
<p><pb/></p>
<p>sussoient pas , il fallbit y envoyer un bataillon enùer.</p>
<p>Le tout n'a pas fini sans un calembour en jouant sur le nom de famille
de M. de Myons : on a dit que c'étoit un Pupile qui avoir grand besoîn
àun tuteur.</p>
<p>31 Août. Le fujec du prix de peinture cette année étoit Jesus-Christ
ressuscitant le fils de lA veuve de NAïm.</p>
<p>Le premier prix n'a point été adjugé. Le fécond a été remporté par le
fleur Gonnod , âgé de vingt-quatre ans, éleve de M. l'Epicier, &amp;c natif
 de Paris.</p>
<p>Le premier prix a été accordé au sieur Fortin de Paris , âgé de dix-neuf
ans &amp; demi, élève de M. le Comte, son oncle.</p>
<p>Le fecond , au sieur Dumont, aussi de Paris , &amp; élevé de M. PRjOIt: il a
vingt-deux ans.</p>
<p><pb/></p>
<p>leur voix , différente de celle des cygnes domeftiques , est ailcz
agréable ; on a voulu constater .j ce fait, éclaircilTant desp -. ssages
de divers poetes IJ anciens, vantant beaucoup le chant des cygnes J du
Méandre , ce qu'on regardoit comme une t f exagération , ou comme une
fable, d'après l'or- * gane très-vilain des nôtres. *</p>
<p>verte.</p>
<p><pb/></p>
<p>- On Toit dans cet écrit beaucoup d'enthouÍiaÍme. peu de raisonnement ,
encore moins de faies.</p>
<p>i Septembre. On a su que la dame envers laquelle la nommée Lespalier a
exercé ses foins &amp; sa bienfaisance , est madame la comtesse de
RiVII-r'(}! , dont le mari est poëte , &amp; intère quelquefoisdes pieces de
vers dans le courier de l'Europe.</p>
<p>2. septembre. Au moyen de l'expulsion du président Cailbauva , Se d'une
douzaine de faâieux comme le comte de Moutauzier, l'abbé de Coursnan 5-:
autres, le musee semble avoir repris son sssiette &amp; 'sa tranquillité, Il
a donné hier une fete</p>
<p><pb/></p>
<p>extraordinaire pour la fccur du roi de Pologne, qui a honoré ce lieu de
sa présence. ,</p>
<p>Entre les diverses tectures qu'on a faites de- vant elle , il faut
distinguer une digression de i l'abbé Bandeau, en forme de mémoire sur
l'union &lt; &amp; l'amitié qui ont toujours régné entre les François &amp; les
Polonois. Il en fait remonter l'origine fort loin, &amp; a érabli cette
sympathie, linon solidement, au moins ingenieusement. ,:.</p>
<p>; Septembre. Un M. de Framery , qui depuis long - temps travaille pour
le théatre italien , mais comme auteur de paroles seulement, étend
aujourd'hui Ces talents , &amp; l'on doit jouer sur le même théâtre la
Sorciere p.;r hahrd , comédie nouvelle en deux actes &amp; en vers, mêlée
d'ariettes, dont il a fait aussi !a musique. Comme c'eit un grand
parodie des opéra bouffons, que c'est lui a qui l'on doit la découverte
de cette miae présieuse, de la Colonie , de l'Olympiade, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>tenant criminel dè robe courte &amp; des archers de sa compagnie , étoit de
visiter chaque jour tes rucsj carrefours, tavernes , cabarets &amp; maisons
ailfdaiucs de Paris, de prendre au coi ps Ls vaga-bons oisifs,
mal-vivants , gens sans aveu , joueurs - cartes, &amp; de des, &amp; autres
coupables de rncme tàirs, surpris en flagrant délie, &amp; de les mener dans
les prisons du châteler pour être jugés par le prévôt de Paris &amp; ion
lieutenant-criminel.</p>
<p><pb/></p>
<p>de les abroger, en évitant les conflits entre les dif- férents juges.</p>
<p>Le parlement, qui naturellement devroit foutenir la compagnie de robe
courte, qui est sa garde militaire , &amp; lui est spécialement consacrée.
est si foible aujourd'hui que le xi août dernier, il a enrégistré sans
difficulté, les chambres assemblées , l'édit dont il s'agit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a de jolies chosès dans la niBÛqne ; mais le total a paru d'un ton
trop relevé pour ce théâtre , &amp; d'ailleurs trop trille.</p>
<p>Une anecdote qu'on ne doit pas omettre, &amp; qui fera garder le souvenir de
la piece, c'est une gaucherie ou une impudence de mademoisêlle Colombe.</p>
<p><pb/></p>
<p>dissement de la capitale. Ce droit s'est consolidé, s'est étendu jusques
dans l'intérieur, &amp; se percevoir sans autre formalité quecelle de
recourir au prévôt des bandes, qui décernoir les contraintes contre ceux
qui refufoient de payer, ordonnoit garnsson, &amp; fallolt vendre les.
meubles, &amp;c.</p>
<p>Le parlement s'est récrié dans diverses remontrances contre cet abus
monstrueux, puisque indépendamment du vice essentiel de l'impôt, la
forme même en étçit abturde &amp; révoltante, ce prévôt étant juge &amp; partie
, en ce qu'un des .articles de son ferment est de ne rien faire de
contrairp aux intérêts &amp; au vœu du corps.</p>
<p>La cour des aides, cômme on a dit, dans ses belles remontrances de 177 j
, a plaidé éloquem-</p>
<p><pb/></p>
<p>* Tel étoit l'état des choies îcrkjue M. de Myons !</p>
<p>a cru devoir do ncr un exemple qui pouvoit être utile a ses concitoyens.</p>
<p>Son refus a d'aoord H:t la matiere d'une négociation vis-à-vis du
ministre de Paris, qui ne jugea-&lt;t que ses causes d'exemptions , &amp; comme
gentithomme, &amp; comme ancien maire de Lyon, &amp; comme ancien premier
ptéfident de la cour des momioùj de cetce ville, les a trouvées nulles ,
&amp; a décide qu'il n'en pouvo.t jouir que dans sa partie.</p>
<p><pb/></p>
<p>usé, sons prétexte que l'appel du jugement du Irvô-r des marchands en
pareil cas , alloit au :.nfea des dépêches.</p>
<p>La cuar, avant d'avoir égard aux conclulions, mandé le prevôt des
marchands pour compatir sur Wteme , &amp; rendre con pre des faits qui
o-ncernoient.</p>
<p>omparu, &amp; l'on ne fait ce qui s'en est suivi.</p>
<p>■te ses sujets ne fuirent point vexés aussi cruelleent pour une rne de
pure tolérance.</p>
<p>Ce règlement est donné comme le résultat des</p>
<p><pb/></p>
<p>conférences tenues chez le premier préfsident.</p>
<p>Il doit être inferit sur les registres des délibérations de la
communauté des procureurs, &amp; faire loi pour eux. Il s'agit de supprimer
les arrêts de defense , qui s'obtenoiei t abusivement contre tous les
jugements des premiers juges, indistinctement &amp; au préjudice de
l'ordonnance. Ces arrêts de défense ccutoient 15 liv., &amp; il s'en
xpédioit environ soixante-dix mille par an , ce qui faifoir un obj.t
conséquement de plus d'un million de commerce pour le palais.</p>
<p>Les connoisseurs critiquent beaucoup cet arrêt, , &amp; le trouvent très-mal
fait , en ce qu'il laisse encore aux procureurs beaucoup de tournures de
chicane qu'ilç pourront mettre en oeuvre.</p>
<p>Cet arrêt a été cargiftré aux chambres aflera- ; blées le 26 août.</p>
<p><pb/></p>
<p>Âiete Catherine Oll- elle se propose de d élibéret sur le tout.</p>
<p>-On parle, d'an autre côté, du baron de Breteuil, comme devenu dans le
conseil des dépêches un des redoutables adversaires du grand-aumônier;
comme ayant représenté que , sans entrer dans les discussions
particulières nées de cette affaire, peu digne peut-être de son
attention , il y avoir deux objets capitaux dont le conseil ne poirvoit
Ce dispenser de s'occuper sérieusement, l'existence de l'hôpital d'une
part dans toute son intégrité , &amp; le prêt des Génois de l'autre fait à
cet hôpital en vertu de letrrès-parentes; en forte que l'état en
devenoit par-li le garant.</p>
<p>On veut que de tout cela il en ait réfu'té un grand mécontentement du
roi, qui a vertement réprimandé ion grand-aumôn ier, en forte qu'on ne
feroit pas surpris que la conteftacion se terminât par la démissioon
forcée de M. le cardinal de Rohan.</p>
<p>8 Septembre. Extrait d'une lettre de Lyon, du 1 [cptembre. Ayez. moins
de regret au peu de foin que l'on paroît prendre de perpétuer le lecrec
de l'abbé de l'Epée pour l'inaruétion des fburds &amp; muets de naillancc.
Nous avons ici un abbé Marpou qui march e dignement sur ses traces. Le
19 du mois dernier, au passage de l'archiduc Ferdinand &amp; de
l'archiduchéfft Béatrix par cette Tille, il leur Oiékota un, jeune homme
Clt:.'il</p>
<p><pb/></p>
<p>instruit depuis quinze mois. Cet éleve fit ail prince un compliment en
ces termes: ** Mon prince, que je fuis heureux de paroître aujourd'hui
devant votre altesse royale! la nature m'avoit refusé le don de
m'exprimer; mais par le secours de l'art, je pourrois vous dire tout ce
que la renommée publie de vos qualités éminentes. ;</p>
<p>8 Septembre. Carlin Mertittazxi , l'arlequin de la comédie italienne,
vient de mourir âgé de</p>
<p><pb/></p>
<p>de son talent , il a été enterré sans difficulté i tet Roch &amp; avec
cérémonie , ce qui confirme le privilège des comédiens italiens de
n'être point excommuniés.</p>
<p>9 Septembre. Il paroît constaté que le globe de M. Charles a été perdu
de vue au bout de deux minutes &amp; quelques fécondes feulement.</p>
<p><pb/></p>
<p>celle d'Annonay , en toile &amp; ea papier , &amp; aura les mêmes dimensions)
c'est-à-dire, treute-ciuq pieds de diametrc.</p>
<p>Ci-gît Carlin , digne d'envie , Qui, bouffon charmant sans effort, Nous
fit rire toute sa vie, Et nous fait plaurer a sa mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>m angle.</p>
<p>Extrait d'une lettre de Chambery, du 5 ster 'embre.. , Dites au
rédacteur du mercure de France pour la partie dramatique, combian j'ai
té puni de m'être prêté au desir de sa femme le se soustraire à
l'autorité conjugale ; je reconlois aujourd'hui que sa passion apparente
pour noi , n'éroit qu'un prétexte pour favotifer son oût de liberté , ou
plutôt de libertinage. J'ai ppris qu'elle étoit en Ruffie depuis six
mois, &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>1i Septembre. On voit par le féal arrêt contre les arrêts de défense ,
que le parlement, les cham- bres affemblces, ait remdu concernant les
formes | dont il s'occupe , qu'il n'est pas encore sot: j avancé.
Cependant, deux chambres des enquetes ont déja exprimé kur YCEU sur
d'autres points</p>
<p>La seconde des enquêtes dans un procès a réduit i tiuis cents rôles des
écritures d'avocats portée H</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ceux-ci où l'on peint (on genre d'éloquence, ce font les quatre, cinq &amp;
six. Ils font sur l'air : .AI. ïuhbt , eu a lie x- vous , &amp;c.</p>
<p>Lh bien , -# Le plaiûr qu'il se donne.</p>
<p>Vous m'entendez bien.</p>
<p>Assis sur le trépied sacré , De l'esprit divin pénérré, Chut, il ouvre
la bouche.</p>
<p>Eh bien !</p>
<p>Et la montagne accouche.</p>
<p>Vous m'entendez bien.</p>
<p>Le prétoire abreuvé de fang , i La mort volant de rang ea rang ; ] Un
poignard , une lance.</p>
<p>Eh bien ! !</p>
<p>Quel foudre d'éloquence 1 ,</p>
<p>Vous m'entendez bien.</p>
<p>1 l '-.</p>
<p><pb/></p>
<p>Trembles , avocats , procureurs , Le petit homme est en fureur ; Il arme
sa colere.</p>
<p>Eh bien !</p>
<p>Du rasoir de ion pere ; Vous m'entendez bien.</p>
<p>Ah ! mes amis , que faites-vous ?</p>
<p>Craignez l'effet de son courroux.</p>
<p>Il va , je le parie.</p>
<p>Eh bien!</p>
<p>Raser la compagnie ; Vous m'entendez bien.</p>
<p>Eh bien !</p>
<p>Voués a l'infamie; Vous m'entendez bien,</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous pouvéz encor l'admirer ; Vous n'entendrez point murmurer ; On
permet qu'il figure.</p>
<p>Eh bien !</p>
<p>Dans un coin du mercure ; Vous m'entendez bien.</p>
<p>Eh bien !</p>
<p>Dupaty le grand homme Vous m'entendez bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. qui n'est pas moins fécond &amp; moins avide d'imprimer , a fait répandre
coupd'œil sur les derniers volumes publiés par le sieur Tommondal, se
disant comte de Lally Tollendal.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Fontaine ajoute qu'on a commencé le 4 jui* Je procès 4c
béatification, &amp;. qu'il est étonnant</p>
<p><pb/></p>
<p>avec quel wfe le public contribue aux dcpenfes nécessaires pour les
informations.</p>
<p>Voili qui va mettre bien en déroute vos Di-</p>
<p>derot &amp;: vos d'Alembert.</p>
<p>16 Septembre. On connoissoit depuis longtemps les feux d'artifice
commences il y a plus de quinze ans fous le nom des frères Ruggieri;
mais le wauxhall du sieur Torré, &amp; puis le colysée les avoient fait
perdre de vue &amp; tomber ab solument. Ces feux viennent de reprendre cette
année avec un succés étonnant, &amp; la fureur du public a été portée au
point que dans les jours de grande chaleur de cet été, malgré l'étendue
de l'emplacement , le fiellr Rugguri, qui reste seul aujourd'hui , a été
obligé de renvoyer beaucoup de monde. Il est vrai que l'à-propos y a
singuliérement contribué.</p>
<p>Le théâtre fort vaste suffit aux diverses évolutions militaires qu'on
peut desirer ; il est fâcheux seulement que la crainte apparemment de
quelque accident empêche de garnir les deux armées d'un oom''e au/Ii
considérable de combattants qu'exigeroit la vraisemblance.</p>
<p>i6 St;rlmbre, Le sieur Bouret, aacur de li</p>
<p><pb/></p>
<p>ooHédie françoise, vient de mourir aujourd'hui.</p>
<p>- 17 Septembre. Le fiear d'Auberval s'est er-fim acadu au goût décidé &amp;
constant de triade*^</p>
<p><pb/></p>
<p>moiselle 7t.U«'ote pour lui, &amp; il vient de l'époufer depuis qu'il a
quitté le théâtre de l'opéra.</p>
<p>■&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Fretard de Gadenjelle , mis hors de cour , c r,, &amp;,c.</p>
<p>Chaponay , de PouiIly, Allen &amp; Rocberre, renvoyés des accusations
contreux intentées, &amp;c.</p>
<p>Ntniouna, le frere Funch , Ramatinga , Haroy , lacquelot 3c deux quidam
, lieutenants au régiment de Lorraine, mis hors de cour.</p>
<p>Méaglier , Deschaux &amp; FOHcier. renvoyés des accusations contreux
intentées, Derard de Chambory , renvoyé de toute accusation.</p>
<p>La mémoire de Daché &amp; de Bazin , déchargée de toute accusation contr'eux
intentée.</p>
<p>Défendu aux libraires, imprimeurs, colporteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment, &amp; a fini par tomber dans le bois de Vrûiereiion, au lieu appellé
le carrefour-Maréchal, SIlant demi-lieue du point de son départ.</p>
<p>On assure que la machine n'est point endommagée.</p>
<p>On a beaucoup applaudi ; mais on a etc trèsméconun: de la fuite.</p>
<p>19 Septembre. Les comédiens italiens ont donn aujourd'hui la première
représentation d'. m cite &amp; Monrose , diame en quatre actes Se en prose.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce drame mérite une analyse plus détaillée.</p>
<p>Après la piece on a demandé l'auteur, &amp; le fleur Granger est venu
annoncer au public qu'il étoit inconnu.</p>
<p>20 Septembre. Les comédiens françois annonçoient déja depuis quelques
temps la tragédie de Macbeth , imitée de l'anglois de M. Shakespear par
M. DNcÚ. Le sieur tarive cj ai en fait le principal rôle , s'est trouvé
subitement pris d'une maladie grave qui ne lui permettra pas de jouer de
long-temps, car on dit qu'il est attaqué du foie. L'auteur qui fent
l'importance du jeu de l'acteur, aime mieux retirer sa piece &amp; attendre
la circonftancc favorable de la jouer.</p>
<p>Par un concours de circonstances remarquables , le sieur Bouret, qui ne
s'est alité que peu de jours avant sa mort , mais ne jouoit pas depuis
long - temps, comme attaqué d'une maladie de langueur, s'étoit rencontré
avec le sieur carlin ils avoicnt trinqué ensemble , s'etoient é.;ayc:!&gt;
&amp; fait leurs derniers adieux , qui se font vérifies très piomptemcnt de
part &amp; d'autre. -</p>
<p><pb/></p>
<p>Jupiter &amp; Antiope font le sujet du troisieme.</p>
<p>la nymphe , dans la nudité la plus parfaite,</p>
<p><pb/></p>
<p>Aort appuyce contre un arbre : elle a co calme, cet abandon du sommeil
doux &amp; profond ; de sa main gauche elle couvre la partie de Ces charmes
secrets ; &amp; quelques doigts cachés dans l'ombre donnent matiere aux
observations des critiques, dont l'imagination libertine en soupçonne un
usage malhonnête, trop contraire d'ailleurs a~ caractère de cette nymphe
pudique.</p>
<p>Le Jupiter, fous la forme d'un Faune, ap-</p>
<p>n'avance que la partie supérieure de son corps, 5 lui a caché ce que la
partie inférieure aurois .présente de trop priapique. Expression dessin
, perfpettive , ton de chairs, beau fit. tout ea est précieux &amp; fini.</p>
<p>Le quatrième sujet traité par M. Bonnieu , est Ja Magdelaine. Il est
difficjle d'être original en ce genre après tant d'excellents tableaux
sur la .même matiere. L'attitude de Ja nouvelle pénitente est belle i
elle cft bien dans la douleur, mais elle est trop jeune ; les chairs en
font trop fraîches , trop pures , trop virginales.</p>
<p><pb/></p>
<p>nrr:\aion aux règlements , &amp; de lui rendre compte du succès de leuis
démarches, L'ordre est tout récent, &amp; daté du 18 de ce dois.</p>
<p><pb/></p>
<p>13 Septembre. Les Muses au foyer de l'opéra , brochure qui n'a rien de
piquant que le titre au- ?</p>
<p>Cum simulas flores, &amp;- mixtas Jloribus htrbllS, IpfaJuos hanos, Flora
videre putat ; NtC dubitant calathos decepta qUiZrtrt nympha.</p>
<p>Ut plenis manibus mimera verna leganr.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 Septembre. On a parlé , il y a plusieurs annees , d'un prix
considerable proposé par les habitants de la Martinique pour celui qui
donneroi le secret de dctruirc les fourmis qui ravagent cette colonie.
II paroÎt que ce fléau s'est etendu aussi dans d'autres. M. de Barry ,
commissaire-geIltral des ports Cc arsenaux de la marine, anciwn</p>
<p><pb/></p>
<p>CVft M. Guettard , membre de l'academie des sciences, qui a souscrit
l'approbtion de ce mémoire en date du 9 août dernier , mais dans hquelle
il est très-circonfpea: &amp; lc donne bien de garde de prendre parti.</p>
<p>14 Septembre. La jaloulie augmente entre les deux partis des Montgolfier
&amp; des Charier Robert.</p>
<p>11 est certain que la machine des derniers s'est élèvée beaucoup plus
promptement &amp; plus haut, quelle est restée plus long - temps en l'air ,
&amp; qu'elle est tombée plus loin ; en un mot, que leur expérience a
beaucoup mieux reussi: en conséquence on appelle run le Globe terrejire,
&amp; l'autre le Globe celeste.</p>
<p>Mesieurs de Montgalfier répondent qu'ils n'onc voulu que répér
l'expétience d'Annonay ; que leur gaz est infiniment moins dispendieux
que celui de M. Charles ; qu'il faut infiniment moins dc temps pour
l'obtenir &amp; enremplir la machine, &amp; que , Ci l'on peut en tirer quelque
utilite, t est sur-tout cp ménageant les frais assez peut</p>
<p><pb/></p>
<p>r« piter' souvent une experience , qui autrement nc resteroit que de
pure curiosité.</p>
<p>Les calembouriftes de ce parti ont fait une gravure qui represente la
machine de M. Cbarlet enfoncée dans les nuages , &amp; celui-ci la bouche
béante, la considerant; avec certe devise: caro- lus expefiat: Charles
attend, ( Charlatan ).</p>
<p>M. Fntnklm, interrogé sur l'usage qu'on pourroit faire de cette
découTerte, a répondu iIìgénieufement: C'est l'enfant qui vient de naitre.</p>
<p>z5 Stptnnbrt. On convient assez generalement aujourd'bui que l'auteur du
drame nouveau, jouc sur le theatre italien pour la premiere fois la
semaine derniere , est d'un membre de la faculte, &amp; qu'il se nomme
Baigneres. La crainte de scandaliser les docteurs ses confreres, l'a
determiné a apporter beaucoup de precaution pour conler- ver l'incognito
, au moins jusqú au succes decidé de l'ouvrage.</p>
<p>r5 sefJttmbre. Le bruit se répand dans la faculte que le dofteur LOTTJ
est mort aux eaux, où il etoit alle malgré lui. Depuis Ion attaque
d'apoplcxie il ne s'etoit jamais bien retabli; cepen&lt;&lt;aIlt il redoutoit
ce voyage si utile dans ce genre ck maladie, &amp; avoit prédit qu'il lui
feroit fu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.,ntis jurte, parce qu'ici l'on n'est rien: &amp; toiK.</p>
<p>Comment cela ? On est heureuse, Savez OUs qui e(t-ce qui m'a recu ?
Lttcreu &amp; Ntoop. J en ai demande la nsson : on m'.a, reppndu : die elf
simple ; c'eA que vous ftvez tenu un miiieu entre ces deux fameuses
beautés, &amp; vous aviez raÍCoo toutes trois. Lucrcu ctoit ollç d'être li
sage. ; Ninon étoit fage d'etre si folle ; vous n'etiez trop l'une , ni
trop l'autre; mais vous étiez bonnes toutes trois : &amp; qui reçoit on ?
Les boos.</p>
<p>Et &lt;e vilain Tarejuin , me direz-vous r Eh !</p>
<p>mon enfant, il clj est pas. En fait d'hontes &gt; on n'en Icçait que d'une
forte , de ceux qui meci- tent: le bonheur, &amp; non pas de ceux qui
I'aira* client ; on ne trouve ici que des gens qui cjoient le plaiflr
une sagesse , &amp; aiment la sagesse comme plaiíir. Ah ! comtesse, quelle
société!</p>
<p>point d'ingrats, &amp; point de roués ! On est ainxable, parce qu'on l'est,
&amp; non pas parce qu'on cherche a l'être ; on nequitte jamais, on possede
toujours. II est vrai qu'on a tout le monde; mais tout ce monde-la n'est
rien qu'un , parce qu'il n'y a qu'un cceur pour tout le monde.</p>
<p>,)Ou me plaisante sur mon theatin; c'e : N.ìtj)n,</p>
<p><pb/></p>
<p>,, Ecoutez-moi, ma chere enfant : dites bien des choses de ma part à
Mad. de Boulinvilliers. Un des grands torts de votrc bas-monde , e'est
d'oublier trop vite les murts; elle ne l'a pas, je lui en fais gré ; je
l'aimois la-bas; je l'aimezai ici.</p>
<p>,, Vous avez aussi une madame la comtesse de Beauharnois , voifire dont
on rafolle dans ce pays-ci; elle n'y pas encore; tant mieux , nous
aimonsque les bons vous restent, parce que vous n'en avez guere. Nous
avons aussi Dna,) célibataire qui la chante du matin au foir , &amp; elle Ie
mérite, je le fai, car elle a de l'esprit comme un ange, &amp; une aoie
comme dans ce monde-ci.</p>
<p>Dites-lui , pour lui faire plaisir , que son ami est trcs-heureux. II a
ici deux acolytes qu'on lui a donnés pour raison, c'est Anacréon &amp;
Fontenelle; il marche de pair avec l'un , &amp; rend deja l'autre sensible ;
c'est un mitacle , mais il l'opere.</p>
<p><pb/></p>
<p>„Et ces prudes , comme j'en jis ; ces femmes qni venoient louper chez
moi , pour qu'on dit d'elles : elles i ont la} - mais je nc ris pas de
rout le monde au moins.</p>
<p>Elle rime en au, elle a raison. Par le ton de son air, on dit charmant ,
son esprit charmant, encore son cœur intéressent y rime juste: la VOil1,
c'est susan. Envoyez-la - moi dans un liecle , je la placerai aupres de
Rousseau , Rt son écuyer scia Chaulieu ; elle brulera l'un &amp; fixera
l'autre.</p>
<p>,, Ec le cher baron de Tott , qu'en faites-vous ?</p>
<p>Mille excuses, quand vous le verrez; je l'at maltraite sur ma fin; mais
jc me mourois, c'ell Je cas de radoter.</p>
<p>Que di tez-vous, ma chere enfant , 4e ce vilain abbé de Modene i i ) ,
qui est venu frappcr ici? Un débauché! si donc ! l'horreur 1 Voiftnon
l'a chasse comme profane ; mais nous guettons l'abbé de Bernis.</p>
<p>„ Adieu , ma chere enfant ; menagez-vois : je Ne vous attends que dans
soixante am, pal ce qu'il faut être assez. la-bas pour mieux goûter ic
bien d'ici.</p>
<p>,,Plus qu'un petit conseil , &amp; je vous laille ; foycz jeune sans crainte
de vieillir; vieillissez far.s crainte d'etre jeune ; restez bonne comme
vous ices aimable i soyez aimante pour être aimée. Le</p>
<p>(i) Le frere ou coufin du gouverneur du Luxembourg InOrt depuis peu.</p>
<p><pb/></p>
<p>bonheur dans le monde, le voici: sentir , &amp; bfen plactr ce que 1'on fcr-c.</p>
<p>I)Je vousecrirai au jour de Ian.</p>
<p><pb/></p>
<p>rendfz-Tous. Comme M. Bonnafoux n'avoit p- im d'éc: , il ne pur pousser
plus loin la rixe &amp; mena ç a seulement l'architecte de lui couper les
oreilles lorsqu il Ie rencontreroit.</p>
<p>tX Septembre. Dans les deux premiers actes du drame qu'on joue
adtuellement lur le théatre iralien avec un plein succes , la scene
représente une campagne aupres de Londres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>An troisieme acte qui représente la prlfon de Monrose , il y reçoit
successivement un v ieux domestique de son pere Suffolk &amp; Surrey.
Cclui-ci lui annonce qu'il a donné la mort au traître qui a abuft de son
secret, mais qu'il a vainemenc tenté de flcchir Cromwel. 11 ne voit
qu'un moyen de délivrer son ami, c'est de prendre fг place. Monrofe peat
se servir du manteau dans lequel il arrive enveloppé , &amp; échapper ainsi
aux géoliers que l'or a déja rendus plus dociles.</p>
<p>Apres un combat d'amitié , où Monrofe prend Surrey par son endroft
foible, par l'espoir de voit: encore une fois Amelie Sc de la ramener a
la yie.</p>
<p>it septembre. Mercredi dernier 24 du mo!s , les comédiens italiens
jouissant de leur privilege d'enfants de l'église. ont fait célébrer aux
petits peres de la place des Vidtoires un service pour le repos de fame
da sieur ClJftir;, leur arlequin ;</p>
<p><pb/></p>
<p>mort en plein exercice. Ils ont mis a ce spee.</p>
<p>tacle toute la pompe dont il etoit fufceptibte L'ora &amp; la comédie
fnoife, invites en corps, y ont assisté. On a*ctc peu édifié du premier
: plusieurs de ses membres s'y tenoient fort indécemment , on a sur-tout
été très-scandalisé des CngMies de la Dllc. Dorival &amp; du sieur J'eflris.</p>
<p><pb/></p>
<p>fait on devoir de s'y rendre, &amp; tous pleuroient &amp; sanglotoient aussi. Le
sieur Desessart s'est signalé par dessus les autres, &amp; a ete tellcment
fuffoquc de sa douleur qu'il s'est trouvé mal.</p>
<p>19 Septembre. Extrait d'une lertre d'Aix , du.</p>
<p>2.0 septembre 1783. II y a déja du temps que M. le comte de Mirabeau a
plaide ici lui-même son procès contre sa femme avec le plus grand éclar;
M. l'archiduc &amp; madame l'archiduchesse y ont assisté, ainsi que route la
ville. Malgre ion éloquence , il a perdu : sa femme: a eu la liberté de
ne point retourner avec lui, de ne pas même se retirer en couvent, ainsi
qu'il le deliroit. On cioit qu'il se pourvoira au conseil.</p>
<p>30 Septembre Depuis quelques jours la ,</p>
<p><pb/></p>
<p>somme ; enfin, on a employé toutes fortes de petites manoeuvres pour
trainer en longueur, &amp; elles n'ont servi qu'a altcrer de plus en plus le
credit de la caisse; de forte qu'aujourd'hui c'diune fureur i grande
qu'il faut des gardes.</p>
<p>3 J Septembre. Le gouvernement fcmble prendre confiance de plus en plus
i l'art du lieur le Dru, plus particulierement connu fous le nom de
Comas, pour guéri l'épilepsie &amp; autres maladies de même nature. En
conséquence, il est question de le fixer aux célestins, ou le
gouvernemenc doit lui faire arranger un hApital convenable.</p>
<p>M. le contrôleur-général &amp; M. le lieutenanr de police ont été
dernierement visiter les lieux avec lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>I oftobre. Le grand arc de l'auteur quelconque, frangois ou allemand ,
du drame d'Amelie &amp; Monrofe, est d'avoi r commencé des le premier aa à
rendre sa piece attachante , &amp; d'avcir augmcnté la curiosité du
spectateur sans interruption d'acte en acte fit de scene en scene
jusqu'a la fin y e'est d'avoir établi tous ses caracteres, excepts un,
vertueux sans êrre monotone; c'est de n'y laisser aucun acteur oisif ;
c'est, quoique les incidents fbient très-romanesques) non-seulement de
les avoir rendus vraisemblables , mais de les avoir établis sur les
caraderes donnés, d'eu ils devoient nécdfairement résulter; c'est enfin
d'avoir tellement lie Ton aftion que , malgré l'intérêt particulier
qu'offie chaque personnage, ij ne se divise point &amp; est toujours un il
faut qu'ils soient tous heureux ou malheureux ensemble.</p>
<p>On parle beaucoup de l'arret du conseil qui la concerne , &amp; l'on croit
qu'il fera rendu public Remain,</p>
<p><pb/></p>
<p>Les administrateurs) pour alongtr encore plus les paiements , Gnt
imagine de ne procéder que par ordre de numéro , arcc c..ue formalité
juuice aux autres simagrées , au lieu de paver trois millions par jour ,
taux Ie plus tore iuz: kq-K-1 i's comproient, ils n'ont payi hier
que30^00 li vres. I octobre. Le repertoire pour Ie théarre de i
Fontainebleau est hue, &amp; le premier. spectacle est •fixe au 11 de ce
mois. En attendant, les roped- tions dLs. op'ra nouveaux se font aux
menus, &amp; y attirent beaucoup de monde.</p>
<p>lone pa finis &amp; l'on y trouve tIìOre beaucoup d")ùvri;,:r. Une pompe à
teu y procure une riviere très abondante, sur laquellc ODtt í construits
huit ou di\ p 'Imi extrêmement singuliers, £ c du reste l'on y recontre
les surprises diverses qu'exige le genre mais ce que Fon admire
principale- mëm, &amp; ce qu'on ne voit en aucun femb'ab^ lieu, c'est la
propreté exquise dont il est tenu, a i laquelle du ncut jardiniers font
continuellement occupés.</p>
<p>3 Octobre. Sur ce qui a été rcprHt:lHé au roi , itant en Ion conseil, de
la part des admistratUb de la caisse dVfconrpte , que la urct6 dQ.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de change &amp; bons effets sur particuliers, 'Iin:antt dans la calsse, les
billets de la dite caisse a ceux des porteurs qui ne voudront pas les
laisser dans le commerce , aux offres qu'ils font .d'en bonifier
l'escompte; s'il plaisoit au roi, moyennant lesdites offres , de défendr
jusqu'a ladite époque du premier janvier , toute poursuite contre qui
que ce soit, pour raison desdits billets au porteur, &amp; dordonner qu'ils
continueront d'avoir cours, &amp; d'être reçus &amp; donnés pour comptant dans
toutes les caisses générales &amp; particulieres de la ville de Paris
feulement.</p>
<p>Tel est le prffinbul de l'arrêt du conseil en date du 17 septembre qu'on
attendoir, &amp; le prononcé est conforme aux deGrs des administrateurs.</p>
<p>A 1'ouverture de la caisse aujourd'hui, non-seuIcment les créancirs de
la caisse qui se font présentés n'ont pas été payés en argent, ils ne
l'onc pas même été en valeurs, aux offres que les administrateurs en
faisoient au conseil. On les a renvoyés a lundi 6 , &amp; 10100 a donné a
chacun un exemplaire de l'arrêt du conseil; espece de lettre de furlhnc,
qui annonce la caisse d'escompte en faillite.</p>
<p><pb/></p>
<p>èoil8t.Ja porte de l'hôtel feulement entr ouverte, &amp; nc laissoient
entrer que ceux qui montroient des billets noirs ou rouges, D'autres
exempts &amp; suppôts de police , répandus encore dans la rue, écoutaient
les propos, empechoient les mécontents de s'attrouper, &amp; dispersoient
les pelotons du peuple; ennn , des escouades du guet, portées dans les
environs sans affectation, se seroient rassemtdées au besoin.</p>
<p>Le jardin du Palais-Royal dans le voisinage de la caisse d'escompte ,
étoit également inseste d'espIons, de mouches &amp; d'exempts de police.</p>
<p>3 octobre. M. lleulIt, de l'académie des sciences, examinaceur des
gardes du pavilion &amp; de la marine, &amp; des éleves &amp; aspirants du corps
royal de l'artillerie, vient de mourir dans une petite tcrre qu'il avoir
dans le Gârinois.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 Octobre. Hier avec l'arrêt du conseil concer-</p>
<p>le vuide occasioné, par la derniere guerre, les principales cailles du
commerce de Paris , &amp; même la caisse d'escompte éprouvant pour le
numéraire une telle pénurie , qu'il devient indispensable d'en arrêter
la cause, en renouyellant Its. aacieni i&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>It glements contre Ie transport des especes, en prcnant ac Tagcs mesures
pour pouvoir attendre nonfeulemenr qu'un commerce mieux reglé les
remette dans h circulation mais qu'elles soient ( ranimées) tant par les
especes) a la fabrication desqu'elles on travaillc sans relàche) que par
l'arrivée des matieres qui etoient retenues par les dangcfi de la guerre.</p>
<p>En conféguence, prononcé conforme.</p>
<p>- 4 octobre Le roi a eu beaucoup de peine a conientir de laisse; rendre
l'arrêt concernant la caisse d escompte. Il a fallu, dit on , queM. le
comte de vergennes, comme présidem du conseil des finan, ces, lui en fit
connoître la nécessité.</p>
<p>On ajoute que S. M. vouloit aussi ne point faire Ie voyage de
Fontainebleau , qu'on cftime uu objet de dépense extraordinaire de huir
millions; sa bonte de son cœur y répugnoit dars un moment oii eile
alarmoit les Parisiens par des dispositions fatales qui en alloient
jeter plusieurs dans Ie désespoit. On n'a determine le monarque a le
faire quVn lui représentant que ce change.</p>
<p>ment donneroit encore plus d'inquiétude, &amp; produiroit un plus mauvais
effet.</p>
<p>5 Octobre. Depuis que l'arrêt du corfeil concernant la caisse
d'esccompte est public , on conçoit qu'il a été bien étudié, épluché ,
discuté) commenté ; &amp; ceur qui ont ainsi réflécl.i dessus, le juger.t
non-seulement incapable de calmer les in- qui études des créa ciers de
cette cadlè , mais au contraire très-propre a les augmenter.</p>
<p>En effet, le ze'e avec Icuel L* gouvcrnement est venu au secours des
administrateurs de cette caisse, instituée d'abord comme u. e caitle de
particuliers, ne confirme que trop le soupcon qu'il étoit der-</p>
<p><pb/></p>
<p>D'ailleurs , on dit bien dans l'arrêt : « vu It l'état des billets de la
caisse d'escompte qui I) circulent dans le public , &amp; celui des lettres
» de change &amp; autres effets pris sur l'escompte , .) dont It mmtunt
excedt celui desdits billets, »&gt; tant des douze millions de fonds faits
par les » aaionnaires , que de l'excédent du benefice » non encore
réparti » , Mais ce font de simples assertions dont on ne donne aucune
connoissance ou certitude au public.</p>
<p>5 octobre. Au moyen des visites faites chez les différents libraires,
marchands de livres, colporteurs de cette capitale , en venu de l'ordre
dont</p>
<p><pb/></p>
<p>on a parlé, adresse par M. de Neville, le dix.</p>
<p>Juiic septembre, aux syndics de la communaute des impr imeurs &amp;
libraires , il s'en est trouve une vingtaine en faute par le recélement
de livres prohibés qui ont été taikS, &amp; les coupablesont éré mis a
l'amende.</p>
<p>Ce prix fera décerné pour la premiere fois l'année prochaine avec cclui
de YElogede Gresset, ieja remis trois fois, &amp; qui fera confcquemment de
1,500 liv.</p>
<p>On compte que M. de la Tour a peut - être linfi dépensé déja 100,000
francs en objcts d'utitiré publique.</p>
<p><pb/></p>
<p>en deniers tD"'t.!nts sa en billets de la cai/fe d'escompte. Comme la
circonstance est critique , il offre des conditions extrêmement
avantageuses pour amorccr les gens cupides &amp; crédules. »</p>
<p>Son objet , suivant Je préambule. est , par une Cage prévoyance, de
rallembler les moyens nécellaires pour assurer a l'avance le paiement
des diverses dépenses extraordinaires ; &amp; pour que tous les fujecs
puillent participer au bénéfice de cet emprunt , on a choisi la forme
d'une loterie. (</p>
<p>6 ocfobre Les comidiens franjois jouent enfin aujourd'hui une nouvcauté
, c'est une espece de dmine en trois astes &amp; en prose, ayant pour titre
le Bienfait anonyme, On pretend que c'est l'anecdore connuedc
Montesquieu,arrangée au theatre. On die que l'auteur est un M. de Pie,
avocat de Tarascon.</p>
<p>7 octobre. On voit dans des représentations du parlement sur l'arrêt du
conseil du n juin 1783, ijucls ont été les motifs qui ont déterminé
cette compagnie</p>
<p><pb/></p>
<p>MtiVts remontrances , qui n'ont pas produit plus d'effet.</p>
<p>Ces deux pieces font imprimées aujourd'hui &amp; le répandent clandeftinemenc.</p>
<p>11 en a résulté , suivant le rapport de ce cornmirlaire , que toure
déduction faire des billers de ladite caisse , payables aux porteurs qui
cir;ulent dans le public, il lui reste en lettres de change &amp; bons
effets sur particulieH, non-seulement la valeur de r z millions , a quoi
les fonds ont etc fixés par l'arrêt du 11 septembre 1776, pour erre
employés en totalité a ses opérations , mais une somme assez forte ,
provenant des bénéfices que les actionnaires ne se font point encore
répartis.</p>
<p>En conftquence, ce proces-verbal , drelU par M. le Notr , a été annoncé
hier au pn' '&gt; p-.-ua arrêt du conseil en date du 4 ofJobre.0 /.-rn:mt
les paiements de In caisse d'escompte.</p>
<p>En même temps , sa majesté , alrcc avoir rendu justice a la fidélité des
administrateurs, U pour preuve de sa confiance, leur continue la
facilité d'escompter les eftets commerçables comme par le passé.</p>
<p>Le nouvel éloge qu'on fait dans cet arrêt de la</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Q&amp;tbrt. M. le prifident de Montesquieu un jour vie for le port de
Marseille un maiinier qui ne lui parut point avoir l'air d'être né pour
ion ^cat. La curiosité l'en gagea d'entrer danS son casier &amp; de se
promener dans la rade avec lui. II apprit que ce jcWlc homme avoir son
pere car tif « avoir ajouté ce gcare de travail au flat pour en gagnec
plutôt la rançon.</p>
<p>Tel ell le sujet de la piece jouee hiei;, sujet qui, comme on le juge
aiftment, ne comportoir qu'un alte, &amp; que l'auteur a mal-à-propos alungé
en trois. Pour y parvenir, il fait jerer dts soupçons sur le fils , qui
ont révolté comme udieux &amp; absurdes. II a en outre attaché au fonds</p>
<p><pb/></p>
<p>titic intrigue amoureuse foible &amp; vague, qui ne produit aucun effet.</p>
<p>Le premier acte avoit été aflcz bien reçu, mais ie lecond a été hué
presqu'en entier. &amp; le troiseme n'a pas réparé le tore que celui - ci
avoir fait a l'ouvrage. Le style en est incorrect, inegal, tri v ial.</p>
<p>En géral, tout ce qu'il y a de bon est de Montesquieu, &amp; tout ce qu'il y
a de mauvais , du compositeur, qui n'annonce aucun talent. On re fait
paurquoi il n'a pas désigné tout naturellcment son principal personnage
fous le nom de Montesquieu, &amp;l'a pucrilement change en SaintTfquittt.</p>
<p>7 octobre. L'académie royale de peinture &amp; de sculpcure , dans son
assemblée du 17 septembre , 4 agréé M. Peyron) d'Aix en Provence, élevc:
arrivat-de Rome. Différents tableaux d'histoire lui ont mérité cec
honneur , entr'autres Mjtrius , dont l'aspect int m de un soldat pret 4
I'assassiner, &amp; la mort de Miltiade , ou l'ingratitude des Atbéniens.</p>
<p>Ces deux morceaux ont occasioné la prolongation du sallon , &amp; y ont été
exposes dès le lendemain 28 fepiembre.</p>
<p>Les critiques, plus difficiles que l'académie, reprochent au premier
sujet dc l'incorrection dans le dessin, &amp; un défaut de noblesse , de
l'ignoblc meme dans la figure du personnage principal.</p>
<p>Ils reprochent au second un défaut de dessin eiicore , en outre un
manque de rerspective. Du reste , ils les trouvent tous deux assez
harmonieux Sc d'un bon ton de couleur.</p>
<p><pb/></p>
<p>seigneur est renommé pour (on gout ou plutot pour sa passion des arts.
Llle lui a deja fait entreprendre plusieurs voyages dans les beaux
climats de l'Asie, &amp; il est l'auteur. du yojage pittoresque de la Grece.
On observe que dans 1a preface il fait de grands éloges de l'impératrice
de Russies, &amp; •, desire que le projet depuis long-temps annonc6 de la
subversion de l'empire Ottoman s'effectue. 3 On trouve assez fingulicr
qu'on ait donne une pa. !</p>
<p>8 octobre. Dans l'Histoire de la derniere revolution de Suede qu'on a
annoncle, on trouve le récit de f ce qui s'est passé dans les trois
dernieres dieres, K &amp; un precis de l'histoire de Suede , dans lequel</p>
<p>on développe les véritables causes de cet événement.</p>
<p>Llle est traduite en effet de l'anglois dcSheridan, :: fecrctaire de
l'envoyé de la Grande-Bretagne en</p>
<p>Suede, son véritable auteur.</p>
<p>On Ie plaint dans 1*sfvcrtijfement qu'un mOA- 1 sieur Ie Scene
Defmaifons, auteur d'un ouvrage f portant le même titre, ait pillé
entiérement rau.. t teur véritable, &amp; a ce plagiar , ait ajouté l'in- Ci
jure de le travestir, de le mutiler, de le déchar- | ner &amp; de supprimer
sur-tout en entier l'introduction fnr le fort de la liberte civile &amp;
politique en EII- ; rope , morceau le plùs profond &amp; le plus philosophyque
 de l'ouvrage : c'ell: que le plagiaire vouloit paroître en
France en toute liberté &amp; que cmc introduction feule l'en auroit fait
profcrirc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le style de cet ouvre ell noble &amp; ferme , 5c il est écrit avec autant
d'énergie qui! ell pensé.</p>
<p><pb/></p>
<p>wn officier général qui devoit donner 1.e:rrr.</p>
<p>Cette ex hortation ne réussit pas; on est oblige de l'entoures &amp;
d'appcller Ie guct; il arrive , après des voltes &amp; des contre-voltes.
pour éviter d'être.</p>
<p>blessé de fbn épée qu'il tcnoit nue, un cavalier plus adroit parvient a
la lui faiie tomber de la main : soudain il a recours a un pistolet &amp;
de- clare qu'il brûlera la cervelle au premier qui fera</p>
<p>On dit depuis que le vicomte d'Harembures, , plus digne de Charenton que
de tout autre lieu, a été condamnl a vingt ans &amp; un jour de prison pour
sa rebellion. 1 9 octobre. On a commencé a Cherbourg a jeter ; cn mer
les caisses qui doivent servir aux fonde- ments des forts. On n'ose pas
encore se promettre un plein succes, &amp; l'on craint que le fonds ne foit
pas aficz bon pour soutenir des masses aussi lourdes, &amp; qu'un coup de
mer ne detruise ces grands &amp; dispendieux travaux.</p>
<p>10 Octobre, Extrait d'une lettre d'Agde,du octobre. Depuis long-temps
les étais de Languedoc defirent de mettre ce port en état de recevoir
des vaisseaux comme par le passé. Le gou- vernement a envoyé ici M.
Groignard , ingenieur.</p>
<p>constructeur général de la marine , pour exam iner si la chose est
praticable. II l'a jugée telle , &amp; a aitunS qu'on pouvoit donner
dix-sept pieds d'cati</p>
<p><pb/></p>
<p>Notre port, par sa proximité avec le canal de Languedoc, peut bientôt
devenir l'entrepot de Marseille, de l'Espagne, de la côre de Barbarie.</p>
<p>Ce qu'il y a de plus heureux , c'est qua la loterie nouvelle on prend
pour comptant, sans aiiUculté, to us ceux que vous apportez.</p>
<p>Quoi qu'il en foit, voila un terrible échec au crédit de la France , &amp;
l'on croit que la disgrace de M. Dormesson en fera la fuite. On ne peuc
nier qu'il n'ait montre dans cette crise un grand défaut de tête, Ses
défenseurs veulent que ce foic un piege que lui ont tendu ses ennemis ;
mais if ne l'a point vu, &amp; il ya donné avec une bonhommie qui prouve son
peu de capacité.</p>
<p><pb/></p>
<p>II espéroit par-la ménager a lctat une grande ressource dans les biens
des riches maifbns de ces religicux , dont il comptoir que les troubles
in- relhns ameneroient la destruction. La commission | des réguliers
survenue ensuite, a fait de son « mieux pour feconder Ie ministre.
Cependant Ie y feu roi n'a point voulu enrrtr dans ces vues po- litiqus,
&amp; les bénédictins subsistent. Ils ont f même 6t6 consolidés par le
renouvellement des confstitutions de la congregation de Saint. Maur en
1769, revêtues de lettres-patentes &amp; du sceau de l'enrégistremert. * f
Malgré cela , le schisme s'est itabli &amp; perpé- tu; Its moines mondains &amp;
intrigants fc font empares de la' Cupérinitr pnr des élections peu
canoniques, sur-tout en Normandie ou il y a en des appels comme d'abus.
Ces am')irieul' ont eu le secret d'éluder le déplacement sont ils
étoient menaces par un arrêt du conseil obtenu en 1731, qui évoquoit
contre toutcs les loix l'appel comme ,. d'abus &amp; soutenoit le regime
érabli.</p>
<p>Depuis, Ie ministere a ouvert les yeux, a retonnu que sa religion avoir
été surprise, &amp; a desiré remédier aux abas, mais par une voie non moins
irrguliere que la premiere, c'ed a- dire, par un nouvel arrêt du conseil
qui est celui du n juin 1783. - j Cette marc he , établie par le
despotisme, est</p>
<p>suivie dans toutes ses inconséquences par 1'auteur ; des Representations
&amp; iteratrvet Remontrances du f/irlementy qu'on a annoncées. 1, On les
attribue a dom Iblets, bibliothécaire de Saint - Germain - ds. Prs , &amp;
en effet les commissaires magistrats n'étoient guere en état de trairet
cette matiere. On trouve au reste dans -</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;es detrr écrits la maniere monacale ; le ftyi em est lourd &amp; pesant ,
comme celui de tout ce qui sort de la plume des benedictins.</p>
<p>11 Octobre. Extrait d'une lettre de Brest , du · 6 octobre. Les grands
talents de M. Groignard ont fait voler sa reputation jusques chez
l'érranger. Les Hollandois, si habiles autrefois a mai- trifet la mer,
li renommes par leurs admirables travaux en ce genre , one recours a
lui. Ils l'm- yitent a venir visiter leurs porrs , &amp; veulent- le charger
d'en decombler quclques-uns dont les :.tterrissements gêneut extremement
l'enri"ée &amp; la fur- tie. Ils en ont senti l'inconvenieut dans la courte
guerre qu'ils viennent d'avoir &amp; la récessitétc d'y rémédier. II faudra
que M. Groignard air l'sg' £ » ment de la cour, &amp; Ton ne doute pas qu'il
ne l'obtienne.</p>
<p>par jour.</p>
<p>Lapaixde 178Z ou le Bouwl de punch de Matter diver Dreamer ecrit
amphigouiique peignantt</p>
<p><pb/></p>
<p>Assez bien le barardage des clubs de Londres y on a travers une mer de
paroles on decouvre a peine quelque lueur de bon sens. Ce pamphlet
annoncé , traduit de l'Anglois d'après la cinquieme edition, est
ennuycux au possible , qaoiqu'il n'ait que qaarante-Ccpt pages de gros
caratteres. II est; d'aillcurs du style le plus plat &amp; Ie plus maussade.</p>
<p>Les Etrennes de l''empereur de la Chine aux fou- 1Jtrllins de l'Europe
pour tannee 1781, avee urn plAn de pacification propose par le monarque
chinois, les instructions au mandarin Choukmg.</p>
<p>lettre de la premiere clajje, grand colas de l'empire, vice-roi de la
province de Tchekiang, son ambassadeur dans toutes les cours de
I'Europe, &amp; son plénipotentiaire au congris propose pour retablir la
faix entre les puissances Europetnnes qui se font Ia guerre dans les
quatre parties du monde. Tel est le Je titrc d'une autre production sur
laquelle nous reviendrons.</p>
<p>11 offobre. Les ballons continuent, &amp; l'on travaílle actuellement a
réparer la machine acroftatique de M. de Montgoljitr. M. Pilatre de
Rozier i'est joint a lui, &amp; ils doivent faire en commun des ex periences
diverses pour établir, confirmer &amp; étendre , s'il est possible, par des
fairs, la théorie de cette découvene.</p>
<p>Comme tout Paris est avide de cette nouvelle machine , &amp; qu'il est
prudent dans ce moment de fermentation où la failhte a parente de la
caiffc &lt;Tefcompte a produit beaucoup de m^contents, de ne leur pas
fournir de prétexte de se raflem- blcr en trop grand nombre, la police a
fait dire a tous les phyftciens occupés de semblables expéTimces, qu'ih
pourroient les continuer, mais sans Taffichcr* &amp; sur-tout tons indi&lt;ju«
de jOUfl Fa'</p>
<p><pb/></p>
<p>iju'elle ne pourroit fuffirc a metcre sans ce fut pic A la quantite de
ses emissaires nécessaires pout vciller a la fûreté publique.</p>
<p>13 oBobre. On a déja saic des chapeaux a Ik CAiJJe J'escompte. Ce font
des chafx/tux sans fond.</p>
<p>To ales les temmes s'empressent de se coeff^^k ccue mode nouvelle, ce
qui est un truel ca.</p>
<p>bourg contte les direéteuls.</p>
<p>Apres un avertissement de l'éditeur qui a pprend au public comment cet
écÚt traduit du chinois est tombé dans ses mains , par l'infidelite d'un
ex-jesuite que le mandarin Chouking avoit amenc avec lui pour faire les
fonctions de secretaire &amp; d'interprete auprès de sa perfònnc.</p>
<p>feph II, empermr des Romains, au roi de France &amp; de Navarre, au roi de
Prusse:) au roi d'Efpagnc , aux Provinces- U nies des Pays-Bas, à
l'impcranice de to utes les RulIies J egfin au pape. Lecri- vain
politique rermine par son plan de pacification générale. Tour
cequ'ilditet ftres-bien vu&amp; tres-bien pcufé. On y remarque un philosophe
ami de la justice &amp; de l'humanité; mais son dernier morceau est une
rêverie aussi folle que toutes celies de l'abbé de Sainr-Pierre, Malgre
ces bonnes qualirés, &amp; quoique l'üu- vrage ne foit pas long, quoiqu'il
foit bien écrir, U cl| un peu ennuyeux par sa fcchereffe : il n'y</p>
<p><pb/></p>
<p>a point assez de faits &amp; d'anecdofes. On y ed trouve pourtant deux
précieuses concernant 1C due de Choiseul ; l'une, que ce ministre des
1763 avoit conçu le projet de la neutralité armée, qui ne s'est exécuté
que plus de quinze ans après , afin de venger la France par la suite de
la paix</p>
<p>humiliante qu'tlle venoit d'être forcée d'accept r ; f l'autre, qu'il
est également l'auteur d'un plan au- quel les grands monar ques
europécns semblent n.</p>
<p>tendre depuis quelque temps de partager l'Europe entiere en six
monarchies égales en forces, en !</p>
<p>resources, en étendue , &amp; d'englcber dans ces six t' menstrueuses
puissances toutes les républiques , tous les autres petits Úats
secondaires.</p>
<p>13 octobre. Depuis le supplice de Deschauffour en n'avoit point ncUté de
sodomiste. Le gou- vernement avoit craint de rendre le péché contre
nature plus commun en Ie faisant connoÎtre. C'efl1 ainsi que le prince
de Bauf*'**'*Jf.* , le comédien Mmvel, Ie nctaire Margantin &amp; tant
d'autta pris en flagrant délít n'ort été punis que de t l'exil, de Iaprison
 , de bicetre , ou d'une fimplc correction de la police suivant
les personnages ou les circonstances.</p>
<p>Ce vice qui s'appelloit autrefois Ie beall viet)</p>
<p>parce qu'il n'etoit anecté qu'aux grand s seigneurs, aux gens d'esprit
ou aux Adonis , est devenu si a la mode , qu'il n'est point aujourd'hui
d'orire de l''état depuis les ducs jusqu'aux laquais &amp; au peuple qui
n'en foit infcété, Le commissaire Fo".</p>
<p><pb/></p>
<p>iqtiaraate mille. 11 est aussi des li'iiT publics de prostitution en ce
genre, &amp; au jardin des Tuileries on connoir un canton uniquement aHcde
aux gytons qui viennent chercher fortune.</p>
<p>La justice a era devoir cnnn s'eveiller sur un crime trop repandu pour
craindre de le reveler &amp; pour ne pas exiger un exemple éclatant.
Avanthier elle a fait brûler un pédéraste nommé Pascal, qui avoit pris
le surnom de ChllbJlnne. Il paroit constant qu'il avoit été capucin , &amp;
qu'il étoit prêtre, On ne lui a donnc dans l'arrêt aucune qualité pour
ménager le clergé , &amp; d'ailleuis ne pas exciter sa reclamation.</p>
<p>Depuis DMTJiens on n'avoit point vu d'execution plus courue, il y avoit
du monde julqucs sur les toits.</p>
<p><pb/></p>
<p>T4 oElobrt, Le chapitre général de Sr. Denis est Hni &amp; s'est passé plus
tranquillement qu'on n'auroit cru , d'après son irrégularité &amp; Its
protestations de quelques membres. Mcllieurs les commillaires ayant
declare qu'ils n'ctoient point venus pour violenter &amp; gêner les
sustrages , mais simplement pour maintenir l'ordre &amp; la liberré.</p>
<p>on a procede aux differentes deliberations qu'il y avoit a prendre , &amp;
dom Chevreux a été élu genéral. II faut voir si aujourd'hui que l'on est
sépare , du fcin de ce calme apparent, il ne s'elevera pas quelque
reclamation propre a ramener les troubles &amp; le schisme.</p>
<p>15 oRDbre. On ne connoît que depuis peu ici un Dialogue entre Joseph 11
y empereur des RonMins) Giovanni Braschi , pape , soiss le nom de Pie
VI, &amp; le comte de Lauraguais. Quoique cette brochure ne soit pas aussi
piquante , aussi gaie qu'elle pourroit l'ctre, sur tout par
l'introdudion du tiers qui se trouve entre les deux souverains , elle se
fait lire avec une forte d'intérêt. Chaque personnage y soutient alTez
bien son caradere , &amp; les vues politiques dans lesquelles elle est
composée font assez faines.</p>
<p>Cette brochure doit deplaire infiniment au clergé, contre lequel elle
est spécialement diri- gée, &amp; Tans doute c'est par egard pour lui flQC</p>
<p><pb/></p>
<p>l'introduction en a été tardive &amp; que le débit cm ttt fort gêné.</p>
<p>i y oBobre. On a parlé de la souscription remplie afin de faire frapper
une médaille d'or en l'honneur de M. de Mongolfier. M. Houdon a etc
chargé du dessìn, &amp; M. Gateau de l'cxecution.</p>
<p>Les experiences que rente aujourd'hui ce physicien, font de procurer à
l'homme la liberté de s'élever avec sa machine aérostatique ; il s'est
trouvé deja plusieurs esseis de ce geure qui ont rcu/H terre-a-terre. Il
s'agit maintenant d'exécuter ce vol en grand. Quand il aura parfaiternmt
reussi., on se propose de faire frapper une feconde medaille qui
constate cette nouvelle époque.</p>
<p>1 II croit qu'ils Ie tuent ; mais ce font d'i:abiles gens , ce font ses
amis , il se résigne &amp; se livre a leurs coups.</p>
<p>16 octobre. Une autre facétie qui semble une fuit du dialogue entte
l'empereur Joseph , &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>le mcme cerftps du même coup &amp; par lcs memes ennemis , chercher.t ici à
se runir pour renversée les projcts de destruction de leurs ad verfaires.</p>
<p>Cette plaisanterie , dont le fonds est serieux , n'est qu'une foible
et:luiff.=, un croquis vague des grands projcts que roulent depuis
quelques années l'empereur &amp; l'imperatrice des Russies, mais qui mûtis
aujourd'hui sont a la veille d'éclater &amp; de rccevoir leur execution. 16
octobre. M. Nunes-Ribecro S**ches , confcH- ler d'état de la cour de
Ruffie , docteur en mé; £ decine de l'uni versité de Salamanque , ancien
) premier médecin des camps &amp; armées du noble : corps des cadets de S.
M. l'impofatrice de toutes i les Russies, associé des academies de
Saint-Pétersbourg, de Lisbonne &amp; dc la société royale de médecine de
Paris, vicnt de mourir. Il est au- teor de diflc rents ouvrages sur 130'
science qu'il professoit. Il ctoit homme d'efptit &amp; de lettrcs. ,</p>
<p>17 octobre. M. Franklin a remis depuis peu a i M. de Fleury , major du r
ment de Saintonge, &amp; lieutenant-colonel au service des Etats-Unis ,, une
médaille que le congrès lui avoit déceméc: en mémoire: de la prise de
Stony - Point. Ce fort, défendu par trente pieces d'artillerie &amp; (ix
cents hommes d'élite , fut emporté par un détachede 1,1 no hommes aux
oidt s du général Wajnes, M. de Fleury, qui commandoit l'avant- garde ,
fauta le premier dans les retranchements &amp; arracha le drapeau Anglois.
*i I D'un côté de la médaille on voit Ie fort avec cette légende Aggeres
, paludes, hostes viR;, Et autour de l'exergue on lit: Ob Stony-point
expngz</p>
<p>ij juilkt 1779. 1). l'autre còté est representé un gueriicr qui prend &amp;
foule aux pieds un dra-</p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>peaa. La- devise est Virtutis &amp; audneit monurmntum é- pnmium. Et
1'exergue porte : D. de Fleury Equiti Gallo primo super muros, resp.
Americana, D. D.</p>
<p>17 octobre. Le premier de ce mois M. Ie due de Crillon &amp; de Mahon a
donne une superbe fête dans le bois de Boulogne pour célébrer la
naissance des deux infanrs d'Espagne. Son atrachement a cette couronne ,
&amp; les bienfairs dont il en a etc comblé récemment, lui en ont fait un
devoir.</p>
<p>Vive Charles , vive Louise , De cette nuit c'est la devise.</p>
<p>Que leurs noms volent dans les airs , Ils embelliront l' univers.</p>
<p><pb/></p>
<p>redescendu &amp; monté, en un mot avoir fait tou: tes les évolutions qu'on a
voulu lui faire faire , s'est élevé majestueusement dans les airs au son
d'une superbe musique. On Pa suivi très - longtemps des yeux a la lueur
du transparent, jusqu'au moment où, par sa hautear prodigieuse,</p>
<p>il a paru prendre place &amp; se confondre parmi les etoiles. Il ne faisoit
point de vent, il est monté presque en droite ligne. On a su depuis
qu'après être reste environ douze heures en l'air, il étoit tombé dans
le mtme bois de Boulogne,</p>
<p>lieu de (on afccnfion , a peu de distance &amp; sans autre dommage qu'on
trou fort petit a la partie supérieure. ;</p>
<p>18 octobre. Ex trait d'une lettre de Rome , du i octobre. Par ordre du
gouvernement de cette ville , un ouvrage écrit en langue franoife ,
contenant quatre feuillcs d'imprellion, &amp; ayant pour titre : Extrait de
deux lettres en guise de brevets.</p>
<p>envoyés aux évêq,lts de France, le 19 Avrtl 1783, a été brulE par la
main du bourreau. On qualisse dans la proscription la brochure de
mal-sonnante , d'impie , de remplie de faulfetds grossieres; il est
défendu fous des peines très-graves de la vendre , débiter, ou tenir
chez (oi.</p>
<p><pb/></p>
<p>iS octobre. Hier a été faite l'expérience de la. 8UChine aérostatique de
M. de Montgolfier tcrre-a-tcrre , telle qu'on se la proposoit , pour ne
point exposer quelqucs hommes qui s'étoient offerts d- s'y placer.</p>
<p>Quoique, d'après la declaration de la police; aat eut évÜé d'en donnet
connoissance au pubüc) il s'y est trouvé deux ou trois cents carrosses &amp;
un peuple immense. M. le Neir &amp; M. l'acchevêque de Paris y étoent.Son
ascension n'a été que de quelqaes toises sa duree fort courte, sa marche
peu ferme &amp; toujours fous l'iinpulfion du vent. En genctv.l on a été peu
con rent de ceite expérience qui n'a pas beaucoup avancé l'espoir de
ceux qui comptenc sur la possibilité de la navigation acrienne.</p>
<p>Aa fronton se voient les armes de France en relief, supportées par deux
anges, de la façon de M. Pajou : on y a placé en outre quatre statues
qui, n'ttant point assez collossales , se distinguent très.
difficilement. Ces statues font lit Force, IK Prudence. I A Juflice 3
l'Abondance ; la premiere &amp; la derniere font de M. BerruIY, les deux
autres de M. le Comtt. Un plaisant a fait i ce sajes un calcmboar en
forme d'epigramme, qui, par son extrême justesse &amp; sa chûte piquante
mérite d'être distingue de la foule de ces platitudes.</p>
<p>Pour orner le palais trois artistes hrillants, A l'Cl:l.V.L hlR de Taupe
ont fliemre leurs talent?;</p>
<p><pb/></p>
<p>On se tait du cartel : quant a chaque statue L'on glose , l'on critique
: on dit la Force bien , La Prudence point mal; l'Abondance n'est rien ;
Mais la Jvftice est mal rendue.</p>
<p>v 19 Octobre. La correspondance de Mai. Gouri/tn a excité une temp ete
considérable contre Ies col- forreurs. On allure que trente-trois ont
été mis : a l'amen le pour s'etre trouves possesseurs d'exem-' plaires
de cette méchante brochure. On leur a</p>
<p>plus d'un mois au secret. Cependant sa capti- vité s'adoucit , &amp; l'on
commence a le voir ; , mais il paroit qu'il ne sortira qu'aprcs avoir
soldé une amende de 500 livres Cetre brochure i s'étoit imprimée chez un
particulier qui avoit ?</p>
<p>une imprimerie clandestine. &amp; qui , averti i s temps, a heureusement
pris la fuite. :I xo OBobre. Extrait d'une lettre de Tours, du if
octobre 1783. Je vous ai parlc dans le temps de l'institution d'ecoles
gratuites de dessin dans cette ville. 11 a été accordé aux cleves pour
exciter leur émulation suivant l'usage, des prix , dont la diftriburion
folcmnelle faite cette année a etc remarquable par un discours que Ie</p>
<p>maire a prononc, ou il a fait entrer un long; &amp; legitime éloge de M. du
Cluzel, notre inten- t I dant, que la ville pleure encore, t f Dans ce
discours , écrit narurellement &amp; avec onction , l'orateur a peint M. du
Cluzel nommé a cette intendance en 1766 , occupé depuis cette cpoquc a
former des atteliers de charité pour emt</p>
<p><pb/></p>
<p>Le panegyriste a fait indiredement la satire de plusieurs intendants à
la mode , plus occupés des décorations extcrieures de leur capitale &amp; de
leur hôrel, que d'améliorations utiles , restes que celles procurées à
la province de Touraine par M. du Cluzel. C'est ainsi que l'intendance,
malgré les facilites qu'il avoit de la changer &amp; de la reconstruire, est
restée dans l'etat de fimflicité antique ou il l'a trouvée. M. du Cluzel
•n'a cependant pas néglié d'embellir Tours de bâtiments, mais ils
etoient tous necessaires ou utiles. Du rdle) économe des deniers publics
, il étoit pradjgue des fiens, ainsi que peut l'attefier le bureau des
aumônes de Tours.</p>
<p>io OSabre. Messieurs de la caiífe d'efcom pte, fort embarrasses de leur
situation , doivent tenir une assemblee extraordinaire convoquce pour
après-demain, pour aviser aux moyens de sortir de l'étar critique ou ils
se trouvent, ou plutôt oú ils tiennent le public.</p>
<p>En attendant , cette compagnie fait répandre far les journaux aux ordres
du gouvernement , &lt;ju ejle a rembourse beaucoup de billets rouges,</p>
<p><pb/></p>
<p>a pris l'alarme mal-à-pwpos; que les billets noirs rlpandus dans les
grandes caisses , &amp; dans les mains des gens d'atfaires &amp; des gens
riches, se λ conservent avec foin Sc ne donnent aucune in- j quiétude a
leurs proprietaires; qu'enfin la caisse !</p>
<p>Les gens bien instruits ne croient point ces assertions ,
malheureusement trop dementies par les faits qu'ils ont fous les yeux.</p>
<p>18 octobre. On a parlc dans Ie temps d'une fuito de feizc estampes,
representant les conquetes de l'empcreur de la Chine , exposees au sallon.</p>
<p>D'ailleurs , cette collection intéressante tient a l'hiltoire de
l'empire de la Chine dans ces derniers temps ; elle offre un tableau
piquant d'usages, de mlrUlS, de costumes qui nous font étrangers; une
iàe de la maniere de construire, de camper , de s'armer &amp; de se battre a
la Chine, -</p>
<p><pb/></p>
<p>Un eleve de feu It Bas, M. HelmAn, a forme entreprise de réduire ces
estampes &amp; de les gravet de mouveau.</p>
<p>En consequence on s'est rendu en foule au lieu, de l'expérience, qui est
un vaste &amp;. superbe )ardin formant une promenade très-agréable, Malgré
son indifference apparente, la police qui se doutoit du concours , ne
s'étoit point endormie , &amp; il y avo it une garde nombreuse qui impechoit
les fiacres d'aborder pour ne point gêner les gens de pied, &amp; a
entretenu le meilleur ordre.</p>
<p>La machine dont il s'agit , quoiqu'originairement la même que celle de
Versailles , a regu diffétrentes modifications, d'après les
connoissances acquises par des expériences répétées. Elle est
aujourd'hui un globe oval de soixante-dix pieds dans Ion plus grand
diametre. ou de hauteur, &amp; de quaiante six dans Ton plus petit , ou de
largeur , &amp; du poids de mille livres. On calcule qu'elle contient
soixante mille pieds cubes d'air.</p>
<p>Elle est devee sur une estrade de cinq pieds de haut environ , [ur cent
cinquante de circonféIence.</p>
<p>Ce vaste théatre creux entiérement, est fermé dans son pourtour ; on y
entre par une porte gui s'ouvre &amp; laisse pénétrer les opérateurs..Au</p>
<p><pb/></p>
<p>fftitre est un foyer dans lequcl on allume an bralicr, &amp; l'on jette les
matieres propres a produire le gaz nécessaire. Cette matiere dimanche
n'a été que force paille humide.</p>
<p>La machine dans son repos apparent avoit d'abord l'air d'un clocher :
peu-a-peu elle s'est développée &amp; gonflée au point d'aquérir. toute 1
ion extension &amp; sa rondeur en cinq minutes. 4 Elle étuít assujettie
entre deux poteaux de cin- | quantc - quatre pieds de hauteur, &amp; retenue
de « quatre côtés par des cordages proportionnés a la „ matTe. « Ce
globe étoit comme monté sur un piedj I circulaire ouvert , au milieu
duquel s'adapte I un réchaud de feu. De droite &amp; de gauche est I un
balcon propre a recevoir les voyageurs , Pi du | poids d'environ cinq
cents liv. les deux.</p>
<p>, I 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme le goût dominant au fondateur e.oit pour la teinture , l'académie,
afin de mieur remplir les intentions de .M. de Montigny, p-opose pour Ie
premier prix de cette espece le sujet suivant: cc Faire tine analyse ,
un examen chymique de la garence &amp; de la cochenile , drogues en boa.</p>
<p>teinc, comparée avec une pareille analyse des b is de Campêche &amp; de
Fernambouc , drogues dont Ie teint est toujours iaux , quoique ces
substances colorantes soient appliquces sur les memes matieres , par les
mêmes mordants &amp; par les mêmes procedés que celles qui produifcnt les
couleurs de bon teint.</p>
<p>zi Octobre. Malgre tout le foin &amp; le manage- ment qu'on a pris afin de
ne point blener l'amour-proprc de l'aureur du poeine d'A!cxtl'.Le nux
Indes, soit en ne faifanc jamais douter les bons acteurs , foit en ne
faisant jouer cet opéra que de loin en loin St presque toujours a a.</p>
<p>meilleur jour, qui eil le vendrcdi; au bout de" dix representations il
s'est trouvé qu'il avoit touc au plus rapporte les frais de la mise
dehors. Depuis</p>
<p><pb/></p>
<p>répété a l'envi l'éloge du poëme. Aucun n'a ose dire qu'il étoit pris de
Métastase. Rien de plus vrai cepcndant; &amp; s'il y a quelques vers
heureux, ils font tirés du poëte italien , &amp; même de la traduction
françoise en prose. Du reste, il* feroit ; facile d'y trouver des
morceaux peu lyriques, de t mauvaises tournures, des défauts de sens
commun, des fautes de françois, si l'ouvrage valoit la peine qu'on
entrat dans cette discussion.</p>
<p>i) octobre. Exrrait d'une lettre de Rome, du 1 octobre. Je me suis
empressé de verifier lc fait annoncé dans quelques journaux concernant
les honneurs qu'on a rer.dus ici au Poussin, J'ai trouvé est effet le
buste en n arbrc de ce peintre placé depuis l'année deroiere dans le
Panthéon , fort pres de Raphaël : les noms du Poussin font au dessous,
avec cette úmple infeription ; Plffot Qallm.</p>
<p>of t</p>
<p><pb/></p>
<p>M. d' Agincourt acheve en ce moment un grand "llVrage, pour lier les
temps de la decadence des arts &amp; ceux de leur renaissance.</p>
<p>13 octobre. M. Willemam d'Abantourt forme auili une reclamation au sujet
du Bienfait anonyms. Ij prétend avoir traité , il y a quelques années,
le sujet de cette piece , &amp; qu'une esquisse en a ete imprimée en 1777 ,
fous le titre du Bon fiLs ou la Vertu récDmpenJée, Il ne renonce pas à
tfaiie jouer quelque jour cet ouvrage dans sa perftìiQn) 8c il prend
dace afin d'éviter le reproche de plagiar.</p>
<p>2,4 Octobre. Me. Lambon, ancien bâtonnier de l'ordre des avocars , vient
de mourir dans un âge avance : il étoit fameux pour la confutation; mais
il s'etoit mal riré des circonstances critiques ou il avoit présidé lors
de la revolution de la magistrature, &amp; lors des troubles Aleves dans
l'ordre par Me. Linguet. Il n'avoit pas montrc toute la fermeté , tout
l'héroïsme qu'exigeoient June tx. l'autre circonstances.</p>
<p><pb/></p>
<p>• 4 Ociobre. M. Desforges, l'auteur de Tom.</p>
<p>15 octobre. Extrait d'une lectre de Cherbourg , du 10 octobre Apres bien
des discussions pn est conveau de la necessite de préférer cette ptle a
toute autre , comme plus capable de faire un port de relache pour la
marine du roi; dans Ja Manche , port si de-liré) &amp; dont a chaque guerre
on a éprouvé le bcfoia.</p>
<p>Les deux moles des extrêmités doivent avoir quatre cents cinquante
toises de largear chacun , appuyant par la droite a l'iile Pelée &amp; par
la gauche au fort de Querqueyille. Celui du milieu, rait en chevrons ,
couvrira deux partes de trois cenrs toises p hacune.</p>
<p><pb/></p>
<p>fwTe une de ces machines; on l'a lancée a la' l'!'\er ; &amp; remorquée à
l'endroit dérerrniné. Ccs tiois ope*'.</p>
<p>M. de Cessart a calculé qu'il lui faudroit cens cônes de cette cipece
pour l'opération entiere, dont trente-trois pour les môles latéraux &amp;
trente-quatre pour celui du milieu : en dix ans il compte terminer &amp;. ne
dépenser que trente millons.</p>
<p>Il feroit ennuyeux d'entrer dans les détails &amp; les calculs de l'appareil
érabli pour le premier cône. Tout ctoit pret le 30 aoûr: on a era
plusieurs fois depuis être en état d'opérer ; mais Ie mauvais temps ,
des avaries , le ramque d'eau ont fait échouer L'entreprise, &amp; on l'a
rcmis an- printemps ; car on ne (e decourage pas, &amp; i'Oll espere
profiler des inconvenients même qu'on a eprouvés, afiu de mieux r'lfIì.r
l'année prochaine 2. 5 offobre. La piece de M. Desforgcs est j eu de
chose , sans action ni mouvement, triltc T langoureuse , elle ne vaut
pas niemc le conte assez médiocrc qui en fait le fonds, Q;ielqucS'
madrigaux ont ere applaudis par les femmes, &amp;: c'est tout.</p>
<p>25 oetobre. Apres bien des débats &amp; trois féancec; ofageufes tenues
jusqu'a hier trcs-tard, il a passé Ur deliberation suivante ,
ostensible, en date du-</p>
<p><pb/></p>
<p>a4 oobre, rendue par les actionnaires de lk caisse d'escompte.</p>
<p>» comme elle l'a déja été en effet de près de dix » millions* depuis le
procès-verbal fudaté » 26 Octobre. Depuis que M: le dauphin est au
château de la Muette , les Parinens fc rendenc cn foule en ce lieu pour
y jouir de la vue de cet auguste enfant , qui doit y rester pendant tout
le voyage de Fontainebieau.</p>
<p>Tout le monde a la liberté de le voir &amp; mrme de lui farler, 11 est d'une
jolie figure : il articule déja tres - bien , quoiqu'il n'ait que deux
ans &amp; il rond avec netteté &amp; intelligence aux questions qu'on lui fait ;
il est tres-avancé pour son âge.</p>
<p>M. le dauphin est babill très - fimplemnt , il est en matelot, &amp; n'est
distingue d'un enfant ordinaire que par la croix de Saint - Lvuis)o k.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cordon bleu &amp; la roifon , décorations qui font les attributs diftmcUrs
de sa naissance.</p>
<p>Depuis, un M. Fleur de Besançon continuoit la même manceuvre; il lui a
été arrêté une voitare de &lt;Joc/:oj livres en especes qu'il faisoit</p>
<p><pb/></p>
<p>palfr en itle j (t événment sa déconcerté; it s'est effrayé ; il a
craint les peines prononcees, &amp; s'est puni lui-même en se noyant. On
écrit qu'il en a résulté dans la capitale de Franche-Comte , des
banqueroutes pour environ dix millions; ces banqueroutes refluent ici ,
&amp; l'on en annoncc déja plusieurs. : xi Octobre. Le bas-relief exécuté
par M. Houdon, 's pour servir a la médaitle dont on a parlé , frappée en
I'honneur de messieurs de Montgolfier, représente les têtes des deux
freres Etienne &amp;. Joseph y inrenreurs en société du globe aérofhdque.</p>
<p>M. Dellaunay, lc jeune y éleve du célebre graveur de ce nom, I'a del1il.
&amp; graTe: avec beaucoup de goût : les deux têtes vraimeot têtes a médailv*
 les, oftrent la ressemblance la plus parfaite. Onr lit au bas de
i'eftani^c les vcrs fuiYants : : MonrgoUier, que l'Europe entiere • i Ne
sauroit asse z révérer, A des ain franchi la carriere , ',þ Quand l'oeil
de ses rivaux cherche a la meCurer. *</p>
<p>la caisse d'escompte. Enfin , il paroit sur ce sujet un pamphlet,
intitule Idees d'un Suiffe , ou l'on J asTure qu'il y a de violents
sarcasmes contre les diretteurs de la caisse, &amp; contre M. Necker qui I'a
trop accréditée. Cet ecrit de 15 pages Ceu-" lenient est dati d'ottobre
178 18 ORobrt, Les chanoineflcs font un colleg religieux de personnes du
sexe , qu'on ne con</p>
<p>.f.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les chanoinesses ne prononcent ni vcrux folemnels , ni vœux fimpIes.
Elles peuvent quitter leur état quand&amp; comme bon leur semble; irllcs
none aucune regle, aucune discipline qui les distingue des personnes
laïques, pas mêllJe Ie vctemeut; fauf des marques honorifiques , comme
des cordons, des croix , attributs qu'on tourne aucon:traire a
l'avantage de la vaniré. Il nVft done pas bien étonnant que ces
chapitres, vu le relache_ment &lt;]i gagr.e toujours, se soient
entiérerneJlt" écartés de leur institution, &amp; aient dégénéré en
établissements purement mondains &amp; même en lé.;.</p>
<p>minaires de corruption &amp; de débauche.</p>
<p>Dans le chapitre de Remiremont comme dans' les autres , il y a ce qu'on
appellc les Dmes &lt;Tantes &amp; les Dames N.eccs : celles-ci font de jeanes
personnes que les premieres désignent pour se succéder, &amp; 1'on appelle
cela apprébender : les coadjuctrices font entiérernent fous la
discipline des anciennes , &amp; n'ont de voix que par leur organe.</p>
<p>Il patoît qu'en 178 L il s'est élevé un fciiifm©-'</p>
<p><pb/></p>
<p>mense qui a enfanté des volumes de mémoirs, &amp; plus par la qualité des
contendantes que par ij la nature du fait, a produit un très-grand éclat !</p>
<p>&amp; a mérité d'attirer les regards du gouvernement, des magistrats &amp; du
public.</p>
<p>avoir pour le moment aucun danger. Les phik).</p>
<p>fophes esperent qu'ainsi leur confrere échappera :to. j sans trop de
scandale , a 1a vigilance des prêrres, &amp; qu'on ne pourra pas lui refuler
la sépulture</p>
<p>Hier lundi, au comité des caisses, ces fermiers ignoroient encore son
existence. Un subalterne.</p>
<p><pb/></p>
<p>en furenr convaincus , par l'envoi qui leur en ftf fait. Il s'enfuit
qu'ils n'en avoient point de conlIoiffance, Quoique le préambule
presente des motifs louables &amp; fpccieux , comme c'est toujours l'usage
même dans les opérations les plus dcfa £ treuses, on ne fait encore à
quoi s'en tenir, &amp; l'on tEeraWe qu'il n'en résulte quelque chose de
funeste.</p>
<p>19 octobre, On a parle d'un cid , opéra nouveau , qui doit s'exécuter 3
Fontainebleau. Originairemenr c'étoit M. de Rochefort de l'académie les
infcriptiuns &amp; belles-lettres qui s'etoit chargé des paroles que M.
Sacchini devoir mertre en mafique. Celui-ci ne parut pas content du
premier jet du poete , qui eut la complaisance de se réformer &amp; de se
prêter a tous les changements desirés pa: le musicien. M, Sacchini finic
par lui dire que ce poëme pouvoit être très-bon, mais.</p>
<p>ne lui inspiroit rien , &amp; il &amp; retourna du côté de M. Guillard.</p>
<p>L'académicien. piqué de cette honteuse préférence, a fait imprimer son
ouvrage. Il convient daus sa preface que la premiere scene &amp;
quelquesautres endroits font imités d'un opéra italien, intitulé : IL
cid de Faliconti , dédié au cardinal Cofcia. Ii rend compte ensuite de
ses condefcendauces envers le musicien JI qui a gardé son ouvrage près
de six femaincs , &amp; il se plaint des.</p>
<p>mauTais procédés par lesquels il a reconnu sa tropgrande docilicé.</p>
<p>A la lecture le poëme de MT. de Rochefort est rrès-agréable , l'action
est sagement conduite 8c resserrée dans de justes bornes , malgré la
néces£ te d'amcner des divertissements &amp; d'ajouter de' h- pompe au
fpedacle. Le style est correal, plein1</p>
<p><pb/></p>
<p>19 octobre, Extrait d'une lettre de Pétersbourg, du t; Septembre.
Léonard Euler v ient de mourir en cette ville Ie 18 du mois. Nommer ce
savant, de la naiiTance duc]uel la ville de Basle se glorifie, c'est
faire son éloge. On fait que þ plus ftcond &amp; plus infatigable que M.
d'Alembert, c'ctoic un des grands mathématiciens du siecle.</p>
<p>II a surpassé son rival, parce que, livré uniquement a son génie, i1 n'a
point eu de distrations comme lui, &amp; ne s'est point écarté de son vrai
Talent en voulant donrer dans la littérarute &amp; en courant après le bel
esptit.</p>
<p>, II ctoit associé étranger depui9 1755 de votre academie royale des
sciences de Paris.</p>
<p>3 0 Octobre. Par les différents rapports qu'on reçoit des seances de la
caisse d'escompte, il paroít que les erateurs principaux ont été MM.
Panchault, Dunole &amp; Clos. Le ficur de Beaumarchns» qui veut se mettre de
toutes les fotes, y a péroré aulIi } mais faute de bien entendre la
matiere, n'a pas rcçu les applandissements qu'il se promettoitj ayant
même terminé par uu calembour, en disant que bientôt avec les billets de
la caisse d'éscompte on mourroit de faim , &amp; que ce se on la fin : il a
été hué, Celui qui s'est le plus distingué, c'est M. l'abbé de Périgord,
agent général du clergé. On est assez.</p>
<p>étonné de trourer en pareille compagnie un abbé de qualité , un apprenti
évêque, un personnage aussi grave. Ily est alle, parce que M. dc</p>
<p><pb/></p>
<p>'aillt-Julien - receveur-général du clergé , ayant dans sa caisse peur
près de deux millions de bilkts noirs , ses commettants avoicnt le plus
grand intérêt de connoitie la situation de la caisse d'efcompre &amp; de
favoL ce qu'ils deviendroient.</p>
<p>II a sagement conrenu M. de Sunt - Julien , jusqu'a ce qu'il eut vu par
lui - même ce dont il s'agiffoir.</p>
<p>30 Octobre. M. d'Alembert est mort hier a sept keures du matin. II étoit
né en 1717 ; il ctit des académies des faiences de Paris , &lt;ie Berlin &amp;
de Pétersbourg , de la société ruyale de Londres , de l'inftitut de
Bologne , de l'academie royale des belles-lettres de Suede , des
sociétés royales des sciences de Turin &amp; de Norwege.</p>
<p>Mais, entre tant de tines honorifiques , celui qui le flattoit le plus
étoit sa qualité de fecretaireperpétuel de l'académie francoise.que,
malgré ses infirmirés , qui depuis quelque temps le mettoient hors
d'état de la. remplir, il n'a jamais voulu abdiquer.</p>
<p><pb/></p>
<p>La dedicace consistoit dans ces trois mauvai y vers latins, &amp; rouloit
sur les victoires du roi de* Drusse contre les Autrichiens &amp; sur la paix
qu'il venoit de faile.</p>
<p>HJC ego de ventis, dum rentorum ocior alls * Palentes agit Austriacos
Fredericus , 6 orbi,, Insignis Lauro , ramum pratendir Oliva.</p>
<p>&amp;C.&amp;C v ; i Octobre. Le parti de l'élection dans le chapitre de
Remiremont n'étant pas content des arrêts du parlement de Nanci, devant
qui la conte fration a d'abord été portée , en a formé son appel au
conseil par une requête signifiée le 16 août 1781 , &amp; le parti de
l'opposition y a riposté par une requête aussi signifiée le 29 novembre
suivant..</p>
<p>Le premier des Dames TAntes appelantes, en date du 2.7 novembre 1781,
étoit intitulé : Mémoire &amp; consultation sur plusieurs points importants
de la constitution du chapitre de Remircmont : dans ce fafium de
quatre-vingts pages , savant traité du droit public en cette partie, &amp;
contenant un historique précieux d'un chapitre illustre ui subsiste
depuis onze siecles, l'on agitoit la double question, si les Dames
Tantes ont, ou non,.</p>
<p>la propriété des yoix dct Dama Niecesy &amp; file:</p>
<p><pb/></p>
<p>c hapitre est un cotpe ecclésiastique ou tue. On s'étoit muni de
nombreux suffrages , choisis danj la classe des plus célebres
jurisconsultes de Paris, &amp; l'on en avoit inondé avec affectation la cour
, la. capitale &amp; les provinces éloignées.</p>
<p>Les Dames Nieces ne font point restées en arriere , &amp; elles-ont répondu
par deux factums , l'un de cent lèpe pages , 5c l'autre de cent
quarante, en date des 10 &amp; 19 mai 1783 , où , par des dissertations
adroites &amp; non moins éru- dites , elles out renversé toute l'économie
des conftirutions du chapitre de Remiremont établie par leurs
adversaires , &amp; prétendent prouver que c'ell: un corps laïc. Du reste,
des détai!s piquants , des anecdotes malignes qui intérelfoient les gens
du munde, &amp; en rendoient la leaure amusante.</p>
<p>Réplique pour les Dames composant la majeure sa la plus faim partie du
chapitre de Remiremont de deux cents cinquante-deux pages.</p>
<p>Tel est le titre du dernier mémoire qui a pam- dans cette affaire
devenant de plus en plus grave..</p>
<p>Celui-ci est suivi d'une consultation en dare du27 août 1783. Il est de
M. Blondel, comme le premier, &amp; ne mérite pas moins d'être lu.</p>
<p>Au reste, ce procès s'est élevé dans le temps que madame la princesse
Christine de Saxe étois abbesse de Remiremont. Elle étoit du parti de
l'élection, &amp; est morte depuis.</p>
<p>51 octobre. Ii eft- arrivé depuis quelque tempsici un méchanicien ,
auteur d'une figure parlante , h. plus rare qui ait jamais paru.</p>
<p><pb/></p>
<p>si l'on veut c'est la figure qui fait sa qaet: rion.</p>
<p>On a d'abord cru que cetautomate n'étoit qu'un de ces fpeâacles de foire
faits pour amuser le peuple : beaucoup de physiciens n'avoient pasdaigné
l'aller voir; mais, sur le rapport de gens dignes de foi , les plus
habiles méchaniciens l'ont été visiter , &amp; n'y comprennent encore rien ,
pas plus qu'au joueur d'échecs.</p>
<p>3 1 oHobrl. M. DAnfJt d, Villoison , de l'académie des inscriptions &amp;
belles-lettres, a eu l'honneur de recevoir une médaille d'or du roi de
Suede, il y a déja quelques mois.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il en foit , il rend jùstice au ministere actuel des finances ,
qui , fuiyant lui , ne seroit pour rien dans cette faillite , &amp; auroit
au contraire pris les précautions les plus sages, afinde tranquilliser
le public &amp; de l'tmpccher d'être dupe.</p>
<p>Il admet, comme un fait certain , l'exportation de l'argent hors de
France durant la geilion de M. Necker , &amp; de ses conforts les banquiers,
au point qu'il n'y auroit plus que pour 8 millions de numéraire dans
Paris , &amp; c'est de cette rareté connue &amp; occatioiiée par leur cupidité ,
qu'ils se font prévalus pour ébranler la caisse &amp; jeter l'alarme.</p>
<p>* L'écrivain développe encore les manœuvres usuraires des agents de la
banque , par lesquels ils auroient fait des profits énormes : il en
paroît très au fait , ainsi que du véritable état des choses.</p>
<p>On en doit conclure plus que jamais combien il est dangereux de laisser
subsister une pareille caisse avec la faculté de fabriquer du papier à
volonté , ressource qui devroit toujours rester dans les mains feules du
gouvernement , ou pour mieux dire, impraticable en France , ou.</p>
<p>tîu moins dans sa conftituxion aauelle. Du refte&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>cette facétie n'et f point assez plaisante pour sots titre, &amp; comme
morceau, n'et f point alfa claire, assez bien déduite , assez nourrie de
faits &amp; d'anecdotes.</p>
<p>Il y a seize lits , dont douze fondés par le roi, trois par la ville de
Paris , &amp; un par un &lt; prélat. H y a en ourre dans l'hospice des chambres
particulières où les personnes non domiciliées &amp; étrangères efront
indifthi&amp;ement reçues, moyennant une somme convenue &amp; sans acception de
., rflligiog, On a dit que les lits fondés étoient pour les
ecclésiastiques &amp; les militaires malades. Le premier président &amp; le
procureur-général nommeront aux derniers , &amp; les agents généraux du
clergé aux premiers.</p>
<p>1 Noutmbre. Suivant le préambule de l'arrêt du conseil, la résiliation
du bail des fermes , motivée sur les inconvénients qui résulteroient
four le bien de l'état d'une ru:; lougue aliénation (</p>
<p><pb/></p>
<p>ée certains droits durant la paix , &amp; sur la né:'" eçftîté déporter,
sur-tout dans la perception des s des traités &amp; dans l'exploitation de
la vente excliifîve du sel &amp; du tabac , des modifications qui, sans
diminuer ou retarder les revenus, puissent procurer au commerce
intérieur &amp; extérieur Je nouvelles facilités.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le menuet des chevaux , le cheval qui rapa</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux Angloises brillent aussi &amp; enchantent les hommes, tandis que les
premiers séduisent les femmes, sur-tout le fils donc la superbe taille &amp;
les graces infinies lui attirent les plus grands ap plaudissements,
C'est le l' octobre que ce spectacle a repris pour I3. premiere fois.</p>
<p>3 Novembre. Extrait d'une lettre de Bourbonne, du 14 octobre. Il n'est
que trop TL",i , nos eaux si salutaires pour le commun des malades, ont
été funestes au docteur Lorry. M. l'abbé Tessier &amp; M. Hallé son neveu ,
tous deux docteurs de la faculté de médecine &amp; membres de la société
royale de médecine , l'avoient accompagné ici, &amp; n'ont pu par leurs
foins empêcher ce triste accillt arrivé en fcptembre. Ils lui ont rendu les</p>
<p><pb/></p>
<p>derniers devoirs, &amp; fait placer sur sa tombe cett , inscription latine.</p>
<p>H I C JACET</p>
<p>Pracipiti fato, nondum annis , Dudum laboribus confectus, ANNA-CAROLUS
LORRY, Parisinus DOGOT , me dicus parisiensis, Societatis regia medica
nafcentis columen, Adultioris decus et omamentum.</p>
<p>Integritate vita , amenitate morum , Jugenii acumine , incredibili
doctnna , Laborum utilitute ; Pietate in deum , amore ergd Juos ;
Sedulitate apud agros , benevolentia apud cmntl i Commtndarus.</p>
<p>Thennas Borbonenses , tot millibus Jalurjftras.</p>
<p>Inutiles expertus, Flebilis multis, Obiit Borbona die XVIII mensis
stptemhris , Anno domini [DCCLXXX Ill.</p>
<p>jEtatis LVI, mtn]. XI, dieb. VII.</p>
<p>Quam viventi pacem contulit nuns sibi conscia, Eam defuncto concedat
divina misericordia.</p>
<p>M. Lorry laisse un teflament de mort fort singulier, dans lequel il
déclare qu'il n'a jamais fait l'incrédule que par foiblsse ; que, malgré
les plaisanteries &amp;: même les raisonnements qu'il j se permettoit en
public sur la rcligon, afin de</p>
<p><pb/></p>
<p>On prétend que les quatre coins de la reine se font réunis contre lui.
On appelle ainsi les quatre maisons de la cour qui jOUllIènc plus
parriculiérement des faveurs de sa majesté, &amp; ont le plus de crédit sur
son esprit, les Po.ignac , les Vaudreuil, les Guiches &amp; les Périgord j
ils ont profite 4? l'ineptie que M. le contrôleur-général a saiç.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un vieux maître des comptes, M. Remi , son exécuteur testamentaire, avec
M. Watelet, qui en.</p>
<p>est adjoint, a dit publiquement qu'il étoit trèscontent de la maniere
dont en avoit agi M. le -curé de Saint-Germain.</p>
<p><pb/></p>
<p>5 Novembre. Le théâtre allemand , dont messieurs Friedel &amp; de Bonneville
aToicnt entrepris la traduction, est fini ; il contient sept volumes.</p>
<p>Ces messieurs se proposoient de faire successivement représenter
plusieurs des pieces qui le composent; mais leur premiere tentative
n'ayant point été heureuse, ute qu'ils osent en. risquer une seconde ,
ou qu'ils trouvent auprès des comédiens la même facilité.</p>
<p>5 î~s&lt;rvtmbrt. On crie vraiment beaucoup contre l'arrêt du ccnièil qui
zéfilie le bail ds fermes.</p>
<p>6 Novembre. Quelque endeufé que foit la poupée qui parle, elle
n'appreche pas , au gré des connoisseurs, des têtes parlantes annoncées
de J' Afictl ; mais comme cest - un homme .t</p>
<p><pb/></p>
<p>Alexandre lui seul mit cent peuples aux fers : Par le bras de Cesar je
vois Rome asservie ; Washington de son sang, versé pour sa patrie ,
Signe la liberté du nouvel univers.</p>
<p>Ce qui rend l'im pénitence finale du fècretairc de l'académie françoise
très-remarquable, c'est qu'il a confervé [a tête jusqu'au dernier instant.</p>
<p>La veille de sa mort n'entendant pas parler</p>
<p><pb/></p>
<p>les personnes qui étoient dans sa chambre, il s't~ plaine de ce silence,
&amp; a dit : eh bien , puisque vous ne voulez pas parler, lisez - moi
quelque !</p>
<p>chose du Mercure , &amp; il a deviné la charade Se » le logogriphe. Le sieur
Pankouke triomphe de l voir que fan journal foit le dernier ouvrage
qu'ait goûté le philosophe mourant.</p>
<p>M. le comte de Condorcet est fait légataire uni- versel de M. d'Alembert
par son testament.</p>
<p>On assure qu'il biffe nombre d'ouvrages en potre-feuille. Il avoit eu le
loisir d'en composer r beaucoup depuis que ses infirmités l'avoient
obligé; de se retirer de la société. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>èuter ia coupole qu'ils viennent d'y terminer , &amp; qui attire aujourd'hui
la foule des curieux.</p>
<p>Le si.:ur Tourna, fondeur. Se doreur, avoit preposé pour la couverture
de ce monument une composition wé¡::-.Ili-jue, approuvée de l'académie
des c sciences ; mais cda auroit exigé trop du retard , &amp; l'on en a
simplement fait usâge , pour essai, dans quelques parties.</p>
<p><pb/></p>
<p>lauvant cette humiliation ; on s'est contenté d'éloigner ce religieux
turbulent &amp; caustique.</p>
<p><pb/></p>
<p>trigants &amp; de factieux ; il a répondu qu 'il èfpeuic que monseigneur
reviendioit de les préventions contre eux.</p>
<p>Lorfijue , forcé par l'ordre du roi de paroître au chapitre , dom Moussu
a été interrogé sur la place qu'il y vouloir occuper, il a dit : la
preraiere ou la derniere.</p>
<p>Les rigoristes comptent aullÎ beaucoup sur dom d'Aigle, un de leurs
chefs les plus intrépides , qui également a fait ses protcflarions
contre lç chapitre par huissier, &amp; reu un ordre du roi de s'y rendre. Il
a profité de cette circonstance pour adreiTer aux prélats commillaires &amp;
i ses confreres un très - beau discours , où il a renouvellé son
opposition, &amp; a protesté contre se présence.</p>
<p>On est dans l'attente de la reponse que le roi fera au parlement,
suivant l'espoir qu'il lui m a donné pour la Sint-Marrin , après les j
[=,ai veo; remontrances, &amp; de ce que cette cour fera ai cèniequence.</p>
<p>Eu effet , lac. attendre la réponse du loi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>développé les inconvénients &amp; l'injustice ; ils ont rellement fait
craindre pour le crédit du roi qui alloit être perdu , qu'on leur a
sacrifié monsieur d'ûureirm &gt; aLnfi qu'on l'a vu , &amp; l'arrêt est retiré.</p>
<p>iq Novetahre. Le pere Houbigan vient de mourir, âgé de
quatre-vingt-dix-huit ans , dont il en avoir passé quatre vingts dans la
congrégation de l'oratoire. Il étoit pensionnaire du clergé pour nombre
d'ouvrages composés en faveur de la religion. C'est le seul fruit qu'on
ca ait tiré , car perlonne que les gens du métier ne les connoît.</p>
<p>de la fermete , de la pureté , de la noblelle ; mais non, cette mollesse
&amp; cette facilité de Greffa.</p>
<p>Comme il y a de l'obfcuiité dans la marche de l'aélion , il faut
attendre une seconde représentation pour en juger plus pertinemment.
L'auteur dl: encore anonyme : on veut aujourd'hui que ce Ipit M. le
marquis de Btevre.</p>
<p><pb/></p>
<p>cien dcfunt , &amp; c'est M. de Wandermonde qui est chargé de la garde de ce
dépôt , qu'il s'agit de mettre .en ordre &amp; d'augmenter , ensuite de
rendre public.</p>
<p>On doit avant y joindre un historique de chaque machine contenant le nom
de l'inventeur, la date de fan origine , son utilité , &amp;c.</p>
<p>Messieurs les intendants du commerce auront feulement la liberté d'en
jouir pour leur utilité ou pour celle de leurs agents.</p>
<p>Cette machine , beaucoup moins dispendieuse que les faux ordinaires, a
été approuvée de l'académie, &amp; le ministre de la marine doit donner des
ordres en conséquence pour qu'elle foit adoptée dans tous les ports de mer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M Philosophe fage &amp; profond , il a laisse dans » le difcour$
préliminaire de l'Encyclopédie un 83 monument pour lequel il n'avoit
point eu de Modetc.</p>
<p>M Ecrivain tantôt noble , énergique &amp; rapide, » tantôt ingénieux &amp;
piquant, suivant les sujets » qu'il a traités ; mais toujours pris)
clair, »» plein d'idées , ses ouvrages instruisent la jeu, nefTe &amp;
occupent d'une maniere utile les loisirs M de l'homme éclairé.</p>
<p>» La franchise , l'amour de la vérité , le zele » pour les progrès des
sciences &amp; pour la défense 80 des droits des hommes, formoient le fond
de m son caractere.</p>
<p>- Une probité scrupuleuse , une bienfaifanc M éclairée , un
désintéressement noble &amp; sans fade » w furent ses principales vertus.</p>
<p>» Les jeunes gens qui annonçoient des talents j» pour les sciences &amp;
pour les lettres , trou voient m en lui un appui , un guide, un modele.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Honoré par lu i dès ma jeunesse d'une t..</p>
<p>» Son génie vivra éternellement dans ses ouvrages; * il continuera long
temps d'instruire les hom» mes ; il reste tout entier pour les fcicnces
&amp; M pour sa gloire; l'amitié feule a tout perdu. »</p>
<p>Pour rendre l'exception moins injurieuse, l'orateur a parlé aussi en ces
termes de M. Euler.</p>
<p>Un silence lugubre ayant succédé , M. de condorcei a repris la parole :
L'académie avoit proposé en 1777, pour sujet d'un prix tExpúfitzollliu
frftême des vaisseaux lymphatiques; n'ayant Ote été satisfaite des
mémoiresenvo yés au concoelle avoit annoncé une féconde, fois le même
sujet avec des modifications en 1781; elle n'a pas été plus htuieufe- Uu
ièul -</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle propose pour sujet du prix , la Description du nerf intercostal
dans l'homme.</p>
<p>Indépendamment de ce premier prix , dont les fonds n'ont point été
employés , l'académie se trouvant dans le cas d'en proposer un fécond ,
elle ; demande , pour concourir a ce nouveau prix , une Description du
nerf intercostal, considéré dans les animaux. 1 Elle a jugé qu'il seroit
utile pour la science, | &amp; commode pour les auteurs de proposer deux 1
sujets qui eussent des rapports entr'eux , &amp; qai | ,t!I</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces animaux font, parmi les quadrupedes : 1°. Le Singe (i).</p>
<p>qu'ils auront disséqué.</p>
<p>2. Il - Le Chien.</p>
<p>jc. Le Mouton.</p>
<p>Parmi les oiseaux, Le Dindon.</p>
<p>Parmi les reptiles, Une Grenouille, Parmi les poissons, Une Carpe.</p>
<p>(i) Comme il feroir peur-être difficile aux anatcmisses établis dans les
provinces , de trouver un singe, l'académie déclare que cet article
n'est point de rigueur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoique l'on indique les noms des animaux</p>
<p>Après l'annonce de ces prix ordinaires , le secretaire en a proposé un
extraordinaire.</p>
<p>Quoique dans le nombre des mémoires qui lui ont été adressés, il s'en
trouve plusieurs qui contiennent des recherches intéressantes ,
cependant , comme les procédés proposés font imparfaits , en ce qu ils
ne procurent qu'une décomposition incomplète du sel marin, que celui qui
approche le plus de icmplii le voeu du progamme,</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, M. de Condorcet a terminé ces annonces magnifiques pour une plus
considérable encore.</p>
<p>M. le comte d'Angiviller , directeur - général des bâtiments , a cru
devoir proposer un piix de 6,:'00 livres pour le mémoire qui donneroit
les meilleurs moyens de corrietr ou de rem'i' aCf le machine de Matly,
qui auront apn_ch¿ le plus du premier. Conformément aux intentions du
roi ," l'académie s'est chargée du jugement de ce prix , pour lequel
elle Í: propose de publier incessamment un programme détaillé.</p>
<p>Ces préliminaires finis , il a été lu cinq mémoires &amp; trois éloges.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lards aux révolutions de la Calabre ; il sa détruit radicalement, en
établissant par leur journal qu'ils ont commencé très - loin de l'Italie
, &amp; n'y ont régné qu'après.</p>
<p>Il eut depuis la liberté de revenir &amp; exécuta dans un silence modeste la
machine ani oncée. On en fut enchanté : fbn canard qui faisoit toutes
les fondions animales , étoit encore plus compliqué.</p>
<p>Le roi émerveillé lui demanda s'il pourroit exécuter de cette maniere la
circulation du fang j.</p>
<p>il s'en ctoit chargé ; mais les matieres devoient venir des pays
étrangers j il falloit y envoyer un</p>
<p><pb/></p>
<p>crainte l'occupoit plus que celle de son làlut. i L'éloge de ~, plus
court, n'auroit rien tendu sous , la plume d'un autre panégyriste. Ce*
'i lui-ci a eu l'art d'y attacher des mOlCUU philo- phiques de détail
qui , nés du sujet , sans une extrême adresse lui aurbient paru
cependant trop j étrangers. Tel est celui du ridicule procès qui a
subsisté long temps entre les médecins &amp; îes clu- J1 turgiens , &amp; qui a
fini, en donnant ULC fcxicé J</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rarmée françoise , que les hôpitaux militaires feroient des asyles
sacrés. t Le soldat toit regardé par le docteur Pringle, comme une
espece d'hommes trop précieuse pour ne p.il¡ s'en occuper. Il a fait
beaucoup d'observations sur cette matiere , sur les camps , sur les
hôpitaux , sur les priions, &amp; a mis les autres sur la voie de
perfectionner ses découvertes.</p>
<p>M. Pringle étoir président de la société royale de Londres, lors de la
fif paration des colonies anglossès d'avec la mere-patrie &amp; de la guerre
qui s'ensuivit. L'esprit de parti s'empara tellement du grand nombre des
membres de la compagnie , qu'ils vouloient renoncer aux decouvertes ,
aux méthodes &amp; aux machines de M. Franklin sur l'application de
l'élearicit contre les effets de la foudre. M. Pringle leur fit sentir à
quel point la passion les aveugloit, les fit revenir &amp; resta toujours
l'ami de M Franklin.. ;</p>
<p><pb/></p>
<p>."l craint que sa hardiesse ne lui fît tort auprès des pçccres &amp; du
gouvernement par contrecoup.</p>
<p>Il Novembre. L'arrêt du conseil dont se font plaints les fermiersgénéraux
 est en effet lerité, &amp; l'on y en a fubûitué un autre en dite du
9 .novembre , concernant le bail des fermes genérames.</p>
<p>Il est motivé tout bonnement sur les inquiétudes qu'a produit la
résiliation annoncée , sur ce que S. M. a reconnu que le bail du 19 mars
1780 -ne contient aucune clause ni réserve qui le rende -moins
obligatoire que les baux précédants J &amp; sur les offres &amp; fournirons que
ses fermiers- généraux viennent de faire entre ses mains, dont il
resulte que la continuation de ce bail n'apportera aucun obstacle à
l'exécution de ses vues bienfaisantes.</p>
<p>15 Novembre. Ce qu'on avoit prévu arrive.</p>
<p>Depuis la clôture du chapitre général de la congrégation de Saint-Maur,
les réclamations s'élèvent</p>
<p><pb/></p>
<p>En outre, les maire Se échevins ont fait graver sur deux pilastres qui
décorent les deux côtc9-dc l'entrée d'uae promenade connue fous le nom
de Dorsay, &amp; qui forme une des deux faces de la place d'Aine , deux
inscriptions latines où font rapportées en détail les ouvrages exécutés
depuis qu'il est intendant.</p>
<p><pb/></p>
<p>En 1781 il devoir se tenir un chapitre général.</p>
<p>Il tut procédé, comme de coutume , de l'assemblée ou diete de chacune
d..s six provinces entre lesquelles la congregation est distribuée. Mais
dans la dicce de la province de Normandie , il s'éleva des difficultés
sérieuses sur le dioit de huit reliÉlie" pour y voter. La diete le
divisa en deux partis : la moitié des capitulants te séparerent, tn
réclamant les censtitutions &amp; celk-b au chapitre général.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils y avoient joint une consultation du 11 mai 1781.</p>
<p>Le chapitre passa putre ; vingt-quatre vocaux le réunirent pour ne point
écouter les opposants., contre dix-neuf qui penchoient pour l'opinion
contraire ; c'et f ce qu'établit du moins dom Àltujf* dans un mémoire
concernant la dicte de Nor- jnandie , pour juflifier les opérations jiu
chapitre de 1781 , appuyé d'une consultation du 15 mai 178$, qui se
prévaut encore d'une lettre de ; M. A/nelot , annonçant l'approbation du
rçL Les opposants ne lè regardèrent point comme battus * ils réclamèrent
de nouveau &amp; contre l'admission des députés, &amp; contre la validité du
chapitre &amp; des élections qu'il avoit faites , en ce que dans les voix
pour rejeter leur requête, on</p>
<p>avoit compris celles de leurs adversaires qui s'étoient trouvés ainsi
juges &amp; parties, &amp; inter- !</p>
<p>jeterent un appel comme d'abus , signifié le J 26 mai 1781 C'est alors
qu'intervint l'arrêt du conseil du</p>
<p><pb/></p>
<p>Le clergé de France , àssemblé par la permission du roi en *7i&gt;i , vint
au fccours des opposants.</p>
<p>&amp;, en les soutenant , fit renaître les troubles.</p>
<p>-Il ramena le ministere de 'leur côté, &amp; il en est résulté l'arrêt du n
juin dernier, ordonnant la.</p>
<p>rations.</p>
<p>Ces commissaires font meilleurs de Rey, d'Albis , de Saint-Felix &amp;
(d'Aguin. Ils ont profité des vacances pour commencer leurs travaux , &amp;
ouvert leurs seances le premier odlobre.</p>
<p>L'évoque a fait promulguer dans toutes les</p>
<p><pb/></p>
<p>paroisses de ron diocese le dimanche suivant les lettres. fatentes
enrégistrées au parlement de Toulouse, qui annoncent l'objet &amp;
l'ouverture d..-s 'eances. Le peuple est allé en foule au dev nt des
magistrats : ils ont été reçus au milieu des acclan tiors &amp; les
officiers municipaux de cette ville , accompagnés de la bourgeoise qui
s'étoit mise sôsis les anues, les ont harangués.</p>
<p><pb/></p>
<p>pieces, an ne fera mention que de celles qu'on ne connoissoit pas.</p>
<p>Comme l'auteur anonyme ne fait qu'annoncer son plan en charlatan,
c'est-à-dire en le vantant beaucoup , sans en révéler les moyens , on ne
peut en dire davantage.</p>
<p>Ce qu'il y a de mieux &amp; de nouveau dans cc Recueil, ce font les notes
qui viennent communément d'un financier instruit , &amp; quelquefois d'un
homme répandu qui fait les anecdotes de cour.</p>
<p>15 Novembre. Relation de la séance publique de l'académie royale des
inseriptions &amp; belles-lettres, tenue aujourd'hui pour sa rentrée d'après
la Saint Martin Le nouveau secretaire pourfuivanr f~ projet de tirer les
séances publiques de sa com-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tépondoit : En littérature comme au théâtre, l.</p>
<p>plaisir est rarement pour les acteurs.</p>
<p>M. l'abbé de Canaye avoit entrepris une hiC- ;</p>
<p>M. l'abbé de Canaye aimoit la société; il y étoit plairant &amp; malin, mais
d'esprit, &amp; ja- &lt; mais de cœur. Les gens a prétention étoient seulement
son fléau, &amp; il fc faisoit un plaisir de les</p>
<p>humilier.</p>
<p>Stertor, a lu pour M. de Guignes des Observations hifiortqnts &amp;
géographiques sur le récit Ii.</p>
<p><pb/></p>
<p>finie y concernant l'origine , l'antiquité des Indiens - çp Lu
géographie de leur PilYS) &amp; Avec des recherèÍlti sur les principales
révolutions de l'lnde. Tuur cela est très savant ; mais très-sec. Ce
qu'on y voir de plus intéressant, c'est I.iu'il n'y a plus d'indigènes
dgois ces belles contrées que les Marattes que les Scythes s'en font
empares , &amp; que ces peuples occupent aujourd'hui presque toutes les
partics du globe.</p>
<p>L'excellent mémoire, celui qui a attiré l'attention , qui a charmé si
:guliérement l'ai!- mbL'.- &gt; c'est un cinquième de M. (jaruttr de ~ubert
Jur , la ; de Cicéror. C'est: M. Dacier qui en a fait la ledture L'objet
de l'académicien •.:c de prouver que c céron étoit aussi bon
r.Liin:i'Fhe que grand ~oiateur, &amp; r uc non content de bi-n èlre, il
savoit encore bien faire. Il en a pris ocfzûon de donnet une vie
complète le Citéron,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'un Homere. Il se propose de faire de ce dernier une édition en deux
volumes in-folio, où l'on trouvera ce qu'on n'a point encore vu. En
attendant les auditeurs ont été frustrés dans leur attente, &amp; font
fortis très-ennuyés d'une pareille lecture.</p>
<p>La musique est d'un débutant, d'un AHemand</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Vogler, passant pour avoir du feu , de l'énergie, de
l'imagination. Mais toutes ces qualités * r le font trouvées si mal
appliquées, le fonds a para si trivial que le parterre a fortement hué
les acteurs au second acte.</p>
<p>Le parterre, sur cet elpoJe, a demandé une autre pme l'on a joué la
Servante Maîtresse.</p>
<p>toutes les maisons de la congrégation, pour 'lc r.</p>
<p><pb/></p>
<p>ladite délibération y soit aussi-tôt lue , publiée, &amp; inscrite sur le
rendre des actes capitulaires.</p>
<p>17 Novnnh,e; La poupée qui parle a éte construite en Portugal, &amp; ion
auteur eit Portugais.</p>
<p>La lanterne est couverte avec des verres rlOl)bks de trois lignes
d'épaisseur, de la manufacture de Saint-Quirin, en forte qu'on a pu se
passer d'un grillage, moyen embarrassant, d'un entretien coûteux &amp; qui
auroic diminué la clarté, très-belle aujourd'hui.</p>
<p>bi. Franklin, enchanté de cet édifice, yeut bien</p>
<p><pb/></p>
<p>Le médaillon de Louis XV, fou le regne duquel la halle a été construite
, décorait déja ce monument. Messieurs le Grand &amp; M oit nos ont obtenu
de Louts X rI , la permission de placer ion médaillon en face de celui
de son aïeul.</p>
<p>Au bas du premier on a gravé une inferiprion françoise , qui annonce que
Philibert Delorme, architecte de Henri 11 , est l'inventeur du procédé
de la couverture dont on vient de faire usage.</p>
<p>Au bas du second, autre infeription qui fait connoîcre que c'est sous ce
lieutenant de police, par ses encouragements &amp; par son zele que le
monument commencé le la Cep tcrubre 1781, a été achevé le n septembre 1783.</p>
<p>Ces deux médaillons de M. Rolland, nouvel agréé- en sculpture , étoient
exposés au sallon der- inier &amp; n'y out fait aucune sensation, parce
qu'ils n'étoient pas dans lur point de vue nécessaire.</p>
<p>On delireroit pourtant dans le portrait de M.LI Noiry quelque chose de
moins roide , quelque chose de</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est dans cette circonstance que le comte de Gamache vient de présenter
un mémoire au maréchal duc de siron, comme médiateur de l'accommodement
, où non-seulement il Ce plaint du procédé malhonnête de M. de Malderé,
mais se justifie sur le fait de l'usure, motif de son décret, en
prouvant par des pieces qu'il a recouvrées depuis, que , bien loin de
perdre sur le fameux SaintEsprit de diamant. objev de la querelle, sa
partie y a gagné plus d'un cinquième.</p>
<p><pb/></p>
<p>reçu. Les partisans de ce minière craignoicnt q.J'il. n'y éprouvât des
difficultés, comme entaché par (luclq.:.:, cours de magistrature. Au
contraire, il a charmé l'assemblée par Ion éloquence net- ▼eu(ê , par
son air de coi fiance , &amp; elle a cru voit en lui le restaurateur des
finances , attendu depuis si long-temps.</p>
<p>couvre, &amp; l'hymen se conclut.</p>
<p>L'art avec lequel le ficur Gr*n-ê rend les quatre rôles très-variés, a
beaucoup contribué au succès de la pièce , où d' .illeurs le prëte a
enchâssé adroitement quantité de réminiscences qui ont produit de
l'effet comme neuves.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce uni confirme ce soupçon, c'est que personne ni peut approcher de lui
depuis trois mois &amp; plus, pas merue sa. famille. Une naïveté de fan
Suillë Je tourneroit en certitude , si elle étoit vrai. On T~~!: qu'un
qMidll-m, vingt fois venu pour parlée a ce ministre &amp; n'ayant pu y par\
enn , ayant de.</p>
<p>Que l'on ne nomme; experts en son péché, Le jugent fort de virus entiché.</p>
<p>Un protégé que ce refus désole , Au Suisse dit d'un air de connoisseur :
Seroit-ce pas la petite vérole ?</p>
<p>Eh quoi ! repart le rustre avec humeur, Pour un enfant prenez-vous
monseigneur ?</p>
<p>zo Novembre. M. de Calonne, qui n'ignore pas les bruits défavorables qui
courent furfon compte, semble vouloir se réconcilier le public par des
adtes de justice rigoureuse &amp; par l'expulsion de fumets qui lui déplaisent.</p>
<p>Ayant su que le sieur Coptr, un des premiers commis du contrôle-général
, étoit celui qui avoit induit en erreur M. Il'ormeffm , en prétendant
que le bail des fermes offroit des clauses qui le</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sieur Hamelin , autre premier commis des* finances, très-mal famé ,
détesté du public , qui plusieurs fois chassé , étoit toujours revenu
sur l'eau, malgré ses talents a aussi été remercié &amp; immolé à
l'indignation générale.</p>
<p>10 Novembre. Les Mémoires Secrets , &amp;c. pour l'année 1781 , font.
répandus ici depuis quelque temps &amp; toujours avec la même curiosité de
la part du public. Cette fois il y a trois volumes qui</p>
<p>forment le 19, 10 &amp; zi de la collection. Les I additions qui embrassent
un volume entier &amp; plus, ] font caafe de cette augmentation. Elles vont
de-j puis le 6 juillet 1768 , jusqu'au s mars 1771. j On y a joint aussi
les lettres sur le sallon de 1781, qui auroient dû 'être inférées dans
les volumes de I</p>
<p><pb/></p>
<p>l'année dernière , &amp; dont on attribue J'omi({iou au retard que le
manuferit a éprouvé en route.</p>
<p>2. i Novembre. La piece du Séducteur est décidément du marquis de
Bievre; il l'avoue dans le journal de Paris. Des gens dignes de foi
attestent avoi: eu connoilTance du msnufciit, il y a six ans.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le principal personnage n'a point cette fincire i cet art, ce talent
enchanteur qu'il lui faudroit.</p>
<p>Il ne réussit que par la betise des autres perionnages. D'ailleurs , il
se peint plis en paroles qu'en actions, &amp; ses difeours même ont plutôt
l'air d'un persiflage , que ce ton naturel &amp; per-</p>
<p>L'intrigue est obscure , embrouillée, mal con- çue par le poëte
lui-même, qui, sans doute , ne pourrait rendre raison de beaucoup de
choies qu'on lui demanderait. Les moyens dont il se !</p>
<p>sert fun peu honnêtes, grossiers &amp; déja employés * par ses prédecesseurs.</p>
<p>La plupart des caracteres ne font-qu'indignes &amp; fc contredirent. Celui
d'un valet philosophe effc bas &amp; plat, d'ailleurs calqué sur trois ou
quatre , du même genre qu'on vient de voir.</p>
<p>Enfin , la piece , vraiment comique dans les premieres actes, dégénere
dans les derniers en un drame triste &amp; noir ; il finit presque d'une
maniere tragique ; ce qui cause une bigarrure déplaisante , &amp; ôte à
l'ouvrage cette unité de compofitioo qui caractérise ceux des maîtres.</p>
<p>ai Novembre. Il parole constant qic IL le duc de Caylus dont la gazette
de France a anmoncé la mort, il y a quelques temps, a été tué par le
marquis de Seignelay. Il étoit amant de la femme de celui-ci, qui ne
L'ignoroit pas, qui ne se regardoit pas moins comme son ami, &amp; qui le
traitoit de même. Par raison de convenance &amp; d'économie donc, &amp; non par
jalou-</p>
<p><pb/></p>
<p>zi Novembre. Hier a été faite, au château de la Muccit. j en ptéfence de
M. le dauphin t de toute sa cour , UDC nouvelle ex périence</p>
<p><pb/></p>
<p>de la machine aérostatique de M. de Montgolsier Transportée du fauxbourg
Saiut-Antoine en xe lieu.</p>
<p>Ces voyageurs ont bientôt etc entoures &amp; questionnés par les curieux i
ils ont déclaré n'avoir pas éprouvé la plus légere incommodité; ils
étoient feulement noirs comme des charbon!</p>
<p>i.</p>
<p><pb/></p>
<p>lignac &amp; Ve Guignes, par les comtes de POIAF, cn &amp; de vaudreuil, par
meilleurs d'Hnnaud, B --:j,¡min Franklin , Faujas de saint-Fond, de
l'Isle, ie lioi , de l'académie des sciences.</p>
<p>12. Xovemkre, Ou est indigné que les ficur*</p>
<p><pb/></p>
<p>Htmelin &amp; Cifler aient des pensions considérables, lorsqu'on annonce
qUOD les charte par mccontentement. On dit que le premier a 1.0,000 lir.</p>
<p>&amp; le second 15,000 livres. Les amis du dernier, parti sur le champ pour
la Lorraine , prétendent que c'est très-volontairement pour voir ion
pays natal ; qu'il n'est nullement exilé. &lt; x} Novembre. Extrait d'une
lettre de Chantilly, du 10 novembre. Je viens de voir les faOieux cygnes
étrangers sur lesquels on ne vous a pas raconté dans tous les détails
l'anecdote qui vous intéresse; la voici.</p>
<p>mi, &amp; avec ces quatre tons ils formèrent un concert mélodieux.</p>
<p>z3 Novembre. C'est mardi qu'aura lieu la publication</p>
<p><pb/></p>
<p>24 Novembre. On fait a.ujolltd'hui plus au</p>
<p><pb/></p>
<p>long ce qui s'est paffé dans l'assemblée générale des actionnaires de la
caisse d'efcomptc le 14 de ce , mois. Les commissaires nommés pour
examiner la situation des affaires, ont rapporté qu'il y avoit dans la
caisse non - feulement des valeurs suffi.</p>
<p>bénéfice.</p>
<p>ILs ont préalablement démontré au ministre qu'au moyen de l'augmentation
de icuï capital,</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Novembre. M. d'Angiviller voit de fort mauvais œil l'établissement du
sieur de lA niancherie, qui, depuis son exposition de tableaux anciens ,
intitule son appartement : le Sllllond, la correspondance, par
assimilation avec le sallon fous les ordres du directeur - général des
boltt.</p>
<p><pb/></p>
<p>détails , ne devant y avoir tien de commun entr'eux.</p>
<p>, 14 Novembre On a par'é de la rivalité établie entre l'Ecole de
Montgolsier &amp; l'Ecole de chartes, qui ont des procédés différents pour
faire les expériences de la machine aérostatique : elle fubfiLle) &amp; en
consequence les partisans &amp; souscripteurs du dernier ont fait construire
un globe pour Jeur usage. Ce glpbe a vingt - six pieds de diamètre, &amp; de
place pour environ 800 livres d'au: il y aura un char appendu au bas; &amp;
lorsque ses accessoires y feront joints &amp; qu'il partira , on prétend
qu'il aura coûté environ 10.000 livres de dépense.</p>
<p>Apres avoir tenté dans le char, où montera un physicien , diverses ex
périences sur l'électricité , la densité &amp; la chaleur de l'atmosphere ,
ainli que sur la gravitation des corps, on descendra ce ballon retenu
par des cordes; messieurs Robert , les aiies-de-camp de M. Charles , le
faiseur vraisemblablement des premieres expériences,, le mettront dans
le char; on coupera les cordes, &amp; ils vogueront dans l'atmosphere à
ballon perdu.</p>
<p>Ils prétendent être fûrs des moyens simples</p>
<p><pb/></p>
<p>La plus grande partie de la. citadelle est démolie &amp; nous n'en aurons
plus ; on la regard e comme inutile. Ou doit construire une nouvelle</p>
<p><pb/></p>
<p>vH'e sur tout le terrent que la mer laisse entr'elle &amp; l'embouchure de
la Seine. Il y aura deux basfins marchands &amp; un bassin royal. Le bassin
royal aduel ne formera qu'un des deux premiers.</p>
<p>Cet ouvrage avoit été projeté &amp; commencé par M. de vn. bdn : il
facilitera l'arrivée &amp; l'entrée des bois de construction &amp; de tous Ls
approvisionnements qui viendront de Rouen.Malgré tant de dépenses il est
des gens de l'art flui estiment qu'il ne Fourra jamaisentrer ici que des
vaisseaux de sa canons au plus.</p>
<p>Ainsi, nous sommes tranquilles &amp; ne redoutons plus la concurrence de ce
port jadis ii florissant.</p>
<p>zj Novembre. Extrait d'une lettre de Pétersbourg, du 25 octobre Le
projet de notre souveraine «k siéger sur k tronc des empereurs i Orienc</p>
<p><pb/></p>
<p>On a lùr-tout foin d: détruire les idées conuses de papier - monnoie que
les circonjstances ont fait naître &amp; les alarmes que ce mot seul ~spire.
Afin d'y mieux réussîr, on affrar hit la irculation des billets de toute
contrainte, &amp; dépre leur acceptation parement volontaire ; en porte que
l'effet des arrêts des 17 &amp; 30 septembre ernier cesse dès ce moment.</p>
<p>1 On homologue les statuts donr les principaux ortent la création
nouvelle de maie actions an~)ncées &amp; ajoutées aux quatre mille
anciennes, n forte que le carital des fonds de la caisse en irculation
feront de 15 millions, &amp; en outre 1 y aura en réserve 2 miUions 500,000
livres , rovenant des bénéfices de la caisse &amp; du supllé-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment des allions nouvelles , dont il a aussi été ) parlé.</p>
<p>Il fera toujours gardé en caisse un fonds fuf- j , fifant d'especes
effectives dans une proportion qui ne pourra jamais être moindre du
tiers ou quart de la somme des billers en circulation.</p>
<p><pb/></p>
<p>son intrigue par l'opposition de cette cour au mariage , &amp; ses menaces,
est sur-tout très-révoltant tle 80S jours, où les foudres du Vatican ont
perdu toute leur force, lb rele , la piece n'est pas sans mérite ; il y
a des morceaux intéressants de détail, des vers de fentilKU) &amp; la
versification en général a de la douceur &amp; de l'harmonie.</p>
<p>La nouveauté d'une tragédie aux Italiens y avoit amené hier beaucoup de
monde; on étoit curieux de voir comment ils s'en tireroient , &amp; en
général il n'ont point mal joué. Le rôle de Sully auroic été le mieux
rendu par le ficur Cowulle, si la mémoire ne lui eût pas manque
quelquefois.</p>
<p>1.6 Novembre. Hier a eu lieu ia publication d: la paix , dont la formu
le mérite d'être connue par Ca singularité.</p>
<p>M. le chevalier de la Haye , roi d'armes de France , accompagné d'un
détachement de fx heraults d'armes, precéd's de la musique de la
c!-).•.mbre &amp; des écuries de sa majesté , du maîrre de:, cérémonies , a
été prendre , de la paLt du roi, le prévôt des marchands , le corps de
la ville &amp; le châtelet : après y ayoir reçu l'ordonnance de la paix &amp; en
avoi r fait faire leaur) eus différentes compagnies &amp; dépurations le
rendirent dans les places publiques, où le roi d'armes de France, après
a.voir commandé trois chamades des cloches d'armes de sa majesté, a par
trois fois prllnoncé; De par le roi, &amp; a dit : Premier hé rmit</p>
<p><pb/></p>
<p>d'armes de France, au titre de BDllrtagnt, faites les fonctions de votre
dJarge, &amp; lui a remis en même temps l'ordonnance de la paix, que le
premier héraulr d'armes a publiée. Après quoi le • roi d'armes a fait
sonner trois fanfares , &amp; a prononcé par trois fois: Vive le Roi! ce qui a.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
