<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Janzé, Alix de Choiseul-Gouffier (1832-1915 ; vicomtesse de)">Alix de Choiseul-Gouffier Janzé</author>
<title>Etude et récits sur Alfred de Musset / par la Vtesse de Janzé,... ; avec deux dessins originaux d'Alfred de Musset</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Janzé, Alix de Choiseul-Gouffier (1832-1915 ; vicomtesse de)</author>, <title>Etude et récits sur Alfred de Musset / par la Vtesse de Janzé,... ; avec deux dessins originaux d'Alfred de Musset</title>, <date>1891</date>,description :,286 pages
</bibl>
<publisher>E. Plon, Nourrit (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k202385h</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1891">1891</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>ÉTUDE ET RÉCITS</p>
<p>SUR</p>
<p>ALFRED DE MUSSET</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce volume a été déposé au ministère de. l'intérieur (section de la
librairie) en avril 891.</p>
<p>DU MEME AUTEUR:</p>
<p>Berryer. Souvenirs intimes. 3° édition. 1 vol. in-18. 3 f'r. 50 Les
Ftnanetcrs d'autrefois. ~ern)M)'~ ~emerctMa:. 1 vol.</p>
<p>PARIS. TYP. DE E. P&lt;.OK, KOuitUtT ET C", RUE CAKASaEnE, 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>ËTUDE ET RECITS</p>
<p>SUR</p>
<p>ALFRED DE MUSSET PAR</p>
<p>LA VjcoMTESSE DE JANZË</p>
<p>AfM deux dessins originaux (f/t/e~ de ~uMet</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE PIJON</p>
<p>E. PLON, NOURRIT ET C", IMPRIMEURS-ÉDITEURS · BUEGAKANCtÈBE.iO</p>
<p>1891</p>
<p>Tousdroitsréservés</p>
<p><pb/></p>
<p>Vicomtesse Alix DE JANZÉ,</p>
<p>Née CuOtSEUL-GoUFFIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALFRED DE MUSSET</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il offrait l'alliance, qui est si rare, de l'esprit avec le lyrisme et
les plus hautes inspirations. L'esprit, cette qualité de l'âme que
Voltaire appelait « raison Ingénieuse )),~ cette vivacité de la pensée
qui fait trouver des saillies piquantes, des mots heureux, des
rapprochements imprévus et soudains partant comme un fusée. Si l'on
voulait citer les grands écrivains qui ont réuni ces deux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s'égayait avec elle dans ses premiers vers, il disait avec trop de modestie</p>
<p>Mon verre n'est pas grand, mais je bois dans mon verre,</p>
<p>voulant dire parla qu'il ne vivait pas d'emprunts.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et fut devenu un grand critique, il avait d'abord pris pour système
l'indulgence relevée d'infiniment d'esprit. Cefutlàson triomphe. Et l'on
disait de lui: le bon, le tendre Sainte-Beuve; mais cette contrainte lui
était pénible, et il s'en dédommagea au dernier moment en faisant table
rase de ses admirations officielles, comme un homme qui, chassé de son
logement, veut tout casser avant de s'en aller.</p>
<p><pb/></p>
<p>tons pour Je compléter quelques détails empruntés auxamis d'Alfred
deMusset. Svelte et de taille moyenne, ce qui frappait d'abord c'é-</p>
<p>t</p>
<p>l.</p>
<p><pb/></p>
<p>toilette datait du collège même, où Musset se signalait autant par la
correction de sa tenue que par ses succès universitaires; c'est ce que
nous apprend lé comte de Pontmartin qui était son condisciple et son
émule, sauf sur ce point, car il' se dépeint luimême &lt; doigts tachés
d'encre, cheveux en &lt;! broussailles, cravatte nouée en corde. », comme
était alors le collégien et comme il est peut-être encore. Nous avons les</p>
<p>souvenirs de M. lebaronHaussmann, qui se. trouvait dans le même temps et
pendant plusieurs années au Collège Henri IV où Alfred de Musset n'était
qu'externe, demeurant chez ses parents. Il se le rappelle,. blond,
délicat, nerveux, aux manières féminines; son teint d'une transparence
mer veilleuse, .sa carnation de miss anglaise; sa propreté minutieuse
lui avaient fait donner par ses camarades le nom de~a~eyMO~e; ses
rapports avec eux étaient très réservés il était d'ailleurs stu-</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis que Musset a cessé de vivre, les sculpteurs ont reproduit
plusieurs fois ses traits. Un médaillon de David d'Angers et le. buste
du tombeau du poète, fait par son ami Auguste Barre avec un. marbre
donné par l'Empereur, sont assurément des œuvres dignes de ces habiles
artistes. Un autre buste,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le peintre Eugène Lami, son aîné de huit ans, l'avait beaucoup connu à
cette époque. « 11 venait souvent, ditLami, me conter ses « peines'comme
un grand enfant, je l'écout tais elle consolais de mon mieux. Le seul «
reproche que je puisse lui faire c'était une « trop grande tendance au
dandysme qui lui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de son organisation était une impatience fébriie qu'il portait entoute
chose.Il eût adopté volontiers comme définition du bonheur les mots c
toutde suite ». Il no sait pas, il neveut pas attendre: que ce soit le
plaisir, la gloire ou l'amour, il lui faut la possession Immédiate et la
possession absolue, fùt-ce au prix d'une douleur.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>La Confession ~'M/t eM/&lt;!M&lt; ~M~~c/eest</p>
<p><pb/></p>
<p>« Votre lettre, mon ami, m'a fait double « plaisir, d'abord
littérairement parlant, et « ensuite et surtout parce que votre bon «
souvenir me fait espérer que cette courte « poignée de main que nous
nous sommes</p>
<p>&lt;! même raison que je ne les corrigerai pas, &lt;t comme j'en avais d'abord
cu la tentation. « Cessortesd'ouvrages, intéressants ou non,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« A vous de cœur.</p>
<p>« Alfred DE MUSSET. »</p>
<p>Nous avons reproduit cette lettre dans son intégralité avec ses ellipses
familières; elle nous apprend que dans la Confession de Musset nous
devons chercher non le tableau exact de sa propre vie, mais la
description du malaise/moral d'une génération'névroséo qui se répandait
en lamentations par une sorte do mode littéraire, de même que les
écrivains duxvni~sieçle abusaientde~o~/Me ue~MeM;r et sensible, toutes
choses que les esprit sains et mieux trempés du grand siècle ne
connaissaient- pas. Mais du temps de Musset, la manie de la désespérance
était comme un mot d'ordre et pour être</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2 2</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le souvenir de cet épisode amoureux troubla les rapports qui se
formèrent ensuite entre Alfred de Musset et Mme Sand. Après</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>amours mêmes étaient factices. Malgré son affectation de sentiments
dévoués et quasi.maternels pour. tel jeune homme qu'elle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous voyons encore M°'°Sand en 1872,</p>
<p>complimentant l'ex-pèrc Hyacinthe sur sa rupture avec l'Ëglise, disant «
Quand une « religion ne peut plus satisfaire une âme saine, elle est
finie. La déclaration de a Hyacinthe Loison est un des éclats, de</p>
<p><pb/></p>
<p>«.lumière que donnent encore les lampes « épuisées. Malgré ses
distinctions subtiles « entre l'Église romaine et l'Église latine, «
pour nous il est un hérétique parfait, et « nous l'en félicitons, car
les hérésies sont la «grande vitalité del'idéal chrétien. Cela n'est pas
très clair; mais voici qui l'est davantage. Sansètreprotestante ni
catholique, M" Sand voit et exagère les conséquences possibles du
célibat des prêtres. « Qu'ils se marient « donc, dit-elle, et ne
confessent plus! Quelques lignes plus bas, elle admet qu'ils confessent,
et écarte la crainte des « épan« chements de l'amour conjugal » car, à
son avis, « la discrétion est plus facile que la « continence ». On en
pensera ce qu'on voudra..</p>
<p>Henri Heine, qui admirait beaucoup Mme Sând, a tracéainsi son portrait
physique Son visage peut être nommé plutôt beau a qu'Intéressant
l'intéressant est toujours</p>
<p><pb/></p>
<p>En regard de ce portrait tracé par un poète et un ami, nous placerons
celui que donne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;[ elle ne dit un mot brillantd'esprit et elle ne « ressemble guère à
ses compatriotes sous &lt; ce rapport. Avec un sourire aimable etparfois «
singulier, elle écoutequandd'autres parlent « et les pensées étrangères
qu'elle a reçues «'et travaillées en ellesortent del'alambic de « son
intelligence sous une forme bien plus « riche et précieuse. » Elle avait
toujours été taciturne même dans son enfance &lt; C'est « sa nature, disait
sa mère ce n'est pas de « la bêtise, soyez sûr qu'elle rumine quelque &lt;f
chose. » Et Caro, qui rapporte le propos, ajoute &lt;[ Elle ruminait en
effet, c'était la « forme habituelle d'unepensée dejàactive. :o Le comte
Bernard Potocki, seigneur polonais renommé pour son esprit, s'était fait
présenter a M"" Sand, qu'il désirait beaucoup connaître. Il n'en put
tirer autre chose que des oui et des MOM. Après une heure d'efforts
infructueux pour la faire parler, le comte se leva et lui dit « Je
crains, Madame,' de vous</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;t avoir importunée, et que vous n'aimiez pas &lt; la causerie autant que
je le supposais. a Monsieur le comte, répondit Mme Sand, &lt;t quand vous
allez dansle monde, c'est pour a briller; moi c'est pour me reposer. »
Elle se réservait pour le moment du travail, et quand elle écrivait
(lettre au Dr Faivre) c'était, disait-elle; le résultat de réflexions ou
d'impressions antérieures et non.le produit immédiat de sa volonté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE 111</p>
<p>Quand Musset eut passé 30 ans, ce qui, pour lui qui avait vécu vite,
était la maturité, il comprit qu'il aUait sortir de cette pé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>étaient la conséquence naturelle de son organisatMn son esprit inquiet
et ombrageux voul'ait en toute chose l'absolu, Finfini, l'im-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Neuf ait cru pouvoir écrire au-dessus de saporte Débit f/e Consolation.
Ces ressources du désespoir, qu'on a d'ailleurs fort exagérées en ce qui
concerne Alfred de Musset, étaient comme des nuages qui passaient sur le
soleil/puis le laissaient reparaître, jusqu'au moment où une nouvelle
douleur ressaisissait notre poète.</p>
<p><pb/></p>
<p>se réveiller sur une peau de panthère, ayant toujours entre les jambes
son chapeau où il avait entassé l'or et les billets qu'il avait gagnés.
M~Sand,.quand elle eut fini son chapitre, se retourna, et voyant le
poète encore .en,dormi, elle se méprit ~ur son éiatet le réveilla
rudement en disant: « Est-ce un «_ poète ou une brute? Eh bien! dit
Musset, vous allez voir le poète! M et saisissant la plume même dé Mme
Sand il écrivit tout d'un trait le début du 2me acte de son poème
dramatique la CoM/)e et les lèvres.</p>
<p>« FRANCK, DEVANT UNE TABLE CHARGÉE D'OR. ? » De tous les fils secrets
qui font mouvoir la vie, 0 toi, le plus subtil et le plus merveilleux</p>
<p>Or! principe de tout, larme au soleil ravie 1</p>
<p>Seul Dieu toujours vivant, parmi tant de faux dieux! Méduse, dont
)'aspect.change le cccuren pierre Et fait tomber en poudre, aux pieds de
la rosière, La robe d'innocence et de virginité t</p>
<p>SuMime corrupteur.! Clef de la volonté 1</p>
<p>Laisse-moi t'admirer! –Parte-moi, viens me dire</p>
<p><pb/></p>
<p>Que l'honneur n'est qu'un mot, que la vertu n'est rien Que, dès qu'on te
possède on est homme de bien; Que rien n'est vrai que toi! Qu'un esprit
en délire Ne saurait inventer de rêves si hardis,</p>
<p>Si monstrueusement en dehors du possible, Que l'on ne.puisse encor, sur
ton levier terrible, Soulever l'univers, pour qu'ils soient accomplis t</p>
<p>LesroveriesIétha.rgiquesd'AlfreddeMusset</p>
<p>n'avaient pas toujours un pareil réveil; les nuages persistaient
quelquefois, et vers la fin les éclipses devinrent plus fréquentes, mais
les rayons disparus n'en avaient pas moins fécondé une moisson poétique
digne d'admiration. Si on veut juger l'~o/Kme dans l'artiste, nous
oserons dire avecM. Emile Zola « La postérité n'a pas a lui demander
compte « de ses vertus bourgeoises. 11. ne porte pas « au front
l'immortel laurier pour s'être &lt;t couché chaque jour. de bonne heure et
« avoir eu l'estime de son concierge. » Et, quant au poète, rappelons
cette pensée si</p>
<p><pb/></p>
<p>juste de lord Lytton Bulver a Talent 6~0;~ &lt;a/ il C~7ï, ~6MÏM~ !f~&lt;3!&lt;
il M!M~. !) Le talent fait ce qu'il peut, le génie ce qu'il doit faire.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'élégie sous une forme nouvelle, avec une force d'expression qu'elle
n'avait pas connue avant lui.. A la différence des poètes élégiaques,
qui semblent gémir par habitude et pour accorder leur lyre au ton qu'ils
ont adopté, on voit que les élégies de Musset étaient sincères et.
exprimaient une douleur réellement ressentie.</p>
<p>Musset était naturellement gai d'une gaité communicative qui ne
haïss.ait même .pas les bouffonneries et les calembours. Il avait la
douceur et la grâce même dans la discussion, c'était un éblouissement
que de l'entendre, car il savait donner une tournure exquise aux choses
les plus insignifiantes. Personne n'avait comme lui le culte de la
famille. Au milieu de ses détresses morales et de ses fautes, l'amour
filial était son refuge; une mère, disait-il, est un conseiller
infaillible. Heureux, disait-il encore, celui qui peut conserver sa mère
et jouir de « sa.</p>
<p><pb/></p>
<p>tion de ne pas aimer les siens; .c'est la mar~ que d'un sang condamné.
La famille est comme la fameuse /&lt;!M~Me d'Ësope: ce qu'il y a de
meilleur et ce qu'il y a de pire; car la plus grande douleur de ce monde
est de ne pas rencontrer l'affection dessienssurtout quand on l'a
méritée. Alfred de Musset parait avoir eu de ce côté un bonheur sans
mélange. Dans l'intimité et dans les petites réunions de famille entre
sa mère, qu'il adorait. et sa sœur et son frère, qu'il aimait
passionnément, pendant .que. son humeur joyeuse éclatait en mille traits
spirituels et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lys, sa nièce, que Charles*Vll avait pris soin lui-rrième de marier afin
de conserver le sang de la famille de notre libératrice. Un cousin
d'Alfred chez qui il allait souvent, au château de Cogner, le marquis de
Musset, député sous la Restauration et mort très âgé en 1839, avait
sûrement droit au titre qu'il portait, car la mode n'était pas alors aux
usurpations de titres, devenues maintenant si fréquentes qu'on y fait à
peine attention. Notre poète aurait, pu légitimement être appelé
vicomte. &lt;(Mais, comme dit Petit-Jean dans les jP/&lt;M'f/eM~ sans argent,
l'honneur « n'est qu'une maladie, r et Alfred ne parlait guère de sa
noblesse, quoiqu'il fût bien aise qu'on ne l'oubliât pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Edouard Bocher, le prince d'Eekmuhl, qui l'attirait chez lui à
Fontainebleau et lui prêtait seschevaux, et même quelquefois son
uniforme d'officier de lanciers, que Musset, par enfantillage, aimait à
revêtir, .trouvant. qu'il lui allait bien; puis le comte d'Alton Shée
avant ses erreurs, le marquis de Hertfortd, lord Seymour, le prince
Belgiojoso et d'autres seigneurs étrangers qui étonnaient Paris par leur
faste, leurs excentricités; leurs aventures romanesques, en un mot tous
les coryphées de la haute vie aux allures de conquérants et qu'on
appelait alors /&lt;o/ A ceux-ci ont succédéavecmoins d'éclatetde fantaisie
les coco (lès du second Empire, dont l'élégance était le principal
caractère et parmi lesquels on pourrait encore citer quelques figures
originales Paul Demidoff, célèbre par sonfaste, ses collections
artistiques, ses oeuvres philanthropiques le duc de Caderousse, dont la
vie si courte a jeté aux vents</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>Le caractère de Musset se dessina dès sa</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Es-tu, je t'en soupçonne,</p>
<p>Levieux'cadran de fer</p>
<p>Qui sonne</p>
<p>L'heure aux damnés d'Enfer ? 9</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur ton front qui voyage,</p>
<p>Ce soir ont-ils compté</p>
<p>1 Quel âge</p>
<p>A leur éternité ? q</p>
<p>Et ces strophes encore, empreintes du frais parfum de l'antiquité:</p>
<p>Va, lune moribonde,</p>
<p>Le beau corps de Phœbe La blonde</p>
<p>Dans la mer est tombé. Rends-nous la chasseresse Blanche au sein
virginal, Qui presse</p>
<p>Quelque cérf matinal Phœbe, qui, la nuit close, Aux lèvres d'un berger
Se pose</p>
<p>Comme un oiseau léger.</p>
<p>Bien que te Cénacle eût été fondé dans un esprit de révolte et
d'indépendance, cette coterie littéraire reconnaissait tacitement des
chefs. C'étaient alors Lamartine, Alfred de Vigny et surtout Victor
Hugo. Musset trouva un accueil assez froid auprès du premier, qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ALFRED DE MUSSET</p>
<p>sont pas, de vous; ce sont des vers bien connus de Chateaubriand. –Vous
croyez, » fait-il étonné?. w</p>
<p>Des 'trois grands chefs du romantisme, Afred de Vigny était le plus
accessible après quelque hésitation il devina le nouveau poète et lui
tendit la main. Alfred de Musset lui écrivait &lt;: Mon cher Monsieur. «
Puis-je espérer que vous voudrez bien «venir entendre ces malheureux
poèmes que a je nie propose de lire ? Vous y trouverez « de nos amis et
nous ferez bien grand plai-</p>
<p>« s!r. Je ne puis que vous renvoyer l'exhor« tation que vous m'avez
adressée pour &lt; Oteito ~e~M, ~raue ca?M~, non qu'il « s'agisse d'un
danger, mais il ne s'en agit « pas moins d'un secours; et c'est surtout
le vôtre que j'invoque; car vous êtes'-aussi &lt;t mon pcre in /&lt;~e~</p>
<p>« Àlfred DE MUSSET n décembre,</p>
<p>&lt;:? 59, rnodé GreneIlo-Saint-Germain. D</p>
<p><pb/></p>
<p>« Alfred de MussE'r. »</p>
<p>Ces deux lettres paraissent être de 1830; la suivante est de 1831 « Je
suis comme « ces femmes enceintes qui croient toujours &lt;f que leur
dernier enfant sera le plus Leàù « et-qui, au milieu d'une lignée
de'hiboux, &lt;f croient avoir l'Apollon duBelveder dans t le ventre; c'est
ce qui fait que je n'ai « point encore usé ou abuse de votre bonne</p>
<p><pb/></p>
<p>« Alfred de MUSSET. Mercredi. D</p>
<p>Au dos a M. le comte de Vigny, rue x desËcuries-d'Artois,3 3 ou 7. )~</p>
<p>--On voit par le ton familier de ces 'lettres la confiante amitié qui
s'était formée entre les deux Alfred et en même temps la déférence de
Musset envers son aMCt'e~. Il de-</p>
<p><pb/></p>
<p>pendant plusieurs années, une grande intimité accompagnée des marques
d'admiration qu'on ne pouvait refuser ni mesurer au grand chef del'École
romantique. Et, de fait, il l'admirait si bien que dans ses
commencements il l'avait un peu imité. Mais son bon sens l'avait empêché
de se livrer</p>
<p><pb/></p>
<p>entièrement aux doctrines ou aux pratiques des novateurs. Ainsi, il
trouvait puérile la recherche des rimes riches, et no comprenait pas que
l'on commençât un vers par la fin de. manièreàsubordonnerlapenséeàla
rime; il regrettait même d'avoir quelquefois brisé ses vers.
Enl833,ilquittales rangs des romantiques etiten donna sesraisons: «Assez
« longtemps j'ai épilogué surdes livres, puis « sur des pages, puis sur
des périodes, puis sur « des épithctes, .puis sur une rime, puis sur la
virgule d'une césure. Assez longtemps « j'aijouéavec lesmots.Je désire
maintenant « sentir, penser et exprimer librement, sans &lt;' subir la
règle d'aucun ordre et sans dé« pendre d'aucune église. Cependant, ce
dédain des règles ne l'empêchait pas d'être lui-même très exigeant
vis-a-vis des imprimeurs. Apercevantunjourentreles mains d'une dame un
volume de ses poésies où il reconnut une contrefaçon belge, il se saisit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>France, ô mon beau pays 1 j'ai de plus d'un outrage e Offensé ton
céleste harmonieux langage,</p>
<p>Les femmes sur la lèvre en gardentle sourire;</p>
<p>Me pardonneras-tu ? serai-je digne encor</p>
<p><pb/></p>
<p>Paternelle,</p>
<p>Echappés de nos pensions,</p>
<p>Nous dansions,</p>
<p>Gais comme l'oiseau sur la branche,</p>
<p>Le dimanche.</p>
<p>Nous rendions parfois matinal</p>
<p>L'Arsenal.</p>
<p>Quelqu'un récitait quelque chose,</p>
<p>Vers ou prose,</p>
<p>Puis nous courions recommencer</p>
<p>A danser.</p>
<p>Alors, dans la grande boutique</p>
<p>Romantique,</p>
<p><pb/></p>
<p>Chacun avait, maitre ou garçon,</p>
<p>Sa chanson:</p>
<p>Je brochais des Ballades, l'une</p>
<p>A la lune,</p>
<p>Andaloux.</p>
<p>Cher temps, plein de mélancolie,</p>
<p>De folie,.</p>
<p>La moitié 1</p>
<p>La fille de CharlesNodier, qui'devint plus tard M"° Menessier, n'était
pas le moindre charme de ces réunions dé l'Arsenal si bonne et si jolie,
» luidisait Musset dans un de ses sonnets. Peu'dé jeunes iilles, 'écrit'
Mme Ancelot ont eu autant que M"o Marie Nodier cette verve joyeuse qui
semble dire: je suis heureuse de vivre. Le salon de Charles Nodier a été
décrit par Amaury Du val avec des détails qui méritent d'être conservés</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;! ouverte, il jouissait alors du ravissant spec« tacle d'un bal dont la
jeunesse et l'entrain « faisaient seuls tous les frais. D'anciennes t
boiseries sculptées étaient peintes en blanc. &lt;[ L'éclairage était aussi
simple'que le reste « deux lampes sur la cheminée, et, (le cha-</p>
<p>« que côté du portrait de Nodier, œuvre de « Paulin Guérin; deux
quinquets qu'il fal&lt;! lait quelquefois ranimer. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand, en 1842, le Prince Royal, sur lequel, reposaient, tant
d'espérances, périt-si malheureusement dans l'avenue de la Révolte, la
sympathie fut générale et les regrets presque universels. Henri. Heine
avait écrit, en 1840, 3 ans-avant la catastrophe: « Le</p>
<p><pb/></p>
<p>« Prince Royal est. généralement aimé; il a &lt;: gagné tous les cœurs,.et
sa perte serait &lt;: ptus que pernicieuse pour la dynastie ac&lt;r tueUe. La
popularité du Prince est peut&lt;: être la seule garantie de la durée dé
cette « dernière. Mais cet héritier de la couronne</p>
<p>Jamais coup plus cruel fut-i) moins mérite ? 9 Ni tache sur son front,
ni faute dans sa vie. Nul n'a laissé plus pur le nom qu'il a porté.</p>
<p>Neuilly 1 charmant séjour, triste et doux souvenir</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsqu'au seuil du palais, dans les vertes allées, La reine, en
souriant, nous regardait courir Qui nous eût dit qu'un jour il faudrait
revenir Pour y trouver la mort et des tètes voilées! Malheureusement,
parmi ces stances, il</p>
<p>Qui te hâtais d'aimer pour jouir de la vie,</p>
<p>Le meilleur de nous tous et le premier parti</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>Une faute de tact ou d'étiquette. Rapports toujours</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>condition pour être respecté c'est de se respecter soi-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>6</p>
<p>&lt; est vrai, Madame, que je ne suis pas con« servé en qualité de
conservateur. Mais je a pense qu'il y aura quelque accommode« ment, et
je vous demande comme un &lt;t service de n'en rien dire.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Compliments respectueux et bien sincè&lt; ment dévoués.</p>
<p>Jeudi 8.</p>
<p>~AlfredoEMussET.D b</p>
<p><pb/></p>
<p>«Révoquer M. Alfred de Musset mais &lt;; vous n'y pensez pas; songez,
Monsieur, que «nous devons nous trouver honorés de a compter dans notre
administration un col« lègue tel que lui. Arrangez-vous donc pour «
aplanir les petites difficultés dont vous</p>
<p>Deux ans après, l'Empire restauré montrait quelque bienveillance, sans
enthousiasme cependant, pour la littérature. Quand M. YItetvint, au nom
de l'Académie, annoncer l'élection du poète, le prince se contenta de
dire: « J'ai lu les livres de M. Alfred de a Musset. Et ce fut tout.
Napoléon III aimait le beau style en. prose et y avait lui-</p>
<p><pb/></p>
<p>désira vainement devenir 'sénateur; que Méry, si recherché pour son
esprit et sa verve méridionale et qui avait fait partie du cercle intime
de la reine Hortense,ne fut</p>
<p><pb/></p>
<p>qui pouvait compter Berryer, Cousin, Villemain, Michelet, Guizot,
Thiers, Sainte-Beuve, Lamartine, Hugo, Vigny, Musset, Balzac, Alexandre
Dumas, Montalembert, Lacordaire, Ravignan, Dupanloup. La plupart de ces
grands talents briIIaientsousNapoléonIII, mais il ne fit qu'en hériter.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Ils- ne l'auront pas,</p>
<p>« Le libre Rhin Allemand,</p>
<p>« Quoiqu'ils le demandent dans leurs cris. « Comme des corbeaux avides.</p>
<p><pb/></p>
<p>cette boutade patriotique, Alfred de Musset, s'en inspirant, saisit son
calepin et improvisa les deux strophes suivantes</p>
<p>Nous l'avons eu, votre Rhin Allemand,</p>
<p>Il a tenu dans notre verre.</p>
<p>Un couplet qu'on s'en va chantant,</p>
<p>Efface-t-il la trace altière</p>
<p>Du piéd de nos chevaux marqué dans votre sang? `I Nous l'avons eu votre
Rhin Allemand.</p>
<p>Son sein porte une plaie ouverte,</p>
<p>Du jour où Condé triomphant</p>
<p>Adéchirésarobeverte!</p>
<p>Où le père a passé, passera bien-l'enfant. Les bravos retentirent de
nouveau et l'on</p>
<p>demanda au poète de compléter sa chanson. ce qu'il fit en y ajoutant
quatre strophes. Le jR~&lt;M Allemand fut accueilli avec transport par le
public français, bien qu'il ne reçût alors qu'une publicité restreinte
dans la T~euMe &lt;/e Paris, succursale de.la Revue des jOeM~c~o?!f/M,M.
Buloz ayant craint que sa grande Revue ne perdît de ses lecteurs en
Allemagne. Du reste, les Allemands ne tarissaient s.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas en Invectives contre la France, et la chanson de Becker était
peut-être la moins insultante de toutes ces productions germaniques. Et
que de choses lamentables se sont passées depuis</p>
<p><pb/></p>
<p>On s'approche, on sourit, la main touche la main, Et nous noussouve'nons
que nous marchions ensemble, Que l'àme est immortelle, et qu'hier c'est
demain.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p><pb/></p>
<p>11 l'aima pourtant quand il fut joué par Rachel.. Elle voulut alors lui
persuader d'écrire pour elle une tragédie, malgré l'antipathie qu'il
avait pour ce genre de composition. Musset avait dans sa manière
d'écrire une telle justesse, une telle netteté d'expressions qu'on ne
saurait trouverdans toutes ses poésies une seule cheville, un seul mot
inutile il ne pouvait donc aimer beaucoup les périphrases que l'art
tragique a coutume d'employer et qui semhlent</p>
<p><pb/></p>
<p>toujours tourner autour de la pensée, au Heu de l'aborder franchement et
de face. Il en plaisantait devant. Rachel. &lt; -Devrons-nous,</p>
<p>&lt;: disait-Il, au lieu de cette simple phrase .x Prends ton épée et
tue-le, devrons-nous écrire « Arme ton bras d'un glaive homic cide,
ettranche leni de sesjours?B'On peut.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALFRED DE MUSSET</p>
<p>f vingt-quatre heures. Que de temps «, perdu))) répond Rachel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>c'était encore un autre contraste celle qui venait de faire frémir les
spectateurs, l'éclair aux yeux, le geste terrible, redevenait simple,
douce et bonne avec ses amis et sa famille. Très généreuse pour son
frère et ses sœurs, Rachel usait d'ailleurs de sa fortune sans
parcimonie, et elle admettait souvent dans son intimité, sans aucune vue
intéressée, ceux qui lui plaisaient..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« jouer ces rôles offerts de toutes parts, elle altérerait les lignes
antiques et pures de « son talent. :1&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.ces;</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>elle-même au plus haut degré cette mobilité d'express.ion. Un matin,
elle avait chez elleAlfred de Musset et M. Camille Doucet, alors fort
jeune; elle jouait au bésigue dans la toilette la plus abandonnée en se
livrant aux plaisanteries les plus folles, lorsqu'on vient lui annoncer
la visite de la duchesse de Berwick « Diable, dit Rachel, il faut ici
élever nos cœurs » et aussitôt elle monte sur la table, saute au-dessus
de la tête d'Alfred de Musset surpris puis, après cette gaminerie, en
moins de temps qu'il n'en faut pour le dire, elle rajuste son négligé,
transforme en un instant sa physionomie, et va au devant de la duchesse
avec le grand air d'une véritable princesse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.les incohérences de son poème et ses digressions si spirituelles et si
amusantes, où l'on croit voir un oiseau sautant légèrement de branche en
branche. Musset croyait d'ailleurs très sincèrement que les règles du
théâtre .exigeaient plus d'ordre et de méthode qu'il ne pouvait en
mettre..Il se rendait compte, du caprice de son esprit qui aimait
par-dessus tout l'imprévu, dans la pratique de la vie comme dans la
manière d'écrire. Il se laissait toujours aller au soufue de sa
fantaisie, changeant souvent de route et s'écartant de son point de
départ mais, si le décor variait, la -vérité intérieure, essentielle, de
ses personnages, celle des sentiments et des caractères, subsistait
toute entière, et faisait oublier la règle des trois unités, et d'autres
encore professées par Aristote. Quelques-unes de ses pièces ont la
liberté d'allure do Shakespeare; dans d'autres, c'est l'esprit fin d'un
Marivaux plus vivant et plus naturel. Alfred deMusset</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ilygagna encoreautre chose. Que degens, peu attentifs d'ordinaire au
mouvement lit.téraire et qui considéraient Alfred de Musset comme un
rimeur sans importance, reconnurent dans ses proverbes un style si nn,
si élégant, si net, et si éloquent parfois, qu'ils voulurent connaître
ses poésies et. furent émerveillés comme de la découverte d'un grand
poète inconnu.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE VII</p>
<p>Influence des traditions alternativement voltairiennes et pieuses.
Aspirations religieuses dans Ro~a, plus accentuées dans fE~pot)' en
Dieu. Revue des différents systèmes de philosophie. –Effort. sublime
pour connaitreDieu.–Vers cités dansunechaire chrétienne. Ce que peut
faire la vue d'un crucifix. –Elévation et respect au Dieu des
malheureux. Livres favoris de .Musset en voyage. Devoirs religieux de
ses serviteurs. La sœur Marceline. Récit de l'abbé de Mauléon. Vision
des obsèques théâtrales de Victor Hugo. La Nuit de mai; la Nuit de
décembre; la Nuit tfaoiM; la Nuit d'octobre. Quelques vers suffisent
pour rappeler le reste. Projet d'une cinquième nuit: Henri Heine comparé
à'Alfred de Musset; même mélange de sarcasme et de pathétique avec moins
d'éicvation. Heine savoure la politesse française. Sa réplique au Rhin
Allemand de Musset. Rapprochement de leur état.de souffrance.
–'Comparaisons littéraires plus hautes. Modestie d'Alfred pensant
désarmer l'envie. Ses comédies dans la Revue des Deux-Mondes, marchepied
pour l'Académie.– Ses obstacles et ses-appuis. M"" d'ArbouviIIe; son
origine, ses talents sa laideur et beauté de son âme. Salons de cette
époque, influents sans aucune recherche de luxe. La duchesse de Castries
et sa cour. Musset y joue ses proverbes. Petits diners; leurs avantages.
Salon de M"' d'Arbouville. Appui donné par M"' Ancelot. M" Mëlonie
Waldor; salon contre salon.</p>
<p>Tout en admirant ses beaux vers, on vou-</p>
<p><pb/></p>
<p>ALFRED DE MUSSET</p>
<p>lut savoir quelles étaient ses idées en philosophie et en religion. Or,
on se trouvait on présence de contrastes difficiles concilier. Musset
avait été élevé au milieu d'une génération encore empreinte du
scepticisme de Voltaire. Le père d'Alfred, adonné aux lettres, s'était
fait remarquer, sous le nom de Musset-Pathey,par un ardent panégyrique
do J.-J. Rousseau, dont il était grand admiratéur d'un. autre côté. la
mère du poète était pieuse. De ces trois sources d'impression première
étaient sorties des croyances religieuses incertaines, et une poésie qui
flotte entre un matérialisme audacieux et des retours spiritualistes qui
témoignent d'une sorte de nostalgie'céleste. Le doute même prend chez
lui, chose exquise, l'accent de la prière. Dans ~o//&lt;x, au milieu des
développements d'une thèse immorale, on rencontre des pensées austères
exprimées en vers ma gninques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cloitres silencieux, voûtes des monastères,</p>
<p>Lorsque le doux sommeil avait fermé vos yeux; Et, quand l'orgue
chantait-aux rayons de l'auror c, Dans vos vitraux dorés vous la
cherchiez encore. Vous aimiez ardemment! Oh! vous étiez heureux! 1</p>
<p>(i833).</p>
<p>Ce ne sont encore que des 'aspirations re-. ligieuses, mais elles
côtoient de près la croyance. Nous les retrouvons plus accentuées dans
/)o~ e?ï Dz'eM</p>
<p>Et regarder le ciel sans m'en Inquiéter. · ·</p>
<p>Je ne puis. Malgré moi l'infini me tourmente. Je n'y saurais songer sans
crainte et sans espoir; Et, quoi qu'on en ait dit, ma raison s'épouvante
De no pas le comprendre et pourtant de le voir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le poète parcourt ensuite la longue série des différents systèmes de
philosophie, depuis le Persan Mânes avec ses deux principes jusqu'au
positiviste Kant/et'il s'écrie:' Ah pauvres insensés, misérables cervelles,</p>
<p>Qui de tant de façons avez tout expliqué.</p>
<p>Pour aller jusqu'aux deux il vous fallait des ailes; Vous aviez le désir
la foi vous a manqué.</p>
<p>Eh bien, prions ensemble, abjurons la misère De vos calculs d'enfants,
de tant de vains travaux. Maintenant que vos corps sont réduits en
poussière, J'irai m'agenouiller pour vous sur vos tombeaux. Venez,
rhéteurs païens, maîtres de la science,</p>
<p>Chrétiens des temps passés et rêveurs d'aujourd'hui; Croyez-moi, la
prière est un cri d'espérance t</p>
<p>Si le ciel est désert, nous n'offensons personne; Si quelqu'un nous
entend~qu'il nous prenne en pitié t 0 toi que nul a pu connaître,</p>
<p>Et n'a renié sans mentir,</p>
<p>Réponds-moi, toi qui m'a fait naître,</p>
<p>Et demain me feras mourir t</p>
<p><pb/></p>
<p>Brise cette voûte profonde</p>
<p>Qui couvre la création</p>
<p>Soulève les voiles du monde</p>
<p>Et montre-toi, Dieu juste et bon (i838).</p>
<p>En lisant tous ces beaux vers, si profondément religieux, on ne
s'étonnera pas qu'un prédicateur éloquent, M.. l'abbé Brocard,
missionnaire apostolique, les ait cités de la manière la plus heureuse
dans un de ses sermons. La Confession f/'M~eM/et~ ~M~ec~e est remplie do
cris de douleur qu'arrache au poète le sentiment de sa misère morale
mais la religion lui apparaît au loin comme un phare de lumière. Son
âme, blessée dans la lutte du bien et du mal, se partage entre le doute,
le découragement et le dégoût qu'il trouve au fond de tous ses plaisirs.
C'est alors qu'un accès de folie le conduit– lui pu son héros jusqu'au
bord d'un crime, et qu'il s'arrête en aperces</p>
<p><pb/></p>
<p>ALFRED DE MUSSET</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« et tu as souffert le martyre pour être aimé « des malheureux (i). »</p>
<p>Le sentiment religieux est ici manifeste il a élevé l'âme et le génie du
poète dans un moment où il venait d'exposer avec trop de complaisance
des faiblesses peu respectables. En dépit de ses précédents et d'une
partie de son entourage, Alfred de Musset était chrétien d'instinct. En
voyage, il n'emportait que trois livres: Pascal, La Bruyère et
l'Imitation de Jésus-Christ. M" Martc)et, autrefois M"" Adèle Colin,
qu'il eut auprès de lui comme gouvernante pendant les dix dernières
années de sa vie, témoigne, avec l'autorité d'un dévouement éprouvé,
qu'il s'inquiétait toujours de faire remplir les devoirs religieux par
les personnes qui dépendaient de (t) Victor Hugo dans ses Cfm&lt;ewp~to?M
Écrivait, au bas d'un Ct'MCt/M;</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque vint le dernier moment, l'instant solennel où l'âme s'éctaire
d'une vision plus nette de nôtre destinée, le .poète se confessa</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans ces deux strophes d' une /ec~M?~ où, résumant sa propre poétique,
il disait ce que devait être un vrai poète amoureux et rêveur jusqu'à
l'hallucination</p>
<p>Celui qui ne sait pas, durant les nuits brûlantes Qui font pâlir d'amour
)'éto!)e de Vénus,</p>
<p>acharné de la rime et la manie de l'antithèse désignent bien Victor
Hugo, pendant qu'on entrevoit dans un lointain, prophétique la grande
représentation de ses funérailles. Ces vers furent écrits en novembre
1842, alors</p>
<p><pb/></p>
<p>que les deux poètes étaient encore espacés sinon brouillés par les
questions littéraires. Quelques mois après ils se revirent. comme nous
l'avons dit, et se serrèrent la main; mais les strophes étaient
imprimées, et il fallut bien que Victor Hugo se contentât d'être nommé
grand homme 1</p>
<p>Et qui, comme un oiseau que sa couvée appelle, Pour pleurer avec toi
descends du haut des cieux.</p>
<p>Elle lui propose alors vingt sujets heroï-</p>
<p><pb/></p>
<p>En le voyant au loin s'abattre sur les eaux.</p>
<p>morceau admirable, où l'on voit les grands poètes, semblables au
pélican, tirer de leur cœur déchiré et sanglantles festins poétiques
auxquels ils nous convient.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'année suivante, dans la ./VM!~ &lt;f&lt;M! la Muse reproche au poète
d'abandonner la poésie pour la poursuite d'amours éphémères. &lt;: Oui, D
dit-il a j'aime, et pour un baiser je donne mon génie et il fin.itpar ce
vers Il faut aimer sans cesse après avoir aimé. Enfin la ~Vï&lt;~ ~'oe~o~'e
(en 1837) donne le récit douloureux d'un amour trorripé il maudit
l'inudéle. Mais la Muse l'arrête Le coup dont tu te plains t'a préservé
peut-être, Enfant; car c'est parla que ton cœur. s'est ouvert. L'homme
est un apprenti, la douleur est son maître, Et. nul ne se connait tant
qu'il n'a pas souffert. Nous nous reprocherions de tronquer ainsi nos
citations, si nous ne nous adressions principalement aux admirateurs du
poète qui. le savent ou l'ont su par coeur, et pour qui le moindre
fragment cité fait aussitôt résonner dans leur mémoire des harmonies
inoubliables..Que si de nouveaux lecteurs veulent en</p>
<p><pb/></p>
<p>connaître davantage et qu'ils prennent en main le recueil de ses
poésies, ils ne les quitteront plus. Les AM!~ surtout vous saisissont
par le cœur, par l'esprit et par la plus mélodieuse sonorité la beauté
du langage vous entraîne, l'émotion vous gagne et vous ne tardez pas à
partager avec le poète la douleur ou la joie qu'il a si vivement
exprimées. Musset voulait écriTe une cinquièmenuit; il l'avait nommée
TVM~ &lt;?eyM!'M et comptait en bannir la tristesse et ne chanter que la
gaieté et l'amour. Il commençait ainsi</p>
<p>Muse, quand Je Me pousse, il faut être joyeux. Regarde ces coteaux et
leur blonde parure.:</p>
<p>Quelle douce clarté dans l'immense nature!</p>
<p>Tout ce qui vit ce soir doit se sentir heureux. Malheureusement, comme
il achevait ces quatre vers, ami vint l'entraîner dans une partie
nocturne, et cette nuit de plaisir lui fit oublier la nuit poétique qui
ne fut jamais continuée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Et s'il te tambourine quelque mauvaise « plaisanterie; nous lui on
sifflerons une pire « nous lui sifflerons ce qui lui est arrivé chez &lt;!
les jolies femmes. »</p>
<p>Un autre point de rapprochement entre les doux poètes serait leur fin
lamentable: l'un paralysé pendant huit ans, sans rien perdre de la
vivacité de son esprit au milieu .de vives souffrances; l'autre frappé
au cœur, -épuisé par de fréquentes et maladroites saignées, soutenu à
peine par des excitants dangereux, et traînant pendant quatre ans une
existence inerte et stérile. Dans cette crise finale et douloureuse, la
supériorité stoïque paraît être du côté de Heine. Mais, s'il s'agit des
œuvres, nous chercherons ail1 eurs et plus haut les analogies; et nous
dirons .qu'on retrouve dans Alfred de Musset la rêverie de Goëthe,la
puissance d'évocation de Shakespeare, l'imagination hardie de lord
Byron, la spontanéité vive et élégante du génie</p>
<p><pb/></p>
<p>français, et, ce qui domine souvent, l'action passionnée.de l'âme
humaine. Musset dirait peut-être que nous le grandissons trop;
n'avait-il pas écrit en 1840</p>
<p>Mes premiers vers sont d'un enfant,</p>
<p>Les seconds d'un adolescent,</p>
<p>« Alfred .de Musset', bien moins orgueilleux « que Byron, bien plus
rêveur et bien plus « tendre, exhale son histoire avec ses' sou« pirs,
et, quand'il a chante, toute son his« toire est finie. L'extraordinaire
poésie</p>
<p><pb/></p>
<p>«qui était en lui s'était éveillée des rcn« fànce. A l'âge où Byron
écrivait ses ~eM« resde loisir, si justement sifnées par la « Revue
~Jt'M~oM~, Alfred de Musset '&lt; débutait.par les CoM~M ~9/)a!~MC e&lt;
d'Ita«. /ï'e, d'une couleur Inconnue et Immortelle « qui étonna le
Romantisme, lequel pourtant « ne s'étonnait de rien. Ce fut pour avoir
f( écrit un peu plus tard .~MOMMa, Rolla, « 7~oe~,qu'onl'accusa d'imiter
Byron. « Fatalement l'atmosphère du temps satu« ree, byronienne, dut
pénétrer jusqu'au fond « de cette jeune poitrine. Mais, quoiqu'il en «
-ait été, du reste, ce qui .est certain, c'est « que plus il chanta,
plus Alfred de Musset « perdit l'accent byronien,'et plus il fut lui- «
même dans une ~eMM~e~ incomparable. « Jamais en effet, l'amer, lesauvage,
 le « strident Byron n'eut, même'dans ses œu« vrcs qui
~oM~He~être tendres, comme par &lt;( exempt e~a/?~ et la 7~'&lt;Mcee~y&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>« la tendresse, la pureté, la mélancolie au « divin sourire, d'Alfred de
Musset; jamais « Byron n'eut de ces touches mouillées; de « de ces
rosées d'éther. Byron rugit tou« jours un peu, quand il roucoule; il
veloute</p>
<p><pb/></p>
<p>quand cela arrivait, il détournait la conversation. Une de ses amies le
conduisit un soir au Théâtre-Français, où il n'était pas allé depuis
longtemps. On donnait le Caprice; il lui fallut quelque temps pour
reconnaître « qu'il avait écrit.cela autrefois » 1</p>
<p>Ce ne fut pourtant qu'en 1852 que notre poète pénétra dans l'auguste
sanctuaire. Cela n'allait pas tout seul car on faisait valoir contre
lui, d'une part, ses premiers écarts poétiques et ses irrévérences à
l'égard des règles; d'autre part, des habitudes d'in-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>9.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mule de M. Thiers, « règne et ne gouverne pas M.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fût châtié et chassé comme lè méritait son effronterie.</p>
<p>La séance de réception oQrait un attrait particulier par la rencontre en
champ clos de deux hommes d'esprit, champions de deux camps opposés, et
représentant d'un côté la verve indépendante et hardie, de l'autre la
règle sévère et les traditions classiques dont M. Nisard était le
gardien vigilant. En prévision de ce brillant tournoi, la grande salle
de l'institut s'était remplie jusqu'au comble. Les membres des autres
académies</p>
<p><pb/></p>
<p>étaient venus en si grand nombre que les bancs réservés pour eux furent
insuffisants. Les femmes y dominaient comme toujours, plus même qu'à
l'ordinaire~ car il s'agissait .de leur poète favori M. Nisard prit
place comme directeur entre MM. Villemain et de Montalembert et donna la
parole au nouvel académicien.</p>
<p>Après.avoir raconté avec beaucoup de .simplicité et de grâce la vie de
son prédécesseur Dupaty, Alfred de Musset fit en quelques phrases
charmantes sa profession de foi littéraire, rappelant avec délicatesse
ses débuts, dans ce qu'on avait appelé l'École romantique, déclarant que
s'il s'en est écarté plus tard, il n'entendait pas renier ses anciens
maîtres restés ses amis, « ne s'étant &lt;t jamais brouillé qu'avec
lui-même qu'il avait seulement revendiqué le droit d'aimer cequi est
aimable et qu'il ne croit pas d'autre part que sa maturité soit
solidaire des</p>
<p><pb/></p>
<p>ALFRED DE MUSSET</p>
<p>erreurs ou des exagérations de son en~fancc~</p>
<p>Les principaux ouvrages de Dupaty étant. des. opéras comiques, Musset
avait été amené adiré quelques mots de ce genre, auquel on reproche .de
choquer la vraisemblance, bien que, en réalise, toutes les autres
.formes théâtrales reposent également sur la convention et exigent la
même complaisance de la part du public. Notre poète est loin de
condamner ou de dédaigner ce genre gracieux que l'on considère comme
éminem-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce que l'homme ici-bas appelle le génie,</p>
<p>'C'est le besoin d'aimer; hors dè ià.tout est vain. Et, puisque tôt
ou.tard l'amour.humain s'oublie, H est d'une grande âme et d'un heureux
destin D'expirer comme toi pour un amour divin.</p>
<p>Trois ans après cotte mort, en 1839, Alfred retrouva dans la sœur de la
grande</p>
<p><pb/></p>
<p>cantatrice des talents qui pouvaient rappeler son génie. Aujourd'hui,
grâce au phonographe, la gloire éphémère d'un acteur, d'un chanteur,
d'un orateur même, pourrait être conservée,-non plus par un. reflet, une
comparaison, une froide analyse, mais par la reproduction de la voix
même. Comme on serait heureux de pouvoir entendre ainsi la .voix d'un
Berryer, d'uneMalibran, avec leurs accents inspirés qui passionnaient
leurs contemporains. Cette étonnante découverte avait. été pressentie il
y a 42 ans par Théophile Gautier. C'était du moins un vœu qu'il
exprimait mais en.- parlant de la Màlihran; il ajoutait &lt;; Elle vivra
le'cœur .d'un poète c a fait ce miracle en sa faveur les vers t
immortels d'Alfred de Musset ontretenu et &lt;! fixé les chants sublimes de
Rosine et de « Desdemone. n</p>
<p>Musset refusa d'écrire sur .la politique, chose qu'il avait en horreur)
Lamartine le</p>
<p>r</p>
<p><pb/></p>
<p>Laisse-les etuter leurs froides comédies,</p>
<p>Et, les deux bras croisés, te prècher faction; Leur seule vérité, c'est
leur ambition.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus loin, il'défend Horace Vernet du re-</p>
<p><pb/></p>
<p>Apres cette boutade de David, la revue du</p>
<p><pb/></p>
<p>« il va retomber. Les corbeaux 'voltigent' sur la neige, pleine de
formes humaines. a Les cieux. ruissellent et, chargés de fnmas, semblent
s'affaisser sur la terre. a Partout où le regard se promené, il ne</p>
<p>« trouve qu'horreur, mais horreur sans lài« deur comme sans exagération.
Quelle vérité, quel relief dans cette description Le. tableau tracé par
l'écrivain vaut le tableau .du peintre.</p>
<p>Il nous arrête ensuite devant le dernier ouvrage laissé par Lébpold
Robert Pec~eM?' de C/«o~&lt;a;&lt;o&lt;NO!a~ec/te,et, pen-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX</p>
<p>Souvenirs antiques de son voyage en Italie. Sa visite a.u</p>
<p>Alfred de Musset était alors sous l'impression de ses souvenirs
d'Italie.'Il avait visité ce pays avec enthousiasme et dans des con-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>femmes surtout, sur ce point sontintraitables. Notre poète en fit
l'épreuve, comme on va le voir..</p>
<p><pb/></p>
<p>ment le profil de.la princesse, défigure mais horriblement ressemblant.
&lt;: Eh bien, lui dit&lt;t elle, vous pouvez garder ce prétendu por&lt;f trait;
c'est tout ce quevous-aurez de moi: B Le poète riposta parles stances
6'My' !&lt;Me M!0~c, qui se terminent ainsi</p>
<p>Ette. aurait aimé, si l'orgueii, Pareil a la lampe inutile Qu'on attume
près d'un cercuci), N'eût. veillé sur son cœur stérile Elle est morte et
n'a pas vécu. Elle faisait semMant de vivre. De ses mains est tombe le
livre Dans lequel elle n'a rien lu.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>« jours entre ses pattes de velours et j'en &lt; garde encore les traces
dans mon imagina« tion, je ne dirai pas au cœur, la griffe n'a « pas
pénétré si avant. La beauté trop mai&lt;! gre de la princesse me plaisait
médiocre« ment, mais ses grands yeux extatiques, et a ses provocations
interrompues brusque&lt;: ment par quelque dissertation sur l'autre « monde
me piquaient au jeu. » C'était le</p>
<p>propos d'un revenu deCythère. Alfred avait entendu au sujet de la
princesse un mot qui l'avait frappé « Elle a dû être bien belle,</p>
<p><pb/></p>
<p>disait-on, lorsqu'elle était vivante 1 e Impressionnable comme
rétaitMusset,il n'en fallait pas plus pour le desenchanter, et ce ne
.fut pas la seule fois où une opinion exprimée par le premier venu fit
évanouir son enthousiasme en pareille circonstance.</p>
<p><pb/></p>
<p>Benedettosiàilglornoeitmeseel'anno Elastaa~ionc e il tempoc l'orae il
punto, E il belpaosc ë ii tocq ov io fui giunto Da duo begli occhi che
'Ieg'ato m'hanno. Bénie soit la saison et l'heure le moment Et le jour
et l'année et le mois et le-temps, Et la place chérie où dans mon triste
coeur Pénétra de vos yeux la charmante douceur.,</p>
<p><pb/></p>
<p>Malheureusement, M"' Me!esvi!le n'avait. pour le poète qu'une sympathie
purement littéraire, et en même temps une inclination sérieuse pour un
Belge qu'elle épousa peu do temps après..</p>
<p>Pour le dire en passant, c'est une chose étrange que ce goût de beaucoup
de femmes d'un esprit cultivé et surtout des étrangères pour déraisonner
a perte de vue sur le monde surnaturel. La princesse Belgiojoso, très
instruite, d'un esprit très actif, ne se contentait pas do rêveries
banales que tout le monde peut faire, elle étudiait, elle cherchait la
vérité, et elle écrivit entre autres ouvrages quatre gros volumes de
théologie sur la for-</p>
<p><pb/></p>
<p>o amour.</p>
<p>))</p>
<p>)} di.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALFHED DE MUSSET</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>elle, Victor de Laprade, Ferdinand de Lasteyrie, Gontaut-Biron, Ary
Schefer, Listz et le pianiste Dohier, ces deux derniers en intime faveur.</p>
<p><pb/></p>
<p>(( ~MM!&lt;M!&lt;&lt;M'?'&lt; J'espère que vous en rirez, c vous et vos amis, et que
nous no nous « brouillerons pas pour les boutades d'un « provincia).
Tout Français que ]c suis, je ne « voudrais pas vous perdre pour un bon
&lt; mot, et si cette lettre vous fâche, je me a charge de répondre, en
signant, au mau«vais plaisant anonyme.</p>
<p>((Avousdecœur.</p>
<p>« Alf. DE MUSSET. D</p>
<p>Il se forma bientôt une'grande intimité</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant au prince Belgiojoso, ses galanteries tournèrent tout d'un coup au
roman une .femme du monde quitta tout pour lui, et lui sacrifia sa
destinée.</p>
<p>Parmiles admirateurs delaprincesse,nous devons inscrire Henri Heine, qui
disait dans ses mémoires en parlant de l'Italie: « Ce noble pays qui est
la patrie de la beauté et qui a produit Raphaël, Rossini et la princesse
Cbristiaha Belgiojoso. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>son fils encore mineur de préparer la solennité où !ë grand-maître de la
Maison du Roi, renouant la chaîne du temps, devait prononcer les paroles
sacramentelles a Le Roi est mort t Vive le Roi !) Il est présumable qu'à
ce rêve généreux se mêlait l'image des héroïnes du temps de la Fronde
M"" deMontpensiér, les duchesses de Ghevreuse, de Bouillon, de
Longueville, qui jouèrent les rôles les plus importants dans cette
guerre frivole; car, en dépit de la loi Salique, les Français ont bien
souvent admis tacitement la prépondérance des femmes dans les auai' res
publiques comme dans les adaires privées. Pour que l'analogie avec la
Fronde fut complète, le duc de Beaufort, te roi des 7/a~e.y, se trouvait
représenté aujourd'hui par un général devenu en très peu de temps,</p>
<p>1</p>
<p>on ne sait trop pourquoi, extrêmement populaire. Quelle en a été la
conséquence? Moins que rien, une action sans résultat. Mazarin,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ALFRED DE MUSSET</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>damement d'une terrible maladie nerveuse par un seul regard de
TowiànskI, l'apôtre du messianisme. Elle est prédisposée aux
apparitions, qui semblent pour elle des avertissements célestes. C'est
ainsi qu'Hélène</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>encourageant les silencieux. Etiesait beaucoup plus de choses par
intuition que par étude, s'assimilant rapidement la littérature et _la
poésie de tous les pays et montrant danstout-ce qu'elle fait la vie
intense qui est en elle. D'une IndiSérence dédaigneuse pour la lutte des
rivalités mondaines plus ou moins intéressées, tout calcul lui est
odieux; se défier lui est impossible. Elle a des mots qui vont au cœur.</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>qui coule dans ses veines. On sait avec quelle ardeur elle pronaifsa
part dans les drames de la patrie, méritant d'avoir aussi sa part dans
ces paroles de la grande~duchesse Constantin.' "Oh! les Polonais! ils ne
savent, pas vivre mais ils savent mourir! Telle était Emilie Plater,
l'héroïne du soulèvement de 1833, v qui combattait près de son père et
mourut de ses blessures; telle Claudine Potocka célèbre aussi par son
patriotisme; telle encore de nos jour&amp; Alexandrine Potocka qui, avec une
grande simplicité de vie, a consacré sa fortune à. la fondation
d'hôpitaux, d'asiles et au soulagement des malheureux! D'autres; grandes
Polonaises pourraient être citées, dans nos temps présents, mais nommer
ces dernières leur paraîtrait peut-être une indiscrétion Pour acheter ce
tableau, écoutons ~cc que rapporte M. de- Fallbux de M.m" la duchesse
d'Angoulême: « Elle avait, « sur le mariage qui eût été le plus désirable</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>réunissait les qualités de ces deux virtuoses; passionnée pour son art,
elle emportait.presque toujours son piano dans ses voyages et prêtait
généreusement son concours aux concerts de bienfaisance. Un tel talent
était t fait pour séduire le poète qui avait écrit les belles stances à
la Malibran et qui protégea ensuite si chaleureusement dans la ~cu.MeIes
débuts de Pauline Garcia. Par M' Kalergis, Alfred de Musset se trouva
introduit pourquelquc temps dans un groupe d'élite de la colonie
polonaise où la poésie était en honneur. On y conservait un culte pour
Niemcewicz, l'auteur des C~a~~ /!&lt;o?~MM, mort très âgé en 1841. On y
vénérait le grand MIckiewicz encore vivant en 1841;Ie comte Sigismond
Krasinski, auteur de7V&lt;e- ~A'o~ef/ya (7'/M/e/'?M~ecoM!ef/&lt;c), cauchemar
socialiste, et de beaucoup d'autres œuvres, le seul écrivain de génie
qui ait assez dédaigné la gloire pour ne signer aucune</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une tombe est notre patrie,</p>
<p>Nous errons sur elle comme des spectres Mais notre foi reste entière</p>
<p>Dans le jugement dernier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>curiosité. La grande clarté, lagrande lumière qu'il avait dans l'esprit
le préservait do trop de crédulité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE XI</p>
<p>Comment et combien de temps aima-t-il</p>
<p>M"" Kalergis? Sans préciser davantage nous 'dirons que bien souvent là
où Musset, croyait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'rieusement, mais couronné par le 'mariage. Il est arrivé une fois à
Alfred de Musset d'éprouver un amour chaste, un amour d'artiste pour une
comédienne peu jolie et très vertueuse. Rosé Chéri, dont il suivit chaque</p>
<p><pb/></p>
<p>ciant qui avait assuré son sort'en lui faisant quitter le théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>ou je quitte la maison. » L'effet de cette con. signe fut cruel sur une
femme ordinairement irrascible; cependant, ce qu'elle écrivit plus tard
sur ~M! après la mort du poète, prouve qu'elle ne lui en garda pas
rancune. Alfred de Musset avait deux ennemis terribles une affection
organique du cœur, et t la triste habitude qu'il avait prise d'endormir
dans une sorte d'Ivresse ses chagrins et ses mécomptes. Sur ce dernier
point, il y était arrivé par degrés, et l'on reconnaît comme un
pressentiment dans cette strophe de TVa~oM~ (1833)</p>
<p>Lecteur, si tu t'en vas jamais en Terre-Sainte, Regarde sous tes. pieds
:'tu verras des heureux. Ce sont de vieux fumeurs qui dorment dans
l'enceinte Où s'élevait jadis la cité des Hébreux.</p>
<p>De mettre le bonheur dans la.stupidité..</p>
<p>Cette idée l'avait frappé de bonne heure.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.pouser. C'était peut-être le salut pour lui; la demoiselle était jolie,
'et sa physionomie touchante mais il .déclina un bonheur qu'en
conscience il ne pouvait accepter. « No</p>
<p>aurait-il su trouver l'amour dans le mariage et y rester fidèle? Il est
permis d'en douter; -son 'esprit inquiet n'aurait jamais pu se .fixer.
Tel un bel insecte aux-ailes d'or qui voltige en bourdonnant au festin
des nôce s 'et vient se noyer dans la coupe préparée .pour les nouveaux
époux.</p>
<p>Le scrupule d'Alfred de Musset parlait d'une âme loyale et bonne. Un
soir d'hiver, comme il regagnait, vers 11 heures, le nez</p>
<p>m.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avec son admirable bon sens il était pour les autres de bon conseil. En
1848, un jeûna homme habitant laNormandie, M. L. admirateur enthousiaste
de Musset comme toute ]a jeunesse de son temps et brûlant de suivre ses
traces, lui avait écrit pour obtenir la faveur de lui soumettre
des.essais poétiques intitulés: ~i/MOM~ et fumée. Ayant reçu une réponse
très courtoise, il quitta sa province, sa famille et le commencement
d'une carrière laborieuse, et accourut chez Alfred de Musset, quai
Voltaire, dans un appartement fort élégant dépendant de l'hôtel du comte
Vigiér et où se révélait le goût des objets d'art. 11 le trouva malade,
sur une chaise longue, pâle, amaigri, l'air fatigué, encore beau
.cependant, mais ne laissant voir que de rares éclairs de gaieté bien
qu'il fut entouré d'amis Xavier Aubryet,ThureauDan-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Alfred de Musset s'était passionne pour le jeu des échecs. Ce noble jeu,
qui nous vient de l'Jnde où son vrai nom .S'signifiait~'cM f/M ~'x'Mce~,
&lt;: celui des jeux, dit Voltaire, -qui fait Icplus d'honneur l'esprit
humain; » a été diversement apprécie par des hommes 'supérieurs. Pendant
que l'on cite des amateurs illustres'par eux-mêmes tels que
Char.lemagne, Louis le Gros, François 1~, et d'autres que le jeu même a
Illustrés, comme. le 'musicien Philidor,champion français toujours
vainqueur, LaBourdonnais etDes Chapelles'; -sans oublier Don Juan
d'Autriche, qui fit disposer le parquetd'un de ses appartements 'en
échiqùier sur lequel il jouait avec '*des figures vivantés réalisant
ainsi une fantaisie rêvée par Rabelais dans Pantagruel. d'un autre côté
nous entendons le sage Montaigne déplorant que l'on dépensât tant de
peine et d'attention sous prétexte de s'amuser. « Je hay et fuy, dit-il,
ce niais et puéril jeu, de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quos amis qu'il charmait toujours par son esprit. Marmontel écrivait au
sujet de Rousseau qu'il n'aimait pas: « Maison gcne« rai nous sommes
indulgents pour qui nous &lt;r donne du' plaisir. Rousseau est traite &lt;f
comme la Madeleine il lui est beaucoup a pardonné parce qu'il a beaucoup
aime. e C'était encore vrai pour Alfred de' Musset, et l'on pouvait lui
appliquer. ce qu'il disait de Dori Juan: &lt; Que dis-je, tel qu'il est, le
-monde l'aime encore. »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'heure de ma mort, depuis dix-huit mois, De tous les eûtes
sonneamesorciHes. Depuis dix-huit mois d'ennuis et de veilles,</p>
<p>Partout je)ascns, partout jela vois.</p>
<p>Plusjemcdebatscontrema misère,</p>
<p>Ptus's'evei)IcenmbH'instinctduma]h'eur;</p>
<p>Et, des que je veux faire un pas sur terre,
Jescùstoutàcoups'arretcrmoncœur.</p>
<p>II demeurait alors rue de Monthabor, 'ayant quitté la rue Rumfort dans
son humeur changeante, mais cotte fois'pour se-rappro.cher de son frère,
qui demeurait rue des Pyramides. Pendant sa dernière maladie, 'pu pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE XII</p>
<p>Voyant la mort venir, il voulut laisser des</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Être admiré n'est rien; l'afFaire est d'être aimé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et même avant cet.épanouissement de la vingtième année, l'harmonie
délicieuse des vers, la verve et la bonne humeur saisissaient de toutes
jeunes intelligences ouvertes au sentiment poétique. M. Pierre Loti,
dans ses Souvenirs d'enfance, raconte qu'à'l'âgede 14 ans, ayant pu lire
quelques vers de Musset, il futtransporté d'antho'usiasme. Un soir,
aprèsavoir lu 'Don 7~e~,il sortit seul parla ville « Dans les rues
presque désertes etpas encore</p>
<p>« éclairées, des-rangs de tilleuls et d'aca« cias fleuris faisaient
l'ombre plus épaisse &lt; et embaumaient, l'air. Ayant rabattu mon «
chapeau de feutre sur mes yeux, comme « Don T~ae~, je marchais d'un pas
souple et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La jeunesse était ravie d'entendre l'expression poétique de sentiments
qui étaient les siens; elle lui savait gré d'avoir chanté éloquemmentle
printemps et l'amour. C'est précisément ce que Lamartine lui a reproché,
déplorant la séduction énivrante et funeste de ses poésies &lt; qui
flattent les'passions et idéalisent la matière':). 0 jeunesse
d'aujourd'hui s'écrie Lamartine; « jeunesse qu'il a</p>
<p>« faite, il est. mort, ton poète! Tu le pleures; &lt;: mais tu ne t'es pas
même donné la fatigue « d'aller jeter une feuille de rose sur son «
ceréueil, ou de l'accompagner jusqu'au</p>
<p>« seuil de l'éternité, de peur de déranger une « de tes paresses, ou
d'attrister une de tes &lt; joies! Lamartine. se souvenait bien d'avoir lui
aussi chanté l'amour, mais il l'entendait ou le chantait autrement. Son
amour.est d'une nature plus éthérée, mais il est moins sincère que celui
de Musset. Aussi suffisait-il d'un futile incident, d'un détail vul-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>trois mois avant lui. a Du reste, 'disait-il, ce ~'qui est diS'éré.n'est
pas perdu. ~Et ses yeux étaient pleins de larmes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE XIII</p>
<p>Tombeau d'Alfred de Musset.; vers qu'on y.agraves 's quelques omissions
dans les œuvres inscrites. Musique mise en vers. et vers mis en
musique.–Nombreux compositeurs qui s'inspirent de ses poésies. Nombre de
représentations de"ses comédies et-proverbes chiffres très éloignés des
succès populaires. Ses œuvres traduites dans toutes les tangues. Hommage
pariétaire et statues. Résume do l'éloge prononce par.Vitet; atténuation
des.conséquences morales' de l'oeuvre. Le moins imitable dés poètes.
Conférence Lissagaray; jugement partial d'un ami deVictor Hugo. Rôt&amp; de
l'esclave avertisseur dans tes triomphes de l'ancienne Rome.</p>
<p>Le tombeau d'Alfred de Musset au Père-</p>
<p>Lachaise porte la date de 1858. On a gravé au-dessous de son buste en
marbre ces vers charmants qu'il écrivit en 1835, alors qu'il croyait
avoir de longues années devant lui Mes chers ainis, quand je. mourrai,</p>
<p>Plantez un saule au cimetière.</p>
<p>J'aime son feuitiage éploré,</p>
<p>La paieur m'en est douce et chère,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et son ombre sera légère A la terre où je dormirai.</p>
<p>Rappelle-toi, quand, sous la froide pierre, Mon cœur brisé pour toujours
dormira</p>
<p><pb/></p>
<p>Rappelle-toi, quand la fleur solitaire</p>
<p>Sur mon tombeau doucement s'ouvrira.</p>
<p>Je ne te verrai plus mais mon âme immortelle. Reviendra près de toi
comme une sœurndete. Écoute dans la nuit</p>
<p>Une voix qui gémit</p>
<p>Rappelle-toi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Alfred de Musset,</p>
<p>le Il Décembre 1810,</p>
<p>est mort</p>
<p>dans cette maison</p>
<p>tez Mai t85y.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un peu déprécies par l'abus qu'on en fait tous les jours.</p>
<p><pb/></p>
<p>« de lignes, une justesse. de coloris, une</p>
<p>«jeunesse, soit cependant pour elle un ami « dangereux? Est-il vrai
qu'ill'ait desséchée « au souffle de son ironie, que cette lan« gueur
morale, dont par malheur nous « voyons les cS'ets, sott entrée dans ces
jeu« nés âmes avec le parfum de'ses vers? As« sûrement je ne voudrais
pas dire qu'àres«pirer cette poésie on sente sa poitrine, « comme à
l'air des montagnes, se fortifier « et s'élargir; je ne la crois pas
faite pour « créer des héros mais tant d'autres causes « plus graves et
plus certaines nous ont valu « le mal dont on se plaint, qu'en vérité je
« n'ai pas le courage dé faire peser sur une « pauvre muse do si lourdes
responsabilités.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>w OEUVRES. INEDITES</p>
<p><pb/></p>
<p>« la manie: Alfred de Musset et lord Byron a furent des génies de
vingt-cinq ans. » Ce n'est pas le nombre des œuvres qui consacre une
gloire. ~Un mince volume a suffi pour placer La Rochefoucauld au premier
rang des écrivains français; il en est do même de poètes tels que
Malherbe, André Chénicr, dont les œuvres sont renfermées dans un seul
volume. Un relevé bibliographique fait par M. Maurice Clouard mentionne
li2 morceaux inédits, ou perdus après avoir été insérés dans divers
journaux. Nous citerons notamment les suivants</p>
<p>Z\4~/a~ ~a?~e:&lt;~ f/'o~XM/M, traduit de l'anglais de Thomas de Quincey et
augmenté (1821-1828).</p>
<p><pb/></p>
<p>~a ~M&lt;/&lt;aMce ~M diable, pièce en trois tableaux reçue en 1830' au
théâtre des Nouveautés où elle devait ètre'jouée par Bouffé. La
révolution l'empêcha.</p>
<p>Les c~e~M'e~ MM/Me/~ de ~'a~poM ou j4.Myo, fragment do drame paru
d'aborddans un keepsake en 1831, puis dans l'Artiste. Sonnet
à&amp;corgesSand, 1833, reproduit plusieurs fois dans les journaux.</p>
<p>Porte ta vie ailleurs, ô toi qui fus ma vie 1</p>
<p>Je croyais au'bonheur et toute ma souffrance Est de l'avoir perdu sans
te l'avoir donne.</p>
<p>Le Poète &lt;/ec~Mou le y'oc~e~ de Sisyphe, roman en prose qui devait
paraMre dans la Revue des Z~eM.T-7t/o/!&lt;/e.9 en 1840. Le poète</p>
<p><pb/></p>
<p>reconnut lui-même qu'il s'y'trouvait trop d'allusions personnelles; il
en brûla la plus grande partie et défendit de publier le reste. Dans ce
que l'on en connaît il raconte qu'au sortir d'un long égarement il fit
un autodafé de souvenirs et de portraits, on devine lesquels, qui lui
parurent hideux 1</p>
<p>tS~Mce.9 la '&lt;yœM~ ~fayce~e (1830), données dans/a~a~ce, 21 mars 1882.
Fë~ écrits -sur la ~M~!7~e àl'/7&lt;~e/f~ Hariéots, prison de la garde
nationale en i843; reproduits dans le ~/b~~&lt;°Mr ~t'~pydu soir, le 3
février 1867</p>
<p>Estinconnu</p>
<p>.Ignorent re{Tetd'unetu!)e. Sur un mur nu.</p>
<p>Jé n'aurais jamais cru moi-même,</p>
<p>Sans l'avoir vu,</p>
<p>Ce que ce spectacle suprême</p>
<p>A d'imprévu.</p>
<p>C'est une belle perspective</p>
<p>Degrandmatih.'</p>
<p><pb/></p>
<p>Que des gens qui font la lessive</p>
<p>Dans le lointain.</p>
<p>Les /~e~&lt;M.V~Me~ légende allemande dans lé C'o~&lt;OM~ du 27 juillet 1844.
~V~6~ vert, proverbe en un acte, avec Emile Augier, i848..</p>
<p>Le eAaM&lt; des aMtM, musique de M. Ambrdise.Thomas, 1832.</p>
<p>67aMc~ a~= ~~&lt;o?~, 1853 &lt; PourPauline et Rachel j'ai chanté l'Espérance.
B A -°'" AM~M~&lt;ïMe Brolaan, madrigal &lt; Adieu, Brohan, rapportez-nous vos
yeux. » Héias 1</p>
<p>Ces beaux yeux si parlants sont maintenant voilés t 6'M?" G*M~6!~e III,
compte rendu de la pièce..</p>
<p>T~Me tS'aM~OMO~ comédie en prose (fragments).DeStS~a/ïces et 6'o~~e~ à
diverses per-</p>
<p><pb/></p>
<p>sonnes, mentionnés dans les catalogues d'autographes.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Zola pensée de lord Lytton. Les douleurs de l'Ame élèvent le talent.
–L'élégie prend .avec. lui. plus de vigueur et une forme, nouvelle.
Musset, naturellement gai, aime la vie de famille, son refuge dans )ës
orages.Ses gaités interrompues par l'inspiration. Il aimait le soleil et
les grandes lumières. –Ses instincts d'élégance; sonorigine nobiliaire.
–Ses amis préférés français et étrangers.e.ton. les coco~es; les viveurs
Alfred Tattet.' Le café Tortoni et le café de Paris centre de la vie
élégante. Moyen de concilier l'économie avec l'élégance.–Prodigue à,
l'occasion, il a'horreur des. dettes, comme M°°.de Sévigné; crainte de
la mort comme elle. 45</p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p><pb/></p>
<p>l'amitié du Prince continue présentation aux Tuileries singulière
méprise du roi. Alfred nommé bibliothécaire du Ministère de l'intérieur.
Mort du duc d'Orléans; hommage antérieur d'Henri Heine.–Stances de
Musset. 65</p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>Influence des traditions àlternativement voltairiennes et pieuses.
Aspirations religieuses dans RoMa, plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>CHAPITRE IX</p>
<p>Souvenirs antiques de son voyage en Italie. Sa. visite au</p>
<p>')C</p>
<p><pb/></p>
<p>Amour vrai ou imaginaire. Théorie de Balzac sur la chasteté, régime de
l'écrivain. Frédéric et B~rnerctte. anecdote personnelle changée au
dénouement. Le cœur refroidi ne se radium j guère. Mussetrefuseles</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITREXfI</p>
<p><pb/></p>
<p>Tombeau d'Alfred 'de Musset vers qu'on y a gravés quelques omissions
dans les œuvres inscrites. –Musique mise en v.ers et vers mis en
musique. Nombreux compositeurs qui s'inspirent de ses poésies. Nombre de
représentations de ses comédies et proverbes chiffres très éloignés des
succès populaires. Ses œuvres traduites dans toutes les langues. Hommage
pariétaire et statues. Résumé de l'éloge prononcé par Vit -et;
atténuationdes conséquences morales de l'oeuvre. Le moins imitable des
poètes. Conférence Lissagaray; jugement partial d'un ami de Victor Hugo.
Rôle de l'esclave avertisseur dans les triomphes de l'ancienne Rome. 253
OEuvrosinédites. 26S ~'),</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
