<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Souday, Paul (1869-1929)">Paul Souday</author>
<title>Les romantiques à l'Académie ; suivi des Discours de réception de MM. de Lamartine, Charles Nodier, Victor Hugo, Sainte-Beuve, Alfred de Vigny, Alfred de Musset ; et des Réponses de MM. le baron Cuvier, de Jouy, de Salvandy, Victor Hugo, le comte Molé, Nizard / Paul Souday</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Souday, Paul (1869-1929)</author>, <title>Les romantiques à l'Académie ; suivi des Discours de réception de MM. de Lamartine, Charles Nodier, Victor Hugo, Sainte-Beuve, Alfred de Vigny, Alfred de Musset ; et des Réponses de MM. le baron Cuvier, de Jouy, de Salvandy, Victor Hugo, le comte Molé, Nizard / Paul Souday</title>, <date>1928</date>,description :,302 pages
</bibl>
<publisher>E. Flammarion (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9625127c</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1928">1928</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PAUL SOUDA/ LES</p>
<p>RÇMOtfïïQOES</p>
<p>À L'ACADÉMIE</p>
<p>ERNEST FLAM MARION</p>
<p>ÉD)TEUR-PAR)S</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>Chez d'autres éditeurs ;</p>
<p>LES LIVRES DU TEMPS, première et deuxième séries, 2 volumes.</p>
<p>VOLTAIRE DÉMIURGE, suivi des mémoires et de mélanges- choisis de
Voltaire, 1 vol. in-Sa.</p>
<p>MAHCEL PROUST. 1 Volume. ANDRÉ GIDE. 1 volume. PAUL VALÉRY. 1 volume.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL SOUDAY</p>
<p>Le$ romantiques</p>
<p>■' &gt; \</p>
<p>SUIVI DES DISCOURS DE RÉCEPTION</p>
<p>DE MM. DE LAMARTINE, CHARLES NODIER, VICTOR HUGO,. SAINTE-BEUVE, ALFRED
DE VIGNY, ALFRED DE MUSSET.</p>
<p>ET DES RÉPONSES</p>
<p>DE MM. LE BARON CUVIER, DE JOUY,</p>
<p>DE SALVANDY, VICTOR HUGO, LE COMTE MOLÉ, NISARD.</p>
<p>ERNEST FLAMMARION, ÉDITEUR 26, RUE RACINE, PARIS</p>
<p><pb/></p>
<p>Droits de traduction, de reproduction et d'adaptation réservés pour tous
les pays.</p>
<p>Copyright 1928,</p>
<p>by ERNEST FLAMMARION.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour scriptor imperatori, ni pour la réciproque. Ou du moins ces
hostilités interprofessionnelles ont d'autres motifs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le jacobin et impie Marie-Joseph Chénier était particulièrement un mort
exécrable pour Chateaubriand, le ci-devant, le restaurateur du culte,
sinon de la foi. Ce Chénier avait assez vertement critiqué le Génie du
Christianisme, dont la beauté charme aujourd'hui même ceux qu'elle ne
convainc pas. Mais Marie-Joseph restait classique et aussi insensible à
cette poésie que le voltairien abbé Morellet. Chateaubriand ne se priva
donc</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On regrette surtout, en trouvant dans ce morceau quelques mots sur André
Chénier, frère de Marie-Joseph, qu'il n'ait pu faire l'éloge de ce grand
poète et en marquer la position par rapport</p>
<p><pb/></p>
<p>Le second romantique élu — et le premier reçu — c'est Lamartine. On sait
que né en 1790, sept ans avant Vigny, douze ans avant Hugo et vingt -ans
avant Musset, il put les devancer tous et donner dès 1820 les Premières
méditations, où se trouvaient quelques merveilles qu'il ne dépassera
pas, telles que le Lac, l'Isolement et le Vallon. En le recevant le 1er
avril 1830, l'Académie observait exactement l'ordre chronologique, et ne
l'avait pas fait trop attendre. A cette date, en pleine effervescence de
la grande querelle, l'année de la bataille d'Hernani, c'était pour le
romantisme une éclatante victoire.</p>
<p>Cependant la majorité, sinon l'unanimité de l'Académie tenait pour le
parti classique. Bien entendu! On ne peut beaucoup s'en étonner, ni s'en
indigner. Au xvn* siècle, l'Académie était en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>encore des cierges, n'attend pas un nouveau changement de religion pour
n'être qu'une horreur.</p>
<p>En somme, pour Lamartine, qui dénigre la mythologie prônée par Boileau,
le romantisme, c'est la poésie chrétienne. Je crains que le grand païen
Goethe n'eût pas jugé ce romantisme plus sain que celui des Schlegel.
L'exemple de Gœthe lui-même prouve assez qu'il a pu en exister un autre,
parfaitement compatible avec l'antiquité mieux comprise, le paganisme
immortel et le pur ordre classique. La légende et la mythologie grecques
restent alors les plus poétiques et les plus nobles des symboles.
Relisons l'épisode d'Hélène, dans le second Faust, et l'Iphigénie en
Tau- ride! Lamartine, raisonnant et légiférant sur la. poésie française,
aurait pu mentionner André Ché- nier, enfin édité depuis onze ans et
qu'il eût été impardonnable de n'avoir pas lu. Mais la leçon de Chômer
contredisait sa chimérique confusion du Parnasse avec le Golgotba.</p>
<p>Lamartine n'en célébrait pas moins justement la renaissance de la
poésie, bien qu'elle ne dût pas. changer de mont sacré ni de base
religieuse comme il l'imaginait. Et il n'avait pas tort de déclarer r «
Tout annonce un grand siècle Le xix* siècle- fut grand, quoique
autrement que Lamartine ne l'avait cru. « Époque de transition », si
l'on veut, comme il eut le courage de le dire, et comme sont tous les
siècles, mais héritier de ce dix-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'Académie l'avait échappé belle. Quelle figure ferait-elle devant
l'histoire si le plus grand poète français du siècle, et de tous les
siècles, s'était lassé de se morfondre dans l'antichambre et avait
secoué la poussière de ses sandales! C'est évidemment par égard pour
l'Académie et pour atténuer le ridicule dont elle se couvrit que le
Victor Hugo raconté escamote un des échecs du maître. Ce n'est certes
pas lui que diminuait cette longue série. Ayant les voix de
Chateaubriand et de</p>
<p><pb/></p>
<p>Lamartine, il aurait pu leur écrire comme Leconte de Lisle lui écrira en
pareille occasion : « Vous m'avez nommé, je suis élu. » Les deux
académiciens qui votaient pour lui étaient vraiment les seuls que Victor
Hugo pût considérer- eomme ses pairs. Et le seul point important pour un
écrivain est d'obtenir le jugement favorable de ceux qu'il admire ou
qu'il estime.</p>
<p><pb/></p>
<p>de leurs idées. Ce n'est point alors de la var mais de la propagande.
René s'en moquait, 1] Victor y tient.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 3 juin 1841, l'assistance si compacte se distinguait, en outre, par
une extrême élégance. Une foule de grandes dames, en toilettes alors jugées</p>
<p><pb/></p>
<p>Le discours de réception aussi fut très beau. J'en appelle encore à
Edmond Biré, si peu suspect d'indulgence. Il dit : « Le discours du
poète est magnifique, tout plein d'images éclatantes, écrit dans cette
langue sonore, d'une précision, d'une netteté absolues, où chaque phrase
est frappée comme une médaille. *</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n'importe quel minutieux compte rendu d'annaliste parlementaire. Et
quelle discussion politicienne prévaudra contre cette phrase sur
l'assiduité de Lemercier aux tribunes de 1793: « Il se pencha sur la
fournaise pendant que la statue de l'avenir y bouillonnait encore, et il
y vit flamboyer et il y entendit rugir, comme la lave dans le cratère,
les grands prineipes révolutionnaires, ce bronze dont sont faites
aujourd'hui toutes les bases de nos idées, de nos libertés et de nos
lois. » Quelle plus décisive apologie de la Révolution française? Le
lyrisme est aussi un instrument de pénétration intellectuelle, et Moréas
disait qu'une des qualités dominantes chez les poètes était le bon sens.
Un autre passage de ce discours, sur les idées françaises adoptées par
les nations comme une vaccine qui inocule le progrès et préserve des
fièvres révolutionnaires, sera confirmé en ce qui concerne l'Angleterre
elle- même, d'abord si furieuse ennemie de ces idées, par Taine dans son
Histoire de la Littérature anglaise (Livre IV, ch. i.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De plus en plus insolent, le Salvandy incrimine le théâtre de Victor
Hugo qui, d'après lui, flétrit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>poètes) et les plus grands héros, après leur mort cette différence
cesse. La postérité... fait marcher de pair l'excellent poète et le
grand capitaine. » Je crois même qu'elle préfère de beaucoup le premier
au second, mais il est bon de ne pas attendre la postérité pour rétablir
les préséances et empêcher qu'un général ou un secrétaire d'Etat ne vous
marche sur le pied. La dignité de l'esprit y est intéressée.</p>
<p>$</p>
<p><pb/></p>
<p>Je craindrais d'excéder la patience du lecteur 'en m'étendant aussi
longuement sur les autres réceptions. La plus fameuse est celle d'Alfred
de Vigny. Elle excite encore bien des curiosités, mais ne vaut peut-être
pas sa réputation.</p>
<p>Il faut bien convenir que son discours est trop long et guindé.</p>
<p>Son prédécesseur Étienne, vaudevilliste et journaliste, ne motivait pas
ces développements, qui fatiguèrent l'auditoire, d'autant plus qu'il
débitait sa harangue d'un ton solennel et prétentieux, au rapport de
Sainte-Beuve, qui a sûrement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous retrouvons Victor Ilugo, recevant Sainte-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avait tant de griefs littéraires et intimes. « Entre Casimir Delavigne
qui est si noble et Lamartine qui est si grand, lui dit-il, vous avez su
dans le .demi-jour découvrir un sentier qui est le vôtre et</p>
<p><pb/></p>
<p>spécialisé dans l'opéra-comique, l'auteur des Voi&lt;Mre.! Versées! Que
faire d'un si maigre sujet? Il y a une terrible lettre de Flaubert à
Louise Colet, contre ce pauvre discours. C'est vrai que Musset se rend
un peu ridicule en étalant un infini et insistant respect pour un Dupaty
; qu'il renie le romantisme, en se défendant de le renier ; qu'il semble
placer Bossuet et Fénelon au-dessus de Molière et Racine; qu'il tombe
dans la capuci- nade; qu'il fait pitié, lorsqu'il daigne affirmer que la
poésie est, quoi qu'on en puisse dire, un noble exercice de l'esprit :
qu'on hausse les épaules lorsqu'il reprend un cliché académique sur la
supériorité des qualités morales et cite ce vers de son Dupaty :</p>
<p>Un beau trait nous honore encor plus qu'un beau livre.</p>
<p>Flaubert observe qu'un maître nageur de sa connaissance a opéré quarante
sauvetages, et que la littérature universelle n'a peut-être pas produit
quarante chefs-d'œuvre. Mais quoi! Musset n'était plus que l'ombre de
lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>opinions littéraires se rapprochaient de plus en plus de la vérité...
Votre hardiesse d'autrefois et vos admirations plus éclairées et plus
sûres... ». On préférerait encore être houspillé comme Hugo et Vigny par
un Salvandy ou un Molé plutôt que loué comme Musset par ce Nisard. Ainsi
que le dira Hugo, Dieu</p>
<p>Est capable de tout, lui qui fait balayer Le bon goût, ce ruisseau, par
Nisard, ce concierge.</p>
<p>Nisard a pourtant écrit d'excellentes choses sur les classiques, mais
comme tant de critiques universitaires, et comme Sainte-Beuve lui-même
(mais pour d'autres motifs), sur ses contemporains il déraisonnait.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ces profitables et brillants confrères, qui lui infusaient un sang
nouveau et une jeunesse inespérée, elle infligea l'éloge-pensum de morts
bien coriaces. Ce n'était pas sa faute. La plus belle Académie ne peut
donner que ce qu'elle a. Mais elle aurait pu leur épargner l'humiliation
de longs stages dans l'antichambre et de réponses désobligeantes. Elle
n'a pas senti que l'honneur était pour elle, et les a traités en parents
pauvres.</p>
<p>Ces discours sont forcément de valeur inégale, mais quelques-uns assez
beaux, et tous intéressants pour l'histoire littéraire. Ils étaient
dispersés ou enfouis dans les bibliothèques. Il m'a paru qu'il valait la
peine de les réunir pour la commo-</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL SOODAY.</p>
<p>Paris, avril 1928.</p>
<p><pb/></p>
<p>Réceptions des romantiques</p>
<p>ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>Messieurs,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>même on appela l'homme probe ! Je parle, dans ce temple de la parole,
une langue qui n'est pas la mienne ; je parle d'une douleur publique,
abîmé- dans ma propre douleur ; mais je parle d'un homme dont le nom
seul est une illustration pour sa mémoire, et dont la vie se loue
elle-même dans la. conscience des hommes de bien !</p>
<p>Poète, philosophe, orateur, historien, administrateur, homme d'État,
tant de titres vous étonnent d'abord ! Tant de titres m'ont étonné
moi-même î Vous cherchez le secret de cette universalité dans- l'homme
même ? Il est dans son temps : l'histoire de- notre talent est presque
toujours celle de notre vie !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>^£rmi tant de fonctions diverses où la pensée a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Telle ne fut point la pensée de M. Daru en nous rendant Horace : Horace
était l'ami de son âme ; il voulut le rendre l'ami de son siècle, mais
il entreprit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de mystérieux comme la destinée humaine, d'élevé comme nos espérances,
d'infini comme nos désirs, de sévère comme nos devoirs, de profond et de
tendre comme nos pensées et nos affections ! elle nous demande enfin ce
que le père de toute poésie moderne a si bien défini : — Il parlar che
nell' anima si sente ! ce langage qui s'entend, qui se parle, qui
retentit dans l'âme humaine, remous vivant de nos sentiments les plus
intimes ! la mélodie de notre pensée !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nommée vulgaire, s'il n'eût été le premier des orateurs et des tribuns !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une jeunesse studieuse et pure s'avance avec gravité dans la vie ; les
grands spectacles qui ont frappé ses premiers regards l'ont mûrie avant
l'âge; on dirait qu'un siècle la sépare des générations qui la
précèdent. Elle sent la dignité de la vocation humaine, vocation relevée
et élargie par des institutions où toutes les libertés de l'homme ont
leur jeu, -où toutes ses forces ont leur emploi, où toutes ses</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Réponse de M. le baron Cuvier, Directeur de l'Académie Française, au
discours de M. de Lamartine prononcé dans la séance du 1" avril 1830.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que vous nous arrivez, Monsieur ; pour vous l'estime et
l'amitié ne sont pas moins vives que l'admiration ; et telle est la
nature de vos écrits qu'ils devaient nécessairement exciter tous ces
sentiments.</p>
<p>Lorsque dans un de ces instants de tristesse et de découragement qui
s'emparent quelquefois des âmes les plus fortes, un promeneur solitaire
entend par hasard résonner de loin une voix dont les chants</p>
<p><pb/></p>
<p>En vous, Monsieur, dès votre apparition, ils ont salué d'un commun
accord le chantre de l'Espérance.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voudriez-vous vous y arracher, Monsieur ? Ce que des éditeurs empressés
de satisfaire l'avidité du public nous ont dit sur les lacunes de vos
derniers écrits aurait-il quelque fondement, et serait-ce pour des
occupations d'un intérêt plus immédiat que vous négligeriez ces nobles
productions de votre esprit ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi pensait votre illustre prédécesseur.</p>
<p>Une tête puissante comme la sienne devait se faire jour dans tous les
temps. Le monarque qui, dans- Colbert, obscur serviteur de l'un de ses
ministres, sut démêler le futur restaurateur de la prospérité de la
France, n'aurait pas méconnu la vaste capacité de M. Daru, qui avait
débuté par des postes plus-</p>
<p><pb/></p>
<p>apparents que Colbert, et il se serait bien gardé de la laisser oisive.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel fut toujours M. Daru. Ces deux mots de son chef, que vous avez
rapportés, le caractérisent complètement. Rien ne l'ébranlait, ni au
physique ni au moral ; dans les succès comme dans les revers, son corps
d'athlète demeurait aussi sain, aussi frais que sa tête ; toujours même
précision dans ses ordres, même clarté dans sa gestion, clarté qu'au
besoin il savait, avec une sagacité merveilleuse, porter sur la gestion
des autres ; dissipant dès le premier examen tous les nuages, dévoilant
en peu de temps les pratiques que l'on avait espéré couvrir de ténèbres
impé-</p>
<p><pb/></p>
<p>nétrables. Je n'ai pas besoin de rappeler la preuve- éclatante qu'il a
eu récemment occasion de donner d&amp; ce talent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce même homme encore, dans deux grands corps de l'État, a traité avec
étendue et solidité des questions nombreuses et importantes de haute
législation.</p>
<p>Et que l'on ne croie pas qu'il choisît pour tant de travaux politiques,
littéraires ou scientifiques, les intervalles que les affaires de son
administration laissaient entièrement libres. Avec M. Daru, tout
marchait de front. Il composait au bruit des armes ; quelque excès
d'occupation l'empêchait-il de méditer ou d'écrire, il songeait à
recueillir des matériaux pour des compositions futures. Son poème sur
les Alpes a été fait pendant cette campagne si agitée, où Masséna
repoussa une invasion imminente. C'est au milieu de</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Daru lui-même nous donne k secret de cette- activité que rien n'a pu
interrompre : il est tout entier dans ces belles paroles d'une de ses
premières préfaces : que dans les circonstances les plus pénibles de la
vie, il est un noble emploi du temps, qui rend i l'homme tout ce qui lui
appartient de bonheur et de dignité.</p>
<p>Ce furent l'amitié et l'amour du travail qui réunirent dans l'origine
les membre de l'Académie Française, et, depuis sa fondation, notre
compagnie a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>Messieurs,</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) M. Droz.</p>
<p>(a) M. Arnault.</p>
<p>(3) M. Etienne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>grettait, dit-on, que le grand Corneille n'eût pas vécu de son temps
pour ea faire un ministre d'État. Heureux le peuple, enfin éclairé sur
ses précieux intérêts, qui regrettera que l'écrivain philosophe n'existe
plus, pour le compter au nombre de ses mandataires. Le véritable ami du
peuple, c'est le sage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>si le terrain où l'on entreprend de les conduire n'appartient pas aux
barbares.</p>
<p>Oui, Messieurs, je suis partisan de cette innovation nécessaire, de
cette innovation irrésistible, qui se</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, Messieurs, je suis partisan de cette innovation conquérante, de
cette innovation cosmopolite, qui ne tient pas dans un injuste mépris
les productions du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le poète dirait-il pour se justifier qu'il n'a fait que céder à
l'exigence brutale d'un siècle avide de ce</p>
<p><pb/></p>
<p>Je le répète, Messieurs ! Hors de la ligne des devoirs moraux de
l'homme, il ne faut plus chercher le talent. Il n'y est pas ! Et s'il
pouvait s'y trouver une fois par un déplorable hasard, il vaudrait mieux
que la littérature n'existât point, il vaudrait mieux qu'elle n'eût
jamais existé 1 La littérature est l'interprète des nobles sentiments.
Elle est faite pour diriger les nations dans leur marche, et non pour
les suivre dans leurs égarements. Elle porte un flambeau qui éclaire et
non une torche qui dévore ! — Le sage qui vous a légué le devoir
touchant de répartir ses bienfaits, appréciait avec justesse l'alliance
du sublime instinct qui produit les beaux ouvrages et de celui qui
produit les belles actions. — Le génie et la vertu, c'est peut-être la
même chose.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Réponse de M. de Jouy, Directeur de l 'Académie Française, au discours
de M. Charles Nodter, prononcé dans la séance du 26 décembre 1833.</p>
<p>Monsieur,</p>
<p>Ainsi, sans nous arrêter plu-s longtemps sur l'idée</p>
<p><pb/></p>
<p>affligeante d une perte dont votre présence au milieu de nous adoucit
l'amertume, je me hâte de reporter l'attention publique sur les titres
qui vous désignaient depuis longtemps aux suffrages de l'Académie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'on appelle le génie de notre langue n'est autre que le génie des
grands écrivains qui en ont fait usage ; l'un d'eux en a fixé le
caractère principal dans cette ingénieuse réflexion : « Ce n'est pas le
besoin, a dit Fontenelle, c'est le plaisir de vivre en société qui
semble avoir réuni les Français en corps de nation, et c'est dans cet
esprit que s'est formée leur langue. »</p>
<p>A ce don d'une critique sans amertume, plus rare encore que le talent,
vous joignez cet esprit voltairien qui met en mouvement celui des autres
; cet esprit communicatif qu'on ne peut mieux caractériser qu'en</p>
<p><pb/></p>
<p>lui donnant le nom d'un homme qui, seul, est une époque dans les annales
de l'esprit humain.</p>
<p>On a pu remarquer que le titre de quelques-uns de vos ouvrages n'est
souvent pour vous, Monsieur, comme pour Montaigne, qu'un moyen
d'introduire en fraude, si j'ose parler ainsi, quelques-unes de ces
vérités hardies que le prudent Fontenelle tenait si serrées dans sa main.</p>
<p>La presse libre est incontestablement la plus forte production contre
les caprices et les passions du pouvoir arbitraire ; toute amélioration
dans la science du gouvernement vient d'elle. La critique la plus amère,
la satire même lui sont permises lorsqu'elles ont pour objet de flétrir
des actions malhonnêtes que la loi ne saurait atteindre et sur
lesquelles l'opinion publique, mise en mouvement par la presse, peut
seule exercer une utile censure.</p>
<p>La mesure était comble ; la presse était muette et la restauration
achevait de détruire ce palladium des libertés nationales, lorsque
l'Académie Française poussa le cri d'alarme.</p>
<p>La reconnaissance publique n'oubliera pas que c'est</p>
<p><pb/></p>
<p>du sein de cette assemblée que sortit la première protestation légale
contre la violation des libertés de la- presse et de ses droits
constitutionnels.</p>
<p>La presse est une arme loyale que l'on porte en plein jour, dont on se
pare avec orgueil. Il est glorieux de l'employer au service de l'Etat.
Il est honorable de s'en servir pour venger son honneur ; il est juste
et licite d'en faire usage pour sa défense personnelle. La presse est
une épée, la licence est un poignard, ou, pour répéter vos propres
paroles : la liberté de la presse est une muse, la licence de presse est
une furie.</p>
<p>Si la presse sans garantie devient de l'arbitraire- entre les mains du
pouvoir, elle dégénère en licence entre les mains du peuple : mais où
trouver cette1 garantie contre des excès également dangereux ? Dans. la
loi même qui en proclame la liberté illimitée. C'est quelquefois violer
l'esprit d'une loi, a dit Voltaire, que de n'en pas transgresser la
lettre. En effet, qui oserait soutenir que la loi qui garantit la librecirculation
 des idées ait voulu se priver du droit de punir l'expression
publique de la pensée qui peut compromettre l'existence physique et
morale de la société tout entière, de la famille, ou même d'un seul
individu. Je ne crois pas qu'on puisse citer parmi les- défenseurs les
plus zélés de la liberté de la presse un s-eul publiciste qui n'ait
rangé l'abus qu'on peut en faire au nombre des plus grands fléaux dont
l'ordre- social puisse être affligé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce bonheur, je vous le dois, Monsieur, et c'est une dette du cœur dont
je m'acquitte avec une bien vive satisfaction.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>Messieurs,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cet homme était prodigieux. Sa fortune, Messieurs, avait tout surmonté.
Comme je viens de vous le rappeler, les plus illustres princes
sollicitaient son amitié, les plus anciennes races royales cherchaient
son alliance, les plus vieux gentilshommes briguaient son service. Il
n'y avait pas une tête, si haute ou si fière qu'elle fût, qui ne saluât
ce front sur lequel la</p>
<p><pb/></p>
<p>main de Dieu, presque visible, avait posé deux couronnes, l'une qui est
faite d'or et qu'on appelle la royauté, l'autre qui est faite de lumière
et qu'on appelle le génie. Tout dans le continent s'inclinait devant
Napoléon, tout, — excepté six poètes, Messieurs, — permettez-moi de le
dire et d'en être fier dans cette enceinte, — excepté six penseurs
restés seuls debout dans l'univers agenouillé ; et ces noms glorieux,
j'ai hâte de les prononcer devant vous, les voici : Ducis, Delille,
l\f1Xle de Staël, Benjamin Constant, Chateaubriand, Lemercier.</p>
<p>A Dieu ne plaise que je prétende jeter ici le blâme sur les esprits
moins sévères qui entouraient alors le maître du monde de leurs
acclamations ! Cet homme, après avoir été l'étoile d'une nation, en
était devenu le soleil. On pouvait sans crime se laisser éblouir. Il
était plus malaisé peut-être qu'on ne pense, pour l'individu que
Napoléon voulait gagner, de défendre sa frontière contre cet
irrésistible envahisseur qui savait le grand art de subjuguer un peuple
et qui savait aussi le grand art de séduire un homme. Que suis-je,
d'ailleurs, Messieurs, pour m'arroger ce droit de critique suprême ?
Quel est mon titre ? N'ai-je pas bien plutôt besoin moi-même de
bienveillance et</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourtant, redisons-le, Messieurs, la résistance n'était pas seulement
légitime ; elle était glorieuse.</p>
<p>Elle affligeait l'empereur. L'homme qui, comme il l'a dit plus tard à
Sainte-Hélène, eût fait Pascal sénateur et Corneille ministre, cet
homme-là, Messieurs, avait trop de grandeur en lui-même pour ne pas
comprendre la grandeur dans autrui. Un esprit vulgaire, appuyé sur la
toute-puissance, eût dédaigné peut-être cette rébellion du talent ;
Napoléon s'en préoccupait. Il se savait trop historique pour ne point
avoir souci de l'histoire ; il se sentait trop poétique pour ne pas
s'inquiéter des poètes. Il faut le recon-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>libéral de 89 ; en 1804, au moment où Bonaparte se trouva mûr pour
l'empire, Lemercier se sentit mûr pour la république.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette ombre, c'est l'ombre même que fait la main du Seigneur quand elle
est sur un peuple.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces monstrueuses réunions d'hommes ont souvent fasciné les poètes comme
l'hydre fascine l'oiseau. Le Long-Parlement absorbait Milton, la
Convention attirait Lemercier. Tous deux plus tard ont illuminé
l'intérieur d'une sombre épopée avec je ne sais quelle vague
réverbération de ces deux pandémoniums. On sent Cromwell dans le Paradis
perdu, et 93 dans la Panhypocrisiade. La Convention, pour le jeune
Lemercier, c'était la révolution faite vision et réunie tout entière
sous son regard. Tous les jours il venait voir là, comme il l'a dit
admirablement, mettre les lois hors la loi. Chaque matin il arrivait à
l'ouverture v de la séance et s'asseyait dans la tribune publique 1
parmi ces 'femmes étranges qui mêlaient je ne sais quelle besogne
domestique aux plus terribles spectacles, et auxquelles l'histoire
conservera leur hideux surnom de tricoteuses. Elles le connaissaient,
elles l'attendaient et lui gardaient sa place. Seulement, il y avait
dans sa jeunesse, dans le désordre de ses vêtements, dans son attention
effarée, dans son anxiété pendant les discussions, dans la fixité
profonde de son regard, dans les paroles entrecoupées qui lui
échappaient par moments, quelque chose de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Huit jours après, il était parti.</p>
<p>Hélas ! me disait sa respectable veuve en me racontant ces douloureux
détails, il ne l'est pas allé chercher, il a fait davantage, il l'est
allé rejoindre.</p>
<p>Nous venons de parcourir du regard toute cette noble vie ; tirons-en
maintenant l'enseignement qu'elle renferme.</p>
<p>M. Lemercier est un de ces hommes rares qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Messieurs,, la race aînée contenait la tradition historique ; la
Convention contenait l'expansion révolutionnaire ; Napoléon contenait
l'unité nationale. De la tradition naît la stabilité, de l'expansion
nait la liberté, de l'unité naît le pouvoir. Or, la tradition, l'unité
et l'expansion, en d'autres termes, la stabilité, le pouvoir et la
liberté, c'est la civilisation même. La racine, le tronc et le
feuillage, c'est tout l'arbre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Encore quelques mots, Messieurs, encore quelques instants de votre
bienveillante attention, et j'ai fini.</p>
<p>Vous le voyez, je ne suis pas de ceux qui déses- [ pèrent. Qu'on me
pardonne cette faiblesse, j'admire</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>écrivains, les nobles poètes, les maîtres éminents qui sont parmi vous,
regardent avec douceur et avec joie de belles renommées surgir de toutes
parts dans le champ éternel de la pensée. Oh ! qu'elles se tournent avec
confiance vers cette enceinte ! Comme vous le disait il y a onze ans, en
prenant séance parmi vous, mon illustre ami M. de Lamartine, vous n'en
laisserez aucune sur le seuil 1</p>
<p>Dévouer sa pensée, — permettez-moi de répéter ici solennellement ce que
j'ai dit toujours, ce que j'ai écrit partout, ce qui, dans la proportion
restreinte de mes efforts, n'a jamais cessé d'être ma règle, ma loi, mon
principe et mon but ; — dévouer sa pensée au développement continu de la
sociabilité humaine ; avoir les populaces en dédain et le peuple en
amour ; respecter dans les partis, tout en s'écartant d'eux quelquefois,
les innombrables formes qu'a le droit de prendre l'initiative multiple
et féconde de la liberté ; ménager dans le pouvoir, tout en lui
résistant au besoin, le point d'appui, divin selon les uns, humain selon
les autres, mystérieux et salutaire selon tous, sans lequel toute
société chancelle ; confronter de temps en temps les lois humaines avec
la loi chrétienne et la pénalité avec l'Êvangile ; aider la presse</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Réponse de M. de Salvaridy, Directeur de l'Académie Française, au
discours de M. Victor IIugo prononcé dans la séance du 3 juin 1841.</p>
<p>Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'art, sous quelque ciel et sous quelque règle qu'ils aient vécu.</p>
<p><pb/></p>
<p>soin de se sentir assurées de ne les avoir pas perdus.</p>
<p>Nous devons vous le dire, Monsieur : une des choses dont la Compagnie
vous a tenu compte, un mérite qui ne vous était pas contesté, c'était
l'indépendance ■et la fidélité de votre vie littéraire. Tous, nous savions</p>
<p><pb/></p>
<p>Les âmés supérieures ont presque toujours été trempées dans les
épreuves. Népomucène Lemercier se trouva, dès le berceau, aux prises
avec une de ces</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de mauvais aloi. Il récusa des applaudissements dont la reine de France
avait donné le signal. Faisant. pour commencer, de l'opposition contre
lui-même, il retira inexorablement sa pièce, qu'on a pu railler 'plus
tard, qu'on n'a pas connue : car il la détruisit, ■et, se plongeant tout
entier dans l'étude des lettres</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>poète au Champ de Mars. Sans s'en apercevoir, des deux côtés, il
abdiquait. Le Consulat était une telle délivrance, qu'il ressemblait à
la liberté. Lemercier même s'y trompa. Il aimait Bonaparte, parce qu'il
l'admirait. Cette</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>parterre du temps, au sujet de l'une des unités ? Lui- même a laissé
voir, dans une de ses ingénieuses préfaces, que ce genre nouveau de la
comédie historique qu'il voulait introduire, enfant d'un pari de sa
jeunesse, ne laissait pas que d'éveiller quelque alarme dans sa
conscience littéraire. Et ce n'était pas de ses propres témérités
qu'elle était troublée : il craignait d'en avoir provoqué de plus grandes.</p>
<p>De l'incrédulité fanatique sectaire (i).</p>
<p>(i) Lemercier, Poème d'IIomcre.</p>
<p><pb/></p>
<p>aveu de notre solitude, quand nous avons fait le ciel désert ; de notre
épouvante, quand nous nous en apercevons ; de notre impuissance, quand
nous voulons le remplir. Dans la fable grecque, Deucalion remue des
pierres et fait des hommes ; Lemercier s'y prenait de la même manière
pour faire des dieux : il échoua.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Par une disposition heureuse et singulière, tandis que dans la
politique, vous vous élanciez en avant avec l'ardeur de votre âge et du
temps, vous vous attachiez, dans vos études, au passé de la France, avec
une croissante admiration. Une observation curieuse, attentive,
passionnée, vous faisait découvrir,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>entre les causes. Vous voulez des ancres, et vous les demandez aux plus
vénérables souvenirs. Vous tracez, du poète et de sa mission, un tableau
qui rendrait Platon confus de l'avoir banni de la République.</p>
<p><pb/></p>
<p>lui fait les grands empires s'épuise.. Les États sont comme ces arbres
dont vous avez parlé. Si la mort se met dans les branches, elle est au
cœiir.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>Messieurs,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de l'Italie et de la Grèce, qu'il raille au théâtre certains préjugés,
qu'il flétrisse certaines tyrannies, il est toujours aisément d'accord
avec ce que sont tentées de penser et de sentir sur ces sujets la
plupart des natures droites et saines, des jeunes âmes écloses du milieu
de notre société et formées par notre éducation libérale. Il exprime ses
pensées, ses émotions, qui sont volontiers les leurs, du mieux qu'ellesmêmes
 le pourraient désirer, et avec les couleurs qu'il leur plairait le
plus de choisir. C'est ainsi qu'en un temps où d'autres talents élevés
poursuivaient et atteignaient, ou manquaient la gloire en d'autres
régions plus orageuses de la sphère et sur d'autres confins, lui, il
suivait sa belle et large voie, populaire d'une popularité légitime,
heureux d'un bcnheur possible : en un mot, il réalisait dans toute sa
vie une sorte d'idéal tempéré et continu, sans aucune tache.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Casimir Delavigne a cela de particulier, entre les gloires poétiques de
son âge avec lesquelles on l'a -souvent comparé, qu'il reçut docilement
la tradition des maitres d'alors, et qu'il n'eut jamais l'idée ni la
velléité de s'y soustraire : il en pressentait toutes les ressources que
son talent en pouvait tirer, et qu'il en serait le rejeton le plus
fertile, le plus brillant. Modeste et parfois timide d'apparence,
on-aurait tort pourtant de croire qu'il manquât de fermeté. Il y a plus
de force qu'il ne semble dans cette tenue constante de caractère, de
méthode et d'école, au milieu d'une époque si diversement agitée. S'il
céda quelquefois sur des points de détail, quand il le crut nécessaire
et raisonnable, il ne se laissa jamais tenter ni entraîner aux
séductions croissantes, ni aux ■souffles impétueux. De quelque côté
qu'on se place pour en juger, je le répète, il y a de la force dans
-cette réserve.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elles coururent d'abord manuscrites, puis parurent en public avec un
succès prodigieux. Toutes les âmes jeunes, vives, nationales,
naturellement françaises, y trouvèrent l'expression éloquente et
harmonieuse de leurs douleurs, de leurs regrets, de leurs vœux ; tout y
est honnête, avouable, et respire la fleur des bons sentiments : Casimir
Delavigne s'y montra tout d'abord l'organe de ces opinions mixtes,
sensées, aisément communicables, et si bien baptisées par un grand
écrivain, le mieux fait pour les. comprendre. et les décorer, par M. de
Chateaubriand, de ce nom de- libérales qui leur est resté. On n'en
trouverait aucun représentant plus irrépréhensible et plus pur, en ces
jeunes années d'essai, que Casimir Delavigne : en sincérité, en éclat,
en expression loyale et populaire, il rappelle un autre. cher souvenir,
un autre nom sans reproche aussi, et qu'il a chanté : Casimir Delavigneet
 le général Foy !</p>
<p>Louis XVIII lui-même put lire les premières Mes-</p>
<p><pb/></p>
<p>s-éniennes, et y applaudir dans sa mesure. Un de ses ministres d'alors,
un de vos illustres confrères d'aujourd'hui, eut l'une des premières
copies, et la porta au château. Après le travail, la conversation fut
aisément amenée sur le chapitre des vers, que Louis XVIII aimait, comme
on sait, et dont il se piquait fort. Lecture de la première Messénienne
fut faite ; et, de l'impression favorable du roi, aussi bien que de
l'officieuse insinuation du ministre, il s'ensuivit que Casimir
Delavigne était le lendemain bibliothécaire de la Chancellerie, — où il
n'y avait pas encore de bibliothèque.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aimons les nouveautés en novateur prudent...</p>
<p>Que le littérateur se tienne dans sa sphère...</p>
<p>L'École des Vieillards fut un grand moment dans les fastes dramatiques
d'alors. L'opinion de quelques bons juges est que, nulle part peut-être,
Casimir Delavigne n'a si bien rencontré pour l'entrain natif de sou
talent et pour le courant direct de sa veine. L'intérêt dramatique qui
animait l 'œu vre au gré de la foule vient assez confirmer ce jugement.
Sur ce thème, qui semble usé, du mariage, le poète avait su trouver un
comique nouveau, un pathétique sérieux et nullement bourgeois, une
morale pure et non vulgaire. Les-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne craignons pas ici de soulever avec respect un voile pieux qui
est désormais celui du deuil : le voyage d'Italie réalisa tout son rêve
; il y vit tout ce qu'il attendait du passé ; il trouva plus : son coeur
y trouva celle qui lui était destinée, et son avenir s'enchaîna.
Lui-même a consacré les prémices de son bonheur domestique dans les
seuls vers peut-être où il se soit permis ce genre d'épanchement :</p>
<p>Il n'est point de beaux lieux que n'embellisse encore Le sentiment
profond qu'on éprouva près d'eux...</p>
<p>De tels vers et ceux qui suivent, et que je regrette de ne pouvoir citer
avec étendue, ont tout leur prix</p>
<p><pb/></p>
<p>chez le poète qui n'a laissé échapper de son âme discrète que de
pudiques parfums.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La révolution de 1830 portait au pouvoir tous les amis de Casimir
Delavigne, et elle semblait du même coup devoir porter avec elle son
poète bien-aimé, son chantre favori, celui dont elle avait redit les
refrains au premier jour du triomphe. Il n'en fut rien. Casimir
Delavigne resta et voulut rester homme de lettres : c'est une
singularité piquante en ce temps-ci, un trait de caractère bien digne
d'être étudié. Je conçois, Messieurs (et d'assez beaux noms autour de
moi me le disent), que le divorce entre les différentes appli-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nous tenons aux simples aspects. Cette conciliation qu'il tentait sur un
terrain glissant, et qui réussissait chaque fois, était chaque fois à
recommencer : il se montrait infatigable. Aussi point de distraction,
point de partage : les fonctions publiques, les devoirs ou les honneurs
politiques, tous les genres de soins et souvent les amertumes qu'ils
entraînent, l'eussent jeté trop loin de ses travaux chéris ; et, afin
d'être mieux en mesure contre toute tentation, il s'arrangeait, je
crois, en vérité, pour ne pas être même éligible.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette fenêtre était la tienne,</p>
<p>Hirondelle qui vins loger Bien des printemps dans ma persienne Où je
n'osais te déranger ;</p>
<p>Dès que la feuille était fanée,</p>
<p>Tu partais la première, et moi,</p>
<p>Avant toi je pars cette année.</p>
<p>Mais reviendrai-je comme toi ?</p>
<p>Cette voix sensible et pénétrée, au moment où elle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Réponse de M. Victor Hugo, directeur de l'Académie Française, au
discours de M. Sainte-Beuve.</p>
<p>4ï</p>
<p>Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de sa destinée, comme il en avait tracé un autour de son inspiration. Il
vivait comme il pensait, abrité. Il aimait son champ, son jardin, sa
maison, sa retraite ; le soleil d'avril sur ses roses, le soleil d'août
sur ses treilles. Il tenait sans cesse près de son oœur; comme pour le
réchauffer, sa famille, son enfant, ses frères, quelques amis. Il avait
ce goût charmant de - l'obscurité qui est la soif de ceux qui sont
célèbres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel était, Monsieur, l'homme justement admiré que vous remplacez dans
cette compagnie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il était impossible, Monsieur, que, par la nature de vos travaux et la
pente de votre talent enclin surtout</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ce Versailles, de ce Paris, de ce grand règne, de ce grand roi,
laboureurs et penseurs, cultivant la terre, étudiant les textes,
ignorant ce que faisaient la France et l'Europe, cherchant dans
l'Écriture sainte les preuves de la divinité de Jésus, cherchant dans la
création la glorification du Créateur, l'œil fixé uniquement sur Dieu,
méditaient les livres sacrés et la nature éternelle, la Bible ouverte
dans l'église et le soleil épanoui dans les cieux !</p>
<p><pb/></p>
<p>en morale les actions saintes et en poésie les idées sublimes.</p>
<p>Il est une époque, une époque fatale, que n'ont pu effacer de nos
mémoires quinze ans de luttes pour la liberté, quinze ans de luttes pour
la civilisation, trente années d'une paix féconde ? C'est le moment où
tomba celui qui était si grand que sa chute parut être la chute même de
la France. La catastrophe fut décisive et complète. En un jour tout fut
consommé. La Rome moderne fut livrée aux hommes du Nord comme l'avait
été -la Rome ancienne ; l'armée de l'Europe entra dans la capitale du
monde ; les drapeaux de vingt nations flottèrent déployés au milieu</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi des tourbillons de flamme et de fumée,</p>
<p>Le bataillon sacré, seul devant une armée,</p>
<p>S'arrête pour mourir 1</p>
<p>Cette voix relevait la France abattue, et disait :</p>
<p>Malheureux de ses maux et fier de ses victoires,</p>
<p>J'ai des chants pour toutes ses gloires,</p>
<p>Des larmes pour tous ses malheurs !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>Messieurs,</p>
<p><pb/></p>
<p>« — Vous êtes passagers, mais vos ouvrages nous restent. Vous avez vécu,
vous avez travaillé pour nous ; nous n'ignorons pas votre vie, nous
savons vos travaux : nous venons, pour une fois, jeter un regard sur vos
traits, pour connaître comment y est tracée l'empreinte de vos labeurs,
pour distinguer entre vous quels sont les hommes éminents dont nous
devons honorer le passé, et ceux dont l'avenir nous promet encore de
nouvelles splendeurs ; vous êtes un corps illustre, nous sommes la
nation. »</p>
<p>Eh ! Pourquoi les troubles profonds de nos études ne pourraient-ils
avoir leurs confessions publiques, comme autrefois le cœur même eut les
siennes dans la primitive Église ? La conscience de l'écrivain solitaire
peut faire devant tous son examen. Les remords des belles-lettres ne
sauraient être bien cruels, et les reproches que l'on se fait ne sont
guère que des regrets de n'avoir pas aussi complètement atteint qu'on
l'eût voulu l'idéale beauté que l'on ne cesse de rêver.</p>
<p>Il y a dans la vie de chaque homme une époque où il est bon qu'il
s'arrête, comme au milieu de son chemin, et considère, dans un moment de
repos et</p>
<p><pb/></p>
<p>Lequel de vous, esprits supérieurs, lorsque dans</p>
<p>(i) i5 juin 1695.</p>
<p><pb/></p>
<p>ses nuits il a considéré la marche de l'espèce humaine s'avançant avec
persévérance vers un but toujours inconnu, sous les bannières mobiles
des idées, lequel de vous, plein d'espoir dans l'avenir et le progrès,
ne s'est dit :</p>
<p>Quels que soient les monuments qu'ils laissent, les hommes éminents
d'une génération ne sont rien que les éclaireurs de la génération qui
les suit.</p>
<p>En effet, deux races différentes et parfois rivales composent la famille
intellectuelle. L'homme de</p>
<p><pb/></p>
<p>l'une a des dons secrets, des aptitudes natives que n'a point l'autre.</p>
<p>Qu'il soit poète ou grand écrivain, cet homme, ce tardif conquérant, ce
possesseur durable de l'admiration, c'est le Penseur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'il soit orateur, homme d'Etat, publiciste, cet homme, ce dominateur
rapide des volontés et des opinions publiques, c'est l'Improvisateur.</p>
<p>Entre ces deux puissantes natures, qui peut déterminer les mérites et
donner la palme ? La valeur de ces deux créatures diverses ne peut être
pesée que</p>
<p><pb/></p>
<p>par le Créateur ; lui seul peut, après la mort, dignement juger et
rémunérer ces deux forces presque saintes de l'âme humaine, comme la
postérité seule a droit de les classer parmi les grandeurs de ses
terrestres domaines.</p>
<p>Aucun homme n'en aurait le pouvoir, et aujourd'hui moins que jamais,
puisque ces deux races, autrefois si distinctes, se sont alliées et
confondues dans le Parlement, et ne sauraient, au premier coup d'ceil,
se démêler qu'avec peine, sous la toge du législateur.</p>
<p>Heureux est notre pays, qui produit si souvent des hommes tels, que l'on
n'a d'autre embarras que de distinguer quel fut le plus grand de leurs
mérites, et</p>
<p><pb/></p>
<p>lequel en eux l'emporta de ces éléments précieux si étroitement fondus
en une seule puissance intellectuelle.</p>
<p>En considérant d'un premier regard l'ensemble de cette existence riante
et que rien n'assombrit dans son cours, ni la gêne étourdie du premier
âge, ni même la lutte politique de l'âge mûr, on sent qu'un discours sur
ce sujet ne peut pas être une oraison par trop funèbre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ici, Messieurs, et avant de nommer ces œuvres-</p>
<p><pb/></p>
<p>pleines d'intérêt et de grâce, je dois quitter un moment avec lui les
théâtres de Paris, pour dire combien le goût qu'il avait pour la scène
lui fut propice dès les premiers pas qu'il y voulut hasarder.</p>
<p>Il avait, comme je l'ai dit, au plus haut degré, ce que le cardinal
Mazarin exigeait des hommes qu'il mettait aux affaires : il était heureux.</p>
<p>Ce n'est pas seulement en France que l'on se souvient du camp de
Boulogne ; de ce grand orage qui s'amassa et gronda sur les bords de la
mer pour aller éclater et tomber sur Austerlitz. — Une colonne de marbre
est sortie de terre pour attester une seule menace de la France, de même
qu'une de ses indignations vient d'en faire sortir ces fortifications
qui, si elles n'ont jamais, comme je le souhaite, l'occasion de prouver
sa force, attesteront du moins toujours l'opulence de ses souverains
caprices.</p>
<p>Comment cette action n'aurait-elle pas plu au grand capitaine, qui ne
cessait de regarder la côte, ennemie, et se disait :</p>
<p>Je ne demande au ciel qu'un vent qui me conduise.</p>
<p><pb/></p>
<p>A compter de ce jour-là, l'étoile de l'empereur guida cette vie, et
cette heureuse fortune, toujours croissante, devint aussi un second
monument du camp de Boulogne.</p>
<p>Cet esprit léger vole et se porte sur toute fleur qui</p>
<p>(1) Taming of the Shrew.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Fontaine lui-même, je ne crains pas de l'affirmer, eût été fort
embarrassé s'il lui eût fallu conclure après chacun de ses contes, comme
après chaque fable, par une moralité. — Peut-être pen-</p>
<p><pb/></p>
<p>serez-vous comme moi que Boccace se préoccupe aussi fort peu du sens
philosophique de ses Nouvelles, et ne prétend guère plus à
l'enseignement que la reine de Navarre.</p>
<p>C'étaient des temps où le plaisir était une affaire sérieuse ; et celui
de raconter et d'écouter n'était pas peu de chose apparemment pour'les
personnages enchanteurs et enchantés du Décaméron, puisqu'ils en
oubliaient la peste de Florence.</p>
<p>La difficulté du récit séduisit une fois encore quelqu'un de notre temps.</p>
<p>On le sait, la couronne de la rosière est encore pleine de fraîcheur,
sinon de pureté.</p>
<p>J'ai devancé quelque peu l'époque de cet opéra, afin de quitter la
musique pour toujours, ainsi que l'auteur de Joconde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vingt-deux pièces de théâtre de la main de M. Etienne avaient précédé
cet ouvrage, le plus important de tous par le travail et le plus
brillant par le succès. Un talent plus mûr s'y montre, une composition
plus sévère et des mots plus profonds, avec une verve aussi ardente que
dans des ouvrages plus jeunes.</p>
<p>« Les dieux, dit quelque part Sénèque, pensent que la lutte d'un homme
de bien contre ses passions ou contre l'adversité est un spectacle digne
d'eux. »</p>
<p>Dans cette comédie, c'est contre l'adversité que lutte l'homme de bien ;
il n'a plus l'âge des passions. Il est deux fois père, il a sur son
front la double majesté de la vertu et de la vieillesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle est donc son adversité ? L'abandon. Quelles mains le frappent ?
Celles de ses enfants. Pour quelle faute ? parce qu'il a été trop bon,
trop grand, trop père, trop sublime ; parce qu'il s'est dépouillé pour
eux de son -vivant, parce qu'il leur a partagé ses biens, parce qu'il
s'est ouvert les entrailles et leur a donné son sang et son cœur.</p>
<p>L'art de la scène n'a jamais osé répondre, et ne le. devait pas.
L'examen de l'art le pourrait seul.</p>
<p><pb/></p>
<p>sonderait ne s'arrêterait qu'aux questions sociales de l'héritage. On
les sent gronder sous la comédie qui les effleure.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'arrêt du public fut alors résumé ainsi par un critique : « M. Ëtienne
a tué le jésuite, et, par ce meurtre, est devenu son héritier légitime. »</p>
<p>Au reste, Messieurs, je dois le dire, c'était un janséniste qui disait
cela.</p>
<p>Pour que la cause fût jugée en toute équité on avait imaginé (ce n'était
pas, je pense, les meilleurs amis de l'auteur) de faire représenter à
l'Odéon ce Conaxa exhumé, tandis que la Comédie-Française représentait
les Deux Gendres. — Pour ces sortes de personnes</p>
<p><pb/></p>
<p>On se donnerait moins de peine pour détruire ce qu'une fois
l'enthousiasme a élevé en France, si l'on considérait combien ce qu'il y
construit est solide. Notre nation, que l'on ne cesse d'accuser et qui
veut bien elle-même s'accuser d'inconstance, n'abandonne jamais un
succès qu'elle a fait, et lui conserve toute la fraîcheur de son jour de
naissance. Elle le reprend, elle le pare de nouveau ; elle le rajeunit
par une larme, s'il est sombre, par un sourire, s'il est enjoué. Tout
est classé dans son trésor, et rien n'y perd jamais son rang.</p>
<p><pb/></p>
<p>et de réformer le Code civil et d'être législateur sans chanter.</p>
<p>La cause, la voici :</p>
<p>Une sourde inquiétude se répandait comme un fléau dans l'empire depuis
trois ans. — Enivré de victoires, on ne se juge plus. — Le pouvoir sans
contrôle voulait être aussi sans limites ; indiquer, décider les
mariages selon ses calculs de politique et de dynastie. — On dressait
des listes d'héritières, et trop souvent un doigt tout-puissant
choisissait les noms.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est donc certain que le trouble était répandu dans les foyers.</p>
<p>Lorsque vint une comédie qui disait tout haut cette secrète horreur, le
peuple jeta ce cri dont on se souvient encore après trente-deux ans,
tant est forte la voix d'une juste indignation et d'une douleur de père.</p>
<p>On était dans la salle étroite de Saint-Cloud, en 1813, dans la dernière
année du règne. Le dictateur était triste et sentait que son empire
n'était pas même viager.</p>
<p>L'édifice était ébranlé, et celui qui l'avait élevé en entendait déjà,
et avant tous, les sourds craquements.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Étrange dialogue où l'énergique marchand répondit :</p>
<p>On abuse aisément du nom le plus auguste,</p>
<p>Pendant les luttes de cette scène, les spectateurs ■sikneieux
regardaient avec effroi le spectateur impassible. — Eux et lui se
demandaient quel était cet être abstrait et toujours accusé que l'on
nommait la cour. L'un se reconnaissait ; les autres eussent voulu ne pas
le reconnaître et en frémissaient.</p>
<p>Cependant la comédie poursuivait et redoublait ses coups. L'acteur
élevait une voix sévère, et cet acteur n'était rien moins que Fleury ;
il disait :</p>
<p>Si je sèrs mon pays, si j'observe ses lois,</p>
<p>C'était une maxime bien téméraire pour ce temps- là. Il ajoutait :</p>
<p>Je suis sujet du prince et roi dans ma famille.</p>
<p>César se leva. L'arrêt était porté.</p>
<p>Paris avait été libre pour un soir et maître pour deux heures, c'était
assez. Sa licence était trop grande.</p>
<p>Du même coup, les presses furent brisées, la comédie fut interdite,
l'auteur menacé de perdre tous se$</p>
<p><pb/></p>
<p>-emplois ; du même coup aussi, et nous devons en* gémir, fut étouffée
dans l'âme de l'écrivain sa poésie- encore jeune, au moment où elle
allait atteindre l'âge et la stature d'une muse formée.</p>
<p>Telle fut, Messieurs, la sévérité violente du souverain. Considérons
quelle fut la vengeance du poète ; nous avons vu le talent, voyons le
caractère.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voilà, certes, une noble revanche contre l'empire, Messieurs, et digne
de ces âmes de poète toujours entraînées au dévouement par une
sensibilité naïve, par de chaudes et presque involontaires affections.</p>
<p>On a loué naguère une autre vengeance qu'il exerça ; vengeance lente, et
sûre, celle d'une opposition patiente, persévérante, spirituelle
toujours, éloquente souvent, et qui dura seize années.</p>
<p>De ces deux vengeances, Messieurs, j'avoue que je préfère la première,
estimant plus la loi du sacrifice que celle du talion.</p>
<p>J'y suivrai le publiciste ; je ne reculerai pas plus devant la
difficulté de le louer que je n'eusse recule devant le danger de le
combattre, si les temps et l'occasion l'avaient voulu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jeté brusquement dans la polémique par les événements, il fut le plus
rapide et le plus infatigable- lutteur de cette époque, et rentra avec
ardeur dans sa primitive et véritable nature. Son esprit tout voltairien
 se répandit en flots satiriques dans une feuille- périodique de ce
temps dont il double la célébrité et la force.</p>
<p>La main sûre qui les écrivait ne s'arrêta plus que son œuvre ne fût
accomplie. Or, par un étrange contrasta, sa main fut improvisatrice, et
sa parole ne le fut jamais. Partout cette main soudaine porta le même
style limpide et ironique, nourri de la con-</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) i«r octobre 1818.</p>
<p>(a) i5 mai i&amp;iQ.</p>
<p>(3) 10 septembre 1819.</p>
<p>(4) 27 mai 1819-</p>
<p><pb/></p>
<p>Inter flumina nota</p>
<p>Et fontes sacros.</p>
<p>En parlant de lui l'on ne peut ajouter, comme Virgile :</p>
<p>Fortunate senex,</p>
<p>car, s'il était avancé en âge, il ne fut jamais un vieillard.</p>
<p>Messieurs, l'indépendance, si magnifique dans une</p>
<p><pb/></p>
<p>chaumière, est belle encore même dans un château.</p>
<p>Tous possédaient au même degré cette libre énergie qui se puise, non
dans la condition, mais dans le caractère.</p>
<p>Il avait commencé une grande comédie dont il nous restera des fragments
excellents. Elle était intitulée l'Envieux.</p>
<p>Tout le monde n'a pas l'honneur d'avoir des en-</p>
<p><pb/></p>
<p>vieux. M. Etienne pouvait connaître les siens. Mais apparemment la
laideur du modèle le dégoûta du portrait. Il ne l'acheva pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'histoire en est récente et simple. Ce ne fut point une ténébreuse
conspiration.</p>
<p><pb/></p>
<p>se multiplièrent. Dans ce champ libre nouvellement conquis, chacun prit
la voie où l'appelait l'idéal qu'il poursuivait et qu'il voyait marcher
devant lui.</p>
<p>Les arts ont ressenti profondément cette commotion électrique.
L'architecture, la sculpture se sont émues et ont frémi sous des formes
neuves ; la peinture s'est colorée d'une autre lumière ; la musique,
sous ce souffle ardent, a fait entendre des harmonies plus larges et
plus puissantes.</p>
<p>A ces marques certaines le pays a reconnu et pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>clamé par ses sympathies- l'avènement d'une école nouvelle.</p>
<p>Malgré ses doctrines opposées, celui dont j'ai imparfaitement raconté la
vie avait ainsi compris ce qui s'est accompli, Messieurs, et, m'en
parlant une seule fois, me fit l'honneur de me le dire.</p>
<p><pb/></p>
<p>la mienne vous parler plus au long des luttes et dessuccès de cet homme
éminent, dans ce monde parlementaire où je ne suis encore entré que par
la pensée. Cette voix grave est celle d'un homme d'Etat. Il dirigeait, à
son tour, votre noble assemblée, Messieurs, et son règne paisible de
trois mois allait. finir sans que nulle perte l'eût assombri, lorsque
vous fut enlevé, par sa douleur, celui dont l'adieu a été pour vous
aussi une douleur si imprévue et si amère.</p>
<p><pb/></p>
<p>Réponse de M. le Comte Molé, airecteur de l'Aca- Hémie Française, au
discours de M. -le Comte Alfred jiïe Vigny prononcé dans la séance du 29
janvier 1846.</p>
<p>Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il est un autre personnage que vous avez représenté, fait parler, agir
dans l'un de vos plus intéressants ouvrages, votre Canne de jonc, et
envers lequel vous, me reconnaîtrez, j'en suis sûr, le devoir de combattre,</p>
<p><pb/></p>
<p>non les justes reproches que la postérité peut lui adresser, mais le
dénigrement et la rancune des partis.</p>
<p>Qu'il me soit permis de hasarder ici une réflexion. Au milieu de cette
multitude de romans historiques, de mémoires supposés, de biographies
contemporaines qui ont paru depuis un quart de siècle, il deviendrait
impossible, je le déclare, de savoir la vérité sur rien, ni le vrai sur
personne. Mais heu-</p>
<p><pb/></p>
<p>reusement il se fait aussi de savants et laborieux efforts pour défendre
et maintenir la vérité historique. Je n'en voudrais pour garantie que
cette histoire du Consulat et de l'Empire, que la France et l'Europe
lisent avidement, et dont un livre consacré au Concordat offre le
tableau le plus complet et le plus fidèle des négociations et des
rapports de. l'empereur avec le pape.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ACADËMIE FRANÇAISE</p>
<p>Messieurs,</p>
<p><pb/></p>
<p>ment de cette vie si bien remplie, dont le souvenir vous est présent, de
ces qualités brillantes que vous avez aimées, de ces vertus qui vivent
dans votre estime ?</p>
<p>Je viens de nommer le président Dupaty ; ce serait.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai prononcé ton nom : que l'innocence espèr-e !</p>
<p>Puis il ajoute ce vers, qui est si bien de lui :</p>
<p>Un beau trait nous honore encor plus qu'un beau livre-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Même étant fait par moi, cet ouvrage est le tien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant cette courte mais rude campagne avait épuisé les forces du
jeune marin ; et quand la flotte</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aussitôt s'effacèrent les rêves lointains, la curiosité de suivre La
Përouse : le murmure de l'Océan, qui troublait encore cette tête
ardente, se confondit dans la musique, et un coup d'archet l'emporta.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'une des premières pièces du jeune auteur, intitulée l'Opéra-Comique,
et représentée en l'an VI, fut composée en société avec M. de Ségur,
oncle de l'honorable général, de l'écrivain brillant qui siège
aujourd'hui parmi vous. M. Dupaty écrivit quelques autres ouvrages, par
la suite, avec M. Bouilly, dont il resta constamment l'ami. Une
affection non moins tendre le lia également, vers ce temps-là, avec M.
de Jouy ; et cette affection se montra particulièrement</p>
<p><pb/></p>
<p>J'aime auprès d'un palais une simple cabane ;</p>
<p>Lorsque j'ai dit que rien n'arrêtait dans son style ordinaire, je n'ai
entendu parler que de ses ouvrages -en prose ; car, sitôt qu'il
s'exprime en vers, il en</p>
<p><pb/></p>
<p>On en pourrait noter ainsi par centaines, de ce tour vif et de cette
libre allure, où se retrouvent toujours une verve qui entraîne, et
parfois même un peu de cet atticisme qui est le charme suprême des
Épîtres de Boileau.</p>
<p><pb/></p>
<p>La juste mesure entre ces deux excès, je le répète, est très difficile.
Elle ne l'était point pour M. Du- paty, par ce motif qu'elle lui était
naturelle ; et l'opéra- comique, ce genre qu'il aimait tant et qu'il
avait tant de raisons d'aimer, est justement celui de tous les genres où
se montre le plus distinctement ce temps d'arrêt, ce point de
démarcation entre l'action et la poésie. En effet, tant que l'acteur
parle, l'action marche, ou du moins peut marcher ; mais dès qu'il
chante, il est clair qu'elle s'arrête. Que devient alors le personnage ?
Est-ce un maître irrité qui gronde, est-ce un esclave qui supplie,
est-ce un amant jaloux qui jure de se venger, est-ce une jeune fille qui
s'aperçoit qu'elle aime ? Non, ce n'est plus rien de tout cela, et il ne
s'agit plus de savoir de quelles circonstances naît la situation. C'est
la colère, c'est la prière, c'est la jalousie, c'est l'amour que nous
voyons et que nous entendons ; et que le personnage s'appelle comme il
voudra, Agathe ou Élise, Der- nance ou Valcour, la musique n'y a point
affaire. La mélodie s'empare du sentiment, elle l'isoie ; soit qu'elle
le concentre, soit qu'elle l'épanché largement,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y a pas de bon comédien qui n'ait point aimé son théâtre ; mais cet
attrait pour l'auteur est bien plus grand encore ; car l'un récite et
l'autre invente. Il est vrai que le comédien, s'il est doué d'un vrai</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Dupaty, pendant ce temps-là, faisait jaser et gazouiller ces
personnages inoffensifs. Lorsque l'empereur revenait poudreux de sa
grande poussière et las de ses ennemis vaincus, il lui improvisait des cou-</p>
<p><pb/></p>
<p>Gardons-le bien, c'est l'espoir de la France.</p>
<p>Tous les soldats savaient ce refrain ; lui-même, une fois les armes
prises, devint capitaine de la garde nationale comme il était devenu
poète. Mais il n'y avait jamais chez lui de résolution passagère.</p>
<p>Dans tous les désordres qui se sont succédé pendant nos trente-quatre
dernières années, il a constam-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment et obstinément exposé sa vie. Il a toujours. partout recueilli,
des, témoignages de sympathie, d'attachement et de respect. Après la
réorganisation de* 1848, exempté par son âge du service habituel, et",
n'ayant plus ses épaulettes, il réclama, comme simple- soldat, sa part
des fatigues &lt;et des dangers que voulaient braver sans lui ses anciens
compagnons. Ce- belliqu&gt;eux instinct de ses jeunes années était une despassions
 de sa verte vieillesse, et il semblait assez, étrange de
trouver dans le cabinet d'un homme de-' lettres, entre le buste de
Voltaire et celui de Rousseau, un fusil de munition.</p>
<p>Ce fut l'opinion générale que, pour la pureté et:</p>
<p><pb/></p>
<p>L'appareil du supplice est sorti des cités ;</p>
<p>Un échafaud mobile erre dans la campagne...</p>
<p>Le morceau qui commence ainsi est tout entier plein d'une vigueur
sinistre. Le poète nous montre le meurtre impuni, l'assassin raillant sa
victime, le fils frappé dans les bras de sa mère, le moribond égorgé
dans son lit ; puis il ajoute en terminant :</p>
<p>Les forfaits sont comblés par d'exécrables jeux ;</p>
<p>Ramène dans Lyon l'échafaud triomphant.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est dans cette poésie, c'est dans cette clarté qu'a vécu et qu'est
mort M. Dupaty. Il croyait en Dieu, et la vie lui semblait trop courte
pour prendre garde aux mauvaises et tristes choses qu'on y rencontre.
Comme son jardinier cueillant dans un parterre, il n'a voulu voir de ce
monde que ce qui est pur sous les cieux. Il adorait la beauté, la
gaieté, l'honnêteté, la vérité, et ne se souciait point du reste. Les
souffrances cruelles qui l'ont tué lentement n'ont pas été plus fortes
que son courage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Réponse de M. Nisard, Directeur de l'Académie Française, au discours de
M, A ljred de Musset prononcé dans la séance du 27 mai 1852 (1).</p>
<p>Monsieur,</p>
<p>(i) Discours académiques et universitaires (i85a-i868) Firmin- Didot et
Cte, éditeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi bien, ce n'est point de ses anciens ouvrages qu'il était vain,
quoique ce que vous venez d'en dire, Monsieur, avec la double autorité
du succès et du talent, prouve qu'il en aurait eu sujet. De tout son
passé si brillant, il avait coutume de dire : 'x( Je suis entré à
l'Académie avec de la monnaie de billon. » Sa plus grande complaisance
se portait sur ce qu'il composait, au moment où il le composait ; et le
pire qu'on risquât en l'allant voir sur les entrefaites, c'était
d'entendre un poète septuagénaire débitant, avec le feu de la jeunesse
et l'enthousiasme de l'art, de très beaux vers, composés le plus souvent
dans des nuits sans sommeil, où il voulait, disait-il, regagner le temps
perdu, et où il abrégeait sa vie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Notre langue ne veut point s'y prêter ; et c'est tant mieux pour nos
poètes, car en leur refusant son service pour L'imitation étrangère,
elle les renvoie à: leur naturel, et d'un imitateur ingénieux, mais
gêné, elle fait un poète libre et original.</p>
<p>C'est ce qui vous est arrivé, Monsieur; et, quoiqu'il y ait beaucoup à
louer dans. ce que vous avez imité ou reproduit naturellement du grand
poète anglais, permettez-moi de préférer ce que vous tirez de votre
propre fonds. Lord Byron ne vous a pas donné l'idée de la belle pièce,
Espoir, en Dieu, où, après vous être débattu si douloureusement avec le
doute, vous finissez par les accents de l'hymme religieux. Vos Nuits de
mai, d'août, de septembre, sont votre bien propre et le nôtre ; et la
sensibilité par boutades de l'auteur de Don Juan ne vous a pas inspiré
ces admirables stances sur la mort de rvrnB Ma- librans, où, de ce qui
fut, il y a quinze mois, le regret passager de la société polie, vous
avez su faire un sujet éternel de douces larmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le coeur humain de qui, le cceur humain de quoi ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand on vous a loué de vos vers, Monsieur, on n'a fait que la moitié de
votre éloge. Les qualités de vos. ouvrages en prose, comme celles de vos
poésies, sont des dons. Vous ne cherchez pas cette phrase leste,
piquante, de premier jet, que nous y admirons, quoique un peu moins que
vos vers. Si le travail la polit, l'inspiration vous la donne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ROMANTIQUES A L'ACADÉMIE.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DERNIÈRES NOUVEAUTES</p>
<p>ADAM (PAUL)</p>
<p>Basile et Sophia, roman.... 12 »</p>
<p>A L A NI C (MATHILDE)</p>
<p>Nicole, jeune grand 'iiièi,e, roman .12 »</p>
<p>BARBUSSE (HENRI)</p>
<p>Le Feu, roman i iîül mille) .. 12 »</p>
<p>BLASGO-IBANEZ (V,),</p>
<p>Le voyage d un romancier autour du monde. Traduit de l'espagnol par
Renée Lafont. Tomes 1 et II ... Chacun 12 » Tome TU 13 " BORDEAUX
iHiNRY), de l'Acad. française La gIori¡-Ü-;c misère des prêtres.
i\oti%,eilo, édition .12 » La maison morte, roman. Nouvelle édition
ntustreo.... 12 1) CAMI</p>
<p>Pour lire sous !a-dotichc . - 12 »</p>
<p>CHAFFURIN (LOUIS)</p>
<p>Pique-Puce, roman...... 12 1) CHARASSON (HENBIETTE)</p>
<p>Grigri 10 »</p>
<p>COLETTE</p>
<p>La naissance du jour, roman</p>
<p>(52, miUe) .. 12 »</p>
<p>DELLY</p>
<p>L'inndNp. roman 1450 mille).. 12 J) EST A R VIELLE (JACQUES) Sons
l'haUiiiio des " Pacltic ', romall. - -...... 12 »</p>
<p>FARRÈRE (CLAUDE)</p>
<p>i. utre ef te..., contes insolites</p>
<p>ouv. édit. il 1. (34° mille). . 13 1) FISCHER (MAX Et ALEX)</p>
<p>lise, pages d un carnet de %)tes . 10 »</p>
<p>contes de la Maternelle.. 12 »</p>
<p>GÉNIAUX (CHARLES)</p>
<p>Les ravageurs d" beauté, roman. 12 »</p>
<p>CONCOURT (EDMOfJ) ET JULES DE) L'art clu dix.-li unième siècle,</p>
<p>3e série.. Ei^ea — Morc^ii — Dcbm ,.urt — _Fr-igonard — Prudnùn (ETdit.
définitive).. 15 »</p>
<p>GYP</p>
<p>Le 13', r"in n . 12 Il HARRY (MYRIAM)</p>
<p>La conquit; -de. Jérusalem, roman l1ie mille).' ...... 12 »</p>
<p>HEUZEY IJULES-PUILIPPEL</p>
<p>Les Doniinicole, roman.. , . 12 1) HIRSCH (CHARLEî-hENRY)</p>
<p>Les jalouses, roman (25 m.) . 12 »</p>
<p>LAPAQUELLERIE (YVON)</p>
<p>L-a princesse larakanov, roman. 12 Il</p>
<p>LAPARCERIE 'MARIE)</p>
<p>Ginette, lenrme fatale, roman. 12 »</p>
<p>MACHARD (RAYIYUHDE)</p>
<p>La possession, romande l'amour</p>
<p>\200. mille 12 ".</p>
<p>MARGUERITTE (VICTOR)</p>
<p>MARMANDE (R. DE)</p>
<p>Dans la fourmilière politiq-ue.</p>
<p>Préface de Joseph (laillaux. 5 -1 MAURIAC (FRANÇOIS)</p>
<p>La cliair et le sang, roman</p>
<p>(25e millel......... 12 »</p>
<p>MAURRAS fCHARLES)</p>
<p>L'étang dl) lierre I3U» mille).. 12 »</p>
<p>MAXIME-DAVID CJEANKE)</p>
<p>Premier inceste, roman lô° m.) 12 »</p>
<p>MOP.Af.D'PAUL</p>
<p>Pariq - Tomhi metou, duc umen- taire (:e&lt;' mille) ...... 12 Il
OSSENOOWSK1 FERDINAND ANTONI) SOLIS le fouet du Siilloiiii. Tra- duit
par Robert Ticriard .. 12 »</p>
<p>: PRAX (MAURICE)</p>
<p>Le browning et l'amour. Petit précis du meurtre passionnel et parisien
12 JI - PREVOST MARCEL, ds l'Acad. française l.a -retraite ardente, roman</p>
<p>E mille). ». 12 Il REBOUX (PAUL) -</p>
<p>Le jeune amant, ruinai parisien</p>
<p>(25e mille)......... 12 »</p>
<p>BHAIS (ELISSAi.</p>
<p>Le sein blanc, Toman \ 13- m.). 12 »</p>
<p>RIENZI (RAYMOND DE)</p>
<p>Le gamin passionné, roman..» 12 »</p>
<p>ROBERT (LOUIS DE)</p>
<p>A. D. SERTILLAKGES, 0. P., de l'I'lSlil.,J Les idées et les jours.
Propos de Scncx. Tome 1 ..... 12 »</p>
<p>TERY 'SIMONE)</p>
<p>Fièvre jaune- (La Chine convulsée) 12 Il TîNAYRE (MARCELLE)</p>
<p>Terres étrangères ' ir(s iiiillei-. 12 »</p>
<p>TITAYNA</p>
<p>Voyage autour de ma maîtresse, ryiiiau (12* mil!'') ..... 12 »</p>
<p>TBILBY (T.)</p>
<p>Marie-Pierre au volant ou la grande aventure (12e miHc). 12 »</p>
<p>VALDOUR (JACQUES) .</p>
<p>Ouvriers catholiques et i,oyalistes. Observations vécues .. 12 JI</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
