<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Molière (1622-1673)">Molière</author>
<title>Le Tartuffe des comédiens. Notes sur Tartuffe (2e édition) / [par Molière] ; par P. Régnier,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Molière (1622-1673)</author>, <title>Le Tartuffe des comédiens. Notes sur Tartuffe (2e édition) / [par Molière] ; par P. Régnier,...</title>, <date>1896</date>,description :[Tartuffe (français)],255 pages
</bibl>
<publisher>P. Ollendorff (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5840001f</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1896">1896</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE TARTUFFE</p>
<p>DES</p>
<p>COMÉDIENS</p>
<p>NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>FAR</p>
<p>P. RÉGNIER</p>
<p>DE LA COMtDIK-FRANÇAISE</p>
<p>Daixiime édition</p>
<p>PARIS PAUL OLLENDOREE, ÉDITEUR</p>
<p>28 l'ÏSt RUE DE RICHELIEU, 28 bit</p>
<p>1896 Tous droits réserves.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE TARTUFFE</p>
<p>DES</p>
<p>COMÉDIENS</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTKUR</p>
<p>SOUVENIRS ET ÉTUDES DE THÉÂTRE</p>
<p>AVEC VU PORTRAIT DE i/AUTEUR Gravi par A. BLANCHARD</p>
<p>i volume</p>
<p>Tous droits de reprodactna et de traiuctioa 'réserves pour tous les
pays» y compris la Suéde et la Norvège.</p>
<p>S'adresser, pour traiter, &amp; M. PAUL OixtNDoarr, éditeur, rue de
Richelieu, 28 bit, Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TARTUFFE</p>
<p>DES</p>
<p>COMÉDIENS</p>
<p>/&amp;^</p>
<p>ff</p>
<p>! ! ï</p>
<p>I , i</p>
<p>NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>PAR</p>
<p>P. RÉGNIER \'£MiP)</p>
<p>--• ..-..,/■</p>
<p>DE LA COMÊDIE-FHANÇAISE</p>
<p>Deuxième édition</p>
<p>PARIS PAUL OLLENDORFF, ÉDITEUR</p>
<p>28 bis, RUE DE RICHELIEU, 28 bit</p>
<p>1896 Tous droits réservés.</p>
<p><pb/></p>
<p>IL A ÉTÉ TIRÉ A PART</p>
<p>DIX EXEMPLAIRES SUR PAPIER DE HOLLANDE</p>
<p>NUMÉROTÉS A LA PRESSE</p>
<p><pb/></p>
<p>AVERTISSEMENT</p>
<p>Jusque-là, le seul Cailhava avait traité ce point négligé.
Malheureusement son livre ', oeuvre d'un auteur souvent éconduit par les
comités de lecture, se ressent de l'hu•</p>
<p>l'hu• sur Moliirf, ou Observations sur la vie, les nweurs, les ouvrages
de cet auteur, et sur la manière de jouer ses pièces. — Paris, Debray,
an X, I&amp;M, in-8\</p>
<p><pb/></p>
<p>il AVERTISSEMENT</p>
<p>édition : Le Molière des Comédiens, « Mais le ciel se rit</p>
<p>»</p>
<p><pb/></p>
<p>AVERTISSEMENT m</p>
<p><pb/></p>
<p>iv AVERTISSEMENT</p>
<p>L; grand génie, la nature seule le donne; mais la</p>
<p>* La Ghire i* Dimt d» V*\M-Gràat poème.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVERTISSEMENT v</p>
<p>Stephenson ne savait par lire ; il n'a point cru que ce fût la raison de
son génie, et l'on sait quelle instruc-</p>
<p><pb/></p>
<p>vi AVERTISSEMENT</p>
<p><pb/></p>
<p>AVERTISSEMENT yn</p>
<p><pb/></p>
<p>vin AVERTISSEMENT</p>
<p>C'est donc par une répétition antérieure et fréquente des mêmes mots,*
des mêmes accents, exprimés, autant que possible, avec l'émotion, le
mouvement, le sentiment même requis par la situation dans laquelle
l'auteur les a introduits, que le comédien peut assurer ses moyens
d'exécution.</p>
<p>Donc si je conseille au jeune acteur de commencer ses études par celle
du vieux répertoire, je lui conseille</p>
<p><pb/></p>
<p>AVERTISSEMENT ix</p>
<p><pb/></p>
<p>x AVERTISSEMENT</p>
<p><pb/></p>
<p>AVERTISSEMENT xi</p>
<p>... Ton insolence, Téméraire vieillard, aura sa récompense.</p>
<p>(H lui donne un soufflet.)</p>
<p>AUGUSTE</p>
<p>« Polycléte, écoutez, »</p>
<p>(II lu! parle a l'oreille.)</p>
<p>Polycléte sort.</p>
<p>Polycléte rentre.</p>
<p>Dans Polyeucle, cet unique renseignement : Les gardes se retirent au
coin du théâtre.</p>
<p>Et mes genoux tremblants se dérobent sous moi. que cette note unique :</p>
<p>Elle s'assit.</p>
<p>Les éditeurs modernes ont imprimé : Elle /assied.</p>
<p><pb/></p>
<p>XII AVERTISSEMENT</p>
<p>N'en doutez point, Burrhus, malgré ses injustices, C'est ma mère et je
veux ignorer ses caprices.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVERTISSEMENT xm</p>
<p>toujours le voler ; je serais ridicule dans certains effets où il était
sublime * 1 »</p>
<p>Devant ces aveux où l'admirable artiste constate si noblement
l'enseignement qu'il a reçu de la tradition, nos jeunes comédiens
repousseront-ils toujours, comme on leur conseille de le faire, le
secours que peut leur apporter le passé, pour n'écouter que
l'inspiration ? L'inspiration ! Garrick l'appelait la déesse des
paresseux; mais cette divinité, je le crois bien, ne favorise jamais
d'une visite que ceux qui se sont rendus dignes de la recevoir.</p>
<p>' Audibert. MèUnges it UlUraUrttt Jfb'uloirt, p. 3J7-sj8. .-. Jibert.
Mihugtt de liltiraturttl tPbithire, p. 237.</p>
<p><pb/></p>
<p>xiv AVERTISSEMENT</p>
<p>de la quantité de volumes qu'il faudrait pour un seul rôle ; une
intonation pourrait fournir la page d'un livre, et cette intonation
pourrait être quelquefois le résultat d'un livre de réflexions. »</p>
<p>L'éminent critique du Temps, M. Sarcey, que les difficultés de l'art
d'écrire embarrassent peu, a dit.aussi qu'il lui faudrait un feuilleton
tout entier pour analyser, douze vers, « n'y ayant point de notation
algébrique, ni musicale pour récriture de la diction 1 ».</p>
<p>• le Temps, 21 avril 1882.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVERTISSEMENT xv</p>
<p>Saper ses fondements encor mal assurés,</p>
<p>* Périrait! bishri^tus et littéraires, p. 3 $8.</p>
<p><pb/></p>
<p>xvi AVERTISSEMENT</p>
<p>Elle le soulignait par un merveilleux changement d'intonation; mais
Corneille l'eût-il approuvée? Quiconque a entendu des paroles arrachées
par la passion a pu remarquer qu'elles sortaient rapidement et avec une
violence qui ne permet guère les transitions délicates.</p>
<p>« Je conçois les imprécations de Camille comme une suite de cris
rapidement articulés et j'oserai dire monotones. »</p>
<p><pb/></p>
<p>AVERTISSEMENT xvu</p>
<p>Rome, l'unique objet de mon ressentiment! Rome, è qui vient ton bras
d'immoler mon amant, Rome qui tt va naître et que ton coeur adore, Rome
enfin que je hais parce qu'elle t'honore ! Puissent tous ses voUins
ensemble conjurés Saper ses fondements encor mal assurés I</p>
<p>Cette pensée n'est-elle donc pas contenue dans le vers de Corneille?
A-t-ilécrit : « Encor mal assurés » uniquement potv la rime? Qu'il
n'attendit aucun effet de son hémistiche, c'est probable; mais croit-on
que Rachel ait faussé sa pensée en lut donnant l'accent qu'il avait dans
sa bouche? iit l'eût-il désapprouvée pour l'effet merveilleux — c'est
Mérimée qui le dit — qu'elle en avait su tirer?</p>
<p><pb/></p>
<p>XTiii AVERTISSEMENT</p>
<p>« L'acteur — je cite encore Talma — doit réveiller dans l'esprit du
spectateur une foule d'idées par un mot simple en apparence. » Et,
j'insiste sur ce point, ce sera bien moins par la vibration de la voix
et par la sonorité qu'il donnera aux mots que le comédien fera pénétrer
les vers du poète dans l'entendement et même dans le coeur du public,
que par la juste compréhension qu'il aura eue et qu'il montrera de sa
pensée.</p>
<p>En résumé, je crois que ni le hasard, ni la fantaisie, ou, comme on veut
l'appeler, l'inspiration ne peut remplacer dans le comédien l'étude, le
travail et tout ce qui</p>
<p><pb/></p>
<p>AVERTISSEMENT xut</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>LE ROLE DE TARTUFFE 1</p>
<p>Cette sentence, quelque peu emphatique, mais souvent reproduite, est
bien faite, on le comprend, pour troubler le</p>
<p>&gt; Cette étude a paru dans le Moliiriste de décembre 1881 (t. III, p. 2
j9 i 272).</p>
<p>* Charles Maurice.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>i NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>« De tous les caractères qu'on a montrés au théâtre, dit-il 1, le plus
difficile est peut-être celui de Tartuffe. Il offre un écueil dans lequel</p>
<p>i De t'influence des mxurt sur ta comliit. Paris, Dauvin et Fontaine,
in&gt;8*, 184$.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROLE DE TARTUFFE $</p>
<p>Chaque jour a l'église il venait, d'un air doux, Tout vis-a-vis de moi
se mettre a Jeux genoux ; Il attirait les yeux de l'assemblée entière
Par l'ardeur dont au ciel il poussait sa prière ; 11 disait des soupirs,
de grands élancements, Et baisait humblement la terre a tous moments ;
Et lorsque je sortais, il me devançait vite Pour m'aller 1 la porte
offrir de l'eau bénite.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROLE DE TARTUFFE $</p>
<p>gras, répondant bien physiquement au portrait que Molière fait du
personnage :</p>
<p>Gros et gras, le teint frais, et la bouche vermeille.</p>
<p><pb/></p>
<p>6 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>On a une lettre de ce grand comédien, qui ne se recommande peut-être pas
par le style, mais où se trouve une critique très sensée du jeu de son
camarade applaudi, et où il indique, très judicieusement, sa façon de
comprendre et de jouer le rôle de Tartuffe. Je n'en reproduis que ce
qu'il est utile de connaître :</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROLE DE TARTUFFE 7</p>
<p>Tartuffe, dit-il» est un rôle de mon emploi (celui des comiques) ; j'ai
cependant refusé de le jouer, et voici les raisons que j'ai données de
mon refus : de tous les rôles de la comédie, Tartuffe est celui qui me
semble présenter le plus de difficultés. La première, qui n'est pas la
moindre, c'est l'opinion que le public se fait du rôle, pour lequel il
veut une figure, une voix, une certaine faculté de jouer de l'oeil ; la
seconde, et la plus forte, c'est de le jouer comme Molière l'a (ait.</p>
<p>On prétend, dit-il, qu'il faut avoir une figure qui prête au rôle : en a
toujours un* figure quand OH a une date.</p>
<p>Pensée remarquable de ce grand comédien, qui indique ainsi de quels
prodiges d'illusion il croit le talent capable.</p>
<p>Ainsi Préville, complètement d'accord avec Perlet, ne veut</p>
<p><pb/></p>
<p>8 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>Ce rire, incessamment reproché au public et aux comédiens qui le
provoquaient, finit par faire accuser ceux-ci de dénaturer le caractère
du rôle ; on trouva les comiques trop comiques, et il y eut dans
l'opinion et dans la presse une sorte de prise d'armes pour leur enlever
le rôle et le faire distribuer aux premiers rôles; ceux-ci, disait-on,
sauraient seuls rendre au personnage sa physionomie véritable et sa
grandeur.</p>
<p>Vanhove, Naudet, acteurs émérites qui tenaient l'emploi des premiers
rôles marqués, furent ceux qui, d'abord, se chargèrent de la
transformation ; puis vint le tour de Mole, de Fleury, de Baptiste aîné,
c'est-à-dire des comédiens de premier rang, ceux que Ton considérait à
la Comédie-Française comme les maitres du goût et de la science
dramatique. Chose</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROLE DE TARTUFFE 9</p>
<p>pate• 'du Thcitrc-Francais de 1741 a 1754. • Il paraît, dit Lemazurier,
qu'il jouait arec succès le rôle de Tartuffe, mais dans un genre assez
différent de celui qu'Auge et Feulie aJoptcrent dans la suite. -</p>
<p><pb/></p>
<p>io NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROLE DE TARTUFFE n</p>
<p><pb/></p>
<p>12 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>... Il soupa, lui tout seul devait elle,</p>
<p>Et fort dévotement il mangea deux perdrix</p>
<p>Avec une moitié de gigot en hachis.</p>
<p>Celui, qui, pour s'ouvrir l'appétit,</p>
<p>En dehors des acteurs que j'ai cités dans cette note et qui se sont fait
plus ou moins remarquer dans le rôle de Tartuffe, il faut citer
Michelot, qui ne fit pourHnt pas de Tartuffe son</p>
<p><pb/></p>
<p>ELMIRE 13</p>
<p>meilleur rôle; Cartigny, très beau d'aspect, très médiocre comme jeu ;
Firmin, qui étonna par l'excellence et la profondeur de son jeu dans un
rôle auquel son passé de Jeune Premier semblait l'avoir si peu préparé ;
enfin Geffroy, qui compte le rôle de Tartuffe parmi ceux où il a laissé
de si honorât ies souvenirs.</p>
<p>ELMIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>Î4 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>Je veux parler de la Lettre sur l'Imposteur, qui parut le 27 août 1667,
quinze jours après l'interdiction de la pièce par le premier président
Larnoignon, et beaucoup de littérateurs ont pensé que Molière lui-même
pouvait bien en être l'auteur.</p>
<p>La Lettre se compose, dit celui qui l'a écrite, de deux parties : la
première est une relation de la représentation de Y Imposteur, et la
dernière consiste en deux réflexions sur cette comédie...</p>
<p>La première est UNE RELATION FIDÈLE DE LA CHOSE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ELMIRE i$</p>
<p>Enfin au quatrième acte, l'actrice remarquera que l'auteur de la lettre
accentue en termes de plus en plus précis le carac-</p>
<p><pb/></p>
<p>i6 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>tére d'Elmire : « Elle doit, dit-il, après avoir démasqué Tartuffe,
conserver le caractère d'honnêteté quelle a fait voir jusqu'ici, . eh
demandant en quelque sorte pardon au bigot, et en s'excusant sur la
nécessité. »</p>
<p>... préclje des maximes de vivre,</p>
<p>Qui par d'honnêtes gens ne se doivent point suivre.</p>
<p>Pouf Mmc Pernelle, il n'y a dans la maison de son fils qu'un seul homme
de bien, Tartuffe I</p>
<p><pb/></p>
<p>ELMIRE 17</p>
<p>sa raison n'est pas sévère, c'est avec douceur qu'elle se montre sage;
elle sait qu'une discrète froideur suffit pour rebuter un coeur
amoureux, et si sa vertu n'est pas diablesse, elle n'en connaît pas
moins ses devoirs et y salis/ait jusqu'au scrupule.</p>
<p>Remarquons en outre qu'Elmire, non moins irréprochable comme épouse que
comme belle-mére, a su se concilier l'affection et les respects des
enfants de son mari : « Elle est d'une humeur douce, » dit Damis;</p>
<p>Pour mon fripon défis je sais vos complaisances,</p>
<p>dessous qu'on lui prête. Molière en a trao:-</p>
<p>et les propres indications de sa pièce pit</p>
<p>jouer sous ses yeux. C'est, en tout cas, la;</p>
<p>Béjart, créatrice du rôle, qu'en 177*e</p>
<p>Mme Préville, excellente comédienne, tré:i</p>
<p><pb/></p>
<p>18 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>... M"*Contât avait loué le château d'Ivry près Paris; Mm« d'Hautecourt,
autrefois propriétaire du château, y avait fait bâtir une jolie salle de
comédie, que M"* de Parny (M11* Contât) voulut employer â préparer les
débuts dramatiques de sa fille.</p>
<p>Voici comment les autres étaient distribués :</p>
<p>M"« PERN'ELLE M"« Contât.</p>
<p>ELMIRE M"« Mars.</p>
<p>DORINE Amalric Contât.</p>
<p>ORGON Fleury.</p>
<p>VAI.ERE , .• . . Armand.</p>
<p>DAMIS M. d'Ha.</p>
<p>MARIANNE M"« Fleury, fille de l'acteur.</p>
<p>M. LOYAL Dazincourt.</p>
<p>FI.IPOTE Mu* Emilie Contât.</p>
<p>M»« Mar&gt;, r&lt; adorable dans les ingénues, ne s'était pas encore 1 Pages
tt$ et suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>ELMIRE 19</p>
<p>... Pourtant; excepté dans la pureté de la diction, et dans cette
prononciation correcte du bon français... les talents de M"« Contât et
de M" 4 Mars n'offrent aucun rapport. L'une avait plus de verve, l'autre
a plus de goût; M»« Contât commandait la scène... Mais si elle n'a pas
été remplacée dans les rôles de Cêlimine et de Suzanne, elle a été
surpa.tsée de beaucoup par M 1" Mars dans la noble retenue d'Elmire.</p>
<p>La galle grivoise du parterre dont parle MM« Sophie Gay se donnait
pleine licence avec M"« Levert ; il applaudissait fort cette actrice,
riche d'embonpoint et au verbe grasseyant, dans M"* Patin du Chevalier à
la mode; mais il semblait qu'Elmire était la continuation du rôle, tant
Mm&lt; Patin déteignait sur</p>
<p><pb/></p>
<p>ao NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p><pb/></p>
<p>ORGON 21</p>
<p>ORGON</p>
<p>Orgon n'a pas été toujours d'un caractère difficile et atrabilaire.</p>
<p>&lt; Nos troubles l'avaient mis sur le pied d'homme sage, » nous dit Dorine
; mais sa dévotion étroite, outrée, et c son</p>
<p>1 Court de tilUrature.</p>
<p><pb/></p>
<p>2i NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>Deux écrivains êminents, Beyle-Stendhal, et M. J.-J. Weiss, ont
prétendu, le premier : « Qu'on riait fort peu au Tartuffe, » le second,
« que Tartuffe n'était amusant d'aucune manière. »</p>
<p>1 Nisard. Hîsleire Je U Littérature française.</p>
<p><pb/></p>
<p>ORGON 2j</p>
<p>misérable drame, nous attristant sur un des mauvais côtés de la nature
humaine *.</p>
<p>1 Correspondance inédite de Bcyle-Stendlul, t. I", p. 216 et suivantes.
Publié par le Meluristt de janvier 18S4, t. V, p. 297. * CcrrespenJauee
littéraire, U VI, p. 442 de redit. Tourneux.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p><pb/></p>
<p>DOR1NE 2$</p>
<p>jours nécessaires pour se rendre maître de ce personnage difficile.</p>
<p>MARIANE</p>
<p>Mariane respecte autant son père qu'elle chérit son amant ; et elle est
pressée entre ces deux sentiments qui se combattent.</p>
<p>DORINE</p>
<p><pb/></p>
<p>26 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>Pourquoi M«* Bellecour, dit-il, semble-t-elle faire deux rôles de celui
de Dorine ? 11 est évident qu'elle n'est pas la même an premier acte que
dans les suivants. Dans les quatre derniers actes, elle a</p>
<p>1 Grimod de La Rejoière a encore publié, en 1797, on journal le Censeur
dramatique, supprimé par le Directoire, et que tous les comédiens
doivent chercher i connaître.</p>
<p><pb/></p>
<p>DORINE 27</p>
<p>Daphné, notre voisine, et son petit époux, etc.</p>
<p>• Je ne croirai jamais que c'est une servante qui parle. »</p>
<p><pb/></p>
<p>28 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p><pb/></p>
<p>CLÉANTE 29</p>
<p>Le rôle de Dorine demande beaucoup d'intelligence, de franchise, de
naturel et de comique : c'est le maître rôle de l'emploi des soubrettes;
les jeunes actrices doivent sans doute s'y appliquer de bonne heure,
mais une longue pratique du rôle et l'expérience du théâtre pourront
seules leur donner la qualité qu'il réclame avant tout : Tautorité.</p>
<p>CLÉANTE</p>
<p>Le rôle de Géante, «dit Sainte-Beuve, est la contre-partie de celui du
Tartuffe, un contrepoids. Clèante nous figure l'honnête homme de la
pièce, le représentant de la morale des honnêtes gens dans la
perfection, de la m «raie du juste milieu... Clèante se tient en dehors
des dévots; il se* contente d'approuver les vrais, il les honore ; il
flétrit les faux... u nous rend l'homme du monde comme Louis XIV le
voulait dès ce te. os-la. Il a un fonds de religion, ce qu'il en dut.
Pas trop n'en faut, omme dit la chansonl.</p>
<p>• Port Ryjal.</p>
<p><pb/></p>
<p>jo NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>VALÈRE</p>
<p>Valére est un homme de Cour; son rôle est élégant, passionné, et de
beaucoup de distinction.</p>
<p>DAMIS</p>
<p>M«* PERNELLE</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE</p>
<p>ACTE PREMIER</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE</p>
<p>Tous les personnages de la première scène entrent par La porte du fond;
savoir : M*** Pernelle, Elmire, Mariane, Clèante, Damis, Dorme, Hipote.</p>
<p>CLÉANTE MARIANE DORINE DAMIS</p>
<p>FLIPOTE M- PERNELLE ELMIRE</p>
<p>Us redescendent peu a peu sur le devant du théâtre, et la scène tout
entière se joue, les personnages ainsi places :</p>
<p>DORINE, MARIANE, CLÈANTE, M« PERNELLE, ELMIRE, DAMIS, FLIPOTE au fond.</p>
<p>MADAME PERNELLE, cassée, alerte; très excitée.</p>
<p>Allons, Flipote, allons; que d'eux je me délivre.</p>
<p>ELMIRE, d'un ton gracieusement complimenteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>ja NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>MADAME PERNELLE, hargneuse, comique.</p>
<p>Laissez, ma bru, — laissez; — ne venez pas plus loin ;</p>
<p>— Ce sont toutes façons dont je n'ai pas besoin.</p>
<p>ELMIRE, aisée et respectueuse.</p>
<p>De ce que Ton vous doit envers vous on s'acquitte ; Mais, ma mère, d'où
vient que vous sortez si vite ?</p>
<p>MADAME PERNELLE, avec un agacement plus vif.</p>
<p>C'est que je ne puis voir tout ce ménage-ci, Et que de me complaire on
ne prend nul souci.</p>
<p>Léger mouvement d'Elmire. *</p>
<p>M"" Pernelle poursuit avec accentuation :</p>
<p>Oui. — Je sors de chez vous fort mal édifiée.</p>
<p>(Ton de caquetage ; chaque membre de phrase entrecoupé par l'irritation.)</p>
<p>Dans toutes mes leçons j'y suis contrariée; —</p>
<p>— On n y respecte rien. — Chacun y parle haut, —</p>
<p>— Et c'est tout justement — la cour du roi Pétaud 1.</p>
<p>DORINE veut répliquer ; son monosyllabe est dit d'un ton ferme et décide</p>
<p>Si...</p>
<p>MADAME PERNELLE, lui coupant vivement et vigoureusement la</p>
<p>parole.</p>
<p>Vous êtes, ma mie, une fille suivante Un peu trop forte en gueule, — et
fort impertinente.</p>
<p>Changement de ton, ironie méprisante mêlée d'aigreur.</p>
<p>Vous vous mêlez sur tout de dire votre avis.</p>
<p>1 • Un lieu de désordre et de confusion où chacun est le maître. »
(Littrc ) « Le roi Pétaud est le chef que se nommait autrefois la
corporation des mendiants. » (Molière, Les grands écrivains.)</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE ji</p>
<p>DAMIS, avec impatience.</p>
<p>Mais...</p>
<p>MADAME PERNELLE, très nide.</p>
<p>Vous êtes un sol en trois lettres, mon fils;</p>
<p>Un léger temps. Avec autorité.</p>
<p>MARIANE, très timide.</p>
<p>Je crois...</p>
<p>MADAME PERNELLE, imitant le ton de Mariane qu'elle exagère, minaudant
les deux premiers vers de sa réplique.</p>
<p>... Mon Dieu,—sa soeur — vous faites la discrète, — Et vous n'y touchez
pas, — tant vous semblez doucette;</p>
<p>Changeant de ton, méfiante, menaçante.</p>
<p>Mais il n'est, comme on dit, pire eau que l'eau qui dort,</p>
<p>(Avec plus de fermeté.)</p>
<p>Et vous menez sous chape un train que je hais fort.</p>
<p>ELMIRE</p>
<p>Mais, ma mère...</p>
<p>M»* Pernelle a parlé brutalement aux deux enfants de son fils; Elmire,
leur belle-mère, sait l'injustice de ses reproches, die veut les
défendre, et le ton de sa voix, sans cesser d'être respectueux, devient
plus sérieux. M0* Pernelle l'interrompt tout aussitôt et tourne son
attaque contre elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>34 NOTES SUR TARTUFFE .</p>
<p>MADAME PERNELLE, sèchement revéche.</p>
<p>Observer une nuance dans la façon dont M*» Pernelle gourmande sa bru; ce
ne peut être le ton qu'elle a employé vis-à-vis de Damis et de Mariane,
elle y met plus de mesure; mais le naturel remporte, et en parlant, sa
vivacité s'accroît.</p>
<p>CLÉANTE</p>
<p>Mais, Madame, après tout...</p>
<p>MADAME PERNELLE</p>
<p>Pour vous, monsieur son frère, Je vous estime fort, — vous aime, — et
vous révère.</p>
<p>Ce qui, dans sa pensée, veut dire : Je vous estime peu, je tous aime
encore moins, et je ne vous révère pas du tout; puis elle abandonne son
essai de contrefaçon, et relevant fiévreusement le ton:</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 35</p>
<p>Mais enfin, si j'étais de mon fils, son époux,</p>
<p>Je vous prierais bien fort de n'entrer point chez nous.</p>
<p>Sans cesse vous prêchez des maximes de vivre Qui par d'honnêtes gens ne
se doivent point suivre.</p>
<p>Se montant par gradation.</p>
<p>Je vous.parle un peu franc; mais c'est Ai mon humeur, Et je ne mâche
point ce que j'ai sur le coeur.</p>
<p>DAMIS, forcé de réprimer son impatience depuis*le moment où sa grand*-
roire lui a fermé la bouche, reprend avec vivacité et une sorte
d'amertume ironique :</p>
<p>Votre... monsieur Tartuffe est bien heureux sans doute...</p>
<p>MADAME PERNELLE, nouvelle interruption plus absolue :</p>
<p>C'est un homme de bien, — qu'il faut que l'on écoute;</p>
<p>Relevant la note, grondeuse et colère :</p>
<p>Et je ne puis souffrir, sans me mettre en courroux. De le voir querellé
par un fou comme vous.</p>
<p>DAMIS, vivement.</p>
<p>DORINE</p>
<p><pb/></p>
<p>36 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>On ne peut faire rien, — qu'on ne fasse des crimes, Car il contrôle
tout, — ce critique zélé 1</p>
<p>MADAME PERNELLE, avec emportement, et relevant le mot /.'«/-•</p>
<p>Et tout ce qu'il contrôle — est fort bien contrôlé !</p>
<p>Cherchant 4 être éloquente :</p>
<p>C'est au chemin dû Ciel qu'il prétend vous conduire, Et mon fils, à
l'aimer vous devrait tous induire.</p>
<p>;Un peu d'attendrissement snr le dernier vers.)</p>
<p>DAMIS, de plus en plus agacé.</p>
<p>(Menace pleine de promesses.) et qu'avec... CCpÛilplat</p>
<p>DORINE, vigoureuse.</p>
<p>Certes I — C'est une chose aussi qui scandalise,</p>
<p>De voir — qu'un inconnu — céans — s'impatronise ;</p>
<p>Qu'un GUEUX</p>
<p>(Avec indignation.) qui, quand il vint n'avait pas de souliers,</p>
<p>Et dont l'habit entier valait bien...</p>
<p>(Elle cherche un chiffre.) SIX deniers,</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 37</p>
<p>(Irritation croissante.)</p>
<p>De contrarier tout,</p>
<p>(Et a.ec une inflexion qui cnergiquement surcharge ce moO.</p>
<p>et de faire le maître.</p>
<p>MADAME PERNELLE</p>
<p>Il lui est impossible de lutter de poumons avec Dorine; ce qu'elle va
dire ne peut avoir de force que dans un ton de regret douloureux :</p>
<p>Hé, merci de ma vie l II en irait bien mieux, ' Si tout se gouvernait
par ses ordres pieux.</p>
<p>DORINE</p>
<p>Il passe pour un saint dans votre fantaisie.</p>
<p>L'inflexion de Dorine, ironiquement mielleuse, doit avoir un caractère
interrogatif. Sa réponse est une affirmation pleine d'autorité :</p>
<p>Tout son fait, — croyez-moi, —n'est rien qu'hypocrisie.</p>
<p>MADAME PERNELLE, avec un rire amer.</p>
<p>Voyez la langue 1</p>
<p>DORINE</p>
<p>A lui...</p>
<p>• • Il en troit bien mieux • est un impersonnel qui ne se rapporte pas a
Tartuffe, M** Pernelle veut dire : La maison en irait bien mieux. (M.
Etienne.)</p>
<p><pb/></p>
<p>3S NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>MADAME PERNELLE</p>
<p>n'entend pas' discuter la moralité de Laurent, et le ton qu'elle donne
au premier vers de sa réponse semble indiquer comme une sorte de
concession de sa part:</p>
<p>J'ignore ce qu'au fond [e serviteur peut être; Elle n'en relève qu'avec
plus d'énergie le second :</p>
<p>Mais pour homme de bien je garantis le maître. Vous ne lui voulez mal</p>
<p>(malheureux pécheur que vous êtes !) et ne le rebutez</p>
<p>Insistant :</p>
<p>C'est contre le pècfjé que son coeur se courrouce,</p>
<p>Avec dévotion :</p>
<p>Et l'intérêt du Ciel est tout ce qui le pousse. (Le pauvre cher homme!)</p>
<p>DORINE</p>
<p>Articulation et interrogation très fine et très pénétrante :</p>
<p>Oui I — Mais pourquoi ?</p>
<p>(Appelant l'attention sur sa réticence.)</p>
<p>surtout depuis un certain temps,</p>
<p>Reprenant le ton de l'interrogation :</p>
<p>Changeant de ton :</p>
<p>Veut-on que là-dessus je m'explique entre nous ?</p>
<p>Mystérieuse et comme livrant un secret :</p>
<p>Je crois — que de Madame — il est, ma foi, jaloux.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 39</p>
<p>MADAME PERNELLE, éclatant, et avec indignation.</p>
<p>Taisez-vous! !...</p>
<p>(Ce n'est pas la réputation de sa bru, c'est l'honneur de Tartuffe qui
la touche.)</p>
<p>et songea aux choses que vous dites. Ce n'est pas lui tout seul qui
blâme ces visites; Tout ce fracas qui suit les gens que vous hantez,</p>
<p>S'échauttant :</p>
<p>Concession charitable qu'elle veut bien faire :</p>
<p>Je veux croire qu'au fond il ne se passe rien ;</p>
<p>Relevant le ton avec plus de force :</p>
<p>Mais enfin... on en parle, — et cela n'est pas bien.</p>
<p>CLÉANTE, simple et souriant.</p>
<p>Hél Voulez-vous, Madame, empêcher qu'on ne cause?</p>
<p>Ce serait dans la vie une fâcheuse chose,</p>
<p>Si pour les... sots discours où Ton peut être mis,</p>
<p>Philosophie aimable, et en homme du mon Je :</p>
<p>Contre la médisance il n'est point de rempart. A tous les sols caquets
n'ayons donc nul égard. Efforçons-nous de vivre avec toute innocence,</p>
<p>Sourire dédaigneux :</p>
<p>Et laissons aux causeurs une pleine licence.</p>
<p><pb/></p>
<p>40 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>DORINE, d'un ton pénétrant ; — femme perspicace, elle est sûre de ce
qu'elle semble avancer comme une supposition :</p>
<p>Daphnê ? — notre voisine? — et son... petit époux?... Ne seraient-ils
point ceux qui parlent mal de nous ?</p>
<p>Quittant le sourire ît relevant le ton :</p>
<p>Ils ne manquent jamais de saisir prompte ment L'apparente lueur du
moindre attachement,</p>
<p>Un peu mystérieusement :</p>
<p>D'en semer la nouvelle avec beaucoup de joie</p>
<p>Et très perfidement.</p>
<p>Et d'y donner le tour qu'ils veulent qu'on y croie ;</p>
<p>(Les six derniers vers un peu plus animes :)</p>
<p>Des actions d'autrui, teintes de leurs couleurs,</p>
<p>Ils pensent dans le monde autoriser les leurs,</p>
<p>Et, sur le faux espoir de quelque ressemblance,</p>
<p>Aux intrigues — qu'ils ont — donner de l'innocence,</p>
<p>Ou faire ailleurs tomber quelques traits partagés</p>
<p>De ce blâme public dont ils sont trop chargés.</p>
<p>MADAME PERNELLE</p>
<p>Impatientée, elle veut éviter le débat sur Daphné, dont la réputation
est douteuse :</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 41</p>
<p>Elle se rabat sur l'opinion d'une personne dont la vertu lui semble
inattaquable :</p>
<p>On sait qu'Orante mène une vie exemplaire : Tous ses soins vont an Ciel ;</p>
<p>(Ton plus affirmatif.) et j'ai su — par des gens, Qu'elle condamne fort
le train qui vient céans.</p>
<p>DORINE, très ironique.</p>
<p>L'exemple... est admirable,—et cette dame... est bonne 1</p>
<p>Changeant de ton, et le vers qui suit avec une affectation de dévotion.</p>
<p>Il est vrai qu'elle vit en austère personne ;</p>
<p>Mais Page dans son àme a mis ce zèle ardent,</p>
<p>Tant qu'elle a pu des coeurs attirer les hommages,</p>
<p>Elle a fort bien joui de tous ses avantages;</p>
<p>Mais — voyant de ses yeux tous les brillants baisser,</p>
<p>Au monde — qui la quille — elle veut renoncer,</p>
<p>(Un peu emphatique.)</p>
<p>Et du voile pompeux d'une haute sagesse De ses attraits usés déguiser la
faiblesse.</p>
<p>Tout le reste du couplet avec une chaleur et une énergie croissantes :</p>
<p>Frappant a droite, a gauche, partout.</p>
<p><pb/></p>
<p>42 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>Hautement — d'un chacun — elles blâment la vie</p>
<p>NÔn point par charité, (Allonsdonc!) et d'un ton plus aigu :</p>
<p>mais par un irait d'envie, Qui ne saurait souffrir qu'une autre ait les
plaisirs Dont le penchant de Vâge a sevré leurs désirs.</p>
<p>MADAME PERNELLE, un peu étourdie de la verve de Dorine, ne sait d'abord
que répondre, et veut essayer, elle aussi, de l'ironie :</p>
<p>Voilà—Useonles bleus — qu'il vous faut pour vous plaire,</p>
<p>Ma bru; — l'on est chez vous contrainte de se taire,</p>
<p>Et elle appuie le mot disccarir d'un coup de sa béquille sur le parquet.</p>
<p>Je vous dis</p>
<p>Quittant le ton sentencieux et monotone qu'elle a gardé sur les vers qui
précédent et reprenant l'aigre bavardage qui lui est habituel.</p>
<p>Ces visites — ces bals — ces conversations, — Sont du malin esprit
toutes inventions.</p>
<p>Caquetage plus vif, membres de phrases entrecoupées.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 43</p>
<p>Bien souvent — le prochain en a sa bonne part, Et l'on y sait médire —
et du tiers — et du quart. Enfin — les gens sensés ont leurs têtes
troublées De la confusion de telles assemblées :</p>
<p>Précipitant davantage le mouvement.</p>
<p>Mille caquets divers s'y font en moins de rien,</p>
<p>Et... comme l'autre jour... un Docteur... dit fort bien,</p>
<p>C'est véritablement la tour de Babylone...</p>
<p>Car chacun y babille — et tout le long de l'aune...</p>
<p>La divagation commence... elle veut aborder un autre ordre d'idées, et
entame une histoire qui, par l'inflexion qu'elle emploie, promet de la
longueur :</p>
<p>Et... pour conter l'histoire où ce point l'engagea...</p>
<p>Elle s'est retournée vers Clèante et le voit cherchant a étouffer le
rire qui s'empare de lui. Indignée, elle imite sénilement et
ridiculement ce rire qu'elle fond dans (e vers qui suit :</p>
<p>Avec violence.</p>
<p>Elle s'arrête suffoquée par la colère, et affecte un ton contenu :</p>
<p>Adieu, ma bru : — Je ne veux plus rien dire.</p>
<p>(La colère ta reprend.)</p>
<p>Sachez que pour céans — j'en rabats de moitié; Et qu'il fera beau temps</p>
<p>(Donnant un coup de sa béquille avec le dernier hémistiche) :</p>
<p>quand j'y mettrai le pied.</p>
<p>Elle remonte, et s'adressant a Hipote qui l'attend au fond du théltre :</p>
<p><pb/></p>
<p>44 . NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>Allons, vous, vous rêvez, et bayez aux corneilles, Jour de Dieu!... Je
saurai vous frotter les oreilles. Marchons, gaupe, marchons !</p>
<p>SCÈNE II DORINE, CLÉANTE</p>
<p>CLEANTE, plus &amp; son aise, plaisamment :</p>
<p>Je n'y veux point aller, De peur qu'elle ne vint encor me quereller ;
Que cette bonne femme...</p>
<p>Ali! certes, c'est dommage Qu'elle ne vous ouït tenir un tel langage;
Elle vous dirait bien</p>
<p>Imitation légère du ton et de la voix de XIe" Pernelle :</p>
<p>(Elle rit.)</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 4S</p>
<p>CLÉANTE, en bonne humeur:</p>
<p>Comme elle s'est pour rien contre nous échauffée, Et que de son...
Tartuffe elle parait coiffée !</p>
<p>DORINE, redevenant sérieuse, et un peu chagrine :</p>
<p>Oh ! vraiment, tout cela n'est rien au prix du fils ;</p>
<p>Et, si vous l'aviez vu, vous diriez : — « C'est bien pis ! »</p>
<p>Du ton de la narration, mais en n'oubliant pas qu'elle ne fait que
rappeler a Clèante une circonstance qu'il ne peut ignorer :</p>
<p>Nos troubles l'avaient mis sur le pied d'homme sage, Et pour servir son
prince, il montra du courage ;</p>
<p>Mais il est devenu comme un homme hébété,</p>
<p>(De l'irritation.)</p>
<p>Depuis que de Tartuffe on le voit entêté ;</p>
<p>(Colère railleuse.)</p>
<p>Il l'appelle son frère! et l'aime, dans son âme,</p>
<p>Cent fois plus qu'il ne fait mère, — fils, — fille, et femme.</p>
<p>(Animant.)</p>
<p>C'est, de tous ses secrets, l'unique confident, Et de ses actions, le
directeur prudent. H le cime — Il Y embrasse, et — POUR UNE MAÎTRESSE,
On ne saurait, je pense, avoir plus de tendresse; Enfin — il en est fou.</p>
<p>(Chaleureusement.) C'est SOH tOttl, SOU 1/èrOS J</p>
<p>Ses moindres actions sont pour lui des miracles,</p>
<p>Et tous les mots qu'il dit sont pour lui — des oracles.</p>
<p>Un temps, changement de ton, et très finement :</p>
<p><pb/></p>
<p>46 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>Lui, — qui connaît sa dupe, — et qui veut en jouir,</p>
<p>Par cent dehors fardés a l'art de l'éblouir.</p>
<p>Ton d'humeur en révolte.</p>
<p>Et prend droit de gloser sur tous tant que nous sommes.</p>
<p>Il n'est pas jusqu'au fat, qui lui sert de garçon,</p>
<p>Qui ne se mêle aussi de nous faire leçon :</p>
<p>Il vient nous sermonner avec des yeux farouches</p>
<p>Et jeter nos rubans, —notre rouge, — et nos mouches.</p>
<p>Plus furieuse.</p>
<p>Le traître! — l'autre jour — nous rompit de ses mains Un mouchoir —
qu'il trouva dans une Fleur des Saints, Disant :</p>
<p>Componction indignée d'un sermonnaire, dans le bas de sa voix :</p>
<p>que nous mêlions par un crime effroyable</p>
<p>Très dévotement, les yeux au cicF:</p>
<p>Avec la sain-te-lé,,,</p>
<p>Elle ne peut plus garder son sérieux et part d'un éclat de rire, en
terminant le vers</p>
<p>... les parures du diable 1</p>
<p>SCÈNE III</p>
<p>DORINE, DAMIS, MARIANE, ELMIRE, CLÉANTE</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 47</p>
<p>peut encore avoir besoin de ses soins, et c'est pour cette raison sans
doute que Molière a indiqué sa rentrée.</p>
<p>Plus sérieuse :</p>
<p>Mais j'ai vu mon mari : comme il ne m'a point vue, Je veux aller là-haut
attendre sa vt:vic.</p>
<p>CLÉANTE, remontant la scène avec Elmire.</p>
<p>Moi, je l'attends ici, pour moins d'amusement, Et je vais lui donner le
bonjour seulement.</p>
<p>Le frère et (a soeur se séparent. Elmire disparaît par la porte du fond,
et Clèante, au moment où il redescend en scène, est arrêté par Damis qui
allait suivre Elmire, et qui s'est retourne dès que celle ci a passé le
seuil de la porte.</p>
<p>DAMIS</p>
<p>Plus passionné.</p>
<p>Si même ardeur enflamme et ma soeur et Valère, La soeur de cet ami —
vous le savez, — m'est chère ; Et s'il fallait...</p>
<p><pb/></p>
<p>48 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>DORINE</p>
<p>Elle est restée près de la porte, guettant l'arrivée d'Orgon. Elle l'a
aperçu, et tout aussitôt, dans le grave de la voix, et comme un cri
d'avertissement connu de Damis qui se sauve par la porte du fond, elle
dit en traînant la voix :</p>
<p>lien... tre!</p>
<p>Le ton de Dorine pose un des côtés du caractère d'Orgon; ses enfants le
craignent. Dorine l'a dit : C'était un homme sage; il ne l'est plus.</p>
<p>SCÈNE IV DORINE, ORGON, CLÉANTE</p>
<p>ORGON, simplement et sans effusion :</p>
<p>Ah 1 mon frère, bonjour.</p>
<p>CLÉANTE, plus expansif :</p>
<p>ORGON, un peu préoccupé.</p>
<p>Dorine I</p>
<p>Mon beau-frère, attendez, je vous prie. Vous voulez bien souffrir, pour
m'ôter de souci,</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE # 49</p>
<p>Que je m'informe un peu des nouvelles d'ici ?</p>
<p>Tout s'est-il, — ces deux jours — passé de bonne sorte ? Qu'est-ce qu'on
fait céans ? Comme est-ce qu'on s'y porte ?</p>
<p>DORINE</p>
<p>- Malgré le ton assez sec dont cette question a été faite, Dorine la
prend comme une preuve d'intérêt que donne Orgon pour sa femme qu'il a
quittée malade; elle répond avec une nuance de compassion pour Elmire :</p>
<p>ORGON</p>
<p>Et Tartuffe ?</p>
<p>DORINE</p>
<p>Un léger mouvement de Dorine. Son cet! rencontre celoi de Clèante; elie
semble lui rappeler ce qu'elle vient de lui dire il n'y a qu'un moment
sur son maître, et il peut se convaincre qu'elle n'a rien exagéré :</p>
<p>Tartuffe!...</p>
<p>[Lente, et ironiquement.)</p>
<p>* Il n'est pas donné i tous les acteurs qui jouent Tartuffe d'avoir la
tournure extérieure indiquée par ces vers, et qui était celle de Du
Croisy, créateur du rôle, 1 gras, bel homme • au dire d'un contemporain
; aussi est-il bon de répéter le mot si juste et s: applicable de
Prcville : - On a toujours le physique d'un rôle quand 0.1 eu a lime. •</p>
<p><pb/></p>
<p>$ô NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>ORGON, heureux :</p>
<p>Le pauvre homme !</p>
<p>DORINE, cherchant a ramener de l'intérêt sur Elmire, et reprenant son
ton compatissant :</p>
<p>Le soir, — elle eut un grand dégoût, Et ne put, au souper, toucher à
rien du tout, Tant sa douleur de tète était encor cruelle l</p>
<p>ORGON</p>
<p>Légère impatience. — (Les nouvelles que lui donne Dorine ne sont pas
celles qu'il réclame.)</p>
<p>Et Tartuffe?</p>
<p>DORINE,comprime son irritation:</p>
<p>Il soupa ; — lui tout seul, — devant elle ;</p>
<p>Ironiquement pieuse :</p>
<p>Et fort dévotement — il mangea deux perdrix Avec une moitié de gigot</p>
<p>Avec béatitude, en accentuant bien Vb aspirée :</p>
<p>en — hachis.</p>
<p>ORGON, attendri :</p>
<p>Le pauvre homme 1</p>
<p>DORINE, s'ohttinant a vouloir apitoyer Orgon sur la railaJie de sa
femme, et relevant le ton :</p>
<p>La nuit se passa tout entière Sans qu'elle pût fermer un moment la
paupière I Des chaleurs — l'empêchaient de pouvoir sommeiller, Ht
jusqu'au jour, près d'elle, il nous fallut veiller.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE $i</p>
<p>ORGON, impatience croissante : (Ce n'est pas sa femme qui l'inquiète.)</p>
<p>Et Tartuffe ?</p>
<p>Pressé d'un sommeil agréable, — Il passa — dans sa chambre — au sortir
de la table, Et dans son lit — bien chaud, — il se mit tout soudain,</p>
<p>Avec une langueur béate :</p>
<p>Où, sans trouble — il dormit — jusques au lendemain.</p>
<p>ORGON, s'essuyant les yeux :</p>
<p>Le pauvre homme 1</p>
<p>DORINE, tenant un dernier effort, et un peu vivement :</p>
<p>ORGON, tout a fait agacé, et accentuant avec force sa question :</p>
<p>Et Tartuffe ?</p>
<p>DORINE, non moins agacée que son maître, mais très railleuse;</p>
<p>Il reprit courage — comme il faut ; Et, — contre tous les maux
fortifiant son âme, Pour réparer le sang — qu'avoit perdu Madame, But, à
son déjeuné,</p>
<p>Prenant la vois dans ses cordes les plus vigoureuses, vibrant fortement
(es r qui se trouvent dans ce second hémistiche, de manière a en faire
une sorte de jurement qui indique le robuste tempérament de Tartuffe :</p>
<p>quatre grands coups de vin.</p>
<p><pb/></p>
<p>52 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>ORGON, transporté et avec éclat :</p>
<p>Le pauvre homme !</p>
<p>DORINE, très posément.</p>
<p>(Orgon ne peut comprendre l'intention menaçante qu'indique l'inflexion
de Dorine.)</p>
<p>SCÈNE V ORGON,CLÉANTE</p>
<p>CLÉANTE, affectueux, mais légèrement moqueur :</p>
<p>A votre nez, mon frère, elle se rit de vous ;</p>
<p>Et, sans avoir dessein de vous mettre en courroux,</p>
<p>Je vous dirai, tout franc, que c'est avec justice.</p>
<p>Plus sérieusement :</p>
<p>A-t-on jamais parlé d'un semblable caprice ?</p>
<p>Et se peut-il qu'un homme ait un charme aujourd'hui</p>
<p>A vous faire oublier toutes choses pour lui ?</p>
<p>Un peu plus animé :</p>
<p>Qu'après avoir chez vous réparé sa misère, Vous en veniez au point?</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 53</p>
<p>ORGON, très ferme:</p>
<p>Halte-là, mon beau-frère ; Vous ne connaisse^ pas celui dont vous parlez.</p>
<p>CLÉANTE, dit le premier vers sur un ton de concession; relevant le
second comme pour commencer une argumentation qui aura de la longueur :</p>
<p>Je ne le connais pas, puisque vous le voulez;</p>
<p>Mais enfin, pour savoir quel homme ce peut être...</p>
<p>.ORGON, l'interrompant vigoureusement :</p>
<p>Mon frère 1...</p>
<p>Il s'arrête; sa voix s'adoucit, prend de l'onction :</p>
<p>Vous seriez charmé de le connaître, Et vos ravissements ne prendraient
point de fin.</p>
<p>Avec force : C'est Un homme... (il cherche un qualificatif a la hauteur
de son admiration; homme lui parait faible :)</p>
<p>,qui...</p>
<p>L'expression qu'il cherche ne lui vient pas; une exclamation passionnée
la remplacera peut-être :</p>
<p>Haï</p>
<p>L'exclamation est insuffisante; il reprend sa phrase avec une force qui
lui fera trouver peut-être l'épithète qu'il cherche :</p>
<p>Un homme l...</p>
<p><pb/></p>
<p>54 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>Un homme enfin ■!</p>
<p>— Qui suit bien ses leçons goûte une paix profonde,</p>
<p>Dédaigneusement :</p>
<p>Et comme du fumier regarde tout le monde.</p>
<p>— Oui, je deviens tout autre avec son entretien :</p>
<p>Accentuant :</p>
<p>Et je verrais mourir frère — enfants, — mère et femme, Que je m'en
soucierais autant...</p>
<p>(Donnant une chiquenaude sur la corne de devant de son chapeau, ou tout
simplement dans l'air :)</p>
<p>que de celai</p>
<p>CLÉANTE (compris dans la nomenclature des pertes que pourrait faire
Orgon), raillant :</p>
<p>Les sentiments humains, mon frère, que voilai</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 5$</p>
<p>ORGON, avec effusion.</p>
<p>Ah I si vous aviez vu comme j'en fis rencontre,</p>
<p>Plus chaudement :</p>
<p>Vous auriez pris pour lui l'amitié que je montre.</p>
<p>D'un ton pieux et caressant :</p>
<p>Un peu plus animé :</p>
<p>Il attirait les yeux de l'assemblée entière,</p>
<p>Par l'ardeur—dont au ciel — il poussait sa prière :</p>
<p>Ferveur croissante :</p>
<p>Revenant an ton de la narration :</p>
<p>Instruit par son garçon — qui dans tout l'imitait, Et de son indigence —
et de ce qu'il était, Je lui faisais des dons : mais — avec modestie, Il
me vouloit toujours en rendre une partie.</p>
<p>« C'est trop, — me disait-il, — c'est trop de la moitié ; Je ne mérite
pas de vous faire pitié. &gt;</p>
<p>Et (Attirant l'attention de Clèante sur ce qu'il va dire.)</p>
<p>... quand je refusais de le vouloir reprendre,</p>
<p>Avec éclat, admirant l'action qu'il raconte :</p>
<p>Après un léger temps qui indique son émotion après le récit qu'il vient
de faire, il continue d'un ton reposé et avec satisfaction :</p>
<p><pb/></p>
<p>56 h NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>Enfin le Ciel, chez moi, me le fit retirer,</p>
<p>Et depuis ce temps-là, tout semble y prospérer :</p>
<p>(Heureux de sx remarque :)</p>
<p>(Plus accentué :)</p>
<p>Il prend, pour mon fjonneur, un intérêt extrême.</p>
<p>(Un peu mystérieux :)</p>
<p>Il m'avertit des gens qui lui font les yeux doux, Et —plus que moi — six
fois il s'en montre jaloux.</p>
<p>(Ton qui indique la crainte d'être accusé d'exagération :)</p>
<p>Mais vous ne croiriez P0™ 1 jusqu'où monte son zèle :</p>
<p>Un rien — presque — suffit pour le scandaliser:</p>
<p>(Vigoureusement, il faut donner de la force au fait qu'il va citer :)
Jusque-là</p>
<p>(Articulant tous les mou.)</p>
<p>qu'il se veut l'autre jour accuser D'avoir pris une puce — en faisant sa
prière</p>
<p>Et de l'avoir tuée — avec trop de colère.</p>
<p>CLÉANTE, riant :</p>
<p>Parbleu ! vous êtes fou, mon frère, que je croi. Avec de tels discours
vous moquez-vous de moi? Et que prétendez-vous que tout ce badinage...</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 57</p>
<p>ORGON, blessé du rire de Clèante, indiquant son peu d'admiration pour le
donneur d'eau bénite et l'assassin repentant de la puce, répond avec une
sévérité mêlée d'aigreur :</p>
<p>Mon frère, — ce discours sent le libertinage ' :</p>
<p>(D'un ton de reproche :)'</p>
<p>Vous en êtes un peu dans votre âme entiché; Et comme je vous l'ai plus
de dix fois prêché,</p>
<p>(Prophétiquement.)</p>
<p>Vous vous attirerez quelque méchante affaire.</p>
<p>CLÉANTE, redevenu sérieux, léger haussement d'épaules.</p>
<p>Allez, tous vos discours ne me font point de peur; Je sais comme je
parle, et le Ciel voit mon coeur.</p>
<p>(Changement de ton, le relevant :)</p>
<p>De tous vos façonniers on n'est point les esclaves*. Aulrmatif ; il
énonce une vérité que personne n'oserait contredire :</p>
<p>« Ce mot de libertinage n'est pas employé ici dans le sens de
dérèglement des moeurs, mats dans celui, vieilli, de licence des
opinions en matière religieuse.</p>
<p>* Existes dans le sens de dupes.</p>
<p><pb/></p>
<p>58 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>(Un peu plus animé; on sent dans sa parole tout a la fois l'attaque et
le reproche.)</p>
<p>Hé quoi l Vous ne ferez nulle distinction Entre l'hypocrisie — et la
dévotion ?</p>
<p>Même inflexion intcrrogative sur les deux vers qui suivent :</p>
<p>Vous les voulez traiter d'un semblable langage?</p>
<p>Et rendre même honneur AU MASQUE? — qu'au visige?</p>
<p>(De mime ; avec progression dans le mouvement :)</p>
<p>Transition de voix prononcée; mais se bien garder d'en ralentir
l'animation, il faut conserver au morceau son mouvement éloquent :</p>
<p>Les hommes — la plupart sont étrangement faits ; Dans la juste nature |
on ne les voit jamais ; La raison — a pour eux des bornes trop petites :
En chaque caractère | ils passent ses limites, Et la plus noble chose, |
ils la gâtent souvent Pour la vouloir outrer, | et pousser trop avant.</p>
<p>Il s'arrête subitement, sa chaleur tombe, et revenant au ton simple de
la conversation :</p>
<p>Que cela vous soit dit en passant, mon beau-frère.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 59</p>
<p>Oui, — vous êtes sans doute un docteur qu'on révère,</p>
<p>Tout le savoir du monde est chez vous retiré,</p>
<p>Vous êtes le seul sage, et le seul éclairé,</p>
<p>Un oracle — un Calon — dans le siècle où nous sommes,</p>
<p>Et — prèsdevous — ce sont des sols que tous les hommes.</p>
<p>CLÉANTE, répondant avec douceur et bonhomie :</p>
<p>Je ne suis point, mon frère, un docteur révéré, Et le savoir, che\ moi,
n'est pas tout retiré.</p>
<p>(Simple et ferme.)</p>
<p>Mais, en un mot, —je sais — pour toute ma science, Du faux — avec le
vrai — faire la différence.</p>
<p>(Relevant le ton.)</p>
<p>Opposition de ton aux quatre vers qui précèdent, ind:gnation rentrée :</p>
<p>Aussi — ne vois-je rien qui soit plus odieux</p>
<p>Que le dehors PLÂTRE, d'un zèle spécieux,</p>
<p>Que ces francs charlatans, que ces dévols déplace,</p>
<p>De qui la sacrilège et trompeuse grimace</p>
<p>Abuse impunément, et se joue h. leur gré,</p>
<p>De ce qu'ont les mortels de plus saint et sacré.</p>
<p>Plus chaleureux :</p>
<p><pb/></p>
<p>6o NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>Et veulent acheter crédit et dignités</p>
<p>A prix de faux clins d'yeux et d'élans affectés ;</p>
<p>(Véhément:)</p>
<p>(De plus en plus animé :)</p>
<p>Qui savent ajuster leur %èle | avec leurs vices,</p>
<p>Sont prompts, | vindicatifs, \ sans foi, | plein d'artifices,</p>
<p>Et pour perdre quelqu'un couvrent insolemment</p>
<p>De l'intérêt du Ciel, leur fier ressentiment.</p>
<p>(L'horreur le gagne.)</p>
<p>D'autant plus dangereux dans leur âpre colère Qu'ils prennent contre
nous | des armes qu'on révère Et que leur passion | dont on leur sait
bon gré, Veut nous assassiner | AVEC UN FER SACRÉ I</p>
<p>Un temps.</p>
<p>(Revenant a un ton parlé et plus simple.)</p>
<p>De ce faux caractère, on en voit trop paraître.</p>
<p>Changement de voix indiquant bien une opposition d'idées; débit plus
lent : que sa leçon de morale soit l'accent honnête d'un homme vertueux
et éclairé.</p>
<p>S'il a cherché un moment le nom â'Ariston parmi tous ceux qu'il n'est
pas embarrassé de citer, le nom de PérianJre lui vient plus vite : il
varie ensuite ses inflexions sur les quatre noms qui suivent</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 61</p>
<p>pour indiquer le degré d'importance ou d'autorité qu'il attribue à
chacun d'eux :</p>
<p>Regardez Périandre, Oronte | Alcidamas... Polydore | CLITANDRE!</p>
<p>Ce dernier nom sera celui d'un personnage après lequel on ne peut plus
citer personne.</p>
<p>Ce. titre — par aucun — ne leur est débattu ;</p>
<p>(Très simple.)</p>
<p>Ce ne sont point du tout fanfarons de vertu. On ne voit point en eux ce
faste insupportable ; Et leur dévotion est humaine, — est Imitable. Ils
ne censurent point toutes nos actions, Ils trouvent trop d'orgueil dans
ces corrections ; Et laissant la fierté des paroles aux autres,</p>
<p>(Appuyant.)</p>
<p>(Douceur indulgente :)</p>
<p>(S'animant :)</p>
<p>Jamais — contre un pécheur, — ils n'ont d'acharnement ; Ils attachent
leur haine — au PÈctiâ seulement,</p>
<p>(Gradation de plus en plus chaleureuse :) •</p>
<p><pb/></p>
<p>6a NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>(Inflexion de politesse.)</p>
<p>C'est de fort bonne foi — que vous vantez son zèle,</p>
<p>Mais — (Hochement de tête.)</p>
<p>Par un faux éclat ~ je vous crois ébloui.</p>
<p>ORGON</p>
<p>Monsieur mon cher beau-frère, — avez-vous tout dit?</p>
<p>CLÉANTE, poliment.</p>
<p>Oui.</p>
<p>ORGON</p>
<p>Je suis votre valet.</p>
<p>CLÉANTE, l'arrêtant du geste :</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 6;</p>
<p>(L'invitant de la main a redescendre en scène; ce a quoi condescend
Orgon avec un peu d'impatience.)</p>
<p>Vous savez que Valère, Pour être votre gendre — a parole de vous.</p>
<p>ORGON, très nettement et très sèchement articulé.</p>
<p>Oui.</p>
<p>CLÉANTE, rappelant une convention bien arrêtée :</p>
<p>Vous aviez pris jour pour un lien si doux.</p>
<p>ORGON</p>
<p>Il ne conteste rien, et affecte dans ses réponses de l'indifférence ou
de la sécheresse.</p>
<p>Il est vrai.</p>
<p>CLÉANTE</p>
<p>Pourquoi donc en différer la fête ?</p>
<p>ORGON, sans se presser.</p>
<p>Je ne sais.</p>
<p>CLÉANTE, un peu inquiet.</p>
<p>Auriez-vous autre pensée en fête ?</p>
<p>ORGON, de même.</p>
<p>Peut-être.</p>
<p>CLÉANTE, plus vif, avec nne nuance d'étonnement.</p>
<p>ORGON, sans trop se récrier.</p>
<p>Je ne dis pas cela.</p>
<p><pb/></p>
<p>64 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>CLÉANTE, de plus eu plus pressant.</p>
<p>Nul obstacle, je croi, Ne vous peut empêcher d'accomplir vos promesses.</p>
<p>ORGON, d'un ton dubitatif.</p>
<p>Selon.</p>
<p>CLÉANTE, légère agitation faisant contraste avec la froideur affectée
d'Orgon.</p>
<p>Pour dire un mot — faut-il tant de finesses ? Valère — sur ce point — me
fait vous visiter.</p>
<p>ORGON, s'inclinant, avec un peu d'ironie.</p>
<p>Le Ciel en soit loué !</p>
<p>CLÉANTE, accentuant.</p>
<p>Mais que lui reporter ?</p>
<p>ORGON, très indifférent.</p>
<p>Tout ce qu'il vous plaira.</p>
<p>CLÉANTE, avec la plus grande insistance.</p>
<p>Mais il est nécessaire De savoir vos desseins. Quels sont-ils?</p>
<p>ORGON</p>
<p>(11 semble qu'il va enfin répondre.)</p>
<p>Défaire...</p>
<p>Il s'arrête, ôte son chapeau, et les yeux au ciel continue sa phrase:</p>
<p>Ce que le Ciel voudra.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE</p>
<p>CLÉANTE</p>
<p>Sans abandonner le mouvement, il change de ton et semble reprocher à
Orgon de ne pas lui répondre sérieusement :</p>
<p>Mais parlons tout de bon. Valère a vou foi; la tiendrez-vous, ou non ?</p>
<p>ORGON, un temps — et brusquement :</p>
<p>Adieu.</p>
<p>(11 sort par la porte du fond.)</p>
<p>CLÉANTE</p>
<p>abasourdi, et après un temps très court, inquiet et chagrin dit, sans
laisser refroidir le mouvement de la scène :</p>
<p>Pour son amour je crains une disgrâce, Et je dois l'avertir de tout ce
qui se passe.</p>
<p>(Il sort vivement par la porte, droite de l'acteur.)</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE SECOND</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE ORGON, MARIANE</p>
<p>ORGON</p>
<p>Mariane !</p>
<p>MARIANE, entre, et s'arrête sur le seuil de la porte.</p>
<p>Mon père ?</p>
<p>ORGON</p>
<p>Approchez, —</p>
<p>(Mariane descend en scène.)</p>
<p>J'ai de quoi Vous parler en secret.</p>
<p>MARIANE, avec une curiosité un peu étonnée :</p>
<p>Que cherchez-vous ?</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE C7</p>
<p>ORGON, regardant toujours pour bien s'assurer que personne ne peut</p>
<p>l'écouter.</p>
<p>(Redescendant en scène en parlant.)</p>
<p>Car ce petit endroit | est propre pour surprendre.</p>
<p>(Revenu auprès de Mariane, avec satisfaction :)</p>
<p>J'ai, — Mariane, — en vous Reconnu de tout temps — un esprit assez doux,</p>
<p>Et de tOUt temps aussi — (Veuil!e*-vous le rappeler.)</p>
<p>vous m'avez été chère.</p>
<p>MARIANE, ingénue et souriante :</p>
<p>ORGON, prenant acte de ce que vient de dire sa fille :</p>
<p>C'est fort bien dit, nu fille ; — et, — pour le mériter,</p>
<p>(Insistant.)</p>
<p>Vous devez n'avoir soin que de me contenter.</p>
<p>MARIANE, heureuse et toujours avec un sourire :</p>
<p>C'est où je mets aussi ma gloire la plus haute.</p>
<p>ORGON, ferme, et avec satisfaction :</p>
<p>ForC bien.</p>
<p>Un temps. — A ce moment entre Dorine, indifféremment, n'ayant ouvert
qu'un seul battant de la porte.</p>
<p><pb/></p>
<p>68 NOTE SUR TARTUFFE</p>
<p>MARIANE, un peu étonnée et détachant bien les deux monosyllabes :</p>
<p>Qui?.., — Moi?...</p>
<p>ORGON, articulant très nettetecat Î</p>
<p>Vous.</p>
<p>(Avertissement très grave.)</p>
<p>Voye^ bien — comme vous répondrez.</p>
<p>MARIANE, très indifférente, et avec un Joli sourire :</p>
<p>Hélas {... J'en dirai, moi, tout ce que vous voudrez.</p>
<p>ORGON, assez content de la réponse :</p>
<p>C'est parler sagement.</p>
<p>(D'un ton autoritaire, dictant ce que Mariane doit encore lui répondre. :)</p>
<p>Dites-moi donc, ma fille, Qu'en toute sa personne un haut mérite brille ;</p>
<p>D'une voix attendrie, comme si Mariane exprimait elle-même les
sentiments dont il veut la voir animée ;</p>
<p>Qu'il louche votre coeur, — et qu'il vous serait doux De le voir — par
mon choix, — devenir votre époux.</p>
<p>Hél</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE &lt;?*</p>
<p>MARIANE, même mouvement de sa part et même inflexion d'interrogation ;</p>
<p>Hêl</p>
<p>ORGON, plus accentué.</p>
<p>Qu'est-ce ?</p>
<p>MARIANE, doucement.</p>
<p>Plalt-il ?</p>
<p>ORGON, impatient.</p>
<p>Quoi?</p>
<p>MARIANE, certaine qu'elle a mit entendu.</p>
<p>Me suis-je méprise?</p>
<p>ORGON, avec un peu de hauteur.</p>
<p>Comment ?</p>
<p>MARIANE, détachant bien chaque membre de phrase de sa question, tant
elle est sûre, comme elle vient de le dire, de s'être méprise :</p>
<p>Qui voulez-vous, — mon pète, — que je dise Qui me touelte le coeur? — et
qu'il me serait doux De voir, — par votre cljoix, — devenir mon époux ?</p>
<p>ORGON, très affinuatif.</p>
<p>Tartuffe.</p>
<p>MARIANE, vivement — • Avec un empressement fort phismt. • (Indication
donnée dans la Lettre sur l'Imposteur.)</p>
<p>Il n'en est rien, mon père, je vous jure. Transition. — Elle sourit. Son
sourire, le ton de sa voix et un</p>
<p><pb/></p>
<p>70 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>Pot rquoi me faire dire une telle imposture ?</p>
<p>ORGON, d'un ton sévère, et qui exclut toute supposition de plaisanterie.</p>
<p>Mais JE VEUX que cela soit une vérité,</p>
<p>(Très durement.)</p>
<p>Et c'est asse$ P°ttr VQUS — °»ue ie l*a'e arrêté.</p>
<p>MARIANE, terrassée —- levant sur son père un regard suppliant et d'une
voix mourante :</p>
<p>Quoi!... Vous voulez, mon père?</p>
<p>ORGON', très ferme.</p>
<p>Mariane accablée ne souffle plus mot; Orgon sent que la violence du ton
et de la voix est devenue inutile. Il détend l'un et l'autre, et c'est
avec un dédain profond pour la faible résistance de Mariane qu'il dit
l'hémistiche qui suit :</p>
<p>Et, comme sur vos voeux, je...</p>
<p>(D'un ton indigné, et dans le grave de la voix.)</p>
<p>(Avec force et autorité.)</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 71</p>
<p>DORINE, opposant un très grand calme au ton emporté d'Orgon. Accentuant
avec lenteur chacun de ses membres de phrase :</p>
<p>Vraiment, — je ne sais pas — si c'est un bruit qui part — De quelque
conjecture —• ou d'un coup de hasard 1; Mais — de ce mariage on m'a dit
la nouvelle ;</p>
<p>(Sans quitter son attitude, tournant la tête du coté d'Orgon, et avec un
dédaigneux sourire :)</p>
<p>Et j'ai traité cela — de... pure bagatelle.</p>
<p>ORGON, irrité.</p>
<p>Quoi doncl — La chose est-elle incroyable ?</p>
<p>DORINE, très calme, très nette et détachant bien ses mots :</p>
<p>A tel point, — Que vous-même— Monsieur— je ne vous en crois point.</p>
<p>ORGON, un peu menaçant :</p>
<p>Je sais bien le moyen de vous le faire croire.</p>
<p>DORINE, incrédule, railleuse, lentement, le nea au vent.</p>
<p>Oui 1 Oui 1... —Vous nous contez une plaisante histoireI</p>
<p>ORGON, de plus en ptus irrité du ton de Dorine :</p>
<p>Je conte justement ce qu'on verra dans peu.</p>
<p>DORINE, froidement moqueuse.</p>
<p>Chansons I</p>
<p>1 J'ai entendu souvent Dorine, croyant rectifier une leçon défectueuse
de son rôle,'dire nu hasard au lieu de DE hasard. C'est une faute;
Molière n'entend pas parler du Hasard, '• dieu méconnu &gt; selon
Beaumarchais, mais d'un coup fortuit, tomme celui qui dans le jeu des
dés espagnol « El aya • amenait avec les six dés six as, point gagnant,
point triomphant. C'est ce que Génin a parfaitement démontré dans ses
Ricrealions pbilohgiaues.</p>
<p><pb/></p>
<p>^3 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>ORGON</p>
<p>Dédaigne de discuter plus longtemps avec Dorine; il se retourne vers sa
fille, et prend un ton plus posé pour lui parler:</p>
<p>Ce que je dis, ma fille, n'est point jeu.</p>
<p>DORINE, de sa place, sans bouger, et parlant en femme sûre de ce qu'elle
dit — ton légèrement suffisant :</p>
<p>ORGON, se retournant vers Dorine — il veut se contenir.</p>
<p>Je vous dis...</p>
<p>DORINE, très convaincue, souriante et avec un léger mouvement d'épaules :</p>
<p>Non — vous avez beau faire, — On ne vous croira point.</p>
<p>ORGON, éclatant.</p>
<p>A la fin, mon courroux...</p>
<p>DORINE, concédant de la voix et du geste, et avec une demi-déférence :</p>
<p>Hé bien 1 On vous croit donc.</p>
<p>Un temps. Ce premier hémistiche calme un peu Orgon, qui peiue avoir
réduit Dorine au silence. Le second :</p>
<p>Et c'est tant pis pour vous.</p>
<p>dit par Dorine avec vivacité, lui rend toute son humeur. Dorine
poursuit, argumentant avec chaleur et séparant bien, pour leur donner
plus de force, tous ses membres de phrase :</p>
<p>Quoi !...—se peut-il, monsieur, —qu'aveci'aird'hor me sage,</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 71</p>
<p>— Et cette large barbe — au milieu du visage, Vous soyez assez fou —
pour vouloir...</p>
<p>ORGON</p>
<p>Écoutez ; —</p>
<p>— Vous avez pris céans certaines privautés</p>
<p>Qui ne me plaisent point : (Menaçant.) Je vous le dis, ma mie.</p>
<p>DORINE, avec douceur et une apparente bonhomie :</p>
<p>Parlons sans nous fâcher, monsieur, je vous supplie.</p>
<p>Même jeu que précédemment; Orgon pense avoir éteint le feu de Dorine,
qui, après un temps, reprend en relevant le ton :</p>
<p>Vous moquez-vous des gens — a*avoir fait ce complot ?</p>
<p>Ce vous moqtuçwus des gens ? qui est une nouvelle insolence, exaspère
Orgon ; mais Dorine est lancée, il est difficile de faire taire cette
fille, qui parle avec une volubilité éloquente, et qui de plus dit des
choses justes :</p>
<p>Votre fille — n'est point l'affaire d'un bigot : Il a d'autres emplois
auxquels il faut qu'il pense. Et puis, — que vous apporte une telle
alliance ? A quel sujet, — aller — avec tout votre bien,</p>
<p>(Avec force.)</p>
<p>Choisir un GENDRE GUEUX... ?</p>
<p>ORGON, avec emportement :</p>
<p>Cherchant le pathétique :</p>
<p>Sa misère est sans doute une Itonnêle misère.</p>
<p><pb/></p>
<p>74 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>Au-dessus des grandeurs elle doit l'élever, Puisque enfin de son bien il
s'est laissé priver</p>
<p>(Dédaigneux.)</p>
<p>Par son trop peu de soin des choses temporelles ;</p>
<p>(Opposition, piété mêlée de fierté :)</p>
<p>Et sa puissante attache aux choses étemelles.</p>
<p>(Revenant au ton de la conversation, et précisant tout ce qu'il dit
comme un projet bien arrêté chea lui :)</p>
<p>DORINE, narquoise :</p>
<p>Oui, — c'est LUI qui le dit ;</p>
<p>Et cette vanité, Monsieur, ne sied pas bien avec la piété. Qui d'une
sainte vie embrasse l'innocence, Ne doit pas tant prôner, son nom, et sa
naissance; Et l'humble procédé de la dévotion Souffre mal — les éclats —
de cette ambition.</p>
<p>(S'animant :)</p>
<p>A quoi bon cet orgueil ?...</p>
<p>(Mouvement irrité d'Orgon. Transition. Dorine, sans rien perdre de sa
fermeté, baisse le ton.)</p>
<p>Mais ce discours vous blesse l</p>
<p>(Parait-il.)</p>
<p>(Eh bien I)</p>
<p>Parlons — de sa personne, — et laissons sa noblesse. Avec chaleur, avec
bonté ; c'est presque avec l'accent d'une mère</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 7s</p>
<p>que Dorine va défendre Mariane qu'on peut croire, avec Picard qu'elle a
élevée.</p>
<p>Ferez-vous possesseur, sans quelque peu d'ennui,</p>
<p>(Avec tendresse.)</p>
<p>D'une fille comme elle (indignée) un homme comme lui} Et ne devez-vous
pas songer aux bienséances, Et de cette union prévoir les conséquences ?</p>
<p>(Avertissement très grave :)</p>
<p>Sachez que d'une fille on risque la vertu Lorsque, dans son hymen, son
goût est combattu,</p>
<p>(Même ton plus accentué :)</p>
<p>Que le dessein d'y vivre en Itonnéle personne Dépend des qualités du
mari qu'on lui donne;</p>
<p>(Graduant :)</p>
<p>Et que ceux dont partout on montre au doigt le front, Font leurs femmes
souvent...</p>
<p>ce qu'on voit qu'elles sont. Elle poursuit, avec plus de chaleur et de
conviction :</p>
<p>Il est bien difficile, enfin, d'être fidèle</p>
<p>A de certains maris — faits — d'un certain modèle ' ;</p>
<p><pb/></p>
<p>76 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>Est responsable — AU CIEL — des fautes qu'elle fait.</p>
<p>ORGON, outré — levant les épaules ;</p>
<p>DORINE, gravement, mais sans interrompre le mouvement;</p>
<p>Vous n'en feriez que mieux de suivre mes leçons.</p>
<p>ORGON, avec un peu d'impatience, et voulant terminer le débat:</p>
<p>(Avec quelque insouciance :)</p>
<p>(Plus d'importance en accusant Yalère :)</p>
<p>par Augcr dans l'édition qu'il a donnée des OEuvres de Molière : * I &lt;s
acrices, a-t-il écrit, qui en disant ces deux vers :</p>
<p>Il est bien difficile, enfin, d'être (iJele</p>
<p>A de certains maris, fait* d'uucertain modelé,</p>
<p>regardent Orgon de la tête aux pieds avec une grimace de mépris, font
une nsolence gratuite qui n'est ni dans l'intention de l'auteur, ni dans
l'esprit du rôle. Dorine prend beaucoup de libertés avec son maître,
elle lui parle même impertinemment ; mais elle lui est attachée, et n'a
pour lui ni dédain ni dégoût.</p>
<p>L'observation de Cailhava a t-ellc corrigé M"* Devienne • ? Je ne sais ;
mais je devais la consigner ici, et les actrices qui joueront Dorine
devront en faire cas.</p>
<p>M^G... était M— Devienne, qui, retirée du théâtre, avait épousé M.
Gévaudan, député de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 77</p>
<p>(Mouvement de Mariane.)</p>
<p>Je ne remarque point qu'il hante les églises.</p>
<p>DORINE, excitée — sa question, en forme de reproche, débitée rapidement
et d'un seul trait :</p>
<p>ORGON, se retournant, et dans l'inflexion de Doriae et avec la même
volubilité :</p>
<p>Je ne demande pas votre avis là-dessus !</p>
<p>Onctueux :</p>
<p>Cet hymen — de tous biens — comblera vos désirs,</p>
<p>Il sera tout confit en douceurs et plaisirs.</p>
<p>Ensemble — vous vivrez, — dans vos ardeurs fidèles,</p>
<p>(Avec Innocence :}</p>
<p>Comme deux vrais enfants, — comme deux tourterelles ; A nul fâcheux
débat jamais vous n'en viendrez, Et vous ferez de lui tout ce que vous
voudrez.</p>
<p>DORINE, les dents serrées, ironiquement, avec une colère sourde.</p>
<p>Elle ? — Elle n'en fera qu'un sol, — je vous assure.</p>
<p>ORGON, se retournant.</p>
<p>Ouais 1... Quels discours !</p>
<p><pb/></p>
<p>78 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>DORINE, sans bouger de place; accentuant, lenteur impertinente.</p>
<p>Je dis — qu'il en a l'encolure, Et que son ascendant — monsieur, —
l'emportera Sur toute la vertu — que votre fille aura.</p>
<p>ORGON, avec force et autorité.</p>
<p>DORINE, voulant se contenir; l'agitation fébrile de ses doigts indique
son impatience.</p>
<p>Je n'en parle, monsieur, — que pour votre intérêt.</p>
<p>ORGON, colère :</p>
<p>C'est prendre trop de soin ; — Taisez-vous, s'il vous plaît.</p>
<p>DORINE, rageuse en dedans :</p>
<p>Si l'on ne vous aimait...</p>
<p>ORGON, furieux.</p>
<p>Je ne veux pas qu'on m'aime.</p>
<p>:DORINE, éclatant.</p>
<p>El je veux vous aimer, monsieur, — malgré vous-même.</p>
<p>ORGON, hors de lui.</p>
<p>Ah!...</p>
<p>DORINE, continuant, avec chaleur.</p>
<p>Votre honneur m'est cher, — et je ne puis souffrir Qu'aux brocards d'un
chacun — vous alliez vous offrir.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 79</p>
<p>ORGON, étourdi par la colère.</p>
<p>Vous ne vous tairez point!...</p>
<p>DORINE, loin de se taire, poursuit avec une véhémence croissante:</p>
<p>C'est une conscience Que de vous laisser faire une telle alliance.</p>
<p>ORGON</p>
<p>(Au comble de l'exaspération, il marche menaçant sur Dorine en parlant :
Celle-ci recule.)</p>
<p>Te tairas-tu, serpent, — dont les traits effrontés...</p>
<p>(Mariane, inquiète de l'emportement de son père, le suit d'un pas ou
deux pour le calmer.)</p>
<p>DORINE, hypocritement effrayée, pousse un cri et dit avec force le
premier hémistiche :</p>
<p>Àhl vous êtes dévot...</p>
<p>El — vous — vous emportez!</p>
<p>ORGON</p>
<p>Dorine a réussi, Orgon vient de pécher... il le sent, s'arrête, ôte son
chapeau, ferme subitement les yeux, dans un mouvement de contrition,
puis après s'être recouvert et recueilli, il reprend d'un ton plus composé:</p>
<p>DORINE, ramenée au diapason d'Orgon :</p>
<p>Soit. — Mais ne disant mot, — je n'en pense pas moins.</p>
<p><pb/></p>
<p>80 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>ORGON, dans une inflexion bien accentuée et lentement :</p>
<p>Pense *— si tu le veux ; '</p>
<p>(Menace contenue :)</p>
<p>mais applique tes soins A ne m'en point parler, ou...</p>
<p>Suffit.</p>
<p>Comme sage, J'ai pesé mûrement toutes choses.</p>
<p>J'enrage De ne pouvoir parler.</p>
<p>ORGON</p>
<p>Sans être damoiseau, Tartuffe est fait de sorte...</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 81</p>
<p>DORINE, même attitude, même physionomie, même lenteur agaçante pour Orgon :</p>
<p>"s</p>
<p>Oui,</p>
<p>(Ce mot doit être naturellement émis comme au son de diphtongue ; à
l'actrice de lui donner de l'impertinence en ne le prononçant cependant
pas d'une façon trop brève.)</p>
<p>c'est un beau museau 1</p>
<p>ORGON</p>
<p>Que, quand tu n'aurais même aucune sympathie Pour tous les autres dons...</p>
<p>DORINE, continuant de son côté son soliloque, pesant tous ses mots, le
nez en l'air, et avec un mouvement lent et balancé du corps [qui semble
indiquer un vague murmure de la pensée :</p>
<p>(Ces deux derniers vers avec beaucoup de grJce et de douceur.)</p>
<p>ORGON</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>8a NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>Donc, — de ce que je dis — on ne fera nul cas ?</p>
<p>DORINE, très calme et avec une douceur innocente :</p>
<p>De quoi vous plaignez-vous ? Je ne vous parle pas.</p>
<p>ORGON, après un temps — très incisif:</p>
<p>Qu'est-ce que tu fais donc ?</p>
<p>DORINE, finesse malicieuse :</p>
<p>ORGON a bouche ouverte ; feignant de prendre comme une révélation la
réponse de Dorine :</p>
<p>Fort bien 1</p>
<p>Il retourne lentement près de Mariane, retrousse avec précaution de la
main gauche la manche de sa main droite, laquelle main, pendante, doit
paraître inerte et lourde, et murmure entre ses dents:</p>
<p>Pour châtier son insolence extrême, Il faut que je lui donne un revers
de ma main.</p>
<p>ORGON, d'un ton ferme.</p>
<p>Ma fille,</p>
<p>(Épiant de l'oeil Dorine, mais sans se retourner complètement.)</p>
<p>vous devez approuver mon dessein...</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 83</p>
<p>Croire que le mari...</p>
<p>... que j'ai su vous élire...</p>
<p>Que ne te parles-tu ?</p>
<p>DORINE, qui s'est aussi croisé les bras, tranquille, souriante, et
tournant la tête seule du côté d'Orgon :</p>
<p><pb/></p>
<p>84 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>ORGON, ironique et provocateur :</p>
<p>Encore un petit mot.</p>
<p>DORINE, simple et innocente :</p>
<p>Il ne me plaît pas, moi.</p>
<p>ORGON, menaçant et entre ses dents :</p>
<p>Certes, je t'y guettais.</p>
<p>DORINE, finement et gaiement :</p>
<p>Quelque sotte, ma foi 1...</p>
<p>(Après ces mots, elle ramasse ses jupes comme quelqu'un qui se prépare à
courir; elle recule de trois ou quatre pas pour se tenir hors de la
portée d'Orgon.)</p>
<p>ORGON, avec confiance et autorité (il pense avoir éteint le feu de
Dorine) :</p>
<p>Enfin, ma fille, il faut payer d'obéissance, Et montrer pour mon choix
entière déférence.</p>
<p>DORINE, criant, en s'enfuyant :</p>
<p>ORGON</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 85</p>
<p>Vous avez là... ma fille... une peste Avec vous, Avec qui... sans
péché.., je ne saurais plus vivre.</p>
<p>(Il a tiré son mouchoir et s'éponge le front.)</p>
<p>Je me sens hors d'état... maintenant de poursuivre, Ses discours
insolents,., m'ont mis l'esprit en feu,</p>
<p>(Accablé, n s'évente.)</p>
<p>SCÈNE III DORINE, MARIANE</p>
<p>Avez-vous donc perdu, dites-moi, la parole ? Et faut-il — qu'en ceci —
je fasse votre rôle ? Souffrir qu'on vous propose un projet insensé,
Sans que du moindre mol — vous l'ayez repoussé ?</p>
<p>MARIANE, douceur découragée.</p>
<p>Contre un père absolu que veux-tu que je fasse ?</p>
<p>DORINE, très vigoureusement, presque avec l'accent d'un juron :</p>
<p>Ce qu'il faut — pour parer une telle menace I</p>
<p><pb/></p>
<p>86 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>MARIANE, languissante.</p>
<p>Quoi?</p>
<p>DORINE, ferme et résolue.</p>
<p>Lui dire : — Qu'un coeur n'aime point par autrui ; Que vous vous mariez
— pour vous, — non pas pour lui; Qu'étant celle, — pour qui se fait
toute l'affaire,</p>
<p>(Accentuant davantage.)</p>
<p>(Avec une humeur mélangée de dédain et de colère.)</p>
<p>Il le Nul épouser —sans nul empêchement :</p>
<p>MARIANE, chagrine et craintive.</p>
<p>Un père, — je l'avoue, — a sur nous tant d'empire, Que je n'ai jamais eu
la force de rien dire.</p>
<p>DORINE, voulant se calmer.</p>
<p>Mais r tisonnons. — Valére — a fait pour vous des pas.</p>
<p>(Pri *ant bien l'interrogation :)</p>
<p>Vainu vous, je vous prie ? — ou ne Vaimez-vous pas ?</p>
<p>MARIANE, indignée dans sa douceur :</p>
<p>Ah I — Qu'envers mon amour, — Ion injustice est grande, Dorine 1 — Me
dois*tu faire cette demande ? T'ai-je pas — là-dessus — ouvert cent fois
mon coeur ? Et sais-tu pas, — pour lui, — jusqu'où va mon ardeur?</p>
<p>DORINE, haussant les épaules et un peu emportée.</p>
<p>Que sais-je — si le coeur a parlé par la bouche — Et si c'est tout de
bon, — que cet amant vous touche ?</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 87</p>
<p>MARIANE, plus sérieuse.</p>
<p>Tu me fais un grand tort, Dorine, — d'en douter ;</p>
<p>Comme un reproche qu'elle s'adresse :</p>
<p>Et nïes vrais sentiments — ont su trop éclater.</p>
<p>DORINE, posi:ive, et s'apprétant 1 tirer une conséquence de ce que
Mariane va lui répondre :</p>
<p>Enfin, — vous l'aimez donc ?</p>
<p>MARIANE, très douce :.</p>
<p>Oui, d'une ardeur extrême.</p>
<p>DORINE, continuant sa question comme si Mariane ne pouvait opposer de
contradiction a ce qu'elle dit:</p>
<p>Et, — selon l'apparence — il vous aime de même ?</p>
<p>MARIANE, ingénue dans sa tendresse :</p>
<p>Je le crois.</p>
<p>DORIN E, la pressant plus vivement encore :</p>
<p>Et tous deux — brûlez également De vous voir mariés ensemble ?</p>
<p>(L'intention de la question doit faire entendre: N'est-ce pas ?)
MARIANE, très affirmative :</p>
<p>Assurément.</p>
<p>DORINE</p>
<p>Question qui semble dire: Expliquez-vous alors, car je n'y comprends
plus rien :</p>
<p>Sur cette autre union quelle est donc votre attente ?</p>
<p><pb/></p>
<p>88 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>MARIANE, interloquée, répond après une très petite réflexion d'un ton
peu en accord avec l'action qu'elle annonce :</p>
<p>De me donner la mort, — si l'on me violente.</p>
<p>DORINE,.émerveillée et avec une approbation des plus ironiques :</p>
<p>(Avec admiration.)</p>
<p>Le remède sans doute est merveilleux!</p>
<p>(Changeant de ton bru cernent, accent de colère:)</p>
<p>J'enrage — Lors que j'entends tenir ces sortes de langage.</p>
<p>MARIANE, ton de reproche chagrin :</p>
<p>Mon Dieu I de quelle humeur, Dorine, tu te rends I Tu ne compatis point
aux déplaisirs des gens.</p>
<p>DORINE, emportée:</p>
<p>MARIANE, faiblement :</p>
<p>Mais que veux-tu ? Si j'ai de la timidité...</p>
<p>DORINE, vigoureusement :</p>
<p>Mais l'amour — dans un coeur, — veut de la fermeté.</p>
<p>MARIANE, avec reproche et un peu boudeuse :</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 89</p>
<p>DORINEadela peine a se contenir, et toutefois raisonne pour entraîner
Mariane a la révolte :</p>
<p>Mais quoi 1 — si votre père est un bourru fieffé,</p>
<p>Qui s'est de son Tartuffe entièrement coiffé,</p>
<p>MARIANE</p>
<p>En fille bien élevée, Mariane doit être choquée des termes de fou
jS/^/qu'emploie Dorine en parlant de son père ; elle trouve, en outre,
que sa suivante veut l'entraîner plus loin que les convenances ne le
permettent; ses sentiments sont plus délicats que ceux de Dorine, et
c'est avec une nuance de résistance qu'elle répond:</p>
<p>Mais, par un haut refus, et d'éclatants mépris Ferai-je, — dans mon
choix, — voir un coeur trop épris ? Sortirai-je pour lui, — quelque
éclat dont il brille, De la pudeur du sexe — et du devoir de fille ?</p>
<p>(Avec un peu plus de force :)</p>
<p>Et veux-tu — que mes feux — par le monde étalés ?,..</p>
<p>DORINE très ironique :</p>
<p>(Se rengorgeant.)</p>
<p>Monsieur Tartuffe 1 — Oh ! oh l</p>
<p>(Les deux exclamations très retroussées et moqueuses.)</p>
<p>N'est-ce rien qu'on propose ?</p>
<p><pb/></p>
<p>oo ' NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>Certes, Monsieur Tartuffe</p>
<p>(Le Mwieur, toujours très respectueusement moqueur.)</p>
<p>(Fastueuse et ironique.)</p>
<p>(Amèrement moqueuse.)</p>
<p>Vous vivrez trop contente, avec un tel mari.</p>
<p>MARIANE, larmoyante.</p>
<p>Mon Dieu!...</p>
<p>DORINE, poursuivant dans le même ton.</p>
<p>Quelle allégresse aurez-vous dans votre âme, Quand d'un époux — si beau
— vous vous verrez la femme 1</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE</p>
<p>9i</p>
<p>MARIANE, émue et suppliante.</p>
<p>Hol cesse, je te prie, un semblable discours; Et — contre cet hymen —
ouvre-moi du secours.</p>
<p>(Avec une certaine résolution et d'un ton plus vif.)</p>
<p>DORINE, accent très ferme.</p>
<p>.(Revenant a l'ironie.)</p>
<p>Votre sort est fort beau : — de quoi vous plaignez-vous ?</p>
<p>(Description ironique :)</p>
<p>Vous irez par le coche — en sa petite ville, Qu'en oncles et cousins
vous trouverez fertile, Et vous vous plairez fort * k* entretenir. —
D'abord — chez le beau monde on vous fera venir : Vous irez visiter, —
pour votre bienvenue,</p>
<p>(Singeant une présentation, et saluant par une révérence cérémonieuse :)</p>
<p>Madame la Baillive</p>
<p>(Nouvelle révérence :)</p>
<p>et madame l'Elue'.</p>
<p>(Condescendance hautaine:)</p>
<p>Qui d'un siège pliant vous feront honorer.</p>
<p>1 Les Élus étaient des magistrats chargés de juger les contestations
élevées au sujet de quelques impositions. * Le grand orchestre de la ville.</p>
<p><pb/></p>
<p>93 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>Et parfois.„ (Qui sait ? ô comble de plaisirs 1)</p>
<p>Fagotin 1 — et les marionnettes!</p>
<p>Réticence accentuée, car enfin l'époux de Mariane pourra bien trouver
une-telle fête trop luxueuse et trop mondaine:</p>
<p>Si pourtant votre époux...</p>
<p>MARIANE, dont le malaise s'accroît 1 chaque parole de Dorine,Tinter.
rompt accablée :</p>
<p>Ah !... tu me fais mourir. De tes conseils plutôt songea me secourir.</p>
<p>DORINE, faisant ta révérence :</p>
<p>Je suis votre servante.</p>
<p>MARIANE, h suivant:</p>
<p>Hé ! Dorine, — de grâce...</p>
<p>Il faut, — pour vous punir, — que cette affaire passe.</p>
<p>MARIANE, la suivant toujours et suppliante :</p>
<p>Ma pauvre fille 1</p>
<p>DORINE</p>
<p>Non!</p>
<p>* Singe célèbre dans les foires du xvii* siècle, et dont le nom a été
adopté comme type do genre par Lafontaine et autres écrivains.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 9J</p>
<p>MARIANE, même inflexion:</p>
<p>Si mes voeux déclarés...</p>
<p>DORINE</p>
<p>Point. — Tartuffe est votre tomme, — et vous en tâterez.</p>
<p>(Que l'actrice Insiste sur Tartuffe est voire homme, et ait l'air de
négliger le second hémistiche, qui aura toujours de la force, quel que
soit le ton qu'elle emploiera. Ce sera montrer du goût, sans perdre on
effet.)</p>
<p>MARIANE, presque en pleurs :</p>
<p>DORINE, cruelle, et, sur son dernier mot, semblant de sa main droite
aplatir Mariane comme un insecte sur la paume de sa main gauche.</p>
<p>Non — Vous serez ma foi... tartuffiée.</p>
<p>MARIANE</p>
<p>A ce dernier trait qui excède tout ce qu'elle peut endurer, Mariane,
immobile, renfonce ses larmes; le ton de sa voix prend de la gravité, et
exprime une douleur pleine de résolution :</p>
<p><pb/></p>
<p>94 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>DORINE, vivement, changement de ton, condescendant et compatissant ;</p>
<p>Hé ! hé, li, revenez.</p>
<p>Je quitte mon courroux. Il four — nonobstant tout, (touchante) avoir
pitié de vous.</p>
<p>MARIANE, redescendant vivement: aU gauche de Donne et arec entrai»</p>
<p>nement:</p>
<p>DORINE, avec intérêt.</p>
<p>Ne vous tourmentez point. — On peut adroitement Empêcher... Mais voici
Valère, votre amant.</p>
<p>SCÈNE IV VALÈRE, MARIANE, DORINE un peu au fond du théâtre.</p>
<p>VALÉRE</p>
<p>Il entre par la porte â la droite de l'acteur. Il salue aisément et
respectueusement Mariane, de grand air, sa figure est riante, il apporte
une nouvelle qu'il croit fausse et qui l'amuse 1.</p>
<p>1 - Grandval s'annonçait en riant, et disait, du ton le plus dissuadé
d'avance :</p>
<p>• On vient de débiter, Madame, une nouvelle... etc. »</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 9*</p>
<p>On vient de débiter, Madame, une nouvelle Que je ne savais pas, et qui
sans doute est belle.</p>
<p>MARIANE</p>
<p>Quoi?</p>
<p>V A L É R E, {oveusement :</p>
<p>Que vous épousez Tartuffe.</p>
<p>MARIANE, chagrine :</p>
<p>Il est certain Que mon père — s'est mis en tête ce dessein.</p>
<p>m Dans la terreur ou les menaces de son père et la surprise où ses
nouveaux desseins l'ont jetée, Mariane ne répond que faiblement et comme
en tremblant. • (Lettre sur r Imposteur.)</p>
<p>VALERE, saisi:</p>
<p>Votre père... Madame!...</p>
<p>MA RI ANE, dans sa note précédente :</p>
<p>a changé de visée : La chose vient, par lui, de m'être proposée.</p>
<p>VALÈRE, de plus en plus étonné :</p>
<p>Quoi !... sérieusement ?</p>
<p>MARIANE, affirmative, et dans le même accent chagrin.</p>
<p>Oui, sérieusement. Il s'est — pour cet hymen — déclaré hautement.</p>
<p>VALERE</p>
<p><pb/></p>
<p>o6 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>Et quel est le dessein où votre âme s'arrête, Madame ?</p>
<p>MARIANE</p>
<p>Je ne sais.</p>
<p>VALERE</p>
<p>U est surpris; U s'atteudait â une parole de protestation d'amour ou
d'opposition aux volontés paternelles. Sa question provoquait une
réponse tendre ou romanesque; celle qui lui est laite marque une
hésitation qu'il interprète de travers, et U s'en montre tout aussitôt
très mécontent :</p>
<p>La réponse est honnête.</p>
<p>(Très Intcrrogatif :)</p>
<p>Vous ne savez ?</p>
<p>MARI ANE, ne s'aperçoit pas do changement de ton de Valcre, et reprend
avec innocence :</p>
<p>Non.</p>
<p>VALERE, de plus en pins piqué :</p>
<p>Non?</p>
<p>MARIANE, très naïvement :</p>
<p>Que me conseillez-vous ?</p>
<p>VALÊRE, d'un ton pincé :</p>
<p>Je vous conseille, moi, — de prendre cet époux.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 97</p>
<p>MARIANE, très étonnée — nuis sans fâcherie :</p>
<p>Vous me le conseillez ?</p>
<p>VALERE, tris ferme.</p>
<p>Oui.</p>
<p>MARIANE, dont rêtonncmcnt redouble et chez qui commence a percer
l'irritation :</p>
<p>Tout de bon ?</p>
<p>VALERE, dans le même sentiment, et accentuant bien sa moauerie:</p>
<p>Sans doute. Le choix est glorieux — et vaut bien qu'on l'écoute.</p>
<p>MARIANE, sentant la p^ûre et très susceptible aussitôt :</p>
<p>Hé bien ! — c'est un conseil, Monsieur, que je reçois.</p>
<p>VALERE, ripostant.</p>
<p>MARIANE, s'animant davantage :</p>
<p>VALERE, très vivement t</p>
<p>Moi, — je vous l'ai donné pour vous plaire, Madame.</p>
<p>El moi, — je le suivrai pour vous faire plaisir.</p>
<p>DORINE, dans son coin, croisant les bras en souriant, comme pour jouir à
son aise d'une escarmouche dont elle ne redoute pas les suites :</p>
<p>Voyons ce qui pourra de^ceci réussir.</p>
<p>/S ' -A</p>
<p><pb/></p>
<p>98 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>C'est donc ainsi qu'on aime !</p>
<p>Et c'était tromperie Quand vous...</p>
<p>MARIANE, outrée, interrompant vivement</p>
<p>Ne parlons pas de cela, je vous prie. — Vous m'avez dit tout franc que
je dois accepter Celui — que pour époux — on me veut présenter;</p>
<p>(Rappelez-vous, Monsieur, que vous m'avea dit celai) Et comme une
réponse â ces trois vers :</p>
<p>Et je déclare, moi, — que je prétends le faire Puisque vous m'en donnez
le conseil salutaire.</p>
<p>VALERE, chaleureusement :</p>
<p>MARI ANE, d'un petit ton ferme et saccadé.</p>
<p>Il est vrai ; — c'est bien dit.</p>
<p>VALERE, reproche ou l'on sent moins la colère que la undrcsse :</p>
<p>Sans doute ; — et votre coeur N'a jamais eu pour moi de véritable ardeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 99</p>
<p>MARIANE, moins colère, le ton doit être l'écho de celui de Valere :</p>
<p>VALERE, relevant te ton, l'irritation reparaît :</p>
<p>MARIANE, railleuse:</p>
<p>Ah ! Je n'en doute point ; — et les ardeurs qu'excite U mérite...</p>
<p>M A RIA N E, toujours animée.</p>
<p>La perte n'est pas grande ; — et de ce changement Vous vous consolerez
assez facilement.</p>
<p>VALERE, tris excité:</p>
<p>J'y ferai mon possible ; — et vous le pouvez croire.</p>
<p>Un coeur qui nous oublie —- engage noire gloire ;</p>
<p>Et cette lâcbeU jamais ne se pardonne</p>
<p>De montrer de Y amour pour qui nous abandonne.</p>
<p><pb/></p>
<p>loo NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>MARIANE</p>
<p>(Elle ne veut, pas voir ce que le discours de Valére renferme encore
implicitement d'amour pour elle, et ne partage que son excitation.)</p>
<p>Ce sentiment, sans doute, est noble et relevé.</p>
<p>VALERE, tris vif.</p>
<p>Fort bien ; —• et d'un chacun il doit être approuvé.</p>
<p>(Transition — accent proford de reproche :)</p>
<p>: MARIANE, exagérée, emportée par l'irritation :</p>
<p>Au contraire : — pour moi, c'est ce que je souhaite, Et je voudrais déjà
que la chose fût faite.</p>
<p>VALÉRE, vn temps — outré — comme s'il n'en croyait pas ses oreilles:</p>
<p>Vous le voudriez ?</p>
<p>MARIANE, colère: .</p>
<p>Oui.</p>
<p>VALÉRE</p>
<p>La mesure est comble. L'indignation de Valére est extrême; il cherche à
indiquer qu'il la contient; d'une voix altérée:</p>
<p>C'est assez m'insulter, Madame; — et de ce. pas, — je vais vous contenter.</p>
<p>MARIANE, animée :</p>
<p>Fort bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 101</p>
<p>VALÉRE, revenant — et très chaleureusement:</p>
<p>Souvenez-vous,—*u moins—que c'est vous-même, Qui contraignez mon coeur à
cet effort extrême.</p>
<p>(Mouvement de sortie.)</p>
<p>MARIANE, de même.</p>
<p>Oui.</p>
<p>VALÉRE, revenant encore :</p>
<p>(Indication légère de sortie.)</p>
<p>MARIANE, de même :</p>
<p>A mon exemple, — soit.</p>
<p>VALÉRE, revenant encore :</p>
<p>Suffit.</p>
<p>Comme une conclusion bien définitive :</p>
<p>(U remonte.) MARIANE, nerveuse :</p>
<p>Tant mieux !</p>
<p>VALÉRE, revenant encore — d'un ton pathétique, mais dans celui de la</p>
<p>comédie :</p>
<p>Vousme voyez...—C'est pour toutema vie !</p>
<p>MARIANE, toujours dans le même sentiment:</p>
<p>A la bonne heure.</p>
<p><pb/></p>
<p>toi NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>VALÉRE</p>
<p>11 remonte, pour sortir, avec un semblant de résolution; mais sa marche
est écourtée... il voudrait visiblement être retenu par Mariane, qui,
elle, tout irritée qu'elle soit ou qu'elle veuille le paraître en jetant
de coté et presque involontairement un ceil sur le manège de Valère, ne
témoigne rien cependant de son inquiétude. Sur le pas de la porte Valère
s'arrête et se retourne; il croit, ou plutôt feint de croire que Mariane
l'a rappelé.</p>
<p>Hé?</p>
<p>MARIANE, avec moins de fleherie dans la voix :</p>
<p>Quoi?</p>
<p>VALÉRE, de la porte:</p>
<p>Ne m'appelez-vous pas ?</p>
<p>MARIANE, sur l'avant-scene :</p>
<p>Moi ? Vous rêvez.</p>
<p>VALÉRE</p>
<p>(U descend en scène comme pour répondre a Mariane. Cette ruse qu'il
emploie pour différer son départ est comique, et de grand effet; mais
que le comédien mette du goût a l'exécuter, qu'il n'ait pas l'air de
dire grossièrement: Remarquez que j'annonce une* chose et que j'en dis
une autre.)</p>
<p>Hé bien, je poursuis donc mes pas.</p>
<p>Mus lent, saluant, et accentuant ses paroles :</p>
<p>Adieu... Madame.</p>
<p>MARIANE, émue, malgré son désir de se montrer sèche : »</p>
<p>- Adieu... Monsieur.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE io)</p>
<p>DORINE</p>
<p>Pour moi, je pense Que vous perdes Vesprit— par cette extravagance, Et
je vous ai laissés tout du long quereller Pour voir où tout cela
pourrait enfin aller.</p>
<p>Remontant d'un pas et appelant :</p>
<p>VALÉRE, qui a enfin obtenu ce qu'il désirait, être retenu, répond d'une
voix un peu ennuyée en s'arrêtaut':</p>
<p>Hé 1 Que veux-tu, Donne ?</p>
<p>DORINE, l'invitant du geste i approcher :</p>
<p>Venez ici.</p>
<p>VALÉRE</p>
<p>Non, non, le dépit me domine ;</p>
<p>(Redescendant en set-nc i ce second vers, et s'adressant vivement a
Donne. Répétition du même mouvement et du même effet &lt;jiw précédemment :)</p>
<p>Ne me détourne point de ce qu'elle a voulu.</p>
<p>DORINE - •</p>
<p>Arrêtez.</p>
<p>1 L'édition originale donne cette 'indication : • Elle va l'arrêter par
le bras; et lui, tait mine de grande résistance. » — Ce jeu de scène,
inférieur a celui qui a été adopté, n'a peut-être jamais été exécuté :
les éditions posté. ricures de Tartufe témoignent qu'il a au moins été
bientôt modifié.</p>
<p><pb/></p>
<p>mi NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>VALÉRE</p>
<p>En disant son dernier vers il s'est rapproché de Donne ; il la quitte,
et gagne le coin Ju théâtre, a la droite de l'acteur, en ajoutant avec
vivacité:</p>
<p>Non ; vois-tu, c'est un point résolu.</p>
<p>DORINE, au milieu du théitre, s'adressant avec un mouvement d'impatience
a Valère :</p>
<p>Ahl</p>
<p>A l'autre ! Où courez-vous?</p>
<p>M A RIA N E, s'arrétant, pour dire .</p>
<p>Laisse.</p>
<p>DORINE, avec autorité :</p>
<p>Il fout revenir.</p>
<p>MARIANE</p>
<p>Klle pourrait disparaître sans répondre; mais, dans une intention que
l'on devine, elle préfère redescendre vivement en scène pour dire î
Dorine :</p>
<p>Non, non, Dorine; en vain tu me veux retenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE IOJ</p>
<p>VALÉRE</p>
<p>(11 est redescendu en scène également pendant les deux vers qui
précédent. Sa tenue est pleine d'hésitation ou de fausse résolution.)</p>
<p>Je vois bien que ma vue est pour elle un supplice; Et, sans doute, il
vaut mieux que je l'en affranchisse.</p>
<p>Encor ! Diantre soit fait de vous l — Si. — Je le veux, Cessez ce
badinage; — et venez ça — tous deux.</p>
<p>(Le si placé devant le verbe est pour lui donner plus de force; il
signifie : Oui, je U veux.)</p>
<p>VALÉRE, mollement, feignant un air d'ennui et de contrariété, en
redescendant en scène :</p>
<p>Mais quel est ton dessein ?</p>
<p>MARIANE, de même, avec nonchalance.</p>
<p>Qu'est-ce que tu veux faire ?</p>
<p>DORINE, reproduisant en singerie la voix et le ton de Mariane:</p>
<p>Vous bien remettre ensemble, — et vous tirer d'affaire.</p>
<p>A Valère, ton ferme de reproche t</p>
<p>Êtes-vous fou d'avoir un pareil démêlé ?</p>
<p><pb/></p>
<p>io6 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>VALÉRE, d'un ton pincé :</p>
<p>N'as-tu pas entendu comme elle m'a parlé?</p>
<p>Êtes-vous folle, — vous, — de vous être emportée ?</p>
<p>M ARIANE, boudeuse:</p>
<p>N'as-tu pas vu la chose, —et comme il m'a traitée?</p>
<p>DOKINE, haussant les épaules :</p>
<p>Sottise des deux parts.</p>
<p>(A Valère, avec un sourire de bon'aomic :}</p>
<p>(A Mariane — de même :)</p>
<p>Il n'aime que vous seule, — et n'a point d'autre envie Que d'être voire
époux ; — j'en réponds sur ma vie.</p>
<p>Pourquoi donc me donner un semblable conseil ?</p>
<p>VA LÉ Kl:, i Dorine aussi, et dans !•■• même ton :</p>
<p>Pourquoi m'en demander sur un sujet pareil ?</p>
<p>DOKINE, reproche maternel :</p>
<p>Vous êtes fous tous deux. —Ça— la main — l'un et l'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE. 107</p>
<p>Allons, vous,</p>
<p>V AI.ÊKE, abandonnant sa main d'un air de complaisance contrainte :</p>
<p>A quoi bon ma main ?</p>
<p>D O RIN E, a Mariane, même jeu :</p>
<p>Ah çà! la vôtre.</p>
<p>MARIANE, donnant aussi sa main nonchalamment, pour indiquer que cette
concession faite i Dorine, n'aura pas le résultat que celle-ci en attend :</p>
<p>De quoi sert tout cela ?</p>
<p>DORINE, tenant dans chacune de ses mains une main des deux amants, les
rapproche lentement l'une de l'autre en traînant d'une voix câline et
encourageante les mots :</p>
<p>Mon Dieu!... vite... avancez...</p>
<p>Pub elle met doucement la main de Mariane dans celle de Valère; au
contact de leurs mains réunies les deux amoureux tressaillent,
rougissent et n'osent se regarder. Dorine, toujours entre eux, se penche
sur leurs deux bras captifs, regarde en dessous tour a tour et Mariane
et Valère pour s'amuser de leur confusion, et ne peut réprimer un franc
éclat de rire en disant :</p>
<p>Vous vous aimez tous deux plus que vous ne pensez.</p>
<p><pb/></p>
<p>IOS NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>VALÉRE</p>
<p>Mais ne faites donc point les choses avec peine ; Et regardez un peu les
gens sans nulle haine.</p>
<p>MARIANE, • tourne l'oeil sur Valère et (ait un petit souris. &gt; (Edition
originale.)</p>
<p>Ce souris a reconquis le coeur de Valère; il baise la main de Mariane
avec transport.</p>
<p>DORINE, riant — compassion gaie :</p>
<p>A.vous dire le vrai, les amants sont bien fous l</p>
<p>VALÉRE</p>
<p>— D'un ton très enlevé, et très interrogatif :</p>
<p>—Et, pourn'en pointmentir, — n'êtes-vous pas méchante</p>
<p>Mais vous, n'êtes-vous point l'homme le plus ingrat... ?</p>
<p>DORINE, interrompant tout aussitôt, en prenant le milieu de la scène :</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 109</p>
<p>MARIANE, avec un empressement inquiet.</p>
<p>Dis-nous donc quels ressorts il faut mettre en usage.</p>
<p>DORINE, la calmant :</p>
<p>Nous en ferons agir de toutes les façons.</p>
<p>(Tout ce qui suit d'un ton un peu^ animé1.)</p>
<p>Mais, pour mieux réussir, il est bon, ce me semble, Qu'on ne vous trouve
point tous deux parlant ensemble.</p>
<p>(A Valère.)</p>
<p>Sortez ; et, sans tarder, employez vos amis Pour vous faire tenir ce
qu'on vous a promis.</p>
<p>(A Mariane.)</p>
<p>Nous allons réveiller les efforts de son frère Et dans notre parti jeter
la belle-mère. Adieu.</p>
<p>Quelques efforts que nous préparions tous, Ma plus grande espérance, à
vrai dire, est en vous.</p>
<p>MARIANE, i Valère, de même :</p>
<p>VALÈRE, clialeureusement :</p>
<p>Que vous me comblez d'aise 1 Et quoi que puisse oser...</p>
<p>1 Ou fait ici une coupure de douze vers qui remonte probablement aux
premières représentations de la pièce. Ces douze vers refroidissaient la
fin de cette admirable scène.</p>
<p><pb/></p>
<p>no NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>DORINE</p>
<p>Ah!... jamais les amants ne sont las de jaser.</p>
<p>(Elle les sépare.)</p>
<p>Sortez, vous dis-je.</p>
<p>VALÉRE, revenant sur ses pas. Mariane en fait autant.</p>
<p>Enfin...</p>
<p>Quel caquet est le vôtre !</p>
<p>(Le faisant tourner i droite.)</p>
<p>Tirez de cette part.</p>
<p>(Même jeu pour Mariane en la faisant tourner k gauche.)</p>
<p>Et, vous, tirez de l'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE TROISIÈME</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE</p>
<p>DORINE, DAMIS Ils entrent du fond, Damis le premier.</p>
<p>DAMIS, véhément, presque furieux : (faire bien sentir la jeunesse et
l'étourJcrie.)</p>
<p>Que la foudre, — sur l'heure — achève mes destins, Qu'on me traite
partout du plus grand des faquins, S'il est aucun respect, — ni pouvoir
— qui m'arrête, Et si je ne fais pas quelque coup de ma tète 1</p>
<p>DORINE, cherchant 1 le calmer :</p>
<p>De grâce, — modérez un tel emportement : Votre père — n'a fait qu'en
parler simplement. On n'exécute pas tout ce qui se propose ; Et le
chemin est long du projet a 11 chose.</p>
<p>DAMIS, il a nul écouté ce que lui a dit Dorine, et sa réponse i ses
sages avis est l'annonce du coup de tête qu'il prétend faire :</p>
<p>(Il s* Jirigî vers la porte, a la gauche Je l'acteur.)</p>
<p><pb/></p>
<p>H2 • NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>DORINE, le retenant vigoureusement de la voix:</p>
<p>Ah l tout doux 1 —</p>
<p>(Damis s'arrête changeant de ton, celui d'un conseil.)</p>
<p>Envers lui, comme envers votre père, Laisse^ agir les soins de votre
belle-mère.</p>
<p>SourciUemcnt étonné et questionneur de Damis; Dorine y satisfait par les
vers qui suivent :</p>
<p>Sur l'esprit de Tartuffe rV/V a quelque crédit; Il se rend complaisant à
tout ce qu'elle dit,</p>
<p>(Demi-sourire et léger clignote nent de l'oeil.)</p>
<p>Et pourrait bien avoir douceur de coeur pour elle :</p>
<p>A Damis, qu'elle pense calmer par les renseignements qu'elle lui confie :</p>
<p>Sur l'hymen, — qui vous trouble — elle veut le sonder,</p>
<p>Savoir ses sentiments, — et lui faire connaître</p>
<p>Quels fâcheux démêlés il pourra faire naître,</p>
<p>Baissant un peu la voix, et plus confidentiellement de crainte d'être
entendue :</p>
<p>Son valet dit qu'il prie, — et je n'ai pu le voir : Mais ce valet m'a
dit — qu'il s'en allait descendre.</p>
<p>Un peu animé :</p>
<p>Sortez donc, — je vous prie, — et me laissez l'attendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 113</p>
<p>DAMIS, simplicité Irréfléchie:</p>
<p>DORINE, virement.</p>
<p>Point. Il faut qu'ils soient seuls.</p>
<p>DAMIS, comme un engagement qu'il prend :</p>
<p>Je ne lui dirai rien.</p>
<p>DORINE, vivacité de plus en plus croissante.</p>
<p>Vous vous moquez : — On sait vos transports ordinaires, — Et c'est le
vrai moyen de gâter les affaires. Sortez.</p>
<p>(En parlant, Dorine «dirigé Damis vers la porte du fond. Celui-ci
résiste et redescend en scène avec résolution.)</p>
<p>DAMIS</p>
<p>Non;—je veux voir, sans me mettre en courroux *...</p>
<p>DORINE, très impatientée.</p>
<p>Que vous êtes fâcheux l — Il vient. — Retirez-vous.</p>
<p>(Elle le pousse vers la porte du fond, par laquelle Damis disparait.)</p>
<p>1 Pour mol, ce que fe veux, c'en un mot d'entretien • 04 tout votre
ccear t'ouvre, et ne me cache rien. »</p>
<p>Damis, sans u montrer, entrouvre ta perte du cabinet dans lequel U s'est
retirl four entendre ta conversation.</p>
<p>C'était faire comprendre an moins qne Damis était, aux écoutes; mais le
Jeo de seine que J'indique plus loin définit mieux encore et rend plus
sai* tissante la situation t c'est celui que depuis tris longtemps a
adopté la Comédie-Française.</p>
<p>8</p>
<p><pb/></p>
<p>114 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>SCÈNE II DORINE, TARTUFFE</p>
<p>TART U F FB, Il entre par la porte i gauche de l'acteur.</p>
<p>.due l'acteur se garde de suivre une prétendue tradition par laquelle
Tartuffe entrerait en seine d'un air et d'un pas délibéré, et changerait
subitement d'allure et de physionomie en apercevant Dorine ; un
hypocrite a plus de tenue dans ses habitudes, se surveille avec plus de
soin, et n'abandonne point aisément la décence du maintien dont il s'est
fait une seconde nature. Tartuffe, d'ailleurs, n'a-t-il pas été prévenu
par son valet de la présence de Dorine? Dis qu'il l'aperçoit, il
s'arrête, se retourne vers la porte et s'exprime d'un ton soutenu,
composé, justifiant l'observation que va faire Dorine, qui ne trouvera
dans la façon dont il s'exprime que de &lt; l'affectation et de la
forfanterie », synonyme alors de chariatanerie.</p>
<p>Laurent, serrez ma haire avec ma discipline,</p>
<p>Et priez que toujours le Ciel vous illumine.</p>
<p>— Si l'on vient pour me voir, je vais—aux prisonniers—</p>
<p>Des aumônes que j'ai partager les deniers.</p>
<p>Que d'affectation et de forfanterie 1</p>
<p>TARTUFFE, descendant en scène les yeux baissés:</p>
<p>Que voulez-vous ?</p>
<p>DORINE</p>
<p>Vous dire...</p>
<p>TARTUFFE a levé les yeux et les détourne aussitôt en interrompant Dorine
avec on pen de saisissement :</p>
<p>Ahi mon Dieu!...</p>
<p>(Tirant un mouchoir et le présentant i Dorine • sans la regarder ■)</p>
<p>je vous prie, Avant que de parler, — prenez-moi ce mouchoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE n$</p>
<p>DORINE, étonnée :</p>
<p>Comment? ' ■</p>
<p>TARTUFFE, tendant toujours le mouchoir:</p>
<p>Couvrez ce sein, — que je ne saurais voir. Par de... pareils OBJETS —
les âmes sont blessées,</p>
<p>Avec contrition, le regard au ciel :</p>
<p>Et cela fait venir de coupables pensées.</p>
<p>(Qiie cette leçon de décence donnéeâ Dorine, qui par sa mise ne la
mérite pas, soit exprimée dans un ton d'austérité tempérée de douceur,
et comme un conseil bienveillant.)</p>
<p>DORINE, avec une certaine lenteur interrogative et moqueuse :</p>
<p>Articulant avec précision :</p>
<p>Et je vous verrais nu — du haut — jusques en bas,</p>
<p>Transition gravement dédaigneuse :</p>
<p>Que toute votre peau ne me tenterait pas.</p>
<p>TARTUFFE ne veut point paraître touché de l'outrage; il se montre blessé
seulement de l'inconvenance des propos de Dorine; il reprend gravement
et avec quelque sévérité :</p>
<p>Mettez dans vos discours un peu de modestie,</p>
<p>Faisant un mouvement. comme pour se préparer a sortir :</p>
<p>Ou je vais sur-le-champ vous quitter la partie.</p>
<p><pb/></p>
<p>n6 NOTES "SUR TARTUFFE</p>
<p>DORINE, bitivement:</p>
<p>Les yi-ux bien fixés sur Tartuffe qui a les yeux baissés :</p>
<p>Madame— va venir dans cette salle basse,</p>
<p>(Tartuffe lève les yeux. — Aucune exagération dans ce mouvement, ni pour
le vers qui suit) :</p>
<p>Et d'un mot d'entretien vous demande la grâce.</p>
<p>• Dorine lait son message, et Tartuffe le reçoit avec une joie qui le
décontenance, et le jette hors de son rôle. • (Lettre sur flmfosteur.)</p>
<p>TARTUFFE</p>
<p>Hélas l très volontiers.</p>
<p>DORINE, i part.</p>
<p>Comme il se radoucit l</p>
<p>(Plus terme.)</p>
<p>Ma foi, je suis toujours pour ce que j'en ai dit.</p>
<p>TARTUFFE, avec beaucoup de douceur; sa curiosité veut jouer l'indifférence.</p>
<p>Viendra-t-elle bientôt ?</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 117</p>
<p>DORINE</p>
<p>Je l* attends, ce me semble. *</p>
<p>(Léger tressaillement'de Tartuffe.)</p>
<p>Oui,—c'est elle en personne—et je vous laisse ensemble.</p>
<p>SCÈNE III</p>
<p>ELMIRE, TARTUFFE» TARTUFFE, onctueux.</p>
<p>Et de l'âme — et du corps, — vous donne la santé,</p>
<p>Et bénisse vos jours —r autant que le désire</p>
<p>Le plus humble de ceux que son amour inspire.</p>
<p>1 II existe pour les indications de cette seine, et pour les principales
de l'acte suivant, un document important, l'étude que MM Talma a faite
du rôle d'Elmire, et que l'on trouve dans son Art tbfàlral. Je ne
reproduirai que quelques-unes de ces indications ; l'examen très
réfléchi que j'ai fait de son travail, si intéressant qu'il soit, m'a
donné le regret de ne pouvoir l'adopter tout entier.</p>
<p>Des que Dorine est sortie, Tartuffe s'approche d'Elmire et la salue
respectueusement. Elmïre lui rend son salut, mats sa révérence aisée et
polie n'affecte en rien la froideur ou la cérémonie.</p>
<p>Xolede M»** Talma: « Elmire s'avance avec grâce et modestie; on voit
qu'elle ne veut pas être familière avec une personne dent elle connaît
toute la pensée et dont elle se défie. *</p>
<p>Extrait de la Uttre sut VImposleur : « Notre cagot recoït Elmire avec un
empressement, qui, bien qu'il ne soit pas fort grand, parait
extraordinaire dans un homme de sa figure. •</p>
<p>En reproduisant ces deux notes, je me permettrai d'y joindre une obser-</p>
<p><pb/></p>
<p>II8 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>- ELMIRE, ce vers doit être dit avec indifférence et passé légèrement.
(M-Talma.) ,</p>
<p>Avec nne grice polie :</p>
<p>Mais prenons une chaise afin d'être un peu mieux'.</p>
<p>TARTUFFE.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 119</p>
<p>TARTUFFE, après s'être assis — très caressant — intérêt tendre pour la
santé d'Elmire :</p>
<p>Comment — de votre mal — vous sentez-vous remise ?</p>
<p>ELMIRE, d'un ton simple, presque dégagé — • Comm; une personne déjà
fatiguée de tant d'intérêt pour sa santé • (?) (SI™' Talma.)</p>
<p>Fort bien ; et cette fièvre a bientôt quitté prise.</p>
<p>TARTUFFE, avec ferveur et tendresse.</p>
<p>Mes prières n ont pas le mérite qu'il faut Pour avoir attiré celte grdee
d'en haut, Mais je n'ai pas au ciel nulle dévoie instance Qui n'ait eu
pour objet votre convalescence.</p>
<p>K L MIR E, contraste avec le ton de Tartuffe qu'elle trouve hors de
proportion avec le malaise qu'elle a éprouvé. • Comme voulant parler
d'une chose qui l'intéresse davantage ; et d'ailleurs elle semble éviter
qu'il soit question d'elle. » (M""* Talma.)</p>
<p>Je transcris la note, mais je ne pense pas qu'il faille suivre le
conseil qu'elle renferme. N'est-ce point dans l'espoir que Tartuffe</p>
<p><pb/></p>
<p>no NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>va s'enferrer dans quelque arucureuse déclaration qu'Elmire lut a
demandé un entrerien particulier ?</p>
<p>TARTUFFE, plus chaleureux:</p>
<p>On ne peut trop chérir votre chère santé ;</p>
<p>Et pour la rétablir, (avec passion) j'aurois donné la mienne.</p>
<p>ELMIRE, sourire d'innocente moquerie; voulant modérer l'exagération par
le naturel. — • Remerciement banal &gt; (M** Talma).</p>
<p>C'est pousser bien avant la clxtrilé chrétienne^ Et je vous dois
beaucoup pour toutes ces bontés.</p>
<p>TARTUFFE, avec un ton langoureux qn'EImire ne vent pas avoir l'air de
remarquer.</p>
<p>Je fais bien moins pour vous que vous ne méritez.</p>
<p>ELMIRE, impatiente d'en venir i ses fins, désire lui persuader que
l'affaire qu'elle vent traiter a, seule, donné lien i leur tcte-a-tcte :</p>
<p>J'ai voulu vous parler, en secret,'d'une affaire, Et suis bien aise ici
qu'aucun ne nous éclaire.</p>
<p>TARTUFFE</p>
<p>J'en suis ravi de même, — et sans doute il m'est doux,</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE «:</p>
<p>Madame, de me voir —</p>
<p>(Très mystérieux et très important.)</p>
<p>(Avec ardeur.)</p>
<p>C'est une occasion qu'au Ciel j'ai demandée,</p>
<p>(Avec mécontentement, comme un reprochera'il fait au ciel :)</p>
<p>Pour moi, — ce que je veux — c'est un mot d'entretien. Où tout votre
coeur s'ouvre, et ne me cache rien.</p>
<p>TARTUFFE, baissant le ton, comme s'il avait un secret i révéler :</p>
<p>(Se disculpant.)</p>
<p>Ne sont pas envers vous 1 effet d'aucune haine,</p>
<p>(S'échaunant et an peu haletant.)</p>
<p>Mais plutôt — d un transport de zèle — qui m'entraîne,. Et d'un pur
mouvement...</p>
<p><pb/></p>
<p>122 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>ELMIRE, coupant court i une excuse qui sent trop U passion et qui,quels
qne soient les projets d'Elmire, commence 1 devenir embarrassant.</p>
<p>Je lé prends bien ainsi, Et crois que mon salut vous donne ce souci.</p>
<p>TARTUFFE, pendant l'interruption d'Elmire, a gardé son mouvement
passionné. — Prenant la main d'Elmire (édition de 17)4), U lai serre le
bout des doigts. (Edition originale.)</p>
<p>Oui, Madame, sans doute, et ma ferveur est telle...</p>
<p>ELMIRE, retirant sa main avec an tressaillement et une exclamation de
déplaisir. — » Prenant an prétexte et disant qu'on lui fait mal pour
marquer son mécontentement. • (M"* Talma.)</p>
<p>Ouf... vous me serrez trop 1</p>
<p>•TARTUFFE comprend qu'il a été trop loin ; cette qu'A attaque
s'effarouche, U reprend du ton le plus dons et le plus pieux :</p>
<p>C'est par excès de zèle.</p>
<p>(Pub continuant avec lenteur, doucereux et insinuant.)</p>
<p>De vous faire aucun mal je n'eus jamais dessein.</p>
<p>x - (H lui met la main sur le genou.) (Edition originale.)</p>
<p>Ce jeu de scène qui accompagne le vers qui va suivre, demande de la part
du comédien beaucoup de tact et de goût; c'est avec lenteur et une
prudence féline, qu'il doit se montrer précautionneux dans son.acte
inconvenant; qu'il ait soin de ne pas suivre de l'oeil le mouvement de
sa main, en la plaçant sur le genou d'Elmire, et que son regard reste
obstinément fixé sûr elle.</p>
<p>Et j'aurais bien plutôt...</p>
<p>ELMIRE, surprise, offensée, et avec la pins grande hauteur :</p>
<p>* Lorsque Tartuffe promène sa main sur le genou d'Elmire, écrit l'auteur</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE I2J</p>
<p>TARTUFFE, décontenancé, baisse les yeux sons le regard d'Elmire; il les
poète sur sa robe dont il manie l'étoffe.</p>
<p>Je tâte votre habit (inflexion comique), l'étoffe en est moelleuse.</p>
<p>ELMIRE,* le ton quelque peu méprisant, pas asseipour avoir l'air de
corn* prendre, mais assez pour montrer i Tartuffe que ses manières
finissent pu loi donner de l'humeur &gt;. (M** Talma.)</p>
<p>Quelques actrices, jouant Elmire, prennent elles-mêmes la main de
Tartuffe pour l'écarter de leur genou. C'est, je le crois, une faute de
convenance. Sous le regard fier et offensé d'Elmire, Tartuffe gêné et
maladroit doit lui-même, assez gauchement, retirer sa main; c'est ainsi
que les choses se passaient entre M1** Mars et Damas: M"* Mars reculait
légèrement sa chaise, et donnait du revers de ses doigts un petit coup
sur sa robe chiffonnée; il semblait qu'elle voulait rapproprier Jar
place souillée par la patte d'un animal.</p>
<p>Ah ! de grâce, laissez, je suis fort chatouilleuse.</p>
<p>« FJmire a reculé sa chaise et Tartuffe a rapproché b sienne. &gt; —
(Edition originale.) Nullement démonté par la résistance d'Elmire, il
sent seulement la nécessité d'apporter plus de mesure et d'adresse dans
son attaque ; il la reprend avec une lenteur où se mêle l'admiration :</p>
<p>Mon Dieu ! — que de ce point l'ouvrage est merveilleux !</p>
<p><pb/></p>
<p>124 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>On travaille aujourd'hui — d'un air miraculeux.</p>
<p>(U se penche sur l'épaule d'Elmire comme pour miens apprécier h beauté
de sa guipure.)</p>
<p>Jamais — en toute chose — on n'a vu si bien faire.</p>
<p>ELMIRE, impatientée, se contenant. Elle ne veut pas abandonner b</p>
<p>partie.</p>
<p>Il est vrai.</p>
<p>Mais parlons un peu de notre affaire.</p>
<p>(Relevant le ton. La question doit témoigner de l'incrédulité sur le bit
qu'elle annonce.)</p>
<p>On tient que mon mari veut dégager sa foi,</p>
<p>Et vous donner sa fille, T- Est-il vrai ? dites-moi ?</p>
<p>(Le sens de finnexion est : • Ceb n'est pu possible •)</p>
<p>TARTUFFE, négligemment — comme se souciant peu de b proposition</p>
<p>d'Orgon :</p>
<p>Il m'en a dit deux mots : —</p>
<p>Un temps — un regard passionné et avec une vois sombre et mystérieuse.)</p>
<p>(Ardent.)</p>
<p>Et je vois autre part les merveilleux attraits De la félicité qui fait
tous mes souhaits.</p>
<p>ELMIRE, ne voulant pas comprendre. — - D'un ton qui exprime qne ceb doit
être ainsi. » (M-* Talma.)</p>
<p>C'est que vous n'aimez rien des choses de la terre.</p>
<p>TARTUFFE, pins chaleureux.</p>
<p>Mon sein n*enferme point un coeur qui soit de pierre.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE «$</p>
<p>ELMIRE</p>
<p>U semble qu'elle veuille relever Tartuffe A ses propres yeux;mais
n'est-ce pas aussi une provocation indiscrète i l'aveu qu'elle attend?</p>
<p>Pour moi, — je crois qu'au Ciel tendent tous vos soupirs, Et que rien
ici-bas n'arrête vos désirs.</p>
<p>TARTUFFE, on temps — Il sent qu'A est nécessaire de parer b botte que
vient de loi porter Elmire; c'est ea casutste qu'il va répondre, il y a
on peu d'hésitation dans le débat de ses arguments :</p>
<p>Lamour, —qui nous attache—- aux beautés... éternelles N'étouffe pas en
nous — l'amour des temporelles. — Nos sêjns — facilement— peuvent être
charmés</p>
<p><pb/></p>
<p>u6 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>Des ouvrages parfaits — que le Ciel a formés. Ses attraits réfléchis
brillent dans vos pareilles;</p>
<p>(Plus ample, pins large, l'hésitation disparaît.)</p>
<p>Mais tï étale en vous ses plus rares merveilles.</p>
<p>(Son oeil s'allume.)</p>
<p>Il a — sur voire face — épanché des beautés</p>
<p>Dont les yeux sont surpris — et les coeurs transportés ;</p>
<p>Et je n'ai pu vous voir — parfaite créature,</p>
<p>Sans admirer en vous l'Auteur de la nature,</p>
<p>(Avec ime.)</p>
<p>Et d'une ardente amour sentir mon coeur atteint Au plus beau des
portraits où lui-même il s'est peint.</p>
<p>(Changement de ton, abandonnant b passion pour donner une explication un
peu entortillée, mais chaleureuse et graduée.)</p>
<p>(Transition, avec une figure qui s'éclaire peu a peu.)</p>
<p>Mais enfin — je connus</p>
<p>(Passionné et suave.)</p>
<p>O beauté TOUTE AIMABLE !</p>
<p>(Comme une révélation mystérieuse qui lui aurait été faite.)</p>
<p>Que cette passion peut n'être pas coupable, Que je puis rajuster avecque
la pudeur, '</p>
<p>(Avec ardeur et liberté.)</p>
<p>Et c'est ce qui m'y fait ABANDONNER MON* COEUR.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE uf</p>
<p>(Transition bmsqoe de h vois, «M bénin confit et expression 4e b plus
profonde humilité.)</p>
<p>Ce m'est — je le confesse — une audace bien grande Que d'oser — de ce
coeur — vous adresser l'offrande;</p>
<p>(Se ranimant. Chaud et pressant)</p>
<p>Mais j'attends, en mes voeux, TOUT de votre bonté, Et RIEN — des vains
efforts de mot infirmité.</p>
<p>(Ferveur passionnée.)</p>
<p>En vous... est mon espoir — MON BIEN — MA QUIÉTUDE; De vous... dépend ma
peine ou ma BÉATITUDE : Et je vais être enfin, par votre seul arrêt,</p>
<p>(Enflammé.)</p>
<p>Heureux si vous voulez...</p>
<p>(Son cet! ardent rencontre le regard sévère d'Elmire; il s'arrête,
change de ton, et dit comme implorant b pitié d'Elmire :) •</p>
<p>Malheureux s'il vous plaît.</p>
<p>Elmire a écouté toute cette déclaration dans une attitude en apparence
impassible; sa physionomie seule a trahi un mélange d'étonnement et de
mépris. — « Elle doit craindre de se Cure on ennemi d'an homme dont elle
veut exiger quelque chose. » (M"* Talma.) Toutefois au moment où
Tartuffe devient trop brûlant, ses traits s'animent et témoignent
quelque inquiétude, elle l'arrête du regard et c'est arec une ironie
contenue et froide qu'elle attaque sa réponse :</p>
<p>ELMIRE</p>
<p>(Uns sérieuse.)</p>
<p>Vous deviez, — ce me semble — armer mieux votre sein Et raisonner un peu
sur un pareil dessein.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ii8 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>Un dévot comme vous, — et que partout on nomme..</p>
<p>TARTUFFE, très chaudement. — • Avec m» transport fort éloquent. •
(Lettre sur Hmfostev.) Effet qui doit être comique :</p>
<p>(S'abandonnant.)</p>
<p>Un coeur se laisse prendre— et ne raisonne pas.</p>
<p>(Se reprenant — et avec on peu d'embarras.)</p>
<p>Je sais — qu'un tel discours—de moi — paraît étrange ; Mais, Madame —
après tout —</p>
<p>(Sourire humble.) je ne suis pas un ange ;</p>
<p>(Relevant et animant.)</p>
<p>(Chaleur on peo exaltée.)</p>
<p>Dhs que j'en vis briller la splendeur plus qu'humaine, De mon intérieur
vous fûtes souveraine ; De vos regards divins Vineffable douceur</p>
<p>(Peignant bien chacun des termes qu'il emploie :)</p>
<p>Força la résistance où s'obstinait mon coeur.</p>
<p>(Grande animation et abandon, U commence i ne plus trop être maître da M.)</p>
<p>Elle surmonta tout —jeûnes — prières — larmes... Et tourna tous mes
voeux du côté de YOS charmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 129</p>
<p>(De l'adresse.)</p>
<p>Mes yeux et mes soupirs... vous l'ont dit mille fois, Et pour mieux
m'expliquer... j'emploie ici la voix.</p>
<p>(1! rapproche sa chaise et continue avec une ferveur dévote, ardente,
enflammée :)</p>
<p>Que si vous contemplez, d'une âme un peu bénigne,</p>
<p>les tribulations de votre esclave indigne :</p>
<p>S'il faut que vos bontés veuillent me consoler</p>
<p>J'aurai toujours pour vous,</p>
<p>(Extase... il est devant on Séraphin.) Ô SUAVE MERVEILLE !...</p>
<p>(Baissant le ton, mystérieux, animé, adroit.)</p>
<p>(Méprisant.)</p>
<p>Tous ces galants de cour, dont les femmes sont folles, Sont bruyanlsdans
leurs faits,—ettuwdans leurs paroles; De leurs progrès sans cesse on les
voit se targuer :</p>
<p>(Graduant, sa chai ur augmente, b voix monte.)</p>
<p>Ils n'ont point défaveur, qu'ils n'aillent divulguer, Et leur langue
indiscrète, en qui l'on se confie,</p>
<p>(Grande chaleur concentrée.)</p>
<p>DÉSHONORE l'autel où leur coeur sacrifie.</p>
<p>(Transition, voix profondément mystérieuse.)</p>
<p>Mais les gens comme nous — brûlent d'un feu discret Avec qui, — pour
toujours, on est sûr du secret.</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>ijo NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>Le soin que nous prenons de notre renommée Répond — de toute chose — à
la personne aimée ; Et c'est en nous qu'on trouve, acceptant notre
coeur, De l'amour—sans scandale — et du plaisir — SANS PEUR !</p>
<p>ELMIRE</p>
<p>Je vous écoute dire : — et votre... rhétorique En termes assez forts à
mon âme s'explique.</p>
<p>(Un temps. — Ton d'avertissement dont b précision et b lenteur calculée
doivent inquiéter celui.vis-a-vis de qui elie l'emploie.)</p>
<p>TARTUFFE</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE tjt</p>
<p>son irae. U relève lentement la té*e, et jette sur elle un regard
soumis,doucereux, et tendrement hypocrite:</p>
<p>Je sais que vous avez trop de bénignité,</p>
<p>Que vous m'excuserez sur l'humaine faiblesse</p>
<p>Des violents transports — d'un amour qui vous blesse</p>
<p>Et considérerez (très tendre) en regardant votre air,</p>
<p>Que l'on n'est pas aveugle — et qu'un homme... est de chair.</p>
<p>E L M l R E, un demi-sourire dédaigneux.</p>
<p>D'autres prendraient cela d'autre façon peut-être; Mais ma discrétion se
veut faire paraître...</p>
<p>(Sérieuse et indulgente. Damis sort doucement et reste i demi caché sur
le pas de b porte du cabinet.)</p>
<p>(Impérativement — posant les conditions de son silence.)</p>
<p>Mais je veux, — en revanche, — une chose de vous :</p>
<p>(Insistant sur chaque membre de phrase.)</p>
<p>C'est de presser tout franc, — et sans nulle chicane,</p>
<p>L'union de Valère — avecque Mariane,</p>
<p>Qui veut — du bien d'un autre — enrichir votre espoir.</p>
<p>Et...*</p>
<p><pb/></p>
<p>IJÎ NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>SCÈNE IV ELMIRE, DAMIS, TARTUFFE</p>
<p>DAMIS, interrompant brusquement :</p>
<p>Non, madame, non ; ceci doit se répandre.</p>
<p>(D'un ton animé et triomphant.)</p>
<p>ELMIRE, douce et indulgente.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE tjj</p>
<p>iTrés simple.)</p>
<p>Ce n'est point mon humeur de faire des éclats,</p>
<p>(Supériorité et bonté.)</p>
<p>Une femme se rit de sottises pareilles</p>
<p>Et jamais — d'un mari — n'en trouble les oreilles.</p>
<p>DAMIS, avec une chaleur et une excitation croissantes.</p>
<p>Vous avez vos raisons pour en user ainsi ;</p>
<p>Et — pour faire autrement — j'ai les miennes aussi.</p>
<p>(Indigné.)</p>
<p>Le vouloir épargner est une raillerie,</p>
<p>Et l'insolent orgueil de sa cagoterie</p>
<p>N'a triomphé que trop de mon juste courroux,</p>
<p>Et que trop excité de désordres chez nous.</p>
<p>Le fourbe trop longtemps a gouverné mon père,</p>
<p>Et desservi mes feux avec ceux de Valère.</p>
<p>(Afôrmatif et résolu.)</p>
<p>Il faut que du perfide il soit désabusé ;</p>
<p>Et le Ciel, pour cela, m'offre un moyen aisé.</p>
<p>(Joie accentuée.)</p>
<p>De cette occasion je lui suis redevable,</p>
<p>Et pour la négliger — elle est trop favorable ;</p>
<p>Ce serait mériter qu'il me la vint ravir,</p>
<p>(Avec un peu d'éclat.)</p>
<p>Que de l'avoir en main — et ne m'en pas servir.</p>
<p>ELMIRE, ton impératif, mais affectueux. (M** Talma.)</p>
<p>Damis...</p>
<p><pb/></p>
<p>134 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>DAMIS, bouillant, n'écoutant rien.</p>
<p>Non, s'il vous plaît; — il faut que je me croie. Mon âme est maintenant
au comble de sa joie, Et vos discours en vain prétendent m'obligcr</p>
<p>(Avec un déchaînement de joie.)</p>
<p>A quitter le plaisir de me pouvoir venger.</p>
<p>(Se préparant a remonter la scène.) *</p>
<p>Sans aller plus avant, je vais vider l'affaire;</p>
<p>(Apercevant son père qui ouvre la porte du fond.)</p>
<p>Et voici justement de quoi me satisfaire.</p>
<p>SCÈNE V ELMIRE, DAMIS, ORGON, TARTUFFE</p>
<p>En entrant en scène, Orgon aperçoit Tartuffe; il va droit i lui, et lui
donne une accolade. Tartuffe se laisse froidement embrasser sans rien
témoigner.- Ce jeu de scène a lieu pendant les deux premiers vers dits
par Damis.</p>
<p>DAMIS, d'un ton triomphant :</p>
<p>Nous allons régaler, mon père, votre abord, D'un incident tout frais qui
vous surprendra fort.</p>
<p>(Ironique.)</p>
<p>Vous êtes bien payé de toutes vos caresses,</p>
<p>Et monsieur — d'un beau prix — reconnolt vos tendresses.</p>
<p>Son grand zèle, — pour vous — vient de se déclarer.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 135 -</p>
<p>(Articulant bien sa dénonciation :)</p>
<p>(Changeant de ton, et rigoureusement.)</p>
<p>(Mouvement d'Orgon qui écoutait son fils; il se retourne vivement vers
Tartuffe ; celui-ci, immobile, reste les yeux baissés.)</p>
<p>(Orgon stupéfait regarde Elmire.)</p>
<p>Elle est d'une humeur douce, et son coeur, trop discret,</p>
<p>Mais je ne puis flatter une telle impudence,</p>
<p>Et crois — que vous la taire — est vous faire une offense.</p>
<p>ELMIRE, digne et simple, le ton d'une femme qui se sent inattaquable.</p>
<p>(Très arrêtée.)</p>
<p>Ce sont mes sentiments ;</p>
<p>(S'adressant d'une voix plus lente a Damis, dans nn ton affectueux de
reproche :)</p>
<p>et vous n'auriez rien dit, — — Damis, — si j'avais eu sur vous quelque
crédit.</p>
<p>(Elle sort par le fond, en prolongeant un moment son regard sur Damis,
pour accentuer son reproche.)</p>
<p><pb/></p>
<p>136 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>SCÈNE VI DAMIS, ORGON,TARTUFFE</p>
<p>ORGON Ce que je viens d'entendre, ô ciel ! est-il croyable ?</p>
<p>TARTUFFE</p>
<p>Avant de parler, il enveloppe Orgon d'un regard doux, résigné et
modeste, puis d'un ton pénétré et sans force aucune, il répond :</p>
<p>Oui, mon frère !</p>
<p>Je suis un méchant — un coupable, Un malheureux pécheur, tout plein
d'iniquité, Lt plus grand scélérat qui jamais ait été.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 137</p>
<p>Chaque instant de ma vie est chargé de souillures ;</p>
<p>(Horreur de lui-même.)</p>
<p>Elle n'est qu'un amas de crimes et d'ordures,</p>
<p>(Grande piété, les yeux an ciel.)</p>
<p>Et je vois que le Ciel, pour ma punition,</p>
<p>Me veut mortifier en cette occasion.</p>
<p>De quelque grand forfait qu'on me puisse reprendre, *</p>
<p>Je n'ai garde d'avoir l'orgueil de m'en défendre.</p>
<p>(S'animant.)</p>
<p>Croyez ce qu'on vous dit, — armez volre courroux,</p>
<p>(Vigoureusement.)</p>
<p>Et comme un criminel, — CHASSEZ-MOI de chez vous.</p>
<p>(Transition. — Acte de contrition.)</p>
<p>Je ne saurais avoir tant de honte en partage, Que je n'en aie encor
mérité davantage.</p>
<p>ORGON, a son fils. (Avec éclat.) AH t TRAITRE l (Laisser produire
l'effet comique, toujours très grand, de cette exclamation.)</p>
<p>Oses-tu bien, par cette fausseté Vouloir de sa vertu ternir la pureté ?</p>
<p>DAMIS, abasourdi de la crédutité de son père.</p>
<p>Quoi 1... la feinte douceur de cette âme hypocrite Vous fera démentir...</p>
<p>ORGON, colère.</p>
<p>Tais-toi, peste maudite.</p>
<p><pb/></p>
<p>i*8 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>TARTUFFE, intervention très vigoureuse.</p>
<p>(Plus doux.)</p>
<p>(Voulant, ramener Orgon a la modération.)</p>
<p>(Très humble.)</p>
<p>Et je ne sais rien moins, hélas l que ce qu'on pense. Tout le monde me
prend pour un homme de bien ;</p>
<p>(Grande componction.)</p>
<p>Mais la vérité pure est que je ne vaux rien.</p>
<p>(S'adressant a Damis, avec un accent qui va devenir pathétique.)</p>
<p>Oui, mon citer fils,— parlez; — traitez-moi de perfide, D'infime, de
perdu, de voleur, d'homicide ; Accablez-moi de noms encor plus détestés
: Je n'y contredis point, je les ai mérités;</p>
<p>(Mettant un genou en terre, mouvement qui doit avoir de la grandeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 159</p>
<p>ORGON, remué jusqu'au fond de l'ime, i Tartuffe.</p>
<p>Mon frère, — c'en est trop.</p>
<p>(A son fils, la voix altérée par nn sanglot.)</p>
<p>Ton coeur ne se rend point, Traître?</p>
<p>DAMIS, hors de lui.</p>
<p>Quoi!... Ses discours vous séduiront au point...</p>
<p>ORGON, furieux.</p>
<p>Tais-toi, pendard !...</p>
<p>(A Tartuffe, le relevant ; suppliant.)</p>
<p>Mon frère !... hé!... levez-vous, de grâce.</p>
<p>(A son fils.)</p>
<p>Infime !</p>
<p>DAMIS, ne cédant pas.</p>
<p>Il peut...</p>
<p>ORGON, colère impérieuse.</p>
<p>Tais-toi.</p>
<p>DAMIS, exaspéré.</p>
<p>J'enrage. — Quoi I Je passe...</p>
<p>ORGON, au comble de la colère.</p>
<p>Si tu dis un seul mot, je te romprai les bras.</p>
<p>TARTUFFE, avec force.</p>
<p>Mon frère. — au nom de Dieu,</p>
<p>(Ramenant subitement la voix a nn ton d'autorité chrétienne.)</p>
<p>ne vous emportez pas l</p>
<p><pb/></p>
<p>MO NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>Orgon, saisi par le ton de l'avertissement, s'arrête, s'incline, ôte
respectueusement son chapeau. Après un court silence, Tartuffe continue
d'un ton plus reposé :</p>
<p>J'aimerais mieux souffrir la peine la plus dure, Qu'il eût reçu pour moi
la moindre égratignure.</p>
<p>Ingrat l</p>
<p>TARTUFFE, doux.</p>
<p>Laissez-le en paix.</p>
<p>(Chaleureusement.)</p>
<p>ORGON, entraîné. • Se jetant lui aussi a deux genoux, et embrassant
Tartuffe. • (Edition de tj$4.)</p>
<p>Hélas 1... Vous moquez-vous ?</p>
<p>(Se retournant du côté de son fils sans cesser d'être a genoux, tenant
toujours Tartuffe dans ses bras, et la voix pleine de larmes.)</p>
<p>Coquin, vois sa bonté ' l...</p>
<p>' • Les personnes trop délicates, a qui l'agenouillement risible des
deux acteurs paraîtrait dégénérer en farce invraisemblable, ne blâmeront
plus son excès de ridicule, en apprenant a quelles hautes sources
Molière puisait la vérité. Quand le duc de Montmorency fut condamné i
une peine capitale par l'ordre du cardinal de Richelieu, la princesse de
Condé vint solliciter sa grice en se jetant anx pieds du
ministre-prélat, qui de son coté se jeta aux gecoux de la princesse, en
la priant de lui pardonner son'refus. • (Népo* mucène Lemercier.)</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE i4t</p>
<p>DAMIS, étonne par la colère.</p>
<p>Donc...</p>
<p>ORGON</p>
<p>Paix!</p>
<p>DAMIS</p>
<p>Quoi?... Je...</p>
<p>ORGON, lui fermant impérieusement la bouche.</p>
<p>Paix, dis-je.</p>
<p>(Il tait relever Tartane.)</p>
<p>' (Il lui essuie les genoux.) — D'un ton animé :</p>
<p>Vous le haïssez tous; —et je vois aujourd'hui Femme, enfants et valets
déclmlnès contre lui. On met impudemment toute chose en usage Pour ôter
de chez moi ce dévot personnage ; Mais plus on fait d'efforts afin de le
bannir,</p>
<p>(Avec obstination.)</p>
<p>(Détendant la voix.)</p>
<p>Et je vais me hâter de lui donner ma fille, Pour confondre l'orgueil de
toute ma famille.</p>
<p>DAMIS, outré.</p>
<p>A recevoir sa main on pense l'obliger ?</p>
<p><pb/></p>
<p>14* NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>ORGON, colère et affirmatif.</p>
<p>Oui, traître; et dès ce soir, pour vous faire enrager.</p>
<p>(Orgueilleusement.)</p>
<p>Ah ! je vous brave tous, et vous ferai connaître Qu'il faut qu'on ni
obéisse, et que je suis le maître.</p>
<p>(Changement de ton — autoritaire.)</p>
<p>DAMIS, au comble de l'indignation.</p>
<p>Qui?—moi! — de ce coquin, —qui, par ses impostures...</p>
<p>ORGON, ne se possédant plus.</p>
<p>Ah! tu résistes, gueux!... — et lui dis des injures?.. Un bâton 1 Un
bâton 1</p>
<p>(A Tartuffe.)</p>
<p>Ne me retenez pas !</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 143</p>
<p>(A son fils.) Sus; — que de ma maison on sorte de ce pas, Et que d'y
revenir on n'ait jamais l'audace.</p>
<p>DAMIS, avec résolution.</p>
<p>Oui, je sortirai !...</p>
<p>(Se retournant avec impétuosité pour répliquer encore.)</p>
<p>Mais...</p>
<p>ORGON, marchant sur lui, en fureur.</p>
<p>Vite, quittons la place...</p>
<p>Je te prive, pendard, de ma succession, Et te donne, de plus, ma
malédiction.</p>
<p><pb/></p>
<p>144 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>SCÈNE VII ORGON, TARTUFFE"</p>
<p>ORGON</p>
<p>Offenser de la sorte .une sainte personne !</p>
<p>__ TARTUFFE, les veux an ciel, avec onction.</p>
<p>O Ciel l pardonne-lui —comme je lui pardonne I</p>
<p>(A Orgon, avec émotion.)</p>
<p>Si vous pouviez savoir — avec quel déplaisir</p>
<p>ORGON</p>
<p>Hélas 1</p>
<p>TARTUFFE, sensibilité croissante, voix entrecoupée.</p>
<p>(II tombe accablé sur une chaise.)</p>
<p>Coquin!—Je me repens que ma main t'ait fait grâce, Et ne t'ait pas
d'abord assommé sur la place.</p>
<p>(Revenant i Tartuffe, et d'une voix attendrie.)</p>
<p>Remettez-vous, mon frère, et ne vous fâchez pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 14s</p>
<p>TARTUFFE, larmoyant.</p>
<p>Rompons, — rompons le cours— de ces fâcheux débats. Je regarde céans
quels grands troubles j'apporte, Et crois qu'il est besoin, mon frère,
que j'en sorte.</p>
<p>ORGON, se révoltant contre la proposition.</p>
<p>Comment!... Vous moquez-vous ?</p>
<p>TARTUFFE, ton peiné d'un homme persécuté et méconnu.</p>
<p>ORGON, indigné.</p>
<p>Qu'importe ?... — Voyez-vous que mon coeur les écoute ?</p>
<p>TARTUFFE, mcme inflexion gémissante.</p>
<p>On ne manquera pas de poursuivre sans doute,</p>
<p>(Adroite précaution contre une scène qui renouvellera celle qui vient
d'avoir lieu, si Elmire, • s'écartant de la discrétion qu'elle vient de
faire paraître », venait a confirmer l'accusation de Damis.)</p>
<p>Et ces mêmes rapports — qu'ici — vous rejetez, Peut-être, — une autre
fois — seront-ils écoutés.</p>
<p>ORGON, protestant éncrgiquement contre cette supposition.</p>
<p>Non, mon frère, jamais.</p>
<p>TARTUFFE? insistant plus fortement.</p>
<p>Ah ! mon frère, UNE FEMME Aisément — d'un mari — peut bien surprendre
l'âme.</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>M6 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>ORGON, avec force.</p>
<p>Non, non.</p>
<p>TARTUFFE, supplication pleine d'affection.</p>
<p>Laissez-moi vite, — en m'éloignant d'ici, Leur ôter tout sujet de
m'attaquer ainsi.</p>
<p>ORGON, presque impérieux.</p>
<p>Non, vous demeurerez ;</p>
<p>(Plus tendre.)</p>
<p>il y va de ma vie.</p>
<p>TARTUFFE semble se résigner, regarde affectueusement Orgon, et dit avec
un soupir :</p>
<p>Hé bien !... Il faudra donc que je nu mortifie...</p>
<p>(Mais, après une courte réflexion, il se retourne encore vers Orgon, et
l'implore de nouveau.)</p>
<p>Pourtant... Si vous vouliez...</p>
<p>ORGON, offensé.</p>
<p>Ah!</p>
<p>f ARTUFFE, changement de ton. Grave, ferme : les instancesd'Orgon ne lui
permettent plus d'insister.</p>
<p>Soit : — n'en parlons plus. Mais je sais comme il faut en user
là-dessus. L'fjonneur est délicat; — et l'amitié m'engage À prévenir les
bruits et les sujets d'ombrage : Je fuirai votre épouse, — et vous ne me
verre*...</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 147</p>
<p>ORGON, se récriant.</p>
<p>Non, — en dépit de tous, — vous la fréquenterezFaire</p>
<p>fréquenterezFaire le monde est ma plus grande joie.</p>
<p>(Animé.)</p>
<p>Ce n'est pas tout encor : pour les mieux braver tous, Je ne veux point
avoir d'autre héritier — que vous; Et je vais, — de ce pas — en fort
bonne manière, Vous faire — de mon bien — donation entière.</p>
<p>(Cordial.)</p>
<p>Un bon et franc ami — que pour gendre je prends, M'est bien plus
cherquefils, — que femme,—et que parents.</p>
<p>» Avec la plus grande humilité du monde, et tremblant d'être refusé « :
(Lettre sur l'Imposteur.)</p>
<p>N'accepterez-vous pas ce que je vous propose?</p>
<p>TARTUFFE, un temps. — • Fort chrétiennement - (Lettre sur l'Imposteur) :</p>
<p>La volonté du Ciel soit faite en toute chose !</p>
<p>ORGON, heureux et attendri.</p>
<p>Le pauvre homme !</p>
<p>(Chaudement et en hite.)</p>
<p>Allons vite en dresser un écrit ; Et que puisse l'envie en crever de dépit!</p>
<p>(Ils sortent par la porte du fond : Orgon est agité, Tartuffe, maître de
lui, beaucoup plus calme ; arrivés sur le seuil de la porte, Orgon
s'efface respectueusement et fait passer Tartuffe le premier.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE QUATRIÈME</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE CLÉANTE, TARTUFFE</p>
<p>(Ils entrent du fond.) (Ils continuent une conversation commencée. La
physionomie de Tartuffe témoigne une impatience et une mauvaise humeur
contenues ; il se sait en face d'un homme que ses mômcries ne peuvent
abuser et qui voit clair dans le fond de son âme.</p>
<p>CLÉANTE</p>
<p>Le ton de Cléante a de l'autorité, de la gravité et un peu d'animation.</p>
<p>(Glissant sur l'inutilité d'approfondir le reproche fait a Damis.)</p>
<p>(Raisonnement.)</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 149</p>
<p>N'est-il point d'un chrétien de pardonner l'offense, Et d'éteindre en
son coeur tout désir de vengeance ? Et devez-vous souffrir, — pour votre
démêlé, Que du logis d'un père — un fils soit exilé ?</p>
<p>(De plus en plus grave.)</p>
<p>(Exhortation qu'un homme pieux comprendra :)</p>
<p>Et remettez le fils en grâce avec le père.</p>
<p>TARTUFFE, indulgenceanectée :</p>
<p>(Changement de ton, grave, austère ; il s'agit malheureusement vis-à-vis
de Damis de l'accomplissement d'un devoir.)</p>
<p>(Déplorant la faute impardonnable de Damis.)</p>
<p>Après son action, qui n'eut jamais d'égale,</p>
<p>Le commerce — entre nous — porterait du scandale;</p>
<p>(Prêt a sacrifier son intérêt, il ne sacrifiera jamais son devoir.)</p>
<p>Dieu sait ce que d'abord tout le monde en croirait,</p>
<p><pb/></p>
<p>IJO NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>(Qnelle honte I quel scandale 1)</p>
<p>A pure politique on me l'imputerait : Et l'on dirait partout — que, — me
sentant coupable, fe feins — pour qui m'accuse — un zèle charitable; Que
mon coeur Vappréhende, et veut le ménager, Pour le pouvoir, sous main,
au silence engager. •</p>
<p>CLÉANTE, impatienté, ne se faisant point d'illusion.</p>
<p>Vous nous payez Kl d'excuses colorées, Et toutes sois raisons, —
monsieur, — sont trop tirées. Des intérêts du Ciel pourquoi vous
chargez-vous? Pour punir le coupable — a-t-il besoin de vous ?
Lnissez-lui, laissez-lui le soin de ses vengeances : Ne songez qu'au
pardon qu'il prescrit des offenses l Et ne regardez point aux jugements
humains, Quand vous suivez du Ciel les ordres souverains. Quoi l le
faible intérêt de ce qu'on pourra croire D'une bonne action empêchera la
gloire!</p>
<p>(Affirmation de la bonne doctrine.)</p>
<p>Non, non, — faisons toujours ce que le Ciel prescrit,</p>
<p>(Négligence du reste.)</p>
<p>Et d'aucun autre soin ne nous brouillons l'esprit.</p>
<p>TARTUFFE, mélange de raideur et d'impatience dissimulée, appuyant sur le
premier hémistiche :</p>
<p>Et c'est faire — monsieur, — ce que le Ciel ordonne.</p>
<p>(Indignation factice.)</p>
<p>Mais, après le scandale et l'affront d'aujourd'hui, Le Ciel n'ordonne
pas que je vive avec lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 151</p>
<p>CLÉANTE, un peu emporté.</p>
<p>TARTUFFE, sourire de suprême dédain.</p>
<p>Ceux qui me connaîtront n'auront point la pensée Que ce soit un effet
d'une âme intéressée.</p>
<p>(Prêchant et d'un ton de détachement.)</p>
<p>Tous les biens de ce monde ont pour moi peu d'appas, De leur éclat
trompeur je ne m'éblouis pas ;</p>
<p>(Se résignant.)</p>
<p>(Du ton le plus indifférent.)</p>
<p>(Précaution d'un casuiste qui explique nn acte équivoque en vue d'une
action louable.)</p>
<p>que parce que je crains Que tout ce bien ne tombe en de méchantes mains,
Qu'il ne trouve des gens, — qui, — l'ayant en partage, En fassent dans
le monde un criminel usage, Et ne s'en servent pas, — ainsi que f ai
dessein,</p>
<p>(Dévotement.)</p>
<p>Pour la gloire du Ciel, et le bien du prochain.</p>
<p><pb/></p>
<p>i$2 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>CLÉANTE, de plus en plus outré, tait comprendre sans ménagement &amp;</p>
<p>prise sur lui :</p>
<p>(Avec un peu d'irritation.)</p>
<p>J'admire seulement que, sans confusion, Vous en ayez souffert la
proposition ;</p>
<p>(Animation croissante.)</p>
<p>(Tartuffe est insensible a un sentiment moral, peut-être Cléante le
croit encore accessible i la crainte de l'opinion publique.)</p>
<p>Ne vaudrait-il pas mieux qu'en personne discrète Vous tissiez de céans
une honnête retraite, Que de souffrir ainsi, contre toute raison, Qu'on
en chasse pour vous le fils de la maison ?</p>
<p>(Ferme admonition.)</p>
<p>Croyez-moi, — c'est donner de votre prud'homie, Monsieur...</p>
<p>TARTUFFE</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 15?</p>
<p>impression sur son esprit; mais la distraction de son regard et un vague
ennui répandu sur sa physionomie font comprendre qu'il n'écoute même pas
ce que lui dit son interlocuteur ; il tire lentement sa montre de sa
poche sur les derniers mots de Cléante, et l'interrompt froidement en
lui montrant l'heure :</p>
<p>Il est, monsieur, trois heures et demie; Certain devoir pieux me demande
là-haut,</p>
<p>(Politesse glaciale et respectueuse :)</p>
<p>Et vous m'excuserez de vous quitter si tôt.</p>
<p>CLÉANTE, seul. — Cri sourd d'indignation qui lui échappe.</p>
<p>Ah!</p>
<p>SCÈNE II</p>
<p>DORÏNE, CLÉANTE, MARIANE, ELMIRE</p>
<p>DORINE, allant droit i Cléante. Inquiète et chagrine.</p>
<p>De grâce, avec nous employez-vous pour elle, Monsieur;</p>
<p>(Montrant Mariane.)</p>
<p>— son âme souffre une douleur mortelle ; Et l'accord, que son père a
conclu pour ce soir,</p>
<p><pb/></p>
<p>154 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>(Un peu plus animée.)</p>
<p>Joignons nos efforts, je vous prie, Et tâchons d'ébranler, de force ou
d'industrie, Ce malheureux dessein qui nous a tous troublés.</p>
<p>SCÈNE III</p>
<p>CLÉANTE, ORGON, MARIANE, ELMIRE, DORINE, au fond.</p>
<p>ORGON. 11 entre par la porte du fond, et tient un contrat a la main.</p>
<p>Ah ! Je me réjouis de vous voir assemblés.</p>
<p>(A Mariane.)</p>
<p>MARIANE, se jetant aux genoux de son père.</p>
<p>(Supplication animée, respectueuse, et qui, vers la fin du couplet, ira</p>
<p>jusqu'aux larmes.)</p>
<p><pb/></p>
<p>•TARTUFFE 155</p>
<p>(Très émue.)</p>
<p>(Plus chaleureuse.)</p>
<p>ORGON, • se sentant attendrir ». (Edition originale.)</p>
<p>Allons, ferme, mon coeur 1 point de faiblesse humaine !</p>
<p>Orgon se raidit contre lui-même et la dureté du sentiment qu'il exprime
est le fruit des exhortations de Tartuffe sur les détachements humains :
• 11 m'enseigne a n'avoir d'affection pour rien. • (Acte 1", se. vr.)</p>
<p>MARIANE, renfonçant ses larmes et espérant que sa proposition pourra
modifier la résolution de son père, et détourner le coup qui la menace :</p>
<p>Vos tendresses pour lui ne me font point de peine ; Faites-les éclater,
— donnez-lui votre bien,</p>
<p>(Grand accent de sincérité.)</p>
<p>Et, si ce n'est assez, joignez-y tout le mien ;</p>
<p>J'y consens de bon coeur, et je vous l'abandonne :</p>
<p>(Très suppliante et très émue.)</p>
<p>ORGON, ironique et dur.</p>
<p>Lors qu'un père combat leurs flammes amoureuses l</p>
<p><pb/></p>
<p>i$6 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>(Tréssec.)</p>
<p>Debout I</p>
<p>(Cléante, qui a passé derrière.Orgon, et Elmire aident Mariane a se
relever.)</p>
<p>DORINE, revenue an n* i.</p>
<p>Mais quoil...</p>
<p>ORGON, très vigoureusement. (11 a le ressentiment de la scène qui a eu
lien entre eux au second acte.)</p>
<p>CLÉANTE, quittant Mariane et descendant auprès d'Orgon, du ton le plus
modéré :</p>
<p>Si par quelque conseil vous souffrez qu'on réponde...</p>
<p>ORGON, sec et net.</p>
<p>Mon frère, — vos conseils sont les meilleurs du monde :</p>
<p>— Ils sont bien raisonnes, — et j'en fais un grand cas ;</p>
<p>— Mais vous trouverez bon que je n'en use pas.</p>
<p>Cléante, découragé, remonte auprès de Mariane. Il occupe le n° i,
Mariane le n° 2 et Dorine le n° j.</p>
<p>ELMIRE</p>
<p>(Pendant tout ce qui a précédé, Elmire s'est abstenue de parler. Mais
voyant l'inutilité des représentations et des prières faites à</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 137</p>
<p>Orgon, elle prend enfin la parole, avec une sorte d'étonnement et
d'impatience :</p>
<p>A voir ce que je vois — je ne sais plus que. dire ; Et votre aveuglement
fait que je vous admire.</p>
<p>(Plus ferme.)</p>
<p>C'est être bien coifié, bien prévenu de lui</p>
<p>Que de nous démentir sur le fait d'aujourd'hui !</p>
<p>ORGON, moqueur et entêté.</p>
<p>(Avec pénétration et malignement.)</p>
<p>Vous étiez trop tranquille, enfin, pour être crue; Et vous auriez paru
d'autre manière émue.</p>
<p>ELMIRE, simplicité d'une femme honnête, très au-dessus des attaques
inconvenantes dont elle peut être l'objet.</p>
<p>Est-ce qu'au simple aveu d'un amoureux transport Il faut que notre
honneur se gendarme si fort ?</p>
<p>(Haussement d'épaules, légèreté dédaigneuse.)</p>
<p>Pour moi, — de tels propos je me ris simplement : Et l'éclat — là-dessus
— ne me plaît nullement.</p>
<p><pb/></p>
<p>i$8 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>(Gracieuse et souriante.)</p>
<p>J'aime, qu'avec douceur, nous nous montrions sages; Et ne suis point du
tout pour ces prudes sauvages, Dont l'honneur est armé de griffes et de
dents Et veut — au moindre mot — dévisager les gens. Me préserve le Ciel
d'une telle sagesse !</p>
<p>(Vivacité de bonne humeur.)</p>
<p>Je veux une vertu qui ne soit point diablesse, Et crois que d'un refus
la discrète froideur</p>
<p>(Changement de voix qui indique sa finesse .et l'efficacité d'nn moyen
qui lui a réussi.)</p>
<p>ORGON, fort peu convaincu et ricanant.</p>
<p>Enfin,, je sais l'affaire, et ne prends point le change.</p>
<p>ELMIRE, excitée.</p>
<p>J'admire, encore un coup, cette faiblesse étrange.</p>
<p>• Saisie d'une idée nouvelle. » (MM Talma.)</p>
<p>Mais... que me répondrait votre incrédulité, Si je vous faisais voir
qu'on vous dit vérité ?</p>
<p>ORGON</p>
<p>Voir! (Dorine, l'attention un peu éveillée, revient au n° $.)</p>
<p>ELMIRE</p>
<p>Oui.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE iS9</p>
<p>ORGON, haussant les épaules.</p>
<p>Chansons !</p>
<p>ELMIRE, impatience plus marquée. Effort pour se modérer.</p>
<p>Mais quoi? si je trouvais manière De vous le faire voir avec plus de
lumière ?</p>
<p>ORGON (tarare!)</p>
<p>Contes en l'air !</p>
<p>'ELMIRE, outrée.</p>
<p>Quel homme l — Au moins répondez-moi.</p>
<p>(Faisant la partie belle a Orgon par une concession sur son scepticisme.)</p>
<p>Je ne vous parle pas de nous ajouter foi : Mais...</p>
<p>(Coupant sa phrase, et insistant sur chacun de ses termes.)</p>
<p>Supposons ici,— que—a9un lieu qu'on peut prendre, On vous fit clairement
— tout voir, — et tout entendre,</p>
<p>(Changement de ton.)</p>
<p>Que diriez-vous alors, de votre homme de bien ?</p>
<p>ORGON, un peu désarçonné.</p>
<p>En ce cas... je dirais... que...</p>
<p>(Avec force, et comme honteux de son mouvement d'hésitation.)</p>
<p>Je ne dirais rien, Car cela ne se peut.</p>
<p><pb/></p>
<p>i6o NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>de son mari, et dans le reste de la scène, elle prend un ton plus décidé. •</p>
<p>(M- Talma.)</p>
<p>L'erreur trop longtemps dure, Et c'est trop condamner ma bouche
d'imposture.</p>
<p>(Prenant sa résolution, — ton d'autorité très animé.)</p>
<p>Il faut que par plaisir — et sans aller plus loin, De tout ce qu'on vous
dit, je vous fasse témoin.</p>
<p>ORGON, entraîné, certain de la victoire.</p>
<p>Soit : Je vous prends au mot,—nous verrons votre adresse, Et comment
vous pourrez remplir votre promesse.</p>
<p>ELMIRE a Dorine, très animée.</p>
<p>Faites-le-moi venir.</p>
<p>DORINE, inquiète et quelque peu douteuse.</p>
<p>ELMIRE</p>
<p>(Elle se tourne vivement, mais de la tête seulement, du côté de Dorine,
la regarde bien en face avant de lui répondre, sourit en femme sûre de
sa puissance, et, après un court moment, lui dit avec une voix pleine de
coquetterie et d'assurance :</p>
<p>Non : on est aisément dupé par ce qu'on aime,</p>
<p>Faites-le-moi descendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 161</p>
<p>Je m'étonne d'autant plus de la critique de M«« Talma qu'elle dit encore
au sujet de ces mêmes vers d'Elmire : c En femme d'esprit qui sait à
quoi s'en tenir sur la faiblesse humaine, elle explique clairement sur
ce qui fonde son espérance. » Cette observation très juste n'est-elle
pas la critique de ce qu'elle a dit plus haut?</p>
<p>Et vous, retirez-vous.</p>
<p>(Dorine sort par la porte a h gauche de l'acteur. Cléante et Mariane,
par la porte du fond qui reste ouverte.</p>
<p>SCÈNE IV ORGON, ELMIRE</p>
<p>« Cette nuance est des plus délicates ; elle doit servir i donner de la
vie, de la vivacité au débit, car l'émotion causée par une circonsir</p>
<p>circonsir</p>
<p><pb/></p>
<p>i6) NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>(M«* TAUIA.)</p>
<p>ELMIRE, un peu fébrile :</p>
<p>Approchons cette table, et vous mettez dessous.</p>
<p>(Bret, qui a donné en 177} une édition des Oiuvjes de Molière, trouve «
que le soin d'approcher cette table sent un peu la machine, et voudrait
que dans l'appartement où se passe la pièce, il y eût, dès le
commencement, une table couverte d'un grand tapis que Tartuffe eût
toujours*vue A U même place ». Le voeu de Bret a été exaucé, et, depuis
longtemps, a la Comédie-Française, la table et le tapis sont disposés
comme il a désiré qu'ils le fussent. Pourquoi, en effet, &lt; approcher la
table ? » Orgon d'aboi l ne résiste-t-il pas A la demande que lui en
fait sa femme ? et lorsque sur ses instances il consent A se cacher
dessous, il importe peu assurément que cette table soit plus ou moins au
milieu de la salle ; la seule chose essentielle, c'est que Tartufle ne
se doute pas du piège et ne puisse soupçonner la présence d'Orgon. Sous
ce point de vue, la remarque de Bret avait de la valeur.</p>
<p>Une gravure qui illustre la seconde édition de Tartufe, celle de 1669,
représente un des incidents de la scène v* et laisse voir un flambeau
allumé sur la table ; en outre, dans le Mémoire des décora, lions
conservé aux manuscrits français de la Bibliothèque Nationale (n° 24 )
jo), lequel mémoire fort curieux a été dans le passé le livre*
répertoire du régisseur ou du donneur d'accessoires de la
ComédieFrançaise, on voit qu'il est besoin, pour la mise en scène de
Tartufe, de deux fauteuils, d'une table avec un tapis dessus, fa deux
flambeaux et d'une batte. Les flambeaux sont absolument inutiles, et (si
tant est qu'on les ait jamais employés) on a bien fait de les supprimer.
Qui pourrait d'ailleurs les allumer? Donne, seule, pourrait prendre ce
soin ; mais A quel moment ? Et puis, Tartuffe, dans la scène qui
précède, ne vient-il pas de dire qu'il est trois heures tt demie, et
comme Cléante, au premier acte, a dit de son côté : la campagne à
prisent n'est pas beaucoup fleurie, il en résulte que c'est au printemps
que se passe l'action, et en mars ou en avril il fait plein jour A trois
heures et demie. Donc, il est non seulement inutile, nuis contraire A la
vérité, d'allumer des flambeaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE rôj</p>
<p>ORGOX, étouné.</p>
<p>Comment l</p>
<p>ELMIRE, vivement.</p>
<p>Vous bien cacher est un point nécessaire.</p>
<p>ORGON (question qui implique un refus).</p>
<p>Pourquoi sous cette table ?</p>
<p>ELMIRE, « avec une impatience et une vivacité marquées».—(Ma,Talnu.)</p>
<p>Ah l Mon Dieu I Laissez faire; J'ai mon dessein en tête, et vous en
jugerez.</p>
<p>(Avec autorité ;)</p>
<p>Mettez-vous là, vous dis-je. — Et quand vous y serez,</p>
<p>(Recommandation de la plus luute importance :)</p>
<p>Gardez qu'on ne vous voie et qu'on ne vous entende.</p>
<p>ORGON", haussant les épaules, se Mimant lui-même.</p>
<p>Je confesse qu'ici ma complaisance est grande. Mais de votre entreprise
il vous faut voir sortir.</p>
<p>(En disant ce dernier vers il passe devant h table, soulève le pan du
tapis qui fait face A la coulisse, A la droite de l'acteur, s'agenouille
et se glisse sous la table.)</p>
<p>ELMIRE, avec confiance :</p>
<p>Orgon, qui a disparu sous la tabte, a relevé le côté du tapis qui fait
face au public. H est assis par terre ou agenouillé, et c'est dans cette
attitude, le regard tourné vers Elmire, que celle-ci, A sa gauche,
appuyée sur le coin de la table, lui adresse le couplet qui va suivre.</p>
<p><pb/></p>
<p>164 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>Nous touchons A (a situation la plus délicate du rôle d'Elmire, celle
qui a été l'objet des discussions dont je parle dans (a note que j'ai
consacrée au caractère du rôle ; je ne saurais mieux faire, pour
éclairer la question, que de transcrire les observations que cette scène
a suggérées A deux éminents éditeurs de Molière, Auger et Aimé Martin :</p>
<p>« J'ai regret, c'est Auger qui parle, d'avoir A dire qu'ordinairement le
parterre a le mauvais goût d'accueillir ce vers avec une gaité
embarrassante pour les femmes honnêtes. Certainement Molière, quoiqu'il
ne dédaignât pas toujours assez d'exciter le rire aux dépens % de la
pudeur, n'a pas aspiré ici A produire un tel effet ; il aurait craint,
en prêtant A Elmire l'ombre même d'une équivoque libertine, de profaner
les grâces décentes dont il s'est plu A la décorer. Le tort de
l'allusion est donc tout entier A ceux qui la saisissent ; et l'actrice
mériterait sa part du Mime, si elle n'avait en ce moment, plus qu'en
aucun autre endroit de son rôle, l'air, le maintien et l'accent le plus
modestes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 16$</p>
<p>Que les jeunes comédiennes sachent profiter des excellents conseils
contenus dans les deux articles que je viens de citer. Les vers que dit
Elmire ont (que Molière l'ait voulu ou non) un sens équivoque ; leur
manière de les dire n'en doit présenter aucun. Qu'elles évitent les
réticences, la retenue des mots qui créent les sousentendus.
Heureusement pour elles, le parterre d'aujourd'hui est moins grossier
que celui du passé, il a plus de respect pour les oeuvres littéraires,
et ne se platt pas aux souillures des applications indécentes qui
seraient, aujourd'hui comme alors, de véritables fautes de goût. Mu*
Mars, en son temps, avait A lutter contre une tradition établie de rires
obscènes : elle sut en triompher ; sa contemporaine, Mu* Levert, actrice
d'un rare talent cependant, n'avait point son esprit de mesure; et loin
d'être gênée par la gaillardise du parterre, elle se complaisait A la
provoquer ; du jeu si dissemblable des deux actrices résultait un effet
du même caractère ; contenu avec l'une, le public se montrait bruyamment
gai avec l'autre ; libertin et même un peu grossier avec M"« Levert, il
redevenait littéraire et bien élevé avec Mu« Mars,</p>
<p>ELMIRE (avertissement et instante recommaniation):</p>
<p>Au moins, je vais toucher une étrange matière. Ne vous scandalisez en
aucune manière. Quoi que jt puisse dire, il doit m'ôtre permis, Et c'est
pour vous convaincre, ainsi que j'ai promis.</p>
<p>(Changement de ton ; c'est en termes distincts et bien pclis qu'elle
dcuille son plan de conduite.)</p>
<p>Je vais — par des douceurs —</p>
<p>(Elle en fait un reproche a son interlocuteur.)</p>
<p><pb/></p>
<p>i66 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>J'aurai lieu de cesser, dès que vous vous rendrez,</p>
<p>(Glissant sur ce vers dit d'une sei'le émission de vois) ;</p>
<p>Et les choses n'iront que jusqu'où vous voudrez.</p>
<p>(Comme un rejet, et avec une certaine force :)</p>
<p>(Rapidement, et liant l'hémistiche du second vers au vers qui précède :)</p>
<p>«&lt; Le ton est aisé en apparence ; mais l'agitation de son Ame doit être
sentie par les spectateurs, car le moment redouté approche. »</p>
<p>(M»« T.MMA.)</p>
<p>Ce sont vos intérêts, — vous en serez le maîire Et...</p>
<p>(Un regard rapide sur la porte a gauche de l'acteur.)</p>
<p>L'on vient...</p>
<p>(A voix basse, émue, et rejetant sur Orgon le pan Ju tapis relevé :)</p>
<p>Tenez-vous et gardez de paraître.</p>
<p>(Elle s'éloigne de la table a une courte distance.)</p>
<p>SCÈNE V ORGON, sous la table, ELMIRE, TARTUFFE</p>
<p>TARTUFFE</p>
<p>Rentre par la porte de gauche, s'arrête A un pas du seuil, salue
lentement et froidement, fait un pas ou deux pour descendre en scène, et
dit ensuite d'une voix assez sèche :</p>
<p>On m'a dit, qu'en ce lieu, vous me vouliez parler.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE t67</p>
<p>ELMIRE, un p;u timide'et languissante :</p>
<p>(D'un ton Je prccaution mystérieuse :)</p>
<p>Mais lirez celte porte — avant qu'on vous les dise,</p>
<p>(Forte recommandation :)</p>
<p>Et regardez partout, — de crainte de surprise.</p>
<p>ELMIRE</p>
<p>« Elle lève et baisse les yeux en disant avec modestie ces deux premiers
vers, et montre l'embarras dans lequel elle se trouve pour arriver A un
aveu qui lui pèse : &gt; (M»* TALMA.)</p>
<p>(« Ton caressant d'une femme.qui doit tout craindre pour ce quMle aime.
• — M** Talma.)</p>
<p>Jamais, il ne s'est vu de surprise de même.</p>
<p>• Cailhava voudrait que Tartuffe commcnçit son cxplorau'on par le
cabinet. Je ne pense pas que cet avis soit bon a suivre.</p>
<p><pb/></p>
<p>i68 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>Damis m'a fait pour vous une frayeur extrême.</p>
<p>(» Appuyer beaucoup sur ce vers pour le Étire remarquer. • — M** Talma.)</p>
<p>Et vous aivz bien vu que j'ai fait mes efforts</p>
<p>Pour rompre son dessein, et calmer ses transports,</p>
<p>(Beaucoup d'embarras — invoquant sa maladresse :)</p>
<p>Mon trouble... il est bien vrai... m'a si fort possédée Que... de le
démentir, je n'ai point eu l'idée.</p>
<p>(• Sentiment de soulagement, elle veut que Tartufle la croie rassurée sur</p>
<p>les conséquences que pourraient avoir de* relations plus suivies. •</p>
<p>M- Talma.)</p>
<p>Mais par la, grâce au Ciel — tout a bien mieux été,</p>
<p>(Un peu mystérieusement :)</p>
<p>Et les choses en sont dans plus de sûreté.</p>
<p>(• Ici Elmire doit affecter un sentiment de pudeur sur lequel l'amour
l';nporte. Elle sait que, pour séduire, une femme doit toujours montrer
ces deux sentiments réunis. • — M"" Talma.)</p>
<p>L'estime où Ton vous tient a dissipé l'orage, Et mon mari — de vous — ne
peut prendre d'ombrage. Pout mieux braver l'éclat des mauvais jugements
Il veut que nous soyons ensemble a tous moments,</p>
<p>(• Affectation de la joie intérieure que lui donne cette pensée. * M**
Talma.)</p>
<p>Et c'est par où je puis, sans peur d'être blâmée, Me trouver ici... seule —</p>
<p>(Heureuse et craintive.)</p>
<p>avec vous enfermée.</p>
<p>e L'actrice doit dire ces vers en rougissant, en levant A peine les yeux
sur Tartuffe, en syant l'air d'attendre avec anxiété l'effet de ses
paroles. » (M* 0 TALMA.)</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 169</p>
<p>(Tressaillement de Tartuffe; — transition contenue d'Elmire.)</p>
<p>TARTUFFE</p>
<p>Pendant tout le couplet d'Elmire, il est demeuré immobile ; ses yeux
seuls ont marqué un certain trouble intérieur. Il a bien écouté, bien
entendu tout ce qu'a dit Elmire, et reste défiant ; c'est dans ce
sentiment qu'il lui répond, accentuant lentement ses paroles ;</p>
<p>Ce langage — â comprendre — est assez difficile, Madame, —</p>
<p>(Plus profondément :)</p>
<p>et vous parliez tantôt — d'un autre style.</p>
<p>ELMIRE, reproche mêlé de douceur :</p>
<p>Ah î si d'un tel refus vous êtes en courroux, Que le coeur d'une femme
est mal connu de vous l</p>
<p>&lt; Elmire va donner ici le secret de la défense de la plupart des femmes
en pareille circonstance. — Elle doit donc dire ces vers les jeux A
moitié baissés, laissant cependant échapper un léger sourire. — Malice,
sensibilité affectée, pudeur adroitement employée pour se rendre
séduisante. » (M«°* TALMA.)</p>
<p>Et que vous savez peu ce qu'il veut faire entendre, Lors que si
faiblement on le voit se défendre !</p>
<p>(Diction un peu entrecoupée :) •</p>
<p>Toujours —notre pudeur— combat, dans ces moments,</p>
<p>• OBSERVATION GÉKtIUU SUR CE CGVFLET.</p>
<p><pb/></p>
<p>i7o NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>(Plus tendre.)</p>
<p>Mais de 1 air qu'on s'y prend, On fait connaître assez —</p>
<p>(Plus lentement.)</p>
<p>(Avec beaucoup de ménagement et d'effort :) •»</p>
<p>Et que de tels refus... PROMETTENT toute chose.</p>
<p>La défiance de Tartuffe a persisté* pendant les premiers vers du couplet
d'Elmire,et ne s'est dissipée que faiblement et par gradations; mais aux
mots « promettent toute chose &gt;, il ne peut réprimer un mouvement qui
indique un commencement de trouble intérieur. Elmire semble se débattre
contre la nécessité d'expliquer sa conduite, c et se montre presque
honteuse de tout ce qu'elle vient d'avouer par entraînement t. Elle
poursuit avec un peu plus de ltAte, comme pour essayer de revenir sur ce
qu'elle se reproche d'avoir dit :</p>
<p>C'est vous faire sans doute un assez libre aveu, Et — sur notre pudeur —
me ménager bien peu.</p>
<p>(Ton de résolution et de parti pris propre a détruire les doutes que
pourrait encore conserver Tartuffe :)</p>
<p>Mais puisque la parole enfin en est lâchée,</p>
<p>(Simplicité persuasive, comme pour lui faire honte de son peu de clair*
voyance :)</p>
<p>A retenir Damis me serais-je attachée ? Aura'tS'je, je vous prie, avec
tant de douceur</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE i7t</p>
<p>Écouté tout au long l'offre de votre coeur ? Aurais-je pris la chose
ainsi qu'on m'a vu faire</p>
<p>(Mélange affecté de pudeur et d'amour :)</p>
<p>Si l'offre de ce coeur n'eût eu de quoi me plaire ?</p>
<p>(Plus agitée, se servant d'une nouvelle arme, la jalousie :}</p>
<p>Et lorsque j'ai voulu, moi-même vous forcer A refuser l'hymen qu'on
venait d'annoncer,</p>
<p>(Mus tendre :)</p>
<p>Qu est-ce ~~ que cette instance, —a dû vous faire entendre</p>
<p>(Plus teudre encore :)</p>
<p>Qne l'intérêt... qu'en vous... on s'avise de prendre,..</p>
<p>Et l'ennui... qu'on aurait... que ce noeud qu'on résout Vint partager du
moins un coeur...</p>
<p>(Comme par un enort, et d'une voix étouffée :)</p>
<p>... que l'on veut tout ■.'</p>
<p>* &lt;&gt;s quatre derniers vers ont attiré l'attention de Sainte-Beuve (Port*
fojel, t. III, p. 390); il les trouve faibles et même mauvais; il se
demande si l'obscurité de ces vers où les f ue abondent, si leur
embarras, en un mot, n'est pas pour traduire cetui d'Elmire? — « Dans ce
cas, ajoute til, tout mauvais qu'ils semblent, ils seraient
dramatiquement fort bons. Molière, le plus souvent, ne versifiait pas
ses vers, il les jouait. Dans U bouche de M8* Mars, tous ces que
devaient jouer te trouble À merveille. *</p>
<p>Que Sainte-Beuve ait pénétré ou non la pensée de Molière, it est certain</p>
<p><pb/></p>
<p>i7i NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>Tartuffe a écouté tout ce que vient de dire Flmire, sa figure pas. sant
par du gradations successives de défiance, d'étonnement et enfin de
ravissement. Tout ce qu'a prévu et annoncé Elmire se réalise de point en
point, Il est &lt; aisément dupé par ce qu'il aime », et il est « aveuglé
par son amour-propre même ». L'aveu qu'il vient d'entendre, où Elmire
semble tout braver, fouler aux pieds la pudeur, le subjugue entièrement,
et la jalousie qu'elle témoigne est le dernier coup qui porte la
conviction dans son Ame.</p>
<p>Il lui répond d'une voix qu'altère sa passion, avec des regards pleins
d'ivresse, et dans les termes béats dont il s'est fait une habitude :</p>
<p>TARTUFFE</p>
<p>Transition : l'idée qu'il va exprimer, touchant les douces paroles
d'Elmire, qui ne sont peut-être, dit-il, qu'un piège qu'elle lui tend,
n'est pas le fond de sa pensée, le ton passionné de sa voix l'indique
suffisamment ; c'est un artifice qu'il emploie pour obtenir d'elle autre
chose que des paroles, et son inflexion a de la précaution :</p>
<p>Mais... ce coeur — vous demande ici la liberté D'oser douter un peu de
sa félicité.</p>
<p>(Sourire très doux de méfiance.)</p>
<p>(Très ménagé.)</p>
<p>Et, s'il faut... librement... m'expliquer avec vous,</p>
<p>que l'actrice doit profiter de l'intention qui lui est prêtée, comme ne
manquait pas en effet de le faire M"' Mars, et rendre par des
hésitations l'embarras que les que répétés indiquent.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 17}</p>
<p>(Baissant peu a peu la vois toujours passionnée.)</p>
<p>(Plus chaleureusement ce qui lui reste \ dire :)</p>
<p>après quoi je soupire, Ne vienne m'assurer tout ce qu'ils m'ont pu dire
Et planter dans mon âme une constante foi</p>
<p>(Déclaration bien amoureuse )</p>
<p>Des charmantes bontés que vous avez pour moi.</p>
<p>ELMIRE, • après avoir toussé pour avertir son mari »,</p>
<p>Indication de l'édition originale, qui signifie qu'Elmire pense, après
ce que Tartuffe vient de dire, qu'Orgon doit se tenir pour suffisant,
ment éclairé, et qu'il peut se montrer.</p>
<p>Que l'actrice qui joue Elmire n'abuse point de la toux employée pour
avertir Orgon ; sa fréquence irritée, sa trop grande impatience A tirer
et A secouer le tapis de la table sont des jeux de scène qui, trop
accentués, pèchent contre la vraisemblance ; leur exagération doit
nécessairement éclairer Tartuffe sur te piège qu'on lui tend.</p>
<p>L'avertissement donné par Elmire n'ayant pu déterminer Orgon A sortir de
sa cachette, elle se voit forcée de répondre A Tartuffe. Embarras mêlé
d'un peu d'impatience :</p>
<p>Quoi 1 Vous voulez aller avec cette vitesse,</p>
<p>Et d'un coeur... tout d'abord... épuiser la tendresse...</p>
<p><pb/></p>
<p>174 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>TARTUFFE, caressant.</p>
<p>Pour moi — qui crois si peu mériter vos bontés, Je doute du bonheur de
mes témérités;</p>
<p>(Très afiirmatif.)</p>
<p>Et je ne croirai rien, — que vous n'ayez, madame, Par des... réalités —
su convaincre ma flamme.</p>
<p>Mon Dieu ! — Que votre amour en vrai tyran agit l Et qu'en un trouble
étrange—il me jette l'esprit! Que sur les coeurs — il prend un furieux
empire ! Et — qu'avec violence il veut ce qu'il désire. Quoi 1 de votre
poursuite on ne peut se parer Et... vous ne donnez pas le temps de
respirer ?</p>
<p>« Les premiers vers du couplet ont été dits avec une chaleur
progressive, l'agitation d'Elmire ne lui permettant pas de les dire de
suite; mais après le vers : c Et vous ne donnez pas le temps de
respirer, » elle reprend un peu de calme, et elle achève le couplet
lentement, avec une coquetterie de ton et de langage propre A amuser
l'impatience de Tartuffe. &gt; (M»« TALMA.)</p>
<p>Je fais une réserve sur la seconde moitié Je cette indication : la
lenteur et le calme qu'elle conseille A l'actrice me semblent en</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 17$</p>
<p>dehors du mouvement général de la scène et du rôle donné d'El« mire. En
outre, il faut prendre en considération celui de Tartuffe, obligé — et
l'acteur ne peut se soustraire A cette obligation — de e garder ta
situation », c'est-A-dire de se montrer brûlant, impatient même, sans
dire un root, pendant les discours prolongés qu'Elmire oppose A son
ardeur. La lenteur d'Elmire ajouterait une difficulté de plus au rôle de
Tartuffe.</p>
<p>Sied-il bien de tenir une rigueur si grande,</p>
<p>De vouloir — sans quartier — les choses qu'on demande,</p>
<p>Et d'abuser ainsi — par vos eftorts pressants,</p>
<p>Du faible—que pour vous, — vous voyez qu'ont les gens ?</p>
<p>TARTUFFE, tendre et pressant.</p>
<p>Mais, — si d'un oeil bénin — vous voyez mes hommages, Pourquoi m'en
refuser d'assurés témoignages ?</p>
<p>ELMIRE</p>
<p>(Ainsi poussée, Elmire prend un nouveau moyen de défense, la religion l
Elle donne un accent élevé et grave A son argument.)</p>
<p>TARTUFFE 1</p>
<p>Le premier hémistiche de la réponse de Tartuffe était, il y a soixante
ans, un des grands effets du rôle, si l'acteur savait lui donner la
vateur qu'elle renferme. Sur la question d'Elmire, Tartuffe, agité,
s'arrête tout A coup : il la regarde dans le blanc des yeux, la trou*
vant étrange ou naive, au point où en est la scène, de lui faire une
pareille question ; un sourire cynique, incrédule et moqueur, plisse sa
lèvre; il semble lui demander si elle parle sérieusement, ou si elle se
moque de lui, et après un court silence, occupé parle langage muet</p>
<p>•</p>
<p>' Voir ce que Dupont*Vernon dit sur cet hémistiche. — Je ne suis pas de
son avis.</p>
<p><pb/></p>
<p>176 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>du regard des deux personnages, il laisse enfin échapper du fond de
lui-même, dans un accent insouciant et dégagé, ce mot shakespearien,
tout ensemble comique et terrible, et qui le peint tout entier.</p>
<p>Si ce n'est que le Ciel...</p>
<p>Si cet hémistiche est bien dit... dit comme le disait Damas, il arrivera
ce qui arrivait alors, le public interrompra l'acteur et trouvera sa
réponse suffisante.</p>
<p>(Haussant les épaules.)</p>
<p>Lever un tel obstacle est pour moi peu de chose, Et cela ne doit point
retenir votre coeur.</p>
<p>Mais des arrêts du Ciel on nous fait tant de peur!</p>
<p>TARTUFFE, sourire de supériorité railleuse.</p>
<p>Je puis vous dissiper ces craintes ridicules, Madame ; — et je sais
l'art de lever les scrupules.</p>
<p>II faut convaincre Elmire par l'explication du casuisme accommodant ;
mais il ne faut pas non ptus perdre trop de temps A cela, — indiquer ce
double sentiment par des hésitations et en cherchant un peu ses mots :</p>
<p>Le Ciel défend, — de vrai, — certains contentements ; Maison trouve...
avec lui... des accommodements. Selon divers besoins — il est une
science D'étendre — les liens — de notre conscience, Et de... rectifier
le mal de l'action Avec la... pureté de notre intention.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 177</p>
<p>(Abandonnant l'éclaircissement.)</p>
<p>De ces secrets — madame, — on saura vous instruire.</p>
<p>(Chaleureux progressivement :)</p>
<p>Contentez mon désir, — 2t n'ayez point d'effroi :</p>
<p>Je vous réponds de tout —et prends le mal sur moi...</p>
<p>Elmire, &lt; après avoir fait A son mari avec le pied tous les signes
qu'elle a pu [Lettre sur VImposteur), tousse plus fort (Edition
originale) et marque une impatience mêlée d'indignation que le public
seul doit apercevoir dans les regards furtifs lancés du côté de la table &gt;.</p>
<p>M«« TAIMA. Vous toussez fort, madame.</p>
<p>ELMIRE, avec indignation.</p>
<p>Oui, je suis au supplice 1</p>
<p>TARTUFFE, empressé (tirant de sa poche une bonbonnière.)</p>
<p>Vous plak-il un morceau de ce jus de réglisse ?</p>
<p>ELMIRE, outrée.</p>
<p>C'est un rhume obstiné, sans doute, et je vois bien Que tous les jus du
monde ici ne feront rien.</p>
<p>c Une foule de spectateurs, a dit M. Taschereau, ne manque jamais A
certains vers de cette scène de laisser éclater une dégoûtante gaité,
qui prouvé combien peu ils comprennent l'auteur auquel cette hilarité
fait affront. Quoi ! c'est dans le moment même où Molière avait besoin
des plus grands ménagements pour faire passer une situation que sa
délicatesse rend unique A la scène, qu'il se serait permis des
plaisanteries de mauvais lieux, qu'il aurait eu besoin encore de faire
débiter par une femme qui s'est toujours montrée décente et retenue?
Non, le rire du parterre est calomnieux, et les actrices qui, comme
nousen avons vu, se permettent A ces vers un sourire qu'elles croient
malin et qui n'est que scandaleux, font voir par 1A qu'elles ne</p>
<p>ta</p>
<p><pb/></p>
<p>178 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>connaissent pas plus les règles de leur art que les lois de la pudeur. »
Pour bien jouer cette scène difficile, Elmire a besoin du sérieux du
public, que l'actrice ne l'oublie pas; ce qu'elle offre de comique n'est
visé que par Orgon ou par Tartuffe.</p>
<p>TARTUFFE</p>
<p>Cela certe est fâcheux.</p>
<p>ELMIRE, de même.</p>
<p>Oui, plus qu'on ne peut dire.</p>
<p>TARTUFFE, passionné, ardent.</p>
<p>(Voix couverte, sans abandonner le mouvement.)</p>
<p>Et ce n'est pis PÉCHER que PÉCHER EN SILENCE.</p>
<p>ELMIRE</p>
<p>c C'est ici, je crois, dit Cailhava, que l'actrice doit avoir recours A
toutes les finesses de l'art pour reprocher d'un côté A son époux
l'embarras dans lequel il la laisse, et pour persuader en même temps A
Tartuffe que, combattue parla pudeur, elle cherche du moins une excuse A
SA faiblesse ; mais je ne puis me persuader qu'Elmire doive s'emporter,
doive employer les accents du dépit le plus vif. Elle a donc tout A fait
renoncé au projet de démasquer Tartuffe ; car elle ne peut certainement
pas espérer que l'homme adroit, soupçonneux, A qui tous les prestiges de
la coquetterie la plus raffinée viennent de promettre une victoire
complète, confondra les emportements de la colère avec les derniers
soupirs de. la vertu prête A céchr. » (Cailhava, Eludes sur Molière, p.
i83.)</p>
<p>Nous avons déjA insisté sur cette exigence du rôle d'Elmire.
L'exaspération que lui causé d'une part la conduite de son mari, qui se
montre si peu chatouilleux sur l'honneur conjugal, et qui laisse,</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 179</p>
<p>hors de toute mesure, se prolonger l'épreuve compromettante qu'elle a
elle-même proposée, et, d'une autre, la nécessité de contraindre les
appels désespérés qu'elle fait A Orgon de telle façon qu'ils ne puissent
avertir Tartuffe du piège qu'on lui tend, réclament de l'actrice autant
d'habileté que de tact et de goût.</p>
<p>C'est tremblante de colère, et nullement femme, on le sait, A céder A
Tartuffe, qu'elle cherche A faire comprendre A son mari le danger au
moins qu'il lui fait courir et qu'elle s'écrie « après avoir encore
toussé et frappé sur la table ». (Édition originale.)</p>
<p>(Appuyant avec frémissement sur les deux vers qui suivent :)</p>
<p>Sans doute il est fâcheux d'en venir jusque-là, Et c'est, bien malgré
moi, — que je franchis cela :</p>
<p>(Respiration haletante et gênée.)</p>
<p>Violent effort.</p>
<p>e L'effet du couplet est au vers suivant, qui doit être dit avec une
diction accélérée et graduée jusqu'au dernier. &gt; —M** TALMA.</p>
<p>Il faut bien s'y résoudre, et contenter les gens.</p>
<p>Transition. Agitation de la voix indiquant, pour le public, le dépit
qu'elle «prouve, et pour Tartuffe un trouble qu'elle ne peut maîtriser :</p>
<p><pb/></p>
<p>iSo NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>TARTUFFE, brûlant et h tête égarée.</p>
<p>Oui, madame, on s'en charge — et la chose de soi...</p>
<p>(Il s'approche d'elle en ouvrant les bras; Elmire l'arrête vivement du
geste )</p>
<p>ELMIRE, • effroi visible que lui inspire la situation arrivée au moment
• le pins critique •. M"* TALMA.</p>
<p>(Voix altérée )</p>
<p>Ouvrez un peu la porte, — et voyez, je vous prie, Si mon mari — n'est
point dans cette galerie.</p>
<p>TARTUFFE, un temps. (Sur un ton de voix cruellement moqueur :)</p>
<p>(Un peu plus animé.)</p>
<p>De tous nos entretiens il est pour faire gloire,</p>
<p>Et je l'ai mis au point de voir tout sans rien croire.</p>
<p>(H se rapproche d'elle comme pour l'embrasser. Elmire d'un geste du
bras, violemment tendu, le tient A distance. — Elle parle ; sa voix est
brisée, suppliante :)</p>
<p>Tartuffe saisit sa main tendue qu'il porte A ses lèvres avec transport,
et cède A sa demande; il sort par le fond, dans le plus grand trouble ;
sa figure exprime la passion et l'espérance ; mais que l'acteur se garde
de rendre la situation révoltante et licencieuse en allant au delà.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE i$i</p>
<p>SCÈNE VI ORGON, ELMIRE</p>
<p>Quand les deux battants de la porte sont retombés, et que Tartuffe a
disparu, Orgon soulève le tapis qui le cachait aux yeux du public, et se
relève sur ses genoux. II est pAle, anéanti, il se croise les bras, ou
les laisse tomber avec accablement. Cette situation est du plus grand
effet, l'acteur n'a rien A faire pour ajouter A son comique; qu'il soit
sincère et vrai.</p>
<p>ORGON</p>
<p>(Très accentue.)</p>
<p>— Je n'en puis revenir — et tout ceci m'assomme.</p>
<p>ELMIRE</p>
<p>(Elle s'est éloignée de la table dès que Tartuffe est sorti, s'est
retournée, et a contemplé son mari sortant de dessous la table.)</p>
<p>(Ton comique d'indifférence, qui contraste avec l'accablement dramatique
d'Orgon :)</p>
<p>Quoi ! — Vous sortez si tôt l</p>
<p>Elle est outrée et son ironie très prononcée témoigne ce qu'elle ressent.</p>
<p>Vous vous moquez des gens ! Rentrez ^^ te wpis* — M neslP*15encor temps
: Attendez jusqu'au bout pourvoir tes cimes sûres, Et ne vous fiez point
aux simples conjectures.</p>
<p>ORGON, écrasé :</p>
<p>Non ! — Rien de plus méchant — n'est sorti de l'enfer.</p>
<p><pb/></p>
<p>i82 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>ELMIRE, toujours moqueuse, mais dans le sarcasme on sent aussi le
reproche :</p>
<p>Mon Dieu 1 l'on ne doit point croire trop de léger. Laissez-vous bien
convaincre avant que de vous rendre. Et ne vous triiez pas, de peur de
vous méprendre.</p>
<p>(Le pas de Tartuffe se fait entendre, Elmire se rapproche vivement de la
table et &lt; fait mettre Orgon derrière elle ». (Êdit. originale.) Ainsi
caché, Tartuffe en entrant ne peut l'apercevoir.</p>
<p>SCÈNE VII ORGON, ELMIRE, TARTUFFE</p>
<p>TARTUFFE</p>
<p>(Il entre précipitamment, et tout en parlant, pour refermer plus
commodément la porte derrière lui, il jette sur une chaise son chapeau
qu'il tenait A la main : c'est tout rapproché d'Elmire qu'il dit son
dernier hémistiche.</p>
<p>« Il est de tradition, dit Perlet, que Tartuffe, en reparaissant, aille
poser son manteau et son chapeau sur une chaise, avant de dire A Elmire :</p>
<p>« Qu'il jette en entrant son chapeau, d'accord, il le faut bien, puisque
Orgon doit le saisir par les deux bras au moment où il les étend vers
Elmire ; mais pourquoi quttte-til son manteau &gt; Quelle est en cela la
pensée de l'acteur ? Ce ne peut être que de mieux faire comprendre au
public le dessein criminel de Tartuffe. Mais, en vérité, c'est trop
douter de son intelligence, et la scène, A cet égard, est bien assez
explicite. Dans tous les cas, il y a li, ce me semble, une inconvenance
des plus choquantes. »</p>
<p>Perlet a raison. Que Tartuffe, en entrant précipitamment, jette, comme
nous l'avons indiqué, sur une chaise près de la porte son</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 183</p>
<p>chapeau qui semble le gêner pour la fermer, cela suffit, le manteau est
de trop.</p>
<p>(Haletant, hors de lui.)</p>
<p>(A bras ouverts.)</p>
<p>Et mon âme ravie...</p>
<p>c Dans le temps que Tartuffe s'avance, les bras ouverts, pour embrasser
Elmire, elle se retire, et Tartuffe aperçoit Orgon. » (Edit. originale.)</p>
<p>A ce moment, Elmire, en se retirant un peu A gauche, du côté de la
table, démasque Orgon qui s'élance sur Tartuffe et le saisit par les
deux bras en s'écriant :</p>
<p>Tout doux 1</p>
<p>Vous suivez trop votre amoureuse envie, Et vous ne devez pas vous tant
passionner.</p>
<p>(Elevant le ton.)</p>
<p>Ah! ah l — l'ijomme de bien, vous m'en voulez donner!</p>
<p>(Très moqueur.)</p>
<p>Comme aux tentations — s'abandonne votre âme ! Vous épousiez ma fille —
et convoitiez ma femme l</p>
<p>(Changeant de ton.)</p>
<p>j'ai douté fort longtemps que ce fût tout de bon,</p>
<p><pb/></p>
<p>184 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>Et je croyais toujours qu'on changerait de ton. Mais c'est assez avant
pousser le témoignage ;</p>
<p>(Ferme.)</p>
<p>Je m'y tiens,—et n'en veux, pour moi,—pas davantage 1.</p>
<p>ELMIRE</p>
<p>Le ton que doit prendre Elmire pour les deux vers qui suivent est
indiqué dans ce passage extrait de la Lettre sur VImposteur :</p>
<p>« Elmire, conservant le caractère d'humilité qu'elle a fait voir
jusqu'ici, parait honteuse de la fourbe qu'elle a faite au bigot, et lui
en demande en quelque sorte pardon, en s'excusant sur la nécessité. •</p>
<p>C'est contre mon humeur que j'ai fait tout ceci; Mais on m'a mise au
point de vous traiter ainsi.</p>
<p>TARTUFFE, après nn temps, i Orgon, du ton le plus doucereux :</p>
<p>Quoi!... Vous croyez... ?</p>
<p>ORGON, brutalement:</p>
<p>Allons, point de bruit, je vous prie ; Dénichons de céans — et sans
cérémonie.</p>
<p>TARTUFFE, mène intention, douce, innocente et contrite :</p>
<p>Mon dessein...</p>
<p>ORGON, avec irritation et autorité :</p>
<p>Ces discours ne sont plus de saison. Il faut — tout sur-le-champ, —
sortir de la maison.</p>
<p>1 • Je n'ai pas besoin de dire que, dans une pareille situation, Elmire
doit être pale, tremblante, et qu'elle doit ajouter au tableau, dans te
moment de la catastrophe, par son trouble très marqué: elle peut A peine
se soutenir et va s'appuyer sur la table. • MM TALMA.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 185</p>
<p>Ici Perlet fait une autre observation, que je vais reproduire en
déclarant tout d'abord que je suis d'un avis très opposé au sien :</p>
<p>« La tradition veut encore, dit-il, lorsque Orgon dit ces deux vers A
Tartuffe, que celui-ci, dont l'attitude en ce moment est des plus
humbles, relevé tout A coup la tète, et regarde Orgon de haut en bas
avec dédain, puis, sans proférer une parole, aille au fond du théAtre
prendre son manteau, redescende en scène, se place entre ses deux
interlocuteurs, et, se coiffant de son chapeau, qu'il enfonce jusqu'aux
yeux, lui dise enfin:</p>
<p>Cest i vous d'en sortir...</p>
<p>c Ce jeu de scène, dans une telle situation, ne vous parait-il pas bien
théâtral et bien froid ? »</p>
<p>Il en serait ainsi assurément si le jeu de scène était exécuté de la
façon mélodramatique indiquée par Perlet; mais...</p>
<p>• Qui vent noyer son chien l'accuse de la rage, •</p>
<p>et jamais le jeu exagéré et ridicule que Perlet prête A certains acteurs
n'a été A l'usage des bons comédiens.</p>
<p>Bien exécuté, ce jeu de scène est un des plus grands effets dramatiques
que j'aie vus au théAtre. Qu'y substitue Perlet ? Rien. Il veut qu'A
cette injonction d'Orgon :</p>
<p>• Il faut tont sur-le-champ sortir de la maison. •</p>
<p>Tartuffe réponde immédiatement : « C'est A vous d'en sortir ! • parce
que, dit-il, « le dépit, l'humiliation, la haine, la vengeance, sont les
sentiments qui remplissent son coeur, et qu'ils sont trop violents pour
ne pas faire irruption au dehors malgré lui, quand bien même i! aurait
dessein de les maîtriser • ; puis il demande que Tartuffe passe devant
Orgon pour aller dire A Elmire : &lt; La maison m'appartient, je le ferai
connaître. » « Assurément, ajoute-t-il, il ne faut rien négliger au
théAtre de ce qui peut concourir A l'effet, puisque, en définitive,
c'est le but où tendent tous les efforts de l'acteur, et la mimique
ainsi que les jeux de scène y contribuent stns doute puis* samment ;
mais le véritable comédien devrait toujours avoir le cceur d'y renoncer
quand les moyens propres A le produire ne sont pas d'accord avec la
situation de son personnage et les sentiments qui l'animent. » Bien dit
: le comédien doit, il est vrai, savoir toujours renoncer A</p>
<p><pb/></p>
<p>186 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>un effet, si cet effet n'est obtenu qu'aux dépens de la vérité. Mais
est-ce le cas de faire .ici l'application du précepte &gt; Je ne le pense
pas ; l'effet et la vérité me semblent réunis dans le jeu de scène muet
que Perlet veut proscrire, et celui qu'il propose pour le remplacer me
parait, au contraire, malgré l'agitation qu'il exige, des plus froids et
des plus communs.</p>
<p>Tartuffe, ivre d'amour, et qui se croit au comble de ses vecux, s'élance
pour embrasser Elmire, et voilA son mari qui se dresse entre elle et
lui, et qui le saisit A la gorge ; c'est son masque qu'on lui arrache,
il reste sans voix, l'oeil hagard, anéanti, foudroyé. Les quelques mots
que dit Orgon lui donnent lé temps de se remettre de son trouble, il se
rassemble sur lui-même, il a si longtemps abusé du coeur de son ami
qu'il n'est peut-être pas impossible de • reprendre sur lui son empire ;
par deux fois il l'essaie, vain effort 1 Orgon n'a plus d'oreilles pour
ses accents hypocrites, son action n'inspire plus que le mépris et le
dégoût, on lui ferme péremptoirement la bouche ; on le chasse :</p>
<p>• Il faut tout sur-le-champ sortir de la maison. •</p>
<p>(Tressaillement étonné d'Orgon.) Avec force :</p>
<p>Vous 1</p>
<p>(Raillant dédaigneusement l'orgueilleuse prétention d'Orgon.)</p>
<p>Qui parlez en maître l</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 187</p>
<p>Avec autdrité et appuyant sur les mots soul'gnés :</p>
<p>La maison m'appartient...</p>
<p>(S'adressant vivement A Elmire pour confirmer du geste et par une
inflexion une nouvelle qui doit la surprendre.)</p>
<p>Je le ferai connaître '.</p>
<p>(A Orgon, avec une fureur intérieure qn'il peut mal maîtriser.)</p>
<p>Et vous montrerai bien — qu'en vain — on a recours</p>
<p>(Haineux.)</p>
<p>Pour me chercher querelle —</p>
<p>(Se retournant vers Elmire avec un reproche jeté par-dessus l'épaule :)</p>
<p>(A Orgon, tris menaçant :)</p>
<p>Qu'on n'est pas où l'on pense en me faisant injure,</p>
<p>(Se rapprochant un peu de lui, et avec une joie où perce une rage
foudroyante':)- -</p>
<p>Que j'aide quoi confondre et punir l'imposture,</p>
<p>(Sïnterrompant pour ôter son chapeau et dire pieusement dans un
changement de voix :) .</p>
<p>Venger le Ciel qu'on blesse, et faire repentir</p>
<p>(Bien en face d'Orgon, arrogaat et menaçant :)</p>
<p>Ceux — qui PARLENT ici — de me faire sortir.</p>
<p>* Je crois qu'exécuté selon ses indications, le jeu de scène, qui sort
des entrailles de la situation, loin d'être froid, comme le dit Perlet,
est des plus dramatiques et du plus grand effet. J'ajoute que j'ai voulu
me rendre compte de celui que Perlet indique, et qu'A diverses reprises,
je l'ai essayé avec la plus sincère bonne foi. Bien plus, je l'ai fait
répéter a des élèves, et j'ai prié des comédiens exercés d'en faire,
comme moi, l'expérience. Tous nous nous sommes convaincus que son
conseil n'était pas bon A suivre, et qu'il nuisait A l'effet de la scène
sans profit pour la vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>188 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>Après avoir parlé, il toise victorieusement Orgon de la tète aux pieds ;
l'attitude d'Orgon témoigne de l'appréhension que les menaces de
Tartuffe lui causent. Tartuffe, en voulant gagner la porte A la gauche
de l'acteur par laquelle il va sortir, s'arrête un moment devant Elmire.
Il réprime une parole qu'il allait lui dire, mais il lui montre Orgon. &lt;
C'est 1A qu'est ma vengeance, » lui dit-il du regard, et un geste de
menace annonce qu'on entendra bientôt parler de lui.</p>
<p>Je ne peux qu'indiquer les nuances de cette scène magnifique. Il ne
m'est pas donné de pouvoir rendre avec des mots tout ce qu'elle renferme
de force et de grandeur.</p>
<p>SCÈNE VIII ELMIRE, ORGON</p>
<p>ELMIRE, émue et très inquiète :</p>
<p>Quel est donc ce langage ? et qu'est-ce qu'il veut dire ?</p>
<p>ORGON, très troublé :</p>
<p>Ma foi, je s.uis confus, — et n'ai pas lieu de rire.</p>
<p>ELMIRE, le pressant.</p>
<p>Comment ?</p>
<p>ORGON, rapidement.</p>
<p>*</p>
<p>Je vois ma faute — aux choses qu'il me dit; Et la... donation
m'embarrasse l'esprit.</p>
<p>ELMIRE, étonnée.</p>
<p>La donation?</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 189</p>
<p>ORGON, avouant une faute. -</p>
<p>Oui. C'est une affaire faite.</p>
<p>(Relevant le ton, avec inquiétude :)</p>
<p>Mais j'ai quelque autre chose encor qui m'inquiète..</p>
<p>ELMIRE</p>
<p>Eh quoi ?</p>
<p>ORGON, animé.</p>
<p>Vous saurez tout. —</p>
<p>(Très inquiet.)</p>
<p>Mais voyons au plus tôt Si certaine cassette est encore là-haut. (Ils
sortent tous les deux dans la plus grande agitation.)</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE CINQUIÈME</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE</p>
<p>CLÉANTE, ORGON</p>
<p>(Ils entrent du fond. Orgon entre le premier.)</p>
<p>CLÉANTE, suivant Orgon.</p>
<p>Où voulez-vous courir ?</p>
<p>ORGON, désespéré.</p>
<p>Las ! que sais-je ?</p>
<p>CLÉANTE, calme, pour essayer de le'calmer :</p>
<p>Il me semble Que l'on doit commencer par consulter ensemble Les choses
qu'on peut faire en cet événement.</p>
<p>ORGON, ne pouvant calmer son agitation:</p>
<p>CLÉANTE, question inquiète.</p>
<p>Cette cassette est donc un important mystère ?</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 191</p>
<p>ORGON, un peu précipité, mais d'un ton de révélation.</p>
<p>CLEANTE, étonncmcnt où se sent le reproche :</p>
<p>Pourquoi donc les avoir en d'autres mains lâchés ?</p>
<p>ORGON, s'cxcusant :</p>
<p>Ce fut par un motif de cas de conscience.</p>
<p>(Se reprochant sa con6ance et sa simplicité.)</p>
<p>(Indiquant par le ton b subtilité et la malice du raisonnement de
Tartuffe sur les restrictions mentales qu'il lui conseillait.)</p>
<p>Afin que, — pour nier — en cas de quelque enquête, J'eusse — âun faux
fuyant — la faveur toute prête, Par oh ma conscience eût pleine sûreté A
faire des serments — contre la vérité.</p>
<p>CI ÉAXTE, mécontent ;</p>
<p><pb/></p>
<p>191 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>(Plus inquiet.)</p>
<p>ORGON, avec amertume ;</p>
<p>Quoi ! sous «if beau semblant de ferveur si touchante, Cacher un coeur
si double, une âme si méchante.!</p>
<p>(S'attcndrissant.)</p>
<p>Et moi,—qui l'ai xtyigueusant—et n'ayant rien 1...</p>
<p>(Changeant de ton, passant i une colère immodérée.)</p>
<p>J'en aurai désormais une horreur effroyable,</p>
<p>Et m'en vais devenir pour eux... —pire qu'un diable l</p>
<p>CLÉANTE, plos rassis.</p>
<p>Vous ne gardez en rien les doux tempéraments.</p>
<p>Dans la droite raison jamais n'entre la vôtre ;</p>
<p>Et toujours—d'un excès — vous vous jetez dans l'autre.</p>
<p>Vous voyez votre erreur, — et vous avez connu</p>
<p>Que par un zèle feint vous étiez prévenu.</p>
<p>Mais, — pour vous corriger, — quelle raison demande</p>
<p>Que vous alliez passer dans une erreur plus grande,</p>
<p>Et, — qu'avecque le coeur d'un perfide vaurien,</p>
<p>Vous confondiez les coeurs de tous les gens de bien ?</p>
<p>(Avec un peu de force.)</p>
<p>Quoi I parce qu'un fripon vous dupe avec audace Sous le pompeux éclat
d'une austère grimace,</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 191</p>
<p>0 Vous voulez — que partout — on soit fait comme luîj</p>
<p>Et qu'aucun vrai dévot ne se trouve aujourd'hui ?</p>
<p>*</p>
<p>(Changement de ton ; avec sagesse :)</p>
<p>Laissez aux libertins ces sottes conséquences; Démêlez h vertu d'avec
ses apparences, Ne hasardez jamais votre estime trop tôt, Et soyez, pour
cela, dans le milieu qu'il faut. Gardez-vous, — s'il se peut, —
d'honorer l'imposture ; Mais zu vrai zèle aussi n allez pas (aire
injure; Et, s'il vous faut tomber dans une extrémité, Péchez plutôt
encor de cet autre côté.</p>
<p>« Fous ru gardez en rie» tes doux tempéraments *</p>
<p>au onzième:</p>
<p>e Quoi! para qu'un fripon vous dupe avec audace. »</p>
<p>SCÈNE II CLÉANTE, ORGON, DAMIS</p>
<p>DAMIS, entrant par la porte du fond. (Tris vivement, hors de lui.) ' -</p>
<p>Quoi! mon père, est-il vrai qu'un coquin vous menace? Qu'il n'est point
de bienfait qu'en son âme il n'efface;</p>
<p><pb/></p>
<p>194 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>Et que son lâche orgueil, trop digne de courroux, Se fait de vos bontés
des armés contré vous ?</p>
<p>ORGON, tristement, loi donnant tt main comme poor expier b scène qui a
eu lieu entre eux deux, et qu'A a lieu de se reprocher ;</p>
<p>Oui, mon fils ; — et j'en sens des douleurs non pareilles.</p>
<p>DAMIS, fougueux.</p>
<p>(U £iit un pas pour sortir. Cléante l'arrête du geste.) CLÉANTE</p>
<p>Pins grave.</p>
<p>(Damis, qui était remonté, redescend au n* a, an peu au second plan.)</p>
<p>Nous vivons sous un règne — et sommes dans un temps Où — par la
violence, — on fait mal ses affaires.</p>
<p>SCÈNE III</p>
<p>DORINE, DAMIS, CLÉANTE, M- PERNELLE, ORGON, ELMIRE, MARIANE</p>
<p>Tous les personnages entrent du fond ; Cléante et Orgon. font un
mouvement comme pour, aller au-devant de M«" Peroelle. Damis passe an
n»a. *</p>
<p>. MADAME PERNELLE, un peu .vire.</p>
<p>Qu'est-ce? J'apprends ici de terribles mystères 1 •</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 19$</p>
<p>ORGON, avec affliction.</p>
<p>Ce sont des nouveautés dont mes yeux sont témoins,</p>
<p>(Amer.)</p>
<p>Et vous voyez le prix dont sont payés mes soins.</p>
<p>(Récapitulation, émue d'abord.)</p>
<p>Je recueille avec zèle un homme en sa misère, Je le loge — et le tiens
comme mon propre frère ;</p>
<p>(Accentuant.)</p>
<p>De bienfaits — chaque jour — il est par moi chargé,</p>
<p>(Graduant, avec force.)</p>
<p>Je lui donne ma fille — et tout le bien que fai :</p>
<p>(Ramenant la voix avec une indignation concentrée.)</p>
<p>Et dans le même temps, — le perfide, — L'IXFAMB . . Tente le noir
dessein — ^ suborner ma femme!</p>
<p>(Continuant dans an mouvement passionné, convaincu qne sa mère va
partager son exaltation :)</p>
<p>Et, non content encor de ses lâches essais,</p>
<p>Il M'OSE menacer de mes propres bienfaits,</p>
<p>Dont le viennent d'armer mes bontés trop peu sages,</p>
<p>Me CHASSER de mes biens — où je l'ai transféré,</p>
<p>Et me réduire au point d'où je l'ai retiré 1</p>
<p>Pour être juste, l'inflexion finale de ce couplet doit équivaloir aux'
mots : Hein 1 qu'en dites-vous &gt;</p>
<p>DORINE</p>
<p>Le pauvre homme 1</p>
<p><pb/></p>
<p>196 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>« Juste retour, Monsieur, des choses d'ici-bas l Vont H* voalieipas
croire, el Ton ne vous croit pis.</p>
<p>MADAME PERNELLE</p>
<p>Mon fils, — Je ne puis du tout croire Qu'il ait voulu commettre une
action si noire.</p>
<p>ORGON, étonné.</p>
<p>Comment 1</p>
<p>MADAME PERNELLE, axiome en forme de leçon :</p>
<p>' Les gens de bien sont enviés toujours.</p>
<p>ORGON, ne comprenant pas la pensée de sa mère :</p>
<p>Que voulez-vous donc dire avec votre discours, Ma mère?.</p>
<p>MADAME PERNELLE, agressive, et dans on ton de reproche:</p>
<p>Que chez vous— on vit d'étrange sorte, Et qu'on ne sait que trop la
haine qu'on lui porte.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 197</p>
<p>ORGON, comprenant de moins en moins ;</p>
<p>MADAME PERNELLE, précoew :</p>
<p>Je vous l'ai dit cent fois — quand vous étiez petit.</p>
<p>(Pins sentencieuse.)</p>
<p>La vertu — dans le monde — est toujours poursuivie. Les envieux
mourront, — mais non jamais Venvie.</p>
<p>Mais, que fait ce discours aux choses d'aujourd'hui ?</p>
<p>MADAME PERNELLE, haussant les épaofcs.</p>
<p>On vous aura forgé cent sots contes de lui.</p>
<p>ORGON</p>
<p>L'incrédulité de M«« Pernelle ne s'enveloppe plus dans des sentences;
elle l'exprime enfin clairement, et son fils, dont le ton s'élève, s'en
irrite :</p>
<p>MADAME PERNELLE, malignement.</p>
<p>Des esprits médisants la malice est extrême.</p>
<p>ORGON, s'animant de plus en plus :</p>
<p>Fous me feriez damner, —ma mère.</p>
<p>(Accentuant.)</p>
<p>Je vous di Que f ai vu, — de mes yeux, un crime si hardi.</p>
<p><pb/></p>
<p>19* NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>MADAME PERNELLE, suivant son idée, sans écouter ce qoe lui dit son fils,
et d'an ton on pea venimeox ;</p>
<p>Et rien — n'est ici-bas — qui s'en puisse défendre.</p>
<p>ORGON</p>
<p>L'obstination de sa mère va faire perdre a Orgon le respect qu U lui
doit, et son premier vers veut lui (aire entendre qu'elle radote ;</p>
<p>Cest tenir un propos de sens bien dépourvu.</p>
<p>Je l'ai vu, — dis-je, — vu, *- de mes propres yeux VU, Ce — qu'on —
appelle — VU.</p>
<p>(Changement de voix; afcanJonnant le cri, sans abandonner sa colère.)</p>
<p>Faut-il vous le rebattre Aux oreilles cent fois, et crier comme quatre ?</p>
<p>MADAME PERNELLE</p>
<p>Les cris d'Orgon n'émeuvent pas M"* Femelle; c'est sans élever la vois,
et d'un petit ton obstiné qu'elle répond â son fils :</p>
<p>Mon Dieu I... le plus souvent ïapparence déçoit: Il ne faut pas toujours
juger sur ce qu'on voit.</p>
<p>ORGON, rugissement intérieur.</p>
<p>J'enrage 1</p>
<p>MADAME PERNELLE, continuant a catéchiser.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 199</p>
<p>ORGON, avec aliénation.</p>
<p>MADAME PERNELLE, entêtement bien proaoncé.</p>
<p>ORGON, exaspéré.</p>
<p>Hé I diantre I — le moyen de m'en assurer mieux ?</p>
<p>IL EUT... ?</p>
<p>(Se sentant tout près dVxtravaguer et ressaisissant sa raison.)</p>
<p>Vous me feriez dire quelque sottise.</p>
<p>MADAME PERNELLE, opîniitre et opposant an flegme incrédule aux
emportements et aux affirmations de son fils.</p>
<p>Enfin, d'un trop pur zfle on voit son âme éprise; Et je ne puis du tout
me mettre dans l'esprit Qu'il ait voulu tenter les choses que l'on dit.</p>
<p>ORGON, avec violence.</p>
<p>ALLEZ!...</p>
<p>» Je ne sais pas, si vous n'étiez ma mère,</p>
<p>Ce que je vous dirais, tant je suis en colère 1</p>
<p><pb/></p>
<p>zoo NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>DORINE, i Orgon. — Réaction non moqueuse, mais philosophiquement triste.</p>
<p>Juste retour, Monsieur, des choses d'ici-bas.</p>
<p>Vous ne vouliez point croire — et l'on ne vous croit pas.</p>
<p>CLÉANTE, avec on peu de mouvement.</p>
<p>Nous perdons des moments en bagatelles pures Qu'il faudrait employer à
prendre des mesures. Aux menaces du fourbe on doit ne dormir point.</p>
<p>DAMIS, vivement.</p>
<p>ELMIRE, cherchant a se rassurer elle-même :</p>
<p>Pour moi, — je ne crois pas cette instance possible, Et son ingratitude
est ici trop visible.</p>
<p>CLEANTE, très affirmât!/.</p>
<p>Ne vous y fiez pas; — il aura des ressorts</p>
<p>Et, — sur moins que cela, — le poids d'une cabale</p>
<p>Embarrasse les gens dans un fâcheux dédale.</p>
<p>— Je vous le dis encore : — armé de ce qu'il a,</p>
<p>Fous ne deviez jamais le pousser jusque-la.</p>
<p>ORGON, convenant de son imprudence.</p>
<p>Il est vrai; — mais qu'y faire? .</p>
<p>(Sentant on regain de colère.)</p>
<p>A l'orgueil de ce traître, De mes ressentiments je n'ai pas été maître.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE aoi</p>
<p>CLEANTE, hasardant un avis qui n'a pas grande chance, il le sent, d'être
accueilli.</p>
<p>Je voudrais de bon cceur qu'on pût, —entre vous deux, De quelque ombre
de paix raccommoder les noeuds.</p>
<p>ELMIRE, avec mécontentement.</p>
<p>ORGON, apercevant Loyal, qui vient d'entrer et qui dans une attitude *
asse» humble regarde de cotés et d'autres. — D'un ton ennuyé.</p>
<p>Que veut cet homme ? — Allez tôt le savoir !</p>
<p>(Avec humeur.)</p>
<p>Je suis bien en état que l'on me vienne voir 1</p>
<p>SCÈNE IV</p>
<p>DAMIS, CLÉANTE, DORINE, au second plan. LOYAL, id., ORGON</p>
<p>Loyal est entré par la porte A la droite de l'acteur.</p>
<p>civile dont il aborde la compagnie, semble être la pour demander</p>
<p>' pardon et accommoder toutes choses avec douceur, bien loin d'y être</p>
<p>pour sommer toute la famille, dans la personne du chef, de vider la</p>
<p>maison au plus tôt. » {Lettre sur TImposteur.)</p>
<p>LOYAL, a Dorine dans le fond du théâtre, avec une profonde et humble
salutation, accent normand :</p>
<p>Bonjour, ma chère soeur. — Faites, je vous supplie, Que je parle à
Monsieur.</p>
<p><pb/></p>
<p>aoj NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>DORINE, d'un ton net.</p>
<p>LOYAL</p>
<p>Il ne cède point au mouvement que Dorine dit pour le congédier ; du ton
le plus doux :</p>
<p>Je ne suis .pas pour être en ces lieux importun. Mon abord n'aura rien,
je crois, qui lui déplaise ;</p>
<p>(Mystérieux et aflectueusement)</p>
<p>Et je viens pour un fait dont il sera bien aise.</p>
<p>DORINE</p>
<p>Votre nom?</p>
<p>DORINE, descendant auprès JOrgon, et rapidement et i voix an peu couverte :</p>
<p>C'est un homme qui vient, avec douce manière, De la part de monsieur
Tartuffe, — pour affaire Dont vous serez, dit-il, bien aise.</p>
<p>U vous faut voir Ce que c'est que cet homme — et ce qu'il peut vouloir.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE ' . 30)</p>
<p>O RGON, * Cléante, plus saUs&amp;it que fiché.</p>
<p>Pour nous raccommoder il vient ici peut-être :</p>
<p>(D'un ton devenu assoupli)</p>
<p>CLEANTE, conseil précis, mais aflcctucax.</p>
<p>Votre ressentiment ne doit point éclater, Et — s'il parle d'accord, — il
le faut écouter.</p>
<p>(Orgon fait an signe 4 Dorine, qui immédiatement engage M. Loyal a
descendre en scène.)</p>
<p>MONSIEUR LOYAL, s'avancant, le chapeau très bas, accent cénobttique.</p>
<p>Salut, Monsieur. —Le Ciel — perde qui vous veut nuire, Et vous soit
favorable —autant que je désire.</p>
<p>ORGON', bas aCfcamc.</p>
<p>MONSIEUR LOYAL, dn même ton.</p>
<p>Toute votre maison m'a toujours été chère, Et j'étais serviteur de
monsieur votre père.</p>
<p>(L'attention de M"* Femelle est éveillée sur ce dire de M. Loyal ; nn
geste de sa part indique qu'elle ne -le reconnaît pas — intention i
rendre très discrètement.)</p>
<p>ORGON, tris poli.</p>
<p>Monsieur, — j'ai grande honte, — et demande pardon D'être sans vous
connaître, — et savoir votre nom.</p>
<p><pb/></p>
<p>*&gt;4 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>MONSIEUR LOYAL, toujours doux et câlin.</p>
<p>(Sur renonciation du titre d'huissier, un léger mouvement parmi les
personnages.)</p>
<p>J'ai depuis quarante ans, grâce au Ciel, le bonheur D'en exercer la
charge, avec beaucoup d'honneur ;</p>
<p>(De plus en plus respectueux.)</p>
<p>Et je vous viens, Monsieur, — avec votre licence,</p>
<p>(Changement léger de la voix — prenant le ton de récitation de la for*
mule habituelle des exploits.)</p>
<p>Signifier l'exploit de certaine ordonnance...</p>
<p>ORGON, désabusé, et avec véhémence.</p>
<p>Quoi l vous êtes ici...</p>
<p>MONSIEUR LOYAL, le aimant.</p>
<p>(La stupéfaction de chacun augmente et se manifeste suivant le caractère
particulier des personnages 1 chaque membre de phrase de lliuissier.)</p>
<p>ORGON, élan furieux.</p>
<p>Moi !... Sortir de céans?</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 205</p>
<p>MONSIEUR LOYAL, calme, et très doux.</p>
<p>(Orgon, effaré, regarde Loyal, l'écoute, et reste sans voix.)</p>
<p>De vos biens désormais il est maître et seigneur En vertu d'un contrat,</p>
<p>(Frappant sur un sac pendu a sa ceinture.)</p>
<p>duquel je suis porteur :</p>
<p>(Insistant.)</p>
<p>// est en bonne forme, et l'on n'y peut rien dire.</p>
<p>DAMIS, a M. Loyal, colère mal contenue.</p>
<p>Certes, —celte impudence est grande, — et je l'admire!</p>
<p>(Montrant Orgon qui est accablé.)</p>
<p>(Revenant 1 son ton caressant.)</p>
<p>ORGON, n'accepte pas l'insinuation complimenteuse de Loyal, et veut
répliquer.</p>
<p>Mais...</p>
<p><pb/></p>
<p>2o6 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>MONSIEUR LOYAL ne le laisse pas parler, et poursuit avec une certaine
chaleur comique :</p>
<p>Oui, Monsieur, je sais que, — pour un million, Fous ne voudriez Pas k're
rébellion ; Et que vous souffrirez, en honnête personne,</p>
<p>(Mettant son pince-nez, s'agenouillant pour écrire sur son genou, et
modifiant sa voix, ramenée a un ton tranquille.)</p>
<p>Que j'exécute ici les ordres qu'on me donne 1.</p>
<p>DAMIS, avec une menace montante qui promet d'être suivie d'effet.</p>
<p>Vous pourriez bien ici sur votre noir jupon, Monsieur l'huissier à
verge, ■— attirer le bâton.</p>
<p>MONSIEUR LOYAL</p>
<p>Faites que votre fils se taise — ou se retire, Monsieur. — J'aurais
regret d'être obligé d'écrire, El de vous voir couché dans mon
procès-verbal.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 107.</p>
<p>DORINE, entre les dents; colère contenue.</p>
<p>Ce monsieur Loyal porte un air bien déloyal 1.</p>
<p>CLÉANTE, a Dorine.</p>
<p>Laissez; ne gâtons rien.</p>
<p>DAMIS, de plus en pins excité.</p>
<p>DORINE, même sentiment bien accentué.</p>
<p>Avec un si bon dos, ma foi, monsieur Loyal, Quelques coups de bâton ne
vous siéraient pas mal*.</p>
<p>MONSIEUR LOYAL</p>
<p>On pourrait bien punir ces paroles infâmes, Ma mie; et l'on décrète
aussi contre les femmes.</p>
<p>Ce monsieur Loyal ferle un air hien déloyal</p>
<p>et secouait ensuite ses mains comme si elle avait touché quelque chose
de malpropre. Cailhava critiquait justement ce {en de scène en 18Ô2, M0*
Devienne jouait alors Dorine ; mais comme le parterre y riait très fort,
il a subsisté encore pendant plus d'un demi-siècle avec Mlu Demerson et
M" Dupont.</p>
<p>* Le Courrier ici spectacles du 8 fructidor an V reproche a une actrice
de l'Odéon, .M"* Pélissier,de passer derrière Loyal pendant
qo'agenouillé il ver* balise, de le pousser et de le jeter le nez par
terre après avoir dit les deux</p>
<p><pb/></p>
<p>208 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>Ce jeu de scène, condamnés! justement par le critique que nous venons de
citer, s'exécutait il y a peu d'années encore. Ma note n'a' d'autre but
que d'empêcher qu'on ne le rétablisse quelque jour en invoquant la
tradition.</p>
<p>CLÉANTE, intervenant, et imposant silence i Loyal d'un ton de
supériorité. '</p>
<p>Finissons tout cela, monsieur; — c'en est assez. Donnez tôt ce papier,
de grâce, et nous laissez.</p>
<p>MONSIEUR LOYAL, remettant le papier avec une profonde salutation.</p>
<p>Jusqu'au revoir.</p>
<p>Le Ciel vous tienne tous, en joie !</p>
<p>ORGON, colère, et dans une imprécation :</p>
<p>Puisse-t-il te confondre, et celui qui t'envoie 1</p>
<p>SCÈNE V : ORGON, MADAME PERNELLE, ELMIRE, ETC. ORGON; accablé.</p>
<p>Hé bien 1 vous le voyez, ma mère, si j'ai droit ; Et —</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 209</p>
<p>(Lui montrant l'exploit que Cléante tient i la main.)</p>
<p>Vous pouvez juger du reste par l'exploit.</p>
<p>(Relevant le ton.)</p>
<p>Ses trahisons, enfin, vous sont-elles connues ?</p>
<p>MADAME PERNELLE, anéantie.</p>
<p>Je suis tout ébaubie — et je tombe des nues l</p>
<p>(Coupure de huit vers.) ELMIRE, a Orgon, avec agitation.</p>
<p>Allez faire éclater l'audace de l'ingrat.</p>
<p>Ce procédé détruit h vertu du contrat;</p>
<p>Et sa déloyauté va paraître trop noire</p>
<p>Pour souffrir qu'il en ait le succès qu'on veut croire.</p>
<p>SCÈNE VI LES MÊMES</p>
<p>VALÉRE</p>
<p>La nouvelle qu'apporte Vatére est des plus importantes ; son récit
demande de l'empressement et de l'animation, mais cette nécessité ne
doit pas nuire au détail ; tout dans ce couplet doit être bien entendu ;
qu'en le disant, le comédien, qui doit ici se montrer chaleureux, se
rappelle cependant qu'au théâtre la rapidité n'est pas toujours la chaleur.</p>
<p>Avec regret, monsieur, je viens vous affliger; Mais ~ je m'y vois
contraint par le pressant danger.</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>2to NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>(Commençant ici son récit.)</p>
<p>Un ami — qui m'est joint d'une amitié fort tendre, — Et qui sait
l'intérêt qu'en vous j'ai lieu de prendre,</p>
<p>(Plus confidentiellement)</p>
<p>A violé pour moi, — par un pas délicat, Le secret — que Ton doit aux
affaires d'État, Et me vient d'envoyer un avis — dont la suite Vous
réduit au parti d'une soudaine fuite. Le fourbe — qui longtemps a pu
vous imposer Depuis une heure— au prince — a su vous accuser, Et
remettre en ses mains, dans les traits qu'il vous jette, D'un criminel
d'État — l'importante cassette, Dont, — au mépris, dit-il, du devoir
d'un sujet, Fous avez conservé k coupable secret. J'ignore le détail du
crime qu'on vous donne,</p>
<p>(Appuyant.)</p>
<p>Mais un ordre est donné contre votre personne;</p>
<p>Et lui-même — est chargé, — pour mieux l'exécuter,</p>
<p>D'acompagner celui qui vous doit arrêter.</p>
<p>(Mouvement général de tous les personnages qui ont écouté le récit de
Valère avec un intérêt anxieux.)</p>
<p>CLÉANTE, ton de désespérance; il croit i la victoire de Tartuffe et s'en
irrite.</p>
<p>ORGON, avec un sentiment de colère, dont l'expression très vraie ne doit
être comique que pour le public.</p>
<p>L'homme — est, je vous l'avoue, — un méchant animall</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE au</p>
<p>VALÉRE, très empressé, interrompant sa réflexion.</p>
<p>Le moindre amusement vous peut être fatal.</p>
<p>Avec mille Jouis — qu'ici — je vous apporte.</p>
<p>Ne perdons point de temps : — le trait est foudroyant,</p>
<p>Et ce sont de ces coups que l'on pare en fuyant.</p>
<p>— A vous mettre en lieu sur — je m'offre pour conduite,</p>
<p>Et veux accompagner jusqu'au bout votre fuite.</p>
<p>ORGON, très ému, serrant dans ses deux maijs la main de Valère.</p>
<p>(Se raffermissant.)</p>
<p>Pour vous en rendre grâce il faut un autre temps; Et je demande au Ciel
de m'être assez propice Pour reconnaître un jour ce généreux service.</p>
<p>(Se retournant vers sa mère, vers sa femme et ses enfants qui s'em*
pressent autour de lui.)</p>
<p>Adieu : — Prenez le soin, vous autres...</p>
<p>CLÉANTE, interrompant vivement les recommandations qu'il se préparc i
faire.</p>
<p>(Tous se dirigent avec empressement vers la porte gauche de l'acteur.)</p>
<p><pb/></p>
<p>lia NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>SCÈNE VII</p>
<p>TARTUFFE est entré par la porte a la droite de l'acteur, suivi de
l'Exempt, qui se tient au second plan, observant avec attention ce qui
se passe. Il arrête Orgon du geste et de la voix.</p>
<p>Tout beau, Monsieur, tout beau l</p>
<p>(Au ton impérieux de la voix de Tartuffe, tous les personnages qui
accompagnaient Orgon dans sa sortie s'arrêtent comme cloués sur place.</p>
<p>TARTUFFE, d'un ton plus ralenti et quelque peu moqueur.</p>
<p>»</p>
<p>ne courez point si vite : Vous ri irez pas fort loin pour trouver votre
gîte,</p>
<p>. (D'une voix qui fait sentir l'autorité.)</p>
<p>Et, de la part du prince, — on vous fait prisonnier.</p>
<p>ORGON, ton violent d'indignation.</p>
<p>TARTUFFE, très calme.</p>
<p>CLÉANTE, ironique.</p>
<p>La modération est grande, — je l'avoue.</p>
<p>DAMIS, rageur.</p>
<p>Comme du Ciel — l'infâme— impudemment se joue !</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 213</p>
<p>TARTUFFE, calme supérieur.</p>
<p>MARIANE. Elle veut aussi exprimer son indignation, mais le ton et les
termes qu'elle emploie sont mesurés.</p>
<p>TARTUFFE, sans rien perdre de son calme, relève avec quelque faneur le
reproche que lui adresse Mariane.</p>
<p>Un emploi ne saurait cire que glorieux</p>
<p>Quand il part du pouvoir qui m'envoie en ces lieux.</p>
<p>ORGON. Reproche dont la note un peu attendrie tend a toucher le coeur de
Tartuffe.</p>
<p>Mais t'es-tu souvenu que ma main charitable, Ingrat, — t'a retiré d'un
état misérable ?</p>
<p>TARTUFFE, convenant avec un grand ton de franchis; du bienfait qu'il a
reçu.</p>
<p>Oui, — je sais quel secours j'en ai pu recevoir;</p>
<p>(Changement de ton ; dévenant digne et austère.)</p>
<p>Mais l'intérêt du prince — est mon premier devoir ;</p>
<p>De ce devoir sacré la juste violence</p>
<p>Etouffe dans mon coeur toute reconnaissance;</p>
<p>(Ferme et élevé.) &lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>ai4 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>(Déterminant bien chaque mot.)</p>
<p>Ami, — femme, — parens, — et moi-même avec eux.</p>
<p>. ELMIRE, indignée.</p>
<p>L'imposteur 1</p>
<p>DORINE, même sentiment, plus fortement appuyé.</p>
<p>Comme il sait, de traîtresse manière, Se faire un beau manteau de tout
ce qu'on révère !</p>
<p>CLÉANTE, avec une impatience qui s'accentue graduellement en parlant.</p>
<p>Mais, s'il est si parfait que vous le déclarez,</p>
<p>Ce zèle — qui vous pousse, — et dont vous vous parez,</p>
<p>D'où vient — que pour paraître, —il s'avise d'attendre</p>
<p>(Déblayant.)</p>
<p>Je ne vous parle point, pour devoir en distraire, Du don de tout son
bien qu'il venait de vous faire ;</p>
<p>(Relevant.)</p>
<p>Mais, le voulant traiter en coupable aujourd'hui,</p>
<p>(Avec plus de force.)</p>
<p>TARTUFFE</p>
<p>Tartuffe n'a jamais été accepté par Cléante pour un saint homme, U s'est
toujours senti deviné par lui, et il le hait. Ici, comme dans la
première scène du quatrième acte, il ne peut rien répondre aux</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 215</p>
<p>arguments que lui pousse Cléante ; il s'est tiré d'anaire alors en
regardant sa montre, et maintenant ce sera en ordonnant de coniuire
Orgon en prison ; il se contente de regarder dédaigneusement Cléante
par-dessus l'épaule, et se retournant ensuite vers l'Exempt, il lui dit :</p>
<p>Délivrez-moi, Monsieur, de la criaillerie,</p>
<p>Et daignez accomplir votre ordre, je vous prie.</p>
<p>L'EXEMPT</p>
<p>* **</p>
<p>La réponse hautaine de l'Exempt fait immédiatement un rôle de ce
personnage. L'acteur qui le représente ne doit pas, sur l'injonction de
Tartuffe, bouger de la place qu'il a prise en ertrant en seine ; il a le
chapeau sur la tête et son bâton d'exempt a îa main. C'est après un très
léger temps qu'il reprend d'une voix grave et ferme:</p>
<p>(Une légère pause, donnant a sa voix sans nullement la forcer un ton
très grave d'autorité.)</p>
<p>(Réaction très vive d'étonnement chez tous les personnages.) TARTUFFE,
étourdi, ne comprenant pis ce qu'il entend.</p>
<p>Qui ï... — Moi, monteur?</p>
<p>L'EXEMPT, supérieur.</p>
<p>Oui, vous.</p>
<p><pb/></p>
<p>2i6 NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>TARTUFFE, avec force, question prononcée.</p>
<p>Pourquoi donc la prison ?</p>
<p>L'EXEMPT, d'un accent très ferme et très méprisant.</p>
<p>Remettez-vous, Monsieur, d'une alarme si chaude. Nous vivons sous un
prince ennemi de la fraude, Un prince —- dont les yeux se font jour dans
les coeurs, Et que ne peut tromper tout l'art des imposteurs.</p>
<p>(Ici une coupure de vingt-quatre vers.) Fermeté et autorité :</p>
<p>Oui, de tous vos papiers, dont il se dit le maître, Il veut, qu'entre
vos mains, je dépouille le traître. D'un souverain pouvoir — il brise
les liens Du contrat qui lui fait un don de tous vos biens,</p>
<p>(Arec bonne grice.)</p>
<p>Et vous pardonne enfin cette offense secrète</p>
<p>Où vous a — d'un ami — fait tomber la retraite.</p>
<p>(Relevant le ton, — il fait parler le Roi.)</p>
<p>Et c'est le prix qu'il donne — au zèle — qu'autrefois On vous vit
témoigner en appuyant ses droits, Pour montrer que son coeur sait,—quand
moins on y pense D'une bonne action — verser la récompense ;</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFFE 217</p>
<p>Que jamais le mérite avec lui ne perd rien,</p>
<p>Et que, — mieux que du mal, — // se souvient du bien.</p>
<p>DORINE, avec soulagement :</p>
<p>Que le ciel soit loué 1</p>
<p>MADAME PERNELLE, même sentiment.</p>
<p>Maintenant je respire l</p>
<p>ELMIRE, heureuse.</p>
<p>Favorable succès !</p>
<p>MARIANE, de même.</p>
<p>Qui l'aurait osé dire ?</p>
<p>ORGON, remontant virement la scène et criant après Tartufle que l'Exempt
a cmrr.enc.</p>
<p>Hé bien ! te voilà, traître !...</p>
<p>SCÈNE vin</p>
<p>CLÉANTE, honteux pour Orgon de sa violence.</p>
<p><pb/></p>
<p>ji* NOTES SUR TARTUFFE</p>
<p>ORGON\ iKureos, rime délivrée.</p>
<p>ÉVKECX, IMrXtNEKIE OC CBASLES HEKISSEY</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
