<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Le Roux de Lincy, Antoine (1806-1869)">Antoine Le Roux de Lincy</author>
<title>Analyse critique et littéraire du roman de Garin-le-Lohérain, précédée de quelques observations sur l'origine des romans de chevalerie, par Leroux ["sic"] de Lincy</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Le Roux de Lincy, Antoine (1806-1869)</author>, <title>Analyse critique et littéraire du roman de Garin-le-Lohérain, précédée de quelques observations sur l'origine des romans de chevalerie, par Leroux ["sic"] de Lincy</title>, <date>1835</date>,description :,104 pages
</bibl>
<publisher>Techener (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6519656x</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1835">1835</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ANALYSE</p>
<p>CRITIQUE ET LITTERAIRE</p>
<p>DU ROMAN DE GARIN-LE-LOHÉRAIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>Imprimerie de IIINRI DLIIV, rue Je la Monnaie, I 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANALYSE CRITIQUE ET LITTÉRAIRE</p>
<p>DU</p>
<p>ROMAN DE GARIN-LE-LOHÉRAIN</p>
<p>PHïCtDIE</p>
<p>De quelques Observations sur l'Origine des Romans de Chevalerie,</p>
<p>PAR LEROUX DE LINCY.</p>
<p>PARIS TECIIENEn, LIBRAIRE, PLACTÏ DU LOUVRE, 12.</p>
<p>1835</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>I.</p>
<p>Observations sur les Romans de Chevalerie.</p>
<p>w</p>
<p>a publication d'un des plus beaux monumens de notre vieux langage doit,
nous</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant tout, nous croyons nécessaire d'expliquer notre pensée sur la
dénomination de Chanson de Geste, donnée au poëme de Garin.</p>
<p>Les romans de chevalerie, on le sait, se divisent en trois cycles ou
branches, qui elles-mêmes peuvent être distinguées en plusieurs parties
; Iole cycle de Charlemagne, qui est le premier et que nous considérons
comme le plus ancien ; 2° le cycle de la Table ronde; 3° celui des A
lexandre et des héros de l'antiquité, qui est le dernier, et,
relativement aux deux autres, le plus moderne.</p>
<p>Nous ne comprenons pas , dans ces trois divisions , les romans mixtes
qui, participant de l'un ou de l'autre genre, ne doivent par cela même
être classés dans aucun d'eux.</p>
<p>C'est aux romans du premier et du troisième cycle, que la dénomination
de Chansons de</p>
<p><pb/></p>
<p>Geste a été donnée par les jongleurs eux-mêmes; mais c'est
principalement aux plus anciennes productions de ce genre que , suivant
nous, on doit plus particulièrement l'appliquer.</p>
<p><pb/></p>
<p>mains qui l'achèveront ne croient pas devoir entièrement la rejeter.</p>
<p>Il en est résulté que chacun de ces littérateurs , dans une partie de
son système , a eu vraiment raison, et dans l'autre complètement tort.
Avec un peu d'éclectisme littéraire on aurait, nous ne disons pas
tout-à-fait expliqué, mais au moins jeté bien du jour sur cette question
difficile.</p>
<p>Quand nous cherchons l'origine d'une de ces grandes pensées qui ont
dominé le moyen-âge, de la féodalité, de la chevalerie, des livres qui
en sont résultés , n'oublions jamais l'invasion qui bouleversa l'Europe
au cinquième siècle et en changea la face. N'oublions pas que presque
tous les peuples qui accomplirent cette grande révolu-</p>
<p><pb/></p>
<p>tion avaient une même origine, et ne soyons pas surpris si nous
retrouvons chez eux, bien qu'ils diffèrent aujourd' hui de mœurs,
d'opinions et de langage, des idées communes et des traditions qui se
ressemblent; cela est vrai surtout en ce qui touche les romans de
chevalerie, car il est certain que les nations de l'antiquité ne nous
ont rien laissé dans ce genre, et que les écrivains du moyen-âge , au
contraire, ont travesti en œuvre chevaleresque les histoires, les poëmes
de la Grèce et de Rome. C'est donc chez les peuples germaniques qui
composaient presque entière- ment l'invasion du cinquième siècle, qu'il
faut chercher le premier élément de ces compositions poétiques,
généralisées sous le nom de Romans de chevalerie. En interrogeant
l'histoire de ces peuples, nous y trouvons en effet ce premier élément.
Tacite et plusieurs autres écrivains nous disent que les Germains
avaient des bardes ou poëtes qui chantaient les belles actions de leurs
guerriers. Ces chants même, ajoute l'historien , étaient les seules
annales de ces barbares. D'a-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A cela nous ajouterons encore que le début du roman de Merlin semble
n'être que la suite de l'Evangile de Nicodème.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lesquels les croisades jouaient le premier rôle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tain sur la première de ces rédactions, et nous en avons un grand
exemple dans le roman de Tristan (i).</p>
<p>(i) L'enthousiasme qu'excita, pendant tout le moyen-âge et jusqu'au
seizième siècle, le roman de Tristan, est un fait aujourd'hui reconnu :
aussi les rédactions de cette fable, la plus touchante sans contredit de
toutes celles des romans de chevalerie, sont nombreuses. Parmi elles, on
distingue le poeme en vers français, dont il n'existe qu'un fragment ;
le roman en prose française, qui remonte au treizième siècle; celui en
vers anglais, par Thomas d'Elcerdoune; et un autre en vers allemands,
par Godefroy de Strasbourg. Plusieurs dissertations ont été écrites pour
fixer la priorité entre ces rédactions et d'autres que nous négligeons.
Nous indiquerons surtout Warton, History of Oie english Poetry, London,
1824, 4 vol., t. I, 181; Walter Scott, Introduction du poëme de Thomas
d'Elcerdoune, dont il a donné une édition ; et plus récemment : Fr, heim
r an der Hagen, Gottfrieds</p>
<p><pb/></p>
<p>Dépouillés de toutes fictions merveilleuses, ils racontent les grandes
queréiles que les vassaux de la couronne menaient entre eux , et les
combats qui en résultaient. Ce sont les mœurs des temps féodaux que nous
y trouvons peintes, et qui, par ces livres seulement, peuvent être bien
connues. Ni fées au pouvoir magique et séduisant, ni monstres à
combattre. De tous ces êtres chimériques qui plus tard devaient occuper
tant</p>
<p>van Strasbourg werte, 2 vol. in-8, Breslau, 1823; Fauriel, Histoire de
l'Epopée au moyen-âge, troisième article, p. 175, de la Revue des deux
Mondes du 15 août 183a; et enfin, un article de M. Scbleggel, dans le
Journal des Débats du 21 janvier 1834.</p>
<p><pb/></p>
<p>de place dans les compositions romanesques, nous ne retrouvons que
quelques géans, encore sont-ils de stature fort raisonnable, toujours
descendus de Magog ou de Goliath, et voit-on la superposition d'une idée
que l'auteur a puisée dans l' Ecriture.</p>
<p><pb/></p>
<p>Charlemagne, avons-nous dit, avait fait réunir les chants héroïques et
populaires de sa nation.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est Éginhart qui nous a conservé ce précieux document (i); et si la
même tâche avait été entreprise par ses successeurs, en ce qui regarde
la personne de ce héros et de ses compagnons d'arnies, nous pourrions
posséder un recueil des traditions populaires les plus connues, les plus
chantées aux xe et xie siècles, traditions dont les chansons de geste du
cycle carlovingien nous ont conservé les principaux traits. Il n'en est
pas ainsi malheureusement, et pour en retrouver quelques-unes ailleurs
que dans les Chansons de Geste, il faut étudier les monumens historiques
ou littéraires avec la plus scrupuleuse attention.</p>
<p>Cependant, quelque fugitives que soient ces traces , on peut les suivre
depuis la mort de Charlemagne jusqu'au temps où les Romans devinrent si
nombreux qu'ils dénaturèrent les traditions</p>
<p>(i) Item barbara et antiquissima carmina quibus veterum 1 egum actus et
bella canebantur scripsit, memoriaeque mandavit. (Eginhardus, Vita
Karoli magni. Pœrths monumenta germanlca, t. II, p. 458.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous devons aussi compter parmi les monu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cevaux, dont les Basques et montagnards gascons furent les seuls
auteurs, ainsi que l'histoire</p>
<p>nous l'apprend.</p>
<p>A propos de cette fameuse défaite, qu'il nous soit permis d'émettre
notre opinion au sujet de la Chanson de Geste, écrite en vers français
du xme siècle et dans laquelle elle est racontée.</p>
<p>M. l'abbé de La Rue qui, dans le dernier ouvrage (i) qu'il a publié, a
soulevé, examiné, et</p>
<p>(l) Essais historiques sur les Bardes, les Jongleurs, et les Trouvères
normands et anglo-normands, etc., etc. Caen, 1834, 3 vol. in-8.</p>
<p><pb/></p>
<p>souvent prétendu résoudre sans appelles questions qui nous occupent, a
donné, page 132 et suiv.</p>
<p>du tom. 1er de son livre, quelques nouveaux détails sur la fameuse
Chanson de Rolland, celle que Taillefer, jongleur de l'armée de
Guillaumele-Conquérant, chantait en marchant contre les Saxons :</p>
<p>Taillefer qui moult bien cantoit, Sur un ceval qui tost aloit Devant as
s'en aloit cantant</p>
<p>De Carlemane et de Rolant, Et d'Olivier et des vassaus</p>
<p>Il a parfaitement démontré que cette chanson ne pouvait être les vers
assez maussades que MM. de Tressan et Paulmy nous avaient cités</p>
<p><pb/></p>
<p>comme des fragmens de ce cantilène. Il a aussi écarté l'opinion émise
par Shaaron Turner, l'abbé Prévost et M. Ellis, qui, au lieu de Rollan
ont proposé de lire Rollon, que des chroniqueurs latins écrivent
Rotholandus et Rollandus.</p>
<p>A propos des vers cités plus haut, M. de La Rue fait quelques
observations que nous pensons devoir copier ici.</p>
<p><pb/></p>
<p>» le courage d'une armée qui va combattre en » lui chantant la défaite
du valeureux Rolland, » d'un aussi grand capitaine que Charlemagne? »</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est encore un monument dans lequel des traces de ces chants
populaires sur Charlemagne et ses paladins peuvent être saisies; mais là
nous</p>
<p>( 1) Avertissement, p. LXXII, LXXIII.</p>
<p>(a) Page 29 de la préface du roman de Berthe aus grans piés.</p>
<p><pb/></p>
<p>(l) Monumenta Germani", historica inde ab anno Christi quingentesimo
usque ad annum millesimum et quingentesimum, etc., etc. j edidit G.-H.
Pertz, Hanoverae, 1828, infolio, 2 vol.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) In praefatione hujus opusculi très tantum auctores me</p>
<p><pb/></p>
<p>secuturum spopondi; sed quia prsecipuus eorum Werimbertus septimo die de
hac vita recessit et debemus hodie id est 3 die kal. julii
commemorationem illius orbi (orbati) filii discipulique agerc, hic fiat
terminus libelli istius qui ex sacerdotis ejusdem ore de religiositate
et ecclesiastica domini Karoli cura processif. Sequens vero de bellicis
rébus acerrimi Karoli ex narratione Adalberti, patris ej usdem
Werimberti, cudatur, qui cum domino suo keroldo et Uunisco et Saxonico
vel Sclavico bello interfuit et cum jam valde senior parvulum me
nutriret, renitentem et saepius effugientem, vi tandem coaclum, de his
instruere solebat. (Lib. ir, Pertz, Monum. Germ., t. II, p. 747.)</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est en parlant des Siaves-Ohotrites, des Ve-</p>
<p><pb/></p>
<p>nètes et Bohèmes, que l'auteur rapporte qu'un certain guerrier de
l'armée de Cliarlemagne les fauchait comme un pré , et retournant chez
lui vainqueur, suspendait leurs corps au bout de sa lance comme des
oiseaux, et disaient en parlant d'eux : cc Que me font ces grenouilles?
J'avais coutume d'en porter sept, huit et même neuf au bout de ma lance,
murmurant je ne sais quoi.</p>
<p>Nous nous sommes, le roi Charles et moi, fatigués bien inutilement
contre de pareilles vermines (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Audito autem adventu metuendi Karoli, ascenderunt in turrim
eminentissimam, unde longe lateque prospicere venientem potuissent.
Apparentibus vero impedimentis quae expeditiora Darii vel Julii fuissent
expeditionibus, dixit Desiderius ad Otkerum : Est ne Karolus in tanto
exercitu ? at ille respondit : Non adhuc. Videns vero exercitum
popularium de latissimo imperio congregatum, diffinite pronuntiavit ad
Otkerum : Vere in his copiis Karolus exultat. Respondit Otkerus : Set
non adhuc, neque adhuc. Tune sestuare caepit et dicere : Quid faciemus,
si plures cum eo venerint? dixit Otkerus : Videbis, qualis ille veniat;
de nobis autem nescio quid fiât. Et ecce ista sermocinantibus apparuit
scola, vocationis</p>
<p><pb/></p>
<p>semper ignara. Quam videns Desiderius, stupefactus : Ille est, inquit,
Karolus. Et Otkerus : Non, infit, adhuc, neque adhuc.</p>
<p>Post hauc, cernuntur episcopi, abbates et clerici, capellani cum
comitibus suis. Quibus aspectis, hœc vix egre jam lucis inimicus,
mortisque desiderius singultando blateravit : Descendamus et abscondamur
in terra a facie furoris adversarii tam immanis. Ad quæ retulit
extimescens Otkerus, rerum et apparatus incomparabilis Karoli quondam
expertus, et in meliori tempore assuetissimus : Quando videris,
inquieus, segetem</p>
<p><pb/></p>
<p>quand il viendra ; mais j'ignore ce qu'il fera. Et tandis qu'il parlait
s'avancent les jeunes guerriers du palais. Didier, surpris, s'écria :
Voici Charles.</p>
<p>Non encore, non pas encore, fit Oger.</p>
<p>Et alors parurent les évêques, les abbés, les clercs du palais ; ce
qu'ayant vu Didier, il regretta le jour, et demandant la mort, il
sanglota en criant : Descendons! cachons-nous dans la terre pour éviter
un pareil ennemi. Oger, qui connaissait la puissance de l'incomparable
Charles, et l'avait vu de près en des temps meilleurs, répondit : Quand
tu verras la moisson trembler</p>
<p>campis inhorrescere fet ream, Padumque et Ticinum marinis Jluctibus
ferro nigrantibus muros civitatis incendentes, tune es spes Karoli
venientis ! His ne dum finitis, primum ad occasum circio vel borea cœpit
apparere quasi nubes tenebrosa quae diem clarissimam horrentes convertit
in umbras. Sed propiante paululum imperatore, ex armorum splendore dies
omni nocte tenebrosior oborta est incluais. Tune visus est ipse ferreus
Karolus, ferrea galea cristatus, ferreis manicis armillatus, ferrea
torace ferreum pectus humerosque platonicos tu-</p>
<p><pb/></p>
<p>» Quelque temps après, on vit s'élever vers le nord comme un nuage
sombre qui convertit en épaisses ténèbres la clarté du jour ; mais
l'empereur approchant, une clarté plus terrible que la nuit sombre
frappa les assiégés. Charles parut, ayant un casque de fer, des
bracelets de fer, une cuirasse de fer, tenant en sa main gauche une
lance de fer, car sa droite était toujours réservée pour son invincible
épée; des lames de fer recou-</p>
<p>tatus, hasta ferrea in allum subrecta sinistram implelus j nam dextra ad
invictum calibem semper erat extenta ; coxarum exteriora, quae propter
faciliorem ascensum in aliis soIent lorica nudari, in eo ferreis
ambiebantur bracteolis. De ocreis quid dicam ? Quae et cuncto exercitui
solebant ferreae semper esse usui. la clipeo nihil apparuit nisi ferrum;
caballus quoque illius animo et colore ferrum renitebat. Quem habitum
cuncti præcedentes, universi ex laleribus ambientes , omnesque
sequentes, et totus in commune apparatus, juxta possibili-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la traduction d'un chant de guerre d'une terrible vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ IL</p>
<p>Analyse du Poëme de Garin.</p>
<p>œ</p>
<p>omme les autres chansons de geste, celle-ci commence par un appel de l'au-</p>
<p><pb/></p>
<p>A la vue des nombreuses troupes infidèles, les Gascons et Fromont, fils
d'Hardrès , leur chef, quittent Garin ainsi que plusieurs barons, amis
du vieil Hardrès. Garin, resté seul, aidé de son frère Bégon de Bélin,
défait les Sarrasins ; mais le roi Thierry est blessé mortellement.
Entouré de riches barons, il demande auquel d'entre eux il pourrait
fiancer sa jeune fille Blanchefleur au</p>
<p><pb/></p>
<p>cler vis (au visage clair). Garin est choisi ; on le fait venir, et le
roi donne sa fille et son royaume au chevalier. Celui-ci fait serment
sur les reliques des saints de défendre la jeune fille, quand même il ne
l'épouserait pas (i).</p>
<p>(i) Chanson première, couplet xxxv.</p>
<p><pb/></p>
<p>le duché de Gascogne, vous m'avez promis l'héritage du premier fief de
votre empire qui perdrait son seigueur. La Savoie a perdu son seigneur;
je prétends tenir la Savoie. »</p>
<p>Furieux, Garin répond au chevalier par de dures paroles, et le combat
s'engage entre eux (1).</p>
<p>Hardrès le vieil, qui sommeillait dans une chambre, est éveillé par les
cris; il prend une épée, se mêle au combat et tue un grand nombre de
chevaliers lorrains.</p>
<p>Cette querelle termine la première chanson de</p>
<p>(1) Fin de la première chanson.</p>
<p>(a) Chanson deuxième, couplets l, 11.</p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré ses observations, le roi n'est pas (obéi, et c'est avec raison
que dans la chanson suivante Jean de Flagy dit en commençant : cc Le roi
est jeune, on ne l'écoute pas, on ne le prise vaillant un éperon ! » Et
puis ce combat, livré dans le palais sans que Pépin ait le pouvoir de
l'empêcher, prouverait seul que les mœurs peintes dans notre poëme, sont
celles dn xe siècle, époque ou la féodalité plus puissante étouffait la
royauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>( i ) Chanson deuxième , couplet vm.</p>
<p><pb/></p>
<p>de cette même chanson nous voyons Garin se faire lire une lettre par son
chapelain. Et, dit le poète,</p>
<p>» Le messager répond : Vous en avez menti. »</p>
<p>(i) Chauson deuxième, couplet xn.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fromont l'entend et s'irrite ; il prend un couteau et va frapper au cœur
le messager ; mais il le manq ue et lue un bachelier qui se trouvait là;
saisissant une autre arme, il va recommencer, quand Isorès le retient et
fait éloigner le malheureux vassal. »</p>
<p>Je vous le demande, cette scène ne nous peintelle pas le suzerain féodal
du neuvième siècle dans toute son audace et sa barbarie.</p>
<p>Enfin, veut-on savoir comment ces barons agissaient entre eux, quand ils
tombaient au pouvoir les uns des autres : la scène suivante va nous
l'apprendre.</p>
<p>(I) Chanson deuxième, couplet xu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Por néant l'avei dit.</p>
<p>Si je tenoie l'ung pié en Paradis Et l'autre avoie au chastel de Naisil,
Je retrairoie celui de Paradis, Et le mettroie arrier dedans Naisil.</p>
<p>Le récit qui va suivre, et que nous allons traduire en entier, est sans
contredit le plus beau passage de cette chanson , la plus longue des
trois qui composent le poëme de Garin.</p>
<p>Garin conduisait avec lui Bégon de Belins, son</p>
<p><pb/></p>
<p>frère, le comte Hugues de Cambrais, Jocelin de Sallebruge, Girard et
Hardoin de Luxembourg, Ouri de Cologne et le comte de Troies (i).</p>
<p>Fromont amenait aussi de nobles chevaliers : Pierre d'Artois, Dreux.
d'Amiens, Anjorans de Coucy, Bernars de Nézil, Isorès-le-Gris, et
plusieurs encore qu'il serait trop long d'énumérer.</p>
<p>En outre, ils avaient avec eux, sous la garde du seigneur Auberis,
Blanchefleur au cler vis, la fiancée de Garin , la fille du roi Thierry
de Savoie.</p>
<p>Arrivé non loin de Paris , Fromont rencontra son messager, et lui dit :
« As-tu préparé mes logemens?</p>
<p>» Ah! sire duc, le Loherain Garin s'est emparé de la ville ; vous et
votre compagnie n'y pouvez trouver une seule place. »</p>
<p>Quand le messager eut dit, Fromont repartit :</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand il fut là, il trouva l'abbé dans son cloître, et le salua comme le
fait tout homme bien appris.</p>
<p>« Messager, qui es-tu? dit l'abbé.</p>
<p>» Il l'aura, » dit l'abbé.</p>
<p>Et aussitôt, faisant vider salles et granges, il prépara un logement
pour huit mille chevaliers.</p>
<p>Fromont s'arrêta donc au monastère de SaintGermain-des-Prés, près Paris,
chez son parent qui le reçut avec joie.</p>
<p>Blanchefleur, conduite par le duc Aubry, entra dans la ville. Elle avait
une robe de soie , et</p>
<p><pb/></p>
<p>son palefroi, plus blanc qu!un lis, était couvert d'un riche caparaçon
que n'auraient pas payé cent marcs parisis.</p>
<p>« Qu'elle soit la bienvenue, dit l'empereur;</p>
<p><pb/></p>
<p>Adonc Hanris, archevêque de Rheims, parla en ces termes :</p>
<p>« Droit empereur, que dis-tu ? si Garin épouse Blanchefleur, la France y
perdra : ni Fromont, ni ses parens, ni ses riches amis ne voudront te
servir, si Garin épouse Blanchefleur : en vérité, je te le dis, jamais
la guerre ne prendra fin.</p>
<p>» Que faire, dit l'empereur?</p>
<p>» Si vous l'épousiez, reprit l'archevêque, la guerre serait terminée :
vous êtes jeune, la dame aussi; plus hautement vous ne pourriez choisir;
elle est presque aussi riche que vous. »</p>
<p><pb/></p>
<p>» Eh bien ! reprit le roi, j'irai la voir ; si elle me sied, je
l'épouserai. »</p>
<p>« Soyez la bienvenue,» dit l'empereur, et il la prit dans ses bras.</p>
<p>Quand il le vit, Pépin lui parla en ces termes : « Sire archevêque, je
ne veux pas mentir : j'ai vu Blanchefleur au cler vis, et, par Dieu,
j'en ai été surpris ; mes yeux n'ont rien vu de plus beau, et volontiers
je la prendrais pour</p>
<p><pb/></p>
<p>L'archevêque dit : cc Par Dieu, j'en suis content, et j'ai mes quatre
moines vieux et rusés qui sauront bien trouver la parenté. »</p>
<p>Le jour était venu, le soleil éclairait la ville, et toutes les cloches
des églises appelaient les fidèles.</p>
<p>Épousez-la donc, beau neveu.</p>
<p>» - Par Dieu, merci, beau sire; je ne suis pas</p>
<p><pb/></p>
<p>venu ici pour me battre, mais pour faire la paix, si je puis. »</p>
<p>Alors arrivèrent Lohérain Garin, son frère Bégon, Ouri l'Allemand,
Girars de Liège, Aubris le Bourguignon, et un grand nombre de chevaliers
de prix ; enfin tout le lignage au Lohérain.</p>
<p>Fromont, voyant tous ces chevaliers, dit a Bernars : « Que faites-vous
donc? Emparez-vous de Blanchefleur.</p>
<p>» - Non, reprit Bernars, car m'est avis que l'empereur veut s'en saisir. »</p>
<p>Et dit Fromont : « Nous ferons comme il vous plaira, et rien ne perdrez,
si Dieu me prête vie. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Et le roi répondit : cc Ores, vous avez bien dit. »</p>
<p>On vit entrer fout le clergé, archevêques, évèques, au nombre de plus de
quatre mille, qui venaient signer la paix.</p>
<p>» - Sire, merci, » répondit le duc; et il reçut Blanchefleur des mains
de l'empereur.</p>
<p>Alors l'archevêque Hanris parla : « Or, écoutez, grands et petits :
Voici le Lohérain Garin de Metz qui épouse Blanchefleur au cler vis, la
fille du roi Thierry de Moriainne.</p>
<p><pb/></p>
<p>du Lohérain Garin, était cousin germain du roi Thierry de Moriainne, à
qui Dieu fasse paix. »</p>
<p>Et il l'eût achevé si on ne se fût empressé de relever le moine.</p>
<p>Pépin mécontent, lui dit : cc Sire vassal, vous me prisez bien peu, que
vous battez ce moine devant moi.</p>
<p>» - Vous ne le ferez pas, sire baron, dit le roi; qu'on apporte ici les
reliques, et que les témoins jurent dessus. « ., Les quatre moines
s'étant avancés, jurèrent sur le corps de saint Rémy qu'ils avaient dit
la vérité ; et on sépara Blanchefleur et Garin.</p>
<p><pb/></p>
<p>La nouvelle se répandit bientôt dans le palais.</p>
<p>» Je le savais, répétait le comte Bernars; je savais qu'ils étaient
parens et alliés. »</p>
<p>»–Je le ferai, dit Garin, mais il faut que Blanchefleur y consente. »</p>
<p><pb/></p>
<p>qui vous demande pour son frère Guillaume de Monclin. C'est un homme
riche, puissant et entouré d'amis.</p>
<p>» Ce mariage est bien, dit Blanchefleur. Ce que vous me dites me plait,
et j'écouterai votre conseil. »</p>
<p>lit l'archevêque s'est aperçu de ce qui se passe entre Garin et Fromont,
et il en avertit Pépin : « Hàtez-vous, gentil empereur, car Blanchefleur
va nous échapper.» Le roi l'écoute; il envoie Huon de Troies, Thierry et
Amauri de Nevers chercher la demoiselle.</p>
<p>Et Blanchefleur se rendit volontiers auprès du roi, dans une chambre où
il se trouvait, ayant avec lui dix chevaliers. Quand elle y fut, le roi
lui dit : « Mademoiselle, pour remplacer l'amour de</p>
<p><pb/></p>
<p>Garin, vous donnerai-je assez noble mari en me donnant moi-même.</p>
<p>» Sire, dit Blanchefleur, la vôtre grand merci ; si vous le voulez, cela
me plaît. Veuillez prévenir le Lohérain Garin, Bégon son frère, et tous
les chevaliers qui m'ont ici menée.</p>
<p>» Oui, » reprit le roi.</p>
<p>Et il fit appeler Lohérain et son frère.</p>
<p>Et dit Garin : « Vous nous avez bien servi, mais vous avez mauvaisement
mérité; par mon vouloir, vous ne serez mari.</p>
<p>»– Fol Lohérain, s'écria Bégon en se levant; laisse aller Blanchefleur
au cler vis; si tu veux une femme, je t'en trouverai dix. Tenez, dit-il,
en présentant Blanchefleur au roi, que Dieu vous rende heureux. »</p>
<p>Et l'empereur épousa la jeune fille. Elle fut</p>
<p><pb/></p>
<p>Fromont répondit : « C'est chose étrange que j'ai entendu : doit-</p>
<p><pb/></p>
<p>Bernard l'entend , il frémit de rage , saute de table et s'élance sur
Garin ; il veut lui afracher la coupe d'or des mains , et lui répand
tout le vin sur sa fourrure.</p>
<p>Garin lui dit : « Voulez-vous boire, sire Bernard, je vous donnerai de
meilleur vin que celui-ci.</p>
<p>» Mauvais chevalier , reprend Bernard, il ne t'appartient pas de tenir
la coupe d'or. Tu déshérites Fromont et ses amis; honte doit t'en
advenir. »</p>
<p>Garin ne put souffrir un tel outrage ; mais levaut la coupe d'or, il en
frappa Bernard au visage et lui enleva le sourcil; le sang coula.
Aussitôt s'élancèrent les chevaliers des deux partis et l'on commença à
se donner de rudes coups.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Pouvez-vous souffrir que ces chevaliers se battent ainsi ? eux qui
vous ont toujours bien servi; si vous n'empêchez cela, vous êtes indigne
de régner. »</p>
<p>Cependant les chevaliers se battaient toujours.</p>
<p>Bégon était aux cuisines; il ordonnait le repas.</p>
<p>On vient lui annoncer que Garin se bat et que les amis de Fromont le
serrent de près. Furieux , il appelle le chef cuisinier.</p>
<p>« Tu es mon homme et tu dois me servir, je te sqmme de venir avec moi,
toi et tous tes garçonnets que je vois ici. Prends garde, je verrai
comment tu sais frapper. »</p>
<p>Alors, saisissant broches et crochets, tous ils s'élancent.</p>
<p>Cependant le roi commande aux Français de s'armer, de fermer les portes
et d'arrêter tous ces mutins bordelais ; et en même temps arrive avec
tous ses cuisiniers, au nombre de plus de soixantesix , Bégon armé d'un
grand crochet. Il tombe</p>
<p><pb/></p>
<p>sur Isorès qui tenait Aubris, et lui perce le cou.</p>
<p>Enfin, les Gascons vaincus sont obligés de fuir.</p>
<p>Fromont, Beaudoin, Lancelin de Verdun, Guillaume de Moncliin ,
Isorcs-le-Gris , arrêtés nux portes du palais, sont mis en prison (i).</p>
<p>Quand ils se virent tous en chartre , les barons furent bien empêchés.</p>
<p>« Hélas ! dit Fromont, que pourrai-je devenir?</p>
<p>Sortirons-nous jamais d'ici? Nous sommes tous morts, je n'en puis douter.</p>
<p>« Tais-toi, dit Bernard de Nézil, si je puis parler au roi Pépin, nous
serons bientôt dehors. »</p>
<p>« Comment cela? dit Isorès.</p>
<p>» Vous le saurez , reprit Bernard , je dirai au roi de Saint-Denis que,
parce qu'il a épousé Blanchefleur, le Lohérain veut le tuer; je dirai
que Fromont était convenu de recevoir Blanche-</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors une lutte sanglante a lieu entre Bégon et Isorès-le-Gris ; déjà
ces deux chevaliers ressentaient l'un pour l'autre une haine terrible ;
aussi le combat est affreux, sa fin atroce. Elle rappelle la sauvagerie
des duels germaniques. Suivant nous c'est, dans tout le roman, le trait
le plus barbare et qui sente le mieux la férocité des héros Scandinaves.</p>
<p>(i) Couplet xxn.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Couplet xxx.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Couplet XXXI".</p>
<p><pb/></p>
<p>» - Tais-toi, folle garce, dit Bernard de Naisil, le roi était fou quand
il t'épousa; peu d'honneur doit lui en ad venir ( i ). »</p>
<p>«- Vous en avez menti, voleur et parjure que vous êtes; jamais on ne
devrait vous recevoir en haute cour, l'empereur devrait vous en chasser. »</p>
<p>Ayant dit, Blanchefleur se sauva dans sa chambre en pleurant.</p>
<p>Garin , voyant le duc Bernard présent, saisit une table, et la jetant à
la tête de son ennemi, il lui cassa quatre dents. Il l'eût tué , mais
l'empereur s'y opposa. Alors , Garin réunit tous les vassaux de la
couronne, et l'empereur, avec toute son armée , l'oriflamme en tête,
marcha au secours de Bégon.</p>
<p>(1) Couplet xxxv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Bordelais, qui assiégeaient Bélin, n'eurent pas plutôt aperçu la
bannière de France qu'ils s'enfuirent, et le-Lohérain fut délivré.</p>
<p>Mais Bernard est venu vers Fromont, la tête enveloppée de sa cape ; il
se présente au comte qui lui demande ce qu'il a. Il dit alors son
aventure et montre son visage tout enflé.</p>
<p>te Pardieu , s'écrie brutalement Fromont, il a bien agi. Nous étions les
amis de Garin; la paix.</p>
<p>était faite , et maintenant. il nous faut combattre de nouveau. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Haïmes l'entend et n'ose lui répondre un mot (i).</p>
<p>Mais la guerre tourne assez mal aux Bordelais.</p>
<p>Mais ce sont des luttes sanglantes qui commencent par le combat de deux
chevaliers et finissent par un engagement entre les deux partis. Enfin,
après</p>
<p>(i) Couplet xxxv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant de terminer cette analyse par une traduction littérale des
principales scènes de la troisième et dernière chanson de Garin, nous
croyons devoir examiner le caractère de quelques-uns des personnages du
poëme.</p>
<p>L'auteur, on le voit, a voulu nous peindre le</p>
<p><pb/></p>
<p>seigneur féodal accomplissant tous ses devoirs.</p>
<p><pb/></p>
<p>N'est pas richesse ne de vair ne de gris, Li cuers d'un homme vaut tout
l'or d'un pays (i).</p>
<p>Et par une contradiction que l'emportement de la guerre et la fureur du
combat peuvent seuls expliquer, c'est Bégon que nous avons vu plus haut
tuer son ennemi, lui arracher le cœur et le jeter au nez de son parent.
On pourra juger mieux cf caractère après avoir lu la dernière partie du
poëme dont nous donnons plus bas la traduction.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» - J'en connais un bon, reprit le duc Hervis, et je vous l'amènerai. »</p>
<p>» Dieu vous bénisse, reprit Galopin ; venez vous asseoir, et tirons à
qui paiera le vin?</p>
<p><pb/></p>
<p>» - Je ne viens pas pour cela; Bègues ton cousin te demande : il est ton
parent, il ne faut pas lui manquer.</p>
<p>Menuel dit ; a Faites-moi raison de ce vin , ou autrement je ne sors pas
d'ici.</p>
<p>» Volontiers, » reprit le comte.</p>
<p>Et appelant le tavernier : « Je vous rendrai deux sous poitevins.</p>
<p>Henri conduisit Menuel Galopin au palais.</p>
<p>Bégon lui dit : « D'où es-tu, mon bel ami?</p>
<p>» De Clermont, sire, et je m'appelle Galo-</p>
<p><pb/></p>
<p>pin. Le preux comte Jocelins est mon frère; je suis aîné, mais il me va
ainsi.</p>
<p>» Certes il m'en pèse, reprit Bégon, je reconnais quç tu es mon cousin :
si tu veux quitter toutes tes folies, je te ferai chevalier tout à
l'heure, et je partagerai l'Auvergne entre toi et ton frère. »</p>
<p>Menuel entend cela, pousse un rire, et dit : te Pour rien avez parlé ;
j'aime mieux avoir taverne et jeunes filles qu'un comté; mais donnezmoi
vos ordres ou je m'en retourne boire.</p>
<p>M Non ferez, ami, dit Bègues. Mes vassaux m'ont attaqué, et je suis
assiégé par eux.</p>
<p>» Ce sont des traîtres que Dieu puisse maudire, » reprit Galopin.</p>
<p>Cette scène est remarquable non-seulement pour la variété plaisante de
sa composition, mais encore par les traits de mœurs qu'elle nous ré-</p>
<p>(1) T. II, p. 99, couplet xxxv.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Fromondin, tout prêt, saute de terre sans toucher l'étrier; puis
caracolant, il vient heurter Bernars qui manque de tomber : « Sire
vieillard, lui crie-t-il en riant, vous serez des miens, je vous prie. »</p>
<p>Et Naisil répond : tf Sire, votre merci. »</p>
<p>Puis entrant dans le verger, ils s'assirent au manger (i).</p>
<p>L'autre scène a lieu dans le camp ennemi, c'est-à-dire dans celui de
l'empereur Pépin et de Bégon de Bélin. Ce dernier rencontre Rigaud, fils
d'Hervi, auquel il fit présent d'un cheval.</p>
<p>« Sire Rigaud, lui dit-il, je vous ai bien tenu promesse.</p>
<p>» Non pas, sire ; car outre le cheval de prix, vous me dites devant plus
de mille témoins que je serais chevalier.</p>
<p>(i) T. II, p. 143, couplet xxxv.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Vous le serez, reprit le Lohérain. Allezvous-en un peu baigner, et tôt
après vous aurez et le vair et le gris. »</p>
<p>Mais Rigaud lui répond : « Au diable et votre vair et votre gris! Je
n'ai que faire de me baigner, je ne suis tombé dans aucun fossé, et mon
père a plus d'étoffe qu'il ne nous en faut.</p>
<p>» Comme tu voudras, » dit le duc.</p>
<p>Alors on revêt Rigaud d'un riche manteau garni de fourrures qui traîne
un demi-pied derrière lui. Rigaud le voit, il se fâche, et, saisissant
le couteau d'un damoisel, il en coupe un grand pied et demi qu'il jette
au milieu des serviteurs.</p>
<p>« Pourquoi fais-tu cela? lui demande son père.</p>
<p>Il est d'usage qu'un nouveau chevalier le porte ainsi.</p>
<p>» C'est une mauvaise coutume, dit Rigaud comme je suis, je me lève; je
cours, je saute mieux.</p>
<p>» Il a raison, » dit le roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) T. Il, p. i8o, 181 , couplet xxxvu.</p>
<p><pb/></p>
<p>vous avez de l'or en vos écrins. Vous avez des fourrures, des faucons
sur les perches, des mulets , des palefrois, des roucins, et vous avez
foulé vos ennemis. Pas un vassal, si vous le demandez , ne refusera de
marcher pour vous servir. »</p>
<p>Le duc répond : « Dame, vous avez dit la vérité, excepté sur un point.
Ni l'or, ni les fourrures, ni les palefrois, ne font la richesse; ce
sont les parens et les amis.</p>
<p>Le cœur d'un homme vaut tout l'or d'un pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais Bègues n'écoute pas les pressentimens de Béatrix. et il ordonne son
départ pour le lendemain.</p>
<p>Après avoir embrassé sa femme, le duc s'équipe en guerre, et emmène avec
lui trente-six chevaliers tous habiles chasseurs, dix meutes de chiens
et quinze valets pour les conduire.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Sire , répondit Bègues, je ne vous veux mentir, le Lohérain est mon
frère. Je suis d'un pays éloigné dont l'empereur m'a confié la garde.</p>
<p>Depuis le grand siège de Bordeaux, je n'ai pas vu mon frère, et je viens
pour cela.</p>
<p>) - C'est toi qui as tué Baudouin, dit l'hôte.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Je sais bien où il gît, dit l'bôte ; je vous conduirai demain jusqu'à
sa retraite. »</p>
<p>Le lendemain le chambellan vint au lit de Bègues et l'habilla. Il lui
mit une cotte de chasse, de hautes bottes et des éperons. Puis le duc
monta un cheval de chasse que l'empereur Pépin lui avait donné; et le
cor d'ivoire au col, l'épée au poing, il s'élança dans la forêt.</p>
<p>Bégon a tant suivi les chiens, qu'il se trouve seul avec eux, en face du
sanglier. La bête sent bien qu'elle ne pourra durer. Aussi s'appuyant à
un chêne, elle boit dans l'eau qui coulait au</p>
<p><pb/></p>
<p>pied, et veut se reposer. Tous les bons chiens l'environnent. Le
sanglier les voit, il lève ses sourcils, roule ses yeux, heurte ses
dents, et tombant sur eux, il les tue ou blesse presque tous.</p>
<p>Le duc le voit, il s'est écrié : « Ah ! fils de truie, combien tu m'as
donné de peine : j'en ai perdu tous mes compagnons. »</p>
<p>Alors la nuit vient. L'obscurité est grande, et le duc n'apercevait
autour de lui ni château, ni cité, ni bourg, ni village, ni fermes. Il
ne connaît personne en ce pays : il n'avait pour compagnon que Beaucent,
son destrier. Il le plaint, et dit : « Beaucent, je dois bien vous
aimer, car vous avez gardé mon corps de maint péril. Ah ! que</p>
<p><pb/></p>
<p>u'ai-je blé ou avoine, je vous la donnerais! A mon retour au château de
Bélin, je vous récompenserai. »</p>
<p>Le duc alluma un grand feu; puis saisissant son cor, il le fit sonner
deqx fois avec force pour appeler les siens.</p>
<p>« Seigneurs, leur crie Bègues, portez-moi</p>
<p><pb/></p>
<p>Les forestiers n'écoutent pas Bègues ; leur chef ose même s'approcher de
lui et prendre son cor.</p>
<p>Les forestiers attaquent Bégon tous ensemble.</p>
<p>Le duc se défend et en abat trois d'entre eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>frère, mon corps ne défendra plus le tien. Mes deux enfans, les fils de
ma femme, si j'eusse vécu vous eussiez été chevaliers. Que Dieu du ciel
soit votre père ! »</p>
<p>Il le regarde, le retourne : « Cela est beau, dit-il; ni garçons ni
braconniers n'ont possédé cet olifant. »</p>
<p>Et ayant appris qu'on avait laissé le corps du chasseur dans la forêt :
« C'est un chrétien , dit-il, nous devons l'en-</p>
<p><pb/></p>
<p>terrer, qu'on l'apporte ici. Demain nous ferons ses funérailles. »</p>
<p>Les chiens ne quittèrent pas leur maître, et marchèrent après lui en
poussant des cris affreux.</p>
<p>Barons et chevaliers vont voir le corps du marquis : « Dieu! dit chacun,
comme il est grand; les garçons l'ont tué, mal ont fait; il était
gentilhomme : ses chiens l'aimaient beaucoup. »</p>
<p>Fromont a entendu tout cela. Il vient droit au corps, regarde devant,
derrière. Il l'avait vu vivant : il le reconnut mort ; car il portait au
visage la marque d'une blessure que lui-même avait faite au marquis.</p>
<p><pb/></p>
<p>.,.</p>
<p>Le lendemain il fallut enterrer le marquis. On lava son corps avec de
l'eau et du vin. Fromont lui-même y mit les mains. On l'enveloppa dans
un drap de samis cousu avec de la soie, puis on le recouvrit d'un cuir
de cerf. Le corps ainsi enseveli, on le plaça dans une bière; trente
cierges furent allumés autour, et Fromont veilla au chevet.</p>
<p>On a mandé le bon abbé Lietris , neveu de Garin de Lorraine ; il vient
accompagné de trente-six chevaliers et de quinze moines. Il dit à
Fromont : cc Sire, vous m'avez demandé ? Quel est cet homme qui gitlà,
en bière? Est-il malade, ou navré, ou mort? »</p>
<p>Et Fromont dit : « Je ne vous veux mentir, c'est le comte Bègues du
château de Bélin ; mes garçons l'ont tué dans le bois pour un sanglier
qu'il avait abattu. Il L'abbé l'entend , il frémit.</p>
<p>« Qu'est-ce diable, Fromont, que tu as dit ?</p>
<p>mais Bègues de Bélin , mon oncle , est duc. Par</p>
<p><pb/></p>
<p>le saint Dieu, tu l'as fait tuer. Oh! c'est alors que vous allez me voir
quitter l'église, c'est alors que vous allez me voir revêtir le blanc
haubert ; j'appellerai tous mes amis et nous vous ferons mourir de mort
honteuse.» Fromont l'écoute et il a peur ; il tremble, tout son sang
noircit.</p>
<p>» - Vous faites bien, » dit l'abbé; et il emmena le corps du marquis.</p>
<p>On n'écouta pas les propositions de Fromont ; la guerre va recommencer ;
mais ici finit le poëme de Garin-le-Lohérain.</p>
<p>Plusieurs fois, nous avons fait observer que les mœurs peintes en ce
roman étaient celles du dixième siècle , nous espérons même en avoir
donné quelques preuves. Quant au langage, il ne</p>
<p><pb/></p>
<p>Le texte nous a paru d'une correction parfaite, et il était d'autant
plus difficile d'obtenir cette correction , que les manuscrits originaux
sont nombreux et offrent tous une variété de leçons qui demande une
science profonde , un tact délicat dans celui qui entreprend de choisir
au milieu d'elles ; et cependant M. Paris a préféré cette méthode à
celle adoptée par quelques archéologues, de suivre un texte et de placer
aux notes les va-</p>
<p><pb/></p>
<p>FIN.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
