<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Gaucher, Maxime (1828-1888)">Maxime Gaucher</author>
<title>Causeries littéraires : 1872-1888 / Maxime Gaucher ; [publié par René Doumic et Henry Ferrari]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Gaucher, Maxime (1828-1888)</author>, <title>Causeries littéraires : 1872-1888 / Maxime Gaucher ; [publié par René Doumic et Henry Ferrari]</title>, <date>1890</date>,description :,402 pages
</bibl>
<publisher>A. Colin (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9611095b</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1890">1890</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MAXIME GAUCHER</p>
<p>CAUSERIES</p>
<p>LITTÉRAIRES</p>
<p>1872-1888</p>
<p>Armand COLIN &amp; Cie, Éditeurs</p>
<p>5, FI. UE DE JVIÉZIÈRES, :F AHIS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CAUSERIES LITTÉRAIRES</p>
<p>1 872-1888</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MAXIME GAUCHER</p>
<p>CAUSERIES LITTÉRAIRES</p>
<p>1872-1888</p>
<p>PARIS</p>
<p>ARMAND COLIN ET C'°, ÉDITEURS</p>
<p>1, 3, 5, RUE DE MÉZIÈRES</p>
<p>1890</p>
<p>Tous droite réservés.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVERTISSEMENT</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces causeries ont charmé un public de lettrés. Nous sommes persuadés que
sous cette nouvelle</p>
<p><pb/></p>
<p>forme elles ne seront pas moins vivement goûtées. On pensera avec nous
que tout ne devait pas périr dans une œuvre qui contient tant de pages
d'excellente critique écrites d'un style alerte et souriant.</p>
<p>RENÉ DOUMIC, HENRY FERRARI.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CAUSERIES LITTÉRAIRES</p>
<p>LES FRANÇAIS</p>
<p>DU DIX-SEPTIÈJIE SIÈCLE (1)</p>
<p>(1) Cette o causerie », consacrée au livre de M. Gidel :</p>
<p>« Les Français du dix-septième siècle, » est la première que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Suivons donc un si bon exemple. Chargé par une confiance qui m'honore de
remplir ici une place vide depuis quelques mois, mais occupée longtemps
avec éclat, et étant donné le dernier ouvrage de M. Gidel sur les
Français du dix-septième siècle. je déclare que c'est un bon livre,
substantiel, instructif, intéressant et d'une lecture très agréable.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pourvu qu'on se pût promener sous les beaux ombrages de la forêt de
Vitré. Nous nous sommes apitoyés sur le paysan de La Bruyère, plus
navrant encore que celui d'IIolbein.</p>
<p>Oui, nous avons vu tout cela; et cependant pour nous, qui déjà
connaissons les plaies et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>26 octobre 1872.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VICTOR HUGO</p>
<p>QUATRE-VINGT-TREIZE</p>
<p><pb/></p>
<p>thousiasme ou des invectives furibondes. Bouchons-nous les oreilles pour
n'être point troublés par ces clameurs discordantes. Prenons l'œuvre en
elle-même et n'écoutons que nos impressions spontanées, dont rien n'aura
troublé la franchise et la candeur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comme l'Iliade n'est qu'un épisode de la guerre de Troie,
Quatre-vingt-treize n'est qu'un épisode de la guerre de Vendée, guerre
étrange où la cruauté égale l'héroïsme, où l'horreur tient du prodige, «
guerre abominable et magnifique, dit Victor Hugo, qui a désolé et
enorgueilli la France : la Vendée est une plaie qui est une gloire ».
Des deux côtés, même mot d'ordre : pas de quartier, dit la république;
pas de grâce, dit la chouannerie. Où se porteront les sympathies du
poète, est-il besoin de le dire? Elles ne seront pas pour ce troupeau de
paysans qui meurt pour ceux qui l'ont tant fait souffrir, vil troupeau
qui stupidement « aime ses rois, ses seigneurs, ses prêtres et ses poux
». Et cependant cette obstination dans le dévoue-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dénoûment, ne lui faisons pas l'injure de le supposer : c'est qu'il
avait quelque remords d'avoir été lui-même si implacable.</p>
<p><pb/></p>
<p>la vieille ardeur des préjugés qui ont passionné sa vie; fanatique
républicain, ce Cimourdain qui étreint la statue de la liberté
phrygienne avec le même emportement sombre, la même exaltation farouche
qu'autrefois l'autel de son village.</p>
<p>Ce sont les trois héros du poème. Autour d'eux des comparses. Quelques
figures dessinées d'un trait vigoureux, mais qu'on a vues souvent
ailleurs. Trois têtes d'enfants qui reposent les yeux et jettent quelque
fraîcheur dans cette atmosphère de feu et de sang. Pourquoi les faire
servir au dénoûment? Pourquoi faire graviter autour d'eux une action où
ils ne devraient paraître qu'au cinquième plan? C'est le secret du
poète, et qui m'échappe. Je sais bien qu'ils amènent la transfiguration
de Lantenac, mais cette transfiguration elle-même est un secret qui
m'échappe également.</p>
<p>Ne cherchons pas le mot de l'énigme et marquorÍs en quelques traits les
grandes lignes de l'action. Elle est très claire et très simple. Le
prologue nons montre le bataillon du Bonnetrouge fouillant avec
précaution un bois suspect, et trouvant, au lieu d'ennemis en embuscade,
trois orphelins qu'il adopte. Les pauvres</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ressuscitera, il est vrai, mais sans grand profit pour personne.</p>
<p>Paris avec Cimourdain et arrivons avec lui à</p>
<p><pb/></p>
<p>le vieux fort de la Tourgue, son dernier refuge.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette analyse décharnée donne naturellement une idée insuffisante du
poème. Il faut donc ajouter que le génie de l'auteur anime d'une vie
intense les principaux personnages, que la plupart des scènes sont
peintes avec un relief et une puissance de coloris tels qu'on y croit
assister, enfin et surtout qu'il circule dans l'œuvre un courant
d'émotion vraie qui nous gagne. On</p>
<p><pb/></p>
<p>Hpsode de la caronade ; écoutez le discours</p>
<p>^p|iHntenac au matelot qui veut le tuer. Ce Wl'fas un témoin effrayé qui
peint en queljjj|Mraits, et d'une voix frissonilante, la scène ce n'est
pas un homme ayant sa vie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand on songe qu'il eût été facile de faire de ces trois volumes un
petit chef-d'œuvre, on regrette que Victor Hugo ne connaisse pas les
sages scrupules et les défiances salutaires. Oui, il se surveille plus
qu'il ne faisait il y a quelques années ; mais ce n'est pas assez. Il
faudrait</p>
<p><pb/></p>
<p>uvoir faire des sacrifices. Les fidèles racontent m ir dicte d'une voix
lente et solennelle ; ce qui pt une fois dicté demeure définitif. Couché
sur P^apier, c'est coulé dans le bronze. Il faudrait ||vemr, au
contraire, élaguer ce qui dépasse les |p|es proportions, adoucir ce qui
est violent lu cru, atténuer certaines couleurs criardes ; il Éudrait ne
pas avoir un tel respect du premier Bf ou, si l'on veut, de
l'inspiration première ; , dràit, en un mot, que le poète fût doublé pua
critique ; mais peut-être, s'il était critique, o serait-il pas poète.</p>
<p>i?</p>
<p>5-* 28 février 1874.</p>
<p>h</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE EN LIBERTÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>encore, et, cette fois, il fera résonner Toute la lyre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bp^s®uyent cette. licence sur une vraie scène, lilÉt la tyrannie des
conventions lui était un HiNiprds tout, il a dû la prendre avec intem-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>raient inspiré Offenbach ou Hervé. On s'étonne qu'ils ne s'appellent
pas, comme au petit théâtre du passage Choiseul, la margrave de
Tulipatan, le grand-duc Cocorico, le roi Kaperdulaboula. Ils ouvrent la
bouche : sans doute il va en sortir une ariette folle, une chanson
burlesque : point, un air de grand opéra où se mêlent quelques notes
comiques qui détonnent.</p>
<p><pb/></p>
<p>qucz que tous sont, comme il l'était au jour où il imaginait ces petites
scènes, des exilés, des proscrits, des victimes du pouvoir. Ils vivent »
loin du monde, dans quelque retraite cachée sous les arbres. On les
traite comme des parias ; ils passent pour des esprits chagrins ou
aigris, ou tout au moins des rêveurs qui, perdus dans leurs visions
chimériques, ne peuvent s'astreindre aux lois existantes, aux nécessités
que la</p>
<p>! multitude subit sans murmurer. Ils maudissent</p>
<p><pb/></p>
<p>images : celle des tyrans, qu'il peint burlesques, grotesques,
ridicules, hideux, et celle de l'apôtre proscrit, du Jérémie révolté,
noble, imposante et belle. Et qui sait? Peut-être cherche-t-il aussi à
se rassurer lui-même. Il a pu lui arriver, en quelque instant de
lassitude, de douter, de s'inquiéter au moins. Seul contre presque tous,
traité de rêveur, de visionnaire, aurait-il pris pour la vérité suprême
et pour un rayon d'en haut quelque lueur trompeuse, quelque mirage
décevant? Il se regarde attentivement alors, lui le solitaire, puis ceux
qui entraînent la foule derrière leur char ; il fixe la double image sur
la toile et, en voyant les deux portraits, il reprend confiance. — Oui,
c'est bien moi dont le front rayonne d une lueur divine !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROI.</p>
<p>Je suis un potentat.</p>
<p>LE BRIGAND.</p>
<p>Moi je suis un voleur.</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>On peut s'entendre.</p>
<p>Je te fais prince. Viens.</p>
<p>— Non. Faites-vous voleur.</p>
<p>— Crûment ? Non. Je suis roi. Ça suffit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DÉSIRÉ NISARD</p>
<p>SOUVENIRS ET NOTES BIOGRAPHIQUES</p>
<p>Ce n'est pas une entreprise commode de parler des mémoires posthumes de
Désiré Nisard.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>■pe Paontagne; oui, sans doute, mais le grain Ms&amp;ble n'en est pas moins
là, dont nous auptons mieux aimé ne rien dire. Enfin, il le faut,
jiNDésiré Nisard l'a voulu. C'est lui qui a provomérla discussion en
nous présentant cette apome où sa figure se détache en une auréole
nMieuse, sans une ombre, sans la plus légère ipgœur. Cette discussion
sera courtoise et bienpfeiilante; réserves et restrictions seront
indiquées aussi légèrement que possible. Si l'auÉëole n'est plus aussi
radieuse, cette tête iknable, fine, aristocratique, apparaîtra encore
W'u-ne assez belle et pure lumière.</p>
<p>...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plication de ces haines, de ces injustices, de ces cruautés. Il faut
qu'ils entendent dès maintenant la défense avant d'entendre, un jour ou
l'autre, les réquisitoires. C'est donc pour eux surtout qu'elle est
écrite, cette apologie. Si on la livre au public, c'est afin que les
petits-fils ne se demandent pas avec inquiétude pourquoi elle n'a pas
osé affronter le grand jour, et qu'ils ne soient pas même effleurés d'un
sentiment, coupable de défiance. C'est aussi afin de rallier autour du
nom de Désiré Nisard des affections et des sympathies dont l'écho sera
pour les petits-fils une consolation aux malveillances non encore éteintes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Prenez toutes les scènes retracées dans ces Souvenirs : vous verrez à
l'honneur de Désiré</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de colère sont rares, et il s'attriste plus souvent qu'il ne s'indigne.</p>
<p>N isard.</p>
<p>26 mai 1888.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. ERNEST RENAN</p>
<p>SOUVENIRS D'ENFANCE ET DE JEUNESSE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour la politique, c'est de même. M. Renan, de ce chef-là, n'est pas
moins impopulaire. Ayant trop d'esprit pour être dupe, trop de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fp J1 serait fâché de l'être : les sympathies de ||L cornais et du
débitant du coin de la place |||i tiennent peu au cœur. Il a un suprême
délui, une nature aristocratique s'il en fut, pour ce-que M. Thiers
lui-même, le petit bour■geois, appelait la vile multitude. La couche
supérieure et moyenne le laisse encore indifféfeat, j'imagine. Mais sans
doute il a souci de l^pinion des juges éclairés et ne veut pas que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>F autre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les saints étaient des héros de féerie ; une déesse d'épopée ; de tels
maîtres lui iiispirér le dédain de tout ce qui ae le vulgaire. Ainsi
s'explique son méur les biens de ce monde, sa crainte è posséder des
terres ou des maisons. A i résigne-t-il aux valeurs en portefeuille,
légère, presque imperceptible, volatile jue sorte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'ai pu indiquer que les lignes générales. Combien de détails
instructifs et précieux, notamment sur le séjour au séminaire, sur les
épreuves morales, les angoisses qui ont précédé le départ ! Que de
portraits tracés de main de maître, en particulier celui de M. Dupanloup
! Et quel art admirable, quelle vie, quel éclat dans ces tableaux ! Et
dire que par esprit d'humilité M. Renan ne trempe son pinceau que dans
les godets des couleurs modestement pâles ! Que serait-ce donc s'il
n'était pas humble? Mais je ne veux pas louer l'artiste, puisque ces
éloges alarmeraient sa conscience et qu'il se reprocherait d'avoir
sacrifié au désir de briller. Ce que je puis dire du moins, c'est que la
lec-</p>
<p><pb/></p>
<p>ture de ces confidences intimes nous explique ce qui pouvait être une
inquiétude ou un doute, le scepticisme de surface, l'indifférence et
l'égoïsme apparents, et même ce que quelquesuns appelaient le
relâchement de la morale. On ferme le livre avec une sympathie plus vive
pour l'homme, une sympathie qui va jusqu'au respect.</p>
<p>12 mai 1883.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. SULLY-PRUDHOMME</p>
<p>ltaliam! ltaliam! Un poète! un poète!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et d'abord il a aimé. C'est l'histoire de tous, direz-vous. Oui, mais il
a aimé en poète, c'està-dire qu 'il a donné moins qu'il ne recevait, c
'est-à-dire qu'il a fait souffrir, c'est-à-dire que sa vanité inquiète a
craint l'esclavage et a im-</p>
<p><pb/></p>
<p>posé une domination superbe, c'est-à-dire qu'il a redouté par-dessus
tout l'humiliation d'être laissé le premier :</p>
<p>Ce soit elle et non moi qui craigne l'abandon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pendant que cette foule au grand marché s'écrase,</p>
<p>Tu n'entends ni sa voix, ni le bruit de ses pas ;</p>
<p>Tu la laisses courir, et ton âme en extase,</p>
<p>Immobile et profonde, exhale comme un vase</p>
<p>Un parfum qui l'enivre et ne la soutient pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>tout ce qui a travaillé et combattu dans le monde. Il admire les stoïciens,</p>
<p>Qui ne se laissaient choir qu'après avoir lutté,</p>
<p>il admire le laboureur qui fend la plaine, le tisserand qui met en
mouvement son métier ; il admire même la roue qui soulève la poussière
du chemin, la charrue qui gémit dans le sillon. Homo sum, s'écrie-t-il,
je suis homme, et il l'est en effet devenu sans cesser d'être poète.</p>
<p>Encore une fois, c'est peut-être un roman que je bâtis là; je ne
garantis rien : et cependant, je serais bien étonné que ce roman fût
très éloigné de la réalité. M. Sully-Prudhomme a dû passer par ces
épreuves successives et être frappé de tous ces coups dont le
retentissement un peu sourd et l'écho un peu affaibli nous est apporté
par ses vers. Echo affaibli, ai-je dit, et, en effet, le poète reconnaît
lui-même que l'instrument rebelle n'a pas rendu toujours le son que
demandait la main ; le poème du cœur était supérieur au poème du livre.
C'est le désespoir de tous les vrais artistes que l'œuvre ne réalise
jamais l'idéal entrevu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que n'ai-je un peu de voix ! J'ai le cruel ennui</p>
<p>De sentir mon poème en ma poitrine éclore,</p>
<p>Et de ne pouvoir pas, plus créateur encore,</p>
<p>Comme j'ai mis mon cœur, mettre mon souffle en lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>de ce combat il doit sortir vainqueur. Pourquoi, en effet, se résigner à
la défaite ? Je suppose que l'auteur, quand il a écrit ce vers :</p>
<p>Non! je n'écris jamais que mon cœur ne s'en mêle,</p>
<p>J'honore dans la plume un souvenir de l'aile.</p>
<p>Assurément encore M. Sully a conçu des inquiétudes sur ce rapprochement
forcé ; car enfin, qu'il se serve de plumes de fer, son raisonnement
tombe. Supposons même que sa plume ne soit pas de ce vil métal, encore
faudrait-il</p>
<p><pb/></p>
<p>8 mars 1873.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. ÉMILE ZOLA. (1)</p>
<p>(1) Émile Zola. Notes biographiques, par M. Paul Alexis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Leurs actions seules peuvent célébrer dignement les héros, disait
Bossuet; toute autre louange languit auprès des grands noms. Voilà
pourquoi M. Alexis déclare n'être qu'un historien fidèle exposant les
faits en toute sincérité. En même temps, il ne cache pas qu'il est un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>réat ès sciences, car le baccalauréat ès lettres l'effraye. Par deux
fois il est refusé pour la partie littéraire. Honte et malédiction à
l'examinateur qui lui a donné la boule noire ! Ah ! si</p>
<p>M. Alexis savait le nom de cet homme ! comme il le vouerait à
l'exécration des siècles futurs !</p>
<p>Eh bien non, M. Zola n'est pas bachelier ; mais est-il un argument plus
triomphant contre ces examens, que M. Alexis déclare illogiques et
grotesques ?</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Zola a, bien évidemment, autre chose qu'un vigoureux biceps, car il
ne suffit pas de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment il se fait que ces personnages du roman réaliste ne vivent pas
d'une vie réelle. Ce sont des automates ou encore des concepts, comme
disent les philosophes. Ils ont le mouvement d une machine et non celui
d'un être humain.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>digner, mais certains critiques feront la grosse voix en vous disant :
Vous calomniez la bourgeoisie ! Vous leur répondrez avec votre aménité
ordinaire : Oh ! la la ! les Prudhommes ! —</p>
<p>11 février 1882.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOS AUTEURS DRAMATIQUES</p>
<p>M. Émile Zola, après avoir fait un certain nombre de lundis, au Bien
public et au Voltaire, dans la critique théâtrale, y a renoncé. Un
premier recueil de ses articles sous ce titre : le</p>
<p>Naturalisme au théâtre, et le second qu'il vient de faire paraître sous
cet autre titre : Nos auteurs dramatiques, prouvent surabondamment qu'il
a bien fait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Certain personnage de Labiche, un ancien marchand de bois, très
justement fier de sa profession, ne voit et ne comprend rien en dehors
d'elle. Si on lui fait l'éloge de quelqu'un : Très</p>
<p><pb/></p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tons pas sur les détails de ce genre ; M. Zola m'appellerait normalien.</p>
<p>7 mai 1881.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ROMANCIERS NATURALISTES</p>
<p><pb/></p>
<p>t moder autrement, confectionner une sauce qui î eût l'air d'une sauce ;
ma foi, tant pis ! je n'ai pas le temps ! Voici encore des études sur
MM. Sandeau, Ulbach, About, Claretie et autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>9 juillet 1881.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. ALPHONSE DAUDET</p>
<p>LES ROIS EN EXIL</p>
<p><pb/></p>
<p>Ni naturalistes, ni réalistes, ni idéalistes, tous grands hommes.</p>
<p>C'est une œuvre très forte, très puissante, d'une observation attentive,
curieuse, passionnée, observation qui ne se borne pas au corps, aux
gestes, aux attitudes, mais fouille jusqu'au fond des âmes. C'est une
œuvre cruelle, si l'on veut, comme le sera toute étude profonde de la
misère humaine ; mais on n'y sent pas je ne sais quel indigne plaisir de
faire crier la plaie. Au contraire, elle tressaille comme d'un sentiment
secret de pitié et de tristesse. C'est une œuvre de justice, ce n'est
pas une œuvre de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et banal. Il n'y a qu'une âme qui souffre, lutte, espère contre
l'espérance, se décourage enfin, mais, dans ce découragement même,
conserve sa virile et courageuse physionomie. Au dernier tableau de ce
drame tout intime, quand Frédérique étreint son chétif enfant condamné
par la science, on sent qu'elle va déployer la même énergie dans cette
lutte nouvelle contre un nouveau danger.</p>
<p><pb/></p>
<p>^qti'il y a, comme je disais, un trop grand sMîe description. — C'est
enfin que le style</p>
<p>^novembre 1879.</p>
<p><pb/></p>
<p>NUMA ROUMESTAN</p>
<p>Démocrite dit que les Abdéritains sont IDrllteurs ; or Démocri le est
Abdéritain, donc Démocrite a menti, donc les Abdéritains ne sont pas
menteurs ; donc Démocrite n'a pas menti, donc les Abdéritains sont
menteurs, donc... Et encore très longtemps comme cela. Vous connaissez
ce sophisme dont s'amusait l'Ecole, ne dédaignant pas de s'égayer de ce
qu'on a baptisé depuis du nom de scie d'atelier. M. Alphonse Daudet dit
que les méridionaux sont menteurs, or M. Alphonse Daudet est méridional,
donc... Voir plus haut. Et M. Daudet le dit longuement, pendant tout un
volume où il n'y a guère que cela, sous toutes les formes et tous les
assaisonnements. Et c'est la conclusion du récit. Un enfant de cinq
semaines sourit dans son berceau. S'il est né vers</p>
<p><pb/></p>
<p>fafcouchure du Rhône, c'est par circonsfe|' sa vie s'écoulera sur les
bords de la l|lô l sa mère est du Pas-de-Calais : toutes cirSiiances
rassurantes, pronostics d'un cœur pire. Oui, mais son père est de
Vaucluse :</p>
<p>■passez pour que la mère s'effraye par et, penchée sur son bébé : Est-ce
que tu ' p 'ïnenteur, toi aussi? Est-ce que tu prenp'îa vie en virtuose,
en chanteur de cavaEst-ce que tu feras le trafic des mots sans IjBiiéter
de leur valeur, de leur accord avec «idée, pourvu qu'ils brillent et
qu'ils sonjibsi parle-une mère du Nord redoutant pour Kl&amp; 1'*Influence
terrible d'un père du Midi. «" 'inquiète Mme Numa Roumestan, qui a ||fK$
assez du méridionalisme comme femme |||¥oudrait n'en pas souffrir comme
mère.</p>
<p>■pi méridionaux ! A-t-elle contre eux assez ■ÉffiirMaiB aussi comme M.
Alphonse DauR|| méridional, la venge ! Une vraie Saintjp^lemy de ces
bavards, de ces vantards, Hp^hâbleurs, de ces Abdéritains! C'est un lifc
et le terrain est jonché de cadavres. Bpiravez vu dans les fêtes
champêtres, ou la foire aux pains d'épices, les bara-</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien, le roman de M. Daudet rappelle beaucoup le jeu du massacre. Une
rangée de bonshommes de bois, ni hommes ni femmes,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>frote pourrait donc être la première explicagjl^celle qui serait peu
bienveillante et que je</p>
<p>Pliais pas la vraie. La vraie est plus simple,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Se ou tourne en rond comme dans un ma-</p>
<p>M*!''"'</p>
<p>mê. Il soulève beaucoup de poussière et fait tad fracas, mais toujours
sur une même ||| où il repasse en retombant juste sur l'emgiBte laissée
au tour précédent. Qui l'a vu lÉSant le premier quart d'heure l'a vu
pen|§tjtout l'exercice; vous pouvez fermer les pM pendant quelque temps,
vous le retrouve revenant au même obstacle, qu'il franII «Tailleurs avec
aisance et qu'il franchira |p4 l'heure encore. Cette monotonie nous ipie
un peu, il faut bien l'avouer. M. Daudet it|gïèuvait-il donc multiplier
les incidents,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et en effet Numa Roumestan trompe une</p>
<p><pb/></p>
<p>ièmière fois sa femme avec une quadragéjare très osseuse ; Mme Roumestan
pardonne, §âs en jurant qu'une seconde fois ce serait la</p>
<p><pb/></p>
<p>Midi ! La thèse croule.</p>
<p><pb/></p>
<p>■ammé de rigueur ; mais les yeux ont été Bp[uis&gt; et on a longtemps
encore le bruit des i cations dans les oreilles. C'est l'éclat et le</p>
<p>::", .qui plaisent surtout dans le Midi. M. DauKqui prétend se détacher
des méridionaux, cette fois, le méridional sans le vouloir.</p>
<p>■yjfâ octobre 1881.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'IMMORTEL W</p>
<p>Là-bas, tout là-bas, tout en bas, au royaume sombre, dans un recoin
ombreux des ChampsElysées, des cris de colère et des lamentations. C'est
Richelieu, le père de l'Académie française, qui rugit : « Il n'y a donc
plus de potences? A moi, Laffemas ! » C'est Conrart, le grand-père de
l'Académie, qui, sortant de son silence, gémit: Per deos immortales ! Le
bon Conrart se lamente en langue morte. Traduction pour les dames : «
Dieux immortels, laisserez-vous impuni cet audacieux morte] qui se
raille si cruellement des quarante immortels dans son volume impie,
/'Immortel ? &gt;: S'il y a des colères de l'autre côté de l'Achéron. il
n'y en a pas moins sur la rive gauche de la</p>
<p>(1) Cet article est le dernier qu'ait publié M. Gaucher..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pfeufeourg Saint-Germain et qu'elle fait des</p>
<p>Spis iliaires des titres littéraires. Outre cet</p>
<p>HÉalité que la haine de M. Alphonse Daudet jppiolente, acharnée,
implacable. C'est à</p>
<p>Ils d'eux qu'il est parti en guerre contre ||§tdémie. Et combien
sont-ils cependant, pl ia: coupole, ces pauvres Petdeloup si malllas
qu'on a envie de les plaindre? Comptez</p>
<p>H§S&amp;t! il est odieux, ce salon ! » De même fait BRttdet. Son indignation
contre les Petdeloup Bp§t sur l'Académie, et, parce qu'ils lui sont</p>
<p>Bfeisinage exécrable, elle lui devient une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I-t-il leurs coupables desseins. Ils aufait vainement effort d'ailleurs;
on pas plus la flamme intérieure du poète éteint une étoile au ciel.</p>
<p>rte première, le héros est l'universitairecien Astier-Réhu. Il est
ridicule sans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Astier-Réhu ?</p>
<p>Je doute qu'il le soit et ceux qui, comme moi, ont de la sympathie pour
ce parfait honnête homme, victime d'ambitions démesurées, mais tout à
fait avouables, ne trouveront pas la compensation suffisante. Et là-bas,
dans le royaume des ombres, Richelieu et Conrart n'en conti-</p>
<p><pb/></p>
<p>nueront pas moins l'un de menacer, l' antre de gémir.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 juillet 1888.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. GUY DE MAUPASSANT</p>
<p>f ' UNE VIE</p>
<p><pb/></p>
<p>Le plaisir qu'il éprouve alors, il ne doute pas que le lecteur ne le
partage. Eh bien, non. C'est alors justement que nous éprouvons comme un
malaise. Ce qui nous charme, au contraire, et nous charme pleinement
dans son œuvre, ce</p>
<p><pb/></p>
<p>pot' les pages dont la mère permettrait la lecIfe a sa fille. Que de
jolies toiles de genre, que p petits tableaux ravissants, que de
portraits pine touche spirituelle et légère ! Voyez la pne du départ de
Rouen, un matin sur la fala barbue rapportée par le père et la fille |
bMayant de sa queue le gazon vert, certains</p>
<p><pb/></p>
<p>21 avril 1883.</p>
<p><pb/></p>
<p>r</p>
<p>t r BEL-AMI</p>
<p>Y</p>
<p>C'est une œuvre très forte, très puissante, mais aussi d'une vérité
cruelle et légèrement répulsive, le Del-Ami de M. Guy de Maupas-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>) de même, bien qu'en maugréant un peu contre le procédé, quand ces
tranches sont présentées par M. Guy de Maupassant. Voilà, je suis friand
; et, voyez-vous, elles ont, venant de son jardin, une saveur et un suc
tentateurs auxquels je ne résiste pas.</p>
<p>Ne résistez pas non plus, croyez-m'en. Et ne vous effrayez pas de ce que
la vérité saisie sur le vif par une observation implacable est quelque
peu répulsive. Oui, répulsive, mais jamais vulgairement nauséabonde.
Peut-être blesserait-on M. Guy de Maupassant si on lui disait qu'il
n'est pas un réaliste pur : ne le lui disons donc pas ; mais remarquons
que c'est un réaliste qui choisit. Il n'est pas de ceux qui versent
pêle-mêle en un tas peu odorant tous les documents humains ; il fait un
triage, lui, l'aristocrate. Et il ne rejette pas seulement ceux qui sont
malpropres, mais ceux qui tiendraient une place inutile ou feraient
double emploi. Le gros mot et le mot gras n'ont pas pour lui un attrait
particulier, le détail répugnant un charme spécial. Faut-il absolument
un de ces mots et un de ces détails pour jeter une note qui concoure à
l'effet général, il l'articule vite et non pas en gourmand qui s'en
délecte et en a plein la</p>
<p><pb/></p>
<p>23 mai 1885.</p>
<p><pb/></p>
<p>PIERRE ET JEAN</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La seule chose que je veuille retenir de cette préface, c'est qu'il n'y
aurait aucun signe auquel pût se reconnaître un roman bien fait. — Eh
bien, si, et ce roman bien fait, c'est Pierre et Jean. Très bien fait
même et fort habilement charpenté. L'action est vive et pressée, tous
les épisodes accessoires s'y rattachent étroitement, péripéties et coups
de théâtre sont adroitement ménagés, le dénouement est autre qu'on ne
l'attendait ; l'auteur avec ingéniosité nous avait fait tourner les yeux
vers une autre issue. Il y a donc, outre la vérité des caractères, la
vie intense animant l'œuvre entière, l'originalité et le relief du
style, mérites supérieurs du grand artiste, une intrigue bien menée, une
attente et une curiosité savamment provoquées, puis des</p>
<p><pb/></p>
<p>surprises, enfin tous les ingrédients dramatiques, qualités nécessaires
et requises du bon ouvrier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Maupassant me pardonnera-t-il d'avoir loué en lui, en même temps
que le grand artiste, l'habile ouvrier ?</p>
<p>14 janvier 1888.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. PIERRE LOTI</p>
<p>MON FRÈRE YVES</p>
<p>Ce n'est pas sans quelque embarras que j'aborde l'œuvre de M. Pierre
Loti, Mon frère Yves. Vous n'ignorez pas, en effet, qu'on lui a fait son
procès dans certains journaux pour certains récits de combats et de
massacres dont il avait été témoin, On s'en est même ému en haut lieu,
paraît-il, et M. Loti aurait été rappelé pour s'expliquer. Cette
situation nous commande donc une grande réserve, car si je reprochais à
M. Loti de dire trop haut la vérité sur les mœurs des matelots — et il
les aime cependant, ces braves gens, — ce serait fournir des arguments
contre lui. M. Loti ne se rappelle pas assez le précepte de la sagesse
des nations : Il ne faut dire que la vérité, mais il ne faut pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ses intentions étaient pures alors ; elles le sont de même aujourd'hui,
et, si le petit frère Yves réclamait, le petit frère Yves aurait tort.
C'est plutôt le lecteur qui aurait quelque droit de se plaindre si les
aventures d'Yves étaient le principal intérêt de ce tableau. Yves a bu,
Yves boit, Yves jure de ne plus boire, Yves reboit encore ; nouveaux
serments suivis de nouvelles rechutes ; enfin guérison complète, Yves ne</p>
<p><pb/></p>
<p>(3 novembre iSj88.j</p>
<p><pb/></p>
<p>PÊCHEUR D'ISLANDE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cœur par la gentillesse de leurs ébats et cette confiance naïve qui ne
soupçonne pas de pièges parce qu'elles n'ont jamais jusqu'ici rencontré
l'homme, que nous sommes tentés de leur crier : « N'approchez pas de
l'hameçon, malheureuses ! » Et quand, enlevées par la ligne, elles
retombent sur le plancher du bateau, quand le grand couteau les fend
soudain en deux, ce coup de couteau nous frappe au cœur. Si nous nous
intéressons ainsi aux comparses, jugez ce que ce sera pour les premiers
sujets.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour me tirer des pleurs il faut que vous pleuriez.</p>
<p><pb/></p>
<p>y</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>; d'Islande.</p>
<p>3 juillet 1886.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. PAUL BOURGET</p>
<p>ESSAIS DE PSYCHOLOGIE CONTEMPORAINE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pendu aux lèvres des sirènes Flaubert et Stendhal. Ah ! le malheureux !
Et M. Bourget chante sur lui la célèbre complainte du jeune homme
empoisonné. J'ajoute, pour compléter la semaine de cet adolescent, que
le samedi il va chez M. Bourget, qui lui explique que le vin de Syracuse
qu'il a cru boire les jours précédents vient de la distillerie des
Borgia. Et alors le jeune homme, qui n'était peut-être pas si intoxiqué
que le dit M. Bourget, a l'imagination frappée. Oui, assurément, après
ces six jours d'empoisonnement, il va mourir dans d'atroces douleurs :
mieux vaut doucement finir ! Alors il fait comme Escousse, il allume un
réchaud. Le septième jour il se repose. En suivant le convoi : « Voilà
où mène ce que Stendhal appelait une philosophie qui fait désirer la
mort ! » dira M. Paul Bourget.</p>
<p>Oui, sans doute ; mais n'y avez-vous pas un</p>
<p><pb/></p>
<p>peu aidé, docteur Tant-Pis ? Et je songe au mot profond de M. Guillaume,
dans l' Avocat Patelin, au sujet de ses moutons qu'il ne croit pas tous
morts de la clavelée : « Les maladies font quelquefois de grands
ravages, lui objecte son fils Valère. — Oui, avec les médecins ; mais
les moutons n'en ont pas. » M. Bourget est bien un peu responsable de la
mort de son jeune homme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si M. Paul Bourget se hâte un peu de chanter le De profundis sur son
siècle, si la maladie n'est pas si générale et absolument mortelle,
toujours est-il qu'il ne faut pas écouter avec insouciance ce glas
funèbre. Si nous ne sommes pas encore tous morts, nous sommes pour la
plupart frappés. Les symptômes que l'on nous décrits ne sont que trop
réels.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans le sens où il abonde lui-même. Eh bien, non; M. Taine et M. Renan
ne sont pas si pessimistes qu'il les fait.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAUX</p>
<p>ESSAIS DE PSYCHOLOGIE CONTEMPORAINE</p>
<p>René : de petits cas anodins, comparés au nôtre. Auprès de nous,
Obermann était un folâtre et Werther un badin. Notre société se meurt,
notre société est morte. S'il y en a, parmi nous, qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ils sont morts déjà, ces danseurs. Ah ! messieurs les moines, ah !
monsieur Bourget qui nous les amenez, qu'avez-vous fait là?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cient. » Oui, pessimisme inconscient, ce qui rend votre cas plus grave.
— Heureusement pour M. Renan qu'il ne se laisse pas impressionner, lui.
Il sort donc de la consultation très rassuré, le cœur léger et le
sourire aux lèvres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi conclut M. Pierre Véron, avec grand sens, selon moi. D'un des
autres pessimistes de M. Bourget il dira d'un ton cavalier : « C'est un
poseur. J) Poseur, celui dont M. Sarcey a dit avec bonhomie : « Tout
cela, c'est de la fumisterie. » Il ne m'étonnerait pas que ces
explications toutes simples, qui n'ont pas été précédées de profonds
sondages au fond de cruels problèmes, fussent, en somme, l'expliéa-</p>
<p>(1 )\Tir aux oisons, par M. Pierre Véron, 1 vol. Paris, 1886.</p>
<p>E. Dentu.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Après avoir trop compliqué, ils simplifient trop. Donc admirons leur
pénétration, leur</p>
<p><pb/></p>
<p>12 décembre 1885.</p>
<p><pb/></p>
<p>CRUELLE ÉNIGME</p>
<p><pb/></p>
<p>L'œuvre de M. Bourget pourrait porter pour épigraphe ces vers de Musset :</p>
<p>Le cœur d'un homme vierge est un vase profond ;</p>
<p>Mais si la première eau qu'on y verse est impure,</p>
<p>La mer y passerait sans laver la souillure,</p>
<p>Car l'abîme est immense et la tache est au fond.</p>
<p>Tel est le cœur du héros de M. Paul Bourget, le jeune Hubert de Liauran.
Sur ce cœur encore pur veillent, pour le préserver de cette tache
fatale, une mère et une aïeule dont Hubert est</p>
<p><pb/></p>
<p>l'orgueil et la joie. Dans leur vigilance entre bien un peu de jalousie,
car l'idée d'une autre affection qui leur enlèverait une partie de ce
cœur, qu'elles veulent tout entier pour elles, leur est une
insupportable angoisse. Le tableau d'intérieur où nous les voyons
s'alarmer, puis trembler, puis se désoler — car Hubert devient distrait,
puis sombre, puis il s'ennuie — est touché de main de maître.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne souriez pas : ces scènes qui pouvaient être banalement scabreuses
sont au contraire charmantes, traitées avec un art et une délicatesse
suprêmes. Une ombre discrète s'étend sur la</p>
<p><pb/></p>
<p>De l'austère pudeur les bornes sont passées,</p>
<p><pb/></p>
<p>Cruelles énigmes! Cruelle énigme, l'infidélité</p>
<p><pb/></p>
<p>de la femme! Cruelle énigme, la lâcheté de l homme !</p>
<p>7 mars 1885.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANDRÉ CORNÉLIS</p>
<p>Disons bien vite que cet André Cornélis, le grand héros du jour, dont le
succès est un succès d'enthousiasme, mérite bien tant d'acclamations et
un si retentissant triomphe. De tous côtés, on tresse des couronnes pour
M. Paul Bourget : je veux arriver des premiers, lui apportant la mienne.
Il a fait presque un chefd'œuvre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas eu conscience si nous n'avions été avertis par M. Bourget ; mais,
prévenus et éclairés par lui !... Aussi, pas plus dans le monde moral
que dans le monde physique, nous ne nierons maintenant la divisibilité à
l'infini.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>main fiévreuse ; mais, la vengeance accomplie, vous vous répéterez avec
angoisse le mot de l'Ecriture : Tu ne tueras point !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ne vous récriez pas, de grâce, si ce point de vue vous paraît au premier
instant assez étrange, et attendez la démonstration. Les œuvres de M.
Bourget tenant toujours un peu de l'énigme ou du problème, il faut bien,
quoi</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mière défiance. Rien de précis encore; mais une impression mauvaise et
une sorte d'appréhension vague.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Supprimez cette parcelle d'étain, le presque chef-d'œuvre mériterait le
nom de chefd'œuvre.</p>
<p>5 février 1887.</p>
<p><pb/></p>
<p>MENSONGES</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ne dites pas : Mais ces tortures, combien les ont endurées ! Comment la
peinture n'en seraitelle pas banale? — Oui, si c'étaient les tortures de
vous ou de moi ; mais si M. Bourget n'a pas étudié ici un cas
exceptionnel, unique, comme dans Crime d'amour, vous devez bien penser</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Bourget le sait bien, et aussi que le cœur de son héros a des fibres
que nous n'avons ni</p>
<p><pb/></p>
<p>12 novembre 1 887.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. JULES LEMAITRE</p>
<p>LES MÉDAILLONS</p>
<p>Et jamais leur beauté n'aura fleuri qu'en moi !</p>
<p><pb/></p>
<p>Que M. Jules Lemaître se console ; c'est la marque des vrais artistes de
mesurer douloureusement l'espace qui sépare de l'idéal entrevu, l'œuvre
exécutée ; seulement, aucun d'eux ne l'avoue avec cette candeur touchante :</p>
<p>Donc je veux oublier cet intime poète,</p>
<p>Si vague et si caché que seul hélas ! j'y crois,</p>
<p>Et, ce labeur usant ma souffrance inquiète,</p>
<p>Je lime des sonnets ingénieux et froids.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La campagne de chez nous</p>
<p>A le charme intime :</p>
<p>Point de paysages fous,</p>
<p>Point d'horreur sublime ;</p>
<p>Mais des prés moelleux aux pieds,</p>
<p>Petits bois, petits sentiers,</p>
<p>Et des rangs de peupliers</p>
<p>Dont tremble la cime.</p>
<p>A bientôt, n'est-ce pas? les vastes horizons,</p>
<p><pb/></p>
<p>les chênes gigantesques, les abîmes sans fond, les rochers meurtris par
la foudre, enfin les paysages fous et les sublimes horreurs.</p>
<p>14 août 1880.</p>
<p><pb/></p>
<p>PETITES ORIENTALES</p>
<p><pb/></p>
<p>Collège de France et de la Sorbonne. Pas de méprises offensantes,
monsieur! — Pardonnez mon erreur, graves demoiselles fourvoyées !</p>
<p>Elle ne comprend pas nos besoins de tendresses;</p>
<p>L'éclat de ses couleurs éblouit sans charmer;</p>
<p>Sa clarté sans pénombre, ignore les caresses,</p>
<p>Et ses contours sont durs comme un refus d'aimer.</p>
<p>Ainsi gémissait l'Africain malgré lui que l'Orient n'avait ni fasciné ni
même charmé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ce que chantait devant l'arche</p>
<p>Le roi David se mêle aux airs</p>
<p>De Planquette ou couvre la marche</p>
<p>Fantasque d'Orphée aux Enfers.</p>
<p>Ce pêle-mêle de contrastes, cette bigarrure d'antithèses les amusent
fort; aussi elles en rient d'un rire frais et sonore. Et cependant,
quand elles rencontrent en quelque coin la physionomie vraie du vieil et
pur Orient, quelques pauvres Kabyles assis ou couchés au fond de quelque
antique café maure, elles s'arrêtent émerveillées, nos petites
Parisiennes : Ah ! les beaux hommes et comme on n'en voit guère</p>
<p><pb/></p>
<p>comme cela sur le boulevard des Italiens ! Et quelle calme béatitude !</p>
<p>Cette immobile indifférence</p>
<p>Où, parmi de croissants dégoûts, L'expérience et la souffrance</p>
<p>Mènent les plus forts d'entre nous,</p>
<p>Cette paix divine où nos sages</p>
<p>Ne parviennent que dévastés,</p>
<p>Tous ces gueux aux calmes visages</p>
<p>Du premier coup y sont montés.</p>
<p>Et, tandis qu'en proie aux névroses</p>
<p>Les philosophes de Paris,</p>
<p>Pour trop méditer sur les causes,</p>
<p>Sont laids, ridés et rabougris,</p>
<p>Ces loqueteux, défi suprême,</p>
<p>Qui semblent sans l'avoir cherché</p>
<p>Tenir le mot du grand problème,</p>
<p>Sont beaux par-dessus le marché.</p>
<p>Ainsi babillent ces soi-disant Orientales, agréablement comme vous voyez
: elles ont le geste délibéré, le sourire narquois et le nez retroussé
de Mme Chaumont. Leur voix n'est pas bien puissante; elle est même un
peu aigrelette; mais, si ce ne sont pas des prima dona, ce sont
d'aimables divettes.</p>
<p>19 juin 1886.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONTEMPORAINS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le sache : Eh bien, il y a des hommes d'esprit qui sont en même temps
passionnés et pour M. Ohnet et pour lui.</p>
<p>21 novembre 1885. -?</p>
<p><pb/></p>
<p>IMPRESSIONS DE THÉÂTRE</p>
<p>M. Jules Lemaître, en abordant la critique dramatique, a remporté dès le
premier jour d'aussi éclatants succès que d'abord sur le terrain de la
critique littéraire. Il a donc été bien</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voici, par exemple, deux salades. C'est d'abord la salade japonaise de
Francillon, sa-</p>
<p><pb/></p>
<p>lade rare, brillante, fantaisiste, étincelante, triomphante, salade
inquiétante aussi, gare aux estomacs! Le public y goûtera avec curiosité
plutôt qu'il ne l'engloutira avec enthousiasme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>séparément, l'auraient quelque peu énervé, engloutis ainsi en un seul
repas, l'ont exaspéré. Par surcroît, c'était en été : il a eu envie de
mordre. Il a mordu. Apaisé, aujourd'hui, de cassant devenu liant, il
n'en est que plus aimable, sans cesser d'être redoutable et redouté. Ce
qu'il marquait avec colère, il l'indique avec ironie. Par le fait, il
dit tout autant, par un geste significatif, une intonation railleuse, un
sourire dédaigneux.</p>
<p><pb/></p>
<p>davantage. Leurs succès le mettent plutôt d'assez méchante humeur. Il
n'a de goût vif que pour le délicat, le rare et le distingué. Il faut du
style pour lui plaire. C'est un aristocrate.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>thrope, Philinte soit le sage de la pièce. Il me semble plutôt que
Molière a voulu dire : Le vrai sage, c'est Alceste, c'est moi (car il
s'est peint en Alceste) ; mais cette sagesse est trop austère, elle
attriste l'entourage, elle effraye Célimène ; elle n'est pas « de
commerce ». Imitez plutôt mon ami Chapelle qui n'est pas un sage, lui,
mais qui n'attriste personne et est plus heureux. Si donc, sur quelques
points, on est tenté de discuter, cela même est encore un plaisir. Il
n'en saurait aller autrement avec des œuvres comme celles-là, si riches
d'aperçus et si suggestives. Je ne puis dire combien on est captivé et
charme. Est-il nécessaire maintenant de louer ce style tout pétillant de
verve et d'esprit, constellé de mots lumineux dont les rayons éclairent
si vivement jusqu'aux replis les plus enveloppés de toutes ces idées
délicates auxquelles ne suffirait pas la lueur d'une clarté banale? A
ces qualités d'ordre supérieur, se joignent la vivacité, la souplesse,
la familiarité distinguée. Les Impressions de théâtre sont donc assurées
du même succès de vogue que les Études sur les contemporains.</p>
<p>10 mars 1 888.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DÉCADENTS</p>
<p>Cette bouche, pourquoi ne l'avoir pas ouverte plus tôt, monsieur Baju?
Mais c'est ainsi : toute</p>
<p><pb/></p>
<p>De même, nous : « Qu'est-ce que les décadents? » Mais puisque M. Anatole
Baju ouvre la bouche, soyons tout oreilles. Silence, mesdames ! Enfin
nous allons savoir !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est bien pourquoi il s'est fait une loi de la brièveté. De gros
drames, des épopées, de longs</p>
<p><pb/></p>
<p>Savez-vous que cette prétention a sa no-</p>
<p><pb/></p>
<p>décadisme s'expose au danger de devenir inintelligible. Il redouterait
d'être compris du vulgaire grossier, oui ; mais au-dessus de cette foule
il y a des esprits distingués qui voudraient bien comprendre et qui
malheureusement font de vains efforts.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>formulé ce qu'il y a, en somme, de noble dans ses aspirations et d'élevé
dans son dogme supra-spiritualiste et ultra-idéaliste.</p>
<p>17 septembre 1887.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. EMILE AUGIER</p>
<p>MADAME CAVERLET</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il glorifie les irréguliers, voici qu'il couronne d'une brillante
auréole les faux ménages! Ecoutele entonner le chant de la révolte, la
Marseillaise de l'amour sans maire !</p>
<p>Il fallait tout le talent de M. Augier pour faire — je ne dirai pas
accepter — mais entendre une semblable thèse. Le public des premières
représentations, toujours un peu sceptique, est assez accommodant sur le
chapitre des prin.. cipes ; la question d'art le préoccupe avant tout.
Par instants, cependant, il a été sur le point de se cabrer ; si
l'auteur ne l'avait pas étreint d'une main si puissante, que serait-il
arrivé? Je me demande si le public des autres représentations se
laissera également maîtriser. Les sourdes inquiétudes que nous sentions
au fond de nos consciences, d'autres ne les laisseront-ils pas éclater
en protestations? C'est ce que l'avenir dira. Sans discuter avec
l'auteur sur le divorce, voyons la fable imaginée par lui pour présenter
et faire valoir sa thèse.</p>
<p>Nous sommes dans un élégant chalet, en face d'un lac de Suisse. Dans ce
chalet vit depuis quinze ans, d'une vie patriarcale, une famille
d'étrangers ; M. et Mme Caverlet sont venus s'établir près de Lausanne
après leur mariage. Ils</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Caverlet lui révèle sa situation véritable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette expiation était tellement inévitable,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comment la vérité est-elle connue du jeune</p>
<p>Henri Merson? Par l'arrivée inattendue de son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment suprême, c'est le simple mot de la jeune fille : « Mais cette femme
n'avait donc pas d'enfants! » L'effet produit par le cri d'une
conscience naïve a été considérable ; il semblait que les spectateurs
fussent heureux d'entendre enfin condamner Mme Caverlet et non plus la loi.</p>
<p>La thèse est donc présentée avec énergie, audace même, et l'œuvre
entière a quelque chose de militant. M. Augier s'en est allé en guerre :
trop peut-être au point de vue de l'art.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>agréable ingénue ; Mlle Rousseil est convenable dans le rôle de Mme
Caverlet, je ne puis dire rien de plus.</p>
<p>5 février 1876.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES FOURCHAMBAULT</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fils? On te le dit, tu le crois, et cela d'un cœur candide. Ainsi parla
l'opinion et le jeune Fourchambault fut ébranlé, et il ne voulut point
passer pour candide, et il épousa les huit cent mille francs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quel père je quitterais, et pour quelle mère ! dit le jeune Joas. Quelle
femme et quel fils j'ai quittés, et pour quelle femme et quels enfants !
dirait Fourchambault s'il savait que Bernard est son fils. C'est par eux
qu'il va être sauvé, afin qu'il soit dit que tout le mal lui vient de la
femme que l'opinion et le monde lui ont presque imposée; tout le bien,
honneur et salut, de</p>
<p><pb/></p>
<p>Bernard avec colère et sentant un flot de haine lui monter au cœur;
puis, par un effort héroïque sur lui-même : Eh bien, oui, je le sauverai !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comme une bouffée d'air pur. Dans une scène charmante où Bernard et
l'institutrice ont chanté comme en strophes alternées un hymne en
l'honneur de l'amour vrai, l'étincelle a été réveillée dans son cœur.
S'interrogeant ellemême au lieu d'écouter le bourdonnement des
conventions sociales, elle a reconnu que le bonheur serait pour elle là
où l'avait portée d'abord une inclination naturelle. Cette rupture,
c'est donc pour elle le salut ; mais pour l'institutrice, c'est le
scandale, le déshonneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, il est impossible de peindre l'impression produite par cette scène
qui touche au sublime. Je n'ai pas vu encore au théâtre une salle aussi
profondément remuée et aussi vivement transportée. Jamais poète non plus
n'a présenté en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la conscience. Il n'est pas de spectacle plus moral. Peut-être
s'étonnera-t-on que pour</p>
<p>Fourchambault tout le mal vienne de la main droite, tout le bien de la
main gauche, que son nom et son bonheur soient compromis par ceux qui
sont l'objet de ses affections légitimes, et que le salut lui soit
apporté par les irréguliers qu'il a oubliés depuis longtemps. Je ne
crois pas cependant que le poète ait voulu faire l'apothéose des filles
séduites et des enfants naturels.</p>
<p>Non, il a voulu seulement montrer de quels héroïsmes est capable la
vertu humaine quand un isolement salutaire la préserve des préjugés, des
passions, des influences mauvaises, enfin de la contagion du monde. Il a
fait ainsi une œuvre saine, virile, fortifiante et qui élève les cœurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>les côtés odieux de Mme Fourchambault ;</p>
<p>20 avril 1878.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. A. DUNIAS FILS</p>
<p>LA FEMME DE CLAUDE</p>
<p>La nouvelle pièce d'Alexandre Dumas, la Femme de Claude, vient de tomber
d'une chute retentissante. Mieux vaut pour une œuvre importante
s'écrouler avec fracas que s'effondrer sans bruit ; l'amour-propre de
l'auteur s'accommode mieux encore des protestations irritées d'un public
qui se passionne que d'une morne et froide indifférence. Que M. Dumas
cependant y prenne garde avant de continuer dans la voie où il s'engage
aujourd'hui plus avant que jamais : la jeunesse n'est pas avec lui. Je
suivais et notais avec soin les péripéties d une soirée très orageuse :
eh bien, les hommes mûrs secouaient la tête, mais prenaient leur parti ;
les spectateurs plus jeunes ne se résignaient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Mais je suis de la terre, moi ! » s'écrie la figure dessinée par Dumas
première manière. « Je suis</p>
<p><pb/></p>
<p>Types de fantaisie, ils s'agitent dans un milieu fantastique, aux prises
avec des nécessités impossibles, provoquant ou subissant une foule
d'événements invraisemblables. Un aperçu sommaire nous montrera ce qu'il
y a de chimérique et dans la conception des personnages et dans les
combinaisons de l'intrigue.</p>
<p>Le Caliban, le démon, c'est, le titre le fait pressentir, Césarine, la
femme de Claude, la</p>
<p>Messaline moderne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sommé. C'est alors que Claude apparaît, saisit le fusil, tue sa femme,
et dit philosophiquement au bon jeune homme : « Et maintenant allons,
travaillons. » Admirable parole, digne de ce grand cœur !</p>
<p>Je n'en finirais pas si j'entreprenais de critiquer au point de vue plus
restreint des lois de la</p>
<p><pb/></p>
<p>25 janvier 1873.</p>
<p><pb/></p>
<p>MONSIEUR ALPHONSE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette femme est un monstre, dites-vous, et le spectateur va se révolter
contre elle de même que contreMme Claude? Ehbien, non? M. Dumas a
déployé un art admirable pour la faire accepter et lui gagner même les
sympathies. Ce sont les roulettes. Il place auprès d'elle son séduc-</p>
<p><pb/></p>
<p>teur et son complice, M. Alphonse, et il accumule sur cet infâme tant
d'odieux, il fait déverser sur lui tant d'indignation, de mépris, de
dégoûts, que ce courant impétueux emporte tout ce dont notre cœur
pouvait disposer de haine et de colère. Il ne nous en reste plus pour la
femme, que nous considérons moins comme sa complice que comme sa
victime. Jeune fille, elle a été coupable ; mais c'est lui qui l'a
perdue par ses ruses et ses violences. Mère, elle a presque abandonné sa
fille ; mais lui, le père, n'a même pas eu pour l'enfant une caresse,
une pensée. Femme, elle va tromper une fois de plus son mari en
introduisant la preuve de sa faute au foyer domestique ; mais c'est M.
Alphonse qui l'y contraint presque, et non par intérêt pour l'enfant,
mais pour se rendre possible un riche et honteux mariage. Pour lui donc,
tout ce que nous avons de colères ; pour elle, tout ce que nous avons de
pitié.</p>
<p><pb/></p>
<p>œuvres d'art.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous n'en convenez pas, j'en suis sûr; il vous plaît de nous trouver
étranges d'applaudir aujourd'hui votre Claude II. Et, en effet, c'est
bien le même homme : oui, mais vous lui avez mis des roulettes. Ce n'est
pas sans intention que vous avez fait de lui un marin épris de l'Océan.
Quand sa femme lui dit qu'elle l'aime</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas en quelque sorte le naufrage complet de sa vie. C'est pour cela que
l'indulgence lui est possible ; ce pardon, tout surhumain qu'il
paraisse, nous comprenons qu'il l'accorde.</p>
<p>Le lecteur me pardonnera de ne pas lui parler de M. Alphonse, dont M.
Dumas a pu faire accepter la repoussante figure en tempérant l'odieux du
personnage par la légèreté du caractère et l'absence de tout sentiment
moral. S'il avait l'ombre d'une conscience et un atome de réflexion, ce
M. Alphonse, on ne le supporterait pas. Je ne parlerai pas non plus de</p>
<p><pb/></p>
<p>Mme Guichard, excellent type de servante enrichie, férue dudit M.
Alphonse et le protégeant en attendant qu'elle l'épouse. Je suppose que
vous avez vu ou que vous verrez la pièce, ou que vous en avez lu
l'analyse dans les journaux. Je voulais non pas faire connaître
l'intrigue, les péripéties et le dénouement ; mais chercher les causes
de ce brillant succès réparant heureusement un retentissant échec. M.
Dumas dit volontiers de la critique ce qu'en disait Alfred de</p>
<p>Musset :</p>
<p>Je ne fais pas grand cas, pour moi, de la critique ;</p>
<p>Toute mouche qu'elle est, c'est rare qu'elle pique.</p>
<p>Qu'il ait été piqué ou non, il a fait sagement de tenir compte de ses
réclamations et de ses avis. S'il dit qu'il n'a en rien modifié sa
manière, c'est une illusion qu'on peut lui laisser, mais que le public
ne doit pas partager.</p>
<p>6 décembre 1873.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES FEMMES QUI TUENT</p>
<p>ET LES FEMMES QUI VOTENT</p>
<p>Elle avait été annoncée avec le fracas accoutumé, on l'attendait
fiévreusement : la voici enfin, cette brochure sur les Femmes qui tuent
et les femmes qui votent. Quelle trouvaille que ce titre qui attroupe
les passants, et comme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pris au bureau, plus il a de chances de faire des prosélytes et de
retenir autour de lui des fidèles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et de ces deux revendications, la seconde sera plus efficace encore que
la première, selon M. Alexandre Dumas. Quand elle a déchiré au nez du
receveur le papier rose portant sommation et contrainte forcée, Mlle
Hubertine a fait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>former en frappant sur la pierre de son tombeau avec leur canne ou leur
ombrelle. Je les prie de ne pas m'oublier non plus en passant. Sans
avoir jamais été le chevalier des dames, l'avocat des causes saignantes,
je gémis, moi aussi, sur les iniquités de la loi mâle. Ah! si</p>
<p>Elles les donneront, n'en doutons pas. Le bulletin de vote va supprimer
les passions. Ilermione n'aurait pas brûlé pour Pyrrhus et elle ne l'eût
pas assassiné si elle avait eu l'austère</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jurait alors par le Décalogite et il concluait volontiers en disant : «
Cela est dans l'Ecclésiaste. » En ce temps-là, rencontrant des femmes
coupables, il les tuait sans remords parce que Jephté avait immolé sa
fille innocente. Dieu le vez(It ! Dieu le veult! Ensuite il s'est
passionné pour le magnétisme, les ombres qui parlent et les tables qui
tournent ; il prenait régulièrement un bain complet dans le baquet de
Mesmer. Puis est venue la phase extatique, la période de mysticisme.
Aujourd'hui nouvelle évolution, et, cette fois, vers le positivisme et
le darwinisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si quelqu'un se récriait, M. Dumas l'appellerait Joseph Prudhomme ; si
quelqu'un raillait, M. Dumas répondrait : « Allons, bon, des platitudes
maintenant ! » Remarquez, d'ailleurs, qu'il s'en lave les mains. Est-ce
que ce sont des conseils qu'il donne? Nullement. Il constate avec une
précision toute scientifique ce qui sera bientôt, dans cinquante ans au
plus, et cela nécessairement, fatalement, mathémati-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2 octobre 1880.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. VICTORIEN SARDOU</p>
<p>L'ONCLE SAM</p>
<p>Sam est naturellement une imitation nouvelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le conférencier est une conférencière. Une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, il fallait bien une intrigue ou un semblant d'intrigue à
cette conférence-revue. M. Sardou y a songé au troisième acte. Comme il
avait Assollant sous la main, il s'est dit qu'on n'en saurait trop
prendre, et il a puisé au même tonneau. Ceux de mes lecteurs qui voudraient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Abel, le Français qui fait fondre la neige des cœurs américains, n'est
pas d'une grâce irrésistible ; en outre, il exagère le côté sentimental
de son rôle et y met de l'emphase. Être Parisien et prêcher, cela ne se
voit guère. Il a eu cependant quelques très bons moments dans la scène
capitale. Parade est un oncle Sam de</p>
<p><pb/></p>
<p>lo novembre 1873,</p>
<p><pb/></p>
<p>DANIEL ROCHAT</p>
<p>L'histoire du théâtre a enregistré un certain nombre de batailles
mémorables : bataille du</p>
<p>Cid entre Richelieu et le public, bataille de Phèdre entre Racine et
Pradon, bataille d Hernani entre les classiques et les romantiques ; en
voici une nouvelle et qui fait grand vacarme : la bataille de Daniel
Rochat entre M. Victorien</p>
<p>Sardou et tous les maires ou adjoints de France. Honneur, gloire et
respect au mariage religieux seul ! crie M. Sardou. — Hurrah pour le
mariage civil ! ripostent en chœur toutes les municipalités.</p>
<p>Elles sont fort en colère et je le conçois, car cette comédie-manifeste
est provocante, agressive, blessante, irritante. Que M. Sardou tienne le
mariage religieux pour plus imposant, plus solennel que le mariage civil
; qu'il le présente</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que tout est léger et comme à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour être fixé sur ce point délicat, il a imaginé un petit coup de
théâtre. Miss Léa ignore</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>hermétiquement boutonnée et cravaté de blanc : « Quel est ce monsieur?
demande Daniel. — Mon ami, c'est le pasteur qui va, le déjeuner fini,
nous marier au temple. »</p>
<p>Le drame continue donc, Daniel Rochat et Mme Rochat discutant et
épiloguant. Le temple, mais c'est l'église, se récrie l'un. — Mais non,
c'est autre chose, riposte l'autre. Au temple, pas de vitraux, pas
d'encens, pas de surplis ni d'étole ; donc le temple n'est pas l'église.
— Mais nous sommes mariés! — Mais je ne suis pas mariée, moi ! Et la
tante intervient : —</p>
<p><pb/></p>
<p>Daniel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il fallait la poser ainsi toi-même, la question, homme supérieur,
lumière de ton</p>
<p><pb/></p>
<p>Où donc, comme je disais, est le malheur, soit pour l'un, soit pour
l'autre? Ces vingtquatre heures d'épreuves n'ont pas beaucoup troublé
leur vie. C'est un accident, un malentendu ; il y a eu maldonne, voilà
tout. Si M. Sardou a prétendu nous présenter un enseignement, celui-ci
n'est pas bien profond, et vous voyez, en considérant cette triste
figure du grand républicain Daniel Rochat, qu'il n'est ni équitable ni
impartial. Pour ce (lui est de la question d'art, j'ai assez marqué ce
qu'il faut penser de tous les petits moyens, toutes les petites ruses,
tous les procédés de vaudeville employés par l'auteur pour animer tant
bien que mal un fantôme de comédie.</p>
<p>Daniel Rochat sera cependant ce qu'on ap-</p>
<p><pb/></p>
<p>21 février 1880.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODETTE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la maison au lieu d'en chasser sa femme. On est moins impitoyable dans
le peuple que dans le grand monde. M. Sardou a fait de son mari un
justicier bien implacable.</p>
<p>Le premier acte, celui de la faute découverte et de la sentence
prononcée, n'en est pas moins d'un grand effet. Plein de vie, de
mouvement et de passion, il court avec un sifflement sinistre, puis
brusquement éclate comme un obus. Et de tous côtés on s'étonnait,
faut-il le dire ? car c'est l'habitude de M. Sardou de perdre son temps
et de s'attarder au début, prodiguant les hors-d'œuvre, s'amusant aux
jolis détails et aux bagatelles de la porte. Hélas ! ce n'était que
partie remise. Après ce premier acte, il faut s'arrêter. Le drame,
interrompu, ne reprendra que plus tard. Ah ! des intermèdes très
brillants, des inutilités fort spirituelles ; mais, mon Dieu, que nous
voudrions bien avancer ! Second acte, une heure d'arrêt. Pour passer le
temps, écoutons un long récit de ce qui s'est passé au premier acte,
nouvelle exposition destinée aux spectateurs qui n'étaient pas arrivés à
l'heure. Écoutons encore une satire très spirituelle contre Nice, les
Niçois, leur rivière, leur mer, leurs oliviers et leurs palmiers
plumeaux. Très</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi elle menace ; mais quand elle la revoit, cette fille dont le nom
n'éveillait en elle que des colères, son cœur se fond. Non, l'image si</p>
<p><pb/></p>
<p>pure de la mère qu'elle croit morte, que Bérangère a gravée dans son
cœur, la mère n'ira pas elle-même la briser ou la souiller. Et elle
s'éloigne en étouffant ses sanglots sans s'être nommée, et elle pousse
le dévouement jusqu'au sacrifice de la vie. Morte, elle est bien sûre
alors de n'être ni un obstacle ni un trouble au bonheur de son enfant.</p>
<p>26 novembre 1881.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. ÉDOUARD PAILLERON</p>
<p>LE MONDE OU L'ON S'ENNUIE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la pièce de M. Pailleron nous trouvons</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nous parlions. L'une, c'est l'esprit, le bon sens aiguisé, la gaieté
ouverte ; l'autre, c'est la jeunesse, la candeur, le sourire frais et
franc de la seizième année. A elles deux la victoire sur les ambitieux,
les pédants et les pédantes. Et voyez si elles nous ont charmés ! Quand
approche le dénouement de cette petite intrigue illusoire, fondée sur un
pauvre quiproquo bien usé, nous voici presque inquiets et émus. Oui, une
minute d'attendrissement après deux heures de rire sans interruption.</p>
<p>Le Monde où l'on s ennuie sera un de ces succès qui font date dans
l'histoire du théâtre.</p>
<p>30 avril 1881.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. IIENRY BECQUE</p>
<p>LES CORBEAUX</p>
<p>Oui, un fort, trop fort même. Trop d'énergie, d'ardeur et de
tempérament. Il se précipite au-devant du péril sans hésiter, d'abord
parce qu'il est brave et aussi parce que ce péril, il ne veut pas le
voir. Il semble qu'il mette sa cuirasse non devant sa poitrine, mais
devant ses yeux, et, sans tenir compte des avis prudents :</p>
<p><pb/></p>
<p>En avant, crie-t-il, en avant ! C'est une valeur trop emportée : la
fortune, au théâtre, aime les audacieux, non les téméraires. C'est
précisément sur ce champ de bataille qu'il faut toujours avoir les yeux
ouverts, envoyer même des éclaireurs, se défier de ce qui de loin semble
une fondrière et qui est peut-être un précipice.</p>
<p><pb/></p>
<p>Outre que la vue d'un honnête homme nous</p>
<p><pb/></p>
<p>Je voudrais encore que les oiseaux de proie montrassent quelque
hypocrisie. Oui, trop de cynisme, une voracité trop bruyante. Ce n'est
pas ainsi qu'ils procèdent. Ils vous mangent, mais en y mettant des
formes, et même en pleurant sur vous. Ils vous déchirent le dos de leurs
griffes, mais en pressant votre poitrine sur la leur.</p>
<p>Rien donc ne sauvera les infortunées. Celle des filles qui allait se
marier avait commis la faute de se fier aux serments de son futur et
s'était livrée : le lâche l'abandonne ; c'est pour</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il les voit : je ne le crois pas ; en tout caa^</p>
<p>il a tort au théâtre.</p>
<p>16 septembre 4882.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Pages. AVERTISSEMENT v</p>
<p>Les Français du dix-septième siècle 1 Victor Hugo 11 Désiré Nisard 41 M.
Ernest Renan 55</p>
<p>M. Sully-Prudlionime 71</p>
<p>M. Émile Zola 81</p>
<p>M. Alphonse Daudet 103 M. Guy de Maupassant ............. 141 M. Pierre
Loti 157 M. Paul Bourget 171 -</p>
<p>M. Jules Lemaîlre 215 L Les Décadents 239</p>
<p>M. Émile Augier 249 M. A. Dumas fils 279 M. Victorien Sardou 318 M.
Édouard Pailleron 347</p>
<p>M. Henry Becque ............... 353</p>
<p><pb/></p>
<p>Paris. — Typographie GASTON NÉE, 1, rue Cassette.</p>
<p><pb/></p>
<p>ARMAND COLIN ET ÉDITEURS</p>
<p>0 /\G) Exposition V'ni,'el'seUe rfe vonrmerft</p>
<p>\^S Membre du Jury inl'rnutlonal de&gt; rfsc0mpcil,:c^</p>
<p>t. no 1710.</p>
<p>OUVRAGES DE BIBLIOTHEQUE, ET D'ENSEIGNÉENT</p>
<p>JACQUES NAUROUZE. Les Bardeur-Carban- çaise depuis les opjci 11 &lt;?s
juscF à. 110S jours. 2 S Val,fI'. sane. in-18 jésus, broch,^ .. fr" I.
La Mission de Philbert. i volume grand Ce livre montre co.um;ut* ;a
....., natio 'française , .... , , s'est formée in-So de 400 pages
contenant plus de 100 gravures, c" : comment un i tat s'est constitué
avec hrof-hp 7 fr 808.°»ganob essent.el* M. Hambaad a suivi l'histoire
do notre</p>
<p>DiOGiie, -i .. , , ,n. . ag!lcultUle, do notrr» : industrie, do no re
commerce, des pro-</p>
<p>Relié to lltî , tranches aOl'ees 10 fr. •' - lettres, l^s soi nées et
les arts.</p>
<p>; La Mission de Philbert est le premier volume d'une série
RAMBAUD"--.etlî Histoir de la Civilisation d'ouvrages indépendants les
uns dos autres, mais dont l'en- contemporaine e „ France 1 vo) iii-18
J'ésw, :J, semble formera 1 histoire dos Bardeur-Carbansanc ; histoire .
i . m</p>
<p>If. Les Frères d'Armes (sous p?-esse). éîSilectu*^ la vle, pi)litique,
économique x ' yn, utoi utne &lt;uc notre pays. ML !&lt;/û;?'e de la
Civilis,ztio?z</p>
<p>LES CONTES DU PAYS D'ARMOR, par MABU du il d»SKSTSETT</p>
<p>DH i.on.%iE. &lt; vol grand 111-80 de 350 pages, avec de indispensable aux
gjfg lecture attachante, nombreuses gravures, broché 7 fr. RAMBAUD mii!
T , . , His-</p>
<p>Relié toile, tranches dorées lOfr. II (,é?,,,rapl 1 l; Commerie, Frf.nce
coloniale, avec la Ces contes sont narres avec un gi,,iiid charme
ptrtine fen'ne collaboration &lt; d' , société dr ptil)liée et de</p>
<p>1 esprit qui aimo cette vieille terre celtique, et qui a su trouver
géographes</p>
<p>Illustrés d'une façon charmante par Eourgain, Lanos, Mou SOMMAIRE
Tntrnriuc ' V ' \ ' 8 fr. lignié, Mal tm, Robida, ces Contes titi pays d
AI ,wr compteront L'AIrrériei k10n J^istoriqu 3, par M. ALFRED RAMparmi
les succès littéraires de cette année, et seront lus aussi vérité
secrétaire P13!', ÎNIIN' ' ins P octeur rie ' Ltu- bien par les grands
quo r par les 1 petits. Mr \l' I TIWIT 1° VALH,1."C'! F™?™'- - La Tunisie,</p>
<p>i , L Le Sénégal et ses dépendances,</p>
<p>BIBLIOTHÈQUE DU PETIT FRANCAIS d La Guinée du Nord:</p>
<p>— , ^ ' ijt.u ^t-d iissem°nt?do u&amp;sements ao d Ojr, Grai Bassain et
ASSllllC, par La Teppe aux merles, par-IIladame S. BLANDY, Af-'
^'«ETIGNÈRE, « LCôte Etablissements de la côte des E,-</p>
<p>1 vol. in-18 jésus, rel. toile, tr. dor 2 0 tî^b V'r^ Kotonou, Gran 1
Popo par M. MÊDABD</p>
<p>-n n'n — pM" M. J. DUTRKUII,</p>
<p>d'Amérique, par M. LAMY. 1 vol. in-18 jésus, rel. ÎI»XO„!!LCRNJÇonseil
et les i] Fs général do la Réunion. - Ma-</p>
<p>,oil'- ton., 1.1. 1 r aoi rlor o 'i&lt;) dagascar voisines, par M. Gabuiel
MAMKL, . r?K M J5, BÀ.*,Dll)lb"R. - La mer Rouge (Obock, Historiettes
pour Pierre et Paul, par M. JARUV, i" â Pn" ÎPAUL SOI.F.ILLE,!. - L'Inde
française, recteur de l'Académie de Rennes. 1 vol. in-18 par M canine
|«e--Lindb-Chine française, par</p>
<p>"-Trfflin -i - i. »"--i «r o fini e ?. Bol iiC!' INAIS etM. Paui us. — L
'Océanie franj'.îu?,' i u. ujui,, i,!'. ..ir ^ovntr Me."?sal!«uG2J&amp;-</p>
<p>Journées de deux petits Parisiens, Jacques el par etMiquRt.r.par
LEsLEMinK. M. licTI</p>
<p>Juliette, par madame J. MALASSEZ. 1 vol. in-18 Lajiiuadeloupe, tri- M.
ISAAc,séimcur de la Guadeloupe. jésus, rel. toile, tr. dor ' N*' . 2 50
— ", Martinique par M. HUlIA.\I.I, député de la Marti-</p>
<p>MARIE DELORME. 1 vol. in-18 jèsns, l'el. toile, tr. RA BAUD. 1</p>
<p>1XEœi»..Tm^..aellsfî:</p>
<p>T' ' «'v; iVl fi ^ —Sur papier h Hollande 8 fr.</p>
<p>• - • ciaire, finances, dcft: ise militaire et mvale, etc. Ils étudient
Tu seras Agriculteur, par M. HENRI MARCHAND, dans i|Uclles conditions
r:)ction de ln 'rance peut être I)ieiichef de bureau au ministère de
l'Agriculture. fa* 1 'te pour ses cormes et quelles .• ssom-ces
celles-ci peu-</p>
<p>1 vol. in-12, rel. toile, tr. ilor °... 2 50 f°rJ"""Î'BÎ</p>
<p><pb/></p>
<p>les originaux conservés princiî,a"^Dien'',ail!C al~ 1. Les Universités
en 1789 ; la Révolutioni chives du Ministère cles A tTail"-,, étrangère.
par 1 vol. in-8°,. broché 7 fr. 5Œ</p>
<p>cartonné Vtiir^blê"fid'éîitd offrent DANTE ALIGHIERI. La Divine Comédie,
Irai</p>
<p>- £T?«ÇV ?UCLI0J" DE,M,-„HEÎ"" DAUPHIN " ^ IL autours donnent une
transcnption du ,exto accompagnée de Cour d appel d Amiens. 1 vol. gr.
111-8°, br. 10 frit notes et d'éclaircissements fort sobres ;;ut' les
signataires des Relié ' .......... • • • 15 filfl lettres ou lours
correspondants qui ont °5l é, au cours d deux ..................</p>
<p>comparaison du passe au présent. ,'■££»- *., i,s~ V1 i "i8 , 6f M.
Dauphin a choisi dans l'œuvre des principaux maîtres le</p>
<p>Des plans et de nombreuses gravul - '\b,Cj glomg- - morceaux qui
caractérisent plus particulièrement leur mai plicatives, font connaître
los agrandis,116 , ûeiaj nière et il a fait précéder chaque fragment
d'une notice ou ration parisienne, les monuments dis|,ai'us' 3S c031!11
&gt;e.s:les retrace la vie des musiciens et indique le rôle joué par chacut
usages anciens, les détails de la vie et (1 es mœu "S des Parisiens
d'eux dans l'histoire de la musique.</p>
<p>EDW AH A- FREEMAN, nombre hon raire LALO! la (Pierre). vie.</p>
<p>Dans cet important ouvrage, M. Frei s est prope se « de attrayante, les
premières notions de la science de la vie. L exterminer quelle a été,
suivant les ! époqiies, ^u®,^us morale qui s'en dégage c'est que la vie
est bonne pour ceua territoires occupés pa'' les différents 1 jT1, ,)t'
nattons le Eu- j aiment et respectent leurs parents, font leur devoir
dan ropo, do tracer les ha'I,tes, que cliacq . ae; ces pays a passé:
lour profession 1 et aiment leur pays de tout leur cœur. J déeset les
différente^ significations &lt;|2ont eues les n^ras qui</p>
<p>de étude claire Los et gen pré, ise monde dos institut lOns eron
politiques o il nK.^ ç« uuvrago admi- Burns, Cromwell Napoléon. 1 une</p>
<p>GUIRAUD (Pai 1), conférences l t'iqtlel sans aucun parti pi-is, aveC un
écle(,tisme judicieux et un to ire ^ ancienne a Lcole nornifle
supérieure. - Les vif sentiment du beau littéraire partout oit il se
rencontre, tel Assemblées provnciales dans l'Empire romain, a été le but
de l'auteur.</p>
<p>1 vol. grand in-8 .broché 7 fr. 50 STAPFER (Paul). Rabelais, sa
personne, son Ouv?-(t!ic couronne rxc1 Académie des sr &gt;'-rce&amp; inorales
et ]Jollt¡qu.cs, • « 1 in-18 . , \ » 4 *»</p>
<p>M. Rambaucl. 1 vhl. in-18 jésus, broché. 3 fr. 50 national. 1 vol. in-18
jésus, broché... 3 fr. 50]</p>
<p>qu'une expansion aussi démesurée a pi avoir et a en' oresur - ,</p>
<p>la mère patrie, tel e ',t lo but du livre r'ont nous prése tons la
LAVISSE x Études et Étudiants, Notes et traduction au publie français.
allocutIOnS. 1 vol. In.i 8 Jesus, br 3 fr. 50</p>
<p>LIARD (Louis), directeur le l' Ensei i'; nnent Les chapitres qui forment
ce livre traitent de sujets très au ntriÓs. Co1,8onî,.des discours
prononcés sur la tombe d'un supérieur Ministère (le l' r 11.t!'ucl.lOll
' , . pulliaue i iLi maître ou (I'iin élevé re-rett', de brillantes
allocutions pleines L Enseicfneil^cnt A supéxicur . en l'rance (1789
1889). de vie, d'émotion, de patriotisme, adressées aux étudiants à</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A. COLIN et Cie, 1, 3, 5, rue de Mézières, Paris.</p>
<p>Racine et Victor Hugo, par M. PAUL STAPFER, professeur a. la Faculté des
lettres de Bordeaux. 1 vol. in-18 jésus, broché. 3 50</p>
<p>Études sur l'Histoire religieuse de la</p>
<p>Vue générale de l'Histoire politique de l'Eul'ope, pal' J\). ERNEST
LÀVISSE, professeur -,'L la Faculté des lettres de Paris. 1 vul. in-18
jésus, broché. 3 50</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>[texte_manquant]</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
