<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Rambert, Eugène">Eugène Rambert</author>
<title>Corneille, Racine et Molière. Deux cours sur la poésie dramatique française au XVIIe siècle, par Eugène Rambert,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Rambert, Eugène</author>, <title>Corneille, Racine et Molière. Deux cours sur la poésie dramatique française au XVIIe siècle, par Eugène Rambert,...</title>, <date>1861</date>,description :,542 pages
</bibl>
<publisher>A. Delafontaine (Lausanne)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9611729r</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1861">1861</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CORNEILLE, RACINE</p>
<p>ET</p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>DEUX COURS</p>
<p>SUR. LA .POÉSIE DRAMATIQUE FRANÇAISE</p>
<p>AU XVII" SIÈCLE</p>
<p>PAR</p>
<p>EUGÈNE RAMBERT</p>
<p>LAUSANNE</p>
<p>A. DELAFONTAINE LIBRAIRE-ÉDITEUR</p>
<p>PARIS</p>
<p>GARNIER FRÈRES</p>
<p>LIBRAIRES</p>
<p>ZURICH</p>
<p>FRÉDÉRIC SCHULTESS</p>
<p>LIBRAIRE</p>
<p>1862</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CORNEILLE, RACINE</p>
<p>ET</p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p><pb/></p>
<p>Lausanne. — Imprimerie Georges Bride).</p>
<p><pb/></p>
<p>COROLLE, RACINE</p>
<p>ET</p>
<p>1% - L 1 EUE</p>
<p>DEUX COURS</p>
<p>SUR LA POÉSIE DRAMATIQUE FRANÇAISE</p>
<p>AU XVII" SIÈCLE</p>
<p>PAR</p>
<p>EUGÈNE RAMBERT</p>
<p>LAUSANNE</p>
<p>A. DELAFONTAINE LIBRAIRE-ÉDITEUR</p>
<p>1861</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVERTISSEMENT.</p>
<p>Les leçons dont ce volume se compose ont fait la matière d'un
enseignement public.</p>
<p>Il ne pouvait entrer dans notre dessein de faire un travail complet sur
le sujet que nous abordions.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous adressons spécialement cet ouvrage aux personnes chargées de
l'enseignement de la littérature française dans les établissements
d'instruction publique de la Suisse française et de la Suisse allemande.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE.</p>
<p>Dans un sens peu de chose.</p>
<p>Toutes les sources ont été fouillées, et il faudrait une rare bonne
fortune pour découvrir des documents nouveaux de quelque intérêt.</p>
<p>- Toutes les œuvres de cette époque ont été étudiées et discutées. Les
meilleures sont devenues classiques et sont dans toutes les mémoires.
Les autres ont fait l'objet de nombreux jugements.</p>
<p>Et cependant ce sujet, comme d'autres mille fois</p>
<p><pb/></p>
<p>Bientôt ces doctrines nouvelles se répandirent en France, où elles
firent de nombreux prosélytes, dont le zèle s'exalta par la résistance
qu'ils rencontrèrent. Le romantisme fut prêché avec autant de ferveur
que les croisades du temps jadis, et l'on put un ins-</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès lors on s'est un peu calmé ; mais le procès est toujours pendant.</p>
<p>Plusieurs, entraînés par la pente du siècle, se sont détournés de ces
débats. La lice demeure ouverte, et il y a bien encore quelques
champions désireux d'y rompre une lance ; mais un vide s'est fait dans
les rangs des spectateurs. A Rome, on désertait le théâtre pour les
émotions du cirque ; de nos jours on déserte la poésie pour les émotions
de la Bourse.</p>
<p>1! Parmi ceux qui sont restés sensibles au charme des lettres, il en est
dont les jugements sont toujours aussi absolus et aussi franchement
exclusifs que dans le temps où la discussion était le plus vive. Ils y
mettent moins de passion et autant d'étroitesse d'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si quelque chose de l'esprit qui les anime perçait dans cet ouvrage,
peut-être ne paraîtrait-il pas suranné en naissant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais aujourd'hui que ces deux muses rivales sont tombées trop bas pour
pouvoir se regarder avec beaucoup de fierté, et que l'esprit critique a
décidément pris le dessus, le moment paraît favorable pour se rapprocher
les uns des autres.</p>
<p>Quelques-uns pensent qu'un seul chef-d'œuvre vaudrait mieux que toute la
critique du monde.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Peut-être ; mais, en attendant qu'il vienne, ne perdons pas tout-à-fait
notre temps. L'oisiveté serait le pire des maux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, puisque la tâche n'est pas facile, il n'est que plus nécessaire de
l'entreprendre , si du moins elle est vraiment utile. Or c'est ce dont
on ne saurait douter.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'on peut se rendre raison, par les mêmes causes, du caractère
particulier que les tentatives de réorganisation sociale affectent
volontiers en France : ailleurs les révolutions sont l'effet de quelque
sentiment froissé, de quelque passion vivement surexcitée: la haine de
l'étranger, celle du despotisme ou l'exaltation du sentiment religieux.
En France on a vu des révolutions rationnelles et systématiques. Celle
de 1789 commence par une déclaration des droits de l'homme, et
s'accomplit au nom d'un système. La logique y préside. — Or la logique,
c'est encore la forme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En tout cas, l'audace d'une telle entreprise et l'énergie avec laquelle
elle a été conduite, témoignent d'une puissance de création
philosophique, qui n'a été dépassée par aucun autre peuple, ni dans les
temps modernes, ni dans l'antiquité.</p>
<p><pb/></p>
<p>quête du monde, l'Allemagne a formé de son sang les plus tenaces et les
meilleures des nationalités modernes. Sans l'appoint de sang germain
qu'elle reçut au moyen âge, la nationalité française ellemême ne se fût
pas formée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le monde ancien, lorsque quelque grande puissance ainsi déchue
gisait sur le sol, comme un corps rongé de pourriture, et que sa chute
avait fait un grand vide sur la terre, mille peuples barbares.
accouraient de tous les bouts de l'horizon et se ruaient sur le cadavre.
C'étaient de vastes et sanglantes curées, accompagnées d'implacables
vengeances et de calamités inouïes. Mais de même que les orages ramènent
la sérénité dans lè ciel, ces bouleversements rétablissaient l'équilibre
rompu, et du fléau naissait le remède. A force de se jeter les uns sur</p>
<p><pb/></p>
<p>les autres, les peuples finissaient par se confondre, les races par se
croiser, et sur les débris de sociétés vermoulues se formaient des
sociétés nouvelles, des nations jeunes et fortes.</p>
<p>Or de nos jours aussi il y a des forces qui s 'usent, des individualités
qui s'exagèrent, de grandes institutions qui se corrompent, et des
peuples qui, s ils n'y prennent garde, seront bientôt sur la pente
fatale. La vigueur des races modernes n'est pas plus éternelle que celle
des races anciennes. — Où trouveront-elles le remède?</p>
<p>Heureusement pour nous que les progrès de la civilisation, en
rapprochant toutes les parties de l'Europe, en ont créé un plus doux que
celui dont le Bas-Empire a goûté. A défaut d une inoculation physique,
s'opérant par une série de révolutions et de catastrophes, les peuples
civilisés peuvent aujourd'hui se rafraîchir le sang par une inoculation
intellectuelle et morale, qui, grâce au jeu facile des institutions
modernes, est possible sans secousses.</p>
<p>Une individualité n'est pas chose si raide et si immuable qu'elle ne
s'appauvrisse ou s enrichisse</p>
<p><pb/></p>
<p>La France et l'Allemagne s'abuseraient donc étrangement en s'obstinant
l'une dans ses dédains et sa suffisance, l'autre dans sa morgue et dans
ses mépris. Elles ne peuvent se méconnaître qu'en s'appauvrissant toutes
deux.</p>
<p>Zurich, le 8 août 1861.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>LES POÈTES TRAGIQUES</p>
<p>CORNEILLE ET RACINE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LEÇON PREMIÈRE.</p>
<p>Considérations générales sur la littérature française au XVIIe siècle.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>La période la plus brillante de la littérature française commence vers
les années 1636 et 1637, au moment où parurent les premiers
chefs-d'œuvre devenus classiques, et se prolonge, avec la vieillesse de
Louis XIV, jusque dans le XVIIIe siècle.</p>
<p>Elle s'ouvre par le Cid, qui révéla toute la supécio-</p>
<p><pb/></p>
<p>rité de Corneille , et par le Discours sur la méthode, qui renferme déjà
ce qu'il y a de plus important dans la philosophie de Descartes, son
programme. Elle s'annonce ainsi comme devant être également féconde en
prose et en poésie. Au risque de débuter par une sèche énumération ,
dressons rapidement l'inventaire de ses plus précieuses richesses.</p>
<p>Pendant que Descartes, enfermé seul dans son poêle,</p>
<p><pb/></p>
<p>Auprès de ces deux auteurs, il convient de placer Pascal. Génie ardent,
ayant dans un degré remarquable l'esprit de géométrie et l'esprit de
finesse, il eût réussi en tout. Bientôt interrompu dans ses premiers
travaux par sa conversion et dans les seconds par la mort, il n'eut que
le temps de se faire une triple gloire de grand mathématicien,
d'incomparable écrivain et de profond penseur. Défenseur de la morale,
il a du même coup, dans ses Lettres provinciales, donné le modèle d'une
plaisanterie juste et fine et créé l'éloquence française. Apôtre du
christianisme, il en a essayé une apologie nouvelle, dont les fragments
épars demeurent ce que la pensée chrétienne a produit au XVIIe siècle,
sinon de plus imposant, au moins de plus original.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Jamais le doute n'effleura son esprit. Ennemi déclaré de toutes les
révolutions, il nous apparaît comme le plus illustre, parmi les derniers
représentants de cette tradition de six mille ans, sur laquelle l'Eglise
chrétienne croyait pouvoir se reposer, et qu'il a célébrée dans son
fameux Discours sur l'histoire universelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>de tant de gloire, devait lui laisser au cœur un vide si profond.</p>
<p>En tête des derniers écrivains du XVIIe siècle il faut placer Fénelon,
le digne rival de Bossuet. Doué d'une imagination riche et séduisante,
d'une pénétration rare et d'une grande souplesse d'esprit, accompagnée
d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>œuvre d'un grand prix, Télémaque, dont la publication rendit définitive
la disgrâce de Fénelon. Sa disgrâce n'a rien qui doive nous surprendre.
Le génie de Fénelon n'était pas assez positif, pour se laisser enserrer
dans le cadre que laissaient libre le despotisme religieux de Bossuet et
le despotisme politique de Louis XIV. Novateur candide et hardi sans
qu'il s'en doutât, il offensa l'un par ses théories sur le pur amour et
l'autre par ses rêves intempestifs de gouvernement paternel. Mais la
disgrâce lui fut utile. Son caractère s'épura dans l'adversité ; son
ambition se dégagea de ce qu'elle avait eu de terrestre, et sa
vieillesse, de plus en plus honorée, contrasta noblement avec celle de
ses persécuteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Leurs œuvres forment un tout qui se sépare nettement de celles qui ont
précédé et de celles qui ont suivi ; elles constituent une littérature
qui a son cachet propre et reconnaissable.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Louis XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>La difficulté est plus apparente que réelle.</p>
<p>Il est pourtant un moyen de la rendre insoluble; c'est de réunir en un
seul groupe la plupart des hommes dont nous avons rappelé les noms, et
de les ranger en cercle autour de Louis XIV, comme si une fée propice
les eût fait naître pour sa gloire, ou comme s'il eût suffi de son
regard pour enfanter et féconder le génie.</p>
<p><pb/></p>
<p>De même que les noms de ces trois prosateurs nous rappellent les
tendances d'une époque antérieure, ceux de l'archevêque de Cambrai, de
Massillon, de SaintSimon et de La Bruyère nous font pressentir le génie
du siècle suivant. Ils furent moins éblouis de la gloire royale que ne
l'était Bossuet; ils entrevirent l'abîme qui se creusait entre la
royauté et le peuple. Lorsque Bossuet parle de la condition des rois, on
sent qu'il la considère avant tout comme un sacerdoce théocratique, dont
les droits sont sans limites. Fénelon et Massillon aiment plutôt à
l'envisager comme une magistrature</p>
<p><pb/></p>
<p>suprême, dont les devoirs sont sans mesure Ce seul changement dans le
point de vue dominant est un fait considérable. Fénelon, d'ailleurs,
regardait l'avenir avec effroi, et, pour éloigner les malheurs dont la
France était menacée, il faisait ce qu'il pouvait faire , des projets
que la mort devait bientôt déjouer.</p>
<p>Il faut chercher entre ces deux groupes les vrais représentants du
siècle de Louis XIV, ceux sur qui retomba toute la faveur royale, et qui
n'encoururent guère de disgrâce, parce qu'il y avait accord parfait
entre leur génie et celui du maître. Ici l'ordre chronologiqu e des
faits concorde avec leur développement logique. Plus on s'approche des
hommes qui furent exactement contemporains de Louis XIV, plus on
rencontre cet esprit d'ordre, de régularité et de soumission qui
caractérise son règne.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'ailleurs, quoiqu'ils portent tous plus ou moins la marque de leur
temps, les grands esprits du XVIIe siècle ne suivent pas tous la même
bannière. L'harmonie est plus dans la forme que dans le</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, sans qu'il y parût, l'ennemi était en force, soit au dedans, soit
au dehors. Ce n'était donc pas gratuitement que les défenseurs du
christianisme traditionnel et de l'édifice social achevé par le XVIIe
siècle, se sentaient pris parfois au milieu du triom-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rappelant aux esprits alarmés les luttes dont la France venait de sortir.</p>
<p>Mais cet accord remarquable entre un prince absolu et la nation à
laquelle il commandait, résultait d'un ensemble de circonstances
propices, et devait passer avec elles. L'histoire moderne ne nous offre
pas d'exemples d'un peuple vraiment civilisé acceptant sans murmures,
pendant une bien longue suite d'années, un pouvoir qui ne lui offre
aucune espèce de garanties. Chose pareille n'est possible que dans les
temps de décadence et de décomposition sociale, ou de demi-barbarie. Les
peuples éclairés, encore jeunes et forts, n'ont pas de longues
complaisances. Ils deviennent bientôt infidèles</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LEÇON DEUXIÈME.</p>
<p>Débuts de Corneille. — Le Cid.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p><pb/></p>
<p>La seule chose bien établie est celle que nous apprend Corneille
lui-même dans une pièce de vers intitulée</p>
<p>J'ai brûlé fort longtemps d'une amour assez grande,</p>
<p>Et que jusqu'au tombeau je dois bien estimer,</p>
<p>J'adorai donc Phylis; et la secrète estime</p>
<p>Que ce divin esprit faisait de notre rime</p>
<p>Me fil devenir poète aussitôt qu'amoureux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vaincre de jeter les yeux sur sa première comédie :</p>
<p>MÉLITE.</p>
<p>Les moyens de donner ce que je n'eus jamais?</p>
<p>ÉRASTE.</p>
<p>Ils vous sont trop aisés; et par vous désormais</p>
<p>La nature pour moi montre son injustice</p>
<p>A pervertir son cours pour croître mon supplice.</p>
<p>MÉLITE.</p>
<p>Supplice imaginaire, et qui sent son moqueur.</p>
<p>ÉRASTE.</p>
<p>Supplice qui déchire et mon âme et mon cœur.</p>
<p>MÉLITE.</p>
<p>Il est rare qu'on porte avec si bon visage</p>
<p>L'âme et le cœur ensemble en si triste équipage.</p>
<p>ÉRASTE.</p>
<p>Votre charmant aspect suspendant mes douleurs,</p>
<p>Mon visage du vôtre emprunte les couleurs.</p>
<p>MÉLITE.</p>
<p>Faites mieux; pour finir vos maux et votre flamme,</p>
<p>Empruntez tout d'un temps les froideurs de mon âme.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉRASTE.</p>
<p>Vous voyant, les froideurs perdent tout leur pouvoir;</p>
<p>Et vous n'en conversez que faute de vous voir.</p>
<p>MÉLITE.</p>
<p>Hé quoi ! tous les miroirs ont-ils de fausses glaces?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par une éducation soignée, l'empêcha de se contenter de l'art facile qui
suffisait au dramaturge Hardy. Bientôt il brilla au premier rang de ses
rivaux. Il eut même l'honneur d'être plus d'une fois en butte aux traits
mordants par lesquels se déchargeait la mauvaise humeur du vieux poète
délaissé.</p>
<p>M. Guizot a rassemblé quelques passages curieux où le poète, après un
sacrifice au mauvais goût, se blâme lui-même. Voyez ces vers :</p>
<p>Il n'en faut point douter, l'amour a des tendresses</p>
<p>Que nous n'apprenons point qu'auprès de nos maîtresses;</p>
<p>Tant de sortes d'appas, de doux saisissements,</p>
<p>D'agréables langueurs et de ravissements,</p>
<p>Jusques où d'un bel œil peut s'étendre l'empire,</p>
<p>Et mille autres secrets que l'on ne saurait dire,</p>
<p>Quoique tous nos rimeurs en mettent par écrit,</p>
<p>Ne se surent jamais par un effort d'esprit,</p>
<p>Et je n'ai jamais vu de cervelles bien faites</p>
<p>Qui traitassent l'amour comme font les poètes.</p>
<p>C'est tout un autre jeu. Le style d'un sonnet</p>
<p>Est fort extravagant dedans un cabinet;</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y faut bien louer la beauté qu'on adore,</p>
<p>Sans mépriser Vénus, sans médire de Flore ;</p>
<p>Sans que l'éclat des lys, des roses, d'un beau jour,</p>
<p>0 pauvre comédie ! objet de tant de peines,</p>
<p>Si tu n'es qu'un portrait des actions humaines, .</p>
<p>On te tire souvent sur un original</p>
<p>A qui, pour dire vrai, tu ressembles fort mal.</p>
<p>NÉRINE (suivante de Médée).</p>
<p>Votre pays vous hait, votre époux est sans foi;</p>
<p>Dans un si grand revers que vous reste-t-il ?</p>
<p>MÉDÉE.</p>
<p>Moi.</p>
<p>Moi, dis-je, et c'est assez.</p>
<p><pb/></p>
<p>bienfaits dont elle l'a comblé et les crimes dont ils se sont rendus
coupables en commun.</p>
<p>Qu'il coure vagabond de province en province,</p>
<p>Banni de tous côtés, sans bien et sans appui,</p>
<p>Accablé de frayeur, de misère, d'ennui,</p>
<p>Et que mon souvenir jusque dans le tombeau</p>
<p>Jason me répudie ! et, qui l'aurait pu croire?</p>
<p>S'il a manqué d'amour, manque-t-il de mémoire?</p>
<p>Me peut-il bien quitter après tant de bienfaits?</p>
<p>M'ose-t-il bien quitter après tant de forfaits?</p>
<p>Enfin le Cid parut. Ces gracieuses légendes du Cid, que Corneille ne
connut guère que par Guillen de Castro , et qui, souvent reprises par
les poètes, ont été pour l'Espagne une source si féconde, devaient aussi
charmer la France et lui ouvrir l'accès de la haute poésie.</p>
<p>Ce serait une étude des plus piquantes, malheureu-</p>
<p><pb/></p>
<p>sement trop longue pour nous, que de les suivre dans leur développement
et d'y rattacher toute la série des poèmes qu'elles ont inspirés. Nous
voulons pourtant effleurer ce beau sujet en comparant sur quelques
points le Cid de Corneille avec celui des Romances et celui de Guillen
de Castro.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'on en croit le Romancero, don Diègue insulté aurait fait subir à
ses fils une singulière épreuve.</p>
<p>» Etant donc aux prises avec ces inquiétudes de l'honneur, il voulut
faire une expérience, laquelle ne lui fut pas contraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>D vous nous tuez. »</p>
<p>« Lâchez-moi, mon père, dans cette mauvaise » heure, lâchez-moi dans
cette heure mauvaise; car si » vous n'étiez mon père, il n'y aurait pas
entre nous » une satisfaction en paroles. Loin de là, avec cette » même
main je vous déchirerais les entrailles, en fai» sant pénétrer le doigt
en guise de poignard ou de » dague. »</p>
<p>» Il lui conta son injure et lui donna sa bénédiction et l'épée avec
laquelle il tua le comte, et commença ses exploits. »</p>
<p>Guillen de Castro n'a pas reculé devant cette poésie sauvage. Il s'en
est emparé avec joie, et, dans quelques</p>
<p><pb/></p>
<p>RODRIGUE, entrant.</p>
<p>« Mon père ! mon seigneur!... peux-tu bien me faire une insulte ? Tu
m'as engendré le premier, pourquoi m'appelles-tu le dernier?</p>
<p>DIÈGUE.</p>
<p>Ah ! mon fils, je me meurs</p>
<p>RODRIGUE.</p>
<p>Qu'éprouves-tu ?</p>
<p>DIÈGUE.</p>
<p>RODRIGUE, avec force.</p>
<p>Mon père ! laissez-moi. A la male heure ! laissezmoi.... Si vous n'étiez
mon père, je vous donnerais un soufflet.</p>
<p>DIÈGUE.-</p>
<p>Ce ne serait pas le premier.</p>
<p>RODRIGUE.</p>
<p>Comment !</p>
<p><pb/></p>
<p>DIÈGUE.</p>
<p>Fils de mon âme, j'adore ce ressentiment: ta colère me charme, je bénis
cette audace... »</p>
<p>Telle est la scène étrange, mais grandiose dans son étrangeté même, que
Corneille a rendue par ces vers simples et sublimes.</p>
<p>D. DIÈGUE.</p>
<p>Rodrigue, as-tu du cœur?</p>
<p>RODRIGUE.</p>
<p>Tout autre que mon père</p>
<p>L'éprouverait sur l'heure.</p>
<p>D. DIÈGUE.</p>
<p>Agréable colère,</p>
<p>Ma jeunesse revit en cette ardeur si prompte.</p>
<p>Viens, mon fils, viens, mon sang, viens réparer ma honte;</p>
<p>Viens me venger.</p>
<p>Les mœurs sont plus qu'adoucies ; elles sont transformées. Il n'y a
guère qu'un demi-siècle entre Guillen de Castro et Corneille, et
cependant on croirait qu'il y a quelques siècles de distance entre les
deux civilisations dont ils nous offrent l'image. Là, nous sommes tout
près de l'homme nature, dont les passions s'expriment par de violentes
pantomines ; on pourrait se croire transporté au temps d'Achille ou
d'Ajax. Ici, nous sommes au milieu d'une société qui fait de la dignité
extérieure une loi et une habitude, et qui n'admet, comme propres à
l'art, que les passions susceptibles d une expression humaine et modérée
jusque dans leurs fureurs. Là, le langage n'est qu'un pâle</p>
<p><pb/></p>
<p>accompagnement d'une action dont la violence dépasse les ressources de
la parole; ici, la parole exprime tout et le geste ne fait que la servir.</p>
<p>Nulle part la différence n'est plus grande entre le Cid français et son
modèle. Il y a contraste entre les deux poésies. Aussi Diamante, un
autre poète espagnol que ce sujet a charmé, et qui n'a pas devancé
Corneille, comme l'ont dit Voltaire, Laharpe et Sismondi, mais qui l'a
suivi et assez maladroitement imité, a-t-il été bien mal inspiré,
lorsqu'il a voulu associer dans cette scène la poésie encore toute
primitive de Guillen de Castro et celle de Corneille. Il en résulte un
assemblage informe que le bon sens repousse.</p>
<p>Appui de ma vieillesse, et comble de mon heur,</p>
<p>Viens baiser cette joue, et reconnais la place</p>
<p>Où fut jadis l'affront que ton courage efface.</p>
<p>Dans le Romancero, Rodrigue se présente devant son père avec la tête du
comte Loçano (c'est le surnom que les romances donnent au père de
Chimène, comme qui dirait le hautain, le superbe). Elle est coupée,
ruisselante de sang, et il la tient par la chevelure. Il trouve le
vieillard toujours inquiet ; il le tire par le bras et</p>
<p><pb/></p>
<p>lui montre son trophée. Don Diègue reconnait son ennemi, quoique sous la
livrée de la mort, et s'écrie :</p>
<p>« Rodrigue, fils de mon âme, recouvre cette tête, de peur que ce ne soit
une autre Méduse qui me change en rocher, et que mon malheur ne soit tel
qu'avant de t'avoir remercié mon cœur se fende avec un si grand sujet de
joie !</p>
<p>Pour le héros français, l'honneur est un culte; pour le héros espagnol,
c'est plus qu'une passion, c'est une sorte de rage.</p>
<p>&lt;a Rodrigue, dit la Chronique rimée, se mit en route avec trois cents
hidalgos. Au gué de Cascajar, où le Duero se divise (le froid était très
vif ce jour-là), il ne faisait pas bon s'arrêter. En s'approchant du
bord du gué, il aperçut un pêcheur atteint de la lèpre, lequel demandait
que, par pitié, on lui fît passer le gué. Les chevaliers en crachaient
de dégoût et s'éloignaient de lui. Rodrigue eut compassion de ce
malheureux : il le prit par la main ; il lui fit passer le gué sous une
cape</p>
<p><pb/></p>
<p>verte que l'eau ne pénétrait pas, en le plaçant sur un mulet au pied
sûr, que son père lui avait donné. Il alla vers Grevalda, où se trouve
l'endroit nommé Cierrato.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Il se fit tout de suite chrétien, et, prenant nom Diègue Gil, resta au
service de Dieu dans le susdit St.-Pierre, et y finit ses jours comme un
bon chrétien. »</p>
<p><pb/></p>
<p>roi de France, et le renversa avec le pied : le fauteuil était d'ivoire,
il en fit quatre morceaux. Et il prit celui de son roi et le mit sur le
degré le plus élevé.</p>
<p>» Alors parla un honorable duc que l'on dit celui de Savoie : &lt;r Sois
maudit, Rodrigue, et excommunié » du pape, parce que tu as outragé un
roi, le meilleur T&amp; et le plus estimé. »</p>
<p>» Il s'approcha du duc, et lui donna une grande poussée. Le duc, sans
riposter, se tint coi très sagement.</p>
<p>» Le pape, quand il a appris cela, a excommunié le Cid. Celui de Bivar,
le sachant, s'est prosterné devant le pape : « Absolvez-moi,"' dit-il,
pape, sinon vous » vous en repentirez. »</p>
<p>» Le pape, père miséricordieux, répondit très sagement :</p>
<p>« Je t'absous, don Ruy Diaz, je t'absous de bon gré, pourvu que tu sois
dans ma cour très poli et sage. »</p>
<p>Cid de Corneille n'est plus un héros fabuleux ; ce n'est</p>
<p><pb/></p>
<p>Que l'on doit ce respect au pouvoir absolu</p>
<p>De n'examiner point lorsqu'un roi l'a voulu,</p>
<p>et Rodrigue lui-même a sucé ces sages principes avec le lait de sa
nourrice. Le niveau a aussi passé sur leurs têtes.</p>
<p>Mais les changements les plus remarquables que la légende ait subis sont
ceux qui concernent les amours du Cid et de Chimène.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chimène lui rend amour pour amour, et lorsque, peu de temps après leur
mariage, le Cid toujours infatigable part pour la guerre, elle lui fait
ses adieux dans un chant dont on a bien rarement atteint la suave poésie :</p>
<p>« Alarme ! alarme ! sonnaient les clairons et les tambours. Guerre, feu
et sang ! disaient leurs voix épouvantables.</p>
<p>» Le Cid dispose sa troupe. Tous se mettent en ordre, lorsque, pleurant
et humble, Chimène Gomez lui dit :</p>
<p>» Roi de mon âme et comte de cette terre, pourquoi</p>
<p>» me laisses-tu ? Où donc, où donc vas-tu ?</p>
<p>» comme tu fais là-bas les Maures féroces. Devant tes</p>
<p><pb/></p>
<p>» maures et les filles des nobles rois chrétiens.</p>
<p>» Roi de mon âme et comte de cette terre, pourquoi</p>
<p>» me laisses-tu? Où donc, où donc vas-tu?</p>
<p>» Roi de mon âme et comte de cette terre, pourquoi</p>
<p>D me laisses-tu ? Où donc, où donc vas-tu ? »</p>
<p>« Roi de mon âme et comte de cette terre, pourquoi</p>
<p>Ï me laisses-tu ? Où donc, où donc vas-tu ?</p>
<p><pb/></p>
<p>» Conduisez-vous en mon absence comme une femme prudente que vous êtes,
et qu'on ne voie rien de changé en vous, puisque vous sortez de si bon
lieu.</p>
<p>» Gardez vos plus riches vêtements pour quand je serai de retour; car
une femme sans son mari doit aller avec une grande simplicité.</p>
<p>Veillez bien sur vos filles, et qu'elles soient toujours célées ; mais
qu'elles ne s'aperçoivent pas que vous ayez aucune crainte; car ce
serait faire qu'elles comprendraient le mal. Qu'elles ne s'éloignent pas
un instant de dessous vos yeux; car des filles sans leur mère sont fort
près de la perdre.</p>
<p>» Soyez grave avec vos serviteurs, affable avec les dames, circonspecte
avec les étrangers, et sévère avec vos concitoyens.</p>
<p>» Si les conseils qu'on vous donne sont bons, suivez-</p>
<p><pb/></p>
<p>les ; et si l'on vous conseille mal, faites ce qui vous conviendra le
mieux.</p>
<p>J) Sur ce, Madame, adieu, car j'entends d'ici le bruit des armes. »</p>
<p>Comment donc se sont faites les fiançailles? Les ro-</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle dut s'achever sous l'influence de la chevalerie. Les amours de
Chimène commencèrent avant ses fian-</p>
<p>çailles, et devinrent bientôt l'une des parties les plus importantes de
la légende et la plus chère aux poètes. Cette simple transposition lui a
donné une grande valeur dramatique, et en a fait une source pour la
tragédie. Le caractère de Chimène y a gagné en suite et en intérêt; la
fable est devenue plus naturelle sans rien perdre de sa poétique
originalité; elle est surtout devenue plus riche en situations
saisissantes. Il ne fallait que ce seul changement pour mettre aux
prises l'honneur et l'amour, et engager cette lutte morale dont Guillen
de Castro et Corneille ont tiré si grand parti.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette scène, d'un effet si prompt et si grand, est plus courte dans
l'original espagnol ; mais elle contient le germe des développements de
la scène française. Enfin le dénouement est amené par des moyens
semblables. Chimène trouve un champion, qui se charge de sa querelle.
Une ruse du roi la trompe sur l'issue du combat; elle croit son
chevalier victorieux et Rodrigue tué : aussitôt elle s'écrie avec une
noble franchise :</p>
<p>« Roi Ferdinand, chevaliers, soyez témoins de ma profonde douleur; je
n'ai plus assez de force pour la contenir dans mon âme; je veux dire à
haute voix, je veux que tout le monde sache ce que j'ai fait, ce que
j'ai souffert pour la noblesse et pour l'honneur. Je n'ai pas cessé un
moment d'adorer Rodrigue de Bivar, et, pour être fidèle aux lois
établies par le monde, j'ai demandé sa mort aux dépens de mon coeur ;
l'épée qui a tranché sa tête a tranché en même temps la trame de ma vie. »</p>
<p>Ici Guillen de Castro l'emporte sur Corneille, qui a</p>
<p><pb/></p>
<p>Sire, on pâme de joie ainsi que de tristesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne remplacent pas ce que l'on attend, des paroles ou des actes
qu'inspire le sentiment. Il n'a pas non plus de ces vers fades, comme
les aimait l'hôtel de Rambouillet, où l'amour emprunte le langage de la
galanterie , et qui, au lieu de parler au cœur, ne disent que de jolies
choses, fines et froides.</p>
<p><pb/></p>
<p>Corneille a amené deux fois Rodrigue devant Chimène. C'est une de trop,
dit-on. Peut-être dans l'intérêt des strictes convenances; peut-être
aussi dans l'intérêt de ce poétique mystère que Guillen de Castro a
soigneusement respecté, mais non pas pour le but que Corneille se
propose. Il s'agit pour lui d'épuiser cette grande situation, qui dans
l'original espagnol n'est pas plus fortement indiquée qu'une autre, et
qui est pour le poète français la situation par excellence, celle qui
résume toute son œuvre ; il veut sonder la</p>
<p><pb/></p>
<p>Sors vainqueur d'un combat dont Chimène est le prix, afin que Rodrigue à
son tour puisse entonner son chant de triomphe :</p>
<p>Paraissez, Navarrais, Maures et Castillans,</p>
<p>Et tout ce que l'Espagne a nourri de vaillants;</p>
<p>Unissez -vous ensemble, et faites une armée,</p>
<p>Pour combattre une main de la sorte animée :</p>
<p>Joignez tous vos efforts contre un espoir si doux ;</p>
<p><pb/></p>
<p>LEÇON TROISIÈME.</p>
<p>Horace.</p>
<p>MESSIEURS ,</p>
<p><pb/></p>
<p>d'hui, nous entrerons dans quelques détails sur l'une de ses tragédies,
choisie comme type.</p>
<p>La tragédie de Corneille que nous voulons ainsi détacher est celle qui
suivit immédiatement le Cid, Horace.</p>
<p>En écrivant Horace, il n'abandonna point cette voie royale, qui n'est
accessible qu'au génie et où il avait marché le premier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est le sujet dans sa noble simplicité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi les jugements de Voltaire, si souvent injustes et légers, il en
est peu qui aient été mieux accueillis et répétés par un plus grand
nombre de critiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comptons donc deux tragédies au lieu de trois : la victoire d'Horace et
la mort de Camille.</p>
<p>Mais ces deux tragédies sont-elles aussi distinctes qu'on le dit, et
est-il absolument impossible de pousser la réduction plus loin?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aristote veut qu'une tragédie ait l'étendue nécessaire pour que les
incidents naissant les uns des autres, nécessairement ou
vraisemblablement, amènent la révolution du bonheur au malheur ou du
malheur au bonheur. Mais il n'y a rien de plus mélangé et de moins fixe
que le bonheur et le malheur. La roue de la fortune tourne toujours, et
l'on ne voit pas qu'il y ait dans sa marche des temps d'arrêt assez
longs et assez décidés pour que l'on puisse dire : c'est ici que
l'action dramatique doit finir, elle ne saurait aller plus loin. Dans le
bonheur qui semble le mieux établi il y a un germe de corruption, dont
il suffirait de suivre le développement pour que l'action se renouât, en
sorte que ce bonheur ne marquerait plus qu'un moment dans le drame. Le
principe d'Aristote ne résout donc nullement la difficulté; il ne fait
que la rendre plus sensible; et l'on en pourrait dire autant de toutes
les autres solutions présentées par les rhéteurs, si on prenait la peine
de les examiner.</p>
<p>Je ne sais si cela vous paraît très clair. En tout cas l'idée du
critique allemand est moins immédiatement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans la vie de l'œuvre, dans cette vie qui s'y répand comme une source
féconde, qui en anime et en pénètre toutes les parties.</p>
<p>Le personnage essentiel est Horace le jeune. Son caractère n'est pas
pur; mais il est humain et vrai, soit au point de vue historique, soit
au point de vue psychologique. Il est de la race de ces fiers Romains
qui se faisaient de la patrie une idole et qui n'étaient que citoyens.
Le dévouement absolu de l'homme il l'état, cette idée toute romaine, est
incarnée dans le héros de</p>
<p><pb/></p>
<p>de son épée, de sa vie et de celle des siens : il donnera tout. Mais si
alors on lui conteste la gloire , il s'emportera , comme un ouvrier à
qui l'on refuse un salaire légitime. Après avoir étonné le monde par la
magnanimité de son dévouement, il l'étonnera par les violences de son
orgueil. Pour un héros de cette trempe, il n'y a pas loin du Capitole à
la roche Tarpéïenne, ou, pour parler sans figure, de la vertu au crime.
Il ne trouvera nulle part l'occasion de la chute plus sûrement que dans
le triomphe même.</p>
<p>Les deux actions dont se compose la tragédie de Corneille trouvent ainsi
un lien dans le caractère du héros. Si le poète ne nous l'eût montré que
sublime, il n'aurait rempli que la moitié de sa tache. Il fallait, pour
que cette fière nature se déployât tout entière, que l'invincible
guerrier souillât son épée d'un meurtre. Sans ce meurtre nous n'aurions
qu'un épisode dramatique; la tragédie ne serait pas achevée.</p>
<p>Le but de Corneille n'était pas de mettre sur la scène l'histoire du
combat des Horaces et des Curiaces, mais bien de profiter de cette
histoire comme d'un cadre pour un tableau dont Horace est la plus grande
figure.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dis, Valère, dis-nous, si tu veux qu'il périsse,</p>
<p>Où tu penses choisir un lieu pour son supplice :</p>
<p>Sera-ce entre ces murs que mille et mille voix</p>
<p>Font résonner encor du bruit de ses exploits?</p>
<p>Sera-ce hors des murs , au milieu de ces places</p>
<p>Qu'on voit fumer encor du sang des Curiaces,</p>
<p>Entre leurs trois tombeaux et sur ce champ d'honneur,</p>
<p>Témoin de sa vaillance et de notre bonheur?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les points de rapport sont saillants : même exaltation de vertu, chute
encore plus profonde, jugement analogue. Les différences ne le sont pas
moins. L'orgueilleuse rigueur d'Angelo n'est qu'un manteau de pourpre
jeté sur un corps atteint par la vermine, tandis qu'il y a chez Horace
une grandeur réelle. La vertu d'Horace n'a qu'une tare; son armure n'a
qu'un défaut; mais ce défaut suffit pour qu'il soit atteint et qu'il
tombe comme les autres.</p>
<p>ses deux faces ; il nous montre^6^^LéV^N^a lumière aussi bien que celui
de l'ombj^/'''^ogçïi&gt;'i^|vient un monstre qui fait horreur : HorÉSç
est^Juàjsi qui fait</p>
<p>pitié.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et cependant, il en faut bien convenir, le chefd'œuvre de Corneille ne
remplit pas toute l'attente que donne une idée si haute. D'où cela
vient-il? Si ce n'est pas du sujet lui-même, ce doit être de la manière
dont le poète l'a mis en œuvre, de l'exécution.</p>
<p>Dans les trois premiers actes le caractère romain éclate dans toute sa
force. Le poète semble avoir voulu mesurer ce que le cœur de l'homme
peut renfermer de patriotisme. Il a disposé ses personnages sur les
degrés d'une échelle morale, dont le sommet touche au sublime.</p>
<p>Sabine, sa belle-sœur, aime tendrement Horace; mais elle se souvient
d'Albe, son berceau, et son cœur hésite entre les premières affections
de sa vie, les douces affections de l'enfance, et celles qui y ont pris
place plus tard, celles de l'épouse.</p>
<p>Je suis Romaine, hélas ! puisque Horace est Romain;</p>
<p>J'en ai reçu le titre en recevant sa main;</p>
<p>Mais ce nœud me tiendrait en esclave enchaînée,</p>
<p>S'il m'empêchait de voir en quels lieux je suis née.</p>
<p>Albe, où j'ai commencé de respirer le jour,</p>
<p>Albe, mon cher pays, et mon premier amour; Lorsqu'entre nous et toi je
vois la guerre ouverte,</p>
<p>Je crains notre victoire autant que notre perte.</p>
<p>Fais-toi des ennemis que je puisse haïr.</p>
<p>Quand je vois de tes murs leur armée et la nôtre,</p>
<p>Mes trois frères dans l'une et mon mari dans l'autre,</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis-je former des vœux, et sans impiété</p>
<p>Importuner le ciel pour ta félicité?....</p>
<p>Albe est ton origine; arrête, et considère</p>
<p>Que tu portes le fer dans le sein de ta mère.</p>
<p>Tourne ailleurs les efforts de tes bras triomphants;</p>
<p>Sa joie éclatera dans l'heur de ses enfants;</p>
<p>Ses vœux seront pour toi, si tu n'es plus contre elle.</p>
<p>Curiace est un héros déjà, mais un héros humain et affligé. Pour lui le
devoir a décidément le pas sur toutes choses, mais sans lui faire
oublier ce qu'il aime. Il n'est pas de cette race stoïque que rien
n'émeut. Il est tendre et il sait pleurer.</p>
<p>Il y a contraste entre Curiace et son adversaire, le terrible Horace,
l'àme de cette grande tragédie.</p>
<p>HORACE</p>
<p>Albe vous a nommé, je ne vous connais plus.</p>
<p>CURIACE</p>
<p>Je vous connais encore, et c'est ce qui me tue.</p>
<p>Au dessus d'eux tous s'élève le vieil Horace. Ce n'est pas la figure
essentielle du drame ; mais c'en est la plus belle, la plus
distinctement marquée du sceau de l'idéal. Il n'a pas la rudesse de son
fils, il n'a pas les mots de désespoir de son gendre. Il accepte
l'épreuve avec calme ; chez lui tout est grandeur d'âme : c'est
l'héroïsme dans sa pleine sérénité.</p>
<p>Dans les grandes œuvres poétiques, il se trouve presque toujours une
figure sur laquelle le rayon céleste tombe directement. Que tout autour
les passions s'agitent et le crime se déchaîne, que le poète ne nous
épargne rien de ce que la réalité recèle de turpitudes</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces figures touchantes ou sublimes, mais toujours sereines, qui
répandent la lumière autour d'elles, font rarement centre dans les
tableaux des maîtres, sauf toutefois dans la peinture ou dans la poésie
religieuse, dans quelques toiles de Raphaël, par exemple, ou dans le
Polyeucte de Corneille. En général, ce sont des figures qui se détachent
du groupe et qui font sommet, passez-moi l'expression. Ce sont
volontiers des figures de femme : Francesca dans l'Enfer de Dante, Cordé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Cid, du bel esprit, une analyse exagérée des sentiments, des
dissertations trop symétriques et quelques vers gâtés par l'enflure;
mais ces taches disparaissent devant l'incomparable énergie des scènes
essentielles et décisives. Tous les traits importants sont accusés de
main de maître. Jusqu'ici tout n'est pas parfait, mais tout est grand.</p>
<p>Le quatrième acte a pour sujet le meurtre de Camille. C était un pas
délicat. Corneille l'avait préparé en marquant avec soin le caractère
outré et violent du patriotisme d'Horace.</p>
<p>Si vous n'êtes Romain, soyez digne de l'être;</p>
<p>Et si vous m'égalez, faites-le mieux paraître.</p>
<p>La solide vertu dont je fais vanité</p>
<p>N'admet point de faiblesse avec sa fermeté..., etc.</p>
<p>Toutefois, préparé ou non, le passage était critique.</p>
<p>Voyons si Corneille en a évité les périls.</p>
<p><pb/></p>
<p>Offensez sa victoire, irritez sa colère,</p>
<p>Ma sœur, voici le bras qui venge vos deux frères,</p>
<p>Le bras qui rompt le cours de nos destins contraires,</p>
<p>Qui nous rend maîtres d'Albe; enfin, voici le bras</p>
<p>Qui seul fait aujourd'hui le sort de deux états.</p>
<p>Vois ces marques d'honneur, ces témoins de ma gloire,</p>
<p>Pour le coup , nous protestons. Les prétentions d'Horace ne sont pas
seulement cruelles; elles n'ont pas l'ombre de raison ni de
vraisemblance. Le héros faitil donc le tour de tous les membres de sa
famille pour mendier des louanges? La belle parade, vraiment? Il y a là
une ostentation de vanité tout-à-fait puérile et qui tombe dans le
ridicule.</p>
<p>Poursuivons :</p>
<p>CAMILLE.</p>
<p>Recevez donc mes pleurs, c'est ce que je lui dois.</p>
<p><pb/></p>
<p>HORACE.</p>
<p>Rome n'en veut point voir après de tels exploits,</p>
<p>Et nos deux frères morts dans le malheur des armes</p>
<p>,:r Son trop payés de sang pour exiger des larmes :</p>
<p>Quand la perte est vengée, on n'a plus rien perdu.</p>
<p>CAMILLE.</p>
<p>Puisqu'ils sont satisfaits par le sang épandu,</p>
<p>Je cesserai pour eux de paraître affligée,</p>
<p>Et j'oublîrai leur mort que vous avez vengée;</p>
<p>Mais qui me vengera de celle d'un amant,</p>
<p>Pour me faire oublier sa perte en un moment?</p>
<p>HORACE.</p>
<p>Que dis-tu, malheureuse?</p>
<p>CAMILLE.</p>
<p>0 mon cher Curiace!</p>
<p>HORACE.</p>
<p>0 d'une indigne sœur insupportable audace!</p>
<p>D'un ennemi public dont je reviens vainqueur</p>
<p>Ta bouche la demande, et ton cœur la respire !</p>
<p>Suis moins ta passion, règle mieux tes désirs,</p>
<p>Ne me fais plus rougir d'entendre tes soupirs :</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'ils soient dorénavant ton unique entretien.</p>
<p>De plus en plus fort. Le poète a pris un mauvais chemin , et il s'y
enfonce avec une obstination étrange.</p>
<p>Chaque pas de plus est une faute de plus. Il est dans la situation de
ces voyageurs fourvoyés de nuit dans les bois, et qui s'égarent
tout-à-fait par les efforts qu'ils font pour se retrouver.</p>
<p>La scène se termine par les fameuses imprécations de Camille.</p>
<p>Rome, l'unique objet de mon ressentiment!</p>
<p>Rome qui t'a vu naître, et que ton cœur adore !</p>
<p>Rome enfin que je hais parce qu'elle t'honore!</p>
<p>Puissent tous ses voisins ensemble conjurés</p>
<p>Saper ses fondements encore mal assurés!</p>
<p>Et, si ce n'est assez de toute l'Italie,</p>
<p>Que cent peuples unis des bouts de l'univers</p>
<p>Passent pour la détruire et les monts et les mers!</p>
<p>Qu'elle même sur soi renverse ses murailles,</p>
<p>Et de ses propres mains déchire ses entrailles 1</p>
<p>Que le courroux du ciel allumé par mes vœux</p>
<p>Fasse pleuvoir sur elle un déluge de feux!</p>
<p>Puissé-je de mes yeux y voir tomber ce foudre,</p>
<p>Moi seule en être cause et mourir de plaisir!</p>
<p><pb/></p>
<p>de la scène qu'il doit couronner, il a quelque chose de factice. L
insulte y est voulue et préméditée plus encore que passionnée. Corneille
a fait en les écrivant un effort surhumain pour sortir d'une position
fausse, et cet effort a produit une magnifique tirade d'éloquence. Si
l'éloquence des paroles suffisait pour légitimer le meurtre de Camille,
il aurait sans doute réussi; mais il fallait autre chose encore.</p>
<p>Va dedans les enfers plaindre ton Curiace !</p>
<p>Ainsi le meurtre de Camille est le triomphe de la raison. Ceci est le
coup de grâce.</p>
<p>Ce critique a blâmé Corneille d'avoir représenté intra privatos parietes
un événement public dont dépend le sort de deux peuples. Mais quelle
erreur ! L'événement public, dont nous savons l'issue dès le collége, ne
nous intéresse pas le moins du monde. Ce qui nous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La légende, telle que nous la trouvons dans TiteLive, était bien
autrement poétique et dramatique.</p>
<p><pb/></p>
<p>le poète nous laisse indifférents. Voici la fin de son récit :</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi Corneille a gâté la légende en la remaniant. Mais n'a-t-il pas
compris tout ce qu'elle renfermait de trésors poétiques? Pourquoi y
a-t-il touché d'une main si malheureuse?</p>
<p>Horace.</p>
<p>Le procès d'Horace, tel que nous le raconte TiteLive, est un procès
démocratique. Le peuple romain fait les fonctions de juge. Corneille,
élevé dans la so-</p>
<p><pb/></p>
<p>A quoi bon me défendre?</p>
<p>Vous savez l'action, vous la venez d'entendre;</p>
<p>Ce que vous en croyez me doit être une loi.</p>
<p>Sire, on se défend mal contre l'avis d'un roi;</p>
<p>Et le plus innocent devient soudain coupable,</p>
<p>Quand aux yeux de son prince il parait condamnable ;</p>
<p>C'est crime qu'envers lui se vouloir excuser :</p>
<p>Notre sang est son bien, il en peut disposer;</p>
<p>Qu'il 11e s'en prive point sans une juste cause.</p>
<p>En second lieu, il faut se rappeler qu'avant d'écrire</p>
<p><pb/></p>
<p>Horace, Corneille avait fait jouer le Cid, et que cette œuvre ,
applaudie du parterre , avait soulevé un des plus grands orages dont
l'histoire littéraire de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Malheureusement le sujet n'était pas susceptible d'une régularité
parfaite. Il est entré dans le moule convenu, mais en perdant une partie
de ses plus précieuses beautés.</p>
<p>Telle qu'elle est, la tragédie &amp; Horace nous laisse entrevoir le dessin
d'une oeuvre grandiose, qui pourrait prendre place parmi les poèmes
dramatiques les plus riches et les plus beaux. Mais ce dessin n'a pas
été suivi jusqu'au bout. Le poète semble avoir reculé devant le plan
hardi qu'il avait entrevu. En l'exécutant il l'a rappetissé. La façade
est achevée, et certes elle est haute et fière; mais il ne faut pas
faire le tour de l'édifice pour en admirer les autres parties.</p>
<p><pb/></p>
<p>LEÇON QUATRIÈME.</p>
<p>Le génie de Corneille.</p>
<p>MESSIEURS ,</p>
<p>Horace, joué trois ans plus tard, donna la mesure de Corneille dans le
genre héroïque, et témoigna d'efforts réels, quoique malheureux, en vue
de cette régularité, qui manquait au Cid, et dpnt on faisait la première
loi de l'art dramatique.</p>
<p>Il l'atteignit enfin, cette noble régularité, autant du</p>
<p><pb/></p>
<p>moins que cela lui était possible, dans la tragédie de Cinna. Cette
belle pièce est celle où Corneille paraît avoir le mieux réussi à
concilier les exigences de son génie t-oujours indépendant et un peu
sauvage avec celles de la rhétorique du temps. C'est la plus classique
de ses œuvres. Nulle part d'ailleurs il n'a répandu plus de poésie.
Cinna nous transporte dans un monde où brille partout cette pourpre des
Césars et des consuls dont Châteaubriant retrouvait l'image dans les
teintes du couchant au-dessus des collines romaines. Il vous souvient
sans doute du récit de l'assemblée des conjurés.</p>
<p>Là, par un long récit de toutes les misères</p>
<p>Que durant notre enfance ont enduré nos pères,</p>
<p>Renouvelant leur haine avec leur souvenir,</p>
<p>Je redouble en leur cœur l'ardeur de le punir.</p>
<p>Je leur fais des tableaux de ces tristes batailles</p>
<p>Où Rome par ses mains déchirait ses entrailles,</p>
<p>Où l'aigle abattait l'aigle, et de chaque côté</p>
<p>Nos légions s'armaient contre leur liberté;</p>
<p>Où les meilleurs soldats et les chefs les plus braves</p>
<p>Où, pour mieux assurer la honte de leurs fers,</p>
<p>Et l'exécrable honneur de lui donner un maître</p>
<p>Romains contre Romains, parents contre parents,</p>
<p>Combattaient seulement pour le choix des tyrans.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce sont les fruits de son génie dans la période de la plus grande force
et du plus heureux épanouissement.</p>
<p><pb/></p>
<p>La plupart des poètes l'ont envisagée d'un œil triste. Dans leurs
drames, l'homme apparaît comme le jouet du destin ou comme la triste
victime de ses propres déchirements. Oedipe et Prométhée dominent la scène</p>
<p><pb/></p>
<p>grecque. Phèdre est le type le plus saillant du théâtre de Racine, et,
dans celui de Shakespeare, il n'y a pas de figure plus marquée que celle
d'Hamlet. Or qu'estce qu'Hamlet, sinon l'homme qui se consume lui-même?
Il y a dans son cœur une place pour tous les sentiments, et une place
dans son esprit pour tous les doutes, si bien que l'immobilité, ou
plutôt une hésitation perpétuelle en face d'une grande tâche à
accomplir, est le résultat final du choc de tant de passions et de tant
d'idées dans une âme trop faible pour les contenir et les maîtriser.</p>
<p>Il y a un rapport frappant entre la poésie de Cor-</p>
<p><pb/></p>
<p>NÉRINE.</p>
<p>Dans un si grand revers que vous reste- t-il?</p>
<p>MÉDEE.</p>
<p>Moi.</p>
<p>Moi, dis-je, et c'est assez.</p>
<p><pb/></p>
<p>raclius, Don Sanche, Nicomède, marquent un moment nouveau dans le
développement du génie du poète. Ce sont de belles œuvres encore,
surtout Rodogune et Nicomède; et pourtant elles nous font déjà
pressentir le déclin. Il ne devait arriver que trop tôt. Après Nicomède,
Corneille fit une chute irréparable; il écrivit Pertharite, et dès lors
commença pour lui la vieillesse, triste période où il s'égara de plus en
plus.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous aime</p>
<p>Beaucoup moins que mon Dieu, mais bien plus que moi-même, nous sommes
ravis et transportés; mais lorsqu'il la quitte avec une parole dure :</p>
<p>Vivez heureuse au monde et me laissez en paix,</p>
<p><pb/></p>
<p>PORCIA, en entrant.</p>
<p>« Rrutus, mon seigneur !</p>
<p><pb/></p>
<p>BRUTUS.</p>
<p>PORCIA.</p>
<p>BRUTUS.</p>
<p><pb/></p>
<p>PORCIA.</p>
<p>» Brutus est sage, et, s'il ne se portait pas bien, il emploierait les
moyens nécessaires pour recouvrer la santé.</p>
<p>BRUTUS.</p>
<p>PORCIA.</p>
<p>BRUTUS.</p>
<p>Porcia.</p>
<p><pb/></p>
<p>PORCIA.</p>
<p>BRUTUS.</p>
<p>PORCIA.</p>
<p>BRUTUS.</p>
<p>» 0 vous, dieux, rendez-moi digne de cette noble épouse ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'il y a loin de cette scène intime aux discours que s'adressent tour à
tour Emilie et Cinna !</p>
<p>CINNA.</p>
<p>Je vous aime, Emilie; et le ciel me foudroie</p>
<p>Si cette passion ne fait toute ma joie,</p>
<p>Et si je ne vous aime avec toute l'ardeur</p>
<p>Que peut un digne objet attendre d'un grand eœur 1</p>
<p>En me rendant heureux vous me rendez infâme :</p>
<p>Cette bonté d'Auguste</p>
<p>ÉMILIE.</p>
<p>Il suffit, je t'entends,</p>
<p>Je vois ton repentir et tes vœux inconstants :</p>
<p>Les faveurs du tyran emportent tes promesses;</p>
<p>Et ton esprit crédule ose s'imaginer</p>
<p>Qu'Auguste, pouvant tout, peut aussi me donner;</p>
<p>Tu me veux de sa main plutôt que de la mienne;</p>
<p>Mais ne crois pas qu'ainsi jamais je t'appartienne :</p>
<p>Il peut faire trembler la terre sous ses pas,</p>
<p>Mettre un roi hors du trône, et donner ses états,</p>
<p>De ses proscriptions rougir la terre et l'onde,</p>
<p>Mais le cœur d'Emilie est hors de son pouvoir.</p>
<p>Mais non, Corneille a eu un modèle devant les yeux; il a jugé des héros
de l'antiquité par ceux de son temps.</p>
<p>Il était contemporain des hommes qui, peu d'années après l'apparition de
Cinna, devaient jouer un rôle dans les troubles de la Fronde, le grand
Condé, la</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est tel héros de Corneille qui n'est pas autre chose qu'un héros de
la Fronde, idéalisé par une imagination complaisante et éblouie. Le
poète a cru lui donner dignité et élévation; mais il n'a pas réussi à
faire disparaître entièrement la tache originelle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>leur fournir de plus éclatant et de plus proportionné aux vastes
desseins, et qui, comme le coadjuteur, purifient des pensées coupables
par de glorieuses résolutions. Je me fais des vertus dignes d'une
Romaine, dit</p>
<p>Emilie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le punir de ses bienfaits. Chaque vers porte coup, et les détails les
plus familiers y sont d'un pathétique saisissan t.</p>
<p>Prends un siége, Cinna, prends, et sur toute chose</p>
<p>Observe exactement la loi que je t'impose :</p>
<p>Quel silence que celui du conspirateur, entendant de la bouche même de
son maître, de sa victime qui lui échappe, tous les détails de ses
projets criminels.</p>
<p>Tu veux m'assassiner demain, au Capitole,</p>
<p>Pendant le sacrifice etc.</p>
<p>La réponse de Cinna est ce qu'elle devait être, froide et fière; elle
amène cette répartie d'Auguste :</p>
<p>Tu me braves, Cinna, tu fais le magnanime,</p>
<p>Et, loin de t'excuser, tu couronnes ton crime :</p>
<p>Voyons si ta constance ira jusques au bout.</p>
<p>Tu sais ce qui t'es dû, tu vois que je sais tout;</p>
<p>Fais ton arrêt toi-même, et choisis tes supplices.</p>
<p>Mais Auguste ne sait pas tout encore ; il est des complices qu'il
ignore. Emilie, sa fille adoptive, qu'il aimait plus que si elle eût été
sa propre enfant, Emilie était l'âme du complot. Livie entre avec elle.</p>
<p>LIVIE.</p>
<p>Vous ne connaissez pas encor tous les complices;</p>
<p>Votre Emilie en est, seigneur, et la voici.</p>
<p><pb/></p>
<p>CINNA.</p>
<p>C'est elle-même, ô dieux!</p>
<p>AUGUSTE.</p>
<p>Et toi, ma fille, aussi!</p>
<p>Auguste n'est pas au bout de l'épreuve. Maxime, qu'après Cinna il avait
le plus aimé, vient, poussé par un juste repentir, avouer toutes ses
perfidies. Mais ce dernier coup est le signal de la victoire; au moment
où il semblait devoir s'abîmer dans sa douleur, Auguste se relève et
triomphe.</p>
<p>En est-ce assez, ô ciel! et le sort, pour me nuire,</p>
<p>A-t-il quelqu'un des miens qu'il veuille encor séduire?</p>
<p>Je suis maître de moi comme de l'univers;</p>
<p>Je le suis, je veux l'être. -0 siècles ! ô mémoire!</p>
<p>Je triomphe aujourd'hui du plus juste courroux</p>
<p>Soyons amis, Cinna.</p>
<p>Pardonnez-moi, Messieurs, de vous avoir analysé</p>
<p><pb/></p>
<p>cette scène que sa longueur seule nous a empêché de reproduire. Mais il
n'était pas possible de parler de Corneille sans nous rafraîchir la
mémoire de l'un au moins de ces morceaux incomparables , qui lui ont
valu le nom de grand. Oui, cela est grand. Corneille atteint ici aux
dernières limites du sublime, et jamais il n'a été plus largement, plus
profondément humain. Oh ! que cela vaut mieux, que cela est d'un autre
ordre de beauté que les bravades emphatiques, et pourtant éloquentes de
Cornélie :</p>
<p>Et, quoique ta captive, un cœur comme le mien,</p>
<p>De peur de s'oublier, ne te demande rien.</p>
<p>Ordonne; et, sans vouloir qu'il tremble, ou s'humilie,</p>
<p>Souviens-toi seulement que je suis Cornélie.</p>
<p>Je suis maître de moi comme de l'univers ;</p>
<p>Je le suis, je veux l'être.</p>
<p>J imagine que dans le temps où Corneille écrivait Horace, Cinna,
Polyeucte, quelque vrai connaisseur a</p>
<p><pb/></p>
<p>dû suivre avec anxiété les progrès de ce beau génie. « Voilà, devait-il
se dire, un bien grand poète, mais pas encore un poète accompli. Il ne
saurait en rester au même point; il faut qu'il grandisse ou qu'il
diminue. Son talent va-t-il s'épurer? ou bien ira-t-il se briser contre
les écueils qu'il cotoie? Qui sait ce que sera l'œuvre prochaine? D</p>
<p>Immédiatement après Polyeucte, le génie du poète commence évidemment à
décliner. Il s'exagère et se rétrécit. Les héros inhumains se
multiplient et surtout, hélas! les héroïnes inhumaines, les belles
furies. Il n'y a pas dans le théâtre de Corneille beaucoup de ces
figures douces, suaves et où tout est poésie, comme Juliette ou
Desdémone. Pourtant, dans sa belle période, il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le Parthe est éloigné, nous pouvons tout oser:</p>
<p>Je hais, je règne encor.</p>
<p>Si je cache en quel rang le ciel les a fait naître,</p>
<p>Vois, vois que, tant que l'ordre en demeure douteux,</p>
<p>Aucun des deux ne règne, et je règne pour eux :</p>
<p>Quoique ce soit un bien que l'un et l'autre attende,</p>
<p>De crainte de le perdre aucun ne le demande;</p>
<p>Cependant je possède, et leur droit incertain</p>
<p>Me laisse avec leur sort leur sceptre dans la main :</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus tard, elle dit qu'elle emploiera tous les moyens, infâmes ou
légitimes, qui pourront lui conserver le sceptre, les délices de son cœur.</p>
<p>Enfin, dans ses dernières imprécations, elle se félicite</p>
<p>De ne voir point régner sa rivale en sa place.</p>
<p>C'est la consolation qui lui reste.</p>
<p>Mais qu'est-ce que cette passion du trône pour le trône, qui l'emporte
dans le cœur d'une mère sur les affections les plus naturelles et à
laquelle elle sacrifie ses deux fils? Un pareil sentiment n'a plus rien
d'humain. C'est l'amour de la grandeur, quelle qu'elle soit, immorale et
matérielle, peu importe , pourvu que ce soit la grandeur.</p>
<p>Puisqu'il faut qu'il périsse, il vaut mieux tôt que tard ;</p>
<p>Que sa mort soit un crime et non pas un hasard ;</p>
<p>Que ce jeune monarque, immolé de ta main,</p>
<p><pb/></p>
<p>Rodelinde a autant de force d'âme, autant de volonté qu'Auguste : où
donc est la différence? Elle consiste en ceci qu'il n'y a plus qu'un
seul mobile qui puisse agir sur Rodelinde, plus qu'une seule loi qui
règle sa conduite, que tout le reste est pour elle comme n'existant pas,
qu'enfin cette loi et ce mobile unique reposent sur une idée bizarre, et
ne sont point prises dans ce que la nature humaine a d'élevé. Dans la
tragédie de Pertharite le rétrécissement graduel du génie de Corneille
vient toucher au terme fatal.</p>
<p>Corneille a été le poète de la liberté. Mais il faut s'entendre sur ce
que c'est que la liberté On s'en fait souvent une idée abstraite et
fausse. La liberté ne con-</p>
<p><pb/></p>
<p>siste point dans une faculté illimitée de choisir, et elle n'a pas pour
base l'indifférence, l'absence de mobiles et de passions. Un homme qui
serait sans passions et qui pourrait faire tout indifféremment ne ferait
rien. Il ne serait pas libre , il serait nul. La véritable liberté
suppose une force réelle et vivante, et il n'y a de force réelle que
dans des sentiments énergiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des uns aux autres la chute est grande. Le déclin de</p>
<p>Corneille en a mesuré tous les degrés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais une pareille étude serait triste et pénible. Revenons au grand
Corneille.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LEÇON CINQUIÈME.</p>
<p>Racine; ses débuts, quelques détails biographiques.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p><pb/></p>
<p>teurs de l'Hôtel de Bourgogne annonçaient une autre</p>
<p>Allez dire au sénat, Flavian, qu'il se lève ;</p>
<p>Quoiqu'il ait commencé, je défends qu'il achève.</p>
<p>Qu'il cesse, et que chacun se retire chez soi.</p>
<p>Ainsi le veut la reine.</p>
<p>TITE.</p>
<p>Qu'ose-t-il m'ordonner?</p>
<p>DOMITIEN.</p>
<p>Seigneur, il vous conjure</p>
<p>De remplir tout l'espoir d'une flamme si pure ....</p>
<p><pb/></p>
<p>A ces mots Bérénice a un de ces mouvements subits comme en ont parfois
les héros de Corneille. La servilité du sénat la met en veine de
magnanimité.</p>
<p>Rome a sauvé ma gloire en me donnant sa voix ;</p>
<p>Sauvons-lui, vous et moi, la gloire de ses lois;</p>
<p>Rendons-lui, vous et moi, cette reconnaissance</p>
<p>D'en avoir pour vous plaire affaibli la puissance, ,(J</p>
<p>L'œuvre de son jeune rival était une plainte hanTIonieuse et douce.
Aucune scène ne se détachait bien saillante; elle n'avait pas de ces
beautés qui électrisent, comme Corneille sut en trouver dans la période
de sa force et comme il en chercha toute sa vie; le dénouement était
peut-être moins imprévu; le sénat y jouait un rôle moins dramatique et
moins vrai ; mais il y régnait partout une simplicité touchante; les
vers heureux et naturels y abondaient; quoique l'intrigue fût presque
nulle, un certain courant soutenu de tendresse et de passion empêchait
l'intérêt de languir, et il y avait de quoi satisfaire ceux qui
voulaient pleurer :</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'écoute plus rien : et, pour jamais, adieu....</p>
<p>Pour jamais! ah, seigneur! songez-vous en vous-même</p>
<p>Combien ce mot cruel est affreux quand on aime? ,</p>
<p>Dans un mois, dans un an, comment souffrirons-nous,</p>
<p>Seigneur, que tant de mers me séparent de vous;</p>
<p>Que le jour recommence, et que le jour finisse,</p>
<p>Sans que jamais Titus puisse voir Bérénice,</p>
<p>Sans que, de tout le jour, je puisse voir Titus?</p>
<p>Mais quelle est mon erreur, et que de soins perdus !</p>
<p>L'ingrat, de mon départ consolé par avance,</p>
<p>Daignera-t-il compter les jours de mon absence ?</p>
<p>Ces jours, si longs pour moi, lui sembleront trop courts.</p>
<p>La tragédie de Corneille tomba ; celle de Racine eut du succès. Le vieil
athlète était décidément vaincu.</p>
<p>Mais d'où venait ce rival trop heureux ? Où avait-il appris les secrets
de cet art nouveau ?</p>
<p>Le jeune Racine avait commencé par s'inspirer de Corneille lui-même, et
par l'imiter dans deux pièces de jeunesse, les Frères ennemis et Alexandre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous savons que les dieux ne sont pas des tyrans;</p>
<p>Et de quelque façon qu'un esclave le nomme,</p>
<p>Le fils de Jupiter passe ici pour un homme.</p>
<p>Nous n'allons point de fleurs parsemer son chemin;</p>
<p>Un seul rocher ici lui coûte plus de têtes,</p>
<p>Plus de soins, plus d'assauts et presque plus de temps, Que n'en coûte à
son bras l'empire des Persans. Ennemis du repos qui perdit ces infâmes,</p>
<p>L'or qui nait sous nos pas ne corrompt point nos âmes. La gloire est le
seul bien qui nous puisse tenter,</p>
<p>La gloire, c'est le but qui fait agir les héros de</p>
<p>Après avoir écrit Alexandre, il écrivit Andromaque, et</p>
<p>Andromaque est son Cid. C'est la pièce heureuse qui ouvre pour lui la
période des chefs-d'œuvre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Sainte-Beuve cite deux couplets de l'une de ces compositions, dans
lesquels il croit reconnaître un prélude lointain des chœurs mélodieux
d'Esther.</p>
<p>Je vois ce cloître vénérable,</p>
<p>Ces beaux lieux du ciel bien aimés,</p>
<p>Qui de cent temples animés</p>
<p>Cachent la richesse adorable.</p>
<p>C'est dans ce chaste paradis</p>
<p>Que règne, en un trône de lys,</p>
<p>La Virginité sainte;</p>
<p>D'une éternelle plainte,</p>
<p>Gémissent au pied des autels.</p>
<p>Sacrés palais de l'innocence,</p>
<p>Astres vivants, chœurs glorieux,</p>
<p>Qui faites voir de nouveaux cieux</p>
<p>Dans ces demeures du silence,</p>
<p>Non, ma plume n'entreprend pas</p>
<p>De tracer ici vos combats,</p>
<p>Vos jeûnes et vos veilles :</p>
<p>Il faut, pour en bien révérer</p>
<p>Les augustes merveilles,</p>
<p>Et les taire et les adorer.</p>
<p>Cependant ce jeune solitaire se montrait parfois avide d'émotions. On le
surprit un jour lisant le roman grec des amours de Théagène et de
Chariclée. On lui prit le volume et on le brûla. Mais il s'en procura un
second exemplaire, puis un troisième, et finit par apprendre le roman
par cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ipse mihi videor jam dedidicisse latine,</p>
<p>Nam didici getice sarmaticeque loqui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais deux choses le dégoûtèrent. Le bénéfice ne venait pas, et les
espérances qu'il en avait eues d'abord s'en allaient de plus en plus en
fumée. Et puis la vie des moines finit par lui inspirer un véritable
dégoût : « Nos moines sont de sots ignorants qui n'étudient point du
tout : aussi je ne les vois jamais, et j'ai conçu une certaine horreur
pour cette vie fainéante de moines, que je ne pourrais pas bien
dissimuler. »</p>
<p><pb/></p>
<p>cloître, il s 'en souciait assez peu : &lt;a Je tâcherai d'écrire cette
après-dînée, disait-il dans une lettre du 16 mai</p>
<p>Mais, quoique dans la paix Louis semble se plaire,</p>
<p>Quel orgueil aveuglé</p>
<p>Osera s'exposer aux traits de sa colère</p>
<p>Sans en être accablé ?</p>
<p>Ah ! si ce grand héros vous paraît plein de charmes</p>
<p>Dans le sein de la paix,</p>
<p>Que vos yeux le verront terrible sous les armes,</p>
<p>S'il les reprend jamais !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>réponse bien connue : «Je vous estime trop pour croire que vous n'y ayez
pas ri vous-même, du moins intérieurement. » Voltaire, qu'on a tant
calomnié, était un ami plus sûr que Racine.</p>
<p>» Mais nous connaissons l'austérité de votre morale.</p>
<p>Nous ne trouvons point étrange que vous damniez les poètes; vous en
damnez bien d'autres qu'eux. Ce qui nous surprend, c'est de voir que
vous voulez empêcher les hommes de les honorer. Hé, Monsieur !
contentez-vous de donner les rangs dans l'autre monde; ne réglez point
les récompenses de celui-ci. Vous l'avez quitté il y a longtemps. »</p>
<p>Mais ceci n'est rien encore. Il y a dans la même lettre, qui fut rendue
publique, des choses bien plus</p>
<p><pb/></p>
<p>fortes. On dirait des indiscrétions d'un échappé de Port-Royal,
assaisonnées d'un bon grain de calomnie. Voyez cette historiette que
Raeine met dans la bouche d'un ami de ses anciens maîtres : H</p>
<p><pb/></p>
<p>Molière le parterre pour lui. Les habitudes nouvelles</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Phèdre était le chant du cygne du poète mondain ; Esther et Athalie
furent les hymnes de triomphe du poète chrétien et pénitent.</p>
<p>0 divine, ô charmante loi</p>
<p>0 justice, ô bonté suprême !</p>
<p>Que de raisons, quelle douceur extrême</p>
<p>Ainsi il y a tout un drame dans l'œuvre de Racine, un drame qui est
l'image de sa vie, qui a ses péripéties, son mouvement progressif, ses
épisodes et son dénouement. J'imagine que lorsqu'il leur fut revenu, les
moralistes de Port-Royal, si recueillis et si pénétrants,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par le dernier et le plus grand, par ce repentir final dont les prières
et les larmes auraient expié bien plus de fautes encore.</p>
<p>............</p>
<p>...........</p>
<p>C'était une offrande avec plainte, Comme Abraham en sut offrir ; C'était
une dernière étreinte Pour l'enfant qu'on a vu nourrir; C'était un
retour sur lui-même, Pécheur relevé d'anathème, Et sur les erreurs du
passé; Un cri vers le Juge sublime, Pour qu'en faveur de la victime Tout
le reste fût effacé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons esquissé la vie de Racine. On peut en tirer une première
conclusion littéraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le poète lyrique ne voit que ce qu'il est en réalité ; le poète
dramatique voit tout ce qu'il aurait pu être, c'est-à-dire tout ce qu'il
est en puissance.</p>
<p>Mais entre ces deux extrêmes la distance est considérable, et il y a
place pour une foule d'intermédiaires. Il ne serait pas très difficile
de choisir un certain nombre de poètes qui, se tendant la main l'un à
l'autre, pourraient former entre Lamartine et Shakespeare une chaîne
ininterrompue. Non loin du milieu se placerait Racine. Quand les échos
de la lyre dont s'accompagnait le chantre des Harmonies viendraient
frapper son oreille, il répondrait par quelque strophe des. chœurs
d'Athalie :</p>
<p>Tout l'univers est plein de sa magnifiencc ;</p>
<p>Chantons, publions ses bienfaits,</p>
<p>puis, quand l'auteur d'Othello élèverait la voix pour raconter les
sauvages jalousies du More, Racine, se souvenant d'Hermione, répondrait
par ce vers fameux:</p>
<p>Je ne t'ai point aimé, cruel? qu'ai-je donc fait?</p>
<p><pb/></p>
<p>LEÇON SIXIÈME.</p>
<p>Andromaque.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>Notre intention est de procéder avec Racine comme nous l'avons fait avec
Corneille, c'est-à-dire de déta-</p>
<p><pb/></p>
<p>cher d'abord une de ses tragédies pour l'étudier avec plus de soin, ou
plutôt pour la lire, en accompagnant cette lecture de quelques remarques
critiques.</p>
<p>Nous avons choisi Andromaque.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'est pas d'ailleurs complétement faux. Nous l'avons dit précédemment
: il y a unité dans l'organisme humain, aussi bien au moral qu'au
physique. Un caractère peut être plus ou moins riche; il peut être
lerésultat de combinaisons très curieuses et très complexes ; mais de
ces combinaisons mêmes il résulte un certain tempérament, un équilibre
dont il faut surprendre le secret. C'est une critique bonne et légitime
que celle qui le cherche. Peut-être juge-t-elle de moins haut; mais elle
apprécie de plus près.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par les montagnes au lieu de passer par Genève, où sa rencontre avec
Farel décida de son avenir ?</p>
<p>N'oublions pas qu'il a écrit les Plaideurs, une COITlédie vive et bien
tournée, d'un style rapide et pur, dont</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y a au fond, dans cette tragédie, que quatre personnages:
Andromaque, Pyrrhus, Oreste et Hermione. Les autres: Pylade, Cléone,
Céphise et Phœnix, ne sont que des amis ou des confidents. Quand un
sculpteur veut faire tenir debout une grande statue équestre, il faut
bien, surtout si le cheval est quelque peu fringant, qu'il use d'un
artifice pour en renforcer les appuis. Il se sert parfois dans ce but de
la queue traînante du coursier, qui fait l'office d'un pilier massif.
Les confidents, dit-on, remplissent une fonction semblable. Nous verrons
plus tard ce qui en est. Pour aujourd'hui nous pouvons n'en pas tenir
compte, et nous attacher seulement aux véritables héros.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PYLADE.</p>
<p>Hermione, seigneur, au moins en apparence,</p>
<p>Semble de son amant dédaigner l'inconstance,</p>
<p>Et croit que trop heureux de fléchir sa rigueur,</p>
<p>Il la viendra presser de reprendre son cœur.</p>
<p>Mais je l'ai vue enfin me confier ses larmes.</p>
<p>Elle pleure en secret le mépris de ses charmes.</p>
<p>ORESTE.</p>
<p>Ah 1 si je le croyais, j'irais bientôt, Pylade,</p>
<p>Me jeter....</p>
<p>PYLADE.</p>
<p>Achevez, seigneur, votre ambassade.</p>
<p>Vous attendez le roi. Parlez, et lui montrez</p>
<p>Contre le fils d'Hector tous les Grecs conjurés.</p>
<p>Loin de leur accorder ce fils de sa maîtresse,</p>
<p>Leur haine ne fera qu'irriter sa tendresse :</p>
<p>Plus on veut les brouiller, plus on va les unir.</p>
<p>' Pressez, demandez tout, pour ne rien obtenir.</p>
<p>Ce n'est pas les Troyens, c'est Hector qu'on poursuit.</p>
<p>Oui, les Grecs sur le fils persécutent le père :</p>
<p>Il a par trop de sang acheté leur colère;</p>
<p>Ce n'est que dans le sien qu'elle peut expirer,</p>
<p>Et jusques dans l'Epire il les peut attirer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pyrrhus congédie assez sèchement l'ambassadeur, tout en lui permettant
de voir Hermione. Phœnix, le gouverneur et l'ami de Pyrrhus, hasarde en
vain une observation :</p>
<p>PHŒNIX.</p>
<p>Ainsi vous l'envoyez aux pieds de sa maîtresse 1</p>
<p>PYRRHUS.</p>
<p>On dit qu'il a longtemps brûlé pour la princesse.</p>
<p>PHŒNIX.</p>
<p>S'il lui rendait son cœur, s'il s'en faisait aimer?</p>
<p>PYRRHUS.</p>
<p>Ah ! qu'ils s'aiment, Phœnix, j'y consens. Qu'elle parte;</p>
<p>Tous nos ports sont ouverts et pour elle et pour lui.</p>
<p>Qu'elle m'épargnerait de contrainte et d'ennui 1</p>
<p>PYRRHUS.</p>
<p>Me cherchiez-vous, madame?</p>
<p>Un espoir si charmant me serait-il permis?</p>
<p>ANDROMAQUE.</p>
<p>Je passais jusqu'aux lieux où l'on garde mon fils.</p>
<p><pb/></p>
<p>Puisqu'une fois le jour vous souffrez que je voie</p>
<p>Le seul bien qui me reste et d'Hector et de Troie , J'allais, seigneur,
pleurer un moment avec lui.</p>
<p>Je ne l'ai point encore embrassé d'aujourd'hui.</p>
<p>PYRRHUS.</p>
<p>Ah ! madame, les Grecs, si j'en crois leurs alarmes, Vous donneront
bientôt d'autres sujets de larmes.</p>
<p>ANDROMAQUE.</p>
<p>Et quelle est cette peur dont leur cœur est frappé, Seigneur? Quelque
Troyen vous est-il échappé?</p>
<p>PYRRHUS.</p>
<p>Leur haine pour Hector n'est pas encore éteinte.</p>
<p>Ils redoutent son fils.</p>
<p>ANDROMAQUE.</p>
<p>Digne objet de leur crainte !</p>
<p>Un enfant malheureux, qui ne sait pas encor</p>
<p>Que Pyrrhus est son maître, et qu'il est fils d'Hector)</p>
<p>PYRRHUS.</p>
<p>Tel qu'il est, tous les Grecs demandent qu'il périsse. Le fils
d'Agamemnon vient hâter son supplice.</p>
<p>ANDROMAQUE.</p>
<p>Et vous prononcerez un arrêt si cruel ?</p>
<p>Est-ce mon intérêt qui le rend criminel ?</p>
<p>Hélas ! on ne craint point qu'il venge un jour son père; On craint qu'il
n'essuyât les larmes de sa mère.</p>
<p>Il m'aurait tenu lieu d'un père et d'un époux :</p>
<p>Mais il me faut tout perdre, et toujours par vos coups.</p>
<p>PYRRHUS.</p>
<p>Madame, mes refus ont prévenu vos larmes....</p>
<p>Mais les refus de Pyrrhus ne sont pas gratuits :</p>
<p>Haï de tous les Grecs, pressé de tous côtés,</p>
<p>Me faudra-t-il combattre encor vos cruautés?</p>
<p>Je vous offre mon bras. Puis-je espérer encore</p>
<p>Que vous accepterez un cœur qui vous adore?</p>
<p>En combattant pour vous, me sera-t-il permis</p>
<p>De ne vous point compter parmi mes ennemis?</p>
<p><pb/></p>
<p>PYRRHUS.</p>
<p>Songez-y bien : il faut désormais que mon cœur,</p>
<p>S'il n'aime avec transport, haïsse avec fureur.</p>
<p>Je n'épargnerai rien dans ma juste colère ;</p>
<p>Le fils me répondra des mépris de la mère :</p>
<p>La Grèce le demande ; et je ne prétends pas</p>
<p>ANDROMAQUE.</p>
<p>Hélas ! il mourra donc ! Il n'a pour sa défense</p>
<p>Que les pleurs de sa mère, et que son innocence.</p>
<p>Et peut-être après tout, en l'état où je suis,</p>
<p>Sa mort avancera la fin de mes ennuis.</p>
<p>Je prolongeais pour lui ma vie et ma misère;</p>
<p>Mais enfin sur ses pas j'irai revoir son père.</p>
<p>Ainsi, tous trois, seigneur, par vos soins réunis,</p>
<p>Nous vous....</p>
<p>PYRRHUS.</p>
<p>Allez, madame, allez voir votre fils.</p>
<p>Peut-être, en le voyant, votre amour plus timide</p>
<p>Ne prendra pas toujours sa colère pour guide.</p>
<p>Pour savoir nos destins j'irai vous retrouver :</p>
<p>Tel est le premier acte.</p>
<p><pb/></p>
<p>guère dans ce premier acte qu'un seul passage où il s'en glisse encore
quelque chose, et il faut le chercher,. cela est clair, dans le rôle de
Pyrrhus.</p>
<p>J'ai fait des malheureux, sans doute; et la Phrygie</p>
<p>Cent fois de votre sang a vu ma main rougie.</p>
<p>Mais que vos yeux sur moi se sont bien exerces !</p>
<p>Qu'ils m'ont vendu bien cher les pleurs qu'ils ont versés !</p>
<p>De combien de remords m'ont-ils rendu la proie !</p>
<p>Je souffre tous les maux que j'ai faits devant Troie.</p>
<p>Vaincu, chargé de fers, de regrets consumé ,</p>
<p>Brûlé de plus de feux que je n'en allumai....</p>
<p>Je suis frappé en outre de la noble simplicité avec laquelle ce premier
acte est écrit. Il est précisément ce qu'il devait être. Il n'y a pas
une lacune et pas une surcharge. Les idées et les sentiments
qu'expriment les acteurs ont de la vérité et de l'à-propos. L'action
s'engage sans effort; le tragique de la situation est franchement
abordé. Cela est bref, sans être resserré ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Serments fallacieux, salutaire contrainte,</p>
<p>Que m'imposa la force, et qu'accepta ma crainte,</p>
<p>Heureux déguisements d'un immortel courroux,</p>
<p>Vains fantômes d'état, évanouissez-vous !</p>
<p><pb/></p>
<p>Du Troyen ou de moi faites-le décider;</p>
<p>- Qu'il songe qui des deux il veut rendre, ou garder.</p>
<p>Enfin, qu'il me renvoie, ou bien qu'il vous le livre.</p>
<p>Malheureusement pour lui, Oreste réussit mieux qu'il ne le désirait.
Pyrrhus, irrité de l'accueil qu'il vient de'recevoir d'Andromaque, lui
annonce brusquement qu'il a changé d'idée, qu'il va livrer Astyanax et
épouser Hermione.</p>
<p>pour un fils jusqu'où va notre amour.</p>
<p>Mais Hermione est inflexible ; elle ne répond qu'avec une fierté froide
et dédaigneuse, qui dissimule mal une haine implacable :</p>
<p>S'il faut fléchir Pyrrhus, qui le peut mieux que vous?</p>
<p>Vos yeux assez longtemps ont régné sur son âme.</p>
<p>Faites-le prononcer; j'y souscrirai, madame.</p>
<p>Le cœur d'une mère ne se laisse pas rebuter si promptement. Battue de ce
côté, Andromaque se rejette sur Pyrrhus et redouble de prières et de
larmes.</p>
<p>Seigneur, voyez l'état où vous me réduisez.</p>
<p>J'ai vu mon père mort et nos murs embrasés :</p>
<p>J'ai vu trancher les jours de ma famille entière,</p>
<p>Et mon époux sanglant traîné sur la poussière,</p>
<p>Son fils, seul avec moi, réservé pour les fers,</p>
<p>Mais que ne peut un fils ! Je respire, je sers.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai fait plus : je me suis quelquefois consolée</p>
<p>Qu'ici plutôt qu'ailleurs le sort m'eût exilée;</p>
<p>Qu'heureux dans son malheur, le fils de tant de rois, Puisqu'il devait
servir, fût tombé sous vos lois.</p>
<p>J'ai cru que sa prison deviendrait son asile.</p>
<p>Jadis Priam soumis fut respecté d'Achille :</p>
<p>J'attendais de son fils encor plus de bonté.</p>
<p>Je n'ai pu soupçonner ton ennemi d'un crime;</p>
<p>Malgré lui-même enfin je l'ai cru magnanime.</p>
<p>Ah' s'il l'était assez pour nous laisser du moins</p>
<p>Il ne séparât point des dépouilles si chères !</p>
<p>Eloquentes et inutiles prières! La veuve d'Hector n'obtient qu'un sursis.</p>
<p>Songez-y; je vous laisse, et je viendrai vous prendre</p>
<p>Pour vous mener au temple où ce fils doit m'attendre;</p>
<p>Ainsi Andromaque a vainement tout tenté pour conjurer sa destinée. Il ne
lui reste qu'un refuge, le tombeau de son époux. Elle y court ; elle va
consulter les mânes d'Hector.</p>
<p>Si tu vivais pour moi, vis pour le fils d'Hector.</p>
<p>De l'espoir des Troyens seule dépositaire,</p>
<p>Veille auprès de Pyrrhus; fais-lui garder sa foi:</p>
<p>S'il le faut, je consens qu'on lui parle de moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fais-lui valoir l'hymen où je me suis rangée :</p>
<p>Dis-lui qu'avant ma mort je lui fus engagée;</p>
<p>Que ses ressentiments doivent être effacés;</p>
<p>Qu'en lui laissant mon fils, c'est l'estimer assez.</p>
<p>Autant que tu pourras, conduis-le sur leur trace :</p>
<p>Dis-lui par quels exploits leurs noms ont éclaté,</p>
<p>Plutôt ce qu'ils ont fait, que ce qu'ils ont été :</p>
<p>Parle-lui tous les jours des vertus de son père;</p>
<p>Et quelquefois aussi parle-lui de sa mère.</p>
<p>Nous lui laissons un maître, il le doit ménager.</p>
<p>Qu'il ait de ses aïeux un souvenir modeste :</p>
<p>Il est du sang d'Hector, mais il en est le reste</p>
<p>Dès cet instant le rôle d'Andromaque est achevé ; elle n'a plus qu'à
attendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>que tremble l'Andromaque d'Euripide. Il se peut que ses craintes soient
exprimées avec éloquence et vivacité; mais cela suffit pour qu'elle
n'ait rien de la beauté idéale que lui a donnée le poète français. Il y
a tout un monde entre ces deux femmes. L'Andromaque de Racine n'était
possible que dans une société rajeunie par mille influences diverses :
le christianisme, les invasions de ces barbares du Nord, qui
respectaient la femme mieux que les peuples civilisés et corrompus du
Midi, les mœurs et les idées de la chevalerie, que sais-je encore ?
Entre ces deux créations de la poésie, plusieurs révolutions ont atteint
et ébranlé les sociétés humaines jusque dans leurs fondements. Il est
clair d'ailleurs que l'Andromaque de Racine a prêté l'oreille aux pieux
discours des solitaires de Port-Royal-desChamps, et que, par-dessus le
mur d'enceinte de cette tranquille retraite, il lui en est parvenu
quelques échos adoucis :</p>
<p>Qu'il ait de ses aïeux un souvenir modeste.</p>
<p>Cependant tout se prépare pour l'hymen de Pyrrhus et d'Andromaque. Alors
Hermione déçue éclate et se déchaîne. Elle ne se connaît plus; elle
appelle Oreste et ne lui dit qu'une chose : Vengez-moi.</p>
<p>HERMIONE.</p>
<p>Quoi ! de mes ennemis couronnant l'insolence,</p>
<p>J'irais attendre ailleurs une lente vengeance ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Et je m'en remettrais au destin des combats,</p>
<p>Mais, si vous me vengez, vengez-moi dans une heure.</p>
<p>Tous vos retardements sont pour moi des refus.</p>
<p>Courez au temple. Il faut immoler</p>
<p>ORESTE.</p>
<p>Qui?</p>
<p>HERMIONE.</p>
<p>Pyrrhus.</p>
<p>Oreste a beau hésiter. Une passion comme celle d'Hermione ne connaît pas
les scrupules.</p>
<p>Revenez tout couvert du sang de l'incidèle :</p>
<p>Allez ; en cet état soyez sûr de mon cœur.</p>
<p>PYRRHUS.</p>
<p>Vous ne m'attendiez pas, madame; et je vois bien</p>
<p>Que mon abord ici trouble votre entretien.</p>
<p>Je ne viens point armé d'un indigne artifice,</p>
<p>D'un voile d'équité couvrir mon injustice :</p>
<p>Il suffit que mon cœur me condamne tout bas;</p>
<p>Et je soutiendrais mal ce que je ne crois pas.</p>
<p>J'épouse une Troyenne : oui, madame, et j'avoue</p>
<p>Que je vous ai promis la foi que je lui voue.</p>
<p>Un autre vous dirait que, dans les champs troyens,</p>
<p>Nos deux pères, sans nous, formèrent ces liens ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Par mes ambassadeurs mon cœur vous fut promis; Loin de les révoquer, je
voulus y souscrire :</p>
<p>Je vous vis avec eux arriver en Epire;</p>
<p>Et, quoique d'un autre œil l'éclat victorieux</p>
<p>Après cela, madame, éclatez contre un traître,</p>
<p>Qui l'est avec douleur, et qui pourtant veut l'être. Pour moi, loin de
contraindre un si juste courroux,</p>
<p>Il me soulagera peut-être autant que vous. Donnez-moi tous les noms
destinés aux parjures:</p>
<p>Je crains votre silence, et non pas vos injures;</p>
<p>Et mon cœur, soulevant mille secrets témoins,</p>
<p>M'en dira d'autant plus que vous m'en direz moins.</p>
<p>HERMIONE.</p>
<p>Seigneur, dans cet aveu dépouillé d'artifice,</p>
<p>Est-il juste, après tout, qu'un conquérant s'abaisse Sous la servile loi
de garder sa promesse?</p>
<p>Non, non, la perfidie a de quoi vous tenter;</p>
<p>Et vous ne me cherchez que pour vous en vanter. Quoi ! sans que ni
serment ni devoir vous retienne, Rechercher une Grecque, amant d'une
Troyenne !</p>
<p>Me quitter, me reprendre, et retourner encor</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout cela part d'un cœur toujours maître de soi,</p>
<p>D'un héros qui n'est point esclave de sa foi.</p>
<p>Pour aller dans ses bras rire de ma douleur : Pleurante après son char
vous voulez qu'on me voie. Mais, seigneur, en un jour ce serait trop de
joie;</p>
<p>Et, sans chercher ailleurs des titres empruntés,</p>
<p>Ne vous suffit-il pas de ceux que vous portez?</p>
<p>Du vieux père d'Hector la valeur abattue</p>
<p>Tandis que dans son sein votre bras enfoncé</p>
<p>Cherche un reste de sang que l'âge avait glacé;</p>
<p>Dans des ruisseaux de sang Troie ardente plongée;</p>
<p>De votre propre main Polyxène égorgée</p>
<p>Aux yeux de tous les Grecs indignés contre vous : Que peut-on refuser à
ces généreux coups ?</p>
<p>PYRRHUS.</p>
<p>La vengeance d'Hélène emporta mon courage ;</p>
<p>Je rends grâces au ciel, que votre indifférence</p>
<p>Il faut se croire aimé pour se croire infidèle.</p>
<p>Vous ne prétendiez point m'arrêter dans vos fers :</p>
<p>Je crains de vous trahir, peut-être je vous sers.</p>
<p>Nos cœurs n'étaient point faits dépendants l'un de l'autre: Je suivais
mon devoir, et vous cédiez au vôtre.</p>
<p>HERMIONE.</p>
<p>Je ne t'ai point aimé, cruel? qu'ai-je donc fait?</p>
<p>J'ai dédaigné pour toi les vœux de tous nos princes; Je t'ai cherché
moi-même au fond de tes provinces;</p>
<p><pb/></p>
<p>J'y suis encor, malgré tes infidélités,</p>
<p>Et malgré tous mes Grecs, honteux de mes bontés :</p>
<p>Je leur ai commandé de cacher mon injure ;</p>
<p>J'attendais en secret le retour d'un parjure;</p>
<p>Tu me rapporterais un cœur qui m'était dû.</p>
<p>Je t'aimais inconstant; qu'aurais-je fait fidèle?</p>
<p>Et même, en ce moment, où ta bouche cruelle</p>
<p>Vient si tranquillement m'annoncer le trépas,</p>
<p>Ingrat, je doute encor si je ne t'aime pas.</p>
<p>Mais, seigneur, s'il le faut, si le ciel en colère</p>
<p>Achevez votre hymen, j'y consens; mais, du moins,</p>
<p>Ne forcez pas mes yeux d'en être les témoins.</p>
<p>Pour la dernière fois je vous parle peut-être;</p>
<p>Différez-le d'un jour, demain vous serez maître....</p>
<p>Vous ne répondez point?.... Perfide, je le voi,</p>
<p>Tu comptes les moments que tu perds avec moi.</p>
<p>Ton cœur, impatient de revoir ta Troyenne,</p>
<p>Tu lui parles du cœur, tu la cherches des yeux.</p>
<p>Je ne te retiens plus, sauve-toi de ces lieux :</p>
<p>Va lui jurer la foi que tu m'avais jurés;</p>
<p>Va profaner des dieux la majesté sacrée.</p>
<p>Ces dieux, ces justes dieux n'auront pas oublié</p>
<p>Que les mêmes serments avec moi t'ont lié.</p>
<p>Porte au pied des autels ce cœur qui m'abandonne;</p>
<p>Va, cours: mais crains encor d'y trouver Hermione.</p>
<p>Pyrrhus a-t-il prononcé les serments d'usage que les</p>
<p>Grecs se précipitent sur lui, et remplissent la mission dont les a
chargés la jalousie d'Hermione. Oreste accourt pour recueillir le fruit
du crime. Mais quelle déception ! Hermione ouvre de grands yeux effarés;
elle ne comprend rien au meurtre dont on lui parle, et il</p>
<p><pb/></p>
<p>faut qu'Oreste lui rappelle qu'elle a tout ordonné; qu'elle a elle-même
dirigé les coups.</p>
<p>HERMIONE.</p>
<p>Tais-toi, perfide,</p>
<p>Va faire chez tes Grecs admirer ta fureur,</p>
<p>Va ; je la désavoue, et tu me fais horreur.</p>
<p>Barbare ! qu'as-tu fait? Avec quelle furie</p>
<p>As-tu tranché le cours d'une si belle vie?</p>
<p>Avez-vous pu, cruels, l'immoler aujourd'hui</p>
<p>Sans que tout votre sang se soulevât pour lui ?</p>
<p>Qui te l'a dit?</p>
<p>Hermione va mourir sur le corps déchiré de Pyrrhus.</p>
<p>Où sont ces deux amants? Pour couronner ma joie,</p>
<p>Dans leur sang, dans le mien, il faut que je me noie;</p>
<p>L'un et l'autre en mourant je les veux regarder :</p>
<p>Réunissons trois cœurs qui n'ont pu s'accorder.</p>
<p>De quel côté sortir? D'où vient que je frissonne?</p>
<p>Quelle horreur me saisit? Grâce au ciel, j'entrevoi.....</p>
<p>Dieux ! quels ruisseaux de sang coulent autour de moi !</p>
<p>Le morceau auquel nous empruntons ces vers termine la tragédie
d'Andromaque.</p>
<p>Ah ! pour le coup, Messieurs, j'avoue que je n'y suis plus et que je ne
comprends pas. De quelle unité s'agit-il ? Quelle idée étroite s'en
fait-on? Voudrait-on</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un groupe antique que cette tragédie d'Andromaque. Il n'en est pas
de plus pur dans tout le théâtre de Racine ; surtout il n'en est pas où
il y ait plus de mouvement et de vie.</p>
<p>Au centre, Pyrrhus. Il ne manque pas d'une certaine noblesse dans la
pose ; mais ses traits pourraient</p>
<p><pb/></p>
<p>être plus expressifs. C'est le seul défaut un peu grave de cette œuvre
de génie.</p>
<p>Aux pieds d'Hermione rampe le malheureux Oreste. Ses yeux sont égarés;
il jette sur la fille de Ménélas des regards suppliants et inutiles :
c'est la passion dans une âme faible, cette sorte de passion qui a la
folie pour dernier terme.</p>
<p>Mais ce groupe n'est pas d'un marbre immobile. La poésie n'aime que les
tableaux vivants et animés.</p>
<p>La lumière tombe d'abord sur Andromaque. A genoux et les mains jointes,
elle implore son persécuteur; puis, quand le sacrifice auquel les dieux
la destinent est accompli dans son cœur, elle se relève, et, le front
serein, elle cherche des yeux le tombeau de son premier époux. C'est là,
sans doute, qu'elle ira rendre le dernier soupir.</p>
<p>Aussi longtemps qu'Andromaque hésite et supplie encore, Hermione, dans
l'ombre et légèrement sur l'arrière-plan, épie sa rivale et Pyrrhus ;
mais bientôt elle se rapproche, et la lumière éclaire en plein cette
figure énergique. Dès lors Hermione devient toujours plus menaçante ;
elle se redresse de toute la hauteur de sa fière stature; elle grandit
de moment en mo-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LEÇON SEPTIÈME.</p>
<p>Le génie de Racine.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>A première vue, le théâtre de Racine paraît monotone ; aussi l'a-t-on
souvent accusé de pauvreté. Les héros que Racine met en scène ont un
faux air de ressemblance. On dirait des frères, dont les traits peuvent
différer, mais qui ont une tournure de famille, en sorte que, pendant
quelque temps, un étranger pourrait les prendre les uns pour les autres.
Cette impression est renforcée par la manière toujours élégante dont ils
s'expriment. Ce beau langage de Racine, noble, limpide, correct,
soutenu, harmonieux, en se répandant sur tout, noie tout dans une vapeur
poétique.</p>
<p>Quelques mots d'abord sur cette uniformité extérieure, qui tient au style.</p>
<p>Elle existe très réellement, et il faut y reconnaître un premier
caractère du théâtre de Racine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sait aussi des méchants arrêter les complots :</p>
<p>Je crains Dieu, cher Abner, et n'ai pas d'autre crainte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais si l'on y regarde d'un peu près, on ne tarde</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyez quelle richesse de nuances dans le ton et le mouvement du style :</p>
<p>Racine écrit-il les plaintes de Bérénice, tout dans le vers est mollesse
et voluptueuse langueur. C'est le mouvement de la pure élégie, un soupir
long et tendre :</p>
<p>Pour jamais! Ah, seigneur! songez-vous en vous-même</p>
<p>Combien ce mot cruel est affreux quand on aime?</p>
<p>Dans un mois, dans un an, comment souffrirons-nous,</p>
<p>Seigneur, que tant de mers me séparent de vous;</p>
<p>Que le jour recommence et que le jour finisse</p>
<p>Sans que jamais Titus puisse voir Bérénice,</p>
<p>Sans que de tout le jour je puisse voir Titus ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Je passais jusqu'aux lieux où l'on garde mon fils. Puisqu'une fois le
jour vous souffrez que je voie Le seul bien qui rue reste et d'Hector et
de Troie, J'allais, seigneur, pleurer un moment avec lui.</p>
<p>Je ne l'ai point encore embrassé d'aujourd'hui.</p>
<p>' t Nous trouvons une plainte aussi dans la prière d'Iphigénie; mais
elle s'éloigne également de celle d'Andromaque et de Bérénice. Iphigénie
se livre plus que la veuve d'Hector et beaucoup moins que la reine
juive. Le rythme a du mouvement; il est doux sans être voluptueux; il
est flexible et insinuant; c'est une caresse de jeune fille, ce qu'il
fallait pour fléchir un père. *</p>
<p>Fille d'Agamemnon, c'est moi qui la première, Seigneur, vous appelai de
ce doux nom de père; C'est moi qui, si longtemps le plaisir de vos yeux,
Vous ai fait de ce nom remercier les dieux;</p>
<p>Et pour qui, tant de fois prodiguant vos caresses, Vous n'avez point du
sang dédaigné les faiblesses. Hélas! avec plaisir je me faisais conter</p>
<p>Tous les noms des pays que vous allez dompter, Et déjà, d'Ilion
présageant la conquête, D'un triomphe si beau je préparais la fête.</p>
<p>Je ne m'attendais pas que, pour le commencer, Mon sang fût le premier
que vous dussiez verser.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah cruel 1 tu m'as trop entendue !</p>
<p>Je t'en ai dit assez pour te tirer d'erreur :</p>
<p>Hé bien, connais donc Phèdre et toute sa fureur.</p>
<p>J'aime</p>
<p>Venge-toi, punis-moi d'un odieux amour :</p>
<p>Digne fils du héros qui t'a donné le jour,</p>
<p>Délivre l'univers d'un monstre qui t'irrite.</p>
<p>La veuve de Thésée ose aimer Hippolyte !</p>
<p>Crois-moi, ce monstre affreux ne doit point t'échapper.</p>
<p>Au-devant de ton bras je le sens qui s'avance.</p>
<p>Frappe. Ou si tu le crois indigne de tes coups,</p>
<p>Si ta haine m'envie un supplice si doux,</p>
<p>Ou si d'un sang trop vil ta main serait trempée,</p>
<p>Au défaut de ton bras, prête-moi ton épée;</p>
<p>Donne.</p>
<p>Tout aussi passionné est le langage d'Hermione , quand elle entend son
arrêt de la bouche même de</p>
<p>Pyrrhus; mais ici rien ne s'oppose au torrent. Cette âme énergique se
répand dans des paroles d'un mouvement rapide et dont la vigueur
redouble de vers en vers. Tout est véhémence et entrainement. Le flot
monte et bouillonne en liberté. Souvenez-vous de ces vers que nous
lisions l'autre jour :</p>
<p>Perfide, je le voi,</p>
<p>Tu comptes les moments que tu perds avec moi.</p>
<p>Ton cœur, impatient de revoir ta Troyenne,</p>
<p>Tu lui parles du cœur, tu la cherches des yeux.</p>
<p>Je ne te retiens plus, sauve-toi de ces lieux :</p>
<p>Va lui jurer la foi que tu m'avais jurée;</p>
<p>Va profaner des dieux la majesté sacrée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces dieux, ces justrs dieux n'auront pas oublié</p>
<p>Que les mêmes serments avec moi t'ont lié.</p>
<p>Porte au pied des autels ce cœur qui m'abandonne;</p>
<p>Va, cours; mais crains encor d'y trouver Hermione.</p>
<p>La passion déchaînée fait aussi la beauté des fureurs d'Oreste. Mais
l'accent varie encore avec le caractère.</p>
<p>Toujours refoulée, la passion d'Oreste s'est repliée sur elle-même, et
il s'est fait un cruel plaisir d'observer les tortures de son cœur et de
contempler son propre martyre. Quand, après une dernière déception, il
sent approcher l'agonie, il s'y arrête avec une sorte de complaisance,
il la goûte et la savoure :</p>
<p>Grâce aux dieux, mon malheur passe mon espérance !</p>
<p>Oui, je te loue, ô ciel! de ta persévérance :</p>
<p>Appliqué sans relâche au soin de me punir,</p>
<p>Au comble des douleurs tu m'as fait parvenir : 1(!</p>
<p>Pour être du malheur un modèle accompli :</p>
<p>Hé bien, je meurs content, et mon sort est rempli.</p>
<p>Ces paroles respirent je ne sais quelle étrange volupté. Le vers se
traîne sur la blessure du moribond, comme pour mieux s'imprégner de tout
ce qu'il y a de poignant dans son supplice.</p>
<p><pb/></p>
<p>Racine.</p>
<p>Racine n'avait pas autant de force dans le génie que Corneille; il avait
moins de souffle et d'élan; mais il</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour nous faire une idée plus précise de cet art habile et consommé ,
étudions-le dans la pièce où Racine en a eu plus particulièrement
besoin, dans Bérénice.</p>
<p>Seigneur, je n'ai pas cru que, dans une journée</p>
<p>Qui doit avec César unir ma destinée,</p>
<p>Il fût quelque mortel qui pût impunément</p>
<p>Mais de mon amitié mon silence est un gage :</p>
<p>J'oublie en sa faveur un discours qui m'outrage.</p>
<p>Je n'en ai point troublé le cours injurieux :</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, dès le premier mot, sa langue embarrassée</p>
<p>Dans sa bouche vingt fois a demeuré glacée.</p>
<p>.. TITUS.</p>
<p>Madame, hélas 1 que me venez-vous dire?</p>
<p>Quel temps choisissez-vous ? Ah ! de grâce, arrêtez :</p>
<p>C'est trop pour un ingrat prodiguer vos bontés.</p>
<p>BÉRÉNICE.</p>
<p>Pour un ingrat, seigneur ! Et le pouvez-vous être?</p>
<p>Ainsi donc mes bontés vous fatiguent peut-être?</p>
<p>TITUS.</p>
<p>Non, madame : jamais, puisqu'il faut vous parler,</p>
<p>Mon cœur de plus de feux ne se sentit brûler.</p>
<p>Mais</p>
<p>BÉRÉNICE.</p>
<p>Achevez.</p>
<p><pb/></p>
<p>TITUS. T</p>
<p>Hélas !</p>
<p>BÉRÉNICE.</p>
<p>Parlez.</p>
<p>TITUS.</p>
<p>Rome.... l'empire....</p>
<p>BÉRÉNICE.</p>
<p>Hé bien ?</p>
<p>!*.</p>
<p>TITUS.</p>
<p>Sortons, Paulin, je ne lui puis rien dire.</p>
<p>.. t</p>
<p>Je sais qu'en vous quittant le malheureux Titus</p>
<p>Passe l'austérité de toutes leurs vertus;</p>
<p>Qu'elle n'approche point de cet effort insigne :</p>
<p>Mais, madame, après tout, me croyez-vous indigne</p>
<p>Qui sans de grands efforts ne puisse être imité? f</p>
<p>BÉRÉNICE.</p>
<p>Je vous crois digne, ingrat 1 de m'arracher la vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>De tous vos sentiments mon cœur est éclairci.</p>
<p>Je ne vous parle plus de me laisser ici :</p>
<p>Qui ? moi, j'aurais voulu, honteuse et méprisée,</p>
<p>D'un peuple qui me hait soutenir la risée?</p>
<p>C'en est fait, et bientôt vous ne me craindrez plus. N'attendez pas ici
que j'éclate en injures,</p>
<p>Que j'atteste le ciel, ennemi des parjures;</p>
<p>Non : si le ciel encore est touché de mes pleurs,</p>
<p>Je le prie, en mourant, d'oublier mes douleurs,</p>
<p>Si je forme des vœux contre votre injustice,</p>
<p>Si, devant que mourir, la triste Bérénice</p>
<p>Vous veut de son trépas laisser quelque vengeur,</p>
<p>Je ne le cherche, ingrat, qu'au fond de votre cœur.</p>
<p>Je sais que tant d'amour n'en peut être effacée;</p>
<p>Que ma douleur présente et ma bonté passée,</p>
<p>Mon sang qu'en ce palais je veux même verser,</p>
<p>Sont autant d'ennemis que je vais vous laisser :</p>
<p>Et, sans me repentir de ma persévérance,</p>
<p>Je me remets sur eux de toute ma vengeance.</p>
<p>Adieu.</p>
<p>Pour la troisième fois le drame paraît achevé. Mais non. Titus ne
saurait rester sous le coup de tels adieux.</p>
<p>Titus y succomberait peut-être. Mais voici les tribuns, les consuls, le
sénat et le peuple; ils viennent le féliciter et l'applaudir pour cette
victoire morale, qui allait lui échapper, et</p>
<p>ces applaudissements</p>
<p>Deviennent pour Titus autant d'engagements.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin sa décision paraît irrévocable; il est triste, mais ferme; et,
s'il veut encore revoir Bérénice, c'est pour lui ouvrir tout son cœur.
Alors s'engage entre lui, la reine et Antiochus, cette grande scène du
cinquième acte, si pleine, si agitée de mouvements divers, et qui se
termine par la résignation de Bérénice ellemême :</p>
<p>Mon cœur vous est connu, seigneur, et je puis dire</p>
<p>Qu'on ne l'a jamais vu soupirer pour l'empire.</p>
<p>La grandeur des Romains, la pourpre des Césars,</p>
<p>N'a point, vous le savez, attiré mes regards.</p>
<p>J'aimais, seigneur, j'aimais ; je voulais être aimée.</p>
<p>Ce jour, je l'avouerai, je me suis alarmée :</p>
<p>J'ai cru que votre amour allait finir son cours;</p>
<p>Je connais mon erreur, et vous m'aimez toujours.</p>
<p>Votre cœur s'est troublé, j'ai vu couler vos larmes. Bérénice, seigneur,
ne vaut pas tant d'alarmes,</p>
<p>Ni que par votre amour l'univers malheureux,</p>
<p>Dans le temps que Titus attire tous ses vœux,</p>
<p>Et que de vos vertus il goûte les prémices,</p>
<p>Se voie en un moment enlever ses délices.</p>
<p>Vous avoir assuré d'un véritable amour.</p>
<p>Ce n'est pas tout; je veux, en ce moment funeste,</p>
<p>Par un dernier effort couronner tout le reste.</p>
<p>Je vivrai, je suivrai vos ordres absolus.</p>
<p>Adieu, seigneur. Régnez, je ne vous verrai plus.</p>
<p>(A Antiochus.)</p>
<p>Prince, après cet adieu, vous jugez bien vous-même</p>
<p>Que je ne consens pas de quitter ce que j'aime,</p>
<p>Pour aller loin de Rome écouter d'autres vœux.</p>
<p>Vivez, et faites-vous un effort généreux.</p>
<p>Sur Titus et sur moi réglez votre conduite.</p>
<p>Je l'aime, je le fuis. Titus m'aime, il me quitte.</p>
<p>Portez loin de mes yeux vos soupirs et vos fers.</p>
<p><pb/></p>
<p>De l'amour la plus tendre et la plus malheureuse</p>
<p>Dont il puisse garder l'histoire douloureuse.</p>
<p>Tout est prêt. On m'attend. Ne suivez point mes pas.</p>
<p>(A Titus.)</p>
<p>Pour la dernière fois, adieu, seigneur.</p>
<p>Ainsi trois fois le fil est sur le point de se rompre, et trois fois il
se renoue sans incident et sans artifice.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il était dans la nature des choses que Racine opérât une semblable
révolution. Le temps de la Fronde n'était plus. Louis XIV avait fait
passer de mode le goût de ces grandes aventures, qui avaient jeté la
France dans tant de luttes stériles, et Condé lui-même n'était plus que
le premier général d'un roi tout-puissant. Un esprit nouveau avait
soufflé sur la société française. La soumission était de rigueur, et le
dévouement au maître de bon ton.</p>
<p>Il ne faut pas se le dissimuler, les personnages de Racine sont des
gentilshommes de salon. Ils en ont les manières distinguées, l'élégance
exquise et un peu froide, la politesse et la retenue. On nous dit que,
sur la scène, Polyeucte, recevant la visite de Pauline et</p>
<p><pb/></p>
<p>priant pour elle, levait au ciel des mains gantées de blanc. Cela est un
peu fort, assurément ; mais il est tel personnage de Racine, qui, malgré
son nom grec ou romain, pourrait porter des gants blancs, Antiochus, par
exemple. En tout cas, si on veut le bien goûter, il faut en mettre pour
l'entendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>imiter tel Italien du nouveau royaume, qui explique Dante en pensant à
M. de Cavour.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est moi qui, si longtemps le plaisir de vos yeux,</p>
<p>Vous ait fait de ce nom remercier les dieux ;</p>
<p>Et pour qui, tant de fois prodiguant vos caresses,</p>
<p>Vous n'avez point du sang dédaigné les faiblesses.</p>
<p>Quand pourrai-je, au travers d'une noble poussière,</p>
<p>Suivre de l'œil un char fuyant dans la carrière?</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous saurez qu'en ce pays-ci, écrit-il, on ne voit guère d'amours
médiocres : toutes les passions y sont démesurées. » Ces passions
démesurées ne sont pas le fait de Racine. Son théâtre est de tous celui
où la mesure est le plus strictement observée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sais-tu quel est Pyrrhus ? T'es-tu fait raconter</p>
<p>Le nombre des exploits Mais qui les peut compter ?</p>
<p>Intrépide, et partout suivi de la victoire,</p>
<p>Charmant, fidèle.</p>
<p><pb/></p>
<p>.de craintes, de jalousies, d'incertitudes et de désirs; l'amour avant
le mariage, la recherche.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LEÇON HUITIÈME.</p>
<p>Les formes de la tragédie classique française.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>Il s'agit des formes de la tragédie classique.</p>
<p>Commençons par ces dernières.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sur son lit, laisse tomber négligemment quelques pa. roles d'un
imperturbable sang-troid :</p>
<p>Ce mal dont vous craignez, dit-il, la violence,</p>
<p>A souvent, sans péril, attaqué son enfance.</p>
<p>Puis, pour faire contraste avec tant d'horreurs, ce serait un tableau
bien touchant que Junie sortant du palais et allant se jeter aux pieds
de la statue d'Auguste :</p>
<p>Prince, par ces genoux, dit-elle, que j'embrasse,</p>
<p>Protége en ce moment le reste de ta race.</p>
<p>Rome, dans ton palais, vient de voir immoler</p>
<p>Le seul de tes neveux qui te pût ressembler.</p>
<p>On veut après sa mort que je lui sois parjure :</p>
<p>Mais, pour lui conserver une foi toujours pure,</p>
<p>Dont ta vertu t'a fait partager les autels.</p>
<p>A ses cris le peuple s'émeut, la prend sous sa garde et la conduit au
temple de Vesta. En vain Narcisse veut braver la foule et enlever la
jeune prêtresse ; il tombe sous les coups du peuple. Néron voit sa
victime lui échapper, il voit mourir le ministre de son premier crime;
mais il garde un silence farouche; il rentre et nul ne l'approche. —
Quelle scène ! Racine l'a conçue, il en a eu la vision ; elle s'est
jouée dans son esprit, et il a eu la foree de la retrancher : il y a
suppléé par un récit. Tant qu'on ne s'est pas familiarisé avec cet art
discret, on se demande pourquoi ce sacrifice, et, alors même qu'on s'est
pénétré de l'esprit du poète et des raisons qui ont pu le déterminer à
en agir ainsi, on ne peut pas s'empêcher de regretter la vision de Racine.</p>
<p>Le soin avec lequel Racine écarte la représentation directe du fait et
la nécessité qui en résulte de multi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XIPHARÈS.</p>
<p>C'est maintenant qu'il faut vous dire adieu.</p>
<p>MONIME.</p>
<p>Adieu 1 vous?</p>
<p>XIPHARÈS.</p>
<p>Oui, madame, et pour toute ma vie.</p>
<p>Les vents nous auraient-ils exaucés cette nuit?</p>
<p>Mais tout dort, et l'armée, et les vents, et Neptune.</p>
<p>Shakespeare emploiera dans une seule pièce toutes les formes du langage,
prose et vers, et les variera selon les scènes et les personnages; mais
Racine n'oublie</p>
<p><pb/></p>
<p>Après tant d'injustes détours,</p>
<p>Mais je veux bien prendre soin d'une vie</p>
<p>Dont vous jurez que dépendent vos jours.</p>
<p>Je verrai la sultane; et, par ma complaisance,</p>
<p>Par de nouveaux serments de ma reconnaissance,</p>
<p>J'apaiserai, si je puis, son courroux.</p>
<p>N'exigez rien de plus. Ni la mort, ni vous-même,</p>
<p>Ne me ferez jamais prononcer que je l'aime,</p>
<p>Puisque jamais je n'aimerai que vous.</p>
<p>Toutes ces formes ont leurs bons et leurs mauvais côtés. Elles sont
critiquables; et quelle forme ne l'est pas ? mais, comme celles dont se
sont servis les grands poètes, elles ont aussi leurs avantages.</p>
<p>Les confidents sont parfois bien fades; mais ils nous sauvent de l'ennui
des monologues.</p>
<p>La dignité soutenue du langage peut nuire au naturel ; mais elle empêche
le trivial.</p>
<p>Les tirades compromettent souvent la vivacité du dialogue; mais elles
peuvent aussi lui donner une certaine noblesse idéale qui n'est pas sans
charme.</p>
<p>Les récits atténuent la vigueur de l'action; mais au moins ils ne
parlent pas aux sens et n'ébranlent pas les nerfs.</p>
<p>L'essentiel, dans des questions de cette nature, est de séparer très
nettement la cause des poètes de celle des rhéteurs, et de ne point
faire retomber sur Racine</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sans doute de dire tout ce que les formes plus libres du théâtre de
Shakespeare ont de flexibilité et de naturel, de montrer combien, sur
certains points, elles sont plus en harmonie avec les tendances de
l'esprit moderne, et de prendre hautement leur défense contre ces
rhéteurs impuissants, qui voudraient faire passer la poésie par le lit
de Procruste. Mais ce serait plaider une cause gagnée ; il y a eu déjà
sentence sur sentence, et elles n'ont pas été prononcées en pure perte :
elles s'exécutent tous les jours ; avec le temps elles s'exécuteront
tout-à-fait.</p>
<p>Il n'est pas difficile de le trouver.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oenone.</p>
<p><pb/></p>
<p>Versailles, ces confidents reprennent vie, et leur nullité même devient
un trait de caractère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous en pourrons dire autant des formes qui ont pour but de resserrer
l'action dramatique, et que l'on peut indiquer d'un mot, les unités.</p>
<p>Les unités dramatiques observées par la tragédie française au XVIIe
siècle étaient au nombre de trois. Boileau les a habilement réunies dans
un précepte concis et précis, comme il les aime :</p>
<p>Qu'en un lieu, qu'en un jour, un seul fait accompli</p>
<p>Celle que Boileau indique la dernière est la plus importante des trois.
La loi de l'unité d'action est accep-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Prenons donc les unités, non comme des règles, mais comme des formes
adoptées par la poésie française du</p>
<p>XVIIe siècle.</p>
<p>Il est dans la vie de la plupart des hommes, surtout des hommes
énergiques et passionnés, que leurs passions jettent dans de grandes
luttes, des jours de crise où leur carrière se décide. Préparés par un
passé plus ou moins long, ces jours sont marqués par une victoire
définitive ou par une défaite irréparable ; ils résument souvent
l'ensemble d'une existence, et fixent une destinée ou la brisent. Ils
renouvellent en quelques heures les combats d'une vie et suffisent à
révéler un caractère.</p>
<p><pb/></p>
<p>En des sujets semblables, l'observation des unités est chose aisée et
qui va presque de soi.</p>
<p>L'unité de temps résulte du fait que les événements se précipitent, et
qu'une solution immédiate doit forcément intervenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi toutes ces formes ne sont point arbitraires; envisagées dans leur
lieu, c'est-à-dire dans le théâtre de Racine, elles proviennent de la
nature même des sujets; elles naissent du fond.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce bel art classique, où tout est pureté exquise et aristocratique
distinction, ne s'est pas formé tout d'un coup. Il a fallu des essais
réitérés. Déjà, dans Hardy, au milieu du chaos de la barbarie, l'analyse
en décou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LEÇON NEUVIÈME.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>Les formes de la tragédie française n'ont pas été seules l'objet de
jugements sévères. On n'en a pas toujours apprécié le fond avec beaucoup
plus d'indulgence. On lui reproche bien des choses, entre autres de
s'être emparée d'anciens types dès longtemps consacrés ; d'y avoir
touché d'une main maladroite et sans en comprendre le sens; de s'être
perdue dans des imitations nécessairement malheureuses, au lieu
d'enrichir le monde de la poésie par des créations nouvelles et originales.</p>
<p><pb/></p>
<p>idées très simples, que, lorsqu'on aborde ce sujet, il importe de ne pas
perdre de vue.</p>
<p>Un professeur de Paris s'est attiré de singuliers désagréments pour
avoir dit, sans doute avec plus d'innocence dans la pensée que de
prudence dans l'expression, qu'il existe deux morales. On peut, sans
courir les mêmes dangers, affirmer qu'en poésie il y a deux vérités.</p>
<p>Les uns sont universels et permanents, de tous les siècles et de tous
les pays.</p>
<p>La vérité éternelle et la vérité temporaire paraissent nécessaires à
toutes les créations de la poésie. Celles qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Il en doit être ainsi, car ces deux vérités sont nécessaires au même
titre : l'une, parce qu'il n'y a pas d'homme dont le caractère ne
reproduise les traits gé-</p>
<p><pb/></p>
<p>néraux de la nature humaine; l'autre, parce qu'il n'y en a pas qui ne
nous les fasse entrevoir sous un aspect particulier et sous un certain
angle.</p>
<p>Jugée uniquement d'après ces principes, la tragédie</p>
<p><pb/></p>
<p>classique française ne soulèverait pas de sérieuses objections.</p>
<p>En outre, ce sont bien des êtres vivants, et non des automates qui
cheminent au moyen de ressorts mécaniques. Peut-être certains
personnages secondaires sont-ils discutables? Peut-être Corneille et
Racine n'ontils pas eu autant de fécondité créatrice que Shakespeare?
Mais il serait par trop ridicule de ne pas reconnaître qu'ils en ont eu
leur part, et une belle part.</p>
<p>La fusion intime de la vérité éternelle avec la vérité temporaire et
locale, condition de toute grandeur dans la poésie et dans l'art,
présente dans la poésie héroïque et dans la tragédie une difficulté d'un
genre particulier. Le poète comique, qui raille les hommes de son temps,
les nomme au besoin par leur nom, ou, en tout cas, les désigne avec une
hardie netteté. Le poète tragique, parce qu'il idéalise ses héros, ne
saurait user du même privilége. Les sujets qui nous touchent de trop
près, les hommes que nous avons trop bien connus, que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les époques de culture délicate et savante, l'idéalisation du
présent par le moyen du passé, rencontre des difficultés plus grandes.
Le poète se trouve en présence d'un public instruit, qui n'aime pas que
l'on dérange ses notions historiques, qui se vante de connaissances
fixes et précises, et les oppose sans cesse aux inventions de la poésie.
La réalité ne flotte plus indécise dans le vague des souvenirs; elle a
pris un corps; de doctes recherches l'ont dégagée de la fable; elle n'a
plus ni flexibilité ni complaisance : la fée ne</p>
<p><pb/></p>
<p>peut pas souffler sur elle comme sur une vapeur docile.</p>
<p><pb/></p>
<p>passé que désordre et barbarie. Le sentiment d'impatience que paraît
éprouver Boileau lorsqu'il retrace en quelques vers l'histoire de la
poésie avant Malherbe, était un sentiment général, que le souvenir des
anciennes mœurs eût excité aussi bien que celui de l'ancienne
littérature. Au fond, la société élégante du XVIIe siècle avait presque
autant de rapports avec celle de Rome au temps d'Auguste, ou celle
d'Athènes sous Périclès, qu'avec celles qui avaient entouré Saint-Louis
ou Louis XI. Autour d'Auguste régnait le même ordre et le même silence
respectueux qu'autour de Louis XIV, et les Français contemporains de
Racine et de Molière avaient bien quelque chose de la délicatesse de
goût et de la vivacité de saillies des Grecs de Périclès : c'était
d'ailleurs, chez les uns et chez les autres, le même raffinement
d'esprit et de mœurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Diane.</p>
<p>C'est que le problème ne se posait pas pour Racine de la même manière
qu'il se poserait pour un poète moderne. Je ne parle pas ici du fait
important que le moyen âge, fermé pour le XVIIe siècle, s'est ouvert
pour nous, depuis que cette élite aristocratique, pour</p>
<p><pb/></p>
<p>Et cependant elle ne peut pas plus qu'une autre se dégager des
préoccupations du présent ; elle ne saurait</p>
<p><pb/></p>
<p>La conciliation n'est possible que grâce aux rapports qui unissent les
divers siècles et les divers peuples : le présent n'est que la
continuation du passé, et tous les peuples traversent des crises
semblables. Aussi n'est-il pas impossible de trouver, soit dans une
antiquité reculée, soit dans l'histoire de nations fort éloignées , des
sujets qui, même traités avec une fidélité scrupuleuse, aient pour nous
un intérêt actuel et des plus vifs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du public auquel il s'adresse directement, comme du tribunal où sa cause
se juge en première instance. Il est au moins excusable lorsque chacun
lui"accorde les droits qu'il s'arroge.</p>
<p>If; Ainsi la poésie de Racine, quoique née d'une civilisation très
avancée, quoique fort éloignée de la candeur et de la rudesse
primitives, n'est pourtant pas une poésie savante et moderne. Elle
marque comme une station intermédiaire entre l'art des trouvères et
celui des poètes, nos contemporains. Elle est moderne par le raffinement
de mœurs qu'elle suppose, antique par la liberté avec laquelle elle use
de l'anachronisme.</p>
<p>»..mn 't</p>
<p>- m '&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Encore une fois, Racine a-t-il réussi?</p>
<p>Il n'est pas possible de répondre simplement par un oui ou par un non.
Ceux qui posent en fait que le théâtre classique français a gâté les
chefs-d'œuvre et les légendes de l'antiquité, de même que ceux qui
prétendent qu'il les a perfectionnés, se rendent également coupables
d'une exagération manifeste.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoique l'Ipltigéiiie de Racine renferme des parties incontestablement
fort belles, il nous semble que c'est la pièce où il a le moins réussi
dans cette fusion des mœurs modernes avec un sujet grec. Aussi n'est-ce
pas celle de ses tragédies qui nous attire le plus. Peutêtre n'est-ce
qu'une impression personnelle ; mais nous la croyons partagée par
plusieurs. Il y a dans YIphigénie deux héros trop purement grecs pour
qu'il soit facile de les dépayser, et ce sont, par malheur, ceux qui y
occupent la première place. L'un est Achille, qui excite un sourire
involontaire lorsqu'il parle avec la tendresse d'un amant bien épris et
la grâce naturelle d'un cavalier bien élevé :</p>
<p>Vous, mourir! Ah! cessez de tenir ce langage.</p>
<p>Savez-vous quel serment vous et moi nous engage?</p>
<p>Songez-vous, pour trancher d'inutiles discours,</p>
<p>Que le bonheur d'Achille est fondé sur vos jours?</p>
<p>ou bien encore :</p>
<p>Princesse, mon bonheur ne dépend que de vous.</p>
<p>Venez y recevoir un cœur qui vous adore.</p>
<p>Le second est Iphigénie elle-même. Elle est sacrée, cette jeune fille
qui se dévoue pour le salut de la Grèce, et que les dieux ont marquée
comme une victime de choix. Pourquoi lui dérober la gloire de ce
sacrifice, dont l'intervention de Diane enlève l'horreur, et qui en fait
la vierge-martyr de la légende païenne? Pourquoi lui faire conclure un
autre hymen que cet hymen mystérieux avec le ciel, qui, dans Euripide,
fait dire</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les héros de la tragédie grecque, de même aussi dans la plupart de
ceux de Shakespeare, il y a, outre la vérité éternelle et la vérité
locale, quelque chose qui pourrait s'appeler la race. La race manque à
l'Iphigénie française. , ; »r</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'a pas été malheureux non plus, quoi qu'on en ait dit, dans Phèdre.
Sans doute il a sacrifié Hippolyte en lui mettant sur la tête le
chapelet de roses, diadême de Cupido, comme dit Clément Marot. Mais cela
importe assez peu, parce qu'Hippolyte est rejeté dans l'ombre, et que
Racine a concentré sur Phèdre tout l'intérêt et toute la lumière. A elle
seule elle remplit la scène. Par un simple changement de perspective, en
groupant ses personnages d'une autre façon, le poète français a fait une
œuvre qui n'est ni une copie ni mème une imitation de celle d'Euripide.
La tragédie d'Euripide a pour titre Hippolyte; celle de Racine , Phèdre.
Or ici le titre n'est pas un vain mot ; il répond exactement au fond des
choses. Phèdre d'ailleurs était aussi une de ces héroïnes dont la poésie
mo-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LEÇON DIXIÈME.</p>
<p>Continuation du même sujet. — Athalie.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>La poésie dramatique est comprise dans la poésie en général, comme
l'espèce dans le genre. Elle portera donc le caractère distinctif de
l'espèce, elle sera dramatique; mais sans préjudice du caractère d'un
ordre supérieur qui distingue le genre : avant tout elle doit être
poésie. Cette seconde loi, quoiqu'elle prime la première, est celle que
la rhétorique française oublie le plus souvent de mentionner, et l'on
accuse les poètes classiques de ne l'avoir point observée. On leur
concède un beau langage, de l'habileté dans la combinaison de
l'intrigue, du goût, de l'esprit, même de la profondeur ; mais on leur
refuse la poésie. Ils auraient été les victimes d'une illusion : ils
auraient pris l'éloquence pour la poésie. Schiller, dans une de ses
lettres, porte un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La poésie est tout autre chose. Elle suppose une</p>
<p><pb/></p>
<p>L'éloquence est un moyen dont l'homme se sert pour agir sur ses
semblables. Elle est action, comme disait Démosthènes, action par sa
nature et par ses</p>
<p><pb/></p>
<p>effets. La poésie a son but en elle-même et n'est un moyen pour rien du
tout ; elle est gratuite et contemplative. Il y a de l'agitation dans
l'éloquence, de la sérénité dans la poésie. L'éloquence remue le monde,
la poésie en crée un nouveau.</p>
<p>Est-il fondé?</p>
<p><pb/></p>
<p>OEDIPE.</p>
<p>ANTIGONE.</p>
<p><pb/></p>
<p>grossière; tu as fait un long chemin pour un vieillard.</p>
<p>OEDIPE.</p>
<p>» Assieds-moi, maintenant, et garde ton père aveugle.</p>
<p>ANTIGONE.</p>
<p>Les souvenirs les plus saillants de la tragédie française, ceux qui
assiégent la mémoire, sont d'une autre</p>
<p><pb/></p>
<p>nature. Ce sont en général des morceaux d'éloquence, où le sentiment est
exprimé avec une force surhumaine et transportante : les imprécations de
Camille ou les fureurs d'Oreste.</p>
<p>Ainsi, dans la tragédie grecque et dans celle de Shakespeare, les
morceaux les plus cités sont des morceaux de pure poésie; ceux de la
tragédie française sont plutôt de pure éloquence.</p>
<p>C'est que la tragédie française est bien celle où l'éloquence déborde
surtout, et menace le plus fréquemment de prendre le pas sur la poésie.</p>
<p>Des causes diverses y ont contribué : deux surtout sont importantes et
méritent de nous arrêter.</p>
<p>La première est toute générale; elle a agi sur l'ensemble des
littératures modernes.</p>
<p>Le divin, ce que les anciens rhéteurs appelaient le merveilleux, mais en
y attachant une signification souvent trop peu profonde, a graduellement
disparu de la pensée moderne, et avec lui a disparu de même une source
abondante de poésie. L'esprit moderne est devenu positif. Pour lui, il
n'y a plus de mythes; mais des allégories ou des images. Or la
différence est grande entre le mythe et l'image. Le mythe est une libre
création. Sans doute, il a toujours eu pour point de départ les faits
naturels qui tombaient sous l'observation des hommes; mais il tendait à
s'en dégager; l'imagination des peuples enfants ne tardait pas à
l'enrichir; elle l'élevait au-dessus de la nature et créait ainsi un
monde merveilleux, le monde de la fable, dont le monde réel,</p>
<p><pb/></p>
<p>plus pauvre et plus resserré, n'était qu'une image pâle et affaiblie.
Bientôt l'on envisageait ce monde merveilleux comme le plus vrai. Les
dieux et les esprits dont il était peuplé présidaient aux destinées des
hommes et devenaient l'àme de la nature. Ainsi le mythe, issu de la
réalité, finissait par la dominer. L'image, au contraire, ressource
habituelle de la poésie moderne, est asservie au fait; elle l'explique,
elle le reproduit, elle le reflète; elle anime, en les personnifiant,
les choses insensibles et les forces naturelles; mais elle ne s'en
dégage jamais.</p>
<p><pb/></p>
<p>des lustres, dans les salons de Versailles. La religion même, telle que
la prêchaient les prélats les plus éminents du siècle, Fénelon et
Bossuet, n'exerça sur la tragédie française qu'une influence médiocre.
Corneille s'en inspira le jour où il écrivit Polyeucte; une autre fois,
comme s'il eût eu la secrète pensée de rattacher son œuvre aux vieux
mystères du moyen âge, il prit pour sujet le martyre de la princesse
Théodore; mais Polyeucte fut blâmé par l'hôtel de Rambouillet comme une
hardiesse malheureuse, et la tragédie de Théodore fut unanimement
condamnée et méritait de l'être.</p>
<p>Chaque poésie commence par le mythe religieux, et finit par s'en dégager
pour devenir simplement humaine. Cette sorte d'évolution est facile à
remarquer dans la tragédie grecque, lorsque l'on passe d'Eschyle à
Euripide. Pour le premier, la tragédie est encore un hymne national et
religieux; le second la conçoit comme devait le faire un disciple de
Socrate et un contemporain des sophistes. La transformation est plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il en soit de cette question, qui touche aux plus grandes
difficultés de l'esthétique, il est cer- • tain que la poésie s'humanise
en se développant, et que, de tous les théâtres modernes, il n'en est
pas de plus exclusivement humain que le théâtre classique français.
Jamais la tragédie ne s'est montrée plus soigneuse de dépouiller ses
sujets et ses héros de tout prestige divin. A cet égard elle est bien
l'image de la société qui y trouvait un plaisir si délicat. La société
du XVIIe siècle professa un grand respect pour les formes religieuses;
mais elle négocia avec le sentiment religieux ; elle lui fit Line part
dans la vie et lui imposa des conditions. Toutes les fois qu'il afficha
la prétention de régner en maître, il fut persécuté, comme les
protestants. les jansénistes et Fénelon en firent la dure</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pascal sont une révélation, qui devrait avoir, pour répondre aux vœux de
l'auteur, le même à-propos pour les hommes de tous les temps et de tous
les pays, pour les Mahométans et pour les Jansénistes, pour les
Européens et pour les Peaux-rouges.</p>
<p>L'observation morale développée par la vie de so-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tels sont les faits peu contestables, nous paraît-il,</p>
<p><pb/></p>
<p>qui ont donné lieu aux critiques dont la tragédie française a été
l'objet, et qui les légitiment. Ils peuvent se résumer en deux mots :</p>
<p>Au XVIIe siècle, mille influences diverses se réunissaient pour rendre
la tragédie plus éloquente que poétique. Elle devait être éloquente;
c'était une nécessité de situation, et elle le fut si bien que Racine
est de tous les poètes celui que les orateurs doivent surtout étudier.
Elle ne pouvait pas être aussi largement poétique que la tragédie
grecque ou celle de Shakespeare; aussi ne le fut-elle pas. A ces deux
égards, elle porte la marque de son temps.</p>
<p>La première de ces conclusions serait absurde; la seconde dépasserait de
beaucoup les prémisses, elle serait fort exagérée.</p>
<p><pb/></p>
<p>çaise cotoie naturellement, et où vont échouer, entraînés par la force
du courant, tous ceux qui n'ont pas assez de souffle dans leur voile
pour prendre le large.</p>
<p>Le mérite de Racine est d'avoir été orateur sans cesser d'être poète;
mais la plupart de ceux qui l'ont imité ne furent jamais que des rhéteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il serait facile de multiplier les exemples. Les quatre grands
chefs-d'œuvre de Corneille , son Nicomède, d'autres pièces encore,
chacune des principales tragédies de Racine, Andromaque, Mithridate,
Bérénice, Britannicus, Iphigénie, elle-même, nous en fourniraient en
abondance; mais il vaut mieux, ce nous semble, aller droit au plus
fameux et au plus décisif : Athalie.</p>
<p>.4. i f.., !</p>
<p>- - :,h}</p>
<p>Racine avait dès longtemps renoncé au théâtre, lorsque, pour répondre à
un désir de Mme de Maintenon, et pour offrir aux jeunes filles de
Saint-Cyr quelques récréations pieuses, il reprit la plume qui avait
écrit tant de tragédies profanes, et la sanctifia par deux pièces
religieuses : Esther et Athalie. Esther est une œuvre très simple,
courte et d'une inspiration calme et douce. Athalie est une œuvre de
haute volée, où abondent les situations dramatiques et les grandes
scènes. En un sujet pareil, le génie du poète converti pouvait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est plus cotte reine éclairée, intrépide,</p>
<p>Elevée au-dessus de son sexe timide,</p>
<p>Qui d'abord accablait ses ennemis surpris,</p>
<p>Et d'un instant perdu connaissait tout le prix.</p>
<p>La peur d'un vain remords trouble cette grande âme;</p>
<p>Elle flotte, elle hésite, en un mot elle est femm).</p>
<p>Joad, au contraire, redouble d'énergie et de foi; il se fait un rempart
de son Dieu :</p>
<p>Des prêtres, des enfants, ô sagesse éternelle !</p>
<p>Mais si tu les soutiens, qui peut les ébranler?</p>
<p>De la chute des rois funeste avant-coureur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Racine en a usé avec ce sujet, emprunté aux chroniques des Juifs, comme
avec les sujets grecs : il l'a</p>
<p><pb/></p>
<p>Peut-être Racine, dans le secret de sa pensée, y ajoutait-il quelques
intentions plus particulières, et qui révèleraient le janséniste. Nous
ne serions point surpris si l'on pouvait rapprocher ces vers : -</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>final, lorsque Joad lève le voile qui cache le descendant des rois de
Juda et s'écrie :</p>
<p>Evidemment le talent de Racine s'était fortifié dans la retraite. Mais
où chercher la cause de ce rajeunissement de son génie? On n'en saurait
douter, dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SECONDE PARTIE</p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LEÇON PREMIÈRE.</p>
<p>.Aperçu général de la vie et de l'œuvre de Molière.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>Il fut élevé dans ce but, c'est-à-dire qu'il reçut une éducation peu
soignée, et qu'il entra de fort bonne heure dans la boutique paternelle.
Mais une sphère d'activité si modeste et si prosaïque ne devait pas lui
suffire. Son esprit, noblement exigeant, avait trop de sève et de vie
pour demeurer dans une médiocrité vulgaire. Il prit le parti d'assiéger
son père pour obtenir la permission d'étudier, et il finit par y
réussir. Agé</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lin fut décidée, et il changea son nom contre celui de</p>
<p>Molière.</p>
<p>Ce fut un grand chagrin pour les siens. Ils firent de sérieux efforts
pour le ramener; mais tout fut inutile. Ils lui en gardèrent une longue
rancune, comme d'une honte pour le nom des Poquelin, et ils l'exclurent,
diton, de l'arbre généalogique de la famille.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gourmander pour l'argent qu'il nous donne. Non, monsieur, croyez-moi,
encore une fois, ne vous abandonnez point au dessein que vous avez pris. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Où la vertu va-t-elle se nicher ? »</p>
<p>Armande Béjart avait été recueillie très jeune encore par sa sœur aînée,
Madeleine Béjart, femme d'un caractère eltier, pour laquelle Molière
avait soupiré quelque temps, et qui eut un si grand succès, lorsque, à
la fète de Vaux, elle sortit comme une nymphe de sa merveilleuse
coquille. Molière avait suivi l'éducation d'Armande; il y avait
contribué, et plus d'une fois il avait protégé la jeune fille contre les
emportements</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce mariage le mit dans une position fausse et pleine de difficultés. Il
n'y avait pas dans sa troupe moins de trois actrices qui avaient sur lui
des droits divers. Madeleine Béjart, son premier amour, Mlle de Brie, le
second , et Armande Béjart, sa femme. Evidemment Molière n'avait pas à
chercher bien loin pour trouver des situations périlleuses et comiques.</p>
<p>Mais tout cela n'eût rien été, si sa femme avait eu pour lui quelque
affection. Il avait pris le mariage au sérieux, et il aimait Mlle
Molière. Malheureusement elle ne lui répondit que par une froideur
glaciale.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus fin, du plus délicat. — Sa conversation... — Sa conversation est
charmante. — ... Mais, enfin, elle est capricieuse autant que personne
du monde. —Oui, elle est capricieuse, j'en demeure d'accord; mais tout
sied bien aux belles, on souffre tout des belles. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais nous avons fort anticipé. L'attrait du caractère de Molière nous a
fait oublier l'écrivain. Revenons en arrière.</p>
<p>Dans le temps où il suivait les leçons de Gassendi,</p>
<p>Molière avait entrepris, de concert avec Hesnaut, son camarade, une
traduction de Lucrèce. Il ne nous en reste que quelques vers habilement
intercalés dans le</p>
<p>Les voici :</p>
<p>Et l'on voit les amants vanter toujours leur choix.</p>
<p>Jamais leur passion n'y voit rien de blâmable,</p>
<p>Et dans l'objet aimé, tout leur devient aimable ;</p>
<p>Ils comptent les défauts pour des perfections,</p>
<p>Et savent y donner de favorables noms.</p>
<p>La pâle est au jasmin en blancheur comparable ;</p>
<p>La maigre a de la taille et de la liberté ;</p>
<p>La grasse est, dans son port, pleine de majesté;</p>
<p>La malpropre sur soi, de peu d'attraits chargée,</p>
<p>Est mise sous le nom de beauté négligée ;</p>
<p>La géante paraît une déesse aux yeux ;</p>
<p>La naine, un abrégé des merveilles des cieux ; L'orgueilleuse a le cœur
digne d'une couronne ;</p>
<p>La fourbe a de l'esprit; la sotte est toute bonne;</p>
<p><pb/></p>
<p>La trop grande parleuse est d'agréable humeur;</p>
<p>Et la muette garde une honnête pudeur.</p>
<p>C'est ainsi qu'un amant dont l'ardeur est extrême</p>
<p>Aime jusqu'aux défauts des personnes qu'il aime.</p>
<p><pb/></p>
<p>Molière.</p>
<p>Il débuta par quelques farces ou bouffonneries dans le genre italien :
le Médecin volant, la Jalousie du Barbouillé. Dans le même temps, il
essayait de compositions plus étendues et plus sérieuses, telles que</p>
<p><pb/></p>
<p>On s'y laisse duper autant qu'en lieu de France,</p>
<p>Et, parmi tant d'esprits plus polis et meilleurs,</p>
<p>Il y croît des badauds autant et plus qu'ailleurs.</p>
<p>Dans la confusion que ce grand monde apporte,</p>
<p>Il y vient de tous lieux des gens de toute sorte,</p>
<p>Et dans toute la France il est fort peu d'endroits</p>
<p>Dont il n'ait le rebut aussi bien que le choix.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais partout on le retrouve lui-même. Ce serait tomber dans une grave
erreur de penser qu'il ne faut chercher Molière que dans ses pièces les
plus réfléchies. Sans doute le Misanthrope et le Médecin malgré lui sont
des œuvres qu'il serait absurde de placer sur la même ligne : elles ne
sont pas du même ordre de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pie, et la dernière de toutes, le Malade imaginaire, qui se termine par
de véritables fusées de folle et d'étourdissante gaîté.</p>
<p>Vous savez ce qui suivit sa mort; vous savez quelle lâche revanche prit
ce siècle hypocrite sur les cendres de celui qui avait osé dessiner les
traits de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LEÇON DEUXIÈME.</p>
<p>Molière critique. — Ses théories littéraires.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p><pb/></p>
<p>lière nous a facilité la tâche. Quelques-unes de ses pièces, les
Précieuses ridicules et les Femmes savantes, ont une portée semblable à
celle des Satires de Boileau ; d'autres, telles que la Critique de
l'Ecole des Femmes et l' Impromptu de Versailles, renferment de réelles
discussions de principes et toute une polémique littéraire mise en comédie.</p>
<p>Vous savez le rôle que joua l'hôtel de Rambouillet, au commencement du
XVIIe siècle : centre d'une vie de société très brillante et très
active, il devint bientôt le centre de la vie littéraire du temps.</p>
<p>L'influence de la société, lorsqu'elle est contrebalancée par celle de
la famille, peut être très salutaire.</p>
<p>Lorsque manque la famille, le souci de quelque grand intérêt religieux,
scientifique ou politique peut encore servir de contrepoids aux
préoccupations de la vie élégante.</p>
<p>Mais si tous les contrepoids font défaut, si la vie de société s'empare
de l'homme tout entier, son influence a pour résultat de renverser
l'ordre naturel des choses : de petits soins se transforment en sérieux
devoirs; les fautes deviennent moins criminelles que les négligences,</p>
<p><pb/></p>
<p>La haute société française du commencement du XVIIe siècle donna dans
ces écarts. Les liens de la famille y étaient passablement relâchés, les
hautes préoccupations religieuses ou scientifiques nulles ou peu s'en
faut; et l'activité politique s'y rattachait rarement il quelque
principe élevé: elle se perdait dans les intrigues auxquelles on dut la
Fronde. Restait la vie de société : son influence exclusive produisit
ses effets ordinaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>sentiment de la véritable mesure. D'autres écrivains lui vinrent en
aide, Boileau par ses satires, Racine par ses exemples; mais le succès
de la première attaque rendit les autres faciles.</p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>des succès de mode et d'amour-propre; Louis XIV leur ouvrit celle de la
gloire.</p>
<p>Les Précieuses ridicules donnèrent donc le signal de la guerre au faux
goût du temps; mais on n'en comprit pas immédiatement toute la portée.
Ménage nous en fournit la preuve, lorsqu'il dit, dans le passage que
nous venons de citer, que dès la première représentation on revint du
galimatias et du style forcé. Ménage était un juge facile et prévenu,
car, sans parler de tant d'auteurs d'un goût douteux qui continuèrent à
fleurir, sans parler de ces pensions accordées aux hommes de lettre
quatre ans après les Précieuses ridicules, et qui mettaient Molière bien
au-dessous de Ménage, de Benserade, de Chapelain, de Cassagne et de
l'abbé Cotin, combien n'y a-t-il pas encore de traces de faux goût dans
les premières œuvres de Racine ! Il n'est pas même sûr que Molière ait
compris d'abord tout ce que signifiait la satire qu'il venait de lancer.
On a discuté sur la question de savoir si, en écrivant les Précieuses,
il avait en vue l'hôtel de Rambouillet ou telles imitatrices de
province, qui enchérissaient naturellement sur la mode venue de Paris. A
nos yeux, il est hors de doute, quoi qu'il en dise dans une préface</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un événement dont, sans doute, vos yeux</p>
<p>Si les faibles attraits qu'étale mon visage</p>
<p>M'exposaient au destin de souffrir un volage,</p>
<p>Le ciel ne pouvait mieux m'adoucir de tels coups,</p>
<p>Quand, pour m'ôter ce cœur, il s'est servi de vous.</p>
<p>Lorsqu'il écrivait ces six vers et bien d'autres pareils,</p>
<p>Molière n'en était pas encore au point où il en vint plus tard; il n'eût
pas encore pu écrire cette fameuse page du Misanthrope :</p>
<p>Ce style figuré, dont ou fait vanité,</p>
<p>Sort du bon caractère et de la vérité ;</p>
<p>Ce n'est que jeu de mots, qu'affectation pure,</p>
<p>Et ce n'est point ainsi que parle la nature.</p>
<p>Le méchant goût du siècle en cela me fait peur ;</p>
<p>Nos pères, tout grossiers, l'avaient beaucoup meilleur;</p>
<p>Et je prise bien moins tout ce que l'on admire,</p>
<p>Qu'une vieille chanson que je m'en vais vous dire.</p>
<p>Si le roi m'avait donné</p>
<p>Paris, sa grand'ville,</p>
<p>Et qu'il me fallût quitter</p>
<p>L'amour de ma mie ,</p>
<p><pb/></p>
<p>Je dirais au roi Henri :</p>
<p>Reprenez votre Paris;</p>
<p>J'aime mieux ma mie, ô gué !</p>
<p>J'aime mieux ma mie.</p>
<p>La rime n'est pas riche , et le style en est vieux :</p>
<p>Mais ne voyez-vous pas que cela vaut bien mieux</p>
<p>Que ces colifichets dont le bon sens murmure;</p>
<p>XVIIe siècle ait complètement rompu avec lui-même, et que le ton des
œuvres les plus pures de Racine ne rappelle en rien celui des poètes qui
s'inspiraient de l'hôtel de Rambouillet? Non pas : le changement qui
s'opéra ne fut pas un changement du blanc au noir ; la couleur générale
resta la même, mais les fausses teintes disparurent.</p>
<p>Cléophile ; elle est souvent citée comme un exemple de ce bel esprit
dans lequel Racine trempa au début :</p>
<p>Aussi bien que ses rois, ont paru surmontées :</p>
<p>Mon cœur, d'un fier mépris armé contre leurs traits,</p>
<p>N'a pas du moindre hommage honoré leurs attraits. Amoureux de la gloire,
et partout invincible,</p>
<p>Mais, hélas! que vos yeux, ces aimables tyrans,</p>
<p>Ont produit sur mon cœur des effets différents !</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce grand nom de vainqueur n'est plus ce qu'il souhaite;</p>
<p>Il vient avec plaisir avouer sa défaite :</p>
<p>Heureux si, votre cœur se laissant émouvoir,</p>
<p>Hé quoi, belle Monime,</p>
<p>Si le temps peut donner quelque droit légitime,</p>
<p>Faut-il vous dire ici que le premier de tous</p>
<p>Ah! si par mon devoir forcé de vous quitter,</p>
<p>Tout mon amour alors ne put pas éclater,</p>
<p>Ne vous souvient-il plus, sans compter tout le reste, Combien je me
plaignis de ce devoir funeste?</p>
<p>Ne vous souvient-il plus, en quittant vos beaux yeux, Quelle vive
douleur attendrit mes adieux?</p>
<p>Je m'en souviens tout seul : avouez-le, madame,</p>
<p>Je vous rappelle un songe effacé de votre âme.</p>
<p>Tandis que loin de vous, sans espoir de retour,</p>
<p>Je nourrissais encore un malheureux amour,</p>
<p>Tous les malheurs du fils ne vous affligeaient guère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un second exemple achèvera de faire comprendre la portée de la
révolution du goût qui s'opéra au XVIIe siècle.</p>
<p>Voici comment il fait parler l'héroïne, qui dans sa pièce s'appelle
Delmire.</p>
<p>DELMIRE.</p>
<p>« Si vous voulez vous contenter de mon serment</p>
<p><pb/></p>
<p>RODRIGUE.</p>
<p>» La belle proposition !</p>
<p>DELMIRE.</p>
<p>Voici maintenant cet énergique discours rendu en vers dans la pièce de
Molière :</p>
<p>Il faut que de nous deux le destin s'accomplisse :</p>
<p>Vous êtes maintenant sur un grand précipice,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ce que votre cœur pourra délibérer</p>
<p>Va vous y faire choir, ou bien vous en tirer.</p>
<p>Si , malgré cet objet qui vous a pu surprendre,</p>
<p>Prince, vous me rendez ce que vous devez rendre,</p>
<p>Et ne demandez point d'autre preuve que moi,</p>
<p>Pour condamner l'erreur du trouble où je vous voi;</p>
<p>Si de vos sentiments la prompte déférence</p>
<p>Veut sur ma seule foi croire mon innocence,</p>
<p>Et de tous vos soupçons démentir le crédit,</p>
<p>Pour croire aveuglément ce que mon cœur vous dit,</p>
<p>Cette soumission, cette marque d'estime,</p>
<p>Du passé dans ce cœur efface tout le crime;</p>
<p>M'a fait, dans la chaleur, prononcer contre vous;</p>
<p>Et si je puis un jour choisir ma destinée,</p>
<p>Sans choquer les devoirs du rang où je suis née,</p>
<p>Mon honneur, satisfait par ce respect soudain,</p>
<p>Ces vers n'ont pas la perfection de ceux de Racine; mais ils ne sont
guère entachés de bel esprit, et le ton qui y règne est assez bien celui
de la poésie dramatique au XVIIe siècle, pour qu'il soit possible de les
prendre pour exemple.</p>
<p>La première se hâte et ne perd aucune parole, elle craindrait de
paraître plus longtemps coupable si elle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>URANIE.</p>
<p>« Je vous avoue que je n'ai aucune habitude avec ces messieurs-là, et
que je ne sais point les règles de l'art.</p>
<p>DORANTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>grande règle de toutes les règles n'est pas de plaire, et si une pièce
de théâtre qui a attrapé son but n'a pas suivi un bon chemin. Veut-on
que tout un public s'abuse sur ces sortes de choses, et que chacun ne soit</p>
<p>pas juge du plaisir qu'il y prend?</p>
<p>URANIE.</p>
<p>I DORANTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>le principe de sa poétique, et, s'il faut en dire notre pensée, quoique
jeté en l'air dans une scène de comédie, il est digne d'un examen
attentif autant que les théories de Boileau, plus doctement exposées. Au
risque de l'amplifier inutilement, nous y ajouterons quelques réflexions.</p>
<p>La doctrine de Molière est très simple ; elle se compose de deux
articles : par le premier il annule l'autorité des règles ; le second la
remplace par celle du public.</p>
<p><pb/></p>
<p>Molière est un des rares écrivains du XVIIe siècle qui aient secoué ce
joug et qui s'en soient vantés. Boileau fut son ami, non son maître;
Molière profita de ses avis comme il profitait des avis de tous; mais il
ne se laissa jamais lier par une rhétorique, si excellente fût-elle. Il
lui importait assez peu d'écrire d'une ma-</p>
<p><pb/></p>
<p>Froid, sec, dur, rude auteur, digne objet de satire,</p>
<p>De ne savoir pas lire oses-tu me blâmer ?</p>
<p>Hélas 1 pour mes péchés, je n'ai que trop su lire</p>
<p>Depuis que tu fais imprimer.</p>
<p>Mais tandis que d'un côté Molière affranchit l'art, de l'autre il
l'asservit. Pour lui, la grande règle de toutes</p>
<p><pb/></p>
<p>les règles est de plaire, et le jugement du public est un jugement sans
appel.</p>
<p>Ainsi Molière entend régler son style sur sa pensée, et sa pensée sur le
goût public.</p>
<p><pb/></p>
<p>Débats ont perdu, le fait observer dans un article plein de finesse et
de bon sens, de dérouler le public et de le désarmer. Aujourd'hui les
œuvres les plus étranges le prennent au dépourvu et se font un succès de
surprise.</p>
<p>Il est permis de penser que la position faite par Molière au poète, plus
humble en apparence, est en réalité plus digne et plus salutaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Emanciper la poésie ! De toutes les rêveries qui ont fait leur chemin de
nos jours, il n'en est pas de plus singulière , sauf peut-être celle de
l'émancipation de la femme : deux théories solidaires l'une de l'autre.
De quoi veut-on les émanciper? de ce qui fait leur charme et leur gloire
: on veut les dispenser de plaire. Mais elles n'y trouveront leur compte
ni l'une ni l'autre. Esclaves, elles avaient des maîtres soumis;
maîtresses, elles n'auront plus que des sujets rebelles. "</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle est bien simple la poétique de Molière; mais elle n'est ni étroite
ni superficielle; elle est humaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>LEÇON TROISIÈME.</p>
<p>Le Tartuffe.</p>
<p>MESSIEURS ,</p>
<p>Nous suivrons avec Molière la même méthode qu'avec Corneille et Racine :
avant d'aborder les questions générales, nous étudierons quelques-unes
de ses pièces, le Tartuffe, le Misanthrope, les Femmes savantes.
Commençons par la première.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Tu sembles être un saint hermite.</p>
<p>— C'est vrai; mais je suis hypocrite.</p>
<p>— Tu t'en vas prêchant l'abstinence.</p>
<p>— Oui, oui, mais je remplis ma panse</p>
<p>De bons morceaux et de bons vins... etc. »</p>
<p>FRÈRE ANGELOT.</p>
<p>Hélas! jeune bru chrétienne,</p>
<p>Vous avez la chair tendre et jeune.....</p>
<p>FRÈRE ANSELME.</p>
<p>Vous avez le viaire angélique..., etc.</p>
<p>Il ne se gênent point, d'ailleurs, d'avouer leur hypocrisie, avec aussi
peu de façons que don Juan.</p>
<p>FRÈRE ANSELME.</p>
<p>Quand nous allons par les maisons</p>
<p>Nous sommes pâles et desfaicts,</p>
<p><pb/></p>
<p>En disant salmes et oraisons</p>
<p>Pour ceux qui nous ont des biens faicts ;</p>
<p>Mais aux champs sommes contrefaicts</p>
<p>Chantant chansons vindicatives</p>
<p>Avecques paroles lascives.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tartufe :</p>
<p>Il faut prendre patiemment</p>
<p>Ce que notre Dieu justement</p>
<p>Pour Inos commises nous envoie.</p>
<p>C'est pourquoi déguisant les bouillons de mon âme,</p>
<p>D'un long habit de cendre enveloppant ma flamme</p>
<p>Je cache mon dessein aux plaisirs adonné.</p>
<p>Le péché que l'op cache est demi pardonné.</p>
<p>La faute seulement ne gît en la défense.</p>
<p>Le scandale, l'opprobre, est cause de l'offense.</p>
<p>Pourvu qu'on ne le sache, il n'importe comment.</p>
<p>Qui peut dire que non, ne pèche nullement.</p>
<p>Puis, la bonté du ciel nos offenses surpasse.</p>
<p>Pourvu qu'on se confesse, on a toujours sa grâce.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un culte. Nulle part l'adoration n'est plus véritable que dans ce pays,
qui ne recule devant aucune des hardiesses de la critique. En France, la
critique a la main sèche ; partout où elle a passé, il ne reste que des
opinions. Aussi ne faut-il pas s'étonner s'il y a aujourd'hui tant de
Français qui ne voient de refuge contre Voltaire et M. About que dans
Joseph de Maistre — hélas! et dans M. Veuillot.</p>
<p>Mais l'hypocrisie ne devient nulle part un vice commun sans que la
conscience proteste ; et la protestation est d'autant plus vive que le
mal est plus grand. L'hypocrrte a beau se cacher : il y a toujours
quelqu'un</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le temps où il fut joué, il avait en outre un intérêt politique.
Les attaques de Pascal contre les casuistes étaient récentes: le succès
des Provinciales avait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ensuite, si on le juge convenable, mais sans préjudice de la première
ligne de défense, on peut descendre sur le terrain choisi par les,
censeurs du Tartuffe, et</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais auparavant indiquons encore une autre critique dont le Tartuffe a
été l'objet, une critique toute française, dont l'examen pourra se faire
en même temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>yeux de La Bruyère, Tartuffe est un hypocrite de théâtre et non pas un
hypocrite observé d'après nature.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'une part on lui reproche de n'être pas comique, d'autre part de n'être
pas naturel.</p>
<p>Nous ne dirons pas avec M. Aimé Martin, dans les notes de sa belle
édition de Molière, que le portrait d'Onuphre n'est dans ce qu'il a de
bon qu'une copie de celui de Tartuffe , et que dans le reste il ne
décèle que l'impuissance de l'auteur. Loin de là. Sauf quelques traits
peut-être pour lesquels le crayon de La Bruyère, ordinairement si fin,
semble s'être émoussé, il nous paraît vivant et habilement touché. La
ressemblance est frappante : chacun connaît quelque Onuphre.</p>
<p>En faut-il conclure que Tartuffe soit moins vrai que son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'est-il besoin pour lui du soin que vous prenez?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la joue rose, il mange dévotement les bons morceaux, il censure tout le
inonde avec une merveilleuse insolence, il se censure lui-même pour
avoir tué une puce avec trop de colère, il fait sonner bien haut sa
haire et sa discipline; puis quand un homme dont la parole a quelque
autorité et qui ne se laisse point abuser par ses grimaces, essaie de
lui parler raison, il tire sa montre et rompt l'entretien :</p>
<p>Il est, monsieur, trois heures et demie :</p>
<p>Certain devoir pieux me demande là-haut</p>
<p>Et vous m'excuserez de vous quitter sitôt.</p>
<p><pb/></p>
<p>En second lieu Tartuffe a sur l'Onuphre de La Bruyère un genre de
supériorité qui achève d'en faire un type de comédie. Onuphre n'a qu'une
pensée. C'est un hypocrite froid, qui se possède, et dont aucun sen-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est sans doute, madame, une douceur extrême</p>
<p>Que d'entendre ces mots d'une bouche qu'on aime ;</p>
<p>Une suavité qu'on ne goûta jamais.</p>
<p>Le bonheur de vous plaire est ma suprême étude,</p>
<p>Et mon cœur de vos vœux fait sa béatitude;</p>
<p>Mais ce cœur vous demande ici la liberté</p>
<p>D'oser douter un peu de sa félicité.</p>
<p><pb/></p>
<p>LEÇON QUATRIÈME.</p>
<p>Le Misanthrope.</p>
<p>MESSIEURS ,</p>
<p><pb/></p>
<p>En dépit qu'on en ait, elle se fait aimer;</p>
<p>Sa grâce est la plus forte.</p>
<p>Alceste est un homme rare au XVIIe siècle : c'est le héros de la
franchise, jeté, par un jeu cruel de la destinée, au milieu d'un monde
où tout n'est que feinte et duperie. A la vue de tant de mensonges, son
cœur se soulève et s'aigrit : il est pris d'une de ces haines vigoureuses,</p>
<p>Que (loit donner le vice aux âmes vertueuses,</p>
<p><pb/></p>
<p>et il s'écrie dans l'excès de son indignation :</p>
<p>Mes yeux sont trop blessés, et la cour et la ville</p>
<p>J'entre en une humeur noire, en un chagrin profond,</p>
<p>Quand je vois vivre entre eux les hommes comme ils font.</p>
<p>Je ne trouve partout que lâche flatterie,</p>
<p>Qu'injustice, intérêt, trahison, fourberie;</p>
<p>Je n'y puis plus tenir, j'enrage; et mon dessein</p>
<p>Pour la beauté du fait avoir perdu sa cause.</p>
<p>De fuir dans un désert l'approche des humains.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais voici Célimène. Alceste était venu pour s'expliquer avec elle et il
va droit au fait :</p>
<p>Je ne querelle point. Mais votre humeur, madame,</p>
<p>Ouvre au premier venu trop d'accès dans votre âme :</p>
<p>Vous avez trop d'amants qu'on voit vous obséder,</p>
<p>Et mon cœur de cela ne peut s'accommoder.</p>
<p>CÉLIMÈNE.</p>
<p>Des amants que je fais me rendez-vous coupable?</p>
<p>Puis-je empêcher les gens de me trouver aimable?</p>
<p>Et lorsque pour me voir ils font de doux efforts,</p>
<p>Dois-je prendre un bâton pour les mettre dehors ?</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>Non, ce n'est pas, madame, un bâton qu'il faut prendre,</p>
<p><pb/></p>
<p>Acaste et Clitandre, deux marquis aux manières élégantes, qui vont
glissant sur la vie, fort contents d'euxmêmes, faisant la cour aux
belles et attrapant au vol, avec une rare désinvolture, les bonnes
fortunes que leur envoie le destin. A côté d'eux, ou plutôt entre
Célimène et Philinte, vient se placer Eliante, excellente fille, d'un
caractère indulgent, qui s'efface avec modestie, qui a plus de bonté que
d'esprit, et plus de jugement que de saillies. Il y a évidemment
affinité de nature entre elle et Philinte ; aussi leurs fiançailles, par
lesquelles se termine la pièce, n'ont-elles rien que de fort naturel, et
leurs rapports sont-ils beaucoup plus faciles que ceux d'Alceste et de
Célimène. Alceste, en les quittant, n'aurait pas besoin de faire des
vœux pour leur bonheur; ce bonheur est assuré; il n'aura rien d'exalté,
rien de très profond, mais il sera égal, doux et tranquille :</p>
<p>Tel est le monde qu'attire le salon de Célimène.</p>
<p>C'est un tableau en raccourci des brillantes sociétés</p>
<p><pb/></p>
<p>du temps. Célimène y a des flatteurs, des amis et des envieux. Les deux
marquis lui font mille protestations galantes et la prennent par ses
côtés faibles ; Eliante l'aime et lui rendra service; Arsinoé en est
jalouse et lui fera les plus noires perfidies.</p>
<p>Ne sont que de chevaux, d'équipage et de chiens ;</p>
<p>C'est un fort méchant plat que sa sotte personne.</p>
<p>c'est Damis, enfin :</p>
<p>Il pense que louer n'est pas d'un bel esprit,</p>
<p>Qu'il n'appartient qu'aux sots d'admirer et de rire,</p>
<p>Et qu'en n'approuvant rien des ouvrages du temps,</p>
<p>Il se met au-dessus de tous les autres gens.</p>
<p>Ce sont propos trop bas pour y daigner descendre;</p>
<p>Et, les deux bras croisés, du haut de son esprit,</p>
<p>Il regarde en pitié tout ce que chacun dit.</p>
<p>Inutile de dire que Célimène brille par sa spirituelle médisance, et que
tous ces portraits délicieusement touchés sont de sa main. Pendant
qu'elle parle et qu'on l'applaudit, Alceste debout, les yeux fixés sur
elle, garde un morne et éloquent silence; enfin, n'y tenant plus, il
éclate:</p>
<p><pb/></p>
<p>Allons, ferme, poussez, mes bons amis de cour;</p>
<p>Vous n'en épargnez point, et chacun a son tour : Cependant aucun d'eux à
vos yeux ne se montre,</p>
<p>Lui présenter la main, et d'un baiser flatteur</p>
<p>Appuyer les serments d'être son serviteur.</p>
<p>CLlTANDRE.</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>Son humeur satirique est sans cesse nourrie</p>
<p>Par le coupable encens de votre flatterie;</p>
<p>S'il avait observé qu'on ne l'applaudit pas.</p>
<p>Mais Alceste ne s'éloigne pas pour longtemps. Bientôt il vient reprendre
le fil de son explication brusquement interrompue. Il trouve chez
Célimène, la prude</p>
<p>Arsinoé qui, laissée seule avec lui, profite de l'occasion pour exciter
sa jalousie, et finit par l'emmener pour lui remettre en mains propres
les preuves de la perfidie de Célimène. A peine Alceste a-t-il de quoi
confondre la volage qu'il accourt de nouveau.</p>
<p>CÉLIMÈNE.</p>
<p>Quel est donc le trouble où je vous vois paraître?</p>
<p>Et que me veulent dire, et ces soupirs poussés,</p>
<p>Et ces sombres regards que sur moi vous lancez ?</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>Que toutes les horreurs dont une âme est capable</p>
<p>A vos déloyautés n'ont rien de comparable ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Que le sort, les démons et le ciel en courroux, f N'ont jamais rien
produit de si méchant que vous. V</p>
<p>Mais que d'amour sous cette violence, et quel débor- I dement de
tendresse et de passion ! 1</p>
<p>CÉLIMÈNE. 1</p>
<p>Non, vous ne m'aimez point comme il faut que l'on aime. |</p>
<p>ALCESTE. i'1</p>
<p>Que vous n'eussiez ni rang, ni naissance, ni bien ;</p>
<p>Afin que de mon cœur l'éclatant sacrifice</p>
<p>Vous pût d'un pareil sort réparer l'injustice ;</p>
<p>Et que j'eusse la joie et la gloire en ce jour</p>
<p>De vous voir tenir tout des mains de mon amour.</p>
<p>ALCESTE. ÏJ</p>
<p>Oui, je veux bien, perfide, oublier vos forfaits; f J'en saurai dans mon
âme excuser tous les traits,</p>
<p>Et me les couvrirai du nom d'une faiblesse "f Où le vice du temps porte
votre jeunesse, &gt;'</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourvu que votre cœur veuille donner les mains</p>
<p>Au dessein que j'ai fait de fuir tous les humains,</p>
<p>Et que dans mon désert où j'ai fait vœu de vivre,</p>
<p>Vous pouvez réparer le mal de vos écrits,</p>
<p>Et qu'après cet éclat qu'un noble cœur abhorre,</p>
<p>Il peut m'être permis de vous aimer encore.</p>
<p>CELIMÈNE.</p>
<p>Moi, renoncer au monde avant que de vieillir 1</p>
<p>Il veut sortir d'un gouffre où triomphent les vices,</p>
<p>Et chercher sur la terre un endroit écarté</p>
<p>Où d'être homme d'honneur on ait la liberté.</p>
<p>Allons, madame, allons, employez toute chose</p>
<p>A rompre le dessein que son cœur se propose.</p>
<p><pb/></p>
<p>riage, une séparation, une mort. Ici tout est achevé, j et pourtant rien
n'est conclu. Le dernier mot du poète est un mot de doute et
d'espérance. C'est vers l'avenir ! qu'il reporte nos pensées. Il n'en
soulève pas même le i voile; il ne fait que le montrer; mais cela suffit
pour que l'imagination prenne son vol, et que ce drame j d'un jour, dont
il a déroulé devant nous les rapides ! péripéties, se prolonge sans fin
dans le monde des rêves.</p>
<p>î</p>
<p>Que lui reproche-t-on?</p>
<p><pb/></p>
<p>sources dramatique dans 1 âme orageuse d Alceste. Que veut-on de plus?
des accidents, des cas fortuits, des hasards imprévus? De grâce,
n'abaissons pas la scène où joue Molière au niveau des tréteaux de Tabarir.</p>
<p><pb/></p>
<p>En ce qui touche au Misanthrope, il est facile de faire voir l'erreur de
ce savant critique.</p>
<p>En outre, il n'est pas inutile de remarquer qu'il y a</p>
<p><pb/></p>
<p>paroles et paroles. Les unes ne sont que 1 expression d'une idée ou d'un
sentiment; les autres sont des actions réelles. Lorsque, par exemple,
Alceste, hors de lui, s'écrie :</p>
<p>Ah 1 tout est ruiné;</p>
<p>Je suis, je suis trahi, je suis assassiné.</p>
<p>Célimène... (eÙt-on pu croire cette nouvelle?)</p>
<p>Célimène me trompe, et n'est qu'une infidèle.</p>
<p>il ne fait qu'exprimer vivement la passion qui l'obsède; mais lorsque,
un instant après, il se tourne vers elle, et lui dit</p>
<p>Que toutes les horreurs dont une âme est capable</p>
<p>A ses déloyautés n'ont rien de comparable,</p>
<p>alors, il ne parle pas seulement; il met Célimène en demeure de
s'expliquer; il fait faire au drame un pas en avant, il agit.</p>
<p>A ces deux égards, le rôle d'Alceste est irréprochable : il est clair,
en effet, que la plupart des paroles qu'Alceste prononce sont des
paroles agissantes, passezmoi le terme, et que sa passion ne se dissipe
pas en vains discours.</p>
<p>Il suffit, pour voir avec quel rare bonheur il a résolu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Par le seul fait que cette ingénieuse conversation, intitulée la
Critique de l'Ecole des femmes, dessine et accuse des caractères, elle
devient autre chose qu'un plaidoyer; elle prend une valeur poétique et
dramatique. Mais ce n'est pas tout. Elle renferme encore une véritable
action, toute intérieure sans doute, mais réelle: second élément
dramatique. Si libre que soit l'entretien, il s'anime, il se concentre,
il va serrant la question de plus près; puis, dans chaque personnage, il
excite des mouvements qui partent de l'âme, et il crée entre eux des
dissentiments, qui deviennent de plus en plus vifs. Il y a lutte et
conflit, non entre des idées seulement, non entre de purs esprits, mais
entre des hommes, dont la manière de juger ne diffère que parce qu'ils
sentent différemment. C'est ainsi que par de simples paroles les
ressorts dramatiques les plus importants sont mis en jeu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gardons-nous donc, lorsque la poésie française abonde en paroles, de
nous faire aussitôt les échos des accusations banales dont elle a été
l'objet. Que dans ies œuvres de poètes de second ordre la parole tue
l'action, cela n'a rien d'étonnant ; mais dans Molière elle la sert et
la vivifie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Alceste a d'autres parents plus rapprochés dans les littératures modernes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au reste, le Misanthrope, de même que le Tartuffe, est né d'autre chose
que d'une simple fantaisie de poète; il avait été aussi préparé de
longue main, soit par les expériences qu'avait faites la société
française, soit par celles que dans sa vie intime avait faites Molière
lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>et surtout dans Don Garcie. L'amour malheureux et jaloux est de tous les
sujets dramatiques que fournissent les passions celui qui l'a plus
préoccupé. Il y est revenu sans cese ; il l'a reproduit sous mille
formes. Racine se plaît aux incertitudes et aux luttes d'un cœur
partagé; Molière s'attache de préférence aux tourments d'un amour
méconnu. Evidemment ils se trahissent;</p>
<p>ils parlent l'un et l'autre de ce dont leur cœur est ; plein. On disait
au XVIIe siècle qu'Alceste était le duc de Montausier; de nos jours on
dit plutôt qu'il n'est que Molière lui-même. Il ne faut jamais pousser
trop loin ces sortes d'interprétations : un poète tel que Mo-</p>
<p><pb/></p>
<p>Morbleu ! faut-il que je vous aime 1</p>
<p>Ah! que si de vos mains je rattrappe mon cœur,</p>
<p>Je bénirai le ciel de ce rare bonheur !</p>
<p>Je ne le cèle pas, je fais tout mon possible</p>
<p>A rompre de ce cœur l'attachement terrible :</p>
<p>Mais mes plus grands efforts n'ont rien fait jusqu'ici,</p>
<p>Et c'est pour mes péchés que je vous aime ainsi.</p>
<p>Avec quel accent surtout, avec quelle pénétrante éloquence, avec quel
déchirement de cœur, et peutêtre aussi quelles vagues lueurs
d'espérance, MolièreAlceste devait-il, au dénouement, tendre la main à
Célimène et lui offrir encore une fois l'oubli, le par-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LEÇON CINQUIÈME.</p>
<p>Les Femmes savantes.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>Femmes savantes comme la meilleure de ses comédies.</p>
<p><pb/></p>
<p>Molière dut comprendre qu'il suivait une route moins aventureuse et se
sentir. mieux appuyé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La poule ne doit point chanter devant le coq.</p>
<p>La phalange des femmes savantes , égale en nombre, est beaucoup plus
redoutable dans le combat, soit par sa fermeté, soit par l'ensemble de
ses mouvements. Son prétendant, M. Trissotin, est soutenu avec énergie
par Philaminte, Bélise et Armande. Ces trois types d'un même ridicule
sembleraient devoir jeter quelque</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sa vanité lui fait espérer qu'il saura bien se faire aimer.</p>
<p>La scène la plus vive est sans doute celle où les deux prétendants sont
en présence et aux prises.</p>
<p>Je viens vous annoncer une grande nouvelle.</p>
<p>Nous l'avons, en dormant, madame, échappé belle.</p>
<p>Un monde près de nous a passé tout de long,</p>
<p>Est chu tout au travers de notre tourbillon;</p>
<p>Et, s'il eût en chemin rencontré notre terre,</p>
<p>Elle eût été brisée en morceaux comme verre.</p>
<p>PHILAMINTE.</p>
<p>Remettons ce discours pour une autre saison;</p>
<p>Monsieur n'y trouverait ni rime ni raison;</p>
<p>Il fait profession de chérir l'ignorance,</p>
<p>Et de haïr, surtout, l'esprit et la science.</p>
<p>CLIT ANDRE.</p>
<p>Cette vérité veut quelque adoucissement.</p>
<p>Je m'explique, madame; et je hais seulement</p>
<p>La science et l'esprit qui gâtent les personnes.</p>
<p>Ce sont choses, de soi, qui sont belles et bonnes;</p>
<p>Mais j'aimerais mieux être au rang des ignorants</p>
<p>Que de me voir savant comme certaines gens.</p>
<p>TRISSOTIN.</p>
<p>Pour moi, je ne tiens pas, quelque effet qu'on suppose, Que la science
soit pour gâter quelque chose.</p>
<p>CLITANDRE.</p>
<p>Et c'est mon sentiment qu'en faits comme en propos,</p>
<p>TRISSOTIN.</p>
<p>Le paradoxe est fort.</p>
<p>CLITANDRE.</p>
<p>Sans être fort habile,</p>
<p>La preuve m'en serait, je pense, assez facile.</p>
<p>Si les raisons manquaient, je suis sûr qu'en tout cas</p>
<p>Les exemples fameux ne me manqueraient pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>TRISSOTIN.</p>
<p>Vous en pourriez citer qui ne concluraient guère.</p>
<p>CLITANDRE.</p>
<p>Je n'irais pas bien loin pour trouver mon affaire.</p>
<p>TRISSOTIN.</p>
<p>Pour moi, je ne vois pas ces exemples fameux.</p>
<p>CLITANDRE.</p>
<p>Moi, je les vois si bien, qu'ils me crèvent les yeux.</p>
<p>TRISSOTIN.</p>
<p>J'ai cru jusques ici que c'était l'ignorance</p>
<p>Qui faisait les grands sots, et non pas la science.</p>
<p>CLITANDRE.</p>
<p>Vous avez cru fort mal, et je vous suis garant</p>
<p>Qu'un sot savant est sot plus qu'un sot ignorant.</p>
<p>TRISSOTIN.</p>
<p>Le sentiment commun est contre vos maximes,</p>
<p>Puisque ignorant et sot sont termes synonymes.</p>
<p>CLITANDRE.</p>
<p>Si vous le voulez prendre aux usages du mot,</p>
<p>L'alliance est plus forte entre pédant et sot.</p>
<p>TRISSOTIN.</p>
<p>La sottise, dans l'un, se fait voir toute pure.</p>
<p>CLITANDRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Allons, monsieur, suivez l'ordre que j'ai prescrit,</p>
<p>Et faites le contrat ainsi que je l'ai dit.</p>
<p>Elle se montre, comme la tragédie sa sœur, strictement régulière;
l'action se développe avec aisance en se resserrant dans de justes
limites; tout se fait séance tenante, et les entr'actes sont moins un
temps d'arrêt qu'un moment de repos réservé aux acteurs et aux
spectateurs. Elle cherche d'ailleurs toutes ses ressources dans la vie
réelle, dont elle nous présente, sans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tu es trop pauvre crocheteur •;</p>
<p>Pour porter quelque bénéfice ; s et Noblesse :</p>
<p>Va, va, tu auras les restes de notre cuisine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Molière s'est rendu coupable, si faute il y a, de quelques irrégularités
d'expression, qui ne sont plus admises, et de quelques tours qui ont
vieilli. Il lui arrive même de s'affranchir des entraves d'une syntaxe
rigo-</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ne supprimez point, voulant qu'on vous seconde,</p>
<p>Quelque petit savant qui veut venir au monde.</p>
<p>Quand on se fait entendre, on parle toujours bien,</p>
<p>Et tous vos biaux dictons ne servent pas de rien.</p>
<p>Pour céder le dessus en toute chose aux hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le style de Molière est peut-être moins correct que celui de Boileau;
mais il est plus juste. Il faudrait chercher pour trouver dans Molière
des vers où la pensée se dénature et s'altère comme dans ceux-ci :</p>
<p>Sans la langue, en un mot, l'auteur le plus divin</p>
<p>Est toujours, quoi qu'il fasse, un méchant écrivain.</p>
<p>La justesse, dans le style de Molière, résulte, non d'une attention
minutieuse et soutenue, comme c'est le cas pour Buffon, mais de la
vivacité avec laquelle l'idée le saisit. Il la rend telle qu'elle
s'empare de lui, vivante, admirable de mouvement, de trait et de relief.
Si grands que soient les mérites d'un style soigné et savamment correct,
on est pourtant plus attiré par les bonnes fortunes et les éclairs
soudains d'un style d'inspiration, comme celui de Molière. Il peut y
avoir quelques parties plus faibles, mais ce qu'il y a de bien est
doublement excellent. Tous les traits heureux en sont relevés par une
grâce naturelle et une libre aisance. En fait de style, ce que le génie
rencontre par hasard vaut presque toujours mieux que ce que cherche le
talent.</p>
<p>Le style de Molière est d'ailleurs franchement dramatique, c'est-à-dire
qu'il est varié comme la nature et découle du caractère de chaque
personnage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous avez lu la satire d'Alfred de Musset, intitulée la Paresse. En
faisant la revue des vices et des travers de ce sièele, il en vient au
journalisme :</p>
<p>Le seigneur Journalisme et ses pantalonnades;</p>
<p>Ce droit quotidien qu'un sot a de berner</p>
<p><pb/></p>
<p>Le règne du papier, l'abus de l'écriture,</p>
<p>Qui d'un plat feuilleton fait une dictature,</p>
<p>Tonneau d'encre bourbeux par Fréron défoncé</p>
<p>Dont, jusque sur le trône, on est éclaboussé.</p>
<p>Et, les deux bras croisés, du haut de son esprit,</p>
<p>Il regarde en pitié tout ce que chacun dit;</p>
<p><pb/></p>
<p>I ces femmes savantes, qui savent citer les auteurs</p>
<p>[ces gens enfin, dont Tartuffe est le modèle,</p>
<p>Ces gens, dis-je, qu'on voit, d'une ardeur non commune,</p>
<p>De l'immortel Molière, immortel devancier.</p>
<p>C'est lui qui nous a peint Macette, déguisant les bouillons de son âme,
et enveloppant sa flamme d'un long habit de cendre; lui qui a tracé le
portrait de ce poète dont les vers sont payés par de bons bénéfices, et
dont le génie en travail</p>
<p>Méditant un sonnet, médite un évêché;</p>
<p>lui qui nous a décrit ce potage</p>
<p>lui qui nous a parlé de cette porte basse par laquelle il ne put entrer
qu'en trois doubles plié; lui qui a décrit cet ivrogne dont le nez
prêchait la vendange; lui qui s'est peint dans ces vers souvent cités :</p>
<p>Un de ces jours derniers, par des lieux détournés,</p>
<p>Je m'en allais rêvant, le manteau sur le nez,</p>
<p>L'âme bizarrement de vapeurs occupée,</p>
<p><pb/></p>
<p>Que proser de la rime et rimer de la prose.</p>
<p>Mais le génie de Malherbe a prévalu sur celui du vieux Régnier.</p>
<p><pb/></p>
<p>LEÇON SIXIÈME.</p>
<p>La nature de l'inspiration comique et les formes de la comédie dans le
théâtre de Molière.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p><pb/></p>
<p>On pourrait croire qu'il y a incompatibilité entre ces deux
inspirations; mais non : bien loin de s'exclure, elles s'appellent et se
complètent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans un sens le poète est toujours accompagné. Même dans les siècles les
plus déshérités, il y a encore des hommes qui ne font pas seulement de
la prose. Dans un autre, il ne l'est jamais assez, parce que dans toutes
les époques, même dans les meilleures, il y a, pour en revenir aux
images de Schiller, des laboureurs</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui conduit aux Enfers, et les grenouilles accompagnent le mouvement des
rames de leur éternel brékékékex, coax, coax.</p>
<p>BACCHUS.</p>
<p>« Puissiez-vous crever avec votre coax, votre éternel coax!</p>
<p>ILES GRENOUILLES.</p>
<p>BACCHUS.</p>
<p>» Moi, j' ai des ampoules.....</p>
<p>LES GRENOUILLES.</p>
<p>» Brékékékex, coax, coax.</p>
<p>BACCHUS.</p>
<p>» Allons, race de brailleuses, taisez-vous.</p>
<p>LES GRENOUILLES.</p>
<p>BACCHUS.</p>
<p>» Je vous le défends.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GRENOUILLES.</p>
<p>» Oh ! ce serait trop dur !</p>
<p>BACCHUS.</p>
<p>LES GRENOUILLES.</p>
<p>» Brékékékex, coax, coax.</p>
<p>BACCHUS.</p>
<p>» Puissiez-vous crever! je m'en moque.</p>
<p>LES GRENOUILLES.</p>
<p>» Et nous, de toute la largeur de nos gosiers, du matin jusqu'au soir,
nous crierons : Brékékékex, coax, coax. »</p>
<p>Il serait piquant de comparer ce qu'est le comique de la nature dans
Aristophane avec ce qu'il est dans La Fontaine. Le parallèle pourrait
avoir un intérêt plus vif encore si l'on y faisait entrer ces
illustrations de Grandville, où les animaux prennent la figure de</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais la source de comique la plus riche n'est pas dans la nature; elle
est dans l'homme. Le comique } n'abonde qu'où abonde la liberté, et avec
elle les écarts, les abus, les contrastes entre le réel et l'idéal,
entre la f chose qui est et celle qui devrait être. A mesure que l'on
s'élève des êtres d'un ordre inférieur aux êtres d'un ordre supérieur, à
mesure aussi on voit se multiplier les chances et les sources de
comique. La nature organisée et vivante nous offre plus souvent que la
nature morte des tableaux comiques; le règne animal est plus riche en
ressources comiques que le règne végétal, et, de tous les animaux,
l'homme est incomparablement le plus comique.</p>
<p>Le comique humain est le seul que Molière ait connu.</p>
<p>A cet égard Molière est bien le frère de Corneille et</p>
<p><pb/></p>
<p>de Racine. Le XVIIe siècle devait isoler l'homme dans la comédie et dans
la tragédie.</p>
<p>La gaîté est un des sentiments qui animent le plus souvent la comédie.
La gaîté n'est possible qu'autant que notre esprit n'est pas tendu, et
que les forces n'en sont pas concentrées sur un point donné. Pour être
gai, il faut être animé, mais non préoccupé. Dans cette heureuse
disposition, nous jouons avec la vie et avec le monde; nous en faisons
ce que les jeunes filles font de leurs poupées ; nous les affublons de
tous les vêtements possibles; nous les travestissons au gré de notre
fantaisie. Le comique de la gaîté est un comique libre et folâtre. C'est
un jeu, mais celui des enfants, et pas du tout celui des hommes.</p>
<p>Des sentiments qui n'ont aucun rapport avec la</p>
<p><pb/></p>
<p>S'il résulte une impression comique de ce genre de peintures, ce qui
n'est pas rare, elle a une sorte d'âpre saveur. C'est le comique tel
qu'il apparaît dans la</p>
<p>satire.</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le comique qui naît de cette disposition de l'esprit n'est pas
absolument incompatible avec celui de la gaîté, comme le prouvent les
Oiseaux d'Aristophane ; mais en général il n'en a pas les libres
allures; il n'a pas non plus l'âcreté pénétrante du comique de la satire
: il a ordinairement quelque chose de calme, de mesuré, de philosophique
: il peut même y avoir de la tristesse dans l'impression qu'il produit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pensée, sont d'une exécution qui n'est pas moins savante, d'un art tout
aussi ennemi des lacunes, des soubresauts, des déplacements, des
irrégularités et des complications gratuites.</p>
<p><pb/></p>
<p>La comédie française, au XVIIe siècle, ne manquait pas aussi
complètement de traditions que la tragédie. Elle avait des priviléges
dont Molière ne se laissa pas dépouiller. Racine n'aborde l'action
dramatique, dans ce qu'elle a de plus fort, que par la voie détournée du
récit; Molière représente hardiment l'action comi.que dans ce qu'elle a
de plus saillant et au besoin de plus vulgaire. Dans les tragédies de
Racine, les coups d'épées se donnent dans la coulisse ; dans les
comédies de Molière, les coups de bàton se donnent sur la scène. Dans
Andromaque, Racine nous dérobe ce qui fait la joie de la veuve d'Hector;
dans le Jfalade imaginaire, Molière expose hardiment tout ce qui fait la
joie de son héros (je dis la joie, car Argant est un de ces malades qui
vivent de leurs maux, et qui mourraient s'ils avaient le malheur de
guérir) ; il nous le présente avec tous les attributs de son état,
bonnet de nuit, robe de chambre, chaise longue, drogues et comptes
d'apothicaire. Dans Racine, tous les héros ont le même langage, le
langage idéalisé d'une société d'élite; dans Molière, l'homme du monde
parle en homme du monde, et le paysan s'exprime en patois.</p>
<p>Ajoutons que Molière était souvent un homme pressé : les divertissements
de la cour ne souffraient pas de re-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ques points essentiels : elle a le défaut dont elle accuse la tragédie
française ; elle est trop simple pour être exactement vraie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Entre ces deux puissances, il n'y eut de premier essai de fusion
sérieuse qu'au XVIe siècle, sous l'influence d'un progrès des lumières
et de l'esprit public longtemps retardé par ce dualisme lui-même. La
France est donc, s'il est permis de le dire, la vraie patrie du moyen
àge, le pays où il a le mieux fait voir son double visage. Aussi la
fusion tentée par la Renaissance française était-elle chose difficile.
Le XVIe siècle y travailla avec cette fièvre d'activité qui le
caractérisa partout : il en résulta une œuvre sans doute féconde, en
quelques parties brillante, mais incohérente et désordonnée. Il fallut
recommencer au XVIIe siècle; et cette</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LEÇON SEPTIÈME.</p>
<p>Idées de Molière sur l'éducation des femmes.</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>Nous voulons vous entretenir aujourd'hui des idées de Molière sur
l'éducation des femmes.</p>
<p>Molière a parlé de l'éducation des femmes dans plusieurs de ses comédies.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, je ne puis sortir de mon étonnement.</p>
<p>Cette ruse d'enfer confond mon jugement;</p>
<p>Et je ne pense pas que Satan en personne</p>
<p>Puisse être si méchant qu'une telle friponne.</p>
<p>J'aurais pour elle au feu mis la main que voilà.</p>
<p>La meilleure est toujours en malice féconde;</p>
<p>C'est un sexe engendré pour damner tout le monde.</p>
<p>Et je le donne tout au diable de bon cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du côté de la barbe est la toute-puissance,</p>
<p>Bien qu'on soit deux moitiés de la société ,</p>
<p>Ces deux moitiés pourtant n'ont point d'égalité :</p>
<p>L'une est moitié suprême, et l'autre subalterne;</p>
<p>Et ce que le soldat, dans son devoir instruit,</p>
<p>Montre d'obéissance au chef qui le conduit,</p>
<p>A son supérieur le moindre petit frère,</p>
<p>N'approche point encor de la docilité,</p>
<p>Et de l'obéissance, et de l'humilité,</p>
<p>Et du profond respect où la femme doit être</p>
<p>Pour son mari, son chef, son seigneur et son maître.</p>
<p>Ici encore c'est le résultat qui donne la leçon mo-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais gardons-nous d'élargir le cadre outre mesure. Rentrons promptement
dans la question spéciale qui doit nous occuper.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>faveur un empire chimérique et une liberté contre nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>compromis; on rencontre tous les déguisements; rien de plus commun que
les situations difficiles. A côté des grandes routes jadis battues on a
pratiqué mille sentiers, et il n'y a qu'une certaine connaissance du
monde qui puisse préserver des embûches que le monde luimême a
multipliées sous nos pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>De se rendre savante afin d'être savante,,</p>
<p>C'est dans les Femmes savantes que les héros de Molière parlent de la
manière la plus explicite et la plus piquante sur les questions
nombreuses qui concernent l'éducation de la femme. On pourrait faire
dans cette pièce une ample moisson de mots heureux et décisifs, de
jugements marqués au coin du bon sens. Je ne relèverai qu'un seul vers,
celui qui me semble le plus significatif dans le rôle de Clitandre.</p>
<p>Chrysale, le bon bourgeois que désolent les doctes distractions de
Philaminte, et qui ne prise les in-folio de Plutarque que pour y mettre
ses rabats, n'est certainement pas celui des héros de cette pièce dont
les idées représentent le mieux celles de l'auteur, quoiqu'il lui arrive
parfois de dire des choses fort sensées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je consens qu'une femme ait des clartés de tout.</p>
<p>Vous le voyez : Clitandre, heureusement, ne condamne pas le beau sexe à
ne savoir</p>
<p>Que connaître un pourpoint d'avec un haut-de-chausse.</p>
<p>Il lui accorde le bénéfice d'une réelle instruction, et, sauf erreur, il
indique avec justesse dans quel sens il convient de la diriger. S'il
s'agissait des hommes, le principe que pose ici Molière serait fort
dangereux. Pour eux, rien de plus funeste que ces clartés sur mille
sujets sans lumière vive sur aucun point. Pour la femme, c'est autre chose.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'ailleurs les hasards de sa destinée et la nature de son rôle lui font
une nécessité d'une instruction de ce genre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>taine de Jouvence, qui entretient la santé morale, qui éternise la
jeunesse du cœur et renouvelle la vigueur de l'esprit. A la femme le
soin d'empêcher que la source ne tarisse, et d'en verser l'eau pure dans
la coupe du travailleur fatigué.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'est pas bien honnête et pour beaucoup de causes,</p>
<p>Qu'une femme étudie et sache tant de choses.</p>
<p>Former aux bonnes mœurs l'esprit de ses enfants,</p>
<p>Faire aller son ménage, avoir l'œil sur ses gens,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et régler la dépense avec économie,</p>
<p>Doit être son étude et sa philosophie.</p>
<p>Dans ces diverses satires, Molière a pu faire admirer la justesse
pratique de son jugement; mais ni les unes ni les autres ne découlent
d'un principe assez élevé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le langage, le rôle de la femme au moyen âge se trouva équivoque et
double. Dans la société chevaleresque, elle fut adulée et courtisée;
dans la bourgeoisie et dans le bas peuple, elle resta l'humble servante
de l'homme, et fut traitée par lui comme les races inférieures ont
coutume de l'être par celles qui se disent supérieures.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour céder le dessus en toute chose aux hommes.</p>
<p>Ainsi, partout entourée d'adorateurs intéressés et de grossiers
détracteurs, la femme, du temps de Molière, ne manquait que de vrais
amis. Molière lui-même ne l'a pas beaucoup mieux traitée que les autres.
Il fut de son pays et de son temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tant que ce principe élémentaire n'aura pas pénétré profondément dans
les mœurs, le préjugé ne sera pas vaincu, et la position de la femme
demeurera fausse. On l'abaissera ou on imaginera pour elle une grandeur
équivoque : elle sera la servante de l'homme, — sa servante ou sa
maîtresse, — non sa compagne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'influence de la mère de famille est une influence régulatrice, qui ne
se manifeste nulle part avec éclat, mais qui agit sur tous les points à
la fois; qui n'empêche pas</p>
<p><pb/></p>
<p>le progrès, parce qu'elle n'a rien d'étroit ni de doctrinaire, mais qui
empêche les mouvements trop hâtifs et prévient les témérités. C'est le
lest du navire dont l'homme est le pilote aventureux.</p>
<p>Sera-ce la ménagère de Chrysale, toujours accroupie devant le pot-au-feu?</p>
<p>Sera-ce Philaminthe avec son académie pour le beau sexe?</p>
<p>Sera-ce la jeune femme initiée par M. Michelet?</p>
<p>Ni les unes, ni les autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>LEÇON HUITIÈME.</p>
<p>Valeur morale du théâtre de Molière.</p>
<p>MESSIEURS ,</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette seconde étude ne serait pas facile, peut-être même serait-elle
impossible, s'il s'agissait de Shakespeare. Nul ne s'est approché autant
que lui de ce que nous appelons l'impersonnalité absolue. Mais avec
Molière, elle est possible, partant nécessaire.</p>
<p>Pierre Patelin.</p>
<p><pb/></p>
<p>| téraire. Le berger Agnelet, ce trompeur d'autant plus fin qu'il a
l'air plus niais, est l'instrument dont se sert la Justice pour rétablir
ses lois. Il importe assez peu qu'il ne soit pas puni lui-même, parce
que nous lui appliquons en pensée la leçon qu'en reçoit Patelin, en
sorte que, si le châtiment qui doit l'atteindre n'est pas mis sous nos
yeux, nous pouvons cependant le pressentir.</p>
<p>Ainsi l'instruction que renferme les événements est juste et précieuse;
mais nous aurons lieu d'être moins satisfaits si nous cherchons ce qui
peut trahir l'esprit du poète.</p>
<p><pb/></p>
<p>ni l'apparence du plus léger scrupule avant le crime, ni l'ombre du plus
petit remords après. C'est un avocat retors et affamé, Villon devenu
plaideur et vivant de mauvais procès :</p>
<p>A tromper devant et derrière</p>
<p>Etait un homme diligent.</p>
<p>Ce que nous disons ici de l'avocat Patelin, on pourrait le dire d'une
manière générale, sauf quelques exceptions sans doute, de l'ancien
répertoire de la comédie française. Elle est piquante, mais
singulièrement dépourvue d'idéal et d'élévation.</p>
<p>L'oeuvre de Molière s'en distingue-t-elle avec avantage? La question
n'est pas de celles auxquelles on peut répondre d'un mot.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>réalité saisissantes. L'impudence de Cléante est la conséquence de la
désorganition profonde et irréparable, où l'avilissement du père a jeté
toute la famille; et la moralité de l'œuvre résulte du fait que
l'avarice nous y est présentée avec tout le hideux cortége des fléaux
qu'elle traîne après elle.</p>
<p>Dandin. Elle est noble; elle a nom de Sottenville : les de Sotten ville
ne sauraient faillir. Le pauvre mari se</p>
<p><pb/></p>
<p>On dit aussi que ce spectacle est immoral. On dit que le vice,
représenté par la noble épouse de Georges Dandin, quitte la partie
impuni et triomphant, tandis que la sottise du mari est seule vertement
châtiée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A cet égard, Molière ne l'emporte pas toujours sur ses devanciers grecs
ou latins.</p>
<p><pb/></p>
<p>des sophistes, le plus grand maître dans cet art, qui, en ébranlant
toute croyance, ébranlait par là-même les fondements de l'état. Il
persécuta Cléon, parce que Cléon fut le plus audacieux et le plus
puissant de ces démocrates corrompus, flatteurs et tyrans de bas étage,
qui ruinaient l'esprit public. Aristophane est un patriote et un honnête
homme : aussi aucune de ses comédies, malgré la liberté des propos,
n'est-elle dépourvue d'idéal.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyez dans les deux auteurs la scène où Jupiter, qui a toujours la
figure d'Amphytrion, et sur le compte duquel, par conséquent, elle met
les durs reproches que celui-ci lui a faits, entreprend d'apaiser son
courroux.</p>
<p>JUPITER.</p>
<p>« Il ne faut pas faire d'un badinage une affaire sérieuse.</p>
<p>ALCMÈNE.</p>
<p>d Je sais, moi, comment il m'a blessée au cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>JUPITER.</p>
<p>j) Par ta main si chère, Alcmène, je t'en prie, je t'en conjure, grâce!
pardonne-moi, ne sois plus fâchée.</p>
<p>ALCMÈNE.</p>
<p>JUPITER.</p>
<p>» Y penses-tu?</p>
<p>ALCMÈNE.</p>
<p>» Tu ne le veux pas. Hé bien, je m'en irai accompagnée de ma vertu. »</p>
<p>JUPITER.</p>
<p>Avez-vous bien le cœur de me traiter ainsi?</p>
<p>Qui devait tant durer quand je vins hier ici?</p>
<p>ALCMÈNE.</p>
<p>Non, non, ce ne l'est pas, et vos lâches injures</p>
<p>En ont autrement ordonné.</p>
<p>Il n'est plus, cet amour tendre et passionné;</p>
<p>Vous l'avez dans mon cœur, par cent vives blessures,</p>
<p>Cruellement assassiné.</p>
<p>C'est en sa place un courroux inflexible,</p>
<p>Un vif ressentiment, un dépit invincible,</p>
<p><pb/></p>
<p>Un désespoir d'un cœur justement animé,</p>
<p>Qui prétend vous haïr, pour cet affront sensible,</p>
<p>Autant qu'il est d'accord de vous avoir aimé;</p>
<p>Et c'est haïr autant qu'il est possible.</p>
<p>Quel est l'idéal qui s'y révèle?</p>
<p><pb/></p>
<p>avec soin la ridicule exagération dont parle Cléante dans les vers
suivants :</p>
<p>Les hommes, la plupart, sont étrangement faits;</p>
<p>Dans la juste nature on ne les voit jamais :</p>
<p>La raison a pour eux des bornes trop petites;</p>
<p>En chaque caractère ils passent ses limites,</p>
<p>Et la plus noble chose, ils la gâtent souvent</p>
<p>Pour la vouloir outrer et pousser trop avant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Arrêtons-nous un instant pour les considérer de plus près.</p>
<p>Le premier est Tartuffe.</p>
<p>0 ciel! pardonne-lui comme je lui pardonne.</p>
<p>Mais il est clair que Tartuffe, par cela même qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>A prendre les choses simplement et telles qu'elles sont, sans vouloir
faire au poète un subtil procès d'intention, il est difficile de voir
dans le Tartuffe une attaque dirigée contre la religion chrétienne.
Molière n'a cru et n'a voulu attaquer que l'hypocrisie. Il l'a déclaré
de la manière la plus formelle, et il aurait pu se dispenser de le faire
: son intention est évidente. Si cela suffisait pour réfuter toutes les
critiques, il sortirait blanc comme neige du procès qu'on lui a intenté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'était, du moins pouvait-on le penser ainsi, un libertin qui jouait la
fausse dévotion, mais non pas au profit de la bonne.</p>
<p>Voyons un peu.</p>
<p>D'ailleurs Cléante, quoique véritablement touché, n'est pas un homme que
dévore le zèle de la dévotion ; c'est encore un de ces sages qui ne
sortent pas de la juste mesure. Il respecte et il aime la piété; mais,
ce qui frappe surtout chez lui, c'est moins la ferveur de son âme que la
rectitude de sa raison. Il est peut-être le type le plus pur de cet
idéal de l' honnête homme, dont nous parlions il y a un instant; mais il
ne s'élève guère au-dessus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est vrai qu'elle vit en austère personne;</p>
<p>Mais l'âge, dans son âme, a mis ce zèle ardent,</p>
<p>Tant qu elle a pu des cœur attirer les hommages,</p>
<p>Elle a fort bien joui de tous ses avantages;</p>
<p>Mais, voyant de ses yeux tous les brillants baisser,</p>
<p>Au monde qui la quitte elle veut renoncer,</p>
<p>Et du voile pompeux d'une haute sagesse</p>
<p>De ses attraits usés déguiser la faiblesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Morbleu t c'est une chose indigne, lâche, infâme,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>œuvre d'inspiration, qui est devenue son meilleur titre de gloire.</p>
<p>Dans le Misanthrope, Molière n'invoque plus seulement le droit de la
société; il invoque aussi le droit plus élevé de la nature, et les met
hardiment en présence.</p>
<p>La simple nature, telle qu'elle apparaît chez Alceste, était rarement la
bien-venue au XVIIe siècle. On la voulait renouvelée par un double
baptême, celui du monde et celui de l'église. A vrai dire, ces deux
baptêmes, le second surtout, n'opéraient pas toujours d'une manière très
efficace; mais on les avait reçus; c'étaient les lettres de créance de
tout honnête homme.</p>
<p><pb/></p>
<p>De Phèdre malgré soi perfide, incestueuse,</p>
<p>Tartuffe, ni le Misanthrope, mais il renferme des scènes sans égales et
des traits infiniment précieux.</p>
<p>Le don Juan de Molière n'est pas le même que le don Juan de Mozart. Il y
a dans celui-ci de la jeu-</p>
<p><pb/></p>
<p>DON JUAN.</p>
<p>« Prends, le voilà, prends, te dis-je, mais jure donc.</p>
<p>LE PAUVRE.</p>
<p>» Non, monsieur, j'aime mieux mourir de faim.</p>
<p>DON JUAN.</p>
<p>» Va, va, je te le donne pour l'amour de l'humanité. »</p>
<p>Que signifie ce mot Yhumanitèt Evidemment il n'est pas ici un simple
synonyme de bonté. Don Juan donne</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce mot humanité est aussi un de ceux dont la signi-</p>
<p><pb/></p>
<p>Cherchez seulement et vous la trouverez.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par la sambleu, Messieurs, je ne croyais pas être</p>
<p>Si profond que je suis.</p>
<p><pb/></p>
<p>contrer pour la première fois un honnête homme, moitié sérieusement,
moitié dérisoirement, fait l'aumône pour l'amour de l'humanité. De même
au XVIIIe siècle, pendant que le clergé continuait son œuvre ambitieuse,
ou se reposait sur ses richesses, voici venir des impies et des esprits
forts, des enfants de don Juan, souillés comme lui de plus d'un vice et
de plus d'un désordre, qui réclament sans relâche en faveur de
l'humanité, et élèvent les autels de la philanthropie en face des autels
déserts de la charité.</p>
<p>Que signifie le dénouement du Tartuffe, sinon qu'il n'y avait plus de
barrière dans l'église contre les envahissements d'une ambition
hypocrite, dissimulée sous une fausse couleur de dévotion, et que seul
le pouvoir politique était capable de lui opposer une digue?</p>
<p><pb/></p>
<p>pui de la vertu d'Alceste, s'écroula tout-à-coup sous le poids de sa
corruption.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES.</p>
<p>Pages AVERTISSEMENT 5 PRÉFACE 7</p>
<p>' PREMIÈRE PARTIE.</p>
<p>Les poètes tragiques. — Corneille et Racine.</p>
<p><pb/></p>
<p>SECONDE PARTIE.</p>
<p>Molière.</p>
<p>Pages</p>
<p>LEÇON PREMIÈRE. Aperçu général de la vie et de l'œuvre de</p>
<p>Molière ... 309 LEÇON DEUXIÈME. Molière critique. — Ses théories
littéraires. 333 LEÇON TROISIÈME. Le Tartuffe 361 LEÇON QUATRIÈME. Le
Misanthrope ... 387 LEÇON CINQUIÈME. Les Femmes savantes 413 LEÇON
SIXIÈME. La nature de l'inspiration comique et les formes de la comédie
dans le théâtre d^fSTÎSPïs. 435</p>
<p>LEÇON SEPTIÈME. Idées de Molière sj^^^ucàii'o^^s femmes. 460</p>
<p>LEÇON HUITIÈME. Valeur morale drfthéâtrp»«L«\Moli"èm.... 485</p>
<p><pb/></p>
<p>ERRATA.</p>
<p>Page 66, ligne 4, le premier lisez : l'un.</p>
<p>» 66, » 6, Il appelle le second.... » Il en appelle un second. » 79, »
18, être achevée » être fixée.</p>
<p>79, » 19, s'achever se fixer. 95, 1, en remontant, de tout ce . » de ce.</p>
<p>» 130, » 11, passage paysage.</p>
<p>" 136, » 3, détermine * déterminée.</p>
<p>» 138, » 7, en remontant, prises... » pris.</p>
<p>» 141, » 3, en remontant, de la verser, » de le verser.</p>
<p>» 176, » 2, en remontant, lequel... '» laquelle.</p>
<p>» 277, » 12, qu'hâtent , qu'habitent. » 294, » 2, ou dans . » et dans.</p>
<p>» 399, )J 10, vers elle ........ » vers Célimène.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIBRAIRIE A. DELAFONTAINE A LAUSANNE</p>
<p>Le Chroniqueur de l'Helvétie romande, par L. VULLIEMIN. — 1 vol. petit
in-4° 6 fr.</p>
<p>Chillon. Etrde historique, par le même. - 1 vol. in-18.... 3 fr. Un
magistrat suisse. Auguste Pidou, par le même. — 1 vol. in-18 '... 3fr!</p>
<p>Chrestomathie française, par A. VINET. — 3 vol. in-8° . 13 fr.</p>
<p>Tome I. Enfance 3 fr. 50 » II. Adolescence ... 4 fr. » III. Jeunesse et
âge mûr ....,- 5 fr. 80 Histoire de la Confédération suisse, de JEAN DE
MULLER, traduite et continuée par MM. Monnard et Vulliemin. — 19 vol.
in-8°, brochés 45 fr La philosophie de la liberté, par CH. SECRETAN,
professeur.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
