<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Stapfer, Paul (1840-1917)">Paul Stapfer</author>
<title>Études sur Goethe : Goethe et Lessing, Goethe et Schiller, Werther, Iphigénie en Tauride, Hermann et Dorothée, Faust / Paul Stapfer,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Stapfer, Paul (1840-1917)</author>, <title>Études sur Goethe : Goethe et Lessing, Goethe et Schiller, Werther, Iphigénie en Tauride, Hermann et Dorothée, Faust / Paul Stapfer,...</title>, <date>1906</date>,description :,326 pages
</bibl>
<publisher>A. Colin (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9612135q</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1906">1906</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PAUL STAPFER</p>
<p>(P honoraire de la Faculté des lettres 'de l'Université de Bordeaux</p>
<p>-ETUDES</p>
<p>SLHVGOETHF</p>
<p>GOETHE ET L E S S I N G — G 0 ET H E ET SCHILLEFt</p>
<p>WERTHER</p>
<p>IPHIGÉNIE EN TAURIDE - HERM ANN ET DOROTHÉE</p>
<p>FAUST *</p>
<p>Librairie Armand Colin</p>
<p>Paris, 5, rue de Mézières</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ELUDES</p>
<p>SU^GOETHE</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES DU MÊME AUTEUR</p>
<p>LIBRAIRIE ARMAND COLIN</p>
<p>RABELAIS. Sa personne, son génie, son œuvre. 46 édition. In-iS . 4 »
RACINE ET VICTOR HUGO. 8" édition. In-i8 ......... 3 50</p>
<p>L I B R A I R I K HACHETTE</p>
<p>MONTAIGNE (Collection des Grands Ecrivains français). 26 édition</p>
<p>In-i6 2 1) LA l'AMILLE ET LES AMIS DE MONTAIGNE, Causeries autour du sujet.</p>
<p>In-i6 3 50 MOLIÈRE ET SHAKESPEARE. Se édition. In-l6 ......... 3 50</p>
<p>LIBRAIRIE FISCHBACHER</p>
<p>DES RÉPUTATIONS LITTÉRAIRES. Essais de morale et d'histoire. 2 vol.
in-12 7 »</p>
<p>(Chaque volume se vend séparément).</p>
<p>PARADOXES ET TRUISMES D'UN ANCIEN DOYEN. In- 12.... 3 » SERMONS LAÏQUES
OU PROPOS DE MORALE ET DE PHILOSOPHIE. In-12 3 50 LA GRANDE PRÉDICATION
CHRÉTIENNE EN FRANCE; BOSSUET, ADOLPHE MONOD. In-8 7 50</p>
<p>(Couronné par l'Académie française.)</p>
<p>LES ARTISTES JUGES ET PARTIES. Causeries parisiennes. In-12.. 3 50
LAURENCE STERNE. Sa personne et ses ouvrages. Etude précédée d'un
fragment inédit de Sterne. In-8 7</p>
<p>ETUDES SUR LA LITTÉRATURE FRANÇAISE MODERNE ET CONTEMPORAINE.</p>
<p>In-12 3 50 VARIÉTÉS MORALES ET LITTÉRAIRES. In-12 3 50 DRAMES ET POÈMES
ANTIQUES DE SHAKESPEARE. In- [2.... 3 50 LES TRAGÉDIES ROMAINES DE
SHAKESPEARE. In-12 ...... 3 50</p>
<p>L'UNION DANS LA FOI ET LA LIDERTÉ, Lettre aux protestants de</p>
<p>France » 75</p>
<p>EDITEURS DIVERS</p>
<p>VICTOR HUGO A GUERNESEY. In-i2 illustré. [Société française d'impri-</p>
<p>merie et de librairie.] 3 50 SHAKESPEARE ET LES TRAGIQUES GRECS. 3c
édition. In-I2 (ibid.). 3 50</p>
<p>VICTOR HUGO ET LA GRANDE POÉSIE SATIRIQUE EN FRANCE. Ill-I2.</p>
<p>[UllendorttJ 35° BILLETS DE LA PROVINCE, PAR MICHEL COLLINE. In-12.
[Stock. 1 2 »</p>
<p>QUESTIONS ESTHÉTIQUES ET RELIGIEUSES (Bibliothèque de philosophie
contemporaine.) In-8. [Felix Alcan.] 3 75</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL STAPFER</p>
<p>Doyen honoraire de la Faculté des lettres de Bordeaux</p>
<p>ETUDES</p>
<p>Sfîl GOETHE</p>
<p>•v/</p>
<p>GOETHE ET LESSING — GOETHE ET SCHILLER</p>
<p>WERTHER</p>
<p>IPHIGÉNIE EN TAURIDE — HERMANN ET DOROTHÉE</p>
<p>FAUST</p>
<p>Librairie Armand Colin</p>
<p>Paris, 5, rue de Mézières</p>
<p>i go6</p>
<p>Droits de reproduction et de traduction réservés pour tous pays.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A</p>
<p>r-E^NEST LICHTENBERGER j I Ir J., ta aide de toutes les études sur Goethe</p>
<p>hommage reconnaissant</p>
<p>P. S.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Ces Etudes sur Goethe, édition nouvelle, entièrement refaite, se
composent :</p>
<p>2° de deux préfaces, écrites en 1885 et en 1886, F une, pour la première
traduction française de Faust, par Albert Stapfer, quand 1 éditeur
Jouaust la réimprima avec des illustrations de Jean-Paul Laurens;
l'autre, pour la traduction de Werther par l'fme Bacliellery, illustrée
par Lalauze, chez le même éditeur, qui n'existe plus, mais dont la
librairie Flammarion a Vhéritage.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>/&lt;^Î^EMIÈUE PARTIE</p>
<p>LA LITTÉRATURE</p>
<p>\$Vi^'3)É SON TEMPS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>GŒTIIE ET LESSING</p>
<p>Lessing, prince des critiques, Gœthe, poète souverain, sont les vrais
fondateurs de la littérature classique allemande.</p>
<p>L'inégalité de fortune, la différence des conditions</p>
<p><pb/></p>
<p>matérielles de la vie établil entre Lessing et Gœthe un premier
contraste, qui ne doit point passer inaperçu, car il est de grande
conséquence.</p>
<p><pb/></p>
<p>la sérénité olympienne de Gœthe, de ses goûts aristocratiques, de son
aversion pour la foule et pour les tumultes populaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>férence entre Lessing et Gœthe, que Gœthe est un homme arrivé, reposé,
Lessing un homme en marche et en lutte.</p>
<p>La popularité des grands écrivains étrangers dans notre pays dépend
surtout de la façon donl ils ont</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lessing est resté maître du champ de bataille ; c'est assez pour sa
gloire. La victoire obtenue, l'Allemagne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mesure Tel a été Grethe pendant la meilleure moitié de sa vie; mais tel
il n'a point su rester.</p>
<p>.impunément en Allemagne Quand la réflexion, chez</p>
<p>1. Voyez, sur ce sujet, les admirables pages de Hegel dans son</p>
<p>Cours d'Esthétique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lessing et Gœthe ont l'un et l'autre écrit pour le théâtre; ils ont fait
des drames, et il est même arrivé qu'ils se sont rencontrés dans le
choix de leurs sujets, puisqu'ils ont été tentés tous les deux par la
légende de Faust.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'homme qui pense et qui parle ainsi peut avoir une réelle supériorité
sur son siècle; il peut puiser une véritable force dans la conscience
orgueilleuse de cette supériorité; il peut écrire des chefs-d'œuvre que
les siècles futurs liront avec admiration, mais il n'exercera jamais
d'empire au théâtre, non pas même dans la postérité. Car il faut qu'un
ouvrage drama-</p>
<p>1. Devrient, Lewes ; Mézières, les Œuvres de Gœthe expliquées par sa
vie, t. II, p. 98.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gœlhe le savait bien, et c'est pourquoi il disait :</p>
<p><pb/></p>
<p>Lessing était trop ami de la règle, de la mesure, de la raison, de
l'élégance, bref de toutes les qualités classiques, il s'y est lui-même
trop soigneusement conformé dans les meilleurs de ses ouvrages pour
qu'on puisse croire qu'il y fût insensible quand il les rencontrait dans
les chefs-d'œuvre de Molière et de</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfant, il lit Homère dans une traduction illustrée</p>
<p>%</p>
<p><pb/></p>
<p>où les hommes et les dieux de 1 âge héroïque étaient revêtus de costumes
modernes; il commence dès lors il aimer le vieux conteur; il le comprit
plus tard. Homère est le seul poète auquel il soit resté invariablement
fidèle toute sa vie. Dans sa jeunesse studieuse, il se prend d'une belle
passion pour Pindare; il « se plonge » dans Xénophon et dans Platon ; il
« aborde » Anacréon, Théocrite. « Les Grecs, disaitil alors, sont mon
unique étude », et cependant il écrit Gœtz et Werther. A l'âge des
rêves, Ossian, le barde apocryphe du Nord, fascine quelque temps son
imagination.</p>
<p>Il y a des hommes qui naissent vieux, pour ainsi dire, qui n'ont pas de
jeunesse; il y en a d'autres qui restent et gardent toute leur vie les
défauts du jeune âge. Gœthe ne ressemble ni aux uns ni aux autres : le
développement de son génie et de son caractère a suivi l'ordre de la
nature. Au début de son activité littéraire se place la période de
passions orageuses et de rêves infinis que tout jeune homme doit
traverser, et, par une fortune singulièrement heureuse, cette période de
son existence individuelle coïncide justement avec celle où la
littérature allemande en général traversait la même crise.</p>
<p>Vers l'année 1770, l'Allemagne eut en effet son 89 littéraire. A la voix
de J.-J. Rousseau et des autres hérauts de la nature et de la liberté,
elle s'enthousiasma pour l'indépendance du génie et pour tout ce qui lui
semblait primitif, plus ou moins barbare et sauvage,. sans frein, sans
loi, sans mesure, sans règle. La</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 14 octobre 1771, jour choisi pour fêter l'anniversaire de
Shakespeare, Gœthe, âgé de vingt-deux ans, prononça un discours, à
Francfort, en l'honneur du poète anglais.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>louanges vagues et superficielles, il définit, — pour la première fois
en Allemagne, — dans son roman de Wilhelm Meis/N, le génie de
Shakespeare avec précision et profondeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>En somme, Gœthe, classique aussi fervent que</p>
<p><pb/></p>
<p>Lessing, mais sans étroitesse ni roideur, a compris, aimé, goûté les
beautés les plus diverses : Homère et Ossian, Racine et Shakespeare,
Pindare et Byron, Sophocle et Victor Hugo. Dans les fluctuations de ses
goûts, il a successivement méprisé le siècle de Louis XIV, détesté le
moyen âge, dénaturé Shakespeare; mais jamais, non pas même au temps de
l'insolente jeunesse, il n'a renié l'antiquité. Homère, première lecture
de son enfance, est resté, sa vie durant, son auteur favori; dans son
extrême vieillesse, il le relisait encore et y trouvait des charmes
nouveaux.</p>
<p>Ce n'est pas seulement par la richesse des goûts, c'est aussi par la
variété des aptitudes et des talents, que Gœthe l'emporte sur Lessing.</p>
<p>Plus exclusivement homme de lettres, Lessing n'avait au fond qu'une
passion, celle des livres et de l'érudition qu'on puise dans les livres.
Il était né bibliothécaire; il était, par nature,</p>
<p>... De ces rats qui, les livres rongeants,</p>
<p>Se font savants jusques aux dents.</p>
<p>Lessing savait fort bien qu'un lettré qui n'est que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce que Lessing avait voulu être, ce qu'il s'était efforcé de devenir, -
un homme vraiment complet, —</p>
<p>Gœthe l'a été sans effort et comme naturellement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au témoignage de Wieland, ajoutons celui de Jacobi : « Plus j'y songe,
plus il me semble impossible que quelqu'un qui n'a ni vu ni entendu ce
Gœthe puisse écrire un seul mot de juste sur cette extraordinaire
création du bon Dieu. Une heure passée dans sa com-</p>
<p>1. In jedem Betracht und von allen Seiten.</p>
<p><pb/></p>
<p>pagnie suffit pour comprendre combien ce serait chose absurde d'attendre
de lui qu'il parle et agisse autrement qu'il ne fait; non que je lui
conteste la faculté de se perfectionner encore, mais rien d'autre que ce
qu'il est n'est possible avec sa nature, laquelle se développe elle-même
comme la fleur croit, comme le grain germe, comme l'arbre épanouit ses
rameaux dans l'air et se couronne. »</p>
<p>Gœthe n'est pas un grand homme de lettres seulement; son activité a eu
toutes sortes de formes, et rien de ce qui est humain n'a été laissé par
lui en dehors de ses expériences personnelles.</p>
<p>En 1792, il veut savoir ce que c'est que la guerre et il accompagne en
France l'armée prussienne. Prenant l'épreuve au sérieux, il se
transporte sur une hauteur balayée par la canonnade, regarde les boulets
s'enfoncer autour de lui dans la terre, et analyse avec tranquillité
l'impression nouvelle dont s'enrichit en ce moment son existence.</p>
<p>î</p>
<p><pb/></p>
<p>sède des connaissances techniques en matière de beaux-arts, il goûte
ceux-ci non en littérateur, mais en homme du métier; il dessine, il
sculpte, il peint; ce sont les grands artistes plus encore que les
grands écrivains de Rome et de la Grèce qui lui ont révélé l'antiquité.</p>
<p>Le sens plastique de Gœthe s'irritait même parfois contre l'écriture et
la parole, formes trop immatérielles de la pensée. « Nous devrions,
disait-il un jour, moins parler et plus dessiner. Pour moi, je voudrais
me déshabituer absolument de la parole et ne parler qu'en dessins, comme
la nature créatrice de toutes les formes. Ce figuier, ce petit serpent,
ce cocon qui attend tranquillement l'avenir, posé sur la fenêtre, tous
ces objets sont des signes d'un sens profond; oui, si nous pouvions bien
déchiffrer seulement le sens de ces objets, nous pourrions bien vite
nous passer de tout ce qui est écrit et de tout ce qui se dit ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mot homme a deux sens, distingués par la plupart des langues : vir et
homo, àvr,p et &lt;xvOPW7tOç, vian et mensch, la virilité et l'humanité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>méconnu cette grande vérité que Goethe, vers la fin de sa vie, faisait
ce triste aveu : « Au fond, mon existence n'a été que peine et travail,
et je puis affirmer que pendant mes soixante-quinze ans je n'ai pas eu
quatre semaines de bien-être »? Ainsi parlait le vieillard dont
l'existence avait été si facile et, en apparence, si heureuse.</p>
<p>Pour achever cette comparaison, Gœthe et Lessing étaient l'un et l'autre
en dehors de toute croyance</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici encore la nature de Gœthe est plus complexe. Comme artiste, il était
païen, il haïssait la croix, signe du christianisme; car la croix lui
rappelait l'origine de ce spiritualisme outré qui est la tendance</p>
<p><pb/></p>
<p>Goethe a eu l'ambition téméraire et sublime de rétablir précisément
l'équilibre que cette heure sanglante avait détruit.</p>
<p>A la différence de Lessing, Gœthe a eu ses moments de mysticisme et même
de superstition.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils ont, l'un et l'autre, parlé du patriotisme comme d'un sentiment qui
leur était étranger, et dont ils avaient un peu honte de ne point
constater l'existence chez eux : leur excuse, s'ils en ont besoin, est
surtout dans le morcellement de l'Allemagne au temps où ils vivaient.
Lessing, saxon de naissance, célébrait dans des odes le roi de Prusse
Frédéric II, envahisseur de sa province; Gœthe, conseiller et ami du
grand-duc de Saxe-Weimar, était tout fier, après Iéna, des politesses
que lui faisait Napoléon et gardait, suspendu dans son cabinet de
travail, le médaillon du conquérant qui avait dépouillé CharlesAuguste
de ses Etats.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>GOETHE ET SCHILLER</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je n'aimais point Schiller », écrit donc l'auteur d'Iphigénie; « je
déteste Gœthe », écrivait l'auteur de Don Carlos, plus ardent, comme
toujours, dans l'expression de son sentiment.</p>
<p>Ce que la nature expansive et enthousiaste de</p>
<p><pb/></p>
<p>L'antipathie des deux natures morales était complétée par celle des
intelligences et des talents; il est rare, d'ailleurs, qu'on puisse
séparer deux choses aussi étroitement dépendantes l'une de l'autre que
le génie et le caractère.</p>
<p>Schiller était un idéaliste. L'œil fixé sur le monde de sa propre
pensée, il n'observait point la réalité ou l'observait mal; il ne voyait
pas les choses telles qu'elles existent, il les reconstruisait d'après
quelque idée préconçue, les rêvant toujours plus belles ou, au
contraire, plus laides qu'elles ne sont, et ne les regardant qu'au
travers de ses rêves. « Nous portons</p>
<p><pb/></p>
<p>dans notre cœur, disait-il lui-même, un autre monde que celui qui
existe. Ce que nous connaissons, c'est l'idéal et non la réalité. »</p>
<p>Stoïcien dans la pratique de la vie, Schiller était disciple de Kant, le
philosophe du devoir et de la liberté, le moraliste sublime qui disait
éloquemment : « Il y a deux choses que je ne me lasse pas de contempler
avec admiration : le ciel étoilé au-dessus de ma tête, et la loi morale
au fond de mon cœur. » Penseur non moins profond que poète élevé,
théoricien de l'art autant ou même plus qu'artiste, il avait un goût
dominant pour les abstractions, pour les idées pures; une bonne moitié
de son œuvre se compose d'écrits philosophiques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Dixième lettre sur Don Carlos. Traduction de M. Bossert.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Ernest Lichtenberger, Etudes sur les poésies lyriques de Gœthe.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voyez Correspondance entre Gœthe et Schiller. Edition de</p>
<p>Saint-René Taillandier, t. II, p. 188.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si nous ne connaissions Charlotte que par le roman de Werther, nous
aurions d'elle une idée moins haute que celle où cette noble femme a
droit de prétendre par sa raison, sa simplicité et sa droiture
parfaites, pures de toute sentimentalité et de toute coquetterie.
L'homme qui a été l'original d'Albert était une nature généreuse,
sensible, délicate, certainement supérieure au gentleman distingué mais
flegmatique que Gœthe a représenté dans son roman. Gœthe luimême, à
vingt-trois ans, valait mieux que Werther. Ainsi le poète, loin
d'embellir la réalité, lui a fait perdre une partie des avantages qui
nous la rendaient estimable : c'est le contraire de la tendance de
Schiller et de tous les idéalistes. Dans sa préoccupation excessive du
vrai, dans sa défiance exagérée de tout ce qui lui paraissait trop
grand, Gœthe est</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien de plus instructif sur ce procédé de son génie que la critique du
drame d'Egmont.</p>
<p>L'Egmont de l'histoire est un grand caractère. 11 avait le cœur grand,
l'esprit grand, l'âme grande, et toutes les vertus dont se fait un grand
homme1. C'était</p>
<p>1. Expressions de Corneille. Nicomède, acte II, scène m.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Telle était la répugnance esthétique de.Gœlhe pour la sublimité morale,
qui enthousiasmait l'âme de Schiller : non seulement il s'abstenait de
créer des héros, mais il amoindrissait dans sa poésie les grands hommes
qui avaient réellement existé, substituant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Chrétiens croyants et pratiquants, ni Gœthe, ni Schiller ne l'étaient;
mais Gœthe, par sa philosophie de la nature, par son adoration de la
forme, par son culte presque religieux pour l'antiquité païenne,
réagissait contre l'esprit même du christianisme, au lieu que Schiller
restait au moins dans le grand courant de la tradition chrétienne par
son spiritualisme élevé. Lewes, le biographe anglais de Gœthe, a dit
ingénieusement : « La chute de l'homme était,</p>
<p>1. Voir Caro, la Philosophie de Gœthe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La différence physique entre les deux poètes n'était pas moindre que la
différence intellectuelle et morale.</p>
<p>Dans une attitude éternelle</p>
<p>De génie et de majesté</p>
<p>Le beau visage de Schiller (car Schiller aussi était beau, mais d'une
autre manière) avait l'expression mélancolique et souffrante d'un
ascète. Ce grand poète était maladif. On sentait dans toute sa personne
l'inquiétude et l'agitation des rêves non satisfaits, des aspirations
infinies. Il tenait son corps incliné, et, pendant que le noble maintien
de Gœthe le faisait</p>
<p>1. Victor Hugo, Ode Il M. Tbvid, statuaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>paraître grand, bien qu'il fût de taille moyenne, Schiller semblait plus
petit qu'il n'était en réalité.</p>
<p>Je ne referai pas l'histoire souvent racontée de 1[1</p>
<p><pb/></p>
<p>Gœthe.</p>
<p><pb/></p>
<p>beau et le plus expressif que l'homme ait inventé pour'manifester l'idée
de Dieu, comme un sublime et victorieux effort de l'esprit rivalisant
avec la nature dans le concert divin de l'univers. « Il y a, écrit
éloquemment M. Bossert, une hauteur d'idées et de sentiments où tous les
grands esprits sont d'accord : on a beau gravir une montagne par deux
cotés opposés, on se rencontre toujours au sommet. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>développer le sujet de son drame : « Je m'y suis élevé au-dessus de
moi-même, écrit-il, et cela grâce aux relations qui nous unissent; car
je n'ai pu étendre ainsi au loin les limites de ma nature subjective que
par mes rapports continuels avec une nature toute différente de la
mienne, une nature objective comme la vôtre, par mon ardent désir de me
rapprocher d'elle, par mes laborieux efforts pour la contempler et la
comprendre. »</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Correspondance entre Gœthe et Schiller. Edition Saint-René</p>
<p>Taillandier, t. I, p. 302.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>destinée de Gœthe était, d'ailleurs, de plonger tôt ou tard son clair et
vif esprit dans les nuages froids de l'abstraction. Il devait faire
toutes les expériences, suivre tous les chemins, tenter toutes les
formes et toutes les idées. Le pédantisme philosophique, étant un des
traits du génie allemand, ne pouvait manquer d'avoir son heure et sa
place dans la longue série d'essais dont la vie de Gœthe se compose.</p>
<p>De Gœtz de Berlichingen, — drame romantique,</p>
<p><pb/></p>
<p>Tell; l'inspiration est la môme, il n'y a que le jugement de plus et
l'enfance de moins. Mais dans Iphigénie il ne reste absolument aucune
trace de (;œlz; l'auteur a fait table rase des idées de son adolescence
: fond et forme, tout est nouveau.</p>
<p>Le second Faust est le monument principal de cette décadence. Les
Allemands se figurent admirer beaucoup cet. ouvrage parce qu'il est pour
eux un thème</p>
<p><pb/></p>
<p>Par exemple, j'ai parlé de son réalisme; mais quel</p>
<p><pb/></p>
<p>poète fut jamais plus idéaliste que l'auteur d'Iphigénie en Tauride, de
Torquato Tasso, de la Fille naturelle?</p>
<p>J'ai dit que Gœthe éprouvait un certain malaise en face de la grandeur
morale et qu'il n'aimait pas les héros : quel démenti plus éclatant de
cette assertion trop sommaire que la figure sublime d'Iphigénie?</p>
<p>Veut-on d'autres preuves encore du contraire? Le</p>
<p>15 octobre 1825, le poète se plaignait, devant Eckermann, de voir les
plus nobles traditions de l'histoire reléguées au rang des légendes par
la critique historique ; il disait :</p>
<p><pb/></p>
<p>grand événement de l'histoire nationale dépouillé d'intérêt, anéanti.
Cela désespère !</p>
<p>C'en est trop! s'écria Gœthe, l'œil enflammé de colère.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ces mots, il s'arrêta suffoqué; de grosses larmes ruisselaient sur ses
joues; puis, après un moment de silence :</p>
<p>La mère de Gœthe disait : « Il n'y a rien de plus grand que quand
l'homme se fait sentir dans l'homme. » Nulle part Gœthe n'est plus grand
que dans cette page de sa vie.</p>
<p>Mais de telles effusions sont rares chez lui, e son altitude accoutumée
est une sévère possession de lui-même, qui ne supprime pas l'émotion
intérieure,</p>
<p>1. Relation de Falk. Traduction de Blaze de Bury.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Quand je reçus mes lettres de noblesse, disait-il vers la fin de sa
vie, bien des gens crurent que je me sentirais élevé par elles. Elles
n'étaient rien pour moi. J'eus simplement dans les mains ce que depuis
longtemps je possédais en esprit. Je me sentais moimême si noble que, si
l'on m'avait fait prince, je n'y eusse rien trouvé d'étonnant. »</p>
<p>Gœthe était trop grand pour avoir de la vanité. Il avait de l'orgueil,
ce qui vaut beaucoup mieux et ne laisse pas d'avoir son ordre de
grandeur. Mais il y a quelque chose d'infiniment plus beau : c'est de
s'oublier soi-même dans une grande œuvre ou dans une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE</p>
<p>LES CHEFS-D'OEUVRE DE GOETHE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>WERTHER</p>
<p>Le roman de Werther est, avec le drame de Gœtz de Berlichingen, le
monument principal de la période dite d'Orage et Assaut, caractérisée,
dans l'histoire de la littérature allemande comme dans la vie de Gœthe,
par le sentiment d'un désaccord pénible entre le cœur de l'homme et la
réalité.</p>
<p><pb/></p>
<p>ciliant la poésie avec le monde réel et en retrouvant l'idéal, à
l'exemple des poètes primitifs, jusque dans les trivialités de la vie.
La sereine et heureuse idylle d'Hermann et Dorothée, expression parfaite
d'une idée si originale, présente avec Werther un contraste complet et
vient marquer, vingt-trois ans après cet ouvrage, l'apogée de l'art et
du génie de son auteur.</p>
<p>Quelles qu'aient été d'ailleurs les souffrances du jeune Ulerther, on
sait aujourd'hui qu'il ne faut point identifier, sans de notables
réserves, l'auteur et le héros du livre.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>Notre élève en droit étudia la jurisprudence dans Homère, Pindare,
ShaliCspeare, Ossian et autres jurisconsultes « de haulte gresse », et
se divertit, comme tous les jeunes gens, avec de gais compagnons de son
âge. A côté de ces divertissements, il avait ses heures de mélancolie et
de rêverie. Le cœur peut-être un peu amusé encore parle souvenir
voluptueusement amer de la pauvre Frédérique, il paraît qu'aucune femme
ne lui avait plu, lorsqu'il rencontra, le 9 juin, M1Ie Charlotte Buff.</p>
<p><pb/></p>
<p>On se promenait ensemble aussi. Deux ou trois fois, comme il revenait de
la promenade, Gœthe aperçut,</p>
<p><pb/></p>
<p>1. « Lorsque je revenais de la promenade et que je le rencontrais dehors
au clair de la lune, je me disais : Il est amoureux.</p>
<p>Lotte doit se rappeler que j'en plaisantais. » (Lettre de Gœthe à</p>
<p>Kestner.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Les trois amis avaient eu, la veille au soir, un entretien
extraordinairement pathétique sur la destinée des âmes après la mort,
sur la chance qu'avaient de se revoir ceux qui s'étaient aimés sur la
terre.</p>
<p>J'espère bien revenir, mais Dieu sait quand. Lotte, dans quel état vos
paroles ont mis mon cœur! Je savais que je vous voyais pour la dernière
fois. Non, ce n'est pas la dernière fois, et cependant je pars demain.
Il est parti! Quel esprit vous a suggéré ce discours? Puisqu'il m'a
toujours été permis de dire ce que je sentais, ah! c'était d'ici-bas que
je m'occupais, de votre main que je baisais pour la dernière fois. La
chambre où je ne reviendrai plus! le bon - père qui, pour la dernière
fois, m'a reconduit! Je suis seul maintenant, et je puis pleurer ; je
vous laisse heureux, et je ne sors pas de vos cœurs. Et je vous
reverrai; mais c'est comme jamais, puisque ce n'est pas demain! Dites
aux chers enfants qu'il est parti. Je ne puis en dire davantage.</p>
<p>(Deuxième billet :)</p>
<p>Mes paquets sont faits, Lotte, et le jour paraît; dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sentent la fumée des tabagies, et s'écrier : « Voyez-vous? »</p>
<p><pb/></p>
<p>finale, seraient moins le couronnement logique des premiers qu'une sorte
de superfétation i.</p>
<p>On trouve dans ses lettres de 1772-1773 aux fiancés</p>
<p><pb/></p>
<p>de Wetzlar, généralement pleines de gaîté et d'amour de la vie,
plusieurs traits mélancoliques, presque désespérés, qui ressemblent à
des accès volontaires de fièvre wertherienne.</p>
<p>Si l'on veut savoir combien était forte chez Gœthe la volonté de vivre,
combien grande aussi la joie de</p>
<p><pb/></p>
<p>vivre, il faut lire maintenant deux lettres de lui à</p>
<p>Kestner, datées, la première, de Noël 1772, moins de quatre mois, par
conséquent, après son départ de</p>
<p>Jérusalem ; la seconde, de février 1773, c'est-à-dire du moment où,
selon toute apparence, Werther commen-</p>
<p>La lettre de février est plus joyeuse et plus triomphante encore :</p>
<p>Nous avons une glace superbe pour patiner. J'ai exécuté hier des rondes
de danse en tous sens en l'honneur du soleil. J'ai encore d'autres
sujets de joie que je ne puis pas dire. Soyez contents : je suis presque
aussi heureux que deux personnes qui s'aiment comme vous; il y a en moi</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Que l'excellent Kestner ait éprouvé un vif désagrément du roman de
Gœthe, particulièrement du per-</p>
<p><pb/></p>
<p>1. C'est ainsi que le définit Sainte-Beuve, Causeries du lundi, t. XI.</p>
<p><pb/></p>
<p>Albert est un vrai homme d'honneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Werther, pour son malheur, est loin de posséder cet heureux et sain
tempérament de Charlotte. Sa fougueuse aspiration vers l'idéal a
violemment rompu l'équilibre de sa vie intérieure; il souffre trop
cruellement du désaccord entre ce qu'il rêve et ce qu'il voit. Si
seulement il pouvait supporter les déboires inséparables du commerce des
hommes et de l'exercice d'un métier, les injustices du sort, l'égoïsme
du monde, le mensonge des compliments, l'écœurante</p>
<p><pb/></p>
<p>banalité des conversations, l'arrogance d'un supérieur imbécile et les
vexations de l'amour-propre ; s'il pouvait supporter ces choses aussi
aisément que Charlotte supporte les mille petits dégoûts de la vie
domestique, Werther ne trouverait pas si difficile de vivre! Mais,
n'ayant point la force morale de soutenir lé poids de toutes ces
misères, il n'a pas l'esprit d'en comprendre la nécessité. Il s'emporte
en indignations puériles contre l'homme et la société. Il se consume en
stériles rêveries. Tous les contacts qu'il a avec le monde exaspèrent de
plus en plus son cœur ulcéré. Un amour sans espoir achève de mettre au
vif cette plaie saignante et de désemparer sa raison perdue : nulle
autre issue pour le pauvre affolé que le suicide.</p>
<p>Il n'y a point, quoi qu'en ait prétendu la critique, défaut d'harmonie
entre le début et la fin ; Gœthe n'a pas changé de modèle, s'inspirant
d'abord de son propre cœur et de ses souvenirs, puis ajoutant après
coup, pour finir l'idylle en tragédie, l'épilogue du</p>
<p><pb/></p>
<p>Le héros de Gœthe était selon le cœur des hommes de sa génération.</p>
<p><pb/></p>
<p>La composition de Werther décèle la main d'un vrai poète, comme celle
d'un philosophe attentif aux secrètes influences qu'exercent sur le
moral de l'homme les objets environnants dont ses sens sont
immédiatement affectés.</p>
<p>C'est par une chaude journée de printemps que</p>
<p>« Voulez-vous que je vous aide, mon enfant? » dis-je en la regardant.
Elle devint toute rouge. « Oh! non, mon-</p>
<p><pb/></p>
<p>sieur, dit-elle. — Sans façon. » Elle arrangea son coussinet et je
l'aidai; elle me remercia, et remonta les degrés.</p>
<p>Werther, comme Gœthe, s'éloigne de Charlotte le 10 septembre. L'hiver se
passe pour lui dans le vain apprentissage d'une fonction publique à
laquelle répugne sa nature indépendante, et dans les mortifications
qu'il essuie au sein d'une société aristocratique.</p>
<p>Incapable de demeurer en place, il retourne en juillet auprès de
Charlotte, désormais mariée et perdue pour lui, mais toujours aimée sans
remède, et dès lors il s'agite dans une atmosphère de plus en plus
lourde et chargée d'orages.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dire, et qui a perdu, du même coup, sa place et sa raison 1. »</p>
<p>Telle est, dans le tableau romanesque où le peintre a mis au premier
plan l'histoire d'un pauvre cœur malade, la beauté symbolique de ce
qu'on peut appeler le paysage.</p>
<p>III</p>
<p>œuvre bien faite. L'histoire entière du roman ne compte pas un seul
chef-d'œuvre dont l'importance historique prime celle du petit volume de
Gœthe : c'est que ce mince récit d'une aventure assez vulgaire en somme
est au fond un de ces ouvrages rares, comme il en paraît deux ou trois
par siècle, qui enrichissent réellement le trésor de l'esprit humain.</p>
<p>La Nouvelle Héloïse, publiée treize ans avant Werther,</p>
<p>1. Mézières, les Œuvres de Gœthe expliquées par sa vie, t. I, p. 129.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'inconvénient du roman français était sa longueur et l'ennui pesant
d'un style constamment tendu et déclamatoire qui le rend illisible
aujourd'hui. rVerther nous a donné la monnaie de ce lingot, ou, — si
l'on préfère une autre image du même genre, — nous avons dans Werther
une pièce d'or, portative et commode, qui représente avantageusement le
lourd sac d'écus de La Nouvelle Héloïse.</p>
<p>Le héros de Gœthe est une miniature perfectionnée de celui de Rousseau.
Il adore comme lui la nature; elle est pour son âme une divinité, une
maîtresse sur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut aimer Werther pour ce don précieux, il faut admirer Gœthe qui a
écrit Werther; mais il ne faut pas oublier ce que le génie naissant du
poète dut, en 1773, au grand initiateur français.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>IP^tfàEOTE EN TAURIDE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>LE DRAME</p>
<p><pb/></p>
<p>Iphigénie avisa aux moyens de sauver les captifs, de leur livrer la
statue et de s'enfuir elle-même avec eux pour retourner en Grèce, sa
patrie. Son stratagème était ingénieusement ourdi ; il échoua pourtant.
Thoas, roi de Tauride, allait punir par le dernier supplice le crime de
ces Grecs fugitifs, traitres et ravisseurs, quand parut Pallas en
personne, descendue de l'Olympe pour lui intimer l'ordre de les laisser
libres et en paix, telle étant la suprême volonté des dieux.</p>
<p>Euripide a dramatisé habilement cette antique légende.</p>
<p>Gœthe l'a profondément transformée. Il a voulu nous montrer la victoire
qu'une âme pure peut remporter, par le seul ascendant de sa beauté morale,</p>
<p><pb/></p>
<p>sur la barbarie des mœurs et sur la violence des passions.</p>
<p>On ne peut même pas dire que l' Iphigénie alle-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce drame épuré et clarifié est néanmoins un drame. Je veux dire que ce
n'est pas une simple succession</p>
<p><pb/></p>
<p>de monologues lyriques et de dialogues philosophiques ; il y a une
action intérieure qui s'avance d'un pas tranquille, mais droit et sûr,
vers le dénouement. Ce que Dorante disait de l'Ecole des Femmes : « Les
récits y sont des actions suivant la constitution du sujet », on peut le
dire, en changeant un mot, de l'Iphigénie de Gœthe : les sentiments y
sont des actions suivant la constitution du sujet. Ils sont en effet
tout le spectacle, et leur marche est celle même du drame; le calme avec
lequel ils se déroulent n'est jamais de l'immobilité. Lente et
majestueuse, l'action ne s'interrompt pas un instant. On trouve dans
Egmont, pièce plus mouvementée en apparence, des scènes entièrement
inutiles pendant lesquelles le drame s'arrête; dans Iphigénie, il n'y en
a point.</p>
<p><pb/></p>
<p>Thoas de son amour.</p>
<p>Le drame de Gœthe dérivant de celui d'Euripide, la critique a
naturellement disputé sur le caractère plus ou moins grec de l'Iphigénie
allemande, et la dispute a montré qu'il régnait sur ce point une étrange
confusion d'idées.</p>
<p>La vérité est que le drame de Gœthe est grec par certaines qualités de
forme : l'économie des moyens, le petit nombre des personnages, la
grandeur simple de l'ordonnance, la noblesse, la gravité, la mesure,</p>
<p><pb/></p>
<p>enfin le calme superficiel qui, étant une loi de l'art scénique des
Grecs, pouvait recouvrir dans leurs tragédies une tempête de passions
indomptées et furieuses, mais n'est pas autre chose, dans l'Iphigénie
allemande, que la manifestation harmonique du calme intérieur.</p>
<p><pb/></p>
<p>état de civilisation où le vainqueur d'Hector pouvait réduire sa royale
épouse en esclavage?</p>
<p>Le sentiment que Gœthe avait de l'harmonie lui a fait éviter cette
faute. Son Iphigénie est une personne du XVIIIe siècle sans doute, mais
non pas aussi dépaysée qu'on l'a dit au milieu d'une antiquité barbare.
La perfection morale qui la distingue n'est pas en flagrante
contradiction avec l'état général des mœurs ; prêtesse d'un culte
autrefois sauvage, maintenant épuré, habitante d'une contrée inhumaine
devenue plus hospitalière, elle est simplement en avance sur une
civilisation qui progresse.</p>
<p>Sur des pensers nouveaux a fait des vers antiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>chose que la pureté des lignes et la noblesse des formes. Cela n'était
pas encore parfaitement compris par nos classiques français du XVIIe
siècle; mais Gœthe le savait, et le charme singulier de son Iphigénie
est produit par l'union harmonieuse de ce qu'il y a de meilleur et de
plus délicat dans la morale chrétienne avec la sereine majesté de l'art
antique.</p>
<p>L'objet central, ou plutôt l'unique objet de l'intérêt dramatique, est
ici la personne humaine. Ce caractère franchement humain du poème de
Gœthe le classe parmi les drames dont l'inspiration est toute moderne.
Dans la haute tragédie antique, au contraire, l'action était divine ;
l'homme n'était que l'exécuteur en sous-ordre d'un drame qui
s'accomplissait au-dessus de lui 1.</p>
<p>Mais, — par une singularité bien remarquable, — tandis que l'œuvre de
Gœthe est foncièrement moderne, celle d'Euripide est loin d'offrir au
même degré le caractère antique, et les personnes qui, voulant opposer
en général les deux arts, prendraient pour exemples les deux tragédies,
n'auraient pas dans I' Iphigénie en Tauride du troisième poète tragique
de la Grèce le meilleur terme de comparaison.</p>
<p>1. Pour le développement complet de cette idée, voyez mon ouvrage sur
Shakespeare et les Tragiques grecs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le paradoxe serait de conclure des remarques précédentes que Gœthe est
un ancien, Euripide un moderne; la simple vérité est que ce qu'il y a
d'antique chez Gœthe est la forme, l'extérieur; ce qu'il y a de moderne
chez Euripide tient davantage au fond des choses.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>LE DÉNOUEMENT</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Trancher le noeud, ce n'est pas le dénouer; si l'on employait des mots
propres, les conclusions dramatiques fondées sur la pression pure et
simple d'une force extérieure ne devraient pas porter le nom de
dénouements.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'œuvre de Gœthe et celle de Racine sont l'une et l'autre des
productions exquises de cet art — l'art</p>
<p>1. Remarque et expression de M, Heinrich,</p>
<p><pb/></p>
<p>véritable aux yeux de ces deux fils des Grecs, — qui consiste il être
simplement parfait, sans forcer l'invention, sans compliquer l'intrigue,
sans charger la composition d'incidents accessoires, ni le style
d'ornements étrangers. Mais la tragédie de Racine est plus pathétique et
plus touchante, celle de Gœthe plus majestueuse et plus sereine : par le
spectacle de la lutte, la première nous intéresse davantage; par celui
du calme moral, la seconde nous édifie mieux. L'harmonie générale des
deux pièces se résume dans le mot de la fin de chacune d'elles : le
dernier mot de Bérénice est un triste et profond soupir; le dernier mot
&lt;¥ Iphigénie est un adieu viril et résigné.</p>
<p>Jamais symphonie plus belle et plus grande ne s'est terminée par un
accord plus parfait que l'lphigénie en Tauride de Gœthe. Oreste, frappé
d'une lumière subite, découvre le sens de l'oracle, et ce sens est
humain, clair, palpable, évident :</p>
<p>0 roi, la statue de la déesse ne doit pas nous diviser.</p>
<p>« Si tu ramènes en Grèce la sœur qui, sur le rivage de Tauride, est
retenue dans le sanctuaire contre sa volonté, alors la malédiction
cessera. » Nous l'entendîmes de la sœur d'Apollon, et c'est toi, ma
sœur, qu'il désignait! Les liens sévères sont maintenant dénoués; tu es
rendue aux tiens, vierge sainte. Touché par toi, j'ai été guéri. C'est
dans tes bras que le mal m'a pour la. dernière fois serré de son
horrible étreinte; il m'a ébranlé jusque dans la moelle des os, puis il
s'est dérobé comme un serpent dans sa caverne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après Oreste, Iphigénie prend la parole et conjure le roi de tenir sa
promesse. Thoas, vaincu, cède de mauvaise grâce. (' Partez donc! J)
dit-il brusquement.</p>
<p>Que ce ne soit pas ainsi, ô mon roi! je ne te quitterai pas mécontent et
sans recevoir ta bénédiction. Ne nous bannis</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ombre de contrainte et qu'un regard aimable illumine le sombre visage du
barbare comme l'éclair de la raison et de la liberté morale.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>L'HÉROÏNE</p>
<p><pb/></p>
<p>Calchas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Conclusion de Faust.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après avoir balbutié devant Arcas quelques phrases équivoques, essai
timide et maladroit qui est comme un consciencieux effort de la jeune
fille pour faire tout ce qu'elle peut dans un art qu'elle ignore,</p>
<p>A quelle distance de l'antiquité nous transporte un sentiment pareil!
Envers un barbare, fût-il prince, un</p>
<p>Grec ne croyait point avoir plus de devoirs qu'envers un esclave; jamais
un Grec n'aurait pu comprendre l'hésitation d'Iphigénie dans
l'alternative où elle est placée, et le choix où elle s'arrête lui
aurait paru non seulement absurde, mais impie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien de plus moderne, en effet, rien de plus délicat : un scrupule de
conscience devenu assez lourd pour contre-balancer et mettre en péril la
vie de trois justes! Ce conflit tragique d'un genre nouveau n'estil pas
bien extraordinaire? Si un ancien eût été incapable d'en concevoir
l'idée, combien y a-t-il d'hommes et de femmes de nos jours qui seraient
plus incapables encore d'en sentir la réalité en eux-mêmes? Ce qui est
peccadille aux yeux d'une femme de bien se change en crime aux yeux
d'une sainte. Un simple mensonge pour Iphigénie, quelqu'un l'a très bien
dit, « est une dérogation aux lois éternelles, autant qu'une trahison
ouverte le serait pour une nature moins haute 1 ».</p>
<p>1. M. Bossert.</p>
<p><pb/></p>
<p>replis, que personne ici-bas ne peut rester absolument pur et sans
reproche. » Pylade a bien raison; mais que vaut cette réponse contre
l'intime sentiment d'Iphigénie, si rien ne peut la satisfaire que
l'idéal? « Le cœur sans tache, dit-elle, jouit seul de lui-même 1. »</p>
<p>1. Dans un bel article sur ces études, M. Ernest Lichtenberger a fait
ici une remarque d'un grand intérêt. Observant que la morale médiocre de
l'Iphigénie antique ne fut point celle de toute l'antiquité grecque, et
que la haute morale de l'Iphigénie moderne n'est pas chrétienne
exclusivement, le savant critique dit :</p>
<p>Ganz unbefleckt geniesst sich nur das Herz.</p>
<p>« Le cœur ne jouit de lui-même que quand il est sans tache »,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est l'abnégation, en dernière analyse, qu fait la grandeur morale
d'Iphigénie. Sa véracité est sublime parce qu'elle est un sacrifice; car
le mensonge de Desdemona, qui est un sacrifice, est sublime aussi. Mais
jamais Iphigénie n'aurait pu mentir, non pas même comme Desdemona, bien
moins encore comme Imogène 1.</p>
<p>Faites votre devoir, et laissez faire aux dieux.</p>
<p>Iphigénie fait son devoir, laissant Dieu responsable des conséquences de
son obéissance; Dieu, invoqué, l'exauce et « glorifie en elle la vérité H.</p>
<p>Où la souveraineté de la conscience morale a-t-elle été proclamée avec
plus d'éclat? Iphigénie est, sur la scène, l'incarnation la plus haute
de l' impératif caléflonque.</p>
<p>Si la beauté parfaite est la splendeur du vrai, aucune création poétique
de la littérature ancienne ou moderne n'est plus parfaitement belle que
l' Iphigénie en Tauride de Gœthe.</p>
<p>1. Desdemona, mourant par la main d'Othello, déclare, pour épargner son
mari, qu'elle s'est tuée elle-même; Imogène se déguise en homme et prend
un faux nom.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>III</p>
<p>HERMANN ET DOROTHÉE</p>
<p>Dans une petite ville quelconque de la vallée du Rhin demeure un digne
aubergiste, mari d'une bonne femme, père d'un brave garçon.</p>
<p>A une lieue de distance un triste cortège passe : ce sont des émigrants
que la guerre a contraints d'abandonner leur village. On se porte en
foule sur le chemin qu'ils doivent parcourir, autant par curiosité que
par compassion; l'aubergiste et sa femme, dès la première nouvelle, ont
envoyé dans la voiture leur fils avec des vivres, des vêtements et du
linge au secours de ces malheureux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La transformation poétique de la matière ellemême, l'art de la
composition, la vérité des caractères, le charme des tableaux, sont
autant de beautés diverses qu'on peut étudier avec fruit; en outre,
n'ya-t-il pas dans ce qu'on appelle sigle certaines parties qui, étant
distinctes de la diction proprement dite, peuvent encore subsister dans
une traduction et devenir, elles aussi, l'objet d'un commentaire?</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>LA POÉSIE DU SUJET</p>
<p>Quand les temps idylliques et héroïques prirent fin, c'est-à-dire quand
la civilisation commença, la poésie assurément ne cessa point d'exister;
mais elle quitta le monde réel pour se réfugier dans le monde idéal,
elle devint une imagination, rêve de l'âme ou conception de l'esprit :
tel a été son caractère constant, essentiel, non seulement dans l'époque
moderne, mais dès l'antiquité, une fois passée la courte floraison de la
naïveté primitive.</p>
<p>A l'origine, la poésie existait dans les choses elles-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Regrettez-vous le temps où le ciel sur la terre</p>
<p>Marchait et respirait dans un peuple de dieux?</p>
<p><pb/></p>
<p>Voss, l'auteur de Louise, fut moins timide que Bernardin de
Saint-Pierre. Il n'est que juste de lui laisser l'honneur d'avoir conçu,
avant Gœthe, l'idée d'un poème dont les personnages, les faits, les
sentiments seraient tous empruntés aux réalités les plus familières de
la vie domestique; mais la même justice doit faire ajouter aussitôt que
Voss a échoué d'une façon ridicule. Sa Louise est un monument de
niaiserie, qui n'a plus aujourd'hui d'autre intérêt que de nous fournir
un terme de comparaison pour mieux apprécier la merveilleuse création de
Gœthe.</p>
<p>L'auteur de Louise a cru faire œuvre de poète, — de poète homérique, —
en imitant d'Homère certaines</p>
<p>1. Préface de Bajazet.</p>
<p><pb/></p>
<p>formes de langage, telles que la répétition continuelle des mêmes
épithètes accolées aux mêmes substantifs; Gœthe, il est vrai, a fait
aussi usage de ces formes, mais avec mesure et discrétion, et elles sont
toujours expressives et naturelles chez lui, tandis que chez Voss elles
sont plaquées.</p>
<p>La Louise de Voss eut un très grand succès de son temps, parce que cette
idylle sage et honnête présen-</p>
<p><pb/></p>
<p>Gœthe est, en vérité, le premier poète qui découvrit ou qui retrouva la
poésie sous la prose des réalilés les plus communes; non pas,
assurément, que personne avant lui n'eût su apercevoir l'aspect poétique
de certains accidents choisis de la vie ordinaire ; mais le ferme
dessein, l'habitude constante de prendre la poésie sur le vif dans la
nature même, au lieu de la chercher dans les idées de l'esprit et les
rêves de l'imagination, était quelque chose d'entièrement nouveau,
faisait date, inaugurait une ère dans l'histoire de la littérature;
révolution complète, qui n'était rien de moins qu'une rupture avec toute
la tradition, antique et moderne, classique et romantique.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'épopée, la vérité de la fiction; la science elle-même se confondait
avec la poésie, et l'Iliade était pour ces âmes d'enfants un récit
authentique de la guerre de</p>
<p>Troie.</p>
<p>œuvres si bien faites. A la culture extraordinaire dont</p>
<p><pb/></p>
<p>elles procèdent doit répondre une culture proportionnée pour qu'on les
estime leur vrai prix.</p>
<p>L'année 1796, où fut conçu le poème dont Schiller devait dire qu' « il
atteint le sommet de l'art et de toute la poésie moderne », fut pour
Gœthe une année de joies intinies, d'ivresse, de félicité vraiment
divine. Les vers coulaient de source, il en écrivait parfois jusqu'à
cent cinquante par jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans toute œuvre de vraie et sincère poésie, qu'elle soit d'Homère, de
Shakespeare, de Racine ou de Gœthe lui-même, il y a quelque chose
d'inconscient., d'inspiré, qui diffère de la naïveté proprement dite et
qui peut s'allier avec la culture. L'esprit divin souffle où il veut et
ne réserve pas ses dons seulement pour les sauvages. Le goût, comme le
génie, a toutes sortes de mystérieux secrets qu'il ignore en les
employant. Aussi l'analyse faite par la critique des</p>
<p><pb/></p>
<p>I beautés d'un poème, qu'il soit naïf ou non, est-elle une chose
absolument indépendante de la connais; sance nette ou confuse que le
poète' lui-même a eue de ces beautés. S'il a bien fait, qu'importe à
quel point il l'a su? Le critique dans la conscience duquel cette
objection vulgaire : « Vous prêtez aux poètes des intentions qu'ils
n'ont point eues », fait naitre l'ombre d'un scrupule, ignore le plus
fin et le plus beau de son art; il fera sagement de borner son essor aux
biographies et aux notices.</p>
<p>Une petite ville, de petites gens, une petite histoire, et, dans ce
cadre en miniature, l'humanité, les faits primordiaux, les sentiments
éternels sur lesquels la famille et la cité sont fondées : telle est,
avant toute mise en œuvre, la grande idée poétique d'Hermann et</p>
<p>Dorothée,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces émigrants, que va secourir Hermann et parmi lesquels se trouve
Dorothée, sont des victimes de la</p>
<p>Révolution. Combien cette circonstance rehausse la monotonie trop douce
et trop fade du principal sujet! Quel fier rugissement autour de cette
bergerie! Quel fond de paysage pour notre idylle, que le ciel rougi par
la flamme des villages incendiés et l'épouvante des populations fuyant
devant la guerre!</p>
<p>Lorsque Hermann, que l'amour rend éloquent soudain, plaide en présence
de son père la cause de Dorothée : « 0 mon père, lui dit-il, cette jeune
fille n'est point une vagabonde ; ce n'est pas une de ces intrigantes
qui courent le pays cherchant des aventures, et dont les artifices font
tomber dans leur piège le jeune homme sans expérience. Non; la fata-</p>
<p><pb/></p>
<p>Fursten fliehen vermummt, undKœnige leben verbannet. »</p>
<p>Au chant II, presque au début de l'œuvre, n'est-ce pas un poétique
symbole de la Révolution française que cet incendie, rappelé par le père
et la mère d'Ilermann, qui vingt années auparavant avait anéanti
l'ancienne ville, n'en laissant subsister que de fumants décombres, sur
lesquels l'aubergiste et</p>
<p>Lisette se fiancèrent?</p>
<p><pb/></p>
<p>L'égalité règne dans le petit monde que peint Gœthe. Le pasteur, le
pharmacien, l'aubergiste, le juge, se parlent tous avec la même
cordialité et la même courtoisie. Us semblent ne pas avoir l'idée</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une distinction que la naissance, la condition sociale ou la fortune
pourrait établir entre les hommes.</p>
<p>Dans un chant décoré par Gœthe du nom de Clio, muse de l'histoire, le
juge, cet émigrant vénérable que l'autorité de son état, de son âge et
de sa personne a investi d'une suprématie naturelle sur ses compagnons
d'infortune, célèbre en accents lyriques l'âge d'or de la Révolution,
avant de maudire l'âge de fer qui lui a trop tôt succédé :</p>
<p><pb/></p>
<p>Une curiosité purement esthétique avait attiré Gœthe, dès l'enfance,
dans la fréquentation des gens</p>
<p><pb/></p>
<p>... La nature est vraie, et d'abord on la sent.</p>
<p>La valeur des conversations se mesure au degré de généralité des sujets
dont on cause; les conversations excellentes sont celles où, sans lourde
insistance et sans pédanterie, les interlocuteurs touchent aux plus
sérieuses questions qui puissent intéresser leur ville, leur pays,
l'humanité, le monde; les basses, les fai-</p>
<p>1. Lewes, The life of Goethe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que la poésie de Gœthe relève et honore ce qui est humble :
d'une petite ville elle fait un abrégé du monde, et de cinq ou six
bourgeois les représentants de l'humanité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Hegel, Cours d'esthétique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Contemplez maintenant les personnages de Gœthe.</p>
<p><pb/></p>
<p>quilles devant leur crèche, mangeaient l'avoine pure et le foin récolté
dans les meilleures prairies. Il leur mit le mors luisant; il passa les
courroies dans les boucles argentées, attacha les longues et larges
brides; puis il conduisit ses chevaux dans la cour, où le valet zélé
poussa sans peine la voiture en la prenant par le timon. Tous deux
mesurèrent la longueur des traits et attelèrent les chevaux rapides.
Hermann prit le fouet, s'assit et fit avancer la voiture sous la porte
voûtée. »</p>
<p>La charité exercée envers les émigrants, dans le poème de Gœthe, est
poétique; Hermann, personnellement, se met en frais pour eux et leur
apporte des dons en nature : pain, lourds jambons, bouteilles de vin et
de bière, chemises, couvertures, vieille robe de</p>
<p><pb/></p>
<p>chambre. La charité prosaïque organise une collecte et souscrit pour
vingt francs.</p>
<p><pb/></p>
<p>La confusion anarchique qui règne dans la troupe des émigrants fournit à
Goethe une occasion trè§</p>
<p><pb/></p>
<p>Josué.</p>
<p>Telle est, dans Hermann et Dorothée, la poésie du sujet.</p>
<p>On a souvent dit que Gœthe avait pour la matière qu'il mettait en œuvre
une suprême indifférence, se faisant fort par son talent d'artiste de
donner au néant lui-même l'existence et la forme. Je le veux bien ;
cependant il faut avoir grand soin de ne point confondre Gœthe avec ces
virtuoses qui n'ont pas d'autre</p>
<p><pb/></p>
<p>génie qu'une adresse extraordinaire d'exécution, et qui, connaissant à
fond toutes les ressources d'une versification et d'une langue,
éblouissent les yeux avec des mots comme un jongleur avec des boules ou
des bouteilles.</p>
<p>Gœthe méprisait de tout son cœur la rhétorique superficielle des poètes
creux qui ne jurent que parla forme. « On ne veut pas voir, disait-il,
que la vraie force et l'effet d'une poésie résident dans l'idée, dans le
motif. Aussi on écrit des milliers de poésies dont le motif est nul, et
qui simulent une espèce d'existence par une versification sonore. »</p>
<p>Ce poème étonnant est-il une églogue ou une épopée? La question a été
vivement débattue, mais il n'y en a pas de plus vaine. Qu'importe aux
choses le nom dont on les nomme? et quel surcroît d'honneur peut-il y
avoir pour un chef-d'œuvre de l'esprit humain</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a de la poésie épique dans Hermann et Dorothée, il y a aussi de la
poésie bucolique; il y a encore de la poésie élégiaque, tragique et même
comique ; mais surtout, — et cela doit suffire, — il y a de la poésie.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>L'ART DE LA COMPOSITION</p>
<p><pb/></p>
<p>beautés fragmentaires, et Faust tout entier n'est qu'un fragment. Si le
génie créateur est moindre dans llermann et Dorothée (question
controversable), au moins est-ce une composition achevée; or, ce qui est
achevé satisfait seul l'esprit.</p>
<p>Dans ce poème, deux groupes de personnages attirent notre attention :
d'une part, la famille d'Hermann; d'autre part, les émigrants, parmi
lesquels se détache Dorothée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'on appelle unité de temps est, comme l'unité de lieu, quelque
chose d'indifférent en soi, mais qui ajoute au drame ou au récit une
beauté singulière, si, dans un espace ainsi économisé, une action
intéressante, bien suivie et complète, peut se développer sans aucune
gêne. En toute chose la plus grande habileté est celle qui produit le
plus d'effet avec le moins de moyens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gœthe a construit son petit poème de la même façon et aussi bien que
Racine a construit ses tragédies; c'est le plus bel éloge que je puisse
faire de son talent de composition, cet art ayant atteint chez Racine
une perfection qu'il n'est pas possible de surpasser.</p>
<p>Il n'emploie dans Hermann et Dorothée aucune de ces machines qui
constituent le merveilleux, ingrédient nécessaire des vieilles recettes
du poème épique ;</p>
<p><pb/></p>
<p>la seule merveille de l'histoire est que, dans le même jour, Hermann
rencontre Dorothée et devienne son fiancé; mais cette promptitude
insolite résulte le plus naturellement du monde de la situation même. Si</p>
<p>Le principal obstacle au mariage du jeune homme vient d'un trait du
caractère de son père, bourgeois ambitieux et colérique, et cet obstacle
est levé par un autre trait du même caractère, par la bonté paterne de
ce gros commerçant, égale ou supérieure chez lui aux emportements de
l'humeur et de la vanité.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Wilhelm von Humboldt's, /Esthetischc Versuche über Gcethe"s</p>
<p>Hermann und Dorothea.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un parallélisme très poétique entre la nature extérieure et les
sentiments des personnages règne durant le cours entier de l'action.</p>
<p><pb/></p>
<p>blés magnifiques que le vent balance sur leurs tiges et qui égalent
presque la haute taille du jeune couple passant au travers ». Les rayons
obliques du soleil, s'échappant du bas d'un lourd nuage bordé de cuivre
et d'or, projettent sur la plaine une dernière lueur où se dessine la
silhouette grandissante des deux amants. Le crépuscule est de courte
durée, un voile épais s'étend sur le ciel; bientôt la nuit commence.
Hermann et Dorothée sont arrivés sous le poirier, où ils font halte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès qu'ils sont entrés dans la maison, l'orage éclate, et en même temps
a lieu la crise que devait provoquer la prolongation du malentendu entre
les deux amants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour citer quelques exemples, le faux pas que fait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'exemple le plus beau de l'art avec lequel Gœthe compose est
l'ouverture du dernier chant.</p>
<p><pb/></p>
<p>gronde sa femme d'aggraver le mal par l'étalage bruyant de son inquiétude.</p>
<p>« L'image saisissante de la mort, dit-il avec une aimable gravité, ne
s'offre pas au sage comme un</p>
<p><pb/></p>
<p>Au même moment la porte s'ouvre : le beau couple paraît. Les parents et
les amis d'Hermann s'étonnent de la stature et de la beauté de
l'étrangère, qui sont en parfaite harmonie avec celles du jeune homme,
et quand ils franchissent ensemble le seuil, la porte semble pour eux
lr.op petite.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LA VÉRITÉ DES CARACTÈRES</p>
<p>Notre mémoire oublie aisément le plan, le sujet même des ouvrages les
mieux faits ; combien y a-t-il d'hommes de lettres capables d'analyser
au pied levé les chefs-d'œuvre de la comédie, de la tragédie, du roman?
Mais tout le monde conserve le souvenir de certains personnages quand
une fois on les a vus agir et entendus parler. C'est uniquement par les
caractères que le drame ou l'histoire s'empare de l'imagination avec
force et ténacité, en sorte que</p>
<p><pb/></p>
<p>prose ou vers, vérité ou fiction, ce qui est dépourvu de figures
caractéristiques ne peut rester vivant dans l'esprit du lecteur.</p>
<p>Les caractères excellents sont rares en littérature.</p>
<p>Tels sont les personnages de Shakespeare. La tendance de l'art français
classique est d'effacer un peu trop les angles et les saillies des
individus, afin de montrer l'homme dans l'universalité de sa nature.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un grand poète pour fatiguer nos yeux de ces vains exercices? Le premier
venu faisait l'affaire.</p>
<p>Nous connaissons en gros le caractère de l'aubergiste. Il ne me reste à
signaler chez lui qu'un trait, le plus comique de tous et le plus
important, car il fait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ja, ich waere was anders als Wirth zum goldenen Lœven! »</p>
<p>Au moment où éclate la colère de l'aubergiste de plus en plus échauffé,
toute sa personnalité se gonfle et déborde. Avec quel manque de mesure
et de tact, avec quel emportement d'amour-propre il fait sentir à
Hermann que, dans la question de son mariage, les convenances du père de
famille doivent primer les inclinations du fils :</p>
<p><pb/></p>
<p>imaginaire, qu'il ne méprise encore qu'en principe, la suprême insulte :
die Trulle! car cet excès de violence a comblé la mesure; le gros homme,
désormais, ne pourra plus que faiblir et céder.</p>
<p><pb/></p>
<p>fils oublier cet amour !» Un instant auparavant, la mère d'Hermann
venait de dire, dans le même sentiment de foi, que le ciel lui-même
avait mis sur le passage du jeune homme la femme qu'il devait épouser.</p>
<p>Heureuses les familles où ce pieux langage est naturel et ne fait que
traduire une habitude constante de la pensée! aucun dissentiment sérieux
ne saurait longtemps les désunir.</p>
<p>Et il se dirigea, dit le poète, vers la chambre ou était</p>
<p><pb/></p>
<p>dressé le lit conjugal dans lequel il avait coutume de se reposer et de
dormir :</p>
<p>Wo ihm das Ehbett stand und wo erzu ruhen gewohnt war.</p>
<p>Cette fois encore, la menace n'a rien de bien terrible; car, un instant
après, nous voyons le bonhomme embrasser Dorothée en s'essuyant les yeux.</p>
<p>L'hôtesse du Lion-d'Or est peinte avec autant de vérité que son mari.</p>
<p><pb/></p>
<p>sans souffrir la contradiction; mais cette fièvre ne dure pas, elle se
dissipe avec les fumées du vin. La bonne mère saisit avec une hardiesse
ingénieuse, — condilion et garantie du succès, — le moment psychologique
d'intercéder auprès du père pour Hermann et pour son amour, et ce
moment, c'est l'heure même.</p>
<p>La mère et le pasteur ont un coup d'œil également pénétrant; ils lisent
avec la même facilité, l'un et l'autre, dans le cœur du père et dans
celui du fils; mais le pasteur est versé dans la connaissance des
saintes Ecritures et des meilleurs livres profanes ; la mère, simple
femme, n'a pas d'autre science que celle de l'esprit naturel et du cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si une autre personne que moi entendait maintenant ton langage, séduite
par tes paroles et par tes discours belliqueux, elle te donnerait
hautement son approbation et louerait ton dessein comme le plus généreux
que puisse former un homme; mais moi, je te blâme, car, vois-tu, je te
connais mieux. Il y a dans ton cœur de tout autres pensées, et tu me les
caches. Car, je le sais, ni le tambour, ni la trompette ne te séduisent,
ni le désir de faire briller un bel uniforme aux yeux des jeunes filles.
Si brave que tu sois, ta vocation est de garder la maison et de travailler</p>
<p><pb/></p>
<p>Existe-t-il une peinture plus touchante de l'amour maternel, et n'est-ce
pas pour cette scène délicieuse que semblent écrits les vers célèbres de
La Fontaine :</p>
<p>Qu'un ami véritable est une douce chose !</p>
<p>Il cherche vos besoins au fond de votre cœur;</p>
<p>Il vous épargne la pudeur</p>
<p>J)e les lui découvrir vous-même,</p>
<p><pb/></p>
<p>Je poursuis ma revue des caractères du poème de</p>
<p>Gœlhe.</p>
<p><pb/></p>
<p>que peint Gœthe, il n'y a point de place pour l'égoïsme pur, autrement
dit, pour la méchanceté. Chacun des personnages ayant d'ailleurs une
physionomie disLincte, la bonté est chez tous le trait fondamental.</p>
<p>La bonté tempère l'humeur irritable de l'aubergiste et brille en sa
femme sans aucun mélange; elle adoucit les ressentiments de ce juge
violemment chassé de son pays; elle préserve de toute amertume
l'expérience du pasteur, et c'est elle qui respire encore jusque dans
l'égoïsme inoffensif et la misanthropie sans aigreur du pharmacien 1.</p>
<p>Le véritable égoïste ressemble au colimaçon, ani-</p>
<p>1. Essai sur Hermann et Dorothée de Gœthe, par J.-J. Weiss, licencié ès
lettres, agrégé d'histoire, 1850.</p>
<p><pb/></p>
<p>(TAfiiault.</p>
<p><pb/></p>
<p>sagesse vraie dans tout ce babil ; n'y voyez autre chose que le plaisir
de remuer sa langue, de remuer son corps, et de jouer un rôle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On a lu, au chapitre sur « la poésie du sujet », que la valeur des
sentiments généraux développés dans</p>
<p>L'amour, dans la littérature moderne, est une passion personnelle à
l'excès, avec témérité, osant faire valoir contre les puissances les
plus respectables du monde moral le droit imaginaire du cœur. Roméo et
Juliette s'aiment au mépris de la volonté de leurs familles et périssent
victimes d'un sentiment immodéré sur lequel la raison n'a point de
contrôle. Ferdinand, personnage de Schiller, défendant contre son père
la fiancée de son choix, prononce ces paroles impies : « Mon père, il y
a une région dans mon cœur où le nom de père n'a jamais pénétré, ne vous
avancez pas jusque-là. » Werther se tue parce que Charlotte, étant
mariée et vertueuse, ne peut pas lui appartenir, et toute la postérité
de Werther, venant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un seul être vous manque, et tout est dépeuplé!</p>
<p><pb/></p>
<p>Voisin, je suis loin de penser comme vous, et je ne puis</p>
<p>1. Livre de la Genèse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce la nature qui parle ainsi, ou la raison la plus éclairée et
l'éducation la plus haute? Nous pouvons dire simplement que c'est la
nature. Quand sa véritable voix se fait entendre, quand ses sentiments
ne sont point faussés en passant par un organe infidèle ou malade, son
langage est le même que celui de la sagesse et de la vertu. »</p>
<p>Gœthe écarte avec dédain.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa troisième tentative a lieu quand Dorothée, assise avec lui sous le
poirier, remarque qu'aux rayons de la lune on voit distinctement les
maisons de la ville ;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a de très grands poètes qui n'ont pas voulu ou qui n'ont pas pu
séparer ainsi leurs personnes de leurs œuvres. Admirables pour d'autres
raisons, Schiller et Corneille, Dante et Virgile, Byron et Victor Hugo
ne le sont point pour leur objectivité; mais il n'y a jamais eu
d'artiste médiocre avec cette faculté si rare. C'est la marque
absolument unique des maîtres; c'est la seule partie de l'opération
poétique qui justifie pleinement la comparaison, — sans cela plus ou
moins vaine, — du génie, créateur d'âmes, avec la Divinité.</p>
<p>« Toutes mes œuvres ne sont que des fragments d'une grande confession. »</p>
<p><pb/></p>
<p>la matière de cette suite continue d'essais qui composent la série
volumineuse de ses productions. Ce sont des fragments, et c'est une
confession perpétuelle : jamais l'œuvre de Gœthe n'a été mieux définie
que par ces mots de Gœthe lui-même.</p>
<p>Confession Werther, confessions Faust et Prométhée, confession encore
Iphigénie, ce monument de la majorité morale du poète achevant de se
calmer et de mûrir sous la douce influence de Mme de Stein.</p>
<p>L'idée de création n'étant guère séparable de l'idée</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Larmes humaines, mais surtout larmes divines d'artiste; larmes de joie
que fait couler la contemplation d'un ouvrage qu'on a vraiment fini et
dont on peut dire qu'il est bon et parfait. :</p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur d' Hermann et Dorothée domine sa propre création avec l'aisance
souveraine qui le distingue en toute circonstance, et dont le charme,
plus délicat peut-être dans ce poème que partout ailleurs, résulte du
spirituel usage qu'il a su faire d'un procédé ingénieux : l'emploi de
certains archaïsmes de phrase, grâce auxquels son style revêt, par
instants, un caractère voulu et fortement marqué d'imitation littéraire,
frisant le pastiche et la parodie.</p>
<p>Il faut beaucoup d'art pour employer avec mesure et convenance l'élément
humoristique, de même qu'il faut beaucoup de culture pour l'apprécier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LA BEAUTÉ DES FORMES</p>
<p>Le style est le pouvoir de donner du relief aux idées. ou aux choses. Ce
relief s'obtient par des moyens divers, selon la diversité naturelle des
talents.</p>
<p>La couleur en est un ; par l'éclat des images certains écrivains font
briller aux yeux tous les objets qu'ils montrent. La clarté parfaite en
est un autre; par le soin d'exprimer leur pensée mathématiquement pour
ainsi dire, avec une transparence idéale et sans autre lumière que celle
de la logique, d'autres écrivains captivent l'entendement pur, autant
que les premiers enchantent l'imagination du lecteur. La vivacité,
l'entrain, la verve est encore un moyen, et l'un des plus pratiques,
d'attirer et de retenir notre attention distraite. De quelque façon que
ce soit, il faut nous intéresser, il faut que les idées ou les choses
nous soient présentées avec une force d'expression qui leur donne prise
sur nos esprits naturellement rebelles et paresseux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cette longue nuit qui n'aura point d'aurore,</p>
<p>Avec le fruit conçu qui meurt avant d'éclore</p>
<p>Et qui n'a pas vu le soleil t.</p>
<p>1. Lamartine, Premières méditations.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Gœthe entretint longtemps l'espérance de se perfectionner assez dans les
arts du dessin pour donner aux créations de son esprit une forme
absolument plastique; il lui fut très pénible d'y devoir renoncer. La
vanité de la parole et de l'écriture lui causait par moments des accès
de dégoût. Il regrettait alors la langue des hiéroglyphes. « Je
voudrais, disait-il, ne parler qu'en dessins, comme la nature, créatrice
de toutes les formes, - »</p>
<p>1. Entretiens avec Eckermann. — Voyez page 30 de ce volume.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cipal du romantisme dans son contraste avec le génie classique. —
Hermann, au moment de demander la main de Dorothée, appréhende un échec
: cette appréhension est naturelle, et les deux ou trois raisons sur
lesquelles il la fonde sont justement celles qu'il doit énumérer, la
situation étant donnée. Les plus grandes beautés du poème sont ainsi des
beautés de déduction ; Gœthe s'enferme, non moins rigoureusement que
Sophocle ou Racine, dans le cercle étroit que la logique trace autour de
lui.</p>
<p>Il y a, dans les œuvres mêmes de Gœthe, plus d'un personnage auquel nous
pouvons penser sans que notre imagination nous le représente
nécessairement dans quelqu'une des attitudes décrites par l'auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bien des traits d'imagination dans le poème de Gœthe ne sont que la
menue monnaie de son talent de peindre. J'en citerai quelques-uns, pour
montrer comment l'auteur d'Hermann et Dorothée préfère toujours a*ix
termes abstraits et généraux les expressions qui parlent aux sens par
leur vivacité, leur précision, leur familiarité pittoresque. Les images
que la lecture des vers de Gœthe éveille dans nos esprits ne sont point
des figures de rhétorique, des équivalents plus ou moins vrais, plus ou
moins ingénieux de l'objet qu'il faudrait faire voir; elles sont cet
objet même, sans intermédiaire et sans détour.</p>
<p><pb/></p>
<p>est entrée comme une servante avec son petit paquet. » C'est aussi avec
son petit paquet que Dorothée, an dernier chant, se dirigera vivement
vers la porte lorsqu'elle se croira insultée.</p>
<p><pb/></p>
<p>psychologique. Une autre chose que le moraliste sait bien, c'est qu'il
faut que les enfants s'amusent toujours, et c'est pourquoi il nous
montre ceux de la pauvre troupe fugitive barbotant dans le ruisseau.</p>
<p>Le grand récit du pharmacien, au premier chant, est un modèle achevé de
description poétique.</p>
<p>On est allé beaucoup trop loin quand on a prétendu que, depuis le
Laocoon de Lessing, l'A B C de l'art poétique est qu'un poète doit
s'abstenir de toute description. Telle n'est point du tout la conclusion
de ce lumineux ouvrage sur « les limites de la peinture et de la poésie
»; mais, ce qui est vrai, c'est que, s'il était connu et compris comme
il devrait l'être, bien des descriptions fastidieuses, dont le roman
abuse, nous seraient épargnées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Définition un peu trop étroite, qu'il est bien facile d'élargir en
disant que la poésie peut généralement représenter tout ce qui est
successif.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous accourons, et nous trouvons de pauvres malades, qui pouvaient à
peine supporter leurs souffrances quand ils étaient chez eux et dans
leur lit, gisant maintenant sur la terre nue, couverts de blessures,
exposés aux rayons ardents du soleil, étouffés par la poussière et
poussant des cris de douleur.</p>
<p>Ce tableau graduel où triomphe l'art du poète, le peintre ne saurait
nous l'offrir, parce qu'il lui est interdit de représenter une
succession d'images.</p>
<p>Deux fois nous parcourons en sens inverse la belle propriété de l'hôte
du Lion-d'Oî, : premièrement, avec la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le peintre, ne pouvant fixer sur sa toile qu'un instant de l'action,
doit choisir le plus riche de sens; le poète, ne pouvant représenter
qu'un aspect fugitif des corps, doit choisir l'expression la plus
significative dans sa brièveté.</p>
<p>« Comme je suivais la nouvelle route, raconte Hermann, j'aperçus un
lourd chariot aux solides brancards, traîné par deux bœufs, les plus
grands et les plus forts du pays étranger. A côté du chariot marchait</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est la première image de Dorothée que le poète offre au lecteur;
l'impression que nous recevons d'abord est celle de sa taille, de sa
force et de son adresse; il ne faut pas être une petite demoiselle pour
diriger aisément ce lourd chariot et ces grands bœufs.</p>
<p>Le cinquième chant contient une description assez longue de la toilette
de la jeune fille : « Un corset rouge bien lacé enserre sa poitrine aux
belles formes ; un jupon noir lui ceint étroitement la taille ; les plis
de sa chemisette encadrent avec grâce son menton arrondi et l'ovale de
son doux visage, qui respire la franchise et la sérénité. Ses longs
cheveux, tressés en nattes épaisses, sont fixés avec des épingles
d'argent. De son corsage descend une robe bleue dont les plis élégants
caressent dans la marche ses pieds délicats. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Poètes, s'écrie Lessing, peignez-nous le plaisir, l'attrait, l'amour,
le ravissement que produit la beauté, vous aurez peint la beauté
elle-même. » Et le grand critique cite un exemple, mémoralle entre tous,
du pouvoir qu'a la poésie, et la poésie seule, de peindre</p>
<p><pb/></p>
<p>la beauté par ses effets; c'est le passage suivant de &gt; l' Iliad.-. :</p>
<p>— « Est-il rien, demande Lessing, qui puisse nous donner une plus vive
idée de la beauté que de voir la froide vieillesse reconnaître qu'elle
valait bien une guerre qui coûta tant de sang et tant de larmes? »</p>
<p>Par l'ouverture d'une haie, le pasteur et le pharma-</p>
<p><pb/></p>
<p>cien ont aperçu une belle jeune fille assise, emmaillotant un enfant, et
grâce au signalement donné par Hermann, ils ont reconnu Dorothée :</p>
<p>fi « Je ne m'étonne pas, dit le pasteur en la regardant attentivement,
qu'elle ait ravi notre jeune ami, car elle peut soutenir l'examen de
l'homme expérimenté.... Je vous le dis : Hermann a rencontré une jeune
fille qui répandra la joie sur tous les jours de sa vie et qui sera pour
lui, dans tous les temps, la femme vaillante et fidèle. Un corps aussi
parfait renferme certainement une belle âme, et la robuste apparence de
la jeunesse promet une vieillesse heureuse. »</p>
<p>Le pasteur de Goethe n'est pas un vieillard, mais il est « plein de sens
», comme Ucalégon et Anténor; l'élogç de la beauté de Dorothée prend une
grande signification dans sa bouche.</p>
<p>t L'éloquence indirecte de l'effet produit est le langage le plus
expressif que la poésie puisse employer, et ce n'est pas seulement la
beauté physique de Dorothée que Gœthe nous fait connaître par ce moyen,
c'est encore sa beauté morale.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dernier chant, quand sa grande et noble figure domine toutes les autres,
« le voisin bavard » ne souffle plus mot.</p>
<p>1. Pour la suite de cette citation de Werther, voy. p. 90.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et les femmes marchaient, géantes, d'un pas lent,</p>
<p>Sous les vases d'airain qu'emplit l'eau des citernes,</p>
<p>Graves et les bras nus, et les mains sur le flanc.</p>
<p>Elles allaient, dardant leurs prunelles superbes,</p>
<p>Les seins droits, le col haut, dans la sérénité</p>
<p>Terrible de la force et de la liberté,</p>
<p>Leurs pieds fermes et blancs avec tranquillité 1.</p>
<p>1. Poèmes barbares, KaÏn.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Dorothée descendit avec Hermann au bas des</p>
<p>larges degrés, et tous deux s'assirent sur le petit mur qui entourait la
source. Elle se pencha sur l'eau pour puiser. Hermann prit l'autre
cruche et se pencha comme elle. Et ils virent leurs images se balancer,
réfléchies dans l'azur de la source, et s'incliner l'une vers l'autre et
se saluer amicalement dans le miroir.</p>
<p>Laisse-moi boire, dit le jeune homme gaiement. Elle lui présenta la
cruche. Puis ils se reposèrent tous deux, familièrement appuyés sur les
vases. »</p>
<p>Quand ils se lèvent pour partir, Dorothée prend les deux cruches par
l'anse et monte les degrés. Hermann, obligeamment, offre d'en porter
une. Elle refuse, pour deux raisons, l'une physique, l'autre morale :
l'équilibre établi rend la charge moins lourde, et celui qui sera tout à
l'heure son maître ne doit pas la servir.</p>
<p>Voilà, dans l'espace d'une douzaine de vers, cinq ou six tableaux
différents; mais ce sont des tableaux poétiques par excellence :
délicieux pour l'œil de l'imagination, ils ne plairaient pas autant
s'ils étaient présentés matériellement aux yeux du corps.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le poème d'Hermann et Dorothée emploie, nous l'avons vu, beaucoup de
tours et de mots que leur grande conformité avec le langage naïf
d'Homère a fait taxer trop sévèrement d'imitation toute factice, de pur
et simple jeu d'esprit. J'ai dit plus haut la raison d'être de cet
artifice ingénieux. Avouons cependant que la critique conserverait une
partie de sa justesse s'il y avait, dans l'œuvre de Gœthe, contradiction
enlre le fond et la forme, entre les sentiments, les idées, les faits,
les caractères, et leur expression.</p>
<p>Cette contradiction choque dans la Louise de Voss. Mais, ici, l'absolue
simplicité du fond des choses, leur vérité de tous les temps, leur
humanité de tous les lieux rendait naturel et presque nécessaire un
style renouvelé du patriarche de la poésie.</p>
<p>A</p>
<p>Iphigénie en Tauride, Hermann et Dorothée sont les deux chefs-d'œuvre
classiques de Gœthe. De tous les grands ouvrages de la poésie moderne,
ce sont peutêtre les plus purs et par l'inspiration morale et par
l'exécution. Aucune défaillance de l'âme ni de la</p>
<p><pb/></p>
<p>main n'a souillé d'une tache ou du moindre défaut la chaste et
ravissante beauté de' ces deux marbres.</p>
<p>Mais la sublimité morale d'Iphigénie repose sur une base trop étroite,
et l'œuvre entière est trop raffinée pour pouvoir charmer d'autres
lecteurs qu'un nombre extrêmement petit de délicats.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IV</p>
<p>FAUST</p>
<p>1</p>
<p>Le Faust de Gœthe a sa source dans une légende du xvie siècle d'une
grande simplicité.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'aventure peut aussi, sans devenir moins claire et moins satisfaisante,
recevoir une conclusion heureuse. C'est ainsi qu'elle s'est terminée
pour le clerc Théophile, héros de la littérature du moyen âge, qui avait
vendu son âme au diable, mais qui se repentit et fut sauvé. La damnation
par le péché, ou le salut par la repentance : point d'autre conclusion
pour la droite logique du peuple chrétien.</p>
<p>Gœthe avait rejeté le christianisme, n'en gardant que la partie
poétique, la mythologie. Il se faisait du monde une idée plus voisine du
système panthéiste que d'aucun autre. On sait, d'une part, que la
lecture de Spinoza l'avait souverainement éclairé et calmé; d'autre
part, on comprend qu'il ne faut point attendre</p>
<p><pb/></p>
<p>e 1. Voyez Caro, La philosophie de Gœthe. I</p>
<p><pb/></p>
<p>Père très débonnaire, le Seigneur lui déclare qu'il n'a contre lui
aucune haine; au contraire, il n'a pas de collaborateur plus utile :</p>
<p>Le Malin fut toujours très précieux pour moi.</p>
<p>Sous la matière qui l'accable,</p>
<p>L'homme risque parfois de perdre tout ressort</p>
<p>Et de changer sa vie en un sommeil de mort.</p>
<p>Qui l'excite au combat, l'éveille quand il dort,</p>
<p>Et fasse auprès de lui sa besogne de diable 1.</p>
<p>1885, dans un volume grand in-8°, illustré par Jean-Paul Laurens, chez
Jouaust; enfin, tout récemment, chez Flammarion, dans la, petite
collection des chefs-d'œuvre littéraires.</p>
<p><pb/></p>
<p>*</p>
<p>Puissant :</p>
<p>i</p>
<p>j Va, détourne, si tu le peux,</p>
<p>-¡Détourne cet esprit de sa source première;</p>
<p>Fais-le suivre avec toi le chemin tortueux</p>
<p>r Des ennemis de la lumière;</p>
<p>Qu'égaré dans la nuit et dans l'erreur grossière</p>
<p>i Le juste garde encor l'amour du droit chemin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Faust n'est point de cette famille de damnés. Dans ses égarements, c'est
toujours Dieu qu'il cherche; Dieu, c'est-à-dire le souverain bien, la
science absolue où sa raison voudrait se reposer, le bonheur infini où
son cœur aspire. Le mal, sous les formes diverses qui le tentent, n'est
pour lui qu'une série d'expériences et d'essais pleins d'audace par
lesquels sa grande âme exigeante et hautaine poursuit le contentement
qu'elle n'a pas rencontré dans le train médiocre d'une sagesse ordinaire.</p>
<p>« Ne me comprends-tu pas? Il ne s'agit point ici de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mains du lecteur comme une apocalypse fermée de sept sceaux. Ce drame,
même dans sa première partie, la seule qu'on relise pour son agrément,
est le plus chargé de pensée philosophique qui soit jamais sorti du
cerveau d'un poète. C'est en vain qu'on proteste de n'en vouloir admirer
que les beautés proprement dramatiques; l'imagination ne saurait s'y
plaire sans quelque intelligence des idées abstraites qui ont présidé à
sa conception.</p>
<p>Il</p>
<p>Le. poème de Faust est l'œuvre de la vie entière de Gœthe. Commencé ou
du moins rêvé presque dès son enfance, — s'il est vrai qu'un spectacle
de marionnettes représentant la légende populaire du docteur Jean Faust
mit de très bonne heure son imagination en branle, — il ne fut achevé
que peu avant la mort du vieillard plus qu'octogénaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>t Toute vie d'homme a ses époques climatériques, et toute œuvre de poète
porte intérieurement sa date ; mais il y a, dans la vie et dans l'œuvre
de Gœthe, une série de métamorphoses et de recommencements qui sont
quelque chose d'autre et quelque chose de plus radical que la simple
évolution régulière de la plupart des hommes et des poètes.</p>
<p>| Le Guillaume Tell de Schiller est en germe dans ses Brigands; du Cid à
Suréna le génie de Corneille faiblit, mais son idéal demeure le même :
il n'en est pas ainsi de l'auteur de Faust. Gœthe ne se développe pas
seulement, il se transforme ; il change trois fois son idée fondamentale
de l'art. Shakespearien d'abord dans son Gœtz et dans son Werther, épris
de vie bruyante, de mouvement tumultueux et de passion, il se tourne au
milieu de sa carrière vers les divinités classiques; c'est alors qu'il
sculpte son Iphigénie dans un marbre aussi pur que celui de Sophocle, et
qu'il raconte dans le style même d'Homère l'idylle ravissante et
magnifique d'Hermann et Dorothée. Finalement, de poète grec il se change
en mage de l'Orient avec la décadence de l'âge; il verse dans
l'allégorie et dans le symbolisme ; les pensées du vieillard deviennent
des énigmes, et ses créations des abstractions personnifiées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant il fallait que la fable dramatique de Faust suivît son cours:
il fallait que le destin du héros s'accomplît, et, comme l'ouvrage
n'avançait qu'avec une lenteur extrême, il devait résulter, des profondes</p>
<p>1. Seule de toute la tragédie cette scène est en prose. On a voulu voir
dans cette singularité une intention profonde du poète. Mais il faut
remarquer qu'écrite de très bonne heure et peut-être comtemporaine de la
première esquisse de Gœt: (1771), la scène en question ne fut pas
comprise dans le fragment publié en 1790. Il est donc beaucoup plus
naturel de supposer que, si elle ne parut pas alors, c'est que le poète
avait le dessein de la mettre en vers, et que s'il la publia telle
quelle en 1808, c'est qu'il ne voulait plus s'en donner la peine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de l'ensemble, le travail entier est perdu... Au contraire, si le poète
porte chaque jour sa pensée sur le présent, s'il traite immédiatement et
quand l'impression est toute fraîche le sujet qui est venu s'offrir à
lui, alors ce qu'il fera sera toujours bon... Toutes les poésies doivent
être des poésies de circonstance. »</p>
<p>Ce passage de la correspondance de Gœthe, signifi-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il entame avec son ami Schiller une longue discussion, d'une lourdeur et
d'une puérilité assommantes, sur les limites de la poésie épique et de
la poésie dramatique. Un jour, il reçoit la visite d'un autre de ses
amis, arrivant d'Italie avec une impression toute fraîche des admirables
monuments que lui-même est allé y voir autrefois; une conversation
animée s'engage sur l'art, et Gœthe, rappelé au culte de sa chère
antiquité, laisse de nouveau son Faust et écrit un essai sur le Laocoon.</p>
<p>Les Prolégomènes sur Homère, dans lesquels Wolf mettait en pièces
l'unité de l'Iliade, le remplissent</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un enthousiasme naïf, parce qu'il croit y trouver la confirmation de
ses propres vues sur la manière de composer de grands ensembles et la
justification esthétique du décousu de son éternel poème.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>C'est un passage capital, en effet, et d une grande portée.</p>
<p><pb/></p>
<p>séductions mensongères pour la réalité du bonheur et de m'oublier
moi-même au sein des jouissances, que ce jour soit le dernier de ma vie!
je te propose le défi.</p>
<p>MÉPHISTOPHÉLÈS. — Tope !</p>
<p>Le sens de ce pacte est clair, et c'est le pari même du Seigneur contre
Méphistophélès qui s'y trouve répété sous une nouvelle forme.</p>
<p>Si Faust pouvait perdre la soif d'idéal, d'absolu, d'infini, qui atteste
sa nature divine, au point de goûter une satisfaction complète dans
quelqu'un des plaisirs de la terre que Méphistophélès lui aura procurés,
il cesserait d'être un enfant de Dieu, égaré, mais encore capable de
retour. Il mériterait de périr absolument, corps et âme. L'idée est
simple, grande, féconde; elle pénètre le drame; elle constitue le fond
du caractère de Faust, dont l'inquiétude, loin d'être calmée par l'art
diabolique de Méphistophélès, va toujours en s'exaspérant, qui ne jouit
nulle part, non pas même dans les bras de Marguerite, d'une volupté sans
amertume, et qui prononce avec mélancolie ces paroles, devise de tous
les dégoûtés de ce monde :</p>
<p>Cependant, on ne saurait prétendre que le pacte de Méphistophélès et de
Faust ait la valeur d'un mobile</p>
<p><pb/></p>
<p>essentiel, d'un ressort important de l'action : car Faust l'oublie et
s'oublie lui-même lorsque, dans les pre- miers transports de sa passion
pour Marguerite, il parle d'un ravissement éternel, d'un bonheur qui
l'élève au niveau des dieux; et Méphistophélès, de son côté, oublie de
prendre Faust au mot et de s'emparer contre lui de ces paroles imprudentes.</p>
<p>Ne croirait-on pas entendre Molière disant par la</p>
<p><pb/></p>
<p>Gœthe a suivi : « Lancez-vous au. milieu de la vie humaine. Chacun vit
de cette vie-là, un petit nombre la connaît, et c'est le peu que vous en
montrez qui fait tout le charme de vos ouvrages. »</p>
<p>fi,</p>
<p>! IV</p>
<p>^ Le principe favori de la critique contemporaine, c'est que tout
commentaire d'une œuvre poétique est scabreux et court le risque de
n'être qu'un jeu frivole</p>
<p><pb/></p>
<p>Les années de jeunesse, où Gœthe écrivit les scènes les plus vivantes de
son drame, sont naturellement celles où il a le plus vécu, où l'activité
du corps, de l'esprit, du cœur et des sens, a été chez lui le plus
intense et le plus vive.</p>
<p>Une des premières curiosités de son intelligence, ce furent les sciences
occultes, la magie et l'alchimie, pour lesquelles la mystique demoiselle
de Kletlenberg lui avait communiqué son enthousiasme. Comme Faust, il
s'absorba dans un gros in-folio intitulé : Opus Mago-Cabbalisticum et
1lieosophicum ; il étudia Paracelse, Basilius Valentinus, Helmont,
Starkey, Welling, etc., chercha la pierre philosophale, ne la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans un des plus magnifiques passages du poème,</p>
<p>Faust, ici, ne fait que traduire en vers éclatants et sonores ce que
Gœthe avait dit en son propre nom dans une lettre datée de Suisse,
lorsqu'il fit un premier voyage dans les Alpes avec les frères Stolberg,
et ce que Werther redit de son côté dans l'immortel</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que je n'ai pas nommées, — Elisabeth Schœnemann dite Lili, dont Gœthe a
écrit ceci, dans ses Mémoires :</p>
<p>Durant sa grande passion pour Lili, Gœthe avait pris pour confidente de
ses peines amoureuses la jeune comtesse Auguste de Stolberg, qu'il
adorait et qu'il tutoyait sans la connaître. Voici ce qu'il lui
écrivait, un soir :</p>
<p>1. Henri Blaze de Bury, les Maîtresses de Gœthe, p. 228; lettre citée
par Alexandre Dumas fils dans son étude sur Faust.</p>
<p><pb/></p>
<p>La scène de Faust que mentionne cette lettre est apparemment celle de la
taverne d'Auerbach, où l'on trouve une certaine chanson de rat
empoisonné qui se tordait et sautait d'angoisse, « comme s'il eût
l'amour au corps ». Et c'est ainsi que Gœthe se délivrait de ses peines
de cœur : il en faisait le drame de Marguerite et, en même temps, la
chanson du Rat!</p>
<p>Longtemps on avait cru, sur le témoignage de Werther, que l'année
1772-1773, où Gœthe aima Charlotte, avait été pour lui une de ces
violentes crises morales qui ébranlent trop profondément la pauvre
machine humaine pour que, du jour au lendemain, l'équilibre puisse être
rétabli. La publication de la correspondance de Gœthe et de Kestner, en
1854, prouva un premier point : c'est que Gœthe s'était</p>
<p><pb/></p>
<p>consolé très vite et très complètement. Une autre publication, celle des
Nouvelles littéraires de Francfort, journal auquel Gœthe collaborait
durant sa grande passion pour Charlotte, a prouvé quelque chose de plus
: c'est que le besoin d'une consolation ne s'était jamais fait sentir,
Gœthe n'ayant jamais été vraiment désolé. Les articles pleins de
pétillante gaieté et de malice qu'il écrit, précisément alors, de la
même plume qui racontait le désespoir de Werther, montrent un cœur
constamment joyeux, dispos et maître de lui '.</p>
<p>Qu'il est doux le baiser de Fanny, quand la lèvre</p>
<p>Du baiser d'Amanda garde encor le parfum !</p>
<p>1. Voir, sur cette publication, un piquant article d'Arvède</p>
<p>Barine dans la Revue politique et littéraire du 8 décembre 1883.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p>figures de femmes les fins et ingénieux discours où leur âme s'explique
elle-même avec une si savante éloquence.</p>
<p><pb/></p>
<p>tout ce qui m'a entraînée était si bon et si charmant! »</p>
<p>La scène de la prison et de la folie est la plus pathétique qui soit au
théâtre en ce genre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>Le personnage de Méphistophélès n'a point la belle unité du précédent,
et ne pouvait l'avoir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&gt; des enfers et un Père éternel a^ssi peu graves que ceux » de notre
poète, un Diable humoriste et un Dieu bon enfant, qui s'acquittent
galamment eux-mêmes de leur propre exécution comique et s'entretiennent
des affaires du monde avec une familiarité souriante? Par cette ironie
pleine de gaieté et de grâce, Gœthe affranchit l'esprit de ses lecteurs
de l'importune obsession des idées sérieuses, en même temps qu'il
déploie une imagination poétique d'un tour aisé et libre qui ne s'était
épanouie encore avec cette matinale fraîcheur que chez l'Arioste et chez
Homère.</p>
<p>Dans son habit écarlate galonné d'or, le petit manteau de soie sur
l'épaule, la plume de coq au chapeau, la longue épée au côté, le diable
fait homme est charmant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Parfois même sa nature de diable s'éclipse totalement; c'est l'esprit
personnel du poète, ou la haute sagesse du chœur antique, qui s'exprime
alors par sa bouche.</p>
<p><pb/></p>
<p>remords la pauvre petite victime aux intérêts supérieurs de sa liberté
et de sa gloire.</p>
<p>VII</p>
<p>Des trois personnages principaux, Faust, le premier en importance, n'est
pas le meilleur au point de vue de la composition et de l'art;.mais
c'est le plus intéressant, le plus riche, celui où le poète a le plus
versé de son génie et de son âme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Faust, en effet, c'est Gœthe lui-même aux époques successives de sa vie
: or, comme il était très jeune quand il a fait parler pour la première
fois le vieux docteur, comme plus tard il n'a pas absorbé de philtre
pour se rajeunir en même temps que son héros, il en résulte un défaut
d'accord entre les sentiments que celui-ci exprime et l'âge qui lui est
attribué; mais ce défaut s'efface d'ailleurs et s'oublie, au milieu de
la quantité de contrastes heureux qui se mêlent dans le caractère de
Faust et qui en composent la richesse 1.</p>
<p>1. Voir Ernest Lichtenberger, le Théâtre de Gœlhe, leçon d'ouverture.</p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-il possible d'indiquer plus clairement que Faust signe le pacte en
pleine connaissance de cause, avec tous les avantages d'une position
éprouvée et solide? Il défie le diable en homme assuré de gagner son pari ;</p>
<p><pb/></p>
<p>et par le fait, qui donc pourrait sérieusement prétendre qu'il l'a
perdu? Les succès de Méphistophélès ne sont qu'apparents et
superficiels; au fond, il n'a aucune prise sur l'âme de Faust, et c'est
son âme qu'il faudrait corrompre et changer pour que l'enfer eût la
victoire '.</p>
<p>Le héros de Gœthe ne se jette point avec avidité sur la vie nouvelle que
le Tentateur lui offre; il en essaie, comme quelqu'un qui fait sans
enthousiasme une expérience douteuse.</p>
<p>« Nous visiterons d'abord le petit monde, puis le grand », lui a dit
Méphistophélès, marquant ainsi la division générale de tout le poème,
dont la première partie ne nous promène en effet que dans un très petit
monde; mais les débuts ne sont pas faits pour l'encourager. Dans la
taverne d'Auerbach, où le diable le conduit d'abord pour lui présenter
le spectacle d'une vie heureuse et facile, Faust ennuyé n'ouvre la
bouche que pour dire qu'il voudrait bien s'en aller.</p>
<p>La cuisine de la sorcière le remplit d'irritation et de dégoût. S'il
s'enflamme pour Marguerite d'un désir impatient et brutal, c'est par
l'effet purement physique de la drogue que l'infâme magicienne lui a
fait boire; mais cette disposition ne dure guère. Introduit</p>
<p>1. M. Ernest Lichtenberger, le maître de toutes les études sur</p>
<p>Gœthe et particulièrement sur Faust, m'avertit ici que pour faire du
héros un personnage si consistant et si ferme, j'ai dû solliciter un peu
les textes. Je le crois humblement, et je n'en ai guère de repentir.
J'aurai appliqué d'instinct une doctrine qui m'est chère sur le
ministère de la critique, qui est d'édaircir et de mettre en ordre les
inventions plus ou moins confuses du génie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>poésie du xixc siècle. En vrai fils de Rousseau, il adore la nature. Il
y retrempe son corps et son âme; elle est pour lui une source
d'apaisement divin et d'émotions quasi religieuses : car, plongé et ravi
en elle, il se sent plus que partout ailleurs en communion intime et
directe avec le principe éternellement actif de la vie dans l'univers.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Wagner n'est pas un homme, c'est un cuistre. Quand Faust, se sentant
revivre au milieu de la foule bruyante et joyeuse qui fête le dimanche
de Pâques, s'écrie : « Ici, je redeviens homme! ici, j'ose l'être! »
Wagner exprime le dégoût affecté du pédant pour ces plaisirs grossiers.
Le contact des paysans lui répugne ; ce violon de village, ces cris, ces
chants, ces hurlements plutôt, blessent la sensibilité de ses longues
'oreilles. Cet « âne chargé de livres », comme l'eût appelé Montaigne,
ne connaît pas de passe-temps plus profitable et plus délicieux que
l'étude de ce que les hommes ont écrit. Il a un respect naïf pour les
vieux parchemins, et il se flatte de remonter aux sources, parce qu'avec
la sage méthode critique d'un érudit de la bonne école il sait
distinguer et chercher les documents de première main.</p>
<p>« Un parchemin, répond Faust avec une admirable éloquence, est-il donc
la fontaine sacrée où la soif de notre âme s'étanchera pour jamais?...
Mon ami, les</p>
<p><pb/></p>
<p>Non moins niais que l'écolier dont Méphistophélès se moque, Wagner
estime qu'il « sait beaucoup de choses », et il espère un jour « tout
savoir ».</p>
<p>Wagner est un rat de bibliothèque; il vit et il mourra au milieu de ses
chers bouquins. Faust, aspi-</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa ferme et fière attitude n'est pas indigne de rappeler celle de
Descartes, qui se jeta dans la vie pratique et se fit soldat parce que
les sciences ne lui suffisaient point.</p>
<p>VIII</p>
<p>Il en est du personnage principal de l'œuvre de</p>
<p>L'ouvrage est mal construit, cela est sûr; on ne sait ce que c'est :
drame, épopée, mystère, confession, ou suite de monologues lyriques et
de scènes dialo-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Gœthe est, essentiellement, le poète exquis de la réalité. Dans Faust il
est, en outre, le poète du ciel et des enfers, et généralement il
déploie dans ses peintures du monde invisible, comme dans sa
représentation du monde réel, la même distinction souveraine, qui est
partout le cachet original de son style.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ecoutez seulement les propos des bourgeois :</p>
<p>Bourgades munies</p>
<p>De tours, de remparts!</p>
<p>Fillettes jolies</p>
<p>Aux malins regards!</p>
<p><pb/></p>
<p>D'une ardeur guerrière On nous voit courir, Pour jouir et plaire Comme
pour mourir.</p>
<p>Chaudes escalades! Moments courts et doux! Filles et bourgades</p>
<p>La peine est immense, Mais le prix la vaut ; Et qui porte lance</p>
<p>Le gagne bientôt!</p>
<p>Comme tout poème digne d'être traduit, le chefd'œuvre de Gœthe est
intraduisible; la beauté extraordinaire de la forme, l'éblouissante
variét6 des rythmes, la perfection magistrale de la versification,
rendent particulièrement impossible une traduction de Faust.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ajoutez que la puissance de la poésie est double : elle se compose de ce
que qu'elle exprime et de ce qu'elle suggère. Or, les idées et les
sentiments suggérés peuvent être de plus grand prix que les autres; et,
dans ce qui est exprimé, la partie intelligible (souvent la moins
importante) peut seule être traduite, la partie sensible ne saurait
l'être. On voit le peu qui reste d'un poète dans une traduction : tout
au plus le squelette, si la pensée a une valeur*substantielle et
indépendante de la forme, comme c'est le cas pour Faust.</p>
<p><pb/></p>
<p>Assurément il faut éviter les contresens, même en matière de poésie;
mais le traducteur d'un poète doit aussi comprendre la valeur relative
des idées du texte, et bien se persuader qu'il n'y a pas de pire
contresens que de traduire Sophocle, Racine ou Gœthe en mauvais style.</p>
<p>Quand le Faust de Gœthe, sous son premier costume français, eut fait son
apparition dans le monde, le vieux poète adressa au jeune traducteur,
Albert Stapfer, un compliment en vers, intitulé : Ein Gleichniss (Une
Similitude), qu'il inséra, en 1828, dans le deuxième cahier de son
journal l'Art et l'Antiquité, et qu'on a essayé de traduire ainsi :</p>
<p>Dans les champs, l'autre jour, quelques fleurs je cueillis</p>
<p>Et je les apportai, pensif, en mon logis.</p>
<p>Entre mes doigts brûlants les pauvres fleurs séchées</p>
<p>Tenaient, dans le chemin, leurs corolles penchées.</p>
<p>Arrivé, je les plonge en un vase plein d'eau.</p>
<p>Chaque tête se dresse, et (surprenant prodige!)</p>
<p>Un éclat vif et frais colore chaque tige.</p>
<p>A mes regards enfin leur aspect devint tel</p>
<p>Qu'on les croirait encor sur le sol maternel.</p>
<p>Ainsi m'arriva-t-il quand j'entendis naguère</p>
<p>Mon poème parler une langue étrangère.</p>
<p>FINfH</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>GŒTHE ET LA LITTÉRATURE DE SON TEMPS</p>
<p>I. — Goethe et Lessing 3 Il. — Gœthe et Schiller ................. 37</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE</p>
<p>LES CHEFS-D'ŒUVRE DE GŒTHE</p>
<p>J I. — Werther 73</p>
<p>II. — Iphigénie en Tauride ...... 97 i. Le drame 90 H. Le dénouement..
111 m. L'héroïne. 119</p>
<p>III. — Hermann et Dorothée 131 i. La poésie du sujet ....... 134 h.
L'art de la composition..... 163 m. La vérité des caractères. • *• • • •
177</p>
<p>IV. La beauté des formes. i r . ,... 209</p>
<p>IV. — Faust ............. \ L L I.' . ~J .. 237</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
