<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Machiavel (1469-1527)">Machiavel</author>
<title>Prince, traduction de Guiraudet, avec quelques maximes extraites des oeuvres de Machiavel, une introduction, des notes et la bibliographie française du Prince, par L. Derome</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Machiavel (1469-1527)</author>, <title>Prince, traduction de Guiraudet, avec quelques maximes extraites des oeuvres de Machiavel, une introduction, des notes et la bibliographie française du Prince, par L. Derome</title>, <date>1884</date>,description :[Il principe (français). Extrait],336 pages
</bibl>
<publisher>Garnier frères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k56519482</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1884">1884</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>1MPR1M8RIE GENERALE DB CHATlLLON-SUR-SfilNB. A, PlCHiT</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M A CIII A. V &amp; IÀV» &lt;£</p>
<p><pb/></p>
<p>MACHIAVEL</p>
<p>LE PRINCE</p>
<p>TRADUCTION GUIRAUDET</p>
<p>:^, AVEC ■QUELQUES.'MAXIMES EXTRAITES DES OEUVRES DE MACHIAVEL, \&gt;' , .
;."' .- 1' UNE INTRODUCTlOt^</p>
<p>\^DÉÔjiOTES ET LA BIBLIOGRAPHIE FRANÇAISE DU PRINCE</p>
<p>P A n</p>
<p>L. DEROME</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE DE GARN1ER FRÈRES</p>
<p>6, RUE DES SAINTS-PÈRES, 6.</p>
<p>1884</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>î</p>
<p><pb/></p>
<p>ii INTRODUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION m</p>
<p><pb/></p>
<p>iv INTRODUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION v</p>
<p><pb/></p>
<p>vi INTRODUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION vu</p>
<p><pb/></p>
<p>vin INTRODUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>1.</p>
<p><pb/></p>
<p>x INTRODUCTION</p>
<p>L'étonnement de Guiraudet n'était qu'une précaution oratoire. «
Cependant, dit-il, quelques-uns de ces hommes dont l'estime vaut celle
de tout un peuple, et dont le jugement peut</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION «</p>
<p><pb/></p>
<p>XII INTRODUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION xm</p>
<p>tent sans la comprendre et &lt;qui transmettent la décision ou la nouvelle
du génie sans en avoir connu le sens ou pénétré le secret. »</p>
<p><pb/></p>
<p>xiv , INTRODUCTION</p>
<p>s</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION xv</p>
<p>Oui ; mais au-dessous de cette Raison d'Etat et du Prince capable d'en
établir le</p>
<p><pb/></p>
<p>xvi INTRODUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION xvn</p>
<p>Si Machiavel était là, il ne les accepterait pas comme ses juges. Il
leur répondrait : — Vous êtes de condition privée. Je récuse votre
jugement; il est intéressé. Vous êtes juges et parties dans la même
cause. Je suis le précepteur des rois; je n'entends être jugé que par
eux. 11 y a deux morales : la morale d'état et la morale privée. Elles
n'ont pas les mêmes principes. Mais, je sers la morale d'état, celle qui
se préoccupe des intérêts généraux et néglige</p>
<p>1. Mémoires, t. 1" pp. 335-336 de la première édition.</p>
<p><pb/></p>
<p>xvni INTRODUCTION</p>
<p>Maintenant qu'on l'attaque sur les moyens de gouvernement qu'il
préconise. 11 ne les déclare point parfaits ; il soutient qu'ils sont né-</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION xix</p>
<p><pb/></p>
<p>xx INTRODUCTION</p>
<p>entend la force des choses, le destin. Ce n'est pas la question, et il
n'a garde de se risquer sur ce terrain compromettant.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION xxi</p>
<p><pb/></p>
<p>XXII INTRODUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION xxm</p>
<p>de Fiesque, et dans sa vie l'imite du mieux qu'il peut; la reine
Christine de Suède annote le Prince.</p>
<p>Ce sont les juges naturels du Prince, ceux dont il invoque le suffrage.
Leur adhésion muette témoigne qu'ils goûtaient ses conseils.</p>
<p><pb/></p>
<p>xxiv INTRODUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION «v</p>
<p>moyen âge faite en faveur des petits, avait exigé un long espace de
transition. Durant cette transition, l'Occident n'avait offert que
l'image du chaos. Les Tyrans de la Renaissance, destructeurs de
républiques, de communes indépendantes, de privilèges nobiliaires et
bourgeois,de souverainetés locales de toute sorte, n'avaient pas les
mains nettes. Ils les avaient trempées dans le sang. Dans leur lutte à
outrance contre le Régime Féodal, tous les moyens leur avaient paru
bons, y compris le parjure, la trahison, le poison, les perfidies les
plus variées. Machiavel les avait adoptés tels qu'ils étaient, avec
leurs moyens d'action, leur physionomie de BarbeBleue. Il lui avait
paru, devantleurs antécédents et les effets produits par leurs
violences, qu'il valait mieux que le Prince se fît craindre qu'aimer, et
dans le désordre effrayant du temps, c'était surtout par la crainte
qu'une domination s'établissait et durait. Or ce Prince qu'on craint,
aujourd'hui que la sécurité existe, que les intérêts sont garantis par
la coutume ou par des lois, n'est plus qu'une carricature, un Gilles de</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>xxvi INTRODUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION xxvn</p>
<p><pb/></p>
<p>xxvm INTRODUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION xxix</p>
<p>Bossuet n'est pas exclusif. Il ne prétend pas que tous les pouvoirs
dérivent du droit fami2.</p>
<p>fami2.</p>
<p><pb/></p>
<p>xxx INTRODUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION xxxi</p>
<p>1. Psaume LIV. I</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION xxxm</p>
<p><pb/></p>
<p>xxxiv INTRODUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION xxxv</p>
<p>1. Considérations sur la France, 2" édit. Londres 1797, in-8 ch. 3, p. 53.</p>
<p><pb/></p>
<p>xxxvi INTRODUCTION</p>
<p>1. Discours sur la première décade de Tite-Live, chapitre cité plus haut.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION xxxVit</p>
<p>1. Considérations sur la France, 2° édition, Londres 1797, lvol. in-8
chap. 3, p. 53.</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>xxxviii INTRODUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION xxxix</p>
<p><pb/></p>
<p>XL INTRODUCTION</p>
<p>Metternich qui fut un des bons disciples de Machiavel, bien qu'il s'en
défende, n'est pas du tout scandalisé de ce discours. Je sais, dit-il de
Napoléon, qu'il admirait beaucoup Machiavel. Ce n'est pas que Napoléon
fût méchant comme ou prétend que Machiavel l'était, assertion que Met1.</p>
<p>Met1. du prince de Metternich, t. Ie', pp. 287-292 de la première édition.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION XLI</p>
<p>con1. du prince de Metternich, loc. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>xui INTRODUCTION</p>
<p>1. L'article de Morellet a été réimprimé après sa mort, et figure dans
ses Mélanges de littérature, Paris, 1S18, 4 vol, in-S°.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION XLIU</p>
<p><pb/></p>
<p>XLIV INTRODUCTION</p>
<p>Napoléon était stoïcien. Il lui aurait plu de former en France un
Patriciat militaire et une école de fonctionnaires sur le modèle
stoïcien. Ce sont les Stoïciens qui au début de notre ère, ont formulé
une morale politique fondée sur l'omnipotence de l'Etat et le culte de
la Patrie</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION XLV</p>
<p>pépi3.</p>
<p><pb/></p>
<p>XI.VI INTRODUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION XLVII</p>
<p><pb/></p>
<p>XLVIII INTRODUCTION</p>
<p>Si cli'a te fia bello,</p>
<p>Aver ti fatta parte, per te stesso.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION XLIX</p>
<p>Les vicissitudes de son étrange carrière expliquent tout ensemble sa
mélancolie invincible et l'attrait que lui inspirent les moyens de
Machiavel :</p>
<p>1- Machiavel commenté, p. 32.</p>
<p><pb/></p>
<p>L INTRODUCTION</p>
<p>Tutto ei provo, la gloria Maggior dopo ilperiglio, La fuga e la
vittoria, Lo l'eggio e il triste esiglio; Due volte ne la polvere, Due
volte sugli altar. Ei si nomù : due secoli L'un contro l'allro armato ,
Sommessi a lui si volsero, Corne aspettando il fato : Ei fe silenzio ed
arbitro S'assise in mezzo a lor.</p>
<p>« Il éprouva tout, la gloire plus grande après le péril, la fuite et la
victoire, la royauté et le triste exil, deux fois dans la poudre, deux
fois sur l'autel. Il se nomma : deux siècles l'un contre l'autre armés
se tournèrent vers lui, comme attendant leur sort. Il fit silence et
s'établit arbitre entre eux 1. »</p>
<p>1. Manzoni.</p>
<p><pb/></p>
<p>lit</p>
<p><pb/></p>
<p>i.» INTRODUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION LUI</p>
<p>1. Macchiavelli ei suoi tempi, t. 1" p. 302.</p>
<p><pb/></p>
<p>LIV INTRODUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION LV</p>
<p>0 Machiavel ! Tes pas retentissent encore</p>
<p>Dans les sentiers déserts de San Casciano.</p>
<p>Là, sous descieux ardents dont l'air sèche et dévore,</p>
<p><pb/></p>
<p>LVI INTRODUCTION</p>
<p>Tu cultivais en vain uu sol maigre et sans eau.</p>
<p>Ta main, lasse le soir d'avoir creusé la terre,</p>
<p>Frappait ton pâle front dans le calme des nuits. .</p>
<p>La vile oisiveté, fille de la misère,</p>
<p>A ton ombre en tous lieux se traînait lentement</p>
<p>Et buvait dans ton coeur les Ilots purs de ton sang.</p>
<p>Qui suis-je ? écrivais-tu ; qu'on me donne une pierre,</p>
<p>Que je fuis et je tends les bras, las du repos.</p>
<p>C'est ainsi, Machiavel, qu'avec toi je m'écrie :</p>
<p>0 médiocrité ! celui qui pour tout bien</p>
<p>Est bien poltron au jeu, s'il ne dit tout ou rien.</p>
<p>Machiavel l'a dit plusieurs fois ; plusieurs fois il est venu rien. Il
est pourtant venu le Prince, mais quand le Prince aurait pu lui être en
aide, Machiavel était mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION LVII</p>
<p><pb/></p>
<p>LVIII INTRODUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION LIX</p>
<p><pb/></p>
<p>LX INTRODUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION LXI</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>LXII INTRODUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION LXIH</p>
<p><pb/></p>
<p>LXIV INTRODUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION LXV</p>
<p>4.</p>
<p><pb/></p>
<p>LXVI INTRODUCTION</p>
<p>Busini parle vingt-deux ans après la mort de</p>
<p>■1. Lettere di G. B. Busini aBcnedetto Varchi, publicateper cura di G.
Milancsi, Firenze 1851, presso Lemonnier.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION LXVII</p>
<p><pb/></p>
<p>LXVIII INTRODUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>LXX INTRODUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION I.XXI</p>
<p><pb/></p>
<p>LXXII INTRODUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION LXXIII</p>
<p>1. Histoire du Consulat et de l'Empire, t. xn, préface.</p>
<p>5</p>
<p><pb/></p>
<p>LXXIV INTRODUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION i.xxv</p>
<p><pb/></p>
<p>LXXVI INTRODUCTION</p>
<p>1. Histoire des républiques italiennes, t. xm, p. 81.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION LXXVII</p>
<p>1. Histoire de France, t. iv, p. 408 de la lre édition.</p>
<p><pb/></p>
<p>LXXVIII , INTRODUCTION</p>
<p>1. La première édition connue de la danse macabre qui est</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION LXXIX</p>
<p>de 1485 est une édition française; la première édition latine est de
1490 et donnée par un français qui en aurait traduit les légendes de
l'allemand. Voir Peignot : Recherches sur les danses des morts, Dijon,
1826.</p>
<p><pb/></p>
<p>i.xxx INTRODUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION LXXXI</p>
<p>du1. Prince, ch. vu.</p>
<p><pb/></p>
<p>LXXXII INTRODUCTION</p>
<p>rable, affranchir l'Italie du joug des étrangers, et lui donner l'unité,
gage de son indépendance future.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION LXXXIII</p>
<p><pb/></p>
<p>LXXXIV INTRODUCTION</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION LXXXV</p>
<p><pb/></p>
<p>LXXXVI INTRODUCTION</p>
<p>L. DERÔME.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE</p>
<p>NICOLAS MACCHIAVELLI</p>
<p>AU</p>
<p>MAGNIFIQUE LAURENT DE MÉDICIS 4</p>
<p>FILS DE PIEBRE DE MEDICIS.</p>
<p>1. 1492-1519, mort duc d'Urbin.</p>
<p><pb/></p>
<p>•2 LE PRINCE</p>
<p>quoi1. Les deux écoles des grands hommes ». La reine Christine de Suède.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 3</p>
<p>que je juge cet ouvrage peu digne de vous être offert, je compte
cependant assez sur votre bonté, pour espérer que vous voudrez bien
l'agréer. Considérez que je ne puis vous offrir rien de mieux, que de
vous procurer les moyens d'acquérir en très peu de temps, une ■
expérience qui m'a coûté tant de peine et tant de dangers.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 LE PRINCE</p>
<p>bien connaître la nature et le caractère du peuple, et plébéien pour
bien connaître les princes. J'ose donc espérer que vous accueillerez ce
faible hommage, en appréciant l'intention qui me fait vous l'offrir, et
que vous rendrez justice au désir ardent que j'ai de vous voir remplir
avec éclat, les hautes destinées auxquelles votre fortune et vos grandes
qualités vous appellent. Si, du rang où vous êtes élevé, vous daignez
jeter un regard de bonté sur moi, sur les persécutions auxquelles je
suis en butte, vous vous convaincrez de mon innocence, et de l'injustice
de mes ennemis.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE PREMIER.</p>
<p>COMBIEN IL Y A DE SORTES DE PRINCIPAUTÉS, ET PAR QUELS MOYENS ON LES
ACQUIERT.</p>
<p>Tous les Etats, toutes les souverainetés qui ont ou qui ont eu autorité
sur des hommes, ont été et sont ou des républiques ' ou des principautés.</p>
<p>Les principautés se distinguent en héréditaires dans la même maison qui
règne depuis longtemps, ou en nouvelles.</p>
<p>Parmi les nouvelles, les unes sont ou entiè1.</p>
<p>entiè1. a traité le sujet des républiques dans les Discours sur la
première décade de Tite-Live, 1. 1", ch. 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>6 LE PRINCE</p>
<p>Ces Etats ainsi acquis, ou vivaient sous un prince, ou jouissaient de
leur liberté. On s'en rend maître, ou par les armes d'autrui, ou par les
siennes propres, ou par quelque événement heureux, ou par son courage et
son talent.</p>
<p>1. Duc de Milan en 1450, mort en 1466.</p>
<p>2. Ferdinand d'Aragon dit le Catholique.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II.</p>
<p>DES PRINCIPAUTÉS HÉRÉDITAIRES.</p>
<p>i. Dans ses discours sur Tite-Llve.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 . LE PRINCE</p>
<p>na1: ne suffit pas. — CHRISTINE.</p>
<p>2. Il est difficile aux princes héréditaires d'être dépouillés. —
CHRISTINE. 3 II a raison. — CHRISTINE.</p>
<p>4. Alphonse d'Est, que Jules II excommunia et voulut dépouiller de son
duché.</p>
<p>5. On ne hait guère les vices des princes régnants. — CHRISTINE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 9</p>
<p>turel qu'ils aient de l'inclination pour lui. C'est dans l'ancienneté et
la longue durée d'un gouvernement, que se perdent ou les souvenirs, ou
les occasions d'un changement ; car chaque mutation laisse des pierres
d'attente pour une nouvelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III.</p>
<p>DES PRINCIPAUTES MIXTES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE H</p>
<p>est une suite naturelle et nécessaire du changement i même qu'ils
viennent d'éprouver. Eu effet, tout nouveau prince est forcé de vexer
plus ou moins ses nouveaux sujets, soit par la présence des gens de
guerre qu'il est obligé d'avoir, ou par une infinité d'autres maux
qu'entraîne après soi une acquisition nouvelle ; en sorte que vous avez
pour, ennemis tous ceux que vous avez offensés en occupant cette
principauté, et vous ne pouvez conserver pour amis ceux qui vous y ont
placés. En effet vous ne pouvez remplir les espérances qu'ils avaient
conçues de vous ; vous ne pouvez également employer vis-à-vis d'eux des
moyens rigoureux, étant leur obligé : car quoiqu'un prince soit en
force, il a besoin de la faveur des habitants d'une province pour y
entrer. Mais c'est pour cette raison que Louis XII, roi de France,
s'empara promptement de Milan et le perdit tout aussitôt. Les forces
seules de Ludovic Sforce suffirent</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>12 LE PRINCE</p>
<p>pour l'arracher une première fois d'entre ses mains. Mais le peuple, qui
avait ouvert les portes au roi, se trouvant bientôt détrompé de
l'espérance qu'il avait eue d'un meilleur sort, se dégoûta bientôt du
nouveau prince.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 13</p>
<p>!. Cette façon de s'assurer la possession d'un état, est un des
Principaux griefs articulés contre Machiavel.</p>
<p><pb/></p>
<p>li LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 15</p>
<p>nou(i.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 LE PRINCE</p>
<p>2. Tout ceci ne serait pas sot s'il n'était impie. — CnnisÏINE.</p>
<p>CnnisÏINE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 17</p>
<p><pb/></p>
<p>18 LE PRINCE</p>
<p>Les Romains, daus les provinces dont ils s'emparèrent, mirent
soigneusement ces moyens en pratique ; ils envoyèrent des colonies, ils</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 19</p>
<p><pb/></p>
<p>20 LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 21</p>
<p><pb/></p>
<p>22 LE PRINCE</p>
<p>mettre le pied, n'y ayant point d'amis, l'inconduite de son prédécesseur
Charles lui ayant même fermé toutes, les portes, il fut forcé de
profiter de l'alliance qui se présentait, et son entreprise lui eût
réussi s'il n'avait pas commis de fautes dans le reste de sa conduite.
Ce roi recouvre bientôt la Lombardie, et avec elle, la réputation que
Charles avait perdue. Gènes se soumet, les Florentins obtiennent son
amitié, et tous s'empressent àla lui demander : le marquis de Mantoue,
le duc de Ferrare,les Bentivogli \ la comtesse de Forli, les seigneurs
de Faënza, Pesaro, Ilimini, Camerino, Piombino, ceux de Lucques, de
Pise, de Sienne, etc. C'est alors que les Vénitiens purent s'apercevoir
de l'imprudente témérité du parti qu'ils avaient pris, eux qui, pour
acquérir deux places en Lombardie, faisaient le roi de France maître des
deux tiers de l'Italie.</p>
<p>Avec quelle facilité le roi, s'il eût su observer les règles ci-dessus
indiquées, pouvait se maintenir puissant en Italie, conserver et défenJ
re tous ses amis ? Ceux-ci, en trop grand norn1.</p>
<p>norn1. de Bologne.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 23</p>
<p>Non content d'avoir agrandi l'Église, de s'être privé de ses alliés
naturels, désirant s'emparer du royaume de Naples, il fait la folie de
le partager avec le roi d'Espagne. Il était seul arbi7</p>
<p>arbi7</p>
<p><pb/></p>
<p>24 LE PRINCE</p>
<p>tre de l'Italie, il s'y donne un rival, un concurrent auquel les
mécontents et les ambitieux puissent avoir recours; et, tandis qu'il eût
pu laisser dans ce royaume un roi qui eût été son tributaire, il en
chasse celui-ci, pour en placer un autre assez puissant pour le chasser
luimême !</p>
<p>Rien n'est si ordinaire et si naturel que le désir d'acquérir, et quand
les hommes peuvent le satisfaire, ils en sont plutôt loués que blâmés.
Mais quand ils n'ont que la volonté sans avoir la faculté d'acquérir, là
pour eux le blâme suit l'erreur. Si le roi de France, avec ses propres
forces, pouvait attaquer le royaume de Naples, il devait le faire; mais
s'il ne le pouvait pas, il ne devait pas le partager; et si le partage
qu'il fit de la Lombardie avec les Vénitiens mérite quelque excuse j
parce que ceux-ci lui avaient fourni le moyen de mettre le pied en
Italie, ce partage de Naples ne mérite que le blâme, puisqu'il n'était
excusé par rien.</p>
<p>Louis commit donc cinq fautes capitales en Italie : il accrut la force
d'une grande puissance;</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 23</p>
<p><pb/></p>
<p>26 LE PRINCE</p>
<p>2. Depuis cardinal d'Amboise.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 27</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV.</p>
<p>POURQUOI LE ROYAUME DE DARIUS , CONQUIS PAR ALEXANDRE, RESTA A SES
SUCCESSEURS APRÈS SA MORT.</p>
<p>n'e1. années. — CHRISTINE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 29</p>
<p><pb/></p>
<p>30 LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 31</p>
<p>aui. y a dans le texte : « la famille du prince qu'il faudrait
exterminer &lt;&gt;. Guiraudel, dans l'intérêt de la réputation de Machiavel,
a adouci l'expression. Christine la souligne et ajoute : Je doute si
l'empire du monde vaut un tel prix.</p>
<p>7.</p>
<p><pb/></p>
<p>32 LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 33</p>
<p>Quant aux états gouvernés comme la France, on ne peut espérer de les
posséder si paisiblement. Les fréquents soulèvements de l'Espagne, des
Gaules et de la Grèce contre les Romains, n'étaient dus qu'au nombre de
petits princes dont ces états étaient remplis. Tant que les premiers
subsistèrent, la possession de ce pays fut incertaine, chancelante pour
les Ro-</p>
<p><pb/></p>
<p>34 LE PRINCE</p>
<p>mains ; mais ces seigneurs une fois détruits, et le souvenir même de
leur puissance effacé, les forces des Romains et la continuité de leur
domination les en rendirent possesseurs assurés : ces princes purent
ensuite se diviser, et combattre entre eux ; chacun forma des
prétentions sur telle partie de ces provinces, suivant l'autorité qu'il
avait su y prendre ; mais, ces provinces, la maison de leur prince une
fois éteinte, ne reconnurent plus d'autre maître que les Romains.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V.</p>
<p>COMMENT IL FAUT GOUVERNER LES VILLES OU LES PRINCIPAUTÉS QUI AVANT
D'iÎTRE CONQUISES SE GOUVERNAIENT PAR LEURS PROPRES LOIS.</p>
<p>Le premier est de les détruire.</p>
<p>Le second, d'aller les habiter.</p>
<p>Le troisième, de leur laisser leurs lois, de</p>
<p><pb/></p>
<p>36 LE PRINCE</p>
<p>Les Lacédémoniens et les Romains nous fournissent des exemples de ces
diverses manières de contenir un Etat.</p>
<p>Les premiers régirent Athènes et Thèbes en y créant un gouvernement
composé de peu de personnes ; néanmoins ils reperdirent ces deux villes.</p>
<p>Les Romains, pour s'assurer de Capoue, de Carthage et de Numance, les
détruisirent, et ne les perdirent pas.</p>
<p>Ils voulurent au contraire tenir la Grèce comme l'avaient tenue les
Spartiates, en lui rendant sa liberté et lui laissant ses lois : ce moyen</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 37</p>
<p><pb/></p>
<p>38 LE PRINCE</p>
<p>Dans les républiques, au contraire, la haine est et plus active et plus
forte ; le désir de vengeance plus animé, et le souvenir de leur
ancienne liberté ne leur laisse ni ne peut leur laisser un seul instant
de repos; en sorte que le plus sûr moyen est de les détruire ou de venir
y résider.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI.</p>
<p>DES NOUVEAUX ÉTATS QU'UiN PRINCE ACQUIERT PAR SA VALEUR ET SES PROPRES
ARMES.</p>
<p><pb/></p>
<p>40 LE PRINCE</p>
<p>un homme sage doit ne suivre que les chemins tracés par des hommes
supérieurs et imiter ceux qui ont excellé, afin que s'il ne les égale
pas en tout, il en approche du moins en quelques points. Il doit faire
comme ces prudents tireurs d'arc qui, trouvant le point auquel ils se
proposent d'arriver, trop éloigné, et appréciant la force de leur arme,
visent plus haut que le but, uniquement pour pouvoir l'atteindre.</p>
<p><pb/></p>
<p>1- Tout vient de Dieu, de quelque point qu'il vienne. — CHRISTINE.</p>
<p><pb/></p>
<p>42 LE PRINCE</p>
<p>personnelles, l'occasion se serait en vain présentée.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 43</p>
<p><pb/></p>
<p>41 La PRINCE</p>
<p>1. La force est l'unique secret de faire tout réussir. —CHRISTINE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 45</p>
<p><pb/></p>
<p>46 LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII.</p>
<p>DES PRINCIPAUTÉS NOUVELLES QUI S ACQUIERENT AVEC LES FORCES ET LE
SECOURS D'AUTRUI , OU QU'ON DOIT A SA BONNE FORTUNE.</p>
<p>8</p>
<p><pb/></p>
<p>48 LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 49</p>
<p>server ce que la fortune leur a mis en main, et qu'après être devenus
princes ils ne sachent se faire les appuis que les autres s'étaient
faits avant de le devenir.</p>
<p>A l'occasion de ces deux manières de devenir souverain, ou par un effet
de la fortune, ou par son talent, je veux citer deux exemples de nos
jours: ceux de François Sforce et de César Borgia.</p>
<p>César Borgia, 1 appelé communément le duc de Valentinois, acquit une
souveraineté par la fortune de son père, et la perdit dès que son père
n'exista plus ; cependant il mit tout en oeuvre, il employa tous les
moyens qu'un homme habile et prudent doit mettre en usage, pour</p>
<p>1. César Borgia, duc de Valentinois, second fils naturel de Roderic
Borgia depuis le pape Alexandre VI et d'une dame romaine nommée Vanozza,
né en 1457, tué d'un coup de feu au siège de Viane (12 mars 1507) :
c'est le modèle du Prince.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 51</p>
<p>8.</p>
<p><pb/></p>
<p>32 LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE S3</p>
<p><pb/></p>
<p>54 LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 55</p>
<p>es1. l'introduction.</p>
<p><pb/></p>
<p>56 LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE. PRINCE 57</p>
<p><pb/></p>
<p>58 LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 59</p>
<p>portant, il eût surmonté toutes les autres difficultés.</p>
<p>d'au9</p>
<p><pb/></p>
<p>60 LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE (51</p>
<p>!• Jules II.</p>
<p><pb/></p>
<p>62 LE PRINCE</p>
<p>que chez les grands personnages, les services nouveaux fassent oublier
les anciennes offenses. Le Duc commit donc une faute lors de cette
élection, et fut lui-même la cause de son entière ruine.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII.</p>
<p>DE CEUX QUI, PAR DES CRIMES SONT ARRIVÉS A LA SOUVERAINETÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>64 LE PRINCE</p>
<p>par ses concitoyens au rang de prince de son pays.</p>
<p>fiar. On est rarement scélérat avec de l'esprit et du coeur. — CHRISTINE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 65</p>
<p>thaginois en Sicile. Agathocle assemble un matin le peuple et le sénat
de Syracuse, comme pour délibérer sur les affaires publiques. A un
signal donné, il fait massacrer par ses soldats tous les sénateurs et
les plus riches parmi le peuple, et. ceux-ci morts, il s'empare de la
souveraineté et en jouit sans aucune opposition delapart des citoyens.
Deux fois défait par les Carthaginois et enfin assiégé par eux dans
Syracuse, non seulement s'y défend, mais il n'y laisse qu'une partie de
ses troupes, et avec les autres, passant en Afrique, il presse tellement
les Carthaginois, que bientôt ils lèvent le siège, et que, réduits à
l'extrémité, ils sont forcés de se contenter de l'Afrique et de lui
abandonner la Sicile.</p>
<p><pb/></p>
<p>66 LE PRINCE</p>
<p>De notre temps, sous le papo Alexandre VI, Oliverotto de Fermo, ayant,
encore enfant, perdu son père et sa mère, fut élevé par un oncle
maternel, Jean Fogliani, et dès sa première</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 67</p>
<p>9.</p>
<p><pb/></p>
<p>68 LE PRINCE</p>
<p>honorerait son oncle qui avait pris soin de son éducation.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 69</p>
<p><pb/></p>
<p>70 LE PRINCE</p>
<p>maintenir, même en temps de paix, encore moins en temps de guerre. Je
crois que cela tient au bon ou au mauvais usage qu'on fait de la cruauté
\ On peut la dire bien employée, (si l'on peut appeler bien ce qui est
mal) lorsqu'elle ne s'exerce qu'une seule fois, qu'elle est dictée par
la nécessité de s'assurer la puissance, et qu'on n'y a recours ensuite
que pour l'utilité du peuple. Les cruautés mal exercées sont celles qui,
quoique peu considérables en commençant, croissent au lieu de
s'éteindre. Ceux qui n'emploieront que les premières, peuvent espérer de
se les faire pardonner et devant Dieu et par les hommes, comme le fit
Agathocle. Ceux qui en usent autrement ne peuvent se maintenir.</p>
<p>Il faut donc que l'usurpateur d'un état y commette en une seule fois,
toutes les cruautés que sa sûreté nécessite, pour n'avoir pas a</p>
<p>1. 11 y a sans doute des maux qui ne se guérissent que par le fer et par
le feu ; en la politique comme dans la chirurgie, les pitoyables
chirurgiens ne guérissent pas les plaies ; ils tuent les malades.
CHRISTINE. Le sang entre dans les prescriptions de la médecine
politique. NAPOLÉON.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 71</p>
<p>1- Tout ce qui se fait par timidité est mal fait.— CHRISTINE. -• H faut
se faire craindre et aimer. C'est le seul secret. — CBEISTINE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX.</p>
<p>DES PRINCIPAUTES CIVILES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 73</p>
<p><pb/></p>
<p>74 LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 75</p>
<p><pb/></p>
<p>76 LE PRINCE</p>
<p>L'affection du peuple est la seule ressource qu'un prince puisse trouver
dans l'adversité.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 77</p>
<p>1. Chi fonda in sul popolo, fonda in sul fango. Proverbe italien.</p>
<p><pb/></p>
<p>78 LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 79</p>
<p>sincère. Or, cette épreuve est d'autant plus hasardeuse qu'on ne la fait
pas deux fois.</p>
<p>Un prince sage doit donc se conduire de manière que, dans tous les
temps, et de quelque manière que ce soit que l'état ait besoin des
citoyens, ceux-ci soient disposés aie servir avec zèle et fidélité 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X.</p>
<p>COMMENT ON DOIT MESURER LES FORCES DES GOUVERNEMENTS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 81</p>
<p>!• Elles sont vénales. —CHRISTINE.</p>
<p><pb/></p>
<p>82 LE PRINCE</p>
<p>Mais dira-t-on, le peuple qui a ses biens au dehors, et qui voit
saccager ses terres, ne perdra-t-il point patience, et l'affection qu'il
porte</p>
<p>1. Quelle place durera tant, si elle est attaquée comme il faut sans
être secourue? —CHRISTINE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 83</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>84 LE PRINCE</p>
<p>qu'un prince, pour peu qu'il ait d'habileté, réussira sans peine à
soutenir le courage des assiégés, pourvu toutefois que la place ne
manque pas de vivres et de moyens de défense.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XI.</p>
<p>DES PRINCIPAUTÉS ECCLESIASTIQUES.</p>
<p>Les princes ecclésiastiques sont les seuls qui possèdent des états sans
les défendre, et des</p>
<p><pb/></p>
<p>86 LE PRINCE</p>
<p>Cependant, si l'on me demande comment la puissance tenporelle de
l'Eglise s'est accrue depuis le pontificat d'Alexandre VI 3, au point de
faire trembler aujourd'hui un roi de France, de le chasser d'Italie et
d'écraser les Vénitiens, tandis qu'avant cette époque, non seulement les
potentats de ce pays, mais même les simples</p>
<p>2. Peut-ou être plus malheureux que le sont les peuples de l'état
ecclésiastique sous Innocent XI ? — CHRISTINE.</p>
<p>3. Alexandre VI était un grand pape quoi que l'on dise. — CHRISTINE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 87</p>
<p>1. A présent, on ne craint plus ni le temporel ni le spirituel. —
CHRISTINE.</p>
<p>10.</p>
<p><pb/></p>
<p>88 LE PRINCE</p>
<p>sous les yeux du pontife, dont l'autorité ne pouvait que souffrir de cet
état de guerre intestine.</p>
<p>Jules II, successeur d'Alexandre, trouva donc</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 89</p>
<p>l'Etat de l'Église accru de toute la Romagne, et les factions des barons
romains éteintes par l'habileté et le courage de son prédécesseur, qui
lui apprit encore l'art de thésauriser. Jules enchérit dans tous ces
points sur Alexandre VI. Il ajouta Bologne aux terres du saint-siège,
mit les Vénitiens hors d'état de lui nuire et chassa les Français de
l'Italie : succès d'autant plus glorieux que ce pape avait travaillé
pour l'Église et non pour enrichir les siens.</p>
<p><pb/></p>
<p>90 LE PRINCE</p>
<p>part; en sorte qu'il est vrai de dire que la discorde qui est entre les
barons vient toujours de l'ambition des prélats.</p>
<p>Le pontife régnant a donc trouvé l'Eglise au plus haut degré de
puissance. Mais si Alexandre et Jules l'ont affermie par leur courage,
lont nous promet que Léon X couronnera l'oeuvre par sa bonté et par
mille autres qualités précieuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XII.</p>
<p>DES DIFFÉRENTES ESPÈCES DE MILICE ET DES SOLDATS MERCENAIRES.</p>
<p><pb/></p>
<p>92 LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 93</p>
<p><pb/></p>
<p>94 LE PRINCE</p>
<p>parurent. Aussi Charles, roi de France, se rendit-il maître de l'Italie
avec un peu de craie ; et ceux qui disaient que nos péchés en étaient la
cause, accusaient vrai. C'est effectivement nos fautes qui nous ont valu
ce malheur, ou plutôt celles des princes qui au fait en ont porté la peine.</p>
<p>Pour jeter un nouveau jour sur cette matière, j'observe qu'on ne peut se
fier aux chefs de ces troupes, qu'ils soient bons ou mauvais officiers ;
dans le premier cas, parce qu'ils ne croient pouvoir s'élever qu'en
opprimant le Prince qui les emploie, ou en opprimant les autres contre
son voeu ; dans le second, parce ' qu'ils ne peuvent que hâter la ruine
de l'Etat qu'ils servent si mal.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 95</p>
<p>de ses citoyens. S'il n'y est point propre, elle doit en nommer un autre
; et s'il est bon capitaine, elle doit le tenir dans une telle
dépendance qu'il ne puisse outre-passer ses ordres.</p>
<p>On peut citer pour preuve de ce que j'ai avancé sur le danger d'employer
des troupes étrangères, les Carthaginois et les Thébains. Les premiers,
quoiqu'ils eussent pour capitaines leurs propres citoyens, furent sur le
point de succomber sous la tyrannie des milices</p>
<p>il</p>
<p><pb/></p>
<p>96 LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 97</p>
<p><pb/></p>
<p>98 LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 99</p>
<p>Les Vénitiens eurent depuis, pour généraux, Barthélemi de Bergame,
Robert de Saint-Séverin et le comte Pitigliano. avec qui ils avaient à
craindre de perdre plutôt que de gagner, comme il leur arriva dans
l'affaire de Vaïla, où ils ensevelirent le fruit de huit cents ans de
peines et de travaux. Les succès qu'on obtient avec ces milices sont
lents et faibles, mais leurs défaites sont soudaines et tiennent presque
du prodige.</p>
<p>La plupart des grandes villes prirent les</p>
<p><pb/></p>
<p>100 LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 101</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIII.</p>
<p>DES TROUPES AUXILIAIRES, MIXTES ET NATIONALES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 103</p>
<p>il.</p>
<p><pb/></p>
<p>104 LE PRINCE</p>
<p>Je ne me lasserai jamais de citer en preuve</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 105</p>
<p><pb/></p>
<p>106 LE PRINCE</p>
<p>Je rapporterai aussi une figure tirée de l'Ancien Testament. David
s'étant offert pour aller combattre le redoutable Philistin Goliath,
Saùl pour accroître son ardeur l'arma de son épée, de son casque et de
sa cuirasse; mais David lui dit que ces armes l'incommoderaient plus
qu'elles ne lui serviraient, et déclara qu'il ne voulait combattre son
ennemi qu'avec sa fronde et son couteau.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 107</p>
<p><pb/></p>
<p>108 LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 109</p>
<p>Ainsi, le prince qui ne connaît les maux que lorsqu'il n'est plus temps
de les prévenir, n'est pas vraiment sage, et cette sagesse est donnée à
bien peu d'entre eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>HO LE PRINCE</p>
<p>emploie les moyens dont se servirent avec tant d'habileté Philippe, père
d'Alexandre le Grand, et plusieurs autres états, soit monarchiques, soit
républicains, dont j'ai parlé dans mes précédents écrits, et auxquels je
renvoie le lecteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIV.</p>
<p>DES DEVOIRS D'UN PRINCE PAR RAPPORT A LA MILICE.</p>
<p><pb/></p>
<p>H2 LE PRINCE</p>
<p>ses états ; par elle aussi de simples particuliers s'élèvent quelquefois
au rang suprême ; tandis qu'on voit souvent les princes en déchoir
honteusement, pour s'être laissé amollir dans un lâche repos. Oui, je le
répète, c'est en négligeant cet art qu'on perd ses états, et c'est en le
cultivant qu'on les conquiert.</p>
<p>On ne peut établir aucune proportion entre des hommes, dont les uns sont
armés et les autres sans armes ; aussi, serait-il absurde de voir ceuxci
commander, et les autres obéir. Il ne peut y avoir pour le maître
désarmé, repos ni sûreté</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 113</p>
<p><pb/></p>
<p>114 LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE H5</p>
<p>rarement lui arrivait-il d'être surpris par des événements imprévus.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XV.</p>
<p>CE QUI FAIT LOUER, OU BLAMER LES HOMMES, ET SURTOUT LES PRINCES.</p>
<p>On se figure souvent des républiques et d'autres</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 117</p>
<p><pb/></p>
<p>118 LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVI.</p>
<p>DE LA LIBERALITE ET DE LA PARCIMONIE.</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>120 LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 121</p>
<p>Ainsi un prince, pour ne pas devenir pauvre, pour pouvoir défendre ses
états s'ils sont attaqués, pour ne pas surcharger ses sujets de nouveaux
impôts, doit peu craindre d'être taxé</p>
<p><pb/></p>
<p>422 LE PRINCE</p>
<p>d'avarice, puisque ce prétendu vice fait la stabilité et la prospérité
de son gouvernement.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 123</p>
<p>12.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVII.</p>
<p>DE LA CRUAUTE ET DE LA CLEMENCE ; ET S IL VAUT MIEUX ÊTRE AIMÉ QUE CRAINT.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 128</p>
<p>Mais cela est vrai surtout d'un prince nouveau, qui ne peut guère éviter
le reproche de cruauté, toute domination nouvelle étant pleine de
dangers. Aussi Didon, dans Virgile, s'excuse-t-elle de la sévérité, par
la nécessité où l'a réduite l'intérêt de se soutenir sur un trône
qu'elle ne tenait pas de ses aïeux.</p>
<p>De mes naissants états l'impérieux besoin</p>
<p><pb/></p>
<p>126 LE PRINCE</p>
<p>(Enéide, liv. 1., traduction de Delille,)</p>
<p>On a demandé s'il valait mieux être aimé que craint, ou craint qu'aimé
1. Je crois qu'il faut de</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 127</p>
<p><pb/></p>
<p>128 LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 129</p>
<p>pine ! au lieu que les occasions de répandre le sang sont rares et
manquent plus tôt.</p>
<p><pb/></p>
<p>130 , LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 131</p>
<p>13</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVIII.</p>
<p>SI .LES PRINCES DOIVENT ETRE FIDELES A LEURS ENGAGEMENTS</p>
<p>Vous devez donc savoir qu'il y a deux manières de combattre, l'une avec
les lois, l'autre avec la force. La première est propre aux hom-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 133</p>
<p>1. « Il lui (au Prince) faut quelquefois esquiver et gauchir, mesler la
prudence avec la justice et comme l'on dicl, coudre à</p>
<p><pb/></p>
<p>13i LE PRINCE</p>
<p>prudent ne peut ni ne doit tenir sa parole, que lorsqu'il le peut sans
se faire tort, et que les circonstances dans lesquelles il a contracté
un engagement subsistent encore.</p>
<p>1. Cela suffit pour ne s'y fier pas, mais ne justifie pas ceux</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 13</p>
<p>Pour ne citer qu'un seul exemple, pris dans l'histoire de notre temps,
le pape Alexandre VI se fit toute sa vie un jeu de tromper, et malgré
son infidélité bien reconnue, il réussit dans tous ses artifices.
Protestations, serments, rien ne lui coûtait ; jamais prince ne viola
aussi souvent sa parole et ne respecta moins ses engagements. C'est
qu'il connaissait parfaitement cette partie de l'art de gouverner.</p>
<p>d'aqui comme le reste, méchants et trompeurs.— CHRISIIHE.</p>
<p><pb/></p>
<p>136 LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 137</p>
<p>1. On ne parait pas longtemps ce qu'on n'est pas. — CHRISTINE.</p>
<p><pb/></p>
<p>138 LE PRINCE</p>
<p>le monde, et le petit nombre ne compte que lorsque la multitude ne sait
sur quoi s'appuyer. Un prince encore régnant, mais qu'il ne me convient
pas de nommer, ne prêche jamais que la paix et la bonne foi. Mais s'il
eût observé l'une et l'autre, il eût perdu plus d'une fois sa réputation
et ses états 1.</p>
<p>1. Machiavel veut parler ici de Ferdinand V, le catholique, roi d'Aragon
et de Castille. C'était par sa duplicité qu'il avait acquis les royaumes
de Naples et de Navarre.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIX.</p>
<p>QU'IL FAUT ÉVITER D'ÊTRE HAÏ ET MÉPRISÉ.</p>
<p>J'ai traité séparément des principales qualités dont un prince doit être
doué. Pour abréger, je comprendrai toutes les autres sous ce titre
général, savoir : qu'un prince doit se garder soigneusement de tout ce
qui peut le faire mépriser ou haïr.</p>
<p>13.</p>
<p><pb/></p>
<p>1-iO LE PRINCE]</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 141</p>
<p>toujours des amis quand on a de bons soldats! D'ailleurs la paix du
dedans ne peut être troublée que par les conspirations, qui ne sont
dangereuses que lorsqu'elles sont encouragées, et soutenues par les
étrangers. Mais ces derniers n'oseront remuer, si le Prince se conforme
aux règles que j'ai tracées, et suit l'exemple de Nabis, tyran de Sparte.</p>
<p><pb/></p>
<p>142 LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 143</p>
<p><pb/></p>
<p>144 LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 145</p>
<p><pb/></p>
<p>146 LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 147</p>
<p>se mettant peu en peine de mécontenter le peuple. Et ce parti était le
plus sûr; car dans l'alternative d'exciter la haine du grand nombre ou
du petit nombre, il faut se déterminer en faveur du plus fort. Voilà
pourquoi ceux des Césars qui s'étaient élevés d'eux-mêmes, ayant besoin
d'une faveur extraordinaire pour se maintenir, s'attachèrent aux troupes
plutôt qu'au peuple, et ne succombèrent jamais, que parce qu'ils ne
surent pas conserver leur affection.</p>
<p><pb/></p>
<p>148 LE PRINCE</p>
<p>1. Alexandre Sévère.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 149</p>
<p>Sévère, connaissant la lâcheté de l'empereur Julien 1, persuada à
l'armée qu'il commandait en Illyrie, de marcher sur Rome pour venger la
mort de Pertinax qui avait été massacré par la garde prétorienne. C'est
sous ce</p>
<p>1. Didius Julianus.</p>
<p><pb/></p>
<p>ISO LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 151</p>
<p><pb/></p>
<p>15-2 LE PRINCE</p>
<p>Alexandrie, où aucun des habitants n'échappa au carnage !</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 153</p>
<p><pb/></p>
<p>15-4 LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 155</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>136 LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XX.</p>
<p>-SI LES FORTERESSES l ET AUTRES MOYENS QUI PARAISSENT UTILES AUX PRINCES
LE SONT RÉELLEMENT.</p>
<p>celui1. ce chapitre avec ce que dit Machiavel dans ses Discours sur la
première décade de Tite-Live, livre II, ch. 2 i que les forteresses sont
en- général plus nuisibles qu'utiles.</p>
<p><pb/></p>
<p>158 LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 159</p>
<p>Nos ancêtres, et particulièrement ceux qui ont passé pour sages,
disaient qu'il fallait contenir Pistoie par dès factions domestiques,
etPisepar des forteresses. Aussi, négligeaient-ils rare14.</p>
<p>rare14.</p>
<p><pb/></p>
<p>160 LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE llïl</p>
<p><pb/></p>
<p>162 LE PRINCE</p>
<p>Petrucci, prince de Sienne, employait moins volontiers ceux-ci que les
autres. Mais il est difficile d'établir des règles générales sur un
objet qui varie selon les circonstances. Je remarquerai seulement que,
si les hommes que le Prince avait pour ennemis dans les premiers temps
de son règne ont besoin de sa protection et de son appui, il pourra les
gagner aisément, et que ses nouveaux partisans lui seront d'autant plus
fidèles, qu'ils voudront effacer par leurs services les préventions
défavorables que leur conduite passée avait fait naître. Ceux au
contraire qui ne se sont jamais trouvés en opposition d'intérêts avec le
Prince le servent avec cette mollesse et cette négligence que produit la
sécurité.</p>
<p>Mais, puisque mon sujet m'y conduit naturellement, je remarquerai que
ceux qui sont parvenus par la faveur du peuple, doivent rechercher la
cause et les motifs de cette bienveillance. Si c'est en haine du
gouvernement ancien, plus que par l'intérêt qu'inspire le Prince, il lui
sera malaisé de se maintenir dans l'af-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 163</p>
<p>fection de ses sujets, par la difficulté de les contenter.</p>
<p><pb/></p>
<p>164 LE PRINCE</p>
<p>pour s'y maintenir plus facilement. Les Bentivogli en firent autant à
Bologne, lorsque cet état rentra sous leur domination.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE Ui'J</p>
<p>Je le répète donc, les forteresses peuvent servir aussi bien que nuire ;
mais une chose qui ne sert jamais et nuit toujours, c'est de se faire haïr.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXI.</p>
<p>PAR QUEL MOYEN UN PRINCE SE FAIT ES1IMER.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 167</p>
<p>Ferdinand se couvrit aussi du manteau de la religion pour attaquer
successivement l'Afrique, l'Italie et la France, nourrissant toujours
les projets les plus vastes et les plus capables d'appeler l'attention
de ses sujets sur. les événements de son règne. C'est ainsi que'ce
prince a su conjurer les orages qui se formaient sur sa</p>
<p>la</p>
<p><pb/></p>
<p>168 LE PRINCE</p>
<p>tête, et que nous l'avons vu atteindre son but, sans éprouver
d'obstacles de la part de ses sujets.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 169</p>
<p><pb/></p>
<p>170 LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 171</p>
<p>Les princes doivent honorer les talents et protéger les arts,
principalement le commerce et l'agriculture. Il leur importe surtout de
rassurer ceux qui les exercent contre la crainte d'être surchargés
d'impôts et de se voir dépouillés de leurs terres après les avoir amé-</p>
<p><pb/></p>
<p>172 LE PRINCE</p>
<p>liorées par une bonne culture; enfin, ils ne doivent pas négliger de
donner au peuple, en certain temps de l'année, des fêtes et des
spectacles, comme aussi d'honorer de leur présence les assemblées des
différents corps de métier, et de déployer dans ces occasions leur
magnificence et leur bonté; mais en évitant tout ce qui pourrait
compromettre la dignité du rang auquel ils sont élevés.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXII.</p>
<p>DES MINISTRES.</p>
<p><pb/></p>
<p>174 LE PRINCE</p>
<p>qui avait fait choix d'un si habile homme pour administrer ses états.</p>
<p>1. 11 y a trois sortes de gens au monde, comme trois classes et degrés
d'esprit. En l'un et le plus Las sont les esprits faibles et plats, de
hasse et petite capacité nés pour obéir, servir et être menés... au
second et moyen estage, sont ceux qui sont de médiocre jugement, font
profession de suffisance... ils s'asservissent aux opinions et lois
municipales... au troisièsme et plus haut estage sont les hommes doués
d'un esprit vif et clair, jugement fort, ferme et solide, qui... ne
s'arrestentaux opinions communes etreçues...ceux de la première et de la
dernière, de la plus basse et de la plus haute ne troublent point le
monde, ne remuent rien, les uns pour insuffisance et foiblesse, les
autres par grande suffisance, fermeté et sagesse. Ceux du milieu font
tout le bruit, les disputes qui sont au monde, présomptueux, toujours
agités et agitants. » Charron, De la Sagesse, livre I, ch. 39.</p>
<p>Charron est un élève de Machiavel autant que de Montaigne.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 175</p>
<p>Car lorsqu'un prince sait distinguer ce qui est utile d'avec ce qui est
nuisible, il peut, sans être un homme de génie, juger la conduite de ses
ministres, et la louer ou la blâmer; en sorte que ceux-ci, bien
convaincus qu'ils ne peuvent le tromper, le servent avec zèle et fidélité.</p>
<p>tb.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXIII.</p>
<p>COMMENT ON DOIT FUIR LES FLATTEURS.</p>
<p>Je ne dois pas oublier de parler d'un mal contre lequel les princes
doivent être toujours en garde, et qu'ils ne peuvent éviter que par une
très grande prudence, et ce mal est la flatterie ' qui règne dans toutes
les cours. Les</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 177</p>
<p><pb/></p>
<p>178 LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 179</p>
<p><pb/></p>
<p>180 LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXIV.</p>
<p>POURQUOI LES PRINCES D ITALIE ONT PERDU LEURS ÉTATS.</p>
<p><pb/></p>
<p>182 LE PRINCE</p>
<p>ferait la légitimité de sa domination. On sait d'ailleurs que les hommes
s'arrêtent bien plus au présent qu'au passé, et ne cherchent point à
changer, quand ils se trouvent bien ; un prince qui remplit bien ses
devoirs ne doit jamais craindre de manquer de défenseurs. La nouveauté
de sa fortune, loin d'être un motif pour la faire estimer moins,
doublera au contraire sa gloire, par les obstacles qu'il aura eus à
vaincre, et que son mérite seul lui a fait surmonter. Autant son règne
acquiert d'éclat, par les bonnes lois qu'il a établies, par
l'institution d'une milice imposante, parles amis utiles qu'il s'est
faits, et par des exploits éclatants, autant celui qui perd, par sa
faute, des états héréditaires, est-il déconsidéré et avili.</p>
<p>Si l'on examine la conduite du roi de Naples, du duc de Milan et
d'autres qui ont perdu les leurs de notre temps, on verra qu'ils ont
tous commis une grande faute, eu négligeant d'instituer une milice
nationale ; de plus, ils ne paraissent pas s'être mis en peine de gagner
l'affection des peuples et de s'assurer des grands ;</p>
<p><pb/></p>
<p>, LE PRINCE 183</p>
<p><pb/></p>
<p>184 LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXV.</p>
<p>COMBIEN LA FORTUNE INFLUE SUR LES CHOSES DE CE MONDE ; ET COMMENT ON
PEUT LUI RÉSISTER.</p>
<p><pb/></p>
<p>186 LE PRINCE</p>
<p>1. L'homme d'état et le poète chez Machiavel, ne sont pas du même avis.
Dans ce chapitre du Prince, il croit possible de limiter l'action de la
fortune. Dans Bes poésies, il célèbre volon-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 187</p>
<p><pb/></p>
<p>188 LE PRINCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 189</p>
<p><pb/></p>
<p>190 LE PRINCE</p>
<p>De tout cela il faut conclure : que ceux qui ne savent pas changer de
méthode lorsque les temps l'exigent, prospèrent sans doute tant que leur,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 191</p>
<p>16</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXVI.</p>
<p>INVITATION A DÉLIVRER L'iTALIE DES ÉTRANGERS.</p>
<p>S'il a fallu que le peuple d'Israël fût esclave en Egypte, pour
apprécier les rares talents de</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 193</p>
<p>l'af1. le moine Savonarole que Machiavel a en vue.</p>
<p><pb/></p>
<p>194 LE PRINCE</p>
<p>franchisse du joug humiliant et odieux des étrangers, qui ferme les
nombreuses plaies dont elle est depuis si longtemps affligée, et sous
l'étendard duquel elle puisse marcher contre ses cruels oppresseurs.</p>
<p>Mais sur qui l'Italie peut-elle jeter les yeux, si ce n'est sur votre
illustre maison qui visiblement favorisée du ciel et de l'Eglise, dont
le gouvernement lui est confié, possède en outre la sagesse et la
puissance nécessaires pour se charger d'une si noble entreprise? Et je
ne puis croire que l'exécution de ce projet vous paraisse présenter des
obstacles insurmontables, si vous considérez que les grands princes sur
lesquels vous pouvez vous régler n'étaient que des hommes, quoique leur
mérite les ait élevés au-dessus des autres. Et, certes, aucun d'eux ne
s'est trouvé dans une position aussi favorable que celle où vous vous
trouvez. Dois-je ajouter que la justice étant ici de votre côté, leur
cause ne pouvait être plus légitime que la vôtre, ni Dieu être plus pour
eux que pour vous? Toute guerre est juste dès qu'elle est né-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 195</p>
<p>Si aucun de nos princes n'a jusqu'ici pu faire ce qu'on attend de votre
illustre Maison, et si l'Italie a été constamment malheureuse dans ses
guerres, c'est qu'elle n'a pas su remplacer, par de nouvelles
institutions militaires, l'ancienne manière de combattre, qui depuis
longtemps n'est plus de saison.</p>
<p>16.</p>
<p><pb/></p>
<p>196 LE PRINCE</p>
<p>Si donc votre illustre Maison veut se régler</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 197</p>
<p>sur ceux de nos ancêtres qui ont délivré leur pays de la domination des
étrangers, elle doit, avant tout, instituer une milice nationale, la
seule dont on puisse garantir la bonté et la fidélité ; et quoique
chaque soldat en soit bon, tous deviendront encore meilleurs, quand ils
verront leur propre prince les mener lui-même au combat, les honorer et
les récompenser.</p>
<p>En effet, on vu et on verra longtemps que</p>
<p>1. C'est un espoir, non une conviction chez Machiavel qu appelle
ailleurs la race italienne, une nation sans courage.</p>
<p><pb/></p>
<p>198 LE PRINCE</p>
<p>L'occasion qui se présente est trop belle pour la laisser échapper, et
il est temps que l'Italie voie briser ses chaînes. Avec quelles
démonstrations de joie et de reconnaissance ne re-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE 199</p>
<p>Cke l'antico valore, Negl' italici cuor non é ancor morto '.</p>
<p>« Le bon droit s'armera pour repousser l'outrage. Le combat sera court !
Descendant des Romains, Réveillez-vous ! Prouvez que l'antique courage
Enflamme encore nos citoyens. »</p>
<p>1. Petrarca. Canzone xvi, vers 93-96.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PENSÉES DIVERSES</p>
<p>i.</p>
<p><pb/></p>
<p>202 LE PRINCE</p>
<p>II.</p>
<p>III.</p>
<p>Amilcar, pendant une marche, ayant été attaqué de deux côtés par les
ennemis, changea soudainement son ordre de bataille, c'est-àdire qu'il
fit aller en queue ceux qui étaient en tête, et venir en tête ceux qui
étaient en queue. Les deux divisions ennemies s'imaginant qu'Amilcar
fuyait, se mirent en désordre pour le poursuivre; mais, ayant été
attaquées pendant</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES DIVERSES 203</p>
<p>leur marche par ceux qui changeaient de position d'après l'ordre du
général, elles furent aisément vaincues.</p>
<p>IV.</p>
<p>V.</p>
<p>17</p>
<p><pb/></p>
<p>204 PENSÉES DIVERSES</p>
<p>VI.</p>
<p>Quelqu'un ayant accusé Licinius devant Trajan de vouloir l'assassiner,
Trajan alla seul dîner chez l'accusé, et le lendemain il dit devant
l'accusateur : « Hier Licinius pouvait me » tuer. »</p>
<p>VII.</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES DIVERSES 205</p>
<p>VJII.</p>
<p>IX.</p>
<p>S'il est vrai que le nombre des grands hommes dépende du nombre des
états, il faut en conclure que lorsque ceux-ci disparaissent, le nombre
des grands hommes diminue, avec l'occasion d'exercer leur capacité.
Lorsque l'empire</p>
<p><pb/></p>
<p>206 PENSEES DIVERSES</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES DIVERSES , 207</p>
<p>X.</p>
<p>Parmi les guerriers renommés, on en a compté un grand nombre en Europe,
peu en</p>
<p><pb/></p>
<p>208 PENSEES DIVERSES</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSEES DIVERSES 209</p>
<p>XI.</p>
<p><pb/></p>
<p>210 PENSEES DIVERSES</p>
<p>XII.</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES DIVERSES 211</p>
<p>dans l'excès contraire et deviennent viles et lâches.</p>
<p>XIII.</p>
<p>XIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>212 PENSÉES DIVERSES</p>
<p>XIV.</p>
<p>Je crois qu'une des grandes règles de la prudence humaine, est de
s'abstenir d'injurier ou de menacer qui que ce soit. Ni la menace ni
l'injure n'affaiblissent un ennemi; mais l'une avertit de se tenir en
garde, l'autre ne fait qu'accroître sa haine et le rend plus industrieux
dans les moyens de nuire.</p>
<p>XV.</p>
<p>Les hommes ne savent être ni entièrement bons, ni entièrement mauvais.</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES DIVERSES 213</p>
<p>XVI</p>
<p>Le prince qui ne reconnaît les maux que lorsqu'il n'est plus temps de
les prévenir, n'est pas vraiment sage ; mais la prévoyance n'est pas
d'ordinaire la vertu des rois.</p>
<p>XVII.</p>
<p><pb/></p>
<p>214 PENSEES DIVERSES</p>
<p>XVIII.</p>
<p>XIX.</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES DIVERSES 215</p>
<p>XX.</p>
<p><pb/></p>
<p>210 PENSÉES DIVERSES</p>
<p>XXI.</p>
<p>Si vous privez l'homme d'une chose utile, il ne l'oublie jamais. Chaque
besoin qu'il éprouve lui en rappelle le souvenir. Comme les besoins
renaissent tous les jours, son ressentiment se renouvelle de même.</p>
<p>XXII.</p>
<p>S'attirer la haine sans espoir d'en recueillir aucun avantage, c'est
n'être guidé que par la témérité et l'imprudence.</p>
<p>XXIII.</p>
<p>Ceux qui sont nés en Italie et en Grèce,</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES DIVERSES 217</p>
<p>XXIV.</p>
<p>Il y a deux manières de combattre, l'une avec les lois, l'autre avec la
force. La pre1.</p>
<p><pb/></p>
<p>218. PENSÉES DIVERSES</p>
<p>XXV.</p>
<p>XXVI.</p>
<p>Les hommes prudents savent se faire toujours un mérite de ce que la
nécessité les contraint de faire.</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES DIVERSES 219</p>
<p>XXVII.</p>
<p>18</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BIBLIOGRAPHIE FRANÇAISE</p>
<p>DU PRINCE</p>
<p>Il n'y a que deux ouvrages de Machiavel qui aient été édités de son
vivant. Ce sont Y Art de la guerre (Dell'arte
c?e//«^efra,Firenze,Giunta, 1521, 1 vol. in-12) et la Mandragore (sans
lieu ni date). Le Prince a paru pour la première fois en italien dans
les Opère varie 3 vol. in-4, Firenze per Bernardo di Giunta 1531-1532,
et Rome, Blado d'Azola (presses pontificales) 3 vol. in-4, 1531-1532) où
il forme avec la Vie de Castruccio Caslracani, le tome 3. Il a eu plus de</p>
<p><pb/></p>
<p>222 BIBLIOGRAPHIE FRANÇAISE DU PRINCE</p>
<p>succès en France que dans les autres pays de l'Europe, même en Italie.
Il n'y en eut pas moins de trois traductions françaises différentes,
dans le cours du xvie siècle. La première traduction française par ordre
de date, est celle de Jacques Gohory. Jacques Gohory publiait dès 1544,
Y Art de la guerre et les Discours sur la première décade de Tite-Live
(1 vol. in-folio, Paris, Denis Janotf). Il est probable que le Prince
publié désormais avec la traduction de l'art de la guerre et les
discours sur Tite-Live, suivit de près, l'édition de 1544, du traité de
l'art de la guerre et des discours sur Tite-Live. On ne connaît pas
d'exemplaire de cette première édition, réimprimée plusieurs fois. On
sait que la bibliographie des livres français du xvie siècle n'est pas
faite, ou plutôt qu'il n'en existe jusqu'ici que des fragments épars.
L'édition la plus connue de la traduction du Prince par Jacques Gohory
est celle qui a pour titre : Les Discours etc.,</p>
<p>1. Le bibliographe Brunet possédait un exemplaire de cette édition, aux
armes, chiffre et emblèmes de François Ier avec une dédicace en dix vers
de la main du traducteur, au connétable Anne de Montmorency.</p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOGRAPHIE FRANÇAISE DU PRINCE 223</p>
<p>plus un livre du même auteur intitulé : le Prince 1 vol. petit in-12,
Paris, 1572, Hiérosme de Marnes et Pierre Cavellat. Le volume a 778
pages et trois feuillets de tables. Le Prince commence au folio 608. Une
édition du Prince de la traduction de Jacques Gohory, avait paru l'année
précédente : Le Prince tr. par Jacques Gohory, pour Robert le Manguier,
1571,1 vol. in-8,comprenant 8 folios préliminaires dont trois pour la
vie de Machiavel et son portrait, 64 folios de texte, non compris la
table des matières.</p>
<p>La troisième qui est anonyme, mais due à</p>
<p>Gaspard d'Auvergne, a pour titre : Le Prince de</p>
<p>Nicolas Machiavelli, traduit de l'italien en fran18.</p>
<p>fran18.</p>
<p><pb/></p>
<p>224 BIBLIOGRAPHIE FRANÇAISE DU PRINCE</p>
<p>çois vol. in-4°, Poictiers, Enguilbert de Marnef, 1553. Elle fut
longtemps la plus estimée et fut réimprimée un grand nombre de fois aux
xvi" et xviie siècles.</p>
<p>Une autre édition du Prince dont nous ne connaissons que le titre, porte
: le Prince de Machiavel, revu et corrigé, Rouen et Paris 1664, 1 vol.
in-12.</p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOGRAPHIE FRANÇAJSE DU PRINCE 225</p>
<p>L'anti-Machiavel de Frédéric II et celui de Voltaire qu'il importe de ne
pas confondre, firent tomber les éditions du Prince, réhabilité par</p>
<p><pb/></p>
<p>226 BIBLIOGRAPHIE FRANÇAISE DU PRINCE</p>
<p>Guiraudet, traducteur des OEuvres politiques, (Paris 1799, 9 vol.
in-8°), que devait compléter la traduction Périés, celle-ci complète,
(12 vol. in-8, Paris, 1823-1826 chez Michaud).</p>
<p>Malgré l'amour des Jacobins et de Napoléon pour Machiavel, on ne trouve
d'édition isolée du Prince ni sous la République ni sous l'empire. La
série recommence en 1816 par :</p>
<p>Machiavel commenté par Napoléon Bonaparte, manuscrit trouvé dans le
carrosse de Bonaparte', après la bataille de Mont-Saint-Jean, le 18 juin
1815, Paris, Nicole, 1816, (1 vol. in-8°). L'auteur de cet ouvrage sinon
de la traduction du Prince est l'abbé Guillon.</p>
<p>Le Prince, nouvelle traduction, augmentée de notes historiques et
politiques et suivie d'un traité sur les conspirations du même auteur,
Paris, Chassériau, 1818, 1 vol. in-18 (anonyme.)</p>
<p>Machiavel ou morceaux choisis et puisés de cet écrivain, sur la
politique, la législation, la morale, etc.,q,vec une traduction du
Prince par L. H. (Léon Halévy) Paris, Hubert, 1822, 2 vol. petit in-18.</p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOGRAPHIE FRANÇAISE DU PRINCE 227</p>
<p>OEuvres politiques (le Prince et discours sur Tite-Live) avec un essai
sur l'esprit révolutionnaire par P. Christian, Paris, Lavigne, 1842, 1
vol. in-18.</p>
<p>Les mêmes, 1 vol. in-18, Paris, Lecou, 1847.</p>
<p>Les mêmes (tr. Périés) contenant le Prince et les Discours sur Tite-Live
avec une étude, des notices et notes par Charles Louandre, 1 vol. in-18,
Paris, Charpentier, 1851.</p>
<p>Deltuf (Paul) : essai sur les oeuvres et la doctrine de Machiavel avec
la traduction littérale du Prince et quelques fragments historiques et
littéraires, 1 vol. in-8, Paris, Reinwald, 1866.</p>
<p>Le Prince, nouvelle traduction précédée de quelques notes sur l'auteur
par C. Ferrari, 1vol. in-32, Paris (bibliothèque nationale) 1865.</p>
<p>Les lecteurs modernes lisent le plus souvent le Prince dans l'édition
des oeuvres publiée par Buchon(2vol. gr. in-8°, Paris, 1842-1843) dans
la collection du Panthéon littéraire, réimprimée par Garnier frères (2
vol. gr. in-8°, Paris 1867). Une bibliographie spéciale des travaux publiés</p>
<p><pb/></p>
<p>228 BIBLIOGRAPHIE FBANÇAISE DU PRINCE</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIERES</p>
<p>INTRODUCTION i</p>
<p>DÉDICACE 1</p>
<p>I. — Combien il y a de sortes de principautés, et</p>
<p>par quels moyens on les acquiert ... 5</p>
<p>II. — Des principautés héréditaires 7</p>
<p>III. — Des principautés mixtes 10</p>
<p>IV. — Pourquoi le royaume de Darius, conquis par</p>
<p>sa mort 28</p>
<p>V. — Comment il faut gouverner les villes ou les principautés qui avant
d'être conquises se gouvernaient par leurs propres lois. . . 36</p>
<p>VI. — Des nouveaux états qu'un prince acquiert</p>
<p>par sa valeur et ses propres armes ... 39 VII. — Des principautés
nouvelles qui s'acquièrent avec les forces et le secours d'autrui, ou</p>
<p>VIII. — De ceux qui, par des crimes sont arrivés à</p>
<p>la souveraineté 63</p>
<p>IX. — Des principautés civiles 72</p>
<p>X. — Comment on doit mesurer.les forces des</p>
<p>gouvernements 80</p>
<p>XI. — Des principautés ecclésiastiques 85</p>
<p>XII. — Des différentes espèces de milice et des soldats</p>
<p>soldats 91</p>
<p>XIII. — Des troupes auxiliaires,mixtes et nationales. 102</p>
<p><pb/></p>
<p>230 _ TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>i</p>
<p>XV.^- Ce qui fait louer, ou blâmer le's hommes, et</p>
<p>* surtout les princes-.. . 116</p>
<p>XVI. — De la libéralité et de la parcimonie ... 119 XVII,- — De la
cruauté et de la clémence, et s'il vaut</p>
<p>engagements . . .' 132</p>
<p>XIX. — Qu'il faut éviter d'être haï et méprisé . . 139 XX. — Si les
forteresses et autres moyens qui paraissent utiles aux princes, le sont
réellement ......' 157</p>
<p>XXI. — Par quel moyen un prince se fait estimer. 166 XXII. — Des
ministres 17;</p>
<p>XXIII. — Comment on doit fuir les flatteurs. ... ni</p>
<p>XXIV. — Pourquoi les princes d'Italie ont perdu</p>
<p>leurs états 181</p>
<p>XXV. — Combien la fortune influe sur les choses de</p>
<p>ce monde; et comment on peut lui résister. ISS</p>
<p>PENSÉES DIVERSES : . 201</p>
<p>BIBLIOGRAPHIE FRANÇAISE DU PRINCE. . .y.ï"'.",r22Ç~</p>
<p>. Imprimerie générale de ChàLillon-sur-Seine. — A. Pichat.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
