<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Anonyme">Anonyme</author>
<title>Quelques Observations sur l'art théâtral, la Comédie-française, et Mlle Rachel, par L.-P.</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author></author>, <title>Quelques Observations sur l'art théâtral, la Comédie-française, et Mlle Rachel, par L.-P.</title>, <date>1842</date>,description :,44 pages
</bibl>
<publisher>chez les principaux libraires (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5854902g</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1842">1842</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>PIM» MMMWDD8</p>
<p>SUR</p>
<p>L'ART THÉÂTRAL</p>
<p>LA COMÉDIE-FRANÇAISE</p>
<p>M"E RACHEL.</p>
<p>"jy ci// «s-z^. = *.y</p>
<p>fîri* : i fr. s5&gt; t.</p>
<p>CHEZ LES PRINCIPAUX LIBRAIRES.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>(QlillQIlS &lt;DIB81IOTMN&lt;DB8</p>
<p>SUR</p>
<p>LART THÉÂTRAL</p>
<p>LA COMÉDIE-FRANÇAISE</p>
<p>ET</p>
<p>MLTG RACHEL.</p>
<p>prir : i fr. 25 c.</p>
<p>CHEZ LES PRINCIPAUX LIBRAIRES. 1842</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS, IMPRIMERIE DE PAUL UTTrOITT ET Cl</p>
<p>Rue de Grenelle-Sl-Ilonort, n. 55.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUELQUES OBSERVATIONS</p>
<p>SUR</p>
<p>LA COMÉDIE-FRANÇAISE</p>
<p>ET</p>
<p>M 1" RACHEL.</p>
<p>* Vers la fin du règne de Louis-le-Grand, l'art dramatique &lt; commença à
décliner, mais l'art théâtral s'était maintenu et « même perfectionné.
Sous Philippe, duc d'Orléans, régent « pendant la minorité de Louis XV,
ce prince, doué de grands</p>
<p><pb/></p>
<p>« talens, de qualités brillantes, ami et protecteur des arts qu'il c
cultivait avec succès, fut, malgré sa politique, dupe d'un « intrigant
subalterne qui acheva de ruiner le trésor public et</p>
<p>&lt; les familles les plus considérées, sans s'enrichir lui-même; « les
esprits se tournèrent vers la cupidité ; l'émulation pour « les sciences
fut paralysée ; les emplois et les honneurs furent « accordés aux
richesses; la décence el la probité devinrent « des ridicules , et il y
eut une égalité de vices qui rapprocha « tous les états et confondit
tous les rangs.</p>
<p>« Depuis l'époque de la révolution française (1789), l'art « théâtral a
déchu, et il a suivi la décadence de l'art drama« tique.</p>
<p>&lt; le bourgeois, le marchand et l'artisan prirent part aux af-</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; faires publiques ; et celte classe, qui jadis était presque élran«
gère au spectacle, devint la seule qui eût la faculté d'y aller &gt; « elle
s'y porta avec ardeur, et en prit l'habitude.</p>
<p>« Cette affluence de spectateurs fit ouvrir de petits théâtres</p>
<p>« Aujourd'hui, Thalie n'est pas plus riche en desservans « que sa
tragique soeur, et comme elle, cependant, elle a eu « des favoris qui
ont été célèbres. Grandval, qui jouait les pro« miers rôles dans la
comédie, jouit encore d'une grande répu« tation; on cite la beauté de
son physique , l'aisance de son « maintien , la noblesse de sa diction
et la vérité de son talent.</p>
<p>&lt; d'âme que son prédécesseur. Monvel, qu'on ne doit point « oublier en
rappelant les grands comédiens, avait un physi« que frêle ; mais la
nature l'avait doué d'une âme brûlante, sa</p>
<p><pb/></p>
<p>— 6 —</p>
<p>c Je ne parlerai point des acteurs qui ont rempli ou remplis^</p>
<p><pb/></p>
<p>— 7 —</p>
<p>» suivent l'exemple de leurs prédécesseurs et ne s'entourent &lt; que de
comédiens d'un talent plus faible que le leur, c'en est « fait de
l'empire de Thalie et de Melpomène. »</p>
<p>Le goût pour ces sortes de représentations n'était pas encore parvenu
jusqu'aux villes des départemens ; la plupart repoussaient ces
monstruosités et ces farces, et, dans oertaines petites villes, les
autorités faisaient défense de les jouer.</p>
<p>En 1825, le drame sanglant et le mélodrame étaient en grande faveur aux
boulevarts ; la haute société et la bonne bourgeoisie, par suite,
prirent ce genre en grande affection.</p>
<p>et monstrueux, de mélodrames, de niaiseriers, etc., etc.,</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, les nouveaux entrepreneurs de spectacle redoublaient
d'efforts pour implanter le mélodrame et le drame sur tous les théâtres
de France. Les villes de premier ordre maintenaient encore sur leur
scène la bonne comédie, et même la tragédie, souvent utile aux
directeurs pour les représentations que venaient y donner des acteurs du
Théâtre-Français en congé. Dans les villes de second et de troisième
ordre, on jouait très peu la bonne comédie : les directeurs de leurs
théâtres, ne la considérant plus que comme accessoire, ne la composaient
(pour économiser sur les appointemens) que de sujets dépourvus de
talens. Le public ennuyé en fuyait la représentation et ne suivait que
celles del'Opéra-Comiqueou du Vaudeville. Le mauvais goût propagé dans
les départemens gagna enfin</p>
<p><pb/></p>
<p>— 9 —</p>
<p>tous leurs théâtres ; dans plusieurs villes de second ordre, les
directeurs livrèrent leur scène au drame sanglant, au mélodrame, à
certains vaudevilles et niaiseries. Peu de temps après, les grandes
villes, non-seulement les imitèrent, mais firent encore élever un
théâtre destiné au drame, mélodrame et vaudeville; d'autres en firent
bâtir un second pour les représentations des variétés, comédies.mêlées
de chant, niaiseries, farces, etc., etc.</p>
<p>Depuis ces diverses époques, les comédiens, qui ne jouaient que le
répertoire du Théâtre-Français et quelques comédies de genre, restaient,
la plupart, sans emploi, ou se voyaient forcés d'accepter de faibles
appointemens dans les théâtres des grandes villes, où, pour la forme,
les directeurs maintenaient encore la bonne comédie, mais détestablement
jouée, et placée au répertoire (selon le langage des entrepreneurs de
spectacle) pour les mauvais jours.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 10 —</p>
<p>A cette époque, on déplorait encore la mort de Talma. La perte de ce
grand tragique, malgré les efforts de ceux qui le remplaçaient, laissait
dans la tragédie un vide inexprimable, et faisait pressentir que son
héritage serait longtemps vacant.</p>
<p>En 1827, la Comédie-Française fit un second essai de la nouvelle
littérature , en donnant une traduction à'Othello, par M. Alfred de
Vigny, et plus lard Hernani, tragédie de M. Victor Hugo.</p>
<p>Nous ne préciserons ni la durée, ni l'époque encore si près de nous des
querelles littéraires qui eurent lieu entre les deux écoles; il n'entre
pas dans notre sujet de les comparer : nous laissons aux littérateurs
distingués et aux bons écrivains le soin de décider laquelle des deux
mérite la supériorité. Nous ferons seulement remarquer que Corneille,
Racine et Voltaire furent délaissés, et que le public se porta en foule
au drame moderne.</p>
<p>Le drame moderne et le mélodrame s'étaient, pendant ce temps, enracinés
sur tous les théâtres de France. Le goût était définitivement corrompu,
et l'art théâtral, de jour en jour, avançait rapidement vers sa perte :
Paris avait donné l'exemple; les départemens s'étaient empressés de le
suivre avec engouement ou plutôt avec frénésie.</p>
<p>L'abandon de la bonne comédie et de la tragédie, par Presque tous les
théâtres de France, devait infailliblement</p>
<p><pb/></p>
<p>— 11 —</p>
<p>amener la disette de sujets dans ces deux genres, et priver la
Comédie-Française des moyens de remplacer ceux de ses sociétaires que la
mort ou une retraite après de longs services leur avaient enlevés.</p>
<p>Ces désastreux,réformateurs voulaient donc créer un dire (ou selon
l'usage au théâtre), une diction plus en rapport avec la littérature de
l'époque". Il fallait toute leur ignorance et</p>
<p>(1) La Comédie-Française, sous l'empire, se composait de MM. Fleury,
Monvel, Talma, Grandmesnil, Michaud, Monrose, Firmin, Michelot, Lafond,
Damas, Armand, Baptiste aine, Baptiste cadet, Cartigny, Menjaud, M",c'
Mars, Duchcsnois, Lcverd, Bourgoin, Volnais, Demersori, Menjaud.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 12 —</p>
<p>Pendant ce temps d'innovations déplorables, le ThéâtreFrançais avait
perdu mademoiselle Duchesnois : Lafond, Michelot et Firmin s'étaient
retirés. La tragédie n'offrait plus qu'un ensemble si faible, qu'il
devint impossible de la représenter. La comédie offrait encore quelques
belles soirées, quand mademoiselle Mars jouait entourée des acteurs et
actrices, restes de la Comédie-Française, qui conservaient toujours ce
beau langage et cet excellent ton établis au Théâtre-Français dès
l'origine de sa splendeur, et que possédait si éminemment la célèbre
actrice dont la scène est en deuil.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 13 —</p>
<p>« Saint-Aulaire est un produit dramatique du Conservatoire, t
c'est-à-dire de cette école pédante et routinière qui, sous « prétexte
de conserver les traditions et la belle diction, fait « pulluler, depuis
trente ans, des générations de comédiens ; « écoliers froids, compassés,
didactiques et uniformes, sans « inspirations, sans physionomie, sans
individualité, qui vient nent, les uns après les autres, psalmodier, sur
la même « gamme, des rôles différens au Théâtre-Français, par imita«
lion les uns des autres, comme les moutons de Dindenault, « qui
sautaient dans la mer, pour faire comme le mouton de Pa« nurge, criant
et bêlant en pareille intonation. Saint-Aulaire « est de cette école
d'acteurs qui ne sont ni comiques ni tra« giques,.... il vient
d'accomplir une carrière théâtrale qu'il « a traînée pendant vingt ans
dans cette ornière dont il n'a ja« mais voulu sortir. Fendant quatre ans
il a joué la comédie en « province ; il est venu débuter, en 1820, au
Théâtre-Français, « avec tous les défauts et les ridicules de son école.
11 aurait « pu faire beaucoup mieux qu'il n'a fait, si l'insouciance qui
&lt; lui est naturelle ne lui eût pas fait considérer son art comme « un
métier , qui devait, au borit de vingt ans, lui rapporter « 5,000 livres
de rente.»</p>
<p><pb/></p>
<p>— 14 —</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous le ministère Martignac, quoique le ministre, qui aimait et
cultivait les beaux-arts, ne considérât pas ces théâtres comme utiles au
progrès de la scène française, M. Siméon, directeur des Beaux-Arts, sur
la volonté de madame la duchesse d'Angoulême, fit donner aux MM. Séveste
fils un privilège de quinze années, pour exploiter tous les théâtres de
la banlieue, avec entière liberté d'y écorcher nos chefs-d'oeuvre, les
pièces nouvelles de la Comédie-Française et de tout autre théâtre, quel
qu'en fût le genre. Cette sorte de galère pour les pauvres apprentis
comédiens fut desservie par eux, moyennant des appointemens de 20 et 30
francs par mois, et au maximum de 50 francs, pour ceux réputés plus
capables.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 16 —</p>
<p>A ces fléaux de l'art qu'ont fait naître l'intrigue, la médiocrité et
l'ignorance, il faut joindre encore celui de la claque, érigée en
système, et tellement perfectionnée aujourd'hui, qu'elle est devenue
même une science administrative dans une direction théâtrale. 11 faut,
pour s'en faire une idée, examiner avec attention quel service important
fait 'au Théâtre-Français cette troupe d'assureurs, commandée, comme
elle l'est maintenant , par un capitaine expérimenté, secondé par un bon
lieutenant.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 17 —</p>
<p>« toiré; nous: pensons, avec les plus illustres comédiens, qu'il « peut
rendre des services. On trouVe dans* les Mémoires de « Lefcain la noté
suivante :• « Le 4 septembre 1756, Lekâin a « fait un mémoire tendant à
faire établir une école' de' déclama« tion ; le titre de cet écrit était
ainsi conçu :</p>
<p><pb/></p>
<p>— Ï8 —</p>
<p>« En un mot, l'enseignement du Conservatoire est tragique t ou comique,
selon le voeu des élèves ; pour aucun d'eux il « n'est dramatique. Sa
gloire ancienne ne lui appartenait pas « en propre, elle lui venait du
théâtre : présentement, il ne « peut rien pour soulager le théâtre qui
meurt et s'éteint.</p>
<p>(1) Les professeurs, qu'on appelle encore de déclamation (au
Conservatoire), ne jouissent pas de ces avantages et n'ont pas non plus
des èmolumens aussi élevés que les professeurs de chant, etc., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>— iî) —</p>
<p>En 1836, la Comédie-Française fit mettre au répertoire les ouvrages de
Molière et ensuite les tragédies de Corneille, Racine et Voltaire. La
remise des chefs-d'oeuvre de nos grands maîtres fut, dans ce temps,
attribuée au directeur Jouslin de La Salle,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 20 —</p>
<p>■qui n'en méritait pas plus l'honneur que le bureau des BeauxArts du
ministère de l'intérieur, dès longtemps défavorable au genre classique,
mais bien au ministre de l'intérieur qui en donna l'ordre, dès qu'il fut
instruit de la situation inconvenante du Théâtre-Français.</p>
<p>(1) Expression qui, an théâtre, signiGe préparer et enlever un succès
plus complet.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 21 —</p>
<p><pb/></p>
<p>22</p>
<p>ai elle enregistre tous ces faits honteux, laissera plus d'un doute dans
l'esprit de ceux qui la liront.</p>
<p>Nous avons vu des enthousiastes, ou plutôt des fanatiques, s'écrier :
Quel immense talent ! quelle est jolie et gracieuse ! d'autres : Quelle
belle et grande actrice ! Il eût été très dangereux de se montrer, comme
nous, d'un avis contraire. Mais ce qui devait causer le plus de
déplaisir aux vrais connaisseurs, c'était d'entendre des hommes
d'esprit, des académiciens, se joindre aux extravagans pour
encenserleuridole. Deux, surtout, rabaissaient un acteur célèbre et une
actrice qui, tous deux, avaient, par leur grand talent, fait réussir
plusieurs de leurs ouvrages : l'un disait que Mlle Rachel, dans son
genre, égalait Mlle Mâ'p's; l'autre, qu'elle surpassait Duchesnois ;
l'ingrat ! un troisième que, dans elle, il y avait trois Talma !!!</p>
<p><pb/></p>
<p>— 23 —</p>
<p>Sa rentrée au Théâtre-F'rançais lui fut assez favorable; mais vers la
fin de l'année théâtrale, en 1841, la célébrité chancelait déjà; il
fallait la soutenir; les enthousiastes mollissaient, on devait les
rafermir; lajuiverie, tranquille sur le sort de sa princesse, ne croyait
plus si nécessaire son furieux fanatisme ; il était pressant de leur
faire un sérieux et touchant appel. Le moment de jouer un grand acte de
la fameuse comédie d'intrigue approchait. Durant les derniers mois de
l'année théâtrale, les recettes baissaient et la grande actrice voulait
faire connaître aux sociétaires du théâtre les conditions auxquelles
elle renouvellerait son engagement. Tout fut donc rétabli
vigoureusement, comme au temps de la fondation de celte haute et
surprenante réputation.</p>
<p>Le 1er mai 1841, Mlle Rachel commença donc son grand voyage par Londres.
Ses représentations, ses succès, les ovations, les honneurs qui lui ont
été accordés, etc., etc, tout</p>
<p><pb/></p>
<p>■— 24 —</p>
<p>Ensuite a paru, dans la Revue de Paris, le plus gracieux, le</p>
<p>plus romantique des puffs, celui de M. d'A. , qui,</p>
<p>Depuis sa rentrée, mademoiselle Rachel n'a rien montré qui puisse
justifier cetle colossale réputation qu'on a voulu lui faire. Nous
croyons que l'intrigue et la sotte cabale (qui recommencent encore les
mêmes manoeuvres) perdront cette jeune fille, qui ne peut porter le
fardeau dont ils l'ont accablée ; car ni les comédiens, ni les puffs qui
d'ailleurs sont usés, ni les Juifs, ni les assureurs, si nombreux qu'ils
soient, et tous les claquetins ensemble, ne pourront détourner tout ce
qui doit résulter d'un pareil.... tripotage; nous hésitions, mais c'est
le mot propre, et très justement appliqué.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 25 —</p>
<p>« chose qu'elle aimât, elle exprimerait sans difficulté</p>
<p>Le savant observateur continue ainsi :</p>
<p>« H y a dans les arts mille procédés de ce genre ; mais il « faut s'en
défier. En général, les grandes inspirations vien&lt; nent du coeur. C'est
vieux, mais c'est vrai. »</p>
<p>Sans doute, c'est très vieux et très vrai; mais mademoiselle Rachel n'en
offre jamais l'exemple : la cause en est connue.</p>
<p>L'article peu exact sur la représentation- d'Horace, et ensuite' le
pompeux éloge qu'il fait des qualités de mademoiselle Rachel et de la
pureté de son talent, ainsi» que le puff si niais et si gascon extrait
duCourrier'de laGironde -, nous paraissent tous deux des mêmes auteurs
et de la même fabrique que tous les écrits traduits et retraduits qui
nous ont été envoyés de Londres. On ne peut que rire de la chose
(bagatelle) venue de la Gironde; et sans doute, on nous permettra de
n'avoir pas la même opinion que l'auteur de l'article louangeur sur le
talent</p>
<p>(1) L'auteur de cet article n'avait sans doute pas vu les
représentations de Bajazet par M"" Rachel, car jamais Beauvallet n'a
joué Bajazet ; il assommait, au contraire, l'admirable rôle d'Acomat.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 26 —</p>
<p>de mademoiselle Rachel. Selon nous, la jeune tragédienne a été plus que
faible dans le rôle de Camille, et très froidement accueillie du public,
qui, de plus, a contenu les assureurs et les fanatiques applaudisseurs
convoqués pour cette,grande soirée. Les protecteurs et les amis de
l'actrice n'ont pu trouver l'occasion favorable pour lui jeter les
bouquets apportés dans ce dessein, et (nous l'avons vu) ils les ont
prudemment remportés.</p>
<p>Il est d'autres qualités que, seule, donne la nature; c'est</p>
<p>(1) Ce qui a fait dire, dans un salon, que le grand cheval de bataille
de; M'i» Rachel (Hermione) avait été tué sous elle ce jour-là.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 27 —</p>
<p>Mademoiselle Rachel ne sent ni ne pense avant de parler. Ses qualités,
insuffisantes, consistent en un sentiment indélibéré qui, sans
inspiration, et par hasard , lui fait quelquefois distinguer et saisir
ce qu'elle a de bien dans un rôle , mais non ce qu'elle a de mauvais; de
sorte que, dans ces mêmes rôles qu'elle joue si souvent, non-seulement
elle ne corrige pas ce qu'il y avait de mal, mais encore elle ne
conserve point le souvenir de ce qu'il y avait de bien : ce qui démontre
une intelligence peu étendue.</p>
<p>Si mademoiselle Rachel manque d'amis assez éclairés pour reconnaître ces
vérités, que des flatteurs lui cachent,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 28 —</p>
<p>(1) Le boudoir ou cabinet de Messalinc, dans Caligula, nous a-t-on dit.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 29 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 3-0 —</p>
<p>(1) Voir, page 11, les acteurs composant la troupe du Théâtre-Français
sous l'empiré. Je ne cite ici que ceux de la tragédie ; la comédie
offrait encore d'admirables modèles.</p>
<p>(2) M. Samson était, sous la Restauration, répétiteur au Conservatoire,
ainsi que son confrère Provost.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 31 —,</p>
<p>Notre premier théâtre est aujourd'hui dans un état déplorable , et l'on
doit convenir que la scène française, jadis la première du monde
civilisé, est maintenant parvenue au dernier période de sa décadence.</p>
<p>MM. les comédiens français, cependant, se partagent le subside, sans
inquiétude sur l'affligeant avenir dont leur société est menacée.</p>
<p>(1) Nous ferons paraître incessamment la suite de nos Observations sur
l'art théâtral.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 32 —</p>
<p>réglemens, quand il s'agit de leurs intérêts, ou lorsqu'ils peuvent
servir leurs passions, les violent ou négligent de les observer dès
qu'ils sont invoqués contre leur volonté ; infraction, il est vrai, de
laquelle l'autorité peut seule connaître. Le public, que les débats des
comédiens entre eux touchent peu, ne veut rien voir derrière le rideau,
et n'exige que de l'amusement et de l'instruction, Void deux articles de
ce règlement.</p>
<p>« Lesacteurs jouant les rôles en second pourront réclamer, en cas
d'inexécution du présent article; et lé surintendant donnera des ordres,
sans délai, pour que le comité s'y conforme, sous peine, envers l'acteur
en chef:opposantet chacun des membres du comité qui nry auront pas
pourvu, d'une amende de trois cents francs.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 33 _</p>
<p>MM. les comédiens français n'agissent pas ainsi dans l'intérêt de l'art,
et s'occupent peu des plaisirs du public; ils s'abîment dans les
discussions pécuniaires, et ne font plus de l'art, mais du commerce.</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>— 34 —</p>
<p>(21 Firmin, alors retiré, fut rappelé plus tard par ordre du ministre.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 35 —</p>
<p>Français; aussi, locataires de loges et abonnés avaient fui, et ne
venaient plus que pour mademoiselle Mars et ses anciens camarades.</p>
<p>Le Théâtre-Français, ne pouvant se soutenir par ses recettes, s'endetta;
ceux qui le dirigeaient eurent recours au gouvernement qui, en vue de
l'art, paya 300,000 fr. de dettes pour cette société ; et, plus tard,
lui fit obtenir un subside, que le pays lui paie encore aujourd'hui.
Nous ajouterons que c'est aux célèbres acteurs et au talent de ceux qui
les secondaient que la jeune comédie doit la fondation des 100,000 fr.
de rente qui lui assurent les pensions de retraite; faveur que les mêmes
qualités qui distinguaient ses prédécesseurs n'auraient pu leur faire
obtenir un jour, et dont l'ont laissée héritière ces acteurs du temps de
l'empire.</p>
<p>Le grand homme, en récompensant ses comédiens, voulait qu'ils fussent
responsables de la conservation du Théâtre-Français et du progrès de
l'art théâtral qui ne peut être séparé de l'art dramatique, l'une de nos
gloires.</p>
<p>Le gouvernement, en venant au secours de la Comédie-Française, a pensé
comme l'empereur, en lui faisant accorder un subside.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 36 —</p>
<p>MM. les sociétaires prétendraient-ils faire jouer désormais la tragédie
par les quatre ou cinq acteurs et les deux ou trois actrices qui, avec
mademoiselle Rachel, composent le personnel de ce genre, savoir :</p>
<p>M. Beauvallet, au théâtre le type du laid et d'une brutale hardiesse
portée jusqu'au plus repoussant cynisme ;</p>
<p>M. Guyon, toujours le même, quoique, dit un journal, il se livre aux
plus sérieuses études ;</p>
<p>M. Geffroi qui, selon nous, ferait mieux de ne rien jouer du tout, et
qui, si, comme on le dit, il est peintre, devrait bien reprendre ses
brosses et sa palette ;</p>
<p>M. Rey, jeune premier en chef dans la tragédie, pileux... de sorte à
rendre toute critique impossible ;</p>
<p>Mademoiselle Noblet, toujours pareille ; même cachet, même ton, même
tenue et même costume ; sociétaire pour long temps encore... hélas!-</p>
<p>Mademoiselle Guyon, encore trop écolière pour être critiquée ; cependant
elle ne manque pas d'assurance ;</p>
<p>Madame Haley .- nous ne l'avons vue et entendue que dans le rôle de
Clytemnestre ,- elle ne paraît que dans celui de Jocaste :. et, pour
cause, nous nous sommes privé de voir OEdipe.</p>
<p>Nous ne dirons pas, comme un jeune et spirituel écrivain : La comédie
française est morte : non, mais elle est agonisante.</p>
<p>Parla mauvaise plaisanterie des débuts de 1841, le comité du
ThéâIre-Français croyait avoir prouvé le désir qu'il avait de se
recruter, et, en faisant paraître sur la scène cette foule de nullités,
il ne voulait que démontrer la grande disette de sujets, sans cesse
alléguée pour faire excuser la déplorable composition de sa troupe,
empirée encore par le triste choix de nouveaux pensionnaires qu'il a été
chercher, on ne sait où. Ces messieurs s'imaginaient encore que le
public conclurait</p>
<p><pb/></p>
<p>— 37 —</p>
<p>l'au(1) Firmin et Menjaud exceptés, ainsi que mesdames Desmousseaux, et
Manies. Mademoiselle Plessis est jeune, on peut attendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 38 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 39 —</p>
<p>espoir sur les recettes Rachel, et sur ce point se trompent comme sur
tant d'autres ; car leur poule aux oeufs d'or pourra chanter encore
quelque temps ; mais pondre, c'est plus que</p>
<p>douteux ils verront bien. Le personnel en femmes qui</p>
<p>Nous ne concevons pas comment ceux qui sont chargés de veiller aux
destinées de la scène française ne comprennent pas que cet état des
choses ne peut durer.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 40 —</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
