<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Noël, Eugène (1816-1899)">Eugène Noël</author>
<title>Voltaire et Rousseau / par Eugène Noël ; avec une préface par Jules Levallois ; [avertissement de H. Leneuveux]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Noël, Eugène (1816-1899)</author>, <title>Voltaire et Rousseau / par Eugène Noël ; avec une préface par Jules Levallois ; [avertissement de H. Leneuveux]</title>, <date>1863</date>,description :Collection : Bibliothèque utile ; 32,208 pages
</bibl>
<publisher>impr. de Dubuisson (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9600317k</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1863">1863</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>~~, n jrfFÏ6 -~bKN TINIES -LE VOLUME</p>
<p>Bui - U' 1 K</p>
<p>XXXI [</p>
<p>EUGÈNE NOËL</p>
<p>Voltaire et Rousseau</p>
<p>PARIS</p>
<p>DUBUISSON et Ce, rue Coq-Héron, 5.</p>
<p>PAGeERRE,r. de Selne-St-Germ.</p>
<p>HAVARD ,boulev . Sétastop . (riv.g.)</p>
<p>MARTISOX, r. Grenelle-St-Honoré DUTERTRE, passage Bourg-l'Abbé</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VOLTAIRE</p>
<p>ET</p>
<p>ROUSSEAU</p>
<p>PAR</p>
<p>iijgène NOEL</p>
<p>"A¥«C UNE préface</p>
<p>DE JULES LEVALLOIS</p>
<p>(MONTAIGNE, Essais, liv. I, cb. IXXVI.J</p>
<p>PARIS</p>
<p>IMPRIMERIE DE DUBUISSON ET (X ltu? Coq Héron, S,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Le volume que nous publions aujourd'hui était depuis longtemps annoncé
sous le nom de notre très regrettable ami F. SAIN, dont la mort
prématurée a si douloureusement affligé la démocratie.</p>
<p>Tous ceux qui ont connu M. Sain savaient la noblesse de son cœur,
l'élévation et la délicatesse de ses sentiments, et son intelligente
sympathie pour les œuvres d'enseignement populaire.</p>
<p>Paris, le 18 décembre 1862.</p>
<p>H. LENEVEUX.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a fini par admettre qu'un choix est nécessaire et légitime, on se
demande avec embarras de quel point il faut partir, quelle méthode il
faut employer, quelle règle observer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus éloquent apôtre de la religion intérieure. En ce sens, nous devons
considérer Rousseau comme l'introducteur, comme le prédécesseur de
Channing. L'unitarisme est en germe et plus qu'en germe ; il est déjà
presque complétement formulé dans la Profession de foi du Vicaire
savoyard. Si la question religieuse est la plus importante de notre
temps (et c'est, je crois, l'opinion de la plupart des hommes sérieux),
peu d'écrivains sont plus dignes d'attention et de sympathie que
Rousseau. Lui seul a bien vu que la polémique ardente n'agissait qu'à
très courte distance et ne comportait, pour être tolérable, qu'une
médiocre durée. Il a compris que, devant le cœur de chacun de nous
transformé en un temple, en un autel sacré, les nécessités et les
hiérarchies pontificales s'évanouissaient. Enfin, il a établi jusqu'à
l'évidence que la voie la plus simple, la plus logique qui nous fût
ouverte vers Dieu, —en dehors du Médiateur, — c'était la prière immédiate.</p>
<p>S'il me fallait fournir une preuve vivante du résultat que j'avance, si
l'on me demandait de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sèvres, 22 décembre 1862.</p>
<p>JULEs LEVALLOIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>VOLTAIRE ET ROUSSEAU</p>
<p>i</p>
<p>Opinions contemporaines sur Voltaire et Jean-Jacques.</p>
<p>— Comptez que de tous ceux qui vous ont lu, personne ne vous estime
mieux que moi, malgré mes mauvaises plaisanteri,,s.</p>
<p>— C'est pour rendre mon admiration plus digne de vos ouvrages que je
m'efforce de n'y pliS tout admirer.</p>
<p>Béranger disait :</p>
<p>— Dans les moindres pamphlets de Voltaire, on sent un grand cœur qui
s'agite pour défendre une cause sacrée ; quelque arme qu'il emploie, son
émotion est toujours vraie, et toujours il a pour but la justice...
Rousseau m'enthousiasmait</p>
<p><pb/></p>
<p>— Mais, lui disait-on, le Vicaire savoyard, la</p>
<p>— Oui, répondait-il, il y a la de belles pages.; mais l'auteur n'en est
pas moins un homme dont la tête est plus émue que le cœur... Il se
passionne pour des idées abstraites; Voltaire, au contraire, écarte les
abstractions, ne s'inquiète que de l'homme, etc.</p>
<p>Proudhon, dans son livre De la justice dans la Révolution et dans
l'Eglise (tome m, page 380), s'est exprimé ainsi :</p>
<p>— « Le bon sens public et l'expérience ont prononcé définitivement sur
Jean-Jacques : caractère faible, âme molle et passionnée; jugement faux,
dialectique contradictoire, génie paradoxal, puissant dans sa
virtualité, mais faussé et affaibli par ce culte de l'idéal qu'un
instinct secret lui faisait maudire.</p>
<p>» Son discours sur les Lettres et les ai*ts ne contienl qu'un quart de
vérité, et ce quart de vérité il l'a rendu inutile par le paradoxe. Au-</p>
<p><pb/></p>
<p>» Son déisme, suffisant pour le faire condamner par les catholiques et
les réformés, est une pauvreté de théologastre, que n'osèrent fustiger,
comme elle méritait de l'être, les chefs du mouvement philosophique,
accusés par l'Eglise et par Rousseau lui-même de matérialisme et
d'immoralité : justice est faite aujourd'hui de l'état de nature et de
la religion naturelle.</p>
<p>» L'Héloïse a relevé l'amour et le mariage, j'en tombe d'accord, mais
elle en a aussi préparé la dissolution. De la publication de ce roman
date, pour notre pays, l'amollissement des âme</p>
<p><pb/></p>
<p>par l'amour, amollissement que devait suivre de si près une froide et
sombre impudicité.</p>
<p>» En somme, et cette observation est décisive contre lui, Rousseau ne
comprend ni le mouvement philosophique, ni le mouvement économique ; il
ne devine pas, comme Diderot, l'avenir glorieux du travail et
l'émancipation du prolétariat, dont il porte si mal la livrée; il n'a
pas, comme Voltaire, l'esprit de justice et de tolérance ; il resle
fermé t1U progrès, dont tout parle autour de lui; il ne comprend, il
n'aime seulement pas cette liberté dont il parle sans cesse: son idéal
est la sauvagerie, vers laquelle le retour étant impossible, il ne voit
plus, pour le salut du peuple, qu'autorité , gouvernement. discipline
légale, despotisme populaire, intolérance d'église, comme un mal
nécessaire.</p>
<p>» L'influence de Rousseau fut immense cependant ; pourquoi? Il mit le
feu aux poudres que depuis deux siècles avaient amassées les lettrés
français. C'est quelque chose d'avoir allumé dans les âmes un tel
embrasement : en cela consistela force et la virilité de Rousseau. »</p>
<p>Tout ceci part d'un cœur équitable et sincère;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>différentes. Ses lettres au libraire Marc-Michel Rey, récemment
publiées, offrent cent preuves de cette préoccupation musicale : il
croit raisonner, il chante. Ecoutez cette période harmonieuse, vous y
reconnaîtrez les ineffables mélodies de Suisse et de Savoie, le ranz des
vaches et parfois les tempêtes alpestres.</p>
<p>M. Alexis Azevedo, dans un feuilleton sur Jean-Jacques Rousseau musicien
(22 juillet 1862), dit très bien :</p>
<p>« L'amour de la mélodie est assurément le trait le plus saillant de la
vie Jean-Jacques. En toutes choses, il a parfois des défaillances, des
incertitudes, des moments d'hésitation douloureuse; avec la mélodie, il
ne varie jamais. C'est une passion constante, pleine, inaltérable, qu'il
exprime sans cesse ; mais aussi comme la mélodie sut le payer de retour
! Elle fut sa consolation, son soutien, le flambeau de son style, le
germe de son originalité, sa véritable, sa seule compagne, qui le suivit
partout, et surtout dans sa prose, où elle chante impérissablement *. »</p>
<p>Charmettes.</p>
<p><pb/></p>
<p>* Dictionnaire philosophique, au mot Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le travail o?t, mon Dion, lui seul rtoit le niondo.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n</p>
<p>Hardiesses philosophiques et timidités littéraires. — Le théâtre au
XVIIIe siècle. — OEuvres scientifiques de Voltaire appréciées par lord
Brougham.</p>
<p>.... On s'adresse aux peuples; ils écoutent ils ouvrent a demi les j eux
; ils se défont de quelques erreurs; ils reprennent un peu de leur
liberté, cet apanage, ou plutôt cette essence de t'homme dont 011 les
avait dépouillés,</p>
<p>On peut donc, en parlant, en écrivant, rendre les hommes plus éclairés
et meilleurs.</p>
<p>(VOLTAIRE, Homélie sur la superstition.)</p>
<p><pb/></p>
<p>On presse le secours</p>
<p>De cet art inventé pour conserver nos jours ;</p>
<p><pb/></p>
<p>contes de sa jeunesse, celui qu'il intitule la Mule du Pape *, et qu'on
juge s'il sait se montrer libre et de forme et de fonds.</p>
<p>v Voir Ifs uniPS h 1:1 fin rln voinmo.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Mais quels seront enfin les objets de ces spectacles? qu'y
montrera-t-on? Rien, si l'on veut. Avec la liberté, partout où règne
l'affluence,</p>
<p>* Il s'agit, bien entendu, de la République de Genève.</p>
<p><pb/></p>
<p>le bien-être y règne aussi. Plantez au milieu d'une place un piquet
couronné de fleurs, rassemblez-y le peuple, et vous aurez une fête.
Faites mieux encore : donnez les spectateurs en spectacle; rendez-les
acteurs eux-mêmes; faites que chacun se voie et s'aime dans les autres,
afin que tous en soient mieux unis. Je n'ai pas besoin de renvoyer aux
jeux des anciens Grecs : il en est de plus modernes, il en est
d'existants encore, et je les trouve précisément parmi nous</p>
<p><pb/></p>
<p>Rousseau a-t-il été, en ceci, oui ou non, prophète ? Tandis que nous
voyons le théâtre arriver d'abaissement en abaissement au dernier degré
de l'ignominie*, les fêtes publiques, au contraire, les courses, jeux,
concerts populaires, régates, revues, voyages, ne prennent-ils pas
chaque jour plus de développement?</p>
<p>j\'en est-ce pas fait des petits étouffoirs où nos pères , dans leurs
villes tortueuses et sombres , allaient autrefois s'entasser ? Rousseau
nous a donné le goût du plein air, et la vraie salle de spectacle des
temps modernes sera de plus en plus la place publique.</p>
<p>Toutefois, au siècle dernier, l'art dramatique conservait encore quelque
séve, et Rousseau comprit bien que, de son vivant, ces doctrines ne se-</p>
<p>* M. J. Janin, dans son feuilleton du Journal den Débats (25 août 1862),
flétrissait « les hontes et les fanges de l'art dramatique... »</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi pourrait-on difficilement imaginer rien de plus nul que ses essais
dramatiques, écrits dans un temps où, loin de connaître les hommes,</p>
<p><pb/></p>
<p>Borne t.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui étonne dans ses traités scientifiques, c'est que la science y est
toujours mise sur le chemin des grandes découvertes. Un pas de plus,</p>
<p><pb/></p>
<p>Lord Brougham a écrit sur Voltaire et Rousseau un livre qu'on peut
trouver en bien des points risiblement anglais, mais le noble écri-</p>
<p><pb/></p>
<p>Aujourd'hui que la plupart des hypothèses de Voltaire ont été confirmées
par l'expérience, qui sait si sa dissertation n'emporterait pas le prix
sur celle d'Euler ?</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>L'Essai sur les Moeurs.</p>
<p>Voyons ensemble, dans la sincérité de nos cœurs, ce que la raison, de
concert avec l'intérèt du genre humain, nous ordonne de croire et de
pratiquer... Nous nous affermirons ensemble... C','st une belle démarche
de l'esprit h.niain, un élancement divin de notre raison... (VOLTAIIIE,
Homélie sur l'athéisme.)</p>
<p>p,</p>
<p>Quelque rang que doivent occuper les œuvres scientifiques de Voltaire,
il faut reconnaître que son génie a bien autrement de puissance dans le
roman, l'histoire, le pamphlet, le conte en vers et en prose, et dans
son incomparable correspondance.</p>
<p><pb/></p>
<p>ques ; on ignorait alors ce que c'etait que l'air, l'eau, le feu ; la
chimie n'existait pas, la géologie encore moins, dont Voltaire eût tiré
un si grand parti. Il railla Needham et ses anguilles ; mais s'il eût
connu les belles expériences faites de nos jours par MM. Pouchet, Joly,
Mussetet tous les hétérogénistes, son hardi génie' n'eût pas craint
peut-être de nous montrer comment la vie est apparue et s'est développée
sur la terre</p>
<p>Je découvre, en riant, la tète de Midas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire voulut faire de l' Essai sur les mœurs une œuvre qui s'élevât
au-dessus de toute polémique : s'il s'était montré homme de lutte dans
la grande mêlée de son siècle, il se fit, dans cette histoire, le
pontife et le juge d'un monde. Cette intention d'équité apparaît dès les
premières pages : « Nous cherchons, dit-il, la vérité, et non la dispute. »</p>
<p>Le titre des premiers chapitres témoigne de</p>
<p>l'immensité du sujet qu'il embrasse :</p>
<p>1° Changements dans le globe. — Précurseur de nos grands géologues, il
annonce des sciences encore inconnues ; ce premier chapitre contient</p>
<p><pb/></p>
<p>en germe le discours de Cuvier sur les révolutions du globe.</p>
<p>3° fJe l'antiquité des nations. — Un siècle d'avance il pressent les
travaux de nos orientalistes modernes.</p>
<p>4° De la connaissance de l'âme. — Il examine d'abord quelle idée les
premiers peuples ont pu avoir de l'âme : « Voyez nos paysans, dit-il,
ils n'en acquièrent qu'une idée confuse, sur laquelle même ils ne
réfléchissent jamais. La nature a eu trop de pitié d'eux pour en faire
des métaphysiciens ; cette nature est toujours et partout la même. Elle
lit sentir aux premières sociétés qu'il y avait quelque être supérieur à
l'homme quand elles éprouvaient des fléaux extraordinaires ; elle leur
fit sentir de même qu'il est dans l'homme quelque chose qui agit et qui
pense... »</p>
<p>Jean-Jacques, en ceci, s'exagérait le mal. Le paysan a subi, moins qu'il
ne semble, l'influence mauvaise de ses éducateurs : pour sauver ses
sentiments instinctifs, sa liberté intérieure, le bonhomme Jacques s'est
fait plus diplomate que</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui est vrai de ces esprits supérieurs est vrai aussi du peuple. Vous
vous croyez les maîtres de sa pensée, mais la nature et sa conscience
lui faisaient une éducation dont vous ne vous doutiez pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux persécuteurs, il ne se contente pas de les flétrir, il montre
l'inutilité de leurs crimes, en leur prouvant que, malgré tant de
persécutions, l'hérésie va toujours grandissant, des Vaudois aux
Albigeois, aux Hussites, aux Protestants.</p>
<p>S'il parle avec liberté de l'Eglise romaine, il en parle avec justice;
s'il montre qu'elle s'est toujours décidée pour l'opinion qui soumettait le</p>
<p>plus l'esprit humain et qui anéantissait le plus le raisonnement, il
avoue qu'au milieu de la barbarie universelle il y eut toujours dans ses</p>
<p>rites, malgré tous les troubles e( tous les scandales, plus de décence,
plus de gravité qu'ailleurs; et l'on sentait, dit-il, que tout cette
Eglise, quand elle était libre et bien gouvernée, était faite pour
donner des leçons aux autres. Mais de tels aveux ne le rendent que plus
fort ensuite et plus éloquent pour démontrer comment le saintsiége
devint quelquefois le siége de tous les crimes.</p>
<p>Rien ne l'arrête lorsqu'il s'agit d'être juste. La plupart des beaux
esprits, au XV/JIC siècle, se moquaient de saint Louis, par la raison qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>exception; les cérémonies asiatiques sont bizarres, les croyances
absurdes, disait-il, mais les préceptes justes...</p>
<p>» En vain, quelques voyageurs et quelques missionnaires nous ont
représenté les prêtres d'Orient comme des prédicateurs de l'iniquité ;
c'est calomnier la nature humaine : il n'est pas possible qu'il y ait
jamais une société religieuse instituée pour inviter au crime...</p>
<p>» On s'est servi, dans toute la terre, de la religion pour faire le mal,
continue-t-il, mais elle est partout instituée pour porter au bien... »</p>
<p>« L'ouvrage de Voltaire, dit lord Brougham, peut donc être envisagé
comme une histoire de la société, ou, pour mieux dire encore, de la race
humaine... Voltaire s'occupe du monde entier, recueillant dans tous les
pays et dans tous les temps les détails des changements survenus dans la
société ; prenant acte des grands événements arrivés parmi les hommes,
racontant la vie des individus éminents, et traçant de main de maître le
tableau des révolutions qui ont agité les peuples et décidé du sort des
princes.</p>
<p><pb/></p>
<p>poussants **.</p>
<p>* Le plus bel éloge que l'on ait fait de Voltaire, domine historien.</p>
<p>..de ces deux épithètes.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV. -</p>
<p>Candide. — Les six rois détrônés.</p>
<p>C,g i, enfin... vous savez...</p>
<p>— Je sais, dit Candide, qu'il faut cultiver</p>
<p>notre jardin. (YOLTAIIIE.)</p>
<p>« Un soir que Candide, suivi de Martin, allait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Les cinq autres rois écoutèrent ce discours avec une noble compassion.
Chacun d'eux donna vingt sequins au roi Théodore pour avoir des habits
et des chemises....</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>Le Dictionnaire philosophique.</p>
<p>Avouons, devant Dieu, que lions avons besoin d'ulle réforme tiniver selle'</p>
<p>(VOLTAIRE, PieU et les HOMmes, ch. XL.)</p>
<p>Le Dictionnaire philosophique ne fut pas seulement l'œuvre capitale de
Voltaire, il fut peutêtre le plus grand fait social du XVIIIe siècle:
parlements, clergé, finances, tous entendirent, dans cette œuvre
monumentale, sonner inexorablement le glas de leur mort. L'antique
organisation féodale fut maudite. Ce qui augmentait le désespoir de
cette société monstrueuse , véritable anarchie, c'était de pressentir
l'aurore, d'une société nouvelle, plus juste, plus sainte, plus
éclairée, plus rapprochée de Dieu (qui est tout ordre), société à
laquelle Voltaire venait</p>
<p><pb/></p>
<p>Ecriture.</p>
<p>Le Dictionnaire n'était pas une œuvre seulement philosophique, malgré
son titre ; c'était une œuvre de réforme : réforme politique, sociale,
administrative, religieuse ; réforme universelle ! c'est l'ancien monde
détruit! Aussi, dit-il quelque part (Voy. au mot Axe) :</p>
<p>Ce livre (loi des temps modernes) nous montre combien est vrai le mot du
grand capitaine : La France est de la religion de Voltaire.</p>
<p>Qu'on ouvre le Dictionnaire philosophique, qu'on y dégage l'esprit qui
vivifie de la lettre qui tue, selon l'expression éternellement vraie</p>
<p>L</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette voix crie réforme aux portes de l'Eglise, au seuil des magistrats,
devant les échafauds.</p>
<p>Elle crie réforme sur nos codes, nos règlements de police, de commerce
et d'adminis-</p>
<p>tration.</p>
<p>Mais elle proteste surtout contre la manière dont on enseigne Dieu aux
hommes, et elle crie plus que jamais : Réforme !</p>
<p>0 sainteté de la France ! pas un de ces cris qui n'ait été entendu !</p>
<p>Réformes dans l'Eglise , — commencées par l'abolition des couvents ,
l'abolition des dîmes , la suppression d'un grand nombre de fêtes, la
création des registres de l'Etat civil, etc., etc.</p>
<p>Réformes dans les institutions politiques, — réalisées en partie par
trois révolutions...</p>
<p>Réforme dans la magistrature, — réalisée par la suppression de la
vénalité des charges, l'institution du jury, etc.</p>
<p>Réformes dans les campagnes,—réalisées par le nouveau mode de percevoir
l'impôt, par l'a-</p>
<p><pb/></p>
<p>Réforme des anciens codes,— réalisée par nos assemblées politiques, par
l'empire, par tous les gouvernements.</p>
<p>Voudrait-on que j'entreprisse ici l'histoire des réformes dans les
hôpitaux, les prisons, les établissements publics, les écoles, les
monuments, réalisées depuis un siècle, et toutes indiquées , demandées
par Voltaire ?</p>
<p>Parmi nos institutions nouvelles, dois-je oublier que, le premier, il
demanda :</p>
<p><pb/></p>
<p>publics dans toutes les grandes villes ; liberté de commerce, liberté de
conscience ; institution du jury, magistratures électives; uniformité
des poids et mesures, postes, routes, canaux; sociétés savantes , écoles
d'agriculture, écoles d'arts et métiers ; secours aux indigents ;
pharmacies publiques, bains publics, etc., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>me Dieu jugera les morts, mais avec une balance bien différente.</p>
<p>Voyez aussi, au mot Tolérance, cette apostrophe adressée aux persécuteurs :</p>
<p>« Insensés , qui n'avez jamais pu rendre un culte pur au Dieu qui vous a
faits! Malheureux ! que l'exemple des Psoach'des chinois, des Parsis et
de tous les sages n'a jamais pu conduire ! Monstres , qui avez besoin de
superstitions , comme le gésier des corbeaux a besoin de cha-</p>
<p>rognes!... etc. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dialogue entre le Philosophe et la Nature.</p>
<p>LE PHILOSOPHE.</p>
<p>«Qui es-tu, Nature? Je vis dans toi, il y a -cinquante ans que je te
cherche et je n'ai pu te trou ver encore.</p>
<p>LA NATURE.</p>
<p>» Les anciens Egyptiens, qui vivaient, dit-on, &lt;les douze cents ans, me
firent le même reproche. ils m'appelaient Isis ; ils me mirent un grand
voile sur la tête, et ils dirent que personne ne pouvait le lever.</p>
<p>LE PHILOSOPHE.</p>
<p>» Es-tu toujours agissante ? es-tu toujours passive ? tes éléments se
sont-ils arrangés d'euxmêmes et comme l'eau se place sur le sable,
l'huile sur l'eau, l'air sur l'huile? As-tu un esprit qui dirige toutes
tes opérations, comme les conciles sont inspirés dès qu'ils sont
assemblés, quoique leurs membres soient quelquefois des ignorants? De
grâce, dis-moi le mot de ton énigme.</p>
<p>LA LAITUE.</p>
<p>» Je suis le grand tout ; je n'en, sais pas davantage. Je ne suis pas
mathématicienne, et tout .est arrangé chez moi selon les mathématiques.
Devine, si tu peux, comment tout cela s'est fait.</p>
<p>LE PHILOSOPHE.</p>
<p>» Certainement, puisque ton grand tout ne</p>
<p><pb/></p>
<p>LA NATURE.</p>
<p>» Tu as raison : je suis eau, terre, feu, atmosphère, métal, minéral,
pierre, végétal, animal. Je sens bien qu'il y a dans moi une
intelligence ; tu en as une, tu ne la vois pas. Je ne vois pas non plus
la mienne ; je sens cette puissance invisible, je ne puis la connaître :
pourquoi voudrais-tu, toi qui n'es qu'une petite partie de moi-même,
savoir ce que je ne sais pas ?</p>
<p>LE PHILOSOPHE.</p>
<p>» Nous sommes curieux. Je voudrais savoir comment, étant si brute dans
tes montagnes, dans tes déserts, dans tes mers, tu parais pourtant si
industrieuse dans tes animaux, dans tes végétaux ? '</p>
<p>LA NATURE.</p>
<p>» Mon pauvre enfant, veux-tu que je te dise la vérité ? C'est qu'on m'a
donné un nom qui ne me convient pas ; on m'appelle Nature et je suis
tout art.</p>
<p>LE PHILOSOPHE.</p>
<p>» Ce mot dérange toutes mes idées. Quoi ! la</p>
<p>Nature ne serait que l'art ?</p>
<p>LA NATURE.</p>
<p>» Oui, sans doute. Ne sais-tu pas qu'il y a un art infini dans ces mers,
dans ces montagnes que tu trouves si brutes ? Ne sais-tu pas que toutes
ces eaux gravitent vers le centre de la terre et ne s'élèvent que par
des lois immua-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PHILOSOPHE.</p>
<p>LA NATURE.</p>
<p>» Puisque je suis tout ce qui est, comment un être tel que toi, une si
petite partie de moi-même pourrait-elle me saisir? Contentez-vous,
atômes, mes enfants, de voir quelques atômes qui vous environnent, de
boire quelques gouttes de mon lait, de végéter quelques moments sur mon
sein et de mourir sans avoir connu votre mère et votre nourrice.</p>
<p>LE PHILOSOPHE. '</p>
<p>» Ma chère mère, dis-moi un peu pourquoi tu existes, pourquoi il y a
quelque chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA NATURE.</p>
<p>LE PHILOSOPHE.</p>
<p>LA NATURE.</p>
<p>1) Oh ! va interroger celui qui m'a faite. »</p>
<p>VI</p>
<p>Questions métaphysiques.</p>
<p>Je ne veux point établir le trône de Dieu dans les espaces imaginaires.</p>
<p>(VOLTAIRE, Mélanges philosophique*.)</p>
<p>Nous venons de passer en revue les œuvres vraiment monumentales et
impérissables de Voltaire ; il y faut joindre son immense
correspondance, la plus admirable qu'aucun homme ait laissée.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il intitule II faut prendre un parti, ou le principe d'action :</p>
<p>« Il ne s'agit ici que d'une petite bagatelle, de savoir s'il y a un
Dieu ; et c'est ce que je vais examiner très sérieusement et de très
bonne foi, car cela m'intéresse et vous aussi.</p>
<p>» I. Du principe d'action. — Tout est en mouvement , tout agit et tout
réagit dans la nature. » Notre soleil tourne sur lui-même avec une
rapidité qui nous étonne; -et les autres soleils tournent de même,
tandis qu'une foule innombrable de planètes roule autour d'eux dans
leurs orbites, que le sang circule plus de vingt fois par heure dans le
plus vil de nos animaux.</p>
<p>» Une paille que le vent emporte tend par sa nature vers le centre de la
terre, comme la terre gravite vers le soleil, et le soleil vers elle. La
mer doit aux mêmes lois son flux et son reflux éternel. C'est par ces
mêmes lois que les vapeurs qui forment notre atmosphère s'échappent
continuellement de la terre et retombent en rosée, en pluie, en grêle,
en neige, en tonnerre.</p>
<p>» Il faut que ce principe soit unique. Une uniformité constante dans les
lois qui dirigent la marche des corps célestes, dans les mouvements de
notre globe, dans chaque espèce, dans chaque genre d'animal, de végétal,
de minéral, indique un seul moteur. S'il y en avait deux, ils seraient</p>
<p><pb/></p>
<p>ou divers, ou contraires, ou semblables. Si divers, rien ne se
correspondrait; si contraires, tout se détruirait ; si semblables, c'est
comme s'il n'y en avait qu'un ; c'est un double emploi.</p>
<p>» Je me confirme dans cette idée, qu'il ne peut exister qu'un seul
principe, un seul moteur, dès que je fais attention aux lois constantes
et uniformes de la nature entière.</p>
<p>» La même gravitation pénètre dans tous les globes, et les fait tendre
les uns vers les autres en raison directe, non de leurs surfaces, ce qui
pourrait être l'effet de l'impulsion d'un fluide, mais en raison de
leurs masses.</p>
<p>» Le carré de la révolution de toute planète est comme le cube de sa
distance au soleil (et cela prouve, en passant, ce que Platon avait
deviné, je ne sais comment, que le monde est l'ouvrage de l'Eternel
géomètre).</p>
<p>» Les rayons de lumière ont leurs réflexions et leurs réfractions dans
toute l'étendue de l'univers. Toutes les véritables mathématiques
doivent être les mêmes dans l'étoile Syrius et dans. notre petite loge.</p>
<p>» Si je porte ma vue ici-bas sur le règne animal, tous les quadrupèdes
et les bipèdes qui n'ont point d'ailes perpétuent leur espèce par la
même copulation, toutes les femelles sont vivipares.</p>
<p>» Tous les oiseaux femelles pondent des œufs. » Dans toute espèce,
chaque genre peuple et se nourrit uniformément,</p>
<p>» Chaque genre de végétal a le même fondsde propriétés. Certes, le chêne
et le noisetier ne-</p>
<p><pb/></p>
<p>se sont pas entendus pour naître et croître de la même façon, de même
que Mars et Saturne n'ont 'pas été d'intelligence pour observer les
mêmes lois. Il y a donc une intelligence unique, universelle et
puissante qui agit toujours par des lois invariables.</p>
<p>» II. Du principe d'action nécessaire et éternel. — Ce moteur unique est
très puissant, puisqu'il dirige une machine si vaste et si compliquée.
Il est très intelligent, puisque le moindre des ressorts de cette
machine ne peut être égalé par nous qui. sommes intelligents.</p>
<p>» Il est un être nécessaire, puisque sans lui la nature n'existerait pas.</p>
<p>» Il est éternel, car il ne peut être produit du néant qui, n'étant
rien, ne peut rien produire; et, dès qu'il existe quelque chose, il est
démontré que quelque chose est de toute éternité. Cette vérité sublime
est devenue triviale. Tel a été, de nos jours, l'élancement de l'esprit
humain, malgré les efforts que nos maîtres d'ignorance ont faits pendant
tant de siècles pour nous abrutir. »</p>
<p>VII</p>
<p>La Religion de Voltaire.</p>
<p>JIouDieu, j'ai combattu soixante ans pour tit gloire</p>
<p>(VOLTAIRE, Zaire.)</p>
<p>La théologie avait enseigné Dieu aux hommes; Voltaire comprit que le
tour de la science était enfin venu; que sur ce point essentiel elle ne
pouvait plus, sous peine de déchéance, rester</p>
<p><pb/></p>
<p>négative, sceptique ou silencieuse. L'homme le plus clairvoyant du
siècle, Frédéric (chose bien remarquable !), crut un instant que
Voltaire allait fonder une religion nouvelle ; le royal athée écrit au
patriarche :</p>
<p>Voltaire.</p>
<p>ligion, — Dieu, — 7 heiste.</p>
<p><pb/></p>
<p>| L'homme, émané des cieux pour l'immortalité,</p>
<p>N'eut que Dieu pour père et pour maître.</p>
<p>Que d'autres témoignages du même genre ne pourrait-on pas recueillir
dans ses œuvres, surtout dans les dernières ? Mais le plus décisif,
c'est qu'il reste joyeux, c'est que le ton estd'un homme que rien n'a pu
ébranler ; car le ton, le style, ce je ne sais qnoi de l'âme qui
transpire dans les paroles</p>
<p><pb/></p>
<p>Le trait sacré du Dictionnaire philosophique, c'est sa gaieté.</p>
<p><pb/></p>
<p>trevoit ailleurs que le seul concile probable pour l'avenir doit être la
convocation des états généraux du genre humain.</p>
<p>« Je sais, dit-il, qu'on prétend que le sage ne doit jamais laisser
entrevoir aux profanes ses opinions, qu'il doit être fou avec les fous,
imbécille avec les imbécilles ; mais on n'a pas encore osé dire qu'il
fallait être fripon avec les fripons. Or, si on exige que le sage soit
toujours de l'avis de ceux qui trompent les hommes, n'est-ce pas
demander évidemment que le sage ne soit pas un homme de bien ?
Exigera-t-on du médecin qu'il soit toujours de l'avis des charlatans ? »
(Voy. au mot Philosophe.)</p>
<p><pb/></p>
<p>bases d'une religion nouvelle, continuant en ceci l'œuvre de la
Renaissance.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>Nous nous entendons, Jean-Jflcques et moi, mes Cl,ers amis, comme saint
Pierre et saint</p>
<p>Paul.</p>
<p>(VOLTAIRE, Correspondance générale.)</p>
<p>Voltaire ne mit pas l'esprit nouveau seulement dans les livres ; il se
fit le banquier, l'armateur, le diplomate et le colonisateur de la
philosophie. Il eut des vaisseaux sur toutes les mers, sa fortune dans
toutes les entreprises, il créa des fabriques de soie, de bas, de
montres, fut agronome, eut une ferme immense qu'il dirigea lui-même et
où il devint l'éleveur des plus beaux bestiaux de l'Europe; il bâtit un
village, une église, un théâtre ; cela ne suffisait pas encore : il
devint l'avocat de tous les opprimés, l'adversaire de tous les abus, de
toutes les tyrannies.</p>
<p><pb/></p>
<p>Reçois mes compliments, charmant roi de la Chine; Ton trône est donc
placé sur la double colline!</p>
<p>On sait dans l'occident que, malgré mes travers,</p>
<p>J'ai toujours fort aimé les rois qui font des vers; David même me plut...</p>
<p>... Moustapha, caché dans son palais,</p>
<p><pb/></p>
<p>aux gens de lettres.</p>
<p>* Voltaire, 1 vol. in-12, chez Chamerof.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Que l' Encyclopédie devienne un sanctuaire</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout ce qui s'était fait un nom dans les sciences et les lettres se
montra lier de prêter son concours.</p>
<p>Ce fut le temps où Voltaire, devenu tout puissant, s'établissait au
centre de l'Europe, où il allait être, dans la plus étrange des
seigneuries, le citoyen libre de quatre nations.</p>
<p>J'ai perdu tout mon bonheur,</p>
<p>J'ai perdu mon serviteur ;</p>
<p>Colin me délaisse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dijon. Son nom devint dans Paris, en quelqlles jours, un des plus
célèbres et des plus applaudis...</p>
<p>Ainsi, au moment où Voltaire achève d'enrôler les princes sous les
drapeaux de la philosophie, lorsque plusieurs rois, presque tous les
grands, de nombreux magistrats, des prélats et le pape lui-même semblent
favoriser ses idées de réforme, lorsqu'il a placé tout son espoir dans
cette no-</p>
<p><pb/></p>
<p>blesse de France, légère de mœurs sans doute,</p>
<p>mais spirituelle et généreuse ; au moment, dis-Je, où Voltaire, qui a
été pendant quarante ans l'en- !</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>La Nouvelle Héloïse, le Contrat social, l'Emile, la Profession de foi du
Vicaire savoyard.</p>
<p>Les théologiens, en m'ordonnant d'ètre humble, ne me feront point être
faux ; et les philosophes, en me taxant d'hypocrisie, ne me feront point
professer l'incrédulité. Je dirai ma religion, parce que j'en ai une; et
je III dirai hautement, parce que j'ai le courage de la dire.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Puissances du ciel ! j'avais une âme pour la douleur, donnez-m'en une
pour la félicité. Amour,</p>
<p><pb/></p>
<p>» Permets, permets que je savoure le bonheur inattendu d'être aimé...
aimé de celle... Trône du monde, combien je te vois au-dessous de moi !
Que je la relise mille fois cette lettre adorable où ton amour et tes
sentiments sont écrits en caractères de feu !... »</p>
<p><pb/></p>
<p>attachés avec de la nompareille bleue, séchés avec de la poudre d'azur
et d'argent, il les avait faits lui-même ! Le livre semblait chaud
encore du toucher de l'auteur! Oh! combien de lectrices, en lisant, le
baisèrent !</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il faut des spectacles dans les grandes villes et des romans aux
peuples corrompus. J'ai vu les mœurs de mon temps, et j'ai publié ces
lettres : que n'ai-je vécu dans un siècle où je dusse les jeter au feu !</p>
<p><pb/></p>
<p>vous importe ? c'est sûrement une fiction pour vous.</p>
<p>plaira.</p>
<p>» Ce livre n'est point fait pour circuler dans le monde, et convient à
très peu de lecteurs. Le style rebutera les gens de goût ; la matière
alarmera les gens sévères ; tous les sentiments seront</p>
<p><pb/></p>
<p>doit s'armer de patience sur les fautes de langue, sur le style
emphatique et plat, sur les pensées communes'rendues en termes ampoulés
; il doit se dire d'avance que ceux qui les écrivent ne sont pas des
Français, des beaux-esprits, des académiciens, des philosophes ; mais
des provinciaux, des étrangers, des solitaires, des jeunes gens, presque
des enfants, qui, dans leurs imaginations romanesques , prennent pour de
la philosophie les honnêtes délires de leur cerveau.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas me le dire, je sens que je ne pourrais de ma vie estimer cet
homme-là. »</p>
<p><pb/></p>
<p>savoyard et des Confessions; mais il faut voir ici autant l'influence de
la Suisse que l'influence de Jean-Jacques. La nature, seule souveraine
en ce pays unique, n'avait point permis que l'homme pût, comme ailleurs,
complètement se citadiniser *.</p>
<p>La nature, dans XEmile et le Vicaire, apparaissait avec toute sa
magnificence : jamais les montagnes, les horizons lointains, les nuages</p>
<p>* Rousseau avait les villes en horreur : « Les hommes, dit-il, ne sont
point faits pour être entassés en fourmilières, mais épars sur la terre
qu'ils doivent cultiver... Les villes sont le gouffre de l'espèce
humaine. » (Emile, liv. 1.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>* Encore se surprit-il quelquefois buvant, en leur absence, le vin de
ses maîtres, et se réjouissant du vin bu bien moins que de l'espièglerie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ces gens-la, par leur simplicité même, dit Voltaire, seront la
proie éternelle des charlatans...</p>
<p>— Eh ! de quel droit, répondait fièrement Jean-Jacques, les
empêcherez-vous d'être ce qu'ils yeulent être?.. L'ins'inct des simples
est un excellent guide ; qu'on leur permette seulement d'être en liberté
ce que la nature les a faits ; qu'on les laisse il eux-même ; qu'on
éloigne d'eux théologiens, philosophes, prédicateurs de tout genre,
alors ils pourront entendre la vraie loi s'éveiller au fond de leur
cœur, et ils vous diront bientôt que nul homme n'a le droit de gouverner
d'autres hommes sans leur consentement. Donc, sans le suffrage populaire
universel, aucune autorité ni chez le prêtre, ni chez le prince, ni chez
le philosophe !</p>
<p>— Quoi ! vous ferez asseoir la Raison, le Droit, la Justice, la
Philosophie elle-même au tribunal de l'imbécillité populaire? Vous ferez
dépendre le droit traditionnel et sacré des familles du sen-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'on relise, dans l'ordre où elles parurent, les oeuvres de Voltaire et
de Rousseau, et qu'on juge si elles ne se résument pas en partie dans le
dialogue qui précède.</p>
<p>S'ils ne s'entendent pas sur la question de réformer et de gouverner la
société humaine, ils sont en désaccord aussi (et cela devait être) sur
la question de l'éducation, qui est au fond la même. Rousseau veut qu'on
laisse le peuple et les enfants penser par eux-mêmes et se développer
chacun suivant sa nature propre, en leur donnant seulement tous les
moyens d'être ce que Dieu les a faits, en ne troublant pas de nos dogmes
leur développement personnel. Tout homme en naissant apporte sa loi, sa
foi, une religion tout entière. Si vous y substituez autre chose, vous
perdez tout, vous créez le vide, vous faites un sacrilège ; vous
anéantissez tout un code, toute une religion, toute une poésie, tout un
monde; vous détruisez une àme, vous étouffez une des voix de la
révélation divine, car tout homme en naissant, si vous le laissiez
libre, apporterait son mot au livre éternel.</p>
<p>Mais pour Voltaire la vie est un combat ; il veut que de bonne heure on
arme l'enfant contre l'ennemi qui l'entoure. L'ennemi c'est le
fanatisme, et l'arme c'est la philosophie. Il veut qu'en opposition au
Dieu des prêtres, on lui enseigne le Dieu des philosophes, celui qu'ont
adoré Marc-Aurè!e, Socrate, Platon, etc.</p>
<p>Mais Dieu, disait Jean-Jacques, n'est pas seulement le dieu des
philosophes, il est le dieu de tous, le dieu des savants et des simples
; il se</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi le premier mot de l' Emile : « Tout est bien en sortant des mains
de l'auteur des choses.... Mais l'homme bouleverse tout, il défigure
tout.... Il ne veut rien tel que l'a fait la nature, pas même l'homme ;
il le faut dresser... »</p>
<p>Et plus loin : « Jeune instituteur, je vous prêche un art difficile,
c'est de gouverner sans préceptes et de tout faire en ne faisant rien. »</p>
<p>La Profession de foi du Vicaire savoyard, comment commence-t-elle? - «
Je ne veux pas argumenter avec vous, ni même tenter de vous convaincre :
il me suffit de vous exposer ce que je pense dans la simplicité de mon
cœur. Consultez le vôtre durant mon discours ; c'est tout ce que je vous
demande. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pureté des mœurs (qui fait aussi la pureté de l'âme) ne nous sont
conservés que par ces ignorants.</p>
<p>J'ai dit que les réponses de Jean-Jacques, lorsqu'il s'adresse à
Voltaire lui-même, ne dégénéraient jamais en critiques blessantes ;
citons-en un exemple très significatif.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rousseau seul sent bien qu'ici les philosophes se trompent; Voltaire
vient de publier son Histoire de Pierre le Grand, lorsqu'il écrit dans
le Contrat social : « Les Russes ne seront jamais vraiment policés,
parce qu'ils l'ont été trop tôt. Pierre avait le génie imitatif; il
n'avait pas le vrai génie, celui oui crée et fait tout de rien:</p>
<p>quelques-unes des choses qu'il fit étaient bien, la plupa^^aièJH.
déplacées. Il a vu que son peupla^t&amp;it barlwç, il n'a point vu qu'il
n'était</p>
<p>1?"</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>Malice de Voltaire et attitude de Jean-Jacques devant le roi de Prusse.
— Les procès Calas, Sirven, Lally, etc. — Le petit Pichon.</p>
<p>Je ne puis m'imaginer qu'on n'ait de chaleur que pour des vers de tragédie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Conservez, ô mes dieux! l'aimable Frédéric,</p>
<p>Pour son bonheur, pour moi, pour le bien du public : Vivez, prince, et
passez dans la paix, dans la guerre.</p>
<p>Surtout dans les plaisirs, tous les ics de la terre,</p>
<p>Théodoric, Ulric, Geîisé),ic, Aluric,</p>
<p>Dont aucun ne vous vaut, selon mon pronostic.</p>
<p>Avec autant de bonhomie que d'habileté de langage, c'était, sans le
blesser, faire entendre au monarque que l'on avait découvert son côte
faible, et très adroitement l'avertir que son nom en ic pouvait devenir,
selon l'événement, ridicule ou glorieux.</p>
<p>Frédéric, plus tard, lors de' sa brouille avec Voltaire, voulant
s'assurer l'amitié de Jean-Jacques, lui écrivit, comme il avait fait au
premier, lui offrant un asile dans ses Etats. Rousseau repondit :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bourage également épuisées, et quelquefois mOIlrant pêle-mêle de
lassitude sur la route</p>
<p>» Tous ces détails de calamités accumulées sur nous ne sont pas
aujourd'hui l'objet de nos plaintes. Tant qu'il nous restera des forces
nous travaillerons; il faut ou mourir, ou prendre ce parti.</p>
<p>» C'est aujourd'hui la permission de travail1er pour vivre, et pour nous
faire vivre que nous vous demandons. Il s'agit de la quadragé-</p>
<p>sime et des fêtes. »</p>
<p>« Tous nos jours sont des jours de peine. L'agriculture demande nos
sueurs pendant la quadragésime comme dans les autres saisons. ?sotre
carême est de toute l'année. Est-il quelqu'un</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis il ajoute en note :</p>
<p>« Copie de l'arrêt sans appel, prononcé par le grand-juge des moines de
Saint-Claude, le 28 juillet 1629 :</p>
<p>« Nous, après avoir vu toutes les pièces du procès. et de l'avis des
docteurs en droit, décla-</p>
<p>rons ledit Guillou, écuyer, duement atteint et convaincu d'avoir, le 31
du mois de mars passé, jour de samedi, en carême, emporté des morceaux
d'un cheval jeté ri la voirie, dans le pré de cette ville. et d'en avoir
mangé le 1er d'avril.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais jouir, pour lui, c'était faire du bien aux hommes, c'était agir ;
aussi, son activité s'étaitelle augmentée avec le temps : chaque année
semblait lui apporter des facultés nouvelles.</p>
<p>œuvres, avant qu'il soit peu. »</p>
<p>Ailleurs il dit : « Je deviens Minos dans ma vieillesse, je punis les
méchants. »</p>
<p>Ce procès gagné, il plaide de nouveau contre un curé de son voisinage,
qui avait, dans une affaire de femme, assassiné le fils d'un habitant de
Ferney. Dans un mémoire adressé au lieutenant criminel du pays de Gex,
au nom du père</p>
<p><pb/></p>
<p>de la victime, il disait, après avoir rendu compte de l'assassinat : «
Ce prêtre eut l'audace, le lendemain, de célébrer la messe et de tenir
son Dieu entre ses mains meurtrières. » Mais ce qui l'indigne, c'est que
les complices de l'assassin, payés par lui et aidés par lui dans leur
coup de main nocturne, sont décrétés ; et celui qui les a corrompus, qui
les a armés, qui les a conduits, qui a frappé avec eux, n'est quajourné,
parce qu'il est prêtre et qu'il a des protecteurs... Ce prêtre fut
condamné aux galères.</p>
<p>Otez-moi cette potence,</p>
<p><pb/></p>
<p>soutient des chevrons saillants; les chevrons qui soutiennent un toit
avancé s'appellent potences; et quand j'aurais appelé cette ligure
potence, je n'aurais parlé qu'en bon architecte. »</p>
<p><pb/></p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>reçu avocat, parce qu'il fallait des certificats (le catholicité qu'il
ne put obtenir, résolut de finir sa vie, et fit pressentir ce dessein à
un de ses amis ; il se confirma dans sa résolution par la lecture de
tout ce qu'on a jamais écrit sur le suicide.</p>
<p>Les cris de douleur et de désespoir du père et de la mère furent
entendus des voisins. Lavaisse et Pierre Calas, hors d'eux-mêmes,
coururent chercher des chirurgiens et la justice.</p>
<p>Pendant qu'ils s'acquittaient de ce devoir, pendant que le père et la
mère étaient dans les sanglots et dans les larmes, le peuple de Toulouse
s'attroupe autour de la maison. Ce peuple</p>
<p><pb/></p>
<p>Le capitoul de Toulouse, excité par ces rumeurs, et voulant se faire
valoir par une prompte exécution, fit une procédure contre les règles et
les ordonnances. La famille Galas, la servante catholique, Lavaisse,
furent mis aux fers.</p>
<p>On publia un monitoire non moins vicieux que</p>
<p><pb/></p>
<p>la procédure. On alla plus loin : Marc-Antoine Calas était mort
calviniste, et s'il avait attenté sur lui-même, il devait être traîné
sur la claie (d'après les lois d'alors sur la mort volontaire) ; on
l'inhuma avec la plus grande pompe dans l'église de Saint-Etienne,
malgré le curé qui protestait contre cette profanation.</p>
<p>Alors il ne manqua plus au malheureux qui avait attenté sur soi-même que
la canonisation ; tout le peuple le regardait comme un saint :
quelques-uns l'invoquaient, d'autres allaient prier sur sa tombe,
d'atitres lui demandaient des miracles, d'autres contaient ceux qu'il
avait faits.</p>
<p>Quelques magistrats étaient de la confrérie des pénitents blancs. Dès ce
moment la mort de Jean Calas parut infaillible.</p>
<p>Ce qui surtout prépara son supplice, ce fut</p>
<p><pb/></p>
<p>Il paraissait impossible que Jean Calas, vieillard de soixante-huit ans,
qui avait depuis longtemps les jambes enflées et faibles, eût seul
étranglé et pendu un fils âgé de vingt-huit ans, qui était d'une force
au-dessus de l'ordinaire ; il fallait absolument qu'il eût été assisté
dans cette exécution par sa femme, par son fils Pierre Calas, par
Lavaisse et par la servante. Ils ne s'étaient pas quittés un seul moment
le soir de cette</p>
<p><pb/></p>
<p>D'absurdités en absurdités, après le supplice du père, on condamna le
fils, Pierre Calas, au bannissement. Mais on commença par le menacer</p>
<p><pb/></p>
<p>'dans son cachot de le traiter comme son père, s'il n'abjurait pas sa
religion. C'est ce que ce jeune homme atteste par serment.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques jours plus tard il a la fièvre et reste au lit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le 31 juillet, au même :</p>
<p>« .... Il faut que de bouche en bouche on fasse tinter les oreilles du
chancelier; qu'on ne lui donne ni repos, ni trêve ; qu'on lui crie
toujours :</p>
<p>Calas ! Calas 1 »</p>
<p>Le 21 septembre, au marquis de Chauvelin :</p>
<p><pb/></p>
<p>mandé que l'affaire des Calas avait été rapportée par M. de Crosne, et
qu'il a très bien parlé. Je vous assure que l'Europe a les yeux sur cet
événement. »</p>
<p>Mais les choses ne vont point assez vite au gré de son impatience : « Le
sang me bout sur les Calas. Quand la révision sera-t-elle donc ordonnée
? » Et six jours seulement après cette lettre, il écrit encore : « Eh
bien ! a-t-on enfin rapporté l'affaire des Calas ? »</p>
<p>Enfin, le 7 mars (notons la date : c'était l'a- . vant-veille du jour
anniversaire du supplice de Jean Calas), l'affaire est rapportée au
conseil d'Etat par M. de Crosne, et l'on prononce la révision du
jugement de Toulouse.</p>
<p>A M. DE CROSNE : « Monsieur, vous vous êtes couvert de gloire... les
philosophes doivent vous chérir, et les intolérants mêmes doivent vous
estimer... »</p>
<p>Voici cette révision obtenue ! il s'agit maintenant de faire casser le
jugement de Toulouse.</p>
<p>L'attention était plus que jamais fixée sur ce procès, lorsque parut un
livre qui, en' quelques jours, se trouva miraculeusement dans toutes les
mains. C'était, au sujet des Calas, l'apparition de l'esprit nouveau des
nations, mais esprit venu du fond de l'histoire. Pas une créature
opprimée qui n'y fît entendre sa voix pour enseigner aux hommes la
tolérance et la pitié. La puissance de</p>
<p><pb/></p>
<p>-ce livre venait de sa douceur. Toute plume tomba des mains, tout fit
silence avec respect pour écouter cette voix nouvelle et sacrée. La
religion allait donc revenir sur la terre, le commerce recommencer entre
Dieu et les hommes ! La bonne nouvelle circulait de bouche en bouche
parmi les malheureux, surtout parmi les protestants, si persécutés
alors. Tous lisaient .avec respect le saint livre.</p>
<p>Le titre était très simple, il portait seulement : Traité sur la
tolérance ; l'auteur n'avait ■pas mis son nom, mais le nom de Voltaire
retentissait aux quatre vents de la terre : princes, monarques, peuples
le lisaient au milieu d'une acclamation immense.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le livre de Voltaire fit le tour du monde; Franklin, quelques années
plus tard, écrit d'A-</p>
<p><pb/></p>
<p>mérique : « Le Traité de Voltaire sur la tolérance a produit sur le
bigotisme un effet si subit et si grand qu'il l'a presque détruit. »</p>
<p>L'histoire des Calas est exposée tout entière dans ce livre ; ils
devenaient ainsi sacrés. Conserver un seul doute sur leur innocence,
c'eût été se mettre en dehors de toutes les lois divines et humaines.
L'issue du jugement devenait donc certaine. La conscience, grâce à
Voltaire, avait triomphé chez tous. Son âme, pleine du feu sacré, eut
quelques jours cette joie suprême de ne sentir aucune résistance. Il
goûta ce bonheur, que lui seul a connu, d'avoir mis un instant
l'unanimité sur la terre : l'unanimité de la raison et de la justice !</p>
<p><pb/></p>
<p>9 mars, était le jour même où Calas avait péri par le plus cruel
supplice. »</p>
<p>Malheureusement, ces moments durent peu; le fanatisme ne tarde pas à
relever la tête, et l'affaire Calas n'était pas encore terminée, lorsque
éclata (toujours dans le Languedoc) un nouveau procès criminel contre un
protestant de Castres, accusé d'avoir noyé sa fille, que des
religieuses, disait-on, avaient convertie.</p>
<p>Voici les détails :</p>
<p><pb/></p>
<p>mourante, elle emporte son enfant mourant dans ses bras ; ils prennent
enfin leur chemin vers la Suisse. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Sa femme, condamnée avec lui, femme respectable, qui est morte de
douleur en venant chez moi; l'une de ses filles, prête de succomber au
désespoir; un petit-fils, né au milieu des glaces et infirme depuis sa
malheureuse naissance : tout cela déchire encore le cœur du</p>
<p><pb/></p>
<p>père, et affaiblit un peu sa tête. Il ne fait que pleurer.... »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ferney, 19 avril 17(k&gt;.</p>
<p>» Monsieur,</p>
<p>» Je ne vous fais point d'excuse de prendre la liberté de vous écrire
sans avoir l'honneur d être connu de vous. Un hasard singulier avait
conduit dans mes retraites, sur les frontières de la Suisse, les enfants
du malheureux Calas; un autre hasard y amène la famille Sirven,
condamnée a Castres, sur l'accusation ou plutôt sur le soupçon du même
crime qu'on imputait aux</p>
<p>Calas.</p>
<p>» Le père et la mère sont accusés d'avoir noyé leur fille dans un puits,
par principe de religion. Tant de parricides ne sont pas heureusement
dans la nature humaine; il peut y avoir eu des dépositions formelles
contre les Calas, il n y en a aucune contre les Sirven. J'ai vu le</p>
<p><pb/></p>
<p>» Je ne vous célerai point que l'exemple de Calas effraie les Sirven et
les empêche de se représenter. Il faut pourtant qu'ils perdent leur bien
pour jamais, ou qu'ils purgent leur contumace, ou qu'ils se pourvoient
au conseil du roi.</p>
<p>» Vous sentez mieux que moi combien il serait désagréable que deux
procès d'une telle nature fussent portés dans une année devant Sa
Majesté, et je sens comme vous qu'il est bien plus convenable et bien
plus digne de votre auguste corps que les Sirven implorent votre
justice. Le public verra que, si un amas de circonstances fatales</p>
<p><pb/></p>
<p>» Vous avez sous vos yeux toutes les pièces du procès ; oserais-je vous
supplier, Monsieur, de le revoir ? Je suis persuadé que vous ne
trouverez pas la plus légère preuve contre le père et la mère ; en ce
cas, Monsieur, j'ose vous conjurer d'être leur protecteur.</p>
<p>» J'ai l'honneur d'être avec respect, etc. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>toyable qt se voua, comme son Parlement et tous les juges du royaume, à
la malédiction universelle. Le vertige s'emparait des puissants; éperdus
de sentir tou te autori té morale leur échapper, ils croyaient, en face
de la philosophie reine, ressaisir le pouvoir par la terreur; ils ne
saisissaient que l'opprobre.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Au milieu de la douleur générale, dit un contemporain, la jeune
victime montrait le plus stoïque courage. Son confesseur, le père
Bosquier, dominicain, versait des: larmes. De La Barre le pressait de
dîner avec lui : « Prenons un peu de nourriture, lui disait-il, vous
avez besoin de forces citant, que moi pour soutenir le spectacle que je
vais donner. » Le triste repas achevé, le moment fatal approchait : «
Maintenant prenons du café, lui dit-il gaîment, il ne m'empêchera pas de
dormir. »It,:</p>
<p>En allant au supplice, il disait encore au père Bosquier : « Ce qui me
fait le plus de peine en ce jour, c'est d'apercevoir aux croisées des
gens que je croyais mes amis. » tt. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>tête au comte de Lally? » -. « Oui. » — « Tu l'as manqué! ne crains
rien, je me tiendrai bien et ne ferai pas l'enfant. » Il se banda
lui-même les yeux et reçut le coup fatal. Son corps fut précipité dans
le bûcher... »</p>
<p>On affecta de jeter dans le feu qui consumait son cadavre plusieurs
livres de philosophie, entre autres les neuf volumes du Dictionnaire
philosophique. On crut inspirer la terreur aux philosophes, on espérait
surtout, par cette menace ridicule, intimider le vieillard qui avait
osé, disaiton, empiéter sur le droit des#parlements.</p>
<p><pb/></p>
<p>mée malgré l'avis de dix juges intègres et humains ! Et la nation le
souffre !</p>
<p>condamnés aux flammes pour des folies qui méritaient Saint-Lazare. »
........................ t t Deux jours plus tard (le 30) :</p>
<p>i Nous l'avons vu prendre la défense des paysans de Saint-Claude, des
serfs du Jura, de Calas, de Sirven, de Lally, des martyrs d'Abbeville ;
dans le même temps et de la même manière, il dé-</p>
<p>,~</p>
<p><pb/></p>
<p>griffonner contre M. de Morangiés. Un brouhaha sans exemple étouffait
ses paroles, tandis qu'au contraire chacun répétait, appuyait, exagérait
les accusations portées contre lui par cette famille bourgeoise.
Voltaire avait beau répéter: « Il ne s'agit pas de parti, Messieurs; il
s'agit de justice; il n'est point question ici de la noblesse ni du
tiers élat, il n'est queslion que d'une affaire personnelle entre le
comte de Morangiés, que personne n'écoute, et ces petits bourgeois,</p>
<p><pb/></p>
<p>que chacun vante sans examiner s'ils ne sont pas les auteurs d'une
grande friponnerie. » — Mais la voix de Voltaire, cette fois, n'était
point écoutée. Les juges eux-mêmes étaient contents de pouvoir une fois
s'affranchir de son influence. Cependant il ne s'était pas encore
prononcé entre M. de Morangiés et ses accusateurs; mais voyant enfin
celui-ci condamné et accablé, il se fait apporter toutes les pièces,
découvre la fraude des accusateurs, l'innocence du comte, et fait casser
encore cet arrêt au milieu d'un étonnement de la part du public, qui
bientôt se change en applaudissements.</p>
<p>Le même zèle, la même habileté, il les emploie pour sauver les plut'
humbles. Il importe peu que l'Europe ait ou n'ait pas les yeux sur lui.
En toute circonstance, éclatante ou secrète, il s'emploie tout entier.
Voici un trait de sa vie qui n'a été relevé par personne.</p>
<p><pb/></p>
<p>» J'entre dans tous ces détails ; je voudrais</p>
<p>•sauver ce petit garçon... »</p>
<p><pb/></p>
<p>X[</p>
<p>Les dernières années de Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'autres raisons encore le poussaient vers Paris : il venait de faire
une tragédie nouvelle (Irène), et il était bien aise de s'entendre avec
Lekain et d'en diriger les premières représentations. L'auteur de Zaïre
désirait un nouveau succès. Voltaire, disait Diderot, a de la gloire
pour un million, et il en veut encore pour deux liardp.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il se proposait de voyager incognito, mais (lès</p>
<p>Voltaire.</p>
<p>Ce propos fit rire le vieux philosophe, mais il fut surpris et touché de
voir son nom célèbre même parmi le peuple.</p>
<p><pb/></p>
<p>servantes d'auberges pour qu'elles laissassent sa porte entr'ouverte ;
d'autres voulaient s'habiller en garçons d'hôtellerie pour le servir à
son souper.</p>
<p>La première visite reçue fut donc celle de d'Argental; mais combien
d'autres suivirent!</p>
<p>La France avait eu pour visiteurs, depuis quel-</p>
<p><pb/></p>
<p>Au milieu des hommages qui lui sont rendus, Voltaire étincelle d'esprit,
de verve, d'à-propos.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous le quittent enchantés. On répète ses paroles, on les exalte. C'est
le souverain, le saint et le dieu du jour. Les femmes en sont ravies.</p>
<p><pb/></p>
<p>tient devant lui son souffle de peur de le briser ; et cependant ce
pauvre cadavre, tout emmitouflé de fourrures, coiffé jusqu'aux sourcils
d'une immense toque de velours, affaissé et tremblotant, est encore
plein de grâce.</p>
<p>Voyez en effet quel charme dans ses œuvres d'alors! quel esprit
enchanteur! quel limpide et harmonieux langage !</p>
<p>Hé quoi ! vous êtes étonnée</p>
<p>Qu'au bout de quatre-vingts hivers</p>
<p>Ma muse faible et surannée</p>
<p>Puisse encor fredonner des vers ?</p>
<p>Quelquefois un peu de verdure</p>
<p>Rit sous h's glaçons de nos champs j</p>
<p>Klle console la nature,</p>
<p>Mais elle sèche en peu de temps.</p>
<p>L'n oiseau peut se faire entendre</p>
<p>Après la saison des beaux jours;</p>
<p>Mais sa voix n'a plus rien de tendre,</p>
<p>Il ne chante plus ses amours.</p>
<p>Ainsi je touche enoor ma lyre,</p>
<p>Ainsi j'essaie encor ma voix</p>
<p>Au moment même qu'elle expire.</p>
<p>f</p>
<p>La vieillesse, chez Voltaire, paraît un âge enchanté. La vie n'est pour
lui qu'une ascension permanente vers. les joies éternelles.</p>
<p>Nous avons vu dans la lettre de Mme de Graffigny qu'il dirigeait les
répétitions d'Irène, donnant lui-même l'intonation aux acteurs et
déclamant avec force les principaux passages, souvent même la pièce
entière. Les efforts qu'il fit dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tion que je crache continuellement du sang; il faut bien se donner de
garde de mêler celui du</p>
<p>bon Dieu avec le mien.</p>
<p>L'abbé comprit que le malade conservait encore tout son esprit ; il se
retira.</p>
<p>..,le meurs en adorant Dieu, en aimant mes</p>
<p><pb/></p>
<p>antis, (!il m; haïssant pas mes ennemis et en détestant la superstition.</p>
<p>28 février 1778.</p>
<p>Et il signa.</p>
<p>Qu'on se ligure l'émotion de la foule lorsque ce mot, répété par des
milliers de voix, fut transmis jusqu'aux portes de l'Académie: le voici!
Enveloppé de la tête aux pieds dans un vaste manteau d'hermine, doublé
de velours rouge</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de la foule, ils s'embrassèrent... De semblables moments ne se peuvent
point peindre. Disons seulement que les témoins de cette scène ne
l'oublièrent jamais.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un acteur aimé du public et applaudi dans la rôles de pères nobles, le
bon Brisard, s'avance pour couronner Vol taire. Celui-ci refuse
longtemps un honneur jusqu'ici sans exemple; mais ce cri part de tous
les points de la salle : C'est le public qui l'envoie.</p>
<p>Ce fut de lui que l'on vint prendre l'ordre de commencer, honneur qui ne
s'était jamais fait qu'au roi.</p>
<p>« Pendant la représentation Irène, dit l'écrivain précité, le public,
entraîné comme malgré lui par le désir de le posséder, et se livrant
sans réserve au sentiment de son admiration, interrompit plusieurs fois
les acteurs pour crier : Gloire au défenseur des Calas! gloire au
défenseur de Sirven et de Montbailly ! Dans l'excès ,de la joie dont
tous les cœurs étaient pleins, les uns versaient des larmes
d'attendrissement, tandis que d'autres, debout dans leurs loges et dans
les transports de l'ivresse commune, levaient les mains vers lui, comme
vers un être qu'on révère d qu'on invoque.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Celui qui décrit cette scène était présent. Il s'était rendu au
spectacle, non pour voir Voltaire : -c'était un plaisir qu'il lui était
permis de goûter quelquefois ; non pour l'applaudir, sa voix eût été
perdue dans la foule, mais uniquement pour être témoin de l'impression
que la présence du grand homme devait faire sur l'élite de la nation ;
et tandis que tous les yeux étaient avidement lixés sur lui, ceux de
l'historien parcouraient toutes les attitudes, observaient toutes les
physionomies, et il avoue qu'il n'en vit aucune qui ne portât
l'empreinte d'une âme ivre de plaisir. »</p>
<p>Et pourtant tout cet enthousiasme s'augmenta encore après que l'on eut
achevé, au milieu des applaudissements, la représentation d'Irène-, il y
eut alors une scène aussi inattendue des spectateurs que de Voltaire
lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux yeux de Paris enchanté,</p>
<p>Reçois en ce jour un hommage,</p>
<p>Que confirmera d'âge en âge</p>
<p>La sévère postérité !</p>
<p>Non, tu n'as pas besoin d'atteindre au noir rivage Pour jouir des
honneurs de l'immortalité;</p>
<p>Voltaire, reçois la couronne</p>
<p>Que l'on vient de te présenter;</p>
<p>Il est beau de la mériter,</p>
<p>Quand c'est la France qui la donne !</p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire pouvait désormais sans crainte attcrdre la mort; il avait reçu
le viatiqud des ^ranJs coeurs ; sa tâche était accomplie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des Champs-Elyséens, adieu, pompeux rivage,</p>
<p>De palais, de jardins, de prodiges bordé,</p>
<p>Qu'ont encore embelli, pour l'honneur de notre âge,. Les enfants d'Henri
quatre et ceux du grand Condé.. Combien vous m'enchantez, Muse?, Grâces
nouvelle»,.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dont les talents et les écrits</p>
<p>Seraient de tous nos beaux esprits</p>
<p>Ou la censure ou les modèles !</p>
<p>Que Paris est changé ! les Welches n'y sont plus.</p>
<p>Je n'entends plus siffler ces ténébreux reptiles,</p>
<p>Ces tartufes affreux, ces insolents zoïles.</p>
<p>J'ai passé : de la terre ils étaient disparus.</p>
<p>Mes yeux après trente ans n'ont vu qu'un peuple ai-</p>
<p>Instruit, mais indulgent, doux, vif etsociable;[mable,-, Il est né pour
aimer. L'élite des Français</p>
<p>Est l'exemple du monde, et vaut tous les Anglais.</p>
<p>De la société les douceurs désirées</p>
<p>Dans vingt Etats puissants sont encore ignorées.</p>
<p>A ces antres glacés où la nature expire.</p>
<p>Quand la ville et la cour vous offrent leur hommage, Et qu'un peuple
enchanté vous porte dans ses bras;:</p>
<p>Quand vous voyez devant vos pas</p>
<p>Le respect et l'amour peints sur chaque visage ; Quand des pleurs de
tendresse échappés de nos yeux</p>
<p>Ont arrosé votre passage :</p>
<p>Vous voulez nous quitter! et vous fuyez ces lieux</p>
<p>Où l'on adore votre image!</p>
<p>Le Français, autrefois si léger, si volage,</p>
<p>Gesse de l'être en vous aimant..</p>
<p><pb/></p>
<p>Heureux législateur de ce peuple charmant,</p>
<p>Ainsi que ses plaisirs, ses mœurs sont votre ouvrage.</p>
<p>Oui, vous avez changé Paris;</p>
<p>Couronné, soixante ans, des mains de Melpomène,</p>
<p>Par vos chefs d'oeuvre sur la scène,</p>
<p>Vous avez, soixante ans, éclairé les esprits.</p>
<p>De tous côtés la gloire vous assiège ;</p>
<p>Aù milieu d'un si beau cortège !</p>
<p>Les Welches d'autrefois sont devenus Français,</p>
<p>Ces changements sont grands, mais c'est vous qui les Soyez témoin de vos
succès. [faites. Et jouissez de vos conquêtes.</p>
<p>Il différa donc de quelques jours encore et se remit au travail; mais la
fièvre revint terrible... Le 28 mai, comme il était très mal, le curé de
Saint-Sulpice se présente , et il essaye fièrement d'entamer une
controverse avec le. mori ond. Reconnaissez-vous, lui crie-t-il
d'unevoix bruyante, la divinité de Notre-Seigneur Jésus-Christ? Le
malade fait un effort suprême et répond: Au nom de Dieu, ne me parlez
pas de cet homme-là. Le curé insiste : laissez-moi mourir en paix , dit
le vieillard en levant le bras ; et sa main, retombant sur la tête du
prêtre (cet incident fut très remarqué), fait rouler sa calotte par
terre. Celui-ci la ramasse, la secoue et sort. Il ne reparut plus.</p>
<p>Cependant Voltaire conserva encore sa raison quelques heures. Il
entretenait doucement ses amis ; mais le délire vint bientôt; il croyait
voir</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mourant ressuscite en apprenant cette. grande nouvelle; il embrasse
tendrement AI. de Lally ; il voit que le roi est le défenseur de la
justice; il mourra content.</p>
<p>Content, ce fut le dernier mot que cette main traça, et ce mot voulait
dire: l'humanité triomphe 1</p>
<p>Voltaire respirait toujours; mais depuis le</p>
<p><pb/></p>
<p>On a cru nécessaire d'entrer dans ces détails sur la vie et la mort de
Voltaire, parce qu'ils sont la confirmatipn de ses œuvres, parce qu'ils
ont eu sur ses contemporains autant et peut-être plus d'influence
qu'aucun de ses livres. L'auteur du Dictionnaire philosophique ne sut
pas seule-</p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>Les dernières années de Rousseau.</p>
<p>C'est quelque chose, quand on n'a plus ni force ni santé pour travailler
de ses brits, d'oser, de sa retraite, faire entendre la voix de la
vérité... J'ai fait, selon ma portée, tout ce que j'tii pu pour la société.</p>
<p>(J.-J. Rocsstiu, Lettret àif. de ~Malesherbes.)</p>
<p>D'ailleurs, que de moments heureux dans sa vie agitée et inquiète ! Si
Voltaire, dans une existence royale, put se croire et se dire
quelquefois le plus heureux des hommes, Jean-Jacques eut aussi, dans sa
pauvreté, des heures enchantées et bénies. Ecoutons-le dans quelqu'un
des ré-</p>
<p><pb/></p>
<p>» Comme je vis qu'elles s'empressaient avec</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>marquer que, quoiqu'il n'y en eut aucune de jolie , la gentillesse de
quelques-unes faisait oublier leur laideur.</p>
<p><pb/></p>
<p>* C'était le maire de Bourgoin, ville dans laquelle</p>
<p>-eut lieu, en 1768, le mariage de Jean-Jacques.</p>
<p><pb/></p>
<p>On répond : Oui ; mais Thérèse eut la bassesse de se laisser séduire par
un jardinier.</p>
<p>Vous oubliez que ce jardinier était son égal ! Mais quoi ! la faute,
avec un prince, eût-elle été moins grande? Là, au contraire, eût été la
véritable bassesse. Eh bien ! soit. Jean-Jacques, en Choisissant pour
femme une fille du peuple, n'eut pas la main chanceuse ; mais parmi des
duchesses, il eût pu l'avoir moins chanceuse encore.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutefois, ce crime de Thérèse Levasseur fut</p>
<p><pb/></p>
<p>La femme paraît jouer un grand rôle au "xvme siècle ; elle en joue, en
réalité, un petit. L'épouse et la mère n'influent que très peu sur les
meilleurs et plus fermes esprits de ce temps. Chez tous, même chez
Buffon, même chez le président de Montesquieu, on retrouve un caractère
galantin qui les affaiblit. Diderot eût été certainement un de nos plus
puissants écrivains si, fréquentant un peu moins la très docte et très
spirituelle MUe Voland, il fût resté davantage au foyer, près de sa «
sotte de femme, » qui eût pu être moins « sotte » sans doute si luimême
se fût montré moins léger.</p>
<p><pb/></p>
<p>cela secouer le joug des préjugés. Mais qui pourrait dire ce qui n'était
pas préjugé pour ces gens-la ?</p>
<p>— Point de Dieu! Nulle autre loi que les sens !</p>
<p>— Mais la conscience?...</p>
<p>— Illusion!</p>
<p>— Les remords?...</p>
<p>— Folie !</p>
<p>— Les vices ?...'</p>
<p>— Sont la vertu, puisqu'ils font le bonheur. Rousseau, après les avoir
fréquentés malheureusement trop longtemps, finit par prendre en horreur
les holbachiens.</p>
<p>Quelles qu'aient été les fautes et les erreurs de Rousseau, n'oublions
jamais qu'il eut pour tâche, ainsi que Voltaire, d'empêcher les âmes de
se précipiter dans l'anarchie morale où l'aristocratie européenne
menaçait d'emporter les</p>
<p>La lutte que soutint Rousseau, lutte formidable et presque sans exemple,
ne dura guère qu'une dixaine d'années, mais ce furent dix années d'une
véritable explosion ; après quoi, il</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet humble M. Renou, qu'on voyait sous l'aspect d'un petit bourgeois de
village cheminer le long des sentiers, qui volontiers causait avec les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>templation de l'infini passerait toujours les bornes de mon entendement;
que, ne devant jamais espérer de concevoir pleinement le système de la
nature, tout ce que je pouvais faire était de le considérer par les
côtés que je pouvais saisir : qu'il fallait savoir ignorer en paix le reste</p>
<p><pb/></p>
<p>» Cependant, je crois que Dieu s'est suffisamment révélé aux hommes, et
par ses œuvres, et dans leurs cœurs ; et s'il y en a qui ne le
connaissent pas, c'est, selon moi, parce qu'ils ne veulent pas le
connaître, ou parce qu'ils n'en ont pas besoin.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Tout ceci, monsieur, ne vous paraît guère</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si nous ajoutons que Rousseau avoue, en terminant cette lettre, « que
les formules en matière de foi ne lui paraissent qu'autant de chaînes
d'iniquité, de fausseté, d'hypocrisie et de tyrannie, » nous serons en
droit de dire que rien ne saurait mieux résumer sa philosophie.</p>
<p>Ces pensées de liberté absolue, que Jean-Jacques avait propagées.et
défendues au milieu des orages, lui revenaient maintenant avec une
sérénité qui, loin de les affaiblir, les rendait plus puissantes. Aussi
avait-il fait une chose très sage en se ménageant vers la fin de sa vie
quel-</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, vers ses dernières années, l'auteur de YBéloïse, de l' Emile,
du Vicaire savoyard et du Contrat social était, disait-on, devenu fou.
Voltaire le crut comme les autres, et se moqua quelquefois des
bizarreries de Rousseau. Mais d'Alembert, écrivant au patriarche, lui
fait cette réponse admirable et touchante : « Jean-Jacques est un malade
de beaucoup d'esprit, et qui n'a d'esprit que quand il a la fièvre. Il
ne faut ni le guérir, ni l'outrager. »</p>
<p>Malgré les fréquents intervalles de sérénité,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n'espère plus que moi du juge suprême un sourire d'approbation.</p>
<p>Mon Dieu, j'ai combattu soixante ans pour ta gloire !</p>
<p>Ainsi s'approchaient de leur tombe les deux grands philosophes! Bénis et
consolés dans leur âme, ils bénissaient la terre, et leur parole allait
créer un monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES</p>
<p>(1) , LA MULE DU PAPE.</p>
<p>Frères très chers, 0:1 lit dans saint Mathieu Qu'un jour le diable
emporta le bon Dieu Sur la montagne, et puis, lui dit : Beau sire,
Vois-tu ces mers, vois-tu ce vaste empire,</p>
<p>Le diable dit : Mon ami, c'est ta faute.</p>
<p>Mais avec moi veux-tu faire un marché? Oui-dà, dit Dieu, pourvu que,
sans péché,</p>
<p>Depuis Adam j'en ai la jouissance ;</p>
<p>Je me démets, et tout sera pour toi</p>
<p>Si tu me veux faire la révérence.</p>
<p>Notre Seigneur, ayant un peu rêvé,</p>
<p>Dit au démon que, quoiqu'en apparence Avantageux le marché fùt trouvé,</p>
<p>Il ne pouvait le faire en conscience,</p>
<p>Car il avait appris, dans son enfance,</p>
<p>Qu'étant si riche on fait mal son salut.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un temps après, notre ami Belzébul</p>
<p>Alla dans Rome. Or, c'était l'heureux âge</p>
<p>Où Rome avait fourmilière d'élus.</p>
<p>Le pape était un pauvre personnage, Pasteur de gens, évêque, et rien de
plus. L'Esprit malin s'en va droit au saint-père , Dans son taudis
l'aborde, et lui dit : Frère, Je te ferai, si tu veux, grand seigneur.</p>
<p>Le farfadet, d'un air de sénateur,</p>
<p>Lui met au chef une triple couronne : Prenez, dit-il, ce que Satan vous
donne ;</p>
<p>Servez-le bien, vous aurez sa faveur.</p>
<p>De tous vos biens, comme savez. Et pour ce</p>
<p>Que le saint-père avait en ce tracas</p>
<p>Baisé l'ergot de messer Satanas,</p>
<p>Et, grâce au ciel, je suis loin de les croire.</p>
<p>Que s'il advient que ces petits vers-ci Tombent ès mains de quelque
galant homme C'est bien raison qu'il ait quelque souci</p>
<p>(2) LES FINANCES.</p>
<p>Quand Terrai nous mangeait, un honnête bourgeois, Lassé des contre-temps
d'une vie inquiète, Transplanta sa famille au pays champenois :</p>
<p>Il avait près de Reims une obscure retraite ;</p>
<p>Son plus clair revenu consistait en bon vin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lu jour qu'il arrangeait sa cave et sou ménage.,</p>
<p>Il fut dans sa maison visité d'un voisin,</p>
<p>Cet homme était suivi de brillants estafiers. Sergents de la finance
habillés en guerriers.</p>
<p>Du meilleur de son cru prodigua l'abondance ;</p>
<p>Puis il s'enquit tout bas quel était le seigneur</p>
<p>Qui faisait aux bourgeois un tel excès d'honneur.</p>
<p>— Je suis, dit l'inconnu, dans les fermes nouvelles. Le royal directeur
des aides et gabelles.</p>
<p>— Ah ! pardon, monseigneur ! quoi, vous aidez le roi Y — Oui, l'ami... —
Je révère un si sublime emploi : Le mot d'aide s'entend ; gabelles
m'embarrasse. D'où vient ce mot 9 — D'un juif appelé Gabelus... — Ah!
d'un juif ! Je le crois. — Selon les nobles v." De ce peuple divin, dont
je chéris la race,</p>
<p>Je viens prendre chez vous les droits qui me sont du:, J'ai fait
quelques progrès, par mon expérience, Dans l'art de travailler un
royaume en finance.</p>
<p>Je fais loyalement deux parts de votre bien:</p>
<p>La première est au roi, qui n'en retire rien ;</p>
<p>La seconde est pour moi. Voici votre mémoire. Tant pour les brocs de vin
qu'ici nous avons bus; Tant pour ceux qu'aux marchands vous n'avez point</p>
<p>[vendus, Et pour ceux qu'aveevous nous comptons encor boire ; Tant pour
le sel marin duquel nous présumons Que vous deviez garnir vos savoureux
jambons. Vous ne l'avez point pris et vous deviez le prendre. Je ne suis
point méchant et j'ai l'âme assez tendre; Composons s'il vous plaît.
Payez dans ce moment Deux mille écus tournois par accommodement.</p>
<p>Mon badaud écoutait d'une mine attentive</p>
<p>Ce discours éloquent qu'il ne comprenait pas, Lorsqu'un autre seigneur
en son logis arrive,</p>
<p>Lui fait son compliment, le serre entre ses bras : Que vous êtes
heureux! Votre bonne fortune,</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai su que depuis peu vous goûtez le boiiheur</p>
<p>D'être seul héritier de votre vieille tante.</p>
<p>Vous pensiez n'y gagner que mille écus de renU- : Sachez que la défunte
en avait trois fois plus. Jouissez de vos biens, par mon savoir accrus.
Quand je vous enrichis, souffrez que je demande, Pour vous être trompé,
dix mille francs d'amende</p>
<p>Aussitôt ces messieurs, discrètement unis,</p>
<p>Font des biens au soleil un petit inventaire, Saisissent tout l'argent,
démeublent le logis.</p>
<p>La femme du bourgeois crie et se désespère;</p>
<p>Le maître est interdit ; la fille est tout en pleurs ; Un enfant de
quatre ans joue avec les voleurs, Heureux pour quelque temps d'ignorer
sa disgrâce L</p>
<p>Son aîné, grand garçon revenant de la chassa, Veut secourir son père, et
défend sa maison :</p>
<p>On les prend, on les lie, on les mène en prison;</p>
<p>On les juge, on en fait de nobles argonautes,</p>
<p>Qui, du port de Toulon devenus nouveaux hôtes, Vont ramer pour le roi
vers la mer de Cadix.</p>
<p>La pauvre mère expire en embrassant son fils : L'enfant abandonné gémit
dans l'indigence :</p>
<p>C'est ainsi qu'on travaille un royaume en finance.</p>
<p>(3) Des pages comme les suivantes, empruntées a l'Emile, étaient alors
fort nouvelles ; de nos jours on en admire encore le style ; il en
faudrait admirersurtout l'inspiration plébéienne : il y circule un
souffle d'égalité et de cordialité fraternelle entre toutes</p>
<p><pb/></p>
<p>les classes, qui fut le vrai trait caractéristique de Jean-Jacques :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>connus de mes ega.)ix, la franchise et le vrai plaisir. Je souperais
gaîment au bout de leur longue table ; j'y ferais chorus au refrain
d'une vieille chanson rustique, et je danserais dans leur grange de
meilleur ('œnr qu'au bal de t'Opéra. Il</p>
<p>(Emile, livre IV.)</p>
<p>Qui n'a lu, dans les Rêveries du promeneur suli-</p>
<p>taire (2e promenade), cette page unique?</p>
<p>TiX</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>PRÈIACE. S opinions contemporaines sur Voltaire et JeanJacques. 15</p>
<p>II. Hardiesses philosophiques et timidités littéraires. — Le théâtre an
xvme siècle. — Œuvres scientifiques de Voltaire appréciées par lord
Brougham</p>
<p>IX La Nouvelle Héloïse, le Contrat social, l'Émile,</p>
<p>la Profession de foi du Vicaire savoyard.. 77</p>
<p>X. Malice de Voltaire et attitude de Jean-Jacques devant le l'ni de
Prusse. - Les procès Ca las, Sirven, Lally. — Le petit Pichon...... 99
Xl. Les dernières années de Voltaire...... 15f XII. Les dernières années
de Rousseau.... lin NOTES , .............. 18</p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>A nos Souscripteurs.</p>
<p>MM. H. Carnot, Henri Martin, Hédouin, Hénon, de Ronchaud, Gw'mied,
Daniel ftern, G. Sand, Victor Meunier,</p>
<p>Ch. Richard, Ortolan, Garnier-pagès. Jules Siml n, Vacherot, Hérold,
Ubicini, Ulbach et Leblois.</p>
<p>Fn Tente, chez Il. PAGNEFRE, éditeur, rue de Seine-Saint-Germain.</p>
<p>ŒUVRES CHOISIES</p>
<p>DE</p>
<p>Feu LOUIS CRUYEILHM(^^X,</p>
<p>Un beau vol. in-18 Charpentiery-^fr, " , ' Ouvrage recommandé aux amis
des sciences naturelles èt-niédifftles</p>
<p>Paris.— Imprimerie Lubuisson et Ce, 5, ruè^q-Bét^ _,</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
