<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Janin, Jules (1804-1874)">Jules Janin</author>
<title>Deburau : histoire du théâtre à quatre sous... / Jules Janin ; avec une préf. par Arsène Houssaye</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Janin, Jules (1804-1874)</author>, <title>Deburau : histoire du théâtre à quatre sous... / Jules Janin ; avec une préf. par Arsène Houssaye</title>, <date>1881</date>,description :,244 pages
</bibl>
<publisher>Librairie des bibliophiles (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k204330f</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1881">1881</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>DEBURAU</p>
<p><pb/></p>
<p>ToKS les exemplaires de c~ tirage MM&lt; ornés f&lt;'Kne GRAVURE A L'EAU-FORTE
DE M. AD. LALAUZE.</p>
<p><pb/></p>
<p>D E B U R A U</p>
<p>THÉATRE A QUATRE SOUS</p>
<p>A L'HISTOIRE DU THEATRE-FRANÇAIS</p>
<p>PRÉFACE PAR ARSÈNE HOUSSAYE</p>
<p>LIBRAIRIE DES BIBLIOPHILES</p>
<p>JULES JANIN</p>
<p>HISTOIRE DU</p>
<p>POUR FAIRE SUITE</p>
<p>AVEC UNE</p>
<p>PARIS</p>
<p>Rue Saint-Honoré, 338 MDCCCLXXX!</p>
<p><pb/></p>
<p>AVERTISSEMENT</p>
<p><pb/></p>
<p>Gosselin (Paris, i832). Le premier volume comprend t~.6 pages, et le
second 164. Ils sont ornés l'un et l'autre d'un même frontispice de
Chenavard, gravé par Porret, et en regard duquel se trouve, dans le tome
premier, le portrait de Deburau en pierrot, dessiné par Bouquet et gravé
par Porret, et dans le tome second son portrait en cordonnier, dessiné
par Bouquet et gravé par Cherrier. On trouve également dans chaque
volume une lettre ornée, et de plus, dans le premier, une vignette de
Johannot, et dans le second, une vignette de Bouquet. Ce dernier volume
se termine aussi par une vignette cul-de-lampe non signée.</p>
<p>Au verso du faux titre on lit un avis de l'éditeur, ainsi conçu</p>
<p>12 sur papier coquille de couleur;</p>
<p><pb/></p>
<p>D. J.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>JULES JANIN</p>
<p>&amp; DEBURAU</p>
<p>1</p>
<p>N soir de 18~.0, Deburau ne ~'0!M:Y~HK AOMtKe~OM~ de noir habillé se
présenta gravement cAe~ le ~oc~eHr'.Rt'cor~. Le grand mé-</p>
<p>~ec!'M~[~rap~'e de cette physionomie luminetM~ ~MO~Me recouverte d'un
voile de mélancolie le front pensait, /'&lt;?! parlait, la lèvre
e~'r!'Ma:'&lt; toutes les malices ~'H~ sceptique.</p>
<p>« Vous êtes malade, Monsieur? demanda Ricord.</p>
<p>Oui, Docteur, malade d'une maladiemor~c.</p>
<p>Quelle maladie ?</p>
<p><pb/></p>
<p>La tristesse, l'ennui, le spleen, l'horreur de moi-même et des autres.</p>
<p>J'ai fH cela, murmura Ricord en ~o:&lt;riant mais cela n'est pas une
maladie mortelle on revient de plus /0!'K.</p>
<p>–Q!&lt;e~7~He~'e~:Me?)) »)</p>
<p>Ricord regarda ce malade imaginaire qui lui rappela Molière.</p>
<p>« Que faut-il ~!&lt;e~'e~c:Me?)) » dit encore le malade.</p>
<p>Ricord, qui avait ~:( Deburau la veille, lui répondit</p>
<p>« A//e~ voir De&amp;Hr~M.</p>
<p>Je suis Deburau, Docteur ))</p>
<p>II l</p>
<p>Avant de parler de cette histoire du plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>après eux, s c'M~ de n'être jamais contents de rien hormis d'eux-mêmes.
Ont ils d'Me~ « tombé Janin, MM~~re~~e que cAe~ /M!e mot cachait l'idée,
OH plutût que la pensée se noyait dans la phrase!</p>
<p>On se trompait Janin l'avait. faite riche parce qu'elle était belle.</p>
<p>III</p>
<p>Et quel charmant entraîneur pour tous ceux qui s'aventuraient dans les
lettres! Comme il leur donnait cordialement le coup de l'étrier Il
semblait qu'il ~OM/ les consoler par avance de tous les ~~o/re~yM~t! s.
Nous étions encore a.</p>
<p><pb/></p>
<p>avec Théophile et Gérard dans la bohème a:&lt; Doyenné, la mère patrie de
toutes les ~o/!eMM littéraires quand je rect~ MM n!t!M ma grande
surprise) !tM /erog'e de Jules. Janin que nous /MH:M en nous mettant à
trois pour cette o?M~re laborieuse. Il nj~ avait que deux lignes, mais
qui en i~e~ quatre. Les voici, car je les ai gardées comme un parchemin
de nia vingtième année</p>
<p>Je n'attendis pas ait lendemain.</p>
<p><pb/></p>
<p>lièré, de la reine Marie-Antoinette? Car les. livres reposaient dans les
plus belles biblio&lt;/tc~M eM &amp;OM de rose dit &lt;eM~M deLouis ~F7. Tout le
mobilier, d'ailleurs, était du même ~~7e. Pour achever /M:'o?!, il avait
~en~M dans le salon Cf dans le ~OH~O~ sous ~Mciennes tentures bleu de
ciel, des portraits du</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le feuilleton du lundi ce n'était qu'un jeu pour lui. CoMt~e
Boz~er~ écrivant la REINE DE GOLCONDE, il ~Y (( Ce ?:'e~ pas moi qui
COM~MM ma plume, c'est MM ~MMe qui conduit M:a main. )) C'e~~ Mne telle
habitude que le,jour ~e~er~e~ ~M&lt;!M~OMM'M le JOURNAL DES DEBATS, ~yH~
bien surpris de ne pasy trouver les deux MM~z&lt;M Y. J.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>Pendant près'de vingt ans, elle n'en voulut pas descendre, ~~o~Me son
père lui eût offert ce joli petit c/iafe~&lt; I.o:&lt;M~V/&lt;r~pait /'ce~ de
tous les artistes dans la grande rite de Passy, aM milieu ~'t;n océan de
ver-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>été.nommé /4c~eM~/r~Mc~Me, car ~'K:'M.~ recM plus de visites académiques
qu'il n'en a fait; c'est là, entouré de tout ce bonheur et de toute
cette gloire, que nous. l'entendions dire il Hj~ a pas /o/e~~ « Je suis
un grand écrivain, je suis célèbre, je suis de l'Académie. Hé bien! je
donnerais tout cela pour pouvoir faire seul le tour de ma chambre. »</p>
<p>v'</p>
<p>On se demandait le dimanche quel serait le feu d'artifice du /Mn&lt;</p>
<p>C~n'&lt;eM M!'eMjf qu'un feu d'artifice, car la lumière était plus vive ~r~
/e ~OM~M~. OM s'en revenait de ~OM~M:7/e~o~ réconforté par la raison
fleurie d'esprit.</p>
<p>Sa belle gaieté, qui réjouissait le CO?K~, ne /'e~ecAa~
~'eferMMMO~ro/bK~; il avait beau s'aventurer dans toutes les bonnes
fortztnes du il ne risquait pas les droits de la vérité; s'il ~reM~!Y le
chemin de traverse, ce n'était pas seulement par horreur de la</p>
<p><pb/></p>
<p>~'e/OH H~e ep!'g'r&lt;ïe cfe /'ANTHOLOGŒ, P/a~oM Selon une épigraphe de
l'ANTHOLOGIE, Platon disait en mourant « Mon ânzé sera libre de coMr~'r
dans les rosées avec les cigales babil/&lt;:r~ » A~~o:&lt;rr~ CM pas écrire
aussi dans /o/o~raKc~e l'épitaphe ~eyu/~y~?!H: « Ci-gît un rayôn dans la
rosée OH ~'oueM~ les cigales babillardes»?</p>
<p>Janin dit dans :&lt;H de ses /!rr~</p>
<p>x Je, taillais les /t&lt;!M~M M~yene~re</p>
<p><pb/></p>
<p>en lisant quelque c/!e/o?M~e des anciens jours. »</p>
<p>Tout Janin est il cHez/ l'heure présente en s'égarant dans l'heure passée.</p>
<p>VI</p>
<p>On écrivit dans MM~'OMrK&lt;c'e~~eK~re son ennemi Félix .P~ « Voilà
l'histoire d'un pierrot écrite par MH~a~e. » Mais</p>
<p><pb/></p>
<p>'Jules Janin disait alors ~Më vie est un carnaval OM tout le monde est
écouté, ~eM:e Jo-</p>
<p>crisse.</p>
<p>Eh z7~!M~ /M! savoir gré d'avoir eu le courage de son opinion; il révéla
Deburau, qui était un M~~re comédien, puisqu'il exprimait soussa farine
et sans dire un mot toutes 7ë~ oies et toutes les- douleurs humaines, et
n'avait besoin ~OHr cela ni d'un Molière ni ~'HM Shakespeare.</p>
<p>Oui, ce-De~Hr~M~/M~ un grand comédien. C'est peut-êtr,e que ce fut un
casMr chaud, ce</p>
<p>qzci n'enzpêche pas beaucoicp de mazcvais comé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Deburau avait recherché les origines de la pantomime, et, pour
s'enfariner chaque soir devant un public de faubouriens, il s'était
reconnu dernier descendant d'une noble race. C/!e~ tous les peuples
primitifs, /a ~~M~OMt~e naît.de la danse en même temps que le drame</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le musicien qui a. la prétention de-peindré /Ë beau temps; le soleil,
l'orage, l'arc-enciel, toutes les g'&lt;&lt;?~ du ciel et toutes les fu~eM?*~
de la feMp~e, a-t-il /re~OHrces 6~</p>
<p><pb/></p>
<p>le génie de Deburau, de ce comédien qui avait ainsi écrit son épitaphe «
Ci-gît qui a tout dit et qui [i~a jamais parlé »? 77 n'avait parlé
qu'une fois, pour dire qu'il MtOMra~ du mal de la vie!</p>
<p>ARSÈNE HOUSSAYE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>feuilleton du Jo~y'/M/ des Débats sur le célèbre Paillasse des
Funambules nous a sug-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Romains de quatre pieds, des ingénuités de soixante ans, des
jeunes-premiers décrépits qui le soir, leur rôle joué, répètent. pour
toute prière la prière de Ninon de Lenclos ~fo~ Z)/~ faitesmoi la grâce
de porter mes rides ~M</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Donc, ne dédaignons aucune face de l'Art; ne passons sous silence aucun
de ses accidens, aucun de ses hasards. L'histoire du Bas-Empire, après
l'histoire de la vieille Rome, n'est pas sans intérêt et sans mouvement.
Puisque la comédie en est au Bas-Empire, faisons l'Histoire de l'Art tel
qu'il est, crotté, crasseux, mendiant, ivrogne, remuant un Parterre
crotté, crasseux, mendiant .et ivrogne; i</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous voyez que nous ne sommes pas ambitieux</p>
<p>i. Histoire dit T'/t~rf-FMXco~, par les frères Parfaict. Paris et
Amsterdam, 1736,–t~c),t5vo).n-t2.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>BIOGRAPHIE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Exorde. Décadence de l'Art. Les Funambules.</p>
<p>E regrette souvent les temps heureux du Théâtre, quand de toutes parts
de jeunes Talens prenant</p>
<p>Décadence ~c /~4r/. Mais aujourd'hui</p>
<p>)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Deburau. Sa naissance. Son père fait un héritage. Ses premiers
exercices. Ses premières souffrances. Amiens. Départ d'Amiens. Éloge de
son père. Mort du chevai.</p>
<p>ÉJA et plus d'une fois j'ai parlé de Deburau avec une admiration qui
n'avait rien de factice. Cependant</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Son père fait ?&lt;?! héritage. Il naquit,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ses .Pr~cr.y Exercices. Aussi le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>taient les traits d'esprit et les flatteries adroites aux spectateurs,
lui débitait les grossièretés et les bêtises. C'était lui qui recevait
les soufflets et les éternels coups de pied au derrière qui font rire
notre vieil Univers aux éclats depuis Adam. Pauvre grand homme! que le
chemin dut lui paraître long et fastidieux depuis la Bohême jusqu'à
l'héritage paternel</p>
<p><pb/></p>
<p>jDe~w~ d'Amiens. Telle fut l'Histoire de cet Héritage. La masure fut
vendue et dévorée, puis, après quelques jours de halte, il fallut
repartir.. Adieu Amiens, où l'on payait l'impôt portes et fenêtres,
l'impôt le plus glorieux de tous; adieu la France, peu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mort ~M cheval: Un jour, le cheval de 18 francs mourut de faim.
Malheureux et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Constantinople. Le harem. Les odalisques. Migrations. La danse de corde.
La grande marche militaire. M. et M" Godot. Les surnoms.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Héros plonge derrière le rideau mystérieux. Que devint-il, notre grand
Paillasse, quand, derrière ce rideau, groupées en silence, immobile~ à
demi nues, penchées les unes sur les autres, sentant l'ambre et
l'essence de roses, toutes en perles blanches et en soyeux cachemires,
il aperçut, lui, Infime lui, Ver de Terre! lui, Paillasse de son père!
les Odalisques du Sérail, les Épouses sacrées de Sa Hautesse, les Houris
redoutables, dont un regard donne la mort!</p>
<p><pb/></p>
<p>ses frères et sœurs. Toutefois l'heure de la gloire et de l'Immortalité
n'avait pas encore sonné pour lui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Grande Af~rc/M 7?n're. Ceci nous explique les grands succès du père
Deburau et de sa famille. Ce n'étaient, il est vrai, que des Sauteurs,
mais. ils montaient merveilleusement sur la Corde, et la Cordé alors
c'était l'Académie pour un Danseur. La mu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dorothée, la perle de la famille Deburau, son succès ne s'arrêta pas à
la cour SaintMaur elle est devenue Comtesse Polonaise, ayant épousé
depuis ce temps le lieutenantcolonel Dobrowski.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyage avec l'empereur. Dissertation. Les chiens savans. Chronologie.
Topographie. Élégie. Analyse. Regrets.</p>
<p>EBURAu seul dans cette glorieuse famille, sans surnom et même sans nom,
était toujours le plus obscur,</p>
<p>le plus méconnu et le plus malheureux Artiste de l'Empire Français.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des tragédies Orientales, Vénitiennes, Anglaises, Allemandes, Italiennes
traductions de Shakspeare, de Schiller, de Kotzebue, imitations
blafardes du Théâtre au XVIIe siècle, plagiats énervés, sans style et
sans coloris, que Talma et Mlle Georges réchauffaient de leur mieux à
force de beauté et de génie. La Tragédie de l'Empire inquiétait
confusément l'Empereur comme l'eût inquiété une tache sur son manteau de
velours, un jour d'audience pour les Rois; il voulut donc savoir l'avis
de son Gilles sur les grands Poètes de son règne. Le Gilles hésita
d'abord, mais l'Empereur voulut une réponse. Alors Deburau lui fit cette
réponse mémorable, qui résume et qui juge admirablement toute la
littérature de l'Empire .Sn'e, ces ?KMsieurs ~Mr~'e~ été ~~M~/K~ ~-r~M~
Poètes aai lieit ~ec7're des Tragédies, ils ~'e~'en~ COM~??~ de faire
des P~/o/?!Me.y. Tout un cours de littérature est dans ce mot-I&amp;.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>7'o~'og'r~e. Quand la salle des Funambules n'était encore que la salle
des Chiens Savans, Deburau n'était encore que le Paillasse de son père.
On descendait alors dans la salle par un escalier de dix degrés, comme
on eût fait pour une cave. Arrivé au bas de l'escalier, on se trouvait
en présence de deux rangs de loges. La scène, fort étroite, était garnie
de coussins fort larges. Après la Symphonie d'usage, la toile était
levée, le Spectacle commençait; alors on voyait ar-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>courage qu'un Héros de la vieille armée condamné par la Chambre des Pairs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Regrets. Hélas hélas ce spectacle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La pantomime sautante. Définitions. Les combats. L'affiche. Les
arlequins. Les barbes.</p>
<p>UAND le Théâtre des Chiens Savans eut disparu pour faire place au
Théâtre des Funambules tel qu'il</p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>Satires, les Discours, les Tragédies et les Poèmes Burlesques de M.
Viennet Voici quelques détails sur la Pantomime MM/~e, dont notre
célèbre Artiste est en grande partie l'inventeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'Amant Idiot, bel esprit et fort aimé, poltron et portant un bouquet au
côte tel que vous l'avez vu dans le Ta~/c~M parlant. L'Amant fait un
saut depoltron et un saut périlleux en arrière; après quoi arrivait
Deburau sur les deux mains; Deburau faisait un saut ~ro~-Me. A la fin de
la pièce, chacun s'en allait comme il était venu, l'un sur.ses jambes,
l'autre sur ses mains, et la pièce était finie. Cette Pantomime
sautante, ces tours de force mêlés de Drame, obtinrent un prodigieux
succès.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'AFFICHE</p>
<p>GRAND THÉATRE DES FUNAMBULES</p>
<p>Par autorisation et permission spéciale des Autorités.
/}!t/OMr~K~rAREXTRAORBINAtRE,0)tdo);HCMKt&lt;e&lt;'rt~n&lt;f' représentation dit</p>
<p>SIÈGE DU CHATEAU,</p>
<p>PANTOMIME M!:7;re et pyrotechnique, ornée d'un DÉCOR NEUF qui représente
une MONTAGNE; avec CHANGEMENS A VUE, TRAVESTISSEMENS ET MÉTAMORPHOSES
COSTUMES NEUFS AVEC COMBAT AU SABRE A QUATRE; MARCHES; FANFARES,
ÉVOLUTIONS MILITAIRES ET EXPLOSION AU TABLEAU final.</p>
<p>Enfr~, ?nM~Kr~ faut voir ça 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Frédérik-Lema!tre. Félix. Deburau veut mourir. Le café de la rue aux
Ours. r</p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bon Félix Comédien comme on n'en voit pas, il met au jour un rival qu'il
a deviné. Nous sommes heureux de publier ce beau trait de Félix</p>
<p>Dc~Mr~M ~eK/ ?MO~r!r. Toutefois De-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p>premier dans son genre, d'être le Talma du boulevard du Temple, et il a
tenu parole, Dieu merci il est Deburau, comme Talma était Talma!</p>
<p><pb/></p>
<p>qui vient, qui regarde, qui ouvre la bouche, qui ferme les yeux, qui
s'en va, qui fait rire, qui attendrit, qui est charmant.</p>
<p>Ses jEY~ C'est un homme qui a beaucoup pensé, beaucoup étudié, beaucoup
espéré, beaucoup souffert; c'est l'acteur du peuple, l'ami du peuple,
bavard, gourmand, flâneur, faquin, impassible, révolutionnaire comme
l'est le peuple.Quand Deburau trouva son sang-froid et ce muet sarcasme
qui fait sa grande supériorité, cet inépuisable sarcasme, dont il est si
prodigue! Deburau trouva en même temps toute une comédie. Vous êtes dans
un jour d'ennui et vous voulez vous distraire sans fatigue, allez aux
Funambules, allez voir Deburau, allez, ce n'est plus qu'aux Funambules
que vous trouverez aujourd'hui ce plaisir sans fiel, cet intérêt sans
mélange, ce rire sans obscénité, cette satire sans malice, que la
comédie nous promet depuis si longtemps. Et puis il ne s'agit ici ni</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Deburau renouvelle toute la comédie. Définition. H est peuple. Décors.
Procès fameux.</p>
<p>Ë n'est pas tout délivré du dialogue moderne, vous êtes délivré en même
temps de l'intrigue moderne.</p>
<p>VIII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'.?</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Décora. Et,, avec cet acteur, figurezvous toute la décoration du peuple,
tout le mobilier du peuple: le balai, .le chaudron, la cuve au linge, la
bahut, le tabouret, la table, le verre, le peigne, la pipe, le briquet,
le mi'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>contrefait avec tant de nature, charmant,plein de grâce et
d'esprit,'pauvre diable que soutient son seul génie, qui n'a pas même la
part d'un sociétaire (chose modique), et que l'on a vu plaider au
tribunal de commerce contre ses barbares patrons, qui le forçaient de
s'habiller dans une cave, lui, le premier comédien de son temps</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>éveillé, où vos idées marchent avec la rapidité de l'acteur, du
machiniste et du musicien, vous vous amusez presque autant que dans un
bon sommeil</p>
<p>Trop heureux, n'est-ce pas? dans un temps de révolution, dans ce vieux
monde tout vermoulu et par la littérature qui court, de sa-voir où
dormir tout éveillé!</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Triomphes. Amours. Coquette. Coquette encore. Déception. Drame. Retour.
Pauvreté.</p>
<p>la fin, et après avoir été éprouvé par toutes les traverses, le jour du
bonheur arriva pour notre Héros.</p>
<p>IX</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Coquette. Depuis sa fortune, Deburau s'était donné une petite chienne,
spirituel débris de la troupe des Chiens Savans, ses premiers confrères.
Cette chienne avait nom Coquette. Depuis le jour où elle avait perdu son
théâtre si fréquenté, ses rôles si jolis, sa robe si fraîche, ses
flatteurs dans la coulisse, les sucreries de sa loge et les
applaudissemens du parterre, Coquette s'était réfugiée dans le sein de
la philosophie. Bienfaisante consolatrice, elle ne nous manque jamais,
lorsque nous-mêmes nous lui manquons. La grande comédienne Coquette,
descendue du drame où elle était si haut placée et forcée</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>naissant. Comment cela finit-il? On l'ignore! 'A présent elle s'est
donnée au drame corps et âme L'art est une si grande consolation des
amours ignorés ou malheureux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Laissons donc la vie poétique de notre Héros, entrons avec lui dans la
vie positive; Hélas c'est l'histoire de toutes les. histoires</p>
<p><pb/></p>
<p>la poésie d'abord, le vrai ensuite, le jeune homme et l'homme fait, le
Comédien sans engagement et le Comédien lié par contrat. Résignons-nous.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE</p>
<p>AUTOBIOGRAPHIE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Appointemens.. Engagement. Commentaire. Procès. Arrêt. Continuation du
commentaire sur le tarif des amendes. Règlement. Blanchissage.</p>
<p>x</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SPECTACLE</p>
<p>DES</p>
<p>FUNAMBULES</p>
<p>ENGAGEMENT</p>
<p>Moi, BERTRAND,g-a~ ces présentes, M. DEBURAU, pour ren~r dans ma
7~ro!&lt;~e /'eH:o: de P~y'ro~ et généralement tous les rc! qui lui ~e/'OM~
~~r~H~ par )Hof ou le ~eg'eMr.</p>
<p>G.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des costumes qui me seront fournis par l'Administration.</p>
<p>7° L'Artiste sera tenu de se fournir de linge, suivant les costumes, de
bas, chaussure rouge et gants. L'Administration se charge des costumes
et accessoires. Les danseurs et danseuses</p>
<p><pb/></p>
<p>de corde devront se ybHr~f'r g'cHera/eM:CK~ de tout pour l'exercice de
la danse de corde, et cela f~'M~e n!aM!'ere cOHj'&lt;?;M~/e.</p>
<p>8° En cas ~re~e, le Directeur ou le Régisseur mettront le délinquant à
l'amende, suiwant le tarif; en cas de récidive, le Directeur se réserve
le droit de rompre l'engagement, sans aucun recours de la part de
l'Artiste.</p>
<p>Le présent Engagement est fait pour trois</p>
<p><pb/></p>
<p>Fc~ ~o:e'e;~re HO:M.</p>
<p>.BERTRAND.</p>
<p>~p)'ou]'e/'ecr~Hrec!e.M!</p>
<p><pb/></p>
<p>COMMENTAIRE</p>
<p>Un savant docteur en droit, qui est cependant homme d'esprit et de goût,
s'était chargé de faire un commentaire sur le pré.sent engagement dans
le genre des commentaires de Domat. Après plusieurs jours de travail, le
docteur y a renoncé; il a trouvé que les clauses étaient trop simples
pour pouvoir être expliquées. A défaut de ce commentaire que nous
regrettons beaucoup, nous ferons quelques réflexions qui ne seront pas
déplacées ici.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'article "2, relatif au payement des amendes, présente une importante
question Q~ ~Mr:~ dans le cas où les amendes de Deburau s'élèveraient à
une somme' plus forte que lesdits 3 5 ~francs par semaine? L'artiste
serait-il obligé de combler- la différence avec son argent ? Le docteur
dit « Oui H, eri ajoutant que cela serait rigoureux. Nous, nous disons «
Non », sans hésiter et par une.très bonne raison-de droit, parce que la
chose serait /~OM!e Une seconde observation sur l'article 2</p>
<p><pb/></p>
<p>Et remarquez aussi ce mot: or~oM~j~r le directeur, qui n'est guère
d'usage en pareil cas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'article 3 était donc là, retenant Deburau dans sa cave, lui jetant la
porte au nez quand il voulait l'ouvrir, lui présentant la clef de cette
cave avec un air moqueur. L'article 3</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PROCÈS</p>
<p>-P/o/r/e. –Assignation, procès, plainte de Deburau contre le directeur;
les parties comparaissent devant le juge, on plaide de</p>
<p><pb/></p>
<p>Le C/M~~MOM. Nous passons sous silence la plaidoirie de l'orateur adverse;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les juges se retirèrent; nous attendîmes l'arrêt fatal avec la confiance
que les hommes ont dans le Ciel. La délibération fut'longue. A la fin,
le tribunal reparut, on fit silence, l'arrêt fut prononcé.</p>
<p><pb/></p>
<p>ARRÊT</p>
<p>« Ordonnons Ladite loge sera désinfectée</p>
<p>« sans retard, et tous les champignons qui « pourront s'y trouver et
autres végétations K seront extirpés dans le délai de vingt-quatre «
heures, aux frais de l'Administration; ren« voyons les parties, dépens
compensés, sans &lt;' autres dommages et intérêts. »</p>
<p>Vous pourrez trouver la date de cet arrêt</p>
<p><pb/></p>
<p>CONTINUATION DU COMMENTAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>teur. Le docteur en droit dit que cela est de droit. Il n'y a pas de
galérien qui voudrait signer un pareil engagement.</p>
<p>L'article y présente une question très importante. L'acteur est tenu de
se fournir de rouge et gants. Qu'arriverait-il si Deburau, qui ne met
pas de rouge, voulait se faire payer par la direction la farine de son
visage ? La farine peut-elle passer pour du rouge devant la loi?
L'Administration peut-elle dire que la farine compense le fard ? Toutes
questions que notre docteur aurait résolues mieux que nous, s'il n'eût
pas reculé devant cette tâche imposante.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ARTICLE ADDITIONNEL.</p>
<p>« M. Deburau se charge, de plus, de l'entretien des armes et du service
des accessoires</p>
<p><pb/></p>
<p>généralement quelconques des pièces, c'est-àdire de les garder, les
distribuer chaque soir, les renfermer ensuite, et enfin de fournir tous
ceux nécessaires aux différentes pièces, anciennes ou nouvelles, et dont
la valeur sera supportée, moitié par M. Deburau, et l'autre moitié par
M. Bertrand.</p>
<p>K BERTRAND.</p>
<p>« DEBURAU. »</p>
<p>Vous avez sans doute remarqué dans l'engagement ce mot sinistre « me
soumettre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TARIF DES AMENDES</p>
<p>Le tarif des amendes est établi ainsi qu'il suit: fr. c.</p>
<p>1° Pour un quart d'heure de retard</p>
<p>aux répétitions simples. i )</p>
<p>2° Pour une demi-heure de retard aux</p>
<p>mêmes répétitions. i 50</p>
<p>3° Pour un acte entier. 2 » ~° Pour deux actes. ~5o 5° Pour la
répétition entière. 6 » L'amende sera ~o:e pour les</p>
<p>répétitions générales.</p>
<p>.représentation. i )) yopourunacte. 3 » 8° Pour deux actes. 6 )) go Pour
la pièce entière. 12 z » 10° Pour troubler la répétition ou la</p>
<p>12° Pour se battre ou se disputer dans</p>
<p>i3° Pour se faire remplacer dans ses</p>
<p>rôles sans permission. 6 »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>théâtre; nous la livrons aussi telle quelle aux lecteurs:</p>
<p>RÈGLEMENT</p>
<p>SUR LE BLANCHISSAGE</p>
<p>Paris, )e 21 mai 1827.</p>
<p>COT. D'ORDAN.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Du drame aux Funambules. Le .Bo'M/ex~g'e, .Ma.Mere!'0!'e.</p>
<p>ATTENANT disons quelques mots du drame tel que les progrès de l'art et
la liberté du théâtre l'ont</p>
<p>XI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Deburau les aime; après quoi nous sommes tombé sur la-non moins célèbre
pantomime qui a pour titre</p>
<p>N"169.</p>
<p>MA MÈRE L'OIE</p>
<p>ou</p>
<p>ARLEQUIN ET L'ŒUF D'OR PANTOMIME ARLEQUINADE FÉERIE A GRAND SPECTACLE,
DANS LE GENRE ANGLAIS, AVEC CHANGEMENS A VUE, TRAVESTISSEMENS,
MÉTAMORPHOSES, ETC., PRÉCÉDÉE D'UN PROLOGUE</p>
<p>~C~MM pantomimes a ~gC~C/e.) mêléés de paroles en f~ eri prose.</p>
<p>PAR MM. LAMBERT ET EucENE</p>
<p>Représente pour la première fois le 3f mars i83o. On lit au/b/:o verso:</p>
<p>Paris, ce 6 janvier 1820.</p>
<p>f.'t'H~M~t- des théâtres;</p>
<p><pb/></p>
<p>PERSONNAGES. ACTEURS. Lebaitii. RENE et ensuite PLACIDE.</p>
<p>Desaubaine. CHARLES. Pierrot. DEBURAU. Cotin. LAURENT a. ~~a~)~re~'0ie.
DÉsiREE. Colinette MARIANNE. L'enfant qui fait l'Oie. TomETTE. Deux
gardes champêtres aux ordres,</p>
<p>du bailli. N°sgetto. Quatre piqueursde la suite de Des-</p>
<p>aubaine. N~~g,</p>
<p>Un diable,. Jpersonnagesdan-jCAtZA,Lou[S,VtCTOR, Quatre damons.) sans. (
ViCLAiN,JuLES. ViHageoisetvi))ageoiscs. FtGuRANsetF~ounAnTES.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE.</p>
<p>2. Arlequin et Colombine, craignant de tomber au pouvoir de leurs
ennemis, demandent protection aux moissonneurs. Ceux-ci les invitent à
prendre des habits de villageois. Arlequin et Colombine se déguisent et
se mêlent parmi les danseurs.</p>
<p>3. Entrée de Cassandre, du comique et de Pierrot. Ils s'informent si
l'on a vu Arlequin et Colombine. Les moissonneurs se moquent d'eux.
Pierrot veut faire le méchant; on le chasse, ainsi que ses maîtres, à
coups de fourches.</p>
<p>8</p>
<p><pb/></p>
<p>6. On se moque de lui. Pierrot prend un ~&lt;OMr!'K, et fait danser les
moissonneurs..B~ 'Danse comique ~M: dé~H!e en M:eHM!'er.</p>
<p><pb/></p>
<p>8. Les poursuivans courent sur leurs traces. Alors Arlequin agite sa batte.</p>
<p>Le terrain se change en bande d'eau, et la meule de foin en gondole, que
l'on voit s'agiter sur l'onde et emmener les ~eM~ amans. o. Cassandre,
le comique et Pierrot montent sur la charrette des moissonneurs.
Arlequin, toujours sur la gondole, agite sa batte. La charrette se
change CM cage de fer, et f~K/erM~ les poursuivans. On lit sur le haut
de la cage :'ANIMAUX VIVANS.</p>
<p>Tableau et changement.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE IL</p>
<p>CiN~UtÈME DÉCOR. Le théâtre représente une campagne avec un. bosquet sur
un des côtés.</p>
<p>.Scc)ie~;o'/e~&lt;*)~))&lt;.</p>
<p>10. Arlequin et Colombine entrent en scène. Colombine exprime le besoin
qu'elle éprouve de se rafraîchir. Arlequin, pour la satisfaire, touche
le bosquet de sa batte. Une table chargée d'une collation et, afe;~
chaises ~or~eMf du bosquet.</p>
<p><pb/></p>
<p>i3. Aussitôt le &amp;OH/e~ rouge fait explosion. Aussitôt Cassandre se
relève, et demande ce que signifie ce bruit. Pierrot et le comique sont
fort étonnés, et n'en peuvent croire leurs yeux. Arlequin et Colombine
se montrent dans le fond.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE III.</p>
<p>SixiÈME DÉCOR. Le théâtre change et représente une campagne. Une
chaumière est'au milieu du théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme les deux autres; elle envoie promener Pierrot qui lui fait des
questions. Elle rentre en gesticulant; Pierrot passe la main par une
fenêtre de l'un des étages supérieurs; il en sort des'meubles, entre
autres une~M~e et un papier de musique. Il joue comiquement un air avec
l'orchestre.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE IV.</p>
<p>&lt;-</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE V.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;.</p>
<p>20. Pierrot s'approche doucement, s'empare de la manivelle et se met à
moudre. A mesure qu'il tourne, on voit sortir du moulin un grand
Arlequin ~H! ~'e/e jusqu'aux frises, et qui rentre dans le moulin
subitement dès que Pierrot abandonne la manivelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>23. Les poursuivans, effrayés~ se sauvent èn se bousculant.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE VI.</p>
<p>NEUVIÈME DÉCOR. Le théâtre change et représente une rue.</p>
<p>2~. Les poursuivans ne savent où se réfugier. La mort de l'Aubergiste
leur fait craindre d'être arrêtés ils s'accusent les uns les autres.
Cassandre offre de l'argent a Pierrot pour prendre sur lui toute la
responsabilité. 11 refuse on se dispute de nouveau.</p>
<p>25. On entend battre le tambour. Le Comique et Cassandre se sauvent d'un
côté. Pierrot va pour fuir de l'autre, lorsqu'une troupe de soldats
entre en scène, et l'arrête comme assassin de l'Aubergiste. Il jure
qu'il est innocent de ce crime. On tire long signalement avec lequel on
le confronte. Scène COM!f~e.</p>
<p><pb/></p>
<p>ficier fait ce commandement: En avant, MMrche</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE VIL</p>
<p>D;x;ÈME DECOR. Le théâtre change et représente un jardin. Au fond et de
chaque côté sont deux bosquets. Entre les deux est un petit mur sur
lequel est figurée une.serre chaude vitrée.</p>
<p>3 r Tout le monde s'empresse de le retirer, ce qui a lieu après bien des
efforts. On l'amène sur le devant du théâtre; il est tout coMverf de
morceaux de verre qui ~raver~K~ ses vêtemens</p>
<p><pb/></p>
<p>et son corps. Scène comique entre Pierrot et ceux qui veulent retirer
]es morceaux de verre. On prend le parti de l'emmener.</p>
<p>32. Arlequin et Colombine jettent leurs déguisemens. Arlequin agite sa
batte.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE VIII.</p>
<p>i. Une foule de curieux entrent en scène, et forment différens groupes.
Arlequin et Colombine, déguises en marchands, entrent dans les
boutiques. Pierrot arrive en courant; il heurte en passant un Italien
qui vend des figures de plâtre, et le fait tomber avec sa planche qu'il
porte sur la tête.</p>
<p>3. Pierrot passe entre les jambes du marchand et lui vole la bourse
qu'il vient de recevoir. Avec cet argent il va acheter deux petits</p>
<p><pb/></p>
<p>Un des coqs est vainqueur; Une dispute s'élève pour le paiement des paris.</p>
<p>5. On entend la trompette et la grosse caisse.</p>
<p>6. Sur un signe d'Arlequin, on voit sortir tous les spectateurs qui
étaient entrés dans la baraque; ils sont poursuivis par les animaux,
dont quelques-uns font des scènes comiques avec Cassandre et Pierrot.</p>
<p>Mêlée générale, confusion et changement.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈN E IX.</p>
<p>7. Ma Mère l'Oie entrant en scène sous le costume d'une pauvresse; elle
exprime, après avoir regardé de tous côtés, que c'est ici l'endroit ou
elle va'revoir Arlequin et Colombine. (Elle parle.)</p>
<p>C'est dans cette forêt que bientôt vont se rendre</p>
<p>Colinette et Colin, mes deux chers protèges.</p>
<p>Une dernière épreuve ici doit les attendre:</p>
<p>Arlequin et Colombine arrivent en cherchant un abri contre l'orage.</p>
<p>Ma Mère l'Oie s'approche d'eux.</p>
<p>(A part.)</p>
<p>Les voici, je tremble et me flatte.</p>
<p><pb/></p>
<p>(.4.4r~M;M.)</p>
<p>Mon bon monsieur qui portez cette batte,</p>
<p>Et vous, ma belle dame, ayez, ayez pitié</p>
<p>D'une pauvre indigente.</p>
<p>Me plaindre, de mes maux c'est prendre la moitié. Mes maux! Ils sont
bien grands.-Les soins de l'amitié Les calmeront. Hélas! je n'ai nulle
parente, Nul ami sur la terre. Ayez, ayez pitié</p>
<p>D'une pauvre indigente.</p>
<p>Arlequin, attendri et avec empressement,</p>
<p>Ah! l'or en ce moment n'est pas ce qui me tente. Hetasiia saveur enivrante</p>
<p>De ces fruits calmerait l'ardeur-</p>
<p>De ma bouche brûlante;</p>
<p>Que pour en approcher en vain je me tourmente. g. Arlequin et Colombine
s'empressent de</p>
<p>( Tableau.)</p>
<p>Arlequin et Colombine redeviennent Colin et Colinette.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bravo, bravo, Colin, et de ta bienfaisance,</p>
<p>En retrouvant cet œuf, reçois soudain [e prix.</p>
<p>L'épreuve cesse et le bonheur commence.</p>
<p>io. Musique: Elle tourne ses regards vers la cantonade.</p>
<p>Tu vas donc obtenir ce que je t'ai promis!</p>
<p>Mais voici Desaubaine et Cassandre.</p>
<p>11. Desaubaine.et Cassandre entrent en scène; ils aperçoivent d~abord
les deux amans, et veulent les séparer. Ma Mère l'Oie les arrête et leur
dit</p>
<p>Au surplus</p>
<p>De Colin ajoutez votre consentement, Si la nature
envousnefutpasétouffëe; Surtout sachez que maintenant</p>
<p>12. Cassandre les unit.</p>
<p>Puissance de l'argent!</p>
<p>(.4CO;;)!.)'</p>
<p>Tourner vers ['indigent des regards attendris, C'est des dieux immortels
se faire des amis.</p>
<p><pb/></p>
<p>i3. Ma Mère l'Oie fait une dernière conjuration. Une musique céleste se
fait entendre, le théâtre se garnit de nuages, etc.</p>
<p>i/).. Finale.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Réflexions sur le drame des Funambules. Parallèle entre Pierrot et le
Misanthrope. Explications. Regrets. Les accessoires.</p>
<p>canevas dramatique avec l'attention qu'il mérite, vous pourrez juger par
vous-même du drame qui se joue aux Funambules. C'est une complication de
faits inouïs et d'accidens déplorables, comme on en voit en rêve;
véritable cauchemar, où la terre et le ciel, la raison et la féerie, la
prose et les vers, sont compromis également. Pierrot, ainsi expose à
toute la malice d'Arlequin et de Colombine, savez-vous ce que c'est que
Pierrot ? C'est le</p>
<p>3ILA tout ce drame. L'analyse en est aussi complète et aussi exacte que
possible. Après avoir lu ce</p>
<p>XII</p>
<p><pb/></p>
<p>Parallèle e/~re jP~rro~' et le Misait&lt;rope. Je ferai seulement remarquer
combien, dans ces deux grands personnages de la vie humaine, le
Misanthrope et Pierrot, les nuances sociales sont observées. Le
Misanthrope s'emporte, il est bourru, il est hautain, il est véridique,
il est grand seigneur avec de jolies femmes et de grands seigneurs.
Pierrot, au contraire, qui est peuple avec le</p>
<p><pb/></p>
<p>peuple, peuple avec Colombine, l'égril'iarde fille du peuple, Pierrot
est patient outre mesure; Pierrot est flâneur; Pierrot se moque tout
bas; Pierrot a l'air de tout croire; Pierrot fait la bête; Pierrot est
d'un sangfroid admirable Pierrot, c'est la création de Deburau. Il faut
voir le comédien avec ses lèvres pincées, son attitude indécise, son</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment voulez-vous, après cela, que le</p>
<p><pb/></p>
<p>peuple de France ne soit pas le peuple le plus instruit de l'univers!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LISTE GÉNÉRALE</p>
<p>DES ACCESSOIRES DU THÉATRE DES FUNAMBULES</p>
<p>Une chaîne de montre en acier.</p>
<p>Une petite sonnette.</p>
<p>Une sphère.</p>
<p>Une baguette de magicien.</p>
<p>Une bouilloire.</p>
<p>Un bidon en fer-blanc.</p>
<p>Douze bâtons de cormier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une fourche en bois brut.</p>
<p>Un sceptre en bois doré.</p>
<p>Deux clarinettes.</p>
<p>Deux boucliers èn carton.</p>
<p>Deux vases en bois peint.</p>
<p>Un plan monté sur deux rouleaux. Onze volumes dépareilles, dont Œuvres</p>
<p>complètes de M. Viennet, moins l'E~/re aux M~e-y.</p>
<p>Serpens mécaniques.</p>
<p>Un petit coffre en bois.</p>
<p>Huit branches de laurier fleuri. Une coupe en bois doré.</p>
<p>Deux bourriches.</p>
<p>Malles de différentes grandeurs. Un métier en bois peint et'doré. Une
écritoire riche en cuivre doré. Deux corbeilles de fruits en carton.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une mèche de cheveux.</p>
<p>Un plat de pâtisserie en carton.</p>
<p>Une hure de sanglier en carton.</p>
<p>Une crème en carton.</p>
<p>Sept coupes en bois doré.</p>
<p>Deux masses d~huissier, bois et carton</p>
<p>dorés.</p>
<p>Deux bâtons de héraut, en velours et @ carton doré.</p>
<p>Un livre relié en maroquin.</p>
<p>Une lanterne en cuivre.</p>
<p>Une lanterne sourde.</p>
<p>Trente fusils en bois.</p>
<p>Douze hallebardes.</p>
<p>Une écharpe en soie verte, brodée en or. Une écharpe tricolore.</p>
<p>Une écharpe blanche.</p>
<p>Un petit coffre de bois peint et doré. Un eustache.</p>
<p>Une bonbonnière.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un sablier.</p>
<p>Six gobelets de fer-blanc.</p>
<p>Unecruche.</p>
<p>Unepaillasse.</p>
<p>Un pain en carton.</p>
<p>Un bissac.</p>
<p>Un paquet d'assignats.</p>
<p>Quinze squelettes.</p>
<p>Trois chiens aboyans.</p>
<p>Un chat noir.</p>
<p>Un paon.</p>
<p>Un coq.</p>
<p>Deux mortiers.</p>
<p>Quatre boulets de canon.</p>
<p>Deux canons.</p>
<p>Un faucon vivant.</p>
<p>Une diligence.</p>
<p>Quinze croix de la Légion-d'Honneur. Dix croix de Saint-Louis.</p>
<p>Neuf crachats.</p>
<p>Trente-six épaulettes.</p>
<p>L'habit du maréchal Augereau</p>
<p><pb/></p>
<p>Une pluie, composée de feuilles de paillon, renfermée dans une boîte.</p>
<p>Neuf bâtons dorés.</p>
<p>Quatre corbeilles de fleurs.</p>
<p>Une écharpe en soie noire.</p>
<p>Vingt-quatre cannes, bambous. Une main de justice.</p>
<p>Un sceau royal.</p>
<p>Une clef en fer doré.</p>
<p>Des dés.</p>
<p>Un album.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un carton de dessins.</p>
<p>Un coucou avec ses poids.</p>
<p>Un bilboquet.</p>
<p>Un jeu de loto.</p>
<p>Quatre ballots de toile.</p>
<p>Un globe royal.</p>
<p>Deux rasôirs, avec un cuir.</p>
<p>Une arbalète.</p>
<p>Une hache d'armes.</p>
<p>Deux écrans.</p>
<p>Un bouquet de rosés'blanches.</p>
<p>Des lettres écrites et simulées.</p>
<p>Huit baguettes blanches.</p>
<p>Plusieurs dossiers.</p>
<p>Une paire de conserves.</p>
<p>Deux roues dentelées, avec un manche. Des cartes de visite.</p>
<p>Des pinceaux.</p>
<p>Vingt journaux.</p>
<p>Une béquille.</p>
<p><pb/></p>
<p>Six cuillers.</p>
<p>Dix billets de banque.</p>
<p>Un polichinelle.</p>
<p>Douze glaces en coton, godets et soucoupes.</p>
<p>Douze serpettes sacrées.</p>
<p>Six lanternes de bois.</p>
<p>Une toque virginale.</p>
<p>Un volume de la Pucelle relié en veau. Deux coussins de velours.</p>
<p>Un stilet.</p>
<p>Une paire de gants jaunes.</p>
<p>Un grand sabre de bois.</p>
<p>Un buste.</p>
<p>Un cercueil.</p>
<p>Des balances en fer.</p>
<p>Un éventaire.</p>
<p>Un poulet en carton.</p>
<p>Une paire de pistolets de poche. Un tambourin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une pièce de drap.</p>
<p>Deux carafes en crista).</p>
<p>mens.</p>
<p>Une épée qui se casse. &lt;</p>
<p>Quatre cartons de bureau.</p>
<p>Une boîte de clous.</p>
<p>Un masque noir.</p>
<p>Un gros marteau</p>
<p>Un médaillon.</p>
<p>Deux fleurets.</p>
<p>Une corbeille de mariage.</p>
<p>Un compas.</p>
<p>Un paquet de parapluies.</p>
<p>.Des plumes, canifs, règles et grattoirs. Des cartouches et des
gargousses. Vingt cartes numérotées.</p>
<p>Une espingole.</p>
<p>Sept-tasses de café, avec soucoupes. Un grand plateau, avec sucrier. Une
paire d'éperons.</p>
<p>Une brochure.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux couverts brisés.</p>
<p>Un crucifix.</p>
<p>Un parchemin rouge et une plume de fer. Un rameau d'argent. Un trictrac. J</p>
<p>Trois registres.</p>
<p>Huit arcs et huit carquois.</p>
<p>Une éponge.</p>
<p>Un faucon.</p>
<p>Une urne en fer-blanc.</p>
<p>Une paire de castagnettes.</p>
<p>Une,grosse caisse pour le canon. Une cloche.</p>
<p>Une guitare.</p>
<p>Deux cors de chasse en osier et toile dorée. Deux triangles.</p>
<p>Un violon.</p>
<p>Un éclat de tonnerre, se composant de</p>
<p>trente feuilles de tôle.</p>
<p>Un trousseau de clefs.</p>
<p>Bourses de différentes grandeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jetons en cuivre et en fer-blanc.</p>
<p>Quatre boîtes de dragées.</p>
<p>Bagues de différentes grandeurs, avec</p>
<p>écrin.</p>
<p>Un cornet acoustique.</p>
<p>Un écrin en maroquin rouge.</p>
<p>Une paire de ciseaux.</p>
<p>Une tabatière en cuivre.</p>
<p>Un médaillon en argent, garni de pierres. Trois chaînes de fer avec
bracelets. Une couronne garnie de pierres fausses.. Un sac de nuit.</p>
<p>Un cachet de montre en cuivre, avec pierre.</p>
<p>Un bandeau garni de pierres.</p>
<p>Deux petits barils.</p>
<p>Un pot au lait en osier) toile et papier argenté.</p>
<p>Une valise en peau.</p>
<p>Un petit panier d'écolier.</p>
<p>Une barcelonnette en osier:</p>
<p><pb/></p>
<p>Une cage avec un oiseau empaillé. Deux gibecières en filet.</p>
<p>Un carton vert pour robe.</p>
<p>Chaînes en corde.</p>
<p>Deux pots cTëtain:</p>
<p>Gobelets en fer-blanc.</p>
<p>Six assiettes de terre.</p>
<p>Plusieurs chaînes en fer-blanc.</p>
<p>Une timbale argentée.</p>
<p>Six serviettes en toile écrue.</p>
<p>Une montre en cuivre.</p>
<p>Une sonnette d'appartement.</p>
<p>Une gourde.</p>
<p>Une pendule en bois d'acajou, avec cadre. Une paire de chandeliers en
cuivre argenté. Un petit bougeoir en cuivre argenté. Seize étuis avec
stores pour bougies.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux- petites lanternes antiques en ferblanc.</p>
<p>Deux carafons.</p>
<p>Une bouteille de marasquin. Un plateau en carton.</p>
<p>Quatre cartons de bureau.</p>
<p>Deux plateaux en tôle peinte. Trois coupes en carton doré. Un plat de
carton argenté.</p>
<p>Deux pâtés de carton.</p>
<p>Un buisson d'écr.evisses.</p>
<p>Une assiette de biscuits.</p>
<p>Une assiette de pommes.</p>
<p>Une assiette de poires.</p>
<p>Une assiette d'oranges.</p>
<p>Une cassolette en carton doré. Un trépied en bois et en carton doré. Une
cravache.</p>
<p>Deux tambours de basque.</p>
<p>Trois fouets de poste.</p>
<p>Un fouet de conducteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une canne de tambour-major.</p>
<p>Une queue de billard.</p>
<p>Une ombrelle verte.</p>
<p>Un parapluie avec étui.</p>
<p>Deux trophées d'armes en bois et carton</p>
<p>doré.</p>
<p>Une hache en fer.</p>
<p>Dix seringues en bois argenté.</p>
<p>Une harpe en bois peint.</p>
<p>Des tablettes pour écrire.</p>
<p>Quatre portefeuilles de différentes gran-</p>
<p>deurs.</p>
<p>Un portefeuille de notaire.</p>
<p>Un encrier gothique- avec sonnette argentée.</p>
<p>Une écritoire de. poche.</p>
<p>Un étui de mathématiques.</p>
<p>Un baromètre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une palette en faïence.</p>
<p>Un livre de la loi, doré.</p>
<p>Un vieux cor de chasse.</p>
<p>Une petite malle d'osier, couverte de toile</p>
<p>peinte.</p>
<p>Douze têtes de mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>Réflexions. Prix d'entrée. Destinée de l'art. L'art noble. Industries.
Apothéose.</p>
<p>Les lecteurs attentifs, après la lecture de cette pièce originale,
pourront se faire une</p>
<p>XIII</p>
<p><pb/></p>
<p>idée de toutes les peines que donne la moindre action scénique. Ce sont
des détails sans fin, des frais énormes, sans compter les billets de
~H~/c, par-dessus le marché.</p>
<p>Prix d'entrée. i ~ra~c aux avantscènes, si vous êtes riche</p>
<p>.E7z).M~ au paradis, si vous êtes avare ou pauvre;</p>
<p><pb/></p>
<p>Et si on vous dit.que, malgré ce bas prix et ce prix de luxe également à
la portée de tous,</p>
<p>E~re~, A/e~eur~/6;~r~, Me.M~M~/ Vous serez étonné, n'est-ce pas? et,
dans votre étonnement, vous demanderez où va l'art ? quel est l'avenir
de l'art? Maigre ques-,tion par le temps qui court!</p>
<p><pb/></p>
<p>s'anime, il ne se marie pas, ce qui nous fait espérer qu'il sera le
dernier de sa race et, ma foi il n'y a pas de quoi- se désoler.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le théâtre ignoble est .donc le seul pos-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fera une comédie plus intéressante mille fois, plus animée, plus vive et
plus vraie que tout le répertoire impérial du Théâtre-Français. Que de
fois, loin, bien loin même de l'Opéra, ce fantastique spectacle où je
conçois qu'on puisse s'amuser, loin des Bouffes, ce savant plaisir pour
lequel il faut une science complète, une habitude longtemps méditée,
suis-je entré dans la salle si enfumée, si petite, si étroite, si
obscure et si joyeuse des Funambules Ce spectacle est un spectacle à
part, où se rendent tous les artistes qui cherchent de l'art tout neuf,
tous les poètes qui aiment la rêverie, tous les honnêtes gens du
boulevard rassasiés de héros et de scélérats.</p>
<p>En effet, ce n'est qu'aux Funambules que vous trouverez ce plaisir sans
remords, cet intérêt sans assassinat, cette amusante narration sans
longueur, ce vaudeville sans couplets, que cherchent si vainement les
sages de notre époque; les Funambules, es-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>XIV</p>
<p>Apothéose. Dernières interrogations. Dernières réponses. Son mobilier.
Sa famille. Homme de salon. Succès du monde. Talens d'agrément. Ses
goûts. Il déteste le rossignol.</p>
<p>pularité est entière; le monde sait son nom, et, ce qui est plus
difficile, il sait lui-même qu'il a un nom dans le monde, complément
indispen'sable de la gloire humaine. Ma tâche est terminée, je ne vous
parlerai plus de Deburau.</p>
<p>Dernières ~~rrog'a~/OK~. Quelquesuns, hommes qui veulent tout savoir,
femmes sensibles qui ne peuvent supporter</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous saurez donc, Messieurs et Mesdames, tout ce que nous pourrons vous
dire sur l'intimité de cette vie d'artiste, sans indiscrétion trop
grande cependant et sans briser le mur qui enveloppe la vie d'un citoyen.</p>
<p>Z)crM:'er&lt;?~ réponses. -S'o~ ?7~o~!7/cr.</p>
<p><pb/></p>
<p>'Deburau n'est pas encore.de la garde nationale.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si bien que tous les accidens et toutes les faveurs de la fortune, tous
les dédains et tous les amours de la société, la rue et le salon, la
sultane et la cousine d'huissier, Deburau a réuni tout cela dans sa vie.
0 grand homme</p>
<p>T&lt;e?M &lt;re?M~. Outre son talent d'artiste, il a plusieurs talens de
société il sait faire une planche, démonter une serrure, jouer du
-galoubet, faire des armes, signer son nom, et clouer un tableau contre
le mur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il déteste le ?'o~HC' Il a en horreur</p>
<p><pb/></p>
<p>Il vient de faire un héritage.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Ses protecteurs. Le cheval. Bonaparte. Picard. Fontaine. Gérard.
Redouté. Pension. Charles Nodier. Charlet et Beranger. Mars. Georges.
Malibran. Son portrait. Illustrations proposées. Parallèle entre Gibbon
et l'auteur. Hermières. Conclusion.</p>
<p>XV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>histoire si nous passions'sous silence le nom des'protecteurs de Deburau.</p>
<p>Le c/~M/BoM~w/e. Le premier protecteur de Deburau, c'est le cheval de
son père; le premier vieux cheval qui l'a porté sur son dos, qui a
reposé ses pieds fatigués et sanglans. Pauvre vieux cheval Le second
protecteur de Deburau fut Bonaparte, qui était en même temps protecteur
de la confédération du Rhin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce soir-là, ils avaient loué une loge d'avant-scène, la plus belle de la
salle. On traverse le parterre et le dessous du théâtre; on baisse la
tête, on monte six marches:–c'est là</p>
<p>Les quatre amis se firent ouvrir la loge. L'ouvreuse était si triste
qu'ils remarquèrent</p>
<p><pb/></p>
<p>la tristesse de l'ouvreuse. « Qu'avez-vous donc, ma bonne, lui dit
Picard ? » L'ouvreuse répondit: « Hélas Monsieur, M. Deburau nous quitte
dans huit joursl'» Et une grosse larme roulait dans ses yeux.</p>
<p>L'ouvreuse, en sanglotant, apprit aux quatre amis stupéfaits que Deburau
quittait le théâtre par misère, et qu'il allait se faire serrurier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gris; ce sont les petits écus qui ont séjourné le plus longtemps dans la
poche de Deburau.</p>
<p>Inscrivons avec honneur, sur notre colonne votive, les noms de Picard,
de Fontaine, de Gérard.et de Redouté!</p>
<p><pb/></p>
<p>mesquine du grand acteur qu'il nous révéla un des premiers</p>
<p><pb/></p>
<p>J'y ai vu rire un maréchal de France en petit costume, que je ne veux
pas nommer, de peur de rendre les autres maréchaux jaloux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Trop heureux si je mérite un regard, un sourire de mon héros 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi moi, l'historien du Bas-Empire dramatique, moi qui viens d'écrire
la dernière ligne de mon histoire du théâtre ignoble, je me sens saisi
de joie, voyant enfin ma grande entreprise accomplie. Allons, mon page,</p>
<p><pb/></p>
<p>mon chapeau de paille et mon fusil de chasse! Allons, mes chiens!
allons, la forêt sHencieuse Venez, toutes mes joies, entourer votre
maître l'historien, votre maître qui vient d'écrire les Commentaires de
./MM-G~MïM'r~ De~M?~M/ Venez, mes ndètes je veux avoir, moi aussi, mon
moment d'orgueil, de vanité 1</p>
<p><pb/></p>
<p>enterrés dans ces deux mille arpens de terre, tout cela pour qu'un jour
je puisse venir achever en paix dans ces beaux lieux, au bord de ces
eaux, sous ce beau ciel. la vie de l'histrion Deburau</p>
<p><pb/></p>
<p>AVERTISSEMENT. JULrs jA~tN ET DEBURAU, par Arsène Houssaye. v PRÉFACE. i
PREMIÈRE PARTIE.</p>
<p>I. Exorde. Décadence de l'Art..Les Funambules. ;3 î If. Deburau. Sa
naissance. Son père fait un héritage. Ses premiers exercices. Ses
premières souffrances. Amiens. Départ d'Amiens. Éloge de son père. Mort
du cheva). ly III. Constantinople. Le harem. Les odatisques. Migrations.
La danse de corde. La grande marche militaire. M. et M" Godot. Les
surnoms. 2Q IV. Voyage avec l'empereur. Dissertation. Les chiens savans.
Chronologie. Topographie. Élégie. Analyse. Regrets. ~)</p>
<p>TABLE</p>
<p>n:OGRAPHrE.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTOBIOGRAPHIE.</p>
<p>X. Appointemens. Engagement. Commentaire. Procès. Arrêt. Continuation du
commentaire</p>
<p>sur le tarif des amendes. Règlement. B)an-</p>
<p>chissage. 99 XI. Du drame aux Funambules. Le jBa?M/'eMr&lt;!g'c. A/a Mère
rO~'e. 120 XIL.Rénexions sur le drame des Funambules. Parallèle entre
Pierrot et le Misanthrope.</p>
<p>Explications. Regrets. Les accessoires. i55 XIII. Réflexions. Prix
d'entrée. Desfinée de l'art. L'art noble. Industries. Apothéose. ;y3
XIV. Apothéose. Dernières interrogations. Dernières réponses. Son
mobilier. Sa famille.</p>
<p>Homme de salon. Succès du monde. Talens</p>
<p>d'agrément. Ses goûts. Il déteste ie rossigno). tSo</p>
<p><pb/></p>
<p>XV. Ses protecteurs. Le cheval. Bonaparte. Picard. Fontaine. Gérard.
Redouté. Pension. Charles Nodier. Charlet et Béranger. Mars. Georges.
Malibran. Son portrait. Illustrations proposées. Parallèle entre Gibbon
et l'auteur. Hermières. Conclusion. 197</p>
<p><pb/></p>
<p>DES PRESSES DE D. JOUAUST Imprimeur breveté</p>
<p>RUE SAINT-HONORÉ, 338</p>
<p>A PARIS</p>
<p><pb/></p>
<p>U~F DES BIBLIOPHILES Rue Saint-Honoré, 338</p>
<p>OEUVRES DIVERSES</p>
<p>DE E</p>
<p>JULES JANIN DEMT/EME SÉRIE</p>
<p>PRÉPARÉE PAR ALBERT DE LA FIZELIÈRE</p>
<p>Et publiée dans les mêmes conditions typographiques que la première série.</p>
<p>Volumes in-i8 jésus imprimés en caractères elzéviriens, sur beau papier,
avec fleurons et lettres ornées dans le texte.-Prix du volume. 3 5o
TIRAGE D'AMATEURS</p>
<p>tirage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous n'avons pas encore arrêté le programme complet de cette deuxième
série, mais nous pouvons annoncer dès aujourd'hui la publication d'une
première suite de quatre volumes qui, sous le titre d'Œtf~fM ~e~'eMncM~
comprendront</p>
<p><pb/></p>
<p>ŒC/F~F~ DIVERSES DE JULES JANIN PREMIÈRE SÉRIE</p>
<p>Cette première série se compose de quatorze volumes comprenant les
ouvrages suivants</p>
<p>L'ANE MORT, précède de l'~M&lt;o&amp;o~?-e ~s~MfeMr. ivo). MÉLANGES ET VARIÉTÉS
LITTÉRAIRES 2 vo). CONTES ET NOUVELLES. 2vo). CRITIQUE DRAMATIQUE. vot.
CORRESPONDANCE. tvo). BARNAVE. 2VO). HORACE, traduction. 2vo). i~~vo).</p>
<p>Nous y avons ajouté</p>
<p>Imp.Jouaust.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le Même/on?)~</p>
<p>UVRES DIVERSES DE JULES JANIN</p>
<p>Les CE'tWM diverses de Jules Janin se composent de 14 volumes, savoir:</p>
<p>L'ANE MORT. ÏVoL MELANGES EïVAtUETES. 2 V0[. I CONTES ET NOUVELLES. 2
YO). I.</p>
<p>CRITIQUE DRAMATIQUE. ~Vot. CoKRESPOKDANCE.tTot. BAKNAVE.2VOL</p>
<p>HoKACE. traduction.. 2 vol</p>
<p>Prix de chaque épreuve 3 fr. La collection des quatorze gravures avant
la ~fr~ sur papier Whatman ou papier de Chine, format de i'ouvrage.7ofr.
La même, sur papier de Hollande ou sur papier de Chine,~brMa(M-8" 85 fr.
Nous préparons, pour la pubt!er dans les mêmes conditions, une nouvelle
série d'Œ'iWM diverses, composées de différentes pièces de Jules Janin
absolument inconnues aujourd'hui, enfouies qu'elles sont dans des
journaux et revues où on ne les trouverait que bien difficilement, et
qui seront la partie la plus piquante de ses œuvres. Mars 1881.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
