<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Sepet, Marius (1845-1925)">Marius Sepet</author>
<title>Origines catholiques du théâtre moderne : les drames liturgiques et les jeux scolaires, les mystères, les origines de la comédie au Moyen âge, la Renaissance / par Marius Sepet</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Sepet, Marius (1845-1925)</author>, <title>Origines catholiques du théâtre moderne : les drames liturgiques et les jeux scolaires, les mystères, les origines de la comédie au Moyen âge, la Renaissance / par Marius Sepet</title>, <date>1901</date>,description :,602 pages
</bibl>
<publisher>P. Lethielleux (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k56262209</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1901">1901</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ORIGINES CATHOLIQUES!</p>
<p>PU</p>
<p>far MARIUS SBPET</p>
<p>LES DÎRA^S MTURGIQUES ET LES JEUX SCOLAIRES</p>
<p>LES MYSTERES</p>
<p>LES ORIGINES DE LA COMÉDIE AU MOYEN-AGE</p>
<p>LA RENAISSANCE</p>
<p>PARIS P. LETHIELLEUX, LiimAmB-ÉDiTKim</p>
<p>10, RUE CASSETTE, 10</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ORI£lN|s CATHOLIQUES</p>
<p>DU</p>
<p>THMÎRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>OVVRAGES DU MÊME AUTEUR</p>
<p>JEANNE D'ARC (Tours, Alfred Marne et fils). — Éditions</p>
<p>diverses. GERDERT ET LE CHANGEMENT DE DYNASTIE (Paris, Victor</p>
<p>Palmé, 1870).-In-8». LE DRAPEAU DE LA FRANCE (Paris, Victor Palmé, 1873). —</p>
<p>ln-12. , -</p>
<p>LES PROPHÈTES DU CHRIST. — Etudes sur tes origines du</p>
<p>théâtre au moyen âge (Paris, Didier, 1878). — In-8°. LE DRAME CHRÉTIEN
AU MOYEN ÂGE (Paris, Didier, 1878). —</p>
<p>ln-12. LES PRÉLIMINAIRES DE LA RÉVOLUTION (Pari9, Retaux-Bray,</p>
<p>1890). — In-18 Jésus. LA CHUTE DE L'ANCIENNE FRANCE. — Les Débuts dé ta
lié'</p>
<p>votution (Paris, Victor Rctaux, 1893). — In-18 Jésus. NAPOLÉON, SON
CARACTÈRE, SON GÉNIE, SON RÔLE HISTORIQUE</p>
<p>(Paris, Perrin, 1894). — ln-12. LA CHUTE DE L'ANCIENNE FRANCE. — La
Fédération. (Paris,</p>
<p>Victor Retaux-, 1896). - In-18 Jésus. EN CONGÉ. — Promenades et séjours
(Paris, Téqui, 1896). —</p>
<p>ln-12. LES MAÎTRES DELÀ POÉSIE FRANÇAISE (Tours, Alfred Marne</p>
<p>et fils, 1898). — G* itt-8«. SAINT LOUIS (dans la collection « Les
Saints ») (Paris,</p>
<p>Victor Lecofire, 1898). — ln-12. SAINT-GILDAS DE RUIS. — Aperçus
d'histoire monastique</p>
<p>(Paris, Téqui, 1900). — ln-12. VOYAGES DE CORPS ET D'ESPRIT (Paris,
Téqui, 1900). — ln-12.</p>
<p>EN PRÉPARATION LA CHUTE DE L'ANCIENNE FRANCE. — La Fuite du Roi*</p>
<p>VauUar et Nditeur réservent tous droits de traduction et de reproduction.</p>
<p>Cet ouvrage a été déposé, conformément aux bis, en Avrit 1Ô0J»</p>
<p><pb/></p>
<p>ORIGINES CATHOLIQUES</p>
<p>DU</p>
<p>LHS DR'AiïtS llTUROIQUES ET LES JEUX SCOLAIRES</p>
<p>LES MYSTERES</p>
<p>LES ORIGINES DE LA COMÉDIE AU MOYEN-AGE</p>
<p>LA RENAISSANCE</p>
<p>PARIS P. LETHIELLËUX, LIBRAME-ÉDITEUR</p>
<p>10, HUE CASSETTE, 10</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>(1) Cf. Bibliothèque de tÉcole des Chartes, t. XXXIX (1878) t». 572, cl
t. XL (1879), p. 77.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI PREFACE</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE VII</p>
<p>■</p>
<p>(l)Cf. l'article intitulé: Caractères généraux de la tragédie grecque,
dans la Revue politique et littéraire, livraison du 9 mai 1874.</p>
<p><pb/></p>
<p>viïit;v/-.": . PRiéwCE '</p>
<p>une forme ou sous une autre, si Dieu nous prêté vie et courage, nous
voudrions pouvoir suivre.</p>
<p>Clamârt, le 6 mars 1901.</p>
<p><pb/></p>
<p>LESAMES LITURGIQUES</p>
<p>ET</p>
<p>LES JEUX SCOLAIRES</p>
<p>ORI0ÎXE3 or T.ltATnr. — t.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Antiquitôsliturgiques et antiquités dramatiques</p>
<p><pb/></p>
<p>4 OMGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>amen;!} Alphonse Pieahl, in-12.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES LITURGIQUES ET JEUX SCOLAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>6 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES LITURGIQUES ET JEUX SCOLAIRES /</p>
<p>réllexion et d'étude sur l'un des devoirs les plus ordinaires, sur l'un
des exercices quotidiens de sa profession sacrée.</p>
<p><pb/></p>
<p>H ORIGINES CATHOLIQUES PU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>(I) Histoire de ta poésie liturgique au moyen âge. /&gt;* Tropes. Paris,
Alphonse Picard, ISS», p. 217 clsuiv. (?) Journal des savants, année
W/2, p. G83 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>DtlAMKS UTl IUÏIOLKS $J J6VX SCOLAIRES î&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>10 OniGIXES r-VTIIOI.|«.&gt;rKS pu TIIKVTRK XJOm-KNK</p>
<p>salent sut toute la terre. I/ofOce nocturne du samedi saint se célébrait
dans l'obscurité (tantwn il/ut Uunpmhi aeeendalnr propfer lcyendnm). Ce
symbolisme était du plus éloquent cflet »,</p>
<p>La signification en était d'ailleurs précisée et rendue plus saisissante
par le texte môme de l'office et en particulier des répons, dont l'un
des principaux objets était de caractériser le sens de l'anniversaire de
joie ou de deuil célébré par l'Église. Autre germe incontestablement
dramatique, comme l'a bien vu, en dehors de toute idée préconçue a ce
sujet, M. l'abbé Baliffol :</p>
<p>« I/tëglïse romaine, continue-Mi, n'aurait même pas eu besoin de celte
symbolique mise en scène pour frapper l'esprit de ses fidèles. Tout le
mystère, tout le drame de la Passion du Sauveur était dans les répons de
son office. Toute la pitié de la victime résignée et pardonnante:</p>
<p>« Kram quasi agnus innocens : «Inclus su m ad im* molaiidiim et
nesciebam.— Consilium fccerunl inimici moi adversum me dicentes : VenUe,
initia mus lignum in panein ejus, cl coulera mus cum de terra viventium.
— Omîtes inimici mei adversum me cogitabanl mola mihi : verbum iniquiim
mandateront ail vers u m me. —- Vcnite, millamus lignum inpanem ejus, et
conlcramus eum de lerra viventium. — Eram quasi agnus innocens, etc.</p>
<p>« Toute l'émotion de sa mère appelant au secours les apôtres qui ont fui
: « Vadts propitiatus ad immolandum pro omnibus.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES I.1TIRGI01ES ET JEUX SCOLAIRES 11</p>
<p>Non tibi oecurril Petrus.quidicebat mort tecuin? Beîi» quil le Thomas
qui dicebat : Omnescum eo moriamur? Et ne imus ex illis? Sed tu solus du
écris, qui castam me confoi lasli, filius et Beus meus ! — Promittentes
tecum in earccrem et in mortem ire, rcliclo te fugc* runt, —Et ne unus
es illis... ! «~ Vadis propiltatusad immolandum, etc.</p>
<p>« Toute*l'horreur de la conscience humaine a la vue d'une telle iniquité :</p>
<p>« Barabbas lalro diinitlitur et innocens Christus occi» ditur. Nam et
Judas armidoclor sceloris, qui per pa« cem didicil facere hélium,
osculando tradidil domiaiun Jesum Christum. — Yerax datur fallacibus,
pium flagellât impius. — Osculando tradidil... — Barabbas lalro
dimittitur, etc.</p>
<p>« Le tressaillement de la nature elle-même et de la Loi : « Tcncbroe
facla* sunl, etc. « Et vélum templi scis.sum est, etc.</p>
<p>« Et, après cet orage de douleur, de trahison, de sang, après cet
ébranlement de la terre et du ciel, l'apaisement dans les larmes :</p>
<p>« Heccssit paslof nosler, etc.</p>
<p>« Ecce quomodo moritur juslus, etc.</p>
<p>« Domine, posl passionem luamel |&gt;ost discipulorum fugam, Pelrus
plorabat dicens : Latro te confessus est, et ego te negavi. Mulieres le
proedicaverunl, cl ego renui. Putas, jam vocabis me discipulum liium?
Aut ilcrum constitues me piscalorem mundi ? Scd repoenilcntem suscipe
me, Domine, cl miserere moi — Ego dixi in excessu mco : Omnis liomo
mendax. — Putas jam vocabis me...? Domine posl passionem luam, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>V} ORIGINES CVrilOMQPES DU THÉÂTRE MÔPERXE</p>
<p>« L'ofïîce nocturne de ces trois jours devenait la grande représentation
du mystère douloureux tle la passion, de la mort, de l'ensevelissement
du Sauveur, et des inexprimables regrets de l'humanité pénitente. Et il
s'achevait, le samedi saint au matin, dans l'obscurité cl dans les
larmes de lau* îles ; Serfantes ml monumentum lamenUibanUiv fientes
Domimtm ».</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES I4TURGIQUES ET JEUX SCOLAIRES 13</p>
<p>le sanctuaire des basiliques comme Je dialogue du cheeur de la tragédie
grecque ! Ainsi cet admirable répons du premier dimanche de l'A vent, le
répons A sp ici en s Q longe, où prêtant ù Isaïe un rôle qui rappelle
une scène. célèbre des Perses d'Eschyle, la liturgie faisait adresser au
chauir muet par le préchantre ces paroles énigmatiques :</p>
<p>« Aspiciensa longe ecce video De» potcnliam venienlem, et nebulam lolam
terrain tegentem. Ile oh via m ei et dicilo: Nunlia uobis si lu esipse
qui regnaturus es in populo Israël.</p>
<p>« Et tout le choeur, confondant en un ensemble profond les voix graves
de ses moines et les notes claires de ses petits lecteurs, reprenait,
comme l'écho tumultueux de la voix du prophète :</p>
<p>LIS ClfCfX'R</p>
<p>« Aspicicns a longe ecce video Dei potcnliam venien. tem et nebulam
lolam lerram legenlcm.</p>
<p>I.E l'RKCII.VYntE</p>
<p>« v, Oiiiqiiê (errigeme et filii hominuin, siimil in tinuin, dives cl
pauper !</p>
<p>LK cumun « Ile obviam ci cl dicile :</p>
<p>I.K MlÉCII.WTriR</p>
<p>« v. Qui régis Israël, iulende. Qui deducis veluloveui Joseph ! Qui
sedes super Chcrubim.</p>
<p>I.K CIIGIXR</p>
<p>u Nunlia nohis si lues ipse qui regnaturus es in populo Israël.</p>
<p><pb/></p>
<p>M ORIGINES CATHODIQUES PU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>« Mais qu'avait-on besoin d'interroger ainsi l'horizon ? Celui qui
venait était connu, et il éta't béni, et il n'y aurait pas de triomphe
assez beau pour saluer sa venue.</p>
<p>Ut PRKCIIIXTRE</p>
<p>« v. Tollito portas, principes, verras et elevamini porta* ivlernales,
et inlrolbit.</p>
<p>|,K CIIOEIR</p>
<p>c&lt; Oui regnaturus es in populo Israël.</p>
<p>IJS i&gt;niU-j|.«NTne « Gloria Palri el Filio et Spiritui sanclo.</p>
<p>5&gt;«M:*i*e&gt; ,H!:renq Vî jf-S/^RW'R'fH-Hf \-\&gt;. uh a n"*;V.» «
Aspiciens\s\(ilonge.., \\\p {obviam ,e&amp;y(m,tpopulo* Israël ».</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAHES UTimaiO/UES ET JEUX SCOLAIRES 15</p>
<p>et des appropriations comwa celles de cette antienne encore en usage
aujourd'hui dans l'office des Saints Innocents :</p>
<p>v. Sub llirojio J)ci omncs saneli clomanl :</p>
<p>n. Vindica sanguinem nostrum, Deus uoster (I).</p>
<p>Le dialogue apparaît d'une façon sensible dans ce tropc de l'introït de
Noël du manuscrit 484 de Saint-Gall :</p>
<p>Ilodic caiitantlus esl noljis puer quem gigucl^l ineffabifiter antc
lempbra Pater, et eumdem suh lemnor«&gt;&lt; generavil inclvla mater.</p>
<p>'fhïerfagiQÏtWQùU *est'!isie 4 piier cjù'erti ^tain* iriagnis*f
pnêconiis mgmnn vociferalis? Dicile nohis iircollaùdalorcv^ cssc
possimus; lu'utîn^ ûq&gt; «»*m\ e^û^m</p>
<p>$espimfÏM JiïÏRj ml1** 94;HnmUVX$f&amp;&amp;^ îfcMPClufc &lt;* s^Mîs^Pe^^ÎBra
V°^IF«ffl Pffîvjflcmsjp^ anter| pramolavi* sicquc prtedixil : Puer,
nuftis e&amp;l «oWs,</p>
<p>Enliiile. drame esl positivement *né dans cet,,-. aiuVrc Irope dy mfêine
^(içe cl du même, manuscrit, , q^e^jl.^éoi^piajjjici;consiflèreaveç
raisooconmie le p|i|s ^neien^ inon^iuent connu (a&gt;;cç le trppe- &gt;
analogue de, l'[nlr.oU. dejPdques) du IheAlre, reli-.; gieux^ iijpyen
âge-J-, . , ;iri, ,;,i.:,.: *.^;'% ,. -</p>
<p>Quem (pueritis in pr.e.sepe, pasfores,,dicite?;&lt; ; .;</p>
<p>(l)t&gt;iqus ignorons, la dalc^rigina^rç Jc,5cçltç antienne, mais , ou en
n^uveln suUsïohceV sinon le'texte" lUléraL dans des nia- s nusciîts nous
reportant, pour le moins, au «• siècle. Cf. Léon * Gautier, (o«r. «7.,
p. 168en note.: . - _.t .v-, . , &gt; » T</p>
<p><pb/></p>
<p>16 ORIGINES CATHOLIQUES PU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>Jlespow'cnl ; Sa 1 valorem Ghristum Domiaum, infanlem pannis involulum,
secundum scrmoncm angelicum.</p>
<p>Jtesponrfent : AAcsi h\c parvulus cum Maria, maire sua, de qua
valicinando Isaias propheta Ï « tëece Virgo concipiet et pariet filium.
Et nuntiantes dicile quia nains est ».</p>
<p>Pespondenl : Alléluia ! Alléluia ! Jam vere seinuis Chrislum nalum in
terris, do quo canite oinncs cum Prophela diccntes : « Puer indus est »
(I).</p>
<p>di(1) Gautier, loc. dt., p. 218.</p>
<p>(?) Cf. Marlvne, De antiquit Eceletfo rilibus, t. III. p. 230.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES LITURGIQUES Ef -PEUX SCOLAIRES 17</p>
<p>verses aux paroles des personnages qui figuraient dans la narration
liturgique. Le chant de la Passion, le dimanche des Hameaux et le
vendredi saint, nous a conservé dans la liturgie actuelle un remarquable
exemple de ces appropriations, qui étaient de véri* tables ébauches de
dialogue,</p>
<p>(I) Cf. notre travail intitulé : Us Prophète* du Christ, étude sur tes
origines du théâtre au moyen âge. Paris, Didier 1873, in-S» (Extrait de
la Bibliothèque de ïtècole des Chartes, années 18G7.1S63 cl 1877) et
notre volume:Le Drame chrétien au moyen âge. Paris, Didier, 187$, in-12.</p>
<p>ORIGINES DU THÉ-Vf KE. — 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 ORIGINES CATHOLIQUES PU THEATRE MODERNE</p>
<p>(I) I/nbbé Batiflbl, toc. cit., p. 10?.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES MTCRGIOL'ES ET JELX SCOLAIRES 19</p>
<p>(I) Parmi les récents écrits qui s'y rapportent, nous signalons et
recommandons le .savant mémoire de M. le chanoine Ulysse Chevalier:
Poésie liturgique du moyen âge. ttylhme et histoire. Ifymnaires
italiens. Paris cl Lyon, I8t«3, in-S\</p>
<p><pb/></p>
<p>20 ORIGINES C'.ATIlOI.IoriIS Dl THEATRE MODERNE</p>
<p>le fragment ancien de la Insurrection ; on peut aussi la reconnaître,
quoique plus effacée, dans le? Jeu de saint Xieolas de Jean lîodel cl
même dans le Miracle de Théophile de Uulcbeuf.</p>
<p>\m\.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>Cycle dramatique de Pâques</p>
<p>LES LAMENTATIONS DE LA SAINTE VIERGE</p>
<p><pb/></p>
<p>2*£ ORIGINES CATHOLIQUES OU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>(1} Drame* liturgiques dit moyen âge. Pari*, Victor tiîdron, l.w/»l, in-K</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES LITURGIQUES ET JEUX SCOLAIRES 23</p>
<p>Le mode employé pour le chant de la Passion devait bien conduire peu à
peu a la constitution, sur ce sujet, d'un drame proprement dit; mais ce
drame, une fois constitué, fut transporté hors de la semaine sainte, aux
fêtes de Pâques.</p>
<p>Les instructions placées en tôle d'un planclus du quinzième siècle, en
vers allemands, conservé</p>
<p><pb/></p>
<p>24 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>dans un manuscrit de Bordcsholm en Ilolslcin, publié par M. Haupt cl
éludié par M. Wilken (1), donnent une juste idée de l'esprit et du
caractère de cctlc liturgie extraordinaire et dramatique du vendredi saint.</p>
<p>« Ici commence, dit la rubrique, une lamentation très dévote de la
bienheureuse Vierge Marie, avec une musique très dévote cl très touchante.</p>
<p>{1} Gesehichle der geisllichen Spiele in Deulsehtond. (tollingen. ~
187?, in-S% |&gt;. m et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES LITURGIQUES ET JEUX SCOLAIRES 25</p>
<p>complainte peut se faire commodément en deux heures et demie.</p>
<p>« Le Seigneur Jésus, quand il sortdela sacristie avec les quatre autres
personnages, porte dévotement une croix dans ses mains, et quand il a
chanté le verset : Quoniam Iribulalio proxima est, aussitôt il dépose la
croix, cl, tandis que l'on fait la</p>
<p><pb/></p>
<p>26 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE 3I0DERNE</p>
<p>complainte, le Seigneur Jésus doit avoir un crucilix devant soi, et
quand lui-môme doit agir, alors il dépose la croix cl écarte le crucifix.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES LITURGIQUES ET JEUX SCOLAIRES 27</p>
<p>chaque personnage dise son rôle avec dévotion, faisant sa lamentation
sur le môme rythme et d'un Ion discret ».</p>
<p>LE CU'fct'R</p>
<p>« Le Chrisl s'élance hors du tombeau avec le trophée</p>
<p>(I; Origine* latines du théâtre moderne, V***'** I31'\ ii»-S\ p. 108.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 OniGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>de sa victoire. L'Agneau est devenu lion. Sa mort a vaincu la Mort. Il a
forcé les porlcs de l'enfer par la vertu de son sacrifice.</p>
<p>LES ANGES</p>
<p>u Dis-*ious, Marie, qu'as-lu vu en contemplant la croix du Chrisl ?</p>
<p>3IAIIIB</p>
<p>« J'ai vu Jésus dépouijié, élevé en croix par la main des pécheurs.</p>
<p>LES ANGES</p>
<p>« Dis-nous, Marie, qu'as-tu vu en contemplant la croix du Chrisl ?</p>
<p>MAH1E</p>
<p>&lt;« J'ai vu sa lélc couronnée d'épines, son visage souillé de crachais,
plein de marques de coups.</p>
<p>« J'ai vu ses mains trouées de clous, son flanc percé d'une lance,
source vive d'amour.</p>
<p>LES ANGES</p>
<p>«Dis-nous, Marie, qu'as-lu vu en contemplant la croix du Chrisl ?</p>
<p>MARIE</p>
<p>LES ANGES</p>
<p>« Dis-nous, Marie, qu'as-lu fait après avoir perdu Jésus f</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES LITURGIQUES ET JEUX SCOLAIRES 29 MAIUK</p>
<p>LES AXGES</p>
<p>« Dîs-notis, Marie, qu'as-lu fail après avoir perdu Jésus?</p>
<p>MARIE</p>
<p>« Kiisuile j'ai préparé des parfums et j'ai visilé le sépulcre. Mais je
n'ai point trouvé celui que j'aimai.-» cl j'ai redoublé mes plaintes.</p>
<p>LE CHOEUR</p>
<p>« Dis-nous, Marie, qu'as-lu vu dans le chemin ?</p>
<p>MARIE</p>
<p>« J'ai vu le sépulcre du Christ vivant, j'ai vu la gloire du Christ
ressuscité ».</p>
<p><pb/></p>
<p>30 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>aux versions les plus récentes des lamentations dialoguécs, le Slabal
est pcul-élrc postérieur aux plus anciennes, et l'on aurait plaisir à
croire que rautcur de ce chant sublime s'est inspiré de reflet produit
sur ses regards et sur son Ame par quelqu'une de ces représentations de
la liturgie extraordinaire, en saisissant, par une intuition de génie,
àv travers celle figuration trop imparfaite, la scène même du Golgotha.</p>
<p>1878.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Les deux drames de Lazare</p>
<p>(1) Sur Ifitoiie. son caractère et ses poésies, voyez notre, récent
ouvrage intitulé : Sainl-Gildas de Bais. Aperçu* d'histoire monastique.
Varia, Tcqui, 1000, in-18, p. 165 elsuiv. On trouvera le texte du drame
en question et aussi celui du Lazare Ac Sainllienoit-sur-l.oîrc dons le
recueil d'Édéleslm.' Du Méiil. Lu second figure aussi dans le recueil de
Cousscmakcr.</p>
<p><pb/></p>
<p>32 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>l'in(1} l'ordre adopté pour le présent volume, l'élude dont il s'agit.
Iiicn que composée antérieurement si celle-ci, vient immédiatement après.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES LITURGIQUES ET JEUX SCOLAIRES 33</p>
<p>troduclion des personnages de Marie-Madeleine,de Marthe et de Lazare, cl
par suite la représenta lion du divin miracle accompli en faveur de
celle famille, chère au Hédemptcur.</p>
<p>« Jésus ira pour ressusciter Lazare. Marthe cl MarieMadeleine viendront
au devant de lui en pleurant. Jésus chantera :</p>
<p>« Lazare, notre ami, dort ; allons le tirer de ce</p>
<p>sommeil.</p>
<p>MARTHE ET MARIE ensemble</p>
<p>« Seigneur, si vous aviez clé ici, noire frère ne serait pas mort.</p>
<p>CLERCS (c'est-à-dire LE LECTEUR ou LE CHOEUR)</p>
<p>JÉSUS</p>
<p>« Lazare, sors du sépulcre. cLEnus « El Lazare se dressa, les pieds et
les mains liés, comme sont les morts ».</p>
<p>Le tableau qu'offre l'Evangile est trop beau et</p>
<p>OMGI.XES DU* TflÉATnE. — 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>31 OmGINKS CATHOLIQUES PU THÉÂTRE MOPBRXK</p>
<p><pb/></p>
<p>WUMKS I.ITLIU.IOIKS ET JEUX SCOLAIRES 35</p>
<p><pb/></p>
<p>36 ORIGINES CATIIOUQUEV OU THÉÂTRE MODERXE</p>
<p>Nous devons noter aussi le titre que porte dans le manuscrit la version
de Saint-Bcnoil-sur-Loirc : « Ici commencent des vers sur la
résurrection de Lazare. — Incipiunt versus de Resurreclione Lazari ». Ce
titre reporte notre esprit aux anciens devoirs scolaires, el, en même
temps, confirme notre opinion sur le lien originaire de celle scène avec
les Passions dramatiques, où il est très probable qu'on intercalait, a
certaines représentations, a la place de telle partie en prose, de plus
longs développements en vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES UUrtGIQUKS ET JEIX SCOLAIRES 37</p>
<p>ne nous parait pas douteux pourtant que l'origine est la même, La
comparaison des deux versions est, d'ailleurs, d'autant plus
intéressante que, bien qu'issues d'un progrès semblable, elles sont
indé* pendantes l'une de l'autre. Les deux auteurs ne se sont ni copiés,
ni peut-être même connus, et de même qu'ils puisaient, chacun de son
côté, l'idée de leurs pièces dans les Passions antérieures, ils en
prenaient aussi, chacun de son côté, la matière dans l'Évangile.</p>
<p><pb/></p>
<p>38 ORIGINES C VTHOUOIKS 01? THEATRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES MTCRGIQVES ET JEVX SCOLAIRES 39</p>
<p>L'un des traits les plus curieux, mais non les plus heureux, du drame
d'Hilaire, est le mélange de refrains en langue vulgaire a un certain
nombre de strophes latines. Cette bigarrure produit un effet étrange,
qui, sans doute, plaisait ù l'oreille des étudiants français, et dont
l'originalité n'était peut-être pas alors sans puissance, outre que
celte farcilure était fort du goût des spectateurs illettrés.</p>
<p>Le ton de la version entière est d'ailleurs plus populaire, plus vivant
que celui de la version de Saint-Benoit-sur-Loire. L'auteur avait, ce
semble, un vif instinct du drame. II a fort habilement évité la
monotonie presque inhérente au système slrophique, que lui imposait la
destination de son drame, par la variété des rythmes qu'il manie avec
beaucoup de dextérité. Il a su jeler entre ses strophes quelques
dialogues rapides et bien coupés. Il a donné aux lamentations de Marthe
et de Marie un caractère de véhémence peut-être trop passionnée, mais
réellement dramatique. Son vers, toujours facile et brillant, prend une
énergie singulière, son style s'élève et s'épure quand il fait</p>
<p>parler Jésus-Christ :</p>
<p>JESUS dicet: Nu ne comprimas lias lacrymas Et luctuni qui le urget :
Frater luus Est mortuus Sed facile resurget.</p>
<p><pb/></p>
<p>40 ORIGINES CATHOI4QIES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>M umi \ ad Jesum :</p>
<p>Besurgerc</p>
<p>Et vivere Eratrem mcmn affirmo,</p>
<p>Tune denique</p>
<p>Oiium ultque Besurget omnis liomo,</p>
<p>jv.nsilerum :</p>
<p>JESCS suspiciens in coetum, sic orabit ad Palrem :</p>
<p>Pater, verbum tuum clarifica, Lazarumquc, precor, vivifica ; Sic filium
mundo notifica, Pater, in hac hora.</p>
<p>Nec hoc dixi ex diffidentia, Sed pro gentis hujus prîesenlia, Ut de tua
certi potenlia . Credant in hac hora...</p>
<p>Il faut enfin louer Ililaire de l'idée heureuse et dramatique qui lui a
fait placer dans la bouche de Lazare ressuscité et remerciant
Jésus-Christ, l'exhortation aux assistants qui termine la pièce.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES LITURGIQUES ET JEUX SCOLAIRES 41</p>
<p>Le système de versification adopté par l'auteur est pour beaucoup dans
la majesté un peu monotone de son oeuvre. Son drame est écrit tout
entier en strophes de six vers exactement semblables ; le premier, le
second, le quatrième et le cinquième vers sont de dix syllabes, le
troisième cl le sixième, de quatre. Dans le partage de ces strophes
entre les divers rôles, la seule concession qu'ail faite l'auteur pour
obtenir une rapidité plus grande dans le dialogue, a été de couper
quelquefois sa strophe en deux demi-strophes, par exemple :</p>
<p>JESUS</p>
<p>Loqui tecum, ô Simon, habco : Namquc tuos aperte video Cogitatus.</p>
<p><pb/></p>
<p>42 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>SIMON</p>
<p>Nune. magistcr, quod placcl loquere ; Auscullando quidquid visdieere Sum
paratus.</p>
<p>MARTHE</p>
<p>« Chère soeur, je crois bien que celle déplorable maladie de noire frère
est inguérissable; pour que la sanlé Jui soit rendue, il nous faut
implorer la souveraine bonté de notre Père.</p>
<p>MARIE</p>
<p>« Ce n'est pas qu'il ignore rien de ce qui se passe, mais envoyons-lui
un messager qui, de notre part, Tinforme actuellement, et qui implore sa
miséricorde afin qu'il daigne nous assister de sa présence corporelle ».</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES LITURGIQUES ET JEUX SCOLAIRES 43</p>
<p>LES JUIFS consolant Marie el Marthe</p>
<p>« Nous aussi nous mourrons pareillement ; l'hameçon de la mort harponne
également tous les mortels : nous entrons dans la vie sous cette loi
qu'un jour il nous faudra sortir de notre prison de chair.</p>
<p><pb/></p>
<p>41 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>« Demandons-lui plutôt par d'humbles prières qu'il accorde;» votre frère
le don de la vraie vie; qu'il lui donne place dans ce célcslc royaume où
l'on jouit d'un repos cl d'un bonheur sans fin »,</p>
<p>jro&gt;:i consolantes dicant : Non vos sternat hoc inforlunium î Inter
(antos casus solalium</p>
<p>Est habendum ; Hae de causa vobis congemimus, Sed defunclum non ess$
credimus</p>
<p>Sic deflendum.</p>
<p>Moriemur et nos s* militer ; Omnes gentes aduncat pariler</p>
<p>Mortis hamus : Tali lege inlramus soeculum, Ut quandoque carnis ergaslulum</p>
<p>Exeamus.</p>
<p>Pro dilecli fratris inlerilu Ne ploretis ; in ejus exitu</p>
<p>Est gaudendum : Liberalus mullis suppliciis Jam erasit quod restai aliis</p>
<p>Paticndum...</p>
<p>Salis scilis, sic Deo placuit ; Ipse veslrum gcrmanum voluit</p>
<p>Sic obire : Volunlali sive potenlite Prohibetur nos t ne miseriav</p>
<p>Contra ire.</p>
<p>Est rogandum nobis humillime Ut germani donctur aniraae Yera dies ;</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES LITURGIQUES ET JEUX SCOLAIRES 4«&gt;</p>
<p>Sit in coeli localus solio, Ubi semper est exultatio Atque quies.</p>
<p><pb/></p>
<p>46 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>1882.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>La Passion du Sauveur</p>
<p>MYSTERES DE PAQUES</p>
<p><pb/></p>
<p>48 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>moyen des ressources de la typographie, du caractère nouveau que donnait
au récit une déclamation de ce genre.</p>
<p>LE LECTEUR (Cte/'US)</p>
<p>JÉSUS</p>
<p>" Vous savez qu'on fera la Pâque dans deux jours, cl que le Fils de
l'homme, sera livré pour être crucifié.</p>
<p>LE LECTEUR</p>
<p>« Alors les princes des prêtres el les anciens du peuple se réunirent
dans la salle du grand prêtre, nommé Cayphc, et cherchèrent le moyen de
se saisir adroitement de Jésus cl de le faire mourir. Mais ils disaient :</p>
<p>LES PONTIFES</p>
<p>« Il ne faut pas que ce soit pendant la fête, de peur de quelque tumulte
parmi le peuple.</p>
<p>LE LECTEUR</p>
<p>hlJh DISCIPLES</p>
<p>*. Pourquoi celle profusion? On aurait pu vendre ce parfum bien cher, el
en donner le prix aux pauvres. Mais Jésus, connaissant leurs pensées,
leur dïl :</p>
<p>JÉSUS</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES LITURGIQUES ET JEUX SCOLAIRES 49</p>
<p>LE LECTEUR</p>
<p>« Alors un des douze, nommé Judas Iscariolc, alla trouver les princes
des préires, cl leur dit :</p>
<p>JUDAS</p>
<p>„ « Que voulez-vous me donner el je vous le livrerai?</p>
<p>LE LECTEUR</p>
<p>LES DISCIPLES</p>
<p>« Où voulez-vous que nous vous préparions ce qu'il faul pour manger la
Pâque?</p>
<p>LE LECTEUR</p>
<p>« Jésus leur répondit:</p>
<p>JÉSUS</p>
<p>LE LECTEUR</p>
<p>JÉSUS</p>
<p>« Je vous le dis en vérité, l'un de vous me trahira.</p>
<p>ORIGINE* DC f HÉATHE. — 4.</p>
<p><pb/></p>
<p>50 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>—— *</p>
<p>LE LECTEUR</p>
<p>LES DISCIPLES</p>
<p>« Est-ce moi, Seigneur ?</p>
<p>LE LECTEUR</p>
<p>« El il leur répondit :</p>
<p>JÉSUS</p>
<p>LE LECTEUR</p>
<p>« Judas, celui qui le trahit, prenant la parole, lui dit:</p>
<p>JUDAS</p>
<p>« Mailre, csl-ce moi?</p>
<p>LE LECTEUR</p>
<p>« 11 lui répondit:</p>
<p>JÉSUS</p>
<p>«* Vous lavez dil.</p>
<p>LE LECTEUR</p>
<p>JÉSUS</p>
<p>« Prenez el mangez; ceci est mon corps.</p>
<p>LE LECTEUR</p>
<p>«- Puis, prenant le calice, il rendit grâces, et le leur donna en disant:</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES LITURGIQUES ET JEUX SCOLAIRES 51 JÉSUS</p>
<p>« Buvez-en tous ; car ceci est mon sang, le sang de la nouvelle
alliance, qui sera répandu pour un grand nombre pour la rémission des
péchés. Or, je vous le déclare, je ne boirai plus désormais de ce fruit
de la vigne, jusqu'au jour oil je le boirai de nouveau avec vous dans le
royaume de mon Père.</p>
<p>LE LECTEUR</p>
<p>« El après avoir dit le cantique, ils allèrent sur la montagne des
Oliviers... »</p>
<p>Un bien curieux spécimen des nombreux jeux de lu-Passion que composèrent
cl représentèrent les étudiants au moyen Age nous a été conservé dans un
manuscrit de la bibliothèque de Munich, pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>52 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>(IJOn trouvera ces textes dans le recueil d'lvléle=lan(l Du Méril.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES LITURGIQUES ET JEUX SCOLAIRES 53</p>
<p><pb/></p>
<p>54 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>par saint Jean comme la femme qui répandit les parfums, donna l'idée,
elle y amena bientôt, dis-jc, la scène même de la Bésurrcclion de Lazare
parle Sauveur.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES LITURGIQUES ET JEUX SCOLAIRES . 55</p>
<p>« Pilate doit d'abord être conduit, ainsi que sa femme cl ses
chevaliers, au lieu qu'ils doivent occuper; ensuite Itérodc et ses
chevaliers; ensuite les Ponlifcs; ensuite le Marchand el sa femme;
ensuite Marïc-Madcleine. Le choeur chante : Pilate étant entré, etc.</p>
<p>« Ensuite le personnage du Seigneur doit aller seul sur le bord de la
mer appeler Pierre cl André, cl il les trouvera en train de pécher. 11
leur dira:</p>
<p>« Venez avec moi, je vous ferai pêcheurs d'hommes.</p>
<p>« Pierre et André diront: •-</p>
<p>". Que voulez-vous, Seigneur ? Nous le ferons, el accomplirons
entièrement voire volonté.</p>
<p>« Ensuite le Seigneur ira du.côlé où se lienl Zachéc, et il rencontrera
l'Aveugle venant au devant de lui, qui dira :</p>
<p>« Seigneur Jésus, fils de David, ayez pitié de moi ï</p>
<p><pb/></p>
<p>56 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>JÉSUS</p>
<p>« Que veux-tu que je fasse ?</p>
<p>L'AVEUGLE « Seigneur, faites que je voie.</p>
<p>JÉSUS</p>
<p>« Vois, ta foi t'a sauvé.</p>
<p>« Zachée, descends vite, parce qu'aujourd'hui je veux demeurer en ta
maison.</p>
<p>ZACHÉE</p>
<p>« Seigneur, si j'ai fait tort a quelqu'un, je lui rendrai lé quadruple.</p>
<p>JÉSUS</p>
<p>« Le salut aujourd'hui est entré en la maison. El loi aussi, lu es un
fils d'Abraham ».</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES LITURGIQUES ET JEUX SCOLAIRES *&gt;/</p>
<p>Outre la voie d'extension on employa, comme nous l'avons dit, pour
développer le récit évangélique, la voie d'amplification. Une simple
indication de l'Écriture devint une scène étendue. Ainsi le bref passage
où saint Jean (xix, 25, 26,27) se montre avec la Sainte Vierge au pied
de la croix, s'est amplifié, dans le jeu de Bencdictbcuern, en un
épisode qui n'occupe pas moins de quatre pages dans l'édition de ce jeu
donnée par M. Édélcstand Du Méril (1). Cet épisode n'est d'ailleurs que
le transport pur cl simple dans le jeu de la Passion d'un rite
dramatique et d'un chant dialogué qui,</p>
<p>(I) Origines latines du théâtre moderne t pp. 141-145.</p>
<p><pb/></p>
<p>58* ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>v Jésus ira pour ressusciter Lazare. Marthe cl Marie-</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES LITURGIQUES ET JEUX SCOLAIRES 59</p>
<p>Madeleine viendront au devant de lui en pleurant. Jésus chantera :</p>
<p>» Lazare, notre ami, dort, allons le tirer de ce soinmeil.</p>
<p>MARIE ET MARTHE ensemble</p>
<p>« Seigneur, si vous aviez été ici, notre frère ne serait pas mort.</p>
<p>JÉSUS</p>
<p>« Lazare, sors du sépulcre.</p>
<p>CLEUUS</p>
<p>« Et Lazare se dressa, les pieds et les mains liés, comme sont les morts ».</p>
<p><pb/></p>
<p>60 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES LITURGIQUES ET JEUX SCOLAIRES 61</p>
<p>ses pour les confréries, qui se formèrent, en France, dès le douzième
siècle, on vit la langue vulgaire, tic l'aveu du clergé, qui sut fort
bien distinguer, dès l'origine, de la liturgie ordinaire ce qu'on peut
appeler la liturgie extraordinaire, on vit, dis-jc, la langue vulgaire
s'emparer entièrement du drame de la Passion.</p>
<p>Dans le jeu de Bcncdictbcucrn, une partie du rôle de Madeleine, une
partie des Lamentations de la Sainte Vierge,- une partie des paroles de
Longin, l'aveugle qui, selon la légende, perça le côté du Sauveur et qui
fut guéri par son sang, enfin le dialogue entre Joseph d'Arimathic et
Pilalc, au sujet de la sépulture de Notrc-Scigneur, dialogue qui termine
la pièce, toutes ces parties, dis-jc, sont en vers allemands.</p>
<p><pb/></p>
<p>02 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>1870.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>Deux miracles de saint Nicolas</p>
<p><pb/></p>
<p>64 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>Adolesccns amplc.valur litleranmi sludia, Aliénas et immunis ab omni
lascivia.</p>
<p>Mais le jeu des trois clercs n'est pas la seule pièce représentée à
Saint-Benoît-sur-Loire en riionneur de saint Nicolas. Le même manuscrit
qui nous a transmis ce jeu en contient encore trois</p>
<p>(I) Nous avons publié sur ce petit drame une élude reproduite dans notre
volume intitulé :Le Drame chrétien aa moyen âge, pp. 215 et suîv.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES LITURGIQUES ET JEUX SCOLAIRES G5</p>
<p>(I) Nous avons Tait sur les trois version* dramatique* deeer miracle une
étude publiée dans la Revue du Monde catholique du 30 janvier 1879 et
cpie l'on trouvera plus loin, oitictvis nu îttfcAtnE.. — ;&gt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>66 ORIGINES CAriIOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>Homo, fa ma.» noie pr.'cconio,</p>
<p>Natam luam qua^ilum venio;</p>
<p>Ouam legali ducam connubio, Si dederis.</p>
<p>P.vTKit ad primant fdiam Die, filia, si lu vis nubere Ituic juveni,
vcnuslo corporc El nobili.</p>
<p>I'IMA ad palrein In le mca sila consilia ; Eac ul libet de tua filia,
Carepaler.</p>
<p>PATIÎII ad aenerum Ergo lui» committo lîcleï ; Vos conjuiiganl légales
laquci El gralia ï</p>
<p>.Mais noire point de vue n'était pas celui des écoliers de
Saint-Benolt*sur*Loire. Peu leur importait de répéter ou d'entendre
répéter les mêmes choses," pourvu qu'ils agissent ou qu'ils vissent
agir, qu'ils représentassent ou qu'ils vissent représenter quelque chose
de la légende de leur palron. Hcmarquons, d'ailleurs, que le drame était
enliè-</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES LITURGIQUES ET JEUX SCOLAIRES 67</p>
<p><pb/></p>
<p>68 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE 3IODERNE</p>
<p>•&gt;•"*% - ■</p>
<p>LE ROI a l'enfant</p>
<p>« Dis-nous, aimable enfoui, de quel pays cs-lu, de quelle race ? De
quelle religion sont les gens de la nation, sonl-ilspaïens ou chrétiens?</p>
<p>L'ENFANT « Mon père csl le chef du peuple de la cité d'Exco(1)</p>
<p>d'Exco(1) da thêtUn en France* Lta .1/ijsttrcë. Paiis*, llaclielle,
ISSO, in-S*, I, I. p. 75, note I.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES LITURGIQUES ET JEUX SCOLAIRES 60</p>
<p>rande, il se nomme Gcdron; il adore le vrai Dieu maître des mers, le
Dieu qui nous a créés, nous, et vous aussi et toutes choses.</p>
<p>LE ROI</p>
<p>L'ENFANT</p>
<p>« Votre dieu est menteur et malfaisant ; il est si lipide, aveugle,
sourd cl muet ; vous ne devez pas adorer un tel dieu, qui n'est pas même
capable de se diriger lui-même.</p>
<p>LE ROI</p>
<p>Les la men la lions d'Eu pli rosi ne sur la perle de son lils Dieudonné
et les consolations que lui adresse le groupe choral, spécialement
chargé de celte fonction dans le jeu, tiennent dans la pièce une grande
place, mais elles n'ont rien de bien saillant. Les plaintes de ce genre
étaient probablement un lieu commun des compositions scolaires d'alors;
mais celles que nous trouvons ici sont loin de valoir, comme expression
lyrique d'une douleur poignanle, tes accenls placés par Ililaire dans la
bouche de Marthe et de Marie après la mort de Lazare.</p>
<p>Nous devons noter dans notre pièce l'indice, pa-</p>
<p><pb/></p>
<p>70 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>Telle esl, du moins en partie, la scène du repas où Dieudonné doit faire
l'office d'échanson.</p>
<p>« Allez donc, préparez-moi de quoi manger, afin que je ne meure pas
d'inanition. Que lardez-vous? Allez plus vile, hâlez-vous de me préparer
mon repas.</p>
<p>LES SERVITEURS apportant les mets au roi « Selon vos ordres, nous avons
préparé les mels et</p>
<p>nous les apportons ici : maintenant, si vous voulez,</p>
<p>vous pouvez promplcmenl assouvir la faim qui vous</p>
<p>presse ». « Cela dit, qu'on apporte fie l'eau, que le roi lave</p>
<p>l'on me donne du vin, et que ce vin me soit apporté</p>
<p>par le fils «le Cédron, mon esclave » !</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES LITURGIQUES ET JEUX SCOLAIRES 71</p>
<p>bcs dramatiques de l'ancienne Grèce, où se confondaient encore le
sérieux cl le plaisant, et dont le drame satirique conserva quelques
caractères, parmi lesquels précisément, comme on peut le voir dans le
Cyclope d'Euripide, la représentation des détails familiers de la vie
commune. Elagué de la tragédie antique, ce germe fut conservé et
développé dans le drame du moyen âge. Restreinte dans une mesure
raisonnable, celle tendance, qui fut un défaut, aurait pu pcut-êlic
devenir une qualité.</p>
<p><pb/></p>
<p>72 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES LITURGIQUES ET JEUX SCOLAIRES 73</p>
<p>LE ROI</p>
<p><pb/></p>
<p>74 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>f—</p>
<p>« Qu'ils ajoutent tous ensemble, ou seulement le troisième d'entre eux :</p>
<p>LE ROI</p>
<p>188?.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>La Conversion de saint Paul</p>
<p><pb/></p>
<p>70 ORIGINES CATHOLIQUES DIT TIIKATftK M0UKHXK</p>
<p>Celui dont nous parlerons aujourd'hui a pour sujet la Gonversion de
saint Paul et il était représenté le jour de la fête destinée à
perpétuer le souvenir de ce grand événement, c'esl-à-dire le 25 janvier.
Cette date ne nous écarte pas trop des fêtes de Noël, surtout si l'on
considère que ces fêtes, au moyen Age, formaient, notamment dans les
écoles épiscopales el monastiques, une période de réjouis-</p>
<p><pb/></p>
<p>Dit A MHS MTLRG1QUES ET JKUX Sf.OMIRKS U</p>
<p>Ce drame a élé composé a l'imitation des drames existants de Noël et de
PAques. Toutefois, un (ail propre A la liturgie de la fête de la
Convorsion de saint Paul a pu contribuer a en donner la première idée.
Mais cela demande quelque explication. Dans la liturgie catholique, la
leçon appelée &lt;'/&gt;///*&lt;•',</p>
<p><pb/></p>
<p>78 OMCINf-S CVniOMOlJKS W TUÊ-VlflE MODKnNE</p>
<p>qui se lit A ta messe avant Vëvanyile, est toujours choisie dans la
Sainte Ivcrituro, mais jamais dans les Cvaugiles. Mlle est donc
empruntée soit a l'Ancien Testament, soit aux Actes des Apôtres, soit
enfin, ce qui est très fréquent, aux épilres canoniques, d'où le nom
qu'elle a reçu. -Mais il résulte de celte règte que celte leçon, ou bien
n'a pas un caractère narratif, mais seulement didactique, ou bien, alors
même qu'elle aurait un caractère narratif, n'a qu'un rapport indirect,
quand il s'agit d'un saint qui n'est pas mentionné dans l'Iieriture,
avec les événements de la vie de ce saint. Pour la fêle «le la
Conversion de saint Paul, au contraire, l'épilrc, empruntée aux Actes
des Apôtres, consiste dans le récit de celle conversion même, si vivant
el si dramatique. Klanl donnée l'influence considérable que la liturgie,
jusque dans ses détails, a certainement eue sur la naissance el les
premiers développements du drame chrétien, il nous a semblé utile de
signaler celte circonstance, sans y insister outre mesure.</p>
<p><pb/></p>
<p>MUMKS MTL'RGIÇUKS. ET JEUX SCOLAIRES 70</p>
<p>a Je ne saurai» vous exprimer toute la violence de ma haine contre les
Chrétiens, qui, par leur astuce, séduisent tout ce pays.</p>
<p>« Alloz donc, no lardez pas, et tous ceux que vous pourrez trouver,
saisissez-les par force cl amenez-les moi chargés de chaînes »&gt;.</p>
<p>« Ayant ouï ces paroles, que les serviteurs s'en aillent, cl, quand ils
reviendront, qu'ils amènent A leur luattro deux prisonniers en disant :</p>
<p>(I) r.uiissomakcr. Drames liturgiques,du moyen tige, pp. 210 et .suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>80 ORIGINES C.VTHOEIQUES DU THÉÂTRE -MODERNE</p>
<p>« Qu'alors Saul, comme irrité, ss lève et qu'il aille vers le Prince
«tes prêtres ; el quand il sera venu devant lui, qu'il dise :</p>
<p>« Donnez-moi vos lettres pour Damas, où les chrétiens par leurs
ilatteurs cl astucieux discours séduisent les habitants de celle ville »,</p>
<p>« Qu'alors le Prince des prêtres lui donne une lettre scellée en disant :</p>
<p>« Jo vous remets mes lettres pour Damas contre les chrétiens:
Cardez«vous do laisser échapper ceux que vous trouverez ».</p>
<p>Il y a ici une omission tlans la rubrique, que l'on peut, selon nous,
suppléer ainsi :</p>
<p>« Saul ! Saul ! pourquoi me persécutes tu ? J'ai vu les maux «pse lu as
faits A mon peuple. Pourquoi veuxlu nuire A ceux que j'ai aimés? Tu
regimbes eu tain contre l'aiguillon.</p>
<p>« Que dites-vous ? Qui êtes-vous, Seigneur ? Pourquoi m'avez-vous privé
de la vue ? Quand ai-jo afiligé votre peuple ? Qui êtes-vous ? Quel esl
votre nom?</p>
<p>1.K SEIGNKim</p>
<p>« Je mo nomme Jésus, celui que tu persécutes, dont tu as souvent afiligé
les serviteurs. Lève-loi pourtant,</p>
<p><pb/></p>
<p>PR.\»!ES Mil lU.tOl'KS ET JErx SÇOEAIRES 81</p>
<p>entre dans la ville, el lu apprendras ce que lu «lois faire ».</p>
<p>« Auanie, lève-loi en hAle, et va dans la «lemeure de Judas. LA, attend
un homme nommé Saul ; lu lui «liras ce «pi'il doit faire.</p>
<p>.VN.VME</p>
<p>« J'ai beaucoup entendu parler do ce Saul ; il a fail A votre peuple de
bien grands maux ; aussitôt qu'il aperçoit quelqu'un do vos serviteurs,
il entre en fureur cl veut lo hier,</p>
<p>alla des lettres du Prince do la Synagogue pour ex-* terminer tous les
chrétiens: pour ces raisons, je crains ce Saul, je n'ose point aller
trouver ce Saul.</p>
<p>I.K SI-IGNKl u</p>
<p>u Auanie, lève-toi promptoment ; va trouver Saul avec confiance : il
prie, en effet, pour que lu viennes el «pie tu lui rendes la vue.</p>
<p>« Je l'ai élu pour mon service, je l'ai élu pour notre Église, je l'ai
élu pour qu'il annonce ma vérité et qu'il •glorifie mon nom ».</p>
<p>« Alors qu'Ananio, se levant, entre «tans la demeure de Judas, el,
voyant Saul, qu'il lui dise :</p>
<p>« Saul, le Seigneur m'a envoyé vers loi, lo Seigneur Jésus, fils du Père
céleste, qui t'est apparu sur le chemin ; il m'a ordonné de venir A loi.</p>
<p>« Tu prêcheras son nom devant les princes el les nations ; afin que tu
deviennes citoyen de la céleste pairie, tu souffriras bien des maux pour
lo nom «lu Christ ».</p>
<p>OfUtilNES l&gt;U TIH.ATUK. —G.</p>
<p><pb/></p>
<p>8$ ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>« Pourquoi, Juifs, ne venez-vous pas A résipiscence ? Pourquoi
coutredisoz-vous la vérité? Pourquoi niezvous que la Vierge-Marie ail
enfanlé lo Dieudiommo ?</p>
<p>«&lt; Jésus-Christ, fils do Mario, est A la Ibis et Dion el homme de chair
; il tient «lo son Père sa divinité el «le sa mère il a reçu sa chair
«l'homme* ».</p>
<p>« A ces paroles, que lo Prince do la Synagogue «lo Damas dise A ses
serviteurs armés ;</p>
<p>« Gardez les entrées de la ville, voiliez aux débouchés des rues, el
aussitôt que vous aurez aperçu Saul, no «lifterez pas de lo mettre A
mort »,</p>
<p>u Alors «juo les serviteurs aillent cl cherchent Saul. Apprenant cela,
que les disciples de Saul, lo plaçant dans une corbeillo, le descendent
A lerro «l'un lieu élevé, figurant une muraille. Quanti il sera arrivé A
Jérusalem, qu'un homme, représentant saint Barnabe, vienne A sa
rencontre, et,en voyant Saul,qu'il lui dise:</p>
<p>« Lo Fils do Mario l'a choisi pour t'associor A nos frères ; viens donc
maintenant louer avec nous lo Seigneur ; voici le collège des apôlrcs.</p>
<p>Aux apôtres :</p>
<p>« Itéjouissous-nous, frères, dans le Seigneur ; marquons notre joie do
recevoir un tel associé ; celui qui tout A l'heure élail un loup rempli
«le rago, est maintenant un aguoau plein de mansuétude ».</p>
<p>« Alors que tous les apôtres entonnent :</p>
<p>« TE DF.UM LAUDAMUS ».</p>
<p>Cette pièce ne manque certainement pas de grandeur dans sa sobriété,dans
sa simplicité grave. Pourtant, non seulement l'auteur ne s'esl pas</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES MTURGl&lt;&gt;Ui:s ET JEUX SCOLAIRES 83</p>
<p>On peut ranger la Conversion de saint Paul «lu manuscrit «le
Saint-Bcnoîl-sur-Loirc nu nombre des drames qui, comme nous l'avons
indiqué naguère, A propos d'un Miracle «le saint Nicolas, sont peutêtre
de nature A nous donner quelque idée de la façon dont le caractère
dramatique pouvait apparaître dans les dithyrambes tragiques «le
l'ancienne Grèce, alors que le choeur des fêles dionysiaques en
fournissait uniquement le personnel. La troupe de notre drame est
constituée, en effet, pour ainsi «lire, par un choeur d'étudiants,
subdivisé en</p>
<p><pb/></p>
<p>8| omr.iNKs cvriiouorKs pr TuiUînK MOUKaxi:</p>
<p>groupes et en personnages. Ici, toutefois, ee qu'on nous permettra
d'appelé»' VintUvidualhn des aeleurs, esl poussée bien plus avant
qu'elle ne le fui jamais, sans ijoule, ilans les choeurs tragiques de la
Grèce, et nous apercevons ainsi une différence a noter dans l'examen
comparé des origines et des développements du drame religieux, en Grèce,
aux temps antiques, et dans l'Kurope occidentale, au moyen âge.</p>
<p>C'est par celte présence de spectateurs laïques aux pièces représentées
dans les églises cl les monastères que l'on s'explique aisément la
naissance, du drame en langue vulgaire qui, dès la seconde moitié du
douzième siècle pour le moins, se montre en France a crtlédes jeux
lnlinsd'étudiants. On avait</p>
<p><pb/></p>
<p>l)R.\MfvS MTURGIQl'gS ET JEUX SCOLAIRES 85</p>
<p>(I) Publié par Achille Jubiual dans le recueil inlitule : ,V//slôres
inédits du quinzième siècle, 1.1, pp. W el .sulv. (Paris, Tcchenci\
IS37, In-S\)</p>
<p><pb/></p>
<p>*S0 omr.iNKs avritoMougs. nu Tii&amp;vniE MOUKIINK</p>
<p>&lt;e «jue l'auteur a surtout développé, ce sont ces détails insignifiants
«le la vie et de la conversation communes, au moyeu tles«piels il esl
toujours aisé d'étendre n'importe quel sujet. Nous citerons, en
rajeunissant la langue, le début et la fin «le celle wuvre trop
vulgaire, Elle commence ainsi ;</p>
<p>S.Vl'I.CSKT SKS COMPAGNONS</p>
<p>v Dieu garde les maîtres de la loi î</p>
<p>I-KS IMIUUSIIAS</p>
<p>ft Vous êtes les bienvenus, amis, sur notre foi!</p>
<p>SAU.CS</p>
<p>ANNAS, CAYPIIAS, AI.KXANDKH</p>
<p>« Oue béni soit qui a dit cela !</p>
<p>ANNAS</p>
<p>SAUU'S</p>
<p><pb/></p>
<p>PUAMES MTl'RGIQCps ET JEUXSCOLAIRES 87</p>
<p>au lieu que je le fasse— enchaîner ou tuer sur place,</p>
<p>— je prie Dieu que Pou me puisse pendre,</p>
<p>SKS COMPAGNONS</p>
<p>« Chevauchez^ nous irons h pied,.. » La pièce se termine ainsi:</p>
<p>SAINT HAHNAHK</p>
<p>« Voici Paul que je vous amène.</p>
<p>SAINT PAUI.</p>
<p>« Jésus qui pour nous souffrit peine. — Mes seigneurs, vous donne bonne
vie!</p>
<p>LKS Al'OTRCS</p>
<p>« Bienvenue soit cette compagnie !</p>
<p>SAINT PlKMUî</p>
<p>« Mon frère el mou ami loyal, — mon compagnon lout spécial, — mon appui,
mon amour, mou soulagement,— par vos méfaits nous avons tous élé Irisles,</p>
<p><pb/></p>
<p>88 ORIGINES «UTUOUOL'ES PU THEATRE MOPERNK SAINT PAU.</p>
<p>« Volontiers el «le coeur, Saint-Père,</p>
<p>SAINT PIERRE</p>
<p>« Irères, celle convei*sion — est des anges solcnnisée; — car par divine
élection — a élé faite et ordonnée. — Nous voulons donc qu'elle soit
célébrée — dignement, avec dévolion — en sainte Ivglise chaque année; —
et ainsi chantons; Te Ikum »,</p>
<p>Sans «loule, ces mystères en rimes françaises ne manquent pas toujours,
«tans leur stylo trop courant et trop commun, d'une certaine grucc
naïve, d'une certaine aisance d'allure. Mais, comme d'ailleurs la
plupart du temps les autres genres de la littérature en langue vulgaire,
ils manquent d'art. On ne peut se dissimuler qu'en littérature l'idée
«le rutile au moyen âge a presque complètement dominé l'idée du beau. Le
beau cultivé en lui-même, non pas indépendamment, mais distinctement «lu
bien, auquel il «loil toujours conduire, au moins comme dernier terme et
comme impression finale, est une conception dont la philosophie
chrétienne reconnaît parfaitement la légitimité, mais qui, en général,
ne parait pas être entrée dans l'esprit des anciens poètes français. De
la l'utilité relative du mouvement «le la Renaissance, dont
l'exagération «railleurs, nous persistons a le croire, a eu «les suites
fâcheuses pour notre littérature.</p>
<p>1881.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>Jeu do l'Antéchrist</p>
<p><pb/></p>
<p>90 ORIGINES CATHOLIQUES PU "THÉÂTRE MOPERNE</p>
<p>(I) Vont roemischen Kaiscrtnm deulscker i\alion,cin niiltclaltcrliches
Draina,. ncb«l L'ntcrâuchungcn ucberdie byzanlinischen
QucIlcrnlcrdculscheriKaiscrsage. Leipzig, 1877, iit-8\— Depuis,</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES LITURGIQUES ET JEUX SCOLAIRES Ol</p>
<p>Le lieu de la représentation a dû être le cloître de l'abbaye,
c'est-à-dire celle cour entourée «l'aile</p>
<p>«l'aile fie Tegcrnséc a élé l'objet de nouvelles recherches. Cf.
Wilhclni Ocizenach, Gesehkhle des neueren Drantas, t. I, pp. 78 el suiv.
(Italie, 1S93, iri-8'). Le commentaire, toujours «locle et ingénieux, de
M. Crcizennch diffère du nôtre sur deux ou trois points. D'après MM.
Gicscbrcchl et \V. Meyer, il Tait remonter aux environs de l'année HGO
la date de la composition du jeu. Il pense «pie sous le nom d'Hypocrites
y seul désignés et attaqués les zélateurs orthodoxes de la réforme du
clergé d'alors, zélateurs fort mal vus par l'auteur de noire drame, qui
aurait élé lui-même au nombre des clercs mondains.</p>
<p><pb/></p>
<p>92 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>cadcs sur laquelle ouvrait l'une des portes de l'église. La cour tout
entière formait la scène. Les spectateurs se pressaient sous les
arcades, sur les galeries supérieures el aux fenêtres des bâtiments
ayant vue sur la cour. Ils se composaient de la partie du personnel de
l'abbaye qui n'avait point de rôle dans la représentation, des parents
des écoliers, d'invités de distinction et généralement de la population
du voisinage. Un bon nombre des étudiants cl quelques-uns de leurs
maîtres formaient la troupe, divisée en un certain nombre de groupes
choraux faisant cortège aux personnages principaux cl exécutant des
chants d'ensemble cl des marches rythmées.</p>
<p>Les décors consistaient en un certain nombre «le sièges ou estrades,
décorés de tapisseries et distribués en divers endroits du cloître, et
peutêtre en outre dans une construction sommaire dressée contre la porte
de l'église cl figurant le Icmplc de Jérusalem. Les costumes étaient
empruntés au trésor de l'abbaye. L'action commençait, se poursuivait cl
se terminait comme nous allons voir.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES LITURGIQUES ET JEUX SCOLAIRES 93</p>
<p>magne cl le siège du Roi de France. Au nord, le siège du Roi de Grèce
(c'esl-à-dirc l'Empereur de Conslantinoplc). Au midi, le siège du Roi de
Babylonc (c'csl-à-dirc le chef des musulmans, Saladin par exemple) cl de
la Gcnlilité (le moyen age confondait volontiers les Sarrasins avec les
païens). Ces choses ainsi disposées, que la Gcnlilité s'avance avec le
Roi «le Rabylonc (et leur corlège) en chantant:</p>
<p>« L'immortalilé des dieux doit être l'objet du culte de tous et leur
pluralité partout révérée.</p>
<p>« Ce sont des insensés, de vrais fous, ceux qui «lisent qu'il n'y a
qu'un Dieu ; ils contredisent ainsi ridiculement les traditions de
l'antiquité, etc. ».</p>
<p><pb/></p>
<p>91 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>Mais tout cela n'est que le prologue. C'est maintenant que l'action
s'engage. L'Empereur adresse le discours suivant aux ambassadeurs «ju'il
a r&lt;;- solu d'envoyer au Roi de France :</p>
<p>« Comme le rapportent les écrits des historiographes, le monde entier a
constitué le domaine des Romains. Ce domaine, qu'avait conquis la
vaillance des ancêtres, la mollesse de leurs descendants l'a laissé se
dissiper, cl l'on a vu s'écrouler la puissance de l'Empire. Mais, dans
la vigueur</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES LITURGIQUES ET JEUX SCOLAIRES 95</p>
<p><pb/></p>
<p>96 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE 3IODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES LITURGIQUES ET JEUX SCOLAIRES 97</p>
<p>Ainsi toute la chrétienté, telle du moins qu'elle figurait dans le
monastère de Tegcrnséc, reconnaît oniciN«£im5rnf£vînc. — 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>98 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>Le Roi de Rabylonc (niellez le sultan Saladin) déclare aux siens qu'il a
résolu d'extirper totalement du monde la foi des chrétiens et qu'il va
commencer par la bannir du pays d'où elle a lire son origine. Il part
donc avec son cortège cl traverse le cloître pour mettre le siège devant
l'estrade du Roi de Jérusalem. Celui-ci envoie demander secours à
l'Empereur, qui rassemble son année. Un ange annonce aux habitants de
Jérusalem ce secours prochain.</p>
<p>Bientôt, en clTct, l'Empereur vient livrer bataille au Roi de Rabylonc,
qu'il met en fuite. Il entre alors dans le temple du Seigneur, cl après
s'être prosterné, ôtc son diadème cl chante ces paroles devant l'aulcl :</p>
<p>Déposant alors le sceptre cl la couronne impériale sur l'autel du
Seigneur, l'Empereur s'en retourne avec son cortège, mais comme il vient</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES LITURGIQUES ET JEUX SCOLAIRES 99</p>
<p><pb/></p>
<p>100 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>« Les nations honorent le Christ, le vénèrent et l'adorent. Abolissez
donc son nom cl transporlezinoi sa gloire.</p>
<p>« Sur toi repose le fondement de mon entreprise.</p>
<p>« A Y Hérésie;</p>
<p>« A Y Hypocrisie :</p>
<p>« Toi, gagne la faveur des laïques.</p>
<p>« A Y Hérésie :</p>
<p>« Toi, ruine la doctrine des clercs.</p>
<p>« Toutes les deux lui répondent:</p>
<p>« Par nous le monde croira en loi. Le nom du Chrisl cédera au lien.</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES LITURGIQUES ET JEUX SCOLAIRES 101</p>
<p>« L'HYPOCRISIE:</p>
<p>« Car par moi les laïques t'écouleront avec faveur.</p>
<p>« L'HÉRÉSIE:</p>
<p>«&lt; La sainte Religion est depuis longtemps chancelante, la vanité a pris
possession de l'Eglise, notre mère. La perdition est venue par ces
hommes chargés d'ornements somptueux. Dieu n'aime point les prélats
mêlés aux affaires du siècle. Monte donc au sommet de la puissance
royale. Que par toi la tradition des abus antiques soit corrigée ».</p>
<p><pb/></p>
<p>102 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>«J'ai été trompé par l'apparence vertueuse de ces Hypocrites, el voici
que leur fraude m'a renversé, moi, qui croyais gouverner si bien par
leurs conseils. Alors que lu étais l'avoué du Saint-Siège « Romani
culminis dum esses advocalus », l'Eglise était florissante el honorée.
Le mal qui est résulté de ton abdication est maintenant évident. La loi
empestée de la fausse religion l'emporte ».</p>
<p><pb/></p>
<p>DRAMES LITURGIQUES ET JEUX SCOLAIRES 103</p>
<p>1881.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>II</p>
<p>LES MYSTÈRES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Les plus anciens drames en langue française</p>
<p>Les lecteurs de la fievue catholique de Norman* die ont pu se faire, en
lisant le travail si intéressant de M. Gasté, une idée juste des
origines liturgiques du drame au moyen âge (1). A la période «les
origines, qui commence dès la fin du ix* siècle, a succédé la période
que l'on peut appeler scolaire, parce que les compositions cl les
représentations dramatiques qui s'y rattachent furent l'oeuvre des
maîtres el des élèves des grandes écoles établies auprès des cathédrales
el des abbayes. Le drame scolaire en prose latine, cl surtout en vers
métriques et rythmiques, fleurit en France clans ces établissements
d'enseignement secondaire et supé(1}</p>
<p>supé(1} Drames liturgiques de la cathédrale de Rouen. Livraisons des 15
janvier, 15 mars cl 15 mai 1893, — 1% 5* et 6* de la seconde année de ta
Revue. — Comme on le voit par celle entrée en matière, la présente élude
a élé publiée en premier lieu dans l'exccllcnl recueil provincial dont
le litre y apparaît tout d'abord.</p>
<p><pb/></p>
<p>10S OMGINgS CATHOLIQUES py TIIKATRK MODEUXK</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 109</p>
<p>9</p>
<p>même temps que les mouvements rythmes et ça* dencés des poison nages
charmaient ses yeux,</p>
<p>(1) Voyez une de ces épitres dans Du Meril, Origines latines du théâtre
moderne, p. -itu.</p>
<p><pb/></p>
<p>110 oniGIXKS CATHOLIQUES py TIIÉVTBE MODERNE</p>
<p>Ex culpa vcteri Damnanhirposleri Moi taies fieri :</p>
<p>llor ai dolor, Uor est mis frère morz ; Por que gei plor,</p>
<p>Per cibum vetitum IVobis intorilum s Constat impositum : //©/• ai doior,
etc.</p>
<p>Faela sum misera Et soror altéra Per frai ris funera : Uor ai dofor, etc.</p>
<p>Cmn de te cogito, Frater, cl merito Mortem affiagito : Uor ai dofor,
etc.,..</p>
<p>Mors cxccrabilis ! Mors dclcstabilis ! Mors mihi tlcbilis !</p>
<p>Lase, chalivei Desque mis frère est mon, Porque sue vive ?</p>
<p>Protris ialerilus Gravis et subitus tësl causa gemitus : La:e% chative !
etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 111</p>
<p>Pro fratre morluo Mon non abnuo Nec morlem inetno : Lase, chative ! etc.</p>
<p>Kx fratris funere Becuso vivcre ; Vas mihi misera* ! Lase, chative i etc.</p>
<p>Un peu plus loin, Marthe s'adresse encore au Sauveur en ces termes :</p>
<p>Si vcnisses primitus,</p>
<p>Dot en ai. Non cssct lue gémit us : Bais frère, perdu vos ai !</p>
<p>Qnod in vivum poteras,</p>
<p>Dot en ai, Uoe defnncto conféras : Bais frère, perdu vos ai !</p>
<p>Pclis Patrem quidlibct ;</p>
<p>Dot en ai, Statim Pater çxhibel : Bais frère, perdu vos ai (1).</p>
<p>Le môme mélange singulier, avec addition d'une nuance de comique, qui,
pour l'auditoire, n'en diminuait pas l'agrément, se retrouve dans une
autre pièce d'IHIaire, un jeu de saint Nicotas (il).</p>
<p>(1) Du Méril.'ouvragc cité, pp. 220-230.</p>
<p>(2) Voir sur celte pièce noire travail intitulé : Le Jeu de tainl
Xieolas, que Ton trouvera immédiatement après celui-ci.</p>
<p><pb/></p>
<p>JP2 ORIGINES C.VTII0Ï49VES OU THEATRE .MOUERN'E</p>
<p>Dolentas ! ehailivas ! trop i avem dormit.</p>
<p>Mais les strophes suivantes adressées par l'ange Gabriel aux vierges
sages sont entièrement en longue vulgaire et servent comme de paraphrase
au chant latin qui les précède :</p>
<p>Oiet, virgines, aiso que vos diruin, Aiel presen que vos comandarum :
Attendel unespos, Jhcsu Salvairc a nom.</p>
<p>Gaircnoi dormel, Aise Posposque vos horatendel.</p>
<p>Eu fo balul, gablcl c laidenjcl, Sus c la crot Icvel c claufiget, Eu
monumen desoentre pauset. Gaire, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>tES MYSTÈRES U3</p>
<p>E resors es, la scriplura o dii ; Gabriels soi, eu m'a Ironies aici ;
Attende! lo, que ja venra praici. Caire, etc. (|).</p>
<p>Egalement en langue vulgaire est cette réponse des vierges sages aux
vierges folles qui leur demandent do leur huile :</p>
<p>Et celle réponse des marchands :</p>
<p>Pomnas gentils, no vos covent ester Ni lojamcn aici ademorer ; Cosel
queret, nou vos poem doner, Queret lo deu chi vos pot coscler. Dolentas
! etc.</p>
<p>(1) « Écoulez, vierges, ce que nous vous dirons, — ayez présent ce que
nous vous commanderons ; — vous attendez un époux, il a nom Jésus
Sauveur, — Ne dormez pas. — Voici venir l'époux que maintenant vous
attendez.</p>
<p>* Il vint en terre pour vos péchés, — de la Vierge en Bethléem fut né, —
dans le fleuve Jourdain lavé el baigné. — Ne dormez pas, etc.</p>
<p>• Il fut battu, bafoué el maltraité, — en haut sur la croix élevé et
cloué, — dans le sépulcre après cela déposé. — Ne dormez pas etc.</p>
<p>« Il est ressuscité, l'Écriture le dit ; — je suis Gabriel, il m*a
envoyé ici ; — attendez-le, car il viendra par ici. — Ne dormez pas,
etc. ».</p>
<p>(2) « De notre huile vous nous demandez de vous donner, — vous n'en
aurez poinl, allez en acheter — aux marchands que vous voyez établis
là-bas. —Malheureuses ! infortunées! vous avez trop dormi ».</p>
<p>ORIGINES DU THEATRE. — 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>U4 ORIGINES cyrilOMQUES OU THÉÂTRE MOPERXE</p>
<p>En langue vulgaire enfin celle malédiction du Christ :</p>
<p>C Alel, chailivas, alet, malaureas,</p>
<p>A toi jors mais vos so penas livreas ; En cfern ora serel meneias (*2).</p>
<p>Le développement croissant de ces parties en langue vulgaire au
détriment des parties latines semble a priori assez indiqué par le
progrès naturel du genre dramatique. La substitution d'une langue à
l'autre paraît en effet avoir eu lieu de cette façon, pour ainsi dire,
interne el logique dans les représentations des grands établissements ec(I)</p>
<p><pb/></p>
<p>I.ES MYSTÈRES \\h</p>
<p><pb/></p>
<p>110 ORIGINES CATHOLIQUES ©U TIIKVTilK MOPEKNK</p>
<p>coup plus absorbante en France qu'en Allemagne et en Suisse,</p>
<p>(le ne fut donc pas chez nous dans les représentations des étudiants
qu'acheva de se constituer le drame en langue vulgaire, ce. fut dans
celle des confréries, dont on constate de très bonne heure l'existence,
mais dont la période originaire est encore enveloppée d'une assez
épaisse brume. Un texte découvert par M. Léopold Delisle dans un
Sacramentaire deTliglisedc Paris, nous révèle l'existence, dès lo xi"
siècle, d'une Confrérie des douze apôtres ainsi composée : « Noms des
frères de la Société des douze apôtres : Eudc diacre, Hubert abbé,
Ingclbold prélre, Richard prêtre, Gcrmonl prêtre, Gisleberl laïque,
Landry prêtre, Ainard clerc, Garlenl prêtre, Pierre prêtre, Alran
prêtre, Martin, Durand, Richard prêtre (l) ». Il est peutêtre permis de
conjecturer que Martin et Durand, dont les noms ne sont suivis d'aucune
désignation, étaient des laïques comme Gisleberl. La proportion dut
s'accroitre et la majorité passer du côté des laïques dans les très
nombreuses associations</p>
<p>(I) « Kc suntnomina fratruni de socielate duodecim aposloloruni. Odo
levita. Iluberlus aba. Ingelbodus sacerdos. Ricardus sacerdos. iiermunt
sacerdos. Gisleherlus laïeus. tandricus sacerdos. Ainardus clericus.
Vuarlcnus sacerdos. Petrus sacerdos. Alrannus sacerdos. Marlinus. Durand
us. Ricardus sacerdos. » Mémoire sur d'anciens sacramentaires, I8S6,
broch. in-p. iKxlrait des Mémoires de l'Académie des inscriptions el
belleslettres, t. XXXII (Impartie), pp. 150 et370.</p>
<p><pb/></p>
<p>lES MYSTÈRES . 117</p>
<p>r4</p>
<p><pb/></p>
<p>118 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYS1ÈRES 119</p>
<p><pb/></p>
<p>120 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 121</p>
<p>cl de diverses pièces de poésie latine rythmique indiquant chez le
possesseur primitif de ce recueil des connaissances et des
préoccupations liturgiques cl scolaires. Nous y remarquons notamment un
cantique en l'honneur de saint Nicolas :</p>
<p>Nicholaus inclilus, Laudclomnis spirilus ; Faclus est divinilus Pracsul
in kelitia ; Laudcl omnis spirilus Gubcrnantcm omnia... Sic est sacra
dedilus Prucsul in Lycia. Laudclomnis spirilus (1).</p>
<p>Le prêtre ou clerc, directeur de confrérie, qui fut l'auteur du drame
d'Adam et l'organisa leur de la première représentation de ce jeu en
Angleterre, était certainement lui-même un fort liai 'c lilurgisle. Nous
avons naguère longuement examiné la construction de celle pièce dans ses
rapports avec les rites ordinaires ou extraordinaires du culte (2). Nous
nous contenterons de noter ici l'art ingénieux avec lequel, dans sa
composition cl dans sa mise</p>
<p>(1) Office de Pâques ou de la Résurrection, accompagné de la notation
musicale cl suivi d'hymnes cl de séquences inédites, public pour la
première fois d'après un manuscrit du xir siècle de la bibliothèque de
Tours par Victor Luzarchc. Tours, 1856, p. «.</p>
<p>(2) Cf. Les Prophètes du Christ, élude sur les origines du théâtre au
moyen tige p. 81 el suiv. — Le Drame chrétien au moyen âge, p. 131 et suiv.</p>
<p>(■</p>
<p><pb/></p>
<p>122 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>(1) Cf. l'intéressant travail de M. Julien Durand : Monuments figurés du
moyen âge d'après des lexles liturgiques, Caen, 1889, broclr, in-89. —
Les rapports entre les monuments figurés et les plus anciens mystère*
tiennent a ce que les uns el les autres se sont inspirés de la
littérature cultivée dans tes écoles claustrales du ix» au XIII* siècle.
On n'ignore pas que les beaux-arts étaient aussi enseignés dans ces
écoles el que ce furent les moines eux-mêmes qui furent les créateurs de
l'art roman. — « Piclura csl laîcorum lilteralura », écrivait au
commencement du xu* siècle Honoré d'Aulun, caractérisant ainsi l'objet
que se proposèrent les premiers artistes du moyen âge el aussi, du moins
en partie, les auteurs de nos vieux drames, c'est-à-dire d'enseigner aux
illettrés l'histoire et les dogmes de la religion.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 123</p>
<p>disposer: écrits cl jeux latins antérieurs et compositions diverses de
poésie narrative ou didactique en langue vulgaire. Il était lui-même, en
même temps qu'un assez doclc clerc, un Irouvère fort bien doué, un
versificateur expert en rythmes et en rimes. Il avait de plus de
véritables aptitudes dramatiques cl un rare instinct du dialogue. On en
jugera par les scènes suivantes de la tentation d'Adam et d'Eve dans le
paradis (1).</p>
<p>« Le Diable viendra trouver Adam ettui dira :</p>
<p>DlABOLLS</p>
<p>« Que fais-tu, Adam ?</p>
<p>ADAM v Je vis ici en grand plaisir.</p>
<p>DlABOLLS</p>
<p>« Tu t'y trouves bien ?</p>
<p>ADAM « Je ne sens rien qui m'ennuie.</p>
<p>DlABOLLS</p>
<p>« On peul être mieux.</p>
<p>ADAM « Je ne puis pas savoir comment.</p>
<p>(OXous avons suivi pour notre traduction le texte que nous avions sous
la main, celui donné par M. Luzarchc: Adam, drame anglo-normand du XtP
siècle, publié pour la première fois d'après un manuscrit de la
bibliothèque de Tours. Tours, 1851, in-S*. Mais une nouvelle et
meilleure édition a été donnée par M. Karl Grass : Das Adamsspiel elc.
Halle, 1801, in-84 (t. vi de la ttomanische Dibtiolhck de M. Wcndclin
Foersler).</p>
<p><pb/></p>
<p>124 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE 3IODERNB DlABOLLS</p>
<p>« Vcux-lu le savoir?</p>
<p>ADAM « J'en aurais assez le désir.</p>
<p>DIABOLUS « Moi, je sais comment.</p>
<p>ADAM « Après loul, que m'importe ?</p>
<p>DIABOLUS « Pourquoi non?</p>
<p>ADAM « Cela ne me vaut rien.</p>
<p>DIABOLUS « Mais si, cela te serait fort avantageux.</p>
<p>ADAM « Je ne sais pas quand.</p>
<p>DIABOLUS « Ma foi, je ne te le dirai pas au pied levé.</p>
<p>ADAM « Allons, dis-le moi.</p>
<p>ADAM « Bah J je n'ai nul besoin de savoir cela.</p>
<p>DIABOLUS « Au reste, lu n'es pas fait pour avoir aucun avantage. — Tu as
le bien, lu ne sais pas en jouir.</p>
<p>ADAM « Comment cela?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MVSTERES 125</p>
<p>DIABOLUS u Veux-tu l'ouïr? — Je le le dirai confidcmmenl.</p>
<p>ADAM « Vrai?</p>
<p>DIABOLUS</p>
<p>« Vrai. — Écoule. Adam, prête-moi l'oreille ; — ce sera ton profit.</p>
<p>ADAM c Alors, j'y consens.</p>
<p>DIABOLUS « Me croiras-tu ?</p>
<p>ADAM &lt;c Oui, très bien.</p>
<p>DIABOLUS « De tout en tout?</p>
<p>ADAM « Oui, sauf en une seule chose.</p>
<p>DIABOLUS « Quelle chose donc?</p>
<p>ADAM « Je vais te le dire. — Je ne veux pas ofïenscr mon Créateur.</p>
<p>DIABOLUS « As-tu donc si peur de lui ? ADAM « Oui, en vérité, je l'aime
el le crains.</p>
<p>DIABOLUS « Ce n'est pas raisonnable. —Que te peut-il faire?</p>
<p>ADAM v« El bien et mal.</p>
<p><pb/></p>
<p>126 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERXE</p>
<p>ADAM « Dieu me l'a dit, que je mourrai, — quand je violerai son
commandement.</p>
<p>) DIABOLUS</p>
<p>« Quelle est celle grosse désobéissance ? — Je serais curieux de le
savoir, je n'y comprends rien.</p>
<p>DIABOLUS « Et lequel est-ce ?</p>
<p>(Adam doit lever la main et montrer le fruit défendu).</p>
<p>DIABOLUS « Sais-tu pourquoi ?</p>
<p>ADAM « Moi? certes non.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 127</p>
<p>C'est le fruit desapience, — de toutes choses donnant la science ; — si
lu le manges, ce sera pour loi une bonne affaire.</p>
<p>ADAM « Et en quoi donc?</p>
<p>ADAM « Nonjenele ferai pas.</p>
<p>DIABOLUS « Ce serait pour toi une grande jouissance. — Tu ne veux pas le
faire ?</p>
<p>ADAM « Non.</p>
<p>DIABOLUS</p>
<p>« Tu n'es qu'un sol. — 11 te souviendra de mes paroles.</p>
<p>DIABOLUS</p>
<p>«Adam, que fais-tu? Ne veux-tu pas changer d'avis? — Es-tu encore dans
ce doute ridicule? — Je</p>
<p><pb/></p>
<p>128 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>te l'ai bien dit, l'autre jour: — Dieu t'a fait ici son pensionnaire. —
Il l'y a mis pour manger ces fruits. — As-lu-donc suffisant plaisir ?</p>
<p>ADAM « Certes oui, le plaisir ne me manque pas.</p>
<p>ADAM « Va-l'en d'ici.</p>
<p>DIABOLUS « Que dis-tu, Adam?</p>
<p>ADAM « Va-l'en d'ici, tu es Satan. — Tu donnes de mauvais conseils.</p>
<p>DIABOLUS « Moi ! comment cela ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTERES 129</p>
<p>d'ici. — Ne sois jamais plus si hardi — que de revenir devant moi ; — lu
es un traître, un être sans foi.</p>
<p>DIABOLUS « fcve, me voici venu vers toi.</p>
<p>EVA « Dis-moi, Satan, pourquoi cela?</p>
<p>DIABOLUS « Je cherche ton avantage, Ion honneur.</p>
<p>EVA « Dieu me l'accorde !</p>
<p>DIABOLUS « N'aie pas peur. — Il y a bien longtemps que j'ai appris —
tous les conseils du paradis, — je l'en dirai une partie.</p>
<p>EVA « Commence donc cl je l'écoulcrai.</p>
<p>DIABOLUS « M'écouleras-tu ? .</p>
<p>EVA « Oui, certainement, — je ne le fâcherai en rien.</p>
<p>DIABOLUS « Me garderas-tu le secret? EVA « Oui, sur ma foi.</p>
<p>ORIGINES DU THÉAtBE. — 0.</p>
<p><pb/></p>
<p>130 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>DIABOLUS « Personne ne le saura ?</p>
<p>EVA « Il est un peu dur.</p>
<p>DIABOLUS « Il deviendra mou. — Maintenant il est plus dur que Peu fer.</p>
<p>EVA « II est très franc.</p>
<p>EVA « Parle, parle.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 131</p>
<p>DIABOLUS « Mais que personne n'en sache rien.</p>
<p>EVA</p>
<p>« Qui le saurait?</p>
<p>DIABOLUS « Pas même Adam?</p>
<p>EVA « Non, non, pas par moi.</p>
<p>DIABOLUS « Je le dirai donc, écoute-moi bien... — N'y a-t-il que nous
deux sur celle roule? — Adam n'csl-il pas là, qui puisse nous entendre?</p>
<p>EVA « Tu peux parler haut, il n'en saura rien.</p>
<p>EVA « Quel goftl a-l-il?</p>
<p>EVA « Le fruit est-il tel ?</p>
<p><pb/></p>
<p>132 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>DIABOLUS « Oui, en tonte vérité.</p>
<p>(Alors Eve regardera attentivement le fruit défendu, en disant) :</p>
<p>DIABOLUS « Ouc sera-ce donc si tu en manges?</p>
<p>KVA</p>
<p>« Mais, après tout, moi, qu'en sais-je?</p>
<p>EVA « Je le ferai.</p>
<p>DIABOLUS « Mais quand?</p>
<p>EVA « Laisse-moi attendre un peu qu'Adam soit endormi.</p>
<p>DIABOLUS « Mange donc, ne crains rien, —attendre plus longtemps serait
un enfantillage.</p>
<p>« Le Diable alors doit s'éloigner d'fCve et s'en aller dans l'enfer.
Adam, lui, viendra trouver Ève9 mécontent</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 133</p>
<p>de ludr que te Diable se soit entretenu avec elle, el il lm dira:</p>
<p>ADAM « Dis-moi, femme, qu'avait afiaire avec loi — le méchant Satan? Que
te voulait-il?</p>
<p>EVA « Il m*a parlé de notre honneur.</p>
<p>ADAM « Ne crois pas ce Ira lire. — Oui, c'est un traître.</p>
<p>EVA</p>
<p>« Je le sais bien.</p>
<p>ADAM o Comment cela?</p>
<p>EVA</p>
<p>« Parce que je l'ai entendu.— Mais qu'importe que je le voie ou non?— Il
saura bien te faire changer d'avis.</p>
<p>ADAM</p>
<p>EVA</p>
<p>« Mange, Adam, lu ne sais ce que c'est, — prenons ce bien qui nous est
préparé.</p>
<p><pb/></p>
<p>134 ORIGINES CATUOyQUES PU TH&amp;VrftE 34QPEBXE</p>
<p>APAM « EsMlsUion?</p>
<p>EVA</p>
<p>u Tu lu sauras. — Tu ne peux pas le savoir si la n'y goules,</p>
<p>ADAM « j'en Joule,</p>
<p>EVA « Alors, laisse*!?.</p>
<p>ADAM « Mon, je ne le ferai pas.</p>
<p>EVA</p>
<p>« Senis-lu bientôt las d'hésiter ainsi ?</p>
<p>ADAM « Allons, je le prendrai,</p>
<p>Evv « Manges-en..— Ainsi tu connaîtras le mal cl le bien. — Au reste,
j'en mangerai, moi, la première.</p>
<p>ADAM « Et moi après.</p>
<p>Evv</p>
<p>ADAM « De quelle ?</p>
<p>Exx</p>
<p><pb/></p>
<p>LES .MYSTÈRES 135</p>
<p>(Alors Adam recevra la pomme de la main d'ftve, en disant ;).</p>
<p>ADAM</p>
<p>« Je t'en croirai, tu es ma compagne. Evv</p>
<p>Nous placerons encore sous les yeux de nos lecteurs les scènes qui
constituent la seconde partie du drame iVAdam, cl que l'on pourrait
intituler: Abet et Caïn.</p>
<p>« Ensuite viendront (sur la place, sortant de l'église où est le
ehfjeur) Ca'in et Abet. Caïn doii être habillé de vêtements rouges, Abet
de vêlements blancs, et ils cultiveront la terre disposée pour cela.
Après s'être reposé un peu de temps de son travail, Abet s'adressera à
son frère Caïn d'un air doux et aimable et il lui dira :</p>
<p>ABEI. « Frère Caïn, nous sommes frères germains, — nous sommes les fils
du premier homme : — c'est Adam, et notre mère a nom Eve. — Au service
de Dieu ne soyons</p>
<p><pb/></p>
<p>136 ORIGINES CATHQMQUes DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>— qu'il n'y soit aucune envie, aucune haine, — Pourquoi aurions-nous
dispute ? — La terre entière nous esl livrée.</p>
<p>(Alors Caïn regardera son frère drun air moqueur et lui dira :}</p>
<p>Cn \ï M</p>
<p>— ce n'est pas pour mon méfait que lu seras condamné.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 137</p>
<p>ABEI,</p>
<p>« Caïn, beau frère, écoute^moi.</p>
<p>ClIAIM</p>
<p>* Volontiers, de quoi s'agit-il ?</p>
<p>ABEI, « De ton avantage.</p>
<p>CHAÏM « Cela me platt d'autant mieux.</p>
<p>ABEI. « Ne fais pas le rebelle contre Dieu, — ne montre pas d'orgueil
envers lui, — je l'en avertis.</p>
<p>CHAÏM</p>
<p>« Je le veux bien.</p>
<p>ABEI.</p>
<p>(Alors Caïn répondra comme si l'avis d'Abel lui plaisait ; il dira :)</p>
<p>CHAÏM « Beau frère Abel, tu as très bien dit, — ton sermon est fort bien
écrit, — je croirai bien ton sermon. — Allons offrir un sacrifice, c'est
très jusle,—Mais qu'offriras-tu ?</p>
<p>ABEL « Moi, j'offrirai un agneau, — tout le meilleur et le</p>
<p><pb/></p>
<p>188 ORIGINES C.VTJIOU^UES |)V TIlÊVTRE MODERNE</p>
<p>plus beau — que je pourrai trouver en ma demeure ;</p>
<p>CHAÏM</p>
<p>« Moi, j'offrirai de mon blé, — tout tel que Dieu me la donné.</p>
<p>ABEI. « Sera-ce du meilleur?</p>
<p>CHAÏM</p>
<p>ABEI. « Une telle offrande n'est pas acceptable.</p>
<p>CHAÏM « Tu ne sais pas ce que tu dis.</p>
<p>ABEI. « Tu es un homme riche, tu as beaucoup de bel es.</p>
<p>CHAÏM « J'en ai.</p>
<p>ABEI.</p>
<p>— et lu cn recevras bonne récompense. — Feras-tu ainsi ?</p>
<p>CHAÏM</p>
<p>« Voyez la rage! — De dix no resteront que neuf. — Ce conseil ne vaut
pas un oeuf. — Allons faire notre offrande. — Chacun offrira ce qu'il
voudra.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 139</p>
<p>ABEL « J'y consens.</p>
<p>CHAÏM</p>
<p>ABEI. « Pourquoi ?</p>
<p>CIIAÏM «t Pour délasser nos corps — cl pour regarder notre labour, —
voir comme les épis on! crû, s'ils sou! cn Ileur. — Ensuite, nous nous
cn irons dans les prés. — Nous cn serons après plus dispos.</p>
<p>ABEL « J'irai avec loi où lu voudras.</p>
<p>[V- Ce nom mystérieux est constamment employé dans la représentation
tVAdam pour représenter le personnage de Dieu. I! représente,
croyons-nous, plus particulièrement le Verbe, qui doit plus lard
s'incarner en Jésus-Christ. La même personne divine est une fois nommée
Salvalor (le Sauveur) par la rubrique : « Tune venial SALVATOR indulu*
dalmatica ».</p>
<p><pb/></p>
<p>HO ORIGINES CATHOLIQUES PI? THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>CHAÏM « Allons, viens'! en, tu feras bien,</p>
<p>ABEL a Tu es mon frère aîné. —Je suivrai donc ta volonté,</p>
<p>a Alors ils iront tous deux dans un lieu écarté et censé secret. Là
Caïn, comme furieux, se jettera sur Abet tlans rintention de te tuer. Il
lui dira:</p>
<p>CHAÏM &amp; Abel, tu es mort,</p>
<p>ABEI. « Qui? moi ? pourquoi ?</p>
<p>CHAÏM u Je veux me venger de loi.</p>
<p>ABEI. a Ai-jc méfait ?</p>
<p>ClIAÏM</p>
<p>« Oui, oui, assez. — Tu es un traître bien prouvé.</p>
<p>ABEL H Certes non, je ne le suis pas.</p>
<p>CHAÏM « Dis-tu que non ?</p>
<p>CHAÏM « Tu l'as faite.</p>
<p>ABEL « Moi? comment?</p>
<p><pb/></p>
<p>ILES JIVSTÈRES Hl</p>
<p>CHAÏM « Tu le sauras bientôt,</p>
<p>ABEL « Je ne comprends pas.</p>
<p>ABEL « Tu ne pourras jamais prouver que cela soit vrai.</p>
<p>CHAÏM « La preuve n*çst pas loin.</p>
<p>ABEL « Dieu m'aidera.</p>
<p>CHAÏM « Je le tuerai.</p>
<p>ABEL u Dieu le saura.</p>
<p>(Alors Caïn lèvera contre lui une main menaçante, en disant:)</p>
<p>CHAÏM « Voici qui fera la preuve.</p>
<p>ABEL « En Dieu est toute ma confiance.</p>
<p>CHAÏM « Contre moi il te servira de peu de chose.</p>
<p>ABEL « II peut bien, s'il veut, empêcher ton dessein.</p>
<p>CHAÏM « Il ne pourra te garantir de mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>H*? ORIGINES CATHOLIQUES RU THEATRE MODERXE</p>
<p>CHAÏM * Veux-du savoir pourquoi je te tuerai ?</p>
<p>ABEL « Oui, dis-le moi. Pourquoi?</p>
<p>ClIVÏM</p>
<p>ABEL</p>
<p>CHAÏM</p>
<p>et Tn as Irop parlé, lu vas mourir.</p>
<p>ABEL</p>
<p>« Frère, que dis-lu ? c'esl loi qui m'emmenas. — Je suis venu ici sur la
foi.</p>
<p>CHAÏM</p>
<p>« Ta confiance ne le servira de rien. — Je le luerai, je te défie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES H3</p>
<p>ABEL &amp; Je prie Dieu qu'il ait de moi merci,</p>
<p>« Alors Abet s'agenouillera vers l'Orient; il aura près de lui une
marmite dissimulée par ses habits, sur laquelle frappera Caïn, comme
s'il tuait Abel. Abel demeurera étendu par terre comme s'il était mort.
Le choeur chantera le répons: Uni EST ABEL, FRATER TULS? — Alors la
FIGURE sortira de féglise, se dirigeant vers Caïn, el quand le chccur
aura terminé le répons, elle dira d'une voix irritée:</p>
<p>FIGURA</p>
<p>f Caïn, où est ton frère Abel ? — Es-tu enlré en rébellion contre moi ?
— Tu as commencé contre moi querelle. — Montre-moi ton frère vivant. CHAÏM</p>
<p>FIGURA « Qu'en as-lu fait? où l'as-lu mis? — Je le sais bien, lu l'as
lue. — Son sang en fait vers moi clameur, — au ciel en monta la vapeur.
— Tu as fait grande félonie ; — lu en seras maudit toule ta vie, — Tu
auras pour toujours malédiction. — A tel méfait telle récompense. — Mais
je ne veux pas que l'on te tue ;—je veux qu'en douleur tu endures ta vie
; — quiconque tuera Caïn, — cn sera puni au septuple. — Ton frère est
mort en ma foi. — Dure en sera la pénitence.</p>
<p>« A lors la FIGURE retournera dans l'église. Ensuite les diables
viendront el emmèneront Caïn en le poussant et le bousculant jusque dans
l'enfer. Ils emmèneront aussi Abel, mais plus doucement ».</p>
<p><pb/></p>
<p>144 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 145</p>
<p>bouche d'un personnage auquel nous attribuons le nom de lecteur (1)..</p>
<p>(LE LECTEUR)</p>
<p>« En celle manière récitons— la sainte résurrection.</p>
<p>— Premièrement disposons — tous les lieux el les demeures (2) : — le
crucifix premièrement—el puis après le tombeau. — II doit y avoir une
geôle — pour enfermer les prisonniers. — Que l'enfer soit mis de ce côté ;</p>
<p>— les demeures de l'autre — et puis le ciel, et sur les sièges (3) —
d'abord Pilatc avec ses vassaux ; — il</p>
<p>ORIGINES DIT TBÉATBE. — 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>146 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE ÏIODERXE</p>
<p>aura six ou sept chevaliers. — Cayphe sera sur l'aulrc.</p>
<p>— Avec lui soit la Juivcrie. — Puis Joseph d'ÀrimaIhic. — Au quatrième
lieu soit le seigneur Nicodème.</p>
<p>JOSEPH « Dieu qui des mains du roi Pharaon— sauva Moïse elAaron, —qu'il
sauve aussi Pilale, mon seigneur, — qu'il lui donne dignités et honneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 147</p>
<p>PiLATUS</p>
<p>« Seigneur Joseph, sois le bienvenu. — Tu dois cire</p>
<p>de moi bien reçu. — Tu- es bien avec moi sans aucun</p>
<p>doute. — Si tu pensais autrement, ce serait enfant il -</p>
<p>âge. — Sache donc bien cl vraiment — que je fécoutcrai</p>
<p>fécoutcrai</p>
<p>JOSEPH</p>
<p>PILATUS</p>
<p>JOSEPH</p>
<p>PILATUS</p>
<p><pb/></p>
<p>148 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>JOSEPH « Certes, beau sire Pilale, non. — (àpart) Il ressuscitera
pourtant. — Mais pour suivre notre coutume — et pour l'amour de Dieu je
veux l'ensevelir.</p>
<p>PILATUS « A-l-il donc rendu l'âme ?</p>
<p>JOSEPH « Oui, beau sire, n'ert douiez pas.</p>
<p>PlLATLS</p>
<p>« C'est ce que nous saurons par nos sergents.</p>
<p>PILATUS « Levez-vous, sergents, promplemcnt. — Allez-vous cn vile où ce
condamné est pendu. — allez voir ce crucifié, — savoir si vraiment il a
expiré.</p>
<p>(LE LECTEUR)</p>
<p>Uxus MILITUM</p>
<p>« Frère Longin, veux-tu faire gain ?</p>
<p>LOXGIXUS « Oui, beau sire, n'en douiez pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 149</p>
<p>MILES</p>
<p>« Viens, lu auras un.denier douzain (1) — pour percer le côté de ce
supplicié.</p>
<p>LOXGIXUS « J'irai bien volontiers avec vous, — car j'ai grand besoin de
gagner. — Je suis pauvre, je n*ai rien pour vivre. — Ce n'est pas faute
de mendier, mais cela me sert de peu.</p>
<p>(LE LECTEUR) « Quand ils furent arrivés devant la croix, — ils lui
mirent une lance au poing.</p>
<p>UXUS MILITL'M</p>
<p>« Prends celle lance en la main, — pousse-la ferme cn haut et que ce ne
soit pas en vain : - fais-la entrer jusqu'au poumon ; — ainsi nous
saurons s'il est morl ou non.</p>
<p>(LE LECTEUR)</p>
<p>« Il prit la lance cl il l'enfonça —au coeur, d'où sortirent sang et
eau, — qui lui onl coulé sur les mains. — Il en a mouillé sa face. —
Mais quand il cn a touché ses yeux, — vraiment il vil clair; alors il dit :</p>
<p>LOXGIXUS</p>
<p>(1} Petite pièce de monnaie de la valeur de douze deniers. Cf. Du Cange,
au mot Dozenus.</p>
<p><pb/></p>
<p>150 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>(LE LECTEUR) « Alors il se prosterna en pénitence — et dit loul
doucement une oraison. — Les chevaliers s'en retournent. — Ils parlent à
Pilale de celle manière :</p>
<p>UXUS MIL1TUM</p>
<p>« Beau sire prince," sachez qu'en vérité — Jésus a quitté la vie. — Xous
avons vu de lui un beau miracle.</p>
<p>— Bc îu compagnon, ne le vis-lu pas ?</p>
<p>ALTER EX MILITIBUS</p>
<p>« Nous l'avons vu tous les deux ensemble.</p>
<p>(PILATUS</p>
<p>« Taisez-vous, sols, pas un mol de plus.</p>
<p>(LE LECTEUR)</p>
<p>« Alors il se tourna vers le seigneur Joseph. — II n'était pas content.
Il parla ainsi :</p>
<p>PILATUS</p>
<p>« Seigneur Joseph, vous m'avez toujours bien servi.</p>
<p>— Prenez le corps, je vous l'accorde.</p>
<p>JOSEPH</p>
<p>« Sire, je vous rends très humbles grâces. — Si je vous ai servi, j'en
suis bien récompensé.</p>
<p>(LE LECTEUR)</p>
<p>« Quand Joseph de Pilale eut pris congé — et vers Nicodème s'en fui
allé, — Pilale aux sergents a parlé.</p>
<p>PILATUS</p>
<p>— de ce fait sur quoi je t'ai imposé silence.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 151</p>
<p>LOXGIXUS « Eh bien ! J'en suis joyeux et satisfait.</p>
<p><pb/></p>
<p>152 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>(LE LECTEUR) « Pendant que cela se passait, Joseph le prud'homme</p>
<p>— élail venu trouver N'icodèmc.</p>
<p>JOSEPH « Seigneur Nicodème, venez avec moi. — Allons détacher noire roi.
— N'hésitons pas, tout morl qu'il est,</p>
<p>— il nous donnera encore son puissant secours. — Emportez avec vous
tenailles el marteau — afin d'enlever les clous. — Quiconque lui aura
fait honneur, — il le lui rendra, soyez cn sûr. — Ainsi, bel ami, allons
donc ensemble — lui rendre l'honneur que nous lui devons. — Que son
corps soil par nous honorablement</p>
<p>— déposé cn un sépulcre.</p>
<p>XICIIODEVIUS « Sire Joseph, je l'ai bien vu — que le Seigneur qui est là
pendu —fut un vrai prophète cl un saint homme,</p>
<p>— El pourtant je n'ose entreprendre — d'aller avec</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 153</p>
<p>vous le détacher de la croix. — J'ai certes bien grand désir — de lui
rendre mes services. — Mais j'ai si peur de la justice — que je ne l'ose
faire cn aucune façon.— J'irai d'abord avec vous trouver Pilale. — De sa
bouche même j'entendrai sa permission. — Alors je pourrai agir avec plus
de sécurité.</p>
<p>JOSEPH « Venez donc, je vous y mènerai.</p>
<p>(LE LECTEUR) « Ils vont donc ensemble trouver Pilale, — el avec eux deux
serviteurs, — dont l'un portail les outils — cl l'autre la bollc où
était le baume.</p>
<p>PILATUS « Vous pouvez y aller, bel ami, — il ne vous adviendra rien de
pis. — Suivez donc hardiment votre propos. — Je vous serai garant de loul.</p>
<p>(LE LECTEUII) « Quand ils furent venus devant la croix, — Joseph s'écria
d'une forlc voix :</p>
<p>XlCIIODEMUS</p>
<p>« L'âme de Judas cn a péri, — quand il s'csl luimême arraché la vie. —
Certes, ils cn devraient êlrc</p>
<p><pb/></p>
<p>154 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>(LE LECTEUR) « Xicodème prit ses oulils — cl Joseph alors lui dit :</p>
<p>JOSEPH</p>
<p>« Allez aux pieds oVabord.</p>
<p>NTCHODEMUS et Volontiers, sire, bien doucement.</p>
<p>JOSEPH « Montez aux mains, ôtez les clous.</p>
<p>NICHODEMUS « Sire, je ferai bien volontiers l'un et l'autre.</p>
<p>ÎVICHODEMUS « Prenez-le doucement entre vos bras.</p>
<p>JOSEPH « C'esl ce que je fais, soyez-en sûr.</p>
<p>JOSEPH</p>
<p>« Donnez-mor eâ le baume — afin d'en oindre ce corps.</p>
<p>(LE LECTEUR)</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 155</p>
<p>iXlCIIODEMUS</p>
<p>(LE LECTEUR) « Quand ils curent embaumé le corps,— ils le mirent clans
la bière.</p>
<p>XICÎIODEMUS « Sire Joseph, vous êlcs mon aîné, — prenez la têle, je vais
aux pieds. — Allons vile l'ensevelir. — Avez-vous un tombeau où nous
puissions l'enterrer ?</p>
<p>(LE LECTEUR) « Quand il fut enterré el la pierre mise sur le tombeau,—
Caïphe, s'élanl levé de son siège, parla de la sorte :</p>
<p>CAÏPHAS</p>
<p>« Sire Pilale, écoulez mon conseil. — J'aurais grand tort si je vous
cachais ceci. — Le félon Jésus, ce trompeur, — qui a été pendu là-bas
ainsi qu'un voleur, — affirmait cn son vivant, — el il y a beaucoup de
gens qui s'imaginent — qu'après Iroîs jours il ressuscitera. — Il est
bien fou, celui qui croit cela. — Mais faisons</p>
<p><pb/></p>
<p>156 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>garder le sépulcre, — pour que ses disciples ne viennent pas l'enlever.
— Car ils iraient partout préchant — et annonçant dans loul le pays —
qu'il .est rcssussité el vivant, — ce qui entraînerait les faibles, — et
loul irait de mal en pis.</p>
<p>PILATUS « Vous dilcs vrai, c'est mon avis.</p>
<p>r~ (LE LECTEUR) \ Alors un des sergents se leva de son siège, — el</p>
<p>QUIDAM MILES</p>
<p>« Si l'on veut m'en donner la charge — je garderai</p>
<p>le sépulcre — et s'il arrive par aventure — qu'un de ses</p>
<p>amis veuille venir — pour enlever son corps, — il ne</p>
<p>s'en retournera pas sans qu'il lui en cuise ; —il n'aura</p>
<p>membre que je ne lui tranche, — cl de cela je ne</p>
<p>(LE LECTEUR) « Trois attires sergents se levèrent — et au premier ainsi
parlèrent :</p>
<p>At.TER QUIDAM MILES</p>
<p>et Beau compagnon, nous irons avec vous — cl nous garderons le sépulcre.
— Nul n'y viendra que nous ne le saisissions, — et le mort ne se lèvera
pas sans que nous le sachions.</p>
<p>TERTIUS</p>
<p>« Allons-y lot et hardiment — el gardons bien le tombeau. — Si quelqu'un
vient pour enlever le corps — nous lui ferons avoir grand'pcur.</p>
<p>QUARTUS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 157</p>
<p>polir faire un mauvais tour, — je lui paierai quinze coups tels — que du
premier je le coucherai par terre.</p>
<p>PILATUS</p>
<p>(LE LECTEUR)</p>
<p>« Voici venir un prêtre, qui avait nom Léri, — qui avait la loi de Moïse
écrite en un rouleau.</p>
<p>LEVI</p>
<p>« Voici la loi que fit Moïse»—comme Dieu lui-même la lui dicta. — Les
dix commandements y sont. — Celui qui voudrait se parjurer fera bien
mieux de se taire.</p>
<p>CAÏPHAS</p>
<p>« Kh bien, jurez tous sur cet écrit — de faire tout ce qu'on vous a dit.</p>
<p>UXL'S 5IIIJTUM</p>
<p>« Par la loi ici présente, — si quelqu'un ose venir en cachette, —je me
charge de le saisir— avec l'aide de mon compagnon et de vous l'amener.</p>
<p>Àt.TER</p>
<p>« Par la grande vertu de celle loi, — ce que dit mon compagnon, je le
tiendrai de bonne foi.</p>
<p><pb/></p>
<p>158 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>QUARTUS « Que celle loi me soil en aide ! — je tiendrai celle promesse
en ce qui me regarde. CAÏPIIAS « Je vais vous accompagner — pour vous
mcllre en possession - de votre charge. — Permettez-vous, sire, qu'il,
en soit ainsi ?</p>
<p>PILATUS « Sire Caïphe, j'y consens bien volontiers.</p>
<p>.(LE LECTEUR) « Comme donc ils s'en allaient au sépulcre, — un homme qui
se trouvait sur le chemin leur demanda:</p>
<p>ALIQUIS IN VIA - « Où allez-vous d'un si grand pas?</p>
<p>UNUS MILES « Nous allons garder le tombeau — oii est enseveli Jésus, —
qui a dit qu'il ressusciterait au troisième jour* ITJEM ÇUI SUPRA «
Est-ce Pilàle qui vous a commandé cela?</p>
<p>ALTER EX MILITIBUS « Oui, sachez-le, en vérité. — Voici l'évèque Caïphe
— qui vient lui-même avec nous — pour organiser notre garde. — Vienne
maintenant qui voudra venirï (LE LECTEUR} « Quand Caïpheles eut menés à
leur poste,- - il leur a dît et commandé:</p>
<p>CAÏPIIAS « Vous voici arrivés au sépulcre. — Failes-y bonne cl parfaite
garde. — Si vous vous endormez et que le</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 159</p>
<p>corps vous soit ravi, — jamais nous ne serons bons amis... »</p>
<p><pb/></p>
<p>160 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>(I) Cf. noire travail intitulé: Un drame religieux du moyen âge. Le
Miracle de Théophile, publié dans la Revue hittorique el archéologique
du Maine cl que l'on trouvera plus loin.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 161</p>
<p>1894.</p>
<p>ORIGINES DU THEATRE. — 11.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>Le Jeu de saint Nicolas</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 163</p>
<p>sur tous les points de l'Europe chrétienne, de véritables universités. .</p>
<p><pb/></p>
<p>164 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE 3IODERNE</p>
<p>« Dans l'aimable saison du printemps le Seigneur</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 165</p>
<p>« Au milieu de la joie de tous, le Seigneur est ressuscité. Le gazon
renaît, les arbres se couvrent de feuillages, les fleurs multiplient
leurs parfums.</p>
<p>Yeris grato lemporc ftcsurrcxil Dominus ; Mundus revi viscère</p>
<p>Quum jatn incipîl, Anctorcin resurgerc</p>
<p>Mundi decuit.</p>
<p>Ctinclis exiiltantilms. Hcsurrexit Dominus ; Hcrbis renascenlibus,</p>
<p>Frondent arbores, Odorcs ex floribus</p>
<p>Danl multipliées.</p>
<p>Transacta jatn hicme Rcsurrexit Dominus, In illa perpétua?</p>
<p>Vila? gaudia, Xullius niolcstiw</p>
<p>Qua» sunl conseïa.</p>
<p>Ut restanret omnia Itcstirrcxit Dominus; Tanqunni istn gaudia Mundus
senscril,</p>
<p><pb/></p>
<p>166 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>Cum carne dominica Jani refloruit (1).</p>
<p>(!' Dan* Félix Clément, Carmina e poeliê christiania excerpfà, Parte,
Gatimo, IS»&gt;7, iri-l'?, p. 423. — Cf. notre ouvrage intitulé r
tiitinlGUdaa de liais.Aperçusdhisloiremonastique,p. 181 etsuiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES 3IYSTÈRES 167</p>
<p><pb/></p>
<p>168 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>» O mes amis, marchez plus doucement, avec plus de circonspection, car
un homme de celle race garde avec plus de soin que lotit autre son bien,
pour lequel il craint, et sa vigilance est rarement en défaut ».</p>
<p>O mei comités, ife stiavius, Vosquc prospicite mine diligentius ; Vir
faits caulius serval quam alias Item de qua mcltiib et vigilantius Est
servala.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 169</p>
<p>Le désespoir, la colère du Juif, quand il rentre cl qu'il s'aperçoit du
vol, sont assez bien exprimés et rappellent un scène classique. Il est
probable qu'il y a ici quelque imitation de Piaule :</p>
<p>Va h ! perii ! Xihil est rcliqui ntihi : cur fore crépi ? Cur, mater,
cur, sjeve pater, fore mu tribuisli ? .Heu ! quîd proferri inîhi promit
aul generari ? Cur, Nalura parons, consislere rne slatucbas, Qiue Inclus
midi, qtia? gemitits hos prospiciebas? Quod querar in tanlam mihi
crinicn obesse ruinant? Qui modo dïves eram, vîx aul nullins egebani.
Pollens argento, preliosîs vestibus, auro, Sun» miser, idquc nici moles
est pauperiei : Nam latet ex habita me post modo quo fruar ttsti ; Quotl
levius ferrem. si ferre piîus didicïsscm...</p>
<p>La joie du Juif, après que saint Nicolas apparaissant aux voleurs les a
contraints de rapporter le trésor, lui inspire une chanson qu'il adresse
aux spcclateurs, et dont le. refrain, sans doute répété en choeur par
les étudiants,est tout universitaire:</p>
<p><pb/></p>
<p>170 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>« Réjouissez-vous avec moi, très chcrs amis ; lout ce que j'avais perdu
m'a été rendu. Réjouissons-nous.</p>
<p>« Ce que mon incurie avait laissé perdre, je l'ai recouvré par la bonté
de saint Nicolas. Réjouissonsnous.</p>
<p>« Louons ensemble ce serviteur de Dieu, abjurons le culte d'une idole
aveugle (1). Réjouissons-nous.</p>
<p>« Afin que l'erreur élanl arrachée de nos esprits, nous méritions
de/partager dans le ciel le bonheur de saint Nicolas. Réjouissons-nous ».</p>
<p>Congatidetc mihî, carissimi, Rcslilutis cunclis qiue perdidi, Gaudcamus !</p>
<p>Qua? ntea dispersit incuria, Nicolai resumpsi gralia ; Gaudcamus!</p>
<p>Conlaudcmus hune Dci famuluni ; Abjuremus obcaîcans idolum ; Gaudcamus I</p>
<p>LTl errore sublato nienliuni, Mercamur cjus consortium ; Gaudcamus î ►</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 171</p>
<p>de l'une des messes pour le commun des Pontifes (1).</p>
<p>(I) Ed. du Méril. Origine* latine» du théâtre moderne, pp. 20T&gt;- 2ÎI.</p>
<p><pb/></p>
<p>17*2 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>« Destinée triste et cruelle ï J'avais laissé ici bien des choses, mais
sous une mauvaise garde. Dieu l quel dommage î qui perd son bien,
comment n'enragerait' il pas?</p>
<p>« Ici j'avais placé plus de cent objets précieux, et do l'argent, mais
je no trouve plus rien. Dieu! quel dommage ! qui perd son bien, comment
n enragcraiMI pas ?</p>
<p>« Ici j'avais laissé tout mon trésor, mais il n'y a plus rien, c'est
l'image de saint Nicolas qui est coupable. Dieu î quel dommage l qui
perd son bien, comment n'cnragerait-il pas » *?</p>
<p>« J'avais rassemblé ici fout mou trésor, je te l'avais recommandé, c'est
en quoi j'ai eu bien tort. Ah ! Nicolas, si lu ne me rends ma fortune,
lu me le paieras,</p>
<p>f Ici j'ai mis toutes mes affaires, je le les ai confiées, jo les ni
perdues. Ah \ Nicolas, si tu no me rends ma fortune, lu me le paieras,</p>
<p>« Je le rendais de grands hommages, mais (a faute ne demeurera pas
impunie. A cette heure je te somme do me restituer ma fortune que
j'avais placée ici.</p>
<p>Gravis sors et dura ! Hic rcliquiphira, Sed sub mnla cura. Des ! quel
doiuage! Oui pert la suc chose, purque n'enrngo?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES -MYSTÈRES 173</p>
<p>Hic ivs plus qiiain continu Misi et aigeuluui ; Sed non est iuveitlum.
Desî quel doinuge ! Qui port la sue chose, purquc n'enrage?</p>
<p>Hic reliquî inea, Sec hic non sunl ea ; Kst imago rea. Des 1 quel
domagel Oui pert la site chose, purquc n'enrage*</p>
<p>Ddnde qceedens ad imaginent, dicel ei:</p>
<p>, Mea congregavi, Tibi eommoiulavi, Sed in hoc erravi. Ha! Nicliolax, Si
ne me rent ma chose, tu ol companas.</p>
<p>Hic res meas inisi, Quas tibi cornu, tsi, Sed eas amisi. Ha ! Xicholax,
Si ne me rent ma chose, lu ol comparras.</p>
<p>Sumlo flagetht dicel :</p>
<p>Ego tibi miiltum InpcmJeham cultum, Non fores inultum. Horo t'en ci,
Quarc me rent ma chose que g'ei mis ci.</p>
<p>Tuum tester Dcum. Te ni reddas ineum, l'Iagcllabo reum, Horo l'en ci,
Quaro me rent ma chose que g'ei mis ci.</p>
<p>Quand saint Nicolas a contraint les voleurs de rapporter le trésor, la
joie du païen éclate :</p>
<p>« Si mes yeux ne me trompent, j'ai tout retrouvé,</p>
<p><pb/></p>
<p>174 ORIGINES CVrJIQMQVeS PU THÉÂTRE JJQPKRXE</p>
<p>j'aperçois mon trésor, Quelle merveille! j'en suis frappé, « Coque
j'avais perdu est do refourj'ai tout retrouvé,</p>
<p>et mes mérites n'y sont pour rien. Quelle merveille!</p>
<p>j'en suis frappé,</p>
<p>« Quelle bonne garde que saint Nicolas! j'ai tout</p>
<p>retrouvé, il m'a tout rendu, Quelle merveille ! j'en suis</p>
<p>frappé »,</p>
<p>Il vient alors s'agenouiller devant la statue;</p>
<p>« Je suis sorti furieux, Nicolas; mais j'avais tort, puisque je retrouve
entièrement tout ce que lu avais en garde.</p>
<p>Nisi visas fallilur,</p>
<p>Jo en ai ; Thésaurus hie cernilur : De cei grant inervegle en ai.</p>
<p>Redtere perd» la,</p>
<p>Jo ee ai; Nec per mea mérita: De cei grant mervegle en ai.</p>
<p>Quam bona custodia</p>
<p>Jo en ai; Oua retlduntur omnia ! De cei grant mervegle en ai.</p>
<p>Tune accedens ad imaginent et supplicans, dicel:</p>
<p>Supplcx ad le venio</p>
<p>Nicholax; Nain per le recipio Tut icei que hi gardas.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 175</p>
<p>Sitm profeclus pcra»grc,</p>
<p>NieHolav ; Sed recepi intègre Tut icej que lu gardas.</p>
<p>Mens niea couvaUiil,</p>
<p>Nicholax; Nihil eniin defuit Do tut cei que lu gardas,</p>
<p>Dans la scène finale où saint Nicolas apparaît au païen et le convertit,
le poète a racheté la fami' liarité excessive des scènes précédentes par
beaucoup de force et d'élévation lyrique. Il se rap* proche alors de ces
grandes compositions de la poésie liturgique, dont plusieurs sont
demeurées l'honneur du moyen age cl comptent parmi les clicIVd'oeuvro de
l'esprit humain,</p>
<p>SAINT NICOLAS</p>
<p>ft Ce n'est pas moi qu'il faut adorer, frère, mais Dieu seul. C'est lui,
le Créateur du ciel, le Créateur do la terre et do la mer, qui l'a rendu
co qui l'avait été en» levé.</p>
<p>i.E l'AlEN</p>
<p>« Sans balancer, sans larder, je veux abjurer mon erreur; je veux,
abandonnant la religion des Gentils, croire en Jésus-Christ, Fils de
Dieu, qui a fait tant de miracles.</p>
<p>« C'est lui qui a créé toutes choses, le ciel, la terre et les mers:
qu'il daigne m'occorder le pardon de mon</p>
<p><pb/></p>
<p>170 ORICIXES CATHOLIQUES PU THÉÂTRE MOPERXE</p>
<p>erreur! Lui Je Toul'Puissanl» le Seigneur, il effacera mon crime, Soij
régne n'aura point do fin ».</p>
<p>fiealus Nicotaus dieet :</p>
<p>Supplicare luihi noli, Frater, imo Deo soli : Ipso nainque factor poli,
Factor maris atquo so|i, Kcsiauravit perditnm.</p>
<p>Ne sis ultra quoi! fuisli; Soliuu laudes nonien Clirïstl ; Soli Deo
credas isli, Per quem tua reecpisli : Mihi nulliun est inerituiu (1).</p>
<p>Cui respondens Rai-hants dieet :</p>
<p>Hic nutUt consultatio; Nulla erit dilalio, Quin ab erroris vilio</p>
<p>JAIU recédant : lu Cbristiim, Dei lilium, Faclorem inirabilium, Hilum
linquens geulilium</p>
<p>Kgo credam.</p>
<p>Ipsocreavit onmia, Cwlum, terrain cl maria ; Per quem erroris venia</p>
<p>Mihi detur! Ipso poteus et Dominus Meuui delebit faciuiis ; Cujus
regmini ne terminus</p>
<p>Consequetur (2).</p>
<p>(I) Il faut se rappeler que c'est a un païen, quia fait de sa statue une
idole, que le Saint s idresse. On a contesté, il est vrai, mais sans
preuve suffisante, la parfaite orthodoxie d'Ililaîre au sujet du culte,
si raisonnable, des sainls.</p>
<p>&lt;2) Du Méril, pp. 272-0.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 17?</p>
<p>Il</p>
<p>survcilOniGISM TIléATHE. — 12.</p>
<p><pb/></p>
<p>178 OmClNES CATHOLIQUES PU THÉÂTRE -VOPERN'E</p>
<p>1er leurs moeurs et pour éviter qu'ils n'abusassent du privilège de
clcrgie,</p>
<p><pb/></p>
<p>LES SîTSTÊRES 179</p>
<p>de Pays, et se placèrent généralement sous la pro* lection de Notre-Dame*</p>
<p>(l) C'est ce qui parait certain pour Adam do la Halle. On [nul le croire
«le Jean Bodel, par analogie, niais on peut noire au*d qu'il avait tout
simplement étudié aux écoles épiseopalc* «l'Airas. l.e cours des élude*
était peut-être moin* étendu dans ces écoles que dans celles de l'abbaye.</p>
<p><pb/></p>
<p>180 ORIGINES CATIIOMOVES oV THÊATuE MOPEfiNE</p>
<p>Avant cette triste fin, noire malheureux clerc fut un trouvère complet :
lyrique, épique et dramatique. Il composa des chansons d'amour et des
pastourelles, une chanson de geste et un jeu de saint Xiolas par
personnages, en vers français. Il serait conforme a la vraisemblance de
regarder ce drame comme destiné a l'une des réunions solcn-</p>
<p><pb/></p>
<p>kES MYSTKUKS 181</p>
<p>nellesdu puy d'Arros, Mais on peut aussi lui sup* poser une autre
destination» Ce n'étaient pas seu* lement tes personnes- pieuses unies
pour des couvres de religion et de charité, ou encore les musiciens et
les poètes, les trouvères et les ménestrels qui formaient des confréries
sous l'invocation de Notre-Dame ou d'un saint patron. C'étaient toits
les corps de métiers, tous les industriels, tous les commerçants,
maîtres, ouvriers, apprentis, qui se groupaient a certains jours sous la
bannière religieuse qui leur était propre, assistaient a l'oiiice
solennel du bienheureux qu'ils avaient choisi pour leur protecteur,
célébraient sa veille et sa fête par des cérémonies, des aumônes et des
réjouissances extraordinaires. Les corporations mêmes dont la réputation
n'a jamais été parfaite avaient, comme les autres, leurs confréries et
leurs paIrons : ainsi les jongleurs, les ménétriers, les taverniers, La
fréquence et l'étendue disproportionnée des scènes de jeu et de cabaret
dans le Miracle de saint Aïcolas composé par Jean Bodcl, conduisent
assez naturellement h imaginer que celle pièce a pu être faite pour la
réunion solennelle de quelque confrérie de ce genre. Les confrères
aimaient a retrouver dans les drames composés pour eux, leurs
occupations, leurs impressions de tous les jours.</p>
<p>Le poète avait sans aucun doute dans son souvenir quelque jeu latin de
saint Nicolas représenté, par exemple, ù l'abbaye de Vaucellcs, au temps où</p>
<p><pb/></p>
<p>18*&gt; OKIOINKS CATHOMOVES PU TilKVTm$ MOPKIW'K</p>
<p>il y fiiisail ses études, cl analogue au drame d'JIi^ lairo ou au jeu de
Saint-Benoît-sur*l,oirt\ Mais il a aussi puisé ailleurs, probablement
dans une de ces nombreuses légendes latines, traduites souvent et
amplifiées de quelque texte byzantin, qui ont exercé la plume de tant de
pieux scribes dans les monastères, du neuvième au treizième siècle, et
qui exercent aujourd'hui la critique de nos Hollandistes. C'est ce qu'on
peut conclure du prologue que récitait le PrMetir, c'est-à-dire, à
l'origine, Bodcl lui-même, rétabli pour quelquer- heures dans une
fonction ou, pour mieux dire, dans un semblant de fonction cléricale et
scolastique ;</p>
<p>H Oyez, oyez, seigneurs et dames, — que Dieu ga» ranlis.se vos Ames ! -—
No vous ennuyez pas de votre profit. — Nous voulons vous parler
aujourd'hui — do saint Nicolas, le confesseur, — qui a fait tant do
beaux miracles, —. Ceci nous content ceux qui disent vrai -~ qu'en sa
vie nous trouvons, en la lisant, — que jadis fut un roi païen, — dont le
royaume confinait àcelui des chrétiens ; — chaque jour était cuire eux
la guerre,</p>
<p>— La vinrent les coquins félons ï — ils lui firent beaucoup d'outrages
et d'ennuis ; — puis emmenèrent l'image et lui, — de près le gardèrent
et tinrent, — et</p>
<p><pb/></p>
<p>LPS MYSTÈRES |83</p>
<p><pb/></p>
<p>\H\ OWCINT.S C4TUQMQU6S PU THÉÂTRE NQP&amp;RX8</p>
<p>mort laide et houleuse, m « Ah ! roi, pour Dieu ! donne-moi répit -—
pour cette nuit seulement, fait le chrétien ; «* afin que je voie si de
ces liens—' me tirera saint Nicolas », ™ A grand peine il obtient ce
délai ;</p>
<p>— de représenter le miracle — tel que je viens de von» le conter. —
C'est sur le miracle de saint Nicolas — que ce jeu est fait et composé.
— Or faites paix, vous l'entendrez ».</p>
<p>La façon dont Hodcl a traité la matière qu'il vient d'exposer ainsi,
nous parait aujourd'hui fort étonnante. Il ne faut pas chercher
seulement la raison</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 185</p>
<p><pb/></p>
<p>186 ORIGINES CATHOLIQUES PU THEATRE MODERNE</p>
<p>ne se serait pas composée en grande partie d'aubergistes ou de piliers
de cabaret.</p>
<p>/ LE SÉNÉCHAL</p>
<p>« Or, ça, Coiinarl, cric ce ban, — que le trésor est aux galants. —Belle
chance pour les voleurs !</p>
<p>LE TAVERXIER</p>
<p>CAIGXET (vatel d'auberge)</p>
<p>« Or ça, vous crierez, Raoul, — le vin percé loul de nouveau, — le vin
d'Auxcrre. A plein tonneau.</p>
<p>CONNAIIT</p>
<p>« Qu'est-ce que ce musard? Que veux-tu faire? — Vicns-lu m'cnîcvcr mon
affaire? — Assieds-toi et resle coi, — car sur mes droits tu entreprends.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 187</p>
<p>ItAOULET</p>
<p>« Qui es-tu, toi, qui de crier me défends? - Dis-moi Ion nom, que Dieu
le garde !</p>
<p>COXXAIIT</p>
<p>« Ami, on m'appelle Connarl ; — je suis cricur, par droit d'Iiérédilé, —
des échevins de la cité. — Depuis soixante ans passés et plus — je gagne
ma vie A crier.</p>
<p>— Et loi,quel est Ion nom, je le prie?</p>
<p>IIAOLI.ET</p>
<p>« J'ai nom Raoul, qui le vin cric; — j'appartiens aux hommes de la ville.</p>
<p>COXXAIIT</p>
<p>« Fuis, ribaud, cl hiissc-lA la fourberie ; — quand lu crics, c'esl A
trop bas ton ; — mets bas ton pot cl Ion bâton. — Je ne l'estime pas un
fétu.</p>
<p>ItAOL'LKT</p>
<p>&lt;- Qu'est-ce, Connarl ? me pousscs-lu ?</p>
<p>COXXAIIT</p>
<p>« Oui, et peu s'en faut que je ne le frappe ; — mcls bas ton pot et Ion
hanap, — cl me laisse le métier quitte.</p>
<p>IIAOULET</p>
<p>« Oyez, quelle fourberie il a dite l — Celui qui me commande de crier se
moque de loi,— Connarl, ne fais pas le rodomont, — de peur que lu n'aies
ta volée.</p>
<p>— Toujours les gens de ton espèce sont battus. — Jamais ils ne seront
conlenls, si on ne les bal.</p>
<p>C.UGXET</p>
<p>« Sire, voici qu'il y a combat — entre Pnoulel cl Connarl, A cause du
métier.</p>
<p><pb/></p>
<p>188 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE LK TAVEHNIER</p>
<p>« Oh ! oh ! seigneurs, cela ne fait pas l'affaire. ~ Tiens-loi
tranquille, Raoul, cl loi, Connarl ; — choisissez-moi pour arbitre, —
vous y gagnerez tous les deux.</p>
<p>HAOULET</p>
<p>« J'y consens.</p>
<p>COXNART</p>
<p>« J'y consens aussi, — quand même j'y devrais tout perdre. ^</p>
<p>LE TAVEllXIEIt</p>
<p>« Certes, je suivrai le droit chemin. — Que chacun de vous dans la ville
ail son office. — Connaît, lu crieras le ban, — lu seras au roi cl aux
échevins ; — et Raoul criera les vins. — 11 y gagnera au moins de quoi
vivre. — De ce que Raoulcl s'enivre, — je ne veux pas pour cela qu'on
lui fasse lorl. — Va, Raoulef, fais les avances, —je ne veux qu'il y ail
discorde.</p>
<p>IIAOULET</p>
<p>« Tenez, Connaît, accordons-nous. — L'un se doit A l'autre fier.</p>
<p>COXXAIIT</p>
<p>« La paix est faite, va ton vin crier.</p>
<p>ilAOULET</p>
<p>« Le vin percé tout de nouveau, —A plein pol et A plein tonneau, — sage
et buvant, et plein, cl gros, — rampant comme écureuil au bois, — sans
nul go fil de pourri ni d'aigre, —il court sur sa lie, sec et maigre, —
clair comme larme de pécheur,— et croupe sur langue de Icchcur ; —
autres gens n'en doivent lAler f</p>
<p>PIXCEOÉS (un des larrons) « Alors, moi, j'en dois bien goûter, — Il esl
loul-A-</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 189</p>
<p>fait taillé A ma mesure. — Nul léchcur n'en boira plus que moi. —J'en
fais tous les jours mon ordinaire.</p>
<p>RAOULET</p>
<p>« Voyez comme il mange son écume, — et saule et élincclle cl fril ! —r
Tiens-le sur la langue un petit, — lu sentiras un fameux vin... »</p>
<p>C'est aussi un trait commun aux myslèrcs, mais qui nous apparaît pour la
première fois dans la pièce de Jean Bodel, que le type du geôlier
facétieux, jouant grossièrement et cruellement avec le malheur des
condamnés. Il y a dans ce type une exagération évidente, destinée à
produire un effet</p>
<p><pb/></p>
<p>190 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>comique sur les nerfs très peu sensibles de nos ancêtres ; mais il est
clair que cette exagération a du moins pour fondement une observation
réelle, cl cela nous fait mieux sentir, par exemple, toute la valeur des
réclamations de Jeanne d'Arc, demandant avec instance A être conduite
non dans les prisons séculières, mais dans les prisons d'église.^</p>
<p>LE ROI</p>
<p>« Sénéchal, mène-le (le prud'homme) A Durand, — mon lourmentcur, mon
bourreau, — mais prends bien garde qu'on le tienne aux fers.</p>
<p>LE SÉNÉCHAL</p>
<p>&lt;: Durand, Durand, ouvre la charlre ; — et lu auras ces peaux de marlre.</p>
<p>DURAND</p>
<p>« Ma foi, mal soyez vous venu î</p>
<p>LE PRUo'llOMME</p>
<p>« Ah ! sire, comme votre massue est grosse l</p>
<p>DURAND</p>
<p>Entre, vilain, dans cette fosse ! — Aussi la prison était seule. —
Jamais tant que je t'aurai en garde, — ne seront oisives mes tenailles,
— ni tant que tu auras dent en gueule ».</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES * 191</p>
<p>LE COURRIER Al'BEROX</p>
<p>LE ROI au sénéchal « Othon, par mon dieu Apollon! — les chrétiens
sont-ils donc en ma terre? — ont-ils commencé la guerre? — sont-ils si
hardis, si audacieux?</p>
<p>AUBERON au roi</p>
<p>« Ali î fils de coquine, Tervagan, — avez-vous donc souffert telle
oeuvre ? — Que je regrette l'or donl je couvre — ce laid visage et ce
laid corps ! — Certes, si vous ne m'apprenez par sortilège, — comment tous</p>
<p><pb/></p>
<p>192 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>tes chrétiens confondre, —je vous ferai brûler ci fondre — et vous
partagerai entre mes gens, — car vous êtes plus qu'en argent, — vous
êtes du plus fin or d'Arabie.</p>
<p>Au sénéchal</p>
<p>Sénéchal, peu s'en faut que je ne devienne enragé, — el ne meure de
chagrin cl de colère.</p>
<p>LE SÉNÉCHAL</p>
<p>— qu'il vous le fasse savoir — par telle voix ou .telle signifiance —
que nous puissions y avoir confiance. — En ce conseil il n'y a point de
piège. — Remettez encore A Tervagan — dix marcs d'or, pour accroître ses
joues.</p>
<p>LE Roi au sénéchal</p>
<p>« Allons-y, puisque lu le veux. — (« Tervagan) Tervagan, par mélancolie,
—je vous ai dit mainte folie,— mais j'étais plus ivre qu'une soupe. —
Merci vous demande, m'avouanl coupable — A nus genoux et A nus coudes, —
qu'il vaudrait mieux que j'eusse perdus î — Sire, que ton secours me
vienne, — de notre loi qu'il le souvienne, — que les chrétiens croient
nous ravir î — DéjA ils sont répandus sur loulc ma terre.</p>
<p>— Sire, par sorlilègc cl par signe, — nionlrc-moi comment les en
chasser. — Fais savoir A ton ami par sorlilègc et art diabolique — si je
pourrai me défendre</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 193</p>
<p>contre eux. — Dis-le moi, en telle manière : — si je «lois élre
vainqueur, ris; — si je dois élre vaincu, pleure. — Sénéchal, quel C3t
votre avis? —Tervagan a loul A la fois pleuré cl ri. — Cela doit avoir
grande signifiance.</p>
<p>LE SÉNÉCHAL</p>
<p>« Ccrlcs, sire, vous dites vrai ; — en son rire vous pouvez avoir —
grande assurance et confiance.</p>
<p>LE ROI</p>
<p>« Sénéchal, par la foi que je dois A Mahomcl, — par la foi que tu me
dois comme homme lige, — expliquemoi ce présage.</p>
<p>LE SÉNÉCHAL</p>
<p>« Sire, par la foi que je dois A votre corps; — si le présage vous était
expliqué, —je crois qu'il ne vous serait pas fort agréable.</p>
<p>LE ROI</p>
<p>« Sénéchal, n'ayez aucune crainte. — Par tous mes dieux, je vous promets
de ne vous faire aucun mal. — Mctlcz bas toute crainte et fiez-vous A moi.</p>
<p>LE SÉNÉCHAL</p>
<p>« Sire, je crois bien A voire serment par tous vos dieux ; — mais je
vous croirais encore mieux, — si vous heurtiez votre ongle contre votre
dent.</p>
<p>.. LE ROI (touchant sa dtnt) « Sénéchal, ne craignez donc plus; — voici
la plus haule garantie; — quand vous auriez tué mon père, — vous
n'auriez pas besoin de vous garder de moi,</p>
<p>LE SÉNÉCHAL</p>
<p>« Maintenant que je n'ai plus peur A la langue,—le présage va être
expliqué : — De ce qu'il a ri d'abord,</p>
<p>OlUGMEé DU tHÉATHE. — 13.</p>
<p><pb/></p>
<p>194 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>c'est votre bien ; — vous serez vainqueur des chrétiens —&lt; A l'heure oii
contre eux vous irez; — mais c'est A bon droil qu'après il a pleuré, —
c'esl signe de grande douleur cl grande pitié, — parce qu'en la fin vous
l'abandonnerez. — C'esl ce qui arrivera un jour ou l'aulre.</p>
<p>LE ROI</p>
<p>« Sénéchal, maudit soit cinq cents fois — celui qui a dil cela ou qui
l'a/dans sa pensée ! — Par la foi que je dois A tous mes amis î — si le
doigl A la dont n'eût été mis, — Mahomet lui-même n'aurait pu empocher —
que je ne le fisse défaire.— Quoi qu'il en soit, parlons d'autre
affaire. — Allez, faites faire la semonce de mon armée. — Que tous
viennent m'aider en ma besogne — depuis l'Orient jusqu'en Calalognc. »</p>
<p>11 faut ciler, dans le même genre, la présentation des émirs :</p>
<p>L?ÉMIR D'ICOXILM</p>
<p>« Roi, de par Apollon et Mahom, — je le salue comme Ion lige homme, —je
suis veau A Ion commandement, — ainsi que c'élail mon devoir.</p>
<p>LE Rot « Del ami,. Vous agissez en homme sage; —vous venez toujours
quand je vous mande. L'ÉMIR D'ICOXILJI « Roi, d'assez outre le
Pré-dc-Xéron. — de la terre où croissent les ourlons — je suis venu sur
voire semonce. — Ce serait bien îi toit que jamais vous me haïriez, —
car je suis venu avec des souliers ferrés, — t renie journées pardessus
îf» glace.</p>
<p>LE KOI</p>
<p>« Dis-moi, loi, de quel pays sont ceux-ci?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 195</p>
<p>L ÉMIIt D ORKENIE</p>
<p>LE ROI</p>
<p>« Seigneur, grand merci de voire peine. — Kl loi, d'où cs-lu ?</p>
<p>L'ÉMIR D'ORKENIE ,, « Roi, du pays d'Oulrc-mer, — une terre ardente cl
chaude, — je jie suis pas pour vous avare, — car je vous amène Irentc
chars — pleins de rubis cl d'émcraudcs.</p>
<p>LE ROI</p>
<p>« El toi, qui me rcgardcsdâ, — d'où cs-lu?</p>
<p>L'ÉMIR D'OUTRE L'ARBRE-SEC « D'oulrc rArbre-Sec. — Mais je ne sais pas
comment je pourrais vous rien donner, — car en notre pays en guise de
monnaie — on se sert de pierres de moulin.</p>
<p>LE ROI au sénéchal</p>
<p>« Olhon, par mon dieu Mahomet! — Quel étrange a\oîr celui-ci me promet !
—Avec ses dons je ne serai jamais pauvre.</p>
<p>L'ÉMIR D'OUTRE L'ARBRE-SEC</p>
<p>« Sire, je ne vous mens en rien ; — eu notre pays un homme emporte bien
— cenl sous en son aumônière. »</p>
<p>Mettant on présence une armée chrétienne et une armée sarrasinc, il
était impossible qu'un poète du douzième siècle ne pensât pas aux croi-</p>
<p><pb/></p>
<p>196.ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>sadcs. Le souffle héroïque des grandes guerres pour le tombeau du
Sauveur s'est ici emparé de Jean Bodel, et lui a inspiré la meilleure
scène de sa pièce, une page qui est l'un des chefs-d'oeuvre de la poésie
du moyen âge et qui mérite de rester classique.</p>
<p>LES CHRÉTIENS*</p>
<p>UN CHRÉTIEN</p>
<p>« Seigneurs, n'en doutez pas, voici pour vous le jour du jugement ; —je
sais bien que nous y mourrons tous au service de Dieu ; —- mais je m'y
vendrai bien cher, si mon épée ne se brise ; — ni coiffe ni haubert ne
garantiront un seul païen. — Seigneurs, que chacun se sacrifie
aujourd'hui pour le service de Dieu I — Le paradis sera pour nous, et
eux, ils auront l'enfer. — Ayez soin, quand on en viendra aux mains, que
leurs corps rencontrent nos fers.</p>
<p>UN CHRÉTIEN, nouvellement armé chevalier « Seigneurs, parce que je suis
jeune, ne m'ayez pas en mépris;— on a vu souvent grand coeur en corps
pelit. —Je frapperai ce brigand, je l'ai déjA choisi. — Sachez que je le
tuerai, si tout d'abord il ne me lue.</p>
<p>L'ANGE « Seigneurs, soyez en toute assurance, — n'ayez doulance ni peur,
— Je suis messager de Notrc-Sci-</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 197</p>
<p>gncur, — qui vous mettra hors de douleur. — Ayez vos coeurs fermes et
croyants — en Dieu. Il ne faut pas qu'A cause de ces mécréants, — qui
vous viennent ici courir sus, — vous ayez au coeur autre chose que de
l'assurance. — Mettez hardiment en péril vos corps</p>
<p>— pour Dieu, car telle est la mort — dont doit mourir tout le peuple—
qui aime Dieu de coeur et le croit.</p>
<p>LE CHRÉTIEN « Qui élcs-vous, beau sire, qui ainsi nous réconfortez, — cl
si haute parole de Dieu nous apportez? — Sachez que, si cela est vrai,
ce que vous nous dites, — nous recevrons de pied ferme nos ennemis mortels.</p>
<p>L'ANGE</p>
<p>« Je suis un ange de Dieu, bel ami ; — pour vous</p>
<p>réconforter il m'a ici envoyé. — Soyez en assurance,</p>
<p>car, dans lescicux, — Dieu vous a marqué place entre</p>
<p>ses sages élus. — Allez, vous avez bien commencé,</p>
<p>— pour Dieu vous serez tous massacrés; — mais vous aurez haute couronne.
— Je m'en vais, Dieu vous garde ! »</p>
<p>Mais une traduction ici ne suffit pas et il faul</p>
<p>citer l'original :</p>
<p>Lf cRESTt&amp;v paroleni Saint Sépulcres, aie l Segncur, or du bien faire l
Sarrasin et païen viennent pour nous fourfaire. Ycs les armes reluire ;
tous li cuers m'en csclairc. Or le faisons si bien que no prouechc y
paire. Contre chascun des nos sont bien cent par devise.</p>
<p>uxs CRESTIEXS</p>
<p>Scgncur, n'en doutés jà, ves chi voslrejuisê : Bien sai tout i morrons
el dame Dieu servisc ; Mais moul bien m'i vendrai, se m'espée ne brise.
Jâ n'en garira un ne coi (Te ne haubers.</p>
<p><pb/></p>
<p>198 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>UNS CRESTIEXS. NOUV1AI.S CHEVALIERS</p>
<p>Scgneur, se je sûi joncs, ne m'aies en despit ; On a véu souvent grant
cuer en cors petit, Je ferrai cel forcheur. je l'ai picchacslit ;
Sachiés je l'ochirai, s'il anchois ne m'ochit.</p>
<p>Ll ANGELES</p>
<p>Scgneur, soies tout asseur, N'aies doulanche ne peur. Messagiers sui
Nostrc Scgneur, Qui vous me Ira fors de doleur. Aies vos cuers fers et
creans En Dieu. Japour ches mescreans, Qui chi vous vienent h bandon,
N'aies les cuers se séurs non. Mêlés hardicmcnl vos cors Pour Dieu, car
chou est chi H mors Dont tout li pules morir doit Qui Dieu aime de cuer
et croit.</p>
<p>Ll CBESTIEXS</p>
<p>Qui estes vous, biaus sire, qui si nous confortés, El si haute parole de
Dieu nous aporlés? Sachiés, ce chou est voira que chi nous recordés,
Assêur rechevrons nos ennemis morlés.</p>
<p>LI ANGELES</p>
<p>(1) Théâlre français au moyen âge, public par MM. Mommerque elP. Michel.
Didol.gr. in-S»,pp. 162-207.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 199</p>
<p><pb/></p>
<p>200 ORIGINES C.yrHOLJQVES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LJïS MYSTÈRES §01</p>
<p>1879,</p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p>Un drame religieux du moyen âge</p>
<p>LE MIRACLE PE THÉOPHILE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 303</p>
<p>Bien plus, ils ne craignirent point de se mettre en frais et, par les
mains de leur trésorier, ils ver* sèrent dans la caisse du receveur
dudit lieu, chargé de la partie financière de l'entreprise, la somme de
six livres tournois, pour contribuer aux dépenses (1).</p>
<p>(1) Cf. Dom Piolin, Recherche* *ur te* mystères représenté* dans le
Maine, p. 38. -~ Petit de Jullevillc, le* Mystère*, U II, pp. 130,137.</p>
<p>(2) Les verrières de Saint-Julien relatives au miracle de Théophile ont
été décrite» par M. Huctier dans son ouvrage intitulé; Calqaet de*
vitraux de la cathédrale du Mans. Le Mans, IIS51861, gr. in-fol. Elles
occupaient alors la 15* lancette de la chapelle de la Vierge on du
chevet. Mais depuis elles ont été changées de place et remplissent
maintenant la 13* lancette en comptant de gauche a droite et en
regardant l'autel.</p>
<p><pb/></p>
<p>204 ORIGINES CATHOLIQUES PU THÉÂTRE SIOPEBNE</p>
<p>(!) c:r. Théâtre français au moyen âge par Monmcrqtié et Francisque
Michel, p. 13S.</p>
<p>. (?) Dictionnaire de* mystère* par le comte de douhcJL dans la Nouvelle
encyclopédie Idéologique de l'abbé M igné, t. XLIII, p. 104.</p>
<p>(3) Le regretté Ernest Faligan,dans son remarquable ouvrage: Histoire de
ta légende de Faust, Pari*, 18S7, Introduction, p. X, indique, en plus
îles représentations mentionnées ci-dessus, les verrières d'Auxcrre, de
Saint-Julien-du-Saut, di GranJAndcly, et un bas-relief ou une sculpture
de la cathédrale de Lyon. — Les rapports de la légende de Faust avec
celle de Théophile sont étudiées et discutées dans l'introduction et la</p>
<p><pb/></p>
<p>LES 34VSTÈRES W*</p>
<p>(2) Aeta sanetorum februarii, 1.1, p. 4*?. Les Bollandislcs ont publié,
au 4 février, d'après trois manuscrits, la version du diacre Paul.</p>
<p><pb/></p>
<p>205 ûrUGIXUS CATIIO! fQUES PU THÉÂTRE SfODEftXR</p>
<p>(V Acla mnctorttm februarii, t. L |&gt;* 4SI- * Kgo autem Kulyehy IUIUÎIH
et peccator, qui fui natus in asdibus liujus</p>
<p><pb/></p>
<p>tgs MYSTÈRES 207</p>
<p>hum(I) réunion de magie nocturne c»t vivement peinte el avec une
remarquable couleur antique el locale; « Nefandu» vero IfehroeusduxU
illumadcircumrivilalfcol disilei:» Quodcumque vtderis aut qualcnieumqtie
audieri$ sonum, ne terrea* rU née signuni crucis tibi facia*. Mo aulem
$jM&gt;ndcnle, subito oâtendit ei albo» chlamydato» eum niullitiidinc
candclabroruut clamante», el in medio Principein sedentem. Erat enim
diabolus el minUlri eju».,.» — L'auteur du j&gt;oème faussement altribué â
Marhode a quelque peu surchargé les Irait* de celte peinture et les a
rapproché? de la conception du $abbat qui prévalut au moyen âge;</p>
<p>Inde per horrorem nocli?, dum cuncta soporem . In terris agerenl nec
quavis luce niterent Sicile vel luna, diclus miser cl magus una L't
convenerunt, nd quoe loca constitueront,</p>
<p><pb/></p>
<p>SOS ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>Cependant, il n'était pas heureux. Le remords déchirait sa conscience.
Dieu le prit en pitié et lui suggéra le repentir. Il résolut de recoudra
la toute-puissante intercession de la mère du Sauveur et ne cessa plus
de la prier jour et nuit avec effusion de larmes et un jeûne presque
continuel. Après quarante jours de celle pénitence, accomplie dans une
église spécialement consacrée a la Sainte Vierge, Marte soudain lui
apparut, et après avoir repoussé sa demande, non seulement consentit à
demander sa grâce, mais après trois jours lui apparut de nouveau pour
lui annoncer le pardon de son péché, cl ensuite, après trois jours
encore, pendant un sommeil dans lequel il était tombé, il la vit en
songe tenant en main l'écrit</p>
<p>Vociférante mago, Satanas rex, mortis imago, lllius signa, lurba
comilanle inaligna, Ipsc leler, fuscus, barathri lamen îgne coruscus,
Splendcntique parum.dccct ut regein lencbrarum, Advcnicns sedit
sublimis... Acla sanclorvm, toc. cil,, p. 4SS.</p>
<p><pb/></p>
<p>fcES MYSTÈBES 209</p>
<p>Ce pieux récit, dont nous n'avons pas h examiner ici le degré
d'authenticité, les caractères historiques ou légendaires, fut accueilli
avec une prompte faveur par le public lettré, c'est-à-dire par le clergé
séculier cl régulier d'Occident. C'était l'époque où il se fit, de
l'Église grecque a l'Église latine, une grande transmission de fêtes, de
traditions, de légendes d'origine orientale. L'histoire de Théophile
copiée de manuscrit en manuscrit, sa répandit de monastère en monastère.
Elle</p>
<p>oniGixts DU Tfi£.vrnc. — II.</p>
<p><pb/></p>
<p>210 ORIGINES C-VTltOI4QUES PU TMÉVTnE UOPERNB</p>
<p>postquam lux Odei erescens per climala mundi Sicitiam (*i&gt;) lencbris
errorum solvil ah atris, Vir salis illustris nutritur parlibus istis,
Nobililatc potens, meriti splcndore refulgens. Hicçe Theophittis Tuerai
de nomine diclus, Puri sacrala lînctus baplismatis unda : Quem devota
patrum divinis cura suorum Obsequiis îgitur primis signavit ab annis
Atqiie sui dulcem pie sollicitando nepotem Cuidam ponliflci credidit
nimium sapientt, Ouo nulriret euro studio florente docenduro, Ipsius
ingenium menlisque rigaret agcllum De sophine rivic sepleno fonle
manantis...</p>
<p>Acla sanclorum, toc. cit., p. 4$?.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES JJYSTÊBES gll</p>
<p>connu par son poème sur les pierres précieuses, point de départ des
curieux lapidaires du moyen Age.</p>
<p>narraÏ|) Gaston Paris, La LUUrature françaue au moyen ûye, deuxième
édition, p. 205 et sniv.</p>
<p><pb/></p>
<p>%\% omCIXES GATII0I4QV6S PU TUÉVTnB HOPERNE</p>
<p>A vostre Filz dictes que je suis sienne,</p>
<p>De luy soient mes péchez aboluz,</p>
<p>Ou comme il feil au clerc Theophilus,</p>
<p>Lequel par vous fut quitte et absoluz,</p>
<p>Combien qu'il eusl au diable faict promesse (1)...</p>
<p>Dans ces conditions et dans ces circonstances il n'y a pas lieu de
s'étonner que l'histoire de Théophile ait aussi trouvé place dans la
littérature dramatique du moyen âge. Il y aurait plutôt lieu de
s'étonner du contraire. Mais c'est, croyons-nous, par une voie moins
directe cl plus ancienne que la simple transformation en représentations
dialo(I)</p>
<p><pb/></p>
<p>I,ES MYSTÈRES $13</p>
<p>guées des narrations rimées des jongleurs que la légende est devenue drame.</p>
<p>célc(I) sanctorum, toc. cit., p. 4S3.</p>
<p><pb/></p>
<p>214 OntGINES CATHOLIQUES PU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 215</p>
<p>(1} Dictionnaire des mytlères au mol Catherine, p. 228. — Cf. Petit de
Jullcville, Les Mystères, 1.1, p. 10S, en note. — On re-</p>
<p><pb/></p>
<p>216 ORIGINES CATHOLIQUES PU THEATRE MOPERNE</p>
<p>marquera que les fête» el les légendes de saint Nicolas et de sainte
Catherine sont, comme le miracle de Théophile, d'origine el
d'importation orientale.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTERES 217</p>
<p><pb/></p>
<p>218 ORIGINES CATHOLIQUES PU THÉÂTRE MOOERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 219</p>
<p>renou(1) Léon Clédat, liulebeuf, dans la collection in-16, intitulée :
IAS Grands écrivains français, entreprise par la librairie Hachette.</p>
<p><pb/></p>
<p>220 ORIGINES CATHOLIQUES PU TIIÉATBE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES 5IYSTÊRES 221</p>
<p>Jeu de saint Nicolas, composé, cela est visible, pour des auditeurs
aussi familiers avec les habitudes du cabaret qu'avec l'office cl la
légende de leur saint patron (1).</p>
<p>(1) Cf. Léon Clédat, ouvrage cité, p. 157. — Gaston Paris, ouvrage cité,
pp. 185, 241.</p>
<p>(3} Parmi ses attaques virulentes cl continuelles contre les ordres
religieux, Rulcbeuf fait au contraire l'éloge des chanoines réguliers de
Saint*Victor. Léon Clédat, p. 70. — On</p>
<p><pb/></p>
<p>222 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>La pièce de Rulcbeuf commence ex abrupto par les lamentations de
Théophile privé de sa charge. Il y a de l'énergie originale cl quelque
sens psychologique dans l'expression de son désespoir et de sa rébellion
contre l'épreuve que Dieu lui impose :</p>
<p>« Alii ! alii ! Dieu- roi de gloire, — moi qui vous ai tant eu en
mémoire, — qui ai tant donné et dépensé, — tant de fois tendu la main
aux pauvres, — voici qu'il</p>
<p>sait que l'abbaye «le Saint-Victor de Paris, en décadence au temps de
saint Louis, avait été au siècle précédent un puissant foyer d'études,
d'enseignement et de production Ihéologique et littéraire. La poésie
latine liturgique el rythmique y avait brillé de plus vif éclat sous la
plume du moine Adam, dit de Saint-Victor. Il serait bien étonnant que
Ic3 écoliers de ce monastère, au XII' siècle, n'aient pas eu leurs jeux
dramatiques en vers latins aussi bien que ccuv de Flcury*sur-Loire.</p>
<p>(I) Une métaphore tirée du jeu d'échec, que Rulcbeuf met dans la bouche
de sort Théophile :</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 223</p>
<p>— car Ton m'y montrerait au doigt.—-Je ne sais ce que dois faire. — Dieu
m'a cruellement trompé ».</p>
<p><pb/></p>
<p>224 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 225</p>
<p>lui fournit l'occasion de deux longs morceaux lyriques, dont le double
sujet, sous le nom de la ftepentancecl de la Prière Théophilus, était
devenu un des lieux communs de la poésie des trouvères et du répertoire
des jongleurs, indépendamment de toute représentation dramatique. Le
poète y montre quelque vérité de sentiment, cl il y déploie dans la
forme les ressources d'un art habile cl ingénieux, mais qui ne s'était
pas développé dans sa vraie voie et qui se complaisait assez souvent en
des raffinements puérils, en des jeux de mots, de sens et de sons
barbares et malencontreux, en des cacophonies systématiques cl
exaspérantes. Écoutez plutôt :</p>
<p>Ame doit t'en amer : m'amc n'est pas améc. N'os demander la Dame qu'clc
ne soit dampnéc. Trop a malc semence en semoisons semée De qui lame sera
en enfer sorsemée*</p>
<p>Ors (1) sui, cl ordoiez doit aller en ordure ; Ordemenl ai ouvré, ce set
cil qui or dure (2) Kl qui loz jours du ira : s'en aurai la mort dure.
Maufez, com m'avez mors (3) de mauvesc morsure ï</p>
<p>(I) Souillé.</p>
<p>(?) J'ai vilainement agi, comme le sait celui qui maintenant dure. (3)
Mauvais, comme vous m'avez mordu.</p>
<p>ORIGINES DU TUtATRE. — lj.</p>
<p><pb/></p>
<p>220 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>« Ici, dit la rubrique, va NOSTRE DAME por ta charlre Théophile :</p>
<p>Mai* (2) le penssas. lîenl la charlre que du clerc as. Quar tu as fet
trop vilain cas.</p>
<p>SATIIAN parole :</p>
<p>Sanz demorance (4) De cors et d'ame el de suslancc.</p>
<p>NOSTnE DAME</p>
<p>El je le foulerai la pance. Ici aporte NOSTRK DAME ta charlre à
Théophile... »</p>
<p>La pièce se conclut, après la lecture publique du</p>
<p>(I) Si lu es maintenant.</p>
<p>(?) Mal.</p>
<p>(3) Prébende.</p>
<p>(I) Exception.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 227</p>
<p>pacte, par ces paroles de l'évéque, suivies du chant du Te Deum :</p>
<p>La Dieu ancelle (3), Marie, la virge pueele, Délivré l'a de lel qucrcle
: Chantons luit (4j por ceslc novclo.</p>
<p>Or, levez sus, Disons : Te Deum laudamus.</p>
<p>souf(I) agit ce prud'homme.</p>
<p>(?; Entièrement.</p>
<p>(3: La servante de Dieu.</p>
<p>(l)Tous.</p>
<p><pb/></p>
<p>228 ORIGINES CATHOLIQUES ou THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>der(I) FirmtnDidot, IS7G-1SS3, H vol. in-S*.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 22i*</p>
<p><pb/></p>
<p>230 ORICIVES CATHOLIQUES DU TIIÉATUE SJOUEUXE</p>
<p>il) /M Littérature française au moyen âge, pp. 211-213.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MVSTÊRES 331</p>
<p>—_ : _ ^-,</p>
<p>(1) Cf. Petit de Julie ville, ouvrage cité, t. Il, p. COS.</p>
<p>(2) Il s'agit d'Aunay-lès-Livt? ou lès-Bondy (SeineS — A. Tuoma^Pomoniù.
L XXI, p. COS.</p>
<p>(3) l^tît de Julteville, I. Il, p. 5.— CLRomania, L XXI, p. 611.</p>
<p><pb/></p>
<p>23$ ©moïses CVTOOUQIIRS PU Tii&amp;viwg MOPEBNB</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES £33</p>
<p>moire ne nous est pas parvenue, cela n'est pas impossible, au moins par
approximation. Mais il faut pour cela passer la frontière et recourir à
des textes allemands. Trois drames ou fragments de drames sur Théophile
nous ont été conservés en dialecte bas-allemand. Ils sont contenus dans
trois manuscrits différents, aujourd'hui conservés dans la bibliothèque
de la ville de Trêves, dans celle d'Helmstadt et enfin dans celle de
Stockolm. Ces trois textes «ni été en Allemagne l'objet de diverses
publications. Mais il ne nous a été possible de nous rendre un peu
nettement compte que de celui de Trêves, qui ne laisse pas d'avoir, au
point de vue où nous sommes en ce moment, un assez grand intérêt. Le
manuscrit est du milieu du XVe siècle, mais la pièce est plus ancienne
et, de plus, procède, croyons-nous, au moins indirectement, d'un drame
français, qui pourrait bien remonter h une date peu éloignée de la
représentation d'Aunay (1).</p>
<p>Le texte de Trêves n'est qu'un fragment qui renferme tout au plus le
tiers du drame total et qui</p>
<p><pb/></p>
<p>234 ORIGINES C.VTIIOMQUES PU THÉÂTRE JJOPEftXE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES *?35</p>
<p><pb/></p>
<p>236 ORIGINES C.VTHOEIÇUES PU TUÉ-VTttE MObEttNK</p>
<p>Cependant la popularité de la vieille légende cl sa représentation par
personnages n'avait fait que progresser encore en France, dans la
seconde moitié du XVe siècle, qui la transmit au XVI*. Le</p>
<p>(*?} Cf. Sacre rappresenlazioni deisecoli XIV, XV c XVI raccolte c
iUustrate per cura di Alessandro d'Ancona. Firenze, 187?, I. II, p. 4to
et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>im MYSTÈRES 237</p>
<p>(I) Petit de JuMcville, ouvrage cité, t. Il, p. 120.</p>
<p><pb/></p>
<p>23** ORIGINES e.VTIIOUQlES py THÉÂTRE MOPEB-VE</p>
<p>âges pix^pédenls. La bibliothèque ou, comme on disait, la librairie des
derniers ducs de Bourgogne de la maison de Valois, s'était emplie,
notamment sous Philippc-le-Bon, d'oeuvres de ce genre, rédigées sur
commande par des secrétaires et rhéloriqueurs rétribués a'cet effet : un
Jean Mielot, un David Auberl, Nous savons précisément qu'une Vie de
Théophile figurait dans celte librairie, h côté de la Vie de sainte
Catherine et de beaucoup d'autres histoires el romans pieux ou profanes,
dont un grand nombre sont encore aujourd'hui conservés dans la
bibliothèque royale de Bruxelles, principale héritière de la riche
collection ducale (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>EES MYSTÈRES 239</p>
<p>(1) Cf. Dom Piolin, ouvrage cilé, p. 1S et suiv. — Le Mystère de la
Passion tTArnoul Greban, publié par Gaston Paris et Gaston Raynaud.
Paris, !§?$. Introduction, p. v et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>240 ORIGINES CATIIOMQUES PU TIIÉ.VTUE MOPERXE</p>
<p>c'est(1) opinion a été émise par M. lluchcr dans la description précitée.</p>
<p><pb/></p>
<p>IES MYSTÈRES 241</p>
<p>Goethe.</p>
<p>1894.</p>
<p>(1) Cf. Dom Piolin, ouvrage cité, p. 13 et suiv.</p>
<p>OMGISE* DU THEATRE. — IC</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 243</p>
<p>(l) Couronne, On appelait chapeau fie fleurs au moyen fige une couronne
de fleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>244 omciNEs CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>Au début du drame nous voyons un jeune homme, voué au commerce, cl sans
doute orphelin, aux pieds d'une statue de la Sainte Vierge, prianl en
ces termes :</p>
<p>(1) Toujours.</p>
<p>(2) Science.</p>
<p>(3) D'intelligence grossière, illettrée. (J) Consentir, décider.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 245</p>
<p><pb/></p>
<p>246 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>Le psautier de Notre-Dame, ainsi nommé par analogie avec les psaumes de
David, cl consistant dans la récitation de cent cinquante Ave Maria, ce
n'est pas autre chose que la dénomination cl la</p>
<p>(2) Si je ne cesse de faire ces couronnes.</p>
<p>(3) Qui vaux peu. (J) Trouve.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 247</p>
<p>POLET</p>
<p>Il se ferait bon alourner De savoir où boire irons, Car je say bien miex
en irons Savons bcû.</p>
<p>LE MARCHAND</p>
<p>Polet amis, or soit sceû, Je t'empri ; scez lu que feras ? Un petit
devant t'en iras Et je lanslosl le suiveray,</p>
<p><pb/></p>
<p>248 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>POLET</p>
<p>De par Dieu, je vois devant, sire ; Délivrez vous.</p>
<p>LE MARCHANT</p>
<p>Voulentiers, Polet, ami doulx. Faites que je Iruisse tout prest : De
dire seray plus asprel Qu'une autre foiz.</p>
<p>LE LARRON</p>
<p>LE MARCHANT</p>
<p>Royne dés cieulx et de droit Dame, dévotement te proy Que lu aies mercy
de moy Et me pardonnes mon méfiait De ce qu'encore je n'ai fait Le salul
que je le doy faire, Car, doulce Vierge débonnaire, Acquitter m'en vueil
maintenant,</p>
<p>(1) Mais il est tout tranquille, tout immobile.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 249</p>
<p>Ains que je voise (1} plus avant. _ En un lieu seul et dcserl sui</p>
<p>Et ne voy enlour moy nullui. Pour c'ici m'agenoilleray, Vierge, et de
cucr recorderay Volrc saulier.</p>
<p>La Sainte Vierge descend du ciel pour récompenser son serviteur et lui
mettre une couronne sur la tôle. Mais elle ne se rend visible qu'au seul
larron.</p>
<p>NOSTRE DAME</p>
<p>My ange, (2; or m'entendez vous deux.</p>
<p>Ce genl chappel ici donrray</p>
<p>A mon ami pour qui fail l'ay.</p>
<p>Car si bien el bel m'a servi</p>
<p>Qu'il a bien avoir desservi (3).</p>
<p>Mais par tel manière l'ara</p>
<p>En son ehief que rien n'en sara...</p>
<p>Je vueil que le ehief m'enchapelle. Comme a fail loy.</p>
<p>LE MARCHANT</p>
<p>Ai je chapel ?</p>
<p>(I) Avant que je n'aille.</p>
<p>(?) Mes anges. Saint Michel et saint Gabriel.</p>
<p>(3) Mente.</p>
<p><pb/></p>
<p>250 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE LE LARRON</p>
<p>Oïl, par foy. Taste en ta teste.</p>
<p>Le jeune homme, constatant le miracle accompli en sa faveur, en explique
alors la raison au voleur, d'abord sceptique :</p>
<p>Jadis quand avoir</p>
<p>Poi (1) quatorze ans ou environ. J'oy en moy ceste opinion Que la inére
Dieu serviroie De chapiaux que je li feroic ; El ainsi corn je le pensay
Le fis long temps, puis les laissay A faire et tout par le conseil De
mes amis, dont je me dueil, Quanl il convint que les laissasse A faire
el que je marchandasse Etalasse par le païs. Et pour ça la Vierge promis
Que chascun jour, de cuer entier, Recorderoie son saulier. Ainsi l'ay
depuis maintenu Jusqu'au jour d'ui, qu'est advenu Qu'au malin dire ne le
poy. Pour ce me mis en ce recoy (2) Et le disoie vraiement En celle
heure el en ce moment Que la Vierge venir veïsles,</p>
<p>(1) yuand je pus avoir.</p>
<p>(2) Lieu écarté.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 251</p>
<p>Touché de la grâce, le larron veut se convertir, ce qui laisse son valet
fort incrédule.</p>
<p>LE VALLET DU LIRRON</p>
<p>Il a belle queue, le chat ; Il ne pourra mais (2) de lait boire, Vous
ferez pis, par saint Magloire, Que n'avez fait.</p>
<p>J'cstoie oraîns (3) tout en ce point Con me veez en mon aguet. " Ce
marchant là, qui preudomme est, Vi venir, qui se destourna Dedans ce
bois, puis s'arresta El prioit de cuer IVoslre Dame : Tanlost après vi
une famme Plus belle et de plus noble arroy Conques ne fu femme de roy.
Devant celui eslanl (4) csloît ;</p>
<p>(1) Vrai.</p>
<p>(2) Plu*.</p>
<p><pb/></p>
<p>252 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 253</p>
<p><pb/></p>
<p>251 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>1896.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>La Passion du Sauveur</p>
<p>3IYSTERE PROVENÇAL</p>
<p><pb/></p>
<p>255 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈnÉS 257</p>
<p>vert une étude dont nous allons communiquer brièvement a nos lecteurs
les principaux résultats.</p>
<p>Il est assez facile de reconnaître les liens qui rattachent ce document
nouveau aux drames antérieurs sur le môme sujet et aussi les différences
qui l'en distinguent. Les deux textes auxquels on doit surtout le
comparer sont la Passion de Bencdietbeuern, qui a été, de notre part,
l'objet d'une précédente étude, et le fragment de la Résurrection
française du douzième siècle, dont nous avons également essayé naguère
de retracer a nos lecteurs les caractères les plus saillants.</p>
<p>OMdMtt DIT f ICATRE. — 17.</p>
<p><pb/></p>
<p>258 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>laïque, par des confréries dcmi-laîqucs clles-mômes, mais aussi
demi-cléricales.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTERES 259</p>
<p>des saintes femmes, tel que nous le trouvons dans la Résurrection de
Tours (1), pièce dont les caractères, si dramatiques déjà, sont encore
cependant si profondément liturgiques ; tel que nous le retrouvons,
imité en français, dans le mystère composé pour les religieuses
d'Origny-Sainlc-Bcnoilc (2) ; nous le retrouvons encore, imité de
nouveau sur le môme rythme, — des tercets monorimes avec refrain, — dans
notre Passion provençale.</p>
<p>Ay l senher Dicus, ver payre glorios, Que rezemist del lien sanc
presios, Puis que (lu) fust morl en la Crol (per nos). Ay i Dicus !
tagrans son mas dolors !</p>
<p>Il est aisé de reconnaître dans ce dernier vers le refrain du cantique
latin : « Heu ! quantus est nosler dolor ! »</p>
<p>(1) Publiée par Luzardic et reproduite par Cousscmafcer dans ses Drame*
liturgique* aa moyen âge.</p>
<p>(2) Voyez. Coussemarker et le Drame chrétien au moyen âge, p. I6S et suîv.</p>
<p><pb/></p>
<p>260 ORIGINES CATHOLIQUES 1&gt;U THEATRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 261</p>
<p>Une autre scène, que l'on peut aussi considérer comme ayant contribué à
opérer la jointure, figurait dans la partie perdue de celle môme
Résurrection, cl se retrouve assez développée dans notre mystère
provençal. C'est le tableau de la descente de Jésus aux enfers. Selon
Al. Wilkcn (1), ce tableau devint en Allemagne la scène caractéristique
des drames populaires du cycle de Pâques. Comme notre drame nous en
offre l'un des plus anciens spécimens connus,cl que d'ailleurs la
version qu'il nous en donne est curieuse par elle-même, nous en
placerons la traduction abrégée sous les yeux de nos lecteurs :</p>
<p>LÉS DIABLES</p>
<p>« Bon homme, nous ne savons pas seulement qui vous êtes. Certes, vous
n'entrerez pas ici. Non, vous n'êtes pas le Fils de Dieu. Ce qui s'est
fait demeurera fait en dépit de vous. Ainsi, retoUmcz-vous-en, vous
n'entrerez'pas*</p>
<p>(\\ Getehiehle der gehilithen Sptele in beuhehtand, p. 91 et .«uiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>262 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>JÉSUS</p>
<p>« J'entrerai, en vérité, et je vous enlèverai votre pouvoir. Tous ceux
qui sont ici, je ne les abandonnerai pas, car je les ai rachetés de mon
sang... »</p>
<p>Jésus s'approche donc des enfers malgré la résistance des démons, el
s'adresse en ces termes aux captifs qu'il vient délivrer :</p>
<p>LES PROPHÈTES, louant Dieu : « Béni soit le Fils de Dieu qui a sauvé son
peuple, qui est ainsi vers nous descendu pour nous donner joie el salut
l Bénies soient les entrailles qui l'ont porté et les mamelles qui Font
allaité !..-.</p>
<p>JÉSUS</p>
<p>c&lt; Allons, suivez-moi, bonne gent, sortez bien vite de ce tourment,
venez, vous aurez le salut, car voici les démons vaincus. Vous avez
prédit la vérité, vous en serez maintenant récompensés...</p>
<p>LE DÉMON BAHABAN</p>
<p>« Ah l beau seigneur, do ii venez-vous ainsi,tout couvert de sang ? que
cherchez-vous ? Vous ne devez pas mettre le pied ici.</p>
<p>JÉSUS</p>
<p>« Ami, je veux enlrer ici, je veux sauver ce peuple, je l'ai achelé d'un
prix bien cher ; pour lui, j'ai voulu verser mon sang... Je suis
vraiment le Fils de Dieu, qui ai souffert bien grief tourment pour
sauver mon peuple...</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTERES 263</p>
<p>« Ici apparaît, dit la rubrique, le PÈRE CÉLESTE, qui parle à
Jésus-Christ son Fils :</p>
<p>« Oui, vous entrerez, vous, mon Fils, qui avez souffert mort el douleur.
Vous avez réparé le inonde en ruines ; soyez béni el loué l</p>
<p>« Alors le FILS DE DIEU s'en va au Ciel avec son escorte. Les ANGES el
toute la cour céleste chantent et disent :</p>
<p>« Gloria in excetsis Deo el in terra^pax hominibus borne votunlalis.
Chrislus Ùominus resurrexil. Deo gra lias. »</p>
<p><pb/></p>
<p>264 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES 3IYSTÊRES 265</p>
<p><pb/></p>
<p>266 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES ' 267</p>
<p>comme le leur avait ordonné le Sauveur dans sa précédente apparition.</p>
<p>(I) On a pris, en attendant, l'habitude de le rapporter au dialecte
gascon. Toutefois M. Chabancau a signalé l'existence d'une version
catalane, qu'il est disposé a considérer comme plus ancienne. — Cf.
Revue de* tangues romane*, t. XVII (1880), pp. 302, 303 i t. XXVIII
(1885) pp. 5 et 53. - A. Jeanroy et H. Teulié, Mystères provençaux du
XV» siècle. Toulouse. 1893, in-8% p. XV ctsuiv. — En constatant l'usage
fait au XV* siècle de notre Patron par l'auteur ou les auteurs de ta
compilation cyclique en dialecte rouergat, qui fait le sujet de la
publication précitée, M. Jeanroy a montré une fois.de plus que, quoi
qu'on en ait dit, le ffll de la tradition dramatique au moyen âge est
continu.</p>
<p><pb/></p>
<p>268 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>Jugée comme oeuvre littéraire, la Passion provençale n'est certainement
pas une merveille. Le style, d'une naïveté toujours sérieuse el
louchante par instants, a peu de valeur, expressive. II est</p>
<p><pb/></p>
<p>LES 5IYSTÈRES 269</p>
<p><pb/></p>
<p>270 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 271</p>
<p>Fixer exactement l'âge de notre drame est un soin qu'il faut laisser à
M. Meycr, d'après l'étude de la langue. Il est évidemment plus ancien
que le manuscrit qui nous l'a transmis, mais de combien ?
Provisoirement, c'est vers la fin du treizième siècle ou le commencement
du quatorzième, au temps de Philippedc-Uardi ou de Philippe-le-Bel, que
nous placerons la représentation du mystère provençal. Nous considérons
ce document comme un excellent échantillon des jeux de Pâques en langue
vulgaire. 11 nous offre un exemple du drame de la Passion, après sa
réunion avec la Résurrection, avant sa réunion avec la Xativilé. Il nous
donne une idée de l'état moyen du théâtre chrétien en France, entre
l'époque de ses origines et celle de son développement excessif et
exubérant.</p>
<p>1880.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>Développement du mystère de la Nativité.</p>
<p>(I) Nous avons recueilli ces notices dans le volume inlilulé : Le Drams
chrétien au moyen tlge. — Co préambule s'adressait auv lecteurs de VUnion.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES * $73</p>
<p>ORIOIKa» DV THÉÂTRE. — 18.</p>
<p><pb/></p>
<p>274 OMGIXKS CATU0I4QUBS DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>souabc, qui remonte seulement au quatorzième siècle, mais qui nous
donne, je crois, une idée assez juste des Nativités en langue vulgaire
représentées dans le courant du treizième. Le jeu de Benedictbeucrn,
avec lequel le jeu de Saint-Call offre encore de frappantes similitudes,
était tout entier en latin. Mais les étudiants des grandes écoles
monastiques, surtout en Allemagne et en Suisse, en vinrent par degrés à
composer leurs jeux dans la langue ordinaire des spectateurs laïques,
qui accouraient en foule a leurs représentations (1). En France,
l'emploi définitif do ta langue vulgaire paraît se rattacher plutôt a
l'organisation de ces confréries demiccclésiastiqucs, demi-séculières,
qui s'y formèrent de très bonne heure, et dont l'influence se substitua
chez nous, pour le développement du drame chrétien, a celle des écoles
universitaires, avec lesquelles d'ailleurs elles conservèrent des liens
plus ou moins étroits.</p>
<p>C'est aussi le jeu do Sainl-Gall qui nous offre le plus ancien exemple
d'une seconde addition, qui dut être, ù ce que je crois, séparée de la
première ,par un certain intervalle. Il s'agit du Mariage de Marie et de
Joseph. Cette scène, indiquée seulement dans le jeu de Snint-Gall, fut
plus tard développée, et elle s'augmenta elle-même de scènes prélimi..(1)</p>
<p>prélimi..(1) Jeu de Saint-Gall a été publié par Mone : Schauspiele des
mielallers, 1.1, p. 132 cl suiv. Cf. Wilkch: Céschichle der gehllichen
Spiele in Deulschland, p. 25 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 275</p>
<p>(1) Revue des sociétés savantes, année 1871,2* semestre, p. 259 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>•276 ORIGINES CATHOLIQUES PU TUÉVTRE MODERNE</p>
<p>Une habitude, assez générale aussi, lut de les commencer, si l'on fait
abstraction de la scène des Prophètes du Christ, par une scène allégorique</p>
<p>(1) Ce jeu a été publié par M. Julius Zacliei-dnn* le recueil de MHaupl,
 intitulé: Xeilsehrifl fur deuftehes Allerlhum, t. Il, p. 802 cl
suiv. Cf. Wilkcn, pp. 172-173.</p>
<p>(2) Le texte de la pièce en question a été publié par Du Méril, Orig.
lai. du IhéAtre moderne, p. 361.— On le trouve au t. I, p. 203 cl suiv.,
de l'édition du recueil donnée par MM. Gaston" l'aiis et Ulysse Itobcrt.</p>
<p><pb/></p>
<p>I,ES MYSTÈRE» 277</p>
<p>L'addition la plus récente paraît avoir été celle</p>
<p>(I) Comme le psaume SI figute dans la liturgie de Noël, l'opinion
contraire serait aussi très soutennble. —Cf. le sermon I de nnînt
Bernard in feslo Annunlialiàim dan»» la Patrologic latine de Mifrne, I.
CI.XXXIII. p. 385 et suiv. - Petit de Jtillevillc, Us Mystères, t. Il,
p. 359, note 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>278 ORIGINES Ç.VTHOMQUES pu TllÈATRE MODERNE</p>
<p>En dehors de ces additions de scènes nouvelles, la.Nativité fut
développée par l'amplification des scènes seulement indiquées ou
brièvement figurées dans les premiers drames, par la représentation plus
détaillée des circonstances dont furent entourés les événements divins
racontés dans l'Évangile, et par l'introduction d'autres circonstances,
empruntées aux légendes apocryphes ou même imaginées d'après la
vraisemblance, telle que se la formaient; d'après les conceptions et les
moeurs de leur temps, les auteurs de nos mystères.</p>
<p><pb/></p>
<p>I.ES MYSTÈRES $79</p>
<p><pb/></p>
<p>280 ORIGINES CvTHOWQUES UV TUE VIREMOUERXE</p>
<p><pb/></p>
<p>I,ES MYSTÈRES $8J</p>
<p>encore dans les mystères cycliques, surtout dans les grands spectacles
du quinzième siècle, devint l'une des parties essentielles et
caractéristiques de la dramaturgie du moyen âge,</p>
<p>{l)Orig. lai. du lhé&gt;Urc mo'terne, p. 300 cl suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>28*2 ORIGINES CATIIQMÇVES DU THÉÂTRE NOdKItNEE</p>
<p>Exprès j'ai fait ce soir fermer toutes les portes ; Elles sont assez
bonnes, bien assurées et fortes,</p>
<p>I/HÔTS Écoutez, Ton y frappe ; voyez, voyez qui c'est : Nous les
logerons bien, et le souper est préi, Pourvu qu'ils ayent grand train,
chevaux; et équipages, Et suit© de leurs gens, valets, laquais et pages,</p>
<p>h\ SERVANTE</p>
<p>l/l!ÔTE</p>
<p>Ont-ils beaucoup de gens,' de chevaux, do valets ? Veulent-ils table
d'hôlc, des chapons, des poulets ?</p>
<p>I.A SERVANTE</p>
<p>ils semblent fort honnêtes ; mais leur pauvre équi»</p>
<p>Montre assez qu'ils n'ont qu'eux et leur petit bafeage</p>
<p>bafeage un pauvre anon, avecque des outils, Des haches, des marteaux,
des rabots et des scies ; J'en ai compassion, s'il vous plaît les loger.</p>
<p>L'HÔTESSE Dans l'étable aux brebis avec notre berger.</p>
<p>Mon ami, je l'en prie ; Ou bien en l'un des coins de la grande écurie,
Seulement sur du foin ou bien sur do la paille.</p>
<p><pb/></p>
<p>WS NYSTÈRGS 283</p>
<p>I-'lIÔTE</p>
<p>Je ne veux point chez moi loger de la canaille,</p>
<p>1,'lIÔTESSE</p>
<p>C'est par ton avarice que Dieu nous a puni; Nous ne faisons état des
pauvres ni de lui, Nous n'avons point d'enfants et amassons du bien Pour
des riches parents qui n'ont besoin de rien : Ayez au moins pitié de
celte femme enceinte, J'en ai le coeur transi ; mon Ame en est atteinte,</p>
<p>I/UÔTE ilit en se retirant avec ses gens : Fermez, fermez la porte ;
Nous ne logerons point des gens de celle sorte.</p>
<p>Comme l'indique le titre du drame, la plus grande partie en est occupée
par des scènes de vie pastorale. Nous citerons ce fragment du dialogue
des bergers qui, sur l'invitation de l'ange, vont adorer l'enfant
nouveau-né :</p>
<p>CLIMÈNE, bergère</p>
<p>Laissons donc tous paître nos botes ; Allons, cherchons, trouvons le
lieu ; Quittons moutons et brcbicltes, Afin d'adorer ce grand Dieu :
Noire mâtin sans cesse gronde, Quand il ne voit pas son berger ; Il fait
incessamment la ronde, Gardant nos troupeaux du danger.</p>
<p>GUILLOT</p>
<p>Allons; allons de compagnie, Chère troupe de nos cantons, .,... i Et
composons une harmonie De toutes nos belles chansons :</p>
<p><pb/></p>
<p>281 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE HODKRNE</p>
<p>Pierrot jouera de sa muselle ; Je jouerai de mon flageolet ; Clorindc,
qui est si diserctte, Nous dira un air nouvelle!.</p>
<p>ISIDORE</p>
<p>Nos lecteurs seront frappés sans doute de l'analogie qu'offrent ces
paroles avec celles de certains Xoëts encore chantés de nos jours. Celte
analogie est loulc naturelle ; nombre de Xoëls ne sont pas, en cflcl,
aulrc chose qu'un débris ou un prolongement des IS'aliviifa dramatiques.</p>
<p>Le développement populaire des jeux de Noël fut considérable en
Allemagne et y forme un des chapitres les plus importants de l'histoire
du drame</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTERES 285</p>
<p>religieux. On y composa aussi et on y représenta, au seizième cl au
commencement du dix-septième siècle, un certain nombre de Xalivités
savantes, c'cst-ii-dirc de comédies où les principes de l'art antique
sont plus ou moins heureusement appliqués ù la matière dramatique des
jeux de Noël.</p>
<p>1879.</p>
<p>(I) Wilken, ouvrage cité. |*|&gt;. T»?, 55. 5f&gt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>Les premiers drames cycliques</p>
<p>C'est une tentative qui ne semble pas avoir été</p>
<p>(I) C'est encore aux lecteurs de YUnion que s'adressait ce préambule.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES. MYSTÈRES 287</p>
<p>Il est infiniment probable, comme le pense M. D'Ancona (2), que le Jeu
du Christ de Gividale était une pièce ou, si l'on veut, une série de
pièces latines. 11 faut savoir que le drame latin du moyen âge, après la
naissance du drame en langue vulgaire, issu de lui, continua encore ses
destinées propres, avec plus ou moins d'importance selon</p>
<p>(1) Du Gange, au mot Ludus Chrisli et Dei.</p>
<p>(?) Origini dei dramma tacro in Italia, l, \, p. Si et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>288 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERXE</p>
<p>les pays, et cul, pour ainsi dire, un développement parallèle. Par là
s'explique la présence en Frioul du plus ancien des jeux cycliques
connus, car, si l'on considère le drame en langue vulgaire, on remarque
précisément que, entre les pays chrétiens de l'Europe occidentale, où le
drame religieux a fleuri au moyen ilge, l'Italie est peut-être celui qui
a été le plus opposé au développement cyclique, lequel trouva au
contraire en France un terrain très favorable, puisqu'il constitue l'un
des (rails caractéristiques de l'histoire de noire ancien théâtre, dans
la période dr son plein épanouissement.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 289</p>
<p>dant beaucoup moins important et beaucoup plus tardif qu'en France (1).</p>
<p>(2) Il a été publié par M. Julius Zacher, dans le Zeiltchrtft fur
deuhehes Alterlhum, t. Il, p. 302 et suiv. — Cf. W. Creizenach, ouvrage
cité, p. 230.</p>
<p>on toi.* es DU THÉÂTRE. — 19.</p>
<p><pb/></p>
<p>290 OMGIXKS CATHOLIQUES DU THÉÂTRE HODERXE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 291</p>
<p><pb/></p>
<p>292 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>Daniel et Jérémie (1), sont évoqués dans l'un et l'autre drame par le
personnage symbolique d'#cclesia.</p>
<p>mys(1) tes versions nombreuses et variées de celte scène et les raisons
de leurs divergences, voyez notre travail intitulé: Les Prophètes du
Christ. Élude sur les origines du théâtre au moyen âge.</p>
<p>(2; The Ancient cornish drama, etc., Oxford, 1839, in-8*.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTERES 293</p>
<p>(1) Publiés par Achille Jubin.il sous le litre de Mystères inê* dits du
XV* siècle. Paris, Techencr, 1837,2 vol. in-S*.</p>
<p><pb/></p>
<p>294 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>treizième siècle ou le commencement du quatorzième, en étudiant le
précieux mystère provençal que nous a conservé un manuscrit de la
collection formée par feu M. Ambroisc Firmin-Didot.</p>
<p>La Passion proprement dite, c'est-à-dire le tableau des souffrances du
Sauveur, sobrement présenté dans le mystère provençal, fut dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 295</p>
<p><pb/></p>
<p>296 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>se trouve dans la Passion publiée par M. Norris.</p>
<p>MARQUE (c'est .MALCHUS).</p>
<p>« Or tôt, maître Nichodcmus, — allume du feu en la forge, — et vile
trois clous d'acier me forge — pour Jésus-Christ crucifier.</p>
<p>NiciiODEMUS faber.</p>
<p>MARQUE</p>
<p>« Diable ï serai-je ainsi abusé? — Montrez voir ces mains que vous dites.</p>
<p>NICIIODEMUS</p>
<p>« Seigneur, jamais telles ne vîtes, — regardez, suisjc vrai disant?</p>
<p>MARQUE</p>
<p>« Vous êtes de forger exempt. — Je m'en vais chez un autre ouvrier.</p>
<p>CRUMATON, femme du forgeron. « Que mauvais feu vous brûle les lèvres l —
Hier tout le jour nous forgeâmes ensemble, — et tu n'avais mal d'aucune
sorte. — Tu es un 1res mauvais vilain,— d'ordure et de grand venin
plein. —Ami Marque, venez ici, — puisque ces clous sont pour le
mécréant, — toule seule je les ferai — et de bon coeur les forgerai. —
Mais auparavant il me faut ce glouton battre — el contre la terre
l'abattre. — Je lui baillerai sur son museau. — De par le diable! ça, la
peaul — 11 me faut mon valet pour souffler, — car ce lourd vilain
bourranftê — s'est de trahison entremis ; — jamais il ne sera mon ami. —
Nous aurons bientôt achevé.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 297</p>
<p>MARQUE</p>
<p>« Vous me montrez grande amitié. — Les Juifs vous doivent bien aimer. —
Aussi comme prix pourrez-vous bien réclamer — cent et dix livres.</p>
<p>GRUMATON</p>
<p>« Marque, vous aurez bientôt votre affaire. — Or ça, viens ici, Mi rouf
fiel, — prend le manche de ce marteau — et frappe de bonne manière.</p>
<p>MIROUFFLET</p>
<p>GRUMATON</p>
<p>« Par le grand Dieu ! je le le permets, — et quand bu très bien lu
auras, — de meilleur coeur lu forgeras.</p>
<p>MIROUFFLET</p>
<p>« De bien boire ne serai paresseux. — J'ai bien bu sans manger de lard.
— Or, tenez, voici votre part; — tenez, buvez ce restant.</p>
<p>GnUMATON</p>
<p>« Volontiers et comme quelqu'un qui s'y entend, — car il y a longtemps
que je l'ai bien appris.</p>
<p>MIROUFFLET</p>
<p>« Je forgerai sans faire prix. — En avant, ma très douce dame ; — de
très bien forger, par mon âme, — sachez que je ne m'épargnerai pas.</p>
<p>GRUMATON*</p>
<p>« En forgeant chantons haulet bas, —nous n'aurons pas pour cela fini
plus tard.</p>
<p>MIROUFFLET</p>
<p><pb/></p>
<p>298 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>se retiendra ! -~ Car très bien il nous adviendra, — Allons, chantons le
boisseau d'orge.</p>
<p>« Alors que Gnimaton chante et que Miroufflel lui réponde.</p>
<p>GRUMATON</p>
<p>Valet de forge doit-on aimer, Valet de forge doit-on aimer, Je voudrais
qu'il m'eût coûté. Valet de forge doit-on aimer, Je voudrais qu'il m'eût
coûté</p>
<p>Un boisseau d'orge. Valet de forge doit-on aimer, Valet de forge.</p>
<p>Je suis maréchal de grand* renommée, etc.</p>
<p>Lantantu la turelurette lantantu, etc.</p>
<p>« Ce clou-ci que j'ai forgé le premier — sera très bon pour les pieds; —
ces deux-ci que j'ai faits ensuite, — cl qui sont forts, durs et
tranchai.lz, — perceront très bien les mains — et feront plus de mal
qu'un fin baume, — Je vous le dis bien, mon ami doux.</p>
<p>MARQUE</p>
<p>GRUMATON*</p>
<p>« Allons, Marque, emportez les clous, — que mon mr ri, le vilain
glouton, — n'a pas daigné forger. — Allez maître Jésus crucifier — tant
que lui sortent les boyaux. — Aux Juifs il est trop déloyal. — Je vous
prie qu'il soit bien fixé — et contre la croix si serré — qu'il ne se
puisse débarrasser.</p>
<p>MARQUE</p>
<p>« Je l'empêcherai bien d'échapper. — Adieu, ma mie Gnimaton.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 299</p>
<p>GRUMATON</p>
<p>» Tiens, prends aussi ce marteau, Marquon, — ce poinçon et ces tenailles
— pour lui gâter tout sots corps. — De maie mort puissc-t-on l'abattre t
— Adieu, mon doux ami Marquon.</p>
<p>MARQUU</p>
<p>« Adieu, nia mie au grand menton ».</p>
<p>Mais, quoi qu'il en soit, sans assumer aujourd'hui la lourde tache de
chercher dans les innomblables défauts littéraires du manuscrit 904 les
germes de qualités possibles, au cas où la Renaissance aurait réformé,
sans la détruire, notre tradition dramatique du moyen âge, nous nous borne-</p>
<p><pb/></p>
<p>300 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>1883.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>La grande Passion de Greban(l).</p>
<p><pb/></p>
<p>302 ORIGINES CATHOLIQUES PU TIIÊATHE MOpKHNK</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 303</p>
<p><pb/></p>
<p>304 ORIGINES CATHOLIQUES OU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 305</p>
<p>ORIGIXES DU THÉÂTRE. — 20.</p>
<p><pb/></p>
<p>306 ORIGINES CATHOLIQUES PU THEATRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>I.ES MYSTÈRES 307</p>
<p><pb/></p>
<p>308 ORIGINES CATHOLIQUES PU THEATRE MODERNE</p>
<p>rc(!) réalité, le commencement du Procès de Paradis ne forme que la
seconde scène du grand mystère. La première consiste</p>
<p><pb/></p>
<p>tES MYSTÈRES 309</p>
<p>présentation du salut de l'humanité par l'incarnation du Verbe et par sa
victoire sur le mal et sur la mort, qui fait le sujet du drame, une
scène, dont la conception première, tirée d'un texte de l'Écriture, est
d'ailleurs bien antérieure, et qu'on appelle le Procès de Paradis, C'est
une délibération céleste entre Dieu et ses principaux attributs
personnifiés, et notamment une discussion entre sa Justice et sa
Miséricorde, sur la possibilité, la convenance, les conditions de la
rédemption de l'humanité déchue. Ce procès, engagé au début du mystère,
se termine seulement a la fin, par la réconciliation solennelle de la
Miséricorde et de la Justice divine, après le sacrifice et le triomphe
de l'Homme-Dieu; Enlre les deux parties principales de cette scène, qui
ne forme d'ailleurs qu'un cadre théologique sans influence sur la
construction générale du drame et la disposition des tableaux, se place
le développement dramatique des événements rapportés dans l'Écriture. La
méthode de Greban est d'en représenter fidèlement le plus grand nombre</p>
<p>dans les lamentations des Justes détenus dans les Limbes et qui
attendent avec impatience la venue du Sauveur promis. — II est
certain-aujourd'hui que l'idée dont il s'agit n'est point de l'invention
de Greban. Elle a été en effet mise en oeuvre avant lui par l'auteur de
la Passion d'Arras. Ce précieux texte a été publié avec une intéressante
introduction par notre confrère et ami, M. Jules-Marie Richard; Arras,
1893, gr. in-S\ Nous voyons dans la Romanla (t. XXVIII, 1899,
p.4G8)qu'il a fait l'objet d'une importante élude de notre ancien
condisciple et ami, M. E. Stengel : Ztittchrift fur franzoeslsche
Sprache und LUUralur, t. XVII (1895), p. 217 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>310 ORIGINES CATHOLIQUES DU TIIÊ-VTRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 311</p>
<p>Une subdivision fort naturelle des journées apparaît dans certains
mystères : ce sont les matinées et après-dinées, la représentation étant
suspendue pour que lés spectateurs et aussi les acteurs pussent prendre
le principal repas, que l'on prenait alors vers le milieu du jour. Cette
suspension a dû avoir Heu dans le drame de Greban comme dans les autres,
mais elle n'est pas explicitement marquée par une coupure spéciale du
texte, c'est-àdire que l'auteur n'a pas fait de cet entr'acte né-</p>
<p><pb/></p>
<p>312 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>cessairc une subdivision formelle de son oeuvre et comme une section de
son plan. Dans l'intérieur de chaque journée de la Passion, il y a bien
un certain nombre de temps d'arrêt marqués ; c'est ce que dans le
langage technique du théâtre d'alors on appelait des Pauses. Mais la
durée de ces pauses, qui pouvait être tantôt de quelques minutes
seulement et tantôt de plusieurs heures, n'est pas indiquée dans les
manuscrits de notre drame, et il est difficile de trouver une relation
bien nette entre ces temps d'arrêt effectifs, cl, pour ainsi dire,
matériels, et la subdivision intellectuelle ou, si l'on veut, le partage
artistique du sujet.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTERES 313</p>
<p><pb/></p>
<p>314 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES .MYSTÈRES 315</p>
<p><pb/></p>
<p>316 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>Les apôtres, les disciples et en général les amis de Notre Seigneur,
dont l'Écriture, en quelques traits ineffaçables, a si bien su marquer
et distinguer les figures, offrant ainsi aux poètes des indications
auxquelles ceux-ci, soutenus par la tradition, pouvaient donner des
développements admirables, ces caractères, dis-je, n'existent pour ainsi
dire pas dans le drame d'Arnoul Greban, bien que leurs silhouettes,
d'une insignifiance presque uni-</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 317</p>
<p>MADELAINE</p>
<p>Or voy je la confusion</p>
<p>Des grans péchés dont je suis plaine ;</p>
<p>Or voy la malédiction</p>
<p>De l'horreur où peché memainc;</p>
<p>Or voy je la destruction</p>
<p>De ma porre nature humaine,</p>
<p>Et s'il n'y a provision, '</p>
<p>En malheure fus Madelaine (1).</p>
<p>Madelaine suis je nommée,</p>
<p>Jadis génie cl bien renommée</p>
<p>De bonne gencracion ;</p>
<p>Or me suis je en tout mal fermée (2),</p>
<p>Tant que partout je suis blasmée</p>
<p>Pecherressc en pcrdicîon ;</p>
<p>Ma beauté, ma perfeclion</p>
<p>Est tournée en tel vitupère (3)</p>
<p>(2) Je me suis affermie dans le mal.</p>
<p>(3) Honte.</p>
<p><pb/></p>
<p>318 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>Que c'est abominacion</p>
<p>Par quel moyen et mocion</p>
<p>J'ay tant courroucé Dieu, mon père.</p>
<p>O dolente et meschante famé, O des autres la plus infâme, Par quel point
pourras éviter La dure et deslresscusc dame D'enfer, aidant le corps et
l'amc Sans james amc respiter"? Ta coulpc t'y veult ja citer, Justice
t'y veult inviter, Raison, vérité l'y proclame ; II n'est en moy d'y
résister S'a vous ne me viens présenter, Miséricorde, haulte dame...</p>
<p>Les scènes frappantes et variées, les caractères vivants et touchants
qu'offraient les miracles du Sauveur, ont été pour Greban des occasions
manquées. Il en fait surtout ressortir les circonstances extérieures, et
il se complaît dans les détails de la vie vulgaire, indépendamment du
rapport qu'ils peuvent avoir au fond du sujet. Le lit du paralytique
occupe autant son attention que la guérison de ce malheureux, que sa
joie et sa reconnaissance, et quand celui-ci remporte sa couche, après
le miracle, notre auteur lui met dans la bouche celte réflexion déplacée :</p>
<p>(I) Aux voleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 319</p>
<p>URION</p>
<p>Certes, messcigneurs, encore ay je Des biens pour Jhcsus souslcnir, Et
s'il fault aller ne venir, Employez ce maistre valet Et prenez en gré
tel qu'il est, Car aulre faire ne le puis.</p>
<p>PIRAGMON</p>
<p>Maistre, je suis tel que je suis, Prest de bien boire et bien mengier.</p>
<p><pb/></p>
<p>320 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>(1) Il ne faut pas dissimuler que l'Université de Paris, précisément à
celte époque, où elle prétendait régenter l'Église et dominer le
Saint-Siège, offrait, parmi ses docteurs, de tristes modèles de
pharisaïsme, dont Greban a peut-être copié les traits, quoique d'une
façon inconsciente. L'un de ses maîtres en théologie, qui même devint
son patron, Thomas de Courcellcs, avait été l'un des plus utiles
auxiliaires de Cauchon dans le procès de Jeanne d'Arc. Celait un de ces
hommes en qui la science et l'abus du raisonnement finissent par
dessécher le coeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 3'?l</p>
<p>ORIGINES DU TBÊATHE. — 21.</p>
<p><pb/></p>
<p>322 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>donnerons une idée de ces scènes par la suivante. Voici ce qui se passe
dans l'enfer au retour des diables Satan et Berich, envoyés par Lucifer
pour tenter Jésus, et qui reviennent déconcertés :</p>
<p>LUCIFER</p>
<p>J'apperçoy nos ambassadeurs Qui reviengnent moult empeschés.</p>
<p>ASTAROTII</p>
<p>Voulez vous qu'ils soient torchés (1) ? Vccz cy les instrumens tous près.</p>
<p>LUCIFER</p>
<p>Dca, ne te haste pas si près De frapper derrière et devant : Ouyr faull
leur rapport avant, Sçavoir s'il y a perle ou gaigne.</p>
<p>SATHAN</p>
<p>Lucifer, je crevé d'engaigne (2) Des fortunes qui nous surviennent, Et
se les dcablcs ne me tiennent, Je desveray (3) et pis encore.</p>
<p>LUCIFER</p>
<p>Salhan, lien ung peu ta memore, Et compte les fais par manière (4).</p>
<p>BELZE3UTII</p>
<p>Fais, fais hardiment bonne chierc: Nous sommes cy plus d'ung millier
Pour ces deux gallans eslrillier Si n'y a rapine ou conquesle.</p>
<p>(1) Battus.</p>
<p>(2) Colère.</p>
<p>(3) Je deviendrai fou. Je ferai des extravagances. (1) î»ar ordre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 323</p>
<p>CERBERUS</p>
<p>J'ay ma plommée toute preste : Je n'attends mes (1) que l'un d'culx
entre Pour les balrc tant dos et ventre Que jamais n'emportent santé.</p>
<p>LUCIFER</p>
<p>Deablcs, un petit sitele : Vous leurs estes ung peu trop fermes. Sathan,
compte nous en briefz termes Se ce Jhcsus est point fine (2).</p>
<p>SATHAN</p>
<p>Ncnnil, je l'ay tant butiné, Tant poursuy, tout espic, Tant regardé,
tant cosloié ! Mes mon fait n'y vault une nois : Plus le voy et moins le
congnois, Plus le regarde et plus le crains : Bref il excède (3) tous
humains. Ung jour double qu'il ne soit ange, Et l'autre fois mon propos
change, El me doubte d'une aullre somme Qu'il ne soit Dieu en forme
d'homme, Vcuc la sainlclé qu'il lient, Et biïefmcnl ma raison maintient
Qu'il est quelque chose bien haultc, Car oneques il ne commisl faillie
Dont je le sceussc reprouver.</p>
<p>LUCIFER</p>
<p>Ha l larron, ne sces lu trouver Quelque faulce soublililé ?</p>
<p>(1) Je n'attends plus rien sinon que l'un d'eux entre.</p>
<p>(3) Dépasse.</p>
<p><pb/></p>
<p>324 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>BELZEBUTH</p>
<p>Voulez-vous qu'ilz soient escroté (1) Par manière de passe temps?</p>
<p>ASTAROTH</p>
<p>Cinq ou six torchons bien hurlans Ne scroient pas mal assis (2).</p>
<p>LUCIFER</p>
<p>Ou cent ou deux cents loul comptant</p>
<p>BELZEBUTH</p>
<p>LUCIFER</p>
<p>Au tan l : Si l'esluvez en ce brasier : Ung tantet pour les mieulx
aisier (3) Brûlez ces serpens plains d'envie.</p>
<p>BERICII</p>
<p>Ha ! Salhan, vecy dure vie :</p>
<p>Il nous convient eslre housses (4).</p>
<p>SATHAN</p>
<p>Ha l mercy, maistre.</p>
<p>LUCIFER</p>
<p>C'est assés, Je leur pardonne la fortune.</p>
<p>ASTAROTH</p>
<p>Passez, ribaulclaillc, passez.</p>
<p>(1) Frappés, frottés, houspillés.</p>
<p>(2) Cinq ou six coups bien frappés ne seraient pas mal* séants.</p>
<p>(4) 11 faut que nous soyons frappés.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 325</p>
<p>BER1CII</p>
<p>Ha ! mercy, maistre.</p>
<p>LUCIFER</p>
<p>C'est assés, Les lurez-vous? cessez, cessez !</p>
<p>CERBERUS</p>
<p>Encoraront ils ccsle prune.</p>
<p>SATHAN</p>
<p>Ha ! mercy, maislrc.</p>
<p>LUCIFER</p>
<p>C'est assés, Passez, ribnuldaille, passez. Les lurez vous ? cessez,
cessez ! Je leur pardonne la forlunc.</p>
<p>ASTAROTH</p>
<p>LUCIFER</p>
<p>Comment le va, Salhan ?</p>
<p>SATHAN</p>
<p>Je cloche, Maistre, je ne puis hay avant (2); Je ne scray plus
poursuivant (3) : Les gages sont trop mal courtois.</p>
<p>LUCIFER</p>
<p>Si feras encor une foiz.</p>
<p>Il le fault, je te le commande.</p>
<p>(1) Je pense qu'ils ont leur compte.</p>
<p>(2) Je n'en puis pins.</p>
<p>(3) Hérault d'armes de l'enfer, son envoyé.</p>
<p><pb/></p>
<p>326 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>Où lient ce Jhesus son ménage - Maintenant?</p>
<p>SATHAN</p>
<p>Dedans un bocage; U s'est en ung désert logé, Auquel lieu n'a beu ne
mangé Depuis l'11 euro qu'il y entra.</p>
<p>LUCIFER</p>
<p>Par mon conseil on le (entra Par trois ou par qualrc façons, Affin au
moins que nous sachons S'il est Dieu, homme ou autre chose.</p>
<p>SATHAN</p>
<p>Tost y courusse, mes je n'ose,</p>
<p>Pour double qu'on ne me torchonne (1).</p>
<p>LUCIFER</p>
<p>Se tu faulx, je te le pardonne Par tel que lu l'y emploiras (2).</p>
<p>SATIL%X</p>
<p>Ça donc, le congé.</p>
<p>LUCIFER</p>
<p>Cette scène montre comment Greban entendait et pratiquait l'art du
dialogue. Il y déploie une véritable habileté qui, au reste, paraît
innée dans</p>
<p>(2) Si tu ne réussis pas dans ta mission, je te pardonne d'avance, à
condition que tu t'y emploies.</p>
<p><pb/></p>
<p>LFS MYSTÈRES 3*27</p>
<p><pb/></p>
<p>3g8 ORIGINES cyrnouQUEs DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>JUDAS</p>
<p>(1) Malheureux.</p>
<p>(2) Hélas ! ô Désespérance, tu as la cellule où la mort me veut attirer.</p>
<p>(3) En tas, en grand nombre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 329</p>
<p>Qui les moyens m'apportas</p>
<p>Et notas</p>
<p>Dont je souffre tel contraire.</p>
<p>Las l que doy je faire ?</p>
<p>Me failli il tlelTaire ?</p>
<p>M'est cesto mort nécessaire ?</p>
<p>Pitié, m'es lu adversaire,</p>
<p>Qui deflairc Me deusses ains mon trépas ?</p>
<p>PELLION</p>
<p>Bergier qui ha pennetiere</p>
<p>Bien cloant (1), ferme et entière,</p>
<p>C'est ung petit roy : Bergier qui ha pennetiere A bon cloans (2) par
derrière Fermant par bonne manière,</p>
<p>Que lui faut il ? quoy ? Il a son chapeau d'osiere,</p>
<p>(1) Clouée, agrafée. (2} Clous, agrafes,</p>
<p><pb/></p>
<p>330 ORIGINES CATHOLIQUES PU THEATRE MODERNE</p>
<p>Son poinsson (I), son alleniere (2), Son croc, sa houllette cliiere,</p>
<p>Sa boite au lerquoy (3),</p>
<p>Beau gippon (4) sur soy,</p>
<p>El paresbanoy(5), Sa grosse fleute pleiniere,</p>
<p>Souliers de courroy (6) A beaux laçons (7) par derrière ; Face feste et
bonne chierel</p>
<p>C'est ung petit roy.</p>
<p>(4) Pourpoint.</p>
<p>(5) Divertissement. (G) Souliers corroyés. (7) Pièces de cuir.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTERES 331</p>
<p>MARC ANTHOINE</p>
<p>Vous y pourriez quérir trois jours, Soiez tous sceurs qu'il est parly.</p>
<p>ASCANUS</p>
<p>C'est par vous,</p>
<p>MARC ANTHOLNE</p>
<p>Vous avez menti/ ! Ne m'imposez point laschelé ; J'ay mieulx gardé de
mon coslé Que vous et de meilleur parly,</p>
<p>EMILILS</p>
<p>James il ne fust deparly</p>
<p>Se vous eussiez songneux esté</p>
<p>C'est par vous.</p>
<p>ASCANUS</p>
<p>Vous avez menly ! Ne m'imposez point laschelé. Tout ce mal nous est
reverty (1) Par vostre grand meschanceté : Vous l'avez prins et enporté,</p>
<p>(1) S'est retourné sur nous, nous est arrivé.</p>
<p><pb/></p>
<p>332 ORIGINES CATÏIOUQUKS PU THKA.RE MODERNE</p>
<p>Qui qu'en ait le moyen basty (l). C'est par vous.</p>
<p>EMIL11S</p>
<p>Vous avez menly! A&gt; m'imposez point lasehelé ; J'ai mieux gardé de mon
coslé Que vous ei de meilleur party\ Et qui me dira : « C'est par ty »
(*2). J'en appelle de champ de gage (3).</p>
<p>Un autre abus, dont Grcban ne s'est pas gardé, infectait la poésie du
XVe siècle : ce sont les jeux de mots et les jeux de lettres, de
barbares et puériles recherches de consonnance et d'allitération
redoublée. Il y a au moins une intention d'harmonie imilative, pour
peindre le désespoir et la fureur de Judas, dans ces vers qu'il
prononce, et qui devaient furieusement racler sa gorge et les oreilles
de ses auditeurs :</p>
<p>Rage rcstrainle, redoublable, Rendant redoublée renforce !</p>
<p>(1) N'importe qui on ail inventé l'artifice.</p>
<p>(2) C'est par toi, c'est de ta faute.</p>
<p>(3} J'en donne mon gage de bataille, pour appeler le calomniateur en
champ clos.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 333</p>
<p>Rouge rage plus ragiable Que la rage qui me reflforcc l</p>
<p>Mais il n'y avait aucune raison de donner a l'éloge de Notre-Dame par
saint Joseph cette fofiue cacophonique Ï</p>
<p>O vouloir de femme bien mis, Constance de cueur affermé, Secret en fin
fermai! formé, Fermeture fermement faicte, Forte foy franchement
parfaicte...</p>
<p>Parmi ces exccnlrités de versification, le style de Grcban, malgré
certaines surcharges de métaphores malencontreuses, conserve en général
les qualités de la vieille langue française : il est clair, abondant et
sain. Mais il est diffus, sans véritable élégance et souvent sans
propriété. C'est le défaut de presque tous les écrivains en vers du
moyen âge, qui ont ignoré ce qu'est le travail de l'expression, et qui
laissent couler les mots comme ils leur viennent, sans jamais s'arrêter
pour chercher mieux. Il faut avouer aussi qu'il est difficile de soigner
trente-cinq mille vers, écrits dans un laps de temps relativement court.
Comme l'a justement fait observer M. Wilken (1) pour les drames
allemands, qui pourtant n'atteignirent pointa de telles proportions,
l'extension exagérée. du texte des mystères ne nuisit pas moins au souci
des détails</p>
<p>(1) GeschlchU der geisllichen SpieU in Deuttchland, p. 280.</p>
<p><pb/></p>
<p>334 ORIGINES' CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>De même que les sermonnaires français du moyen âge excellaient dans les
récits populaires</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 335</p>
<p>(1) Cf. Lccoy de la Marche, La Chaire française au moyen âge, Paris,
Didier, 1868,in-S\— 2*édition, Paris, Laurens, 18S6, in-8*.</p>
<p>(2) Il y a quelque temps, un jour.</p>
<p>(3) Déterminées par le sort.</p>
<p>(4) Faute d'eau.</p>
<p><pb/></p>
<p>330 ORIGINES CATHOMQVKS PU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>Une aullre part cheut es espines, Mes par leurs pointures malignes
Creurent sus et le suffoquèrent Tant que croisire ne le laissèrent ;
L'aullre part cheut en terre bonne, Et celle croît et si foisonne...</p>
<p>LUCIFER</p>
<p>Faulx ennemy d'humain lignage, Pourquoy ne t'en tins lu bien près Ou que
tune courusappres Pour en recouvrer par les champs Dix ou douze des plus
meschans Et traîner en no sire fournaise?</p>
<p>S.VTIIAN</p>
<p>Ainsi, pour la littérature dramatique, comme pour les autres genres
créés par l'imagination de nos pères, il est vrai de dire que, laissé à
ses propres forces, le génie français semble réussir plus naturellement
dans le comique que dans le tragique, et s'élever difficilement
au-dessus des moyennes régions de Part, pour s'établir dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTERES 337</p>
<p>Mais Greban s'est élevé plus haut encore, dans ce dialogue entre Judas
et le démon qu'il a évoqué dans son désespoir :</p>
<p>(1) Mérité.</p>
<p>OBIOIXtS OU THEATRE. — 22.</p>
<p><pb/></p>
<p>338 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE LE DÉMON*</p>
<p>Mesclmnt, que veulx tu que je raee? A quel port veulz lu aborder?</p>
<p>JUDAS Je ne seay : je n'ai oeil en face Oui oze les cieulx regarder.</p>
<p>LE DÉMON</p>
<p>Se de mon nom veulx demander, Briefment en aras demonstrance.</p>
<p>JUDAS</p>
<p>D'où viens lu ?</p>
<p>LE DÉMON</p>
<p>Du parfont d'enfler.</p>
<p>JUDAS</p>
<p>Quel est ton nom ?</p>
<p>LE DÉMON</p>
<p>DESESPERANCE.</p>
<p>Nous venons de nommer Shakspeare. Ce n'est pas seulement par un bel
endroit, mais par son système tout entier que Grcban fait pressentir le
grand dramaturge anglais, le digne rival d'Eschyle. Il y a, en effet,
bien des qualités latentes jusque dans les défauts de l'auteur de la
Passion. Le réalisme grossier, mais d'une puissante exactitude, que l'on
considère avec raison comme une immense faute de goût dans ce sujet
divin, pouvait, en s'épurant, devenir une qualité dramatique en des
sujets moins élevés, dans les drames histo-</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 339</p>
<p><pb/></p>
<p>340 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>1880.</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>Les Jeux dramatiques de la Fête-Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>342 OmGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>et de Noël. La pompe même de la nouvelle fête appelait naturellement des
additions de ce genre qui, en effet, ne lui manquèrent pas.</p>
<p>On y voit d'abord paraître Adam et Eve qui récitent une sorte de
prologue sur la venue du Sauveur. Suivent douze prophètes de l'ancienne
loi et les douze apôtres de la nouvelle alliance, qui récitent, ceux-là
des prophéties messianiques, ceux-ci le symbole divisé en douze points.
Après eux vient</p>
<p>(l) Ouvrage cité, p. 138 cl suh*. — Cr. W. Creizcnacti, ouvrage cilét
|&gt;|&gt;. 170 cl suiv.» ?27 et euiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 343</p>
<p><pb/></p>
<p>344 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>mêmes fournissent au cortège du divin Crucifié leur contingent dramatique.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 345</p>
<p><pb/></p>
<p>346 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 347</p>
<p><pb/></p>
<p>348 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>appelons des tableaux vivants. C'est, du moins, ce qu'on peut conclure
pour l'année 1415 de la curieuse liste suivante des scènes représentées
et des corps de métier qui en étaient les acteurs et les figurants.
Celte liste dressée par Roger Burlon, clerc de la ville d'York, a été
reproduite par M. Marriott dans l'introduction a sa collection de
mystères anglais (1).</p>
<p>Les tanneurs (tanners) représentaient Dieu le Père Tout-Puissant créant
et formant les cicux, les anges et les archanges ; Lucifer et les anges
qui tombèrent avec lui dans l'enfer.</p>
<p>Les plâtriers (plaslerers) : Dieu le Père dans sa propre substance,
créant la terre et tout ce qu'elle coutient, dans l'espace de cinq jours.</p>
<p>Les cardeurs (carde-makers) : Dieu le Père créant Adam du limon de la
terre et faisant Eve de la côte d'Adam, et leur inspirant le soufllede vie.</p>
<p>Les tonneliers {coupers) : Adam et Eve avec un arbre entre eux ; le
serpent les décevant avec des pommes ; Dieu leur parlant et maudissant
le serpent, et un ange avec une épéc les chassant du paradis.</p>
<p>(I) A eolUclion of engtiseh miracle plays or mtjslerits etc. Basel and
Paris, 1838, în-8». — Les pageanls d'York ont été en 1885 l'objet d'une
Importante publication de Miss Toulmin Smitb. — Cf. W. Creizcnach,
ouvrage cité, p. 281 cl suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 349</p>
<p>Les armuriers (armourers) : Adam et Eve, un ange avec une bêche et une
quenouille, leur assignant leur labeur.</p>
<p>Les gantiers (gaunlers): Caïn et Abel offrant leurs sacrifices.</p>
<p>Les poissonniers (fyshmongers), les pêcheurs (pessyners) et les
mariniers (mariners) : Noé dans l'arche avec sa femme et ses trois fils
et divers animaux.</p>
<p>Les parcheminiers (perchemyners) et les relieurs (bukbynders) : Abraham
immolant son fils Isaac ; un bélier, un buisson et un ange.</p>
<p>Les chausseliers (hosyers) : Moïse élevant le serpent dans le désert; le
roi Pharaon ; huit Juifs dans l'admiration et dans l'attente.</p>
<p>Les épiciers (spicers) : Marie et un docteur déclarant les dits des
prophètes sur la future naissance du Christ ; un ange la saluant ; Marie
saluant Elisabeth.</p>
<p>Les couvreurs en tuiles (lylers): Marie, Joseph, une sage-feeme,
l'Enfant couché dans une crèche entre un boeufctunanc.et
l'angeparlantauxbergers.</p>
<p>Les fabricants de chandelles (chaundelers) : les</p>
<p><pb/></p>
<p>350 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>Les orfèvres (goldsmilhes, orfèvres) : les trois Rois venant de
l'Orient, Hérode les interrogeant sur l'Enfant Christ; avec le fils
d'Hérode, deux conseillers et un messager.</p>
<p>Les batteurs d'or (gold-belers) et les monnayeurs {monc-makers) : Marie
avec l'Enfant et l'étoile audessus, et les trois Rois offrant leurs
présents.</p>
<p>Les maçons (masons) : Marie avec l'Enfant ; Joseph, Anne, et une
nourrice avec de jeunes pigeons ; Siméon recevant l'Enfant dans ses
bras, et deux fils de Siméon.</p>
<p>Les maréchaux (marashals) : Marie avec l'Enfant et Joseph fuyant en
Egypte par le commandement d'un ange.</p>
<p>Les ccinluriers (girdellers)t les cloutiers {naylers) et les fabricants
de scies [sawlers) : Hérode ordonnant le meurtre des enfants, quatre
soldats avec des lances, deux conseillers du roi, et quatre femmes
pleurant le massacre de leurs fils.</p>
<p>Les éperonniers (sporiers, lorymers) : les docteurs, l'Enfant Jésus
assis dans le temple au milieu d'eux, les écoutant et leur adressant des
questions ; quatre juifs ; Marie et Joseph cherchant l'Enfant et le
trouvant dans le temple.</p>
<p>Les barbiers (barbers) : Jésus, saint Jean le baptisant et deux anges
qui les assistent.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES . 351</p>
<p>Les marchands de vin (vynlners) : Jésus, Marie, le marié et sa femme, le
maître de la maison et sa famille avec six cruches où l'eau est changée
en vin.</p>
<p>Les forgerons (smylhes, fevers) : Jésus sur le pinacle du temple ; Satan
qui le lente avec des pierres ; deux anges le servant, etc.</p>
<p>Les corroycurs (corvisors) : Pierre, Jacques et Jean ; Jésus montant sur
la montagne et se transfigurant devant eux ; Moïse et Élie apparaissant
et une voix parlant du sein d'un nuage.</p>
<p>Les elennagers : Simon le Lépreux priant Jésus de venir manger avec lui
; deux disciples ; Marie Madeleine lavant les pieds de Jésus cl les
essuyant avec ses cheveux.</p>
<p>Les plumassiers (nlummers) et les fabricants de socques (pallen-makers)
: Jésus, deux apôtres, la femme prise en adultère, quatre juifs qui
l'accusent.</p>
<p>Les fabricants de bourses {pouch-makers), les bolillers et les
bonnetiers [cap-makers) : Lazare dans le sépulcre ; Marie-Madeleine,
Marthe, et deux juifs dans l'admiration.</p>
<p>Les confectionneurs (veslmen-makers) et les peaussiers (skynners) :
Jésus sur un âne avec son ânon ; douze apôtres suivant Jésus ; six
riches et six pauvres hommes avec huit garçons portant des branches de
palmier et disant constamment : Béni soit, etc., et Zachée montant sur
un sycomore.</p>
<p>Les couteliers (cuttelers), les fabricants d'épées</p>
<p><pb/></p>
<p>352 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>(blade-smylhes), les ga!niers(shelhers), les fabricants de balances
(scalers), les fabricants de boucliers (bukle-makers) et les corneticrs
(horners) : Pilate, Cayphc, deux soldats, trois Juifs, Judas vendant Jésus.</p>
<p>Les boulangers (bakers) et les porteurs d'eau (waler-leders) : le souper
de Notre-Seigneur et l'Agneau pascal ; douze apôtres ; Jésus ceint d'une
toile de lin, leur lavant les pieds ; l'institution du sacrement du
corps du Christ dans la nouvelle loi et la communion des apôtres.</p>
<p>Les cordonniers (cordwaners) : Pilate, Cayphe, Anne, quarante soldats
armés, Malchus, Pierre, Jacques, Jean, Jésus et Judas qui le baise et
qui le (rahit. *</p>
<p>Les fabricants d'arcs (bowers) et les fléchi ers (ftelchers) : Jésus,
Anne, Cayphe et quatre Juifs frappant et bâtonnant le Christ ; Pierre,
la femme qui l'accuse et Malchus.</p>
<p>Les tapissiers {tapisers) cl les fabricants de lits (couchers) : Jésus,
Pilate, Anne, Cayphe ; deux conseillers et quatre Juifs accusant le Christ.</p>
<p>Les tillesters : Hérode, deux conseillers, quatre soldats, Jésus et
trois Juifs.</p>
<p>Les cuisiniers (cakes) et les porteurs d'eau (water-leders) : Pilate,
Anne, Cayphe, deux Juifs et Judas recevant d'eux trente pièces d'argent.</p>
<p>Les faiseurs de sauces (sauce-makers) : Judas qui se pend.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES 3IYSTÈRES 353</p>
<p>Les tondeurs de drap (shermen) : Jésus couvert de sang portant sa croix
vers le Calvaire, Simon le Cyrénéen, elc.</p>
<p>Les épingîiers (pynners) les laleners et les peintres (paynters) : la
croix, Jésus élendu sur elle sur la terre ; quatre Juifs le frappant a
coups de fouets, et ensuite dressant la croix, avec Jésus sur elle, sur
le Calvaire.</p>
<p>Les bouchers (bouchers) et les coquetiers (/&gt;«/- lerers): la croix, deux
larrons crucifiés et Jésus suspendu entre eux ; Marie, mère de Jésus,
Jean, Marie, mère de Jacques, ctSalomé ; un soldat avec une lance et un
valet avec une éponge; Pilate, Anne, Cayphe, un centurion, Joseph
d'Arimathic et Nicodème détachant Jésus et le déposant dans le sépulcre.</p>
<p>Les selliers (satellers, sellers) et les vitriers (glasiers) : Jésus
brisant les portes de l'enfer ; douze élus et douze damnés.</p>
<p>Les charpentiers (carpenters) et les menuisiers</p>
<p>[ ORIGINES DU TttÉAf RE. — 23.</p>
<p><pb/></p>
<p>354 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>(joyners) : le cenlurion déclarant a Pilate, Cayphe et Anne, accompagnés
d'autres Juifs, les signes * qui apparaissent au sujet de la mort de Jésus.</p>
<p>Les charrons (carlwrighls), les sculpteurs (carvers) et les scieurs de
long (sawyers): Jésus sortant du sépulcre ; quatre soldats armés ; les
trois Marie exprimant leur douleur ; Pilate, Cayphe et Anne ; un jeune
homme vêtu de blanc, assis sur le sépulcre et parlant aux femmes.</p>
<p>Les tireurs de fil {wye-drawers) : Jésus, Marie, Marie-Madeleine avec
des parfums.</p>
<p>Les fripiers (broggers), les emballeurs de laine (wool-pakkers) et les
portefaix (ivadsmen) : Jésus, Luc et Cléophas en costumes de voyageurs.</p>
<p>Les écrivains (escriviners), les lumners. les rpiestors el les dubbors :
Jésus, Pierre, Jean, Jacques, Philippe cl les antres apôtres; Thomas
tâtant les plaies de Jésus.</p>
<p>Les tailleurs (laillyoures) : Marie, saint Jean l'évangélislc, deux
anges cl les onze apôtres ; Jésus s'élevant en leur présence ; quatre
anges portant un nuage.</p>
<p>Les potiers (potiers) : Marie, deux anges, les onze apôtres, le
Saint-Esprit descendant sur eux, quatre juifs dans l'admiration.</p>
<p>Les drapiers (drapers) : Jésus, Marie, Gabriel, avec deux anges, deux
vierges el trois Juifs de la parenlé de Marie, huit apôtres et deux
diables.</p>
<p>Les tisserands de lin (lymvevers) : Quatre apôtres</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 355</p>
<p>Les tisserands de laine (wevers of wollen) : Marie s'élevanl avec une
multitude d'anges, huit apôtres avec Thomas préchant dans le désert.</p>
<p>Les hôteliers (hoslilers) : Marie et Jésus qui la couronne avec un grand
nombre d'anges.</p>
<p>Les merciers (mercers) ( 1) : Jésus. Marie, douze apôtres, quatre anges
avec «les trompettes et quatre avec une lance cl deux fouets, quatre
élus cl quatre damnés, six diables.</p>
<p>En Espagne, bien loin de disparaître ou de chan(l</p>
<p>chan(l s-'agtl Ici des mercier* nu sens ancien, cc.^i-a-dîre «les
marchands d'objets extrêmement variée, compris ntor* sou* le nom de
mtrttrfc. Les mitncrê mentionnés plus lis ut ^orit des moreïer.* au sens
actuel, rie» marchand* de menus objet* d'habillement et île mode.</p>
<p><pb/></p>
<p>356 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>Le caractère plutôt symbolique qu'historique de ces drames, analogues à
nos moralités du quinzième siècle, apparaîtra suffisamment parla simple
énuméralion des personnages figurant dans la pièce de Lope «le Vcga
intitulée : El Viage del. Aima (le Voyage de VA me). Voici les rôles :
Chrislo, el Aima, San Pedro, Volanlad, Engagno (la Fourberie), Me/noria,
Amor propio, Apelilo (la Concupiscence), Entendimienlo, Peniiencia, el
Demoniot Angeles, Sanlos y Sanlas, el Deleite (le Plaisir), los Siele
pecados capitales, damas y galanes, truhanes (personnages comiques
analogues aux ribauds des mystères français), musicos.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTERES 357</p>
<p>Le premier, qui est aussi un jeu en l'honneur de sainte Anne, dont la
fôte coïncidait en certains pays avec la Fôte-Dieu, est, pour ainsi
dire, un morceau de transition. Le caractère en est historique, il
repose sur l'antique donnée des Prophètes du Christ, mais on a modifié
en l'honneur de sainte Anne cl de la Sainte Vierge les termes de cette
donnée, qu'on a ainsi rapportée de plus près fi la féle du
Saint-Sacrement. Un ange demande qui est la femme forte, Sara s'avance
avec son fils Isaac. L'ange, ctans un dialogue avec elle, montre que le
sacrifice de Mclehiscdcc est un symbole de la divine Eucharistie. Sara
déclare qu'elle est la femme forte, mais son fils la rappelle a la
modestie. La môme prétention est successivement élevée</p>
<p><pb/></p>
<p>358 ORIGIXES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>Le second jeu est essentiellement dialectique et symbolique. C'est une
controverse dialoguéc. Le Protestantisme y est figuré pai* un personnage
appelé, Iferelieas, qui engage une discussion avec Calhotica sur la
Présence réelle cl qui se convertiten Doclor poenitens.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES -MYSTÈRES 359</p>
<p>1878.</p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>Le3 Origines du théâtre en Italie.</p>
<p>Les origines du théâtre moderne ont été, dans notre siècle, éclairées
par d'importants travaux, dont le point de départ et le modèle furent
les recherches de Charles Magnin.</p>
<p>L'un des caractères de cette question d'histoire et de littérature,
c'est d'être un sujet commun aux diverses nations de l'Europe
occidentale. La naissance et le développement du genre dramatique dans
ces différents pays offrent a l'observateur un spectacle doublement
curieux et instructif par la considération des ressemblances cl des
dissemblances qui s'y manifestent. Un précieux échange de lumières
résulte de l'élude comparée des destinées du drame dans chacun d'eux.
Mais dans l'intérêt d'une telle étude, il est bien a souhaiter que nous
possédions pour toutes les parties, considérées séparément, de ce vaste
domaine scientifique une série complète de recherches cl d'exposés
spéciaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 361</p>
<p>La valeur de l'ouvrage dont nous parlons est accrue d'une façon notable
par la connaissance que l'auteur possède, non seulement de son sujet
proprement dit, mais des tenants cl aboutissants de cesujet dans le
temps et dans l'espace, cl par les comparaisons qu'il est en étal et
qu'il ne néglige pas de faire et de suggérer. 11 débulc par l'exposé de la</p>
<p>(1) Turin, Eirrt. Loeschcr, 2 vol. fn-8».</p>
<p>(2) Novembre 1SW.</p>
<p><pb/></p>
<p>362 ORIGINES 'CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 363</p>
<p><pb/></p>
<p>364 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>« Quoi qu'il en soit, c'est des chante des disciplinait que sorlil
insensiblement et presque inconsciemment la lattda dramatique, ou
plutôt, pour lui donner le nom qu'elle porte habituellement, la
deeozione. Plusieurs taude appelaient un chant alterné, et on l'employa
d'abord sans doute par demi-choeurs ; certaines scènes de l'histoire
évangêliquc furent bientôt mises absolument en dialogue,</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 365</p>
<p><pb/></p>
<p>366 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>(1) Xou.a cniju'imton* ta traduction de 3t. Part*, dan* l'article précité.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES . 367</p>
<p><pb/></p>
<p>368 ORJQtNES CATHOLIQUES DU TlléVTRE MOPERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 369</p>
<p>donné naissance h leurs théâtres nationaux en per* fectionnant un type,
différent du type classique, mais qui leur appartenait en propre. Il
n'en a pas été de môme des littératures qui, comme la nôtre, se
tournèrent vers les modèles antiques, et, par suite, n'eurent point une
manière de théâtre propre et parfaite, parce que l'imitation de
l'antiquité ne fut pas raisonnable, mais excessive ». — C'est la une
appréciation analogue a celle que nous avons autrefois exprimée
nous-môme en ce qui concerne la France. Bien que depuis lors nos
opinions litté« raircs se soient quelque peu modifiées, nous continuons
a penser qu'il y a dans celle façon de voir une part de vérité très
notable.</p>
<p>On ne lira pas non plus sans intérêt les réflexions suivantes. Elles
font grand honneur a la largeur d'esprit de M. d'Ancona, qui s'y élève
au-dessus de tout préjugé de vanité nationale :</p>
<p>0RIGINR9 OU THEATRE. — 31.</p>
<p><pb/></p>
<p>370 ORIGINES CATHOLIQUES 1&gt;U THEATRE MQPERNE</p>
<p>l'imitation avait tué toute imagination. Restait la commedia deW arle,
qui fit étinceîer non seulement en Italie, mais au dehors, son feu
d'artifice de ré* parties et de lazzi i Arlequin, Panlalon, Colombino,
Brighella régnèrent longtemps sur toutes les scènes. Mais c'est un
étranger, Molière,quUut faire son profit de cette forme vive, agile,
instantanée, et qui, y ajoutant l'étude de la nature et des passions et
celle des anciens, en tira une forme parfaite. Tant de matière accumulée
resta inutile chez nous : inutile la libre forme du théâtre sacré,
inutile l'ingénieuse imitation des modèles classiques, inutile
l'inspiration improvisée des comédiens ; et le plus grand titre de
gloire pour l'Italie, dans les annales du nouveau théâtre, sera
peut-ôtre, outre le culte réveillé de l'antiquité, d'avoir contribué a
former le plus grand comique de la France et môme du monde moderne. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MYSTÈRES 371</p>
<p>180-1,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>III</p>
<p>LES ORIGINES DE U COMÉDIE</p>
<p>AU MOYEN AGE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES MORALITÉS</p>
<p>A ce penchant s'en est joint un autre, provenant de la môme origine et
dont l'effet sur notre poésie nationale a été également très fort. C'est
le goût de l'allégorie en général, et, en particulier, de la
personnification des ôtres abstraits. Dans les der-</p>
<p><pb/></p>
<p>376 ORIGINES C.VTIIOUOUtS ©y THEATRE MOPERXIS</p>
<p>Or, comme l'a justement fait observer M. Ernest Langlois (I): « Prudence
est un des ailleurs qui ont été les plus goûtés au moyen âge, et, de ses
ouvrages, c'est la Psychomachie qui a été la plus souvent lue. Martianus
Capella, lui aussi, a exercé une influence considérable sur la culture,
non seulement scientifique, mais môme esthétique du moyen âge. Son
ouvrage fut longtemps une des bases principales et souvent môme l'unique
base de renseignement secondaire. » Cela étant, il devait arriver et il
est arrivé en effet que la personnification allégorique a pris une place
de plus en plus importante dans la littérature latine et, par suite,
dans la littérature française du moyen âge. C'est</p>
<p>(1) Origines et sources du roman de ta Rose. Paris, Krncst Thortn, 1891,
in-S«, p. 03 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>im ORIGINES-PS I#A coMêoiE AU m\m m% 377</p>
<p><pb/></p>
<p>378 ORIGINES CATHOLIQUES mj THEATRE BJOPERNE</p>
<p>« Une forme qu'on choisit souvent, dit M. Gaston Paris (1), fut celle du
débat et de la dispute : l'usage en remontait a l'antiquité et avait
sans doute été perpétué par les joculalores. C'est généralement entre
des personnifications, qui prennent tour à</p>
<p>(1) IM Littérature française au moyen âge, pp. l.VS-150.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES W h\ COHEPIE AV HQYRft AGE 379</p>
<p><pb/></p>
<p>380 ORIGINES CATHOLIQUES pu THEATRE IIORERNE</p>
<p>C'est de l'union de trois grandes tendances que nous venons d'indiquer ;
la tendance didactique et parénétique, la tendance allégorique et
personnifiante, enfin la tendance dramatique proprement dite, que naquit
l'un des genres les plus curieux, sinon les plus heureux, de la
littérature du moyen 3ge: h moralité dramatique. Il n'est pas impossible
que quelques esquisses, quelques ébauches de ce genre se soient
manifestées dans la littérature latine et cléricale de celle époque.
Quelques jeux scolaires, quoique se rapportant plutôt au genre des
mystères, comme le drame de Y Époux ou des Vierges sages et (les vierges
folles et le jeu pascal de VAntéchrist, ont déjà, ce semble,
quelques-uns des caractères qui seront plus lard distinetifs des moralités.</p>
<p>Peut-ôtre est-il permis de considérer comme se rapprochant davantage
encore de celles-ci, un débat ou dialogue en vers latins rythmiques et
métriques, intitulé : Causa divilis et Lazari et fondé sur la célèbre
parabole du mauvais riche. Il n été signalé dans un manuscrit anglais
par M. Paul Meycr et publié intégralement, d'après deux manuscrits de la
Bibliothèque nationale, par feu M. Hauréau (1), qui s'est demandé, après
l'avoir transcrit, s'il n'y fallait pas reconnaître « un des</p>
<p><pb/></p>
<p>I4ÏS ORIGINES PE 1,4 COMÉPIE AU MOYEN AGE 38f</p>
<p>monuments les plus anciens de notre littérature dramatique». Le
caractère en est essentiellement parénélique et dialectique, A la
représentation, il faut supposer, croyons-nous, un troisième person»
nage, Abraham, juge muet des arguments échangés entre les deux
interlocuteurs, et auquel, au début de la pièce, s'adresse en ces termes
le mauvais riche :</p>
<p>D1VES</p>
<p>Audi, sancle senior, audi me loquentem ; Dives ego morior, audi
morienlem ; In inferno crueior» audi patientent ; Respice quod patioret
consola ie dolentem.</p>
<p>I,\/.\IUS</p>
<p>Xoli, pater, credere viro qui sic oral, Quia fallax fallore verbis te
laborat; Pro patrato scelerc vcnïam implorai, Et slruit insidias
tacrymis dum verba colorât,..</p>
<p>Le débat se termine par les inutiles supplications du mauvais riche à
son interlocuteur, auquel il n'avait pas d'abord ménagé les injures, et
par sesprières inexaucées a leur père commun Abraham et a Dieu, vengeur
du pauvre :</p>
<p>D1VKS</p>
<p>Lazare sancle, veni; miser ad poenas ego veni. Me miserum lcni digito,
miseramine leni.</p>
<p>I_V/.\IUS</p>
<p>Cur petis hue ire cum possis digne perire ? Nec tibifasirc, milii nec
licetindc redire.</p>
<p><pb/></p>
<p>382 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>Ardeal hoc igné tua lingua locula maligne ! Torqualur cligne ! Salve,
palcr, oro, bénigne !</p>
<p>D1VES</p>
<p>Heu ! quid agam? Morior miser ego rcus. Non csl dolor gravior quam sit
dolor meus. Ininfcnjo cruciorsicul Pliarisoeus. Parce mihi, senior; tu
mihi parce, Deus !</p>
<p>C'est un événement contemporain, des plus importants et des plus
tragiques, qui a fourni le sujet de celle moralité, après avoir été
l'objet des mouvements et passions diverses du monde politique d'alors,
après avoir frappé d'étonncmenl et de terreur Paris et la France, et
avoir donné ample ma-</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES DE LA COMÉDIE AU MOYEN AGE 383</p>
<p>Il fut, de plus, accusé de criminelle connivence</p>
<p><pb/></p>
<p>384 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>- LES ORIGINES DE LA COMÉDIE AU 310YEN AGE 385</p>
<p>MalheureuseORIGINES TnfcATBE. — 23.</p>
<p><pb/></p>
<p>386 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>ment le texte nous est arrivé incomplet et c'est le début qui nous
manque. Quand la moralité s'ouvre pour nous, Pierre est en train de
gémir ainsi : *</p>
<p>« Dame Raison, dame Raison, — je ne puis contenir ma grande douleur : —
je me trouve toujours en la maison — de pleurer, de crier, de plaindre.
— Fortune m'a fait durant une longue période — demeurer en grande
seigneurie ; — et maintenant voici qu'elle est venue, pleine de
déraison, — éteindre ma joie et ma clarté.</p>
<p>« îci parle liaison » dit la rubrique, et Raison s'exprime en ces termes :</p>
<p><pb/></p>
<p>•LÉS ORIGINES DÉ LA COMÉDIE AU MOYEN AGE 387</p>
<p>P-'-rrc accepte le débat et Fortune prend la parole. Elle repousse avec
énergie les reproches qui lui sont faits.</p>
<p>« Non, Pierre, ce n'est pas moi qui l'ai ôlé — la richesse ni ta
puissance ; — mais* c'est la grande félonie prouvée — qui l'a jeté dans
celle infortune. — H s'en faut de peu que tu n'aies déshonoré — la
couronne et le roi de France, — et sans raison lu as diffamé — la reine,
qui est d'un si haut mérite.</p>
<p><pb/></p>
<p>388 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>« C'est pour cela que je suis Fortune nommée, — car je fais bien les
forts tomber — el trébucher en la vallée ; — et quand d'eux je me veux
rapprocher, —je les remets en la montée, —- cl je les fais de nouveau
seigneurs appeler. — Ainsi sans cesse est ma roue mue cl tournée : — je
fais haïr cl fais aimer.</p>
<p>« Ici, dit la rubrique, liaison rend sa sentence », qui est celle-ci :</p>
<p><pb/></p>
<p>..LES ORIGINES DE LA COMÉDIE AU MOYEN AGE 389</p>
<p>méchancetés,— chacun maintenant peut bien le voir, — et tnes contraint
par jugements—d'en recevoir la juste peine. — Le diable ne s'est pas
dissimulé, — lui qui te tenait en son pouvoir.</p>
<p>« La fraude retombe sur son auteur —-qui ne pourra pas toujours la
farder ! — Celui qui use de tricherie — envers celui qu'il devrait
garder, — je dis, par la Vierge Marie, — qu'il mériterait d'être brûlé.
— La peine a été prononcée, — et tu-la subiras sans larder.</p>
<p>« C'esl avec raison que la justice te condamne, — et je confirme sa
sentence. — Mais, vous lous, sachez que ce n'est qu'onction — que la
peine cl la pénitence terrestres. — La mort arrive, diverse et dure.
—Alors Dieu viendra, ce n'est pas douteux. — Qui fait le mal, dit
l'Écriture, — trouvera le mal : telle est ma foi ».</p>
<p><pb/></p>
<p>390 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE *</p>
<p>impossible de recueillir, en cherchant bien, un certain nombre
d'échantillons. Mais ce n'est pas aujourd'hui notre affaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES DE LA COMÉDIE AU MOYEN AGE 391</p>
<p>môme temps, fraya plus largement et plus librement que jamais avec la
société profane et la littérature laïque et populaire.</p>
<p>(1} La Comédie el les meeurè en France au moyen âge. Parte, Léopold
Cerf, 1886, in-I6, pp. Ilctsuiv., 78ctsuiv. — Répertoire du Ihéâlre
comique en France au moyen âge. Paris, mente librairie» 1SS0, in-S\ p.
31 cl suiv.</p>
<p>(2) GeschicMe des neueren Dramas, t. I, p. 453 cl suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>392 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>ven(1) sur ce point Adolf Ebcrl: Ùie englischen Mysterien, clans le
recueil intitule : Jahrbuch fur romanische ùnd engluche Liltralur, 1.1,
p. 103. « Les premières moralités anglaises, dit ce savant, ont eu
manifestement les françaises pour modèles ».</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES D7rk COMÉDIE AU MOYEN AGE 393</p>
<p>La description et la satire des moeurs contemporaines ont pu cl dû assez
souvent trouver place dans la moralité parénétique. Elles tiennent le rang</p>
<p><pb/></p>
<p>394 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>principal dans une autre espèce que l'on pourrait qualifier de moralité
descriptive et satirique. Telle est, par exemple, la « moralité
nouvelle, très bonne et très excellente, de Charité, où est démontré les
maux qui viennent aujourd'hui au monde par faute de charité », ainsi
analysée par M. Petit de Julieville (1) :</p>
<p>«Après un sermon (avec lexle et Ave Maria) le Preco ou Héraut présente
les personnages, comme on faisait dans les mystères. Un Fou débite
quelques plaisanteries licencieuses. Puis le drame commence; le Monde
s'écarte de Charité, pour suivre Jeunesse cl Tricherie; celle-ci se
vante de régner sur tous les hommes, en particulier sur les avocats, les
marchands et les cabarctiers. Charité, cjiasséc par le Riche Avaricieux,
est recueillie par le Riche Vertueux-. Mais la Mort entre en scène, elle
lue l'Avare et Jeunesse ; le Riche Vertueux meurt aussi, mais très
doucement, dans les bras de Charité ».</p>
<p>(I) Répertoire précité, pp. 15, 46.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES DE LA COMÉDIE AU MOYEN AGE 395 '</p>
<p><pb/></p>
<p>390 ORIGINES CATHOLIQUES W THEATRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES PB LV COWKD1K AU MOYEN AGE 397</p>
<p>Molière.</p>
<p>__________ 1899.</p>
<p>(I) Répertoire précité, pp. 50-57.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Observations sur le Jeu de la Feuillée.</p>
<p>(1} Deuxième édition, p. 191;</p>
<p><pb/></p>
<p>I.ES OniGINKS DE -h\ COMKPIB AV MOYEN AGE 39£</p>
<p>Il nous parait difficile qu'un lecteur attentif du Jeu de la feuillée,
s'il se place au point de vue de la recherche dont il s'agit, ne soit
pas frappé de la place considérable que lient dans cette composition
l'idée de folie, envisagée selon les divers sens que cette idée, comme
le mot qui la représente, peut prendre dans notre esprit. La folie y est
directement représentée par un personnage spécial, le dervé, dont les
extravagances ont un caractère a la fois comique et satirique, et
s'expriment sous une forme qui rappelle manifestement celle de la
falrasie etducoq-à-1'anc. Mais ce personnage lui-môme, qui figure la
folie proprement dite, avec ses incohérences mêlées parfois de saillies
malicieuses, vient s'intercaler dans une scène ou un tableau plus
étendu, auquel l'idée de folie sert encore de centre et de lien. Un
moine venu de l'abbaye d'Haspre, lieu de pèlerinage en l'honneur de saint</p>
<p><pb/></p>
<p>409 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES OIUGINES DE I,A COMÉDIE Al? NO,YKN ACE 401</p>
<p>Pour essayer de retrouver le genre auquel oh pourrait rattacher le jeu
d'Adam de la Halle, il en faut aussi considérer certaines circonstances
exté*</p>
<p>ORIGINES OU THÉÂTRE. — 26.</p>
<p><pb/></p>
<p>402 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MOPERXE</p>
<p><pb/></p>
<p>I.KS oniGlXES DE U\ COJiéPIE ÀU-.SIOVIvN AOE 403</p>
<p>(1) Jahrbuch fur romanische and englisehe Lileralur, t. I, pp. 230suiv. *</p>
<p>(2) Ce sont, en réalité, les vieilles joies païennes et populaires qui
avaient d'abord fait invasion dans l'Église et dans la liturgie et y
avaient introduit, dès les temps barbares, l'usage dés mascarades et des
parodies connues sous le nom générique de file des fous ; mais ensuite
il y eut récurrence, et la fête des fous sécularisée conserva des traces
manifestes 'Je son passage cl de son séjour dans le monde et les
coutumes ecclésiastiques. Cf. Du Cangc aux mots Kalendx, Abbas
Conardorum et Abbas Escta/fardorum.</p>
<p><pb/></p>
<p>404 ORIGINES CATHOLIQUES pu THEATRE MODERNE</p>
<p>(l) Adam de la Itale's Dramen unddas Jus du Pèlerin, par Léo-</p>
<p><pb/></p>
<p>J.ES ORIGINES PE h\ C0MÊP1E AV 340VEN AGE 4Q&amp;</p>
<p>nous le présente un trouvère artésien du xiu* siècle, Vilain d'Arras, le
Puy de cette ville ne nous apparaît pas précisément sous les traits
d'une confrérie religieuse, mais au contraire comme un centré et un
foyer de divertissements profanes :</p>
<p>Beau m'est del Pui que je voi resloré ; Pour sostenir amour, joie et
jovent Fu establis et de jolieté, En ce le voil cssauchier boineroenl (1),</p>
<p>D'autre part, celte association comptait encore dans son sein des clercs
ou demi-clercs, tels qu'Adam de la Halle lui-môme, ayant certainement
pris part aux réjouissances aussi bien qu'aux exercices de la vie
scolaire du temps, et en rapport de pensées et d'habitudes avec les
usages des grandes écoles de Paris, où même Adam, au début de sa pièce,
nous annonce l'intention, peut-être fictive (2), d'aller reprendre ses
éludes, ébauchées</p>
<p>pold Bahlsen (Marbourg, 18S5. — x*vu« fascicule des Ausgaben und
Abbandlungen aus dem Gebiete der romanischen Philologie, publiées par M.
E. Stengcl), pp. 35-38.</p>
<p>(l) Monnierqué cl F, Michel, Théâtre français au moyen ûge, p. 68. Cf.
Bibl. nat., ros. fr. 12615, fol. 50 v.</p>
<p>(2} Ce qui nous porte a considérer comme une invention dramatique plutôt
que comme un projet bien arrêté l'intention annoncée par le poète au
début du Jeu de la feuillée, c'est le don que lui fait la méchante fée
Maglore, furieuse de n'avoir pas été aussi bien traitée que ses deux
compagnes :</p>
<p>MAGLORE.</p>
<p>Je dis que Riquicrs soit pelés El qu'il n'ait nul cave! devant,</p>
<p><pb/></p>
<p>406 ORIGINES CATHODIQUES pu THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>ARSILE. Aimi ! dame, qu'avés vous dil? Pour Dieu! rapclésceslc cosc.</p>
<p>MAGLORE</p>
<p>Par l'ame .oit li cors me repose !</p>
<p>Il sera ensi que je di. (LiJus Adam, vers 6S2-605, dans l'édition de M.
A. Rambeau: Die dem Trouvère Adam de la Itale zugesehriebenen Dramen
(Marbourg, 1SSC. — LVIII* fascicule des Ausgaben und Abhandlungeh). — M.
Bahlsen fait observer avec raison (ouvrage cité, pp. 6163) qu'on a trop
souvent pris pour argent comptant tout ce qui est dil dans le Jeu de la
feuillée, où II faut faire largement la part de la fanlaisj* el de
l'espièglerie du poêle.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES DE LA COMEDIE AU MOYKX AGE 407</p>
<p>ment, et en réservant la conjecture qui va suivre, «pus proposerions
volontiers, comme une juste ap~ pellatien de ce genre, le nom de folie
dramatique. Mais ici une nouvelle question se pose. Dans le
développement ultérieur de la littérature dramatique du moyen âge, y
a-t-il ou non un genre que l'on puisse considérer comme ayant un lien
d'origine cl de filiation avec ces folies représentées et dialoguées,
dont nous regardons la pièce d'Adam de la Halle comme un spécimen? Il
esl difficile, ce semble, de ne pas penser h la solie, qui, comme
personne ne l'ignore, constitue, avec la moralité et la farce, le triple
mode sous lequel s'est pro^ duit en France, dans les derniers siècles du
moyen âge, le genre littéraire désigné par l'antiquité grecque sous le
nom de comédie. En ce qui concerne l'appellation môme de la branche dont
il s'agit, l'identité avec la folie n'est pas douteuse. Qui dit solie
dit folie. Les sols, en français du moyen âgef ce sont des fous, cl le
mot même est employé avec celte signification dans le Jeu de la fcaillée :</p>
<p>XI MOÏSES</p>
<p>Segneur, me sires sains Acaircs Vous est chi venus visilcr ; Si
l'aprochiés tout pour ourer Et si mèche chascuns s'oflfrondc, Qu'il n'a
sainl dé si en Irlande Qui si bclcs miracles fâche ; Car l'anemi de
l'orne encachc</p>
<p><pb/></p>
<p>403 OniGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>Par le saint miraclo devin, Et si warist de 1'esvertin Communément et
ses et sot es..,, (1)</p>
<p>Et a la On de la scène, après le départ du dervé, l'un des compagnons
d'Adam, Biquece Aurris, ne s'exprime pas autrement;</p>
<p>Qu'est cho? Seront hui mais riotes? N'arons hui niais fors sois et sotes
(2) ?</p>
<p>Le dervé lui-même, qui est un fou proprement dit, et môme par instants
un fou furieux, est appelé so/par le moine;</p>
<p>Ai mi, Dieus! qu'il fait bon oïr Che sol là, car il dit merveilles (3).</p>
<p>(1) Edition citée, vers 332-331.</p>
<p>(2) Vers 567-558.</p>
<p>(3) Ver* 520-521.</p>
<p>(4) Romania, t. Vil (1878), p. 23ô cl suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES DE %\ COMEDIE AU MOYEN AGE 4&lt;K&gt;</p>
<p>dont la compétence en pareille matière est généra* lement reconnue;</p>
<p>En France elle a de Solie le nom, Parce que Solz des gens de grand renom
El des petits jouent les grands follics Sur eschaftaux en parolles
polies ; Qui est permis par les princes et roys, A celle fin qu'ils
sçachent les derroys De leur conseil, qu'on ne leur ause dire ;</p>
<p><pb/></p>
<p>410 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE 310DERNE</p>
<p>Dcsquelz ils sont advcrtiz par satire.</p>
<p>Le roy Loys douziesme desiroil</p>
<p>Que par tels jeux il sça voit maintes faillies</p>
<p>Qu'on lui ccloit par surprinses trop caullcs.</p>
<p>« Ainsi, pour Jean Bouchct, la solie, c'est la satire universelle,
transportée sur la scène cl représentée par des sols, que leur capuchon
de folie met â l'abri des rancunes cl des colères que pourrait soulever
l'audace de leurs médisances » (1).</p>
<p>{\}La Comédie et tes moeurs en France au moyen âge, pp. 09-7?.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES DE LA COMÉDIE AU MOYEN AGE 411</p>
<p>tout rang, roi, juge, abbé, gentilhomme ou laboureur, toutes les
absurdités qu'ils y pourront faire offriront une assez juste image de la
société humaine. De celle idée, au fond pessimiste, mais féconde en
inventions joyeuses, naquirent les sots ou fous, et la solie qui n'est
qu'une farce jouée par des sots » (1).</p>
<p>Il est juste de reconnaître que M. Emile Picot avait indiqué, quoique un
peu différemment, celte même filiation au début de son mémoire: « Les
sots, qui occupent une si grande place dans notre ancien théâtre, lircnl
évidemment leur origine des réjouissances de carnaval, des fôles
grotesques si forlcn honneur au moyen âge... Les cérémonies de l'Hglisc
purent être impunément parodiées le jour des Saints Innocents ; les fous
jouirent du privilège de faire entendre la vérité aux rois ; enfin la
solie transporta sur la scène la satire dirigée contre les diverses
classes de la société ».</p>
<p>(1} Ouvrage cilé, pp. OS, 00. Cf. Le* Comédien» en France an
mr&gt;yenâge,par le im-me (Paris, Cerf, 1835), pp. 29-11,113 cl suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>412 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>Nous ne méconnaissons pas d'ailleurs les différences très sensibles qui
existent entre 1-oeuvre d'Adam de la Halle et les soties du xve cl du
xvie siècle, qui ont fait l'objet du travail de M. Picot. Mais de ce que
ce genre littéraire n'a pas encore pris au xmc siècle la forme spéciale
et conventionnelle qu'il devait recevoir plus tard, de ce qu'il est plus
libre, plus vivant, et, si l'on nous passe l'expression, moins figé,
moins cristallisé!, s'cnsuil-il qu'il n'existe pas ?</p>
<p>fl) La limite entre les deux genres est loin, a la vérité, d'être</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES DE LA COMÉDIE AU MOYEN AGE 413</p>
<p>récents dé l'ordre religieux et de l'ordre politique, la mention voilée
ou nominale des personnages qui y ont pris part, sont aussi un des
traits remarquables de la sotie. Nous le trouvons dans la pièce d'Adam
de la Halle, notamment dans le long passage relatif aux elers dégradés
par application de la bulle qu'avait fulminée, le 13 février 1260, fc
pape Alexandre IV (1), et dans celui qui a rapport aux favoris actuels
ou disgraciés du comte d'Artois (2). Ce dernier passage se trouve dans
la curieuse scène allégorique où le poète met sous</p>
<p>(1) Vers 431-519.</p>
<p>(2) Vers 782-S2L</p>
<p><pb/></p>
<p>-414 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>les yeux des spectateurs la Fortune el sa roue fameuse :</p>
<p>CROKESOS</p>
<p>MORGUE</p>
<p>Nenil, ains est csamplcç gens, Et chelc qui le roë tient Chascunc de
nous aparlient ; Et s'est très dont qu'cle fut née Muiele, sourde et
avuléc.</p>
<p>CROKESOS</p>
<p>Comment a clc non ?</p>
<p>MORGUE</p>
<p>Or il se trouve précisément que l'emploi de l'allégorie est un des
caractères particuliers de la sotte, qui la distingue de la farce et la
rapproche</p>
<p>(I) Vers 7CÔ-7S1.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES DE LA COMÉDIE AU MOYEN AGE 415</p>
<p>Donne me assés de poi piles, Car je sui, voi, un sos clamés (2).</p>
<p>Et le père du dervé dit en parlant de son fils, qui veut se jeter sur lui :</p>
<p>Aimi [ or tienche croquepois(3).</p>
<p>Il semblerait môme résulter de ces deux passages que la purée de pois
piles était considérée comme un aliment propre aux fous, peut-être</p>
<p>(I) Mémoire cité, pp. 237, 211, 212, 213. ('i) Vers 313-341. (3) Vers 1087.</p>
<p><pb/></p>
<p>416 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES DE LA COMÉDIE AU MOVEX AGE 4|7</p>
<p>mcnts, que l'on pourrait pcut-ôlrc pousser h lus loin, ce serait un
nouveau témoignage de la lumière que peuvent jeter l'une sur l'autre
l'élude de la littérature grecque et l'étude de la littérature française
du moyen âge.</p>
<p>1890.</p>
<p>OMCI.NES Df tlIKATllE. — 27.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>La plus ancienne Farce.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES DE LA COMÉDIE AU MOYEN AGE 419</p>
<p>jon(I) Lilléralure française au moyen âge, p. 20.</p>
<p><pb/></p>
<p>420 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE.</p>
<p>Un curieux et significatif exemple dccclte transformation poétique des
improvisations comiques des anciens jongleurs nous est offert par
Butcbcuf dans son dit de Vllerberie, vrai monologue dramatique, mêlé de
vers cl de prose, où est mis en scène, pour la plus grande joie de
l'auditoire, le boniment audacieux, emphatique, des charlatans et
guérisseurs ambulants. Écoulons-Ic, poêle et prosateur, selon la
traduction (ici M. LéonClédat (1):</p>
<p>Seigneurs, qui ci êtes venus, Pclils cl grands, jeunes et vieux, Donne
fortune vous avient,</p>
<p>Sachez pour vrai ; Je ne vous veux pas décevoir, 13icn le pourrez
apercevoir</p>
<p>Avant que parle...</p>
<p>• (1) ftulebeut, p. 142 cf s ilv.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES DE LA COMÉDIE AU MOYEN, AGE 421</p>
<p>Vous ne savez qui vous voyez ; Taisez-vous et vous assoyez,</p>
<p>Voici mes herbes : Je vous dis, par sainte Marie, Que ce n'est point de
friperie, Mais nobles choses... Toute fièvre, môme la quarte, Guérit en
moins d'une semaine</p>
<p>Sans faute aucune ; El je guéris aussi la goutlc, Tant soil-elle basse
ou soit haute,</p>
<p>Je l'abas toute...</p>
<p>Et de la dent Je guéris manifestement Par un tout petit peu d'onguent.</p>
<p>Que vous dirai-je ? Oyez comment je fais l'onguent, En le disant ne
t;;cnlirai,</p>
<p>C'est vérité : Prenez graisse de la marmotte, De la fiente de la linotte,</p>
<p>Et de la laine, Et de l'écorcc de l'avoine. Pile/, premier jour de semaine,</p>
<p>Vous en ferez Un emplâtre : du jus lavez La dent, cl l'emplâtremettez</p>
<p>Dessus la joue. Dormez un peu, je vous le dis.</p>
<p><pb/></p>
<p>GINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>Si, au lever, il n'y a boue,</p>
<p>Dieu vous détruise ! Or, oyez ce dont me chargea Ma dame, qui m'envoya ça.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES DE LA COMÉDIE AU MOYEN AGE 423</p>
<p><pb/></p>
<p>424 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERXB</p>
<p>pas des sortilèges. Et je vous dis, par le supplice que Dieu infligea à
Corbilaz, le juif qui forgea dans la tour d'Abilant, ù trois lieues de
Jérusalem, les trcnle pièces d'argent pour lesquelles Dieu fut vendu,
que vous serez guéri de diverses maladies et de diverses infirmités ; de
toutes fièvres, sans excepter la lièvre quarte ; de toutes gouttes sans
excepter la palatine, de l'enflure du corps... Car si mon père et ma
mère étaient en danger de mort, et s'ils me demandaient la meilleure
herbe que je leur pusse donner, je leur donnerais celle-ci. C'est ainsi
que je vends mes herbes cl mes onguents ; qui voudra, en prenne : qui ne
voudra pas, les laisse !»</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES DE LA COMÉDIE AU MOVEN AGE 4*25</p>
<p><pb/></p>
<p>420 ORIGINES CATHOLIQUES PU THÉÂTRE NOPERN&amp;</p>
<p>Secourez-nous, seigneurs barons ;</p>
<p>Que Dieu, fils de Marie, Vous mette tous en sa maison</p>
<p>Et en sa compagnie l</p>
<p>Voir je ne vous puis raie, Que pour moi vous voie Jésus-Christ Et tous
ceux mette en paradis</p>
<p>Qui me viendront en aide !</p>
<p>Puis il continue dans le rythme narratif ou didactique de huit syllabes :</p>
<p>Ah 1 Mère de Dieu, sainte Marie, — Vierge souveraine ! Quelle heure
est-il ? — Je n'entends personne ;</p>
<p>(l&gt; Jahrbûch furroman'uche und englitche Lileratur, t. VI, p. 1G3 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÈS ORIGINES DE LA COMÉDIE AU MOYEN AGÇ 427</p>
<p>Or parle le garçon, dit la rubrique :</p>
<p>Seigneur, vous n'allez pas bien droit. —- Qu'allezvous faire en ce
cellier ?</p>
<p>Or parle f 'aveugle :</p>
<p>Or parle te garçon :</p>
<p>Prudhommc, que Jésus me donne joie ! — Ce n'est qu'un pauvre Iriquemer
(saute-ruisseau, vagabond, -sans doute).</p>
<p>Or parte l'aveugle :</p>
<p>Or parle te garçon : Me voici.</p>
<p>L'AVEUGLE</p>
<p>Veux-tu le louer ?</p>
<p>LE GARÇON</p>
<p>Seigneur, pourquoi serait-ce faire ?</p>
<p><pb/></p>
<p>428 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>cité de Tournay. — Tu prieras, moi je chanterai ; — nous ramasserons
assez d'argent et de pain,</p>
<p>LE GARÇON</p>
<p>Hé ; par le corps de saint Gillain l — vous me prenez, je crois, pour
Fouberl (pour un sol). — Je vous le dis en toute franchise : — il faut
que j'aie un petit écu par jour, — tout le temps que j'irai avec vous; —
et je n'en rabattrai rien.</p>
<p>L'AVEUGLE</p>
<p>Voyons, beau doux ami, ne me querelle pas '. —Comment l'appelle-t-on ?</p>
<p>LE GARÇON</p>
<p>Jeanne!.</p>
<p>L'AVEUGLE</p>
<p>Eh bien ! Jeannel, maudit sois-tu, — si je ne te donne pas volontiers ce
salaire ! — Si lu le rends habile en mon mélier, — lu deviendras un
grand el riche homme.</p>
<p>LE GARÇON</p>
<p>L'AVEUGLE</p>
<p>Que dis-lu là, beau doux Jeannel ? — Ta raillerie me met en colère.</p>
<p>LE GARÇON</p>
<p>Ne faites pas attention, beau doux sire, — ce que j'en dis, c'est pour
me moquer de ces vilains (peut-être en disant cela désignail-il les
spectateurs) — Chantez, je</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES DE LA COMÉDIE AU MOYEN* AGE 429</p>
<p>vous aiderai de bon coeur, — et chacun nous donnera du pain.</p>
<p>Or chantent ensemble, dit la rubrique :</p>
<p>Mère de Dieu, qui vous sera</p>
<p>Dévot toute sa vie, lionne récompense en aura ;</p>
<p>En votre compagnie</p>
<p>Sera, Dame jolie.</p>
<p>L'AVEUGLE (continuant seul la chanson),</p>
<p>Pour tous mes bienfaiteurs vous prie Et pour ceux qui le fils du roi
Servent sans vilenie.</p>
<p>LE GARÇON (mendiant}</p>
<p>L'AVEUGLE</p>
<p>Ils n'ont quoi donner ; mais, dis-moi, — Jeannel, si personne ne t'a
rien répondu.</p>
<p>LE GARÇON Hien du lout, sire, mais j'ai entendu — qu'ils ricanaient
méchamment.</p>
<p>L'AVEUGLE</p>
<p>Jeannel, par imporlunilé — tu aurais fini par attraper quelque chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>430 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE LE GARÇON</p>
<p>Or, dit la rubrique, ils chantent tous deux ensemble :</p>
<p>Du roi de Sicile dirai,</p>
<p>Que Dieu lui soit en aide ! Car chacun jour est en combat</p>
<p>Contre la gent maudite.</p>
<p>LE GARÇON</p>
<p>L'AVEUGLE '- ' '</p>
<p>Jeannel, par la foi que je te dois, — la chaîne ne peut pas tomber du
premier coup. — Si nous n'avons rien</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES DB LA COMÉDIE AU MOYEN AGE 431</p>
<p>LE GARÇON</p>
<p>£ L'AVEUGLE</p>
<p>LE GARÇON</p>
<p>Seigneur, vous parlez vilainement, — ne dites plus e si laides paroles.</p>
<p>L'AVEUGLE</p>
<p>Personne ne m'entend que toi seulement, — beau oux Jeannel, que je sache.</p>
<p><pb/></p>
<p>432 ORIGINES avniouQVEs PU TIIKVTOE NOPBRNB</p>
<p>LE GARÇON</p>
<p>L AVEIGI-K (d Jeannel qui e$l cerné revenu)</p>
<p>Jeannel, «Us-moi si je n'ai pas une plaie au visage.</p>
<p>LE GARÇON</p>
<p>L'AVEUGLE</p>
<p>LE- GARÇON</p>
<p>Par tous les saints l J'étais ici près. — Pourquoi ne m'avez-vous pas
appelé ?</p>
<p>L'AVEUGLE</p>
<p>Ali ! cher Jeannel, doux ami, — si j'avais murmuré un seul mot, — il
m'aurait aussitôt donné un tel coup — qu'il y aurait paru pendant toute
ma vie.</p>
<p>LE GARÇON</p>
<p>Sire, ne vous effrayez pas, — il y a des herbes qui guérissent très bien
les coups.</p>
<p>L'AVEUGLE</p>
<p>Tant mieux, Jeannel, mais tous les os — de la joue me font cruellement
souffrir.</p>
<p><pb/></p>
<p>tES ORIGINES PB h\ COMÉDIE ,W MOYEN AGE 433</p>
<p>L'AVEUGLE</p>
<p>LE GARÇON</p>
<p>ORIGLXE3 DC TOÊATRK. — 28.</p>
<p><pb/></p>
<p>43 i ORIGINES CATHOLIQUES PP THEATRE 3JOPEKNE</p>
<p>cause d'eux je vous en fais grâce. — Si cela ne vous convient pas,
attrapez-moi.</p>
<p>« C'est une bagatelle, dit M. Gaston Paris, signalant et appréciant
celte petite pièce (l), d'ail' leurs gaie dans la grossièreté de plus
d'un de ses traits, mais dont le principal intérêt est son existence
même, Nous ne saurions pas sans clic qu'on jouait des farces au
treizième siècle (le mot farce lui-même n'apparait que plus tard), et
elle permet de conjecturer qu'au moins dans le nord de la France, on en
jouait dès lors beaucoup, qui ne nous sont pas parvenues ».</p>
<p>Le mot farsa, tiré du verbe farcire par les écrivains de la basse
latinité, eut pour sens premier celui qu'il conserve encore aujourd'hui
dans sa forme</p>
<p>il) Ouvrage cilé, pp. 193191.</p>
<p><pb/></p>
<p>M&gt;S ORIGINES DE 1,.% COMÉDIE \V MOYEN AGE 433</p>
<p>(1) Ouvrage cilé, page 2ÏK&gt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>436 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>Lingua servi, lingua perfidioe, Rixrc motus, semen discordioe, Quara sit
prava sentimus hodie. Subjacendo gravi sententke : Tort a vers nos li
mestre...</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES DE LA COMÉDIE AU MOYEN ACE 437</p>
<p>cérémonie joyeuse de l'élection et de la glorifica* lion comiques d'un
Pape des éeotiers ; de Papa scotaslico.</p>
<p>Papa summus, Paparum gloria, Papa jugi dignus memoria ; Papa? plaudit
scolaris curia, Papa» dari non est injuria. Tort a qui ne li dune (I).</p>
<p><pb/></p>
<p>438 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>donné d'usages et d'inventions burlesques, formant, pour ainsi dire,
comme un vaste et grotesque pot pourri de toutes sortes de farcilures
ou, pour user de l'expression du poêle Guillaume de Digulleville, qui
nous montre, dans la première moitié du quatorzième siècle, le mot en
pleine possession du sens, sinon encore dramatique, du moins comique, de
toutes sortes de farceries (1).</p>
<p>Parmi les éléments et ingrédients de ces fêtes, a figuré assez souvent
une parodie dont le caractère est suffisamment indiqué par son nom de
sermon joyeux et qui. latine d'abord, puis française, ou mélangée de
l'un et de Paulrc idiome, finit par constituer un genre poétique trailé
par les jongleurs comme par les clercs, et est venue prendre place à
côté du monologue dramatique et de la farce proprement dite, non sans
une notable influence sur cette dernière, dans le théâtre comique de la
dernière période du moyen age (2).</p>
<p>La fête des fous, propre dabord surtout aux clercs, eut comme un
prolongement laïque dans les associations joyeuses, temporaires ou
permanentes, qui semblent bien en être issues d'assez</p>
<p>(I) F. Godefroy, Dictionnaire de tandmne langue française, au mol
farcerh : « Je ne sçay que ce signifie, — ne me semble que farterie. »</p>
<p>(?) On tira sur ce point et sur plusieurs autres, avec plaisir cl avec
profil, l'intéressante thèse latine de M. C.-M. de» Granges : De setnico
solihqaio in nostro medii xvi theatro. Paris, Emile Bouillon, 1897, in 8».</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES DE LA COMÉDIE AU MOYEN AGE 439</p>
<p>(I) Cf. Petit de Jullcville, Les Comédiens en France au moyen âge, p.
143 cl suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>440 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>0) Ouvrage cité, p. 96.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES DE LA COMÉDIE AU MOYEN AGE 441</p>
<p>(1) La Comédie el les moeurs en France att moyen âge, cliap. or, v et
vi. — Répertoire du théâtre comique, p. 101 el suiv.</p>
<p>(2) Geschichte des neueren Bramas, 1.1, p. 377 cl suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>442 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE .MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES DE LA COMÉDIE AU MOYEN AGE 443</p>
<p>(ion de personnages allégoriques. Telles sont, par exemple, les pièces
suivantes :</p>
<p>Le passage et le séjour de la farce dramatique dans les réjouissances de
la fête des fous, parmi les parodies bouffonnes et les fa recrics
quasi-liturgiques, ne sont pas sans avoir laissé leur marque, non
seulement sur le mot qui la désigne, mais sur le texte même de certaines
pièces de sa période de floraison.</p>
<p>De femme pleine de tempête, Qui a une mauvaise tête El le cerveau
contaminé,</p>
<p><pb/></p>
<p>444 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE TOUS ENSEMBLE</p>
<p>Libéra nos, Domine... L'ACTEUR</p>
<p>Des hommes qui par jeux méchants Vendent leurs robes aux marchands Pour
être au jeu très obstinés.</p>
<p>TOUS ENSEMBLE</p>
<p>Libéra nos, Domine... L'ACTEUR</p>
<p>Que nous ayons tous bon courage Contre tourments de mariage Nous tous
qui y sommes enclos.</p>
<p>TOUS ENSEMBLE</p>
<p>Te rogamus, audi nos.</p>
<p>L'ACTEUR</p>
<p>Quand la femme tempôle cl lance, Que le mari ait patience Et obtienne un
peu de repos.</p>
<p>TOUS ENSEMBLE</p>
<p>Te rogamus, audi nos...</p>
<p>Cette parodie liturgique, fort licencieuse par endroits, s'achève
pourtant et clôt la farce parce couplet presque édifiant :</p>
<p>L'ACTEUR</p>
<p>Que les deux nouveaux épousés Se trouvent si bien disposés,</p>
<p>Qu'ils puissent en leur mariage</p>
<p>Produire bon et beau lignage</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES DE LA COMÉDIE AU MOYEN AGE 445</p>
<p>Et vivre ensemble longuement ; Puis en la fin aient sauvcment Avec Dieu
au céleste enclos.</p>
<p>TOUS ENSEMBLE Te rogamus, audi nos (1).</p>
<p>(2) La Comédie et tes nueurs en France au moyen âge, pp. 51, 216,217.</p>
<p><pb/></p>
<p>446 ORIGINES CATHOLIQUES .DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>H eut un oncle limousin, Le frère de sa belle-tante : C'est ce qui le
fait, je m'en vante, Jargomier en limosinois.</p>
<p>Au limousin succède le picard:</p>
<p>Sa mère fut de Picardie ; Pource, parle ainsi maintenant.</p>
<p>Le flamand remplace le picard et le normand vient après le flamand :</p>
<p>Après le normand le breton :</p>
<p>Ce fut la mère de son père Qui fut native de Bretagne.</p>
<p>Nous retrouvons au dix-septième siècle ce genre, diminué, il est vrai, à
certains égards, de plus Cn</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES DE LA COMÉDIE AU MOYEN AGE 447</p>
<p>(2} Sur les devanciers et les sources de Molière, qu'il nous soit permis
de renvoyer h notre ouvrage intitulé : Les Maître* de la poésie
française. Tour», Alfred Manie et fils, l$ft,gr. ïn-$\ ebap. IX, p. 211
et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>448 ORIGINES CATHOLIQUES DU TIÏÉATRE MODERNE</p>
<p>(1) Tableau du vieux Paris. Les spectacles populaires el tes artistes
des rues. Paiis, Dentu, 1SG3, in-12, p. 372 et suïv.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES. ORIGINES. DE.LA.COMÉDIE AU MOYEN AGE 449</p>
<p>« Les premières années du théâtre de Nicolet furent illustrées par l'un
des rois de la parade, Taconnet, surnommé le Molière des boulevards...
Taconnct a composé pour Nicolet une multitude de farces et parodies,
dont la plupart portent des titres caractéristiques. Ce sont, par
exemple : la Mariée de la Courlille, tes Fous des boulevards, la Mort du
boeuf gras, les Écosseuses de ta HalU, les Ahuris de Ghaillol...</p>
<p>« Le décret de 1807, qui tua un si grand nombre de théâtres, respecta du
moins quelques parades. Sous l'Empire cl la Restaura lion, le boulevard
du Temple fut illustré par des pitres du plus haut caORtCI.XF.3</p>
<p>caORtCI.XF.3 THàlTllE. — 29.</p>
<p><pb/></p>
<p>450 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORIGINES DE LA COMEDIE AU MOYEN AGE 451</p>
<p>Dans les curieux extraits du répertoire populaire de Bobèche, cités par
Victor Fournel, il est d'ailleurs impossible de méconnailre la présence
de deux éléments qui doivent être distingués de l'ancienne tradition des
jongleurs el de la vieille farce française : l'influence profonde et
persistante du genre italien de la Commedia delVarle, depuis longtemps
naturalisé chez nous, et aussi l'initiation de notre comédie littéraire.</p>
<p>1899.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IV</p>
<p>LA RENAISSANCE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Comédies chrétiennes de Marguerite de Navarre.</p>
<p><pb/></p>
<p>456 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>* • ' • •</p>
<p>doute aux fêtes de Noël, par ses demoiselles d'honneur.</p>
<p>Dans l'oeuvre de la reine de Navarre, l'application de Fart antique est
relativement peu de chose, et c'est encore la tradition des mystères qui
domine, pour la forme comme pour le fond. Il est</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 457</p>
<p>HERODES</p>
<p>C'est grand gloire de commander</p>
<p>Et demander Son vouloir, pour eslre obey. Ma gloire on ne peult amender,</p>
<p>Ne demander Mieux: car chacun me dit Ouy. Je suis Roy, qui en tous meflaitz</p>
<p>Vis en paix En ce pals, dont suis Tctrarque. Je fais par melTnilz porter
faix ; Obey suis comme un Monarque. À tous les bons je fais la guerre,</p>
<p>Pour la terre Tenir soubz mon autorité. Mes paroles semblent tonnerre ;</p>
<p>En ma terre Tiens chacun par crudelitc.</p>
<p><pb/></p>
<p>458 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>Envie n'ay sur autre lieu,</p>
<p>Fors sur Dieu, Car plus grand que luy voudrois estre: Dans le coeur me
brusle le feu,</p>
<p>LE SERVITEUR D'iIERODES</p>
<p>Sire, on dit un bruit par la ville, Que trois Roys, en bien grand arroy,
Demandent oii est né le Roy; J'en ai veu troubler bien dix mille*</p>
<p>IIERODES</p>
<p>Un autre Roy ! Tu es habile. Faites venir ces cnqueslcurs, Qui de telz
propos sont porteurs; Leur parole est trop basse et vile.</p>
<p>LE SERVITEUR o'nERODES, parlant aux trois Rot/s</p>
<p>Seigneurs, bien soyez arrivez ; De venir vous fault apprester Au Roy,
qui vous veult bien traiter Ainsi que ses amys privez.</p>
<p>BALTIIASAR</p>
<p>Ccluy duquel sont dérivez Tous les biens, ainsi que je croy, Donne salut
au noble Roy, Par qui en luy longtemps vivez.</p>
<p>IIERODES</p>
<p>Que cerchez-vous, ne qui vous meine</p>
<p>Par mont et plaine ? Ho que querez en ce pays ? Voslrc labeur et voslre
peine</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 459</p>
<p>Est bien fort vaine, Et nous rendez tous esbahis.</p>
<p>MELCniOR</p>
<p>GASPARD</p>
<p>En Orient son estoiïle avons veue Qui nous a fait venir soudainement ;
Enlrans icy, nous ne sçavons comment Ne pourquoy c'est que nous l'avons
perdue.</p>
<p>IIERODES</p>
<p>Un trait par lequel les comédies chrétiennes de Marguerite d'Àngoulémc
procèdent manifestement des mystères de la fin du quinzième siècle cl du
commencement du seizième, mais quelle a encore exagéré, c'est la place
qu'y occupent, au détriment de Faction et du dialogue, les
développements Ihéologiqucs, dogmatiques, moraux et mystiques
s'expliquant en tirades qui sont de véritables sermons.</p>
<p><pb/></p>
<p>460 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>(I) Cf. sur ce poinl l'ouvrage de M. Abet Lefrâne: Les laie* religieuses
de Marguerite de A'ot'o^«.Pari&lt;*,Fisch!&gt;acîler,l858,Jn-S,.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 461</p>
<p>l'insistance avec laquelle elle appuie, dans ses comédies, sur
l'importance de la foi pour le salut, notamment dans ces vers, qui
sentent très fort i'hérésic. C'est Intelligence qui parle :</p>
<p>C'est encore la tradition du moyen âge que la reine de Navarre suit dans
la construction de ses" pièces, qui se déroulent tout d'une venue, sans
divisions autres que celles qu'amène naturellement le changement
d'interlocuteur, sans marques d'actes ou de scènes, sans souci aucun ni
de l'unité de temps, ni de l'unité de lieu. L'influence de Fart antique
se fait seulement sentir dans une concentration plus grande de l'action,
dans la sobriété des épisodes cl surtout dans le retranchement des
scènes purement burlesques, si abondantes dans les mystères.</p>
<p>De même, le style et la versification de la princesse conservent, en
général, le caractère du moyen âge. Marguerite exagère plutôt qu'elle ne
diminue le système de la variété des rythmes et le mélange, dans le
style dramatique, du genre lyrique au récit. Elle a aussi hérité
malheureusement de celle stérile abondance cl de celle</p>
<p><pb/></p>
<p>462 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>facilité, souvent pénible au lecteur, qui furent l'apanage des rimeurs
dramatiques du quinzième siècle. Dans l'expression donc, comme dans la
composition de ses pièces, l'influence de Fart antique est seulement
accessoire. Ce n'est pas en vain pourtant qu'elle avait fréquenté les
lettres anciennes, cl aussi la poésie, a la fois traditionnelle et
savante, de Villon et de Marot. On rencontre, pas assez souvent, mais
enfin on rencontre ça et là, dans les pièces de la reine de Navarre, des
passages dont Félégancc et la fermeté surprennent, et on peut même dire
que la trame de son style,'quoique bien lâche encore, est plus serrée
néanmoins que celle de ses devanciers.</p>
<p>LE PREMIER DOCTEUR</p>
<p>User vous faull de voz fins arts Duranl qu'il est en son enfance.</p>
<p>LE DEUXIÈME DOCTEUR</p>
<p>Le peuple seroil malheureux Sïl csloil hors de vostre charge ; Par. quoy
il faull que l'on submerge L'enfant, tant pour vous que pour eux, Vous
leur estes si gralieux, Tant craint, aymé, tant estimé, Que l'enfant
seroil abysmé, Qui sçauroît ce cas merveilleux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 463</p>
<p>LE PREMIER DOCTEUR</p>
<p>IIERODES</p>
<p>Si l'enfant ne meurt, je mourray ; Par quoy lui faull faire la guerre
Pour l'extirper hors de ma terre, Et lors en paix je demourray.</p>
<p>LE DEUXIÈME DOCTEUR</p>
<p>Sans fin ton nom je beniray,</p>
<p>Voyant ton zèle sy fervent,</p>
<p>Qu'est-ce d'un entant? moins que vent...</p>
<p>Ce dernier vers fait penser au Malhan tfAlhalie, Voici un passage qui
donne comme un avantgoût de Polgeucle :</p>
<p>11 faudrait chercher longtemps dans les mystères</p>
<p><pb/></p>
<p>464 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>avant de trouver deux vers comme ceux-ci que Mclchior adresse à
Tribulation :</p>
<p>Tes motz sont durs, ta parole est rebelle, L'oeil de l'esprit pourtant
te trcuve belle.</p>
<p>Ou comme celle extase de la Sainte Vierge sur son divin Fils :</p>
<p>.... O Dieu î quelle ayse ! Comme mon Dieu l'adore, cl puis le baise
Comme mon filz...</p>
<p>Aussi tost est ton vouloir fait que dit.</p>
<p>Celle imprécation de Satan :</p>
<p>Agneau occis, qui du ciel feiz chasser Moy et les miens, me viens lu
pourchasser Jusqucs icy ? Où Irouvcray-je place Pour éviter la fureur de
ta face ?</p>
<p>Celte parole de Dieu :</p>
<p>Je ne suis pas seulement amoureux, Mais suis l'Amour...</p>
<p>O Dieu, qui es l'Eslre de toute chose, Ta deité, aux yeux des mortelz
cloze, Voy dens les fleurs, denslc li?, dens la rose,</p>
<p>Par son povoir Croislre, germer, et puis se faire voir Herbe, et puis
fleur, et graine, pour pourvoir</p>
<p>A Fadvenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 465</p>
<p>Tu fais en haull le grand cèdre tenir, L'arbuste en bas humblement
contenir...</p>
<p>En terre cl mer L'on ne doit voir que toy, ny estimer : Tu fais
fueillir, et fleurir, et germer</p>
<p>El champs et bois, En tous lesquclz rien que toy ne congnois. En eux le
vo en eux j'entens ta voix...</p>
<p>Ta bonté grande ; Ouvre les yeux au peuple, et qu'il s'amende. Helas !
Seigneur, je' te les recommande :</p>
<p>Car sy chacun En loul ce corps grand, visible et commun Ne voyoil rien
si non toy seul, Dieu un,</p>
<p>Tes failz, tes ditz... Ce monde ici seroil un Paradis.</p>
<p>En voyant combien sont rares encore de telles</p>
<p>beautés d'expression dans les quatre comédies</p>
<p>chrétiennes de Marguerite d'Angoulême, malgré</p>
<p>l'influence incontestable dès modèles antiques sur</p>
<p>que celte influence avait besoin de s'accroître</p>
<p>mesure. Avec Ronsard, avec Jodelle, celte influence</p>
<p>mal dirigée submergea tout. La tradition du moyen</p>
<p>Ûge, au Heu d'être fécondée, fut noyée. Pour</p>
<p>emprunter un mot de la langue politique, il fallait</p>
<p>une réforme» on fit une révolution.</p>
<p>1878.</p>
<p>ORtOI.XCS DU THEATRE. — 30.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>Les Origines de la tragédie française.</p>
<p>Le succès du drame du moyen Age, c'est-à-dire des mystères, était-il
épuisé au milieu du XVI 0 siècle ? En aucune façon. Jamais théâtre
n'avait joui de plus de popularité et de vogue. Les plus longues
destinées lui semblaient encore promises. Mais il fut attaqué tout
ensemble par les scrupules qui</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RKNAISSANCÏ? 467</p>
<p><pb/></p>
<p>468 ORIGINES ç.\TIIOMQUK$ PU TIlfUTRg MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>h\ RENAISSANCE 469</p>
<p>(I) Paris, Hachette, 1883, in-S*.</p>
<p><pb/></p>
<p>470 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE M0PERNE</p>
<p>« Les tragédies du XVIe siècle, dit-il, n'ont, point paru sur un théâtre
public, et voici sans</p>
<p>(1) Paris, Hachette, 1SSÏ&gt;, in-S\</p>
<p><pb/></p>
<p>h\ PKNAISSANCE 471</p>
<p><pb/></p>
<p>iTZ ORIGINES CATHODIQUES pu THEATRE MOPERNE</p>
<p>« Aussi l'élément lyrique prend-il la place que devrait occuper et que
n'occupe pas dans ces tragédies l'élément dramatique. Les choeurs, dont
un écrivain irrévérencieux, mais bien d'accord avec le goût public,
devait bientôt dire qu'ils sont « toujours désagréables, en quelque
quantité ou qualité qu'ils paraissent », les choeurs ont souvent plus
d'étendue que les actes mômes qu'ils terminent, et deviennent la partie
la plus remarquable, la plus brillante de la pièce. Parlerons-nous de
l'érudition, des noms et des souvenirs mytholo-.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 RENAISSANCE 473</p>
<p><pb/></p>
<p>474 ORIGINES GATIIOMQUKS py THÉÂTRE MOPRRNR</p>
<p><pb/></p>
<p>M PENAISSANCE 475</p>
<p><pb/></p>
<p>476 ORIGINES CATIJOMQVES PU THEATRE MOPERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 477</p>
<p>« Hardy et ses compagnons, dit M. Rigal, arrivaient de la province, et
c'étaient les pièces qu'ils avaient fait applaudir en province,
c'étaient surtout les genres qu'ils y avaient mis en oeuvre, qu'ils
apportaient aux Parisiens. Quels étaient ces genres et ces pièces ?</p>
<p>« Nous pouvons nous en faire une idée, puisque</p>
<p><pb/></p>
<p>478 ORIGINES CATHOUQUES pu THÉÂTRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 479</p>
<p>Les caractères du théAtre de Hardy ont été décrits par M. Ttigal avec
une exactitude consciencieuse et une abondance de détails que nous
avons* pour notre part, vivement goûtées, et qui le seront</p>
<p><pb/></p>
<p>480 ORIGINES CATHOLIQUES PU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>« Citons une des décorations les plus compliquées, celle de YAgarile de
Durval : « Au milieu du théAtre, il faut une chambre garnie d'un superbe
lit, lequel se ferme et ouvre quand il est besoin. A</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 481</p>
<p>ORIGINES DU TnÊ.vrnE. •- 31.</p>
<p><pb/></p>
<p>482 OMGIXES CATHOLIQUES DU THEATRE 3IODERXB</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 483</p>
<p>1891.</p>
<p><pb/></p>
<p>111</p>
<p>Une tragédie latine de Jeanne d'Arc.</p>
<p>Depuis que la mémoire de Jeanne d'Arc a été dans notre pays l'objet
d'une renaissance qui sera !'MÏ &lt;ics lilïës û •lunnct'r du dix-neuvième
siècle, le culte de l'héroïque vierge de r'r«*.,re n'a cessé de
s'accroître et de se manifester en mille manières. De tous côtés on
s'occupe de lui rendre hommage, on lui élève des statues, on recherche
et on publie tous les documents qui, de près ou de loin, ont rapport à
elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 485</p>
<p>(I] Jeanne d'Are, tragédie latine en cinq acte», |&gt;ar Nicolas de
Vcrnulz, édition nouvelle, accompagnée dïins traduction française en
regard cl d'une dédicace-introduction. Orléans, llcrluison, I8S0, in-16.</p>
<p><pb/></p>
<p>486 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 487</p>
<p>Mais ce n'est pas seulement dans le sujet traité» c'est aussi dans la
façon de le traiter, dans la composition du drame et l'allure de
certaines scènes que je crois retrouver quelque chose de la tradition du
moyen âge, sous l'évidente imitation de la tragédie antique. C'est
assurément aux exemples classiques que se rattache la division régulière en</p>
<p><pb/></p>
<p>488 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 489</p>
<p>JEANNE</p>
<p>« Par ici, soldats, c'est d'ici qu'il faut au loin repousser l'Anglais
par le fer.</p>
<p>SUFFOLK</p>
<p>« Tenez ferme, serrez les rangs, défendez les retranchements.</p>
<p>JEAN AUHKLE</p>
<p>« Ecrasez-les sous le fer, soldats, repoussez ces phalanges,
emparez-vous du retranchement.</p>
<p>SOLDATS FRANÇAIS</p>
<p>« Anglais, Anglais, retirez-vous, quittez ce retranchement.</p>
<p>TALftOT</p>
<p>« Tenez bon, soldats, résistez et ne lâchez pas pied* Voici !a Pucclb,
prenez-la, soldats, prcncz-Ia.</p>
<p>SOLDATS ANGLAIS</p>
<p>« La voici, halte, ô Pucellc î notre epée l'a fermé le chemin.</p>
<p><pb/></p>
<p>490 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>JEANNE</p>
<p>« Où allez-vous, soldats, où allez-Vous ?</p>
<p>TALBOT</p>
<p>« C'est assez, elle est prise, qu'elle rende les armes.</p>
<p>SOLDATS ANGLAIS</p>
<p>SUFFOLK</p>
<p>LE SOLDAT ANGLAIS</p>
<p>« J'y vais, je serai le messager de celle joyeuse nouvelle, de ce joyeux
triomphe.</p>
<p>TALBOT</p>
<p>SUFFOLK</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 491</p>
<p>LE VIEILLARD</p>
<p>« Que de joie pour la capture d'une fille ! Ils ont triomphé d'une
femme, c'est assez pour l'Anglais.</p>
<p>SOLDATS ANGLAIS</p>
<p>« Hourrah ! Nous avons vaincu la Pucelle, l'unique bras des Français,
l'unique salut des Français, l'honneur unique des Français.</p>
<p>« Hourrah ! Nous avons vaincu la Pucelle, que les Anglais triomphent,
nous avons vaincu ; l'antique fortune est revenue et sourit aux Anglais
vainqueurs.</p>
<p>« Hourrah ! Nous avons vaincu la Pucellc : Anglais, réjouissez-vous,
nous avons vaincu. Déchu de ses espérances, Charles désormais nous
craindra.</p>
<p>TALBOT</p>
<p>« Debout, soldats, voici Bethfort, votre général ; applaudissez.</p>
<p>LES SOLDATS</p>
<p>« Vive l'illustre Bethfort ! »</p>
<p>Le chant d'allégresse des soldats anglais a, lui aussi, comme le reste
de la scène, une couleur shakspearienne dans la traduction de M. de
Latour ; mais nous devons dire que dans le texte il rappelle beaucoup
plutôt les péans de l'antiquité :</p>
<p><pb/></p>
<p>492 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>Io ! Puellam vicimus, Spes vcslra, Franci, concidit, Et Caroli polcnlia
Ruina facla est Caioli. Io ! Puellam vicimus, Quie sola Francoruni
manus, Qmc sola Francoruni sâlus, Orne sola Francoruni decus. Io !
Puellam vicimus, Angli triumphcnt, vicimus...</p>
<p>REGNAULT</p>
<p>« Une jeune fille n'a que voir aux choses de la guerre.</p>
<p>JEANNE</p>
<p>c Elle le peut, quand Dieu l'ordonne.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 493</p>
<p>nEGNAULT</p>
<p>JEANNE</p>
<p>« Celui l'y envoie l'y rendra habile.</p>
<p>REGNAULT</p>
<p>«' Le bras d'une jeune fille est chose légère.</p>
<p>JEANNE</p>
<p>« Le Dieu qui m'a appelée lui donnera la force ».</p>
<p>Le défaut le plus notable du style de Vcrnulz, qui sera aussi l'une des
imperfections du théâtre de Corneille et de la tragédie française en
général, c'est l'abus des pensées abstraites cl des maximes morales
mises dans la bouche des personnages, qui semblent plutôt occupés de
réfléchir sur les événements qui constituent l'action que d'y prendre
une part vraiment active. A ce défaut Vcrnulz en joint un autre, encore
bien moins raisonnable dans un sujet comme Jeanne d'Arc, c'est l'emploi
du langage mythologique de l'ancienne poésie païenne; mais il faut
reconnaître qu'il en use d'une façon très modérée, si on le compare à
beaucoup d'autres poètes latins et même français de la Renaissance.</p>
<p>Shakspcarc lui-même est tombé en plein dans ce mélange fâcheux. Il n'a
pas évité non plus l'enflure et cet abus des métaphores, que Vcrnulz a
recueillis comme des qualités précieuses dans l'élude approfondie qu'il
a dû faire de Sénèquc.</p>
<p>Notre auteur est un habile, un élégant versifica-</p>
<p><pb/></p>
<p>494 ORIGINES .CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>Divina semper fata cousilium abnuunt, Neccssitalis est opus...</p>
<p>METIIFORT</p>
<p>TALBOT</p>
<p>« Oui, pendant le combat.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 495</p>
<p>BETHFORT</p>
<p>* Toujours,,,</p>
<p>TALBOT</p>
<p>« Un prisonnier qui s'est rendu ne peut être rois a mort.</p>
<p>BETHFORT</p>
<p>« Quel est donc le droit du vainqueur ?</p>
<p>TALBOT</p>
<p>», Tant que les mains sont aux prises, tuer ; mais quand l'ennemi s'est
livré, lui et ce qui lui appartient, épargne' le Vaincu »,</p>
<p>Le caractère général du procès de condamnation est éncrgiquemcnt résumé
dans ces paroles de Bethfort : « Allons, fouillons les recoins de ce
coeur. Qu'elle soit coupable, ou qu'elle le devienne!» Enfin, la
dernière prière de Jeanne ne semble pas indigne d'elle :</p>
<p>JEANNE</p>
<p><pb/></p>
<p>493 OmCINES CATHOLIQUES DU TUÉATHE MOUKUNE</p>
<p>Si la tragédie de Vernuk n*est pas une merveille de Fart, hauteur a
laquelle le bon professeur do Loi»vain, occupé de fournir un
divertissement a ses disciples, ne prétendait sans cloute aucunement
atteindre, c'est encore, après loul, une des moins mauvaises pièces qui
aient été composées sur ce sujet si beau, mais si difficile, Kilo a du
moins l'avantage de nous donner une légère idée de ce qu'aurait été une
Jeanne d'Arc par Corneille.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 497</p>
<p>final des jeunes filles do France, l'immortelle gloire de Jeanne d'Are,</p>
<p>« Si l'Anglais furieux Fa oié la vie, obéissant a Tins» lincl féroce de
son Ame perfide, et honteux de ses ar* mées tant de fois taillées en
pièces cl prenant la fuite, il s'est préparé dans les flammes le feu qui
doit le consumer lui-même, Il quittera celte terre, et, de nouveau
vaincu, il regagnera avec douleur l'Angleterre gémis* santé. C'est
l'arrêt qu'en mourant la Pucelle a prononce contre l'Anglais, et
l'Anglais n'y échappera pas.,,</p>
<p>« L'Anglais la livra aux flammes, mais il ne put y ensevelir son nom.
Elle se survit dans sa gloire éclatante, et ses exploits l'ont, rendue
fameuse dans le monde entier. Le renom de son honneur, de sa chaste
pudeur et de sa vaillance dans les combats grandira d'Age en d'Age
au-dessus de l'envie. Vis A jamais, ô fortunée Jeanne d'Arc ! Vivante,
tu vainquis l'Anglais par la force des armes ; tu triomphes, en mourant,
de son envie».</p>
<p>1880.</p>
<p>ORIGINE* DU THÉÂTRE. — 32</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Les Représentations d'Oberararaergau.</p>
<p>Les représentations d'Oberanimergau offrent la •plus grande ressemblance
avec celles qu'organisaient, au quinzième et au seizième siècles, nombre
de villes et de bourgades françaises, et il n'est pas douteux qu'elles
se rattachent par un lien direct de filiation aux mystères du moyen âge,
communs a toute l'Europe occidentale, sous des formes variées selon les
temps et selon les pays.</p>
<p>Le théâtre religieux et populaire, dont nous avons essayé, ici même et
ailleurs, d'expliquer les</p>
<p><pb/></p>
<p>I-V ItFAAISSANCK 499</p>
<p>Une peste, suite des nombreux carnages de la guerre de Trente-Ans,
ravageait le pays en l'année 1031. Les habitants d'Oberammergau, pour
détourner le fléau, multipliaient les prières et les amvres pieuses. Or,
a celle époque, en Bavière, comme naguère en France, la représentation
de drames sacrés, et notamment de la Passion du Sauveur, était
considérée comme un acte de piété: Les habitants du village firent donc
voeu de représenter tous les dix ans un mystère sur ce sujet, et, depuis
lors, ils n'ont jamais manqué a cette obligation ; ils l'ont remplie en
1870, ils la remplissent ercore en 1880. En certains temps môme les
représentations ont clé plus rapprochées. En outre, les villageois
prirent l'habitude de donner, deux ans avant la grande solennité, une
représentation de moindre importance, consistant dans une pièce intitulée:</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp;00 ORIGINES ClVTIIOMÇUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>rÊcole de la Croix, composée de diverses scènes de l'Ancien Testament,
préfiguratives de FÈvangile, Cette habitude â cessé depuis Î825, et
YÈcole de la Croix a été, pour ainsi dire, fondue dans le grand drame de
la Passion.</p>
<p><pb/></p>
<p>h\ RENAISSANCE 501</p>
<p>pépinière d'acteurs qui permet de réparer aisément les pertes
inévitables dans un espacé de dix ans.</p>
<p>Depuis 1830, la représentation a lieu sur un emplacement situé devant le
village et qui porte le nom de Place de la Passion. Dans un rectangle
borné par des peupliers assez éloignés les uns des autres, est construit
un théAIre en planches, de dimensions assez étendues. Les entrées sont
placées des deux côtés de la construction, et il y en a aussi une sur le
derrière. Celles qui sont le plus près de la scène se trouvent au niveau
du sol. Les autres, en remontant vers le fond du théâtre, sont situées
de plus en plus haut, et la plus élevée est celle de derrière, qui
conduit a une logé couverte.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp;0*&gt; ORIGINES CATHOLIQUES py THEATRE MODERNE</p>
<p>de la salle par aucun rideau. Il a une profondeur d'environ vingt pieds
et- se termine par une scène plus petite, placée au milieu du proscenium
et large de trente-cinq pieds. Celle scène est couverte, et fermée par
un rideau sur lequel est peinte une rue. Quand le rideau est baissé,
tout le fond du théâtre représente la ville de Jérusalem.</p>
<p>Avant la levée du rideau pour la représentation des tableaux vivants ou
de quelqu'une de ces scènes, le choeur s'avance, moitié a droite, moitié</p>
<p><pb/></p>
<p>IA RENAISSANCE 503</p>
<p>a gauche sur le proscenium, et, par ses chants, prépare le spectateur au
tableau cju'on va lui montrer. Aussitôt que le rideau se lève, le
choeur, qui formait un demi-cercle ouvert* par devant, se recul? de
devant le rideau en deux moitiés, et les choristes se disposent de telle
sorte qu'une moitié fait face aux spectateurs, l'autre a la scène ; ils
ferment ainsi les embouchures des deux rues latérales, lesquelles,
durant tout le spectacle, demeurent dans le même étal. Dans celle
position, le choeur chante l'explication de ce qu'on représente. Chaque
fois que le rideau se baisse, il reprend sa position devant ce rideau,
et ainsi, il est presque toujours présent " sur le proscenium.</p>
<p>Ni les mécanismes, ni les trucs ne font défaut ; ils sont extrêmement
surs, prompts et exacts, et dignes en tous points des meilleurs
théâtres. Le tout, mécanismes, décors, constructions, est l'oeuvre de
gens du pays. Il faut noter que les habitants d'Oberammergau exercent
presque tous la profession de sculpteurs sur bois.</p>
<p><pb/></p>
<p>504 ORIGINES c:\TUOUQUES DU THEATRE WODERNE</p>
<p>« Ici un seul jour a gravé l'histoire et la destinée de la race humaine
en traits ineffaçables dans le coeur de milliers d'hommes. J'avouerai
sans honte, pour ma part, que j'ai vu se réaliser devant moi, avec une
vivacité que je n'avais pas encore éprouvée, l'unité merveilleuse qui
unit l'Ancien Testament et le Nouveau. Cette série de compositions,
"séparées les unes des autres par des différences de temps, de lieu et
d'auteurs, on sent instinctivement qu'elle forme un seul livre, qu'elle
enseigne une haute moralité, qu'elle raconte la môme histoire
d'espérance mélancolique, et qu'elle a pour centre la Figure mystérieuse
dans le sacrifice de qui elle trouve son accomplissement. Si 03 doit
juger la pièce par son effet, le jugement est en sa faveur. Les
habitants d'Obcrammcrgau sont remarquables par leur honnêteté, leur intel-</p>
<p><pb/></p>
<p>ï\ RENAISSANCE 505</p>
<p>ligencect la sincérité de leurs scntimenls religieux ».</p>
<p>1880.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>506 OWGINES CATHOUQIIES Pli THEATRE ÎJODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>(.VBK&amp;M&amp;UN'CE 50T</p>
<p>(I) Ouvrage cité, pp. IX-X. Notice $urUmtj$lirede la Pas$ionï.~ Sur
l'histoire du bourg d'Oberammergau et de ses relations avec les abbayes
d'Eltal cl de IloUenbuch voyez les intéressants dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>508 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>lails donné dans le tout récent ouvrage de Mme Hermine Dicmer :
Oberammergau und seine Passionêspiele, Munich et Obcrammergau, Cari Aug.
Scyfricd et Cic, 1Ô0O, in*4* richement illustré. Mmi Dicmer conteste (p.
Cû) l'influence immédiate de l'abbaye d'Eltal sur l'origine de la
représentation d'Oberammergau. (I; Ouvrage cité, pp. X-Xl.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 509</p>
<p><pb/></p>
<p>S10 ORIGINES CATHOLIQUES; DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 511</p>
<p>leur. Le Génie de la Passion expliquait ce tableau et le suivant, dans
lequel les vieillards se montraient cette fois debout, tenant en mains
divers instruments de musique. Ce même génie avec deux autres
personnages, appelé l'un Plausus (Applaudissement) çt l'autre Epilogue,
cl avec le Choeur, entonnait un chant lyrique (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>512 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 513</p>
<p>tri(1) Wilkcn, ouvrage cité, pp. 12o-l?7. — M«« K. Pari-?, A*otiee, p.
XII. — M-* Hermine Dicmer, peut-être un peu influencée en cela par
M.Trautmann (Oberammergau und seinPassionsspiel, Uambcrg, 1800) dont
elle combat d'ailleurs la théorie excessive, pense que le remaniement du
V. Rosncr, notamment en ce qui concerne l introduction de» tableaux
symboliques, porte fortement le caractère d'un? imitation du théâtre des
Jésuites. (Ouvrage cité, pp. 105-10*5).</p>
<p>(?) Le principal auteur de ces modification? fui le P. Magnus
Knipfclbcrger, qui accomplit son travail pour la représentation de 1780.
— Cf. M"* Hermine Dicmer, ouvrage cité, p. 100.</p>
<p>(3) Ouvrage cité, pp. XIII4CIV.</p>
<p>OR1GIXE3 OU THEATRE. — 33.</p>
<p><pb/></p>
<p>514 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>-LA RENAISSANCE î)15</p>
<p>Les représentations de 1820 ne souffrirent plus de difficultés. Elles
furent au nombre de huit et attirèrent un grand concours de spectateurs</p>
<p>(1) M** K. Paris, ouvrage cité, pp. XIV-XV. — Cf. Wilkcn, ouvrage cité,
p. 127. — G. filondcl, ouvrage cité, pp. 7-15. — Mm* Hermine Diemcr,
ouvrage cité, pp. 100 et suiv., 120 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>516 ORIGINES CATHOLIQUES DU TII&amp;VTRE MODERNE</p>
<p>A dater de 1850, l'organisation de la représentation décennale et le
tcxlc même du mystère subi(l)Cf.</p>
<p>subi(l)Cf. K. Paris, ouvrage cité, pp. XV-XVI. — G. RIondcl, pp 8-9. —
Mm* Hermine Dicmer, p. 119 cl suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 51?</p>
<p>rcnt une influence puissante et heureuse: celle d'un prôlrc aussi
remarquable par sa science et son talent poétique que par sa piété cl
par son zèle, le vénéré Daisenbergcr, né le 30 mai 1709, mort le 20
avril 1883, élève du P. Ottmar Wciss cl pendant près d'un demi-siècle
curé d'Oberammergau. La cour de Bavière lui conféra le litre de
conseiller royal ecclésiastique et c'est sous son nom que le livret
officiel de la célèbre Passion est aujourd'hui publié (1). Un écrivain
anglais protestant, enthousiasmé par son oeuvre, a célébré sa mémoire en
ces termes un peu excessifs : « Trentecinq années durant, il a vécu cl
travaillé dans le village, présidant comme un vrai père en Israël au
développement intellectuel, moral et spirituel de ses paroissiens. Né
dramaturge el chrétien pieux, il a vu l'occasion qui lui était offerte
et en a tiré le meilleur parti possible... 11 a produit une image
merveilleusement fidèle de l'histoire évangélique. 'Il est devenu
lui-même Tévangéliste d'Oberammergau. Le drame auquel nous avons
assisté, c'est l'évangile selon sainl Daisenbergcr » (2).</p>
<p>(I) Le livret officiel publié ou réédité cette année et rpie nous avons
sous les yeux, est intitulé: Offitiellcr Gesamt-Te.rt de* Oberammergauer
Passions-Spieles, zuin crslcn Malc nach dem Mnnuskriplc des IL IL
Gcisll. Haies J. A. Daisenbergcr veroffcntlicht. Oberammergau, Hcinrich
Korff, 1900, petit in-Sa de 170 p. — Nous en devons la communication à
notre lionorabl-î éditeur, M. I*. Lcltiiclleuv.</p>
<p>(?) The Passion Platj as il is plat/et to-day cl Oberammergau in 1800,
bx William T. Stead. London, office of llie « Review of</p>
<p><pb/></p>
<p>518 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE '</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 519</p>
<p>(1) Ouvrage cité, p. XXIX et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>520 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>aux acteurs â se mouvoir, h parler; chanteurs et chanteuses s'exercent a
exécuter un morceau avec ensemble, cl les mémoires sont cultivées avec
un tel succès que, dans les plus longs rôles, nos villageois se passent
presque entièrement de souffleur. C'est sur ce théâtre que les jeunes
talents se révèlent ; on les étudie avec soin afin de les employer dix
ans plus tard a remplir les vides qui se produiront infailliblement...</p>
<p>« C'est dès l'enfance que se forment les acteurs d'Ammergau ; le
personnel grandit en jouant. L'enfant de deux ou trois ans fait son
premier début sur les bras dosa mère, qui représente une matrone de
Jérusalem. Dix ans plus lard, il agitera son rameau et chantera
l'IIosannah au Fils de David. Plus lard encore, il sera soldat romain ou
serviteur du Temple; enfin il siégera au Grand Conseil, et finira
peut-être parmi les Apôtres son honorable carrière artistique.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 521</p>
<p>« Veut-on savoir comment se passent les répétitions? Les acteurs, ceux
qui font partie d'un tableau, commencent par se rassembler pendant
plusieurs soirées consécutives au presbytère, d'abord pour y lire
ensemble leurs rôles, ensuite pour répéter ce qu'ils en ont appris.
Quand cela est nécessaire, quelques-uns prennent des leçons
particulières, ce qui a lieu surtout pour les premiers rôles. Lorsque
les tableaux' ont été ainsi étudiés séparément, viennent les répétitions
du Carême, qui ont lieu après les offices de l'aprèsmidi. On y répète de
plus grandes parlics du mystère sur le théâtre du village, et lorsque
celui de la Passion est construit, les acteurs s'y Iranspor-</p>
<p><pb/></p>
<p>522 ORIGINES CATHOLIQUES PU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 523</p>
<p>« D'autres s'occupent des décors ; autrefois ils blessaient le goût par
des couleurs crues et voyantes, maintenant ils sont en état de supporter
la critique des connaisseurs, et font aux personnages du mystère le
cadre le plus harmonieux (!)...</p>
<p>(I) Jusqu'en 18S0, décors cl machines étaient, comme les costume?,
l'oeuvre a peu près exclusive des habitants d'Oberammergau. Mais, en
présence des exigences croissantes du public, on s'est aidé, pour les
dernières représentations, de l'expérience du chef de la machinerie du
théâtre royal, de Munich et de celle de la maison Burghard et C" de
Vienne (peinture en décors). — M"* Hermine Diemer, ouvrage cité, pp.
125-126.</p>
<p><pb/></p>
<p>524 ORIGINES CATHOLIQUES ? v THE VTftE lïQDEBXB</p>
<p>« La grande halle réservée aux spectateurs, contient 4,200 places,
c'est-à-dire 200 places de plus qu'en 1890 : de chaque place on peut
voir tout ce qui se passe sur toute l'étendue de la scène, même si on a
devant soi les eoiflTures les plus hautes, 11 y a quatorze entrées.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 525</p>
<p>rues de Jérusalem, de manière que» lorsque ce rideau est baissé, il fait
partie, avec ce qui l'en* toure, d'une vue d'ensemble de la ville sainte.</p>
<p>En cette année 1900, les représentations avaient été fixées aux dates
suivantes: 21 cl 27 mai ; 4, 10, 16, 17, 24 et 29juin; 1,8, 15, 18,22 et
29 juillet; 5, 8, 12, 15, 19,25 et2*.août; 2, 8, 9, 16, 23 et</p>
<p><pb/></p>
<p>526 oniCINES CATHOLIQUES PU THEATRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 527</p>
<p><pb/></p>
<p>528 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>a dû le remplacer par un plus jeune. D'une voix forle et bien timbrée,
la main sur son coeur, les yeux levés au ciel, il récite le prologue
suivant:</p>
<p>O race infortunée, toi que la malédiction de Dieu a</p>
<p>[frappée, Prosterne loi dans un saint élonuemenl ! La paix va felre
rendue. L'Éternel a dit : « Je no veux pas la mort du pécheur, mais je
veux qu'il</p>
<p>[vive l « Le sang de mon Fils achètera son pardon ! »</p>
<p>« Puis le choeur entonne un cantique. La toile s'écarte el l'on voit
Adam el Eve chassés du paradis terrestre par un ange armé d'une épée. Le
spectacle dure deux minutes. Le rideau se ferme. Autre canlique. Nouveau
tableau : on aperçoit, au fond du théâtre, une grande croix devant
laquelle quelques personnages sonl agenouillés dans l'altitude de
l'adoration.</p>
<p>Dieu éternel (chante le choeur} daigne écouler la louange</p>
<p>[nous tout son sang.</p>
<p>« On ne saurait rendre l'impression que produit ce prologue. Ces deux
tableaux résument bien toute la tragédie et synthétisent les idées fonda-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 529</p>
<p>ORIGLXCS DU TOÎLYTRE. — 31.</p>
<p><pb/></p>
<p>530 ORIGINES CATHOLIQUES PU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 531</p>
<p>Le fond, la partie essentielle du drame est évidemment constituée par
les scènes dialoguécs. Le caractère du lexlc actuel csl de se rapprocher
le plus possible du récit évangélique el de mellrc dans la bouche des
personnages les paroles même de l'Écriture. On aura une idée de la
manière dont en a été conçue l'adaptation dramatique, avec les
inévitables interprétations et compléments qu'elle nécessitait, par la
scène du souper chez Simon</p>
<p><pb/></p>
<p>532 ORIGINES CAT||OI4QV£S DU THÉÂTRE MODERXB</p>
<p>(Tableau III, scène III), Nous suivons la traduction de M** Paris, texte
officiel français (I), ,</p>
<p>JÉSUS</p>
<p>tES D1SC.IPI.ES</p>
<p>SIMON</p>
<p>JÉSUS</p>
<p>« Prenons avec reconnaissance, mes bien-aimés, les dons que le Père
céleste nous fait par les mains do Simon. Ah l Jérusalem, pourquoi
n'as-lu pas accueilli ma venue ? Pourquoi ne m'as-lu pas reçu comme ces
amis me reçoivent aujourd'hui ? Mats lu es frappée d'aveuglement !</p>
<p>LAZARE</p>
<p>&lt;* Oui, Seigneur; on dit que les Pharisiens cl les Docleurs épient le
moment de vous nuire cl cherchent entre eux le moyen de vous perdre.</p>
<p>SIMON</p>
<p>- « Maître, restez ici l Ici, vous serez en sûreté.</p>
<p>PIERRE</p>
<p>JÉSUS</p>
<p>« Éloigne-toi de moi, tentateur! Tu n'as d'intelligence</p>
<p>(1) Ouvrage cité, p. 2$ cl suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÙA RENAISSANCE 533</p>
<p>JUDAS</p>
<p>* Maître, mais que deviendrons-nous, si vous vous sacrifiez ?</p>
<p>LESAPÔTRES</p>
<p>« Toules nos espérances seront donc anéanties ?</p>
<p>JÉSUS</p>
<p>« Rassurez-vous, mes amis ; je puis sacrifier ma vie, mais j • puis
aussi la reprendre! Maïs je dois accomplir la mission qui m'a élé
confiée par mon I*èro.</p>
<p>MADELEINE, versa/il du baume sur la léie du Sauveur « Maître l</p>
<p>JÉSUS</p>
<p>« Marie î</p>
<p>THOMAS</p>
<p>u Quel parfum dispendieux !</p>
<p>BARTHÉLÉMY</p>
<p>« Le fcaume a du couler un haut prix ; c'est du nard le plus pur.</p>
<p>TIIADÉE</p>
<p>« Jamais encore notre Maître n'avait été aussi honore.</p>
<p>JUDAS</p>
<p>« A quoi bon pareille profusion ? On aurait pu employer cet argent à
quelque chose de plus utile !</p>
<p><pb/></p>
<p>534 ORIGINES CATIÏOMQUES PU THEATRE MOPERXE THOMAS</p>
<p>« Je suis tenlé d'être aussi de cet avis (Madeleine s'agenouille el
parfume les pieds du Sauveur).</p>
<p>JÉSUS</p>
<p>« Pourquoi murmurez-vous ainsi entre vous? Pourquoi blamez-vous ce qui a
été inspiré par la reconnais^ sa née d'un cceur aimant ?</p>
<p>JUPAS</p>
<p>« Répandre avec tant de profusion un baume si coûteux ! Quelle
prodigalité !</p>
<p>JÉSUS</p>
<p>« Ami Judas, regarde-moi bien ! Ainsi donc, lu appelles prodigalité ce
qu'elle fait pour honorer ton Maîlre !</p>
<p>JUDAS</p>
<p>•« Je sais que vous n'aimez pas les dépenses superflues. On aurait pu
vendre ce parfum bien cher el les pauvres auraient été secourus.</p>
<p>JÉSUS</p>
<p>JUDAS</p>
<p>« On aurait pu tirer au moins trois cents deniers de ce parfum! Quelle
perle pour les pauvres el pour nous !</p>
<p>JÉSUS</p>
<p>« Vous aurez toujours des pauvres parmi vous, mais pour moi, vous ne
m'aurez pas toujours... Laissez-la faire ; ce qu'elle vient d'accomplir
envers moi est une bonne oeuvre, car si elle a répandu ce parfum sur ma
tétc, c'était pour me rendre par avance les honneurs de</p>
<p><pb/></p>
<p>h\ RENAISSANTE 535</p>
<p>SIMON</p>
<p>ft Maître, ne parlez pas de récompense ! Je sais ce que je vous dois.</p>
<p>JÉSUS</p>
<p>* Il esl temps de partir. A vous tous qui habitez celle maison
hospitalière,.merci ! [Atue disciples) Pour vous, suivez-moi. (Les
disciples le suivent),</p>
<p>PIERRE « Maître, nous irons où vous voudrez, mais, de grâce, pas à
Jérusalem !</p>
<p>JÉSUS</p>
<p>» Je vais où m'appelle la volonté de mon Père, mais loi, Pierre, s'il le
plaîl de rester, demeure.</p>
<p>PIERRE</p>
<p>JÉSUS</p>
<p>« Suis-moi».</p>
<p>Plus proche encore de l'Évangile, pénétrée et, pour ainsi dire, tout
imprégnée de l'Ecriture, est la scène si émouvante du Cénacle,
c'est-à-dire de l'institution de l'Eucharistie (Tableau V, scènes I cl
II). Nous empruntons ici le résumé descriptif de M. l'abbé Protois (1) :</p>
<p>(1} Article cité, Univers du 10 décembre 1900. — Cf. M— Emile Paris,
traduction citée, p. 50 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>536 ORIGINES CATHOLIQUES PU THEATRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 537</p>
<p>« A ce moment, Judas se lève comme mû par une mystérieuse puissance, son
regard s'allachc une dernière fois cl brusquement sur son.maîlrc, il se
détourne ensuite tout d'une pièce et avec la démarche d'un halluciné il
quitte la salle. Celle sortie</p>
<p><pb/></p>
<p>533 ORIGINES CATHOLIQUES PU THEATRE MODERNE</p>
<p>D'autres scènes nous offrent le développement dramatique, par voie
d'induction et de vraisemblance, des indications de l'Evangile. Telle la
scène simple, naturelle, et par la poignante, mais courte et nettoyée,
pour ainsi dire, de l'odieuse et prolixe trivialité des mystères du
moyen âge, où Jésus, dans la maison de Caïphe, nous est montré livré aux
insultes des valets (Tableau IX, scène VII).</p>
<p>« JÉSUS, assis au milieu de la troupe des soldats.</p>
<p>« Ce trône n'esl-il pas trop dur pour toi, grand roi ? — Nous te
saluons, dominateur nouveau. Mais assiedsloi donc solidement, je crains
que tu ne tombes l (//</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 53ÎT</p>
<p>UN ENVOYÉ DE CAIPIIE, entrant « Eh bien, comment va le nouveau roi ?</p>
<p>LES SOLDATS « Il ne dit mot. Nous ne pouvons rien en tirer.</p>
<p>LE MESSAGER « Le grand prêtre el Pilale lui rendront bientôt la parole.
Caïphe m'envoie le chercher, il faut le lui amener.</p>
<p>SELPIIA</p>
<p>« En roule, camarades !</p>
<p>TOUS</p>
<p>« Bon voyage, Ion règne est fini » (1).</p>
<p>Une scène analogue, fort remarquable, et d'un caractère, pour ainsi
dire, shakspearien, est celle du reniement de saint Pierre. (Tableau IX,
scène</p>
<p>(I) Traduction citée, pp. 1O2-I03.</p>
<p><pb/></p>
<p>540 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>La scène se passe dans un bois.</p>
<p>JUDAS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 541</p>
<p>(Le rideau tombe) (1).</p>
<p>(I) Traduction citée, pp. 111-115.</p>
<p><pb/></p>
<p>542 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>PILATÈ</p>
<p>CAÏPIIE</p>
<p>« Nous avons une loi, cl c'est d'après celle loi qu'il a été jugé; il a
voulu se faire passer pour le Fils de Dieu.</p>
<p>ANNE</p>
<p>« Aussi nous insistons pour qu'il subisse la peine de mort prescrite par
la loi.</p>
<p>PILATE</p>
<p>Comme une sorte d'illustration prophétique et symbolique des tableaux
dialogues de la Passion, s'y adaptent, nous l'avons vu, une série de
tableaux vivants et de figurations muettes, tirés de l'Ancien Testament.
Bien que des chants lyriques trouvent une place en deux ou trois
endroits du drame proprement dit, l'explication des tableaux mucls et de</p>
<p>(1) Traduction citée, p. !».</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 543</p>
<p>Citons comme exemple le prologue du dixième tableau, dont le sujet est
le désespoir de Judas, et la préfiguration symbolique, le remords et la
fuite épouvantée de Caïn.</p>
<p>LE CORYPHÉE</p>
<p>« Pourquoi Judas errc-t-il de tous côtés comme s'il avait perdu la
raison? Il est torturé par les reproches de sa conscience. Le meurtre
pèse sur son ûme, le salaire de son crime lui devient comme un poids
brûlant. Pleure ton crime, ô Judas ! Éteins ton forfait dans les larmes
de la pénitence. Implore ta grâce avec un humble espoir. La porte du
salul est encore ouverte</p>
<p>(l) Ouvrage cité, pp. XXXIX-XL.</p>
<p><pb/></p>
<p>544 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>LE CHOEUR</p>
<p>Dit le Seigneur,</p>
<p>H vaudrait mieux pour lui</p>
<p>Qu'il ne fût jamais né !</p>
<p>Et celle malédiction que Jésus prononça</p>
<p>S'attache aux pas de Judas.</p>
<p>Le sang vendu cric vengeance ;</p>
<p>Torturé parla conscience qui le ronge,</p>
<p>Flagellé par la rage des furies,</p>
<p>Judas, comme un insensé, erre, craintif,</p>
<p>Et ne trouvera nul repos</p>
<p>Jusqu'au moment oh, poussé par son désespoir,</p>
<p>Il rejettera loin de lui, dans Une fatale hâte,</p>
<p>L'intolérable'fardeau de la vie.</p>
<p>Caïn aussi s'enfuit, Caïn, le fratricide. Ou cours-lu ?</p>
<p>Malheureux! lu ne saurais te fuir loi-môme.</p>
<p>Tu portes en loi les tortures de l'Enfer,</p>
<p>Tu erres de pays en pays,</p>
<p>Mais partout pèse sur toi la colère de Dieu.</p>
<p>Partout où lu es, elle te suit,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 545</p>
<p>Que ceci serve de leçon au pécheur,</p>
<p>Car si la vengeance ne vient pas aujourd'hui,</p>
<p>Le Ciel la lient pour lui en réserve.</p>
<p>Un jugement doublement sévère</p>
<p>L'atteindra demain (l).</p>
<p>Chacun de ces prologues lyriques, expliquant les tableaux muets et
précédant les tableaux dialogues, se divise lui-même en deux sections,
l'une attribuée au choeur et l'autre au coryphée. Les deux parties se
distinguent l'une de l'autre d'une double façon. Au point de vue
expressif, la partie du coryphée n'est qu'une récitation, tandis que
celle du choeur est un chant. Au point de vue rythmique, la partie du
choeur se compose de vers rimes, tandis que la partie du coryphée
consiste en strophes, dont le rythme, fondé sur l'accent tonique, est
une imitation par analogie de la métrique gréco-romaine. C'est ainsi,
par exemple, qu'au prologue du sixième tableau (Der Yerraler, le
Traître), le coryphée s'exprime en strophes saphiques :</p>
<p>Ach! Dcn offnen Fcinden gescllt der falsche Freund sîch bei, und etliche
Silbciiingc Tilgen aus dem Iterzen des Thoren aile Liebe und Trcue.</p>
<p>Ruchlos geht cr hin, dieser Undankbarstc, Abzuschlicssen schândlichen
Scclenhandcl ;</p>
<p>(1) Traduction citée, pp. 101-105.</p>
<p>OrtKIXF.S DC TltËATRE. — 33.</p>
<p><pb/></p>
<p>546 ORIGINES-CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>Feil isl ihm um schôden Verrâlerlohn der Beste der Lehrcr.</p>
<p>Gîeichcr Sinn verhârlete Jakobs Sôhne, Dass sie unbarmhcrzig den eig'nen
Brader Um fluchwûrd'gen Preis in der frcmden Wuch'rcr Hânde vcrkauflen.</p>
<p>Wo das Herz dem Gôtzen des Geldes huldigt, Das isl aller edlere Sinn
gelôdtet, Elire wird verkàuflich und Manneswort und Licbe und
Freundschafl (1).</p>
<p>Au prologue du quatorzième tableau (Jésus wird -um Kreuzeslode
verurle'dl, Jésus condamné au supplice de la croix), les strophes du
coryphée reproduisent, si nous ne nous trompons, le mouvement rythmique
de l'ode d'Horace :</p>
<p>Dianam tencroe dicile vîrgines ; v Intonsum, pueri, dicile Cynthium,
Lalonamque supremo Dilectam penibus Jovi (2).</p>
<p>(1) Oftkieller Gegaml-Texl des Oherammergauer Passionsspieles, p. r&gt;S. —
Voici la traduction de ces strophes par M"* Paris (!»• 57} :</p>
<p>« Le faux ami fait alliance avec l'ennemi déclaré. Quelques pièces
d'argent suffisent pour détruire dans le coeur de l'insensé
l'attachement cl la reconnaissance. Sans nul remords, le plus ingrat de
tous les hommes se hâte d'aller conclure un hideux marché de sang: pour
le vil salaire qui achète sa trahison, il court vendre le meilleur des
maîtres,</p>
<p>(2) Cf. L. Quicheral, Traité de versification latine, treizième édition
(IS30), p. 339.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 547</p>
<p>Eine Jammergestalt stcht der Erlôser da.</p>
<p>Selbsl von Mitleid gerûhrf, stelll ihn Pilalus vor. Ilasl denn du kein
Erbarmen, O belhôrles, verfûhrles Volk ?</p>
<p>ISein l Von Wahnsînnerfassl, ruft es : Ans Krcuz mil ihm !</p>
<p>Schreil nach Marier und Tod Ober dcn Heiligslen. Fur Barabbas, den
Môrder, Fordcrtes die Begnadïgung!</p>
<p>O, wie andcrs sland cinst vor dcm iEgyplcrvolk Josef I Freudcngesang,
Jubcl umlôntc ihn; xVls der Heiland iEgyplcns Ward erfeierîich vorgeslcllt.</p>
<p>Ihn. den Heiland der Well, aber umtobl mit Wut Ein verblcndeles Volk,
ruhel und raslet nichl,</p>
<p>Bis unwillig der Richler</p>
<p>Spricht : so nehmt ihn und krcuzigl ihn î (I).</p>
<p>drama(I) cité, p. 131. — Voici la traduction de Mn&lt;! Paris (p. III):</p>
<p><pb/></p>
<p>548 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>tique, en un ou deux endroits de la partie lyrique du drame
d'Oberammergau. Tel le duo par lequel se termine le « chant de l'Épouse
du Cantique » dans le prologue du troisième tableau (1). Telle encore la
fin du prologue lyrique du tableau quatorzième :</p>
<p>LE CHOEUR</p>
<p>Voici le sacrifice de l'ancienne Loi</p>
<p>" Ordonné par le Très Haut :</p>
<p>Deux boucs sont offerts:</p>
<p>Celui sur lequel tombera le sort sera immolé ;</p>
<p>Et Jéhovah, apaisé par ce sacrifice sanglant,</p>
<p>Mais le sang des boucs, dans la Loi nouvelle,</p>
<p>Sa justice réclame un autre sacrifice.</p>
<p>Un agneau sans tache</p>
<p>Doit être la victime de la nouvelle alliance.</p>
<p>Le Seigneur veut Toblalion du Fils unique ;</p>
<p>Bientôt il viendra, il souffrira, et son sang sera répandu</p>
<p>[pour nous.</p>
<p>LE PEUPLE</p>
<p>Barrabbas l Qu'on nous délivre Barrabas!</p>
<p>LE CHOEUR DES ANGES</p>
<p>Non, qu'on délivre Jésus ! Hélas, pourquoi ces cris sanguinaires ?</p>
<p>(I) Ma« E. Paris, traduction citée, p. 25. — Ce passage parait avoir été
en dernier lieu légèrement modifié, peut-être transformé en simple solo.
Cf. OffizieUer Gesamt-Text, p. 29.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 549</p>
<p>LE PEUPLE</p>
<p>Qu'il soit crucifié! Qu'il soit crucifié !</p>
<p>LES ANGES</p>
<p>Oh ! regardez-le, regardez-le ! Quel mal a-l-il donc fait ?</p>
<p>CE PEUPLE Pilale, si lu délivres ce misérable, Tu n'es pas l'ami de
l'Empereur!</p>
<p>LES ANGES</p>
<p>Jérusalem ! Jérusalem ! Le Seigneur vengera sur toi le sang de son Fils !</p>
<p>LE PEUPLE</p>
<p>Oui, qu'il retombe sur nous et sur nos enfants !</p>
<p>LES ANGES</p>
<p>Hélas ! il tombera sur vous el sur vos enfants (1).</p>
<p>(I) Traduction citée, pp. 116-147,</p>
<p>(i) Sur une fâcheuse tentative officielle faite en ISS8 pour renouveler
de fond en comble le texte cl la musique, voytw rc que rapporte Ma°
Hermine Dïcmcr, ouvrage cilé, p. 123 et suiv.</p>
<p>(3) Cf. les témoignages cités par M* 1 K. Pari-», p. XIX et suiv., cl
par M. Georges Dlondel, pp. 1V-V.</p>
<p><pb/></p>
<p>550 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>popuf Portrait* el souvenirs. Paris, Calminn Lévy. 1H07, in-IS, pp. &amp;S-3f».</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 551</p>
<p>« Il est six heures, écrit M. l'abbé Prolois, terminant le compte-rendu
de l'une des représentations de 1900(1). Pendant que retentissent les
derniers accords de Y Alléluia final, les spcclaleurs quittent leurs
stalles, et malgré la longueur de la représentation, malgré huit heures
et demie passées, le regard braqué, l'oreille tendue, ils sentent a
peine la fatigue. Dans tous les groupes, on entend, bien qu'en des
langues différentes, la môme expression d'enthousiasme. Beautiftil !
disent les Anglais. Wunderbar ! Colossal ! disent 'es Allemands... Nous
disons, nous : » C'est merveilleux ! C'est prodigieux ! C'est divin ! »
El celte impression persiste dans tous les esprits. J'en causais
dernièrement avec des amis rencontrés là-bas le 26 août. Après deux
mois, nous sommes encore sous le charme des sentiments exquis que nous a
causés ce commentaire vivant de la Passion de Noire-Seigneur
Jésus-Christ ».</p>
<p>Les représentations d'Obcramniergau ont donné lieu h des réflexions
d'ordre religieux el philosophique 1res intéressantes(2). Aujourd'hui du
moins,</p>
<p>(I) Feuilleton de Y Univers du 21 décembre 1000.</p>
<p><pb/></p>
<p>552 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 553</p>
<p>« Son influence, dit-elle, s*excrça de la plus heureuse manière sur le
théâtre paroissial, au moyen duquel les habitants se familiarisent avec
l'art dramatique. Il écrivit un texte nouveau pour</p>
<p>(I) Kn ce qui concerne la disposition générale cl les procédés
^ccnïqucft'du théâtre grec, on consultera avec grand fruit les articles
de M. Georges Pcrrot, résumant et discutant les récentes recherches de
MM. Wilhelm Doerpfcld el Kmil Rciscli, dans le Journal des savants année
189$, pp. 133 et suiv., 197 et suiv., Kf2 clsiiiv», 509 et sutv.,S8l cl
suiv.</p>
<p>(?) Ouvrage cité, pp. 117-1 i$.</p>
<p><pb/></p>
<p>554 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 555</p>
<p>Tons que nous sentir pénétrés de la plus vive admiration pour ce curé de
campagne qui ne possédait pas moins de sept langues et lisait tous les
jours un chapitre ou fragment de la Bible, de Calderon, de Dante, de
Shakspeare eldes poêles français dans leur texte original ; cl qui,
outre ses compositions poétiques, a encore écrit des mémoires d'une
réelle importance sur divers sujets d'histoire ».</p>
<p><pb/></p>
<p>556 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>(I) Cf. M"* Hermine Dicmcr, ouvrage cilé, pp. 75,155 cl suiv.— La
famille Dicmcr, où l'auteur que nous citons, née Vbrt lliilcrn, csl
cnlrée par son mariage, a fourni depuis 1840 une importante contribution
d'activité scénique aux représentations dêccnnàtcs.</p>
<p>(&lt;?) A collection ofenglishtniracle-ptatjs or mysteries,p. XXXIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE"' .'" 557</p>
<p>(I) Origine* latines du théâtre moderne, p. 81, noie I.</p>
<p><pb/></p>
<p>558 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>Limoges, supprima les représentations de la Passion, données par les
Pénitents rouges. Dans le diocèse de Cambrai, la représentation de
l'Adoration des Bergers et de la Passion avait encore lieu dans quelques
églises en 1834, puisque l'évêque fut obligé de les interdire le 1er
juin ». La Bretagne notamment fut une très hospitalière terre de refuge
pour le théâtre religieux et populaire du moyen âge. Le drame
néo-celtique demanderait et mériterait une étude a part, car il a
recueilli et développé certains tendances qui nous apparaissent
seulement en germe dans ce qui nous a été conservé des mystères
français. Sa persistance, sa longue vogue et son caractère traditionnel
ne sont pas douteux.</p>
<p>« Un de nos amis, que les événement» ont conduit dans cette Thébaïdc,
assista l'année dernière</p>
<p>(I) Paris, HehielolTet Campé, in-1?, p. 182 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 559</p>
<p>« On donnait le Commencement et la fin du monde, pièce en trente-sept
tableaux : la création, le péché d'Adam, la mort d'Abel, le déluge, le
sacrifice d'Abraham, les principales circonstances de l'histoire des
Juifs, la Passion, la résurrection, le jugement dernier...</p>
<p><pb/></p>
<p>560 ORIGINES CATHOLIQUES DU THEATRE MODERNE</p>
<p>« Dans quelques autres parties de la Bretagne, on est un peu plus avancé
sous le rapport dramatique ; on a traduit Polyeucle en bas-breton, et
l'on joue, dans le même idiome, une tragédie intitulée : Louis XVI ;
mais les acteurs, les décors et la mise en scène sont partout les mômes
; partout les anges sont.affublés d'une robe de calicot garnie de padou
rose ; partout le Père-Eternel est la caricature d'un évoque. Cependant,
il est des endroits où les ecclésiastiques non seulement tolèrent ces
représentations, mais les encouragent môme en devenant souffleurs et
répétiteurs, comme au XVe siècle. Ailleurs, ces spectacles sont
prohibés, sans doute dans cette idée qu'on ne craint plus guère le
diable quand on l'a vu trinquer au cabaret, habillé en arlequin. Ce
qu'il y a de plus extraordinaire dans ces farces du moyen âge, c'est la
patience de l'imprcssario bas-breton, qui apprend des rôles de</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 561</p>
<p>ORIGINE* Dtf TIIKATRE. —- 36.</p>
<p><pb/></p>
<p>562 ORIGINES CATIIÔLIQUES DU TIIÉATRE MODERNE</p>
<p>La seconde page renferme la liste des personnages et la distribution des
rôles ; la troisième, les sujets traités dans les quatre actes cl les
seize tableaux; la quatrième est occupée par la noie suivante :</p>
<p>« Sur de nombreuses et pressantes invitations, nous nous décidons à
faire représenter encore celle</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE* 563</p>
<p>« De très nombreux et élogicux complcs-rendus ont été écrits sur nos
représentations, qui ont valu a Conques d'ôtre comparée a
Oberammergau,... compliment tout bienveillant que nous ne méritons
certainement pas, car la Passion interprétée par</p>
<p><pb/></p>
<p>56J onn.i\Ks cATiioiiorns pu TUKvrnK MODI:H\K</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE T&gt;65</p>
<p>huit jours, gagnent leurs Pâques, le dimanche de la Passion, àlin qu'ils
soient mieux disposés a remplir leur rôle pendant les quinze jours où
les représentations ont lieu.</p>
<p>« Ce qui a frappé dans la Passion de Conques, ce n'est pas la beaulé des
décors... Nous sommes ?ous ce rapport bien pauvres ; pourtant des loiles
d'un grand effet sont préparées avec zèle pour la représentation de
celte année; ce n'est pas l'accent de nos acteurs... Hélas! nous sommes
bien en relard sur ce point ; mais ne faut-il pas que nos braves jeunes
gens parlent dans leur débit comme ils le font habituellement'? La
recherche et l'affectation seraient, ce nous semble, plus ridicules. Ce
qui frappe chez nos acteurs, c'est leur émoi ion, leur conviction,
disons-le, leur foi vive.</p>
<p>« On voit bien qu'ils sentent au fond de leur coeur ce que leur bouche
déclame. On le sent, ce n'est pas un simple drame qu'ils jouent... C'est
la Passion qu'ils prêchent en action, qu'ils montrent aux yeux des
assistants, dont ils tâchent d'émouvoir le coeur »,</p>
<p>Les esprits sévères, peut-être même les esprits sages pourront penser
que la représentation de l'histoire évangélique, de la Passion surtout,
demande aujourd'hui, pour offrir moins' d'inconvénients que d'avantages,
des conditions très nettement favorables cl une vigilance toute
particulière.</p>
<p><pb/></p>
<p>566 ORIGINES CATHOLIQUES DU THÉÂTRE MODERNE</p>
<p><pb/></p>
<p>h\ RENAISSANCE 567</p>
<p>{'!) L,e Mystère île Jeanne iPArc, représenté par ses compatriotes a
Ménil-cn-Xaintois (Vosges}. Saint-Dié, typographie et lithographie !..
Ilumbert, ISÏ»S, in-S»de 89 p.</p>
<p><pb/></p>
<p>568 ORIGINES CATHOUQUES DV THEATRE MODERNE</p>
<p>côté toute prétention littéraire ou classique,— Us n'ont, les uns et les
autres, qu'une seule ambition : celle de rencontrer auprès du publie la
plus large et la plus bienveillante indulgence », • Le théâtre
néo^celtique, soit original ou francisé, denotre Bretagne ne pouvait
manquerde participer h ce mouvement général de renaissance du drame
religieux cl populaire, Le Congrès tenu a Morlaix, au mois d'août 1898,
pour la fondation de l'Union régionale bretonne, fut accompagné de fêtes
poétiques, célébrées sous la présidence de M, Gaston Paris, de
l'Académie française, assisté de plusieurs autres membres de l'Institut.
La moins goûtée de ces réjouissances ne fulceilaîncmcnt pas la
représentation, sur la place publique de Ploujean, avec l'océan pour
toile de fond, du mystère de saint Guénolé (1). Sous le titre:/,&lt;?
Conyrès régiona* liste breton, le journal le Soleil (n° du samedi 8
septembre 1900) a inséré une correspondance, datée de Guingnmp, le 6
septembre, et où nous recueillons les renseignements suivants sur une
autre représentation de même nature :</p>
<p>« Il ne saurait y avoir de congrès régionalistc en Bretagne sans
représentation du théâtre breton. Le théâtre breton n été restauré par
les soins de l'Union régionalistc. 11 est un de se* moyens d'action. Ses
représentations coïncident avec les</p>
<p>(I) Revue des questions historiques, I. IAIV, année 1878, p. 555.</p>
<p><pb/></p>
<p>h\ RENAISSANCE 569</p>
<p>assises annuelles de l'Union ; elles sont la mise en action de son
oeuvre de résurrection de la vie intellectuelle dans le pays, et elles
rétablissent l'ancienne coulume des représentations théâtrales, qui
étaient si nombreuses en Bretagne autrefois. C'est la troupe bien'connue
de Ploujean qui donne ces représentations. On sait que cette troupe est
composée exclusivement de paysans, dressés par M, Cloarec, maire de la
commune de Ploujean, Il n'y a pas de femmes dans celte troupe, Les rôles
de femmes y sont tenus par des jeunes gens.</p>
<p>« Le théâtre était dressé sur une estrade en plein vent, a, laquelle les
arbres de la place Saint-Sau* veur misaient un cirque de verdure. Un
décor unique, sur un fond d'arbres, a servi aux cinq actes des Quatre
fils Aymon, adaptés du vieux poème,dont la représentation durait jadis
plusieurs journées. On la donnait plusieurs dimanches successifs. Chacun
de ces dimanches, on la reprenait au point où on l'avait interrompue le
dimanche précédent, sans que les spectateurs se montrassent lassés
d'entendre celte longue série d'événements pathétiques...</p>
<p>« L'adaptation de MM. Le Garrcc et Rolland a su conserver assez
habilement l'aspect primitif de celte oeuvre, réduite a des proportions
normales. II y a,cnlrc toutes, une scène de la plus haute beauté. Au
quatrième acte, le chevalier Moji (Maugis), pour arracher les fils Aymon
a Charlc-</p>
<p><pb/></p>
<p>S&gt;70 ORIGINES CATHOLIQUES PU THEATRE MODERNE</p>
<p>« Les acteurs ruraux, qui ont représenté celle oeuvre, n'arrivent pas
assurément a en faire ressortir toutes les intentions. Ils ont quelque
monotonie dans le débit et une certaine uniformité de gestes. Peut-être
faut-il leur savoir gré de leur inévitable inexpérience. Us conservent
ainsi un aspect plus naturellement archaïque a des oeuvres qui se
perdent, sous leur forme primitive, dans la nuit des âges (1).</p>
<p>« Plusieurs milliers de spectateurs se pressaient sur la place
Sainl-Snuveur. Et leur affluence suf(I)</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 571</p>
<p>Si l'on veut bien nous pardonner de nous citer nous-méme, nous
terminions naguère une étude sur les Anciennes moeurs rurales de
Sainlonye et d'A unis, récemment recueillie dans notre volume</p>
<p>(I) M. Anatole Le Braz a publié dans la Grande revue (ancienne Revue du
Palais), livraison du 1" novembre IS98, un article intitulé : La
résurreelion du théâtre populaire en Bretagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>572 ORICINES CATHOLIQUES DU THEATRE .MOPERNE</p>
<p>intitulé : Voyages de corps et d'esprit (1), par la conclusion suivante ;</p>
<p>(I) Paris, Tcqui, lïKM), in-12. — L'élude dont il s'agit s'appuie sur un
très curieux ouvrage de M. l'abbé Xogues.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RENAISSANCE 573</p>
<p>grandissent et se propagent visiblement parmi nous, jusque dans les
masses populaires, fourniraient, si l'on savait en tirer parti par de
sages et habiles commémorations, une aide puissante pour le réveil »,</p>
<p>1900UQOL</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE 0E8 MATIERES</p>
<p>PnÉIACK. ,,,,,... V</p>
<p>PBKMIÈBE PARTIR</p>
<p>IBS DRAMES LITURGIQUES ET LES JEUX SCOLAIRES</p>
<p>L — Antiquités liturgiques et antiquités drama« tiques, '.\</p>
<p>IL —Cycle dramatique de PAques. — Los lamentations de la Sainte Vierge 21</p>
<p>III. — Les deux drames do Lazare 31</p>
<p>IV. — La Passion du Sauveur, — Mystères de PAques 47</p>
<p>V. — Deux miracles de saint Nicolas .... 03</p>
<p>VI. — La conversion de saint Paul ..... 75 VIL — Jeu do l'Antéchrist 89</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE LES MYSTÈRES</p>
<p>I. — Les plus anciens drames en langue française. 107</p>
<p>II. — Le jeu de saint Nicolas 102</p>
<p>III. — Un drame religieux du moyen âge. — Le Miracle de Théophile 202</p>
<p><pb/></p>
<p>57fi ORIGINES CATHOLIQUES PU TUÉATttK UODEUNE</p>
<p>V« *=- La Passion du Sauveur* *»-Mystère provenu</p>
<p>VI, — Développement du mystère de la Nativité, $72</p>
<p>VIL ^ Les preîwîeis drames cycliques , , , . 236</p>
<p>VIII. « La grande Passion de Greban »... 301</p>
<p>L\. — Les jeux dramatiques de la F«He*Dieu . , 341</p>
<p>X. — Los origines du théâtre en Italie , . » , 300</p>
<p>TROISIÈME PARTIE LES ORIGINES DE LA COMÉDIE AU MOYEN AGE</p>
<p>IL —- La sotie. — Observations sur le jeu de la Fouillée. . . . , 398</p>
<p>III. — La plus ancienne faire 418</p>
<p>QUATRIEME PARTIE</p>
<p>LA RENAISSANCE</p>
<p>L — Comédies chrétiennes de, Marguerite de</p>
<p>Navarre . , 455</p>
<p>IL — Les origines de la tragédie française. . . 406</p>
<p>III. — Une tragédie latine do Jeanne d'Arc . . 484</p>
<p>IV. — Les représentations d'Oberammcrgau . . 498</p>
<p>VA</p>
<p>) ( x \%A</p>
<p>t./ ; &gt;-* I ' ♦% /</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
