<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Peladan, Joséphin (1858-1918)">Joséphin Peladan</author>
<title>La décadence latine. I, Le vice suprême / Joséphin Péladan ; préface de J. Barbey d'Aurevilly ; frontispice à l'eau-forte de Félicien Rops</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Peladan, Joséphin (1858-1918)</author>, <title>La décadence latine. I, Le vice suprême / Joséphin Péladan ; préface de J. Barbey d'Aurevilly ; frontispice à l'eau-forte de Félicien Rops</title>, <date>1886</date>,description :,360 pages
</bibl>
<publisher>A. Laurent (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k61016425</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1886">1886</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>JOSÉPHIN PÉLADAN LA DÉCADENCE LATINE</p>
<p>ÉTHOPÉE</p>
<p>I LE</p>
<p>Vice suprême</p>
<p>PRÉFACE DE J. BARBEY D'AUREVILLY</p>
<p>FRONTISPICE A L'EAU-FORTE CE</p>
<p>FELICIEN ROPS' NOUVELLE ÉDITION</p>
<p>« Obé ! les races latines ! ohé ! »</p>
<p>PARIS LIBRAIRIE DE LA PRESSE</p>
<p>A. LAURENT, ÉDITEUR, 8, RUE TAITBOUT</p>
<p>1886</p>
<p>Tous droite réservés,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>II PRÉFACE</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE III</p>
<p>qui dissout tout, dans les livres comme dans les sociétés, dissoudra
aussi le roman dont la Synthèse serait la beauté; le roman, c'est-à-dire
la seule grande chose littéraire qui nous reste, l'Épopée des sociétés
qui croulent de civilisation et de vieillesse , et le dernier poème qui
soit possible aux peuples exténués de poésie !</p>
<p><pb/></p>
<p>IV PRÉFACE</p>
<p>tour.. Il a pris sur ses jeunes bras plus lourd que Balzac, et,
disons-le, plus terrible. Ce n'est pas de la synthèse d'une société
entre toutes qu'il s'agit dans son livre, comme dans la Comédie
humaine,— mais de la synthèse de toute une race, — de la plus belle race
qui ait jamais existé sur la terre, — de la race latine qui se meurt.</p>
<p>Formidable sujet, car il est écrasant, mais magnifique, pour l'homme qui
ne restera pas dessous!</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE V</p>
<p>blement délicieuse ; mais c'est surtout comme critique d'art qu'il
s'était dernièrement révélé. Il avait passé deux ans en Italie et il s'y
était fait une éducation esthétique très forte, dont il a donné la
mesure dans l'Artiste de l'an dernier. Il y écrivit un Salon de la
compétence la plus profonde. Les qualités de ce Salon, scandaleusement
belles et qui firent scandale, comme le fait toujours ce qui est beau
dans ce monde de platitudes et de vulgarités où nous avons le bonheur de
vivre, annonçaient un écrivain et un penseur très indépendant et très
élevé; mais on ne se doutait pas qu'elles cachaient un audacieux
romancier, qui, probablement et dans l'ordre du Roman, va faire un
scandale plus grand encore que dans l'ordre de la Critique.</p>
<p>Il y a, en effet, une triple raison pour que le scandale soit la
destinée des livres de M. Joséphin Péladan. L'auteur du Vice suprême a
en lui les trois choses les plus haïes du temps présent. Il a
l'aristocratie, le catholicisme et l'originalité. En peignant la
décadence de la race latine avec ce pinceau sombrement éclatant et
cruellement impartial qui est le sien, M. Péladan a pris la société par
en haut, parce que c'est par là, — par la cime,— qu'elle meurt; parce
que toutes les décadences commencent par la tête des nations et que les
peuples, fusseut-ils composés de tous les Spactacus révoltés, ne sont
jamais, même après leur triomphe, que des esclaves. Les dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>VI PRÉFAGE</p>
<p>Telles les raisons qui peuvent empêcher le succès immédiat du; livre de
M. Péladan, mais qua lui importe! C'est un de ces artistes qui doivent</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE VII</p>
<p>beaucoup plus se préoccuper de la sincérité de leur</p>
<p>oeuvre que de leur destinée... Or la sincérité de l'observation</p>
<p>l'observation ici, comme la force de la peinture. Le</p>
<p>roman de M. Joséphin Péladan qui a pour visée</p>
<p>d'être l'histoire des moeurs du temps, idéalisées</p>
<p>dans leurs vices, n'en est pas moins de l'histoire, et</p>
<p>l'idéal-n'en cache par la réalité. Le reproche qu'on</p>
<p>pourrait faire au livre du Vice suprême, c'est son</p>
<p>titre... Titre trop abstrait, mystérieux et luisant</p>
<p>d'une fausse lueur. Il n'y a point de vice suprême.</p>
<p>Il y a tous les vices qui, depuis le commencement</p>
<p>du monde, pourrissent les nations, et avant même</p>
<p>qu'elles aient disparu dans la mort, dansent la danse</p>
<p>macabre de leur agonie... Ils sont tous « suprêmes »</p>
<p>dans le sens de définitifs comme la dernière goutte</p>
<p>d'une coupe pleine, qui va la faire déborder, mais</p>
<p>il n'y en a pas un nouvellement découvert qui soit</p>
<p>le souverain des autres et qui mérite ce nom de</p>
<p>suprême, dans le sens d'une diabolique supériorité...</p>
<p>Le cercle des Sept Péchés Capitaux tient l'âme de</p>
<p>l'homme tout entière dans sa terrible emprise et</p>
<p>Dieu même peut défier sa faible créature révoltée de</p>
<p>fausser ce cercle infrangible par un péché de plus !</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII PREFACE</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE IX</p>
<p>sans rien lui ôter de ses fascinations, de ses ensorcellements, de ses
envoûtements, de tout ce qui fait] sa toute-puissance sur l'âme humaine,
et il en fait! comprendre le charme infernal avec la même passion
d'artiste intense que si ce charme était céleste!</p>
<p><pb/></p>
<p>X PRÉFACE</p>
<p>l'âme de l'homme, quand elle ose encore garder son orgueil, après avoir
perdu sa fierté ! L'une de ces principales figures ou pour mieux parler
la figure centrale de la fresque de M. Joséphin</p>
<p>métaphysique. et la volonté domptèrent ses sens et elle fut chaste.
Chasteté homicide ! Don Juan femelle plus fort que Don Juan le mâle, qui
avait</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE XI</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>XII PRÉFACE</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE XIII</p>
<p><pb/></p>
<p>XIV PRÉFACE</p>
<p>les connaissons. Avec un pareil procédé, l'art est trop facile. Et si
les trois romans que j'ai cités saisissent l'imagination, pourtant, avec
la force des chefs-d'oeuvre, c'est que l'intérêt humain, diminué par
l'impossibilité du sujet, se retrouve dans la beauté transcendante des
détails. Mais le procédé de composition n'en reste pas moins inférieur,
quoique magnifiquement couvert par la supériorité du génie.</p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE XV</p>
<p>auquel on les doit n'a besoin, pour nous passionner.</p>
<p>ni de l'hyperbole, ni de l'impossible. La grande</p>
<p>ligure du P. Alla, ce prêtre aimé de la princesse</p>
<p>l'auguste invulnérabilité de son sacerdoce ; celle du</p>
<p>Prince royal de Courtenay, vivant avec la pensée</p>
<p>de sa race déchue, qui est son remords dans le vice</p>
<p>et qui lui inspire des actions sublimes, dans la guerre</p>
<p>de 1870, sont bien autrement impressionnantes que</p>
<p>la figure de l'homme des sciences occultes, dressée</p>
<p>plus beaux chapitres du roman, par exemple le</p>
<p>Krack et l'Argentier du roi en 1881, l'Orgie chez le</p>
<p>l'Emeute au théâtre ne nous remuent tant dans le</p>
<p>livre de M. Péladan que parce qu'ils sont de ces</p>
<p>faits que nous touchons encore du coude dans la</p>
<p>décadence de ces derniers temps... Aussi, que le</p>
<p>peintre de cette décadence, exprimée dans ce livre</p>
<p>étonnant de vérité en beaucoup de ses parties, se</p>
<p>souvienne qu'il n'a pas besoin pour la beauté et la</p>
<p>gloire de son oeuvre future d'une autre magie que</p>
<p>de la magie de son talent!</p>
<p>JULES BARBEY D'AUREVILLY.</p>
<p>Constitutionnel du mardi 10 Septembre 1884.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE</p>
<p>VICE SUPRÊME</p>
<p>I</p>
<p>FRONTISPICE</p>
<p>Elle est seule.</p>
<p>Aux portières de velours, s'étouffent les voix du dehors et le plafond
s'évide en un dôme, d'où le jour tombe, arrêté et affaibli par un
vélarium bleu. Dans cette crypte mondaine dont la demi obscurité rend,
par places, le violet presque noir, de grands lys s'élancent autour
d'une dormeuse, — où, écrasant délicatement les coussins, la princesse,
couchée sur le dos et sans pensée, songe, avec l'abandon de corps et
d'esprit, des heures esseulées.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>2 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>La paupière mi-close sur une vision entrevue, le regard perdu dans les
horizons du rêve, la narine caressée par des senteurs subtiles, la
bouche entr'ouverte comme pour un baiser, — elle songe.</p>
<p>Cette absence de toute pensée énamoure ses yeux, et entr'ouvre ses
lèvres minces d'un sourire heureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 3</p>
<p>en mouvement de la vie, s'arrête ; où la perception du temps qui
s'écoule, cesse, tandis que le corps seul vivant s'épanouit dans un
indicible bien-être des membres. Ses nerfs au repos, elle ne perçoit que
la sensation de sa chair fraîche, souple, dispose ; elle jouit de la
félicité des bêtes, de ces vaches de Potter, accroupies dans l'herbe
haute, repues et qui reflètent une paix paradisiaque dans leurs gros
yeux clignés.</p>
<p>La princesse savoure délicieusement l'extase de la brute ; elle est
heureuse comme un animal. Ses yeux en l'air regardent sans voir, le
blason des d'Esté, brodé sur le vélarium, et l'aigle d'argent couronnée,
becquée et membrée d'or la regarde aussi, et semble crisper et roidir
son allure héraldique, au-dessus du lazzaronisme de boudoir qu'elle
plafonne.</p>
<p>Les lys, les fleurs royales, les fleurs pures, élancent, sereins et
augustes, leurs tiges droites des pieds de bronze, et leurs calices
d'argent, pistillés d'or gouachent la tenture de pourpre, de tons
chastes et nobles.</p>
<p>De ses mains glissé, un volume s'étale, les feuillets en éventail.</p>
<p>La buée qui s'élevait de la baignoire gazant sa nudité, flotte encore
dans sa tête, où se fait un lever paresseux et lent des idées.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>semblable, aussi, au répons sonore de litanies balbutiées dans une
somnolence de dévote, ou bien au . refrain d'une ballade dont on ne sait
pas les strophes : « Albine s'abandonna, Serge la posséda, le parc
applaudissait formidablement. »</p>
<p>A ce chapitre où toutes les sèves en délire éclatent en un cri du Rut,
la princesse n'avait pas vibré. Cette bestiale ardeur n'éveillait rien
dans ses sens délicats et raffinés de décadente. Elle avait tourné d'une
main froide ces pages enfiévrées, mais la curiosité, chez elle
analytique, avait été intéressée par ce tableau d'une sensation
inconnue, d'un sentiment plus inconnu encore.</p>
<p>Satisfaite, dans le soin de sa gloire, d'être indemne des ivresses
animales de la sexualité; confirmée dans l'a rareté de son caractère,
elle reçoit une louange des disparates qu'elle se découvre et sa
supériorité s'augmente de tout ce qui la dissemble des autres.</p>
<p>Dans son passé, aucune irondaison de Paradou ; dans son souvenir, aucune
figure de Serge, aucune.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 5</p>
<p>Le mouvement lyrique de sa superbe se calme; elle évoque lentement l'un
après l'autre, les détails dont la vie est faite.</p>
<p>En entrant dans l'hypogée du souvenir, elle reçoit cette bouffée d'air
froid et humide, qu'ont les lieux d'où la lumière et la vie se sont
retirées ; et la fadeur poussiéreuse et moisie des choses vieilles, lui
impose son vague attendrissement.</p>
<p>Confusément s'éveillent : l'écho des mouvements dont le coeur a battu,
une impression posthume des sensations d'autrefois, une vie retrouvée
des personnages et des actes dans leur cadre, et avec, au cerveau, le
retour des pensées d'habitude, aux yeux l'humidité des larmes, jadis
pleurées.</p>
<p>Elle contemple au lointain, du haut de son orgueil, le panorama du temps
défunt, et faisant présent son passé, ressuscite toute sa vie morte.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME</p>
<p>II</p>
<p>PLACE DE LA SEIGNEURIE</p>
<p>D'abord un Pannini : ce que ses yeux d'enfant, étonnés de voir, ont
premièrement aperçu ; et le décor de fond de sa vie enfermée d'enfant
patricienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 7.</p>
<p>Les fantômes de l'adolescence, revêtant les formes locales, lui
apparurent encadrés par les cintres de la Loggia ou errants derrière les
créneaux en queue d'aronde du Palais Vieux, avec une allure du passé, et
quelque chose de la date du monument.</p>
<p>Pour l'enfant qu'appelle la liberté de la grande nature, la fenêtre,
dans l'éducation civilisée, est une baie sur la vie, une baie sur
l'idéal. Les cris, l'aller et le venir perpétuels lui donnent le
spectacle de l'activité de mouvement qui est son souhait ; et l'oeil de
la rêverie, qui s'effraye aux tapisseries vieilles où s'agitent les
êtres revenants d'autrefois, se plonge heureusement dans la nuit sur
laquelle se détachent, lumineuses, dans l'évocation de la pensée, les
illusions blanches.</p>
<p>En face du Palais Torelli, la forteresse d'Arnolfo di Lapo dressait sa
masse tragique dans l'immobilité de Florence. La lune qui roulait dans
le ciel comme un rhombe d'argent sur un tapis bleu, découpait par sa
clarté mouvementée, la silhouette élancée du beffroi: et du noir où le
Médicis équestre disparaissait, l'Hercule de l'Ammanato projetait une
ombre colossale sur les dalles polies, tandis que le clapotis de l'eau
scandait l'envolée des heures de son bruit flasque et rythmé.</p>
<p>Souvent, dans les insomnies où la sensation s'éveille, nu-jambes elle se
levait, et sous l'arc géminé de sa fenêtre, archère agrandie, elle
restait pendant des heures, immobilisée dans un appuiement las sur la
pierre dont le grain dur rosissait ses coudes nus. Le som-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME</p>
<p>meil du Palais, le calme de la nuit, le silence de la place enfiévraient
son pouls, agitaient son esprit, rendant sa rêverie prolixe et son
imagination oseuse.</p>
<p>III</p>
<p>L'ENFANCE D'UNE HÉRACLIDE</p>
<p>Marie-Béatrix d'Esté fut une princesse hautaine et ennuyée. Veuve, au
bout d'un an, elle eut pour plaisir la chasse et pour souci le dressage
des chevaux et des faucons, dédaigneuse des hommes. Une fluxion de
poitrine l'emporta, jeune encore, en son château de Ferrare.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 9</p>
<p>Forteresse bâtie pour l'éventualité des coups demain dans un temps de
guerre civile permanente, le palais Torelli gardait le sceau de l'époque
farouche qui l'avait vu élever et ses sombres murs projetèrent sur
l'esprit de l'enfant quelque chose du froid de leurs ombres. Elle
grandit dans ces salles immenses où le bruit de ses ieux éveillait des
échos si étrangement sonores, qu'elle les interrompait souvent,
interdite, inquiétée par les regards des portraits d'aïeux Sur les
mauvais sourires et les faux regards, la main du temps avait mis sa
patine, mais les perversités par la mort, seule arrêtées,
transparaissaient en des embus, rouille du crime, et dans la gouttière
des épées le sang des assassinats revenait, en ternes damasquinures.</p>
<p>Dans ses ébats, elle ne se roula pas sur les meubles</p>
<p><pb/></p>
<p>10 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>L'entour de ce grandiose la fit précocement grave.</p>
<p>A dix ans, le duc l'emmena avec lui dans les salons de Florence où
l'étrangeté de sa beauté rousse lui valut cet accueil enthousiaste que
l'on fait aux enfants précoces. Un soir, chez le vieux Strozzi, le
peintre Majano parlait de son prochain tableau commandé par la
municipalité : la ville tenant l étendard du peuple : « de gueules au
Lys au naturel, » dit-il.</p>
<p>— " No, signor, » interrompit la petite princesse, « le blason de la
ville c'est une croix rouge sur de l'argent. »</p>
<p>On se regarda étonné, Strozzi plus que tous. Il attira l'enfant sur ses
genoux.</p>
<p>— « Comment sais-tu cela, princesse ? »</p>
<p>— « Je les sais tous, » fit-elle, et substituant son parler enfantin aux
termes héraldiques, elle dit : « la colombe dans du ciel, les coquilles
dorées, les fouets noirs, les bêles vertes, les chevaux avec une corne
au front ; enfin, en commençant par la gauche, les seize gonfanons des
quatre quartiers de Florence. »</p>
<p>Strozzi l'avait écoutée, les yeux brillants de larmes retenues, il
l'embrassa avec une vive émotion. Ce curieux hasard eut l'importance et
la proportion d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 11</p>
<p>bonheur pour ce vieillard fanatique de sa ville et qui sentait proche le
Campo-Santo.</p>
<p>Dans ce fourmillement d'images, ce qui frappa l'esprit de Leonora, ce
fut l'implacabilité de l'orgueil chez tous ces condottieri couronnés de
génie ou de Vice, que</p>
<p><pb/></p>
<p>12 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Au lieu d'ânonner selon la méthode Psittacine de l'Université, il lui
fit suivre cette méthode Jacotot qui est une partie retrouvée de l'Art
Notoire des hermétistes. Traduisant en grec, en latin et en français les</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 13</p>
<p>Deux ans après l'arrivée de Sarkis au palais, Leonora traduisait
Sophocle et Tacite. Le français seul la rebutait :</p>
<p>— « Pourquoi vous arrêtez-vous, Sarkis ? » — « Parce que cela n'est
point convenable ! »</p>
<p>Leonora priait, s'impatientait. — « Lisez-le vousmême, Altesse, si vous
y tenez..»</p>
<p>Elle sut bientôt le français comme une Française, pour lire les passages
qui n'étaient pas conve-</p>
<p><pb/></p>
<p>14 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Dans cette éducation, les sciences mathématiques ne furent pas même
nommées ; des sciences naturelles seulement les diamants et les marbres,
avec les noms des étoiles et des fleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>LL VICE SUPRÊME 15</p>
<p>un bas-relief, une médaille, un dessin, il entrait en de grands détails
sur la toilette des femmes d'alors, leurs artifices de coquetterie, et
Leonora redevenait attentive.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>que vaniteux, il fut content de voir son élève sentir où s'arrêtait le
génie.</p>
<p>A un mot de Sarkis , mauvais pour l'Italie, Bojo lâchait son crayon et
gesticulait, criant fort. Warke, entendant une épithète malsonnante à
l'Allemagne, répliquait, et donnant au motif les soubresauts et le
rythme d'agacement de sa réplique, accompagnait en charivari la
discussion. Dominant le vacarme, le rire perlé de la princesse montait
en trilles extravagants.</p>
<p>Sans se déconcerter. Sarkis mit successivement un Eschyle, un Tacite, un
Molière ouverts au hasard devant la princesse qui traduisit sans effort.
Bojo présenta un dessin; Warke la fit asseoir au piano où elle exécuta
la prière de Mosé.</p>
<p>— « Sarkis, » disait un jour Leonora, revenant de confesse, « le Padre
m'a dit que ce qui faisait la noblesse d'un nom, c'étaient les vertus
des ancêtres. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 17</p>
<p>— « Il ne vous a pas fait là, un madrigal, Altesse. »</p>
<p>— « Et pourquoi, » je vous prie, répliquait la jeune patricienne blessée.</p>
<p>— « Pourquoi » ? fit négligemment Sarkis, — « voici : Les fils d'Obizzon
étranglèrent leur frère qui le méritait. Alberto fit brûler vive sa
femme et tenailler Jean d'Este. Nicolas III décapita sa femme Parisina
pour inceste avec son propre bâtard Hugues. Ce même Nicolas III eut</p>
<p>Leonora se mordait les lèvres, humiliée. — « Moi, du moins, dit-elle, je
ne suis point une Lucrèce... »</p>
<p>Et regardant fixement la princesse :</p>
<p>— « Dans dix ans d'ici, étudiez votre âme, et vous verrez alors, si
c'est vertu ou vice, bien ou mal, que vos aïeules, ces princesses de
Ferrare aimées de Bayard et chantées par le Tasse, car vous êtes bien de
leur race et bon sang ne peut mentir ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>18 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>la plupart, celui qu'on appelle le plus beau de la vie, parce qu'on s'y
est élevé au-dessus de la terre, et qu'en cet effort, on a aperçu dans
la gloire Eucharistique le plus haut objectif de l'humaine pensée, celui
que les kabbalistes nomment l'ineffable : Dieu !</p>
<p>Des visites journalières aux Offices avaient développé chez elle l'oeil
artiste et la compréhension plastique. Ces curiosités du corps de
l'homme qui troublent la puberté de la femme, les statues familières à
ses yeux, les avaient satisfaites.</p>
<p>Tandis que son amie Bianca, voluptueuse et dont les confidences
paraphrasaient les regards énamourés des.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 19</p>
<p>jeunes filles de Greuze, admirait charnellement la force, aimant le
David et l'Hercule ; Leonora préférait l'éphébique Persée. Ces
sympathies encore instinctives prédisaient le principe qui dominerait sa
vie.</p>
<p>Un de ces jeunes seigneurs très pâles et fiers qui caressent d'une main
de femme le lourd pommeau d'une épée, aux murs du palais Pitti. Son
désir le lui faisait voir, mince dans son justaucorps noir; sa courte
barbe en deux pointes, plus soyeuse que les plumes de sa toque; ses
lèvres trop rouges comme humides de sang; dans les yeux un éclair
troublant'; les molettes de ses éperons scintillantes comme des étoiles
; la lune faisant luire son collier qu'elle eût voulu remplacer par ses
bras.</p>
<p>Il devait venir certainement, par le Long'Amo, au pied du palais; il lui
chanterait d'admirables canzones; elle lui jetterait la fleur de ses
cheveux. Et quand</p>
<p><pb/></p>
<p>20 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>IV</p>
<p>L'AMANT ET L'AMIE</p>
<p>— «Parlez-moi d'amour ainsi et je vous écouterai.»— « Je ne sais
qu'aimer, je ne sais pas le dire ! » répondait Amidei.— « Comment 1 »
s'exclamait Leonora, « vous m'aimez et vous n'en devenez pas poète? Je
ne veux de soupirs que sous forme de canzones et sonnets, comme</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 21</p>
<p>— « On voulait te donner la chambre bleue d'apparat, j'ai dit que tu
serais mieux dans la mienne ; nous coucherons ensemble, avant de
s'endormir on pourra causer très tard. Oh! ce sera gentil ! »</p>
<p>La villa des del Agnolo s'élevait sur l'emplacement de ce Marly Toscan,
où le Grand Duc François et Bianca Gapello allaient cacher leurs amours.</p>
<p>Le soir, les deux amies parlaient du Pratolino des Médicis.</p>
<p>— « Tu t'appelles Bianca, toi aussi, » disait Leonora, « prends garde à
ton Gapello ; qu'il n'aille pas coiffer l'aile des moulins. »</p>
<p>— « Il a dû se passer ici, des choses,» faisait Bianca, en se coulant
dans un fauteuil.</p>
<p>— « Oui, comme il y en a, dans les passages des romans français que
Sarkis ne voulait pas me lire. »</p>
<p><pb/></p>
<p>22 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Raconte-moi de ça,» dit Bianca, en entraînant son amie au balcon.</p>
<p>Une lumineuse nuit enveloppait le jardin de son. mystère séducteur. Des
bruits d'insectes, de feuilles, de sources, s'élevaient et s'abaissaient
comme une respiration de la nature endormie et rêvant.</p>
<p>De la terre, les souffles humides et chauds montaient au balcon, en
effluves grisantes ; de l'herbe pleine de lucioles, du ciel plein
d'étoiles, des charmilles pleines d'ombre, du silence plein de voix,, du
sommeil plein de vie, une fascination sortait.</p>
<p>— « Raconte-moi, dis... » insistait Bianca.</p>
<p>— « Plus tard... pas maintenant... ne me parle pas; laisse-moi... Je
suis bien... » disait mollement Leonora.</p>
<p>Les phalènes frôlaient ses joues de leur contact de velours ; un sourire
pâmé lui entr'ouvrait les lèvres; sur elle, délicieusement, des torpeurs
descendaient, et des sensations nouvelles et diffuses faisaient courir
sur sa peau moite de petits frissons d'une volupté douloureuse.</p>
<p>— « Ne voudrais-tu pas, » disait Bianca en lui prenant la taille, « qu'à
ma place ce fût un beau cavalier qui te tînt dans ses bras ? »</p>
<p>— « Vas-tu attendre là, l'aurore aux belles mains, aux pieds
étincelants?... » s'écriait en riant Bianca.</p>
<p>Elle fit un effort et s'arracha du balcon plutôt qu'elle je le quitta,
les oreilles rouges, la tête lourde, la bouche séchée.</p>
<p>— « Viens nous voir! »</p>
<p>Et, entraînant son amie devant la psyché, elle rejeta son peignoir et
arracha celui'; de Leonora avant que celle-ci ait pu s'y opposer.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 23:</p>
<p>Bianca paraissait la toute jeune fille de cette Vénus</p>
<p>repue, l'animale séduction de son corps puissamment</p>
<p>chaude couleur, et sa gorge basse était d'une femme et</p>
<p>ses hanches annonçaient la fécondité.</p>
<p>— «Tu ne m'en vaudras pas? » fit-elle dès qu'elles furent couchées.</p>
<p>— « T'en vouloir, et pourquoi?«demanda Leonora.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Elles se boudaient, silencieuses. Par le balcon resté ouvert, les sèves
du parc entraient dans la chambre odorantes et fiévreuses. Un rayon de
lune barrait d'argent le pied du lit.</p>
<p>— « Tu m'en veux, dis, » soupira Bianca en prenant son amie dans ses
bras, et l'amadouant de caresses dont l'une s'égara. Cela n'eut pas la
durée d'un des éclairs de chaleur qui sillonnaient le ciel en ce moment,
mais Leonora se précipita du lit. A cette première morsure du serpent de
la chair, elle s'effara comme devant une déchéance. Elle eut soudain la
perception anticipée des tentations prochaines, des obsessions
charnelles, de la lutte douloureuse de la volonté avec les instincts; et
la fière jeune tille pleura des larmes de colère, en sentant la Bête
naître en elle.</p>
<p>Un geste de hasard et d'une seconde; et c'en était fait e la pureté de
ses sens.</p>
<p>Elle se souvint de ce mot de Sarkis :</p>
<p>« Ce qu'il y a de plus beau, après une âme sans faiblesse, c'est un
corps sans désir. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME</p>
<p>V</p>
<p>LE CONFESSEUR</p>
<p>Les jours suivants, Bianca voulut induire son amie</p>
<p>au péché que celte nuit leur avait révélé. Leonora supporta</p>
<p>supporta ses obsessions, comme l'exercice utile,</p>
<p>et le commencement d'un effort qu'il faudrait bientôt</p>
<p>d'orgueil.</p>
<p>— « Ce que je laisse ici, » dit-elle en quittant Pratolino, « la
vieillesse seule me le rendra. »</p>
<p>humeur, heure changeante; aux marques d'une</p>
<p>sensibilité qui n'était pas de nature, Sarkis reconnut</p>
<p>; qu'en elle, avait lieu ce poétique drame de la puberté</p>
<p>qui se dénoue, soit dans le triomphe douloureux d'une</p>
<p>Le souvenir ineffablement pur de sa première communion lui revint au
milieu de cette crise, où dans la dualité de l'être incapable
d'équilibre, une prédomi-</p>
<p><pb/></p>
<p>26 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Alors elle sentit le besoin de celui qui, d'une main sainte, apaise et
éteint les flammes impures et qui, sur la chair et l'esprit en péché,
applique les mystiques bandelettes de la religion, seules rênes qui
puissent arrêter la faiblesse humaine, sur la pente obscénement
glissante de la sexualité.</p>
<p>Avec une confiance sûre d'être justifiée, Leonora s'agenouilla, au
confessionnal du Père Francesco et lui ouvrit son coeur sans artifice
d'expression ni restriction mentale, disant toutes ses pensées, même les
honteuses; tous ses désirs, même les bas.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 27</p>
<p>A la parole du prêtre, la quiétude revenait dans les sens et la pureté
dans l'esprit de la princesse. Une splendide métamorphose commençait, et
avec des soins de serre mystique, l'apôtre hâtait l'éclosion de cette
fleur inespérée, le lys des puretés dans une âme mauvaise.</p>
<p>« La guérison de ce coeur sera mon chef-d'oeuvre, » pensait cet esthète;
mais Dieu ne lui permit pas même celui-là.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Une attaque d'apoplexie le coucha sur son lit, d'où il ne devait plus se
relever. Il fit appeler Leonora.</p>
<p>Epuisé par cet effort, il bénit la princesse et la congédia d'un geste
d'adieu, le viatique entrait.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 29</p>
<p>VI</p>
<p>GAGA</p>
<p>— « Vous m'étonnez. » fit l'allemand, « et... »</p>
<p><pb/></p>
<p>30 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>les sens et les écus d'un imbécile, de beaucoup d'autres suivis. Venue à
Monaco avec un rastaquouère, qui fut refait; elle convola avec un commis
voyageur qu'elle prit pour un prince et qui la laissa pour gage à
l'hôtel Victor-Emmanuel. Torelli, qu'elle prit pour un commis voyageur,
la rencontra aux fauteuils du Politeama et la reconduisit jusqu'au
lendemain.</p>
<p>— « Ni moi, » dit Bojo qui venait d'entrer.</p>
<p>Et comme Sarkis étonné, les regardait, l'allemand dit d'un air triste :</p>
<p>— « Un maître de chapelle ne s'emporte pas en voyage. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 31</p>
<p>— « Pas plus qu'un maître de dessin, » ajouta Bojo.</p>
<p>— « Je réponds qu'on vous emportera, » fit Sarkis qui riait.</p>
<p>En déshabillé, un livre ouvert devant elle, rêveuse, elle regardait ses
bras nus et tressaillit comme surprise dans sa pensée.</p>
<p>— « C'est une belle surprise, » dit-elle en se levant, joyeuse.</p>
<p>— «Venez donc rassurer Warke et Bojo qui ont peur d'être laissés ici. »</p>
<p>— « Signori, » prononça-t-elle, souriante, avec un grand air, « notre
bon plaisir étant de voir l'Italie : Sarkis,</p>
<p>Sarkis, de nos commandements, devra, outre</p>
<p>l'explication toujours prête et le commentaire sans fin,</p>
<p>l'esprit s'il nous vient l'envie de causer; Warke, notre</p>
<p>maître de chapelle, emportera son violon, et lorsque</p>
<p>nous nous arrêterons devant un monument ou un site,</p>
<p>qu'il devinera; Bojo, notre peintre ordinaire, dessinera</p>
<p>les types et les paysages qui nous frapperont. Dixi et</p>
<p>aux malles ! »</p>
<p>Et joyeux fut le départ, plus joyeux le voyage.</p>
<p>Aucun d'eux ne se souvenait d'avoir jamais été si</p>
<p><pb/></p>
<p>32 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>heureux. Tous étaient en verve, Sarkis de discourir, Warke d'improviser,
Bojo de croquer, Leonora d'écouter, de l'esprit et des yeux. Un triple
commentaire d'érudition, de dessin et de musique lui décuplait
l'impression de ce qu'elle voyait, la rendant ineffaçable</p>
<p>Ils avaient quitté Florence depuis sept mois, quand de Pise, Sarkis
télégraphia leur retour. Le duc était dans ses terres de Lombardie et ce
fut Gaga qui décacheta la dépêche. Depuis le départ de la princesse,
elle avait obtenu d'habiter au Palais.</p>
<p>La curiosité de voir une chambre de jeune Altesse lui vint. Les tiroirs
furetés, les cabinets d'ébène burgauté parcourus, le lit tout en
dentelles blanches l'attira et avec le plaisir et le pressentiment d'une
profanation, elle entra dans ce lit où tant de fois, la chair
rébellionée avait été vaincue.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 33</p>
<p>Le quart de trois heures sonna, elle fit le mouvement de se lever,
réfléchit et tira les rideaux sur elle en riant. Que risquait-elle en
s'offrant le spectacle de la vertueuse princesse indignée?.</p>
<p>du wagon.</p>
<p>En allant par la pièce, elle vit les rideaux de son lit fermés et les
écarta; ses bras restèrent suspendus de</p>
<p>; surprise.</p>
<p>Sur l'oreiller aux armes d'Esté, riait, d'un rire bête,</p>
<p>une tête peinte, aux cheveux roux ébouriffés. L'éraillement</p>
<p>Gaga se releva injurieuse, la menaçant de son</p>
<p>tuteur.</p>
<p>Une gifle lui ferma la bouche et la fit tomber assise sur un tabouret.</p>
<p>Toujours muette, Leonora sonna violemment et aux domestiques accourus :</p>
<p>Valets et femmes de chambre restèrent immobiles ; ils craignaient tous
l'influence absolue de la fille sur je duc.</p>
<p>Elle saisit Leonora par son court jupon; celle-ci se dégagea
fiévreusement et saisissant sa cravache sur une tablette, elle en
fouetta l'air autour d'elle.</p>
<p>— « Touche un peu... » dit Gaga.</p>
<p>Leonora blémit sous l'épithète, et saisissant la fille</p>
<p><pb/></p>
<p>34 LE VICE SUPRÊME</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 35</p>
<p>VII</p>
<p>AU PENSIONNAT</p>
<p>La vieille comtesse Oliva, directrice de ces Oiseaux de Florence,
accueillit Leonora avec les serviles chatteries de l'obséquiosité
italienne ;</p>
<p>— « Vous serez ici traitée en princesse d'Esté. »</p>
<p>— « J'y compte...» répondit Leonora avec tranquillité.</p>
<p><pb/></p>
<p>36 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>A raison de sa masculine éducation, les farces d'écolières, les
caquetages cailletins ne l'intéressèrent pas un moment. Le doigt de
Sarkis avait avancé sa pensée précoce ; et c'étaient les préoccupations
de la femme, non de la jeune fille qui marquaient ses heures.</p>
<p>Au Poggio, elle retrouva la tentation même de Pratolino, sous les formes
adoratrices de cet amour serf qui séduit les orgueils et qui est la
manifestation la plus</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME . 37</p>
<p>Bojo lui fit composer une Salutation de retable et deux chories de
Saintes portant lès instruments de leur martyre ; puis des échafaudages
ayant été dressés dans la chapelle du Poggio :</p>
<p>— « A nous deux, cette Sixtine, Altesse, » dit-il.</p>
<p>— « Je veux, » dit Leonora, « remplir le rôle de Leonora d'Este, mon
aïeule, cela se passera donc sous Alphonse II. »</p>
<p>Soufflée par Sarkis, elle imagina une Célimène de la Renaissance.
L'action était peu de chose, un poète</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>38 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Bojo dessina un billet d'invitation où était reproduit, du geste
indiquant le programme, l'ironique et adorable précurseur du Louvre. Sur
un cartouche :</p>
<p>« Le rôle de la princesse Leonora d'Esté, sera joué par la princesse
Leonora d'Esté. »</p>
<p>Tandis qu'elle revêtait un exact costume de son aïeule, Torelli entra
dans sa loge et l'embrassant : — « Vous rougissez de votre tuteur, lui
est fier de sa pupille ! »</p>
<p>La paix se fît ainsi. Derrière le duc, quelqu'un venait qu'il présenta,
sans que Leonora se dérangeât que par un mouvement de tête dans la glace :</p>
<p>— « Le prince Sigismond Malatesta... »</p>
<p>La toile se leva sur la terrasse du Palais ducal. L'Arioste et le
Garofalo parlèrent d'un poète vagabond qu'Alphonse avait emprisonné pour
une canzone railleuse. Puis Leonora parut et si d'Este, que ce public
patricien applaudit avec frénésie cette revenante de la Renaissance.
L'enthousiasme dura toute la pièce.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 39</p>
<p>L'étonnement, l'orgueil florentin éclatèrent en bravi. Seul, le prince
Sigismond, les yeux hypnotisés sur Leonora, n'avait pas applaudi. Le
rideau tombait sous des rappels frénétiques, Torelli, surpris de la
froideur de Malatesta, s'écria :</p>
<p>— « Comment n'applaudissez-vous pas? »</p>
<p>— « Je n'applaudis pas, mais je vous demande la main de votre pupille,»
prononça gravement Sigismond.</p>
<p><pb/></p>
<p>40 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>VIII</p>
<p>LE PRINCE SIGISMOND MALATESTA</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 41</p>
<p><pb/></p>
<p>42 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « L'indépendance, » répondit-il, « est la grande chose de la vie, et
socialement une femme, même princesse, n'est indépendante que veuve ou
mariée. Un mari ne peut être pour vous qu'un émancipateur et le
Malatesta peut justifier son nom. Voyez, si vous pouvez rester votre
maître en devenant le sien. »</p>
<p>— « Je suis fille d'Hercule, » fit-elle subitement résolue.</p>
<p>— « Je vous accepte, » annonça-t-elle le lendemain au prince.</p>
<p>En attachant son voile, blanc linceul de sa virginité qui allait mourir,
deux grosses larmes coulèrent de ses yeux qui ne pleuraient jamais.</p>
<p>Elle dit un mot dont Sarkis resta pâle.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 43</p>
<p>devant le confessionnal où une voix de prêtre lui avait dit l'ode
surhumaine de l'âme lyléenne.</p>
<p>Par une fantaisie qui étonna mais qui fut obéie avec plaisir, chacun des
invités revêtit pour le bal le costume de ses ancêtres. Leonora portait
une copie de la robe de noces de Lucrèce Borgia. Cette nuit-là, le passé
revint au palais Torelli. Dans le décor du quinzième siècle demeuré
intact, jusqu'aux valets avaient des livrées héraldiques.</p>
<p>Leonora, presque déshabillée, attendait, anxieuse,' appuyée au lit.
Quand son mari entra, elle se raidit contre la pudeur, comme on se
raidit contre la peur. L'esprit tendu , le corps plein d'appréhension,
elle fixa sa pensée sur ce qui allait avoir lieu et lui dévoiler tout ce
qu'elle ignorait encore du triste savoir humain.</p>
<p>Le premier rayon de l'aube lui ouvrit les paupières. Elle se sentit la
tête vidée, les reins tordus, les jointures cassées, toute assommée.
Puis la mémoire revint, et avec elle le tableau de la nuit. Soulevée sur
un coude</p>
<p><pb/></p>
<p>44 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>elle regarda son mari, le visage blanc de sommeil, la bouche aux lèvres
sèches et ouvertes, qui dormait dans une pose aplatie.</p>
<p>Venelle.</p>
<p>Un lambeau de son peignoir gisait sur le tapis, elle se vit nue ; et sur
sa chair d'une blancheur si égale les baisers du prince avaient laissé
des plaques rouges. Ces stigmates de la possession brutale lui mirent à
l'épigastre une nausée qui lui monta au cerveau, emplissant sa pensée.
Il lui sembla que sa peau avait honte et que ces rougeurs étaient la
confusion de son sang souillé.</p>
<p>— « Je sens la Bête, » pensait-elle.</p>
<p>Sa peau fine s'enflamma, et après deux heures de bain, en revêtant une
robe noire, un violent picotis du sang lui donnait la sensation d'être
couverte et mangée de vermine.</p>
<p>Entrant brusquement chez Sarkis:</p>
<p>— « Je vous le disais bien que j'y allais, j'en sors...'» Et comme le
précepteur, navré,. se taisait.</p>
<p>Au déjeuner, le prince qui avait réfléchi était anxieux, non qu'il se
repentît, mais parce qu'il craignait de ne pouvoir recommencer. Il
s'empressa, s'étonnant d'une robe noire.</p>
<p>— « Cela veut dire qu'il vous faut prendre le deuil de moi, comme je
l'ai pris pour vous....»</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 45</p>
<p>fit avec son grand air patricien :</p>
<p>— « N-i, ni, c'est fini. »</p>
<p>Malatesta, vaguement souriant, ne répondit pas. Le dessert apporté et
les portières tombées sur les domestiques sortis:</p>
<p>— « Madame,... » commença-t-il.</p>
<p>— « Ecoutez,» interrompit-elle; « je suis plus que belle, séductrice ;
je suis savante au point que vous ne pouvez parler sans que je rie ; et
je suis plus perverse que vous, puisque je connais tout le vice et n'en
ai aucun. Ainsi donc n'essayez pas de lutter. »</p>
<p>— « Vous me refusez donc désormais le devoir conjugal? » dit brusquement
le prince.</p>
<p>— « Le devoir conjugal? » articula Leonora en donnant au mot une
accentuation incisive.</p>
<p><pb/></p>
<p>46 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Oh ! » fit le prince avec un mauvais rire : « je me suis désaltéré
sur les lèvres d'un ange d'une soif de ruisseau. »</p>
<p>— « Un ange ! non pas ! » dit Leonora, « un ange se soumettrait, se
résignerait; un ange ne comprendrait pas...»</p>
<p>Elle se tut, un pli au front, regardant un Sposalizio du Garofalo.</p>
<p>— « Alors... » dit le prince, qui par contenance piquait une tranche
d'ananas. « vous croyez que cela se passera ainsi ! »</p>
<p>Et il se dressa brusquement les deux poings sur la table.</p>
<p>Leonora aussi se leva et ses longs doigts arqués fripant la nappe, elle
fixa ses yeux de mer sur les yeux gris de son époux.</p>
<p>— « Soit! » dit-il avec la terrible rage blanche des hautes classes et
il fit une fausse sortie. Sur le pas de la porte, il se retourna.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 47</p>
<p>IX</p>
<p>DU MÊME</p>
<p>Quand il revint au bout d'un mois, il trouva la princesse installée au
palais Riccardi qu'elle avait acheté et meublé magnifiquement.</p>
<p>— « J'ai voulu voir si vous ne portiez pas de bas bleu, » fit-il en
entrant.</p>
<p>— « La couleur de mes bas vous sera toujours inconnue, beau sire. »</p>
<p><pb/></p>
<p>48 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>au désir. Enfin il s'avança. D'un geste calme, la princesse frappa sur
un timbre. Un valet parut.</p>
<p>Malatesta salua et sortit.</p>
<p>Les acoquinements paisibles et monstrueux, comme le mari et la femme
ayant la même maîtresse ou le même amant, ne sont que de la physiologie
; mais les absorptions de la volonté consenties, les accouplements qui
dégradent le savant gouverné par sa cuisinière, le poète par la fille,
le mari par la femme, l'amant par la maîtresse, les ducs piétinant leur
grand cordon, les prêtres leur étole, les génies leur mission; toutes
ces lâchetés ont un but : l'immense soulagement d'abdiquer toute
activité, le nirvana du passivisme ; un dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 49</p>
<p>sintéressement complet de la dignité de la vie, le pliage définitif du
respect humain ; en un mot, l'hypocrite prétexte que veut le lâche pour
se déclarer irresponsable.</p>
<p>Malatesta se fit Tantale, volontairement. Il souffrit d'affres
indescriptibles; mais il eut un désir jamais satisfait, jamais émoussé,
qui réveillait son activité dans le même sens que certains libidineux se
font battre.</p>
<p>Il n'aimait ni ne haïssait sa femme : il la désirait. Son imagination
dépravée lui faisait voir en elle d'inouïes voluptés ; il était resté
inassouvi et n'espérait aucun assouvissement.</p>
<p>Etrange couple où l'un, pétri du plus odieux des vices du corps, se
murait dans une concupiscence vaine; tandis que l'autre, sans vertu, se
défendait la vie sensorielle, par seul orgueil.</p>
<p><pb/></p>
<p>50 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Adieu, mes chers maîtres, je n'oublierai jamais que j'ai passé avec
vous mes meilleures années,et vous, si vous avez besoin d'or, de
protection, écrivez ; écrivez aussi pour que je sache que vous êtes
heureux. »</p>
<p>Les deux professeurs pleurèrent comme s'il leur mourait un enfant.</p>
<p>L'hôtel Malatesta était un palais italien. Le prince avait fait exécuter
scrupuleusement le plan de l'Alberti qui construisit la cathédrale de
Rimini, un des premiers retours au néo-romain.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 51</p>
<p>Le faubourg Saint-Germain ouvrit ses portes toutes</p>
<p><pb/></p>
<p>52</p>
<p>LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Infernalement satisfait de voir le désir physique</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 53</p>
<p>Rien ne trahissait l'étrangeté d'existence des Malatesta, et jamais la
galerie ne vit un regard et n'entendit un mot qui ne fût dans la donnée
d'un mariage princier.</p>
<p>— « Voulez-vous me tuer quelqu'un ? »</p>
<p>— « Un assassinat? Non! »</p>
<p>— « Un duel! »</p>
<p>— « Oui, si sbire, je suis payé de mon coup d'épée ?»</p>
<p>— « Vous le serez. »</p>
<p>Une semaine après l'enterrement de Sigismond, le reporter était
correctement embroché sur la frontière belge. Rochenard revint
triomphant et voulut lui prendre la main.</p>
<p>Elle le toisa.</p>
<p><pb/></p>
<p>54 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Jouons-nous les Marrons du feu, » fît-il ; « suisje l'abbé et vous
la Camargo ? »</p>
<p>X</p>
<p>VEUVAGE</p>
<p>Chaque heure retournait pour elle, le même sablier d'ennui.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 55</p>
<p>lui manifestaient ce même désir sexuel qui l'avait profanée. Une
détestable métamorphose s'opéra : l'hybridation de sa nature apparut, et
sur son organisation italienne s'enta l'ennui morne de notre décadence.</p>
<p>Par un atavisme métaphysique, après cinq siècles, se retrouvèrent en
elle les idées initiales de sa race ; elle fut une revenante de la cour
de Ferrare ; mais les entours exaspérèrent les ferments de mal qui
eussent sommeillé doucement dans un palais ducal ; elle vit que Sarkis
avait prophétisé.</p>
<p>La femme du monde est vide d'ordinaire ; avec les convenances pour lois,
l'opinion pour guide, le scandale pour crainte, la toilette pour pensée.
C'est une actrice qui n'est pas même une comédienne au niveau de son
rôle, incapable d'autres.</p>
<p>— « Sarkis, Sarkis, un objectif pour l'amour du diable ou de moi ? »</p>
<p>— « Il y en a quatre, Altesse : Dieu? »</p>
<p>— « C'est trop haut ! »</p>
<p>— « L'Art? »</p>
<p>— « C'est trop loin !»</p>
<p>— « L'Ambition ? »</p>
<p>— « C'est trop bête ! »</p>
<p>— « L'Amour ? »</p>
<p>— « C'est trop sale! »</p>
<p>— « Ah ! vous serez malheureuse, Altesse, vous n'avez pas d'ailes pour
croire ou pour créer, ni vertu, ni génie; et vous n'avez pas de pieds
pour suivre l'instinct, ni de bras pour étreindre les vanités. Inapte à
la fois au su-</p>
<p><pb/></p>
<p>56 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>blime et au vulgaire, vous êtes bien une vivante allégorie de la
décadence latine. »</p>
<p>— « Vraiment ! » répondait la princesse, « je ne puis me prendre ni aux
rêves, ni aux réalités. L'art, oui, si j'avais du génie, mais Warke n'a
fait de. moi qu'une exécutante et Bojo qu'une Bolonaise. Quant à
l'ambition, qui est moins basse que l'amour, voyez le César moderne à
Saint-Yuste et Nabuchodonosor lycanthrope. Pour l'amour, c'est une
création de la poésie, un symbole du désir humain... »</p>
<p>A certaines heures, un furieux agacement lui venait d'être prise dans
cet engrenage mondain : existence de cheval de manège, de ara sur son
perchoir, de paon qui roue, de chatte qui se lèche, de cabotine qui se
déshabille. A un lunch de Mme de Chessy, elle disait :</p>
<p>— « Qu'est-ce qu'une femme du monde comme nous, mesdames? Une courtisane
sans alcôve ! »</p>
<p>Et comme on protestait :</p>
<p>— " Le métier est le même : plaire aux hommes, et plaire aux hommes,
qu'est-ce? »</p>
<p>— « Ce qu'une femme seule peut dire, » répondit M. de Chaumontel.</p>
<p>— « Je prétends, » reprit-elle, amusée du scandale qu'elle causait, «
que nos épaules ont causé des syphilis. »</p>
<p>On s'effaroucha.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 57</p>
<p>Chez lady Hipson, Mistress Lytte qui avait cependant de jolies jambes
sous ses bas bleus, soutenait la thèse que la femme doit s'émuler dans
toutes les voies masculines.</p>
<p>— « Votre conduite dément vos maximes, » dit le vicomte de Plélan.</p>
<p>— « Je reconnais une loi doublement organique ; mais plus cette loi sera
générale, plus je me dois d'y faire exception. L'exception c'est tout ce
qu'il y a de grand dans l'humanité, c'est tout ce qui reste des
civilisations." Le saint, l'homme de génie, exceptions ! le
chef-d'oeuvre d'art ou de vertu, exceptions ! »</p>
<p>De la constatation des horreurs sociales, de l'inutilité des efforts
humains, du dessèchement de sa sensibilité, un ennui lourd, car il était
fait de pensées, tombait sur elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>58 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Du poète, elle avait le rêve haut, la nausée du monde; le dédain des
vulgarités ; mais rien des aveuglements féconds, des confiances
ingénues, des audaces envolées, des cécités bienheureuses, sans
lesquels, le bien ni le beau n'éclosent.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 59</p>
<p>ridicule était le prisme dont elle teignait les choses. A l'église, le
bedeau lui masquait Dieu.</p>
<p>— « Une princesse de marbre! » disait M. de Quéant, « c'est autrement
terrible qu'une fille de marbre ! »</p>
<p>Cléopâtre n'est possible qu'en Egypte, mais Circé est de toutes les
décadences.</p>
<p>Elle fut la fée mauvaise de Virgile, et aux rayons de ses yeux pers,
s'opéra souvent l'immonde métamorphose.</p>
<p>— « La Malatesta, une allumeuse d'hommes... »</p>
<p>— « Ce mot de barrière sur une d'Este est un peu nouvelle couche, «
répondit Mérodack. « Le vice a sa hiérarchie. On assassine une
princesse, on ne l'assomme pas, et votre mot est un coup de poing. A une
Italienne de celte valeur, on doit le stylet. Je ne l'ai aperçue que
passer, il y a beaucoup de perspective dans cette princesse. »</p>
<p><pb/></p>
<p>60 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Vous me rappelez ces gravures des « contes drolatiques » où Doré
fait éclater heaumes et cuirasses, sous les luisants regards d'une
connétable ! »</p>
<p>XI</p>
<p>LE RÊVE D'UN PÉCHÉ</p>
<p>C'est, après un bain prolongé dans le ruisseau clair, en une heure de
repos, étendue sous l'ombre des forêts, troublantes qu'Artemis aux
jambes chastes, sentit le désir, serpent qui se cache dans les rêveries,
piquer sa chair calme.</p>
<p>Sa pensée tourne ces pages du livre du Sphinx qui bruissent comme un
écho affaibli de baisers nombreux et sourds et d'où glissent les signets
: fleurs séchées moins vite que les ardeurs qui les ont échangées;
billets jaunis, survivants des amours mort-nés, gardant sur leur vélin
le parfum et la caresse des corsages.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 61</p>
<p>Les nabis, les aèdes, les sages et les fous passent mélancoliques, avec
sur leurs lèvres, ce refrain des coeurs : Love is my sin.</p>
<p>Le pli dédaigneux de sa bouche s'efface devant ce péché fécond, fumier
auguste d'où sortent les dévouements et les odes! Pourquoi a-t-elle
refusé de boire aux eaux troubles, aux eaux lourdes de la passion, seul
abreuvoir de la déplorable humanité ?</p>
<p>La Fontaine d'Amour apparaît et la cohue des mortels s'y presse.
L'éphèbe y plonge ses lèvres sans duvet, la matrone ses rides, les
patriarches leur barbe d'argent. Un ange ironique verse d'une grande
urne de lapis la liqueur de fiel qui emplit la vasque.</p>
<p>Les bandelettes mystiques ne pressent point son front et gagnée, elle se
coule en des rêveries où la luxure, comme Shylock, finit toujours par
réclamer la chair promise.</p>
<p>Il est encore un inconnu pour elle, la sensation sexuelle. Mariée,
courtisée, elle ne sait pas le plaisir du péché. Déjà, elle a secoué
toutes les branches de l'arbre de science ; et sur ses fruits
étincelants et acides, laissé son orgueilleuse morsure. Au seul fruit de
la chair, elle n'a point touché ; aussi le caresse-t-elle de l'oeil de
son désir.</p>
<p><pb/></p>
<p>62 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Elle le sait plein d'ignobles, vers, sous sa pulpe veloutée, mais tel
qu'il soit, elle le veut.</p>
<p>Oh! Être deux! deux coeurs et le même battement, deux esprits et la même
pensée, deux corps et le même \ désir!</p>
<p>Ces deux coeurs fondus en une adoration, ces deux esprits unis en une
admiration, ces deux corps enlacés en une délectation.</p>
<p>Mais le Bien-Aimé, où est-il ? Quel est-il, celui qui agitera son sein
gauche, émotionnera sa mère, rosira de baisers le marbre de sa chair, et
pétrira son corps selon le plaisir?</p>
<p>Pour que son esprit veuille, que son coeur palpite, que sa peau
accueille, il faut de rouges lèvres et de noirs pensers, une âme
perverse dans une belle forme.</p>
<p>Elle feuillette en idée, d'un examen obscène, cet album ; des
photographies d'amis, que la bourgeoisie étale sur ses guéridons.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 63</p>
<p>Une réflexion saugrenue la fait sourire en dedans : ses amies seules
auraient le corps assez beau, la caresse assez douce pour lui faire le
plaisir qu'elle souhaite. Elle a souvent promené autour d'elle le coup
d'oeil d'une Sémiramis qui veut une nuit de volupté, mais son désir
s'est toujours replié, avec répulsion, devant l'insuffisance des
prétendants.</p>
<p>Brusquement une nature d'aquarelle, sous un ciel</p>
<p><pb/></p>
<p>64 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Sur un air de Rameau, dans un Watteau, des marquis de Marivaux promènent
leur amoureuse indifférence.</p>
<p>Sur ce fourmillement d'images, un Poussin se détache, et devant
l'attente de cette Italienne de la Renaissance, le rêve du vice grec à
Rome adoré, An-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 65</p>
<p>XII</p>
<p>HERMÉTIQUE</p>
<p>Il est un péché de la chair qu'ignorent les romanciers et qu'on croirait
perdu, si l'homme pouvait perdre un vice. Au confessionnal nul ne s'en
accuse, et son nom ne se lit pas dans beaucoup de dictionnaires : la
démonialité. C'est le péché lettré, patricien et décadent par</p>
<p><pb/></p>
<p>66 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>excellence; il faut plus que de l'imagination, beau coup de lecture et
un peu d'archéologie pour le commettre. Tel que Sinistrari le dépeint,
c'est la copulation des hommes avec les démons succubes, des femmes avec
les démons incubes.</p>
<p>L'Institut, corps grave, a des rires pour toutes les superstitions. Rire
n'explique pas : derrière toute croyance populaire, même absurde, il y a
une loi scientifique entrevue.</p>
<p>Si une femme s'hypnotise la pensée sur Alcibiade, la sensation qui en
résulte constitue ce que le Moyen Age appelait commerce avec un démon
incube; si un artiste exalte son désir sur Cléopâtre ou Rosalinde, cette
femme évoquée sera le succube qui abusera de lui. Le péché peut
s'aggraver encore si une femme a un désir succube, un homme un désir
incube.</p>
<p>Ce phénomène est fréquent dans le rêve qui peut</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 67</p>
<p><pb/></p>
<p>68 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Claudius, la mère d'Hamlet sont hantés par le reflet de leur crime; et
les Euménides, les Erynnies, les Furies, les fantômes de l'art et de
l'histoire ne sont que les figures poétiques ou populaires de ce fait
matériel, d'ordre scientifique, d'ordre justicier : L'OBSESSION.</p>
<p>XIII</p>
<p>LA FILLE DU DIVIN HERCULE</p>
<p>Les grands lys honteux ferment leurs calices et dans leur tristesse de
fleurs pures, inclinent leur tige fière.</p>
<p>Elle a ce cauchemar : l'obscénité des choses. Des boucs, louchant de
lubricité, brisent leurs cornes en des caresses furieuses : une
phallophorie enfiévrée défile; et se déroulent les frises intérieures
d'un temple de Priape, les panathénées de l'ignoble... Soudain une</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 69</p>
<p>Fébrile, énervée, haletante, le regard trouble, elle laisse pendre ses
bras dans une dépression épuisée. A cette victoire, les lys rouvrent
leur calice et redressent leur tige. La nuit vient : du dôme, l'ombre
vespérale jette ses voiles sur cette débauche sans nom dont elle gardera
le secret.</p>
<p>« J'ai dompté encore une fois, la Bête ! »</p>
<p>DIVI HERCVLIS FILIA.</p>
<p>XIV</p>
<p>ENTRE FEMMES</p>
<p><pb/></p>
<p>70 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Il entre dans un nouveau quartier, avec la lune...»</p>
<p>— « De Gorles ? » interrogea Leonora.</p>
<p>— " Rompu... Fini... Des scènes... Si vous saviez...»</p>
<p>— « Vous m'accueillez par un « en quel état l'amour?" je ne puis pas
vous répliquer : « En quel état vos feux ?» Galathée sans Pygmalion. »</p>
<p>— « Pour qui voulez-vous que je sois femme, » dit la princesse, « tous
ceux qui ont soufflé leur désir sur moi ont vainement tenté la
métamorphose. Est-ce ma faute ? Suis-je de marbre ? A eux de me faire de
chair ! Ils m'ont adorée et servie. Madone, je suis restée chaste;
reine, je suis restée fière. Je n'ai rencontré que des fidèles et des
sujets. »</p>
<p>— « Vous aurez beau dire, vous, les autres, tout le monde, c'est gentil
l'amour ! » fit la marquise en agitant par un mouvement coquet les
boucles frisées qui lui descendaient sur les yeux... «J'ai du bonheur! A
peine de Gorles parti, Cadenet m'amène un Provençal... Du bronze
clair... Je vous le ferai voir... C'est un poète En une nuit, il m'a dit
deux volumes... Il me gâtera... Jolie ritournelle aux baisers ces
invocations aux étoiles. Figurez-vous que le matin il m'en voulait du
péché que je lui avais fait commettre. »</p>
<p>— « Il vous aime? » demanda la princesse.</p>
<p>— « Ça! » fit-elle avec une jolie moue de doute...</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 71</p>
<p>Il y a chez lui des aspirations mystiques qui me sont contraires, mais
j'en suis toquée; c'est le premier aussi que j'ai gardé jusqu'au matin, »</p>
<p>— « C'est de la débauche, » jugea Leonora.</p>
<p><pb/></p>
<p>72 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Eh ! ma chère, un amant se vide promptement au propre et au figuré. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 73</p>
<p>— « L'amour, chère princesse, ça ne se pense pas, ça se fait .. »</p>
<p>— « Ah! ça, » fit la marquise, « que vous a fait l'amour ?»</p>
<p>— « Pitié ! je comprends qu'on côtoie les ornières des sens par
curiosité, je ne comprends pas qu'on y tombe</p>
<p><pb/></p>
<p>74 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Moi, j'aime..., voilà! »</p>
<p>— « Vos amants ?»</p>
<p>Et prenant les mains de la princesse :</p>
<p>— « C'est bon de pouvoir penser tout haut, et vous êtes la seule femme
avec qui une confidence ne soit pas une arme pour l'avenir. »</p>
<p>— « Nos intérêts sont si peu les mêmes : on ne se donne fermement la
main qu'en marchant par des voies différentes. »</p>
<p>— « Impossible, » répondit gravement la princesse. « Je suis plus belle
et aussi intelligente et savante que les hommes réputés supérieurs. Quel
inconcevable prestige aurait donc celui qui me ferait abdiquer mon
orgueil entre ses bras? Nul ne me dira jamais : « Je suis ton maître. »
M'enthousiasmer de quelqu'un ! Les plus grands ne sont que de ma taille.
Quant aux génies, ils ne diffèrent des autres que parce qu'ils
produisent, Ce</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 75</p>
<p>qu'il y a de surnaturel en eux, ce sont les oeuvres, Dans la vie, dans
l'amour même, ils n'apportent que le rebut de leur pensée, le zeste de
leur sentiment, et sont alors semblables aux autres. »</p>
<p>— « Je ne sais pas si mon poète a du génie, mais je lui en trouve. »</p>
<p>— « C'est dommage, vous avez eu tort! » fit celle-ci.</p>
<p>Elle se leva, tapant sa robe :</p>
<p>— " A propos, votre bal pour vendredi en quinzaine... je vous amènerai
Marestan. »</p>
<p>— « Qui, Marestan ? » demanda la princesse.</p>
<p>— « Le poète mystique que j'ai débauché, » dit la marquise sur le seuil,
soulevant la portière et toute riante.</p>
<p>XV</p>
<p>LES PRETENDANTS</p>
<p>Elle porte la robe lourde et en damier de Laure de Noves. Seulement le
décolletage carré qui découvre les seins, dénude le dos encore plus bas.
Aux pieds, des sandales.</p>
<p><pb/></p>
<p>76 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>La portière se souleva et fut annoncé :</p>
<p>— « M. le vicomte Guy de Quéant. » La princesse fronça les lèvres.</p>
<p>— « J'ai voulu vous faire une surprise. »</p>
<p>— « Ce n'est pas sa faute ! je lui ai dit si résolument que vous
m'attendiez. »</p>
<p>— « Et quel diable vous amène? »</p>
<p>— « Est-ce pour me dire cela, que vous êtes venu?»</p>
<p>— « Je suis venu... pour voir un peu de votre peau nue. »</p>
<p>— « Tu quoque, » railla la princesse.</p>
<p>— « La perversité est l'aristocratie du mal. En quoi peut consister la
vôtre? »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 77</p>
<p>— « Et dans l'application? » interrogea la princesse intéressée.</p>
<p>— « Croyez-vous,» fit-il, « que la vue de votre poitrine si blanche
qu'elle en est lumineuse ne soit pas une caresse pour mes yeux! et
l'entre-deux de vos seins plein</p>
<p>d'un clair-obscur d'amour ne suscite-il pas des comparaisons mentales
entre le nombril de Boudha et le vôtre. " Et se levant et passant
derrière elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>78 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>femme contient. Respirer cent fleurs n'est-ce pas plus</p>
<p>doux que d'en effeuiller une »</p>
<p>— « Je vous accorde le titre de pervers, » dit la princesse; « mais cela
doit vous coûter... des efforts. »</p>
<p>— « Oui, j'ai fait beaucoup de gymnastique sensorielle. C'est long,
difficile et il faut fièrement vouloir: J'ai voulu. Maintenant, votre
jugement sur ma théorie de la contemplation dans le désir qu'il ne faut
pas enseigner aux séminaristes mais dont la corruption qui ne corrompt
personne me semble d'un ordre que j'appelle rai élevé, si vous voulez
bien, princesse, me classer dans votre esprit, hors des boudinés
auxquels je ressemble...»</p>
<p>— « Je vous estime, » fit-elle avec une ironie grave.</p>
<p>— « Eh bien, » s'écria le jeune homme, « je n'ai pas perdu ma journée. ».</p>
<p>— « Pourquoi, » demanda-t-elle, « parce que je suis décolletée? »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 79</p>
<p>— « Parce que j'ai pris place dans votre esprit; pour le reste je n'ai
pas besoin de votre permission. »</p>
<p>Et il se leva.</p>
<p>— « Un mot, M. de Quéant, quand les hautes classes en sont où vous en
êtes, où en sont-elles?»</p>
<p>— « A ce que je fuis, » dit-il en saluant, « au CONSOMMATUM.</p>
<p>CONSOMMATUM.</p>
<p>— « M. le général Pianère, » annonça le valet presque aussitôt.</p>
<p>— « Madame la princesse, je vous présente... "</p>
<p>Elle, d'une voix morte :</p>
<p><pb/></p>
<p>80 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— «Vous auriez pu laisser votre sabre dans l'antichambre?»</p>
<p>— « L'épée est une arme noble, madame. »</p>
<p>- « L'épée, oui, mais le sabre ! Enfin asseyez-vous, et faites votre
septième déclaration des droits des généraux français sur le coeur des
princesses italiennes. »</p>
<p>— « Et vous croyez me flatter. Si cela était dit par un sculpteur,
peut-être... Mais voyez les vôtres, malheureux; comparez ma cheville et
l'attache de votre poignet. Il a fallu des siècles d'oisiveté et de
distinction pour produire ceci, » et elle élevait le bras.</p>
<p>— « Mais, princesse, je suis brave, honnête, je sers mon pays. »</p>
<p>— «Eh! madame,» s'écria le général, « délivrez-moi de votre image et je
vous délivrerai de ma présence. Est-ce ma faute, si rien que de penser à
vous le sang me brûle et si... » D'un regard, Leonora l'arrêta.</p>
<p>— « Je suis bien malheureux, » fit-il, et des larmes lui vinrent aux yeux.</p>
<p>— « Que peut me faire votre malheur ou votre bonheur, que vous riiez ou
que vous pleuriez? Et, d'abord, quelle audace de me dire que vous
m'aimez. Vous</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 81</p>
<p>— « Madame, » s'écria Pianère, « il n'y a de noblesse que la noblesse
individuelle. »</p>
<p>— « Eh bien ! êtes-vous Shakspeare? êtes-vous Balzac? Vous n'êtes qu'un
médiocre; et mettons que je sois simplement Mme Dubois ou Durand, cela
ne vous rapprocherait nullement de moi ; Bourgeoise même, je vaudrais
encore ce que je m'estimerais. »</p>
<p>— « Une dernière fois, princesse, vous ne voulez pas? » fit-il en se
levant.</p>
<p>— « Etre votre maîtresse? » dit elle ironiquement.</p>
<p>— « Oh! princesse, ma femme, » s'exclama-t-il avec un geste des deux bras.</p>
<p>— « Ce n'est plus de l'audace, c'est de l'insulte et je vous chasse. »</p>
<p>— « La princesse d'Este, monsieur, n'encanaille pas ses pieds dans un
salon de président de république. »</p>
<p>Et se penchant un peu, elle sonna. Un valet parut :</p>
<p>— « Reconduisez monsieur et ne l'introduisez ja mais plus? »</p>
<p>— « Madame, » s'écria le général, livide. « Quand je re viendrai, ce
sera avec le peuple et je vous violerai... »</p>
<p>Il sortit furieusement. La princesse étouffa un bâillement. Durant cette
scène, elle n'avait ni haussé la voix, ni fait un geste qui ne fût lent.
Ennuyée, elle regardait la pendule et pensait que M. de Quercy ne
viendrait pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>82 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Elle sonna.</p>
<p>— « Sarkis est-il au palais?»</p>
<p>— « Il est sorti, Votre Altesse.»</p>
<p>La princesse s'étira délicatement, en chatte, feuilleta son Virgile, lut
quelques vers de la deuxième églogue qui la firent sourire; puis en
regardant ses pieds nus, ce vers d'Hugo lui revint :</p>
<p>Et la rose enviait l'ongle de son orteil.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 83</p>
<p>— « Ma chère Corysandre, c'est accordé. »</p>
<p>— « Vous êtes bonne, » fit la jeune fille ; « je le leur dis, ils ne
veulent pas me croire. »</p>
<p>— « Certainement, mignonne; mais qui se permettrait ?»</p>
<p>— « Le marquis de Donnereux. »</p>
<p>— « L'ignoble! » fit l'a princesse.</p>
<p>— « Au bal, en soirée, il me poursuit, il me dit... »</p>
<p>— « J'y mettrai bon ordre, mon enfant. »</p>
<p>— « Mérodack m'a dit.:., » elle s'arrêta confuse, comme si ce nom était
un secret.</p>
<p>— « Ah ! » demanda Leonora, « quel est donc ce personnage que vous
nommez de son nom tout court? »</p>
<p>Corysandre rougit jusqu'aux yeux.</p>
<p>— « C'est un ami de mon tuteur. »</p>
<p>— « Il est jeune? » demanda la princesse.</p>
<p>— « Oui, » fit Corysandre dont l'embarras croissait.</p>
<p>— « Il est beau ? » continua Leonora.</p>
<p>— « Mais, marraine ! » dit Corysandre blessée de cette violence.</p>
<p>— « Je vois, » conclut la princesse ; « mais vous me montrerez ce
monsieur qui porte un nom assyrien. »</p>
<p>— « M. de Narsannes, » annonça le valet.</p>
<p>— « Je me sauve, » fit Corysandre.</p>
<p><pb/></p>
<p>84 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>—, « Je vous présente..., » dit l'arrivant dans une révérence.</p>
<p>— « Mademoiselle d'Urfé dont je me suis instituée la marraine, »
interrompit la princesse.</p>
<p>— « J'ai l'honneur de connaître mademoiselle et si elle a jamais besoin
d'un dévouement... »</p>
<p>— « Merci, monsieur le marquis , » et Corysandre embrassa la princesse
et sortit. »</p>
<p>— « Vous l'aimez ? » demanda Leonora en s'asseyant.</p>
<p>— « Peut-être, » fit le marquis; « mais la place est prise. »</p>
<p>— « Comment? »</p>
<p>— « Non. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 85</p>
<p>— « Ah! c'est vrai, et quand couronnez-vous mes feux? » fit le marquis
avec une désinvolture jouée; « cela ne se voit pas, mais je brûle en
dedans. »</p>
<p>— « Attendez donc, vous avez deux feux : un pour Corysandre, l'autre
pour moi. Comment s'accommodent-ils?»</p>
<p>— « Facilement, le bien et le mal. »</p>
<p>— « Merci. »</p>
<p>— « Si je vous disais que vous représentez le bien? Que diriez-vous? »</p>
<p>— « Si je vous disais que vous représentez l'ennui? »</p>
<p>— « Oh! Lysiclès, je ne prends pas la peine d'une Aspasie; mais j'y
songe, vous deviez être mon Loret; je suis plus mal servie que la
duchesse de Longueville qui avait les mains sales, au dire de Tallemant.
Voyons, je vous écoute, monsieur de Bachaumont. »</p>
<p>— « Vous savez mon opinion sur le comte de Chambord; ensuite les Aryens
sont nés mauvais banquiers ; c'est de constatation historique et
ethnographique. »</p>
<p><pb/></p>
<p>86 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Pardon, princesse, les Aryens dont vous parlez, ne sont pas
certainement les sectaires d'Arius?... »</p>
<p>— « Oh ! monsieur de Narsannes, quand je pense que vous me faites la
cour : faites vos classes d'abord. Comment voulez-vous que j'accepte
l'hommage d'un homme avec qui je ne pourrais pas causer? »</p>
<p>-— « Vous êtes une femme savante. »</p>
<p>— « Instruite seulement. »</p>
<p>— » Le jour où la femme aura la science, » s'écria M. de Narsannes, « et
connaîtra messieurs les Aryens, je m'enfuirai chez les Hottentots, car
babil refera Babel et la confusion des sexes et de leurs prérogatives
amènera un 93 des moeurs. »</p>
<p>— « Son Excellence le duc de Quercy, » annonça le valet.</p>
<p>Le marquis eut un geste mécontent et sortit en échangeant un froid salut
avec l'arrivant. — « Je suis en retard, volontairement. »</p>
<p>— « Asseyez-vous, » fit-elle, « pour affirmer les résolutions que vous
avez prises. »</p>
<p>— « J'ai résolu d'en finir avec cette torture. »</p>
<p>— « Une torture, duc, et je suis le bourreau; vos imprécations sont
préparées, déchargez- en votre rate.»</p>
<p>— « Princesse, vous m'avez fait m'encanailler dans la démocratie et j'ai
signé les décrets, moi un Quercy. »</p>
<p>— « Tout homme qui plie devant le caprice d'une femme, fût-ce pour une
futilité, est un lâche ! Qu'est donc celui qui renie son Dieu, et que
peut-il attendre en retour, si ce n'est le mépris, au lieu de la
reconnaissance dont il se flatte? »</p>
<p>— « Vous me méprisez. »</p>
<p>— « Absolument. ».</p>
<p>— « Au nom du ciel, pourquoi m'avez-vous poussé? »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 87</p>
<p>ceux que j'estime Ensuite, j'ai fait mon métier de désoeuvrée. La femme
qui aime exige au nom de la passion qu'on lui immole tout l'honneur y
compris. La femme qui n'aime pas l'exige également, pour la seule
satisfaction de son orgueil. Folle qui communique sa folie, ou
raisonneuse qui rend fou, le résultat de la femme c'est l'aplatissement
de l'homme. »</p>
<p>— « Vous êtes un monstre. »</p>
<p>— « Probablement. Mais vous êtes un inerte, c'est pire. Il vaut mieux le
mal qui veut que le bien qui ne sait pas vouloir; la passivité de
l'homme est plus honteuse que foute perversité de femme. »</p>
<p>— « Je disparaîtrais, » dit simplement la princesse.</p>
<p>— « Le suicide, soit, vous serez mon assassin, Altesse ! »</p>
<p>— « Duc, vous ai-je dit que je vous aimais, que je vous aimerais? Vous
ai-je jamais donné le moindre espoir? Vous m'avez dit : faites de moi ce
que vous voudrez, j'ai fait. Oh ! j'ai cassé des pantins plus précieux
que vous, sans même m'amuser. »</p>
<p>— « Vous êtes bien de la race de Lucrèce Borgia. »</p>
<p>— « C'est mon aïeule, le désir qu'on m'exprime m'insulte et je m'en
venge. »</p>
<p>— « Ave moriturus, » fit le duc, dans une grande surexcitation. Il lui
prit la main et en la baisant il laissa tomber des larmes, puis sortit
lentement.</p>
<p>La princesse regardait, avec un sourire singulier, ces rmes se sécher
sur sa main. Sarkis souleva une portière.</p>
<p>- « J'irai dire au duc que vous l'attendez prochainement. »</p>
<p>— « Et pourquoi? » fit Leonora avec hauteur.</p>
<p>— « Parce que, » prononça Sarkis, « Machiavel enseigne que la princesse
ne doit pas commettre de crimes... inutiles !! »</p>
<p><pb/></p>
<p>88 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>XVI</p>
<p>CIRCE</p>
<p>Il est des ambitieux qui fomentent les passions du peuplé, les
chauffent. les exaspèrent, pour s'en faire des chemins au pouvoir, et
qui, arrivés, laissent toutes les fureurs qu'ils ont lancées aller leur
cours de crime et les hommes qui les ont portés sur le pavois, échouer
au bagne.</p>
<p>Il est d'atroces docteurs, savants cyniques qui par une hygiène
métaphysique font éclore le goût du crime, en des coeurs honnêtes, et
qui, la scélératesse artificielle obtenue, condamnent, comme jurés, ceux
qu'ils ont créés criminels par étude perverse.</p>
<p>L'ennui pourpré de sang des empereurs essayait les poisons sur les
esclaves, Le corps de l'homme tordu par la serre de la mort leur
paraissait un spectacle digne de leurs yeux; mais l'un des douze spleens
de Suétone découvrit que la torture morale devait être un régal
supérieur, et le spectacle de l'âme rongée par une passion, de plus haut
goût. Il fit venir un affranchi. « Trouve, dit-il, une flagornerie
idéalement vile. Ne m'appelle pas Dieu : tous les Césars sont Dieux.
Invente un mot, un geste qui réveille ma vanité blasée; donne-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 89</p>
<p>L'empereur ne peut donner que l'empire, la femme, grâce au mysticisme
sacrilège et fou de la poésie moderne, peut se dire l'infini et se
donner pour l'absolu.</p>
<p>Grande dame, synonymie de grande comédienne, la désoeuvrée ne s'occupe
pas de ce platonisme du salon bleu d'Arthémie dont notre époque hâtive
n'a pas plus le goût que le temps. Selon un mot célèbre elle joue de sa
feuille de vigne comme d'un éventail, mais en honneste dame, non en diva
des bouffes. Sa toilette irréprochable de décence est un poème
d'obscénité où ce qu'elle cache apparaît plus que ce qu'elle montre.
Elle, rend lubrique même l'insignifiante nudité de son poignet. Imaginez
la Torpille de Balzac, dans la pose</p>
<p><pb/></p>
<p>90 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Le comte de Kerdanes, en sortant du palais Malatesta, allait droit rue
Prony et la princesse pure, calme, ennuyée, sans accorder un baise-main,
épuisait de corps son platonique amant.</p>
<p>Depuis deux mois, on ne l'avait plus vu et la princesse l'oubliait.</p>
<p>Dans son atelier, montée sur un échafaudage, elle brossait avec vivacité
un grand panneau décoratif où,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 91</p>
<p>dans un paysage tourmenté, une femme tombait épuisée, hagarde, les
cheveux épars, tandis que, devant elle, bondissante, la chimère qu'elle
poursuivait, la défiait de ses yeux ironiques.</p>
<p>— « M. le comte de Kerdanes est là, votre Altesse, » vint dire le valet.</p>
<p>Elle fit un « oh ! » d'ennui. « Enfin, faites le monter ici. »</p>
<p>— « Princesse, je vous dérange, » dit le comte en entrant dans l'atelier
dont la chaleur de serre lui fit monter le sang aux oreilles.</p>
<p>— « Mais non, voyez, je ne m'interromps pas. »</p>
<p>— « Je vais vous regarder peindre. »</p>
<p>— « Mon pauvre comte, qui vous a mis en cet état?» — « Vous, » dit-il
simplement.</p>
<p>— « Et comment, je vous prie? » demanda-t-elle réellement étonnée.</p>
<p>— « Si vous voulez me laisser vous l'expliquer. »</p>
<p>— « Dites, » fit elle intriguée et posant sa palette, elle s'assit sur
l'échafaudage, les mains sur les cuisses, balançant avec grâce ses
jambes longues.</p>
<p>— « Vous m'avez épuisé, » commença le comte. Elle sourit et étendit le
bras vers l'esquisse.</p>
<p>— « Cette chimère aussi a épuisé cette femme! Estce la chimère qui a
tort d'être chimérique, ou bien la femme de poursuivre l'insaisissable?
Tant pis pour ce-</p>
<p><pb/></p>
<p>92 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Le comte fit un geste comme pour écarter ces paroles qui embrouillaient
son intelligence devenue lente.</p>
<p>— « Je suis sans colère, Altesse Quoique vous m'ayez détruit, j'admets
que moi seul aie tort et que vous ne vous êtes point jouée de mon désir,
en l'exaltant; mais, en bonne foi, en sortant de vous voir, comme vous
êtes, par exemple. »</p>
<p>Il s'arrêta, ne trouvant pas le mot convenable.</p>
<p>— « Vous n'allez pas dire, « protesta la princesse, « que je vous ai
fait l'honneur de me déshabiller pour vous recevoir; mais puisqu'il est
nécessaire d'être vêtue »</p>
<p>Elle se pendit des mains, ce qui fit saillir sa gorge et sauta avec une
agilité de page. Remettant son peignoir et le croisant, elle vint
s'asseoir en face du comte</p>
<p>— « Que vous soyez de fourrure ou de gaze couverte, vous produisez le
même effet, vous avez le génie de ça, et tenez... »</p>
<p>Son regard montra une jambe qui se voyait par l'écartement du peignoir.
Alors elle s'en enveloppa comme d'un pagne.</p>
<p>— « C'est pire, » fit le comte.</p>
<p>— « Ah! » dit-elle, « omnia munda mundis. »</p>
<p>Il reprit : « En sortant d'ici, où croyez-vous que je puisse aller
logiquement? en sortant d'une excitation. » Il chercha et dit, « on va à
une satisfaction. »</p>
<p>« Le sens littéral de ces mots en tion? » demanda la princese.</p>
<p>— « Le voici. Depuis deux ans, chaque fois que je sors de chez vous, je
vais chez une fille et je me demande qui est plus méprisable de la fille
qui satisfait des désirs qu'elle n'a point sollicités, ou de celle qui
les sollicite et ne les satisfait pas? »</p>
<p>— « Mon cher comte, quand on n'est pas OEdipe, on n'interroge pas le
sphinx. Toute audace qui avorte est</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 93</p>
<p>— « Soit! toujours est-il que je suis perdu. La syphilis...»</p>
<p>— « Se guérit radicalement, » interrompit la princesse, « et il serait
moral que les gens assez orduriers pour en être atteints... »</p>
<p>A ce mouvement, Leonora se leva plus blessée dans son orgueil
qu'effrayée et s'approcha d'une panoplie.</p>
<p>Le comte avait croisé les bras, paraissant bien sûr d'avoir le loisir de
ce qu'il voulait, riant d'un mauvais rire qui secouait son corps énervé
et sans autre force que celle de la fièvre qui escarbouclait ses yeux
agrandis.</p>
<p>— « Vous me l'avez donnée, Altesse, je vais vous la rendre. »</p>
<p>— « Oh ! je ne veux pas vous violer, une morsure me suffit, » dit-il.</p>
<p>Leonora ôta vivement son peignoir pour être plus dextre; le comte vint
sur elle : ne voulant pas ensanglanter son palais, elle prit l'épée par
le milieu dé la lame et en asséna le lourd pommeau sur la tête du comte
qui vacilla, assommé, s'accrochant aux meubles et les entraînant dans sa
chute.</p>
<p>Posément, elle alla ôter le verrou et sonna.</p>
<p>Au valet qui parut</p>
<p>— « M. de Kerdanes vient de se trouver mal, portezle dans sa voiture. »</p>
<p><pb/></p>
<p>94 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Le domestique chargea le comte inerte sur ses épaules.</p>
<p>Sarkis le vit traverser ainsi l'atrium où il se récitait de l'Eschyle.
Il monta vivement. Sur le palier, nu bras, nu cou, dans son déshabillé
inquiétant, la princesse, appuyée sur son épée, avait l'air d'un page
qui quitte un duel. Elle lui expliqua la scène.</p>
<p>Sans répondre, la princesse coupait deux bouts de papier de couleur
différente et les mettant devant Sarkis.</p>
<p>Elle sonna.</p>
<p>— « Cette lettre, tout de suite. »</p>
<p>— « J'ai peur de comprendre, » fit Sarkis.</p>
<p>— « Vous avez donc le culte du crime inutile. Machiavel... »</p>
<p>— « N'était pas femme. »</p>
<p>« — Je le pratique. C'est mieux. »</p>
<p>— « Non, » appuya Sarkis, « la théorie du Mal m'amuse, mais l'acte me
fait tirer mes chausses... J'ai fait connaissance avec un kabaliste qui
prétend que le crime poursuit le criminel. »</p>
<p>— « Vous radotez, Sarkis. »</p>
<p>— « Les Kaldéens... »</p>
<p>— « Vous habitez la Kaldée, moi je suis une Italienne de la Renaissance,
élève du signor Sarkis. »</p>
<p>— « Eh ! Altesse, la Renaissante et Sarkis se sont peut-être trompés. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 95</p>
<p>— « Il faut aller jusqu'au bout de son erreur, par dignité. »</p>
<p>— « C'est une opinion. »</p>
<p>XVII</p>
<p>L'ANDROGYNE</p>
<p>La princesse s'habillait pour sortir.</p>
<p>— « Je le recevrai. Ce magot a toujours été d'une adoration délicate et
je lui ai fait gaspiller trop d'argent peut-être. »</p>
<p>— « Peut-être est joli ! Vous l'avez ruiné « pour le plaisir », comme
disent les grisettes. Oh! les femmes !</p>
<p>— « Je ne suis pas les, je suis la princesse d'Este. »</p>
<p>— « Vous n'avez jamais fait de folies, Sarkis? »</p>
<p>— « J'en ai regardé faire toute ma vie; cela m'a suffi. »</p>
<p>— « Vous n'avez pas aimé? »</p>
<p>— « Si, signora. »</p>
<p>— « Et qui? »</p>
<p><pb/></p>
<p>96 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Vous ! »</p>
<p>La princesse, qui mettait ses boucles d'oreilles, en resta les bras en
l'air, ouvrant de grands yeux sur Sarkis impassible, qui jouait avec un
gland de coussin.</p>
<p>— « Je ne m'en suis jamais aperçue; vous êtes très fort. Et maintenant? »</p>
<p>— « Si ce n était pas passé, vous l'aurais-je dit? A quarante ans, aimer
une petite fille et princesse, cela arrive ; le lui laisser voir, cela
ne doit pas arriver. »</p>
<p>— « J'y songe maintenant; vous me faisiez si bien entendre qu'il était
indifférent que je fusse habillée ou déshabillée devant vous. »</p>
<p>— « C'est tout ce que j'ai sur la conscience. »</p>
<p>— « Je vous donne l'absolution. »</p>
<p>Elle rejoignit le Hollandais au salon, et lui tendit la main, qu'il ne
prit pas.</p>
<p>— « Comment cela? »</p>
<p>— « Par vous. Oh! je sais votre fortune, et que vous n'avez accepté de
moi que quelques toiles de mon aïeul; mais vos fantaisies! Cette forêt
de Gentilly où je vous donnais des chasses, ne l'ai-je pas brûlée pour
vous donner un spectacle d'incendie? Je ne veux pas avoir l'air d un
réquisitoire ; mais vous avez oublié le soir où vous aviez froid aux
pieds et où je vous les réchauffai avec un feu de chèques. »</p>
<p>— « Mon cher Néerlandais, quand vous faisiez cela, je pensais que vous
le pouviez faire. Vous êtes habile, et je vais vous donner cent mille
francs pour recommencer votre fortune. »</p>
<p>— « Ah! » fit Van der Neer, « vous me donneriez cette somme?»</p>
<p>— « Tout de suite, » fit-elle en cherchant de quoi écrire.</p>
<p>Il l'arrêta d'un geste ému.</p>
<p>— « Merci; j'ai voulu voir si vous aviez du coeur. Tout</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 97</p>
<p>— « Vous emporterez le tableau et mon estime, Van der Neer; écrivez-moi
les progrès de votre nouvelle fortune. Je m'y intéresse. »</p>
<p>Van der Neer parti, la princesse monta dans son coupé qui s'arrêta rue
Notre-Dame des Champs.</p>
<p>— « Promenez les chevaux une heure, » dit-elle.</p>
<p>— « Il y a modèle, » cria-t-on.</p>
<p>La princesse gratta d'une certaine façon. Il y eut un bruit d'escabeau
renversé et la porte s'ouvrit.</p>
<p>— « C'est vous, » fit Antar, presque impoli, « entrez.» Et au modèle :</p>
<p>— « Habille-toi ! »</p>
<p>— « Non, mademoiselle, un instant encore, je vous prie. »</p>
<p>— « C'est pour une Junon, » dit Antar.</p>
<p>— « Eh ! bien !» fit la princesse après un moment d'examen silencieux, «
malgré le consensus et l'engouement de la Renaissance qui dure encore,
la plastique grecque est une synthèse trop large. Le détail, le morceau
n'y est pas aussi parfait que chez les modernes; les pieds et les mains
sont médiocres et lourds Il n'y a pas une statue antique qui ait la
beauté d'attache d'un Pradier. Le beau grec, c'est le beau animal et
typique. Nous avons subtilisé la ligne spiritualisé le modèle, c'est</p>
<p><pb/></p>
<p>98 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>La juive rhabillée était sortie. La princesse changea de ton.</p>
<p>— « Savez-vous, maître tailleur de pierres, que vous me recevez
singulièrement? »</p>
<p>— «J'ai un remords,» murmura Antar en s'asseyant.</p>
<p>— « De m'avoir mal reçue? Non? De quoi que ce soit, vous êtes plus riche
que moi. »</p>
<p>— « De ne pas vous avoir étranglée avant de vous connaître. »</p>
<p>— « Avant, c'eût été injuste et difficile; mais maintenant?...»</p>
<p>— « Je voudrais, » interrompit-il, « qu'il y eut un enfer rien que pour
avoir la satisfaction de penser que vous y grillerez pendant l'éternité. »</p>
<p>— « Vous m'aimez donc toujours? »</p>
<p>— « Je vous hais. »</p>
<p>— « Ça se ressemble, et comme conséquences cela se vaut. »</p>
<p>— « A propos, princesse, j'avais du génie. »</p>
<p>— « Vous n'en avez plus, qu'en avez-vous fait? »</p>
<p>— " Vous me l'avez pris. Pervertir est odieux, mais pervertir un artiste
! Rendez-moi mon génie serein</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 99</p>
<p>Et s'exaltant : « Mes mains sont impures, la glaise que je pétris vous
ressemble, vous m'avez dévoyé. »</p>
<p>— « Paulô minora, » dit la princesse, « J'ai eu pour vous la même
condescendance que la princesse Borghèse pour Canova. J'ai posé, nue,
votre Perversité, date de votre réputation. »</p>
<p>— « Eh ! je le sais bien ; les boucs lettrés ont savouré cette plastique
abominable. Oh! vos formes damnées ! Oui, votre corps est un vice, le
pire. En le modelant, je me suis sali les doigts pour toujours.
L'androgyne, ce cauchemar des décadences, me hante et me poursuit. »</p>
<p>— « Je vous ai laissé dire, Antar. Que mon corps soit androgyne et
l'androgynat le vice plastique, je ne le conteste pas. Mais rêvez vous
de la béatification du Fiésole? vous ne pouvez pas vous isoler de votre
temps, il vous faut le devancer ou le suivre. »</p>
<p>— « Ma conscience, » commença Antar...</p>
<p><pb/></p>
<p>100 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Pour un sculpteur, vous êtes atteint d'une maladie bien mystique :
le scrupule »</p>
<p>— « J'aurais besoin, » reprit-il, « de faire quelque chose d'élevé, de
religieux. »</p>
<p>— « Eh bien! » s'exclama la princesse, « avec cet androgynisme que votre
pouce ne peut désapprendre, faites un archange. L'ange est sans sexe,
synthèse du jeune homme et de la jeune fille. Faites un saint Michel
piétinant Satan ; mettez-lui aux mains l'épée flamboyante, et son acte
viril et son nimbe, sauveront la plastique perverse, »</p>
<p>XVIII</p>
<p>UN MARDI AU NOBLE FAUBOURG</p>
<p>Aujourd'hui, la princesse d'Este est visible pour tout lé monde. Les
portes de bronze du palais sont grandes ouvertes. Dans la cour en
hémicycle, les pilastres corinthiens semblent tristes et les fresques
ternes, sous le ciel d'un gris fin. Les équipages au vernis étincelant
tournent géométriquement sur le sable qui grince.</p>
<p>Auprès de la cheminée monumentale où flambe un tronc de chêne, la
princesse tenant droit son buste long a grand air sous le ciborium de sa
cathèdre. Une robe</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 101</p>
<p>Les femmes, avec leurs toilettes de mode, leurs petits gestes vifs et
fréquents; leurs visages, des minois; leur beauté sans style, mal à
l'aise, semblent des pages déguisés, non de grandes dames.</p>
<p>En culotte courte, en livrée bleu ciel galonnée d'argent et d'or
alternés, un valet annonce d'une voix parlée. La princesse va au-devant
de chaque femme d'un pas lent qui a l'air empressé. Elle serre leurs
mains gantées, avec des félineries de geste, ayant des mots coupés et
ravis, enfantins d'affection.</p>
<p><pb/></p>
<p>102 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Le palais Malatesta tranchait sur tous les hôtels de la rive gauche,
comme un Titien sur des Carrache. La princesse parlait en homme et l'on
rencontrait chez elle des gens de pensée et d'art qui effarouchaient ce
monde; mais moins toutefois que le quintuple blason de céans ne
l'émerveillait.</p>
<p>— « Impossible, » fit-il, « il n'y a que seize Dominicaux comme il n'y a
que quarante académiciens. C'est une franc-maçonnerie. De notre monde,
il n'y a que le duc de Nîmes qui ment et de Quéant qui se tait. »</p>
<p>- « Il doit s'y passer des choses affreuses, » minauda Mme de Semys.</p>
<p>— « Mais non, » observa de Sennevoy, « il n'y a qu'une femme, et en
homme. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 103</p>
<p>— « Vous connaissez la Nine, M de Chaumontel? » demanda-t-on.</p>
<p>— « Je ne conçois pas, » dit la duchesse de Noirmoutier, « qu'on puisse
aimer une femme qui semble un homme. »</p>
<p>— « Mais, c'est pour cela qu'on l'aime, » observa la princesse.</p>
<p>Le vicomte de Plélan entrait.</p>
<p>— « Eh bien ! M. de Rastignac, » lui dit Leonora, « vous devez savoir du
nouveau vous qui êtes dans les pompes de Satan... »</p>
<p>— « Satan, Altesse, ne se réédite plus. Vous êtes l'index de ses oeuvres
complètes. »</p>
<p>La princesse sourit, ni flattée, ni froissée.</p>
<p>— « Son Altesse Royale Monseigneur le Prince de Courtenay. »</p>
<p>Elle se souleva,</p>
<p>— « Oh! princesse, vous vous levez pour moi. »</p>
<p>— « Dites, cousine, nous sommes les seuls ici qui portions de France. »</p>
<p>— « Monsieur, être présenté ainsi, c'est être le bienvenu, mais
j'accueille votre personne, non votre entreprise. »</p>
<p>— « Tant pis, » fit Marcoux avec un geste rond, « c'est le contraire que
j'aurais voulu. »</p>
<p>— « Votre entreprise,» commença la princesse, en lui indiquant un
escabeau en face d'elle, « m'apparaît d'abord avec le danger de revêtir
un caractère catholique et royaliste, avant le succès. Si vous ne
réussissez pas,</p>
<p><pb/></p>
<p>104 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Marcoux fit un geste pour protester qu'il n'était pas un agioteur vulgaire</p>
<p>—- « Race d'usuriers-nés, les Juifs n'ont jamais su que faire suer l'or,
» dit M. de Genneton.</p>
<p>— « Ils ont fait la Bible et la Kabale, la plus belle poésie la plus
hante métaphysique. Vous êtes un ignorant, M. de Genneton, » répondit
sèchement Léonora.</p>
<p>Il salua très bas et sortit.</p>
<p>— « Vous l'avez démonté, » observa Courtenay.</p>
<p>— « Croyez-vous donc que j'allais flatter cette nouvelle sorte de folie? »</p>
<p>— « Mlle Corysandre d'Urfé, » annonça le valet.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 105</p>
<p>— « Vous croyez qu'il m'écoutera, marraine? »</p>
<p>— « Mérodack, » dit le prince, « est fort sauvage et déteste le monde. »</p>
<p>— « Il y a monde et monde, » fit Mme de Chamarande, née Sophie Durand.</p>
<p>— « Il est spirite? sorcier? » s'écria-t-on dans une curiosité soudaine.</p>
<p>— « Non, magicien, » dit Courtenay, « mais s'il savait que je vous l'ai
dit. »</p>
<p>— « Cousin, » fit la princesse, « faites-moi l'amitié de l'aller quérir,
dites-lui que je le dispense même de me saluer. »</p>
<p>— « Monsieur, » accueillit la princesse, « il faut qu'un prince vous
vienne chercher. »</p>
<p>Il s'inclina sans répondre et salua Mlle d'Urfé. Léonora lui désigna une
chaise. Il ne dépare pas les meubles, celui-là, au moins, pensa-t-elle,
en le voyant s'asseoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>106 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Messieurs, » proclama M. de Courtenay, « nous ne sommes tous que des
manants ici. »</p>
<p>Ce mot qui visait l'assistance l'atteignit et la blessa.</p>
<p>— « Il n'y a pas de plus haute satisfaction que de descendre de grands
ancêtres, » lança M de Montessuy.</p>
<p>— « Oui, » répliqua Mérodack « si on les continue; si je descends des
premiers rois d'Assur et que je les vaille, bien; mais si je ne les vaux
pas!...»</p>
<p>— « Le prestige de la noblesse..., « s'exclama M. de Plélan.</p>
<p>— « A quoi la noblesse est-elle obligée sous une République? » demanda
M. de Genneton.</p>
<p>— « A la renverser, » répondit Mérodack.</p>
<p>— « C'est si facile, n'est-ce pas? » s'exclama Nonancourt.</p>
<p>— « Rien n'est facile, monsieur, pas même le bilboquet, pas même la
philosophie allemande...»</p>
<p>— « Le jour où la noblesse a accroché son épée aux panoplies, elle a
abdiqué, » jugea Courtenay, et il se répandit en amertumes sur le comte
de Chambord.</p>
<p>— « On ne juge pas le roi,» s'écria la duchesse de Noirmoutier qui avait
le mysticisme légitimiste d'un Blanc de Saint Bonnet.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICK SUPRÊME 107</p>
<p>Mérodack sourit.</p>
<p>Il y eut un grand silence après cette tirade.</p>
<p>La duchesse de Noirmoutier le rompit.</p>
<p>— « Etre le premier honnête homme de France, c'est être digne de régner. »</p>
<p>— « A chacun les vertus de son état, » répliqua Mérodack. « Etre bon
père, bon époux suffit au citoyen ; le roi est le père d'un peuple et
l'époux d'une nation. Ses devoirs envers le pays priment ceux
individuels. Que le roi soit royal, ou je le considère comme vous me
considérez, Madame. »</p>
<p>— " A fortiori, » insinua malicieusement la princesse, « le noble qui ne
fait pas acte de noblesse, n'existe</p>
<p>Mérodack opina de la tête. — « En quoi faites-vous donc consister
l'Aristocratie? » demanda M. de Chamarande.</p>
<p>prochain, c'est imiter le Sauveur; et manifester une pensée en une
oeuvre c'est prouver l'âme. La noblesse est tête ou coeur, vertu ou
chef-d'oeuvre. Qui niera que le B. Labre est plus noble qu'un Bourbon ? »</p>
<p>Il y eut des protestations. — « Prenez garde, » fit-il, « l'Église l'a
béatifié, il</p>
<p><pb/></p>
<p>108 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>est ennobli pour l'éternité. Et croyez-vous encore que tous les princes
d'Italie pèsent un Dante ? »</p>
<p>— « C'est la première fois, » s'écria Mme de Noirmoutier, « qu'on entend
cela au faubourg Saint-Germain ! "</p>
<p>— « Tant pis pour le noble faubourg, madame, c'est faute d'avoir compris
cela que la noblesse n'est ni au coeur de Paris, ni au coeur de la
France, mais au faubourg au propre comme au figuré.»</p>
<p>— « Moi, » dit la princesse, « qui n'ai ni la vertu de Labre, ni le
génie de Liante... »</p>
<p>— « Vous avez toute la perversité de votre race, qui n'a été que
perverse, vous continuez vos ancêtres. »</p>
<p>Leonora très amusée riait.</p>
<p>— « Faites-moi la grâce d'un peu d'horoscope puisqu'on vous dit
sorcier... »</p>
<p>— « M. le comte de Rochenard, » annonça le valet. L'air ému, il salua
sans sourire.</p>
<p>— « Princesse, mesdames, vous voyez un homme navré. Ce pauvre comte de
Kerdanes m'a provoqué... »</p>
<p>— « Et s'est enferré dans votre épée, » interrompit Mérodack.</p>
<p>Le comte se retourna vivement.</p>
<p>— « Vous avez la main fatale, » dit le jeune homme.</p>
<p>— « Voudriez-vous l'éprouver ? » Mérodack sourit sans répondre.</p>
<p>— « C'était un gentilhomme quoique tombé, » fit le prince.</p>
<p>Il y eut des phrases hypocritement apitoyées sur M. de Kerdanes.</p>
<p>Mérodack se leva, prit les mains de Léonora et les/ examina avec
immobilité :</p>
<p>— « Vous n'avez pas aimé, vous n'aimez pas, vous aimerez un prêtre, »
prononça-t-il.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME</p>
<p>109</p>
<p>— « Vous êtes meilleur penseur que vrai sorcier. »</p>
<p>Mérodack la salua comme pour sortir.</p>
<p>Mérodack allait tourner poliment un refus, quand la marquise de
Trinquetailles, entrée depuis un instant s'écria:</p>
<p>— « J'arrive au plus intéressant, et costume au choix ! "</p>
<p>Un vicaire de Saint Tomas-d'Aquin parut, empêchant qu'on l'annonçât.</p>
<p>— « Je n'ai rien entendu, » fit-il.</p>
<p>— « Ah ! l'abbé, » interpella la princesse, « vous, avec votre soutane,
vous êtes tout déguisé. »</p>
<p>— « Altesse, pourquoi plaisantez-vous. »</p>
<p>— « Mais vous n'êtes pas un dogme, vous êtes un de ceux qui perdent les
dogmes. »</p>
<p>— « Je suis donc un mauvais prêtre ? »</p>
<p>— « Oui, vous êtes un prêtre mondain. »</p>
<p>— « Noli ire, fac ventre, » dit Mérodack.</p>
<p>— « Je vous présente, l'abbé, un Assyrien, le seigneur Mérodack qui nous
a dit sa pensée sur la noblesse et qui ne vous amuserait pas, s'il la
disait sur le clergé. »</p>
<p>— « Monsieur est libre penseur ? » hasarda le prêtre.</p>
<p>— « Je suis le fils soumis de l'église catholique, apostolique et
romaine ; mais le dogme et le clergé sont deux. C'est Saint-Christophe
portant Jésus et je trouve qu'il le porte mal, ce clergé qui n'est même
pas une clergie et qui croit son devoir accompli, quand le bréviaire est
lu. »</p>
<p>— « Que voulez-vous donc? » demanda l'abbé.</p>
<p>— « Qu'il soit assez savant pour confondre l'erreur et assez saint pour
museler la calomnie. »</p>
<p><pb/></p>
<p>110 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Eh ! monsieur, » fit le vicaire, « il ne peut pas y avoir que des
saints et des savants, que des Saint Vincent de Paul et des Saint Thomas. »</p>
<p>— « Tous ceux qui ne sont ni intelligents, ni saints, qu'ils quittent le
froc, ils sont médiocres, donc nuisibles. »</p>
<p>— « Mais où recruteriez-vous le clergé nécessaire?...</p>
<p>— « L'Eglise serait plus l'Eglise avec deux saints, l'uni pour dire la
messe, l'autre pour la servir, qu'avec la cohue de médiocrités qui
engangue le catholicisme. »</p>
<p>— « Vous avez votre paquet, l'abbé, » fit la princesse, et au jeune
homme : « votre parole rappelle le fléau d'armes que tiennent vos aïeux,
aux bas-reliefs de Korsabad. Mais dans la vie comment faites-vous ? »</p>
<p>— « Quelle est votre position? » demanda Mme de Trinquetailles.</p>
<p>— « Et la vôtre, madame, qu'elle est-elle? » répliquat-il.</p>
<p>— « Moi, » fit-elle étonnée, « je suis marquise. »</p>
<p>- « Princesse, merci de votre accueil, il est méritoire. »</p>
<p>— « Peut-être, » fit Mérodack, qui salua Corysandre, erra la main à
Courtenay et sortit.</p>
<p>— « C'est quelqu'un, cet Assyrien... »</p>
<p>— « De bien mauvaise compagnie, » observa M. de Rochenard.</p>
<p>— « Mais de bon oeil, » dit la princesse en le regardant singulièrement.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 111</p>
<p>XIX</p>
<p>LE BAL</p>
<p>— « Vous avez l'art de vous faire des ennemis, » disait Sarkis. « Le
mardi où vous êtes venu, je suis entré au salon après votre départ. Ils
vous dépeçaient. Vous aviez un avocat pourtant, la princesse. Que lui
avezvous donc pronostiqué, qu'elle aimerait un prêtre? »</p>
<p>— « Je l'ai lu dans sa main. »</p>
<p>— « Si vous la connaissiez comme moi, seigneur Mérodack, vous ne
prononceriez pas le nom de l'amour et le sien ensemble ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>112 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Il y a un ananké passionnel pour tous, les initiés exceptés. »</p>
<p>— « En matière de péché, je crois saint Liguori, la victoire c'est la
fuite, » observa Sarkis.</p>
<p>— « Dangereux, cela! » dit Sarkis.</p>
<p>Ils entrèrent. Dans l'immense salle aveuglante de lustres, une féerie
avait lieu. Aux trilles des rires, le froufrou des soies, le craquement
des chaussures étroites se mêlaient en un bruissement d'un charme
indescriptible. Les bras, les épaules nues, les maillots précis
fascinaient les reins ; subtile et dominant les parfums, une odeur de
peau de femme, de peau moite caressait imperceptiblement la narine.</p>
<p>La princesse d'Este, en pèlerine d'un départ pour Cythère s'appuyait
d'une main sur un bourdon enrubanné, de l'autre bénissait d'un geste
ironique les arrivants. Ses pieds nus s'étalaient sur de hautes
sandales, pour le baiser des yeux.</p>
<p>— « Que Dieu bénisse le diable ! Préoccupée de votre pronostic, j'ai
pris le bourdon. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 113</p>
<p>— « Toucher aux symboles est une témérité, » fit le jeune homme.</p>
<p>— « Votre cou est joli, » dit-elle ; et la princesse remarqua la beauté
et la pâleur du cou de l'Adepte, resté silencieux.</p>
<p>— « Je vous fais un compliment, » reprit la marquise « et vous ne me
dites pas comment vous me trouvez ? »</p>
<p>— « Obscène, » dit le jeune homme.</p>
<p>— « Oh ! le vilain diable qui aurait besoin que je lui reboute les idées. »</p>
<p>— « Parlez, j'écouterai comme on écoute les femmes, avec les yeux. »</p>
<p>— « Marestan ? » Interrogea vivement Mérodack.</p>
<p>— « Un bronze indo-provençal, poète mystique. »</p>
<p>— « C'est bien le signalement. »</p>
<p>— « Comment le connaissez-vous vous-même, marquise ?»</p>
<p>« — Oh ! » fit la princesse, « elle le connaît in cute. »</p>
<p>— « Tant pis, » s'exclama Mérodack.</p>
<p>— « Pour qui ? »</p>
<p>— « Pour lui; un poète ne doit pas être pris comme donneur de
sensations, et je le relèverai d'où il est</p>
<p>tombé. »</p>
<p>— La chute en est jolie, amoureuse...</p>
<p>— « Pour un peu, vous me menaceriez de me le prendre, » fit la marquise
avec un mauvais rire. « Seriez vous le Socrate de cet Alcibiade? »</p>
<p><pb/></p>
<p>114 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Dans le beau décor Renaissance, la mêlée des costumes éveillait des
souvenirs de tous les temps, de tous les peuples. Le prince de
Courtenay, en Louis XIV, se piétait comme si la postérité l'eût vu,
entouré de mignons, de raffinés, de frondeurs, de mousquetaires, de
gardes du corps, en un pastiche de cour, où des incroyables apportaient
leur joli ridicule. Quéant en Pierrot amusait de ses grimaces tout un
troupeau de bergères des Alpes, du Lignon, de Trianon. Le nombre des
travestis étonna Mérodack. Toutes les femmes minces de taille étaient en
pages, en petits ducs, en Déjazet. Antar passait, la corne dogale en tête.</p>
<p>— « Cela vous a frappé, vous aussi, » lui dit-il.</p>
<p>— « Quoi donc ? mon cher Buonarotti. »</p>
<p>— « Seigneur Mérodack, quel discours plastique vous tenait il?</p>
<p>— « Sur vous. »</p>
<p>— « J'entends ; mes plis sont-ils bien? statuaire. »</p>
<p>— « Ils ont les cornes de Mérodack ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 115</p>
<p>Elle prit le bras de Mérodack.</p>
<p>— « Vous vous ennuyez ?»</p>
<p>— « Non, j'observe. »</p>
<p>Ils traversèrent les groupes qui s'écartaient, les regardant avec
curiosité.</p>
<p>— « Princesse, je viens d'entendre « enfin voici l'homme ! »</p>
<p>— « Qui a dit cela? »</p>
<p>— « Ce Buridan. »</p>
<p>— « Monsieur de Chaumontel, » appela la princesse. Celui-ci s'approcha.</p>
<p>— « Il faut que je change de costume. Voulez-vous me tenir compagnie ?»</p>
<p>— « Volontiers, » dit le jeune homme.</p>
<p>— « Vous allez me tourner le dos pour faire face aux exigences de ma
pudeur, » dit-elle en poussant un fauteuil où le jeune homme s'assit
gravement.</p>
<p>— « Ne vous retournez pas, » dit-elle, « je me dévêts. »</p>
<p>Tout un long quart d'heure de silence, la princesse,</p>
<p><pb/></p>
<p>116 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>les yeux sur la glace, exécuta la symphonie aux mille notes de chair du
déshabillement de la femme, sans que l'impavidité de l'initié se
démentit. Il demeura immobile et comme hypnotisé par une rosace du tapis.</p>
<p>— « Je finirai bien par l'émouvoir, » se disait-elle, « et alors par un
seul clin d'yeux je lui ferai payer les peines que j'ai prises Pas un
regard, même furtif. Il sent, il entend cependant qu'il a devant lui une
femme presque nue et quelle femme ! moi. » Puis, haut :</p>
<p>— « Vous vous ennuyez ? »</p>
<p>— « Mais non, je songe. » — « A quoi donc ? »</p>
<p>— « Aux cinquante portes de lumière. »</p>
<p>— « Parfaitement. »</p>
<p>Il sourit : « vous fermez donc les yeux aussi? »</p>
<p>— « Votre fourreau de velours noir ne se distingue pas. »</p>
<p>Le prélude de l'orchestre arrivait en murmure rêveur dans la chambre ou
s'évaporait, alourdissant l'atmosphère, un grand flacon de parfum que la
princesse venait de renverser par une apparente maladresse.</p>
<p>Elle continuait sa toilette devant lui, l'effleurant d'attouchements
imperceptibles et troublants.</p>
<p>— « J'ai peur que vous ne dormiez, » fit-elle, « voici un Balzac. »</p>
<p>Il prit le volume et le feuilleta, la vue trouble de sa cécité d'un moment.</p>
<p>Elle était en maillot d'un ton de chair juste; au buste,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 117</p>
<p>rien qu'une chemisette, et ses bras nus croisés, elle regardait le jeune
homme avec un pli au front.</p>
<p>« Avait-il tué la Bête en lui, peut-être n'avait elle jamais existé » et
son amour propre blessé eut voulu se prouver cette hypothèse.</p>
<p>— « Maintenant, conseillez-moi, le costume grenat ou celui gris d'argent? »</p>
<p>— « Celui gris d'argent. »</p>
<p>— « Serait-ce abuser que de vous prier de me corseter? »</p>
<p>Et le ton de cette demande raillait. Mérodack lui laça son corset sans
empressement ni maladresse.</p>
<p>Alors elle fut troublée de ne point le troubler et elle s'assit afin que
l'oeil du jeune homme plongeât dans sa gorge.</p>
<p>Mérodack lui présenta le justaucorps. Elle se leva dépitée, passa les
manches.</p>
<p>— « Agraffez-moi, » demanda-t-elle. Comme Mérodack évitait de toucher sa
peau.</p>
<p>— « Non, il faut prendre en-dessous, » et le jeune homme subit au dos de
ses doigts le contact caressant et moite Puis il lui ceignit l'épée, lui
passa son collier et lui présenta sa toque.</p>
<p>Elle était devant la glace arrangeant ses cheveux :</p>
<p>— « Venez que je vois notre contraste. »</p>
<p>— « Prenez moi la taille, » dit-elle en entourant celle du jeune homme.</p>
<p>Mérodack obéit comme si elle lui eût dit : « tenez donc mon éventail. »</p>
<p>Elle le fixait dans la glace, lui ne fixait que la glace.</p>
<p>— « Narcisse, » fit-elle, « vous n'avez d'yeux que pour vous,
regardez-moi un peu, par politesse. »</p>
<p>Elle le crut troublé. Les yeux de Mérodack eurent une</p>
<p><pb/></p>
<p>118 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Il la fixait maintenant, avec un sourire de force aux lèvres.</p>
<p>— « Mais vous me magnétisez, je crois? » demandat-elle, la tête
subitement congestionnée et elle fit un mouvement pour se dégager sans
que Mérodack fit celui qu'elle attendait pour la retenir.</p>
<p>Alors, elle parcourut la chambre d'un pas rapide et revenant sur
Mérodack qui avait croisé les bras :</p>
<p>— « Qu'êtes-vous donc? » s'écria-t-elle.</p>
<p>— « Je suis mage, » dit-il.</p>
<p>La princesse ne cachait plus sa préoccupation.</p>
<p>— « Il faut que je rejoigne mes invités, vous rentrerez dans le bal par
la bibliothèque. »</p>
<p>— « Cela semble une intrigue d'amour, » fit-il, railleur mais toujours
grave.</p>
<p>— « Non. »</p>
<p>— « Vous serez cependant beaucoup aimé. »</p>
<p>— « Oui, parce que je n'aimerai pas. »</p>
<p>Ils avaient quitté le salon de toilette et descendaient l'escalier
monumental.</p>
<p>— « Croyez-vous au plaisir physique ? » demanda-telle encore.</p>
<p>— « Non. »</p>
<p>Alors elle le regarda bien en face, et d'un ton de menace :</p>
<p>— « Je vous garde une valse. »</p>
<p>— « Je ne danse jamais ; j'ai trop d'idées dans la tête,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 119</p>
<p>et mon respect pour elles m'empêche de les faire sautiller. »</p>
<p>— « Vous changerez. »</p>
<p>— « L'ange qui a six ailes ne change jamais, » répondit-il.</p>
<p>« Invincible, » se disait la princesse en rentrant dans le bal ; « mais
moi-même n'ai-je pas vu le moment où j'étais tentée par la tentation qui
le laissait indifférent. »</p>
<p>« Ma paupière m'a obéi, » pensait Mérodack, « mais mes doigts ont hésité
au contact de sa chair. »</p>
<p>Il traversa la bibliothèque. De petits salons discrets et solitaires se
suivaient en enfilade. Au dernier, il se jeta sur un divan. Aussitôt un
froufrou de soie lui fit lever la tête, C'était Corysandre.</p>
<p>— « Vous êtes gentil, Mérodack, » dit-elle, la voix altérée, en jetant
sur une console, la paille mêlée de fleurs de la folie. « Vous n'êtes
pas même venu me saluer. »</p>
<p>— « Vous allez dire que ce ne sont pas mes affaires, mais qu'avez-vous
pu dire une heure durant avec la princesse? ».</p>
<p>— « Il faut qu'on vous ait fait un gros chagrin, Corysandre. »</p>
<p>Elle le regarda, les yeux troubles de larmes retenues, et par un
mouvement de peur se serra contre l'initié, toute pleurante. Le visage
de Mérodack se couvrit de tristesse.</p>
<p>Elle pleura longuement la tête sur son épaule.</p>
<p><pb/></p>
<p>120 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Si on vous a offensée, Corysandre, je vous vengerai. »</p>
<p>— « La vie est incertaine, mais autant qu'il dépendra de moi je serai
toujours votre chevalier. »</p>
<p>Elle releva la tête, rassérénée. Mérodack lui essuya</p>
<p>doucement les yeux. Elle était encore secouée par ces</p>
<p>hoquets qui suivent les pleurs, et sa gorge battait la</p>
<p>soie de son corsage.</p>
<p>— « Que vous a t-on fait, Corysandre? Dites-le moi. »</p>
<p>— « Retournez au salon, Corysandre, je vais vous y venger. »</p>
<p>— « Oh! vous êtes bon, » fit-elle.</p>
<p>Son oeil rencontra une glace, il s'étonna de sa pâleur et sa pensée
descendit dans le passé.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 121</p>
<p>XX</p>
<p>MÉRODACK</p>
<p>Poète inconsolable de n'être pas un génie, mystique désolé de n'être pas
un saint, son vain effort vers la perfection de l'esprit et du coeur,
dès quinze ans, assombrit sa pensée.</p>
<p><pb/></p>
<p>122 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>D'une enfance pieuse il gardait une grande foi catholique, s'étayant de
sa science kabalistique, il souriait de Kant et d'Hegel, fous qui ne
pouvant éclaircir le mystère humain l'ont nié, téméraires qui de leur
inautorité de décadents ont biffé la tradition universelle, y
substituant leurs hypothèses de songes creux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 123</p>
<p>Goëtie, était un jeune enfant. Il s'écarta de ces oeuvres de ténèbres où
les chauves-souris de l'hallucination volant en zigzags énervent et
dépriment le cerveau par le contact du velours humide de leurs ailes. «
Restons dans la Théurgie, » se dit-il, « le Bien ne peut manquer de
moyens d'action quand le Mal en a tant! » Enfin, comme un arc-en-ciel,
dans son anxiété, lui apparut le dogme primordial : LA VOLONTÉ. Il
composa cette fameuse Théorie que Balzac le Grand avait conçue
intuitivement; mais plus heureux, il put déchirer le voile isiaque des
vingt-deux arcanes de la doctrine absolue, dans leur triple rapport avec
les trois mondes. La voie trouvée, le premier pas, c'était... la
continence absolue.</p>
<p>Les hiérophantes ne sont plus là, pour ouvrir la porte de bronze du
Grand Sphinx au postulant, et il faut cependant dompter les quatre
éléments! Perplexité de Mérodack ! « me jeter dans la Seine du Pont des
Arts, être pompier, être Nadar et Hanlon Lee pour un temps, non... Je
veux la Puissance métaphysique, il me faut dompter les sept éléments du
Mal, les sept péchés capitaux! »</p>
<p><pb/></p>
<p>124 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>l'homme, que le réduire c'est abdiquer son entité : il fait luire les
clous du cilice, l'humilité n'est qu'une de ses formes, au lieu de le
combattre, il faut l'exalter vers le Beau. Puis de ses six mille livres
de revenu, il eh donna trois aux pauvres ; ce qui le gêna fort dans les
frais de son initiation.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 125</p>
<p>Magnétiseur, il dédaigna les philtres, se servant toutefois de la plante
attractive de Van Helmont pour accélérer ses victoires et hâter son
temps d'épreuves.</p>
<p><pb/></p>
<p>126 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>La Bête était vaincue dans tous ses protéïsmes, il fallait la chasser.
Il eut plusieurs jours de délire, de fièvre, et deux mois durant fut
obsédé des fantômes lubriques dont il purgea enfin son atmosphère astrale.</p>
<p>L'épreuve de l'orgueil comprenait celle de la colère; par acquit de
conscience et amour du nombre sept (Sabbaoth), le nombre de Dieu, il
surmonta la paresse.</p>
<p>Selon sa méthode de se créer une obsession de ce qu'il voulait vaincre,
il se fit de l'oisiveté une habitude. Puis brusquement lut dix huit
heures par jour, et écrivit trois cents pages métaphysiques en un mois,
— et ce fut fini, enfin !</p>
<p>Un bien-être ineffable descendit en lui, il se sentit investi d'un
pouvoir sans borne. Maître de lui, il le serait des autres quand il
voudrait. Il lui sembla que son âme subtilisée avait rejeté un peu de
son lest de chair.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 127</p>
<p>Ce bal était le premier auquel assistait Mérodack, il y regrettait ses
soirées de méditation, fatigué des lassantes épreuves qui se dressaient
d'instant en instant devant lui, et qu'il franchissait sans peine, mais
avec l'ennui d'une déperdition de force oiseuse.</p>
<p>Une larme glissa sur sa joue pâle et s'accrocha un instant comme une
perle dans sa barbe frisée: « taistoi, mon coeur, » fit-il avec ironie.</p>
<p>Il avait détruit la dualité de son être, dans un effort surnaturel qui,
le haussant au-dessus du bonheur, le laissait au niveau des souffrances
: car les larmes sont des ablutions saintes; elles contiennent le sel
qui empêche la corruption de l'homme.</p>
<p><pb/></p>
<p>128 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>XXI</p>
<p>MARESTAN</p>
<p>Dans la bibliothèque, Drouhin et Spicq, en manteaux vénitiens, causaient.</p>
<p>— « Il n'y a pas de génération spontanée, les dates sont toute
l'histoire de l'art. Pietro della Francesca, annonce Léonard. »</p>
<p>— « Comme Rotrou, Corneille ! Parti pris! » répliquait Drouhin. « La
rengaine du genuit. Giorgion a engendré Titien qui a engendré Van Dyck,
qui a engendré Vélasquez, qui... »</p>
<p>Un personnage maigre gesticulait avec quelqu'un de 'Institut :</p>
<p>— « Archéologues du Nord, vous êtes tous les mêmes. Parce que dans votre
pays on a bâti en bois jusqu'au Xe siècle, vous niez les monuments en
pierre mérovinges et karolinges du Midi. Comment pouvez-vous prétendre
que de Constantin au XIe... »</p>
<p>A mi-corps, une dame rousse, aux yeux chimériques, au sourire
diabolique, presque raide dans sa robe d'un rouge violent, croisait ses
deux mains étroites sur sa poitrine dans une contemplation ironique de
sphinx.</p>
<p>Marestan, fasciné par le chef d'oeuvre, tira un carnet et se mit à
écrire vivement, regardant le tableau par brefs coups d'oeil, comme s'il
dessinait</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 129</p>
<p>— « Un Luini, ou plutôt un Beltraffio, » et ils discutèrent l'attribution.</p>
<p>— « Lisez-nous cela, Marestan. »</p>
<p>— « Ces messieurs ignorent sans doute le provençal, » observa ce dernier.</p>
<p>— « Nous savons l'italien, » fit Drouhin.</p>
<p>— « L'italien c'est bien, mais le provençal c'est mieux, » remarqua
Marestan avec assurance. « Dante voulut d'abord écrive sa Divine Comédie
en provençal : ce n'est que par patriotisme qu'il adopta le dialecte
toscan... Au reste je vais traduire ; »</p>
<p>RITTRATO MVLIEBRE I</p>
<p>Plus pâle que l'aube d'hiver, plus blanche que la</p>
<p>elle. La Perversité niche aux coins de sa bouche, Ses sourires sont
empennés de dédain; Dans ses yeux pers, diamants céruléens Qui fixent de
lointaines chimères, Sa pensée file le rouet des impossibilités.</p>
<p>II</p>
<p>Faire éclore la grenade sur ses joues, entr'ouvrir ses lèvres</p>
<p><pb/></p>
<p>130 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Pour le baiser; détourner ses yeux des visions, beaucoup l'ont tenté.</p>
<p>Ils sont morts damnés; elle est restée pâle,</p>
<p>Les lèvres fermées sur son secret.</p>
<p>L'Amour qui n'est que l'amour, la vertu sans le crime,</p>
<p>Elle n'en a pas voulu.</p>
<p>Cesar Borgia et Saint-François d'Assise en un, elle eût aimé ;</p>
<p>Mais le monstre n'est pas venu et sa pensée a continué</p>
<p>A filer le rouet des impossibilités.</p>
<p>III</p>
<p>Dans l'attente du Bien-Aimé, elle n'a point eu d'amants.</p>
<p>Elle l'eût pressé, étouffé peut-être, sur sa poitrine plate.</p>
<p>Si Saint-Michel eût pu être aussi Satan, si Satan eût été aussi
Saint-Michel.</p>
<p>Léonard, le maître subtil, l'a éternisée sur ce panneau.</p>
<p>On la verra aussi vivante que quand elle vivait : Dans ses yeux de mer</p>
<p>Grands et clairs, froids et calmes — sa pensée</p>
<p>Filera toujours le rouet des impossibilités.</p>
<p>Toi qui as refusé ta lèvre au baiser profane, qui as repoussé la cyathe</p>
<p>Bourbeuse de la passion ; et qui es restée dans ta continence de sainte,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 131</p>
<p>Dépravante de l'esthétique du mal, ton sourire peut s'effacer sur la toile.</p>
<p>Il est facsimilé dans mon coeur, où, ainsi que la pierre jetée au gouffre,</p>
<p>Il décrira des remoux circulaires, grandissants et qui élargiront</p>
<p>Chimère, ta vue m'altère de cette soif du Beau Mal,</p>
<p>Que tu es morte sans assouvir.</p>
<p>O soeur de la Joconde, ô sphinx pervers je t'aime !</p>
<p>— « C'est d'un sentiment moderne exquis et raffiné. On dirait du
Pétrarque d'une poésie dont Baudelaire serait le Dante, » jugea Drouhin.</p>
<p>— « Hélas! pour le poète; hélas! pour son temps,» s'écria Antar. « Je
suis décadent comme vous, comme tous, mais je vois où nous allons...
C'est la fin de la poésie d'une race. La lyre latine tord ses cordes,
sous l'inspiration de la folie et si ses accords sont si pénétrants,
c'est qu'en elle la moitié, la meilleure du cerveau d'Occident se fêle
et se détraque. »</p>
<p>— « Vous aussi, » fit Antar en lui posant la main sur l'épaule, « vous
étiez né pour l'Art pur et la décadence vous a emporté dans sa ronde de
sabbat. Oh! l'imagination moderne dit la Messe Noire... » Et
brusquement, il prit sur un pupitre un grand album relié en velours bleu
et l'ayant ouvert sur une table.</p>
<p>— « Ecrivez vos vers avec la traduction. La princesse les appréciera ; »
et il sortit.</p>
<p>Marestan écrivit, sa pensée flottant ailleurs. Quand il eut signé, il
releva la tête ; seul dans la bibliothèque aux boiseries d'ébène, il se
sentit triste.</p>
<p><pb/></p>
<p>132 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Il se repentait presque d'être venu dans « la capitale» comme on dit
là-bas. Le plein air, le plein soleil, le plein ciel lui manquaient. Il
regarda son poignet brun et quitta ses gants blancs qu'il trouvait froids.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 133</p>
<p>C'était la page chantante de leur vie qu'ils relisaient, cette page où
l'âme bat de l'aile vers le Beau, comme l'oisillon vers le ciel, où
toute vierge elle a toutes ses fleurs ; où le coeur a toutes ses
pudeurs, l'esprit ses naïvetés, le corps ses ignorances; où l'on n'a
d'yeux que pour les mirages, d'oreilles que pour les illusions, d'ardeur
que pour les chimères ; page lumineuse où est écrit le rêve de
l'adolescence que, le temps ironique effacera, rêve de génie, de
charité, de gloire ; épanouissement de tout ce qu'il y a d'ange dans
l'homme et de Dieu dans l'âme.</p>
<p><pb/></p>
<p>134 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>ironies, les illusions s'envolèrent, blanches colombes qui ne reviennent
pas.</p>
<p>Marestan vit les poètes sans coeur, les écrivains sans idée, les
peintres sans dessin, les architectes sans style, tous sans morale. Le
vertige le prit au bord du vice parisien, en face de cette prostitution
de la pensée et du corps, il entendit en lui-même : « Fuis, tu es perdu
sinon, le mal où tu tomberas ne te donnera pas le plaisir douteux qu'il
donne aux autres, car tu es bon, et le remords te torturera, mais, hélas
sans te purifier ». Il trouva des sophismes : ne fallait-il pas voir le
mal pour mieux aimer le bien et connaître le laid, ce verso du Beau? Il
resta, mais il souffrit.</p>
<p>A Saint-Trophime, pendant la semaine sainte, on l'avait toujours vu avec
un gros livre.</p>
<p>Comme Euphorion, le fils d'Hélène et de Faust symbole de l'enthousiasme,
il voulait s'envoler dans l'éther des puretés, ayant sur la dualité de
l'homme les idées du moyen-âge, mais la Bête de ses griffes le rivait à
la terre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 135</p>
<p>Marestan « lou réï déï félibré » disait-on, en Arles. Ses noëls et ses
canzones étaient sur toutes les lèvres ; et bien fière celle qui l'avait
pour cavalier dams les fêtes. Les chattes auraient griffé qui eût dit du
mal de « Moussu Marestan », elles l'aimaient avec une familiarité
respectueuse, l'appelant « noetro poèto ». Les vieilles femmes à
croppetons devant leur porte cher chaient un sourire dans leurs rides
quand il passait.</p>
<p>Un soir d'été, il allait aux Alyschamps où l'attendait un grand cercle,
sur l'herbe, apercevant une jeune fille qui pleurait.</p>
<p>— « Chatounetto, qu'as-tu ? » fit-il.</p>
<p>— « Constantin ne veut plus de moi, il me trouve laide... »</p>
<p>On recherchait l'honneur d'être au milieu du cercle, et de jouer ainsi
le rôle de la Muse inspiratrice. Marestan se surpassa. La pauvre
délaissée était laide en effet, mais elle avait grand coeur, et comme</p>
<p><pb/></p>
<p>136 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>par magie, aux accents de l'aède, elle se transfigura.</p>
<p>Au dernier refrain « je t'aime, ô belle laide » tout le monde pleurait
et Constantin s'élançant vers sa promise, la tenait embrassée.</p>
<p>— « Tu patuloe, » répondit Marestan en se soulevant et il vit un jeune
homme, entièrement vêtu de blanc et d'une beauté toute orientale.</p>
<p>— « Qui sait le latin sait le français, » dit l'inconnu, « Si nous
causions?»</p>
<p>— « Vous êtes Marestan, je connais de vous des chefsd'oeuvres, » fit
l'inconnu.</p>
<p>— « Et vous aussi vous êtes poète?» demanda le provençal.</p>
<p>— « Oui, mais sans lyre, comme un rossignol qui a passé le temps de ses
amours. »</p>
<p>— « Votre nom ? »</p>
<p>— « Mérodack, votre élève ès-provençal, si vous voulez. »</p>
<p>Et ils furent amis. Mérodack passa l'été avec l'Arlésien, puis il lui dit :</p>
<p>— « Emmène-moi, » disait Marestan.</p>
<p>— « Non, plus tard. Attends que je puisse être Mentor. Tu as du génie,
cela t'ôte le droit de brûler au feu d'enfer de là-bas, tes ailes. »</p>
<p>— « Le beau me guiderait, » insistait Marestan.</p>
<p>— « Le beau est un phare tournant sous le soufle incohérent d'une époque
et qui n'éclaire que de minute</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 137</p>
<p>La tête dans ses mains, les yeux sur l'album, le poète arlésien pensait:
« Ah! si Mérodack était là» quand une main se posa sur son épaule. Il se
retourna, eut une hésitation et poussant un grand « ah ! » de bonheur,
il se jeta au cou de son ami.</p>
<p>— « Boudeur, » fit Mérodack, « te souviens-tu de notre première
rencontre ; les cigales chantaient, tu étais vautré dans l'herbe et je
te retrouve écrivant tes vers sur l'album de la princesse d'Este » et il
les parcourut.</p>
<p>La princesse apparut brusquement sur le seuil.</p>
<p>Un peu de charité Ou tout au moins, monsieur, un peu d'honnêteté.</p>
<p>— « Vous êtes un péril pour Marestan ; » — « Je l'avertis, » dit
simplement le mage. « Le génie n'est pas un jouet de princesse. »</p>
<p>— « Et si la princesse voulait? »</p>
<p><pb/></p>
<p>138 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>crime, je n'ai pas une minute de salle. Dégainez, je vous défie. »</p>
<p>— « Je ne veux pas la mort d'un mage. »</p>
<p>— « Moi je veux la confusion d'une princesse. Ce n'est pas une passe
d'armes que je vous propose, je vous offre ma poitrine pour faire un
mur, car je ne parerai pas. »</p>
<p>— « Voyons cela, » dit la princesse offensée de ce défi; elle tira sa
fine épée.</p>
<p>— « Quand vous voudrez, altesse. »</p>
<p>— « Du sang ici, non, » fit-elle.</p>
<p>— « Vous êtes naïve, » s'écria le mage.</p>
<p>Mérodack dirigea la pointe de la sienne sur la main de la princesse qui
se crispa sur la garde.</p>
<p>— « Posez donc votre flamberge, beau page. » Elle ne put pas avec sa
main libre ouvrir sa main</p>
<p>fermée.</p>
<p>Il lui prit la main et la démagnétisa avec quelques passes ; elle put
lacher l'épée, ayant encore quelques instants le bras comme mort.</p>
<p>Pleine de rage et silencieuse, elle lui dit brusquement :</p>
<p>— « A quelque prix que ce soit, voulez-vous m'apprendre vos sortilèges? »</p>
<p>— « Ce sortilège n'est que le magnétisme animal : je</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 139</p>
<p>vous ai engourdi le bras et crispé la main. Je ne vous apprendrai rien,
parce que l'initié tue l'initiateur. » Marestan, que tous deux
oubliaient, s'avança.</p>
<p>La princesse lança une oeillade singulière au Provençal.</p>
<p>— « J'y suis toujours pour vous, monsieur Marestan. »</p>
<p>— « Mon ami, va au bal, je t'y rejoins; je t'expliquerai... »</p>
<p>— « Avez-vous peur que je le magnétise? » demanda la princesse, quand le
poète fut sorti.</p>
<p>— « Il s'agit de Corysandre. »</p>
<p>— « Celle que vous aimez ou qui vous aime, lequel? » Mérodack continua,
sans paraître avoir entendu :</p>
<p>— « Le marquis de Donnereux la poursuit de propos infâmes qui la font
souffrir. « Votre galant est avec la princesse », lui a-t-il dit.</p>
<p>— « La brute, » s'exclama-t-elle.</p>
<p>— « Marché conclu, » fit Mérodack et il offrit son bras, que la
princesse prit avec un regard d'en-dessous traduisible par : « Je vous
piétinerais avec bien du plaisir. »</p>
<p><pb/></p>
<p>140 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>XXII</p>
<p>PERSÉE E T ANDROMÈDE</p>
<p>— « Puisque nous sommes au spectacle, » disait l'initié au provençal, «
je vais le faire mettre les noms sur les costumes par ce pierrot qui
vient. »</p>
<p>— « Seigneur de Quéant, je vous présente mon ami le poète Marestan, qui
vous serait obligé de lui déshabiller l'assemblée. »</p>
<p>— « Volontiers, » fit le pierrot; « mais gagnons un mur, afin de n'avoir
que nos oreilles derrière nous. »</p>
<p>— « Ce surtout est héroïque ; vous ne professez pas le blasement,
rareté. Oui, il y a autant de vertu ici qu'à... et leur vertu n'est pas
sotte. C'est la tête qui entraîne dans le péché et toutes ces têtes
blondes, brunes et châtaines se divisent en deux communions : les
fidèles du Louvre et les dévotes du Bon-Marché; ce sont les</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 141</p>
<p>— « Vous calomniez, » fit-il.</p>
<p>— « Cujus pars fuisti, » dit de Quéant, « mettons que je n'ai rien dit.
Cette grosse dame en paniers, la comtesse de Prébaudet, une vieille qui
achète l'amour, mais on ne lui livre pas toujours la marchandise. Plélan
qui avait beaucoup reçu, vingt mille livres je crois, n'a rien donné.
Avez-vous remarqué que les jeunes gens de Balzac qui arrivent, sont tous
des entretenus. Lucien de Rubempré, un personnage sympathique, est
entretenu par une actrice, une fille et un forçat... Au reste, quand on
ouvre sa robe, on peut bien ouvrir sa bourse. »</p>
<p>— « L'or, » dit Mérodack, « est tellement devenu le symbole du mal, que
par une alchimie mystérieuse, il souille ce qu'il touche. Aurifier un
sentiment, c'est le carier. »</p>
<p><pb/></p>
<p>142 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Pas de chlamyde ni de peplos, des vertugadins, des paniers, tous les
éléments du mensonge plastique dont le triste corps de la femme moderne,
a besoin. Mme de Chamarande et ses filles étaient très admirées en pagne
égyptien, avec leur pschent dont l'ureus dardait sa langue mécanique à
chaque mouvement. Quelques Japonaises étaient très entourées ; mais,
comme l'avait remarqué Antar dans sa perception d'halluciné, le tra-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 143</p>
<p>vesti, la femme en jeune homme, l'androgyne triomphait.</p>
<p>Tandis que les unes montraient le buste, les autres, pires avec la
gaucherie lubrique de leurs petits pas pressés, et l'indécence du
bedonnement dans l'érotique haut de chausses que Grévin dessine,
achevaient une complète provocance par toutes les formes de la femme
montrées ou subtilisées.</p>
<p><pb/></p>
<p>144 LE VICE SUPRÊME :</p>
<p>— « Voyez, » fit-il.</p>
<p>— « Sortez. »</p>
<p>Il semblait ne pas comprendre.</p>
<p>— « Je vous chasse. Est-ce clair? » reprit-elle. Livide, le marquis
s'inclina dans un petit rire fourbe</p>
<p>de théâtre, regarda la princesse, Mérodack, Corysandre venimeusement et,
tournant sur ses talons avec assez d'aisance, sortit posément du salon.</p>
<p>A peine avait-on remarqué cette courte scène que nul n'eût pu s'expliquer.</p>
<p>— « Merci, princesse, merci, Mérodack, » dit Corysandre. « Ah! cet homme
est méchant; j'ai le pressentiment qu'il me fera du mal. »</p>
<p>— « Ne suis-je pas là? » répondit l'initié en la rassurant d'un regard
affectueux. Il arriva avec peine jusqu'au prince.</p>
<p>— « Sire, je vous emprunte votre voiture pour une heure. »</p>
<p>A la marquise' de Trinquetailles qui passait :</p>
<p>— « Monsieur de Cupidon, qu'avez-vous fait de Marestan? »</p>
<p>— « Monsieur le diable, qu'en voulez-vous faire ? »</p>
<p>— « L'emmener et le dissuader de vous. »</p>
<p>— « Seriez-vous le Corydon de cet Alexis? » Merodack eut un léger
mouvement d'épaules. Marestan venait avec Antar.</p>
<p>— « Viens nous-en, » dit l'initié.</p>
<p>— « Attends que j'aie salué la marquise, »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 145</p>
<p>— « Je ne vois plus où je vais, » avoua Marestan.</p>
<p>— « J'y verrai pour toi ; mais pourras-tu regarder par mes yeux? » dit
Mérodack songeur.</p>
<p>XXIII</p>
<p>LA NINE</p>
<p>La Nine n'avait pas de hanches : la Nine n'avait pas de gorge : la ligne
de sa taille se continuait verticale a ses cuisses étroites, ses seins
n'étaient que des pectoraux abaissés. De son sexe, ni les flancs larges
de la fécondité, ni les saillantes mamelles de la maternité, mais le
charme de chatte et la grâce du mouvement félin.</p>
<p>Son costume, toujours d'homme, augmentait le trouble détestable que sa
vue causait aux pervers.</p>
<p>Elle était, consciemment, l'androgyne pâle, vampire</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>146 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>suprême des civilisations vieillies, dernier monstre avant le feu du ciel.</p>
<p>— « Il fallait crier, te débattre, griffer... »</p>
<p>La petite haussa les épaules et s'assit sur une pile d'in-quartos.</p>
<p>— « Si je m'étais défendue, maman m'aurait assommée... Cela m'a fait
moins de mal tout de même que des coups de pique-feu sur l'os des
jambes... Et puis c'eût été pour un autre jour... »</p>
<p>— « Alors, » fit Gadagne, navré de ce raisonnement, « tu te fais à
l'idée d'être toute ta vie, le joujou des vieux!... »</p>
<p>— « Trois mille francs de rente, » répondit Gadagne que la question
étonnait.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 147</p>
<p>— « Combien cela fait-il en tout, ces rentes-là? » interrogea-t-elle
encore.</p>
<p>— « Au cinq, soixante mille franc. »</p>
<p>— « Alors, » s'écria Claire, « il ne me manque que cinquante-six mille
cinq cents. »</p>
<p>Gadagne la crut folle, mais elle sortit de son corsage un portefeuille
plein de lettres et en tira trois mille cinq cents francs en billets.</p>
<p>— « Tu as volé cela? »</p>
<p>Elle remit les billets dans le portefeuille et le jeta sur une
bibliothèque,</p>
<p>— « C'est caché, » cria-t-elle.</p>
<p>— « Tu me choisis pour ton recéleur, vaurienne? »</p>
<p>Gadagne resta sans réponse.</p>
<p>— « Elle a découvert, » se dit-il, « que l'or est le Panthée des
sociétés modernes. Mauvaise, irréductible, je la sauverai du moins de la
médiocrité dans le mal. »</p>
<p>— « Vous avez de quoi épouser un honnête garçon, » disait Gadagne.</p>
<p>Elle riait.</p>
<p>Un soir que le marquis la promenait, s'arrêtant devant un petit hôtel de
la rue de Lorraine, elle dit, avec son parler gamin : « Je veux ça, tu
ne m'auras que dans ça », et ramenée dans son appartement de la rue de
la Cerisaie, lui ferma la porte, sans plus un mot.</p>
<p>Le lendemain, le marquis se présenta avec un bail</p>
<p><pb/></p>
<p>148 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Quand l'hôtel fut acheté : « Meuble, mon chéri, et vieux style. » Il
meubla.</p>
<p>Le marquis se tut, n'ayant pas même l'espoir que la misère ou la gêne la
lui ramènerait.</p>
<p>On se préoccupa de cette androgyne, et lettres de pleuvoir rue de Lorraine.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 149</p>
<p>Aucune visite n'était reçue; toutes dames léonardes éconduites, mais les
lettrés pleuvaient et beaucoup de femmes. La plus flambante série de ces
épîtres était signée: Simone : « ... O toi qui as le corps céleste des
séraphins, envoie ta photographie que je puisse baiser ton image. Voici
pour la faire faire. » Et cinq mille francs étaient joints.</p>
<p>Claire envoya sa photographie. Sitôt elle reçut ce billet laconique : «
Puisqu'il faut t'acheter pour t'avoir, ton prix. » Claire, amusée et
croyant débouter ce désir, répondit :« Quarante mille. » Un mois
s'écoula. Elle n'y pensait plus, lorsque quatre plis de dix mille francs
chacun lui furent remis avec le mot : « Quand? » — « Voyons-en la tin,
se dit Claire : « Demain minuit,»</p>
<p><pb/></p>
<p>150 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>écrivit-elle aux initiales indiquées poste restante, rue
Saint-Dominique. A l'heure exacte, une femme du plus grand air et
envoilée de noir entrait chez Claire avec des tremblements de page au
premier rendez-vous d'une châtelaine. La fille reconnut avec stupeur la
jeune et belle baronne de Stains, dont la lorgnette, au spectacle,
restait toute la soirée braquée sur elle. Ne connaissant que les
répulsives caresses du vice vieillot, Claire se plut aux baisers
lesbiens, et quand la baronne la quitta, au petit jour, pour un rien
elle lui eût dit : « Revenez. »</p>
<p>— « Monstre, incapable d'un vice élevé ! Tu restaures le temple de la
Bonne Déesse!... Fille brute, ce qui t'attend ce sont les moxas, puis la
consomption!... Satan te fait la grâce d'un tempérament froid!...
Choisis entre ma direction ou tes chiennes... »</p>
<p>— « C'est tout choisi, » fit-elle. « Je pars demain pour l'Italie ;
venez, Gadagne. »</p>
<p>— « Je n'ai pas d'argent, » dit le métaphysicien. Elle rougit, sentant
qu'il ne voulait rien lui devoir:</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 131</p>
<p>mon passé : vous me servez, je vous paye, et même vous me faites un reçu. »</p>
<p>— « Soit, » dit Gadagne.</p>
<p>Gadagne, voyant le jeu de Claire, partit pour Rome, sans un mot
d'explication.</p>
<p>Le lord hésita longtemps et finit par s'offrir pour chaperon.</p>
<p><pb/></p>
<p>132 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Soixante-sept jours après la troisième année révolue (elle les compta),
lord Astor expirait entre ses bras, dans un spasme.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 153</p>
<p>plaire aux caresses de cet agonisant, aux extases de son rôle d'Empuse,
cette réalité de la superstition.</p>
<p>— « Elle a retrouvé, » pensa Gadagne, « cette science des anciens,
aujourd'hui perdue, l'Euthanésie, l'art de la mort attrayante »</p>
<p>— « Milady Vampire, » lui dit le philosophe, quand elle vint le voir en
débotté; « qu'allez-vous faire maintenant? »</p>
<p>— « Je viens vous le demander ! »</p>
<p>— « Faites pénitence. »</p>
<p>Milady s'assit comme autrefois sur un tas de livres.</p>
<p>— « Donnez aux pauvres votre fortune acquise par un assassinat et entrez
en religion. »</p>
<p>— « Dois-je rester lady, » fit-elle sans aucune attention aux
exhortations du métaphysicien, « ou reprendre l'androgynat ? »</p>
<p>— « Reprenez, » dit Gadagne.</p>
<p>Et dissimulant son immense fortune, elle se lia avec les écrivains et
les artistes, allant partout avec eux en homme.</p>
<p>Un soir, au foyer de l'Opéra, elle vit passer quelqu'un de si grande
mine qu'elle demanda son nom.</p>
<p>— « Son Altesse Royale Monseigneur le Prince Robert de Courtenay, ayant
droit au trône, » dit Gadagne.</p>
<p>— « Allons donc, » dit milady, « il y a droit? » Gadagne lui expliqua la
généalogie depuis le septième</p>
<p>fils de Louis le Gros. Elle resta pensive :</p>
<p>— « Un roi! » fit-elle, et ses traits se tendirent comme si elle prenait
une grande résolution.</p>
<p><pb/></p>
<p>,154</p>
<p>LE VICE SUPRÊME</p>
<p>XXIV</p>
<p>MONSEIGNEUR LE PRINCE ROBERT DE COURTENAT</p>
<p>Là, déployant son drapeau blanc aux fleurs de lis d'or, il le brandit,
criant : « Montjoie et Saint Denys. »</p>
<p>Le moment, celui de mourir, ne permettait pas aux</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 135</p>
<p>Soudain les rangs ennemis s'ouvrirent et son cheval affolé par la
fusillade traversa comme un javelot la colonne allemande. Le prince,
malgré lui, avait fermé les yeux, attendant la mort. Quand il les
rouvrit, il était seul ; devant lui la campagne déserte où il pouvait
fuir. Il se retourna, dans un épais nuage de fumée, la forêt de casques
pointus, huit mille Allemands, où son régiment entier s'était englouti.
Il n'hésita pas et revint au galop sur l'armée ennemie. Le général le
suivait d'un oeil ironique.</p>
<p><pb/></p>
<p>136 LE VICE SUPRÊME</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 157</p>
<p>— « Je ne savais pas que la France eût ses ducs de Medina Coeli ? Que
veut votre maître ?»</p>
<p>— « Le trône où vous êtes indûment. »</p>
<p>Napoléon trouva « très crâne » cette demande « énorme » faite d'un ton
doux.</p>
<p>— « Si le prince veut rabattre un peu de ses prétentions? »</p>
<p>— « En rien. »</p>
<p>— « Pourquoi cette démarche, alors ? »</p>
<p>— « Pour la protestation du droit, » et Mérigneux sortit avec solennité.</p>
<p>Quand la République fut déclarée, le secrétaire demanda s'il fallait
protester.</p>
<p>— « Une république n'existe pas ! et je ne veux pas encanailler mon
héraut d'armes ! »</p>
<p>Son parti était pris. Le descendant des Josselin, empereurs de
Constantinople, des Robert, archevêque de</p>
<p><pb/></p>
<p>158 LE VICE SUPRÊME</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 159</p>
<p>XXV</p>
<p>SÉDUCTION</p>
<p>Milady Astor, conseillée par Gadagne, avait pris pied dans le monde
parisien d'une façon qui intriguait les observateurs. Dès qu'on la revit
avec son col droit, sa</p>
<p><pb/></p>
<p>160 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Elle ne se déshabillait pas, gardant son costume de pifferare du
dénouement. Des journalistes demandaient quel nom lui donner dans le
feuilleton.</p>
<p>— « Mais, » dit l'un, « le nom du rôle, la... NINA. »</p>
<p>Comme le jour pâlissait et que tous les convives</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 161</p>
<p>étaient partis, Courtenay, après une fausse sortie, revint au moment où
elle passait dans sa chambre. Elle l'avait prévu.</p>
<p>Sans lui rien dire, le prince lui prit les mains et la regarda dans les
yeux d'un regard désireur qui disait : « Voulez-vous? »</p>
<p>Par une inspiration géniale et qui le frappa délicieusement dans son
immense et souffrant orgueil, elle s'abattit sur sa poitrine, en
murmurant : « On ne résiste pas au Roy! »</p>
<p>A midi, Courtenay se réveilla amoureux. Ils ne se levèrent que le
lendemain. Avec cette grâce royale qui devait donner tant de prix au
moindre mot aimable d'un Louis XIV, il lui dit en un grave baise-mains :
« Milady, je me tiens pour votre chevalier. »</p>
<p>Courtenay écouta tout, l'oreille fiévreuse, l'air détaché; dès que le
vieux débauché fut parti, sans prendre le temps d'embrasser sa pupille,
il courut au 173 de la rue Saint-Antoine. Il attendit une heure dans
l'allée la portière qui faisait ses provisions. Quand elle arriva, il
lui mit des louis dans la main et l'interrogea. Outrée d'avoir été
assommée par sa fille et de n'en tirer que douze cents francs de
pension, elle se déchargea la rate et sa diatribe concorda exactement
avec le récit du marquis.</p>
<p>— « Comment votre fille a-t-elle épousé lord Astor? » demandait-il.</p>
<p><pb/></p>
<p>162 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>La mère Pitau ne savait pas : « ce devait être une menterie pour mieux
enjôler les hommes. »</p>
<p>Le prince monta les six étages de Gadagne et trouva un homme perdu dans
un monceau de livres où se promenaient des chats.</p>
<p>— « Monsieur, » fit-il, très aise de rencontrer un savant, au lieu de
l'être interlope que lui avait fait entrevoir la portière. «
Connaissez-vous Lady Astor? »</p>
<p>— « Pardon, » fit Gadagne, « c'est vous que je ne connais pas!»</p>
<p>—. « Je suis le prince de Courtenay et je vous demande comme un service
de me dire si Claire Pitau et Milady Astor sont bien la même personne. »</p>
<p>— « La même ! » déclara Gadagne.</p>
<p>Le prince sortit vivement. « Oh ! » pensa le philosophe, « qu'est-ce
cela? »</p>
<p>Elle pâlit, au bref récit du philosophe.</p>
<p>— « Seul le marquis pourrait... et j'ai des lettres que sa femme... »</p>
<p>— « C'est ce monstre! alors, » s'écria-t-elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 163</p>
<p>— « Elle peut l'être encore, » fit-elle ; » laissez-moi réfléchir. »</p>
<p>Les coudes aux genoux, la tête dans ses mains, elle étayait en pensée
l'édifice croulant de ses rêves.</p>
<p>Une lettre arriva du prince qui était longue. Elle la relut plusieurs
fois et répondit ce billet :</p>
<p>Lord Astor m'aima assez pour m'épouser et Votre Altesse semble rougir
d'une nuit d'amour qu'elle peut oublier comme on oublie un rêve.</p>
<p>LA NINE.</p>
<p>Au bout de cinq jours, il n'y tint plus, et au sortir de l'Opéra,
s'achemina vers le boulevard de Courcelles, d'une marche tantôt
fiévreuse, tantôt ralentie et comme</p>
<p><pb/></p>
<p>164 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Il écarta d'un geste les bras tendus de la Nine, et les jarrets coupés
d'émotion il s'assit comme en visite.</p>
<p>— « Prince, » fit-elle, « c'est lady Astor qui vous gêne dans la Nine.
Comme comtesse je vous parais douteuse, mais comme fille je vous agrée,
je crois. Eh bien! je serai la Nine tout court, l'entretenue du prince
de Courtenay, veux-tu ? »</p>
<p>Courtenay la porta dans le lit.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 165</p>
<p>XXVI</p>
<p>LES PERVERS</p>
<p>— « Vous l'aimez quelque peu? »</p>
<p>« Vous aviez raison, Gadagne, les écrivains qui écrivent, les artistes
qui produisent, se vident dans leur oeuvre et n'apportent dans l'a
fréquentation que le rebut de leurs pensées. Mais vive les avortés pour
la flirtation ! ils parlent ce que les autres font... »</p>
<p><pb/></p>
<p>166 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Elle arrêta sa confidence, et reprit :</p>
<p>« C'est le seul Méduseur que je connaisse, » dans ce mot il y avait une
admiration si grande, qu'elle faisait taire un dépit d'orgueil.</p>
<p>« Cadenet, en second... l'Orphée des boucs... »</p>
<p>« Antar, qui m'appelle son Vice II, la princesse d'Este étant son Vice I. »</p>
<p>— « Maintenant, côté Nine : Ma cour manque un peu de tenue, mais cela ne
l'empêche pas d'être raide... »</p>
<p>« Erlon, mon peintre ordinaire , pour me gouacher des demi-nus
titillants... »</p>
<p>« Ligneuil, le technicien des Métiers étranges;... Fisselin, le
Machiavel en disponibilité;... Iltis, le chiffonnier du vice parisien,
l'hyène calme des turpitudes sociales;... Saint-Meen, l'élégiaque
dépravé;... Talagrand, une lyre sans corde que celle de ses habits qui
se voit et l'autre de pendu qu'il porte toujours en attendant qu'elle le
porte... Enfin, Rudenty, l'homme des foules, l'ambitieux de la borne et
du club, le seul capable d'un attachement de bête et d'un dévouement de</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 167</p>
<p>niais, J'oubliais Mérigneux, le secrétaire du prince, un grand « ça
m'est égal en action. »</p>
<p>Lorsque Milady Astor revint de Killiet, son premier</p>
<p>soin avait été de se chercher un hôtel. Elle acheta pour</p>
<p>un demi-million celui que l'Américain Clyston avait</p>
<p>morte d'une façon si inexplicable,</p>
<p><pb/></p>
<p>168 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>dont l'érudition est un habit d'Arlequin; et puis, et surtout, des êtres
sans rubrique possible, sur lesquels aucune étiquette ne va,
boulevardiers de la pensée qui traînent comme une savate leur conception
; la cour des Miracles du cerveau.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 169</p>
<p>vaise, revenus de l'enfer plus démons que damnes. Au contact
intellectuel de ces chenapans spéculatifs qui n'aiment du mal que ses
abstractions et ses théories, Milady Astor s'éprit du verbe pervers.</p>
<p>L'esthétique du mal, ce vice surnaturel dont l'apparition sonne le glas
des décadences, la séduisit et développa en elle-même ce que l'Eglise
appelle l'Esprit de Malice.</p>
<p>Qu'on nie Satan ! La Sorcellerie a toujours des sorciers, non plus des
bergers noueurs d'aiguillettes, envoûteurs de fermiers et jeteurs de
sort aux bestiaux ; mais des esprits supérieurs qui n'ont pas besoin de
grimoire, leur pensée étant une page écrite par l'enfer, pour l'enfer.
Au lieu du chevreau ils ont tué en eux l'âme bonne et vont au sabbat du
Verbe. Ils s'assemblent pour profaner et souiller l'idée. Le vice qui
est, ne leur suffit pas, ils inventent, ils s'émulent dans la recherche
du Mal Nouveau, et s'ils le trouvent, s'applaudissent. Où est la pire,
de la Sabazie du corps ou de celle de l'esprit, de l'action criminelle
ou de la pensée perverse ?</p>
<p>Raisonner, justifier, héroïser le mal, en établir le rituel, en
démontrer l'excellence, est-ce pas pis que le commettre? Adorer le démon
ou aimer le mal, terme abstrait ou concret du fait identique. Il y a de
l'aveuglement dans la satisfaction de l'instinct, et de la démence dans
la perpétration du méfait, mais concevoir et théoriser exigent une
opération calme de l'esprit, qui est le Vice Suprême.</p>
<p>Admettre l'erreur philosophique, n'est-ce pas faire</p>
<p>du blasphème son acte de foi? N'est-ce pas dire la</p>
<p>Messe Noire?</p>
<p>zain pervers de bonne compagnie et que le prince</p>
<p>ût accepter. Greaulx, Malaucène et Vertaizon furent</p>
<p>liminés pour leur manque de gants, au figuré. Quoique</p>
<p>entiché d'idées nobiliaires, Courtenay préféra cette,</p>
<p>société étrange aux ennuyeuses gens de son monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>170 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>d'autant qu'il était flatté du respect réel ou feint que lui
témoignaient ces prêtres de l'irrespect. Quand la Nine les avait avertis
de leur amphitryon ; Talagrand avait répondu : « j'aime autant dire «
Altesse » que « ma vieille. » Cela leur plut tout de suite de
reconnaître dans l'intimité un roi, que régnant ils auraient sifflé. Ils
l'appelèrent « Sire. » Etonné d'abord, le prince leur fut reconnaissant
de cette couronne idéale, qui, comme une belle chose, n'existait pas.</p>
<p>— « Esprits évangéliques ! notre orgie sera dominicale! » avait dit la
Nine.</p>
<p>Singulier fut le soir de la présentation. Le prince craignait de
s'encanailler avec les neufs habits noirs, graves et ironiques, et pour
leur faire sentir la tenue qu'il exigeait d'eux, il les gratifia de ce «
de » qu'on regarde en France comme un titre.</p>
<p>La Nine nommait; Courtenay phrasait un accueil préparé ; le dominical,
après un salut, faisait une passade, comme au théâtre.</p>
<p>— « M. Gadagne, mon. Père Spirituel, » disait la Nine.</p>
<p>— « M. de Gadagne, » faisait le prince, « la présentation est inutile
pour vous, ne suis-je pas votre obligé ? »</p>
<p>— « M. Erlon, mon peintre ordinaire qui ne l'est pas ! »</p>
<p>— « M. d'Erlon, j'ai pris de vos oeuvres pour des Rops, c'est le plus
que je puisse dire. »</p>
<p>— « M. Pouancé, mon docteur. »</p>
<p>— « M. de Pouancé, vous êtes le médecin des grâces ; ne soigner que la
beauté, c'est plus que de la science, de l'esthétique. »</p>
<p>— « M. Beauville, dit l'inconscient. »</p>
<p>— « M. de Beauville, le sophisme, cette faculté de rendre vrai le faux,
prouve en vous l'âme libre et immortelle. »</p>
<p>— « Monsieur Ligneuil, mon dictionnaire. »</p>
<p>— « M. de Ligneuil, n'est-ce pas encyclopédie qu'il faudrait dire ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 171</p>
<p>—- « Aucun, » répondit-il, « il les ennoblit pour frayer avec eux, sans
déchoir. » La présentation continuait</p>
<p>— « Monsieur Tisselin, Machiavel II. »</p>
<p>— « Monsieur de Tisselin, je voudrais bien avoir besoin de vous. »</p>
<p>— « Monsieur Saint-Meen, mon poète extraordinaire. »</p>
<p>— « Monsieur de Saint-Meen, vous avez fait pleurer l'orgie, c'est la
réhabiliter. »</p>
<p>— « Monsieur Talagrand, mon porte-veine. »</p>
<p>— « Monsieur Rudenty, mon hydre de la Révolution. »</p>
<p>— « Monsieur de Rudenty, nous changerons l'hydre en hydrie, n'est-ce pas ?»</p>
<p>— « Monsieur Iltis, seigneur des Beaux, de Bachaumont et autres lieux.</p>
<p>— « Monsieur d'Iltis, notre échotier, alors ? » Maintenant fit la Nine
et désignant aux neuf personnages, ceux groupés près du prince:</p>
<p>On s'assit, les seize habits noirs se replièrent dans les seize
fauteuils bleus.</p>
<p>La Nine éclata d'un rire qui la travaillait depuis un moment.</p>
<p>— « Vous n'avez pas l'air de Robert de Courtenay,</p>
<p><pb/></p>
<p>172 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Mais, » hasarda Rudenty et sa voix forte sembla un vacarme dans le
silence coupé de craquements de bottines, et de plastrons qui gondolent
et qu'on tape, « mais, le duc de Valentinois était un chef de brigands ; »</p>
<p>Le prince se plut vite dans son étrange cour; il y avait deux ans que le
dîner dominical avait lieu et une intimité faite de mésestime mutuelle
s'était établie.</p>
<p>Tous ces êtres, trop supérieurs pour ne pas percer réciproquement leur
cuirasse, d'un accord tacite avaient désarmé.</p>
<p>On eût dit des tigres, rentrant leurs griffes pour jouer entre eux.</p>
<p>Le prince et la Nine, Antar et Cadenet étaient trop en vue, pour qu'on
ne jasât pas sur ces réunions. Beaucoup tentèrent d'y être admis,
unanimement, on refusa : un dix-septième convive eût peut-être rompu la
chaîne sympathique.</p>
<p>Une légende se forma ; pour un peu, on les eût accusés de manger des
petits enfants nouveau - nés , au dessert. Ils n'en avaient cure ; sans
mot d'ordre une so-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 173</p>
<p>lidarité les liait plus qu'ils ne croyaient eux-mêmes.</p>
<p>— « Nous nous sommes mis seize hommes, » disait on soir Gadagne.</p>
<p>— « Eh ! je suis une femme, » réclama la Nine.</p>
<p>— « Quinze hommes et une androgyne, » reprit-il, « pour tuer le temps un
soir par semaine et nous y arrivons. »</p>
<p>— « Et dire, » concluait Talagrand, « que les races futures qui seront
plus ennuyées que nous, étant plus vieillies, n'auront pas ce courageux
exemple consigné par écrit, et qui mériterait d'être chanté en vers
Banvillesque, avec des rimes de platine, l'or étant un métal tombé dans
le commun. »</p>
<p>Satisfaite d'être la première hétaire de Paris, la Nine consolait le
prince de ses ambitions déçues, en jouant la sujette même au lit, lui
prodiguant les plus serviles voluptés, exultant enfin son orgueil par
une admirable comédie de Lavallière dépravée.</p>
<p>XXVII</p>
<p>L'ORGIE</p>
<p>— « Sire, Milady, Messeigneurs, je vous présente mon ami Marestan, poète
provençal que j'aime. J'ai pensé que pour qu il eût de tout ici, il y
fallait quelqu'un de pur. »</p>
<p><pb/></p>
<p>174 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Merci pour le duc de Nîmes, seulement, » fit le prince.</p>
<p>— « Qui prétend ici au brassard blanc des communiants? »</p>
<p>— « On ne refuse rien aux mages ; monsieur Marestan, vous êtes des
nôtres, » déclara Courtenay.</p>
<p>Marestan remercia :</p>
<p>— « Je n'eusse jamais osé... C'est Mérodack qui a voulu. »</p>
<p>— « Vouloir c'est sa science, » dit Tisselin.</p>
<p>— « Celle qui vous manque, monsieur de San Casciano ! Aujourd'hui le
bien et le mal ne se font plus, ils se parlent. L'action est morte. »</p>
<p>— « On écrit trop pour agir, » remarqua Beauville.</p>
<p>— « Tace, » dit Mérodack, « un livre, une fresque sont des actions qui
durent toujours, puisque dans mille ans elles détermineront des actes.
Plutarque est le manche du couteau de Charlotte Corday. »</p>
<p>— « Je l'aime cette femme, » interrompit la Nine.</p>
<p>— « Je la blâme, » dit Pouancé, « elle a encanaillé le couteau. Pour
Marat, l'acier est trop noble, la corde trop digne, le coup de poing
trop honorifique ; il ne méritait pas même le maillet de l'équarrisseur. »</p>
<p>La Nine en habit noir, la tête rase semblait la Diotama de Platon,
modernisée par Rops.</p>
<p>— « Vous marchez comme Hérodiade dansait, » lui dit Saint-Meen en
sortant du salon.</p>
<p>— « Premier service, » lui disait Mérodack, « tu vas entendre le
chiffonnier du vice parisien. »</p>
<p>Iltis avait dans sa maigreur l'élancement phonétique de son nom.
Certains doigts de sa main étaient fuseautés comme ceux des diplomates
et des espions ; les</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 175</p>
<p>— « Or sus, monsieur le dispensateur des documents humains, êtes-vous
bredouille, cette fois? »</p>
<p>— « Videz la hotte. »</p>
<p><pb/></p>
<p>176 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « C'est monstrueux ! monsieur, » s'écria Marestan. Mérodack l'arrêta d
un mot ironique :</p>
<p>— « Tu as voulu pénétrer ici, subis-en l'opprobre...»</p>
<p>— « Ecoutez ce cours d'immorale, » monsieur Marestan, disait la Nine.</p>
<p>— « Vous me faites suer... des Républiques, » continuait Iltis. «
Messieurs de la responsabilité passionnelle, voici un fait : Un jeune
homme beau, riche, noble disparaît. On le retrouve deux mois après...
dans un garni de l'île Saint-Louis avec un garçon boucher qui le battait
et il n'a réintégré son hôtel des ChampsElysées qu'avec le garçon
boucher. »</p>
<p>— « Quel beau sujet naturaliste, » fit Ligneuil railleur</p>
<p>— « Ce n'est pas du vice, mais de la pathologie, une lésion de
l'encéphale, » dit Pouancé.</p>
<p>— « Donc, irresponsabilité, et croyez-vous,» s'écria Iltis, « que toutes
les passions soient autre chose que des cas morbides? N'avez-vous pas
entendu parler de ce conseiller aulique d'Autriche-Hongrie qui mit cette
annonce dans un grand journal de là-bas : « Un riche</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 177</p>
<p>— « Vierges, » interrompit la Nine, « comprendre l'annonce c'était
l'avouer pratiquée déjà. »</p>
<p>— « Le reste, » supplia la Nine.</p>
<p>— « En hébreu, si vous voulez. »</p>
<p>Iltis continuait d'égrener les turpitudes de la semaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>178 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « C'est la dame au hennin que tu as vue au bal, » dit Mérodack à
Marestan hébété.</p>
<p>Iltis continuait son rôle de gargouille, crachant les ignominies récentes.</p>
<p>— « Un dominicain mauvais est trouvé bon; il revient en civil, on le
reçoit comme un créancier; il s'en étonne et l'on déclare que c'est la
robe qui habille le péché. »</p>
<p>— « Je me figure, » dit la Nine, « la même femme avec un chevalier
allant au tournoi ; cela n'eût pas été commode. »</p>
<p>— « Eh bien! iltis, vous vous taisez. Paris s'amendet-il et la qualité
du péché diminue-t-elle la quantité? »</p>
<p>— « Elle y est ; seulement je garde la coprophagie pour le dessert. »</p>
<p>— « Et, » observait Pouancé, « comme toute excitation veut une
dépression, il détend son système nerveux sur l'édifice social. »</p>
<p>— « Mais, Sire, » faisait Rudenty, « Belleville n'a été qu'un marchepied
pour me hisser au pouvoir ; j'ai eu le tort de me rendre impossible pour
une réaction et... »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 179</p>
<p>— « La cause du peuple ne vaut-elle pas qu'on l'épouse ? »</p>
<p>— « Il est malheureux, donc intéressant; mais je ne l'ai jamais envisagé
que comme un instrument. »</p>
<p>— « Je crois,» dit Courtenay, « que le peuple ne peut rien pour
lui-même. Il faut qu'on lui fasse du bien malgré lui ; c'est un enfant
qui ne sait pas tenir le pouvoir : il en fait un joujou qu il casse ou
une arme avec laquelle il se blesse. M. Guizot avait raison : Rien par
le peuple. »</p>
<p>— « Qui a lu la morale civique ? » demanda Gadagne ironique.</p>
<p>Il y eut un silence de dédain.</p>
<p><pb/></p>
<p>180 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>des murs. Quand l'athéisme est au pouvoir, il faut prêcher la ligue
sainte; et le temps est proche de la double croix et du mousquet
catholique ! »</p>
<p>— « Frondes et Révolutions, bravo ! » s'exclama Saint Meen. « J'aime le
désordre dans ma chambre, dans mes idées et dans mon pays. Je suis
anarchiste de tempérament, et vous Erlon ! »</p>
<p>- « Moi, quand les tableaux brûlent, je vois rouge. »</p>
<p>— « L'art, c'est toute votre vertu. »</p>
<p>— « Bien dit, » approuva Mérodack. « La vie des chefsd'oeuvre a plus de
prix que celle des hommes. Le chefd'oeuvre prouve l'âme et reflète Dieu. »</p>
<p>— « Vous n'êtes pas pratique, » interrompit le prince,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 181</p>
<p>— « Très simple... Trois suppressions : MM. de Bismarck, de Moltke,
Guillaume. S'il était question de revanche, je prêcherais la guerre de
l'assassinat, la seule qui sache qui elle frappe. Karlemagne avait
institué la Sainte-Vehme... »</p>
<p>— « Voyez, que d'assassinats manques dans l'histoire ! » observa Beauville.</p>
<p>— « L'assassinat est un art qu'on n'enseigne pas, mais qui peut
s'apprendre. Du reste, » et il se tourna vers Pouancé, « je ne tiens pas
au fer et le poison m'agrée...»</p>
<p>— « Odieux ! » dit simplement le prince.</p>
<p>— « Avez-vous vu l'armée prussienne entrer dans Paris? » demanda Courtenay.</p>
<p>— « Oui, et j'ai pensé que trois poignards l'eussent empêché. »</p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p>182 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Oh ! quel assassinement, ce Tisselin, » déclara la Nine. Lui,
s'animant :</p>
<p>— « Assassiner! empoisonner! tout est là: intelligence, charité et
esthétique. Ce Richelieu qui d'outreRhin nous guette, qu'il soit
supprimé d'abord. Puis, favoriser les ferments d'anarchie que contient
l'Allemagne. On a prétendu qu'Offenbach avait été envoyé par la Prusse
pour déviriliser la France; c'est en l'air, mais cela exprime bien
qu'avant d'attaquer un peuple, il faut le syphilitiser, sinon au propre,
du moins au figuré.</p>
<p>— « Que dirait l'Opinion? » interrogea le prince.</p>
<p>— « Si l'événement a dix incarnations comme Vischnou ?»</p>
<p>— « Dix! » prononça Tisselin, en faisant le geste avec son couteau.</p>
<p>— « J'ai eu dans les mains les livres d'histoire de Tisselin; les marges
sont étoilées du signe typographique de la suppression, le monogramme de
sa pensée.»</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 183</p>
<p>— « L'Etat, » et Rudenty haussa ses fortes épaules, Talagrand sourit
comme un chat dont on gratte la tête.</p>
<p>— « Que dites-vous donc, d'obscène, là-bas? » héla la Nine.</p>
<p>— « Rudenty me parle du plaisir d'être soldat. » Le tribun lui marcha
sur le pied</p>
<p>— «Tu es bête de lever ce lièvre-là. »</p>
<p>Le duc de Nîmes racontait une dépravation atroce qu'il s'attribuait, aux
rires de la table.</p>
<p>— « Ils ne me croiront que si je passe en cour d'assises, » criait le duc.</p>
<p>— « Oh! » fit le prince.</p>
<p>— « J'ai gardé un souvenir ineffaçable du conseil de revision, » appuya
Mérodack. « Être vu, étudié dans ma nudité d'éphèbe par des gens qui ne
valaient pas une minute de ma pensée, être touché, palpé... »</p>
<p>L'oeil de la Nine brilla.</p>
<p>— « Vous, l'homme du devoir, vous vous rébellionnez? »</p>
<p>— « J'admire, » s'écria la Nine, « que tout le monde Ici mérite la hart,
et notre B. Labre, Mérodack, vient de</p>
<p><pb/></p>
<p>184 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>s'avouer pendable. Il n'y a plus que vous, pour représenter la vertu,
monsieur Marestan. » Le provençal rougit.</p>
<p>— « Le Français né malin, » fit Ligneuil, « créa la critique d'art,
quelque chose comme la fugue. On prend un motif, c'est-à-dire un tableau
et on exécute les variations du carnaval de Venise : le sourire de la
Joconde, par exemple... »</p>
<p>— « Elle sourit des yeux. »</p>
<p>— « Elle semble avoir eu des enfants, » observa la Nine.</p>
<p>— « Parbleu! elle a eu de tout et trop. A nos heures, nous avons tous le
sourire de la Joconde. »</p>
<p>— « Cependant, » interjecta Ligneuil, « nous sommes loin d'avoir eu trop
de tout.</p>
<p>— « Et si, » fit Beauville, « nous avons eu de tout par la pensée? »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 185</p>
<p>Mérodack causait avec Ligneuil.</p>
<p>— « Un moment mémorable dans la destinée sémitique, c'est l'arrivée des
Kasdim en Babylonie ; ils sont sans épée et maintiennent les barbares :
ce sont les mages...»</p>
<p>— « Il vaut celui-ci. »</p>
<p>— « Il vaut mieux, il n'existe pas. »</p>
<p>— « Et notre royaume alors? »</p>
<p>— « Renan n'est pas de votre avis. »</p>
<p>Des apartés se formaient se fondant dans la conversation générale ou
s'en détachant.</p>
<p>— « Nous avons tous tué des mandarins!... »</p>
<p><pb/></p>
<p>186 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Moi, j'ai assez de mes malades. »</p>
<p>— « Je n'ai pas tué de mandarin, moi, » dit la Nine.</p>
<p>— « Elle a un cadavre. ».</p>
<p>— « Oui », dit Marestan, « on peut être incontinent, en adorant la
chasteté. »</p>
<p>— « Chez les politiques sanguinaires, vous trouverez toujours une pointe
d'idylle. Eh bien ! le coin de bien chez les méchants, le coin de mal
chez les bons est le fil d'Ariane de l'analyse passionnelle. En
décadence, nul n'est simple, et il n'y a pas concordance, des idées aux
actes. Mal penser et bien agir; bien agir et mal penser sont également
communs. »</p>
<p>- « Mes seigneurs, » dit le prince, « dans quelque temps nous pourrons
pasticher Sardanapale, Marcoux...</p>
<p>— « Marcoux, » interrompit Mérodack ; « est un rêvasseur qui vous a
séduit par son quiétisme monarchique. Vous perdrez ce que vous lui
confierez. Oh! je le crois probe, mais comme on ne peut appliquer au
Rothschild la théorie de la suppression de Tisselin, la nouvelle France
échouera, et Sire, un roi ruiné... »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 187</p>
<p>— « Mais, » demanda la Nine, « pourquoi donc toujours Sodome et
Gomorrhe, comme parangons du crime; un exemple de ce que faisaient de si
effroyable, ces villes. »</p>
<p>— « Un exemple, » dit Ligneuil. « Eh bien, je vous regarde; le feu du
ciel n'est pas tombé, pour autre chose. »</p>
<p>— « Oh ! l'affreux, » fit la Nine en riant.</p>
<p>— « Si nous causions femme, » insinua Talagrand.</p>
<p>— « Ce qui démontre combien nous sommes supérieurs, c'est que cette idée
ne nous est venue qu'au dessert. »</p>
<p>— « Oh ! » protesta Saint-Meen « il n'y a pas que la femme qui soit la
chair. »</p>
<p>— « Votre définition de la femme, Mérodack, » demanda la Nine.</p>
<p>— « Une allégorie est toujours une femme, qu'on représente la Perversité
ou l'Agriculture, la Morale ou la Géométrie. Eh bien ! la femme n'est
elle-même que l'allégorie pratique du Désir ; elle est la plus jolie
forme que puisse prendre un rêve : elle est l'armature sur laquelle
Dante, le bouvier, le perruquier modèlent leur idéal; elle est le
procédé unique dont le corps se sert pour matérialiser et posséder sa
chimère. »</p>
<p>— « La femme est plus que cela, vierge et mère, ». dit le prince.</p>
<p><pb/></p>
<p>188 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Vraiment oui, » fit Mérodack, « si je refuse le devoir de la
caserne, j'en accomplis un autre, celui du Verbe. »</p>
<p>— « Mais, » interjecta Gadagne, « chacun devenu juge de son devoir ; le
sonnetiste trouvera que le sien, très auguste, est de faire des sonnets. »</p>
<p>— « L'amour, l'amour moderne, c'est le dévoiement du mysticisme
catholique sur la créature. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 189</p>
<p>Courtenay écoutait distraitement quelque chose que lui racontait la Nine
avec de petits rires.</p>
<p><pb/></p>
<p>190 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>le macabre de l'Aphrodisme, un Sadique, il a fait une apologie du viol
en treize chants. Pouancé, excepté de mettre de l'azote dans la
conversation, est capable de tout. Beauville, un athée, c'est tout dire.
Gadagne, le plus doux des sceptiques, rare métaphysicien. Ligneuil,
l'auteur des Métiers Éranges. Tiens, écoutez-le. »</p>
<p>Brusquement le duc cria :</p>
<p>— « Ça manque de vice, ici! »</p>
<p>Un éclat de rire fit le tour de la table. — « Il lui faut les orgies à
femmes, des priapées. »</p>
<p>— « Mais, duc, des gens qui ont trop dîné, en buvant toutes sortes de
vins, mis auprès de femmes décolletées et peu farouches, leur mettraient
bientôt, comme disent les grisettes, « la main sur l'estomac. »</p>
<p>— « Vous serez toujours vertueux, noble duc! »</p>
<p>— « Vertueux vous-même! Pour m'entretenir la perversité, j'ai besoin de
m'isoler de votre conversation. »</p>
<p>— « Puisque le duc veut épouser la perfection chrétienne, demandons-lui
son billet de confession. »</p>
<p>— « Mettons vice sur table, » dit Saint-Meen. »</p>
<p>— « Pauvre nappe! »</p>
<p>— « Elle sera blanche devant vous, Milady. »</p>
<p>— « Je passe le madrigal au duc.» Celui-ci :</p>
<p>— « Je propose un examen de conscience public autant que général, comme
font les trappistes, et je commence. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 191</p>
<p>— « Qu'on le bâillonne!... Demain nous écouterions encore. »</p>
<p>Ils étaient gris, d'une griserie nerveuse et lucide, et plus de pensées
que de vins. Cette idée d'examen de conscience leur plut.</p>
<p>— « Qu'on énumère les vices. Ceux qui les auront lèveront leur couteau. »</p>
<p>— « Cela fatiguerait trop le bras. Nous le lèverons pour protester
seulement. »</p>
<p>— « Mérodack est nommé Grand Inquisiteur près des Seize, » proclama le
prince.</p>
<p>Le mage eut un sourire de contentement ironique, en acceptant ce droit
de les fouailler.</p>
<p>— « Récitez les litanies du péché... »</p>
<p>— « Placez-nous dans les neuf cercles... » Toute cette mauvaise
compagnie s'amusait fort.</p>
<p>— « Incontinents, vous l'êtes tous, » commença Mérodack en prenant les
trois divisions du péché, de Dante.</p>
<p>Iltis leva son couteau.</p>
<p>— « Vous jouissez du vice parisien tout entier, sans en avoir la fatigue
et l'écoeurement qui suit les actes. »</p>
<p>— « Vous êtes tous malicieux. » Marestan leva son couteau.</p>
<p>— « Toi, c'est vrai, j'oubliais ta présence. »</p>
<p>— « Vous êtes tous brutaux. » La Nine réclama.</p>
<p>— « Vous oubliez votre mandarin, » dit Mérodack, en allusion au trouble
où ce sujet avait jeté la Nine qui pâlit, cette fois plus encore, en
voyant le mage deviner l'assassinat sadique de lord Astor.</p>
<p>— « Suivons Dante en enfer, en vous-même. Cet ouragan de cris confus qui
roule un simoun d'imprécations, ce sont ceux qui n'ont fait ni le bien,
ni le mal, les indifférents, Mérigneux et les bourgeois ! La
miséricorde, ni la justice ne veut de ces végétatifs humains qui seront
des larves pendant l'éternité. Vous qui écrivez,</p>
<p><pb/></p>
<p>192 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Ligneuil, dites bien du haut du livre comme d'une chaire, que l'inertie
est le péché irrémissible. Voyez ces anges qui ne prirent parti ni pour
ni contre Dieu Voyez ce roi que piquent des taons, car au lieu de mourir
pour son droit, il a couvert son gâtisme du manteau mystique! Gadagne,
Beauville, vous n'avez pas droit au premier cercle, ni au château de
lumière des païens qui ont cherché la vérité. Mais je vous vois tous
dans le tourbillon vertigineux des charnels, esclaves de la sexualité...»</p>
<p>— « Vous nous damnez avec un plaisir » interrompit Courtenay « qui me
rappelle ce Caron de Michel-Ange donnant de si furieux coups d'aviron
aux damnés. »</p>
<p>— « Mais » fit Saint-Meen, « il y a des charnels, hors de la sexualité. »</p>
<p>— « La pédérastie » dit Beauville.</p>
<p>— « Je proteste, » fit le prince. La Nine eut un sourire en dedans.</p>
<p>— « Votre enfer est rococo, » lança Rudenty. Mérodack gravement
continuait, s'animant.</p>
<p>— « Vous êtes dans le quatrième cercle, Prince! Rudenty! vous tous qui
avez poursuivi les vanités de la gloire, et les hochets de l'ambition se
sont changés en rochers que vous poussez sur vos émules et que vos
émules poussent sur vous ! »</p>
<p>— « Au cinquième cercle, le marais fétide vous attend, Quéant ! Ligneuil
! qui n'avez eu de colère que pour</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 193</p>
<p>— « Fantasmagorie ! » s'écria Beauville agacé. « Le Mal emporte le monde
sur ses ailes noires; le mal est le centre planétaire de l'homme, à
l'attraction invincible. Le Mal est Dieu puisqu'il règne ! le Mal est
Dieu puisqu'il est tout-puissant ! le Mal est Dieu puisqu'il est impuni ! »</p>
<p>— « Au nom de la Magie, science des lois de l'âme, je vous dis ceci : la
justice règne sur le monde, rien n'est impuni, car l'enfer est dans le
criminel. Soyez-en juges. Beauville? Est-ce que le blasphème n'est pas
une suffocation</p>
<p>suffocation l'esprit? Pourquoi ce continuel froncement des cils, et ce
rictus souffrant des lèvres? Me direz-vous que votre pensée est paisible
et que vous êtes heureux? Bas le masque, vos négations vous torturent,
je vous défie de le nier ! "</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME</p>
<p>« Ligneuil? est-ce que les impuretés de votre oeuvre ne vous hantent
pas? vous n'étiez pas débauché avant vos livres, ils ont vengé la morale
sur vous. »</p>
<p>« Vous savez ce que c'est que l'obsession, Antar? vous que le fantôme de
l'androgyne poursuit. »</p>
<p>« Quéant? comment se paye l'invention d'un vice! Saint-Meen, Talagrand ?
niez l'ennui morne de votre vie mauvaise. Duc ? est-ce délectation de
s'efforcer au mal? Ce calme que vous cherchez, Mérigneux? l'avezvous?
Iltis? vous m'avez avoué que votre satyriasis d'observation malsaine
vous révolutionnait le système nerveux. Vous-même, Milady? ne voyez-vous
jamais de fantôme? »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 195</p>
<p>proclame; l'obsession est la Norme qui venge Dieu, et vous êtes tous des
obsédés, Pervers ! des possédés,, Malins ! »</p>
<p>— « Si vous disiez « nous » au moins, » fit le prince.</p>
<p>Un « amen » formidable éclata.</p>
<p>— « Le café est servi » dit la Nine en se levant.</p>
<p>XXVIII</p>
<p>ÉTRANGE CONVERSATION</p>
<p>Mérodack doit venir donner la consultation magique en échange de
l'expulsion du marquis de Donnereux. La rencontre d'un être supérieur
aux entraînements sexuels, qui écartait sans effort les enchantements
féminins, avait été pour Leonora un étonnement qui durait. fille s'était
crue unique dans sa continence (car l'orgueil qui est un aveuglement est
aussi une naïveté)</p>
<p><pb/></p>
<p>196 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Mon mac-farlane sera donc le linceul de votre curiosité? Soit ! je
venais payer une dette, vous me donnez quittance » et il salua pour sortir.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 197</p>
<p>intéressée, peut-être par comparaison avec ma ménagerie; tenez pour
certain que le justaucorps vous va mieux... »</p>
<p>— « A vous aussi, » répondit-il en promenant sur le corsage singulier un
oeil ironique.</p>
<p>— « Apprenez-moi la magie, j'écoute, » fit-elle en s'asseyant en face de
lui.</p>
<p>— « Un cours se compose de beaucoup de leçons et vous auriez des rides
avant la fin. Posez des questions, j'y répondrai. »</p>
<p>— « Sur quoi basez-vous votre prédiction que j'aimerai un prêtre ? »</p>
<p>— « Par quel sortilège m'avez-vous paralysé le bras? " interrogea-t-elle
après un silence.</p>
<p><pb/></p>
<p>198 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>au lieu de continuer la science en partant du point élevé où la
tradition orientale l'a laissée, il la rebégaie et des siècles
s'écouleront, et l'Institut de France et la France auront cessé d'être
avant que la science moderne, avec son cheminement sûr, mais de tortue,
se soit démontré les évidences établies par Trismégiste et les Kasdim.
Donc, c'est en coagulant du fluide que je vous ai immobilisé le bras. »</p>
<p>— « Vous ne m'émerveillez pas, » interrompit la princesse.</p>
<p>— « Autre est mon souci, Altesse ; toutefois, si le. très-fonds des
arcanes vous semble peu, je vous dois un étonnement et le voici : vous
êtes une grande incontinente »</p>
<p>Elle leva ses yeux pers sur le jeune homme avec un indicible étonnement.</p>
<p>— « Vous êtes une Messaline spéculative. » La princesse, irritée et
stupéfaite, se taisait.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 199</p>
<p>Sans ironie ni vanité, Mérodack gardait un grave silence.</p>
<p>— « Faites un prodige et je vous croirai, » fit-elle enfin !</p>
<p>— « Trop peu m'importe votre foi pour sortir de la</p>
<p><pb/></p>
<p>200 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « A ce que je puis comprendre, la magie serait la mise en oeuvre du
magnétisme, » fit la princesse avec une moue de dédain.</p>
<p>— « C'est bien plus que cela, mais c'est, aussi cela. L'application des
forces fluidiques dans la vie sociale changerait la face du monde. »</p>
<p>— « La face de monde ! » et la princesse sourit.</p>
<p>— « La face du monde! » répéta Mérodack. « La distance et l opacité
n'existent pas pour le sujet lucide. Du Palais-Bourbon, il peut
décalquer le plan de bataille de M. de Moltke, lire dans le portefeuille
de M. de Bismarck, et faire assister comme un téléphone monstrueux, au
conseil de l'empereur de la Chine. Ah! le jour où les mages monteront
sur les trônes d'Occident, on verra de grandes merveilles ! »</p>
<p>— « Serais-je mage, si je n'étais affranchi de la femme? »</p>
<p>— « Corysandre? » lança la princesse.</p>
<p>— « Je donnerais trois ans de ma vie, » protesta Mérodack, « pour ôter
cet amour de la sienne. »</p>
<p>— « Il y a de l amour dans ce don de trois années d'existence, »
insinua-t-elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 201</p>
<p>— « N'importe, vous subissez le charme de Corysandre. »</p>
<p>— « Quel dénaturé ne subirait l'éblouissement de la virginité? C'est du
reste la femme selon ma conception, s'absorbant dans son amour, mais ne
vous absorbant pas. Vous qui n'êtes qu'un orgueil, Altesse,
comprenezvous la sublimité du sacrifice de ,tout soi? Vous rêvez, vous,
l'asservissement de l'homme... »</p>
<p>— « Que vous a donc fait la femme? » demanda-t-elle brusquement.</p>
<p>— « Don Juan et Dona Juana sont du vice. Leur pour-</p>
<p><pb/></p>
<p>202 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>suite du baiser sans dégoût marque une singulière infériorité cérébrale.
Changer d'amants ou de maîtresses, et croire changer l'amour!!! Paganini
transformait un violon de ménétrier en Stradivarius, et Don Juan et et
Dona Juana sont des enfants terribles qui crèvent tous les tambours dans
l'espoir de trouver une petite bête dans l'un d'eux. Chercher l'infini
entre les deux</p>
<p>draps d'un lit, est-ce pas risée? Magiquement</p>
<p>— « Par quelle succession d'études ou d'événements êtes-vous venu à
cette Magie? »</p>
<p>— « Par l'astrologie judiciaire. Ah! si la fatalité était ce qu'un vain
peuple pense, je n'aurais pas l'honneur de vous rendre songeuse ; elle
n'est que l'enchaînement logique des effets aux causes. Mon thème
m'annonçait mille maux. J'ai changé de caractère et partant d'influence
astrale. Je m'explique :</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 203</p>
<p>— «Mais l'Eglise anathématise la Magie,» observa la princesse.</p>
<p>— « La sorcellerie, non la Magie, car l'Eglise est la grande assemblée
des mages, et son anathème tomberait d'abord sur elle-même. La Magie est
théurgie pu goétie sous le libre arbitre de l'homme, et le péché
originel n'est peut-être que le péché de mauvaise magie?... »</p>
<p>— « Quel mal vous pourriez faire, si vous dites vrai... »</p>
<p>— « Ce mal me reviendrait en malheur, par la loi des chocs en retour. »</p>
<p>— «A quoi employez-vous ce pouvoir? »</p>
<p>—- « A faire mon salut, éviter le purgatoire et servir l'Eglise, la
seule cause qui vaille l'effort. » Il se leva :</p>
<p>— « Si je voulais m'initier? » demanda-t-elle, toujours accoudée.</p>
<p>— « Il faudrait assouplir d'abord votre orgueil, puis cesser vos
rêveries luxurieuses. »</p>
<p>De ses yeux partirent un éclair qui fut comme absorbé par les-yeux de
velours du mage.</p>
<p><pb/></p>
<p>204 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Vous reviendrez me voir? » interrogea-t-elle.</p>
<p>—- « Je vais au pôle blanc; vous, au pôle noir. Vous vivez dans un monde
de vicieux et de médiocres, je m'y contaminerais sans m'y plaire. Un
conseil, Altesse : Sachez que chaque pensée vive crée un reflet ou une
forme dans votre atmosphère astrale, et que les fantômes sont réels et
les obsessions terribles. Vous ne sortirez pas de ce triangle ; pas
d'amour, de la vertu, ou l'obsession! »</p>
<p>Il la salua des yeux et sortit.</p>
<p>Elle regarda la soie de la portière osciller, se leva, reprenant son
va-et-vient d'un pas sec et nerveux maintenant. Son regard rencontra une
glace, elle se souvint de l'ensorcellement projeté, et une ironie lui
fit rentrer sous son peignoir ses pieds nus, ses pieds troublants. Le
nimbe mystérieux brillait encore plus éblouissant autour de cette tête
assyrienne. Il lui avait dit le secret du boudoir violet, et quelle
absence de vanité, quel dédain de l'orgueil, que de bonhomie dans la
puissance ! La fille dû divin Hercule subissait l'ascendant de l'Adepte.</p>
<p>Après un long moment de pensées qui plissaient son front, elle sonna.</p>
<p>— « Sarkis? » demanda-t-elle. Et l'accueillant brusquement :</p>
<p>— « Vous allez me faire l'amitié d'apprendre la Magie. »</p>
<p>—r «J'ai soixante-sept ans, le dégoût de la science, je désapprends le
plus possible, et la Magie n'est pas dans ma direction d'esprit...
Mérodack vous a donc éblouie... »</p>
<p>Elle se posa devant lui :</p>
<p>— «M'aimez-vous encore? Non? Tant pis, je vouS aurais forcé... »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 205</p>
<p>— « Ohl » fit Sarkis sur trois tons différents, « Vous quinaulde,
Mérodack, Dejanirus!... Quand Hercule posa sa massue, elle devint la
maîtresse bûche de son Mener... »</p>
<p>— « Hercule n'était pas femme, » dit la princesse qui se rasséréna.</p>
<p>XXIX</p>
<p>L'ARGENTIER DU ROY EN L'AN DE GRACE 1881</p>
<p>L'entrée des cavernes de ces Cacus qui volent l'or des imbéciles au lieu
des troupeaux d'Apollon, semble</p>
<p><pb/></p>
<p>206 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>un vomitoire d'amphithéâtre où deux cohues, l'une qui s'y engouffre,
l'autre qui en sort, mêlent voleurs et volés.</p>
<p>Du matin au soir, il promenait des gens travers les</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 207</p>
<p>L'interlocuteur s'imaginait un fils prodigue, et des quiproquos se
produisaient qui encoléraient Marcoux.</p>
<p><pb/></p>
<p>208 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Le prince avait pensé le faire mettre dehors.</p>
<p>Cette allégorie représentait la puissance de l'or réta-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 209</p>
<p>blissant la monarchie, faisant refleurir la noblesse et ramenant les
arts éteints et les grâces enfuies.</p>
<p>XXX</p>
<p>UNE PREMIÈRE</p>
<p>— « Ce qu'il y a de plus vibrant, dans l'homme, c'est le bouc. »</p>
<p>— « Il y-a des boucs de tête ! »</p>
<p>— « Vrai! » faisait Cadenet « l'indifférent est tellement injouable que
je ne le tiens pas pour joué. »</p>
<p>— « C'est gazé pour tous les yeux qui ne louchent pas... »</p>
<p>— « Supposez un public pas pervers, il n'y trouvera aucun sens. »</p>
<p>— « Ça en a pourtant, des sens... »</p>
<p>— « Une chose me rassure » concluait Cadenet, « l'idée de Mérigneux,
toute la salle louée et rien que des invités pour spectateurs; du grand
monde et des lettrés, une chambrée du neuvième cercle et si le feu du
ciel n'est pas occupé ailleurs... »</p>
<p><pb/></p>
<p>210 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Ils échangèrent des poignées de main avec Mérodack.</p>
<p>— « Je suis encore ébouriffé de votre fresque sur le petit nombre ; Eh!
nous allons orner la lumière astrale de reflets !... Gare aux larves !... »</p>
<p>— « On m'a dit, messieurs,» fit Marestan! «que votre indifférent... »</p>
<p>— " Ne vous laissera pas de même ! »</p>
<p>— « Mon avis sur la pièce, » cria Saint-Meen « celui d'une ingénue
souvent citée, ce n'est ni beau, ni laid, c'est hermaphrodite ! »</p>
<p>Ils rirent d'un rire pervers.</p>
<p>— « Hé ! Mérodack, qui pleure les races latines. »</p>
<p>— « Si nous entrions, » dit ce dernier.</p>
<p>Derrière le rideau, on entendait les coups de marteau dé la plantation
d'un décor. Les loges s'emplissaient... Beaucoup de faubourg
Saint-Germain en robes montantes et sombres A l'orchestre, debout et
lorgnant tous les facchini de la princesse d'Esté, la fleur des vicomtes
et les Seize. Dans une avant-scène, Marcoux et son conseil
d'administration.</p>
<p>Dans l'attente des femmes honnêtes, il y avait une</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 211</p>
<p>Le rideau se leva, sur un décor de montagnes désolées, aux rochers
hallucinants, et deux files de pèlerins en descendirent, pèlerins du
départ pour Cythère, le petit tricorne sur l'oreille, le bourdon
enrubanné, en habit zinzolin. C'étaient les Passionnés, las des amours
vulgaires, qui allaient en pèlerinage au Temple de la Chimère. A leur
tour vinrent les pèlerines avec un grand froufrou de soie. Chacun
successivement s'avança</p>
<p><pb/></p>
<p>212 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>vers la rampe, disant l'amant ou la maîtresse de leurs rêves en des
odelettes où Saint-Meen avait su n'être pas fade et rediseur. Ces
portraits du désir, ces signalements du Bien-Aimé, se fondaient en un
choeur; et tout le pèlerinage remontait la scène, continuant son chemin,
quand un pizzicato des violons crépita, et sur le roc le plus élevé,
touchant presque les bandes d'air, sveîte en son costume bleu-pâle,
Coelio apparut.</p>
<p>— « La Nine ! »</p>
<p>Cette exclamation courut comme un murmure et la salle, charmée, resta
immobile, sans un bravo.</p>
<p>Piétée, avec une dédaigneuse provocance, elle récita de sa voix de
contralto:</p>
<p>O vous, les chercheurs de Chimères!</p>
<p>— « Qui es-tu, adorable jeune homme? » demandait le choeur.</p>
<p>Avec une agilité gamine, la Nine sauta de rocher en rocher.</p>
<p>bourdon dans une pose qui montrait l'absence de ses hanches, bâilla,
s'étira comme une chatte, et d'une voix qui boude, chanta :</p>
<p>On m'appelle l'indifférent.</p>
<p>Après cette romance qui donnait l'impression aggravée du Jet d'eau, de
Baudelaire, comme le choeur : s'étonnait de cette indifférence, prise
d'une ardeur</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 213</p>
<p>subite, elle lança, avec des contractions de baiser aux</p>
<p>lèvres :</p>
<p>Je suis Vamant de la Chimère.</p>
<p>Et dans un enthousiasme enfiévré, sa voix hybride évoqua toutes les
ardeurs mauvaises.</p>
<p>Dans la salle, les salives s'épaissirent, les yeux s'allumèrent, et les
reins chatouillés, se courbèrent.</p>
<p>Les pèlerins suppliaient Coelio d'être leur guide. Après beaucoup de
refus, il acceptait, et redevenu l'Indifférent de Watteau, de son pas
traîné et menu, il s'en allait sous la voûte triomphale des bourdons.</p>
<p>L'orchestre répétait la mélodie aimée, tandis que Coelio, devançant la
troupe, se dressait comme il était apparu sur le plus haut rocher
auréolé d'un rayon de lumière électrique. Le rideau tomba sur la
curiosité aiguë du public.</p>
<p>— « C'est la première fois, » disait un critique, « que le premier acte
ne me fait pas deviner la pièce. »</p>
<p>L'orchestre levé chuchotait, lorgnant les loges.</p>
<p>— « La Nine a bien chanté, » fit Cadenet ; « cela m'inquiétait.»</p>
<p>Et il sortit pour aller saluer la princesse d'Esté.</p>
<p>— « Commencer ainsi, » lui dit-elle, « c'est- bien ; mais comment finir?
Les librettistes? »</p>
<p>— « Talagrand, ce juif portugais, et son voisin, le long maigre
Saint-Meen. »</p>
<p>— « Portez-leur mes compliments et envoyez-moi Mérodack. »</p>
<p>—- « Vous ne venez pas même me saluer, » reprocha la princesse.</p>
<p>— « Je ne croyais pas que vous y tinssiez ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>214 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Je suis Mithridate, et ma prophylaxie... »</p>
<p>— « Vous qui expliquez tout, » interrompit-elle, « expliquez la force de
séduction des actrices. »</p>
<p>On frappa les trois coups ;</p>
<p>— « Restez donc, Sarkis va venir. »</p>
<p>basalte accroupie; l'herbe poussait entre les dalles, un vieillard
gisait près d'un trépied flambant.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 215</p>
<p>Rassemblant ses forces, il se traîna jusqu'aux pieds du colosse, mais
ses débiles bras glissant sur les flancs polis, il s'évanouit.</p>
<p>Apercevant le vieillard, il le ranima avec l'eau-devie de sa gourde.</p>
<p>— « Hisse-moi sur la croupe de la Chimère, » dit le pontife, « et je te
dirai le secret de la Béatitude. »</p>
<p>Coelio le hissa sur.le colosse, et le vieillard chanta l'ivresse de
l'apothéose et rendit l'âme, disant :</p>
<p>— « Demain je ressusciterai dans le bonheur. » Tandis que Coelio versait
le reste de sa gourde sur</p>
<p>le trépied, tout le pèlerinage entra. Coelio revêtit une robe de lin
sans manches, et des rites étranges commencèrent.</p>
<p><pb/></p>
<p>216 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>dans un puits. Un branle furieux tournoya, et tous disparurent par couple.</p>
<p>Et se retournant, il vit la salle immobile et haletante.</p>
<p>Et subitement furieux, d'une voix terrible, le Mage cria :</p>
<p>OSÉ !!! OHÉ!l! LES RACES LATINES !!!</p>
<p>Cette exclamation beuglée, cette idée de penseur lancée sur un ton
canaille, rompit lecharme. Tous les yeux quittant la scène, fouillèrent
l'orchestre.</p>
<p>Du cintre, une voix approuva :</p>
<p>— « Bien dit, Jérémie. »</p>
<p>Aux amphithéâtres, on répéta : « Ohé! les Races la tines, ohé !»</p>
<p>Ce public lettré comprit tout de suite la portée du</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 217</p>
<p>cri ; le rideau tomba sur l'acte inachevé et l'on donna le gaz.</p>
<p>Le commissaire de service ayant demandé ce que signifiait : « Ohé! les
races latines ! » — « Que la République est perdue ! » lui répondit-on.</p>
<p>— « Laissez votre place ou cette affaire, » dit le comte.</p>
<p>— « Je ne connais que le devoir... »</p>
<p>— « As-tu fini? » gouailla Saint-Meen.</p>
<p>Le commissaire tira son écharpe; elle fut saluée d'un hurrah qui roula
du parterre au cintre. Mérodack, impassible, regardait l'agent.</p>
<p>— « Suivez-moi, monsieur, et vite. »</p>
<p>Les dominicaux s'étaient levés, sentant pour la première fois qu'une
solidarité les liait.</p>
<p>— «Attends, maraud, que je te bâtonne..., » criait le duc de Nîmes.</p>
<p>Une orange vint s'écraser sur la joue du commissaire ; on applaudit.</p>
<p>— « Qui est aussi fort que cela en balistique ? » demanda Tisselin.</p>
<p>13</p>
<p><pb/></p>
<p>218 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Enlevez-le ! »</p>
<p>Sitôt, il fut pris, soulevé, et l'orchestre debout, les bras en l'air,
se le passait, le bernant comme un Sancho. La salle trépignait
d'allégresse. Une joie de gaminerie faisait sourire les femmes; la
princesse d'Esté simula un bravo, les dames singèrent et les hommes
déchirèrent leurs gants pour applaudir bruyamment.</p>
<p>—- « Mon duché pour deux battoirs ! » clamait le duc de Nîmes.</p>
<p>— « Le Rut change, " disait Mérodack. « Voici celui de l'irrespect : ils
voudraient bafouer un empereur, ils bafoueront la police, par plaisir de
déconsidérer l'autorité. »</p>
<p>— « Ça vous amuse de faire la main qui parle? » demanda Beauville</p>
<p>— « Il fallait une protestation pour la dignité du Verbe, » répondit
Mérodack.</p>
<p>Le prince de Courtenay, dans la loge de la princesse d'Esté, riait,
heureux qu'on méprisât la République, même dans le plus infime de ses
représentants.</p>
<p>Les instruments s'accordaient quand un flot de mu? nicipaux parut aux
portes. Une huée formidable gronda; les trépignements devinrent furieux
; le lustre disparut</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE S.UPIRÊME 219</p>
<p>dans la poussière et des craquements de boiseries s'entendirent.</p>
<p>— « Les numéros, » cria le duc de Nîmes, de sa voix de stentor.</p>
<p>A ce mot, les agents reculèrent, effrayés et affolés par cette tempête
de bruit et le vacarme devint chahut, indescriptible et fou. Des
baïonnettes luirent aux portes.</p>
<p>— « Ohé, les races latines I » répétait la partie bohème du public et ce
cri emplissait les couloirs. « Ohé, les races latines ! »</p>
<p>La duchesse de Noirmoutier avait rejoint la princesse d'Esté et toutes
deux, leurs fourrures mises, attendaient que la foule s'écoulât.</p>
<p><pb/></p>
<p>220 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>La princesse faisait une moue indécise.</p>
<p>— « Vous vous devez d'y être, c'est aussi une première et un début. »</p>
<p>Dehors, des groupes allumant leurs cigares criaient, dans l'esseulement
du boulevard, ce cri qui les amusait d'autant qu'ils en savaient la
terrifiante portée :</p>
<p>OHÉ, OHÉ, LES RAGES LATINES ! OHÉI</p>
<p>XXXI</p>
<p>CAREME PRENANT</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 221</p>
<p>Un grand chuchotement fait de mille bouts de causerie bruissait dans la
vieille cathédrale.</p>
<p>— « Son nom m'a décidé ; il faut toujours aller ad alta, » répondit-elle
par un jeu de mot latin que son amie ne comprit pas.</p>
<p>Debout sous l'abat-voix, les mains belles et posées sur le velours du
rebord, le Dominicain semblait avoir laissé son nimbe sur l'outre-mer
d'un Fiésole.</p>
<p><pb/></p>
<p>222 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>« Eminence,</p>
<p>« Mes soeurs,</p>
<p>« NlMIS PECCAVI COGITATIONE,</p>
<p>— « Où va-t-il en venir? » se demandait-on.</p>
<p>«Quel abîme que la quiétude de la prévarication! quelle corruption que
celle qui ne se sait pas corrompue ! .Quel vice que le vice qui s'ignore
! Avoir perdu la notion du bien et du mal, c'est le péché inconscient
qui est irrémissible. Vous lignorez? Dieu m'envoie vous le mander. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME- 223</p>
<p>« Oh! M. S., que n'êtes-vous des lis de pureté? Au lieu de vous parler
du péché, je prierais le Sauveur avec vous et de vos coeurs, comme
d'encensoirs, le parfum d'amour monterait réjouir les séraphins. »</p>
<p>Soudain, la première impression se dissipa, il y eut des remuements, il
sentit qu'il ne dominait plus son auditoire et s'écria subitement dur :</p>
<p>« Dieu s'appelle justice avant de s'appeler amour.. Que la terreur soit
dans vos âmes, puisque seule elle en chasse le mal. Vous ne vous savez
pas pécheresses, ce semble, M. S.? Voyons vos coeurs purs ! »</p>
<p>La princesse d'Esté se répéta le mot de son amie : «c'est aussi une
première et un début. »</p>
<p>Les respirations sifflaient dans un silence angoisseux — « Il est
indécent, » murmura la marquise de Trinquetailles.</p>
<p><pb/></p>
<p>224 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>« Osez dire que vos heures oisives ne sont point hantées par le rêve de
l'adultère ; que vos insomnies et vos paresses du matin ne se
complaisent pas aux cogitations qui souillent, que le désir que vous
prenez aux lectures malsaines, aux spectacles lubriques, vous ne
l'attisez point et que vous ne vous exposez pas joyeusement aux émotions
défendues. »</p>
<p>: « Osez dire que vos pensées ne sont pas, femmes d'adultère, jeunes
filles de stupre, veuves d'incontinence, toutes de luxure!... »</p>
<p>: « Le monde, dit Massillon, qui ne connaît plus de retenue sur ce
péché, en exige pourtant beaucoup dans le langage qui le condamne. »
Néanmoins je rendrai votre honte manifeste. »</p>
<p>« M. S. je vous considère épouses comme fidèles, vierges et veuves, sans
incontinence efficielle, et cependant je vous dis ceci: vous n'êtes pas
d'honnêtes femmes. « Toute luxure sera remise, dit l'apôtre, mais
l'esprit de luxure ne sera jamais pardonné, ni ence monde, ni en l'autre. »</p>
<p>« Si cet examen ou je vais vous forcer, ne vous con-</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉ VICE SUPRÊME 225</p>
<p>vertit point, au m'oins vous vous damnerez, sciemment désormais, vous
qui vous croyez sages, vierges folles de l'esprit. »</p>
<p>« L'esprit de luxure est l'habitude d'une préoccupa tion perpétuelle de
ce vice. Or, constamment receler est pire que voler une fois, et moins
criminelle est la femme qui succombe que celle qui se joue en des
tentations quotidiennes. »</p>
<p>«Toujours déplorable est la chute, mais s'amuser du péché, c'est un
contemnement de Dieu! Votre luxure, M. S. n'est pas un acte passager et
du corps, c'est un état permanent de l'esprit; vous jouez du vice, et si
vous vous arrêtez au jeu c'est crainte des lendemains funestes, et votre
retenue apparaît faite de lâcheté. »</p>
<p>« Concevez-vous, femmes du monde, ces effroyables paroles? Je vous ai
demandé combien de fois, vous aviez commis l'adultère dans votre coeur?
ce nombre ! vous l'ignorez. Je vous demande maintenant combien de fois
vous avez fait commettre l'adultère aux autres, dans leur coeur. Vous
l'ignorez encore ce nombre, et si vous le saviez, loin d'en être
confondues vous en tireriez</p>
<p><pb/></p>
<p>226 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Le moine n'oublia rien dans son épouvantable réquisitoire. Une heure
durant il piétina les mondaines.</p>
<p>Il s'arrêta laissant le mot suspendu sur l'auditoire qui eut presque un
murmure.</p>
<p>Il éleva les bras.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 227</p>
<p>Et abaissant son regard et son geste.</p>
<p>« Plaignez-moi de vous mépriser, M. S. N'était la grâce du saint
ministère, je n'aurais pas la force de me pencher sur le lèpre de vos
coeurs pour les guérir. »</p>
<p>« Que la grâce vous touche ! que Dieu vous pardonne ! non pas les péchés
de votre vie qui veulent une vie d'expiation, mais seulement ceux que
vous avez commis en m'écoutant. »</p>
<p>Il fit sur l'assemblée un vaste signe de croix; puis sa forme blanche
disparut dans le tournant de la chaire,</p>
<p>L'auditoire resta un instant immobile, les yeux fixés surla chaire vide.
Puis on se leva, on se secoua comme mouillé; chacune ayant conscience
d'une altération des traits et voyant cette altération autour d'elle,
Tout d'un coup ce fut un débordement d'épithètes.</p>
<p>L'orgueil mondain se vengeait.</p>
<p>— « Je pense, » dit la princesse, « que l'exclamation de Caselli : tant
de soleil et pas un homme! est rétorquée. »</p>
<p>Au tambour, la duchesse de Noirmoutier, dit :</p>
<p><pb/></p>
<p>228 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Regrëttez-vo.us d'être venue, un pareil visionnaire est rare et
curieux ?»</p>
<p>XXXII</p>
<p>UN MARDI CASUISTIQUE</p>
<p>La parole du Père Alta, colportée, commentée, dénaturée, ricochait
singulièrement dans tous ces esprits médusés. Emues, non contrites,
point converties, humiliées, ces pécheresses, comme le moine l'avait
prédit accusaient le scandaleux prédicateur, et se vengeaient, comme se
vengent les femmes, petitement. Le père Alta devint le canevas de
parlage qu'elle brodèrent d'incroyables insinuations et
d'indescriptibles calom-' nies. Au mardi de la princesse d'Esté,
surlendemain de la retentissante dominicale, chaque femme divaguait sur
ce moine, selon sa fêlure romanesque ou perverse.</p>
<p>— « Il a aimé, cela se voit, » disait Mme de Thouars.</p>
<p>— « Je ne sais, mais il a certainement vécu dans le sens masculin du
mot, » ajoutait Mme de Trinquetaille.</p>
<p>--- « Il a un dédain de la femme, qui en prouve la connaissance, »
concluait la princesse.</p>
<p>— « Ah! mesdames, » exclama, M. de Chaumontel « il parait qu'on vous
a... » et il fit le geste d'une fessée.</p>
<p>— « Du haut de la chaire, il fait le grand ! » s'écria M"" de Genneton,
« mais en tête-à-tête, il ne serait pas si Père: de l'Eglise. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 229</p>
<p>— « Il a l'audace et le talent de pousser l'analyse du péché plus loin
qu'aucun romancier, il dit des vérités' vraies... »</p>
<p>Il y eut des exclamations protestantes.</p>
<p>— « Je veux croire, mesdames, que son sermon vous condamne moins que
moi, » dit la princesse.</p>
<p>Pour un peu, elles se seraient récriées dans une belle émulation d'être
aussi condamnées qu'elle, même plus encore.</p>
<p>— « Ah! l'abbé Vlajon. »</p>
<p>— « Votre jugement, vous qui êtes de la partie.</p>
<p>— « Étonner, » fit-il, « n'est pas convertir, frapper fort n'est pas
frapper juste, ni dépasser le but, l'atteindre ; on revient pire de
pareils sermons !»</p>
<p>La princesse l'enveloppa d'un coup d'oeil dédaigneux.</p>
<p>— « Vous semblez un enfant de choeur qui critiquerait Bossuet ; mais je
vois où le bât blesse votre sautillânce. La réprobation des mondains
englobe les prêtres mondains et, cette phrase vous pèse : « Pour que mon
langage vous étonne, comment vous ont donc parlé ceux qui m'ont précédé
? » ■</p>
<p>Le vicaire insista :</p>
<p>— « Il a exagéré le péché et le rend invraisemblable !»</p>
<p>— « Et vous confessez ! » s'écria la princesse en haussant les épaules.</p>
<p>— « C'est au confessionnal que je l'attends,» insinua M"" de Chamarande.</p>
<p>— « Pas assez de largeur dans la manche, » déclara en riant la marquise.</p>
<p>Le chanoine Durand entra, on l'interrogea avant qu'il fût assis.</p>
<p>— « Sa seconde dominicale est visible pour les hommes seulement, »
demanda Mme de Thouars.</p>
<p>— « J'irai en homme, au confessionnal aussi, il m'appellera mon fils, »
et Mme de Trinquetaille riait.</p>
<p>— « Les prêtres ne devraient pas aller dans le</p>
<p><pb/></p>
<p>230 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>monde, » fit le chanoine : « ce que vous dites-là, vous semble fort joli
; mais de quelle oreille, l'abbé et moi, voulez-vous que nous
l'écoutions! » Le prince de Courtenay s'avança : . — « Cousine, nous
vous laissons ad alta. » Et tous les hommes sortirent avec lui. Il n'y
avait plus que ces dames et les deux prêtres dans le salon.</p>
<p>— « Que dites-vous de la casuistique du père Alta, M. le Chanoine ?»</p>
<p>. — Pourquoi ne.vous voit-on jamais quand il y a du monde ; vous savez
bien que vous êtes ici chez vous...»</p>
<p>— « C'est en vertu de cette gracieuse assurance que je n'y suis pas,
quand on y est... »</p>
<p>— « Vous êtes misanthrope, monsieur, » fit la duchesse.</p>
<p>— « Misogyne tout au plus, en vieux savant qui juge les femmes
intéressantes pendant qu'on est jeune seulement. »</p>
<p>— « Vous êtes galant"! »</p>
<p>— « C'est une peine que je ne prends plus. »</p>
<p>— « Monsieur, » dit Mme de Thouars, « une femme peut avoir le coeur
aussi haut placé que celui d'un homme! »</p>
<p>— « Plus haut! mais supérieure et exaltée, la femme est sans indulgence,
on est épicier dès qu'on sort des centons de Sand... »</p>
<p>— « Vous préférez les femmes savantes? »</p>
<p>— « Il n'y en a pas, des pédantes tout au plus. La science et la femme
se tournent le dos. »</p>
<p>— « Je sais les livres où elle est et le chef-d'oeuvre</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 231</p>
<p>— « Voudriez-vous nous l'aller chercher et nous lire les passages ayant
trait... »</p>
<p>— « A la luxure! » devina Sarkis, ironique;</p>
<p>— « Est-ce ortodoxe? » demanda l'abbé Vlajon.</p>
<p>Sarkis rentra bientôt, avec l'in-octavo, en basane éraflée et l'établit
sur un pupitre</p>
<p>— « Mesdames, » fit-il, « questionnez, et il vous sera répondu !»</p>
<p>— « Cherchez... péché inconscient. »</p>
<p>— « Le mot n'y est pas, mais voici, d'après ce que je sais du sermon de
Notre Dame, des points qui confinent au sujet: « péchés de l'esprit plus
griefs que que ceux du corps, page 869. »</p>
<p>Il lut.</p>
<p>« J'ai tantôt dit que le pêche commis avec une femme layde, est plus
grief qu'avec celle qui est belle; car l'homme n'est pas si tenté d'une
layde et vieille comme d'une belle et jeune femme. »</p>
<p>— « Mesdames, » fit la marquise, « choisissons les plus jolis
partenaires afin que le péché soit moins grief. »</p>
<p>— « Celui qui consent en la délectation du pêche péché mortellement. En
Quoi, il convient de noter que</p>
<p><pb/></p>
<p>232 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>« Le consentement et la délectation est de mesme espèce qu'est le péché
duquel on pense. Exemple : Si quelqu'un prend plaisir de penser au péché
d'adultère, c'est adultère; au péché d'inceste, c'est inceste; au péché
de sacrilège, c'est sacrilège; au péché de sodomie, c'est sodomie... »</p>
<p>— « Eh bien, l'abbé !» interrompit la princesse d'Esté, « le P. Alta
est-il visionnaire? »</p>
<p>— «Qu'est-ce que la, sodomie? » demanda Mme de Genneton.</p>
<p>— « Page 222, » lut Sarkis :</p>
<p>— « Ce péché est contre l'ordre de nature, parce qu'il se commet contre
l'ordre du sexe : péché qui est plus grief que d'avoir affaire avec sa
soeur, voire avec sa propre mère; or il y a sodomie et acte sodomitique,
qui sont deux, voyez la marge en latin.»</p>
<p>Sarkis lut la rubrique.</p>
<p>— « Traduisez, » demanda-t-on.</p>
<p>L'abbé et le chanoine s'étaient levés : « Altesse et vous, mesdames, »
fit le vieillard, rouge et indigné, « notre présence ici est déjà
coupable. C'est abominable et le P. Alta a bien raison. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 233</p>
<p>— « Il n'y a pas d'autre détails ?</p>
<p>— « Ah ! un péché rare, » fit Sarkis : « De l'excès des gens mariés.</p>
<p>— « Sixte Pythagoricien dit que l'homme qui se montre plutôt débordé
amoureux envers sa femme que mary, est adultère. Parquoy, il ne faut pas
que l'homme use de sa femme comme d'une putain; ni que sa femme se porte
envers son mary, comme avec un amoureux. Notez ceci, vous autres gens
mariés, qui faites de votre lit, votre Dieu. »</p>
<p>— « C'est cependant le rêve de la morale que l'amour dans le mariage, »
s'écria Mme de Stains.</p>
<p><pb/></p>
<p>234 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Vous êtes bien heureuse de savoir le latin. »</p>
<p>— « Je veux l'apprendre, c'est la langue des choses défendues, » fit la
marquise.</p>
<p>— « Remarquez, mesdames, » dit Sarkis, « que c'est péché, si on se
connaît plutôt par délectation que pour avoir lignée. »</p>
<p>— « Le P. Benedicti concorde avec le P. Alta, » dit</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 235</p>
<p>la princessse, « toutefois, si ce dernier écrivait une Somme des péchés,
elle serait plus complète. »</p>
<p>— « Oh ! » fit Sarkis, « voici un paragraphe qui damne tout Paris et
Cadenet : « Celui ou celle qui par chant, musique, écrits, paroles,
signes des yeux, des mains, des pieds, » ici, il regarda la princesse, «
tâche d'attirer un autre en concupiscence, P. M. »</p>
<p>— « Comment P. M.? »</p>
<p>— « Celle qui se délecte de penser au pèche de la chair, encore qu'elle
n'y consente pas, pèche. Les cogitations et délectations sont de
diverses conditions comme leur objet. Désirer, c'est commettre..
Quiconque désire de toucher, d'embrasser, de baiser quelque personne
avec intention seulement d'en tirer dé- , lectation et non pour autre
chose, il pêche comme celui qui la touche, embrasse et baise pour en
abuser, encore que tels attouchements se fassent ailleurs que ès-parties
impudiques. »</p>
<p><pb/></p>
<p>236 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Jusqu'ici le P. Benedicti, au moins, ne nous rend pas responsables
des péchés dont nous pouvons être l'occasion. »</p>
<p>— « Et si, » répondit Sarkis, « vous m'avez mal écouté. »</p>
<p>— « Oh! si on ne peut plus se regarder! »</p>
<p>— « Ecoutez une métaphore de saint Ambroise, femmes coquettes : «
Plusieurs plus facilement ont gardé continence continuelle que non pas
une interposée; car c'est de la volupté comme de la fournaise du
forgeron, tant plus elle est soufflée, tant plus elle est ardente.</p>
<p>— « Autre chose, mesdames. « Celles qui se précipitent dans le mariage
comme la cavale et la mule et autres bêtes brutes, Satan leur engendre
un mépris et dédain de leur propre mari et une fureur pour les étrangers. »</p>
<p>Sarkis ferma le livre.</p>
<p>— « Ah! ce serait injuste, nous n'avons pas eu le plaisir et nous
aurions la peine? A ce compte, il faut</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 237</p>
<p>réaliser ce qu'on rêve, puisque le délit est semblable.» Sarkis se leva :</p>
<p>— « Allez-vous-en, si vous voulez, mais laisseznous...»</p>
<p>Et elles lui prirent le livre ; Mme de Genneton le posa sur sa main et
étendit le bras.</p>
<p>Et elle se déganta pour feuilleter.</p>
<p>— « Ah ! la table : « De luxure, 510. »</p>
<p>Ces dames avaient Je sang aux oreilles : de sa voix claire rendue
hésitante par la suppression des lettres et leurs formes anciennes, la
marquise lut, sautant tout ce qui ne croustillait pas :</p>
<p>— « Au sixième commandement, il a esté amplement traicté de cette
matière et peut-être plus que les oreilles de quelques phantasques
esprits n'eussent voulu, entendre... » « Et Goetera, » fit-elle.</p>
<p>— «Ah! il y a dix espèces de luxure, six selon le cours de la nature et
trois contre nature. Ce sont : la fornication, l'adultère, l'inceste, le
stupre, le ravissement, le sacrilège, la pollution volontaire, la
sodomie, la bestialité et l'excès des gens mariés. »</p>
<p>— « Rien que dix espèces, » remarqua Mme de Genneton, et un petit rire
nerveux circula.</p>
<p>La marquise lisait, passant toutes les considérations savantes, pures,
indignées de l'auteur, ne s'arrêtant qu'aux gros mots naïfs, aux
passages qu'elle et l'auditoire trouvaient agréablement charnels.</p>
<p><pb/></p>
<p>238 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Je saute l'adultère. »</p>
<p>Et dans sa préoccupation fébrile, sans y prendre garde, elle laissa
échapper :</p>
<p>— « Ça nous connaît! »</p>
<p>On sourit sans se regarder :</p>
<p>— « Du stupre et défloraison d'une pucelle. Quiconque déflore une fille
vierge et rompt le sceau de sa virginité, pèche grièvemeut... — La femme
séculière qui a compagnie d'un homme d'église, c'est sacrilège. » Ah! «
péché contre nature. »</p>
<p>— « Voyons ! » firent-elles curieuses.</p>
<p>— « Quiconque se procure pollution volontaire, hors</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 239</p>
<p>le mariage, qui est appelé par les théologiens : mollesse, telles
horribles pollutions exercent aussi les sorciers au sabbat avec les diab
es entre eux-mêmes, en faisant des mixtions, ô Dieu ! avec des choses
sacrées pour leurs charmes : ce qui se doit plutôt taireque dire. Si
quelqu'une commettant le péché pense avoir affaire ou désire un homme
marié, outre le péché de mollesse, c'est adultère... Si elle désire une
vierge, c'est stupre; si elle désire son parent, c'est inceste; si un
religieux, sacrilège; si une femme sodomie ; ce péché est plus grief que
l'adultère, voire même que l'inceste. »</p>
<p>— « On ne s'en doute guère au pensionnat, » observa Mme de Thouars.</p>
<p>La marquise continua :</p>
<p>— « Eh ! eh! mesdames, cela s'entend de pollution procurée par la
lecture des livres impudiques. » L'excellent homme a tout prévu,
hormis... » fit elle s'arrêta dans un rire.</p>
<p>valgaire: l'Italie et l'Espagne sont pleines de tels. livres. Ce ne sont
pas les livres qui enseignent les péchés, c'est notre nature, hélas! par
trop viciée, qui nous les apprend assez. Et quoy? les livres ont-ils f
ait faire les péchés? Non, certainement, mais les péchés ont fait faire
les Hures. »</p>
<p>Elle ferma l'in-octavo ;</p>
<p><pb/></p>
<p>240 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Je crois, » fit la princesse, « qu'il peut y avoir beaucoup de
circonstances aggravantes qui ne sont pas énoncées ici. »</p>
<p>— « Comment se confesser de cette lecture? » interrogea Mme de Chamarande.</p>
<p>La marquise prit un ton dévot. — « Mon Père, je m'accuse d'avoir écouté
avec beaucoup d'attention la lecture de la Somme des péchés du T. R. P.
Benedicti. Le confesseur vous répondra : Ce n'est point un péché de
s'éclairer sur la gravité de ses fautes, au contraire</p>
<p>— « Mais ajoutez, » dit la princesse, « que vous vous êtes délectée à
l'énoncé de ces péchés, il vous dira: Ma soeur, ces péchés sont les
vôtres. »</p>
<p>— « Alors, » conclut Mme de Trinquetailles, « en une heure nous avons
été fornicatrices, adultères, incestueuses, stupreuses, sacrilèges,
molles, sodomites et bestiales? »</p>
<p>— « Vraiment ! Oui ! »</p>
<p>Elles ne protestèrent pas et se levèrent, ayant hâte d'être seules pour
repasser cette nomenclature des vices ; énervées, les seins durs, elles
échangèrent des serrements de main saccadés.</p>
<p>— « Allez, mes soeurs, » fit la princesse avec son grand air ironique, «
l'esprit de luxure et l'esprit de malice sont en vous. »</p>
<p>Et parodiant le P. Alta :</p>
<p>— « Ainsi soit-il! » firent-elles dans leur gaieté fébrile.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 24t</p>
<p>XXXIII</p>
<p>LE T. R. P. ALTA</p>
<p>Le lendemain, des valets en livrée s'informaient des heures de confesse,
le bedeau arrivait chez le moine qui d'un geste le congédiait.</p>
<p>— « Cela ne presse point. »</p>
<p>Et la nuit venue, sous sa lampe fumeuse, il remuait d'une main ennuyée
un tas de lettres au vélin couvert de fines écritures penchées qui
demandaient une confession avec des termes de rendez-vous.</p>
<p><pb/></p>
<p>242 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Ces femmes chrétiennes cherchaient une émotion et une faute de plus
auprès du moine.</p>
<p>Quelle que soit la supériorité d'un homme, quand il a fait un livre ou
dit une parole grave et publique, il a besoin qu'on rassure son esprit
affaibli par l'effort en lui venant dire : « C'est bien ! »</p>
<p>Le dominicain pressentait la désapprobation du clergé et le scandale
hypocrite et rancunier de son auditoire; et la pensée amère, il regarda
dans le passé.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 243</p>
<p>— « Commencer sa carrière par un scandale, » pensait-il, « et dans quel
lieu? Le plus retentissant qui soit, après saint Pierre !</p>
<p>On frappa discrètement :</p>
<p>— « Entrez ! » fit-il vivement,</p>
<p>— « Mon Père, » dit Mérodack, « je viens vous dire que je vous admire. »</p>
<p>— « Ah! vous m'admirez! »</p>
<p>Et le moine qui s'était levé, aspira ce mot avec une gratitude qui fit
sourire ses traits.</p>
<p>— « Oui, vous avez fouaillé la femme du monde, en grand psychologue et
en digne moine. »</p>
<p>— « Je le crois, et comme j'ai deviné que de fausses terreurs vous
inquiétaient, je suis venu. »</p>
<p>— «Vous êtes fils de l'Eglise? » demanda le dominicain avec anxiété.</p>
<p>— « Fils et féal de l'Eglise, mon Père, » dit solen-; nellement le jeune
homme.</p>
<p>— « Père, dites-vous. Non! nous sommes frères »</p>
<p><pb/></p>
<p>244 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Et les deux thaumaturges, le Prodige de la Grâce et le Prodige de la
Volonté, le Moine et le Mage s'embrassèrent.</p>
<p>XXXIV</p>
<p>LE PÉCHÉ D'IMBÉCILLITÉ</p>
<p>Dans les bas-côtés, tassées et heureuses, elles attendaient ce fin régal
: la condamnation de LL. SS. les hommes.</p>
<p>Le R. P. Alta commença ainsi :</p>
<p>« Peccatum est imbecillitas :</p>
<p>« La Bêtise est un péché, le vôtre, M. F. Vous vous damnez bêtement;
petits vos vices, idiote votre vie; nulle votre pensée; et l'Enfer vous
dédaignera pour votre inanité même dans le mal. »</p>
<p>" Je m'étonne, gens du monde, qu'on ait daigné vous confondre en de
longs discours, un seul mot vous qualifie et vous juge : imbéciles ! ! !</p>
<p>" Oui, vous êtes imbéciles, je ne parle qu'au point</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 245</p>
<p>« Mauvais riches ! vous rendrez compte de cet or que Dieu vous avait
départi pour en être les distributeurs, et que vous avez dissipé en
folies égoïstes. Entendez-</p>
<p><pb/></p>
<p>246 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>vous ce cri, c'est le râle de toutes les faims et de tous les désespoirs
que vous pouviez secourir!</p>
<p>« Mauvais orgueilleux ! vous rendrez compte des titres glorieux que vous
déshonorez et que Dieu ne vous avait permis que pour donner de plus
voyants exemples de vertus. Entendez-vous cette huée? C'est la risée des
intelligents qui vous jugent.</p>
<p>« Imbéciles, vous rendrez compte de cette intelligence que Dieu avait
mise en vous pour le magnifier et que vous avez abrutie. Entendez-vous
cette clameur? C'est l'Enfer qui vous repousse, ouvert aux méchants, il
est fermé aux imbéciles que je souhaite de cesser d'être! Ainsi soit-il. »</p>
<p>XXXV</p>
<p>PRONAOS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 247</p>
<p>La princesse pria par une lettre le Dominicain de l'honorer de sa visite
; elle reçut une carte où il y avait : « le moine ne doit parler au
monde que du haut de la chaire; le moine ne doit écouter le monde qu'au
confessionnal. Sa parole est l'anathème suspendu qui avertit ou
l'absolution qui sauve, la causerie jamais. »</p>
<p>XXXVI</p>
<p>HAMLET ET OPHÉLIE</p>
<p><pb/></p>
<p>24S LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Vous avez du chagrin ? » et elle leva sur lui son regard bleu.</p>
<p>— « Je ne suis qu'un frère et je vous cherche vainement un époux. »</p>
<p>— «Il ne faut pas chercher, » murmura Mlle d'Urfé, d'une voix altérée,
abaissant ses longues paupières, et la tête courbée résorbant ses
larmes, elle piquait par contenance la marge d'un album.</p>
<p>— « Ecoutez-moi Corysandre, » reprit Mérodack d'une voix grave. « Je
peux tous les dévouements; mais je n'ai pas toutes les tendresses...
Oui, je vous fais mal, je le sens, mais il faut chasser les illusions
avant qu'elles nous déçoivent. Belle, pure, angélique, vous avez droit
qu'on vous consacre sa vie, et la mienne ne m' appartient plus, je suis
un chevalier de Malte Ne pleurez pas, Corysandre, un amant est un mirage
qui trompe, un frère... »</p>
<p>La jeune fille pleurait.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 249</p>
<p>fririez. Ne pleurez pas, Ophélie, je n'aurai qu'une soeur ; nous serons
d'éternels fiancés. »</p>
<p>Corysandre saisit un crayon, traça sur l'album quelques lignes et
s'enfuit en sanglotant.</p>
<p>— « Hors de vous, je n'ai pas d'avenir, je n'en veux pas. »</p>
<p>lut le jeune homme. « Ah ! prévoir, l'impossible de l'intelligence
humaine! L'initiation a brisé en moi la fibre d'amour. J'ai voulu la
toute puissance et j'ai tué en moi l'attraction sexuelle. J'ai fermé mon
coeur, la bonté n'en peut sortir, mais la passion n'y peut entrer.
J'expierai mes ailes d'archange, car la douleur me reprend par le coeur
d'autrui. Corysandre ! je saignerai plus que toi de tes blessures, et
mes larmes qui ne couleront pas, seront plus salées que les tiennes ;
compatissant au désespoir d'autrui, toute joie ne trouve en moi qu'une
harpe sans corde, une flûte sans trou ! »</p>
<p>XXXVII</p>
<p>LA CONFESSION</p>
<p>— « Quel soin et pourquoi ce parfum violent ? »</p>
<p>— « Je vais ad alta. »</p>
<p>— « Vous confesser? »</p>
<p>— « Le confesser. »</p>
<p>— « Ouais, seriez-vous plus convertie qu'il ne semble? et ce second Père
Francesco... »</p>
<p>— « Je suis intéressée et veux voir ce qu'il reste de l'orateur dans le
religieux. »</p>
<p><pb/></p>
<p>250 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Elle mettait un corsage en grenadine noire où un semis de fleurs brodées
laissait des places claires où la chair était attirante plus que nue.
Une fente qui montrait un doigt de peau, descendait du col fermé
s'évasant sur l'éntre-deux des seins.</p>
<p>— « Il fait froid, » observa Sarkis.</p>
<p>— « J'ai ma pelisse.</p>
<p>— « Par Hercule, j'attends votre retour et le plaisir que me causera
votre défaite... »</p>
<p>— « Je serai franche avec vous sur l'honneur. »</p>
<p>Il lui semblait que l'écho, rediseur des paroles de</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 251</p>
<p>vie et des voix de l'orgue répétait avec humeur et ennui le claquement
de ses bottines sur les dalles.</p>
<p>Ni l'un, ni l'autre ne baissa la paupière. On eût dit d'un religieux
chargé d'affaires diplomatiques auprès de la princesse d'Esté, non d'un
confesseur et d'une pénitente. Il entra dans la chapelle et
s'agenouilla, la princesse d'un léger coup de talon lui jeta la caresse
parfumée de sa robe sur les pieds.</p>
<p>Celui qui eut été adossé au plus proche pilier eût pu</p>
<p><pb/></p>
<p>252 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>voir au bout d'un quart d'heure, les pieds de la pénitente s'agiter, se
crisper et par leurs soubresauts faire osciller les plis de la pelisse.
Dans cette immense immobilité il n'y avait de vivant que le dos de cette
femme et sa robe débordant du confessionnal, frémissante et agitée.</p>
<p>Les mains crispées sur l'accoudoir, le buste penché, très pâle, la
princesse regardait le dominicain se frapper trois fois la poitrine en
un confiteor. Il se releva et les mains dans les manches, remonta la
nef, avec la majesté d'un apôtre de Fra Bartolomeo.</p>
<p>— « Ah ! » fit Sarkis en la voyant entrer et il retint le mot ironique
qu'il avait aux lèvres devant la confusion de cette femme si fière ; il
se leva pour sortir.</p>
<p>Sarkis se rassit.</p>
<p>« On eût dit qu'il devinait ma pensée, son immobilité</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 253</p>
<p>« Je m'arrêtai ; il y eut un long silence, puis sa voix simple dit : «
Après, ma soeur! »</p>
<p>— « Mon père, la parole de Dieu se divinise encore en passant par votre
bouche, vos lèvres parfument l'Evangile et on commettrait un crime pour
s'entendre condamner par vous. »</p>
<p>« Après un silence où je rougissais de mon pathos mystico-sacrilége ; sa
voix calme dit : « Après, ma soeur! »</p>
<p>« Je repris : Vous êtes beau, vous semblez un archange, quand vous
prêchez, je vois se dessiner un nimbe derrière votre tête adorable. »</p>
<p>« Le silence reprit, et après un moment, sa voix grave répéta : « Après,
ma soeur ? »</p>
<p>J5</p>
<p><pb/></p>
<p>254 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>ces appeaux, je l'eusse raillé d'une belle façon. Mais. comme si je lui
disais que j'avais oublié ma prière du matin, il répéta son éternel, «
Après, ma soeur. » Ce . répons m'exaspérait.</p>
<p>— « Après, ma soeur, » laissa-t-il tomber avec indifférence.</p>
<p>--- « Vous vous taisez, Sarkis, » fit-elle agacée.</p>
<p>— « Que vous dire, si ce n'est que Mérodack est sorcier et que vous
aimez? »</p>
<p>— « Je ne vous souhaite pas beaucoup de haine comme ce sentiment que
vous appelez amour. »</p>
<p>— « S'il était digne, m'eût-il écouté? » — « Accusez-le !... »</p>
<p>— « Je ferai mieux... »</p>
<p>« Lui enverrez-vous votre sbire Rochenard? »</p>
<p>— « Cette affaire-là, je la ferai moi-même! » et tou- 1 jours pâle, elle
passa dans ses appartements.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 255</p>
<p>XXXVIII</p>
<p>PAQUES</p>
<p>A Notre-Dame débordante de fidèles, le P. Alta commençait d'une voix
éclatante :</p>
<p>Adveniat regnum tuum.</p>
<p>— « Le monde tourne autour de la pensée ; il faut que le monde tourne
autour de la pensée catholique! Devraient-ils être vains, il faudrait
encore y épuiser nos efforts ; c'est la plus sublime entreprise qui soit
aux mains de l'homme. »</p>
<p>«Ce jour de joie pour l'Eglise, je ne veux pas l'attrister, M. F. Mais
l'enseignement de ce carême serait incomplet, si je laissais le silence
sur le péché public. Oh! je voudrais réunir ici les représentants de ces
deux incontestables aristocraties, le génie et la science, je leur
dirais : Hommes des races latines, veillez, car le feu du ciel va passer
et vous consumer si vous êtes impurs. »</p>
<p>«Jusqu'ici, je n'ai traité que du péché personnel dont le prochain ne
porte pas collectivement le poids et la peine, je m'adresse aujourd'hui
non aux comparses, mais aux grands acteurs de l'oeuvre humaine. »</p>
<p>« Et d'abord, vous qui soufflez sur l'or des nimbes l'haleine amère des
négations, mauvais nabis, ne savezvous pas que tous vous seraient
sourds, si un peu de cet or sacré de la foi, que vous croyez ternir, ne
s'alta-</p>
<p><pb/></p>
<p>256 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>«Écrivains qui peignez le coeur de l'homme et ses passions, ne
savez-vous pas que poétiser l'adultère, admettre l'aveugle instinct,
absoudre les luxures, c'est du proxénétat. »</p>
<p>« Artistes qui ne parlez qu'aux sens, vos oeuvres sont semblables à
celles des courtisanes. »</p>
<p>« Réformes et républiques sont des crises qui peuvent durer, des
avortements qui se traînent quelquefois longtemps ; mais ce ne sont que
des crises et des avortements, une société n'élude pas la loi
hiérarchique sans périr ; et en la rencontre présente, j'envisage avec
stupeur, votre inertie. Oh! la divinité du catholicisme éclate en effet,
de subsister avec des prêtres comme nous et des laïcs comme vous. Cette
vertu commune, cette vertu du sauvage, le courage, vous ne l'avez pas
eue devant la profanation et le sacrilège. Vous allez me répondre que
l'Évangile défend l'épée aux moines, oui; aux laïcs non pas !»</p>
<p>« Si les athées blasphèment, priez ; s'ils discutent, répondez; s'ils
profanent les autels, égorgez-les ; l'épée doit rouvrir le temple que
l'épée a fermé. »</p>
<p>« Mon coeur se navre, M. F., a toujours crier «Jérusalem, malheur! » Oh!
si vous étiez de bonne volonté, je vous dirais : lève-toi et marche,
Lazare latin, avec</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME</p>
<p>257</p>
<p>« Hors de l'Église, pas de salut. Ce mot que se passent les ironies, je
vous le répète en historien. Le catholicisme peut se passer des races
latines, mais les races latines ne peuvent pas se passer du
catholicisme. Le jour où la France ne sera plus la fille aînée de
l'Eglise, elle sera mûre pour la curée teutonne. »</p>
<p>«Mais les ignobles brutes qui vous châtieront, nepren-</p>
<p><pb/></p>
<p>258 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>dront pas votre place; jamais la Providence ne mettra le flambeau de la
civilisation en des mains de protestants, et l'avenir ne peut vous être
retiré que pour être rilonné aux Slaves, quand l'Eglise grecque
reviendra au giron catholique. »</p>
<p>«A vous penseurs et gouvernants des races latines je dis ceci : l'Eglise
est l'Arche Sainte qui peut sauver la France, et si vous ne m'écoutez
point, les Slaves viendront prendre votre place, car le monde tourne
autour de la pensée, et il faut que le monde tourne autour de la pensée
catholique! »</p>
<p>XXXIX</p>
<p>LE KRACK</p>
<p>Mérodack traversant la place de la Bourse, aperçut Mérigneux qui, contre
son habitude de far niente intellectuel, semblait préoccupé.</p>
<p>— « Mon indolence est fort secouée, » et du geste il indiquait l'ignoble
bâtisse d'où sortait une clameur.</p>
<p>— « Auriez-vous des intérêts dans ce lupanar?» demanda Mérodack.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 259</p>
<p>Ils montèrent aux tribunes.</p>
<p>Plèbe en furie, septembriseurs en délire, chacals ; acharnés sur une
charogne, fauves fous de faim, sauvages ivres d'eau de feu, damnés
blasphémants ne donneraient pas idée de la meute d'hommes qui
vociféraient autour de la corbeille.</p>
<p>— « Pouah ! » fit Mérodack. « Que disent-ils? »</p>
<p>— « Il faut être de leur bord pour comprendre. »</p>
<p>— « Dites de leur boue. »</p>
<p>D'un pavage houlant de têtes, émergeaient des bras agitant désespérément
des calepins. Les crânes chauves s'empourpraient, apoplectiques; de cet
écrasement énergumène, un hurlement sans nom, fait de deux mille voix de
brutes folles, roulait ses ondes sonores jusqu'au ciel ouvert d'où
tombait un jour triste d'éclairer cela.</p>
<p>A un garçon de banque qui passait, Mérigneux demanda : « la
Nouvelle-France ? »</p>
<p>— « Courtenay est perdu, » fit Mérodack, « vite chez la Nine. »</p>
<p><pb/></p>
<p>260 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>blasons effacés, l'argent des pals disparu et avec la ruine de la
noblesse, celle des espérances dernières d'un parti.</p>
<p>Le prince, dans son cabinet, causait avec Corysandre.</p>
<p>— « Altesse, une grave affaire, » dit en entrant Mérigneux.</p>
<p>Corysandre se leva.</p>
<p>— « Eh bien! » dit le prince quand la portière fut retombée, « il y a
baisse. »</p>
<p>— « Il y a krack ! »</p>
<p>Le prince ferma les yeux un instant :</p>
<p>— « Et la fortune de Corysandre? » Mérigneux ne répondit pas.</p>
<p>— « C'est bien; allez chercher ma réserve, et payez tout le monde. »</p>
<p>Et il le congédia.</p>
<p>Mérigneux, impressionné par cette royale tenue devant une ruine qui
aboutissait au suicide :</p>
<p>— « Quelle allure dans le malheur! Comme ils vous portent cela, ces
nobles ! » se disait-il, se cachant son émotion dans une formule
d'admiration, artiste.</p>
<p>Resté seul, Courtenay garda son impassivité hautaine : telle était son
habitude de se tenir toujours comme devant l'objectif de l'histoire, que
cette annonce de sa mort ne troubla pas sa contenance. Il l'avait dit
lui-même au souper dominical : un roi ruiné est un roi condamné; mais sa
grande douleur, c'était la ruine de Corysandre.</p>
<p>— « Milady Astor! » annonça Anselme. La Nine entra vivement.</p>
<p>— « Vous êtes ruiné, Sire, » fit-elle en lui prenant les mains. « Je
vous apporte ma fortune. »</p>
<p>Courtenay fronça les sourcils :</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 261</p>
<p>— « Mais votre pupille est ruinée et vous n'avez pas le droit... »</p>
<p>— « Je veux vous sauver..., et vous m'insultez, Robert. »</p>
<p>— « Milady, il ne faut pas que Mlle d'Urfé vous rencontre ici. »</p>
<p>Il ne vit pas luire la haine aux yeux de la Nine qui cachant sa honte,
reprit :</p>
<p>Mérigneux entrait.</p>
<p>La Nine prit la liasse de billets :</p>
<p>— « Votre parole, que vous attendrez trois jours. »</p>
<p><pb/></p>
<p>262 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Merci, Corysandre, tout s'arrangera, » fit-il avec effort.</p>
<p>— « Par qui? par cette dame qui sort ! Oh ! j'aurais voulu l'embrasser.
Son nom?... s'écria-t-elle.</p>
<p>Courtenay ne répondit pas, se mordant la lèvre. Non seulement il ruinait
sa pupille, mais il la faisait rencontrer chez lui par une fille Ces
deux transgressions de sa dignité et du devoir de rang lui sonnèrent à
l'esprit l'hallali de sa propre estime.</p>
<p>Un silence plein de gêne fut rompu par Anselme :</p>
<p>— « Son Altesse Royale est servie. »</p>
<p>Il sentait l'extraordinaire valeur de l'empressement de ces indifférents
et de l'affection de ces égoïstes.</p>
<p>— « Et Mérodack? »</p>
<p>— « Oh ! ne doutez pas de lui, fit Corysandre.</p>
<p>Corysandre faisait les honneurs de la table avec une ;râce timide qui
ravissait tous ces pervers.</p>
<p>Anselme entra.</p>
<p>— « Votre Altesse, un homme est là, apportant une caisse de la part de
M. Mérodack. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 263</p>
<p>._ « Qu'on l'apporte ici !»</p>
<p>Deux valets, avec peine, l'ouvrirent, et le couvercle soulevé, sur un
lit de copeaux, des lingots d'or brillèrent.</p>
<p>Tous se levèrent en un cri stupéfait :</p>
<p>— «De l'or! »</p>
<p>On les emporta au salon, où ils furent rangés symétriquement autour de
la lampe. Cette tablée d'or égayait tout le monde, et Mérodack prit un
prestige tel, qu'ils se levèrent tous quand on l'annonça.</p>
<p>— « Nicolas Flamel, merci! » dit le prince au jeune homme qui souriait
en voyant l'éblouissement des regards.</p>
<p>— « Un commissionnaire ne se figurera jamais que sette caisse qui lui
luxe l'épaule est une caisse d'or. »</p>
<p>— « Avez-vous dîné ? » demanda Corysandre.</p>
<p>— « Je n'ai pas eu le temps, je ne savais plus où était cet or, il m'a
fallu chercher... C'est servi pour Tantale, mais je ferais volontiers
chère plus humaine. »</p>
<p>On apporta des perdreaux froids, et pour faire une place, on empila les
lingots.</p>
<p>— « Je ne bois que de l'eau, » répondait Mérodack au domestique qui lui
murmurait : « bourgogne ou bordeaux. ».</p>
<p>— « J'aurais fait la Divine Comédie, vous me criti- . queriez; vous
croyez que j'ai fait de l'or, et je vous apparais demi-dieu... Gomme des
jeunes filles qui verraient leur idéal mettre les mains dans ses poches,
ma fringale de premier estomac venu vous déroute.</p>
<p><pb/></p>
<p>264 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Rentrez votre admiration ; cet or est bien de l'or alchimique; mais je
n'en suis pas l'auteur. Voici... Il but un grand verre d'eau.</p>
<p>La.présence de Corysandre enchanta cette soirée.</p>
<p>. On se donna rendez-vous pour le. surlendemain, qui tombait un
vendredi. Les dominicaux se trouvèrent devant une lettre</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 265</p>
<p>collective du prince qui les avertissait d'un départ pour Venise et d'un
séjour de six semaines.</p>
<p>— « Il paraît, messieurs, » dit Mérodack, soucieux, « que la Nine a fait
de merveilleuses opérations de Bourse, qui laissent au prince quarante
mille livres de rente. Restreignez-en tout le train de l'hôtel,
Mérigneux, et convenons de nous retrouver tous ici les derniers
vendredis du mois. »</p>
<p>— « Je pense, » dit Talagrand... Il s'arrêta...</p>
<p>— « Mais je n'en suis pas sûr. »</p>
<p>XL</p>
<p>PSYCHOLOGIE</p>
<p>Deux mois s'étaient écoulés depuis le krack de la Nouvelle-France,
formidable écho aux avertissements du P. Alta. Si la plaie
d'amour-propre s'était cicatrisée, la plaie d'argent saignait toujours
depuis cette journée où tant d'armoiries avaient été grattées sur les
panneaux des calèches vendues. Les écuries s'étaient vidées, des
mariages de convenance avortaient, d'autres d'argent se concluaient
subitement.</p>
<p>— « Voilà, » clamaient les journaux de l'opposition, « ces gens qui
demandent que la fortune de la France</p>
<p><pb/></p>
<p>566 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>leur soit confiée, et qui ne savent pas même gérer la leur. »</p>
<p>Au mardi de la princesse d'Esté, M. de Narsannes racontait pour la
centième fois l'arrivée du commissaire :</p>
<p>— « Si vous aviez vu Marcoux !... Il ne dit rien que : « Pécaïre Henri
!» Il ne plaignait que le Roy. Sur le seuil de la salle du conseil, il
se retourna, regardant ve plafond de de Ghavannes. La nuit venait,
effaçant la fresque, comme la présence du commissaire effaçait son rêve. »</p>
<p>— « Je vous trouve changée, rêveuse, » faisait Mme de Trinquetailles.</p>
<p>— « Je m'ennuie de plus en plus, » expliqua la princesse.</p>
<p>— « Corysandre, vous êtes donc seule, » demanda la princesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE. VICE SUPRÊME 267</p>
<p>— « Il y a Mérigneux, et Mérodack vient tous les jours.</p>
<p>— « Il est au mieux avec le P. Alta, ce semble. »</p>
<p>— « Oh ! ils sont comme deux frères, » dit Corysandre. « Le P. Alta est
revenu de Russie depuis une semaine ; vous savez qu'il veut réconcilier
l'Eglise grecque. »</p>
<p>— « Nous disions que ruiné par le krack, le prince a un triste avenir. »</p>
<p>Le ton était perfide.</p>
<p>Elle sentit que son cousin, l'irréprochable gentilhomme, aurait sur son
blason une tache prochaine ; mais dès que le dernier des visiteurs l'eut
laissée, sa pensée alla au moine.</p>
<p><pb/></p>
<p>268 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Les affections sont libres, mais les sympathies sont fatales, elles
agissent animalement sur nous, et ne sont démenties que par un grand
vouloir. Chaque fois que deux volontés sont en présence et en lutte, la
vaincue voit revenir contre elle tout le fluide nerveux qu'elle avait
émis. La volonté perverse de la princesse repoussée par la volonté
sainte du moine était revenue pervertir sa lumière astrale. Les fantômes
mauvais qu'elle avait envoyés au moine, le moine inconsciemment les lui
renvoyait accrus ; au lieu d'obséder le moine, elle était obsédée par le
moine : le mal qu'elle avait tenté revenait sur elle et l'envoûtait!</p>
<p><pb/></p>
<p>L E VICE SUPRÊME 269</p>
<p>XLI</p>
<p>IDYLLE A VENISE</p>
<p>Le descendant des Josselin, empereurs de Constantinople, fut reçu avec
honneur par tout le livre d'or vénitien. Chaque après-midi il allait au
café Florian, prendre sa demi-tasse, avec les petits-fils des Doges.</p>
<p>La femme est toute-puissante dans la solitude, et la Nine entra plus
avant encore dans les sens du prince. Une soirée, qu'une gondole les
emmenait al mêzoo al mare, elle eut un de ces sourires où s'entrevoit
l'éclair d'une griffe.</p>
<p>— « Pourquoi souriez-vous ainsi ?</p>
<p><pb/></p>
<p>270 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « A quoi pensez-vous donc?</p>
<p>Au targhetto, une bague de son doigt glissa dans le canal. - « Ah ! »
fit-elle, « je suis dogaresse, j'ai épousé la mer. »</p>
<p>Trois fois déjà, les dominicaux s'étaient rencontrés au vendredi
mensuel, Talagrand dit alors nettement : — « Ceci, la Nine, tuera cela,
le prince! »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 271</p>
<p>XLII</p>
<p>LE VIOL</p>
<p>Le marquis de Donnereùx était lettré, mais- de ces lettrés qui n'ont à
la Bibliothèque Nationale qu'une armoire pour les sept cents volumes
qu'on ne communique jamais, et comme le prince possédait nombre de
livres obscènes venant de cet aïeul toujours fourré parmi les pages de
Mazarin, il venait parfois emprunter quelque gravelure rare; en
l'absence du prince, il vint souvent, et chaque fois, Clémence, femme de
chambre, prise sur la recommandation de l'étourdie marquise de
Trinquetailles, se trouvait sur le passage du vieux libidineux dont elle
devinait l'infâme désir.</p>
<p>— « Combien me donnez-vous de cela ? » fit-elle un jour en lui montrant
une miniature de Corysandre en Imogène.</p>
<p>— « Trois mille francs. »</p>
<p>— « Et de l'original?</p>
<p>— « Cinquante mille. »</p>
<p>Le marché fut conclu d'un regard, et Donnereùx courut chez Pouancé, « un
narcotique pour une nuit, » et il aligna quatre billets de cinq cents.</p>
<p>--- « On ne paye si cher que les crimes, » dit le docteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>272 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Vous refusez ?»</p>
<p>— « Non, car vous le trouveriez ailleurs. Si ce mal doit avoir lieu,
autant que j'en aie le profit, » et le docteur du vice, le docteur aux
philtres, qui avait chez lui toute la pharmacopée thessalienne, composa
une drogue,, écrivit dessus pour l'usage externe, et tendit le flacon au
marquis.</p>
<p>— « Dans un verre d'eau sucrée, sommeil de six heures. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 273</p>
<p>il se mitàtrembler de joie et avec des gestes fous, lacéra le corsage et
la robe, dispersant ces lambeaux d'étoffe qui semblaient résister et
défendre le corps de cette vierge, bientôt martyre.</p>
<p>XLIII</p>
<p>L' ENVOUTEMENT</p>
<p>Il était huit heures.</p>
<p>— « Clémence n'est pas encore venue prendre le déjeuner de mademoiselle,
» dit Anselme.</p>
<p>Mérodack se dirigea vers les appartements de Corysandre. Il appela
Clémence vainement; et s'avançant jusqu'au boudoir, il entendit des
sanglots.</p>
<p>Sur le tapis, des lambeaux de sa chemise gisaient. Cette vue et le
mystérieux brisement de son corps lui effarèrent l'esprit. En rejetant
les couvertures, elle vit du sang aux draps, et affolée par l'angoisse
d'un malheur sans nom et mystérieux, elle sanglota dans un
indescriptible désarroi des idées.</p>
<p><pb/></p>
<p>274 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— «Mérodack! » cria la jeune fille.</p>
<p>Et elle se précipita contre sa poitrine, l'entourant de ses bras,
oublieuse de sa nudité.</p>
<p>Il allait poser une question, quand la lanterne sourde oubliée sur le
guéridon, dans la précipitation épeurée du crime accompli, lui révéla le
drame. Sa pensée s'emplit d'horreur; il devint livide, mais le mage
prit.la place de l'homme. Il souffla sur la tempe de Corysandre et avec
une telle tension de volonté qu'elle s'endormit subitement.</p>
<p>Il fit l'ordre dans la chambre, ramassa les morceaux d'étoffe, les
enveloppa avec la lanterne dans un tapis de table. Puis il étendit la
main sur le front de la jeune fille endormie qui sursautait
nerveusement, et d'un ordre mental lui imposa des rêves sereins.</p>
<p>A l'instant de sortir, il revint vers le lit et posa, sans remuer les
lèvres, une question qui fit frémir la magnétisée. Voyant ce trouble, il
effaça d'une passe la question.</p>
<p>A grandes enjambées, son paquet sous le bras, il alla au 47 de la rue
Saint-Jacques.</p>
<p>— « Elle est chez l'épicière, elle va revenir. »</p>
<p>— «Ah! vous êtes notre providence! Sans vous, Adèle roulerait comme sa
soeur, et avec ses maladies, elle ne roulerait pas longtemps. ».</p>
<p>—«Vous ayez un fichu goût de me préférer ma soeur, cette scrofuleuse qui
dégoûte les hommes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 275</p>
<p>Mérodack tourna le dos.</p>
<p>Adèle, maigre, aux cheveux rares, criblée de petite vérole, les yeux
chassieux et le cou couturé de scrofule, entra dans l'allée.</p>
<p>— « Ah! vous avez besoin de moi, monsieur Mérodack? »</p>
<p>— « Oui, tout de suite, va chercher un fiacre. »</p>
<p>Dix minutes après, le jeune homme se trouvait devant son hôtel de la rue
Notre-Dame des Champs. D'ellemême, Adèle s'assit dans le fauteuil qui
occupait le milieu d'une des pièces du rez-de chaussée.</p>
<p>— « J'y suis. »</p>
<p>— « Monte dans le pavillon et vois. »</p>
<p>— « Oh! qu'elle est jolie!... Mais elle est triste, elle tient un livre
qu'elle ne lit pas. »</p>
<p>— « Vois un quart d'heure après. »</p>
<p>— « Suis-la, » ordonna Mérodack.</p>
<p><pb/></p>
<p>276 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Donnereux ! » s'écria Mérodack, «je l'eusse juré.» La somnambule
continua :</p>
<p>— « Il lui donne des papiers... Elle les compte...Elle le mène jusqu'à
la porte du pavillon et se sauve. »</p>
<p>— « Suis l'homme, » ordonna Mérodack. »</p>
<p>— « Il hésite..., il allume une lanterne. » Mérodack lui mit dans la
main la lanterne qu'il avait</p>
<p>trouvée sur le guéridon.</p>
<p>—, « C'est celle-là!.,. » s'écria la somnambule. Il entre... le voilà...
il ôte sa barbe... il rit, il est affreux.»</p>
<p>— « C'est affreux, » criait-elle. « Oh! la canaille lie monstre ! »</p>
<p>Mérodack lui mit sur les genoux les morceaux épars des vêtements de
Corysandre.</p>
<p>Sitôt la lucidité devint navrante: elle décrivit la scène sans nom de la
veille par le détail, l'entrecoupant de cris : « Réveillez-moi! Oh! de
grâce que je ne voie pas ça! »</p>
<p>— « Je veux que tu voies et que tu dises, » commandait le mage, qui
suait la sueur froide d'une agonie.</p>
<p>A peine réveillée, Adèle se jeta sur un lit de repos et s'endormit tout
de suite.</p>
<p>— «Vains efforts vers la sagesse, le thème a dit vrai, je serai
assassin, » se disait Mérodack en retournants l'hôtel de Courtenay.</p>
<p>— « Gomme vous êtes pâle ! » dit Mérigneux en l'apercevant.</p>
<p>— « J'ai bouquiné toute la nuit. Mais où étiez-vous hier soir? Clémence,
cette drôlesse, s'est fait enlever. Corysandre a entendu des bruits de
voix et de pas dans le jardin, une peurfolle s'est emparée d'elle. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 277</p>
<p>— «Oui,» fit la magnétisée, « si vous voulez d'une façon extraordinaire. »</p>
<p>— « Mais s'il y avait feu, » dit Mérigneux.</p>
<p>— « Ayez une hache pour briser la porte, en ce cas seulement. »</p>
<p>— « Mais... »</p>
<p>— « Je suis infaillible, quand j'affirme ! »</p>
<p>— « Devant vous, Mon Seigneur Jésus-Christ, je viens</p>
<p><pb/></p>
<p>278 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>sonder mon âme. Dieu de justice, vous m'avez permis la connaissance des
lois, et j'ai le droit de hâter le châtiment d'un mauvais. Je sais la
loi qui tue, j'ai dans la main votre épée de feu ; avant de frapper, je
viens vous dire, voulez-vous que je sois votre bras?... Vous ne faites
naître en mon coeur aucun doute; vous permettez donc au mage de frapper
avec la loi, selon la justice ?» Il s'arrêta, écoutant sa pensée et
cessant la prière pour l'incantation.</p>
<p>— « En Soph, madame la Vierge, avertissez-moi si je vais mal faire »</p>
<p>Après un silence, il reprit d'une voix forte :</p>
<p>— « En mon intelligence et ma continence par la grâce de Dieu et
l'effort de ma volonté, affranchi des lois sexuelles, j'écris mon Verbe
dans ma lumière astrale. Ce jour de Saturne, le dix-septième de la
quatrième année de ma naissance. »</p>
<p>— « Mais, demain, pourquoi ?»</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 279</p>
<p>— «Il me la faut, tout de suite. »</p>
<p>Antar, subjugué par cette volonté, prit une boule de cire, et en moins
d'une heure modela la tête, sans qu'ils échangeassent un mot.</p>
<p>— « Merci, » dit Mérodack en la mettant dans un torchon. Il était huit
heures du soir.</p>
<p>A neuf heures, dans la cave crépie en noir, un scène étrange avait lieu.</p>
<p>Sur une table de forme triangulaire, au tapi noir, la tête de cire
grimaçait entre deux cierges : sur une chaise, Adèle dormait du sommeil
magnétique, et Mérodack, en robe noire, se tenait immobile.</p>
<p>Mérodack s'avança vers la table et posa la main gau-, che sur le volt.</p>
<p>Mérodack retira sa main.</p>
<p>— « il se sent mieux »</p>
<p>— « Oh! il crie que son crâne brûle, qu'on aille chercher le médecin...
il vomit... Oh! on le porte au lit... il geint... Ah! voici le docteur. »</p>
<p>Un espace de plusieurs minutes séparait souvent chaque mot d'Adèle.</p>
<p>Mérodack déprima le volt.</p>
<p>— « Il crie, « ôtez ces mains »... « ces mains me 'endent fou »... « et
ce serre-tête, c'est un étau... » Mérodack aplatit la tête.</p>
<p>— « Oh ' c'est affreux... il rugit comme un damné! » Du front du mage,
de lourdes gouttes de sueur tom-</p>
<p><pb/></p>
<p>280 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>baient sur la cire fondante et liquéfiée par place sous la chaleur des
mains.</p>
<p>— «... Il griffe les draps... il rentre ses pouces.., » Il y avait une
heure que Mérodack envoûtait ; un</p>
<p>tremblement l'agitait de la nuque au talon, il pesa sur la tête,
l'aplatissant.</p>
<p>— « Il râle, » dit la somnambule. Alors le mage écrasa et tordit la cire.</p>
<p>Adèle poussa un cri. Corysandre était vengée.</p>
<p>XL IV</p>
<p>L'IVRESSE DU SACRILÈGE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 281</p>
<p>Sa superbe irréductible, fascinée par le prestige du sacrilège, agitait
encore parfois sa cape d'écarlate devant son amour qui se ruait, sans
chasser l'appréhension:</p>
<p><pb/></p>
<p>282 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>d'être vaincue dans cette rivalité avec Dieu. Oh! comme elle allait se
venger, elle le ferait blasphémer, comme elle a fait parjurer le duc de
Quercy. Qu'elle le tint par un endroit du corps ou de l'esprit, de cette
sainteté de ce génie, elle allumerait l'autodafé heureux! Elle
l'avilirait en le forçant aux reniements qui damnent, elle l'abrutirait
en l'initiant aux voluptés qui détraquent, elle le muerait enfin de
moine en bête et pour toujours!</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 283</p>
<p>l'amour, elle se félicitait de sa vita nuova : douloureux ou délectable,
un intérêt vif animerait son existence, thème aux variations de
l'humeur, mobile aux activités de la pensée ; quelque chose où se
prendre enfin !</p>
<p>Artémis abdiquait dans le ferme espoir de triompher de Dieu, et par
avance elle s'enivrait du vin le plus noir du crime ; le Sacrilège dans
le Rut.</p>
<p>XLV</p>
<p>LA TENTATION DE SAINT ANTOINE</p>
<p>Prise d'une folle et subite envie d'avoir son moine,' en face d'elle,
dans l'amollissant tête-à-tête du boudoir, elle avait écrit :</p>
<p><pb/></p>
<p>284 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>serrées plus popéenne que la nudité, et d'un charme qu'elle jugeait
irrésistible, car ses pieds luxurieux étaient, nus avec de mignonnes
sandales. Où étaient ses pensées et sentiments d'autrefois? Le passage
du Père Alta séparait sa vie en deux cycles, en deux ères. Avant, elle
était la Joconde, la sirène, le sphinx : depuis, elle était femme et
amoureuse.</p>
<p>Le valet annonça :</p>
<p>« Le T. R. P. Alta. »</p>
<p>Le moine, arrêté sur le seuil, luttait du regard avec le demi-jour.</p>
<p>— « Daignez entrer, mon Père, » elle se leva dans un froissement de
dentelles « et laissez-moi d'abord vous remercier d'être venu ! »</p>
<p>— « Madame, c'est moi qui vous suis obligé d'être l'occasion d'une si
belle aumône ! »</p>
<p>Le Père Alta s'assit sans laisser voir d'étonnement ni de gêne.</p>
<p>— « Vous ne m'en voulez pas? » fit-elle brusquement.</p>
<p>— « Vous en vouloir, madame, quand je vous vois pour la première fois. »</p>
<p>— « Pour la seconde. Vous devez vous souvenir que j'ai été votre
pénitente? »</p>
<p>— « Le confesseur ne se souvient des pénitents qu'au confessionnal ;
comme la somnambule ne se rappelle ses sommeils précédents que pendant
le sommeil. ».</p>
<p>— « Ah ! » fit la princesse, un peu agacée du tour que prenait la
conversation, et gênée, par ce moine tranquille, qui son chapelet sur
les. genoux, et les mains dans ses manches ne baissait pas'les yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 285</p>
<p>— « Faites-moi l'honneur de croire, madame, qu'en ; célébrant la Sainte
Messe, je suis assez pénétré de la</p>
<p>présence réelle pour ne rien voir que l'acte immense que j'accomplis. »</p>
<p>— « Vous êtes grand, mon père ! »</p>
<p>— « Si une femme venait vous dire, qu'elle vous aime, que lui
répondriez-vous? »</p>
<p>— « Perverse oui, mais sotte? » réclama la princesse.</p>
<p>— « Au lieu de tant de hauteur, mon père, ne vaudrait-il pas mieux
ramener... »</p>
<p>— « Oui, si elle s'accusait de son sacrilège avec détestation ; mais si
cet aveu n'est qu'une sollicitation au mal, on répond par le silence ! »</p>
<p>La princesse trouvait ces paroles de sermonnaire dé-' placées, en face
de sa robe transparente.</p>
<p><pb/></p>
<p>286 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Cette continence, n'est-elle pas une transgression organique? » et
elle remua ses orteils. .</p>
<p>— « Oui, la chasteté est une transgression de l'instinct comme la
charité est une transgression de l'égoïsme !»</p>
<p>— « Mais l'amour du coeur ? » et elle décroisa ses Jambes, se faisant
pudique.</p>
<p>— « Eh! vous supprimez l'amour? »</p>
<p>— « Non pas, l'amour est tout l'homme. »</p>
<p>— « Avec la haine » ajouta la princesse.</p>
<p>— « La haine est encore de l'amour comme le blasphème est encore de la
foi. »</p>
<p>— " Eh bien ! si l'amour est tout l'homme, qu'êtesvous, moines, hommes
sans amour I »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 287</p>
<p>— « Cet idéal est réalisé tous les jours par un brave curé de campagne
qui n'inspire pour toute admiration que « ce brave M. le curé ! »</p>
<p>— « Il m'est revenu, » fit la princesse, en recroisant ses jambes, ce
qui montra ses mollets, « que vous aviez de grands desseins : la
réconciliation de l'Eglise grecque .. »</p>
<p><pb/></p>
<p>288 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Ma fortune. »</p>
<p>— « L'argent qui serait tout pour une affaire humaine, n'est rien pour
une divine entreprise : ce qu'il faut : des mains pures, des volontés
droites. » Elle décroisa ses jambes, rougit, prise d'une subite
confusion et dit le regard baissé : « purifiez-moi. »</p>
<p>— « Au confessionnal, » dit le moine. Elle se leva, jouant un grand
trouble.</p>
<p>— « Mon père, je suis une samaritaine, je me sens touchée de la grâce;
voulez-vous m'entendre ? demain j'aurai peut-être perdu cette heureuse
disposition. »</p>
<p>Le Père Alta réfléchit un instant ; il n'osait repousser cette
hypocrisie avant qu'elle se démasquât.</p>
<p>— « Agenouillez-vous donc ! je vous écoute ! » Pendant que le moine
disait les paroles latines, la</p>
<p>princesse dénudait l'entre-deux de ses seins.</p>
<p>— « C'était une épreuve; vous êtes un saint ou</p>
<p>un eunuque, je vais vous chercher la somme. » Elle sortit presque sans
embarras apparent, mais pleine de rage pour l'indescriptible
indifférence de ce geste qui l'avait écartée comme on écarte la branche
d'un buisson.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 289</p>
<p>Etonné, il resta immobile et attentif; il entendit la portière soulevée
retomber, et sans aucun bruit de robe. Soudain, des mains tâtonnèrent,
des bras l'entourèrent; il avança d'un pas, la princesse était toute nue
et l'enlaçait.</p>
<p>Sarkis, très intrigué, s'inclina. Après un quart d'heure d'attente, la
princesse reparut rhabillée.</p>
<p>La princesse s'approcha du feu et y jeta les billets qui flambèrent.</p>
<p>— « Les pauvres ne sont pas responsables..., » fit le P. Alta ironique.</p>
<p>17</p>
<p><pb/></p>
<p>290 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Avant deux mois, vous serez interdit, » criat-elle dans un éclat de
rage.</p>
<p>— « Si Dieu me réserve cette épreuve, je la subirai avec humilité. »</p>
<p>La princesse, malgré ses efforts, ne se put contenir et marchant vers le
dominicain :</p>
<p>— « Que veux-tu, de mon amour ou de ma haine?» Ils se mesurèrent du
regard, longuement.</p>
<p>— « Je n'ai que faire de l'un et je méprise l'autre. »</p>
<p>— « Eh bien! Alta, je ferai mentir ton nom: sous cette haine que tu
méprises, tu descendras bien bas!... »</p>
<p>— « Que Dieu vous juge, » dit le moine qui sortit sans saluer.</p>
<p>XLVI</p>
<p>LA TRISTESSE DE MÉRODACK</p>
<p>— « Je vous suis, si vous voulez, » demanda Chiaravalle.</p>
<p>— « Qu'as-tu, que t'est- il arrivé, mon enfant ? » fit le prince en
apercevant Corysandre.</p>
<p>— « J'ai été un peu malade, mon parrain! » Mérodack raconta l'enlèvement
de Clémence, la frayeur et les crises nerveuses de Corysandre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VICE SUPRÊME : 291</p>
<p>En parcourant les lettres accumulées en son absence, le prince trouva
celle de faire part de la mort du marquis.</p>
<p>— « Oui ! » fit Mérodack impassible, « il est mort en moins d'une heure,
d'un transport au cerveau. »</p>
<p><pb/></p>
<p>292 LÉ VICE SUPRÊME</p>
<p>XLVII</p>
<p>LA PLANTE ATTRACTIVE DE VAN HELM0NT</p>
<p>La princesse impuissante rêva de Goétie et de ce Mérodack qui lui avait
parlé d'une plante qui fait aimer. « Il sait d'autres moyens encore, »
pensat-elle; « en les mettant tous en oeuvre, qui sait?... »</p>
<p>Vers midi, Adèle qui maintenant habitait la maison pour les fréquents
besoins que Mérodack en avait, introduisit la marquise.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 293</p>
<p>— « La princesse d'Esté vous fait annoncer sa visite pour trois heures. »</p>
<p>— « Bien. »</p>
<p>— « Et Marestan? » demanda la marquise.</p>
<p>— «Vous l'avez commencé, d'autres le finissent. Il est perdu de tout... »</p>
<p>— « Alors, il fallait me le laisser, autant moi pour bûcher que d'autres. »</p>
<p>Mérodack sourit devant cette naïve perversité. A l'heure dite, la
princesse parut.</p>
<p>— « Je viens vous demander, mage, votre aide pour me... faire aimer!... »</p>
<p>— « Vous êtes perdue. »</p>
<p>— « Soit, mais je veux perdre... Le nom de la plante qui fait aimer?... »</p>
<p>— «Van Helmont ne l'a pas dit, je ne le dirai pas non plus. En cette
matière, il y a le volt d'amour qui est irrésistible !»</p>
<p>— « Enseignez-le-moi. »</p>
<p>— « Qui aimez-vous ?»</p>
<p>— « Que vous importe? »</p>
<p>— « Il m'importe si bien que je vais le savoir, attendez-moi! »</p>
<p>Un quart d'heure après, Mérodack revint.</p>
<p>— « Eh bien, mage! » fit la princesse dans un redressement
magnifiquement hautain, « pare si tu peux le coup que je vais porter à
ce moine que tu appelles ton frère. »</p>
<p>— « Kong om pax ! » dit Mérodack avec tranquillité.</p>
<p><pb/></p>
<p>294 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>XLVIII</p>
<p>LE DÉVOTEMENT DE MARESTAK</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 295</p>
<p>Mérodack secouait la tête.</p>
<p><pb/></p>
<p>293 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>XLIX</p>
<p>ENTRETENU !</p>
<p>Les poignées de main que le prince échangea avec les dominicaux furent
plus que cordiales , émues ; et au plaisir de se retrouver, ils se
sentirent mieux que camarades, amis.</p>
<p>— « Vous auriez pu rapporter un autre souvenir d'Italie ! »</p>
<p>— « Et Mérodack? » demanda-t-on.</p>
<p>— « Voici, » dit-elle piquée, « le dix-huitième dominical que vous ne
connaissez pas. »</p>
<p>— « Monsieur n'a pas besoin de me connaître pour savoir qui je suis,
puisqu'il est sorcier. » Mérodack leva ses yeux sur lui.</p>
<p>— « Je n'ai pas besoin de vous connaître pour savoir</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 297</p>
<p>— « Dix-huit est le mauvais nombre, il attire la fatalité !»</p>
<p>— « Nous disions,... » fit la Nine en apercevant Mérodack, et
embarrassée ne trouva rien.</p>
<p>D'un geste, Mérodack les força d'entrer de front, le prince rêvait à
quelque chose, mais les dominicaux saisirent le sens de cette poussée
qui les accolait.</p>
<p>— « Mes amis, » dit le Mage avant de s'asseoir, « si quelqu'un vous
disait : j'ai le pressentiment, la certitude même d'un danger, ne passez
pas là, y passeriezvous ? »</p>
<p>— « Deux fois au lieu d'une, » dit Chiaravalle.</p>
<p>— « Soit, » il jeta par-dessus sa tête, son verre qui se brisa au mur. «
J'ai satisfait la loi, la main a parlé, advienne ce que doit. »</p>
<p><pb/></p>
<p>298 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Vous nous avez ensorcelés, » fit le prince frappé de la disparition
de l'entrain d'autrefois.</p>
<p>— «Au contraire, Sire, j'ai voulu conjurer un sort.» Au dessert
seulement, on s'anima.</p>
<p>— « Nos perversités sont rouillées, » déplorait le duc de Nîmes.</p>
<p>Le prince souffrait maintenant de la présence du comte. « Je perds donc
le soin de ma dignité qu'ils en ont plus que moi? »</p>
<p>— «Sire, quelle bague singulière vous avez au doigt, » remarqua de Quéant.</p>
<p>— «Une bague italienne, c'est-à-dire empoisonnée, que j'ai achetée au
Ghetto de Venise pour peu de chose,» il fit jouer le chaton. «J'ignore
le nom de la drogue.» et il montra un pois noir, « mais la valeur d'une
tête d'épingle mise sur la langue d'un chien l'a foudroyé.. »</p>
<p>— « Cela peut servir, » hasarda Chiaravalle.</p>
<p>— « Aux Italiens, » gronda Rudenty, qui eût assommé le comte avec bien
du plaisir.</p>
<p>La conversation tourna comme toujours sur les femmes : déplorable
obsession de l'instinct qui haute même les blasés.</p>
<p>— « Ceci est une théorie de... barrière, » dit le prince.</p>
<p>— « Préjugé! » fit Chiaravalle.</p>
<p>— « L'honneur, monsieur, n'est pas un. préjugé; et</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 299</p>
<p>— " Admettez-le un instant. »</p>
<p>— « Si je l'admettais, je ne vous admettrais pas ici. »</p>
<p>— « Prince, êtes-vous sans péché pour jeter la première pierre ? »</p>
<p>— « Monsieur le comte, je vous somme de vous expliquer. »'</p>
<p>— « La vérité blesse toujours, » fit négligemment l'Italien.</p>
<p>Tous les dominicaux, comme souffletés, se levèrent.</p>
<p>Le prince resta assis, hébété par l'inouï et l'inattendu de cette
accusation.</p>
<p>La Nine, terrifiée de ce qu'elle avait fait, sans en prévoir les suites,
restait assise aussi, immobile et tremblante.</p>
<p>Pouancé s'agenouilla, examinant la blessure :</p>
<p>— « Bien mort, » fit-il.</p>
<p><pb/></p>
<p>300 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>A coups de pied, Rudenty et Tisselin roulèrent le cadavre dans le coin
du piano.</p>
<p>— « Maintenant une cravache, » cria le prince- en marchant vers la Nine.</p>
<p>— « Sire, «-dit Mérodack, « la Nine est venimeuse, il aut ou la tuer ou
la dédaigner. »</p>
<p>La Nine reprenait son aplomb.</p>
<p>— « Oh! » dit le prince, « je pressens un abîme d'ignominie! Si j'y suis
tombé, vous êtes assez mes amis pour devenir mes complices, nous
condamnons cette créature, et... »</p>
<p>— « La Sainte Wehme, » s'écria Tisselin ravi.</p>
<p>Le prince affectait de l'ignorer, dans un mépris d'attitude dont les
nobles actuels ont perdu le secret et qui jadis a dû être d'un grand effet.</p>
<p>— « Mérodack, éclaircissez cela ! » demanda le prince. — « Combien
restait-il, Mérigneux ? »</p>
<p>— « La réserve, 80,000 francs. »</p>
<p>Le prince respira comme un Atlas délivré du poids du monde ; puis il
coula, par-dessus son épaule, un regard</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 301</p>
<p>qui crachait le mépris sur la Nine, et sans un mot, d'un geste
d'empereur, il la chassa.</p>
<p>Elle gagna la porte lentement, rassurée, mais enragée d'avoir eu peur,
calculant que l'étonnement de ce qu'elle allait dire laisserait le temps
de la fuite; sur le seuil, elle leur fit face :</p>
<p>— « Amateurs de perversité, si je n'ai pas entretenu Courtenay, j'ai
fait mieux, » et frappant son ventre effacé d'éphèbe :</p>
<p>— « J'ai dans mon bedon, ton blason fac-similé, ô roi ; et avant de te
faire sauter, vois si tu veux reconnaître ton fils. » Cela dit, elle
disparut.</p>
<p>Cet adieu de Parthe immobilisa un instant l'assemblée.</p>
<p>« — Saint-Meen, » dit Mérodack, « voulez-vous vous laisser endormir? »</p>
<p>Le dominical prit une chaise et s'assit, le mage commença les passes. Il
fallut huit minutes; enfin, le magnétisé eut cette secousse nerveuse du
sujet qui entre dans l'état somnambulique.</p>
<p>— « La Nine est-elle enceinte ? Voyez dans son ventre... »</p>
<p>— « Elle est enceinte, » dit Saint-Meen.</p>
<p>— « De combien ?»</p>
<p>— « De trois mois et sept jours. »</p>
<p>— « Suivez les vibrations de la lumière astrale jusqu'au jour où elle a
été fécondée. »</p>
<p><pb/></p>
<p>302 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Les veines du front du sujet se gonflèrent en une; grande contention
d'esprit.</p>
<p>— «Où?...»</p>
<p>— « En gondole... »</p>
<p>— « Répétez les paroles que vous entendez... »</p>
<p>— « Répétez quelque chose de plus décisif... »</p>
<p>— « En descendant de gondole, la Nine laisse tomber une bague dans le
canal; c'est une entaille représentant une femme sur un bouc, elle dit:
« J'ai épousé la mer, je suis dogaresse. »</p>
<p>Le prince confondu, fit le geste qu'il était convaincu.</p>
<p>— « La Nine est-elle grosse du fait de Courtenay?» demanda encore Mérodack.</p>
<p>— « Oui, » fit le sujet, que le mage réveilla en soufflant sur lui.</p>
<p>— Sire, » dit Tisselin, « la Nine aura prévenu la police, il faut sortir
d'ici en hâte. »</p>
<p>Ce mot de police évoqua aux yeux de Courtenay le spectacle d'une
arrestation, de la prison préventive, de la cour d'assises.</p>
<p>— « Partons, messieurs, » fit-il.</p>
<p>Ils descendirent par groupe le boulevard Malesherbes.</p>
<p>— « On dirait d'un retour d'enterrement et que nous venons du
Père-Lachaise, » dit Beauville.</p>
<p>— «Nous y allons, » fit Mérigneux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 303</p>
<p>Avenue de. l'Opéra, le prince des Baux arrêta Courtenay.</p>
<p>— « Toujours charmante. »</p>
<p>— « Mon ami, » disait le prince, «je sais que le mariage n'est pas votre
souhait, qu'il dérange vos échafaudages et vos desseins de mage ; mais
les mourants sont égoïtes, et si vous refusez d'être l'époux de
Corysandre je meurs désespéré, d'autant qu'elle n'a plus de fortune que
mon hôtel et les cornes d'Urfé. Le mérite de votre dévouement plaidera
devant Dieu le pardon de mon suicide. »</p>
<p>— « J'épouserai Corysandre, » dit le mage avec effort.</p>
<p>— « Oh ! merci, » dit Courtenay qui lui quitta le bras pour lui serrer
les mains.</p>
<p>— « Mais vous reconnaîtrez... »</p>
<p>— « Le fils de cette fille, jamais !... »</p>
<p><pb/></p>
<p>304 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « J'épouse Corysandre, il faut que vous reconnaissiez votre fils ! »</p>
<p>Anselme ensommeillé regarda avec hébétude cette bande qui avait l'air
funèbre.</p>
<p>Les dominicaux, immobiles et recueillis, se taisaient.</p>
<p>Le prince posa sa plume et redressant sa haute taille :</p>
<p>— « Mes pairs, » dit-il. La calme majesté de ces deux mots avait une si
naturelle ampleur que chez ces pervers une idée courut comme une traînée
de poudre s'allume et d'une voix d'autant plus émouvante qu'elle était
basse pour ne pas réveiller Mlle d'Urfé, ils murmurèrent : « Vive le Roy
! »</p>
<p>— « Voulez-vous fuir ? » dit Tisselin.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 305</p>
<p>— « Je dirai que c'est moi qui ai tué l'Italien! » s'écria Rudenty.</p>
<p>— « Prince, » disait le mage, « songez au salut de votre âme ! »</p>
<p>Courtenay fit un geste de résolution absolue.</p>
<p>— « Mes amis, embrassons-nous ! » dit-il en se levant, et les
dominicaux, graves et livides, embrassèrent le prince.</p>
<p>Il se rassit, disant :</p>
<p>— « Que Dieu me pardonne! » puis ouvrant le chaton de sa bague, il avala
vivement le grain noir, et après une secousse, s'affaissa.</p>
<p>On porta le cadavre sur le lit : Pouancé mit une glace aux lèvres et la
retira brillante.</p>
<p>— « Maintenant, » dit Tisselin, « Rudenty, duc de Nîmes, Talagrand et
moi au cadavre!»</p>
<p><pb/></p>
<p>306 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>LE CADAVRE</p>
<p>— « Son Altesse? » demanda-t-il.</p>
<p>— « Vous lui êtes dévoué, Anselme? Eh bien! attelez le coupé en hâte et
préparez une livrée noire, cela tout de suite; les instants sont ici
inestimables. »</p>
<p>Puis, dès que le domestique obéissant eut disparu :</p>
<p>— « Je ne comprends pas, » fit le duc le Nîmes, « mais l'occasion est
propice de vous montrer le praticien de vos théories. »</p>
<p>— « Il ne faudra pas me juger là-dessus! » protesta Tisselin; « pour
réussir un assassinat, il faut le préparer, et on n'a plus ses aises
quand tombe sur vos bras an cadavre imprévu deux heures auparavant, et
qu'il faut enterrer avant l'aurore. »</p>
<p>Anselme revenait, portant sur son bras la livrée.</p>
<p>— « C'est attelé, » dit-il.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 307</p>
<p>— « Chez la Nine, » dit Tisselin.</p>
<p>— « Suis-je bête! » conclut-elle tout haut en se laissant aller sur une
causeuse. « Cependant, s'ils oubliaient Chiaravalle; » et cette pensée
la faisait pâlir I</p>
<p>Elle attendit fiévreusement; la demie de deux heures sonna; elle ouvrit
la porte-fenêtre et malgré le froid s'accouda au balcon.</p>
<p>Deux municipaux allaient et venaient du coin da l'avenue de Villiers à
la rue de Prony, frappant des pieds et toussant dans le brouillard glacé.</p>
<p>Enfin, un coupé déboucha du boulevard Malesherbe»</p>
<p><pb/></p>
<p>308 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>Tisselin prit le cadavre par le collet de l'habit et le tira hors de la
mare de sang; le duc et Rudenty le déshabillèrent ; nu, il apparut, un
beau modèle d'atelier.</p>
<p>La Nine avait pris une cigarette et l'avait allumée ; d'un soufflet
Rudenty la lui fit tomber des lèvres.</p>
<p>— « Un drap, » ordonna-t-il. Blême, la Nine obéit.</p>
<p>A cet instant, on entendit la voiture qui revenait.</p>
<p>Tisselin arrachait ses bretelles, de l'une liant les bras au tronc, de
l'autre liant les pieds, puis il roula le cadavre dans le drap et en
tordit les bouts que prirent le duc et Rudenty.</p>
<p>— « Et ça, » fil la Nine en arrêtant Tisselin et lui montrant du geste,
les habits du comte et les flaques de sang caillé.</p>
<p>. Au lieu de lui répondre, le dominical la prit par les reins et la jeta
dans la mare de caillots.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 309</p>
<p>Au coin de la rue de Prony, les municipaux arrêtés regardaient la voiture.</p>
<p>— « Et maintenant? » demanda Rudenty comme ils atteignaient la place de
l'Etoile.</p>
<p>Le coupé arrivait au quai.</p>
<p>Tandis qu'il fouillait de l'oeil la solitude des quais, ses deux
acolytes ôtaient le drap au cadavre, sinistre dans sa nudité.</p>
<p>— « Rudenty aux épaules, duc aux pieds et préparez</p>
<p><pb/></p>
<p>310 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— «Une... deux... » Tisselin tenait la portière ouverte. Et «Trois!... »</p>
<p>Le cadavre jaillit de la voiture et passa le parapet. Il yeut un bruit
sourd et amorti; quelques secondes après, un clapotement. Ils
respirèrent, refermant la portière. Les six tours de tour pour quitter
le pont leur parurent une heure.</p>
<p>— « Trotte seulement, » commanda Tisselin en touchant au quai.</p>
<p>Ils se taisaient, pliant le drap, avec des mains énervées.</p>
<p>— «Maintenant... dévalel...»</p>
<p>LI</p>
<p>L AGONIE DE CORYSANDRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 311</p>
<p>de France, brisées d'une bordure engrélée de gueules.</p>
<p>La douleur de Corysandre s'augmenta du vague effroi de désordres
physiques que son innocence ne s'expliquait pas.</p>
<p>— « Voulez-vous être ma femme? » lui demanda Mérodack une semaine après
la mort du prince.</p>
<p>— « Pourquoi cette méchante question? » fit-elle toute confuse et
rougissante.</p>
<p>— « J'ai promis au prince de vous la faire. »</p>
<p>— « Ah ! » fit la jeune fille en pâlissant, et elle chancela.</p>
<p>Emu, le mage la baisa au front.</p>
<p>— «Acceptons les destins, » pensa-t-il. «Dieu a une volonté en cette
rencontre et me rendra en bénédiction le temps et la force que me
coûtera ce devoir. »</p>
<p>Trois mois s'étaient écoulés depuis la mort du marquis de Donnereux et
Mérodack hâtait le mariage, tandis</p>
<p><pb/></p>
<p>312 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>que par une pudeur charmante, Corysandre, sûre de son bonheur, en
retardait la consécration.</p>
<p>Mérodack dut exprimer sa formelle volonté et faire publier les bans.
Corysandre souffrit de cette violence . qu'elle croyait amoureuse,
cependant !</p>
<p>En écoutant la jeune comtesse de Montessuy elle venait de se découvrir
tous les symptômes de la grossesse et le souvenir de son affreux réveil,
malgré les voiles que Mérodack avait épaissis sur cet événement pendant
les deux longs sommeils magnétiques, ce souvenir s'était dressé devant
elle, lui révélant sa honte !</p>
<p>Des frissons coururent sur ce corps de vierge en sueur; les dents
s'entrechoquaient et une toux soulevait ses jeunes seins. Elle resta
ainsi plusieurs minutes.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉ VICE SUPRÊME 313</p>
<p>— « Sainte Vierge, pardonnez-moi ce que je viens de faire! Pourquoi
avez-vous permis qu'on me profanât? » Et cette âme d'ange ne se
repentait pas, prise d'une colère d'agneau devant cette fatalité qui la
souillait.</p>
<p>— « Comment » lui disait le lendemain Mérodack, « être malade la veille
de notre bonheur! » et il sortit avec Pouancé.</p>
<p>— « Perdue ! » fit celui-ci, « une fluxion de poitrine où l'on ne peut
rien. »</p>
<p>Mérodack rentra dans la chambre avec le P. Alta.</p>
<p>— « Sortez, Mérodack,» dit-elle, «je vais me confesser. »</p>
<p>— «Vanité de la science! » s'écria Mérodack, « ne pouvoir ni prévoir ni
prévenir, » et il s'affaissa et s'absorba dans une immobilité de douleur.</p>
<p>— « Corysandre, » cria-t-il en courant vers la malade : « Vous m'avez
tué le coeur, je savais tout et je ne vous en aimais que davantage. »</p>
<p>— « Vous êtes bon autant que grand, mais je ne pouvais plus vivre après
cela, » et elle pleura.</p>
<p>Transportée dans la chambre du prince, cette suici- ' dée fut couchée
dans le grand lit où un suicidé avait [ dormi les premières heures de sa
mort.</p>
<p>— « La tombe et vous deux » disait-elle d'une voix affaiblie, « personne
autre ne saura; et Dieu me pardonnera, n'est-ce pas, mon père? Mérodack,
je puis vous le dire maintenant que je vais mourir, oh ! je vous</p>
<p><pb/></p>
<p>314 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>- Mérodack tenta un miracle magnétique; mais troublé, désespéré, il échoua.</p>
<p>Corysandre reçut le viatique avec une onction de sainte, en présence des
dominicaux qui pleuraient.</p>
<p>— « Mérodack, » dit-elle d'une voix éteinte, « dès que je serai morte,
vous ferez sortir tout le monde, vous vous enfermerez et vous me ferez
la dernière toilette. »</p>
<p>— « Je vous le jure, » dit Mérodack, les larmes résorbées.</p>
<p>Elle fit apporter et disposer sur les meubles, la robe, la chemise, les
bas qu'elle devait mettre pour les vers.</p>
<p>— « Ce n'est pas tout, Mérodack. Quand on apportera le cercueil... oh !
qu'il soit capitonné, c'est si dur le bois, vous resterez seul et vous
me clouerez dans la bière. »</p>
<p>Le P. Alta agenouillé récitait les prières des agonisants.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 315</p>
<p>poitrine chaste se souleva et elle rendit l'âme sous le baiser de la
mort qui la violait une seconde fois dans son âge et sa beauté.</p>
<p>Mérodack fit seul la dernière toilette de sa fiancée.</p>
<p>Alors ouvrant la porte du salon où étaient les dominicaux :</p>
<p>— « Saint-Meen. » cria-t-il d'une voix égarée, et il l'endormit et le
magnétisé dit qu'elle était bien morte. Il réveilla le poète et
s'enferma de nouveau.</p>
<p>Les dominicaux tressaillaient d'entendre ces coups de marteau qui
pleuraient ; ils cessèrent. Au bout d'un instant de silence, Rudenty,
d'un formidable coup d'épaule, força la porte.</p>
<p>A côté du cercueil cloué, Mérodack gisait, si pâle qu'il semblait mort.</p>
<p>— « Oh ! » fit Pouancé qui lui mouillait les tempes, et il montra dans
la noire chevelure du mage des cheveux soudainement blanchis qui luisaient.</p>
<p><pb/></p>
<p>316 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>LII</p>
<p>L INTERDICTION</p>
<p>La femme, ce faible d'esprit, a toujours le vouloir despotique et
irraisonné. Elle s'irrite devant ce qui résiste, et on prend cette
colère pour de la force. Hallucinée de nature et surtout dans l'amour,
sa vocation, elle ne résiste pas au double attrait de l'impossible dans
le crime. D'autant plus curieuse qu'elle est ignorante, pleine de
remuements organiques et moraux qui se croisent et s'enchevêtrent, elle
met dans la passion, au service de son désir, une force folle et
redoutable.</p>
<p>Demeurée en relations épistolaires avec le vieux cardinal Pallavicini
qui avait envoyé Sarkis au duc Torelli, elle lui manda une lettre perfide :</p>
<p>— « ... Votre Éminence ne saurait se figurer la perversité de ce moine
qui est beau et se sert de sa beauté pour attirer les pénitentes; qui
est éloquent et qui</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 317</p>
<p>Le cardinal trouva une concordance suffisante entre, la lettre de la
princesse et celle de l'archevêque qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>318 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>pria d'autoriser la conférence au clergé de Paris, pour mieux éclaircir
le cas.</p>
<p>Il accusa le clergé non-seulement dans ses vices, mais aussi dans ses
ridicules et ses incapacités.</p>
<p>« Le geste, le ton, l'allure du prêtre sont des mérites on des péchés,
des exhortations muettes ou des sujets d'éloignement de l'Eglise pour
les laïcs... Je n'admets pas qu un prêtre rie, quand l'Eglise pleure et
que les races latines agonisent... Ils sont de mauvais prêtres ceux qui
ne portent pas avec onction la livrée de l'Evangile. Nous qui combattons
le monde nous osons lui ressembler. »</p>
<p>« Elles, ont erré, mes brebis, sur tous les monts et par</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊMÊ 319</p>
<p>toute la terre ; et personne, vous dis-je, personne raies cherchait...</p>
<p>Médusés et furieux de l'être, les auditeurs sortirent pleins de fiel.
Son Eminence elle-même manda le dominicain et le morigéna.</p>
<p>Celui-ci répondit en latin avec tranquillité :</p>
<p>« Le Verbe de Dieu s'est manifesté, me disant : fils de l'homme, dis aux
pasteurs d'Israël : Malédiction sur ceux qui se repaissent et ne font
point paître leurs brebis. »</p>
<p><pb/></p>
<p>320 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>LIII</p>
<p>SOMMATION</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 321</p>
<p>défaites, le dédain du confessionnal et le mépris du boudoir.</p>
<p>— « Mon Révérend, » dit-elle, « je tiens toujours mes promesses, j'ai un
peu tardé pour celles que je vous ai faites, patientez quelques jours,
elles auront plein effet. »</p>
<p>— « Je vous ai promis, » continua-t-elle en soutenant son menton de ses
mains jointes, « de faire mentir votre nom, et en effet, vous êtes
interdit... »</p>
<p>Elle lança ce mot d'une voix si venimeuse qu'Alta ne put douter que ce
fût réel, et il tressaillit.</p>
<p>— « Ah! » fit-elle joyeuse en battant des mains, «j'ai frappé votre
talon, et si bien, que de longtemps vous ne marcherez dans la voie de
Dieu. »</p>
<p>— « Que sa volonté s'accomplisse, » murmura le moine d'une voix altérée.</p>
<p>— « Ce n'est pas la volonté de Dieu qui s'accomplit, c'est la mienne,
que dis-je, la vôtre, puisque vous aviez le choix, vous avez préféré. »</p>
<p>— « On ne préfère pas l'une de deux choses également indifférentes, »
dit-il durement.</p>
<p>Le moine regardait une fleur safrànée de la tapisserie gondolante sous
le suintement du mur, tandis que l'haleine de la princesse lui venait au
visage.</p>
<p>— «Ce mot serait de ceux qui m'interdiraient pour l'éternité !»</p>
<p>— « Traitons ! » fit-elle brusquement, et elle tendit</p>
<p><pb/></p>
<p>322 lE VICE SUPRÊME</p>
<p>une main que le moine ne prit pas et qu'elle ne put retirer sans une
rougeur.</p>
<p>— « Qu'elle ment! » dit le moine, étonné de la perversité de cette
attaque, « qu'elle ne tiendra pas la promesse qu'elle fait, et que Rome
sera perdue et la vertu du moine aussi. »</p>
<p>— « Se taire, » dit fortement le moine, « car il n'y a qu'une insensée
qui puisse croire que l'oeuvre de Dieu peut se faire par le péché. »</p>
<p>Soudain le moine se leva et marcha vers elle, nouveau et magnifique.</p>
<p>— « Ce baiser, » s'écria-t-il, en l'écrasant d'un regard, « ce baiser,
si je vous l'offrais, vous n'oseriez pas le prendre! »</p>
<p>Il la regarda avec un défi frémissant! Eblouie de cette transfiguration,
elle avait joint les mains en une extase.</p>
<p>Mais, brusquement, le rayonnement du moine s'étei-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 323</p>
<p>gnit; ses joues redevinrent pâles, son regard mat, son attitude froide,
il se rassit et d'un gesle la congédia.</p>
<p>Ce geste, cet ordre, au sortir de cet éblouissement, la firent chanceler
et pâlir affreusement.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉPILOGUE</p>
<p>A longs pas de ses jambes maigres, le rabbin Sichem se promenait dans la
grande salle. Les pans de sa douillette s'ouvraient et s'agitaient en
ailes de chauvesouris; les bras croisés, il semblait un halakiste
méditant une décision talmudique.</p>
<p>Depuis cinq ans, il habitait la maison portant le numéro 33 du boulevard
de Port-Royal, avec deux somnambules Maronites qui ne sortaient jamais,
et une vieille juive française qui le servait. Nul ne franchissait</p>
<p><pb/></p>
<p>326 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>le premier étage de cette maison banale d'aspect, dernier sanctuaire
hermétique de l'Occident.</p>
<p>Par la loi des attractions proportionnelles aux destituées, Mérodack
devait fatalement rencontrer Sichem.</p>
<p>Mérodack entra :</p>
<p>— « Maître, » fit-il, « le Père Alta va être interdit... »</p>
<p>— « Qui s'est emparé de son ascendant? » demanda le rabbin.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 327</p>
<p>— « La princesse d'Esté qui l'aime et qui est venue lui faire cette
étrange sommation : « Venez dans mon giron, ou bien je vous arracherai
du giron de l'Eglise. » Et Sarkis qui sort de chez moi, m'a dit : « Vous
avez bien prédit que je n'occupais pas le port; je pars avec la
princesse pour l'Egypte ! Veut-elle dépayser sa passion repoussée, où
bien chercher cette magie dont vous l'avez éblouie pour revenir avec
d'invincibles charmes et d'infaillibles sortilèges? »</p>
<p><pb/></p>
<p>328 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Je fais l'éducation de ma volonté. » Le rabrin leva les épaules :</p>
<p>— « Tu aimes le bien, mais tu as la curiosité du mal. Toi aussi, comme
tous, tu subis le prestige de l'Activité du Mal. Plus il y a intensité
de vie, plus forte est l'attraction, et la vertu étant inerte, le vice
seul agissant se</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 329</p>
<p>revêt d'un prestige qui perd les modernes par des fantasmagories
Byroniennes. »</p>
<p>— « J'accepte l'accusation, » dit Mérodack, « mais votre suprême
indifférence, vous qui avez la suprême science, n'est-elle pas coupable? »</p>
<p>On frappa, sans que Mérodack, pensif, tournât la tête et que Sichem
arrêtât sa promenade ; ils savaient qu'un seul être pouvait entrer
ainsi. Mais le jeune homme poussa une exclamation : Le Père Alta était
en costume laïc et do voyage, gardant dans sa tenue mondaine une lenteur
d'allure grandiose.</p>
<p>— « Oh! » fit le rabbin, « contre cette Jézabel, il faut le volt de
Jéhou ! » |</p>
<p>— « Oui, » dit Sichem, « si le mal est offensif, et le bien seulement
défensif. Vous croyez, Alta, que la sainteté suffit, et la conformité à
la" marche des choses^</p>
<p><pb/></p>
<p>330 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « C'est donc moi qui serai cause... » fit le jeune homme consterné.</p>
<p>— « Non, frère! » dit le moine, «je comprends que vous ne m'ayez rien
dit. N'ai-je pas prononcé aussi l'absoute d'une suicidée? »</p>
<p>— « L'interdit n'est que suspendu sur ma tête,» ajouta le P. Alta; « je
pars cette nuit pour Rome, et dès que le pape m'aura vu et entendu, je
serai sauf. »</p>
<p>— « Moi, qui ne compatis guère, je vous plains, » dit le rabbin au moine.</p>
<p>— « Qu'est-ce que l'accident d'un juste méconnu auprès de la chrétienté
entière qui méconnaît la justice même? Pour qui pressent le demain
d'aujourd'hui, toute infortune individuelle s'annihile, devant la grande
infortune latine !»</p>
<p>— « Vous êtes latin, Alta, » dit le kabaliste.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 331</p>
<p>pénitents ce qu'est devenu la grande prévarication occidentale! »</p>
<p>Il y eut un silence, plein de pensées.</p>
<p>Ils s'étaient assis ; le rabbin, près du tableau noir, maniait un crayon
phosphore : c'était son habitude de méditer dans l'obscurité et d'écrire
en signes lumineux la formule hermétique qu'il voulait approfondir.</p>
<p>Accoudé et le menton dans sa main, le P. Alta regardait avec la fixité
extérieure du regard tourné audedans de soi, une peau d'onagre sons
verre, toute constellée de. penthacles. Mérodack, sur un escabeau, les
coudes aux genoux, les mains disparues clans sa chevelure de Schimschon,
fronçait les sourcils dans une extrême contention d'esprit.</p>
<p>Les derniers rayons d'un pâle soleil, par instant obs-</p>
<p><pb/></p>
<p>332 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>— « Un peuple ne se repent, ni un torrent ne re flue !» dit le moine. «
Les latins ne peuvent pas plus remettre les vérités de leur passé dans
leurs cerveaux énervés, que les armures d'autrefois sur leurs corps
appauvris. »</p>
<p>— « Qu'espérer d'une époque qui ne punit pas les crimes de l'esprit? »
dit Mérodack, « On peut empoison-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME 333</p>
<p>La nuit venait, amenant de longs silences qui coupaient de leurs vagues
angoisses, ces tirades de lugubre vaticination.</p>
<p><pb/></p>
<p>334 LE VICE SUPRÊME</p>
<p>les leurs! Du crime sans courage; du vice sans audace; de la luxure sans
plaisir; oui, sans plaisir! » La nuit venait.</p>
<p>— «Dans lé monceau des iniquités latines, je n'en vois qu'une, » reprit
le moine, « l'iniquité des égrégores, l'indignité des apotropéens, » et
mentalement il se frappait la poitrine.</p>
<p>— « Moine, les mages vinrent adorer Jésus alors que les prêtres
ignoraient sa naissance; ce sont les mages qui feront arriver le règne
de Dieu ; mais sur cet avènement on n'écrira pas : per Francos... »</p>
<p>— «Mage, savez-vous ce que c'est que la Communion des saints ? »</p>
<p>— « Oh » protesta le dominicain, « tout découragement systématique est
un crime, et le désespoir le péché de Judas !»</p>
<p>:— « Quand Jérémie désespérait de Jérusalem, quand Jésus pleurait sur
elle, était-ce péché, ou clairvoyance ? L'église est éternelle, mais sa
fille aînée va mourir de mort suicide !»</p>
<p>— « Je veux espérer contre toute espérance ! » s'écria le moine.</p>
<p>— « Espérer! quoi? » demanda Mérodack.</p>
<p>— « Le miracle! » proféra le père Alta avec une grande foi.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VICE SUPRÊME</p>
<p>FINIS LATINORVM.</p>
<p>Dans la nuit absolue de la salle, les lettres fatidiques flavesçaient,
et le regard de ces trois hommes recula et leur esprit s'effara en
voyant écrite, comme avec du feu, leur désespérante pensée.</p>
<p>Ils ne parlèrent plus ; les yeux hypnotisés sur l'inscription qui peu à
peu s'effaçait; et les dernières phorphorescences s'évanouirent et la
nuit absolue se refit. Ils voyaient toujours la terrible sentence qui
leur brûlait le coeur.</p>
<p>Haletants, l'intelligence éperdue, ils se répétaient dans une
indescriptible terreur mentale :</p>
<p>FINIS LATINORVM.y</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES CHAPITRES</p>
<p>Préface de Jules BARBEY D'AUREVILLY. ... 1</p>
<p>T. Frontispice 1</p>
<p>II. Place de la Seigneurie 6</p>
<p>III. L'enfance d'une Héraclide 8</p>
<p>IV. L'amant et l'amie 0</p>
<p>V. Le confesseur 23</p>
<p>VI. Gaga 29</p>
<p>VII. Au pensionnat 35</p>
<p>VIII. Le prince Sigismond Malatesta.., 40</p>
<p>IX. Du même 47</p>
<p>X. Veuvage 54</p>
<p>XI Le rêve d'un péché..... 60</p>
<p>XII. Hermétique 6o</p>
<p>XIII. La fille du divin Hercule 68</p>
<p>XIV. Entre femmes 69</p>
<p>XV Les prétendants 75</p>
<p>\VI Circé .. 88</p>
<p>XVII. L'Androgyne 95</p>
<p>XVUI. Un mardi au noble faubourg 100</p>
<p>XIX. Le bal 1U</p>
<p>XX. Mérodack ; 121</p>
<p>XXI. Marestan 128</p>
<p>XXII. Persée et Andromède 140</p>
<p>XXIII. La Nine 145</p>
<p>XXIV. S. A. R. monseigneur le prince de Courtenay 154</p>
<p>XXV. Séduction 159</p>
<p>XXVI. Les Pervers 163</p>
<p><pb/></p>
<p>338</p>
<p>TABLE DES CHAPITRES</p>
<p>XXVII. L'orgie dominicale ....... 173</p>
<p>XXVIII. Etrange coaversation 195</p>
<p>XXIX. L'argentier du roy en l'an de gràce 1881 203</p>
<p>XXX. Une première .- 209</p>
<p>XXXI. Carême prenant 220</p>
<p>XXXII. Un mardi casuistique 228</p>
<p>XXXIII. Le T. R. P. Alta 241</p>
<p>XXXIV. Le péché d'imbécillité 244</p>
<p>XXXV. Pronaos.... ..' 246</p>
<p>XXXVI. Hamlet et Ophélie 247</p>
<p>XXXVU. La confession 249</p>
<p>XXXVIII. Pâques 255</p>
<p>XXXIX. Le krack 238</p>
<p>XL. Psychologie 268</p>
<p>XLII. Le viol ,.... 271</p>
<p>XLIII. L'envoùtement.. 273</p>
<p>XLIV. L'ivresse du sacrilège 280</p>
<p>Xl.V. La tentation de saint Antoine 2S3</p>
<p>XLVI. La tristesse de Merodack . 290</p>
<p>XLVII. La plante attractive de Van Helmont. 292</p>
<p>XI.V1II. Le dévoyement.de Marestan 294</p>
<p>XLIX. Entretenu! 296</p>
<p>L. Le cadavre 306</p>
<p>Ll. L'agonie de Corysandre 310</p>
<p>LU. L'interdiction 316</p>
<p>LUI. Sommation 320</p>
<p>EPILOGUE -,</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSEES</p>
<p>JOSÉPHIN PÉLADAN</p>
<p>Un volume in-8. . . . 7 fr. 50</p>
<p>Ceux qui par une lettre adressée : aux bureaux de l'Artiste, 44, quai
des Orfèvres, auront adhéré, avant la publication, recevront un bulletin
de souscription leur donnant droit exclusif att tirage sur papier
spécial teinté et au prix de 5 irancs,</p>
<p>11 sera tué 10 Japon, . , . , 25 tr. " 10 Whatman , . , 20 "" 30
Hollande.... 14 »»</p>
<p>LE VICE SUPREME</p>
<p>ÉDITION DES TRENTE PEINTRES</p>
<p>Un volume in-8, orné de cinquante-trois têtes de chapitres et
cinquante-trois culs-de-lampe et de trente dessins hors leoete, fao
similes de MM. Félicien fiops , Constantin Meunier, Fernand Knopff, Théo
Van Rysselberghe, Franz Charlet, Dario Da Kogoyos, Van Strydonck,
Georges Lemmen,Karl Meunier, Henri de Groux, A. Séon, Aman Jean, Franz
Lamy, Louis Legrand, François Courboin, Eugène Beaudoin, etc.</p>
<p>L'ouvrage, sur papier teinté pour les souscripteurs. 30 fr. »»</p>
<p>Il sera tiré 50 grand papier : 10 Japon 50 fr. »»</p>
<p>10 Whatman. . . . 40 fr. »»</p>
<p>30 Hollande .... 30 fr. »</p>
<p>MM. les bibliophiles sont priés d'écrire aux bureaux de l'Artiste,</p>
<p>44, quai des Orfèvres, leur adhésion, avec leur adresse. Un bulletin</p>
<p>de souscription avec spécimen leur sera ultérieurement adressé.</p>
<p>ARMAND H AYEM</p>
<p>Le Don Juanisme. — Don Juan D'Armana, drame.</p>
<p>L'ARTISTE</p>
<p>Revue de Paris HISTOIRE DE L'ART CONTEMPORAIN</p>
<p>56 Année.</p>
<p>Volume mensuel gr. in-8, avec gravures : Paris, 50 ; Province, 58;
Étranger, 66 fr. — Bureaux : 44, rue des Orfèvres, Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>EN SOUSCRIPTION</p>
<p>POUR PARAITRE EN MAI 1886 :</p>
<p>OEUVRE POSTHUME</p>
<p>DU</p>
<p>DOCTEUR ADRIEN PÉLADAN FILS</p>
<p>ANATOMIE HOMOLOGIQUE</p>
<p>LA TRIPLE DUALITÉ DU CORPS HUMAIN</p>
<p>ET LA</p>
<p>BI-POLARITÉ DES ORGANES SPLANCHIQUES</p>
<p>Avec bibliographie complète de son oeuvre et une</p>
<p>introduction de JOSBPHIN PÉLADAN</p>
<p>In-8 de luxe. , , , , . . . . 7 fr.</p>
<p>Les souscripteurs recevront l'ouvrage franco et sur papier spécial pour
5 au lieu de 7 francs.</p>
<p>ORAISON FUNEBRE</p>
<p>DU</p>
<p>DOCTEUR ADRIEN PÉLADAN FILS</p>
<p>Par JOSÉPHIN PÉLADAN</p>
<p>Grand in-18 elzévir, avec deux portraits,,,. 1 fr, 50</p>
<p>Chez LAURENT, 8, rue Taitbout, PARIS.</p>
<p>SAINT-QTJEKTIS. — IMPRIMERIE J, MONREAU EX FILS.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
