<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Descombes, Charles-Maurice (1782-1862)">Charles-Maurice Descombes</author>
<title>Théâtre, histoire, anecdotes, mots : épaves / par Charles-Maurice</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Descombes, Charles-Maurice (1782-1862)</author>, <title>Théâtre, histoire, anecdotes, mots : épaves / par Charles-Maurice</title>, <date>1865</date>,description :,260 pages
</bibl>
<publisher>chez les principaux libraires (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k454817k</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1865">1865</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>~A~ ÉPAVES</p>
<p>THÉATRE-HISTOIRE-ANECDOTES-MOTS PAR il</p>
<p>CHARLES MAURICE j</p>
<p>'1</p>
<p>Res vovas veteribus acquirit.</p>
<p>|</p>
<p>•^fl-rix 2 francs^ ] "» i 1</p>
<p>PARIS î</p>
<p>SE TROUVE CHEZ LES PRINCIPAUX LIBRAIRES TYPOGRAPHIE A1CAN-LÉVT,
BOULEVARD PIOALLE, 50 (D ~rYi i •4H – – 0p j .¡ 1</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉPAVES</p>
<p><pb/></p>
<p>Les reproductions sans nom d'origine sont interdites.</p>
<p><pb/></p>
<p>IMM</p>
<p>ÉPAVES</p>
<p>THÉATRE-HISTOIRE-ANECDOTES-MOTS PAR R</p>
<p>CHARLES MAURICE</p>
<p>Res novas veteribus acquirit.</p>
<p>Salluste.</p>
<p>G^^Prix 2 francs^&gt;-fe&gt;</p>
<p>&lt;~r~</p>
<p>PARIS</p>
<p>SE TROUVE CHEZ LES PRINCIPAUX LIBRAIRES TYPOOfUPHIE ALCAS-LÉVY,
BOULEVARD PIOALLE, BO</p>
<p>1865</p>
<p><pb/></p>
<p>1- t</p>
<p>AUX LECTEURS</p>
<p>Je ne puis donc avoir l'intention de faire porter à</p>
<p><pb/></p>
<p>personne la queue d'un succès quelconque que j'aurais précédemment
obtenu. Bien fou serait l'homme qui voudrait marcher dans son ombre,
parce qu'il aurait la lumièie derrière lui, et sans s'apercevoir que le
fantôme fuit toujours!</p>
<p>Ces matérieux, rassemblés sans projet, allaient rentrer dans
l'obscurité, cette Arabie heureuse, lorsque le hasard d'une rencontre,</p>
<p>« Quelque diable aussi me poussant, »</p>
<p>Je tendrai vers Calchas une tête innocente.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉPAVES</p>
<p><pb/></p>
<p>w</p>
<p>YI</p>
<p>Le mot dilettante, au pluriel dileltanti, n'est pas d'invention
nouvelle, comme le dit un de nos journalistes. Il est aussi vieux que la
langue qui l'exprime et s'emploie, de temps immémorial, dans le sens que
nous lui donnons. Tous nos prédécesseurs en critique l'ont connu ia
l'appliquaient aux personnes éprises s des beaux-arts en général, tandis
que, chez nous, on ne s'en sert qu'a propos des gens passionnés pour la
musique italienne. Au mois de juillet 1757, Fréron disait, au sujet d'un
écrit sur le Panthéon restauré, que</p>
<p><pb/></p>
<p>« S'il était permis de se réjouir de ce qui afflige tous les «
Dilettanti d'Italie, il serait flatteur pour la France de voir « le goût
du grand renaître dans son sein lorsqu'il semblo « s'éteindre â ftonte.
» Cette dernière remarque ne serait pas, aujourd'hui, sans actualité.</p>
<p>Personne, et, je crois que nul de ceux qui écrivent pour qu'on les
répète, n'a dit l'origine d'un nom célèbre dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>En parlant, autre part, du gain légitime dans les échanges que suscitent
les besoins de la vie, j'ai dit que, pour qu'il en soit ainsi, il faut
recevoir debout l'argent qui en est l'indispensable résultat. J'y
persiste, appuyé sur l'opinion de Franklin qui semble trouver un
sacrifice dans cette nécessité, en disant « est bien difficile de faire
tenir DEBOUT un « sac vide.»-Tant mieux, puisque ce triomphe de
l'équilibre est en même temps celui de la probité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ses efforts. Ainsi, j'ai été reçu dans ce monde par un sourire, auquel
ont succédé tant et de si affreuses grimaces Résignation.</p>
<p>19 &lt;b</p>
<p><pb/></p>
<p>w</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>démission du noble titre de Contribuables dont notre patriotisme est
jaloux et s'honore.</p>
<p>AGAMEMNON.</p>
<p>Oubliez-vous ici qui vous interrogez? ACHILLE.</p>
<p>Oubliez- vous qui j'sume et QUI vous outragez? AGAMEMNON.</p>
<p>Et gui vous a chargé du soin de ma famille? 3</p>
<p><pb/></p>
<p>lp</p>
<p>.¿.</p>
<p>MODÈLE DE RÉPONSE A I. OFFENSEUR</p>
<p>« On vient de me montrer, monsieur Condorcet, les injures « dont vous
m'honorez dans le plat lIbelle où, pour quinze « francs par jour, vous
outragez, tous les matins, la raison, « la justice et la vérité. Je
m'empresse de vous en témoigner « ma reconnaissance.</p>
<p>« PASTORET, »</p>
<p>r¿.</p>
<p>J'approuve ton amitié pure</p>
<p>Va, ce n'est point voler l'amour,</p>
<p>Cette chute, qui dit au moins quelque chose, quoique cette chose soit
bien peu, est singulièrement cousine germaine de</p>
<p><pb/></p>
<p>celle que Marty-Gusman nous a trois cents fois débitée au boulevard de
la Vertu</p>
<p>Niaiserie pour niaiserie, mieux vaudra toujours celle que l'on pourra
comprendre. L'axiome est de littérature étroite. &amp;</p>
<p>&lt;*</p>
<p>Une feuille du mois d'octobre 1789, disait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Auteurs, lisez cette lettre, et réjouissez-vous!</p>
<p>« On joue, depuis plusieurs mois, les Méprises par ressemblance et
Barbe-Bleue sur les théâtres de province. Je prie messieurs les
directeurs de corriger, sur la partition gravée, la partition manuscrite
qui leur a été donnée par des mains .infidèles. C'est le seul
dédommagement que je leur demande pour avoir joué mes pièces SANS mon
aveu. L'espoir qu'il existera bientôt des luis qui feront respecter la
propriété des artistes me fait supporter avec patience cette der-</p>
<p>niere injustice.</p>
<p>« GRÉTRY. »</p>
<p>2 janvier 1791.</p>
<p>AU-TO-DAFÉ</p>
<p>On dirait que le théâtre, et tout ce qui l'approche, doivent
irrésistiblement nager dans une atmosphère composée de mo-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;f&gt;</p>
<p>é ®</p>
<p><pb/></p>
<p>qui y riposta gaîment en disant « Si j'avais su cela plus tôt, «̃je me
serais fait tragédien-consultant. »</p>
<p>q!o</p>
<p>•\</p>
<p>&lt;?&gt;</p>
<p>a</p>
<p>W w</p>
<p>En sa qualité de dentiste, le père de Talma, ayant troublé un de ses
confrères dans la possession de son brevet, perdit</p>
<p><pb/></p>
<p>un procès qu'il soutenait de concert avec quatorze autres arracheurs de
molaires, d'incisives et de canines plus ou moins bien portantes. Il
essaya d'en rire, mais ne recommença plus.</p>
<p>Athalie, avec les chœurs de Gossec, a été donnée le 17 juin 1791, par
les Comédiens français de l'Odéon. – Telle était la distribution des
rôles Vanhove, Joad; Naudet, Mathan; Saint-Preux, Abner; mademoiselle
Raucourt, Athalie; mademoiselle Sainval, Josabeth, et la jeune Ribou,
Joas.Cette dernière, qui semblait promottre, n'a fait qu'une actrice de
province.</p>
<p>&lt;&gt;</p>
<p>Ce qu'on ne sait pas partout, c est que le mélodieux Racine a servi de
pâture aux traficants en chansons du mérite des autres. – Le 23 juin
1791 le Théâtre-Italien donna les Plaideurs, défigurés par la musique
d'un sieur Duboullai, complice d'un nommé Desriaux, qui s'était ingéré
d'abîmer les vers de cette amusante comédie. Heureusement pour les deux
fauteurs du sacrilége, personne n'y fit la moindre attention.</p>
<p><pb/></p>
<p>é</p>
<p>ROMANS</p>
<p>La lecture des romans est encore indigeste, mais elle aurait cessé
d'être aussi dangereuse qu'autrefois pour les enfants</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sier. C'était dans la salle du Palais-Royal, qui subsiste encore
aujourd'hui.</p>
<p>Philémon et Baucis n'ont pas été plus unis que le père Doyen et sa
femme. Une fois, en badinant tous les deux, le bout d'une serviette
atteignit le cher homme et, par suite, le priva totalement d'un œiL Cet
accident n'altéra point la sérénité de l'union patriarchale, et Doyen
continua de jouer la comédie, voire la tragédie, avec une grande
intelligence de l'art. Investie de la police de la salle, madame Doyen
veil-</p>
<p><pb/></p>
<p>i?</p>
<p>é</p>
<p><pb/></p>
<p>13 VENDÉMIAIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p>Une fois, pendant la Terreur, Berton, Pradher et Gavaudan, victimes
d'une recrudescence de précaution» politiques, furent</p>
<p><pb/></p>
<p>« Citoyens, rendez-nous notre professeur,</p>
<p>« C'est un bon citoyen, »</p>
<p>»</p>
<p>« Il y a des hommes qui ne sont jamais que de l'opinion de « leur habit.
» Beaumarchais. 4&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>« les vrais amis de la littérature et même de l'honnêteté pu« blique, à
ne pas confondre cette édition avec celle que « pourra faire éclore la
cupidité trop impunie de nos jours. « Bien qu'il ne soit ici question
que de nia pièce, je déclare « que je parle au nom de mes confrères et
que c'est pour nos « intérêts communs, pour l'amour de l'art, quo je
m'élève « contre l'audace de la contrefaçon.</p>
<p>(Août 1797). Collin-Harleville.</p>
<p>r@ \9</p>
<p>là&gt;</p>
<p>En appréciant certains hommes de son époque, ces géants par la petite
taille des autres, Marivaux semble avoir braqué son microscope sur la
nôtre. Il les appelle les grands médiocres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« De ce poids inutile</p>
<p>« Et qui va balayant tous les sentiers fangeux. »</p>
<p>Mlle Contat aurait pu lui dire, comme au renard</p>
<p>» Mais tournez-vous, de grâce, et l'on vous répondra. »</p>
<p><pb/></p>
<p>UN CONDAMNÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>a</p>
<p>AU GÉNÉRAL CIARRI</p>
<p>Quel est celui d'entre nous qui n'a pas regretté cent fois « de ne pas
être soustrait par une balle aux effets puissants de la calomnie, de
l'envie et de toutes les passions haineuses qui semblent presque
exclusivement diriger la conduite des « hommes?</p>
<p>« 29 brumaire an v (19 novembre 1796).</p>
<p><pb/></p>
<p>pu déplorer, en de pareils termes, les cruels effets de la calomnie, qui
donc oserait se plaindre de ce fléau de tous les temps ?</p>
<p>«</p>
<p>&lt;Ii</p>
<p>#</p>
<p>LA TOURMENTE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Lorsqu'on entendit la musique d'Aucassin et Nicolette, • ou les Mœurs
du Bon Vieux Temps, le Mercure de France me plaignit de n'avoir que des
idées surannées. On sentait, disait-il, que j'étais fatigué. Hélas si je
l'étais, c'était de Id peine que m'avait causée la recherche de ces
mêmes accents surannés, convenables au poème de l'immortel Sedaine. Le
journaliste qui me censurait n'avait que de l'esprit, et, par
conséquent, entendait mal la musique. Pourquoi ne nous rappellerait-on
pas les jugements qui furent jadis portés sur les ouvrages de Molière,
Racine, Voltaire, etc. ? D'après l'opi-</p>
<p><pb/></p>
<p>mon, aujourd'hui bien constatée, sur leurs chefs-d'œuvre, nous verrions,
je crois, des rapprochements assez plaisants. Ce serait d'aiileurs une
franchise louable, chez un journaliste, de nous faire voir combien, dans
leur précipitation forcée, les • feuilles publiques sont sujettes à
l'erreur. »</p>
<p>Grétrt.</p>
<p>EN FATACHE.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;&gt; (~ -b</p>
<p>\9</p>
<p>IMPRESSIONS.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien ? A ces mutins j'ai fait jeter sa tête.</p>
<p>Par une réminiscence de Dufresne, Baptiste aîné acoompagnait ces
dernières paroles de la subite apparition de sa toque rouge, qui n'était
pas sans effet. Depuis lors, son expérience a dû lui conseiller de n'en
point abuser (1800).</p>
<p>« La fortune est inconstante, et combien d'hommes, qu'elle avait comblés
de ses faveurs, ont vécu trop de quelques années! 1</p>
<p>« BONAPARTE. »</p>
<p>Au Sénat conservateur (1802).</p>
<p><pb/></p>
<p>»</p>
<p><pb/></p>
<p>II a beaucoup d'esprit, il met bien sa cravate.</p>
<p>Oh! avenir, que je te plains</p>
<p>&amp;</p>
<p>&lt;&amp;</p>
<p>A ces déjeuners, où le PREMIER CONSUL a vie admettait des hommes dont
l'entretien Établissait un utile échange de connaissances entre eux, la
causerie tombant sur notre premier théâtre lyrique, Talma fit entendre
que cet établissement touchait plus d'argent que la Comédie-Française. –
« C'est pos» sible, lui répondit le chef de l'Etat, mais l'Opéra est le
« luxe de la nation, et vous en êtesia gloire. » (1802).</p>
<p>\Y 'Õ'</p>
<p><pb/></p>
<p>Au troisième étage de la rue de Seine-Saint Germain, sous le titre de
Sociélé de l'Amitié, PigaUt. Decomberousse a!né, Brugutère, Ddricourt,
moi et quelques Bénëd)Ctins de notre âge, avions combiné, en 1803, une
réunion aussi littéraire que possible, sans menacer l'Académie française
d'une rivalité dans l'avenir. – Les coqs vivaient en paix. Les poules sur-</p>
<p><pb/></p>
<p>9'</p>
<p>A présent qu'il n'y a point de chûtes au théâtre et que les plus faibles
productions y sont traitées de chefs-d'œuvre, on s'étonnerait de la
sévérité des jugements qu'ont dû subir no~</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux jeunes gens s'aimaient d'amour,</p>
<p>Mais tous deux étaient loin de t'age, etc.</p>
<p>Lui conseillait tout bas de ptaisamer ses juges (d803.)</p>
<p><pb/></p>
<p>w</p>
<p><pb/></p>
<p>CAMTUI.ATION.</p>
<p><pb/></p>
<p>-t</p>
<p><pb/></p>
<p>où il est mort en i856. C'était l'heureux bambin qui avait encore
profité des évènements pour devenir un homme. (~a! 1804.)</p>
<p>&lt;-</p>
<p>AVENTURE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sphère où peut-être elle aurait occupé sa place aussi bien que beaucoup
d'autres. Ne sait-on pas les caprices et quelquefois la cruauté du sort?</p>
<p>&lt;'</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;</p>
<p>&lt;'</p>
<p>La scène est dat!0~?npe.–Une beauté, plus en réputation que recherchée,
passait pour occuper les secrets instants du Maître du tonnerre. II en
était bien quelque chose, mais avec toute la différence qu'il y a d'un
sérieux attachementaux quelques récidives d'une simple fantaisie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aux Tuileries, la conversation finissait entre un général. de ma
connaissance et Napoléon t" qui avait déchiré un coin du papier placé
devant lui, après y avoir négligemment passé la plume et, par une sorte
d'inadvertance, venait de le mettre</p>
<p><pb/></p>
<p>~S lé</p>
<p>UN VISIBLE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cette que produisit la représentation exonéra largement le directeur de
toutes ses dettes. – Je n'en voulais pas davantage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux œuvres de l'esprit le cercle est tout tracé:</p>
<p>Dès qu'un ouvrage est fait, le plaisir est passé.</p>
<p>&amp;</p>
<p>4'</p>
<p><pb/></p>
<p>Marguerite alla chercher le plat favori que sa prévoyance tenait en
réserve, et le débat n'offrit plus que le spectacle d'une grande
béatitude gastronomique,</p>
<p>Car pour être Archevêque, on n'en est pas moins homme.</p>
<p>'il&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>4'</p>
<p>&lt;~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>«j'aurais joliment juré 1 » -Ce n'est pas la première fois qu'on a vu le
respect l'emporter sur la douleur (Octobre 1806).</p>
<p>&lt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>Allons prier les Dieux d'accomplir leurs desseins;</p>
<p>Demandons-leur que Trajan vive.</p>
<p>Tant qu'ils rendront ses jours utiles aux Romains.</p>
<p>« Toi, le plus grand des humains,</p>
<p>« Permets un peu de crainte a l'amitié fidèle.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;.</p>
<p>&lt;~</p>
<p>Fontainebleau, 24 novembre 1807.</p>
<p>« Monsieur Cretet,</p>
<p><pb/></p>
<p>récompenses sont pour les gens qui les méritent. Aussi, est-H mort dans
une maison Je santé.</p>
<p>Le prestidigitateur Olivier vient de gagner sa baguette d'honneur. Il a
donné une séance de magie au château en présence de Sa Majesté qui s'pn
est beaucoup amusée. Le tour qui l'a le plus étonnée, c'est, après avoir
marqué, de sa main, une pièce de cinq francs, de la retrouver nichée
sous une de ses épaulettes. La gaieté de Napoléon est étonnamment
communicative. (Z~cf~rc 1808.)</p>
<p>&lt;.</p>
<p>&lt;If</p>
<p>L'Odéon a fait débuter, hier, et rËCevra probablement un acteur de
province, du nom de Lcborne. brave homme, ma;~ esp; ce d'original
enticlie de la pcintu;e qu'il chagrine par les</p>
<p><pb/></p>
<p>Le même acteur se complaît au récit d'une anecdote, dont il ré~ata~t,
encore ce soir, le foyer de l'Odéon. Il dirigeait une troupe
départementale. Talma lui avait écrit pour traiter de quelques
représentations. « Mais ayant appris, dit « Leborne, que je le
seconderais dans la tragédie, il s'est bien &lt;' gardé de venir, a – C'est
très-croyable. (15 mat t809.) &lt;.</p>
<p>« h~H~c,16ma/t~09. « NAPOLEON.</p>
<p>&lt;'</p>
<p>Je ramasse, en courant, ce mot de Mme Riccoboni dont la</p>
<p><pb/></p>
<p>conversation était assez stérile et qui écrivait agréablement « Je parle
comme y'e/ace. »</p>
<p>'~&lt;</p>
<p>W</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien n'était plus fou que le jeu de Dugazon dans le peintre Fougère de
l'/K~n'~M épistolaire. Cependant il rendait si bien l'exaltation fébrile
de l'artiste, que l'expression en devenait attendrissante. Ce qu'il y
avait de plus étonnant dans cette nature de comédien, c'est que vouée
par vocation au genre plaisant, elle éprouvait d'insurmontables
attractions vers le genre opposé. Dugazon raisonnait parfaitement la
tragédie et en enseignait l'exercice aux acteurs avec une raison, une
lucidité des plus persuasives. Dans le rôle dont je parle, quand Fougère
éploré s'écrie « ~eN~M-mo! M:a cuirasse, » il mouillait sa voix avec une
solennité si naturelle, qu'on en était ému comme d'une situation
profondément tragique. Le secret n'est pas encore retrouvé (1809).</p>
<p><pb/></p>
<p>f</p>
<p><pb/></p>
<p>c*</p>
<p>I.E rOEME DE Ï.A VIE</p>
<p>On s'éveille, on se )ë~e, on s'habi))e et t'en sort, On rentre, on diue,
on jase, on se couche et l'on dort.</p>
<p>?</p>
<p>REGI.EMEBJT DU THEATRE</p>
<p>J'avais remis, en audience particulière, àM. le comte Chaptal, Ministre
de l'Intérieur, un /?MeK&lt; thédtre, résuttat des études auxquelles je me
suis voué de très-bonne heure. En parcourant de long en large le cabinet
du haut fbnc-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>? 'Õ'</p>
<p><pb/></p>
<p>'?</p>
<p>&lt;if 19</p>
<p>Inspiré par son admiration du grand Corneille, Napoléon I" a dit « Le
héros, c'est la statue monumentale où ne s'aperc coivent plus les
infirmités et les frissons de la chair c'est le Persée de Benvenuto
Cellini, ce groupe correct et su« blime, où on ne soupçonne guère la
présence du plomb vil « et des assiettes d'etain que l'artiste en fureur
avait jetés « dans le moule bouillonnant, pour en faire sortir son demia
Dieu d'airain. » Ne dirait-on pas le Dieu tout entier parlant son
véritable et magnifique langage ? 9</p>
<p>w</p>
<p><pb/></p>
<p>tr</p>
<p>19</p>
<p><pb/></p>
<p>Jenny-Colon, l'actrice trop tôt perdue pour le théâtre, avait amené son
joli petit garçon dans les coulisses du Gymnase. En caressant cet enfant
« Fo&lt;/&lt;ï, dit Dupin, un vaudevilliste « M: herbe. « Oh Mon, répliqua
naïvement Jenny, je lui « fais donner trop d'éducation pour cela, nous
en ferons un « notaire. x -Et l'obligeant causeur resta cloué sur la place.</p>
<p>Je savais que Picard n'avait que par hasard voyagé dans nos
départements. J'en tirai la conséquence que les modèles n'ayant pas posé
devant lui, je pouvais lui demander comment, avec ce peu de moyens, il
avait su faire une si bonne chasse « Au miroir, me répondit-il, comme
pour les « alouettes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Après la naissance de son fils, Napoléon se montra plus sensible aux
plaisirs des bals de la cour. Dès que cette récréation commençait « Je
vais travailler, disait-il, je revien« drai pour la Boulangère. » Et il
n'y manquait pas. C'était, avec la ~OHaco, sa danse favorite. Cependant,
pour trouver de bonnes idées, il n'avait pas besoin, comme JeanJacques,
que son corps fût &lt;f en branle, » mais, selon toute apparence, c'est que
les méditations politiques chômaient et que l'Angleterre ronflait. (t811).</p>
<p><pb/></p>
<p>rapide et qui vaut tout un traité de philosophie « Le bonheur « est où
on a l'esprit de le ~roMuer. »</p>
<p>&lt;</p>
<p>A t.A BATTOBnMTTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;~</p>
<p>w</p>
<p>Dans l'embrasure d'une fenêtre donnant sur le Carrousel, Napoléon
causait y a deux jours, avec le maréchal Duroc, lorsqu'il s'interrompit
en lui disant « Qui donc se pe?'~ de « venir en fiacre aux Tuileries'? »
« Sire, ce n'est point « !&lt;H/:&lt;!C~, c'est /&lt;tt~e(~on~e~' r~'cAec~e.') «
.E'a'p/t'~ez-MM. » « Ce digne prélat ne se contente « pas de donner son
traitement aux pauvres, il y ajoute tout « co qu'il peut de sa fortune
personnelle. » « ()M!~M-mO!, « reprend l'Empereur, allez vite /a&lt;r&lt;'
préparer MK des « &amp;&lt;?aH.c~!f:'pa~M de ma maison, e&lt; que tout soitprêt
quand « il sortira, vous le reco~~«:'t'M. » Monseigneur de I!eUoy, dont
le grand âge retardait la marche, ne put rece-</p>
<p><pb/></p>
<p>voir son audience qu'après un certain temps, et lorsqu'elle fut terminée
« ~TcK~M, ~on~e~MeMr, lui dit Duroc, en le plaçant devant l'équipage. «
Ah ~OM~Mr le Maréchal, s'é« cria l'Archevêque, votre voiture 1 Bien
obligé, j'ai la « NM'enMe. » « Vous ne /'a~M plus, ~OM~et&lt;r, j'exé« CM~
les ordres de Sa J!fa;'M~. » Et le digne apôtre de se confondre en
remerciements d'une humilité toute chrétienne. Mais ce fut bien autre
chose lorque sur un coussin )t trouva ce billet que lui lut le Maréchal 1</p>
<p>A la reprise de ld tragédie de Luce de Lancival, un spectarie touchant
vient do se produire. – Quand Talma a dit, de cette voix vibrante qui
remue les entrailles</p>
<p>D'un Hector au berceau. Dieux protégez l'enfance! »</p>
<p>les yeux de l'Empereur se sont mouillés de larmes ce que voyant le
publie, ses applaudissements ont pris le caractère dndéhre. (i8tt.)</p>
<p>'&amp;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;t-</p>
<p><pb/></p>
<p>épaulette de sous-lieutenant en lui disant « Conttnue « d'~H(f!cr. mais
quand je ne dis rien, tais-toi. » (1812). C'était la seconde fois que
pareille aventure arrivait au grand capitaine. J'en ai trouvé la preuve
dans une lettre de Prairial an iv (juin 1796),où le Général en chef
s'exprimait en ces termes</p>
<p><pb/></p>
<p>« jours, répliqua Napoléon, ce que je te donne n'est pas « pour
l'acheter, c'est pour l'étancher. »</p>
<p>CHEZ MADEMOISELLE DEVIENNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>é</p>
<p><pb/></p>
<p>CHEZ CBOrrROTT</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tresse. Je crois bien être le seul qui ait connu sa nouvelle demeure et
les tristes raisons qui l'y retenaient.</p>
<p>On n'en finit pas de déraisonner sur les prétendus antécédents de
Napoléon avec Talma, invention de quelque cervelle inoccupée dont les
oisifs successeurs répéteront stmpiternelle-</p>
<p><pb/></p>
<p>S&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>lzon assise de la tragédie s'accomplissait avec autant de soin que si
elle eût eu Leu sur un théâtre.–Je l'ai entendu raconter par Roederer
qui, iui-mcme, avait fait partie de cette troupe &lt;/o~.</p>
<p>UN TAIT</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A X.A MÊME HEURE-</p>
<p><pb/></p>
<p>»</p>
<p>Le beau ou le mauvais temps est presque toujours une grande affaire dans
les actes de la vie. Mais l'importance en e^t particulièrement sérieuse
pour les gouvernements lorsqu'il s'agit des projets de fêtes publiques.
– On sait la superstition qu'y attache la multitude et quel fut le
bonheur de Napoléon</p>
<p><pb/></p>
<p>dans ces sortes de circonstances. Aussi, l'Empereur n'étonna-t-il pas
son Grand chambellan, un jour que celui-ci, prevoyant cette espace de
contrariété pour la célébration d'un anniversaire, reçut de lui celte
réponse « Ne vous occupez- « pas de cela, J'AURAI LE TEMPS. » 11 l'eut.</p>
<p>Après le succès de la lJame Blanche, je lui ai demandé s'il pensait
toujours de même. « Plus que jamais, m'a-t-il « répondu, et nous ferions
danse/' les chiens sur l'air des « couplets de dame Marguerite. »</p>
<p><pb/></p>
<p>AU BOULEVARD.</p>
<p>Plus habile que quiconque en matière de direction théâtrale,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MON LUXEMBOURG.</p>
<p><pb/></p>
<p>.y,</p>
<p>II y a peu d'artistes que les souverains'aient plus honorés, par l'envoi
de riches tabatières, que n'en a reçues Burton,–</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le lendemain de la bataille de Lutzen, un officier, qui n'y avait pas
assiste, s'était placé dans une batterie désemparée</p>
<p><pb/></p>
<p>»</p>
<p>ç</p>
<p>A Bautzen, une batterie faisait feu de toutes ses pièces et l'ennemi
ripostait en conséquence. Un boulet de chez lui vient enlever le colback
d'un de nos artilleurs nommé Vaspergès. – &lt;• £h\ là-bas, s'écrie-t-il,
faites donc attention, il « y a du monde ici et vous pourriez blesser
quelqu'un] » C'est beau comme l'antique. (20 mai 1813).</p>
<p>4'</p>
<p>w '!?</p>
<p><pb/></p>
<p>II- &lt;t&gt;</p>
<p>C'était uniquement au rare mérite de mademoiselle Mars que Napoléon
rendait justice, sans rien contester des agréments que l'on pouvait
trouver dans sa rersonne. -A Dresde, quand la présentation des Comédiens
français fut terminée et que l'Empereur eut causé quelques instant avec
l'actrice, en présence des généraux Auty, Camas, etc., Duroc lui ayant
demandé ce qu'il en pensait « C'est, lui dit-il, une vieille « fille qui
fait assez bien la jeune. » Je crois que mademoiselle Mars l'a su, ce
sont les boulons d'oreilles de Louis XVIII qui me l'ont dit. -Ceci n'est
qu'une bagatelle, sans doute, mais cette, bagatelle a son mérite en cela
que mademoiselle Mars, approximant alors l'année où les femmes ne disent
plus leur âge, n'éprouvait d'autre préoccupation que le désir de
dissimuler le sien. Le regard de l'aigle avait plongé dans l'abîme. (t813).</p>
<p><pb/></p>
<p>t Lorsque c'est Midas qui la donne? – (1814).</p>
<p>Mais garde-toi de la porter</p>
<p>Peut-on \ouloir la mériter</p>
<p><pb/></p>
<p>LOUIS XVI.</p>
<p><pb/></p>
<p>»</p>
<p>8</p>
<p><pb/></p>
<p>of&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>art dont on tient le secret de la nature, répondit « Je n'ai fait que
lui rappeler tout cela, elle le savait d'avance. » (1815).</p>
<p>Un cri perdu dans l'espace, méritait cependant le souvenir de la
Postérité. Puisque personne ne l'a particulièrement recueilli, je le
constate, car les quatre mots dont il se compose, disent tout une page
d'histoire. Napoléon accomplissait sa grande lutte nommée la Campagne de
France. – Son génie s'épuisait en efforts sublimes, et dont il
caractérisait la coupable inutilité en s'écriant d'une voix douloureuse
« On ne m' obéit plus » – Dites pourquoi, vous autres</p>
<p><pb/></p>
<p>*•</p>
<p>#</p>
<p><pb/></p>
<p>4&gt;</p>
<p>0 combien d'actions, combien d'exploits célebres,</p>
<p>Sont demeurés sans gloire au milieu des ténèbres!</p>
<p><pb/></p>
<p>Picard et tierton étaient grands amis. C'était toujours celui-ci que lo
premier sollicitait pour mettre en musique les couplets dont il aimait à
assaisonner ses pièces. Ainsi, l'air de l'Ingénue, dans la Petite Ville</p>
<p>Ah que les nœuds du mariage</p>
<p>A mes yeux offrent de douceur!</p>
<p>et celui de Monsieur Musard</p>
<p>En affaires comme eu voyage,</p>
<p>Choisissons le plus court chemin.</p>
<p><pb/></p>
<p>sont de la composition de l'illustre auteur de Monlano et Stéphanie. –
Peu de personnes le savent, même au théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>De par u COTERIE, il fut jadis enjoint</p>
<p>»</p>
<p><pb/></p>
<p>i~ IÈ</p>
<p>&lt;&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>41</p>
<p><pb/></p>
<p>Les deux théâtres du Vaudeville et des Nouveautés ouvrirent la marche en
donnant, le même jour, 9 octobre 1830, l'un, le Lieutenant d'arlillerie,
et l'autre, l'Ecolier de Brienne. Le 14 suivant, l'Ambigu-Comique
représenta Napoléon en mélodrame. – Pui3, le 20, la Porte-Saint-Martin
joua un Napoléon, en neuf tableaux, commençant après Wagram. Plus tard,
vint l'épopée de M. Alexandre Dumas sur la scène de l'Odéon, ce qui fut
la clôture de ces exhibitions plus ou moins hasardées les unes que les
autres. En somme, voici quels ont été les représentants personnels du héros</p>
<p>C'était, comme on voit, bien pis que la monnaie de Turenne '̃ 4&gt;</p>
<p>f</p>
<p><pb/></p>
<p>FOUCHÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUX CHAPEAUX.</p>
<p>En plein exercice de mes fonctions de Secrétaire intime, le marquis de
Cussy, que je connaissais un peu plus que tout le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>BOIELDIEU VENGÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais parle cependant, je consens a t'entendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;\&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p>En dinant aujourd'hui chez moi, le bon Saint- llomain m'd offert sa
jolie maison de campagne de Triel, si je veux faire prolonger son
Privilège du Théâtre de la Porte Saint-Martin. Grâce aux bontés qu'on a
pour moi rien ne me paraîtrait plus facile mais cela serait baucoup trop
beau pour que je ne le trouvasse pas beaucoup trop laid. (21 janvier
1819.) a</p>
<p>Les mots dignes d'avoir été dits par Molière, ne sont pas communs. En
voici un dont l'auteur est cependant séparé du grand moraliste par toute
l'immensité des mondes. II se nomme Georges ex-bouche-trou au théâtre
des Variétés. -C'estluiqui, dans le garçon de cabaret desBonnes
d'enfants, a trouvé, hier au soir, ce mot de si profonde observation,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Merci Sapeur » – Gela doit rester pour exprimer le remerciement fait à
quelqu'un qui a donné le conseil d'une bonne action, tandis que le
véritable auteur de celle-ci n'est l'objet d'aucune marque de gratitude.
Cette restitution est d'autant plus nécessaire que le mot, n'étant pas
imprimé dans la pièce il se perdrait. (8 novembre 1820.)</p>
<p>X.A FORME.</p>
<p><pb/></p>
<p>Résiste-moi, belle Aspasie,</p>
<p>Tu me charmes quand tu dis non.</p>
<p>Fi de ces beautés sans façon</p>
<p>Qui préviennent la fantaisie!</p>
<p><pb/></p>
<p>Chez Talma, la simplicité des idées et des manières allait,</p>
<p>Le baiser qu'hier je te pris,</p>
<p>Fut pour moi le bonheur suprême</p>
<p>Il aurait perdu tout son prix,</p>
<p>Si tu l'avais offert toi-même.</p>
<p>'il' Yi</p>
<p><pb/></p>
<p>là</p>
<p>II&gt;</p>
<p>w</p>
<p><pb/></p>
<p>Ii!&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>«</p>
<p>Tulou, le flûtiste, cultive le mensonge' avec un grand à-plomb. – II en
a cependant été quelquefois le mauvais marchand.-Pour ne citer qu'un des
plus gais exemples, on peut se rappeler que l'une de ses prétentions est
d'être excellent chasseur. A ce titre, ayant emprunté le fus'I d'un de
ses amis, il revenait pliant sous le poids du gibier, lorsqu'en sa
présence le prêteur retira de l'arme une balle de calibre qu'il y avait
secrètement introduite, avec la certitude que l'amorce reviendrait
bredouille. Loin de se décontenancer, le grand disciple de Saint-Hubert
trouva ravissant « ce tour d'esca« motage. »</p>
<p><pb/></p>
<p>A la suite de sa petite vérole, Emilie Leverd a reçu ce matin, pour la
première fois, la visite de Delrieu. Comme elle lui montrait tristement
les ravages de ce vilain mal « Ne vous « affligez pas trop, lui dit le
père de notre sixième ARTAXERCE, « on ne grave bien que sur les pierres
fines. » C'est joli, mais le burin a trop appuyé pour que ce soit
consolant. (26 juin 1823).</p>
<p>&lt;&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans les conditions désirées. Mais Talma ne goûtant pas ses raisons le
refusait obstinément, et Delrieu insistait pour qu'il lui donnât les
siennes. « II n'est pas assez FORT pour moi, dit enfin Talma. » «
Prends-le toujours répondit le poète, et je te promets de t'en donner un
qui te fera cracher le sang au quatrième vers. » Dès-lors, reprit le
tragédien, c'est moi qui serais trop FAIBLE. Et l'Artaban garda le
portefeuille.</p>
<p>TOUR DE FORCE.</p>
<p>Tandis qu'en Occident je fais \oler mes fils</p>
<p>Des murs de Samarcande aux bords du Tanaïs.</p>
<p><pb/></p>
<p>a</p>
<p>Le médecin de Martainville lui disait, il y a trois jours « Vous ne
guérirez pas tant que vous continuerez de ne voir « que des hommes de
lettres, des gens d'esprit qui vous en« traînent aux surexcitations de
toute espèce mieux vaudrait</p>
<p><pb/></p>
<p>» ne fréquenter que des imbéciles. Sur ce mot, ma • » femme, cria
aussitôt le pauvre goutteux, prends la plume » et écris. » -Puis, il lui
dicta les noms d'une quantité d'auteurs et de journalistes jouissant
d'une certaineréputation. Ce matin, le conseiller étant venu savoir le
résultat de sa prescription, Martainville montra sa liste en lui disant
« Si ceux-là, docteur, ne justi fient pas pleinement votre ordonnance,
c'est que je suis incurable. » (\9 février 1826.) 4\</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ITALIEN ET ANGt~IS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~b</p>
<p>CONSERVATORtENS</p>
<p><pb/></p>
<p>Provotales logique, prosodie, syntaxe, etc., qui déplaisent aux ennemis
de la /~c&lt;ameet du Pt~, ces Dieux de l'inculpé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>T</p>
<p><pb/></p>
<p>BEUX NOBLES CŒURS.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour habiller avec exactitude le Napoléon qu'a donné hier
l'Ambigu-Comique, Gosse, le peintre, a obtenu de M. Marchand la
permission de dessiner le chapeau et le costume historique en entier.
Par une difficulté de détails, on n'a trouvé qu'un seul magasin qui ait
pu fournir le drap et la nuance exacte pour la confection de la
redingote grise. -Cela me rappelle, pour avoir touché ces vêtements, que
ce dernier était absolument la capote du soldat, au collet près que
l'Empereur portait rabattu. (15 oclobre 1830).</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur le point de débuter au Théâtre-Français, mademoiselle Plessy se
présenta chez moi, en compagnie d'une dame (je crois sa mère).
Très-jeune encore, elle n'avait rien de ce naturel qui fait le charme de
son sexe, et, pour me dire bonjour, elle se tortilla comme une anguille.
Sur le conseil</p>
<p><pb/></p>
<p>que je lui donnai, tout d'abord, de no point porter ces façons au
théâtre, elle me répondit qu'elle n'était pas venue pour « recevoir des
levons, t C'est un grand tort lui répliquai« je, car vous en ar&amp;s de/a
grand besoin, mademoiselle, pour « combattre du moins le seul &lt;&lt;tM~ qui
ne se cornue pas d « la scène. FpNr~ex-ooM~ donc l'ennui d'eM pM~Mdre
cfnoaH« tage. » Et je me levai. – Je crois que la suite a justifié ma
remarque.</p>
<p><pb/></p>
<p>4-</p>
<p><pb/></p>
<p>4-</p>
<p>$</p>
<p>Les aptitudes directoriales ne sont pas toujours consultées pour le
choix de nos Entrepreneurs de théâtres. Aussi, par ce fait, arrive-t-il
quelquefois des choses assez gaies. A la répétition d'un grand ouvrage
lyrique, le Directeur, trouvant</p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p>« A M. CHARLES MAURICE.</p>
<p>Ma)d)20 octobre 1835.</p>
<p>« Ne \ous donnez jamats la peine d'envoyer chercher les</p>
<p><pb/></p>
<p>(Autographe).</p>
<p>&lt;'pM'PH(/?') »</p>
<p>MANLIUS.</p>
<p>II&gt;</p>
<p>Ils vous ont vu, seigneur, leur foule est dispersée.</p>
<p>Le Publie, qui avait lu le nom de ce dernier sur l'affiche, l'attendait,
comme d'habitude, dans le personnage de Coucy, et quand il a vu cette
déférence de la part d'un si estimable talent, ses bravos ont ébranlé la
salle. Je sais ce que le raisonnement, plutôt que la raison, aurait à
répliquer Ici dans l'intérêt de la réputation des acteurs et du goût que
doit leur insp)rer leur profession. Je n'msiste donc que sur cette venté
les rôles ne se mesurent point au mètre et, dans les plus courts, il y a
toujours assez adiré pour qu'on soit favorablement jugé, si l'on sait
bien revêtir le moral du personnage. &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>PROCIM.OIM</p>
<p><pb/></p>
<p>Etcs-~ous donc des Dieux qu'on ne puisse attaquer,</p>
<p>Et, teints de notre sang, faut-il vous invoquer?</p>
<p>ZAHOKE.</p>
<p>4-</p>
<p>UNE FETE.</p>
<p>A coté de tant de jours néfastes, résultat d'une action généreuse, it y
en a eu de beaux. Est-ce que, sans les comtt t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&amp;ECHB&amp;CHB INTERDITE,</p>
<p>&lt;~</p>
<p>&lt;!?</p>
<p>NOURRIT.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>STELLIONAT.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comique. J'ai poursuivi, non par des personnalités et des épigrammes,
mais par de solides raisonnements et des chiffres sans réplique,
l'intention mauvaise et honteuse pour le Gouernement, de ce projet dont,
seul, j'ai eu le bonheur d'empêcher la réussite. En voici un exemple
pris au hasard entre mille, dans ma feuille.</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est moi qui ai eu tort! Dans cette affaire, mon honorable succès a
complété ma ruine.-Valait-il mieux se vendre?</p>
<p>If~ q~</p>
<p>C'est MM ~'M-aK~jM~MiHa~ militaire qui ~ar/c « Au point culminant d'une
bataille, lorsque l'Empereur « jugeait les manœuvres décisives et que,
de ses lèvres tran« quilles, tombaient ces mots accoutumés 7~'snM la
charge 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Zi'.r&lt;ra!~ des No rEs de Napoléon.</p>
<p><pb/></p>
<p>ces six lieues de retranchement, qui cubaient vingt-une mille toises, en
cent-vingt heures, ou dix ou quinze jours de travail. »</p>
<p>« Les Helvétiens, les Suèves étaient braves sans doute; mais que peut la
bravoure contre une armée disciplinée et constituée comme l'armée
romaine? Il n'y a donc rien d'extraordinaire dans les succès qu'a
obtenus César dans cette campagne, ce qui ne diminue pas cependant la
gloire qu'il mérite. »</p>
<p>« Les combats sur l'Aisne ont eu lieu au commencement de juillet. »</p>
<p>« La position de Falais (sur les bords de la Mehaigne, à</p>
<p><pb/></p>
<p>six mille toises de la Meuse, quinxo mille de Namur et quinze mille de
Liège) remplit les conditions des Commentaires. » « Il est diSIcile de
faire des observations purement militaires sur un texte aussi bref et
sur des armées de nature aussi différente. Comment comparer une armée de
ligne romaine, levée et choisie dans toute l'Italie et dans les
provinces romaines, avec des armées barbares, composées de levées en
masse, braves, féroces, mais qui avaient si peu de notions de la guerre,
qui ne connaissaient pas l'art de jeter un pont, de construire
promptement un retranchement, ni de bâtir une tour; qui étaient tout
étonnées de voir des tours s'approcher de leurs remparts ?</p>
<p><pb/></p>
<p>« César échoua dans son incursion eK Angleterre. Deux légions n'étaient
point suffisantes, il lui en eût fallu au moins quatre, et il n'avait
pas de cavalerie, arme qui était indispensable dans un pays comme
l'Angleterre. Il n'avait pas fait assez de préparai pour une expédition
de &lt;'e~e !M&lt;portance. On considéra comme un effet de la bonne fortune
qu'il s'en était retiré sans perte. »</p>
<p>« La seconde expédition de César en Angleterre n'a pas eu une issue plus
heureuse que la première, puisqu'il n'y a laissé aucune garnison ni
aucun établissement, et que les Romains n'en ont pas été plus maîtres
après qu'avant. »</p>
<p>« Les Gaulois n'aimaient pas les rois imposés par les étrangers. »</p>
<p>« Le massacre des légions de Sabinus est le premier échec considérable
que César ait reçu en Gaule.</p>
<p>« Le second passage du Rhin qu'effectua César n'a pas eu plus de
résultat que le premier; il ne laissa aucune trace en Allemagne il n'osa
pas même établir une forteresse en forme de tête de pont. Tout ce qu'il
raconte de ces pays, les idées obscures qu'il en a, font connaître à
quel degré de barbarie était encore réduite cette partie du monde
aujourd'hui si civilisée.</p>
<p>« L'armée de secours était, dit César, de 240,000 hommes. Elle ne campe
pas ne manoeuvre pas comme une armée bi</p>
<p><pb/></p>
<p>NAPOLÉON.</p>
<p>Après de telles citations, quoi de mieux que le silence?</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;' 4'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;?</p>
<p><pb/></p>
<p>Le journal que j'ai fondé est supprimé après plus de 23 ans d'existence
et sous le règne de Louis-Philippe dont j'ai fatalement guidé les pas
incertains vers le trône. Les droits de l'histoire seraient trop violés
si de pareilles constatations ne se manifestaient point, d'époque en
époque, pour l'instruction des âges. J'abrège.</p>
<p>Malgré les conseils de cet éloquent plaidoyer; je n'ai pas appelé de ce
fait inique, c'eût été inutile, et j'ai perdu, par contre-coup, 60,000
francs qui venaient de m'être offerts</p>
<p><pb/></p>
<p>VISITE ÉTOURDISSANTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>et&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avec les Auvergnats du style, qui gâchent le mortier, la besogne de nos
maçons dramatiques est maintenant assurée, et nous n'avons plus besoin
d'architectes. Je le veux bien; mais ce n'est pas une raison pour
oublier que l'ère précédente a été un peu plus féconde en habites
constructeurs. Sans prétendre ne citer que des aigles, on y a vu bien
commencer et bien finir Picard, Andrieux, Collin IIarleville, Alexandre
Duval, Etienne, Chéron,doLongchamps,Jouy, Bouilly, Ségur, Roger, Creusé
deLesser, Dieulafoy, Mély-Janin.Gentii, Pigault-Le Brun, Dumaniant,
Soucques, et Chénier, Ducis, Lemercier, Raynouard, Legouvé,
Baour-Lormian, Le Brun, Luee de Lancinai, DeIneuetGuillard, Grétry,
Boielaieu, Berton, Méhu], Dalayrac, Chérubini, Gosspc, Lesueur, Spontmi,
Della Maria, Nicole, Catel, Gaveaux, etc., etc.. A deux ou trois
exceptions près, du côté de la musique où sont les remplaçants?</p>
<p><pb/></p>
<p>de la boutique. C'était un dérangement qui durait plusieurs mmutes et
suspendait quelquefois l'exercice de la vente. Quand on avait fini par
s'entendre, encore avec force excuses de la part de celui qu'on
importunait, Dugazon, ôtant gravement son chapeau, lui disait « jM~M
épicier 1 et s'éloignait de l'air le plus pénétré de reconnaissance.
Inutile de dire la déconvenue de l'honnête industriel qui, ne sachant
pas a qui il avait affaire, se fâchait autant qu'il aurait ri, s'il eût
connu son mystificateur.</p>
<p>TORTURES.</p>
<p>~4 ~/OM$MM~ Je~C~M~ des Beaux-Arts.</p>
<p>De Sainte-Pëtagie, le 6 février &lt;848.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ç~</p>
<p>il</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour les Comédiens famés, les LOGES où s'effectuent leurs
travestissements ne sont point un refuge contre l'importunité de leurs
amis. Il n'est pas rare qu'en y arrivant, fis les y trouvent installés
devisant politique, bruits de uHo ou cancans de coulisses. Alors, c'est
en repassant in-pello leurs rôles, que ces malheureux en endossent les
costumes. –Talma et ma~emot~/e j~t'A' ont été, de notre temps, les plus
fréquentes victimes de ces importunités de longue date.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p>e</p>
<p><pb/></p>
<p>fable de La Fontaine /M Lice et sa CoN!ps~Me. Et, partant de là, de
charmants confrères heureux de s'écrier, d'imprimer même t C~ar/M
~/aMn'c&lt;' a été joué chM Cornue –Convenons que, dans l'espèce, s'il y a
la race, il y a souvent aussi fc~camcc.</p>
<p>c</p>
<p>UN PRIVILÈGE A CACHE CACHB</p>
<p><pb/></p>
<p>peuvent m'inspirer les regrets les plus désintéressés. Ses mains se
jettent a\ec frénésie sur le papier qu'elles déchirent et l'infortuné
.s'éloigne en emportant les morceaux, comme un homme égaré par la
douleur, mais non sans m'accabler des témoignages d'une inexprimable
reconnaissance. Il aM!f le Privilège dans sa pocAe 1</p>
<p><pb/></p>
<p>iPHOCUE INÉVITABLE. – L'idole des /!OM&lt;!MH. La religion des Païens est
fourvoyée le grand Allah, le Fétiche des Claquetins, Provost vient de
jouer dans une pièce nouvelle 1 Son rôle était magninque (il n'en
accepte point d'autres). On demande l'auteur, et c'est indispensablement
cet interprète de sa propre modestie qui'se charge de résumer le tout en
son unique personne. Il entre.Les phalanges le reçoivent avec de
nouvelles marques de leur ardente admiration et cbmme un acteur
colossal, tel qu'on n'en a pas vu depuis la naissance du monde.</p>
<p>Provost, calme, impassible, grandiose, sourit. Les battoirs redoublent.</p>
<p>Il lance un regard caressant sur le Parterre qui hurle. Il veut parler.
lVouvelle bordée plus HOMme~M/a première.</p>
<p>Provost s'inclineavec respect. ~~OHa~'OM p~~n~. Le grand artiste se
réincline plus profondément. Fe'&lt; de toutes les colonnes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Allusion blessante Le visage de Provost, perdant sa régularité native,
s'empourpre d'mdignation ses yeux jettent des flammes. Il va se retirer.</p>
<p>~eHee/ silence! vocifèrent aussitôt les Chefs, épouvantés de la
privation qui les menace.</p>
<p>LE FOUn BANAL.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quittez donc, quittez, Messieurs, le Four banal; sinon, vous n'aurez
jamais de bon pain sur la planche.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>PISTOLETS.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN DINER CHEZ MERLE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vent comme un seul homme, volent aux fourneaux privés du moindre
calorique et apprennent de la servante que ses maîtres, épouvantés des
suites d'une famine, sont allés dîner chez un restaurateur. Les voraces
demandaient encore chez lequel La leçon porta ses fruits; depuis ce
jour, il n'y eut jamais plus de quatre personnes dînant chez Merle, sans
y être attendues. C'est de ce chiffre que datent ses projets d'économie.</p>
<p>HONNÊTES INVENTEURS.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans cette dernière reproduction, on pouvait aisément se lasser de
toujours fuir, de recevoir des bourres de fusil sur les reins et des
coups de sabre partout, cela est vrai. Mais les braves s'en étaient
franchement expliqués; ce motif n'entait pour rien dans leur
détermination financière. C'était seulement la composition de l'habit
étranger qui leur déplaisait; en fait d'uniformes, ils ne comprenaient
que trois couleurs. Comme nous.</p>
<p>XE CIGARE AU SALON.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le soldat baille sous la tente,</p>
<p>Le matelot sur le Ullac;</p>
<p>Bientôt ils ont l'âme contente</p>
<p>Avec la pipe de tabac.</p>
<p>L'actrice montrait sa pipe, feignait de la charger, mais se gardait bien
de l'allumer, toute la salle de l'Opéra-Comique se serait soulevée comme
un seul homme. A présent, les Comédiens fument au nez du public qui
n'est pas encore revenu de sa surprise, et le souffre en attendant qu'il
réclame son tribut, capital et intérêts. (t850).</p>
<p>&lt;Y&gt;</p>
<p>19</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE QUEUE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>çp</p>
<p>Sous la Direction de M. Montigny, l'ex-acteur, la Gaitéa a donné une
pantomime intitulée Boulot en goguettes, dans laquelle un tout petit
garçon, entouré de beaucoup d'autres, se grisait et se livrait aux
extravagances les plus repoussantes. A cette occasion, un journal m'a
suivi, en disant: « Ce spectacle, tristement grotesque, serre le cœur
Far« der contourner et avilir d'une façon si précoce ces petits « êtres,
chez lesquels on tue les germes de l'homme, c'est « chose déplorable » –
Eh bien 1 donc, maintenant, que tous les journaux me secondent dans ma
poursuite des mauvaises actions, et l'immoralité disparaîtra bientôt des
théâtres. Pour commencer, on pourrait en bannir le spectacle de
l'ivrognerie, triste moyen de faire du prétendu comique, et</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;p</p>
<p>&lt;s</p>
<p>S'il menait de Chaillot, d'Auteûilou de Pontoise. (1853).</p>
<p><pb/></p>
<p>CONTRITION D'UN HOMME DE GÉNIE.</p>
<p>REFRAIN D'UN INCAPABLE.</p>
<p>Je suis tout. Je sais tout. Je peux tout. » Il a deux voitures sous sa
remise.</p>
<p>¿p</p>
<p>Les cloches du ̃village</p>
<p>Sonnent l'esclavage,</p>
<p>Bon bon bon!</p>
<p><pb/></p>
<p>4!&gt;</p>
<p>Il n'y a ni bonne ni mauvaise cause avant l'Arrêt; la loi est femme, et
les juges sont des hommes.</p>
<p>Hors du théâtre, elle n'était pas bonne, mademoiselle Mars. Dès qu'on ne
parlait plus d'elle, il lui fallait médire des autres, sans en exclure
ceux auxquels elle avait le plus d'o-</p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p>Cela me rappelle un malade que Corvisart venait de traiter</p>
<p><pb/></p>
<p>4</p>
<p>Pétrarque, Jean-Jacques Rousseau, Labruyère, Daubenton, Spallanzi,
Monge, Cabanis et Corvisart ont été frappés d'apoplexie. Ce dernier
disait « La première attaque est « une sommation sans frais, la seconde
une sommation avec « frais, et la troisième une prise de corps. »</p>
<p>0\'&gt;</p>
<p>rt&gt; W</p>
<p>çp</p>
<p><pb/></p>
<p>4'&gt;</p>
<p>IP W</p>
<p>Le soir même de la première représentation de Joconde, j'ai conseillé à
Etienne d'y corriger la faute de français qui met les Amours au pluriel
masculin, et de dire</p>
<p>Et l'on revient toujours</p>
<p>Aux premières amours.</p>
<p>Pour ne l'avoir pas voulu, il en portera éternellement la peine.</p>
<p>Paul Delaroche est mort hier. Parmi les tableaux que laisse ce grand
peintre, on cite celui dont le sujet est le Banquet des Girondins. – Ce
doit être sans doute un bel ouvrage et digne de l'avenir; mais il n en
sera pas moins regrettable qu'il n'ait reposé que sur la supposition
d'un écrivain plus</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout est dit aujourd'hui sur Chénier, homme politique et</p>
<p><pb/></p>
<p>A. la haine, au remords, je dois me résigner,</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Romains 1. où sont-ils ?.. Dans les tombeaux de Rome. Mais tout
prince absolu, s'il ne veut s'affaiblir,</p>
<p>Doit punir les talents qu'il ne peut avilir.</p>
<p>Tu m'offres des trésors teints du sang de mon père!</p>
<p>Garde pour un Séjan jes faveurs de Tibère!</p>
<p>19 w</p>
<p>Aldégonde est morte aujourd'hui. C'était la dernière survivante de cette
belle troupe du théâtre des Variétés qui n'aura, probablement, de
semblable nulle part. Chacun de ses douze principaux acteurs aurait
suffi pour attirer la foule chez un autre. Les derniers emplois y
étaient tenus</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout l'avenir d'un charmant enfant respire dans ce mot que gâterait la
plus simple épithète. (Mars 1858).</p>
<p><pb/></p>
<p>̃</p>
<p>DICTIONNAIRE DE X.A CONVERSATION</p>
<p>Ah qu'il fait chaud Dieu qu'il fait froid</p>
<p><pb/></p>
<p>leux d'un tel fils, s'éloigna sans répondre, mais tout énivré des
pressentiments de l'avenir. Il lui fallait bien cela pour digérer la
pilule que venait de luiingurgiter monsieur sonfils.</p>
<p>RÉFUTATION.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fortifié cette opinion, qui n'était peut-être qu'un bruit de coulisses.
Il en pleut. (t860.)</p>
<p>olt&gt;</p>
<p>M"e Saulnier, la danseuse de l'Opéra, morte en 1860, propriétaire de
deux maisons dans la rue Le Pelletier, et qui tenait aux de Livry par un
coin, a singulièrement choisi les successeurs de sa fortune. -Son
Concierge et la Ff'mme de chambre de la défunte ont été ses héritiers
testamentaires le jeune fils du premier a reçu une somme de 40,000
francs, et l'acteur Tisserant a touché 20,000 francs pour sa part dans
ces libéralités d'outre-tombe. N'est-ce pas le cas de dire comme eux
C'est assez?</p>
<p>Monsieur, je suis bâtard de votre apothicaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>le</p>
<p>w</p>
<p>Scribe rencontre Mme Grévedon, et brise une conversation sans importance
pour lui dire « Comprenez-vous cela ? 9 « Je ne me suis jamais occupé de
la mort, et, depuis quel« ques jours, j'y pense même assez sérieusement.
» L'interlocutrice voulant le distraire de cette idée: « Au sur« plus,
ajouta-t-il, il n'y aurait pas grand mal, car depuis « quelque temps, je
ne fais que des billevesées. » (Textuel). Moins de deux semaines après,
les affiches de spectacles tutoyaient le plus habile de leurs auteurs.
(20 février 1861.)</p>
<p>Bordogni du Théâtre-Italien, chantait mieux qu'il ne causait. On a sur
lui, cette anecdote d'un prétendu far-</p>
<p><pb/></p>
<p>DIALOGUE STÉNOGRAPHIÉ.</p>
<p>– Tiens cet individu qui passe, c'est ça un journaliste, un homme qui se
vend, n'est-ce pas?</p>
<p>– Comment le savez- vous ? 9</p>
<p>– Heim! 1</p>
<p>– Sur quoi fondez-vous cette opinion?</p>
<p>– Il me semble l'avoir entendu dire.</p>
<p>Un homme d'État a flagellé comme il faut cette espèce de défaillance de
l'esprit et du coeur si sottement enracinée chez nous je lui laisse la
parole.</p>
<p>Corps-Législatif, séance du 7 février 1863.</p>
<p>« Une chose me frappe et m'attriste pour mon pays, t'est la légèreté
avec laquelle la moindre allégationscandaleuse est volontairement
acceptée comme vraie. Il semble qu'une insinuation ou une déclaration de
fdi!s regrettables portée</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sous sa direction de l'Opéra, Véron m'avait gracieusement octroyé une
loge de quatre places au cinquième de la salle.A nous deux nous l'avions
agréablement décorée. Depuis lors, et tant qu'a duré mon journal,
Meyerbeer y était venu entendre, avec ma femme et moi (selon que je le
pouvais), chaque représentation de Robert-le- Diable ou des Jlttguenots.
Cette hospitalité nous a souvent imposé la privation d'un spectacle qui
nous eût, autre part, amusés davantage mais le grand compositeur en
paraissait si heureux si heureux, que mon journal n'existant plus,
Meyerbeer m'a vingt fois rencontré sans me reconnaître. Sa vue baissait.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE VSRXTABZE.</p>
<p><pb/></p>
<p>'i9</p>
<p>4'&gt;</p>
<p>W 'i9</p>
<p>Au sujet des malheureux orphelins, si naturellement incongrus dans les
Plaideurs, j'ai dit autre part comment ils 15</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>c?&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Ip</p>
<p>s? «</p>
<p><pb/></p>
<p>Au clair de la '.une,</p>
<p>Mon ami Pierrot,</p>
<p>Je viens sans rancune, Pour t'écrire uu mot. Pour t'écrire un mot. Ma
chandelle est morte, Je n'ai plus de feu,</p>
<p>Ouvre-moi ta porte,</p>
<p>Pour l'amour de Dieu</p>
<p>La musique en est d'un naturel charmant et mérite d'être conservée. –
Pour le reste, est-ce qu'un tout petit peu de raison pourrait nuire à
quelque chose?</p>
<p>Quand on est l'ouvrage de soi-même, il est doux d'élargir la sphère de
ses jouissances par la possession de celles qui</p>
<p><pb/></p>
<p>♦</p>
<p>C'est peu d'avoir introduit dans nos mœurs le langage des classes les
plus abruties, il faut encore énerver la puissance des Lettres qui nous
restent par les violences d'un despotisme inconcevable, et j'ose dire
alarmant pour la haute renommée du Règne. Exemple</p>
<p>« Dieu fit la femme, et nous la dame. Si Ève revenait au « monde, elle
ferait peur; on trouverait sa taille épaisse, ses a pieds grands, ses
yeux bêles. Il n'y aurait pas le moindre « serpent pour la séduire; on
ne lui offrirait pas de pommes, « on lui en jetterait. Léon Gozlan. »
Après l'audace de l'inconvenance et l'incorrection de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Et des Espions honorés comme de braves défenseurs 4'&gt;</p>
<p>t</p>
<p>Dans Alzire, Zamore désolé s'écrie</p>
<p>Vivrons-nous</p>
<p>Sans punir, sans trouver cet insolent vainqueur?</p>
<p>J'ai entendu critiquer la logique de ces deux mots, parce que,
disait-on, il faut trouver avant de punir, et qu'alors, le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>douter que le roi et la reine l'entendaient.-Ces derniers se la firent
répéter, notamment ces couplets, sur vingt-deux, qui divertirent
beaucoup Louis XVI.</p>
<p>Le royal couple ne dédaigna pas de chanter ces gothiques refrains, qui,
de là, passant aux Courtisans, inondèrent bientôt Paris et la province
pour le plus grand triomphe de la découverte que recélait le second acte
du Mariage de Figaro. Le succès musical de ce morceau dure encore et ne
finira jamais, car la mélodie en est d'un enfantillage de couleur des
plus intéressants.</p>
<p>Quittez vos habits roses,</p>
<p>Mironton, mironton, mirontaine, Quittez vos habits roses</p>
<p>Et vos satins brochés. (ter) La cérémonie faite,</p>
<p>Mironton, mironton, mirontaine, La cérémonie faite,</p>
<p>Chacun s'en fut coucher. (ter) Le*î uns avec leurs femmes,</p>
<p>Mironton, mironton, mironlame, Les uns avec leurs femmes</p>
<p>Et les autres tout seuls. (ter)</p>
<p>4s</p>
<p><pb/></p>
<p>Beaupré.</p>
<p>Capelle.</p>
<p>Elie.</p>
<p>Au Théâtr s- Français. Dazincourt.</p>
<p>Dublin.</p>
<p>Samson.</p>
<p>Cartigny.</p>
<p>Faure.</p>
<p>Armand Dailly.</p>
<p>Fusil.</p>
<p>Perroud.</p>
<p>Ménétrier.</p>
<p>A l'Opéra-Comique.</p>
<p>Lesage.</p>
<p>Juliet.</p>
<p>Batiste.</p>
<p>Moreau.</p>
<p>Féréol.</p>
<p>Belnie.</p>
<p>A l'Opéra.</p>
<p>A l'Odéon.</p>
<p>COMIQUES FROIDS</p>
<p>Vizentini.</p>
<p>Darboville.</p>
<p>Paul Dutrech.</p>
<p>Henri.</p>
<p>Génot.</p>
<p>Cassel.</p>
<p>Sainte-Foy.</p>
<p>Au Vaudeville.</p>
<p>Saint-Léger.</p>
<p>Duchaume.</p>
<p>Carpentier.</p>
<p>Chapelle.</p>
<p>Fichet.</p>
<p>Hippclyte.</p>
<p>Guénée.</p>
<p>Philippe Roustan. Bernard Léon.</p>
<p>Bardou.</p>
<p>Emilien.</p>
<p>Aux Variétés.</p>
<p>Bosquier.</p>
<p>Blondin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Alcide Tousez.</p>
<p>Sainville.</p>
<p>Leménil.</p>
<p>Grassot.</p>
<p>Lhéritier.</p>
<p>Gil-Pérez.</p>
<p>Ravel.</p>
<p>Perlet.</p>
<p>Klein.</p>
<p>Numa.</p>
<p>Legrand.</p>
<p>Sarthé.</p>
<p>A la Porte-Saint-Martin. Talon.</p>
<p>j'ai tous vus), ont été plus ou moins dépourvus du vrai Sens comique, et
n'ont mis en lumière que des similitudes au lieu de cette hilarité saine
et communicative qui déride irrésistiblement le front des plus
difficiles spectateurs. La liste en</p>
<p>Cazot.</p>
<p>Vaudoré.</p>
<p>Lefèvre.</p>
<p>Sylvestre.</p>
<p>Lhérie.</p>
<p>Dubourjal.</p>
<p>Levassor.</p>
<p>Rébard.</p>
<p>Kopp.</p>
<p>Au Palais-Royal.</p>
<p>Achard.</p>
<p>Au Gymnase.</p>
<p>Foignet fils.</p>
<p>Lebel.</p>
<p>Raymond.</p>
<p>Raffile.</p>
<p>Stockleit.</p>
<p>Melcourt.</p>
<p>Ribié.</p>
<p>Duménis.</p>
<p>Mercier.</p>
<p>Parent.</p>
<p>Beaulieu, au Th. de la Cité.</p>
<p>Pierson.</p>
<p>Pascal.</p>
<p>Leppel.</p>
<p>Thibouville.</p>
<p>Lièz.</p>
<p>Bertin.</p>
<p>Boutin.</p>
<p>A l'Ambigu- Comique.</p>
<p>Paul Minet.</p>
<p>A la Gaieté.</p>
<p><pb/></p>
<p>est longue sans contredit, mais elle porte avec elle son excuse, c'est
le regret de n'avoir pu la faire plus courte.</p>
<p>4»</p>
<p>$</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pendant toute la durée du premier Empire, on a représenté sur les
théâtres des Tuileries, de l'Elysée, de Saint Cloud, de la Malmaison, de
Trianon, de Compiègne et de Fontainebleau</p>
<p><pb/></p>
<p>quarante-cinq tragédies et soixante-dix-neuf comédies. – Les
vaudevilles, les acteurs et les ouvrages de genre n'y ont jamais été admis.</p>
<p>»</p>
<p>« Non-seulement il faut crier, mais il faut faire crier les «
criailleurs en faveur de la vérité. Voltaire. »</p>
<p><pb/></p>
<p>NAPOLÉON ET LE JOURNALISME.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>GEFFSLOY.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je louerai, si l'on veut, son train et sa dépense,</p>
<p>Mais pour louer &lt;o~~M, je suis son serviteur.</p>
<p>Acte )V, scène l".</p>
<p>ËPITRE</p>
<p>AU DÉSHONNEUR DES MTTRES (Fin). Et chacun de se taire accepte ainsi la
tâche. Ce serait amusant si ce n'était pas lâche. (f«Mt'c:~eM/&lt;!tHt~,
hurlement alphabétique).</p>
<p><pb/></p>
<p>EHHATTM ÏNUTILE</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est la seule dont le parcours indolent ne s'illumine d'aucune lueur
artistique ou littéraire.–Lisez Salomon pour apprendre que « ne pas
en&lt;r~M!t' un ~mp/e, c'est le demo~r. » Certainement la libéralité sied
aux grands peuples, et l'on sait que la France est assez riche pour
payer SA GLOIRE. » Mais UNE MYSTIFICATION – En somme, on conçoit
qu'ainsi retirés du monde, ces pieux Solitaires prennent fort en pitié
les agitations du dehors le malin Échappé de Ratopolis nous l'a dit</p>
<p>L'ignominie.</p>
<p>Qui porte nom La Calomnie,</p>
<p>N'a de renom</p>
<p>Qu'en Arcadie, Où tout Anon,</p>
<p>Les choses d'ici-bas ne les regardent plus</p>
<p>I)ICTAME.</p>
<p>Fac bene, et bene tibi eW&lt;. PLAUTE.</p>
<p>Qui psalmodie,</p>
<p>Sa mélodie</p>
<p>Vaut Apollon.</p>
<p>Kotre hémisphère A plus de goût,</p>
<p><pb/></p>
<p>On y préfère,</p>
<p>Un peu partout,</p>
<p>Avec mystère,</p>
<p>Frapper son coup; Et Calomnie</p>
<p>Sans nul repos t</p>
<p>Vieille ou nouvelle, Cette donzelle,</p>
<p>Aux airs confits,</p>
<p>Mérite-t-elle</p>
<p>Les nombreux cris De ce mépris</p>
<p>Dont la flagelle</p>
<p>L'ardeur fidèle</p>
<p>Des bons esprits? En conscience,</p>
<p>Ne fait-on pas,</p>
<p>A cette engeance,</p>
<p>Trop do galas,</p>
<p>Quand on s'occupe De ses horreurs?. Métier de dupe 1</p>
<p>Vaines terreurs!</p>
<p>Qu'il faut songer</p>
<p>Pour se soustraire Au vil danger</p>
<p>De transiger.</p>
<p>Donc,àt'envie</p>
<p>D'un Béotien,</p>
<p>N'opposez rien</p>
<p>Que votre vie,</p>
<p>Au joug du bien</p>
<p>Toute asservie.</p>
<p>Et vous verrez</p>
<p>Que vous serez,</p>
<p>Comme vous l'êtes, Toujours aimés</p>
<p>Des cœurs honnêtes Bien informés.</p>
<p>Foin de la courbe</p>
<p>Et des propos,</p>
<p>Méchants ou sots,</p>
<p>Que cette tourbe,</p>
<p>En son loisir,</p>
<p>Prend dans la bourbe Pour vous salir!</p>
<p>Votre faiblesse Et ses effets</p>
<p>Font le succès</p>
<p>De sa bassesse.</p>
<p>Ecoutez-moi,</p>
<p>Je le rëpëte,</p>
<p>Que ma recette</p>
<p>Soit votre loi.</p>
<p>Quand on caquète,</p>
<p>Tenez-vous coi,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et dans vous-même Trouvez l'appui,</p>
<p>Noble et suprême, Que chez autrui,</p>
<p>On vous refuse</p>
<p>Pour le plaisir</p>
<p>De vous trahir</p>
<p>Par quelque ruse.</p>
<p>La lâcheté</p>
<p>De ce manège b</p>
<p>N'admet qu'un piège</p>
<p>Aura bientôt parcouru le sentier</p>
<p>Qui va, de mon enfance, au bout de ma vieillesse.</p>
<p>Ceux dont j'ai vu commencer les ébats, D'un front si pur, d'un cœur si
tendre, S'en vont, en me disant tout bas, De ne pas trop les faire
attendre. Oui, c'est mon tour, je le comprends, Il ne faut point que
l'amitié s'ennuie, Et, chez Minos, la compagnie</p>
<p>K'Mt jamais trop nombreuse au gré des assistants</p>
<p>La Dignité.</p>
<p>Puis, laissez dire; Le jour viendra</p>
<p>Où ce martyre</p>
<p>Nous comptera.</p>
<p>Dernier refuge,</p>
<p>Mais le plus doux, Puisqu'il s'adjuge Lorsqu'on a tous</p>
<p>Dieu seul pour juge.</p>
<p>1 SURSIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais si, de la famille, un lien tutélaire Me retient sur le seuil que
nous devons franchir, Ne pourrais-espérer, arriéré tributaire,</p>
<p>A plus vaillamment combattu Pour la défaite ou pour la gloire</p>
<p>Par ces souvenirs entachés,</p>
<p>On saura quels vendus m'ont voulu mettre en vente; Pour mieux déguiser
les marchés</p>
<p>De leur cupidité rampante.</p>
<p>qu'au Pilori, leurs noms demeurent attachés</p>
<p><pb/></p>
<p>Puisqu'enfin, succédant au trouble de la rue, Du haut d'un trône affermi
par ma main, L'ingratitude est descendue,</p>
<p>Persécutrice et le cœur inhumain,</p>
<p>I) faut que, du Public, un arrêt souverain Témoigne, sans appel, que
justice est rendue. Et puis, je partirai, voyageur satisfait,</p>
<p>Bien qu'un peu fatigué des ennuis de la route, Mais heureux d'échapper à
ce monde en déroute, Pour tomber dans le sein du maître qui l'a fait.</p>
<p>POUR LA FRANCE</p>
<p>Toi, dont la volonté devança l'univers Et des mondes absents composa ton
ouvrage Dieu de l'immensité, protège l'équipage Du vaisseau que ta main
a lancé sur les mers 1 CHAHMS MATRICB.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE APPROXIMATIVE w</p>
<p>Ptgfa pages</p>
<p><pb/></p>
<p>DeLongchamps.75 r Napoléon prêteur. Ib. Potier. 1 Pensée de FEmpereur..
77 1 M. HoUien et Boietdieu.. ~8 1 Boulangère et Monaco. 80 Mot de
Napoléon. !b. A LA BAYONNETTE. 81 Lettre de l'Empereur. 83 Jacqminot. 84
Mots de l'Empereur. 86 CHEZ M"° DEVIENNE.. 87 CHEZ GEOFFROY. · 89 Le roi
Joseph 92 UNFA!T. · 93 MademoiseUe Guimard.. 94 Saint-Just, fauteur. 96
Le Budget de NapoMon.. lb. M"" Raucourt et le Bandit. 97 ~M~meA~fre. 98
NINUS Il 99 La Danse des chiens. 00 Tatma~~M. 404 AU BOULEVARD. !b.
TraitdeMartainYiUe. &lt;03 MotdpNapotéou. &lt;04 MON LwMMtoM~ !b.
MctdeNapotëon. 105 Les Oiseaux de Dorviguy. 406 ChezDeury. 408
MotdeNapo)ëon. 409 X)mët)ës. &lt;« 4 L&lt;)M)S~7. «2 Mëhu). «3 3
Mademo!seHeMMHard.. «4 6 Un coup de feu. 145 5 Colere Olympienne. 06 6</p>
<p>P)gM</p>
<p>Pages</p>
<p>tiartaioviHe au duc d'An-</p>
<p>gcu)ëme. «s Deux croix d'honneur.. &lt;2&lt; [JnmotaSainte-Hé)ene.. ~2 La
fausse monnaie de Na-</p>
<p>pagne. 131 LA FORME. &lt;33 Duprez. 136 M"&lt;'Emi)ieL&lt;'Yerd,~r&lt;!t)f'&lt;°. &lt;S9
Desaugiers. &lt;40 TOUR DE FORCE. &lt;41 MotdeMartain~iHe. &lt;42 Madame Branchu.
143 Mort de Tatma. &lt;44 ITALIEN ET ANGLAIS &lt;48 CONSERVATORtENS. &lt;4'7
MMuner. 148 Trait de Marlainville. II). Swebach. 149 DEUX NOBLES
COEURS.. &lt;M Les harengs deMartignac. &lt;54 Lemone-Mq~tigny, frères. 157
PROC&lt;t.LONS. &lt;6f' UNE FÊTE. ~6~ Recherche interdite. 163 Nourrit. Ib.
STELLIONAT. &lt;68 NOTES de Napoléon 7"</p>
<p>sur César. 168 Un article de la Patrie.. &lt;16</p>
<p><pb/></p>
<p>VISITE ÉTOURDISSANTE. &lt;7T Les CA&lt;!&lt;&lt; dilettanti. 178 TORTURES. 18) LOGES
DES ACTEURS.. )8i UN PRIVILÉGE A CACHE-</p>
<p>CACHE. &lt;88 Donizetti. 89 EpILCGUB INÉVITABLE.. i90 LE FOUR BANAL. 191
PtSTOLETS* 195 UN DiNER CHEZ MERLE. &lt;96 HoNNÉTEStfYENTEUns.. 198 1 franc
60 centimes.. 200 Le Cigare au sa)on. Ib. UNE QU!iUE. 202 Pensions
impëriafes. 204 Brunet. 20S Eugène Briffautt. S06
Pie~rd-Corvisard-Ahbert.. 208 Les StMMm~ du corbil-</p>
<p>209 L'Empereur Napoléon au</p>
<p>Conseil des Ministres.. Ib. Paul Delaroche. – i.M Gi-</p>
<p>` PARIS Typ. Â!.CAT&lt;-LtvY, boul. Pigalle, 50.</p>
<p>Pages</p>
<p>PtgM</p>
<p>RÉFUTATION. 2t6 DIALOGUE ST&lt;:NOGRAPH!Ë. 220 NAPOLÉON AU BAS DE LA</p>
<p>COLONNE. 22&lt; Coalitions de Comédiens.. 222 Meyerbeer. 823 HISTOIRE
VÉRITABLE.. 224 Un solliciteur. 927 Au clair de la lune.. 2M Mot de
Jules Janin. Ib. Mar)borough. 232 COMIQCESFROIBS. 233 Cimarosa. 237
Joanny. Ib. L'araignée de Grétry. 238 Rostopchine. 239 LE PUBLICISTE..
240 NAPOLÉON ET LE JOURNA-</p>
<p>LISME. Ib. La vie adverse 242 GEFFROY du Th.-Français. Ib. Fin de
l'Epitre au Déshon.</p>
<p>neur des Le~rM 245 ERRA/TON INUTILE. 246 DtCTAME. 247 SuMts. S49 Pour la
France. 2E) 1</p>
<p>FIN DE LA TABLE</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
