<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Gratiot-Luzarey, Théophile">Théophile Gratiot-Luzarey</author>
<title>Chateaubriand et la pensée moderne, ou le Socialisme, par Théophile Gratiot-Luzarey. Première partie</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Gratiot-Luzarey, Théophile</author>, <title>Chateaubriand et la pensée moderne, ou le Socialisme, par Théophile Gratiot-Luzarey. Première partie</title>, <date>1849</date>,description :,214 pages
</bibl>
<publisher></publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k56847558</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1849">1849</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>CHATEAUBRIAND</p>
<p>ET LA</p>
<p>PENSÉE MODERNE</p>
<p>OU</p>
<p>LE SOCIALISME</p>
<p>PAR</p>
<p>Théophile GRATIOT-LUZAREY.</p>
<p>PREMIERE PARTIE.</p>
<p>A PARIS</p>
<p>RUE DE L'ÉCHIQUIER , N.° 15.</p>
<p>TOULOUSE Chez tous les Libraires.</p>
<p>CARCASSONNE Chez LAJOUX , Libraire.</p>
<p>1849.</p>
<p><pb/></p>
<p>Impr. C. Labau.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« La religion cesse d'être politique selon le » vieil artifice social :
elle devient philosophique " sans cesser d'être divine; elle marche au
grand » principe de l'évangile : l'égalité démocratique » naturelle
devant les hommes, comme elle » existait devant Dieu. » (Chateaubriand.)</p>
<p>Les deux réflecteurs de la vérité universelle n'ayant pas fait leur
conjonction, la lumière nous manque : entre les flambeaux incertains de
l'avenir et du passé, nous avons les crépuscules trompeurs et les
visions qui marquent les phases de l'aurore, avec ses torpeurs et ses
frissons ; et les pâles perspectives du monde social, accusant la
défaillance de la vie, nous laissent croulants dans le panthéisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le symbole de la politique socialiste est sorti d'un orage avec les
stygmates sanglants de l'enfant traîné au jour par le forceps.</p>
<p><pb/></p>
<p>Droit et Charité.</p>
<p>DRAME.</p>
<p>A côté des Farnèse vivait, sous le symbole de la tradition, la famille
de Laure, composée au début de ce drame de deux orphelins, Herman et
Délie, frère et soeur : pauvre noblesse que la ré-</p>
<p><pb/></p>
<p>7</p>
<p>Albert et Délie, Herman et Mélanie, entraînés les uns vers les autres
par cette mystérieuse loi des fleurs, qui s'envoient leurs parfums à
travers l'espace pour se féconder, cherchaient dans l'orbite de leur
destinée particulière ce point de contact de la philosophie et de la foi
dont la concilialion, dans la destinée publique, doit fournir le symbole
non encore formulé de la politique rationnelle et la plus haute
expression de la personnalité humaine. Ils cédaient par instinct de
génie au courant le plus élevé de la pensée publique, dont ils
devançaient les grandes évolutions. En effet, dans les horizons morts du
rationalisme</p>
<p><pb/></p>
<p>Et la magnifique végétation qu'ils avaient au sein sommeillait dans
l'ombre, comme un parterre embaumé sous les voiles d'une nuit sereine. A
peine se furent-ils liés que leurs destinées s'accomplirent. Au contact
de l'art, la pensée blasonnée s'épanouit et ruissela dans ces poétiques
formules de la démocratie qui l'emportaient, frémissante de vie, sur le
vaste océan de la fraternité, comme l'image du soleil saisie par les flots</p>
<p><pb/></p>
<p>9 et répétée de vague en vague, promène ses splendeurs d'un pôle à
l'autre. Au contact de la foi , la pensée du poète, retrouvant son lit
naturel, resserra l'exubérance de ses instincts, et ramena ses
évolutions dans le courant qui les féconde et les porte au pôle éternel.</p>
<p>1*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p>12 fois par semaine contre le républicain mis au ban. Raymond soutint
vigoureusement le feu et démonta la plupart de ses adversaires.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Non, jamais les tortures de la chair et du sang n'égaleront en horreur
les déchirements de la mort morale, les brisements immenses d'une
existence qui se dissout avec le plein sentiment de ses sympathies sans
bornes et de sa puissance génératrice ; qui sent affluer en rampant dans
son sein , scarabées hideux , toutes ces immondes passions qu'entraînent
après soi les nécessités inexorables de la vie, et tous ses organes,
rongés soir et malin et souillés de bave ; et toutes les ramifications
de son coeur, ses délicatesses d'âme, ses tendresses intimes du foyer,
ses félicités divines, mêlées de sourires d'enfants frais éclos du</p>
<p><pb/></p>
<p>15</p>
<p>Ciel, faner et sécher jour par jour et tomber dans la rue sous le pied
du passant! Une vie entière de destruction, passant, comme un torrent
débordé , dans un coeur de père et de mère, en brisant et déracinant
toutes leurs fibres domestiques, enfants et berceaux submergés avec les
dieux de leurs foyers!</p>
<p>Samaritain, samaritain ! c'est le Dieu de Socrate</p>
<p><pb/></p>
<p>pour se faire faire la révérence.</p>
<p>C'était une momie qui passait, encapuchonnée dans ses dévotions et dans
ses rosaires, et s'en allant plaider, au nom du droit d'association pour
ces pauvres millionnaires dont la République menaçait de dissoudre les
avalanches d'écus au profit de la vallée. Puis c'était la troupe trapue
des passions fangeuses et sanguinolentes , luxure, envie, avarice,
égoïsme glouton , qui venait lécher le sang du républicain et flairer
son cadavre; flairer son génie, son courage, son indépendance, cette
large et vigoureuse fraternité qui lui sortait par tous les pores. Puis
les bêtes s'en allaient le museau tout reniflant, relever avec le fumet
du républicain la banalité de leur pot-au-feu.</p>
<p>Notons l'heure qui fuit et le drame qui reste à</p>
<p><pb/></p>
<p>effaré, il enjamba A moitié chemin de son</p>
<p>village la précipitation de sa course le força de s'arrêter pour
reprendre haleine. C'était sur une éminence qui dominait l'horizon
jusqu'au bois. Raymond pose la main sur son flanc , les yeux plongés
dans les ténèbres , et aperçoit une lu-</p>
<p><pb/></p>
<p>18</p>
<p>mière. Les voilà! se dit-il„ en exhalant dans un soupir de
congratulation intérieure toutes, les douleurs accumulées de sa
captivité ! car la lumière lui indiquait sa maison, seule en vue de ce
côté du hameau. Il serre ses flancs de. son mouchoir et prend le galop à
la descente de la côte ; trébuchant, flageolant comme un homme engourdi
par l'ivresse, il tomba. En se relevant, il touche du linge, et son pied
trébuche encore. Il tâtonne.... un corps mollasse.... un cadavre... !
Puis tout d'un coup cet arôme indéfinissable qui vous fait reconnaître
la nuit, l'approche du village natal , comme si les morts du foyer vous
soufflaient leur haleine au visage » lui fit dresser les cheveux; car il
crut reconnaître sa femme. Qui, la touche du linge , la forme du
spectre, une certaine impression qui lui donnait au coeur.</p>
<p>Stéphanie? Il prend ce corps, il l'enveloppe</p>
<p>froid! Stéphanie ! Stéphanie ! c'est elle ! fit le malheureux , avec un
cri déchirant; car il lui semblait, tête et coeur se dissoudre , par
l'effet d'une mine éclatée dans son sein. Un genou ployé contre terre,
de l'autre il souleva le corps dont la tête se renversa, la chevelure
pendante ; et toujours cherchant , pressant , ces</p>
<p><pb/></p>
<p>Au moyen de quelques feuilles et broussailles; débris de la cabane, le
bûcher, tôt rallumé, Raymond mouilla le dos de sa main et la posa sur
les lèvres de l'évanouie. Son coeur s'arrête.... tout son sang jaillit
au bout de sa main.... mais non, non, elle n'est pas morte, fit-il avec
impatience; impossible qu'elle soit morte; elle étouffe dans sa position
contrainte elle souffle n'arrive pas, et j'ai la main glacée. Et
déplaçant le corps qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>21 l'air d'un antropophage affamé. Stéphanie lui prit la main, qu'elle
essaya de presser faiblement, et d'une voix brisée : tout nous manquait.
fit-elle; la petite mourait de faim.... je voulais la voir et le froid
m'a tuée... ici...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>23 taient au cou : plus puissantes que la chaîne d'or et la ceinture
d'Homère, Raymond pencha la tête et pleura.</p>
<p>— Raymond la regarde fixement et part d'un trait.</p>
<p>La lumière ne paraissait pas ; elle ne paraissait plus... il s'arrête...
la lumière reparaît... pour s'éclipser, et renaître encore. — Est-ce
l'enfant qui passe et repassé? Est-ce la bête qui dévore</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>25</p>
<p>Est-ce Dieu qui a divisé la terre? qui l'a cloîtrée, parquée, numérotée
sur le cadastre, entre les bourreaux elles gens d'armes? faisait une voix</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>28 souffre la torture. Et vingt fois il prit son élan pour Salsène, et
vingt fois les cris de Stéphanie le rappelèrent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ces fantômes, ces fureurs, ces détresses , ces agonies désespérées,
ces tendresses navrantes, ces illuminations d'espérance et d'amour, ces
trois existences avec toutes leurs phases, se croisaient, se mêlaient,
se heurtaient, tourbillonnaient comme une trombe vertigineuse dans la
pensée du crucifié. Arbre du Calvaire, qu'as tu donc dù porter pour
expier les abominations de l'orgueil et du despotisme ! — Se mêlaient,
se battaient, se repoussaient dans un seul être souffrant avec
l'effroyable accompagnement de ce bataclan d'enfer qui</p>
<p><pb/></p>
<p>L'instant d'horrible hallucination, durant lequel s'élabora dans sa
pensée son projet funèbre, avec la rapidité d'une explosion volcanique ,
fut</p>
<p><pb/></p>
<p>31</p>
<p>part en part comme une langue de feu... — elles reviennent !.... —
Nouveau cri. — Soutiens-moi,</p>
<p>soutiens-moi, je crois que je meurs.......—</p>
<p>de la côte. Notre salut, soupira la résignée. —</p>
<p><pb/></p>
<p>32 vos quinze degrés Réaumur, fit le voyageur de droite, en refermant la
portière ; je sens une arome de Robert-Macaire, ajouta son compagnon de
gauche. La portière de l'intérieur s'ouvre.— Messieurs, une femme est là
qui meurt de fatigue et de froid: au nom du ciel, je demande une place !</p>
<p>— Dépêchons, fit une voix rude et impatientée;</p>
<p>quelqu'un veut-il céder sa place? une, deux</p>
<p><pb/></p>
<p>Exposition socialiste. — Préliminaire.</p>
<p>Drame sur les ruines de Rome.</p>
<p>FRAGMENT.</p>
<p>Tant qu'Albert avait possédé le strict nécessaire, — panem nostrum — il
s'était trouvé le plus riche propriétaire de France et d'Italie. Logé
avec son bagage, de songes dans un galetas d'où la vue embrassait toute
la campagne de Rome depuis les horizons châtoyants de l'aurore jusqu'aux
lointains de Civita-Vecchia noyés dans la pourpre et l'or, il voyait
palpiter dans le splendide cadre des horizons romains les fastes
éclatants de l'histoire. Il voyait toutes les richesses du vieux monde
social</p>
<p><pb/></p>
<p>34 drapées de génie et de lumière, promenées dans le panorama de la
Ville Eternelle, au souffle de cette muse chrétienne par qui rien ne
meurt. Ossa arida, dabo vobis spiritum, etc.; et de ces choses le poète,
comme l'abeille, lirait sa gloire et son génie.</p>
<p><pb/></p>
<p>3</p>
<p>Malheureusement le mince filet d'eau qui nourrissait le génie et les
fructifications du poète tarit complètement. Soultre et madame de
Farnèse, délenteurs de son patrimoine, lui refusèrent la vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>36</p>
<p>et le coeur pour montrer les coups de poignards qui menacent aujourd'hui
la liberté.</p>
<p>C'est au bout de son drame, dans une hallucination de génie et de foi,
qu'Albert vit se dérouler devant lui les secrets de la destinée sociale,
sous la forme d'une synthèse vivante qui résumait le long travail du
progrès humain depuis les rudiments des sociétés naturelles jusqu'aux
sommets extrêmes de la civilisation. Nous avons traduit en exposition
cette partie du drame.</p>
<p>Culte naturel. Loi philosophique de la liberté</p>
<p><pb/></p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais l'intelligence, constituée avec un élément passif se ressent des
influences qui pèsent sur celui-ci, et ces influences sont de deux
natures : 1° les lois actives, régulières, générales de l'univers; 2°
les lois passives et aveugles, irrégulières et casuelles, isolantes et
fatales de la matière humaine altérée. Les premières pénétrées de
l'intelligence divine dont elles rayonnent les' attributs, offrent à
l'homme le double principe de l'ordre universel; ordre latent et
visible, la vie de l'âme et du corps, l'idée et la forme ; ou pour mieux
dire la source commune des idées sociales, et le. formulaire universel
où la pensée doit puiser les formes qui les réalisent. Les secondes,
nées des corruptions de la vie, incarnation des erreurs et des passions,
forment autour de l'homme ce monde invisible de la tentation, cet
ensemble d'in-</p>
<p><pb/></p>
<p>39 fluences délétères qui deviennent principe nécessaire de désordre par
la permanence de leur action sur les sens.</p>
<p><pb/></p>
<p>40 Cet air farouche, ce front plombé de soucis, ce regard dardé comme un
pieu, cette démarche lancée comme une pierre , cet ensemble de
mouvements violents et saccadés, comme le train d'une machine, est-ce là
l'appareil du souverain de la création et le contemplateur de l'infini ?</p>
<p><pb/></p>
<p>La philosophie était l'accoucheuse des intelligences; autrement dit, un
moule vivant qui recevait la liberté en fusion, pour lui restituer ses
forces premières. Où cherchons-nous les plus grands philosophes de
l'antiquité? est-ce dans les rangs des ergoteurs célèbres ? Socrate n'a
rien écrit, et plane sur toutes les renommées de ses descendants et de
ses ancêtres : d'où lui vient ce privilège? Il déroba le feu du ciel et
le mon-</p>
<p><pb/></p>
<p>42 tra rayonnant dans sa personne; ce fut toute sa puissance, et le
secret de sa destinée.</p>
<p><pb/></p>
<p>43</p>
<p><pb/></p>
<p>44</p>
<p>les blandices d'Hélène, les chastetés d'Andromaque; les turpides
alléchements du sérail, les félicités austères du foyer. Mais d'un côté,
c'est une vie de force et de fécondité, un rayonnement de bonheur et de
sympathie, et toutes les vertus consanguines du foyer foisonnant autour
d'une existence honorée qui grandit par l'amour en déclinant par les
sens. De l'autre, c'est une destinée solitaire qui traîne dans la fange
, comme une bête de proie, le trait qui l'a frappée , laissant sur son
passage une vapeur de putréfaction.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Astre générateur de la végétation sociale, où sa lumière manque, tout
est ténèbres et chaos ; l'art ne fleurit pas, la vertu est un accident,
la liberté une anomalie , il n'existe point de pensée publique, et
l'histoire sans souvenir et sans aspirations, n'est qu'un flux languide
et muet, comme ce torrent bourbeux des enfers qui ne réfléchit aucune
image de la vie. (1) Là, au con(1)</p>
<p><pb/></p>
<p>47 traire, où l'image divine fortement dessinée sur la coupole du temple
national, voit sa lumière réfléchie par un symbolisme qui en répète les
attributs, le fluide divin absorbé par les masses, féconde les couches
les plus profondes de la pensée publique; et par les lois, par les arts,
par les vertus publiques et privées, déploie cette magnifique
fructification de génie et de gloire qui fait de l'histoire des peuples
fameux de l'antiquité un rayonnant panthéon.</p>
<p><pb/></p>
<p>48 le type du culte primitif, c'est le monde : Coeli enarrant gloriam Dei.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, dans les longueurs de l'oisiveté , il a pour auxiliaire
l'activité de l'ensemble cosmogonique qui l'entraîne dans ses harmonies;
aux tentations de l'avarice, il oppose cette universelle expansion de
vie qui coule par tous les pores de la providence. A-t-il au sein le
bouillonnement noir et scorieux de ces passions funestes qui n'osent pas
affronter le jour : qu'il traîne ses fantômes au grand soleil; qu'il
cherche le rayonnement divin, ou les sérénités sublimes de la nuit, aux
purifiantes rosées. C'est l'absorption, l'incarnation lente et la
réflexion par les sens de l'ordre extérieur et typique, dont l'homme
voit le modèle autour de lui dans le grand formulaire du monde, qui
constituent le travail et la conquête de la liberté. Alors ses facultés
internes, manifestées par la végétation corporelle, réalisant,
généralement l'unité des idées par la similitude des formes...... facies
non omnibus una,</p>
<p>non diversa.... composent la grande famille sociale de toutes les
familles individuelles , rete-</p>
<p><pb/></p>
<p>50 nues autour du même foyer par des orbites concentriques.</p>
<p>Deux natures diverses : esprit et matière, double cause de désordre,
ordonnées avec un double principe d'ordre général, un et complexe ;
telle nous paraît, autant qu'il nous est permis de fixer notre pensée
sur ce radeau de la Méduse, la loi philosophique du culte naturel. Les
formules puissantes de l'art, les vertus mémorables de la démocratie
antique ont puisé dans le culte de la nature, leur sève robuste et leur
fraîcheur, leur draperie monumentale et leurs intarissables fécondités.
Et s'il reste encore au type humain dans la dégradation générale des
formes quelque trace de noblesse et quelque vigueur, il faut les
chercher dans les rudes et salubres populations des campagnes. (1)</p>
<p>(1) A part la population agricole, il en est une autre qui porte
fièrement le signalement de l'homme , os sublime, c'est l'ouvrier des
villes. Chez l'ouvrier, la vérité humaine vient toujours de sa source,
le formulaire divin; mais elle n'en est pas le produit direct. Ce n'est
pas le monde réel, c'est le monde poétique qui en est le principe : nous
voulons dire les éléments épars de civilisation qui remplissent notre
milieu social.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vérité cruelle et sans figure, car elle exprime un mal de l'âme
inexorable en ces temps d'aridité religieuse et d'égoïsme, où le doute
et l'impiété nous inspirent si souvent le sacrifice de la vie. Car Dieu
voilé dans le monde terni, le levier manque pour arracher la philosophie
aux gouffres du désespoir où elle finit trop souvent par s'engloutir,
malgré ses sandales d'airain.</p>
<p><pb/></p>
<p>53 ne furent pas un produit spontané des idées des masses, mais l'oeuvre
d'un génie puissant qui emboitait la pensée publique dans la sienne pour
la discipliner : ce qui le prouve, c'est qu'au fond de toutes les
antiquités brille un grand nom, ou une vérité générale.</p>
<p><pb/></p>
<p>Trois vices d'origine frappaient de déchéance les cultes naturels.</p>
<p>Vice religieux : impuissance de l'homme pour manifester l'idée divine
par un culte en harmonie avec elle, c'est-à-dire, immuable et universel.
De l'imperfection du symbole qui réverbérait les attributs de Dieu,
résultait l'imperfection du code qui les dogmatisait. Pour retrouver le
code complet de la loi naturelle, tel qu'il si été cra-</p>
<p><pb/></p>
<p>55 yonné par le doigt divin sur les tables de Moïse , il faut jeter à
l'alambic toutes les constitutions de l'antiquité, et les y purger des
vices qui les défiguraient; car dans chacune d'elles dormaient des
monstres qui finissaient par absorber tout ce que la sagesse y avait
déposé de sève divine, et convertir au profit des passions, les
dévotions publiques et la force politique qui en résultait.</p>
<p>Vice politique : empruntés au sol et au climat, les cultes naturels en
répétaient les diversités et les contrastes. Et tous ces prismes religieux,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le symbolisme puisé par le génie dans le livre du monde, changeant dans
les mains de l'homme de nature et de caractère, n'était plus, en tant
qu'institution sociale, qu'un octroi du génie; le vrai souverain vivait
d'octroi. Droit civil, égalité, liberté; tous les principes de la
personnalité</p>
<p><pb/></p>
<p>57 et de la souveraineté politique n'étant pas pour le peuple un
rayonnement du foyer divin, n'avaient pas leurs racines dans
l'intelligence nationale, mais dans un fait casuel que le législateur
primitif avait pénétré de sa lumière; dans cette uniformité de moeurs et
d'idées existantes au point de départ de l'association , chez une
poignée d'hommes sans besoins et sans idées complexes, qu'une volonté
puissante avait réintégrés dans la science divine et morale.</p>
<p><pb/></p>
<p>58 Le culte détruit, les formes de la liberté absentes pour un peuple ,
le rayonnement de sa pensée ne trouvait plus le chemin de l'infini , et
l'homme moral se sentait mourir. Pontum adspectabant flentes....
auraient-elles jeté aux flots ces regards lamentables, les exilées de
Troie, si, comme les filles du Christ, s'embarquant pour les antipodes,
elles avaient trouvé par la foi, sous le symbole du calvaire, une
immortelle patrie?</p>
<p>La loi fondamentale de la religion, c'est que la forme soit en rapport
avec le principe, le sym-</p>
<p><pb/></p>
<p>59 bole avec le dogme : immuable et universel comme l'idée divine. Le
culte philosophique est basé sur cette harmonie. Quand le philosophe
cherche son Dieu dans le cadre céleste, il voit toujours sa main dans
ses ouvrages, et l'ascension de l'infini est toujours permise aux
enjambées de la philosophie. Quand les citoyens de Rome ou d'Athènes
cherchaient leur foi, leur loi, une vérité morale, religieuse, sociale
dans ces fantômes théogoniques en qui le génie avait primitivement
personnifié les attributs de Dieu, que voyaient-ils ? Un Jupiter
adultère, un Mercure voleur , une Vénus impudique, un Olympe de monstres
pétrifiés qui pesaient sur la pensée publique de tout le poids des
débauches divines : obstacle immense qui écrasait la foi naturelle au
coeur des masses, et brisait dans les mains des gouvernements le levier
de la réforme, en dérobant aux peuples, avec l'idée divine, le foyer
générateur de la liberté et le principe de l'initiative réformatrice.
Aussi les révolutions politiques sontelles un phénomène inconnu dans
l'antiquité, dont la destinée fut une décadence continuelle, une débacle
de symboles tombant l'un sur l'autre, empire sur empire, comme un jouet
d'enfant.</p>
<p><pb/></p>
<p>60 Comme les cultes naturels traitaient les passions humaines en
frappant sur leur effet extérieur, il leur arrivait de manquer leur coup
; et de trancher dans les fibres du coeur, au lieu d'extirper la
corruption; témoin cptte discipline brutale qui endurcissait les mères
de Lacédémone; ou de ravager les plus hautes floraisons de la pensée,
comme ces religions inexorables qui brisaient les artères de la
fraternité humaine aux pieds d'un autel arrosé du sang des étrangers.</p>
<p>Enfin, le culte philosophique laissait dans l'ombre la constitution
primitive de l'homme, et tout l'effort de la sagesse antique ne dépassa
point cette découverte de Platon : je trouve en moi deux natures
diverses, fange et lumière, et que l'harmonie de mon être résulte de la
subordination du principe mauvais. Mais la loi suprême de la trillogie
humaine, physique, intellectuel et moral, mais le rapport hiérarchique
de ces trois puissances pour la constitution de la synthèse humaine;
mais le point d'appui universel de la liberté, le moule commun de
l'égalité démo-</p>
<p><pb/></p>
<p>61 cratique ou naturelle, ni vu ni connu. Et par ainsi la vertu des
anciens n'était pas une floraison spontanée et complète de la liberté ,
une intelligence émergée de la glèbe par sa force intrinsèque avec
toutes ses beautés élyséennes, mais accouchée par la main de la
philosophie, qui avait besoin de lui façonner le crâne, et qui, malgré
toute sa science, donnait plus souvent au monde des Néron et des
Alcibiade, que des Marc - Aurèle ou des Phocion.</p>
<p>Forcée d'appuyer son levier sur un terrain tout bouillant de
superstitions, la liberté naturelle avait chez l'homme politique quelque
chose de farouche et de rocailleux -, exemple : les Spartiates et les
vieux Romains; le flanc taré ou la phtysie au sein chez le philosophe,
comme un beau vase fêlé, où un fruit piqué des vers. Ainsi Platon avec
ses polygamies, Aristote avec sesservitudes, Sénèque avec ses
courtisanneries qui ne le sauvèrent pas de la mort. Considérée dans les
nationalités célèbres c'était un colosse aux pieds d'argile, avec un
polype au coeur, l'esclavage; et dans les hautes personnalités qui
jalonnent l'histoire, elle fait l'effet d'un placage d'or sur un</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est que l'égalité, quand elle porte sceptre et couronne, a besoin d'un
contrepoids , si mieux elle n'aime finir comme la grenouille de la fable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Culte chrétien.</p>
<p>Le christianisme renoua le cordon ombilical de l'humanité avec le sein
qui l'avait portée. A ce dogmalisme philosophique qui ébauchait
imparfaitement les profils de l'être inconnu, le christianisme substitue
un dogme simple et complet qui dessine d'un trait, par la Trinité, la
hiérarchie des puissances co-existantes ; par l'incarna-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>66 nie qui prolongent son sacrifice et perpétuent la beauté du Verbe
incarné.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il fallait donc que le contact divin inoculât aux humbles d'esprit le
principe; de la sciences : l'unité divine; et régénérât de sève
immortelle le rachitisme de la liberté que ses quatre mille ans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>70 ment d'une intelligence qui dompte les sens, et lequel se résume:
pour le devoir individuel, dans la virginité; pour le devoir social,
dans l'harmonie conjugale. Si on le cherche dans l'antiquité, Virgile
répond avec sa famille manquée et son chef-d'oeuvre tronqué.</p>
<p>(1) Proudhon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>72 De ce qui a été dit plus haut, se déduit la nature du pouvoir de
l'église et de son rôle dans le monde. Ce rôle est spirituel, ce pouvoir
est invisible. L'Eglise règne par l'idée : le dogme trinitaire. Un Dieu
triple et un, unifiant dans son harmonie la triple puissance de l'homme.
Dogmatiquement, son pouvoir est absolu: hors de la vérité, point de
salut. Humainement', les choses changent : le reflet humain du dogme
c'est la charité, et le pouvoir de l'église, dans l'ordre temporel, ne
peut être qu'une puissance conquise, un triomphe de liberté, une
influence d'attraction et de sympathie, une puissance proportionnée au
degré de force avec lequel est incarné, par l'église, l'esprit
évangélique. Fixer dans les mains de l'église la chaîne du pouvoir
temporel, c'est appesantir sur la tête de l'homme la nécessité du bien
ou du mal; ce n'est plus la liberté, c'est la destruction violente de la
liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p>OBJET POLITIQUE ET SOCIAL DU CHRISTIANISME.</p>
<p>ascenIMP. LABADIE. 3</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Nos idées de beauté se rapportent involontairement au type grec. Th.
Gaultier. Presse du 25 Juin.</p>
<p><pb/></p>
<p>78 boutonné , mais avec les amples draperies de la fraternité chrétienne
, et sur les inexpugnables assises du dogme révélé.</p>
<p>Ainsi chez les anciens le génie, exclusivement alimenté par le dehors ,
comme une plante qui se nourrit par le feuillage, cherchait pour fleurir
les convenances du climat et du sol, l'arrosement des harmonies
naturelles, la pureté de l'air et les rayonnements célestes. Chez les
modernes , où la pensée saturée de spiritualisme compte moins sur la
fécondité extérieure que sur la vertu de sa sève intrinsèque, l'art
fleurit dans toutes les latitudes où la vie n'est pas une souffrance.
Simple et sévère dans sa majestueuse grandeur, mais taillée sur un
patron uniforme , la beauté des anciens semblait produite par
l'application d'un masque extérieur ; et empruntait au fatalisme
intellectuel qui planait sur la pensée, une rigueur de dessin qui lui
imprimait la dureté du marbre et du bronze. La beauté moderne,
indépendante do la pureté des profils , triomphe souvent do leur
incorrection ; et, par le renflement des lignes, par la molesse et la
suavité des contours, ou par la complication des courbes, trahit les
nuances multiples du sentiment ; ou les palpitations de cette force
intérieure qui tourmente la matière, rayonnant les sympathies sans borne</p>
<p><pb/></p>
<p>79 de la fraternité dans les vastes horizons de l'unité humaine.</p>
<p>Les rapports de la philosophie et de la foi se démontrent, 1° par
l'identité des dogmes de la morale naturelle et des dogmes de la morale
chrétienne , et par la convergence des cultes qui tendent au môme but :
l'harmonie complexé ou l'incarnation du verbe par la réduction des
instincts sensuels auxquels la philosophie oppose son système
disciplinaire résumé par cette formule : abstinence et patience ; et la
religion, le formulaire universel de la vie du Christ. 2° Par un fait
humanitaire qui domine toutes les révolutions du monde : celuici. Si les
formes de l'égalité naturelle nous sont connues , c'est parce que
l'Eglise en a restauré les monuments. Et si alors qu'elle régnait par
l'idée et par la force, l'Eglise , au lieu d'enrayer le monde dans les
formules absolutistes, précipita le génie moderne dans les
bouillonnantes perspectives de l'égalité, c'est qu'elle même était
entraînée par une nécessité suprême : c'est qu'elle était l'instrument
de la vérité universelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>80 RÉSUME</p>
<p>AUTORITÉ. LIBERTÉ. — DEUX CULTES. — DEUX</p>
<p>DOGMES. — LEURS RAPPORTS.</p>
<p><pb/></p>
<p>Formules usées en tant que symbole politique, le culte naturel et la foi
sans examen refleuriront</p>
<p><pb/></p>
<p>82 de leur mélange, mais ne peuvent rien isolément. Abstraction faite de
l'esprit chrétien qui pénètre de sa vie l'antiquité restaurée du siècle
de Louis XIV, qu'est-ce que le rationalisme ou l'ordre naturel ? En
poésie , c'est un type mort ; c'est l'école froide et guindée du 18e
siècle et de l'empire. En politique , c'est la souveraineté
individuelle; c'est le nivellement par le talion ; en philosophie ,
c'est le panthéisme, le fatalisme, l'esclavage au bout; nous en verrons
plus loin la raison. D'un autre côté , qu'est-ce que le christianisme
sans application démocratique ? C'est l'horreur du beau, la résignation
dans la glèbe, l'acceptation de la laideur physique et de la dégradation
morale sous l'empire d'un pouvoir sans contrôle avec ses inévitables
abus. C'est l'art pointu, distors, hagard, anguleux des esquisses de la
renaissance, ou des chefs - d'oeuvre patibulaires de l'école espagnole.
L'art démocratique de Louis XIV a produit le 18e siècle et les hommes de
89. Quels sont les corollaires sociaux de l'art dynastique ? Proudhon
l'a dit : il a mis la génération en rut. La révolution de février a été
faite contre ses principes et ses tendances : il vivait de monopole ;
elle a proclamé le droit commun. « L'air manquait, j'ai fermé les aîles
» dit Victor Esuoussc en cherchant dans la mort cette</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>84 La poétique moderne embrasse : — en religion , la philosophie et la
foi sans examen : la première, parce que la liberté humaine a droit de
connaître les lois intrinsèques de son existence , qui sont les bases
légitimes de la religion ; afin de pouvoir distinguer dans la tradition
la substance divine, et le marc humain ; la seconde, comme principe
central de l'intelligence, et parce que ce n'est point par la raison que
l'homme s'est élevé au point culminant de la foi, le dogme trinitaire ;
mais au contraire par le travail de l'Eglise qu'il est retourné aux lois
de la raison.</p>
<p>En politique, le droit et la charité; celui-là, comme base de la
liberté, comme but du progrès, et principe humain de l'ordre social ;
celle-ci , comme force virtuelle de la foi, moyen d'appli - cation de
l'égalité , et principe divin de l'ordre social.</p>
<p>En poésie , c'est le décalogue et la grâce chrétienne rayonnant sur un
type apollonien ou patriarchal. Hors de cette conjonction des deux
étoiles du Sinaï et du Calvaire, la société sans passé et sans avenir
reste suspendue sur les gouffres de l'inconnu; la philosophie est un
abîme sans fond ; la religion , une énigme indéchiffrable ; l'art, un
débordement de lave qui brûle sans éclairer. Les trois siècles de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>87 la pudeur des Vestales ; de repousser les monstres d'Arétin par les
rayonnantes figures des cénobites et des chevaliers ; les cauchemars
tartares de Fourier , par les harmonies de Châteaubriand et de Lamartine.</p>
<p>ÈRE POLITIQUE DE L'ÉGLISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>La légitimité féodale , pour être comprise, ne veut pas être explorée à
l'optique de nos luttes de parti. Les sociétés chrétiennes s'étant
fondées par la conquête , le droit du plus fort triomphait naturellement
dans leur sein , et donnait le sceptre au plus puissant. Les autres
chefs , possesseurs du sol, reproduisant les titres et la nature de son
pouvoir, formaient au-dessous de lui une hiérarchie incohérente et
brutale sans autre correspondance intrinsèque avec le pouvoir central
que le lien religieux. Le christianisme , en ratifiant les effets de la
conquête , consacra le seul pouvoir en état de sauvegarder la société.
Quelle force en effet eût été capable de maintenir ces flots de barbares
que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>90 toutes combinaisons ayant pour effet de maintenir le fractionnement
féodal et l'équilibre matériel ; nécessités transitoires, légitimées par
l'adhérence de l'ordre social avec les groupes feodaux.</p>
<p>DEVOIR, HONNEUR, CHARITÉ, ÉQUILIBRE SOCIAL.</p>
<p><pb/></p>
<p>91</p>
<p>verve barbare lit un enthousiasme sacré. La charité prit corps et coeur,
et s'appela l'honneur. Par lui le type chrétien pénétra dans la réalité
sociale. Les inspirations de l'esprit évangélique s'organisèrent et
formèrent une espèce de droit public : premières fibres de la
civilisation moderne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Foi imposée : c'était le seul lien de l'unité des peuples, et la raison
ne pouvait lui servir de base ; son verbe éteint, ses formes ensevelies
sous les décombres du inonde romain.</p>
<p>Résignation : l'esclave qui eût essayé de rompre sa chaîne n'aurait
brisé que sa destinée.</p>
<p><pb/></p>
<p>93 formule sainte pesant sur la conscience du riche avec ce commentaire
de l'Eglise : Quand le pauvre manque du nécessaire, le superflu du riche
est un vol, suffisait pour réaliser au profit des masses cette
communauté sociale qu'on leur dispute aujourd'hui.</p>
<p>MISSION DE L'ÉGLISE PENDANT SON RÈGNE TEMPOREL. — TRANSITION
RÉVOLUTIONNAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>96 le Roi, et notre Seigneur J.-Christ, dit Bossuet; tout le vieil
équilibre se détraque.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>RENAISSANCE. — LIBRE EXAMEN.</p>
<p><pb/></p>
<p>100 existe philosophiquement pour l'individu depuis la renaissance des
lumières ; et qu'enfin si la foi chrétienne a pu s'altérer durant son
règne politique. C'est dans le livre du monde qu'il faut chercher ses
commentaires, et la constitution de l'ordre primitif que le
christianisme est venu rétablir ; en un mot les formes du christianisme
philosophique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lamartine et Chateaubriand , en mêlant sur leur palette le génie
d'Homère et de David , ont noué d'une main puissante l'idée chrétienne
et l'idée philosophique ou libérale. La lumière projetée par le Génie du
christianisme sur les deux faces du monde social ont rendu visibles , à
l'oeil nu, par leurs similitudes externes et. poétiques, les rapports du
culte naturel et du culte révélé, du type antique</p>
<p><pb/></p>
<p>107</p>
<p>C'est le travail que nous déposons sur le sable après vingt ans de
circumnavigation et de naufrages.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>108 bis.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>109 Bases du Christianisme philosophique.</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>110</p>
<p><pb/></p>
<p>111</p>
<p><pb/></p>
<p>112</p>
<p>Révolution religieuse :</p>
<p>" Je marche, donc je suis, a dit la liberté. » Et dès ce moment la
religion chrétienne cessant d'être politique, et protégée par la force,
devient philosophique, forcée de chercher appui sur la</p>
<p><pb/></p>
<p>113</p>
<p>Dans l'ordre moral, dont les lois résumées par les péchés capitaux, sous
une lumière universelle et immuable, le contrôle de l'église,</p>
<p><pb/></p>
<p>114</p>
<p>En s'obstinant dans son ancien rôle, l'église retient par la bride, sur
l'arène du forum , l'idée féodale et tous les vieux abus qui pèsent sur
le flanc de la liberté. Au lieu de prouver par l'humilité, qui est sa
première loi, la divinité de sa nature , elle interposé un corps opaque,
l'orgueil, entre l'homme et Dieu, et les empêche de se reconnaître et de
se toucher par le culte même que le Christ avait pétri de son sang.
Arrière les Soultre qui, en présence d'un Farnèse, venant postuler
sincèrement son billet de confession, s'ingèrent en contrôle de
socialisme. Tout est socialisme hors de la féodalité; et quand la
charité refuse de réaliser la communauté sociale, tout est communisme.</p>
<p>Et supposé que cette prétention de l'absolutisme féodal, que M. de
Montalembert revendique sans oser le dire nettement, eût prévalu au
début de la renaissance, que serait-il arrivé? Luther et Melancthon
agenouillés aux pieds d'un inquisiteur, auraient reçu la discipline pour
les frasques de la cour de Rome, et les bûchers fu-</p>
<p><pb/></p>
<p>115</p>
<p>Cela posé, le premier intérêt du temps est de constituer la lumière
sociale, ou le dogme central qui doit éclairer le monde; d'assurer la
sécurité de l'esprit humain en l'arrachant aux miasmes croupissants de
l'athéisme légal; et pour</p>
<p><pb/></p>
<p>116</p>
<p>cela faire, de dévoiler le rayon de l'unité divine et les rapports du
code naturel avec le code chrétien.</p>
<p>II s'agit donc aujourd'hui pour l'église rationnelle, non pas
d'embrasser tous les cultes existants, avec leurs bannières, mais le
culte philosophique qui ne prescrit pas ; et conséquemment de
reconnaître la légitimité des vertus nées des formules rationnelles ou
de l'idée philosophique; parce que l'idée philosophique n'est autre
chose, dans le passé, qu'une annexe du décalogue; dans le présent, qu'un
rayon de l'idée trinitaire.</p>
<p>Par eux introduite dans les horizons ternes de la fatalité antique,
l'idée chrétienne en débrouille les confuses théogonies et trône,
solitaire et puissante, dans ce ciel purifié du inonde païen , où le
regard découragé de la liberté ne rencontre sans elle que les fantômes
de l'esclavage.</p>
<p><pb/></p>
<p>117</p>
<p>sée publique des horizons du droit et de l'égalité, où l'entraînent les
instincts du christianisme philosophique , la seule religion possible
aujourd'hui.</p>
<p>Qu'importe que la vérité de l'avenir ne soit pas débarrassée de ses
langes ; le passé ne pèse-t-il pas sur nous avec les scories de la
décrépitude. Ces fureurs révolutionnaires qui nous épouvantent ont duré
quelques mois : l'inquisition est un fleuve de sang qui traverse des
siècles. En somme, un travail puissant d'unité fermente dans le monde,
et l'idée unitaire, c'est la formule philosophique-chrétienne qui seule
embrasse toutes les irradiations du génie et de la liberté.</p>
<p>Objet politique du progrès..</p>
<p>Réaliser l'égalité morale par l'égalité matérielle ; réaliser l'éternel
idéal qui sollicite la pensée depuis Homère et Virgile par tout ce qu'il
y a dans l'âme de sentiments religieux, d'instincts sociaux et
patriotiques, de poétique enthousiasme et de science philosophique;
purger les</p>
<p>7*</p>
<p><pb/></p>
<p>118</p>
<p><pb/></p>
<p>119</p>
<p>L'Idée républicaine.</p>
<p>Formule républicaine. — liberté.</p>
<p>La liberté a pour principe le dogme divin; mais l'idée divine n'est pas
une abstraction ina-</p>
<p><pb/></p>
<p>120</p>
<p><pb/></p>
<p>121</p>
<p>De l'identité de principe et de but des cultes naturel et révélé, il
suit que l'intelligence pleine et entière du christianisme exige, comme
disposition préalable, l'incarnation de la formule philosophique. Pour
sentir et comprendre la vérité chrétienne, il faut connaître les types
primitifs qu'elle est venue restaurer. Par la même raison, le
christianisme ne saurait être compris et accepté par la philosophie,
qu'autant qu'il se produit dans les conditions essentielles et
l'humilité de sa nature.</p>
<p>Quand l'université, dépositaire de la matière philosophique, aura planté
dans sa large cervelle l'axe du monde : unus Deus , una fides. unum
baptisma; quand l'église aura compris que le soleil existait avant la
langue de feu, et que l'étoile des mages n'a pas autre mission que de
ramener la vie dans les horizons de l'intelligence humaine primitivement
fécondés par le culte naturel; alors la vérité générale, le
christianisme philosophique, monnoyé par l'Etat et jeté dans la
circulation des idées par l'éducation publique, rétablira l'harmonie
dans les intelligences, et, par l'union des idées, préparera la
conciliation des intérêts. Alors l'égalité, qui rampe encore sur glèbe,
prendra les ailes d'Icare, et sans craindre la chute de l'ancien, elle
ira teindre son génie aux feux de l'inextinguible soleil. Aspice convexo
nutantem.</p>
<p><pb/></p>
<p>122</p>
<p>Egalité.</p>
<p>condi(1) les fois que la pensée humaine, rejetée parle flot de la
tradition sur les sables du scepticisme, a été mise en demeure de
chercher son pôle et son méridien, elle a posé son levier sur la
charpente céleste, ex. : les francs-juges et les francs-maçons.</p>
<p><pb/></p>
<p>123</p>
<p>La science de l'égalité comprend toutes les formes normales ou
corrompues qui ont végété sur le tronc des cultes naturel et révélé, les
fruits salubres ou véreux qui pendent aux branches de l'arbre de science
, et la faculté de distinguer l'alliage des passions et la substance de
la vérité dans</p>
<p><pb/></p>
<p>124</p>
<p><pb/></p>
<p>125</p>
<p><pb/></p>
<p>126</p>
<p>aux cheveux dans les carrefours de la publicité ; guerre d'audiences,
fleuret au bout, sinon quelque pistolet biseauté.</p>
<p>Fraternité.</p>
<p><pb/></p>
<p>127</p>
<p>chrétiennes submergées dans la nuit du moyenâge laisseraient la société
moderne sans archives religieuses, et nous serions emportés , sans
souvenirs et sans espérances, dans le torrent de la fatalité.</p>
<p>Dans les tempêtes du rationalisme, et l'impossibilité absolue d'un culte
naturel, la fatalité traditionnelle fut et sera longtemps encore une
force nécessaire pour ramener les explorations de la raison individuelle
au principe restaurateur des formules philosophiques : le dogme
chrétien. Dans l'absence de l'égalité que nous poursuivons et au milieu
des défaillances de la vérité religieuse, la force philosophique est la
sape et la mine indispensables pour soulever les décombres qui pèsent
sur la foi nationale, et pour ouvrir au rayonnnement du dogme chrétien,
les horizons du droit commun.</p>
<p>Abstraction faite de notre passé chrétien et de l'avenir que la croix
nous prépare, qu'est-ce que la société présente, avec sa matérialité
brutale ,</p>
<p><pb/></p>
<p>128</p>
<p>ses égoïsmes, ses scepticismes, son industrialisme automate et sa
politique impuissante surchargée d'embarras sociaux? C'est une enfance
senile qui radote ses dégoûtantes nudités avec l'impudeur de la jeunesse
débauchée, et bave en plein soleil les scories de sa décrépitude. Et
d'un autre côté, qu'est-ce que la société catholique séparée des
applications démocratiques et frustrée de l'optique de l'égalité? C'est
un enfant monstre qui déchire, en rugissant, sa nourriture ; c'est une
orgie nocturne, prolongée sur les carrefours en plein midi; c'est une
caravane entassée, en se cabrant dans un chemin de catacombes.</p>
<p>La combinaison des deux principes rationnel et révélé constitue la
fraternité. Elle descendit de ces bras ouverts sur le Golgotha, pour
embrasser le monde, et se nourrit du sang chrétien qui emporta dans ses
torrents les souillures du monde païen. C'est la fibre divine renouant
les liens de l'harmonie humaine par tous les horizons de l'intelligence,
et réconciliant dans l'homme l'autorité avec la liberté, par toutes les
sympathies de l'histoire et de l'art.</p>
<p><pb/></p>
<p>129</p>
<p>La fraternité résume dans son symbole le principe virtuel des deux
cultes, naturel et révélé , droit et charité: les deux éléments de la
civilisalion universelle. Elle nous explique la nature des deux partis,
rationnaliste et traditionel, et déduit la nécessité des réciproques
concessions qu'ils se doivent du rôle que chacun d'eux a joué dans la
destinée publique. Elle nous enseigne que la tradition procède du fait
pour régénérer le droit : d'un fait unique et fatal couvrant de sa
légitimité toutes les réalités qui lui servirent de base politique, pour
développer la personnalité humaine par l'égalité, en retenant la société
autour d'une formule puissante et féconde qui donne pour dernier terme
de perfection l'abnégation absolue et le sacrifice du sang.</p>
<p><pb/></p>
<p>130</p>
<p><pb/></p>
<p>131</p>
<p>Cuique suum : A chacun son levier pour féconder le sol et concourir à
l'édification sociale. Quels sacrifices de fortune pouvez-vous espérer
de la tradition, si en lui barrant la vue de son pas-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>133</p>
<p>la glèbe prolétaire, les fruits du génie et du savoir, convertis en
instrument de travail, propriétés futures, libertés créatrices, égalités
fécondes , mitigées par la foi; de l'autre, rallumant la foi par les
lumières au sein du privilège qu'elle dépouille de son enveloppe
matérielle et de ses égoïsmes, comme le soleil fond l'avalanche pour
fertiliser la vallée; elle fait raisonner clans son âme les sympathies
du coeur et de l'esprit, comme un instrument submergé dans le sable
retrouve en se vidant sa sonorité naturelle et les mélodies perdues.</p>
<p>8</p>
<p><pb/></p>
<p>134 Le Socialisme.</p>
<p>L'idée républicaine a fleuri en silence tant qu'a subsisté le vieil
équilibre social ; le catholicisme sans examen trônant au faîte des
idées ; l'initiative politique dans les mains de la monarchie; les
mineurs et les orphelins protégés par l'église et nourris par la
charité. Plus d'un siècle était peutêtre nécessaire pour achever
l'éducation libre des peuples et la réalisation du droit commun. Le jour
où le monopole a crevé de trop plein, où la charité dégénérée a déclaré
le peuple exclu du banquel de la vie, l'autorité traditionnelle est
morte avec la caste et l'octroi; l'autorité rationnelle est née avec le
droit et l'égalité.</p>
<p><pb/></p>
<p>135</p>
<p><pb/></p>
<p>136</p>
<p>Prolétariat et le monopole aux zones tempérées de égalité.</p>
<p><pb/></p>
<p>137</p>
<p>tendu? Ici arrivent les formules économiques, oeuvre compliquée, pour
interposer l'action centrale du pouvoir entre le travail et le capital,
dans le but de réfréner les débordements du monopole et de modérer les
réactions du droit commun.</p>
<p>Le socialisme est cela, ou il n'est rien ; il fait sortir le progrès de
la tradition et conserve la substance traditionnelle dans le lit du
progrès; il assure la communauté ; il sauvegarde le droit individuel ;
il donne un corps aux instincts de la fraternité et organise les droits
et les devoirs dont elle est la source. Par la liberté individuelle, par
le contrat moral, par la dignité toujours grandissante sur la base du
droit, il corrige les excès du pouvoir sans contrôle, prévient les
écarts de l'orgueil et les abus de l'octroi.</p>
<p><pb/></p>
<p>138</p>
<p><pb/></p>
<p>139</p>
<p>monde la loi divine : résignation chez le riche pour accepter la
suprématie du génie sans fortune, résignation chez le pauvre pour
accepter la condition du riche oisif sans le renverser, par le droit du
travail.</p>
<p><pb/></p>
<p>140</p>
<p><pb/></p>
<p>141</p>
<p>(1) Mémoires d'Outre-tombe.</p>
<p><pb/></p>
<p>142</p>
<p>christianisme ne ferait accepter son passé politique, s'il s'obstinait à
nier l'avenir philosophique qu'il a lui-même porté dans ses flancs.</p>
<p>Anti-Socialisme ou Communisme : — Où est l'autorité?</p>
<p><pb/></p>
<p>143</p>
<p>Où donc chercher l'autorité? le pivot de l'édifice social,
l'inextinguible foyer de l'idée, le principe inéluctable de l'harmonie
individuelle et générale ? Mais Dieu n'a pas déserté la montagne pour
communiquer avec les hommes, et le</p>
<p><pb/></p>
<p>144</p>
<p><pb/></p>
<p>forces de se mêler par leurs horizons poétiques Or, toute la pensée
philosophique de Chateaubriand est renfermée dans les deux propositions
suivantes qui brillent comme deux phares, aux deux bouts de sa carrière :</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>146</p>
<p>DIVINE; ELLE MARCHE AU GRAND PRINCIPE DE L'ÉVANGILE , L'ÉGALILÉ
DÉMOCRATIQUE NATURELLE DEVANT LES HOMMES , COMME ELLE EXISTAIT DEVANT DIEU.</p>
<p>Nous ajoutons très humblement au susdit programme, et par forme de
retranchement, la loi du culte naturel, principe de rationalisme, ou
l'autorité par la liberté; la nécessité du culte catholique, ou la
liberté par l'autorité ; les contras-</p>
<p><pb/></p>
<p>147</p>
<p>D'un côté, le christianisme politique avec tout ses corollaires féodaux,
caste, octroi, sujétion, éteignoirs, foi sans examen; un monde fatal,
sans avenir comme sans passé dans l'ordre naturel et raisonnable;
roulant au bruit des malédictions avec ses bûchers et ses bourreaux,
comme une</p>
<p><pb/></p>
<p>148</p>
<p>Classe moyenne — forme du christianisme philosophique.</p>
<p>La force politique n'est pas une force brute et matérielle, un lingot,
un magot, la prépondérance d'un abdomen engraissé de billets de banque;
d'un coffre-fort enflé des sueurs de cent mille prolétaires. Ce n'était
pas une lyre d'or</p>
<p><pb/></p>
<p>149</p>
<p>Le blason, force domestique et personnelle, qui n'agit que sur
l'individu, verse dans l'ombre du foyer les rayons d'un ciel éteint sur
les terres vierges de la foi sans examen, pour féconder des vertus d'un
autre âge. Mais ces vertus sont la floraison de l'honneur qui fut le nom
mortel de la charité, durant la nuit des siècles barbares.</p>
<p>Et en prêtant au dogme chrétien, le principe de</p>
<p><pb/></p>
<p>150</p>
<p><pb/></p>
<p>151</p>
<p>par la richesse et le luxe, exclusifs de leur nature et isolants.</p>
<p>La classe moyenne incarne l'éternel idéal du génie, ces arcadiennes
félicités, ces élysées de la poésie et de la sagesse, où la philosophie
épanouit ses larges formules fraternitaires, où la muse du beau va
teindre sa palette et accorder sa lyre : aurea mediocritas.</p>
<p>Qu'est donc le rôle de la classe moyenne dans l'économie sociale? Un
rôle passif, non actif; un rôle d'édification sociale, et non pas
d'édification politique. Elle marque le terrain où la pensée humaine ne
lutte plus et où se rebâtit la synthèse des idées par l'harmonie des
formes; c'est le port où la société se repose de ses révolutions
séculaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>152</p>
<p>des ancêtres qui, du haut des lambris ou des monuments publics, cloue
une destinée comme une verge de fer dans une route tracée depuis des
siècles par les dieux du foyer? Prêcherait-elle l'égalité? mais elle
même a quitté le niveau populaire; n'a-t-elle passa supériorité à
conserver?</p>
<p><pb/></p>
<p>153</p>
<p>halluci9*</p>
<p><pb/></p>
<p>154</p>
<p>M. Guizot avait des maîtres : Lamartine et Chateaubriand d'abord. Il a
voulu cheminer en dehors du courant des siècles : où a-t-il abouti? En
jetant en travers du progrès son pays pied-bot, il a déraillé les
destinées de la France. Ainsi font ses disciples : le St-Cénacle de la
rue de Poitiers. Où chercher la cause première de l'erreur oligarchique
de M. Guizot et de ses pareils? Dans la violation du devoir
philosophique par l'homme d'Elat. Et le corollaire que le sophisme
doctrinaire porte dans ses flancs, quel est son nom? Communisme.</p>
<p>Les Communismes doctrinaire et révolutionnaire.</p>
<p>Trois forces politiques, modes divers de la même idée, représentent
toutes les tendances progressives sorties du foyer philosophique et
chrétien pour accomplir les destinées du monde :</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'était-ce donc que la féodalité ? un symbole politique? une
constitution organisée, la manifestation d'une idée, d'une doctrine
quelconque? Nullement; c'était un fait brutal et fatal, un pouvoir
enfant qui n'avait pas connaissance de soi, ne pouvait rien de soi et
vivait d'emprunt. La féodalité ne tirait pas sa valeur politique de sa
force personnelle et de sa supériorité matérielle , mais de ses services
pour la cause religieuse , c'est-à-dire de la chose même qui tendait à
détruire son pouvoir exclusif. La légitimité féodale, c'était l'honneur
et la chevalerie qui pondérait les abus du temps.</p>
<p>Institution privée, la chevalerie versait son sang pour la veuve et pour
l'orphelin ; institution publique elle défendait par la force le culte
qui n'avait pas l'appui de la raison, et protégeait de son épée le
travail intellectuel de l'égli-</p>
<p><pb/></p>
<p>156</p>
<p>se : la restauration du droit et de l'égalité. Ce travail fait, les
formes du droit restaurées, la liberté sortie du berceau, la force
désarmée et la pensée entre en lice. Ce n'est plus le fer qui doit faire
pénétrer le dogme dans les poitrines, c'est la raison ou la philosophie,
laquelle postule pour ses explorations les bases du droit. Nier le droit
aujourd'hui, c'est rejeter les conclusions dont on a soi-même posé les
prémisses ; c'est repousser toutes les bases de la civilisation présente
et regarder comme non avenus dix-huit siècles de travaux et de génie;
c'est ériger en principe, en accident, une difformité en formule et
vouloir perpétuer l'enfance de l'homme avec ses infirmités et ses
impossibilités personnelles.</p>
<p>L'inégalité constituée en principe absolu, la féodalité</p>
<p><pb/></p>
<p>157</p>
<p><pb/></p>
<p>158</p>
<p>rale, alors que les feuilletons salariés élevaient les orgies de Grand
vaux aux proportions d'une bacchanale nationale? Le communisme
s'engendre du monopole, comme l'excès de boire d'une longue soif ; il
sort de ses flancs non pour continuer son oeuvre, mais pour réagir
contre lui. Le communisme doctrinaire brisait le droit général au profit
d'un droit exclusif; le communisme révolutionnaire brise le droit
oligarchique au profit des masses : A père avare.. quel est le plus
coupable?</p>
<p><pb/></p>
<p>159</p>
<p>réactionnaires de l'égalité ou refondeurs socialistes qu'ils décrient
aujourd'hui, et dont ils trouveraient peut-être amusant de faire les
boucs d'abomination de la République.</p>
<p><pb/></p>
<p>160</p>
<p>C'est un malheur de manquer de blason quand on bataille pour la caste ;
comme il faut bien se garder, dans les rangs de la démocratie, d'être
sans entrailles et sans coeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>161</p>
<p><pb/></p>
<p>162</p>
<p>Libéraux sans philosophie et sans entrailles, royalistes sans foi et
quelques-uns sans passé , combien sont-ils qui ont brouillé les droits
instincts du progrès national et décomposé la pensée française?</p>
<p><pb/></p>
<p>163</p>
<p><pb/></p>
<p>164</p>
<p>nion publique, de justifier les dévastations sauvages des maisons Proux
et Boulé.</p>
<p>Religieuse, quand ils appellent le christianisme une castration sociale
: Thiers ; politique, quand ils nient la légitimité de l'église dans le
passé, pour refuser les applications démocratiques du christianisme dans
le présent : Guizot ; philosophique, lorsqu'ils foulent aux pieds
l'autorité la</p>
<p><pb/></p>
<p>165</p>
<p>Le Droit.</p>
<p>Quand Ledru-Rollin est descendu de la montagne, le code s'est ouvert à
sa place pour verser sur la glèbe prolétaire les cataractes de la
révolution. Car l'idée révolutionnaire aujourd'hui formulée, ce n'est
plus une négation, mais une affirmation; ce n'est plus le renversement
féodal, c'est la constitution du droit. Le droit est Dieu et génie,
avant de de se faire homme ; obligation religieuse et morale, avant
d'être obligation civile. Couché dans l'évangile sur une croix , il
prêche que le superflu qui moisit dans les mains du riche, quand le
pauvre manque du nécessaire, est un vol ; assis dans les livres , les
musées, les journaux, couronné de bruit et de gloire, il enseigne que
les fonctions publiques sont l'apanage du talent sans fortune, et que le</p>
<p><pb/></p>
<p>166</p>
<p><pb/></p>
<p>167</p>
<p>le minimum pour le pauvre. Vous n'avez pas voulu le soliveau ,
Croquemitaine est sorti du code. A qui la faute ?</p>
<p><pb/></p>
<p>168</p>
<p>déceptions, le talion fulminant de renouveler les exterminations de
Babylone sur les Pharisiens de la charité? Où la grâce manque, la loi de
rigueur arrive : pas de terrain neutre entre le Père et le Fils.</p>
<p><pb/></p>
<p>169</p>
<p>Droit de la majorité.</p>
<p>Est-ce qu'une majorité quelconque, pouvoir émané du peuple , a droit et
mission de légiférer en quoi que ce soit contre l'intérêt du peuple?
Est-ce que le peuple votant, délégué de la société qui ne vote pas, a
droit et mission de stipuler contrairement aux intérêts des mineurs
qu'il représente au scrutin? Est-ce qu'au nombre des lois antérieures et
supérieures, c'est-à-dire immuables, et la première de ces lois, n'est
pas le droit pour chacun d'exister dans la pléni10</p>
<p>pléni10</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>171</p>
<p>En reniant la souveraineté du peuple, vous ne reniez pas celle de Dieu,
je m'imagine. Or, quelle est aujourd'hui la base de la religion? C'est
la raison, répondront nos seigneurs ci-devant prédicants de panthéisme.
Et la raison, qu'est-ce autre chose que la connaissance du culte naturel
qui l'incarne, et des rapports du culte philosophique avec le culte
révélé? Qu'est-ce autre chose que cet ensemble d'idées libérales et
traditionnelles, mûries par le temps, fermentées par les arts, formulées
par la philosophie, conquises par la liberté sur les cachots, les
bûchers, les inquisitions et les superstitions, et qui se résument
aujourd'hui dans ce mot et clans celte formule : christianisme
philosophique ? Avez-vous le droit, majorité, de jeter après boire la
religion et la philosophie aux gémonies? d'annuler l'évangile et le
code, et de plonger dans ce gouffre où vous entraîne , tête baissée, le
vertige de l'orgueil, de la peur et de l'ambition; d'y plonger la
société, temple et tout? Si vous l'avez, il faut le dire, et que le
peuple connaisse l'Eldorado qui l'attend sous la férule de ces
orthodoxies ; lui faire aimer le statu quo judiciaire, et le droit d'assas-</p>
<p><pb/></p>
<p>172 siner le pauvre par votre justice au comptant; le statu quo.
financier, et le droit de le ruiner par l'usure ; le statu quo
administratif, et le droit de voler le talent par la fausse distribution
des fonctions salariées ; le statu quo du travail, et le droit pour le
capital de boire soir et matin la sueur de l'ouvrier qui manque de
nécessaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>173</p>
<p><pb/></p>
<p>174</p>
<p>Ad nos in nomine Domini; (1)</p>
<p>Jean le bucheron, qu'as-tu fait de ta fille? — Enterré le bon homme et
la fille aux gémonies. — Pierre le fossoyeur, qu'as-tu fait de ta femme?
— vendue, vendue pour un morceau de pain, hurlements et rugissements. —
Vendue</p>
<p>(1) Extrait du drame mentionné en tète du livre.</p>
<p><pb/></p>
<p>175</p>
<p>Ad nos in nomine Domini.</p>
<p>A nous les vierges sans couronne excepté l'infamie ; les mères sans
enfants parce qu'elles n'ont pas de pain ; les orphelins sans tour et
sans mamelle ; les pauvres sans asile, autre que la voirie ou l'hôpital;
les trahis de la justice; les proscrits de la politique ; les
marchepieds vivants de l'humilité catholique : croisade contre les
Tartares, croisade de la nouvelle fatalité. De vengeances, de terreurs,
d'échafauds, c'est bon pour des rois ou des cardinaux, et nous n'en
voulons pas ; mais la plus grosse part de vos revenus appartient au
travail, dételons: il est temps que la liquidation commence. Dieu
manquait au monde ; le peuple sera son truchement. Mais pour saluer le
grand soleil qui</p>
<p><pb/></p>
<p>176</p>
<p>Ad nos in nomine Domini.</p>
<p><pb/></p>
<p>177</p>
<p>sophie, sans souci des affaires de la cité et sommeiller en paix les
visions de la terre promise, sous la garde de la paternité égalitaire.
Ad nos venite populi.</p>
<p><pb/></p>
<p>178</p>
<p>renommées chargées de leurs pleins pouvoirs par privilége de génie.</p>
<p><pb/></p>
<p>179</p>
<p>attisez la fournaise révolutionnaire. En ravivant le monopole de
l'octroi, vous irritez le droit et l'égalité ; en ressuscitant le
communisme doctrinaire, vous assurez le communisme révolutionnaire et
vous le justifiez.</p>
<p>L'issue de la lutte.</p>
<p><pb/></p>
<p>180</p>
<p><pb/></p>
<p>181</p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p>182</p>
<p><pb/></p>
<p>183</p>
<p>valaient, ténaillaient, arrosaient de souffre et de plomb fondu leurs
charités apostoliques ; qui se couchaient dans le cuissage et se
levaient dans la dîme, rois et prêtres, clers et féaux, pour passer leur
sainte journée, bras dessus bras dessous, avec les abominations de
l'enfer et recommencer le lendemain la même vie?</p>
<p>Les faux dévôts eurent leurs Trestaillons ; les faux libéraux leurs
empoignements Carrel et leurs cellules ; qu'a fait le peuple vainqueur
de février? soldat, il a mis trois</p>
<p><pb/></p>
<p>184</p>
<p><pb/></p>
<p>185</p>
<p><pb/></p>
<p>186</p>
<p><pb/></p>
<p>187</p>
<p>Si les révolutions de 1830 et 1818 manquent dans l'histoire par un
caractère de modération sans exemple, c'est parce qu'alors le droit
commun froissé n'avait devant lui pour répondant qu'un principe, la
monarchie; et qu'entre la monarchie et le peuple s'interposaient pour
amortir le choc de la révolution la majesté des souvenirs et les
retentissements de l'histoire.</p>
<p>Le despotisme n'est plus un principe séculaire ; sauvegardé par sa
vétusté, corrigé par la charité, enraciné dans les premières assises du
christianisme, ancré dans les nuages du droit divin et enveloppant la
société de pied en cap, comme une camisole de force, imposée par la
divinité même. C'est le poids brut du capital, le despotisme d'homme à
homme, avec toute la laideur et l'intolérance des passions sans contrôle
et sans contre-poids ; c'est l'orgueil, la luxu-</p>
<p><pb/></p>
<p>188</p>
<p>CONCLUSION.</p>
<p><pb/></p>
<p>189</p>
<p>Voici maintenant le premier rentré des. proscrits qui se trouve forclos
de son code et de son foyer; qui élève une protestation sur son champ
doublement usurpé, qui se voit</p>
<p>11*</p>
<p><pb/></p>
<p>190</p>
<p><pb/></p>
<p>191</p>
<p><pb/></p>
<p>192</p>
<p>L'homme des révolutions déduisant au creuset de son génie la substance
philosophique de nos luttes séculaires</p>
<p><pb/></p>
<p>193</p>
<p>pour en composer dans le lit de Procuste des cinq codes, la formule
universelle de la souveraineté : l'égalité civile :</p>
<p>L'homme de tradition , Chateaubriand , résumant au creuset de son génie
la substance de l'art helleno-chrétien pour en composer le principe
universel de la souveraineté : le christianisme philosophique ou la
religion assise sur le droit ;</p>
<p>L'église, ou l'esprit divin, poursuivant la restauration démocratique
sous toutes les formes : siate buoni cristiani e sarete offimi
democratici. Dieu favorisa les travaux de Caton d'Utique et des
illustres républicains de Rome. — Pie VII. ;</p>
<p>Le droit, mélange de grâce et de rigueur, d'inspiration chrétienne et
d'obligation civile, de génie et de tradition, de dogme conquis et de
dogme octroyé; sève intérieure et mys-</p>
<p><pb/></p>
<p>194</p>
<p>tique qui monte sous nos pieds du fond de ces couches chrétiennes
fermentées dans le sang des martys pour abreuver nos racines ;
cataractes olympiennes, qu'épanchent sur nous ces tourbillonnantes
harmonies de la création où furent bercées la jeunesse de la liberté et
les printemps immortels de la poésie ;</p>
<p><pb/></p>
<p>195</p>
<p><pb/></p>
<p>196</p>
<p><pb/></p>
<p>197</p>
<p>Où sont les excommuniés? d'un côté l'homme d'Outretombe avec le respect
des rois, les sympathies des peuples, les hommages reconnaissants de la
chrétienté entière ;</p>
<p>Toute la démocratie laïque ou tonsurée du moyen-âge, savants,
chevaliers, poètes, pontifes; toute la renaissance et le 17e siècle avec
ses démocraties primitives; toute l'antiquité classique avec ses
aspirations chrétiennes ; toute la civilisation présente avec ses
ramifications bibliques et homériques.</p>
<p><pb/></p>
<p>198</p>
<p>Droit et octroi, où sont les excommuniés? Ah ! l'église est ce que nous
sommes, un composé de matière et d'idée; une vue divine, une paupière
clignotante qu'effraient les horizons fulminants de la démocratie ; il y
a dans l'église les cardinaux-seigneurs qui avaient déclaré la guerre à
Dieu dans le dernier conclave, contrebandiers d'en haut sous
l'estampille de St-Pierre, qui voulaient flouer les clefs du paradis
pour y introduire, en fraude, les prostitutions et les égorgements de la
dévôte Autriche; et il y a la langue de feu qui met, quand il faut, les
cardinaux dans le sac, comme au dernier conclave. Ils voulaient
Lambruschini, ils ont eu Mastaï, un disciple de Pytagore, pour qui la
vérité n'est pas une idéalité impalpable, mais une harmonie de cher et
de sang, et qui dit tout haut que les ministres de Dieu ne doivent pas
rouler carosse, quand les pauvres de J.-C. tombent sur le pavé. Et comme
l'oeuvre divine n'a pas d'autre objet que de restaurer l'ordre naturel
qui est la philosophie, l'invisible prit corps dans la personne de
Mastaï , il secoua sur le monde chrétien ses entrailles démocratiques,
et de la rosée de Sapience est sorti le symbole de la fraternité ;</p>
<p><pb/></p>
<p>199</p>
<p><pb/></p>
<p>200</p>
<p><pb/></p>
<p>201</p>
<p><pb/></p>
<p>202</p>
<p>N'ayez peur de vos comptes courants avec la révolution ; la soutane
rapée créditera toujours assez haut vos grandeurs seigneuriales, pour
liquider l'arriéré dont vous avez accepté l'héritage; et dans la fumée
de ses bénédictions, votre croix d'or, dont vous m'avez écrasé la tête,
ne sera pas moins belle qu'une croix de bois.</p>
<p><pb/></p>
<p>203</p>
<p>jury, cette association de malfaiteurs, sur laquelle plane encore le
bien jugé de l'abbé P....</p>
<p><pb/></p>
<p>204</p>
<p>A la clarté de la philosophie régénérée, les symboles fabriqués de mains
d'homme, convaincus de leurs infirmités de nature, reconnaîtront, dans
le législateur de la crèche, l'impérissable orient de toute humaine
sympathie ; ils s'inclineront avec amour devant les effusions de ses
ineffables tendresses, et s'abimeront, au chant de l'Hozanna, dans la lu-</p>
<p><pb/></p>
<p>205</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>207</p>
<p>TABLE DES CHAPITRES.</p>
<p>Droit et Charité. — Drame. 6.</p>
<p>Exposition socialiste. — Culte naturel. 33.</p>
<p>Culte chrétien. 63.</p>
<p>Objet politique et social du christianisme. 73.</p>
<p>Résumé. —Deux dogmes sociaux. — Deux</p>
<p>cultes. — Leurs rapports. 80.</p>
<p>Ere politique de l'Eglise. 87.</p>
<p>Devoir.—Honneur.— Charité. — Equilibre</p>
<p>social. 90.</p>
<p>Mission de l'Eglise pendant son règne temporel. 93.</p>
<p>Renaissance. — Libre examen. 99.</p>
<p>Bases du christianisme philosophique. 109.</p>
<p>Objet politique du progrès. 117.</p>
<p>L'idée républicaine.— Liberté.—Egalité,</p>
<p>Fraternité. 119.</p>
<p>Le Socialisme. 134.</p>
<p>Anti-socialisme ou Communisme. 142.</p>
<p>Classe moyenne. 148.</p>
<p>Les Commiunismes doctrinaire et révolutionnaire. 154.</p>
<p><pb/></p>
<p>208 Le Droit. 165.</p>
<p>Droit de la majorité. 169.</p>
<p>Issue de la lutte. 179.</p>
<p>Conclusion. — A Mgr. de Bonnechose. 188.</p>
<p>ERRATA.</p>
<p>Pages. Lignes Lisez :</p>
<p>21 4 la voir le voir</p>
<p>24 15 représentaient repercutaient</p>
<p>44 2 turpides torpides</p>
<p>45 15 de la de se</p>
<p>47 15 théories théogonies</p>
<p>47 12 lisibles visibles</p>
<p>47 18 autre centre</p>
<p>49 4 longueur langueur</p>
<p>62 1 visement revêtement.</p>
<p>78 11 la fécondité les fécondités</p>
<p>120 32 vérité société</p>
<p>127 14 distance destinée</p>
<p>141 16 pouvoirs souvenirs</p>
<p>141 17 souvenirs ancêtres</p>
<p>179 3 assurez irritez</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
